{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/wp-content/uploads/2020/12/Rescifar-vol1-n2.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "re  cifarREVISTA\nESPA\u00d1OLA DE\nCIENCIAS\nFARMAC\u00c9UTICAS\nREV ESP CIEN FARM., VOL 1, N\u00ba 2 (DICIEMBRE 2020)\nLa importancia de la \ncadena de fr\u00edoRev Esp Cien Farm. 2020;1(2).I\u00cdndice\n P\u00e1g.\nPol\u00edtica editorial  .................................................................................................................. III\nTipos de art\u00edculos  ................................................................................................................ III\nInformaci\u00f3n para los autores / (Normas de publicaci\u00f3n)  .............................................. V\nConsejo Editorial, Comit\u00e9 Editorial y Comit\u00e9 Cient\u00edfico  ............................................. VII\nArt\u00edculos\nInteracciones entre productos fitoter\u00e1picos y f\u00e1rmacos anticoagulantes orales y \nantiagregantes plaquetarios. Detecci\u00f3n en farmacias comunitarias de SevillaInteractions between phytotherapic products and oral anticoagulant and antiplatelet drugs. Detection in community pharmacies of SevilleCaballero F, Qu\u00edlez AM, Garc\u00eda-Gim\u00e9nez MD\n ............................................................................. 106-119\nDise\u00f1o de un protocolo de intervenci\u00f3n para aplicar a pacientes de riesgo cardiovascular atendidos en la farmacia comunitariaDesign of an intervention protocol to be applied to cardiovascular risk patients cared for in the community pharmacyBuenavida P, de la Matta-Mart\u00edn MJ, de la Puerta R, Mart\u00edn-Calero MJ\n .................................. 120-137\nUso de plantas medicinales en la provincia de Sevilla  \nUse of medicinal plants in the province of Seville Caro RA, Carrera JP, Cabello MM, Guerrero BV, Ovelar C, Ennme I, Jim\u00e9nez MD\n ............... 138-147\nLa insuficiencia respiratoria aguda en el Kitab al-Taysir de Avenzoar. Causas, \ndiagn\u00f3stico y tratamientoAcute respiratory failure at Kitab al-Taysir in Avenzoar. Causes, diagnosis and treatmentHerrera-Carranza M\n ......................................................................................................................... 148-160\n\u00bfSe sabe con seguridad qui\u00e9n fue la primera mujer farmac\u00e9utica de la historia?Is it really known who the first female pharmacist in history was?N\u00fa\u00f1ez-Vald\u00e9s J, Ramos A\n ................................................................................................................ 161-168\nEfectos biol\u00f3gicos de la Vitamina C y su implicancia en el dise\u00f1o de formulaciones t\u00f3picasBiological effects of Vitamin C and its implication in the design of topical formulationsBrignone SG, Ravetti S, Palma SD\n ................................................................................................... 169-182\nEstatinas y riesgo de diabetes tipo 2: resumen de las evidencias cl\u00ednicas y factores que podr\u00edan favorecer la incidenciaStatins and incident type 2 diabetes: a summary of clinical evidence and risk factorsHidalgo-Luque EM, \u00c1lvarez de Sotomayor M\n ............................................................................. 183-195\nNuevos horizontes para la enfermedad celiaca: terapias no diet\u00e9ticasNew horizons for celiac disease: non-dietary therapiesSegura V, Ruiz-Carnicer A, Sousa C, Moreno ML\n ........................................................................ 196-209\u00edndiceRev Esp Cien Farm. 2020;1(2).IIDisminuci\u00f3n de la actividad de la insulina por posible rotura de la cadena de fr\u00edo\nDecrease in insulin activity due to possible breakage of the cold-chain storageGonz\u00e1lez-Rodr\u00edguez ML\n .................................................................................................................. 210-214\nIntervenci\u00f3n farmac\u00e9utica en terapia antidepresiva de un paciente con Enfermedad de Parkinson: a prop\u00f3sito de un casoPharmaceutical intervention in antidepressive therapy of a patient with Parkinson\u2019s disease: report of clinical caseOrtega D\n ............................................................................................................................................. 215-218\u00edndiceRev Esp Cien Farm. 2020;1(2).III Rev Esp Cien Farm. 2020;1(1).Pol\u00edtica editorial - Tipos de art\u00edculos\nPOL\u00cdTICA EDITORIAL\nLa REVISTA ESPA\u00d1OLA DE CIENCIAS \nFARMAC\u00c9UTICAS (nombre abreviado seg\u00fan \nnorma ISO-4:  Rev Esp Cienc Farm y acr\u00f3nimo \nRESCIFAR ) es una revista cient\u00edfica internacional \nde car\u00e1cter multidisciplinar en el \u00e1mbito de la Farmacia. Aceptar\u00e1 para su estudio y evaluaci\u00f3n, trabajos originales, no publicados ni remitidos simult\u00e1neamente a otras publicaciones, que se refieran a los distintos aspectos relacionados con el medicamento y los productos sanitarios. Concretamente, aceptar\u00e1 estudios sobre medicamentos, su an\u00e1lisis, aplicaciones en Farmacia Hospitalaria o comunitaria, Farmacia Cl\u00ednica, Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica, Farmacoterapia, Tecnolog\u00eda Farmac\u00e9utica, Microbiolog\u00eda, Nutrici\u00f3n, Legislaci\u00f3n y Gesti\u00f3n, Historia, Farmacia asistencial, Industria Farmac\u00e9utica, Distribuci\u00f3n, etc.\nEs la revista cient\u00edfica oficial del Real e Ilustre \nColegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Sevilla, con periodicidad cuatrimestral (febrero, junio y octubre), de manera ininterrumpida. Acepta manuscritos en espa\u00f1ol e ingl\u00e9s. \nLa revista publica, art\u00edculos originales, originales \nbreves, casos cl\u00ednicos, revisiones completas, mini revisiones y comunicaciones breves. Las lecciones de aprendizaje, comentarios y cartas al director tambi\u00e9n pueden ser considerados para su publicaci\u00f3n. Tambi\u00e9n se podr\u00e1n incluir fe de erratas y retractaciones. La revista RESCIFAR se adhiere a las recomendaciones de uniformidad para manuscritos enviados a revistas biom\u00e9dicas elaboradas por el Comit\u00e9 Internacional de Editores de Revistas M\u00e9dicas, cuyo texto oficial \nse encuentra disponible en:  http://www.icmje.\norg/recommendations/\nTodos los manuscritos presentados para su \npublicaci\u00f3n ser\u00e1n sometidos inmediatamente a una revisi\u00f3n por pares ( peer-review journal), \npor los miembros del Consejo Editorial y con evaluadores externos. Los autores obtendr\u00e1n informaci\u00f3n sobre el art\u00edculo, aceptaci\u00f3n, revisi\u00f3n o rechazo en un tiempo m\u00e1ximo de 60 d\u00edas tras la recepci\u00f3n del trabajo.La revista RESCIFAR se reserva el derecho de admitir publicidad comercial relacionada con diferentes aspectos de las Ciencias de la Salud, si lo cree oportuno.\nTIPOS DE ART\u00cdCULOS\nRevisiones.  Estos art\u00edculos proporcionan \nun resumen exhaustivo de temas de inter\u00e9s general de amplio alcance para los cient\u00edficos farmac\u00e9uticos. Se incluir\u00e1n bajo esta tipolog\u00eda los estudios bibliom\u00e9tricos, las revisiones sistem\u00e1ticas, los metaan\u00e1lisis y las metas\u00edntesis. Deben estar estructurados en los siguientes apartados: Introducci\u00f3n, M\u00e9todos, Resultados, Discusi\u00f3n y Conclusiones. La extensi\u00f3n m\u00e1xima del art\u00edculo ser\u00e1 de 5000 palabras y se admite un n\u00famero m\u00e1ximo de 10 tablas y figuras. Tendr\u00e1n un m\u00e1ximo de 100 referencias bibliogr\u00e1ficas. Adem\u00e1s, debe aparecer un resumen estructurado de no m\u00e1s de 500 palabras (en ingl\u00e9s y espa\u00f1ol). Se incluir\u00e1n un m\u00ednimo de 3 palabras clave y un m\u00e1ximo de 6 (en ingl\u00e9s y espa\u00f1ol).\nOriginales.  Son descripciones completas \nde resultados experimentales y / o te\u00f3ricos \nsignificativos y originales que se ajustan al alcance de RESCIFAR. Se requiere que los manuscritos sean escritos de manera clara y concisa y que incluyan \u00fanicamente datos relevantes para llegar a sus conclusiones finales. Deben estar estructurados en los siguientes apartados: Introducci\u00f3n, Material y M\u00e9todos, Resultados, Discusi\u00f3n y Conclusiones. Preferiblemente, los manuscritos no deben exceder las 5000 palabras de texto y un total de 8 figuras y / o tablas. Los datos extra experimentales y / o te\u00f3ricos en forma de figuras y tablas se deben depositar en Informaci\u00f3n Suplementaria. Los trabajos originales incluir\u00e1n un resumen estructurado de 300 palabras como m\u00e1ximo (en ingl\u00e9s y espa\u00f1ol). Se recomienda un m\u00e1ximo de 40 referencias bibliogr\u00e1ficas. Adem\u00e1s, incluir\u00e1n un m\u00ednimo de 3 palabras clave y un m\u00e1ximo de 6 (en ingl\u00e9s y espa\u00f1ol).\nOriginales breves. Trabajos de las mismas \ncaracter\u00edsticas que los originales, pero que pueden ser publicados de forma abreviada por REVISTA ESPA\u00d1OLA DE CIENCIAS FARMAC\u00c9UTICASRev Esp Cien Farm. 2020;1(2).IV Rev Esp Cien Farm. 2020;1(1).Tipos de art\u00edculos\nla concreci\u00f3n de sus objetivos y resultados. \nLa extensi\u00f3n m\u00e1xima del texto ser\u00e1 de 2000 palabras, con un m\u00e1ximo de 3 tablas o figuras (para las normas de tablas y figuras v\u00e9ase m\u00e1s adelante). La estructura de estos trabajos ser\u00e1 la misma que la de los originales, con un resumen estructurado de 150 palabras (en ingl\u00e9s y espa\u00f1ol) y 20 referencias bibliogr\u00e1ficas como m\u00e1ximo. Adem\u00e1s, incluir\u00e1n un m\u00ednimo de 3 palabras clave y un m\u00e1ximo de 5 (en ingl\u00e9s y espa\u00f1ol).\nComunicaciones breves. Se trata de publicar \nresultados preliminares experimentales y/o te\u00f3ricos significativos y originales que se ajustan al alcance de la revista. Los resultados deben ser de suficiente importancia, originalidad e inter\u00e9s general para justificar la publicaci\u00f3n acelerada. Se les pide a los autores que escriban sus manuscritos de manera clara y concisa y que incluyan solo datos cruciales para llegar a sus conclusiones finales. Preferiblemente los manuscritos no deben exceder las 2000 palabras de texto y un total de 4 figuras y/o tablas. Los datos extra experimentales y / o te\u00f3ricos en forma de figuras y tablas se deben depositar en Informaci\u00f3n Suplementaria.\nCasos cl\u00ednicos. Esta secci\u00f3n tiene como objeto \ncomunicar experiencias de pr\u00e1ctica profesional \nen los diversos \u00e1mbitos de la salud p\u00fablica y la farmacia, que contengan componentes novedosos y relevantes para el ejercicio profesional. La extensi\u00f3n m\u00e1xima del texto ser\u00e1 de 1200 palabras y como m\u00e1ximo se admitir\u00e1n 2 tablas o figuras. Adem\u00e1s, tendr\u00e1n un m\u00e1ximo de 10 referencias bibliogr\u00e1ficas. No es necesario que el texto se estructure formalmente, pero deber\u00e1 guardar la l\u00f3gica narrativa (introducci\u00f3n, desarrollo de la experiencia, conclusiones) e incluir un resumen de 150 palabras como m\u00e1ximo y un m\u00ednimo de 3 palabras clave y un m\u00e1ximo de 6 (en ingl\u00e9s y espa\u00f1ol).\nLecciones de aprendizaje.  Son art\u00edculos cortos \n(600 palabras) que proporcionan a los autores \nun medio para informar a otros cient\u00edficos sobre temas cr\u00edticos, experiencias y observaciones, cuyas descripciones no ser\u00edan apropiadas para un art\u00edculo de investigaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n, nota, comentario o revisi\u00f3n t\u00edpica. Los ejemplos incluyen, entre otros, informaci\u00f3n clave sobre un problema de fabricaci\u00f3n imprevisto, conocimiento acumulado para el desarrollo de un m\u00e9todo anal\u00edtico o de formulaci\u00f3n dada. Cada art\u00edculo ser\u00e1 revisado directamente por un editor con experiencia en el \u00e1rea cient\u00edfica relevante. Debido a que cada uno de estos art\u00edculos representa la opini\u00f3n personal, la experiencia y/ o las percepciones del autor, no \nse requieren datos (si bien,  podr\u00edan incluirse) ni es necesario divulgar la identidad de un medicamento determinado. Los art\u00edculos pueden contener hasta tres referencias clave.\nComentarios. Se presentan los comentarios de \nsalud en su globalidad, as\u00ed como comentarios de temas especiales (solo por invitaci\u00f3n), considerando opiniones de los autores sobre temas cient\u00edficos o t\u00e9cnicos dentro del alcance de RESCIFAR. Si el Comentario critica el contenido de un Art\u00edculo o Nota publicada en la revista, los autores del art\u00edculo original tendr\u00e1n la oportunidad de presentar un Comentario de \u201crespuesta\u201d y un Comentario \u201ccr\u00edtico\u201d. Los autores interesados en preparar este tipo de aportaci\u00f3n, deben proporcionar un breve resumen al Editor, solicitando invitaciones para enviar manuscritos en esta categor\u00eda.\nCartas al director. Esta secci\u00f3n pretende incluir \nde manera prioritaria observaciones cient\u00edficas y de opini\u00f3n formalmente aceptables sobre trabajos publicados en fecha reciente en la revista, o sobre otros temas relevantes y actuales sobre salud p\u00fablica y la farmacia. La extensi\u00f3n m\u00e1xima ser\u00e1 de 700 palabras, y se admitir\u00e1n una tabla o figura y hasta 5 referencias bibliogr\u00e1ficas. Se dar\u00e1 oportunidad de r\u00e9plica a los autores del trabajo comentado.\nFe de erratas y retractaci\u00f3n. Si se encuentran \nerrores en el documento publicado, el autor debe enviar una correcci\u00f3n del error al Editor Jefe para su publicaci\u00f3n en la Secci\u00f3n de Erratas de la revista. Tambi\u00e9n se publicar\u00e1n retractaciones cuando se ha detectado alg\u00fan tipo de fraude en la preparaci\u00f3n o en los resultados de una investigaci\u00f3n publicada. La retractaci\u00f3n del manuscrito ser\u00e1 comunicada a los autores y a las autoridades o la directiva de la instituci\u00f3n a que pertenezcan.Rev Esp Cien Farm. 2020;1(2).V Rev Esp Cien Farm. 2020;1(1). Informaci\u00f3n para los autores / Normas de publicaci\u00f3n\nINFORMACI\u00d3N PARA LOS \nAUTORES / NORMAS DE \nPUBLICACI\u00d3N\nCada trabajo, en funci\u00f3n del tipo de art\u00edculo \nanteriormente expresado, deber\u00e1 estar estructurado seg\u00fan se ha comentado. El trabajo debe presentarse de acuerdo con la plantilla que se encuentra en la web de la revista.\nLos art\u00edculos se enviar\u00e1n en castellano, por ser el \nidioma oficial de la revista; no obstante, tambi\u00e9n se aceptar\u00e1n art\u00edculos en ingl\u00e9s. \nDurante la elaboraci\u00f3n del manuscrito \npodr\u00e1n a\u00f1adirse abreviaturas, las cuales ser\u00e1n previamente identificadas y especificadas en su primera aparici\u00f3n. Se recomienda el uso de abreviaturas comunes en el lenguaje cient\u00edfico. No se permitir\u00e1 el uso de abreviaturas en el t\u00edtulo ni el resumen, \u00fanicamente en el cuerpo principal del manuscrito. Se deber\u00e1 hacer especial hincapi\u00e9 en la expresi\u00f3n correcta y adecuada de las unidades de medida. Las palabras en lat\u00edn o en otros idiomas deben ponerse en cursiva. Para asegurar que todos los caracteres especiales utilizados est\u00e9n incrustados en el texto, deben insertarse como un s\u00edmbolo en un formato de estilo que no lo pierda tras la conversi\u00f3n del texto a PDF/XML u otros procesos de maquetaci\u00f3n. Las ecuaciones qu\u00edmicas, nombres qu\u00edmicos, s\u00edmbolos matem\u00e1ticos, unidades de medidas, concentraciones y unidades de f\u00edsica y qu\u00edmica deben de ajustarse al sistema internacional de unidades (SI) y al Chemical Abstracts o IUPAC. \nTodas las mediciones deben ser rotuladas solo en SI. \nLos manuscritos se presentar\u00e1n de acuerdo con \nel siguiente orden y estructura:\nT\u00edtulo\nLos t\u00edtulos adquieren gran importancia, ya que \ndeben describir adecuadamente el contenido del trabajo. Su redacci\u00f3n debe ser breve, clara e informativa sobre los contenidos del manuscrito (m\u00e1ximo 120 caracteres sin espacios). Deben evitarse s\u00edmbolos, f\u00f3rmulas o abreviaturas arbitrarias, excepto s\u00edmbolos qu\u00edmicos para indicar la estructura de los compuestos. El t\u00edtulo debe proporcionarse en castellano y en ingl\u00e9s.Autores\nA continuaci\u00f3n, se debe especificar el nombre y \napellidos de cada uno de los autores teniendo en cuenta la forma de firma para indexaci\u00f3n en bases de datos internacionales (v\u00e9ase http://www.accesowok.fecyt.es/) y seg\u00fan la firma bibliogr\u00e1fica de cada autor. Se identificar\u00e1 la afiliaci\u00f3n de los autores con n\u00fameros ar\u00e1bigos en super\u00edndice, remitiendo al nombre de la instituci\u00f3n, departamento o centro, y el pa\u00eds al que pertenecen. Se incluir\u00e1 el correo electr\u00f3nico del autor de correspondencia. \nResumen y palabras clave\n\u2022 ResumenEl resumen, que debe redactarse en castellano y \nen ingl\u00e9s, deber\u00e1 incluirse en los originales, en las revisiones y en los originales breves. Tendr\u00e1 una extensi\u00f3n m\u00e1xima de 300 palabras. Es aconsejable que incluya, al menos, los siguientes apartados: objetivos, m \u00e9todos, resultados y conclusiones. \nEn \u00e9l deber\u00e1 quedar plasmado el problema y el enfoque experimental y establecer los principales hallazgos y conclusiones. No se pueden usar notas al pie o abreviaturas indefinidas. \n\u2022 Palabras clave \nSe proporcionar\u00e1n de 3 a 6 palabras clave, en \ncastellano y en ingl\u00e9s, que reflejen el contenido cient\u00edfico del manuscrito.\nAdem\u00e1s de facilitar la indexaci\u00f3n de art\u00edculos, \nnuestro sistema de palabras clave ayuda en la asignaci\u00f3n de revisores cualificados para el manuscrito.\nTexto y cuerpo del manuscrito con sus diferentes \napartados\nIntroducci\u00f3n. Debe fundamentar el estudio \nmediante exposici\u00f3n de los antecedentes y resumiendo su marco, sin necesidad de revisar de manera exhaustiva el tema. Se debe finalizar con una exposici\u00f3n clara del objetivo del trabajo. Se incluir\u00e1n s\u00f3lo aquellas referencias estrictamente necesarias seg\u00fan criterios de actualidad y relevancia en relaci\u00f3n con los fines del estudio. \nMaterial y M\u00e9todos.  Es la parte fundamental y \nm\u00e1s cr\u00edtica del manuscrito. Los procedimientos experimentales deben describirse con suficiente detalle para permitir que otros repitan los experimentos. Rev Esp Cien Farm. 2020;1(2).VI Rev Esp Cien Farm. 2020;1(1). En el caso de trabajos de investigaci\u00f3n en \nlaboratorio, deben incluirse los nombres de productos y fabricantes, con ciudad y pa\u00eds. Los nuevos procedimientos experimentales deben describirse en detalle, pero los procedimientos publicados deben referirse meramente a la bibliograf\u00eda que cita las modificaciones originales y publicadas. Cuando se trate de trabajos experimentales en que se hayan utilizado grupos humanos, hay que especificar el lugar, la poblaci\u00f3n del estudio por sexo y edad, y el momento de su realizaci\u00f3n. Debe especificarse el proceso para la selecci\u00f3n de los sujetos o los fen\u00f3menos estudiados, incluyendo la informaci\u00f3n necesaria acerca del dise\u00f1o, los procedimientos, los instrumentos de medida y los m\u00e9todos de an\u00e1lisis empleados. Esta secci\u00f3n debe incluir informaci\u00f3n suficiente para que otros/as autores/as puedan replicar el trabajo.\nLa investigaci\u00f3n con animales, los autores deben \nindicar si los procedimientos seguidos est\u00e1n de acuerdo con las normas establecidas en la octava edici\u00f3n de la Gu\u00eda para el cuidado y uso de animales de laboratorio (grants.nih.gov/grants/olaw/Guide-for-the-care-and-use-of-Laboratory-animals/, publicado por la National Academy of Sciences, The National Academies Press , Washington, DC). \nAsimismo, los manuscritos que contienen datos generados a partir de estudios en animales y/o humanos, se debe especificar el comit\u00e9 y la instituci\u00f3n que aprob\u00f3 los protocolos experimentales utilizados para generar estos datos y, en todo caso, si se han respetado los acuerdos de la Declaraci\u00f3n de Helsinki en su revisi\u00f3n de octubre del a\u00f1o 2000, elaborada por la Asociaci\u00f3n M\u00e9dica Mundial (http://www.wma.net/). No deben utilizarse los nombres ni las iniciales de las personas que hayan participado formando parte de la muestra estudiada. \nResultados.  Deben ser claros, concisos y bien \nexplicados. Las tablas y figuras deben estar \ndise\u00f1adas para maximizar la presentaci\u00f3n y la comprensi\u00f3n de los datos experimentales. Se recomienda no repetir informaci\u00f3n de las tablas o gr\u00e1ficos en el texto. \nComo regla general, la interpretaci\u00f3n de los \nresultados debe reservarse para la secci\u00f3n de discusi\u00f3n; no obstante, en algunas circunstancias puede ser conveniente combinar los resultados y la discusi\u00f3n en una sola secci\u00f3n.Discusi\u00f3n.  La finalidad de esta secci\u00f3n es \ninterpretar los resultados y relacionarlos con el conocimiento existente en el campo de la manera m\u00e1s clara y breve posible. Deben se\u00f1alarse las fortalezas y limitaciones del estudio, y comentar sus posibles implicaciones en la interpretaci\u00f3n de los resultados. \nLa informaci\u00f3n dada en otra parte del manuscrito \nno debe repetirse en la discusi\u00f3n y se deben evitar extensas revisiones de la literatura.\nConclusiones. Se deber\u00e1n destacar los aspectos \nm\u00e1s importantes de los datos obtenidos de forma breve y con mensajes directos \nBibliograf\u00eda. Se incluir\u00e1n las citas que hayan \nsido utilizadas en la elaboraci\u00f3n del manuscrito y que quede constancia de ellas en el texto. Deber\u00e1n ser ordenadas seg\u00fan su aparici\u00f3n en el texto y ser incluidas dentro del mismo entre par\u00e9ntesis y con n\u00fameros ar\u00e1bigos. Las referencias seguir\u00e1n estrictamente las normas de Vancouver. Cada trabajo citado deber\u00e1 tener un n\u00famero \u00fanico asignado por estricto orden de citaci\u00f3n. Aunque una obra sea citada en m\u00e1s de una ocasi\u00f3n, mantendr\u00e1 el mismo n\u00famero en todas las referencias.\nTablas. Se recomienda la tabulaci\u00f3n de los \nresultados experimentales cuando ello conduce \na una presentaci\u00f3n m\u00e1s efectiva o a un uso m\u00e1s econ\u00f3mico del espacio. \nLas tablas se numerar\u00e1n con n\u00fameros ar\u00e1bigos \nconsecutivamente de acuerdo con su aparici\u00f3n en el texto y se deben citar dentro de este. \nCada tabla ser\u00e1 incluida en una p\u00e1gina en \nsolitario y deber\u00e1 ser numerada de forma correlativa a su aparici\u00f3n en el texto con n\u00fameros ar\u00e1bigos (Tabla 1, Tabla 2,\u2026) y un t\u00edtulo breve, pero suficientemente explicativo, en su parte superior. Cada columna de la tabla ha de tener un breve encabezado. Se incluir\u00e1n las necesarias notas explicativas a pie de tabla, y dentro de la tabla las llamadas ir\u00e1n con letras min\u00fasculas en super\u00edndice y en orden alfab\u00e9tico (a, b\u2026).\nEn la plantilla se indicar\u00e1 claramente la ubicaci\u00f3n \nde cada una de las tablas. \nFiguras. Tanto gr\u00e1ficos como fotograf\u00edas, dibujos \no esquemas se consideran figuras. Estas no deben \nrepetir datos ya presentados en el texto o en las \nInformaci\u00f3n para los autores / (Normas de publicaci\u00f3n)Rev Esp Cien Farm. 2020;1(2).VIIConsejo Editorial - Comit\u00e9 Editorial - Comit\u00e9 Cient\u00edfico\ntablas. Las leyendas de las figuras se incluir\u00e1n \nal pie. Las figuras se identificar\u00e1n con n\u00fameros ar\u00e1bigos que coincidan con su orden de aparici\u00f3n en el texto. Los autores deben asegurarse de citar las figuras dentro del texto. Las leyendas y los pies de las figuras deber\u00e1n contener informaci\u00f3n suficiente para poder interpretar los datos presentados sin necesidad de recurrir al texto. Para las notas explicativas a pie de figura se utilizar\u00e1n llamadas con letras min\u00fasculas en super\u00edndice y en orden alfab\u00e9tico (a, b\u2026). Deben presentarse cada una en una p\u00e1gina por separado. \nEn la plantilla se indicar\u00e1 claramente la ubicaci\u00f3n \nde cada una de las figuras.\nOpcionalmente, se podr\u00e1 incluir al final de la \nplantilla los siguientes apartados:\nAgradecimientos.  Esta secci\u00f3n debe reconocer \nel apoyo de financiaci\u00f3n, la asistencia t\u00e9cnica, el \nasesoramiento cient\u00edfico, obsequios, etc. \nContribuciones de los autores.\nFinanciaci\u00f3n.\nConflicto de inter\u00e9s.\nCONSEJO EDITORIAL\nEl Consejo Editorial estar\u00e1 formado por el \nComit\u00e9 Editorial y el Comit\u00e9 Cient\u00edfico.\nEl Comit\u00e9 Editorial se responsabilizar\u00e1 de la \nadministraci\u00f3n general de la publicaci\u00f3n, as\u00ed como de establecer la pol\u00edtica y estrategia de la revista con el fin de lograr una posici\u00f3n significativa en la Sociedad.\nEstar\u00e1 formado por presidente, vicepresidente, \nsecretario, tesorero y 4 vocales.\nEl Comit\u00e9 Cient\u00edfico se encargar\u00e1 de gestionar \nel proceso de revisi\u00f3n de los manuscritos recibidos, tutelar la calidad de los trabajos publicados y mantener adecuadas relaciones con la comunidad cient\u00edfica.\nEstar\u00e1 formado por 3 Editores Jefe y un n\u00famero \nde Editores que oscilar\u00e1 entre un m\u00ednimo de 20 y un m\u00e1ximo de 40 personas.COMIT\u00c9 EDITORIAL\nPresidente: Manuel P\u00e9rez Fern\u00e1ndez\nVicepresidente: Manuel Ojeda CasaresSecretario: Juan Pedro Vaquero PradaTesorero: Juan Luis Barea LedesmaVocal: Mar\u00eda \u00c1lvarez de Sotomayor PazVocal: Pedro Bueno L\u00f3pezVocal: Ana Isabel del Moral Garc\u00edaVocal: Leopoldo Guti\u00e9rrez-Alviz Conradi\nCOMIT\u00c9 CIENT\u00cdFICO\nEditores Jefe\nAntonio Mar\u00eda Rabasco \u00c1lvarez\nAna Mar\u00eda Came\u00e1n Fern\u00e1ndezAntonio Ventosa Ucero\nEditores\nMar\u00eda Isabel Andr\u00e9s Mart\u00edn  \nCarolina Arjona Murube\nAntonio Blanes Jim\u00e9nezFernando Cansino Calvo\nFernando Caro Cano  \nSantiago Cu\u00e9llar Rodr\u00edguez\nMar\u00eda de Toro Crespo  \nMar\u00eda de la Matta Mart\u00ednMar\u00eda Teresa D\u00edaz CarmonaMar\u00eda Luisa Gonz\u00e1lez Rodr\u00edguezAna Herranz AlonsoJoaqu\u00edn Herrera CarranzaMar\u00eda Dolores Herrera Gonz\u00e1lezGema Herrer\u00edas EstebanAntonio Hoys Garc\u00edaAlejandra Le\u00f3n BotubolPilar Le\u00f3n LozanoMar\u00eda de Lourdes Moreno Amador\nEsteban Moreno Toral  \nJuan N\u00fa\u00f1ez Vald\u00e9s\nMilagros Ol\u00edas Vald\u00e9s  \nDomingo Ortega L\u00f3pezSantiago D. PalmaMarisol Pedrosa CarreraManuel Posada de la PazAntonio Ramos CarrilloClaudio J. Salom\u00f3nMatilde S\u00e1nchez ReyesFrancisco Zaragoz\u00e1 Garc\u00eda\nEdita: Real e Ilustre Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Sevilla\nMaquetaci\u00f3n y producci\u00f3n: Euromedia \nComunicaci\u00f3nImpresi\u00f3n: Imprenta Gal\u00e1nDep\u00f3sito Legal:  SE-1252-2020\nISSN: 2660-6356106\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):106-19. Caballero F , Qu\u00edlez AM, Garc\u00eda-Gim\u00e9nez MD - Interacciones entre productos fitoter\u00e1picos...Art\u00edculo original\nInteracciones entre productos fitoter\u00e1picos y f\u00e1rmacos anti-\ncoagulantes orales y antiagregantes plaquetarios. Detecci\u00f3n en farmacias comunitarias de Sevilla\nInteractions between phytotherapic products and oral anticoagulant and antiplate-\nlet drugs. Detection in community pharmacies of Seville\nCaballero F1*, Qu\u00edlez AM2, Garc\u00eda-Gim\u00e9nez MD2\n1Farmac\u00e9utico comunitario. Camas, Sevilla (Espa\u00f1a)\n2Departamento Farmacolog\u00eda, Facultad de Farmacia, Universidad de Sevilla (Espa\u00f1a)\n*Correspondencia: fernandocaballero1991@gmail.com\nRecibido: 14.12.20; aceptado: 23.12.20\nResumen:  El potencial de interacci\u00f3n de los fitoter\u00e1picos con f\u00e1rmacos Anticoagulantes Orales (ACOs) \ny Antiagregantes plaquetarios (AAPs) supone una preocupaci\u00f3n para los profesionales de la salud en la actualidad. Factores como la edad, la polimedicaci\u00f3n o los polimorfismos gen\u00e9ticos pueden favo-recer la aparici\u00f3n de interacciones o el agravamiento de reacciones adversas. Objetivos: Detectar po -\ntenciales interacciones entre fitoter\u00e1picos y f\u00e1rmacos de s\u00edntesis en pacientes de Oficinas de farmacia del \u00e1rea metropolitana de Sevilla, as\u00ed como documentar y discutir su posible relevancia  considerando factores de riesgo de acuerdo con los datos aportados en Bibliograf\u00eda y los pacientes potencialmente implicados. Material y M\u00e9todos: B\u00fasqueda en monograf\u00edas EMA (European Medicines Agency) y ES-COP (European Scientific Cooperative On Phytotherapy), Libros y Manuales de Fitoterapia y Bases de datos. Aplicaci\u00f3n de un cuestionario an\u00f3nimo sobre el uso de plantas medicinales en los pacientes de Oficina de Farmacia. Resultados: Consecuencia de la revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica, se han seleccionado 26 drogas vegetales, de las cuales s\u00f3lo 9 tienen descritas interacciones potenciales en las monograf\u00edas de referencia EMA y ESCOP. De algunas drogas, como la hoja de ginkgo, se dispone de muchos estudios y se han demostrado sus efectos potenciadores de la actividad antiagregante, mientras que otras como la ra\u00edz de ginseng muestran resultados m\u00e1s contradictorios. Del fruto de ar\u00e1ndano rojo y el bulbo de ajo se dispone adem\u00e1s de estudios sobre la influencia de los polimorfismos gen\u00e9ticos en v\u00edas farma-codin\u00e1micas sobre el resultado de la interacci\u00f3n. El 21,4% (n=54) de los pacientes encuestados en las Oficinas de Farmacia consum\u00eda alguno de estos fitoter\u00e1picos. Se detectaron 4 casos de interacciones potenciales, basadas en un posible aumento del INR y riesgo de hemorragias, concurriendo en estos pacientes factores de riesgo como edad avanzada (>70 a\u00f1os), consumo diario del fitoter\u00e1pico y poli-medicaci\u00f3n. Conclusi\u00f3n: las evidencias disponibles deben ser tenidas en cuenta en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica y en futuros estudios, extremando las precauciones al asociar estos f\u00e1rmacos, a pesar de que en algunos casos no se haya determinado la causalidad de las interacciones.\nAbstract: The potential to interaction of herbal medicines with Oral Anticoagulants (OACs) and An-tiplatelet (AAPs) drugs is a concern for health professionals today. Factors such as age, polymedica -\ntion or genetic polymorphisms can favor the appearance of interactions or the worsening of adverse reactions. Objectives: Detect potential interactions between herbal medicines and synthetic drugs in patients at Pharmacy Offices in the Seville metropolitan area, as well as document and discuss their possible relevance considering risk factors according to the data provided in the Bibliography and the patients potentially involved. Material and Methods: search in monographs EMA (European Medici -\n107\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):106-19. Caballero F , Qu\u00edlez AM, Garc\u00eda-Gim\u00e9nez MD - Interacciones entre productos fitoter\u00e1picos...1. Introducci\u00f3n\nLos extractos de plantas y los fitoter\u00e1picos \nen general, tienen una compleja composici\u00f3n qu\u00edmica donde pueden encontrarse compuestos de diferente naturaleza: flavonoides, taninos, alcaloides, terpenos, esteroides, etc. Este hecho tiene como consecuencia la facilidad de posibles interacciones entre este tipo de f\u00e1rmacos y los sint\u00e9ticos. Por eso es indispensable seguir profundizando en la investigaci\u00f3n fitoqu\u00edmica con el fin de prevenir posibles interacciones entre ellos y otros medicamentos [1].\nEste potencial de interacci\u00f3n supone una \npreocupaci\u00f3n para los profesionales de la salud en la actualidad, siendo los Anticoagulantes Orales (ACOs) y Antiagregantes plaquetarios (AAPs)  unos de los grupos de f\u00e1rmacos m\u00e1s frecuentemente implicados en interacciones con plantas medicinales [2]. Varias revisiones sistem\u00e1ticas basadas en datos cl\u00ednicos y estudios in vitro han mostrado que la warfarina es el principio activo implicado con mayor frecuencia en interacciones con fitoter\u00e1picos [3]. Se desconoce la incidencia real, pero se han reportado casos de sangrado por el uso de productos a base de bulbo de ajo, hoja de ginkgo o ra\u00edz de ginseng en pacientes tratados con warfarina o \u00e1cido acetilsalic\u00edlico [4]. Factores como la edad, la polimedicaci\u00f3n, el empleo de medicamentos de estrecho margen terap\u00e9utico (como es el caso de los ACOs), o los polimorfismos gen\u00e9ticos [5] pueden favorecer la aparici\u00f3n de interacciones o el agravamiento de reacciones adversas en la administraci\u00f3n conjunta de fitoter\u00e1picos y f\u00e1rmacos de s\u00edntesis [6].\nA menudo, la calidad de los estudios acerca de estas \ninteracciones no es la adecuada, ya que ofrecen algunos resultados contradictorios y no siempre est\u00e1n basados en evidencias cl\u00ednicas, o bien existe una falta de informaci\u00f3n en la descripci\u00f3n del producto fitoter\u00e1pico, por lo que es necesaria una evaluaci\u00f3n equilibrada y cr\u00edtica de las evidencias disponibles para establecer las interacciones que son realmente relevantes [7]. Actualmente se est\u00e1n realizando investigaciones entre las posibles interacciones de diferentes componentes de los fitoter\u00e1picos, especialmente flavonoides, sobre su efecto en algunas actividades enzim\u00e1ticas del citocromo P450, implicado en el metabolismo de muchos f\u00e1rmacos [8].\nLas monograf\u00edas de la EMA (European \nMedicines Agency) y de ESCOP (European Scientific Cooperative on Phytotherapy) representan buenos ejemplos de esta visi\u00f3n, siendo las de referencia en la actualidad.  Algunos autores clasifican las interacciones seg\u00fan su grado de evidencia en las categor\u00edas: confirmadas, basadas en un \u00fanico caso cl\u00ednico, potenciales o te\u00f3ricas y no conocidas [4], pero la EMA \u00fanicamente considera relevantes las interacciones evidenciadas cl\u00ednicamente en humanos y en estudios de calidad [9]. nes Agency) and ESCOP (European Scientific Cooperative On Phytotherapy), Phytotherapy Books and Manuals and Databases. Application of an anonymous questionnaire on the use of medicinal plants in Pharmacy Office patients. Results: as a consequence of the bibliographic review, 26 herbal drugs have been selected, of which only 9 have potential interactions described in the reference monographs EMA and ESCOP. For some drugs, such as ginkgo leaf, many studies are available and have shown their potentiating effects on antiplatelet activity, while others such as ginseng root show more contradictory results. Studies on the influence of genetic polymorphisms in pharmacodynamic pathways on the re -\nsult of the interaction are also available on the cranberry fruit and the garlic bulb. 21,4% (n = 54) of the patients surveyed in the Pharmacy Offices consumed some of these herbal medicines. Four cases of potential interactions were detected, based on a possible increase in INR and risk of bleeding, with risk factors such as advanced age (> 70 years), daily use of herbal medicine and polypharmacy. Conclusion: the available evidence must be taken into account in clinical practice and in future studies, taking ex -\ntreme precautions when associating these drugs, despite the fact that in some cases the causality of the interactions has not been determined.\nPalabras clave: Fitoterapia, Interacci\u00f3n Farmacol\u00f3gica, Anticoagulante, Antiagregante, Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica. \nKeywords: Phytotherapy, Drug Interaction, Anticoagulant, Antiplatelet, Pharmaceutical Care.108\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):106-19. Caballero F , Qu\u00edlez AM, Garc\u00eda-Gim\u00e9nez MD - Interacciones entre productos fitoter\u00e1picos...La automedicaci\u00f3n y la demanda creciente de \nmedicamentos fitoter\u00e1picos para el tratamiento de patolog\u00edas tratadas en atenci\u00f3n primaria, hace necesario el conocimiento por parte del farmac\u00e9utico y otros profesionales de la salud acerca de estas posibles interacciones. Dado que la Oficina de Farmacia es un punto de venta habitual de productos fitoter\u00e1picos, y el farmac\u00e9utico, como \u00fanico profesional del medicamento, tiene acceso a conocer el tratamiento farmacol\u00f3gico de los pacientes, desde este establecimiento sanitario se puede realizar la detecci\u00f3n de las mismas.\n2. Objetivos\nDetectar potenciales interacciones entre \nfitoter\u00e1picos y f\u00e1rmacos de s\u00edntesis en pacientes de Oficinas de Farmacia del \u00c1rea Metropolitana \nde Sevilla, as\u00ed como documentar y discutir su \nposible relevancia considerando factores de riesgo de acuerdo con los datos aportados en Bibliograf\u00eda y los pacientes potencialmente implicados.\n3. Material y m\u00e9todos\nRevisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica\nConsisti\u00f3 en una revisi\u00f3n exhaustiva sobre los \nestudios y casos reportados de interacciones entre drogas vegetales y f\u00e1rmacos ACOs y/o AAPs, utiliz\u00e1ndose distintas fuentes bibliogr\u00e1ficas para la obtenci\u00f3n de datos.\n\u2022 Libros y manuales:  \n- Stockley\u00b4s herbal medicines interactions: a guide to the interactions of herbal medicines . \nWilliamson E, Driver S, Baxter K. 2\u00aa edici\u00f3n. Londres: Pharmaceutical Press; 2013. \n- Herbs & Natural Supplements. An evidence-based guide.  Braun L, Cohen M.  3\u00aa edici\u00f3n.  Australia: Elsevier; 2010.     \n- Manual de Fitoterapia. Castillo E, Mart\u00ednez I. 2\u00aa edici\u00f3n. Madrid: Elsevier; 2015. \n- Cat\u00e1logo de Plantas Medicinales. Consejo General de Colegios Oficiales de Farmac\u00e9uticos. Colecci\u00f3n Consejo 2010. Madrid: CGCOF; 2010.\n\u2022 Monograf\u00edas sobre plantas medicinales publicadas por EMA (European Medicines Agency) y ESCOP (European Scientific Cooperative on Phytotherapy).\n\u2022 Bases de datos cient\u00edficas: se realizaron \nb\u00fasquedas de art\u00edculos en PubMed, Scopus, Web \nof Science, Cochrane y UpToDate. Las palabras claves usadas fueron \u201c interactions herbs-drugs\u201d. \nFueron seleccionados los art\u00edculos publicados a partir del a\u00f1o 2000 que abordaban casos de interacciones, as\u00ed como art\u00edculos de revisi\u00f3n o acerca del uso de plantas medicinales. \n\u2022  P\u00e1ginas w ebs: \n- Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos \ny Productos Sanitarios. Disponible en: https://www.aemps.gob.es  [Consultado en \nnoviembre de 2020]. \n- Consejo General de Colegios Oficiales de \nFarmac\u00e9uticos. Disponible en: https://www.\nportalfarma.com  [Consultado en noviembre \nde 2020].\n- Sociedad Espa\u00f1ola de Fitoterapia. \nDisponible en: https://www.sefit.es [Consultado en noviembre de 2020].\n- Revista de Fitoterapia. Disponible en: http://\nwww.fitoterapia.net/revista/revista_sumarios.php [Consultado en noviembre de 2020].\n- The P lant List. Disponible en: http://www.\ntheplantlist.org/ [Consultado en octubre de \n2020]. \nExpresi\u00f3n de resultados bibliogr\u00e1ficos\nLos resultados fueron mostrados en tablas en las \nque se agruparon las drogas vegetales seg\u00fan la Clasificaci\u00f3n de Plantas Medicinales del Consejo General de Colegios Oficiales de Farmac\u00e9uticos [10]. En ellas se indica el nombre com\u00fan de la planta, especie, familia, droga y descripci\u00f3n de la interacci\u00f3n seg\u00fan EMA, ESCOP, Cat\u00e1logo de Plantas Medicinales u otras fuentes bibliogr\u00e1ficas. De algunas drogas se a\u00f1adi\u00f3 una tabla adicional en referencia a la influencia de ciertos polimorfismos gen\u00e9ticos en el resultado de la interacci\u00f3n.\nDetecci\u00f3n de potenciales interacciones entre \npacientes de oficinas de farmacia del \u00e1rea metropolitana de Sevilla.\nSe realiz\u00f3 un estudio descriptivo, observacional 109\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):106-19. Caballero F , Qu\u00edlez AM, Garc\u00eda-Gim\u00e9nez MD - Interacciones entre productos fitoter\u00e1picos...no intervencionista y transversal, basado en la \ninformaci\u00f3n aportada por los pacientes a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de un cuestionario acerca del uso de plantas medicinales. Los \u00edtems del cuestionario aplicado, la formulaci\u00f3n de preguntas y los formatos de respuestas han sido seleccionados con vistas a los objetivos perseguidos y han sido validados comprobando una adecuada comprensi\u00f3n, fiabilidad, validez y buena adaptaci\u00f3n cultural [11]. Para la elaboraci\u00f3n del cuestionario, se tomaron como referencia encuestas validadas y empleadas previamente en otros trabajos similares [12-15]. La participaci\u00f3n de los pacientes fue solicitada de manera voluntaria por parte de los farmac\u00e9uticos, y el consentimiento se realiz\u00f3 por escrito, autorizando los pacientes que los datos fueran tratados de forma an\u00f3nima, marcando una casilla al respecto en el cuestionario. Ninguno de estos documentos, ni la base de datos que se gener\u00f3 a partir de ellos ha llevado datos personales ni identificativos de los pacientes. Todos los farmac\u00e9uticos participantes garantizaron el cumplimiento de la normativa de la Ley Org\u00e1nica 15/1999 de Protecci\u00f3n de Datos de car\u00e1cter personal en Espa\u00f1a, en relaci\u00f3n a la confidencialidad de los datos aportados por los pacientes.\nLa poblaci\u00f3n diana fueron aquellos pacientes \nque solicitaron productos fitoter\u00e1picos o los aceptaron en una dispensaci\u00f3n activa aconsejados por el farmac\u00e9utico en la Oficina de Farmacia, siguiendo los siguientes criterios de inclusi\u00f3n:\n- Pacientes mayores de 18 a\u00f1os en el momento \ndel inicio del estudio. \n- Pacientes que consuman productos \nfitoter\u00e1picos en cualquiera de sus registros, ya \nsean \u201cMedicamentos Tradicionales a base de Plantas Medicinales\u201d (MTP) o \u201cComplementos Alimenticios\u201d (CA), as\u00ed como Especialidades Farmac\u00e9uticas cuyos principios activos sean de origen vegetal. \n- Pacientes que proporcionen informaci\u00f3n \ncompleta, necesaria y fiable para cuantificar los objetivos del estudio. \nEl periodo del estudio fue de 11 meses (mayo 2016-abril 2017), participando 14 farmacias y consiguiendo una muestra total de 252 pacientes. Los datos obtenidos se introdujeron en Microsoft Office Excel para su posterior an\u00e1lisis. Para la identificaci\u00f3n de interacciones potenciales, en primer lugar se seleccionaron los pacientes \u201cconsumidores de f\u00e1rmacos ACOs y/o AAPs\u201d, y se seleccionaron aquellos pacientes que consum\u00edan de manera concomitante un fitoter\u00e1pico cuya posible interacci\u00f3n farmacol\u00f3gica hubiese sido recogida previamente en la Tabla de Resultados obtenidos de la b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica. Adem\u00e1s, se analizaron los Factores de Riesgo para la Interacci\u00f3n (FRI): edad avanzada, polimedicaci\u00f3n y frecuencia de consumo del fitoter\u00e1pico.\n4. Resultados \nRevisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica\nDio lugar a la selecci\u00f3n de 26 drogas \nvegetales, de las cuales s\u00f3lo 9 tienen descritas interacciones potenciales con ACOs y/o AAPs en las monograf\u00edas de referencia EMA y ESCOP (Tabla 1). De dos drogas (bulbo de ajo y fruto de ar\u00e1ndano rojo) se dispuso informaci\u00f3n sobre interacciones genotipodependientes (Tabla 2).\nResultados en Oficinas de Farmacia\nEl 21,4% (n=54) de los encuestados consum\u00eda \nalguna PM que podr\u00eda interaccionar con anticoagulantes o antiagregantes plaquetarios, seg\u00fan los resultados de la b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica. Se han detectado 4 casos de interacciones potenciales con estos f\u00e1rmacos, basadas en un posible aumento del INR y riesgo de hemorragias (Tabla 3). En todos ellos se identificaron Factores de riesgo para la interacci\u00f3n, como la edad avanzada (>70 a\u00f1os), el consumo diario del fitoter\u00e1pico o la polimedicaci\u00f3n (>4 f\u00e1rmacos empleados). \n5. Discusi\u00f3n\nLas drogas pertenecientes al grupo C: aparato \nvascular, han sido muy estudiadas al respecto y se dispone de muchas evidencias, como es el caso de la hoja de Ginkgo biloba L. Se ha comprobado mediante ensayos in vitro que \nel ginkg\u00f3lido B, y en menor medida otros ginkg\u00f3lidos, son potentes inhibidores del Factor Activador de Plaquetas (PAF) por antagonismo con su receptor plaquetario [8]. Este efecto podr\u00eda ser aditivo al de los AAPs, aunque en raras ocasiones dar\u00eda lugar a complicaciones 110\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):106-19. Caballero F , Qu\u00edlez AM, Garc\u00eda-Gim\u00e9nez MD - Interacciones entre productos fitoter\u00e1picos...hemorr\u00e1gicas [31]. As\u00ed, a pesar de los casos \nreportados de hemorragia por la ingesta de extracto de ginkgo en pacientes tratados con acido acetilsalic\u00edlico (AAS), algunas revisiones sistem\u00e1ticas y ensayos cl\u00ednicos realizados no muestran cambios significativos en el sangrado o la actividad plaquetaria, y consideran esta interacci\u00f3n como improbable [32]. De igual \nTabla 1. Interacciones de drogas vegetales con f\u00e1rmacos Anticoagulantes y/o Antiagregantes reportadas por las fuentes \nconsultadas.\nAbreviaturas: EMA: European Medicines Agency; ESCOP: European Scientific Cooperative On Phythotherapy; CPM: Cat\u00e1lo -\ngo de Plantas medicinales; ACOs: Anticoagulantes Orales; AAPs: Antiagregantes Plaquetarios.A04: ANTIEM\u00c9TICOS\nJENGIBRE  (Zingiber \nofficinale R.)\n(Zingiberaceae ) Droga: \nRizomaEMA: ACOs y AAPs  \u2192 se han \npublicado casos de \u2191 de \nINR y sangrado en pacien -\ntes tratados con warfarina o \nfenprocum\u00f3n [16]. CPM: ACOs y AAPs \u2192   in vitro  \nactividad antiagregante plaqueta-\nria por posible inhibici\u00f3n de COX, posible riesgo de hemorragias \n[10].\nA03: ANTIULCEROSOS\nREGALIZ (Glycyrrhiza \nglabra L.)\n(Leguminosae )  Droga: \nRa\u00edzEMA/ESCOP: no se han descrito interacciones.CPM: no se han descrito interac-ciones.Otras fuentes: se dispone de evidencias in vitro e in \nvivo de actividad AAP de la \nisoliquiritigenina. Se carece \nde estudios en humanos, \nrelevancia cl\u00ednica descono -\ncida [17].\nA08: COADYUVANTES EN TRATAMIENTO OBESIDAD\nT\u00c9 VERDE  (Camellia sinensis L.)\n(Theaceae)   Droga: HojaEMA/ESCOP: no se han \ndescrito interacciones.CPM: no se han descrito interac-ciones. Otras fuentes: un caso re-portado de inhibici\u00f3n del \nefecto de warfarina y \u2193 del INR tras ingesta excesiva \n(m\u00e1s de 2 L/d\u00eda). Las epiga-\nlocatequinas (EGC) mostra-ron inhibici\u00f3n significativa \nde AP in vivo , produciendo \n\u2191 de tiempos de sangrado \ny tiempos de tromboplasti-\nna parcial activada [18]. \nA09: DIGESTIVAS\nANGELICA  (Angelica \narchangelica L.)\n(Apiaceae ) Droga: Ra\u00edz \ny rizomaEMA/ESCOP: no se han \ndescrito interacciones.CPM: Heparina, ACOs y AAPs \u2192 presenta ligera actividad anticoa-\ngulante, posible \u2191 de efectos y \nriesgo de hemorragias [10]. \nMANZANILLA COM\u00daN \n(Matricaria chamomilla L.) (Compositae) Droga: \nInflorescenciasEMA/ESCOP: no se han des\n-\ncrito interacciones.CPM: Heparina, ACOs y AAPs  \u2192  \nposible \u2191 de efectos y riesgo de \nhemorragias, por ligera actividad \nanticoagulante [10].Otras Fuentes: se repor -\nt\u00f3 un caso de \u2191 INR con \nhemorragia interna en \npaciente tratado con war -\nfarina. Sus  componentes \ncumar\u00ednicos naturales (um -\nbeliferona y heniarina) no \nposeen requisitos estruc-\nturales para actividad an-\nticoagulante. Se requieren m\u00e1s investigaciones para \nconfirmar una posible inte -\nracci\u00f3n [17].\nPI\u00d1A  (Ananas comosus  \nMerr.) ( Bromeliaceae ) \nDroga: FrutosEMA/ESCOP: no se han \ndescrito interacciones.CPM: Heparina, ACOs y AAPs \u2192  posible \u2191 de efectos y riesgo \nhemorragias, por actividad AC de bromela\u00edna [10].111\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):106-19. Caballero F , Qu\u00edlez AM, Garc\u00eda-Gim\u00e9nez MD - Interacciones entre productos fitoter\u00e1picos...Abreviaturas: EMA: European Medicines Agency; ESCOP: European Scientific Cooperative On Phythotherapy; CPM: Cat\u00e1lo -\ngo de Plantas medicinales; ACOs: Anticoagulantes Orales; AAPs: Antiagregantes Plaquetarios.A12: T\u00d3NICOS Y RECONSTITUYENTES\nELEUTEROCOCO (Eleu-\ntherococcus senticosus \nMaxim.) (Araliaceae)  \nDroga: Ra\u00edz y rizomaEMA/ESCOP: no se han des -\ncrito interacciones.CPM: ACOs y AAPs \u2192  posible \u2191 de efectos y riesgo de hemo -\nrragias, por actividad AP in vitro [10].\nGINSENG  (Panax gin -\nseng C.A. Mey) (Aralia -\nceae)  Droga: Ra\u00edzESCOP: se ha relacionado con \nun caso de posible interac-\nci\u00f3n con warfarina, pero se \ndesconoce el posible meca-nismo de acci\u00f3n de esta inte -\nracci\u00f3n (no se ha evidenciado en ratas) [19]. CPM: ACOs, heparina y antiagregantes \u2192  Podr\u00eda \u2191 los efec -\ntos, riesgo de hemorragias [10].\nGUARAN\u00c1  (Paullinia \ncupana Kunth) (Sapinda -\nceae)  Droga: SemillaEMA/ESCOP: no se han des -\ncrito interacciones.CPM: no se han descrito \ninteracciones.Otras Fuentes: se dispone de evidencias in vitro e in vivo de su \nactividad antiagregante plaqueta-\nria, pero se carece de estudios en \nhumanos, relevancia cl\u00ednica desco-\nnocida [17]. \nA13: ESTIMULANTES DEL APETITO\nFENOGRECO (Trigonella foenum-graecum L.)              \n(Leguminosae)  Droga: \nSemillaEMA/ESCOP: no se han des -\ncrito interacciones.CPM: no se han descrito \ninteracciones.Otras Fuentes: un caso reportado de sangrado en paciente tratado con warfarina [20], probablemente \npor su contenido en cumarinas na -\nturales. Otro estudio no encontr\u00f3 \nefectos de esta droga sobre la AP \nni los factores de coagulaci\u00f3n [21]. \nB01: HEMOST\u00c1TICAS\nHIDRASTIS o SELLO DE \nORO  (Hydrastis cana-\ndienses L.)  (Ranuncula -\nceae)  Droga: RizomaEMA/ESCOP: no se han des -\ncrito interacciones.CPM: Heparina  \u2192 hidrastis contie-\nne berberina, alcaloide que in vitro \npresenta efecto antagonista de la \nheparina [10].\nC03: DIUR\u00c9TICOS\nESP\u00c1RRAGO (Asparagus \nofficinalis L.) (Asparaga-\nceae ) Droga: Ra\u00edzEMA/ESCOP: no se han des -\ncrito interacciones.CPM: ACOs \u2192  podr\u00eda \u2193 sus \nefectos, por su contenido en Vit \nK [10].\nORTIGA (Urtica dioica \nL.) (Urticaceae ) Droga: \nHojaEMA/ESCOP: no se han des -\ncrito interacciones.CPM: ACOs  \u2192  podr\u00eda \u2193 sus \nefectos, por su contenido en Vit K [10].\nC04: MEJORADORES DE FUNCIONES COGNITIVAS\nGINKGO  (Ginkgo biloba  \nL.) (Ginkgoaceae ) Droga: \nHojaEMA: Anticoagulantes, an-\ntiagregantes \u2192   puede \u2191 \nefectos [22].  -ESCOP: sin \ninteracciones con anticoa-\ngulantes en estudios cl\u00ednicos \ncontrolados, aunque no es descartable [23].CPM: Anticoagulantes y antiagre-\ngantes \u2192  \u2191 efectos por inhibici\u00f3n \ndel factor activador de plaquetas (PAF). Riesgo hemorragias [10].\nC05: T\u00d3NICOS VENOSOS\nCASTA\u00d1O DE INDIAS  \n(Aesculus hippocas-\ntanum L) (Sapindaceae) \nDroga: Semilla, hoja y \ncorteza EMA/ESCOP: no se han des -\ncrito interacciones.CPM: ACOs  \u2192  la escina podr\u00eda \u2191 efectos, riesgo de hemo-\nrragia [10]. \nMELILOTO (Melilotus officinalis Pall.) (Faba-\nceae)   Droga: Sumidad \na\u00e9rea EMA: se han descrito interac -\nciones con anticoagulantes [24]. \nESCOP: Anticoagulantes \u2192  \u2191 \nefectos [23]. CPM: notificados algunos casos con \u2191 efecto de ACOs, pro-\nbablemente por el contenido en cumarinas [10].\nC06: HIPOLIPEMIANTESTabla 1. Continuaci\u00f3n.112\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):106-19. Caballero F , Qu\u00edlez AM, Garc\u00eda-Gim\u00e9nez MD - Interacciones entre productos fitoter\u00e1picos...Tabla 1. Continuaci\u00f3n.\nAJO (Allium sativum L.)  \n(Liliaceae)  Droga: Bulbo ESCOP: Warfarina \u2192  \u2191 de \nINR observado en 2 casos \n[23]. CPM: Anticoagulantes \u2192  \u2191 INR comunicado en casos pun -\ntuales [10]. \nG01: FITOESTR\u00d3GENOS\nALFALFA (Medicago sativa L.) (Leguminosae)                       \nDroga: sumidad a\u00e9rea EMA/ESCOP: no se han des -\ncrito interacciones.CPM: ACOs \u2192  podr\u00eda \u2193 efectos anticoagulantes por su con -\ntenido en Vit. K [10]. \nG03: ANTIS\u00c9PTICOS URINARIOS\nAR\u00c1NDANO ROJO  (Vaccinium macrocar -\npon Aiton)     ( Ericaceae )  \nDroga: Fruto ESCOP: en estudios cl\u00ednicos se \nha sugerido una posible inte -\nracci\u00f3n con warfarina ( \u2191 del \nefecto). Aunque la interacci\u00f3n \nse considera farmacocin\u00e9ti-\ncamente muy poco probable, \nen un estudio se ha vinculado \ncon la posibilidad de una inte-\nracci\u00f3n VKORC1 (subunidad 1 \nde la vit K ep\u00f3xido reductasa) \ngenotipodependiente, que aumentar\u00eda la sensibilidad de \nciertos individuos a la warfari-\nna [25].CPM: no se han descrito interacciones.\nPLANTAS EMPLEADAS EN EL S\u00cdNDROME PREMENSTRUAL\nONAGRA (Oenothera biennis L.) (Onagraceae)                         \nDroga: Aceite de se -\nmillas EMA/ESCOP: no se han des -\ncrito interacciones.CPM: ACOs y AAPs \u2192  posible \n\u2191 del efecto por inhibici\u00f3n de la agregaci\u00f3n plaquetaria [10].Otras Fuentes: se dispo -\nne de evidencias in vitro \ne in vivo de AAP del \u00e1ci-do gamma linoleico. Se \ncarece de estudios en hu -\nmanos, relevancia cl\u00ednica \ndesconocida [17]. \nM01: ANTIINFLAMATORIOS\nSAUCE (Salix  alba L.) \n(Salicaceae) Droga: \nCorteza EMA: Anticoagulantes \u2192  puede \u2191 su efecto, como los \nderivados cumar\u00ednicos [26].  \nESCOP: debido a su contenido en salicilatos, podr\u00eda producir \ninhibici\u00f3n de la AP [23]. CPM: Anticoagulantes y antiagregantes \u2192  los salicilatos po-\ndr\u00edan \u2191 sus efectos, debido a su actividad antiagregante pla -\nquetaria. Riesgo de hemorragias [10].\nULMARIA  Filipendula  \nulmaria (L.) Maxim. \n(Rosaceae)               \nDroga: Sumidad florida EMA: Anticoagulantes \u2192 \npuede \u2191 su efecto, como los \nderivados cumar\u00ednicos  [27]. \nESCOP: no se han descrito. \nPor su contenido en deriva-\ndos salic\u00edlicos, es probable la \ninteracci\u00f3n con anticoagulan -\ntes o antiagregantes [23]. CPM: \u00cddem que SAUCE [10]. \nM02: RUBEFACIENTES\nC\u00c1PSICO (Capsicum  \nannuum L.) \n(Solanaceae)  Droga: \nFruto EMA/ESCOP: no se han des -\ncrito interacciones.CPM:  ACOs, heparina y antiagregantes \u2192  puede \u2191 sus \nefectos por presentar actividad trombol\u00edtica. Riesgo de he-morragias.  AAS  \u2192  \u2193 su biodisponibilidad si se administran \nconcomitantemente, pudiendo \u2193 sus efectos [10].\nAbreviaturas: EMA: European Medicines Agency; ESCOP: European Scientific Cooperative On Phythotherapy; CPM: Cat\u00e1lo -\ngo de Plantas medicinales; ACOs: Anticoagulantes Orales; AAPs: Antiagregantes Plaquetarios.113\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):106-19. Caballero F , Qu\u00edlez AM, Garc\u00eda-Gim\u00e9nez MD - Interacciones entre productos fitoter\u00e1picos...N03: ANTIDEPRESIVOS\nHIP\u00c9RICO (Hypericum \nperforatum L.) (Hyperi-\ncaceae)  \nDroga: sumidad florida EMA: inductor de CYP3A4, \nCYP2C9, CYP2C19 y glicopro-\nte\u00edna-P . Warfarina \u2192  contra-\nindicado uso concomitante [28].\nESCOP: se han descrito di -\nversas interacciones con an -\nticoagulantes (fenprocum\u00f3n, \nwarfarina) [23]. CPM: Se muestran interacciones con ACOs, rivaroxab\u00e1n [10].\nV01: PLANTAS INMUNOMODULADORAS\nPELARGONIUM (Pelar -\ngonium sidoides DC.) \n(Geraniaceae) Droga: \nRa\u00edz EMA/ESCOP: no se han des -\ncrito interacciones.CPM: ACOs  \u2192 podr\u00eda  \u2191 sus \nefectos [10].\nOTRAS\nCHIA (Salvia hispanica L.) \n(Lamiaceae ) Droga: \nSemillas EMA/ESCOP: no se han des -\ncrito interacciones.CPM: no se han descrito \ninteracciones [10].Otras fuentes: recientemente se comunic\u00f3 un posible caso de \ninteracci\u00f3n con Sintrom\u00ae [29]. Tabla 1. Continuaci\u00f3n.\nTabla 2. Interacciones de drogas vegetales y f\u00e1rmacos ACOs dependientes de polimorfismos gen\u00e9ticos.Abreviaturas: EMA: European Medicines Agency; ESCOP: European Scientific Cooperative On Phythotherapy; CPM: Cat\u00e1lo -\ngo de Plantas medicinales; ACOs: Anticoagulantes Orales; AAPs: Antiagregantes Plaquetarios.\nAbreviaturas: VKORC1: Vitamin K Epoxide Reductase Complex, Subunit 1.DROGA \nVEGETALF\u00c1RMACO GEN POLIMORFISMOS EFECTOS EN LA INTERACCI\u00d3N\nBULBO DE \nAJOWARFARINA  VKORC1Alelos C>C (\u201c wild-type \u201d) \nAlelos C>T y T>T (\u201c less \nfunctional variants\u201d) Los pacientes con genotipo \nVKORC1 C>C mostraron aumento \nsignificativo de la EC50  de \nS-warfarina al administrarse \nconjuntamente con bulbo de ajo \n[30].\nJUGO DE \nAR\u00c1NDANO \nROJOWARFARINA  VKORC 1Alelos C>C (\u201c wild-type \u201d) \nAlelos C>T y T>T (\u201c less \nfunctional variants\u201d) Los pacientes con genotipo VKORC1 C>T y T>T tuvieron \nuna reducci\u00f3n significativa de la EC\n50 de S-warfarina (22% y \n11% respectivamente) cuando se administr\u00f3 conjuntamente warfarina y jugo de ar\u00e1ndano \nrojo [30].114\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):106-19. Caballero F , Qu\u00edlez AM, Garc\u00eda-Gim\u00e9nez MD - Interacciones entre productos fitoter\u00e1picos...Tabla 3. Informaci\u00f3n obtenida a trav\u00e9s de los cuestionarios sobre los pacientes que consum\u00edan PM con riesgo de \ninteracci\u00f3n con anticoagulantes y/o antiagregantes.\nN\u00ba PA -\nCIENTEFRANJA \nETARIASEXOFRECUENCIA \nCONSUMOREGISTRO \nSANITARIOPLANTA \nMEDICINALINDICACI\u00d3NF\u00c1RMACO/S \nCON INTERAC-\nCI\u00d3N POTENCIALN\u00ba  \nFACTORES \nDE \nRIESGO\n1 >70 M DiariaComple -\nmento \nAlimenticio \n(Acutil \u00ae)GINKGO \n(Ginkgo \nbiloba L.)M\u00c9DICAWARFARINA \n(Polimed)3\n2 >70 H DiariaEspecialidad \nFarmac\u00e9uti -\nca (Tanake-\nne\u00ae)GINKGO \n(Ginkgo \nbiloba L.)M\u00c9DICA AAS (Polimed) 3\n3 50-70 M DiariaComple -\nmento Ali -\nmenticioARANDA -\nNO ROJO \n(Vaccinium \nmacrocar -\npon Aiton)FARMAC\u00c9U-\nTICAAAS (Polimed) 2\n4 >70 H DiariaComple -\nmento Ali -\nmenticioGINSENG  \n(Panax gin -\nseng C.A. \nMey)M\u00c9DICA AAS (Polimed) 3\n(Se marcan en rojo los Factores de riesgo para la interacci\u00f3n identificados) . Abreviaturas: H: hombre; M: mujer; Polimed: polimedicado\nforma, aunque los ensayos cl\u00ednicos muestran que \nla hoja de ginkgo no parece alterar los par\u00e1metros de coagulaci\u00f3n ni el metabolismo de ACOs como warfarina, se han reportado casos aislados de sangrado [33]. Las recomendaciones a dar respecto a estos resultados deben ser controlar de forma especial a los pacientes de alto riesgo, debido a la potencial gravedad de la interacci\u00f3n. As\u00ed, en dos de los pacientes de nuestro estudio se identific\u00f3 esta posible interacci\u00f3n: en uno de ellos con \u00e1cido acetilsalic\u00edlico y Tanakene\n\u00ae \n(Especialidad Farmac\u00e9utica a base de extracto de Ginkgo biloba  L.) y en otro con Aldocumar\n\u00ae \n(warfarina) y Acutil\u00ae (complemento alimenticio \nque contiene Ginkgo biloba  L.). Si analizamos \nestos casos, se trata de pacientes mayores de 70 a\u00f1os, que consum\u00edan estos productos diariamente y que son polimedicados, pero cuyo consejo sobre el uso de PM ven\u00eda del m\u00e9dico. Ante estas situaciones, el consejo farmac\u00e9utico fue informar al paciente de la importancia de realizar controles peri\u00f3dicos sobre el INR as\u00ed como de vigilar cualquier s\u00edntoma de alarma como hematomas o hemorragias. \nEn el caso del bulbo de ajo, te\u00f3ricamente podr\u00eda \ndisminuir la agregaci\u00f3n plaquetaria inducida por col\u00e1geno y fibrin\u00f3geno, aunque solo a altas dosis (>7 g/d\u00eda) al tomarse como suplemento o en cantidades excesivas en la dieta habitual. Los diferentes ensayos cl\u00ednicos ponen en duda su interacci\u00f3n con ACOs y sus efectos sobre la funci\u00f3n plaquetaria [30]. En cuanto al meliloto y el casta\u00f1o de indias, contienen cumarinas naturales, pero \u00e9stas no poseen los requisitos m\u00ednimos estructurales necesarios para la actividad anticoagulante, por lo que el mecanismo de interacci\u00f3n se desconoce y solo se dispone de informes de casos aislados [4]. \nEl rizoma de jengibre (Zingiber officinale  R.) \nprodujo inhibici\u00f3n de la agregaci\u00f3n plaquetaria \ny sangrados en individuos sanos aunque a dosis muy elevadas (>10 g/d\u00eda), pero se ha evidenciado que no tiene efectos significativos sobre la farmacodin\u00e1mica y farmacocin\u00e9tica de warfarina, por lo que administrado a las dosis habituales no ser\u00edan necesarias precauciones excepcionales [34]. \nOtras drogas muestran resultados m\u00e1s \ncontradictorios. As\u00ed, existen informes de casos que describen una disminuci\u00f3n de los efectos de warfarina atribuida al uso de ra\u00edz de Panax ginseng C.A. Mey, pero en un estudio realizado en adultos sanos no se encontraron efectos del ginseng sobre el metabolismo o la actividad de warfarina [35]. Otros estudios in vitro e in vivo han mostrado que esta droga contiene 115\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):106-19. Caballero F , Qu\u00edlez AM, Garc\u00eda-Gim\u00e9nez MD - Interacciones entre productos fitoter\u00e1picos...componentes que inhiben la agregaci\u00f3n \nplaquetaria y la formaci\u00f3n de tromboxano [31]. Tambi\u00e9n hay registrados casos tanto de aumento como de disminuci\u00f3n de INR en pacientes anticoagulados que tomaron preparados de fruto de ar\u00e1ndano rojo, como consecuencia de una posible interacci\u00f3n farmacodin\u00e1mica, aunque podr\u00edan estar implicados factores farmacogen\u00f3micos [5], como se muestra en la Tabla 2. Dos pacientes encuestados que eran tratados con AAS consum\u00edan estos fitoter\u00e1picos. En el caso del ar\u00e1ndano rojo no parece probable la interacci\u00f3n excepto en casos de ingesta elevada (>170 mg de antocianidinas), mientras que en el caso del ginseng no es descartable, pero como ya se ha comentado, dada la potencial gravedad de la interacci\u00f3n y teniendo en cuenta otros factores de riesgo, ante estos casos el consejo farmac\u00e9utico ser\u00e1 informar al paciente de la importancia de vigilar cualquier s\u00edntoma de alarma como hematomas o hemorragias. \nLos fitoter\u00e1picos antiinflamatorios mencionados \ntienen igualmente potencial de interaccionar por su contenido en salicilatos. La corteza de sauce contiene salicina, gluc\u00f3sido del alcohol salic\u00edlico, cuya estructura es diferente a la del AAS, ya que tiene una glucosa en lugar de un grupo acetilo y un grupo carbinol en lugar del carboxilo, por lo que su acci\u00f3n antiagregante y el riesgo de interacci\u00f3n con f\u00e1rmacos antiagregantes y anticoagulantes es m\u00ednimo. As\u00ed, se ha comprobado cl\u00ednicamente que el consumo de 240 mg/d\u00eda de salicina produjo efectos m\u00ednimos sobre la agregaci\u00f3n plaquetaria, pero en dosis mayores podr\u00eda tener un efecto significativo, por lo que se deber\u00edan extremar las precauciones [36]. El uso concomitante de preparados de corteza de sauce o sumidad de ulmaria (\u201cReina de los prados\u201d) con estos f\u00e1rmacos deber\u00eda ser supervisado por el m\u00e9dico, controlando la aparici\u00f3n de hematomas o hemorragias. Desde la Oficina de Farmacia pueden ofrecerse alternativas de drogas antiinflamatorias m\u00e1s seguras para estos pacientes, como flor de \u00e1rnica ( Arnica montana L.) \no el fruto de grosellero negro (Ribes nigrum L.). \nOtras drogas seleccionadas no tienen \ninteracciones con ACOs y/o AAPs mencionadas en EMA o ESCOP, pero s\u00ed se dispone de casos reportados o posibles evidencias cl\u00ednicas. Por ejemplo, en el caso de la hoja de t\u00e9 verde (Camellia sinensis L.) existe un caso reportado de inhibici\u00f3n del efecto de warfarina y disminuci\u00f3n del INR tras la ingesta excesiva (m\u00e1s de 2 L/d\u00eda) [37], pero se requieren m\u00e1s investigaciones para confirmar la interacci\u00f3n, por lo que \u00fanicamente debemos recomendar evitar la ingesta de grandes cantidades (>4 tazas/d\u00eda) en pacientes tratados con ACOs. Recientemente tambi\u00e9n se describi\u00f3 un caso de hemorragia profusa en una paciente quir\u00fargica, por posible interacci\u00f3n de escitalopram con t\u00e9 verde [38]. El principal grupo activo de esta droga son las epigalocatequinas (EGC), que en estudios in vivo mostraron inhibici\u00f3n significativa de la agregaci\u00f3n plaquetaria, produciendo adem\u00e1s alargamiento de los tiempos de sangrado y tiempos de tromboplastina parcial activada [39]. Aunque no existe evidencia de que el t\u00e9 verde interaccione con escitalopram, es posible que la combinaci\u00f3n produzca un efecto sin\u00e9rgico incrementando el riesgo de sangrado. Con la semilla de fenogreco (Trigonella foenum-graecum  \nL.) existe un caso reportado de sangrado en un paciente tratado con warfarina, probablemente por su contenido en cumarinas naturales, pero un estudio no encontr\u00f3 efectos de esta droga sobre la agregaci\u00f3n plaquetaria ni los factores de coagulaci\u00f3n [40]. La ra\u00edz de pelargonium (Pelargonium sidoides DC.) tambi\u00e9n contiene cumarinas naturales, pero estas no poseen la estructura requerida para tener actividad anticoagulante [4]. De una PM muy consumida como es la manzanilla com\u00fan (Matricaria chamomilla  L.) tambi\u00e9n se report\u00f3 un caso de \naumento de INR con hemorragia interna en un paciente anciano tratado con warfarina que comenz\u00f3 a usar preparados t\u00f3picos y orales de dicha PM [41]. Los componentes cumar\u00ednicos naturales presentes en la manzanilla, como son umbeliferona y heniarina, no poseen los requisitos estructurales (un sustituyente hidroxilo C-4 y un sustituyente de carbono no polar C-3) requeridos para la actividad  anticoagulante, y los extractos de su aceite esencial no afectan significativamente a CYP2C9, isoenzima encargada del metabolismo de warfarina [4], por lo que, dados los m\u00faltiples factores que influyen en el control del INR y que solo se dispone de un caso aislado, se requiere de m\u00e1s investigaciones para confirmar una posible interacci\u00f3n [17]. \nDe otras drogas vegetales se dispone de \nevidencias in vitro e in vivo de su actividad 116\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):106-19. Caballero F , Qu\u00edlez AM, Garc\u00eda-Gim\u00e9nez MD - Interacciones entre productos fitoter\u00e1picos...antiagregante plaquetaria, como es el caso de la \nsemilla de guaran\u00e1 ( Paullinia cupana Kunth ), el \n\u00e1cido gamma linoleico contenido en el aceite de onagra (Oenothera biennis L.) o la isoliquiritigenina contenida en la ra\u00edz de regaliz ( Glycyrrhiza glabra  \nL.), pero se carece de estudios en humanos y la relevancia cl\u00ednica de la posible interacci\u00f3n es desconocida [17]. Ante esto, se deben extremar las precauciones en pacientes tratados con ACOs y/o AAPs y monitorizar estrechamente el INR hasta que se obtengan m\u00e1s datos.\nLas interacciones de la sumidad de hip\u00e9rico \nhan sido las m\u00e1s estudiadas y de las que mayor n\u00famero de evidencias se disponen, ya que sus efectos inductores sobre CYP3A4 y glicoprote\u00edna-P hacen que pueda interaccionar potencialmente con la mayor\u00eda de los f\u00e1rmacos, incluyendo los ACOs y AAPs [4].\nLa enzima VKORC1 (Vitamin K Epoxide \nReductase Complex, Subunit 1), implicada en interacciones genotipodependientes (Tabla 2), es responsable de la reducci\u00f3n de Vitamina K-2,3-ep\u00f3xido a su forma activa, encargada de la gamma carboxilaci\u00f3n de prote\u00ednas precursoras de factores activos de coagulaci\u00f3n; y es la diana terap\u00e9utica de f\u00e1rmacos anticoagulantes como warfarina [42]. Se han identificado dos formas gen\u00e9ticas: el genotipo mayoritario en la poblaci\u00f3n (Alelos C>C) o \u201cwild-type\u201d, y un genotipo minoritario (Alelos C>T y T>T) que codifica isoformas de la enzima VKORC1 menos activas (\u201cless functional variants\u201d). Por este motivo, en pacientes con genotipo minoritario se han obtenido valores de EC50 (Effective Concentration 50) para S-warfarina menores que en los \u201cwild-type\u201d. En el caso del bulbo de ajo, se ha evidenciado una disminuci\u00f3n significativa de los efectos de S-warfarina s\u00f3lo en el genotipo \u201cwild-type\u201d, mientras que con el fruto de ar\u00e1ndano rojo se obtuvo un aumento de efectos de dicho anticoagulante s\u00f3lo en los genotipos minoritarios [30]. Este ejemplo muestra las repercusiones que tiene la existencia de polimorfismos en genes implicados en v\u00edas farmacodin\u00e1micas.\nConclusiones\n\u2022 Numerosas drogas vegetales muestran \npotencial de interacci\u00f3n con ACOs/AAPs, pero \ns\u00f3lo 9 est\u00e1n recogidas en las monograf\u00edas de referencia  EMA y ESCOP actualmente. A pesar de esto, las evidencias disponibles en algunos casos deben ser tenidas en cuenta en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica y en futuros estudios, extremando las precauciones al asociar estos f\u00e1rmacos, a pesar de que no se haya determinado la causalidad de las interacciones. \n\u2022 El papel del farmac\u00e9utico como agente en el \nproceso de Atenci\u00f3n Primaria y los resultados obtenidos en nuestra muestra poblacional, manifiestan la necesidad del conocimiento s\u00f3lido sobre el uso racional de Plantas Medicinales. La Oficina de Farmacia es clave en la detecci\u00f3n de posibles interacciones con estos f\u00e1rmacos.\n\u2022 Los resultados obtenidos en este trabajo \nnos muestran la potencial existencia de interacciones entre productos fitoter\u00e1picos y f\u00e1rmacos anticoagulantes orales y antiagregantes plaquetarios. Para poder adoptar medidas concretas a nivel cl\u00ednico y conocer la naturaleza, gravedad o frecuencia de las posibles interacciones, ser\u00eda necesario un estudio con una muestra poblacional m\u00e1s amplia y una coordinaci\u00f3n adecuada entre las Oficinas de Farmacia y los Centros de Salud Primaria y Hospitalaria.\nLimitaciones del estudio\nLa b\u00fasqueda de art\u00edculos en bases de datos se \nha realizado desde el a\u00f1o 2000, al considerar que las publicaciones con fechas anteriores carecen de la calidad cient\u00edfica suficiente sobre este tema, ya que las sociedades fitoter\u00e1picas modernas fueron creadas con posterioridad. Un ejemplo es la ESCOP (European Scientific Cooperative on Phytotherapy), creada en 1989 como una federaci\u00f3n de sociedades europeas de Fitoterapia con la finalidad de mejorar el estatus cient\u00edfico de productos a base de plantas y ayudar en la armonizaci\u00f3n de su regulaci\u00f3n a nivel europeo, no siendo hasta primeros del siglo XXI cuando comienzan sus publicaciones.\nLa muestra poblacional y el n\u00famero de Oficinas \nde Farmacia participantes son escasas, por lo que no suponen una muestra representativa de todo el \u00c1rea Metropolitana de Sevilla, siendo necesarios futuros estudios para poder determinar la incidencia real de estas interacciones en el \u00e1rea de estudio.117\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):106-19. Caballero F , Qu\u00edlez AM, Garc\u00eda-Gim\u00e9nez MD - Interacciones entre productos fitoter\u00e1picos...Agradecimientos\nA todos los farmac\u00e9uticos que han participado activa -\nmente en este trabajo, realizando las encuestas a los pa -\ncientes de sus respectivas Oficinas de Farmacia, as\u00ed como \nal Real e Ilustre Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Se-villa, especialmente a la Vocal\u00eda de Fitoterapia y Homeo-\npat\u00eda.\nConflicto de inter\u00e9s\nLos autores declaran no tener conflicto de intereses.\nReferencias bibliogr\u00e1ficas\n1. Costache II, Miron A, H\u0103ncianu M, Aursulesei V, Costache AD, Aprotosoaie AC. Pharmacokinetic \nInteractions between Cardiovascular Medicines and Plant Products. Cardiovasc Ther. 2019;2019:9402781. doi: \n10.1155/2019/9402781.\n2. V anaclocha B, Risco E, Ca\u00f1igueral S. Interacciones entre preparados vegetales y f\u00e1rmacos de s\u00edntesis: revisi\u00f3n \nde las monograf\u00edas EMA y ESCOP. Revista de Fitoterapia. 2014;14(1):5-36.   \n3. Shi S, Klotz U. Drug interactions with herbal medicines. Clin Pharmacokinet. 2012;51(2):77-104. doi: \n10.2165/11597910-000000000-00000.\n4. W illiamson E, Driver S, Baxter K. Stockley\u2019s Herbal Medicines Interactions: a guide to the interactions of \nherbal medicines. 2\u00aa ed. Londres: Pharmaceutical Press; 2013. \n5. Liu, MZ, Zhang, YL, Zeng, MZ, He, FZ, Luo, ZY, Luo, JQ, Wen, JG, Chen, XP, Zhou, HH, Zhang, W. \nPharmacogenomics and Herb-Drug Interactions: Merge of Future and Tradition. Evidence-Based Complementary and Alternative Medicine. 2015;2015:1-8. doi: 10.1155/2015/321091.\n6. Qu\u00edlez AM, Garc\u00eda MD, S\u00e1enz MT. Uso racional de medicamentos a base de plantas. Gu\u00eda de interacciones \nentre fitomedicamentos y f\u00e1rmacos de s\u00edntesis. 1\u00aa ed. Sevilla: Fundaci\u00f3n Farmac\u00e9utica Avenzoar; 2009.\n7. Posadzki P, Watson L, Ernst E. Herb-drug interactions: an overwiew of sistematic reviews. Br J Clin Pharmacol. \n2012;75(3):603-18. doi: 10.1111/j.1365-2125.2012.04350.x. \n8. P ark SY, Nguyen PH, Kim G, Jang SN, Lee GH, Phuc NM, Wu Z, Liu KH. Strong and Selective Inhibitory \nEffects of the Biflavonoid Selamariscina A against CYP2C8 and CYP2C9 Enzyme Activities in Human Liver Microsomes. Pharmaceutics. 2020;12(4):343. doi: 10.3390/pharmaceutics12040343.\n9. Anon. Interactions with herbal products. Drug Ther Bull. 2014;52(2):18-21.    \n10. Consejo General de Colegios Oficiales de Farmac\u00e9uticos. Cat\u00e1logo de Plantas Medicinales. Colecci\u00f3n Consejo \n2010. Madrid: CGCOF; 2010.\n11. Guix J. Dimensionando los hechos: la encuesta (II). Rev. Calidad Asistencial 2005;20(3):154-60.\n12. CGCOF. Trastornos digestivos y procesos nerviosos, usos m\u00e1s comunes de las plantas medicinales. Rev \nFarmac\u00e9uticos. 2016;(420):19. [en l\u00ednea]. Disponible en: http:// www.portalfarma.com/Profesionales/campanaspf/categorias/Documents/Documentos-Publica/2015-Formacion-Plantas-Medicinales-Farmaceutico-Memoria-Resultados.pdf \n13. Domene C, Ense\u00f1at P, F\u00e9lez E. Consumo de plantas medicinales en un barrio de Barcelona: la necesidad de \nregistrar inform\u00e1ticamente este h\u00e1bito. Revista de Fitoterapia. 2016;16(1):57-64.\n14. Qu\u00edlez AM, Dom\u00ednguez MD, Cuenca F, Justo I, Mart\u00edn-Calero MJ. Dispensaci\u00f3n de preparados fitoter\u00e1picos \nen farmacias comunitarias de Sevilla. Revista de Fitoterapia. 2011;11(1):53-9. \n15. Batanero MC, Candelas M, Garc\u00eda E, Rodr\u00edguez MA. Consumo de preparados de plantas medicinales por la \npoblaci\u00f3n mayor de 65 a\u00f1os en la provincia de Guadalajara (Espa\u00f1a). Revista de Fitoterapia. 2017;17(1):71-7. \n16. EMA-HMPC. Assessment report on Zingiber officinale Roscoe, rhizoma. London; 2012.\n17. Braun L, Cohen M. Herbs & Natural Supplements. An evidence-based guide. 3\u00aa ed. Australia: Elsevier; 2010.     118\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):106-19. Caballero F , Qu\u00edlez AM, Garc\u00eda-Gim\u00e9nez MD - Interacciones entre productos fitoter\u00e1picos...18. Chen XQ, Wang XB, Guan RF, Tu J, Gong ZH, Zheng N, Yang JH, Zhang YY, Ying MM. Blood anticoagulation \nand antiplatelet activity of green tea (-)-epigallocatechin (EGC) in mice. Food Funct. 2013;4(10):1521-5. doi: \n10.1039/c3fo60088b.\n19. EMA-HMPC. Community herbal monograph on P anax ginseng C.A. Meyer, radix. London; 2014.    \n20. Lambert JP, Cormier J. Potential interaction between warfarin and boldo-fenugreek. Pharmacotherapy. \n2001;21(4):509-12. doi: 10.1592/phco.21.5.509.34492.\n21. Bordia A, Verma SK, Srivastava KC. Effect of ginger (Zingiber officinale Rosc.) and fenugreek (Trigonella \nfoenumgraecum L.) on blood lipids, blood sugar and platelet aggregation in patients with coronary artery disease. Prostaglandins Leukot Essent Fatty Acids. 1997;56(5):379-84. doi: 10.1016/s0952-3278(97)90587-1.\n22. EMA-HMPC. Community herbal monograph on Ginkgo biloba L., folium. London; 2014.     \n23. ESCOP (European Scientific Cooperative on Phytotherapy). ESCOP Monographs. The Scientific foundation \nfor herbal medicinal products. 2\u00aa ed. Exeter (Reino Unido): ESCOP, Stuttgart: Georg Thieme Verlag, New York: Thieme New York; 2003.   \n24. EMA-HMPC. Community herbal monograph on Melilotus officinalis L., herba. London; 2008.    \n25. ESCOP (European Scientific Cooperative on Phytotherapy). ESCOP Monographs. The Scientific foundation \nfor herbal medicinal products. 2\u00aa ed. Exeter (Reino Unido): ESCOP, Stuttgart: Georg Thieme Verlag, New \nYork: Thieme New York; 2009.    \n26. EMA-HMPC. Community herbal monograph on Salix, cortex. London; 2009.   \n27. EMA-HMPC. Community herbal monograph on Filipendula ulmaria (L.) Maxim., herba. London; 2009.   \n28. EMA-HMPC. Community herbal monograph on Hypericum perforatum L., herba. London; 2009.\n29. Gonz\u00e1lez-Quero M, \u00c1lv arez-Tapia N, Montalv\u00e1-Garc\u00eda P, Arroyo del Moral V. Sintrom y ch\u00eda: una mala \ncombinaci\u00f3n. Semergen. 2018;44(Espec Congr 17):1096.     \n30. Mohammed Abdul MI, Jiang X, Williams KM, Day RO, Roufogalis BD, Liauw WS, Xu H, McLachlan \nAJ. Pharmacodynamic interaction of warfarin with cranberry but not with garlic in healthy subjects. Br J \nPharmacol. 2008;154(8):1691-700. doi: 10.1038/bjp.2008.210. \n31. Beckert BW, Concannon MJ, Henry SL, Smith DS, Puckett CL. The effect of herbal medicines on platelet \nfunction: an in vivo experiment and review of the literature. Plast Reconstr Surg. 2007;120(7):2044-50. doi: 10.1097/01.prs.0000295972.18570.0b.\n32. Aruna D, Naidu MU. Pharmacodynamic interaction studies of Ginkgo biloba with cilostazol and clopidogrel \nin healthy human subjects. Br J Clin Pharmacol. 2007;63(3):333-8. doi: 10.1111/j.1365-2125.2006.02759.x.\n33. V aes LP, Chyka PA. Interactions of warfarin with garlic, ginger, ginkgo, or ginseng: nature of the evidence. \nAnn Pharmacother. 2000;34(12):1478-82. doi: 10.1345/aph.10031.\n34. Jiang X, Williams KM, Liauw WS, Ammit AJ, Roufogalis BD, Duke CC, Day RO, McLachlan AJ. Effect of \nginkgo and ginger on the pharmacokinetics and pharmacodynamics of warfarin in healthy subjects. Br J Clin Pharmacol. 2005;59(4):425-32. doi: 10.1111/j.1365-2125.2005.02322.x.\n35. Jiang X, Williams KM, Liauw WS, Ammit AJ, Roufogalis BD, Duke CC, Day RO, McLachlan AJ. Effect of St \nJohn\u2019s wort and ginseng on the pharmacokinetics and pharmacodynamics of warfarin in healthy subjects. Br J Clin Pharmacol. 2004;57(5):592-9. doi: 10.1111/j.1365-2125.2003.02051.x.\n36. Krivoy N, Pavlotzky E, Chrubasik S, Eisenberg E, Brook G. Effect of salicis cortex extract on human platelet \naggregation. Planta Med. 2001;67(3):209-12. doi: 10.1055/s-2001-12000.\n37. T aylor JR, Wilt VM. Probable antagonism of warfarin by green tea. Ann Pharmacother. 1999;33(4):426-8. doi: \n10.1345/aph.18238. 119\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):106-19. Caballero F , Qu\u00edlez AM, Garc\u00eda-Gim\u00e9nez MD - Interacciones entre productos fitoter\u00e1picos...38. Echev err\u00eda A, Luri M, Irigoyen I, Guti\u00e9rrez A, Ortega A, Aquerreta I. Hemorragia profusa en paciente \nquir\u00fargica por posible interacci\u00f3n de escitalopram con t\u00e9 verde. Farm Hosp. 2017;41(5):651-8. \n39. Chen XQ, Wang XB, Guan RF, Tu J, Gong ZH, Zheng N, Yang JH, Zhang YY, Ying MM. Blood anticoagulation \nand antiplatelet activity of green tea (-)-epigallocatechin (EGC) in mice. Food Funct. 2013;4(10):1521-5. doi: \n10.1039/c3fo60088b.\n40. Lambert JP, Cormier J. Potential interaction between warfarin and boldo-fenugreek. Pharmacotherapy. \n2001;21(4):509-12. doi: 10.1592/phco.21.5.509.34492. \n41. Segal R, Pilote L. Warfarin interaction with Matricaria chamomilla. CMAJ. 2006;174(9):1281-2. doi: 10.1503/\ncmaj.051191.\n42. Oldenburg J, Bevans CG, Fregin A. \u201cCurrent pharmacogenetic developments in oral anticoagulation therapy: \nthe influence of variant VKORC1 and CYP2C9 alleles.\u201d Thromb Haemost. 2007;98(3):570-8. \nEste trabajo debe ser citado como: \nCaballero F, Qu\u00edlez AM, Garc\u00eda-Gim\u00e9nez MD. Interacciones entre productos fitoter\u00e1picos y f\u00e1rmacos \nanticoagulantes orales y antiagregantes plaquetarios. Detecci\u00f3n en farmacias comunitarias de Sevilla. Rev Esp Cien Farm. 2020;1(2):106-19.120\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):120-37. Buenavida P , de la Matta-Mart\u00edn MJ, de la Puerta R, Mart\u00edn-Calero MJ - Dise\u00f1o de un protocolo de intervenci\u00f3n...                                                     Art\u00edculo original\nDise\u00f1o de un protocolo de intervenci\u00f3n para aplicar a \npacientes de riesgo cardiovascular atendidos en la farmacia comunitaria\nDesign of an intervention protocol to be applied to cardiovascular risk patients \ncared for in the community pharmacy\nBuenavida P1, de la Matta-Mart\u00edn MJ1, de la Puerta R2, Mart\u00edn-Calero MJ2*\n1Farmacia comunitaria\n2Universidad de Sevilla\n*Correspondencia: calero@us.es\nRecibido: 17.12.20; aceptado: 30.12.20\nResumen: Objetivo: implementar una intervenci\u00f3n compleja en pacientes de riesgo cardiovascular \n(RCV) en farmacia comunitaria (FC) para ayudarles a mejorar la gesti\u00f3n de su enfermedad. Metodolo -\ng\u00eda. La experiencia se realizar\u00e1 en cuatro FC. Tras ser caracterizados, los pacientes se distribuir\u00e1n, alea -\ntoriamente, en dos grupos, control (GC) e intervenci\u00f3n (GI). El GC solo recibir\u00e1 los cuidados farmac\u00e9u -\nticos habituales. Al GI se le aplicar\u00e1n protocolos espec\u00edficos de seguimiento farmacoterap\u00e9utico (SFT) \ny educaci\u00f3n terap\u00e9utica (ET) bimensualmente durante 6 meses. Al finalizar, se comparar\u00e1n en ambos grupos: Cifras de presi\u00f3n arterial (PA), hemoglobina glicada, perfil lip\u00eddico, peso, actividad f\u00edsica, ta-baquismo, conocimiento del RCV, adherencia al tratamiento y capacidad de autogesti\u00f3n terap\u00e9utica. Conclusiones. Experiencias similares con pacientes hospitalarios nos animaron a ensayar estos proto -\ncolos en FC. Pero los resultados tendr\u00e1n que evaluarse antes de concluir su bondad en nuestro \u00e1mbito. \nAbstract: Objective: To implement a complex intervention in cardiovascular risk (CVR) patients in \ncommunity pharmacy (CP) to improve the management of the disease. Methodology. The experien -\nce will be carried out in four CP. After characterizing the patients, they will be distributed in two \ngroups, control (CG) and intervention (IG) groups. The CG will receive the usual care. The IG will be given pharmacotherapeutic follow-up (PTF) and therapeutic education (TE) protocols bimonthly for 6 months. Finally, blood pressure values, glycated hemoglobin, lipid profile, body mass index (BMI), degree of physical activity, tobacco consumption, level of knowledge of CVR, pharmacotherapeutic profile, adherence to treatments and capacity for self-management of the disease, will be compared. Conclusions. Similar experiences developed in hospital patients encouraged us to try these protocols in CP. However, until the results are processed and evaluated, we cannot conclude the goodness of \nthese results in our field.\nPalabras clave: Riesgo cardiovascular, Farmacia comunitaria, Seguimiento farmacoterap\u00e9utico, Edu -\ncaci\u00f3n terap\u00e9utica. Keywords: Cardiovascular risk, Community pharmacy, Pharmacotherapeutic fo-\nllow up, Therapeutic education.\n121\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):120-37. Buenavida P , de la Matta-Mart\u00edn MJ, de la Puerta R, Mart\u00edn-Calero MJ - Dise\u00f1o de un protocolo de intervenci\u00f3n...                                                     Introducci\u00f3n\nLa Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), \nresalta que las enfermedades cardiovasculares (ECV) constituyen la principal causa de defunci\u00f3n en el mundo, registr\u00e1ndose en 2017 m\u00e1s de 17 millones de fallecimientos [1]. Constituyen un conjunto de trastornos del coraz\u00f3n y de los vasos sangu\u00edneos, entre las que cabe citar: cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica coronaria, enfermedad cerebrovascular, enfermedad vascular perif\u00e9rica, insuficiencia card\u00edaca, cardiopat\u00eda reum\u00e1tica, cardiopat\u00eda cong\u00e9nita y miocardiopat\u00edas [1].\nSeg\u00fan el Instituto Nacional de Estad\u00edstica \n(INE, 2017) en el a\u00f1o 2016 el 28,3% del total de defunciones en Espa\u00f1a se debieron a ECV (119.778), correspondiendo a mujeres el 53,8% y siendo la primera causa de mortalidad entre ellas [2].\n Entre los principales factores de riesgo que \npredisponen al debut de la ECV hay que considerar la hipertensi\u00f3n arterial (HTA), dislipemia, diabetes mellitus (DM), tabaquismo, obesidad, sedentarismo, edad o antecedentes familiares de enfermedad coronaria temprana [1]. A excepci\u00f3n de los dos \u00faltimos, todos los restantes pueden ser modificables ya que est\u00e1n relacionados con h\u00e1bitos de vida no saludables [3]; de ah\u00ed la importancia, cada d\u00eda m\u00e1s constatable, de que el paciente conozca el alcance de su enfermedad para poder afrontarla con mayor eficacia.\nLa adaptaci\u00f3n espa\u00f1ola de la \u00abGu\u00eda \neuropea de prevenci\u00f3n de las enfermedades cardiovasculares 2016\u00bb destaca el papel que deben liderar m\u00e9dicos y enfermeros de atenci\u00f3n primaria en promocionar estilos de vida saludables, proporcionando a los pacientes la informaci\u00f3n y la formaci\u00f3n necesarias para que se involucren, de forma m\u00e1s activa, en la gesti\u00f3n de su enfermedad [4]. Entre los profesionales sanitarios involucrados en estas estrategias, debe incluirse al farmac\u00e9utico que, por su accesibilidad al paciente, podr\u00eda influir f\u00e1cilmente en mejorar h\u00e1bitos de vida, tales como la adopci\u00f3n de una alimentaci\u00f3n saludable, al incremento de la actividad f\u00edsica o el abandono del tabaquismo. \nEn 2012, el Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad, publica las Estrategias de \nabordaje de la cronicidad en el Sistema Nacional de \nSalud  en las que claramente se indica que \u201clos \nprofesionales de las \u00e1reas sanitarias deben coordinarse adem\u00e1s con otros agentes de salud como los farmac\u00e9uticos comunitarios cuya posici\u00f3n es ideal para proporcionar una uni\u00f3n entre el prescriptor y el paciente y para comunicar informaci\u00f3n sobre salud y medicamentos a la poblaci\u00f3n\u201d. En este documento se reconoce que \u201cel papel del farmac\u00e9utico ha evolucionado en las \u00faltimas d\u00e9cadas desde elaborador y dispensador de f\u00e1rmacos hacia proveedor de servicios y cuidados de salud contribuyendo a mejorar el acceso a la atenci\u00f3n sanitaria, la promoci\u00f3n de la salud y el uso de los medicamentos\u201d [5]. M\u00e1s recientemente, en 2017, las Sociedades Espa\u00f1olas de Farmac\u00e9uticos Comunitarios (SEFAC), de Medicina de Atenci\u00f3n Primaria (SEMERGEN), de Medicina de Familia y Comunitaria (SEMFYC) y de M\u00e9dicos Generales y de Familia (SEMG) publican un documento de trabajo en el que se establecen las bases de un Modelo de coordinaci\u00f3n m\u00e9dico-farmac\u00e9utico para la atenci\u00f3n al paciente con enfermedad cr\u00f3nica en atenci\u00f3n primaria . En este documento, se abordan \nlos aspectos cl\u00ednicos de colaboraci\u00f3n m\u00e9dico-farmac\u00e9utico y se establecen las bases para implementar dicha colaboraci\u00f3n [6]. \nDe otra parte, el propio Consejo General de \nColegios Oficiales de Farmac\u00e9uticos, junto a otras instituciones, ponen de manifiesto que los farmac\u00e9uticos, como parte del Sistema Nacional de Salud, comparten con el resto de los equipos sanitarios \u201cla misi\u00f3n de garantizar el uso seguro, efectivo y eficiente de los medicamentos\u201d. En este entorno multidisciplinar, el farmac\u00e9utico ha de aportar conocimientos y habilidades espec\u00edficas para mejorar la calidad de vida de los pacientes encontr\u00e1ndose plenamente cualificado para ofrecer desde la farmacia comunitaria (FC) una amplia Cartera de Servicios entre los que se encuentran la detecci\u00f3n e identificaci\u00f3n de factores de riesgo cardiovascular (FRCV), el seguimiento de la farmacoterapia que reciben los pacientes (SFT) as\u00ed como la educaci\u00f3n terap\u00e9utica (ET) que permitir\u00e1n a los mismos, una mejor gesti\u00f3n de la enfermedad y de sus tratamientos [7].\nTodos estos antecedentes nos han inducido \na dise\u00f1ar el protocolo experimental que 122\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):120-37. Buenavida P , de la Matta-Mart\u00edn MJ, de la Puerta R, Mart\u00edn-Calero MJ - Dise\u00f1o de un protocolo de intervenci\u00f3n...                                                     describimos a continuaci\u00f3n basado en la ET y \nen el SFT de pacientes con riesgo cardiovascular (RCV) atendidos en la FC.  \nObjetivos\nSuponiendo el papel que puede jugar el \nfarmac\u00e9utico comunitario en la prevenci\u00f3n y/o mejor pron\u00f3stico de las ECV, nuestro prop\u00f3sito ha sido dise\u00f1ar un protocolo de atenci\u00f3n a pacientes con FRCV, usuarios de la FC, basado en el SFT y ET con la finalidad de ayudarles a mejorar la gesti\u00f3n de sus patolog\u00edas y de su farmacoterapia, para contribuir a reducir su RCV.\nMetodolog\u00eda\nPoblaci\u00f3n, \u00e1mbito y per\u00edodo del estudio\nSe ha propuesto este estudio piloto, incluyendo \npacientes pertenecientes a dos farmacias comunitarias de Sevilla (Andaluc\u00eda) y otras dos de Badajoz (Extremadura). En ambas ciudades, una de las farmacias se halla situada en un barrio de nivel sociocultural medio-bajo y la otra en zonas habitadas preferentemente por profesionales.  \nLos pacientes ser\u00e1n abordados por el personal \nde las farmacias, cuando acudan a retirar su medicaci\u00f3n para, al menos uno de los siguientes FRCV: HTA, DM, dislipemia o prevenci\u00f3n de ECV. \nEl periodo de estudio ser\u00e1 de 18 meses con los \npacientes de Sevilla y otros 18 m\u00e1s con los de Badajoz. La evaluaci\u00f3n y procesamiento de los datos abarcar\u00e1 al menos 6 meses.\nTama\u00f1o de la muestra\nEl tama\u00f1o inicial de la muestra ser\u00e1 de 100 \npacientes, 25 por cada farmacia, calculado a partir de una poblaci\u00f3n estimada de pacientes con FRCV atendidos/a\u00f1o en cada una de las farmacias seleccionadas, teniendo en cuenta que la media global de usuarios/farmacia en Espa\u00f1a es de 2100 habitantes, y para un nivel de significaci\u00f3n \u03b1 = 5% y la potencia del contraste \u03b2=80%.\nSe ha dise\u00f1ado una intervenci\u00f3n compleja \ndesarrollada en varias fases:  \nFase de revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica  Consultando las Gu\u00edas oficiales de los diferentes \nFRCV, estudios realizados en Atenci\u00f3n Primaria y en FC con pacientes de RCV, revisiones sistem\u00e1ticas y metaan\u00e1lisis relacionados con los cuidados que reciben estos pacientes desde la Atenci\u00f3n Primaria, publicaciones sobre importancia de la ET en relaci\u00f3n a pacientes de RCV, y sobre los diferentes Servicios Profesionales que puede ofertar la FC. La b\u00fasqueda se ha realizado en las bases de datos m\u00e1s relevantes: Scopus, ScienceDirect, Pubmed y Cochrane. \nLas palabras clave m\u00e1s utilizadas han sido: \nCardiovascular Risk, community pharmacy and cardiovascular risk, pharmacist intervention, primary care health services, patient and hypertension, diabetes, obesity, hypercholesterolemia, therapeutic patient education.\nFase 1. Caracterizaci\u00f3n de la muestra  \nPreviamente, se realizar\u00e1 un estudio \nobservacional, descriptivo de car\u00e1cter transversal, para poner de manifiesto las necesidades reales de los pacientes en relaci\u00f3n a su enfermedad y farmacoterapia y conocer su nivel de percepci\u00f3n y grado de conocimiento de aquellas. Esta fase es de suma importancia, ya que en ella se definen todos los componentes necesarios para desarrollar posteriormente la intervenci\u00f3n. \nTodos los pacientes que cumplan con los \ncriterios de inclusi\u00f3n (mayores de 18 a\u00f1os con tratamiento para, al menos, uno de los FRCV ya mencionados y/o que hubiesen sufrido un evento CV previo y/o presentasen obesidad y/o tabaquismo; sin impedimentos para acudir a la farmacia, ni para comunicarse), tras recibir la informaci\u00f3n sobre el estudio en la hoja de informaci\u00f3n al paciente, si aceptaran participar, deber\u00e1n firmar el consentimiento informado.\nEn las entrevistas, para las que se prev\u00e9 una \nduraci\u00f3n de 30-45 minutos por paciente, se obtendr\u00e1n todos los datos incluidos en un cuestionario semi-estructurado, validado para este fin en pacientes del \u00e1mbito hospitalario [8] y posteriormente adaptado a la farmacia comunitaria [9]. \nLas variables a evaluar se enumeran a \ncontinuaci\u00f3n:  123\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):120-37. Buenavida P , de la Matta-Mart\u00edn MJ, de la Puerta R, Mart\u00edn-Calero MJ - Dise\u00f1o de un protocolo de intervenci\u00f3n...                                                     a) Sexo, edad, nivel de formaci\u00f3n, datos de \nconvivencia y/o relacionados con la unidad \nfamiliar. \nb) Grado de actividad f\u00edsica [10].\nc) Niv el de consumo de tabaco.\nd) H\u00e1bitos alimentarios de los pacientes.\ne) Estratificaci\u00f3n del RCV utilizando la tabla \nSCORE [11].\nf) Grado de conocimiento de su RCV y sus \nFRCV. A partir de la puntuaci\u00f3n alcanzada al cumplimentar el cuestionario, los pacientes ser\u00e1n clasificados en 2 categor\u00edas: \nConocimiento adecuado o inadecuado. \nTambi\u00e9n se determinar\u00e1 la percepci\u00f3n de su estado de salud.\ng) V aloraci\u00f3n de los FRCV: HTA (presi\u00f3n \narterial sist\u00f3lica, PAS y diast\u00f3lica, PAD), \ndislipemia (colesterol total, CT; niveles de \ntriglic\u00e9ridos, TG y de lipoprote\u00ednas de alta y baja densidad unidas al colesterol, HDLc \ny LDLc), DM (porcentaje de hemoglobina \nglicosilada en sangre, HbA1c), obesidad (valorando el \u00cdndice de masa corporal, \nIMC, de cada paciente). Estos par\u00e1metros \nse medir\u00e1n utilizando equipos validados en todas las farmacias y se clasificar\u00e1n para cada paciente de acuerdo con las Gu\u00edas Oficiales \nInternacionales [12-15]. \nh) Medicaci\u00f3n que recibe el paciente \nincluyendo automedicaci\u00f3n y tratamientos \nfitoterap\u00e9uticos (perfil farmacoterap\u00e9utico).\ni) Niv el de adherencia a los tratamientos (test \nMorisky-Green-Levine) [16].\nFase 2. Dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de las estrategias para desarrollar la intervenci\u00f3n\nLa informaci\u00f3n procesada de los datos obtenidos \nen la fase anterior, permite determinar las necesidades psicosociales, de formaci\u00f3n sanitaria y farmacoterap\u00e9utica de los pacientes. \nPara cubrir estas necesidades se utilizar\u00e1n \nestrategias educacionales y psicopedag\u00f3gicas basadas en el modelo de la autorregulaci\u00f3n del comportamiento a favor de la salud, la teor\u00eda social cognitiva, la autoeficacia y en la educaci\u00f3n \nterap\u00e9utica. Se emplear\u00e1 el procedimiento de \nempowerment o fortalecimiento de capacidades [17], consistente en proporcionar a los pacientes \nla informaci\u00f3n y la formaci\u00f3n necesaria \npara desarrollar habilidades determinadas \nque le permitan convertirse en el gestor de \nsu enfermedad, comprometi\u00e9ndose m\u00e1s ampliamente con el proceso terap\u00e9utico.\nPara implementar el proceso hay que contar con \nlos necesarios recursos en las cuatro farmacias participantes.\nRecursos humanos: Farmac\u00e9utica especializada \nen atenci\u00f3n farmac\u00e9utica que ser\u00e1 la \ninvestigadora encargada de desarrollar el proyecto desplaz\u00e1ndose a las cuatro farmacias seleccionadas; farmac\u00e9uticos adjuntos y t\u00e9cnicos en farmacia para colaborar en el proceso de captaci\u00f3n de los pacientes y concertar las citas; farmac\u00e9utica ajena al estudio, encargada de la aleatorizaci\u00f3n de los pacientes.\nRecursos materiales: Zona de atenci\u00f3n \npersonalizada (ZAP); equipos calibrados y validados para las determinaciones realizadas (tensi\u00f3metro Omron\n\u00ae digital M3 con brazalete \nadaptable a la circunferencia del brazo de cada paciente; b\u00e1scula mec\u00e1nica con alt\u00edmetro \nintegrado; equipo COBAS b101 Roche\n\u00ae para \nla determinaci\u00f3n de HbA1c y el perfil lip\u00eddico \n(CT, c-LDL, c-HDL, TG); lancetas Accu-chek Safe-T-Pro Plus para realizar las punciones; material sanitario (gasas, alcohol 96\u00ba y algod\u00f3n) y recursos materiales propios de un despacho tales como mesas, sillas, ordenadores.\nPoblaci\u00f3n de estudio y tama\u00f1o muestral: \nPacientes atendidos a diario en las cuatro \nfarmacias ya citadas y seleccionados como se ha descrito en la Fase 1. El tama\u00f1o de la muestra ha sido de 100 pacientes (25 por cada farmacia), \nque ser\u00e1n asignados aleatoriamente a los grupos \ncontrol (GC) e intervenci\u00f3n (GI) con 50 pacientes \ncada uno.\nPara calcular este tama\u00f1o (n = 100) se tuvieron \nen cuenta las siguientes consideraciones: Se estim\u00f3 que ser\u00eda cl\u00ednicamente relevante una diferencia de 0,50 o superior a favor del GI en la reducci\u00f3n del RCV despu\u00e9s de 6 meses. \nAsimismo, bas\u00e1ndonos en estudios previos de \nsimilares caracter\u00edsticas y duraci\u00f3n, se asumi\u00f3 \nuna desviaci\u00f3n t\u00edpica del cambio en el RCV \npoblacional de 0,56. Finalmente, se eligieron los valores habituales en los ensayos controlados 124\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):120-37. Buenavida P , de la Matta-Mart\u00edn MJ, de la Puerta R, Mart\u00edn-Calero MJ - Dise\u00f1o de un protocolo de intervenci\u00f3n...                                                     aleatorios de igual naturaleza para el nivel de \nsignificaci\u00f3n (\u03b1 = 5%) y la potencia del contraste (\u03b2 = 80%) [18].\nUtilizando el normograma de Altman para \nel c\u00e1lculo del tama\u00f1o de la muestra, con los datos anteriores, resultar\u00eda un tama\u00f1o muestral necesario para cada grupo de \u224840, que supondr\u00eda un total de 80 pacientes. Tama\u00f1o que fue corroborado mediante c\u00e1lculo exacto con el paquete TrialSize  en RStudio . En previsi\u00f3n de \nposibles abandonos durante el seguimiento, se seleccion\u00f3 un total de 100 pacientes, asign\u00e1ndose 50 a cada grupo, GI y GC. \nDesarrollo del proceso\nLos pacientes ser\u00e1n citados para las entrevistas \nen la consulta farmac\u00e9utica que se realizar\u00e1 en la ZAP de cada farmacia, en horario de apertura de las mismas: los datos recabados, utilizando los cuestionarios validados ya descritos, ser\u00e1n registrados para su procesamiento. \nCon los resultados previos de la caracterizaci\u00f3n y \ncon el fin de conseguir el m\u00e1ximo beneficio para nuestros pacientes, se utilizar\u00e1n unos protocolos de ET, previamente dise\u00f1ados por nuestro grupo de trabajo para una Unidad Especializada en Riesgo Cardiovascular [8] y posteriormente adaptados a la FC [19]. Se han reunido en tres grupos:  \nI) Intervenciones relacionadas con las necesidades educacionales y psicopedag\u00f3gicas del paciente , \ncon 11 categor\u00edas que abarcan h\u00e1bitos saludables, habilidades para gestionar la enfermedad, conocimiento y experiencias sobre la misma, expectativas de resultado, funci\u00f3n cognitiva y de comunicaci\u00f3n, as\u00ed como nivel de conocimiento sobre el proceso de uso de los medicamentos.\nII) Intervenciones relacionadas con la gesti\u00f3n de la farmacoterapia , con una sola categor\u00eda que \neval\u00faa la experiencia del paciente con su medicaci\u00f3n.\nIII) Intervenciones relacionadas con el uso de la farmacoterapia , que consta de las 6 categor\u00edas \nque constituyen el SFT (2 de necesidad, 2 de efectividad y 2 de seguridad) y una m\u00e1s para determinar las causas de la no adherencia a los tratamientos (Tablas 1,2 y 3). En total se valoran 19 categor\u00edas, definiendo en cada una, los posibles problemas detectados, as\u00ed como las intervenciones a realizar por el farmac\u00e9utico. Todos estos \u00edtems (categor\u00edas, problemas detectados e intervenciones) van convenientemente numerados e identificados para poder procesar los datos obtenidos en cada paciente que, previamente se volcar\u00e1n en una tabla Excel. \nSe realizar\u00e1 tambi\u00e9n el SFT a cada paciente para \nevaluar la necesidad, efectividad y seguridad de los medicamentos que recibe, siguiendo la metodolog\u00eda propuesta por Foro de Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica [7]. \nFase 3. Evaluaci\u00f3n de la intervenci\u00f3n farmac\u00e9utica\nCon este prop\u00f3sito, se llevar\u00e1 a cabo un ensayo \ncl\u00ednico controlado, aleatorizado, longitudinal, \nprospectivo y sin enmascaramiento , en el cual, \nel GC recibir\u00e1 los cuidados habituales de su farmacia y el GI recibir\u00e1 el proceso asistencial dise\u00f1ado basado en SFT y ET, con el fin de comparar los resultados obtenidos entre ambos grupos despu\u00e9s del per\u00edodo de seguimiento de los pacientes que se establecer\u00e1 en 6 meses.\nAdem\u00e1s, se evaluar\u00e1n los resultados obtenidos \nen el GI al inicio del proceso asistencial y al finalizar el mismo (estudio quasi-experimental antes-despu\u00e9s ).\nLas variables relacionadas con el objetivo del proyecto se determinar\u00e1n en el GC en tiempo inicial o tiempo 0 (t\n0) y en tiempo final tras los 6 \nmeses de duraci\u00f3n del ensayo (t6). La secuencia \nde entrevistas del GI ser\u00e1 bimensual (a los 2 meses de inicio del protocolo experimental (t\n2), a \nlos 4 meses (t4) y al final de los 6 meses (t6), salvo \nque se necesite alguna intervenci\u00f3n adicional y/o en el caso de las entrevistas de retorno a aquellos pacientes a los que su m\u00e9dico realice alg\u00fan cambio tras la intervenci\u00f3n farmac\u00e9utica. \nEn ambos grupos se analizar\u00e1n:\na) V alores promedio y evoluci\u00f3n de las cifras \nde PAS y PAD; del perfil lip\u00eddico, CT, c-LDL, \nc-HDL TG; de las cifras HbA1c, del IMC y de los niveles de RCV. \nb) V alores promedio y evoluci\u00f3n en el n\u00famero \nde pacientes sedentarios y el porcentaje de variaci\u00f3n de fumadores, as\u00ed como el n\u00famero 125\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):120-37. Buenavida P , de la Matta-Mart\u00edn MJ, de la Puerta R, Mart\u00edn-Calero MJ - Dise\u00f1o de un protocolo de intervenci\u00f3n...                                                     de pacientes que consigan disminuir el \nconsumo de tabaco. \nc) Porcentaje de aumento de pacientes que  \nalcancen los objetivos cl\u00ednicos control para una mejor prevenci\u00f3n del RCV: se determinar\u00e1 el n\u00famero de pacientes que presenten las cifras controladas de los par\u00e1metros medidos en el estudio: PAS, PAD, c-HDL, c-LDL, TG, HbA1c, IMC, definidos para cada paciente seg\u00fan su condici\u00f3n cl\u00ednica. El alcance de los valores control, supone un menor riesgo de sufrir ECV en un futuro. \nd) Grado de conocimiento que posee el paciente \nsobre RCV y FRCV. Se medir\u00e1 en la entrevista inicial y al finalizar el estudio, para lo que se utilizar\u00e1 el cuestionario validado descrito en el procedimiento de caracterizaci\u00f3n. Se valorar\u00e1 la diferencia del nivel de conocimiento que presenta el paciente en la entrevista inicial y en la entrevista final.\ne) Niv eles de percepci\u00f3n del estado de \nsalud y de la efectividad los tratamientos. Experiencia con la farmacoterapia. \nf) Niv el promedio de adherencia a la \nfarmacoterapia, utilizando el Test de Morisky-Green-Levine [16]. Se evaluar\u00e1 el porcentaje de pacientes que mejore la adherencia a su tratamiento al terminar el estudio. \nTratamiento de los grupos \nEn ambos grupos GC y GI \na) Se utilizar\u00e1n los cuestionarios de \ncaracterizaci\u00f3n de pacientes con RCV \ndescrito en la fase 1 para realizar la entrevista inicial (t0) tras la firma del consentimiento informado, y se repetir\u00e1 a los 6 meses (t6). As\u00ed se obtendr\u00e1 la informaci\u00f3n de cada paciente: \n\u2022 Datos demogr\u00e1ficos.\n\u2022 P atolog\u00edas.\n\u2022 H\u00e1bitos higi\u00e9nico-sanitarios.\n\u2022 Control de peso.\n\u2022 Dieta y h\u00e1bitos alimenticios.\u2022 Farmacoterapia y datos relacionados \ncon la farmacoterapia. Uso de medicina natural, complementos alimenticios, vitaminas o infusiones.\n\u2022 Alergias y alertas medicamentosas.\nb) Cuestionario para v alorar el grado de \nconocimiento del paciente sobre RCV y FRCV, su nivel de percepci\u00f3n sobre la efectividad de su tratamiento y la experiencia con la farmacoterapia; en (t\n0) y (t6).\nc) Ev aluaci\u00f3n de la adherencia al tratamiento \nfarmacol\u00f3gico en (t0) y (t6).\nd) Registro de los par\u00e1metros a ev aluar (PAS, \nPAD, HbA1c, CT, c-HDL, c-LDL, TG, IMC, en (t\n0), y en (t6) para establecer una comparativa \nde los resultados.\ne) Ev aluaci\u00f3n del grado de RCV en la entrevista \ninicial en tiempo 0 (t0) empleando la tabla \nSCORE que se repetir\u00e1 despu\u00e9s de 6 meses (t6).\nLos pacientes del GC recibir\u00e1n los cuidados habituales de las farmacias participantes. \nA los pacientes del GI se les har\u00e1 un seguimiento \nbimensual y en cada entrevista, adem\u00e1s de controlar los par\u00e1metros ya descritos, se les realizar\u00e1:\na) El SFT seg\u00fan la metodolog\u00eda propuesta \npor Foro de Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica  (2019) [7] \npara determinar la necesidad, efectividad y seguridad de los medicamentos que recibe el paciente; detectar y prevenir posibles problemas relacionados con los medicamentos (PRM) y/o resultados negativos de la medicaci\u00f3n (RNM), y tratar de resolverlos con la colaboraci\u00f3n del m\u00e9dico prescriptor (entrevista de retorno). \nb) El proceso de ET descrito en la Fase II, \naplicando los protocolos necesarios (Tablas 1, 2 y 3). De este modo, a lo largo de las intervenciones (citas en los tiempos t\n2, t4 y \nt6), se evaluar\u00e1 el porcentaje de pacientes \nque iniciaron o mantuvieron los h\u00e1bitos saludables mostrados. Tambi\u00e9n el porcentaje de pacientes que lleguen a aumentar sus conocimientos sobre RCV y FRCV, as\u00ed como los que mejoren la adherencia a los tratamientos instaurados.126\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):120-37. Buenavida P , de la Matta-Mart\u00edn MJ, de la Puerta R, Mart\u00edn-Calero MJ - Dise\u00f1o de un protocolo de intervenci\u00f3n...                                                     Categor\u00edas \nevaluadasDescripci\u00f3n del problema detectadoIntervenci\u00f3n farmac\u00e9utica\n1. ACTIVIDAD F\u00cd-SICAPaciente con estilo de vida se -\ndentario:\nA. No sabe cu\u00e1l, ni c\u00f3mo reali -\nzar actividad f\u00edsica.B. No comprende la importan -\ncia de la actividad f\u00edsica para su \ncondici\u00f3n de salud.\nC. No est\u00e1 motivado para reali-\nzar una actividad f\u00edsica.\nD. Presenta limitaciones f\u00edsicas, \nde tiempo, o miedo a hacer \nactividad f\u00edsica.\nE. Realiza actividad f\u00edsica pero \nde manera inadecuada.a) Explicar los tipos de actividades que el paciente \npuede realizar y ayudarle a escoger el m\u00e1s ade -\ncuado.\nb) Explicar la importancia de la actividad f\u00edsica \npara mejorar su condici\u00f3n cl\u00ednica.\nc) Utilizar entrevista motiv acional para ayudar al \npaciente a sentirse capaz de iniciar y mantener este h\u00e1bito saludable a largo plazo.\nd) Desarrollar un plan espec\u00edfico de acuerdo con \nlas limitaciones (f\u00edsicas, tiempo) del paciente.\ne) Explicar la frecuencia, duraci\u00f3n e intensidad \nnecesarias para obtener los resultados deseados.\nf) Ense\u00f1ar al paciente a equilibrar la alimentaci\u00f3n \ny la medicaci\u00f3n al realizar la actividad.\ng) Informar sobre precauciones necesarias para su \nseguridad al realizar la actividad o consideracio -\nnes especiales.\n2. DIETA CARDIO-\nSALUDABLEA. No conoce la dieta m\u00e1s salu -\ndable para su condici\u00f3n cl\u00ednica (HTA, DM, dislipemia\u2026)\nB. No comprende la importan -\ncia de una dieta cardiosaluda -\nble para su condici\u00f3n de salud.C. No est\u00e1 motivado para reali-\nzar una dieta cardiosaludable.\nD. El paciente presenta barre-\nras: culturales, emocionales o \nfinancieras.a) Explicar el efecto de determinadas comidas (sal, \naz\u00facar, grasas, bebidas alcoh\u00f3licas\u2026)sobre la \npatolog\u00eda que presenta el paciente.\nb) Utilizar entrevista motiv acional para que el pa -\nciente pueda sentirse capaz de iniciar y mante-\nner este h\u00e1bito saludable a largo plazo.\nc) Desarrollar un plan de alimentaci\u00f3n adaptado a \nlas preferencias y condiciones culturales y finan -\ncieras del paciente: qu\u00e9, cu\u00e1nto y cu\u00e1ndo comer.\nd) Ofrecer una lista con alimentos cardiosaludables.\n3. H\u00c1BITO DE \nFUMARA. El paciente desconoce las \nconsecuencias del h\u00e1bito de \nfumar sobre sus patolog\u00edas.\nB. Cree que fumar entre 5 y 10 \ncigarrillos no ofrece riesgo para \nsu condici\u00f3n.\nC. Desconoce qu\u00e9 hacer para \ndejar de fumar.\nD. Desconoce la existencia de \ntratamiento para dejar de fu-\nmar.\nE. Fase de abandono en que se \nencuentra el paciente.\nF. Grado de tabaquismo (canti-\ndad de cigarrillos por d\u00eda). a) Explicar las consecuencias de este h\u00e1bito sobre \nsus patolog\u00edas. Contrastar los beneficios perci -\nbidos por el paciente frente a los da\u00f1os de su conducta actual (balance de decisiones).\nb) Presentar distintas posibilidades de ayuda para \ndejar de fumar: apoyo psicol\u00f3gico y farmacote -\nrapia.\nc) Ense\u00f1ar las habilidades necesarias para dejar de \nfumar seg\u00fan la fase en que se encuentre el pa-ciente:\nd) Pre-contemplaci\u00f3n: Interv enci\u00f3n minina (3 mi -\nnutos al final de la entrevista inicial) dando un \nconsejo (entregar material de apoyo por escrito).\ne) Contemplaci\u00f3n: Adem\u00e1s de la intervenci\u00f3n m\u00ed -\nnima en todas las consultas, advertir al paciente sobre su RCV y sugerir que, por lo menos, dis -\nminuya consumo/d\u00eda. Aumentar la motivaci\u00f3n y \nla autoeficacia hacia al cambio. Entregar material \nde apoyo por escrito.\nf) Determinaci\u00f3n hacia el cambio: deriv aci\u00f3n del \npaciente a la unidad especializada en tabaquis-\nmo si es necesaria la farmacoterapia, desarrollar \nun plan para para dejar de fumar con metas \ny estrategias, escoger el d\u00eda \u201cD\u201d para dejar de fu-mar (dentro de los 30 d\u00edas posteriores) entregar \nmaterial de apoyo por escrito.Tabla 1. Protocolo de Intervenci\u00f3n farmac\u00e9utica relacionado con las necesidades educacionales y psicopedag\u00f3gicas del \npaciente.127\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):120-37. Buenavida P , de la Matta-Mart\u00edn MJ, de la Puerta R, Mart\u00edn-Calero MJ - Dise\u00f1o de un protocolo de intervenci\u00f3n...                                                     Categor\u00edas \nevaluadasDescripci\u00f3n del problema detectadoIntervenci\u00f3n farmac\u00e9utica\n3. H\u00c1BITO DE FUMAR (CONTI -\nN\u00daA)g) Acci\u00f3n: Explicar el proceso de uso de la farma -\ncoterapia (mejorar la adherencia); reforzar la im -\nportancia de mantener la abstinencia (no fumar nada); ayudar a reconocer situaciones de riesgo e indicarle estrategias para afrontar dichas situa-\nciones y encontrar nuevos refuerzos positivos. \nEntregar material de apoyo por escrito.\nh) Mantenimiento: Ayudarle a afirmar su decisi\u00f3n \ny autoeficacia, repasar las metas a largo plazo, utilizar refuerzos positivos. Entregar material de \napoyo por escrito.\ni) Reca\u00edda: Ayudar al paciente a no desmoralizarse \ny a volver al inicio del 3. proceso sin culpas; en -\ntregar material de apoyo por escrito y  promover \nla resilencia en el paciente.\nj) Aplicar estrategias motiv acionales en todas las \nfase de cambio: ofrecer consejo oportunista, eli -\nminar obst\u00e1culos, ofrecer alternativas, disminuir \nla deseabilidad, practicar empat\u00eda, ofrecer feed -\nback, aclarar objetivos y ofrecer ayuda activa.\n4. HABILIDADES Y COMPETENCIAS PARA GESTIONAR \nLA ENFERMEDADA. No sabe hacer autocontrol y registro de sus par\u00e1metros.\nB. No sabe evaluar situaciones \nde riesgo y decidir lo que tiene \nque hacer.\nC. No sabe utilizar sus medica -\nmentos debido a la complejidad \nde la forma farmac\u00e9utica.a) Utilizar la instrucci\u00f3n o demostraci\u00f3n para ense -\n\u00f1ar t\u00e9cnicas de medida de par\u00e1metros biol\u00f3gicos o bioqu\u00edmicos.\nb) Solicitar que el paciente realice la t\u00e9cnica necesa -\nria para medir los par\u00e1metros de sus enfermeda -\ndes y realizar las correcciones oportunas. \nc) Ense\u00f1arle como registrar los par\u00e1metros medi -\ndos.\nd) Explicar la importancia de medirlos, los horarios \nm\u00e1s efectivos y cu\u00e1ntas medidas son necesarias.\ne) Utilizar situaciones problema para ense\u00f1ar al \npaciente qu\u00e9 debe hacer en situaciones de ries-\ngo.\nf) Solicitar que paciente muestre c\u00f3mo utiliza su \nmedicaci\u00f3n en casa y realizar las correcciones necesarias.\ng) Escoger la metodolog\u00eda de aprendizaje que me -\njor se adapte al paciente para ense\u00f1arle c\u00f3mo \nutilizar medicamentos de distintas formas far -\nmac\u00e9uticas.\n5. CONOCIMIEN -\nTOS Y EXPERIEN-CIA SOBRE SUS \nPATOLOG\u00cdASA. Falta de conocimientos b\u00e1 -\nsicos sobre las patolog\u00edas que presenta.\nB. No sabe para qu\u00e9 sirve el \nautocontrol.\nC. No realiza autocontrol por-\nque acredita que no es necesa -\nrio hacerlo o lo hace demasiado.\nD. Experiencias negativas pro-\npias o de otras personas con enfermedades espec\u00edficas.\nE. Evaluaci\u00f3n equivocada de su \nestado fisiol\u00f3gico.a) Escoger la metodolog\u00eda de aprendizaje que me -\njor se adapte al paciente para poder ense\u00f1arle \nacerca de las enfermedades que presenta seg\u00fan \nsus necesidades de educaci\u00f3n: identificaci\u00f3n, causas, duraci\u00f3n, consecuencias y control ade -\ncuado.\nb) Ense\u00f1ar qu\u00e9 es el autocontrol y para qu\u00e9 sirv e \nhacerlo peri\u00f3dicamente y a largo plazo.\nc) Explicar que el objetivo de hacer el autocontrol \nes poder evaluar si los medicamentos que utiliza est\u00e1n siendo efectivos.\nd) Discutir las causas de las experiencias negativ as \nsobre las enfermedades estableciendo estrategias de c\u00f3mo prevenirlas en el presente.Tabla 1. Protocolo de Intervenci\u00f3n farmac\u00e9utica relacionado con las necesidades educacionales y psicopedag\u00f3gicas del \npaciente (continuaci\u00f3n).128\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):120-37. Buenavida P , de la Matta-Mart\u00edn MJ, de la Puerta R, Mart\u00edn-Calero MJ - Dise\u00f1o de un protocolo de intervenci\u00f3n...                                                     Categor\u00edas \nevaluadasDescripci\u00f3n del problema detectadoIntervenci\u00f3n farmac\u00e9utica\n5. CONOCIMIEN -\nTOS Y EXPERIEN-\nCIA SOBRE SUS \nPATOLOG\u00cdAS \n(CONTIN\u00daA)El paciente se encuentra en una de las siguientes fases con res -\npecto a sus enfermedades:\n\u2022 Choque\n\u2022 Negaci\u00f3n\n\u2022 Rebeld\u00eda \n\u2022 Negociaci\u00f3n\n\u2022 Depresi\u00f3n/tristeza\n\u2022 Aceptaci\u00f3ne) Ense\u00f1arle c\u00f3mo ev aluar su estado fisiol\u00f3gico y \nqu\u00e9 hacer cuando se produzca alg\u00fan desequili -\nbrio relacionado con sus enfermedades. \nf) Adaptar la informaci\u00f3n y la metodolog\u00eda de \naprendizaje a la fase de aceptaci\u00f3n de la enfer -\nmedad en que se encuentra el paciente.\n6. CONOCIMIENTO \nSOBRE EL RCVA. Desconoce qu\u00e9 es el riesgo \ncardiovascular (RCV).\nB. Desconoce su RCV real.\nC. Desconoce los distintos fac -\ntores de riesgo cardiovascular \n(FRCV) que padece y sus res-\npectivos objetivos de control.Escoger la metodolog\u00eda de aprendizaje que mejor se adapte al paciente para poder ense\u00f1arle:\na) Qu\u00e9 es RCV y FRCV .\nb) C\u00f3mo se puede estimar su riesgo y qu\u00e9 impor -\ntancia tiene conocer el RCV real.\nc) Cu\u00e1les son los FRCV que el paciente presenta y \nsu objetivo de control.\nd) La importancia del control de cada FRCV .\n7. EXPECTATIVAS DE RESULTADOA. Desconoce la evoluci\u00f3n na -\ntural de su enfermedad.\nB. Falsas expectativas en los \nresultados con el uso de la far -\nmacoterapia u otras terapias alternativas.\nC. No sabe qu\u00e9 debe esperar \nahora que tiene una enferme-\ndad cr\u00f3nica.\nD. Desconoce los objetivos tera -\np\u00e9uticos esperados de sus me -\ndicamentos para cada una sus \nenfermedades cr\u00f3nicas.a) Ense\u00f1ar la evoluci\u00f3n natural de la enfermedad, \ncuando est\u00e1 bien controlada y cuando no lo est\u00e1.\nb) Explicar los resultados esperados a corto, medio \ny largo plazo sobre las enfermedades cr\u00f3nicas que padece gracias al uso adecuado de la farma -\ncoterapia, cambios en el estilo de vida y medidas \nno farmacol\u00f3gicas o alternativas.\nc) Explicar los objetivos terap\u00e9uticos que tiene que \nalcanzar para cada medicamento y en cu\u00e1nto \ntiempo. \nd) Fomentar y fortalecer su confianza en el trata -\nmiento y en su m\u00e9dico.\n8. AUTOEFICACIAA. El paciente presenta baja \nautoeficacia.\nB. Desconoce c\u00f3mo gestionar  \nsu enfermedad.\nC. Falta de percepci\u00f3n sobre su \nautoeficacia.a) Ense\u00f1arle durante todo el proceso de seguimien -\nto los resultados de su aprendizaje: sobre su \nenfermedad, c\u00f3mo utilizar sus medicamentos y \nque es capaz de hacer autocontrol.\nb) Ayudarle a percibir que es autoeficaz para ges -\ntionar su enfermedad.\n9. FUNCI\u00d3N COGNITIVA Y DE \nCOMUNICACI\u00d3NA. No se prepara para la con-sulta y se olvida de decir cosas \nrelevantes sobre su condici\u00f3n de salud.\nB. Olvida las orientaciones del \nprofesional de salud al final de la consulta.\nC. No sabe reconocer y expresar \nsus necesidades.a. Ense\u00f1ar al paciente a preparase antes de ir a sus \nconsultas escribiendo recordatorios de aspectos  importantes para decir o preguntar.\nb. Ense\u00f1arle a solicitar un informe al final de la \nconsulta y no quedarse con dudas. \nc. Animar al paciente a llamar al profesional de \nsalud cuando se olvide de alguna instrucci\u00f3n.\nd. Ense\u00f1arle a hablar de manera asertiva con el \nprofesional sobre sus dudas y necesidades.\ne. Ayudar al paciente a reconocer y expresar sus \nnecesidades mejorando su conocimiento sobre la enfermedad, el tratamiento y su autoeficacia.Tabla 1. Protocolo de Intervenci\u00f3n farmac\u00e9utica relacionado con las necesidades educacionales y psicopedag\u00f3gicas del \npaciente (continuaci\u00f3n).129\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):120-37. Buenavida P , de la Matta-Mart\u00edn MJ, de la Puerta R, Mart\u00edn-Calero MJ - Dise\u00f1o de un protocolo de intervenci\u00f3n...                                                     Categor\u00edas \nevaluadasDescripci\u00f3n del problema detectadoIntervenci\u00f3n farmac\u00e9utica\n10. PERCEPCI\u00d3N \nDEL RIESGOA. El paciente no se da cuenta \nde la gravedad de su condici\u00f3n \ncl\u00ednica. \nB. El paciente no se da cuenta \nde su vulnerabilidad a la enfer-\nmedad.a) Trabajar con el paciente para que perciba su \ncondici\u00f3n de salud real y los riesgos a los que \nest\u00e1 expuesto. \nb) Discutir con el paciente sobre la grav edad y \nvulnerabilidad percibidas corrigiendo las distor -\nsiones.\n11. CONOCIMIEN -\nTO SOBRE EL PRO -\nCESO DE USO DE LOS MEDICAMEN-\nTOSA. No conoce para qu\u00e9 enfer-medad toma cada uno de sus \nmedicamentos.\nB. Desconoce el nombre de los \nmedicamentos que utiliza.\nC. Desconoce el proceso de uso \ncorrecto.\nD. No conoce la importancia \nde tomar cada medicamento \nprescrito.a) Explicar al paciente y verificar en cada consulta:\n\u2022 Nombre de cada medicamento\n\u2022 P ara qu\u00e9 enfermedad utiliza cada uno de ellos\n\u2022 Qu\u00e9 cantidad debe tomar\n\u2022 C\u00f3mo debe tomarlo\n\u2022 Hasta cuando lo tiene que tomar\n\u2022 Efectos adv ersos m\u00e1s frecuentes y c\u00f3mo ma -\nnejarlos\nb) Escoger la metodolog\u00eda de aprendizaje que mejor \nse adapte al paciente para ense\u00f1arle sobre c\u00f3mo \nutilizar sus medicamentos de manera correcta: \n- Instrucci\u00f3n/demostraci\u00f3n\n- Informaci\u00f3n por escrito o v erbal\n- Aprender haciendo\n- Aprender por imitaci\u00f3n\n- Aprender con situaciones problemas\nc) Explicar de manera individualizada la importan -\ncia de utilizar correctamente todos los medica -\nmentos, relacionando sus mecanismos con sus \nefectos sobre el control de la enfermedad.Tabla 1. Protocolo de Intervenci\u00f3n farmac\u00e9utica relacionado con las necesidades educacionales y psicopedag\u00f3gicas del \npaciente (continuaci\u00f3n).130\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):120-37. Buenavida P , de la Matta-Mart\u00edn MJ, de la Puerta R, Mart\u00edn-Calero MJ - Dise\u00f1o de un protocolo de intervenci\u00f3n...                                                     Tabla 2. Protocolo de Intervenci\u00f3n farmac\u00e9utica relacionado con la gesti\u00f3n de la farmacoterapia centrado en el paciente.\nCategor\u00edas \nevaluadasDescripci\u00f3n del problema detectadoIntervenci\u00f3n farmac\u00e9utica\n12. EXPERIENCIA \nCON LA FARMACO -\nTERAPIAA. No conoce cu\u00e1l es la utilidad \ndel medicamento prescrito, o \nqu\u00e9 debe esperar de \u00e9ste.\nB. Tiene miedo de iniciar el uso \nde un medicamento.\nC. Duda de la necesidad real de \nutilizar un medicamento o adi-\ncionar m\u00e1s medicamentos a su \nfarmacoterapia.\nD. Acredita que tomar m\u00e1s me -\ndicamentos significa que su es-\ntado de salud est\u00e1 empeorando.\nE. Presenta expectativas equivo -\ncadas en relaci\u00f3n al uso de sus \nmedicamentos.\nF. Tiene miedo de que le retiren \no cambien la farmacoterapia y \nperder sus efectos beneficiosos.\nG. No quiere aumentar la dosis \nporque tiene miedo de sufrir \nefectos indeseables o por signifi-car una se\u00f1al de fracaso.\nH. No quiere vivir con los efec -\ntos negativos de su medicaci\u00f3n.I. Tiene miedo de utilizar varios \nmedicamentos para una misma enfermedad, afirma que toma \ndemasiada medicaci\u00f3n.\nJ. No quiere disminuir o retirar \nsu medicaci\u00f3n por miedo a per-\nder sus efectos beneficiosos y no \nle importa experimentar los efec-tos indeseables.\nK. Debido a experiencias negativas \nanteriores con medicamentos, pro-\npias o de otras personas, no cree \nque debe tomar su medicamento.\nL. No lo utiliza como ha sido \nprescrito, realiza ajuste de dosis \nsin criterio v\u00e1lido.\nM. No quiere tomar su medica-\nci\u00f3n porque a\u00fan est\u00e1 en la fase \nde negaci\u00f3n de su enfermedad.\nN. No quiere tomar su medica-\nci\u00f3n porque significa se\u00f1al de envejecimiento.\nQ. No le gusta tomar medica-\nmentosa) Escuchar activamente y reconocer los distintos \nsentimientos que exprese el paciente.\nb) Prestar atenci\u00f3n e intentar evaluar las expectati -\nvas y preocupaciones de los pacientes.\nc) Comprender.\nd) Deshacer las creencias equivocadas que tiene el \npaciente sobre su estado de salud, condici\u00f3n cl\u00ed -\nnica y sus medicamentos, y que puedan generar \nexpectativas y/o preocupaciones sin fundamen-\ntos.\ne) Ayudarlo a comprender y aceptar que:\n\u2022 P adece una enfermedad cr\u00f3nica\n\u2022 Esta enfermedad puede ser controlada pero \nno curada y se producen consecuencias de un control insuficiente\n\u2022 La farmacoterapia es parte del proceso de \ncontrol de su enfermedad\n\u2022 El tratamiento tiene beneficios que compen -\nsan los efectos adversos y las contrariedades \nf\u00edsicas, psicol\u00f3gicas, sociales y financieras que \npueda originar.\nf) Ense\u00f1ar al paciente a reconocer cu\u00e1ndo el me -\ndicamento no est\u00e1 siendo efectivo y necesita ser \ncambiado.\ng) Utilizar m\u00e9todos de negociaci\u00f3n para que el pa -\nciente admita ante su m\u00e9dico la necesidad de retirar, realizar cambios en la farmacoterapia o \nalterar dosis y horarios.\nh) Ofrecer, discu tir y ayudar al paciente a escoger \nalternativas que atiendan mejo r sus expectativas y minimicen sus preocupaciones.\ni) Compartir decisiones con el paciente sobre alternati -\nvas medicamentosas m\u00e1s efectivas y/o seguras.\nj) Respetar la autonom\u00eda del paciente en la toma de \nsus propias decisiones.\nk) Mostrar condescendencia con las decisiones to -\nmadas por el paciente, sin juzgarlo.\nl) Motiv arlo a realizar cambios en su estilo de vida \npara aumentar la efectividad de los medicamen -\ntos utilizados.\nm) Ense\u00f1arle acerca de sus enfermedades y sobre el \nproceso de uso de los medicamentos.\nn) Ense\u00f1ar los efectos beneficiosos de la farmaco -\nterapia en el control de su enfermedad y en la \nprevenci\u00f3n de complicaciones futuras.\n\u00f1)  Aumentar la autoeficacia del paciente en el con-\ntrol de su enfermedad y su  farmacoterapia.\no) Comprender y aceptar que el paciente, a lo largo \ndel tiempo, aprende a conocer su cuerpo y sus \nmedicamentos y realiza de manera efectiva y se -\ngura ajustes en su farmacoterapia para alcanzar resultados cl\u00ednicos positivos131\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):120-37. Buenavida P , de la Matta-Mart\u00edn MJ, de la Puerta R, Mart\u00edn-Calero MJ - Dise\u00f1o de un protocolo de intervenci\u00f3n...                                                     Categor\u00edas \nevaluadasDescripci\u00f3n del problema detectadoIntervenci\u00f3n farmac\u00e9utica\n13. MEDICACI\u00d3N INNECESARIA\u00bfExiste indicaci\u00f3n para el uso \ndel medicamento?\nA. No hay indicaci\u00f3n cl\u00ednica \nv\u00e1lida para la farmacoterapia \nen este momento.\nB. La farmacoterapia utilizada \nes para tratar un efecto adverso \nevitable.\nC. El tratamiento esta duplicado.\nD. El consumo de alcohol/taba -\nco est\u00e1 causando o empeorando \nel problema.\nE. Existe terapia no farmacol\u00f3 -\ngica m\u00e1s apropiada.Informar al m\u00e9dico sobre la necesidad de:\na) Suspender el medicamento innecesario.\nb) Suspender o disminuir el consumo de alcohol/\ntabaco.\n14. NECESIDAD DE \nFARMACOTERAPIA\u00bfEl paciente necesita medica -\nmento inicial/adicional?\nA. La enfermedad requiere el \ninicio de farmacoterapia (condi -\nci\u00f3n m\u00e9dica no tratada).\nB. La enfermedad requiere me -\ndicamento adicional para pro -\nducir efecto sin\u00e9rgico. C. Existe necesidad de farmaco -\nterapia preventiva. Informar al m\u00e9dico la necesidad de:\na) Iniciar el tratamiento necesario.\nb) Adicionar medicamento sin\u00e9rgico.\nc) Adicionar farmacoterapia prev entiva.\n15. MEDICAMENTO \nINEFECTIVO\u00bfEl medicamento est\u00e1 siendo \nefectivo?\nA. El medicamento no produce \nla respuesta deseada.\nB. Condici\u00f3n cl\u00ednica refractaria \nal medicamento.\nC. Medicamento no indicado \npara la condici\u00f3n cl\u00ednica.\nD. Existe otro medicamento \nm\u00e1s efectivo para tratar la con-\ndici\u00f3n.Informar al m\u00e9dico la necesidad de:\na) Retirar e iniciar un nuevo tratamiento.\n16. BAJA DOSIFICA -\nCI\u00d3NA. La dosificaci\u00f3n es demasiado baja para producir la respuesta deseada.\nB. Hay una interacci\u00f3n que \ndisminuye la concentraci\u00f3n de \nmedicamento activo disponible.\nC. El intervalo entre dosis es \nmuy amplio o la duraci\u00f3n es \nmuy corta para producir la \nrespuesta deseada.\nD. Administraci\u00f3n incorrecta.Informar al m\u00e9dico la necesidad de:\na) A umentar la dosificaci\u00f3n.\nb) Manejar la interacci\u00f3n existente (si es posible).\nc) Disminuir el interv alo entre las dosis.\nd) A umentar la duraci\u00f3n del tratamiento.\nRecomendar al paciente la necesidad de: \u2022 Administrar correctamenteTabla 3. Protocolo de Intervenci\u00f3n farmac\u00e9utica relacionado con la gesti\u00f3n de la farmacoterapia centrado en el \nmedicamento.132\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):120-37. Buenavida P , de la Matta-Mart\u00edn MJ, de la Puerta R, Mart\u00edn-Calero MJ - Dise\u00f1o de un protocolo de intervenci\u00f3n...                                                     Tabla 3. Protocolo de Intervenci\u00f3n farmac\u00e9utica relacionado con la gesti\u00f3n de la farmacoterapia centrado en el \nmedicamento (continuaci\u00f3n).\nCategor\u00edas \nevaluadasDescripci\u00f3n del problema detectadoIntervenci\u00f3n farmac\u00e9utica\n17. REACCI\u00d3N AD-VERSAA. El medicamento est\u00e1 produ -\nciendo una reacci\u00f3n adversa en \nel paciente.\nB. Es necesario un medicamen -\nto m\u00e1s seguro por factores de \nriesgo existentes.\nC. El medicamento est\u00e1 contra -\nindicado debido a factores de \nriesgo existentes.\nD. Una interacci\u00f3n medica -\nmentosa est\u00e1 produciendo una \nreacci\u00f3n adversa independiente \nde dosis.\nE. El medicamento caus\u00f3 una \nreacci\u00f3n al\u00e9rgica.\nF. Administraci\u00f3n incorrecta.Informar al m\u00e9dico sobre la necesidad de:\na) Suspender el medicamento responsable de la \nreacci\u00f3n adversa o alergia.\nb) Suspender y cambiar por otra medicaci\u00f3n m\u00e1s \nsegura.\nc) Manejar la interacci\u00f3n (si es posible).\nRecomendar al paciente la necesidad de: \n\u2022 Administrar correctamente.\n18. DOSIFICACI\u00d3N \nELEVADAA. La dosificaci\u00f3n es demasiado \nalta y produce efectos no desea -\ndos en el paciente.\nB. Intervalo entre dosis es muy \ncorto o la duraci\u00f3n es muy pro -\nlongada.\nC. Una interacci\u00f3n medica -\nmentosa est\u00e1 produciendo una \ntoxicidad.Informar al m\u00e9dico la necesidad de:\na) Disminuir la dosificaci\u00f3n.\nb) A umentar el intervalo entre las dosis.\nc) Disminuir la duraci\u00f3n del tratamiento.\nd) Manejar la interacci\u00f3n (si es posible).\n19. ADHERENCIAA. El paciente prefiere no utili-\nzar la medicaci\u00f3n.\nB. No utiliza el medicamento \npor no entender las instruccio-nes de uso.\nC. Presenta baja adherencia a la \nfarmacoterapia por olvidos.\nD. Es adherente s\u00f3lo a determi -\nnados medicamentos.\nE. No tiene acceso a sus medi -\ncamentos.a) Ev aluar si las causas de la no adherencia est\u00e1n \nrelacionadas con la experiencia subjetiva del \npaciente con sus medicamentos (ya descrito).\nb) Hablar con el paciente sobre la adherencia y sus \nbeneficios. \nDe acuerdo con las causas de la baja o nula adhe -\nrencia o las dificultades, proponer:\nc) Simplificar el r\u00e9gimen terap\u00e9utico (cuando sea \nposible).\nd) Escoger un m\u00e9todo de ense\u00f1anza para que el \npaciente comprenda c\u00f3mo debe utilizar toda su medicaci\u00f3n.\ne) Asociar la toma de sus medicamentos con una \nactividad diaria habitual.\nf) Se\u00f1alar al paciente recordatorios de los horarios \nen que debe tomar sus medicamentos.\ng) Hablar con el paciente sobre reacciones adv ersas \nanteriores y explicar las causas y c\u00f3mo evitar que se repitan en el presente.\nh) Negociar objetivos para la adherencia a cada \nmedicaci\u00f3n y hacer el refuerzo positivo.133\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):120-37. Buenavida P , de la Matta-Mart\u00edn MJ, de la Puerta R, Mart\u00edn-Calero MJ - Dise\u00f1o de un protocolo de intervenci\u00f3n...                                                     Tratamiento de los resultados\nDurante todo el per\u00edodo experimental, los datos \nque se vayan recabando a cada paciente, a partir del contenido de los cuestionarios, as\u00ed como en todas las entrevistas de SFT y ET, se ir\u00e1n almacenando en una base de datos elaborada en el programa Microsoft Excel\n\u00ae 2013, que permitir\u00e1 \nsu posterior exportaci\u00f3n al software RStudio .\nDe esta forma se podr\u00e1n comparar los resultados globales obtenidos en los grupos analizados, GC y GI, al inicio y al final del per\u00edodo de estudio (t\n0 y t6) y poder establecer posibles diferencias \nentre ellos (ensayo cl\u00ednico). Tambi\u00e9n se podr\u00e1n comparar los resultados encontrados entre las diferentes farmacias para determinar posibles variaciones en relaci\u00f3n al lugar de origen y/o al nivel educacional de la poblaci\u00f3n estudiada.\nAdem\u00e1s, es de gran inter\u00e9s evaluar las posibles \nvariaciones que se puedan producir en el GI durante el seguimiento. Tambi\u00e9n en este caso compararemos los resultados globales del grupo y los de cada farmacia.\nAn\u00e1lisis estad\u00edstico de los resultados\nPara el an\u00e1lisis estad\u00edstico se utilizar\u00e1 el software \nlibre y de c\u00f3digo abierto RStudio , versi\u00f3n 1.1.414 \n\u2013 \n\u00a9 2009-2018 RStudio, Inc. Todos los resultados \nser\u00e1n expresados en t\u00e9rminos de la media y desviaci\u00f3n t\u00edpica para las variables continuas, y en frecuencias y porcentajes para las variables categ\u00f3ricas.\nLas variables continuas se analizar\u00e1n empleando \nel test t-Student para dos muestras, mientras el test Chi-cuadrado de Pearson (x\n2) se utilizar\u00e1 \npara determinar la significaci\u00f3n de los datos categ\u00f3ricos. Se considera estad\u00edsticamente significativo un p-valor menor que 0,05 (p < 0,05).\nConsideraciones \u00e9ticas\nPara la realizaci\u00f3n de este trabajo, se respetar\u00e1n \nlos acuerdos de la declaraci\u00f3n de Helsinki en su revisi\u00f3n de octubre del a\u00f1o 2000, elaborada por la Asociaci\u00f3n M\u00e9dica Mundial (http://www.wma.net). As\u00ed mismo, se solicitar\u00e1 al Comit\u00e9 \u00c9tico correspondiente de la Consejer\u00eda de Salud y Familia de la Junta de Andaluc\u00eda la autorizaci\u00f3n del estudio.Discusi\u00f3n\nEn Espa\u00f1a los FRCV presentan una alta \nprevalencia con tendencia a aumentar, igual o superior a la del resto de pa\u00edses de nuestro entorno europeo, y el control de los mismos es, en general, sub\u00f3ptimo. Incluso entre los pacientes de alto RCV, atendidos en unidades especializadas existe una gran proporci\u00f3n que no llega a conseguir un control adecuado. Teniendo en cuenta que en la mayor\u00eda de los casos estos factores se presentan asociados y no con efecto aditivo sino exponencial, es de suma importancia el control \u00f3ptimo de todos ellos. Por tanto, para conseguir los objetivos terap\u00e9uticos especialmente en pacientes de medio y alto riesgo, resultar\u00eda ventajoso implementar estrategias que permitan el control integral de todos los FRCV que presente el paciente. El objetivo debe ser reducir la probabilidad de presentar una ECV en el futuro, as\u00ed como la p\u00e9rdida de calidad de vida, discapacidad y mortalidad asociadas [3]. \nEntre las recomendaciones del Informe de la \nAgencia de Evaluaci\u00f3n de Tecnolog\u00edas Sanitarias (2003) consta que las intervenciones para mejorar la calidad y efectividad del manejo de las enfermedades cr\u00f3nicas deben tener cierto grado de complejidad ya que los resultados de las intervenciones m\u00e1s sencillas, en t\u00e9rminos de n\u00famero de estrategias, son menos favorables [20].\nAlgunos estudios sobre intervenciones \nfarmac\u00e9uticas, relacionadas con programas de educaci\u00f3n y/o de gesti\u00f3n de la farmacoterapia, dirigidas sobre un \u00fanico FRCV principal muestran, en la mayor\u00eda de los casos, que no existen diferencias entre el grupo intervenci\u00f3n y el control. Revisiones sistem\u00e1ticas espec\u00edficas, que identifican y eval\u00faan los resultados de intervenciones realizadas por farmac\u00e9uticos con el objetivo de controlar cifras de tensi\u00f3n arterial, colesterol o glicemia, no muestran resultados concluyentes [21, 22].\nUna de las limitaciones m\u00e1s evidentes de \nestos trabajos es que no realizan estudios observacionales previos para conocer exactamente el problema sobre el que se quiere intervenir, es decir, delimitar y definir los condicionantes que constituyen el problema y la etiolog\u00eda del mismo. Conocer las necesidades, el contexto, el lugar, las caracter\u00edsticas de la 134\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):120-37. Buenavida P , de la Matta-Mart\u00edn MJ, de la Puerta R, Mart\u00edn-Calero MJ - Dise\u00f1o de un protocolo de intervenci\u00f3n...                                                     poblaci\u00f3n implicada, los recursos existentes, \nes fundamental para poder aplicar estrategias adecuadas [23]. Su utilidad est\u00e1 tambi\u00e9n descrita para los ensayos cl\u00ednicos, en los que se recomienda la caracterizaci\u00f3n previa de los pacientes, para no limitar la validez externa de estos estudios [24].\nNuestro grupo de trabajo ya estudi\u00f3 el perfil \nde pacientes de alto riesgo cardiovascular (RCV) atendidos en una unidad hospitalaria especializada. Tras evaluar sus caracter\u00edsticas, se puso de manifiesto la necesidad de atenderlos en una consulta especialmente creada para ayudarles a gestionar su farmacoterapia al tiempo que se les aplicaba un protocolo de ET [8, 25]. Dicha consulta qued\u00f3 integrada en la unidad especializada de RCV y el m\u00e9dico especialista directamente derivaba a los pacientes a la farmac\u00e9utica que los atend\u00eda en ella.\nAunque este tipo de trabajos son frecuentes a \nnivel hospitalario [26, 27] no ocurre as\u00ed en la FC. Hemos identificado el estudio EPIFARM [28] en 574 farmacias comunitarias espa\u00f1olas para identificar los perfiles de varones que solicitan medicaci\u00f3n para la disfunci\u00f3n er\u00e9ctil. Garc\u00eda-Delgado et al [29], tras analizar el perfil de pacientes depresivos usuarios de la FC, pusieron de manifiesto las discrepancias entre los tratamientos y las gu\u00edas de prescripci\u00f3n en esta patolog\u00eda, as\u00ed como el grado de apoyo familiar y social que recib\u00edan. M\u00e1s recientemente, G\u00f3mez Mart\u00ednez et al [30] destacan el papel que pueden jugar los farmac\u00e9uticos en la caracterizaci\u00f3n, detecci\u00f3n precoz y abordaje de pacientes con trastornos adaptativos usuarios de FC espa\u00f1olas. Por tanto, la caracterizaci\u00f3n de los pacientes en FC, a trav\u00e9s de cuestionarios estructurados y consensuados, es una herramienta que ayuda al farmac\u00e9utico a localizar grupos de individuos susceptibles a los que ofrecer determinados servicios profesionales adaptados a sus necesidades, y a elaborar programas de prevenci\u00f3n, as\u00ed como protocolos de actuaci\u00f3n. De este modo tenemos la posibilidad de detectar necesidades y establecer las pautas de intervenci\u00f3n m\u00e1s adecuadas y eficaces [9]. \nEs esencial que el farmac\u00e9utico conozca las \nnecesidades reales de sus pacientes a fin de poder ofertar lo que realmente le demandan y esto implica estudiar sus caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas, sus patolog\u00edas, h\u00e1bitos de vida, tratamientos y una serie de par\u00e1metros bioqu\u00edmicos y antropom\u00e9tricos. Los estudios de caracterizaci\u00f3n se justifican porque permiten implantar nuevos protocolos asistenciales o mejorar los servicios de salud ya existentes. \nDe otro lado, la ET fue desarrollada no solo para \ninformar, sino para capacitar a los pacientes en las competencias, habilidades, conocimientos y comportamientos necesarios para que sean conscientes y puedan autogestionar sus enfermedades y tratamientos cr\u00f3nicos de la mejor manera posible a lo largo del tiempo [31, 32]. En su documento de 2017, la OMS reconoce la importancia que tiene la ET sobre la poblaci\u00f3n general y recomienda que se extienda de forma integral a todos los \u00e1mbitos: municipios, escuelas, universidades e instituciones de educaci\u00f3n superior [33]. De ah\u00ed la importancia de aplicar protocolos de ET en pacientes con enfermedades de larga duraci\u00f3n, lo que podr\u00eda constituir un elemento clave en la prevenci\u00f3n y tratamiento del RCV, ya que el conocimiento y la conducta del sujeto son determinantes a la hora de implicarse en su enfermedad y adherirse correctamente al tratamiento.  \nEn general, la mayor\u00eda de los estudios de este \ntipo han demostrado un grado de aceptaci\u00f3n elevado por parte de los pacientes [34], pero con escasa repercusi\u00f3n sobre la utilizaci\u00f3n de recursos sanitarios. Proyectos similares desarrollados en otros pa\u00edses han demostrado tambi\u00e9n ser efectivos y bien aceptados entre la poblaci\u00f3n, aunque a menudo con resultados inferiores a los esperados. Destaca el hecho de que las intervenciones m\u00e1s efectivas son aquellas dirigidas a grupos m\u00e1s reducidos de pacientes [35].\nSin embargo, en ninguno de estos estudios, \nse describe la utilizaci\u00f3n conjunta de dos procedimientos: la ET y el SFT. El seguimiento de los tratamientos que reciben los pacientes, practicado en las farmacias desde hace algunos a\u00f1os, ha demostrado su eficacia en resolver PRM y mejorar los posibles RNM. Recientemente, el informe de resultados del Proyecto Consigue Impacto, pone de manifiesto que el SFT puede responder a los nuevos desaf\u00edos asistenciales que afronta el sistema sanitario en un doble sentido: mejorando la salud y optimizando los recursos 135\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):120-37. Buenavida P , de la Matta-Mart\u00edn MJ, de la Puerta R, Mart\u00edn-Calero MJ - Dise\u00f1o de un protocolo de intervenci\u00f3n...                                                     p\u00fablicos [36]. Con la utilizaci\u00f3n conjunta de \nambos procedimientos, ET y SFT, se obtuvieron resultados satisfactorios en el \u00e1mbito hospitalario [25]. Por ello, la implicaci\u00f3n del farmac\u00e9utico comunitario, junto con el resto de profesionales de la salud, en el seguimiento de pacientes de RCV, puede ser muy beneficiosa para conseguir alcanzar los objetivos terap\u00e9uticos deseados.\nConclusiones\nLos resultados altamente positivos obtenidos \nen pacientes atendidos en una Unidad de RCV, nos han inducido a utilizar estos protocolos en nuestro \u00e1mbito. Sin embargo, hasta que los datos que se obtengan no est\u00e9n procesados y evaluados, no podemos concluir la bondad de los mismos en FC. \nParalelamente, nuevas herramientas \ntecnol\u00f3gicas, como Internet, han abierto la puerta a mucha informaci\u00f3n, aunque resulta dif\u00edcil su control y veracidad. No obstante, estas tecnolog\u00edas gestionadas correctamente por un paciente asesorado por un profesional sanitario, pueden ser un medio ideal para promover la ET.\nAdem\u00e1s, consideramos que este tipo de \niniciativas, fomentan y favorecen la interrelaci\u00f3n Farmacia-Centro de Salud, lo que supone un avance en el cuidado integral del paciente. \nAgradecimientos\nLos autores desean expresar su agradecimiento a la Dra. \nGladys Marques Santana que elabor\u00f3 las tablas de ET y que utiliz\u00f3 en el seguimiento de pacientes de la Unidad \nEspecializada de Riesgo Cardiovascular del Hospital \nUniversitario Virgen del Roc\u00edo de Sevilla. Estas tablas, \nadaptadas a los pacientes de las FC, son las que se em -\nplear\u00e1n en este estudio.\nReferencias bibliogr\u00e1ficas\n1. OMS. Enfermedades cardiov asculares. Prevenci\u00f3n y control de las enfermedades cardiovasculares. \n[Consultado 12 nov 2020]. Disponible en:  https://www.who.int/cardiov ascular_diseases/about_cvd/es/ \n2. INE. Estad\u00edstica de defunciones seg\u00fan la causa de muerte. \u00daltimos datos. [Consultado \n12 nov 2020]. Disponible en: https://www.ine.es/dyngs/INEbase/es/operacion.\nhtm?c=Estadistica_C&cid=1254736176780&menu=ultiDatos&idp=1254735573175 \n3. Lobos-Bejarano JM, Brotons-Cuixart C. Factores de riesgo cardiovascular y atenci\u00f3n primaria: evaluaci\u00f3n \ne intervenci\u00f3n. Aten Primaria. 2011;43(12):668-77. doi: 10.1016/j.aprim.2011.10.002. [Consultado 12 nov \n2020]. Disponible en:  https://www.elsevier.es/es-revista-atencion-primaria-27-articulo-factores-riesgo-cardiovascular-atencion-primaria-S0212656711004689 - aff0010\n4. Royo-Bordonada MA, Armario P, Lobos Bejarano JM, Botet JP, Villar Alvarez F, Elosua R, et al. Comit\u00e9 \nEspa\u00f1ol Interdisciplinario para la Prevenci\u00f3n Cardiovascular (CEIPC). Adaptaci\u00f3n espa\u00f1ola de las gu\u00edas europeas de 2016 sobre prevenci\u00f3n de la enfermedad cardiovascular en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. Rev Esp Salud Publica. 2016;90:Epub 24-Nov-2016. [Consultado 20 nov 2020]. Disponible en: http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1135-57272016000100308   \n 5. Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad. Estrategias de abordaje de la cronicidad en el Sistema \nNacional de Salud. Estrategia aprobada por el Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud el 27 de junio de 2012. Madrid 2013. [Consultado 12 nov 2020]. Disponible en: www.isciii.es/htdocs/investigacion/publicaciones_agencia/39APPreven_EnfCronicas \n6. Aleixandre A, Alonso J, Bustamante J, Fern\u00e1ndez MR, Garc\u00eda-Delgado A, et al. Modelo de coordinaci\u00f3n \nm\u00e9dico-farmac\u00e9utico para la atenci\u00f3n al paciente con enfermedad cr\u00f3nica en atenci\u00f3n primaria. Documento de consenso. EDITTEC. Barcelona: Tecnolog\u00eda y Ediciones del Conocimiento, SL; 2017. 17 p.\n7. Foro de Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica. Gu\u00eda pr\u00e1ctica para los Servicios Profesionales Farmac\u00e9uticos Asistenciales en \nla Farmacia Comunitaria. Madrid: Consejo General de Colegios Oficiales de Farmac\u00e9uticos; 2019. 33 p.\n8. Marques-Santana G. Ev aluaci\u00f3n de la efectividad de una intervenci\u00f3n basada en la gesti\u00f3n de la farmacoterapia \nasociada a la educaci\u00f3n terap\u00e9utica en pacientes de riesgo cardiovascular. [Tesis Doctoral]. Sevilla: Universidad de Sevilla; 2011. 153 p.136\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):120-37. Buenavida P , de la Matta-Mart\u00edn MJ, de la Puerta R, Mart\u00edn-Calero MJ - Dise\u00f1o de un protocolo de intervenci\u00f3n...                                                     9. Mart\u00edn-Calero MJ, de la Matta MJ, Mar\u00edn F, Lorenzo R, Luis A, Villegas I. La caracterizaci\u00f3n de pacientes como \nherramienta \u00fatil para ofertar servicios profesionales personalizados en farmacia comunitaria. Farmac\u00e9uticos \nComunitarios. 2015;7(4):5-17. doi:10.5672/FC.2173-9218.(2015/Vol7).004.02\n10. OMS. Actividad f\u00edsica. 2018. [Consultado 22 nov 2020]. Disponible en: https://www.who.int/es/news-room/\nfact-sheets/detail/physical-activity\n11. Sans S, Fitzgerald AP, Royo D, Conroy R, Graham I. Calibraci\u00f3n de la tabla SCORE de riesgo cardiovascular \nen Espa\u00f1a. Rev Esp Cardiol. 2007;60(5):476-85.\n12. W illiams B, Mancia G, Spiering W, Agabiti Rosei E, Azizi M, Burnier M, et al. Gu\u00eda ESC/ESH 2018 sobre el \ndiagn\u00f3stico y tratamiento de la hipertensi\u00f3n arterial. Rev Esp Cardiol. 2019;72(2):160-78. \n13. Mach F, Baigent C, Catapano AL, Koskinas KC, Casula M, Badimon L, et al. 2019 ESC/EAS Guidelines for the \nmanagement of dyslipidaemias: lipid modification to reduce cardiovascular risk. Eur Heart J. 2020;41:111-88.\n14. Glycemic T argets: Standards of Medical Care in Diabetes-2019. Diabetes Care. 2019;42:S61-70.\n15. OMS. Obesidad y sobrepeso. 2020. [Consultado 22 nov 2020]. Disponible en: https://www.who.int/es/news-\nroom/fact-sheets/detail/obesity-and-overweight   \n16. Morisky DE, Green LW, Levine DM. Concurrent and predictive validity of a self-reported measure of \nmedication adherence. Med Care. 1986;24(1):67-74.   \n17. Rappaport J. Empowerment as a guide to doing research Diversity as a positive value. En: Trickett EJ, Watts \nRJ, Birman D, editores. Human diversity. New York: Plenum Press; 1994. 512 p.\n18. Amariles P, Sabater-Hern\u00e1ndez D, Garc\u00eda-Jim\u00e9nez E, Rodr\u00edguez-Chamorro M\u00c1, Prats-M\u00e1s R, Mar\u00edn-Mag\u00e1n \nF, Gal\u00e1n-Ceballos JA, Jim\u00e9nez-Mart\u00edn J, Faus MJ. Effectiveness of Dader Method for pharmaceutical care on control of blood pressure and total cholesterol in outpatients with cardiovascular disease or cardiovascular risk: EMDADER-CV randomized controlled trial. J Manag Care Pharm. 2012;18(4):311-23. doi: 10.18553/jmcp.2012.18.4.311. \n19. Buenavida P, de la Matta MJ, Nieto AI, de la Puerta R, Mart\u00edn-Calero MJ. Protocolos de intervenci\u00f3n basados \nen educaci\u00f3n terap\u00e9utica en pacientes con riesgo cardiovascular en farmacia comunitaria. Farmac\u00e9uticos Comunitarios. 2018;10 (supl.1):154.\n20. Agencia de Evaluaci\u00f3n de Tecnolog\u00edas Sanitarias (AETS) Instituto de Salud Carlos III - Ministerio de Sanidad \ny Consumo. Revisi\u00f3n de intervenciones en Atenci\u00f3n Primaria para mejorar el control de las enfermedades cr\u00f3nicas.  Madrid: AETS - Instituto de Salud Carlos III, Diciembre 2003. [Consultado 12 nov 2020]. Disponible en: www.isciii.es/htdocs/investigacion/publicaciones_agencia/39APPreven_EnfCronicas.pdf  \n21. Machado M, Bajcar J, Guzzo GC, Einarson TR. Sensitivity of patient outcomes to pharmacist interventions. \nPart I: systematic review and meta-analysis in diabetes management. Ann Pharmacother. 2007;41(10):1569-82.\n22. Machado M, Bajcar J, Guzzo GC, Einarson TR. Sensitivity of patient outcomes to pharmacist interventions. Part \nII: Systematic review and meta-analysis in hypertension management. Ann Pharmacother. 2007;41(11):1770-81.\n23. Muxfeldt ES, Nogueira Ada R, Salles GF, Bloch KV. Demographic and clinical characteristics of hypertensive \npatients in the internal medicine outpatient clinic of a university hospital in Rio de Janeiro. Sao Paulo Med.J. 2004;122(3):87-93.\n24. Gonz\u00e1lez-Clemente JM, Gim\u00e9nez-Palop O, Caixas A, Barahona MJ, Sub\u00edas D, Vilardell C et al. Low reporting \nof clinical characteristics of patients with diabetes mellitus included in the main clinical trials on hypertension. Med.Clin. 2005;125(5):173-8.\n25. Marques-Santana G, Stiefel P, Pamies E, Machuca M, Mart\u00edn-Calero MJ. Dise\u00f1o e Implementaci\u00f3n de un \nProtocolo Asistencial en una Consulta de Cardiolog\u00eda. Pharm Care Es. 2007;9(Sppl):182.\n26. Ichikaw a M, Takei Y, Hamasaki T, Kijima Y. Characterization of patients with angioscopically-detected in-\nstent mural thrombi. Circ J. 2014;79(1):85-90. doi: 10.1253/circj.CJ-14-0639. 137\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):120-37. Buenavida P , de la Matta-Mart\u00edn MJ, de la Puerta R, Mart\u00edn-Calero MJ - Dise\u00f1o de un protocolo de intervenci\u00f3n...                                                     27. Fliefel R, Tr\u00f6ltzsch M, K\u00fchnisch J, Ehrenfeld M, Otto S. Treatment strategies and outcomes of bisphosphonate-\nrelated osteonecrosis of the jaw (BRONJ) with characterization of patients: a systematic review. Int J Oral \nMaxillofac Surg. 2015;44(5):568-85. doi: 10.1016/j.ijom.2015.01.026.  \n28. Mart\u00edn-Morales A, Ib\u00e1\u00f1ez J, Machuca M, Pol-Yanguas E, Schnetzler G, Pascual V. Estudio EPIFARM. \nFarmac\u00e9uticos comunitarios. 2010;2(4):140-5.\n29. Garc\u00eda-Delgado A, Machuca M, Berenguer CB, Murillo, Martin-Calero MJ, Cansino J et al. Perfil del paciente \nambulatorio usuario de f\u00e1rmacos antidepresivos. Grado de apoyo social y familiar. Pharm Care Esp. 2009;11(Suppl.):146.\n30. G\u00f3mez J, L\u00f3pez-Laguna F, Ferragud J, Abad\u00edas M. Perfil de los pacientes con trastorno adaptativo que acuden \na las farmacias comunitarias espa\u00f1olas. Farmac\u00e9uticos Comunitarios. 2014;6(3):12-24. doi:10.5672/ FC.2173-9218.(2014/Vol6).003.03\n31. P\u00e9rez-Jarauta MJ, Echauri M, Ancizu E, Chocarro J. Manual de Educaci\u00f3n para la Salud. Navarra. Instituto de \nSalud P\u00fablica, Gobierno de Navarra; 2006. 188 p.\n32. Asociaci\u00f3n de Enfermer\u00eda Comunitaria. Grupo de Cronicidad. Educaci\u00f3n para la Salud / Educaci\u00f3n \nterap\u00e9utica. 2014. [Consultado 21 nov 2020]. Disponible en: https://enfermeriacomunitaria.org/web/attachments/article/951/EPS.%20Educaci%C3%B3n%20Terap%C3%A9utica%20.pdf  \n33. OMS. Documento conceptual: Educaci\u00f3n para la salud con enfoque integral. Ediciones de la OMS; \n2017 [actualizado en marzo 2018].  [Consultado 21 nov 2020]. Disponible en: https://www.paho.org/hq/dmdocuments/2017/promocion-salud-intersectorialidad-concurso-2017-educacion.pdf.   \n34. Department of Health. NHS. The expert patient, A new aproach to chronic disease management for the 21st \ncentury. 2001. [Consultado 3 nov 2020]. Disponible en: http://www.expertpatients.co.uk \n35. Ronda G, Van Assema P, Ruland E, Steenbakkers M, Brug J. The Dutch heart health community intervention \n\u00abHartslag Limburg\u00bb: Design and results of a process study. Health Educ Res. 2004;19(5):596-607.\n36. Consejo General de Colegios Oficiales de Farmac\u00e9uticos. Portalfarma.com. Resultados del Programa \nCONSIGUE Impacto. [\u00daltima modificaci\u00f3n 10 mayo 2017]. [Consultado 21 nov 2020]. Disponible en: https://www.portalfarma.com/profesionales/consejoinforma/Paginas/Programa-conSIGUE-Resultados-Impacto.aspx \nEste trabajo debe ser citado como: \nBuenavida P, de la Matta-Mart\u00edn MJ, de la Puerta R, Mart\u00edn-Calero MJ. Dise\u00f1o de un protocolo de \nintervenci\u00f3n para aplicar a pacientes de riesgo cardiovascular atendidos en la farmacia comunitaria. Rev Esp Cien Farm. 2020;1(2):120-37.                                                 138\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):138-47. Caro RA, Carrera JP , Cabello MM, Guerrero BV , Ovelar C, Ennme I, Jim\u00e9nez MD - Uso de plantas medicinales en \u2026Art\u00edculo original\nUso de plantas medicinales en la provincia de Sevilla\nUse of medicinal plants in the province of Seville \nCaro RA1*, Carrera JP1, Cabello MM1, Guerrero BV1, Ovelar C1, Ennme I1, Jim\u00e9nez MD2\n1Licenciada en Farmacia\n2Doctora en Farmacia\n*Correspondencia: roarcama@gmail.com  \nRecibido: 13.12.20; aceptado: 30.12.20\nResumen:  El desarrollo cient\u00edfico ha permitido demostrar la eficacia y seguridad terap\u00e9utica de las \nplantas medicinales, lo que ha supuesto que la Fitoterapia sea una rama terap\u00e9utica alternativa o com -\nplementaria con los medicamentos de s\u00edntesis.  El objetivo de este estudio es el conocimiento y uso de plantas medicinales en la poblaci\u00f3n de Sevilla. Para ello se realizan encuestas a usuarios de farmacia y poblaci\u00f3n en general. La encuesta ha sido elaborada por el proyecto de adj\u00fantate Fitoterapia del RI -\nCOFSE.  Los resultados muestran que el 80% de los encuestados manifiesta usar Fitoterapia, en alg\u00fan momento de su vida. Se observa que la usan m\u00e1s las mujeres que los hombres. El uso mayoritario de la Fitoterapia es para dolencias puntuales y de manera ocasional, siendo los trastornos de tipo nervioso y digestivo los m\u00e1s tratados. Las plantas m\u00e1s utilizadas son la ra\u00edz de valeriana ( Valeriana officinalis ), y la \nflor de manzanilla (Matricaria chamomilla ). Obtienen mejor\u00eda con su uso en el 90% de los casos, aunque \nsiguen considerando la Fitoterapia como un complemento y no como una alternativa a la medicina tradicional. Los encuestados en su mayor\u00eda aseguran tomar plantas medicinales por decisi\u00f3n propia (35%) o por consejo farmac\u00e9utico (28%), siendo el lugar donde m\u00e1s la adquieren la farmacia comuni -\ntaria. Un 53% asegura que no comunica a su m\u00e9dico que usa Fitoterapia. En conclusi\u00f3n, existe un gran consumo de plantas medicinales en Sevilla. Un amplio porcentaje de los encuestados lo usa por deci -\nsi\u00f3n propia, destacando que hay un gran inter\u00e9s por el autocuidado, adem\u00e1s donde m\u00e1s lo adquieren es en farmacia, por tanto la participaci\u00f3n del farmac\u00e9utico es fundamental ya que los pacientes conf\u00edan en sus conocimientos y profesionalidad. Por otro lado, cuando tienen duda sobre interacciones con su tratamiento habitual, acude en mayor medida al consejo farmac\u00e9utico; esto nos da idea de que la poblaci\u00f3n encuestada encuentra en la farmacia una dispensaci\u00f3n segura y de calidad, valor\u00e1ndose de esta forma la atenci\u00f3n farmac\u00e9utica, tanto en interacciones como en solicitar consejo para problemas que no requieran diagn\u00f3stico m\u00e9dico.\nAbstract: The objective of this study is the knowledge and use of medicinal plants in the population of \nSeville. To do this, surveys are conducted with pharmacy users and the general population. The survey has been prepared by the adj\u00fantate Phytotherapy project of the RICOFSE. The results show that 80% of those surveyed state that they use Phytotherapy at some point in their life. It is observed that women use it more than men. The majority use of Phytotherapy is for specific ailments and occasionally, being nervous and digestive disorders the most treated. The most commonly used plants are valerian root (Valeriana officinalis ), and chamomile flower (Matricaria chamomilla ). They obtain improvement with its \nuse in 90% of cases, although they continue to consider Phytotherapy as a complement and not as an alternative to traditional medicine. The majority of those surveyed claim to take medicinal plants by their own decision (35%) or by pharmaceutical advice (28%), being the place where the community pharmacy purchases it the most. 53% say that they do not tell their doctor that they use Phytotherapy.\n139\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):138-47. Caro RA, Carrera JP , Cabello MM, Guerrero BV , Ovelar C, Ennme I, Jim\u00e9nez MD - Uso de plantas medicinales en \u2026In conclusion, there is a large consumption of medicinal plants in Seville. A large percentage of those \nsurveyed use it by their own decision, highlighting that there is a great interest in self-care, also where they acquire it most is in the pharmacy, therefore the participation of the pharmacist is essential since patients trust their knowledge and professionalism. On the other hand, when they have doubts about interactions with their usual treatment, they go to the pharmaceutical council to a greater extent, this gives us an idea that the surveyed population finds a safe and quality dispensing in the pharmacy, thus valuing pharmaceutical care, both in interactions and in seeking advice for problems that do not require a medical diagnosis.\nPalabras clave: Fitoterapia, encuesta, Sevilla, plantas medicinales. Keywords: Phytotherapy, survey, \nSeville, medicinal plants. \nIntroducci\u00f3n\nDurante mucho tiempo los remedios naturales \ny sobre todo las plantas medicinales, fueron el principal e incluso el \u00fanico remedio del que dis -\npon\u00edan los m\u00e9dicos para las curas de sus pacien-tes. Por ello, el empleo de la Fitoterapia con fines curativos es una pr\u00e1ctica conocida desde tiempo inmemorial. Todo esto, ha llevado a que se pro -\nfundizara en el conocimiento de las plantas que poseen propiedades medicinales y ampliar su experiencia en el uso de principios activos que de ellas se extraen.\nLa Fitoterapia, nombre que se aplica al uso me -\ndicinal de las plantas, nunca ha dejado de tener \nvigencia, muchas forman parte de la conocida farmacopea medieval, enriquecida m\u00e1s tarde por los conocimientos del Nuevo Mundo y has -\nta la actualidad, donde su uso sigue estando en auge [1].\nEl desarrollo cient\u00edfico ha permitido demostrar \nla eficacia y seguridad terap\u00e9utica de las plan-tas medicinales, asegurando las garant\u00edas de ca -\nlidad, eficacia y seguridad, lo que ha supuesto que la Fitoterapia sea una rama terap\u00e9utica para tener en cuenta [2].\nActualmente en Espa\u00f1a, la Fitoterapia presenta \nun marco legislativo que viene regulado por la Ley 29/2006, 26 de julio, de garant\u00edas y uso racio -\nnal de los medicamentos y productos sanitarios (BOE 178, de 27 julio del 2006) y en la transpo -\nsici\u00f3n a la legislaci\u00f3n espa\u00f1ola de la Directiva 2004/24/CE del Parlamento Europeo y Consejo, del 31 de marzo, sobre medicamentos a base de plantas medicinales de uso tradicional, median-te el RD 1345/2007 del 11 de noviembre (BOE 7/11/2007). El mercado actual sobre el uso de plantas medi -\ncinales es muy elevado y existe un alto consumo por lo que debe haber un profesional adecuada -\nmente formado para asesorar sobre la actividad farmacol\u00f3gica, indicaci\u00f3n terap\u00e9utica de los fito-medicamentos y a su vez poder detectar posibles interacciones efectos secundarios y contraindi-caciones.\nA nivel sanitario, se recurre al uso de la Fitotera -\npia como tratamiento para dolencias principal-\nmente leves o como tratamiento preventivo. En algunas patolog\u00edas cr\u00f3nicas como la diabetes o la hipercolesterolemia tambi\u00e9n se ha detectado su uso.\nEn muchos casos, la administraci\u00f3n va asociada \na otros medicamentos con el fin de disminuir dosis de \u00e9ste. Aunque existe una gran creencia sobre la inocuidad de los productos fitoter\u00e1picos por ser de origen natural y adem\u00e1s avalado por un uso tradicional, se ha visto, que en algunas ocasiones pueden presentar efectos secundarios y contraindicaciones. Pueden darse tambi\u00e9n, interacciones con medicamentos de s\u00edntesis, ali-mentos u otras especies vegetales [3].\nSi nos situamos en el \u00e1mbito sanitario son nume -\nrosas las investigaciones realizadas utilizando la \nt\u00e9cnica de encuesta, lo que nos ofrece una idea de la importancia de este procedimiento de in -\nvestigaci\u00f3n. Ello nos permite obtener y elaborar datos de modo r\u00e1pido y eficaz [4].\nCon este trabajo nos hemos planteado el objetivo \nde saber que uso y conocimiento tiene la pobla -\nci\u00f3n de Sevilla sobre las plantas medicinales. De -\nbido al gran auge de la Fitoterapia es interesante conocer las plantas m\u00e1s utilizadas, para qu\u00e9 pro -\nblema de salud se utilizan, la frecuencia de uso y donde acuden para conseguir estos productos.140\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):138-47. Caro RA, Carrera JP , Cabello MM, Guerrero BV , Ovelar C, Ennme I, Jim\u00e9nez MD - Uso de plantas medicinales en \u2026Material y m\u00e9todos\n\u00c1mbito de estudio\nEl primer proyecto creado por el grupo de tra -\nbajo de Adj\u00fantate Fitoterapia perteneciente al \nequipo Adj\u00fantate del RICOFSE ha sido la ela-boraci\u00f3n de una encuesta sobre el uso y conoci -\nmiento de las plantas medicinales en la provin-cia de Sevilla. La importancia de este proyecto es que est\u00e1 destinado a hacer un estudio de la incidencia que tiene en la poblaci\u00f3n el consumo de productos de Fitoterapia. As\u00ed como el conoci -\nmiento que tiene los usuarios sobre ellos.\nPara ello, tras varias reuniones e intercambios \nde opiniones se elabor\u00f3 finalmente una encuesta de 10 preguntas, que ser\u00edan distribuidas por los distintos municipios de la provincia de Sevilla (Sierra Norte, Gelves, Coria del R\u00edo y Puebla del R\u00edo), en la capital (zona de Triana, Los Remedios y Barrio de La Macarena) y oficinas de farmacia que est\u00e1n dentro del \u00e1mbito de trabajo de cada uno de los miembros del equipo, as\u00ed como en su entorno familiar y social. Las encuestas fueron distribuidas en el periodo comprendido entre los meses de enero y febrero de 2020.\nDise\u00f1o\nEl trabajo est\u00e1 basado en un estudio observacio -\nnal y descriptivo puesto que los resultados ob -\ntenidos son los recogidos en la propia encuesta \n(Tabla 1). \nSe han realizado un total de 335 encuestas de las \nque pretend\u00edamos obtener una informaci\u00f3n de los usuarios de plantas medicinales, divididos en tres grupos de edades y por sexo, adem\u00e1s de la patolog\u00eda para la que se utilizaba y por qu\u00e9 medios hab\u00edan llegado a conocer esta modalidad medicinal, intentando conocer su opini\u00f3n sobre la misma, si le hab\u00edan aportado mejor\u00eda y la rela -\nci\u00f3n con la medicina tradicional. \nComo las encuestas son an\u00f3nimas y han sido \nlos mismos pacientes quienes las han rellenado, hemos encontrado que algunas no estaban su -\nficientemente cumplimentadas, localizando va-rias incoherencias en cuanto a los datos, que ha obligado a desecharlas. \nEn el per\u00edodo de marzo del 2020 se recopilaron \ny se estudiaron todos los datos obtenidos por los diferentes miembros del equipo y fueron proce -\nsados en formato digital, mediante la transcrip -\nci\u00f3n de los mismos a formato Excel con cada variable encuestada, y de las que despu\u00e9s se formar\u00edan tablas y gr\u00e1ficos. Los datos han sido expresados en tantos por ciento.\nResultados y discusi\u00f3n          \nDel an\u00e1lisis de los resultados que se han obteni-\ndo, podemos deducir:\n- En cuanto al uso de plantas medicinales, el \n80,78% de los encuestados dicen usar la Fitotera-pia para tratar alg\u00fan tipo de trastorno y algo me -\nnos del 20% dice no hacer uso de estas (Figura 1). Esto nos hace confirmar el amplio mercado que hay en torno al uso de plantas medicinales. Estos datos suponen que m\u00e1s de tres cuartas partes de la poblaci\u00f3n tienen plantas medicinales en casa, resultados que son similares a los obtenidos en un estudio realizado por el Centro de Investiga -\nci\u00f3n sobre Fitoterapia donde se establec\u00eda que un 68% de los espa\u00f1oles consum\u00edan plantas me -\ndicinales [5]. \nFigura 1. Distribuci\u00f3n del uso de la Fitoterapia en la \nprovincia de Sevilla.\n- Se observa tambi\u00e9n que m\u00e1s del 67% de los \nusuarios de plantas medicinales son mujeres, \nsiendo el grupo mayoritario los que pertenecen al rango de edad de 35-60 a\u00f1os, que se corres -\nponden al 56% de la poblaci\u00f3n encuestada (Fi -\ngura 2). En 2011, las vocal\u00edas de Plantas Medi -\ncinales y Homeopat\u00eda de los colegios de varias regiones realizaron estudios similares sobre la dispensaci\u00f3n de preparados fitoter\u00e1picos en las farmacias comunitarias donde se obtuvieron datos similares. En el caso de Barcelona el perfil mayoritario de los consumidores fueron mujeres de entre 40-64 a\u00f1os (46,23%) y en Sevilla mujeres de entre 41-65 a\u00f1os (54,65%) [6, 7].\n- Destaca en la distribuci\u00f3n por sexo en el estu -\ndio de Sevilla, que un 23% de los consumidores 141\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):138-47. Caro RA, Carrera JP , Cabello MM, Guerrero BV , Ovelar C, Ennme I, Jim\u00e9nez MD - Uso de plantas medicinales en \u2026\nTabla 1. Cuestionario realizado para la obtenci\u00f3n de datos a los pacientes dentro de la poblaci\u00f3n de Sevilla.142\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):138-47. Caro RA, Carrera JP , Cabello MM, Guerrero BV , Ovelar C, Ennme I, Jim\u00e9nez MD - Uso de plantas medicinales en \u2026eran hombres, mientras que en nuestras encues -\ntas aparece representado un 32,51% apreci\u00e1ndo -\nse un considerable aumento, podr\u00eda deberse a \nque cada vez m\u00e1s el hombre est\u00e1 m\u00e1s implicado en los cuidados de su salud [7].\nNuestros datos coincidir\u00edan tambi\u00e9n con el es -\ntudio de Alonso y cols. sobre la dispensaci\u00f3n de \nFitoterapia en las farmacias catalanas, realizado en 2005, donde se ratificar\u00eda el papel de la mujer comprometida con su familia siendo \u00e9sta la que m\u00e1s consume productos a base de plantas medi -\ncinales para el cuidado de la salud. \n- Los resultados obtenidos en nuestras encuestas \nmuestran como la Fitoterapia abarca un amplio abanico de trastornos y dolencias, siendo as\u00ed una alternativa importante a la medicina de s\u00edntesis. Un 65% de la poblaci\u00f3n sevillana requiere el uso de la Fitoterapia para trastornos nerviosos (28%), digestivos (25%) y respiratorios (12%), mientras que el 35% restante para m\u00faltiples trastornos, aunque en menor proporci\u00f3n (Figura 3). Represent\u00e1ndose as\u00ed, casi la totalidad de las patolog\u00edas posibles.Obtenemos datos similares al estudio realiza -\ndo en Sevilla en 2011, sobre la dispensaci\u00f3n de preparados fitoter\u00e1picos. Aqu\u00ed los autores des-tacan tambi\u00e9n que las plantas medicinales m\u00e1s usadas son las utilizadas para trastornos diges-tivos o del sue\u00f1o variando la distribuci\u00f3n en el resto de trastornos. Es interesante el caso de los trastornos respiratorios, que mientras en el 2011 supon\u00edan un 1%, actualmente supone el tercer trastorno por el que se consume m\u00e1s plantas medicinales (12%). Esto va en la misma l\u00ednea de otros estudios, como el de INFITO 2016, en el que se describ\u00eda un crecimiento en el uso de la Fitoterapia para trastornos respiratorios del 28% [8, 9].\n- La mayor frecuencia de consumo es de forma \nocasional para dolencias agudas, de manera que, una vez desaparecen los s\u00edntomas, el paciente deja de utilizar la medicaci\u00f3n. Este es el caso del uso frecuente y ocasional de la hoja de aloe vera \n(Aloe barbadensis) para las quemaduras, prepara-ciones de \u00e1rnica ( Arnica montana) como antiin-\nflamatorio o la hoja de drosera (Drosera capensis) \ncomo antitusivo. Nuestros resultados coinciden \nFigura 2.  Distribuci\u00f3n del uso de la Fitoterapia por sexo y edad.\nFigura 3. Distribuci\u00f3n de los principales trastornos para los que se usan tratamiento fitoter\u00e1pico. Destaca el uso a nivel \nnervioso y digestivo\n143\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):138-47. Caro RA, Carrera JP , Cabello MM, Guerrero BV , Ovelar C, Ennme I, Jim\u00e9nez MD - Uso de plantas medicinales en \u2026con los datos aportados por el SEFIT (Sociedad \nEspa\u00f1ola de Fitoterapia) [10] en cuanto al uso principal de la Fitoterapia para afecciones leves y moderadas. \nEs interesante destacar que el 90,25% manifiesta \nencontrar una gran mejor\u00eda a sus dolencias (Fi -\ngura 4). Con esto se apoya la evidencia cient\u00edfica que existe en cuanto a la eficacia de los produc-tos fitoter\u00e1picos realizadas a trav\u00e9s de ensayos cl\u00ednicos [11].\n- A pesar del gran consumo de productos a base \nde plantas medicinales que hay entre la pobla -\nci\u00f3n sevillana (80,7%), un 84% de los encuesta-dos considera la Fitoterapia como un comple -\nmento a la medicina de s\u00edntesis y no como una alternativa a \u00e9sta (Figura 5).\nEstos datos son similares a los que se reflejan \ntambi\u00e9n en el Libro Blanco de los Herbolarios \ny Plantas medicinales [12] donde se dice que el \n70% de los espa\u00f1oles utiliza plantas medicinales para alguna dolencia, pero a pesar de ello la for -\nma de consumirlos es complementaria al trata-miento habitual y no como principal tratamiento.El lugar donde m\u00e1s se adquieren, de manera ge -\nneral los medicamentos y productos a base de plantas medicinales es la farmacia comunitaria (52,4%). Esto nos da a entender que el pacien -\nte prefiere asesoramiento de un profesional a la hora de adquirirlo, garantiz\u00e1ndole la mayor calidad y seguridad que ofrecen los medica -\nmentos a base de plantas medicinales, aunque no debemos perder de vista que otro 48% de los encuestados, recurre a otros canales de venta en los cuales no hay personal cualificado para su atenci\u00f3n (Figura 6).\nEl hecho de que en muchas ocasiones las plantas \nmedicinales se autoprescriban o se recomienden sin que intervenga ning\u00fan agente de salud, es un hecho que deber\u00eda ser tenido en cuenta en cuan -\nto a la seguridad del uso de plantas medicinales en tratamientos concomitantes con otros f\u00e1rma-cos [13].\nEsto puede estar motivado por el uso popular y \ntradicional de las plantas medicinales y la per -\ncepci\u00f3n de inocuidad por los consumidores. No obstante, en el estudio INFITO de 2012 [14], se evidenci\u00f3 que un 80% de los consumidores te -\nn\u00edan una percepci\u00f3n de riesgo bajo. Tambi\u00e9n el f\u00e1cil acceso a informaci\u00f3n de salud por los con -\nsumidores en muchas ocasiones resulta poco contrastada; esto hace que decidan por ellos mismos la toma del preparado fitoter\u00e1pico. Este hecho se ve reflejado en los estudios que se rea-lizaron en 2011, por parte de varias vocal\u00edas de Plantas Medicinales y Homeopat\u00eda, donde se reflej\u00f3 que m\u00e1s de la mitad de los consumido -\nres de plantas medicinales acuden a canales de informaci\u00f3n no sanitarios donde la informaci\u00f3n en muchos casos no est\u00e1 contrastada. Un 32% de los encuestados citaron a los familiares y amigos como informantes (32%) y a los medios de co -\nmunicaci\u00f3n (28%) [15].\nEn nuestra encuesta, los sanitarios farmac\u00e9uticos \nque intervinieron en la decisi\u00f3n de consumo re-presentan el (28%) en comparaci\u00f3n con el m\u00e9dico (11%) (Figura 7). En esta grafica se observa que la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n que consumi\u00f3 plantas medicinales (61%) lo hizo sin mediar ning\u00fan sani-tario en su recomendaci\u00f3n. El 35% de los encues -\ntados aseguran que usan Fitoterapia por decisi\u00f3n propia, de los cuales s\u00f3lo el 48% lo adquiri\u00f3 en farmacia comunitaria, y el 52% lo adquiri\u00f3 por otros canales no sanitarios, con el riesgo de no co -\nnocer los posibles efectos secundarios, interaccio -\nnes y contraindicaciones que puedan tener.\nFigura 4. Porcentaje de usuarios que encuentran mejor\u00eda \ndespu\u00e9s de su uso.\nFigura 5.  Uso de la Fitoterapia con respecto a la medicina \ntradicional.\n144\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):138-47. Caro RA, Carrera JP , Cabello MM, Guerrero BV , Ovelar C, Ennme I, Jim\u00e9nez MD - Uso de plantas medicinales en \u2026Casi la mitad de los encuestados (46,67%) ma -\nnifiesta que le comunica a su m\u00e9dico que est\u00e1 \ntomando alg\u00fan medicamento a base de plantas; sin embargo, cuando tienen dudas sobre inte -\nracciones con su medicaci\u00f3n habitual suelen consultar m\u00e1s al farmac\u00e9utico que al m\u00e9dico. Se puede entender, por tanto, que el farmac\u00e9u -\ntico es una persona cercana, accesible y adem\u00e1s transmite a los pacientes confianza y seguridad. Resaltamos de nuevo el papel del farmac\u00e9utico como profesional suficientemente cualificado para hacer una dispensaci\u00f3n activa, seleccionan-do el preparado fitoter\u00e1pico adecuado para cada patolog\u00eda, informando sobre la forma de uso y detectando situaciones de riesgo para el mismo (Figura 8).\nEn la encuesta tambi\u00e9n se refleja el uso de 116 \nplantas distintas, as\u00ed como de 9 preparados a base de plantas, lo que nos indica el amplio cono -\ncimiento de los usuarios sobre la Fitoterapia. Sin embargo, el 70,05% del uso de productos de Fito -\nterapia lo engloban solamente 10 plantas (Figura \n9), siendo la ra\u00edz de valeriana ( Valeriana officina -\nlis) la m\u00e1s utilizada, con un 16,4% seguida de la manzanilla (Matricaria chamomilla ) con un 13,8%.En la encuesta se refleja que la ra\u00edz valeriana (Va -\nleriana officinalis ) suelen usarla para estados de \nansiedad, nerviosismo y dificultad para conciliar el sue\u00f1o, la flor de manzanilla (Matricaria chamo -\nmilla ) es la segunda planta m\u00e1s usada, para tras -\ntornos digestivos como dispepsias y flatulencias.\nLa ra\u00edz de valeriana (Valeriana officinalis ) tiene \nacci\u00f3n sedante e inductora del sue\u00f1o, princi -\npalmente por un mecanismo gaba\u00e9rgico. Tanto \nla ESCOP (Sociedad Cient\u00edfica Europea de Fi-Figura 6.  Distribuci\u00f3n de la adquisici\u00f3n de los productos a base de plantas medicinales por la poblaci\u00f3n de Sevilla.\nFigura 7.  Distribuci\u00f3n de la adquisici\u00f3n de los productos a base de plantas medicinales por la poblaci\u00f3n de Sevilla.\nFigura 8.  El farmac\u00e9utico como principal profesional \nsanitario de consulta.\n145\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):138-47. Caro RA, Carrera JP , Cabello MM, Guerrero BV , Ovelar C, Ennme I, Jim\u00e9nez MD - Uso de plantas medicinales en \u2026toterapia) como la EMA (Agencia Europea del \nMedicamento) aprueban su indicaci\u00f3n para epi-sodios de tensi\u00f3n nerviosa leve y dificultad para conciliar el sue\u00f1o [16]. \nLa hoja de Aloe vera ( Aloe barbadensis) tambi\u00e9n \nes muy usada para quemaduras, acn\u00e9 y por su \nefecto laxante. Tiene m\u00faltiples aplicaciones, ofreciendo un amplio abanico de posibilidades curativas. La parte que tiene indicaci\u00f3n derma -\ntol\u00f3gica seria la pulpa localizada en el par\u00e9nqui -\nma de las hojas, mientras que el l\u00e1tex amarillo, debido a la alo\u00edna que contiene, presenta propie -\ndades laxantes [17].\nConclusiones\nNuestro estudio descriptivo sobre el uso de \nplantas medicinales en la provincia de Sevilla aporta las siguientes conclusiones:\n- El alto consumo de plantas medicinales que \nhay en la provincia de Sevilla, y por tanto la necesidad de aportar informaci\u00f3n a la pobla -\nci\u00f3n sobre la utilidad de \u00e9stas, sus indicacio-nes terap\u00e9uticas y sus posibles efectos secun -\ndarios. El farmac\u00e9utico es el \u00fanico profesional sanitario que recibe formaci\u00f3n especializada en Fitoterapia y por tanto conoce los efectos farmacol\u00f3gicos de las drogas vegetales. Por eso el lugar m\u00e1s adecuado para adquirir fito-ter\u00e1picos ser\u00eda la Farmacia comunitaria.\n- La Fitoterapia se utiliza de manera ocasional \npara dolencias leves y de tipo agudo y la ma -yor\u00eda de los usuarios lo hace por decisi\u00f3n pro -\npia. \n- La mayor\u00eda de los productos fitoter\u00e1picos se \nadquieren en la oficina de Farmacia (52,4%), siendo este dato muy positivo, ya que sit\u00faa a la Farmacia comunitaria en un lugar donde se realiza una buena dispensaci\u00f3n, segura y con consejo profesional.\n- La Fitoterapia se sigue considerando como un \ncomplemento a los medicamentos de s\u00edntesis, y s\u00f3lo la mitad de los encuestados manifies -\nta que lo comunica a su m\u00e9dico de familia. Por tanto, el farmac\u00e9utico aqu\u00ed tiene un papel esencial en la detecci\u00f3n de posibles interaccio-nes con otros medicamentos, ya que es cono -\ncedor de todo el tratamiento que el paciente toma. \n- El mayor consumo de fitoter\u00e1picos es entre \nmujeres entre 35 y 60 a\u00f1os, lo que confirma que el actual ritmo de vida genera en la po -\nblaci\u00f3n estr\u00e9s de todo tipo, tanto en el \u00e1mbito personal, laboral como familiar. Llev\u00e1ndolos a la necesidad de consumir alg\u00fan tratamiento para conseguir una mejor calidad de nuestra \nsalud.  \n-  Las plantas m\u00e1s utilizadas est\u00e1n indicadas en \nalteraciones nerviosas y estr\u00e9s, entre ellas la ra\u00edz de valeriana ( Valeriana officinalis ), hoja de \ntila (Tilia platyphyllos ) y sumidad de pasiflora \n(Passiflora incarnata ). \n- El aumento en el consumo de productos para Figura 9.  Plantas medicinales m\u00e1s usadas en la poblaci\u00f3n de Sevilla.\n146\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):138-47. Caro RA, Carrera JP , Cabello MM, Guerrero BV , Ovelar C, Ennme I, Jim\u00e9nez MD - Uso de plantas medicinales en \u2026trastornos respiratorios podr\u00eda deberse a que \nen el a\u00f1o 2012 dejaron de financiarse los tra-tamientos farmacol\u00f3gicos para s\u00edntomas me -\nnores, entre ellos mucol\u00edticos, antitusivos y expectorantes, encontrando los pacientes y los farmac\u00e9uticos una alternativa que puede dis-pensarse sin receta m\u00e9dica. Tambi\u00e9n podr\u00eda deberse este aumento del consumo a la fecha de realizaci\u00f3n de las encuestas que fue en los meses de enero y febrero que coinciden con la etapa de estados gripales y resfriado com\u00fan.\n- Podemos por tanto concluir que el farmac\u00e9uti -\nco tiene un papel muy importante en el campo de la Fitoterapia, es un profesional altamen -\nte cualificado para aconsejar y asesorar a los pacientes sobre su forma de usarla y adem\u00e1s cuentan con la confianza de los pacientes que \nvan buscando su consejo y asesoramiento . \nAgradecimientos\nQueremos agradecer a toda la poblaci\u00f3n y usuarios de \nlas oficinas de Farmacia que han colaborado de manera \ndesinteresada en responder a las encuestas propuestas \npor el equipo de trabajo.\nA la Dra. M\u00aa Dolores Garc\u00eda Gim\u00e9nez, por su implicaci\u00f3n \ny aportaci\u00f3n y a todas las personas que nos han ayudado \nen la elaboraci\u00f3n de esta publicaci\u00f3n. Tambi\u00e9n agradece -\nmos a J. Fernando Carrascal su colaboraci\u00f3n en el trata-\nmiento de los datos y elaboraci\u00f3n de las figuras.\nReferencias bibliogr\u00e1ficas\n1. Echegaray JR, Echegaray P, Mosquera A, Gerrikaetxebarria J. Fitoterapia y sus aplicaciones. Rev Esp Pod. \n2011;22(6):257-68.\n2. L\u00f3pez MT . Aspectos legales Fitoterapia. Offarm. 2003;22(7):80\u20133.\n3. L\u00f3pez MT . Plantas medicinales. Offarm. 2008;27(4):82\u20137.\n4. Casas J, Repullo JR, Donado J. La encuesta como t\u00e9cnica de investigaci\u00f3n. Elaboraci\u00f3n de cuestionarios y \ntratamiento estad\u00edstico de los datos (I). Aten Primaria. 2003;31(8):527-38.\n5. Centro de Inv estigaci\u00f3n sobre Fitoterapia (INFITO). Disponible: infito.com\n6. Qu\u00edlez AM, Dom\u00ednguez MD, Cuenca F, Justo I, Mart\u00edn-Calero MJ. Dispensaci\u00f3n de preparados fitoter\u00e1picos \nen farmacias comunitarias de Sevilla. Revista de Fitoterapia. 2011;11(1):53\u20139.\n7. Alonso MJ, Capdevila C. Estudio descriptivo de la dispensaci\u00f3n de Fitoterapia en la farmacia catalana. Revista \nde Fitoterapia. 2005;5(1):31-9.\n8. Segura RM. El efecto de los factores estresantes en las mujeres. Alternativas en Psicolog\u00eda. 2015;18(N\u00famero \nespecial):35-47. \n9. de Luca PA, S\u00e1nchez AME, P\u00e9rez OG, Lej\u00eda SL. Medici\u00f3n integral del estr\u00e9s cr\u00f3nico. Rev Mex Ing Biomed. \n2004;25(1):60-6.\n10. V anaclocha B, Ca\u00f1igueral S, Vila R, Risco E, P\u00e9rez F, Portillo A, et al. Fitoterapia, Vademecum de Prescripi\u00f3n \n(5\u00aa edici\u00f3n). 2019.\n11. CACOF; INFITO. Consejo sobre plantas medicinales, opci\u00f3n terap\u00e9utica v alidada. 2018: 3.\n12. Hernando B. Libro blanco de la herborister\u00eda y las plantas medicinales. Soria: Fundaci\u00f3n Salud y Naturaleza. \n2007:86.\n13. Caballero F, Garc\u00eda-Gim\u00e9nez MD, Qu\u00edlez AM. Interacciones potenciales entre productos fitoter\u00e1picos con \nlaxantes antrac\u00e9nicos y otros f\u00e1rmacos. Detecci\u00f3n en farmacias comunitarias de Sevilla. Farm Comunitarios. \n2018;10(4):5\u201313.\n14. INFITO 2012, Dpto. Farmacolog\u00eda, Facultad de Farmacia UCM. Taller de Fitoterapia en atenci\u00f3n primaria. \nSegovia.\n15. Baulies G, Torres R, Mart\u00edn A, Roig A, Royo I, Orfila F. H\u00e1bitos de consumo de plantas medicinales en un \ncentro de salud de Barcelona. Revista de Fitoterapia. 2011;11(1):45-51.147\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):138-47. Caro RA, Carrera JP , Cabello MM, Guerrero BV , Ovelar C, Ennme I, Jim\u00e9nez MD - Uso de plantas medicinales en \u202616. Monograf\u00eda de la valeriana officinalis L. [Internet]. Valencia: Cita Publicaciones; [consultado 12 diciembre \n2020]. Disponible en  https://www.fitoterapia.net/vademecum/plantas/index.html?planta=155\n17. Lopez JL. Gel de \u00e1loe vera. Nuevos enfoques terap\u00e9uticos. En: Bachiller LI, Cayunao CI, Vanaclocha \nB, editores. Actas del XI Congreso de Fitoterapia \u201cCiudad de Oviedo\u201d; 13-15 abril 2018; Oviedo, Espa\u00f1a. \nSociedad Asturiana de Fitoterapia; 2018. \nEste trabajo debe ser citado como: \nCaro RA, Carrera JP, Cabello MM, Guerrero BV, Ovelar C, Emie I, Jim\u00e9nez MD.  Uso de plantas \nmedicinales en la provincia de Sevilla. Rev Esp Cien Farm. 2020;1(2):138-47.148\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):148-60. Herrera-Carranza M  \u2013 La insuficiencia respiratoria aguda en el  \u2026 Art\u00edculo original\nLa insuficiencia respiratoria aguda en el Kitab al-Taysir de \nAvenzoar. Causas, diagn\u00f3stico y tratamiento\nAcute respiratory failure at Kitab al-Taysir in Avenzoar. Causes, diagnosis and \ntreatment \nHerrera-Carranza M\nEx\u2013Jefe de Servicio de Cuidados Intensivos. Hospital Universitario Juan Ram\u00f3n Jim\u00e9nez. Huelva\n*Correspondencia: mherreracarranza@hotmail.com  \nRecibido: 13.12.20; aceptado: 30.12.20\nResumen:   Hasta el desarrollo de los electrodos de medici\u00f3n de las presiones de los gases sangu\u00edneos ox\u00ed -\ngeno (O2) y di\u00f3xido de carbono (CO2) a mediados del siglo XX, la insuficiencia respiratoria aguda (IRA) \nse consideraba un s\u00edndrome caracterizado por el fracaso, instaurado en un breve periodo de tiempo, del \naparato respiratorio en su funci\u00f3n de ventilaci\u00f3n, reconocido por s\u00edntomas como la disnea y signos con -\ncernientes al ritmo o amplitud de la respiraci\u00f3n. El prop\u00f3sito de este art\u00edculo es destacar que Avenzoar (Sevilla, 1091-1161), en su obra principal Kitab al-Taysir  o Libro de la Facilitaci\u00f3n de la terap\u00e9utica y la dieta , es \nel primer m\u00e9dico que diagnostica  y trata la IRA causada por patolog\u00edas en todos los niveles fisiol\u00f3gicos del sistema respiratorio: 1) por depresi\u00f3n neurol\u00f3gica central a causa de una inflamaci\u00f3n cerebral o ictus y por compresi\u00f3n medular cervical secundaria a espondilolistesis o hemisecci\u00f3n medular por trauma; 2) por lesi\u00f3n neurol\u00f3gica perif\u00e9rica cuando se afecta el nervio fr\u00e9nico; 3) en las heridas perforantes de la caja tor\u00e1cica que producen neumot\u00f3rax; 4) cuando hay inflamaci\u00f3n del diafragma; 5) en la obstrucci\u00f3n de la v\u00eda a\u00e9rea superior por angina membranosa complicada con faringolaringitis (crup), en la que practica la primera traqueotom\u00eda experimental en animales; 6) en  enfermedades primitivamente pulmonares como catarro descendente, neumon\u00eda o absceso. Las manifestaciones cl\u00ednicas de IRA que describe son disnea, taquipnea, asfixia, bloqueo de la respiraci\u00f3n o paro respiratorio, y en todas ellas asocia el s\u00edntoma al tras -\ntorno funcional que  se deriva de la zona anat\u00f3mica implicada. Por esta capacidad de observaci\u00f3n cl\u00ednica basada en la experiencia personal, Avenzoar puede ser considerado como un pionero de las correlacio -\nnes anatomocl\u00ednicas y fisiopatol\u00f3gicas, tan importantes en el progreso de la medicina. Su notoriedad ha prevalecido sobre la de cualquier otro m\u00e9dico de Al-Andalus extendi\u00e9ndose su influencia cient\u00edfica en Europa, gracias a las tempranas versiones latinas, hasta el siglo XVIII.\nAbstract:  Until the development of electrodes for measuring the pressure of blood gases oxygen (O\n2) \nand carbon dioxide (CO2) in the mid-20th century, acute respiratory failure (ARF) was considered a \nsyndrome characterized by failure, established in a short period of time, of the respiratory system in \nits ventilation function, recognized by symptoms such as dyspnea and signs concerning the rhythm or amplitude of respiration. The purpose of this article is to highlight that Avenzoar (Seville, 1091-1161), in his main work Kitab al-Taysir or Book of the Facilitation of Therapeutics and Diet, is the first doctor to \ndiagnose and treat ARF caused by pathologies at all physiological levels of the respiratory system: 1) due to central neurological depression due to brain inflammation or stroke and cervical spinal cord compression secondary to spondylolisthesis or spinal hemisection due to trauma; 2) due to peripheral neurological injury when the phrenic nerve is affected; 3) in perforating wounds of the rib cage that produce pneumothorax; 4) when there is inflammation of the diaphragm; 5) in upper airway obstruc-tion due to membranous angina complicated with pharyngolaryngitis (croup), in which the first expe-\n149\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):148-60. Herrera-Carranza M  \u2013 La insuficiencia respiratoria aguda en el  \u2026 rimental tracheostomy was performed in animals; 6) in primarily pulmonary diseases such as descen-\nding catarrh, pneumonia or abscess. The clinical manifestations of ARF that he describes are dyspnea, tachypnea, asphyxia, blockage of breathing or respiratory arrest, and in all of them he associates the symptom with the functional disorder derived from the anatomical area involved. Due to this capacity for clinical observation based on personal experience, Avenzoar can be considered as a pioneer of the anatomoclinical and pathophysiological correlations, so important in the progress of medicine. His no -\ntoriety has prevailed over that of any other physician in Al-Andalus, his scientific influence spreading in Europe, thanks to the early Latin versions, until the 18th century.\nPalabras clave: Avenzoar, Ibn Zuhr, Kitab al-Taysir, Insuficiencia respiratoria, Medicina Al-Andalus. \nKeywords: Avenzoar, Ibn Zuhr, Kitab al-Taysir, Respiratory Failure, Al-Andalus Medicine.\n1. Introducci\u00f3n\nAbu Marwan Abd al-Malik ibn Zuhr, abreviada-\nmente Ibn Zuhr entre los \u00e1rabes y Avenzoar en el mundo latino, fue uno de los grandes m\u00e9di -\ncos andalus\u00edes del siglo XII junto con Averroes y Maim\u00f3nides. Destac\u00f3 por su innovador enfoque de la medicina, la experimentaci\u00f3n en animales, el uso de medicamentos para la prevenci\u00f3n de ciertas enfermedades, la introducci\u00f3n de la ali-mentaci\u00f3n artificial por sonda esof\u00e1gica, el desa-rrollo de la parasitolog\u00eda, el diagn\u00f3stico etiol\u00f3gi -\nco de la sarna, la diferenciaci\u00f3n entre pericarditis con derrame y constrictiva, y la descripci\u00f3n de nuevas entidades nosol\u00f3gicas como la mediasti -\nnitis purulenta, el absceso del pericardio, la pa -\nr\u00e1lisis far\u00edngea y esof\u00e1gica, el c\u00e1ncer g\u00e1strico (\u00fal-cera verrugosa g\u00e1strica), las \u00falceras intestinales, la tromboflebitis craneal,  la retracci\u00f3n curva del pene (enfermedad de La Peyronie) y la p\u00farpura cut\u00e1nea [1-8]. \nSin embargo, sus aportaciones en el campo de \nla neumolog\u00eda relacionadas con la insuficiencia respiratoria no han sido suficientemente expues-tas hasta ahora. El prop\u00f3sito de este art\u00edculo es destacar que Avenzoar fue el primer m\u00e9dico en diagnosticar cl\u00ednicamente la insuficiencia respi-ratoria aguda (IRA) causada por patolog\u00edas de todos los niveles de la cadena respiratoria fisio -\nl\u00f3gica, es decir, en el sistema nervioso central, sistema nervioso perif\u00e9rico, caja tor\u00e1cica, m\u00fas -\nculos respiratorios, v\u00eda a\u00e9rea y pulm\u00f3n. Puede considerarse por ello como un precursor de las correlaciones anatomocl\u00ednicas y fisiopatol\u00f3gi-cas, ya que vincula el s\u00edntoma con la alteraci\u00f3n funcional derivada de la lesi\u00f3n estructural. \n1.1. Concepto de insuficiencia respiratoria aguda\nConceptualmente la IRA se define como el fra-caso, instaurado en un breve periodo de tiem -\npo, del aparato respiratorio en su funci\u00f3n de \nventilaci\u00f3n e intercambio de gases adecuado a las necesidades metab\u00f3licas del organismo [9]. Puede aparecer como una complicaci\u00f3n grave en la evoluci\u00f3n de enfermedades respiratorias, cardiovasculares y sist\u00e9micas. A partir del desa -\nrrollo de los electrodos de medici\u00f3n de las pre -\nsiones de los gases sangu\u00edneos [10, 11] se asume en la pr\u00e1ctica que existe IRA cuando, en reposo, en vigilia y respirando aire ambiente a nivel del mar, la presi\u00f3n arterial de ox\u00edgeno (PaO2) es in -\nferior a 60 mmHg y la presi\u00f3n arterial de di\u00f3xi -\ndo de carbono (PaCO2) es superior a 49 mmHg [12, 13]. Hasta a mediados del siglo pasado, por tanto, la IRA constitu\u00eda un s\u00edndrome cl\u00ednico re-conocido por s\u00edntomas como la disnea y signos concernientes al ritmo respiratorio o a la ampli -\ntud de la ventilaci\u00f3n [14].\n1.2. El contexto hist\u00f3rico. Vida de Avenzoar\nAvenzoar naci\u00f3 en Sevilla, seg\u00fan la tradici\u00f3n en \nPe\u00f1aflor [15], en torno al 1091 y muri\u00f3 en la mis-ma ciudad en 1161. Perteneci\u00f3 a una ilustre saga m\u00e9dica, los Ibn Zuhr, cuyos miembros destaca -\nron en Al-Andalus durante seis generaciones consecutivas, tanto por su prestigio como por su influencia social en un periodo de grandes vaivenes y cambios de dinast\u00edas reinantes. Esta dinast\u00eda, integrado por miembros de una familia de ascendencia aristocr\u00e1tica \u00e1rabe, estuvo ligado a la historia y a los aconteceres de Al-Andalus durante casi tres centurias [16]. Los m\u00e1s destaca -\ndos fueron Ab\u00fc al\u2013Ala ibn Zuhr  (1060-1131), su hijo Avenzoar y el hijo de este \u00faltimo Ab\u00fc Bakr ibn Zuhr (1131-1199). Los tres llegaron a ser m\u00e9-dicos de c\u00e1mara de los soberanos reinantes [17], lo cual declara la altura profesional que alcanza -\nron  (Figura 1).150\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):148-60. Herrera-Carranza M  \u2013 La insuficiencia respiratoria aguda en el  \u2026 A pesar de la inestabilidad de la \u00e9poca tuvo \nuna instrucci\u00f3n refinada dirigida por su padre. Estudi\u00f3 ciencias cor\u00e1nicas, derecho, lengua y literatura, una educaci\u00f3n propia de la catego -\nr\u00eda intelectual de su distinguida familia. Su for -\nmaci\u00f3n m\u00e9dica empez\u00f3 muy precozmente de la mano de su progenitor, pues desde su infancia este acostumbraba a leerle obras de los m\u00e9dicos cl\u00e1sicos griegos, principalmente Hip\u00f3crates (460 a.C.-370 a.C.) y Galeno (129-216). Asimismo, tambi\u00e9n debi\u00f3 conocer los textos m\u00e9dicos de las figuras m\u00e1s notables de la medicina oriental (Haly Abas, Rhazes, Avicena, etc.), presentes en la biblioteca familiar a juzgar por las citas de los libros paternos en sus obras. El mismo Avenzoar afirma que siendo muy joven, su padre le tom\u00f3 el juramento hipocr\u00e1tico y que empez\u00f3 a practi -\ncar la medicina como su adjunto o sustituto [18, 19]. No consta que viajara a Oriente, entre otros motivos porque el alto nivel logrado por la me -\ndicina en Al-Andalus lo hac\u00eda innecesario.\nPas\u00f3 su juventud durante el gobierno de los \nalmor\u00e1vides. Como m\u00e9dico de la corte asisti\u00f3 en varias ocasiones al emir Yusuf ibn Tasuf\u012bn (1084-1143) en la capital magreb\u00ed, Marrakech, a la que se traslad\u00f3 repetidas veces por esa raz\u00f3n. A su muerte,  tambi\u00e9n fue m\u00e9dico de su suce-sor, el \u00abtemido tirano\u00bb Ali ibn Yusuf, que as\u00ed lo nombraba en sus textos cuando se refiere a \u00e9l. En Sevilla estableci\u00f3 relaci\u00f3n personal con los pr\u00edncipes Ibrahim y Tamim, hermanos del emir y gobernadores de la ciudad entre 1118-1122 y 1122-1124 respectivamente. Al primero de ellos \nle dedic\u00f3 su primer tratado m\u00e9dico, el Kitab al-Iqtisad fi islah al-anfus wa-l-aysad o Libro del jus-\nto medio sobre el restablecimiento de las almas y de los cuerpos, escrito en el a\u00f1o 1121, y a Tamim lo \nsalv\u00f3 de ser envenenado por sus familiares se -\ng\u00fan cuenta en el Kitab al-Taysir. En esto de los \nvenenos, que estaba a la orden del d\u00eda, Avenzoar sab\u00eda mucho por sus grandes conocimientos far -\nmacol\u00f3gicos y por manejar ant\u00eddotos secretos transferidos de padres a hijos. Por su gran cono -\ncimiento en la preparaci\u00f3n de los medicamentos ostent\u00f3 el cargo de preparador de la Triaca en la corte almor\u00e1vide [20] en la \u00e9poca de armon\u00eda con la dinast\u00eda.\nEn un momento determinado estas relaciones \nprivilegiadas con los almor\u00e1vides se tensaron y deterioraron. Al parecer, desde su aventajada posici\u00f3n podr\u00eda haber influido en la destituci\u00f3n del pr\u00edncipe Abu Bakr ibn Al\u00ed ibn Yusuf como gobernador de Sevilla (1124-1128), a ra\u00edz de un enfrentamiento con \u00e9l. Aunque se desconocen los motivos concretos de las desavenencias con este primog\u00e9nito del emir Ali ibn Yusuf, este \nFigura 1.  Izquierda: las seis generaciones m\u00e9dicas de los Ibn Zuhr con los ascendientes y descendientes de Avenzoar. \nDerecha: los gobernantes contempor\u00e1neos de al-Andalus.151\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):148-60. Herrera-Carranza M  \u2013 La insuficiencia respiratoria aguda en el  \u2026 conflicto y las sempiternas maquinaciones pa-\nlaciegas pudieron haber influido decisivamente en ello. Hasta ese momento Avenzoar tuvo que hacer malabares para salir inc\u00f3lume de situa -\nciones apuradas en una corte llena de intrigas y peligros, pero cay\u00f3 en desgracia, fue persegui -\ndo, condenado y finalmente encarcelado en Ma-rrakech por orden del mencionado Ali en 1131, a\u00f1o en el que muri\u00f3 su padre a cuyo entierro no pudo asistir [9]. Sin embargo, era tal su re -\nputaci\u00f3n que incluso en este penoso cautiverio magreb\u00ed se recurr\u00eda a \u00e9l para atender a la fami -\nlia real [8], pues se le permiti\u00f3 seguir ejerciendo de m\u00e9dico tanto en la c\u00e1rcel como para asistir a miembros de la misma corte magreb\u00ed. Les lleva -\nban a la prisi\u00f3n a los enfermos o bien le obliga -\nban a realizar largos y penosos viajes para curar al autor de sus desventuras  \u2013de quien Avenzoar no dudaba en calificar de \u201cmiserable\u201d\u2013 o a alg\u00fan allegado [7]. Encarcelado por el emir y al mismo tiempo m\u00e9dico del emir, la cautividad no le im -\npidi\u00f3 ejercer las tareas m\u00e9dicas.\nAvenzoar recuper\u00f3 su libertad con los almoha -\ndes, el nuevo linaje bereber, en 1147. Con esta \nestirpe magreb\u00ed igualmente fue m\u00e9dico del ca -\nlifa Abd al-Mumin, a cuya protecci\u00f3n se acogi\u00f3 desde muy pronto, incluso llego a ser perceptor de alguno de sus hijos. De hecho, su texto m\u00e1s \nimportante, el Kitab al-Taysir fi mudawat wa al-ta -\ndbir o  Libro que facilita la terap\u00e9utica y la dieta, fue \nescrito bajo el patronazgo del nuevo monarca. \nDe regreso a Sevilla, sigui\u00f3 dedic\u00e1ndose a la pr\u00e1ctica y a la ense\u00f1anza de la medicina. Muri\u00f3 en dicha ciudad y fue enterrado en el cementerio \nde la Fath al-Bab o Puerta de la Victoria, junto a \nsu padre. \n1.3. El contexto cient\u00edfico. La obra de Avenzoar\nEl marco te\u00f3rico general de la medicina  de Aven -\nzoar  es el propio de la medicina \u00e1rabe medieval, \nconstruida sobre el legado griego del Corpus Hi-\nppocraticum  y de Galeno, el llamado galenismo \narabizado. El galenismo fue un sistema complejo \ngenerado en un lento proceso doctrinal que se extendi\u00f3 desde el siglo III hasta el siglo XVII. Los \u00e1rabes le dotaron de peculiaridades propias, y una elaborada estructura y terminolog\u00eda t\u00e9cnica [21]. La base del paradigma gal\u00e9nico era la teo -\nr\u00eda humoral de los organismos vivos. Los cuatro humores constituidos por la sangre, la flema, la bilis amarilla y la bilis negra, proven\u00edan de los cuatros elementos c\u00f3smicos, el aire, la tierra, el agua y el fuego, cada uno dotado de cualidades naturales, tambi\u00e9n en n\u00famero de cuatro, lo fr\u00edo, lo seco, lo h\u00famedo y lo c\u00e1lido, las cuales asimis -\nmo las pose\u00edan todas las partes del cuerpo y los medicamentos. Igualmente, los humores con -\nformaban la complexi\u00f3n o temperamento del individuo que se clasificaban consecuentemente en sangu\u00edneo, flem\u00e1tico, col\u00e9rico y melanc\u00f3lico. Establecido cu\u00e1l de ellos predominaba, el m\u00e9di -\nco pod\u00eda prever el comportamiento de una de -\nterminada enfermedad en un paciente concreto [22], con lo cual el estudio del temperamento del enfermo era crucial (Figura 2). \nFigura 2. La composici\u00f3n b\u00e1sica del cuerpo humano en la \nmedicina greco-\u00e1rabe: elementos, cualidades y humores.\nLa salud es el resultado de una mezcla de hu -\nmores proporcionada, de la armon\u00eda con la na -\nturaleza y de factores c\u00f3smicos favorables. La \nenfermedad es consecuencia del desequilibrio de los mismos y de una serie de alteraciones fi-siopatol\u00f3gicas (corrupci\u00f3n, inflamaci\u00f3n, crisis)  derivadas. El principio fundamental que gu\u00eda la indicaci\u00f3n de la dieta pertinente y la medica -\nci\u00f3n adecuada [23], bases de la terap\u00e9utica, es la elecci\u00f3n de aquellos alimentos y f\u00e1rmacos que tienen propiedades contrarias al humor alterado de manera que contribuyan a recobrar el equili-\nbrio natural roto, y prohibir aquellos otros que \nposeen caracteres similares a los del humor a combatir (Figura 3).\nAvenzoar fue autor de una extensa producci\u00f3n \nm\u00e9dica.  Escribi\u00f3 solo de medicina, pues fue un \nm\u00e9dico puro o tabib  sin dedicaci\u00f3n intelectual \na otras disciplinas frente al tradicional hakim  o \nsabio \u00e1rabe, entendido en materias varias como \nla filosof\u00eda, la teolog\u00eda, las matem\u00e1ticas, la astro -\nnom\u00eda, la bot\u00e1nica o la historia. En consecuencia fue un m\u00e9dico con una gran pr\u00e1ctica y experien-cia cl\u00ednica. Ambos hechos hacen que Avenzoar sea considerado como uno de los mejores cl\u00edni-cos del mundo isl\u00e1mico medieval, \u00fanicamente152\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):148-60. Herrera-Carranza M  \u2013 La insuficiencia respiratoria aguda en el  \u2026 \nFigura 3.  Representaci\u00f3n esquem\u00e1tica de los determi-\nnantes de la salud en la medicina \u00e1rabe medieval.\nsuperado por Avicena. De sus obras se conocen \nactualmente las siguientes [19]:\n\u2022 Kitab al-Iqtisad fi islah al-anfus wa-l-aysad (Li-\nbro del justo medio acerca de la reparaci\u00f3n de los cuerpos y las almas) , redactada por encargo del \nemir almor\u00e1vide Yusuf ibn Tasufin.\n\u2022 Kitab al-Agdiya wa-l-adwiya (Libro de los alimen -\ntos y los medicamentos), dedicada al primer \nemir almohade al-Mumin.\n\u2022 Kitab al-Taysir fi l-mudawa wa-l-tadbir (Libro de \nla facilitaci\u00f3n de la terap\u00e9utica y la dieta) , com -\npuesta como complementaria del Libro de \nlas Generalidades de Ibn Rush (Averroes), su amigo personal.\n\u2022 Kitab al-Yami fi l-asriba wa-l-maayin (Libro de \nla colecci\u00f3n de jarabes y electuarios), anexo final del Kitab al-Taysir.\n\u2022 Kitab al-Zina (Libro de la cosm\u00e9tica o Libro del em-bellecimiento) , destinado a su hijo Abu Bakr.\n\u2022 Maqala fi \u2018ilal al-kula (Tratado sobre las enferme -\ndades de los ri\u00f1ones) .\n\u2022 Risala fi illatayi al-baras wa al-bahak (Ep\u00edstola so-bre el vit\u00edligo y la lepra) .\n\u2022 Kitab al-Tadkira fi amr al-dawa al-musahhil\u201d (Memor\u00e1ndum acerca de los remedios purgativos)  \ndedicada a su hijo Abu Bakr.\nEn este amplio repertorio hizo contribuciones \nimportantes a la cl\u00ednica (se\u00f1aladas en la Intro -\nducci\u00f3n), a la farmacolog\u00eda, a la farmacia y a la prevenci\u00f3n de las enfermedades. Debido a su elevada posici\u00f3n social y profesional ejerci\u00f3 la medicina de una manera un tanto aristocr\u00e1tica y el mismo se revisti\u00f3 del aura de m\u00e9dico consul -\ntor [24]. Las obras de Ibn Zuhr revelan un s\u00f3lido conocimiento y respeto por los escritos m\u00e9dicos griegos, especialmente de Galeno, pero somete sus afirmaciones al control de la observaci\u00f3n y, por tanto, sujetos a la cr\u00edtica. Este m\u00e9todo, fruto de la experiencia, del examen f\u00edsico del paciente, in -\ncluso de la experimentaci\u00f3n animal a la que recu -\nrr\u00eda en cuestiones dudosas, ser\u00e1 retomado por los autores europeos a partir de la difusi\u00f3n latina del \nKitab al-Taysir , su obra principal compuesta entre \nel 1150, dos a\u00f1os despu\u00e9s de su llegada a Sevilla, y \nel 1160. Sus textos se consideraron complementa -\nrios de los de Rhazes, Avicena, Averroes, Abulca-sis, Maim\u00f3nides y otros cl\u00e1sicos, tanto en el Islam oriental como en las universidades europeas, en las que se sigui\u00f3 utilizando durante todo el Rena -\ncimiento y hasta bien avanzado el siglo XVIII.\nEl Kitab al-Taysir  permaneci\u00f3 durante m\u00e1s de \nocho siglos en estado de manuscrito. Las dos \nsolas ediciones disponibles actualmente son las de Damasco (1983) y Rabat (1991). La prime -\nra edici\u00f3n latina del Taysir data de 1281 y fue realizada por el m\u00e9dico veneciano Paravicius, una segunda traducci\u00f3n latina la hizo Juan de Cap\u00faa a partir de un texto hebreo del a\u00f1o 1260. Con la aparici\u00f3n de la imprenta se hicieron once ediciones en menos de noventa a\u00f1os, lo que ha -\nbla de su amplio empleo como libro de estudio. Hasta 1997 no hab\u00eda sido traducido de manera completa a ninguna lengua moderna de las m\u00e1s habladas en el mundo.  Su notoriedad ha pre-valecido sobre la de cualquier otro m\u00e9dico de Al-Andalus, estim\u00e1ndosele como uno de los ma -\nyores cl\u00ednicos de la medicina \u00e1rabe medieval. Su m\u00e9todo experimental basado en lo recogido por la anamnesis y los sentidos, ser\u00e1 retomado por los autores latinos cristianos.\n2. Material y m\u00e9todos\nEl estudio de la IRA se ha basado en la lectura y \nan\u00e1lisis de la traducci\u00f3n francesa del Kitab al-Tay-\nsir realizada por la profesora Fadila Bouamrane \nde la Universidad de Argel [25]. La insuficiencia respiratoria aparece en el texto con formas de presentaci\u00f3n cl\u00ednica de gravedad variable: respi -\nraci\u00f3n r\u00e1pida y superficial (taquipnea), disnea, asfixia, par\u00e1lisis respiratoria, bloqueo de la res-piraci\u00f3n y paro respiratorio.153\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):148-60. Herrera-Carranza M  \u2013 La insuficiencia respiratoria aguda en el  \u2026 El Taysir es un tratado de medicina que se ca -\nracteriza, a diferencia de otros textos m\u00e9dicos \n\u00e1rabes, por su orientaci\u00f3n pr\u00e1ctica, la indepen -\ndencia de criterio, la multitud de observaciones propias y el recurso a la medicina experimental en animales. Rechaza las especulaciones y consi -\ndera la experiencia cl\u00ednica la fuente  primordial del saber m\u00e9dico [26]: \u00abSolo la experiencia esta -\nblece lo que es verdadero y elimina aquello que es falso\u00bb.  Lo recalca de manera m\u00e1s completa en la siguiente reflexi\u00f3n, que resume su pensamien-to m\u00e9dico [27]:\n\u00abEs por lo que para tratar, es necesario en primer lugar el conocimiento, en segundo lugar, la experiencia y la pr\u00e1ctica, y antes que todo eso, el m\u00e9dico debe tener buenas disposiciones naturales\u00bb.\nLa obra se compone de dos partes o libros, pre -\ncedidos de un pre\u00e1mbulo consagrado a la medi-cina preventiva y a la conservaci\u00f3n de la salud, y finalizada con un anexo constituido por un Formulario (Kitab al-Yami) donde expone unas sesenta recetas con la preparaci\u00f3n de medica -\nmentos en forma de jarabes, electuarios, pocio-nes, triacas y tabletas. \nEn el Taysir se exponen los s\u00edntomas, las causas \ny las alteraciones funcionales (humorales) de las enfermedades, de una parte, y la terap\u00e9utica, de otra, sin soluci\u00f3n de continuidad. Su inter\u00e9s se focaliza  especialmente en los problemas pr\u00e1c -\nticos de la medicina \u2013diagn\u00f3stico, pron\u00f3stico y tratamiento\u2013, rehuyendo de las cuestiones pu-ramente te\u00f3ricas o especulativas. El estudio de la enfermedad consiste en describir las causas y la cl\u00ednica correlacionando los s\u00edntomas y signos con las alteraciones anat\u00f3micas y fisiol\u00f3gicas de base humoral. Esta manera de enfocar la pato -\nlog\u00eda podr\u00eda ser considerada conceptualmente como precursora de la actual Medicina Interna, nacida a finales del siglo XIX y sustentada en la relaci\u00f3n anatomocl\u00ednica, la orientaci\u00f3n fisiopato-l\u00f3gica y la hip\u00f3tesis etiopatog\u00e9nica [28], pilares doctrinales que ya se encuentran esbozados en este libro de Avenzoar. Expone hasta veintiocho relatos de casos cl\u00ednicos recopilados de su acti -\nvidad como m\u00e9dico real, durante su prisi\u00f3n y algunos vividos por \u00e9l como enfermo. Este  ori -\nginal enfoque de \u201cinternista\u201d, adquirido poco a poco a trav\u00e9s de su pr\u00e1ctica profesional, crece progresivamente en sus tres libros fundamenta -\nles: el al-Iqtisad , el al-Agdiya y el al-Taysir, su obra \ncumbre de madurez. 3. Resultados y discusi\u00f3n\nLas patolog\u00edas respiratorias, ampliamente repre-\nsentadas en el Taysir, se describen siguiendo la \nordenaci\u00f3n tradicional  de la medicina \u00e1rabe \u201cde la cabeza a los pies\u201d, es decir, siguiendo un crite -\nrio anat\u00f3mico topogr\u00e1fico. Las dolencias que  las ocasionan se estudian en el libro primero dentro de los cap\u00edtulos dedicados a las enfermedades del t\u00f3rax, del pulm\u00f3n, de la cabeza (cerebro), del cuello (v\u00eda a\u00e9rea, m\u00e9dula espinal) y generales (par\u00e1lisis). \nEn la concepci\u00f3n fisiol\u00f3gica de Avenzoar la res-\npiraci\u00f3n tiene dos funciones. La primera con-siste en refrescar el calor natural, emanado del coraz\u00f3n y difundido por todo el organismo, me -\ndiante la inspiraci\u00f3n de aire fr\u00edo y la espiraci\u00f3n de un cierto vapor caliente. La segunda, tiene por objeto reemplazar con neuma \u2013aire puro\u2013 el vapor que se expele. El pulm\u00f3n no tiene por s\u00ed un movimiento propio, puesto que no le llega ning\u00fan nervio motor ni a \u00e9l ni a su membrana (pleura), sino que sigue el movimiento del t\u00f3rax cuando este se expande bajo el impulso del dia -\nfragma, el m\u00fasculo respiratorio,  tomando el aire como si fuera un fuelle.\nLo original y novedoso de Avenzoar es que por \nprimera vez identifica y refiere enfermedades que originan IRA, no solo de causa inicialmente pulmonar sino tambi\u00e9n primitivamente extra-pulmonar, este es, en el sistema nervioso central y perif\u00e9rico, la caja tor\u00e1cica, el diafragma, la v\u00eda a\u00e9rea (Figura 4). \nFigura 4. Causas pulmonares y extrapulmonares de In-\nsuficiencia Respiratoria Aguda en el Kitab al-Taysir de \nAvenzoar.154\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):148-60. Herrera-Carranza M  \u2013 La insuficiencia respiratoria aguda en el  \u2026 Y lo hace asociando el s\u00edntoma al trastorno fi-\nsiol\u00f3gico que  se deriva de la zona anat\u00f3mica afectada. La enfermedad no la considera solo un trastorno estructural sino tambi\u00e9n una alteraci\u00f3n en la funci\u00f3n de los \u00f3rganos. A continuaci\u00f3n se exponen las enfermedades que causan insufi-\nciencia respiratoria aguda en el Kitab al-Taysir.\n3.1. Enfermedades del sistema nervioso central3.1.1. Cerebro\nEste tipo de IRA se detalla en el cap\u00edtulo dedi -\ncado  a las enfermedades de la cabeza y en el \nque trata de las enfermedades generales, y  en ambos, la causa es la depresi\u00f3n del centro res -\npiratorio.  En el primero, en el apartado \u00abTumo-\nres del enc\u00e9falo\u00bb [29], el origen es una afecci\u00f3n tumoral que probablemente es una meningoen -\ncefalitis, ya que el concepto de tumor al que se refiere Avenzoar en esa \u00e9poca era mucho m\u00e1s amplio e inespec\u00edfico que el actual, pues inclu\u00eda toda tumefacci\u00f3n o inflamaci\u00f3n persistente en cualquier \u00f3rgano o parte corporal en la que se colecciona pus [30]. Avenzoar considera a esta enfermedad incurable pues tiene un inevitable desenlace fatal a causa de la IRA. \n\u00abPuede sobrevenir en la sustancia misma del enc\u00e9falo, en sus diferentes partes, un derrame constituido por un humor, cual -\nquiera que sea, o por muchos humores. Se forman entonces tumores all\u00ed donde es posible. [\u2026] El tratamiento general es la sangr\u00eda as\u00ed como la alimentaci\u00f3n ligera. Pero creo que antes de eso, la muerte ha-br\u00e1 sorprendido al paciente como resulta -\ndo de los graves s\u00edntomas que le habr\u00e1n afectado, su motricidad voluntaria se vuelve dif\u00edcil, o incluso se abole casi por completo y llevan a la par\u00e1lisis; la muerte se produce inmediatamente por asfixia de-\nbido a la inmovilidad del t\u00f3rax \u00bb.\nEn el segundo, describe un fallo respiratorio \nagudo letal en la secci\u00f3n  que denomina \u00abLa en-fermedad del adormecimiento\u00bb [31] o \u00abLa enferme -\ndad de la par\u00e1lisis y la paresia\u00bb  [32]. Claramente se \ntrata de un ictus con una posible hernia transten-\ntorial y enclavamiento cerebral.\n\u00abDel mismo modo, sabemos que las lesio-nes que provocan anestesia y hemiplejia tienen diferentes causas. Puede ser una complexi\u00f3n fr\u00eda predominante en una zona del cerebro, en su mayor parte o en su totalidad. Si se extiende por debajo del cerebro, la muerte sobreviene r\u00e1pidamen-te por bloqueo de la respiraci\u00f3n \u00bb. \nComo el trastorno se debe a una discrasia fr\u00eda propone un tratamiento con medicamentos con -\ntrarios para recalentar moderadamente el orga -\nnismo, que sean fortificantes por sus cualidades arom\u00e1ticas y, adem\u00e1s, tengan una ligera fuerza astringente, por ejemplo, el aceite de terebinto. Recomienda tambi\u00e9n alimentos  con propieda-des similares como los pichones de palomas o \ncabezas de conejos en guiso de tafaya blanca.\n3.1.2. M\u00e9dula espinal\nEn las dos situaciones cl\u00ednicas que expone, la \nIRA es secundaria  a la lesi\u00f3n de la neurona del asta anterior medular alta y el consiguiente blo -\nqueo de la inervaci\u00f3n regional tor\u00e1cica. En el ca -\np\u00edtulo que trata de las enfermedades del cuello, en el apartado llamado \u00abEspondilolistesis cervical \nlateral derecha o izquierda\u00bb  [33] describe la com -\npresi\u00f3n medular secundaria a una lesi\u00f3n de la columna vertebral cervical, con resultado de muerte por parada respiratoria.\n\u00abHe indicado la conducta a seguir en el caso de deslizamiento de dos vertebras hacia el interior. Si el deslizamiento es ligero, se produce una atrofia del miem -\nbro. Si es importante, se produce una pa -\nr\u00e1lisis a causa de la presi\u00f3n que se ejerce sobre un lado de la m\u00e9dula. Se sigue de un espasmo debi\u00f3 al estiramiento en el otro lado. [\u2026] Si la par\u00e1lisis es intensa, la muerte sobreviene a causa de la asfixia de-\nbida a la imposibilidad del t\u00f3rax de respirar \u00bb.\nSi el desplazamiento vertebral es de causa trau -\nm\u00e1tica hay que guardar reposo y hacer una sangr\u00eda, para evitar que aparezca la peligrosa tumefacci\u00f3n (edema). Para fortificar la zona, localmente prescribe unturas de aceite de rosas por sus virtudes antiinflamatorias,  y aconseja aplicar una crema de iris o jazm\u00edn. Pero si el mal \nes grave reconoce que todo tratamiento es in\u00fatil.\nAsimismo, en el citado apartado de \u00abLa enferme -\ndad del adormecimiento\u00bb , se expone como nuevo \nmotivo de asfixia aguda, el ocasionado por la \nsecci\u00f3n medular completa [34]:\n\u00abHemos mencionado la hemiplej\u00eda, el adormecimiento y el relajamiento para los cuales es posible un tratamiento. Pero puede suceder otra cosa cuando la m\u00e9 -155\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):148-60. Herrera-Carranza M  \u2013 La insuficiencia respiratoria aguda en el  \u2026 dula es seccionada ya sea como resultado \nde un golpe violento contra ella, o de un tumor que la deteriora. En el caso de que la lesi\u00f3n concierna a una sola mitad, la persona presenta hemiplej\u00eda del lado en el que la m\u00e9dula ha sido seccionada. Si la le -\nsi\u00f3n afecta a los dos lados, la persona  \u2013al igual que el animal cuya constituci\u00f3n es pr\u00f3xima a la del hombre\u2013 su sensibilidad y motricidad voluntaria desaparecen por debajo de la secci\u00f3n [\u2026] Para este tipo de lesi\u00f3n no hay ning\u00fan remedio terap\u00e9uti-\nco. Si la lesi\u00f3n de la m\u00e9dula est\u00e1 situada por \nencima del origen del nervio de la respiraci\u00f3n, el paciente muere de asfixia y sobrevive tan -\nto como el estrangulado a lazo. Si la lesi\u00f3n \nse localiza por debajo, el paciente perma -\nnece vivo aunque plagado de sufrimiento, porque muere de esta afecci\u00f3n\u00bb.\nAparte de reconocer con varios siglos de antela -\nci\u00f3n el s\u00edndrome de hemisecci\u00f3n medular o de Brown-S\u00e9quard (1817-1894), se\u00f1ala claramente la relaci\u00f3n entre el nivel de la lesi\u00f3n de la m\u00e9du -\nla espinal y sus consecuencias cl\u00ednicas.\n3.2. Enfermedades del sistema nervioso perif\u00e9rico\nEn el cap\u00edtulo \u00abEl pecho y sus enfermedades\u00bb [35] \nexplica la grave complicaci\u00f3n respiratoria de la \npar\u00e1lisis fr\u00e9nica, el nervio motor del t\u00f3rax.\n\u00abCuando la m\u00e9dula espinal o el nervio motor que sale de ella con destino al pe -\ncho se afecta, la dificultad motora aparece \nen el t\u00f3rax. [\u2026] Un paro respiratorio puede \nsobrevenir bruscamente, como resultado de \nun accidente grave que afecta a la m\u00e9du -\nla antes de la salida del nervio  responsa -\nble de la motilidad tor\u00e1cica. Antes que el m\u00e9dico haya examinado al paciente, este muere por asfixia\u00bb.\nEl tratamiento es similar al general de las discra -\nsias fr\u00edas: aceites bals\u00e1micos suaves t\u00f3picos des-de la zona occipital  hasta el lugar de la lesi\u00f3n, con el fin de calentar moderadamente la zona, preferentemente una mezcla de aceite de tere -\nbinto y \u00e1mbar, o en su defecto de l\u00e1udano.\n3.3. Enfermedades de la caja tor\u00e1cicaEn el cap\u00edtulo  de las enfermedades del t\u00f3rax, en \nel apartado \u00abLas heridas perforantes tor\u00e1cicas\u00bb [36],  \nexpone que si la herida no rompe la membrana \n(la pleura)  cursa como cualquier otra, pero si la perfora se produce  un neumot\u00f3rax con riesgo vital. \n\u00abSe producen el t\u00f3rax  heridas y perfora -\nciones por causas manifiestas. En los ca-sos en los que la membrana no est\u00e1 afecta -\nda la herida es semejante a cualquier otra herida del cuerpo. Pero si la membrana ha sido perforada, la muerte del paciente no \ntarda en llegar, pues no respira por el lado en el cual la membrana ha sido perforada . Si el \nm\u00e9dico o el paciente mismo tapona el sitio \ndonde la membrana  ha sido perforada, al enfermo le sobreviene s\u00fabitamente tos y entonces la respiraci\u00f3n se reanuda\u00bb.\nPropone como \u00fanica medida de emergencia sal -\nvavidas el cierre del orificio tor\u00e1cico, procedi -\nmiento que ya ha  ensayado en animales, como afirma enseguida: \u00abEl animal continua vivo en tanto que esta herida permanece obliterada has-ta que cure o muera por otra causa\u00bb. \n3.4. Enfermedades de los m\u00fasculos respiratoriosTambi\u00e9n dentro de las enfermedades del pecho, \nen el apartado titulado \u00abDel diafragma que separa \nel t\u00f3rax del abdomen\u00bb  [37], especifica que en las \ninflamaciones del diafragma aparece un patr\u00f3n \nventilatorio, el denominado corto y r\u00e1pido, simi-lar al jadeo, asociado en la actualidad a la fatiga del diafragma [38, 39], premonitoria de una IRA global por disminuci\u00f3n de la ventilaci\u00f3n alveo -\nlar y elevaci\u00f3n de la pCO2 arterial [40, 41].\n\u00abPreciso que en caso de tumefacci\u00f3n de todo \u00f3rgano nervioso, el pulso es nece -\nsariamente en diente de sierra y que toda tumefacci\u00f3n en el t\u00f3rax, sus membranas o \nen el diafragma, la respiraci\u00f3n es necesaria-mente superficial y frecuente \u00bb.\nEl tratamiento consiste en sangr\u00eda, facilitar la di -\ngesti\u00f3n con purgantes  a base de jarabe de cardo \nazul, y dieta ligera.\n3.5. Enfermedades de la v\u00eda a\u00e9rea superior\nEn el cap\u00edtulo de las enfermedades del cuello, el \napartado \u00abDe la angina\u00bb, tiene relevancia hist\u00f3ri -\nca porque evidencia como Avenzoar se apoyaba \nen la medicina experimental para resolver incer-tidumbres diagn\u00f3sticas o terap\u00e9uticas. Recurre a la investigaci\u00f3n en animales como fundamento de su m\u00e9todo basado en la observaci\u00f3n cl\u00ednica y la experiencia propia. En los casos de amigda -\nlitis membranosa exist\u00eda la controversia de si la 156\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):148-60. Herrera-Carranza M  \u2013 La insuficiencia respiratoria aguda en el  \u2026 traqueotom\u00eda era una t\u00e9cnica segura y eficaz, o \nno, para evitar la muerte por asfixia secundaria a la obstrucci\u00f3n de la v\u00eda a\u00e9rea superior por pro-pagaci\u00f3n a la laringe del proceso inflamatorio (crup). La cuesti\u00f3n la solventa con la experimen -\ntaci\u00f3n en animales [42]:\n\u00abIgualmente, me abstengo de exponer lo que dicen los m\u00e9dicos sobre el tratamien-to de la angina grave, netamente sobre si la incisi\u00f3n de la tr\u00e1quea debe tener una longitud igual a la de una narina o un poco menos, pues la cuesti\u00f3n es dif\u00edcil en s\u00ed misma [\u2026]. Al principio de mis es -\ntudios, cuando le\u00ed esas opiniones, cort\u00e9 el \nconducto del pulm\u00f3n (tr\u00e1quea) de una cabra despu\u00e9s de seccionar la piel y la membra -\nna que la cubr\u00eda por debajo. Despu\u00e9s cort\u00e9 en la sustancia de la tr\u00e1quea un \u00e1rea un \npoco menor que el tama\u00f1o de un tirmisah \n(semilla de altramuz). Luego prosegu\u00ed la -\nvando la herida con agua y miel hasta la \ncicatrizaci\u00f3n. La cabra se despert\u00f3 com -\npletamente y  vivi\u00f3 durante mucho tiem-po\u00bb.\nLa aplicaci\u00f3n de Ibn Zuhr de un modelo ani -\nmal experimental a un problema cl\u00ednico en dis-cusi\u00f3n, lo convierte en un pionero del m\u00e9todo por el cual se han desarrollado muchos procedi -\nmientos quir\u00fargicos actuales [43].\nDentro tambi\u00e9n de la patolog\u00eda del cuello, en las \nenfermedades de la \u00favula, en el cap\u00edtulo \u00abPre-\nvenci\u00f3n de la asfixia por la sangr\u00eda\u00bb describe el tra -\ntamiento del cuadro asf\u00edctico provocado por una \ninflamaci\u00f3n extrema de la \u00favula [44]:\n\u00abPero, si se observa que el color es como el de una berenjena y se constata que la \u00favula presenta una hipertrofia importan-te y un engrosamiento anormal, hay que \ntemer entonces la asfixia del paciente y proce-\nder a una sangr\u00eda. Pienso que la persona que se encuentra en tal estado no puede tener m\u00e1s que una sangre negra y espesa. En cuanto se practica al sangr\u00eda, se alivia su garganta\u00bb.\nDespu\u00e9s de la flebotom\u00eda hab\u00eda que continuar el tratamiento con evacuantes como el agua de lavado de lapisl\u00e1zuli, polipodio com\u00fan, ep\u00edti -\nmo o el\u00e9boro negro, y medicamentos secante como el regaliz, flores de nen\u00fafar o flores de violeta.3.6. Enfermedades pulmonares\nEn el cap\u00edtulo sobre las \u00abEnfermedades del pul-\nm\u00f3n\u00bb hay varias alusiones a la aparici\u00f3n de \ndisnea como s\u00edntoma principal de algunas en-fermedades respiratorias: catarro descendente, neumon\u00eda y absceso de pulm\u00f3n.\n3.6.1. Catarro descendente de v\u00eda a\u00e9rea\nClaramente revela como una traqueobronquitis \naguda  puede abocar a una infecci\u00f3n pulmonar aguda, favorecido por la peculiar estructura anat\u00f3mica del pulm\u00f3n [45].\n\u00abEl pulm\u00f3n, seg\u00fan nuestro conocimiento, es un \u00f3rgano de sustancia laxa, constituido por una malla cuya sustancia proviene  de la tr\u00e1quea, y  por la cual el aire inspirado es repartido a trav\u00e9s de ella. Al igual que cuando se insufla aire en la tr\u00e1quea de un animal sacrificado, se observa que cuando el aire entre en el pulm\u00f3n se infla de manera visible, y cuando sale por la tr\u00e1quea se retrae netamente, las lesiones a las cuales est\u00e1 expuesto el pulm\u00f3n son aquellas que a partir de la cabeza  se difunden por sus conductos, el par\u00e9nquima pulmonar y sus va -\nsos. Los conductos del pulm\u00f3n y sus ramifica -\nciones se llenan de humedad descendente de la cabeza con motivo de resfriados o de otras sustancias diversas tambi\u00e9n procedentes de la \ncabeza. En este caso, aparece tos y disnea\u00bb.\nLa malla pulmonar a la que se refiere Avenzoar \nes la trama alveolar (conductos alveolares, sacos  alveolares y alv\u00e9olos) del pulm\u00f3n. El tratamien -\nto consiste en la eliminaci\u00f3n del humor flem\u00e1ti -\nco  con coloquinta y medicamentos arom\u00e1ticos que fortifiquen y calienten la cabeza como clavo, macis y canela, por v\u00eda inhalatoria.\n3.6.2. Neumon\u00eda\nDescribe el cuadro t\u00edpico de la neumon\u00eda, cono -\ncido desde la medicina cl\u00e1sica griega, en la sec -\nci\u00f3n \u00abTumores que sobrevienen en el pulm\u00f3n\u00bb , pero \ncon una precisi\u00f3n valiosa: que el pulm\u00f3n no es \nsensible, si aparece dolor cuando se inflama es porque hay afectaci\u00f3n de la pleura [46]. \n\u00abCuando el pulm\u00f3n se inflama, es seguido de \nuna disnea intensa y pertinaz, fiebre aguda \nen raz\u00f3n de la proximidad del coraz\u00f3n al pulm\u00f3n, tos persistente, eritema en la cara y una respiraci\u00f3n mediana, r\u00e1pida y regu-lar. [\u2026] En cuanto al dolor del pulm\u00f3n, no existe, ni tampoco sus efectos\u00bb.157\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):148-60. Herrera-Carranza M  \u2013 La insuficiencia respiratoria aguda en el  \u2026 La terapia es efectuar un sangr\u00eda en la vena ba -\ns\u00edlica o safena en una cuant\u00eda dependiente de la \nedad del enfermo, la complexi\u00f3n, la estaci\u00f3n del a\u00f1o y el h\u00e1bitat, a lo que hay que a\u00f1adir medi -\ncamentos con fuerza refrescante, astringente y arom\u00e1tica como las flores de rosas y los tallos de mirto tiernos. En cuanto a la alimentaci\u00f3n, lo mejor para beber es el agua de cebada y una ali -\nmentaci\u00f3n ligera sin carnes grasas.\nRelacionado con la neumon\u00eda caracteriza una \nentidad cl\u00ednica nueva, contribuci\u00f3n original de Avenzoar, descrita en  el cap\u00edtulo de las enferme-\ndades del pecho, en la secci\u00f3n \u00abFracturas tor\u00e1ci -\ncas\u00bb. Identifica un  s\u00edndrome que cursa con una \nsemiolog\u00eda parecida a la neum\u00f3nica pero que dis -\ntingue como un novedoso cuadro nosol\u00f3gico [47]:\n\u00abPuede producirse en el t\u00f3rax un tumor \na expensas de la membrana que divide el t\u00f3 -\nrax longitudinalmente y a la cual se unen el pulm\u00f3n y el coraz\u00f3n .[\u2026] El tumor de este \n\u00f3rgano se acompa\u00f1a de una tos discreta, \nde un dolor que irradia longitudinalmen -\nte hacia el cuello, de una confusi\u00f3n mental y de una fiebre aguda. En cuanto al pul-so, es en dientes de sierra en raz\u00f3n de su localizaci\u00f3n y comporta cierto grado de variabilidad si el tumor es importante, a  causa del car\u00e1cter noble del \u00f3rgano que le confiere su proximidad al coraz\u00f3n. El pa-ciente experimenta una sensaci\u00f3n de que -\nmadura y sed intensa. La inhalaci\u00f3n de aire fr\u00edo calma su sed pero no as\u00ed la inges -\nta de agua fr\u00eda. En cuanto a la respiraci\u00f3n, \ncomo la conocemos, es peque\u00f1a, frecuente y \nmuy caliente\u00bb.\nSe trata de una mediastinitis aguda o un absce -\nso de mediastino, cuyo diagn\u00f3stico no se pod\u00eda \nhaber hecho sino con la realizaci\u00f3n de una ne -\ncropsia.\n3.6.3. Absceso de pulm\u00f3n\nEn el mismo apartado de la neumon\u00eda, \u00abTumores \nque sobrevienen en el pulm\u00f3n\u00bb ,  relata la supura -\nci\u00f3n como una complicaci\u00f3n temible [48].\n\u00abEn cuanto al pulm\u00f3n, cuando se inflama, \nla fiebre aumenta y la disnea se agrava. Si la \ninflamaci\u00f3n regresa, la curaci\u00f3n es cierta. La regresi\u00f3n  es f\u00e1cil pues la sustancia es laxa. Pero si persiste, hay dos evoluciones posibles: o bien se hace purulenta o apare -\nce una soluci\u00f3n de continuidad\u00bb.El segundo estado es fatal: el paciente presenta fiebre h\u00e9ctica, hemoptisis y edemas volumino-sos en pies, siendo la muerte inevitable. Proba -\nblemente este cuadro cl\u00ednico corresponde a una insuficiencia card\u00edaca congestiva compatible con un cor pulmonale. En caso de abscesificaci\u00f3n, el curso cl\u00ednico es m\u00e1s lento pero no menos grave. \nTal como  detalla Avenzoar el desenlace final del \nenfermo, este relato podr\u00eda ser la primera des -\ncripci\u00f3n del estupor y letargo producido por la hipercapnia [49]:\n\u00abSus ojos [del enfermo] se hunden, su na -\nriz se calienta, sus u\u00f1as se incurvan y se observa, finalmente, no puede levantar los p\u00e1rpados m\u00e1s que con gran penalidad, \nno a causa del sue\u00f1o, sino por su incapacidad de estar atento y vigilante [\u2026]\u00bb. \nLa terapia se basa en sangr\u00eda, una alimentaci\u00f3n \nligera y medicamentos disolventes con capa -\ncidad de desobstruir \u00abcuya eficacia contra los tumores (inflamaciones) ha sido demostrada por la experiencia\u00bb, como el cardo y el culan -\ntro. Tambi\u00e9n propone como remedio alternativo inhalaciones de vapor de agua de rosa con bis -\ntorta. Pero consciente de la insolvencia de todos los tratamientos conocidos hasta el momento, su mentalidad cient\u00edfica le lleva de nuevo a in-vestigar en el mundo animal. Enterado por unos pastores que las ovejas sufr\u00edan una enfermedad respiratoria  que se curaba cuando com\u00edan una planta determinada,  va al escenario rural para indagar sobre el terreno [50]:\n\u00abEsto es lo que explica que los remedios del absceso del pulm\u00f3n existen en el mun -\ndo mientras que ellos son desconocidos para nosotros.  Las ovejas afectadas de una enfermedad pulmonar salen del re -\nba\u00f1o  como si buscaran algo y dan vuel -\ntas en c\u00edrculos. Los pastores dicen que es para comer una planta y despu\u00e9s se curan \ncompletamente. Yo he examinado los pulmo-\nnes de las ovejas: la soluci\u00f3n de continuidad \nera manifiesta y los signos de integraci\u00f3n \ny cicatrizaci\u00f3n evidentes. Hasta ahora, yo no conoc\u00eda este remedio y, por lo que yo s\u00e9, tampoco lo conoce nadie\u00bb.\nOtra vez Avenzoar recurre a la experimentaci\u00f3n en animales para esclarecer un dif\u00edcil problema terap\u00e9utico.158\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):148-60. Herrera-Carranza M  \u2013 La insuficiencia respiratoria aguda en el  \u2026 Referencias bibliogr\u00e1ficas\n1. P e\u00f1a C, Gir\u00f3n F, Moreno RM. Las enfermedades del pericardio en el Kitab al-Taysir de Avenzoar (c. 1095-\n1162). DYNAMIS Acta Hisp Med Sci Hist Illus. 1997;17:81-106. \n2. Mart\u00edn-Araguz A, Bustamante-Mart\u00ednez C, Fern\u00e1ndez-Armayor V, Moreno-Mart\u00ednez J. Neurociencia en \nAl-Andalus y su influencia en la medicina escolar medieval. Rev Neurol. 2002;34(9):877-92. doi: https://doi.\norg/10.33588/rn.3409.2001382\n3. P e\u00f1a C, Gir\u00f3n F. Aspectos in\u00e9ditos en la obra m\u00e9dica de Avenzoar: el Pr\u00f3logo del Kitab al-Taysir. Edici\u00f3n, \ntraducci\u00f3n y comentarios. Misc. de Estud. Arabes y Hebraicos. 1977;26(1):103-16.\n4. Azar HA, McV augh MR, Shatzmiller J. Ibn Zuhr (Avenzoar)\u00b4s Description of a Verrucous Malignancy of the \nColon. Can. Bull. Med. Hist. 2002;19(2):431-40. \n5. Anjumn N, Quddusi N, Azhar MU, Azmi, KAS. Ibne E Zohr And His Kitab al-Taisir: A Review Ind J Unani \nMed. 2011;4(1);23-5.\n6. Abdel-Halim RE. Experimental medicine 1000 y ears ago. Urol Ann. 2011;3(2):55-61. DOI: 10.4103/0974-\n7796.82168.\n7. P e\u00f1a C, Gir\u00f3n F. El \u00abCap\u00edtulo sobre la conservaci\u00f3n de la salud\u00bb del Kit\u0101b al-tays\u012br f\u012b l-mud\u0101w\u0101t wa-l-tadb\u012br \nde Avenzoar (c. 1095-1162). Dynamis. 2010;30:281-308.\n8. P e\u00f1a C, Gir\u00f3n F. Medicina versus cirug\u00eda: el tratamiento de las enfermedades de los ojos en las obras de \nAbulcasis y Avenzoar. DYNAMIS Acta Hisp Med Sci Hist Illus. 2000;2:163-87.\n9. L\u00f3pez J, Manzanares J. Insuficiencia Respiratoria Aguda. En: Montejo JC, Garc\u00eda de Lorenzo A, Ortiz C, Bo -\nnet A, editores. Manual de Medicina Intensiva (3\u00aa ed). Madrid: Elsevier; 2006. p. 191.\n10. Riley RL, Proemmel DD, Franke RE. A direct method for determination of oxygen and carbon dioxide ten -\nsions in blood. J Biol Chem. 1945;161:621.4. Conclusi\u00f3n\nEn la obra Kitab al-Taysir, Avenzoar, gracias a \nsu capacidad observaci\u00f3n para correlacionar \nlos s\u00edntomas y signos con las alteraciones ana -\nt\u00f3micas y fisiol\u00f3gicas, describe con sus causas, manifestaciones cl\u00ednicas y terap\u00e9uticas, el s\u00edn-drome que hoy llamamos insuficiencia respi-ratoria aguda, tanto de origen pulmonar como extrapulmonar. \nPor los hallazgos aqu\u00ed presentados referentes a \nla insuficiencia respiratoria aguda, podr\u00eda consi -\nderarse a Avenzoar como un precursor de las co -\nrrelaciones fisiopatol\u00f3gicas y anatomocl\u00ednicas, tan importantes para el avance de la medicina, ya que busca constantemente la raz\u00f3n fisiol\u00f3gica y el sustrato anat\u00f3mico del s\u00edntoma.\nEn las cuestiones dudosas o sometidas a contro -\nversia, tanto en lo referente al diagn\u00f3stico como \nal tratamiento de una enfermedad, recurre a la comprobaci\u00f3n o experimentaci\u00f3n animal, practi-cando incluso necropsias, lo cual revela una men -\ntalidad cient\u00edfica muy avanzada para su \u00e9poca.Estas contribuciones pueden considerarse una aportaci\u00f3n m\u00e1s a la medicina medieval de Aven-zoar, uno de los grandes m\u00e9dicos cuyo saber contribuy\u00f3 al prestigio cient\u00edfico de Al-Andalus (711-1492), momento hist\u00f3rico en el cual las ar -\ntes, las letras y las ciencias alcanzaron en su con -\njunto un gran desarrollo y auge. La medicina no se qued\u00f3 a la zaga y contribuy\u00f3 a ese esplendor. En gran medida Al-Andalus resplandeci\u00f3 en el mundo  gracias a m\u00e9dicos de la talla intelectual y humana de Avenzoar. \nAgradecimientos\nAgradezco al Dr. Manuel Rodr\u00edguez Carvajal y al Dr. \nEnrique Pino Moya la cuidadosa revisi\u00f3n del manuscrito \noriginal, sus atinadas correcciones y valiosas sugerencias.\nFinanciaci\u00f3n y conflicto de intereses\nEste trabajo no ha tenido ninguna fuente de financiaci\u00f3n \nni se declara conflicto de intereses. 159\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):148-60. Herrera-Carranza M  \u2013 La insuficiencia respiratoria aguda en el  \u2026 11. Sev eringhaus JW, Bradley FA. Electrodes for blood PO2 and PCO2 determination. J Appl Physiol. \n1958;13:515-20. [actualizada el 23 de agosto de 2004] [citada el 25 de marzo de 2020] Disponible en: http://jap.\nphysiology.org/cgi/ reprint/13/3/515.\n12. Bates DV , Maclem PT, Christie RV. Respiratory Function Disease. Philadelphia: WB Saunders Company; \n1971. p. 50-60.\n13. Comroe JH. Fisiolog\u00eda de la respiraci\u00f3n, 2\u00aa ed. M\u00e9xico: Interamericana; 1976. p. 260-4.\n14. Ner\u00edn de la Puerta I. Las enfermedades respiratorias en el mundo antiguo. En: Sociedad Espa\u00f1ola de Neu -\nmolog\u00eda y Cirug\u00eda Tor\u00e1cica (SEPAR). La historia de la neumolog\u00eda y la cirug\u00eda tor\u00e1cica espa\u00f1olas. Madrid: Ram\u00edrez de Arellano Editores; 2006. p. 21-30.\n15. Moreno E, Ramos A. Farmacia y Profesi\u00f3n en Al-Andalus (siglos VIII-XV). Madrid: Consejo Andaluz de Co -\nlegios Oficiales de Farmac\u00e9uticos; 1998. p. 73-5.\n16. Azar HA. The sage of Seville. Ibn Zhur, His Time, and His Medical Legacy. El Cairo-New Y ork: The Ameri -\ncan University in Cairo Press; 2008. p. 41-97.\n17. Moreno E, Ramos A. Los Banu Zhur: El esplendor de las ciencias m\u00e9dico-farmac\u00e9uticas en Isbiliya. Triaca. \n1997;(69):37-8.\n18. Colin G. Avenzoar. Sa vie et ses oeuvres. Par\u00eds: Ernest Lerroux, editeur; 1911. p. 23-45.\n19. \u00c1lv arez-Mill\u00e1n C. Ab\u016b l-\u2018Al\u0101\u2019 Zuhr b. \u2018Abd al-Malik b. Muhammad b. Marwan al-Iyadi, ibn Zuhr. Real Aca -\ndemia de Historia. Biograf\u00edas-e. [actualizada 1 enero 2018] [citada 20 de mayo de 2020] Disponible en: http://dbe.rah.es/biografias/4490/abu-l-ala-zuhr-b-abd-al-malik-b-muhammad-b-marw an-al-iy\n adi-ibn-zuhr.\n20. Ramos A, Moreno E. Avenzoar: vida y obra de un gran farmac\u00f3logo sevillano. Triaca. 1997;(70):11-2.\n21. Garc\u00eda-Ballester L. Los moriscos y la medicina. Barcelona: Labor Univ ersitaria; 1984. p. 149-50.\n22.  La\u00edn-Entralgo P. El cuerpo humano en la obra de Galeno (VII). En: El cuerpo humano: Oriente y Grecia an -\ntigua. Biblioteca Virtual Miguel de Cervantes. [18 de enero de 2020] [citada el 14 febrero de 2020] Disponible en: http://www.cervantesvirtual.com/obra-visor/el-cuerpo-humano-oriente-y-grecia-antigua/html/34ff7e94-d26c-11e1-b1fb-00163ebf5e63_9.html.\n23. La\u00edn-Entralgo P. Historia de la Medicina. Barcelona: Masson; 2001. p. 45-138.\n24. Leclerc L. Histoire de la M\u00e9dicine Arabe. Par\u00eds: Ernest Leroux; 1876. p. 87.\n25. Bouamrane F. Ibn Zuhr de S\u00e9ville. Le Trait\u00e9 m\u00e9dical ( Kit\u00e2b al-Tays\u00eer). Paris: Librairie Philosophique J. Vrin; \n2010. \n26. Bouamrane F. Ibn Zuhr de S\u00e9ville. Le Trait\u00e9 m\u00e9dical ( Kit\u00e2b al-Tays\u00eer). Paris: Librairie Philosophique J. Vrin; \n2010. p. 289.\n27. Bouamrane F. Ibn Zuhr de S\u00e9ville. Le Trait\u00e9 m\u00e9dical ( Kit\u00e2b al-Tays\u00eer). Paris: Librairie Philosophique J. Vrin; \n2010. p. 255.\n28. Diz-Lois F, Montes J. Historia brev e de la medicina interna. En: Diz-Lois F (coordinador). La medicina inter -\nna como modelo de pr\u00e1ctica cl\u00ednica. La Coru\u00f1a: Sociedad Galega de Medici\u00f1a Interna (SOGAMI); 2008. p. 25-42.\n29. Bouamrane F. Ibn Zuhr de S\u00e9ville. Le Trait\u00e9 m\u00e9dical ( Kit\u00e2b al-Tays\u00eer). Paris: Librairie Philosophique J. Vrin; \n2010. p. 104.\n30. Bouamrane F. Ibn Zuhr de S\u00e9ville. Le Trait\u00e9 m\u00e9dical ( Kit\u00e2b al-Tays\u00eer). Paris: Librairie Philosophique J. Vrin; \n2010. p. 194.\n31. Bouamrane F. Ibn Zuhr de S\u00e9ville. Le Trait\u00e9 m\u00e9dical ( Kit\u00e2b al-Tays\u00eer). Paris: Librairie Philosophique J. Vrin; \n2010. p. 305-6.160\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):148-60. Herrera-Carranza M  \u2013 La insuficiencia respiratoria aguda en el  \u2026 32. Colin G. Avenzoar. Sa vie et ses oeuvres. Par\u00eds: Ernest Lerroux, editeur; 1911. p. 132.\n33. Bouamrane F. Ibn Zuhr de S\u00e9ville. Le Trait\u00e9 m\u00e9dical ( Kit\u00e2b al-Tays\u00eer). Paris: Librairie Philosophique J. Vrin; \n2010. p. 169.\n34. Bouamrane F. Ibn Zuhr de S\u00e9ville. Le Trait\u00e9 m\u00e9dical ( Kit\u00e2b al-Tays\u00eer). Paris: Librairie Philosophique J. Vrin; \n2010. p. 309.\n35. Bouamrane F. Ibn Zuhr de S\u00e9ville. Le Trait\u00e9 m\u00e9dical ( Kit\u00e2b al-Tays\u00eer). Paris: Librairie Philosophique J. Vrin; \n2010. p. 226.\n36. Bouamrane F. Ibn Zuhr de S\u00e9ville. Le Trait\u00e9 m\u00e9dical ( Kit\u00e2b al-Tays\u00eer). Paris: Librairie Philosophique J. Vrin; \n2010. p. 227. \n37. Bouamrane F. Ibn Zuhr de S\u00e9ville. Le Trait\u00e9 m\u00e9dical ( Kit\u00e2b al-Tays\u00eer). Paris: Librairie Philosophique J. Vrin; \n2010. p. 235-6.\n38. Herrera-Carranza M, V enegas-Gamero J, Rodr\u00edguez-Carvajal M, Doblas-Claros A, M\u00e1rquez-Flores E. Primer \ndestete. Importancia de los m\u00fasculos respiratorios. Med Intensiva. 1987;11:138-44.\n39. V assilakoupulos T. Respiratory muscle wasting in the ICU: is it time to protect diaphragm? Thorax. \n2016;71:397-8.\n40. Herrera-Carranza M. Breviario de v entilaci\u00f3n mec\u00e1nica. Preguntas a la cabecera del enfermo. Madrid: Edito -\nrial Panamericana; 2018. p. 10-8.\n41. Dress M, Goligher E, Heunks L, Brochard L. Critical illness-associated diaphragmatic w eakness. Intensiv e \nCare Med. 2017;43:1441-52.\n42. Bouamrane F. Ibn Zuhr de S\u00e9ville. Le Trait\u00e9 m\u00e9dical (Kit\u00e2b al-T ays\u00eer). Paris: Librairie Philosophique J. Vrin; \n2010. p. 180.\n43. Abdel-Halim RE. Contributions of Ibn Zuhr (A venzoar) ti the progress of surgery. A study and translation \nfrom his book al-Taysir. Saudi Med J. 2005;26(9):1333-9.\n44. Bouamrane F. Ibn Zuhr de S\u00e9ville. Le Trait\u00e9 m\u00e9dical ( Kit\u00e2b al-Tays\u00eer). Paris: Librairie Philosophique J. Vrin; \n2010. p. 177.\n45. Bouamrane F. Ibn Zuhr de S\u00e9ville. Le Trait\u00e9 m\u00e9dical ( Kit\u00e2b al-Tays\u00eer). Paris: Librairie Philosophique J. Vrin; \n2010. p. 185-6.\n46. Bouamrane F. Ibn Zuhr de S\u00e9ville. Le Trait\u00e9 m\u00e9dical ( Kit\u00e2b al-Tays\u00eer). Paris: Librairie Philosophique J. Vrin; \n2010. p. 188.\n47. Bouamrane F. Ibn Zuhr de S\u00e9ville. Le Trait\u00e9 m\u00e9dical ( Kit\u00e2b al-Tays\u00eer). Paris: Librairie Philosophique J. Vrin; \n2010. p. 231.\n48. Bouamrane F. Ibn Zuhr de S\u00e9ville. Le Trait\u00e9 m\u00e9dical ( Kit\u00e2b al-Tays\u00eer). Paris: Librairie Philosophique J. Vrin; \n2010. p. 190.\n49. Bouamrane F. Ibn Zuhr de S\u00e9ville. Le Trait\u00e9 m\u00e9dical (Kit\u00e2b al-T ays\u00eer). Paris: Librairie Philosophique J. Vrin; \n2010. p. 191.\n50. Bouamrane F. Ibn Zuhr de S\u00e9ville. Le Trait\u00e9 m\u00e9dical (Kit\u00e2b al-T ays\u00eer). Paris: Librairie Philosophique J. Vrin; \n2010. p. 166.\nEste trabajo debe ser citado como: \nHerrera-Carranza M. La insuficiencia respiratoria aguda en el Kitab al-Taysir de Avenzoar. Causas, \ndiagn\u00f3stico y tratamiento. Rev Esp Cien Farm. 2020;1(2):148-60.161\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):161-8. N\u00fa\u00f1ez-Vald\u00e9s J, Ramos A - \u00bfSe sabe con seguridad qui\u00e9n fue  \u2026.                                      Art\u00edculo original\n\u00bfSe sabe con seguridad qui\u00e9n fue la primera mujer \nfarmac\u00e9utica de la historia?\nIs it really known who the first female pharmacist in history was?\nN\u00fa\u00f1ez-Vald\u00e9s J1*, Ramos A2\n1Departamento de Geometr\u00eda y Topolog\u00eda. Universidad de Sevilla. Sevilla. Espa\u00f1a\n2Departamento de Farmacia y Tecnolog\u00eda Farmac\u00e9utica. Universidad de Sevilla. Sevilla. Espa\u00f1a\n*Correspondencia: jnvaldes@us.es\nRecibido: 15.12.20; aceptado: 15.01.2021\nResumen: Aunque los datos que se encuentran en algunas fuentes, fundamentalmente digitales, no \nsean falsos, ocurre algunas veces que no est\u00e1n suficientemente precisados o bien que el contexto en el que se enmarcan no est\u00e1 convenientemente aclarado, lo cual puede producir mucha confusi\u00f3n en los investigadores. Esto suele suceder, por ejemplo, cuando se trata de saber qui\u00e9nes fueron las primeras personas, las pioneras, de alguna actividad. En este art\u00edculo se aclaran varias imprecisiones que se desprenden de algunas fuentes consultadas con relaci\u00f3n a la pregunta de qui\u00e9n fue la primera mujer licenciada en Farmacia de la historia .\nAbstract:  Although the information found in some sources, mainly digital, IS not false, it sometimes \nhappens that they are not precise enough or that the context in which they are framed is not properly \nclarified, which can cause much confusion in researchers. This usually happens, for example, when it comes to find out who the first people were, known as pioneers, of some activity. This article clarifies several inaccuracies that emerge from some sources consulted concerning the question of who was the first woman graduate in Pharmacy during history.\nPalabras clave: mujeres farmac\u00e9uticas pioneras; historia de la Farmacia; imprecisiones en fuentes biblio -\ngr\u00e1ficas. Keywords: first female pharmacists; history of Pharmacy; inaccuracies in bibliographic sources.\n1. Introducci\u00f3n\nA veces resulta muy complicado afirmar con \nrotundidad qui\u00e9n fue la primera persona que se ha significado por alguna caracter\u00edstica o hecho especial, si no se dispone de datos objetivos o si las fuentes existentes al respecto en la literatura incurren en claras contradicciones, sin que el investigador tenga la posibilidad de contrastar por su parte los datos encontrados.\nEsto ocurre, por ejemplo, cuando se intenta averiguar qui\u00e9n fue la primera mujer \nfarmac\u00e9utica de la historia. Para responder a esa pregunta, un primer concepto que habr\u00eda que tener claro es saber qu\u00e9 es lo que se sobreentiende por el t\u00e9rmino \u201cfarmac\u00e9utico\u201d.\nPor hacer un poco de historia, de forma muy \nbreve y remiti\u00e9ndonos con exclusividad a las mujeres, a las que se refiere este art\u00edculo, diremos que en la Europa en el siglo XV, en la que el Cristianismo imperante asignaba papeles claramente diferenciados para el hombre y la 162\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):161-8. N\u00fa\u00f1ez-Vald\u00e9s J, Ramos A - \u00bfSe sabe con seguridad qui\u00e9n fue  \u2026.                                      mujer, la medicina era practicada por hombres \nque aprend\u00edan en universidades las teor\u00edas de Galeno, mientras que eran generalmente las mujeres las que aportaban los primeros cuidados farmac\u00e9uticos, higi\u00e9nicos y m\u00e9dicos para atender los peque\u00f1os malestares m\u00e1s frecuentes de las familias [1].\nTambi\u00e9n hab\u00eda otras mujeres con conocimientos, \nque podr\u00edamos llamar \u201cfarmac\u00e9uticos\u201d, m\u00e1s espec\u00edficos. Entre ellas estaban las \u201cmujeres sabias\u201d del pueblo, algunas conocidas por los apelativos de \u201cbrujas\u201d, \u201cmagas\u201d o \u201chechiceras\u201d, que trataban de curar los males ajenos utilizando plantas medicinales, cuando no conjuros, rezos, e incluso hechizos. Tambi\u00e9n destacaban las monjas, que cuidaban a los enfermos generalmente con las plantas medicinales que muchas veces se cultivaban en el mismo jard\u00edn del convento.\nDos siglos m\u00e1s tarde, ya aparecen pr\u00e1cticamente \nlas boticas, que sol\u00edan ser un negocio familiar en el que participaban el boticario, su mujer, quiz\u00e1s sus hijos y algunos dependientes contratados. Los distintos pa\u00edses europeos ten\u00edan diferentes legislaciones al respecto de estas mujeres: en Francia se permit\u00eda que las mujeres fueran boticarias, mientras que en Alemania lo ten\u00edan prohibido. En Espa\u00f1a, aunque escasos, existen algunos registros de mujeres boticarias, mujeres que sol\u00edan acceder a la profesi\u00f3n al fallecer el marido, pero sin que participaran despu\u00e9s en la vida del gremio de la ciudad. Pod\u00edan ser \u201capoyadas\u201d por los maestros del gremio, pero nunca eran maestras por derecho propio y no ten\u00edan aprendices. No se permiti\u00f3 a las mujeres espa\u00f1olas tener botica por derecho propio hasta bien entrado el siglo XIX. En cambio, las mujeres inglesas en la misma situaci\u00f3n pod\u00edan acceder a la direcci\u00f3n del negocio y a un puesto en el gremio; incluso algunas boticarias inglesas llegaron a tener aprendices a su cargo [1].\nPor todas estas razones, es dif\u00edcil, como ya se \nha comentado, tratar de discernir qui\u00e9n fue la primera mujer farmac\u00e9utica de la historia sin indicar claramente antes qu\u00e9 es lo que se sobreentiende por el t\u00e9rmino \u201cfarmac\u00e9utico\u201d. Obviamente, no son equiparables por igual los t\u00e9rminos \u201cmujeres sabias\u201d (o cualquiera de los otros relacionados), \u201cboticarias\u201d y \u201cfarmac\u00e9uticas\u201d. El Diccionario de la Real Academia de la Lengua Espa\u00f1ola define la palabra \u201cfarmac\u00e9utico\u201d, en su calidad de sustantivo, como \u201cpersona legalmente autorizada para ejercer la farmacia\u201d (como adjetivo, significa: \u201cperteneciente o relativo a la farmacia \u201d). \nY es en esa definici\u00f3n donde puede encontrarse, quiz\u00e1s, el criterio m\u00e1s claro para diferenciar entre quienes ejercen la farmacia: \u201cestar legalmente autorizado\u201d.\nSi aceptamos entonces esa definici\u00f3n del \ndiccionario, por la que por persona farmac\u00e9utica se entiende \u201caquella persona que ha estudiado una carrera de Farmacia  (en sus diferentes versiones \na lo largo de la historia) y dispone adem\u00e1s de un \nt\u00edtulo que la acredita como tal \u201d, entonces no debe \ndudarse de que la primera mujer farmac\u00e9utica de la historia fue la estadounidense, de origen ingl\u00e9s, Mary Corinna Putnam Jacobi, tal como se contempla en varias fuentes bibliogr\u00e1ficas y digitales que se indicar\u00e1n m\u00e1s adelante, aunque esta afirmaci\u00f3n sea, sin embargo, rebatida por otras que conceden ese honor bien a la tambi\u00e9n estadounidense Elizabet Gooking Greenleaf o bien a la de igual nacionalidad, Elizabeth Marshall.\nCiertamente, Mary Putnam fue la primera mujer \nde la historia en estudiar y despu\u00e9s recibir un t\u00edtulo oficial de graduada en Farmacia, aunque tambi\u00e9n es cierto que previamente a ella Elizabet Gooking Greenleaf y Elizabeth Marshall tambi\u00e9n ejercieron la Pensilvania, si bien no cursaron los estudios de esa disciplina y por tanto no llegaron a obtener un t\u00edtulo que las acreditara como tales.\nEste tipo de controversia no solamente ocurre, \nen el caso de la Farmacia, con las mujeres americanas, sino que sucede tambi\u00e9n en muchos otros pa\u00edses. En el nuestro, por ejemplo, tambi\u00e9n hay suscitada otra a la hora de acordar qui\u00e9n fue la primera mujer farmac\u00e9utica. La alicantina (de La Granja de Rocamora) Mar\u00eda Dolores Mart\u00ednez Rodr\u00edguez fue la primera mujer nacida en Espa\u00f1a (entendiendo por Espa\u00f1a la pen\u00ednsula y sus dos conjuntos de islas adyacentes) que estudi\u00f3 Farmacia, primeramente en la Universidad de Valencia, traslad\u00e1ndose los \u00faltimos cursos a la Universidad Central de Madrid, y licenci\u00e1ndose en esa Universidad en 1893 (con lo que cumple las dos condiciones antes impuestas), si bien, mucho antes que ella, ya se hab\u00edan licenciado en el College of Pharmacy de Nueva York otras tres 163\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):161-8. N\u00fa\u00f1ez-Vald\u00e9s J, Ramos A - \u00bfSe sabe con seguridad qui\u00e9n fue  \u2026.                                      mujeres, por orden de finalizaci\u00f3n de estudios y \nobtenci\u00f3n del t\u00edtulo, las hermanas Eloisa y Mar\u00eda Dolores Figueroa Marty (ambas licenciadas en 1886) y \u00c1ngela Socarr\u00e1s Hern\u00e1ndez (en 1887), todas ellas cubanas de nacimiento (de La Habana), que en aquel momento eran tambi\u00e9n ciudadanas espa\u00f1olas, al encontrarse Cuba en aquellas fechas bajo dependencia de nuestro pa\u00eds [2]. \u00bfA qui\u00e9n de ellas se le puede conceder entonces el honor de ser la primera mujer espa\u00f1ola licenciada en Farmacia? Como vemos, esto ser\u00eda objeto de una nueva controversia, cuyo tratamiento se escapa, por el momento, de los objetivos de este art\u00edculo, que se indican a continuaci\u00f3n. \n2. Objetivos y m\u00e9todo\nEl objetivo principal de este art\u00edculo es el \nde resolver las posibles dudas que surjan, dependiendo de las fuentes que se consulten, a la hora de reconocer como primera farmac\u00e9utica de la historia a una u otra mujer, as\u00ed como tambi\u00e9n poner como referentes ante la sociedad a todas las mujeres farmac\u00e9uticas que se citan en \u00e9l, en particular a Mary Corinna Putnam Jacobi, Elizabet Gooking Greenleaf y Elizabeth Marshall, pues todas ellas, independientemente del orden en el que lo hicieran, ejercieron plena y satisfactoriamente la Pensilvania y merecen todo nuestro reconocimiento.\nLa metodolog\u00eda seguida ha consistido en la \nheur\u00edstica, entendida como la b\u00fasqueda de fuentes documentales, fundamentalmente escritas y por v\u00eda digital en esta ocasi\u00f3n, que nos han servido como materia prima en nuestra investigaci\u00f3n y nos han permitido completar con bastantes datos novedosos las escasas biograf\u00edas que se encuentran sobre estas mujeres en la literatura.\n3. Resultados y discusi\u00f3n\nTal como se ha indicado anteriormente, puede \nconsiderarse un hecho constatado que la primera mujer farmac\u00e9utica de la historia, es decir, la primera que puede acreditar esa condici\u00f3n, es la estadounidense Mary Corinna Putnam Jacobi. No obstante, como se ha indicado, tambi\u00e9n es cierto que hubo otras dos mujeres de la misma nacionalidad, anteriores a ella, que tambi\u00e9n pueden considerarse \u201cfarmac\u00e9uticas\u201d, aunque no realizasen los estudios de esa titulaci\u00f3n. Ellas son Elizabet Gooking Greenleaf y Elizabeth Marshall. En esta secci\u00f3n se muestran las biograf\u00edas de esas tres mujeres, habi\u00e9ndose tomado todas las figuras que aparecen en ella de las Im\u00e1genes de Wikipedia. \n3.1. Elizabet Gooking GreenleafVarias fuentes, entre ellas [3, 4], reconocen a \nElizabet Gooking Greenleaf como la primera mujer farmac\u00e9utica de la historia, y, por consiguiente, de los Estados Unidos, por el hecho de ser due\u00f1a de una botica en Boston en 1727 y figurar su nombre en una lista de los 32 boticarios que ejerc\u00edan en Nueva Inglaterra a finales del siglo XVII y principios del XVIII, siendo ella la \u00fanica mujer de la lista, aunque, sin embargo, no consta en ning\u00fan lugar que hubiese cursado los estudios de la titulaci\u00f3n.\nElizabet Gooking, hija de Samuel y Mar\u00eda \nGooking, naci\u00f3 en Cambridge el 11 de noviembre de 1681. En aquellos tiempos, Cambridge era una colonia no muy grande ubicada en el condado de Middlesex, en el estado de Massachussets (actualmente, la ciudad es muy conocida por albergar la Universidad de Harvard, ya existente en aquellos tiempos y el m\u00e1s moderno MIT, el Instituto Tecnol\u00f3gico de Massachusetts). \nEl apellido Greenleaf le viene a Elizabet Gooking \npor su casamiento con Daniel Greenleaf, ministro de la Iglesia, m\u00e9dico y boticario graduado en Harvard en 1699, con quien contrajo matrimonio el 18 de noviembre de 1701 y tuvo trece hijos (aunque en otras fuentes [4], por ejemplo, se indica que fueron doce). Algunos de ellos fueron Daniel, Stephen, Mary, Elizabeth, Sarah, Samuel, Jane, Hannah Richards, John y Mercy). \nDaniel Greenleaf, esposo de Elizabet Gooking \nGreenleaf, era el hijo mayor de Stephen y Elizabeth (Gerrish) Greenleaf. Hab\u00eda nacido el 10 de febrero de 1680 en Newbury, Condado de Essex, Massachusetts Bay Colony. Sus hermanos fueron Elizabeth, William, Joseph, Sarah, Stephen, Moses y otros tres m\u00e1s. Ya casado, fue ordenado pastor de la Iglesia Congregacional en Yarmouth, Condado de Barnstable, en Massachusetts en 1708. \nEn 1727, Elizabet Gooking Greenleaf se traslad\u00f3 164\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):161-8. N\u00fa\u00f1ez-Vald\u00e9s J, Ramos A - \u00bfSe sabe con seguridad qui\u00e9n fue  \u2026.                                      a Boston para abrir una botica, lo que pudo \nhacer sin ning\u00fan tipo de impedimento legal, puesto que, aunque ese papel hab\u00eda sido realizado hasta ese momento exclusivamente por hombres, Massachusetts no ten\u00eda ninguna ley que impidiese ejercer a las mujeres como boticarias. Su esposo renunci\u00f3 a su puesto de Pastor de la Iglesia Congregacional en Yarmouth y se traslad\u00f3 a Boston con ella, ejerciendo ambos en la farmacia durante varias d\u00e9cadas.\nEl extenso trabajo de Elizabet Gooking \nGreenleaf como farmac\u00e9utica, aunque como ya se ha indicado no estudiase la carrera en ning\u00fan momento, junto con el hecho de figurar como la \u00fanica mujer en la lista de los 32 boticarios que ejerc\u00edan en Nueva Inglaterra en aquella \u00e9poca, primera mitad de los a\u00f1os 1700, es lo que ha hecho que varios autores la consideren \u201cla primera mujer farmac\u00e9utica de la historia\u201d, pues no hay constancia de ninguna otra antes de ella, si bien, incumple el requisito ya comentado de \u201cestar legalmente autorizada para ello\u201d, pues, aunque no incumpl\u00eda ninguna ley, carec\u00eda de la titulaci\u00f3n exigida para ello.\nElizabet Gooking Greenleaf falleci\u00f3 el 11 de \nnoviembre de 1762, a los 81 a\u00f1os de edad, en Boston, Condado de Suffolk, Massachusetts, un a\u00f1o antes de que lo hiciera su esposo. Parece ser que est\u00e1 enterada en Kings Chapel Burying Ground, aunque no est\u00e1 totalmente contrastada esa afirmaci\u00f3n. \nComo m\u00e9rito relevante, Elizabet Gooking \nGreenleaf fue una de las 17 mujeres que la Asociaci\u00f3n Americana de Farmac\u00e9uticos (en adelante APhA) galardon\u00f3 en 2012, por sus \u201ccontribuciones a la profesi\u00f3n y el adelanto de la mujer en Pensilvania\u201d.\n3.2. Elizabeth Marshall\nElizabeth Marshall, naci\u00f3 en el n\u00famero 56 \n(posteriormente cambiado) de Chestnut Street, de Filadelfia, Pensilvania, el 28 de enero de 1768. \nElizabeth era la hija mayor del matrimonio \nque formaban Charles Marshall (1744-1825) y Patience (Parrish) Marshall. Su padre era propietario de una farmacia en Filadelfia y fue el primer presidente del Philadelphia College of Apothecaries. Su madre inicialmente se llamaba Ann, pero cambi\u00f3 su nombre por el de Patience a la muerte de su t\u00eda Patience Howell. El matrimonio tuvo dos hijos varones y siete hijas, adem\u00e1s de Elizabeth. Sus abuelos paternos fueron Sarah Thomson y Christopher Marshall. Este \u00faltimo, fallecido en 1797, hab\u00eda sido un revolucionario estadounidense y m\u00e1s tarde fund\u00f3 la farmacia de la familia, que se llamaba Marshall Drug Store. Christopher Marshall (Figura 1) apreciaba much\u00edsimo a su nieta, como se muestra en un diario suyo que se conserva en la Sociedad Hist\u00f3rica de Pensilvania.\nFigura 1. Christopher Marshall (Alamy stock photo).\nAunque nunca lleg\u00f3 a estar titulada para ello, Elizabeth Marshall hered\u00f3 la farmacia familiar de su abuelo, la Marshall Drug Store, en 1804, la cual, por aquel entonces gozaba de un muy buen estado financiero. \nSu abuelo, Christopher Marshall, que hab\u00eda sido \nun inmigrante irland\u00e9s, hab\u00eda establecido esa botica en Filadelfia en 1729. Durante 96 a\u00f1os, la botica pas\u00f3 a ser de una tienda minorista pionera a ser una empresa farmac\u00e9utica l\u00edder en la fabricaci\u00f3n de productos qu\u00edmicos a gran escala, convirti\u00e9ndose tambi\u00e9n en una escuela de formaci\u00f3n \u201cpr\u00e1ctica\u201d para farmac\u00e9uticos y en un importante dep\u00f3sito de suministros durante la Revoluci\u00f3n, periodo en el que Christopher Marshall se gan\u00f3 el t\u00edtulo de \u201cEl cu\u00e1quero luchador\u201d. Sus hijos, Charles y Christopher, Jr., ganaron fama individual y continuaron sus excelentes tradiciones.\nTras heredar la farmacia y empezar como \naprendiz, Elizabeth Marshall administr\u00f3 la 165\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):161-8. N\u00fa\u00f1ez-Vald\u00e9s J, Ramos A - \u00bfSe sabe con seguridad qui\u00e9n fue  \u2026.                                      farmacia durante dos d\u00e9cadas, hasta 1825, \ncuando se jubil\u00f3 y la vendi\u00f3 poco despu\u00e9s de morir su padre en ese a\u00f1o, pasando la farmacia a sus aprendices, Charles Ellis e Isaac P. Morris [5]. \nDurante el tiempo que estuvo a cargo de la \nfarmacia, Elizabeth Marshall la pudo salvar de la bancarrota y a base de esfuerzo llevarla de nuevo al \u00e9xito financiero. Debido a eso, est\u00e1 actualmente considerada como la empresaria estadounidense que se convirti\u00f3 (seg\u00fan algunas fuentes) en la segunda mujer farmac\u00e9utica en los Estados Unidos. \nEsa farmacia familiar fue el tema del cuadro \n\u201cThe Marshall Apothecary\u201d, de Robert Thom, que se puede encontrar en la serie de pinturas \u201cGrandes momentos en Pensilvania\u201d. V\u00e9ase la Figura 2 (Robert Alan Thom (1915-1979) fue un ilustrador estadounidense que se especializ\u00f3 en la representaci\u00f3n de escenas hist\u00f3ricas de empresas comerciales. Es muy conocido por su serie de 40 pinturas que representan la historia de la Farmacia y por su otra serie de 45 pinturas que representan la historia de la Medicina, ambas encargadas por los laboratorios Parke-Davis). \nFigura 2. The Marshall Apothecary\u201d, de Robert Thom. \nAparecen Christopher Marshall, abuelo de Elizabeth, \ny sus hijos Christopher Junior y Charles, padre de Elizabeth.\nElizabeth Marshall falleci\u00f3 el 26 de julio de \n1836. Una imagen suya se muestra en la Galer\u00eda \nde Mujeres de la Asociaci\u00f3n Americana de Farmac\u00e9uticos en 2012 (Figura 3).Figura 3. Galer\u00eda de mujeres de la APhA.\n3.3.  Mary Corinna Putnam Jacobi (Mary Putnam), \nla primera licenciada en Farmacia de la historia\nEn 1876, la estadounidense Mary Corinna Putnam \nJacobi (Figura 4) tuvo el honor de convertirse en la primera mujer farmac\u00e9utica de la historia (de acuerdo con los criterios comentados anteriormente en la Introducci\u00f3n, seguramente tambi\u00e9n compartidos por Artime en [6], al opinar de acuerdo con esta aseveraci\u00f3n). Aunque Mary Putnam hab\u00eda nacido el 31 de agosto de 1842 en Londres, donde sus padres, americanos, estaban residiendo temporalmente (fue la mayor de los siete hijos del matrimonio), pas\u00f3 pr\u00e1cticamente su ni\u00f1ez y toda su adolescencia en Nueva York, adonde sus padres regresaron en 1848, cuando ella ten\u00eda 6 a\u00f1os. \nTras estudiar en una escuela p\u00fablica de \nManhattan, se gradu\u00f3 en el New York College of Pharmacy en 1863 y gan\u00f3 su M.D. en el Female Medical College de Pensilvania en 1864. \nDespu\u00e9s de hacer una breve estancia en el New \nEngland Hospital for Women and Children en Nueva York, decidi\u00f3 continuar los estudios de Medicina que hab\u00eda iniciado en Pensilvania traslad\u00e1ndose a Par\u00eds, a la \u00c9cole de M\u00e9dicine de su Universidad. All\u00ed fue admitida como estudiante tras duras negociaciones (tuvo que salvar much\u00edsimas dificultades para ser admitida solo por el hecho de ser mujer), convirti\u00e9ndose 166\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):161-8. N\u00fa\u00f1ez-Vald\u00e9s J, Ramos A - \u00bfSe sabe con seguridad qui\u00e9n fue  \u2026.                                      por tanto en la primera mujer estudiante de esa \ninstituci\u00f3n, en la que se gradu\u00f3 con honores en julio de 1871, siendo la segunda mujer en conseguir el grado y recibiendo una medalla de Bronce por su Tesis Doctoral [6]. \nFigura 4. Una imagen de Mary Putnam.\nCuando regres\u00f3 a Nueva York a mediados de ese \na\u00f1o, Mary Putnam (Figura 5) pens\u00f3 en organizar una asociaci\u00f3n para defender los cambios en la formaci\u00f3n m\u00e9dica de las mujeres. Finalmente, pudo llevar su idea a la pr\u00e1ctica y pocos meses m\u00e1s tarde, ya en 1872, fund\u00f3 la \u201c Association for the Advancement of the Medical Education of Women\u201d, de la cual fue Presidenta desde 1874 hasta 1903. \nUn a\u00f1o m\u00e1s tarde, en 1873, Mary Putnam se \ncas\u00f3 con el doctor Abraham Jacobi, considerado por muchos como el \u201cpadre de los pediatras americanos\u201d, quien luch\u00f3 mucho hasta conseguir que su mujer fuese admitida en las sociedades m\u00e9dicas de Nueva York. El matrimonio tuvo tres hijos, de los cuales s\u00f3lo uno alcanz\u00f3 la edad adulta.Figura 5. Mary Putnam.\nEn 1876, durante su etapa como presidenta de \nla Asociaci\u00f3n que ella misma hab\u00eda fundado, la Universidad de Harvard le concedi\u00f3 el Premio Boylston, por uno de sus ensayos sobre la menstruaci\u00f3n de la mujer: \u201cThe question of rest for women during menstruation\u201d. Ese trabajo, en el que ella defend\u00eda que las mujeres no tienen ninguna limitaci\u00f3n f\u00edsica en raz\u00f3n de su sexo, se trataba de un ensayo que respond\u00eda al publicado por el profesor de la Universidad de Harvard Edward H. Clarke tres a\u00f1os antes, titulado \u201cSex in education or a fair chance for the girls\u201d, en el que este defend\u00eda todo lo contrario. \nMary Putnam, quien no estaba para nada de \nacuerdo con las opiniones de Clarke, pero al mismo tiempo sab\u00eda que la opini\u00f3n de una mujer referente a un tema cient\u00edfico no iba a ser escuchada, y m\u00e1s cuando su oponente era todo un profesor en Harvard, decidi\u00f3 echar por tierra las tesis de Clarke con datos concretos e investigaci\u00f3n, para lo cual escribi\u00f3 su ensayo, en el que refutaba el trabajo de Clarke de una manera totalmente rigurosa y cient\u00edfica, aportando muchos datos estad\u00edsticos sobre el pulso, presi\u00f3n arterial y otras variables fisiol\u00f3gicas.\nAl respecto de esa controversia, parece \nconveniente indicar que la oportunidad (chance) de la que hablaba Clarke en su libro pasaba en realidad por desanimar a las mujeres que deseasen realizar estudios universitarios, ya que, seg\u00fan sus propias palabras [7]:\nExisten casos, y yo los he presenciado, de mujeres que se grad\u00faan en las escuelas 167\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):161-8. N\u00fa\u00f1ez-Vald\u00e9s J, Ramos A - \u00bfSe sabe con seguridad qui\u00e9n fue  \u2026.                                      universitarias y facultades con expedientes \nexcelentes, pero con ovarios poco desarrollados. M\u00e1s tarde se casan y resultan ser est\u00e9riles.\nSobre este episodio en la vida Mary Putnam Jacobi, a quien la investigadora R. Swaby llam\u00f3 \u201cla madrina de la medicina estadounidense\u201d, esta escribi\u00f3 lo siguiente [8]:\nJacobi desafi\u00f3 la velada justificaci\u00f3n de Clarke para la discriminaci\u00f3n con 232 p\u00e1ginas de duros n\u00fameros, gr\u00e1ficos y an\u00e1lisis. Recogi\u00f3 resultados de una encuesta que cubr\u00eda el dolor menstrual de la mujer, la duraci\u00f3n del ciclo, el ejercicio diario y la educaci\u00f3n, junto a indicadores fisiol\u00f3gicos como el pulso, la temperatura rectal, y las cantidades excretadas de orina. Para llevar realmente su argumento a donde quer\u00eda, Jacobi someti\u00f3 a las mujeres que participaron en la prueba a pruebas de fuerza muscular, antes, durante y despu\u00e9s de la menstruaci\u00f3n. El documento resultante fue dolorosamente imparcial. Empleando \u00fanicamente el m\u00e9todo cient\u00edfico lleg\u00f3 a esta conclusi\u00f3n: \u201cNo hay nada en la naturaleza de la menstruaci\u00f3n que implique la necesidad, o incluso la conveniencia, del descanso\u201d. Si las mujeres sufr\u00edan de tuberculosis, escr\u00f3fula, anemia y neuralgia, no era, como Clarke afirm\u00f3, porque estudiaron demasiado duro.\nMary Putnam tuvo una intensa actividad cient\u00edfica, orientada exclusivamente hacia la Medicina, ya que no ejerci\u00f3 nunca como farmac\u00e9utica (lo cual no quita que objetivamente fuese la primera farmac\u00e9utica de la historia). Ejerci\u00f3 como m\u00e9dica y ense\u00f1\u00f3 en el New York Infirmary and Mount Sina\u00ed Hospital y fue profesora de Materia M\u00e9dica y de Terap\u00e9utica hasta 1889. Public\u00f3 20 libros de Medicina (entre ellos una autobiograf\u00eda, que se muestra en la Figura 6) y 120 art\u00edculos cient\u00edficos. En 1891 present\u00f3 un trabajo sobre la historia de las mujeres m\u00e9dicos en los Estados Unidos.\nMary Putnam fue muy respetada por sus \nhabilidades m\u00e9dicas. Abogaba por una reforma social que permitiese ampliar las oportunidades educativas de las mujeres, quienes, seg\u00fan ella, deb\u00edan recibir la misma formaci\u00f3n y pr\u00e1ctica cl\u00ednica que los hombres.\nFigura 6. Autobiograf\u00eda de Mary Putnam.\nFalleci\u00f3 en 1906, en Nueva York, a los 64 a\u00f1os, \ndespu\u00e9s de haber escrito m\u00e1s de 100 art\u00edculos de investigaci\u00f3n en Medicina y Farmacia. Las circunstancias que envolvieron a ese fallecimiento fueron ciertamente curiosas. Seg\u00fan la anteriormente citada investigadora R. Swaby:\nDespu\u00e9s de hab\u00e9rsele diagnosticado un tumor cerebral, Jacobi document\u00f3 los s\u00edntomas de un modo tan absoluto y objetivo, que tal parec\u00eda que a pesar de la gravedad del momento siguiera rebatiendo las afirmaciones rid\u00edculas de Clarke. De ese modo, a aquel trabajo cient\u00edfico lo titul\u00f3: \u201cDescripci\u00f3n de los primeros s\u00edntomas de un tumor meningeo compresor del cerebelo; del cual la autora muri\u00f3. Escrito por ella misma\u201d.\nEl trabajo de Mary Putnam ayud\u00f3 a refutar muchos supuestos discriminatorios sobre los cuerpos de las mujeres en un art\u00edculo titulado \u201cLa cuesti\u00f3n del descanso para las mujeres durante la menstruaci\u00f3n\u201d. Su investigaci\u00f3n permiti\u00f3 que varias generaciones de mujeres ingresaran en profesiones relacionadas con las Ciencias de la Salud, tanto para dedicarse a la ense\u00f1anza como para ejercerlas. De ella misma es la frase [8]:\nT\u00fa debes, por un lado, olvidar que cualquier prejuicio social se interpone en tu camino como m\u00e9dico: pero por otro, recordar que, en virtud de estos, contin\u00faas teniendo ciertos intereses de clase, que no pueden, en justicia, ser ignorados.168\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):161-8. N\u00fa\u00f1ez-Vald\u00e9s J, Ramos A - \u00bfSe sabe con seguridad qui\u00e9n fue  \u2026.                                      4. Conclusiones\nDe los resultados de esta investigaci\u00f3n pueden \ndeducirse dos hechos confirmados, que sirven para aclarar algunas de las informaciones que se encuentran en algunas fuentes bibliogr\u00e1ficas, que pudieran inducir a error sobre la primera mujer farmac\u00e9utica de la historia. Son los siguientes:\n1. La estadounidense de nacionalidad, aunque \nnacida en Londres, Mary Putnam es la primera mujer farmac\u00e9utica de la historia que puede acreditar esa condici\u00f3n con un t\u00edtulo oficial, obtenido en 1864.\n2. T ambi\u00e9n es cierto que muy anteriores \na ella hubo otras dos mujeres, tambi\u00e9n norteamericanas, citadas las dos en algunas fuentes tambi\u00e9n como \u201cla primera mujer farmac\u00e9utica de la historia\u201d. Sin embargo, ellas, que ciertamente ejercieron la profesi\u00f3n de farmac\u00e9uticas, no dispon\u00edan de un t\u00edtulo oficial para hacerlo. Fueron Elizabet Gooking Greenleaf, due\u00f1a de una botica en Boston en 1727 y Elizabeth Marshall, que hered\u00f3 la farmacia familiar de su abuelo, la Marshall Drug Store, en 1804.\n3. Con relaci\u00f3n, por otra parte, a la controversia \ntambi\u00e9n existente en la literatura sobre qui\u00e9n fue la primera mujer farmac\u00e9utica espa\u00f1ola, y dejando para una aportaci\u00f3n posterior una explicaci\u00f3n m\u00e1s detallada y completa de esta cuesti\u00f3n, tambi\u00e9n puede afirmarse que Mar\u00eda Dolores Mart\u00ednez Rodr\u00edguez fue la primera mujer farmac\u00e9utica nacida en Espa\u00f1a, si bien las dos hermanas cubanas (y por tanto no nacidas en la Espa\u00f1a peninsular, aunque s\u00ed ciudadanas espa\u00f1olas en aquel momento) Eloisa y Mar\u00eda Dolores Figueroa Marty, ya se hab\u00edan licenciado en Farmacia antes que ella.\nReferencias bibliogr\u00e1ficas\n1. An\u00f3nimo. Las mujeres en la historia de la farmacia. Farmacias Ecoceutics. Barcelona, sin fecha. [Consultado \nel 16 de noviembre de 2020]. Disponible en https://www.ecoceutics.com/las-mujeres-en-la-historia-de-la-farmacia/\n2. Flecha C. Las Primeras Universitarias en Espa\u00f1a: 1872-1910. Narcea Ediciones; 1996. \n3. An\u00f3nimo. Women in Pharmacy (sin fecha). [Consultado el 14 de noviembre de 2020]. Disponible en: https://www.aphafoundation.org/sites/default/files/ckeditor/files/WIP%20mural%20descriptions.pdf \n4. Garza A. Happy Mother\u2019s Day to Women Pioneers in Pharmacy. [Consultado el 16 de noviembre de 2020]. Disponible en https://www.digitalpharmacist.com/blog/happy-mothers-day-women-pioneers-pharmacy/ \n5. Wilbert MI. Elizabeth Marshall, the First Woman Pharmacist in America. Am J Pharm. 1904;76(4):271-6. \n6. Artime MA. Mary Putnam Jacobi, o c\u00f3mo luchar contra la discriminaci\u00f3n sexista con datos, Mujeres con ciencia. Vidas cient\u00edficas. [Consultado el 12 de noviembre de 2020]. Disponible en: https://mujeresconciencia.com/2015/04/29/mary-putnam-jacobi-o-como-luchar-contra-la-discriminacion-sexista-con-datos/.  \n7. Claramunt RM, Claramunt T. Mujeres en ciencia y tecnolog\u00eda. UNED; 2012. \n8. Swaby R. The Godmother of American Medicin. The Atlantic, 8 April 2015. [Consultado el 16 de noviembre de 2020]. Disponible en: https://www.theatlantic.com/technology/archive/2015/04/getting-educated-does-not-make-women-infertile-and-other-discoveries-made-in-the-1880s/38\nEste trabajo debe ser citado como: \nN\u00fa\u00f1ez-Vald\u00e9s J, Ramos A. \u00bfSe sabe con seguridad qui\u00e9n fue la primera mujer farmac\u00e9utica de la histo -\nria? Rev Esp Cien Farm. 2020;1(2):161-8.169\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):169-82. Brignone SG, Ravetti S, Palma SD \u2013 Efectos biol\u00f3gicos de la Vitamina C ...Revisi\u00f3n\nEfectos biol\u00f3gicos de la Vitamina C y su implicancia en el \ndise\u00f1o de formulaciones t\u00f3picas\nBiological effects of Vitamin C and its implication in the design of topical formu -\nlations\nBrignone SG1, Ravetti S1, Palma SD2\n1Universidad Nacional de Villa Mar\u00eda. C\u00f3rdoba. Argentina\n2Universidad Nacional de C\u00f3rdoba. C\u00f3rdoba. Argentina\n*Correspondencia: s.brignone@unc.edu.ar\nRecibido: 11.12.20; aceptado: 24.12.20\nResumen: La vitamina C es un reconocido compuesto antioxidante natural, soluble en agua al que \nse le han reivindicado m\u00faltiples efectos y aplicaciones, tanto mediante su uso t\u00f3pico como sist\u00e9mico. Objetivos: Este trabajo de revisi\u00f3n considera sintetizar de una manera global, los datos actuales perte -\nnecientes a las publicaciones sobre el empleo del \u00e1cido asc\u00f3rbico haciendo foco, particularmente, a sus efectos sobre la piel. M\u00e9todo: Revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de art\u00edculos sobre los usos cl\u00ednicos y nuevos siste -\nmas o configuraciones de la vitamina C para su llegada bioactiva a los confines de la piel. Resultados: La vitamina C es utilizada t\u00f3picamente en dermatolog\u00eda para tratar y/o prevenir los cambios asociados al fotoenvejecimiento, as\u00ed como para el tratamiento de la hiperpigmentaci\u00f3n, entre otras afecciones. Debido a su inestabilidad y la dificultad de la administraci\u00f3n t\u00f3pica, se describen algunas de las es-trategias para formular vitamina C y el impacto en su estabilidad. Asimismo, se destaca el dise\u00f1o y desarrollo de nuevos derivados de la vitamina C. Conclusiones: La vitamina C tiene las propiedades ideales de neutralizador de radicales libres (antioxidante) con numerosas aplicaciones en el campo cosm\u00e9tico y farmac\u00e9utico. Esta revisi\u00f3n describe algunas de las funciones de la vitamina C en la salud de la piel, los principales mecanismos de acci\u00f3n y sus aplicaciones cl\u00ednicas. Por otro lado, resume las nuevas formas para su vehiculizaci\u00f3n y accionar sobre el tejido tegumentario.\nAbstract:  Vitamin C is a recognized natural antioxidant compound, soluble in water, which has mul -\ntiple effects and applications, both for its topical and systemic use. Objectives: This work of review \nconsiders the synthesis in a global way of the current data belonging to the publications on the use of vitamin C, focusing particularly on its effects on skin. Method: Systematic review of articles on clini-cal uses and new systems or configurations of vitamin C for its bioactive arrival to the confines of the skin. Results: Vitamin C is used topically in dermatology to treat and prevent changes associated with photoaging, as well as for the treatment of hyperpigmentation, among other conditions. Due to its instability and the difficulty of topical administration, some of the strategies for formulating vitamin C and the impact on its stability are described. Also, the design and development of new vitamin C derivatives are described. Conclusions: Vitamin C has the ideal properties as free radical scavenger (antioxidant) with numerous applications in the cosmetic and pharmaceutical fields. This review des-cribes some of the functions of vitamin C in skin health, the main mechanisms of action and its clinical applications. On the other hand, new forms of transmission and action on integumentary tissue are summarized.\n170\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):169-82. Brignone SG, Ravetti S, Palma SD \u2013 Efectos biol\u00f3gicos de la Vitamina C ...1. Introducci\u00f3n\nLa piel es el l\u00edmite entre nosotros y el mundo \nque nos rodea. Por ello, una de las funciones m\u00e1s relevantes de la piel es proporcionar una barrera frente a agentes, tanto biol\u00f3gicos (bacterias, virus y hongos), como f\u00edsicos y qu\u00edmicos (rayos ultravioleta (UV), ozono, humo de cigarrillo, medicamentos, etc.) [1]. \nAdem\u00e1s de estos al\u00e9rgenos oxidativos externos, \nla piel est\u00e1 expuesta a la generaci\u00f3n de especies reactivas de ox\u00edgeno (ROS), generadas de forma end\u00f3gena, y a otros radicales libres (RL) que son producidos por el metabolismo celular. Los RL son mol\u00e9culas inestables que poseen uno o m\u00e1s electrones impares, que pueden da\u00f1ar el \u00e1cido desoxirribonucleico (ADN), las membranas lip\u00eddicas y las estructuras proteicas, as\u00ed como inducir el fotoenvejecimiento, degradar el col\u00e1geno y alterar la elastina [2, 3].\nEn respuesta a esto, la piel est\u00e1 equipada \ncon un sistema de compuestos antioxidantes que pueden ser sintetizados por el cuerpo o proporcionados por la dieta [4].\nEstos agentes antioxidantes intervienen en \ndiferentes niveles del proceso oxidativo, ya sea capturando RL, capturando radicales peroxilip\u00eddicos, uni\u00e9ndose a iones met\u00e1licos o eliminando el da\u00f1o oxidativo de las biomol\u00e9culas. \nAlgunos ejemplos de estos antioxidantes se \nmencionan en las Tablas 1 y 2. Un dato no menor es que la concentraci\u00f3n y actividad de estos compuestos es mayor en la epidermis que en la dermis. Esto podr\u00eda explicarse porque la presi\u00f3n parcial de O\n2 es mayor en las capas superficiales, \nlo que provoca estr\u00e9s oxidativo y conduce a una disminuci\u00f3n de antioxidantes [5]. \nA pesar de estas defensas innatas, el estr\u00e9s \noxidativo producido por el proceso normal de envejecimiento y el estr\u00e9s ambiental pueden agotar las reservas protectoras de los agentes antioxidantes de la piel [6].Enzim\u00e1ticos\nSuper\u00f3xido dismutasa\nGlutati\u00f3n peroxidasa\nCatalasa\nGlutati\u00f3n reductasaTabla 1. Antioxidantes enzim\u00e1ticos [4].\nTabla 2. Antioxidantes no enzim\u00e1ticos [4].\nSolubles en agua Solubles en grasa\n\u00c1cido asc\u00f3rbico Tocoferol\nGlutati\u00f3n Ubiquinol\nCiste\u00edna Retinoides\n\u00c1cido lipoico Carotenos\n\u00c1cido \u00farico\nDebido a esto, existe una tendencia muy fuerte a incorporar agentes antioxidantes t\u00f3picos en los productos para el cuidado de la piel, con el prop\u00f3sito de reponer las reservas naturales.\nLa vitamina C (VitC, \u00e1cido asc\u00f3rbico) es un \ncarbohidrato simple de bajo peso molecular que es esencial para el cuerpo en virtud de su efecto antioxidante. \nLos seres humanos y otros primates obtienen \nVitC solo de su dieta, ya que no tienen la capacidad de sintetizar por ausencia de la enzima que cataliza el paso final de su bios\u00edntesis (L-glucono-gamma lactona oxidasa) [7, 8].\nEstos antecedentes, junto con el aumento \nde la esperanza de vida y la glorificaci\u00f3n de la juventud y la belleza f\u00edsica son el motivo fundamental de las aplicaciones de la VitC en el campo cosm\u00e9tico y farmac\u00e9utico.\nEl objetivo de este trabajo de revisi\u00f3n consiste \nen describir el modo de acci\u00f3n y las aplicaciones Palabras clave: Vitamina C, \u00c1cido asc\u00f3rbico, Antioxidante, Administraci\u00f3n t\u00f3pica, Fotoprotecci\u00f3n. Keywords: Vitamin C, Ascorbic acid, Antioxidant, Topical administration, Photoprotection.171\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):169-82. Brignone SG, Ravetti S, Palma SD \u2013 Efectos biol\u00f3gicos de la Vitamina C ...cl\u00ednicas m\u00e1s relevantes de la VitC, haciendo \n\u00e9nfasis en sus efectos sobre la piel. Asimismo, se plantea resumir de manera general las principales estrategias de vehiculizaci\u00f3n de la VitC y de s\u00edntesis de derivados para lograr superar la inestabilidad y la dificultad de la administraci\u00f3n t\u00f3pica.\nM\u00e9todoSe realiz\u00f3 una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de art\u00edculos \nen las bases de datos PubMed, Miley, Scopus y Science Direct, siendo las fechas consultadas entre el a\u00f1o 2000 hasta la actualidad. Los criterios de b\u00fasqueda o palabras claves seleccionadas han sido: \u201cvitamina C y piel\u201d, \u201cfotoenvejecimiento\u201d, \u201c\u00e1cido asc\u00f3rbico\u201d y \u201cantioxidantes\u201d entre otras. Los trabajos recuperados se han revisado, y de ellos se ha seleccionado aquella informaci\u00f3n de mayor actualidad y relevancia. Las figuras y tablas han sido elaboradas por los autores.\nResultados y discusi\u00f3n1. La piel\nPara la comprensi\u00f3n de los conocimientos \nactuales sobre los efectos en la piel de la VitC es esencial conocer primero el \u00f3rgano cut\u00e1neo, sus funciones y su conformaci\u00f3n histol\u00f3gica. \nLa piel constituye la capa l\u00edmite exterior entre \nel ser humano y el medio ambiente, y en este lugar act\u00faa como barrera de agentes pat\u00f3genos y oxidativos. Asimismo, la piel tiene otras funciones relevantes, entre las que se incluyen: la sensibilidad dada por las terminaciones nerviosas, la termorregulaci\u00f3n, la excreci\u00f3n y absorci\u00f3n de sustancias y la s\u00edntesis de vitamina D [1].\nEl sistema tegumentario representa \naproximadamente el 16% del peso de una persona y cubre una superficie de 2 m\n2 de \nnuestro cuerpo, consider\u00e1ndose por estos motivos, el \u00f3rgano m\u00e1s grande presente en el ser humano. Adem\u00e1s, es un \u00f3rgano din\u00e1mico que se encuentra en constante cambio. Es capaz de reflejar alteraciones internas y reaccionar a variaciones externas, siendo el lugar donde aparecen los primeros signos visibles de envejecimiento [5].\nB\u00e1sicamente, la piel se divide en dos capas que, \nde superficie a profundidad, se denominan epidermis y dermis. Por debajo de la dermis se encuentra la hipodermis, que a pesar de cumplir funciones importantes, no suele considerarse una capa fundamental de la piel.\nLa epidermis, la capa m\u00e1s externa, es la \nprincipal barrera de permeabilidad. Tambi\u00e9n proporciona protecci\u00f3n contra los rayos UV y realiza funciones inmunes debido a la presencia de c\u00e9lulas presentadoras de ant\u00edgenos (c\u00e9lulas de Langerhans) [1]. Est\u00e1 compuesta por un epitelio policapa queratinizante dividido en cuatro segmentos diferentes seg\u00fan el estado de diferenciaci\u00f3n de las c\u00e9lulas residentes: la capa basal (CB), la capa espinosa (CE), la capa granular (CG) y el estrato c\u00f3rneo (EC) [9].\nLa segunda es la dermis, que es una capa m\u00e1s \nprofunda que act\u00faa como soporte de la epidermis y le da apoyo nutricional, mientras que es la encargada de darle fuerza y elasticidad a la piel. La capa d\u00e9rmica est\u00e1 formada por los estratos papilar y reticular. Asimismo est\u00e1 compuesta por prote\u00ednas complejas (fibras de col\u00e1geno y elastina) y presenta una gran diversidad de c\u00e9lulas (fibroblastos, c\u00e9lulas endoteliales, nerviosas y dendr\u00edticas, entre otras) [5, 10].\nPor \u00faltimo, la hipodermis, que se encuentra debajo \nde la dermis. La misma est\u00e1 formada por tejido conectivo que tiene fibras para unirse tanto a la dermis como a los tejidos subyacentes. Tambi\u00e9n contiene la mayor fuente de vasos y nervios. Las funciones inherentes de este tejido est\u00e1n relacionadas con el aislamiento t\u00e9rmico y mec\u00e1nico y con la reserva de energ\u00eda del cuerpo [1].\nHay solo unos pocos informes sobre los niveles \nde \u00e1cido asc\u00f3rbico en la piel y, por lo general, no coinciden. A pesar de ello, se ha podido determinar que el contenido de VitC en mg por 100 g de peso fresco en el m\u00fasculo esquel\u00e9tico es aproximadamente 4, en el h\u00edgado entre 10 y 16 [11], en el cerebro entre 13 y 15 [12], en la dermis entre 3 y 13 y en la epidermis entre 6 y 64 [12-14]. Por otro lado, tambi\u00e9n se sabe que la VitC se transporta a las c\u00e9lulas desde los vasos sangu\u00edneos presentes en la capa d\u00e9rmica.\nLa absorci\u00f3n de VitC en el intestino est\u00e1 limitada \npor un mecanismo de transporte activo. Por lo tanto, se absorbe una cantidad finita del compuesto natural a pesar de que se administre altas dosis por v\u00eda oral [15, 16].172\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):169-82. Brignone SG, Ravetti S, Palma SD \u2013 Efectos biol\u00f3gicos de la Vitamina C ...En consecuencia, la \u00fanica v\u00eda que puede \nproporcionar una fuente de VitC para la piel es la v\u00eda t\u00f3pica o local [15-17]. Esto demuestra el motivo por el cual se utiliza la VitC como ingrediente en numerosos productos cosm\u00e9ticos para proteger y rejuvenecer la piel.\nLa deficiencia de VitC se denomina escorbuto \ny solo ocurre cuando se lo ha eliminado de la dieta por un per\u00edodo de uno a tres meses y la reserva del organismo cae por debajo de 350 mg, alcanzando concentraciones plasm\u00e1ticas inferiores a 17 \u03bcM [18].\n2. Mecanismo de acci\u00f3n, ingesta diaria \nrecomendada y fuentes de suministro de la vitamina C\nLa VitC es el antioxidante natural no enzim\u00e1tico \nm\u00e1s abundante y normalmente soluble en \nagua en el tejido humano. VitC existe en dos enanti\u00f3meros: \u00e1cido L y D-asc\u00f3rbico. Sin embargo,  el enanti\u00f3mero L del \u00e1cido asc\u00f3rbico es la forma bioactiva  (Figura 1), que tiene m\u00e1s afinidad por las prote\u00ednas transportadoras de la VitC [17, 19, 20].\nUn alto porcentaje de plantas y animales \nsintetizan esta vitamina in vivo a partir de glucosa.Sin embargo, como se mencion\u00f3 anteriormente, los humanos carecen de esta capacidad y deben adquirirla de la dieta [7, 8]\nLa VitC se encuentra predominantemente en \nforma de ani\u00f3n ascorbato y, en menor medida, como radical ascorbilo y \u00e1cido deshidroasc\u00f3rbico (Figura 2). Estas dos \u00faltimas mol\u00e9culas son generadas por dos oxidaciones reversibles consecutivas del ani\u00f3n ascorbato [21].\nEl ani\u00f3n ascorbato es estable a pH \u00e1cido, sin \nembargo, se oxida a pH b\u00e1sico o neutro y en presencia de ox\u00edgeno o metales pesados como hierro y cobre genera al radical ascorbilo y \u00e1cido deshidroasc\u00f3rbico al recibir uno o dos electrones, respectivamente [8].\nLa hidr\u00f3lisis del ani\u00f3n deshidroascorbato genera \n\u00e1cido 2,3-Dicetogul\u00f3nico, que se disocia en \u00e1cido ox\u00e1lico y diferentes compuestos de 4 carbonos (Figura 2) [8, 22].\nDesde el punto de vista f\u00edsico-qu\u00edmico la VitC es \nun \u00e1cido org\u00e1nico d\u00e9bil con un peso molecular de 176,12 g/mol, una mol\u00e9cula hidr\u00f3fila, compuesta de seis carbonos, similar a la glucosa [23].\nEs una mol\u00e9cula inestable que se degrada \nf\u00e1cilmente por cambios de temperatura, exposici\u00f3n a la luz, condiciones aer\u00f3bicas (ox\u00edgeno), \u00e1lcalis, cobre y metales pesados [24, 26].\nEstos problemas de estabilidad conducen a \nuna r\u00e1pida oxidaci\u00f3n de la vitamina cuando se expone al medio ambiente, perdiendo su eficacia y alterando sus propiedades.\nPara la extracci\u00f3n o incorporaci\u00f3n de la VitC en \nformulaciones t\u00f3picas se recomienda el uso de \u00e1cido ac\u00e9tico y etanol. El agua tambi\u00e9n se reporta en la literatura como un medio para solubilizar esta vitamina [27].\nFigura 1. Enanti\u00f3mero L del \u00e1cido asc\u00f3rbico.\nFigura 2. Metabolismo de la vitamina C.\nEn la actualidad, la ingesta diaria recomendada (IDR) de VitC var\u00eda ligeramente entre pa\u00edses, con diferentes recomendaciones definidas seg\u00fan grupo de edad, sexo y pertenencia a un grupo de riesgo (consumidor de tabaco y/o alcohol, ancianos institucionalizados, etc.). El promedio recomendado de VitC es de 60 mg/d\u00eda, aunque estos requerimientos aumentan con la edad. Los hombres suelen necesitar mayores ingestas (90 mg/d\u00eda) que las mujeres (75 mg/d\u00eda). Sin embargo, las mujeres embarazadas y lactantes requieren una IDR mayor de 85 mg/d\u00eda y 120 mg/d\u00eda respectivamente. Por \u00faltimo, las personas en riesgo como los fumadores necesitan 35 mg/d\u00eda m\u00e1s de VitC que las personas que no fuman [28].173\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):169-82. Brignone SG, Ravetti S, Palma SD \u2013 Efectos biol\u00f3gicos de la Vitamina C ...Al abordar las recomendaciones para la ingesta \nde VitC, tambi\u00e9n es necesario describir su disponibilidad a partir de fuentes ex\u00f3genas. Los seres humanos generalmente consumen VitC por v\u00eda oral con una posterior absorci\u00f3n y distribuci\u00f3n gastrointestinal. Las fuentes naturales de VitC se encuentran en los alimentos [29].\nEsencialmente se encuentra en frutas, verduras \ny legumbres que constituyen el 86% de la contribuci\u00f3n total [30].\nLas fuentes de frutas ricas incluyen mel\u00f3n, \ntoronja, kiwi, mango, naranja, fresas, mandarina, sand\u00eda, entre otras. Adem\u00e1s, los jugos de frutas que contienen abundante VitC incluyen jugos de toronja y naranja. \nAlgunos ejemplos de fuentes vegetales ricas \nen VitC incluyen esp\u00e1rragos, br\u00f3coli, coles de Bruselas, repollo, coliflor, pimientos (rojos o verdes), pl\u00e1tanos, papas y tomates [29].\nUna dieta normal aporta las cantidades \nimprescindibles para cubrir nuestras necesidades diarias. El consumo de 5 porciones de frutas y verduras al d\u00eda proporciona una cantidad superior a 60 mg/d\u00eda [30].\nExisten numerosas variables que afectan el \ncontenido de VitC de fuentes naturales. Entre los m\u00e1s importantes se encuentran la temporada de cosecha, la duraci\u00f3n del transporte al mercado, el per\u00edodo de almacenamiento y las pr\u00e1cticas de cocci\u00f3n.\nPor otro lado, VitC est\u00e1 disponible como \nsuplemento en comprimidos y en polvo en muchas dosis. El VitC se incluye en muchas formulaciones multivitam\u00ednicas que se venden colectivamente como un suplemento \u201cantioxidante\u201d.\n3. Vitamina C como agente multifuncional\nLa VitC es uno de los antioxidantes m\u00e1s potentes \nde la piel. Neutraliza el estr\u00e9s oxidativo mediante un proceso de transferencia y/o donaci\u00f3n de electrones reduciendo los efectos de los rayos solares y colabora en procesos de inflamaci\u00f3n y cicatrizaci\u00f3n. A continuaci\u00f3n, resumimos las principales funciones del VitC a nivel del tejido cut\u00e1neo. a. Protecci\u00f3n contra el fotoenv ejecimiento.\n El env ejecimiento se caracteriza por el \ndeterioro funcional de los tejidos a lo largo del tiempo, lo que conduce a una mayor susceptibilidad a las enfermedades y la muerte. En la piel, el envejecimiento puede ser causado por agentes tanto intr\u00ednsecos (factores gen\u00e9ticos) como extr\u00ednsecos (luz UV, el tabaquismo y contaminaci\u00f3n ambiental) [31]. La exposici\u00f3n total, denominada como exposoma [32] produce p\u00e9rdida de elasticidad, atrofia de la piel, prominencia vascular y arrugas [7, 33, 34].\n En particular, el fotoenv ejecimiento explica la \nmayor\u00eda de los s\u00edntomas del envejecimiento acelerado observados en la piel expuesta a los rayos UV del sol [35].\n La consecuencia de esta exposici\u00f3n \nprolongada es el agotamiento de micronutrientes y/o vitaminas en la piel [36]. Por otro lado, la exposici\u00f3n regular a contaminantes ambientales promueve, a largo plazo, la inducci\u00f3n de la se\u00f1alizaci\u00f3n del fenotipo secretor asociado a la senescencia donde las c\u00e9lulas no pueden dividirse a pesar de ser metab\u00f3licamente activas. Adem\u00e1s, se asume que la exposici\u00f3n a la luz UV, el ozono y los gases de escape de diesel promueven el desarrollo/exacerbaci\u00f3n de trastornos inflamatorios de la piel como la psoriasis y la dermatitis at\u00f3pica [37-39]\n Todas estas manifestaciones fisiol\u00f3gicas \nreflejadas en la piel se basan en el desequilibrio entre la producci\u00f3n de ROS y la capacidad del sistema tegumentario para decodificar r\u00e1pidamente reactivos intermedios o reparar el da\u00f1o resultante [7].\n Espec\u00edficamente, el principio del \nfotoenvejecimiento se produce a trav\u00e9s del \u00e1cido transuroc\u00e1nico, un subproducto de la filagrina presente en la piel. Este subproducto act\u00faa como crom\u00f3foro para los fotones de los rayos solares generando la formaci\u00f3n de ox\u00edgeno singlete que conduce a la formaci\u00f3n de ROS y RL [40-42].\n Las ROS inducidas por UV desencadenan una \nregulaci\u00f3n positiva de factores como el factor nuclear B y la prote\u00edna de activaci\u00f3n 1 (AP-1), por otro lado, genera una regulaci\u00f3n negativa 174\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):169-82. Brignone SG, Ravetti S, Palma SD \u2013 Efectos biol\u00f3gicos de la Vitamina C ...del factor de crecimiento transformante \u00df. \nEn conjunto, estas proteasas producen un aumento de las metaloproteinasas de la matriz (MPM), lo que resulta en una degradaci\u00f3n del col\u00e1geno [43, 44].\n Los RL son mol\u00e9culas altamente t\u00f3xicas e \ninestables que pueden da\u00f1ar el ADN, las prote\u00ednas y las membranas celulares [45].\n Como se mencion\u00f3 anteriormente, V itC act\u00faa \nneutralizando el estr\u00e9s oxidativo a trav\u00e9s de un proceso de transferencia/donaci\u00f3n de electrones [46-48].\n V itC es capaz no solo de reducir especies \ninestables de radicales de ox\u00edgeno, sino tambi\u00e9n de nitr\u00f3geno y azufre [49].\n Los estudios en animales muestran que \nla aplicaci\u00f3n t\u00f3pica de VitC antes de la exposici\u00f3n a los rayos UVB reduce las arrugas de la piel en ratones [50] y protege de lesiones fotot\u00f3xica de los rayos UVB y UVA en diferentes modelos de animales [51, 52].\n Por su parte, diversos estudios en humanos \nhan demostrado mejoras significativas en las evaluaciones cl\u00ednicas y estudio de la histolog\u00eda de la piel fotoenvejecida luego de la aplicaci\u00f3n diaria de VitC a diferentes concentraciones [11, 17, 53-55]. Estos antecedentes plantean la idea de que la VitC podr\u00eda usarse t\u00f3picamente para la prevenci\u00f3n y correcci\u00f3n del envejecimiento de la piel humana [48].\nb. Protecci\u00f3n contra la inmunosupresi\u00f3n \ninducida por rayos UV.\n La acci\u00f3n de la V itC como cofactor de un gran \nn\u00famero de enzimas biosint\u00e9ticas y reguladoras de genes juega un papel clave en sus efectos inmunomoduladores. La VitC estimula la migraci\u00f3n de neutr\u00f3filos al sitio de la infecci\u00f3n, mejora la fagocitosis y la generaci\u00f3n de oxidantes y la destrucci\u00f3n de microbios. Asimismo, mejora la apoptosis de los neutr\u00f3filos y el aclaramiento de los macr\u00f3fagos y disminuye la necrosis de neutr\u00f3filos [56]. \n Por otro lado, se ha demostrado que las \nsoluciones t\u00f3picas que contienen VitC previenen la reducci\u00f3n de las c\u00e9lulas de Langerhans por los rayos UV [57]. En base a estos antecedentes, se puede decir \nque la VitC es necesaria para que el sistema inmunol\u00f3gico genere y mantenga una respuesta adecuada frente a agentes extra\u00f1os.  \nc. Protecci\u00f3n contra la fotocarcinog\u00e9nesis.\n La fotocarcinog\u00e9nesis est\u00e1 desencadenada \npor mutaciones del d\u00edmero de timina y por eritemas inducidos por UV. Adem\u00e1s, las ROS inducidas por rayos UV inducen mutaciones en el gen p53, que afectan la reparaci\u00f3n del ADN da\u00f1ado e inducen un proceso de muerte celular programada (apoptosis) [58].  En trabajos de investigaci\u00f3n, la aplicaci\u00f3n de VitC t\u00f3pica ha demostrado que reduce el eritema inducido por los rayos UVB en un 52% y la formaci\u00f3n de c\u00e9lulas apopt\u00f3ticas por quemaduras solares entre un 40% y un 60% [59].  Adem\u00e1s, se ha demostrado que las soluciones que contienen VitC reducen los d\u00edmeros de timina inducidos por los rayos UV, lo que potencialmente reduce el riesgo de la fotocarcinog\u00e9nesis [60].\nd. Sintesis de col\u00e1geno.\n El col\u00e1geno comprende el 70% de la piel y \nes destruido por las ROS. Seg\u00fan diferentes  investigaciones, la VitC estimula la bios\u00edntesis de col\u00e1geno en cultivos de fibroblastos a trav\u00e9s de un aumento de la transcripci\u00f3n de genes y de la estabilizaci\u00f3n de las transcripciones del \u00e1cido ribonucleico mensajero (ARNm) del col\u00e1geno tipo I y III [61-63].\n Adem\u00e1s, reduce la producci\u00f3n de \nmetaloproteinasas, responsables de la degradaci\u00f3n del col\u00e1geno [64]. De la misma manera, estimula la s\u00edntesis de ceramidas a partir de queratinocitos, contribuyendo a una barrera lip\u00eddica competente en la epidermis [65] y, lo que es m\u00e1s importante, sirve como cofactor para prolil y lisil hidroxilasa, enzimas clave que reticulan y estabilizan las fibras de col\u00e1geno [66].\ne. Cicatrizaci\u00f3n.\n Debido a que la VitC es un estabilizador del \ncol\u00e1geno, actuando como cofactor de varias enzimas (como por ejemplo la lisil hidroxilasa y la prolil hidroxilasa), se puede decir que es un componente cr\u00edtico para la cicatrizaci\u00f3n de heridas [67].175\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):169-82. Brignone SG, Ravetti S, Palma SD \u2013 Efectos biol\u00f3gicos de la Vitamina C ... Se ha recom endado VitC en el tratamiento \nprevio y posterior en pacientes sometidos \na rejuvenecimiento cut\u00e1neo con l\u00e1ser demostrando una disminuci\u00f3n del grado y duraci\u00f3n del eritema inducido por el l\u00e1ser CO2 [68].\n Por otro lado, se ha evidenciado una mejora \nen la cicatrizaci\u00f3n de heridas en ratones diab\u00e9ticos luego de ser tratados con una pel\u00edcula constituida por celulosa, VitC y prop\u00f3leo [69].\nf. Reabastecedor de vitamina E.\n La vitamina E (V itE) es un antioxidante \nlipof\u00edlico asociado a la protecci\u00f3n de las membranas celulares contra el estr\u00e9s oxidativo y en la conservaci\u00f3n de la red de col\u00e1geno en la piel. Al igual que la VitC, sus niveles se reducen r\u00e1pidamente despu\u00e9s de la exposici\u00f3n a los rayos UV [70].\n Los estudios muestran que la V itC participa \nen la reducci\u00f3n de VitE oxidada [71], permitiendo su regeneraci\u00f3n en tejidos. Esto evidencia la necesidad de ambos micronutrientes en la piel [72].\n Por otro lado, numerosos trabajos de \ninvestigaci\u00f3n han encontrado que aunque las VitE y VitC funcionan solas como antioxidantes, act\u00faan mejor en esta capacidad cuando se usan de manera conjunta [55].\ng. Efecto antipigmentario.\n Por v\u00eda t\u00f3pica, la VitC es eficaz en el tratamiento \nde la hiperpigmentaci\u00f3n, el melasma y las manchas solares [73]. Espec\u00edficamente, el AA interact\u00faa con los iones de cobre en el sitio activo de la enzima tirosinasa, inhibiendo as\u00ed la acci\u00f3n de la enzima. La tirosinasa es la principal enzima responsable de convertir la tirosina en melanina, lo que reduce la formaci\u00f3n de melanina, que es el principal pigmento responsable del color de la piel [74].\n Un estudio cl\u00ednico en 40 pacientes examin\u00f3 \nel efecto de una formulaci\u00f3n t\u00f3pica que contiene VitC al 25% y un potenciador de la penetraci\u00f3n qu\u00edmico. Los resultados informaron una disminuci\u00f3n significativa en la pigmentaci\u00f3n causada por el melasma despu\u00e9s de 16 semanas de haberse aplicado el tratamiento [75].\nh. Otras aplicaciones. \n Adem\u00e1s de las funciones mencionadas  \nanteriormente, se ha evidenciado que la VitC, a nivel sist\u00e9mico, act\u00faa tanto en la epigen\u00e9tica como en la s\u00edntesis de inmunoglobulinas, en la producci\u00f3n de interfer\u00f3n y en factores reguladores tumorales. Los estudios tambi\u00e9n discuten su eficacia como pro-oxidante en las c\u00e9lulas cancerosas, su papel en las enfermedades neurodegenerativas y en los tratamientos para la infertilidad masculina [49].\n A unque d\u00e9cadas de trabajo se han centrado \nen la aplicaci\u00f3n t\u00f3pica de antioxidantes para aliviar y/o prevenir las afecciones mencionadas anteriormente, se cree que la intervenci\u00f3n t\u00f3pica por s\u00ed sola no es suficiente para tratar estas alteraciones cut\u00e1neas, por lo que un enfoque de dos vertientes (t\u00f3pico y oral) permitir\u00eda optimizar la protecci\u00f3n antioxidante VitC contra el desarrollo/exacerbaci\u00f3n del envejecimiento prematuro causado por la luz solar [5].\n4. Formulaciones t\u00f3picas y derivados de la vitamina C.\nEl pH o temperaturas elevadas, la presencia de \nox\u00edgeno disuelto y las cantidades catal\u00edticas de iones met\u00e1licos son factores que aumentan la velocidad de degradaci\u00f3n de la VitC [76].\nLos primeros productos conten\u00edan s\u00f3lo el \nenanti\u00f3mero L del \u00e1cido asc\u00f3rbico. Estas formulaciones a menudo se vuelven amarillas debido a la formaci\u00f3n de \u00e1cido dehidroasc\u00f3rbico, producto de la oxidaci\u00f3n de la VitC que se forma despu\u00e9s de la exposici\u00f3n al aire.\nPara una penetraci\u00f3n \u00f3ptima de la barrera \nepid\u00e9rmica, las formulaciones acuosas de VitC  deben tener un pH por debajo del pKa (4,2).\nPara solucionar estos continuos inconvenientes \nse han puesto a consideraci\u00f3n algunas estrategias como la encapsulaci\u00f3n, el uso de pH bajo, el envasado en ausencia de ox\u00edgeno e inclusi\u00f3n de electrolitos y otros antioxidantes [77-79]. \nLas formulaciones convencionales para mejorar la \neficacia y estabilidad de VitC se han formulado en 176\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):169-82. Brignone SG, Ravetti S, Palma SD \u2013 Efectos biol\u00f3gicos de la Vitamina C ...Referencias bibliogr\u00e1ficas\n1. Wolff K, Goldsmith L, Katz S, Gilchrest B, Paller AS, Leffell D. Fitzpatrick\u2019s Dermatology in General Medicine. \n7th Edition. New York: McGraw-Hill; 2008. 654 p.\n2. Harman D. Aging: a theory based on free radical and radiation chemistry. J Gerontol. 1956;11(3):298-300. doi: \n10.1093/geronj/11.3.298\n3. Chen L, Hu JY, Wang SQ. The role of antioxidants in photo- protection: A critical review. J Am Acad Dermatol. \n2012;67(5):1013-24. doi: 10.1016/j.jaad.2012.02.009sistemas anhidros, en soluci\u00f3n o en otros sistemas \ncomo emulsiones, microemulsiones y emulsiones m\u00faltiples O/W/O (Aceite/Agua/Aceite) [80]. Con el mismo objetivo, se han descrito un abanico de opciones muy heterog\u00e9neas de sistemas de administraci\u00f3n basados en nano/micropart\u00edculas y nuevas formulaciones cosm\u00e9ticas para aplicaciones t\u00f3picas. Algunos ejemplos de estas aplicaciones van desde liposomas cargados negativamente [81], liposomas de fosfatidilcolina [82], liposomas recubiertos de pectina [83] hasta niosomas [84], sistemas de nanopart\u00edculas en gel [85], microparticulas de l\u00edpidos s\u00f3lidos [86], entre otros.\nAnte la inestabilidad de la VitC, la industria \ncosm\u00e9tica recurri\u00f3 tambi\u00e9n a derivados m\u00e1s estables y f\u00e1ciles de formular, como palmitato de ascorbilo [87, 88], tetraisopalmitato de ascorbilo [89, 90], ascorbil fosfato de magnesio [91, 92], ascorbil fosfato de sodio [93, 94], ascorbil gluc\u00f3sido [95, 96] y alcanoatos de \u00e1cido 6-O-asc\u00f3rbico [97, 98]. \n5. Conclusiones\nLa VitC ha sido ampliamente estudiada y \naplicada como tratamiento para el escorbuto y en las \u00faltimas d\u00e9cadas como antioxidante y cofactor en la s\u00edntesis de col\u00e1geno. Sin embargo, los estudios muestran que la VitC es una mol\u00e9cula vers\u00e1til que se puede utilizar en muchos campos de la ciencia.\nPor v\u00eda t\u00f3pica, la VitC es eficaz para la prevenci\u00f3n \ndel fotoda\u00f1o cut\u00e1neo y el envejecimiento de la piel causado por los rayos UV. Adem\u00e1s, es utilizada en el tratamiento de la hiperpigmentaci\u00f3n, de la fotocarcinog\u00e9nesis y de la inmunosupresi\u00f3n generada por los rayos solares. Por otro lado, participa en la s\u00edntesis del col\u00e1geno, la restituci\u00f3n de la VitE y la cicatrizaci\u00f3n de heridas.A nivel sist\u00e9mico, la VitC act\u00faa en la epigen\u00e9tica como en la s\u00edntesis de inmunoglobulinas, en la producci\u00f3n de interfer\u00f3n y en factores reguladores de tumores. Los estudios tambi\u00e9n discuten su eficacia como pro-oxidante en las c\u00e9lulas cancerosas, su papel en las enfermedades neurodegenerativas y en los tratamientos para la infertilidad masculina.\nA pesar de esto, la inestabilidad de la VitC y \nsu car\u00e1cter hidr\u00f3filo siempre han limitado su empleo. En los \u00faltimos a\u00f1os, se han desarrollado algunos sistemas de administraci\u00f3n (nano/micropart\u00edculas, liposomas, emulsiones, coageles los cuales se pueden definir como estructuras de cristal l\u00edquido formadas por la autoagregaci\u00f3n de derivados alqu\u00edlicos de la VitC, etc.) que parecen superar estas limitaciones mediante una mejor vehiculizaci\u00f3n de la VitC. Adem\u00e1s, los estudios realizados han permitido un mejor conocimiento de esta mol\u00e9cula, lo que se ha traducido en el desarrollo de derivados m\u00e1s estables con diferentes propiedades qu\u00edmicas. \nPor lo tanto, es posible concluir que aunque la \nutilizaci\u00f3n de VitC mediante aplicaci\u00f3n t\u00f3pica sigue siendo un desaf\u00edo, no debemos perder de vista los nuevos avances que buscan desarrollar formulaciones m\u00e1s estables y permeables para lograr resultados m\u00e1s prometedores.\nAgradecimientos\nSe agradece a la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba, \na la Universidad Nacional de Villa Mar\u00eda y al Consejo Nacional de Investigaciones Cient\u00edficas y T\u00e9cnicas \n(CONICET).\nConflicto de inter\u00e9s \nLos autores declaran no tener conflicto de intereses.177\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):169-82. Brignone SG, Ravetti S, Palma SD \u2013 Efectos biol\u00f3gicos de la Vitamina C ...4. Mariaca CJ, Zapata M, Uribe P. Oxidaci\u00f3n y antioxidantes: hechos y controversias. Rev Asoc Colomb Dermatol. \n2016;24(3):162-73.\n5. Woodby B, Penta K, Pecorelli A, Lila MA, Valacchi G. Skin health from the inside out. Annu Rev Food Sci \nTechnol. 2020;11:235-54. doi: 10.1146/annurev-food-032519-051722\n6. Oresajo C, Pinnell S. Review of photodamage and oxidative stress and protection provided by topical \nantioxidants. Eur Dermatol. 2011;5(1):32-5.\n7. Al-Niaimi F, Chiang NYZ. Topical vitamin C and the skin: mechanisms of action and clinical applications. J \nClin Aesthet Dermatol. 2017;10(7):14-7.\n8. Lohmann W, Winzenburg J. Structure of ascorbic acid and its biological function: V. transport of ascorbate \nand isoascorbate across artificial membranes as studied by the spin label technique. Z Naturforsch C Biosci. \n1983;38(11-12):923-5. doi: 10.1515/znc-1983-11-1207\n9. Menon GK. New insights into skin structure: scratching the surface. Adv Drug Deliv Rev. 2002;54:S3-S17. doi: \n10.1016/s0169-409x(02)00121-7. PMID: 12460712\n10. Pullar JM, Carr AC, Vissers MCM. The Roles of Vitamin C in Skin Health. Nutrients. 2017;9(8):866. doi: 10.3390/\nnu9080866\n11. McArdle F, Rhodes LE, Parslew R, Jack CI, Friedmann PS, Jackson MJ. UVR-induced oxidative stress in human \nskin in vivo: effects of oral vitamin C supplementation. Free Radic Biol Med. 2002;33(10):1355-62. doi: 10.1016/s0891-5849(02)01042-0.\n12. Schaus R. The vitamin C content of human pituitary, cerebral cortex, heart, and skeletal muscle and its relation \nto age. Am J Clin Nutr. 1957;5(1):39-41. doi: 10.1093/ajcn/5.1.39.\n13. Kirk JE. Variations with age in the tissue content of vitamins and hormones. En: Harris RS, Wool IG, editores. \nVitamins & Hormones, vol. 20. Academic Press; 1962. p. 67-139. \n14. Rhie G, Shin MH, Seo JY, Choi WW, Cho KH, Kim KH, Park KC, Eun HC, Chung JH. Aging- and photoaging-\ndependent changes of enzymic and nonenzymic antioxidants in the epidermis and dermis of human skin in vivo. J Invest Dermatol. 2001;117(5):1212-7. doi: 10.1046/j.0022-202x.2001.01469.x.\n15. T elang PS. Vitamin C in dermatology. Indian Dermatol Online J. 2013;4(2):143-6. doi: 10.4103/2229-5178.110593\n16. T alakoub L, Neuhaus IM, Yu SS. Cosmeceuticals. En: Alam M, Gladstone HB, Tung RC, editores. Cosmetic \ndermatology. Vol. 1. Gurgaon: Saunders Elsevier; 2009. p. 13-4.\n17. Traikovich SS. Use of topical ascorbic acid and its effects on photo damaged skin topography. AOHNS. \n1999;125(10):1091-8. doi:10.1001/archotol.125.10.1091\n18. Levine M, Wang J, Padayatty SJ, Morrow J. A new recommended dietary allowance of vitamin C for healthy \nyoung women. PNAS USA. 2001;98(17):9842-6. doi: https://doi.org/10.1073/pnas.171318198\n19. Colv en RM, Pinnell SR. Topical vitamin C in aging. Clin Dermatol. 1996;14(2):227-34. doi: \n10.1016/0738-081x(95)00158-c.\n20. Rav etti S, Clemente C, Brignone S, Hergert L, Allemandi D, Palma S. Ascorbic Acid in Skin Health. Cosmetics. \n2019;6(58):1-8.\n21. T\u00f3th SZ, L\u0151rincz T, Szarka A. Concentration does matter: the beneficial and potentially harmful effects of \nascorbate in humans and plants. Antioxid Redox Sign. 2018;29(15): 1516-33. doi: 10.1089/ars.2017.7125.\n22. Nemet I, Monnier VM. Vitamin C degradation products and pathways in the human lens. J Biol Chem. \n2011;286(43):37128-36. doi: 10.1074/jbc.M111.245100\n23. T elang PS. Vitamin C in dermatology. Indian Dermatol Online J. 2013;4(2):143-6. doi: 10.4103/2229-5178.110593\n24. Dalcin KB, Schaffazick SR, Guterres SS. Vitamina C e seus derivados em produtos dermatol\u00f3gicos: aplica\u00e7\u00f5es e 178\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):169-82. Brignone SG, Ravetti S, Palma SD \u2013 Efectos biol\u00f3gicos de la Vitamina C ...estabilidade [Internet]. Caderno de farm\u00e1cia. 2003;19(2):69-79. [consultado 15 Nov 2020] Disponible en: http://\nhdl.handle.net/10183/19751\n25. Janda K, Kasprzak M, Wolska J. Vitamin C-structure, properties, occurrence and functions. Pomeranian J Life \nSci. 2015;61(4):419-25.\n26. Pielesz A, Binia\u015b D, Bobi\u0144ski R, Sarna E, Paluch J, Waksma\u0144ska W. The role of topically applied l-ascorbic acid \nin ex-vivo examination of burn-injured human skin. Spectrochim Acta A. 2017;185(5):279-85. doi: https://doi.org/10.1016/j.saa.2017.05.055\n27. Aristiz\u00e1bal-Alzate CE. Determinaci\u00f3n num\u00e9rica de la solubilidad de la vitamina C en diferentes solventes, \npara la extracci\u00f3n selectiva o para la incorporaci\u00f3n en formulaciones orientadas al cuidado, bienestar y salud de la piel. Dyna. 2016;83(199):191-7.\n28. Institute of Medicine. Food and Nutrition Board. Dietary Reference Intakes for Vitamin C, Vitamin E, Selenium, \nand Carotenoids. Washington, DC: National Academy Press; 2000. doi: 10.17226/9810\n29. P adayatty SJ, Katz A, Wang Y, Eck P, Kwon O, Lee JH, Chen S, Corpe C, Dutta A, Dutta SK, Levine M. Vitamin \nC as an antioxidant: evaluation of its role in disease prevention. J Am Coll Nutr. 2003;22(1):18-35.  doi: 10.1080/07315724.2003.10719272\n30. V ald\u00e9s F. Vitamina C. Actas dermo-sifiliogr\u00e1ficas. 2006;97(9):557-68. doi: 10.1016/S0001-7310(06)73466-4\n31. V ierkotter A, Krutmann J. Environmental influences on skin aging and ethnic-specific manifestations. \nDermato-Endocrinology. 2012;4(3):227-31. doi: 10.4161/derm.19858.\n32. W ild CP. Complementing the genome with an \u201cexposome\u201d: the outstanding challenge of environmental \nexposure measurement in molecular epidemiology. Cancer Epidemiol Biomarkers Prev. 2005;14(8):1847-50. doi: 10.1158/1055-9965\n33. Uitto J. The role of elastin and collagen in cutaneous aging: intrinsic aging versus photoexposure. J Drugs \nDermatol. 2008;7(Suppl. 2):s12-16.\n34. El-Domy ati M, Attia S, Saleh F, Brown D, Birk DE, Gasparro F, Ahmad H, Uitto J. Intrinsic aging vs. photoaging: \na comparative histopathological, immunohistochemical, and ultrastructural study of skin. Exp Dermatol. 2002;11(5):398-405. doi: https://doi.org/10.1034/j.1600-0625.2002.110502.x\n35. Y aar M, Gilchrest BA. Aging of the skin. En: Freedberg IM, Eisen AZ, Wolff K, Austen KF, Goldsmith LA, Katz \nSI, editores. Fitzpatrick\u2019s dermatology in general medicine. 6th ed., New York: McGraw-Hill; 2003. p. 1386-98.        \n36. Ames BN. Low micronutrient intake may accelerate the degenerative diseases of aging through allocation of \nscarce micronutrients by triage. Proc Natl Acad Sci USA. 2006;103(47):17589-94. doi: 10.1073/pnas.0608757103\n37. Kr\u00e4mer U, Sugiri D, Ranft U, Krutmann J, von Berg A, Berdel D, Behrendt H, Kuhlbusch T, Hochadel M, \nWichmann HE, Heinrich J; GINIplus and LISAplus study groups. Eczema, respiratory allergies, and traffic-\nrelated air pollution in birth cohorts from small-town areas. J Dermatol Sci. 2009;56(2):99-105. doi: 10.1016/j.\njdermsci.2009.07.014. \n38. Schafer T, Vieluf D, Behrendt H, Kramer U, Ring J. Atopic eczema and other manifestations of atopy: results of \na study in East and West Germany. Allergy. 1996;51:532-9.\n39. Xu Z, Xu X, Zhong M, Hotchkiss IP, Lewandowski RP, Wagner JG, Bramble LA, Yang Y, Wang A, Harkema \nJR, Lippmann M, Rajagopalan S, Chen LC, Sun Q. Ambient particulate air pollution induces oxidative stress and alterations of mitochondria and gene expression in brown and white adipose tissues. Part Fibre Toxicol. 2011;8:20. doi: 10.1186/1743-8977-8-20.\n40. Tyrrell RM. Solar ultraviolet A radiation: an oxidizing skin carcinogen that activates heme oxygenase-1. \nAntioxid Redox Sign. 2004;6(5):835-40. doi: 10.1089/ars.2004.6.835\n41. Godic A, Polj\u0161ak B, Adamic M, Dahmane R. The role of antioxidants in skin cancer prevention and treatment. \nOxid Med Cell Longev. 2014;860479. doi: 10.1155/2014/860479179\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):169-82. Brignone SG, Ravetti S, Palma SD \u2013 Efectos biol\u00f3gicos de la Vitamina C ...42. Hanson KM, Simon JD. Epidermal transurocanic acid and the UV-A-induced photoaging of the skin. Proc Natl \nAcad Sci USA. 1998;95(18):10576-8. doi: 10.1073/pnas.95.18.10576.\n43. Fisher GJ, Datta SC, Talwar HS, Wang ZQ, Varani J, Kang S, Voorhees JJ. Molecular basis of sun-induced \npremature skin ageing and retinoid antagonism. Nature. 1996;379 (6563):335-9. doi: 10.1038/379335a0\n44. Fuks KB, Woodby B, Valacchi G. Skin damage by tropospheric ozone. Hautarzt. 2019;70(3):163-8. doi: 10.1007/\ns00105-019-4361-4.\n45. Chen L, Hu JY, Wang SQ. The role of antioxidants in photoprotection: a critical review. J Am Acad Dermatol. \n2012;67(5):1013-24. doi: 10.1016/j.jaad.2012.02.009.\n46. Farris PK. Cosmetical vitamins: vitamin C. En: Draelos ZD, Dover JS, Alam M, editores: Cosmeceuticals. \nProcedures in Cosmetic Dermatology. 2nd ed. New York: Saunders Elsevier; 2009. p. 51-6.\n47. Pinnell SR, Yang H, Omar M, Monteiro-Riviere N, DeBuys HV, Walker LC, Wang Y, Levine M. Topical L-ascorbic \nacid: percutaneous absorption studies. Dermatol Surg. 2001;27(2):137-42. doi: 10.1046/j.1524-4725.2001.00264.x\n48. Antoniou C, Kosmadaki MG, Stratigos AJ, Katsambas AD. Photoaging. Am J Clin Dermatol. 2010;11(2):95-102.\n49. Carit\u00e1 AC, Fonseca-Santos B, Shultz JD, Michniak-Kohn B, Chorilli M, Leonardi GR. Vitamin C: One \ncompound, several uses. Advances for delivery, efficiency and stability. NBM. 2020;24:102117. doi: 10.1016/j.\nnano.2019.102117\n50. Bissett DL, Chatterjee R, Hannon DP. Photoprotective effect of superoxide-scavenging antioxidants against \nultraviolet radiation-induced chronic skin damage in the hairless mouse. Photodermatol Photoimmunol Photomed. 1990;7(2):56-62.\n51. Darr D, Dunston S, Faust H, Pinnell S. Effectiveness of antioxidants (vitamin C and E) with and without \nsunscreens as topical photoprotectants. Acta Derm Vener. 1996;76:264-8. doi:10.2340/0001555576264268\n52. Darr D, Combs S, Dunston S, Manning T, Pinnell S. Topical vitamin C protects porcine skin from ultraviolet \nradiation-induced damage. Br J Dermatol. 1992;127:247-53. doi: https://doi.org/10.1111/j.1365-2133.1992.tb00122.x\n53. Fitzpatrick RE, Rostan EF. Double-blind, half-face study comparing topical vitamin C and vehicle for \nrejuvenation of photodamage. Dermatol Surg. 2002;28(3):231-6. doi: 10.1046/j.1524-4725.2002.01129.x \n54. Humbert PG, Haftek M, Creidi P, Lapi\u00e8re C, Nusgens B, Richard A, Schmitt D, Rougier A, Zahouani H. Topical \nascorbic acid on photoaged skin. Clinical, topographical and ultrastructural evaluation: double-blind study vs placebo. Exp Dermatol. 2003;12(3):237-44. doi: 10.1034/j.1600-0625.2003.00008.x\n55. Lin JY, Selim MA, Shea CR, Grichnik JM, Omar MM, Monteiro-Riviere NA, Pinnell SR. UV photoprotection \nby combination topical antioxidants vitamin C and vitamin E. J Am Acad Dermatol. 2003;48(6):866-74. doi: https://doi.org/10.1067/mjd.2003.425\n56. Carr AC, Maggini S. Vitamin C and immune function. Nutrients. 2017;9(11):1211. doi: https://doi.org/10.3390/\nnu9111211\n57. Matsui MS, Hsia A, Miller JD, Hanneman K, Scull H, Cooper KD, Baron E. Non-sunscreen photoprotection: \nantioxidants add value to a sunscreen. J Investig Dermatol Symp Proc. 2009;14(1):56-9. doi: https://doi.org/10.1038/jidsymp.2009.14\n58. Meplan C, Richard MJ, Hainaut P. Redox signaling and transition metals in the control of the p53 pathway. \nBiochem Pharmacol. 2000;59(1):25-33.  doi: https://doi.org/10.1016/S0006-2952(99)00297-X\n59. Darr D, Combs S, Dunston S, Manning T, Pinnell S. Topical vitamin C protects porcine skin from ultraviolet \nradiation-induced damage. Br J Dermatol. 1992;127:247-53. doi: https://doi.org/10.1111/j.1365-2133.1992.tb00122.x\n60. Murray JC, Burch JA, Streilein RD, Iannacchione MA, Hall RP, Pinnell SR. A topical antioxidant solution \ncontaining vitamins C and E stabilized by ferulic acid provides protection for human skin against damage caused by ultraviolet irradiation. J Am Acad Dermatol. 2008;59(3):418-25. doi: 10.1016/j.jaad.2008.05.004180\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):169-82. Brignone SG, Ravetti S, Palma SD \u2013 Efectos biol\u00f3gicos de la Vitamina C ...61. P eterkofsky B. The effect of ascorbic acid on collagen polypeptide synthesis and proline hydroxylation during \nthe growth of cultured fibroblasts. Arch Biochem Biophys. 1972;152(1):318-28. doi: 10.1016/0003-9861(72)90221-4\n62. Phillips CL, Combs SB, Pinnell SR. Effects of ascorbic acid on proliferation and collagen synthesis in relation \nto the donor age of human dermal fibroblasts. J Invest Dermatol. 1994; 103(2):228-32. doi: 10.1111 / 1523-1747.\nep12393187.\n63. Dumas M, Chaudagne C, Bonte F, Meybeck A. Age-related response of human dermal fibroblasts to L-ascorbic \nacid: study of type I and III collagen synthesis. Compt Rendus Acad Sci III Sci Vie. 1996;319(12):1127-32.\n64. Nusgens BV, Humbert P, Rougier A, Colige AC, Haftek M, Lambert CA, Richard A, Creidi P, Lapi\u00e8re CM. \nTopically applied vitamin C enhances the mRNA level of collagens I and III, their processing enzymes and tissue inhibitor of matrix metalloproteinase 1 in the human dermis. J Invest Dermatol. 2001;116(6):853-9. doi: 10.1046/j.0022-202x.2001.01362.x\n65. Ponec M, Weerheim A, Kempenaar J, Mulder A, Gooris GS, Bouwstra J, Mommaas AM. The formation of \ncompetent barrier lipids in reconstructed human epidermis requires the presence of vitamin C. J Invest Dermatol. 1997;109(3):348-55. doi: 10.1111/1523-1747.ep12336024\n66. Oresajo C, Stephens T, Hino PD, Law RM, Yatskayer M, Foltis P, Pillai S, Pinnell SR. Protective effects of \na topical antioxidant mixture containing vitamin C, ferulic acid, and phloretin against ultraviolet-induced photodamage in human skin. J Cosmet Dermatol. 2008; 7(4):290-7. doi: 10.1111/j.1473-2165.2008.00408.x\n67. Xue M, Jackson CJ. Extracellular matrix reorganization during wound healing and its impact on abnormal \nscarring. Adv Wound Caref. 2015;4(3):119-36. doi: 10.1089/wound.2013.0485\n68. Alster TS, West TB. Effect of topical vitamin C on postoperative carbon dioxide laser resurfacing erythema. \nDermatol Surg. 1998;24(3):331-4. doi: 10.1111/j.1524-4725.1998.tb04163.x\n69. Voss GT, Gularte MS, Vogt AG, Giongo JL, Vaucher RA, Echenique JV, Fajardo AR. Polysaccharide-based film \nloaded with vitamin C and propolis: A promising device to accelerate diabetic wound healing. Int J Pharm. 2018;552(1-2):340-51. doi: https://doi.org/10.1016/j.ijpharm.2018.10.009\n70. Chen L, Hu JY, Wang SQ. The role of antioxidants in photoprotection: a critical review. J Am Acad Dermatol. \n2012;67(5):1013-24. doi: https://doi.org/10.1016/j.jaad.2012.02.009\n71. Burke KE. Interaction of vitamins C and E as better cosmeceuticals. Dermatol Ther. 2007;20:314-21. doi: https://\ndoi.org/10.1111/j.1529-8019.2007.00145.x\n72. Chan AC. Partners in defense, vitamin E and vitamin C. Can J Physiol Pharmacol. 1993;71(9):725-31. doi: \nhttps://doi.org/10.1139/y93-109\n73. Stamford NP. Stability, transdermal penetration, and cutaneous effects of ascorbic acid and its derivatives. J \nCosm Dermatol. 2012;11:310-7. doi:https://doi.org/10.1111/jocd.12006\n74. Ando H, Kondoh H, Ichihashi M, Hearing VJ. Approaches to identify inhibitors of melanin biosynthesis via \nthe quality control of tyrosinase. J Invest Dermatol. 2007;127(4):751-61. doi: 10.1038/sj.jid.5700683\n75. Hw ang SW, Oh DJ, Lee D, Kim J W, Park SW. Clinical efficacy of 25% L-ascorbic acid (C\u2019ensil) in the treatment \nof melasma. J Cutan Med Surg. 2009;13(2):74-81. doi: 10.2310/7750.2008.07092\n76. T sao CS, Young MA. A stabilized ascorbic acid solution. Med Sci Res. 1996;24(7):473-5.\n77. Y ang JH, Lee SY, Han YS, Park KC, Choy JH. Efficient transdermal penetration and improved stability of \nL-ascorbic acid. Bull Korean Chem Soc. 2003;24(4):499-503. doi: https://doi.org/10.5012/bkcs.2003.24.4.499\n78. Lee JS, Kim JW, Han SH, Chang IS, Kang HH, Lee OS, Oh SG, Suh KD. The stabilization of L-ascorbic acid in \naqueous solution and water-in-oil-in-water double emulsion by controlling pH and electrolyte concentration. J Cosm Sci. 2004;55:1-12. doi: https://doi.org/10.1111/j.0142-5463.2004.00223_1.x\n79. Sheraz MA, Ahmed S, Ahmad I, Vaid FHM, Iqbal K. Formulation and stability of ascorbic acid in topical \npreparations. Sys Rev Pharm. 2011;2(2):86-90. doi: 10.4103/0975-8453.86296181\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):169-82. Brignone SG, Ravetti S, Palma SD \u2013 Efectos biol\u00f3gicos de la Vitamina C ...80. Humbert P, Louvrier L, Saas P, Viennet C. Vitamin C, aged skin, skin health. En: LeBlanc JG, editor. Vitamin \nC - an Update on Current Uses and Functions. London: IntechOpen; 2018. p. 51.\n81. Maione-Silv a L, Gava de Castro E, Leite T, Ramos E, Cleres L, Santana BA, Campos M, Martins E. Ascorbic acid \nencapsulated into negatively charged liposomes exhibits increased skin permeation, retention and enhances \ncollagen synthesis by fibroblasts. Sci Rep. 2019;9:522. doi: 10.1038/s41598-018-36682-9    \n82. Serrano G, Almud\u00e9ver P, Serrano JM, Milara J, Torrens A, Exp\u00f3sito I, Cortijo J. Phosphatidylcholine liposomes \nas carriers to improve topical ascorbic acid treatment of skin disorders. Clin Cosmet Investig Dermatol. 2015;8:591-9. doi: 10.2147/CCID.S90781\n83. Zhou W, Liu W, Zou L, Liu W, Liu C, Liang R, Chen J. Storage stability and skin permeation of vitamin \nC liposomes improved by pectin coating. Colloids Surf B Biointerfaces. 2014;117:330-7. doi: 10.1016/j.colsurfb.2014.02.036\n84. Apridamay anti P, Listiyana N, Desnita R. Formulation vitamin C using niosomes system span 80 in gel for \nincrease stability and penetration in vitro. Int J Pharmtech Res. 2016;9(2):81-8.\n85. Duarah S, Durai RD, Naray anan VB. Nanoparticle-in-gel system for delivery of vitamin C for topical \napplication. Drug Deliv Transl Res. 2017;7(5):750-60. doi: 10.1007/s13346-017-0398-z\n86. Gu C, Hu C, Ma C, Fang Q, Xing T, Xia Q. Development and characterization of solid lipid microparticles \ncontaining vitamin C for topical and cosmetic use. Eur J Lipid Sci Technol. 2016;118(7),1093-103. doi: https://doi.org/10.1002/ejlt.201500373\n87. P erricone NV. The photoprotective and anti-inflammatory effects of topical ascorbyl palmitate. J Dermatol. \n1993;1(1):5-10.\n88. Moribe K, Limwikrant W, Higashi K, Yamamoto K. Drug nanoparticle formulation using ascorbic acid \nderivatives. J Drug Deliv. 2011;8:138929. doi:10.1155/2011/138929\n89. Ochiai Y, Kaburagi S, Obayashi K, Ujiie N, Hashimoto S, Okano Y, Masaki H, Ichihashi M, Sakurai H. A new \nlipophilic pro-vitamin C, tetra-isopalmitoyl ascorbic acid (VC-IP), prevents UV-induced skin pigmentation through its anti-oxidative properties. J Dermatol Sci. 2006;44(1):37-44. doi: https://doi.org/10.1016/j.jdermsci.2006.07.001\n90. Campos PM, Gianeti MD, Camargo FB Jr, Gaspar LR Application of tetra-isopalmitoyl ascorbic acid in cosmetic \nformulations: stability studies and in vivo efficacy. Eur J Pharm Biopharm. 2012;82(3):580-6. doi: https://doi.org/10.1016/j.ejpb.2012.08.009\n91. Kobay ashi S, Takehana M, Itoh S, Ogata E. Protective effect of magnesium-L-ascorbyl-2-phosphate \nagainst skin damage induced by UVB irradiation. Photochem Photobiol. 1996;64(1):224-8. doi: https://doi.org/10.1111/j.1751-1097.1996.tb02447.x\n92. Kamey ama K, Sakai C, Kondoh S, Yonemoto K, Nishiyama S, Tagawa M, Murata T, Ohnuma T, Quigley \nJ, Dorsky A, Bucks D, Blanock K. Inhibitory effect of magnesium-L-ascorbyl-2-phosphate (VC-PMG) on melanogenesis in vitro and in vivo. J Am Acad Dermatol. 1996;34(1):29-33. doi: 10.1016/s0190-9622(96)90830-0\n93. \u0160piclin P, Homar M, Zupan\u010di\u010d-Valant A, Ga\u0161perlina M. Sodium ascorbyl phosphate in topical microemulsions. \nInt J Pharm. 2003;256(1\u20132):65-73. doi: 10.1016/s0378-5173(03)00063-2\n94. Nursal FK, Sumirtapura YC, Kartasasmita RE, Rahma H, Suciati T. Development and evaluation of sodium \nascorbyl phosphate nanoemulsion for transcutaneous delivery. Research J Pharm Tech. 2020;13(7):3086-92.  doi: 10.5958/0974-360X.2020.00547.8  \n95. Hakozaki T, Takiwaki H, Miyamoto K, Sato Y, Arase S. Ultrasound enhanced skin - lightening effect of vitamin \nC and niacinamide. Skin Res Tech. 2006;12(2):105-13. doi: https://doi.org/10.1111/j.0909-752X.2006.00186.x\n96. Huang WY , Lee PC, Huang LK, Lu LP, Liao WC. Stability studies of ascorbic acid 2-glucoside in cosmetic \nlotion using surface response methodology. Bioorganic Med Chem Lett. 2013;23(6):1583-7. doi: https://doi.org/10.1016/j.bmcl.2013.01.111182\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):169-82. Brignone SG, Ravetti S, Palma SD \u2013 Efectos biol\u00f3gicos de la Vitamina C ...97. P alma S, Manzo R, Nostro PL, Allemandi D. Nanostructures from alkyl vitamin C derivatives (ASCn): \nproperties and potential platform for drug delivery. Int J Pharm. 2007;345(1-2):26-34. doi: https://doi.\norg/10.1016/j.ijpharm.2007.09.014\n98. P alma S, Manzo R, Allemandi D, Fratoni L, Lo Nostro P. Coagels from ascorbic acid derivatives. Langmuir. \n2002;18(24):9219-24. doi:https://doi.org/10.1021/la026042d\n \nEste trabajo debe ser citado como: \nBrignone SG, Ravetti S, Palma SD. Efectos biol\u00f3gicos de la Vitamina C y su implicancia en el dise\u00f1o de \nformulaciones t\u00f3picas. Rev Esp Cien Farm. 2020;1(2):169-82.183\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):183-95. Hidalgo-Luque EM, \u00c1lvarez de Sotomayor M - Estatinas y riesgo de diabetes tipo 2: resumen de ...                        Revisi\u00f3n\nEstatinas y riesgo de diabetes tipo 2: resumen de las eviden -\ncias cl\u00ednicas y factores que podr\u00edan favorecer la incidencia\nStatins and incident type 2 diabetes: a summary of clinical evidence and risk \nfactors\nHidalgo-Luque EM, \u00c1lvarez de Sotomayor M\nDepartamento de Farmacolog\u00eda. Facultad de Farmacia. Universidad de Sevilla\n*Correspondencia: aldesoto@us.es\nRecibido: 28.12.20; aceptado: 12.01.21\nResumen:   Objetivos: El objetivo de este trabajo es resumir las evidencias que muestran el riesgo de desa -\nrrollo de diabetes tipo 2 producido por las estatinas, indagando en las diferencias entre los f\u00e1rmacos del \ngrupo y en el mecanismo diabetog\u00e9nico. M\u00e9todos: Se realiza una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de los meta-an\u00e1li -\nsis publicados en los \u00faltimos 10 a\u00f1os en ingl\u00e9s o espa\u00f1ol. Resultados: se muestra el riesgo de aparici\u00f3n de diabetes que, dependiendo del estudio, se encuentra entre el 10 y el 14%. El sexo femenino, la edad de los pacientes, la duraci\u00f3n del tratamiento, as\u00ed como la terapia intensiva con estatinas, son factores asociados a una mayor incidencia de diabetes. Atorvastatina y rosuvastatina a dosis altas son las m\u00e1s diabet\u00f3g\u00e9nicas, mientras que fluvastatina, pravastatina y pitavastatina, presentan menor riesgo, y en al -\ngunos estudios, efecto protector. Conclusi\u00f3n: a pesar del riesgo de diabetes, el balance beneficio \u2013 riesgo del tratamiento con estatinas, es positivo, siendo los pacientes en prevenci\u00f3n secundaria o de alto riesgo cardiovascular, los que m\u00e1s beneficios obtienen del tratamiento. Es recomendable el consejo nutricional y de h\u00e1bitos de vida previo al inicio del tratamiento, para retrasar el inicio de la diabetes as\u00ed como el empleo de terapia intensiva.\nAbstract:  Objective: The aim of this work is to summarize the evidences showing the risk of inciden-\nce of type 2 diabetes in statin treated patients. We focused our attention on the differences among \nthe molecules and the diabetogenic mechanism. Methods: A systematic revision of the meta-analysis published during the las 10 years in English or Spanish was carried out. Results: Depending on the study, the risk of incident diabetes in statin treated patients was 10-14 %. Feminine sex, age of patients, duration of treatment as well as intensive therapy with statins were associated with higher risk. Ator-vastatin and rosuvastatin at high doses are the most diabetogenic, whereas fluvastatin, pravastatin and pitavastin, showed less risk and even protective effect in some studies. Conclusion: In spite of the diabetes risk, the benefit \u2013 risk balance of statins is positive. The secondary prevention or high cardiovascular risk patients are those who obtain more benefit from the treatment. Is recommended nutritional and life style advice prior to the treatment in order to delay the diabetes onset and to reduce the use of intensive statin therapy.\nPalabras clave: estatinas, diabetes tipo 2, riesgo cardiovascular, reacci\u00f3n adversa. Keywords: statins, \ntype 2 diabetes, cardiovascular risk, adverse drug reaction.\n \n184\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):183-95. Hidalgo-Luque EM, \u00c1lvarez de Sotomayor M - Estatinas y riesgo de diabetes tipo 2: resumen de ...                        1. Introducci\u00f3n\nLas estatinas, son los medicamentos de elecci\u00f3n \nen el tratamiento de la hipercolesterolemia. Est\u00e1n indicadas tambi\u00e9n en la prevenci\u00f3n de la morbimortalidad en pacientes con enfermedad ateroscler\u00f3tica, con niveles de colesterol elevados o normales, como complemento a la correcci\u00f3n de otros factores de riesgo.  Su mecanismo de acci\u00f3n est\u00e1 basado en la inhibici\u00f3n reversible y competitiva de la enzima hep\u00e1tica 3-hidroxi-3-metilglutaril-coenzima A (HMG-CoA) reductasa, que cataliza el paso de HMG-CoA a mevalonato, un precursor importante en la s\u00edntesis de colesterol [1, 2]. Como consecuencia de dicha inhibici\u00f3n, aumenta la expresi\u00f3n de los receptores hep\u00e1ticos para lipoprote\u00ednas de baja densidad  (low-density lipoproteins, LDL) y por tanto, el catabolismo de esta lipoprote\u00edna.\nPoseen una capacidad reductora de la LDL que \nlogra alcanzar el 70% en las estatinas de potencia elevada [3]. Las estatinas tambi\u00e9n disminuyen la s\u00edntesis de lipoprote\u00ednas de muy baja densidad (VLDL), dando como resultado una disminuci\u00f3n total de los triglic\u00e9ridos que puede variar entre el 10 y el 40%. Aunque de menor importancia que su efecto sobre LDL, logran un aumento de la concentraci\u00f3n de lipoprote\u00ednas de alta densidad  (high-density lipoproteins, HDL), entre un 5-15%, \naunque por un mecanismo poco conocido a\u00fan [3].\nActualmente en Espa\u00f1a, se comercializan siete \nestatinas; lovastatina, atorvastatina, pravastatina, simvastatina, fluvastatina, rosuvastatina y pitavastatina. Todas ellas son de administraci\u00f3n oral y la mayor\u00eda de naturaleza lip\u00f3fila, aunque pravastatina y rosuvastatina son hidr\u00f3filas [3]. Las diferencias entre las mol\u00e9culas que constituyen este grupo se basan en dos aspectos: su potencia en la reducci\u00f3n de LDL y su metabolizaci\u00f3n. En cuanto a la metabolizaci\u00f3n, lovastatina, simvastatina y atorvastatina son metabolizadas por la isoenzima CYP3A4, responsable de la biotransformaci\u00f3n de la mayor\u00eda de f\u00e1rmacos. Fluvastatina, es metabolizada a trav\u00e9s de la isoenzima CYP2C9. Sin embargo, pravastatina, rosuvastatina y pitavastatina pr\u00e1cticamente no sufren metabolismo a trav\u00e9s del citocromo P450 y se excretan de manera casi inalterada [4, 5]. Solo rosuvastatina, de naturaleza hidr\u00f3fila, se metaboliza en una m\u00ednima parte a trav\u00e9s del CYP2C9 [6]. La pitavastatina no presenta una v\u00eda significativa de metabolizaci\u00f3n ya que su afinidad con CYP2C9 es muy baja [7]. En la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, estas diferencias en la metabolizaci\u00f3n son de inter\u00e9s para la selecci\u00f3n de la estatina m\u00e1s adecuada en pacientes con medicaci\u00f3n concomitante que suponga un riesgo de interacci\u00f3n de relevancia cl\u00ednica. \nDependiendo de la capacidad reductora de \nLDL, las estatinas pueden clasificarse en tres grupos, atendiendo a que su potencia sea baja, moderada o alta. En esta clasificaci\u00f3n, adem\u00e1s de la mol\u00e9cula, se incluyen las dosis empleadas. Dentro de las estatinas de potencia alta (logran una reducci\u00f3n de LDL mayor del 50%), se incluyen rosuvastatina 20-40 mg y atorvastatina 40-80 mg. De intensidad moderada se consideran las dosis de estatinas que consiguen reducci\u00f3n entre el 30 y 50% de LDL. En este grupo encontramos atorvastatina 10-20 mg, rosuvastatina 5-10 mg, lovastatina 40 mg, pitavastatina 2 mg, fluvastatina 80 mg, simvastatina 20-40 mg y pravastatina 40-80 mg.  Por \u00faltimo, las de baja intensidad, que tienen con un poder hipolipemiante menor del 30%. Estas son: lovastatina 20 mg, pitavastatina 1 mg, fluvastatina 20 mg, simvastatina 10 mg y pravastatina 10-20 mg [8, 9].\nNumerosos estudios experimentales \ndemuestran que las estatinas tambi\u00e9n tienen funciones antioxidantes, antitromb\u00f3ticas y antiinflamatorias, entre otras. Estas acciones, denominadas pleiotr\u00f3picas, est\u00e1n relacionadas con la menor producci\u00f3n de metabolitos intermediarios en la ruta biosint\u00e9tica del colesterol, que son responsables de la isoprenilaci\u00f3n y regulaci\u00f3n de la actividad de las prote\u00ednas Rho y Rac [10].\nLas estatinas son generalmente medicamentos \ncon un buen perfil de seguridad. El efecto adverso m\u00e1s caracter\u00edstico y frecuente es la miopat\u00eda, definida como \u201cdolor y/o debilidad muscular con o sin incremento de los niveles plasm\u00e1ticos de creatinina quinasa\u201d. El dolor muscular es producido por la rabdomi\u00f3lisis, a veces potenciado por una interacci\u00f3n con otros medicamentos [11]. Otra de las reacciones adversas m\u00e1s comunes es el aumento de las transaminasas hep\u00e1ticas [12], los trastornos gastrointestinales y un da\u00f1o renal producido por mioglobina, o incluso un aumento en suero de la actividad creatinin-fosfoquinasa, estando estas \u00faltimas manifestaciones relacionadas con la rabdomiolisis [11].185\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):183-95. Hidalgo-Luque EM, \u00c1lvarez de Sotomayor M - Estatinas y riesgo de diabetes tipo 2: resumen de ...                        Adem\u00e1s de estas manifestaciones adversas \nm\u00e1s conocidas, los ensayos cl\u00ednicos a partir de la primera d\u00e9cada de los 2000 y los posteriores meta-an\u00e1lisis, han puesto de manifiesto una mayor incidencia de diabetes tipo 2 de nueva aparici\u00f3n asociada al empleo de estatinas. Sin embargo, a pesar de este hecho, las estatinas contin\u00faan siendo de los f\u00e1rmacos m\u00e1s prescritos y se considera que su capacidad para prevenir eventos cardiovasculares y su efecto sobre el LDL, compensan el riesgo que pueda suponer el inicio de diabetes.  \nObjetivosEl objetivo principal de este trabajo es resumir y \nexplicar los principales resultados de los meta-an\u00e1lisis cuyo objeto fue la evaluaci\u00f3n del riesgo de aparici\u00f3n de diabetes tipo 2 en pacientes que utilizan de manera cr\u00f3nica las estatinas.\nLos objetivos secundarios son identificar: \n- Si existen diferencias en cuanto al desarrollo \nde diabetes tipo 2 entre las mol\u00e9culas.\n- Las caracter\u00edsticas de los pacientes en los que \nse ponen de manifiesto con mayor frecuencia \nla aparici\u00f3n de diabetes mellitus tipo 2.\n- El mecanismo de aparici\u00f3n de diabetes tipo 2 \ndescrito en la literatura.\nM\u00e9todos\nSe llev\u00f3 a cabo una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica en febrero \nde 2020. El instrumento para la b\u00fasqueda de art\u00edculos fue la base de datos PubMed (https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed), utilizando la opci\u00f3n de b\u00fasqueda avanzada y seleccionando los t\u00e9rminos de b\u00fasqueda (MeSH term): \u201cStatin HMG-CoA\u201d and \u201ctype 2 diabetes\u201d. Se obtuvieron un n\u00famero de art\u00edculos igual a 1221. A continuaci\u00f3n, se seleccionaron aquellos que se encentraban en ingl\u00e9s o espa\u00f1ol, quedando un total de 1117.\nEsta b\u00fasqueda se acot\u00f3 escogiendo aquellos \ncuya fecha de publicaci\u00f3n se encontraba dentro de los 10 \u00faltimos a\u00f1os, resultando 752 art\u00edculos. Finalmente a\u00f1adimos el t\u00e9rmino \u201cmeta-analysis\u201d (publication type) con un total de 23 art\u00edculos. Una vez revisados y rechazando aquellos no relacionados con los objetivos, la revisi\u00f3n se bas\u00f3 finalmente en 14 art\u00edculos. Resultados\nEnsayos cl\u00ednicos aleatorizadosA continuaci\u00f3n, se detallan los ensayos cl\u00ednicos \naleatorizados llevados a cabo con estatinas que fueron de nuevo analizados de manera conjunta en los meta-an\u00e1lisis incluidos en esta revisi\u00f3n y que mostraron diferencias en la aparici\u00f3n de diabetes asociadas al grupo tratado con estatinas:\n\u2013 JUPITER (Justification for the Use of statins in \nPrevention: an Intervention Trial Evaluating Rosuvastatin). Estudio de prevenci\u00f3n primaria cuyo objetivo fue valorar el efecto de rosuvastatina 20 mg sobre la aparici\u00f3n de episodios agudos de enfermedad cardiovascular, en pacientes aparentemente sanos, aunque con un valor elevado de prote\u00edna C reactiva. Participaron 17.802 sujetos entre los 50-60 a\u00f1os. Aparecieron 270 pacientes con nuevos casos de diabetes en el grupo tratado con rosuvastatina frente a 216 encontrados en el grupo placebo (p = 0,01) [13]. \n\u2013 CORONA ( Controlled Rosuvastatin \nMultinational Trial in Heart Failure). Estudio llevado a cabo con la participaci\u00f3n de 5.011 pacientes con insuficiencia card\u00edaca y mayores de 60 a\u00f1os (la edad media fue de 73 a\u00f1os). El grupo en tratamiento recibi\u00f3 rosuvastatina 10 mg diariamente. La variable principal fue una combinaci\u00f3n de accidente cerebrovascular no fatal, infarto de miocardio no fatal y muerte cardiovascular, sin que se concluyeran diferencias en las variables ni de manera conjunta ni de forma individualizada, aun as\u00ed, se obtuvo una disminuci\u00f3n de LDL (45% p < 0,001). Sin embargo, se observ\u00f3 un aumento de la incidencia de nuevos casos de diabetes, aunque de manera poco frecuente [14].\n\u2013 PROSPER ( Prospective Study of Pravastatin in \nthe Elderly at Risk ). Es un ensayo cl\u00ednico en \nel que participaron pacientes mayores con enfermedad cardiovascular o con alto riesgo cardiovascular. Se emple\u00f3 pravastatina 40 mg durante 3 a\u00f1os y encontr\u00f3 una reducci\u00f3n del riesgo de enfermedad coronaria. En este ensayo, desarrollaron diabetes tipo 2 el 6,6% de los pacientes tratados con pravastatina frente al 5,1% de los del grupo placebo [15].186\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):183-95. Hidalgo-Luque EM, \u00c1lvarez de Sotomayor M - Estatinas y riesgo de diabetes tipo 2: resumen de ...                        \u2013 LIPID ( The Long term Intervention with \nPravastatin in Ischaemic Disease). En este \nestudio tambi\u00e9n se compar\u00f3 pravastatina 40 mg con placebo, pero en este caso en una poblaci\u00f3n con diabetes o con glucosa elevada en ayunas (signo de prediabetes). Se obtuvo una reducci\u00f3n de un 24% en enfermedad coronaria con un riesgo relativo (RR) de 0,76; [IC 95%: 0,65\u20130,88; p < 0.001]). La reducci\u00f3n del riesgo coronario fue similar en los pacientes diab\u00e9ticos y prediab\u00e9ticos [16].\n\u2013 WOSCOPS ( West of Scotland Coronary \nPrevention Study). Al igual que los anteriores, el estudio es sobre pravastatina 40 mg. En este estudio la poblaci\u00f3n engloba a 6.595 varones sin antecedentes de enfermedad coronaria. Se encontr\u00f3 una reducci\u00f3n en la tasa de muerte por cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica o infarto. Adem\u00e1s, se observ\u00f3 una reducci\u00f3n del riesgo de diabetes en comparaci\u00f3n con el placebo hasta un 30% [17].\n\u2013 GISSI Prev enzione. Este ensayo cl\u00ednico se \nrealiz\u00f3 para conocer el efecto de pravastatina a dosis bajas (20 mg), sobre la prevenci\u00f3n secundaria cardiovascular. El estudio encontr\u00f3 que el n\u00famero de pacientes que desarrollaron diabetes fue menor en el grupo tratado con pravastatina que en el tratado con placebo [18].\n\u2013 HPS ( Heart Protection Study). Este estudio \nllevado a cabo con simvastatina 40 mg, es el que cuenta con mayor cantidad de pacientes, con un total de 20.536 personas con alto riesgo de enfermedad coronaria y una edad de entre 40 y 80 a\u00f1os. El resultado fue una disminuci\u00f3n de mortalidad total de un 13% y una reducci\u00f3n de un 25% en la incidencia de infarto de miocardio. Se encontr\u00f3 como efecto adverso un aumento del riesgo de desarrollo de diabetes en los pacientes con Odds Ratio (OR) de 1,15 [IC 95%: 0,98-1,35] [19]. \n\u2013 J-PREDICT (Japan Prevention Trial of Diabetes \nby PItavastatin in Patients with Impaired GluCose Tolerance). Es uno de los pocos estudios existentes acerca de la pitavastatina 1-2 mg. Cont\u00f3 con un total de 1.300 pacientes. Como objetivo se buscaba ver si junto con cambios en el estilo de vida, esta estatina era capaz de aminorar la incidencia de diabetes. Entre otros factores los participantes pose\u00edan una glucemia en ayunas > 126 mg/dl. Como resultado se obtuvo una disminuci\u00f3n de un 18% en el desarrollo de DMT2 [20].\n\u2013 ASCOT-LLA ( Ascot Lipid-Lowering-Arm). \nEstudia a un total de 10.305 pacientes con una media de 63 a\u00f1os, de los cuales 5.158 se encontraban en tratamiento con atorvastatina 10 mg y al resto se les administr\u00f3 placebo. Presentaban como m\u00ednimo tres factores de riesgo cardiovascular, y con una hipertensi\u00f3n estuviera o no controlada. Los resultados, al ser individuos con un alto riesgo, no pueden ser extrapolados a pacientes de un riesgo inferior. La cantidad de colesterol disminuy\u00f3 (1,3 mmol/L) comparado con el placebo (1,1 mmol/L). Adem\u00e1s, se observ\u00f3 como efecto adverso un aumento del riesgo de diabetes [21].\nMeta-an\u00e1lisis\nLos meta-an\u00e1lisis contienen un an\u00e1lisis \nestad\u00edstico global de un conjunto de ensayos cl\u00ednicos aleatorizados que permiten estimar el efecto de un tratamiento con mayor precisi\u00f3n que un solo estudio. A continuaci\u00f3n, se resumen los principales resultados mostrados por los meta-an\u00e1lisis encontrados en esta revisi\u00f3n. El riesgo de aparici\u00f3n de diabetes en estos meta-an\u00e1lisis se estima por el RR o por la OR y el intervalo de confianza al 95% (IC 95%). Resultados de ambos mayores de 1 implican un mayor riesgo. La tabla 1 resume los resultados de estos trabajos.\n\u2013 En 2009, Rajpathak y colaboradores [22], \nrealizaron un meta-an\u00e1lisis cuyo objetivo era valorar la incidencia de diabetes en tratamiento con estatinas. Incluy\u00f3 los datos de 6 ensayos cl\u00ednicos (WOSCOPS, HPS, LIPID, ASCOT, JUPITER y CORONA) y cont\u00f3 con 57.593 pacientes. Mostr\u00f3 un muy leve aumento del riesgo de aparici\u00f3n de diabetes por el tratamiento con estatinas (RR 1,06 [IC 95%: 0,93-1,25]). Cuando se excluy\u00f3 del an\u00e1lisis el estudio WOSCOPS, que era el \u00fanico en el que la incidencia de diabetes era menor en el grupo tratado con estatinas, el riesgo relativo de diabetes aumentaba. (RR 1,13 [IC 95%: 1,03\u20131,23]). Los autores concluyen que el resultado es incierto y que ser\u00edan necesaria la realizaci\u00f3n de ensayos espec\u00edficos para valorar la incidencia de diabetes. A pesar de esta mayor incidencia de diabetes, los autores 187\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):183-95. Hidalgo-Luque EM, \u00c1lvarez de Sotomayor M - Estatinas y riesgo de diabetes tipo 2: resumen de ...                        Autor, a\u00f1o Tipo Pacientes Estudios Resultado principal\nRajpathak, 2009 \n[22]MA 57.593 6 ECAs RR: 1,06 (IC 95%, 0,93 \u2013 1,25). TotalRR: 1,13 (IC 95%, 1,03 \u2013 1,23) Excluyendo ensayo WOSCOP [17] con pravastatina.\nSattar, 2010 [23] MA 91.140 13 ECAs OR: 1,09 (IC 95%, 1,02 \u2013 1,17). Ensayos WOSCOP [17] y GISSI PREV [18] con pravastatina reducen el riesgo. Asociaci\u00f3n del riesgo de diabetes con mayor edad de pacientes.\nMills, 2011 [24] MA 170.225 76 ECAs Prevenci\u00f3n eventos cardiovasculares: RR: 0,90 (IC 95%, 0,86 \u2013 0,94). Diabetes: OR: 1,09 (IC 95%, 1,02 \u2013 1,17)\nPreiss, 2011 [25] MA 32.752 5 ECAs Terapia intensiva vs terapia moderada. OR, 1,12, (IC 95%, 1,04 \u2013 1,22)Prevenci\u00f3n cardiovascular. OR, 0,84, (IC 95%, 0,75 \u2013 0,94)\nGoodarzi, 2013 [26]MR 91.140 13 ECAs Asociaci\u00f3n del sexo femenino con la aparici\u00f3n de diabetes\nZhou, 2013 [27] MA 3.232 No riesgo de peor control gluc\u00e9mico por causa de las estatinas (diferencia HbA1c 0,04% (IC 95%, -0,08 \u2013 0,16)Diferencia HbA1c (atorvastatina), 0,20% (IC 95%, 0,02 \u2013 0,31). Diferencia HbA1c (simvastatina), -0,26% (IC 95%, -0,48 - -0,04)\nErqou, 2014 [28] MA 9.696 9 ECAs Diferencia HbA1c 0,12% (IC 95%, 0,04 \u2013 0,20) \nRius, 2015 [29] RS Riesgo mayor en dosis altas y mayor duraci\u00f3n del tratamientoPitavastatina disminuye el riesgo [20]\nCai, 2016 [30] MA Aumento de HbA1c 0,10% (terapia intensiva) y del 0,07% con el conjunto de las estatinas\nThakker, 2016 \n[31]MA 1.663.039 29 ECAs Atorvastatina 80 mg OR: 1,12 (IC 95%, 1,05 \u2013 1,21)Rosuvastatina OR: 1,17 (IC 95%, 1,02 \u2013 1,35)\nPitavastatina OR: 0,74 (IC 95%, 0,31 \u2013 1,77)\nWang, 2017 [32] MA 95.102 14 ECAs Reducci\u00f3n LDL 40-50%. OR diabetes: 1,29 (IC 95%, 1,13 \u2013 \n1,47)\nReducci\u00f3n LDL 30-40%. OR diabetes: 1,13 (IC 95%, 1,01 \u2013 1,26)Reducci\u00f3n LDL <20%. OR diabetes: 1,07 (IC 95%, 0,93 \u2013 1,22)\nCui, 2018 [33] MA 23 ECAs Aumento HbA1c 0,11% (IC 95%, 0,01 \u2013 0,21). Pitavastatina reduce HBA1c\nEngeda, 2019 [34]MA 15 EOs23 ECAsRR diabetes (ECAs), 1,11 (IC 95%, 1,00 \u2013 1,22). RR diabetes (EOs), 1,55 (IC 95%, 1,39 \u2013 1,74)El riesgo aumenta en pacientes j\u00f3venes y con menor valor de LDL al inicio del tratamiento\nHammad, 2019 [35]MA 2.752.990 184 EOs12 ECAsRR diabetes 1,03 (IC 95%, 0,89 \u2013 1,19). Atorvastatina es la que mayores aumentos de HBA1c produce. Pravastatina reduce el riesgo de diabetes.Tabla 1. Resumen de los meta-an\u00e1lisis, meta-regresiones y revisiones sistem\u00e1ticas (ECAs, ensayos cl\u00ednicos aleatorizados; \nEOs, estudios observacionales; IC 95%, intervalo de confianza; MA, meta-an\u00e1lisis; MR, meta-regresi\u00f3n; OR, odd ratio; \nRR, riesgo relativo; RS, revisi\u00f3n sistem\u00e1tica).\nconstataron que las estatinas redujeron el \nriesgo cardiovascular [22].  \n\u2013 En 2010, se public\u00f3 otro meta-an\u00e1lisis con el  \nmismo objetivo. En esta ocasi\u00f3n se incluyeron 13 ensayos cl\u00ednicos, lo que supuso una poblaci\u00f3n total de 91.140 participantes.  Los autores mostraron un aumento del 9% del riesgo de aparici\u00f3n de diabetes en los pacientes que recibieron estatinas. La OR fue 1,09; [IC 95%: 1,02\u20131,17], con cierta heterogeneidad en los estudios. Los dos ensayos con un mayor 188\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):183-95. Hidalgo-Luque EM, \u00c1lvarez de Sotomayor M - Estatinas y riesgo de diabetes tipo 2: resumen de ...                        riesgo fueron JUPITER con rosuvastatina \n20 mg y PROSPER con pravastatina 40 mg. Por otro lado, entre los ensayos cl\u00ednicos aleatorizados, tanto WOSCOPS (pravastatina 40 mg) como GISSI PREVENZIONE (pravastatina 20 mg) disminu\u00edan el riesgo de diabetes. La meta-regresi\u00f3n mostr\u00f3 la edad de los pacientes como factor asociado a mayor riesgo, sin que otros factores como el \u00edndice de masa corporal o el porcentaje de reducci\u00f3n de LDL tuvieran repercusi\u00f3n [23].\n\u2013 En 2011, Mills y colaboradores [24], realizaron  \nun gran meta-an\u00e1lisis que incluy\u00f3 todos los ensayos cl\u00ednicos con estatinas llevados a cabo hasta entonces (76 ensayos y 170.255 pacientes). Su objetivo era identificar la eficacia y la seguridad de las estatinas en pacientes con enfermedades cardiovasculares.  Los resultados confirmaron que las estatinas son eficaces frente a enfermedades cardiovasculares con un RR 0,90; [IC 95%: 0,86\u20130,94]. Sin embargo, tambi\u00e9n se observ\u00f3 que exist\u00edan algunos efectos adversos, entre los que destaca el riesgo al desarrollo de diabetes en los pacientes con un OR de 1,09; [IC 95%: 1,02\u20131,17] [24].\n\u2013 Ese mismo a\u00f1o se public\u00f3 un tercer meta-\nan\u00e1lisis de inter\u00e9s. Se trata del llevado a cabo por Preiss y colaboradores [25] y cuyo objetivo era comparar el potencial diabetog\u00e9nico de las estatinas a dosis intensivas respecto al de las dosis moderadas de estos f\u00e1rmacos. De igual modo compar\u00f3 la capacidad de ambas estrategias para reducir los eventos cardiovasculares. Este trabajo concluy\u00f3 que existe un mayor riesgo de aparici\u00f3n de diabetes (OR = 1,12; [IC 95%: 1,04 \u2013 1,22]) en la terapia intensiva versus la terapia a dosis moderada de estatinas. Por el contrario, existi\u00f3 una menor proporci\u00f3n de eventos cardiovasculares en la terapia intensiva (OR = 0,84; [IC 95%: 0,75 \u2013 0,94]).\n\u2013 Con el objetivo de identificar si el sexo de \nlos pacientes era un factor determinante en la incidencia de aparici\u00f3n de diabetes de los pacientes en tratamiento con estatinas, Goodarzi y colaboradores realizaron en 2013 una meta-regresi\u00f3n de los datos de 13 ensayos cl\u00ednicos. Estos investigadores mostraron como exist\u00eda una asociaci\u00f3n significativa entre el porcentaje de mujeres participantes en cada ensayo y el riesgo de diabetes [26].\n\u2013 Zhou y colaboradores, publicaron en 2013  \nun meta-an\u00e1lisis con el objetivo de mostrar si existe un deterioro en el control gluc\u00e9mico causado por la terapia con estatinas [27]. Se incluyeron un total de 3.232 participantes, pero con un seguimiento con un rango muy diferente entre ellos, de entre 4 semanas y 4 a\u00f1os. El resultado global no mostr\u00f3 un riesgo significativo de peor control gluc\u00e9mico por causa de las estatinas. La diferencia ponderada en las medias de HbA1c fue de 0,04%; [IC 95%: -0,08 - -0,16]. Sin embargo, cuando las estatinas se individualizaron, se encontraron resultados con un aumento de la HbA1c con atorvastatina (0,20%; [IC 95%: 0,08-0,31]) y una disminuci\u00f3n y por tanto mejora en tratamiento con simvastatina (-0,26%, [IC 95%: -0,48 - -0,04]) [27].\n\u2013 Un objetivo similar, conocer si el tratamiento  \ncon estatinas dificultaba el control gluc\u00e9mico en pacientes diab\u00e9ticos, fue el del meta-an\u00e1lisis de Erqou y colaboradores publicado en 2014 [28]. Este trabajo, tan solo incluy\u00f3 los datos de 9 ensayos cl\u00ednicos y encontr\u00f3 que la HbA1c media de los participantes en los ensayos fue mayor en aquellos asignados al grupo en tratamiento con estatinas, con un aumento del 0,12% [IC 95%: 0,04-0,20] [28]. \n\u2013 En 2015, Rius y colaboradores [29], publicaron  \nuna revisi\u00f3n y an\u00e1lisis sobre las diferencias de las estatinas respecto a su diabetogenicidad. Como resultado concluyeron que exist\u00eda un aumento del riesgo de diabetes asociado a una mayor dosis y duraci\u00f3n del tratamiento. Sin embargo, la pitavastatina result\u00f3 disminuir el riesgo de aparici\u00f3n de esta patolog\u00eda [20].  \n\u2013 En 2016 se publicaron dos meta-an\u00e1lisis de \ninter\u00e9s para el objetivo de este trabajo. En el primero de ellos, se estudi\u00f3 de qu\u00e9 manera est\u00e1 relacionada una variaci\u00f3n en el control gluc\u00e9mico con el uso de estatinas de alta potencia reductora de LDL. Este trabajo mostr\u00f3 la HbA1c aumentaba de media 0,10% en el grupo de terapia con estatinas para una reducci\u00f3n intensiva de LDL; mientras que, en el conjunto de ensayos cl\u00ednicos revisados con cualquier estatinas, el aumento era 0,07% y significativamente menor que en las de alta potencia [30]. 189\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):183-95. Hidalgo-Luque EM, \u00c1lvarez de Sotomayor M - Estatinas y riesgo de diabetes tipo 2: resumen de ...                        \u2013 El segundo meta-an\u00e1lisis de inter\u00e9s  \nencontrado en el 2016, incluy\u00f3 29 ensayos \ncl\u00ednicos y 1.663.039 pacientes, e intentaban buscar datos que confirmaran el riesgo de producci\u00f3n de diabetes por estatinas adem\u00e1s de identificar las diferencias entre los f\u00e1rmacos del grupo. Los resultados asocian un mayor peligro de desarrollo de diabetes a la utilizaci\u00f3n de atorvastatina 80 mg (OR 1,12; [IC 95%: 1,05\u20131,21]), seguida en segundo lugar de la rosuvastatina (OR: 1,17; [IC 95%: 1,02\u20131,35]), siendo ambas consideradas de alta potencia. Por el otro extremo, concluyen que pitavastatina, incluso consigue un menor riesgo de aparici\u00f3n de diabetes (OR: 0,74; [IC 95%: 0,31\u20131,77]) [31].\n\u2013 En 2017, W ang y colaboradores procuraron \nidentificar si la disminuci\u00f3n del LDL-colesterol podr\u00eda ser un buen indicador del riesgo de aparici\u00f3n de diabetes [32]. Realizaron un meta-an\u00e1lisis que englob\u00f3 14 ensayos cl\u00ednicos. Fueron estudiados 95.102 pacientes no diab\u00e9ticos, distribuy\u00e9ndose seg\u00fan el descenso obtenido de LDL. En el grupo de mayor cantidad de pacientes, la reducci\u00f3n se encontr\u00f3 entre un 10-20%. El n\u00famero de pacientes fue disminuyendo conforme la reducci\u00f3n de colesterol era mayor. 10-20% > 20-30% > 30-40% > 40-50%. Hubo ensayos cl\u00ednicos donde las estatinas no lograron la reducci\u00f3n LDL objetivo, (menor de 100 mg/dL, o reducci\u00f3n de LDL como m\u00ednimo del 30%), quedando finalmente 8 ensayos para el meta-an\u00e1lisis con un total de 60.287 pacientes, de los cuales 4.559 desarrollaron diabetes, con un riesgo de incidencia de diabetes del 11% (OR = 1,11; [IC 95%: 1,03\u20131,20]). Al separar en \nsubgrupos, se comprob\u00f3 que con una estatina \nde intensidad moderada (donde la reducci\u00f3n del colesterol se encuentra en 30-40%), los nuevos casos de diabetes aumentaban en un 13% (OR = 1,13; [IC 95%: 1,01\u20131,26] y se situaba en un 29% (OR= 1,29; [IC 95%: 1,13\u20131,47] si la reducci\u00f3n era de LDL de un 40-50%. Sin embargo, con aquellas estatinas donde la disminuci\u00f3n de LDL menor del 20%, el peligro de diabetes no era significativo. (OR = 1,07; [IC 95%: 0,93\u20131,22]. Concluyen los autores, que a partir de reducciones de LDL del 30%, ser\u00eda conveniente valorar la glucemia en los pacientes para detectar la aparici\u00f3n de diabetes [32].\u2013 Por otro lado, Cui y colaboradores en 2018,  \nrealizan un meta-an\u00e1lisis, con un total de 23 ensayos cl\u00ednicos de una duraci\u00f3n no inferior a 12 semanas [33]. A diferencia del realizado por Wang et al. [32], se centraron en ensayos que incluyeron pacientes diab\u00e9ticos en tratamiento con estatinas, ya que su objetivo era conocer si el tratamiento con estatinas dificultaba el control gluc\u00e9mico. Para dar una conclusi\u00f3n se apoyaron en los valores obtenidos de HbA1c y glucosa plasm\u00e1tica en ayunas (GPA). Las diferencias est\u00e1ndar de la media (DME) de la HbA1c aumentaron en comparaci\u00f3n con el placebo. (DME: 0,11; [IC95%: 0,01-0,21]).  Sin embargo, en los ensayos con pitavastatina, a diferencia del resto, se obtuvo una disminuci\u00f3n significativa de Hb1Ac. Por otro lado, el aumento de la glucosa en ayunas fue lo suficientemente heterog\u00e9neo como para no poder afirmar que sea un indicador de que las estatinas influyan en el control gluc\u00e9mico. (DME: 0,04; [IC 95%: -0,07-0,16]). A excepci\u00f3n de pitavastatina, que parece disminuirla significativamente en relaci\u00f3n al placebo. (DME: \u22120,55; [IC 95%: \u22121,08 - \u22120.02]) [33].\n\u2013 Y a en 2019, se lleva a cabo otro meta-an\u00e1lisis \nque incorpor\u00f3 15 estudios observacionales y 23 ensayos cl\u00ednicos que no incluyeran pacientes en prevenci\u00f3n secundaria. Entre los criterios de inclusi\u00f3n de los ensayos se encontraban: un seguimiento m\u00ednimo de un a\u00f1o, pacientes con una edad mayor a 30 a\u00f1os y con un m\u00ednimo del 50% de ellos sin enfermedades cardiovasculares. En los estudios observacionales, los pacientes estudiados ten\u00edan una edad inferior, 57.4 a\u00f1os vs 63.6 a\u00f1os de los ensayos cl\u00ednicos aleatorizados. Este meta-an\u00e1lisis concluye que existe un aumento de la incidencia de diabetes tanto en los ensayos cl\u00ednicos (RR = 1,11 [IC 95%: 1,00\u20131,22]), como en los estudios observacionales (RR = 1,55 [IC 95%: 1,39\u20131,74], teniendo estos \u00faltimos un porcentaje de riesgo mayor. Este riesgo aumentaba cuando la poblaci\u00f3n era m\u00e1s joven y cuando la cantidad de LDL basal era menor [34].\n\u2013 Por \u00faltimo, tambi\u00e9n en 2019, Hammad y \ncolaboradores, llevan a cabo un meta-an\u00e1lisis que incluye 12 ensayos cl\u00ednicos aleatorizados y 184 estudios observacionales con un gran 190\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):183-95. Hidalgo-Luque EM, \u00c1lvarez de Sotomayor M - Estatinas y riesgo de diabetes tipo 2: resumen de ...                        tama\u00f1o de muestra (2.752.990 pacientes) [35]. \nEn los resultados de los ensayos cl\u00ednicos se document\u00f3 un aumento del riesgo de diabetes (RR: 1,03; [IC 95%: 0,89-1,19]), aunque hubo controversias en la pravastatina, que al contrario que el resto, disminu\u00eda el riesgo de diabetes. Sin embargo, este meta-an\u00e1lisis no incluy\u00f3 ning\u00fan estudio con pitavastatina, la otra mol\u00e9cula cuyos resultados hab\u00eda incluso mostrado cierto efecto protector frente al desarrollo de diabetes y un mejor control gluc\u00e9mico en los individuos ya diab\u00e9ticos. En uno de los estudios observacionales se concluy\u00f3 que las estatinas de mayor intensidad produc\u00edan mayores casos de diabetes. Finalmente, el meta-an\u00e1lisis afirma que las variaciones de aumento de la HbA1c son relativamente bajas, destacando a la atorvastatina con un crecimiento mayor [35].\nDiscusi\u00f3n\nMecanismos de aparici\u00f3n de diabetesComo muestran los datos aportados, existe un \nmayor riesgo de aparici\u00f3n de diabetes tipo 2 en los pacientes que son tratados con estatinas (con diferencias entre los distintos f\u00e1rmacos del grupo). Sin embargo, el mecanismo por el cual consiguen este efecto no est\u00e1 completamente definido. En 2015, un meta-an\u00e1lisis de 43 estudios gen\u00e9ticos con un total de 223.463 pacientes, mostr\u00f3 que al disminuir la actividad de la enzima HMG-CoA reductasa (objetivo farmacol\u00f3gico de las estatinas), el riesgo a desarrollar diabetes aumentaba. (OR 1,12: [95% IC: 1,06\u20131,18]) [36]. Este resultado es importante debido a que la reducci\u00f3n de la HMG-CoA reductasa es el principal efecto buscado con las \nestatinas. Por tanto, el riesgo de diabetes es un \nefecto adverso que no podr\u00eda ser aminorado si se mantiene la efectividad del f\u00e1rmaco.\nExisten datos que concluyen que las estatinas \npodr\u00edan contribuir a empeorar la resistencia a la insulina [37]. Atorvastatina fue capaz de impedir la diferenciaci\u00f3n de fibroblastos 3T3-L1 a adipocitos y redujo la expresi\u00f3n del gen SLC2A4 que codifica el transportador de glucosa GLUT4 [38]. Como consecuencia de la menor expresi\u00f3n de GLUT4 en tejido muscular y adiposo, se produce una resistencia a la acci\u00f3n de la insulina [39].Pero adem\u00e1s de esta menor expresi\u00f3n de GLUT4, hay datos que muestran que las estatinas podr\u00edan tener otros efectos como el bloqueo de los canales de calcio en las c\u00e9lulas beta. Al disminuir la HMG-CoA reductasa, la cantidad de mevalonato tambi\u00e9n disminuye, y como consecuencia, la de isoprenoides. Esto hace que se bloqueen los canales de calcio en las c\u00e9lulas beta y por lo tanto se produzca una menor secreci\u00f3n de insulina. De la misma forma, al disminuir la cantidad de este metabolito, la cantidad de glucosa por parte de los adipocitos, tambi\u00e9n estar\u00e1 disminuida [40]. Tampoco se puede descartar que un retraso en la producci\u00f3n de ATP en las c\u00e9lulas beta del p\u00e1ncreas causado por las estatinas, pueda reducir la producci\u00f3n de insulina [41].\nFactores que favorecen la aparici\u00f3n de diabetesUna de los aspectos m\u00e1s interesantes del estudio \nde esta posible reacci\u00f3n adversa de las estatinas, es el conocimiento de los factores que favorecen su aparici\u00f3n. Estos factores pueden estar relacionados con el paciente (edad, sexo, \u00edndice de masa corporal o IMC\u2026) o con el medicamento (dosis, mol\u00e9cula, pauta posol\u00f3gica\u2026). A lo largo de la revisi\u00f3n ya se han mencionado algunos de los factores identificados en los meta-an\u00e1lisis, pero a continuaci\u00f3n se resumir\u00e1n los aspectos confirmados hasta el momento y los que todav\u00eda son objeto de debate.\nEntre los factores propios del paciente que \npueden favorecer la aparici\u00f3n de diabetes consecuencia del tratamiento con estatinas, destaca en primer lugar la edad de los pacientes. Seg\u00fan el meta-an\u00e1lisis realizado por Sattar y colaboradores [23], en personas mayores de 60 a\u00f1os, la probabilidad de tener una enfermedad cardiovascular es mayor y por tanto, el riesgo de diabetes asociado a estatinas se ve incrementado exponencialmente. Otro meta-an\u00e1lisis destaca que el riesgo aument\u00f3 cuando el IMC era elevado (personas con sobrepeso u obesidad), en prediab\u00e9ticos, enfermedad renal cr\u00f3nica y poblaci\u00f3n con alto riesgo cardiovascular, ya que, dentro de la poblaci\u00f3n de prevenci\u00f3n secundaria, donde est\u00e1n incluidos algunos supervivientes de enfermedades cardiovasculares, el riesgo de estos aumentaba en 5 o 6 veces en comparaci\u00f3n con personas sanas de la misma edad [35]. Sin embargo, otros dos trabajos [23, 27], concluyen 191\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):183-95. Hidalgo-Luque EM, \u00c1lvarez de Sotomayor M - Estatinas y riesgo de diabetes tipo 2: resumen de ...                        que tanto el IMC como la cantidad de LDL \nbasal no influyen de manera significativa en la aparici\u00f3n de diabetes. Por el contrario, la asociaci\u00f3n entre el sexo femenino y la aparici\u00f3n de diabetes s\u00ed queda demostrada en la meta-regresi\u00f3n publicada en 2013 por Goodarzi y colaboradores [26].\nSi bien las caracter\u00edsticas del paciente tienen \nuna repercusi\u00f3n en el diagn\u00f3stico de diabetes, parece bastante claro que el efecto no es igual de probable para todas las estatinas. Dos trabajos han comparado el riesgo (calculado como \u201chazard ratio\u201d, HR) para diferentes mol\u00e9culas del grupo.\nUn trabajo observacional publicado en 2013 [42], \natribuye a las estatinas hidr\u00f3filas, pravastatina, fluvastatina y rosuvastatina, menor riesgo de producci\u00f3n de diabetes. Por el contrario, los pacientes tratados con simvastatina y atorvastatina, m\u00e1s lip\u00f3filas, presentaban un mayor riesgo de aparici\u00f3n de diabetes. Si bien otros trabajos confirman la menor diabetogenicidad de pravastatina y fluvastatina [29], rosuvastatina se muestra como una de las estatinas de mayor potencial diabetog\u00e9nico en diferentes an\u00e1lisis [29, 31]. Pitavastatina, la estatina de m\u00e1s reciente introducci\u00f3n, no presenta una asociaci\u00f3n con la aparici\u00f3n de diabetes, e incluso, algunos estudios le atribuyen un efecto protector [20].\nOtro factor que influye en el desarrollo de \ndiabetes, es la dosis de estatina empleada. El efecto parece ser dosis-dependiente, arrojando los siguientes valores de riesgo expresado como HR y tomando como referencia para el valor 1 el riesgo de las dosis bajas: HR dosis altas, 1,30 (IC 95%: 1,20 \u2013 1,40) y HR dosis moderadas, 1,22 (IC 95%: 1,19 \u2013 1,26) [29].\nUn concepto m\u00e1s \u00fatil, y que engloba la dosis y \nla mol\u00e9cula, es el de estatinas de alta, media y baja potencia y que se relaciona con la capacidad para reducir el LDL. Tambi\u00e9n se ha calculado el riesgo diabetog\u00e9nico en estos grupos tomando como referencia pravastatina. La tabla 2 muestra los resultados calculados por Rius y colaboradores [29] y que ponen de manifiesto como la terapia intensiva (con atorvastatina o rosuvastatina a dosis altas), si bien es m\u00e1s efectiva en la reducci\u00f3n de LDL, tambi\u00e9n presenta una mayor probabilidad de generar diabetes en los pacientes que reciben el tratamiento.\nImportancia cl\u00ednica\nMuchos de los pacientes que presentan un alto \nriesgo de desarrollar diabetes tipo 2, presentan otros factores de riesgo cardiovascular, entre los que destacan las altas concentraciones de LDL y colesterol total. Por tanto, es frecuente que los pacientes que m\u00e1s ventajas pueden obtener del tratamiento con estatinas, sean tambi\u00e9n los que mayor riesgo de desarrollo de esta reacci\u00f3n adversa presentan. \nEn 2014, un conjunto de autores, desarrollaron \nuna gu\u00eda cl\u00ednica para el abordaje de estos pacientes [43]. Estos autores, se\u00f1alan que, sobre todo, el peso de la reducci\u00f3n del riesgo cardiovascular \nPotencia Reducci\u00f3n LDL Estatina, dosis HR diabetes\nBaja < 30% Lovastatina 20 mg\nPitavastatina 1 mgFluvastatina 20-40 mgSimvastatina 10 mgPravastatina 10-20 mg0,97 (IC 95%: 0,87 \u2013 1,09)\nModerada 30 \u2013 50 % Atorvastatina 10-20 mgRosuvastatina 5-10 mgLovastatina 40 mgPitavastatina 2 mgFluvastatina 40-80 mg\nSimvastatina 20-40 mg\nPravastatina 40-80 mg1,11 (IC 95%: 1,04 \u2013 1,18)\nAlta > 50% Atorvastatina 40-80 mgRosuvastatina 20-40 mg1,22 (IC 95%: 1,15 \u2013 1,29)Tabla 2. Clasificaci\u00f3n de las estatinas seg\u00fan su potencia y potencial diabetog\u00e9nico calculado [29] (HR, Hazard Ratio)..192\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):183-95. Hidalgo-Luque EM, \u00c1lvarez de Sotomayor M - Estatinas y riesgo de diabetes tipo 2: resumen de ...                        y la reducci\u00f3n de la mortalidad en prevenci\u00f3n \nsecundaria, logrados por las estatinas, superan como beneficios al riesgo de desarrollar diabetes. Por lo que, el balance beneficio-riesgo se considera positivo, sobre todo en individuos con alto riesgo cardiovascular. Para reducir el riesgo de aparici\u00f3n de diabetes, sugieren que se deber\u00eda valorar al paciente antes de iniciar la terapia con estatinas (para lo que sugieren emplear el test de FINDRISK [44]), mostrar al paciente cuales son los riesgos e iniciar una acci\u00f3n educativa con el objetivo de reforzar su capacidad de reducir dicho riesgo mediante cambios en sus h\u00e1bitos de vida. Asimismo, los autores sugieren que los pacientes en tratamiento con estatinas y con un alto riesgo de diabetes, deben monitorizar con frecuencia sus valores de HbA1c y tener un apoyo intensivo para modificar sus h\u00e1bitos de vida. Los pacientes que desarrollen diabetes, deben mantener el tratamiento con estatinas [43]. Conclusiones\nLos diferentes estudios revisados muestran que \nen general, existe un riesgo de desarrollo de diabetes tipo 2, que dependiendo de diferentes factores los estudios sit\u00faan como m\u00e1ximo entre el 10 y 14%. En estas mismas condiciones, las estatinas presentan un balance beneficio \u2013 riesgo positivo por conseguir una importante reducci\u00f3n de la mortalidad por causa cardiovascular.\nLa terapia intensiva con atorvatatina y \nrosuvastatina es la que en m\u00e1s estudios presenta un mayor riesgo. Pravastatina, pitavastatina y fluvastatina presentan menor riesgo de diabetes. Adem\u00e1s, el sexo femenino y una mayor edad de los pacientes, son factores que pueden favorecer la acci\u00f3n diabetog\u00e9nica.\nSe propone evaluar el riesgo de diabetes de \nlos pacientes antes la prescripci\u00f3n de estatinas y reforzar el cambio de h\u00e1bitos diet\u00e9ticos y de vida para prevenir la aparici\u00f3n de diabetes y mejorar la efectividad de las estatinas, sin tener que emplear las dosis m\u00e1ximas.\nReferencias bibliogr\u00e1ficas\n1. Maz\u00f3n P. Del concepto de estatinas de alta potencia a los efectos extralip\u00eddicos de las Estatinas. Rev Esp \nCardiol Supl. 2015;15(A):22-7. doi: 10.1016/S1131-3587(15)70121-4\n2. Farrall D. Managing Diabetic Dyslipidemia: Aggressive Approach. J Am Osteopath Assoc. 2009;109(1):S2-S7. \n3. Pint\u00f3 X, Formiga F. Hipercolesterolemia. Las estatinas, el riesgo de diabetes y el tratamiento de la en la \npoblaci\u00f3n anciana. Rev Esp Geriatr Gerontol. 2012;47(6):243. doi: 10.1016/j.regg.2012.05.005\n4. Hatanaka T. Clinical pharmacokinetics of pravastatin: mechanisms of pharmacokinetic events. Clin \nPharmacokinet. 2000;39(6):397-412. doi: 10.2165/00003088-200039060-00002\n5. Saito Y . Pitavastatin: an overview. Atheroscler Suppl. 2011;12(3):271-6. doi: 10.1016/S1567-5688(11)70886-8\n6. Olsson AG, McTaggart F, Raza A. Rosuvastatin: a highly effective new HMG-CoA reductase inhibitor. \nCardiovasc Drug Rev. 2002;20(4):303-28. doi: 10.1111/j.1527-3466.2002.tb00099.x.\n7. W ensel TM, Waldrop BA, Wensel B. Pitavastatin: a new HMG-CoA reductase inhibitor. Ann Pharmacother. \n2010;44(3):507-14. doi: 10.1345/aph.1M624.\n8. Lekuona I. \u00bfC\u00f3mo seleccionar la estatina? \u00bfSon todas iguales? Tratamiento individualizado de pacientes de \nalto riesgo en las gu\u00edas europeas y norteamericana. SEC Monogr. 2014;2(1):9-18. \n9. Fern\u00e1ndez D. Factores de elecci\u00f3n de estatinas para los algoritmos de prescripci\u00f3n. Rev O.F.I.L. 2014;24(2):115-\n30.\n10. Oesterle A, Laufs U, Liao JK. Pleiotropic effects of statins on cardiovascular system. Circ Res. 2017;120(1):229-\n43. doi: 10.1161/CIRCRESAHA.116.308537\n11. Fleitas, A. Current trends of the use of statins for dyslipidemias and other extra lipid effects. Rev Cubana \nAngiol Cir Vasc. 2017;18(2):178-91.193\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):183-95. Hidalgo-Luque EM, \u00c1lvarez de Sotomayor M - Estatinas y riesgo de diabetes tipo 2: resumen de ...                        12. Suazo J, Rigotti A. Riesgo de diabetes mellitus tipo 2 asociado al uso de estatinas: evidencias y posibles \nmecanismos. Rev M\u00e9d Chile. 2014;142(2):222-8. doi: 10.4067/S0034-98872014000200011\n13. Ridker PM, Danielson E, Fonseca FA, Genest J, Gotto AM Jr, Kastelein JJ, Koenig W, Libby P, Lorenzatti AJ, \nMacFadyen JG, Nordestgaard BG, Shepherd J, Willerson JT, Glynn RJ; JUPITER Study Group. Rosuvastatin to \nprevent vascular events in men and women with elevated C-reactive protein. N Engl J Med. 2008;359(21):2195-207. doi: 10.1056/NEJMoa0807646\n14. Kjekshus J, Apetrei E, Barrios V et al. Rosuvastatin in older patients with systolic heart failure. N Engl J Med. \n2007;357(22):2248-61. doi: 10.1056/NEJMoa0706201. \n15. Shepherd J, Blauw GJ, Murphy MB et al. Pravastatin in elderly individuals at risk of vascular disease \n(PROSPER): a randomized controlled trial. Lancet. 2002;360:1623\u201330. DOI: 10.1016/S0140-6736(02)11600-X\n16. Keech A, Colquhoun D, Best J, Kirby A, Simes RJ, Hunt D, Hague W, Beller E, Arulchelvam M, Baker J, Tonkin \nA; LIPID Study Group. Secondary prevention of cardiovascular events with long-term pravastatin in patients with diabetes or impaired fasting glucose\u2014results from the LIPID trial. Diabetes Care. 2003;26:2713\u201321. DOI: 10.2337/diacare.26.10.2713\n17. Freeman DJ, Norrie J, Sattar N, Neely RD, Cobbe SM, Ford I, Isles C, Lorimer AR, Macfarlane PW, McKillop \nJH, Packard CJ, Shepherd J, Gaw A. Pravastatin and the development of diabetes mellitus: evidence for a protective treatment effect in the West of Scotland Coronary Prevention Study. Circulation. 2001;103:357\u201362. \ndoi: 10.1161/01.cir.103.3.357\n18. GISSI Prevenzione Investigators (Gruppo Italiano per lo Studio della Sopravvivenza nell\u2019Infarto Miocardico). \nResults of the low-dose (20 mg) pravastatin GISSI Prevenzione trial in 4271 patients with recent myocardial \ninfarction: do stopped trials contribute to overall knowledge? Ital Heart J. 2000;1:810\u201320.\n19. Collins R, Armitage J, Parish S, Sleigh P, Peto R; Heart Protection Study Collaborative Group. MRC/BHF \nHeart Protection Study of cholesterol-lowering with simvastatin in 5963 people with diabetes: a randomised placebo-controlled trial. Lancet. 2003;361(9374):2005-16.  doi: 10.1016/s0140-6736(03)13636-7.  \n20. Y amazaki T, Kishimoto J, Ito C, Noda M, Odawara M, Terauchi Y, Shiba T, Kitazato H, Iwamoto Y, Akanuma \nY, Kadowaki T. Japan Prevention Trial of Diabetes by Pitavastatin in Patients with Impaired Glucose Tolerance (the J-PREDICT study): rationale, study design, and clinical characteristics of 1269 patients. Diabetol Int. 2011;2:134-40. doi: 10.1007/s13340-011-0032-0\n21. Sev er PS, Dahl\u00f6f B, Poulter NR, Wedel H, Beevers G, Caulfield M, Collins R, Kjeldsen SE, Kristinsson A, \nMcInnes GT, Mehlsen J, Nieminen M, O\u2019Brien E, Ostergren J; ASCOT investigators. Prevention of coronary and stroke events with atorvastatin in hypertensive patients who have average or lower-than-average cholesterol concentrations, in the Anglo-Scandinavian Cardiac Outcomes Trial\u2013Lipid Lowering Arm (ASCOT-LLA): a multicentre randomised controlled trial. Lancet. 2003;361:1149\u201358. doi: 10.1016/S0140-6736(03)12948-0.\n22. Rajpathak SN, Kumbhani DJ, Crandall J, Barzilai N, Alderman M, Ridker PM. Statin therapy and risk of \ndeveloping type 2 diabetes: a meta-analysis. Diabetes Care. 2009;32:1924\u20139. doi: 10.2337/dc09-0738\n23. Sattar N, Preiss D, Murray HM et al. Statins and risk of incident diabetes: a collaborative meta-analysis of \nrandomised statin trials. Lancet. 2010;375:735-42. doi: 10.1016/S0140-6736(09)61965-6.\n24. Mills EJ, Wu P, Chong G, Ghement I, Singh S, Akl EA, Eyawo O, Guyatt G, Berwanger O, Briel M. Efficacy \nand safety of statin treatment for cardiovascular disease: a network meta-analysis of 170 255 patients from 76 randomized trials. QJ Med. 2011;104:109-24. doi: 10.1093/qjmed/hcq165\n25. Preiss D, Seshasai SRK, Welsh P et al. Risk of incident diabetes with intensive-dose compared with moderate-\ndose statin therapy: a meta-analysis. JAMA. 2011;305(24):2556-64.  doi: 10.1001/jama.2011.860.\n26. Goodarzi M, Li X, Krauss R, Rotter J Chen Y. Relationship of sex to diabetes risk in statin trials. Diabetes Care. \n2013;36100-1. doi: 10.2337/dc13-0490\n27. Zhou Y, Yuan Y, Cai RR, Huang Y, Xia WQ, Yang Y, Wang P, Wei Q, Wang SH. Statin therapy on 194\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):183-95. Hidalgo-Luque EM, \u00c1lvarez de Sotomayor M - Estatinas y riesgo de diabetes tipo 2: resumen de ...                        glycaemic control in type 2 diabetes: A meta-analysis. Expert Opin Pharmacother. 2013;14:1575-84. doi: \n10.1517/14656566.2013.810210\n28. Erqou S, Lee CC, Adler AI. Statins and glycaemic control in individuals with diabetes: a systematic review \nand meta-analysis. Diabetologia. 2014;57:2444\u201352. doi 10.1007/s00125-014-3374-x\n29. Rius J, Mill\u00e1n J, Pedro-Botet J, Pint\u00f3 X. La diabetogenicidad de las estatinas. \u00bfSon todas iguales? Estado de la \ncuesti\u00f3n. Clin Invest Arterioscl. 2015;27(3):148-58. doi: 10.1016/j.arteri.2015.02.001\n30. Cai R, Yuan Y, Sun J, Xia W, Huang R, Tian S, Dong X, Shen Y, Wang S. Statins worsen glycemic control \nof T2DM in target LDL-c level and LDL-c reduction dependent manners: a meta-analysis. Expert Opin Pharmacother. 2016;14:1839-49. doi: 10.1080/14656566.2016.1220539\n31. Thakker D, Nair S, Pagada A, Jamdade V, Malik A. Statin use and the risk of developing diabetes: a network \nmeta-analysis. Pharmacoepidemiol Drug Saf. 2016;25(10):1131-49. doi: 10.1002/pds.4020\n32. W ang S, Cai R, Yuan Y, Varghese Z, Moorhead J, Ruan XJ. Association between reductions in low-density \nlipoprotein cholesterol with statin therapy and the risk of new-onset diabetes: a meta-analysis. Sci Rep. 2017;7:39982. doi: 10.1038/srep39982.\n33. Cui J, Zhou R, Han S, Wang T, Wang L, Xie X. Statin therapy on glycemic control in type 2 diabetic patients: \nA network meta-analysis.  J Clin Pharm Ther. 2018;43(4):556-70.\n34. Engeda J, Stackhouse A, White M, Lund JL, Keyserling TC, Avery CL. Evidence of heterogeneity in statin-\nassociated type 2 diabetes mellitus risk: A meta-analysis of randomized controlled trials and observational studies. Diabetes Res Clin Pract. 2019;151:96-105. doi: 10.1016/j.diabres.2019.04.005.\n35. Hammad MA, Abdo MS, Mashaly AM, Sulaiman SA, Alghamdi S, Mangi AA, Noor DA. The statins effects \non HbA1c control among diabetic patients: An umbrella review of systematic reviews and meta-analyses of observational studies and clinical trials. Diabetes Metab Synd. 2019;13(4):2557-64. doi: 10.1016/j.dsx.2019.07.005 \n36. Sw erdlow DI, Preiss D, Kuchenbaecker KB et al. HMG-coenzyme A reductase inhibition, type 2 diabetes, \nand body-weight: evidence from genetic analysis and randomised trials. Lancet. 2015;385(9965):351-61. doi: 10.1016/S0140-6736(14)61183-1.\n37. Suazo J, Rigotti A. Riesgo de diabetes mellitus tipo 2 asociado al uso de estatinas: evidencias y posibles \nmecanismos. Rev M\u00e9d Chile. 2014;142(2):222-8. doi: 10.4067/S0034-98872014000200011\n38. Nakata M, Nagasaka S, Kusaka I, Matsuoka H, Ishibashi S, Yada T. Effects of statins on the adipocyte \nmaturation and expression of glucose transporter 4 (SLC2A4): implications in glycaemic control. Diabetologia. 2006;49(8):1881-92. doi: 10.1007/s00125-006-0269-5. \n39. Sun B, Zhong Z, W ang F et al. Atorvastatin impaired glucose metabolism in C2C12 cells partly via inhibiting \ncholesterol-dependent glucose transporter 4 translocation. Biochem Pharmacol. 2018;150:108-19. doi: 10.1016/j.bcp.2018.01.021.\n40. Sasaki J, Iwashita M, Kono S. Statins: beneficial or adverse for glucose metabolism. J Atheroscler Thromb. \n2006;13:123\u20139. doi: 10.5551/jat.13.123.\n41. Han KH. Functional Implications of HMG-CoA Reductase Inhibition on Glucose Metabolism. Korean Circ J. \n2018;48(11):951-63. doi: 10.4070/kcj.2018.0307\n42. Danaei G, Garc\u00eda L, Cantero O, Hern\u00e1n M. Statins and Risk of Diabetes: An analysis of electronic medical \nrecords to evaluate possible bias due to differential survival. Diabetes Care. 2013;36(5):1236\u201340. doi: 10.2337/dc12-1756.\n43. Sattar NA, Ginsberg H, Ray K et al. The use of statins in people at risk of developing diabetes mellitus: \nEvidence and guidance for clinical practice. Atherosclerosis Supp. 2014;15:1-15. doi: 10.1016/j.atherosclerosissup.2014.04.001.\n44. Schw arz PEH, Li J, Lindstrom J, Tuomilehto J. Tools for predicting the risk of type 2 diabetes in daily practice. \nHorm Metab Res. 2009;41(2):86-97. doi: 10.1055/s-0028-1087203.195\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):183-95. Hidalgo-Luque EM, \u00c1lvarez de Sotomayor M - Estatinas y riesgo de diabetes tipo 2: resumen de ...                        Este trabajo debe ser citado como: \nHidalgo-Luque EM, \u00c1lvarez de Sotomayor M. Estatinas y riesgo de diabetes tipo 2: resumen de las \nevidencias cl\u00ednicas y factores que podr\u00edan favorecer la incidencia. Rev Esp Cien Farm. 2020;1(2):183-95.196\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):196-209. Segura V , Ruiz-Carnicer A, Sousa C, Moreno ML - Nuevos horizontes para la enfermedad  \u20261. Introducci\u00f3n\nLa enfermedad cel\u00edaca (EC) es un trastorno \ncr\u00f3nico sist\u00e9mico, inmunomediado, provocado por la ingesta de gluten y que afecta a individuos gen\u00e9ticamente susceptibles [1, 2]. El gluten es el principal complejo estructural de las prote\u00ednas del trigo, la cebada, el centeno y la avena, y es el responsable de sus propiedades viscoel\u00e1sticas, contribuyendo a la calidad panadera de estos cereales [3, 4].Revisi\u00f3n\nNuevos horizontes para la enfermedad celiaca: terapias no \ndiet\u00e9ticas\nNew horizons for celiac disease: non-dietary therapies\nSegura V, Ruiz-Carnicer A, Sousa C, Moreno ML*\nDepartamento de Microbiolog\u00eda y Parasitolog\u00eda. Facultad de Farmacia. Universidad de Sevilla. Sevilla. Espa\u00f1a. \nCorrespondencia: lmoreno@us.es \n \nRecibido: 23.12.20; aceptado: 13.01.21\nResumen: En la actualidad, el \u00fanico tratamiento existente para la enfermedad celiaca (EC) es la dieta sin \ngluten (DSG) estricta y de por vida que conlleva numerosas limitaciones en el paciente celiaco. Todo ello deriva en transgresiones diet\u00e9ticas frecuentes lo que implica da\u00f1o intestinal y posibles complicaciones importantes a largo plazo. Resulta por tanto incuestionable la necesidad de alternativas a la DSG para evitar el da\u00f1o inducido por posibles contaminaciones cruzadas involuntarias o transgresiones diet\u00e9ticas voluntarias. En los \u00faltimos a\u00f1os, se han desarrollado y estudiado diferentes terapias y tratamientos para la EC basados en la degradaci\u00f3n de gluten en la luz intestinal, la regulaci\u00f3n de la respuesta inmune, la modulaci\u00f3n de la permeabilidad intestinal y en la inducci\u00f3n de la tolerancia inmunol\u00f3gica. En esta revisi\u00f3n se eval\u00faan las l\u00edneas terap\u00e9uticas en investigaci\u00f3n para la EC con especial \u00e9nfasis en los que est\u00e1n siendo estudiados en ensayos cl\u00ednicos de fase I y II, algunos de ellos con resultados prometedores.\nAbstract: To date, the only treatment for celiac disease (CD) consists of following a strict gluten-free diet \n(GFD), which involves numerous limitations in celiac patients. For this reason, dietary transgressions \nare frequent, implying intestinal damage and possible long-term important complications. There is unquestionable need for GFD alternatives to avoid the damage induced by involuntary contamination or voluntary dietary transgressions. In recent years, different therapies and treatments for CD have been developed and studied based on the degradation of gluten in the intestinal lumen, the regulation of the immune response, the modulation of intestinal permeability and the induction of immunological tolerance. In this review, therapeutic lines for CD are evaluated with special emphasis on those with phase I and II clinical trials, some of them with promising results.\nPalabras clave: Enfermedad cel\u00edaca, dieta sin gluten, gluten, gliadina, p\u00e9ptidos inmunog\u00e9nicos de \ngluten, terapias no diet\u00e9ticas. Keywords: Celiac disease, gluten-free diet, gluten, gliadin, gluten \nimmunogenic peptides, non-dietary therapies.\n197\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):196-209. Segura V , Ruiz-Carnicer A, Sousa C, Moreno ML - Nuevos horizontes para la enfermedad  \u2026La digesti\u00f3n gastrointestinal permite que el gluten \ningerido sea degradado parcialmente a p\u00e9ptidos. Las gliadinas, que son la fracci\u00f3n del gluten que contienen la mayor parte de los componentes inmunog\u00e9nicos para los cel\u00edacos, son ricas en glutamina y prolina y esto impide que sean digeridas totalmente por las enzimas g\u00e1stricas y pancre\u00e1ticas hasta amino\u00e1cidos, persistiendo de esta forma en el intestino [5]. El modelo m\u00e1s aceptado para explicar la inmunopatogenia de la EC establece que el gluten tiene un efecto dual mediado por la inmunidad innata debido al efecto t\u00f3xico directo del gluten sobre el epitelio intestinal y por la inmunidad adaptativa, a trav\u00e9s de la activaci\u00f3n de los linfocitos T CD4+ de la l\u00e1mina propia [6, 7].\nLa EC se caracteriza por la presencia de \nmanifestaciones intestinales y extraintestinales, \nelevaci\u00f3n de anticuerpos espec\u00edficos como la \nanti-gliadina y la anti-transglutaminasa (anti-TTG) y por la presencia de haplotipos HLA-DQ2/DQ8 [8-11]. La EC tiene una prevalencia mundial del 1%, aunque se ha producido un aumento notable en los \u00faltimos 50 a\u00f1os as\u00ed como un aumento en la tasa de diagn\u00f3stico en los \u00faltimos 10 a\u00f1os [5, 12-14].\nEn la actualidad, el \u00fanico tratamiento existente \npara la EC es una dieta sin gluten (DSG) estricta y de por vida. La restricci\u00f3n diet\u00e9tica es una terapia segura y eficaz cuando el paciente la mantiene; sin embargo, no es ideal ni muy efectiva en la pr\u00e1ctica. Se ha demostrado que al menos un tercio de los pacientes con EC est\u00e1n expuestos al gluten a pesar de sus mejores esfuerzos por eliminarlo de la dieta [15-20].\nEntre las principales causas de la falta de \nadherencia a la DSG se encuentra la naturaleza ubicua del gluten, la contaminaci\u00f3n cruzada de los alimentos y el efecto psicol\u00f3gico y socialmente desafiante debido a su naturaleza restrictiva [21]. A todo esto, se suma que la legislaci\u00f3n actual sobre el etiquetado de los productos sin gluten tanto en Estados Unidos como en la Uni\u00f3n Europea (UE) est\u00e1n basados en la limitaci\u00f3n de 20 partes por mill\u00f3n (ppm) de gluten [22, 23]; sin embargo, el umbral para desencadenar sintomatolog\u00eda tiene variabilidad interindividual [24]. Por otro lado, los alimentos sin gluten son caros y la distribuci\u00f3n es compleja y no adecuada en muchos pa\u00edses, disminuyendo as\u00ed significativamente la adherencia a la dieta y afectando por tanto a la calidad de vida de estos pacientes [25].  \nEn base a todas las razones anteriormente \nexpuestas se ha generado una demanda creciente de tratamientos alternativos no diet\u00e9ticos para la EC. Actualmente existen nuevas terapias no diet\u00e9ticas potenciales que persiguen esencialmente cuatro estrategias generales: 1) la eliminaci\u00f3n de los p\u00e9ptidos t\u00f3xicos del gluten antes de que lleguen al intestino, 2) la inhibici\u00f3n o reducci\u00f3n de los efectos inmunoestimuladores de los p\u00e9ptidos t\u00f3xicos del gluten, 3) la inhibici\u00f3n de la entrada de gluten a la barrera intestinal y, 4) la inducci\u00f3n de tolerancia inmunol\u00f3gica. \nAlgunas de estas terapias est\u00e1n siendo evaluadas \nmediante ensayos cl\u00ednicos y se postulan como tratamientos prometedores para la patogenia de la EC [26-30].\n2. M\u00e9todos\nLa b\u00fasqueda se realiz\u00f3 en las bases de datos \nPubMed, MEDLINE y SCOPUS. Las palabras clave utilizadas fueron: \u201cenfermedad cel\u00edaca\u201d, \u201cterapias no diet\u00e9ticas para la enfermedad celiaca\u201d, \u201cglutenasas\u201d, \u201cdieta sin gluten\u201d y \u201cgluten\u201d. Los criterios de selecci\u00f3n o filtros utilizados fueron: review, free full text, 10 years, clinical trial.\n3. Resultados y discusi\u00f3n\nEn los \u00faltimos a\u00f1os se han realizado grandes \nesfuerzos en la investigaci\u00f3n de nuevas terapias no diet\u00e9ticas para el tratamiento de la EC. La Tabla 1 recoge los nuevos tratamientos que se encuentran actualmente en estudio y han sido agrupados en funci\u00f3n de la estrategia y el objetivo que persiguen. Algunas de estas terapias, especialmente las encaminadas a la reducci\u00f3n de los efectos inmunoestimuladores, han sido descritas para otras patolog\u00edas relacionadas y por su eficacia se ha extendido su indicaci\u00f3n a la EC. Otras se encuentran en la actualidad en fase precl\u00ednica y/o han sido prometedores en las fases I y II de los ensayos cl\u00ednicos.198\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):196-209. Segura V , Ruiz-Carnicer A, Sousa C, Moreno ML - Nuevos horizontes para la enfermedad  \u2026Estrategia Objetivo Terapia Cita\nEliminaci\u00f3n de los \np\u00e9ptidos t\u00f3xicos del \ngluten antes de que \nlleguen al intestinoModificaci\u00f3n de los \np\u00e9ptidos t\u00f3xicos Harinas de trigo modificadas gen\u00e9ticamente 31-33\nEnmascaramiento de la capacidad anti -\ng\u00e9nica del glutenPretratamiento con bacterias probi\u00f3ticas del g\u00e9nero Lactobacillus  (VSL#3)34\nPretratamiento con transglutaminasa microbiana y \nN-metil-lisina  35\nFijaci\u00f3n del gluten con pol\u00edmerosResinas polim\u00e9ricas HEMA-co-ss 36-37\nDegradaci\u00f3n en-zim\u00e1tica del glutenProlil\nendo-\npeptida-\nsasFlavobacterium meningosepticum  (FM-PEP) 38-40\nMyxococcus xanthus  (MX-PEP) 40\nSphingomonas capsulata (SC-PEP) 41-42\nAspergillus niger (AN-PEP) 43\nC\u00f3ctel \nde en-\nzimas \nhi-\ndrol\u00edti-\ncas SC-PEP y EPB-2 (ALV003) 44\nFM-PEP y EPB-2 45\nSubtilisina derivada de Rothia mucilaginosa  (Sub-A) 46\nCiste\u00edna-endopeptidasa derivada de Hordeum vul-\ngare (EP-B2)47\nElastasa derivada de Homo sapiens (CEL-3B) 48\nInhibici\u00f3n o reducci\u00f3n      \nde los efectos inmu -\nnoestimuladores de \nlos p\u00e9ptidos t\u00f3xicos \ndel glutenRegulaci\u00f3n de la respuesta inmuneInhibici\u00f3n la transglutaminasa (ZED 1227) 30\nBloqueante de la uni\u00f3n HLA DQ con las c\u00e9lulas T 49\nBloqueante de la activaci\u00f3n de los linfocitos NK: Antagonistas receptor NKG2D50\nBlo-\nqueante \ndel \nrecluta-\nmiento \nde lin-\nfocitosanti-\u03b14 integrin (Natalizumab)\n51anti-integrin \u03b14\u03b27 (Vedolizumab)\nInhibidores de la uni\u00f3n CD40-CD40L  Inhibidores de la uni\u00f3n CXCL10- CXCR3Inhibidores de la uni\u00f3n CCL25-CCR9\nAnti-ci-\ntocinasanti-IL-15 (AMG714)\n30, 52 anti-TNF-\u03b1 (Infliximab y adalimumab)anti-TNF- \u03b3 (Fontolizumab)\nInhibici\u00f3n de la cas-\ncada proinflamatoriaAntiinflamatorios (corticoides gen\u00e9ricos, budesoni -\nda, mesalazina)53\nInhibici\u00f3n de la en-\ntrada de gluten a la \nbarrera intestinal Bloqueo de la perme -\nabilidad intercelularAcetato de laraz\u00f3tido  (AT-1001) 54-55\n  \nInducci\u00f3n de toleran -\ncia inmunol\u00f3gicaInmunomodulaci\u00f3n \ny tolerancia al glutenVacuna Nexvax2 56-57\nAnticuerpos IgA aviares 58\nInfecci\u00f3n por anquilostomas  (Necator americanus ) 59\nTolerancia de la mucosa por modificaci\u00f3n gen\u00e9tica 60Tabla 1. Estrategias terap\u00e9uticas no diet\u00e9ticas para la EC agrupadas en funci\u00f3n del objetivo patog\u00e9nico hacia el que van \ndirigidas. TNF, factor de necrosis tumoral; IgA, inmunoglobulina A; Il-15, interleuquina 15; NK, Natural Killer; PEP, \nprolil-endopeptidasa; HEMA-co-ss (poly-hydroxyethylmethacrylateco-styrene sulfonate). 199\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):196-209. Segura V , Ruiz-Carnicer A, Sousa C, Moreno ML - Nuevos horizontes para la enfermedad  \u20263.1. Eliminaci\u00f3n de los p\u00e9ptidos t\u00f3xicos del gluten \nantes de que lleguen al intestino\nLas terapias encaminadas a la eliminaci\u00f3n de \nla toxicidad del gluten se basan en alterar las prote\u00ednas del gluten de los alimentos antes de su comercializaci\u00f3n o bien enmascarar la capacidad antig\u00e9nica antes de llegar a la mucosa del intestino. \n3.1.1. Modificaci\u00f3n gen\u00e9tica de los cereales que \ncontienen gluten\nUna de las claves en el manejo de la EC es \nla completa eliminaci\u00f3n de las prote\u00ednas de gluten presentes en los cereales dado que, curiosamente, las variantes de trigo utilizadas actualmente se consideran m\u00e1s inmunog\u00e9nicas que las variantes ancestrales o salvajes como el Tritordeum o el Triticum [61, 62]. Los avances \nen el mejoramiento gen\u00e9tico de plantas han permitido la producci\u00f3n de l\u00edneas de trigo con un contenido de gluten muy bajo.\nSe ha demostrado exitosamente la hibridaci\u00f3n \nde especies de trigo para la selecci\u00f3n de variantes con un contenido reducido de ep\u00edtopos inmunog\u00e9nicos. Un ejemplo son las cepas de trigo hexaploide generado a partir de la hibridaci\u00f3n de especies de trigo diploide y tetraploide de m\u00e1s de miles de a\u00f1os de antig\u00fcedad. Algunas cepas de trigo hibridadas carecen por completo o presentan una cantidad limitada de p\u00e9ptidos inmunog\u00e9nicos de gluten, y adem\u00e1s tambi\u00e9n presentan una menor proporci\u00f3n de gliadinas \u03b1, \u03b3, y \u03c9. Sin embargo, son especies dif\u00edciles de cultivar y de desarrollar [63-65].\nPor otro lado, entre las estrategias de ingenier\u00eda \ngen\u00e9tica utilizadas se encuentran la interferencia de ARN para silenciar la expresi\u00f3n de las prote\u00ednas del gluten que contienen ep\u00edtopos inmunog\u00e9nicos para la EC [66]. Se ha demostrado que la tecnolog\u00eda CRISPR/Cas9 se puede utilizar para reducir de manera precisa y eficiente la cantidad de \u03b1-gliadinas en el grano de la semilla, proporcionando l\u00edneas de pan y trigo duro con inmunorreactividad reducida para el colectivo celiaco [32]. Sin embargo, es probable que los genes eliminados de las gliadinas puedan necesitar ser reemplazados por variantes de gliadinas no inmunog\u00e9nicas para obtener una adecuada elasticidad.3.1.2. Enmascaramiento de la capacidad antig\u00e9nica del gluten\nEn este grupo de terapias se incluyen tratamientos \npara eliminar la toxicidad del gluten durante el procesamiento de los alimentos, con el fin de que cuando llegue a la mucosa intestinal tenga disminuida o anulada la capacidad antig\u00e9nica de los p\u00e9ptidos t\u00f3xicos de gluten. La mayor\u00eda de estos tratamientos se encuentran en fase precl\u00ednica. Podemos citar la utilizaci\u00f3n de diferentes especies del g\u00e9nero Lactobacillus \nque contienen proteasas capaces de hidrolizar p\u00e9ptidos de gluten ricos en glutamina y prolina una vez que se a\u00f1aden a la masa madre para la fermentaci\u00f3n. Por tanto, con este m\u00e9todo de panificaci\u00f3n se podr\u00edan obtener panes seguros para los celiacos [67, 68]. Se ha demostrado que el preparado probi\u00f3tico VSL#3 hidroliza las gliadinas in vitro y, por tanto, podr\u00eda reducir el \ncontenido de las gliadinas en una predigesti\u00f3n durante el procesamiento de alimentos [34]. Adem\u00e1s, el uso de probi\u00f3ticos constituido por especies de los g\u00e9neros Lactobacillus  y \nBifidobacterium  como B. lactis , L. casei  o bien B. \ninfantis, se ha utilizado en cultivos celulares en modelos de rat\u00f3n, produciendo una reducci\u00f3n de la inmunogenicidad [69-71].\nOtro enfoque terap\u00e9utico investigado ha sido \nel pretratamiento de harinas o masas madre con la transglutaminasa microbiana (m-TG) y la N-metil-lisina que se encuentra en fase precl\u00ednica. El tratamiento previo de harina o masa madre con N-metil lisina y m-TG derivado de Streptomyces mobaraensis hace que el \ngluten sea modificado y pierda afinidad por la mol\u00e9cula HLA-DQ2 lo que conlleva a una menor activaci\u00f3n de los linfocitos T a nivel intestinal. Adem\u00e1s, la eficacia del uso de la m-TG sobre masa para fabricaci\u00f3n de pastas fue probada con sueros de pacientes con EC, aunque su uso en la preparaci\u00f3n de alimentos sigue siendo un tema en debate [35].  \n3.1.3. Fijaci\u00f3n del gluten con pol\u00edmerosLa terapia enzim\u00e1tica oral est\u00e1 enfocada a la \ninactivaci\u00f3n de los p\u00e9ptidos de gluten en el tracto gastrointestinal humano. Se han identificado enzimas degradadoras del gluten en bacterias, hongos, plantas e incluso en insectos (Tabla 2). Estas enzimas, tambi\u00e9n conocidas como glutenasas, son principalmente endopeptidasas, 200\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):196-209. Segura V , Ruiz-Carnicer A, Sousa C, Moreno ML - Nuevos horizontes para la enfermedad  \u2026aunque tambi\u00e9n se han descrito interesantes \nexopeptidasas [86]. Las endopeptidasas se subdividen a su vez dependiendo de su mecanismo catal\u00edtico. Las prolil-endopeptidasas (PEP) son especialmente eficaces en la hidr\u00f3lisis de enlaces pept\u00eddicos en el lado carboxilo de los residuos internos de la prolina hasta formar oligop\u00e9ptidos del gluten [40]. Las PEP suelen hidrolizar p\u00e9ptidos menores de 30 residuos [87] y, a pesar de que se han caracterizado PEP de membrana, en general la mayor\u00eda son citos\u00f3licas [88].\nEntre las enzimas capaces de degradar el \ngluten podemos destacar las PEP producidas por Flavobacterium meningosepticum [39, 40], \nSphingomonas capsulata  [41, 42] y Myxococcus \nxanthus [40]. Todas han demostrado su potencial siendo capaces de degradar con \u00e9xito las secuencias inmunog\u00e9nicas del gluten. Sin embargo, uno de los principales problemas derivados de los ensayos en ratones es que algunas enzimas son sensibles a la acidez y por ello deber\u00edan ser protegidas del ambiente g\u00e1strico con una cubierta ent\u00e9rica, siendo liberadas al lumen intestinal cuando llegan al duodeno. Asimismo, es necesario comprobar que las PEP activas en condiciones g\u00e1stricas son resistentes a la pepsina y las que ejercen su acci\u00f3n proteol\u00edtica en condiciones duodenales son estables frente a las proteasas presentes en el intestino.\nSe ha demostrado que el empleo de otras \nglutenasas distintas de las PEP podr\u00eda aumentar la capacidad detoxificadora. La combinaci\u00f3n de una enzima producida por Aspergillus \nniger denominada aspergilopepsina [43] y la dipeptidil-peptidasa IV (DPP-IV) de Aspergillus \noryzae degradaron con \u00e9xito peque\u00f1as cantidades de gluten in vitro [79]. Adem\u00e1s, se ha demostrado que una mezcla de la ciste\u00edna endoproteasa de cebada EP-B2 [47] y la PEP de Sphingomonas capsulata , conocido el cocktail \nenzim\u00e1tico como ALV003 [44], degrad\u00f3 con \u00e9xito fragmentos de gluten inmunog\u00e9nicos en el est\u00f3mago [44]. La enzima sint\u00e9tica llamada KumaMax mostr\u00f3 resultados in vitro similares \na los de ALV003 aunque siguen en desarrollo [89]. Estudios recientes han revelado una PEP altamente activa de Chryseobacterium taeanense  \nque reduce espec\u00edficamente los dominios de gluten inmunog\u00e9nicos [72]. Adem\u00e1s de estas enzimas, otros suplementos diet\u00e9ticos basados principalmente en DPP-IV est\u00e1n disponibles en el mercado para ayudar a eliminar la toxicidad del gluten a pesar de su actividad limitada [86].\nTabla 2. Resumen de glutenasas utilizadas como terapia enzim\u00e1tica y clasificadas seg\u00fan origen de aislamiento, organismo \nproductor y mecanismo catal\u00edtico. ND, no determinado.\nFuente de \nenzimasTipo de peptidasa Organismo Enzima aislada Cita\nPeptidasas \nbacterianasProlil endopeptidasaSphingomonas capsulata SC-PEP 41\nMyxococcus xanthus MX-PEP 40\nFlavobacterium meningosepticum FM-PEP 39\nChryseobacterium taeanense PEP 2RA3 72\nSubtilisinaRothia aeria ND 73\nRothia mucilaginosa Sub-A 73\nBacillus licheniformis ND 74\nPseudolisina Pseudomonas aeruginosa lasB 75\nTermolisina Bacillus thermoproteolyticus ND 74\nSerina peptidasa Bacillus tequilensis ND 76\nND Bacillus spp GS 188 ND 67\nSerina-carboxil peptidasa Actinoallomurus A8 E40 78\nPeptidasas \nf\u00fangicasProlil endopeptidasa Aspergillus niger AN-PEP 43\nAspergilopepsina Aspergillus niger ASP 79\nExopeptidasa Aspergillus oryzae AO-DPP-IV 80201\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):196-209. Segura V , Ruiz-Carnicer A, Sousa C, Moreno ML - Nuevos horizontes para la enfermedad  \u20263.2. Inhibici\u00f3n o reducci\u00f3n de los efectos \ninmunoestimuladores de los p\u00e9ptidos t\u00f3xicos del gluten\nExisten varias terapias dirigidas a evitar \nla inflamaci\u00f3n gastrointestinal cr\u00f3nica que podr\u00edan aplicarse en la EC. Algunas se dirigen a v\u00edas espec\u00edficas relacionadas con la patogenia de la EC y otras son mediadores inflamatorios comunes a otras patolog\u00edas gastrointestinales. \n3.2.1. Regulaci\u00f3n de la respuesta inmune\nLa TTG posee un papel cr\u00edtico en la patogenia \nde la EC a trav\u00e9s de la desamidaci\u00f3n y transamidaci\u00f3n de los p\u00e9ptidos del gluten lo que conducen a la respuesta inmunitaria caracterizada por la inflamaci\u00f3n de la mucosa del intestino delgado [90, 91]. Por tanto, si se inhibe la transglutaminasa tisular (TTG) se puede prevenir la presentaci\u00f3n de p\u00e9ptidos de gluten por HLA-DQ2/DQ8 y con ello la respuesta inmunitaria. Se han desarrollado una gran cantidad de inhibidores competitivos, reversibles e irreversibles de la TTG. Uno de los primeros estudios ha consistido en el empleo del denominado ZED1227 que es una mol\u00e9cula de bajo peso molecular que bloquea la TTG y que se encuentra en desarrollo cl\u00ednico en los pa\u00edses de la UE en voluntarios sanos [30]. Sin embargo, dado que la TTG juega un papel fundamental en la inflamaci\u00f3n y la cicatrizaci\u00f3n de heridas en el intestino, la seguridad y eficacia de estos f\u00e1rmacos necesita un estudio m\u00e1s profundo [28].\nOtra diana terap\u00e9utica atractiva para prevenir la \nactivaci\u00f3n de la respuesta inmune por parte del gluten es el bloqueo de las mol\u00e9culas HLA-DQ2. Con este concepto se han desarrollado mol\u00e9culas similares al gluten, que no suscitan una respuesta inmune: la sustituci\u00f3n de los residuos de prolina por azidoprolinas redujo la respuesta inmune en c\u00e9lulas T aisladas de individuos con EC [49]. Tambi\u00e9n se han desarrollado p\u00e9ptidos c\u00edclicos y dim\u00e9ricos con la capacidad de ligar DQ2, bloqueando parcialmente la proliferaci\u00f3n de c\u00e9lulas T y con presentaci\u00f3n de ant\u00edgenos [90]. No obstante, estas mol\u00e9culas no bloquean plenamente la activaci\u00f3n de las c\u00e9lulas T y, por tanto, actualmente se est\u00e1n estudiando otros antagonistas no t\u00f3xicos, con alta afinidad por el HLA-DQ2, altamente espec\u00edficos y no inmunog\u00e9nicos para poder evaluar su eficacia y su utilidad.\nDiferentes estudios han resaltado el papel de la \ninterleucina 15 (IL-15) y el receptor activador NKG2D y otros factores solubles de la respuesta inmunitaria como dianas de los tratamientos para la EC. La IL-15 es una citoquina que presenta una funci\u00f3n cr\u00edtica en la activaci\u00f3n de los linfocitos intraepiteliales (LIE) y participa en las respuestas innata y adaptativa en la EC. El receptor NKG2D est\u00e1 presente en los linfocitos T y en las c\u00e9lulas Natural Killer (NK) [92]. Por ello, otra de las terapias en desarrollo est\u00e1 dirigidas al control de la expresi\u00f3n de IL-15 y a la activaci\u00f3n de NKG2D [50]. Se han desarrollado anticuerpos monoclonales como el AMG714, que tiene la funci\u00f3n de bloquear la transpresentaci\u00f3n de IL-15 [52]. Sin embargo, en un ensayo cl\u00ednico en fase IIa con pacientes con EC refractaria tipo 2 (ECR-2) no se han obtenido resultados concluyentes de efectividad. Otro anticuerpo investigado es el fontolizumab implicado en la patogenia \nFuente de \nenzimasTipo de peptidasa Organismo Enzima aislada Cita\nPeptidasas \nvegetalesCisteina-endopeptidasaHordeum vulgare EP-B2 81\nCarica papaya Caricain 82\nTriticum aestivum Triticain-\u03b1 83\nHordeum vulgare HvPap-6 CysProt 47\nPeptidasas de \ninsectosProlil peptidasa Rhizopertha dominica ND 84\nProlidasa Tenebrio molitor ND 85\nPeptidasas \nhumanasElastasaHomo sapiens CEL3B 48\nHomo sapiens CEL2A 48\nCarboxipeptidasa Homo sapiens CBPA1 48Tabla 2 (sigue). Resumen de glutenasas utilizadas como terapia enzim\u00e1tica y clasificadas seg\u00fan origen de aislamiento, \norganismo productor y mecanismo catal\u00edtico. ND, no determinado.202\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):196-209. Segura V , Ruiz-Carnicer A, Sousa C, Moreno ML - Nuevos horizontes para la enfermedad  \u2026de la EC, cuya diana es el factor de necrosis \ntumoral (TNF-\u03b3) que es secretado por las c\u00e9lulas T en respuesta al gluten. Fontolizumab fue desarrollado inicialmente para el tratamiento de la enfermedad inflamatoria intestinal (EII) y se propone para la EC, aunque a\u00fan no se han registrado ensayos cl\u00ednicos para esta indicaci\u00f3n. Otros anticuerpos monoclonales que se dirigen al TNF-\u03b1 como son el infliximab y el adalimumab, han sido usados en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica en la EII y podr\u00edan ser \u00fatiles en la ECR [30, 93].\nPor \u00faltimo, se incluye en este grupo de \ntratamientos una terapia cuyo objetivo es el bloqueo del reclutamiento de linfocitos. Los linfocitos T expresan la integrina \u03b14 \u03b27 la cual se une a la adresina mucosa favorecedora de la adhesi\u00f3n (MAdCAM-1) que permite la migraci\u00f3n de los linfocitos a la mucosa intestinal. El natalizumab que es un anti-\u03b14, se ha utilizado en la enfermedad de Crohn y podr\u00eda ser \u00fatil en la EC aunque sus efectos secundarios son muy elevados [51, 94]. Vedolizumab, que es un anti \u03b14 \u03b27 y bloquea la migraci\u00f3n de leucocitos, est\u00e1 previsto que inicie estudios en fase II [95]. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n se han estudiado inhibidores de quimiocina-receptor como son, CXCR3 y sus ligandos espec\u00edficos CXCL10 y CXCL11 [51]. Estas mol\u00e9culas se encuentran entre los principales determinantes en el reclutamiento de c\u00e9lulas inmunes a la l\u00e1mina propia intestinal y est\u00e1n implicados en la captaci\u00f3n de los linfocitos en presencia de p\u00e9ptidos de gliadina, por lo que se pueden abrir nuevas v\u00edas terap\u00e9uticas. Otro inhibidor estudiado es el CCL25 y su receptor CCR9, el cual parece ser una alternativa terap\u00e9utica en el futuro, aunque por ahora solo se ha estudiado en modelos animales para la \nenfermedad de Crohn [96, 97].\n3.2.2. Inhibici\u00f3n de la cascada proinflamatoriaPara el tratamiento de la cl\u00ednica en la ECR se suelen \nusar corticoides por v\u00eda general y budesonida. Asimismo, se ha descrito el uso de mesalazina, aunque hay que recordar que la mayor\u00eda de estas formulaciones est\u00e1n preparadas para liberarse en el colon y la inflamaci\u00f3n en la EC afecta a intestino delgado [98]. Sin embargo, estudios recientes demuestran que la mesalazina tiene un efecto beneficioso sobre las mol\u00e9culas y los mediadores biol\u00f3gicos de la inflamaci\u00f3n que sobrevienen en la mucosa de los enfermos con EC [53].3.3. Inhibici\u00f3n de la entrada de gluten a la barrera intestinal\nEl tratamiento basado en la inmunoterapia \nse encuentra en fase inicial aunque presenta resultados prometedores. El acetato de laraz\u00f3tido (AT-1001) es el f\u00e1rmaco experimental m\u00e1s avanzado y ha demostrado una reducci\u00f3n de los s\u00edntomas, as\u00ed como de los anticuerpos anti-TTG. El AT-1001 tiene como objetivo impedir el paso de los p\u00e9ptidos de gluten a la l\u00e1mina propia mediante el cierre de las uniones intercelulares de los enterocitos, lo que podr\u00eda contribuir a evitar el desarrollo de la cascada inmunitaria patol\u00f3gica caracter\u00edstica de los pacientes cel\u00edacos. Dado su excelente perfil de seguridad y su eficacia para reducir los s\u00edntomas en pacientes con ECR a dosis bajas, se espera que el acetato de laraz\u00f3tido avance a un estudio de registro de fase III para esta indicaci\u00f3n [29, 54, 55].\n3.4. Inducci\u00f3n de tolerancia inmunol\u00f3gica\nLa terapia con vacunas para la EC se basa en \nla inmunizaci\u00f3n con ep\u00edtopos de gluten lo que inducir\u00eda la expansi\u00f3n de las c\u00e9lulas T reguladoras, restaurando la tolerancia oral al gluten [63]. La vacuna desarrollada se denomina Nexvax2 (ImmusanT, Cambridge, MA) y super\u00f3 los ensayos cl\u00ednicos de fase Ib. Sin embargo, se ha paralizado la investigaci\u00f3n dado que los resultados de Nexvax2 mostraron un buen perfil de seguridad, aunque su eficacia a\u00fan debe demostrarse. Esta terapia requiere de inyecciones intrad\u00e9rmicas repetidas de tres p\u00e9ptidos de gluten para inducir tolerancia solamente en individuos portadores de HLA-DQ2 [56, 57]. Por tanto, otra vacuna deber\u00eda ser investigada frente a los pacientes con el genotipado HLA-DQ8 [27]. \nPor otra parte, se han desarrollado anticuerpos \nantigliadina de clara de huevo. Las ventajas de una inmunoterapia pasiva por v\u00eda oral son el bajo coste, la facilidad de la administraci\u00f3n y la accesibilidad a fen\u00f3menos inmunes en tracto digestivo. Los anticuerpos IgY son f\u00e1ciles de obtener y efectivos en la producci\u00f3n de inmunidad pasiva. Adem\u00e1s, los preparados de IgY han demostrado resistencia a las condiciones del est\u00f3mago y su efectividad en la neutralizaci\u00f3n de la gliadina y su absorci\u00f3n. Sin embargo, por ahora se dispone solo de resultados in vitro [99].203\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):196-209. Segura V , Ruiz-Carnicer A, Sousa C, Moreno ML - Nuevos horizontes para la enfermedad  \u2026Basado en la teor\u00eda de que nuestro sistema \ninmunitario necesita exponerse a organismos ex\u00f3genos para funcionar correctamente y dado que en la actualidad han desaparecido los par\u00e1sitos intestinales de los humanos residentes en los pa\u00edses desarrollados, existen estudios muy recientes con en el par\u00e1sito Necator americanus. \nLa supervivencia de este par\u00e1sito en el intestino se basa en su capacidad para interferir con la respuesta inmunitaria del hu\u00e9sped, similares a los que se usan para regular las enfermedades autoinmunitarias. En un estudio con un peque\u00f1o grupo de personas con EC en DSG se prob\u00f3 infectar con Necator americanus para comprobar si inhib\u00eda la respuesta inmunitaria Th1 frente al gluten al inducir una respuesta Th2. Se demostr\u00f3 la ausencia de lesiones histol\u00f3gicas llamativas e incluso la disminuci\u00f3n de los niveles de anticuerpos anti-TTG tras la administraci\u00f3n de larvas infecciosas [59]. Aunque parece que por s\u00ed mismo no consigue evitar la DSG, parece influir en las reacciones inmunes ya que los pacientes toleraron la provocaci\u00f3n con gluten y disminuyeron los s\u00edntomas digestivos en comparaci\u00f3n con los controles adem\u00e1s de experimentar menos inflamaci\u00f3n y menos da\u00f1o en la mucosa intestinal. Este estudio est\u00e1 en fase IIa, pero podr\u00eda ser un problema de aceptaci\u00f3n por parte de la poblaci\u00f3n ya que es dif\u00edcil imaginar el uso cl\u00ednico de rutina de Necator americanus en el manejo de EC [99, 100]. \nPor \u00faltimo, se encuentran en fase inicial de \ninvestigaci\u00f3n estudios basados en la tolerancia de la mucosa por modificaci\u00f3n gen\u00e9tica, concretamente de los organoides derivados del intestino humano proporcionando un modelo para estudiar la respuesta al gluten y los efectos de las mol\u00e9culas derivadas de la microbiota en la EC [60].\n4. Conclusiones\nA pesar de que la DSG ha demostrado ser segura \ny eficaz en la mayor\u00eda de los pacientes con EC, las limitaciones que ocasiona la restricci\u00f3n de gluten en la dieta y las elevadas tasas de incumplimiento plantean la necesidad de desarrollar nuevas terapias para la EC. \nActualmente est\u00e1n en fase de desarrollo y en \ninvestigaci\u00f3n cl\u00ednica diferentes estrategias terap\u00e9uticas no diet\u00e9ticas que podr\u00edan ser una opci\u00f3n \u00fatil a medio o a largo plazo en la EC. Hasta la fecha, el acetato de laraz\u00f3tido es el f\u00e1rmaco experimental m\u00e1s avanzado que ha demostrado una reducci\u00f3n de los s\u00edntomas y de los anticuerpos anti-TTG. El campo de la inmunoterapia con el AMG 714 ha demostrado ser prometedor en el ensayo cl\u00ednico de fase II. El uso de glutenasas como preprocesamiento de los alimentos ha demostrado ser muy efectivo. Sin embargo, todos los esfuerzos est\u00e1n ahora realiz\u00e1ndose para valorar la efectividad de estas enzimas como suplemento de la DSG, siendo los resultados en fase II de AVL003 muy prometedores. Por \u00faltimo, muchas mol\u00e9culas interesantes se encuentran en las primeras fases de investigaci\u00f3n, como los inhibidores de TTG, los bloqueadores de HLA y los probi\u00f3ticos.\nAunque los nuevos enfoques aumentan la \nesperanza de que los cel\u00edacos puedan ingerir ciertas cantidades de gluten, por el momento, los resultados obtenidos con las nuevas terapias sugieren que podr\u00edan tener un papel complementario como \u201cadyuvante\u201d a la DSG y no ser sustitutos de la DSG. Adem\u00e1s, algunas de estas terapias podr\u00edan ser tambi\u00e9n efectivos en otras patolog\u00edas relacionadas con el gluten. \nContribuciones de los autores: Todos los autores han \nle\u00eddo y aceptado la versi\u00f3n publicada del manuscrito. \nConceptualizaci\u00f3n, MLM; escritura-preparaci\u00f3n del \nborrador, VS, AR-C y MLM; escritura: revisi\u00f3n y edici\u00f3n, \nVS, AR-C, CS y MLM y; adquisici\u00f3n de fondos, CS. \nFinanciaci\u00f3n: Este trabajo ha sido financiado por el \nMinisterio de Econom\u00eda y Competitividad (SAF2017- \n83700-R).\nConflicto de inter\u00e9s: Los autores no declaran ning\u00fan \nconflicto de intereses.\nReferencias bibliogr\u00e1ficas\n1. Lebwohl B, Cao Y, Zong G, Hu FB, Green PHR, Neugut AI, Rimm EB, Sampson L, Dougherty LW, Giovannucci \nE, Willett WC, Sun Q, Chan AT. Long term gluten consumption in adults without celiac disease and risk of \ncoronary heart disease: prospective cohort study. BMJ. 2017;357:j1892. 204\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):196-209. Segura V , Ruiz-Carnicer A, Sousa C, Moreno ML - Nuevos horizontes para la enfermedad  \u20262. Al-Toma A, Volta U, Auricchio R, Castillejo G, Sanders DS, Cellier C, Mulder CJ, Lundin KEA. European \nSociety for the Study of Coeliac Disease (ESsCD) guideline for coeliac disease and other gluten-related \ndisorders. United European Gastroenterol J. 2019;7(5):583-613.\n3. Mena MC, Sousa C. Analytical Tools for Gluten Detection. Policies and Regulation. En: Arranz E, Fern\u00e1ndez-\nBa\u00f1ares F, Rosell CM, Rodrigo L, Pe\u00f1a AS, editores. Advances in the Understanding of Gluten Related Pathology and the Evolution of Gluten-Free Foods. OmniaScience; 2015. p. 527-64.\n4. Lebwohl B, Sanders DS, Green PHR. Coeliac disease. Lancet. 2018;391(10115):70-81.\n5. Caio G, Volta U, Sapone A, Leffler DA, De Giorgio R, Catassi C, Fasano A. Celiac disease: a comprehensive \ncurrent review. BMC Medicine. 2019;17(1):142. \n6. Sharma N, Bhatia S, Chunduri V , Kaur S, Sharma S, Kapoor P, Kumari A, Garg M. Pathogenesis of celiac \ndisease and other gluten related disorders in wheat and strategies for mitigating them. Front Nutr. 2020;7:6.\n7. Lindfors K, Ciacci C, Kurppa K, Lundin KEA, Makharia GK, Mearin ML, Murray JA, Verdu EF, Kaukinen K. \nCoeliac disease. Nat Rev Dis Primers. 2019;5(1):3.\n8. Husby S, Koletzko S, Korponay-Szabo IR, Mearin ML, Phillips A, Shamir R et al. European Society for \nPediatric Gastroenterology, Hepatology, and Nutrition guidelines for the diagnosis of coeliac disease. J Pediatr Gastroenterol Nutr. 2012;54:136-60.\n9. Rubio-T apia A, Hill ID, Kelly CP, Calderwood AH, Murray JA; American College of Gastroenterology. ACG \nclinical guidelines: diagnosis and management of celiac disease. Am J Gastroenterol. 2013;108(5):656-76;quiz 677. \n10. Ludvigsson JF, Bai JC, Biagi F, Card TR, Ciacci C, Ciclitira PJ, Green PH, Hadjivassiliou M, Holdoway A, van \nHeel DA, Kaukinen K, Leffler DA, Leonard JN, Lundin KE, McGough N, Davidson M, Murray JA, Swift GL, Walker MM, Zingone F, Sanders DS; BSG Coeliac Disease Guidelines Development Group; British Society of Gastroenterology. Diagnosis and management of adult coeliac disease: guidelines from the British Society of Gastroenterology. Gut. 2014;63:1210\u201328. \n11. Fasano A, Sapone A, Zevallos V, Schuppan D. Nonceliac gluten sensitivity. Gastroenterology. 2015;148(6):1195-\n204. \n12. Ludvigsson JF, Murray JA. Epidemiology of celiac disease. Gastroenterol Clin North Am. 2019;48(1):1-18. \n13. Singh P, Arora A, Strand TA, Leffler DA, Catassi C, Green PH, Kelly CP, Ahuja V, Makharia GK. Global \nPrevalence of Celiac Disease: Systematic Review and Meta-analysis. Clin Gastroenterol Hepatol. 2018;16(6):823-36.e2. \n14. Glissen JRB, Singh P. Coeliac disease. P aediatr Int Child Health. 2019;39(1):23-31.\n15. Comino I, Fern\u00e1ndez-Ba\u00f1ares F, Esteve M, Ortigosa L, Castillejo G, Fombuena B, Ribes-Koninckx C, Sierra C, \nRodr\u00edguez-Herrera A, Salazar JC et al. Fecal gluten peptides reveal limitations of serological tests and food questionnaires for monitoring gluten-free diet in celiac disease patients. Am J Gastroenterol. 2016;111:1456\u201365. \n16. Moreno ML, Cebolla \u00c1, Mu\u00f1oz-Suano A, Carrillo-Carrion C, Comino I, Pizarro \u00c1, Le\u00f3n F, Rodr\u00edguez-\nHerrera A, Sousa C. Detection of gluten immunogenic peptides in the urine of patients with coeliac disease reveals transgressions in the gluten-free diet and incomplete mucosal healing. Gut. 2017;66(2):250\u20137.\n17. Comino I, Segura V, Ortigosa L, Esp\u00edn B, Castillejo G, Garrote JA, Sierra C, Mill\u00e1n A, Ribes-Koninckx C, \nRom\u00e1n E et al. Prospective longitudinal study: use of faecal gluten immunogenic peptides to monitor children diagnosed with coeliac disease during transition to a gluten-free diet. Aliment Pharmacol Ther. 2019;49(12):1484-92.\n18. Ruiz-Carnicer A, Garz\u00f3n-Benavides M, Fombuena B, Segura V, Garc\u00eda-Fern\u00e1ndez F, Sobrino-Rodr\u00edguez S, \nG\u00f3mez-Izquierdo L, Montes-Cano MA, Rodr\u00edguez-Herrera A, Mill\u00e1n R et al. Negative predictive value of the repeated absence of gluten immunogenic peptides in the urine of treated celiac patients in predicting mucosal healing: new proposals for follow-up in celiac disease. Am J Clin Nutr. 2020;112(5):1240-51.205\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):196-209. Segura V , Ruiz-Carnicer A, Sousa C, Moreno ML - Nuevos horizontes para la enfermedad  \u202619. Silv ester JA, Comino I, Kelly CP, Sousa C, Duerksen DR, the DOGGIE BAG study group. Most patients \nwith celiac disease on gluten-free diets consume measurable amounts of gluten. Gastroenterology. \n2020a;158(5):1497-9.e1\n20. Silv ester JA, Comino I, Rigaux LN, Segura V, Green KH, Cebolla \u00c1, Weiten D, Dominguez R, Leffler A, Leon \nF, et al. Exposure sources, amounts and time course of gluten ingestion and excretion in patients with coeliac disease on a gluten-free diet. Aliment Pharmacol Ther. 2020b;52(9):1469-79.\n21. Wolf RL, Lebwohl B, Lee AR, Zybert P, Reilly NR, Cadenhead J, Amengual C, Green PHR. Hypervigilance \nto a gluten-free diet and decreased quality of life in teenagers and adults with celiac disease. Dig Dis Sci. 2018;63(6):1438-48. \n22. Rashtak S, Murray JA. Review article: coeliac disease, new approaches to therapy. Aliment Pharmacol Ther. \n2012;35(7):768-81.\n23. Koerner TB, Cleroux C, Poirier C, Cantin I, La Vieille S, Hayward S, Dubois S. Gluten contamination of \nnaturally gluten-free flours and starches used by Canadians with celiac disease. Food Addit Contam Part A Chem Anal Control Expo Risk Assess. 2013;30(12):2017-21.\n24. Akobeng AK, Thomas AG. Systematic review: Tolerable amount of gluten for people with coeliac disease. \nAliment Pharm Ther. 2008;27:1044-52.\n25. Fern\u00e1ndez A, Mills ENC, Koning F, Moreno FJ. Allergenicity Assessment of Novel Food Proteins: What \nShould Be Improved? Trends Biotechnol. 2021;39(1):4-8.\n26. Wungjiranirun M, Kelly CP, Leffler DA. Current status of celiac disease drug development. Am J Gastroenterol. \n2016;111(6):779-86.\n27. V aquero L, Rodr\u00edguez-Mart\u00edn L, Le\u00f3n F, Jorquera F, Vivas S. Nuevas terapias en la enfermedad celiaca y sus \ncomplicaciones. Gastroenterol Hepatol. 2018a;41(3):191-204.\n28. Alhassan E, Yadav A, Kelly CP, Mukherjee R. Novel nondietary therapies for celiac disease. Cell Mol \nGastroenterol Hepatol. 2019;8(3):335-45\n29. Serena G, Kelly CP, Fasano A. Nondietary Therapies for Celiac Disease. Gastroenterol Clin North Am. \n2019;48(1):145-63.\n30. L\u00e4hdeaho ML, Scheinin M, Vuotikka P, Taavela J, Popp A, Laukkarinen J, Koffert J, Koivurova OP, Pesu M, \nKivel\u00e4 L et al. Safety and efficacy of AMG 714 in adults with coeliac disease exposed to gluten challenge: a phase 2a, randomised, double-blind, placebo-controlled study. Lancet Gastroenterol Hepatol. 2019;4(12):948-59.\n31. T anner GJ, Blundell MJ, Colgrave ML, Howitt CA. Creation of the first ultra-low gluten barley (Hordeum \nvulgare L.) for coeliac and gluten-intolerant populations. Plant Biotechnol J. 2016;14(4):1139-50.\n32. S\u00e1nchez-Le\u00f3n S, Gil-Humanes J, Ozuna CV, Gim\u00e9nez MJ, Sousa C, Voytas DF, Barro F. Low-gluten, \nnontransgenic wheat engineered with CRISPR/Cas9. Plant Biotechnol J. 2018;16(4):902-10.\n33. Sy age JA, Green PHR, Khosla C, Adelman DC, Sealey-Voyksner JA, Murray JA. Latiglutenase treatment \nfor celiac disease: symptom and quality of life improvement for seropositive patients on a gluten-free diet. GastroHep. 2019;1(6):293-301.\n34. Francavilla R, De Angelis M, Rizzello CG, Cavallo N, Dal Bello F, Gobbetti M. Selected probiotic lactobacilli \nhave the capacity to hydrolyze gluten peptides during simulated gastrointestinal digestion. Appl Environ Microbiol. 2017;83(14):e00376-17.\n35. Ruh T, Ohsam J, Pasternack R, Yokoyama K, Kumazawa Y, Hils M. Microbial transglutaminase treatment in \npasta-production does not affect the immunoreactivity of gliadin with celiac disease patients\u2019 sera. J Agric Food Chem. 2014;62(30):7604-11.\n36. Liang L, Pinier M, Leroux JC, Subirade M. Interaction of alpha-gliadin with poly (HEMA-co-SS): structural \ncharacterization and biological implication. Biopolymers. 2009;91(2):169-78.206\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):196-209. Segura V , Ruiz-Carnicer A, Sousa C, Moreno ML - Nuevos horizontes para la enfermedad  \u202637. Pinier M, Fuhrmann G, Galipeau HJ, Rivard N, Murray JA, David SH, Drasarova H, Tuckova L, Leroux JC, \nVerdu E. The copolymer P(HEMA-co-SS) binds gluten and reduces immune response in gluten-sensitized \nmice and human tissues. Gastroenterology. 2012;142(2):316-25.e1-12.\n38. Chev allier S, Goeltz P, Thibault P, Banville D, Gagnon J. Characterization of a prolyl endopeptidase from \nflavobacterium meningosepticum. Complete sequence and localization of the active-site serine. J Biol Chem. 1992;267(12):8192-9.\n39. Diefenthal T, Dargatz H, Witte V, Reipen G, Svendsen I. Cloning of proline-specific endopeptidase gene \nfrom Flavobacterium meningosepticum: Expression in Escherichia coli and purification of the heterologous protein. Appl Microbiol Biotechnol. 1993;40(1):90-7. \n40. Shan L, Marti T , Sollid LM, Gray GM, Khosla C. Comparative biochemical analysis of three bacterial prolyl \nendopeptidases: Implications for coeliac sprue. Biochem. J. 2004;383(Pt 2):311\u20138.\n41. Kabashima T, Fujii M, Meng Y, Ito K, Yoshimoto T. Prolyl endopeptidase from Sphingomonas capsulata: \nIsolation and characterization of the enzyme and nucleotide sequence of the gene. Arch Biochem Biophys. 1998;358(1):141-8. \n42. Xiao B, Zhang C, Song X, Wu M, Mao J, Yu R, Zheng Y. Rationally engineered prolyl endopeptidases from \nSphingomonas capsulata with improved hydrolytic activity towards pathogenic peptides of celiac diseases. Eur J Med Chem. 2020;202:112499.\n43. Knorr V , Wieser H, Koehler P. Production of gluten-free beer by peptidase treatment. Eur Food Res Technol. \n2016;242,1129\u201340.\n44. L\u00e4hdeaho ML, Kaukinen K, Laurila K, Vuotikka P, Koivurova OP, K\u00e4rj\u00e4-Lahdensuu T, Marcantonio A, \nAdelman DC, M\u00e4ki M. Glutenase ALV003 attenuates gluten-induced mucosal injury in patients with celiac disease. Gastroenterology. 2014;146(7):1649-58.\n45. Osorio CE, Wen N, Mej\u00edas JH, Mitchell S, von Wettstein D, Rustgi S. Directed-Mutagenesis of Flavobacterium \nmeningosepticum Prolyl-Oligopeptidase and a Glutamine-Specific Endopeptidase From Barley. Front Nutr. 2020;7:11.\n46. Darwish G, Helmerhorst EJ, Schuppan D, Oppenheim FG, Wei G. Pharmaceutically modified subtilisins \nwithstand acidic conditions and effectively degrade gluten in vivo. Sci Rep. 2019;9:7505.\n47. Mart\u00ednez M, G\u00f3mez-Cabellos S, Gim\u00e9nez MJ, Barro F, D\u00edaz I, D\u00edaz-Mendoza M. Plant Proteases: from key \nenzymes in germination to allies for fighting human gluten-related disorders. Front P lant Sci. 2019;10:721.\n48. Guti\u00e9rrez S, P\u00e9rez-Andr\u00e9s J, Mart\u00ednez-Blanco H, Ferrero MA, Vaquero L, Vivas S, Casqueiro J, Rodr\u00edguez-Aparicio \nLB. The human digestive tract has proteases capable of gluten hydrolysis. Mol Metab. 2017;6(7):693-702.\n49. Kapoerchan VV, Wiesner M, Hillaert U, Drijfhout JW, Overhand M, Alard P, van der Marel GA, Overkleeft \nHS, Koning F. Design, synthesis and evaluation of high-affinity binders for the celiac disease associated HLA-DQ2 molecule. Mol Immunol. 2010;47(5):1091-7.\n50. T ang F, Sally B, Lesko K, Discepolo V, Abadie V, Ciszewski C, Semrad C, Guandalini S, Kupfer SS, Jabri B. \nCysteinyl leukotrienes mediate lymphokine killer activity induced by NKG2D and IL-15 in cytotoxic T cells during celiac disease. J Exp Med. 2015;212(10):1487-95.\n51. Haghbin M, Rostami-Nejad M, Forouzesh F, Sadeghi A, Rostami K, Aghamohammadi E, Asadzadeh-\nAghdaei H, Masotti A, Zali MR. The role of CXCR3 and its ligands CXCL10 and CXCL11 in the pathogenesis of celiac disease. Medicine (Baltimore). 2019;98(25):e15949.\n52. Cellier C, Bouma G, van Gils T, Khater S, Malamut G, Crespo L, Collin P, Green PHR, Crowe SE, Tsuji W et \nal. Safety and efficacy of AMG 714 in patients with type 2 refractory coeliac disease: a phase 2a, randomised, double-blind, placebo-controlled, parallel-group study. Lancet Gastroenterol Hepatol. 2019;4(12):960-70.\n53. Benedetti E, Viscido A, Castelli V, Maggiani C, d\u2019Angelo M, Di Giacomo E, Antonosante A, Picarelli A, Frieri \nG. Mesalazine treatment in organotypic culture of celiac patients: Comparative study with gluten free diet. J Cell Physiol. 2018;233(6):4383-90.207\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):196-209. Segura V , Ruiz-Carnicer A, Sousa C, Moreno ML - Nuevos horizontes para la enfermedad  \u202654. Leffler DA, Kelly CP, Green PH, Fedorak RN. DiMarin, A, Perrow W, Rasmussen H, Wang C, Bercik P, Bachir \nNM, Murray JA. Larazotide acetate for persistent symptoms of celiac disease despite a gluten-free diet: a \nrandomized controlled trial. Gastroenterology. 2015;148(7):1311-9. e6.\n55. Khaleghi S, Ju JM, Lamba A, Murray JA. The potential utility of tight junction regulation in celiac disease: \nfocus on larazotide acetate. Therap Adv Gastroenterol. 2016;9(1):37-49.\n56. Dav eson AJM, Ee HC, Andrews JM, King T, Goldstein KE, Dzuris JL, MacDougall JA, Williams LJ, Treohan A, \nCooreman MP et al. Epitope-specific immunotherapy targeting CD4-positive T cells in celiac disease: safety, pharmacokinetics, and effects on intestinal histology and plasma cytokines with escalating dose regimens of NEXVAX2 in a randomized, double-blind, placebo-controlled phase 1 study. EBioMedicine. 2017;26:78-90.\n57. Goel G, King T, Daveson AJ, Andrews JM, Krishnarajah J, Krause R, Brown GJE, Fogel R, Barish CF, Epstein \nR, et al. Epitope-specific immunotherapy targeting CD4-positive T cells in coeliac disease: two randomised, double-blind, placebo-controlled phase 1 studies. Lancet Gastroenterol Hepatol. 2017;2(7):479-93.\n58. Stadlmann V, Harant H, Korschineck I, Hermann M, Forster F, Missbichler A. Novel avian single-chain \nfragment variable (scFv) targets dietary gluten and related natural grain prolamins, toxic entities of celiac disease. BMC Biotechnol. 2015;15:109.\n59. Croese J, Giacomin P, Navarro S, Clouston A, McCann L, Dougall A, Ferreira I, Susianto A, O\u2019Rourke P, \nHowlett et al. Experimental hookworm infection and gluten microchallenge promote tolerance in celiac \ndisease. J Allergy Clin Immunol. 2015;135(2):508-16.\n60. Freire R, Ingano L, Serena G, Cetinbas M, Anselmo A, Sapone A, Sadreyev RI, Fasano A, Senger S. Human \ngut derived-organoids provide model to study gluten response and effects of microbiota-derived molecules \nin celiac disease. Sci Rep. 2019;9(1):7029.\n61. Zanini B, Petroboni B, Not T, di Toro N, Villanacci V, Lanzarotto F, Pogna N, Ricci C, Lanzini A. Search for \natoxic cereals: a single blind, cross-over study on the safety of a single dose of Triticum monococcum, in patients with celiac disease. BMC Gastroenterol. 2013;13:92.\n62. V aquero L, Comino I, Vivas S, Rodr\u00edguez-Mart\u00edn L, Gim\u00e9nez MJ, Pastor J, Sousa C, Barro F. Tritordeum: a \nnovel cereal for food processing with good acceptability and significant reduction in gluten immunogenic peptides in comparison with wheat. J Sci Food Agric. 2018b;98(6):2201-9.\n63. Ty e-Din JA, Stewart JA, Dromey JA, Beissbarth T, van Heel DA, Tatham A, Henderson K, Mannering SI, \nGianfrani C, Jewell DP, Hill AV, McCluskey J, Rossjohn J, Anderson RP. Comprehensive, quantitative mapping of T cell epitopes in gluten in celiac disease. Sci Transl Med. 2010;2(41):41ra51. \n64. Ozuna CV, Iehisa JCM, Gim\u00e9nez MJ, Alvarez JB, Sousa C, Barro F. Diversification of the celiac disease -gliadin \ncomplex in wheat: A 33-mer peptide with six overlapping epitopes, evolved following polyploidization. Plant J. 2015;82:794\u2013805.\n65. Ruiz-Carnicer \u00c1, Comino I, Segura V, Ozuna CV, Moreno ML, L\u00f3pez-Casado M\u00c1, Torres MI, Barro F, \nSousa C. Celiac Immunogenic Potential of \u03b1-Gliadin Epitope Variants from Triticum and Aegilops Species. Nutrients. 2019;11(2):220.\n66. Troncone R, Auricchio R, Granata V. Issues related to gluten-free diet in coeliac disease. Curr Opin Clin Nutr \nMetab Care. 2008;11:329-33.\n67. Picozzi C, Mariotti M, Cappa C, Tedesco B, Vigentini I, Foschino R, Lucisano M. Development of a Type I \ngluten-free sourdough. Lett Appl Microbiol. 2016;62(2):119-25.\n68. H\u00e5kansson \u00c5, Andr\u00e9n Aronsson C, Brundin C, Oscarsson E, Molin G, Agardh D. Effects of lactobacillus \nplantarum and lactobacillus paracasei on the peripheral immune response in children with celiac disease autoimmunity: a randomized, double-blind, placebo-controlled clinical trial. Nutrients. 2019;11(8):1925.\n69. Lindfors K, Blomqvist T, Juuti-Uusitalo K, Stenman S, Ven\u00e4l\u00e4inen J, M\u00e4ki M, Kaukinen K. Live probiotic \nBifidobacterium lactis bacteria inhibit the toxic effects induced by wheat gliadin in epithelial cell culture. Clin Exp Immunol. 2008;152(3): 552-8.208\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):196-209. Segura V , Ruiz-Carnicer A, Sousa C, Moreno ML - Nuevos horizontes para la enfermedad  \u202670. D\u2019Arienzo R, Maurano F, Luongo D, Mazzarella G, Stefanile R, Troncone R, Auricchio S, Ricca E, David \nC, Rossi M. Adjuvant effect of Lactobacillus casei in a mouse model of gluten sensitivity. Immunol Lett. \n2008;119(1-2):78-83.\n71. Smecuol E, Hwang HJ, Sugai E, Corso L, Cher\u00f1avsky AC, Bellavite FP, Gonz\u00e1lez A, Vod\u00e1novich F, Moreno \nML, V\u00e1zquez H et al.  Exploratory, randomized, double-blind, placebo-controlled study on the effects of Bifidobacterium infantis natren life start strain super strain in active celiac disease. J Clin Gastroenterol. 2013;47(2):139-47.\n72. Moreno ML, Ar\u00e9valo-Rodr\u00edguez M, Mellado E, Mart\u00ednez-Reyes JC, Sousa C. A new microbial gluten-\ndegrading prolyl endopeptidase: Potential application in celiac disease to reduce gluten immunogenic peptides. PLoS One. 2019;14(6):e0218346.\n73. Tian N, Wei G, Schuppan D, Helmerhorst EJ. Effect of Rothia mucilaginosa enzymes on gliadin (gluten) \nstructure, deamidation, and immunogenic epitopes relevant to celiac disease. Am J Physiol Gastrointest Liver Physiol. 2014;307(8):G769-776. \n74. Socha P, Mickowska B, Urminsk\u00e1 D, Kacm\u00e1rov\u00e1 K. The use of different proteases to hydrolyze gliadins. J \nMicrobiol Biotechnol Food Sci. 2015;4(special issue 2):101\u20134. \n75. W ei G, Tian N, Valery AC, Zhong Y, Schuppan D, Helmerhorst EJ. Identification of pseudolysin (lasB) as an \naciduric gluten-degrading enzyme with high therapeutic potential for celiac disease. Am J Gastroenterol. \n2015;110(6):899-908. \n76. W agh SK, Gadge PP, Padul MV. Significant hydrolysis of wheat gliadin by bacillus tequilensis (10bT/\nHQ223107): a Pilot Study. Probiotics Antimicrob Proteins. 2018;10(4):662-7.\n77. Rashmi BS, Gayathri D, Vasudha M, Prashantkumar CS, Swamy CT, Sunil KS, Somaraja PK, Prakash P.  \nGluten hydrolyzing activity of Bacillus spp isolated from sourdough. Microb Cell Fact. 2020;19(1):130. \n78. Cav aletti L, Taravella A, Carrano L, Carenzi G, Sigurta A, Solinas N, De Caro S, Di Stasio L, Piscascia S, \nLaezza M, Troncone R, Gianfrani C, Mamone G. E40, a novel microbial protease efficiently detoxifying \ngluten proteins, for the dietary management of gluten intolerance. Sci Rep. 2019;9(1):13147. \n79. Ehren J, Mor\u00f3n B, Martin E, Bethune MT, Gray GM, Khosla C. A foodgrade enzyme preparation with modest \ngluten detoxification properties. PLoS One. 2009;4(7):e6313.\n80. Janssen G, Christis C, Kooy-Winkelaar Y, Edens L, Smith D, van Veelen P, Koning F. Ineffective degradation \nof immunogenic gluten epitopes by currently available enzyme supplements. PLoS One. 2015;10(6):e0128065. \n81. Bethune MT, Ribka E, Khosla C, Sestak K. Transepithelial transport and enzymatic detoxification of gluten in \ngluten-sensitive rhesus macaques. PLoS One. 2008;3(3):e1857. \n82. Cornell HJ, Doherty W, Stelmasiak T. Papaya latex enzymes capable of detoxification of gliadin. Amino \nAcids. 2009;38(1):155-65. \n83. Savv ateeva LV, Gorokhovets NV, Makarov VA, Serebryakova MV, Solovyev AG, Morozov SY, Serebryakova \nMV, Solovyev AG, Morozov SY, Reddy VP, Zernii EY, Zamyatnin AA Jr, Aliev G. Glutenase and collagenase activities of wheat cysteine protease Triticain-\u03b1: Feasibility for enzymatic therapy assays. Int J Biochem Cell Biol. 2015;62:115\u201324. \n84. Mika N, Zorn H, R\u00fchl M. Prolyl-specific peptidases for applications in food protein hydrolysis. Appl \nMicrobiol Biotechnol. 2015;99(19):7837-46. \n85. T ereshchenkova VF, Goptar IA, Zhuzhikov DP, Belozersky MA, Dunaevsky YE, Oppert B, Filippova IY, \nElpidina EN. Prolidase is a critical enzyme for complete gliadin digestion in Tenebrio molitor larvae. Arch Insect Biochem Physiol. 2017;95(4). \n86. Krishnareddy S, Stier K, Recanati M, Lebwohl B, Green PH. Commercially available glutenases: a potential \nhazard in coeliac disease. Therap Adv Gastroenterol. 2017;10(6):473\u201381. \n87. Polgar L. The proly l oligopeptidase family. Cell Mol Life Sci. 2002;59:349\u201362.209\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):196-209. Segura V , Ruiz-Carnicer A, Sousa C, Moreno ML - Nuevos horizontes para la enfermedad  \u202688. Rea D, F\u00fclop V. Structure-function properties of prolyl oligopeptidase family enzymes. Cell Biochem \nBiophys. 2006;44(3):349-65. \n89. Mitea C, Havenaar R, Drijfhout JW, Edens L, Dekking L, Koning F. Efficient degradation of gluten by a prolyl \nendoprotease in a gastrointestinal model: implications for coeliac disease. Gut. 2008;57(1):25-32. \n90. Xia J, Bergseng E, Fleckenstein B, Siegel M, Kim CY, Khosla C, Sollid LM. Cyclic and dimeric gluten \npeptide analogues inhibiting DQ2-mediated antigen presentation in celiac disease. Bioorg Med Chem. \n2007;15(20):6565-73.\n91. Esposito C, Caputo I, Troncone R. New therapeutic strategies for coeliac disease: tissue transglutaminase as \na target. Curr Med Chem. 2007;14(24):2572-80.\n92. Sollid LM, Khosla C. Nov el therapies for coeliac disease. J Intern Med. 2011;269(6):604-13.\n93. Reinisch W. How to manage loss of response to anti-TNF in Crohn\u2019s disease?. Curr Drug Targets. \n2010;11(2):152-5.\n94. Phan-Ba R, Lambinet N, Louis E, Delvenne P, Tshibanda L, Boverie J, Moonen G, Belachew S. Natalizumab to \nkill two birds with one stone: a case of celiac disease and multiple sclerosis. Inflamm Bowel Dis. 2011;17(6):E62-3.\n95. Rath T, Billmeier U, Ferrazzi F, Vieth M, Ekici A, Neurath FM, Atreya R. Effects of anti-integrin treatment \nwith vedolizumab on immune pathways and cytokines in inflammatory bowel diseases. Front Immunol. 2018;9:1700. \n96. Saruta M, Yu QT, Avanesyan A, Fleshner PR, Targan SR, Papadakis KA. Phenotype and effector function \nof CC chemokine receptor 9-expressing lymphocytes in small intestinal Crohn\u2019s disease. J Immunol. 2007;178(5):3293-300.\n97. W alters MJ, Wang Y, Lai N, Baumgart T, Zhao BN, Dairaghi DJ, Bekker P, Ertl LS, Penfold ME, Jaen JC, \nKeshav S, Wendt E, Pennell A, Ungashe S, Wei Z, Wright JJ, Schall TJ. Characterization of CCX282-B, an orally bioavailable antagonist of the CCR9 chemokine receptor, for treatment of inflammatory bowel disease. J Pharmacol Exp Ther. 2010;335(1):61-9. \n98. Polanco I, editor. Enfermedad cel\u00edaca. Presente y futuro. Madrid: Ergon; 2013. 145 p.\n99. S\u00e1nchez-V alverde F, Zarikian S, Etayo V. Nuevas estrategias terap\u00e9uticas en la enfermedad cel\u00edaca. En: \nPolanco I, editor. Enfermedad cel\u00edaca: presente y futuro. Madrid: Ergon; 2013. p. 127-34.\n100. Dav eson AJ, Jones DM, Gaze S, McSorley H, Clouston A, Pascoe A, Cooke S, Speare R, Macdonald GA, \nAnderson R, McCarthy JS, Loukas A, Croese J. Effect of hookworm infection on wheat challenge in celiac disease-a randomised double-blinded placebo controlled trial. PLoS One. 2011;6(3):e17366.\nEste trabajo debe ser citado como: \nSegura V, Ruiz-Carnicer A, Sousa C, Moreno ML. Nuevos horizontes para la enfermedad celiaca: \nterapias no diet\u00e9ticas. Rev Esp Cien Farm. 2020;1(2):196-209.210\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):210-4. Gonz\u00e1lez-Rodr\u00edguez ML \u2013 Disminuci\u00f3n de la actividad de la insulina por\u2026Caso cl\u00ednico\nDisminuci\u00f3n de la actividad de la insulina por posible rotura \nde la cadena de fr\u00edo\nDecrease in insulin activity due to possible breakage of the cold-chain storage\nGonz\u00e1lez-Rodr\u00edguez ML \nDepartamento de Farmacia y Tecnolog\u00eda Farmac\u00e9utica. Universidad de Sevilla. Sevilla. Espa\u00f1a\n*Correspondencia: malugoro@us.es\n \nRecibido: 09.12.20; aceptado: 21.12.20\nResumen: En el presente art\u00edculo se pone en evidencia la importancia de la intervenci\u00f3n del \nfarmac\u00e9utico en el seguimiento farmacoterap\u00e9utico a un paciente que mostraba descompensaci\u00f3n de sus valores de glucemia. Se apreci\u00f3 que era debido a la p\u00e9rdida de la cadena del fr\u00edo de la insulina con la que se estaba tratando el paciente.\nAbstract: This paper highlights the importance of the pharmacist\u2019s intervention in the \npharmacotherapeutic follow-up of a patient who showed decompensation of his glycemic values. It \nwas appreciated that it was due to the loss of the cold chain of the insulin with which the patient was being treated.\nPalabras clave: Cadena de fr\u00edo, insulina, diabetes, antihipergluc\u00e9mico, hipoglucemiante. Keywords: \nCold-chain storage, insulin, diabetes, antihyperglycemic, hypoglycemic.\nLa diabetes mellitus (DM) se ha convertido en las \n\u00faltimas d\u00e9cadas en un importante problema de \nsalud p\u00fablica que afecta en la actualidad a m\u00e1s de 400 millones de personas en todo el mundo [1] y se estima que alcanzar\u00e1 a unos 642 millones en 2040. En un reciente informe, la OMS indica que la diabetes se convertir\u00e1 en la s\u00e9ptima causa m\u00e1s importante de mortalidad en 2030 [2].\nSe trata de un trastorno metab\u00f3lico cr\u00f3nico que \naltera los niveles de glucosa en sangre, que puede ser causado por la incapacidad de las c\u00e9lulas \u03b2 pancre\u00e1ticas para producir insulina (DM tipo I) o bien por la producci\u00f3n reducida de insulina por el p\u00e1ncreas o por la acci\u00f3n defectuosa de la insulina (resistencia a la insulina) en los tejidos (DM tipo II). Este trastorno metab\u00f3lico conduce progresivamente a complicaciones cr\u00f3nicas, tanto microvasculares (retinopat\u00eda, nefropat\u00eda y neuropat\u00eda) como macrovasculares (enfermedades cardiovasculares y accidentes cerebrovasculares), que se traducen en una reducci\u00f3n de la calidad de vida de los pacientes. \nLa estrategia de tratamiento de los pacientes \ncon DM tipo II se basa en la utilizaci\u00f3n de antihipergluc\u00e9micos orales, siempre combinada con el control de la dieta y la actividad f\u00edsica [3]. En ocasiones tambi\u00e9n se administra insulina en combinaci\u00f3n con estos f\u00e1rmacos. Se propone com\u00fanmente metformina como f\u00e1rmaco de primera elecci\u00f3n, el cual aumenta la sensibilidad tisular a la insulina. Los medicamentos de segunda l\u00ednea utilizados para tratar la DM tipo II incluyen sulfonilureas (por ejemplo, glimepirida, gliclazida), meglitinidas (mitiglinida, nateglinida y repaglinida) pero tambi\u00e9n se pueden recomendar como 211\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):210-4. Gonz\u00e1lez-Rodr\u00edguez ML \u2013 Disminuci\u00f3n de la actividad de la insulina por\u2026medicamentos opcionales de primera l\u00ednea \nen caso de que el paciente no sea obeso o sea sensible a la insulina. Las glitazonas, como pioglitazona o rosiglitazona, se pueden utilizar como estrategia de tratamiento de segunda o tercera l\u00ednea, pero no se utilizan mucho debido a sus efectos secundarios. Los inhibidores de la \u03b1-glucosidasa (acarbosa, miglitol y voglibosa) y los inhibidores de la dipeptidil peptidasa-4 (DPP-4) (lingliptina, sitagliptina, vidagliptina, saxagliptina) constituyen otra clase de antihipergluc\u00e9micos que tambi\u00e9n se pueden utilizar como terapia de segunda o tercera l\u00ednea. Las glifozinas (empagliflozina, canagliflozina, dapagliflozina, ipragliflozina, luseogliflozina y tofogliflozina) son los nuevos y atractivos antihipergluc\u00e9micos disponibles que funcionan mejorando la excreci\u00f3n de glucosa en la orina mediante la prevenci\u00f3n de la reabsorci\u00f3n de este az\u00facar en la sangre por los ri\u00f1ones [4].\nRGR es un paciente de 75 a\u00f1os que fue \ndiagnosticado hace 2 a\u00f1os y medio de DM tipo II. El tratamiento inicial con metformina (850 mg dos veces al d\u00eda) tuvo que ser complementado con aporte de insulina de acci\u00f3n prolongada (Lantus\n\u00ae 100 u/mL) [5] para controlar \nadecuadamente los niveles de glucemia. Pocas semanas despu\u00e9s se tuvo que proceder a la sustituci\u00f3n del antihiperglucemiante debido a la aparici\u00f3n de reacciones adversas en el paciente, como diarreas y dolor abdominal. Actualmente se trata con sitagliptina (Januvia\n\u00ae 50 mg), dos \nveces al d\u00eda, complementado con insulina (Lantus\n\u00ae, 16 u) por la noche despu\u00e9s de la cena. \nCon esta pauta posol\u00f3gica de administraci\u00f3n de insulina, el paciente llevaba controlados de forma satisfactoria los niveles de glucemia durante muchos meses. \nDurante el periodo de confinamiento a ra\u00edz de \nla pandemia por coronavirus (marzo a junio de 2020), el paciente experiment\u00f3 un incremento en los valores de glucemia, achacables a la disminuci\u00f3n de la actividad f\u00edsica. Pero en el mes de julio, sorprendentemente, se empezaron a disparar notablemente los valores de glucemia alcanzando niveles un 30% m\u00e1s elevados de lo habitual.En base a esta situaci\u00f3n, su m\u00e9dico de atenci\u00f3n primaria le increment\u00f3 la dosis de insulina pasando de administrarse 18 unidades al d\u00eda a 22 y controlando tambi\u00e9n de forma mucho m\u00e1s estricta de lo habitual tanto su alimentaci\u00f3n diaria, como el ejercicio f\u00edsico. \nLa esperada mejor\u00eda en los niveles de glucemia \nno se produc\u00eda por lo cual se indagaron otras posibles causas que pudieran explicar la ausencia de disminuci\u00f3n de la glucemia tras aplicar las medidas correctoras anteriormente descritas.\nEntre estas posibles causas se indag\u00f3 sobre el \ncomportamiento del paciente en lo referente a su modo de vida. RGR vive habitualmente en la ciudad, pero con motivo de las vacaciones de verano se desplaza peri\u00f3dicamente con su familia a una casa en el campo. \nEl desplazamiento entre la ciudad y el campo, \nunos 115 km, se hac\u00eda los fines de semana, saliendo los viernes a las 13,30 h y regresando los domingos a las 18 horas, por lo que la insulina se encontraba fuera del frigor\u00edfico unas dos horas en cada uno de los dos trayectos, si bien iba convenientemente protegida en envase isot\u00e9rmico siguiendo las instrucciones dadas por su farmac\u00e9utica. Durante estos dos meses de verano, la temperatura es bastante alta en esta zona, pudiendo alcanzar en algunas ocasiones los 40 grados [6, 7]. \nPor todo ello, se pens\u00f3 que una posible rotura \nde la cadena de fr\u00edo de la insulina pudiera haber ocasionado una p\u00e9rdida parcial de su actividad. Se le propone al paciente tirar el envase remanente de insulina en un punto SIGRE, sustituir la pluma de Lantus\n\u00ae por otra nueva y \nextremar las precauciones de conservaci\u00f3n.\nEste estudio se ha podido llevar a cabo gracias a \nla excelente labor de recopilaci\u00f3n de datos que ha efectuado el paciente desde que se le diagnostic\u00f3 la enfermedad, quedando registrados las dosis administradas, as\u00ed como los valores de glucemia en una hoja de Excel y en un grupo de WhatsApp que tiene con la familia. \nLos valores que disponemos permiten diferenciar \nlas etapas que se muestran en la Figura 1:212\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):210-4. Gonz\u00e1lez-Rodr\u00edguez ML \u2013 Disminuci\u00f3n de la actividad de la insulina por\u2026Los resultados obtenidos muestran un claro \ndescenso en la glucemia del paciente el d\u00eda que sustituy\u00f3, por indicaci\u00f3n de su farmac\u00e9utica, el envase de insulina por uno nuevo (etapa D), ya que ella presupon\u00eda, como explicaci\u00f3n a los valores an\u00f3malos obtenidos, una posible rotura de la cadena de fr\u00edo, con la consiguiente disminuci\u00f3n en la actividad de la insulina.\nComo es bien sabido, la insulina, al igual que \notras prote\u00ednas, posee propiedades espec\u00edficas como elevado peso molecular, caracter\u00edsticas anfip\u00e1ticas, plegamiento, estabilidad conformacional, etc., que hacen que pierda la estabilidad debido a m\u00faltiples factores, entre ellos la temperatura [8], por lo que se hace cr\u00edtico mantener unas estrictas condiciones de almacenamiento y transporte [9].\nCuando se representa la relaci\u00f3n de valores \nde glucemia/unidades de insulina y se analiza juntamente con las unidades administradas, se aprecia un descenso significativo de este par\u00e1metro en la fecha en que se produjo la sustituci\u00f3n del envase. Con ello se pone en evidencia la efectividad de la insulina, retornando de nuevo el paciente a la relaci\u00f3n entre 7 y 10 mg.dl\n-1.unidad-1, aproximadamente. Figura 1. Dosis administradas de Lantus\u00ae (unidades) y valores de glucemia (mg/dl) en el periodo estudiado. A) Glucemia \ncontrolada, aunque con valores un poco altos, debido a la realizaci\u00f3n de menos ejercicio f\u00edsico debido al confinamiento. \nB) El 23 de junio se alcanza un valor de glucemia de 172, por lo que se aumenta de 18 a 20 unidades. Con esta correcci\u00f3n \nse mantienen los valores controlados, durante unos 2 meses, entre 128 y 159. C) El 26 de agosto sube a 183, por lo que \nse aumenta a 22 unidades, bajando la glucemia el 27 de agosto a 158. D) El 30 de agosto se compra un envase nuevo de \ninsulina y el 31 de agosto se aprecia una bajada brusca hasta 106. Por lo tanto, el 1 de septiembre se disminuye de 22 a \n20 unidades, y posteriormente el d\u00eda 3, hasta 18. Los valores de glucemia se sit\u00faan entre 106-123. E) El 21 de septiembre \nse vuelve a bajar de 18 a 16 unidades, encontr\u00e1ndose el paciente controlado hasta la fecha (5 de diciembre) con valores \ncomprendidos entre 112 y 140.\n213\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):210-4. Gonz\u00e1lez-Rodr\u00edguez ML \u2013 Disminuci\u00f3n de la actividad de la insulina por\u2026Como conclusi\u00f3n, ponemos en evidencia el papel \ndel farmac\u00e9utico en el seguimiento y control del tratamiento de los pacientes. Tambi\u00e9n destacamos la importancia de registrar los datos de salud relacionados con su enfermedad y medicaci\u00f3n con el fin de optimizar los tratamientos, m\u00e1xime cuando se trata de pacientes polimedicados y tratamientos algo complejos como este caso. Asimismo, hay que fomentar en el paciente su inter\u00e9s por registrar sus datos con el fin de que todo est\u00e9 bien documentado a la hora de detectar cualquier problema en la evoluci\u00f3n de su enfermedad y tratamiento.Figura 1. Representaci\u00f3n de los valores de glucemia/unidades de insulina (Glu/Uni) y unidades de insulina en el periodo \nde estudio.\nReferencias bibliogr\u00e1ficas\n1. Khursheeda R, Singha SK, Wadhwaa S, Kapoora B, Gulatia M, Kumara R, Ramanunnya AK, Awasthia A, Dua \nK. Treatment strategies against diabetes: success so far and challenges ahead. Eur J Pharmacol. 2019;862:172625.  \nhttps://doi.org/10.1016/j.ejphar.2019.172625\n2. Ng LC, Gupta M. Transdermal drug delivery systems in diabetes management: a review. Asian J Pharm Sci. \n2020;15:13-25.  https://doi.org/10.1016/j.ajps.2019.04.006\n3. Smyth A, Jenkins M, Dunham M, Kutzer Y, Taheri S, Whitehead L. Systematic review of clinical practice \nguidelines to identify recommendations for sleep in type 2 diabetes mellitus management. Diabetes Res Clin Pract. 2020 (en prensa).  https://doi.org/10.1016/j.diabres.2020.108532 \n4. P adhi S, Nayak AK, Behera A. Type II diabetes mellitus: a review on recent drug based therapeutics. Biomed \nPharmacother. 2020;131:110708.  https://doi.org/10.1016/j.biopha.2020.110708\n5. Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios. Centro de informaci\u00f3n online de medicamentos \nde la AEMPS. Lantus, INN-insulin glargine. Disponible en https://cima.aemps.es/cima/pdfs/es/ft/00134033/FT_00134033.pdf (consultado 05.12.20).\n6. Agencia Estatal de Meteorolog\u00eda. Avance climatol\u00f3gico mensual (abreviado). Mes de julio de 2020 en \nExtremadura. Disponible en http://www.aemet.es/documentos/es/serviciosclimaticos/vigilancia_clima/resumenes_climat/ccaa/extremadura/avance_climat_ext_jul_2020.pdf (consultado 04.12.20).214\nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):210-4. Gonz\u00e1lez-Rodr\u00edguez ML \u2013 Disminuci\u00f3n de la actividad de la insulina por\u20267. Agencia Estatal de Meteorolog\u00eda. Avance climatol\u00f3gico mensual (abreviado). Mes de agosto de 2020 en \nExtremadura. Disponible en  http://www.aemet.es/documentos/es/serviciosclimaticos/vigilancia_clima/\nresumenes_climat/ccaa/extremadura/avance_climat_ext_ago_2020.pdf (consultado 04.12.20).\n8. W ang W. Instability, stabilization, and formulation of liquid protein pharmaceuticals. Int J Pharm. 1999;185:129-\n88.  https://doi.org/10.1016/s0378-5173(99)00152-0\n9. Chauhana VM, Zhangb H, Dalbyb PA, Aylottaca JW. Advancements in the co-formulation of biologic \ntherapeutics. J Control Release. 2020;327:397-405.  https://doi.org/10.1016/j.jconrel.2020.08.013.\nEste trabajo debe ser citado como: \nGonz\u00e1lez-Rodr\u00edguez ML. Disminuci\u00f3n de la actividad de la insulina por posible rotura de la cadena de \nfr\u00edo. Rev Esp Cien Farm. 2020;1(2):210-4.Ortega D - Intervenci\u00f3n farmac\u00e9utica en terapia antidepresiva \u2026..                                                               \nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):215-8. 215Caso cl\u00ednico\nIntervenci\u00f3n farmac\u00e9utica en terapia antidepresiva de un \npaciente con Enfermedad de Parkinson: a prop\u00f3sito de un caso\nPharmaceutical intervention in antidepressive therapy of a patient with Parkin-\nson\u2019s disease: report of clinical case\nOrtega D\nFarmacia comunitaria\nCorrespondencia: domingoortega@redfarma.org\nRecibido: 24.12.20; aceptado: 13.01.21\nResumen:   La enfermedad de Parkinson idiop\u00e1tica (EPI) cursa generalmente asociada a s\u00edntomas no \nmotores como la depresi\u00f3n. En numerosas ocasiones los s\u00edntomas depresivos asociados a EPI suelen \nestar subestimados e infratratados, en parte por las reacciones adversas asociadas a la medicaci\u00f3n. En el caso que presentamos, ponemos de manifiesto la importancia de optimizar la farmacoterapia de estos pacientes para mejorar los s\u00edntomas asociados a la depresi\u00f3n, y c\u00f3mo con intervenciones desde la farma -\ncia comunitaria podemos mejorar la calidad de vida de los pacientes con EPI.\nAbstract:  Idiopathic Parkinson\u2019s disease (IPD) is usually associated with non-motor symptoms such as \ndepression. The depressive symptoms associated with IPD are often underestimated and undertrea-\nted, in part because of the adverse reactions associated with medication. In this case, we highlight the importance of medicines optimisation for these patients in order to improve the symptoms associated with depression, and how interventions from the community pharmacy can help improve the quality of life of patients with IPD.\nPalabras clave: Enfermedad de Parkinson; Depresi\u00f3n; S\u00edndrome serotonin\u00e9rgico; Optimizaci\u00f3n de la far -\nmacoterapia. Keywords: Parkinson\u2019s disease; Depression; Serotonin syndrome; medicines optimisation.\nLa enfermedad de Parkinson idiop\u00e1tica \n(EPI) est\u00e1 considerada como la enfermedad neurodegenerativa m\u00e1s prevalente despu\u00e9s de la enfermedad de Alzheimer.\nEs una enfermedad cr\u00f3nica que va evolucionando \na trav\u00e9s de una serie de fases. Su sintomatolog\u00eda es diversa, compleja, para la que actualmente no hay cura ni se conoce la causa que la desencadena. Su curso lentamente progresivo, se caracteriza por una degeneraci\u00f3n de la pars compacta de la sustancia negra y la presencia de inclusiones neuronales denominadas cuerpos de Lewy, que est\u00e1n compuestos principalmente por la prote\u00edna alfa-sinucle\u00edna. Las personas con EPI pueden experimentar s\u00edntomas motores como temblor en reposo, rigidez muscular, lentitud de movimiento o desequilibrio, y tambi\u00e9n otros no motores como alteraciones del sue\u00f1o, problemas digestivos, alteraciones sensoriales o cambios emocionales y cognitivos. El mayor factor de riesgo es la edad [1].\nDentro de los s\u00edntomas no motores se encuentra \nla depresi\u00f3n que est\u00e1 asociada a cambios neurol\u00f3gicos en el proceso de la propia enfermedad. Los pacientes de EPI muestran anormalidades en el sistema l\u00edmbico y otras \u00e1reas \nOrtega D - Intervenci\u00f3n farmac\u00e9utica en terapia antidepresiva \u2026..                                                               \nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):215-8. 216del cerebro asociadas a los procesos depresivos \ny a la producci\u00f3n de monoaminas [2]. \nSe estima que la depresi\u00f3n suele aparecen entre \nel 20% y el 50% de estos enfermos y contribuye muy significativamente a la discapacidad funcional, que afecta fundamentalmente a aspectos sociales. Por ello una terapia \u00f3ptima para tratar la depresi\u00f3n y la ansiedad debe ser objetivo prioritario para mejorar la calidad de vida de estos pacientes [3].\nAntonio es un paciente de 73 a\u00f1os que fue \ndiagnosticado hace 20 a\u00f1os de EPI. Tratado con Levodopa 100 mg / Carbidopa 25 mg (3-2-2-3) y Selegilina 5 mg (1-0-1), adem\u00e1s, tiene prescrito:\n\u2212 T amsulosina 400 mcg / solifenacina 6 mg (0-0-\n1) para hiperplasia benigna de pr\u00f3stata.\n\u2212 Enalapril 20 mg (1-0-0) para hipertensi\u00f3n \narterial.\n\u2212 Metformina 850 (1-0-1) para diabetes mellitus II.\n\u2212 Isosorbida mononitrato 20 mg (1-0-1) para \nuna angina de pecho que sufri\u00f3.\n\u2212 \u00c1cido acetilsalic\u00edlico 100 mg (1-0-0) para \nprevenci\u00f3n de accidente vascular.\n\u2212 Bisoprolol hemifumarato 2,5 mg (1-0-0)\n\u2212 Omeprazol 20 mg (1-0-0)\n\u2212 Pitav astatina 1 mg (0-0-1)\nSu hija, que es su cuidadora, nos comenta que ha empeorado ostensiblemente su estado de \u00e1nimo. Refiere que se ha visto agravado tras la etapa de confinamiento consecuencia de la pandemia de COVID-19. No quiere salir de casa, le cuesta conciliar el sue\u00f1o, se encuentra muy triste y ha perdido el apetito. Observamos que tambi\u00e9n tiene prescrito:\n\u2212 Desv enlafaxina comprimidos de liberaci\u00f3n \nmodificada 100 mg (1-0-0)\n\u2212 Trazodona 100 mg (0-0-1)\n\u2212 Alprazolam 500 mcg (a demanda).\nNos comenta que, de estos \u00faltimos medicamentos, s\u00f3lo toma trazodona recetada por su m\u00e9dico de atenci\u00f3n primaria para conciliar el sue\u00f1o.\nAlprazolam, prescrita como ansiol\u00edtico, le deja \u201cmuy flojo\u201d durante el d\u00eda y abandon\u00f3 \ndesvenlafaxina a los pocos d\u00edas de empezar a tomarla porque le produjo sudoraci\u00f3n intensa, n\u00e1useas, mareos, taquicardias y agitaci\u00f3n. Intent\u00f3 al menos tres veces instaurar el tratamiento, con id\u00e9ntico resultado.\nNos encontramos con un paciente de EPI con un \ntrastorno depresivo que necesita tratamiento, pero que el indicado le ha propiciado una reacci\u00f3n adversa compatible con un s\u00edndrome serotonin\u00e9rgico; un desorden inducido por f\u00e1rmacos caracterizado por alteraci\u00f3n de la vigilia, de la actividad neuromuscular y del sistema nervioso aut\u00f3nomo. Los s\u00edntomas son inespec\u00edficos y se vinculan con el aumento de la concentraci\u00f3n de serotonina en las terminales axonales postsin\u00e1pticas del sistema nervioso. Los medicamentos que pudieran estar involucrados son:\nDesvenlafaxina: inhibidor selectivo de la \nrecaptaci\u00f3n de serotonina y noradrenalina (IRSN). Alcanza una concentraci\u00f3n m\u00e1xima al cabo de 75 horas y un estado de equilibrio a los 4-5 d\u00edas, lo que coincide con la aparici\u00f3n de las reacciones adversas descritas por la cuidadora. En pacientes mayores de 65 a\u00f1os, hay tendencia al ac\u00famulo de este f\u00e1rmaco, observ\u00e1ndose un aumento en funci\u00f3n de la edad. En mayores de 75 a\u00f1os la Cmax aumenta en un 32% y el \u00e1rea bajo la curva de concentraciones plasm\u00e1ticas (AUC) un 55%, por lo que hay que tener una mayor preocupaci\u00f3n con los efectos adversos en este tipo de pacientes [4].\nTrazodona: inhibidor moderado de la recaptaci\u00f3n \nde serotonina y un agonista 5-HT1. Se describe una interacci\u00f3n cl\u00ednicamente relevante con inhibidores selectivos de la recaptaci\u00f3n de serotonina y noradrenalina, como es el caso de la desvenlafaxina [4].\nSelegilina: inhibidor irreversible de la monoamino-\noxidasa B (IMAO-B), produce un aumento de la concentraci\u00f3n de dopamina en los segmentos cerebrales nigroestriados. Como consecuencia, mejora la funci\u00f3n motora. Adem\u00e1s, prolonga y refuerza el efecto de la levodopa, administrada simult\u00e1neamente al paciente. Selegilina suprime el efecto oxidante asociado al metabolismo de la dopamina, el cual puede favorecer la muerte celular a trav\u00e9s de los radicales libres [4]. Es un Ortega D - Intervenci\u00f3n farmac\u00e9utica en terapia antidepresiva \u2026..                                                               \nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):215-8. 217inhibidor selectivo que a partir de 10 mg/d\u00eda \nempieza a perder su selectividad [5]. Aunque no se recomienda asociar con f\u00e1rmacos serotonin\u00e9rgicos, el s\u00edndrome ocurre raramente y la combinaci\u00f3n de IMAO-B con inhibidores de recaptaci\u00f3n de monoaminas se tolera bien generalmente. Su uso concomitante tiene beneficios que superan los riesgos. Para evitar efectos adversos hay que tener en cuenta no superar la dosis de 10 mg diarios de selegilina y utilizar la m\u00ednima dosis eficaz de antidepresivos [6].\nLos inhibidores selectivos de la recaptaci\u00f3n de \nserotonina (ISRS), indicados en el tratamiento de la depresi\u00f3n de los pacientes con EPI, permiten mejorar las actividades cotidianas y las funciones motoras, pero los efectos secundarios hacen abandonar el tratamiento con frecuencia. Los IRSN son los m\u00e1s seguros, con alta eficacia en el tratamiento de la depresi\u00f3n y pocos efectos secundarios [2]. El SAD-PD TRIAL proporciona un alto nivel de evidencia en que la paroxetina y la venlafaxina, en liberaci\u00f3n modificada, son efectivas en el tratamiento de la depresi\u00f3n en pacientes que cursan con EPI [7].\nEntendemos que el uso concomitante de \nselegilina, trazodona y desvenlafaxina aumenta las concentraciones sin\u00e1pticas de serotonina a niveles que el paciente podr\u00eda no estar tolerando. Por tanto, y en base a lo anteriormente expuesto, proponemos el siguiente plan de actuaci\u00f3n:\n1. Suspender trazodona, sustituy\u00e9ndola por \nuna benzodiazepina (alprazolam p.e.) para inducir el sue\u00f1o en caso necesario.2. Usar un IRSN de liberaci\u00f3n prolongada en \nmenor dosis (venlafaxina retard 37,5 mg) para minimizar los efectos secundarios.\n3. Elev ar la dosis de antidepresivo en funci\u00f3n de \nla respuesta.\n4. Control de los v alores de presi\u00f3n arterial del \npaciente de alto riesgo cardiovascular, ya que la introducci\u00f3n de IRSN se relaciona con aumentos de la presi\u00f3n arterial, para lo que proponemos realizar un AMPA.\nSu m\u00e9dico acepta nuestra intervenci\u00f3n y, tras dos meses con el nuevo tratamiento antidepresivo, ha mejorado su estado de \u00e1nimo y su calidad de vida con un buen control de su presi\u00f3n arterial. A d\u00eda de hoy no ha sido necesario aumentar la dosis de antidepresivo.\nComo conclusi\u00f3n, recalcar la importancia de \noptimizar el tratamiento antidepresivo en pacientes diagnosticados con EPI desde la farmacia. Fundamentalmente al instaurar dicho tratamiento, ya que durante los primeros d\u00edas es cuando se determina la adherencia y el control de la enfermedad. Los trastornos del estado de \u00e1nimo se subestiman en este tipo de pacientes, puesto que los s\u00edntomas se superponen con las caracter\u00edsticas motoras y funcionales de la EPI [3]. Un mal control de la depresi\u00f3n incide en una mayor dependencia del paciente, una evoluci\u00f3n m\u00e1s r\u00e1pida del deterioro cognitivo, altos ratios de ansiedad, mayor mortalidad y un incremento del impacto de la enfermedad sobre los cuidadores y familiares. \nReferencias bibliogr\u00e1ficas\n1. Zhuo C, Xue R, Luo L, Ji F, Tian H, Qu H, Lin X, Jiang R, Tao R. Efficacy of antidepressive medication for \ndepression in Parkinson disease: a network meta-analysis. Medicine (Baltimore). 2017;96(22):e6698. https://\ndoi.org/10.1097/MD.0000000000006698\n2. Mills KA, Greene MC, Dezube R, Goodson C, Karmarkar T, Pontone GM. Efficacy and tolerability of \nantidepressants in Parkinson\u2019s disease: A systematic review and network meta -analysis. Int J Geriatr \nPsychiatry. 2018;33(4):642-51. https://doi.org/10.1002/gps.4834\n3. Ray S, Agarwal P. Depression and anxiety in Parkinson disease. Clin Geriatr Med. 2020;36(1):93\u2013104. https://\ndoi.org/10.1016/j.cger.2019.09.012\n4. Consejo General de Colegios Oficiales de Farmac\u00e9uticos. Bot PLUS WEB.  https://botplusweb.portalfarma.\ncom/botplus.aspx\n5. Ry an M, Eatmon CV,  Slevin JT. Drug treatment strategies for depression in Parkinson disease. Expert Opinion \nPharmacother. 2019;20(11):1351-63.  https://doi.org/10.1080/14656566.2019.1612877Ortega D - Intervenci\u00f3n farmac\u00e9utica en terapia antidepresiva \u2026..                                                               \nRev Esp Cien Farm. 2020;1(2):215-8. 2186. Aboukarr A, Giudice M. Interaction between Monoamine Oxidase B Inhibitors and Selective Serotonin \nReuptake Inhibitors. Can J Hosp Pharm. 2018;71(3):196-207. \n7. Richard IH, McDermott MP, Kurlan R, Lyness JM, Como PG, Pearson N, Factor SA, Juncos J, Serrano Ramos \nC, Brodsky M, Manning C, Marsh L, Shulman L, Fern\u00e1ndez HH, Black KJ, Panisset M, Christine CW, Jiang \nW, Singer C, Horn S, Pfeiffer R, Rottenberg D, Slevin J, Elmer L, Press D, Hyson HC, McDonald W; SAD-PD Study Group. A randomized, double-blind, placebo-controlled trial of antidepressants in Parkinson disease. Neurology. 2012;78(16):1229-36. https://doi.org/10.1212/WNL.0b013e3182516244\nEste trabajo debe ser citado como: \nOrtega D. Intervenci\u00f3n farmac\u00e9utica en terapia antidepresiva de un paciente con Enfermedad de \nParkinson: a prop\u00f3sito de un caso. Rev Esp Cien Farm. 2020;1(2):215-8.", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}