{"title": "Salud y Medicina Natural \u00b7 Valldoreix", "author": null, "url": "https://www.saludterapia.com/terapeutas/r/f/valldoreix/todos.html", "hostname": "saludterapia.com", "description": "1250 profesionales y centros de Salud y Medicina Natural en Valldoreix - radio de b\u00fasqueda de 50 kms", "sitename": "Saludterapia", "date": null, "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Los viejos problemas, incluso los m\u00e1s resistentes, pueden mejorar o resolverse si se act\u00faa conjunta y arm\u00f3nicamente sobre cuerpo y mente.\nCoach y medicina alternativa para recuperar tu salud, esencia y alegr\u00eda. \u00a1Asesoramiento hacia el cambio! Liberaci\u00f3n del Pericardio.\nTerapia Estrat\u00e9gica, EMDR, BioNeuroEmoci\u00f3n, Miedo Fobia, Ansiedad, Depresi\u00f3n, Obsesiones. Terapia de Pareja y Trastornos de la sexualidad.\nM\u00e9dico-terapeuta Integrativa, especialidad en Acupuntura (Med. Trad. China) y Terapia Craneosacral. Beb\u00e9s, ni\u00f1os, adolescentes y adultos.\nSCAVUG es un m\u00e9todo hol\u00edstico de integraci\u00f3n de cuerpo, mente, alma y comunicaci\u00f3n entre personas y animales con impresionantes resultados.\nGisela Krutzberg imparte 5 terapias.\nSu ubicaci\u00f3n se encuentra a 976 mts del centro de Valldoreix.\nAcompa\u00f1amiento integral y hol\u00edstico de la persona a trav\u00e9s de la Kinesiolog\u00eda, el Arteterapia y la Psicolog\u00eda orientada a procesos\nEva S\u00e1nchez D\u00edaz imparte 6 terapias.\nSu ubicaci\u00f3n se encuentra a 1.13 kms del centro de Valldoreix.\nFormaci\u00f3n de m\u00e1s de 6 a\u00f1os con un m\u00e1ster en Quiropr\u00e1ctica, me especializo en la salud del sistema nervioso y de la columna vertebral.\nMaike Perell\u00f3 Rank imparte 1 terapia.\nSu ubicaci\u00f3n se encuentra a 1.20 kms del centro de Valldoreix.\nUso terapias naturistas y aromaterapia para restablecer las funciones fisiol\u00f3gicas y que as\u00ed el cuerpo pueda acabar con la enfermedad.\nLlu\u00eds Tordera Mart\u00edn imparte 11 terapias.\nSu ubicaci\u00f3n se encuentra a 1.30 kms del centro de Valldoreix.\nComo coach profesional te acompa\u00f1o en tu viaje interior y facilito que crezcas m\u00e1s all\u00e1 de tus l\u00edmites.\nElisabeth Parra imparte 3 terapias.\nSu ubicaci\u00f3n se encuentra a 1.78 kms del centro de Valldoreix.\nPara comprender nuestros anhelos profundos, causantes de nuestra forma de percibir el mundo, debemos ir al origen. Perm\u00edteme acompa\u00f1arte.\nCelia Gomez Baeza imparte 3 terapias.\nSu ubicaci\u00f3n se encuentra a 2.28 kms del centro de Valldoreix.\nLa salud es la condici\u00f3n necesaria para tener calidad de vida.\nAngel Coleto Banda imparte 1 terapia.\nSu ubicaci\u00f3n se encuentra a 2.46 kms del centro de Valldoreix.\nMasaje terap\u00e9utico y deportivo, masaje Heaviling and Pregnancy (para embarazadas) y terapias hol\u00edsticas.\nEdgar Rodriguez imparte 12 terapias.\nSu ubicaci\u00f3n se encuentra a 2.49 kms del centro de Valldoreix.\nSoy Ainoa, terapeuta hol\u00edstica desde hace m\u00e1s de 1 d\u00e9cada. Mi prop\u00f3sito es guiarte en tu proceso de auto sanaci\u00f3n.\nAinoa Vazquez Martinez imparte 5 terapias.\nSu ubicaci\u00f3n se encuentra a 2.58 kms del centro de Valldoreix.\nEspecializada en tratar fibromialgia y sanar a trav\u00e9s del perd\u00f3n.\nMiriam Martinez Murcia imparte 14 terapias.\nSu ubicaci\u00f3n se encuentra a 2.66 kms del centro de Valldoreix.\nCoach especializada en problemas de pareja, autoestima, recuperar la pasi\u00f3n, identidad sexual, gesti\u00f3n de las emociones y educaci\u00f3n sexual.\nRebeca Rosell imparte 4 terapias.\nSu ubicaci\u00f3n se encuentra a 2.68 kms del centro de Valldoreix.\nBiodescodificaci\u00f3n - Bioneuroemoci\u00f3n - Descodificaci\u00f3n Dental.\nJ. Ricardo Rodulfo Cano imparte 3 terapias.\nSu ubicaci\u00f3n se encuentra a 2.68 kms del centro de Valldoreix.\nQuiromasajista. Diplomada en Ayurveda.\nEva Ponsa Duran imparte 7 terapias.\nSu ubicaci\u00f3n se encuentra a 2.68 kms del centro de Valldoreix.\nMe dedico a las terapias alternativas naturales para ni\u00f1os y adultos. Mi escucha y mi acompa\u00f1amiento buscan a unir \"cuerpo emoci\u00f3n mente\".\nSandrine Robert Crespy imparte 15 terapias.\nSu ubicaci\u00f3n se encuentra a 2.74 kms del centro de Valldoreix.\nTe ofrezco las herramientas necesarias para que aprendas a sanarte a ti mismo, sin tener que depender de nadie m\u00e1s que de ti.\nRaquel Dom\u00ednguez imparte 1 terapia.\nSu ubicaci\u00f3n se encuentra a 2.75 kms del centro de Valldoreix.\nEl meu prop\u00f2sit \u00e9s acompanyar-te en el teu proc\u00e9s.\nAnna Coderch imparte 4 terapias.\nSu ubicaci\u00f3n se encuentra a 2.76 kms del centro de Valldoreix.\nTreballo amb una visi\u00f3 hol\u00edstica de la persona, aplicant la t\u00e8cnica m\u00e9s adequada per acompanyar el proc\u00e9s que porta a retrobar l'equilibri\nMaura Aragay Sastre imparte 2 terapias.\nSu ubicaci\u00f3n se encuentra a 2.79 kms del centro de Valldoreix.\nTe acompa\u00f1o para, finalmente, lograr aquello que hace tanto que deseas cambiar y mejorar en tu vida.\nOscar Guirado imparte 11 terapias.\nSu ubicaci\u00f3n se encuentra a 2.80 kms del centro de Valldoreix.\nOfrezco servicios de fisioterapia y osteopat\u00eda en consulta privada y a domicilio, en el Valles Occidental y Barcelona.\nAlex Mart\u00edn imparte 12 terapias.\nSu ubicaci\u00f3n se encuentra a 2.85 kms del centro de Valldoreix.\nArteterapia - Psicoterapia art\u00edstica.\nIn\u00e9s Rojo imparte 1 terapia.\nSu ubicaci\u00f3n se encuentra a 2.86 kms del centro de Valldoreix.\nPsic\u00f3logo y terapeuta Gestalt. Profesor de yoga y meditaci\u00f3n. Formado en psicoterapia integrativa y en diversas t\u00e9cnicas psicocorporales.\nCarles Rivera imparte 2 terapias.\nSu ubicaci\u00f3n se encuentra a 2.86 kms del centro de Valldoreix.\nPsic\u00f2loga y Psicoterapeuta individual y de pareja. Tambi\u00e9n soporte Emocional y Psicoterapia para mujeres que quieren cambiar su rumbo.\nElisenda Vila imparte 3 terapias.\nSu ubicaci\u00f3n se encuentra a 2.86 kms del centro de Valldoreix.\nBienestar emocional a trav\u00e9s de terapias de psicolog\u00eda positiva, bienestar emocional, coaching y educaci\u00f3n emocional.\nPanta Rei imparte 13 terapias.\nSu ubicaci\u00f3n se encuentra a 2.87 kms del centro de Valldoreix.\nEl horario de cl\u00ednica es de mi\u00e9rcoles de 10 a 14 y de 15:30 a 19:30 horas. La visita informativa es gratuita.\nCl\u00ednica Guang An Men - Sant Cugat imparte 11 terapias.\nSu ubicaci\u00f3n se encuentra a 2.91 kms del centro de Valldoreix.\nFacilito a las personas su proceso de sanaci\u00f3n, tanto f\u00edsico, como emocional, psicol\u00f3gico o espiritual. Desde una perspectiva hol\u00edstica.\nMireia Tordera Fondevila imparte 16 terapias.\nSu ubicaci\u00f3n se encuentra a 2.93 kms del centro de Valldoreix.\nSi est\u00e1s atravesando por un momento dif\u00edcil que no sabes como manejar, te ofrezco una acompa\u00f1amiento psicoterap\u00e9utico para poder afrontarlo\nAndres Parejo Herrera imparte 4 terapias.\nSu ubicaci\u00f3n se encuentra a 2.93 kms del centro de Valldoreix.\nEspecialista en diferentes t\u00e9cnicas corporales. Estiramientos de cadenas musculares, Gimnasia consciente, Sensory Awareness, Yoga.\nElisenda Vila imparte 3 terapias.\nSu ubicaci\u00f3n se encuentra a 2.97 kms del centro de Valldoreix.\nSi cambias tu mundo interior, puedes cambiar el mundo - GMCKS.\nRoser Tordera Fondevila imparte 24 terapias.\nSu ubicaci\u00f3n se encuentra a 2.98 kms del centro de Valldoreix.\nSoy psic\u00f3loga sanitaria. A partir de una terapia personalizada ayudo a adultos, parejas y ni\u00f1os.\nBlanca Ferrer Aymar imparte 4 terapias.\nSu ubicaci\u00f3n se encuentra a 3.00 kms del centro de Valldoreix.\nCentro de psicolog\u00eda especializado en altas capacidades y talentos.\nCentre de Psicologia Despierta Sant Cugat imparte 6 terapias.\nSu ubicaci\u00f3n se encuentra a 3.00 kms del centro de Valldoreix.\nTerapias que trabajan a nivel f\u00edsico, mental, emocional y energ\u00e9tico, y tiene un fundamento hol\u00edstico.\nCentro Terap\u00e9utico FEM imparte 12 terapias.\nSu ubicaci\u00f3n se encuentra a 3.08 kms del centro de Valldoreix.\nDiplomada en enfermer\u00eda, Experta en Terapias naturales. Profesora de Terapias naturales y de Ciencias de la salud.\nEva M\u00e9ndez Vallejos imparte 27 terapias.\nSu ubicaci\u00f3n se encuentra a 3.10 kms del centro de Valldoreix.\nSoy maestra y terapeuta en Reiki Usui Shiki Ryoho y Reiki Karuna, terapeuta con Sanerg\u00eda y Profesional en La Conexi\u00f3n.\nConsol Morales imparte 4 terapias.\nSu ubicaci\u00f3n se encuentra a 3.10 kms del centro de Valldoreix.\nClases de Yoga y de meditaci\u00f3n en grupos muy reducidos. Ambiente muy familiar.\nKaruna Shala imparte 2 terapias.\nSu ubicaci\u00f3n se encuentra a 3.11 kms del centro de Valldoreix.\nHipnosis - Terapia regresiva - Flores de bach - masaje - Reiki. Todo ello, con la mejor atenci\u00f3n personalizada para tu bienestar.\nRamon Gu\u00e0rdia imparte 6 terapias.\nSu ubicaci\u00f3n se encuentra a 3.12 kms del centro de Valldoreix.\nCentro de terapias tanto para ni\u00f1os como para adultos\nCentro Menakel imparte 47 terapias.\nSu ubicaci\u00f3n se encuentra a 3.12 kms del centro de Valldoreix.\nNatur\u00f3pata con experiencia desde hace 18 a\u00f1os especializada en nutrici\u00f3n natural, antiaging y ortomolecular. Monitora de Tai Chi Chuan.\nLidia Piqu\u00e9 Pinto imparte 8 terapias.\nSu ubicaci\u00f3n se encuentra a 3.22 kms del centro de Valldoreix.\n25 a\u00f1os de experiencia impartiendo clases de Hatha yoga, Kundalini yoga y meditaci\u00f3n y 22 a\u00f1os como maestra de reiki.\nEscuela de Yoga Dharmayoga imparte 7 terapias.\nSu ubicaci\u00f3n se encuentra a 3.22 kms del centro de Valldoreix.\nTodas las personas somos diferentes y necesitamos tener un espacio para reflexionar y averiguar que est\u00e1 sucediendo en nuestra vida.\nNatalia Fern\u00e1ndez imparte 2 terapias.\nSu ubicaci\u00f3n se encuentra a 3.23 kms del centro de Valldoreix.\nPsic\u00f3loga Gestalt, Consteladora Familiar, Terapeuta de Pareja, Psic\u00f3loga Sanitaria. Te acompa\u00f1o en el camino de ser quien eres.\nIsabel Mart\u00ednez Canillas imparte 4 terapias.\nSu ubicaci\u00f3n se encuentra a 3.26 kms del centro de Valldoreix.\nBa\u00f1os de Sonido \u00b7 Sonoterapia \u00b7 Transformaci\u00f3n interior para transitar hacia la paz del coraz\u00f3n.\nXavi Sorolla imparte 3 terapias.\nSu ubicaci\u00f3n se encuentra a 3.28 kms del centro de Valldoreix.\nEn s\u00f3lo 10 sesiones solucionamos tu problema. Hacemos terapia estrat\u00e9gica breve y psicolog\u00eda positiva, te damos recursos para ser m\u00e1s feliz.\nAdelaida Blabia imparte 2 terapias.\nSu ubicaci\u00f3n se encuentra a 3.28 kms del centro de Valldoreix.\nSoy una persona dedicada a la salud y el deporte desde hace muchos a\u00f1os. Mi objetivo es que la gente se sienta bien.\nMike Bernardo Romero imparte 5 terapias.\nSu ubicaci\u00f3n se encuentra a 3.33 kms del centro de Valldoreix.\nEmbodiment Coach. Soy certificado Integral Master Coach (IMC) de Integral Coaching Canada (ICC), acreditado por ICF.\nMarc Jean Wernli imparte 7 terapias.\nSu ubicaci\u00f3n se encuentra a 3.48 kms del centro de Valldoreix.\nARA Psicolog\u00eda Rub\u00ed: Terapias para la Salud y el Bienestar. Expertos en Psicoterapia Avanzada y Terapias Naturales.\nARA Psicolog\u00eda imparte 19 terapias.\nSu ubicaci\u00f3n se encuentra a 3.54 kms del centro de Valldoreix.", "language": null, "image": null, "pagetype": "website", "links": ["/", "/", "/terapeutas.html", "/eventos.html", "/articulos.html", "/glosario.html", "/foros.html", "/foros/recientes.html", "/foros/buscar.html", "/", "/terapeutas.html", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "/terapeutas/Valldoreix.html", "javascript:void(0);", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/4032-jos\u00e9-mar\u00eda-guill\u00e9n-llad\u00f3.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/4032-jos\u00e9-mar\u00eda-guill\u00e9n-llad\u00f3.html", "tel:675\u00a0507\u00a0901", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/4032-jos\u00e9-mar\u00eda-guill\u00e9n-llad\u00f3.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/4229-claudia-boschi.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/4229-claudia-boschi.html", "tel:646\u00a0500\u00a0361", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/4229-claudia-boschi.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/4258-jordi-ysas.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/4258-jordi-ysas.html", "tel:638\u00a0497\u00a0643", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/4258-jordi-ysas.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/4899-dra-liu-chung-hsun.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/4899-dra-liu-chung-hsun.html", "tel:629\u00a0514\u00a0147", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/4899-dra-liu-chung-hsun.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/7427-ada-collado.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/7421-escola-gestalt-de-catalunya.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/7420-marga-mengual-pastor.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/7415-anna-plana-mund\u00f3.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/7414-j\u00e8ssica-ivorra-calero.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/7376-raquel-dom\u00ednguez.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/7427-ada-collado.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/267-isabel-solanich.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/4139-ana\u00efs-ciprian.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/2899-patricia-cabrera.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/2650-gisela-krutzberg.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/2650-gisela-krutzberg.html", "javascript:void(0);", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/3954-eva-sanchez-diaz.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/3954-eva-sanchez-diaz.html", "javascript:void(0);", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/6565-maike-perell\u00f3-rank.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/6565-maike-perell\u00f3-rank.html", "javascript:void(0);", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/4140-lluis-tordera-martin.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/4140-lluis-tordera-martin.html", "javascript:void(0);", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/7079-elisabeth-parra.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/7079-elisabeth-parra.html", "javascript:void(0);", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/7166-celia-gomez-baeza.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/7166-celia-gomez-baeza.html", "javascript:void(0);", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/1313-angel-coleto-banda.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/1313-angel-coleto-banda.html", "javascript:void(0);", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/304-edgar-rodriguez.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/304-edgar-rodriguez.html", "javascript:void(0);", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/7177-ainoa-vazquez-martinez.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/7177-ainoa-vazquez-martinez.html", "javascript:void(0);", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/2113-miriam-martinez.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/2113-miriam-martinez.html", "javascript:void(0);", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/6710-rebeca-rosell.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/6710-rebeca-rosell.html", "javascript:void(0);", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/4828-ricardo-rodulfo-cano.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/4828-ricardo-rodulfo-cano.html", "javascript:void(0);", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/5289-eva-ponsa-duran.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/5289-eva-ponsa-duran.html", "javascript:void(0);", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/4252-sandrine-robert-crespy.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/4252-sandrine-robert-crespy.html", "javascript:void(0);", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/7376-raquel-dom\u00ednguez.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/7376-raquel-dom\u00ednguez.html", "javascript:void(0);", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/2182-anna-coderch.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/2182-anna-coderch.html", "javascript:void(0);", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/3179-maura-aragay.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/3179-maura-aragay.html", "javascript:void(0);", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/3916-oscar-guirado.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/3916-oscar-guirado.html", "javascript:void(0);", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/1501-alex-mart\u00edn.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/1501-alex-mart\u00edn.html", "javascript:void(0);", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/5980-ines-rojo.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/5980-ines-rojo.html", "javascript:void(0);", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/808-carles-rivera.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/808-carles-rivera.html", "javascript:void(0);", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/4210-elisenda-vila.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/4210-elisenda-vila.html", "javascript:void(0);", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/2574-panta-rei.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/2574-panta-rei.html", "javascript:void(0);", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/6486-cl\u00ednica-guang-an-men-sant-cugat.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/6486-cl\u00ednica-guang-an-men-sant-cugat.html", "javascript:void(0);", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/3941-mireia-tordera-fondevila.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/3941-mireia-tordera-fondevila.html", "javascript:void(0);", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/3027-andres-parejo-herrera.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/3027-andres-parejo-herrera.html", "javascript:void(0);", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/4265-elisenda-vila.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/4265-elisenda-vila.html", "javascript:void(0);", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/788-roser-tordera.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/788-roser-tordera.html", "javascript:void(0);", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/4074-blanca-ferrer-aymar.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/4074-blanca-ferrer-aymar.html", "javascript:void(0);", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/4468-centre-de-psicologia-despierta-sant-cugat.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/4468-centre-de-psicologia-despierta-sant-cugat.html", "javascript:void(0);", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/2406-centro-terap\u00e9utico-fem.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/2406-centro-terap\u00e9utico-fem.html", "javascript:void(0);", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/1110-eva-m\u00e9ndez-vallejos.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/1110-eva-m\u00e9ndez-vallejos.html", "javascript:void(0);", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/688-consol-morales.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/688-consol-morales.html", "javascript:void(0);", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/3655-karuna-shala.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/3655-karuna-shala.html", "javascript:void(0);", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/3946-ramon-guardia.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/3946-ramon-guardia.html", "javascript:void(0);", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/1028-centro-menakel.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/1028-centro-menakel.html", "javascript:void(0);", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/3701-lidia-pique-pinto.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/3701-lidia-pique-pinto.html", "javascript:void(0);", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/1207-escuela-de-yoga-dharmayoga.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/1207-escuela-de-yoga-dharmayoga.html", "javascript:void(0);", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/3420-natalia-fernandez.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/3420-natalia-fernandez.html", "javascript:void(0);", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/5050-isabel-martinez-canillas.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/5050-isabel-martinez-canillas.html", "javascript:void(0);", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/4922-xavi-sorolla.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/4922-xavi-sorolla.html", "javascript:void(0);", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/3667-adelaida-blabia.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/3667-adelaida-blabia.html", "javascript:void(0);", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/5413-mike-bernardo-romero.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/5413-mike-bernardo-romero.html", "javascript:void(0);", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/5774-marc-jean-wernli.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/5774-marc-jean-wernli.html", "javascript:void(0);", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/5664-ara-psicologia.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/t/f/5664-ara-psicologia.html", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "https://www.saludterapia.com/terapeutas.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/madrid.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/barcelona.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/valencia.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/sevilla.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/zaragoza.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas/malaga.html", "https://www.saludterapia.com/terapeutas.html?view=listing&t=f&m=t", "https://www.saludterapia.com/terapeutas.html?view=listing&t=f&m=s", "https://www.saludterapia.com/terapeutas.html?view=listing&t=d&m=t", "https://www.saludterapia.com/terapeutas.html?view=listing&t=d&m=s", "https://www.saludterapia.com/eventos.html", "https://www.saludterapia.com/eventos.html?c=1:cursos-talleres", "https://www.saludterapia.com/eventos.html?c=2:conferencias-charlas", "https://www.saludterapia.com/eventos.html?c=3:ferias-congresos", "https://www.saludterapia.com/eventos.html?c=1:cursos-talleres&l=4392:madrid", "https://www.saludterapia.com/eventos.html?c=1:cursos-talleres&l=899:barcelona", "https://www.saludterapia.com/eventos.html?c=1:cursos-talleres&l=7270:valencia", "https://www.saludterapia.com/eventos.html?c=1:cursos-talleres&l=6199:sevilla", "https://www.saludterapia.com/eventos.html?c=1:cursos-talleres&l=8168:zaragoza", "https://www.saludterapia.com/eventos.html?c=1:cursos-talleres&l=4560:malaga", "https://www.saludterapia.com/eventos.html?c=1:cursos-talleres&l=4625:murcia", "https://www.saludterapia.com/articulos/alimentaci\u00f3n.html", "https://www.saludterapia.com/articulos/animales.html", "https://www.saludterapia.com/articulos/beb\u00e9s.html", "https://www.saludterapia.com/articulos/belleza.html", "https://www.saludterapia.com/articulos/deporte.html", "https://www.saludterapia.com/articulos/embarazo.html", "https://www.saludterapia.com/articulos/enfermedades.html", "https://www.saludterapia.com/articulos/motivaci\u00f3n.html", "https://www.saludterapia.com/articulos/ni\u00f1os.html", "https://www.saludterapia.com/articulos/personas%20mayores.html", "https://www.saludterapia.com/articulos/psicolog\u00eda.html", "https://www.saludterapia.com/articulos/relaciones%20personales.html", "https://www.saludterapia.com/articulos/remedios%20caseros.html", "https://www.saludterapia.com/articulos.html", "https://www.saludterapia.com/glosario/c/17-desarrollo-personal.html", "https://www.saludterapia.com/glosario/c/20-masajes.html", "https://www.saludterapia.com/glosario/c/24-terapias-corporales.html", "https://www.saludterapia.com/glosario/c/18-terapias-cuerpo-mente.html", "https://www.saludterapia.com/glosario/c/25-terapias-energeticas.html", "https://www.saludterapia.com/glosario/c/23-terapias-con-flores-o-plantas.html", "https://www.saludterapia.com/glosario/c/21-terapias-manuales.html", "https://www.saludterapia.com/glosario/c/26-terapias-medicas.html", "https://www.saludterapia.com/glosario/c/19-terapias-psicologicas.html", "https://www.saludterapia.com/glosario/c/22-tecnicas-de-spa.html", "https://www.saludterapia.com/glosario/c/27-otras-tecnicas-terapias.html", "https://www.saludterapia.com/glosario.html", "https://www.saludterapia.com/sobre-saludterapia.html", "/registro.html", "https://www.saludterapia.com/terminos.html", "/recuperar-contrasena.html", "https://www.saludterapia.com/contactar.html", "https://www.facebook.com/saludterapia", "https://twitter.com/saludterapia", "https://www.linkedin.com/company/saludterapia", "https://www.pinterest.es/saludterapia"]}