{"title": "Covid 19 y Brasil: el colapso de un pa\u00eds - CONNECTAS", "author": "Connectas org", "url": "https://www.connectas.org/analisis/covid-19-y-brasil-el-colapso-de-un-pais/", "hostname": "connectas.org", "description": "Con un presidente empecinado en negar la tragedia, la pandemia descontrolada en el gigante suramericano se convierte en un peligro mortal para Am\u00e9rica Latina y el mundo.", "sitename": "CONNECTAS", "date": "2021-03-24", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Un a\u00f1o y 300 mil muertes despu\u00e9s del comienzo de la pandemia, Brasil se encuentra en la fase m\u00e1s letal. Tiene hoy el mayor n\u00famero de muertes por mill\u00f3n de habitantes en el mundo; super\u00f3 las 3.000 diarias y se enfrenta al \u201c\n[peor colapso](https://portal.fiocruz.br/noticia/observatorio-covid-19-aponta-maior-colapso-sanitario-e-hospitalar-da-historia-do-brasil) del servicio sanitario\u201d en su historia, seg\u00fan Marcelo Queiroga, el cuarto ministro de Salud de este gobierno. De los 27 estados federales, 25 tienen tasas de ocupaci\u00f3n del 80 por ciento en sus Unidades de Cuidados Intensivos mientras los medicamentos para sedaci\u00f3n y el ox\u00edgeno comienzan a escasear. Entre tanto, el presidente Jair Bolsonaro afirma en actos p\u00fablicos que no hay que seguir lament\u00e1ndose: \u201c\u00bfHasta cu\u00e1ndo van a estar llorando?\u201d\nLa actitud ol\u00edmpica del presidente ante la tragedia no es ninguna novedad. Ya en marzo del 2020, cuando la covid-19 apenas comenzaba su camino por Latinoam\u00e9rica, dijo que se trataba de una gripita, que esa \u201cpeque\u00f1a crisis\u201d ten\u00eda \u201cmucho de fantas\u00eda\u201d, y que pronto la gente se dar\u00eda cuenta de que hab\u00eda sido enga\u00f1ada con ese asunto del coronavirus.\nPero la realidad ha mostrado una cara mucho m\u00e1s amarga. Con m\u00e1s de 210 millones de habitantes y fronteras con 10 pa\u00edses sudamericanos (Uruguay, Paraguay, Argentina, Bolivia, Per\u00fa, Colombia, Venezuela, Guyana, Surinam y Guayana Francesa), la crisis de Brasil es vista con angustia por una regi\u00f3n que ha logrado contener hasta cierto punto el virus y avanza t\u00edmidamente en su proceso de vacunar a su gente. Algunos de estos pa\u00edses han tomado medidas. Colombia decidi\u00f3 cerrar el paso fronterizo hasta el primero de junio, mientras que en Per\u00fa el Ej\u00e9rcito intenta frenar el paso de migrantes, en su mayor\u00eda haitianos, que vienen de Brasil. Uruguay, en cambio, decidi\u00f3 utilizar un remanente del primer paquete de vacunas para \u201cblindar\u201d su frontera con el gigante.\nSin embargo, seg\u00fan le dijo a CONNECTAS el doctor Jos\u00e9 David Urba\u00e9z, director cient\u00edfico de la Sociedad Brasilera de Infectolog\u00eda (SBI) del Distrito Federal, \u201cel virus no tiene fronteras\u201d y ser\u00e1 muy dif\u00edcil restringir el movimiento en zonas lim\u00edtrofes donde las personas crean v\u00ednculos de todo tipo. Adem\u00e1s, considera que esta crisis no concierne solo a los pa\u00edses de la regi\u00f3n, sino que tiene implicaciones mundiales. En eso coincide el doctor Jamal Suleiman, me\u0301dico del instituto de Infectologi\u0301a Emilio Ribas: \u201cNo representamos un peligro solo para los pa\u00edses vecinos sino para el mundo, porque tenemos tres variantes circulando y con gran chance de emerger otras. Estamos en un barco a la deriva en medio de la tempestad, y esto no es una ola sino un tsunami\u201d, se\u00f1al\u00f3\n[en entrevista ](https://www.vozdeamerica.com/episode/el-mundo-al-dia-noticiero-voz-de-america-294706)para Voz de Am\u00e9rica.\n\u201cSi la situaci\u00f3n en Brasil sigue siendo tan grave, no s\u00f3lo los pa\u00edses vecinos se ver\u00e1n afectados\u201d.\nLa OMS ha alertado: Brasil puede ser una amenaza en la lucha contra la pandemia.\n[pic.twitter.com/3DwL29nZc5]\n\u2014 AJ+Espa\u00f1ol (@ajplusespanol)\n[March 22, 2021]\nEn la f\u00f3rmula del desastre actual se combinan varios ingredientes, aunque los expertos coinciden en que todo comienza con la pol\u00edtica del gobierno o, m\u00e1s bien, con su ausencia. Como se\u00f1ala el doctor Urb\u00e1ez, el pa\u00eds nunca tuvo el objetivo de controlar la transmisi\u00f3n del virus. \u201cQued\u00f3 en las manos de gobernadores y alcaldes hacer lo que pod\u00edan, pero terminaron al final muy involucrados con los grupos de poder que consiguieron posicionar una dicotom\u00eda que no existe, la dicotom\u00eda entre la econom\u00eda y la salud\u201d.\nFrente a la crisis, el ejecutivo brasilero se ha dedicado a minimizar la pandemia, a hacer recomendaciones en contrav\u00eda de la evidencia cient\u00edfica y a oponerse en forma ac\u00e9rrima a los confinamientos. En abril de 2020 Bolsonaro destituy\u00f3 a su ministro de salud del momento, Luiz Henrique Mandetta, por su desacuerdo sobre las cuarentenas. \u201cYa s\u00e9\u2026 la vida no tiene precio. Pero la econom\u00eda y los empleos tienen que volver a la normalidad\u201d, dijo entonces el mandatario.\nTan solo un mes despu\u00e9s, su reemplazo, Nelson Teich, dimiti\u00f3 por sus diferencias con el presidente acerca del uso de la cloroquina, un f\u00e1rmaco promovido por Bolsonaro sin el menor respaldo cient\u00edfico. El presidente admiti\u00f3 sin ambages que cambi\u00f3 de ministro para que el pa\u00eds adoptara esa droga en cualquier caso de covid-19. Y para no tener que volver a reemplazar al jefe de esta cartera, decidi\u00f3 dejar como ministro interino a Eduardo Pazuello, un general activo del Ej\u00e9rcito que reconoci\u00f3 que antes de asumir el cargo \u201cni siquiera sab\u00eda qu\u00e9 era el SUS\u201d, el sistema sanitario p\u00fablico de Brasil.\nEl gobierno de Bolsonaro no solo ha promocionado medicamentos descartados por ineficaces. Por ejemplo, resolvi\u00f3 distribuir un \u201ckit Covid\u201d compuesto por hidroxicloroquina, ivermectina y azitromicina. Seg\u00fan\n[dijo a la BBC](https://www.bbc.com/mundo/noticias-america-latina-56503991) el intensivista Ederlon Tezende, coordinador de un hospital p\u00fablico de Sao Paulo, esos f\u00e1rmacos pueden tener efectos letales en el 15 por ciento de los pacientes que desarrollan una forma severa de la enfermedad. Otros especialistas mencionan efectos colaterales graves, como problemas renales, hepatitis y arritmia cardiaca. Incluso el Gobierno ha puesto trabas a medidas sencillas fuertemente promovidas por los expertos, como cuando vet\u00f3 la obligatoriedad de usar mascarillas.\nUn\n[estudio publicado en enero](https://www.conectas.org/wp/wp-content/uploads/2021/01/Boletim_Direitos-na-Pandemia_ed_10.pdf) por la Facultad de Salud P\u00fablica de la Universidad de Sao Paulo y Conectas Derechos Humanos ordena y analiza en una l\u00ednea de tiempo las declaraciones, leyes y normativas del Gobierno federal en la pandemia. Y su conclusi\u00f3n, llena de iron\u00eda, llega a hablar de una situaci\u00f3n casi premeditada en el palacio de Planoalto: \u201cLos resultados disipan la persistente interpretaci\u00f3n de que parte del Gobierno federal es incompetente y negligente a la hora de gestionar la pandemia. Muy al contrario, la sistematizaci\u00f3n de datos (\u2026) revela el compromiso y la eficacia de la acci\u00f3n del Gobierno federal para difundir ampliamente el virus en el territorio nacional, declaradamente con el objetivo de reanudar la actividad econ\u00f3mica lo antes posible y a cualquier precio\u201d.\nAgora com mais detalhes\u2026\n[pic.twitter.com/zPjtwVgdGG]\n\u2014 Pedro Curi Hallal (@PedroHallal)\n[March 18, 2021]\nA pesar de todo, la popularidad del presidente brasilero se mantuvo estable hasta diciembre. Seg\u00fan un sondeo del Instituto Datafolha, la aprobaci\u00f3n de Bolsonaro estaba en su mejor nivel desde el comienzo de su mandato, con un 37 por ciento de los encuestados que consideraba su gesti\u00f3n \u00f3ptima o buena. Su discurso populista y negacionista ha alentado hasta ahora a su base m\u00e1s dura de seguidores a no aceptar las recomendaciones de las autoridades para contener la pandemia, algo parecido a lo que suced\u00eda con Donald Trump en Estados Unidos.\nY en cuanto a la vacunaci\u00f3n las cosas no van mejor. Como le explic\u00f3 a CONNECTAS Jorge Berm\u00fadez, jefe del Departamento de Pol\u00edtica de Medicamentos y Asistencia Farmac\u00e9utica de la respetada fundaci\u00f3n Fiocruz, la lentitud en el proceso se debe, en primera instancia, a que comenz\u00f3 tard\u00edamente, pues el gobierno no le dio prioridad a buscar acuerdos para adquirir vacunas. Incluso dej\u00f3 pasar la oportunidad de producirlas directamente en Brasil mediante un acuerdo existente con China. En octubre, el presidente cancel\u00f3 la compra de 46 millones de dosis de la vacuna de ese pa\u00eds, alegando que \u201clos brasileros no ser\u00e1n conejillos de indias de nadie\u201d.\n\u201cEl propio desd\u00e9n del presidente dificult\u00f3 el recibimiento de materias primas para la producci\u00f3n establecida por Fiocruz y el Instituto Butantan. Solamente ahora, con la situaci\u00f3n calamitosa que el Brasil enfrenta, el gobierno anuncia que se encuentra negociando y que va a recibir vacunas de varios fabricantes durante 2021. A pesar del tradicionalmente s\u00f3lido sistema de salud del Brasil y del desempe\u00f1o en otras situaciones, falt\u00f3 una coordinaci\u00f3n efectiva entre las tres esferas de gobierno (federal, estatal y municipal) y su esfuerzo unificado y planificado para enfrentar adecuadamente la pandemia\u201d, se\u00f1al\u00f3 Berm\u00fadez.\nAdem\u00e1s de la falta de coordinaci\u00f3n y una vacunaci\u00f3n a paso de tortuga, el estado actual de la pandemia en Brasil se explica por el movimiento masivo de personas a finales del 2020 y principios del 2021 debido a las fiestas y el Carnaval, a pesar de estar oficialmente prohibido. \u201cAh\u00ed est\u00e1 el \u00faltimo de los ingredientes. Si se deja al virus circular de esa forma, es evidente que lo estamos induciendo a hacer mutaciones que le sean ventajosas; el virus aprende a ser m\u00e1s eficaz para multiplicarse, que es lo que \u00e9l quiere, las cargas virales son mucho m\u00e1s elevadas de lo que ya eran y se tienen muchas m\u00e1s personas infectadas, muchas m\u00e1s personas graves\u201d, afirm\u00f3 el doctor Urba\u00e9z.\nLo m\u00e1s triste es que Brasil hab\u00eda construido durante a\u00f1os un s\u00f3lido sistema de salud p\u00fablica. Para Urba\u00e9z, \u201cesto no nos hab\u00eda sucedido jam\u00e1s, porque una de las cosas m\u00e1s prestigiosas de este pa\u00eds, que nosotros construimos a lo largo de estos a\u00f1os fue el ministerio de la Salud, independientemente del presidente, de partidos, ten\u00eda sus detalles pero siempre fue una instituci\u00f3n central, respetada, con mucho poder a partir de ese prestigio, una gran instituci\u00f3n comprometida y todo eso fue borrado\u201d.\n3.158 / 3.251\n[pic.twitter.com/GD66tfE8QK]\n\u2014 \u13b6onz\u0250lo \u13aeeltz\u01ddr \ud83c\udf33 (@gpeltzer)\n[March 24, 2021]\nCon esta crisis sanitaria, la pandemia comienza a convertirse en un obst\u00e1culo real para que Bolsonaro gane la reelecci\u00f3n el pr\u00f3ximo a\u00f1o. Su ca\u00edda de popularidad coincide, adem\u00e1s, con un evento inesperado: el potencial regreso de Lula da Silva a la escena pol\u00edtica, favorecido por un juez de la Corte Suprema que anul\u00f3 las condenas de 2017 contra el expresidente por lavado de dinero y corrupci\u00f3n. Aunque no ha confirmado su candidatura, Lula ya ha aprovechado sus intervenciones p\u00fablicas para criticar el manejo de la pandemia y\n[convocar a los l\u00edderes mundiales](https://cnnespanol.cnn.com/2021/03/18/exclusiva-lula-brasil-biden-cumbre-covid-trax/) para hablar del acceso a las vacunas.\nEn forma similar a lo sucedido en las elecciones de Estados Unidos, \u201cse puede esperar que Lula adopte una estrategia parecida a la de Joe Biden en 2020, movi\u00e9ndose al centro y permitiendo que la pandemia y el colapso econ\u00f3mico sean el foco de atenci\u00f3n y le den suficiente cuerda a Bolsonaro para ahorcarse\u201d, le dijo\n[Oliver Stuenkel, ](https://www.thedialogue.org/analysis/how-will-lula-shake-up-brazils-political-landscape/)profesor de la Fundaci\u00f3n Getulio Vargas a The Dialogue.\nEn cuanto a Bolsonaro, parece poco probable que su estrategia para contener a Lula contemple contener el virus. Mientras tanto, Brasil sigue rompiendo sus propios r\u00e9cords de muertes, con un sistema de salud al borde del colapso y la amenaza latente de una pandemia sin control. Convertido en una especie de laboratorio de virolog\u00eda al aire libre, el gigante suramericano se ha transformado en una amenaza para el mundo, a pesar de haber tenido en el pasado un bien ganado prestigio en sus pol\u00edticas de salud p\u00fablica. Una macabra iron\u00eda digna de los chistes irresponsables de su presidente.", "language": null, "image": "https://www.connectas.org/wp-content/uploads/2021/03/TQH_covidBrasil2_.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/Connectas/", "https://instagram.com/connectasorg", "https://twitter.com/ConnectasOrg", "https://www.youtube.com/c/connectasorg", "#", "https://www.connectas.org/", "https://www.connectas.org/sobre-nosotros/", "https://www.connectas.org/equipo-connectas/", "https://www.connectas.org/reconocimientos/", "https://www.connectas.org/connectas-hub/", "https://www.connectas.org/connectas-lab/", "https://www.connectas.org/connectas-lab/oportunidades/", "https://www.connectas.org/connectas-lab/caja-de-herramientas/", "https://www.connectas.org/connectas-lab/tendencias/", "https://www.connectas.org/connectas-lab/encuentrosvirtuales/", "https://www.connectas.org/contacto/", "#", "https://www.connectas.org/tqh/", "https://www.connectas.org/territorioconnectas/", "https://www.connectas.org/investigaciones-especiales/", "#", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-argentina/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-bolivia/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-brasil/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-chile/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-colombia/", "https://www.connectas.org/paises/costa-rica/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-cuba/", "https://www.connectas.org/paises/inwestigaciones-de-ecuador/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-del-caribe/", "https://www.connectas.org/paises/el-salvador-investigaciones/", "https://www.connectas.org/paises/estados-unidos/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-guatemala/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-haiti/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-honduras/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-mexico/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-nicaragua/", "https://www.connectas.org/paises/panama/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-paraguay/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-en-peru/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-republica-dominicana/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-venezuela/", "#", "https://www.connectas.org/especiales/cicatrices-de-la-pandemia/", "https://www.connectas.org/huellasdelapandemia/", "https://www.connectas.org/coronabuso/", "https://www.connectas.org/covidata/", "https://www.connectas.org/especiales/saberes-ancestrales/", "#", "https://www.connectas.org/dialogos-connectas/", "https://www.connectas.org/twitter-spaces/", "https://www.connectas.org/lanzamiento-foto-podcast-centroamerica/", "#", "https://www.connectas.org/planeta/historias/", "https://www.connectas.org/planeta/taller-cambio-climatico/", "#", "https://www.connectas.org/podcast-connectas/tenemos-que-hablar/", "https://www.connectas.org/podcast-connectas/detras-de-las-historias/", "https://www.connectas.org/connectas-in-english/", "https://twitter.com/ConnectasOrg", "https://www.facebook.com/connectas", "https://www.instagram.com/connectasorg/", "https://www.youtube.com/connectasorg", "#", "https://www.connectas.org/", "#", "https://www.connectas.org/", "https://www.connectas.org/", "https://www.connectas.org/", "https://www.connectas.org/sobre-nosotros/", "https://www.connectas.org/equipo-connectas/", "https://www.connectas.org/reconocimientos/", "https://www.connectas.org/connectas-hub/", "https://www.connectas.org/connectas-lab/", "https://www.connectas.org/connectas-lab/oportunidades/", "https://www.connectas.org/connectas-lab/caja-de-herramientas/", "https://www.connectas.org/connectas-lab/tendencias/", "https://www.connectas.org/connectas-lab/encuentrosvirtuales/", "https://www.connectas.org/contacto/", "#", "https://www.connectas.org/tqh/", "https://www.connectas.org/territorioconnectas/", "https://www.connectas.org/investigaciones-especiales/", "#", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-argentina/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-bolivia/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-brasil/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-chile/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-colombia/", "https://www.connectas.org/paises/costa-rica/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-cuba/", "https://www.connectas.org/paises/inwestigaciones-de-ecuador/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-del-caribe/", "https://www.connectas.org/paises/el-salvador-investigaciones/", "https://www.connectas.org/paises/estados-unidos/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-guatemala/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-haiti/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-honduras/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-mexico/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-nicaragua/", "https://www.connectas.org/paises/panama/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-paraguay/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-en-peru/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-republica-dominicana/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-venezuela/", "#", "https://www.connectas.org/especiales/cicatrices-de-la-pandemia/", "https://www.connectas.org/huellasdelapandemia/", "https://www.connectas.org/coronabuso/", "https://www.connectas.org/covidata/", "https://www.connectas.org/especiales/saberes-ancestrales/", "#", "https://www.connectas.org/dialogos-connectas/", "https://www.connectas.org/twitter-spaces/", "https://www.connectas.org/lanzamiento-foto-podcast-centroamerica/", "#", "https://www.connectas.org/planeta/historias/", "https://www.connectas.org/planeta/taller-cambio-climatico/", "#", "https://www.connectas.org/podcast-connectas/tenemos-que-hablar/", "https://www.connectas.org/podcast-connectas/detras-de-las-historias/", "https://www.connectas.org/connectas-in-english/", "https://twitter.com/ConnectasOrg", "https://www.facebook.com/connectas", "https://www.instagram.com/connectasorg/", "https://www.youtube.com/connectasorg", "#", "#", "https://portal.fiocruz.br/noticia/observatorio-covid-19-aponta-maior-colapso-sanitario-e-hospitalar-da-historia-do-brasil", "https://www.vozdeamerica.com/episode/el-mundo-al-dia-noticiero-voz-de-america-294706", "https://t.co/3DwL29nZc5", "https://twitter.com/ajplusespanol/status/1374073392928759811?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://www.bbc.com/mundo/noticias-america-latina-56503991", "https://www.conectas.org/wp/wp-content/uploads/2021/01/Boletim_Direitos-na-Pandemia_ed_10.pdf", "https://t.co/zPjtwVgdGG", "https://twitter.com/PedroHallal/status/1372543923441299459?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://t.co/GD66tfE8QK", "https://twitter.com/gpeltzer/status/1374697889147068416?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://cnnespanol.cnn.com/2021/03/18/exclusiva-lula-brasil-biden-cumbre-covid-trax/", "https://www.thedialogue.org/analysis/how-will-lula-shake-up-brazils-political-landscape/", "https://www.addtoany.com/add_to/facebook?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.connectas.org%2Fanalisis%2Fcovid-19-y-brasil-el-colapso-de-un-pais%2F&linkname=Covid%2019%20y%20Brasil%3A%20el%20colapso%20de%20un%20pa%C3%ADs", "https://www.addtoany.com/add_to/twitter?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.connectas.org%2Fanalisis%2Fcovid-19-y-brasil-el-colapso-de-un-pais%2F&linkname=Covid%2019%20y%20Brasil%3A%20el%20colapso%20de%20un%20pa%C3%ADs", "https://www.addtoany.com/add_to/whatsapp?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.connectas.org%2Fanalisis%2Fcovid-19-y-brasil-el-colapso-de-un-pais%2F&linkname=Covid%2019%20y%20Brasil%3A%20el%20colapso%20de%20un%20pa%C3%ADs", "https://www.addtoany.com/add_to/linkedin?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.connectas.org%2Fanalisis%2Fcovid-19-y-brasil-el-colapso-de-un-pais%2F&linkname=Covid%2019%20y%20Brasil%3A%20el%20colapso%20de%20un%20pa%C3%ADs", "https://www.addtoany.com/add_to/email?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.connectas.org%2Fanalisis%2Fcovid-19-y-brasil-el-colapso-de-un-pais%2F&linkname=Covid%2019%20y%20Brasil%3A%20el%20colapso%20de%20un%20pa%C3%ADs", "https://www.connectas.org/member/marcelarey/", "https://www.connectas.org/member/maria-camila-hernandez/", "https://www.connectas.org/member/maria-camila-hernandez/", "https://twitter.com/ConnectasOrg?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://www.connectas.org/politica-de-datos-de-navegacion/", "https://www.addtoany.com/add_to/facebook?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.connectas.org%2Fanalisis%2Fcovid-19-y-brasil-el-colapso-de-un-pais%2F&linkname=Covid%2019%20y%20Brasil%3A%20el%20colapso%20de%20un%20pa%C3%ADs%20-%20CONNECTAS", "https://www.addtoany.com/add_to/twitter?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.connectas.org%2Fanalisis%2Fcovid-19-y-brasil-el-colapso-de-un-pais%2F&linkname=Covid%2019%20y%20Brasil%3A%20el%20colapso%20de%20un%20pa%C3%ADs%20-%20CONNECTAS", "https://www.addtoany.com/add_to/whatsapp?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.connectas.org%2Fanalisis%2Fcovid-19-y-brasil-el-colapso-de-un-pais%2F&linkname=Covid%2019%20y%20Brasil%3A%20el%20colapso%20de%20un%20pa%C3%ADs%20-%20CONNECTAS", "https://www.addtoany.com/add_to/linkedin?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.connectas.org%2Fanalisis%2Fcovid-19-y-brasil-el-colapso-de-un-pais%2F&linkname=Covid%2019%20y%20Brasil%3A%20el%20colapso%20de%20un%20pa%C3%ADs%20-%20CONNECTAS", "https://www.addtoany.com/add_to/email?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.connectas.org%2Fanalisis%2Fcovid-19-y-brasil-el-colapso-de-un-pais%2F&linkname=Covid%2019%20y%20Brasil%3A%20el%20colapso%20de%20un%20pa%C3%ADs%20-%20CONNECTAS"]}