{"title": "\u00bfPodr\u00eda una vacunaci\u00f3n no espec\u00edfica ser una estrategia efectiva contra el COVID-19?", "author": "Cadena SER", "url": "https://cadenaser.com/ser/2020/03/26/ciencia/1585255934_114192.html", "hostname": "cadenaser.com", "description": "El coronavirus deja ya en Espa\u00f1a 56.188 contagios y 4.145 muertos | Cadena SER", "sitename": "Cadena SER", "date": "2020-03-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Ciencia y tecnolog\u00eda](/actualidad/ciencia-y-tecnologia/)\n\u00bfPodr\u00eda una vacunaci\u00f3n no espec\u00edfica ser una estrategia efectiva contra el COVID-19?\nEl coronavirus deja ya en Espa\u00f1a 56.188 contagios y 4.145 muertos\nMadrid\nMiguel Barajas (*1), Alfredo Resano (*2) y Eduardo Huarte.\n1. Departamento de Ciencias de la Salud, Facultad de Ciencias de la Salud, Universidad Pu\u0301blica de Navarra, Pamplona. Espan\u0303a.\n2. Servicio de Alergologi\u0301a. Cli\u0301nica San Miguel. Pamplona. Espan\u0303a.\n*Autor para correspondencia: miguel.barajas@unavarra.es\nIntroducci\u00f3n\nLa aparicio\u0301n del s\u00edndrome respiratorio agudo severo inducido por coronavirus 2 (SARS\u2010CoV\u20102,\n[tambie\u0301n llamado enfermedad 2019\u2010nCoV](https://cadenaser.com/tag/crisis_economica_coronavirus_covid_19/a/)) (COVID\u201019), que se inform\u00f3 por primera vez en China en diciembre de 2019, ha causado un brote global importante y actualmente es el problema m\u00e1s grave de salud p\u00fablica al que se ha enfrentado la humanidad en los \u00faltimos tiempos. Los datos de la Organizacio\u0301n Mundial de la Salud ( [OMS](https://cadenaser.com/tag/oms_organizacion_mundial_salud/a/)) a fines de marzo de 2020 han demostrado que se hay ma\u0301s de 416.000 casos de personas infectadas por SARS\u2010CoV\u20102 en 183 pa\u00edses, donde China, EEUU, Italia y Espan\u0303a han acumulado el mayor nu\u0301mero de casos. En Espan\u0303a se han confirmado 56.188 casos y el n\u00famero de fallecidos asciende a 4.145.\nLa b\u00fasqueda de una vacuna eficaz contra el\n[SARS\u2010CoV\u20102](https://cadenaser.com/tag/covid_19/a/) se ha convertido en una de las prioridades que abordan los principales grupos de investigaci\u00f3n en todo el mundo. Sin embargo, aunque se est\u00e1n realizando m\u00faltiples esfuerzos en el desarrollo de dicha vacuna, y a pesar del hecho de que las t\u00e9cnicas de generaci\u00f3n de vacunas han mejorado considerablemente, no se espera una vacuna efectiva contra el [SARS\u2010CoV\u20102](https://cadenaser.com/tag/covid_19/a/) hasta 2021. Por esta raz\u00f3n, el desarrollo de tratamientos alternativos disponibles para uso inmediato se ha convertido en una necesidad. En este sentido, planteamos la siguiente hip\u00f3tesis: un entorno inflamatorio generado de manera anticipada y preventiva mediante el uso de una vacuna ya conocida podr\u00eda potenciar la respuesta especi\u0301fica contra el SARS\u2010CoV\u20102.\nEstado del arte\nSe ha demostrado que el uso de m\u00faltiples ant\u00edgenos durante un protocolo de vacunaci\u00f3n/inmunizaci\u00f3n aumenta las tasas de e\u0301xito de la vacunacio\u0301n (1). En el presente documento planteamos la hip\u00f3tesis de que un entorno proinflamatorio (citocinas proinflamatorias, activaci\u00f3n de las c\u00e9lulas del sistema inmunitario, etc.) generado por ant\u00edgenos presentados por una vacuna puede tener un efecto sin\u00e9rgico con otras vacunas o, por extensi\u00f3n, para el desarrollo de una respuesta inmune efectiva contra ant\u00edgenos de\n[SARS\u2010CoV\u20102](https://cadenaser.com/tag/covid_19/a/). Tal activaci\u00f3n \"no espec\u00edfica\" del sistema inmunitario deber\u00eda administrarse \u2013idealmente\u2013 por v\u00eda nasal (2\u20103), para as\u00ed maximizar los efectos de la activaci\u00f3n local del sistema inmune en las v\u00edas respiratorias, que es el tejido diana del SARS\u2010CoV\u20102. Hay varios ejemplos disponibles de vacunas orales/nasales, incluida la gripe estacional (4\u20105). Por otra parte, valorando las opciones que existen actualmente en el mercado espan\u0303ol y, en caso de no poder disponer de la anteriormente mencionada vacuna antigripal por v\u00eda nasal, disponemos de una amplia experiencia en la induccio\u0301n de respuestas inmunitarias inespeci\u0301ficas gracias al uso de vacunas bacterianas. Desgraciadamente este tipo de vacunas dejaron de comercializarse en Espan\u0303a en enero de 2018, pero tras haber contactado con un laboratorio nacional, nos han confirmado que su producci\u00f3n sigue activa para el mercado extranjero, por lo que existir\u00eda la posibilidad de disponer de ellas en caso de tener la aprobacio\u0301n por parte de la Agencia Espan\u0303ola del Medicamento y Productos Sanitarios (AEMPS).\nA pesar del fuerte sentimiento popular contra las vacunas en algunos pa\u00edses desarrollados, no hay evidencia que respalde los efectos secundarios asociados con las vacunas, y la comunidad cient\u00edfica los considera seguros incluso para las personas con mayor riesgo, como los ancianos con m\u00faltiples comorbilidades (6).\nCuriosamente, los intentos de aumentar de forma no espec\u00edfica la respuesta inmune adaptativa han tenido \u00e9xito en varios entornos de c\u00e1ncer (es decir, IL\u20102, INF\u2010\u221e), y la vacuna Bacillus Calmette\u2010Gue\u0301rin (BCG) se ha utilizado como inmunoterapia contra el ca\u0301ncer de vejiga para m\u00e1s de 40 an\u0303os (7). Sin embargo, hasta donde sabemos, todav\u00eda no existe un ensayo cl\u00ednico para investigar si una respuesta inflamatoria no espec\u00edfica facilitar\u00e1 el desarrollo de una respuesta inmune contra el\n[SARS\u2010CoV\u20102](https://cadenaser.com/tag/crisis_economica_coronavirus_covid_19/a/).\nPor otra parte, la presencia de ti\u0301tulos altos de IgG e IgM en el suero de las personas expuestas al\n[SARS\u2010CoV\u20102](https://cadenaser.com/tag/crisis_economica_coronavirus_covid_19/a/) y el hecho de que la mayor\u00eda de los pacientes pueden erradicar el virus indica claramente que un sistema inmunitario sano puede generar una respuesta inflamatoria contra los ant\u00edgenos virales. Sin embargo, la velocidad y la fuerza de esta respuesta inmunitaria var\u00edan mucho entre pacientes o grupos de pacientes, lo que explica la diferencia en los resultados (desde un individuo asintoma\u0301tico hasta aquellos que requieren atencio\u0301n en la [UCI](https://cadenaser.com/tag/uci_unidad_cuidados_intensivos/a/) o incluso fallecen). Proponemos el uso de una vacuna ya aprobada en aquellos sujetos que resultan ser positivos para el [SARS\u2010CoV\u20102](https://cadenaser.com/tag/crisis_economica_coronavirus_covid_19/a/). La aplicacio\u0301n de esta vacuna, de forma activa o preventiva, crear\u00eda un ambiente inflamatorio que facilitar\u00eda y acelerar\u00eda el desarrollo de una respuesta inmunitaria especi\u0301fica contra el SARS\u2010CoV\u20102 y facilitari\u0301a la eliminacio\u0301n viral a trave\u0301s de:\ni) Potenciar una respuesta inmunitaria efectiva en aquellos pacientes que han estado en contacto con el virus de manera temprana.\nii) Acelerar el aclaramiento viral en aquellas personas que, si bien sufren solo si\u0301ntomas leves (o incluso pacientes asintoma\u0301ticos) a\u00fan pueden infectar a otras personas, evitando asi\u0301 la propagacio\u0301n del virus en la poblacio\u0301n general.\niii) Proteger a los profesionales sanitarios que est\u00e1n en contacto con pacientes infectados con\n[SARS\u2010CoV\u20102](https://cadenaser.com/tag/crisis_economica_coronavirus_covid_19/a/).\nConclusiones\nComo conclusi\u00f3n a la informaci\u00f3n expuesta podemos enumerar las ventajas e inconvenientes que presenta la estrategia presentada anteriormente:\nVentajas\n- Las vacunas han sido ampliamente utilizadas por muchos segmentos de la poblaci\u00f3n, sin ninguna evidencia del desarrollo de efectos secundarios asociados a ellas.\n- Esta estrategia, junto con un aumento en las pruebas de pacientes infectados con SARS\u2010 CoV\u20102, podr\u00eda conducir a una disminuci\u00f3n en el tiempo necesario para eliminar el virus y, por lo tanto, reducir el riesgo de propagaci\u00f3n.\n- Debido a que el SARS\u2010CoV\u20102 afecta principalmente las v\u00edas respiratorias, planteamos la hip\u00f3tesis de que una vacuna nasal sera\u0301 ma\u0301s efectiva para inducir una respuesta especi\u0301fica del SARS\u2010CoV\u20102.\n- La activacio\u0301n inmunitaria no espec\u00edfica que se describe tambi\u00e9n podr\u00eda usarse potencialmente en otras patolog\u00edas en las que el sistema inmunitario no puede generar una respuesta efectiva, tales como, el virus de la hepatitis C o el c\u00e1ncer.\nInconvenientes\n- Este tratamiento previsiblemente no ser\u00eda eficaz en pacientes mayores que sufren el fen\u00f3meno denominado \"tormenta de citoquinas\", ya que podr\u00eda conducir a un empeoramiento de los s\u00edntomas. En este subconjunto de pacientes, puede estar indicada una estrategia diferente, con el objetivo de regular negativamente el sistema inmunitario.\nPreguntas por responder\n- \u00bfEs el SARS\u2010CoV\u20102 m\u00e1s agresivo en aquellos pa\u00edses donde los programas de vacunaci\u00f3n no est\u00e1n extendidos en la poblacio\u0301n general? \u00bfPodr\u00eda explicar las diferencias observadas entre pa\u00edses como Italia y Alemania (donde la vacunaci\u00f3n contra el virus de la gripe se ha extendido hasta diciembre)?\nReferencias\n1. Keim\u2010Malpass J, Mitchell EM, Camacho F. (2015) HPV vaccination series completion and co\u2010vaccination: Pairing vaccines may matter for adolescents. Vaccine. 2015 Oct 26;33(43):5729\u20105732. doi: 10.1016/j.vaccine.2015.09.077.\n2. Ferreri AJ, Illerhaus G, Zucca E, Cavalli F; International Extranodal Lymphoma Study Group. (2010) Flows and flaws in primary central nervous system lymphoma. Nat Rev Clin Oncol. 2010 Aug;7(8):doi:10.1038/nrclinonc.2010.9\u2010c1.\n3. Davis SS (2001) Nasal vaccines. Aadv Drug Deliv Rev. 2001 Sep 23;51(1\u20103):21\u201042.\n4. Kusakabe T, Ozasa K, Kobari S, Momota M, Kishishita N, Kobiyama K, Kuroda E, Ishii KJ. (2016) Intranasal hydroxypropyl\u2010\u03b2\u2010cyclodextrin\u2010adjuvanted influenza vaccine protects against sub\u2010heterologous virus infection. Vaccine. 2016 Jun 8;34(27):3191\u20103198. doi: 10.1016/j.vaccine.2016.04.001.\n5. Kopsaftis Z, Wood\u2010Baker R, Poole P. (2018) Influenza vaccine for chronic obstructive pulmonary disease (COPD). Cochrane Database Syst Rev. 2018 Jun 26;6:CD002733. doi: 10.1002/14651858.CD002733.pub3.\n6. Dos Santos G1, Tahrat H2, Bekkat\u2010Berkani R3. (2018) Immunogenicity, safety, and effectiveness of seasonal influenza vaccination in patients with diabetes mellitus: A systematic review. Hum Vaccin Immunother. 2018;14(8):1853\u20101866. doi: 10.1080/21645515.2018.1446719.\n7. Boehm BE1, Cornell JE1, Wang H1, Mukherjee N1, Oppenheimer JS1, Svatek RS2. (2017). Efficacy of bacillus Calmette\u2010Gue\u0301rin Strains for Treatment of Nonmuscle Invasive Bladder Cancer: A Systematic Review and Network Meta\u2010Analysis. J Urol. 2017 Sep;198(3):503\u2010510. doi: 10.1016/j.juro.2017.01.086.\nContent not defined\nMiguel Barajas (*1), Alfredo Resano (*2) y Eduardo Huarte.\n1. Departamento de Ciencias de la Salud, Facultad de Ciencias de la Salud, Universidad Pu\u0301blica de Navarra, Pamplona. Espan\u0303a.\n2. Servicio de Alergologi\u0301a. Cli\u0301nica San Miguel. Pamplona. Espan\u0303a.\n*Autor para correspondencia: miguel.barajas@unavarra.es", "language": null, "image": "https://cadenaser.com/resizer/eV1cPgFVaHpM57d4uHEoBA-Njik=/1080x720/filters:quality(70)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisaradio/4JW5ZIYNMZJAPBY3HJCJGT45OE.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "/deportes/", "/humor/", "/ocio-y-cultura/", "/opinion/", "/programas/", "/podcast/", null, "/", null, "/actualidad/", "/actualidad/", "/actualidad/politica/", "/actualidad/tribunales/", "/actualidad/internacional/", "/actualidad/sociedad/", "/actualidad/economia-y-negocios/", "/actualidad/ciencia-y-tecnologia/", "/deportes/", "/deportes/", "/deportes/futbol/", "/deportes/futbol/primera/", "/deportes/futbol/segunda/", "/deportes/futbol/champions/", "/deportes/futbol/europa_league/", "/deportes/futbol/supercopa/", "/deportes/futbol/copa_del_rey/", "/deportes/futbol/mundial", "/deportes/motociclismo/", "/deportes/formula-1/", "/deportes/baloncesto/", "/deportes/tenis/", "/deportes/mas-deportes/", "/humor/", "/ocio-y-cultura/", "/ocio-y-cultura/", "/ocio-y-cultura/ocio/", "/ocio-y-cultura/cultura-y-sociedad/", "/ocio-y-cultura/gastro/", "/ocio-y-cultura/gente/", "/ocio-y-cultura/cine-y-tv/", "/ocio-y-cultura/historia/", "/ocio-y-cultura/musica/", "/ocio-y-cultura/salud-y-bienestar/", "/opinion/", "/ccaa/andalucia/", "/ccaa/aragon", "/ccaa/asturias", "/ccaa/baleares", "/ccaa/canarias", "/ccaa/cantabria", "/ccaa/cataluna", "/ccaa/euskadi", "/ccaa/extremadura", "/ccaa/galicia", "/ccaa/castillayleon", "/ccaa/castillalamancha/", "/ccaa/madrid", "/ccaa/valencia/", "/ccaa/rioja", "/ccaa/navarra", "/ccaa/murcia", "/ser/emisoras/", "/ser/especiales/", "/ocio-y-cultura/bazar/", "#", "#", "#", "#", "/cadena-ser/programacion/", "/programas/por-radio/cadena-ser/", "/podcast/cadena-ser/hoy-por-hoy/", "/podcast/cadena-ser/hoy-por-hoy/", "/podcast/cadena-ser/la-ventana/", "/podcast/cadena-ser/la-ventana/", "/podcast/cadena-ser/hora-25/", "/podcast/cadena-ser/hora-25/", "/podcast/cadena-ser/el-larguero/", "/podcast/cadena-ser/el-larguero/", "/podcast/", "/podcast/por-tema/actualidad/", "/podcast/por-tema/cultura-y-sociedad/", "/podcast/por-tema/deportes/", "/podcast/por-tema/ocio/", "/podcast/por-tema/economia-y-negocios/", "/podcast/por-tema/ciencia-y-tecnologia/", "/podcast/por-tema/humor/", "/podcast/por-tema/historia/", "/podcast/por-tema/musica/", "/podcast/por-tema/salud-y-bienestar/", "/podcast/por-tema/cine-y-tv/", "/podcast/por-tema/opinion/", "/actualidad/ciencia-y-tecnologia/", "/autor/cadena_ser/a/", "https://cadenaser.com/tag/crisis_economica_coronavirus_covid_19/a/", "https://cadenaser.com/tag/oms_organizacion_mundial_salud/a/", "https://cadenaser.com/tag/covid_19/a/", "https://cadenaser.com/tag/covid_19/a/", "https://cadenaser.com/tag/covid_19/a/", "https://cadenaser.com/tag/crisis_economica_coronavirus_covid_19/a/", "https://cadenaser.com/tag/crisis_economica_coronavirus_covid_19/a/", "https://cadenaser.com/tag/uci_unidad_cuidados_intensivos/a/", "https://cadenaser.com/tag/crisis_economica_coronavirus_covid_19/a/", "https://cadenaser.com/tag/crisis_economica_coronavirus_covid_19/a/", "/tag/covid_19/a/", "/tag/coronavirus/a/", "/tag/virologia/a/", "/tag/vacunas/a/", "/tag/enfermedades_infecciosas/a/", "/tag/microbiologia/a/", "/tag/vacunacion/a/", "/tag/enfermedades/a/", "/tag/medicina_preventiva/a/", "/tag/medicina/a/", "/tag/biologia/a/", "/tag/salud/a/", "/tag/ciencias_naturales/a/", "/tag/ciencia/a/", "/nacional/2023/09/19/que-supone-la-salida-de-andreu-camps-de-la-federacion-ha-caido-la-dama-del-ajedrez-y-ahi-muchas-veces-acaba-la-partida-cadena-ser/", "/nacional/2023/09/20/telecinco-anuncia-la-cancelacion-del-programa-de-cuentos-chinos-con-jorge-javier-de-este-jueves-ante-su-baja-audiencia-cadena-ser/", "/nacional/2023/09/20/ancelotti-se-sincera-sobre-su-relacion-con-luka-modric-tras-su-complicada-situacion-en-el-real-madrid-no-puede-ser-de-otra-manera-cadena-ser/", "/nacional/2023/09/20/alexia-putellas-no-me-quedo-aqui-precisamente-porque-estoy-a-gusto-cadena-ser/", "/nacional/2023/09/19/aitor-esteban-acusa-a-semper-de-hacer-el-canelo-tras-hablar-en-euskera-en-el-pleno-del-congreso-cadena-ser/", "/audio/1695143545339", "/audio/1695187543_888_cut", "/audio/1695212069572", "/audio/1695155364445", "/audio/1695165400344", "https://cadenaser.com/aviso-legal/", "https://cadenaser.com/politica-privacidad/", "https://cadenaser.com/politica-de-cookies/", "https://cadenaser.com/ser-en-tu-movil/", "#", "#", "https://cadenaser.com/podcast/por-tema/boletines/", "#"]}