{"title": "\u00bfQu\u00e9 relaci\u00f3n tiene la microbiota intestinal con el sistema inmunitario? | Live-Med", "author": "Guillermo \u00c1lvarez Calatayud", "url": "https://www.livemed.in/es/blog/que-relacion-tiene-la-microbiota-intestinal-con-el-sistema-inmunitario/", "hostname": "livemed.in", "description": "En el intestino la microbiota contribuye a dos funciones principales, nutrici\u00f3n y defensa, existiendo un alto potencial de intercambio...", "sitename": "Live-Med", "date": "2021-12-04", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u00bfQu\u00e9 relaci\u00f3n tiene la microbiota intestinal con el sistema inmunitario?\n[\nDr.\nGuillermo \u00c1lvarez Calatayud\n| Pediatr\u00eda\n](/es/profesional/guillermo-alvarez-calatayud/)\nHospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, Madrid\nEn el intestino la microbiota contribuye a dos funciones principales, nutrici\u00f3n y defensa, existiendo un alto potencial de intercambio entre la microbiota y el sistema inmunitario, ya que el 70-80% de las c\u00e9lulas inmunitarias residen en el intestino. En \u00e9l, el sistema inmunitario est\u00e1 compuesto por varios tipos de tejido linfoide. Por ejemplo, las placas de Peyer, conocidas como tejido linfoide asociado al intestino (GALT), que son importantes tanto para las defensas frente a los pat\u00f3genos como para la tolerancia frente a los al\u00e9rgenos alimentarios y ambientales. Por ese motivo, el intestino juega un papel indispensable en el desarrollo y mantenimiento del equilibrio inmunitario y las interacciones entre las comunidades microbianas son esenciales en la maduraci\u00f3n del sistema inmunitario en los primeros a\u00f1os de nuestra vida.\n\u00bfQu\u00e9 papel tiene la microbiota intestinal en las alergias?\nSe ha demostrado que existen diferencias en la composici\u00f3n y actividad del microbioma intestinal entre los pacientes sanos y at\u00f3picos, de manera que en estos \u00faltimos hay una menor colonizaci\u00f3n de b\u00edfidobacterias y lactobacilos. Se desconoce si los cambios en el microbioma llevan a la condici\u00f3n al\u00e9rgica o viceversa. La hip\u00f3tesis de la higiene sugiere que el incremento de las enfermedades al\u00e9rgicas se relaciona con la disminuci\u00f3n de exposici\u00f3n a las infecciones. Los linfocitos Th2 est\u00e1n implicados en la g\u00e9nesis de las enfermedades al\u00e9rgicas, mientras que los linfocitos Th1 protegen de ellas. El desequilibrio de los linfocitos Th1/Th2 a favor de las Th2 condiciona la aparici\u00f3n de estas enfermedades. Factores que favorecer\u00edan la respuesta Th2 ser\u00edan la exposici\u00f3n a la antibioterapia, las vacunas, el estilo de vida occidental, el ambiente urbano, la dieta pobre en oxidantes, el bajo consumo de omega-3 y elevado de omega-6. Entre los factores protectores y estimulantes de respuesta Th1 tendr\u00edamos las familias numerosas, asistir a la guarder\u00eda (exposici\u00f3n temprana a microorganismos), ambiente rural y el uso de probi\u00f3ticos.\n\u00bfTienen eficacia los probi\u00f3ticos en la prevenci\u00f3n de las infecciones?\nEl efecto beneficioso del empleo de probi\u00f3ticos en la prevenci\u00f3n y el tratamiento de las enfermedades infecciosas se sustenta sobre la capacidad inmunomoduladora de este tipo de microorganismos sobre la microbiota y el sistema inmunol\u00f3gico. En la revisi\u00f3n Cochrane, publicada por Hao en 2015 y que incluye 13 ensayos cl\u00ednicos con un total de 3.720 participantes de todas las edades, los autores concluyeron que las personas que consumieron probi\u00f3ticos frente al placebo presentaron menos infecciones respiratorias de v\u00edas altas, con menor duraci\u00f3n de las mismas, reducci\u00f3n del uso de antibioterapia y menor absentismo laboral. Por otro lado, desde hace d\u00e9cadas sabemos que hay una predisposici\u00f3n individual en la respuesta inmune a las vacunas y la microbiota intestinal, pues al jugar un papel esencial en el desarrollo y la regulaci\u00f3n del sistema inmunol\u00f3gico, su estructura y composici\u00f3n podr\u00edan condicionar la manera en que los individuos pueden responder a las vacunas.\nConsejos desde Farmacia: \u00bfpor qu\u00e9 recomendar un probi\u00f3tico?\nEn relaci\u00f3n al empleo de probi\u00f3ticos en personas sanas para reforzar el sistema inmunitario, aunque la mayor\u00eda de los estudios realizados hasta la fecha presentan gran heterogeneidad, se ha encontrado en algunos de ellos un efecto beneficioso como, por ejemplo, tanto en la reducci\u00f3n de la sintomatolog\u00eda derivada de las infecciones como en la duraci\u00f3n de los episodios o en la prevenci\u00f3n del eczema at\u00f3pico en ni\u00f1os de familias con alta incidencia de alergias. Pese a que ha habido numerosos avances en el empleo de los probi\u00f3ticos en la modulaci\u00f3n de las respuestas del sistema inmunitario, son necesarios m\u00e1s estudios con mayor nivel de evidencia para recomendar de manera rutinaria su utilizaci\u00f3n, ya que los resultados no son concluyentes. Conviene tener en cuenta que los efectos de los probi\u00f3ticos dependen del tipo de cepa, dosis, duraci\u00f3n del tratamiento y poblaci\u00f3n objeto de estudio. En la tabla podemos observar las posibles dianas terap\u00e9uticas del empleo de probi\u00f3ticos por su capacidad inmunomoduladora. Grupos poblacionales que se podr\u00edan beneficiar de su utilizaci\u00f3n podr\u00edan ser los lactantes que acuden a la guarder\u00eda, los adultos en situaciones de estr\u00e9s o los ancianos que viven en residencias donde se ha observado que consumen dietas poco equilibradas.\n|Prevenci\u00f3n de las alergias en la infancia|\n|Prevenci\u00f3n y tratamiento de infecciones (gastrointestinales, respiratorias y urogenitales)|\n|Adyuvantes como respuesta de formaci\u00f3n de anticuerpos en la vacunaci\u00f3n|\n|Mejor\u00eda en enfermedades inflamatorias y trastornos funcionales digestivos|\n|Diferentes estados de \u00e1nimo o situaciones de estr\u00e9s (escolar, laboral, deportistas, etc.)|\n|Como complementos de dietas restrictivas o poco equilibradas|\n|En la prevenci\u00f3n de la obesidad y el s\u00edndrome metab\u00f3lico|\n|Aumento de las defensas en poblaci\u00f3n anciana|\n|Trastornos del comportamiento (autismo, enfermedad de Alzheimer, etc.)|\n|Prevenci\u00f3n de diferentes tipos de c\u00e1ncer|\n|Prevenci\u00f3n de enfermedades autoinmunes|\nBibliograf\u00eda y referencias:\n1. De la Fuente, M, Mart\u00edn Villa JM. El sistema inmunitario. En: \u00c1lvarez-Calatayud G, Marcos A, Margoll\u00e9s A (Eds.). Probi\u00f3ticos, prebi\u00f3ticos y salud: Evidencia cient\u00edfica. Madrid: Ergon; 2016. p. 133-140\n2. De la Fuente, M. Los probi\u00f3ticos en el envejecimiento. Efectos sobre el sistema inmunol\u00f3gico. En: Gu\u00eda de Buena Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica en Geriatr\u00eda: Papel de la microbiota y empleo de probi\u00f3ticos en adultos y mayores. SEGG. Espa\u00f1a. 2017. p.59-70.\n3.\n[ Hao Q, Dong BR, Wu T. Probiotics for preventing acute upper respiratory tract infections. Cochrane Database Syst Rev. 2015:CD006895.](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/25927096/)\n4. Nova E, Redondo N, G\u00f3mez S, Marcos A. Probi\u00f3ticos y sistema inmune en las diferentes etapas de la vida. En: Marcos A (Ed.). Inmunonutrici\u00f3n. 2\u00aa edici\u00f3n. Madrid: Interamericana; 2020. p.377-387.", "language": null, "image": "https://www.livemed.in/media/images/inmunidad-y-microbiota.original.webp", "pagetype": "article", "links": ["mailto:info@livemed.in", "/", null, "/es/programas/", "/es/programas/programa-aap-actualizacion-atencion-primaria/", "/es/programas/programa-vacunaccion-actualizacion-vacunas-atencion-primaria/", "/es/programas/programa-apap-actualizacion-pediatria-atencion-primaria/", "/es/programas/programa-afc-actualizacion-farmacia-comunitaria/", "/es/programas/programa-aap-online-competencias-clinicas-medicina-familiar-comunitaria/", "/es/programas/livemed-direct-formacion-medica-elearning/", "/es/programas/experto-en-salud-familiar/", null, "/es/canales/respiratorio-en-la-red/", "/es/aval/", "/es/blog/", "/es/cuenta/iniciar-sesion/", "/es/registro/", null, "/fr/blog/", "/pt/blog/", "/es/cuenta/iniciar-sesion/", "/es/registro/", null, "/fr/blog/", "/pt/blog/", "/es/", "/es/blog/", "/es/blog/category/inmunidad-y-microbiota/", "/es/blog/category/inmunidad-y-microbiota/", "/es/profesional/guillermo-alvarez-calatayud/", "/es/profesional/guillermo-alvarez-calatayud/", "#!", "#!", "#!", "#!", "#!", "mailto:?subject=&body=https://www.livemed.in/es/blog/que-relacion-tiene-la-microbiota-intestinal-con-el-sistema-inmunitario/&title=", "#", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/25927096/", "/es/blog/tag/microbiota-intestinal/", "/es/blog/tag/alergias/", "/es/blog/tag/probioticos/", "/es/blog/author/guillermo-alvarez-calatayud/", "https://www.livemed.in/es/blog/probioticos-y-prebioticos-en-las-formulas-lacteas-infantiles/", "/es/profesional/guillermo-alvarez-calatayud/", "/es/profesional/guillermo-alvarez-calatayud/", "https://www.livemed.in/es/blog/probioticos-en-pediatria/", "/es/profesional/rosaura-leis-trabazo/", "/es/profesional/rosaura-leis-trabazo/", "https://www.livemed.in/es/blog/el-papel-de-los-probioticos-en-la-alergia-a-las-proteinas-de-la-leche-de-vaca/", "/es/profesional/jose-manuel-moreno-villares/", "/es/profesional/jose-manuel-moreno-villares/", "https://www.livemed.in/canales/respiratorio-en-la-red/", "/es/blog/author/guillermo-alvarez-calatayud/", "https://www.livemed.in/es/blog/remision-del-asma-que-dice-la-guia-gema-53-al-respecto/", "/es/profesional/eva-trillo-calvo/", "/es/profesional/eva-trillo-calvo/", "https://www.livemed.in/es/blog/isglt2-en-pacientes-con-diabetes-tipo-2-efectos-secundarios-diferencias-entre-ellos-y-su-asociacion-con-arglp1/", "/es/profesional/sonia-miravet-jimenez/", "/es/profesional/sonia-miravet-jimenez/", "https://www.livemed.in/es/blog/recomendaciones-nutricionales-en-pacientes-con-enfermedad-renal-cronica-erc/", "/es/profesional/pilar-alonso-alvarez/", "/es/profesional/pilar-alonso-alvarez/", "/blog", "mailto:info@livemed.in", "/es/aviso-legal/", "/es/politica-de-privacidad/", "/es/politica-de-cookies/", "https://www.facebook.com/livemed.es", "https://twitter.com/LivemedIberia"]}