{"title": "EVIDENTIA", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2005-06-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "|\n|\n|\n|\n|\n|\n\u00c1rea de trabajo: El an\u00e1lisis de las expresiones culturales de la sociedad ante la salud: el arte, la literatura y el cine\nEl\norigen del cuidar: Un estudio a trav\u00e9s de la narrativa y la filmograf\u00eda\nEl presente trabajo parte del objetivo de describir y analizar el origen de la Ciencia Enfermera y su incidencia en las sociedades primitivas. La investigaci\u00f3n ha sido realizada con la ayuda de la narrativa y la filmograf\u00eda en la que como g\u00e9nero expresa las vivencias de los personajes sin m\u00e1s limitaciones que las impuestas por el autor de la obra y por las interpretaciones del lector-espectador.\nTodas las obras a estudio, encuadras en el Paleol\u00edtico, entre las que destacan las obras de la autora norteamericana Jean M. Auel, con su obra \u201cLos Hombres y la Tierra\u201d y el film de J. J. Annaud, constituyen un material de incipiente aplicaci\u00f3n para poder abordar con plenas garant\u00edas el problema a investigar: la comprensi\u00f3n de las situaciones por las que pasan los personajes en el amplio intervalo comprendido entre la salud-enfermedad, y es en este contexto de esfuerzo hermen\u00e9utico donde la novela hist\u00f3rica y el cine, clasificado por los cr\u00edticos de \u201caventuras\u201d, nos revela su gran potencial pedag\u00f3gico y antropol\u00f3gico.\nEl trabajo ha sido desarrollado mediante el an\u00e1lisis de contenido de los textos siguiendo los m\u00e9todos y t\u00e9cnicas del trabajo hist\u00f3rico (THUILLIER y TULARD, 1988; ECO, U 1989), y de las estrategias aportadas por el an\u00e1lisis de la filmograf\u00eda (CARMONA, R 1991), las orientaciones de la etonolog\u00eda narrativa (GEERTZ, C 1994) y la fenomenolog\u00eda (ESTEBAN ALBERT, M 1995).\nEn conclusi\u00f3n, podemos afirmar que: \u201cel origen de la Ciencia Enfermera, no renuncia a su historia para adquirir la capacidad cient\u00edfica de la explicaci\u00f3n, por muy dif\u00edciles que sean los momentos que puedan haber atravesado1\u201d (ESTEBAN ALBERT, M 1995).\n1 Pr\u00f3logo escrito por Manuel Esteban Albert, en la obra de HERN\u00c1NDEZ CONESA, J: \u201cHistoria de la Enfermer\u00eda: un an\u00e1lisis hist\u00f3rico de los cuidados de enfermer\u00eda\u201d. Interamericana. McGraw \u2013Hill. Madrid, 1995 (1\u00aa edici\u00f3n).\nLa\nenfermedad de la locura a trav\u00e9s de la mirada de Goya\nIntroducci\u00f3n: La locura, la enfermedad, que se situaba en el pasado, m\u00e1s all\u00e1 de la comprensi\u00f3n del hombre. A lo largo de la historia ha despertado el inter\u00e9s de numerosos artistas, entre ellos, nuestro Francisco de Goya.\nLa expresi\u00f3n de pavor, extra\u00f1amiento, enajenaci\u00f3n, furia y abandono de los enfermos mentales queda recogida en algunos de los cuadros de Goya.\nMetodolog\u00eda: Se realizar\u00e1 an\u00e1lisis e interpretaci\u00f3n iconogr\u00e1fica de diversas pinturas de Goya. Para el an\u00e1lisis iconogr\u00e1fico se utilizar\u00e1 el esquema propuesto por Siles, (1999) y para la interpretaci\u00f3n iconogr\u00e1fica el de panofsky.\nConclusiones: La contemplaci\u00f3n de estas obras pict\u00f3ricas suscita una reflexi\u00f3n sobre la degradaci\u00f3n institucional y el maltrato f\u00edsico y ps\u00edquico que padec\u00edan los enfermos mentales en la Espa\u00f1a de finales del siglo XVIII y principios del XIX.\nLa iconograf\u00eda representa una fuente relevante para estudiar la cultura de los cuidados enfermeros en el \u00e1mbito psiqui\u00e1trico y la configuraci\u00f3n hist\u00f3rica de la instituci\u00f3n manicomial.\nLa\nmirada paliativa: an\u00e1lisis cualitativo de la pel\u00edcula \u201cgritos\ny susurros\u201d como instrumento educativo en el pre y postgrado\nIntroducci\u00f3n: La ense\u00f1anza de los cuidados paliativos puede dimensionarse desde perspectivas muy diversas, con el fin de que el alumno, bien sea en el pre o postgrado, pueda adquirir las competencias b\u00e1sicas para el desempe\u00f1o de esta actividad.\nEl uso del cine comercial, como t\u00e9cnica educativa ha sido desarrollado por una serie de autores dedicados a las Ciencias de la Educaci\u00f3n; manejar esta herramienta supone acercar al espectador-alumno, un elemento del cual que ya conoce sus reglas esenciales, pero que al ser utilizado de diferente forma, desde otra \u00f3ptica distinta al del ocio, esencia para la que fue destinada, deber\u00e1 partir desde otras premisas previas, si deseamos que de la visualizaci\u00f3n y an\u00e1lisis cualitativo de la misma, se obtenga cierto rendimiento acad\u00e9mico.\nCon ello se intenta que el instrumento cinematogr\u00e1fico sirva como ejemplo y contraejemplo de esta \u00e1rea de los cuidados.\nMetodolog\u00eda: An\u00e1lisis cualitativo de la pel\u00edcula \u201cGritos y susurros\u201d (1972) de Ingmar Bergman. Se ha desarrollado la t\u00e9cnica de an\u00e1lisis O.R.A. (Observaci\u00f3n \u2013 Reflexi\u00f3n - An\u00e1lisis)\nResultados y discusi\u00f3n: Se han obtenido 3 l\u00edneas de an\u00e1lisis tras la visi\u00f3n de la pel\u00edcula, que ser\u00e1n objeto para la discusi\u00f3n en el grupo, as\u00ed como para la exposici\u00f3n de aspectos importantes en los cuidados paliativos: el Dolor en el enfermo, las relaciones familiares y los cuidadores informales.\nConclusiones: Ser\u00e1 importante el manejo de esta t\u00e9cnica, como an\u00e1lisis cualitativo y como instrumento did\u00e1ctico, de la cual se pueden extraer importantes referencias, para la ense\u00f1anza y aprendizaje de los cuidados paliativos; contenidos estos que pueden ejemplificarse de forma m\u00e1s correcta con el instrumento cinematogr\u00e1fico.\nLas\nelecciones ocupacionales en la pel\u00edcula \u201cEl hijo de la Novia\u201d\nIntroducci\u00f3n: Las proyecciones cinematogr\u00e1ficas reflejan y analizan amplias cuestiones sobre la ocupaci\u00f3n de las personas. As\u00ed como tambi\u00e9n, ahondan en los aspectos emergentes del fen\u00f3meno de la ocupaci\u00f3n.\nLa dimensi\u00f3n ocupacional de las personas es el centro de estudio de la disciplina socio-sanitaria de la terapia ocupacional. Esta disciplina entiende la ocupaci\u00f3n como un medio para el mantenimiento, mejora y recuperaci\u00f3n de las estructuras corporales y las funciones psicol\u00f3gicas. Pero tambi\u00e9n, la describe como un fin, un mecanismo para que el individuo/a adapte el entorno a sus necesidades vitales como a los requerimientos sociales de su comunidad de pertenencia.\nEste enfoque encaja en el concepto hol\u00edstico de salud propuesto por la Clasificaci\u00f3n Internacional del Funcionamiento, de la Discapacidad y de la Salud (CIF), ya que se tiene en cuenta factores que van m\u00e1s all\u00e1 de los biom\u00e9dicos, como son la capacidad para desempe\u00f1ar actividades y la participaci\u00f3n social.\nObjetivos: An\u00e1lisis descriptivo-interpretativo de los roles ocupacionales de los personajes de la pel\u00edcula \u201cEl hijo de la Novia\u201d, desde la visi\u00f3n fenomenol\u00f3gica del Modelo de Ocupaci\u00f3n Humana.\nM\u00e9todo: Seguimiento de las directrices propuestas por especialistas en este tipo de an\u00e1lisis.\nConclusiones: \u201cEl hijo de la novia\u201d demuestra la elecci\u00f3n de roles ocupacionales accionados por los valores propios de la persona, sus intereses y su sentido de eficacia. La oportunidad de llevar a cabo estas ocupaciones requiere de una determinada adaptaci\u00f3n ambiental que est\u00e9 en consonancia con las capacidades objetivas y percibidas de la persona y con sus niveles de confianza en el ambiente.\nSalud\ny aspectos sociales en la obra \u201cLazarillo de Tormes\u201d\nLa obra de Lazarillo de Tormes es la novela picaresca de referente en el Siglo de Oro de la literatura espa\u00f1ola. Debido a sus caracter\u00edsticas narrativas realiza una cr\u00edtica de la sociedad existente. Describe aspectos de salud que en dicha \u00e9poca se llevaban a cabo. De ah\u00ed la importancia del an\u00e1lisis de tal obra, desde el punto de vista de la enfermer\u00eda pues nos ofrece numerosa informaci\u00f3n sobre: t\u00e9cnicas sanitarias, normas de higiene, enfermedades, personal sanitario, saber popular en cuidados, heridas y sensaci\u00f3n de dolor.\nEl tema principal en el que centra la novela es el hambre. Nos encontramos a mediados del siglo XVI. Socialmente, Espa\u00f1a est\u00e1 en crisis econ\u00f3mica por las continuas guerras. Hay miseria y proliferan los vagabundos y estafadores. Ser\u00e1 en este contexto social donde L\u00e1zaro narrar\u00e1 su historia. En la lectura de dicha obra se ha realizado un an\u00e1lisis descriptivo para poder categorizar la informaci\u00f3n obtenida.\nC\u00e1ncer\ny adolescencia en el contexto hospitalario. Una visi\u00f3n a trav\u00e9s\nde la pel\u00edcula \u201cPlanta 4\u201d\nIntroducci\u00f3n: El cine tiende a visualizar reflejos de la sociedad, situaciones cotidianas que impactan sobre los espectadores para transmitir su particular enfoque de la realidad. Informaci\u00f3n que puede resultar relevante para analizar y reflexionar.\nObjetivo y metodolog\u00eda: El prop\u00f3sito de este trabajo ha sido indagar en las vivencias asociadas al c\u00e1ncer en los adolescentes dentro del contexto hospitalario por medio del an\u00e1lisis descriptivo-interpretativo de la pel\u00edcula \u201cPlanta 4\u00aa\u201d.\nConclusiones: \u201cPlanta 4\u00aa\u201d muestra la lucha por la supervivencia y las estrategias de afrontamiento ante el c\u00e1ncer de un grupo de adolescentes ingresados en un hospital. El ocio, las relaciones afectivas, la enfermedad, el ingreso hospitalario, la muerte, la relaci\u00f3n con los profesionales, las relaciones de poder, la adolescencia, etc. son algunas de las categor\u00edas emergentes tras el an\u00e1lisis de la pel\u00edcula. El an\u00e1lisis f\u00edlmico se convierte en una buena fuente de informaci\u00f3n sobre la imagen que la sociedad tiene ante determinadas situaciones de salud y enfermedad.\n\u00c1rea de trabajo: El placer de vivir juntos: investigaci\u00f3n cualitativa e inmigraci\u00f3n\nGrietas\nen la equidad del sistema sanitario. Un estudio sobre salud de los inmigrantes\necuatorianos en Bilbao\nEl trabajo de investigaci\u00f3n que se presenta se ha planteado, dentro del marco te\u00f3rico de la Antropolog\u00eda M\u00e9dica, a partir de las dicotom\u00edas salud-enfermedad y sistema sanitario-emigraci\u00f3n desde la perspectiva del colectivo ecuatoriano en Bilbao, intentando averiguar, desde el punto de vista de dichos inmigrantes, si consideran que nuestro sistema sanitario es equitativo y al mismo tiempo responder a las preguntas de: c\u00f3mo, de qu\u00e9 manera, cu\u00e1ndo y por qu\u00e9 acceden al mismo y cu\u00e1l es su valoraci\u00f3n sobre \u00e9l una vez lo han utilizado. Y a\u00fan en el caso de que el servicio no se utilice o incluso aunque se utilice poco, conocer si se acude a pr\u00e1cticas alternativas de autoatenci\u00f3n, que pudieran estar presentes en su tradici\u00f3n cultural.\nPara obtener la informaci\u00f3n se utiliz\u00f3 una metodolog\u00eda cualitativa basada en entrevistas en profundidad y en grupos focales. Los resultados obtenidos, con peque\u00f1os matices, ponen de manifiesto que los ecuatorianos no solo no encuentran injusticias o desigualdades en nuestro sistema sanitario sino que, antes al contrario, les parece excelente. Con respecto al concepto de salud/enfermedad, la realidad que se ha encontrado es muy plural, algunos de los informantes al provenir de un sistema de salud excluyente, como es el biom\u00e9dico hegem\u00f3nico, presentaban un concepto de salud/enfermedad muy similar al nuestro. Otros, por el contrario, en su concepci\u00f3n de la salud y del tratamiento de la enfermedad, recurr\u00edan al paradigma tradicional, siendo sus conocimientos vern\u00e1culos los que permeaban este saber. En relaci\u00f3n a la autoatenci\u00f3n, se tiene que afirmar que \u00e9sta, al margen de ser una pauta cultural muy importante en Ecuador, en Bilbao solo constituye una opci\u00f3n secundaria y pr\u00e1cticamente no empleada, recurriendo normalmente los ecuatorianos al sistema hegem\u00f3nico.\n\"Historia\nde un extranjero\"\nLa globalizaci\u00f3n econ\u00f3mica est\u00e1 provocando que decenas de miles de personas se vean forzadas a salir de sus pa\u00edses huyendo de la pobreza extrema, etc. Se juegan la vida buscando vivir con dignidad.\nLos extranjeros residentes en Espa\u00f1a representan el ocho por ciento de la poblaci\u00f3n. En Andaluc\u00eda conviven con los andaluces unos 420.000. En la provincia de Almer\u00eda hay unos 50.000 extranjeros afiliados a la Seguridad Social y se calcula que otros 40.000 no tienen permiso de residencia. Almer\u00eda es elegida por miles de inmigrantes como puerta de entrada al \"mundo rico\". En la provincia de Almer\u00eda m\u00e1s de un 60% proceden de Marruecos.\nMovernos con grandes n\u00fameros, estad\u00edsticas puede hacer que nos olvidemos que en cada una de estas cifras la conforman historias personales \u00fanicas.\nCon esta comunicaci\u00f3n intentaremos acercarnos a una de esas vidas para intentar entender sus sensaciones y sus sentimientos. Esta es la historia de un extranjero, como otras muchas historias de otros muchos extranjeros, historia de una persona que, como otras muchas personas, naci\u00f3 en otro lugar y viene a nuestra tierra con sus ilusiones, sus sue\u00f1os y sus esperanzas.\nEs la historia de un rife\u00f1o que, tras varios intentos, consigui\u00f3 llegar a las nuestras costas hace dos a\u00f1os.\nEducaci\u00f3n\npara la salud: Atenci\u00f3n a la diversidad en los Centros Atenci\u00f3n\nPrimaria\nCon la reforma sanitaria emprendida desde el a\u00f1o 1984 con la creaci\u00f3n del real decreto de estructuras b\u00e1sicas (Decreto 1984) y consolidada posteriormente con la Ley General de Sanidad del a\u00f1o 1986 (Ley 1986), se recoge en Espa\u00f1a el esp\u00edritu que la OMS manifiesta en la declaraci\u00f3n de Alma -Ata (OMS 1978), donde se plantea como reto, que el eje de los sistemas sanitarios debe de ser la prevenci\u00f3n y la promoci\u00f3n de la salud.\nEste nuevo enfoque preventivo de la salud y la crisis en la que est\u00e1n sumidos los actuales sistemas sanitarios, junto con el nuevo valor que la sociedad otorga a la autosuficiencia personal y colectiva hacen que la educaci\u00f3n para la salud sea un principio b\u00e1sico dentro de los sistemas sanitarios.\nLa educaci\u00f3n para la salud desde la reforma sanitaria del 84 se ha limitado a desarrollar actividades educativas tendentes a la resoluci\u00f3n de problemas relacionados directamente con las carencias funcionales que dan lugar a alteraciones de salud y en ning\u00fan momento se han valorado en estas actividades las diferencias culturales e individuales de la sociedad.\nDada la pluralidad cultural e individual existente en la sociedad actual, nos parece interesante introducir un enfoque nuevo en el tratamiento de la educaci\u00f3n para la salud fundamentada en la consideraci\u00f3n de las diferencias culturales e individuales.\nEnfermeros\nante el cuidado del otro: Actitudes\nIntroducci\u00f3n: Asistimos, en Espa\u00f1a a una creciente llegada de personas procedente de distintos horizontes. Este contacto intercultural reviste especial significaci\u00f3n e importancia cuando se produce en el campo de la atenci\u00f3n sanitaria, porque la enfermedad y su cuidado tienen diferentes interpretaciones culturales y porque el proceso migratorio se acompa\u00f1a de problemas espec\u00edficos de salud. El car\u00e1cter cambiante de la sociedad, d\u00f3nde adem\u00e1s coexisten relaciones culturalmente heterog\u00e9neas, hace necesario considerar la dimensi\u00f3n transcultural desde la perspectiva de la enfermer\u00eda.\nLa enfermer\u00eda, al igual que el resto de las profesiones, debe dotarse de instrumentos y herramientas para superar las modificaciones que surgen de la presencia de personas de diversas culturas en un mismo espacio y tiempo.\nObjetivos:\n*Conocer las actitudes que tienen los profesionales de enfermer\u00eda de Huelva, ante los cuidados transculturales a pacientes de cultura diversa.\n*Identificar si los profesionales de enfermer\u00eda de los servicios p\u00fablicos de salud de Huelva y su provincia conocen los recursos ofrecidos por la Junta de Andaluc\u00eda para garantizar la salud de la poblaci\u00f3n inmigrada al margen de su situaci\u00f3n administrativa.\n*Analizar los factores que predisponen, facilitan y refuerzan la calidad asistencial que se presta al colectivo inmigrante por parte de los profesionales de enfermer\u00eda.\nMetodolog\u00eda: El dise\u00f1o epidemiol\u00f3gico elegido es un estudio observacional transversal\nLa poblaci\u00f3n de estudio se compone de aquellos profesionales de enfermer\u00eda que trabajen para el Sistema de Salud P\u00fablico Andaluz en el momento del estudio en la Huelva y su provincia. Se realiza un muestreo estratificado: Atenci\u00f3n Primaria/ Atenci\u00f3n especializada.\nEl instrumento de medida es un cuestionario auto cumplimentado\nEl an\u00e1lisis de los datos fue realizado con el programa estad\u00edstico SPSS 12.0\nConclusiones: Los enfermeros que trabajan en la sierra son m\u00e1s integradores y est\u00e1n m\u00e1s sensibilizados con los cuidados transculturales que los del resto de centros de trabajo. Probablemente porque en sus lugares de residencia y de trabajo, la inmigraci\u00f3n no ha cobrado un gran peso respecto a otras zonas de Huelva.\nCuidar\na los mayores: de las cuidadoras principales a las nuevas cuidadoras asistenciales\nIntroducci\u00f3n: El cuidado de las personas mayores hist\u00f3ricamente ha sido asumido por los familiares y en general por las mujeres. La incorporaci\u00f3n de \u00e9sta al mundo laboral, la disminuci\u00f3n del n\u00facleo familiar, los nuevos modelos familiares, la escasez de servicios comunitarios,... Muchas de las personas mayores necesitan ser cuidadas en su domicilio, y estos cuidados est\u00e1n siendo delegados y proporcionados por personas inmigrantes remuneradas por los familiares.\nObjetivos: Identificar las caracter\u00edsticas socio-demogr\u00e1ficas de las cuidadoras que provienen de pa\u00edses extracomunitarios. Analizar sus percepciones respecto a la actividad. Reflexionar estrategias de atenci\u00f3n a partir de nuevas necesidades detectadas.\nDise\u00f1o: Estudio por encuesta de preguntas abiertas a 15 cuidadoras de personas incluidas en programa de atenci\u00f3n domiciliaria de un \u00c1rea B\u00e1sica de Salud urbana. An\u00e1lisis cuantitativo (caracter\u00edsticas individuales) y cualitativo (percepciones y reflexiones de las cuidadoras), mediante an\u00e1lisis de contenido por elaboraci\u00f3n de modelos comprensivos.\nResultados: El perfil de la cuidadora tiende: mujer, de Ecuador o Bolivia, entre 24-46 a\u00f1os, inmigrante hace 1-4 a\u00f1os, tiempo que coincide en convivencia en el domicilio de la persona cuidada. El an\u00e1lisis de las percepciones ha permitido identificar dos modelos te\u00f3ricos: uno de perspectiva m\u00e1s profesionalizadora de la acci\u00f3n de los cuidados y otro de perspectiva m\u00e1s socio-afectiva con una mayor implicaci\u00f3n personal lindando la relaci\u00f3n familiar.\nConclusiones: Se ve necesario tener en cuenta, como objeto de nuestra atenci\u00f3n enfermera en domicilio (formaci\u00f3n, relaci\u00f3n, interferencias culturales,\u2026) esta nueva figura cada vez m\u00e1s emergente de cuidadora asistencial.\n\u00c1rea de trabajo: La enfermedad en primera persona: utilidades de los dise\u00f1os biogr\u00e1ficos en cl\u00ednica\nHisterectom\u00eda\nAbdominal.- Una experiencia de vida\nIntroducci\u00f3n: La histerectom\u00eda abdominal constituye una intervenci\u00f3n que se realiza frecuentemente y para la cual no se implementa una educaci\u00f3n preoperatoria, teniendo en cuenta los significados que para la mujer tiene el \u00datero.\nLos prop\u00f3sitos de esta investigaci\u00f3n fueron: Identificar las actitudes, conocimientos y necesidades de la mujer. Proporcionar la informaci\u00f3n individualizada requerida y posteriormente evaluar los resultados de la intervenci\u00f3n en el postoperatorio.\nMetodolog\u00eda: Se realiz\u00f3 entrevista profunda a 20 pacientes de dos instituciones de salud, una de seguridad social y otra de asistencia social, programadas para histerectom\u00eda abdominal previa autorizaci\u00f3n de las pacientes. Se recolect\u00f3 la informaci\u00f3n manualmente. Se analiz\u00f3 mediante la Teor\u00eda Fundamentada.\nResultados: Las categor\u00edas m\u00e1s importantes previas a la intervenci\u00f3n fueron G\u00e9nero y Falta de informaci\u00f3n lo que influye en la visi\u00f3n de la cirug\u00eda y en la actitud de la paciente. En la intervenci\u00f3n se aclararon dudas, mitos, se detectaron miedos, explicit\u00e1ndose la actitud de las informantes y las investigadoras. El resultado mostr\u00f3 cambio en la actitud y la percepci\u00f3n sobre la atenci\u00f3n recibida. Se concluye que entre m\u00e1s se conoce el proceso la paciente se empodera y participa m\u00e1s, disminuye la ansiedad y presenta mejor\u00eda.\nCuando\nel problema no est\u00e1 en el cuerpo, sino en la calle. Relato biogr\u00e1fico\nde un drogadicto\nEn el abordaje de las toxicoman\u00edas se necesita la intervenci\u00f3n de m\u00faltiples sectores de la sociedad. Se ha demostrado que las campa\u00f1as sanitarias son insuficientes, los j\u00f3venes conocen los efectos perjudiciales del consumo de estas sustancias, pero ello no acarrea un cambio de comportamiento. El relato siguiente es el de una persona que siempre ha estado en la frontera de las conductas de riesgo. Accedo a \u00e9l como consecuencia de su ingreso hospitalario por intento de autolisis. En este relato podemos destacar unas dificultades familiares en su educaci\u00f3n, una personalidad impulsiva y un medio ambiente proclive a la adicci\u00f3n a estas sustancias.\nEs un relato que no tiene final, es decir, no termina con la deshabituaci\u00f3n del sujeto ni su reinserci\u00f3n en la sociedad, sino que se trata de un contacto ocasional con el medio hospitalario que no va a lograr su desintoxicaci\u00f3n. El sujeto, seg\u00fan se desprende en su propio relato, no asume su adicci\u00f3n y focaliza su problema con el ambiente que le rodea. No obstante, creo que ha sido una buena experiencia para m\u00ed, el haber recogido esta historia de vida pues nos permite conocer como los sujetos, a\u00fan inmersos en un pozo, pueden no estar dispuestos o preparados para querer salir de \u00e9l.\nLa\nDiabetes: luces y sombras en el camino\nLas personas con diabetes necesitan de profesionales que adem\u00e1s de ofrecerle conocimientos, valoren las respuestas que desarrollan ante la enfermedad, sus capacidades de afrontamiento y c\u00f3mo es la adaptaci\u00f3n a la misma.\nComo objetivo nos propusimos recoger los recuerdos, opiniones y vivencias de una persona con diabetes, pero enfocado en el \u00e1mbito de los conocimientos adquiridos sobre la enfermedad y sobre todo la imagen que suscitamos los sanitarios respecto a la educaci\u00f3n diabetol\u00f3gica.\nPara ello se realiz\u00f3 una entrevista en profundidad a una chica de 37 a\u00f1os de edad, que debut\u00f3 con una diabetes tipo 1 cuando ten\u00eda s\u00f3lo 10 a\u00f1os y que ha sufrido graves complicaciones, que le han llevado a la ceguera y a un trasplante renal, obteniendo un relato biogr\u00e1fico sorprendente.\nTras el an\u00e1lisis cualitativo del contenido se destaca que las ideas y opiniones que Chari manifiesta, desde su experiencia como diab\u00e9tica, coinciden plenamente con las recomendaciones m\u00e1s innovadoras y recientes que hacen los \u201cexpertos\u201d en diabetes y educaci\u00f3n diabetol\u00f3gica.\nCuando se indaga en las vivencias subjetivas de los pacientes, se induce a la reflexi\u00f3n, pudi\u00e9ndose entender mejor las necesidades de \u00e9stos y aprendiendo de la \u201csabidur\u00eda\u201d de nuestros pacientes, fruto de su experiencia.\nVivir\nal d\u00eda. Experiencia de Isabel, cuidadora de su marido enfermo de Alzheimer\nPor medio del relato biogr\u00e1fico podemos conocer y comprender mejor la experiencia de las personas ante situaciones de salud-enfermedad. Se presenta el relato de Isabel, quien comparte con nosotros su vivencia como cuidadora de su marido desde que comenz\u00f3 con la Enfermedad de Alzheimer hace 11 a\u00f1os. Ella nos relata c\u00f3mo fue el camino hacia el diagn\u00f3stico, su b\u00fasqueda incesante de informaci\u00f3n, c\u00f3mo afront\u00f3 la enfermedad y la aparici\u00f3n de una nueva complicaci\u00f3n, la p\u00e9rdida de autonom\u00eda, el apoyo de familiares y amigos, los problemas econ\u00f3micos, y c\u00f3mo no, el futuro.\nVivencia\ndel proceso de hospitalizaci\u00f3n en adultos j\u00f3venes ingresados en\nel Hospital Universitario Virgen de Valme\nObjetivo: Conocer c\u00f3mo viven la hospitalizaci\u00f3n los pacientes j\u00f3venes y los elementos que confluyen en este proceso.\nMetodolog\u00eda: Estudio cualitativo de tipo biogr\u00e1fico. Se realiz\u00f3 un grupo focal con pacientes ingresados en el Hospital San Cecilio y se construyeron tres relatos biogr\u00e1ficos a partir de ocho entrevistas en profundidad, realizadas a j\u00f3venes entre 18 y 30 a\u00f1os de edad, dados de alta en el Hospital Virgen de Valme, en el primer semestre del a\u00f1o 2004.\nResultados: El discurso de los/as j\u00f3venes entrevistados puso de manifiesto dos perspectivas yuxtapuestas en la vivencia de la hospitalizaci\u00f3n:\nLa hospitalizaci\u00f3n como vivencia secuencial est\u00e1 compuesta por tres estadios: El choque con el entorno hospitalario, la aceptaci\u00f3n de la rutina hospitalaria y la expectativa de retorno a la vida normal.\nComo experiencia cultural la hospitalizaci\u00f3n se compone de una serie factores que se agrupan en creencias (imaginario, ruptura de obligaciones cotidianas); valores (relatividad del tiempo, informaci\u00f3n, dolor, v\u00ednculos familiares) y pr\u00e1cticas (Lenguaje, apropiaci\u00f3n de espacios, normas).\nConclusi\u00f3n: El estudio da cuenta de elementos que hacen parte de la vivencia de la hospitalizaci\u00f3n y brindan abundante informaci\u00f3n sobre la vida cotidiana en el hospital, dando pie a futuras investigaciones relacionadas con el tema. Adem\u00e1s encontramos que el relato biogr\u00e1fico es una herramienta metodol\u00f3gica pertinente para la investigaci\u00f3n en salud ya que permite un abordaje descriptivo y detallado.\n\u00c1rea de trabajo: G\u00e9nero y salud: contribuciones desde la investigaci\u00f3n cualitativa\nEl\notro cuerpo de la identidad. An\u00e1lisis de modelos culturales de los trastornos\ndel cuerpo femenino\nIntroducci\u00f3n: La observaci\u00f3n de que las mujeres sufren mas enfermedades mentales que los hombres y sobre todo aquellas relacionadas con los afectos y la corporalidad (9 de cada 10 personas con anorexia son mujeres) plantea la necesidad de contemplar los condicionantes socioculturales que conforman la identidad femenina y la manera como la mujer se inserta en la sociedad. El presente estudio se centra en la construcci\u00f3n de la identidad corporal en la anorexia nerviosa, desde una perspectiva social i cultural.\nObjetivo: Analizar modelos culturales sobre la identidad femenina en relaci\u00f3n a al corporalidad\nMetodolog\u00eda: El estudio se ha realizado en varias etapas. Se utilizaron t\u00e9cnicas de saturaci\u00f3n de la informaci\u00f3n (\u201cbola de nieve\u201d) y entrevistas semidirigidas en profundidad a informantes diagnosticadas de anorexia nerviosa.\nResultados: De las entrevistas destacan tres dimensiones principales en la construcci\u00f3n de la identidad. A trav\u00e9s de ellas se refleja que las informantes confirman su identidad a trav\u00e9s del reconocimiento del cuerpo y exageran el modelo, llev\u00e1ndolo a tal extremo que lo sobrepasan.\nConclusiones: La percepci\u00f3n del modelo de mujer que interiorizan las informantes configura el orden social respecto a la feminidad.\nHisterectom\u00eda\nderivada de complicaciones del parto en un grupo de mujeres mexicanas: una visi\u00f3n\nsociocultural*\nEstudio de abordaje cualitativo fundamentado en referenciales socioculturales de la antropolog\u00eda apoyada en el interaccionismo simb\u00f3lico, y calidad de vida el objetivo fue comprender si la histerotom\u00eda realizada en parturientas, derivada de complicaciones del trabajo de parto y parto, interfiere en su calidad de vida, se busco el significado de la perdida del \u00fatero e identificar los cambios ocurridos despu\u00e9s de la cirug\u00eda. Participaron diez mujeres de 16 a 30 a\u00f1os, independientemente de su paridad. Atendidas en el Hospital General Dr. Gustavo Baz Prada, Cd. Nezahualcoyotl, M\u00e9xico en los a\u00f1os 2002-2004. Los datos se obtuvieron por entrevista semi-estructurada. El an\u00e1lisis de contenido tem\u00e1tico, favoreci\u00f3 la interpretaci\u00f3n, de los datos, emergiendo, tres grandes unidades Tem\u00e1ticas: Percepci\u00f3n de los motivos de la histerectom\u00eda; La p\u00e9rdida como motivo de sufrimiento y cambios en el cuerpo f\u00edsico y en el cuerpo social. En la perspectiva de las mujeres, la histerectom\u00eda gener\u00f3 un gran sufrimiento, que recay\u00f3 mucho m\u00e1s en sus cuerpos sociales, que los biol\u00f3gicos. Las cuestiones subjetivas y socioculturales que pernean su universo simb\u00f3lico, permiti\u00f3 la identificaci\u00f3n de met\u00e1foras de la histerectom\u00eda, que interfieren de sobre manera en la calidad de sus vidas.\nMetodolog\u00eda\nCualitativa para el estudio de diferencias de G\u00e9nero en Salud\nIntroducci\u00f3n: Las desigualdades de g\u00e9nero en salud son un problema de salud p\u00fablica y de inter\u00e9s creciente en la agenda pol\u00edtica. Los m\u00e9todos cuantitativos presentan limitaciones para comprender estas desigualdades y es necesaria una aproximaci\u00f3n cualitativa. En esta presentaci\u00f3n compartiremos nuestra experiencia como referencia para quienes est\u00e9n interesados en este campo.\nM\u00e9todos: Comentaremos qu\u00e9 enfoque te\u00f3rico hemos seguido y el abordaje metodol\u00f3gico, sus aportaciones y limitaciones para la comprensi\u00f3n de estas desigualdades en nuestro contexto.\nResultados: Modelo explicativo de producci\u00f3n social de desigualdades en salud centrado en vida cotidiana, desde una perspectiva de g\u00e9nero interesada en la diversidad. Abordaje cualitativo de niveles m\u00faltiples que incorpora el enfoque de la epidemiolog\u00eda ecosocial utilizando dos ejes de an\u00e1lisis: temporal (ciclo de vida); y espacial o contexto multinivel (individual, familiar y barrio). Entrevistas semi-estructuradas y grupos focales. Participan mujeres y varones mayores de 25 a\u00f1os con determinadas caracter\u00edsticas seg\u00fan nivel. An\u00e1lisis de contenido. Temas de an\u00e1lisis centrados en concepto de salud y enfermedad, valoraci\u00f3n salud propia; experiencia de enfermar; condiciones de vida determinantes de salud; percepci\u00f3n de desigualdad de g\u00e9nero en salud.\nConclusiones: Este abordaje nos acerca a escenarios de vida cotidiana y da claves para conocer el \u00abpor qu\u00e9\u00bb de las diferencias de g\u00e9nero y profundizar en \u00abc\u00f3mo\u00bb se viven las condiciones de vida sobre la salud.\nReflexoterapia\nen mujeres con ansiedad y tratamiento psicol\u00f3gico de un a\u00f1o de\nduraci\u00f3n\nAntecedentes y objetivos: La ansiedad es una experiencia vivencial afectiva del ser humano que se corresponde con un estado de alerta del organismo ante est\u00edmulos o situaciones que se perciben como amenazantes y no siempre puede evaluarse como un s\u00edntoma o una enfermedad, sino que en la mayor\u00eda de las ocasiones es una respuesta normal que se acompa\u00f1a de un cortejo amplio y variado de s\u00edntomas som\u00e1ticos.\nEs un trastorno importante en la actualidad que afecta a gran n\u00famero de personas tanto adultos como j\u00f3venes o ni\u00f1os. La persona afectada se encuentra en una continua b\u00fasqueda de soluciones a su problema, en muchas ocasiones la soluci\u00f3n se presenta en forma de f\u00e1rmacos.\nActualmente los nuevos enfoques hol\u00edsticos proponen nuevas soluciones que pueden encontrarse en la utilizaci\u00f3n de las terapias naturales. De las t\u00e9cnicas utilizadas dentro de este enfoque en el tratamiento de la ansiedad son: m\u00fasicoterapia, cromoterapia, homeopat\u00eda, t\u00e9cnicas de relajaci\u00f3n, acupuntura corporal, moxibusti\u00f3n, masajes y fitoterapia y reflexoterapias.\nLa reflexoterapia o terapia de las zonas reflejas de los pies es una de las m\u00e1s conocidas y utilizada dentro de los llamados microsistemas.\nSe decidi\u00f3 realizar el presente trabajo con el objetivo de evaluar la eficacia de la reflexoterapia en el tratamiento de mujeres con trastornos de ansiedad que llevaban un a\u00f1o de tratamiento psicol\u00f3gico.\nMaterial y m\u00e9todo: Se realiz\u00f3 estudio experimental en mujeres que acud\u00edan al servicio de psicolog\u00eda del Pius Hospital de Valls, diagnosticadas de ansiedad con una evoluci\u00f3n de un a\u00f1o, remitidas por el profesional que las atend\u00eda.\nSe les aplica el test de Golberg y cuestionario abierto, un mapa de zonas reflejas as\u00ed como una exploraci\u00f3n completa de los pies y zonas reflejas, se toma fotograf\u00eda de los pies. Estas mismas observaciones se aplicar\u00e1n una vez finalizado el estudio.\nSe aplica un tratamiento de reflexoterapia con una frecuencia de dos sesiones semanales la primera semana y de una sesi\u00f3n las semanas siguientes.\nResultados: El trabajo se inicia en febrero de 2005, en fecha de hoy se han realizado 7 sesiones y se hacen las siguientes observaciones en cuanto a la valoraci\u00f3n de variables: Mejor\u00eda del estado de \u00e1nimo; Mejor\u00eda en la calidad del sue\u00f1o; Mejora de la auto imagen y autoestima; Mejor\u00eda en el funcionamiento del sistema digestivo; Observaciones del terapeuta:; Cambios en la expresi\u00f3n (disminuci\u00f3n de rigideces faciales); Cambios f\u00edsicos en la textura de la piel y la estructura del pie; Reacciones emotivas de llantos que han ido disminuyendo con el tiempo; Observaciones de las pacientes; Sensaci\u00f3n de relajaci\u00f3n, de bienestar; Valoraci\u00f3n positiva del propio cuidado\nConclusiones: A falta de finalizar la investigaci\u00f3n y con la valoraci\u00f3n de los datos obtenidos hasta hoy podemos decir que la reflexoterapia se muestra eficaz en el tratamiento de la ansiedad en mujeres con tratamiento psicol\u00f3gico de m\u00e1s de un a\u00f1o de duraci\u00f3n.\nAn\u00e1lisis\ndel conocimiento cualitativo de la salud en la literatura de mujeres: Concepci\u00f3n\nArenal\nIntroducci\u00f3n. Revoluci\u00f3n historiograf\u00eda moderna con nuevos enfoques y modos de an\u00e1lisis antes no estudiados (marginalidad subcultura dela pobreza, cuidados de mujeres, etc.).\nInter\u00e9s \u00faltimos a\u00f1os relaci\u00f3n enfermer\u00eda-antropolog\u00eda y aplicaci\u00f3n textos literarios.\nArenal crucial reformismo enfermero por an\u00e1lisis ben\u00e9fico, social y penitenciario.\nHip\u00f3tesis: Demostrar que en las obras de Concepci\u00f3n Arenal existe un conocimiento cualitativo sobre los cuidados de salud vitales para la configuraci\u00f3n y desarrollo de la enfermer\u00eda preprofesional en Espa\u00f1a.\nMetodolog\u00eda: An\u00e1lisis obras Concepci\u00f3n Arenal: Obras Completas, peri\u00f3dico La Voz de la Caridad.\nTipo de Estudio: Descriptivo Cualitativo metaanal\u00edtico OBSERVACIONAL, de corte hist\u00f3rico .\nLey de Osgood.\nResultados. Categor\u00edas herm\u00e9neuticas: Cuidados /Principios. Cuidados de Salud Hospitalarios y Comunitarios: Niveles de atenci\u00f3n. Poder en los cuidados: Cadena jer\u00e1rquica. Metodolog\u00eda cient\u00edfica arenalista y virtud dom\u00e9stica en los cuidados. Soluciones a los problemas y reformas /gesti\u00f3n hospitalaria. Educaci\u00f3n en los cuidados profesionales. El visitador sanitario, modalidad cuidativa de Arenal. Los cuidados como relaci\u00f3n de ayuda. Otros destinatarios del cuidado. La mujer y su educaci\u00f3n, portadora de cuidados.\nDiscusi\u00f3n y Conclusiones.\n-Concepto enfermero arenalista en la literatura como profesi\u00f3n de servicios ejercido por mujeres en contextos sociales, asistenciales dominados por hombres.\n-Virtudes socializadoras enfermeras reconocidas: feminidad, pureza, entrega, servicio y abnegaci\u00f3n.\n-An\u00e1lisis de Arenal desde paradigma racional tecnol\u00f3gico:cuidados en el siglo XIX cargados de subalternicidad enfermera. Poder adscrito a criterio biom\u00e9dico.\n-Propuestas arenalistas paradigma cr\u00edtico: cambio de la realidad con acci\u00f3n liberadora de acci\u00f3n y pensamiento en colectivos marginados, de regeneraci\u00f3n educacionales sanitarios, aumentando la capacidad de respuesta de las propias necesidades enfermeras y denunciando situaci\u00f3n de salud establecimientos que visita.\n-Paradigma hermen\u00e9utico de Arenal: Cuidados propuestos: facilitadores, comunicadores, cooperadores con el paciente (alto dimensionamiento de caridad humana).\nLas\nmatronas de Sierra M\u00e1gina desde las relaciones sociales de g\u00e9nero\nIntroducci\u00f3n: Son muchas las investigadoras que cada vez dan m\u00e1s importancia al Estudio de las Mujeres teniendo en cuenta el contexto de las relaciones sociales de g\u00e9nero. Desde este marco te\u00f3rico nos hemos acercado a las matronas que realizaron su trabajo en la Comarca de Sierra M\u00e1gina para conocer las relaciones que configuraron en torno a su profesi\u00f3n.\nMaterial y m\u00e9todo: Se trata de un estudio realizado entre los meses de febrero y agosto de 2004 con t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n etnogr\u00e1fica. El \u00e1mbito de estudio es la Comarca de Sierra M\u00e1gina (Ja\u00e9n) y el objeto de estudio las matronas con formaci\u00f3n acad\u00e9mica.\nResultados: Hemos recogido a trav\u00e9s de informantes y matronas las relaciones que \u00e9stas \u00faltimas establecieron con la comunidad y otros profesionales de la salud en los municipios donde trabajaron.\nConclusiones: Las relaciones sociales de las matronas de M\u00e1gina durante el siglo XX nos permiten aportar informaci\u00f3n sobre la configuraci\u00f3n de la identidad de las matronas como colectivo profesional.\nLa\nmatrona hospitalaria frente a la sociedad actual\nLos importantes cambios sociales de las \u00faltimas d\u00e9cadas, junto al espectacular desarrollo de la medicina mediante el aumento de su capacidad de intervenci\u00f3n en los aspectos m\u00e1s biol\u00f3gicos, han llevado consigo un cambio en las profesiones sanitarias y en la actitud de los usuarios respecto al sistema sanitario y sus profesionales, .lo que se traduce en una creciente demanda de consumo sanitario por parte de una sociedad que demuestra una creciente dependencia del sistema y que presiona a sus profesionales. Lo que se hace especialmente palpable en nuestro objeto de estudio, las matronas en relaci\u00f3n con el parto.\nEn otros tiempos, la matrona gozaba de autonom\u00eda, y de la confianza de la mujer y la sociedad. A la matrona se le respetaba, sus conocimientos y decisiones no se pon\u00edan en duda, no se les hac\u00edan advertencias, ni se les amenazaba y presionaba, como en ocasiones ocurre en la actualidad y nos muestran los testimonios de nuestras entrevistadas. Hoy el estatus de la matrona ha cambiado. Los avances en su formaci\u00f3n no han ido parejos a una mayor autonom\u00eda y respeto, sino que inmersa en el engranaje del hospital, ha pasado de ser una profesional independiente a ver mermada su autonom\u00eda y a atenerse a protocolos hospitalarios, perdiendo autoridad y respeto, y quedando diluida esta figura dentro del sistema.\nDe otro lado esta nueva situaci\u00f3n y actitud de los usuarios, puede llegar a hacer que el ejercicio profesional sea poco gratificante debido a la presi\u00f3n que cada vez con m\u00e1s frecuencia, se ven sometidas en un clima, muchas veces, de exigencias, advertencias, e incluso amenazas.\nLos comentarios de nuestras entrevistadas, nos ayudar\u00e1n a desvelar los cambios experimentados por la mujer frente al embarazo y el parto, sus causas y las consecuencias sobre la profesi\u00f3n de matrona.\nMetodolog\u00eda: entrevista semiestructurada a matronas del hospital San Pedro de Alc\u00e1ntara de C\u00e1ceres y matronas ya jubiladas, que comenzaron su andadura antes de constituirse la profesi\u00f3n como especialidad de Enfermer\u00eda.\nSer\nmujer, ser enfermera en Espa\u00f1a, en tiempos de la dictadura: Historia\nde Carmen, hoy, a sus 81 a\u00f1os\nCarmen, enfermera espa\u00f1ola nacida en 1924, a sus 81 a\u00f1os es una persona que goza de una buena salud tanto f\u00edsica como ps\u00edquica. Su historia muestra el lado m\u00e1s humano de esta profesi\u00f3n, que a la postre, es el que ha validado su evoluci\u00f3n. Inici\u00f3 los estudios a los 15 a\u00f1os en la Secci\u00f3n Femenina de Falange, estudi\u00f3 la carrera universitaria y se especializ\u00f3 como instructora sanitaria; desempe\u00f1\u00f3 diversos cargos y en diferentes instituciones, vivi\u00f3 los horrores de la guerra y sus secuelas, la marginaci\u00f3n y discriminaci\u00f3n de la dictadura, pero tambi\u00e9n, los cambios de la democracia. Mediante el Relato de Vida, el uso de la entrevista en profundidad, notas de campo y la colaboraci\u00f3n de un informante clave de su familia, se pretende mostrar, las implicaciones de ser mujer y ser enfermera en tiempos de la dictadura franquista, como aporte para la construcci\u00f3n de la historia de la Enfermer\u00eda Espa\u00f1ola. La narraci\u00f3n se organiza en dos momentos: El primero, desde el inicio de sus estudios en 1939 hasta 1950, a\u00f1o en sufre la baja laboral y es privada del ejercicio profesional por contraer matrimonio; el segundo, desde el regreso a la vida profesional en 1962 hasta la jubilaci\u00f3n en 1980. El desarrollo de le Enfermer\u00eda Espa\u00f1ola durante y despu\u00e9s de la guerra civil se vio afectado por, la premura del tiempo para dar respuesta a esta calamidad, que, hubo que formar profesionales en el mismo campo de batalla, ejercerla sin un m\u00e9todo propio, sin una identidad, sin derecho a elegirla ni tiempo para amarla, sin normas claras ni el apoyo de un sistema sanitario para encauzarla y, fue marginada y discriminada por la dictadura como lo fue la mujer.\n\u00c1rea de trabajo: II Reuni\u00f3n de Enfermeras y Enfermeros Antrop\u00f3logos. opuesta tem\u00e1tica: Las instituciones sanitarias como espacios culturales de cuidado\nEstudio\netnogr\u00e1fico de una UCIN. Relaciones entre los padres y las enfermeras\nante el cuidado de sus hijos ingresados\nLas unidades de Intensivos forman parte de lo que se conoce dentro de un hospital como \u201cservicios cerrados\u201d, con caracter\u00edsticas diferentes a otras \u00e1reas.\nEl tener un hijo en la UCIN no est\u00e1 en las expectativas de los padres, es algo para lo que no han sido preparados y no se entiende. Las relaciones entre la familia del ni\u00f1o/a ingresado y el equipo de enfermer\u00eda pueden ser complejas, han de ser abordadas en un contexto de ayuda. A\u00fan hoy, persiste la idea de atenci\u00f3n al ni\u00f1o y vemos a la familia como elemento externo. La practica enfermera ha sido enfocada principalmente al modelo biologicista, dejando m\u00e1s lejos los aspectos psicol\u00f3gicos, familiares y sociales.\nSe pretende conocer desde dentro el desarrollo de la actividad generada en una UCIN y como interact\u00faan los miembros del equipo de enfermer\u00eda con los padres de ni\u00f1os ingresados. Se utiliza metodolog\u00eda cualitativa, con observaci\u00f3n participante y entrevista semiestructurada a los padres. De los datos recogidos se extraen la necesidad de un cambio en la forma de actuar frente a los padres por parte de las enfermeras, as\u00ed como, una mayor confianza y reconocimiento de nuestro trabajo. El estudio aporta informaci\u00f3n sobre las necesidades de los padres. Potencia la figura de la enfermera como referente de consulta en cuidados de salud.\nActividades\npreventivas en salud a debate\nIntroducci\u00f3n: El trabajo expone la programaci\u00f3n de un ciclo formativo en actividades preventivas de salud a trav\u00e9s de la capacitaci\u00f3n de los profesionales del \u00e1mbito sanitario en laincorporaci\u00f3n de la perspectiva antropol\u00f3gica al dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de actividades preventivas en salud.\nObjetivo general: Adquirir la sensibilidad hacia la heterogeneidad de l\u00f3gicas sociales y culturales que intervienen en las actividades de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n de salud.\nContenidos del ciclo:\nPresentaci\u00f3n\nPunto de vista antropol\u00f3gico.\nModelo biom\u00e9dico hegem\u00f3nico.\nAn\u00e1lisis del modelo de estrategias de intervenci\u00f3n en salud.\nDise\u00f1o de intervenciones preventivas en salud desde perspectiva antropol\u00f3gica.\nMetodolog\u00eda: El modelo de educaci\u00f3n es un h\u00edbrido entre las teor\u00edas constructivistas y cognitivas que favorezcan un \u201ccambio de actitudes\u201d y capacidad de cr\u00edtica. Los objetivos se adquirir\u00e1n desarrollando cuatro campos de aprendizajes: \u00e1rea de conocimiento, de habilidades, de valores y \u00e1rea de actitudes. Se combinar\u00e1n distintos m\u00e9todos aprendizaje-ense\u00f1anza significativamente, con flexibilidad y activamente, mediante descubrimiento guiado, la transferencia vertical y horizontal y el aprendizaje en grupo. A desarrollar en cuatro sesiones de cuatro horas, en d\u00edas consecutivos.\nEvaluaci\u00f3n: Evaluaci\u00f3n del aprendizaje. Evaluaci\u00f3n del dise\u00f1o e implementaci\u00f3n del ciclo formativo. Evaluaci\u00f3n del profesorado.\nCrianza\ninfantil, implicaci\u00f3n del padre y servicios sanitarios\nObjetivos: A) Analizar cu\u00e1l es el papel que los servicios sanitarios desempe\u00f1an en la incorporaci\u00f3n del padre al \u00e1mbito de los cuidados durante el proceso reproductivo (planificaci\u00f3n, embarazo, parto y posparto). B) Conocer sus propuestas de mejora.\nM\u00e9todos: Entrevistas en profundidad a 10 padres implicados en la crianza infantil con al menos un beb\u00e9 entre 6-12 meses y a sus parejas.\nResultados: El discurso de los padres y las madres gira en torno a distintos puntos: ellos son \u201colvidados\u201d por parte de los profesionales sanitarios, \u201caccesorios o prescindibles\u201d y \u201csin necesidad de apoyo\u201d. El protagonismo es para madre y reci\u00e9n nacido. Reivindican un mayor protagonismo del padre liderado desde los servicios sanitarios: educaci\u00f3n prenatal e informaci\u00f3n enfocada a ellos, trato igualitario y horarios accesibles.\nConclusiones: Los servicios sanitarios est\u00e1n enfocados a las necesidades del beb\u00e9 y la madre. No hay oferta de participaci\u00f3n paterna. Es dif\u00edcil para los padres el acceso a la informaci\u00f3n-formaci\u00f3n por parte del sistema sanitario para la crianza. Las principales estrategias para el incremento de la implicaci\u00f3n pasan por legislar la baja paternal, ayudas para la conciliaci\u00f3n de la vida familiar y laboral, y que el sistema sanitario los haga aut\u00e9ntico protagonistas.\nDi\u00e1logos\nde afectos desde una mirada antropol\u00f3gica\nEn tu tierra- dijo el principito- los hombres cultivan cinco mil rosas en un mismo jard\u00edn\u2026 Y no encuentran lo que buscan\u2026\nNo lo encuentran\u2026- respond\u00ed\nY, sin embargo, lo que buscan podr\u00eda encontrarse en una sola rosa o en un poco de agua\u2026\nSeguramente- respond\u00ed\nY el principito agreg\u00f3:\n- Pero los ojos est\u00e1n ciegos. Es necesario buscar con el coraz\u00f3n.\nAntoine de Saint-Exup\u00e9ry, El principito\nHablar de enfermer\u00eda es hablar, \u201cdel lado humano de la historia\u201d: Acompa\u00f1ar en el camino de aprender. De igual forma, podemos definir a la antropolog\u00eda como la aventura cient\u00edfica de descubrir al ser humano desde un punto de vista global, buscando sus \u201cuniversales\u201d en todas las dimensiones de su conducta. La comunicaci\u00f3n, en su sentido m\u00e1s amplio es la transferencia de informaci\u00f3n o el contacto entre dos unidades que se relacionan y esta se hace a trav\u00e9s del mensaje. Este mensaje comparte un emisor y un receptor, una codificaci\u00f3n y una decodificaci\u00f3n, un canal y un medio en el que se apoya para su transmisi\u00f3n.\nSeg\u00fan las tradiciones antiguas, las manos, la cabeza, los pies constituyen puntos de gran inter\u00e9s terap\u00e9utico. Las manos son para la enfermera un canal receptor y emisor de comunicaci\u00f3n, interpretaci\u00f3n y expresi\u00f3n de un mensaje que comparte con el paciente, percepciones que permiten recomponer significados de un proceso.\nEste trabajo es una reflexi\u00f3n que analiza la imagen como portadora de informaci\u00f3n por s\u00ed misma, como documento etnogr\u00e1fico que capta la realidad de un lenguaje no verbal como proceso importante de comunicaci\u00f3n, tratando de trazar un itinerario por el territorio de una antropolog\u00eda visual, aprender a mirar a trav\u00e9s de la imagen, rastreando el contexto en el que se produce.\nObjetivos: Elaborar un documento etnogr\u00e1fico sobre la cultura de los cuidados.\nConsiderar la fotograf\u00eda como pr\u00e1ctica de observaci\u00f3n, forma de narraci\u00f3n y medio de comunicaci\u00f3n.\nMetodolog\u00eda: Durante el proceso de atenci\u00f3n de enfermer\u00eda en la aplicaci\u00f3n de la reflexoterapia en un estudio de intervenci\u00f3n a pacientes con fibromialgia se dise\u00f1a un protocolo de recogida de datos: Entrevistas focalizadas, elaboraci\u00f3n de un diario de campo con las observaciones del espacio, del escenario y del trabajo. Reportaje gr\u00e1fico digital y grabaci\u00f3n. Registro y trascripci\u00f3n de datos.\nConclusi\u00f3n y resultados: A partir de la entrevista y los testimonios de las participantes, el estudio reflexiona sobre la mirada antropol\u00f3gica de los cuidados, m\u00e1s all\u00e1 de la utilizaci\u00f3n de la palabra, observando la respuesta de una comunicaci\u00f3n terap\u00e9utica. Mostrando como la imagen es el reflejo de una interrelaci\u00f3n social que se produce a trav\u00e9s de ella y que una antropolog\u00eda visual compartida, supone una nueva forma de acceso al estudio emp\u00edrico, una nueva forma de relaci\u00f3n entre los sujetos que forman parte del proceso de investigaci\u00f3n y una nueva forma de entender los objetivos de la antropolog\u00eda y la pr\u00e1ctica de la enfermer\u00eda.\nPodemos afirmar, que tanto para los pacientes como para el personal que realiz\u00f3 el estudio, la investigaci\u00f3n se convirti\u00f3 en una fuente de conocimiento y acci\u00f3n transformadora que combin\u00f3 la investigaci\u00f3n social, el trabajo y el estudio.\n\u00bfConsideran\nlos ciudadanos que sus preferencias han de ser tenidas en cuenta en la atenci\u00f3n\nsanitaria? Un estudio cualitativo mediante grupos de discusi\u00f3n*\nObjetivo: este trabajo forma parte de un proyecto de investigaci\u00f3n interdisciplinar que pretende analizar en qu\u00e9 medida los ciudadanos consideran que sus ideas, valores y preferencias acerca de la salud/enfermedad deber\u00edan ser recogidas en la asistencia sanitaria, para ser tenidas en cuenta en la planificaci\u00f3n y desarrollo de la misma.\nM\u00e9todo: dicho proyecto consta de dos fases, una cualitativa y otra cuantitativa; la primera mediante grupos de discusi\u00f3n con poblaci\u00f3n de M\u00f3stoles, mayor de 15 a\u00f1os, tanto aut\u00f3ctona como inmigrante, y como variables secundarias: sexo, edad, ocupaci\u00f3n principal, experiencias de salud/asistencia sanitaria\u2026\nResultados y conclusiones: se han establecido, partiendo de las expresiones de los propios usuarios, los criterios principales para proponer la incorporaci\u00f3n de los \u201cvalores del paciente\u201d en la atenci\u00f3n sanitaria habitual. Para algunos, ante una \u201crepresentaci\u00f3n\u201d de la \u201cmisi\u00f3n\u201d de los sanitarios como \u201cgarantes\u201d de la vida del paciente, resultar\u00eda contradictorio contemplar valores distintos. Sin embargo, para otros, ser\u00eda relevante: el posicionamiento en la dualidad calidad vs. cantidad de vida, la privacidad de estas cuestiones y con quien compartirlas, la necesidad de distinguir entre \u201cvalores\u201d o \u201cpreferencias\u201d y una atenci\u00f3n personalizada-emp\u00e1tica, la generalizaci\u00f3n de las \u201cdecisiones anticipadas\u201d, o la conveniencia de especificar algunos aspectos para situaciones concretas. Todo ello es objeto de reflexi\u00f3n en el presente trabajo.\nConstrucci\u00f3n\ndel concepto \u201csalud\u201d para el anciano\nIntroducci\u00f3n: Las investigaciones sobre la diversidad cultural de los estratos populares en sus confrontaciones con los problemas de salud, son fuentes necesarias de conocimientos. Este estudio explora el concepto de salud/anciano elaborado por profesionales y por ancianos.\nMetodolog\u00eda: Estudio descriptivo de corte transversal a trav\u00e9s de observaci\u00f3n participante, grupo focal y entrevista semiestructurada. Muestreo intencional con profesionales de distintas instituciones y ancianos dependientes e independientes. Se describen las dimensiones del concepto salud/anciano para el profesional, las propias definidas por el anciano y aquellos aspectos comunes en el discurso. El an\u00e1lisis de datos se ha realizado mediante la \u201cTeor\u00eda Fundamentada\u201d.\nResultados: Los profesionales vinculan la salud al trabajo, incorporan la figura de la cuidadora y la preocupaci\u00f3n por el aumento del gasto. El anciano expresa heterogeneidad para recibir cuidados y plantea como soluciones estrat\u00e9gicas el aumento de las pensiones y la mejora de las residencias. El discurso com\u00fan contempla la dependencia como determinante de la necesidad y el anciano se siente atendido \u00f3ptimamente por el sistema sanitario.\nConclusiones: El eje de la dependencia es la necesidad y la enfermedad. Hay divergencia en cuanto a la preferencia para recibir cuidados y el aumento de las pensiones y los recursos sociales son estrat\u00e9gias planteadas.\n\u00c1rea de trabajo: Cultura y Cuidados\nPromoci\u00f3n\nde la salud en adolescentes y familias a trav\u00e9s de microempresas\nLas condiciones de desequilibrio social en la localidad Ciudad Bolivar, de Bogot\u00e1, Se reflejan en el deterioro de las condiciones de salud y en los bajos niveles de productividad y desempleo de la poblaci\u00f3n, fundamentalmente de la mujer cabeza de familia y de los adolescentes. Lo cual incide en la descomposici\u00f3n familiar con altas tasas de violencia intrafamiliar, trauma, desnutrici\u00f3n aguda y cr\u00f3nica en los menores de 5 a\u00f1os, incremento de la deserci\u00f3n escolar y de los embarazos en adolescentes, los cuales se convierten en blanco de la drogadicci\u00f3n y de los grupos al margen de la ley. Como respuesta se viene desarrollando el proyecto Interinstitucional, orientado a fortalecer los procesos de empoderamiento de la comunidad empobrecida y el desarrollo de una cultura de la salud sustentada en condiciones, medios y estilos de vida saludables. La premisa b\u00e1sica de trabajo se sustenta en planificar para la salud con base en la capacidad de respuesta de los propios ciudadanos. La poblaci\u00f3n participante inicialmente fue de 180 personas conformada por adolescentes que no han podido continuar estudios, mujeres cabeza de familia y padres de familia sin empleo. La metodolog\u00eda se fundamenta en estrategias de Investigaci\u00f3n cualitativa (grupos focales) y de investigaci\u00f3n acci\u00f3n participativa. La estrategia pedag\u00f3gica se sustenta en el proceso de aprender a hacer haciendo el cual se desarrolla a trav\u00e9s de un programa de Extensi\u00f3n Universitaria\u201d Promoci\u00f3n de la Salud en adolescentes y familias a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n de Microempresas.\u201dque les permita el desarrollo de competencias para la gerencia y gesti\u00f3n de una microempresas y el fortalecimiento de los proceso de autogesti\u00f3n comunitaria y de participaci\u00f3n social en la localidad. Los resultados obtenidos se han reflejado en el uso racional del tiempo libre, en el desarrollo de estilos de vida saludable, mayor coherencia y respeto al interior de las familias, disminuci\u00f3n del 30% en las formas de violencia intrafamiliar y el dise\u00f1o de 20 microempresas en: L\u00e1cteos, c\u00e1rnicos, mercadeo y publicidad; dise\u00f1o y confecci\u00f3n, servicios, atenci\u00f3n integral al anciano. Gesti\u00f3n integral de residuos. Adem\u00e1s de los conocimientos espec\u00edficos se capacitan en producci\u00f3n y manejo integral de los alimentos, lo cual permite contribuir en la satisfacci\u00f3n de las necesidades b\u00e1sicas y en el mejoramiento de la calidad de vida.\nPercepciones\ndel cuerpo en la gestaci\u00f3n y los cuidados\nIntroducci\u00f3n: El embarazo es un proceso que genera unos cuidados espec\u00edficos. En el proyecto se abordan las percepciones del cuerpo como producto sociocultural condicionante del cuidado y la demanda sanitaria.\nObjetivos: Identificar las percepciones sobre el cuerpo femenino que tienen las mujeres embarazadas y c\u00f3mo \u00e9stas influyen en la demanda de autocuidado que realizan a lo largo del embarazo.\nMaterial y m\u00e9todo: Dise\u00f1o cualitativo y fenomenol\u00f3gico; \u00c1mbito de estudio: centros de salud y urgencia del Hospital de referencia del \u00e1rea 9 de Madrid; Sujetos de estudio: las mujeres o lo que lo hayan estado durante el a\u00f1o 2005-06 pertenecientes a dicha \u00e1rea que hayan recibido asistencia de la enfermera o matrona durante su proceso en estos a\u00f1os; M\u00e9todos y procedimientos: trabajo de campo: observaci\u00f3n participante en dos periodos, el contexto etnogr\u00e1fico y el focal donde se desarrollar\u00e1 la observaci\u00f3n intensiva. Se complementar\u00e1 con las entrevistas en profundidad. Se implementar\u00e1 el diario de campo.\nDiscusi\u00f3n y conclusiones: An\u00e1lisis de datos: descriptivo de bajo nivel inferencial. Generaci\u00f3n de categor\u00edas significativas. Programa inform\u00e1tico Etnograph. Las limitaciones y dificultades previstas: financiaci\u00f3n, obtenci\u00f3n de permisos, accesibilidad al campo, identidad como sanitaria, capacidad de extra\u00f1amiento, necesidad de flexibilidad y versatilidad a lo largo del proyecto.\nCreencias,\nusos y costumbres relativas al nacimiento en la comarca del campo de Cartagena\nDesde el a\u00f1o 1994 venimos realizando un trabajo de campo en la comarca natural del Campo de Cartagena. Los materiales relativos al nacimiento son parte de un amplio volumen de informaci\u00f3n etnogr\u00e1fica que pone de manifiesto la riqueza de la cultura tradicional de la Regi\u00f3n de Murcia. Constituyen hasta el momento, el conjunto m\u00e1s exhaustivo de tradiciones recopiladas sobre embarazo, nacimiento y cuidados al reci\u00e9n nacido.\nLa metodolog\u00eda utilizada consiste en la encuesta directa (entrevista oral) a personas de edades comprendidas entre 50-90 a\u00f1os.\nEl nacimiento de un nuevo ser es un acontecimiento que se vive en las sociedades tradicionales con cierta inquietud y asombro por las repercusiones que supone para el grupo. Adem\u00e1s se trata de un rito de paso a trav\u00e9s del cual una sociedad o grupo manifiesta su cosmovisi\u00f3n y actitud frente al cuidado del nuevo miembro.\nEs interesante resaltar c\u00f3mo muchas de estas actitudes y costumbres han formado parte del legado cultural de las sociedades tradicionales, ya recogido en textos de la Antig\u00fcedad, especialmente en la obra del obstetra Sorano de Efeso y el naturalista Plinio el Viejo.\nLa investigaci\u00f3n cualitativa aplicada al estudio de la historia de valores. El empleo de grupos de discusi\u00f3n*\nMarisol\nRomero Galindo1, Cecilia Pe\u00f1acoba Puente2, Mayte\nIzaguerri Bl\u00e1zquez3, Rafael Ruiz Navascu\u00e9s4,\nTeresa de los Reyes Berm\u00fadez5, Ana Olga Rodr\u00edguez\nRodr\u00edguez6\nObjetivo: valorar las ventajas y dificultades del empleo de la metodolog\u00eda cualitativa, concretamente los \u201cgrupos de discusi\u00f3n\u201d, para conocer la importancia que los ciudadanos conceden a que se consideren sus valores y preferencias en la atenci\u00f3n sanitaria.\nM\u00e9todo: se realizaron seis grupos de discusi\u00f3n, constituidos por una media de ocho personas seleccionadas bajo los criterios m\u00e1s relevantes de cara al objetivo de nuestro estudio; as\u00ed, dada la influencia de las variables \u00e9tnicas, religiosas y culturales, se realizaron grupos de inmigrantes y grupos de poblaci\u00f3n aut\u00f3ctona. Otros criterios fueron: sexo, edad y estado civil; hijos o personas mayores a cargo; experiencias de asistencia sanitaria; presencia/ausencia de enfermedad y tipo; haber sido cuidador/a informal; situaci\u00f3n laboral; etc.\nResultados y conclusiones: se comprueba la utilidad de esta metodolog\u00eda para la consecuci\u00f3n del objetivo propuesto. Se manifiesta principalmente su adecuaci\u00f3n para indagar, del modo menos dirigido y m\u00e1s abierto, en las opiniones de la poblaci\u00f3n general, evitando al m\u00e1ximo los preconceptos de los investigadores. Las principales dificultades son: la constituci\u00f3n adecuada de los grupos de discusi\u00f3n, la accesibilidad de determinados grupos (principalmente inmigrantes), las diferencias en la comprensi\u00f3n del lenguaje con esta misma poblaci\u00f3n (incluso la hispanoparlante), o la variabilidad entre los distintos moderadores-observadores.\nCuidando\ny diagnosticando la locura: Birger Sellin y L\u00e9olo Lozone\nBirger Sellin es un autista alem\u00e1n que escribe textos en el ordenador. Lo hace a trav\u00e9s de un m\u00e9todo desarrollado por la pedagoga australiana Rosemary Crossley (1986) denominado comunicaci\u00f3n facilitada. Birger dej\u00f3 de hablar a los 2 a\u00f1os. Era el a\u00f1o 1975. A partir de entonces comenz\u00f3 toda una recopilaci\u00f3n de informes m\u00e9dicos, psiqui\u00e1tricos, neurol\u00f3gicos, internamientos, etc. para intentar averiguar \u201csu problema\u201d. Unos a\u00f1os m\u00e1s tarde Birger fue diagnosticado de autista. La comunicaci\u00f3n facilitada consiste en sujetar la mano del autista frente al teclado del ordenador para que vaya escribiendo. Poco a poco se va retirando la mano que sujeta para que la del autista vaya adquiriendo m\u00e1s y m\u00e1s autonom\u00eda. Al final, s\u00f3lo es suficiente que haya una persona de confianza en la misma habitaci\u00f3n para que Birger pueda escribir.\nquiero dejar de ser un dentrodemi es una recopilaci\u00f3n de textos de birger sellin hecha por un periodista, Michael Klonovsky. Recoge fragmentos desde agosto de 1990 hasta diciembre de 1992, de los 17 a los 19 a\u00f1os. Actualmente birger sigue escribiendo.\nEl objetivo de esta comunicaci\u00f3n es se\u00f1alar algunas de las dificultades que entra\u00f1a el proceso de fabricaci\u00f3n de una categor\u00eda diagn\u00f3stica tan importante como el autismo. No hay manera de entender los comportamientos de birger, ni por parte de su familia ni por parte de los especialistas m\u00e9dicos que lo atiborran a pruebas, hasta que aparece la \u201cetiqueta\u201d autismo. La comunicaci\u00f3n facilitada abre una posible v\u00eda de tratamiento, rehabilitaci\u00f3n, reinserci\u00f3n, o, dicho de otro modo, proporciona posibilidades de cuidado.\nL\u00e9olo Lozone es el protagonista de la pel\u00edcula L\u00e9olo (L\u00e9olo, 1992), de Jean-Claude Lauzon. El abuelo, el padre, el hermano y sus hermanas se pasan la vida entre su casa y los ingresos en el hospital psiqui\u00e1trico. L\u00e9olo sobrevive a base de sue\u00f1os. Imagina que sus familiares son personajes de ficci\u00f3n. Pero los sue\u00f1os no bastan. No tardar\u00e1 en \u201chacer un brote psic\u00f3tico\u201d y, tras unas horas de tratamiento en la ba\u00f1era es trasladado a la sala com\u00fan, por orden de la psiquiatra.\nEn este caso, la categor\u00eda diagn\u00f3stica ya est\u00e1 fabricada de antemano, y, por tanto, se sabe cu\u00e1l es el protocolo a seguir.\nUna categor\u00eda diagn\u00f3stica proporciona l\u00edmites y posibilidades para la acci\u00f3n, para el tratamiento, el cuidado. quiero dejar de ser un dentrodemi tipifica un proceso de b\u00fasqueda de posibilidades de tratamientos, alivios, etc., por el hecho de ser el proceso de elaboraci\u00f3n de la categor\u00eda diagn\u00f3stica. Sin embargo, L\u00e9olo, tipifica los l\u00edmites que imponen las categor\u00edas diagn\u00f3sticas ya elaboradas, cerradas.\n\u00c1rea de trabajo: Reuni\u00f3n de trabajo del Observatorio de Enfermer\u00eda Basada en la Evidencia. Investigaci\u00f3n cualitativa y Evidencia Cient\u00edfica\nConsideraciones\nde las matronas sobre el dolor del parto. Una perspectiva antropol\u00f3gica\nEl dolor del parto presenta diferencias sustanciales con otros dolores. Mientras el dolor, en general, indica la existencia de una lesi\u00f3n o disfunci\u00f3n en alg\u00fan \u00f3rgano e irrumpe de forma violenta alterando la vida personal, familiar y social, ocasionando en el individuo un sentimiento de indefensi\u00f3n, incapacidad e indignidad, el del parto une, tiene poder de convocatoria, es esperado, se valora, se mide, y se desea que aumente. Es un dolor productivo, que indica la normal evoluci\u00f3n del proceso, y es para la mujer la muestra de su poder, capacidad y fortaleza.\nUno de esos profesionales, en permanente contacto con el dolor, son las matronas. La consideraci\u00f3n y el concepto sobre el dolor, su sentido y la dimensi\u00f3n que le otorgan constituyen un importante rasgo diferencial entre ellas. Para las m\u00e1s tradicionales el dolor es necesario, tiene un sentido y adquiere una dimensi\u00f3n simb\u00f3lica, ellas conf\u00edan en la naturaleza y en la capacidad de la mujer para superarlo. Sin embargo la postura de las actuales se aleja bastante de esos planteamientos y consideran el dolor un sinsentido, carente de valor y susceptible de eliminarse.\nEl an\u00e1lisis del discurso de las matronas, a la hora de concebir, dotar de sentido, valorar, y tratar el dolor del parto, nos permite distinguir posturas, en ocasiones muy alejadas o totalmente opuestas, asociadas a una mentalidad tradicional o fruto de la sociedad actual.\nMetodolog\u00eda: entrevista semiestructurada a matronas del hospital San Pedro de Alc\u00e1ntara de C\u00e1ceres y matronas ya jubiladas, que comenzaron su andadura antes de constituirse la profesi\u00f3n como especialidad de Enfermer\u00eda.\nAtenci\u00f3n\nde enfermer\u00eda en los ni\u00f1os obesos. Intervenci\u00f3n con la\nfamilia\nIntroducci\u00f3n: Los ni\u00f1os rara vez se convierten en obesos bruscamente; lo habitual es que ocurra de forma gradual, como consecuencia de peque\u00f1os desequilibrios cal\u00f3ricos que, al prolongarse en el tiempo, desembocan en la obesidad. La lactancia materna se considera un factor protector de la obesidad. Determinados factores del ambiente familiar tienen una influencia negativa importante; se ha comprobado que la obesidad es m\u00e1s frecuente en hijos \u00fanicos, madres sobreprotectoras, y familias monoparentales. Los efectos negativos de la obesidad son m\u00faltiples, entre los que se encuentran alteraciones ortop\u00e9dicas (tibia vara), trastornos respiratorios ante ejercicio f\u00edsico moderado, alteraciones psico-sociales (baja autoestima, complejo de inferioridad, sentimiento de frustraci\u00f3n y aislamiento social). En los casos de obesidad severa, puede aparecer hiperinsulinismo, alteraciones lip\u00eddicas (aumento de los triglic\u00e9ridos y del colesterol) y alteraciones vasculares. Si la obesidad tiene lugar antes de los 7 a\u00f1os, el riesgo es del 40% de padecerlo en la edad adulta. Entre los 8 y los 13 a\u00f1os, el riesgo es del 70% y en la adolescencia, supone ya un 80% (Aguilar Cordero, MJ. Tratado de enfermer\u00eda infantil. Elsevier Science, 2004).\nLa Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) en 1998, consider\u00f3 que la obesidad es una epidemia global. En los ni\u00f1os y en los adolescentes se ha convertido en un problema de salud p\u00fablica, es un trastorno nutricional y metab\u00f3lico, muy prevalente con tendencia al incremento, sobre todo en los pa\u00edses desarrollados. En la actualidad, en Espa\u00f1a se demuestra que hay un incremento de la obesidad entre los 6 y los 12 a\u00f1os. En 1984, la obesidad representaba en estas edades un 5% y en el a\u00f1o 2000, nos aproximamos al 17% de sobrepeso y de un incremento significativo de la media del \u00edndice de masa corporal (IMC).\nSe puede afirmar que la obesidad presenta una etiolog\u00eda muy compleja y que, a pesar de haberse encontrado una relaci\u00f3n gen\u00e9tica esta por si sola no explica el r\u00e1pido crecimiento de la misma. En la actualidad existen teor\u00edas sobre la protecci\u00f3n de la leche materna frente a la obesidad. Este hecho se basa, en general, en que una \u00f3ptima nutrici\u00f3n durante la infancia con leche materna, protege del sobrepeso y la obesidad en el futuro. La leche materna puede ayudar a la prevenci\u00f3n de la obesidad al considerar algunas de sus caracter\u00edsticas: desarrollo de un mecanismo de control del apetito del ni\u00f1o alimentado al pecho, factores bioactivos que modulan el factor de crecimiento epid\u00e9rmico, menores niveles de insulina en plasma. Tambi\u00e9n se ha relacionado con los LCPUFAS presentes en la leche humana.\nDise\u00f1o\ncualitativo sobre afrontamiento, control de s\u00edntomas y calidad de vida\nen mujeres con c\u00e1ncer de mama con tratamiento de quimioterapia adyuvante\nObjetivo: Conocer las opiniones y percepciones del proceso asistencial (diagn\u00f3stico y tratamiento), as\u00ed como la valoraci\u00f3n subjetiva del cambio experimentado en calidad de vida, en un grupo de mujeres con c\u00e1ncer de mama, tratadas con quimioterapia adyuvante.\nDise\u00f1o: Cualitativo: entrevistas en profundidad.\nEmplazamiento: Hospital de D\u00eda: Instituto Oncol\u00f3gico de San Sebasti\u00e1n.\nParticipantes: 11 mujeres diagnostico: c\u00e1ncer de mama; tratamiento: quimioterapia adyuvante; edad: entre 32 y 57 a\u00f1os.\nM\u00e9todo: Muestreo intencional. 11 entrevistas en profundidad de entre 30 minutos y una hora y media. Grabaci\u00f3n y trascripci\u00f3n de las mismas previa autorizaci\u00f3n. Entrevistas abiertas con gui\u00f3n semiestructurado, pero siguiendo el cauce de conversaci\u00f3n priorizado por cada entrevistado.\nResultados: \u00c9nfasis en la preocupaci\u00f3n por el bienestar de los hijos ante la enfermedad de la madre. Gran capacidad de pedir ayuda tanto a las parejas como a los profesionales y necesidad de compartir sus sentimientos y sus comportamientos durante el proceso.\nMecanismos de afrontamiento: negaci\u00f3n, evitaci\u00f3n y expresi\u00f3n de emociones; alto nivel de inteligencia emocional.\nConclusiones: Las pacientes con apoyo social subjetivo reforzado presentan mayor bienestar, menor tensi\u00f3n psicol\u00f3gica, mejor evoluci\u00f3n sintomatol\u00f3gica, y afrontan con menor sufrimiento la enfermedad y el tratamiento. Necesidad de establecer dise\u00f1os de intervenciones de enfermer\u00eda: escucharles y ayudarles a manifestar emociones, grupos de apoyo dirigidos por el personal de enfermer\u00eda y valorar la necesidad de canalizar a las mujeres hacia otros recursos.\nAdherencia\nterap\u00e9utica en hipertensos: estudio cualitativo\nIntroducci\u00f3n: La falta de observancia de la pauta terap\u00e9utica es un hecho com\u00fan en todo proceso cr\u00f3nico. En el caso de la hipertensi\u00f3n arterial las cifras de no cumplidores llegan a l\u00edmites realmente preocupantes, cerca del 40% para el tratamiento farmacol\u00f3gico y entre el 60-90% en las medidas higi\u00e9nico-diet\u00e9ticas. Ante tal magnitud de incumplimiento se hace necesario identificar los factores asociados. Hasta la fecha, la mayor\u00eda de los estudios se han centrado en establecer, desde la perspectiva de los profesionales, los factores relacionados con la falta de adherencia pero muy pocos se han ocupado de valorar el punto de vista del paciente. Por lo que se sabe poco sobre las opiniones y expectativas que los pacientes tienen sobre la hipertensi\u00f3n y su tratamiento. Para abordar esta cuesti\u00f3n hemos dise\u00f1ado un estudio cualitativo basado en la t\u00e9cnica de los grupos focales. Para identificar, desde la perspectiva de los pacientes, factores relacionados con el fen\u00f3meno.\nMetodolog\u00eda: La muestra de estudio est\u00e1 constituida por 331 pacientes hipertensos seleccionados de entre 1520 usuarios del Centro de Salud \u201cSalvador Caballero\u201d de Granada, de los cuales 40 cumpl\u00edan los criterios iniciales de inclusi\u00f3n. Como instrumentos de trabajo se han utilizado: Test de Morinsky y Green y tres preguntas adicionales, entrevista dise\u00f1ada para el estudio y material de video y audio. El an\u00e1lisis de los datos ha consistido en la transcripci\u00f3n de las grabaciones, divisi\u00f3n del texto en fragmentos, asignaci\u00f3n de categor\u00edas tem\u00e1ticas, an\u00e1lisis del contenido y elaboraci\u00f3n del informe final.\nResultados: 1) Los participantes no poseen los niveles necesarios de informaci\u00f3n relevantes para la salud. Plantean confusiones importantes que dificultan el autocuidado, lo cual incide de manera negativa en la motivaci\u00f3n para llevar a cabo los cambios imprescindibles en su estilo de vida. 2) Respecto a las prescripciones m\u00e9dicas, aquellas que est\u00e1n referidas a la dieta y al ejercicio f\u00edsico son las m\u00e1s dif\u00edciles de seguir. Las diet\u00e9ticas porque introducen cambios importantes que distorsionan su vida cotidiana familiar y social. Y el ejercicio f\u00edsico, confundido siempre con moverse, se incumple en la mayor\u00eda de los casos, quedando la prescripci\u00f3n de este aspecto sin valor.\nDiscusi\u00f3n y conclusiones: No se aprecia conciencia de enfermedad por parte de los participantes, en consecuencia dejan el control del tratamiento en manos del m\u00e9dico. No perciben la enfermedad como algo grave, ni contemplan las complicaciones a largo plazo derivadas de mantener la tensi\u00f3n arterial mal controlada. La relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente est\u00e1 muy bien valorada en cuanto al trato que reciben, pero no en cuanto a una informaci\u00f3n clara y fluida entre ellos.\nProponemos medidas como: m\u00e9todos de cribado, optimizaci\u00f3n de la relaci\u00f3n profesional de la salud-paciente, educaci\u00f3n sanitaria y monitorizaci\u00f3n de los resultados y seguimiento, para propiciar una mejora en la adherencia al tratamiento.\nReflexoterapia\naplicada en pacientes con fibromialgia\nEn el territorio de las ciencias de la salud se vienen gestando en los \u00faltimos a\u00f1os una serie de nuevas propuestas que rescatan tradiciones antiguas para descifrar el misterio de la salud y la enfermedad, nace un nuevo paradigma cient\u00edfico y en \u00e9l se contempla a las terapias complementarias como la integraci\u00f3n de un modelo hol\u00edstico, donde no existe nada separado ni desintegrado, todo forma parte de una totalidad donde hombre y naturaleza conforman un todo indivisible.\nLa fibromialgia es una enfermedad cr\u00f3nica para la cual no existe cura en la actualidad. Su comportamiento epidemiol\u00f3gico despierta el inter\u00e9s de desarrollar estudios en este campo. La reflexoterapia podal o terapia de zonas reflejas de los pies, viene experimentando en los \u00faltimos a\u00f1os un inter\u00e9s creciente por parte de la poblaci\u00f3n. El tratamiento aplicado en el microsistema que representa el pie puede considerarse como el m\u00e1s antiguo, el de mayor difusi\u00f3n y tambi\u00e9n el m\u00e1s efectivo en la experiencia terap\u00e9utica. Sin embargo la demostraci\u00f3n cient\u00edfica todav\u00eda deja abiertos algunos interrogantes. Teniendo en cuenta la oportunidad de optimizar la calidad de vida de las personas que padecen fibromialgia se realizar\u00e1 estudio experimental dirigido a la intervenci\u00f3n en estos pacientes en \u00e1reas de salud de Sabadell, Bonavista (Tarragona), Flix y Reus, a los que se aplicara reflexoterapia podal. Se procesar\u00e1n estad\u00edsticamente los datos recogidos y se llevar\u00e1n a cabo estudios cualitativos, explicaciones e interpretaciones del registro de informaciones.\nEsta investigaci\u00f3n quiere dar a conocer desde enfermer\u00eda la realidad m\u00faltiple del proceso salud-enfermedad, desde la realidad m\u00faltiple y la integraci\u00f3n de las diferentes dimensiones del hombre a partir de la mirada hol\u00edstica reflexionando sobre el impacto social y la efectividad de una terapia complementaria en pacientes diagnosticados de fibromialgia en diferentes centros de salud de Catalu\u00f1a, a la vez que analizar los datos obtenidos desde una mirada antropol\u00f3gica de los cuidados de enfermer\u00eda.\nMaterial y m\u00e9todo: La investigaci\u00f3n se llevara a cabo con 50 pacientes diagnosticadas de fibromialgia. Se deciden criterios de exclusi\u00f3n, Se toma aleatoriamente una muestra de mujeres diagnosticadas de fibromialgia y remitidas por el personal medico de los diferentes centros de salud colaboradores en el proyecto.\nEl tratamiento ser\u00e1 de 14 sesiones de reflexoterapia para ambos grupos con una frecuencia de dos veces por semana, cada sesi\u00f3n de tratamiento tendr\u00e1 una duraci\u00f3n de 20 minutos. A la que se a\u00f1adir\u00e1n 20 minutos de descanso posterior al tratamiento.\nSe realizan valoraciones al inicio de la investigaci\u00f3n y una vez finalizada la misma:\nMapa de la zona de los pies donde se reflejaran las incidencias observadas en los pies: exploraci\u00f3n visual y t\u00e1ctil, inicial, durante y finalizado el tratamiento.\nFotograf\u00eda de los pies.\nHistoria de vida\nEntrevista para valorar los conocimientos del paciente sobre terapias complementarias.\nEscala anal\u00f3gica del dolor (EAV). En las \u00faltimas 24 horas\nN\u00famero de puntos de dolor\nFibromyalgia Impact Questionnaire (FIQ)\nTest de Golberg\nS\u00edntomas asociados al dolor en la fibromialgia\nTratamiento farmacol\u00f3gico\nLos datos recogidos ser\u00e1s tratados estad\u00edsticamente mediante el paquete estad\u00edstico SPSS. Y se utilizaran adem\u00e1s t\u00e9cnicas cualitativas para realizar an\u00e1lisis cr\u00edticos, interpretaciones y aplicaci\u00f3n de aquellos aspectos que no pueden reducirse a cifras estad\u00edsticas. Consideraciones bio\u00e9ticas. Todos los pacientes incluidos en el tratamiento, participar\u00e1n del mismo teniendo en cuenta el consentimiento informado.\nObjetivos generales: Comprender el proceso salud-enfermedad, desde la realidad m\u00faltiple de lo subjetivo y objetivo, y en la integraci\u00f3n de las diferentes dimensiones del hombre a partir de la mirada hol\u00edstica y personalizada.\nDar a conocer y proporcionar cuidados de enfermer\u00eda en el \u00e1mbito de las terapias naturales dentro del servicio p\u00fablico de salud y desarrollar proyectos de investigaci\u00f3n en coordinaci\u00f3n con instituciones de Salud Publica, entidades asociadas y centros colaboradores.\nConclusiones: Se valoran los estilos de vida, desde lo cualitativo se analizan las conductas preventivas, la adherencia terap\u00e9utica, las terapias individualizadas, no t\u00f3xicas, no supresoras de s\u00edntomas, sino armonizadoras, coherentes con las pol\u00edticas sanitarias. En la actualidad se esta procediendo a la valoraci\u00f3n de los datos obtenidos, tanto la valoraci\u00f3n cuantitativa como la cualitativa nos muestran la efectividad de la reflexoterapia en pacientes con fibromialgia de acuerdo a la percepci\u00f3n de los propios pacientes sobre modificaciones positivas de algunos s\u00edntomas como: dolor, constipaci\u00f3n, ansiedad, trastornos del sue\u00f1o, estado de \u00e1nimo, equilibrio emocional y f\u00edsico. Antropol\u00f3gicamente se pretende comprender el proceso salud-enfermedad, desde la realidad m\u00faltiple de lo subjetivo y objetivo, y en la integraci\u00f3n de las diferentes dimensiones del hombre a partir de la mirada hol\u00edstica y personalizada.\nReflexoterapia\npodal y ni\u00f1os con d\u00e9ficit de atenci\u00f3n. Estudio de casos\nIntroducci\u00f3n: El trastorno de d\u00e9ficit de atenci\u00f3n se encuentra en cualquier parte del mundo; suele aparecer en edades muy tempranas, generalmente antes de los 7 a\u00f1os. Afecta a una poblaci\u00f3n entre el 3 y el 11 por ciento.\nEste trastorno puede persistir en edad adulta de ah\u00ed la importancia de tratar a tiempo.\nEste trastorno se manifiesta habitualmente con los siguientes comportamientos:\nEscasa capacidad de atenci\u00f3n sostenida durante un largo periodo de tiempo.\nBajo rendimiento escolar, por ej. dificultades del dominio de la lecto-escritura, memoria escasa...\nPoca persistencia en la ejecuci\u00f3n de tareas.\nDificultad de concentraci\u00f3n: se distraen f\u00e1cilmente.\nImpulsividad tanto cognitiva como del comportamiento.\nDesorganizaci\u00f3n.\nEmotividad que le puede llevar a enfrentamientos directos con los dem\u00e1s o, por el contrario, a alejarse de aquello que no le interesa.\nBaja autoestima.\nEn ocasiones pueden aparecer otros trastornos como depresi\u00f3n y ansiedad, producto de toda la situaci\u00f3n que le rodea (fracaso escolar, dejado por los amigos, re\u00f1ido por los padres, etc.)\nLa reflexoterapia podal es una terapia natural que se basa en la interrelaci\u00f3n existente entre el pie y las distintas zonas del cuerpo.\nLa hip\u00f3tesis de la investigaci\u00f3n es valorar la eficacia de la reflexoterapia en ni\u00f1os con trastornos de atenci\u00f3n.\nMetodolog\u00eda: Muestra intencional: 7 ni\u00f1os de 4 a 9 a\u00f1os (parvulario y primaria) identificados por el centro (direcci\u00f3n, profesor de educaci\u00f3n especial, profesores)\nVariables: concentraci\u00f3n \u2013 rendimiento escolar \u2013 relaci\u00f3n interpersonal.\nMedici\u00f3n cualitativa y cuantitativa:\nTests utilizados pre y post investigacion\n1/ test de evaluaci\u00f3n de la concentraci\u00f3n \u2013 memoria de Luria (test cuantitativo).\n2/ test de evaluaci\u00f3n de la maduraci\u00f3n del ni\u00f1o, test de Bender (test cualitativo). Presentar 9 cartas una a una. El ni\u00f1o tendr\u00e1 que reproducir lo que ve.\n3/ Test de evaluaci\u00f3n de la autoestima \u2013 test de Goodenough (test cualitativo).\nIntervenci\u00f3n\nEntrevista con los padres\nTratamiento\nEncuesta\nTratamiento de 10 sesiones\nDurante la aplicaci\u00f3n de los tratamientos se le ofrece al ni\u00f1o la posibilidad de vivenciarlos libremente como lo siente: unos estirados, otros sentados, unos callados, otros hablando, so\u00f1ando o durmiendo, otros dibujando o leyendo.\nResultados: El resultado de los tests nos ense\u00f1an que se ha producido cambios en cada ni\u00f1o.\nConclusiones: Las conclusiones son positivas. En cada ni\u00f1o se han experimentado modificaciones anat\u00f3micas y t\u00e1ctiles del pie, otros cambios han sido las actitudes, comportamiento o/y aprendizaje, observados tanto por el profesorado que por los padres y por mi parte.\nLa\nmedici\u00f3n del producto sanitario desde la perspectiva de los cuidados\nde enfermer\u00eda\nIntroducci\u00f3n: La descripci\u00f3n de los productos hospitalarios ha constituido uno de los campos de estudio contempor\u00e1neos mas importantes.\nEl producto hospitalario se expresa por el t\u00e9rmino \u201ccase-mix\u201d, estableciendo grupos de isoconsumo; pero no es suficiente para medir el coste de los cuidados dado estos presentan una gran variabilidad de un paciente a otro, aunque est\u00e9n identificados con la misma patolog\u00eda.\nObjetivos: Identificar en el campo de los cuidados de enfermer\u00eda descriptores que aporten la informaci\u00f3n necesaria para definir el producto de los Servicios de Enfermer\u00eda.\nMetodolog\u00eda: 1\u00ba) Elaboraci\u00f3n de planes de cuidados estandarizados para los GRD m\u00e1s frecuentes en las unidades de hospitalizaci\u00f3n, 2\u00ba) Identificar indicadores como predictores del tiempo de cuidados mediante t\u00e9cnica Delphi a los profesionales expertos. 3\u00ba) Elaboraci\u00f3n de base se datos y desarrollo de sistema de informaci\u00f3n 4\u00ba) An\u00e1lisis estad\u00edstico y explotaci\u00f3n de los datos, estableciendo la correlaci\u00f3n entre el case-mix y la necesidad de cuidados, dando un valor en t\u00e9rminos de predicci\u00f3n de cuidados a los descriptores identificados\nResultados: La correlaci\u00f3n entre las actividades enfermeras y las definidas en la Clasificaci\u00f3n de Intervenciones de Enfermer\u00eda (CIE)*, resulta ser significativa en casi todos los casos.\nConclusiones: La elaboraci\u00f3n de planes de cuidados estandarizados permite:\n\u2022Identificar el producto enfermero.\n\u2022Garantizar la pertinencia, coherencia y continuidad de los cuidados.\n\u2022Optimizar la gesti\u00f3n de cuidados con el usuario como centro del sistema.\n\u00c1rea de trabajo: Creer y cuidar: el papel de las creencias en el mantenimiento de la salud\nLos\nj\u00f3venes y la \u201cComprensi\u00f3n P\u00fablica\u201d de las T\u00e9cnicas\nde Reproducci\u00f3n Asistida; mas all\u00e1 de la opini\u00f3n cient\u00edfica\nIntroducci\u00f3n. La relaci\u00f3n entre sociedad y ciencia se encuentra en una fase cr\u00edtica; los avances tan r\u00e1pidos y numerosos y el descubrimiento de nuevas tecnolog\u00edas han creado un clima profundo de ansiedad e incertidumbre.\nObjetivo. Conocer la \u201cComprensi\u00f3n P\u00fablica\u201d sobre la reproducci\u00f3n asistida y las construcciones culturales en los j\u00f3venes.\nM\u00e9todos. Este estudio forma parte de una etnograf\u00eda general sobre el tema. Se realizaron dos grupos de discusi\u00f3n formados por seis j\u00f3venes.\nResultados. Se han reagrupado los discursos en las siguientes categor\u00edas: 1) construcciones sociales del parentesco. 2) investigaci\u00f3n, y donaci\u00f3n. 3) comprensi\u00f3n de las t\u00e9cnicas a trav\u00e9s de la prensa.\nDiscusi\u00f3n. Los j\u00f3venes A trav\u00e9s de sus propias experiencias convierten el conocimientocient\u00edfico en conocimiento social. Los hechos sobre la procreaci\u00f3n est\u00e1n cambiando tan r\u00e1pidamente que no ha habido tiempo de adaptar el imaginario social. No sab\u00edan que el \u00edndice de \u00e9xitos de las t\u00e9cnicas de reproducci\u00f3n asistida es bastante bajo (20%), a la vez que piensan que la utilizaci\u00f3n de dichas t\u00e9cnicas ser\u00e1 la forma habitual y \u201cnatural\u201d de tener un hijo. La percepci\u00f3n del riesgo es muy diferente entre j\u00f3venes y mayores; la idea de invulnerabilidad (ante la infertilidad) es frecuente entre ellos.\nCultura\ndel manejo del dolor, la salud y la enfermedad: percepci\u00f3n del personal\nde enfermer\u00eda y usuarios del servicio de salud y curanderos\nObjetivo: Presentar un panorama general de la percepci\u00f3n del personal de enfermer\u00eda, de los usuarios de los servicios de salud y m\u00e9dicos tradicionales de Tampico, Tamaulipas, M\u00e9xico con respecto a la salud, la enfermedad, la cultura del manejo del dolor y los m\u00e9todos tradicionales de curaci\u00f3n.\nMetodolog\u00eda: Estudio de tipo exploratorio. La poblaci\u00f3n integrada por 153 enfermeras, 253 usuarios y seis curanderos.\nResultados: Personal de enfermer\u00eda: el nivel acad\u00e9mico que predomino fue el de licenciatura con especialidad (40.52 %).El 53.29 % defini\u00f3 la salud como bienestar f\u00edsico; la enfermedad como desequilibrio en el organismo (23.52 %), el dolor como una manifestaci\u00f3n de un malestar f\u00edsico (41.17%). Los m\u00e9todos que m\u00e1s utilizan para curarse son acudir con el m\u00e9dico (77.85 %); consideran que la cultura del paciente tiene relaci\u00f3n con la manera en que manifiesta el dolor (79.08 %) y que la oraci\u00f3n ayuda al paciente a sanar (95.42 %).En los pacientes: El 70.68 % fue del sexo masculino, la primaria fue la escolaridad que predomino (78 %). El 35.74 % defini\u00f3 la salud como lo m\u00e1s importante en su vida, la enfermedad como algo da\u00f1ino para el ser humano, (34 %), el dolor como molestia (50.60 %). Para aliviar sus enfermedades acuden con el m\u00e9dico general (61.84 %). Los curanderos consideraron que el curar a la gente a trav\u00e9s de hierbas, veladoras, esp\u00edritus y oraci\u00f3n es una misi\u00f3n que tienen de ayudar a las personas a recuperar la salud.\nConclusiones: El personal de enfermer\u00eda tenga presente que existe la diversidad cultural en los diferentes grupos de poblaci\u00f3n, lo que debe tomar en cuenta para proporcionar un servicio de enfermer\u00eda en un marco de respeto a la persona.\nIconograf\u00eda\nreligiosa en las salas de hospitalizaci\u00f3n\nIntroducci\u00f3n. El fen\u00f3meno religioso, tanto en sus expresiones externas como en el campo de las creencias, es una realidad viva que se modifica en interrelaci\u00f3n con la econom\u00eda, la pol\u00edtica, las formas de organizaci\u00f3n de la sociedad, los cambios ecol\u00f3gicos y todos los elementos que constituyen la cultura. El ser humano tiende a satisfacer las necesidades primarias, sentidas como perentorias de salud, trabajo, bienestar y protecci\u00f3n en los momentos de peligro; no se busca tanto la salvaci\u00f3n o la recompensa en la otra vida como la soluci\u00f3n de los problemas terrenales con la participaci\u00f3n directa de seres sobrenaturales poderosos, que en nuestro contexto se toman preferentemente de la ideolog\u00eda cristiana.\nEl objetivo de este estudio fue ver el significado y que representa para el enfermo, durante su hospitalizaci\u00f3n, la presencia de Estampas religiosas en la habitaci\u00f3n.\nMaterial y m\u00e9todo. Se ha hecho un estudio cualitativo de tipo etnogr\u00e1fico en la unidad de encamaci\u00f3n de cardiolog\u00eda durante tres meses, mediante observaci\u00f3n y entrevistas estructuradas a todas aquellas personas que durante ese tiempo pasaron por dicha unidad y que exhibieron estampas de im\u00e1genes religiosas.\nResultados.Todos son creyentes en mayor o menor grado. La gran mayor\u00eda antepone im\u00e1genes de Cristo, frente a las de V\u00edrgenes y Santos a la hora de indicar sus preferencias o devociones. Aunque cuando se les pregunta a qui\u00e9nes recurren u observamos las estampas que tienen, vemos que son principalmente de la Virgen en sus diferentes advocaciones. Las estampas m\u00e1s exhibidas son: Virgen de las Angustias, Coraz\u00f3n de Jes\u00fas, Virgen del Carmen y Fray Leopoldo. La totalidad de los entrevistados se sienten protegidos con la presencia de las estampas y creen que les ha beneficiado tenerlas all\u00ed. Y en cuanto a la causa de su mejor\u00eda o alivio, todos coinciden en que la ciencia, en este caso la medicina, tiene que ver mucho en ello, pero que la divinidad tambi\u00e9n participa, en un alto grado, en conseguir esa mejor\u00eda.\nDiscusi\u00f3n. Como somos conscientes de la incapacidad humana para resolver las necesidades de salud, la presencia de las estampas en el entorno hospitalario, podr\u00eda interpretarse como un acto de provocaci\u00f3n o de rebeld\u00eda hacia la instituci\u00f3n, pues aqu\u00ed s\u00f3lo se tiene en cuenta lo biol\u00f3gico, no se tiene en cuenta sus expectativas religiosas; y los que trabajamos en los hospitales negamos con nuestro comportamiento toda posibilidad de interiorizaci\u00f3n de la enfermedad que no sea desde el punto de vista biol\u00f3gico. Luego, la curaci\u00f3n de la enfermedad no es percibida \u00fanicamente por la acci\u00f3n de la medicina cient\u00edfica, sino que esta curaci\u00f3n tambi\u00e9n se debe a la intervenci\u00f3n directa de lo sobrenatural, mediada por v\u00edrgenes, santos o m\u00e1rtires.\nEn\ntorno a lo que pensamos las enfermeras\nEsta comunicaci\u00f3n pretende ser una respuesta a la invitaci\u00f3n de estas Jornadas a la \u201cparticipaci\u00f3n de aquellos profesionales que se sientan comprometidos con la investigaci\u00f3n humanista\u201d.\nEn segundo lugar, siguiendo uno de los objetivos de este evento, de analizar el papel de las creencias en el proceso de recuperaci\u00f3n de la salud, pretendemos destacar brevemente algunas facetas del pensamiento de las enfermeras, para mirar con ojos pr\u00e1cticos cu\u00e1l es, a su vez, el papel de las creencias de la enfermera en dicho proceso de recuperaci\u00f3n de la salud de sus pacientes.\nPresentamos en esta comunicaci\u00f3n una parte del trabajo m\u00e1s extenso que estamos realizando sobre el valor de la voluntad, la empat\u00eda y la relaci\u00f3n afectiva; el mundo de las motivaciones y algunos de los valores m\u00e1s destacados en torno a los cuidados de enfermer\u00eda, tales como prudencia, constancia, comprensi\u00f3n y compasi\u00f3n.\nNos centraremos aqu\u00ed en presentar ciertas formas de pensamiento de enfermer\u00eda de manera que cada cual pueda extraer la influencia del mismo sobre las formas de practicar los cuidados.\nIgualmente procuraremos acercarnos a las posibles repercusiones del cuidado y actuaci\u00f3n en la pr\u00e1ctica de la enfermer\u00eda sobre la propia enfermera y su talante personal y profesional.\n\u00c1rea de trabajo: Cuesti\u00f3n de perspectivas\nEl\nderb como inicio de transformaci\u00f3n social. An\u00e1lisis de un proyecto\nde cooperaci\u00f3n participativo en La\u00e2youne - Marruecos\nIntroducci\u00f3n: La presente comunicaci\u00f3n plantea la g\u00e9nesis emotivo-intelectual de un proyecto de cooperaci\u00f3n socio sanitaria con una asociaci\u00f3n especializada en la atenci\u00f3n a ni\u00f1os con dificultades ps\u00edquicas y f\u00edsicas, la Asociaci\u00f3n de Apoyo a Personas Discapacitadas (A.D.A.P.H) de Marruecos en la provincia de La\u00e2youne-Boujdour-Sakia. El Hamra, desde su inicio hasta su concreci\u00f3n f\u00edsica sobre el terreno. . Esta asociaci\u00f3n ciudadana puede ser representada simb\u00f3licamente por el derb (connotaci\u00f3n de comunidad, territorio familiar donde la gente se conoce y mantiene relaciones de vecindad muy intensas)\nObjetivos: Mostrar la primera etapa de la investigaci\u00f3n, donde el colectivo de ADEPH, sujetos activos de la misma est\u00e1n comprometidos con un diagn\u00f3stico autocr\u00edtico de su realidad transform\u00e1ndose en protagonistas del \u201cproceso de construcci\u00f3n del conocimiento\u201d de su entorno, revelando sus problemas y necesidades as\u00ed como elaborando propuestas y soluciones desde la perspectiva del propio colectivo mediante el mayor consenso posible.\nMetodolog\u00eda: Siguiendo las pautas de la metodolog\u00eda IAP, los primeros pasos han sido un \u201ctaller de autodiagn\u00f3stico\u201d a fin de conseguir una primera evaluaci\u00f3n sobre el objeto de estudio, utilizando la t\u00e9cnica DAFO, para recoger informaci\u00f3n sobre los puntos fuertes y d\u00e9biles, las amenazas y las oportunidades.\nDiscusi\u00f3n-Conclusiones: Consideramos que esta primera fase de sensibilizaci\u00f3n e informaci\u00f3n por parte de los miembros de ADEPH, pero tambi\u00e9n de una forma muy significativa para el grupo investigador como personal sanitario ha sido extraordinariamente creativo permiti\u00e9ndonos conocer el significado de articular el protagonismo de los asociados, explorando las redes de los diferentes agentes implicados (profesionales, voluntarios, instituciones\u2026) as\u00ed como explorar m\u00faltiples v\u00edas de participaci\u00f3n aprovechando los recursos disponibles por la comunidad.\nLos\nprofesionales de la salud. \u00bfFomentamos la dependencia?\nIntroducci\u00f3n: Partiendo de la definici\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea \u201cuna persona es dependiente cuando necesita ayuda de otras personas para llevar a cabo las actividades de la vida diaria (AVD)\u201d. En Espa\u00f1a el 9% de la poblaci\u00f3n presenta alguna discapacidad y el 69,5% se da en personas mayores de 65 a\u00f1os. Casi el 70% de estas personas tienen dificultades para realizar las AVD.\nFactores sociales y en ocasiones escaso apoyo socio-sanitario para continuar en su propio domicilio provocan el ingreso de estas personas, en instituciones para el resto de su vida.\nSe analiza las caracter\u00edsticas de las residencias geri\u00e1tricas, para detectar cuales son las necesidades que cubren en los ancianos.\nMetodolog\u00eda: Las residencias seleccionadas son diez del total de residencias existentes en Sevilla y su provincia. Los m\u00e9todos utilizados son cuantitativos (entrevista cerrada y escalas para medir el grado de dependencia) y cualitativos (comprensi\u00f3n global y hol\u00edstica desde un punto de vista etnogr\u00e1fico) por todas aquellas ventajas que supone dicha combinaci\u00f3n (Cook y Reichard 1986).\nResultados:\nLas condiciones arquitect\u00f3nicas est\u00e1n adaptadas a la legislaci\u00f3n vigente por ser de obligado cumplimiento.\nLa relaci\u00f3n con los familiares es muy poca y de mala calidad.\nAusencia casi total de protocolos de actuaci\u00f3n, signo claro y evidente del no control de calidad de las residencias.\nUso y abuso de medidas innecesarias por falta de recursos.\nLos residentes manifiestan falta de inter\u00e9s por todo y desmotivaci\u00f3n. No participaci\u00f3n en la toma de decisiones.\nConclusiones: Analizando la situaci\u00f3n actual y para fomentar el \u201cPrincipio de Autonom\u00eda\u201dseg\u00fan la Ley B\u00e1sica de Autonom\u00eda del Paciente, proponemos pol\u00edticas formativas para gestores, profesionales, voluntarios y usuarios que contribuyan a mejorar la calidad de vida en estas instituciones.\nInfluencia\nde la personalizaci\u00f3n de los cuidados en la visi\u00f3n de su\npropia salud de los pacientes diagnosticados de c\u00e1ncer y su familia\nIntroducci\u00f3n: Las personas que padecen una enfermedad terminal o de pron\u00f3stico grave necesitan tener una atenci\u00f3n personalizada que garantice una continuidad en los cuidados de forma integral y que facilite a su vez, el respeto a sus creencias, valores y a la construcci\u00f3n de significados culturales para garantizar la toma de decisiones que ellos consideren, como alternativa a la sacralizaci\u00f3n tecnol\u00f3gica del modelo biom\u00e9dico.\nMetodolog\u00eda: Tras la implantaci\u00f3n de este modelo hemos realizado un estudio cualitativo de tipo descriptivo y explicativo utilizando como t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n, entrevistas, observaci\u00f3n participante y encuestas a pacientes diagnosticados de c\u00e1ncer y que se han sometido a tratamiento de quimioterapia en un Hospital de d\u00eda Onco/Hematol\u00f3gico.\nResultados: De 50 pacientes y familiares encuestados, el 84,4 % consideran que tener una enfermera referente cuando vienen al hospital, les permite expresarse m\u00e1s libremente sobre sus miedos, creencias y valores, ante la incertidumbre de su diagnostico y el desenlace de su enfermedad.\nDiscusi\u00f3n/conclusiones: Los resultados obtenidos nos permitir\u00e1 llevar a cabo una investigaci\u00f3n m\u00e1s profunda donde se valore de manera pormenorizada, por una parte la visi\u00f3n del paciente, de la familia y de la enfermera en cuanto a los beneficios que les aporta y por otro lado, capacitar a las enfermeras, en las habilidades del manejo de la comprensi\u00f3n y las reacciones emocionales de los pacientes y su familia y en el conocimiento human\u00edstico para poder dar respuesta a sus necesidades desde sus creencias, valores y construcciones culturales.\nSignificado\ndel Cuidado para el Adulto con Diabetes Mellitus Tipo 2\nObjetivo: Describir el significado del cuidado a la salud que tiene la persona con diabetes mellitus Tipo 2.\nMetodolog\u00eda: Dise\u00f1o descriptivo fenomenol\u00f3gico, con abordaje cualitativo. Los participantes fueron personas adultas diagnosticadas con diabetes mellitus tipo 2. La muestra fue conformada por informaci\u00f3n acerca del significado de cuidarse para la persona con diabetes. Se aplic\u00f3 encuesta semiestructurada, los datos se recabaron con criterio saturaci\u00f3n de informaci\u00f3n, para an\u00e1lisis se utiliz\u00f3 t\u00e9cnica an\u00e1lisis de contenido.\nResultados: Respecto al significado del cuidado se obtuvieron tres categor\u00edas. En la primer categor\u00eda cuidado de curaci\u00f3n se encontraron como descriptores: conocimiento del tratamiento, cumplimiento de acciones y evaluaci\u00f3n de acciones. La segunda categor\u00eda cuidado como ser funcional, identific\u00f3 los descriptores: ser activo, independiente y hacer conciencia, evitar errores y responsabilidad de la familia. La tercer categor\u00eda cuidado como sin\u00f3nimo de bienestar reflej\u00f3 descriptores: vida, salud-enfermedad e higiene mental.\nDiscusi\u00f3n y Conclusiones: El significado del cuidado esta enfocado al cuidado de curaci\u00f3n como forma de ser funcional y sentirse bien, las actividades que realizan las personas son producto de esta concepci\u00f3n. El profesional de enfermer\u00eda debe integrar el significado del cuidado dentro del marco de servicios de salud y relacionarlo al concepto salud de las personas.\n\u00c1rea de trabajo: Cuidados y procesos educativos\nAproximaci\u00f3n\nal entorno de aprendizaje cl\u00ednico en enfermer\u00eda\nIntroducci\u00f3n: En general, se acepta que las pr\u00e1cticas cl\u00ednicas de enfermer\u00eda son esenciales para el aprendizaje. El \u00e1rea cl\u00ednica proporciona a los alumnos la oportunidad de aplicar los conocimientos te\u00f3ricos. Es en el per\u00edodo de trabajo con los pacientes cuando el alumno comprende las teor\u00edas relevantes y comienza a reconocer los problemas y las compensaciones inherentes a la pr\u00e1ctica de enfermer\u00eda.\nSi entendemos entorno de aprendizaje como: el ambiente f\u00edsico, las condiciones psicol\u00f3gicas o emocionales y las influencias sociales o culturales que afectan al crecimiento y desarrollo del compromiso del adulto en una iniciativa educativa; resultar\u00e1 de especial inter\u00e9s conocer las caracter\u00edsticas del entorno de aprendizaje cl\u00ednico en el que se produce el proceso de ense\u00f1anza-aprendizaje en Enfermer\u00eda.\nObjetivo: Conocer las caracter\u00edsticas del entorno de aprendizaje cl\u00ednico de los alumnos de primer curso de enfermer\u00eda.\nMetodolog\u00eda: La poblaci\u00f3n de estudio la constituyen 20 alumnos de primer curso de Enfermer\u00eda.\nFinalizado el per\u00edodo de pr\u00e1cticas, cada alumno cubre el cuestionario Clinical Learning Environment Inventory (CLEI), y se les realiza la entrevista semi-estructurada propuesta por el CLEI, con las dimensiones: individualizaci\u00f3n, innovaci\u00f3n educativa, implicaci\u00f3n de los alumnos, personalizaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de las actividades.\nResultados: El total de los alumnos manifiesta expectativas positivas con respecto al inicio de su per\u00edodo de pr\u00e1cticas.\nManifiestan ansiedad y temor a lo desconocido. Hablan de incertidumbre ante sus reacciones. Miedos a la integraci\u00f3n en el equipo.\nConclusiones: El proceso de socializaci\u00f3n como futuros profesionales de enfermer\u00eda empieza en los alumnos en las pr\u00e1cticas cl\u00ednicas. Por lo tanto, parece imprescindible el estudio y control de las caracter\u00edsticas de este entorno como condicionantes del proceso de ense\u00f1anza-aprendizaje.\nSignificado\nDel Aprendizaje Te\u00f3rico-Pr\u00e1ctico En T\u00e9cnicas Alternativas\nIntroducci\u00f3n: Los cambios docentes universitarios necesitan comprobar cualitativamente los aprendizajes del alumnado. El objetivo de esta investigaci\u00f3n fue conocer el significado del aprendizaje te\u00f3rico-pr\u00e1ctico del alumnado en la asignatura \u201cT\u00e9cnicas alternativas en los Cuidados de Enfermer\u00eda\u201d.\nMetodolog\u00eda: Tras impartir 5 clases te\u00f3rico-pr\u00e1cticas (Acupuntura e Hidroterapia, Herboterapia, Musicoterapia, Relajaci\u00f3n y Yoga, Masoterapia) utilizando metodolog\u00edas activas, el alumnado entreg\u00f3 una memoria reflexiva, escrita despu\u00e9s de cada clase, respondiendo a 2 cuestiones (\u00bfQu\u00e9 he aprendido? Y \u00bfPara qu\u00e9 me sirve o creo que me va a servir lo que he aprendido?) como parte de la nota de las sesiones.\nResultados: En el an\u00e1lisis de contenido de tipo sem\u00e1ntico del material documental escrito (las memorias de las 24 alumnas/os que m\u00e1s tempranamente la entregaron), identifiqu\u00e9 distintas categor\u00edas en cada una de las preguntas para la totalidad de las sesiones te\u00f3rico-pr\u00e1cticas:\n\u00bfQu\u00e9 he aprendido?: \u201cqu\u00e9 y c\u00f3mo\u201d; \u201cpara qu\u00e9\u201d; \u201cqu\u00e9 se obtiene\u201d\n\u00bfPara qu\u00e9 me sirve o creo que me va a servir lo que he aprendido?: \u201cSer consciente\u201d y \u201cAplicar\u201d\nConclusiones: Las sesiones m\u00e1s pr\u00e1cticas y reflexivas les aportaron m\u00e1s en \u201cAprender qu\u00e9 se obtiene\u201d y \u201cMe sirve para Aplicar\u201d; mientras que las sesiones m\u00e1s informativas aportaron m\u00e1s en \u201cAprender qu\u00e9 y c\u00f3mo\u201d y \u201cMe sirve para Ser consciente\u201d.\nMapas\nconceptuales, su aplicaci\u00f3n en investigaci\u00f3n. A prop\u00f3sito\ndel concepto de salud y su construcci\u00f3n en estudiantes de secundaria\nIntroducci\u00f3n. Los mapas conceptuales es una aportaci\u00f3n de la psicolog\u00eda constructivista desarrollada por Novak, su utlidadad es la organizaci\u00f3n del conocimiento, la construcci\u00f3n de \u201credes\u201d mentales y asociaciones de conceptos que representan el conocimiento. Una de las utilidades de los mapas es la de describir o representar los conceptos relevantes y sus representaciones. En esta comunicaci\u00f3n pretendemos presentar esta metodolog\u00eda a la vez que un ejemplo de aplicaci\u00f3n relacionada con la investigaci\u00f3n relativa a las concepciones sobre salud.\nMaterial y m\u00e9todos. Durante el curso acad\u00e9mico 2004-2005 hemos investigado las conceptualizaciones que sobre salud tienen los estudiantes de secundaria tanto en primero como en segundo ciclo (13.16 a\u00f1os), mediante un cuestionario abierto desarrollado en el aula. De esta manera podemos observar una progresi\u00f3n en la conformaci\u00f3n de este concepto.\nResultados. En primer ciclo la concepci\u00f3n de salud est\u00e1 focalizada en su dimensi\u00f3n f\u00edsica-corporal y esta concepci\u00f3n se complementa con bienestar psicol\u00f3gico a medida que aumentamos en edad de observaci\u00f3n. Sobre la dimensi\u00f3n f\u00edsica se asocia a salud cuestiones como el funcionamiento corporal, enfermedades infecciosas, ausencia de enfermedades o dolor.\nDiscusi\u00f3n. Los mapas conceptuales representan una herramienta progresivamente reconocida y difundida para ser aplicada en contextos docentes y de investigaci\u00f3n. Presentamos un ejemplo de utilidad que ejemplifica su uso y muestra la evoluci\u00f3n en la construcci\u00f3n del concepto de salud entre los adolescentes.\nSignificado\nde la ense\u00f1anza del proceso de enfermer\u00eda\nEl presente estudio tuvo como finalidad analizar el significado para el docente sobre la ense\u00f1anza del Proceso de Enfermer\u00eda (PE), a trav\u00e9s de la Teor\u00eda Representacional de Significado de Ogden y Richards (1976) quienes consideran al significado como la representaci\u00f3n del objeto a trav\u00e9s de tres elementos: S\u00edmbolo, Referente y Pensamiento o Referencia. En la investigaci\u00f3n participaron diez docentes de la Universidad de Guanajuato. Los datos se recolectaron a trav\u00e9s de: entrevista semiestructurada y cuestionario, el an\u00e1lisis fue desde la perspectiva de la teor\u00eda mencionada utilizando para ello el an\u00e1lisis de contenido. Se concluye respecto al significado en el referente que todos los docentes emplean las cinco etapas del proceso en la ense\u00f1anza te\u00f3rico-pr\u00e1ctica caracterizando cada una de ellas; al significado en el pensamiento, esta ense\u00f1anza es considerada como una instrucci\u00f3n fundamentada, actualizada e indispensable para la disciplina y el PE es visto como un m\u00e9todo cient\u00edfico, de trabajo que le da fundamento a su pr\u00e1ctica y apoya el quehacer profesional.\nFormaci\u00f3n\npregrado, cultura y competencias profesionales\nIntroducci\u00f3n: La evoluci\u00f3n social hace necesario adaptar las competencias profesionales para que desde la Enfermer\u00eda podamos dar respuestas a la nueva sociedad.\nLas Escuelas de Enfermer\u00eda deben actuar como punta de lanza de estos procesos de adaptaci\u00f3n a trav\u00e9s de la incorporaci\u00f3n a las curriculas de nuevos conceptos y nuevos planteamientos.\nLa influencia de la cultura en la salud de las personas constituye un referente a la hora de definir el perfil de la enfermera como profesional del cuidado, por ello es un objetivo de nuestra Escuela abordarla en la formaci\u00f3n pregrado.\nMetodolog\u00eda: El objetivo de este trabajo es valorar la importancia que los estudiantes de la Escuela de Enfermer\u00eda La Paz otorgan a la cultura como aspecto a tener en cuenta en la planificaci\u00f3n de los cuidados.\nSe realizaron 4 grupos de discusi\u00f3n y tres entrevistas semiestructuradas.\nResultados:\nReconocen la importancia de la cultura para la planificaci\u00f3n de cuidados.\nExistencia de una cultura dominante que impone sus m\u00e9todos.\nLa organizaci\u00f3n y la filosof\u00eda del sistema, dificulta el cambio.\nLos profesionales anclados en un modelo centrado en la enfermedad, no en la persona.\nActitudes xen\u00f3fobas ocultas que estigmatizan al \u201cdiferente\u201d en el cuidado.\nSe reconocen como motor del cambio.\nConclusiones:\nIncorporar asignaturas optativas nuevas a la curricula.\nTransversalidad para una formaci\u00f3n transcultural.\nFormaci\u00f3n continuada para los profesionales.\nCompromisos de los gestores para adaptar la organizaci\u00f3n.\n\u00c1rea de trabajo: A vueltas con el cuidado familiar\n\u00bfEs\nposible el intercambio de ayuda entre cuidadores profesionales y cuidadores\nfamiliares en el contexto hospitalario?\nIntroducci\u00f3n. El apoyo prestado por el acompa\u00f1ante del paciente hospitalizado es la expresi\u00f3n de las estrategias utilizadas habitualmente por la familia para afrontar las dificultades inherentes a la situaci\u00f3n de enfermedad de uno de sus miembros. La forma en que se manifiesta este apoyo se explica a trav\u00e9s de las relaciones de intercambio y reciprocidad que se dan entre los miembros de la familia y los profesionales de la salud para proporcionar ayuda instrumental y afectiva.\nObjetivos. Conocer las expresiones del cuidado familiar en el contexto hospitalario desde la perspectiva de quienes lo llevan a cabo y forman parte del mismo y obtener a partir de los datos propuestas te\u00f3ricas que permitan explicar el intercambio de ayuda que se produce en un contexto \u00edntimo y concreto como una unidad hospitalaria, poniendo \u00e9nfasis en el sentido que le dan los propios cuidadores\nMetodolog\u00eda. Dise\u00f1o cualitativo, basado en el m\u00e9todo biogr\u00e1fico y utilizando la teor\u00eda fundamentada como estrategia de an\u00e1lisis. Se incluyeron 18 diadas compuestas por acompa\u00f1antes y cuidadores profesionales que estaban al cargo de pacientes hospitalizados de larga estancia en unidades de hospitalizaci\u00f3n de adultos del Hospital Universitario San Cecilio de Granada, a los que se les realiz\u00f3 entrevistas abiertas.\nResultados: en el discurso de lis informantes se constatan expresiones del cuidado familiar en el contexto hospitalario desde la perspectiva de quienes lo llevan a cabo y forman parte del mismo, sin embargo existen dificultades para reconocer el establecimiento de relaci\u00f3n de ayuda entre acompa\u00f1antes y cuidadores profesionales. La falta de reconocimiento por parte de los cuidadores profesionales del rol cuidador del acompa\u00f1ante es el principal elemento que dificulta la relaci\u00f3n de ayuda, a pesar de que \u00e9sta se manifiesta en estrategias que se llevan a cabo en la pr\u00e1ctica con unas consecuencias positivas para el paciente.\nConclusiones: es necesario trabajar con los cuidadores profesionales en el hospital para que acepten el rol cuidador de la familia, de cara a fomentar la relaci\u00f3n de ayuda que se establece entre cuidadores profesionales y cuidadores familiares y que es tan deseable para garantizar la equidad del cuidado y su continuidad.\nEstrategias\nde afrontamiento utilizadas por cuidadores familiares para poner l\u00edmites\na las demandas de cuidados. Primeros resultados\nIntroducci\u00f3n: La creciente demanda y continuos requerimientos que soportan las cuidadoras de personas dependientes, tiene consecuencias negativas, no s\u00f3lo sobre su propia salud, sino tambi\u00e9n sobre la decisi\u00f3n de institucionalizar al paciente, con el consiguiente aumento en los gastos sanitarios.\nEn general, las cuidadoras no saben negarse ante las demandas de cuidados, sin embargo, se podrian utilizar estrategias que les permitieran limitar el tiempo que otorgan a los cuidados, consiguiendo m\u00e1s tiempo para su autocuidado y una distribuci\u00f3n m\u00e1s equitativa de las tareas y actividades.\nEl objetivo general de este estudio, es explorar y explicar si se utiliza alg\u00fan tipo de estrategias y si es asi cuales son y cual su eficacia para poner l\u00edmites y dar respuesta a las situaciones estresantes.\nMetodolog\u00eda: Estrategia de tipo cualitativo exploratorio, utilizando la Teor\u00eda Fundamentada. La muestra a efectos te\u00f3ricos, est\u00e1 formada en principio, por 16 cuidadores adultos (hombre o mujeres), que cuiden en sus domicilios a familiares que requieran ayuda para realizar la mayor parte de las actividades de la vida cotidiana; siendo responsable del cuidado de esta persona dependiente, y recibiendo por ello el nombre de cuidador principal. La elecci\u00f3n de los participantes se ha realizado a trav\u00e9s de las enfermeras de enlace y de familia de los Centros de Salud a los que estan adscritas las cuidadoras.\nLa recogida de datos se ha realizado a trav\u00e9s de entrevistas semi-estructuradas en el domicilio de los cuidadores.\nEl an\u00e1lisis de los datos se ha realizado con la ayuda del programa Nudist, siguiendo las etapas\npropuestas por la Teoria Fundamentada, en la que la codificaci\u00f3n del discurso de los participantes sirve para hacer surgir similitudes y diferencias entre los datos. Esta estrategia de an\u00e1lisis, nos ha permitido explorar en profundidad el proceso social que representa la utilizaci\u00f3n de estrategias de afrontamiento\nResultados: Los resultados preliminares del estudio, permiten sugerir que las cuidadoras, al igual que otras poblaci\u00f3nes, utilizan estrategias centradas en el problema tales como el enfrentamiento y el conflicto con el enfermo y la familia, culpando al sistema sanitario de parte de sus problemas, aunque en mayor medida, solicitan informaci\u00f3n, consejo, buscan ayuda y van adquiriendo conocimientos, muy pocas planifican su actividad de forma que les quede tiempo para ellas, por ello la puesta en marcha de limites es muy precaria, lo mas frecuente es que den soluci\u00f3nes dia a dia. Las mas frecuentes son estrategias relacionadas con las emociones. Tambien, utilizan estrategias relacionadas con la percepci\u00f3n del problema, reinterpretando el significado que tiene la enfermedad de su pariente y su actividad como cuidadora, intentado valorar de forma cognitiva su situaci\u00f3n..\nConclusi\u00f3n: Las estrategias m\u00e1s utilizadas son aquellas basadas en las emociones, y dentro de estas utilizan las que peor resultados dan en t\u00e9rminos de calidad de vida. Nuestras cuidadoras necesitar\u00edan mas ayuda del sistema sanitario para aprender otro tipo de estrategias que les permitieran afrontar su situaci\u00f3n con menor estr\u00e9s y menor impacto tanto en su vida personal como familiar.\nAproximaci\u00f3n\ncualitativa a las necesidades de las cuidadoras familiares\nIntroducci\u00f3n: La principal protagonista del Sistema Informal de Cuidados sigue siendo la mujer y su perfil se corresponde con un modo de organizaci\u00f3n familiar, en el que las mujeres s\u00f3lo se han encargado de proporcionar servicios dom\u00e9sticos, mientras que los hombres se han ocupado de generar ingresos para la unidad familiar. Este modelo familiarista de atenci\u00f3n a las personas dependientes da lugar a situaciones de desigualdad para las mujeres. Desde la especial atenci\u00f3n que requieren las Cuidadoras Familiares por parte de la enfermer\u00eda, este estudio exploratorio pretende aportar una mirada cualitativa en la identificaci\u00f3n de sus necesidades.\nMetodolog\u00eda: Mediante la realizaci\u00f3n de cinco entrevistas en profundidad, se han identificado las necesidades que las propias Cuidadoras Familiares manifiestan y se ha analizado la informaci\u00f3n obtenida prestando especial atenci\u00f3n al nivel significativo de sus discursos.\nResultados: El modelo de an\u00e1lisis empleado ha permitido clasificar y priorizar las necesidades de informaci\u00f3n, formaci\u00f3n y apoyo seg\u00fan las propias Cuidadoras manifiestan desde su experiencia de vida.\nConclusiones: El conocimiento cualitativo de las necesidades de las Cuidadoras Familiares nos ayudar\u00e1 a satisfacerlas de manera m\u00e1s eficiente desde el Cuidado Enfermero.\nUna\nforma de vida: el sentido de cuidar\nIntroducci\u00f3n: La historia de vida permite conocer la percepci\u00f3n y las emociones de las personas ante sus experiencias vitales. Esta es la historia de Lola. Durante seis meses, su presencia en el hospital es permanente y constante al lado de su marido. Representa en gran medida el paradigma de mujer cuidadora. Al verla y o\u00edrla se vislumbra el sentido profundo del cuidado como hecho humano. De ah\u00ed su importancia como personaje de los cuidados.\nMetodolog\u00eda: El an\u00e1lisis de la entrevista en profundidad se ha realizado con la ayuda del programa Atlas-ti. Las categor\u00edas de an\u00e1lisis m\u00e1s significativas son: actividad cuidadora, aceptaci\u00f3n de rol, experiencia cuidadora, relaci\u00f3n, repercusi\u00f3n y motivaci\u00f3n.\nResultados: La experiencia cuidadora es una constante a lo largo de su vida. Su actividad cuidadora abarca desde los cuidados b\u00e1sicos hasta la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas profesionales, la relaci\u00f3n con los profesionales es especialmente significativa.\nEn el an\u00e1lisis del discurso se aprecian dos ejes b\u00e1sicos: la aceptaci\u00f3n de su papel de mujer-cuidadora y un profundo sentido religioso.\nConclusiones: Lola representa un modelo en las relaciones entre cuidadores familiares- cuidadores profesionales. La actividad cuidadora que realiza supera ampliamente el concepto del cuidador como recurso y da cuidados esenciales e integrales a su marido.\nLa aceptaci\u00f3n y el sentido religioso dan sentido y fuerza a su permanencia dentro del hospital.\nDel\nmanejo familiar comprometido a un manejo efectivo del r\u00e9gimen terap\u00e9utico\nfamiliar\nIntroducci\u00f3n: En un entorno marcado por innovaciones en la prestaci\u00f3n de la asistencia sanitaria, la Enfermer\u00eda necesita definir la aportaci\u00f3n y el impacto de su trabajo en la prestaci\u00f3n de cuidados, midiendo los resultados obtenidos en el individuo, familia y comunidad. Para ello es preciso contar con un lenguaje normalizado en el que est\u00e9n incluidos los diagn\u00f3sticos enfermeros (seg\u00fan taxonom\u00eda NANDA), la clasifiaci\u00f3n de intervenciones de enfermer\u00eda (CIE) y de resultados esperados (CRE). Utilizando como instrumento para medir estos resultados la escala tipo Likert.\nPresentaci\u00f3n: En el caso que nos ocupa: Encefalopat\u00eda an\u00f3xica secundaria a un Status convulsivo, y seg\u00fan el Modelo de enfermer\u00eda de Virginia Henderson, hemos usado estos instrumentos en base a dos diagn\u00f3sticos b\u00e1sicos: Afrontamiento familiar comprometido y Manejo efectivo del r\u00e9gimen terap\u00e9utico familiar.\nDiscusi\u00f3n: Con las actuaciones enfermeras adecuadas, hemos conseguido:\nPreparar un equipo de cuidadores en el seno familiar, para garantizar que al usuario se le presten los mejores cuidados domiciliarios, con una menor demanda de asistencia sanitaria y aumentar su independencia institucional.\nQue los cuidadores sepan prestar cuidados b\u00e1sicos, independientemente de la patolog\u00eda subyacente, con capacidad de prestar \u00e9stos mismos cuidados a cualquier usuario con secuelas similares.\nCon \u00e9stos argumentos nos surge la siguiente pregunta: \u00bfQu\u00e9 repercusi\u00f3n tendr\u00eda esta intervenci\u00f3n enfermera en el sistema sanitario p\u00fablico?\nHistorias\nde violencia familiar contra ancianos: entre el miedo y la norma\nEsta comunicaci\u00f3n cobra sentido como parte de un an\u00e1lisis general de la problem\u00e1tica de la violencia como producto humano: revela el significado de la violencia intrafamiliar como un fen\u00f3meno singular que condiciona la vida de los ancianos.\nNuestro proyecto forma parte de una investigaci\u00f3n cualitativa, desarrollada durante un largo per\u00edodo de tiempo en la comunidad, llevando a cabo registros detallados de los fen\u00f3menos violentos. Las casas de los ancianos se constituyeron en el escenario principal del estudio, un espacio adecuado para identificar los patrones culturales de comportamiento relacionados con la violencia dom\u00e9stica. Los ancianos que nos han proporcionado el material biogr\u00e1fico que constituye el n\u00facleo del estudio nos mostraron las diferentes formas de percibir la violencia intrafamiliar que cada uno de ellos sufr\u00eda.\nLas cuatro dimensiones b\u00e1sicas del fen\u00f3meno de la violencia familiar que hemos encontrado a trav\u00e9s del an\u00e1lisis de las historias de vida de los ancianos son: (1) la prohibici\u00f3n de hablar sobre la cuesti\u00f3n de la violencia, (2) la revelaci\u00f3n de sentimientos ambiguos (liberaci\u00f3n vs. victimizaci\u00f3n, miedo vs. afectos, lazos familiares vs. denuncia), (3) las preocupaciones, angustias, temores cotidianos que surgen en torno al agresor (la inseguridad, el miedo a las represalias), y (4) la importancia que los agredidos conceden a sus espacios, sus hogares. Cada situaci\u00f3n descrita s\u00f3lo puede ser entendida si somos capaces de reconstruir narrativamente el punto de vista del agredido.\nEn esta comunicaci\u00f3n nos centraremos en el an\u00e1lisis de las formas en que los ancianos agredidos gestionan los dilemas morales, afectivos, a los que les aboca la doble y ambigua condici\u00f3n de v\u00edctima y familiar del agresor. Utilizaremos como instrumento de an\u00e1lisis el programa de an\u00e1lisis cualitativo QDA Miner 1.0, lo que nos permitir\u00e1 ser m\u00e1s sistem\u00e1ticos en la definici\u00f3n de nuestras categor\u00edas de an\u00e1lisis.\n\u00c1rea de trabajo: Enfermer\u00eda, cultura y sociedad\nLa\nimagen social de la enfermer\u00eda: desde la mirada de los ni\u00f1os\nIntroducci\u00f3n: Conocer las representaciones sociales de los ni\u00f1os sobre la enfermer\u00eda es un aspecto poco referenciado en la bibliograf\u00eda. Establecer una l\u00ednea de investigaci\u00f3n que nos aporte luz sobre este tema es importante para los colectivos de Enfermer\u00eda.\nMetodolog\u00eda: Estudio descriptivo transversal con componente explicativo.\nObjetivo general: conocer la percepci\u00f3n que tienen los ni\u00f1os de 4\u00ba de primaria de la Enfermer\u00eda.\nPoblaci\u00f3n: Escolares de 4\u00ba de primaria de Aljaraque (Huelva). Muestra: 26 alumnos de 4\u00ba A. del colegio p\u00fablico \u201cEl Puntal\u201d.\nResultados:\nFunciones: el 95,65% relacionan al profesional con funciones asistenciales.\nTareas: inyectar, auscultar y curar.\nLugar de trabajo: centros de hospitalizaci\u00f3n\nVestimenta: predomina la bata blanca y el \u201cgorro\u201d.\nS\u00edmbolos: la cruz roja y la jeringa con la aguja.\nMapa mental: se refleja al profesional de sexo femenino (73,91 %).\nMedios de comunicaci\u00f3n: la vestimenta (bata y gorro blanco) y actividades delegadas.\nExperiencias del entorno cercano: el 100% son actividades delegadas.\nDiscusi\u00f3n-conclusiones:\nLa imagen es la de un profesional de Enfermer\u00eda femenino anclado en la funci\u00f3n asistencial delegada, que viste con bata y gorro blanco. Con dificultad para diferenciarnos con otros profesionales de la salud. \u00bfEs nuestra oferta a la sociedad? Es necesario elaborar un plan estrat\u00e9gico que potencie una imagen enfermera humanista y aut\u00f3noma.\nLa\nmirada de tres te\u00f3ricas, Wats\u00f3n, Parse y Benner para el\nan\u00e1lisis complejo en estudiantes de segundo ciclo de enfermer\u00eda\nObjetivo: tres miradas a cerca del cuidar como marcos filos\u00f3ficos, conceptuales, de razonamiento en segundo ciclo y para investigaci\u00f3n cualitativa.\nPosibles fen\u00f3menos humanos a investigar: el amor-ternura-ecuanimidad como ontolog\u00eda del cuidado; integridad-belleza-comodidad-dignidad como ambiente curativo; involucraci\u00f3n factor del juicio cl\u00ednico experto.\nDe Watson se introducen aspectos din\u00e1micos de su teor\u00eda \u201cCaring\u201d, el transpersonal, la intencionalidad del cuidar- curativo, el ambiente de un momento que cuida, el sentido fenomenol\u00f3gico campo/unitario. Investigaci\u00f3n: como influye el \u201cmomento que cuida\u201d en el proceso salud- enfermedad \u2013curaci\u00f3n.\nDe Parse \u201cEl ser humano en el devenir\u201d, estructuras te\u00f3ricas para descubrir el sentido de las experiencias vividas, clarifica significados, valores y relaciones. Centro de inter\u00e9s, interconexi\u00f3n ser humano/mundo. Investigaci\u00f3n: an\u00e1lisis narrativas tal como son contadas por la persona para comprender la subjetividad y su noci\u00f3n de calidad de vida.\nBenner \u201cDe principiante a experta\u201d, atenci\u00f3n en el saber pr\u00e1ctico. La interpretaci\u00f3n personal de la situaci\u00f3n depende del modo en que la persona se encuentra en la situaci\u00f3n. Investigaci\u00f3n: an\u00e1lisis de incidentes cr\u00edticos, explora conocimientos, experiencia, involucraci\u00f3n o intuici\u00f3n que explican el juicio cl\u00ednico y conocimiento pr\u00e1ctico.\nLa\nrealidad enfermera en la ficci\u00f3n cinematogr\u00e1fica: un an\u00e1lisis\ncualitativo de im\u00e1genes\nIntroducci\u00f3n: El estudio de la Imagen Social Enfermera (ISE), forma parte de lo que se ha venido denominando como las REPRESENTACIONES SOCIALES, las cuales demuestran como somos valorados por los grupos sociales, y como producto de la misma, se interfiere de forma positiva o negativa, en el proceso de cuidados.\nSeg\u00fan diversos estudios realizados se afirma que existe una gran disparidad entre la imagen que las enfermeras se han formado de ellas mismas, y la que se ha formado el p\u00fablico\nPara estudiar la I.S.E. se proceder\u00e1 al an\u00e1lisis de los contenidos audiovisuales de un Medio de Comunicaci\u00f3n de Masas, limit\u00e1ndolo a la representaci\u00f3n que de esta profesi\u00f3n se lleva a cabo en el Cine Comercial y de ficci\u00f3n.\nMetodolog\u00eda: An\u00e1lisis del discurso audiovisual, en el Cine, con el que se intentar\u00e1 desvelar las estructuras y operaciones ocultas, que dan el resultado que habitualmente percibimos, y que desarrollan una determinada imagen social de la Profesi\u00f3n Enfermera.\nEl M\u00e9todo utilizado es denominado: O.R.A. (Observaci\u00f3n \u2013 Reflexi\u00f3n \u2013 An\u00e1lisis), con el que se obtienen las l\u00edneas de discusi\u00f3n posteriores y conclusiones finales.\nSe han extra\u00eddo im\u00e1genes de 32 films.\nResultados: Se han obtenidos resultados en los campos siguientes: Funciones, tareas, Contexto laboral, interrelaciones profesionales y g\u00e9nero\nConclusiones: Entre algunas de las conclusiones interesantes a tener en cuenta, y con una mirada puesta en un horizonte m\u00e1s amplio, ser\u00e1 interesante valorar la distancia entre la imagen que creemos mostrar y la mostrada en las pel\u00edculas, las acciones de reivindicaci\u00f3n, los problemas que ello genera, etc.\nLos\nprofesionales y estudiantes de enfermer\u00eda opinan de la profesi\u00f3n\nIntroducci\u00f3n: El ejercicio de la enfermer\u00eda invita a interiorizar las inquietudes que sobre la falta de reconocimiento social, institucional y m\u00e9dico han ido surgiendo tanto en las conversaciones m\u00e1s informales como en los foros de discusi\u00f3n m\u00e1s selectos. Objetivo de la investigaci\u00f3n: proporcionar informaci\u00f3n sobre c\u00f3mo ven los y las profesionales incorporados en el mundo laboral y los y las alumnas de enfermer\u00eda de primer curso con el prop\u00f3sito de poder comparar sus opiniones.\nMetodolog\u00eda:\nPoblaci\u00f3n: Enfermer@s incorporados en el \u00e1mbito laboral y estudiantes de primer curso de enfermer\u00eda. Estudio transversal y cualitativo utilizando una muestra de 50 personas. Las t\u00e9cnicas utilizadas: Grupo nominal y de discusi\u00f3n. Se realizaron cuatro sesiones por t\u00e9cnica conducidas por una investigadora: enfermeros incorporados en el \u00e1mbito laboral, enfermeras incorporadas en el \u00e1mbito laboral, estudiantes mujeres de primer curso de enfermer\u00eda y estudiantes hombres tambi\u00e9n de primer curso. La pregunta clave del grupo nominal fue: \u00bfQu\u00e9 opina de la profesi\u00f3n de enfermer\u00eda?. Los grupos de discusi\u00f3n se desarrolaron seg\u00fan un gui\u00f3n establecido y se gravaron todas las aportaciones previo consentimiento de los participantes.\nEl tratamiento de la informaci\u00f3n se realiz\u00f3 mediante el resumen y esquema de las aportaciones de los grupos nominales y la transcripci\u00f3n de las de los grupos de discusi\u00f3n. Para el an\u00e1lisis se aplic\u00f3 el modelo de \u00e1rbol funcional i epistemol\u00f3gico.\nResultados:\nProfesionales: Profesi\u00f3n vocacional, con mucha responsabilidad y gran potencial de proyecci\u00f3n. Papel socialmente muy importante pero secundario en las profesiones de la salud. Colectivo poco cohesionado vinculado al hecho de la feminizaci\u00f3n. La enfermera, al ser mayoritariamente mujer tiene m\u00e1s dificultades de formaci\u00f3n, de competitividad y unas responsabilidades dom\u00e9sticas que influyen en su implicaci\u00f3n en el colectivo profesional. Dificultades de conciliaci\u00f3n familiar.\nEstudiantes: Profesi\u00f3n vocacional desconocida por la sociedad y poco valorada que permite el desarrollo de cualidades y valores humanos. Penosidad laboral vinculada al salario, horarios, etc. Poca identidad profesional y reconocimiento social causados por la baja consideraci\u00f3n del propio profesional respecto al rol aut\u00f3nomo y la dependencia m\u00e9dica. Importante impregnaci\u00f3n de estereotipos consentidos por los mismos profesionales.\nConclusiones: Profesi\u00f3n desconocida socialmente, poco reconocida, que soporta una gran presi\u00f3n por parte de las instituciones y de los usuarios debido al nuevo modelo asistencial. Gran componente vocacional. Estereotipada en femenino y caracterizada por valores socialmente vinculados a la mujer. A pesar de la penosidad de las condiciones laborales los profesionales est\u00e1n contentos de ejercerla, la volver\u00edan a escoger y la recomiendan estudiar. Es importante que los profesionales interiorizen la necesidad de reafirmar la profesi\u00f3n y que se incorporen los estudios de la mujer en la formaci\u00f3n enfermera.\nAn\u00e1lisis\nde las demandas y expectativas detectadas en grupos de auxiliares de enfermer\u00eda\ndel Hospital Virgen Macarena\nIntroducci\u00f3n: El an\u00e1lisis de las demandas y expectativas que plantean ciertos grupos de profesionales, en este caso el colectivo de aes, en un Hospital, supone una iniciativa interesante de estudio. Las Auxiliares de Enfermer\u00eda (AE) son un colectivo en contacto directo con los pacientes y familiares, conocedoras de la realidad cl\u00ednica, pero que suelen ser escasas las situaciones formales, en las cuales podemos reunir a grupos numerosos de Aes y preguntarles por sus demandas y expectativas. En el Hospital Virgen Macarena, desde la Direcci\u00f3n de Enfermer\u00eda, se ha mostrado sensible a este colectivo y a sus opiniones, con la idea de una mayor integraci\u00f3n de las Aes en los equipos de trabajo y para favorecer la mejora de la calidad de los cuidados.\nMetodolog\u00eda: Se ha desarrollado desde Octubre de 2004, un Programa de Formaci\u00f3n en Servicio, sobre temas de calidad de cuidados para las Aes. Situaci\u00f3n formal de conexi\u00f3n de muchos grupos de profesionales, la cual ha ayudado, entre otras cosas, a conocer las demandas del colectivo. Uso de la T\u00e9cnica de Tormenta de Ideas, el \u00faltimo d\u00eda de Taller, y plante\u00e1ndoles la pregunta: \u00bfCu\u00e1les son los problemas con respecto a la calidad de los cuidados, que est\u00e1n acaeciendo en las Unidades en las que trabajais? Desarroll\u00e1ndose 22 Talleres, con la asistencia de 250 auxiliares, desde octubre 2004 a mayo de 2005.\nResultados: En funci\u00f3n del an\u00e1lisis del discuso, se han clasificado distintas categorias conceptuales, siendo estas: RECURSOS MATERIALES \u2013 RECURSOS HUMANOS \u2013 TRABAJO EN EQUIPO \u2013 RELACI\u00d3N CON LOS FAMILARES \u2013 FORMACI\u00d3N \u2013 RELACIONES INTERPROFESIONALES - REGISTRO DE ACTIVIDADES Y COMUNICACI\u00d3N. Los contenidos que se repiten con mayor frecuencia, hacen alusi\u00f3n a las categor\u00edas conceptuales: Formaci\u00f3n - Registros \u2013 Relaciones Interprofesionales. Tambi\u00e9n de forma puntual hacen alusi\u00f3n a problemas de Recursos humanos y materiales.\nConclusiones: Abordaje a traves de la Direcci\u00f3n de Enfermer\u00eda dotando de personal AE en la Unidad de Calidad, para el abordaje de Temas de COMUNICAC\u00cd\u00d3N Y REGISTROS DE ACTIVIDADES EN H\u00aa CL\u00cdNICA.\nEstrategias de mejora en Recursos Humanos; redistribuci\u00f3n de personal con nuevos turnos\nEstrategias de mejora en Recursos Materiales: estructuraci\u00f3n de nuevos pactos de consumo y estocaje.\nCambios en el Programa anual Formaci\u00f3n para AES; con el que dar respuesta a los temas que han demandado.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": [null, "http://www.index-f.com/", "http://ciberindex.com/index.php/ev/index", "http://www.index-f.com/ciberindex.php?url=ciberindex-contb.php", null, "http://ciberindex.com/index.php/ev", "http://ciberindex.com/index.php/ev/issue/archive", "http://ciberindex.com/index.php/ev/about", "http://ciberindex.com/index.php/ev/navigationMenu/view/autores", "http://www.index-f.com/hemeroteca.php", "http://ciberindex.com/index.php/ev/search/search", "http://www.index-f.com/evidentia/sumarion6.php", "mailto:secretaria@ciberindex.com", "cualiprog.php", "158articulo.php", "#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "157articulo.php#PRINCIPIO DE P\u00c1GINA", "http://www.index-f.com/new/cuiden/", "http://fundacionindex.com/?page_id=1444", "http://www.index-f.com/bibliometria/incluidas.php", "http://fundacionindex.com/?page_id=784", null, "http://www.index-f.com/bibliometria/td_articulo.php", null, "http://www.index-f.com/bibliometria/td_resto_generos.php", "http://fundacionindex.com/?page_id=753", null, "http://www.index-f.com/hemeroteca.php", null, "http://fundacionindex.com/?page_id=1983", null, "http://fundacionindex.com/?page_id=80", null, "http://www.index-f.com/formacion/", null, "http://fundacionindex.com/?page_id=60", null, "http://fundacionindex.com/?page_id=506", null, "http://fundacionindex.com/?page_id=486", "http://fundacionindex.com/?page_id=371", "http://fundacionindex.com/?page_id=721", "http://fundacionindex.com/?page_id=478", "http://www.index-f.com/casamagina/inicio.php", null, "http://www.fundacionindex.com/catedra/programa-minerva-de-jovenes-investigadores/", null, "http://ciberindex.com/index.php/proT", null, "http://fundacionindex.com/?page_id=129", "http://fundacionindex.com/?page_id=1053", null, "http://fundacionindex.com/?page_id=1053", "http://fundacionindex.com/?page_id=1053", "http://fundacionindex.com/?page_id=1053", "http://fundacionindex.com/?page_id=1053", null, "http://fundacionindex.com/?page_id=1053", null, "http://fundacionindex.com/?page_id=1053"]}