{"title": "Aplican vacuna contra la influenza en el Tec de Monterrey", "author": "Por Luis Mario Garc\u00eda; Campus Monterrey", "url": "https://conecta.tec.mx/es/noticias/monterrey/salud/aplican-vacuna-contra-la-influenza-en-el-tec-de-monterrey", "hostname": "conecta.tec.mx", "description": "Se instala stand en colaboraci\u00f3n con la Secretar\u00eda de Salud para disminuir los contagios de esta enfermedad.", "sitename": "conecta.tec.mx", "date": "2023-09-19", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "En esta \u00e9poca del a\u00f1o es cuando se dan m\u00e1s casos de virus influenza, el cual puede ser mortal especialmente para personas en los grupos de riesgo.\nPara evitar la transmisi\u00f3n de este mal, en el\n[Tec de Monterrey](https://tec.mx/es), campus Monterrey, se aplicar\u00e1n m\u00e1s de mil 400 dosis a todo p\u00fablico este jueves 14 y viernes 15 de enero.\nUn stand sobre la avenida Fernando Garc\u00eda Roel entre Junco de la Vega y Eugenio Garza Sada, a las afueras del campus, se ha instalado de 9:00 a 14:00 horas en colaboraci\u00f3n con la\n[Secretar\u00eda de Salud Estatal](https://www.nl.gob.mx/salud).\nLa vacuna se la podr\u00e1 aplicar cualquier persona mayor a 6 meses y que no tenga ninguna contraindicaci\u00f3n para la misma, como ser al\u00e9rgico a esta, al huevo, que no tenga tos, fiebre, o en caso de haber padecido COVID-19 tener al menos un mes sin s\u00edntomas.\n\u201cEs importante mencionar que en esta \u00e9poca invernal donde se ven diferentes problemas respiratorios adem\u00e1s de la pandemia que enfrentamos, debemos protegernos y prevenir las mismas\u201d, mencion\u00f3 Diana Tafich, direcotora de Servicios M\u00e9dicos en el campus Monterrey.\n\u201cEs importante no bajar la guardia y seguir las medidas de prevenci\u00f3n que nuestras autoridades de Salud nos indiquen, entre ellas contar con nuestra cartilla de vacunaci\u00f3n completa\u201d, a\u00f1adi\u00f3.\nEn caso de que haya mayor demanda se podr\u00edan aumentar las dosis, manifest\u00f3 la doctora Tafich.\nEsto es parte de los esfuerzos del Tec de Monterrey por ayudar a mantener la salud de la poblaci\u00f3n en general y promover la cultura de vacunaci\u00f3n.\nTAMBI\u00c9N TE PODR\u00cdA INTERESAR LEER:", "language": null, "image": "https://conecta.tec.mx/sites/default/files/styles/share/public/2021-01/aplican-vacuna-influenza-en-tec.jpg?h=73224c15&itok=jRxLg4KM", "pagetype": null, "links": ["#main-content", "http://tec.mx/", "/es/admisiones-y-becas", "/es/vida-en-campus", "/noticias", "/es/investigacion", "/noticias/nacional", "/noticias/busqueda?langcode=es", "", "/es/noticias/arte-y-cultura", "/es/noticias/deportes", "/es/noticias/educacion", "/es/noticias/emprendedores", "/es/noticias/institucion", "/es/noticias/salud", "/es/noticias/sociedad", "/es/noticias/sostenibilidad", "/es/noticias/videos", "", "/es/noticias/aguascalientes", "/es/noticias/chihuahua", "/es/noticias/ciudad-juarez", "/es/noticias/ciudad-de-mexico", "/es/noticias/ciudad-obregon", "/es/noticias/cuernavaca", "/es/noticias/estado-de-mexico", "/es/noticias/guadalajara", "/es/noticias/hidalgo", "/es/noticias/laguna", "/es/noticias/leon", "/es/noticias/monterrey", "/es/noticias/morelia", "/es/noticias/puebla", "/es/noticias/queretaro", "/es/noticias/saltillo", "/es/noticias/san-luis-potosi", "/es/noticias/santa-fe", "/es/noticias/sinaloa", "/es/noticias/sonora-norte", "/es/noticias/tampico", "/es/noticias/toluca", "", "/es/noticias/arquitectura-arte-y-diseno", "/es/noticias/ciencias-sociales-y-gobierno", "/es/noticias/humanidades-y-educacion", "/es/noticias/ingenieria-y-ciencias", "/es/noticias/medicina-y-ciencias-de-la-salud", "/es/noticias/negocios", "/es/noticias/prepatec", "/es/noticias/especiales", "/es/noticias/editorialistas", "/es/noticias/eventos", "/en/news/national", "http://tec.mx/", "/es/admisiones-y-becas", "/es/vida-en-campus", "/noticias", "/es/investigacion", "https://jobs.tec.mx/content/tecnologico-de-monterrey/?locale=es_MX", "/es/venues", "https://tec.mx/es/exatec", "https://research.tec.mx/vivo-tec/", "/es/acceso-servicios-tec", "", "/es/noticias/arte-y-cultura", "/es/noticias/deportes", "/es/noticias/educacion", "/es/noticias/emprendedores", "/es/noticias/institucion", "/es/noticias/salud", "/es/noticias/sociedad", "/es/noticias/sostenibilidad", "/es/noticias/videos", "", "/es/noticias/aguascalientes", "/es/noticias/chihuahua", "/es/noticias/ciudad-juarez", "/es/noticias/ciudad-de-mexico", "/es/noticias/ciudad-obregon", "/es/noticias/cuernavaca", "/es/noticias/estado-de-mexico", "/es/noticias/guadalajara", "/es/noticias/hidalgo", "/es/noticias/laguna", "/es/noticias/leon", "/es/noticias/monterrey", "/es/noticias/morelia", "/es/noticias/puebla", "/es/noticias/queretaro", "/es/noticias/saltillo", "/es/noticias/san-luis-potosi", "/es/noticias/santa-fe", "/es/noticias/sinaloa", "/es/noticias/sonora-norte", "/es/noticias/tampico", "/es/noticias/toluca", "", "/es/noticias/arquitectura-arte-y-diseno", "/es/noticias/ciencias-sociales-y-gobierno", "/es/noticias/humanidades-y-educacion", "/es/noticias/ingenieria-y-ciencias", "/es/noticias/medicina-y-ciencias-de-la-salud", "/es/noticias/negocios", "/es/noticias/prepatec", "/es/noticias/especiales", "/es/noticias/editorialistas", "/es/noticias/eventos", "/en/news/national", "/es/noticias/monterrey", "/es/noticias/monterrey/salud/aplican-vacuna-contra-la-influenza-en-el-tec-de-monterrey", "/es/noticias/monterrey/salud/aplican-vacuna-contra-la-influenza-en-el-tec-de-monterrey", "https://www.addtoany.com/share#url=https%3A%2F%2Fconecta.tec.mx%2Fes%2Fnoticias%2Fmonterrey%2Fsalud%2Faplican-vacuna-contra-la-influenza-en-el-tec-de-monterrey&title=Aplican%20vacuna%20contra%20la%20influenza%20en%20el%20Tec%20de%20Monterrey", null, null, null, null, null, null, "https://tec.mx/es", "https://www.nl.gob.mx/salud", "https://conecta.tec.mx/es/noticias/monterrey/salud/tiene-el-tec-en-residentes-de-medicina-heroes-ante-covid-19", "/es/noticias/monterrey/salud/continuo-apoyo-contra-covid-19-el-reto-de-la-escuela-de-medicina", "/es/noticias/nacional/salud/reconoce-tecsalud-labor-y-vocacion-de-sus-heroes-frente-al-covid-19", "/es/noticias/nacional/salud/covid-19-influenza-o-gripa-comun-estas-son-las-diferencias", "/noticias/categoria/571", "/noticias/busqueda?langcode=es&keys=Influenza", "/noticias/categoria/106", "/es/noticias/monterrey/salud/continuo-apoyo-contra-covid-19-el-reto-de-la-escuela-de-medicina", "/es/noticias/monterrey/salud/continuo-apoyo-contra-covid-19-el-reto-de-la-escuela-de-medicina", "/es/noticias/nacional/salud/reconoce-tecsalud-labor-y-vocacion-de-sus-heroes-frente-al-covid-19", "/es/noticias/nacional/salud/reconoce-tecsalud-labor-y-vocacion-de-sus-heroes-frente-al-covid-19", "/es/noticias/nacional/salud/covid-19-influenza-o-gripa-comun-estas-son-las-diferencias", "/es/noticias/nacional/salud/covid-19-influenza-o-gripa-comun-estas-son-las-diferencias", "/es/noticias/especiales/80-aniversario-del-tec-de-monterrey", "/es/noticias/especiales/80-aniversario-del-tec-de-monterrey", "/es/noticias/especiales/inspirar-para-transformar", "/es/noticias/especiales/inspirar-para-transformar", "/es/noticias/monterrey/emprendedores/con-proyecto-de-emprendimiento-busca-mitigar-incendios-forestales", "/es/noticias/monterrey/emprendedores/con-proyecto-de-emprendimiento-busca-mitigar-incendios-forestales", "/es/noticias/guadalajara/educacion/migracion-mas-segura-profesor-de-tec-gdl-presenta-estrategia", "/es/noticias/guadalajara/educacion/migracion-mas-segura-profesor-de-tec-gdl-presenta-estrategia", "/es/noticias/sonora-norte/educacion/sustentable-sonorenses-son-premiados-en-competencia-mundial-del", "/es/noticias/sonora-norte/educacion/sustentable-sonorenses-son-premiados-en-competencia-mundial-del", "/es/noticias/cuernavaca/educacion/estudiante-de-prepatec-participa-en-cumbre-internacional-por-beca", "/es/noticias/cuernavaca/educacion/estudiante-de-prepatec-participa-en-cumbre-internacional-por-beca", "/es/noticias/monterrey/institucion/estudiantes-de-campus-monterrey-honran-memoria-de-eugenio-garza-sada", "/es/noticias/monterrey/institucion/estudiantes-de-campus-monterrey-honran-memoria-de-eugenio-garza-sada", "https://richconecta.tec.mx/", "https://www.facebook.com/ConectaTECmx", "https://twitter.com/ConectaTECmx", "https://www.instagram.com/ConectaTECmx", "https://www.youtube.com/ConectaTECmx", "https://www.linkedin.com/company/conectatecmx", "https://tec.mx/es/aviso-legal", "https://tec.mx/es/politicas-de-privacidad-del-tecnologico-de-monterrey", "https://tec.mx/es/avisos-de-privacidad", "https://tec.mx/es/sobre-el-sitio"]}