{"title": "Proyecto", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2014-05-13", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Proyecto\nLa C\u00e1mara de Diputados de la Naci\u00f3n\nRESUELVE:\nExpresar su\npreocupaci\u00f3n por las p\u00e9rdidas econ\u00f3micas que sufren peque\u00f1os\nproductores de ganado vacuno del sur de la Provincia de Misiones,\ndebidas tanto a los robos de ganado (abigeato) como a las muertes\ndebidas a la intoxicaci\u00f3n por la ingesta de frutos t\u00f3xicos.\nFUNDAMENTOS\nProyecto\nSe\u00f1or presidente:\nLa Federaci\u00f3n\nAgraria de la Provincia de Misiones, ha reclamado ante las\nautoridades locales y provinciales el incremento de robos de\nanimales en la zona sur de la Provincia. Robos que se han\nintensificado en este per\u00edodo, seg\u00fan argumentan, los peque\u00f1os\nproductores afectados por los mismos, en numerosas reuniones\nrealizadas para abordar esta tem\u00e1tica.\nEl C\u00f3digo Penal\nArgentino contempla en su T\u00edtulo IV los \"Delitos contra la\nPropiedad\", y entre sus Cap\u00edtulos el II bis expresa en forma expl\u00edcita\nlo que denomina \"abigeato\", Cap\u00edtulo incorporado por el art. 3 de la\nLey N\u00b0 25.890.\nSe denomina\nAbigeato al apoderamiento ileg\u00edtimo de Ganado. Al referirse a\nGanado lo hace como, animales cuadr\u00fapedos dom\u00e9sticos destinados\na carga, la agricultura o a dar carne, haciendo una distinci\u00f3n entre\nganado mayor y menor; el primero es \u00e9l bovino (vacas, bueyes,\nceb\u00faes), y el equino, tambi\u00e9n las mulas, asnos, y llamas; y el\nsegundo grupo o ganado menor incluye a los ovinos, porcinos y\ncabr\u00edos.\nEl presente\nproyecto apunta a expresar mi acompa\u00f1amiento a este grupo de\npersonas, en su mayor\u00eda integrado por peque\u00f1os productores.\nDeseo tambi\u00e9n\nexpresar cierta preocupaci\u00f3n por las declaraciones publicadas en\nmedios period\u00edsticos locales, cuyas notas al presidente de la\nFederaci\u00f3n Agraria Argentina filial Misiones, el se\u00f1or Luis\nAndruszyszyn, el cu\u00e1l fue muy contundente y explic\u00f3 \"el robo es\ncada vez mayor, m\u00e1s frecuente y ahora ya no se trata de vacas sino\ntambi\u00e9n priorizando novillitos que es peor\". Est\u00e1 muy claro que este\ndelito, afecta en forma directa a los peque\u00f1os productores, un\nnovillo en la actualidad est\u00e1 valuado entre los $4000 y $5000 cada\nuno en el mercado oficial, si le roban 4 o 5 pierde cerca de 30.000\npesos que no va a poder recuperar. Entre sus denuncias a los medios\ndestac\u00f3, entre otras cosas, la indiferencia policial cuando los colonos\nvan a realizar las denuncias correspondientes, y el poco accionar\nde los responsables para que se cumplan las investigaciones\npertinentes \"Las autoridades no hacen nada\", fueron sus palabras\ncon bastante impotencia.\nLo m\u00e1s\ncr\u00edtico es que la zona sur de la provincia, no solo ha sufrido estos\natropellos, sino que meses atr\u00e1s, han perdido centenares de cabezas\nde ganado, producto de la ingesta del animal, de un fruto t\u00f3xico\nllamado com\u00fanmente \"Maria Mole\" (\"Senecio brasiliensis\"),\ndeterminado por el Organismo Nacional que estuvo a cargo de las\ninvestigaciones, SENASA, y cuya p\u00e9rdida econ\u00f3mica super\u00f3 los dos\nmillones de pesos, montos que perjudicaron severamente a los\npeque\u00f1os productores que ha apostado a esta actividad, tal cual lo\nnarro en dos proyectos presentados ante \u00e9ste Parlamento, bajo los\nexpedientes N\u00b0 1322/D/2014 y 1323/D/2014.\nCabe destacar que\nel bloque de Diputados provinciales de la UCR, presidida por el\nDiputado Provincial Walter Molina, mediante un proyecto\npresentado ante la C\u00e1mara de Representantes de la provincia de\nMisiones, del cual es autor, solicitan al Poder Ejecutivo de la\nProvincia la declaraci\u00f3n de emergencia o de desastre agropecuario a\nlos fines de afrontar los da\u00f1os sufridos por los productores afectados\npor la mortalidad del ganado y que se dispongan los beneficios\nprevistos por el art\u00edculo 6 de la ley VII N\u00b0 49 (Antes Ley 3993),\nfundamentado en la cr\u00edtica situaci\u00f3n que incide particularmente en la\neconom\u00eda familiar de los peque\u00f1os ganaderos y de este modo\nauxiliar a\u00f1os de trabajo e inversi\u00f3n, ya sea por la v\u00eda de subsidios o\nla entrega de animales a modo de garant\u00eda a los efectos de que\npuedan continuar desarrollando esa actividad. Hasta el d\u00eda de la\nfecha la C\u00e1mara de Representantes no lo ha tenido en cuenta, no\nestando en la agenda provincial su tratamiento. Es tal la\ninsensibilidad, la falta de coherencia con lo que dicen y hacen, de\nque no dan el visto bueno para que accedan a los beneficios que le\notorga, a nivel nacional. la Ley nacional N\u00b0 26.509 que prev\u00e9 la\nayuda federal para estos casos.\nAnte la\nresponsabilidad asumida con el pueblo al cual represento, y teniendo\nen cuenta la gravedad de la situaci\u00f3n veo claramente la imperiosa\nnecesidad de un Gobierno Provincial en acci\u00f3n para el auxilio de los\nque m\u00e1s nos necesitan, la triste realidad es que s\u00f3lo encuentro un\nGobierno ausente y que ignora, o hace caso omiso, a las cuestiones\nque ata\u00f1en desde hace meses a estos peque\u00f1os productores\nganaderos, primero, por la p\u00e9rdida de los centenares de vacas que\nhan muerto y segundo, por no asistir y darle la importancia debida a\nlas personas que son v\u00edctimas del abigeato. Tal vez el Gobierno\nProvincial deber\u00eda plantear sus prioridades y darse cuenta que\ngobierna para todos los ciudadanos, que todos ellos pagan sus\nimpuestos, que apuestan su actividad en la Provincia, la cual, d\u00eda a\nd\u00eda se les dificulta m\u00e1s y m\u00e1s llevar a cabo, y, que por sobre todas\nlas cosas tienen el derecho de ser defendidos como cualquier\nciudadano.\nPor lo expuesto\nanteriormente y esperando una r\u00e1pida soluci\u00f3n a la crisis en que se\nhalla aquejado este sector, es que solicito a mis pares la aprobaci\u00f3n\ndel presente proyecto.\nProyecto", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://www.hcdn.gob.ar/index.html", "#", "https://www.hcdn.gob.ar/institucional/autoridades/index.html", "https://www.hcdn.gob.ar/institucional/presentacion.html", "http://www.congreso.gob.ar/constitucionNacional.php", "https://www.congreso.gob.ar/constitucionesProvinciales.php", "https://www.hcdn.gob.ar/diplomacia_parlamentaria/", "/institucional/dgads/", "#", "/institucional/observatorios/victimas-delito/index.html", "/institucional/observatorios/juventud/index.html", "/institucional/observatorios/cultura/index.html", "/institucional/observatorios/afil/index.html", "/institucional/observatorios/ocal/index.html", "https://diplab.hcdn.gob.ar/", "https://www.hcdn.gob.ar/institucional/cuidadoPatrimonio/", "https://www.hcdn.gob.ar/prensa/index.html", "https://www.hcdn.gob.ar/institucional/infGestion/index.html", "https://www.facebook.com/Diputados.Argentina", "https://twitter.com/DiputadosAR", "https://www.youtube.com/channel/UC5KfW9_wv4tqbIPgY8tMG-w/featured", "https://www.instagram.com/diputados.argentina", "https://www.facebook.com/Diputados.Argentina", "https://twitter.com/DiputadosAR", "https://www.youtube.com/channel/UC5KfW9_wv4tqbIPgY8tMG-w/featured", "https://www.instagram.com/diputados.argentina", "https://www.hcdn.gob.ar/diputados/listadip.html", "https://www.hcdn.gob.ar/proyectos/index.html", "https://www.hcdn.gob.ar/comisiones/comisiones.html", "https://www.hcdn.gob.ar/sesiones/sesiones/sesiones.html", "/index.html", "/proyectos/TramiteParlamentario", "/proyectos/BoletinDeAsuntosEntrados", "#", "#proyectosTexto", "#proyectosFirmantes", "#proyectosTramite", null, "https://www.facebook.com/Diputados.Argentina", "https://twitter.com/DiputadosAR", "https://www.youtube.com/channel/UC5KfW9_wv4tqbIPgY8tMG-w/featured", "https://www.instagram.com/diputados.argentina", "https://optin.myperfit.com/landing/hcdn/optin.html", "#", "https://www.hcdn.gob.ar/institucional/presentacion.html", "http://www.congreso.gob.ar/constitucionNacional.php", "https://www.hcdn.gob.ar/diplomacia_parlamentaria/", "https://www.hcdn.gob.ar/institucional/dgads/", "https://www.hcdn.gob.ar/institucional/cuidadoPatrimonio/", "https://www.hcdn.gob.ar/prensa/index.html", "#", "https://www.hcdn.gob.ar/institucional/infGestion/oftransparencia/", "https://www.hcdn.gob.ar/institucional/infGestion/innovacion/", "https://www.hcdn.gob.ar/institucional/autoridades/index.html", "https://www.hcdn.gob.ar/institucional/infGestion/rrhh/index.html", "https://www.hcdn.gob.ar/institucional/infGestion/gestionAdministrativa/ingresos-diputados/index.html", "https://www.hcdn.gob.ar/institucional/infGestion/gestionAdministrativa/ingresos-diputados/index.html", "https://www.hcdn.gob.ar/institucional/infGestion/declaraciones_juradas/index.html", "https://www.hcdn.gob.ar/institucional/infGestion/gestionAdministrativa/becas/index.html", "https://www.hcdn.gob.ar/institucional/infGestion/gestionAdministrativa/subsidios/index.html", "https://www.hcdn.gob.ar/institucional/infGestion/viajes/viajes-nacionales.html", "https://www.hcdn.gob.ar/institucional/infGestion/viajes/misiones-oficiales/misiones-oficiales.html", "https://www.hcdn.gob.ar/institucional/infGestion/ejecucion_presupuestaria/index.html", "https://www.hcdn.gob.ar/secadmin/dgral_admin_ctble/dr_compras/subdireccioncomprasyseguros/dptodecompras/licitaciones/apertura.jsp", "https://www.hcdn.gob.ar/institucional/infGestion/index.html", "https://www.hcdn.gob.ar/secadmin/dgral_admin_ctble/dr_compras/subdireccioncomprasyseguros/dptodecompras/formulario_proveedores.pdf", "https://www.hcdn.gob.ar/secadmin/dgral_admin_ctble/dr_compras/subdireccioncomprasyseguros/dptodecompras/instructivo_proveedores.pdf", "https://www.hcdn.gob.ar/secadmin/dainterna/index.html", "https://www.hcdn.gob.ar/institucional/infGestion/gestionAdministrativa/resoluciones/index.html", "https://www.hcdn.gob.ar/institucional/infGestion/dadministrativas/index.html", "https://datos.hcdn.gob.ar/", "#", "https://www.hcdn.gob.ar/diputados/listadip.html", "https://www.hcdn.gob.ar/diputados/recinto.html", "https://www.hcdn.gob.ar/diputados/mapa.html", "https://www.hcdn.gob.ar/diputados/diputadosPorBloque.html", "https://www.hcdn.gob.ar/diputados/listado-interbloques.html", "https://www.hcdn.gob.ar/diputados/listado-bloques.html", "https://www.hcdn.gob.ar/proyectos/index.html", "https://www.hcdn.gob.ar/secparl/dsecretaria/s_t_parlamentario/2022/index.html", "https://www.hcdn.gob.ar/proyectos/buscador2016-99.html", "https://www.hcdn.gob.ar/secparl/dsecretaria/bae/", "https://www.hcdn.gob.ar/secparl/dcomisiones/s_od/buscador.html", "https://www.hcdn.gob.ar/secparl/dmuseo/archivo-Parlamentario/principal.html", "https://www.hcdn.gob.ar/secparl/dgral_info_parlamentaria/dip/archivos/cuadro_formacion_sancion_leyes.pdf", "https://www.hcdn.gob.ar/proyectos/buscadores-anteriores.html", "#", "https://www.hcdn.gob.ar/comisiones/index.html", "https://www.hcdn.gob.ar/comisiones/especiales.html", "https://videos.hcdn.gob.ar/categorias?t=5", "#", "https://www.hcdn.gob.ar/secparl/dclp/plt.html", "https://www.hcdn.gob.ar/secparl/dtaqui/diario_sesiones/index.html", "https://www.hcdn.gob.ar/secparl/dclp/asistencia.html", "https://votaciones.hcdn.gob.ar/", "https://www.hcdn.gob.ar/secparl/dsecretaria/bat/index.html", "https://videos.hcdn.gob.ar/", "https://www.hcdn.gob.ar/secparl/dgral_info_parlamentaria/dip/index.html", "https://www.hcdn.gob.ar/secparl/agenda/agenda_parlamentaria.jsp", "https://www.hcdn.gob.ar/prensa/noticias/index.html", "#", "https://www.hcdn.gob.ar/secparl/icap/", "https://www.hcdn.gob.ar/secparl/dcultura/index.html", "https://www.hcdn.gob.ar/secgralpresidencia/dprotocolo/subdir-rel-institicional-protocolo/visitas-guiadas/", "#", "https://leyesabiertas.hcdn.gob.ar/", "#", "https://www.hcdn.gob.ar/leyes-para-vos/", "https://chicos.congreso.gob.ar/", "https://www.hcdn.gob.ar/_config_/congreso-explicado.html", "#", "https://dtv.hcdn.gob.ar/", "https://www.congreso.gob.ar/", "http://icn.gob.ar/", "http://www.bcnbib.gov.ar/", "http://www.senado.gov.ar/", "https://delmolino.gob.ar/", "https://www.opc.gob.ar", "https://www.hcdn.gob.ar/contacto.html"]}