{"title": "Sanaci\u00f3n Energ\u00e9tica Hol\u00edstica - Taller del Benestar", "author": "Mery Peralta", "url": "https://tallerdelbenestar.com/producto/sanacion-energetica-holistica/", "hostname": "tallerdelbenestar.com", "description": "La Sanaci\u00f3n Energ\u00e9tica Hol\u00edstica es un tratamiento de imposici\u00f3n de manos que trabaja en las diferentes dimensiones del campo energ\u00e9tico humano, a trav\u00e9s de la percepci\u00f3n con los sentidos ps\u00edquicos.", "sitename": "Taller del Benestar", "date": "2023-08-16", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "ATENCI\u00d3N - Sitio web en desarrollo - No se pueden efectuar compras - La informaci\u00f3n puede no ser definitiva\nSanaci\u00f3n Energ\u00e9tica Hol\u00edstica\n40,00\u20ac IVA inc.\nLa Sanaci\u00f3n Energ\u00e9tica Hol\u00edstica es un tratamiento de imposici\u00f3n de manos que trabaja en las diferentes dimensiones del campo energ\u00e9tico humano, a trav\u00e9s de la percepci\u00f3n con los sentidos ps\u00edquicos.\nDescripci\u00f3n\nLa Sanaci\u00f3n Energ\u00e9tica Hol\u00edstica es un tratamiento que aplica las siguientes t\u00e9cnicas energ\u00e9ticas:\n- CARGA, REESTRUCTURACI\u00d3N Y LIMPIEZA DE LOS 7 NIVELES AURALES\n- Se eliminan los residuos energ\u00e9ticos, emocionales y ps\u00edquicos del campo energ\u00e9tico para recargarlo de energ\u00eda renovada..\n- REESTRUCTURACI\u00d3N DE LOS SIETE CHAKRAS Y LOS CORDONES RELACIONALES\n- Ayuda a sanear las relaciones y los chakras o centros principales de energ\u00eda.\n- SANACIONES CHAM\u00c1NICAS\n- Liberaci\u00f3n de memorias y todo tipo de curaciones con conexi\u00f3n con los T\u00f3tems o animales de poder cham\u00e1nicos.\n- CIRUG\u00cdA ESPIRITUAL\n- Sanaci\u00f3n de los gu\u00edas espirituales.\n- REESTRUCTURACI\u00d3N DE \u00d3RGANOS Y PARTES DEL CUERPO\n- Reestructuraci\u00f3n energ\u00e9tica de cualquier parte del cuerpo para facilitar su funcionalidad equilibrada.\n- EQUILIBRADO DE LA COLUMNA A 7 NIVELES\n- Trabaja el sistema nervioso central y libera tensiones y memorias de la columna y del canal central.\n- SANACI\u00d3N DEL HARA Y DEL CORE\n- Alineaci\u00f3n con la intencionalidad positiva y expansi\u00f3n de la Esencia.\n- SANACI\u00d3N DE LA INTENCIONALIDAD EN LOS CHAKRAS\n- Ayuda a dirigir y materializar los deseos intencionados y procesos personales en curso.\nRealiza:\nIndicado para\nPara cualquier persona que quiera un trabajo profundo y meticuloso del campo energ\u00e9tico.\nResultado\nEl efecto influye sobre el cuerpo, a la mente y por supuesto a la energ\u00eda vital de la persona. (Los resultandos son inmediatos desde la 1\u00aa sesi\u00f3n).\nBeneficios\nTodas las t\u00e9cnicas aportan, adem\u00e1s del trabajo espec\u00edfico, una gran relajaci\u00f3n.\nTemporalidad\nCualquier momento es bueno para una sanaci\u00f3n.\nFrecuencia\nRecomendamos realizar 1 o 2 al mes.", "language": null, "image": "https://tallerdelbenestar.com/wp-content/uploads/2023/08/Sanacion-energetica-holistica-ret-1-e1692442101483.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#main", "https://tallerdelbenestar.com/", "https://www.facebook.com/tallerdelbenestar/", "https://www.instagram.com/tallerdelbenestar/", "https://tallerdelbenestar.com/", "https://tallerdelbenestar.com/actividades/", "https://tallerdelbenestar.com/actividades/#actividades-semanales", "https://tallerdelbenestar.com/actividades/#actividades-de-temporada", "https://tallerdelbenestar.com/actividades/#calendario-general", "https://tallerdelbenestar.com/categoria-producto/que-ofrecemos/", "https://tallerdelbenestar.com/nosotros/", "https://tallerdelbenestar.com/contacto/", "https://tallerdelbenestar.com/productos/", "https://tallerdelbenestar.com/cart/", "#account-modal", "https://tallerdelbenestar.com/politica-de-cookies/", "#", "https://tallerdelbenestar.com/politica-de-privacidad/", "#", "https://tallerdelbenestar.com/", "https://tallerdelbenestar.com/actividades/", "https://tallerdelbenestar.com/actividades/#actividades-semanales", "https://tallerdelbenestar.com/actividades/#actividades-de-temporada", "https://tallerdelbenestar.com/actividades/#calendario-general", "https://tallerdelbenestar.com/categoria-producto/que-ofrecemos/", "https://tallerdelbenestar.com/nosotros/", "https://tallerdelbenestar.com/contacto/", "https://tallerdelbenestar.com/", "https://tallerdelbenestar.com/productos/", "#account-modal", "https://tallerdelbenestar.com/cart/", "https://tallerdelbenestar.com/", "https://tallerdelbenestar.com/", "https://tallerdelbenestar.com/categoria-producto/que-ofrecemos/", "https://tallerdelbenestar.com/wp-content/uploads/2023/08/Sanacion-energetica-holistica-ret-1-e1692442101483.jpg", "https://tallerdelbenestar.com/wp-content/uploads/2023/08/Sanacion-energetica-holistica-ret-1-1.jpg", "#tab-description", "#tab-indicado-para", "#tab-resultado", "#tab-beneficios", "#tab-temporalidad", "#tab-frecuencia", "https://tallerdelbenestar.com/equipo/asier-alabarte-ventayol/", "https://tallerdelbenestar.com/equipo/asier-alabarte-ventayol/", "https://www.facebook.com/asier.alabarte", "https://www.instagram.com/asieralabarte/?hl=es", "http://www.tierrayluz.com", "https://tallerdelbenestar.com/producto/depilacion-laser/", "?add-to-cart=2545", "https://tallerdelbenestar.com/producto/meditacion-creativa/", "?add-to-cart=2640", "https://tallerdelbenestar.com/producto/microblanding/", "https://tallerdelbenestar.com/producto/microblanding/", "https://tallerdelbenestar.com/producto/biomagnetismo/", "?add-to-cart=2631", "https://tallerdelbenestar.com/", "https://tallerdelbenestar.com/actividades/", "https://tallerdelbenestar.com/que-ofrecemos/", "https://tallerdelbenestar.com/nosotros/", "https://tallerdelbenestar.com/contacto/", "https://tallerdelbenestar.com/productos/", "https://tallerdelbenestar.com/cuenta/", "https://www.facebook.com/tallerdelbenestar/", "https://www.instagram.com/tallerdelbenestar/", "http://tallerdelbenestar.com", "https://tallerdelbenestar.com/nosotros/", "https://tallerdelbenestar.com/contacto/", "https://tallerdelbenestar.com/terminos-y-condiciones/", "https://tallerdelbenestar.com/politica-de-privacidad/", "https://tallerdelbenestar.com/politica-de-cookies/"]}