{"title": "\u00bfSe acerca la cura para el Alzheimer? | by Peter H. St George-Hyslop - Project Syndicate", "author": "Peter H St George-Hyslop", "url": "https://www.project-syndicate.org/commentary/is-an-alzheimer-s-cure-at-hand/spanish", "hostname": "project-syndicate.org", "description": "Project Syndicate - The World\u2019s Opinion Page", "sitename": "Project Syndicate", "date": "2001-10-22", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Durante la \u00faltima d\u00e9cada, los investigadores han identificado una causa temprana y central de la enfermedad de Alzheimer: una sustancia formada a partir de un amino\u00e1cido com\u00fan llamado prote\u00edna precursora amiloide (APP por sus siglas en ingl\u00e9s). Este peligroso derivado del APP, conocido como beta-p\u00e9ptido amiloide (A-beta), es el ingrediente principal de las peque\u00f1as fibras (la placa amiloide o senil) que se acumulan en los espacios que hay entre las neuronas en el cerebro de los pacientes con Alzheimer. Con el tiempo, esa acumulaci\u00f3n de placa senil hace que las neuronas comiencen a fallar y finalmente las mata. A esto se debe el curso gradual y degenerativo de la enfermedad.\nMientras que se cree que el A-beta es t\u00f3xico para las c\u00e9lulas nerviosas en general, parece ser particularmente peligroso cuando se forma dentro de esas peque\u00f1as fibras. Los investigadores han reproducido en animales de laboratorio gran parte de este mecanismo bioqu\u00edmico anormal, lo que les ha ayudado a identificar una serie de factores gen\u00e9ticos que se relacionan con la enfermedad de Alzheimer. Todos tienen influencia ya sea sobre el ritmo de producci\u00f3n del A-beta o sobre la forma en la que se acomoda despu\u00e9s de sintetizarse a partir del APP. En efecto, los investigadores creen que estos factores, tomados en conjunto, permiten y aceleran la acumulaci\u00f3n de la placa senil en el cerebro.\nCon evidencias convincentes de que la acumulaci\u00f3n del A-beta es la causa principal del Alzheimer, se est\u00e1n desarrollando varias terapias para inhibir su producci\u00f3n, eliminarlo una vez que se haya producido o reducir su toxicidad. Esto, evidentemente, ha generado expectaci\u00f3n entre los cient\u00edficos y el p\u00fablico sobre la posibilidad de desarrollar formas para tratar y/o prevenir la enfermedad. Sin embargo, todav\u00eda no resulta claro qu\u00e9 m\u00e9todo terap\u00e9utico, si es que hay alguno, resultar\u00e1 efectivo, o si una terapia efectiva para tratar el Alzheimer pueda utilizarse tambi\u00e9n para prevenirlo.\nUna de las estrategias, basada en investigaciones sobre una versi\u00f3n del Alzheimer en ratones, tiene que ver con la remoci\u00f3n del A-beta induciendo al sistema inmunol\u00f3gico del paciente a generar anticuerpos espec\u00edficos para atacarlo. Varios laboratorios han demostrado que, al tiempo que los anticuerpos alteran la forma en la que se procesa el A-beta en los cerebros de los ratones vacunados, el n\u00famero de placas seniles disminuye considerablemente, lo que genera mejoras significativas en las funciones cognitivas de los animales. Estos resultados crean esperanzas de que se pueda utilizar un m\u00e9todo similar de respuesta inmunol\u00f3gica para detener el avance del Alzheimer en humanos (y para aliviar algunos de los s\u00edntomas existentes) al lograr que las c\u00e9lulas nerviosas que est\u00e9n enfermas (pero no muertas) se recuperen de los efectos t\u00f3xicos de los dep\u00f3sitos de A-beta.\nDesgraciadamente, es poco probable que las terapias basadas en la sustituci\u00f3n de c\u00e9lulas ra\u00edz produzcan mejoras similares. A diferencia de, por ejemplo, la enfermedad de Parkinson, el Alzheimer afecta a muchos tipos distintos de c\u00e9lulas nerviosas en muchas partes del cerebro, lo que hace muy dif\u00edcil organizar su sustituci\u00f3n coordinada y su reconexi\u00f3n. M\u00e1s a\u00fan, la simple sustituci\u00f3n de c\u00e9lulas no logra restablecer los recuerdos y las habilidades cognitivas perdidas. Adem\u00e1s, a menos que la sobreproducci\u00f3n de A-beta se detenga, las nuevas c\u00e9lulas tambi\u00e9n resultar\u00e1n da\u00f1adas a la larga.\nOtras estrategias terap\u00e9uticas son m\u00e1s promisorias precisamente porque buscan atacar el A-beta antes de que llegue a da\u00f1ar las c\u00e9lulas nerviosas. Uno de estos tratamientos potenciales utiliza lo que muy apropiadamente se ha dado en llamar destructores de las cadenas amiloides, es decir, compuestos dise\u00f1ados para impedir que el A-beta se convierta en el filamento t\u00f3xico cuya acumulaci\u00f3n provoca las disfunciones y muertes de las c\u00e9lulas. Un segundo y m\u00e1s radical m\u00e9todo ataca la producci\u00f3n misma del A-p\u00e9ptido mediante la inhibici\u00f3n de las dos enzimas del APP, llamadas beta-secretasa y gama-secretasa, a partir de las cuales se forma.\nAlgunos de los compuestos que se cree que inhiben la gama-secretasa iniciar\u00e1n pruebas cl\u00ednicas aproximadamente al mismo tiempo que la vacuna de respuesta inmunol\u00f3gica que se prob\u00f3 en los ratones.\nHoy, sin embargo, no hay evidencias suficientes para respaldar la elecci\u00f3n de uno u otro de estos tratamientos potenciales. La ventaja principal de los inhibidores de gama-secretasa o beta-secretasa es que son f\u00e1rmacos convencionales, lo que le permitir\u00eda a los m\u00e9dicos ajustar las dosis a las necesidades individuales de cada paciente y descontinuar el tratamiento si se presentan efectos secundarios t\u00f3xicos. Por otro lado, es probable que la inhibici\u00f3n adecuada de las enzimas requiera la administraci\u00f3n diaria del medicamento, un problema obvio para un paciente cuya memoria est\u00e1 afectada por la demencia cl\u00ednica que produce el Alzheimer.\nEn contraste, la vacuna permite ostensiblemente un curso normal de inmunizaci\u00f3n seguido por refuerzos peri\u00f3dicos (anuales, bianuales, etc.) Esto la hace apropiada para el uso en pacientes con demencia y como un tratamiento preventivo de largo plazo para aqu\u00e9llos individuos que no hayan mostrado a\u00fan los s\u00edntomas de la enfermedad. No obstante, estas ventajas podr\u00edan verse contrarrestadas por los riesgos de que la vacunaci\u00f3n de largo plazo con una prote\u00edna humana podr\u00eda precipitar con el tiempo enfermedades de autoinmunidad en algunos pacientes. Esos reisgos podr\u00edan reducirse administrando anticuerpos especiales para atacar los dep\u00f3sitos de A-beta, m\u00e9todo que podr\u00eda resultar particularmente \u00fatil en pacientes de edad avanzada, cuyos sistemas inmunol\u00f3gicos frecuentmente s\u00f3lo generan respuestas d\u00e9biles.\nSi cualquiera de estos tratamientos potenciales resulta efectivo y relativamente no t\u00f3xico, \u00bfcu\u00e1ndo deber\u00edan de utilizarse? Idealmente, deber\u00edan de administrarse en las etapas m\u00e1s tempranas del Alzheimer, cuando las anormalidades bioqu\u00edmicas ya se han detectado pero antes de que hayan tenido la oportunidad de provocar da\u00f1o sustancial a las c\u00e9lulas nerviosas. De hecho, los individuos con alto riesgo, identificados por la presencia de determinantes gen\u00e9ticos heredados, podr\u00edan recibir tratamiento a lo largo de su edad adulta.\nDesafortunadamente, en todos menos el 5% de los casos de Alzheimer (en los que existe un claro determinante reconocible), en la actualidad es imposible saber con seguridad qui\u00e9nes desarrollar\u00e1n la enfermedad en los a\u00f1os siguientes. Esto significa que la investigaci\u00f3n cient\u00edfica, parad\u00f3jicamente, puede estar rebas\u00e1ndose a s\u00ed misma. Sin importar en qu\u00e9 medida los tratamientos que se est\u00e1n desarrollando actualmente (ya sea la vacunaci\u00f3n de respuesta inmunol\u00f3gica o los protocolos qu\u00edmicos) cumplan lo que prometen, no se pueden aplicar amplia y efectivamente en ausencia de pruebas confiables para diagnosticar las formas tempranas, pre-cl\u00ednicas del Alzheimer.\nSubscribe to PS Digital\nAccess every new PS commentary, our entire On Point suite of subscriber-exclusive content \u2013 including Longer Reads, Insider Interviews, Big Picture/Big Question, and Say More \u2013 and the full PS archive.\nTo prevent catastrophic climate change and accelerate the global transition to a net-zero economy, policymakers and asset owners urgently need to rethink how we channel capital at scale. The key is to develop new financial instruments that are profitable, liquid, and easily accessible to savers and investors globally.\nexplain what it will take to channel private capital and savings toward sustainable development.\nIt is no exaggeration to say that the GCF\u2019s replenishment campaign is a test of the world\u2019s commitment to combating global warming. A successful outcome would not only help close the massive global climate financing gap, but would also allow developed countries to rebuild trust by showing that they understand the urgency of the crisis.\nurge advanced economies to help developing countries by ensuring that the GCF has the resources it needs.", "language": null, "image": "https://www.project-syndicate.org/images/ps-the-worlds-opinion-page.png", "pagetype": "article", "links": ["#main", "/", "/newsletters", "/order/subscription?trigger=header&url=%2Fcommentary%2Fafrica-credit-rating-downgrades-hurt-economic-development-by-hippolyte-fofack-2021-08&redirect=%2Fcommentary%2Fafrica-credit-rating-downgrades-hurt-economic-development-by-hippolyte-fofack-2021-08", "/account/login", "/archive", "/section/economics", "/section/politics-world-affairs", "/onpoint", "/magazines", "/columnists", "/section/environment-sustainability", "/section/global-health-development", "/topic/the-ai-revolution", "/topic/the-russia-ukraine-crisis", "/section/culture-society", "/topic/the-african-century", "/topic/democracy-and-its-enemies", "/topic/finance-of-the-future", "/commentary/is-an-alzheimer-s-cure-at-hand/czech", "/commentary/is-an-alzheimer-s-cure-at-hand", "/commentary/is-an-alzheimer-s-cure-at-hand/german", "/commentary/is-an-alzheimer-s-cure-at-hand/russian", "/section/global-health-development", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.project-syndicate.org/commentary/is-an-alzheimer-s-cure-at-hand/spanish", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fprosyn.org%2FI7A4XmPes&text=%C2%BFSe%20acerca%20la%20cura%20para%20el%20Alzheimer%3F%20by%20Peter%20H.%20St%20George-Hyslop%20%40ProSyn", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://prosyn.org/I7A4XmPes&title=%C2%BFSe%20acerca%20la%20cura%20para%20el%20Alzheimer%3F&summary=Project%20Syndicate%20-%20The%20World%E2%80%99s%20Opinion%20Page&source=Project%20Syndicate", "https://www.project-syndicate.org/commentary/is-an-alzheimer-s-cure-at-hand/spanish", "/columnist/peter-h-st-george-hyslop", "https://www.project-syndicate.org/order/subscription?route=commentary&url=is-an-alzheimer-s-cure-at-hand&trigger=&redirect=%2Fcommentary%2Fis-an-alzheimer-s-cure-at-hand", "/commentary/low-income-countries-debt-distress-instability-declining-prospects-by-indermit-gill-and-m-ayhan-kose-2023-09", "/commentary/low-income-countries-debt-distress-instability-declining-prospects-by-indermit-gill-and-m-ayhan-kose-2023-09", "/columnist/indermit-gill", "/columnist/m-ayhan-kose", "/commentary/axis-of-outcasts-russia-north-korea-iran-by-carl-bildt-2023-09", "/commentary/axis-of-outcasts-russia-north-korea-iran-by-carl-bildt-2023-09", "/columnist/carl-bildt", "/commentary/sri-lanka-government-imf-austerity-deal-will-exacerbate-debt-crisis-by-jayati-ghosh-and-kanchana-n-ruwanpura-2023-09", "/commentary/sri-lanka-government-imf-austerity-deal-will-exacerbate-debt-crisis-by-jayati-ghosh-and-kanchana-n-ruwanpura-2023-09", "/columnist/jayati-ghosh", "/columnist/kanchana-n-ruwanpura", "/commentary/trump-disqualification-14th-amendment-section-three-is-there-legal-merit-by-eric-posner-2023-09", "/commentary/trump-disqualification-14th-amendment-section-three-is-there-legal-merit-by-eric-posner-2023-09", "/columnist/eric-posner", "/commentary/un-must-create-pact-for-people-and-planet-at-summit-of-the-future-by-anne-marie-slaughter-et-al-2023-09", "/commentary/un-must-create-pact-for-people-and-planet-at-summit-of-the-future-by-anne-marie-slaughter-et-al-2023-09", "/columnist/anne-marie-slaughter", "/columnist/peter-h-st-george-hyslop", "/columnist/peter-h-st-george-hyslop", "#", "https://www.project-syndicate.org/commentary/is-an-alzheimer-s-cure-at-hand/spanish", "whatsapp://send?text=%C2%BFSe%20acerca%20la%20cura%20para%20el%20Alzheimer%3F%20by%20Peter%20H.%20St%20George-Hyslop%20%40ProSyn%20https%3A%2F%2Fprosyn.org%2FI7A4XmPes", "javascript:if(window.print)window.print()", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.project-syndicate.org/commentary/is-an-alzheimer-s-cure-at-hand/spanish", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fprosyn.org%2FI7A4XmPes&text=%C2%BFSe%20acerca%20la%20cura%20para%20el%20Alzheimer%3F%20by%20Peter%20H.%20St%20George-Hyslop%20%40ProSyn", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://prosyn.org/I7A4XmPes&title=%C2%BFSe%20acerca%20la%20cura%20para%20el%20Alzheimer%3F&summary=Project%20Syndicate%20-%20The%20World%E2%80%99s%20Opinion%20Page&source=Project%20Syndicate", "/profile/me", "/order/subscription?route=onpoint&url=is-an-alzheimer-s-cure-at-hand&trigger=paywall-popup&redirect=%2Fcommentary%2Fis-an-alzheimer-s-cure-at-hand%2Fspanish", "/member/editnewsletterpreferences?hash=", "/commentary/local-media-key-to-democracy-how-to-protect-it-by-laura-tyson-and-lenny-mendonca-2023-09", "/section/culture-society", "/commentary/local-media-key-to-democracy-how-to-protect-it-by-laura-tyson-and-lenny-mendonca-2023-09#comments", "/commentary/local-media-key-to-democracy-how-to-protect-it-by-laura-tyson-and-lenny-mendonca-2023-09", "/columnist/laura-tyson", "/columnist/lenny-mendonca", "/columnist/anya-schiffrin", "/commentary/local-news-media-pandemic-support-by-anya-schiffrin-2021-02", "/commentary/un-high-level-meeting-on-universal-health-coverage-comprehensive-cancer-care-by-sonali-johnson-2023-09", "/section/global-health-development", "/commentary/un-high-level-meeting-on-universal-health-coverage-comprehensive-cancer-care-by-sonali-johnson-2023-09#comments", "/commentary/un-high-level-meeting-on-universal-health-coverage-comprehensive-cancer-care-by-sonali-johnson-2023-09", "/columnist/sonali-johnson", "/columnist/miriam-mutebi", "/commentary/cancer-crisis-in-africa-needs-investment-in-testing-and-prevention-by-miriam-mutebi-2023-03", "/commentary/climate-finance-private-capital-new-financial-instruments-by-nouriel-roubini-and-reza-bundy-2023-09", "/section/environment-sustainability", "/commentary/climate-finance-private-capital-new-financial-instruments-by-nouriel-roubini-and-reza-bundy-2023-09#comments", "/commentary/climate-finance-private-capital-new-financial-instruments-by-nouriel-roubini-and-reza-bundy-2023-09", "/columnist/nouriel-roubini", "/columnist/reza-bundy", "/columnist/mahmoud-mohieldin", "/commentary/africa-needs-more-climate-finance-by-mahmoud-mohieldin-et-al-2023-09", "/commentary/biden-economy-low-unemployment-inflation-falling-but-real-wages-lag-by-james-k-galbraith-2023-09", "/section/economics", "/commentary/biden-economy-low-unemployment-inflation-falling-but-real-wages-lag-by-james-k-galbraith-2023-09#comments", "/commentary/biden-economy-low-unemployment-inflation-falling-but-real-wages-lag-by-james-k-galbraith-2023-09", "/columnist/james-k-galbraith", "/columnist/barry-eichengreen", "/commentary/biden-popularity-lagging-strong-us-economy-by-barry-eichengreen-2023-08", "/commentary/why-us-dollar-hegemony-will-survive-by-carla-norrlof-2023-09", "/section/economics", "/commentary/why-us-dollar-hegemony-will-survive-by-carla-norrlof-2023-09#comments", "/commentary/why-us-dollar-hegemony-will-survive-by-carla-norrlof-2023-09", "/columnist/carla-norrlof", "/columnist/carla-norrlof", "/magazine/will-multipolarity-follow-global-dollar-hegemony-by-carla-norrlof-2023-06", "/commentary/developed-countries-must-fully-replenish-the-green-climate-fund-by-vera-songwe-and-mahmoud-mohieldin-2023-09", "/section/environment-sustainability", "/commentary/developed-countries-must-fully-replenish-the-green-climate-fund-by-vera-songwe-and-mahmoud-mohieldin-2023-09#comments", "/commentary/developed-countries-must-fully-replenish-the-green-climate-fund-by-vera-songwe-and-mahmoud-mohieldin-2023-09", "/columnist/vera-songwe", "/columnist/mahmoud-mohieldin", "/columnist/vera-songwe", "/magazine/financing-net-zero-green-transition-during-polycrisis-by-vera-songwe-2023-09", "/commentary/protectionism-helped-trigger-new-cold-war-geopolitical-conflict-by-pinelopi-koujianou-goldberg-2023-09", "/section/politics-world-affairs", "/commentary/protectionism-helped-trigger-new-cold-war-geopolitical-conflict-by-pinelopi-koujianou-goldberg-2023-09#comments", "/commentary/protectionism-helped-trigger-new-cold-war-geopolitical-conflict-by-pinelopi-koujianou-goldberg-2023-09", "/columnist/pinelopi-koujianou-goldberg", "/columnist/dani-rodrik", "/commentary/global-economy-biggest-risk-is-geopolitics-not-protectionism-by-dani-rodrik-2023-09", "/commentary/world-economy-needs-new-debt-restructuring-framework-by-anne-o-krueger-2023-09", "/section/economics", "/commentary/world-economy-needs-new-debt-restructuring-framework-by-anne-o-krueger-2023-09#comments", "/commentary/world-economy-needs-new-debt-restructuring-framework-by-anne-o-krueger-2023-09", "/columnist/anne-o-krueger", "/columnist/masood-ahmed-1", "/commentary/human-costs-of-african-countries-efforts-to-avoid-debt-default-by-masood-ahmed-1-2023-06", "/commentary/naomi-klein-new-book-unique-insights-into-current-politics-by-jeffrey-frankel-2023-09", "/section/politics-world-affairs", "/commentary/naomi-klein-new-book-unique-insights-into-current-politics-by-jeffrey-frankel-2023-09#comments", "/commentary/naomi-klein-new-book-unique-insights-into-current-politics-by-jeffrey-frankel-2023-09", "/columnist/jeffrey-frankel", "/columnist/susan-stokes", "/commentary/trump-indictment-breaking-through-self-defense-of-lies-by-susan-stokes-2023-06", "/order/subscription?trigger=footer", "/order/subscription?trigger=footer", "/donation?trigger=footer", "/member/editnewsletterpreferences?hash=", "https://www.facebook.com/projectsyndicate", "https://twitter.com/prosyn", "https://www.linkedin.com/company/project-syndicate", "https://www.youtube.com/user/ProjectSyndicate", "/magazines", "/sections", "/topics", "/archive", "/columnists", "/videos", "/podcasts", "/onpoint", "/longreads", "/insider-interview", "/say-more", "/bigpictures", "/global-bookmark", "/rewards", "/about", "/about?tab=contact-us", "/pages/careers", "/faq", "/pages/submission-guidelines", "/newsletters", "/member-publications", "https://syndication.project-syndicate.org", "https://magazines.project-syndicate.org", "https://events.project-syndicate.org", "/education", "/pages/privacy-policy", "/pages/terms-and-conditions", "/pages/cookie-policy", "https://www.flow.li", "/sections", "/archive", "/section/economics", "/section/politics-world-affairs", "/section/global-health-development", "/section/environment-sustainability", "/section/culture-society", "/section/innovation-technology", "/topics", "/columnists", "/videos", "/podcasts", "/onpoint", "/longreads", "/insider-interview", "/say-more", "/bigpictures", "/global-bookmark", "/magazines", "/faq", "/order/subscription?trigger=header", "/order/donation?trigger=header", "/rewards", "/about", "https://syndication.project-syndicate.org", "/member-publications", "https://twitter.com/prosyn", "https://www.facebook.com/projectsyndicate", "https://www.youtube.com/user/ProjectSyndicate", "https://www.linkedin.com/company/project-syndicate", "/pages/terms-and-conditions", "#facebook-login-register", "#microsoft-login-register", "#twitter-login-register"]}