{"title": "Bienvenidos - Observatorio de Salud y Medicina Integrativa", "author": null, "url": "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/", "hostname": "observatoriomedicinaintegrativa.org", "description": null, "sitename": "Observatorio de Salud y Medicina Integrativa", "date": "2022-02-21", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Bienvenido al Observatorio de Salud y Medicina Integrativa, OSMI, fuente de informaci\u00f3n cient\u00edfica de medicina integrativa.\nBienvenido al Observatorio de Salud y Medicina Integrativa, OSMI, fuente de informaci\u00f3n cient\u00edfica de medicina integrativa.\n\u00bfQuieres saber m\u00e1s? Abre este v\u00eddeo:\n\u00daltimos estudios\n\u00bfQuieres saber m\u00e1s?\nAbre este v\u00eddeo:\n\u00daltimos estudios\n\u00a1Atenci\u00f3n! Visita nuestra p\u00e1gina con informaci\u00f3n cient\u00edfica sobre la COVID-19\n\u00a1Atenci\u00f3n!\nVisita nuestra p\u00e1gina con informaci\u00f3n cient\u00edfica sobre la COVID-19\nS\u00edguenos en redes\nS\u00edguenos en redes\nEventos\nCalendario de eventos\nCargando vista.\n- No hay eventos programados.\n- No hay eventos programados.\nCalendario de Eventos\nL Lun\nM Mar\nX Mi\u00e9\nJ Jue\nV Vie\nS S\u00e1b\nD Dom\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n- No hay eventos programados.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\nPr\u00f3ximos eventos\n- No hay eventos programados.\nEventos\nCalendario de eventos\nCargando vista.\nCalendario de Eventos\nL Lun\nM Mar\nX Mi\u00e9\nJ Jue\nV Vie\nS S\u00e1b\nD Dom\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n0 eventos,\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\n- No hay ning\u00fan evento este d\u00eda.\nPr\u00f3ximos eventos\n- No hay eventos programados.\nSistema inmune, emociones y salud\nCurso online\nSistema inmune, emociones y salud\nProfesor: Dr. Tom\u00e1s \u00c1lvaro\nDuraci\u00f3n: 40 horas\nModalidad: online en diferido\nInicio: 23 de enero 2023\nSistema inmune, emociones y salud\nCurso online\nProfesor: Dr. Tom\u00e1s \u00c1lvaro\nDuraci\u00f3n: 40 horas\nModalidad: online en diferido\nInicio: 23 de enero 2023", "language": null, "image": "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/wp-content/uploads/2018/01/omsi.jpg", "pagetype": "website", "links": ["#genesis-nav-primary", "#genesis-content", "#genesis-footer-widgets", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/suscribete-a-osmi/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/que-es-la-medicina-integrativa/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/que-es/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/informacion-terapias/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/informacion-patologias/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/noticiasdemedicinaintegrativa/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/documentos-de-interes/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/contacto/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/informacion-terapias/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/informacion-patologias/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/coronavirus/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/coronavirus/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/una-sola-salud-2022/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/una-sola-salud-2022/", "https://youtu.be/Hl90XRoTCTM", "https://youtu.be/Hl90XRoTCTM", "https://www.youtube.com/playlist?list=PLd6tz4sBZFHdCK860Ffupk0lCJFike2VT", "https://www.youtube.com/playlist?list=PLd6tz4sBZFHdCK860Ffupk0lCJFike2VT", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/una-sola-salud-2022/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/una-sola-salud-2022/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/una-sola-salud-2021-inscripcion/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/una-sola-salud-2021-inscripcion/", "https://www.youtube.com/playlist?list=PLd6tz4sBZFHdCK860Ffupk0lCJFike2VT", "https://www.youtube.com/playlist?list=PLd6tz4sBZFHdCK860Ffupk0lCJFike2VT", "https://www.youtube.com/channel/UCFfF0cKbkKsZ_eeh_QXF1vg?sub_confirmation=1", "https://www.facebook.com/observatoriomedicinaintegrativa/", "https://www.linkedin.com/company/observatorio-de-salud-y-medicina-integrativa/?viewAsMember=true", "https://www.instagram.com/osmi_ciencia/", "https://www.youtube.com/channel/UCFfF0cKbkKsZ_eeh_QXF1vg?sub_confirmation=1", "https://www.facebook.com/observatoriomedicinaintegrativa/", "https://www.linkedin.com/company/observatorio-de-salud-y-medicina-integrativa/?viewAsMember=true", "https://www.instagram.com/osmi_ciencia/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/events/mes/2023-08/?shortcode=tribe-widget-events-month--1", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/events/mes/2023-10/?shortcode=tribe-widget-events-month--1", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/events/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/events/mes/2023-08/?shortcode=tribe-widget-events-month--1", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/events/mes/2023-10/?shortcode=tribe-widget-events-month--1", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/events/", "https://www.esi.academy/producto/sistema-inmune-emociones-y-salud-osmi", "https://www.esi.academy/producto/sistema-inmune-emociones-y-salud-osmi", "/que-es/", "https://www.fundacionvivosano.org/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/que-es-la-medicina-integrativa/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/que-es/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/informacion-terapias/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/informacion-patologias/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/noticiasdemedicinaintegrativa/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/documentos-de-interes/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/contacto/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/coronavirus/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/comite-cientifico/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/aviso-para-pacientes/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/clausula-y-politica-de-privacidad/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/politica-de-cookies/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/aviso-legal/", "https://www.google.com/maps/place/Calle+del+Coraz%C3%B3n+de+Mar%C3%ADa,+80,+28002+Madrid/@40.4483756,-3.6678003,17z/data=!3m1!4b1!4m5!3m4!1s0xd4228d39634be71:0xb20c7327af3301d2!8m2!3d40.4483756!4d-3.6656116", null, "mailto:info@observatoriomedicinaintegrativa.org", "https://www.facebook.com/observatoriomedicinaintegrativa/", "https://www.instagram.com/osmi_ciencia/", "https://www.linkedin.com/company/observatorio-de-salud-y-medicina-integrativa/", "https://twitter.com/osmi_ciencia", "https://www.youtube.com/channel/UCFfF0cKbkKsZ_eeh_QXF1vg?sub_confirmation=1", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/que-es-la-medicina-integrativa/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/que-es/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/informacion-terapias/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/informacion-patologias/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/noticiasdemedicinaintegrativa/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/documentos-de-interes/", "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/contacto/", null, null, "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/politica-de-cookies/", null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null]}