{"title": "La terapia CEASE: ineficacia y peligros de la aplicaci\u00f3n de la vitamina C en el tratamiento del autismo - Autismo Espa\u00f1a", "author": "Gesti\u00f3n", "url": "https://autismo.org.es/la-terapia-cease-ineficacia-y-peligros-de-la-aplicacion-de-la-vitamina-c-en-el-0/", "hostname": "autismo.org.es", "description": "Ante la difusi\u00f3n en los medios de comunicaci\u00f3n de informaci\u00f3n relativa a la evidencia de nuevas terapias, tales como el efecto de la vitamina C para la supuesta reducci\u00f3n de la sintomatolog\u00eda asociada al trastorno del espectro del autismo (en adelante TEA), desde Autismo Espa\u00f1a consideramos relevante aportar nuestra visi\u00f3n basada en el an\u00e1lisis y [\u2026]", "sitename": "Confederaci\u00f3n Autismo Espa\u00f1a", "date": "2019-06-17", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Investigaci\u00f3n y conocimiento sobre el TEA](https://autismo.org.es/categoria/investigacion-y-conocimiento-sobre-el-tea/)\nLa terapia CEASE: ineficacia y peligros de la aplicaci\u00f3n de la vitamina C en el tratamiento del autismo\nAnte la difusi\u00f3n en los medios de comunicaci\u00f3n de informaci\u00f3n relativa a la evidencia de nuevas terapias, tales como el efecto de la vitamina C para la supuesta reducci\u00f3n de la sintomatolog\u00eda asociada al trastorno del espectro del autismo (en adelante TEA), desde Autismo Espa\u00f1a consideramos relevante aportar nuestra visi\u00f3n basada en el an\u00e1lisis y el criterio profesional, estableciendo como bases de la informaci\u00f3n la rigurosidad y la seguridad del colectivo de las personas con TEA y teniendo como foco nuestra misi\u00f3n de proteger el ejercicio efectivo de sus derechos y favorecer su calidad de vida.\nLa vitamina C\nTambi\u00e9n conocida como \u00e1cido asc\u00f3rbico, esta vitamina hidrosoluble es necesaria para un desarrollo adecuado. El cuerpo humano la emplea para producir col\u00e1geno, mejorando adem\u00e1s la absorci\u00f3n del hierro, actuando como antioxidante y contribuyendo al buen funcionamiento del sistema inmunitario. Puesto que el cuerpo no produce ni almacena vitamina C por s\u00ed solo, se absorbe a trav\u00e9s de los alimentos de la dieta.\nLa dosis recomendada de vitamina C se comprende entre 75 y 90 mg por d\u00eda en una persona adulta sana (80 mg si consideramos la norma incluida en el Real Decreto 1669/2009, de 6 de noviembre, por el que se modifica la norma de etiquetado sobre propiedades nutritivas de los productos alimenticios, aprobada por el Real Decreto 930/1992, de 17 de julio). Su m\u00e1ximo nivel tolerable estar\u00eda establecido alrededor de 2000 mg, aunque existen algunos estudios que refieren que una dosis menor, en torno a 500 mg por d\u00eda, podr\u00eda producir consecuencias negativas para el organismo. Un exceso de vitamina C en la dieta puede provocar efectos secundarios, tales como malestar estomacal, n\u00e1useas, v\u00f3mitos, diarrea, insomnio o dolor de cabeza, entre otros, adem\u00e1s de producir interacciones con otros tratamientos.\nLa terapia CEASE\nLa terapia de Eliminaci\u00f3n Completa de las Expresiones del Espectro Autista, llamada terapia CEASE por sus siglas en ingl\u00e9s, es un m\u00e9todo desarrollado por el home\u00f3pata Tinus Smits, bajo la hip\u00f3tesis de que el autismo es causado por la acumulaci\u00f3n de estr\u00e9s y factores t\u00f3xicos, que podr\u00edan ser antibi\u00f3ticos, vacunas o infecciones de la infancia. De manera espec\u00edfica, indica respecto a su causa que el \u201c70% es debido a las vacunas, 25% a los medicamentos t\u00f3xicos y otras sustancias t\u00f3xicas, el 5% a algunas enfermedades\u201d. Seg\u00fan postulan sus seguidores, \u201ca medida que se resuelven los estreses o factores t\u00f3xicos, el ni\u00f1o puede regresar a un estado general de equilibrio\u201d.\nPara ello, la terapia se basar\u00eda en varios pasos: por una parte, administrar\u00edan isoterapia, que se basa en el tratamiento de la \u201cenfermedad\u201d por medio del agente que est\u00e1 asociado a su causa. Por tanto, en el caso del autismo, se inocular\u00eda a la persona varias dosis de la vacuna que supuestamente ha favorecido el autismo, as\u00ed como suplementos de vitamina C, magnesio, zinc y omega-3.\nEn el caso del tratamiento con vitamina C, este se basar\u00eda en administrar a la persona con autismo dos tipos diferentes de vitamina C, en forma de c\u00e1psulas, tabletas o polvo, bajo la regla general de que \u201cno se pueden ingerir m\u00e1s de 1000 mg por a\u00f1o de edad\u201d hasta los 6 a\u00f1os en adelante, momento en el que se alcanza la dosis m\u00e1xima, 6000 mg.\nLa intervenci\u00f3n recomienda igualmente la consulta a un terapeuta CEASE, que realiza una formaci\u00f3n de 5 d\u00edas para alcanzar la acreditaci\u00f3n, as\u00ed como el seguimiento de una serie de recomendaciones relacionadas con factores ambientales.\n\u00bfQu\u00e9 expectativas de eficacia podr\u00edamos tener acerca de los efectos de esta terapia en el TEA?\nEsta terapia no se recomienda para el abordaje de la sintomatolog\u00eda asociada al TEA, por varias cuestiones:\n- Se basa en una hip\u00f3tesis err\u00f3nea acerca del origen y la causa del TEA. En la actualidad no es posible determinar una causa \u00fanica que explique la aparici\u00f3n del TEA, pero se encuentra plenamente documentado que \u00e9ste no es causado por la administraci\u00f3n de vacunas, tesis ampliamente desechada por la comunidad cient\u00edfica.\n- Considerando que esta tesis acerca del origen no est\u00e1 avalada cient\u00edficamente, tampoco lo estar\u00eda el tratamiento isop\u00e1tico basado en la misma.\n- La administraci\u00f3n de suplementos de vitamina C puede implicar un aporte muy superior a lo recomendado, superando incluso el l\u00edmite m\u00e1ximo tolerable y ocasionando efectos adversos importantes. Asimismo, el Reglamento (UE) n\u00ba 432/2012 de la Comisi\u00f3n de 16 de mayo de 2012 por el que se establece una lista de declaraciones autorizadas de propiedades saludables de los alimentos distintas de las relativas a la reducci\u00f3n del riesgo de enfermedad y al desarrollo y la salud de los ni\u00f1os, as\u00ed como la evidencia actual no indica en ning\u00fan momento la existencia de beneficios de la vitamina C sobre el TEA.\n- La formaci\u00f3n asociada a la terapia no supone cuanto menos suficiente. La heterogeneidad y complejidad del TEA exige una alta especializaci\u00f3n y formaci\u00f3n de los profesionales para el adecuado abordaje del mismo.\nDe todo ello se extrae que no s\u00f3lo esta terapia no ser\u00eda eficaz para la sintomatolog\u00eda nuclear del TEA, sino que podr\u00eda ocasionar efectos adversos importantes.\nDesde Autismo Espa\u00f1a, queremos de nuevo hacer hincapi\u00e9 en las negativas consecuencias del acceso a terapias sin evidencia para las personas con TEA y sus familias, tanto en el plano individual como en cuanto a la salud p\u00fablica, que se abordan asimismo de manera m\u00e1s extensa en el \u201cDocumento de toma de posici\u00f3n del movimiento asociativo de la discapacidad articulado en torno al CERMI ante la proliferaci\u00f3n de pseudoterapias\u201d.\nConclusiones\nTal como se ha indicado anteriormente, esta terapia no solo ser\u00eda ineficaz, sino que puede ser perjudicial para las personas con trastorno del espectro del autismo.\nDesde Autismo Espa\u00f1a recordamos que no existe evidencia actual acerca del origen del TEA ni los factores espec\u00edficos que afectan a sus diferentes manifestaciones, por lo que no resulta adecuado publicitar una terapia como indicada para la mejora de la sintomatolog\u00eda nuclear del autismo. Tal como se incluye en el documento de posicionamiento realizado por Autismo Espa\u00f1a y la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Profesionales del Autismo (AETAPI) \u201cNo existe por una \u201ccuraci\u00f3n del autismo\u201d como tal, aunque la investigaci\u00f3n y el conocimiento sobre las caracter\u00edsticas nucleares de este tipo de trastornos han permitido generar estrategias de intervenci\u00f3n cada vez m\u00e1s eficaces que han redundado en la mejora de la calidad de vida de las personas con TEA y de sus familias. Estas estrategias tienen un car\u00e1cter fundamentalmente psicoeducativo, con especial \u00e9nfasis en el desarrollo comunicativo y social, en la promoci\u00f3n de aprendizajes significativos para la vida de la persona, y en el apoyo comunitario que la persona precise, as\u00ed como en la generalizaci\u00f3n de los aprendizajes a todos los contextos en los que se desenvuelve.\u201d\nPor todo ello, se considera que, en la actualidad, bas\u00e1ndonos en el conocimiento existente, la terapia CEASE no estar\u00eda recomendada para la intervenci\u00f3n de la sintomatolog\u00eda asociada al TEA, pudiendo incluso presentar efectos adversos. Es por ello que se recomienda una alta precauci\u00f3n a las familias, entidades y personas con TEA ante la publicidad asociada a esta terapia, recordando asimismo la disponibilidad de la Unidad de Derechos y Buenas Pr\u00e1cticas de la Confederaci\u00f3n Autismo Espa\u00f1a para la comunicaci\u00f3n de la existencia de estas pr\u00e1cticas en el territorio espa\u00f1ol.\n|\n|\nTerapia no recomendada para la intervenci\u00f3n en trastorno del espectro del autismo", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["https://autismo.org.es", "/el-autismo/", "/nosotros/", "/que-hacemos/", "/actualidad/", "/transparencia/", "https://autismo.org.es/colabora-con-autismo-espana/", "#", "#donar", "#", "/el-autismo/", "/el-autismo/que-es-el-autismo/", "/el-autismo/preguntas-frecuentes/", "/el-autismo/deteccion-y-diagnostico/", "/el-autismo/informacion-y-recursos/", "/nosotros/", "/nosotros/quienes-somos/", "/nosotros/nuestra-identidad/", "/nosotros/prioridades-estrategicas/", "/nosotros/entidades-miembro/", "/nosotros/contacto/", "/nosotros/bolsa-de-empleo/", "/que-hacemos/", "https://autismo.org.es/que-hacemos/defensa-de-derechos/", "https://formacioncampusautismo.es/", "https://autismo.org.es/que-hacemos/sensibilizacion/", "https://autismo.org.es/que-hacemos/incidencia-politica/", "https://autismo.org.es/que-hacemos/investigacion-y-transferencia-de-conocimiento/", "https://autismo.org.es/que-hacemos/cartera-de-servicios/", "https://autismo.org.es/que-hacemos/lineas-de-accion/accesibilidad-cognitiva/", "https://autismo.org.es/que-hacemos/lineas-de-accion/calidad-de-vida/", "http://centroautismo.es/", "https://autismo.org.es/que-hacemos/lineas-de-accion/deteccion-y-atencion-temprana/", "https://autismo.org.es/que-hacemos/lineas-de-accion/educacion/", "https://autismo.org.es/que-hacemos/acciones-destacadas/estudio-sociodemografico/", "https://autismo.org.es/que-hacemos/lineas-de-accion/empleo/", "https://autismo.org.es/que-hacemos/lineas-de-accion/ninas-y-mujeres/", "https://autismo.org.es/que-hacemos/lineas-de-accion/salud/", "https://autismo.org.es/que-hacemos/lineas-de-accion/vida-adulta-y-envejecimiento/", "/actualidad/", "/actualidad/noticias/", "https://autismo.org.es/actualidad/sala-de-prensa/", "/actualidad/agenda/", "/transparencia/", "/transparencia/informacion-institucional/", "/transparencia/informacion-economica/", "/transparencia/informacion-juridica/", "/transparencia/registro-de-actividades/", "https://autismo.org.es/colabora-con-autismo-espana/", "https://autismo.org.es/colabora-con-autismo-espana/hazte-socio/", " https://autismo.org.es/colabora-con-autismo-espana/dona/", "https://autismo.org.es/colabora-con-autismo-espana/empresas/", "https://autismo.org.es/colabora-con-autismo-espana/iniciativas-solidarias/", " https://autismo.org.es/colabora-con-autismo-espana/celebraciones-solidarias/", " https://autismo.org.es/colabora-con-autismo-espana/embajadores-del-autismo/", "tel:", "https://autismo.org.es/actualidad/", "https://autismo.org.es/actualidad/noticias/", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https://autismo.org.es/la-terapia-cease-ineficacia-y-peligros-de-la-aplicacion-de-la-vitamina-c-en-el-0/&t=La terapia CEASE: ineficacia y peligros de la aplicaci\u00f3n de la vitamina C en el tratamiento del autismo", "http://twitter.com/share?text=La terapia CEASE: ineficacia y peligros de la aplicaci\u00f3n de la vitamina C en el tratamiento del autismo&url=https://autismo.org.es/la-terapia-cease-ineficacia-y-peligros-de-la-aplicacion-de-la-vitamina-c-en-el-0/", "https://www.linkedin.com/cws/share?url=https://autismo.org.es/la-terapia-cease-ineficacia-y-peligros-de-la-aplicacion-de-la-vitamina-c-en-el-0/", "https://api.whatsapp.com/send?text=https://autismo.org.es/la-terapia-cease-ineficacia-y-peligros-de-la-aplicacion-de-la-vitamina-c-en-el-0/", "https://autismo.org.es/categoria/investigacion-y-conocimiento-sobre-el-tea/", "#", "/el-autismo/", "/el-autismo/que-es-el-autismo/", "/el-autismo/deteccion-y-diagnostico/", "/el-autismo/preguntas-frecuentes/", "/el-autismo/informacion-y-recursos/", "/nosotros/", "/nosotros/quienes-somos/", "/nosotros/nuestra-identidad/", "/nosotros/prioridades-estrategicas/", "/nosotros/entidades-miembro/", "/nosotros/contacto/", "/que-hacemos/", "/que-hacemos/lineas-de-accion/accesibilidad-cognitiva/", "/que-hacemos/lineas-de-accion/calidad-de-vida/", "/que-hacemos/lineas-de-accion/deteccion-y-atencion-temprana/", "/que-hacemos/lineas-de-accion/educacion/", "/que-hacemos/lineas-de-accion/empleo/", "/que-hacemos/lineas-de-accion/vida-adulta-y-envejecimiento/", "/que-hacemos/lineas-de-accion/ninas-y-mujeres/", "/que-hacemos/lineas-de-accion/salud/", "/transparencia/", "/transparencia/informacion-institucional/", "/transparencia/informacion-economica/", "/transparencia/informacion-juridica/", "/transparencia/registro-de-actividades/", "/actualidad/", "/actualidad/noticias/", "/actualidad/sala-de-prensa/", "/actualidad/agenda/", "/colabora-con-autismo-espana/", "https://autismo.org.es/colabora-con-autismo-espana/dona/", "https://autismo.org.es/colabora-con-autismo-espana/hazte-socio/", "https://autismo.org.es/colabora-con-autismo-espana/empresas/", "tel:+34915913409", "mailto:info@autismo.org.es", "https://autismo.org.es/suscripcion-boletin/", "https://autismo.org.es/aviso-legal/", "https://autismo.org.es/politica-privacidad/", "https://autismo.org.es/politica-de-cookies/", "https://autismo.org.es/accesibilidad-web/", "#", "https://autismo.org.es/colabora-con-autismo-espana/dona/", "https://autismo.org.es/colabora-con-autismo-espana/hazte-socio/", "#", null, null, null, null, null, null, null]}