{"title": "Anitta: 'Estuve muy gravemente enferma'", "author": "BERENICE BAUTISTA", "url": "https://www.latimes.com/espanol/entretenimiento/articulo/2023-09-04/anitta-estuve-muy-gravemente-enferma", "hostname": "latimes.com", "description": "Pocas canciones representan un regreso tan importante como el que ha tenido Anitta con su \u201cFunk Generation: A Favela Love Story\u201d, tres temas que desarroll\u00f3 al salir adelante de una crisis de salud.", "sitename": "Los Angeles Times en Espa\u00f1ol", "date": "2023-09-04", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Anitta: \u2018Estuve muy gravemente enferma\u2019\nPocas canciones representan un regreso tan importante como el que ha tenido Anitta con su \u201cFunk Generation: A Favela Love Story\u201d, tres temas que desarroll\u00f3 al salir adelante de una crisis de salud.\n\u201cEl a\u00f1o pasado yo me puse muy enferma, no descubr\u00edan lo que ten\u00eda\u201d, dijo la estrella brasile\u00f1a el mi\u00e9rcoles en una conferencia de prensa en la Ciudad de M\u00e9xico. \u201cEstuve en el hospital por cinco meses, no pod\u00eda trabajar, no pude aprovechar el crecimiento que me dio \u2018Envolver\u2019, yo no lo pude aprovechar porque me enferm\u00e9 mucho\u201d.\nTras una gira por Europa, Anitta comenz\u00f3 a sentirse mal y entre su diagn\u00f3stico y tratamiento dijo que casi no sali\u00f3 por medio a\u00f1o. Pero desde el hospital empez\u00f3 a planear lo que quer\u00eda para \u201cA Favela Love Story\u201d, un grupo de canciones con el que quer\u00eda dar a conocer el funk de los inicios de su carrera al mundo.\nLos m\u00e9dicos finalmente le hicieron una prueba de sangre que dijo que ten\u00eda un indicador de c\u00e1ncer muy alto. Antes de que reconfirmaran que era c\u00e1ncer, Anitta dijo que pidi\u00f3 un mes para encontrar ayuda espiritual, curanderos, terapeutas, medicina natural y alternativa tras el cual sus indicadores mejoraron.\nSteve Harwell, el antiguo l\u00edder de la banda de pop rock nominada al Grammy Smash Mouth, falleci\u00f3.\n\u201cY dije ahora voy a hacer este \u00e1lbum; ahora todo lo que quiero en mi vida voy a lograrlo, es ahora o nunca, porque si no mor\u00ed es porque voy a vivir todav\u00eda mejor\u201d, se\u00f1al\u00f3.\nAlquil\u00f3 una isla privada, donde de lado estaban los m\u00e9dicos tradicionales y alternativos y del otro lado un estudio de grabaci\u00f3n.\n\u201cAh\u00ed todos los d\u00edas grababa una canci\u00f3n por d\u00eda, porque si no me cansaba demasiado\u201d, se\u00f1al\u00f3.\nSu madre la acompa\u00f1\u00f3 en este proceso que dice que la cambi\u00f3 mucho.\n\u201cDije \u2018no s\u00e9 de lo que voy a cantar\u2019 porque antes yo follaba a toda la industria... Una vida loca, alcohol y no s\u00e9 qu\u00e9, y ahora estoy con meditaciones, terapias, piedras y cristales. Entonces pens\u00e9 hacer una canci\u00f3n de que yo era una perra y ahora no m\u00e1s. Yy ah\u00ed naci\u00f3 la canci\u00f3n \u2018Used to Be\u2019\u201d.\nSu \u201cbundle\u201d, o grupo de canciones, tambi\u00e9n incluye \u201cFunk Rave\u201d y \u201cCasi Casi\u201d en las que colaboraron DJ Gabriel do Borel, Diplo, M\u00e1rcio Arantes e ILYA.\nAnitta dijo que los videos que acompa\u00f1an sus canciones ense\u00f1an mucho de c\u00f3mo fue su infancia y adolescencia, con favelas, bailes funk y escuelas de samba.\n[Brillan las estrellas del espect\u00e1culo en el juego del Inter Miami CF y LAFC para ver a Messi](https://www.latimes.com/espanol/entretenimiento/articulo/2023-09-03/brillan-las-estrellas-del-espectaculo-en-el-juego-del-inter-de-miami-y-lafc-para-ver-a-messi)\nFiguras del entretenimiento como Selena G\u00f3mez, Jaime Camil, el \u2018Blue Beetle\u2019 Xolo Maridue\u00f1a, Edward Norton y el Principe Harry dijeron presente en el BMO Stadium de Los \u00c1ngeles\nEl video de \u201cFunk Rave\u201d, por el que est\u00e1 nominada a los Premios MTV a los Videos Musicales (VMA) en la categor\u00eda de m\u00fasica latina, tiene una referencia a la pel\u00edcula \u201cCiudad de Dios\u201d de Fernando Meirelles y K\u00e1tia Lund, en una escena en la que est\u00e1n corriendo detr\u00e1s de una gallina.\n\u201cY el chico que me secuestra en el final del \u00faltimo video, de \u2018Used to Be\u2019, \u00e9l es el chico que en el final de la pel\u00edcula de \u2018Ciudad de Dios\u2019 est\u00e1 comandando la favela... Es un actor tremendo de Brasil, muy bueno\u201d, agreg\u00f3.\nEn cuanto a M\u00e9xico, Anitta dijo que est\u00e1 en sus planes presentarse finalmente en concierto el pr\u00f3ximo a\u00f1o.\n\u201cS\u00ed, vamos a hacer conciertos ac\u00e1, ya estamos cerrando todo. Lla \u00faltima vez que habl\u00e9 esto, habl\u00e9 y vino la pandemia, as\u00ed que me jodi\u00f3, pero el a\u00f1o que viene estar\u00e9 cantando 100% seguro\u201d, dijo.\nTambi\u00e9n comparti\u00f3 que conoci\u00f3 a la influencer mexicana Wendy Guevara, quien es trans y recientemente gan\u00f3 el reality \u201cLa casa de los famosos\u201d.\n\u201cMe encant\u00f3 que finalmente hay espacio para una mujer trans en la televisi\u00f3n victoriosa, ganando\u201d, dijo. \u201cHablamos de cosas muy locas, Wendy es energ\u00eda total y me encant\u00f3, es muy talentosa, es muy chistosa\u201d.\nEn cuanto a su vieja vibra y la nueva, luego del periodo de enfermedad, Anitta dijo que encontr\u00f3 un t\u00e9rmino medio: \u201cA veces follo\u201d.", "language": null, "image": "https://ca-times.brightspotcdn.com/dims4/default/06f519f/2147483647/strip/true/crop/3374x1771+0+212/resize/1200x630!/quality/75/?url=https%3A%2F%2Fcalifornia-times-brightspot.s3.amazonaws.com%2F2b%2F57%2F543ced4e4afda371aa76c449aa93%2Fanitta.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.latimes.com/espanol/", "https://www.latimes.com/espanol/california", "https://www.latimes.com/espanol/deportes", "https://www.latimes.com/espanol/eeuu", "https://www.latimes.com/espanol/educacion", "https://www.latimes.com/espanol/entretenimiento", "https://www.latimes.com/espanol/internacional", "https://www.latimes.com/espanol/mexico", "https://www.latimes.com/espanol/etiqueta/migracion", "https://www.latimes.com/espanol/opinion", "https://www.latimes.com/espanol/politica", "https://www.latimes.com/espanol/comida", "https://www.latimes.com/espanol/vida-y-estilo", "https://www.latimes.com/espanol/sitemap", "https://placeanad.latimes.com/LATespanol", "https://www.latimes.com/", "https://www.latimes.com/terms-of-service", "https://www.latimes.com/privacidad", "https://www.latimes.com/privacy-policy#california-notice-of-collection", "https://membership.latimes.com/privacy-settings", "https://www.latimes.com/espanol/", "https://www.latimes.com/espanol/deportes", "https://www.latimes.com/espanol/entretenimiento", "https://www.latimes.com/espanol/politica", "https://www.latimes.com/espanol/vida-y-estilo", "https://www.latimes.com/espanol/internacional", "https://www.latimes.com/espanol/entretenimiento", "https://www.facebook.com/dialog/share?app_id=125832154430708&display=popup&href=https%3A%2F%2Fwww.latimes.com%2Fespanol%2Fentretenimiento%2Farticulo%2F2023-09-04%2Fanitta-estuve-muy-gravemente-enferma", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.latimes.com%2Fespanol%2Fentretenimiento%2Farticulo%2F2023-09-04%2Fanitta-estuve-muy-gravemente-enferma&text=Anitta%3A%20%27Estuve%20muy%20gravemente%20enferma%27", "#", "https://www.facebook.com/dialog/share?app_id=125832154430708&display=popup&href=https%3A%2F%2Fwww.latimes.com%2Fespanol%2Fentretenimiento%2Farticulo%2F2023-09-04%2Fanitta-estuve-muy-gravemente-enferma", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.latimes.com%2Fespanol%2Fentretenimiento%2Farticulo%2F2023-09-04%2Fanitta-estuve-muy-gravemente-enferma&text=Anitta%3A%20%27Estuve%20muy%20gravemente%20enferma%27", "mailto:?body=Anitta%3A%20%27Estuve%20muy%20gravemente%20enferma%27%0A%0Ahttps%3A%2F%2Fwww.latimes.com%2Fespanol%2Fentretenimiento%2Farticulo%2F2023-09-04%2Fanitta-estuve-muy-gravemente-enferma%0A%0APocas%20canciones%20representan%20un%20regreso%20tan%20importante%20como%20el%20que%20ha%20tenido%20Anitta%20con%20su%20%E2%80%9CFunk%20Generation%3A%20A%20Favela%20Love%20Story%E2%80%9D%2C%20tres%20temas%20que%20desarroll%C3%B3%20al%20salir%20adelante%20de%20una%20crisis%20de%20salud.%20", "https://www.latimes.com/espanol/entretenimiento/articulo/2023-09-04/muere-el-vocalista-de-smash-mouth-steve-harwell-a-los-56-anos", "https://www.latimes.com/espanol/entretenimiento", "https://www.latimes.com/espanol/entretenimiento/articulo/2023-09-04/muere-el-vocalista-de-smash-mouth-steve-harwell-a-los-56-anos", "https://www.latimes.com/espanol/entretenimiento/articulo/2023-09-03/brillan-las-estrellas-del-espectaculo-en-el-juego-del-inter-de-miami-y-lafc-para-ver-a-messi", "https://www.latimes.com/espanol/entretenimiento", "https://www.latimes.com/espanol/entretenimiento/articulo/2023-09-03/brillan-las-estrellas-del-espectaculo-en-el-juego-del-inter-de-miami-y-lafc-para-ver-a-messi", "https://www.latimes.com/espanol/entretenimiento", "https://www.latimes.com/espanol/etiqueta/musica", "https://www.latimes.com/espanol/internacional/articulo/2023-09-21/protestas-en-guatemala-en-apoyo-del-presidente-electo-muestran-voluntad-de-defender-la-democracia", "https://www.latimes.com/espanol/internacional", "https://www.latimes.com/espanol/internacional/articulo/2023-09-21/protestas-en-guatemala-en-apoyo-del-presidente-electo-muestran-voluntad-de-defender-la-democracia", "https://www.latimes.com/espanol/deportes/articulo/2023-09-21/orgullo-salvadoreno-se-despide-del-futbol-local-en-busca-de-conquistar-a-stanford", "https://www.latimes.com/espanol/deportes", "https://www.latimes.com/espanol/deportes/articulo/2023-09-21/orgullo-salvadoreno-se-despide-del-futbol-local-en-busca-de-conquistar-a-stanford", "https://www.latimes.com/espanol/entretenimiento/articulo/2023-09-21/bose-cuenta-que-los-asaltantes-de-su-casa-le-pidieron-una-selfie", "https://www.latimes.com/espanol/entretenimiento", "https://www.latimes.com/espanol/entretenimiento/articulo/2023-09-21/bose-cuenta-que-los-asaltantes-de-su-casa-le-pidieron-una-selfie", "https://www.latimes.com/espanol/entretenimiento/articulo/2023-09-21/isabel-allende-planea-publicar-tres-libros-infantiles", "https://www.latimes.com/espanol/entretenimiento", "https://www.latimes.com/espanol/entretenimiento/articulo/2023-09-21/isabel-allende-planea-publicar-tres-libros-infantiles", "https://www.latimes.com/espanol/deportes/articulo/2023-08-04/alemania-brasil-y-canada-fuera-la-copa-mundial-femenina-comienza-a-ser-mas-equitativa", "https://www.latimes.com/espanol/entretenimiento/articulo/2023-09-21/rupert-murdoch-renuncia-como-jefe-de-news-corp-y-fox-corp", "https://www.latimes.com/espanol/entretenimiento/articulo/2023-09-21/peso-pluma-cancela-su-concierto-en-tijuana-tras-amenazas", "https://www.latimes.com/espanol/entretenimiento/articulo/2023-09-20/estas-son-las-propuestas-en-espanol-del-festival-latinx-hispanic-cinema", "https://www.latimes.com/espanol/entretenimiento/gvlzvf1lbpm-123", "https://www.latimes.com/", "https://www.latimes.com/footersubscribe", "https://www.latimes.com/sitemap", "https://twitter.com/latimesespanol", "https://www.facebook.com/latimesenespanol/", "https://enewspaper.latimes.com", "https://www.latimes.com/coupon-codes", "https://jobs.latimes.com", "https://placeanad.latimes.com", "https://mediakit.latimes.com/", "https://www.latimes.com/bestcovery/?utm_source=on_site&utm_medium=footer&utm_campaign=bestcovery", "https://www.latimes.com/games/daily-crossword", "https://www.latimes.com/obituaries", "https://www.latimes.com/food/recipes", "https://www.latimes.com/compare-deals", "https://store.latimes.com/", "https://www.latimeswine.com/club", "https://www.latimes.com/about", "https://www.latimes.com/about/for-the-record/", "https://nantmedia.wd5.myworkdayjobs.com/LATimesCareers", "https://membership.latimes.com/", "https://www.latimes.com/about/how-to-obtain-rights-permissions", "https://www.latimes.com/sitemap", "https://www.latimes.com/terms-of-service", "https://www.latimes.com/privacidad", "https://www.latimes.com/privacy-policy#california-notice-of-collection", "https://membership.latimes.com/privacy-settings"]}