{"title": "bajo terapia anticoagulante: Topics by WorldWideScience.org", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "1995-06-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Terapia anticoagulante en fibrilaci\u00f3n auricular](http://www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0025-76802011000500017&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nSebasti\u00e1n Prieto\n2011-06-01\nFull Text Available La fibrilaci\u00f3n auricular es la taquiarritmia card\u00edaca m\u00e1s frecuente. Su incidencia aumenta con la edad, present\u00e1ndose en un 1.5% entre los 50 a 59 a\u00f1os, y en un 8-10% entre los 80 a 89 a\u00f1os. Esta arritmia incrementa en cinco veces el riesgo de sufrir un evento cerebrovascular isqu\u00e9mico cardioemb\u00f3lico y causa el 15% de todos los accidentes cerebrovasculares isqu\u00e9micos. Su manejo se enfoca en la prevenci\u00f3n de los fen\u00f3menos tromboemb\u00f3licos y el control de la frecuencia y ritmo card\u00edaco. El tratamiento anticoagulante ha demostrado ser la principal herramienta en la prevenci\u00f3n de eventos cardioemb\u00f3licos. Aunque las complicaciones hemorr\u00e1gicas por el tratamiento son esperables y aumentan con la edad, el beneficio de usar anticoagulaci\u00f3n sobrepasa por mucho al riesgo de sangrado. Precisamente debido a la heterogeneidad cl\u00ednica de esta arritmia y a la dificultad de establecer un tratamiento adecuado para cada caso en particular, el American College of Cardiology, la American Heart Association, la European Society of Cardiology y el American College of Chest Physicians han establecido gu\u00edas para mejorar el tratamiento de estos pacientes. La revisi\u00f3n de esta enfermedad y de las directrices propuestas puede facilitar y mejorar notablemente el tratamiento de los pacientes con fibrilaci\u00f3n auricular.\n[NUEVOS ANTICOAGULANTES ORALES EN FIBRILACI\u00d3N AURICULAR](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0716864015000437) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nDra. E. Marianella Seguel R.\n2015-03-01\nFull Text Available La fibrilaci\u00f3n auricular es la arritmia m\u00e1s frecuente y se relaciona con una alta tasa de accidente cerebrovascular y embolia sist\u00e9cmica. La terapia establecida tanto para prevenci\u00f3n primaria como secundaria es la anticoagulaci\u00f3n con warfarina, antagonista de la vitamina K. Existen escalas que predicen el riesgo tromboemb\u00f3lico y la probabilidad de beneficiarse de terapia antitromb\u00f3tica. El CHADS2 ha sido la m\u00e1s simple y ampliamente utilizada, pero actualmente el CHA2DS2-VASc ha incorporado otros factores de riesgo, otorgando una mejor estratificaci\u00f3n. El estrecho margen terap\u00e9cutico de la warfarina y la interacci\u00f3n con f\u00e1rmacos y alimentos requiere controles seriados de la intensidad de la anticoagulaci\u00f3n, limitando su uso cl\u00ednico. Han aparecido nuevos anticoagulantes que ofrecen ventajas sobre los antagonistas de vitamina K. Estos act\u00faan en dos sitios distintos de la cascada de la coagulaci\u00f3n: inhibiendo directamente la trombina como el dabigatran, o el factor X activado como el rivaroxaban, apixaban, edoxaban y betrixaban. Estos nuevos f\u00e1rmacos han ido reemplazando a la warfarina y ya est\u00e1n incluidos en las gu\u00edas de manejo de fibrilaci\u00f3n auricular no valvular.\n[Asistencia ventricular izquierda para terapia de destino: primera experiencia en septuagenarios](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S113400961630095X) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nSebastian V. Rojas\n2016-10-01\nConclusiones: Nuestros resultados iniciales demuestran que el implante m\u00ednimamente invasivo de DAVI puede ser realizado de manera eficaz, segura y con buenos resultados en pacientes septuagenarios terapia de destino. Los bajos niveles de eventos adversos durante el seguimiento por 2 a\u00f1os demuestran que la terapia de destino puede ser realizada incluso en pacientes septuagenarios.\n[Terapia anticoagulante en fibrilaci\u00f3n auricular Anticoagulation and atrial fibrillation](http://www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0025-76802011000500017) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nSebasti\u00e1n Prieto\n2011-06-01\nFull Text Available La fibrilaci\u00f3n auricular es la taquiarritmia card\u00edaca m\u00e1s frecuente. Su incidencia aumenta con la edad, present\u00e1ndose en un 1.5% entre los 50 a 59 a\u00f1os, y en un 8-10% entre los 80 a 89 a\u00f1os. Esta arritmia incrementa en cinco veces el riesgo de sufrir un evento cerebrovascular isqu\u00e9mico cardioemb\u00f3lico y causa el 15% de todos los accidentes cerebrovasculares isqu\u00e9micos. Su manejo se enfoca en la prevenci\u00f3n de los fen\u00f3menos tromboemb\u00f3licos y el control de la frecuencia y ritmo card\u00edaco. El tratamiento anticoagulante ha demostrado ser la principal herramienta en la prevenci\u00f3n de eventos cardioemb\u00f3licos. Aunque las complicaciones hemorr\u00e1gicas por el tratamiento son esperables y aumentan con la edad, el beneficio de usar anticoagulaci\u00f3n sobrepasa por mucho al riesgo de sangrado. Precisamente debido a la heterogeneidad cl\u00ednica de esta arritmia y a la dificultad de establecer un tratamiento adecuado para cada caso en particular, el American College of Cardiology, la American Heart Association, la European Society of Cardiology y el American College of Chest Physicians han establecido gu\u00edas para mejorar el tratamiento de estos pacientes. La revisi\u00f3n de esta enfermedad y de las directrices propuestas puede facilitar y mejorar notablemente el tratamiento de los pacientes con fibrilaci\u00f3n auricular.Atrial fibrillation is the most frequent cardiac arrhythmia in adults. Its frequency increases with age, being its incidence 1.5% in individuals 50 to 59 years old and 8-10% from 80 to 89 years. Atrial fibrillation increases 5 fold the risk of suffering stroke and actually causes 15% of all strokes. Its management focuses primary in the prevention of thromboembolic phenomena, heart rate and rhythm control. Anticoagulation, when indicated, has demonstrated to be the main tool in the prevention of these thromboembolic events. Although the bleeding complication is frequent in this population and increases with age, anticoagulation benefits are\n[Uso de los anticoagulantes orales directos en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica](https://revistas.unal.edu.co/index.php/revfacmed/article/view/49963) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nRub\u00e9n Guillermo Jaramillo Salamanca\n2016-04-01\nFull Text Available Los anticoagulantes orales directos surgieron en respuesta a la b\u00fasqueda de un anticoagulante ideal despu\u00e9s de que la warfarina fuera por mucho tiempo el \u00fanico disponible. Los inhibidores del factor X activado \u2014rivaroxab\u00e1n y apixab\u00e1n\u2014 y el inhibidor de trombina \u2014dabigatr\u00e1n etexilato\u2014 ya est\u00e1n aprobados en Colombia. Estos grupos farmacol\u00f3gicos est\u00e1n indicados en la tromboprofilaxis luego de artroplastia de rodilla y cadera, en la prevenci\u00f3n del accidente cerebrovascular y el embolismo sist\u00e9mico en pacientes con fibrilaci\u00f3n auricular no valvular y en el tratamiento del tromboembolismo venoso. La aprobaci\u00f3n de los inhibidores se dio luego de mostrar eficacia y seguridad al compararse con warfarina y enoxaparina. Entre las ventajas que estos presentan figuran las siguientes: inicio r\u00e1pido de acci\u00f3n, efecto predecible, poca variabilidad interindividual que elimina la necesidad de la monitorizaci\u00f3n frecuente y menos interacciones medicamentosas; pero, al igual que en la warfarina, el sangrado es el principal evento adverso. El objetivo de esta revisi\u00f3n es conocer la farmacolog\u00eda de los anticoagulantes orales directos aprobados en Colombia, los resultados de los ensayos cl\u00ednicos que respaldan su uso, la dosificaci\u00f3n, el uso perioperatorio y el cambio entre anticoagulantes; situaciones que plantean particularidades para cada uno.\n[ANTICOAGULANTE ORAL: CONSTRU\u00c7\u00c3O E VALIDA\u00c7\u00c3O](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=71432144031) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nFl\u00e1via Martinelli Pelegrino\n2014-01-01\nFull Text Available Se trata de un relato de experiencia sobre la construcci\u00f3n y validaci\u00f3n de un protocolo educativo para pacientes en fase de uso de anticoagulaci\u00f3n oral. Con base en la Teor\u00eda Cognitiva Social de Bandura se identific\u00f3 tres fases necesarias para componer el protocolo educativo. La revisi\u00f3n de la literatura sobre anticoagulante oral ayud\u00f3 a preparar el contenido de cada fase del protocolo. Como resultado, en la fase de la atenci\u00f3n y retenci\u00f3n se dio la elaboraci\u00f3n de orientaci\u00f3n verbal y escrita. En la fase de la reproducci\u00f3n y motivaci\u00f3n fue realizado un refuerzo por contacto telef\u00f3nico. Finalmente, en la fase de desempe\u00f1o se espera la mejora en la evaluaci\u00f3n de los resultados relacionados al uso de anticoagulante oral. Definido el protocolo educativo se dio la validaci\u00f3n de la cara y el contenido. Este proceso permiti\u00f3 adaptaciones que permitieron la finalizaci\u00f3n de la construcci\u00f3n del protocolo educativo.\n[Costo-beneficio de la terapia en ambiente h\u00famedo versus terapia tradicional: el caso de un paciente con \u00falcera en la extremidad inferior](http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1134-928X2016000200010&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nBlanca Lilia Reyes-Rocha\nFull Text Available Actualmente, ha cobrado relevancia el uso de la terapia h\u00fameda en la cura de las heridas cr\u00f3nicas; sin embargo, persiste el uso de la terapia tradicional como t\u00e9cnica para lograr la cicatrizaci\u00f3n de las mismas. El caso que presentamos tiene como prop\u00f3sito determinar el costo-beneficio del empleo de ap\u00f3sitos de cura en ambiente h\u00famedo versus cura tradicional en un paciente con \u00falcera en la extremidad inferior. Los resultados muestran que el coste es mayor con la terapia en ambiente h\u00famedo; sin embargo, el periodo de cicatrizaci\u00f3n de la herida es menor en comparaci\u00f3n con el tiempo de cicatrizaci\u00f3n que conlleva la cura tradicional; esto redunda en un beneficio para el paciente al alcanzar su recuperaci\u00f3n en un menor tiempo. Estos hallazgos permiten proponer hip\u00f3tesis para estudios posteriores bajo otro dise\u00f1o metodol\u00f3gico, a fin de generar evidencia cient\u00edfica que coadyuve en la mejora de los procesos de atenci\u00f3n en beneficio de la poblaci\u00f3n con este tipo de padecimiento.\n[Indicaciones y control de la medicaci\u00f3n anticoagulante](https://revistas.unal.edu.co/index.php/revfacmed/article/view/31059) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nArmando Solano Puerto\n1954-09-01\nFull Text Available Considero importante el tratar de hacer un balance de nuestros conocimientos actuales en materia de medicaci\u00f3n anticoagulante. En primer lugar, porque los avances realizados en estos \u00faltimos a\u00f1os, debidos en buena parte a la labor de investigadores canadienses y franceses, han llevado a un alto grado de perfeccionamiento la terap\u00e9utica, tanto preveritiva como curativa, de trombosis arteriales y venosas.\n[Reflexiones humanistas sobre conocimiento y servicios en terapia f\u00edsica, terapia ocupacional y terapia del lenguaje](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::5cf9e5a1911442030a2361abc363c170)\nMarie Luise H. de Alvarado; Clemencia Cuervo E.; Alicia Trujillo R.\n1986-01-01\nEste art\u00edculo constituy\u00f3 la ponencia central del XX Aniversario de las Carreras de Terapia F\u00edsica, Terapia Ocupacional y Terapia del Lenguaje en la Universidad Nacional de Colombia, celebrado en marzo de 1986. Tiene como prop\u00f3sito fomentar la reflexi\u00f3n sobre la relaci\u00f3n entre las dimensiones disciplinar y de formaci\u00f3n del profesional de servicios humanos en Terapia F\u00edsica, Terapia Ocupacional y Terapia del Lenguaje, de acuerdo a una concepci\u00f3n humanista.\n[Reflexiones humanistas sobre conocimiento y servicios en terapia f\u00edsica, terapia ocupacional y terapia del lenguaje](https://revistas.unal.edu.co/index.php/revfacmed/article/view/31089) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMarie Luise H. de Alvarado\n1986-07-01\nFull Text Available Este art\u00edculo constituy\u00f3 la ponencia central del XX Aniversario de las Carreras de Terapia F\u00edsica, Terapia Ocupacional y Terapia del Lenguaje en la Universidad Nacional de Colombia, celebrado en marzo de 1986. Tiene como prop\u00f3sito fomentar la reflexi\u00f3n sobre la relaci\u00f3n entre las dimensiones disciplinar y de formaci\u00f3n del profesional de servicios humanos en Terapia F\u00edsica, Terapia Ocupacional y Terapia del Lenguaje, de acuerdo a una concepci\u00f3n humanista.\n[Riesgo cardiovascular en pacientes nonagenarios: Antiagregantes y anticoagulantes](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1514::61aeef0c2cc6bc5461ef5089619739ec)\nP\u00e9rez Exp\u00f3sito, Luc\u00eda\n2017-01-01\nA pesar del incremento de la esperanza de vida en los \u00faltimos a\u00f1os, las gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica sobre riesgo cardiovascular no tienen en cuenta las comorbilidades, la plurimedicaci\u00f3n o las caracter\u00edsticas propias asociadas al envejecimiento de los pacientes de mayor edad. Es m\u00e1s, la prescripci\u00f3n de tratamientos antiagregantes y anticoagulantes en pacientes nonagenarios parece no estar condicionada por la edad, el grado de deterioro mental, el grado de dependencia ni con la...\n[Efecto de inclusi\u00f3n de anticoagulantes durante el beneficio de Hevea brasiliensis (Willd. ex A.Juss. M\u00fcll.Arg.](http://revistas.udistrital.edu.co/ojs/index.php/colfor/article/view/11878) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nLina Paola Mendoza Vargas\n2018-01-01\nFull Text Available Se evalu\u00f3 el efecto de un agente anticoagulante del l\u00e1tex en el \u00e1rbol de caucho (Hevea brasiliensis. Se caracteriz\u00f3 el contenido de solidos totales (TSC y contenido de caucho seco (DRC del l\u00e1tex, se evaluaron cuatro tratamientos de anticoagulantes en campo: (T1 amoniaco, (T2 b\u00f3rax, (T3 amoniaco-b\u00f3rax y (T0 sin anticoagulante. En las l\u00e1minas se evaluaron cinco diluciones (v/v de l\u00e1tex en agua D1 (100 %, D2 (75 %, D3 (50 %, D4 (25 % y D5 (0 %, a estas se hicieron pruebas de tensi\u00f3n, compresi\u00f3n y espesor. El l\u00e1tex caracterizado obtuvo TSC (37.1 %+0.27, DRC (34.3 %+0.19. Encontr\u00e1ndose en T3D1 mayor resistencia de tensi\u00f3n hasta punto de ruptura de 13.37 KgF, compresi\u00f3n de 5 KgF, y menor espesor de 1.52 mm, sin diferencia significativa entre los tratamientos T3 y T2 y las diluciones D1 a D2, posibilitando reducir el consumo de agua (25 %, y la producci\u00f3n de ripio (38 % con anticoagulantes, sin afectar negativamente sus propiedades mec\u00e1nicas.\n[Feminismo e terapia: a terapia feminista da fam\u00edlia - por uma psicologia comprometida](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::fac5d91b4f5c4d06538d3f265b0aa5d9)\nNarvaz,Martha Giudice; Koller,S\u00edlvia Helena\n2007-01-01\nO objetivo deste trabalho \u00e9 destacar a terapia feminista da fam\u00edlia enquanto abordagem cr\u00edtica no campo das psicoterapias e das terapias familiares. Inicialmente, descrevemos o feminismo enquanto campo pol\u00edtico, te\u00f3rico e epistemol\u00f3gico, bem como a incorpora\u00e7\u00e3o do paradigma feminista ao campo das psicoterapias. Descrevemos tamb\u00e9m o surgimento da vertente feminista da terapia familiar e as principais cr\u00edticas feministas \u00e0s terapias familiares sist\u00eamicas tradicionais. Ao final, destacamos a ter...\n[V Jornadas de actualizaci\u00f3n en terapia ocupacional: Formaci\u00f3n continuada en terapia ocupacional](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______978::9b6febe42f137d7767f79de26da031ec)\nAsensio, Carmen; Garc\u00eda Lemos, C.; Viedma, Mar\u00eda Jos\u00e9 de; P\u00e9rez Corrales, Jorge; S\u00e1nchez Cabeza, \u00c1ngel; Pascual Agudo, Elisa; Santos, Francisco de los\n2014-01-01\nV Jornadas de actualizaci\u00f3n en terapia ocupacional: Formaci\u00f3n continuada en terapia ocupacional, celebradas en la Universidad Rey Juan Carlos campus de Alcorc\u00f3n en 2014. Fisioterapia, Terapia Ocupacional, Rehabilitaci\u00f3n y Medicina F\u00edsica\n[DEFF Research Database (Denmark)](http://forskningsbasen.deff.dk/?lang=eng)\nAgustin, Oscar Garcia\n2012-01-01\nNo hay alternativa, nos dicen. Ya no hay l\u00edneas rojas. S\u00f3lo un poco m\u00e1s de terapia de choque para aumentar el desorden bipolar entre los que tienen y los que no.......No hay alternativa, nos dicen. Ya no hay l\u00edneas rojas. S\u00f3lo un poco m\u00e1s de terapia de choque para aumentar el desorden bipolar entre los que tienen y los que no....\n[Nuevos anticoagulantes orales en pacientes con enfermedad renal cr\u00f3nica](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0211699516301400) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nLara Belmar Vega\n2017-05-01\nFull Text Available Los pacientes con enfermedad renal cr\u00f3nica (ERC tienen tendencias hemorr\u00e1gicas y tromb\u00f3ticas, por lo que la indicaci\u00f3n de anticoagulaci\u00f3n ante la aparici\u00f3n de fibrilaci\u00f3n auricular (FA es compleja. La FA es la arritmia card\u00edaca cr\u00f3nica m\u00e1s frecuente, siendo el tromboembolismo y el ictus isqu\u00e9mico en particular las complicaciones m\u00e1s importantes. En los \u00faltimos a\u00f1os se han desarrollado nuevos f\u00e1rmacos anticoagulantes orales que han mostrado superioridad respecto a los cl\u00e1sicos antagonistas de la vitamina K (AVK en la prevenci\u00f3n de ictus, embolismo sist\u00e9mico y riesgo de sangrado, constituyendo una alternativa eficaz a ellos.\n[Uso de la terapia familiar en la psiquiatr\u00eda infantil](https://revistas.unal.edu.co/index.php/revfacmed/article/view/31088) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nRafael Vasquez\n1986-07-01\nFull Text Available EI art\u00edculo muestra la experiencia del autor, en el empleo de la t\u00e9cnica de la terapia familiar sist\u00e9mica, como auxiliar terap\u00e9utico en el manejo de las consultas m\u00e1s frecuentes, atendidas en los servicios psiqui\u00e1tricos oficiales. Tales quejas, en orden de frecuencia son: bajo rendimiento escolar, inquietud, enuresis, encopresis y trastornos psicofisiol\u00f3gicos. EI trabajo contiene la experiencia con las cuatro primeras, por cuanto el manejo de los trastornos psicofisiol\u00f3gicos, demanda una t\u00e9cnica particular que no es objeto de esta comunicaci\u00f3n. No se reporta una cuantificaci\u00f3n de resultados, pero se describen como buenos. EI enfoque del manejo global del caso est\u00e1 dentro de los postulados generales de la teor\u00eda general de los sistemas y los desarrollos posteriores del m\u00e9todo biopsicosocial.\n[Menopausia y terapia hormonal de reemplazo](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::86d690df6449d4a7d0067344bd6461ad)\nCobo, Edgard; Fundaci\u00f3n Valle de Lili\n1996-01-01\nLa terapia hormonal en la menopausia/ menopausia y terapia hormonal de reemplazo (THR)/\u00bfQu\u00e9 es la menopausia?/ \u00bfPorqu\u00e9 hay tanto \u201cruido\u201d acerca de la menopausia, si es un evento natural en la vida de toda mujer?/ \u00bfQu\u00e9 significa terapia hormonal de reemplazo?(THR)/ \u00bfCu\u00e1les son las ventajas de recibir la THR?/ Mejorar\u00eda en la calidad de vida/ Prevenci\u00f3n de enfermedad/ \u00bfQuiere esto decir que absolutamente todas las mujeres deber recibir una THR?/ \u00bfCu\u00e1les son las molestias m\u00e1s frecuentes a las qu...\n[Hipnosis y terapias cognitivas](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::f59149be42b7f3a9efe0f8b443c5681d)\nFeixas i Viaplana, Guillem\n2008-01-01\nLa hipnosis y la terapia cognitiva parecen reflejar, en principio, dos concepciones muy distintas de la intervenci\u00f3n psicol\u00f3gica. Sin embargo, ambas contemplan entre sus objetivos la reorganizaci\u00f3n de las estructuras cognitivas del cliente. Este objetivo com\u00fan las hace compatibles y podr\u00eda permitir a las terapias cognitivas nuevas formas de intervenir en tales estructuras. La hipnosis promueve que el cliente haga por s\u00ed mismo este proceso de reestructuraci\u00f3n sin el control racional y conscien...\n[Terapia de linguagem na afasia](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0004-282X1977000400006&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMauro Spinelli\n1977-12-01\nFull Text Available A terapia da linguagem na afasia foi estudada em 15 pacientes, 8 do sexo masculino e 7 do sexo feminino; a idade variou de menos de 10 anos a mais de 50 anos; em 11 casos a afasia era sequela de acidente vascular cerebral e, em 4, de traumatismo cr\u00e2nio-encef\u00e1lico. Quanto ao tipo de afasia, 5 pacientes apresentavam d\u00e9ficits predominantemente de express\u00e3o e 10 apresentavam d\u00e9ficits receptivos e expressivos em graus equipar\u00e1veis. Em 6 casos a terapia foi iniciada dentro dos 3 primeiros meses de instala\u00e7\u00e3o do quadro; nos restantes foi iniciada mais tardiamente. Dos 15 pacientes, 11 apresentaram evolu\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria, a qual n\u00e3o depndeu do grau de afasia, do tipo de afasia, da idade do paciente, do tipo de patologia e do intervalo entre a instala\u00e7\u00e3o do quadro af\u00e1sico e o in\u00edcio da terapia. A terapia da linguagem no paciente af\u00e1sico \u00e9 efetiva, o progn\u00f3stico n\u00e3o pode ser feito a priori. Somente a evolu\u00e7\u00e3o do caso com sua retestagem criteriosa poder\u00e1 dar dados realmente \u00fateis para se falar em evolu\u00e7\u00e3o.\n[La terapia hormonal de reemplazo en la pre y pos menopausia: tendencias y controversias](http://ccp.ucr.ac.cr/revista/volumenes/6/6-1/6-1-1/6-1-1.pdf) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nS\u00e1nchez-Ram\u00edrez, Georgina\n2008-07-01\nFull Text Available Con la finalidad de contribuir a una actualizaci\u00f3n del estado del arte y bajo una perspectiva cr\u00edtica, se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica sobre las indicaciones terap\u00e9uticas de la Terapia de Reemplazo Hormonal, as\u00ed como las diferentes controversias, usos y beneficios durante la pre y la posmenopausia. Los beneficios demostrados hasta el momento de la THR, son la correcci\u00f3n de la atrofia urogenital y/o vaginal y la disminuci\u00f3n de las molestias de los s\u00edntomas vasomotores (los sofocos o bochornos, los v\u00e9rtigos, las sensaciones de hormigueo en las extremidades y palpitaciones y el aumento de la DMO que puede prevenir las fracturas de cadera y v\u00e9rtebras. Las dosis recomendadas para la administraci\u00f3n de THR han variado con el tiempo, cobrando fuerza \u00faltimamente la corriente cl\u00ednica que recomienda dosis menores que las utilizadas en a\u00f1os anteriores, ya que se est\u00e1n demostrando los mismos beneficios, disminuyendo los riesgos asociados a su uso, lo cual requiere una actualizaci\u00f3n en la informaci\u00f3n que manejan tanto los m\u00e9dicos como las usuarias. Existe adem\u00e1s la necesidad de ampliar las investigaciones sobre el uso de otro tipo de terapias para aliviar la sintomatolog\u00eda climat\u00e9rica diferente a la THR.\nGempeler, Juanita\n2008-01-01\nIntroducci\u00f3n: Un importante aporte de la terapia cognoscitivo-comportamental al \u00e1rea cl\u00ednica es la terapia conductual dial\u00e9ctica (TCD), desarrollada a finales de los a\u00f1os noventa por la psiquiatra Marsha Linehan, como respuesta a las dificultades en el tratamiento del trastorno de personalidad lim\u00edtrofe (TPL). Se destaca su car\u00e1cter integrador, pues se basa en principios conductuales y cognoscitivos e incorpora elementos del zen. Es un tratamiento desarrollado y evaluado con mujeres que no s\u00f3...\n[Introducci\u00f3n a la terapia asistida con animales: tipolog\u00edas de terapia en Espa\u00f1a](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3040::3ab507ad5fe58411683dcc760b9bbb47)\nGarc\u00eda Mart\u00edn, Carmen\n2011-01-01\nSe hace una revisi\u00f3n te\u00f3rico-bibliogr\u00e1fica sobre la terapia asistida con animales, centr\u00e1ndose en animales como perros, caballos y delfines, en los diferentes \u00e1mbitos de intervenci\u00f3n en Espa\u00f1a, incluyendo datos recogidos sobre los resultados de este tipo de terapia en algunas asociaciones del pa\u00eds\n[Pancreatite aguda devida a hematoma intramural do duodeno por uso de anticoagulante Acute pancreatitis due to intramural hematoma of the duodenum by use of anticoagulant therapy](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0004-28032001000100010) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nSamer FARHOUD\n2001-01-01\nFull Text Available Racional - A hemorragia intramural espont\u00e2nea do duodeno causada por complica\u00e7\u00f5es da terap\u00eautica anticoagulante \u00e9 rara e seu tratamento controverso. Objetivo -- Apresentar a experi\u00eancia advinda do tratamento de doente com essa condi\u00e7\u00e3o cl\u00ednica. Relato do caso - Exp\u00f5e-se o caso de uma mulher de 71 anos de idade, que h\u00e1 3 meses fazia uso de anticoagulante oral para tratamento de trombose venosa profunda dos membros inferiores. Apresentou-se com cefal\u00e9ia e dores abdominais intensas no andar superior do abdome, associadas a n\u00e1useas e v\u00f4mitos. Os exames laboratoriais e de imagem comprovaram o diagn\u00f3stico de surto agudo de pancreatite, decorrente de hematoma intramural de duodeno. Os valores de protrombina (49,7 s e o sangramento de tecidos moles cervicais e urin\u00e1rio, sugeriam complica\u00e7\u00e3o da terap\u00eautica anticoagulante. Resultados - A terap\u00eautica conservadora foi efetiva, tendo a doente recebido alta, assintom\u00e1tica, no 10\u00ba dia de interna\u00e7\u00e3o. Conclus\u00e3o - \u00c9 recomendado o emprego do anticoagulante em doses menores nos doentes de risco e adequado controle dos par\u00e2metros da coagula\u00e7\u00e3o. Acredita-se ser ideal a conduta conservadora e recomenda-se a cirurgia somente nos casos que evoluem com complica\u00e7\u00f5es.Background - Spontaneous intramural hemorrhage of the duodenum due to anticoagulant therapy is rare and the treatment is controversial. Objective - To present the acquired knowledge with the treatment of these disease. Case report - A 71-year-old women receiving for a 3 month period an anticoagulant therapy presented cervical bleeding of soft tissues and symptoms of acute pancreatitis and high small bowel obstruction. Early noninvasive diagnosis by computed tomographic scan was possible and conservative therapy proved successful in complete resolution of the pancreatitis and obstructive symptoms, with resumption of oral intake in the fourth day of treatment. The frequency of bleeding in high risk patients during warfarin therapy\n[ARTE TERAPIA: HERRAMIENTA DE AYUDA EN LA ESCUELA](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::75be415bcc5317598a9d8a0159a09e3a)\nAlc\u00e1zar Ruiz de Peralta, Karla Katherin\n2017-01-01\nLa investigaci\u00f3n tiene como Objetivo: incluir el arte terapia en la escuela, permitiendo que el docente de arte logre conocer el proceso de arte terapia de manera detallada, saber sus fundamentos, entender sus beneficios y ventajas, con la finalidad de poder aplicarla en el futuro como una herramienta de ayuda en la escuela. M\u00e9todo: la investigaci\u00f3n es de dise\u00f1o no experimental, de tipo descriptivo-anal\u00edtico. Enfoque cualitativo. Conclusi\u00f3n: el Arte terapia, por ser un proceso adecuado para t...\n[Paciente con trombocitopenia tromb\u00f3tica inducida por heparina en hemodi\u00e1lisis: abordaje de la anticoagulaci\u00f3n del circuito](http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S2254-28842018000100086&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMirian Garc\u00eda Mart\u00ednez\nFull Text Available Resumen El tratamiento renal sustitutivo de hemodi\u00e1lisis es una t\u00e9cnica de depuraci\u00f3n sangu\u00ednea extraterrenal, que requiere proteger al circuito extracorp\u00f3reo del paciente. Actualmente la heparina es el anticoagulante endovenoso de elecci\u00f3n para evitar este tipo de complicaciones intradi\u00e1lisis, siendo necesaria la individualizaci\u00f3n de las dosis por paciente. La trombocitopenia tromb\u00f3tica inducida por heparina es uno de los posibles efectos secundarios producidos por la administraci\u00f3n de heparina. La bivalirudina es un inhibidor directo y espec\u00edfico de la trombina, \u00fatil en diferentes procedimientos, siendo utilizado en pacientes con problemas con la heparina y con fracaso renal cr\u00f3nico terminal que requieren terapias de di\u00e1lisis continuas. Caso cl\u00ednico: Paciente de 46 a\u00f1os, con m\u00faltiples antecedentes personales. Al inicio de su proceso debut\u00f3 con una Gangrena de Fournier secundaria a isquemia de extremidades inferiores, por lo que precis\u00f3 tratamiento anticoagulante. Hasta la fecha no present\u00f3 alergias medicamentosas conocidas. Posteriormente se objetiv\u00f3 plaquetopenia progresiva con diagn\u00f3stico de trombocitopenia inducida por heparina tipo II por lo que se restringi\u00f3 la heparina de bajo peso molecular y la heparina s\u00f3dica, indic\u00e1ndose anticoagulaci\u00f3n con Sintrom y Bivalirudina en casos de procedimientos con alto riesgo de sangrado. Conclusiones: Los pacientes de hemodi\u00e1lisis en nuestro hospital, tienen como pauta habitual de anticoagulaci\u00f3n la heparina. En este caso el diagnostico precoz de la trombocitopenia tromb\u00f3tica inducida por la heparina, fue crucial para evitar da\u00f1os mayores, siendo el equipo de enfermer\u00eda la piedra angular en el tratamiento en la sala de hemodi\u00e1lisis.\n[Terapia comportamental cognitiva: uma compara\u00e7\u00e3o entre perspectivas](http://pepsic.bvsalud.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1414-98931983000100002&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nRachel Rodrigues Kerbauy\nFull Text Available A Terapia Comportamental Cognitiva desenvolveu-se a partir de dados e maneiras de trabalhar da Terapia Cognitiva e da Terapia Comportamental. Essas origens e as v\u00e1rias influ\u00eancias parecem determinar maneiras diferentes de conduzir a terapia o que se procurou analisar neste trabalho. Optou-se pela apresenta\u00e7\u00e3o do trabalho de tr\u00eas autores: Ellis, Beck e Meichembaum como representativos da \u00e1rea embora se reconhe\u00e7a que h\u00e1 diferen\u00e7as entre algumas concep\u00e7\u00f5es e tamb\u00e9m unanimidade na explica\u00e7\u00e3o de comportamentos, especialmente emocionais.\n[Avalia\u00e7\u00e3o do desempenho dos reagentes do tempo de tromboplastina parcial ativada utilizados para detectar o anticoagulante l\u00fapico Assessment of the performance of reagents of activated partial thromboplastin time used to detect the lupus anticoagulant](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1676-24442005000300004) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nFernanda Chiuso\n2005-06-01\nFull Text Available INTRODU\u00c7\u00c3O: O anticoagulante l\u00fapico \u00e9 uma imunoglobulina pertencente \u00e0 fam\u00edlia dos anticorpos antifosfol\u00edpides. A sua a\u00e7\u00e3o in vitro \u00e9 interferir nos testes de coagula\u00e7\u00e3o dependentes de fosfol\u00edpides. O tempo de tromboplastina parcial ativada (TTPA \u00e9 um teste utilizado como screening na pesquisa do anticoagulante l\u00fapico. Os reagentes utilizados neste teste apresentam grandes varia\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 sensibilidade. OBJETIVO: Avaliar o desempenho dos reagentes do TTPA e detectar a presen\u00e7a do anticoagulante l\u00fapico atrav\u00e9s de diferentes testes da coagula\u00e7\u00e3o. MATERIAL E M\u00c9TODO: A pesquisa do anticoagulante l\u00fapico foi realizada em 50 amostras plasm\u00e1ticas de pacientes do sexo feminino atrav\u00e9s dos testes do TTPA, do tempo de coagula\u00e7\u00e3o do caulim (TCC, do tempo de tromboplastina parcial ativada dilu\u00edda (TTPAd e do tempo do veneno da v\u00edbora de Russel dilu\u00eddo (TVVRd. Tr\u00eas cefalinas comerciais foram avaliadas pelos testes do TTPA e do TTPAd. Na compara\u00e7\u00e3o entre os reagentes estudados foi aplicado o c\u00e1lculo do intervalo de confian\u00e7a (95%. RESULTADOS: Os tr\u00eas reagentes avaliados apresentaram boa concord\u00e2ncia e os m\u00e9todos utilizados responderam bem \u00e0 pesquisa do anticoagulante l\u00fapico. DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00c3O: As tr\u00eas cefalinas comerciais avaliadas podem ser utilizadas na rotina laboratorial para a pesquisa do anticoagulante l\u00fapico.INTRODUCTION: The lupus anticoagulant is an immunoglobin which belongs to the antiphospholid antibodies family. Its in vitro function is to interfere with coagulation tests that are dependent on phospholipids. The activated partial thromboplastin time (APTT is a test used as screening on lupus anticoagulant research. Reagents used in this test demonstrate wide sensitivity ranges. OBJECTIVE: To assess the performance of APTT reagents and detect the presence of lupus anticoagulant through various coagulation tests. MATERIAL AND METHOD: The lupus anticoagulant research was performed in plasma from 50\n[Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nNance Beyer Nardi\n2002-01-01\nFull Text Available Terapia g\u00eanica \u00e9 um procedimento m\u00e9dico que envolve a modifica\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica de c\u00e9lulas como forma de tratar doen\u00e7as. Os genes influenciam praticamente todas as doen\u00e7as humanas, seja pela codifica\u00e7\u00e3o de prote\u00ednas anormais diretamente respons\u00e1veis pela doen\u00e7a, seja por determinar suscetibilidade a agentes ambientais que a induzem. A terapia g\u00eanica \u00e9 ainda experimental, e est\u00e1 sendo estudada em protocolos cl\u00ednicos para diferentes tipos de doen\u00e7as. O desenvolvimento de m\u00e9todos seguros e eficientes de transfer\u00eancia g\u00eanica para c\u00e9lulas humanas \u00e9 um dos pontos mais importantes na terapia g\u00eanica. Apesar do grande esfor\u00e7o dirigido na \u00faltima d\u00e9cada para o aperfei\u00e7oamento dos protocolos de terapia g\u00eanica humana, e dos avan\u00e7os importantes na pesquisa b\u00e1sica, as aplica\u00e7\u00f5es terap\u00eauticas da tecnologia de transfer\u00eancia g\u00eanica continuam ainda em grande parte te\u00f3ricas. O potencial da terapia g\u00eanica \u00e9 muito grande, devendo ainda causar grande impacto em todos os aspectos da medicina.Gene therapy is a medical intervention that involves modifying the genetic material of living cells to fight disease. Genes influence virtually every human disease, either by encoding for abnormal proteins, which are directly responsible for the disease, or by causing a susceptibility to environmental agents which induce it. Gene therapy is still experimental, and is being studied in clinical trials for many different types of diseases. The development of safe and effective methods of implanting normal genes into the human cell is one of the most important technical issues in gene therapy. Although much effort has been directed in the last decade toward improvement of protocols in human gene therapy, and in spite of many considerable achievements in basic research, the therapeutic applications of gene transfer technology still remain mostly theoretical. The potential for gene therapy is huge and likely to impact on all aspects of medicine.\n[Tromboflebitis extensa como causa de fiebre insidiosa puerperal](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=issn19899040::d4f63218c65bb3ccf97ebb07038a3cf3)\nCharco Roca, Luisa Mar\u00eda; Bonmat\u00ed Garc\u00eda, Lorena; Rubio Postigo, Gem\n2015-01-01\nLos eventos tromboemb\u00f3licos son factores contribuyentes esenciales de morbilidad y mortalidad materna. La enfermedad tromboemb\u00f3lica complicada en el periodo puerperal a menudo se presenta con fiebre de causa desconocida y un dolor abdominal que puede confundirse con s\u00edntomas del postparto (1). El diagnostico de estos procesos deben hacerse por tomograf\u00eda axial computerizada (TAC) (1,2). La terapia antiinflamatoria, antibi\u00f3tica y anticoagulante oportuna y eficaz puede mejorar significativament...\n[Fatores de risco para a mortalidade de rec\u00e9m-nascidos de muito baixo peso em Unidade de Terapia Intensiva Neonatal Factores de riesgo para la mortalidad de reci\u00e9n nacidos de muy bajo peso en Unidad de Terapia Intensiva Neonatal Risk factors for the mortality of very low birth weight newborns at a Neonatal Intensive Care Unit](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-05822012000300010) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJair Almeida Carneiro\n2012-09-01\nFull Text Available OBJETIVO: Identificar os fatores associados \u00e0 mortalidade de rec\u00e9m-nascidos de muito baixo peso internados em uma Unidade de Terapia Intensiva Neonatal de refer\u00eancia no Norte de Minas Gerais, Brasil. M\u00c9TODOS: Estudo transversal baseado na an\u00e1lise de prontu\u00e1rios de uma amostra aleat\u00f3ria de rec\u00e9m-nascidos admitidos em uma Unidade de Terapia Intensiva Neonatal de janeiro de 2007 a junho de 2010. Foram considerados eleg\u00edveis para o estudo rec\u00e9m-nascidos com peso inferior a 1500g, provenientes do bloco obst\u00e9trico da pr\u00f3pria institui\u00e7\u00e3o. Foram identificadas vari\u00e1veis demogr\u00e1ficas maternas, vari\u00e1veis relacionadas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de gesta\u00e7\u00e3o e parto e vari\u00e1veis do rec\u00e9m-nascido. A associa\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis foi aferida por meio do teste do qui-quadrado e Odds Ratio. As vari\u00e1veis associadas at\u00e9 o n\u00edvel de 25% (pOBJETIVO: Identificar los factores asociados a la mortalidad de reci\u00e9n nacidos de muy bajo peso, internados en una Unidad de Terapia Intensiva Neonatal de referencia en el Norte de Minas Gerais, Brasil. M\u00c9TODOS: Estudio transversal, basado en el an\u00e1lisis de prontuarios de una muestra aleatoria de reci\u00e9n nacidos admitidos en una Unidad de Terapia Intensiva Neonatal desde enero de 2007 hasta junio de 2010. Fueron considerados elegibles para el estudio los reci\u00e9n nacidos con peso inferior a 1.500g, provenientes del bloque obst\u00e9trico de la propia instituci\u00f3n. Fueron identificadas variables demogr\u00e1ficas maternas, variables relacionadas a las condiciones de gestaci\u00f3n y parto y variables del reci\u00e9n nacido. La asociaci\u00f3n entre las variables fue verificada por medio de la prueba de chi cuadrado y Odds Ratio. Las variables asociadas hasta el nivel de 25% (pOBJECTIVE: To identify variables associated with mortality among very low birth weight infants admitted to a Neonatal Intensive Care Unit in Minas Gerais, Southeastern Brazil. METHODS: Cross-sectional study based on chart data of a random sample of premature\n[El Uso terap\u00e9utico del self como herramienta en Terapia Ocupacional](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______978::c7eac1b66b3636415655e505b7845de4)\nP\u00e9rez Corrales, Jorge\n2014-01-01\nV Jornadas de actualizaci\u00f3n en terapia ocupacional: Formaci\u00f3n continuada en terapia ocupacional, celebradas en la Universidad Rey Juan Carlos campus de Alcorc\u00f3n en 2014. Fisioterapia, Terapia Ocupacional, Rehabilitaci\u00f3n y Medicina F\u00edsica\n[Terapia cognitivo-comportamental da fobia social](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::0b5cd6f7d8ab33a0c50f8db4da629271)\nIto,L\u00edgia M; Roso,Mir\u00e9ia C; Tiwari,Shilpee; Kendall,Philip C; Asbahr,Fernando R\n2008-01-01\nOBJETIVO: Este artigo revisa aspectos relevantes da fobia social e os est\u00e1gios de tratamento atrav\u00e9s da terapia cognitivo-comportamental em crian\u00e7as, adolescentes e adultos. M\u00c9TODO: A partir do banco de dados Medline, realizou-se revis\u00e3o da literatura publicada a respeito do tratamento da fobia social por meio da terapia cognitivo-comportamental. RESULTADOS: Revis\u00e3o da literatura sugere que a fobia social \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o prevalente e cr\u00f4nica, caracterizada por inibi\u00e7\u00e3o social e timidez excessi...\n[Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nIgnacio Zarante\n2001-08-01\nFull Text Available\nDefinici\u00f3n\nLa terapia g\u00e9nica es el proceso por el cual se inserta material gen\u00e9tico en una c\u00e9lula, con el fin de hacer que \u00e9sta produzca una prote\u00edna normal. Las utilidades van desde curar enfermedades unig\u00e9nicas hasta modificar el equilibrio del sistema inmune, permitiendo la modulaci\u00f3n de la respuesta contra cualquier ant\u00edgeno. En esencia es cambiar la secuencia del genotipo de un organismo para que tenga implicaciones fenot\u00edpicas.\nHistoria\nDesde el descubrimiento de las enzimas de restricci\u00f3n en el a\u00f1o de 1970 por Arber y Hamilton se sentaron las bases para transferir genes entre diferentes c\u00e9lulas u organismos, inclusive pertenecientes a diferentes especies. En 1978 se realiz\u00f3 la primera hormona recombinante insertando el gen de la insulina en una bacteria E. coli. De all\u00ed en adelante se afianzaron los conocimientos necesarios para transferir genes a c\u00e9lulas humanas con el fin de alterar el fenotipo patol\u00f3gico y generar una nueva forma terap\u00e9utica. La primera transferencia se realiz\u00f3 en el a\u00f1o de 1989 en un paciente con una inmunodeficiencia. Aunque no se encontraron efectos cl\u00ednicos se explicit\u00f3 que tampoco hab\u00eda efectos delet\u00e9reos como muchos apocal\u00edpticamente hab\u00edan pronosticado. En 1990 se trat\u00f3 con terapia g\u00e9nica un paciente que padec\u00eda de la deficiencia de la enzima adenosin-deaminasa presentando infecciones bacterianas a repetici\u00f3n.\nAunque la mejor\u00eda fue temporal, con este ensayo se comprob\u00f3 que la terapia g\u00e9nica ten\u00eda posibilidades terap\u00e9uticas reales....\n[Terapias creativas en la unidad de hospitalizaci\u00f3n breve psiqui\u00e1trica](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______978::7dbf8ed22c54761222c5f30b4ae4427b)\nAsensio, Carmen\n2014-01-01\nV Jornadas de actualizaci\u00f3n en terapia ocupacional: Formaci\u00f3n continuada en terapia ocupacional, celebradas en la Universidad Rey Juan Carlos campus de Alcorc\u00f3n en 2014. Fisioterapia, Terapia Ocupacional, Rehabilitaci\u00f3n y Medicina F\u00edsica\n[Purifica\u00e7\u00e3o, caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsico-qu\u00edmica e atividade anticoagulante de glicosaminoglicanos isolados da pele de til\u00e1pia do Nilo (Oreochromis niloticus - doi: 10.4025/actascitechnol.v33i3.9400](http://periodicos.uem.br/ojs/index.php/ActaSciTechnol/article/view/9400) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJos\u00e9 Ari\u00e9vilo Gurgel Rodrigues\n2011-07-01\nFull Text Available Os glicosaminoglicanos (GAGs constituem a matriz extracelular de tecidos animais e os res\u00edduos do processamento de peixes comercialmente cultivados podem oferecer novos agentes anticoagulantes em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 heparina (HEP nas ci\u00eancias m\u00e9dicas. Objetivou-se purificar, caracterizar f\u00edsico-quimicamente e avaliar a atividade anticoagulante dos GAGs isolados da pele da til\u00e1pia do Nilo, Oreochromis niloticus. Os GAGs foram extra\u00eddos com papa\u00edna em tamp\u00e3o acetato de s\u00f3dio 100 mM (pH 5,0 contendo ciste\u00edna e EDTA (5 mM, seguido por cromatografia de troca i\u00f4nica em coluna de DEAE-celulose, utilizando um gradiente de NaCl. As fra\u00e7\u00f5es obtidas foram liofilizadas e submetidas \u00e0 eletroforese em gel de agarose a 0,5%. A atividade anticoagulante foi avaliada por meio do tempo de tromboplastina parcial ativada (TTPA, usando-se plasma humano normal e HEP padr\u00e3o (193 UI mg-1. O perfil cromatogr\u00e1fico mostrou a separa\u00e7\u00e3o de duas diferentes fra\u00e7\u00f5es de GAGs (F I e F II, elu\u00eddas com 0,50 e 0,75 M de NaCl, respectivamente, revelando, por eletroforese, fra\u00e7\u00f5es distintas em densidade de cargas, por\u00e9m ambas mostrando GAGs com mobilidades semelhantes ao dermatam sulfato (DS padr\u00e3o, sugerindo-se a identifica\u00e7\u00e3o preliminar desse GAG. Os GAGs modificaram o TTPA, cujas atividades perfizeram, respectivamente, 4,72 (F I e 23,80 (F II UI mg-1, e expressaram-se dose-dependente. Portanto, o DS anticoagulante da pele de O. niloticus sugere uma fonte interessante para estudos posteriores de atividade antitromb\u00f3tica.\n[Beneficios de las terapias ecuestres. Estudio de caso: Asociaci\u00f3n Hispalense de Terapias Ecuestres y la Herradura](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3272::5622a789106c9b7bb847483a07b59440)\nGonz\u00e1lez Prior, Marta\n2016-01-01\nEn el \u00e1mbito de la diversidad funcional, son muchas las terapias que podemos encontrar como m\u00e9todo de rehabilitaci\u00f3n y de mejora de las \u00e1reas afectadas de este colectivo. La naturaleza y los animales, en nuestro caso los caballos, son los factores que diferencian las terapias ecuestres del resto, aportando multitud de beneficios, no s\u00f3lo en el \u00e1rea f\u00edsica, sino tambi\u00e9n en \u00e1reas psicol\u00f3gicas y sociales. Numerosas investigaciones centran su objetivo en estudiar los beneficios en las personas qu...\n[Vitamina K: metabolismo, fontes e intera\u00e7\u00e3o com o anticoagulante varfarina Vitamin K: metabolism, sources and interaction with the anticoagulant warfarin](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0482-50042006000600007) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nKarin Klack\n2006-12-01\nFull Text Available A vitamina K \u00e9 lipossol\u00favel, principalmente, na coagula\u00e7\u00e3o sangu\u00ednea. Se apresenta sob as formas de filoquinona (K1-predominante, dihidrofiloquinona (dK, menaquinona (K2 e menadiona (K3. Os fatores que interferem em sua absor\u00e7\u00e3o s\u00e3o: m\u00e1 absor\u00e7\u00e3o gastrintestinal, secre\u00e7\u00e3o biliar, ingest\u00e3o insuficiente e uso de anticoagulantes, entre outros. As principais fontes de vitamina K s\u00e3o os vegetais e \u00f3leos, sendo esses os respons\u00e1veis pelo aumento da absor\u00e7\u00e3o da filoquinona. Os alimentos folhosos verde escuro, os preparados \u00e0 base de \u00f3leo, oleaginosas e frutas como o kiwi, abacate, uva, ameixa e figo cont\u00eam teores significantes de vitamina K, enquanto que os cereais, gr\u00e3os, p\u00e3es e latic\u00ednios possuem teores discretos. A ingest\u00e3o di\u00e1ria de aproximadamente 1\u00b5g por quilo de peso \u00e9 considerada a mais segura, inclusive para a utiliza\u00e7\u00e3o de anticoagulantes orais, em que a concentra\u00e7\u00e3o est\u00e1vel da vitamina proporciona a efic\u00e1cia no tratamento. A droga anticoagulante oral geralmente utilizada \u00e9 a varfarina, administrada como profil\u00e1tica e para tratamento de fen\u00f4menos tromboemb\u00f3licos. Essa interven\u00e7\u00e3o medicamentosa \u00e9 monitorada pelo tempo de protrombina expresso pela raz\u00e3o normalizada internacional, tendo como objetivo estabelecer a faixa terap\u00eautica entre 2 e 3, minimizando o risco de hemorragias. O efeito anticoagulante pode ser reduzido por fatores como ganho de peso, diarr\u00e9ia, v\u00f4mito, idade menor que 40 anos e consumo excessivo de vitamina K na dieta alimentar.Vitamin K is a fat-soluble substance, mainly involved in the blood coagulation. It is presented as Phylloquinone (K1-predominant, Dihydrophyloquinone (dK, Menaquinone (K2, and Menadione (K3. The factors that interfere with its absorption are: gastrointestinal malabsorption, biliary secretion, inadequate ingestion and anticoagulant use, among others. The main vitamin K sources are vegetables and organic lipids, that are involved in the increased absorption of\n[Las posibilidades de la terapia g\u00e9nica y sus dilemas bio\u00e9ticos](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______618::593a6528e314f06809ae058b5b88d188)\nMej\u00eda, Orlando\n2005-01-01\nLa terapia g\u00e9nica tiene, de acuerdo con Anderson, cuatro niveles de aplicaci\u00f3n: las c\u00e9lulas som\u00e1ticas, las c\u00e9lulas germinales, la terapia perfectiva y la manipulaci\u00f3n eugen\u00e9sica. Se hace un an\u00e1lisis de los dilemas bio\u00e9ticos en cada nivel de terapia y se plantea el denominado Argumento Evolutivo para cuestionar los deseos de algunos cient\u00edficos de iniciar terapia g\u00e9nica de c\u00e9lulas germinales. De igual manera, se advierte de los peligros de iniciar terapia perfectiva y la manipulaci\u00f3n eug\u00e9nica ...\n[TERAPIA G\u00c9NICA Y PRINCIPIOS \u00c9TICOS A TERAPIA G\u00caNICA E OS PRINC\u00cdPIOS \u00c9TICOS GEN THERAPY AND ETHICAL PRINCIPLES](http://www.scielo.cl/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1726-569X2003000100007) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nEduardo Rodr\u00edguez Yunta\n2003-01-01\nFull Text Available La terapia g\u00e9nica constituye una forma de manipulaci\u00f3n gen\u00e9tica que trata de corregir o disminuir los efectos que ocasionan enfermedades de origen gen\u00e9tico. Existen grandes esperanzas en el desarrollo de este tipo de terapia, sobre todo para enfermedades som\u00e1ticas de origen gen\u00e9tico que no tienen curaci\u00f3n. Pero hay tambi\u00e9n numerosas dificultades t\u00e9cnicas que no est\u00e1n del todo resueltas. No se ha demostrado todav\u00eda eficacia cl\u00ednica y se pueden producir da\u00f1os irreversibles en el organismo. Por una parte, existe la necesidad de regular por medio de protocolos que deben ser rigurosamente analizados por comit\u00e9s de evaluaci\u00f3n \u00e9tica y cient\u00edfica y, por otra, hace falta un di\u00e1logo entre pa\u00edses, con el fin de evitar una presentaci\u00f3n exitista de la t\u00e9cnica en el mercado sin mencionar sus dificultades inherentes. Una de las preocupaciones mayores es que la aceptaci\u00f3n paulatina de este tipo de terapia, y la eliminaci\u00f3n de restricciones, permita el uso de la t\u00e9cnica para terapia g\u00e9nica germinal y para terapia g\u00e9nica de mejor\u00eda, cuya validez \u00e9tica es cuestionada. Usar la terapia g\u00e9nica en c\u00e9lulas germinales conlleva el riesgo de introducir da\u00f1os gen\u00e9ticos en generaciones posterioresA terapia g\u00eanica constitui uma forma de manipula\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica que trata de corrigir ou diminuir os efeitos que ocasionam enfermidades de origem gen\u00e9tica. Existem grandes esperan\u00e7as no desenvolvimento deste tipo de terapia, sobretudo para doen\u00e7as som\u00e1ticas de origem gen\u00e9tica que n\u00e3o tem cura. Existem, n\u00e3o obstante isso numerosos dificuldades t\u00e9cnicas que n\u00e3o est\u00e3o totalmente resolvidas. N\u00e3o se demostrou ainda a efic\u00e1cia cl\u00ednica e se pode causar danos irrevers\u00edveis no organismo. De um lado, existe a necessidade de regular por meio de protocolos que devem ser rigorosamente analisados por comit\u00eas de avalia\u00e7\u00e3o \u00e9tica e cient\u00edfica, por outra, faz falta um di\u00e1logo entre pa\u00edses, para se evitar uma apresenta\u00e7\u00e3o unilateral exitosa da t\n[Nuevos anticoagulantes orales en fibrilaci\u00f3n auricular no valvular](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0120563312701298) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAndr\u00e9s F. Buitrago, MD\n2012-07-01\nFull Text Available La fibrilaci\u00f3n auricular es la arritmia cardiaca sostenida m\u00e1s com\u00fan y su prevalencia se duplica cada decenio por encima de los cincuenta a\u00f1os. Entretanto, las condiciones cl\u00ednicas que m\u00e1s se asocian con \u00e9sta son la hipertensi\u00f3n arterial, la insuficiencia card\u00edaca, la enfermedad valvular card\u00edaca y la diabetes mellitus. Como complicaciones est\u00e1 la falla cardiaca, pero tal vez una de las peores son los eventos cardioemb\u00f3licos, que ocurren aproximadamente en 4,5% de los pacientes no anticoagulados. El tratamiento antitromb\u00f3tico con antagonistas de la vitamina K fue, durante m\u00e1s de cincuenta a\u00f1os, la \u00fanica alternativa disponible, a pesar de sus m\u00faltiples limitaciones, las mismas que llevaron al desarrollo de nuevos f\u00e1rmacos anticoagulantes que disminuyen muchos de los problemas de los antagonistas de la vitamina K. Pueden agruparse en dos clases: inhibidores orales directos de la trombina e inhibidores orales del factor X activado. Tanto dabigatr\u00e1n, rivaroxab\u00e1n como apixab\u00e1n, cuentan ya con estudios cl\u00ednicos controlados aleatorizados que apoyan su uso en el tratamiento antitromb\u00f3tico de la fibrilaci\u00f3n auricular y recientemente se incluyeron en las gu\u00edas basadas en la evidencia como alternativa (ACC e incluso con un grado de recomendaci\u00f3n superior (CCS, CHEST al de los antagonistas de la vitamina K.\nTau, Vilma\n2011-01-01\nMovimiento Danza Terapia es una disciplina en construcci\u00f3n que se alimenta permanentemente de los aportes de las nuevas psicolog\u00edas, el arte y los avances en neurociencia. Nace entre las d\u00e9cadas de 1930 y 1940 en los Estados Unidos, donde Marian Chace comenz\u00f3 a explorar el uso terap\u00e9utico de la danza mientras ense\u00f1aba danza moderna en su estudio.\n[Terapias alternativas con animales para ni\u00f1os con necesidades especiales](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=reunir____es::d877ff4a3f38bac825713ae7ba7e67ef)\nCea-Chueca, Aihnoa\n2014-01-01\nEl presente trabajo de fin de grado consiste en la realizaci\u00f3n de un an\u00e1lisis y descripci\u00f3n de la literatura acerca de las distintas terapias animales, destinadas a ni\u00f1os con necesidades especiales: c\u00f3mo y por qu\u00e9 surgieron, en qu\u00e9 consisten las terapias, c\u00f3mo podemos utilizarlas, etc. Las terapias alternativas con animales se conocen como una alternativa terap\u00e9utica, donde se utiliza a un animal como co-terapeuta para poder desarrollar diferentes capacidades de los ni\u00f1os con necesidades espe...\n[Actitudes terap\u00e9uticas en terapia de pareja.](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::2a69d944b1ca37dc41596957114e527d)\nRafael Manrique Solana\n1992-01-01\nEl art\u00edculo expone diversas actitudes que un terapeuta puede desarrollar en la terapia con parejas. Estas actitudes pueden ser de dos tipos: 1. Aquellas actitudes generales que se han de sostener a lo largo de cualquier terapia. 2. Aquellas destinadas a establecer una adecuada relaci\u00f3n terap\u00e9utica con la pareja. El conjunto de ambas actitudes permite establecer un marco de relaci\u00f3n en el que la conversaci\u00f3n terap\u00e9utica es posible.\n[C\u00e9lulas madre y terapia celular](http://revzoilomarinello.sld.cu/index.php/zmv/article/view/83) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nElso Manuel Cruz Cruz\n2015-03-01\nFull Text Available Una c\u00e9lula madre (CM o c\u00e9lula troncal es aquella capaz de dividirse indefinidamente y diferenciarse a distintos tipos de c\u00e9lulas especializadas, no s\u00f3lo morfol\u00f3gica sino tambi\u00e9n funcionalmente. Las c\u00e9lulas madre pueden clasificarse atendiendo a su origen en c\u00e9lulas madre adultas (CMA y c\u00e9lulas madre embrionarias (CME. Por sus caracter\u00edsticas, las CM tienen potencialidades para diversos usos en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. La primera es como veh\u00edculo terap\u00e9utico de genes, en el caso de enfermedades monog\u00e9nicas o incluso como veh\u00edculo de terapias antitumorales o antiangiog\u00e9nicas. La segunda y principal aplicaci\u00f3n es, aprovechando su potencial de diferenciaci\u00f3n, en la regeneraci\u00f3n de tejidos destruidos o da\u00f1ados, como terapia de reemplazo celular o medicina regenerativa. En esta \u00e1rea se est\u00e1n desarrollando trabajos de investigaci\u00f3n donde se busca reemplazar c\u00e9lulas da\u00f1adas por otras que restituyan la funci\u00f3n normal de los tejidos u \u00f3rganos; en enfermedades como: diabetes mellitus, enfermedades cardiovasculares, enfermedad de Parkinson y enfermedades de c\u00e9lulas sangu\u00edneas. Actualmente existen muchas investigaciones enfocadas a descubrir c\u00e9lulas progenitoras que sirvan como banco de c\u00e9lulas para usos terap\u00e9uticos. Se reporta el empleo de varias estrategias, las que incluyen: terapias celulares derivadas de c\u00e9lulas aut\u00f3logas; terapias celulares derivadas de l\u00edneas celulares establecidas desde una variedad de CM que incluyen MO, cord\u00f3n umbilical, CME, as\u00ed como c\u00e9lulas de tejidos y \u00f3rganos de animales gen\u00e9ticamente modificados. Las principales aplicaciones se realizan con CM de la m\u00e9dula \u00f3sea (MO, ya que esta es un recurso celular propio, accesible y abundante para la terapia celular. (1 En la MO existe un grupo heterog\u00e9neo de CMA; adem\u00e1s de las hematopoy\u00e9ticas (CMH est\u00e1n las: endoteliales, mesenquimales (CMM, de la poblaci\u00f3n lateral, progenitoras adultas multipotentes, ovales y tambi\u00e9n c\u00e9lulas madre muy peque\n[La terapia breve: una alternativa de intervenci\u00f3n psicol\u00f3gica efectiva](https://revistas.urosario.edu.co/index.php/apl/article/view/10) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nNohelia Hewitt Ram\u00edrez\n2009-10-01\nFull Text Available El objetivo de este trabajo es describir y estructurar los or\u00edgenes, bases te\u00f3ricas y los procedimientos de la terapia breve desde la perspectiva terap\u00e9utica cognitivo conductual. Se inicia con la identificaci\u00f3n de las bases te\u00f3ricas de la terapia breve, principalmente las teor\u00edas motivacionales relacionadas con la disponibilidad al cambio y la autoeficacia desde la teor\u00eda social cognitiva. Se realiza un paralelo entre las caracter\u00edsticas principales de la terapia breve en contraposici\u00f3n con las terapias tradicionales. Por \u00faltimo, se propone una estructura procedimental general de estrategias cl\u00ednicas a emplear en la terapia breve con soporte emp\u00edrico, la cual puede ser utilizada en diferentes problem\u00e1ticas con variaciones espec\u00edficas de acuerdo con el problema tratado o las caracter\u00edsticas espec\u00edficas del consultante.\n[Terapias cognitivo-conductuales en la fobia social, en adultos](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______2121::f861d4de3fbfcd32c523a6ae74d75a53)\nSan Vicente Montalb\u00e1n, Ainara\n2015-01-01\nLa fobia social es una enfermedad psiqui\u00e1trica que causa costes socioecon\u00f3micos significativos y que presenta una alta comorbilidad. Las terapias cognitivo-conductuales (TCC) pueden ser una alternativa de tratamiento efectiva, ya que buscan el cambio de pensamientos y comportamientos adquiridos en una enfermedad con un alto componente de aprendizaje. Objetivo: Verificar la efectividad de las terapias cognitivo-conductuales (TCC) con respecto a otros tratamientos empleados en la fobia soci...\n[La terapia breve: una alternativa de intervenci\u00f3n psicol\u00f3gica efectiva](http://www.infopsicologica.com/apl/vol_27/num_1/avanpsic_27_1_11.pdf) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nCarlos Andr\u00e9s Gantiva D\u00edaz\n2009-06-01\nFull Text Available El objetivo de este trabajo es describir y estructurar los or\u00edgenes, bases te\u00f3ricas y los procedimientos de la terapia breve desde la perspectiva terap\u00e9utica cognitivo conductual. Se inicia con la identifi caci\u00f3n de las bases te\u00f3ricas de la terapia breve, principalmente las teor\u00edas motivacionales relacionadas con la disponibilidad al cambio y la autoefi cacia desde la teor\u00eda social cognitiva. Se realiza un paralelo entre las caracter\u00edsticas principales de la terapia breve en contraposici\u00f3n con las terapias tradicionales. Por \u00faltimo, se propone una estructura procedimental general de estrategias cl\u00ednicas a emplear en la terapia breve con soporte emp\u00edrico, la cual puede ser utilizada en diferentes problem\u00e1ticas con variaciones espec\u00edfi cas de acuerdo con el problema tratado o las caracter\u00edsticas espec\u00edfi cas del consultante\n[Terapia oclusiva em ambliopia: fatores progn\u00f3sticos](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::bdb17dc8142c817d2ebad69243116344)\nSalata,Ana Carolina Fava; Villa\u00e7a,Veridiana Toledo Nascimento; Roma,Renato Lopes; Norato,Denise Yvonne Janovitz; Carvalho,Keila Miriam Monteiro de\n2001-01-01\nObjetivos: Ambliopia \u00e9 o defeito visual mais comum em crian\u00e7as e por mais de 250 anos a terapia oclusiva vem sendo o melhor tratamento. Sendo assim, propusemo-nos a determinar os fatores que influenciam no sucesso do tratamento da ambliopia por terapia oclusiva em nosso meio. M\u00e9todos: Foi realizado um estudo retrospectivo com 169 crian\u00e7as ambl\u00edopes atendidas no Ambulat\u00f3rio de Ambliopia do Hospital de Cl\u00ednicas da UNICAMP, Campinas (SP), entre janeiro de 1996 e maio de 1998. A popula\u00e7\u00e3o atendid...\n[TERAPIA DE INTERACCI\u00d3N PADRES-HIJOS (PCIT](http://www.papelesdelpsicologo.es/pdf/2437.pdf) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nRafael Ferro Garc\u00eda\n2014-09-01\nFull Text Available La Terapia de Interacci\u00f3n Padres-Hijos (PCIT es una terapia breve para tratar los problemas de conducta en la infancia. Es un tratamiento que est\u00e1 demostrado v\u00e1lido emp\u00edricamente y puede ser considerada como un tratamiento bien establecido para tratar conductas problema en la infancia seg\u00fan las normas de la APA. Este trabajo expone sus caracter\u00edsticas principales, sus componentes cl\u00ednicos, y los factores que afectan a la efectividad. Hace una revisi\u00f3n de la literatura existente de las investigaciones sobre su efectividad y eficacia. Tambi\u00e9n, se exponen las \u00faltimas adaptaciones en diferentes contextos, formatos, problemas y distintas poblaciones.\n[Concentra\u00e7\u00e3o de anticoagulante, tempo e temperatura de armazenagem sobre os par\u00e2metros hematol\u00f3gicos no hemograma automatizado](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::d9e5d235d330b0945d7c9986df1f8e3a)\nOliveira,A\u00e9cio Carlos de; Ribeiro Filho,Jos\u00e9 Dantas; Guimar\u00e3es,Jos\u00e9 Domingos; Silva,Andr\u00e9 Ricardo e; Dantas,Waleska de Melo Ferreira; Bonf\u00e1,Laila de Paula; Farias,Sheila Kreutzfeld de\n2010-01-01\nO estudo teve como objetivo identificar os efeitos do tempo de estocagem, da temperatura de armazenamento e da quantidade de anticoagulante sobre par\u00e2metros hematol\u00f3gicos de c\u00e3es. Foram utilizadas amostras do sangue de dez c\u00e3es de ra\u00e7as variadas, clinicamente h\u00edgidos. As al\u00edquotas foram colhidas com 1,8mg; 3,6mg; 7,2mg e 14,4mg de \u00e1cido etilenodiaminotetrac\u00e9tico (EDTA) por mL de sangue, distribu\u00eddas em dois grupos: de 2\u00b0C a 8\u00b0C e temperatura ambiente. Ap\u00f3s a coleta, foram avaliadas em...\n[Hemodi\u00e1lisis para remover el anticoagulante dabigatr\u00e1n en situaciones de urgencia](http://www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0025-76802014000200009&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAldo Carrizo\n2014-04-01\nFull Text Available El dabigatr\u00e1n es un nuevo inhibidor directo de la trombina, de administraci\u00f3n oral, empleado para la prevenci\u00f3n de eventos tromboemb\u00f3licos en pacientes con fibrilaci\u00f3n auricular no valvular. A diferencia de la warfarina, no se dispone de un ant\u00eddoto conocido. La hemodi\u00e1lisis ha sido sugerida como un m\u00e9todo para remover el dabigatr\u00e1n y reducir el efecto anticoagulante. Se presenta el caso de un paciente con antecedente de fibrilaci\u00f3n auricular y medicado con dabigatr\u00e1n, que fue admitido en el hospital para una cirug\u00eda abdominal de urgencia. A las seis horas de la \u00faltima dosis recibida, los estudios de coagulaci\u00f3n mostraban alteraci\u00f3n. Ante la falta de ant\u00eddoto para revertir los efectos, se decidi\u00f3 realizar hemodi\u00e1lisis. Luego de tres horas de di\u00e1lisis los par\u00e1metros de coagulaci\u00f3n tendieron a normalizarse y el paciente fue operado sin presentar hemorragias anormales durante la cirug\u00eda o en el postoperatorio.\n[NUEVAS TERAPIAS EN EL MANEJO DE LOS GLIOMAS DE ALTO GRADO](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0716864017300652) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nDr. Ra\u00fal Valenzuela\n2017-05-01\nFull Text Available El reto de mejorar el tratamiento actual de los gliomas de alto grado ha sido abordado con inmensa creatividad, desarroll\u00e1ndose una gran variedad de estrategias para este fin. El an\u00e1lisis interino de un estudio fase III mostr\u00f3 que el beneficio de la terapia standard mejora al complementarla con terapia de campos el\u00e9ctricos alternantes (Novo TTF-100 A; dadas las limitaciones de un an\u00e1lisis interino, queda por establecer la real magnitud y relevancia cl\u00ednica de esta mejor\u00eda. El presunto beneficio de usar tratamiento antiviral contra citomegalovirus es muy controvertido y su utilidad no se ha demostrado en forma fehaciente. Las terapias antiangiog\u00e9nicas han mostrado ser \u00fatiles para el manejo de las recurrencias, al menos como tratamiento sintom\u00e1tico, pero no han demostrado mejorar la sobrevida en pacientes de novo. La terapia dirigida contra se\u00f1ales intracelulares de crecimiento, conceptualmente muy atractiva, todav\u00eda no ha logrado resultados cl\u00ednicos exitosos. Hay datos preliminares promisorios respecto al uso cl\u00ednico de vacunas antitumorales y de inmunomodulaci\u00f3n con inhibidores de \u201ccheckpoints\u201d; tambi\u00e9n hay algunos datos preliminares a favor del uso de virus oncol\u00edticos. La terapia gen\u00e9tica parece estar en etapas a\u00fan muy tempranas de su desarrollo y probablemente demore m\u00e1s tiempo en llegar a demostrar utilidad cl\u00ednica.\nReverter Velasco, Naiara\n2016-01-01\nPodr\u00edamos definir la terapia g\u00e9nica como la introducci\u00f3n de un gen for\u00e1neo en el ser humano con fines terap\u00e9uticos. La terapia g\u00e9nica comenz\u00f3 a ser utilizada en el ser humano a principios de los a\u00f1os 90 y en los \u00faltimos a\u00f1os ha empezado a dar sus frutos. Se trata de un tratamiento principalmente experimental, aunque ya han comenzado a comercializarse algunos de sus productos. Este campo de la investigaci\u00f3n ha generado y a\u00fan genera mucha controversia, generalmente por incomprensi\u00f3n de los prin...\n[Oral Anticoagulation: the impact of the therapy in health-related quality of life at six-month follow-up Anticoagulaci\u00f3n oral: impacto de la terapia en la calidad de vida relacionada a la salud a lo largo de seis meses Anticoagula\u00e7\u00e3o oral: impacto da terapia na qualidade de vida relacionada \u00e0 sa\u00fade ao longo de seis meses](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0104-11692013000700014) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAriana Rodrigues da Silva Carvalho\n2013-02-01\nSF-36. RESULTADOS: La edad promedia fue de 57 a\u00f1os (D.E.=16 y el 54% era mujer. En comparaci\u00f3n con el inicio de la terapia, se observ\u00f3 una mejor\u00eda estad\u00edsticamente significativa en la calidad de vida relacionada con la salud tras seis meses de seguimiento. El an\u00e1lisis de regresi\u00f3n represent\u00f3 el 32% y 30%, respectivamente, de la varianza de la Duke Anticoagulation Satisfaction Scale y la salud general. Hubo una mejora en todos los componentes del SF-36, excepto la Salud Mental. CONCLUSI\u00d3N: El uso de anticoagulantes orales se asocia con una mejor\u00eda en la calidad de vida relacionada con la salud tras seis meses de seguimiento. Debido a su dise\u00f1o longitudinal, este estudio trae menos limitaciones que los estudios transversales publicados en la Enfermer\u00eda brasile\u00f1a hasta ahora.OBJETIVO: estudar as mudan\u00e7as na qualidade de vida relacionada \u00e0 sa\u00fade do in\u00edcio da anticoagula\u00e7\u00e3o oral ao final de seis meses dessa terapia, e estudar as associa\u00e7\u00f5es das caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas e cl\u00ednicas com as medidas de qualidade de vida e estado de sa\u00fade geral seis meses ap\u00f3s o in\u00edcio do tratamento, em indiv\u00edduos com diversas indica\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas para anticoagula\u00e7\u00e3o oral. M\u00c9TODO: estudo prospectivo realizado em um munic\u00edpio do Paran\u00e1, Brasil, avaliando 78 pacientes. Foram utilizados os instrumentos Duke Anticoagulation Satisfaction Scale e Medical Outcomes Survey Short Form SF-36. RESULTADOS: a idade m\u00e9dia foi 57 anos (D.P.= 16 e 54% eram mulheres. Comparado com o in\u00edcio da terapia, houve melhora estatisticamente significante na qualidade de vida relacionada \u00e0 sa\u00fade aos seis meses de seguimento. Os modelos de regress\u00e3o linear explicaram 32% e 30%, respectivamente, da vari\u00e2ncia do Duke Anticoagulation Satisfaction Scale e do estado geral de sa\u00fade. Houve melhora em todos os componentes do SF-36, exceto Sa\u00fade Mental. CONCLUS\u00c3O: O uso do anticoagulante oral foi associado \u00e0 melhora da qualidade de vida relacionada \u00e0 sa\u00fade nos seis meses de\n[Prevalencia de los mecanismos de adaptaci\u00f3n del paciente con enfermedad renal bajo tratamiento de hemodi\u00e1lisis](http://www.revistacuidarte.org/index.php/cuidarte/article/view/167) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nDavid Jahel Garc\u00eda Avenda\u00f1o\n2016-01-01\nFull Text Available Introducci\u00f3n: La enfermedad renal cr\u00f3nica es resultante de diversas enfermedades cr\u00f3nico degenerativas. El paciente con dicha enfermedad y sometido a hemodi\u00e1lisis sufre muchos cambios en su estilo de vida. Es por ello que es importante evaluar la prevalencia de los mecanismos de adaptaci\u00f3n en el paciente en los aspectos psicol\u00f3gico, afectivo y social. Objetivo: Identificar la prevalencia de los mecanismos adaptativos en el \u00e1rea de lo psicol\u00f3gico, afectivo y social que utiliza el paciente con insuficiencia renal cr\u00f3nica bajo tratamiento de hemodi\u00e1lisis. Materiales y M\u00e9todos: Es un estudio descriptivo de tipo cuantitativo, se utiliz\u00f3 el cuestionario \u201cMecanismos de adaptaci\u00f3n de los pacientes con enfermedad renal cr\u00f3nica en terapia de hemodi\u00e1lisis\u201d. Se realiz\u00f3 en el a\u00f1o 2010; y present\u00f3 un coeficiente del Alfa de Cronbach de 7.0, los datos se analizaron mediante estad\u00edstica descriptiva. Resultados y Discusi\u00f3n: El estudio arroj\u00f3 una prevalencia en los mecanismos afectivos, con un 71.4% en la adaptaci\u00f3n comprometida; los mecanismos sociales sobresalen con un 61.9% en la adaptaci\u00f3n compensatoria; no evidenciando porcentajes favorables en los mecanismos psicol\u00f3gicos. Conclusiones: La mayor\u00eda de las personas con enfermedad renal bajo tratamiento de hemodi\u00e1lisis, utilizan diferentes mecanismos de adaptaci\u00f3n a su proceso lo cual depende completamente del ambiente en el que se desarrollan y el acompa\u00f1amiento familiar que reciben. C\u00f3mo citar este art\u00edculo: Garc\u00eda DJ, Ochoa MC, Mart\u00ednez NE, Gonz\u00e1les B, S\u00e1nchez M, Mart\u00ednez M. Prevalencia de los mecanismos de adaptaci\u00f3n del paciente con enfermedad renal bajo tratamiento de hemodi\u00e1lisis. Rev Cuid. 2016; 7(1: 1144-51. http://dx.doi.org/10.15649/cuidarte.v7i1.167\n[Efecto de la terapia f\u00edsica y terapia ocupacional en una paciente con S\u00edndrome de West: Reporte de un caso](http://www.scielo.org.pe/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1018-130X2014000400008&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nHerminio Te\u00f3filo Camacho-Conchucos\n2014-10-01\nFull Text Available Se presenta el caso de una ni\u00f1a de 12 a\u00f1os con diagn\u00f3stico de S\u00edndrome de West. Asisti\u00f3 a consulta m\u00e9dica por primera vez a los 8 meses de edad, sus convulsiones se acentuaron a la edad de dos a\u00f1os y medio, lo que agrav\u00f3 el retraso psicomotor. Inicio terapia f\u00edsica y terapia ocupacional, empleando t\u00e9cnicas de neurodesarrollo y marcos de referencia respectivamente. A la presentaci\u00f3n del caso se observaron avances favorables en aspectos cualitativos m\u00e1s que cuantitativos.\n[Modelo de intervenci\u00f3n de Terapia Ocupacional Comunitaria con Personas Mayores en el Municipio de Alcobendas](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______978::2b3e646bba9537986f27fe4a855abf70)\nViedma, Mar\u00eda Jos\u00e9 de\n2014-01-01\nV Jornadas de actualizaci\u00f3n en terapia ocupacional: Formaci\u00f3n continuada en terapia ocupacional, celebradas en la Universidad Rey Juan Carlos campus de Alcorc\u00f3n en 2014. Fisioterapia, Terapia Ocupacional, Rehabilitaci\u00f3n y Medicina F\u00edsica\n[La terapia integral conductual de pareja (IBCT). Descripci\u00f3n, t\u00e9cnicas y aplicaci\u00f3n](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3989::71126c029d14ba3ee23124e78644b883)\nBarraca, J.\n2013-01-01\nLa Terapia Integral Conductual de Pareja (IBCT) es una intervenci\u00f3n evolucionada desde la terapia conductual de pareja que desarrollaran Jacobson y Margolin en los a\u00f1ossetenta. Este nuevo modelo de trabajo se inscribe dentro de las terapias de conducta de tercera generaci\u00f3n y, como tal, pone un \u00e9nfasis especial en el concepto de aceptaci\u00f3n, que se desarrolla de forma caracter\u00edstica y propia para el entorno de la pareja. La terapia aporta una formulaci\u00f3n de los problemas de par...\n[Isolamento, fracionamento e atividade anticoagulante de iota-carragenanas da Solieria filiformis Isolation, fractionation and anticoagulant activity of iota-carrageenans from Solieria filiformis](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-84782010001100010) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJos\u00e9 Ari\u00e9vilo Gurgel Rodrigues\n2010-11-01\nFull Text Available Este estudo teve como objetivo isolar, fracionar e avaliar o potencial anticoagulante de iota-carragenanas (i-CARs da rodof\u00edcea Solieria filiformis, quando obtidas por dois m\u00e9todos de extra\u00e7\u00e3o (M I e M II. As i-CARs foram isoladas com papa\u00edna bruta em tamp\u00e3o acetato de s\u00f3dio 0,1M (pH 5,0, contendo ciste\u00edna 5mM e EDTA 5mM (M I ou \u00e1gua (80\u00b0C (M II e, em seguida, determinada sua composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica de carboidratos totais, sulfato livre (SL e prote\u00ednas contaminantes. As i-CARs foram submetidas \u00e0 cromatografia de troca i\u00f4nica (DEAE-celulose usando um gradiente de cloreto de s\u00f3dio, sendo avaliado o tempo de tromboplastina parcial ativada (TTPA e tempo de protrombina das fra\u00e7\u00f5es obtidas e comparadas \u00e0 heparina (193UI mg-1. Uma fra\u00e7\u00e3o anticoagulante tamb\u00e9m foi submetida ao procedimento de eletroforese em gel de agarose a 0,5%. A diferen\u00e7a no rendimento de i-CARs entre os m\u00e9todos foi 10,14%. A composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica de SL (29,40% e o fracionamento, por DEAE-celulose, indicaram o M I mais eficiente na obten\u00e7\u00e3o de i-CARs, comparado ao M II. O TTPA tamb\u00e9m foi somente alterado para as i-CARs do M I. Contudo, a atividade anticoagulante in vitro de uma fra\u00e7\u00e3o rica (8,52UI mg-1 foi inferior \u00e0 da heparina.This study aimed to isolate, fractionate and evaluate the anticoagulant potential of iota-carrageenans (i-CARs from Solieria filiformis when two extraction methods (M I and M II were used. i-CARs were isolated with papain in 0.1M sodium acetate (pH 5.0 containing 5mM cystein and 5mM EDTA (M I or water (80\u00b0C (M II, and then their chemical composition of total carbohydrates, free sulfate (FS and contaminant proteins were determined. i-CARs were submitted to anion-exchange chromatography (DEAE-cellulose using a sodium chloride gradient,being evaluated the activated partial thromboplastin time (APTT and prothrombin time of obtained fractions and compared to heparin (193IU mg-1. A rich fraction of anticoagulant was also submitted to 0\n[Tendencias actuales y futuras de la terapia de familias](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21251996000300016) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nFrancisco Almagro Dom\u00ednguez\n1996-06-01\nFull Text Available Se exponen brevemente la situaci\u00f3n actual y las perspectivas de la terapia familiar a partir de la informaci\u00f3n obtenida en el S\u00e9ptimo Congreso de IFTA (International Family Therapy Association, celebrado en Guadalajara, M\u00e9xico, en Octubre de 1995. Los criterios actuales abarcan desde el ciclo vital y las t\u00e9cnicas nuevas, hasta el tratamiento familiar del SIDA y el c\u00e1ncer. El futuro se considera, en general, promisorio para estas terapias. Se habla de relacionar diagn\u00f3sticos, ense\u00f1anza integrada a planes de estudio y entrenamiento de personal comunitario; todo ello como perspectiva de la terapia de familiasThe present situation and the outlooks of family therapy based on the information obtained at the 7th Congress of the International Family Therapy Association, held in Guadalajara, Mexico, in October, 1995, are briefly explained. New criteria embrace from the vital cycle and the new techniques to the family treatment of AIDS and cancer. In general, the future is considered as promising for these therapies. It is talked about relating diagnoses, integrating teaching to curricula, and training community personal; all of it as a prospect of family therapy.\n[Sobre la terapia g\u00e9nica para enfermedades de la retina.](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/28693021)\nFischer, M Dominik\n2017-07-11\nLas mutaciones en un gran n\u00famero de genes provocan degeneraci\u00f3n de la retina y ceguera sin que exista actualmente cura alguna. En las \u00faltimas d\u00e9cadas, la terapia g\u00e9nica para enfermedades de la retina ha evolucionado y se ha convertido en un nuevo y prometedor paradigma terap\u00e9utico para estas enfermedades poco comunes. Este art\u00edculo refleja las ideas y los conceptos que parten de la ciencia b\u00e1sica hacia la aplicabilidad de la terapia g\u00e9nica en el \u00e1mbito cl\u00ednico. Se describen los avances y las reflexiones actuales sobre la eficacia de los ensayos cl\u00ednicos en la actualidad y se discuten los posibles obst\u00e1culos y soluciones de cara al futuro de la terapia g\u00e9nica para enfermedades de la retina. \u00a9 2017 S. Karger AG, Basel.\n[Terapia ocupacional en medicina paliativa](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::5883c88ee9e21c2dbe10317fac74d38e)\nNicora, Yamila\n2009-01-01\nTerapia ocupacional interviene en el tratamiento de pacientes desde muy temprana edad (reci\u00e9n nacidos) hasta ancianos con d\u00e9ficit en el desempe\u00f1o de alguna o todas las \u00e1reas ocupacionales: - Actividades de la vida diaria (AVD) b\u00e1sicas y personales - AVDI (instrumentales) - Educaci\u00f3n - Trabajo - Juego - Ocio - Participaci\u00f3n Social Se tienen en cuenta las habilidades de desempe\u00f1o (motoras, de procesamiento...\n[Papel de la terapia con c\u00e1nula nasal de alto flujo en la prevenci\u00f3n de la reintubaci\u00f3n en pacientes de bajo riesgos](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::6e572eece009b82f59993577d7622237)\nColinas Fern\u00e1ndez, Laura\n2016-01-01\nLa oxigenoterapia acondicionada de alto flujo demostr\u00f3 reducir la insuficiencia respiratoria post-extubaci\u00f3n y la tasa de reintubaci\u00f3n a las 72 horas en pacientes ventilados con bajo riesgo de reintubaci\u00f3n. El principal beneficio de estos resultados se observ\u00f3 en el fracaso de la extubaci\u00f3n por causa respiratoria.\n[Terapias cognitivo conductuales para el tratamiento de los trastornos de personalidad](http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1578-908X2013000100004&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nManuela Navarro-Leis\n2013-06-01\nFull Text Available Se han propuesto muchos tratamientos psicol\u00f3gicos para el abordaje de los trastornos de personalidad, realiz\u00e1ndose gran variedad de estudios para comprobar la eficacia de los mismos. Y aunque hasta la fecha no se ha podido demostrar emp\u00edricamente que exista ning\u00fan tratamiento establecido como eficaz, si se ha demostrado que los tratamientos cognitivo conductuales y conductuales resultan probablemente eficaces para el tratamiento de estos trastornos, en concreto y de forma m\u00e1s espec\u00edfica para el Trastorno L\u00edmite de Personalidad. El objetivo de este trabajo es ofrecer una revisi\u00f3n a nivel te\u00f3rico y emp\u00edrico de los tres modelos de tratamiento considerados actualmente de mayor eficacia: Terapia Dial\u00e9ctica Conductual, Terapia de Aceptaci\u00f3n y Compromiso y Psicoterapia Anal\u00edtico Funcional, incluidas dentro de las llamadas Terapias de conducta de tercera generaci\u00f3n.\n[Aplicaci\u00f3n de la terapia de interacci\u00f3n padres-hijos en un caso de trastorno negativista desafiante](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1081::6e23649edf8356d4ebe9fb01346fa873)\nFerro, Rafael; Vives, Carmen; Ascanio, Lourdes\n2010-01-01\nLa terapia de interacci\u00f3n padres-hijos (PCIT) es una forma de terapia para tratar problemas de la infancia que integra la terapia de juego tradicional y los m\u00e9todos cl\u00e1sicos operantes. Ha demostrado ser \u00fatil en problemas como: desobediencia, hiperac\n[Polissacar\u00eddeos sulfatados isolados das clorof\u00edceas Caulerpa racemosa e Caulerpa cupressoides \u2013 extra\u00e7\u00e3o, fracionamento e atividade anticoagulante =Sulfated polysaccharides isolated from Caulerpa racemosa and Caulerpa cupressoides (Chlorophyceaes \u2013 extraction, fractionation and anticoagulant activity](http://periodicos.uem.br/ojs/index.php/ActaSciBiolSci/article/view/5923/5923) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJos\u00e9 Ari\u00e9vilo Gurgel Rodrigues\n2010-04-01\nFull Text Available A incid\u00eancia de doen\u00e7as cardiovasculares e os efeitos adversos da heparinoterapia t\u00eam motivado a busca por novos agentes terap\u00eauticos e os polissacar\u00eddeos sulfatados (PS de algas marinhas t\u00eam sido reportados como fontes alternativas para tal. Objetivou-se avaliar o potencial anticoagulante dos PS totais (PST isolados e fracionados das clorof\u00edceas Caulerpa racemosa e Caulerpa cupressoides. Inicialmente, os PST foram extra\u00eddos com papa\u00edna em tamp\u00e3o acetato des\u00f3dio 0,1 M (pH 5,0 contendo ciste\u00edna 5 mM e EDTA 5 mM, seguidos de fracionamento em coluna de troca i\u00f4nica de DEAE-celulose com gradiente de NaCl. As fra\u00e7\u00f5es obtidas foram analisadas por eletroforese em gel de agarose a 0,5% e a atividade anticoagulante, mensurada pelo tempo de tromboplastina parcial ativada (TTPA, usando-se plasma humano normal e comparada a uma curva-padr\u00e3o de heparina (193 UI mg-1. Verificaram-se semelhantes perfiscromatogr\u00e1ficos entre os PS de ambas as esp\u00e9cies, por\u00e9m com padr\u00f5es de mobilidades distintas quando as fra\u00e7\u00f5es foram comparadas por eletroforese. Os PS modificaram o TTPA, cujas atividades anticoagulantes foram de apenas 21,23 e 24,36 UI mg-1, quando elu\u00eddos com 0,75 M de sal para C. racemosa e C. cupressoides, respectivamente. Portanto, PS anticoagulantes isolados dasclorof\u00edceas C. racemosa e C. cupressoides resultaram em efeitos anticoagulantes inferiores aos da heparina. Estudos comparativos dessas mol\u00e9culas tamb\u00e9m s\u00e3o sugeridos como ferramentas auxiliares na identifica\u00e7\u00e3o de algas do mesmo g\u00eanero.The incidence of cardiovascular diseases and adverse effects from heparintherapy have led to a search for new therapeutic agents, and the sulfated polysaccharides (SP of seaweeds have been reported as alternative sources. The aim of this work was to evaluate the anticoagulant potential of total SP (TSP isolated and fractionated from Caulerpa racemosa and Caulerpa cupressoides (Chlorophyceaes. Initially, the TSP were extracted with papain\n[Analisis de la Funci\u00f3n Reflexiva-RF en Sesiones de Grupo de Terapia Focalizada para Adolescentes Violentos](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=28447010010) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nGlenda Cryan\n2016-01-01\nFull Text Available En este art\u00edculo se realiz\u00f3 el an\u00e1lisis de la Funci\u00f3n Reflexiva o mentalizaci\u00f3n en la segunda y octava sesi\u00f3n de un dispositivo espec\u00edfico de corto plazo y orientaci\u00f3n psicodin\u00e1mica desarrollado para el abordaje terap\u00e9utico de la violencia juvenil al que denominamos Grupo de Terapia Focalizada- GTF. Los resultados indican que los adolescentes violentos presentan un bajo nivel de mentalizaci\u00f3n, el cual se vio reflejado en la oscilaci\u00f3n entre el rechazo y la evasi\u00f3n de las intervenciones terap\u00e9uticas vinculadas a los estados mentales y las explicaciones de desconocimiento o de recuerdos distorsionados hacia los mismos. Si bien no fue posible desarrollar una mayor actividad reflexiva o capacidad de mentalizaci\u00f3n en esta instancia del tratamiento, el an\u00e1lisis de proceso permiti\u00f3 observar que en la octava sesi\u00f3n del dispositivo GTF hubo un mayor porcentaje de segmentos en los que no se rechaz\u00f3 la posibilidad de reflexionar en comparaci\u00f3n con la segunda sesi\u00f3n.\n[An\u00e1lisis bibliom\u00e9trico: la terapia de espejo como estrategia de intervenci\u00f3n desde la terapia ocupacional en el \u00e1mbito cl\u00ednico](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______618::443aad736daf05a52d663b806631c383)\nCastro Alzate, Elvis Sipri\u00e1n; Agu\u00eda Rojas, Karen; Linares Murcia, Leidy Vanessa; Yanqu\u00e9n Castro, Laura; Reyes Villanueva, Vanessa\n2016-01-01\nObjetivo: Determinar la evidencia cient\u00edfica, a nivel nacional e internacional, sobre el uso de la terapia de espejo como herramienta de intervenci\u00f3n, desde terapia ocupacional, en el \u00e1rea cl\u00ednica; esto con el prop\u00f3sito de ofrecer soporte te\u00f3rico para la implementaci\u00f3n de esta estrategia en la pr\u00e1ctica profesional. Materiales y m\u00e9todos. Se realiz\u00f3 un estudio descriptivo donde se utiliz\u00f3 como estrategia de b\u00fasqueda descriptores de ciencias de la salud (DECS), tales como 'neuronas en espejo', '...\n[Atua\u00e7\u00e3o do farmac\u00eautico em Unidade de Terapia Intensiva : impacto da farm\u00e1cia cl\u00ednica no acompanhamento da terapia medicamentosa](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::16d4001225207d5108bac1eb89452438)\nLarissa Saito da Costa\n2014-01-01\nResumo: Durante tratamentos oncol\u00f3gicos, ginecol\u00f3gicos e obst\u00e9tricos, a mulher pode desenvolver complica\u00e7\u00f5es que requerem a sua admiss\u00e3o em uma Unidade de Terapia Intensiva (UTI). Neste contexto, a atua\u00e7\u00e3o do farmac\u00eautico cl\u00ednico nas reuni\u00f5es \u00e0 beira leito da equipe intensivista e a realiza\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00f5es farmac\u00eauticas contribui para a otimiza\u00e7\u00e3o da terapia medicamentosa, a redu\u00e7\u00e3o de erros de prescri\u00e7\u00e3o e consequentemente, para a seguran\u00e7a da paciente. Este estudo objetivou avaliar o imp...\n[Terapia sist\u00e9mica de pareja en la depresi\u00f3n: un estudio de caso \u00fanico](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::17b593e8a92362532c8d197329c9d922)\nFeixas i Viaplana, Guillem; Mu\u00f1oz Cano, D\u00e1maris; Dada S\u00e1nchez, Gloria; Compa\u00f1, Victoria; Arroyo Andreu, Susana\n2009-01-01\nEn este estudio de caso \u00fanico se presenta el tratamiento de una mujer diagnosticada de depresi\u00f3n mayor con terapia sist\u00e9mica de pareja. Esta modalidad de terapia supone la inclusi\u00f3n de la pareja en todas las sesiones de tratamiento, en las que se trabaja con ambos de forma conjunta. A medida que avanza la terapia se van explicitando los significados relacionales de los s\u00edntomas y las dificultades de relaci\u00f3n, y se trabaja de forma conjunta para remediarlas. El proceso terap\u00e9utico se complet\u00f3 ...\n[The intangible legacy of the Indonesian Bajo](http://wacana.ui.ac.id/index.php/wjhi/article/view/427) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nChandra Nuraini\n2016-05-01\nFull Text Available The Sama-Bajau, or Bajo diaspora, extends from the southern Philippines and Sabah (Malaysian Borneo to the eastern part of Indonesia. The Indonesian Bajo, now scattered along the coasts of Sulawesi (Celebes and East Kalimantan, the Eastern Lesser Sunda Islands and Maluku, were once mostly nomadic fishermen of the sea or ocean freight carriers. Today, the Bajo are almost all fishermen and settled. Their former and present ways of life made them favour intangible forms of culture: it is impossible to transport bulky artefacts when moving frequently by boat, or when living in stilt houses, very close to the sea or on a reef. It is therefore an intangible legacy that is the essence of the Bajo\u2019s culture. Sandro healers have a vast range of expertise that allows them to protect and heal people when they suffer from natural or supernatural diseases. On the other hand, music and especially oral literature are very rich. In addition to song and the pantun poetry contests, the most prestigious genre is the iko-iko, long epic songs that the Bajo consider to be historical rather than fictional narratives. The Bajo\u2019s intangible heritage is fragile, since it is based on oral transmission. In this article, I give a description of this heritage, dividing it into two areas: the knowledge that allows them to \u201cprotect and heal\u201d on the one hand, and to \u201cdistract and relax\u201d, on the other.\n[Aislamiento y caracterizaci\u00f3n bioqu\u00edmica de compuestos fen\u00f3licos con actividad anticoagulante del extracto alcoh\u00f3lico de las hojas de Oenothera rosea Aiton \u201cchupasangre\u201d](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::49aaf6e26e0495aea2162c1ab4532c95)\nYarlequ\u00e9 Chocas, Mirtha Marieta\n2016-01-01\nA\u00edsla los principios activos fen\u00f3licos con actividad anticoagulante sobre el plasma humano y desarrolla su caracterizaci\u00f3n bioqu\u00edmica Oenothera rosea, para lo cual se realiza el extracto alcoh\u00f3lico y se detecta la presencia de fenoles, flavonoides, saponinas, glic\u00f3sidos y tanino. A partir del extracto alcoh\u00f3lico se obtiene la fase acuosa y se realiza una CCF sobre celulosa obteni\u00e9ndose 9 fracciones, 5 de las cuales resultan positivas para fenoles y flavonoides, y dos de \u00e9stas muestran activid...\n[Cuanta m\u00e1s psicolog\u00eda, mejor: eficacia para dejar de fumar. De la terapia cognitiva conductual intensiva y de los parches de nicotina combinados con terapia cognitiva conductual intensiva y menos intensiva](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=180630186001) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nIgnacio Gabino Fern\u00e1ndez Arias\n2014-01-01\nFull Text Available Para comparar la eficacia para dejar de fumar de la terapia cognitiva conductual intensiva (TCC/I, la TCC/I con parches de nicotina (TCC/I+PN y la terapia cognitiva conductual no intensiva con parches de nicotina (TCC/NI+PN se realiz\u00f3 un estudio experimental de medidas repetidas con 235 fumadores adultos asignados aleatoriamente a uno de esos tres tratamientos. Entre los pacientes que completaron el tratamiento (n= 152 la TCC/I+PN mostr\u00f3 tasas de abstinencia a los 6 meses y al a\u00f1o, mayores que la TCC/NI+PN, mientras que la TCC/I mostr\u00f3 tasas de abstinencia que no eran significativamente diferentes de las de los otros dos tratamientos. Estos resultados sugieren que los parches de nicotina se deber\u00edan utilizar siempre con una terapia cognitiva conductual lo m\u00e1s intensiva posible y que la utilizaci\u00f3n de esta \u00faltima terapia en solitario deber\u00eda gozar de mayor relevancia en las gu\u00edas cl\u00ednicas para dejar de fumar.\n[Alcoholismo: integraci\u00f3n familia-paciente desde la terapia ocupacional = Alcoholism : family integration - patient from the occupational therapy](http://www.revistatog.com/num4/ORIGINAL4.htm) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nSanti, A S\n2006-09-01\nFull Text Available RESUMEN El prop\u00f3sito del presente trabajo es reconocer al alcoholismo como una enfermedad, una adicci\u00f3n, que tiene repercusi\u00f3n a nivel individual y social. Intentando, espec\u00edficamente hacer hincapi\u00e9 en la integraci\u00f3n de la familia en el tratamiento del paciente con dependencia al alcohol.La metodolog\u00eda utilizada es la consideraci\u00f3n de un caso cl\u00ednico concreto, un paciente alcoh\u00f3lico asistido bajo abordaje individual por Terapia Ocupacional, durante tres meses en una instituci\u00f3n de salud mental en condici\u00f3n de internado, estableciendo los puntos en com\u00fan con la bibliograf\u00eda existente. Se trata de articular la teor\u00eda con la pr\u00e1ctica.Como consecuencia de lo investigado y vivenciado, como practicante de Terapia Ocupacional, se concluye que la familia es un elemento importante a la hora de lograr la predisposici\u00f3n del paciente alcoh\u00f3lico en proceso de rehabilitaci\u00f3n al tratamiento. Donde Terapia Ocupacional es una disciplina que cumple un rol privilegiado dentro de dicho proceso, como facilitadora de las herramientas pr\u00e1cticas concretas, a nivel individual y familiar.As\u00ed la familia, sistema de transmisi\u00f3n de cultura y sost\u00e9n de sus miembros, se convierte en un recurso indispensable en la recuperaci\u00f3n del alcoholismo, si es considerada oportunamente.ABSTRACT This work aims to recognize alcoholism as an illness and an addiction having repercussions on individual and social aspects, and to try to make a special point of the family integration in the treatment of the alcoholic patient.So that, the family is viewed as an element for the support of its members and a way of transmitting culture which can be an essential resource for the recovery of alcoholic patients.The method consists of considering an specific clinical case, an alcoholic patientindividually treated with Occupational Therapy during 3 months as an internee in a Mental Health Institution, and finding at the same time common points with the existing bibliography and\n[Cuidados paliativos no paciente com HIV/AIDS internado na unidade de terapia intensiva](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-507X2016000300301&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nPaola N\u00f3brega Souza\nFull Text Available RESUMO Objetivo: Descrever as caracter\u00edsticas de pacientes com HIV/AIDS e comparar as medidas terap\u00eauticas e cuidados de fim de vida, antes e ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o da equipe de cuidados paliativos. M\u00e9todos: Trata-se de uma coorte retrospectiva, que incluiu todos os pacientes com HIV/AIDS internados na unidade de terapia intensiva do Instituto de Infectologia Em\u00edlio Ribas e avaliados pela equipe de cuidados paliativos no per\u00edodo de janeiro de 2006 a dezembro de 2012. Resultados: Dos 109 pacientes avaliados, 89% tinham relato de doen\u00e7as oportunistas, 70% apresentavam CD4 menor que 100cels/mm3 e apenas 19% aderiram ao tratamento. A mortalidade geral foi de 88%. Dentre os pacientes considerados em prov\u00e1vel terminalidade (68%, observaram-se redu\u00e7\u00e3o do uso da terapia antirretroviral altamente ativa (50,0% para 23,1%; p = 0,02, antibioticoterapia (100% para 63,6%; p < 0,001, drogas vasoativas (62,1% para 37,8%, p = 0,009, terapia de substitui\u00e7\u00e3o renal (34,8% para 23%; p < 0,0001 e transfus\u00e3o de hemoderivados (74,2% para 19,7%; p < 0,0001. Foi realizada reuni\u00e3o com a fam\u00edlia em 48% dos casos, e 23% dos pacientes em prov\u00e1vel terminalidade receberam alta da unidade de terapia intensiva. Conclus\u00e3o: A equipe de cuidados paliativos foi acionada para pacientes com perfil de elevadas gravidade e mortalidade. Os pacientes acompanhados pela equipe de cuidados paliativos avaliados como prov\u00e1vel terminalidade tiveram significativa redu\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00f5es potencialmente inapropriadas, e 26% desses pacientes conseguiram receber alta da unidade de terapia intensiva.\n[Tratamento cir\u00fargico e terapias adjuvantes na papilomatose respirat\u00f3ria](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1808-86942013000500636&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMelissa Ameloti Gomes Avelino\n2013-10-01\nFull Text Available Papilomatose respirat\u00f3ria recorrente ou papilomatose lar\u00edngea recorrente \u00e9 uma doen\u00e7a da laringe, causada pelo papiloma v\u00edrus humano, caracterizada por les\u00f5es epiteliais verrucosas e, geralmente, recorrentes. Na literatura s\u00e3o descritos diversos tipos de tratamento, como cirurgia a frio, a laser e/ou uso de microdebridador, al\u00e9m das terapias adjuvantes; todas no sentindo de diminuir poss\u00edveis sequelas permanentes da doen\u00e7a. OBJETIVO: Realizar uma revis\u00e3o de literatura a respeito desta doen\u00e7a com \u00eanfase nas t\u00e9cnicas cir\u00fargicas e terapias adjuvantes mais utilizadas atualmente. M\u00c9TODO: Utilizou-se a metodologia de revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, por meio de levantamentos em base de dados eletr\u00f4nicos de dom\u00ednio p\u00fablico, entre 1992-2012, utilizando-se as palavras-chave: papiloma, infec\u00e7\u00f5es por papillomav\u00edrus, laringe, terap\u00eautica, vacinas contra papillomav\u00edrus. RESULTADOS: Foram levantados 357 artigos, dos quais 49 foram usados como base para esta revis\u00e3o. Os trabalhos cient\u00edficos apontam para a redu\u00e7\u00e3o de recidiva na maioria das terap\u00eauticas adjuvantes. Entretanto, o levantamento demonstrou metodologias e amostras diferentes, o que n\u00e3o permitiu comparar os tipos de tratamento e de terapias adjuvantes. CONCLUS\u00c3O: A escolha da t\u00e9cnica cir\u00fargica varia entre os autores, por\u00e9m, h\u00e1 uma tend\u00eancia atual ao uso do microdebridador. As terapias adjuvantes recentes, como cidofovir, vacina tetravalente contra o papiloma v\u00edrus humano e bevacizumab, necessitam de estudos mais amplos.\n[Terapia nutricional no diabetes gestacional](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::565865300446a40e52b2863d3bb2a89a)\nPadilha,Patricia de Carvalho; Sena,Ana Beatriz; Nogueira,Jamile Lima; Ara\u00fajo,Roberta Pimenta da Silva; Alves,Priscila Dutra; Accioly,Elizabeth; Saunders,Cl\u00e1udia\n2010-01-01\nTrata-se de uma revis\u00e3o da literatura cient\u00edfica sobre a terapia nutricional no Diabetes Mellitus Gestacional, sem restri\u00e7\u00e3o de data e com fontes prim\u00e1rias indexadas nas bases de dados SciELO, PubMed, Medline. Os resultados desta revis\u00e3o apontam a interven\u00e7\u00e3o nutricional como uma importante aliada no controle do Diabetes Mellitus Gestacional, trazendo potenciais benef\u00edcios \u00e0 sa\u00fade materno-fetal. Na avalia\u00e7\u00e3o do estado nutricional materno devem ser empregados os indicadores antropom\u00e9tricos, di...\n[Terapia comportamental construtiva: uma outra face da cl\u00ednica comportamental](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-65642007000400006&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nLuc Vandenberghe\n2007-12-01\nFull Text Available Este artigo apresenta a terapia comportamental construtiva conforme elaborada por Beata Bakker-de Pree. A abordagem, desenvolvida nos Pa\u00edses Baixos, traz uma filosofia do processo terap\u00eautico que \u00e9 compat\u00edvel com a de v\u00e1rias terapias comportamentais conhecidas. Acrescenta uma perspectiva valiosa em sua descri\u00e7\u00e3o expl\u00edcita de alguns ingredientes importantes do trabalho cl\u00ednico, que n\u00e3o est\u00e3o em destaque nos outros modelos comportamentais, sendo estas a t\u00e9cnica de diferencia\u00e7\u00e3o livre e a an\u00e1lise funcional do comportamento saud\u00e1vel do cliente.\n[Foto personali e foto di famiglia come strumento per la terapia. Il \u201cCome, Cosa e Perch\u00e9\u201d delle tecniche di FotoTerapia](http://psicoart.unibo.it/article/view/2067) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJudy Weiser\n2010-12-01\nFull Text Available L\u2019articolo spiega come e perch\u00e9, l\u2019utilizzo delle foto personali e quelle di famiglia delle persone in terapia durante il loro trattamento (\u201cTecniche di FotoTerapia\u201d possa aumentare e approfondire tale processo, e migliorare la qualit\u00e0 dei risultati terapeutici. Si descrive come le foto creino un ponte in grado di raggiungere aree profonde del vissuto del cliente dove le parole non possono arrivare \u2013 fornendo quindi un eccellente mezzo per esaminare ed esplorare i sentimenti con il minimo dell\u2019interferenza e delle difese cognitive. Basato sul principio che le fotografie presentano accanto ai dettagli visivi un contenuto emotivo, questo articolo mostra come il terapeuta formato nelle Tecniche di FotoTerapia possa usare le foto personali e quelle di famiglia del cliente per evocare ricordi, richiamare sentimenti, riconnettere pensieri, nascondere segreti, e portare alla luce il passato con nuove modalit\u00e0. Si mostra come le Tecniche di FotoTerapia siano basate sul fatto che tutte le fotografie parlano il linguaggio metaforico e simbolico dell\u2019inconscio, senza usare le parole, e quindi ogni immagine fotografica \u00e8 in grado, indipendentemente dalla modalit\u00e0 preferita dal terapeuta, di raggiungere informazioni e sentimenti precedentemente bloccati o fortemente difesi. Dopo l\u2019\u201d Introduzione\u201d e le Sezioni relative alle \u201cArti (e Arte Terapia\u201d e \u201cFotografie (e Fotografia\u201d che propongono le basi teoriche delle tecniche di FotoTerapia, l\u2019articolo procede da una rassegna generale dell\u2019\u201cUso delle Fotografie nella Pratica Terapeutica\u201d a una spiegazione pi\u00f9 dettagliata della \u201cCornice di Lavoro delle Tecniche di FotoTerapia\u201d, discutendo i principi e le specifiche applicazioni di ogni tecnica, da usare singolarmente o in combinazione con le altre. \u00c8 inoltre inclusa una comparazione tra le tecniche di \u201cFotoTerapia\u201d e le analoghe applicazioni sia della \u201cFoto Arte Terapia\u201d che della \u201cFotografia Terapeutica\ufffd\n[Anticoagulante l\u00fapico en enfermedades autoinmunes Lupus anticoagulant in autoimmune diseases](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-02892004000200007) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nDunia de la C Castillo Gonz\u00e1lez\n2004-08-01\nFull Text Available El tromboembolismo venoso es una complicaci\u00f3n reconocida en diferentes enfermedades autoinmunes. Se ha establecido que la detecci\u00f3n del anticoagulante l\u00fapico (AL y posiblemente los anticuerpos anticardiolipina (AAC tipo Ig G en t\u00edtulo alto y medio, ayuden a identificar pacientes con riesgo de trombosis. Estudiamos el AL en 81 pacientes con enfermedades autoinmunes: 25 pacientes con lupus eritematoso sist\u00e9mico (LES, 28 pacientes con p\u00farpura trombocitop\u00e9nica idiop\u00e1tica (PTI, 15 con anemia hemol\u00edtica autoinmune (AHAI y 13 que se incluyeron en el grupo de otras enfermedades, que comprend\u00edan vasculitis cut\u00e1nea de peque\u00f1os vasos, enfermedad mixta del tejido conectivo, artritis reumatoidea y esclerodermia. El AL se encontr\u00f3 en el 19,7 % del total de los estudiados: 16 % en pacientes con LES, 21,4 % en pacientes con PTI y 40 % en la AHAI. En el grupo de otras enfermedades no se hall\u00f3 ning\u00fan paciente con el AL positivo. El 56,3 % de los pacientes con AL positivo presentaron alguna manifestaci\u00f3n atribuible al s\u00edndrome antifosfol\u00edpido (SAFVenous thromboembolism is a well-known complication in different autoimmune diseases. It has been established that detection of lupus anticoagulant (LA and possibly IgG type anticardiolipin antibodies (AAC in high and medium titers help to identify patients with thrombosis risk. We studied LA in 81 patients with autoimmune erythomatous lupus, 28 patients with idiopathic thrombocytopenic purpura, 15 with autoimmune hemolytic anemia and 13 patients who were included in the group covering other diseases such as small vessel skin vasculitis, combined disease of the connective tissue, rheumatoid arthritis and sclerodermia. LA was found in 19,7 % of the total number of cases, in 16% of patients with LES, 21,4 % of those with ITP and 40 % of cases with AIHA. In the group of other diseases, there was no patient with positive LA. 56,3 % of patients with positive AL showed some manifestations related to\n[La organizaci\u00f3n social en los barrios bajos](http://apuntescecyp.com.ar/index.php/apuntes/article/view/77) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nWilliam Foote Whyte\n2010-07-01\nFull Text Available\nPor mucho tiempo, los soci\u00f3logos han estudiado los barrios bajos en t\u00e9rminos de desorganizaci\u00f3n social. El inter\u00e9s en los mismos parece provenir de dos fuentes: una urgencia por promover reformas sociales y un esfuerzo para comprender el proceso de urbanizaci\u00f3n. Observando el quiebre de los controles del grupo primario en la vida de ciudad, algunos soci\u00f3logos han considerado analizar la situaci\u00f3n resultante en t\u00e9rminos del concepto de desorganizaci\u00f3n social. Los barrios bajos han sido caracterizados por ciertos soci\u00f3logos, como \u00e1reas de almas perdidas y misiones, \u00e1reas donde individuos y familias viven en intimidad forzada con personas a las cuales normalmente rechazan y evitan; \u00e1reas donde no se aprecian est\u00e1ndares de decencia o buena conducta excepto los impuestos por una autoridad externa. Seg\u00fan la opini\u00f3n de otros soci\u00f3logos, los barrios bajos son un \u00e1rea de libertad e individualismo. Harvey Zorbaugh dice que la pol\u00edtica en el distrito bajo no es como la pol\u00edtica en el distrito de clase media. Como no se ajusta a los est\u00e1ndares de la clase media, no es m\u00e1s que un juego. M\u00e1s a\u00fan, la preocupaci\u00f3n con el estudio de la desorganizaci\u00f3n familiar ha conducido a algunos soci\u00f3logos a subestimar cualquier grado de organizaci\u00f3n que se pueda encontrar en los barrios bajos.\n[Terapia cognitivo-comportamental da depress\u00e3o Cognitive-behavioral therapy for depression](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1516-44462008000600004) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nVania Bitencourt Powell\n2008-10-01\nFull Text Available OBJETIVO: Descrever o uso de t\u00e9cnicas cognitivas e revisar os estudos de efic\u00e1cia da terapia cognitivo-comportamental no tratamento da depress\u00e3o. M\u00c9TODO: Revis\u00e3o n\u00e3o-sistem\u00e1tica proveniente dos estudos originais, complementada por informa\u00e7\u00f5es provenientes de metan\u00e1lises e livros-texto especializados. RESULTADOS: Foram descritos os fundamentos da terapia cognitivo-comportamental no tratamento da depress\u00e3o e revisadas as evid\u00eancias de efic\u00e1cia em curto e longo prazo. Discutimos igualmente o uso de tratamento farmacol\u00f3gico concomitante \u00e0 terapia cognitivo-comportamental. CONCLUS\u00d5ES: A terapia cognitivo-comportamental \u00e9 uma das abordagens que apresentam mais evid\u00eancias emp\u00edricas de efic\u00e1cia no tratamento da depress\u00e3o, quer oferecida de forma isolada ou em combina\u00e7\u00e3o com farmacoterapia.OBJECTIVE: To describe the use of cognitive techniques and to review studies on the efficacy of CBT in the treatment of depression. METHOD: A non-systematic review of the literature of original studies complemented with data from meta-analyses and specialized textbooks. RESULTS: The fundamentals of cognitive-behavioral therapy in the treatment of depression are described and the evidence of short- and long-term efficacy is reviewed. The use of pharmacological therapy in conjunction with CBT is also discussed. CONCLUSIONS: CBT in the treatment of depression is one of the therapeutic modalities with the highest empirical evidence of efficacy, whether applied alone or in combination with pharmacotherapy.\n[Varianti genetiche associate al rimodellamento inverso dopo terapia di resincronizzazione cardiaca](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______2367::a7f32eb6905950de28901169d4c4874a)\nDe Maria, Renata; Lunati, M.; Landolina, M.; Gasparini, M.; Schmitz, Boris; Sanzo, A.; Galimberti, P.; Campolo, J.; Parolini, M.; Brand, S.M.; Parodi, O.\n2011-01-01\nIn pazienti con scompenso cardiaco cronico sistolico (HF) la terapia di resincronizzazione cardiaca (CRT) determina effetti favorevoli sulle dimensioni e la funzione ventricolare noti come rimodellamento inverso (RR).\n[Sintomas vocais auditivos e proprioceptivos pr\u00e9 e p\u00f3s-terapia de grupo de pacientes com disfonia](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1516-18462016000501189&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nHamanda Rhayssa Medeiros Costa Vital\nFull Text Available RESUMO Objetivo: comparar os sintomas auditivos, proprioceptivos e os totais pr\u00e9 e p\u00f3s-terapia de grupo de pacientes com disfonia, al\u00e9m de associar o n\u00famero de sintomas vocais \u00e0s vari\u00e1veis sexo, faixa et\u00e1ria, uso profissional da voz e diagn\u00f3stico lar\u00edngeo. M\u00e9todos: participaram 27 pacientes inseridos em grupos terap\u00eauticos. Todos responderam aos sintomas vocais auditivos, proprioceptivos e totais do Protocolo de Triagem Vocal (PTV pr\u00e9 e p\u00f3s-terapia de grupo, que constou de oito encontros, sendo o primeiro e \u00faltimo para aplica\u00e7\u00e3o do PTV; do segundo ao s\u00e9timo foram realizadas sess\u00f5es terap\u00eauticas fonoaudiol\u00f3gicas de abordagem ecl\u00e9tica. Resultados: os participantes eram adultos, maioria do sexo feminino e diagn\u00f3stico lar\u00edngeo predominante de les\u00e3o na por\u00e7\u00e3o membranosa das pregas vocais. P\u00f4de-se perceber que houve redu\u00e7\u00e3o significante dos sintomas vocais proprioceptivos e totais quando se comparou pr\u00e9 e p\u00f3s-terapia. Minimizaram significantemente p\u00f3s-terapia os sintomas vocais: fadiga vocal, garganta seca, bolo na garganta, esfor\u00e7o e desconforto ao falar. Houve associa\u00e7\u00e3o entre sintomas vocais (proprioceptivos, auditivos e totais p\u00f3s-terapia de grupo com as vari\u00e1veis sexo feminino e diagn\u00f3stico lar\u00edngeo les\u00e3o de massa na por\u00e7\u00e3o membranosa das pregas vocais. N\u00e3o houve associa\u00e7\u00e3o dos sintomas vocais p\u00f3s-terapia com faixa et\u00e1ria e nem uso profissional da voz. Conclus\u00e3o: houve redu\u00e7\u00e3o dos sintomas vocais totais e proprioceptivos relatados pelos pacientes ao comparar o pr\u00e9 e o p\u00f3s-terapia. Houve associa\u00e7\u00e3o entre sexo feminino e diagn\u00f3stico de les\u00e3o de massa na por\u00e7\u00e3o membranosa das pregas vocais com sintomas totais, proprioceptivos e auditivos p\u00f3s-terapia de voz. A faixa et\u00e1ria e o uso profissional da voz n\u00e3o foram associados \u00e0 redu\u00e7\u00e3o dos sintomas vocais.\n[Cuidados paliativos para idosos na unidade de terapia intensiva: revis\u00e3o sistem\u00e1tica](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-507X2012000200017&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAnelise Coelho da Fonseca\n2012-06-01\nFull Text Available OBJETIVO: O uso de tecnologia m\u00e9dica intervencionista em pacientes idosos em estado terminal necessita ser associado aos cuidados paliativos como medidas de suporte cl\u00ednico na terapia intensiva. Esse recurso auxilia nas decis\u00f5es ao final da vida do paciente e direciona a aten\u00e7\u00e3o da equipe de sa\u00fade para garantir o conforto do paciente e a satisfa\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia. O prolongamento da vida sem a implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es que visem amenizar sintomas, como dor e dispneia, contribui para o estresse familiar e a morte com sofrimento. O objetivo deste trabalho foi conhecer os avan\u00e7os no uso dos cuidados paliativos na unidade de terapia intensiva. M\u00c9TODOS: Revis\u00e3o sistem\u00e1tica sobre a rela\u00e7\u00e3o entre cuidados paliativos aos idosos e a terapia intensiva nos portais Medline e Bireme. RESULTADOS: Foram analisados 29 artigos, que mostram experi\u00eancias de cuidados paliativos em unidades de terapia intensiva utilizando as vari\u00e1veis \"satisfa\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia quando participa das discuss\u00f5es sobre os cuidados paliativos\" e \"dificuldades na implementa\u00e7\u00e3o desse tipo de cuidado por falta de capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica dos profissionais\". CONCLUS\u00c3O: O tema \"cuidados paliativos\" deve ser aprofundado visando melhorar a rela\u00e7\u00e3o entre pacientes, seus familiares e a equipe de sa\u00fade. Considerando o aumento do n\u00famero de idosos na terapia intensiva, \u00e9 fundamental melhorar a capacita\u00e7\u00e3o do profissional de sa\u00fade para enfrentar os desafios que envolvem a terminalidade da vida.\n[A terapia cognitiva de Aaron Beck como reflexividade na alta modernidade: uma sociologia do conhecimento](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0102-37722009000400020&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nCl\u00e1udio Ivan de Oliveira\nFull Text Available Uma sociologia do conhecimento interpreta a produ\u00e7\u00e3o do conhecimento como vinculada a situa\u00e7\u00f5es sociais. Partindo dessa premissa epistemol\u00f3gica, nosso artigo objetivou interpretar a terapia cognitiva de Aaron Beck como conhecimento constru\u00eddo e construtor do fen\u00f4meno de reflexividade da alta modernidade, conforme interpretada por Anthony Giddens. Nossa hip\u00f3tese \u00e9 que a reorienta\u00e7\u00e3o do sistema de cren\u00e7as do cliente, proposta pela terapia cognitiva, \u00e9 uma forma de reconstru\u00e7\u00e3o reflexiva da autoidentidade, visando superar conflitos t\u00edpicos da instabilidade da alta modernidade. Assinalamos aspectos na terapia cognitiva que a identificam com a reflexividade, sobretudo a ideia de que a constru\u00e7\u00e3o da autoidentidade \u00e9 uma tarefa na qual o indiv\u00edduo se engaja reflexivamente.\n[Qualidade dos produtos de terapias avan\u00e7adas: requisitos de c\u00e9lulas extensamente manipuladas usadas em terapias celulares e em bioengenharia](https://visaemdebate.incqs.fiocruz.br/index.php/visaemdebate/article/view/1048) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nRosana Bizon Carias\n2018-02-01\nFull Text Available Introdu\u00e7\u00e3o: O preparo de produtos para terapias avan\u00e7adas inclui, frequentemente, a manipula\u00e7\u00e3o extensa de c\u00e9lulas prim\u00e1rias in vitro, o que pode acarretar em altera\u00e7\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o celular final. A padroniza\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos de obten\u00e7\u00e3o das culturas, seguindo as regras das Boas Pr\u00e1ticas de Fabrica\u00e7\u00e3o, com a realiza\u00e7\u00e3o dos controles de qualidade do processo e do produto final, \u00e9 essencial para garantir a seguran\u00e7a do paciente e a comparabilidade dos resultados cl\u00ednicos obtidos. Objetivo: Este estudo buscou identificar os ensaios, prevalentemente citados na literatura cient\u00edfica ou em normas sanit\u00e1rias, aplicados na avalia\u00e7\u00e3o da qualidade de c\u00e9lulas prim\u00e1rias humanas, pass\u00edveis de serem inseridos na rotina dos Centros de Processamento Celular. M\u00e9todo: Foi realizado o levantamento de artigos cient\u00edficos e de normas sanit\u00e1rias que tratassem de terapia celular e dos ensaios de qualidade associados. Resultados: Foi evidenciado que as normas regulamentares direcionadas a produtos com base em c\u00e9lulas cultivadas in vitro n\u00e3o detalham os ensaios de qualidade, o que torna urgente a discuss\u00e3o dessa mat\u00e9ria. Conclus\u00f5es: Evidenciamos a necessidade de preparo do produto na forma de um lote de c\u00e9lulas, que deve ser controlado para a qualidade, a partir de amostras representativas do todo e propomos a realiza\u00e7\u00e3o de uma bateria de ensaios, que definem a qualidade do produto de terapia avan\u00e7ada, a base de c\u00e9lulas cultivadas in vitro, com detalhamento dos pontos em que estes devem ser realizados, organizados como fluxogramas de processamento.\n[Terapia antihipertensiva en enfermedad renal cr\u00f3nica](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0716864010705691) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nV. Rodrigo Tagle, Dr.\n2010-07-01\nFull Text Available La enfermedad renal cr\u00f3nica (ERC constituye una de las causas m\u00e1s frecuentes de hipertensi\u00f3n arterial (HTA secundaria. Existe una nueva clasificaci\u00f3n de la ERC basada en la presencia de un da\u00f1o estructural con o sin un deterioro de la velocidad de filtraci\u00f3n glomerular (VFG. La prevalencia de la HTA var\u00eda principalmente seg\u00fan la magnitud de la VFG y la etiolog\u00eda de la enfermedad del par\u00e9nquima renal. Los mecanismos hipertens\u00f3genos primordiales son: la retenci\u00f3n de sodio e hipervolemia, y la activaci\u00f3n del eje renina angiotensina aldosterona. La HTA es tambi\u00e9n un factor de progresi\u00f3n de la ERC. La terapia se basa en la restricci\u00f3n de sodio, diur\u00e9ticos y bloqueadores del eje renina angiotensina. Consideraciones farmacol\u00f3gicas y cl\u00ednicas son fundamentales para un efectivo uso de esta terapia. Los objetivos son la prevenci\u00f3n cardiovascular y renal, a trav\u00e9s de la obtenci\u00f3n de determinados niveles de presi\u00f3n arterial (PA.\n[Preval\u00eancia de intera\u00e7\u00f5es medicamentosas em unidades de terapia intensiva no Brasil](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::0053edf7ec8742455ac7fe27292f9246)\nCarvalho,Rhanna Emanuela Fontenele Lima de; Reis,Adriano Max Moreira; Faria,Leila M\u00e1rcia Pereira de; Zago,Karine Santana de Azevedo; Cassiani,Silvia Helena De Bortoli\n2013-01-01\nOBJETIVO: Determinar a preval\u00eancia de intera\u00e7\u00f5es medicamentosas em unidades de terapia intensiva e analisar a signific\u00e2ncia cl\u00ednica das intera\u00e7\u00f5es identificadas. M\u00c9TODOS: Estudo multic\u00eantrico, transversal e retrospectivo desenvolvido com 1124 pacientes em sete unidades de terapia intensiva (UTI) de hospitais de ensino no Brasil. As informa\u00e7\u00f5es sobre os medicamentos administrados com 24 horas e 120 horas de interna\u00e7\u00e3o foram obtidas nas prescri\u00e7\u00f5es. RESULTADOS: Em 24 horas 70,6% dos pacientes a...\n[Terapia fotodin\u00e2mica em carcinoma basocelular periocular: relato de caso](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-72802012000600011&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nRachel Camargo Carneiro\n2012-12-01\nFull Text Available Os autores descrevem a aplica\u00e7\u00e3o de terapia fotodin\u00e2mica com cloridrato de aminolevulinato de metila (Metivix\u00ae em uma paciente com carcinoma basocelular padr\u00e3o misto (nodular e infiltrativo em p\u00e1lpebra inferior de olho direito. Os efeitos colaterais sobre o olho foram avaliados semanalmente. Foi submetida \u00e0 bi\u00f2psia incisional com punch de 2 mm para controle de cura ap\u00f3s 12 semanas de tratamento. O an\u00e1tomopatol\u00f3gico revelou aus\u00eancia de neoplasia. O tratamento padr\u00e3o ouro reconhecido mundialmente \u00e9 a ex\u00e9rese da les\u00e3o, por\u00e9m a terapia fotodin\u00e2mica com cloridrato de aminolevulinato de metila (MAL surge como uma op\u00e7\u00e3o terap\u00eautica \u00e0 cirurgia.\n[Antiagregation and anticoagulation, relationship with upper gastrointestinal bleeding Antiagregaci\u00f3n y anticoagulaci\u00f3n, relaci\u00f3n con la hemorragia digestiva alta](http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1130-01082011000700005) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nPhilip Wikman-Jorgensen\n2011-07-01\nde la incidencia de hemorragias digestivas altas (HDA. Nuestro objetivo fue evaluar la proporci\u00f3n de HDA relacionadas con tratamientos antiagregantes o anticoagulantes y describir las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de estos pacientes en nuestro medio. Material y m\u00e9todos: se realiz\u00f3 una b\u00fasqueda retrospectiva en los archivos de nuestro hospital de todos aquellos pacientes con diagn\u00f3stico de hemorragia digestiva alta, ingresados en el periodo 01/01/2004-31/12/2007. Incluimos los pacientes en tratamiento con antiagregantes y/o anticoagulantes. Analizamos la informaci\u00f3n referente a los f\u00e1rmacos que tomaban, la lesi\u00f3n sangrante subyacente, la gravedad de la hemorragia, las recidivas, la mortalidad y las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas. Resultados: se recogieron 523 episodios de HDA, de los cuales 137 (26,1% eran pacientes en tratamiento antiagregante y/o anticoagulante. Los pacientes incluidos eran hombres en el 60,2% de los casos y ten\u00edan una media de edad de 75,6 (\u00b110,8 a\u00f1os. El 65,5% (74 de ellos presentaba HTA, el 43,4% (49 diabetes mellitus (DM tipo 2, el 37,2% (42 dislipemia y el 13,3% (15 demencia. El f\u00e1rmaco m\u00e1s frecuentemente implicado fue el \u00e1cido acetilsalic\u00edlico en el 36,3% (41, seguido del acenocumarol en el 27,4% (31, el clopidogrel en el 18,6% (21, doble antiagregaci\u00f3n (AAS + clopidogrel en 6,2% (7, triple terapia (AAS + clopidogrel + acenocumarol en 1 (0,9%, triflusal en el 4,4% (5, heparinas de bajo peso molecular en el 5,3% (6 y ticlopidina en un paciente (0,9%. \u00danicamente el 36,3% (41 recib\u00edan tratamiento con inhibidores de la bomba de protones. Hubo un total de 24 recidivas y 4 muertes. Conclusiones: el 26,1% de las hemorragias digestivas altas atendidas en nuestro medio son de origen iatrog\u00e9nico. Llama la atenci\u00f3n el bajo grado de gastroprotecci\u00f3n.\n[Ades\u00e3o \u00e0 terapia antirretroviral e suas representa\u00e7\u00f5es para pessoas vivendo com HIV/AIDS](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1414-81452014000100032&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nEduardo Pereira Paschoal\n2014-03-01\nFull Text Available Neste estudo objetivou-se analisar o processo de ades\u00e3o \u00e0 terapia antirretroviral e suas representa\u00e7\u00f5es sociais para pessoas que vivem com HIV/AIDS. Trata-se de um estudo de natureza qualitativa e descritiva, elaborado \u00e0 luz da Teoria das Representa\u00e7\u00f5es Sociais. Participaram 30 pessoas em tratamento ambulatorial para HIV/AIDS em um hospital p\u00fablico do Rio de Janeiro. Os dados foram coletados por meio de entrevistas semiestruturadas e submetidos \u00e0 an\u00e1lise de conte\u00fado tem\u00e1tica. Observa-se que os eventos adversos decorrentes da terapia, o medo de ter a soropositividade revelada e o fato de n\u00e3o se perceber doente implicam o abandono da terapia, e que o amparo profissional e familiar \u00e9 essencial para a que a pessoa prossiga com a terapia. Conclui-se que o processo de ades\u00e3o evidencia um processo de mudan\u00e7as simb\u00f3licas, do in\u00edcio do tratamento at\u00e9 sua estabiliza\u00e7\u00e3o, expresso em atitudes e imagens da doen\u00e7a, do v\u00edrus e dos medicamentos.\n[Intervenci\u00f3n de Terapia Ocupacional en el \u00c1rea de Observaci\u00f3n de una Unidad de Cuidados Psiqui\u00e1tricos Prolongados: un proyecto piloto](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______978::10389fe4193384e2b9fb2a367c7102ee)\nGarc\u00eda Lemos, C.\n2014-01-01\nV Jornadas de actualizaci\u00f3n en terapia ocupacional: Formaci\u00f3n continuada en terapia ocupacional, celebradas en la Universidad Rey Juan Carlos campus de Alcorc\u00f3n en 2014. Fisioterapia, Terapia Ocupacional, Rehabilitaci\u00f3n y Medicina F\u00edsica\n[Terapia cognitivo-conductual y psicosis](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=180618090004) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nCARLOS CUEVAS-YUST\n2002-01-01\nFull Text Available En una patolog\u00eda, la psicosis, tradicionalmente reservada al tratamiento psiqui\u00e1trico, resulta especialmente interesante y prometedora la aparici\u00f3n de las intervenciones psicol\u00f3gicas. De hecho, la terapia cognitivo-conductual (TCC est\u00e1 mostrando ser una aproximaci\u00f3n efectiva en el tratamiento de s\u00edntomas psic\u00f3ticos positivos resistentes a la medicaci\u00f3n neurol\u00e9ptica, existiendo incluso alguna evidencia de que podr\u00eda contribuir a la reducci\u00f3n de las reca\u00eddas. En el presente trabajo describimos las etapas de la TCC en la psicosis, as\u00ed como su adaptaci\u00f3n a esta patolog\u00eda.\n[Los ritmos como terapia para la impulsividad](http://www.cienciacognitiva.org/?p=569) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nM\u00f3nica Trivi\u00f1o\n2012-10-01\nFull Text Available Investigaciones recientes muestran que el uso de patrones r\u00edtmicos facilita la respuesta \u00f3ptima en el tiempo, por lo que el entrenamiento mediante ritmos podr\u00eda proponerse como terapia novedosa ante problemas como la impulsividad. Esto podr\u00eda beneficiar a pacientes con da\u00f1o prefrontal o personas con trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n e hiperactividad (TDAH, que suelen mostrar conductas impulsivas, as\u00ed como dificultad para estimar el paso del tiempo.\n[Cuanta m\u00e1s psicolog\u00eda, mejor: eficacia para dejar de fumar de la terapia cognitiva conductual intensiva y de los parches de nicotina combinados con terapia cognitiva conductual intensiva y menos intensiva](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::04f6fc1c619c42664bec3d48355cae18)\nFern\u00e1ndez Arias, Ignacio Gabino; Garc\u00eda-Vera, Mar\u00eda Paz; Sanz, Jes\u00fas\n2014-01-01\nPara comparar la eficacia para dejar de fumar de la terapia cognitiva conductual intensiva (TCC/I), la TCC/I con parches de nicotina (TCC/I+PN) y la terapia cognitiva conductual no intensiva con parches de nicotina (TCC/NI+PN) se realiz\u00f3 un estudio experimental de medidas repetidas con 235 fumadores adultos asignados aleatoriamente a uno de esos tres tratamientos. Entre los pacientes que completaron el tratamiento (n = 152) la TCC/I+PN mostr\u00f3 tasas de abstinencia a los 6 meses y al a\u00f1o, mayor...\nEscarmis i Costa, Francesc; Mart\u00ednez Gil, Jos\u00e9 Luis\n2001-01-01\nEste trabajo desarrolla brevemente la historia de la Osteopat\u00eda, su introducci\u00f3n en Europa y c\u00f3mo desde Europa ha ido viniendo a Espa\u00f1a de la mano de los Fisioterapeutas. Resume as\u00ed mismo la Filosof\u00eda de la Osteopat\u00eda y sus principios. Y, por \u00faltimo, nos revela la situaci\u00f3n actual de la Osteopat\u00eda en Espa\u00f1a y la necesidad que creemos que existe para su mayor desarrollo, estudio e integraci\u00f3n dentro de la Fisioterapia. Terapia y Rehabilitaci\u00f3n\n[Incid\u00eancia de constipa\u00e7\u00e3o intestinal em uma unidade de terapia intensiva](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______608::f399972c300f23d60df74c9143b07c4f)\nGuerra, Tatiana Lopes de Souza; Mendon\u00e7a, Simone Sotero; Marshall, Norma Guimar\u00e3es\n2013-01-01\nOBJETIVOS: Avaliar a incid\u00eancia de constipa\u00e7\u00e3o em pacientes cr\u00edticos em uso de nutri\u00e7\u00e3o enteral internados em uma unidade de terapia intensiva e correlacion\u00e1-la a vari\u00e1veis encontradas em pacientes cr\u00edticos. M\u00c9TODOS: Estudo de car\u00e1ter retrospectivo anal\u00edtico, realizado na unidade de terapia intensiva do Hospital Regional da Asa Norte (DF), por meio da an\u00e1lise de prontu\u00e1rios de pacientes internados no per\u00edodo de janeiro a dezembro de 2011. Foram coletados e analisados dados referentes a incid\u00ea...\n[Factores de riesgo en el bajo peso al nacer](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21251995000300003&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nGuillermo D\u00edaz Alonso\nFull Text Available Se realiz\u00f3 un estudio retrospectivo de tipo caso control en el \u00e1rea del Policl\u00ednico Docente \"Luis A. Turcios Lima\" del municipio 10 de Octubre durante el per\u00edodo de 1990 a 1993, con el objetivo de identificar el comportamiento del bajo peso al nacer, establecer la existencia y la intensidad de esta entidad con los factores de riesgo seleccionados, e identificar el grado de influencia individual de dichos factores. La muestra qued\u00f3 conformada por 92 reci\u00e9n nacidos de bajo peso y 468 con normopeso. Las variables estudiadas fueron la edad materna, la valoraci\u00f3n ponderal, las complicaciones obst\u00e9tricas, las enfermedades asociadas con la gestaci\u00f3n, el h\u00e1bito de fumar y el per\u00edodo intergen\u00e9sico. Se aplic\u00f3 el test chi-cuadrado, el odds- -ratio y el de riesgo atribuible en los nacimientos expuestos y en la poblaci\u00f3n total. Todas las variables estuvieron asociadas significativamente con el bajo peso al nacer, y fueron identificadas como factores de riesgo con influencia marcada: la edad materna de 35 a\u00f1os o m\u00e1s, la amenaza de parto prematuro, la rotura prematura de membranas, la toxemia y la diabetes mellitus; con efecto moderado, el bajo peso materno, un per\u00edodo intergen\u00e9sico menor de 1 a\u00f1o, la hipertensi\u00f3n arterial, el asma bronquial, el h\u00e1bito de fumar, la sepsis urinaria, y con influencia ligera, la edad materna inferior a los 20 a\u00f1os.\n[Preval\u00eancia de potenciais intera\u00e7\u00f5es medicamentosas droga-droga em unidades de terapia intensiva](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::78763394226b1aca70da9435d1718464)\nHammes,Jean Andr\u00e9; Pfuetzenreiter,Felipe; Silveira,Fabr\u00edzio da; Koenig,\u00c1lvaro; Westphal,Glauco Adrieno\n2008-01-01\nOBJETIVOS: Intera\u00e7\u00f5es medicamentosas ocorrem quando os efeitos e/ou a toxicidade de um f\u00e1rmaco s\u00e3o alterados pela presen\u00e7a de outro. S\u00e3o geralmente imprevistas e indesej\u00e1veis. Realizado estudo com objetivo de verificar a preval\u00eancia e o valor cl\u00ednico das intera\u00e7\u00f5es medicamentosas potenciais em unidades de terapia intensiva. M\u00c9TODOS: Inclu\u00eddos todos pacientes de tr\u00eas unidades de terapia intensiva em um per\u00edodo de 2 meses, analisados transversalmente. Foram exclu\u00eddos aqueles com tempo de perman...\n[Simultaneous antibacterial and anticoagulant properties of polypropylene non-woven textiles Elaboration d'un textile polypropyl\u00e8ne non-tiss\u00e9 pr\u00e9sentant simultan\u00e9ment des propri\u00e9t\u00e9s antibact\u00e9riennes et anticoagulantes](http://dx.doi.org/10.1051/matecconf/20130704014) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJimenez Maude\n2013-11-01\nFull Text Available The aim of this work was to prepare a non-woven Polypropylene (PP textile functionalized with bioactive molecules to improve simultaneously its anticoagulation and antibacterial properties. The immobilization of either heparin (anticoagulation agent or gentamicin (aminoglycoside antibiotic was already proven to be effective on non-woven PP textiles. This work details how we managed to immobilize both gentamicin and heparin on the textile [1]. The immobilization times were studied in order to determine the best compromise between cytocompatibility, anticoagulant effect and antimicrobial activity. Cett\u00e9 \u00e9tude d\u00e9crit le proc\u00e9d\u00e9 de fonctionnalisation d'un textile polypropyl\u00e8ne (PP non-tiss\u00e9 afin d'am\u00e9liorer \u00e0 la fois ses propri\u00e9t\u00e9s antibact\u00e9riennes et anticoagulantes. Dans des pr\u00e9c\u00e9dents travaux, l'immobilisation soit de l'h\u00e9parine (agent anticoagulant, soit de la gentamicine (agent antibiotique aminoglycoside a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 report\u00e9e. Des effets respectivement anticoagulants et antibact\u00e9riens ont \u00e9t\u00e9 obtenus. Cette \u00e9tude d\u00e9crit la fa\u00e7 on d'immobiliser ces deux principes actifs sur un m\u00eame textile. L'effet des temps d'impr\u00e9gnation sur les propri\u00e9t\u00e9s antibact\u00e9riennes et anticoagulantes a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9 afin d'obtenir le meilleur compromis possible en termes de cytocompatibilit\u00e9, effet anticoagulant et activit\u00e9 antimicrobienne.\n[Terapia asistida con animales y cuidados de enfermer\u00eda : una revisi\u00f3n de la literatura m\u00e1s reciente](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______2473::821227bc4d1ba38958645e7a913e372c)\nSalazar Calleja, Alma\n2016-01-01\nIntroducci\u00f3n. La terapia asistida con animales en el \u00e1mbito sanitario se remonta al siglo XI. Con el paso del tiempo y la aparici\u00f3n de nueva evidencia cient\u00edfica que avala el gran n\u00famero de beneficios derivados de sus efectos terap\u00e9uticos, dichas terapias han adquirido cierta popularidad. Objetivos.El objetivo principal de este trabajo es conocer los resultados de la terapia asistida con animales; y como objetivo secundario determinar cu\u00e1l es el papel de la enfermer\u00eda. M\u00e9todos. Para analizar ...\n[Actualizaci\u00f3n en el manejo del colesterol hdl bajo](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0716864012703693) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nRigotti R. Attilio, Dr.\n2012-11-01\nFull Text Available Los niveles plasm\u00e1ticos bajos de colesterol transportado en las lipoprote\u00ednas de alta densidad (HDL constituyen un elemento independiente de riesgo cardiovascular ateroescler\u00f3tico. Algunos protocolos cl\u00ednicos enfocados en el manejo farmacol\u00f3gico de los niveles bajos de colesterol HDL en pacientes de alto riesgo cardiovascular han mostrado resultados favorables. Por otro lado, existen nuevas formulaciones de la niacina, el agente farmacol\u00f3gico disponible m\u00e1s efectivo para el manejo del colesterol HDL bajo, y se est\u00e1n desarrollando nuevos f\u00e1rmacos m\u00e1s potentes para aumentar los niveles plasm\u00e1ticos de colesterol HDL. En el futuro, nuevos medicamentos que modulen el metabolismo de HDL y demuestren beneficio sobre el control del riesgo cardiovascular ateroescler\u00f3tico, podr\u00edan mejorar a\u00fan m\u00e1s el manejo actual de esta condici\u00f3n patol\u00f3gica que se basa esencialmente en el uso de estatinas.\n[El crecimiento y desarrollo ante la prematuridad y el bajo peso al nacer](http://www.revistas.unal.edu.co/index.php/avenferm/article/view/44425) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nChristine Baccarat de Godoy Martins\n2015-09-01\nFull Text Available Objetivo: Realizar una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica sobre el crecimiento y desarrollo de prematuros y/o de bajo peso al nacer. Metodolog\u00eda: Se utilizaron las bases de datos lilacs, medline y scielo. Se encontraron 64 trabajos: 10 publicados en 2005, 10 en 2006, 12 en 2007, 16 en 2008, 8 en 2009 y 8 en 2010. Las publicaciones halladas pertenec\u00edan a las \u00e1reas de medicina (59,4%, nutrici\u00f3n (7,8%, enfermer\u00eda (7,8%, salud p\u00fablica (7,8%, psicolog\u00eda (6,2%, epidemiolog\u00eda (4,7%, fisiolog\u00eda (3,1% y fonoaudiolog\u00eda (3,1%. Resultados:Los textos encontrados permitieron la organizaci\u00f3n del conocimiento producido seg\u00fan las siguientes categor\u00edas de an\u00e1lisis: Factores asociados al bajo peso en el nacimiento/prematuridad; Repercusiones del bajo peso en el nacimiento/prematuridad para el crecimiento y desarrollo y medidas de prevenci\u00f3n; y Supervivencia de los reci\u00e9n nacidos prematuros o de bajo peso. Conclusi\u00f3n: Los ni\u00f1os nacidos prematuramente y de bajo peso generalmente presentan d\u00e9ficit de desarrollo. Un acompa\u00f1amiento postnatal centrado en el crecimiento y desarrollo es fundamental.\n[La discrepancia entre la investigaci\u00f3n y la pr\u00e1ctica cl\u00ednica de la terapia de conducta](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1081::c55d0461de575c88573386513d6c2f1f)\nBeco\u00f1a Iglesias, Elisardo\n1999-01-01\nLa terapia y modificaci\u00f3n de conducta se ha consolidado como la terapia psicol\u00f3gica de mayor relevancia y eficacia en sus 40 a\u00f1os de existencia. Sin embargo cada vez m\u00e1s se hace evidente el surgimiento de discrepancias entre la investigaci\u00f3n que sust\n[Fatores associados \u00e0 morte materna em unidade de terapia intensiva](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-507X2016000400397&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nSuzanne Vieira Saintrain\nFull Text Available RESUMO Objetivo: Identificar os fatores associados \u00e0 morte materna em pacientes internadas em unidade de terapia intensiva. M\u00e9todos: Estudo do tipo transversal realizado em unidade de terapia intensiva materna. Foram selecionados todos os prontu\u00e1rios de pacientes admitidas no per\u00edodo de janeiro de 2012 a dezembro de 2014. O crit\u00e9rio de inclus\u00e3o foi todas as pacientes obst\u00e9tricas e pu\u00e9rperas, e o de exclus\u00e3o as com diagn\u00f3stico de mola hidatiforme, gravidez ect\u00f3pica e anembrionada, e as internadas por causas n\u00e3o obst\u00e9tricas. Foi realizada an\u00e1lise comparativa entre os desfechos \u00f3bito e alta hospitalar. Resultados: Foram inclu\u00eddas 373 pacientes, com idade entre 13 a 45 anos. As causas de interna\u00e7\u00e3o na unidade de terapia intensiva foram s\u00edndromes hipertensivas relacionadas \u00e0 gesta\u00e7\u00e3o, cardiopatias, insufici\u00eancia respirat\u00f3ria e sepse; as complica\u00e7\u00f5es foram les\u00e3o renal aguda (24,1%, hipotens\u00e3o (15,5%, hemorragia (10,2% e sepse (6,7%. Ocorreram 28 \u00f3bitos (7,5%. As causas de \u00f3bito foram choque hemorr\u00e1gico, fal\u00eancia m\u00faltipla de \u00f3rg\u00e3os, insufici\u00eancia respirat\u00f3ria e sepse. Os fatores de risco independentes para \u00f3bito foram les\u00e3o renal aguda (OR = 6,77, hipotens\u00e3o (OR = 15,08 e insufici\u00eancia respirat\u00f3ria (OR = 3,65. Conclus\u00e3o: A frequ\u00eancia de \u00f3bitos foi baixa. Les\u00e3o renal aguda, hipotens\u00e3o e insufici\u00eancia respirat\u00f3ria foram os fatores de risco independentes associados \u00e0 mortalidade materna.\n[Manifesta\u00e7\u00f5es otoneurol\u00f3gicas associadas \u00e0 terapia anti-retroviral Otoneurological manifestations associated with antiretroviral therapy](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0037-86822008000100012) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAndr\u00eaza Batista Cheloni Vieira\n2008-02-01\nFull Text Available Ototoxicidade e terapia anti-retroviral parecem estar associadas. O objetivo desse estudo foi avaliar essa poss\u00edvel correla\u00e7\u00e3o. Foram avaliados 779 prontu\u00e1rios m\u00e9dicos de pacientes infectados pelo HIV e regularmente acompanhados, sendo 162 tratados com terapia anti-retroviral e 122 n\u00e3o tratados (controle. Pacientes em tratamento eram mais velhos (m\u00e9dia 42 anos, com maior tempo de confirma\u00e7\u00e3o sorol\u00f3gica (80 meses e com menor carga viral (p=0,00. CD4+ foi semelhante entre os grupos (P=0,60. No grupo tratado, tr\u00eas (1,8% casos de perda auditiva idiop\u00e1tica e dois (1,3% de perda auditiva relacionada a otosclerose foram observadas e ambas iniciadas ap\u00f3s terapia anti-retroviral. Nenhuma diferen\u00e7a estat\u00edstica relacionada \u00e0 perda auditiva idiop\u00e1tica foi encontrada entre os grupos. Enquanto estudos descritivos consideram poss\u00edvel ototoxidade associada \u00e0 terapia anti-retroviral, esse poss\u00edvel efeito adverso n\u00e3o foi relacionado \u00e0 terapia anti-retroviral neste estudo. Contrariamente, otosclerose poderia estar correlacionada \u00e0 terapia anti-retroviral. Este assunto merece ser estudado.Ototoxicity and antiretroviral therapy seem to be associated. The aim of this study was to evaluate this possible correlation. Evaluations were carried out on 779 medical records from HIV-infected patients who were being regularly followed up, of whom 162 were being treated with antiretroviral therapy and 122 were untreated (controls. The patients undergoing treatment were older (mean: 42 years, had had serological confirmation for longer times (80 months and had smaller viral loads (P = 0.00. CD4+ was similar between the groups (P = 0.60. In the treated group, three cases (1.8% of idiopathic hearing loss and two (1.3% of otosclerosis-related hearing loss were observed, which both started after antiretroviral therapy. No statistical difference relating to idiopathic hearing loss was found between the groups. While descriptive studies consider possible\n[C??lulas madre en terapia celular card??aca](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1648::1f9d30d8541f25d5347c9812283946fb)\nLobo Gonz??lez, Manuel\n2013-01-01\nLa enfermedad cardiovascular, y su frecuente resultado final, el fallo card??aco del ventr??culo izquierdo, son la principal causa de morbimortalidad en los pa??ses desarrollados. La investigaci??n con c??lulas madre podr??a regenerar una variedad de c??lulas que incluye a los cardiomiocitos. Se han utilizado diferentes fuentes celulares para la terapia regenerativa card??aca, incluyendo c??lulas madre card??acas, mioblastos de m??sculo esquel??tico, c??lulas madre derivadas de la...\n[Terapias regenerativas alternativas: versatilidad de uso, alcances y utilidad, en tendinopat\u00edas en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica equina.](http://safer.uct.cl/index.php/safer/article/view/947/916) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nChristian Tuemmers\n2015-12-01\nFull Text Available A pesar de la alta actividad metab\u00f3lica de los tenocitos y los esfuerzos terap\u00e9uticos vigentes, los tendones da\u00f1ados se recuperan mediante la reparaci\u00f3n en lugar de la regeneraci\u00f3n, resultando en un tejido que no posee las mismas caracter\u00edsticas del tend\u00f3n original que permitan al equino retomar actividades competitivas. Frente a estos escenarios es que se han desarrollado numerosas terapias regenerativas, desde terapias aut\u00f3logas que involucran la utilizaci\u00f3n de c\u00e9lulas mesenquimales y plasma rico en plaquetas, hasta diversas estrategias de ingenier\u00eda tisular y terapia g\u00e9nica. La recuperaci\u00f3n organizada que mantiene la integridad del tejido original es extremadamente compleja, lo que se traduce en el inevitable proceso de reparaci\u00f3n tisular con la utilizaci\u00f3n del tratamiento convencional, mientras que el uso de estas terapias regenerativas aumenta las posibilidades de lograr un tejido id\u00e9ntico al original. No obstante, el uso de estas terapias no est\u00e1 exenta de limitantes relacionadas principalmente a las fallas terap\u00e9uticas y a la elecci\u00f3n de la misma.\n[Intervenci\u00f3n en un caso de disartria: aplicaci\u00f3n de la Terapia Miofuncional.](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1514::18a40022de835630974a893b8d75d23a)\nPrimo D\u00edez, Elena\n2014-01-01\nEl trabajo presenta el dise\u00f1o de un programa de intervenci\u00f3n logop\u00e9dica en un caso de disartria en el \u00e1mbito educativo a trav\u00e9s de t\u00e9cnicas y procedimientos basados en la terapia miofuncional, que busca el desarrollo global de los \u00f3rganos orofaciales. Se parte del concepto de disartria y de los subtipos de \u00e9sta para posteriormente organizar un plan de intervenci\u00f3n que ayude a minorizar las dificultades que esta patolog\u00eda presenta en el \u00e1mbito educativo. La terapia miofuncional como modelo ...\n[Subst\u00e2ncias de origem vegetal potencialmente \u00fateis na terapia da asma](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0102-695X2008000500025&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMaria Fernanda P. Corr\u00eaa\nFull Text Available A asma \u00e9 uma doen\u00e7a inflamat\u00f3ria cr\u00f4nica, que representa um problema de sa\u00fade p\u00fablica com altos n\u00fameros de \u00f3bitos e elevado impacto socioecon\u00f4mico. A patologia \u00e9 caracterizada pela fase imediata, mediada pela resposta aguda de c\u00e9lulas inflamat\u00f3rias, e a tardia, que \u00e9 respons\u00e1vel pela resposta com envolvimento de c\u00e9lulas espec\u00edficas do sistema imunol\u00f3gico. Atualmente, os principais tipos de f\u00e1rmacos utilizados no tratamento da asma s\u00e3o os broncodilatadores e agentes antiinflamat\u00f3rios, que aliviam os sintomas de broncoespasmo e diminuem a inflama\u00e7\u00e3o das vias a\u00e9reas. Entretanto, terapias com esses medicamentos n\u00e3o s\u00e3o totalmente eficazes e provocam efeitos adversos. A escassez de f\u00e1rmacos seguros e o baixo acesso da popula\u00e7\u00e3o carente aos tratamentos utilizados estimulam a busca de novas subst\u00e2ncias potencialmente \u00fateis no tratamento da asma. Produtos naturais de origem vegetal representam um grande potencial farmacol\u00f3gico contra asma, uma vez que podem fornecer mol\u00e9culas diversas com mecanismos espec\u00edficos para tratamento e controle da patologia. A busca por terapias mais eficientes e espec\u00edficas para o processo asm\u00e1tico mostra que a procura nos produtos naturais \u00e9 promissora e possui um papel importante para a descoberta de novas terapias contra a asma.\n[FUN\u00c7\u00d5ES DESEMPENHADAS PELO ENFERMEIRO EM UNIDADE DE TERAPIA INTENSIVA](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=324027980012) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMicheli Grande Cened\u00e9si\n2012-01-01\nFull Text Available Estudio exploratorio, con enfoque cualitativo con objetivo general de identificar las funciones desarrolladas por enfermero en la Unidad de Terapia Intensiva, siguiendo el marco canadiense de funci\u00f3n del enfermero (atenci\u00f3n, educar, coordinar, supervisar y colaborar. Los datos fueron recolectados en 2009 mediante aplicaci\u00f3n de cuestionario y observaci\u00f3n sistem\u00e1tica de nueve enfermeros de una unidad de terapia intensiva de un hospital privado de Curitiba-PR, Brasil. Los datos obtenidos fueron clasificados por la t\u00e9cnica de an\u00e1lisis de contenido. Los resultados indican que los enfermeros son en su mayor\u00eda mujeres j\u00f3venes, que no tienen experiencia en la unidad de cuidados intensivos. La observaci\u00f3n de las actividades presenta que todas las funciones descritas en el marco son desarrolladas por los enfermeros del servicio, donde las funciones de coordinaci\u00f3n, supervisi\u00f3n y atenci\u00f3n t\u00e9cnica son las m\u00e1s significativas.\n[Beneficios de la terapia con resist\u00f3metro inspiratorio en los pacientes con esclerosis multiple frente a terapias respiratorias convencionales](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1472::e69851d8c24c943789966312e37a8ac7)\nMart\u00edn S\u00e1nchez, Carlos\n2016-01-01\n[ES] La Universidad de Salamanca (USAL) a trav\u00e9s del programa de Doctorado en Oncolog\u00eda Cl\u00ednica realiza un estudio con ASPRODES, la Asociaci\u00f3n Salmantina de Esclerosis M\u00faltiple (ASDEM) y la Asociaci\u00f3n Zamorana de Esclerosis M\u00faltiple (AZDEM) para llevar a cabo un estudio experimental con el fin de analizar las ventajas que la terapia respiratoria con resist\u00f3metro inspiratorio puede aportar a los pacientes con Esclerosis M\u00faltiple frente a las t\u00e9cnicas de fisioterapia respiratoria convencional. ...\n[Novos anticoagulantes para a profilaxia do tromboembolismo venoso em cirurgias ortop\u00e9dicas de grande porte New anticoagulants for the prophylaxis of venous thromboembolism](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1677-54492011000200009) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nRicardo de Alvarenga Yoshida\n2011-06-01\nFull Text Available Ap\u00f3s cerca de 50 anos de experi\u00eancia com a heparina e antagonistas da vitamina K (AVK, pesquisas e estudos com novos anticoagulantes v\u00eam evoluindo de forma crescente nos \u00faltimos anos. Embora consagrados pelo uso, os anticoagulantes tradicionais t\u00eam limita\u00e7\u00f5es importantes em termos de controle laboratorial, complica\u00e7\u00f5es, efeitos colaterais, intera\u00e7\u00f5es com medicamentos e dieta. A heparina n\u00e3o fracionada (HNF tem intera\u00e7\u00e3o com prote\u00ednas plasm\u00e1ticas e parede vascular, pode desencadear trombocitopenia induzida pela heparina (TIH, s\u00f3 pode ser administrada por via parenteral, exige controle laboratorial pelo teste da tromboplastina parcial ativada (TTPa, pode provocar osteoporose e alopecia quando usada por per\u00edodos prolongados e sua produ\u00e7\u00e3o tem origem biol\u00f3gica. A AVK tem a vantagem de poder ser ministrada por via oral, mas o controle (feito pela raz\u00e3o normatizada internacional pode ser dif\u00edcil em alguns casos, j\u00e1 que tem in\u00edcio de a\u00e7\u00e3o demorado, janela terap\u00eautica estreita, intera\u00e7\u00e3o com dieta e grande n\u00famero de medicamentos, pode provocar necrose de pele em portadores de defici\u00eancia de antitrombina e de prote\u00ednas C e S, e pode induzir altera\u00e7\u00f5es fetais quando usada na gravidez. Na d\u00e9cada de 1980, surgiram as heparinas de baixo peso molecular, que foram uma evolu\u00e7\u00e3o da heparina n\u00e3o fracionada, pois apresentaram maior biodisponibilidade, dosagem por peso corporal, sem necessidade de controle laboratorial, administra\u00e7\u00e3o por via subcut\u00e2nea, menor risco de trombocitopenia induzida pela heparina, e efic\u00e1cia e seguran\u00e7a similares \u00e0 heparina n\u00e3o fracionada. Na \u00faltima d\u00e9cada surgiram, ent\u00e3o, uma s\u00e9rie de novos anticoagulantes no mercado, os quais t\u00eam apresentado resultados promissores em v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es de profilaxia e tratamento do tromboembolismo venoso. Nesta revis\u00e3o, s\u00e3o apresentados as novas heparinas de baixo peso molecular, as heparinas de ultrabaixo peso molecular, os pentassacar\u00eddeos, os\n[Aulas-laboratorios de bajo costo, usando TIC](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=92032970014) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nSilvia E. Calder\u00f3n\n2015-01-01\nFull Text Available En este trabajo se presentan los resultados de una propuesta educativa orientada a promover el desarrollo de un pensamiento critico y un mayor interes por las ciencias experimentales. Con este fin desarrollamos propuestas de proyectos educativos susceptibles de ser destinadas a las aulas y laboratorios de las escuelas secundarias y primeros anos de la universidad, que resaltan los aspectos metodologicos de las ciencias. Aqui, realizamos una compilacion de varios proyectos, que ilustran formas de incorporar las tecnologias de la informacion y la comunicacion (TIC en diversos experimentos de ciencias, muchos de ellos publicados individualmente anteriormente, y que en conjunto se pueden utilizar para implementar un aula-laboratorio de bajo costo. Con TIC hacemos referencia a la convergencia de computadoras, sistemas audiovisuales, Internet, telefonia, y diversos equipos que se integran con algunos de ellos. Los proyectos intentan integrar areas como fisica, matematica, quimica, informatica, arte, etc. y apuntan a que los estudiantes puedan responder a las preguntas: .Como sabemos esto?, .Por que creemos en aquello? Preguntas que ilustran la naturaleza del pensamiento cientifico. Nuestra contribucion mas significativa es haber desarrollado \u226aaulas-laboratorios\u226b de muy bajo costo, usando TIC. Con el advenimiento de programas como \u226aUna Laptop por Nino\u226b que se estan implementando en varios paises de Latinoamerica, resulta oportuno utilizar este recurso como base para generar laboratorios de bajo costo, que creemos pueden ser una herramienta util para mejorar el aprendizaje de las ciencias, incentivar vocaciones y contribuir a desarrollar un pensamiento critico, a la par de desarrollar habilidades con el uso de las TIC que pueden ser de utilidad en diversos ambitos academicos y laborales.\n[278. Terapia vacuum assisted closure como tratamiento de mediastinitis en pacientes que se han sometido a trasplante card\u00edaco](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1134009612704576) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nM. Schuler\n2012-04-01\nConclusiones: No hubo ning\u00fan caso de muerte hospitala-ria. En todos los pacientes se evidenci\u00f3 una evoluci\u00f3n satisfactoria con la utilizaci\u00f3n de la terapia VAC que permiti\u00f3 la resoluci\u00f3n definitiva de la herida sin ser necesaria en ning\u00fan caso una reducci\u00f3n en la terapia inmunosupresora.\n[CULTIVOS BAJO CUBIERTA EN EL SURESTE DE ESPA\u00d1A](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=40721572011) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nEncarnaci\u00f3n Gil Meseguer\n2011-01-01\nFull Text Available En Espa\u00f1a, m\u00e1s de 62.000 ha regadas se cultivan en ambiente controlado, bajo determinadas cubiertas. Dos tercios se localizan en Andaluc\u00eda, y m\u00e1s de la cuarta parte, en el Sureste de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. En el espacio surestino, delimitado por la coincidencia de las isol\u00edneas clim\u00e1ticas (isoyeta de los 400 mm anuales e isoterma de 16\u00baC de TMA y la l\u00ednea de costa mediterr\u00e1nea entre Almer\u00eda y Alicante, sobresalen una serie de estructuras con cubiertas de pl\u00e1sticos y mallas para la producci\u00f3n de cultivos intensivos en las comarcas del Levante Almeriense-Bajo Almanzora, Lorca y Valle Guadalent\u00edn, Campo de Cartagena-Mar Menor, Meridional de Alicante-Vega Baja, etc. Los avances tecnol\u00f3gicos aplicados al riego y al ciclo natural de la planta, se incorporan al cultivo forzado bajo cubierta, logrando modificar el ciclo de cultivo, con una amplitud en los calendarios para presentar el producto en los momentos de mayor demanda. El inter\u00e9s de esta agricultura intensiva de invernaderos, mallas y acolchados radica en su mayor productividad, empleo y precio final del producto.\n[\"Los colores que hay en m\u00ed\": una experiencia de arte-terapia en pacientes oncol\u00f3gicos infantiles y cuidadores primarios](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::47cc3c7b31c9370344e31f9e22fe3569)\nRoc\u00edo Ang\u00e9lica Gonz\u00e1lez Romo; M\u00f3nica Reyna Mart\u00ednez; Cecilia del Carmen Cano Rodr\u00edguez\n2009-01-01\nSe implement\u00f3 un taller de arte-terapia desde una perspectiva cognitiva para la identificaci\u00f3n y expresi\u00f3n de emociones, as\u00ed como la visualizaci\u00f3n a futuro para la reevaluaci\u00f3n cognitiva de la enfermedad y la aceptaci\u00f3n de s\u00ed mismo mediante t\u00e9cnicas gr\u00e1fico-pl\u00e1sticas y narrativas. Se realiz\u00f3 asimismo un an\u00e1lisis acerca de los posibles ajustes a las actividades, de acuerdo con la identificaci\u00f3n y agrupaci\u00f3n te\u00f3rico-pr\u00e1ctica del arte-terapia en tres tipolog\u00edas detectadas: arte-terapia ...\n[LA INSATISFACCI\u00d3N LABORAL COMO FACTOR DEL BAJO RENDIMIENTO DEL TRABAJADOR](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::645c43b575878ac80ab00212098749e0)\nGranda Carazas, Segundo Eloy\n2014-01-01\nEl tema \"la insatisfacci\u00f3n laboral como factor del bajo rendimiento del trabajador\" es importante, ya que se puede constatar que en algunas organizaciones, pese a sus significativos esfuerzos para ampliar y modernizar su infraestructura, afrontan problemas de rendimiento laboral. Este art\u00edculo se orienta a determinar en qu\u00e9 medida la insatisfacci\u00f3n laboral se asocia al bajo rendimiento laboral en una organizaci\u00f3n. Como factores constituyentes de la insatisfacci\u00f3n laboral se considerar...\n[Terapia EMDR en el trastorno l\u00edmite de personalidad](http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1578-908X2013000100009&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nDolores Mosquera\n2013-06-01\nFull Text Available Los trastornos de personalidad se han asociado a problemas de apego y trauma temprano, siendo de todos ellos el trastorno l\u00edmite el que presenta unos porcentajes m\u00e1s elevados. La aplicaci\u00f3n de terapias orientadas al trauma como EMDR (Desensibilizaci\u00f3n y Reprocesamiento por Movimientos Oculares en estos trastornos ofrece interesantes posibilidades para su abordaje.\n[Terapias asistidas con animales: s\u00edntomas y funcionalidad en trastornos del espectro autista y demencia senil](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3040::4af0b7a0263c58b1b98e16c4e9a3f0a6)\nGonz\u00e1lez Rosauro, Bel\u00e9n\n2012-01-01\nEn este trabajo se realiza un recorrido te\u00f3rico acerca de los principales aspectos que engloba la terapia asistida con animales, una modalidad terap\u00e9utica con una base hist\u00f3rica s\u00f3lida que actualmente goza de una popularidad en creciente desarrollo. Los numerosos estudios realizados han sido capaces de verificar las grandes ventajas que supone realizar una terapia de este tipo como complemento a otros tratamientos principales, adem\u00e1s de los cuantiosos beneficios de los animales para el ser hu...\n[Polissacar\u00eddeos sulfatados isolados das clorof\u00edceas Caulerpa racemosa e Caulerpa cupressoides \u2013 extra\u00e7\u00e3o, fracionamento e atividade anticoagulante - doi: 10.4025/actascibiolsci.v32i2.5923 Sulfated polysaccharides isolated from Caulerpa racemosa and Caulerpa cupressoides (Chlorophyceaes \u2013 extraction, fractionation and anticoagulant activity - doi: 10.4025/actascibiolsci.v32i2.5923](http://www.periodicos.uem.br/ojs/index.php/ActaSciBiolSci/article/view/5923) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nNorma Maria Barros Benevides\n2010-05-01\nFull Text Available A incid\u00eancia de doen\u00e7as cardiovasculares e os efeitos adversos da heparinoterapia t\u00eam motivado a busca por novos agentes terap\u00eauticos e os polissacar\u00eddeos sulfatados (PS de algas marinhas t\u00eam sido reportados como fontes alternativas para tal. Objetivou-se avaliar o potencial anticoagulante dos PS totais (PST isolados e fracionados das clorof\u00edceas Caulerpa racemosa e Caulerpa cupressoides. Inicialmente, os PST foram extra\u00eddos com papa\u00edna em tamp\u00e3o acetato de s\u00f3dio 0,1 M (pH 5,0 contendo ciste\u00edna 5 mM e EDTA 5 mM, seguidos de fracionamento em coluna de troca i\u00f4nica de DEAE-celulose com gradiente de NaCl. As fra\u00e7\u00f5es obtidas foram analisadas por eletroforese em gel de agarose a 0,5% e a atividade anticoagulante, mensurada pelo tempo de tromboplastina parcial ativada (TTPA, usando-se plasma humano normal e comparada a uma curva-padr\u00e3o de heparina (193 UI mg-1. Verificaram-se semelhantes perfis cromatogr\u00e1ficos entre os PS de ambas as esp\u00e9cies, por\u00e9m com padr\u00f5es de mobilidades distintas quando as fra\u00e7\u00f5es foram comparadas por eletroforese. Os PS modificaram o TTPA, cujas atividades anticoagulantes foram de apenas 21,23 e 24,36 UI mg-1, quando elu\u00eddos com 0,75 M de sal para C. racemosa e C. cupressoides, respectivamente. Portanto, PS anticoagulantes isolados das clorof\u00edceas C. racemosa e C. cupressoides resultaram em efeitos anticoagulantes inferiores aos da heparina. Estudos comparativos dessas mol\u00e9culas tamb\u00e9m s\u00e3o sugeridos como ferramentas auxiliares na identifica\u00e7\u00e3o de algas do mesmo g\u00eanero.The incidence of cardiovascular diseases and adverse effects from heparintherapy have led to a search for new therapeutic agents, and the sulfated polysaccharides (SP of seaweeds have been reported as alternative sources. The aim of this work was to evaluate the anticoagulant potential of total SP (TSP isolated and fractionated from Caulerpa racemosa and Caulerpa cupressoides (Chlorophyceaes. Initially, the TSP were extracted with\n[EVID\u00caNCIAS CIENT\u00cdFICAS BRASILEIRAS SOBRE ADES\u00c3O \u00c0 TERAPIA ANTIRRETROVIRAL POR PESSOAS QUE VIVEM COM HIV/AIDS](http://gestaoesaude.unb.br/index.php/gestaoesaude/article/view/1437) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\n\u00c9rick Igor dos Santos\n2016-01-01\nFull Text Available Esta pesquisa objetivou descrever os registros cient\u00edficos brasileiros acerca da ades\u00e3o \u00e0 terapia antirretroviral (TARV por pessoas que vivem com HIV/AIDS. Tratou-se de um estudo descritivo, de revis\u00e3o integrativa de literatura, realizado na base LILACS e na biblioteca virtual SciELO, acessadas por interm\u00e9dio da Biblioteca Virtual em Sa\u00fade (BVS. Como resultados, obtiveram-se as categorias: conceitos de ades\u00e3o ao tratamento antirretroviral, condi\u00e7\u00f5es de ades\u00e3o/n\u00e3o ades\u00e3o/abandono \u00e0 terapia antirretroviral, a influ\u00eancia da terapia antirretroviral na vida de alguns dos diversos grupos populacionais e a\u00e7\u00f5es de enfermagem para a promo\u00e7\u00e3o da ades\u00e3o \u00e0 terapia antirretroviral. Concluiu-se que as dificuldades de ades\u00e3o \u00e0 TARV mostram-se oriundas, sobretudo ao baixo n\u00edvel educacional, ao d\u00e9ficit de suporte familiar e social, consumo de bebida alco\u00f3lica e drogas il\u00edcitas e efeitos colaterais proporcionados por tais medicamentos. Assim, a enfermagem brasileira deve ser capaz de assistir aos sujeitos que necessitam da TARV em seus fatores psicossociais e demandas de sa\u00fade, instrumentalizada, sobretudo, pela sistematiza\u00e7\u00e3o da assist\u00eancia. Descritores: Enfermagem, S\u00edndrome de Imunodefici\u00eancia Adquirida, Ades\u00e3o \u00e0 Medica\u00e7\u00e3o, HIV.\n[Bajo rendimiento escolar: una perspectiva desde el desarrollo del sistema nervioso](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0716864011704163) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nK. Shapiro Bruce, MD.\n2011-03-01\nFull Text Available El bajo rendimiento escolar es un problema frecuente y tiene m\u00faltiples causas; las alteraciones que lo caracterizan, se expresan fundamentalmente en las \u00e1reas de funcionamiento cognitivo, acad\u00e9mico y conductual. El bajo rendimiento escolar es una v\u00eda final com\u00fan de diferentes trastornos, etiolog\u00edas y mecanismos. Es habitual la presencia de m\u00faltiples alteraciones, porque la disfunci\u00f3n cerebral en la ni\u00f1ez generalmente afecta a muchas funciones. Consecuente con lo anterior, los programas de manejo deben ser individualizados, comprensivos e incorporar aspectos del ni\u00f1o en particular, la escuela y la familia. La planificaci\u00f3n del tratamiento incluye, educaci\u00f3n y entrenamiento de los padres, adecuaciones acad\u00e9micas, t\u00e9cnicas para mantener la autoestima y un enfoque psicofarmacol\u00f3gico. Es necesario monitorear en forma continua los programas de manejo especialmente para detectar comorbilidades importantes que puedan emerger, para realizar modificaciones que se adecuen a los cambios en las demandas acad\u00e9micas y sociales a las diferentes edades del ni\u00f1o y para proveer de informaci\u00f3n actualizada. Las consecuencias que tenga el bajo rendimiento escolar para el ni\u00f1o depender\u00e1n en medida importante de las alteraciones subyacentes. El personal de salud tiene m\u00faltiples roles en la prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n, diagn\u00f3stico y manejo del ni\u00f1o con bajo rendimiento escolar.\n[Estratificaci\u00f3n del bajo peso al nacer desde un enfoque de determinantes sociales](http://revfinlay.sld.cu/index.php/finlay/article/view/171) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nHilda Mar\u00eda Delgado Acosta\n2013-03-01\nFull Text Available Fundamento: el \u00e1rea materno-infantil requiere de un enfoque en sus determinantes para aumentar el alcance estrat\u00e9gico de sus programas. Objetivo: estratificar el bajo peso al nacer en el municipio de Cienfuegos y caracterizar el bajo peso de acuerdo a determinantes sociales seleccionadas. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio epidemiol\u00f3gico, descriptivo, correlacional sobre la estratificaci\u00f3n del bajo peso al nacer en los consejos populares del municipio Cienfuegos, en el per\u00edodo comprendido entre los a\u00f1os 2003 y 2007. Los estratos se definieron seg\u00fan el valor de la media del \u00edndice de bajo peso al nacer en este periodo. Para realizar el an\u00e1lisis de las variables cualitativas en muestras independientes se utiliz\u00f3 la prueba de independencia u homogeneidad utilizada en el caso de dos muestras con resultado dicot\u00f3mico o m\u00e1s. El procesamiento estad\u00edstico se realiz\u00f3 en el programa SPSS versi\u00f3n 15,0 y se utilizaron como medidas matem\u00e1ticas para las variables cualitativas el porcentaje, y para las variables cuantitativas la media aritm\u00e9tica. La t\u00e9cnica estad\u00edstica para relacionar las variables fue la prueba Chi-cuadrado. Resultados: se mostraron diferencias estad\u00edsticamente significativas entre los estratos de bajo, mediano y alto riesgo, en el nivel de escolaridad, estado civil, ocupaci\u00f3n, evaluaci\u00f3n nutricional, h\u00e1bito de fumar, antecedentes de bajo peso al nacer, per\u00edodo \u00ednter gen\u00e9sico. La \u00fanica enfermedad asociada que mostr\u00f3 diferencias entre ellos fue la hipertensi\u00f3n gestacional. Conclusiones: el bajo peso al nacer contin\u00faa siendo un serio problema de salud en el municipio Cienfuegos, cuesti\u00f3n esta que debe ser abordada desde sus determinantes para realizar intervenciones futuras y el logro de mejores resultados.\n[A terapia comunit\u00e1ria como um novo instrumento de cuidado para sa\u00fade mental do idoso La terapia comunitaria como un nuevo instrumento de cuidado para la salud mental del anciano The communitarian therapy as a new instrument of care for elderly mental health](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-71672009000500006) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nIanine Alves da Rocha\n2009-10-01\nFull Text Available A Terapia Comunit\u00e1ria vem surgindo como uma nova tecnologia de cuidado nos programas de inser\u00e7\u00e3o e apoio \u00e0 sa\u00fade mental da popula\u00e7\u00e3o. Esta pesquisa explorat\u00f3ria tem como objetivo identificar o n\u00famero de grupos de terapia comunit\u00e1ria com idosos no munic\u00edpio de Jo\u00e3o Pessoa - PB, conhecer os principais temas apresentados pelos idosos e as estrat\u00e9gias utilizadas para o enfrentamento das dificuldades e revelar depoimentos relacionados \u00e0 melhoria da qualidade de vida dos idosos. Os dados foram coletados nas fichas de registro das terapias, analisado numa abordagem quantitativa. Os resultados demonstraram que o problema mais freq\u00fcente nos idoso \u00e9 o estresse, a estrat\u00e9gia de enfrentamento mais utilizada \u00e9 a espiritualidade. A Terapia Comunit\u00e1ria vem contribuindo para sa\u00fade mental do idoso.La Terapia Comunitaria viene surgiendo como una nueva tecnolog\u00eda de cuidado en los programas de inserci\u00f3n y apoyo a la salud mental de la poblaci\u00f3n como un todo. Esta investigaci\u00f3n de car\u00e1cter exploratorio tiene como objetivos: identificar el n\u00famero de grupos de terapia comunitaria con ancianos en el municipio de Jo\u00e3o Pessoa, Para\u00edba, Brasil, conocer los principales temas que presentan los ancianos, as\u00ed como las estrategias utilizadas para el enfrentamiento de las dificultades revelando las expresiones verbales relativas a la mejor\u00eda de la calidad de vida de los ancianos. Los datos fueron levantados en fichas de registro de las terapias, y analizados desde una perspectiva de abordaje cuantitativa. Los resultados demostraron que el problema m\u00e1s frecuente en los ancianos es el estr\u00e9s, y la estrategia de enfrentamiento m\u00e1s utilizada es la espiritualidad. La Terapia Comunitaria viene contribuyendo para la mejora de la salud mental del anciano.The Communitarian Therapy comes appearing as a new technology of care in the programs of insertion and support to the mental health of the population. This exploratory research aims to identify the\n[Terapia con c\u00e9lulas madre en cirrosis = Stem cell therapy in cirrhosis](http://aprendeenlinea.udea.edu.co/revistas/index.php/iatreia/article/view/10638/10159) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nLondo\u00f1o Agudelo, Jessica Mar\u00eda\n2011-12-01\nFull Text Available En este art\u00edculo se presenta una revisi\u00f3n de la literatura sobre las c\u00e9lulas madre como terapia para la cirrosis hep\u00e1tica, con \u00e9nfasis en describir la situaci\u00f3n cient\u00edfica actual y las implicaciones cl\u00ednicas de los avances. Se ha propuesto la terapia celular en cirrosis por la escasez de donantes de h\u00edgado y las complicaciones derivadas de la terapia inmunosupresora. Las c\u00e9lulas madre se pueden obtener de diferentes fuentes como el blastocisto, la m\u00e9dula \u00f3sea e incluso hepatocitos maduros; pero la capacidad de proliferaci\u00f3n y diferenciaci\u00f3n de cada uno de estos tipos celulares es distinta y, entre otras consideraciones, es lo que va a definir su utilidad cl\u00ednica final. En la literatura se encuentran varios estudios en modelos animales y en seres humanos que eval\u00faan la seguridad y factibilidad de esta t\u00e9cnica en cuanto a la mejor\u00eda de la fibrosis, la capacidad de diferenciaci\u00f3n y replicaci\u00f3n celulares y algunos par\u00e1metros cl\u00ednicos. Los resultados, aunque alentadores, se deben interpretar con cuidado. En conclusi\u00f3n, antes de aceptar esta modalidad terap\u00e9utica se requieren estudios de mejor calidad y con homogeneidad metodol\u00f3gica porque su uso a\u00fan es controversial.\n[Perfil e progn\u00f3stico a longo prazo dos pacientes que recebem terapia insul\u00ednica em unidades de terapia intensiva cl\u00ednico-cir\u00fargica: estudo de coorte Profile and long-term prognosis of glucose tight control in intensive care unit - patients: a cohort study](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-507X2009000400010) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nM\u00e1rcia In\u00eas Boff\n2009-12-01\nFull Text Available OBJETIVOS: Hiperglicemia induzida por estresse ocorre com freq\u00fc\u00eancia em pacientes criticamente doentes e tem sido associada a aumento de mortalidade e morbidade tanto em pacientes diab\u00e9ticos, quanto em n\u00e3o diab\u00e9ticos. O objetivo deste estudo foi avaliar o perfil e progn\u00f3stico a longo prazo dos pacientes cr\u00edticos que recebem terapia insul\u00ednica cont\u00ednua na unidade de terapia intensiva. M\u00c9TODOS: Coorte prospectiva, em que foram estudados os pacientes internados na unidade de terapia intensiva no per\u00edodo de 1 ano. Foram analisadas vari\u00e1veis demogr\u00e1ficas, escores de gravidade e o progn\u00f3stico a curto na unidade de terapia intensiva, e a longo prazo (2 anos da alta da unidade de terapia intensiva. Os pacientes foram classificados em 2 grupos: pacientes que receberam terapia insul\u00ednica cont\u00ednua para controle glic\u00eamico indicada pela equipe da unidade de terapia intensiva e pacientes que n\u00e3o receberam terapia insul\u00ednica. RESULTADOS: Dos 603 pacientes inclu\u00eddos no estudo, 102 (16,9% receberam terapia insul\u00ednica cont\u00ednua, objetivando n\u00edveis glic\u00eamicos OBJECTIVES: Stress-induced hyperglycemia is frequent in critically ill patients and has been associated with increased mortality and morbidity (both in diabetic and non-diabetic patients. This study objective was to evaluate the profile and long-term prognosis of critically ill patients undergoing tight glucose-control. METHODS: Prospective cohort. All patients admitted to the intensive care unit over 1-year were enrolled. We analyzed demographic data, therapeutic intervention, and short- (during the stay and long-term (2 years after discharge mortality. The patients were categorized in 2 groups: tight glucose control and non-tight glucose-control, based on the unit staff decision. RESULTS: From the 603 enrolled patients, 102 (16.9% underwent tight control (glucose <150 mg/dL while 501 patients (83.1% non-tight control. Patients in the TGC-group were more severely ill than those in the\n[Current status of Complementary Therapies in Spain in nursing degree Situaci\u00f3n actual de las Terapias Complementarias en Espa\u00f1a en el Grado de Enfermer\u00eda Estado atual do ensino de Terapias Complementares na forma\u00e7\u00e3o superior de Enfermagem na Espanha](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0104-11692013000300679) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAna Bel\u00e9n Fern\u00e1ndez-Cervilla\n2013-06-01\nFull Text Available OBJECTIVE: Describe the current situation of complementary therapies in nursing education in schools and nursing schools in Spain. METHOD: Descriptive study. Study population all faculties andschools ascribed to Spain. Data collection through observation sheet. Analysis units Curricula. Variables (credits, course type, location, type of therapy. Descriptive analysis of relative and absolute data using Excel spreadsheet. RESULTS: Most of the faculties and schoolsofnursingscrutinized the subject of Complementary Therapies has disappeared and those that aparace is an optional subject. CONCLUSION: Complementary Therapies training in Spain is deficient because it is not collected as a core subject and / or obligatory. The absence of Complementary Therapies in the curriculum, questions such as their value in training, conceptualization which teachers, the impact on quality of care, training of teachers responsible for teaching the subject, as well as the number of credits and the course being in the degree of Grado. OBJETIVO: Describir la situaci\u00f3n actual de las Terapias Complementarias en la formaci\u00f3n enfermera en las escuelas y facultades de enfermer\u00eda en Espa\u00f1a. M\u00c9TODO: estudio observacional descriptivo transversal. Poblaci\u00f3n de estudio todas las facultades, escuelas p\u00fablicas y adscritas de Espa\u00f1a. Recolecci\u00f3n de datos mediante una ficha de observaci\u00f3n. Unidades de an\u00e1lisis los Planes de Estudio. Variables (cr\u00e9ditos, tipo de asignatura, ubicaci\u00f3n, tipo de terapia. An\u00e1lisis descriptivo de los datos relativos y absolutos mediante hoja de Excel. RESULTADOS: en la mayor\u00eda de las facultades y escuelas escrutadas la asignatura de Terapias Complementarias ha desaparecido y en aquellas que aparece es una asignatura optativa. CONCLUS\u00cdON: la formaci\u00f3n en Terapias Complementarias en Espa\u00f1a es deficiente, debido a que no se recoge como asignatura troncal y/o obligatoria. La ausencia de las Terapias Complementarias en el curr\u00edculum, plantea\n[Cl\u00ednica do cuidado de enfermagem na terapia intensiva: alian\u00e7a entre t\u00e9cnica, tecnologia e humaniza\u00e7\u00e3o](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0080-62342013000601325&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nRafael Celestino da Silva\n2013-12-01\nFull Text Available Pesquisa de campo, qualitativa, cujo objetivo foi caracterizar a cl\u00ednica do cuidado de enfermagem espec\u00edfica da terapia intensiva. Para isso forma realizadas observa\u00e7\u00e3o e entrevista com 21 enfermeiros de uma unidade de terapia intensiva. Os resultados evidenciaram oito caracter\u00edsticas desta cl\u00ednica, que abarcam tanto a subjetividade quanto a objetividade, traduzidas em: intera\u00e7\u00e3o, di\u00e1logo, princ\u00edpios human\u00edsticos, vigil\u00e2ncia, conhecimento e dom\u00ednio do maquin\u00e1rio. Em raz\u00e3o dessa cl\u00ednica, a subjetividade nem sempre expressa-se de modo claro e a objetividade exige capacita\u00e7\u00e3o dos enfermeiros para cuidar na terapia intensiva. Conclui-se que a cl\u00ednica do cuidado de enfermagem na terapia intensiva alia t\u00e9cnica, tecnologia e humaniza\u00e7\u00e3o, que fundamentam os cuidados de enfermagem que l\u00e1 se realizam.\n[Factores que Favorecen y se Interponen en el Establecimiento de la Alianza Terap\u00e9utica en Terapia de Familia y Pareja](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=80429824008) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nCAMILA BERM\u00daDEZ\n2013-01-01\nFull Text Available La alianza terap\u00e9utica (AT es uno de los factores comunes que ha recibido mayor soporte emp\u00edrico en relaci\u00f3n con el resultado terap\u00e9utico. En terapia de familia y pareja resulta m\u00e1s complejo desarrollar la AT que en la individual. Mediante entrevistas semiestructuradas a consultantes y terapeutas, se exploraron los factores que ellos relacionaban con el desarrollo de la AT. El an\u00e1lisis de contenido mostr\u00f3 que la participaci\u00f3n voluntaria y comprometida de los consultantes, el asumir responsabilidad por el problema, el confiar en la terapia, el desear cambiar y la congruencia entre intervenci\u00f3n y expectativas hacia la terapia, entre otros factores, favorecen la AT.\n[Transtorno de estresse p\u00f3s-traum\u00e1tico em pacientes de unidade de terapia intensiva](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::96932f54cf8684e3e60d37df4c07e4e8)\nCaiuby,Andrea Vannini Santesso; Andreoli,Paola Bruno de Ara\u00fajo; Andreoli,Sergio Baxter\n2010-01-01\nO transtorno de estresse p\u00f3s-traum\u00e1tico tem sido descrito em pacientes ap\u00f3s tratamento em unidade de terapia intensiva. O objetivo foi revisar estudos sobre os aspectos psicol\u00f3gicos e as interven\u00e7\u00f5es terap\u00eauticas destes pacientes ap\u00f3s interna\u00e7\u00e3o em unidade de terapia intensiva. Trinta e oito artigos foram inclu\u00eddos. A preval\u00eancia de transtorno de estresse p\u00f3s-traum\u00e1tico variou de 17% a 30% e a incid\u00eancia de 14% a 24%. Os fatores de risco foram: hist\u00f3ria pr\u00e9via de ansiedade, depress\u00e3o ou p\u00e2nic...\n[Pioderma gangrenoso refractario: utilidad de la terapia combinada. Enfoque en beneficio de la terapia hiperb\u00e1rica en su tratamiento](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______618::224681429fd75812af0c578972c5da6c)\nSegura Charry, Juan Sebasti\u00e1n; Jaimes, Diego Alejandro; Londo\u00f1o, John Dar\u00edo\n2013-01-01\nResumen El Pioderma Gangrenoso (PG) es un tipo de dermatosis neutrof\u00edlica que tiene un componente idiop\u00e1tico, o puede tener asociaci\u00f3n con patolog\u00edas subyacentes sist\u00e9micas. Es el resultado de una respuesta exagerada contra est\u00edmulos espec\u00edficos y no espec\u00edficos. Su primera l\u00ednea de terapia son los GC; sin embargo, en algunos pacientes, no se logra control de su patolog\u00eda con \u00e9ste tratamiento (local o sist\u00e9mico), y se debe recurrir al uso de medicamentos inmunomoduladores, agentes biol\u00f3gicos ...\n[Bajo Peso al Nacer. Factores de riesgo y calidad de la atenci\u00f3n Prenatal. Buenaventura. 2008-2009](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=181524305010) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nLuis Enrique Gallardo-Ibarra\n2012-01-01\nFull Text Available Se realiz\u00f3 estudio descriptivo sobre Bajo Peso al Nacer, \u00c1rea de Salud Buenaventura, bienio 2008-2009, sobre factores de riesgo y calidad de la atenci\u00f3n m\u00e9dica recibida por las gestantes que aportaron reci\u00e9n nacidos bajo peso. Los datos estad\u00edsticos se obtuvieron mediante revisi\u00f3n de historias cl\u00ednicas familiares, obst\u00e9tricas y hospitalarias. Se emplearon m\u00e9todos estad\u00edsticos hist\u00f3rico l\u00f3gico, an\u00e1lisis y s\u00edntesis e inducci\u00f3n-deducci\u00f3n. Se obtuvo predominio del CIUR como variedad de Bajo Peso al Nacer, mostraron asociaci\u00f3n con el bajo peso al nacer la valoraci\u00f3n nutricional Bajo Peso materna al inicio de la gestaci\u00f3n, insuficiente ganancia de peso, ingreso perc\u00e1pita bajo, malas condiciones de vivienda, antecedentes de dos o m\u00e1s abortos, multigestaci\u00f3n, per\u00edodo intergen\u00e9sico corto, HTA y sepsis cervicovaginal. La Atenci\u00f3n Prenatal fue deficiente. No existi\u00f3 relaci\u00f3n entre grupos de edades menores de 20 o mayor de 35 a\u00f1os y h\u00e1bitos t\u00f3xicos con la aparici\u00f3n del bajo peso al nacer.\n[Evaluaci\u00f3n preliminar en un modelo animal de la terapia con larvas de Lucilia sericata para el tratamiento de la leishmaniasis cut\u00e1nea](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::cd28b181e5c91c21d9b4ed2285e98dfc)\nJazzmin Arrivillaga; Jaime Rodr\u00edguez; Milagros Oviedo\n2008-01-01\nIntroducci\u00f3n. La terapia con larvas ha sido ampliamente utilizada para el tratamiento de lesiones ulcerativas de la piel; existen registros de enfermedades, como podopat\u00eda diab\u00e9tica, osteomielitis y \u00falceras varicosas, en las cuales el uso de la terapia con larvas ha promovido la cicatrizaci\u00f3n de la lesi\u00f3n en presencia de pat\u00f3genos bacterianos resistentes a los antibi\u00f3ticos convencionales. Objetivo. Realizar una prueba piloto de terapia con larvas de Lucilia sericata sobre lesiones cut\u00e1neas...\n[Produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica em Gestalt-terapia no Brasil: an\u00e1lise de mestrados e doutorados](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1414-98932004000200008&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAdriano Furtado Holanda\nFull Text Available O objetivo deste trabalho \u00e9 apresentar um panorama preliminar da produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica realizada sob a \u00f3tica da Gestalt-terapia e da abordagem gest\u00e1ltica, no \u00e2mbito dos programas de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o (mestrado e doutorado, realizados em institui\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o e pesquisa do Brasil. Trata-se de um projeto que visa a catalogar toda a produ\u00e7\u00e3o referente \u00e0 Gestalt-terapia e \u00e0 abordagem gest\u00e1ltica. Nesta primeira etapa, foram catalogadas e analisadas 35 disserta\u00e7\u00f5es de mestrado e teses de doutorado, defendidas no Brasil, entre 1982 e 2002. Foi realizada uma an\u00e1lise qualitativa dos resumos dessas produ\u00e7\u00f5es, procurando-se observar os direcionamentos desses trabalhos com a abordagem de tr\u00eas \u201ceixos tem\u00e1ticos\u201d, definidos como \u201cfundamentos\u201d, \u201cteoria\u201d e \u201ct\u00e9cnica\u201d. Observou-se uma \u00eanfase em trabalhos com tem\u00e1tica epistemol\u00f3gica, principalmente em produ\u00e7\u00f5es mais recentes, demonstrando uma preocupa\u00e7\u00e3o dos profissionais com a fundamenta\u00e7\u00e3o da Gestalt-terapia. Aliado a isso, observa-se, ainda, uma diversifica\u00e7\u00e3o nas tem\u00e1ticas desenvolvidas, demonstrando uma amplia\u00e7\u00e3o dos eixos de a\u00e7\u00e3o da Gestalt-terapia para al\u00e9m do campo cl\u00ednico.\n[Asociaci\u00f3n de colelitiasis y terapia de reemplazo de testosterona en un paciente con hipogonadismo primario](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::474a256923939ef5907acf794419c685)\nS. Squarza; U.G. Rossi; P. Torcia; M. Cariati\n2018-01-01\nResumen: Tratamos a un ni\u00f1o de 16 a\u00f1os de edad con hipogonadismo primario debido a la anorquia bilateral, que present\u00f3 c\u00e1lculos biliares en la ves\u00edcula biliar con una leve dilataci\u00f3n del \u00e1rbol biliar intrahep\u00e1tico. La histolog\u00eda de los c\u00e1lculos biliares confirm\u00f3 la naturaleza de colesterol de los mismos. El ni\u00f1o fue tratado desde la infancia con terapia de reemplazo de testosterona. Sugerimos una posible correlaci\u00f3n entre la terapia de reemplazo de testosterona y la presencia de c\u00e1lculos bili...\n[Social Change of Bajo Tribe Society in Karimunjawa: From \"Sea Tribe\" to \"Land Tribe\"](https://ejournal2.undip.ac.id/index.php/jmsni/article/view/2002) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nTitiek Suliyati\n2017-12-01\nThe result of the research shows that there is a social change in Bajo society living permanently in Karimunjawa that is, the change of daily behavior in the society, social interaction with other tribes, values held by the society and social institution, structure and social classes. Social change occurring to Bajo society in Karimunjawa brings positive influences. The social changes among others are awareness towards the importance of education, Bajo society has new jobs other than fisherman, the increase of income, living standard, also modernization in fisheries system. The negative impact as a consequence of the social changes is faded culture, changes in life orientation and views of life, and consumerism in the society.\n[Secuelas del neurodesarrollo de reci\u00e9n nacidos prematuros de extremadamente bajo peso y de muy bajo peso a los dos a\u00f1os de edad, egresados de la Unidad de Cuidados Intensivos Neonatales del Hospital Nacional Edgardo Rebagliati Martins 2009-2014](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______619::8849504d6f801ab56a613c94fe4f521f)\nFern\u00e1ndez Sierra, Carmen; Matzumura Kasano, Juan; Guti\u00e9rrez Crespo, Hugo; Zamudio Eslava, Luisa; Melgarejo Garc\u00eda, Giannina\n2017-01-01\nObjetivo: Describir las secuelas del neurodesarrollo de los reci\u00e9n nacidos prematuros de extremadamente bajo peso y de muy bajo peso a los dos a\u00f1os de edad, egresados de la Unidad de Cuidados Intensivos Neonatales del Hospital Nacional Edgardo Rebagliati Martins. Materiales y m\u00e9todos: Estudio descriptivo, retrospectivo, transversal en una poblaci\u00f3n de 190 prematuros de extremadamente bajo peso y de muy bajo peso que nacieron durante enero 2009 a junio del 2014, egresados de la Unidad de Cuida...\n[Sistema de apoio a reablilita\u00e7\u00e3o neuromotora: modelo de acompanhamento remoto para a terapia do espelho](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::9a624bb9a183b2c87b4e235c784a89c6)\nRodolfo Dias Correia\n2015-01-01\nA terapia do espelho, t\u00e9cnica utilizada no tratamento de pacientes em reabilita\u00e7\u00e3o neurol\u00f3gica, tem mostrado bons resultados a um custo relativamente baixo. Nessa terapia, um espelho \u00e9 colocado ao longo do plano sagital mediano do paciente entre os dois membros, superiores ou inferiores, com o intuito de transmitir est\u00edmulos visuais para o c\u00e9rebro para induzir a ilus\u00e3o dos membros em quest\u00e3o estarem se deslocando de forma s\u00edncrona. Considerando a simplicidade, os resultados obtidos e o baixo ...\n[A terapia comunit\u00e1ria em um centro de aten\u00e7\u00e3o psicossocial: (desatando pontos relevantes La terapia comunitaria en los centros de atenci\u00f3n psicosocial: (desatando nudos relevantes Community therapy at psychosocial care centers: (disconnecting relevant points](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1983-14472010000200005) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMaria de Oliveira Ferreira Filha\n2010-06-01\nFull Text Available Este estudo objetiva descrever a implanta\u00e7\u00e3o da Terapia Comunit\u00e1ria (TC em um Centro de Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial (CAPS, identificar problemas vivenciados por usu\u00e1rios e familiares e estrat\u00e9gias de enfrentamento, al\u00e9m de analisar a contribui\u00e7\u00e3o da Terapia Comunit\u00e1ria para inclus\u00e3o social do usu\u00e1rio. Consiste num estudo predominantemente qualitativo desenvolvido em um Centro de Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial. O material foi produzido em 12 rodas de Terapia tendo sido utilizadas a t\u00e9cnica de entrevista semi-estruturada e as fichas de avalia\u00e7\u00e3o da TC. Os resultados evidenciaram como problemas principais: conflitos familiares, ins\u00f4nia e abandono. V\u00e1rias estrat\u00e9gias de enfrentamento foram mencionadas: apoio familiar, cren\u00e7a religiosa e ajuda profissional. Comprovou-se que a participa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios tem contribu\u00eddo para a inclus\u00e3o social destes ao relatarem mudan\u00e7as de comportamento nos relacionamentos interpessoais. A experi\u00eancia tem mostrado \u00f3timos resultados, pois o estudo trabalha uma abordagem que contempla aspectos sociais ainda negligenciados.Este estudio tiene por objetivo describir la implantaci\u00f3n de la Terapia Comunitaria (TC en un Centro de Atenci\u00f3n Psico-social (CAPS, identificar problemas vivenciados por los usuarios y sus familiares y las estrategias de enfrentamiento, adem\u00e1s de analizar la contribuci\u00f3n de la Terapia Comunitaria para la inclusi\u00f3n social del usuario. Es un estudio predominantemente cualitativo desarrollado en un Centro de Atenci\u00f3n Psico-social. El material fue elaborado a partir de la realizaci\u00f3n de 12 ruedas de Terapia, y se utilizaron la t\u00e9cnica de entrevista semi-estructurada y las fichas de evaluaci\u00f3n de la Terapia Comunitaria. Los resultados evidenciaron problemas como: conflictos familiares, insomnio y abandono. Se mencionaron varias estrategias de enfrentamiento: apoyo familiar, fe religiosa, ayuda profesional. Se comprob\u00f3 que la participaci\u00f3n de los usuarios contribuy\u00f3 para la inclusi\n[Conhecimentos e pr\u00e1ticas de Terapia Compressiva de enfermeiros de cuidados de sa\u00fade prim\u00e1rios Conocimientos y pr\u00e1cticas de Terapia Compresiva de enfermeros en atenci\u00f3n primaria de salud Community health care service nurses\u2019 knowledge and practice of Compression Therapy](http://www.scielo.oces.mctes.pt/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0874-02832012000100007) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nPaulo Jorge de Jesus Martinho\n2012-03-01\nobservacional, correlacional y transversal, en una muestra accidental (112 enfermeros, por medio de un cuestionario elaborado para ese fin con preguntas relacionadas con los conocimientos y las pr\u00e1cticas en TC. Resultados: La mayor\u00eda de los enfermeros no cuenta con una formaci\u00f3n formal y solo el 25% aplica TC. La Escala de Conocimientos en Terapia Compresiva present\u00f3 una buena consistencia interna (KR20=0,759 y report\u00f3 bajos niveles de conocimientos entre los enfermeros. Entre m\u00e1s a\u00f1os de experiencia profesional se reportaron, menos conocimientos de TC se evidenciaron. Al contrario, mientras m\u00e1s formaci\u00f3n en TC hay, se reportan m\u00e1s conocimientos. Los errores m\u00e1s frecuentes fueron: no evaluar el IPTB durante la TC, evitar aplicar TC en enfermos acamados y diagnosticar la \u00falcera bas\u00e1ndose \u00fanicamente en sus caracter\u00edsticas. Sin embargo, se destaca que los enfermeros realizan cuidados adecuados antes de aplicar el sistema compresivo, que respetan las contra indicaciones de la TC y que apuestan en la educaci\u00f3n del paciente. Conclusi\u00f3n: los conocimientos en TC est\u00e1n m\u00e1s relacionados con la formaci\u00f3n formal que con la experiencia profesional. Los enfermeros poseen poca formaci\u00f3n y bajos conocimientos en TC. Pocos aplican TC y se han reportado varios errores en el proceso.Background: compression Therapy (CT is widely recommended for venous ulcers as it increases healing rate and reduces costs. However, nurses need to have knowledge and technical expertise of CT before applying the treatment. Objectives: to describe the practices and assess knowledge of CT and relate these to professional experience and training. Method: observational, correlational and cross-sectional study, with a sample of 112 nurses, by administering a purpose-built questionnaire testing knowledge and practice of CT. Results: most nurses have no formal training in CT and only 25.00% apply CT. The CT knowledge scale showed good internal consistency (KR20=0,759 and low level of knowledge. Nurses\n[Imagens de ultrasonografia de l\u00edngua pr\u00e9 e p\u00f3s terapia de fala](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1516-18462016000100286&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nRoberta Michelon Melo\n2016-02-01\nFull Text Available RESUMO O objetivo deste estudo foi analisar a imagem de ultrassonografia do movimento de l\u00edngua durante a produ\u00e7\u00e3o de oclusivas alveolares e velares, pr\u00e9 e p\u00f3s-terapia de fala. Um menino com cinco anos de idade e diagn\u00f3stico de desvio fonol\u00f3gico, apresentando o processo de anterioriza\u00e7\u00e3o de oclusivas velares, participou da presente pesquisa. Foram coletados os dados articulat\u00f3rios (imagem de ultrassom do movimento de l\u00edngua e perceptivo auditivo dos fones [t], [d], [k] e [g], antes e ap\u00f3s 25 sess\u00f5es de terapia. Quanto aos resultados obtidos no momento pr\u00e9-terapia, aparentemente, foi detectada uma indiferencia\u00e7\u00e3o gestual ao serem observadas as tr\u00eas repeti\u00e7\u00f5es da curva de l\u00edngua das oclusivas velares, sugerindo a presen\u00e7a de uma depend\u00eancia entre os articuladores de ponta e corpo de l\u00edngua. No momento p\u00f3s-terapia, uma mudan\u00e7a na configura\u00e7\u00e3o do gesto de l\u00edngua de [k] e [g] foi verificada. As curvas passaram a apresentar uma posterioriza\u00e7\u00e3o do movimento de l\u00edngua, sincronicamente com uma eleva\u00e7\u00e3o do seu corpo, concordando com o padr\u00e3o adulto. Dessa forma, os achados de ultrassonografia foram capazes de evidenciar uma poss\u00edvel supera\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia de anterioriza\u00e7\u00e3o de oclusivas velares, detectada em an\u00e1lise perceptiva auditiva inicial. Al\u00e9m disso, estes resultados pareceram refor\u00e7ar a ideia de contrastes encobertos na fala de crian\u00e7as com desvio fonol\u00f3gico.\n[Terapias alternativas/complementares no ensino p\u00fablico e privado: an\u00e1lise do conhecimento dos acad\u00eamicos de enfermagem](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0104-11692003000400011) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nTrovo Monica Martins\n2003-01-01\nFull Text Available Este estudo visou a an\u00e1lise sobre o conhecimento que alunos de gradua\u00e7\u00e3o em Enfermagem de duas institui\u00e7\u00f5es de ensino, uma p\u00fablica e uma privada, t\u00eam em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s terapias alternativas/complementares, uma vez que ambas as institui\u00e7\u00f5es oferecem disciplina espec\u00edfica nessa \u00e1rea, de forma optativa e obrigat\u00f3ria, respectivamente. Os dados encontrados sugerem que o conhecimento sobre o tema decorre do senso comum, al\u00e9m do ensino acad\u00eamico. Os alunos recomendam mais a utiliza\u00e7\u00e3o de terapias alternativas/complementares do que fazem uso das mesmas, sendo as mais conhecidas por eles: a terapia floral, acupuntura, homeopatia, cromoterapia, fitoterapia, musicoterapia e massagem. E o aspecto mais negligenciado no processo ensino-aprendizagem dessa disciplina relaciona-se com os aspectos legais da especializa\u00e7\u00e3o nesse campo para o enfermeiro.\n[Condiciones de trabajo materno y bajo peso al nacer en la Ciudad de M\u00e9xico](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0036-36341997000100002) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nCER\u00d3N-MIRELES PRUDENCIA\n1997-01-01\nFull Text Available Objetivo. Estudiar la asociaci\u00f3n entre condiciones de trabajo materno y bajo peso al nacer en la Ciudad de M\u00e9xico. Material y m\u00e9todos. Se encuestaron 2 623 trabajadoras que atendieron sus partos en tres grandes hospitales de la Ciudad de M\u00e9xico en 1992. Se obtuvo informaci\u00f3n sobre los principales factores biol\u00f3gicos y sociales que se asocian al bajo peso al nacer; asimismo, se determin\u00f3 el estr\u00e9s ocupacional utilizando el instrumento desarrollado por Karasek. Se utilizaron modelos de regresi\u00f3n log\u00edstica para evaluar la relaci\u00f3n de las condiciones de trabajo con el bajo peso al nacer, controlando por variables confusoras. Resultados. El bajo peso al nacer fue m\u00e1s alto en trabajadoras con jornadas mayores a 50 horas semanales (RM= 1.6; IC= 1.17, 2.28 y con conflictos laborales (RM= 1.5; IC= 1.0, 2.25. La falta de apoyo social tangible fue identificado como un factor de riesgo de bajo peso al nacer (RM= 1.7; IC= 1.20, 2.33. Las medidas preventivas laborales como el cambio de tareas, disminuci\u00f3n de la jornada y las salidas por enfermedad no mostraron un efecto ben\u00e9fico en el peso al nacer, a excepci\u00f3n de la licencia de maternidad; las madres que no la tuvieron mostraron una probabilidad 2.2 veces mayor para bajo peso al nacer (IC= 1.66, 2.93. Conclusiones. Estos hallazgos resaltan la importancia de identificar los factores de riesgo ocupacional en el embarazo..\n[La Terapia Familiar en el tratamiento de las adicciones](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3272::5af273318c5ce3de0444914cc787a5e5)\nMarcos Sierra, Juan Antonio; Garrido Fern\u00e1ndez, Miguel\n2009-01-01\nEn este trabajo se presenta un breve recorrido hist\u00f3rico sobre el papel de la terapia familiar en el tratamiento de las adicciones. Siguiendo la propuesta de Rolland y Walsh (1996) se analizan con detenimiento los modelos centrados en la resoluci\u00f3n de problemas y los modelos intergeneracionales. El objetivo b\u00e1sico del art\u00edculo es mostrar las aportaciones de las diferentes perspectivas y contribuir a enfoques m\u00e1s integradores en el tratamiento familiar de las adicciones. En esta...\n[Terapias som\u00e1ticas para transtornos psiqui\u00e1tricos resistentes ao tratamento Somatic therapies for treatment-resistant psychiatric disorders](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::74c68e21c63c845affa21c8103aa3dfc)\nRaphael J Braga; Georgios Petrides\n2007-01-01\nOBJETIVO: O presente artigo \u00e9 uma revis\u00e3o do conhecimento atual relativo \u00e0s terapias som\u00e1ticas em psiquiatria, com foco em transtornos psiqui\u00e1tricos resistentes ao tratamento usual. M\u00c9TODO: Foi realizada uma pesquisa computadorizada da literatura no Medline utilizando as palavras \"eletroconvulsoterapia\", \"estimula\u00e7\u00e3o magn\u00e9tica transcraniana\", \"terapia magn\u00e9tica convulsiva\", \"estimula\u00e7\u00e3o do nervo vago\" e \"estimula\u00e7\u00e3o cerebral profunda\", com todos os termos traduzidos para o idioma ingl\u00eas. Refe...\n[Terapia dial\u00e9ctico conductual para el trastorno de personalidad l\u00edmite](http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1578-908X2013000100005&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nIrene de la Vega\n2013-06-01\nFull Text Available La terapia dial\u00e9ctico conductual (TDC es una terapia psicol\u00f3gica de tercera generaci\u00f3n desarrollada por Marsha Linehan (1993a, 1993b para tratar espec\u00edficamente los s\u00edntomas caracter\u00edsticos del trastorno l\u00edmite de la personalidad: inestabilidad afectiva, trastorno de identidad, impulsividad y dificultades en las relaciones sociales. La TDC parte de un modelo biosocial del trastorno l\u00edmite y combina t\u00e9cnicas cognitivo conductuales con aproximaciones zen y budistas basadas en la aceptaci\u00f3n de la realidad tal como se presenta. El tratamiento consiste en un entrenamiento en habilidades, psicoterapia individual y atenci\u00f3n en crisis y es llevado a cabo por un equipo coordinado de profesionales que ejercen distintas funciones. La TDC cuenta con estudios de eficacia y se est\u00e1 aplicando con \u00e9xito a otras poblaciones de pacientes con elevada impulsividad.\n[Efectos de las terapias ecuestres en personas con par\u00e1lisis cerebral](http://www.cedd.net/redis/index.php/redis/article/view/279) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAugusto Jim\u00e9nez de la Fuente\n2017-12-01\nFull Text Available El objetivo del art\u00edculo es revisar la literatura cient\u00edfica existente a fin de comprobar los efectos de las terapias ecuestres en personas con par\u00e1lisis cerebral. Se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica en las bases de datos de Medline (PubMed, Dialnet, Scopus, Sportdiscus y Web of Science, estableciendo como criterios de inclusi\u00f3n para seleccionar los estudios cl\u00ednicos por revisar que estos hubieran sido publicados entre 2001 y 2016, en castellano o ingl\u00e9s. Asimismo, se rechazaron aquellos en los que los sujetos recibieran una combinaci\u00f3n de tratamientos farmacol\u00f3gicos. Se revisaron un total de 68 art\u00edculos, de los cuales 20 cumplieron los criterios de inclusi\u00f3n. Se analizaron la poblaci\u00f3n objeto de estudio, el tipo de tratamiento, la temporalizaci\u00f3n y los resultados obtenidos. En general, se observan beneficios significativos en el uso de las terapias ecuestres como tratamiento para personas con par\u00e1lisis cerebral.\n[El legado psicoanal\u00edtico en la terapia cognitiva de Aaron Beck](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=229029496011) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nGuido Pablo Korman\n2013-01-01\nFull Text Available El psicoan\u00e1lisis en el que Beck se form\u00f3 ten\u00eda como objetivo incluir al psicoan\u00e1lisis dentro del modelo cient\u00edfico. Esto era consistente con los intereses de un gran n\u00famero de investigadores cl\u00ednicos en los Estados Unidos durante las d\u00e9cadas de 1950 y 1960. Este trayecto intelectual lo llevar\u00e1, a\u00f1os despu\u00e9s, a desarrollar la terapia cognitiva. En este trabajo nos enfocaremos en el entrenamiento psicoanal\u00edtico de Beck as\u00ed como en las primeras publicaciones de \u00e9ste como especialista en psiquiatr\u00eda durante su pr\u00e1ctica hospitalaria en la Cl\u00ednica de Austen Riggs y en el Hospital Valley Forge Army. Analizaremos sus primeras hip\u00f3tesis, intentando rastrear los indicios de su modo de actuar como psicoanalista. Esta misma formaci\u00f3n posteriormente lo llevar\u00e1 a un replanteo del modelo psicoanal\u00edtico, hecho que ser\u00e1 clave para explicar las caracter\u00edsticas que adoptar\u00e1 la terapia cognitiva.\n[USO DA TERAPIA ESPELHO NA AMPLITUDE DE MOVIMENTO E FUN\u00c7\u00c3O DO MEMBRO INFERIOR EM PACIENTES HEMIPAR\u00c9TICOS P\u00d3S-AVE](http://revista.univap.br/index.php/revistaunivap/article/view/1243) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nLivia Danyelle Viana Lima\n2017-02-01\nFull Text Available Resumo: O exerc\u00edcio associado a terapia espelho potencializa a reten\u00e7\u00e3o de habilidades, melhorando o desempenho de atividades motoras de indiv\u00edduos hemipar\u00e9ticos p\u00f3s-AVE. Este estudo objetivou a an\u00e1lise do efeito da terapia espelho na amplitude de movimento e funcionalidade do membro inferior. Amostra composta de 11 participantes, com hemiparesia em membro inferior, submetidas a fisioterapia convencional. A interven\u00e7\u00e3o constituiu de 10 atendimentos, 30 minutos di\u00e1rios e tr\u00eas vezes por semana. Para avalia\u00e7\u00e3o foram usados: Goniometria; Escala Modificada de Ashworth (EMA; Escala de For\u00e7a de Oxford; Cad\u00eancia de Subida e Descida de Escada; Time Up And Go Test. Os dados foram coletados antes e ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o da Terapia Espelho e comparados. Segundo resultados do estudo a Terapia Espelho proporcionou ganhos na ADM e fun\u00e7\u00e3o do membro inferior par\u00e9tico p\u00f3s-AVE, por\u00e9m n\u00e3o interferiu na espasticidade. Palavras-chave: Acidente Vascular Encef\u00e1lico, Hemiparesia, Retroalimenta\u00e7\u00e3o Visual.\n[NGAL urin\u00e1ria em pacientes sem e com les\u00e3o renal aguda em unidade de terapia intensiva](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-507X2014000400347&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMirian Watanabe\n2014-12-01\nFull Text Available Objetivo: Avaliar a efic\u00e1cia diagn\u00f3stica e progn\u00f3stica da lipocalina associada \u00e0 gelatinase neutrof\u00edlica urin\u00e1ria em pacientes de unidade de terapia intensiva. M\u00e9todos: Estudo do tipo coorte, prospectivo, longitudinal desenvolvido em uma unidade de terapia intensiva cl\u00ednica especializada em cardiologia. Os pacientes foram estratificados segundo os grupos sem e com les\u00e3o renal aguda, acompanhados a partir das primeiras 24 horas de interna\u00e7\u00e3o at\u00e9 a alta hospitalar ou \u00f3bito. A creatinina s\u00e9rica, o fluxo urin\u00e1rio e a lipocalina associada \u00e0 gelatinase neutrof\u00edlica urin\u00e1ria foram coletadas em dois per\u00edodos: 24 horas e 48 horas de admiss\u00e3o. Resultados: Foram avaliados 83 pacientes cl\u00ednicos da unidade de terapia intensiva, com predom\u00ednio do g\u00eanero masculino (57,8%. Os pacientes foram agrupados em sem les\u00e3o renal aguda (N=18, com les\u00e3o renal aguda (N=28 ou com les\u00e3o renal aguda grave (N=37. Entre os pacientes com les\u00e3o renal aguda e les\u00e3o renal aguda grave, foram prevalentes os portadores de doen\u00e7as cr\u00f4nicas, em uso de ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica e em terapia de substitui\u00e7\u00e3o renal, al\u00e9m daqueles com maiores taxas de perman\u00eancia na unidade de terapia intensiva e hospitalar, e maior mortalidade. O grupo com les\u00e3o renal aguda n\u00e3o apresentou altera\u00e7\u00e3o significativa da creatinina s\u00e9rica nas primeiras 24 horas na unidade de terapia intensiva, apesar dos n\u00edveis elevados de lipocalina associada \u00e0 gelatinase neutrofilica urin\u00e1ria demonstrados nos grupos com les\u00e3o renal aguda e les\u00e3o renal aguda grave (p<0,001. N\u00edveis elevados de lipocalina associada \u00e0 gelatinase neutrof\u00edlica urin\u00e1ria na amostra foram associados ao \u00f3bito. Conclus\u00e3o: A eleva\u00e7\u00e3o nos n\u00edveis de lipocalina associada \u00e0 gelatinase neutrof\u00edlica urin\u00e1ria antecede as varia\u00e7\u00f5es da creatinina s\u00e9rica em pacientes com les\u00e3o renal aguda e pode ser associada ao \u00f3bito.\n[Arte africano como punto de partida para una actividad de arte terapia](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______966::31cb0335744998753f9dba51c4f89529)\nVassiliadou Yiannaka, Mar\u00eda\n2001-01-01\nLa visita a una exposici\u00f3n de arte africano realizada con un grupo de pacientes de un Hospital Psiqui\u00e1trico sirve en este art\u00edculo para reflexionar sobre los aspectos implicados en la organizaci\u00f3n de actividades de arte terapia y sobre el problema de la accesibilidad de todos los ciudadanos a la vida cultural\n[Terapia trombol\u00edtica en pacientes con infarto agudo de miocardio en Cienfuegos](http://revfinlay.sld.cu/index.php/finlay/article/view/265) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nL\u00e1zaro Abilio Hern\u00e1ndez Rodr\u00edguez\n2014-03-01\nFull Text Available Fundamento: el tratamiento trombol\u00edtico practicado a menos de dos horas, tras el inicio del infarto tiene resultados similares a la reperfusi\u00f3n mec\u00e1nica. Objetivo: describir aspectos relevantes de la terapia trombol\u00edtica en pacientes con infarto agudo de miocardio con elevaci\u00f3n del segmento ST en Cienfuegos. M\u00e9todos: estudio descriptivo, prospectivo, en 225 pacientes egresados (vivos y fallecidos desde el 1o de abril de 2012 al 31 marzo de 2013, de la Unidad de Cuidados Integrales del Coraz\u00f3n y la Unidad de Cuidados Intensivos Polivalentes, del Hospital Dr. Gustavo Alderegu\u00eda Lima. Las variables estudiadas se obtuvieron de la revisi\u00f3n de las historias cl\u00ednicas e incluyeron: variables demogr\u00e1ficas y cl\u00ednicas, tiempos de demora, sitio, motivo de exclusi\u00f3n y nivel de prioridad para la trombolisis. Resultados: la media de edad super\u00f3 los 60 a\u00f1os. Predominaron los hombres, hipertensos y de alto riesgo seg\u00fan la escala GRACE. El 29,7 % de los pacientes no recibi\u00f3 terapia trombol\u00edtica, debido mayormente al factor tiempo y la mayor\u00eda (82,3 % se trat\u00f3 en el Hospital. Las medianas de los tiempos de demora: s\u00edntomas-puerta, puerta-droga y s\u00edntomas-droga fueron 90, 35 y 140 minutos respectivamente. Conclusiones: la trombolisis extrahospitalaria acorta el tiempo total de isquemia, pero pocos pacientes se beneficiaron de ella. Los retrasos para la terapia trombol\u00edtica en Cienfuegos contin\u00faan por encima de los est\u00e1ndares requeridos.\n[Cuidado paliativo e enfermeiros de terapia intensiva: sentimentos que ficam](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______608::07e02bed4ec4a64182fded34a3058246)\nSilveira, Natyele Rippel; Nascimento, Eliane Regina Pereira do; Rosa, Luciana Martins da; Jung, Walnice; Martins, Sabrina Regina; Fontes, Mois\u00e9s dos Santos\n2016-01-01\nRESUMO Objetivo: conhecer os sentimentos dos enfermeiros acerca dos cuidados paliativos em unidades de terapia intensiva de adultos. M\u00e9todo: estudo qualitativo, cujo referencial te\u00f3rico adotado foi o das Representa\u00e7\u00f5es Sociais, realizado com 30 enfermeiros do estado de Santa Catarina inclu\u00eddos por amostragem Bola de Neve. Os dados foram coletados por meio de entrevistas semiestruturadas realizadas de abril a agosto de 2015, organizados e analisados por meio do Discurso do Sujeito Coletivo. ...\n[Estudio de caso: terapia manual en una paciente de 18 a\u00f1os con escoliosis juvenil idiop\u00e1tica](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1325::9d802d183736d4c7e884eac7958f5d1f)\nFranco Monsalve, Claudia Yaneth; Guerra Corena, Zorika Mar\u00eda; Otero Samudio, Mar\u00eda Patricia\n2010-01-01\nLa escoliosis es una desviaci\u00f3n lateral de la columna vertebral desde la l\u00ednea media, caracterizada por una curvatura lateral y por una rotaci\u00f3n vertebral. Generalmente, es de car\u00e1cter idiop\u00e1tico y se presenta, principalmente, en ni\u00f1as adolescentes. Existen m\u00faltiples t\u00e9cnicas de tratamiento conservador para la escoliosis, entre las cuales se encuentran la terapia manual, que complementa el tratamiento para dicha patolog\u00eda. Esta terapia utiliza menos medios f\u00edsicos, m\u00e1s manipulaci\u00f3n de tejidos...\n[Terapia cognitivo-comportamental da fobia social Cognitive-behavioral therapy in social phobia](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1516-44462008000600007) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nL\u00edgia M Ito\n2008-10-01\nFull Text Available OBJETIVO: Este artigo revisa aspectos relevantes da fobia social e os est\u00e1gios de tratamento atrav\u00e9s da terapia cognitivo-comportamental em crian\u00e7as, adolescentes e adultos. M\u00c9TODO: A partir do banco de dados Medline, realizou-se revis\u00e3o da literatura publicada a respeito do tratamento da fobia social por meio da terapia cognitivo-comportamental. RESULTADOS: Revis\u00e3o da literatura sugere que a fobia social \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o prevalente e cr\u00f4nica, caracterizada por inibi\u00e7\u00e3o social e timidez excessiva. Tanto o diagn\u00f3stico como o tratamento desse transtorno s\u00e3o comumente determinados pelo n\u00edvel de inc\u00f4modo e pelo preju\u00edzo funcional. Estudos populacionais indicam taxas de preval\u00eancia ao longo da vida para a fobia social entre 2,5 e 13,3%. As principais t\u00e9cnicas utilizadas na terapia cognitivo-comportamental para a fobia social s\u00e3o descritas e exemplificadas em um relato de caso. CONCLUS\u00d5ES: H\u00e1 consenso geral na literatura de que a terapia cognitivo-comportamental \u00e9 eficaz tanto para o tratamento de jovens como de adultos com fobia social. Uma vez que a fobia social com freq\u00fc\u00eancia tem in\u00edcio precoce, a identifica\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as com risco acentuado para o desenvolvimento de fobia social deve ser priorizada em investiga\u00e7\u00f5es futuras.OBJECTIVE: This article reviews relevant aspects of social phobia and the stages of treatment within cognitive-behavioral therapy in children and adolescents, as well as in adults. METHOD: A review of the literature published on the treatment of social phobia using cognitive-behavioral treatments was performed using the Medline database. RESULTS: A review of the literature suggests that social phobia is a chronic and prevalent condition, characterized by social inhibition and excessive shyness. Diagnosis and treatment of the disorder are usually determined by distress level and functional impairment. Population studies indicate that lifetime prevalence rates for social phobia range from 2.5 to 13\n[Terapia pulpar em dentes dec\u00edduos: possibilidades terap\u00eauticas baseadas em evid\u00eancias](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1807-25772013000200011&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nNatalino Louren\u00e7o Neto\nFull Text Available INTRODU\u00c7\u00c3O: A pulpotomia em dentes dec\u00edduos \u00e9 uma t\u00e9cnica conservadora de terapia pulpar amplamente utilizada em Odontopediatria, sendo de fundamental import\u00e2ncia para evitar a perda prematura desses dentes, quer seja por altera\u00e7\u00f5es provocadas pela c\u00e1rie dent\u00e1ria ou traumatismo dent\u00e1rio. Apesar de ser uma t\u00e9cnica estudada h\u00e1 muitos anos, causa muitas controv\u00e9rsias e discuss\u00f5es, principalmente em termos de biocompatibilidade dos medicamentos empregados e pelas dificuldades e falhas no diagn\u00f3stico da condi\u00e7\u00e3o pulpar. OBJETIVO: Por meio de uma revis\u00e3o sistem\u00e1tica da literatura, no per\u00edodo compreendido entre 2000 e 2011, e com enfoque em estudos cl\u00ednicos randomizados, revis\u00f5es sistem\u00e1ticas e meta-an\u00e1lises, este trabalho teve como objetivo discutir, com base em evid\u00eancias cient\u00edficas, alternativas para o tratamento de pulpotomia em dentes dec\u00edduos humanos. CONCLUS\u00c3O: As evid\u00eancias cient\u00edficas fidedignas com o uso de materiais capeadores pulpares e as t\u00e9cnicas de Eletrocirurgia e Laser de Baixa Pot\u00eancia foram escassas. Desta forma, sugere-se a realiza\u00e7\u00e3o de estudos complementares bem delineados estatisticamente para maiores esclarecimentos. As informa\u00e7\u00f5es geradas em tais experimentos poder\u00e3o contribuir para um melhor entendimento dos mecanismos da terapia pulpar, podendo gerar o desenvolvimento de protocolos com novas formas terap\u00eauticas, que visam a melhorar a terapia pulpar em dentes dec\u00edduos.\n[An\u00e1lisis de la funci\u00f3n hemodin\u00e1mica del reci\u00e9n nacido](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______126::08d5a02b22d47809e712e1c35ba737ab)\nRodr\u00edguez S\u00e1nchez de la Blanca, Ana\n2016-01-01\nSe define como situaci\u00f3n de bajo gasto card\u00edaco aquella en la que el coraz\u00f3n no es capaz de mantener un volumen minuto adecuado para satisfacer las demandas tisulares de ox\u00edgeno. Las situaciones de bajo gasto incrementan la morbi-mortalidad de los pacientes ingresados en unidades de cuidados intensivos, por lo que la prevenci\u00f3n de aquellas condiciones que dan lugar a una inadecuada perfusi\u00f3n y oxigenaci\u00f3n tisular se ha convertido en la \u201cregla de oro\u201d de la terapia hemodin\u00e1mica. La alteraci\u00f3n ...\n[O EMPREGO DA TERAPIA LASER DE BAIXA INTENSIDADE NO TRATAMENTO DA HERPES-Z\u00d3STER E NEURALGIA P\u00d3S-HERP\u00c9TICA COM ACOMETIMENTO OROFACIAL](http://revista.univap.br/index.php/revistaunivap/article/view/602) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nDavidson Ribeiro Costa\n2016-12-01\nFull Text Available O herpes-z\u00f3ster facial \u00e9 definido como uma doen\u00e7a infecciosa, que durante seu desenvolvimento apresenta les\u00f5es dolorosas na regi\u00e3o orofacial. A Neuralgia p\u00f3s-herp\u00e9tica \u00e9 uma complica\u00e7\u00e3o da HZ facial que \u00e9 caracteriza pela sintomatologia dolorosa. A terapia com laser de baixa intensidade (TLBI tem sido amplamente divulgada nos meios cient\u00edficos, devido o seu efeito positivo na redu\u00e7\u00e3o da dor em uma s\u00e9rie de condi\u00e7\u00f5es. Nesse contexto, o presente estudo objetivou analisar os principais efeitos da TLBI, com base na literatura, de forma a apresentar uma terapia alternativa, que pode ser empregada no tratamento da HZ facial e NPHT, salientando as doses e os poss\u00edveis locais para a irradia\u00e7\u00e3o em cada fase. A TLBI \u00e9 uma terapia n\u00e3o invasiva, que n\u00e3o apresenta efeitos adversos, quando empregada de maneira correta. Essa terapia apresenta efeitos anti-\u00e1lgico, anti-inflamat\u00f3rio, de reparo tecidual e neuronal, o que justifica a sua utiliza\u00e7\u00e3o no tratamento da HZ facial e NPHT.\n[Perubahan Sosial Pada Komunitas Suku Bajo Di Pesisir Teluk Tomini](http://jurnal.stainponorogo.ac.id/index.php/tahrir/article/view/377) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMuhammad Obie\n2016-06-01\nFull Text Available Abstract: Society and culture of human being always change as an ever \u2013present phenomena in the world. A distinction is sometimes made then between processes of change within the social structure, which serve in part to maintain the structure, and, even the processes itself can be slow or fast through evolusion and revolusion. One of the factors that quicken the social change process is the government interventions. This study aims at analyzing the social change on the Bajo Tribe community as the impact of various government programs at Tomini bay coastal. This research used strategy of historical sociology. The kinds of data collected were primer and secondary data that were analyzed by using qualitative approac. The result showed that various government programs at Tomini bay, such as designating conservation area, granting concession license to private sectors through forest concession right (FCR, indefeasible right of use (IRU, and fishing industry at the bay had caused the loss of access of the Bajo tribe community to coastal and marine resources area. Various interventions of government programs had implication on resettlement of the Bajo tribe community, causing the Bajo tribe divided into sea Bajo and land Bajo. The loss of access of the Bajo tribe to coastal and marine resources caused traditional institution weaken which made its philosophy of living in harmony with nature, and conservation ethics fade away, its local wisdom, and self identity lose, and its social capital destructed. \u0627\u0644\u0645\u0644\u062e\u0635: \u0643\u0627\u0646 \u0627\u0644\u0645\u062c\u062a\u0645\u0639 \u0648\u062d\u0636\u0627\u0631\u062a\u0647 \u0645\u062a\u063a\u064a\u0651\u0631\u064a\u0646 \u0641\u064a \u0623\u064a\u0651 \u0643\u0627\u0646 \u0627\u0644\u0645\u062c\u062a\u0645\u0639 \u0648\u0647\u0630\u0647 \u0627\u0644\u062d\u0636\u0627\u0631\u0629. \u0648\u064a\u0643\u0648\u0646 \u0627\u0644\u0641\u0631\u0642 \u0641\u064a \u0643\u0648\u0646 \u0647\u0630\u0627 \u0627\u0644\u062a\u063a\u064a\u0651\u0631. \u0642\u062f \u062a\u0643\u0648\u0646 \u0639\u0645\u0644\u064a\u0629 \u0627\u0644\u062a\u063a\u064a\u0651\u0631 \u0645\u062a\u0645\u0647\u0651\u0644\u0629 \u0623\u0648 \u0633\u0631\u064a\u0639\u0629 \u0648\u0642\u062f \u062a\u0643\u0648\u0646 \u0639\u0646 \u0637\u0631\u064a\u0642 \u0627\u0644\u062a\u0637\u0648\u0651\u0631 \u0648\u0627\u0644\u062b\u0651\u0648\u0631\u0629. \u0648\u0623\u062d\u062f \u0627\u0644\u0639\u0646\u0627\u0635\u0631 \u0627\u0644\u0645\u0633\u0631\u0639\u0629 \u0641\u064a \u0639\u0645\u0644\u064a\u0629 \u0647\u0630\u0627 \u0627\u0644\u062a\u063a\u064a\u0651\u0631 \u0647\u0648 \u062a\u062f\u062e\u0651\u0644 \u0627\u0644\u062d\u0643\u0648\u0645\u0629. \u062d\u0627\u0648\u0644\u062a \u0647\u0630\u0647 \ufffd\n[Lipoprote\u00edna a, aterosclerosis y terapia hormonal de reemplazo Lipoprotein a, atherosclerosis and replacement hormone therapy](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252005000300024) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMiguel Lugones Botell\n2005-08-01\nFull Text Available Se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n sobre la lipoprote\u00edna plasm\u00e1tica, Lp(a, cuyo papel fisiol\u00f3gico es poco conocido. Se ha descrito una asociaci\u00f3n entre las concentraciones aumentadas de Lp(a y el proceso ateroscler\u00f3tico. Adem\u00e1s, su exceso podr\u00eda inducir una disminuci\u00f3n de la actividad fibrinol\u00edtica y, por tanto, favorecer la trombosis. Tambi\u00e9n analizamos la terapia hormonal de reemplazo. En relaci\u00f3n con los efectos positivos, mejora los s\u00edntomas climat\u00e9ricos y previene la osteoporosis, aunque entre los efectos adversos en las mujeres que la siguen, se ha descrito un ligero aumento del riesgo del tromboembolismo venoso, y m\u00e1s recientemente, en estudios realizados en EE.UU. en los a\u00f1os 2002 y 2004, en el ya conocido estudio (Women\u00b4s Health Initiative Study, se report\u00f3 mayor incidencia de eventos cardiovasculares para la terapia combinada con estr\u00f3genos conjugados equinos y medroxiprogesterona, y de stroke para la terapia estrog\u00e9nica. Estos estudios pusieron en su lugar los efectos de esta terapia, que no es totalmente inocua. Se precisan estudios m\u00e1s amplios para definir el papel de la terapia hormonal de reemplazo y otras medidas terap\u00e9uticas sobre el sistema hemost\u00e1tico, el metabolismo lip\u00eddico y la enfermedad cardiovascular.A review of plasmatic lipoprotein, Lp(a, whose physiological role is little known, was made. An association between the augmented concentrations of Lp(a and the atherosclerotic proccess has been described. Besides, its excess may lead to a reduction of the fibrinolytic activity and, therefore, favor thrombosis. The replacement hormone therapy was also analyzed. In relation to its positive effects, it improves the climacteric symptoms and prevents osteoporosis. Among its adverse effects, it has been observed a mild increase of the risk for venous thromboembolism and, more recently, in the aleady known Women's Health Initiative Study, it was reported a higher incidence of cardiovascular events for the combined\n[Bajo materialismo y surrealismo. El debate Bataille-Breton](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=42132948006) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nNoelia Denise Dunan\n2015-01-01\nFull Text Available Hacia 1923 Georges Bataille era un joven desconocido que comenzaba a entablar amistades y tambi\u00e9n enemistades en el n\u00facleo del movimiento surrealista e intelectual de Par\u00eds. Alentado por algunos de aquellos v\u00ednculos, lee a Mauss y Durkheim, Nietzsche y Freud y, comienza a delinear un pensamiento que se plasmar\u00e1 en la creaci\u00f3n de Documents. Resulta dif\u00edcil comprender la relevancia de esta revista y la producci\u00f3n batailleana sin referir a sus primeras lecturas y al debate que tempranamente entabl\u00f3 con el m\u00e1ximo exponente del movimiento surrealista, Andr\u00e9 Breton. Bataille coordin\u00f3 all\u00ed un grupo de disidentes y convirti\u00f3 la publicaci\u00f3n en una m\u00e1quina contra el surrealismo. El presente art\u00edculo desarrolla la formaci\u00f3n de Bataille para hacer hincapi\u00e9 en la categor\u00eda de bajo materialismo construida en tensi\u00f3n entre el idealismo surrealista y los distintos materialismos. As\u00ed puede verse que Documents y el bajo materialismo conjugan las preocupaciones que perseguir\u00e1 toda su vida.\n[Conceptos de condicionamiento cl\u00e1sico en los campos b\u00e1sicos y aplicados](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=18020204) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAndr\u00e9s M. P\u00e9rez\n2003-01-01\nFull Text Available El condicionamiento cl\u00e1sico, lejos de tener una clara y \u00fanica definici\u00f3n, se presenta en la literatura psicol\u00f3gica b\u00e1sica bajo m\u00faltiples conceptos basados en diferentes corrientes epistemol\u00f3gicas, tanto de la psicolog\u00eda como de las neurociencias. El objetivo principal de este art\u00edculo es presentar un an\u00e1lisis de la literatura acerca de condicionamiento cl\u00e1sico con el fin de discernir los conceptos, expl\u00edcitos o impl\u00edcitos, tanto en el campo b\u00e1sico como en el aplicado, el \u00faltimo principalmente en lo referido a las aplicaciones cl\u00ednicas (psicoterapia. Se detectaron cuatro conceptos bien diferenciados de condicionamiento cl\u00e1sico: 1 Reflexol\u00f3gico (original pavloviano; 2 Conductista (liderado por B.F. Skinner; 3 Cognoscitivo (liderado por R.A. Rescorla; y 4 Neurobiol\u00f3gico (liderado por Eric R. Kandel. Los dos primeros se refieren m\u00e1s al condicionamiento cl\u00e1sico como m\u00e9todo mientras que los dos \u00faltimos se refieren al condicionamiento cl\u00e1sico como proceso. En la literatura psicol\u00f3gica cl\u00ednica los conceptos son m\u00e1s impl\u00edcitos que expl\u00edcitos; adem\u00e1s tales conceptos son m\u00e1s de tipo reflexol\u00f3gico o conductista que cognoscitivo o neurobiol\u00f3gico. Las aplicaciones detectadas bajo esos conceptos han sido: las terapias aversivas y el recondicionamiento (bajo el concepto reflexol\u00f3gico, las terapias de exposici\u00f3n (bajo el concepto conductista, la formaci\u00f3n de preferencias del consumidor hacia marcas publicitarias (bajo el concepto cognoscitivo y el condicionamiento del sistema inmunol\u00f3gico (bajo el concepto neurobiol\u00f3gico. A partir de este an\u00e1lisis conceptual se sugiere partir siempre de un ejercicio de identificaci\u00f3n del concepto de condicionamiento cl\u00e1sico que se va a seguir ,con el fin de efectuar futuras intervenciones, cl\u00ednicas o en cualquier otro campo, m\u00e1s precisas y efectivas.\n[Percep\u00e7\u00f5es de profissionais de enfermagem sobre interven\u00e7\u00f5es de Terapia Ocupacional em Sa\u00fade Mental em hospital universit\u00e1rio Percepciones de profesionales de enfermer\u00eda sobre intervenciones de Terapia Ocupacional en Salud Mental en hospital universitario Perceptions of professional nurses about occupational therapy interventions in mental health at a university hospital](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-21002011000500008) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nSolange Tedesco\n2011-01-01\nFull Text Available OBJETIVO: Conhecer as percep\u00e7\u00f5es de profissionais de enfermagem sobre interven\u00e7\u00f5es grupais de Terapia Ocupacional em Sa\u00fade Mental realizadas com pacientes internados em um hospital universit\u00e1rio. M\u00c9TODOS: Estudo de abordagem qualitativa do tipo descrito. As anota\u00e7\u00f5es das coordenadoras dos grupos de Terapia Ocupacional foram analisadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s entrevistas abertas junto a n enfermeiras e n t\u00e9cnicos de enfermagem que participaram das interven\u00e7\u00f5es grupais de Terapia Ocupacional pelo per\u00edodo de dois anos. As respostas foram submetidas \u00e0 an\u00e1lise do Discurso do Sujeito Coletivo (DSC. RESULTADOS: Foram identificadas quatro ideias centrais do DSC: a Terapia Ocupacional como favorecedora do cuidado integrado, valorizando o sujeito e sua experi\u00eancia; a terapia ocupacional como processo de ajuda e cuidado para a pr\u00f3pria equipe; o grupo de Terapia Ocupacional como espa\u00e7o de resson\u00e2ncia e facilita\u00e7\u00e3o no manejo com o paciente em raz\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o de aspectos relacionais. CONCLUS\u00c3O: As estrat\u00e9gias foram percebidas, quer como promotoras da reorganiza\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o vivida pelo paciente na interna\u00e7\u00e3o, quer como oportunidades de ensino e apoio para a equipe de enfermagem.OBJETIVO: Conocer las percepciones de profesionales de enfermer\u00eda sobre intervenciones grupales de Terapia Ocupacional en Salud Mental realizadas con pacientes internados en un hospital universitario. M\u00c9TODOS: Estudio de abordaje cualitativo del tipo descrito. Las anotaciones de las coordinadoras de los grupos de Terapia Ocupacional fueron analizadas en relaci\u00f3n a las entrevistas abiertas junto a n enfermeras y n t\u00e9cnicos de enfermer\u00eda que participaron de las intervenciones grupales de Terapia Ocupacional por el per\u00edodo de dos a\u00f1os. Las respuestas fueron sometidas al an\u00e1lisis de Discurso del Sujeto Colectivo (DSC. RESULTADOS: Se identificaron cuatro ideas centrales del DSC: la Terapia Ocupacional como favorecedora del cuidado integrado, valorizando\n[S\u00edndrome de lipodistrofia en pacientes con VIH/sida que reciben terapia antirretroviral de gran actividad en Tepic, M\u00e9xico](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75152012000200008&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nRogelio Alberto Fern\u00e1ndez Arg\u00fcelles\n2012-06-01\nFull Text Available Objetivo: determinar la relaci\u00f3n entre la manifestaci\u00f3n del s\u00edndrome de lipodistrofia y la terapia antirretroviral de gran actividad en pacientes con VIH/sida. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio descriptivo, transversal y correlacional en pacientes con VIH/sida que reciben terapia antirretroviral de gran actividad, atendidos entre marzo y diciembre de 2007 en el Centro Ambulatorio de Prevenci\u00f3n y Atenci\u00f3n del Sida e Infecciones de Transmisi\u00f3n Sexual (CAPASITS de Tepic, Nayarit, M\u00e9xico. La definici\u00f3n y diagn\u00f3stico del s\u00edndrome se realiz\u00f3 mediante el m\u00e9todo de The National Centre in HIV Epidemiology and Clinical Research (NCHECR de Australia. Se utiliz\u00f3 la prueba de chi cuadrado para evaluar la dependencia entre el s\u00edndrome y la terapia. Se evaluaron 175 pacientes (128 hombres y 47 mujeres, de 19 a 72 a\u00f1os de edad. Resultados: se diagnosticaron 141 pacientes (80,6 con s\u00edndrome de lipodistrofia (IC95% 74,7-86.4 %; el 82,6 % correspondi\u00f3 a hombres y el 74,5 % a mujeres. Seg\u00fan la severidad, el porcentaje fue de 17 % de grado 1, 3 % de grado 2, 10 % de grado 3 y 51 % de grado IV. Las pruebas de chi cuadrado para evaluar dependencia entre el s\u00edndrome y la terapia resultaron no significativas. Conclusiones: el s\u00edndrome de lipodistrofia severo resulta un serio problema para la apariencia de pacientes de VIH/sida que reciben o no la terapia antirretroviral y que agrega un riesgo cardiovascular importante que debe ser considerado para intentar su prevenci\u00f3n o tratamiento. Aunque los resultados pueden presentar sesgos y limitaciones, aportan una aproximaci\u00f3n importante para sustentar y planificar intervenciones sanitarias que disminuir\u00edan el impacto del s\u00edndrome en la salud de los pacientes con VIH/sida.\n[Terapias Cognitiva e Cognitivo-Comportamental em depend\u00eancia qu\u00edmica Cognitive and Cognitive-Behavioral Therapy for substance abuse disorders](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1516-44462004000500009) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nCl\u00e1udio Jer\u00f4nimo da Silva\n2004-05-01\nFull Text Available Este artigo descreve o estado atual da Terapia Cognitiva, Comportamental, Preven\u00e7\u00e3o de Reca\u00edda e Treinamento de Habilidades no tratamento de usu\u00e1rios de drogas. O objetivo \u00e9 apresentar uma revis\u00e3o sobre teorias e t\u00e9cnicas da Terapia Cognitiva e outras abordagens que dela derivam. Terapias Cognitiva e Comportamental, bem como Preven\u00e7\u00e3o da Reca\u00edda e Treinamento de Habilidades, s\u00e3o tratamentos limitados no tempo, orientados em uma meta, e que utilizam sess\u00f5es estruturadas, assumindo, assim, uma postura diretiva e ativa. N\u00f3s salientamos algumas diferen\u00e7as entre Terapia Cognitiva, Preven\u00e7\u00e3o de Reca\u00edda e Treinamento de Habilidades. A Terapia Cognitiva tem seu foco prioritariamente nos pensamentos, cren\u00e7as, sentimentos e circunst\u00e2ncias, como base do comportamento disfuncional. A Preven\u00e7\u00e3o de Reca\u00edda e o Treinamento de Habilidades baseiam-se nas teorias comportamentais, al\u00e9m da teoria Cognitiva. Esperamos apresentar os \u00faltimos achados cient\u00edficos para ajudar o psiquiatra geral a melhorar o tratamento da depend\u00eancia qu\u00edmica.This article describes the current status of Cognitive and Behavioral Therapy as well Relapse Prevention and Coping Skill approaches applied in drug abuse treatments. The objective is show a review about theories and technique used by Cognitive Therapy and others approaches derived that, specifically Relapse Prevention and Coping Skill Treatments. Cognitive and Behavioral Therapy, Coping Skill, and Relapse Prevention are a short-time, goal-oriented and structured treatments. Thus, they assume a posture directive and active. We pointed out some difference between the theories about Cognitive Therapy, Relapse Prevention and Coping Skill. The Cognitive Therapy accentuated the focus in patient\u2019s thought, feeling and circumstances that get in a dysfunctional behavioral. Relapse Prevention and Coping Skill are based in behavioral theories besides of the Cognitive. We, finally, look forward to introduce the\n[Factores de riesgo de bajo peso al nacer en un hospital cubano, 1997-2000](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1020-49892002000900006) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nEscobar Jos\u00e9 Andr\u00e9s Cabrales\n2002-01-01\nFull Text Available Objetivo. Identificar qu\u00e9 factores de riesgo materno durante el embarazo se asocian a la incidencia de bajo peso al nacer (menos de 2 500 g. M\u00e9todos. Se dise\u00f1\u00f3 un estudio de casos y testigos con 764 casos de nacimiento simple con un peso al nacer de menos de 2 500 g, y 1 437 testigos del Hospital Gineco-Obst\u00e9trico Provincial de Sancti Sp\u00edritus, Cuba, durante el cuatrienio de 1997-2000. Los datos se obtuvieron de historias cl\u00ednicas, registros de partos y entrevistas personales con las madres. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis con dos variables y se controlaron los posibles factores de confusi\u00f3n mediante regresi\u00f3n log\u00edstica dicot\u00f3mica con el programa SPSS. Se us\u00f3 un modelo final de m\u00faltiples variables para identificar los factores de riesgo maternos asociados con el bajo peso al nacer. Resultados. El an\u00e1lisis con m\u00faltiples variables mostr\u00f3 una asociaci\u00f3n significativa del bajo peso al nacer con la presencia de anemia en la madre cuando se detect\u00f3 el embarazo, la sepsis urinaria durante el embarazo, el asma bronquial, un aumento de peso materno menor de 8 kg durante todo el embarazo, el h\u00e1bito de fumar durante el mismo, antecedentes de bajo peso al nacer en partos anteriores, la presencia de hipertensi\u00f3n arterial desde antes de la gestaci\u00f3n y la consulta prenatal extempor\u00e1nea. Conclusiones. A partir de estos resultados se concluy\u00f3 que, independientemente de la medida de impacto utilizada, es importante tratar de disminuir los factores de riesgo identificados a fin de reducir la incidencia del bajo peso al nacer en la provincia de Sancti Sp\u00edritus.\n[Factores de riesgo de bajo peso al nacer en un hospital cubano, 1997-2000](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1020-49892002000900006&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJos\u00e9 Andr\u00e9s Cabrales Escobar\n2002-09-01\nFull Text Available Objetivo. Identificar qu\u00e9 factores de riesgo materno durante el embarazo se asocian a la incidencia de bajo peso al nacer (menos de 2 500 g. M\u00e9todos. Se dise\u00f1\u00f3 un estudio de casos y testigos con 764 casos de nacimiento simple con un peso al nacer de menos de 2 500 g, y 1 437 testigos del Hospital Gineco-Obst\u00e9trico Provincial de Sancti Sp\u00edritus, Cuba, durante el cuatrienio de 1997-2000. Los datos se obtuvieron de historias cl\u00ednicas, registros de partos y entrevistas personales con las madres. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis con dos variables y se controlaron los posibles factores de confusi\u00f3n mediante regresi\u00f3n log\u00edstica dicot\u00f3mica con el programa SPSS. Se us\u00f3 un modelo final de m\u00faltiples variables para identificar los factores de riesgo maternos asociados con el bajo peso al nacer. Resultados. El an\u00e1lisis con m\u00faltiples variables mostr\u00f3 una asociaci\u00f3n significativa del bajo peso al nacer con la presencia de anemia en la madre cuando se detect\u00f3 el embarazo, la sepsis urinaria durante el embarazo, el asma bronquial, un aumento de peso materno menor de 8 kg durante todo el embarazo, el h\u00e1bito de fumar durante el mismo, antecedentes de bajo peso al nacer en partos anteriores, la presencia de hipertensi\u00f3n arterial desde antes de la gestaci\u00f3n y la consulta prenatal extempor\u00e1nea. Conclusiones. A partir de estos resultados se concluy\u00f3 que, independientemente de la medida de impacto utilizada, es importante tratar de disminuir los factores de riesgo identificados a fin de reducir la incidencia del bajo peso al nacer en la provincia de Sancti Sp\u00edritus.\n[Atendiendo a las Variadas Problem\u00e1ticas de los Cuidadores Familiares de Personas con Demencia: Aportaciones de la Terapia Cognitivo-Conductual y de la Terapia de Aceptaci\u00f3n y Compromiso](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=180634124008) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAndr\u00e9s Losada\n2015-01-01\nFull Text Available Cuidar a un familiar mayor con demencia se asocia con consecuencias emocionales negativas para los cuidadores. En este trabajo se describe una terapia cognitivo-conductual (TCC y otra de aceptaci\u00f3n y compromiso (ACT que han sido dise\u00f1adas para reducir el malestar emocional de los cuidadores. El objetivo de la TTC es modificar creencias y pensamientos disfuncionales relacionados con el cuidado y entrenar a los cuidadores en el aumento de la frecuencia de actividades gratificantes. Incluye adem\u00e1s entrenamiento en relajaci\u00f3n y en habilidades para pedir ayuda. A trav\u00e9s de la terapia ACT se trabaja la identificaci\u00f3n del patr\u00f3n personal de evitaci\u00f3n experiencial y la alternativa de la aceptaci\u00f3n de emociones, pensamientos y sensaciones, se ayuda al cuidador a identificar sus valores y las barreras para la acci\u00f3n coherente con ellos y se trabaja para incrementar la motivaci\u00f3 del cuidador para comprometerse con sus valores y llevar a cabo acciones coherentes con dichos valores.\n[Educa\u00e7\u00e3o continuada em unidade de terapia intensiva: revis\u00e3o da literatura](http://201.20.109.36:2627/index.php/medicina/article/view/137) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nLaurindo Pereira de Souza\n2015-03-01\nFull Text Available Introdu\u00e7\u00e3o: A educa\u00e7\u00e3o continuada \u00e9 um processo din\u00e2mico de ensino-aprendizagem, ativo e permanente destinado a atualizar e melhorar a capacita\u00e7\u00e3o de pessoas. Objetivo: Este estudo objetivou fazer uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica acerca da import\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o continuada em unidade de terapia intensiva-UTI, revelar o ano dos artigos publicados, autores e os Estados em que foram publicados. M\u00e9todos: Trata-se de um estudo quantiqualitativo, descritivo realizado por meio de revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica publicada nos bancos de dados: LILACS (Literatura Latino Americano e do Caribe em Ci\u00eancias da Sa\u00fade, SciELO (Scientific Eletronic Library On-line e BDENF(Banco de Dados em Enfermagem, tendo por descritores Decs: \u201ceduca\u00e7\u00e3o continuada\u201d, \u201cunidade de terapia intensiva\u201d, \u201cenfermagem\u201d, \u201ceduca\u00e7\u00e3o permanente\u201d. Estabeleceu como crit\u00e9rios de inclus\u00e3o os artigos publicados nacionalmente, nos per\u00edodo compreendido entre 2000 a 2011, com uma amostra de 21 artigos. Resultados: Desse modo, a an\u00e1lise dos dados possibilitou identificar muita semelhan\u00e7a entre os estudos; o ano que obteve maior publica\u00e7\u00e3o foi 2006 com (19,04%, sendo a maioria dos pesquisadores (46.66% com doutorado em enfermagem. Revelou tamb\u00e9m que o maior n\u00famero de artigos publicados sobre o tema proposto, foi o estado de S\u00e3o Paulo, com 52,38% dos 21 artigos analisados, o que se justifica pelo fato de S\u00e3o Paulo ser uma regi\u00e3o de refer\u00eancia na \u00e1rea acad\u00eamica e de Sa\u00fade. Al\u00e9m disso, foi poss\u00edvel constatar que a unidade de terapia intensiva \u00e9 um cen\u00e1rio para o qual toda a equipe multiprofissional dever\u00e1 estar capacitada e qualificada a fim de exercer e executar suas fun\u00e7\u00f5es com mais seguran\u00e7a. Considera\u00e7\u00f5es Finais: Acredita-se que o estudo fornecer\u00e1 subs\u00eddio para a melhoria e a reflex\u00e3o frente \u00e0 tamanha import\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o continuada voltada para a unidade de terapia intensiva.\n[Terapia nutricional no transplante hep\u00e1tico Nutritional therapy in liver transplantation](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0004-28032002000200009) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nM\u00f4nica Beatriz PAROLIN\n2002-04-01\nFull Text Available Racional - Defici\u00eancias nutricionais, por vezes graves, s\u00e3o comuns em pacientes com insufici\u00eancia hep\u00e1tica, candidatos a transplante de f\u00edgado. A terapia nutricional pode corrigir total ou parcialmente tais defici\u00eancias, melhorando as condi\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas e o progn\u00f3stico desses indiv\u00edduos, frente ao grande desafio do transplante hep\u00e1tico. Objetivos - Breve revis\u00e3o do papel do f\u00edgado no metabolismo dos diversos nutrientes. Descri\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o do estado nutricional, tra\u00e7ando-se as bases da terapia nutricional segundo condi\u00e7\u00f5es hep\u00e1ticas diversas, no pr\u00e9 e p\u00f3s-transplante, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s necessidades cal\u00f3ricas e dos diversos nutrientes. Apresenta\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00f5es nutricionais, no controle das complica\u00e7\u00f5es metab\u00f3licas resultantes do uso de drogas imunossupressoras. Conclus\u00e3o - A terapia nutricional \u00e9 valiosa aliada no tratamento cl\u00ednico de pacientes candidatos ou j\u00e1 submetidos ao transplante hep\u00e1tico, contribuindo para um progn\u00f3stico favor\u00e1vel e para a melhora da qualidade de vida desses indiv\u00edduos.Background - Malnutrition, sometimes severe is common in patients with chronic hepatic diseases who are candidates for liver transplantation. Nutritional therapy can induce partial or total correction of such deficiencies, improving clinical conditions and prognosis of patients who face the great defiance of liver transplantation. Aims - Brief revision of hepatic role in the metabolism of several nutrients. Description of available methods of dietary therapy and its application both under different abnormal hepatic conditions and pre and post-transplant periods. The role of nutritional intervention in metabolic side effects due to immunosuppressive drugs. Conclusion - Nutritional therapy is a valuable adjuvant resource to the clinical treatment of candidates and submitted patients to hepatic transplantation providing better prognosis and improved life quality.\n[Experi\u00eancia inicial com terapia por press\u00e3o negativa por instila\u00e7\u00e3o em feridas complexas](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0100-69912017000400348&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nDimas Andr\u00e9 Milcheski\nFull Text Available RESUMO Objetivo: relatar a experi\u00eancia inicial com a terapia por press\u00e3o negativa por instila\u00e7\u00e3o em feridas complexas infectadas ou contaminadas. M\u00e9todos: a terapia por press\u00e3o negativa por instila\u00e7\u00e3o utilizada foi o V.A.C. Ulta com instila\u00e7\u00e3o Veraflo (Kinetic Concepts, Inc. O modo de opera\u00e7\u00e3o foi cont\u00ednuo com press\u00e3o sub-atmosf\u00e9rica ajustada em 125 mmHg por duas horas e instila\u00e7\u00e3o entre as pausas. O tempo de instila\u00e7\u00e3o foi de 20 minutos (tempo de contato do agente t\u00f3pico com a ferida e a subst\u00e2ncia instilada foi solu\u00e7\u00e3o salina padr\u00e3o a 0,9%. Ap\u00f3s obten\u00e7\u00e3o de preparo adequado da ferida, ela foi coberta com enxerto ou retalho. Resultados: foram operados dez pacientes com feridas complexas contaminadas ou infectadas. O n\u00famero m\u00e9dio de trocas da TPNi foi 1,4, o n\u00famero m\u00e9dio total de cirurgias foi de 2,4, o intervalo at\u00e9 a cobertura da ferida foi de 6,3 dias e o intervalo at\u00e9 a alta foi de 11,4 dias. Conclus\u00e3o: a compara\u00e7\u00e3o da terapia por press\u00e3o negativa por instila\u00e7\u00e3o com dois estudos pr\u00e9vios (controle hist\u00f3rico evidenciou um tempo de interna\u00e7\u00e3o menor, favorecendo a TPNi. Este estudo teve um car\u00e1ter inicial, fazendo-se necess\u00e1rio conduzir um trabalho randomizado e controlado para confirmar a efic\u00e1cia desta terapia e verificar a sua custo-efetividade.\n[THE CONSTRUCTION AND CONTESTATION OF ISLAMIC IDENTITY OF THE BAJO PEOPLE IN WAKATOBI ISLANDS, SOUTH EAST SULAWESI, INDONESIA](https://jurnal.ugm.ac.id/jurnal-humaniora/article/view/4698) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nBenny Baskara\n2014-02-01\nFull Text Available On the one one hand, the Bajo people are well-known as \u2018the sea people\u2019 who have their own indigenous belief system \u2013 belief in the Lord of the Sea. On the other hand, they also acknowledge themselves as Muslims. Thus, the religious identity of the Bajo people reflects a unique combination of Islamic teachings and their indigenous beliefs. This unique combination is not only expressed in their religious life, in their rituals and worship practices, but also in the values found in their customary practices (adat as a guiding system for their life. This paper examines the construction and contestation of the religious identity of the Bajo people, especially how they construct their identities in relation to their natural, social, and religious environments. The contestation of the Bajo religious identity covers three aspects: the contestation of the Islam of \u2018the sea people\u2019 against the Islam of \u2018the land people\u2019, the contenstation of the \u2018official\u2019 Islam against the \u2018traditional\u2019 Islam, and the challenges of modernity, especially the commodification of the Bajo religious expressions. This contestation, in turn, reconstructs their religious identity into a more adaptive one.\n[La terapia de vac\u00edo como alternativa terap\u00e9utica en quemaduras con exposici\u00f3n \u00f3sea](http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0376-78922016000400007&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\n\u00c1lvaro J. Bernal-Mart\u00ednez\nFull Text Available Introducci\u00f3n y Objetivos: En determinados casos el desbridamiento quir\u00fargico de las quemaduras de espesor total genera defectos de cobertura con exposici\u00f3n de hueso. Cuando se trata de pacientes con gran superficie corporal quemada, la disponibilidad de tejidos para llevar a cabo la reconstrucci\u00f3n de estos defectos es limitada. La introducci\u00f3n de la terapia de vac\u00edo en el tratamiento de este tipo de lesiones supone una alternativa para estos pacientes. Pacientes y M\u00e9todo: Presentamos 2 casos de pacientes con quemaduras extensas y profundas en las extremidades inferiores y exposici\u00f3n \u00f3sea. En ambos aplicamos terapia de vac\u00edo. Resultados: Logramos el cierre completo de las heridas tras obtener una cobertura total del hueso con tejido de granulaci\u00f3n y posterior injerto cut\u00e1neo. Conclusiones: Consideramos que la terapia de vac\u00edo es una alternativa \u00fatil que act\u00faa de forma segura estimulando el cierre de la herida y minimizando las necesidades de tratamiento quir\u00fargico en quemaduras de espesor total con exposici\u00f3n \u00f3sea.\n[Perfil cognitivo de ni\u00f1os con rendimientos bajos en comprensi\u00f3n lectora](http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0212-97282013000300038&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nLorena Canet-Juric\n2013-10-01\nFull Text Available La mayor\u00eda de los ni\u00f1os con dificultades en la comprensi\u00f3n lectora poseen rendimientos inferiores en un conjunto de procesos cognitivos. El objetivo del presente estudio es establecer un perfil cognitivo asociado al bajo rendimiento en comprensi\u00f3n lectora en relaci\u00f3n a la habilidad de monitoreo, a la producci\u00f3n de inferencias, al vocabulario, a la amplitud de memoria de trabajo y a la capacidad inhibitoria, en ni\u00f1os hispanoparlantes. Para ello se administraron tareas correspondientes a dichos procesos en ni\u00f1os con altos y bajos rendimientos en comprensi\u00f3n lectora. Los resultados mostraron que si bien los ni\u00f1os con mala comprensi\u00f3n presentan bajos rendimientos en estas habilidades, no puede establecerse un perfil consistente ya que hay ni\u00f1os con problemas en comprensi\u00f3n que presentan normal o superior rendimiento en algunas de estas habilidades cognitivas.\n[Envejecimiento y Alzheimer. Terapias asistidas con animales dom\u00e9sticos](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1514::e766e4e3932932541f295a7fdd97b952)\nHerrera Garc\u00eda, Tamara\n2015-01-01\nEste trabajo pretende dar a conocer, las diferentes teor\u00edas en cuanto al envejecimiento, una revisi\u00f3n te\u00f3rica en cuanto a la enfermedad del Alzheimer, sus fases y los diferentes tipos de demencias, y por \u00faltimo las terapias asistidas con animales dom\u00e9sticos como medio de mejorar la autonom\u00eda en personas enfermas de Alzheimer. Los profesionales dedicados a ello tienen la tarea de prestarles una atenci\u00f3n individualizada, puesto que son un colectivo de personas no homog\u00e9neo. Es importante destac...\n[Ac\u00e7\u00e3o intracelular da terapia fotodin\u00e2mica](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1271::659fe0e6f4dd08f9e75ee6ab1ce534f3)\nC\u00e2ndido, Mafalda Sofia Laranjo\n2010-01-01\nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado em Biologia Celular e Molecular apresentada ao Departamento de Ci\u00eancias da Vida da Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade de Coimbra A terapia fotodin\u00e2mica constitui uma modalidade terap\u00eautica que pode induzir morte celular por stresse oxidativo atrav\u00e9s da activa\u00e7\u00e3o de um fotossensibilizador pela luz. Os sensibilizadores do tipo porfir\u00ednico t\u00eam provado ter boas caracter\u00edsticas e, investiga\u00e7\u00f5es recentes indicam que a substitui\u00e7\u00e3o com grupos hi...\n[ESTUDO DO EFEITO DA TERAPIA FOTODIN\u00c2MICA ANTIMICROBIANA SOBRE A VIABILIDADE DO BIOFILME PRODUZIDO POR Candida albicans](http://revista.univap.br/index.php/revistaunivap/article/view/1284) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAna Paula Pinto\n2017-03-01\nFull Text Available A C. albicans \u00e9 um fungo comensal e oportunista, que em casos de imunossupress\u00e3o pode causar infec\u00e7\u00f5es e levar o indiv\u00edduo \u00e0 morte. O biofilme produzido por C. albicans apresenta resist\u00eancia a v\u00e1rios antif\u00fangicos, pois \u00e9 formado por uma matriz extracelular que dificulta a difus\u00e3o dos f\u00e1rmacos. A Terapia Fotodin\u00e2mica Antimicrobiana (TFA \u00e9 uma terapia que combina uma fonte de luz vis\u00edvel, um agente fotossens\u00edvel (n\u00e3o t\u00f3xico e oxig\u00eanio. Esta intera\u00e7\u00e3o promove a produ\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies reativas de oxig\u00eanio (ERO\u2019s, que alteram a permeabilidade da membrana celular e podem levar \u00e0 morte celular de microrganismos. Foi realizada a TFA em biofilmes produzidos por C. albicans em diferentes fases de desenvolvimento. A fonte de luz utilizada foi um Light Emitting Diode (LED (630nm e o agente fotossenss\u00edvel utilizado foi o Azul de Toluidina (AT. Os resultados demonstraram que tanto sobre a forma\u00e7\u00e3o quanto sobre o biofilme produzido por C. albicans a TFA foi capaz de reduzir a viabilidade celular e alterar a morfologia, diminuindo a quantidade do n\u00famero de c\u00e9lulas e de filamentos. Assim, a TFA demonstra ser uma potencial terapia antif\u00fangica.\n[Musicoterapia, ejercicio f\u00edsico y terapia asistida con animales en ancianos con depresi\u00f3n. Revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1514::6a924a8e9a1d2de93efbe50c63113f5f)\nGarc\u00eda D\u00edez, Isabel\n2017-01-01\nLa depresi\u00f3n es la enfermedad psiqui\u00e1trica m\u00e1s frecuente en los ancianos. A pesar de ello, esta patolog\u00eda, que afecta negativamente a la calidad de vida, se encuentra infradiagnosticada e infratratada en este grupo poblacional. Actualmente, el principal tratamiento empleado es la farmacoterapia, sin embargo, existen otras terapias alternativas, como la musicoterapia, el ejercicio f\u00edsico y la terapia asistida por animales, que pueden ser realizadas por la enfermera. Nuestro objetivo es valo...\n[Aportaciones de la etnograf\u00eda doblemente reflexiva en la construcci\u00f3n de la terapia ocupacional desde una perspectiva intercultural](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::92e62bef535beb32894c8a2435110f28)\nInmaculada Zango Mart\u00edn; Pedro Moruno Millares\n2013-01-01\nEn el \u00e1mbito de la terapia ocupacional, como consecuencia de los procesos de globalizaci\u00f3n, hay un inter\u00e9s creciente por aspectos relativos a la cultura y sus relaciones con la salud. El desarrollo de la terapia ocupacional en contextos multiculturales transciende el cuestionamiento terminol\u00f3gico para ahondar y perfilar nuevas directrices relacionadas con la construcci\u00f3n y consolidaci\u00f3n del conocimiento. De este modo, este art\u00edculo plantea el an\u00e1lisis cr\u00edtico de los principales fundamentos te...\n[Koira-avusteinen terapia lasten psyykkisten h\u00e4iri\u00f6iden hoidossa](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1319::179a938b7bd747f8b1e28566b17d8ed5)\nTuovinen, Susanna\n2014-01-01\nTuovinen, Susanna. Koira-avusteinen terapia lasten psyykkisten h\u00e4iri\u00f6iden hoidossa. Kev\u00e4t 2014. 61 sivua, 1 liite. Diakonia-ammattikorkeakoulu, Hoitoty\u00f6n koulutusohjelma, Sairaanhoitaja (AMK). Koira-avusteinen psykoterapia on maailmalla tunnettu hoitomuoto psyykkisten h\u00e4iri\u00f6iden hoidossa. Suomessa se ei kuitenkaan ole viel\u00e4 saavuttanut samanlaista suosiota. T\u00e4m\u00e4 opinn\u00e4ytety\u00f6 kertoo koira-avusteisesta terapiasta ja sen k\u00e4yt\u00f6st\u00e4 yhten\u00e4 lasten psyykkisten h\u00e4iri\u00f6iden hoitomuotona. O...\n[Stress in nurses working in intensive care units El estr\u00e9s de los enfermeros que act\u00faan en una unidad de terapia intensiva Estresse de enfermeiros com atua\u00e7\u00e3o em unidade de terapia intensiva](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0104-11692008000100005) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAna Maria Cavalheiro\n2008-02-01\nFull Text Available The present study aimed to identify the presence of stress in nurses working in intensive care units, the stressing agents and symptoms associated to the nurses' perceptions of stress, and to assess the correlation between the occurrence of stress, sources of stress, and symptoms shown by the nurses. Seventy-five nurses took part in the study. The data were collected from questionnaires, analyzed with the Pearson correlation coefficients, and adjusted by general linear models. The study showed the presence of stress related to work dissatisfaction, activities regarded as critical situations in intensive care units, symptoms related to cardiovascular, digestive and musculoskeletal disorders. The conclusion is that stress is present in nurses' activities in intensive care units, related to characteristics of the health area itself, causing dissatisfaction and stress-related symptoms.El presente estudio tuvo como objetivos: identificar la presencia de estr\u00e9s en enfermeros que trabajan en unidades de terapia intensiva; identificar a los agentes estresantes y a los s\u00edntomas asociados al estr\u00e9s, seg\u00fan la percepci\u00f3n del enfermero; y, evaluar la correlaci\u00f3n entre la presencia del estr\u00e9s, las fuentes del estr\u00e9s y los s\u00edntomas presentados por los enfermeros. Setenta y cinco enfermeros participaron del estudio. Los datos fueron recolectados por medio de cuestionarios. El an\u00e1lisis fue realizado utilizando los coeficientes de correlaci\u00f3n de Pearson y ajustando con modelos lineales generalizados. El estudio mostr\u00f3 la presencia de estr\u00e9s correlacionado a: la insatisfacci\u00f3n en el trabajo; a las actividades consideradas como situaciones cr\u00edticas en unidad de terapia intensiva; a los s\u00edntomas relacionados con alteraciones cardiovasculares; al aparato digestivo y a los m\u00fasculos del esqueleto. La conclusi\u00f3n del estudio es que el estr\u00e9s est\u00e1 presente en la actividad del enfermero en las unidades de terapia intensiva y est\u00e1 correlacionado a\n[Factores nutricionales maternos y el bajo peso al nacer en un \u00e1rea de salud](http://revfinlay.sld.cu/index.php/finlay/article/view/172) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nArley Rey Vilchez\n2013-01-01\nFull Text Available Fundamento: el bajo peso al nacer es multifactorial y se atribuye a causas maternas, fetales y ambientales. Los h\u00e1bitos alimentarios inadecuados unidos a otros factores nutricionales maternos son determinantes. Objetivo: identificar los factores nutricionales maternos relacionados con el bajo peso al nacer en pacientes del \u00c1rea I del municipio Cienfuegos. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio anal\u00edtico, retrospectivo, de casos y controles entre enero 2006 y diciembre 2008. Se estudiaron 50 madres de reci\u00e9n nacidos bajo peso (casos y 100 madres de ni\u00f1os normopesos (controles a raz\u00f3n de 2 por cada caso, seleccionadas del registro de nacimientos del \u00e1rea. Se revisaron las historias cl\u00ednicas obst\u00e9tricas y se entrevist\u00f3 a cada paciente para evaluar sus h\u00e1bitos alimentarios seg\u00fan frecuencia de comidas y grupos de alimentos consumidos. El procesamiento de la informaci\u00f3n se realiz\u00f3 utilizando el programa estad\u00edstico SPSS versi\u00f3n 15,0. Los resultados se presentaron en tablas con frecuencias absolutas, porcentajes y resultados de las t\u00e9cnicas estad\u00edsticas empleadas. Resultados: se comportaron como factores de riesgo: la edad materna, el estado nutricional al inicio del embarazo, la ganancia de peso durante la gestaci\u00f3n y la hemoglobina del tercer trimestre. Las mujeres con h\u00e1bitos alimentarios inestables e insuficientes tuvieron 33 veces m\u00e1s probabilidades de tener neonatos bajo peso y las que refirieron dietas no saludables seg\u00fan grupos de alimentos consumidos tuvieron 9 veces m\u00e1s riesgo. Conclusiones: los factores nutricionales maternos influyeron en la incidencia del bajo peso al nacer, fundamentalmente los h\u00e1bitos alimentarios inadecuados.\n[Terapia nutricional enteral em pacientes s\u00e9pticos na unidade de terapia intensiva: adequa\u00e7\u00e3o \u00e0s diretrizes nutricionais para pacientes cr\u00edticos](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-507X2013000100005&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nValeska Fernandes Pasinato\n2013-03-01\nFull Text Available OBJETIVO: Avaliar a adequa\u00e7\u00e3o do manejo nutricional do paciente s\u00e9ptico a diretrizes de nutri\u00e7\u00e3o enteral para pacientes cr\u00edticos. M\u00c9TODOS: Estudo de coorte prospectivo com 92 pacientes s\u00e9pticos, idade \u226518 anos, internados em unidade de terapia intensiva, em uso de nutri\u00e7\u00e3o enteral, avaliados segundo diretrizes para pacientes cr\u00edticos quanto \u00e0 nutri\u00e7\u00e3o enteral precoce, adequa\u00e7\u00e3o cal\u00f3rica e proteica, e motivos para n\u00e3o in\u00edcio da nutri\u00e7\u00e3o enteral precoce bem como de interrup\u00e7\u00e3o da mesma. Escores progn\u00f3sticos, tempo de interna\u00e7\u00e3o, evolu\u00e7\u00e3o cl\u00ednica e estado nutricional tamb\u00e9m foram analisados. RESULTADOS: Pacientes com idade m\u00e9dia de 63,4\u00b115,1 anos, predominantemente masculinos, diagn\u00f3stico de choque s\u00e9ptico (56,5%, tempo de interna\u00e7\u00e3o na unidade de terapia intensiva de 11 (7,2 a 18,0 dias, escores SOFA de 8,2\u00b14,2 e APACHE II de 24,1\u00b19,6 e mortalidade de 39,1%. Em 63% dos pacientes, a nutri\u00e7\u00e3o enteral foi iniciada precocemente. Cerca de 50% atingiu as metas cal\u00f3ricas e proteicas no 3\u00ba dia de interna\u00e7\u00e3o na unidade de terapia intensiva, percentual que foi reduzido para 30% no 7\u00ba dia. Motivos para in\u00edcio da nutri\u00e7\u00e3o enteral tardia foram complica\u00e7\u00f5es do trato gastrintestinal (35,3% e instabilidade hemodin\u00e2mica (32,3%. Procedimentos foram o motivo mais frequente para interrup\u00e7\u00e3o da nutri\u00e7\u00e3o enteral (44,1%. N\u00e3o houve associa\u00e7\u00e3o entre a adequa\u00e7\u00e3o \u00e0s diretrizes com estado nutricional, tempo de interna\u00e7\u00e3o, gravidade ou evolu\u00e7\u00e3o. CONCLUS\u00c3O: Embora expressivo o n\u00famero de pacientes s\u00e9pticos que iniciaram a nutri\u00e7\u00e3o enteral precocemente, metas cal\u00f3ricas e proteicas no 3\u00ba dia da interna\u00e7\u00e3o foram atingidas apenas pela metade destes, percentual que diminui no 7\u00ba dia.\n[Los exilios de cat\u00f3licos y arrianos bajo Leovigildo y Recaredo](http://hispaniasacra.revistas.csic.es/index.php/hispaniasacra/article/view/166/164) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nVallejo Girv\u00e9s, Margarita\n2003-06-01\nFull Text Available In this paper we try to analyse the various topics of the exile that have been applied by the visigothic kings Leovigild and Reccared. It is known that most part of the individuals that had suffered this exile were ecclesiasticals, catholics under Leovigild and arians during Reccared, but all of them were of germanic origin.\nEn este art\u00edculo se analizan los diversos tipos de exilio que aplicaron los monarcas visigodos Leovigildo y Recaredo. Se da la circunstancia de que la mayor\u00eda de ellos fueron eclesi\u00e1sticos y que bajo Leovigildo lo sufrieron singularmente los cat\u00f3licos y los arr\u00edanos bajo Recaredo, pero en ambos casos todos los condenados son de origen germ\u00e1nico.\n[Caracteriza\u00e7\u00e3o dos pacientes atendidos pela terapia ocupacional em uma unidade de terapia intensiva adulto / Characterization of patients assisted by occupational therapy in adult intenvise care unit](https://revistas.ufrj.br/index.php/ribto/article/view/8311) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nSilvia Mayumi Okuma\n2017-11-01\nFull Text Available A interna\u00e7\u00e3o na UTI (Unidade de Terapia Intensiva, e o processo de adoecimento podem gerar implica\u00e7\u00f5es negativas ao sujeito como altera\u00e7\u00f5es motoras, cognitivas e na participa\u00e7\u00e3o nas atividades de vida di\u00e1ria. Muitos pacientes compartilham m\u00e1s experi\u00eancias vivenciadas durante a interna\u00e7\u00e3o em UTI (as quais desorganizam o sujeito, identificar as necessidades pode contribuir na elabora\u00e7\u00e3o do plano de tratamento adequado \u00e0s demandas do paciente. Dessa forma,o objetivo do trabalho foi de caracterizar o perfil desses pacientes atendidos pela Terapia Ocupacional na UTI Adulto. Realizou-se uma pesquisa transversal observacional da qual participaram 37 sujeitos internados na UTI adulto de um hospital p\u00fablico da Zona Leste do munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo no per\u00edodo de junho a agosto de 2016. Verificou-se que as caracter\u00edsticas mais presentes entre os participantes dos grupos conforme g\u00eanero, idade e dias de interna\u00e7\u00e3o foram: fraqueza, dor, mobilidade reduzida, limita\u00e7\u00e3o no autocuidado, banho e higiene foram os mais presentes entre os participantes. D\u00e9ficit cognitivo e queixa de mem\u00f3ria foram os mais elencados no grupo dos idosos. A interna\u00e7\u00e3o na UTI e o processo de adoecimento podem gerar implica\u00e7\u00f5es negativas ao sujeito como altera\u00e7\u00f5es motoras, cognitivas e na participa\u00e7\u00e3o nas atividades de vida di\u00e1ria. Com base nos resultados identificou-se que os pacientes internados apresentaram fatores que interferem na participa\u00e7\u00e3o nas atividades de vida di\u00e1ria (autocuidado, banho, higiene, arrumar-se no leito, alimenta\u00e7\u00e3o e controle de esf\u00edncter, e a atua\u00e7\u00e3o da Terapia Ocupacional pode contribuir de forma a minimizar os efeitos delet\u00e9rios decorrentes da hospitaliza\u00e7\u00e3oAbstractMany patients live bad experiences during their stay in ICU, that disrupt the subject. Identifying the needs of the person can contribute to the elaboration of the treatment plan. Thus, is importante to identify the profile of the patients treated\n[USO DA TERAPIA ESPELHO NA AMPLITUDE DE MOVIMENTO E FUN\u00c7\u00c3O DO MEMBRO INFERIOR EM PACIENTES HEMIPAR\u00c9TICOS P\u00d3S-AVE](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::ba8c64734fbd170e4307f1def396a36e)\nLivia Danyelle Viana Lima; Bruno Vieira Cortez; Jana\u00edna de Moraes Silva\n2017-01-01\nResumo: O exerc\u00edcio associado a terapia espelho potencializa a reten\u00e7\u00e3o de habilidades, melhorando o desempenho de atividades motoras de indiv\u00edduos hemipar\u00e9ticos p\u00f3s-AVE. Este estudo objetivou a an\u00e1lise do efeito da terapia espelho na amplitude de movimento e funcionalidade do membro inferior. Amostra composta de 11 participantes, com hemiparesia em membro inferior, submetidas a fisioterapia convencional. A interven\u00e7\u00e3o constituiu de 10 atendimentos, 30 minutos di\u00e1rios e tr\u00eas vezes por semana....\n[Terapia nutricional em pacientes portadores do HIV em uso de TARV frente ao desenvolvimento de dist\u00farbios metab\u00f3licos induzidos pela medica\u00e7\u00e3o.](http://seer.ufrgs.br/index.php/hcpa/article/view/63050) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nPaula Licks\n2016-08-01\nFull Text Available Embora a incid\u00eancia de casos de pacientes portadores do v\u00edrus HIV ainda esteja aumentando, atrav\u00e9s da terapia antirretroviral (TARV \u00e9 poss\u00edvel melhorar a qualidade de vida e diminuir os agravos provocados pela patologia. No entanto, com a TARV observam-se efeitos colaterais importantes relativos ao metabolismo: resist\u00eancia \u00e0 insulina/intoler\u00e2ncia \u00e0 glicose, hipertens\u00e3o arterial, lipodistrofia e dislipidemia. O objetivo do presente estudo foi revisar a literatura em busca de um maior entendimento acerca do efeito da terapia nutricional associada ou n\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es nos h\u00e1bitos de vida em pacientes portadores do HIV que fazem uso de TARV frente ao desenvolvimento de dist\u00farbios metab\u00f3licos induzidos pela medica\u00e7\u00e3o. Foram revisados 11 estudos que preenchiam os crit\u00e9rios de inclus\u00e3o, sendo que sete estudos demonstraram que a terapia nutricional apresenta impacto em altera\u00e7\u00f5es metab\u00f3licas, portanto uma adequada orienta\u00e7\u00e3o nutricional deve ser parte integrante do tratamento de pacientes HIV positivos em terapia antirretroviral.\n[Los ensue\u00f1os en terapia gest\u00e1ltica](http://www.scielo.org.pe/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1025-55832003000200008&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nFrancisco V\u00e1squez\n2003-06-01\nFull Text Available Se describe el ensue\u00f1o a trav\u00e9s de los tiempos y el significado que tiene y tuvo seg\u00fan las \u00e9pocas y las culturas. Se enfoca la teor\u00eda general de los ensue\u00f1os desde Hip\u00f3crates hasta nuestros d\u00edas, as\u00ed como su interpretaci\u00f3n, tanto del punto de vista psicol\u00f3gico como religioso y cultural. Se hace \u00e9nfasis en la funci\u00f3n terap\u00e9utica de los ensue\u00f1os, tanto en la terapia freudiana como la jungiana y la gest\u00e1ltica. Reflexiona sobre los aportes de Freud, Jung y Perls, ampliando los conceptos del ensue\u00f1o de la terapia gest\u00e1ltica, que considera el ensue\u00f1o \"como el camino real a la integraci\u00f3n, siendo la producci\u00f3n humana m\u00e1s espont\u00e1nea de la existencia. El ensue\u00f1o es la expresi\u00f3n que nos llega sin intenci\u00f3n, voluntad y deseo. El ensue\u00f1o m\u00e1s absurdo no nos impacta en el mismo momento como algo absurdo, se siente como verdadero. El ensue\u00f1o es mucho m\u00e1s que un deseo inconcluso, es un mensaje existencial muy claro acerca de lo que falta en nuestras vidas, lo que se evita hacer y vivir\". Se ilustra el ensayo con un trabajo de ensue\u00f1o con una paciente en la Cl\u00ednica de D\u00eda, del Hospital Guillermo Almenara, empleando las t\u00e9cnicas gest\u00e1lticas. El ensayo se circunscribe a una apreciaci\u00f3n de la filosof\u00eda y praxis gest\u00e1ltica sobre los ensue\u00f1os.\n[Terapia biol\u00f3gica en enfermedades reumatol\u00f3gicas](http://www.scielo.org.pe/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1018-130X2013000200008&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nManuel F Ugarte-Gil\n2013-04-01\nFull Text Available El advenimiento del uso de terapias biol\u00f3gicas en Reumatolog\u00eda ha modificado significativamente el pron\u00f3stico de pacientes portadores de artritis reumatoide (AR, artritis juvenil (AJ, espondilitis anquilosante (EA, entre otras enfermedades. A diferencia de las terapias convencionales estos productos biol\u00f3gicos se dirigen a los llamados blancos terap\u00e9uticos ya sea estas una l\u00ednea celular, un mediador inflamatorio o un receptor de superficie. Estos compuestos son producidos por c\u00e9lulas vivas mediante la tecnolog\u00eda del ADN recombinante. Estos compuestos pueden tener componentes humano y animal [quim\u00e9ricos (Xi, humanizados (Zu], o completamente humanos (H lo cual se reconoce por las letras que se incluyen en el nombre de cada uno. En el campo de la Reumatolog\u00eda, el primer compuesto utilizado fue el etanercept (anti-factor de necrosis tumoral o anti-TNF aprobado en 1998, pero otros anti-TNF han demostrado su beneficio en AR, como en EA y AJ. Los inhibidores de Interleucina (IL-1 casi no se usan en AR actualmente, pero si los inhibidores de IL-6, as\u00ed como los agentes contra las c\u00e9lulas B y los agonistas de CTLA-4 (Cytotoxic T lymphocyte antigen. Existe asimismo un compuesto dirigido al BLyS (B-lymphocyte stimulator el cual se usa en lupus eritematoso sist\u00e9mico y otro dirigido al receptor activador del factor nuclear \u03baB (RANKL, receptor activator of nuclear factor-\u03baB ligand que se usa en osteoporosis. Con el avance en el conocimiento de la patogenia de las enfermedades reum\u03b1ticas, se vienen reconociendo otra blancos terap\u03b9uticas. En los a\u03c1os venideros, este campo ha de expandirse en proporciones geom\u03b9tricas\n[Terapia g\u00e9nica con citocinas contra c\u00e1ncer cervicouterino Gene therapy with cytokines against cervical cancer](http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0036-36342005000600011) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nV\u00edctor Hugo Berm\u00fadez-Morales\n2005-12-01\nFull Text Available La terapia g\u00e9nica es una excelente alternativa para el tratamiento de muchas enfermedades. La capacidad para manipular el DNA ha permitido dirigir la terapia g\u00e9nica para corregir la funci\u00f3n de un gen alterado, aumentar la expresi\u00f3n de un gen o activar la respuesta inmune. As\u00ed, se puede proponer el uso del DNA como un medicamento capaz de controlar, corregir o curar una enfermedad. La terapia g\u00e9nica contra c\u00e1ncer tiene un potencial enorme, y en la \u00faltima d\u00e9cada se han obtenido resultados muy alentadores del uso del DNA para controlar diversas neoplasias en modelos animales, lo cual ha permitido su aplicaci\u00f3n en protocolos experimentales en humanos. Esta revisi\u00f3n concentra una rese\u00f1a de los fundamentos de la terapia g\u00e9nica y su aplicaci\u00f3n en c\u00e1ncer cervical, desde el punto de vista de las alteraciones de la respuesta inmune enfocadas al microambiente tumoral y el uso de las citocinas como moduladores de la respuesta inmune.Gene therapy is an excellent alternative for treatment of many diseases. Capacity to manipulate the DNA has allowed direct the gene therapy to correct the function of an altered gene, to increase the expression of a gene and to favour the activation of the immune response. This way, it can intend the use of the DNA like medication able to control, to correct or to cure many diseases. Gene therapy against cancer has an enormous potential, and actually the use of the DNA has increased to control diverse cancer in animal models, with very encouraging results that have allowed its applications in experimental protocols in human. This work concentrates a review of the foundations of the gene therapy and its application on cervical cancer, from the point of view of the alterations of the immune system focused on the tumour micro-environment, and the use of the cytokines as immunomodulators.\n[Estudio de una Cronosecuencia de Suelos en el Bajo Cauca (Antioquia](http://www.revistas.unal.edu.co/index.php/refame/article/view/28655) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJaramillo J. Daniel F.\n1996-09-01\nFull Text Available En la regi\u00f3n del Bajo Cauca, Antioquia, se estudiaron tres terrazas, a diferentes alturas, las cuales poseen diferencias apreciables entre la evoluci\u00f3n de sus respectivos suelos. La terraza de mayor altura present\u00f3 los suelos m\u00e1s evolucionados: Typic Paleudult; la de mediana altura present\u00f3 suelos de incipiente evoluci\u00f3n, clasificados como Typic Dystropept y la de menor altitud present\u00f3 suelos recientes, con muy bajo grado de evoluci\u00f3n: Tropic Fluvaquent. Las diferencias en evoluci\u00f3n observadas entre los suelos se deben a los largos intervalos de tiempo transcurridos entre la formaci\u00f3n de los tres niveles de las terrazas. La fertilidad natural de los suelos desarrollados sobre las terrazas alta y media se puede calificar como baja a muy baja; por su parte, la terraza a menor altura posee alta fertilidad.\n[Serie Madera para construcci\u00f3n La madera certificada bajo el concepto del triple resultado](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::e7347f0904d1c4f9bb3a1f4e3fd52703)\nCamacho-Cornejo, Diego; Moya-Roque, R\u00f3ger\n2012-01-01\nA nivel mundial existe una tendencia de utilizaci\u00f3n de los productos certificados de madera bajo el concepto de triple resultado. En Costa Rica, diferentes empresas trabajan bajo este concepto. Es por ello que el presente trabajo tiene como objetivo mostrar el desarrollo de la madera certificada en Costa Rica, estableciendo la importancia de utilizar este tipo de madera, las ventajas de utilizarla en relaci\u00f3n a aquella que no presenta esta certificaci\u00f3n. As\u00ed mismo se presenta un detalle de la...\n[Prevenzione delle infezioni ospedaliere in una terapia intensiva](http://ijphjournal.it/article/view/6072) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nG.B. Orsi\n2003-05-01\nFull Text Available\nObiettivi: sorveglianza delle infezioni ospedaliere (IO nell\u2019unit\u00e0 di terapia intensiva (UTI di un grande ospedale romano.\nMetodi. tutti i pazienti ricoverati nell\u2019UTI tra il 1.1.2000 ed il 31.12.2001 per \u203a48 ore. Lo studio, applicando le definizioni di caso dei CDC, ha considerato le seguenti infezioni: infezioni polmonari (POL, setticemie (SET, infezioni delle vie urinarie (IVU, infezioni della ferita chirurgica (IFC. Inoltre sono stati valutati eventuali fattori di rischio preesistenti, procedure invasive, isolamento dei microrganismi e loro suscettibilit\u00e0 agli antibiotici.\nSulla base dei risultati epidemiologici preliminari, dall\u2019ottobre 2000 al marzo 2001 sono stati effettuati una serie di interventi che hanno modificato alcune importanti variabili associate alle IO.\n[Factores de riesgo en el bajo peso al nacer](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21251995000300003) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nGuillermo D\u00edaz Alonso\n1995-06-01\nFull Text Available Se realiz\u00f3 un estudio retrospectivo de tipo caso control en el \u00e1rea del Policl\u00ednico Docente \"Luis A. Turcios Lima\" del municipio 10 de Octubre durante el per\u00edodo de 1990 a 1993, con el objetivo de identificar el comportamiento del bajo peso al nacer, establecer la existencia y la intensidad de esta entidad con los factores de riesgo seleccionados, e identificar el grado de influencia individual de dichos factores. La muestra qued\u00f3 conformada por 92 reci\u00e9n nacidos de bajo peso y 468 con normopeso. Las variables estudiadas fueron la edad materna, la valoraci\u00f3n ponderal, las complicaciones obst\u00e9tricas, las enfermedades asociadas con la gestaci\u00f3n, el h\u00e1bito de fumar y el per\u00edodo intergen\u00e9sico. Se aplic\u00f3 el test chi-cuadrado, el odds- -ratio y el de riesgo atribuible en los nacimientos expuestos y en la poblaci\u00f3n total. Todas las variables estuvieron asociadas significativamente con el bajo peso al nacer, y fueron identificadas como factores de riesgo con influencia marcada: la edad materna de 35 a\u00f1os o m\u00e1s, la amenaza de parto prematuro, la rotura prematura de membranas, la toxemia y la diabetes mellitus; con efecto moderado, el bajo peso materno, un per\u00edodo intergen\u00e9sico menor de 1 a\u00f1o, la hipertensi\u00f3n arterial, el asma bronquial, el h\u00e1bito de fumar, la sepsis urinaria, y con influencia ligera, la edad materna inferior a los 20 a\u00f1os.A case-control retrospective study was carried out at \"Luis A. Turcios Lima\" Teaching Polyclinics form 10 de Octubre municipality during the period of 1990-1993, with the aim of identifying the behaviour of low birth weight, establishing the occurrence and intensity of this entity with selected risk factors, and identifying the degree of individual influence of such factors. The sample consisted of 92 low birth weight infants and 468 with normal weight. Variables studied were: maternal age, weight appraisal, and obstetric complications, diseases associated with pregnancy, smoking habit, and the\n[Arte y Terapia. Historia, Interrelaciones, Praxis y Situaci\u00f3n Actual](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::91e025d98671d3d65bab37b20e2efdca)\nTedejo Rodr\u00edguez, Estifen\n2016-01-01\n[ES] \u201cArte y terapia. Historia, Interrelaciones, praxis y situaci\u00f3n actual\u201d El Arteterapia parte de la idea motriz de que espec\u00edficamente, las representaciones visuales objetivadas a trav\u00e9s del material pl\u00e1stico contribuyen de manera sustancial a la construcci\u00f3n de significados en los conflictos ps\u00edquicos, favoreciendo su resoluci\u00f3n. La representaci\u00f3n pl\u00e1stica ser\u00eda, desde esta \u00f3ptica, un proceso fundamental como forma de interlocuci\u00f3n para explorar y construir el pensamiento. Este p...\n[Reflex\u00f5es acerca da assist\u00eancia de enfermagem e o discuso de humaniza\u00e7\u00e3o em terapia intensiva Reflexiones referentes a la ayuda de enfermer\u00eda y el discurso de la humanizaci\u00f3n en terapia intensiva Reflections concerning the assistance of nursing and the speech of humanization in intensive therapy](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1414-81452008000100024) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nRoberto Carlos Lyra da Silva\n2008-03-01\nFull Text Available Este estudo \u00e9 uma reflex\u00e3o que objetiva buscar como produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica de enfermagem o cuidado que envolve o uso de tecnologias/m\u00e1quinas em unidades de terapia intensiva, a par tir do entendimento acerca do cuidado, tecnologia e humaniza\u00e7\u00e3o, e as implica\u00e7\u00f5es para a pr\u00e1tica de cuidar em unidades tecnol\u00f3gicas de clientes cr\u00edticos. Traz reflex\u00f5es acerca da tem\u00e1tica \"humaniza\u00e7\u00e3o em terapia intensiva\", a par tir do aprofundamento das leituras e discuss\u00e3o dos dados, na constru\u00e7\u00e3o de uma tese em curso na Escola Anna Nery, cujo objeto de investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 \"o significado do cuidado em unidades de terapia intensiva\". Verificou-se que qualquer que seja a reflex\u00e3o acerca das pr\u00e1ticas de cuidar em terapia intensiva que desconsidere seus conceitos, o contexto e suas bases possibilitadoras poder\u00e1 incorrer em equ\u00edvocos comprometedores, capazes de se constitu\u00edrem obst\u00e1culos epistemol\u00f3gicos.El estudio es una reflexi\u00f3n la cual objetiva buscar como producci\u00f3n cient\u00edfica de enfermeria el cuidado que implica el uso de tecnologias y de maquinas en unidades de la terapia intensiva, del referente cuidado, la tecnolog\u00eda y a la humanizaci\u00f3n, y sus implicaciones para el pr\u00e1ctico de cuidar en unidades tecnol\u00f3gicas de clientes cr\u00edticos. Est\u00e1 es una reflexi\u00f3n referente a \"humanizaci\u00f3n en terapia intensiva\", a par tir de las lecturas y discusi\u00f3n de los datos, en la construcci\u00f3n de una tesis de doutorado en curso en la Escuela de Enfermeria Ana Nery, cujo objeto de la investigaci\u00f3n es el significado del cuidado en unidades del terapia intensiva. Fue verificado cuales sean las reflexiones referente a las pr\u00e1cticas de cuidar en la terapia intensiva que no considera sus conceptos, el contexto y sus bases, posiblemente, podr\u00e1 incurrir en errores para comprometerse, capaz de constituir obst\u00e1culos epistemologicos.This study is a reflection that objective to search as scientific production of nursing the care that involves the use of\n[Perfil Cl\u00ednico-Epidemiol\u00f3gico de Pacientes que inician Terapia Intensiva con Estatinas para La Prevenci\u00f3n Secundaria de Enfermedad Vascular en Espa\u00f1a](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=17036224005) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nDiego Mac\u00edas Saint Gerons\n2015-01-01\nFull Text Available Las nuevas recomendaciones respecto a la utilizaci\u00f3n de estatinas potentes y/o dosis altas (terapia intensiva para el tratamiento de la enfermedad cardiovascular se han basado en la extrapolaci\u00f3n de los resultados de los ensayos cl\u00ednicos. El objetivo fue describir el perfil cl\u00ednico-epidemiol\u00f3gico de los pacientes que inician tratamiento con estatinas para la prevenci\u00f3n secundaria en Espa\u00f1a y estudiar qu\u00e9 factores determinan la utilizaci\u00f3n de estatinas en terapia intensiva. M\u00e9todos: Estudio transversal a partir de 88.751 pacientes \u226545 a\u00f1os con enfermedad cardiovascular que iniciaron tratamiento con estatinas (enero 2007-diciembre 2011. Los tratamientos con dosis superiores a 40 mg/d\u00eda de simvastatina (o estatina equipotente se consideraron terapia intensiva. Se construyeron modelos de regresi\u00f3n log\u00edstica multivariante con el fin de examinar la asociaci\u00f3n de las variables relacionadas con la prescripci\u00f3n de terapia intensiva respecto al uso de la terapia moderada. Resultados: Se identific\u00f3 a 16.857 personas adultas que iniciaron tratamiento con estatinas para la prevenci\u00f3n secundaria. Los factores predictores para el inicio de terapia intensiva fueron el a\u00f1o de prescripci\u00f3n, sexo masculino (odds ratio ajustada: 1,70; IC95%: 1,44-2,00, edad >75 a\u00f1os (1,39; 1,15-1,69, historia previa de enfermedad isqu\u00e9mica coronaria (1,71; 1,44-2,04, accidente isqu\u00e9mico transitorio de cualquier localizaci\u00f3n (1,24; 0,97-1,59, tabaquismo (1,62; 1,34-1,95, hipertensi\u00f3n (1,41; 1,20-1,65 y tratamiento reciente con fibratos (2,32; 1,27-4,26. Conclusiones: La utilizaci\u00f3n de terapia intensiva con estatinas est\u00e1 determinada por el tipo de evento vascular previo y con la edad (>75 a\u00f1os, en los que el balance beneficio-riesgo podr\u00eda ser discutible. No se encuentran diferencias estad\u00edsticamente significativas en funci\u00f3n del c-LDL.\n[Papel de D. \u00c1ngel Alonso Miguel en el desarrollo de la Terapia Ocupacional en Espa\u00f1a](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______978::73ef10f8dc9e2cf82340ec4429b2ede2)\nM\u00e1ximo Bocanegra, Nuria\n2010-01-01\nTesis Doctotal le\u00edda en la Universidad Rey Juan Carlos en noviembre de 2010. Director de la Tesis: Dr. D. Juan Carlos Miangolarra Page Fisioterapia, Terapia Ocupacional, Rehabilitaci\u00f3n y Medicina F\u00edsica\n[Terapia cognitivo-comportamental dos transtornos alimentares Cognitive-behavioural therapy of eating disorders](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1516-44462002000700011) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nM\u00f4nica Duchesne\n2002-12-01\nFull Text Available A terapia cognitivo-comportamental \u00e9 uma interven\u00e7\u00e3o breve, semi-estruturada e orientada para metas, que tem sido amplamente utilizada nos centros de pesquisa e tratamento de transtornos alimentares. O presente artigo tem por objetivo descrever as principais estrat\u00e9gias cognitivas e comportamentais utilizadas no tratamento ambulatorial dos transtornos alimentares. V\u00e1rios ensaios cl\u00ednicos avaliaram a efic\u00e1cia da terapia cognitivo-comportamental, indicando que ela favorece a remiss\u00e3o ou diminui\u00e7\u00e3o da freq\u00fc\u00eancia de epis\u00f3dios de compuls\u00e3o alimentar, dos comportamentos purgativos e da restri\u00e7\u00e3o alimentar. Tem sido relatada tamb\u00e9m melhora do humor, do funcionamento social, e diminui\u00e7\u00e3o da preocupa\u00e7\u00e3o com peso e formato corporal.The cognitive-behavioural therapy is a brief, semi-structured and goal oriented intervention, which has been largely used in research and treatment centers specialized on eating disorders. The present article describes the main cognitive and behavioral strategies used in the outpatient treatment of eating disorders. Several clinical studies assessed the effectiveness of cognitive-behavioural therapy, indicating the remission or the reduction of the frequency of binge eating episodes, purgative behaviours and food restriction. Social and mood improvement, as well as reduction of weight and body shape concerns, have also been reported.\n[O familiar acompanhante como estimulo comportamental de pacientes internados em terapia intensiva](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1414-81452013000300409&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nVeronica Lopes Louzada Vidal\n2013-09-01\nFull Text Available O objetivos deste estudo foram levantar as express\u00f5es verbais e n\u00e3o verbais presentes no comportamento do paciente antes, durante a inser\u00e7\u00e3o e perman\u00eancia do familiar acompanhante no centro de terapia intensiva, e analisar comparativamente as altera\u00e7\u00f5es comportamentais do paciente durante esses momentos da interna\u00e7\u00e3o. M\u00c9TODO: O cen\u00e1rio foi o centro de terapia intensiva de um hospital no Rio de Janeiro, conveniado com o Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS. A abordagem qualitativa resultou da observa\u00e7\u00e3o livre sobre o comportamento de cinco pacientes e registros em di\u00e1rio de campo durante tr\u00eas dias consecutivos. Priorizou-se observa\u00e7\u00e3o do paciente no primeiro dia de interna\u00e7\u00e3o e ap\u00f3s a inser\u00e7\u00e3o ininterrupta do familiar acompanhante por tr\u00eas dias consecutivos. RESULTADOS: As mudan\u00e7as nas rea\u00e7\u00f5es verbais e n\u00e3o verbais do paciente ap\u00f3s os est\u00edmulos gerados pela presen\u00e7a do familiar variaram de aus\u00eancia de fala e movimentos, passividade no agir, a rea\u00e7\u00f5es de aceita\u00e7\u00e3o dos procedimentos, comunica\u00e7\u00e3o cin\u00e9sica ampliada e maior participa\u00e7\u00e3o no cuidado.\n[Eficacia de la Terapia Psicoeducativa Motivacional Breve Dual (TPMB-D) en pacientes hospitalizados con trastorno por uso de sustancias y patolog\u00eda dual](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::40f0655845cd29745078c70136e9fd09)\nRubio Perlado, Bego\u00f1a; Benito, Ana; Juan Porcar, Mar\u00eda; Franc\u00e9s, Sonia; Real, Mat\u00edas; Haro, Gonzalo\n2015-01-01\nIntroducci\u00f3n: El t\u00e9rmino patolog\u00eda dual (PD) se refiere a la comorbilidad de los trastornos por uso de sustancias (TUS) con trastornos mentales graves. Se asocia con peores resultados de tratamiento que cada uno de estos trastornos por separado, por lo que es importante desarrollar terapias espec\u00edficas para estos pacientes. En este sentido, el Hospital Provincial de Castell\u00f3n adapt\u00f3 la Terapia Psicoeducativa Motivacional Breve (efectiva en pacientes con TUS en Unidad de Desinto...\n[Programa de terapia miofuncional orofacial para indiv\u00edduos submetidos \u00e0 cirurgia ortogn\u00e1tica](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1516-18462017000200277&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nRenata Resina Migliorucci\nFull Text Available RESUMO Objetivo: apresentar um Programa de Terapia Miofuncional Orofacial para indiv\u00edduos submetidos \u00e0 cirurgia ortogn\u00e1tica. M\u00e9todos: foram realizadas 3 etapas distintas: a primeira envolveu a elabora\u00e7\u00e3o do programa inicial a partir da revis\u00e3o da literatura sobre o processo terap\u00eautico ap\u00f3s a cirurgia; a segunda a aplica\u00e7\u00e3o do programa inicial por duas fonoaudi\u00f3logas especialistas em motricidade orofacial em 21 indiv\u00edduos, ap\u00f3s ortogn\u00e1tica, que sugeriram modifica\u00e7\u00f5es no protocolo inicial, resultando numa segunda vers\u00e3o; na terceira e \u00faltima etapa, o mesmo foi analisado quanto ao conte\u00fado por tr\u00eas fonoaudi\u00f3logas especialistas em Motricidade Orofacial e novas modifica\u00e7\u00f5es foram realizadas. Resultado: o programa foi elaborado com base em 38 trabalhos cient\u00edficos, cuja aplica\u00e7\u00e3o pelas fonoaudi\u00f3logas resultou em modifica\u00e7\u00f5es considerando a tipologia facial e as condi\u00e7\u00f5es dento-oclusais, armazenamento do soro fisiol\u00f3gico; detalhamento dos objetivos das atividades propostas e alongamento do l\u00e1bio superior. Ap\u00f3s as sugest\u00f5es das especialistas a vers\u00e3o final foi constitu\u00edda de 12 sess\u00f5es, sendo a primeira avalia\u00e7\u00e3o, 10 sess\u00f5es de terapia uma vez por semana, envolvendo exerc\u00edcios miofuncionais, estimula\u00e7\u00e3o sensorial e treino funcional, sendo a \u00faltima sess\u00e3o de reavalia\u00e7\u00e3o. Conclus\u00e3o: foi poss\u00edvel desenvolver um Programa de Terapia Miofuncional Orofacial para indiv\u00edduos submetidos \u00e0 cirurgia ortogn\u00e1tica, sendo necess\u00e1rio que o mesmo seja validado.\n[\u00dalcera venosa e terapia compressiva para enfermeiros: desenvolvimento de curso online \u00dalcera venosa y terapia compresiva para enfermeros: desarrollo de un curso online Venous ulcer and compression therapy for nurses: development of online course](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-21002012000300018) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nFernanda Mateus Queiroz\n2012-01-01\nFull Text Available OBJETIVO: Descrever a elabora\u00e7\u00e3o de um curso on-line sobre \u00falcera venosa, com enfoque em terapia compressiva, para capacita\u00e7\u00e3o de enfermeiros. M\u00c9TODOS: O desenvolvimento do curso on-line seguiu as fases de an\u00e1lise, design, desenvolvimento, implementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o, baseadas no design instrucional contextualizado. RESULTADOS: O curso dividiu-se em dez m\u00f3dulos estruturados no ambiente virtual de aprendizagem Moodle. Caracterizou-se por uma proposta construtivista, visando ampliar a participa\u00e7\u00e3o do aluno, disponibilizar as principais refer\u00eancias, revis\u00f5es e consensos, bem como utilizar objetos multim\u00eddia e recursos did\u00e1ticos interativos. CONCLUS\u00c3O: O curso possibilita a capacita\u00e7\u00e3o profissional do enfermeiro em terapia compressiva de maneira inovadora, flex\u00edvel, interativa em diversos ambientes de cuidado.OBJETIVO: Describir la elaboraci\u00f3n de un curso online sobre \u00falcera venosa, con enfoque en terapia compresiva, para la capacitaci\u00f3n de enfermeros. M\u00c9TODOS: El curso online se desarroll\u00f3 siguiendo las fases de an\u00e1lisis, dise\u00f1o, desarrollo, implementaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n, basadas en el dise\u00f1o instruccional contextualizado. RESULTADOS: El curso se dividi\u00f3 en diez m\u00f3dulos estructurados en el ambiente virtual de aprendizaje Moodle. Se caracteriz\u00f3 por una propuesta constructivista, pretendiendo ampliar la participaci\u00f3n del alumno, poner a disposici\u00f3n las principales referencias, revisiones y consensos, as\u00ed como utilizar objetos multimedia y recursos did\u00e1cticos interactivos. CONCLUSI\u00d3N: El curso permite la capacitaci\u00f3n profesional del enfermero en terapia compresiva de manera innovadora, flexible, interactiva en diversos ambientes de cuidado.OBJECTIVE: To describe the development of an online course about venous ulcer, with a focus on compression therapy, for the educating of nurses. METHODS: The development of an online course followed the phases of analysis, design, development, implementation and evaluation, based\n[Situaci\u00f3n General de la Industria de la Construcci\u00f3n de Bajo Bordo](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::83684ad87a2c3293ce88c4b6a158a9bb)\nChui, Alexander; Gamero, Magali; Cornejo, Karla; Rios, Vanessa; Valdivia, Maria Laura; Benzaqu\u00e9n de las Casas, Jorge\n2016-01-01\nObjetivo: Determinar las condiciones en que se encuentra la industria de construcci\u00f3n naval de bajo bordo en el Per\u00fa, relacionado con su contexto latinoamericano. M\u00e9todos: Se estableci\u00f3 un protocolo de actuaci\u00f3n a base entrevistas, cuestionarios y recopilaci\u00f3n de datos con el fin de conocer los principales indicadores de la din\u00e1mica funcional e industria de construcci\u00f3n naval de bajo bordo. Resultados: El Per\u00fa ha crecido notablemente en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas como consecuencia de la apertura...\n[Uso de kits desechables para optimizar tiempos, movimientos y apego a protocolos de la terapia intravenosa](https://www.revistacuidarte.org/index.php/cuidarte/article/view/412) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJos\u00e9 Juan Escamilla Zamudio\n2017-09-01\nC\u00f3mo citar este art\u00edculo: Escamilla JJ, Ram\u00edrez GI. Uso de kits desechables para optimizar tiempos, movimientos y apego a protocolos de la terapia intravenosa. Rev Cuid. 2017; 8(3: 1749-57. http://dx.doi.org/10.15649/cuidarte.v8i3.412\n[Humaniza\u00e7\u00e3o no processo de doa\u00e7\u00e3o para transplante na perspectiva de enfermeiros de Unidades de Terapia Intensiva](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::7767801d7c8bd6e2b497e40313636be0)\nL\u00facia Piva Cabral Senna\n2014-01-01\nIntrodu\u00e7\u00e3o: O processo de doa\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os envolve assist\u00eancia aos potenciais doadores e aos seus familiares. A humaniza\u00e7\u00e3o nesse contexto requer o envolvimento dos profissionais que participam das diversas atividades desenvolvidas e, dentre eles, os enfermeiros de Unidades de Terapia Intensiva. Objetivo: Conhecer a percep\u00e7\u00e3o de enfermeiros de unidades de terapia intensiva sobre a humaniza\u00e7\u00e3o no processo de doa\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os para transplante. M\u00e9todo: Trata-se de um estudo explorat\u00f3rio, descri...\n[Evoluci\u00f3n de la terapia ocupacional en el campo de la oncolog\u00eda = Occupational therapy evolution in oncology field](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::613a7324c794962cb8a309b001758e15)\nNavarrete Salas, E\n2006-01-01\nResumen:El objetivo de lasiguiente revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica fue conocer la trayectoria de la Terapia Ocupacional (T.O.) en el \u00e1rea oncol\u00f3gica durante las \u00faltimas 4 d\u00e9cadas. Para ello se realiz\u00f3 una b\u00fasqueda en las bases de datos MEDLINE, EMBASE, CINALH y AMED, con los descriptores Terapia Ocupacional, oncolog\u00eda y c\u00e1ncer, tanto en el t\u00edtulo como en el abstract; se excluyeron los art\u00edculos que no estuviesen en idioma ingl\u00e9s o espa\u00f1ol.Los resultados arrojaron un total de 68 publicaciones de T.O. y...\n[CULTURA DE SEGURAN\u00c7A DO PACIENTE EM TERAPIA INTENSIVA: RECOMENDA\u00c7\u00d5ES DA ENFERMAGEM](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=71429843031) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJaneide Freitas de Mello\n2013-01-01\nFull Text Available Estudio cuantitativo, de tipo investigativo, transversal y comparativo que tuvo por objeto sistematizar las recomendaciones de enfermer\u00eda sobre la seguridad del paciente en dos Unidades de Terapia Intensiva adulta de la Grande Florian\u00f3polis-SC, Brasil, en 2011. Result\u00f3 de la respuesta a una pregunta cualitativa aplicada con el Hospital Survey on Patient Safety Culture para 97 profesionales, con una tasa de respuesta del 93,8% correspondiente a 91 profesionales, y obtuvo 267 recomendaciones, clasificadas de acuerdo con las dimensiones del instrumento utilizado. Hubo un mayor n\u00famero de recomendaciones para las dimensiones: aprendizaje organizacional y la mejora continua, con sugerencias envolviendo a la capacitaci\u00f3n y al entrenamiento; personal en relaci\u00f3n con la cuesti\u00f3n cuantitativa; y la percepci\u00f3n general de la seguridad, indic\u00e1ndose la mejor\u00eda de los procedimientos, los procesos y el apoyo de la gesti\u00f3n hospitalaria, dando \u00e9nfasis a la mejor\u00eda de los recursos materiales y equipamientos. Destacadas por otros estudios, estas recomendaciones son esenciales para la promoci\u00f3n de la seguridad del paciente en las Unidades de Terapia Intensiva estudiadas.\n[La terapia celular como tratamiento de la insuficiencia card\u00edaca cr\u00f3nica](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1134009608702316) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nRicardo Sanz\n2008-01-01\nFull Text Available Hasta hace poco tiempo se pensaba que el miocardio era un tejido sin capacidad de regeneraci\u00f3n. El descubrimiento de progenitores celulares en el coraz\u00f3n de mam\u00edferos adultos y la evidencia cient\u00edfica de que la reparaci\u00f3n card\u00edaca existe han cambiado esta creencia, abriendo una nueva v\u00eda de investigaci\u00f3n en el tratamiento de las enfermedades cardiovasculares. Durante a\u00f1os, circunscrita al \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n b\u00e1sica y de los ensayos precl\u00ednicos, esta nueva l\u00ednea de investigaci\u00f3n se ha trasladado al \u00e1mbito cl\u00ednico, donde se est\u00e1n desarrollando ensayos en humanos para evaluar la seguridad, factibilidad y eficacia de dicha terapia celular en la regeneraci\u00f3n mioc\u00e1rdica. En esta revisi\u00f3n nos centraremos en la terapia celular de la insuficiencia card\u00edaca cr\u00f3nica en humanos, recogiendo los antecedentes, tipos de c\u00e9lulas y v\u00edas de administraci\u00f3n, as\u00ed como los principales ensayos cl\u00ednicos publicados hasta el momento.\n[Novas tend\u00eancias terap\u00eauticas de enfermagem: terapias naturais - programa de atendimento](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-71672001000400015&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMarisa Toshiko Ono Tashiro\n2001-12-01\nFull Text Available O presente estudo relata a experi\u00eancia vivenciada pelos enfermeiros na Cl\u00ednica de Enfermagem do Campus Universit\u00e1rio do Grande ABC (UniABC, utilizando as terapias naturais: balanceamento muscular, acupuntura e reflexologia como a\u00e7\u00f5es terap\u00eauticas de enfermagem. Conclui ressaltando a relev\u00e2ncia da aplica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-cient\u00edfica no desenvolvimento das atividades de enfermagem e a sua conseq\u00fcente repercuss\u00e3o no cuidado de enfermagem.\n[Novas tend\u00eancias terap\u00eauticas de enfermagem: terapias naturais - programa de atendimento](http://revodonto.bvsalud.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-71672001000400015&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMarisa Toshiko Ono Tashiro\nFull Text Available O presente estudo relata a experi\u00eancia vivenciada pelos enfermeiros na Cl\u00ednica de Enfermagem do Campus Universit\u00e1rio do Grande ABC (UniABC, utilizando as terapias naturais: balanceamento muscular, acupuntura e reflexologia como a\u00e7\u00f5es terap\u00eauticas de enfermagem. Conclui ressaltando a relev\u00e2ncia da aplica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-cient\u00edfica no desenvolvimento das atividades de enfermagem e a sua conseq\u00fcente repercuss\u00e3o no cuidado de enfermagem.\n[Visita de crian\u00e7as em unidade de terapia intensiva Children visit to intensive care unit](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-507X2010000300013) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nKatya Masae Kitajima Borges\n2010-09-01\nFull Text Available A maioria dos hospitais estabelece idade m\u00ednima de 12 anos para a entrada de crian\u00e7as nas unidades de terapia intensiva de adultos, por\u00e9m, crian\u00e7as menores participativas do processo de hospitaliza\u00e7\u00e3o t\u00eam manifestado, por meio de seus familiares, o desejo de visitar seus entes hospitalizados. Essa situa\u00e7\u00e3o suscita diferentes opini\u00f5es entre os membros da equipe de sa\u00fade, principalmente no que diz respeito a pouca orienta\u00e7\u00e3o sobre como manejar a entrada de crian\u00e7a na unidade de terapia intensiva sem causar danos psicol\u00f3gicos. Com objetivo de ampliar e fundamentar essa pr\u00e1tica realizou-se revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre o tema, alinhada ao estudo das fases do desenvolvimento cognitivo e emocional da crian\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 compreens\u00e3o da morte para, em seguida, sugerir proposta para rotina de entrada de crian\u00e7as em unidade de terapia intensiva adulto.Most hospitals only allow children above 12 years-old to visit adult intensive care unit patients. However, younger children participating in the hospitalization process manifest, through their family members, their willingness to visit their hospitalized relatives. This raises different health care team members' opinions on how to manage their visits to the intensive care unit and prevent psychological harm. Aiming to expand and support this practice, a literature review was conducted, and the children's cognitive and emotional development phases related to understanding of death studied. From this, a routine for children's visits to adult intensive care unit is proposed.\n[Terapia familiar en los trastornos de personalidad](http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1578-908X2013000100008&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nLaura Rodr\u00edguez Moya\n2013-06-01\nFull Text Available La enfermedad mental afecta no solo al paciente sino tambi\u00e9n a su familia, dificulta la comunicaci\u00f3n intrafamiliar, puede generar patolog\u00edas adicionales en los familiares y todo ello empeorar la evoluci\u00f3n del trastorno. Las terapias familiares de tipo psicoeducativo mejoran el pron\u00f3stico de la enfermedad y adem\u00e1s previenen la aparici\u00f3n de otros trastornos en los familiares. Los elementos m\u00e1s importantes de estas intervenciones son la psicoeducaci\u00f3n sobre el trastorno, el re-establecimiento de una relaci\u00f3n sana entre paciente-familia, el establecimiento de l\u00edmites, la mejora de la comunicaci\u00f3n familiar y el establecimiento de relaciones con la red social extensa, para evitar el aislamiento tanto de la familia como del paciente. Las intervenciones mixtas, individuales y familiares, han demostrado ser muy \u00fatiles en el caso de los trastornos de personalidad, en concreto en el Trastorno L\u00edmite de Personalidad (TLP.\n[Habilidades pre-escolares de los ni\u00f1os nacidos prematuramente y con bajo peso](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::fedb29e2433ee67115876e4f05096468)\nSasha A. Mart\u00ednez-Espiet; Irene Sumaza Laborde; Leila Crespo Fern\u00e1ndez; Maribel Campos Rivera; Frances Boulon D\u00edaz\n2016-01-01\nRESUMEN: El objetivo de este estudio fue conocer el nivel de desarrollo en la etapa pre-escolar de un grupo de ni\u00f1os nacidos prematuramente y con bajo peso. Se evalu\u00f3 un grupo 20 ni\u00f1os de cuatro a\u00f1os nacidos prematuramente y con bajo peso y un grupo de 20 ni\u00f1os nacidos luego de gestaci\u00f3n completada y peso deseado utilizando la prueba de integraci\u00f3n visual-motora Beery-Buktenica. Adem\u00e1s, se administr\u00f3 el cuestionario del desarrollo Ages and Stages (ASQ-3) a las 40 madres. El an\u00e1lisis estad\u00edsti...\n[Tratamiento psicol\u00f3gico, seg\u00fan la terapia racional emotiva](http://revistas.pucp.edu.pe/index.php/psicologia/article/view/6838) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nV\u00edctor Amor\u00f3s Ter\u00e1n\n2013-09-01\nFull Text Available En este art\u00edculo el autor presenta el caso de un paciente de 30 a\u00f1os, de sexo masculino, soltero, quien sufre de ansiedad, depresi\u00f3n e incapacidad para enfrentar el trabajo. Se describen los datos m\u00e1s importantes de la historia y el motivo de consulta y se relatan algunas sesiones de terapia racional emotiva. The author presents the study of a 30 year old patient, a single male, who suffers from anxiety, depression and difficulties to cope with his work. The most important aspects of the patient's history and reason for referral are discussed. Some rational emotive therapy sessions are described.\n[Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nLemus, V.\n1982-11-01\nFull Text Available Not available.En el Instituto de Investigaciones en Materiales de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, se est\u00e1 desarrollando un \u00e1rea de investigaci\u00f3n sobre tecnolog\u00eda de materiales y tecnolog\u00eda de sistemas constructivos, la cual est\u00e1 integrada por diversos proyectos encaminados a solucionar problemas relativos a la vivienda. El presente trabajo consiste en el desarrollo de materiales compuestos a base de desechos agr\u00edcolas e industriales, con caracter\u00edsticas tales como baja densidad, resistencia adecuada, excelentes propiedades t\u00e9rmicas y ac\u00fasticas y, fundamentalmente, bajo costo y gran disponibilidad. Los resultados obtenidos son bastante alentadores debido a la durabilidad y resistencia mec\u00e1nica obtenidos a base del tratamiento proporcionado a la materia org\u00e1nica. Se comentan las aplicaciones actuales y futuras de estos nuevos materiales.\n[Eficacia de la Terapia Psicoeducativa Motivacional Breve Dual (TPMB-D) en pacientes hospitalizados con trastorno por uso de sustancias y patolog\u00eda dual](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______296::1d24eddd066fde1cab57d7d0f85722b5)\nBenito Delegido, Ana Mar\u00eda\n2015-01-01\nEl Hospital Provincial de Castell\u00f3n adapt\u00f3 la Terapia Psicoeducativa Motivacional Breve (efectiva en pacientes con trastorno por uso de sustancias (TUS) en Unidad de Desintoxicaci\u00f3n Hospitalaria) para pacientes con patolog\u00eda dual (PD)(TPMB-D). Este estudio experimental doble ciego us\u00f3 dos grupos aleatorios para evaluar la eficacia de la TPMB-D comparada con terapia ocupacional (TO) en pacientes hospitalizados con TUS y con PD. Completaron el estudio 163 pacientes, de los que el 68.7% prese...\n[Algas ep\u00edfitas de Bajo Pepito, Isla Mujeres, Quintana Roo, M\u00e9xico](http://www.scielo.sa.cr/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-77442006000200009) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nL.I Quan-Young\n2006-06-01\nFull Text Available Epiphytic algae from Bajo Pepito, Isla Mujeres, Quintana Roo, M\u00e9xico. A total of 96 epiphytic algae species were identified from Bajo Pepito, Quintana Roo, M\u00e9xico. 60.4% (58 belonged to the Rhodophyta, 19.79% (19 to the Phaeophyta, 16.6% (16 to the Chlorophyta and 3.1% (3 to the Cyanophyta; 49 species (50.5% were found only in one month, while Heterosiphonia crispella was found in all of the sampled months. That species provided the largest contribution to the biomass of epiphytes. During January we registered the greater biommass and richness of epiphytes species, coincidently with high values of host species cover and rainfall. Rev. Biol. Trop. 54(2: 317-328. Epub 2006 Jun 01.\n[Prevalencia de anticuerpos antifosfol\u00edpidos en pacientes con conectivopat\u00edas](http://www.scielo.org.pe/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1025-55832011000300006&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\n\u00d3scar Emilio Ruiz-Franco\n2011-07-01\nFull Text Available Objetivos: Determinar la prevalencia de anticuerpos antifosfol\u00edpidos en pacientes con conectivopat\u00edas. Dise\u00f1o: Estudio descriptivo transversal. Instituci\u00f3n: Hospital Dos de Mayo e Instituto de Investigaciones Cl\u00ednicas de la UNMSM, Lima, Per\u00fa. Participantes: Pacientes con diagn\u00f3stico de colagenopat\u00eda y sujetos sanos. Intervenciones: En 100 pacientes con diagn\u00f3stico de colagenopat\u00eda y 50 sujetos sanos, todos provenientes de Lima Metropolitana y atendidos entre enero y noviembre de 2008, se determin\u00f3 fibrin\u00f3geno, tiempo de protrombina, tiempo parcial de tromboplastina activada, anticuerpos anticardiolipina y anticoagulante l\u00fapico. Principales medidas de resultados: Presencia de anticuerpos anticardiolipina y anticoagulante l\u00fapico. Resultados: Los pacientes con conectivopat\u00edas presentaron anticuerpos antifosfol\u00edpidos en 17%, anticoagulante l\u00fapico en 13% y anticardiolipina IgG 4%. Al dividir el grupo por conectivopat\u00edas, en los 70 pacientes con lupus eritematoso sist\u00e9mico 10 resultaron positivos para anticoagulante l\u00fapico y 3 tuvieron anticardiolipina IgG; de los 30 pacientes con artritis reumatoide, 3 tuvieron anticoagulante l\u00fapico positivo y 1 present\u00f3 anticardiolipina IgG. En el grupo de 50 personas sanas, solo se encontr\u00f3 un caso positivo para anticoagulante l\u00fapico. Conclusiones: La prevalencia de anticuerpos antifosfol\u00edpidos en pacientes con conectivopat\u00edas fue 17%. La conectivopat\u00eda estudiada m\u00e1s frecuente fue el lupus eritematoso sist\u00e9mico. El anticuerpo antifosfol\u00edpido m\u00e1s frecuente fue el anticoagulante l\u00fapico.\n[Autoestima en adolescentes con bajo rendimiento escolar a trav\u00e9s del psicodiagn\u00f3stico de Rorschach](http://revistas.pucp.edu.pe/index.php/psicologia/article/view/5956) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMagally de Garrido-Lecca\n1997-12-01\nFull Text Available El objetivo fue determinar si existen diferencias en la autoestima de adolescentes con bajo rendimiento escolar comparados con los de un rendimiento promedio o superior. Los participantes fueron 60 adolescentes, entre 13 y 16 a\u00f1os, de ambos sexos, con un C.I. promedio o superior al promedio, de los cuales 30 presentaban un bajo rendimiento escolar (grupo de estudio y 30 un buen rendimiento (grupo contraste. Se administr\u00f3 el WISCR para determinar el C.I. y el Rorschach seg\u00fan el SC de Exner para evaluar la autoestima. Los resultados mostraron que el Rorschach es adecuado para evaluar la autoestima. Asimismo existe una diferencia significativa en la autoestima de adolescentes con bajo rendimiento como resultado de sus d\u00e9ficits afectivos, en comparaci\u00f3n con los de alto rendimiento.\n[Intera\u00e7\u00f5es Medicamentosas Potenciais em Pacientes de Unidades de Terapia Intensiva](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::996cee87b3f7044a2063c58249754cf1)\nLiliana Batista Vieira; Adriano Max Moreira Reis; Rhanna Emanuela Fontenele Lima de Carvalho; Leila M\u00e1rcia Pereira de Faria; Silvia Helena de Bortoli Cassiani\n2012-01-01\nO objetivo do estudo \u00e9 determinar a frequ\u00eancia de intera\u00e7\u00f5es f\u00e1rmaco-f\u00e1rmaco em prescri\u00e7\u00f5es de pacientes internados em unidades de terapia intensiva e analisar os fatores associados relativos \u00e0 farmacoterapia e ao paciente. O estudo descritivo transversal foi realizado em dois hospitais de ensino da regi\u00e3o centro oeste do Brasil. As intera\u00e7\u00f5es medicamentosas potenciais foram identificadas nas prescri\u00e7\u00f5es do primeiro dia (24 horas) e do quinto dia (120 horas) de interna...\n[Monitoriza\u00e7\u00e3o de rea\u00e7\u00f5es adversas de novos anticoagulantes orais atrav\u00e9s de um sistema de farmacovigil\u00e2ncia ativa implementado nos Servi\u00e7os Farmac\u00eauticos do CHCB: experi\u00eancia profissionalizante na vertente de farm\u00e1cia comunit\u00e1ria e investiga\u00e7\u00e3o](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1765::3cafd1d2d19691c01065b1ad12a9d2cb)\nPereira, Filipa Ferreira\n2013-01-01\nEste trabalho encontra-se dividido em duas partes distintas, sendo que a primeira incide sobre a vertente de investiga\u00e7\u00e3o desenvolvida e a segunda sobre o relat\u00f3rio de est\u00e1gio efetuado em farm\u00e1cia comunit\u00e1ria. O primeiro cap\u00edtulo do relat\u00f3rio relacionado com a vertente de Investiga\u00e7\u00e3o pretende descrever o projeto intitulado em: \u201cMonitoriza\u00e7\u00e3o de Rea\u00e7\u00f5es Adversas de novos anticoagulantes orais atrav\u00e9s de um sistema de Farmacovigil\u00e2ncia Ativa implementado nos servi\u00e7os Farmac\u00eauticos do ...\n[Par\u00e1lisis braquial obst\u00e9trica y terapia de la locomoci\u00f3n refleja del Dr. Vojta](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______978::6d61af51fd36f3c4321d6ff8f35af67a)\nJim\u00e9nez Antona, Carmen\n2011-01-01\nTesis Doctoral le\u00edda en la Universidad Rey Juan Carlos de Madrid en 2011. Directores de la Tesis: Susana Collado V\u00e1zquez y Jes\u00fas Mar\u00eda Carrillo Esteban Fisioterapia, Terapia Ocupacional, Rehabilitaci\u00f3n y Medicina F\u00edsica\n[Diretrizes para terapia nutricional em crian\u00e7as com c\u00e2ncer em situa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica Guidance of nutritional support in critically ill children with cancer](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1415-52732005000400007) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAdriana Gar\u00f3folo\n2005-08-01\nFull Text Available Este trabalho \u00e9 constitu\u00eddo de uma revis\u00e3o de conceitos fundamentais e atualizados relacionados \u00e0 terapia nutricional de crian\u00e7as com c\u00e2ncer criticamente doentes. O objetivo principal desta revis\u00e3o \u00e9 discutir altera\u00e7\u00f5es nutricionais e metab\u00f3licas decorrentes dessa condi\u00e7\u00e3o, bem como as indica\u00e7\u00f5es, recomenda\u00e7\u00f5es, contra-indica\u00e7\u00f5es e complica\u00e7\u00f5es da terapia nutricional (nutri\u00e7\u00e3o enteral e parenteral em pacientes com c\u00e2ncer. Este artigo aborda, de forma objetiva, a aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica de alguns conceitos baseados em evid\u00eancias cient\u00edficas, e prop\u00f5e algumas diretrizes para auxiliar na decis\u00e3o da terapia nutricional no \u00e2mbito da viv\u00eancia cl\u00ednica. Conclui-se que h\u00e1 necessidade de maior incentivo ao desenvolvimento da ci\u00eancia da terapia de suporte, como o tratamento das infec\u00e7\u00f5es, a terapia intensiva e a terapia metab\u00f3lico-nutricional, para que se ampliem as possibilidades de cura de crian\u00e7as e adolescentes com c\u00e2ncer.This paper is a review of fundamental, up to date concepts of nutritional support for critically ill children with cancer. The aim of the text is to discuss the nutritional and metabolic changes caused by their condition, as well as indications and recommendations, contraindications and complications of nutritional support (enteral and parenteral nutrition in cancer patients. The paper objectively shows the practical application of scientific knowledge and gives guidance to improve decisions about nutritional support in clinical practice. Finally, it is concluded there is a need to encourage research on support therapy, such as for the treatment of infections and for intensive nutritional and metabolic support, so as to increase the chances of curing children and adolescents with cancer.\n[AS TEORIAS DA CRIA\u00c7\u00c3O DO CONHECIMENTO ORGANIZACIONAL E O PROCESSO DE PRODU\u00c7\u00c3O DO CONHECIMENTO NA TERAPIA COMUNIT\u00c1RIA](http://periodicos.ufpb.br/ojs2/index.php/pgc/article/view/17122) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nEneida Regina Fabian Holzmann\n2014-06-01\nFull Text Available Estudo explorat\u00f3rio e bibliogr\u00e1fico sobre conceitos referentes ao processo de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento. Analisa as teorias da cria\u00e7\u00e3o do conhecimento organizacional de Nonaka e Takeuchi (1997 e Choo (2006 com a metodologia da terapia comunit\u00e1ria, criada por Barreto (2005, pr\u00e1tica popular de terapia em grupo que abra\u00e7a a diversidade cultural e fundamenta-se na valoriza\u00e7\u00e3o do saber popular, do conhecimento t\u00e1cito para a busca de solu\u00e7\u00f5es em sa\u00fade mental. Parte do princ\u00edpio de que a pr\u00f3pria sociedade est\u00e1 sendo chamada de \u201csociedade do conhecimento\u201d, na qual a convers\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o em conhecimento constitui a principal riqueza. Com base em estudo bibliogr\u00e1fico, analisa os processos para convers\u00e3o do conhecimento por meio do compartilhamento e socializa\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia, procurando aproxima\u00e7\u00f5es entre os processos observados nas organiza\u00e7\u00f5es e nas comunidades formadas a partir dos grupos de terapia comunit\u00e1ria. Utiliza, entre outras bases te\u00f3ricas, o pensamento de Edgar Morin (2011, Fritjof Capra (2006, Humberto Maturana e Francisco Varela (2001, autores de vis\u00e3o sist\u00eamica, para investigar a rela\u00e7\u00e3o entre o processo de cria\u00e7\u00e3o do conhecimento organizacional, individual e coletivo, e a terapia comunit\u00e1ria, considerada pela an\u00e1lise aqui apresentada como metodologia facilitadora da produ\u00e7\u00e3o do conhecimento, com possibilidade de gerar inova\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de sa\u00fade mental.\n[La Unidad de Terapia de Conducta de la Universidad de Barcelona](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1081::37bfd3f1330cc6501f64de96184aa52b)\nSalda\u00f1a Garc\u00eda, Carmina; Bados L\u00f3pez, Arturo; Garc\u00eda-Grau, Eugeni; Balaguer, Gemma; Fust\u00e9-Escolano, Adela\n2009-01-01\nEl trabajo presenta la Unidad de Terapia de Conducta (UTC) de la Universidad de Barcelona. La UTC naci\u00f3 en 1985 con la voluntad de formar a los psic\u00f3logos reci\u00e9n licenciados en la pr\u00e1ctica profesional desde el modelo cognitivoconductual y crear un Servicio Cl\u00ednico en la Facultad de Psicolog\u00eda que permitiera una mejora de la calidad de las actividades docentes e investigadoras a trav\u00e9s de la asistencia psicol\u00f3gica a personas de dentro y fuera de la UB que as\u00ed lo solicitaran. En el trabajo se d...\n[Terapia manual en el s\u00edndrome del t\u00fanel carpiano](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______966::23da90246271bc13d0a2cd312a83e09e)\nZurrido Saiz, Rafael Gaia; Polanco Torrico, Juan\n2017-01-01\nEl s\u00edndrome del t\u00fanel carpiano (STC) es la neuropat\u00eda perif\u00e9rica m\u00e1s com\u00fan y supone el 90% de todas las neuropat\u00edas por atrapamiento. Actualmente El objetivo de la presente revisi\u00f3n es determinar la eficacia de la terapia manual (TM) en el tratamiento del STC. Para ello, se realiz\u00f3 una b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica en las bases de datos PubMed, PEDro, Cochrane, Scopus, Web of Knowledge y Scielo de ensayos cl\u00ednicos aleatorizados (ECA) publicados hasta diciembre de 2016. Las palabras cl...\n[cultivadas bajo un gradiente de sombra](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=43631102) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMarco V. Guti\u00e9rrez\n2007-01-01\nFull Text Available Se evalu\u00f3 el crecimiento de 9 especies de palmas cultivadas bajo un gradiente de sombra producido por mallas de polipropileno negro de 40, 50, 60, 70 y 80% de sombra, m\u00e1s un tratamiento de malla aluminizada de 70%, y uno con plantas a pleno sol. Las especies evaluadas fueron Caryota mitis (cola de pez, Chamaedorea costaricana (pacaya, Chamaedorea tepejilote (tepejilote, Dypsis lutescens (areca, Licuala elegans (licuala, Phoenix roebelenii (f\u00e9nix, Ptychosperma macarthurii (palma macarthur, Roystonea regia (palma real, y Veitchia merrillii (navide\u00f1a. Se midi\u00f3 la altura de las plantas, la longitud de las hojas maduras, y el n\u00famero de hojas cosechadas, durante 5 cosechas por 2 a\u00f1os. En general, la altura de las plantas y la longitud de las hojas fueron menores a 0-40% de sombra, se incrementaron a 50-70%, y decrecieron a 80%. C. mitis, C. tepejilote, L. elegans y P. macarthurii, se comportaron como especies obligadas de sombra y no sobrevivieron a pleno sol. C. costaricana y D. lutescens sobrevivieron a plena exposici\u00f3n solar, y su crecimiento alcanz\u00f3 valores m\u00e1ximos a 50-60%. P. roebelenii, R. regia, y V. merrillii mostraron un crecimiento reducido a 0-40%, pero \u00e9ste mejor\u00f3 bajo los dem\u00e1s niveles de sombra a lo largo del gradiente. En general, 1-2 a\u00f1os es un periodo apropiado para el cultivo de palmas de crecimiento r\u00e1pido (R. regia, Chamedorea spp., D. lutescens en casas de mallas. Palmas de lento crecimiento (L.elegans pueden permanecer 3-5 a\u00f1os en una casa de sombra. Se discute estrategias para el uso de gradientes de sombra en el tiempo y en el espacio, seg\u00fan la utilidad y los requerimientos de las especies, los requisitos establecidos por el mercado, y el ciclo de producci\u00f3n del material vegetal.\n[Repercuss\u00f5es da terapia comunit\u00e1ria no cotidiano de seus participantes](http://www.fen.ufg.br/revista/revista8_3/v8n3a11.htm) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nFernanda Jorge Guimar\u00e3es\n2006-12-01\nFull Text Available A reforma psiqui\u00e1trica brasileira tem apontado para um modelo de sa\u00fade de base comunit\u00e1ria, buscando atender a demanda de pessoas em situa\u00e7\u00e3o de sofrimento emocional. No Brasil, a Terapia Comunit\u00e1ria (TC vem sendo utilizada como tecnologia de cuidado de supera\u00e7\u00e3o do sofrimento, favorecendo o fortalecimento e/ou a constru\u00e7\u00e3o de v\u00ednculos, bem como de redes sociais. A partir do projeto de extens\u00e3o do Departamento de Enfermagem de Sa\u00fade P\u00fablica e Psiquiatria da Universidade Federal da Para\u00edba, emergiu este estudo que objetivou conhecer as repercuss\u00f5es da Terapia Comunit\u00e1ria no cotidiano das pessoas, moradores da comunidade Ambulante, no Bairro de Mangabeira/ Jo\u00e3o Pessoa/ Para\u00edba/ Brasil. Utilizou-se o m\u00e9todo de hist\u00f3ria oral tem\u00e1tica, fazendo uso da t\u00e9cnica de entrevista para a coleta de dados, com nove participantes do grupo da Terapia Comunit\u00e1ria. Analisando o material emp\u00edrico, identificou-se que os motivos que levaram os colaboradores a participar do grupo de TC foram: o convite feito pela equipe de sa\u00fade da fam\u00edlia e a necessidade das pessoas em verbalizar as ang\u00fastias e sofrimentos do cotidiano. As mudan\u00e7as ocorridas no cotidiano dos colaboradores est\u00e3o voltadas para uma maior compreens\u00e3o de si e do outro e para a capacidade de transforma\u00e7\u00e3o pessoal e social, bem como no fortalecimento dos v\u00ednculos: familiar, de amizade e espiritual. Destaca-se a constru\u00e7\u00e3o dos v\u00ednculos de lazer, social e comunit\u00e1rio, a partir dos encontros de TC. Isto foi evidenciado pela conforma\u00e7\u00e3o da rede de apoio social, a partir da mobiliza\u00e7\u00e3o dos participantes em busca de uma melhor qualidade de vida para si e para a comunidade. Consideramos que a TC se consolida como uma tecnologia de cuidado, que pode ser viabilizada pelas equipes de sa\u00fade da fam\u00edlia, para a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, preven\u00e7\u00e3o do sofrimento ps\u00edquico, fortalecimento de v\u00ednculos com a comunidade, constru\u00e7\u00e3o de redes de apoio e inclus\u00e3o social.\n[La Terapia Dial\u00e9ctico Conductual para el tratamiento del Trastorno L\u00edmite de la Personalidad.](http://revista.psico.edu.uy/index.php/revpsicologia/article/view/67/26) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMatilde Elices\n2011-06-01\nFull Text Available La Terapia Dial\u00e9ctico Conductual (TDC ha sido creada por la Dra. Marsha Linehan, para el tratamiento de pacientes con intentos suicidas recurrentes y diagn\u00f3stico de Trastorno Limite de la Personalidad (TLP. Es un modelo terap\u00e9utico perteneciente a la \u201ctercera ola\u201d en psicoterapias cognitivas, puesto que se basa en las ciencias del comportamiento e incluye elementos de Mindfulness y de la filosof\u00eda dial\u00e9ctica. En la actualidad la TDC es el tratamiento con mayor evidencia emp\u00edrica para el TLP, demostrando ser efectiva en la reducci\u00f3n de varios problemas asociados a este trastorno, como ser: autolesiones, intentos de autoeliminaci\u00f3n, ideaci\u00f3n suicida, desesperanza, depresi\u00f3n y comportamientos asociados a la bulimia. El objetivo de este art\u00edculo es desarrollar los fundamentos te\u00f3ricos y conceptuales b\u00e1sicos sobre los que se construye la TDC, y exponer sus principales directrices de tratamiento. Tambi\u00e9n se establecen las principales diferencias con la terapia cognitivo \u2013 conductual standard.\n[TERAPIA GEST\u00c1LTICA DE FRIEDRICH SOLOMON PERLS FUNDAMENTACI\u00d3N FENOMENOL\u00d3GICA-EXISTENCIAL](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::81778610ce3bb723a1b737ca72d7b510)\nLuis Fernando Vel\u00e1squez\n2001-01-01\nLa primera parte de este documento se ocupa de la vida de Fritz Perls, quien ha sido considerado uno de los principales representantes del Enfoque Humanista en Psicolog\u00eda. En segunda instancia se analiza, de manera clara y precisa, la estrecha relaci\u00f3n que existe entre la filosof\u00eda existencial, la fenomenolog\u00eda y la Terapia Gestalt propuesta por Perls. As\u00ed mismo, el autor revisa los elementos te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos de diversas teor\u00edas y escuelas de pensamiento que convergen de...\n[Exploraci\u00f3n del clima \u00e9tico en estudiantes escuela de terapia ocupacional](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=127024227004) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nLaura Rueda C.\n2011-01-01\nFull Text Available El trabajo que presentamos consta de dos partes. La primera expone una reflexi\u00f3n acerca de la situaci\u00f3n intervinculada que se presenta, a nivel \u00e9tico, entre el desarrollo de las relaciones interpersonales y la incursi\u00f3n de \u00e9stas en el escenario de la vida acad\u00e9mica. Adem\u00e1s, las funciones que se le atribuyen a la Universidad, entorno al tema y en especial la misi\u00f3n de la Escuela de Terapia Ocupacional en la formaci\u00f3n, en valores, del futuro profesional. En la segunda parte, usando el m\u00e9todo de an\u00e1lisis cualitativo, expondremos el diagn\u00f3stico del clima \u00e9tico percibido por los estudiantes de primer nivel de la Escuela. Esto, respondiendo a la necesidad de elaborar una propuesta formativa en valores \u00e9ticos, orientada a la creaci\u00f3n de una ciudadan\u00eda interesada en profundizar los estilos de vida protectores de la salud. En la disciplina (Terapia Ocupacional que abordamos en nuestra formaci\u00f3n, son principios fundamentales los valores democr\u00e1ticos e inclusivos de las personas en situaci\u00f3n de desventaja. Para ello, es prioritario desarrollar competencias val\u00f3rativas desde un modelo formativo \u00e9tico que, tanto en su dimensi\u00f3n te\u00f3rica como pr\u00e1ctica se den en el clima universitario.\n[Coordenar o servi\u00e7o de terapia ocupacional com qualidade](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3163::3b3b3e11965dab4f70900ee2f7433f73)\nBarrantes, Francisco Javier Vidal\n2012-01-01\nFoi no ano 2005 que recebi o convite para desenvolver fun\u00e7\u00f5es de Terapeuta Ocupacional na Casa de Sa\u00fade S\u00e3o Jo\u00e3o de Deus, ap\u00f3s outros anos de exerc\u00edcio profissional na APPACDM \u2013 Braga e na Casa de Sa\u00fade do Bom Jesus. O desafio era grande: iniciar e coordenar, com rigor t\u00e9cnico e cl\u00ednico, o Servi\u00e7o de Terapia Ocupacional da Institui\u00e7\u00e3o. Nunca antes um terapeuta tinha exercido fun\u00e7\u00f5es na Casa de Sa\u00fade. At\u00e9 \u00e0 data, s\u00f3 alguns utentes desenvolviam ocupa\u00e7\u00f5es em alguns dos ateli\u00eas e/ou val\u00eancias ocu...\n[TERAPIA FOTODIN\u00c2MICA COM AZUL DE METILENO SOBRE CEPA DE Staphylococcus aureus RESISTENTE \u00c0 METICILINA](http://revista.univap.br/index.php/revistaunivap/article/view/817) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMirian Alves Freitas\n2017-01-01\nFull Text Available S. aureus \u00e9 o agente etiol\u00f3gico de maior import\u00e2ncia associado \u00e0s infec\u00e7\u00f5es adquiridas tanto em \u00e2mbito comunit\u00e1rio ou hospitalar, devido a sua capacidade de desenvolver resist\u00eancia \u00e0s terapias convencionais. A Terapia Fotodin\u00e2mica (TFD surge como alternativa a ser utilizada no controle de cepas resistentes aos antibioticos. O objetivo do presente estudo \u00e9 avaliar os efeitos da TFD com Azul de Metileno (AM sobre cepas de S. aureus resistente \u00e0 meticilina (MRSA. As amostras foram dilu\u00eddas em PBS est\u00e9ril de acordo com a escala 0,5 de MacFarland. Os grupos foram compostos com diferentes concentra\u00e7\u00f5es de AM, incubados no escuro durante 15 minutos e irradiados por LED Biopdi/Irrad-Led5 em 660nm com flu\u00eancia de 10 J/cm\u00b2. Posteriormente, foram semeadas e incubadas \u00e0 37\u00baC por 24 horas. A contagem de Unidades Formadoras de Col\u00f4nias (UFCs demonstrou que a TFD foi eficaz na menor concentra\u00e7\u00e3o testada de AM sobre cepas de MRSA.\n[Eventos adversos por intera\u00e7\u00f5es medicamentosas potenciais em unidade de terapia intensiva de um hospital de ensino](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-507X2015000400353&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMariana Macedo Alvim\n2015-12-01\nFull Text Available RESUMO Objetivo: Avaliar a exist\u00eancia de intera\u00e7\u00f5es medicamentosas potenciais na unidade de terapia intensiva de um hospital, com foco nos antimicrobianos. M\u00e9todos: Estudo transversal, que analisou prescri\u00e7\u00f5es eletr\u00f4nicas de pacientes da unidade de terapia intensiva de um hospital de ensino, avaliando potenciais intera\u00e7\u00f5es medicamentosas relacionadas aos antimicrobianos, entre 1\u00ba de janeiro e 31 de mar\u00e7o de 2014. O consumo dos antimicrobianos foi expresso em dose di\u00e1ria definida por 100 pacientes-dia. A busca e a classifica\u00e7\u00e3o das intera\u00e7\u00f5es foram realizadas com base no sistema Micromedex\u00ae. Resultados: Foram analisadas prescri\u00e7\u00f5es di\u00e1rias de 82 pacientes, totalizando 656 prescri\u00e7\u00f5es. Do total de medicamentos prescritos, 25% eram antimicrobianos, sendo meropenem, vancomicina e ceftriaxona os mais prescritos. Os antimicrobianos mais consumidos, segundo a metodologia de dose di\u00e1ria definida por 100 pacientes-dia, foram cefepime, meropenem, sulfametoxazol + trimetoprima e ciprofloxacino. A m\u00e9dia de intera\u00e7\u00f5es por paciente foi de 2,6. Entre as intera\u00e7\u00f5es, 51% foram classificadas como contraindicadas ou de gravidade importante. Destacaram-se as intera\u00e7\u00f5es altamente significativas (valor cl\u00ednico 1 e 2, com preval\u00eancia de 98%. Conclus\u00e3o: Com o presente trabalho verifica-se que os antimicrobianos s\u00e3o uma classe frequentemente prescrita na unidade de terapia intensiva, apresentando elevada quantidade de intera\u00e7\u00f5es medicamentosas potenciais, sendo a maior parte das intera\u00e7\u00f5es considerada altamente significativa.\n[Fenomenologia do on\u00edrico: a gestalt-terapia e a daseinsan\u00e1lise](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1414-98932004000100005&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\n\u00cdvena P\u00e9rola do Amaral Santos\nFull Text Available O texto apresenta a gestalt-terapia e a daseinsan\u00e1lise enquanto abordagens representativas no trabalho cl\u00ednico com o sonhar humano, tendo como base o m\u00e9todo fenomenol\u00f3gico. Traz os conceitos te\u00f3ricos e as aplica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas propostas por ambas. Por fim, traz uma an\u00e1lise das converg\u00eancias e diverg\u00eancias entre as duas teorias, estabelecendo-se suas distin\u00e7\u00f5es e contribui\u00e7\u00f5es.\n[Terapia f\u00edsica en especies no tradicionales - Physical therapy in exotic animals](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::1eb2a91aceaf2a561713ff85d6cbe4f8)\nMercado, M\u00f3nica; Pallares, Cristina; Novinski, Graciela; Gonz\u00e1lez, Sebasti\u00e1n; Ierino, Sandra\n2010-01-01\nResumenLa fisiokinesioterapia es una terapia que emplea movimientos (movilizaci\u00f3n pasiva, elongaci\u00f3n, masajes y ejercicios) y medios f\u00edsicos como Campos Magn\u00e9ticos Puls\u00e1tiles (CMP), Laserterapia (LASER), Electroanalgesia (TENS), L\u00e1mpara infrarroja (IR). Estas t\u00e9cnicas no invasivas son utilizadas para combatir el dolor, los procesos inflamatorios, producir relajaci\u00f3n muscular y aportar analgesia reduciendo as\u00ed las contracturas y atrofias musculares yestimulando la rehabilitaci\u00f3n y el reaprendi...\n[Materiales, tecnolog\u00edas y prototipos de viviendas de muy bajo coste](http://informesdelaconstruccion.revistas.csic.es/index.php/informesdelaconstruccion/article/view/2094/2296) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nSalas Serrano, Juli\u00e1n\n1982-11-01\nFull Text Available Not available.El fin \u00faltimo de la investigaci\u00f3n es el de conseguir unas tipolog\u00edas de viviendas realizadas mediante materiales, procedimientos o sistemas constructivos que permitan proporcionar un producto final, cuyas caracter\u00edsticas fundamentales sean: adecuaci\u00f3n a las necesidades f\u00edsicas y socioculturales de la zona y, prioritariamente, la consecuci\u00f3n de un muy bajo coste da ejecuci\u00f3n de las mismas. Cuando se habla a continuaci\u00f3n de \u00abviviendas de muy bajo coste\u00bb se debe entender que nos referimos a las que cumplen b\u00e1sicamente las dos condiciones limitativas aceptadas por las Naciones Unidas (UNCHSHABITAT: a Superficie construida comprendida entre 30 y 50 m2. b Coste de construcci\u00f3n inferior a los 100 $ USA (1982 por metro cuadrado construido. (Para nuestras condiciones, fijar\u00edamos un coste aproximado de 10.000 pts/m2.\n[Efeito das terapias associadas de imagem motora e de movimento induzido por restri\u00e7\u00e3o na hemiparesia cr\u00f4nica: estudo de caso](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::4fce756933143be2d5269959c6bc2e4d)\nTrevisan,Claudia Morais; Trintinaglia,Vanessa\n2010-01-01\nEste estudo analisa os efeitos da associa\u00e7\u00e3o das terapias de imagem motora e de movimento induzido por restri\u00e7\u00e3o na reeduca\u00e7\u00e3o funcional do membro superior (MS) de um paciente com deficit sensorial e motor determinado por acidente vascular encef\u00e1lico (AVE). A terapia de imagem motora (IM) consistiu em: 1o, estimulo visual do espelho, em 3 sess\u00f5es semanais de 30 a 60 minutos por 4 semanas; e 2o, IM com pr\u00e1tica mental, em 3 sess\u00f5es semanais de 15 minutos por 3 semanas. Por \u00faltimo foi aplicada a...\n[DESARROLLO E IMPLEMENTACI\u00d3N DE FOTOCONTROL TEMPORIZADO CON TECNOLOG\u00cdA DE BAJO CONSUMO](http://revistas.udistrital.edu.co/ojs/index.php/REDES/article/view/6373) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nFredy Hern\u00e1n Mart\u00ednez Sarmiento\n2013-09-01\nFull Text Available En este trabajo se presenta el desarrollo e implementaci\u00f3n de un fotocontrol con tecnolog\u00eda de bajo consumo desarrollado con un microcontrolador, el cual controla variables de tensi\u00f3n, luminosidad y sincronizaci\u00f3n con la red, por medio de una salida con modo PWM producir una salida de Vdc en el rel\u00e9. El microcontrolador realiza un muestreo an\u00e1logo de voltaje sobre la onda sinusoidal y se hace un filtro de promedio m\u00f3vil para eliminar ruido de la onda.La temporizaci\u00f3n se realiza cuando el contacto del rel\u00e9 est\u00e1 cerrado y el tiempo a temporizar es programado por el usuario el cual lo requiera, el fotocontrol presenta un modo de ultra bajo consumo en el microcontrolador con un supercap.\n[Mulheres em idade f\u00e9rtil: causas de interna\u00e7\u00e3o em Unidade de Terapia Intensiva e resultados](http://www.portalnepas.org.br/abcshs/article/view/626) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nC\u00e1tia Millene Dell Agnolo\n2014-08-01\nFull Text Available Introdu\u00e7\u00e3o: Pacientes obst\u00e9tricas representam uma fra\u00e7\u00e3o significativa das admiss\u00f5es em unidades de cuidado intensivo e consistem em um desafio para a equipe. Objetivo: Analisar as principais causas de interna\u00e7\u00e3o e morte materna de mulheres em idade f\u00e9rtil ocorridas em unidades de terapia intensiva de hospitais de um munic\u00edpio do Noroeste do Paran\u00e1, Sul do Brasil. M\u00e9todos: Estudo explorat\u00f3rio, descritivo, retrospectivo, realizado com mulheres em idade f\u00e9rtil (10 a 49 anos internadas em tr\u00eas unidades de terapia intensiva existentes em um munic\u00edpio do Noroeste do Paran\u00e1, por causas obst\u00e9tricas e n\u00e3o obst\u00e9tricas, no per\u00edodo de janeiro de 2005 a dezembro de 2009. Resultados: Foram encontradas 775 interna\u00e7\u00f5es de mulheres em idade f\u00e9rtil, com uma m\u00e9dia de idade de 33,7\u00b110,3 anos, com dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de interna\u00e7\u00e3o de 5,0\u00b18,4 dias. A maior parte das mulheres era do munic\u00edpio estudado (67,2%, com baixa escolaridade (n\u00edvel prim\u00e1rio, 68,2%. Entre as causas obst\u00e9tricas de interna\u00e7\u00e3o, a pr\u00e9-ecl\u00e2mpsia grave e a ecl\u00e2mpsia se constitu\u00edram na principal causa (71,3%; a pielonefrite se destacou sob outras condi\u00e7\u00f5es no per\u00edodo gestacional (53%. N\u00e3o foi encontrada associa\u00e7\u00e3o estat\u00edstica entre interna\u00e7\u00f5es por causas obst\u00e9tricas em unidade de terapia intensiva e \u00f3bito. Conclus\u00e3o: As causas n\u00e3o obst\u00e9tricas representaram a maioria das interna\u00e7\u00f5es de mulheres em idade f\u00e9rtil nas unidades de terapia intensiva do munic\u00edpio, no per\u00edodo estudado e, entre as causas obst\u00e9tricas, a pr\u00e9-ecl\u00e2mpsia grave e eclampsia constitu\u00edram a principal causa.\n[Embolectom\u00eda en una embolia pulmonar aguda masiva](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1134009607702589) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nManuel Carnero Alc\u00e1zar\n2007-07-01\nFull Text Available Presentamos el caso de un var\u00f3n de 57 a\u00f1os que, en el seno de un meningioma microc\u00edtico, padece una tromboembolia pulmonar masiva aguda con inestabilidad hemodin\u00e1mica. Dado el riesgo de hemorragia por el tumor craneal, se contraindica la terapia fibrinol\u00edtica y se procede a practicar embolectom\u00eda pulmonar. \u00c9sta se realiza bajo anestesia general, con canulaci\u00f3n convencional y bajo hipotermia moderada. Se extrae \u00e9mbolo en el tronco de la arteria pulmonar y con cat\u00e9ter de Fogarty se extraen \u00e9mbolos en ramas lobares y segmentarias. Discutimos la asociaci\u00f3n de enfermedad tromboemb\u00f3lica con determinadas neoplasias y el tratamiento de la tromboembolia pulmonar\n[Conhecimento sobre anticoagulantes orais e seu manejo por m\u00e9dicos de pronto atendimento Emergency-room doctors' knowledge about oral anticoagulants and its management](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1677-54492010000200003) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nLarissa Periotto Borlina\n2010-06-01\nFull Text Available Contexto: Desde sua descoberta, os anticoagulantes orais (AO t\u00eam sido cada vez mais estudados e aplicados em diferentes doen\u00e7as. No entanto, eles apresentam rea\u00e7\u00f5es medicamentosas com f\u00e1rmacos que trazem riscos ao paciente. Objetivo: Identificar o n\u00edvel de conhecimento dos m\u00e9dicos plantonistas de pronto atendimento sobre os AO e suas intera\u00e7\u00f5es, medicamentosas ou n\u00e3o, e verificar se o m\u00e9dico frentista est\u00e1 preparado para integrar o conte\u00fado te\u00f3rico com a rotina de urg\u00eancias. M\u00e9todo: Aplicou-se um question\u00e1rio a 100 m\u00e9dicos atuantes em pronto atendimentos de dois hospitais p\u00fablicos e tr\u00eas privados em Curitiba. Visou-se saber se o m\u00e9dico frentista questiona ao paciente sobre o uso de AO. Tamb\u00e9m, avaliou-se o conhecimento do profissional e seu interesse em saber mais sobre: AO (quais deles conhecia; exames para controle; sinergismo com AO; e manejo das complica\u00e7\u00f5es. Resultados: Dos 100 entrevistados, 60% declararam perguntar ao paciente sobre o uso de AO, 81% tinham conhecimento insuficiente a respeito do sinergismo de algumas subst\u00e2ncias apresentadas e os AO, 15% desconheciam qual exame \u00e9 utilizado para acompanhamento dos pacientes anticoagulados, 50,7% n\u00e3o sabiam os nomes comercias dos AO, 4% desconheciam seu ant\u00eddoto, e 92% manifestaram interesse em melhorar seus conhecimentos sobre os AO. Conclus\u00e3o: \u00c9 BAIXo o n\u00famero de m\u00e9dicos que atende em pronto atendimentos que conhece sobre os AO e que sabe manejar pacientes anticoagulados. \u00c9 alta a porcentagem de m\u00e9dicos que n\u00e3o perguntam aos pacientes sobre o uso de AO e que desconhecem princ\u00edpios do sinergismo medicamentoso, sendo que a maioria se interessou em melhorar seus conhecimentos sobre os anticoagulantes.Background: Since its discovery, oral anticoagulants (OA have been increasingly studied and used to treat different diseases. However, OA may cause adverse drug interactions that bring risks for patients. Objective: To identify the emergency room doctors\n[Perfil dos microrganismos associados \u00e0 coloniza\u00e7\u00e3o e infec\u00e7\u00e3o em Terapia Intensiva](https://online.unisc.br/seer/index.php/epidemiologia/article/view/8302) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAdriana Cristina Oliveira\n2017-06-01\nFull Text Available Justificativa e Objetivos: Nas institui\u00e7\u00f5es hospitalares, as Unidades de Terapia Intensiva s\u00e3o consideradas o epicentro de resist\u00eancia bacteriana devido \u00e0 maior ocorr\u00eancia de surtos por bact\u00e9rias multirresistentes. A monitoriza\u00e7\u00e3o do perfil microbiol\u00f3gico dos microrganismos associados a infec\u00e7\u00f5es s\u00e3o fundamentais para apoiar o uso racional de antimicrobianos e as medidas de preven\u00e7\u00e3o e controle de infec\u00e7\u00f5es. Assim, objetivou-se verificar o perfil de sensibilidade de microrganismos aos antimicrobianos associados \u00e0 ocorr\u00eancia de coloniza\u00e7\u00e3o e infec\u00e7\u00f5es em uma Unidade de Terapia Intensiva. M\u00e9todos: Tratou-se de uma coorte com seguimento de 2.137 pacientes (2005 \u2013 2008 de um hospital universit\u00e1rio de Belo Horizonte. Resultados: Entre os 2.137 pacientes acompanhados foram realizadas 426 (19,9% culturas microbiol\u00f3gicas, 61,7% (263 se referiam a coloniza\u00e7\u00e3o por microrganismos resistentes destacando-se 39% Acinetobacter baumanni resistentes aos carbapen\u00eamicos, 21% Pseudomonas aeruginosa resistentes aos carbapen\u00eamicos e 14% Staphylococcus aureus resistentes \u00e0 oxacilina seguidos de Klebsiella pneumoniae e Escherichia coli; 282 pacientes foram diagnosticados com infec\u00e7\u00f5es hospitalares (13,2% sendo 86 associadas a microrganismos resistentes. Conclus\u00e3o: Concluiu-se que o perfil dos microrganismos associados a coloniza\u00e7\u00e3o ou infec\u00e7\u00e3o de pacientes na unidade de terapia intensiva entre 2005 e 2008, foi similar ao observado em outros estudos no Brasil e Am\u00e9rica Latina com predomin\u00e2ncia dos bastonetes Gram negativos. Evidenciou-se a necessidade de monitoramento das condi\u00e7\u00f5es ambientais de limpeza e sazonais como varia\u00e7\u00e3o de temperatura e umidade que podem favorecer a replica\u00e7\u00e3o de microrganismos, como parte das medidas de controle da dissemina\u00e7\u00e3o.\n[Use of tacrolimus in rescue therapy of acute and chronic rejection in liver transplantation Uso de tacrolimus na terapia de resgate de rejei\u00e7\u00f5es agudas e cr\u00f4nicas no transplante de f\u00edgado](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0041-87812003000300003) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nFabricio Ferreira Coelho\n2003-01-01\nFull Text Available PURPOSE: To study the indications and results of tacrolimus as rescue therapy for acute cellular or chronic rejection in liver transplantation. PATIENTS AND METHODS: Eighteen liver transplant recipients who underwent rescue therapy with tacrolimus between March 1995 and August 1999 were retrospectively studied. The treatment indication, patients, and graft situation were recorded as of October 31st, 1999. The response to tacrolimus was defined as patient survival with a functional graft and histological reversal of acute cellular, or for chronic rejection, bilirubin serum levels decreasing to up to twice the upper normal limit. RESULTS: Fourteen cases (77.8% presented a good response. The response rate for the different indications was: (1 acute cellular + sepsis - 0/1 case; (2 recurrent acute cellular - 1/1 case; (3 OKT3-resistant acute cellular - 2/2 cases; (4 steroid-resistant acute cellular + active viral infection - 3/3 cases; (5 chronic rejection - 8/11 cases (72.7% response rate. The 4 patients who did not respond died. CONCLUSION: Tacrolimus rescue therapy was successful in most cases of acute cellular and chronic rejection in liver transplantation.OBJETIVO: Estudar os crit\u00e9rios de indica\u00e7\u00e3o e o resultado do uso de tacrolimus na terapia de resgate de rejei\u00e7\u00f5es agudas ou cr\u00f4nicas no transplante de f\u00edgado. CASU\u00cdSTICA E M\u00c9TODO: Foram estudados 18 pacientes transplantados de f\u00edgado, submetidos a terapia de resgate com tacrolimus entre mar\u00e7o de 1995 e agosto de 1999. Foram registradas a indica\u00e7\u00e3o do tratamento e a situa\u00e7\u00e3o de pacientes e enxertos em 31/10/1999. Considerou-se \"respondendores\" pacientes vivos, com enxerto funcionante e regress\u00e3o histol\u00f3gica da terapia de resgate de rejei\u00e7\u00f5es agudas, ou com bilirrubina at\u00e9 2 vezes o valor normal, no caso de terapia de resgate de rejei\u00e7\u00f5es cr\u00f4nicas. RESULTADO: Observou-se resposta em 14 casos (77,8%. A taxa de resposta nas diferentes indica\u00e7\u00f5es foi: (1 terapia de resgate\n[EFEITOS DA TERAPIA LASER DE BAIXA INTENSIDADE EM MODELO EXPERIMENTAL DE TENDINOPATIA EM RATOS: REVIS\u00c3O DE LITERATURA](http://revista.univap.br/index.php/revistaunivap/article/view/1781) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nDiego Rodrigues Pessoa\n2017-12-01\nFull Text Available Tendinopatia \u00e9 o termo utilizado para descrever les\u00f5es que afetam os tend\u00f5es (tendinites e tendinoses, caracterizada pela presen\u00e7a de inflama\u00e7\u00e3o e degenera\u00e7\u00e3o tecidual, associada \u00e0 sobrecarga mec\u00e2nica e a movimentos repetitivos. Diversas modalidades terap\u00eauticas t\u00eam sido estudadas no tratamento das tendinopatias, entre elas, destaca-se a terapia a laser de baixa intensidade (TLBI que visa acelerar o processo regenerativo, diminuir a inflama\u00e7\u00e3o e reduzir a dor. Diante do exposto, este trabalho teve como objetivo realizar revis\u00e3o de literatura, de artigos cient\u00edficos com foco nos efeitos da terapia a laser de baixa intensidade (TLBI, em modelo experimental de tendinopatia em ratos. O estudo baseou-se na investiga\u00e7\u00e3o de publica\u00e7\u00f5es entre janeiro de 2011 a outubro de 2016, em bases de dados eletr\u00f4nicas com o emprego dos descritores \u201ctendinopatia\u201d, \u201claserterapia\u201d, \u201cratos\u201d, \u201ctend\u00e3o\u201d e \u201cterapia a laser de baixa intensidade\u201d, combinados aos descritores booleanos. Foram selecionados sete artigos que apontam que a TLBI possibilitou a redu\u00e7\u00e3o de importantes marcadores pr\u00f3-inflamat\u00f3rios, tais como IL-6 e TNF-\u03b1, bem como a prolifera\u00e7\u00e3o aumentada de ten\u00f3citos, independentemente da dosagem aplicada. Os estudos cient\u00edficos selecionados nesta revis\u00e3o sistem\u00e1tica sinalizaram efeitos positivos da TLBI, principalmente na modula\u00e7\u00e3o da resposta inflamat\u00f3ria aguda ou cr\u00f4nica ap\u00f3s a indu\u00e7\u00e3o da tendinopatia.\n[Terapia fotodin\u00e2mica mediada por ZnPc Lipossomal sobre Candida albicans](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::c741030614c6f750335df8781e968b59)\nCARLOS, Selma Maria Camuri Firmino\n2015-01-01\nNo presente trabalho foram constru\u00eddos lipossomas est\u00e1veis vazios e contendo o zinco ftalocianina para a realiza\u00e7\u00e3o da Terapia Fotodin\u00e2mica em Candida albicans. Os procedimentos experimentais compreenderam a obten\u00e7\u00e3o de uma suspens\u00e3o padr\u00e3o de C. albicans contendo 106 c\u00e9lulas vi\u00e1veis por mL, a prepara\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas para os ensaios e o delineamento experimental realizado em cinco grupos experimentais: GC; GTFD; GLUZ; GDROGA e GLIPO em quadruplicata. As an\u00e1lises abrangeram a det...\n[Altera\u00e7\u00f5es metab\u00f3licas, terapia antirretroviral e doen\u00e7a cardiovascular em idosos portadores de HIV Alteraciones metab\u00f3licas, terapia antirretroviral y enfermedad cardiovascular en adultos mayores portadores de VIH Metabolic abnormalities, antiretroviral therapy and cardiovascular disease in elderly patients with HIV](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0066-782X2009001100019) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAndr\u00e9a Sebben Kramer\n2009-11-01\nFull Text Available Um dos fen\u00f4menos mais atuais da s\u00edndrome da imunodefici\u00eancia adquirida (AIDS \u00e9 o surgimento de uma nova popula\u00e7\u00e3o vulner\u00e1vel: os idosos. Um dos fatores respons\u00e1veis por este aumento \u00e9 o desenvolvimento da terapia antirretroviral combinada (TARV, que tem proporcionado uma melhor qualidade e expectativa de vida do portador de HIV. Entretanto, a TARV est\u00e1 associada a efeitos adversos como dislipidemia, diabete melito e resist\u00eancia \u00e0 insulina, os quais se constituem como fatores de risco para doen\u00e7a cardiovascular. Com o impacto da TARV no metabolismo glic\u00eddico e lip\u00eddico, surgiram muitos estudos associando a infec\u00e7\u00e3o pelo HIV e a doen\u00e7a cardiovascular, assim como, os seus fatores de risco e a utiliza\u00e7\u00e3o da TARV, por\u00e9m, poucos deles relatam sobre a cardiotoxicidade desta Terapia em idosos. Este artigo tem o objetivo de revisar as principais altera\u00e7\u00f5es metab\u00f3licas causadas pelo uso da terapia antirretroviral e o seu impacto no aumento do risco de doen\u00e7as cardiovasculares nos idosos portadores de HIV.Uno de los fen\u00f3menos m\u00e1s actuales del s\u00edndrome de la inmunodeficiencia adquirida (SIDA es el surgimiento de una nueva poblaci\u00f3n vulnerable: los adultos mayores. Uno de los factores responsables de este incremento es el desarrollo de la terapia antirretroviral combinada (TARV, que ha proporcionado una mejor calidad y expectativa de vida del portador de VIH. Sin embargo, la TARV est\u00e1 asociada a efectos adversos como dislipidemia, diabetes melito y resistencia a la insulina, los que se constituyen como factores de enfermedad para riesgo cardiovascular. Con el impacto de la TARV en el metabolismo gluc\u00eddico y lip\u00eddico, surgieron muchos estudios asociando la infecci\u00f3n por el riesgo y la enfermedad cardiovascular, as\u00ed como, sus factores de VIH y la utilizaci\u00f3n de la TARV, sin embargo, pocos de ellos relatan sobre la cardiotoxicidad de esta terapia en adultos mayores. Este art\u00edculo tiene por objeto revisar las principales\n[Terapia cognitivo-comportamental para luto pela morte s\u00fabita de c\u00f4njuge](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0101-60832011000500010&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAdriana Cardoso de Oliveira e Silva\n2011-01-01\nFull Text Available INTRODU\u00c7\u00c3O: O processo de luto devido \u00e0 morte s\u00fabita de c\u00f4njuge apresenta particularidades que devem ser consideradas no atendimento cl\u00ednico daqueles que passam por essa experi\u00eancia. M\u00c9TODOS: Estudo de caso de terapia para luto utilizando protocolo de atendimento cognitivista comportamental. O progresso da paciente foi avaliado no in\u00edcio e t\u00e9rmino do tratamento com Invent\u00e1rio Beck de Depress\u00e3o (BDI, Invent\u00e1rio Beck de Ansiedade (BAI e Escala Beck de Desesperan\u00e7a (BHS, Invent\u00e1rio de Sintomas de Stress de Lipp (ISSL e Question\u00e1rio de Sa\u00fade Geral (QSG. RESULTADOS: Houve redu\u00e7\u00e3o da depress\u00e3o, ansiedade e desesperan\u00e7a. Em rela\u00e7\u00e3o ao estresse, a paciente passou da fase de exaust\u00e3o para a de resist\u00eancia. Houve redu\u00e7\u00e3o do estresse ps\u00edquico (de 95% para 50%, da desconfian\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o ao pr\u00f3prio desempenho (de 90% para 40%, de dist\u00farbios do sono (de 95% para 45%, de desejo de morte (de 95% para 20% e tamb\u00e9m de dist\u00farbios psicossom\u00e1ticos (de 95% para 60%. CONCLUS\u00c3O: O atendimento terap\u00eautico para esse tipo espec\u00edfico de luto mediante o enfoque da terapia cognitivo-comportamental se mostrou eficaz.\n[Interfaces y Sistemas en Rehabilitaci\u00f3n y Compensaci\u00f3n Funcional para la Autonom\u00eda Personal y la Terapia Cl\u00ednica](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1697791211700218) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nRam\u00f3n Ceres\n2011-04-01\nFull Text Available Resumen: La Bioingenier\u00eda constituye un \u00e1rea de trabajo e investigaci\u00f3n multidisciplinar entre las ingenier\u00edas y la medicina que resulta de un inter\u00e9s humano, social y econ\u00f3mico creciente. La autom\u00e1tica en particular, en sus aspectos de percepci\u00f3n, modelado, control, monitorizaci\u00f3n, actuaci\u00f3n e interacci\u00f3n, entre otros, ofrece importantes conocimientos y herramientas para abordar los problemas relacionados con el diagn\u00f3stico y el seguimiento de patolog\u00edas, con las necesidades funcionales especiales e igualmente con las diferentes terapias a aplicar. Este tutorial presenta aspectos relacionados con el estado del arte y \u00faltimos avances en los siguientes campos: Interfaces para la interacci\u00f3n y comunicaci\u00f3n de personas con discapacidad, rob\u00f3tica para la rehabilitaci\u00f3n y compensaci\u00f3n funcional, y sistemas para la mejora de la terapia cl\u00ednica. Palabras clave: Electroencefalograf\u00eda, electromiograf\u00eda, interfaz persona-m\u00e1quina, rehabilitaci\u00f3n, ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, tecnolog\u00edas de apoyo, terapia cl\u00ednica\n[Infecciones pulmonares en pacientes con VIH 20 a\u00f1os despu\u00e9s de la terapia antirretroviral combinada. \u00bfQu\u00e9 ha cambiado?](http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0123-93922016000300011&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJohanna Osorio\nFull Text Available Introducci\u00f3n: Antes del a\u00f1o 1996, la infecci\u00f3n por el virus de la inmunodeficiencia humana (VIH era considerada una condici\u00f3n fatal; sin embargo, con la introducci\u00f3n de la terapia antirretroviral combinada, se transform\u00f3 en una enfermedad cr\u00f3nica con gran incremento en su expectativa de vida. A pesar de esta terapia, existen una serie de complicaciones a las que los individuos con VIH est\u00e1n expuestos. El pulm\u00f3n es el \u00f3rgano m\u00e1s com\u00fanmente afectado. Las infecciones oportunistas como la neumon\u00eda por Pneumocystis jirovecii , el compromiso pulmonar asociado a histoplasmosis, tuberculosis y micobacterias no tuberculosas, entre otras, a\u00fan son condiciones que amenazan a esta poblaci\u00f3n. Objetivo: Esta revisi\u00f3n pretende abordar los cambios en el diagn\u00f3stico, pron\u00f3stico y epidemiolog\u00eda de los pacientes con VIH e infecciones pulmonares, luego de la introducci\u00f3n de la terapia antirretroviral combinada. Metodolog\u00eda: Se revisaron las bases de datos electr\u00f3nicas MEDLINE (pubmed, EMBASE, SciELOy LILACS. Se incluyeron revisiones sistem\u00e1ticas, ensayos cl\u00ednicos aleatorizados, estudios controlados, series de tiempo, \u00ab antes y despu\u00e9s \u00bb , estudios observacionales desde el a\u00f1o 1995 hastadiciembre de 2014, as\u00ed como datos epidemiol\u00f3gicos de la OMS. Conclusiones: Despu\u00e9s de casi 20 a\u00f1os de su introducci\u00f3n, la terapia antirretroviral combinadaha modificado la historia natural de la infecci\u00f3n por VIH, con disminuci\u00f3n en la frecuencia depresentaci\u00f3n y mortalidad relacionada con la mayor\u00eda de los pat\u00f3genos que comprometen eltracto respiratorio\n[Oficina Terap\u00eautica de Mosaico de Papel: o lugar da materialidade no campo da Terapia Ocupacional](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1414-32832014000200431&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMaria Cecilia Martins Ribeiro Corr\u00eaa\n2014-04-01\nFull Text Available Este artigo versa sobre uma experi\u00eancia cl\u00ednica denominada Oficina Terap\u00eautica de Mosaico de Papel, concebida para atendimento grupal de pessoas com defici\u00eancia f\u00edsica, em situa\u00e7\u00e3o de exclus\u00e3o e vulnerabilidade social. Esta interven\u00e7\u00e3o, ainda em curso, ocorre no \u00e2mbito da Terapia Ocupacional, orientando-se no pensamento psicanal\u00edtico, sobretudo em Winnicott. O artigo discute os temas: escolha e uso dos materiais na terapia ocupacional, an\u00e1lise do potencial terap\u00eautico e alcance deste enquadre cl\u00ednico. Aproxima-se destas quest\u00f5es por meio da narrativa da constru\u00e7\u00e3o coletiva do primeiro quadro da oficina. Os encontros abriram novas dimens\u00f5es da experi\u00eancia da cl\u00ednica e das condi\u00e7\u00f5es existenciais e dos sofrimentos experimentados pelos participantes. A efetividade terap\u00eautica dessa interven\u00e7\u00e3o, que transita na interface entre arte e produ\u00e7\u00e3o de sa\u00fade, mostra-se pela possibilidade de novos fazeres, de novos pap\u00e9is diante do outro, de participar mais de perto da vida comunit\u00e1ria.\n[ALCOOLISMO NO CONTEXTO FAMILIAR: ESTRAT\u00c9GIAS DE ENFRENTAMENTO DAS IDOSAS USU\u00c1RIAS DA TERAPIA COMUNIT\u00c1RIA](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=324027980005) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMaria de Oliveira Ferreira Filha\n2012-01-01\nFull Text Available El alcoholismo en el contexto familiar genera da\u00f1os significativos a la mujer anciana que se torna la v\u00edctima m\u00e1s evidente de esta problem\u00e1tica. Estudio documental, realizado en la Secretaria de Salud de Jo\u00e3o Pessoa, Para\u00edba, en julio/2008, con objetivo de identificar estrategias utilizadas por las ancianas para enfrentarse al alcoholismo en la familia y las hablas espont\u00e1neas expresadas en el \u00faltimo momento las ruedas de la terapia. Fueron consultadas 776 fichas de informaciones de la terapia comunitaria integradora. Los hallazgos fueron organizados en narraciones y divididos en categor\u00edas de an\u00e1lisis. Las estrategias m\u00e1s utilizadas fueron: espiritualidad (33,3%, grupos de autoayuda (26,6% y fortalecimiento de las familias (13,3%; y las hablas m\u00e1s frecuentes: coraje (15,5%, esperanza (13,3%, fe (11,1%, confianza y uni\u00f3n (6,6%. La relaci\u00f3n entre los resultados apunta como efecto positivo el empoderamiento, fortalecimiento de lazos y la resiliencia, permitiendo a la familia la superaci\u00f3n de los dilemas cotidianos delante del alcoholismo.\n[Terapia nutricional e sepse neonatal](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-507X2011000400015&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nBrunnella Alcantara Chagas de Freitas\n2011-12-01\nFull Text Available O objetivo do presente artigo \u00e9 revisar a literatura acerca dos conhecimentos atuais relativos \u00e0 terapia nutricional - enteral e parenteral - para os rec\u00e9m-nascidos pr\u00e9-termo, principalmente os de muito baixo peso, destacando seu efeito protetor na sepse neonatal e na enterocolite necrosante. As diferentes modalidades de alimenta\u00e7\u00e3o do rec\u00e9m-nascido prematuro - especialmente para aqueles de muito baixo peso - e seu efeito protetor na diminui\u00e7\u00e3o de complica\u00e7\u00f5es (mormente as infecciosas foram analisadas. A utiliza\u00e7\u00e3o preferencial do leite materno na nutri\u00e7\u00e3o enteral, o controle das ofertas energ\u00e9tico-prot\u00e9icas, o in\u00edcio precoce da nutri\u00e7\u00e3o enteral m\u00ednima, a introdu\u00e7\u00e3o precoce da alimenta\u00e7\u00e3o parenteral - nas primeiras 24 horas - e a utiliza\u00e7\u00e3o dos imunonutrientes que tenham estudos suficientes para fundamentar sua indica\u00e7\u00e3o podem se constituir em boas diretrizes adjuvantes na preven\u00e7\u00e3o da sepse neonatal e da enterocolite necrosante. Sem embargo, percebe-se a necessidade de mais estudos - preferencialmente multic\u00eantricos, controlados e randomizados - para esclarecer o papel protetor da nutri\u00e7\u00e3o no RNPT, n\u00e3o somente na preven\u00e7\u00e3o de infec\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m para auxiliar o desenvolvimento neural e a preven\u00e7\u00e3o de consequ\u00eancias delet\u00e9rias futuras.\n[Desaf\u00edo con wssv bajo fluctuaciones de temperatura](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::607c38a8f1ad490db7165a3d38757034)\nSonnenholzner, Stanislaus\n2002-01-01\nDesaf\u00edo con WSSV bajo fluctuaciones de temperatura En trabajos anteriores sobre el efecto de la temperatura del agua sobre la supervivencia del camar\u00f3n infectado con el virus de la Mancha Blanca, se demostr\u00f3 que una temperatura constante de 33\u00baC por 8 d\u00edas genera una respuesta inmune en el camar\u00f3n correlacionada a una supervivencia superior al 90%, lo cual se tradujo posteriormente en una propuesta pr\u00e1ctica de cultivo de camar\u00f3n en estanques con invernaderos, actualmente en evaluaci\u00f3n e...\n[O corpo na gestalt-terapia : um di\u00e1logo com Jean-Paul Sartre](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::f822af352af470fedba686ff7684377f)\nMelo, Daniel Marcio Pereira\n2014-01-01\nSendo uma perspectiva humanista, existencial e fenomenol\u00f3gica, a gestalt-terapia assume uma concep\u00e7\u00e3o de homem pautada na liberdade de ser e, tamb\u00e9m, na facticidade da exist\u00eancia vivida, principalmente, por meio do seu corpo. Se o homem n\u00e3o tem ess\u00eancia a priori, mas se faz exist\u00eancia a partir da sua liberdade de ser, conforme a fenomenologia existencial sartreana, isto ocorre a cada dia, em cada escolha, e se revela, objetivamente, num corpo que \u00e9, de fato, aqui-agora, marcado...\n[A horticultura como instrumento de terapia e inclus\u00e3o psicossocial](http://www.gvaa.com.br/revista/index.php/RVADS/article/view/3470) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nVilma Alves Feitosa\n2014-12-01\nFull Text Available A presente Pesquisa foi realizada no Centro de Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial-CAPS I de Lavras da Mangabeira\u2013CE. Com o objetivo principal de envolver os usu\u00e1rios com a natureza, tornando a atividade da horticultura uma terapia no tratamento das suas necessidades especiais. Antes pessoas com transtornos mentais eram exclu\u00eddos, tidos como perturbadores da ordem social. Somente no final do s\u00e9culo XVIII e iniciou do s\u00e9culo XIX iniciou-se uma transforma\u00e7\u00e3o na assist\u00eancia psiqui\u00e1trica no Brasil e no mundo. Passando a reinseri-los na sociedade e ocupa-los com algo que evitasse a ociosidade. Correlacionamos nosso objeto de estudo de forma aliada aos processos de sustentabilidade que, por sua vez, implicam em uma reorganiza\u00e7\u00e3o social a partir da preocupa\u00e7\u00e3o com o meio ambiente e suas rela\u00e7\u00f5es no intuito de manter preservado os recursos naturais e ainda ampliar a qualidade de vida da sociedade. A horticultura como terapia envolve os usu\u00e1rios em um ambiente natural, resgata o conhecimento sobre o trato com a terra, estimula e agu\u00e7a a imagina\u00e7\u00e3o, traz benef\u00edcios psicol\u00f3gico, social, nutricional e econ\u00f4mico, favorecendo, neste sentido o processo de constru\u00e7\u00e3o cr\u00edtica do conhecimento, aliados a pr\u00e1xis que alia ensino, pesquisa; extens\u00e3o e, sobretudo, amplia as rela\u00e7\u00f5es entre academia e comunidade. Neste sentido, compreendemos que esta pr\u00e1tica transforma o espa\u00e7o deixando mais arborizado, melhorando o microclima e sua biodiversidade que deixam o ambiente mais relaxante.\n[Cuidados com cateter central de inser\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica no neonato: revis\u00e3o integrativa da literatura](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0080-62342012000600030&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nDerdried Athanasio Johann\n2012-12-01\nFull Text Available O cateter central de inser\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica \u00e9 tecnologia comum empregada na terapia intravenosa de neonatos. Trata-se de revis\u00e3o integrativa, cujo objetivo foi investigar e analisar as evid\u00eancias dispon\u00edveis na literatura acerca da tem\u00e1tica. As bases de dados pesquisadas foram Literatura Latino-Americana e do Caribe em Ci\u00eancias da Sa\u00fade (LILACS e Biblioteca Nacional de Medicina dos Estados Unidos (PubMed. Resultados apontam lacunas no que tange \u00e0 popula\u00e7\u00e3o neonatal; conhecimento insuficiente dos profissionais quanto indica\u00e7\u00f5es (n=1; e variados temas sobre uso de anticoagulantes (n=6, compara\u00e7\u00e3o com outros cateteres (n=4, diagn\u00f3stico por imagem (n=2, dor (n=2, infec\u00e7\u00e3o relacionada a cateter e sua preven\u00e7\u00e3o (n=7, entre outros fatores. Conclui-se que h\u00e1 necessidade de atualiza\u00e7\u00e3o profissional, evid\u00eancias cient\u00edficas de f\u00e1cil acesso e publica\u00e7\u00f5es nacionais.\n[Condiciones de trabajo materno y bajo peso al nacer en la Ciudad de M\u00e9xico](http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0036-36341997000100002) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nPRUDENCIA CER\u00d3N-MIRELES\n1997-01-01\nFull Text Available Objetivo. Estudiar la asociaci\u00f3n entre condiciones de trabajo materno y bajo peso al nacer en la Ciudad de M\u00e9xico. Material y m\u00e9todos. Se encuestaron 2 623 trabajadoras que atendieron sus partos en tres grandes hospitales de la Ciudad de M\u00e9xico en 1992. Se obtuvo informaci\u00f3n sobre los principales factores biol\u00f3gicos y sociales que se asocian al bajo peso al nacer; asimismo, se determin\u00f3 el estr\u00e9s ocupacional utilizando el instrumento desarrollado por Karasek. Se utilizaron modelos de regresi\u00f3n log\u00edstica para evaluar la relaci\u00f3n de las condiciones de trabajo con el bajo peso al nacer, controlando por variables confusoras. Resultados. El bajo peso al nacer fue m\u00e1s alto en trabajadoras con jornadas mayores a 50 horas semanales (RM= 1.6; IC= 1.17, 2.28 y con conflictos laborales (RM= 1.5; IC= 1.0, 2.25. La falta de apoyo social tangible fue identificado como un factor de riesgo de bajo peso al nacer (RM= 1.7; IC= 1.20, 2.33. Las medidas preventivas laborales como el cambio de tareas, disminuci\u00f3n de la jornada y las salidas por enfermedad no mostraron un efecto ben\u00e9fico en el peso al nacer, a excepci\u00f3n de la licencia de maternidad; las madres que no la tuvieron mostraron una probabilidad 2.2 veces mayor para bajo peso al nacer (IC= 1.66, 2.93. Conclusiones. Estos hallazgos resaltan la importancia de identificar los factores de riesgo ocupacional en el embarazo..Objective. To study the association between maternal working conditions and low birth-weight in Mexico City. Material and methods. Interviews of 2 623 workers who gave birth in Mexico City hospitals during 1992 were analyzed. Information on the main biologic and social factors associated to low birth-weight was registered. Occupational stress was determined with the instrument designed by Karasek. Logistic regression models to evaluate the relationship between working conditions and low birth-weight were used, controlling by confounding variables. Results. Low birth-weight was\n[La eficacia de la terapia asistida con animales en personas con discapacidad. Analisis de los flujos comunicativos entre la persona con trastorno del espectro del autismo y el perro de terapia](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1472::3d547e91783e18f3b9a1da14d77d080b)\nBarbado S\u00e1nchez, Alejandra\n2016-01-01\n[ES] A lo largo de la historia, los animales siempre han tenido un papel muy importante en la vida de las personas, tanto a la hora de proporcionar alimentos como para el transporte. Tambi\u00e9n se ten\u00eda la idea de que los animales ten\u00edan poderes curativos (animismo). Hay evidencias de que ya en la antigua Grecia se daban paseos a caballo a personas que padec\u00edan enfermedades incurables como parte de la terapia para aumentar su autoestima. As\u00ed pues, desde tiempos remotos los animales han sido uti...\n[Express\u00e3o livre de jovens por meio do Fanzine: recurso para a terapia ocupacional social](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0104-12902013000300027&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nRoseli Esquerdo Lopes\n2013-09-01\nFull Text Available Integrando as atividades do N\u00facleo UFSCar do METUIA que, h\u00e1 mais de dez anos, vem desenvolvendo interven\u00e7\u00f5es sociais calcadas na terapia ocupacional social, na educa\u00e7\u00e3o e na defesa da cidadania, voltadas para o universo juvenil, este estudo realizou Oficinas de Atividades com jovens que frequentavam uma Escola P\u00fablica e/ou um Centro da Juventude, ambos equipamentos sociais de um bairro perif\u00e9rico, com o intuito de elaborar, confeccionar e distribuir fanzines. Tinha-se por objetivos a potencializa\u00e7\u00e3o de formas alternativas de comunica\u00e7\u00e3o, da livre express\u00e3o, da cria\u00e7\u00e3o dentre os jovens, assim como a an\u00e1lise do processo da constru\u00e7\u00e3o do fanzine como recurso para a terapia ocupacional social, em pr\u00e1ticas que articulavam espa\u00e7os formais e n\u00e3o formais de educa\u00e7\u00e3o. A discuss\u00e3o do processo de interven\u00e7\u00e3o, tanto em termos da educa\u00e7\u00e3o quanto da a\u00e7\u00e3o terap\u00eautico-ocupacional, ocorreu a partir de autores tais como Paulo Freire e aqueles do campo da Terapia Ocupacional Social. Dentre seus resultados, verificou-se que os processos em torno do fanzine constitu\u00edram-se um recurso para a promo\u00e7\u00e3o de reflex\u00f5es relacionadas a viv\u00eancias daqueles jovens, para a amplia\u00e7\u00e3o de seus repert\u00f3rios e poss\u00edveis projetos individuais e coletivos, permitindo a express\u00e3o de opini\u00f5es que questionam institui\u00e7\u00f5es, como \"fam\u00edlia\", \"escola\", \"pol\u00edcia\", e o \"tr\u00e1fico de drogas\". As possibilidades da circula\u00e7\u00e3o do fanzine e de seus conte\u00fados adensam esse recurso, tornando-o, do ponto de vista dos seus realizadores, paradoxalmente interessante e \"perigoso\" pela exposi\u00e7\u00e3o que provoca, requerendo o di\u00e1logo e a articula\u00e7\u00e3o entre juventude, comunidade e equipamentos sociais, fomentando tecnologias sociais.\n[C\u00f3mo evaluar e interpretar un art\u00edculo de terapia](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0716864011704023) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nD. Garlos Manterola, Dr.\n2011-01-01\nQuien escribe un manuscrito relacionado con terapia, o quien lee un art\u00edculo de este tipo espera al menos un objetivo claro, preciso y conciso respecto del escenario de la investigaci\u00f3n que se realiz\u00f3; la menci\u00f3n expl\u00edcita del dise\u00f1o empleado con los respectivos detalles metodol\u00f3gicos inherentes a este; y la menci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de herramientas estad\u00edsticas y medidas de asociaci\u00f3n, o al menos los n\u00fameros necesarios para poder calcular estos valores, que finalmente permitan percibir consistencia y coherencia entre los objetivos, la metodolog\u00eda, los resultados y las conclusiones que fluyen del reporte.\n[Terapia sist\u00e9mica latinoamericana: \u00bfEs solamente una ilusi\u00f3n?](http://ojs.revistainteracciones.com/index.php/ojs/article/view/34) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMarcelo Rodriguez Ceberio\n2016-12-01\nFull Text Available RESUMEN: El art\u00edculo presenta una visi\u00f3n cr\u00edtica pero alentadora de la terapia sist\u00e9mica en Latinoam\u00e9rica. Observa desde la historia de las primeras investigaciones sist\u00e9micas y sus protagonistas, hasta definir qu\u00e9 es la psicoterapia desde esta perspectiva. Recoge una serie de impresiones que se adentran en la terapia misma y en el rol del psic\u00f3logo sist\u00e9mico, pero el an\u00e1lisis no queda reducido all\u00ed: se contextualiza en las diferentes realidades problem\u00e1ticas que afectan a los pa\u00edses latinos. Entiende que la actuaci\u00f3n del psic\u00f3logo como una figura activa en distintos escenarios sociales, culturales, econ\u00f3micos, de salud, entre otros y que representa un catalizador en la resoluci\u00f3n de problemas psicosociales, un agente corrector de crisis, es decir, \u00e1ngulos de desv\u00edo en t\u00e9rminos cibern\u00e9ticos. ABSTRACT: This article presents a critical but encouraging vision of systemic therapy in Latin America. Seen from the history of the first systemic investigations and its protagonists, to define what is psychotherapy from this perspective. Collect a series of impressions that enter in the therapy itself and the role of systemic psychologist, but the analysis is not reduced there: it is contextualized in different problems that affecting Latin countries. Understands that the role of psychologist as an active figure in different context, social, cultural, economic, health, among others and represents a catalyst in solving psychosocial problems, a corrective agent crisis, that is tos ay, angles detour in cybernetic terms.\n[Ergonom\u00eda y Terapia Ocupacional = Ergonomics and Occupational Therapy](http://www.revistatog.com/num7/original2.htm) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nGuzman Su\u00e1rez, Olga Beatriz\n2008-02-01\nFull Text Available RESUMENEn \u00e9ste art\u00edculo se dan a conocer algunas de las aplicaciones m\u00e1s importantes de la ergonom\u00eda en Terapia Ocupacional, puesto que a pesar de tener un gran reconocimiento en el sector trabajo, en donde hay un mayor predominio de estudio por parte de la ergonom\u00eda, a\u00fan se desconocen muchas de las actividades que pueden ser realizadas por \u00e9stos profesionales. Terapia Ocupacional abarca el estudio de todas las etapas de la vida del individuo, en cuanto a su desempe\u00f1o ocupacional se refiere, lo cual garantiza un amplio campo de actuaci\u00f3n profesional, que permite profundizar e investigar en diversas \u00e1reas, para que desde su experiencia y resultados se facilite el aporte a muchos proyectos de investigaci\u00f3n que requieren de conceptos que son transversales a diferentes disciplinas y que pueden constituirse en conocimiento nuevo para la sociedad cient\u00edfica. Con la creaci\u00f3n del Grupo de Salud Ocupacional y Ergonom\u00eda en la Universidad Manuela Beltr\u00e1n, se pretende \u201cDesarrollar proyectos de investigaci\u00f3n en el campo de la ergonom\u00eda, aplicables en los contextos: laboral, escolar, social y familiar; que permitan la adaptaci\u00f3n de diferentes entornos al ser humano y a su vez mejorar condiciones tendientes al logro de un \u00f3ptimo desempe\u00f1o y productividad\u201d[1]. De esta manera, se inician proyectos de investigaci\u00f3n con estudiantes de Terapia Ocupacional, cuyos avances han permitido escribir el presente articulo, se espera adem\u00e1s la vinculaci\u00f3n de otras \u00e1reas para su fortalecimiento. ABSTRACTIn this article they bring themselves to light some of the most important applications of the ergonomics in occupational therapy, since in spite of having a great recognition in the work sector, where there is a greater predominance of study on the part of the ergonomics, still many of the activities they do not know themselves that can be carried out for these professionals. The occupational therapy covers the study of all the phases of the life of\n[Terapia VAC\u00ae en traumatismo grave de pierna izquierda VAC\u00ae therapy in severe left leg injury](http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0376-78922010000300007) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nF.J. De Juan P\u00e9rez\n2010-09-01\nFull Text Available Las fracturas abiertas de los miembros inferiores debidas a traumatismos de alta energ\u00eda, suponen un reto terap\u00e9utico debido a la gravedad de las heridas, la afectaci\u00f3n importante de varios tipos de tejidos y a la complejidad de los procedimientos quir\u00fargicos necesarios para su tratamiento que pueden llegar hasta complicadas t\u00e9cnicas microquir\u00fargicas mediante colgajos libres, quedarse en un colgajo muscular o compuesto, pediculado, o bien mantener una actitud m\u00e1s conservadora. Esto \u00faltimo es posible desde la aparici\u00f3n en los a\u00f1os 90 de una nueva t\u00e9cnica, la Terapia Vacuum Assisted Closure (Terapia VAC\u00ae, que se basa en la aplicaci\u00f3n de vac\u00edo o presi\u00f3n negativa sobre la herida. Este recurso terap\u00e9utico permite una pauta m\u00e1s conservadora de tratamiento de estas fracturas tan complejas, reduciendo los riesgos, la morbilidad y minimizando las complicaciones. Presentamos un caso de fractura del miembro inferior izquierdo, abierta, compleja, con policontusi\u00f3n y aplastamiento, que creemos muy demostrativo del excelente resultado cl\u00ednico que se puede obtener mediante el empleo de la terapia con presi\u00f3n negativa con el Sistema VAC\u00ae.The open fractures of the lower limb caused by high energy trauma, poses a major surgical challenge. These wounds have a significative complexity, with multiple lesions involving bone, muscle, nerves, vessels, skin and subcutaneous tissues. There are a wide spectrum of reconstructive options for the treatment, most of them requiring complex microsurgical transfers of autologous tissue. The Vacuum Assisted Therapy (VAC\u00ae has become a most useful tool for the plastic surgeon since the last century\u00b4s 90 decade. Based in the application of negative pressure to the wound bed, promotes healing by granulation tissue formation, keeping the wound clean and avoiding bacterial colonization. Used as a primary method or in combination with others, VAC\u00ae therapy allows more conservative options in the treatment of these\n[Terapia VAC\u00ae en traumatismo grave de pierna izquierda VAC\u00ae therapy in severe left leg injury](http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0376-78922011000500006) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nF.J. De Juan P\u00e9rez\n2011-12-01\nFull Text Available Las fracturas abiertas de los miembros inferiores debidas a traumatismos de alta energ\u00eda, suponen un reto terap\u00e9utico debido a la gravedad de las heridas, la afectaci\u00f3n importante de varios tipos de tejidos y a la complejidad de los procedimientos quir\u00fargicos necesarios para su tratamiento que pueden llegar hasta complicadas t\u00e9cnicas microquir\u00fargicas mediante colgajos libres, quedarse en un colgajo muscular o compuesto, pediculado, o bien mantener una actitud m\u00e1s conservadora. Esto \u00faltimo es posible desde la aparici\u00f3n en los a\u00f1os 90 de una nueva t\u00e9cnica, la Terapia Vacuum Assisted Closure (Terapia VAC\u00ae, que se basa en la aplicaci\u00f3n de vac\u00edo o presi\u00f3n negativa sobre la herida. Este recurso terap\u00e9utico permite una pauta m\u00e1s conservadora de tratamiento de estas fracturas tan complejas, reduciendo los riesgos, la morbilidad y minimizando las complicaciones. Presentamos un caso de fractura del miembro inferior izquierdo, abierta, compleja, con policontusi\u00f3n y aplastamiento, que creemos muy demostrativo del excelente resultado cl\u00ednico que se puede obtener mediante el empleo de la terapia con presi\u00f3n negativa con el Sistema VAC\u00ae.The open fractures of the lower limb caused by high energy trauma, poses a major surgical challenge. These wounds have a significative complexity, with multiple lesions involving bone, muscle, nerves, vessels, skin and subcutaneous tissues. There are a wide spectrum of reconstructive options for the treatment, most of them requiring complex microsurgical transfers of autologous tissue. The Vacuum Assisted Therapy (VAC\u00ae has become a most useful tool for the plastic surgeon since the last century\u00b4s 90 decade. Based in the application of negative pressure to the wound bed, promotes healing by granulation tissue formation, keeping the wound clean and avoiding bacterial colonization. Used as a primary method or in combination with others, VAC\u00ae therapy allows more conservative options in the treatment of these\n[TERAPIA GEST\u00c1LTICA DE FRIEDRICH SOLOMON PERLS FUNDAMENTACI\u00d3N FENOMENOL\u00d3GICA-EXISTENCIAL](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=21300711) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nLuis Fernando Vel\u00e1squez\n2001-01-01\nFull Text Available La primera parte de este documento se ocupa de la vida de Fritz Perls, quien ha sido considerado uno de los principales representantes del Enfoque Humanista en Psicolog\u00eda. En segunda instancia se analiza, de manera clara y precisa, la estrecha relaci\u00f3n que existe entre la filosof\u00eda existencial, la fenomenolog\u00eda y la Terapia Gestalt propuesta por Perls. As\u00ed mismo, el autor revisa los elementos te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos de diversas teor\u00edas y escuelas de pensamiento que convergen de manera apropiada en el modelo psicoterap\u00e9utico de Perls.\n[Juego serio para terapias de rehabilitaci\u00f3n motora y cognitiva con realidad virtual](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1514::4bd7c0d29e5c8d148e2ad37276a11376)\nPinilla Gim\u00e9nez, In\u00e9s\n2017-01-01\nEste Trabajo Fin de Grado consiste en el desarrollo de un juego serio con realidad virtual para su uso como complemento en terapias de rehabilitaci\u00f3n de pacientes que hayan sufrido un accidente cerebrovascular con posteriores secuelas motoras y/o cognitivas. Primero estudiaremos el ictus, junto con sus causas, los tipos existentes y sus distintas secuelas. A continuaci\u00f3n, expondremos la importancia de la rehabilitaci\u00f3n en este tipo de pacientes, y c\u00f3mo los videojuegos de realidad virtual p...\n[DANO OCUPACIONAL NA UNIDADE DE TERAPIA INTENSIVA NEONATAL: A PERCEP\u00c7\u00c3O DA ENFERMEIRA](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::1ca74f36e992258729cef04ae6a9c5c4)\nMARIA ALVANI DIAS PEDROZA; ANTONIA DO CARMO SOARES CAMPOS; M\u00c1RCIA MARIA COELHO OLIVEIRA\n2006-01-01\nSe trata de estudio cuantitativo, exploratorio y descriptivo, con el objetivo de conocer la percepci\u00f3n de las enfermeras con respecto a la influencia del desempe\u00f1o en la asistencia de enfermer\u00eda y en el ambiente laboral. Tuvo por escenario la Unidad de Terapia Intensiva Neonatal (UTIN) de una maternidad escuela, en Fortaleza-CE. Recogimos los datos entre agosto y septiembre de 2004 a trav\u00e9s de un cuestionario estructurado en parte, aplicado a 24 enfermeras activas. Verificamos que la mayor co...\n[Terapia comunit\u00e1ria - do sofrimento difuso para a constru\u00e7\u00e3o de significados: um modelo de acolhimento, aplica\u00e7\u00e3o e treinamento no campo da sa\u00fade mental](http://seer.fclar.unesp.br/tes/article/view/9174) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nT\u00e2nia Madureira Dallalana\n2016-12-01\nFull Text Available Este artigo \u00e9 um relato de experi\u00eancia sobre a aplica\u00e7\u00e3o e o treinamento da Terapia Comunit\u00e1ria Integrativa no ambulat\u00f3rio de sa\u00fade mental do Complexo Hospital de Cl\u00ednicas da Universidade Federal do Paran\u00e1 /EBSERH. Foram realizados 300 encontros de Terapia Comunit\u00e1ria Integrativa criando contexto terap\u00eautico para escutar o sofrimento do outro em cada encontro do grupo; compartilhar a experi\u00eancia emocionada dessa percep\u00e7\u00e3o relatando a pr\u00f3pria viv\u00eancia significativa e a resolu\u00e7\u00e3o escolhida para transformar o sofrimento vivido em aprendizagens compartilhadas; refor\u00e7ar as compet\u00eancias: individual, familiar, comunit\u00e1ria e cultural; desenvolver processos intersubjetivos de preven\u00e7\u00e3o em sa\u00fade mental. A terapia comunit\u00e1ria ativa a experi\u00eancia de acolhimento do sofrimento; prop\u00f5e e refor\u00e7a a participa\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o da rede social; promove reflex\u00e3o pela liberdade e legitimidade de narrativa de todos os presentes no espa\u00e7o da terapia; e convoca a todos para a constru\u00e7\u00e3o singular e coletiva de inter-rela\u00e7\u00f5es mais comprometidas com o cuidado da vida.\n[Conocimientos y actitudes sobre terapias alternativas y complementarias en estudiantes de ciencias de la salud](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______612::299739079631f867f42b4e645a97b701)\nBallesteros-Pe\u00f1a, Sendoa; Fern\u00e1ndez-Aedo, Irrintzi\n2015-01-01\nIntroducci\u00f3n Las terapias alternativas y complementarias (TAC) han generado en el contexto sanitario actual tanto seguidores como detractores. Objetivo Explorar los conocimientos, percepciones y actitudes sobre las TAC en estudiantes universitarios de ciencias de la salud. M\u00e9todo Estudio descriptivo desarrollado en la Universidad del Pa\u00eds Vasco (Espa\u00f1a) en el curso acad\u00e9mico 2013-2014. Una muestra representativa de estudiantes cumpliment\u00f3 un cuestionario an\u00f3nimo con preguntas sobre conocimi...\n[Evaluaci\u00f3n de costo-efectividad de los nuevos anticoagulantes orales en pacientes con fibrilaci\u00f3n auricular no valvular](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0120563316302005) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\n\u00c1ngel Alberto Garc\u00eda-Pe\u00f1a\n2017-03-01\nFull Text Available La fibrilaci\u00f3n auricular es el trastorno m\u00e1s frecuente del ritmo card\u00edaco y una de las causas potencialmente tratables de cardioembolia y ataque cerebrovascular. La disponibilidad de nuevos anticoagulantes para pacientes con fibrilaci\u00f3n auricular no valvular, plantea retos, derivados principalmente de los costos de su uso, perfiles de eficacia y seguridad, tolerancia y disponibilidad. Se llev\u00f3 a cabo un an\u00e1lisis de costo-efectividad con base en un modelo de Markov, que permite comparar las estrategias de anticoagulaci\u00f3n disponibles para fibrilaci\u00f3n auricular no valvular en el pa\u00eds (apixab\u00e1n, dabigatr\u00e1n, rivaroxab\u00e1n. La perspectiva empleada fue la del tercero pagador (sistema de salud colombiano, considerando solo costos m\u00e9dicos directos. Se siguieron las gu\u00edas metodol\u00f3gicas para este tipo de estudios propuestas por ISPOR (International Society for Pharmacoeconomics and Outcomes Research e INAHTA (International Network of Agencies for Health Technology Assessment. El horizonte temporal fue de 5 a\u00f1os, 10 a\u00f1os y toda la vida, en tanto que la tasa de descuento fue del 3%. Luego de la evaluaci\u00f3n del modelo, con base en los an\u00e1lisis de sensibilidad realizados y el umbral de costo-efectividad para Colombia, se encontr\u00f3 que para el caso base, las diferentes mol\u00e9culas evaluadas, si bien son costo-efectivas, exceden el umbral propuesto para este trabajo, siendo rivaroxab\u00e1n y dabigatr\u00e1n las \u00fanicas estrategias costo-efectivas con un horizonte temporal a 10 a\u00f1os con una tasa de descuento del 3% y para un horizonte temporal de toda la vida y tasa de descuento del 3%, las tres mol\u00e9culas alcanzan el umbral de costo-efectividad establecido para Colombia. Dichas consideraciones son altamente sensibles al costo de los medicamentos.\n[Terapia ocupacional e sa\u00fade mental: construindo lugares de inclus\u00e3o social](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1414-32832005000200023&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMarli B. Santos Ribeiro\nFull Text Available A assist\u00eancia psiqui\u00e1trica brasileira, desde seu in\u00edcio, era baseada na interna\u00e7\u00e3o dos doentes mentais em hospitais psiqui\u00e1tricos e em sua exclus\u00e3o social. Desde o final do regime militar, na d\u00e9cada de oitenta, esta assist\u00eancia vem passando por transforma\u00e7\u00f5es que prop\u00f5em o tratamento dos doentes mentais em servi\u00e7os comunit\u00e1rios substitutivos ao hospital psiqui\u00e1trico. A profiss\u00e3o terapia ocupacional cuja pr\u00e1tica voltava-se para a ocupa\u00e7\u00e3o dos pacientes no interior dos hospitais, diante das transforma\u00e7\u00f5es da assist\u00eancia psiqui\u00e1trica, vem buscando um aprimoramento te\u00f3rico t\u00e9cnico e pol\u00edtico para a atua\u00e7\u00e3o nos servi\u00e7os substitutivos, em n\u00edvel de preven\u00e7\u00e3o, promo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade, tratamento, reabilita\u00e7\u00e3o e inclus\u00e3o social. O presente trabalho tem como objetivo apresentar algumas pr\u00e1ticas de terapia ocupacional baseadas em paradigmas que enfatizam a import\u00e2ncia do tratamento e da inclus\u00e3o do doente mental na sociedade, destacando-se uma experi\u00eancia que vem sendo realizada em Botucatu-SP (Brasil, por uma organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o governamental. Conclui-se que a profiss\u00e3o, por congregar conhecimento interdisciplinar, e se ocupar das necessidades e dificuldades dos pacientes no cotidiano, apresenta um instrumental condizente com a assist\u00eancia comunit\u00e1ria.\n[Spirituality in self-care for intensive care nursing professionals La espiritualidad en el cuidado de si para profesionales de enfermer\u00eda en terapia intensiva A espiritualidade no cuidado de si para profissionais de enfermagem em terapia intensiva](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0104-11692008000200007) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nLuciana Winterkorn Dezorzi\n2008-04-01\nFull Text Available This study aimed to understand how spirituality permeates the process of caring for oneself and for others in the intensive care scenario from nursing professionals' point of view. This study used the qualitative approach of Cabral's Creative-Sensitive Method to guide information production and analysis in nine art and experience workshops. Nine nursing caregivers from the Intensive Care Unit (ICU of a university hospital participated in the study. This article presents one of the topics that emerged during this process: spirituality in self-care, which is evidenced in the daily practices that take place through prayers, close contact with nature, as well as in the sense of connection with a Higher Power that provides peace, welfare, and greater strength to ICU caregivers' life and work. Self-knowledge emerged as an essential practice in caring for oneself, in order to deliver better care to others.Este estudio tuvo por objetivo comprender como la espiritualidad envuelve al proceso de cuidar de s\u00ed mismo y de otros, en el mundo de la terapia intensiva, bajo la perspectiva de los profesionales de enfermer\u00eda. La investigaci\u00f3n se caracteriz\u00f3 por un abordaje cualitativo del m\u00e9todo creativo sensible de Cabral, que gui\u00f3 la producci\u00f3n y el an\u00e1lisis de las informaciones en nueve talleres de arte y experiencias. Participaron del estudio nueve cuidadoras de enfermer\u00eda del Centro de Tratamiento Intensivo (CTI de un hospital universitario. Este art\u00edculo presenta uno de los temas que surgieron en la investigaci\u00f3n: la espiritualidad en el cuidado de s\u00ed mismo, la que fue evidenciada en las pr\u00e1cticas cotidianas que acontec\u00edan por medio de la oraci\u00f3n, del contacto \u00edntimo con la naturaleza, as\u00ed como en el sentimiento de conexi\u00f3n con una Fuerza Superior que propiciaba tranquilidad, bienestar y fortalec\u00eda la vida y el trabajo de las cuidadoras en el CTI. El auto conocimiento se revel\u00f3 como una pr\u00e1ctica esencial en el cuidado de s\u00ed mismo que\n[Restos de vida en Bajo este sol tremendo de Carlos Busqued](https://revistaperifrasis.uniandes.edu.co/index.php?option=com_content&view=article&id=275%3Arestos-de-vida-en-bajo-este-sol-tremendo-de-carlos-busqued-marcos-seifert-universidad-de-buenos-aires-conicet-argentina&catid=38%3Aindice&lang=es) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMarcos Seifert\n2017-07-01\nFull Text Available Este trabajo se propone analizar c\u00f3mo la novela de Carlos Busqued Bajo este sol tremendo (2009 se apoya en la representaci\u00f3n de vidas desechadas, basura y todo tipo de restos para instalarse en una tensi\u00f3n entre orden y exceso. La narraci\u00f3n plantea una l\u00f3gica en la que la basura, en lugar de constituirse en un indicio que posibilite la reconstrucci\u00f3n del paisaje social, exhibe lo desbordante, lo inasimilable y los vac\u00edos de sentido. En el mundo que nos presenta Busqued lo viviente se vuelve resto en la medida en que encarna una heterogeneidad irreductible a cualquier estructura social y productiva. This paper analyzes the way in which Carlos Busqued's novel Bajo este sol tremendo (2009 is based on the representation of discarded lives, garbage, and all kinds of remains and thus proposes a tension between order and excess. The narration raises a logic in which garbage, instead of constituting an indicator that allows for the reconstruction of the social landscape, exhibits the overflowing, the unassimilable, and the voids of meaning. In the world that Busqued presents, the living becomes a remainder because it embodies an irreducible heterogeneity with regards to any social and productive structure.\n[Terapia acu\u00e1tica en alteraciones de equilibrio de origen neurol\u00f3gico](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______2473::82f8cbe737ec7704f6b306e0b297f81b)\n\u00c1lvaro Macarrilla, Nagore\n2014-01-01\nRESUMEN: Objetivo: El objetivo de este trabajo, es realizar una revisi\u00f3n de la literatura actual sobre la efectividad de la Terapia Acu\u00e1tica (TA) en el tratamiento rehabilitador de las patolog\u00edas neurol\u00f3gicas que cursan con una alteraci\u00f3n del equilibrio est\u00e1tico y/o din\u00e1mico. Material y m\u00e9todos: Para la elaboraci\u00f3n de esta revisi\u00f3n se ha efectuado una b\u00fasqueda exhaustiva de las principales bases de datos de ciencias de la salud (PubMed, PEDro, ScienceDirect, Cochrane y LILACS). El principal p...\n[Ritos terap\u00eauticos : uma abordagem do sofrimento \u00e0 resili\u00eancia na terapia familiar](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::e27caf65602a2bc294d889a34bbf14e7)\nAna Neri Nascimento da Silva\n2007-01-01\nA disserta\u00e7\u00e3o analisa a utiliza\u00e7\u00e3o de rituais terap\u00eauticos na Terapia familiar sist\u00eamica, promovendo a resili\u00eancia em situa\u00e7\u00f5es de sofrimento e crise.A primeira parte aborda os ritos dentro de uma perspectiva antropol\u00f3gica e psicossocial, enfocando a finalidade dos rituais na humanidade, como processo de reconhecimento e inser\u00e7\u00e3o do ser humano no grupo social. Aborda, tamb\u00e9m, os ritos familiares, suas fun\u00e7\u00f5es e de que maneira os mitos constru\u00eddos na fam\u00edlia influenciam o surgimento do sofrime...\n[Infec\u00e7\u00e3o hospitalar em unidade de terapia intensiva pedi\u00e1trica](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::9033936f432e66c849d7994231594e33)\nJ\u00falia Gon\u00e7alves de Mello, Maria\n2007-01-01\nEsta tese, apresentada sob a forma de tr\u00eas artigos, teve como objetivo identificar fatores de risco para infec\u00e7\u00e3o relacionada \u00e0 assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade (IrAS) ou infec\u00e7\u00e3o hospitalar (IH) em Unidade de Terapia Intensiva Pedi\u00e1trica (UTIP) e estimar o efeito dos fatores no tempo at\u00e9 a aquisi\u00e7\u00e3o da primeira infec\u00e7\u00e3o da corrente sangu\u00ednea confirmada laboratorialmente (BSI-LCBI). O primeiro artigo \u00e9 uma revis\u00e3o sistem\u00e1tica de estudos observacionais sobre fatores de risco para IH em UTI Pedi...\n[O processo do cateterismo venoso central em Unidade de Terapia Intensiva Neonatal e Pedi\u00e1trica](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0080-62342013000400794&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAline Veronica de Oliveira Gomes\n2013-08-01\nFull Text Available Estudo descritivo, longitudinal e abordagem quantitativa, que objetivou analisar e discutir o processo do cateterismo venoso central nas Unidades de Terapia Intensiva neonatal e pedi\u00e1trica; descrever as vari\u00e1veis relacionadas \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o do estudo (unidade de interna\u00e7\u00e3o, faixa et\u00e1ria e sexo e descrever as vari\u00e1veis relacionadas ao processo do cateterismo venoso central (tipo de cateter, motivo de indica\u00e7\u00e3o, n\u00famero de lumens, s\u00edtio de inser\u00e7\u00e3o, profissional que realizou o procedimento, terap\u00eautica medicamentosa infundida via cateter, motivo de retirada, tempo de perman\u00eancia e as complica\u00e7\u00f5es mec\u00e2nicas e infecciosas. A coleta de dados foi realizada em unidade de terapia intensiva neonatal e pedi\u00e1trica, em 82 prontu\u00e1rios. As indica\u00e7\u00f5es dos cateteres foram, em sua maioria, para infus\u00e3o medicamentosa prolongada e Nutri\u00e7\u00e3o Parenteral Total. A remo\u00e7\u00e3o foi indicada predominantemente por complica\u00e7\u00f5es mec\u00e2nicas e infecciosas. Esse estudo viabilizou rever a pr\u00e1tica assistencial para estabelecer o aprimoramento da assist\u00eancia prestada \u00e0 clientela neonatal e pedi\u00e1trica.\n[Terapia fotodin\u00e2mica: revis\u00e3o da literatura e documenta\u00e7\u00e3o iconogr\u00e1fica Photodynamic therapy: a review of the literature and image documentation](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0365-05962010000400011) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMaria Cl\u00e1udia Almeida Issa\n2010-08-01\nFull Text Available A terapia fotodin\u00e2mica \u00e9 uma rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica ativada por luz usada para destrui\u00e7\u00e3o seletiva de um tecido e requer um agente fotossensibilizante no tecido-alvo, uma fonte de luz e oxig\u00eanio. Est\u00e3o dispon\u00edveis, no momento, o \u00e1cido 5-aminolevul\u00ednico para tratamento de ceratoses act\u00ednicas e o metilaminolevulinato, aprovado para tratamento de ceratoses act\u00ednicas, carcinoma basocelular e doen\u00e7a de Bowen. As fontes de luz utilizadas para a terapia fotodin\u00e2mica devem emitir comprimentos de onda no espectro de absor\u00e7\u00e3o do fotossensibilizante escolhido. As l\u00e2mpadas LED (light emitting diode s\u00e3o as indicadas para terapia fotodin\u00e2mica t\u00f3pica no tratamento do c\u00e2ncer de pele n\u00e3o melanoma. A terapia fotodin\u00e2mica deve ser considerada, em particular, para pacientes que apresentam les\u00f5es superficiais, m\u00faltiplas, disseminadas e para pacientes imunossuprimidos. Mais recentemente, a terapia fotodin\u00e2mica tem sido indicada no tratamento do fotoenvelhecimento, acne, hidrosadenite, esclerodermia, psor\u00edase, verrugas, leishmaniose, entre outras. Por este trabalho ser\u00e1 poss\u00edvel ter acesso a uma extensa revis\u00e3o da literatura sobre terapia fotodin\u00e2mica, seus mecanismos, indica\u00e7\u00f5es e resultados, seguida de coment\u00e1rios e cr\u00edticas pertinentes ao assunto.Photodynamic therapy (PDT consists of a chemical reaction activated by light energy that is used to selectively destroy tissue. The reaction requires a photosensitizer in the target tissue, a light source and oxygen. The most extensively studied photosensitizing agents for PDT are 5-aminolevulinic acid for the treatment of actinic keratosis and methyl-aminolevulinate, which has been approved for the treatment of actinic keratosis, basal cell carcinoma and Bowen's disease. The light sources used in photodynamic therapy should emit light at wavelengths within the absorption spectrum of the photosensitizer used in PDT treatment. Light emitting diode (LED lamps are indicated for the photodynamic\n[Desarrollo de tecnolog\u00edas ac\u00fasticas como terapia para la enfermedad de Parkinson](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1033::23c19a8ff1d96d57169f3467d930be4c)\nG\u00e1lvez Garc\u00eda, Gerardo Miguel\n2015-01-01\nLas patolog\u00edas neurol\u00f3gicas en la poblaci\u00f3n -principalmente en la tercera edad- est\u00e1n experimentando un incremento en incidencia y prevalencia, b\u00e1sicamente por el aumento de la media de edad en las sociedades occidentales, as\u00ed como debido a problemas medioambientales. Esta situaci\u00f3n es oportuna para la aparici\u00f3n de nuevas terapias complementarias a las habituales de tratamientos farmacol\u00f3gicos, con efectos secundarios importantes o a la propia cirug\u00eda, muy invasiva. Si consideramos a la m\u00fasic...\n[Viv\u00eancias paternas durante a hospitaliza\u00e7\u00e3o do rec\u00e9m-nascido prematuro na Unidade de Terapia Intensiva Neonatal](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-71672012000500011&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nLuciano Marques dos Santos\n2012-10-01\nFull Text Available Este estudo objetivou compreender as viv\u00eancias paternas durante a hospitaliza\u00e7\u00e3o do rec\u00e9m-nascido prematuro na Unidade de Terapia Intensiva Neonatal de um hospital p\u00fablico de Feira de Santana, Bahia. Trata-se de um estudo descritivo, explorat\u00f3rio e qualitativo, aprovado por Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa e realizado com nove pais, na Unidade de Terapia Intensiva Neonatal de um hospital p\u00fablico. Os dados foram analisados atrav\u00e9s da An\u00e1lise de Conte\u00fado, os quais apontaram que os partos prematuros causam sentimentos de surpresa, ang\u00fastia e medo nos pais. \u00c9 preciso repensar como ocorre a inser\u00e7\u00e3o dos pais do prematuro no processo de hospitaliza\u00e7\u00e3o, bem como mudan\u00e7as nas rotinas estabelecidas para a visita e participa\u00e7\u00e3o paterna no contexto do cuidado ao prematuro.\n[Seguridad de la terapia de interfer\u00f3n alfa 2b recombinante m\u00e1s ribavirina en la hepatitis cr\u00f3nica C](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75152011000100004&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nYoan Antonio S\u00e1nchez Rodr\u00edguez\n2011-03-01\nFull Text Available INTRODUCCI\u00d3N: la hepatitis cr\u00f3nica C ha adquirido rango de pandemia. El virus de la hepatitis C se ha convertido en la causa principal de hepatitis cr\u00f3nica, cirrosis hep\u00e1tica, hepatocarcinoma, y trasplante de h\u00edgado a nivel mundial. OBJETIVO: identificar los efectos adversos asociados a la terapia combinada interfer\u00f3n alfa 2b recombinante m\u00e1s ribavirina durante la evoluci\u00f3n del tratamiento y hasta 8 semanas despu\u00e9s de finalizado, as\u00ed como los principales efectos asociados a salidas temporales o definitivas de esta terapia. M\u00c9TODOS: estudio de farmacovigilancia cuya serie estuvo conformada por 122 pacientes con hepatitis cr\u00f3nica C atendidos en el Instituto de Gastroenterolog\u00eda desde mayo de 2001 hasta mayo de 2006. Se utiliz\u00f3 interfer\u00f3n alfa 2b recombinante (3 millones de unidades 3 veces por semana m\u00e1s ribavirina (1 000 o 1 200 mg diarios en dependencia del peso corporal durante 48 semanas. RESULTADOS: el 88,5 % del total de casos present\u00f3 efectos adversos; de ellos el 79,5 % correspondi\u00f3 al s\u00edndrome seudogripal, seguido de manifestaciones hematol\u00f3gicas, neuropsiqui\u00e1tricas, gastrointestinales, entre otras menos frecuentes. El 6,6 % de la serie present\u00f3 salidas temporales del tratamiento por efecto adverso distinto de la anemia y 4 pacientes, salidas definitivas del estudio, tres por anemia hemol\u00edtica severa y uno con hipertiroidismo no controlable. CONCLUSIONES: la terapia combinada interfer\u00f3n alfa 2b recombinante m\u00e1s ribavirina resulta segura, donde el mayor n\u00famero de casos present\u00f3 s\u00edndrome seudogripal como efecto adverso m\u00e1s frecuente. Las manifestaciones hematol\u00f3gicas asociadas a las salidas definitivas del estudio permitieron recomendar seguimiento estricto de la hemoglobina y profundizar en el diagn\u00f3stico y tratamiento de los principales efectos adversos presentes en otros sistemas y asociados a esta terapia.\n[LOCAL GENIUS AS SOCIO-CULTURAL CAPITAL FOR EMPOWERING THE BAJO ETHNIC PEOPLE RESIDING AT THE COASTAL AREA OF BUNGIN PERMAI VILLAGE, SOUTH EAST SULAWESI](http://ojs.unud.ac.id/index.php/ecs/article/view/3631) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nLa Ode Ali Basri\n2012-11-01\nFull Text Available In this dissertation the local genius as socio-cultural capital for empowering theBajo ethnic people residing at the costal area of Bungin Permai Village, TinanggeaDistrict, South Konawe Regency, South Sulawesi Province is discussed. The Bajo ethnicpeople have a set of local genius within their socio-cultural system which is reflected intheir belief, tradition and custom and is used as the reference for conceiving andexplaining the objective and essence of life and the world. However, such local geniushas not functioned optimally yet as they are still marginalized.This research is focused on (1 what forms of local genius serve as the sociocultural capital for empowering the Bajo ethnic group residing at the coastal area?; (2how the local genius is developed to empower the Bajo ethnic people residing at thecoastal area?; and (3 what factors which may support and obstruct the local genius usedas the socio cultural capital for empowering the Bajo ethnic people residing at the coastalarea? Qualitative method is employed in this study with the approach of cultural studies.The theories used are the post colonial theory, structural theory, generative theory,hegemony theory and semiotic theory. The techniques used for collecting the data neededare participative observation, in-depth interview, library research, and focus groupdiscussion. The data obtained are analytically and descriptively processed and arepresented in the forms of narration, tables and visual illustration.The results of the study show that the Bajo ethnic people residing at BunginPermai Village have a set of local genius which may be potentially used as the sociocultural capital for empowering their community such as (1 indigenous skills andknowledge; (2 working culture; and (3 local organizations. The development of theindigenous skills and knowledge (pengetahuan dan ketrampilan asli; hereon abbreviatedto PKA and the revitalization of their local organizations may be used as the\n[Extraction and anticoagulant activity of sulfated polysaccharides from Caulerpa cupressoides var. lycopodium (Vahl C. Agardh (Chlorophyceae = Extra\u00e7\u00e3o e atividade anticoagulante dos polissacar\u00eddeos sulfatados da clorof\u00edcea Caulerpa cupressoides var. lycopodium (Vahl C. Agardh = Extra\u00e7\u00e3o e atividade anticoagulante dos polissacar\u00eddeos sulfatados da clorof\u00edcea Caulerpa cupressoides var. lycopodium (Vahl C. Agardh.](http://periodicos.uem.br/ojs/index.php/ActaSciBiolSci/article/view/6243/6243) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJos\u00e9 Ari\u00e9vilo Gurgel Rodrigues\n2011-04-01\nFull Text Available The reportedly low standard quality of heparin (HEP for use in cardiac surgeries has led to concern in the Brazilian and international markets. Sulfated polysaccharides (SPs from seaweeds have been regarded as promising substitutes for HEP. The aim of this study was to sequentially extract total SPs (TSPs from Caulerpa cupressoides (Chlorophyceae with papain in 100 mM sodium acetate buffer (pH 5.0 containing 5 mM cysteine and 5 mM EDTA, followed byfractionation by ion-exchange chromatography (DEAE-cellulose, and then evaluate the anticoagulant potential of SP fractions by activated partial thromboplastin time (APTT using normal human plasma and compare it to standard HEP (193 IU mg-1. The obtained fractions were chemically characterized by chemical composition and agarose gel electrophoresis. The yield was 4.61%, and three fractions of SP (F I, F II and F III eluted with 0.50, 0.75 and 1.00 M of NaCl,respectively, were observed on chromatography profiles; however, differences in charge densities patterns and degree of resolution among them were revealed by electrophoresis. SPs were capable of modifying APTT only in fractions eluted with 0.75 M of NaCl, whose activities were 23.37 and 25.76 IU mg-1, respectively, and the charge density was prerequisite to activity. Therefore, C. cupressoides is a source of SPs possessing low anticoagulant potential compared to HEP.O baixo padr\u00e3o de qualidade outrora declarado da heparina (HEP para o uso em cirurgias card\u00edacas tem levado preocupa\u00e7\u00e3o nos mercados nacional e internacional. Os polissacar\u00eddeos sulfatados (PSs de algasmarinhas t\u00eam sido considerados como promissores substitutos para HEP. Objetivou-se a extrair sequencialmente PSs totais (PSTs da clorof\u00edcea Caulerpa cupressoides com papa\u00edna em tamp\u00e3o acetato de s\u00f3dio 100 mM (pH 5,0 contendo ciste\u00edna 5 mM e EDTA 5 mM, fracionar por cromatografia de troca i\u00f4nica (DEAE-celulose e avaliar o potencial anticoagulante das fra\u00e7\u00f5es de PS por meio do\n[30 anos de encontros nacionais de docentes de terapia ocupacional: 1986-2016 / 30 years of National Meetings of Occupational Therapy Lecturers: 1986-2016](https://revistas.ufrj.br/index.php/ribto/article/view/11823) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMichelle Selma Hahn\n2018-04-01\nFull Text Available A equipe do Grupo de Pesquisa Terapia Ocupacional: Mem\u00f3rias, Hist\u00f3rias e Fundamentos (CNPq, 2015 vem trabalhando para organizar e sistematizar materiais e documentos que integrem a hist\u00f3ria da terapia ocupacional brasileira, ampliando fontes prim\u00e1rias e secund\u00e1rias nesse \u00e2mbito, a fim de apreender, dentre outros objetivos, o processo de institucionaliza\u00e7\u00e3o acad\u00eamica da terapia ocupacional no Brasil. Entre 2015 e 2016, uma parte dessas atividades se voltou para os percursos em torno do evento Encontro Nacional de Docentes de Terapia Ocupacional \u2013 ENDTO, que, em linhas gerais, vem promovendo a discuss\u00e3o coletiva do ensino de terapia ocupacional no pa\u00eds e, portanto, reverbera parte da hist\u00f3ria da referida institucionaliza\u00e7\u00e3o. Em 2016, por ocasi\u00e3o do preparo de uma confer\u00eancia a ser realizada no XV ENDTO, as autoras se debru\u00e7aram sobre os documentos, materiais de divulga\u00e7\u00e3o, fotos, textos publicados reunidos e, tamb\u00e9m, apoiando-se na narrativa de uma hist\u00f3ria da qual participaram de diversas maneiras e em momentos diferentes, perseguiram o objetivo de contar e registar a trajet\u00f3ria dos 30 anos desde a realiza\u00e7\u00e3o do I ENDTO, em 1986. Neste texto, exp\u00f5e-se uma narrativa dessa trajet\u00f3ria e o registro imag\u00e9tico de parte das fontes reunidas. Trata-se de um patrim\u00f4nio coletivo da \u00e1rea de terapia ocupacional no Brasil a ser documentado e partilhado com os que fizeram e com os que continuam fazendo essa hist\u00f3ria. AbstractThe team of the research group \u201cOccupational Therapy: Memories, Histories and Foundations\u201d (CNPq, 2015 has been working to organize and systematize materials and documents that integrate the Brazilian occupational therapy story, expanding primary and secondary sources. Among other objectives the aim is to comprehend the occupational therapy academic institutionalization in Brazil. Part of the activities, between 2015 and 2016, has been directed to the event \u201cThe National Meeting of Occupational Therapy\n[An\u00e1lisis coste-efectividad de la adhesi\u00f3n inicial a la terapia antirretroviral entre individuos infectados por el VIH en Belo Horizonte, Brasil](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=17080105) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nFrancisco de Assis Acurcio\n2006-01-01\nFull Text Available Fundamento: En Brasil, los antirretrovirales (ARV se distribu- yen a los portadores de VIH de forma gratuita por el Sistema \u00danico de Salud. La adhesi\u00f3n al tratamiento es una de las principales variables en la cual los servicios de salud pueden intervenir para aumentar la efec- tividad de la medicaci\u00f3n. El objetivo del estudio es evaluar la relaci\u00f3n coste-efectividad de la adhesi\u00f3n inicial a la terapia ARV e identificar factores que influencien los costes y la evoluci\u00f3n global del paciente. M\u00e9todos: Estudio prospectivo con individuos infectados por el VIH reclutados, despu\u00e9s de la primera prescripci\u00f3n de ARV, en dos servicios p\u00fablicos de referencia para el tratamiento del VIH/Sida en Brasil. La no-adhesi\u00f3n fue definida como la utilizaci\u00f3n 200 cels/mm3 y ser adherente al tratamiento AR Conclusiones: Los resultados observados sostienen la terapia AR V como una intervenci\u00f3n coste-efectiva. Sin embar go, la baja adhesi\u00f3n aumenta los riesgos de fallo terap\u00e9utico y de progresi\u00f3n de la enfermedad, que resultan en un impacto negativo sobre la relaci\u00f3n coste-efectividad de la terapia AR V.\n[Barreiras \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o da Terapia Compressiva Barreras a la implementaci\u00f3n de la Terapia Compresiva Barriers to implementation of Compression Therapy](http://www.scielo.oces.mctes.pt/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0874-02832012000100004) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAlda Pereira\n2012-03-01\nFull Text Available Apesar da efetividade da terapia compressiva no tratamento de \u00falceras venosas ser evidenciada cientificamente, ela n\u00e3o \u00e9 amplamente usada. O objetivo deste estudo \u00e9 determinar quais as barreiras/obst\u00e1culos \u00e0 sua implementa\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o mais ampla. Uma revis\u00e3o da literatura permitiu definir um conjunto de barreiras potenciais, que foram posteriormente validadas e hierarquizadas segundo peso/import\u00e2ncia por peritos em \u00falcera de perna, num Painel de Delphi online. Depois desenvolveu-se um estudo do tipo transversal descritivo anal\u00edtico, atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios constru\u00eddos para o efeito a uma amostra acidental de 241 profissionais de sa\u00fade (enfermeiros e m\u00e9dicos que trabalham em Cuidados de Sa\u00fade Prim\u00e1rios. Com os dados constru\u00edmos e valid\u00e1mos a escala de Avalia\u00e7\u00e3o de Barreiras \u00e0 Implementa\u00e7\u00e3o da Terapia Compressiva na \u00dalcera Venosa (ABITCUV. Nos resultados destacamos que, relativamente \u00e0s barreiras que constituem a escala, os profissionais de sa\u00fade consideraram, por ordem decrescente de peso/import\u00e2ncia: o deficit de forma\u00e7\u00e3o, o deficit de recursos materiais e financeiros, a aus\u00eancia de normatiza\u00e7\u00e3o e protocoliza\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas. Depois surgiram a recusa do cliente, falta de motiva\u00e7\u00e3o e reconhecimento institucional do profissional e resist\u00eancia do profissional \u00e0 mudan\u00e7a/novas pr\u00e1ticas. Esta hierarquiza\u00e7\u00e3o das barreiras feita pelos profissionais revelou-se similar \u00e0 sugerida pelos peritos no Painel de Delphi.Pese a que la efectividad de la terapia compresiva en el tratamiento de \u00falceras venosas sea evidente cient\u00edficamente, esta no es ampliamente usada. El objetivo de este estudio es determinar cu\u00e1les son las barreras/obst\u00e1culos a su implementaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n m\u00e1s amplia. Una revisi\u00f3n de la literatura permiti\u00f3 definir un conjunto de barreras potenciales, que fueron posteriormente validadas y jerarquizadas seg\u00fan su peso/importancia por expertos en \u00falcera de pierna, en un\n[Nurses' leadership styles in the icu: association with personal and professional profile and workload Estilos de liderazgo de enfermeros en una unidad de terapia intensiva: asociaci\u00f3n con el perfil personal, profesional y con la carga de trabajo Estilos de lideran\u00e7a de enfermeiros em unidade de terapia intensiva: associa\u00e7\u00e3o com perfil pessoal, profissional e carga de trabalho](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0104-11692009000100005) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAlexandre Pazetto Balsanelli\n2009-02-01\nFull Text Available This study aims to explore the association between nurses' leadership styles and personal and professional nursing profile and workload. The sample consisted of seven nurses and seven nursing technicians who were grouped into pairs. At the end of three months, nurses were queried regarding what leadership style would be adopted when the nursing technician under their evaluation delivered care to patients admitted to the ICU. Relevant data was analyzed by applying descriptive statistics, Tukey's multiple comparison test and Student's t-test (p0.05. The determine, persuade, and share leadership styles prevailed. However, whenever the nursing workload peaked, the determine and persuade styles were used (pEste estudio tuvo como objetivos verificar a relaci\u00f3n que existe entre los estilos de liderazgo de los enfermeros con el perfil personal, profesional y carga de trabajo de enfermer\u00eda. La muestra fue constituida por siete enfermeros y siete t\u00e9cnicos de enfermer\u00eda que formaron parejas. Durante tres meses los enfermeros fueron cuestionados sobre cual ser\u00eda el estilo de liderazgo adoptado cuando el t\u00e9cnico de enfermer\u00eda, bajo su evaluaci\u00f3n, prestase cuidados a los pacientes admitidos en la Unidad de Terapia Intensiva. Los datos fueron analizados aplic\u00e1ndose estad\u00edstica descriptiva, el m\u00e9todo de comparaciones m\u00faltiples de Tukey y la prueba t de Student (0,05. Los estilos de liderazgo: determinar, persuadir y compartir fueron los predominantes, sin embargo, cuando la carga de trabajo de enfermer\u00eda era mayor, se observaron los estilos determinar y persuadir (pEste estudo teve como objetivos verificar a rela\u00e7\u00e3o dos estilos de lideran\u00e7a de enfermeiros com perfil pessoal e profissional e carga de trabalho de enfermagem. A amostra foi constitu\u00edda por sete enfermeiros e sete t\u00e9cnicos de enfermagem que formaram duplas. Durante tr\u00eas meses os enfermeiros foram questionados sobre qual estilo de lideran\u00e7a seria adotado quando o t\u00e9cnico de\n[Hipnoterapia y terapia breve centrada en soluciones aplicada a s\u00edntomas por abuso sexual infantil: Un estudio de caso](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1081::2a231644eded58efa7c5d92d040ac6fe)\nS\u00e1nchez, Teresa; T\u00e9llez, Arnoldo\n2016-01-01\nEn el estudio de caso que se presenta se aplicaron estrategias de hipnosis cl\u00ednica en un contexto de intervenci\u00f3n de terapia breve centrada en soluciones a un paciente de 40 a\u00f1os, v\u00edctima de abuso sexual infantil. El paciente presentaba cambios en s\n[Comportamiento del \u00edndice de bajo peso al nacer en el Policl\u00ednico Docente Cerro durante los a\u00f1os 2009-2010](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252013000200006&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nRamona Moraima Torres Zulueta\nFull Text Available Introducci\u00f3n: el bajo peso al nacerconstituye el \u00edndice predictivo m\u00e1s importante de la mortalidad infantil y se plantea que es 20 veces mayor que en el reci\u00e9n nacido con peso adecuado. Objetivo: comparar el comportamiento del \u00edndice de bajo peso al nacer en reci\u00e9n nacidos de un Policl\u00ednico durante los a\u00f1os 2009 y 2010. M\u00e9todo: se realiz\u00f3 un estudio comparativo de tipo descriptivo en el Policl\u00ednico Universitario Cerro, en la provincia La Habana, durante los a\u00f1os 2009 y 2010. El Universo estuvo constituido por los 350 reci\u00e9n nacidos vivos en el 2009 y los 318 en el 2010, y la muestra estuvo conformada por 23 ni\u00f1os con bajo peso al nacer en el 2009 y por 21 en el 2010. Se revisaron las historias obst\u00e9tricas de las madres y se identificaron algunas variables socio-demogr\u00e1ficas. Resultados: en ambos a\u00f1os estudiados la edad materna de mayor bajo peso al nacer fue de 20 a 34 a\u00f1os, con 73,9 y 80,9 %. Los factores de riesgo que se asociaron al bajo peso fueron: el h\u00e1bito de fumar, que predomin\u00f3 en ambos a\u00f1os de estudio, representado por un 60,8 % en 2009 y por un 61,9 % en el 2010; el trastorno hipertensivo, con un 35 % en el a\u00f1o 2010 y un 27,7 % en el a\u00f1o 2009, y en ambos a\u00f1os fue superior en el grupo de gestantes con hipertensi\u00f3n arterial cr\u00f3nica. La anemia aument\u00f3 considerablemente en el 2010 en un 80,9 %, comparado con un 69,5 % en el a\u00f1o 2009. Conclusiones: el bajo peso al nacer result\u00f3 m\u00e1s frecuente en las gestantes de 20 a 34 a\u00f1os. Los factores de riesgo asociados al bajo peso al nacer con mayor frecuencia fueron: la anemia, el h\u00e1bito de fumar y los trastornos hipertensivos.\n[Terapias y Actividades asistidas por animales: una buena herramienta en la Educaci\u00f3n Infantil.](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1514::46e339a2efbde83ba42f901e9e624273)\nGarc\u00eda Meneses, Berta\n2015-01-01\nEste es un trabajo fin de grado el cual presenta la posibilidad de realizar terapias y actividades de asistencia con animales, tanto para ni\u00f1os normales, como para ni\u00f1os con alguna dificultad, ayud\u00e1ndonos siempre de las asociaciones de la comunidad. This is a Final Grade Work, that I describing the possibility of the therapy and activities, for different children of the school, that present someone problems or not. This Final Grade Work, it\u00b4s help for many association of this community. ...\n[Terapia psicol\u00f3gica para la esquizofrenia: Una realidad](http://localhost/ojs/index.php/duazary/article/view/257) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJennifer Del Toro Granados\n2013-10-01\nFull Text Available Resumen La esquizofrenia es entendida como un cuadro psiqui\u00e1trico, cr\u00f3nico y altamente discapacitante; en la cual, a pesar de las variaciones de la evoluci\u00f3n en cada paciente, se observan los siguientes s\u00edntomas: ideas delirantes, alucinaciones, comportamiento desorganizado (s\u00edntomas positivos y aplanamiento afectivo (s\u00edntomas negativos. A finales de los a\u00f1os 70 se produce un cambio en la concepci\u00f3n etiol\u00f3gica de los trastornos psic\u00f3ticos que comienzan a explicarse desde una perspectiva multicausal, es decir, como predeterminados e influidos por condiciones biopsicosociales. Uno de los m\u00e1s completos paquetes de intervenci\u00f3n es la Terapia Psicol\u00f3gica Integral para la esquizofrenia (IPT. Los autores de este protocolo terap\u00e9utico parten del supuesto que los pacientes que re\u00fanen criterios para esquizofrenia muestran d\u00e9ficits en varios niveles funcionales de organizaci\u00f3n de la conducta (nivel atencional-perceptivo, nivel cognitivo, nivel micro-social y nivel macro-social. En el presente an\u00e1lisis, se describen los hallazgos en t\u00e9rminos de eficacia de la terapia psicol\u00f3gica integral para la esquizofrenia combinada con farmacoterapia; los distintos estudios rese\u00f1ados indican que la IPT muestra superioridad terap\u00e9utica frente a otro tipo de intervenciones. (DUAZARY 2011, 93 - 98 AbstractSchizophrenia is defined as a table psychiatric, chronic and highly disabling, in the which, despite changes in the evolution of each patient, observe the following symptoms: ideas delusions, hallucinations, disorganized behavior (positive symptoms and blunted affect (symptoms negative. In the late 70\u2019s is a change in the etiological concept of psychotic disorders starting to explain from a causes, ie as default and influenced by biopsychosocial conditions. One of the most complete packages of intervention is the therapy Comprehensive psychological schizophrenia (IPT. The authors of this therapeutic format asume Patients who meet criteria for\n[Valida\u00e7\u00e3o de protocolo de posicionamento de rec\u00e9m-nascido em Unidade de Terapia Intensiva](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-71672015000601147&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nBeatriz Rosana Gon\u00e7alves de Oliveira Toso\n2015-12-01\nFull Text Available RESUMO Objetivo: verificar as indica\u00e7\u00f5es de posicionamento dos rec\u00e9m-nascidos (RN e construir um protocolo de procedimento operacional padr\u00e3o (POP para posicionamento de RN em Unidade de Terapia Intensiva Neonatal (UTIN. M\u00e9todo: para valida\u00e7\u00e3o do POP utilizou-se a t\u00e9cnica Delphi, em que enfermeiros especialistas na \u00e1rea avaliaram o procedimento proposto. Resultados: apresentam-se os resultados dessa valida\u00e7\u00e3o na forma de protocolo, para contribuir com a discuss\u00e3o sobre o posicionamento do RN na UTIN e padroniza\u00e7\u00e3o da assist\u00eancia de enfermagem relacionada ao posicionamento. Foram avaliados dez indicadores, em sete dos quais houve concord\u00e2ncia de 100,0% e, em tr\u00eas, de 80%, acima dos 60% preconizados pela t\u00e9cnica de valida\u00e7\u00e3o. Conclus\u00e3o: dada a import\u00e2ncia do posicionamento dos rec\u00e9m-nascidos internados em Unidades de Terapia Intensiva Neonatal para seu desenvolvimento neuromuscular, o estudo contribui para ado\u00e7\u00e3o de uma pr\u00e1tica baseada em evid\u00eancia para a enfermagem.\n[Uso da terapia n\u00e3o farmacol\u00f3gica, medicina alternativa e complementar na fibromialgia Non-pharmacological therapy and complementary and alternative medicine in fibromyalgia](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0482-50042011000300008) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAlessandra de Sousa Braz\n2011-06-01\nFull Text Available A fibromialgia \u00e9 uma s\u00edndrome dolorosa cr\u00f4nica que afeta at\u00e9 5% da popula\u00e7\u00e3o mundial. Pode associar-se com dist\u00farbios do sono, do humor e fadiga, e cursar com incapacidade funcional. Sua patog\u00eanese envolve dist\u00farbio de modula\u00e7\u00e3o central da dor, comprometimento do sistema inibit\u00f3rio descendente e hiperatividade da subst\u00e2ncia P. Em fun\u00e7\u00e3o da vasta sintomatologia apresentada pelos pacientes e da natureza multifatorial da sua patog\u00eanese, seu tratamento ideal requer uma abordagem multidisciplinar incluindo a associa\u00e7\u00e3o de terapia farmacol\u00f3gica e n\u00e3o farmacol\u00f3gica. A terapia farmacol\u00f3gica atualmente preconizada nessa s\u00edndrome inclui, entre outros compostos, antidepressivos, moduladores dos canais de c\u00e1lcio, relaxantes musculares e analg\u00e9sicos. O tratamento n\u00e3o farmacol\u00f3gico \u00e9 realizado, na maioria dos casos, por meio de educa\u00e7\u00e3o do paciente, atividade f\u00edsica aer\u00f3bica supervisionada e terapia cognitivo-comportamental. No entanto, muitos pacientes n\u00e3o apresentam respostas satisfat\u00f3rias ou apresentam efeitos colaterais associados ao uso dos f\u00e1rmacos a longo prazo, al\u00e9m de referirem dificuldades em permanecer em uma terapia baseada em exerc\u00edcios e medicina f\u00edsica. H\u00e1, portanto, um crescente interesse por parte dos m\u00e9dicos e pacientes por uma terapia alternativa e complementar na fibromialgia. Nesta revis\u00e3o, os autores discorrem sobre as diversas modalidades terap\u00eauticas empregadas nessa doen\u00e7a, enfatizando as evid\u00eancias da terapia n\u00e3o farmacol\u00f3gica e do uso de medicina alternativa e complementar nesses pacientes.Fibromyalgia is a chronic painful syndrome that affects up to 5% of the world population. It is associated with sleep and mood disorders, fatigue, and functional disability. Its pathogenesis involves a disorder of the central modulation of pain, impairment of the descending inhibitory system, and hyperactivity of substance P. Because of the extensive symptomatology of patients with fibromyalgia and its\n[Adherencia a la terapia compresiva en los pacientes con \u00falceras venosas](http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1134-928X2015000300007&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMar\u00eda del Carmen Folguera \u00c1lvarez\nFull Text Available Objetivo: Analizar la bibliograf\u00eda publicada en relaci\u00f3n con los factores que influyen en la adherencia al tratamiento de la terapia compresiva en las personas con \u00falceras venosas. M\u00e9todo: Se ha realizado una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica, consultando PubMed, BioMed Central, Library Cochrane Plus, CUIDEN, LILACS, IBECS, IME, SciELO, CINAHL, desde enero del 2003 a mayo de 2013. Resultados: Se han encontrado diecis\u00e9is documentos que cumplen los criterios de inclusi\u00f3n. Existen factores que influyen en la adherencia al tratamiento relacionados con los pacientes, profesionales e instituciones. Conclusiones: Se debe considerar el car\u00e1cter cr\u00f3nico de las \u00falceras venosas y realizar las intervenciones, teniendo en cuenta las preferencias, conocimientos y habilidades tanto propias como de los pacientes.\n[Jenis dan Status Konservasi Ikan Hiu yang Tertangkap di Tempat Pelelangan Ikan (TPI Labuan Bajo, Manggarai Barat, Flores](http://journal.uinjkt.ac.id/index.php/kauniyah/article/view/2719) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nIsmail Syakurachman Alaydrus\n2016-03-01\nFull Text Available The study aimed to determine the types of sharks are caught, sold and conservation status in the fish auction place (TPI Labuan Bajo, West Manggarai, Flores, East Nusa Tenggara have been conducted in February and March 2014 in Labuan Bajo. The research method was the survey method and used Market Survey sampling techniques and identification by Rapid Assessment method. Descriptively analyzed data, displayed in the form of narration and a table. Based on the results of the study, found 114 individual sharks, 55 individual males, 59 females were classified into three orders, namely Orectolobiformes, Lamniformes, and Carcharhiniformes; 4 families that Carcharhinidae, Odontaspididae, Rhynchobatidae, and Ginglymostomatidae; 5 genera namely Carcharhinus, Triaenodon, Rhyncobatus, Prionace, and Rhizoprionodon and 9 types of sharks that Carcharhinus melanopterus, Triaenodon obesus, Carcharhinus limbatus, Carcharhinus taurus, Carcharhinus amblyrhynchos, Rhynchobatus australiae, Prionace glauca, Rhizoprionodon acutus, and Nebrius ferrugineus. Based on the state of conservation, shark found in Labuan Bajo TPI classified Vulnerable and Near Threatened, the dominant type of shark found is Carcharhinus melanopterus (91 fishes while the least was found is Rhynchobatus australiae, Prionace glauca, Rhizoprionodon acutus, and Nebrius ferrugineus (each 1 individual.\n[Terapia hormonal y calidad del hueso Hormone therapy and bone quality](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1561-29532005000200003) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\n2005-08-01\nFull Text Available La osteoporosis se reconoce como uno de los problemas de salud de la poblaci\u00f3n femenina posmenop\u00e1usica, y la terapia hormonal de reemplazo (THR como una de las medidas terap\u00e9uticas efectivas para evitar la fractura. Nos propusimos mostrar la experiencia acumulada en relaci\u00f3n con el efecto de la terapia hormonal de reemplazo sobre la calidad del hueso. En un estudio retrospectivo realizado en 42 mujeres con edades entre 40 y 59 a\u00f1os que asistieron a la Cl\u00ednica de Climaterio y Osteoporosis y a la consulta multidisciplinaria de climaterio del Hospital Ginecoobst\u00e9trico \u201cRam\u00f3n Gonz\u00e1lez Coro\u201d entre enero de 1997 y diciembre del a\u00f1o 2003, se determin\u00f3 la calidad \u00f3sea mediante absorciometr\u00eda dual de rayos X en regi\u00f3n lumbar (L2-L4 o por ultrasonido del calc\u00e1neo (USCAL y recibieron tratamiento continuado con terapia estrog\u00e9nica (E o con estr\u00f3genos progestagenos (EP durante no menos de un a\u00f1o (n = 30. Las mujeres que no pudieron recibir THR fueron agrupadas y evaluadas como grupo control (n =12. Durante el tiempo de observaci\u00f3n promedio de 2 a\u00f1os, las mujeres que recibieron THR mejoraron su calidad \u00f3sea en el 16,8 %, mientras que las del grupo control empeoraron en el 8 % de los casos. Estos resultados iniciales, aunque son modestos, muestran la utilidad de la THR para mejorar la calidad del hueso y la necesidad de continuar estudios que permitan definir en nuestro medio la persistencia de la mejor\u00eda \u00f3sea, as\u00ed como la magnitud de la osteoporosis posmenop\u00e1usica.Osteoporosis is recognized as one of the health problems of the female postmenopausic population and the replacement hormone therapy (RHT as one of the effective therapeutical measures to prevent fracture. We proposed ourselves to show the experience accumulated in relation to the effect of the replacement hormone therapy on the bone quality. In a retrospective study conducted among 42 women aged 30-59 that attended the Climacteric and Osteoporosis Clinic and the\n[Aumento da aera\u00e7\u00e3o nasal ap\u00f3s remo\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos de suc\u00e7\u00e3o e terapia miofuncional](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::062cf604e306da4b685e893464e8c012)\nDegan,Viviane Veroni; Puppin-Rontani,Regina Maria\n2007-01-01\nOBJETIVO: avaliar os efeitos da associa\u00e7\u00e3o entre a remo\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos de suc\u00e7\u00e3o e a Terapia Miofuncional Orofacial na amplia\u00e7\u00e3o da aera\u00e7\u00e3o nasal. M\u00c9TODOS: vinte crian\u00e7as na faixa de et\u00e1ria de quatro anos a quatro anos e oito meses foram distribu\u00eddas em dois grupos denominados de: Grupo REM (submetido apenas \u00e0 remo\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos) e Grupo TMF (submetido \u00e0 remo\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos e posteriormente \u00e0 Terapia Miofuncional Orofacial). O fluxo de ar expirado pelas narinas foi registrado por meio do espelh...\n[Tratamiento de necrosis plantar postsepsis neumoc\u00f3ccica con terapia V.A.C.\u00ae Treatment of post-pneumococcal plantar necrosis with VAC\u00ae therapy](http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0376-78922011000500012) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nE. Guisantes\n2011-12-01\nFull Text Available La terapia VAC\u00ae es un dispositivo que favorece la curaci\u00f3n de las heridas mediante un sistema cerrado que aplica presi\u00f3n negativa sobre el lecho. Este tratamiento favorece la cicatrizaci\u00f3n porque reduce el edema y el l\u00edquido intersticial, mejora la microcirculaci\u00f3n, disminuye el riesgo de infecci\u00f3n y favorece la granulaci\u00f3n del tejido. Presentamos un caso cl\u00ednico de un var\u00f3n de 31 a\u00f1os con un defecto amplio plantar tras necrosis distal por sepsis neumoc\u00f3ccica. Tras 20 d\u00edas de terapia VAC\u00ae la granulaci\u00f3n fue adecuada y permiti\u00f3 la cobertura del defecto con un injerto de piel. La terapia VAC\u00ae es una opci\u00f3n \u00fatil para la reconstrucci\u00f3n de defectos plantares amplios de forma sencilla.VAC\u00ae Therapy is a device that lets promote wound healing through a closed system that applies negative pressure on the wound bed. This treatment promotes healing by reducing edema and interstitial fluid, improving microcirculation, reducing the risk of infection and promoting tissue granulation. We report the case of a 31 year old man with a large plantar defect due to distal necrosis after pneumococcal sepsis. After 20 days of VAC\u00ae therapy, the granulation was adequate and allowed the coverage of the defect with a skin graft. VAC\u00ae therapy is a useful and simple option for reconstruction of broad plantar defects.\n[Ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica convencional en reci\u00e9n nacidos muy bajo peso ingresados en el hospital provincial Dr. Ernesto Guevara de la Serna](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::0cc9af0265d896a00c08188829219f46)\nLenny Carbonell Garc\u00eda; Alicia Fern\u00e1ndez Chac\u00f3n; Yadira Rodr\u00edguez Ram\u00edrez; Maribel Machado\n2015-01-01\nSe realiz\u00f3 un estudio descriptivo de corte transversal, para determinar el comportamiento de los reci\u00e9n nacidos muy bajo peso, ventilados en modalidades convencionales en el Hospital General Docente \u201cDr. Ernesto Guevara de la Serna\u201d, en el per\u00edodo de enero de 2010 a julio de 2012. El universo estuvo constituido por 104 reci\u00e9n nacidos vivos muy bajo peso, tom\u00e1ndose como muestra a los 66 reci\u00e9n nacidos muy bajo peso que necesitaron apoyo ventilatorio. Las principales variables a estudiar fueron...\n[Estr\u00e9s Materno y Configuraci\u00f3n Familiar: Estudio comparativo en Familias Chilenas Monoparentales y Nucleares de bajos ingresos](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::56c89855e231c54c623002d6cfefcae9)\nOlhaberry, Marcia; Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile; Farkas, Chamarrita\n2012-01-01\nLos estudios sobre estr\u00e9s materno durante la crianza infantil han considerado variables contextuales para explicarlo. El nivel socioecon\u00f3mico, as\u00ed como la configuraci\u00f3n familiar han sido variables relevantes, asoci\u00e1ndose monoparentalidad en familias de bajos ingresos a mayores niveles de estr\u00e9s materno. Se estudian los niveles de estr\u00e9s materno en familias chilenas nucleares y monoparentales de N.S.E. bajo, considerando el estr\u00e9s en distintas dimensiones, asociado al rol materno, a la interac...\n[Terapia de la risa en un grupo de mujeres adultas/ Laughter therapy in a group of elderly women](http://aprendeenlinea.udea.edu.co/revistas/index.php/fnsp/article/view/12793/14548) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMar\u00eda M. Villam\n2013-05-01\nFull Text Available Objetivo: explorar los beneficios de la terapia de la risa en un grupo de mujeres adultas pertenecientes a un centro gerontol\u00f3gico del Municipio de Envigado (Colombia. Metodolog\u00eda: estudio con enfoque cualitativo mediante entrevista semiestructurada a 10 adultas entre 59 y 97 a\u00f1os de edad, antes y despu\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de 5 sesiones, una semanal, de terapia de la risa por parte del grupo Mediclaun \u201cpayasos hospitalarios\u201d. Resultados: muchos de los cambios percibidos en las adultas coinciden con la literatura en lo que respecta a una actitud m\u00e1s positiva, incremento de la confianza en el otro y la aceptaci\u00f3n; expresan el pasado con menos dolor y un mayor agrado frente al acompa\u00f1amiento familiar. Conclusiones: La terapia de la risa permite al adulto mayor encontrar fortalezas que puedan ayudarle a mejorar su presente, a su vez, lograr cambios en el individuo que se le revierten positivamente y a su relaci\u00f3n con el entorno Objective: to explore the benefits of laughter therapy in a group of elderly women belonging to a gerontology center (Envigado, Colombia. Methodology: a qualitative study using a semi-structured interview with 10 adult women aged 59 to 97. The participants were interviewed before and after applying 5 weekly sessions of laughter therapy. Said therapy was administered by the Mediclaun \"hospital clowns\" group. Results: many of the changes observed in adult women are consistent with the results described in the literature in relation to a more positive attitude, increased confidence in people and acceptance; the participants expressed the past with less pain and had a greater liking towards family support. Conclusions: laughter therapy allows seniors to find the strength to improve their present situation, thus causing positive changes in their own self and in their relationship with their surroundings\n[Prescri\u00e7\u00e3o de terapias baseadas em evid\u00eancias para pacientes de alto risco cardiovascular: estudo REACT](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0066-782X2013000300002&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nOt\u00e1vio Berwanger\n2013-03-01\nFull Text Available FUNDAMENTO: Dados de atendimento ambulatorial ao paciente de alto risco cardiovascular no Brasil s\u00e3o insuficientes. OBJETIVO: Descrever o perfil e documentar a pr\u00e1tica cl\u00ednica do atendimento ambulatorial de pacientes de alto risco cardiovascular no Brasil, no que diz respeito \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o de terapias baseadas em evid\u00eancias. M\u00c9TODOS: Registro prospectivo que documentou a pr\u00e1tica cl\u00ednica ambulatorial de indiv\u00edduos de alto risco cardiovascular, que foi definido como a presen\u00e7a de um dos seguintes fatores: doen\u00e7a arterial coronariana, cerebrovascular e vascular perif\u00e9rica; diabetes; ou aqueles com pelo menos tr\u00eas dos seguintes fatores: hipertens\u00e3o arterial, tabagismo, dislipidemia, maiores 70 anos, hist\u00f3rico familiar de doen\u00e7a arterial coronariana, nefropatia cr\u00f4nica ou doen\u00e7a carot\u00eddea assintom\u00e1tica. Foram avaliadas caracter\u00edsticas basais e a taxa de prescri\u00e7\u00e3o das interven\u00e7\u00f5es medicamentosas e n\u00e3o medicamentosas. RESULTADOS: Foram inclu\u00eddos 2.364 pacientes consecutivos, sendo 52,2% do g\u00eanero masculino, idade m\u00e9dia de 66,0 anos (\u00b1 10,1. Dentre os pacientes inclu\u00eddos, 78,3% utilizavam antiplaquet\u00e1rios, 77,0% estatinas e, dos pacientes com hist\u00f3ria de infarto do mioc\u00e1rdio, 58,0% receberam betabloqueadores. O uso concomitante destas tr\u00eas classes foi de 34%. N\u00e3o atingiram as metas preconizadas pelas diretrizes 50,9% dos hipertensos, 67% dos diab\u00e9ticos e 25,7% dos dislipid\u00eamicos. Os principais preditores de prescri\u00e7\u00e3o de terapias com benef\u00edcio comprovado foram centro com cardiologista e hist\u00f3rico de doen\u00e7a arterial coronariana. CONCLUS\u00c3O: Este registro nacional e representativo identificou hiatos importantes na incorpora\u00e7\u00e3o de terapias com benef\u00edcio comprovado, oferecendo um panorama real dos pacientes de alto risco cardiovascular.\n[Efectividad de la terapia floral de Bach en pacientes con alcoholismo cr\u00f3nico](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______623::bd7aae9cb58576f641cb5b24122655f5)\nContrera Vega, Noraima; Cede\u00f1o Rodr\u00edguez, Enriqueta; V\u00e1zquez S\u00e1nchez, Monserrat\n2012-01-01\nSe realiz\u00f3 una intervenci\u00f3n terap\u00e9utica en 15 pacientes con alcoholismo cr\u00f3nico, pertenecientes al Grupo B\u00e1sico de Trabajo No. 3 del Policl\u00ednico Docente \"Armando Garc\u00eda Aspur\u00fa\", de Santiago de Cuba, desde junio de 2008 hasta febrero de 2009, a fin de evaluar la efectividad de la terapia floral de Bach en el tratamiento de dichos pacientes, para lo cual se aplic\u00f3 primero un esquema terap\u00e9utico general y luego individual. Se emplearon la media aritm\u00e9tica para cuantificar los datos, la desviaci\u00f3...\n[A participa\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia no cuidado \u00e0s crian\u00e7as internadas em unidade de terapia intensiva](http://ojs.unifor.br/index.php/RBPS/article/view/4361) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nDaniele Zuba Ramos\n2016-06-01\nFull Text Available Objetivo: Compreender a participa\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia no cuidado \u00e0 crian\u00e7a internada em uma Unidade de Terapia Intensiva Neonatal e Pedi\u00e1trica (UTINP. M\u00e9todos: Pesquisa explorat\u00f3ria, descritiva, de natureza qualitativa. O estudo foi realizado em um hospital universit\u00e1rio do norte de Minas Gerais, Brasil, e teve como participantes oito pais de crian\u00e7as internadas na UTINP. Os dados foram coletados por meio de entrevistas semiestruturadas, os quais, posteriormente, foram submetidos \u00e0 an\u00e1lise de conte\u00fado, originando duas categorias: vivenciando o cuidado com o filho na Unidade de Terapia Intensiva, e fatores dificultadores e facilitadores do cuidado. Resultados: Evidenciou-se que a fam\u00edlia n\u00e3o est\u00e1 totalmente inserida no cuidado \u00e0 crian\u00e7a hospitalizada. Isso acontece devido a sentimentos de medo e inseguran\u00e7a dos pais, restri\u00e7\u00e3o pela complexidade e tecnologia dos aparelhos utilizados na assist\u00eancia, indisponibilidade de tempo dos familiares por precisarem realizar outras fun\u00e7\u00f5es e por residirem em outros munic\u00edpios. O apoio da equipe atuante no setor foi enfatizado pelos entrevistados como fator facilitador do cuidado. Conclus\u00e3o: O estudo subsidia a reflex\u00e3o sobre a import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o dos pais no cuidado \u00e0 crian\u00e7a que requer terapia intensiva e destaca que o envolvimento da fam\u00edlia \u00e9 uma necessidade que precisa ser considerada pelos profissionais de sa\u00fade no processo de assist\u00eancia integral ao cliente pedi\u00e1trico.\n[Beneficios de la terapia cognitivo-conductual y la presoterapia en pacientes obesos: ensayo cl\u00ednico aleatorizado Benefits of cognitive behavior therapy and acupressure therapy in obese patients: a randomized clinical trial](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::1a94081b11db1d64f6218a6ebd4d6f2b)\nV. Torres; A. M\u00aa Castro S\u00e1nchez; G. A. Matar\u00e1n Pe\u00f1arocha; I. Lara Palomo; M\u00aa E. Aguilar Ferr\u00e1ndiz; C. Moreno Lorenzo\n2011-01-01\nObjetivo: el objetivo del presente trabajo fue analizar la modificaci\u00f3n de los h\u00e1bitos de vida en pacientes obesos mediante la terapia cognitivo-conductual administrada conjuntamente con la presoterapia. M\u00e9todos: Se realiz\u00f3 un estudio experimental con grupo control placebo. Se asignaron de forma aleatoria 40 pacientes a grupo de intervenci\u00f3n (terapia cognitivo-conductual + presoterapia) y a grupo control (sesiones informativas). La dimensi\u00f3n de estudio fue la administraci\u00f3n de un cuestionario...\n[bajo el bosque en Costa Rica. 1980-2000](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=43631113) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nRafael Ocampo\n2007-01-01\nFull Text Available La ipecacuana o raicilla, hierba nativa de Am\u00e9rica, es la \u00fanica planta medicinal del tr\u00f3pico h\u00famedo de Costa Rica cultivada bajo el bosque. Es cultivada en la regi\u00f3n Huetar Norte, lim\u00edtrofe con Nicaragua; la ra\u00edz seca de ipecacuana se ha comercializado en Costa Rica como materia prima para la industria farmac\u00e9utica internacional desde principios del siglo XX. De acuerdo con las estad\u00edsticas oficiales, las exportaciones de raicilla desde Costa Rica en los \u00faltimos 20 a\u00f1os han significado un promedio de 64 t a\u00f1o-1. Este trabajo resume actividades relacionadas con la descripci\u00f3n y cultivo de la planta, as\u00ed como algunos de los aspectos agroecol\u00f3gicos de su cultivo.\n[Efectividad de la terapia floral para el tratamiento de la depresi\u00f3n en pacientes adultos mayores con c\u00e1ncer](http://revzoilomarinello.sld.cu/index.php/zmv/article/view/244) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nArely D\u00edaz Cifuentes\n2014-08-01\nFull Text Available Se realiz\u00f3 un estudio experimental con el objetivo de determinar la efectividad de la terapia floral en el tratamiento de la depresi\u00f3n leve y moderada, en adultos mayores con c\u00e1ncer, en el Hospital Provincial Docente de Oncolog\u00eda Mar\u00eda Curie, de la provincia de Camag\u00fcey, Cuba; el per\u00edodo de estudio comprendi\u00f3 desde enero de 2011 hasta enero de 2012. El universo contempl\u00f3 los pacientes neopl\u00e1sicos de la tercera edad con s\u00edntomas de depresi\u00f3n, remitidos a la consulta de Medicina Tradicional y Natural de la instituci\u00f3n y la muestra qued\u00f3 integrada por 100 pacientes que cumpl\u00edan los criterios de inclusi\u00f3n y exclusi\u00f3n, los cuales se dividieron en dos grupos de 50 cada uno: el A con tratamiento floral y el B con tratamiento convencional. Se evalu\u00f3 la persistencia de los s\u00edntomas depresivos a los tres y a los seis meses despu\u00e9s de aplicado el tratamiento. La terapia floral fue efectiva en el 94% de los casos. Se evidenci\u00f3 la existencia de situaciones intensas antes de ser diagnosticados con c\u00e1ncer, la m\u00e1s relevante fue la separaci\u00f3n familiar, en el 70% de la muestra. Los pacientes del grupo A evolucionaron mejor que los del B. En los primeros, se redujeron notablemente los s\u00edntomas depresivos a los tres meses, situaci\u00f3n m\u00e1s notable a los seis meses de tratamiento, avalando como efectiva la terapia floral empleada. No se reportaron efectos adversos\n[Cultura e clima organizacional para seguran\u00e7a do paciente em Unidades de Terapia Intensiva](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______608::aea761e4cdbee7debc85df9cdd0f0fc5)\nSantiago, Thaiana Helena Roma; Turrini, Ruth Natalia Teresa\n2015-01-01\nRESUMO Objetivo Avaliar a percep\u00e7\u00e3o dos profissionais de sa\u00fade sobre o clima e a cultura de seguran\u00e7a do paciente em Unidades de Terapia Intensiva (UTI) e a rela\u00e7\u00e3o entre os instrumentos Hospital Survey on Patient Safety Culture (HSOPSC) e o Safety Attitudes Questionnaire (SAQ). M\u00e9todo Estudo transversal realizado em hospital de ensino no interior do estado de S\u00e3o Paulo, Brasil, em mar\u00e7o/abril de 2014. Aplicaram-se o HSOPSC, o SAQ e um instrumento para levantamento das informa\u00e7\u00f5es sociode...\n[Terapias n\u00e3o farmacol\u00f3gicas no al\u00edvio da dor neurop\u00e1tica diab\u00e9tica: uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica Terapias no farmacol\u00f3gicas en el alivio del dolor neurop\u00e1tico diab\u00e9tico: una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica Nonpharmacologic therapies in diabetic neuropathic pain: a review](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-21002011000200020) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nLet\u00edcia Cunha Franco\n2011-01-01\nFull Text Available A neuropatia diab\u00e9tica dolorosa caracteriza-se pela dor de dif\u00edcil controle. O objetivo do estudo foi analisar a produ\u00e7\u00e3o bibliogr\u00e1fica a respeito das terapias n\u00e3o farmacol\u00f3gicas utilizadas no al\u00edvio dessa dor. Pesquisa bibliogr\u00e1fica, por meio de seis (6 fontes de dados, nos \u00faltimos 12 anos (1998 a 2010, utilizando os descritores diabetes, diabetes mellitus, neuropatia dolorosa, dor neurop\u00e1tica, tratamento e similares. Foram selecionados 13 artigos, que abordaram o uso de acupuntura, reike, fotoestimula\u00e7\u00e3o, estimula\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica neural, estimula\u00e7\u00e3o el\u00e9trica, terapia a laser. As terapias n\u00e3o farmacol\u00f3gicas est\u00e3o sendo utilizadas com o prop\u00f3sito de aliviar a dor neurop\u00e1tica diab\u00e9tica, no entanto, ainda n\u00e3o h\u00e1 consenso sobre a efici\u00eancia desse tipo de tratamento na redu\u00e7\u00e3o dessa dor. A produ\u00e7\u00e3o de conhecimento sobre a tem\u00e1tica \u00e9 escassa, especialmente, no Brasil.La neuropat\u00eda diab\u00e9tica dolorosa se caracteriza por el dolor de dif\u00edcil control. El objetivo del estudo fue analizar la producci\u00f3n bibliogr\u00e1fica respecto a las terapias no farmacol\u00f3gicas utilizadas en el alivio de ese dolor. Se trata de una investigaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica, por medio de seis (6 fuentes de datos, en los \u00faltimos 12 a\u00f1os (1998 a 2010, utilizando los descriptores diabetes, diabetes mellitus, neuropat\u00eda dolorosa, dolor neurop\u00e1tico, tratamiento y similares. Fueron seleccionados 13 art\u00edculos, que abordaron el uso de acupuntura, reike, fotoestimulaci\u00f3n, estimulaci\u00f3n electromagn\u00e9tica neural, estimulaci\u00f3n el\u00e9ctrica, terapia con laser. Las terapias no farmacol\u00f3gicas est\u00e1n siendo utilizadas con el prop\u00f3sito de aliviar el dolor neurop\u00e1tico diab\u00e9tico, mientras tanto, aun no hay consenso sobre la eficiencia de ese tipo de tratamiento en la reducci\u00f3n de ese dolor. La producci\u00f3n de conocimiento sobre la tem\u00e1tica es escasa, especialmente, en el Brasil.Painful diabetic neuropathy is characterized by intense pain. The objective was\n[Terapia assistida por animais como recurso fisioterap\u00eautico para idosos institucionalizados = Animal-assisted therapy as a physical therapy resource for institutionalized elderly](http://revistaseletronicas.pucrs.br/ojs/index.php/scientiamedica/article/view/23686/14871) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nCechetti, Fernanda\n2016-01-01\nConclus\u00f5es: Encontrou-se uma melhora significativa em ambos os par\u00e2metros avaliados, sugerindo resultados relevantes ap\u00f3s aplica\u00e7\u00e3o da Terapia Assistida por Animais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 marcha e ao equil\u00edbrio de idosos institucionalizados\n[Terapia celular em doen\u00e7as pulmonares: existem perspectivas? Cell therapy in pulmonary diseases: are there perspectives?](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1516-84842009000700021) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJo\u00e3o T. Ribeiro-Paes\n2009-05-01\nFull Text Available A terapia celular poderia ser conceituada de forma ampla e gen\u00e9rica como o emprego de c\u00e9lulas para tratamento de doen\u00e7as. Apesar de um n\u00famero n\u00e3o t\u00e3o expressivo de relatos tendo o pulm\u00e3o como objeto de estudo na terapia celular em pacientes humanos, h\u00e1 dados consistentes da literatura, tanto em humanos, quanto em modelos animais,que evidenciam a migra\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas-tronco da medula \u00f3ssea para o pulm\u00e3o,em diferentes situa\u00e7\u00f5es experimentais. Esses resultados forneceram o embasamento experimental para o emprego de c\u00e9lulas-tronco na regenera\u00e7\u00e3o do tecido pulmonar em modelos animais. Em nosso laborat\u00f3rio, v\u00e1rios projetos de pesquisa t\u00eam sido conduzidos com a finalidade de avaliar a resposta pulmonar (morfol\u00f3gica e funcional ao tratamento com c\u00e9lulas-tronco adultas em camundongos com doen\u00e7a pulmonar obstrutiva cr\u00f4nica (DPOC induzida experimentalmente. Os resultados obtidos, aliados \u00e0queles de outros grupos de pesquisa, permitem aventar a possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o, a curto prazo, da terapia celular em pacientes com DPOC. Em outra patologia pulmonar, fibrose c\u00edstica (FC, cuja abordagem terap\u00eautica com c\u00e9lulas-tronco apresenta aspectos particulares em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s patologias pulmonares cr\u00f4nico-degenerativas, h\u00e1 avan\u00e7os promissores e potencialmente interessantes; no entanto, os resultados podem ser considerados incipientes e deve-se assinalar, portanto, que a associa\u00e7\u00e3o da terapia g\u00eanica e celular apresenta-se como uma alternativa poss\u00edvel, mas ainda muito distante quanto \u00e0 sua consolida\u00e7\u00e3o e incorpora\u00e7\u00e3o como op\u00e7\u00e3o terap\u00eautica segura e eficaz em FC. Por outro lado, tendo por embasamento os resultados obtidos em modelos experimentais, \u00e9 poss\u00edvel postular que a terapia celular com c\u00e9lulas-tronco hematopo\u00e9ticas (ou de outras fontes encerra perspectivas consistentes de aplica\u00e7\u00e3o em diversas outras patologias pulmonares humanas, especialmente em DPOC.Cell therapy can be briefly described as the use of\n[[Epiphytic algae from Bajo Pepito, Isla Mujeres, Quintana Roo, Mexico].](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/18494302)\nQuan-Young, L I; D\u00edaz-Mart\u00edn, M A; Espinoza-Avalos, J\n2006-06-01\nA total of 96 epiphytic algae species were identified from Bajo Pepito, Quintana Roo, M\u00e9xico. 60.4% (58) belonged to the Rhodophyta, 19.79% (19) to the Phaeophyta, 16.6% (16) to the Chlorophyta and 3.1% (3) to the Cyanophyta; 49 species (50.5%) were found only in one month, while Heterosiphonia crispella was found in all of the sampled months. That species provided the largest contribution to the biomass of epiphytes. During January we registered the greater biommass and richness of epiphytes species, coincidently with high values of host species cover and rainfall.\n[\u201cSoy como un aspirador\u201d Medicina popular, Espiritualidad y New Age en las terapias de un curandero catal\u00e1n](http://revistes.uab.cat/periferia/article/view/v21-n1-ricco/504-pdf-es) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nIsabella Ricc\u00f2\n2016-06-01\nFull Text Available El art\u00edculo presenta un estudio de caso de un \u201ccurandero\u201d catal\u00e1n, una figura ecl\u00e9tica e interesante. Josep pr\u00e1ctica distintos tipos de sanaciones: soluciona los males espirituales a trav\u00e9s del trance, tira las cartas, cura la culebrilla (herpes zoster con un cataplasma, distiende los nervios mediante una vela y saca la mala energ\u00eda de los dedos. Sus terapias son muy heterog\u00e9neas y se han ido desarrollando durante los \u00faltimos 40 a\u00f1os. El objetivo del texto es acercarse al panorama de la medicina popular catalana, evidenciando las relaciones que \u00e9sta tiene con otras tradiciones, como el espiritismo y el New Age. Los primeros resultados nos han permitido vislumbrar el dinamismo del \u201ccuranderismo\u201d, su capacidad de adaptaci\u00f3n a nuevas tendencias, h\u00e1bitos y demandas de los pacientes, as\u00ed como procesos de resignificaci\u00f3n y manipulaci\u00f3n por parte de quien ejerce estas terapias.\n[Avalia\u00e7\u00e3o de dispositivos m\u00e9dicos nas radiografias de t\u00f3rax em unidades de terapia intensiva - tempo de prestar aten\u00e7\u00e3o!](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-507X2016000300330&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAna Sofia Linhares Moreira\nFull Text Available RESUMO Objetivo: Identificar e avaliar o posicionamento correto dos dispositivos m\u00e9dicos mais comumente utilizados, observados nas radiografias de t\u00f3rax de pacientes durante a perman\u00eancia em unidade de terapia intensiva de nosso centro. M\u00e9todos: Foi realizada uma pesquisa bibliogr\u00e1fica quanto aos crit\u00e9rios utilizados para avaliar o posicionamento correto dos dispositivos m\u00e9dicos nas radiografias de t\u00f3rax. Avaliamos todas as radiografias de t\u00f3rax realizadas na unidade de terapia intensiva de nosso centro durante um per\u00edodo de 18 meses. Inclu\u00edram-se todas as admiss\u00f5es nas quais foi realizada uma radiografia do t\u00f3rax na unidade de terapia intensiva, nas quais fosse identific\u00e1vel a presen\u00e7a de pelo menos um dispositivo m\u00e9dico. Para an\u00e1lise, selecionou-se uma radiografia por admiss\u00e3o. As radiografias foram avaliadas por um observador independente. Resultados: De um total de 2.312 radiografias analisadas, 568 foram inclu\u00eddas neste estudo. Identificaram-se diversos dispositivos m\u00e9dicos, incluindo eletrodos de monitoramento, tubos endotraqueais, c\u00e2nulas de traqueostomia, cateteres venosos centrais, marca-passos e pr\u00f3teses valvares card\u00edacas. Dentre os cateteres venosos centrais identificados, 33,6% dos subcl\u00e1vios e 23,8% dos jugulares estavam mal posicionados. Dentre os tubos endotraqueais, 19,9% estavam mal posicionados, enquanto todas as c\u00e2nulas de traqueostomia tinham posicionamento correto. Conclus\u00e3o: Frequentemente se identificam, na radiografia de t\u00f3rax realizada em pacientes na unidade de terapia intensiva, cateteres venosos e tubos endotraqueais mal posicionados. Isso \u00e9 importante, pois dispositivos mal posicionados podem se relacionar a eventos adversos. Estudos futuros devem investigar poss\u00edveis associa\u00e7\u00f5es entre o mau posicionamento dos dispositivos e eventos adversos.\n[Uso de terapias complementares por m\u00e3es em seus filhos: estudo em um hospital universit\u00e1rio Use of complementary therapies by mothers in their children: study at an university hospital](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1413-81232010000700038) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nLuiza Borges Gentil\n2010-06-01\nFull Text Available O objetivo deste estudo \u00e9 avaliar a utiliza\u00e7\u00e3o de terapias complementares (TC por m\u00e3es em seus filhos. Trata-se de um estudo transversal, descritivo. Foram entrevistadas 202 m\u00e3es de crian\u00e7as assistidas em um hospital universit\u00e1rio. As vari\u00e1veis analisadas foram: uso de terapias complementares/motivos para tal, tipos de terapias utilizadas, sua finalidade, seus efeitos, revela\u00e7\u00e3o ao m\u00e9dico/motivos para tal e rea\u00e7\u00e3o do m\u00e9dico. A preval\u00eancia de uso de terapias complementares foi 87,6%. De 177 m\u00e3es que utilizavam TC, muitas mencionaram mais de um tipo, sendo: ch\u00e1s (72,8%, benzimento (41%, simpatias (12,9%, rem\u00e9dios/xaropes caseiros (8,4%, ora\u00e7\u00e3o/promessa (7,4%, homeopatia (4,0%, tratamento espiritual/parapsicol\u00f3gico (4,0%, mistura de subst\u00e2ncias desconhecidas/garrafada (3%, massagem (2% e reiki/florais (1,5%. As ervas mais utilizadas foram erva-doce (16,7%, camomila (14,8% e hortel\u00e3 (10,9%; 57,6% das m\u00e3es n\u00e3o informaram o uso ao m\u00e9dico. Dos 499 tratamentos empregados, houve percep\u00e7\u00e3o de melhora em 429 (86% e relato de dois casos de efeitos adversos. A preval\u00eancia do uso de terapias complementares foi alta, sendo os ch\u00e1s a terapia mais utilizada e erva-doce, camomila e hortel\u00e3 as ervas mais usadas. Houve percep\u00e7\u00e3o de melhora na maioria das terapias usadas.The objective of this article is to evaluate the use of complementary therapies by mothers in their children. A cross-sectional and descriptive study with 202 mothers of children that attended an University Hospital were interviewed. The variables analyzed were: use of complementary therapies/reasons, therapies used its purpose, effects, doctor's revelation/reasons and doctor's reaction. The prevalence of complementary therapies use was of 87.6%. Among the 177 mothers that used complementary therapies, many mentioned more than one kind, as follow: teas (72.8%, blessings (41%, sympathies (12.9%, homemade remedies/syrups (8.4%, prayer/promises (7.4%, homeopathy (4\n[As terapias cognitivo-comportamentais no tratamento da bulimia nervosa: uma revis\u00e3o](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0047-20852015000200160&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nTatiana A. Bertulino da Silva\n2015-06-01\nFull Text Available Objetivo Realizar uma revis\u00e3o na literatura sobre a utiliza\u00e7\u00e3o da terapia cognitivo-comportamental (TCC no tratamento da bulimia nervosa entre 2009 e 2013. M\u00e9todos Tr\u00eas bases de dados eletr\u00f4nicas foram pesquisadas, considerando artigos em l\u00edngua inglesa, espanhola e portuguesa. Resultados Ap\u00f3s as an\u00e1lises e exclus\u00e3o dos artigos, seguindo o m\u00e9todo PRISMA, foram selecionados 20 artigos. Os artigos selecionados foram produzidos ou na Europa ou nos Estados Unidos, em l\u00edngua inglesa. Os diagn\u00f3sticos da amostra variaram de exclusivamente bulimia nervosa (60% aos que inclu\u00edram pessoas com transtorno de compuls\u00e3o alimentar (35%, al\u00e9m de diagn\u00f3sticos mistos (5%. Os estudos foram, em sua maioria, realizados em mulheres adultas. A TCC, em sua abordagem cl\u00e1ssica no consult\u00f3rio, foi utilizada em todos os artigos, ora utilizada individualmente, ora comparada com outras interven\u00e7\u00f5es (internet, CD-ROM e autoajuda. Encontrou-se como resultado que a TCC diminui os sintomas de compuls\u00e3o alimentar e de purga\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de oferecer ganhos secund\u00e1rios aos participantes, como melhora de sintomas depressivos, de ansiedade e at\u00e9 mudan\u00e7as na personalidade. As outras interven\u00e7\u00f5es pesquisadas obtiveram bons resultados na modifica\u00e7\u00e3o dos sintomas, demonstrando que h\u00e1 um novo caminho a ser galgado com essas novas formas de tratamento. Conclus\u00e3o O tratamento da bulimia nervosa possui evid\u00eancias suficientes para que seja realizado com a terapia cognitivo-comportamental. Al\u00e9m dela, interven\u00e7\u00f5es psicoter\u00e1picas inovadoras baseadas na TCC cl\u00e1ssica apresentam bons indicativos de efic\u00e1cia. Futuras pesquisas sobre essas diferentes interven\u00e7\u00f5es s\u00e3o necess\u00e1rias.\n[Perfil epidemiol\u00f3gico dos pacientes em terapia renal substitutiva no Brasil, 2000-2004 Perfil epidemiol\u00f3gico de los pacientes en terapia renal substitutiva en Brasil, 2000-2004 Epidemiological profile of patients on renal replacement therapy in Brazil, 2000-2004](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-89102010000400007) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMariangela Leal Cherchiglia\n2010-08-01\nFull Text Available OBJETIVO: Descrever o perfil epidemiol\u00f3gico e cl\u00ednico de pacientes em terapia renal substitutiva, identificando fatores associados ao risco de morte. M\u00c9TODOS: Estudo observacional, prospectivo n\u00e3o concorrente, a partir de dados de 90.356 pacientes da Base Nacional em Terapias Renais Substitutivas, no Brasil. Foi realizado relacionamento determin\u00edstico-probabil\u00edstico do Sistema de Autoriza\u00e7\u00e3o de Procedimentos de Alta Complexidade/Custo e do Sistema de Informa\u00e7\u00e3o de Mortalidade. Foram inclu\u00eddos todos os pacientes incidentes que iniciaram di\u00e1lise entre 1/1/2000 e 31/12/2004, acompanhados at\u00e9 a morte ou final de 2004. Idade, sexo, regi\u00e3o de resid\u00eancia, doen\u00e7a renal prim\u00e1ria, causa do \u00f3bito foram analisados. Ajustou-se um modelo de riscos proporcionais para identificar fatores associados ao risco de morte. RESULTADOS: Ocorreu um aumento m\u00e9dio de 5,5% na preval\u00eancia de pacientes em terapia enquanto a incid\u00eancia manteve-se est\u00e1vel no per\u00edodo. Hemodi\u00e1lise foi a modalidade inicial predominante (89%. A maioria dos pacientes era do sexo masculino, com idade m\u00e9dia de 53 anos, residente na regi\u00e3o Sudeste, e apresentava causa indeterminada como principal causa b\u00e1sica da doen\u00e7a renal cr\u00f4nica, seguida da hipertens\u00e3o, diabetes e glomerulonefrites. Desses pacientes, 7% realizou transplante renal e 42% evoluiu para o \u00f3bito. Os pacientes em di\u00e1lise peritoneal eram mais idosos e apresentavam maior preval\u00eancia de diabetes. Entre os n\u00e3o transplantados, 45% foi a \u00f3bito e, entre os transplantados, 7%. No modelo final de riscos proporcionais de Cox, o risco de mortalidade foi associado com o aumento da idade, sexo feminino, ter diabetes, residir nas regi\u00f5es Norte e Nordeste, di\u00e1lise peritoneal como modalidade de entrada e n\u00e3o ter realizado transplante renal. CONCLUS\u00d5ES: Houve aumento da preval\u00eancia de pacientes em terapia renal no Brasil. Pacientes com idade avan\u00e7ada, diabetes, do sexo feminino, residentes nas regi\u00f5es Norte e\n[Cuidado paliativo e enfermeiros de terapia intensiva: sentimentos que ficam](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-71672016000601074&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nNatyele Rippel Silveira\nFull Text Available RESUMO Objetivo: conhecer os sentimentos dos enfermeiros acerca dos cuidados paliativos em unidades de terapia intensiva de adultos. M\u00e9todo: estudo qualitativo, cujo referencial te\u00f3rico adotado foi o das Representa\u00e7\u00f5es Sociais, realizado com 30 enfermeiros do estado de Santa Catarina inclu\u00eddos por amostragem Bola de Neve. Os dados foram coletados por meio de entrevistas semiestruturadas realizadas de abril a agosto de 2015, organizados e analisados por meio do Discurso do Sujeito Coletivo. Resultados: os resultados apontaram como ideias centrais est\u00e3o relacionadas aos sentimentos de conforto, frustra\u00e7\u00e3o, inseguran\u00e7a e ang\u00fastia, al\u00e9m do sentimento de que a forma\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o profissional est\u00e3o voltados para o curativo. Conclus\u00e3o: as representa\u00e7\u00f5es sociais dos enfermeiros acerca dos sentimentos relacionados aos cuidados paliativos est\u00e3o representadas principalmente por sentimentos negativos, provavelmente consequentes ao contexto em que se d\u00e1 o cuidado.\n[Eficacia y seguridad de la terapia t\u00f3pica con capsaicina 0,075% versus mentol 1%, en el tratamiento del prurito de la foliculitis eosinof\u00edlica asociada al virus de la inmunodeficiencia adquirida](http://www.scielo.org.pe/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1025-55832007000300005&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nCarlos Galarza\n2007-09-01\nFull Text Available Objetivo: Determinar la eficacia y seguridad de la terapia t\u00f3pica con capsaicina 0,075% versus mentol 1% en el tratamiento del prurito de la foliculitis eosinof\u00edlica asociada al virus de la inmunodeficiencia adquirida (VIH. Dise\u00f1o: Estudio cl\u00ednico aleatorizado y doble ciego. Lugar: Servicios de Enfermedades Infecciosas y Tropicales (SEIT y Dermatolog\u00eda, Hospital Nacional Dos de Mayo, Lima, Per\u00fa. Participantes: Pacientes con foliculitis eosinof\u00edlica asociada al VIH. Intervenciones: La muestra estuvo constituida por 40 pacientes con foliculitis eosinof\u00edlica asociada al VIH, quienes fueron distribuidos mediante muestreo aleatorio sistem\u00e1tico en dos grupos: el grupo 1 conformado por 20 pacientes que recibieron la terapia 1; y el grupo 2, conformado por 20 pacientes que recibieron la terapia 2. Los pacientes recibieron tratamiento con capsaicina al 0,075% y mentol 1%; la aplicaci\u00f3n se realiz\u00f3 en el \u00e1rea afectada, cada 6 horas, durante 45 d\u00edas. Se implement\u00f3 un sistema de visitas (domiciliarias u hospitalarias, se evalu\u00f3 la eficacia en la reducci\u00f3n del prurito (escala de Likert y se registr\u00f3 los eventos. Principales medidas de resultados: Respuesta cl\u00ednica a la administraci\u00f3n de capsaicina y mentol. Resultados: La respuesta fue buena en 90% de los pacientes que recibieron capsaicina 0,075%, en comparaci\u00f3n con 40% en el grupo que recibi\u00f3 mentol al 1% (p = 0,001, con OR = 0,074 (IC 95 %: 0,013 - 0,411. La eficacia de las terapias t\u00f3picas fue modificada por el recuento de linfocitos CD4 (p 0,05. Conclusiones: La terapia t\u00f3pica con capsaicina es eficaz y segura en el tratamiento del prurito, en la foliculitis eosinof\u00edlica asociada al VIH.\n[Terapia g\u00e9nica como herramienta molecular para regenerar c\u00e9lulas ciliadas](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::8b23cfcbdd56ad83f11d846599924fde)\nMaass O,Juan Crist\u00f3bal; Carrasco M,Loreto; Dentone S,Luis; Kukuljan P,Manuel\n2009-01-01\nLa hipoacusia es un gran problema de salud p\u00fablica. Un da\u00f1o frecuente encontrado es la p\u00e9rdida irreversible de las c\u00e9lulas ciliadas de la c\u00f3clea, con preservaci\u00f3n de c\u00e9lulas de sost\u00e9n, fen\u00f3meno com\u00fan en mam\u00edferos. Las terapias existentes no est\u00e1n orientadas a solucionar el problema de fondo. Trabajos muestran que se puede obtener regeneraci\u00f3n \u00a1n vivo de c\u00e9lulas ciliadas y mejor\u00eda de los umbrales auditivos, mediante la sobrexpresi\u00f3n de Atohl en c\u00e9lulas de sost\u00e9n del \u00f3rgano de Corti (gen fundam...\n[Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAdriana Mora Ant\u00f3\n2005-01-01\nFull Text Available Esta investigaci\u00f3n dio cuenta de la relaci\u00f3n entre el estilo de funcionamiento familiar, los patrones de crianza y las edades de desarrollo evolutivo en ni\u00f1os, nacidos con bajo peso. El estudio descriptivo correlacional se realiz\u00f3 con 41 ni\u00f1os y sus madres, aplic\u00e1ndose cuestionarios sobre funcionamiento familiar, pr\u00e1cticas de crianza y desarrollo infantil. Los resultados se\u00f1alaron la existencia de un funcionamiento familiar caracterizado por una cohesi\u00f3n amalgamada y una adaptabilidad ca\u00f3tica, una disciplina complaciente, falta de control y de l\u00edmites claros en la d\u00edada madre-hijo. Se trataba de familias monoparentales, donde la temprana edad de concepci\u00f3n, el madresolterismo y el apoyo de la familia extensa eran constantes. Las edades evolutivas registradas indicaron un desarrollo inferior a la edad cronol\u00f3gica, en la mayor parte de los casos; sin embargo, \u00e9stas tendieron a ser superiores al compararlas con la edades reales de los infantes. No se encontr\u00f3 una correlaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa entre la edad de desarrollo y los diferentes factores del funcionamiento familiar para algunos de los rangos de edad considerados; sin embargo, no se lo descart\u00f3 por completo, especialmente en lo referente al optimismo familiar\n[Knowledge of Patients with Mechanical Valve Prostheses Concerning Chronic Oral Anticoagulant Therapy Conocimiento de los pacientes portadores de pr\u00f3tesis valvular mec\u00e1nica sobre la terapia de anticoagulaci\u00f3n oral cr\u00f3nica Conhecimento de pacientes portadores de pr\u00f3tese valvar mec\u00e2nica sobre a terapia com anticoagula\u00e7\u00e3o oral cr\u00f4nica](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0104-11692010000400006) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nHelena Teixeira Rocha\n2010-08-01\nFull Text Available Adherence to chronic Oral Anticoagulant Therapy (OAT is directly related to patients' understanding of the therapy. This study verified the knowledge of patients with mechanical valve prostheses concerning OAT. This is a contemporary cross-sectional study, the sample is composed of patients with mechanical valve prostheses (MVP in outpatient follow-up. A 10-question instrument was used; answers were \u2018know' (1 point, \u2018know partially' (half point, or \u2018do not know' (zero. Patients were grouped according to the result obtained: \u2264 4 points was considered insufficient knowledge; > 4 \u2264 8 equated to moderate knowledge; and > 8 was considered appropriate knowledge. Of the 110 patients, 61.8% presented moderate knowledge, 40.9% were not able to name at least one factor that may alter the INR (International Normalized Ratio and 37.3% were not able to report their INR target range. The majority of patients presented moderate knowledge concerning the treatment. Strategies to improve knowledge on the topic should be implemented to minimize risks.El objetivo de este estudio fue verificar el conocimiento de pacientes con pr\u00f3tesis valvular sobre la terapia de anticoagulaci\u00f3n oral. La adhesi\u00f3n a la terapia de anticoagulaci\u00f3n oral cr\u00f3nica est\u00e1 directamente relacionada al entendimiento del paciente sobre esta terapia. Se trata de un estudio transversal contempor\u00e1neo, en el cual se incluyeron pacientes de ambulatorio con pr\u00f3tesis valvular mec\u00e1nica (PVM. Se aplic\u00f3 un cuestionario con 10 preguntas; las respuestas fueron \"sabe\" (1 punto, \"sabe parcialmente\" (medio punto, \"no sabe\" (cero puntos. Los pacientes fueron agrupados seg\u00fan la puntuaci\u00f3n obtenida: \u2264 4 puntos, conocimiento insuficiente; > 4 \u2264 8 puntos, conocimiento regular; > 8 puntos, conocimiento adecuado. De los 110 pacientes incluidos, el 61,8% demostr\u00f3 conocimiento regular, 40,9% no supieron citar un factor que altera el REI (raz\u00f3n estandarizada internacional y 37,3% no supieron\n[Streptococcus mutans in denture stomatitis patients under antifungal therapy = Streptococcus mutans em pacientes com estomatite prot\u00e9tica submetidos \u00e0 terapia antif\u00fangica](http://revistaseletronicas.pucrs.br/ojs/index.php/fo/article/viewFile/5333/5329) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nVasconcelos, Laurylene C\u00e9sar de S.\n2010-01-01\nFull Text Available Objetivo: Verificar o n\u00famero de Streptococcus mutans em saliva de pacientes com estomatite prot\u00e9tica antes e ap\u00f3s a terapia antif\u00fangica. Metodologia: Ap\u00f3s exame cl\u00ednico de 93 pacientes, 47 foram selecionados para exame micol\u00f3gico e desta amostra foram selecionados trinta pacientes: 15 com diagn\u00f3stico positivo e 15 com diagn\u00f3stico negativo de candidose foram avaliados para contagem de S. mutans, determina\u00e7\u00e3o de fluxo salivar e capacidade tamp\u00e3o. Higiene bucal e da pr\u00f3tese, tempo de confec\u00e7\u00e3o, tipo de les\u00e3o e dados salivares foram relacionados com caracter\u00edsticas cl\u00ednicas e laboratoriais de Candida. Resultados: As les\u00f5es frequentes foram dos tipos I (43,5% e II (53,5%. A quantidade de S. mutans foi seis vezes maior em pacientes com candidose e foi associada com baixo fluxo salivar e higiene oral deficiente. Ap\u00f3s a terapia, a redu\u00e7\u00e3o de S. mutans foi verificada particularmente em pacientes com fluxo salivar normal. Os valores variaram de 0,01 a 3,88 UFC/ml x 104. Conclus\u00e3o: Os dados sugerem que os Streptococcus colaboram com Candida spp na etiopatogenia da estomatite prot\u00e9tica. O uso de agentes antimicrobianos orais pode propiciar efeito ben\u00e9fico para pacientes com estomatite prot\u00e9tica submetidos \u00e0 terapia antif\u00fangica e que apresentam higiene oral deficiente e par\u00e2metros salivares desfavor\u00e1veis\n[APROXIMACI\u00d3N BIO\u00c9TICA A LAS TERAPIAS REPARATIVAS: TRATAMIENTO PARA EL CAMBIO DE LA ORIENTACI\u00d3N HOMOSEXUAL APROXIMA\u00c7\u00c3O BIO\u00c9TICA \u00c0S TERAPIAS REPARADORAS: TRATAMENTO PARA A MUDAN\u00c7A DE ORIENTA\u00c7\u00c3O HOMOSSEXUAL BIOETHICAL APPROACH TO RE-CONSTRUCTIVE THERAPIES: TREATMENT TO CHANGE THE HOMOSEXUAL ORIENTATION](http://www.scielo.cl/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1726-569X2006000200009) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nGabriel Jaime Montoya Montoya\n2006-01-01\nFull Text Available La articulaci\u00f3n tem\u00e1tica entre bio\u00e9tica y estudios de g\u00e9nero resulta evidente, adem\u00e1s de vigente, en el an\u00e1lisis de las llamadas terapias reparativas para la \"correcci\u00f3n\" o cambio de la orientaci\u00f3n homosexual. En este art\u00edculo se exponen los elementos b\u00e1sicos que, a manera de insumos, permiten el di\u00e1logo bio\u00e9tico sobre este asunto. Se exponen los fundamentos de la orientaci\u00f3n sexual y su reconocimiento como un derecho humano. Adem\u00e1s, se toman algunos elementos te\u00f3ricos respecto del empleo del poder m\u00e9dico como mecanismo de domesticaci\u00f3n. En la parte final se analizan algunas caracter\u00edsticas de las terapias reparativas y se exponen las razones que no hacen \u00e9ticamente sustentable su aplicaci\u00f3nA articula\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica entre bio\u00e9tica e estudos de g\u00eanero resulta evidente, al\u00e9m de vigente, na an\u00e1lise das chamadas terapias reparadoras de \"corre\u00e7\u00e3o\" ou mudan\u00e7a da orienta\u00e7\u00e3o homossexual. Neste artigo se exp\u00f5em os elementos b\u00e1sicos que, em forma de insumos, permitem o di\u00e1logo bio\u00e9tico sobre este assunto. S\u00e3o apresentados os fundamentos da orienta\u00e7\u00e3o sexual e seu reconhecimento como um direito humano. Al\u00e9m disso, aborda-se alguns elementos te\u00f3ricos a respeito do emprego do poder m\u00e9dico como mecnismo de domestifica\u00e7\u00e3o. Na parte final se analizam algumas caracter\u00edsticas das terapias reparadoras e se exp\u00f5e as raz\u00f5es que n\u00e3o tornam eticamente sustent\u00e1vel sua aplica\u00e7\u00e3oThe interrelation between bioethics and gender studies is clear and contingent. It is obvious in the analysis of the re-constructive therapies for the \"correction\" or change of the homosexual orientation. This paper shows the fundamental elements which allow the bioethics dialogue about it in a summary way. Also, the fundamentals of the sexual orientation and their acknowledgement as a human right are exposed. Furthermore, some theoretical aspects are taken with respect to the use of physician power in the domesticating process. The paper finalizes\n[Terapia medicamentosa na depress\u00e3o p\u00f3s-acidente vascular encef\u00e1lico Drug treatment of poststroke depression](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0047-20852009000200012) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nDaniel Silva Ribeiro\n2009-01-01\nFull Text Available OBJETIVO: Este estudo visa realizar uma revis\u00e3o de literatura sobre a terapia farmacol\u00f3gica na depress\u00e3o p\u00f3s-AVE. M\u00c9TODO: Foi feita uma revis\u00e3o nos bancos de dados MedLine e SciELO, utilizando-se como descritores prim\u00e1rios \"stroke\", \"depression\" e \"treatment\", incluindo artigos publicados entre 1996 e 2008. RESULTADOS: Treze artigos foram selecionados. Foram encontrados dez artigos que apresentaram terapias farmacol\u00f3gicas eficazes no tratamento da depress\u00e3o p\u00f3s-AVE e tr\u00eas em que as terapias farmacol\u00f3gicas utilizadas n\u00e3o trouxeram benef\u00edcio para a depress\u00e3o dos grupos em estudo. CONCLUS\u00c3O: O manejo farmacol\u00f3gico da DPAVE pode ser realizado de maneira profil\u00e1tica ou terap\u00eautica. Em ambas as modalidades, os inibidores de recapta\u00e7\u00e3o seletiva s\u00e3o as medica\u00e7\u00f5es mais adequadas, destacando-se a fluoxetina e, em pacientes adequadamente selecionados, a reboxetina e o citalopram. A nortriptilina, antidepressivo tric\u00edclico, \u00e9 uma alternativa com relativa efic\u00e1cia na conduta da DPAVE.INTRODUCTION: Poststroke depression (PSD is one of the most frequent psychiatric sequelae in populations affected by stroke. Effective drug therapy is essential in the proper management of patients. OBJECTIVE: This study aims to conduct a review of the literature on pharmacological therapy in PSD. METHOD: A review was made in databases MedLine and SciELO using as primary descriptors \"stroke\", \"depression\" and \"treatment\", including articles published between 1996 to 2006. RESULTS: Thirteen articles were selected. Ten trials were found that described effective pharmacological therapies in the treatment of the PSD. CONCLUSION: The pharmacological management of PSD can be done prophylactic or therapeutically. In both methods, selective reuptake inhibitors, particularly fluoxetine, and in some instances, citalopram and reboxetine, seem to be the most appropriate medications to be used in PSD. Alternatively, nortriptyline, a tricyclic antidepressant, may be\n[Intera\u00e7\u00f5es Medicamentosas Potenciais em Pacientes de Unidades de Terapia Intensiva](http://serv-bib.fcfar.unesp.br/seer/index.php/Cien_Farm/article/view/2009/1260) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nLiliana Batista Vieira\n2012-08-01\nFull Text Available O objetivo do estudo \u00e9 determinar a frequ\u00eancia de intera\u00e7\u00f5es f\u00e1rmaco-f\u00e1rmaco em prescri\u00e7\u00f5es de pacientes internados em unidades de terapia intensiva e analisar os fatores associados relativos \u00e0 farmacoterapia e ao paciente. O estudo descritivo transversal foi realizado em dois hospitais de ensino da regi\u00e3o centro oeste do Brasil. As intera\u00e7\u00f5es medicamentosas potenciais foram identificadas nas prescri\u00e7\u00f5es do primeiro dia (24 horas e do quinto dia (120 horas de interna\u00e7\u00e3o empregando o software Drug Reax. Dos 117 pacientes do estudo, 63,2% apresentaram intera\u00e7\u00f5es medicamentosas potenciais nas primeiras 24 horas de interna\u00e7\u00e3o e 68,4% pacientes em 120 horas. Houve associa\u00e7\u00e3o estatisticamente significativa entre o n\u00famero de medicamentos prescritos e a ocorr\u00eancia de intera\u00e7\u00f5es medicamentosas nos dois momentos de interna\u00e7\u00e3o. O estudo demonstrou que a preval\u00eancia de intera\u00e7\u00f5es f\u00e1rmaco-f\u00e1rmaco foi elevada nos hospitais investigados e que a chance de intera\u00e7\u00e3o aumentou com o n\u00famero de medicamentos prescritos, n\u00famero de diagn\u00f3sticos e idade maior que 60 anos. O conhecimento do mecanismo farmacol\u00f3gico e dos fatores de risco para intera\u00e7\u00f5es medicamentosas potenciais contribuem para aumentar a seguran\u00e7a e efetividade do tratamento. Para ampliar a seguran\u00e7a da farmacoterapia, \u00e9 essencial implementar estrat\u00e9gias que auxiliem a equipe de sa\u00fade a identificar as intera\u00e7\u00f5es e implementar medidas de preven\u00e7\u00e3o e monitoriza\u00e7\u00e3o de pacientes em riscos de desenvolver intera\u00e7\u00f5es medicamentosas. A atua\u00e7\u00e3o do farmac\u00eautico cl\u00ednico na unidade de terapia intensiva \u00e9 uma ferramenta importante para a preven\u00e7\u00e3o, identifica\u00e7\u00e3o e monitoriza\u00e7\u00e3o das intera\u00e7\u00f5es medicamentosas.\n[Terapia por contens\u00e3o induzida: revis\u00e3o de ensaios cl\u00ednicos](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::09ac734a77ccbc07994971fc2a0f3ff1)\nSilva,Lidiane de Ara\u00fajo; Tamashiro,Vanessa; Assis,Rodrigo Deamo\n2010-01-01\nINTRODU\u00c7\u00c3O: A Terapia por Contens\u00e3o Induzida (TCI) \u00e9 uma terap\u00eautica que visa \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o do membro superior (MS) par\u00e9tico de pacientes com sequelas de um acidente vascular cerebral por meio de treinamento intensivo, uso de uma restri\u00e7\u00e3o no MS n\u00e3o-par\u00e9tico durante 90% do dia e pelo pacote de transfer\u00eancia. OBJETIVO: O objetivo deste trabalho \u00e9 realizar uma revis\u00e3o entre os estudos que compararem a TCI com outras terap\u00eauticas. METODOLOGIA: Foi realizada uma pesquisa nas bases de da...\n[Sistematiza\u00e7\u00e3o da Assist\u00eancia de Enfermagem em Unidade de Terapia Intensiva](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::080c02778fa3dbeba221bccf013ff2bc)\nTruppel,Thiago Christel; Meier,Marineli Joaquim; Calixto,Riciana do Carmo; Peruzzo,Simone Aparecida; Crozeta,Karla\n2009-01-01\nTrata-se de uma pesquisa metodol\u00f3gica, cujo objetivo foi reestruturar a Sistematiza\u00e7\u00e3o da Assist\u00eancia de Enfermagem (SAE) em uma Unidade de Terapia Intensiva (UTI). Realizaram-se neste estudo as seguintes etapas: descri\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica de enfermagem; transcri\u00e7\u00e3o dos diagn\u00f3sticos; constru\u00e7\u00e3o do protocolo de diagn\u00f3sticos baseado na classifica\u00e7\u00e3o internacional para a pr\u00e1tica de enfermagem (CIPE); determina\u00e7\u00e3o das prescri\u00e7\u00f5es e constru\u00e7\u00e3o de normas, rotinas e procedimentos. Caracterizou-se a pr\u00e1tic...\n[Modificaci\u00f3n de la personalidad mediante una terapia cognitivo-conductual de afrontamiento al estr\u00e9s](http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0212-97282014000100012&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJulia Linares-Ortiz\n2014-01-01\nFull Text Available El objetivo de este estudio ha sido comprobar la posibilidad de modulaci\u00f3n de variables de personalidad (tales como algunos de los Cinco Grandes Factores, o la personalidad resistente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de un programa de afrontamiento del estr\u00e9s. Para ello, han participado 26 personas del \u00e1mbito universitario con alto estr\u00e9s percibido, distribuidas en dos grupos (grupo de tratamiento y grupo de control. Los instrumentos de evaluaci\u00f3n seleccionados se clasificaron en dos grupos: variables psicol\u00f3gicas y emocionales y variables de personalidad. Los resultados encontrados mediantes un ANOVA de medidas repetidas mostraron que exist\u00eda interacci\u00f3n momento x grupo en las variables optimismo, extraversi\u00f3n y responsabilidad, correspondientes al Modelo de los Cinco Grandes Factores, mostrando un incremento de las puntuaciones en estas variables en el grupo terapia y no encontr\u00e1ndose dicha interacci\u00f3n en el grupo control. Las puntuaciones en los componentes de neuroticismo, amabilidad, apertura a la experiencia y personalidad resistente no se modificaron en ninguno de los dos grupos. Este estudio apoya la idea de que modificando determinados par\u00e1metros emocionales relacionados con el estr\u00e9s mediante terapia cognitivo-conductual se pueden ver modulados algunos factores de personalidad.\n[Avalia\u00e7\u00e3o de anticoagulantes naturais e de fatores da coagula\u00e7\u00e3o em pacientes com dist\u00farbios cong\u00eanitos de glicosila\u00e7\u00e3o (DCG tipo I An evaluation of natural anticoagulants and coagulation factors in patients with congenital disorders of glycosylation type I](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1516-84842010000200012) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAnna Let\u00edcia Soares\n2010-01-01\nFull Text Available Defeitos na incorpora\u00e7\u00e3o de N-glicanos nas prote\u00ednas humanas ocasionam um grupo de doen\u00e7as multissist\u00eamicas denominadas coletivamente dist\u00farbios cong\u00eanitos de glicosila\u00e7\u00e3o (DCG. Os DCG manifestam-se na inf\u00e2ncia com sintomas neurol\u00f3gicos que incluem principalmente atraso psicomotor, ataxia, hipotonia e epis\u00f3dios de acidente vascular cerebral. V\u00e1rias prote\u00ednas do sistema hemost\u00e1tico somente tornam-se biologicamente ativas ap\u00f3s a glicosila\u00e7\u00e3o. O objetivo deste estudo foi avaliar os anticoagulantes naturais (prote\u00edna S livre, prote\u00edna C e antitrombina e os fatores da coagula\u00e7\u00e3o (VIII, IX e XI em pacientes com DCG tipo I. Foram avaliados 11 pacientes com diagn\u00f3stico positivo para DCG tipo I (tr\u00eas do g\u00eanero masculino e oito do g\u00eanero feminino, idade m\u00e9dia de 5,6 anos; e oito pacientes com diagn\u00f3stico negativo para DCG(quatro do g\u00eanero masculino e quatro do g\u00eanero feminino, idade m\u00e9dia de 4,5 anos (grupo-controle. O diagn\u00f3stico de DCG tipo I foi realizado pela identifica\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o de hipoglicosila\u00e7\u00e3o da transferrina plasm\u00e1tica. Na avalia\u00e7\u00e3o dos anticoagulantes naturais pode-se observar redu\u00e7\u00e3o dos valores de PS livre e PC e uma redu\u00e7\u00e3o marcante de AT, quando comparados com o grupo controle. Em rela\u00e7\u00e3o aos fatores de coagula\u00e7\u00e3o n\u00e3o houve diferen\u00e7a significativa para os fatores VIII e IX e houve redu\u00e7\u00e3o marcante do fator XI. Os resultados do presente estudo sugerem que a defici\u00eancia combinada de anticoagulantes naturais \u00e9 respons\u00e1vel pelo estado pr\u00f3-tromb\u00f3tico observado em pacientes com DCG. Sugerimos tamb\u00e9m que a an\u00e1lise dos par\u00e2metros hemost\u00e1ticos seja realizada para pacientes com DCG quando apresentarem sintomas cl\u00ednicos de altera\u00e7\u00e3o do sistema hemost\u00e1tico e antes de procedimentos invasivos.Defects in the biosynthesis of N-linked human protein glycosylation leads to a group of multisystem disorders collectively called congenital disorders of glycosylation (CDG. CDG present in infancy\n[Enfermedad periodontal: \u00bfes factor de riesgo para parto pret\u00e9rmino, bajo peso al nacer o preeclampsia?](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1020-49892006000400005&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJos\u00e9 Luis Castaldi\n2006-04-01\nFull Text Available OBJETIVOS: Evaluar si la enfermedad periodontal (EP constituye un factor de riesgo de parto pret\u00e9rmino, bajo peso al nacer o preeclampsia y si hay alguna relaci\u00f3n entre las formas cl\u00ednicas de la EP y los resultados obst\u00e9tricos mencionados. M\u00c9TODOS: Estudio anal\u00edtico, transversal y prospectivo de todas las mujeres que tuvieron su parto en el Hospital Dr. Jos\u00e9 Penna, de la ciudad de Bah\u00eda Blanca, Argentina, entre el 1.\u00ba de febrero y el 18 de julio de 2003 y entre el 1.\u00ba de marzo y el 31 de mayo de 2004. A las mujeres que cumplieron los criterios de inclusi\u00f3n (ser mayor de 18 a\u00f1os, tener al menos 18 dientes, no ser diab\u00e9tica y que los hijos hubieran sobrevivido al parto se les practic\u00f3 un examen odontol\u00f3gico en busca de hemorragia al sondaje, movilidad dentaria o inflamaci\u00f3n gingival y se realizaron mediciones cl\u00ednicas de la p\u00e9rdida de inserci\u00f3n. Se calcularon las razones de posibilidades (odds ratios, RP con sus intervalos de confianza del 95% (IC95% y se ajustaron los resultados por las variables \"ser fumadora\" y \"tener anemia\". RESULTADOS: Se registraron 2 003 nacimientos, correspondientes a 1 982 partos. Se excluyeron 420 (21,2% mujeres por no cumplir los criterios de inclusi\u00f3n o por no poder realiz\u00e1rseles el diagn\u00f3stico odontol\u00f3gico previsto. De las 1 562 mujeres evaluadas, 809 (51,8% presentaban alguna de las afecciones buscadas; de ellas, 274 (17,5% padec\u00edan EP grave y 535 (34,3% ten\u00edan gingivitis. En total, 149 (9,5% partos fueron pret\u00e9rmino, en 161 (10,3% nacieron ni\u00f1os con bajo peso y en 157 (10,0% se presentaron casos de preeclampsia. No se observ\u00f3 asociaci\u00f3n alguna entre la EP y el parto pret\u00e9rmino (RP = 1,06; IC95%: 0,74 a 1,50, el bajo peso al nacer (RP = 1,05; IC95%: 0,74 a 1,47 y la preeclampsia (RP = 0,99; IC95%: 0,70 a 1,40. El riesgo de dar a luz un ni\u00f1o con bajo peso al nacer en el subgrupo de fumadoras de m\u00e1s de 10 cigarrillos diarios fue mayor en las que ten\u00edan enfermedad periodontal grave que\n[Terapia combinada de homeopat\u00eda y Su Jok en pacientes con herpes z\u00f3ster](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1029-30192015000300009&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJobana Carmenza Forero Perdomo\n2015-03-01\nFull Text Available Se realiz\u00f3 un estudio cuasi-experimental, de intervenci\u00f3n terap\u00e9utica, en 60 pacientes con herpes z\u00f3ster, que asistieron a la consulta de Dermatolog\u00eda del Hospital General Docente \"Dr. Juan Bruno Zayas Alfonso\" de Santiago de Cuba, desde julio del 2012 hasta marzo del 2014, a fin de determinar la efectividad de la terapia combinada de homeopat\u00eda y Su Jok, para lo cual se utilizaron pruebas estad\u00edsticas param\u00e9tricas y no param\u00e9tricas. Los pacientes fueron asignados aleatoriamente a 2 grupos; en uno se aplic\u00f3 el tratamiento convencional (grupo de control y en el otro, la terap\u00e9utica alternativa (grupo de estudio Se emplearon los remedios homeop\u00e1ticos Sulphur, Apis mellifica, Rhus toxicodendron y Daphne mezereum; las semillas de cardo santo para estimular los puntos de correspondencia de Su Jok y los medicamentos aciclovir, dipirona y difenhidramina. En la serie predominaron las f\u00e9minas (38,3 %, los grupos etarios de 45-64 a\u00f1os (58,3 % y la forma cl\u00ednica intercostal (38,3 %; asimismo, los s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes fueron el dolor, prurito y ardor, con primac\u00eda del primero (51,6 %. La terapia combinada de Su Jok y homeopat\u00eda mostr\u00f3 resultados similares (83,3 % a los obtenidos con la convencional (86,6 % y produjo m\u00ednimos efectos adversos (6,6 %\n[Nuevos antitromb\u00f3ticos. \u00bfQu\u00e9 debe conocer el cirujano cardiovascular?](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1134009611700717) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJos\u00e9 A. P\u00e1ramo\n2011-01-01\nFull Text Available La trombosis es una de las causas de muerte m\u00e1s importante en los pa\u00edses industrializados. La trombosis arterial es responsable del infarto de miocardio y de los accidentes cerebrovasculares y se genera en zonas de da\u00f1o arterial. Los antiplaquetarios y anticoagulantes desempe\u00f1an un papel fundamental en la prevenci\u00f3n y tratamiento. La enfermedad tromboemb\u00f3lica venosa, a trav\u00e9s de la trombosis venosa profunda y la embolia pulmonar, es la tercera causa de muerte despu\u00e9s de los eventos arteriales. \u00c9sta suele tratarse con anticoagulantes. En este trabajo se revisan los nuevos f\u00e1rmacos antiplaquetarios y anticoagulantes y su impacto en la cirug\u00eda cardiovascular.\n[Terapias complementarias e integrativas como intervenci\u00f3n enfermera en los diferentes estadios del proceso reproductivo femenino](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______613::51eb890d1e740da40be65138a88cd678)\nFern\u00e1ndez, Ana Bel\u00e9n\n2018-01-01\nLas mujeres siempre han cuidado de la salud de sus hijos y familiares con los elementos que la naturaleza les ha ofrecido: las plantas (fitoterapia, aromaterapia), el sol (helioterapia), el agua (hidroterapia), y hasta con sus propias manos como \u00fanico recurso, y hasta con sus propias manos.La enfermer\u00eda ha aprovechado las terapias naturales como instrumentos complementarios de los cuidados enfermeros.La clasificaci\u00f3n que utiliza el Colegio Oficial de Enfermeras y Enfermeros de Barcelona de di...\n[Pulpotom\u00eda con electrocauterio en pacientes con hemofilia A](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::ccc82360d2c0c59571e3d5861926081f)\nCarbonell Rodriguez, Rosario\n2017-01-01\nRehabilita la salud oral de un ni\u00f1os con Hemofilia A, empleando el Electrocauterio como una alternativa en la terapia pulpar, espec\u00edficamente en la pulpotom\u00eda, para lo cual se realiza un minucioso examen cl\u00ednico y anamnesis, que respaldados con ex\u00e1menes complementarios, permite determinar el plan de tratamiento. La rehabilitaci\u00f3n integral se llev\u00f3 a cabo, previo consentimiento informado del padre, en sala de operaciones bajo anestesia general, debido a la condici\u00f3n sist\u00e9mica del ni\u00f1o. Incl...\n[La Terapia Dial\u00e9ctico Conductual para el tratamiento del Trastorno L\u00edmite de la Personalidad.](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::f6cbdfa56a1f6a695914902dcad98ab7)\nMatilde Elices; Soledad Cordero\n2011-01-01\nLa Terapia Dial\u00e9ctico Conductual (TDC) ha sido creada por la Dra. Marsha Linehan, para el tratamiento de pacientes con intentos suicidas recurrentes y diagn\u00f3stico de Trastorno Limite de la Personalidad (TLP). Es un modelo terap\u00e9utico perteneciente a la \u201ctercera ola\u201d en psicoterapias cognitivas, puesto que se basa en las ciencias del comportamiento e incluye elementos de Mindfulness y de la filosof\u00eda dial\u00e9ctica. En la actualidad la TDC es el tratamiento con mayor evidencia emp\u00edrica para el TLP...\n[Alumnos con Bajo Rendimiento Escolar, los blogs y el tutor de Primaria](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=reunir____es::40f53cd00d91e69f089d4bd7e9948bdc)\nRico-S\u00e1nchez, Jes\u00fas David\n2013-01-01\nTeniendo en cuenta el problema que tiene el sistema educativo espa\u00f1ol con un \u00edndice muy elevado de fracaso escolar, se pretendi\u00f3 investigar concretamente sobre los alumnos del sexto curso de Primaria que presentan Bajo Rendimiento Escolar aprovechando los avances tecnol\u00f3gicos existentes en la actualidad y que han penetrado con gran fuerza en la sociedad. Por ello, el problema planteado en este trabajo es estudiar si el potencial motivador, comunicativo y utilitario del Edublog puede ayudar a ...\n[Involucramiento parental escolar en alumnos de bachillerato de alto y bajo rendimiento](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=utpridda2___::29b544cbfe6e9a90b935c4b6418246ed)\nOrtega Pierres, Susana; Andrade, Patricia; V\u00e1squez Olmedo, Claudia Elena\n2016-01-01\nEl Sistema Educativo Mexicano enfrenta problemas como bajo desempe\u00f1o y reprobaci\u00f3n, circunstancias que anteceden el abandono escolar, el cual se ubica como un fen\u00f3meno multicausal, en el que adem\u00e1s de los diversos factores relacionados (personales, familiares, escolares, econ\u00f3micos sociales, etc.) se caracteriza por una tendencia a incrementarse conforme los alumnos avanzan en la escuela. De 100 alumnos que ingresan a primaria, 24 concluyen el nivel medio superior y de estos solo 14 concluyen...\n[Pain in photodynamic therapy: mechanism of action and management strategies Dor na terapia fotodin\u00e2mica: mecanismo de a\u00e7\u00e3o e estrat\u00e9gias de manejo](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0365-05962012000400001) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nYuri Nogueira Chaves\n2012-08-01\nFull Text Available Photodynamic therapy involves administration of a photosensitizing drug and its subsequent activation by irradiation with a light source at wavelengths matching the absorption spectrum of the photosensitizer. In many countries around the world, topical photodynamic therapy has been approved for treatment of cutaneous oncologic conditions such as actinic keratosis, Bowen's disease, and superficial basal cell carcinoma. Multicenter, randomized, controlled studies have confirmed its efficacy and superior cosmetic outcomes compared to conventional therapies. Nevertheless, this therapeutic method presents some adverse effects, such as erythema, edema, pigmentation, pustules, and pain. There is no doubt that pain is the most severe of the adverse effects, being sometimes responsible for definitive treatment interruption. The pain mechanism has not yet been fully understood, which makes complete pain control a challenge to be conquered. In spite of that, this literature review presents some useful pain management strategies as well as the most important pain-related factors in photodynamic therapy.A terapia fotodin\u00e2mica consiste na administra\u00e7\u00e3o de uma droga fotossensibilizante e sua subseq\u00fcente irradia\u00e7\u00e3o com uma fonte de luz de espectro correspondente ao do seu fotossensibilizador. Em diversos pa\u00edses do mundo, a terapia fotodin\u00e2mica t\u00f3pica \u00e9 aprovada para o tratamento de condi\u00e7\u00f5es oncol\u00f3gicas cut\u00e2neas como queratoses act\u00ednicas, doen\u00e7a de Bowen e carcinoma basocelular superficial. Estudos multic\u00eantricos controlados e randomizados confirmam sua efic\u00e1cia e seus resultados cosm\u00e9ticos superiores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s terapias convencionais. No entanto, existem alguns efeitos adversos inerentes a esse m\u00e9todo terap\u00eautico, como eritema, edema, pigmenta\u00e7\u00e3o, p\u00fastulas e dor. Essa \u00faltima \u00e9, sem d\u00favida, a mais importante deles, chegando a ser respons\u00e1vel pela interrup\u00e7\u00e3o definitiva do tratamento em alguns casos. O mecanismo dessa dor\n[Riesgos y consecuencias de las pr\u00e1cticas sexuales en adolescentes bajo los efectos de alcohol y otras drogas](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75312013000100005&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nGuillermo Casta\u00f1o P\u00e9rez\n2013-03-01\nFull Text Available Introducci\u00f3n: la sexualidad, y el consumo de alcohol y drogas en los adolescentes, figuran en la actualidad como uno de los asuntos con mayor prioridad para la salud p\u00fablica. La preocupaci\u00f3n radica en reducir los riesgos de infecciones de transmisi\u00f3n sexual, el virus de la inmunodeficiencia humana y los embarazos tempranos no deseados. Objetivo: analizar las pr\u00e1cticas sexuales bajo el efecto de alcohol y otras drogas, y los riesgos que esto implica, en los adolescentes de la ciudad de Medell\u00edn. M\u00e9todos: la muestra se estableci\u00f3 mediante m\u00e9todo probabil\u00edstico aleatorio y por conglomerados. El universo correspondi\u00f3 al n\u00famero total de estudiantes matriculados en colegios p\u00fablicos y privados de la ciudad de Medell\u00edn de 8vo., 9no., 10mo. y 11no. grados, en el a\u00f1o 2010 (91 857 estudiantes con edades comprendidas entre los 14 y 17 a\u00f1os. El tama\u00f1o muestral incluido fue de 955 estudiantes usando un intervalo de confianza de 95. Se dise\u00f1\u00f3 un estudio descriptivo, transversal para conocer las pr\u00e1cticas sexuales bajo el efecto de alcohol u otras drogas, y los riesgos que corren los adolescentes. Se establecieron frecuencias, porcentajes y asociaciones estad\u00edsticas con el programa SPSS, versi\u00f3n 19.0 Resultados: consumir alcohol u otras drogas y tener pr\u00e1cticas sexuales presenta una asociaci\u00f3n estad\u00edstica significativa (p= 0,000. El 62,4 % de los adolescentes que han consumido una sustancia psicoactiva, han tenido relaciones sexuales, frente a un 29,4 % que, habiendo consumido alcohol y otras drogas, no lo han hecho. El alcohol es la droga m\u00e1s usada (79,8 %. Le siguen la marihuana (31,83 %, poppers (8,97 %, la coca\u00edna (7,75 % y el \u00e9xtasis (5,71 %. Las pr\u00e1cticas sexuales m\u00e1s frecuentes bajo el efecto de sustancias psicoactivas son las exploratorias (manoseo, caricias, para un 71,02 %, seguida de la penetrativa vaginal (63,67 %, el sexo oral (45,30 % y la masturbaci\u00f3n (19,59 %. De los adolescentes que tienen pr\u00e1cticas sexuales (N\n[Optic and motor alteration in Balint syndrome: computer assisted occupational therapy ALTERACIONES OCULOMOTORAS EN EL S\u00cdNDROME DE BALINT: TERAPIA OCUPACIONAL ASISTIDA POR ORDENADOR](http://revistamotricidad.es/openjs/index.php?journal=motricidad&page=article&op=view&path%5B%5D=53) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nL.P. Rodr\u00edguez\n2010-09-01\nFull Text Available\nBalint Syndrome, which was reported in 1909, is an affection produced by bilateral parieto-occipital lesions affecting the connections between the visual cortical regions and the prerolandic motor areas and caracterized by visual ataxia, failure to grasp or touch objects, and visual inatention. Beyond traditional evaluation and treatment methods applied from Occupational Therapy to the motor diseases produced by syndrome, we propose a new way to do them using new technologies, doing reality Computer Assisted Occupational Therapy.\nKEY WORDS: Occupational Therapy, optic ataxia, visual attention, saccades movements\nEl S\u00edndrome de Balint, descrito en 1909, es un trastorno producido por las lesiones bilaterales de ambos l\u00f3bulos parieto-occipitales, que afecta a la conexi\u00f3n entre las regiones corticales de la visi\u00f3n y las \u00e1reas motrices prerrol\u00e1ndicas y caracterizado por la presencia de ataxia visual, incapacidad para ver y coger objetos e inatenci\u00f3n visual. Am\u00e9n de los m\u00e9todos tradicionales de evaluaci\u00f3n y tratamiento desde Terapia Ocupacional de los trastornos motrices producidos por el S\u00edndrome, proponemos aqu\u00ed una nueva v\u00eda de realizaci\u00f3n de ambas utilizando las nuevas tecnolog\u00edas, haciendo realidad la Terapia Ocupacional Asistida por Ordenador.\nPALABRAS CLAVE: Terapia Ocupacional, ataxia \u00f3ptica, atenci\u00f3n visual, movimientos sac\u00e1dicos.\n[Nuevos anticoagulantes orales en fibrilaci\u00f3n auricular no valvular New oral ant icoagulants in nonvalvular atrial fibrillation](http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0120-56332012000400006) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAndr\u00e9s F Buitrago\n2012-08-01\nFull Text Available La fibrilaci\u00f3n auricular es la arritmia cardiaca sostenida m\u00e1s com\u00fan y su prevalencia se duplica cada decenio por encima de los cincuenta a\u00f1os. Entretanto, las condiciones cl\u00ednicas que m\u00e1s se asocian con \u00e9sta son la hipertensi\u00f3n arterial, la insuficiencia card\u00edaca, la enfermedad valvular card\u00edaca y la diabetes mellitus. Como complicaciones est\u00e1 la falla cardiaca, pero tal vez una de las peores son los eventos cardioemb\u00f3licos, que ocurren aproximadamente en 4,5% de los pacientes no anticoagulados. El tratamiento antitromb\u00f3tico con antagonistas de la vitamina K fue, durante m\u00e1s de cincuenta a\u00f1os, la \u00fanica alternativa disponible, a pesar de sus m\u00faltiples limitaciones, las mismas que llevaron al desarrollo de nuevos f\u00e1rmacos anticoagulantes que disminuyen muchos de los problemas de los antagonistas de la vitamina K. Pueden agruparse en dos clases: inhibidores orales directos de la trombina e inhibidores orales del factor X activado. Tanto dabigatr\u00e1n, rivaroxab\u00e1n como apixab\u00e1n, cuentan ya con estudios cl\u00ednicos controlados aleatorizados que apoyan su uso en el tratamiento antitromb\u00f3tico de la fibrilaci\u00f3n auricular y recientemente se incluyeron en las gu\u00edas basadas en la evidencia como alternativa (ACC e incluso con un grado de recomendaci\u00f3n superior (CCS, CHEST al de los antagonistas de la vitamina K.Atrial fibrillation is the most common sustained cardiac arrhythmia and its prevalence doubles every decade for people older than fifty years. Meanwhile, the clinical conditions most associated with it are hypertension, heart failure, valvular heart disease and diabetes mellitus. Complications include heart failure, but perhaps one of the worst ones are the stroke events, which occur in approximately 4.5% of not anticoagulated patients. Antithrombotic therapy with vitamin K antagonists was for over fifty years the only alternative available, despite its many limitations. These limitations led to the development of new\n[Corrosi\u00f3n microbiol\u00f3gica en aceros de bajo carbono](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______612::13e03209c8bb2d5f549c87090ce8406c)\nMedina-Custodio, O; Ortiz-Prado, A; Jacobo-Armend\u00e1riz, V.H.; Schouwenaars-Franssens, R\n2009-01-01\nLa corrosi\u00f3n microbiol\u00f3gica es un tipo com\u00fan de deterioro que afecta diversas industrias, una de ellas es la petrolera en la que se estiman que el 20% o 30% de fallas en las tuber\u00edas de trasporte de hidrocarburos es favorecida por microorganismos. Las reacciones qu\u00edmicas que sustentan \u00e9stos, generan transferencia de iones, lo que justifica el empleo de t\u00e9cnicas electroqu\u00edmicas para su an\u00e1lisis. En este trabajo, se estudiaron probetas de acero de bajo carbono SAE 1018, sumergidas en un medio n...\n[Usos del celular en j\u00f3venes chilenos de bajos recursos](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::4868670f9b6e555a37732d0e85b9b3db)\nMargarita Pedreros-Gajardo; Luis Araya-Castillo\n2013-01-01\nEn este trabajo analizamos los significados que los j\u00f3venes y las j\u00f3venes de Chile de bajos recursos atribuyen a la compra, uso y tenencia de un celular. La investigaci\u00f3n cualitativa utilizada no s\u00f3lo nos permiti\u00f3 descubrir las necesidades que los sujetos j\u00f3venes buscan satisfacer con la compra y/o uso de un celular, sino tambi\u00e9n los factores socioculturales que determinan este comportamiento de compra. La importancia del presente no es s\u00f3lo por la pretensi\u00f3n de ser un estudio sociol\u00f3gico sob...\n[Treinamento f\u00edsico intervalado como ferramenta na terapia cognitivo-comportamental do transtorno de p\u00e2nico](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0047-20852011000300013&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAline Sardinha\n2011-01-01\nFull Text Available Este trabalho consiste no relato da utiliza\u00e7\u00e3o de um programa de exerc\u00edcios f\u00edsicos aer\u00f3-bicos intervalados no contexto da terapia cognitivo-comportamental em um caso de transtorno de p\u00e2nico e agorafobia. S\u00e3o descritos os procedimentos utilizados, bem como os resultados positivos obtidos na redu\u00e7\u00e3o da ansiedade card\u00edaca e na ansiedade cotidiana em rela\u00e7\u00e3o a situa\u00e7\u00f5es que exigem esfor\u00e7o f\u00edsico.\n[Treinamento f\u00edsico intervalado como ferramenta na terapia cognitivo-comportamental do transtorno de p\u00e2nico](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::1ec2c841d3b6dd2196fed6831d38af82)\nSardinha,Aline; Ara\u00fajo,Claudio Gil Soares de; Nardi,Antonio Egidio\n2011-01-01\nEste trabalho consiste no relato da utiliza\u00e7\u00e3o de um programa de exerc\u00edcios f\u00edsicos aer\u00f3-bicos intervalados no contexto da terapia cognitivo-comportamental em um caso de transtorno de p\u00e2nico e agorafobia. S\u00e3o descritos os procedimentos utilizados, bem como os resultados positivos obtidos na redu\u00e7\u00e3o da ansiedade card\u00edaca e na ansiedade cotidiana em rela\u00e7\u00e3o a situa\u00e7\u00f5es que exigem esfor\u00e7o f\u00edsico.\n[Nodulose acelerada na artrite reumat\u00f3ide durante terapia com Leflunomida Accelerated nodulosis in rheumatoid arthritis during Leflunomide therapy](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0482-50042007000300015) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nDario J\u00fanior de Freitas Rosa\n2007-06-01\nFull Text Available Nodulose acelerada (NA \u00e9 o desenvolvimento de um grande n\u00famero de n\u00f3dulos durante um curto intervalo de tempo em pacientes adultos com artrite reumat\u00f3ide (AR soropositiva ou soronegativa. Esses n\u00f3dulos s\u00e3o usualmente associados \u00e0 terapia com o metotrexato. Existem tr\u00eas relatos de casos descritos de pacientes que desenvolveram NA perif\u00e9rica durante o tratamento com leflunomida. Descrevemos o caso de uma paciente de 60 anos com diagn\u00f3stico de AR soropositiva que desenvolveu o quadro de NA depois de quatro meses de terapia com leflunomida. Ap\u00f3s um per\u00edodo de oito meses de interrup\u00e7\u00e3o do uso da droga, houve regress\u00e3o completa da nodulose.Accelerated nodulosis is the development of a large number of nodules during a short time in adult patients presenting either seropositive or seronegative rheumatoid arthritis. These nodules are usually described as associated to methotrexate therapy. There have been three case reports of patients who developed peripheral accelerated nodulosis while receiving leflunomide. We describe a 60-years old woman with seropositive rheumatoid arthritis who developed accelerated nodulosis after four months receiving leflunomide therapy. The patient had a complete regression of the subcutaneous nodules eight months after cessation of leflunomide.\n[Population and economy in the Bajo Ebro in Roman times. Basic concepts for a rural landscape model | Poblamiento y econom\u00eda en el Bajo Ebro en \u00e9poca romana. Bases para un modelo de paisaje rural](https://lucentum.ua.es/article/view/1992-1994-n11-13-poblamiento-y-economia-en-el-bajo-ebro-en-epoca-romana-bases-para-un-modelo-de-paisaje-rural) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nV\u00edctor Revilla Calvo\n1994-12-01\nFull Text Available This paper analyses the settlement patterns and the social-economic structures in Bajo Ebro in Roman times. It covers especifically relationships among settlements, rural landscape, structures of agricultural production and landowning. Likewise, the origin and historical evolution of these structures are studied, as well as their role within a broader political, social and economic framework in the Province of Tarraconensis. | El art\u00edculo analiza las formas del poblamiento y las estructuras socio-econ\u00f3micas del Bajo Ebro en \u00e9poca romana. Se plantean, en particular, las relaciones entre la distribuci\u00f3n del habitat, el paisaje rural, las estructuras de la producci\u00f3n agr\u00edcola y de la propiedad. Se analiza igualmente el origen y evoluci\u00f3n hist\u00f3rica de estas estructuras, as\u00ed como su integraci\u00f3n en un marco pol\u00edtico, social y econ\u00f3mico m\u00e1s amplio, constituido por la provincia Tarraconense.\n[Sobre la toma de decisiones econ\u00f3micas bajo incertidumbre](http://www.cienciacognitiva.org/?p=486) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAurora Garc\u00eda Gallego\n2012-04-01\nFull Text Available En este art\u00edculo resumimos la evoluci\u00f3n de la Teor\u00eda Econ\u00f3mica sobre la toma de decisiones bajo incertidumbre. Tras una breve introducci\u00f3n a la teor\u00eda de la Utilidad Esperada, nos referimos a comportamientos parad\u00f3jicos que obligaron a los economistas a adoptar teor\u00edas menos simplistas que permitieran explicar un mayor abanico de fen\u00f3menos. La mayor complejidad conlleva una descripci\u00f3n multidimensional de las actitudes humanas frente al riesgo econ\u00f3mico. Sin embargo, las mediciones de la actitud frente al riesgo utilizadas por los economistas contin\u00faan siendo, en su mayor\u00eda, unidimensionales.\n[Delirium em pacientes na unidade de terapia intensiva submetidos \u00e0 ventila\u00e7\u00e3o n\u00e3o invasiva: um inqu\u00e9rito multinacional](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-507X2015000400360&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nLilian Maria Sobreira Tanaka\n2015-12-01\nFull Text Available RESUMO Objetivos: Conduzir um inqu\u00e9rito multinacional com profissionais de unidades de terapia intensiva para determinar as pr\u00e1ticas relacionadas \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o e ao manejo do delirium, bem como as percep\u00e7\u00f5es e as atitudes relacionadas \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o e ao impacto do delirium em pacientes submetidos \u00e0 ventila\u00e7\u00e3o n\u00e3o invasiva. M\u00e9todos: Foi elaborado um question\u00e1rio eletr\u00f4nico para avaliar o perfil dos respondedores e das unidades de terapia intensiva a eles relacionadas; a realiza\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica e a forma de manejo do delirium; e as percep\u00e7\u00f5es e condutas dos profissionais com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 presen\u00e7a de delirium em pacientes submetidos \u00e0 ventila\u00e7\u00e3o n\u00e3o invasiva. O question\u00e1rio foi distribu\u00eddo por meio da mala direta de correio eletr\u00f4nico da rede de coopera\u00e7\u00e3o em pesquisa cl\u00ednica da Associa\u00e7\u00e3o de Medicina Intensiva Brasileira (AMIB-Net e para pesquisadores em diferentes centros da Am\u00e9rica Latina e Europa. Resultados: Foram analisados 436 question\u00e1rios que, em sua maioria, eram provenientes do Brasil (61,9%, seguidos por Turquia (8,7% e It\u00e1lia (4,8%. Aproximadamente 61% dos respondedores relataram n\u00e3o proceder \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o de delirium na unidade de terapia intensiva, enquanto 31% a realizavam em pacientes submetidos \u00e0 ventila\u00e7\u00e3o n\u00e3o invasiva. Confusion Assessment Method for the Intensive Care Unit foi a ferramenta diagn\u00f3stica validada mais frequentemente citada (66,9%. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 indica\u00e7\u00e3o de ventila\u00e7\u00e3o n\u00e3o invasiva para pacientes em delirium, 16,3% dos respondedores nunca permitiam o uso de ventila\u00e7\u00e3o n\u00e3o invasiva neste contexto cl\u00ednico. Conclus\u00e3o: Este inqu\u00e9rito fornece dados que enfatizam a escassez de esfor\u00e7os direcionados \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o e ao manejo do delirium no ambiente da terapia intensiva, em especial nos pacientes submetidos \u00e0 ventila\u00e7\u00e3o n\u00e3o invasiva.\n[Edema pulmonar refractario secundario a estenosis valvular a\u00f3rtica severa - valvuloplastia a\u00f3rtica como terapia puente a cirug\u00eda: Presentaci\u00f3n de un caso Refractory pulmonary edema secondary to severe aortic valvular stenosis - aortic valvuloplasty as bridge therapy to surgery](http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0120-56332009000200005) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nSantiago Salazar\n2009-04-01\nFull Text Available La estenosis valvular a\u00f3rtica es una entidad progresiva, que cuando es severa y produce s\u00edntomas, tiene un pron\u00f3stico sombr\u00edo que afecta de forma adversa la sobrevida. En estos casos el tratamiento de elecci\u00f3n es la cirug\u00eda de cambio valvular, la cual, bajo determinadas circunstancias cl\u00ednicas, puede ser de muy alto riesgo, y obliga as\u00ed a considerar alternativas de manejo menos agresivas que permitan solucionar el problema. Se muestra el caso de un hombre de 65 a\u00f1os, con estenosis valvular a\u00f3rtica severa, quien desarroll\u00f3 edema pulmonar refractario al manejo m\u00e9dico, que se resolvi\u00f3 mediante valvuloplastia a\u00f3rtica, como terapia puente a cirug\u00eda.Aortic valve stenosis is a progressive disease; when it is severe and symptomatic has a bleak prognosis that affects adversely the patient survival. In these cases, the treatment of choice is valve replacement surgery that under certain circumstances can bear a huge risk that forces the physician to consider less aggressive management alternatives to solve the problem. The case of a 65 years old male with severe aortic valve stenosis is reported. He developed pulmonary edema refractory to medical treatment that was solved by aortic valvuloplasty as bridge therapy to surgery.\n[An\u00e1lise de intera\u00e7\u00f5es medicamentosas em prescri\u00e7\u00f5es de unidade de terapia intensiva do Hospital das Cl\u00ednicas - HC Unicamp : import\u00e2ncia da farm\u00e1cia cl\u00ednica em terapia intensiva](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::3d224e3e6cc62eb49b0a489ea5a4f893)\nAline Teotonio Rodrigues\n2013-01-01\nResumo: A incid\u00eancia de intera\u00e7\u00f5es medicamentosas em prescri\u00e7\u00f5es de unidades de terapia intensiva (UTI) \u00e9 conhecidamente superior ao n\u00famero de intera\u00e7\u00f5es observado em outros setores hospitalares. O n\u00edvel de complexidade tecnol\u00f3gica desta unidade, o elevado n\u00famero de medicamentos a que os pacientes est\u00e3o expostos e as dificuldades inerentes aos cuidados cr\u00edticos s\u00e3o fatores que evidenciam a necessidade de elaborada avalia\u00e7\u00e3o da farmacoterapia utilizada em medicina intensiva. A atua\u00e7\u00e3o do farma...\n[Programa de Terapia de Remotiva\u00e7\u00e3o em idosos institucionalizados: estudo piloto Programa de Terapia de Remotivaci\u00f3n para adultos mayores institucionalizados: estudio piloto Remotivation Therapy Program for institutionalized elders: pilot study](http://www.scielo.oces.mctes.pt/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0874-02832011000300011) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nLia Ara\u00fajo\n2011-12-01\nFull Text Available O desenvolvimento da Terapia de Remotiva\u00e7\u00e3o na interven\u00e7\u00e3o gerontol\u00f3gica, apesar de recente, tem vindo a demonstrar um impacto positivo, tanto em idosos com dem\u00eancia leve com algum comprometimento funcional e cognitivo, como em idosos aut\u00f3nomos e independentes. As experi\u00eancias reportadas apontam para uma melhoria da intera\u00e7\u00e3o entre indiv\u00edduos, o que contribui para a sua integra\u00e7\u00e3o social e aumento da autoestima. Este artigo procura analisar os benef\u00edcios de um Programa de Terapia de Remotiva\u00e7\u00e3o para idosos institucionalizados (ProTR, aos n\u00edveis da sintomatologia depressiva, \u00e2nimo e participa\u00e7\u00e3o. Os sujeitos foram 14, divididos em duas condi\u00e7\u00f5es: grupo experimental (que participou nas sess\u00f5es do ProTR e grupo de controlo (sem interven\u00e7\u00e3o. Os instrumentos utilizados foram a Escala Geri\u00e1trica de \u00c2nimo, a Escala de Depress\u00e3o Geri\u00e1trica e a Escala de Avalia\u00e7\u00e3o do Comportamento na Remotiva\u00e7\u00e3o. Os resultados obtidos sugerem que o ProTR contribuiu para a diminui\u00e7\u00e3o da sintomatologia depressiva ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o e para o aumento do \u00e2nimo no follow-up. Os benef\u00edcios encontrados neste estudo piloto justificam o futuro desenvolvimento e avalia\u00e7\u00e3o deste programa, nomeadamente junto de outras popula\u00e7\u00f5es.El desarrollo de la Terapia de Remotivaci\u00f3on en la intervenci\u00f3n gerontol\u00f3gica, a pesar de ser reciente, ha demostrado tener un impacto positivo tanto en pacientes mayores con demencia leve con alguno deterioro funcional y cognitivo, como en mayores aut\u00f3nomos e independientes. Los experimentos reportados se\u00f1alan una mejora de la interacci\u00f3n entre individuos, lo que contribuye a su integraci\u00f3n y aumento de la autoestima. Este estudio procura analizar los beneficios de un Programa de Terapia de Remotivaci\u00f3n para adultos mayores institucionalizados (ProTR en lo que concierne los niveles de sintomatolog\u00eda depresiva, \u00e1nimo y participaci\u00f3n. Hubo 14 articipantes, divididos en dos grupos: el experimental (que\n[Hiperatividade: doen\u00e7a ou ess\u00eancia um enfoque da gestalt-terapia](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1414-98932005000200003&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nSheila Antony\nFull Text Available Este trabalho discute a hiperatividade considerando a met\u00e1fora do corpo da crian\u00e7a e o seu funcionamento psicol\u00f3gico, de forma a esclarecer se a sua express\u00e3o constitui doen\u00e7a ou um modo pr\u00f3prio de ser. O transtorno de d\u00e9ficit de aten\u00e7\u00e3o/hiperatividade (TDAH tem sido extensivamente investigado em pesquisas que visam aprimorar os crit\u00e9rios diagn\u00f3sticos e conhecer sua etiologia. Poucos estudos s\u00e3o orientados para elucidar a dimens\u00e3o ps\u00edquica da crian\u00e7a hiperativa. A Gestalt-Terapia \u00e9 uma abordagem fenomenol\u00f3gico-existencial assentada em teorias hol\u00edsticas que reconhecem a multidimensionalidade do humano, enfocando a rela\u00e7\u00e3o (o contato como ontol\u00f3gica \u00e0 exist\u00eancia humana.\n[CARACTERIZACI\u00d3N DE \u00c1CIDOS H\u00daMICOS Y F\u00daLVICOS DE UN MOLLISOL BAJO DOS COBERTURAS DIFERENTES](http://www.revistas.unal.edu.co/index.php/rcolquim/article/view/858) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nIngris Zamboni\n2008-04-01\nFull Text Available Para evaluar y comparar algunas propiedades de los \u00e1cidos h\u00famicos (AH y f\u00falvicos (AF como el grado de condensaci\u00f3n y polimerizaci\u00f3n, el contenido total de carbono, hidr\u00f3geno y nitr\u00f3geno, y sus constantes de acidez, se analiz\u00f3 la fracci\u00f3n menor a 50 m de un Mollisol del horizonte Ap, bajo ca\u00f1a de az\u00facar, y se compar\u00f3 con un horizonte A, bajo bosque. Para tal fin se hicieron extracciones sucesivas con tetraborato de sodio 0,05 M, pirofosfato de sodio 0,025 M e hidr\u00f3xido de sodio 0,1M. Las sustancias h\u00famicas se purificaron mediante tratamientos con \u00e1cidos inorg\u00e1nicos en soluci\u00f3n al 1% de HCl y HF, resinas de absorci\u00f3n Amberlita XAD-16 e intercambio cati\u00f3nico R101H+, di\u00e1lisis y liofilizaci\u00f3n, y se caracterizaron por an\u00e1lisis elemental, relaci\u00f3n E4/E6 y potenciometr\u00eda \u00e1cido-base de acuerdo con las funciones de Gran modificadas. La relaci\u00f3n E4/E6 permiti\u00f3 establecer mayores tama\u00f1os moleculares y grado de condensaci\u00f3n de los \u00e1cidos h\u00famicos en relaci\u00f3n con los \u00e1cidos f\u00falvicos. Por potenciometr\u00eda \u00e1cido-base se determinaron, en los \u00e1cidos h\u00famicos y \u00e1cidos f\u00falvicos, las concentraciones de grupos funcionales \u00e1cidos y sus respectivas constantes de acidez. Dos de \u00e9stas, tituladas entre pH 4,0 y 6,1 corresponden a grupos carbox\u00edlicos, las otras dos entre pH 7,2 y 8,7 son el resultado de grupos \u2013OH fen\u00f3licos fuertes y carbox\u00edlicos d\u00e9biles. En el horizonte Ap, bajo ca\u00f1a de az\u00facar, los resultados demostraron que las pr\u00e1cticas de uso y manejo de este cultivo han llevado a la homogeneizaci\u00f3n de las sustancias h\u00famicas, mientras que en el horizonte A bajo bosque existen \u00e1cidos h\u00famicos y f\u00falvicos diferenciados por tama\u00f1o molecular, aromaticidad y grado de humificaci\u00f3n.\n[Arte, corpo e terapia ocupacional: experimenta\u00e7\u00f5es inventivas / Art, body and occupational therapy: inventive experiments](https://revistas.ufrj.br/index.php/ribto/article/view/8448) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nFlavia Liberman\n2018-01-01\nFull Text Available A imagem da capa refere-se a uma experi\u00eancia realizada em um curso no Congresso Brasileiro e Latino Americano de Terapia Ocupacional em 2013 que buscou oferecer aos participantes ferramentas relacionadas \u00e0s abordagens corporais e \u00e0s artes pl\u00e1sticas e visuais para a constru\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o e cuidado com diferentes popula\u00e7\u00f5es em terapia ocupacional. As propostas sensibilizaram para os estados de presen\u00e7a dos corpos, buscando uma maior agrega\u00e7\u00e3o das partes e uma conex\u00e3o mais potente com o presente e com os ambientes. A experi\u00eancia promoveu um espa\u00e7o de cria\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o grupal e expressou a singularidade dos processos de cada participante em meio a produ\u00e7\u00e3o coletiva. AbstractThe cover image refers to an experiment conducted in a course at the Brazilian and Latin American Congress of Occupational Therapy in 2013 that sought to provide participants with tools related to body approaches and visual arts for the construction of intervention and care strategies with different populations in occupational therapy. The proposals sensitized the states of presence of the bodies, seeking a greater aggregation of the parts and a more powerful connection with the present and with the environments. The experience promoted a space of creation and group interaction and expressed the uniqueness of the processes of each participant in the midst of collective production.Key words: Art; Body; Education; Group; Occupational Therapy.\n[Terapia cognitiva-conductual (TCC Como tratamiento para la depresion: Una revisi\u00f3n del estado del arte](http://localhost/ojs/index.php/duazary/article/view/224) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJuliana Vanessa Puerta Polo\n2013-10-01\nFull Text Available ResumenLa terapia cognitivo - conductual (TCC se ha transformado en una de las estrategias por excelencia de tipo no farmacol\u00f3gico para el tratamiento de la depresi\u00f3n. A trav\u00e9s del presente estudio se brinda una visi\u00f3n general de las t\u00e9cnicas centrales que los te\u00f3ricos de la TCC expusieron a trav\u00e9s de los \u00faltimos 50 a\u00f1os, y que se han estado implementado para el abordaje de dicho trastorno mental. De igual manera, se pretendi\u00f3 informar al lector acerca de las innovaciones y adaptaciones m\u00e1s recientes de este modelo de psicoterapia. Se concluye que la TCC ha demostrado su efectividad en el tratamiento de la depresi\u00f3n, por lo cual debe promoverse este tipo de terapia. (DUAZARY 2011 No. 2, 251 - 257AbstractThe cognitive - behavioral therapy (CBT has become one of the strategies for excellence in non-pharmacological treatment of depression. Through this study provided an overview of the theorists core techniques of CBT exposed through last 50 years and have been implemented for addressing the mental disorder. Similarly, it is intended to inform the reader about the latest innovations and adaptations of this model of psychotherapy. We conclude that CBT has been proven effective in the treatment of depression, which should promote this type of therapy.Keywords: cognitive-behavioral therapy; depression; review.\n[Terapia regenerativa con plasma rico en plaquetas en pacientes con quemaduras](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1029-30192015001000004&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMar\u00eda del Carmen Franco Mora\n2015-10-01\nFull Text Available Se realiz\u00f3 un estudio comparativo, longitudinal y prospectivo de 60 adultos con quemaduras profundas, atendidos en el Hospital General docente \"Dr. Juan Bruno Zayas Alfonso\" de Santiago de Cuba, desde febrero de 2013 hasta igual mes de 2014, para evaluar la efectividad de la terapia regenerativa con plasma rico en plaquetas para la cicatrizaci\u00f3n de estas lesiones. La muestra fue dividida en 2 grupos de 30 integrantes cada uno: a los del primero se les aplic\u00f3 plasma rico en plaquetas y a los del segundo sulfadiazina de plata. Se utilizaron las frecuencias absolutas y el porcentaje como medidas de resumen para variables cualitativos, as\u00ed como la media aritm\u00e9tica y la desviaci\u00f3n est\u00e1ndar para las cuantitativas. Con el proceder aplicado la cicatrizaci\u00f3n se complet\u00f3 en un tiempo menor, de manera que se demostr\u00f3 la efectividad de esta alternativa terap\u00e9utica en relaci\u00f3n con el tratamiento convencional\n[Efeitos da terapia manual sobre a dor em mulheres com fibromialgia: uma revis\u00e3o de literatura = Effects of manual therapy on pain in women with fibromyalgia: a literature review](http://revistaseletronicas.pucrs.br/ojs/index.php/faenfi/article/view/23875/15410) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nZiani, Marciele Monzon\n2017-01-01\nFull Text Available Objetivo: Avaliar, atrav\u00e9s de uma revis\u00e3o de literatura, os efeitos da terapia manual sobre a dor em mulheres com fibromialgia (FM. Materiais e M\u00e9todos: Trata-se de uma revis\u00e3o integrativa, realizada nas bases de dados Pubmed, Lilacs, PEDro e Scielo, selecionando ensaios cl\u00ednicos ou estudos quase experimental, nos idiomas portugu\u00eas, ingl\u00eas e espanhol, que objetivassem avaliar os efeitos da terapia manual sobre a dor em mulheres com FM. As palavras-chave e os operadores boleanos utilizados foram: \u201cMusculoskeletal Manipulations OR manual therapy AND Fibromyalgia\u201d. Resultados: De um total de 133 artigos encontrados, 9 deles foram selecionados para inclus\u00e3o final no presente estudo. Desses, grande parte (55,5% dos estudos foram realizados no continente Europeu e apenas um foi conduzido na popula\u00e7\u00e3o brasileira. O tamanho amostral dos artigos variou de 12 a 86 indiv\u00edduos entre cada grupo estudado, sendo que 8 (88,8% deles utilizaram os crit\u00e9rios do Col\u00e9gio Americano de Reumatologia para diagn\u00f3stico cl\u00ednico da FM. As t\u00e9cnicas mais utilizadas foram \u00e0 libera\u00e7\u00e3o miofascial (33,3%, a massagem de tecido conjuntivo (22,2% e a drenagem linf\u00e1tica manual (22,2%, sendo que a dura\u00e7\u00e3o total do tratamento oscilou entre 3 e 20 semanas. Todos os estudos verificaram melhora da dor atrav\u00e9s das t\u00e9cnicas de terapia manual, com efeitos positivos tamb\u00e9m sobre os sintomas de ansiedade, sono, fun\u00e7\u00e3o f\u00edsica e qualidade de vida. Conclus\u00e3o: Os achados da presente revis\u00e3o demonstram que as t\u00e9cnicas de terapia manual parecem ben\u00e9ficas para o tratamento da dor em mulheres portadoras de FM\n[Factores de riesgo del bajo peso al nacer](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21251996000300010) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nErnesto Rosell Juarte\n1996-06-01\nFull Text Available Se realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n de casos y controles en las mujeres que parieron ni\u00f1os con bajo peso, de los consultorios urbanos de m\u00e9dicos de la familia pertenecientes al Policl\u00ednico Comunitario Docente \"Carlos J. Finlay\" de Camag\u00fcey, durante el a\u00f1o 1994, con el objetivo de identificar los factores de riesgo biol\u00f3gico y socioecon\u00f3micos que con m\u00e1s frecuencia se asociaron; se estudiaron 32 \"casos\" y 53 \"controles\" de un universo de 521 nacidos vivos. Se demostr\u00f3 que la edad materna hasta 19 a\u00f1os y de 35 y m\u00e1s, la ganancia insuficiente de peso durante la gestaci\u00f3n, el antecedente familiar de prematuridad, la amenaza de parto pret\u00e9rmino y la ruptura prematura de las membranas, resultaron ser factores de riesgo, y esto no coincide con lo reportado por algunos autores en la evaluaci\u00f3n de otros factores asociados.\n[Terapia antiviral para VIH-SIDA](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75152000000300008) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAlicia Tarinas Reyes\n2000-12-01\nFull Text Available En los \u00faltimos a\u00f1os, muchos agentes antivirales nuevos han sido incorporados a la quimioterap\u00e9utica. En esta revisi\u00f3n se resumen tanto los f\u00e1rmacos establecidos de a\u00f1os atr\u00e1s como los nuevos medicamentos desarrollados para el tratamiento de individuos infectados por VIH. El AZT fue el primero aprobado en marzo de 1987, le sigui\u00f3 el ddl (1991, ddC (1992, d4T (1994, 3TC (1995. Luego fue aprobado el primer inhibidor de proteasa, saquinavir en diciembre de 1995, seguido de ritonavir (1996, indinavir (1996, nelfinavir (1997; adem\u00e1s de otros inhibidores de la reverso transcriptasa como nevirapine (1996, delavirdine (1997, efavirenz (1998, entre otros. En estos momentos se siguen buscando y desarrollando nuevas terapias alternativas para esta afecci\u00f3n. En este trabajo se exponen algunas de las caracter\u00edsticas de dichos medicamentos, como son: mecanismos de acci\u00f3n (sobre qu\u00e9 enzima act\u00faa cada uno y c\u00f3mo lo hacen, el ciclo viral, dosificaci\u00f3n, incompatibilidades y reacciones adversas.During the last years many new antiviral agents have been incorporated to the chemotherapeutics. The pharmaceuticals established years ago as well as the new ones developed to treat HIV infected individuals are included in this review. The AZT was the first approved in March, 1987, followed by ddl (1991, ddc (1992, d4t (1994, and 3TC (1995. Later, the first protease inhibitor, saquinovir, was approved in December, 1995, followed by ritonavir (1996, indinavir (1996, and nelfinavir (1997; in addition to other inhibitors of the reverse transcriptase as neviparine (1996, delavirdine (1997, and efavirenz (1998, among others. At present new alternative therapies for this affection are being searched and developed. Some of the characteristics of these dugs, such as: action mechanisms (on which enzime each of them act and how they do it, viral cycle, dosage, incompatibilites and adverse reactions are dealt with in this paper.\n[Bluetooth 4.0 Low Energy: la futura solucion inalambrica de bajo consumo](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::bff78e101b468c6f55d2da2f324fb9a6)\nMorales Pedro, Ricard\n2011-01-01\nEn los \u00faltimos a\u00f1os el sector de las telecomunicaciones se ha erigido como uno de los mas innovadores de nuestra sociedad, donde la irrupci\u00f3n de nuevos estandares de comunicaci\u00f3n inalambrica esta permitiendo ir eliminando la necesidad de los cables de transmisi\u00f3n para conectar dispositivos. Con este proposito naci\u00f3 Bluetooth, una tecnologia que permite transmisiones inalambricas de corto alcance de forma robusta y sencilla, junto con un consumo reducido y un bajo coste. Tras la aparici\u00f3n de B...\n[Efectos del bajo peso materno preconcepcional sobre el embarazo y el parto](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______623::0d0e3117dccea5151570f652511629ec)\nL\u00f3pez Montero, Maribel; Trufero C\u00e1novas, Norma\n2006-01-01\nSe realiz\u00f3 un estudio de cohorte no concurrente pareado 1:1 para investigar los efectos del bajo peso materno preconcepcional (malnutrici\u00f3n materna por defecto) sobre el embarazo, el parto y el reci\u00e9n nacido en el Policl\u00ednico Finlay del municipio Camag\u00fcey desde octubre de 2002 hasta abril de 2004. Fueron estudiadas 51 gestantes malnutridas por defecto y 51 embarazadas sin riesgo. Los datos fueron tomados a partir de los registros oficiales de la atenci\u00f3n perinatal complementados con una encue...\n[An\u00e1lisis del amortiguamiento en vidrio estructural bajo cargas de impacto](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1033::857b97f8bb8a2675ae4428be046b939b)\nRamos, Alberto; Pelayo, F.; Lamela, Mar\u00eda Jes\u00fas; Fern\u00e1ndez Canteli, Alfonso; Huerta G\u00f3mez de Merodio, Mar\u00eda Consuelo; Pacios Alvarez, Antonia\n2013-01-01\nLos \u00faltimos avances tecnol\u00f3gicos y las tendencias arquitect\u00f3nicas actuales han impulsado notablemente el uso de una gran variedad de productos de vidrio en la construcci\u00f3n que, en funci\u00f3n de sus propias caracter\u00edsticas, permiten dise\u00f1ar y calcular elementos estructurales de este material bajo condiciones de seguridad. Este trabajo presenta la evaluaci\u00f3n y el an\u00e1lisis de las propiedades de amortiguamiento de placas rectangulares de vidrio laminado de 1938 mm x 876 mm con distinto espesor, seg\u00fa...\n[Evaluaci\u00f3n de un cluster bajo agricultura protegida en M\u00e9xico](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______612::542e0a56a5772900918fbcc8fe9ba16e)\nPadilla-Bernal, Luz Evelia; Reyes-Rivas, Eliver; P\u00e9rez-Veyna, \u00d3scar\n2012-01-01\nEl naciente cluster de tomate bajo agricultura protegida en Zacatecas enfrenta el reto de participar en los mercados globales de una manera sostenible; una respuesta viable para ello es elevar su capacidad de upgrading. En este trabajo se determina la relaci\u00f3n entre la eficiencia colectiva en el upgrading del cluster. La informaci\u00f3n se obtuvo a trav\u00e9s de un cuestionario aplicado a t\u00e9cnicos de las unidades de producci\u00f3n (UP), el cual se complement\u00f3 con entrevistas a propietarios o gerentes, in...\n[La importancia de los materiales en las viviendas de muy bajo coste](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=issn04652746::5ab35c4d321f852ea8580ce10fdbfa41)\nSalas, Juli\u00e1n\n1992-01-01\nEl texto que sigue se encuadra en el contexto de intentar enmarcar la importancia considerable del cap\u00edtulo de los materiales de construcci\u00f3n en el subsector de las viviendas de muy bajo coste en los Pa\u00edses en V\u00edas de Desarrollo en general, y en Latinoam\u00e9rica en particular. El autor trata de cuantificar, en forma global, la repercusi\u00f3n de los materiales en varios supuestos y como \u00e9sta aumenta al disminuir \u2014pr\u00e1cticamente desaparecer\u2014 las partidas de instalaciones y acabados. De conformidad...\n[Housing conditions as a social determinant of low birthweight and preterm low birthweight Condiciones de vivienda como determinante social de bajo peso al nacer y de prematuro de bajo peso al nacer Condi\u00e7\u00f5es de moradia como determinante social de baixo peso ao nascer e prematuro de baixo peso](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-89102010000600006) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMario Vianna Vettore\n2010-12-01\nFull Text Available OBJECTIVE: To assess the relationship between housing conditions and low birthweight and preterm low birthweight among low-income women. METHODS: A case-control study was conducted with post-partum women living in the city of Rio de Janeiro, Southeast Brazil, in 2003-2005. Two groups of cases, low birthweight (n=96 and preterm low birthweight infants (n=68, were compared against normal weight term controls (n=393. Housing conditions were categorized into three levels: adequate, inadequate, and highly inadequate. Covariates included sociodemographic and anthropometric characteristics, risk behaviors, violence, anxiety, satisfaction during pregnancy, obstetric history and prenatal care. RESULTS: Poor housing conditions was independently associated with low birthweight (inadequate - OR 2.3 [1.1;4.6]; highly inadequate - OR 7.6 [2.1;27.6] and preterm low birthweight (inadequate - OR 2.2 [1.1;4.3]; highly inadequate - OR 7.6 [2.4;23.9] and factors associated with outcomes were inadequate prenatal care and previous preterm birth. Low income and low maternal body mass index remained associated with low birthweight. CONCLUSIONS: Poor housing conditions were associated with low birthweight and preterm low birthweight.OBJETIVO: Evaluar la relaci\u00f3n entre condiciones de vivienda y bajo peso al nacer y prematuridad asociada al bajo peso al nacer en los hijos de mujeres de baja renta. M\u00c9TODOS: Se realiz\u00f3 estudio caso-control con mujeres en el postparto residentes en el municipio de Rio de Janeiro, Sureste de Brasil, en 2003-2005. Dos grupos de casos fueron comparados con controles a t\u00e9rmino y con peso normal (n=393: bajo peso al nacer (n=96 y prematuridad asociada al bajo peso al nacer (n=68. Las condiciones de vivienda fueron consideradas en los niveles: adecuadas, inadecuadas y muy inadecuadas. Las covariables investigadas fueron caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas, antropom\u00e9tricas, h\u00e1bitos de riesgo, violencia, ansiedad, satisfacci\u00f3n con el embarazo\n[Terminolog\u00edas consensuadas en Terapia Ocupacional: marco para el entendimiento = Occupational Therapy consensus terminology: framwork to understanding](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::a50e1d3943808d0debeda58f1cdede93)\nBrea Rivero, Miguel\n2008-01-01\nOrganizaciones de terapia ocupacional de diversa naturaleza y origen han intentado a lo largo del pasado encontrar uniformidad al lenguaje profesional empleado por todos los terapeutas ocupacionales sobre el planeta. El \u00e9xito es altamente cuestionable, tomando en consideraci\u00f3n que el procedimiento para alcanzar esta uniformidad se ha centrado fundamentalmente en la mera traducci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica de textos o t\u00e9rminos sin atender a la gran diversidad conceptual, cultural y contextual, entre los pa...\n[Eventos adversos relacionados \u00e0 terapia ventilat\u00f3ria em rec\u00e9m-nascidos de alto risco](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::619217970705467b315d942e2fa765a1)\nFran\u00e7a, D\u00e9bora Feitosa de\n2016-01-01\nObjetivou-se analisar os eventos adversos relacionados \u00e0 terapia respirat\u00f3ria em rec\u00e9m-nascidos de alto risco de uma unidade neonatal. Trata-se de um estudo observacional, longitudinal e prospectivo, realizado em uma maternidade, unidade de referencia no Estado do Rio Grande do Norte para gravidez e nascimento de alto risco. Os dados foram coletados no per\u00edodo de abril a setembro 2016, ap\u00f3s aprova\u00e7\u00e3o do projeto no Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa da UFRN com CAAE n\u00ba 51832415.0.0000.5537. A amostra...\n[Terapia fotodin\u00e2mica para tratamento de candid\u00edase vulvovaginal em modelo experimental com camundongas](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::bf77fb5496f84f3be5487974157a3b25)\nSanti, Maria Eugenia Sim\u00f5es Onofre de\n2014-01-01\nCandid\u00edase vulvovaginal \u00e9 a segunda mais comum infec\u00e7\u00e3o ginecol\u00f3gica e afeta 75% das mulheres pelo menos uma vez durante seu per\u00edodo reprodutivo. A candid\u00edase vulvovaginal recorrente representa um desafio \u00e0 pr\u00e1tica ginecol\u00f3gica, uma vez que muitas pacientes experimentam recorr\u00eancias imediatamente ap\u00f3s finalizarem um tratamento. A terapia fotodin\u00e2mica (PDT) \u00e9 considerada uma abordagem terap\u00eautica no tratamento de infec\u00e7\u00f5es f\u00fangicas. O objetivo deste estudo foi investigar a efic\u00e1cia da PDT em v...\n[Enfermeiros de Unidade de Terapia Intensiva adulto: avalia\u00e7\u00e3o sobre medida direta e indireta da press\u00e3o arterial](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0080-62342013000200014&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nTaciana da Costa Farias Almeida\n2013-04-01\nFull Text Available Estudo descritivo e de corte transversal que teve como objetivo avaliar e autoavaliar o conhecimento de enfermeiros de Unidades de Terapia Intensiva adulto sobre medida direta e indireta da press\u00e3o arterial. Foram abordados 54 enfermeiros de tr\u00eas Unidades de Terapia Intensiva. Foi aplicado um question\u00e1rio auto respondido com 65 quest\u00f5es (40 relacionadas \u00e0 press\u00e3o arterial. Os enfermeiros apresentaram desempenho insuficiente no teste que avaliou conhecimento (nota m\u00e9dia 4,6. Metade da amostra sentiu-se pouco satisfeita com rela\u00e7\u00e3o ao que sabe sobre press\u00e3o arterial. Ap\u00f3s responder o question\u00e1rio os sujeitos autoavaliaram seu conhecimento como regular (48,2%, ruim (27,8% e p\u00e9ssimo (9,3%, manifestando estarem conscientes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 import\u00e2ncia do assunto para a pr\u00e1tica. Os resultados do estudo mostram a necessidade de realiza\u00e7\u00e3o urgente de atividades de educa\u00e7\u00e3o continuada para esta amostra, visto que s\u00e3o profissionais que atuam diretamente com um sinal vital priorit\u00e1rio no cuidado ao paciente cr\u00edtico.\n[Enfermeiros de Unidade de Terapia Intensiva adulto: avalia\u00e7\u00e3o sobre medida direta e indireta da press\u00e3o arterial](http://revodonto.bvsalud.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0080-62342013000200014&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nTaciana da Costa Farias Almeida\nFull Text Available Estudo descritivo e de corte transversal que teve como objetivo avaliar e autoavaliar o conhecimento de enfermeiros de Unidades de Terapia Intensiva adulto sobre medida direta e indireta da press\u00e3o arterial. Foram abordados 54 enfermeiros de tr\u00eas Unidades de Terapia Intensiva. Foi aplicado um question\u00e1rio auto respondido com 65 quest\u00f5es (40 relacionadas \u00e0 press\u00e3o arterial. Os enfermeiros apresentaram desempenho insuficiente no teste que avaliou conhecimento (nota m\u00e9dia 4,6. Metade da amostra sentiu-se pouco satisfeita com rela\u00e7\u00e3o ao que sabe sobre press\u00e3o arterial. Ap\u00f3s responder o question\u00e1rio os sujeitos autoavaliaram seu conhecimento como regular (48,2%, ruim (27,8% e p\u00e9ssimo (9,3%, manifestando estarem conscientes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 import\u00e2ncia do assunto para a pr\u00e1tica. Os resultados do estudo mostram a necessidade de realiza\u00e7\u00e3o urgente de atividades de educa\u00e7\u00e3o continuada para esta amostra, visto que s\u00e3o profissionais que atuam diretamente com um sinal vital priorit\u00e1rio no cuidado ao paciente cr\u00edtico.\n[Terapias complementarias en los cuidados: Humor y risoterapia Complementary therapies in the cares: humour and laugh](http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1132-12962005000100008) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nM. Carmen Ruiz G\u00f3mez\n2005-06-01\nFull Text Available Dentro de las terapias complementarias, la utilizaci\u00f3n de la risoterapia aporta beneficios tanto en la salud como en las situaciones de enfermedad, siendo un \"instrumento de cuidados\" barato y sin efectos secundarios. La tendencia actual hacia todo lo natural, las corrientes sobre cuidados de salud de las distintas culturas, unidas a las recomendaciones de la OMS a los enfermeros sobre la necesidad de utilizar los \"m\u00e9todos tradicionales y complementarios\" para conseguir mejorar la salud de la poblaci\u00f3n, hacen que la risoterapia sea una alternativa como instrumento opcional de cuidados. Planteamos una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica con el objetivo de conocer la aplicaci\u00f3n de la risoterapia en la salud y m\u00e1s concretamente en los cuidados enfermeros. Del an\u00e1lisis de los resultados podemos concretar que la risa se trabaja en diferentes \u00e1mbitos profesionales, no s\u00f3lo en el sanitario. Es en el campo de la comunicaci\u00f3n donde m\u00e1s se divulga esta terapia. Hemos encontrado pocas publicaciones de enfermer\u00eda, pero muy valiosas ya que trabajan en el terreno de la investigaci\u00f3n y de la docencia. Ser\u00eda interesante que los profesionales de enfermer\u00eda utilizaran esta terapia que mejora la calidad de los cuidados y ofrece un campo independiente propicio para la investigaci\u00f3n.Related to complementary therapies, humour and laugh contribute to enhance health status and diminish illness situations. Humour as a therapy is an inexpensive tool in the patient care and it has not secondary effects in most cases. Current tendencies, either about natural ways to health or believes on health care of popular cultures, and who recommendations to patients in the use of traditional and complementary methods to improve population health, make humour and laugh an alternative therapy as an optional care tool. We have reviewed the literature with the aim of recognize the application of humour therapy on health and more specifically on nurse cares.On the basis of the review\n[Cambios en la depresi\u00f3n y el sentimiento de soledad despu\u00e9s de la terapia de la risa en adultos mayores internados](http://www.revistabiomedica.org/index.php/biomedica/article/view/2316) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\n\u00c1ngela Quintero\n2015-03-01\nConclusi\u00f3n. Se resalta la importancia que tiene la terapia de la risa en la disminuci\u00f3n del grado de depresi\u00f3n en adultos mayores. Los resultados concuerdan con la afirmaci\u00f3n de que el constructo de soledad es independiente del de depresi\u00f3n.\n[Sucesso no tratamento do zumbido com terapia em grupo Group therapy for patients with tinnitus at the University of Brasilia Medical School](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1808-86942010000100017) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nLisiane Holdefer\n2010-02-01\nFull Text Available Embora os tratamentos em grupos para o zumbido sejam uma \u00e1rea bem documentada na literatura internacional, at\u00e9 onde sabemos nunca foram realizados no Brasil. Este estudo apresenta uma experi\u00eancia bem-sucedida de um tratamento em grupo para zumbido baseado na terapia de retreinamento do zumbido aliada com as t\u00e9cnicas cognitivo-comportamentais. O objetivo deste estudo \u00e9 avaliar pacientes com zumbido antes e depois do tratamento em grupo estruturado baseado da terapia de retreinamento do zumbido e na terapia cognitivo comportamental. MATERIAL E M\u00c9TODO: Estudo coorte prospectivo: 27 sujeitos aplicaram-se para a pesquisa. Responderam ao invent\u00e1rio do Handicap do Zumbido (THI e \u00e0 escala da Ansiedade e Depress\u00e3o Hospitalar (HAD,antes e depois do tratamento. Foram realizadas 6 sess\u00f5es estruturadas segundo os princ\u00edpios da terapia de retreinamento do zumbido associada com t\u00e9cnicas cognitivo-comportamentais. RESULTADOS: 27 pacientes iniciaram e 19 terminaram o tratamento (8 exclu\u00eddos. 47,4% homens, m\u00e9dia das idades 47.6. O resultado do THI antes e depois do tratamento foi respectivamente: funcionais, 29 e 14; emocional, 24 e 10; e catastr\u00f3fico, 12 e 5; a escala HAD: ansiedade, 12 e 9 e depress\u00e3o, 10 e 6. CONCLUS\u00c3O: O tratamento descrito \u00e9 efetivo na melhora do zumbido.Although group therapy for tinnitus is a well documented field in the international literature, as far as we know it has never been held in Brazil. This study represents a successful experience of a group therapy for tinnitus based on the tinnitus retraining therapy associated with behavioral cognitive techniques. The goal of the present study is to assess patients with tinnitus before and after the group therapy based on the tinnitus retraining therapy and the behavioral cognitive therapy. MATERIALS AND METHODS: Prospective cohort study: 27 subjects signed in for the study, and answered the Tinnitus Handicap Inventory (THI and the Hospital Depression and Anxiety Scale (HAD\n[Terapia indywidualna i rodzinna w pracy z dzie\u0107mi z l\u0119kiem nocnym](http://www.psychiatria.com.pl/index.php/wydawnictwa/2014-vol-14-no-2/terapia-indywidualna-i-rodzinna-w-pracy-z-dziecmi-z-lekiem-nocnym?aid=376) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMa\u0142gorzata Talarczyk\n2014-06-01\nFull Text Available W artykule zosta\u0142a opisana terapia indywidualna i rodzinna, prowadzona w przypadku zg\u0142aszanych przez rodzic\u00f3w zaburze\u0144 snu u dzieci. Objawy dotyczy\u0142y dzieci w wieku 7\u201312 lat i polega\u0142y na trudno\u015bciach w zasypianiu bez fizycznej blisko\u015bci rodzica lub wybudzaniu si\u0119 dziecka w nocy i odczuwaniu l\u0119ku oraz potrzeby bliskiej obecno\u015bci rodzica. Prezentowany model psychoterapii zosta\u0142 opracowany przez autork\u0119 w oparciu o wieloletni\u0105 praktyk\u0119 kliniczn\u0105. Terapia by\u0142a prowadzona ambulatoryjnie: psychoterapia rodzinna w podej\u015bciu systemowym, natomiast terapia indywidualna dziecka \u2013 w podej\u015bciu behawioralno-poznawczym. Zar\u00f3wno terapi\u0119 indywidualn\u0105, jak i rodzinn\u0105 prowadzi\u0142a jedna terapeutka, co zgodnie z przyj\u0119tym za\u0142o\u017ceniem, aby r\u00f3\u017cne formy terapii realizowane by\u0142y przez r\u00f3\u017cnych terapeut\u00f3w, mo\u017ce budzi\u0107 kontrowersje. Autorka podaje powody uzasadniaj\u0105ce prowadzenie psychoterapii dziecka i terapii rodzinnej przez jednego terapeut\u0119, powo\u0142uj\u0105c si\u0119 na wielopoziomowy integracyjny model terapii Larry\u2019ego Feldmana. W wielopoziomowym modelu integracyjnym Feldman podkre\u015bla, i\u017c w problemach dzieci\u0119co-m\u0142odzie\u017cowych szczeg\u00f3lne znaczenie ma \u0142\u0105czenie psychoterapii indywidualnej i terapii rodzinnej, zar\u00f3wno w diagnostyce klinicznej, jak i w rozwi\u0105zywaniu problem\u00f3w emocjonalnych, behawioralnych oraz interakcyjnych. Diagnostyczne rozmowy indywidualne wnosz\u0105 cenne informacje dotycz\u0105ce obszar\u00f3w intrapsychicznych, co umo\u017cliwia stawianie hipotez oraz ich weryfikowanie w procesie terapii indywidualnej. Natomiast konsultacyjno-diagnostyczne sesje rodzinne pozwalaj\u0105 na stawianie hipotez dotycz\u0105cych relacji rodzinnych oraz ich udzia\u0142u wrozwoju lub podtrzymywaniu problem\u00f3w. Zdaniem autorki artyku\u0142u wpracy terapeutycznej z dzie\u0107mi i m\u0142odzie\u017c\u0105 szczeg\u00f3lnie cenne jest zwracanie uwagi zar\u00f3wno na procesy intrapsychiczne, jak i interpersonalne, gdy\u017c s\u0105 one w okresie rozwojowym ze sob\u0105 \u015bci\u015ble powi\u0105zane, s\u0105 te\n[Determinantes estructurales y su relaci\u00f3n con el \u00edndice de COP en pa\u00edses de desarrollo alto, mediano y bajo](https://revistas.unal.edu.co/index.php/actaodontocol/article/view/52277) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nLuis Carlos Garc\u00eda Rinc\u00f3n\n2015-01-01\nFull Text Available Objetivo: describir y analizar los determinantes estructurales y su relaci\u00f3n con el \u00edndice de COP en pa\u00edses de desarrollo alto, mediano y bajo durante las \u00faltimas tres d\u00e9cadas. Materiales y m\u00e9todos: estudio descriptivo realizado a partir de una revisi\u00f3n de la literatura internacional y nacional en bases de datos y p\u00e1ginas web. Resultados: se encontr\u00f3 un pa\u00eds con \u00edndice de COP elevado; un pa\u00eds con \u00edndice de COP moderado; 10 pa\u00edses con \u00edndice de COP bajo; y 10 pa\u00edses con \u00edndice de COP muy bajo. Los pa\u00edses de desarrollo alto y los pa\u00edses de desarrollo bajo se comportan de manera similar en tanto reportan \u00edndices de COP inferiores al promedio mundial sugerido por la OMS (2.4. Discusi\u00f3n y conclusiones: se concluye que los valores de COP est\u00e1n asociados fuertemente a factores macroecon\u00f3micos, como las pol\u00edticas y servicios de cuidado de la salud disponibles para la poblaci\u00f3n, m\u00e1s que a la clasificaci\u00f3n de desarrollo del Banco Mundial. Los determinantes sociales est\u00e1n directamente relacionados con las pol\u00edticas estructurales que afectan el bienestar social, la salud y la calidad de vida de la poblaci\u00f3n.\n[Fatores associados \u00e0 maior mortalidade e tempo de interna\u00e7\u00e3o prolongado em uma unidade de terapia intensiva de adultos Factors associated with increased mortality and prolonged length of stay in an adult intensive care unit](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-507X2010000300006) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAna Beatriz Francioso de Oliveira\n2010-09-01\nFull Text Available OBJETIVO: A unidade de terapia intensiva \u00e9 sin\u00f4nimo de gravidade e apresenta taxa de mortalidade entre 5,4% e 33%. Com o aperfei\u00e7oamento de novas tecnologias, o paciente pode ser mantido por longo per\u00edodo nessa unidade, ocasionando altos custos financeiros, morais e psicol\u00f3gicos para todos os envolvidos. O objetivo do presente estudo foi avaliar os fatores associados \u00e0 maior mortalidade e tempo de interna\u00e7\u00e3o prolongado em uma unidade de terapia intensiva adulto. M\u00c9TODOS: Participaram deste estudo todos os pacientes admitidos consecutivamente na unidade de terapia intensiva de adultos, cl\u00ednica/cir\u00fargica do Hospital das Cl\u00ednicas da Universidade Estadual de Campinas, no per\u00edodo de seis meses. Foram coletados dados como: sexo, idade, diagn\u00f3stico, antecedentes pessoais, APACHE II, dias de ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica invasiva, reintuba\u00e7\u00e3o orotraqueal, traqueostomia, dias de interna\u00e7\u00e3o na unidade de terapia intensiva, alta ou \u00f3bito na unidade de terapia intensiva. RESULTADOS: Foram inclu\u00eddos no estudo 401 pacientes, sendo 59,6% homens e 40,4% mulheres, com idade m\u00e9dia de 53,8\u00b118,0 anos. A m\u00e9dia de interna\u00e7\u00e3o na unidade de terapia intensiva foi de 8,2\u00b110,8 dias, com taxa de mortalidade de 13,46%. Dados significativos para mortalidade e tempo de interna\u00e7\u00e3o prolongado em unidade de terapia intensiva (p11, traqueostomia e reintuba\u00e7\u00e3o. CONCLUS\u00c3O: APACHE >11, traqueostomia e reintuba\u00e7\u00e3o estiveram associados, neste estudo, \u00e0 maior taxa de mortalidade e tempo de perman\u00eancia prolongado em unidade de terapia intensiva.OBJECTIVE: The intensive care unit is synonymous of high severity, and its mortality rates are between 5.4 and 33%. With the development of new technologies, a patient can be maintained for long time in the unit, causing high costs, psychological and moral for all involved. This study aimed to evaluate the risk factors for mortality and prolonged length of stay in an adult intensive care unit. METHODS: The study\n[Factores de riesgo de bajo peso al nacer](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1020-49891998000500005&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMarcelo Bortman\n1998-05-01\nFull Text Available El bajo peso al nacer (BPN es el principal factor determinante conocido de la mortalidad infantil. Pese a la notable reducci\u00f3n de las tasas de mortalidad infantil y al aumento de las tasas de supervivencia de ni\u00f1os con BPN, en Neuqu\u00e9n, Argentina, no se han observado descensos notables de las tasas de BPN. El prop\u00f3sito de este estudio fue conocer los factores de riesgo de BPN, su frecuencia en la poblaci\u00f3n y el papel de la atenci\u00f3n prenatal en su prevenci\u00f3n, y desarrollar una escala de riesgo que permita identificar a las mujeres en mayor riesgo de dar a luz un ni\u00f1o de bajo peso. Con tal prop\u00f3sito se realiz\u00f3 un estudio transversal en el cual se utiliz\u00f3 50% de los datos del Sistema Inform\u00e1tico Perinatal correspondientes al per\u00edodo 19881995 y procedentes de los 29 hospitales de la provincia de Neuqu\u00e9n (46 171 nacimientos. Se analizaron la distribuci\u00f3n del peso y la frecuencia de los posibles factores de riesgo de BPN. La asociaci\u00f3n entre estos factores y el BPN se analiz\u00f3 mediante un modelo de regresi\u00f3n log\u00edstica. Con los resultados obtenidos se desarroll\u00f3 una escala aditiva, que fue validada con el 50% restante de los registros de nacimientos. La raz\u00f3n de posibilidades (RP m\u00e1s elevada correspondi\u00f3 a la falta de atenci\u00f3n prenatal (RP = 8,78; IC95%: 6,7 a 11,4. Las RP asociadas con una atenci\u00f3n prenatal inadecuada, una primera consulta prenatal tard\u00eda, preeclampsia o eclampsia, hemorragia o anomal\u00edas de la placenta o sus membranas e historia de un hijo previo con BPN fueron mayores de 2,0. El riesgo de tener hijos con BPN tambi\u00e9n fue m\u00e1s alto en las mujeres mayores de 40 a\u00f1os, las menores de 20, las solteras, las fumadoras, aquellas cuyo intervalo intergen\u00e9sico fue menor de 18 meses y las que ten\u00edan un \u00edndice de masa corporal menor de 20. Por \u00faltimo, se encontr\u00f3 una relaci\u00f3n lineal directa entre el puntaje en la escala y el riesgo de tener un hijo con BPN.\n[Terapias cognitivo-comportamentais, terapias cognitivas e t\u00e9cnicas comportamentais para o transtorno de ansiedade social Cognitive behavioral-therapies, cognitive therapies and behavioral strategies for the treatment of social anxiety disorder](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0101-60832009000600002) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nSara Costa Cabral Mululo\n2009-01-01\nFull Text Available CONTEXTO: Pacientes com transtorno de ansiedade social respondem de forma distinta a diferentes tipos de terapias cognitivas e/ou comportamentais, o que motiva a avalia\u00e7\u00e3o das melhores t\u00e9cnicas para o tratamento desse transtorno. OBJETIVO: Realizar uma revis\u00e3o sistem\u00e1tica de estudos controlados que avaliaram a efic\u00e1cia das t\u00e9cnicas cognitivo e/ ou comportamentais na redu\u00e7\u00e3o do transtorno de ansiedade social. M\u00c9TODO: An\u00e1lise sistem\u00e1tica de ensaios cl\u00ednicos randomizados indexados nas seguintes bases de dados: PubMed/MedLine, PsycINFO, Registro Cochrane de Ensaios Controlados, LILACS, ISI/Web of Science e em artigos relacionados. RESULTADOS: N\u00e3o se encontrou consenso sobre a efic\u00e1cia da associa\u00e7\u00e3o da terapia cognitiva com t\u00e9cnicas comportamentais. Novas t\u00e9cnicas (tratamento por realidade virtual, tarefa de casa via computador e autoterapia com assist\u00eancia terap\u00eautica demonstraram ser t\u00e3o eficazes quanto aquelas utilizadas na terapia cognitivo-comportamental (TCC padr\u00e3o. A associa\u00e7\u00e3o da TCC com evita\u00e7\u00e3o de comportamentos de seguran\u00e7a e com o treino de habilidades sociais apresentou vantagem adicional em rela\u00e7\u00e3o ao modelo convencional. Entre as t\u00e9cnicas comportamentais, o treino em tarefa de concentra\u00e7\u00e3o e a exposi\u00e7\u00e3o foram as estrat\u00e9gias mais eficazes. O tratamento individual foi mais efetivo do que em grupo e o modelo de sess\u00f5es semanais foi mais eficaz do que sess\u00f5es no m\u00ednimo quinzenais. CONCLUS\u00c3O: Os estudos avaliados confirmaram que tanto t\u00e9cnicas cognitivas quanto comportamentais (convencionais e inovadoras s\u00e3o eficazes no tratamento do transtorno de ansiedade social.BACKGROUND: Patients with social anxiety disorder (SAD exhibit distinctive patterns of response to different types of cognitive and/or behavioral treatment. Therefore, it is imperative to assess the best techniques used for the treatment of this disorder. OBJECTIVE: The aim of this paper is to perform a systematic review of controlled\n[Terapia cognitivo-comportamental da fobia social: modelos e t\u00e9cnicas](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1413-73722006000200005) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nGustavo J. Fonseca D'El Rey\n2006-08-01\nFull Text Available A fobia social \u00e9 um dos transtornos mentais mais prevalentes na popula\u00e7\u00e3o geral. As principais formas de tratamento s\u00e3o a psicoterapia e a farmacoterapia. Este artigo tem como objetivo realizar uma breve revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica dos mais importantes modelos e t\u00e9cnicas cognitivas e comportamentais da fobia social. Os modelos antigos - modelo de d\u00e9ficit de habilidades sociais, modelo de cren\u00e7as irracionais, modelo da vulnerabilidade cognitiva e os modelos integrativos - ser\u00e3o revisados brevemente. Ser\u00e3o apresentadas as t\u00e9cnicas de tratamento - como a exposi\u00e7\u00e3o, reestrutura\u00e7\u00e3o cognitiva, t\u00e9cnicas de relaxamento e treino de habilidades sociais. Estudos de metaan\u00e1lise sobre a efic\u00e1cia da terapia cognitivo-comportamental no tratamento da fobia social tamb\u00e9m ser\u00e3o descritos.La fobia social es uno de los trastornos mentales m\u00e1s prevalentes en la poblaci\u00f3n general. Las principales formas de tratamiento son la psicoterapia y la farmacoterapia. Este art\u00edculo posee como objetivo realizar una breve revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica de los m\u00e1s importantes modelos y t\u00e9cnicas cognitivas y comportamentales de la fobia social. Los modelos antiguos - modelo de d\u00e9ficit de habilidades sociales, modelo de creencias irracionales, modelo de la vulnerabilidad cognitiva y los modelos integrativos - ser\u00e1n revisados brevemente. Ser\u00e1n presentadas las t\u00e9cnicas de tratamiento - como la exposici\u00f3n, reestructuraci\u00f3n cognitiva, t\u00e9cnicas de relajamiento y entrenamiento de habilidades sociales. Estudios de metaan\u00e1lisis sobre la eficacia de la terapia cognitivo-comportamental en el tratamiento de la fobia social tambi\u00e9n ser\u00e1n descritos.Social phobia is a widespread mental disorder in the general population. The main forms of treatment are psychotherapy and pharmacotherapy. This article has as objective to carry out a brief bibliographical review of the most important cognitive and behavior models and techniques of social phobia. The old models - social\n[Glosa paseada bajo el fuego y la lluvia: cinco lentes para mirar el Choc\u00f3](http://revistaperifrasis.uniandes.edu.co/index.php?option=com_content&view=article&id=102:glosa-paseada-bajo-el-fuego-y-la-lluvia-cinco-lentes-para-mirar-el-choco-monica-maria-del-valle-idarraga-pontificia-universidad-javeriana&catid=37:volumen-1-numero-1&Itemid=65) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nM\u00f3nica Mar\u00eda del Valle Id\u00e1rraga\n2011-12-01\nFull Text Available A partir de la perspectiva general de la ecocr\u00edtica o ecopo\u00e9tica, este art\u00edculo analiza los modos como se representa la naturaleza y su relaci\u00f3n con lo humano en la obra Glosa paseada bajo el fuego y la lluvia (1982 del escritor chocoano Carlos Arturo Caicedo Licona. Las cinco instancias de esa figuraci\u00f3n que aqu\u00ed se estudian ayudan a crear un universo simb\u00f3lico que respalda una idea de chocoanidad cifrada en pr\u00e1cticas, creencias, recorridos y visiones desde un marco anterior a tecnolog\u00edas de la identidad como la biodiversidad o la patrimonializaci\u00f3n.Based on the general premises of Ecocriticism, this article explores the ways in which nature and its inter-relation to human beings is created in Glosa paseada bajo el fuego y la lluvia, a work by Carlos Arturo Caicedo Licona, a writer from Choc\u00f3, Colombia. Five instances of that representation are analyzed as pieces that, while describing practices, conceptions, beliefs and cartographic descriptions, structure an idea of Chocoan identity previous to current identity technologies, such as patrimonialization and biodiversity.\n[Viviendas de bajo costo sistema SALVY](http://informesdelaconstruccion.revistas.csic.es/index.php/informesdelaconstruccion/article/view/1967/2168) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nSu\u00e1rez Ibarra, Salvador\n1984-06-01\nFull Text Available The aim of this work is to offer an alternative for solving the current problem of housing, through a building system which has been developed and tested in our country \u2014 the SAL VY SYSTEM. It is directed towards solving the problem of low-cost housing with own technology, enabling these houses to be built quickly, using materials which are not traditional in building, but are abundant in our country. The house presented by us allows the user to extend its height according to his needs and financial possibilities, keeping the free area of the plot for so-called kitchen gardens.Este trabajo tiene como objetivo presentar una alternativa para la soluci\u00f3n del problema actual de la vivienda, a trav\u00e9s de un sistema constructivo desarrollado y experimentado en nuestro pa\u00eds \u2014SISTEMA SALVY, dirigido a solucionar el problema de la vivienda de bajo costo, con una tecnolog\u00eda propia que permite la construcci\u00f3n de estas viviendas de una manera r\u00e1pida, utilizando materiales no tradicionales en construcci\u00f3n, pero abundantes en nuestro pa\u00eds. La vivienda que presentamos permite al usuario ampliarla en altura, de acuerdo a sus necesidades y posibilidades econ\u00f3micas, manteniendo el \u00e1rea libre de la parcela para los denominados huertos del hogar.\n[Factores asociados al estadio cl\u00ednico avanzado en el inicio de la terapia antirretroviral](http://www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0025-76802012000600002&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nEduardo Warley\n2012-10-01\nFull Text Available A fin de evaluar la frecuencia y posibles factores asociados a la presencia de estadio cl\u00ednico avanzado al inicio de terapia antirretroviral (ECAITA, efectuamos un an\u00e1lisis retrospectivo de datos de dos cohortes prospectivas de pacientes infectados por HIV que iniciaron terapia antirretroviral (sin tratamiento anterior entre 2005 y 2009. Se analizaron las historias cl\u00ednicas de 264 pacientes, 123 mujeres (46.6% y 141 hombres (53.4%. La mediana de edad fue de 37.7 a\u00f1os. Observamos ECAITA en 132 casos (50%, de los cuales 102 (77.2% se asociaron a diagn\u00f3stico tard\u00edo de infecci\u00f3n por HIV y 30 (22.8% a pacientes con diagn\u00f3stico previo no retenidos en el cuidado cl\u00ednico de la salud. La mediana de c\u00e9lulas CD4 fue 120/ml y de carga viral 58 038 copias/ml. El recuento de c\u00e9lulas CD4 era inferior a 200 cel/ml en 174 pacientes (71.3%. Los hombres presentaron ECAITA con mayor frecuencia que las mujeres (59.8% vs. 40.2%, en quienes el diagn\u00f3stico se realiz\u00f3 durante el control de un embarazo en el 25.2% de los casos. Consumo elevado de alcohol (p 0.006, ser soltero (p 0.04 y nivel de educaci\u00f3n menor al secundario completo (p 0.008 se asociaron a ECAITA en el an\u00e1lisis bivariado. Ser de sexo masculino (p 0.003 fue el \u00fanico factor asociado tanto en el an\u00e1lisis bivariado como en el multivariado. Nuestros datos refuerzan la necesidad de expandir el testeo para HIV y deber\u00edan impulsar a definir acciones program\u00e1ticas que promuevan el ingreso precoz al cuidado de la infecci\u00f3n por HIV.\n[Empleo de la terapia l\u00e1ser en la reparaci\u00f3n \u00f3sea periapical](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75071997000100002) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMAR\u00cdA I. GARRIG\u00d3 ANDREU\n1997-06-01\nFull Text Available El efecto bioestimulante de la radiaci\u00f3n l\u00e1ser de baja potencia en el tejido \u00f3seo, se ha comprobado en cultivos de c\u00e9lulas y animales de experimentaci\u00f3n. El objetivo de esta investigaci\u00f3n fue evaluar dicho efecto en la reparaci\u00f3n \u00f3sea periapical. Se atendieron 40 pacientes que presentaban procesos periapicales cr\u00f3nicos, a los que se les realiz\u00f3 tratamiento pulpo radicular y l\u00e1ser. Para la terapia l\u00e1ser, se \u00fatiliz\u00f3 la t\u00e9cnica puntual en el \u00e1rea lesionada y laserpuntura, con dep\u00f3sitos energ\u00e9ticos de 15 J/cm\u00b2 y 7 J/cm\u00b2, respectivamente. Los resultados obtenidos demuestran que existi\u00f3 aceleraci\u00f3n en los procesos de reparaci\u00f3n \u00f3sea periapical al utilizar la terapia l\u00e1ser, pues en el 67,5 % de los pacientes atendidos, la misma ocurri\u00f3 en un per\u00edodo menor a 6 meses despu\u00e9s de iniciado el tratamiento.The biostimulant effect of low energy laser radiation on the bone tissue has been tested in cell cultures and experimental animals. The objective of our investigation was to evaluate this effect on the periapical bone reparation. 40 patients received attention and underwent radicular, pulpar, and laser treatment. The acupuncture points technique in the injured area and the laserpuncture were used as part of the laser terapy with energetic depots of 15 J/cm\u00b2 and 7 J/cm\u00b2, respectively. The results show that the processes of periapical bone reparation were accelerated, since in 67.5 % of these patients it took place in less than 6 months.\n[Factores de riesgo de neumon\u00eda nosocomial en terapia intensiva. Hospital \u201cDr. Ernesto Guevara\u201d](http://revzoilomarinello.sld.cu/index.php/zmv/article/view/460) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nYadira Santiesteban Escalona\n2015-11-01\nFull Text Available Se realiz\u00f3 un estudio anal\u00edtico, de tipo caso control pareados 1:2, para determinar los factores de riesgo de neumon\u00eda nosocomial en pacientes ingresados en terapia intensiva del Hospital \u201cDr. Ernesto Guevara de la Serna\u201d de Las Tunas, en el per\u00edodo de enero de 2010 a diciembre de 2011. El universo fue de 1035 pacientes ingresados en terapia intensiva (UCI, en dicho per\u00edodo, de ellos constituyeron la muestra, denominada \u201ccasos\u201d, 56 pacientes que desarrollaron Neumon\u00eda Nosocomial durante su estad\u00eda en UCI. Para el \u201ccontrol\u201d de los factores de confusi\u00f3n, por cada caso, se parearon dos pacientes sin diagn\u00f3stico de neumon\u00eda. La informaci\u00f3n se obtuvo de fuentes secundarias (historias cl\u00ednicas. A los casos y a los controles se les llen\u00f3 una planilla de vaciamiento de datos con las variables analizadas. Los datos se procesaron utilizando el paquete de programas estad\u00edsticos Epinfo, versi\u00f3n 6. Para el estudio de los factores de riesgo se realizaron an\u00e1lisis univariados, evalu\u00e1ndose: ODDS RATIO, intervalo de confianza y probabilidad. Resultaron ser factores de riesgo para presentar neumon\u00eda nosocomial: la intubaci\u00f3n endotraqueal, los trastornos de conciencia, el aislamiento de bacilos no fermentadores, citrobacter diversus y/o klebsiella ssp., haber requerido neurocirug\u00eda, el uso de tratamiento antibi\u00f3tico previo, anti\u00e1cidos anti H2, nutrici\u00f3n parenteral y la estad\u00eda en UCI mayor de siete d\u00edas.\n[Significado de calidad de vida en pacientes con terapia de hemodi\u00e1lisis: un estudio fenomenol\u00f3gico](http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S2254-28842016000100005&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nLeslie Herbias Herbias\n2016-03-01\nFull Text Available La calidad de vida es uno de los aspectos importantes a abordar en pacientes en hemodi\u00e1lisis. Objetivo: Comprender el significado de calidad de vida para personas que son sometidas a tratamiento de sustituci\u00f3n renal con hemodi\u00e1lisis. Metodolog\u00eda: Estudio cualitativo fenomenol\u00f3gico descriptivo. Se realizaron entrevistas en profundidad a 12 personas en hemodi\u00e1lisis. Las entrevistas fueron grabadas y transcritas textualmente. El an\u00e1lisis se realiz\u00f3 de acuerdo a Streubert, se resguardaron criterios de rigor y se cont\u00f3 con la aprobaci\u00f3n del Comit\u00e9 cient\u00edfico de la Facultad de Enfermer\u00eda de la Universidad Andr\u00e9s Bello. Resultados: Calidad de vida fue descrita a trav\u00e9s de tres categor\u00edas comprensivas: Salud, Familia y Actividades de la vida diaria, que involucra \u00e1mbitos f\u00edsicos, psicol\u00f3gicos y sociales. Los participantes significan la calidad de vida c\u00f3mo Seguir viviendo, ya que producto de la terapia pueden continuar con su vida. Conclusiones: Comprender lo que significa calidad de vida permite ampliar la mirada, fortalecer el v\u00ednculo con la familia y considerar lo crucial de esta terapia en la vida de las personas en hemodi\u00e1lisis. Se sugiere fortalecer la relaci\u00f3n enfermera-paciente con el fin de otorgar cuidados seguros y de calidad a los usuarios y sus familias.\n[An\u00e1lisis del bajo peso en la atenci\u00f3n primaria](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21251995000400003) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMiguel Lugones Botell\n1995-08-01\nFull Text Available Se realiza un estudio retrospectivo de algunos aspectos relacionados con la atenci\u00f3n prenatal de las gestantes y su an\u00e1lisis correspondiente, que tuvieron reci\u00e9n nacidos de bajo peso en el per\u00edodo comprendido entre 1988 y 1991, ambos inclusive. Se concluye que los principales factores relacionados con \u00e9ste fueron: nuliparidad, madre trabajadora, poca ganancia de peso en el embarazo y entre las afecciones asociadas con la gestaci\u00f3n encontramos la amenaza de aborto, la anemia y la enfermedad hipertensiva del embarazo, entre las m\u00e1s frecuentes.\n[Producci\u00f3n de hortalizas bajo invernaderos (fitotoldos), en la mejora de la alimentaci\u00f3n familiar en zonas Altoandinas, Melgar, Puno Per\u00fa](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1329::c968b4f016b2e18c2f3f19fce40a9db3)\nMorocco Pilco,Natali Beatriz\n2015-01-01\nEl trabajo se desarroll\u00f3 en los distritos de Umachiri, Cupi y Macari, provincia de Melgar, Regi\u00f3n Puno, Per\u00fa, sobre los 3900 m.s.n.m.; con el objetivo de determinar los beneficios de la producci\u00f3n de hortalizas bajo invernaderos (fitotoldos) en la alimentaci\u00f3n familiar. Se seleccionaron 25 familias para realizar las determinaciones en campo. La producci\u00f3n de hortalizas bajo invernadero (fitotoldos) en zonas alto andinas, permite generar disponibilidad y acesso a alimentos diversificados y nut...\n[A VIV\u00caNCIA DO ESTRESSE PROFISSIONAL NA UNIDADE DE TERAPIA INTENSIVA: VOZES DE PROFISSIONAIS DE SA\u00daDE NO PAR\u00c1.](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::f36dff2f32719a86fb63647e342d7f40)\nTyll, Milene de Andrade Gouvea\n2014-01-01\nO objetivo deste estudo foi compreender a viv\u00eancia do estresse profissional nas Unidades de Terapia Intensiva de um Hospital de refer\u00eancia, para identificar os principais fatores que contribuem ao estresse ocupacional e identificar o impacto subjetivo das fontes de estresse sobre o profissional e seu trabalho. Trata-se de uma pesquisa qualitativa, cujo referencial metodol\u00f3gico foi a Teoria Fundamentada em Dados, desenvolvida em um hospital de refer\u00eancia na cidade de Bel\u00e9m, Par\u00e1...\n[Gerenciamento de tecnologia em terapia intensiva Gerenciamiento de tecnolog\u00eda en terapia intensiva Management of technology in Intensive Care Units](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0104-11692000000600010) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nC\u00e1tia Romano Madureira\n2000-12-01\nFull Text Available A vida do paciente no hospital depende dos procedimentos diagn\u00f3stico-terap\u00eauticos e cuidado da equipe de sa\u00fade, al\u00e9m da qualidade e disponibilidade de fatores como: estrutura f\u00edsica, recursos materiais, humanos e financeiros. A necessidade de otimizar estes recursos e restaurar a sa\u00fade, fez surgir as Unidades de Terapia Intensivas (UTI's, cujo projeto deve considerar o ambiente f\u00edsico e equipamentos cl\u00ednicos indispens\u00e1veis ao cuidar. Objetivando identificar o n\u00edvel de conhecimento dos profissionais de sa\u00fade sobre as informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnico-operacionais contidas nos manuais dos equipamentos e a percep\u00e7\u00e3o dos entrevistados quanto a adequa\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e el\u00e9tricas destas unidades, realizamos um estudo descritivo numa UTI de um hospital p\u00fablico de Salvador. Os resultados mostraram que estas instala\u00e7\u00f5es foram consideradas inadequadas ao desempenho seguro de suas atividades, e que a maioria desconhece as especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnico-operacionais dos manuais dos equipamentos.La vida del enfermo en el hospital depende de los procedimientos diagn\u00f3stico- terap\u00e9uticos y del esmero del equipo de salud, adem\u00e1s de la calidad y disponibilidad de factores como: organismo f\u00edsico, recursos materiales, humanos y financieros. La necesidad de mejorar estos recursos y restaurar la salud, hizo surgir las Unidade de Terapia Intensiva (UTIS cuyo proyecto debe considerar el ambiente f\u00edsico y los equipos cl\u00ednicos indispensables para el cuidado. Con el objeto de identificar los conocimientos de los profesionales de salud sobre las informaciones t\u00e9cnico-operacionales existentes en los manuales de los equipos y la percepci\u00f3n de los entrevistados en relaci\u00f3n con la adecuaci\u00f3n de las instalaciones f\u00edsicas y el\u00e9ctricas (de estas unidades, hicimos un an\u00e1lisis en una UTI de un hospital general de Salvador. Los resultados mostraron que estas unidades son inseguras para las actividades y que la mayor parte de las personas desconoce las\n[Indicadores del bajo peso al nacer en el \u00e1rea de salud del Policl\u00ednico Docente \"Jos\u00e9 Mart\u00ed P\u00e9rez\" durante un quinquenio](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1029-30192013000700005&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nNolvis Argota Matos\n2013-07-01\nFull Text Available Se realiz\u00f3 un estudio descriptivo de los 252 nacidos con bajo peso pertenecientes al \u00e1rea de salud del Policl\u00ednico Docente \"Jos\u00e9 Mart\u00ed P\u00e9rez\" de Santiago de Cuba, durante el quinquenio 2007-2011, a fin de caracterizarles y determinar c\u00f3mo se manifest\u00f3 el bajo peso al nacer en ellos. Se incluyeron las variables: \u00edndices de bajo peso al nacer, peso al nacer, distribuci\u00f3n y fallecidos seg\u00fan sus formas cl\u00ednicas, mortalidad del nacido con peso menor de 2 000 g y su supervivencia, causa del nacimiento pret\u00e9rmino e indicaciones m\u00e9dicas. En la serie el \u00edndice de bajo peso aument\u00f3 de 6,9 en 2007 a 7,1 en el 2011, predomin\u00f3 como forma cl\u00ednica el crecimiento intrauterino retardado, la preeclampsia grave fue el diagn\u00f3stico m\u00e9dico m\u00e1s frecuente y el mayor n\u00famero de fallecidos correspondi\u00f3 al grupo con peso menor de 2 000 g. De igual manera, se logr\u00f3 un incremento en la supervivencia de estos reci\u00e9n nacidos, en directa relaci\u00f3n con la mejor\u00eda ostensible de los indicadores en el per\u00edodo.\n[Revis\u00e3o sistem\u00e1tica do uso da dexametasona como terapia adjuvante na meningite bacteriana em crian\u00e7as Revisi\u00f3n sistem\u00e1tica del uso de la dexametasona como terapia adyuvante en la meningitis bacteriana en ni\u00f1os Systematic review of dexamethasone as an adjuvant therapy for bacterial meningitis in children](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-05822012000400018) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJo\u00e3o Antonio G. G. Prats\n2012-12-01\nFull Text Available OBJETIVO: Analisar a melhor evid\u00eancia dispon\u00edvel nos \u00faltimos 15 anos com rela\u00e7\u00e3o aos benef\u00edcios da terapia adjuvante com dexametasona na meningite bacteriana em popula\u00e7\u00e3o pedi\u00e1trica. FONTES DE DADOS: Das bases de dados Medline, Lilacs e SciELO, foram analisados ensaios cl\u00ednicos randomizados de 1996 a 2011, os quais comparavam a dexametasona ao placebo e/ou a outra terapia adjuvante em pacientes com meningite bacteriana diagnosticada laboratorialmente por crit\u00e9rios quimiocitol\u00f3gicos e/ou bacteriol\u00f3gicos, na faixa et\u00e1ria de 29 dias aos 18 anos. Os desfechos avaliados foram mortalidade e ocorr\u00eancia de sequelas neurol\u00f3gicas e/ou auditivas. Foram exclu\u00eddos estudos relacionados \u00e0 meningite tuberculosa. S\u00cdNTESE DOS DADOS: Com os crit\u00e9rios utilizados, foram identificadas cinco publica\u00e7\u00f5es correspondentes a quatro protocolos de estudo. Nenhum dos estudos mostrou diferen\u00e7as entre a dexametasona e o placebo para os desfechos avaliados. Os estudos analisados tiveram alta qualidade (escore de Jadad et al=5. CONCLUS\u00d5ES: As evid\u00eancias encontradas na literatura s\u00e3o insuficientes para indicar de forma rotineira o uso da dexametasona como terapia adjuvante para redu\u00e7\u00e3o de mortalidade, perda auditiva e sequelas neurol\u00f3gicas em pacientes pedi\u00e1tricos com meningite bacteriana n\u00e3o tuberculosa.OBJETIVO: El presente estudio tiene por objetivo el an\u00e1lisis de la mejor evidencia disponible los \u00faltimos 15 a\u00f1os respecto a los beneficios de la terapia adyuvante con dexametasona en la meningitis bacteriana en poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica por medio de revisi\u00f3n sistem\u00e1tica. FUENTES DE DATOS: De las bases de datos Medline, Lilacs y ScieLO, se analizaron ensayos cl\u00ednicos aleatorios de 1996 a 2011 que comparaban la dexametasona al placebo y/u otra terapia adyuvante, en pacientes con meningitis bacteriana diagnosticada laboratorialmente por criterios quimiocitol\u00f3gicos y/o bacteriol\u00f3gicos, en la franja de edad de 29 d\u00edas a 18 a\u00f1os. Los desenlaces\n[Importancia de los antecedentes maternos en el reci\u00e9n nacido bajo peso](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252000000500014) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nGil Vicente Sarmiento Brooks\n2000-10-01\nFull Text Available Se realiz\u00f3 un estudio observacional, anal\u00edtico, con un modelo de dise\u00f1o del tipo casos y controles en 117 mujeres del Policl\u00ednico Docente \"La Rampa\" perteneciente al municipio Plaza de la Revoluci\u00f3n de las cuales 17 tuvieron un reci\u00e9n nacido con un peso inferior a los 2 500 g. Las restantes 100 mujeres lograron ni\u00f1os con un peso igual al anteriormente se\u00f1alado o superior. Analizamos la influencia de algunos antecedentes como el orden de nacimientos y de embarazos, el n\u00famero de abortos y las gestaciones de bajo peso anteriores y determinados antecedentes patol\u00f3gicos de la madre. Se concluy\u00f3 que los factores que influyen en el nacimiento de un ni\u00f1o con bajo peso son, entre otros: que sea el primer nacimiento (RR = 2; el primer embarazo (RR = 1,8; el haber tenido 2 o m\u00e1s abortos previos (RR = 4,9, el antecedente de haber tenido uno o m\u00e1s reci\u00e9n nacido de bajo peso (RNBP (RR = 6,9 y ciertas enfermedades maternas como la urosepsis (RR = 3,7, la hipertensi\u00f3n cr\u00f3nica (RR = 3,21, la anemia (RR = 2,7 y el asma (RR = 1,9. Se hacen algunas recomendacionesAn observational and analytical case-control study was conducted among 117 women attended at \"La Rampa\" Teaching Polyclinic, in the municipality of Plaza de la Revoluci\u00f3n. 17 of these women had a newborn infant with a birth weight under 2 500 g. The rest of them had children with the same weight or higher. The influence of some history as the order of births and pregnancies, the number of abortions and the previous low weight gestations and certain pathological history of the mother were analyzed. It was concluded that the factors that influenced on the birth of a low birth weight infant are, among others: the first birth (RR=2, the first pregnancy (RR=1,8; having had 2 or more previous abortions (RR=4,9, having had one or more low birth weight infants (RR=6,9, and some maternal diseases as urosepsis (RR=3,7, chronic hypertension (RR=3,21, anemia (RR=2,7 and asthma (RR=1,9\n[A participa\u00e7\u00e3o da fisioterapia respirat\u00f3ria intensiva no tempo de ventila\u00e7\u00e3o, no tempo de perman\u00eancia e mortalidade de pacientes internados na unidade de terapia intensiva de um hospital privado](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::a39c122fd59ee2c1236a54337b8dc9d1)\nTeixeira, Vanessa de Amorim\n2006-01-01\nIntrodu\u00e7\u00e3o: O fisioterapeuta, na Unidade de Terapia Intensiva (UTI), \u00e9 respons\u00e1vel por desenvolver um tratamento eficiente que possibilite a menor depend\u00eancia do paciente do ventilador mec\u00e2nico, bem como melhorar a qualidade de vida durante a sua hospitaliza\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, a terapia eficiente aprimora a capacidade funcional do paciente e restaura a sua independ\u00eancia f\u00edsica e respirat\u00f3ria, diminuindo o risco de complica\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0 imobilidade no leito. Apesar disso, o papel do fisioterapeu...\n[Terapia espelho no doente com hemiparesia p\u00f3s AVC : revis\u00e3o sistem\u00e1tica da literatura](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______2017::47cec01369e5e9a4cdf63aba20052d40)\nPereira, Catarina Isabel\n2017-01-01\nIntrodu\u00e7\u00e3o: O Acidente Vascular Cerebral \u00e9 uma das principais causas de morte em Portugal e os doentes que sobrevivem a esta doen\u00e7a ficam frequentemente com hemiparesia e hemiplegia. Existem varias t\u00e9cnicas de reabilita\u00e7\u00e3o para recuperar a funcionalidade total ou parcial dos membros afetados, mas recentemente tem ganho destaque a t\u00e9cnica da terapia espelho. Objetivo: Avaliar n\u00edveis de recupera\u00e7\u00e3o da hemiparesia em doentes com acidente vascular cerebral ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o da te...\n[Eficacia de la terapia cognitivo conductual (TCC) y de la TCC-focalizada en el trauma en infancia maltratada](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::e60bf840535880091487c3e05164d180)\nPrieto Larrocha, Macarena\n2016-01-01\nObjetivo: El prop\u00f3sito fundamental del presente trabajo fue proporcionar evidencia emp\u00edrica acerca de la eficacia del modelo de Terapia Cognitivo Conductual (TCC) en general, y del modelo de TCC-Focalizada en el Trauma (TCC-FT) en particular, para el tratamiento del estr\u00e9s postraum\u00e1tico, la sintomatolog\u00eda depresiva y los problemas del comportamiento, en ni\u00f1os y adolescentes v\u00edctimas de maltrato intrafamiliar cr\u00f3nico en situaci\u00f3n de acogimiento residencial o familiar. Para ello, se llev\u00f3 a cab...\n[Avalia\u00e7\u00e3o da ades\u00e3o \u00e0 terapia antirretroviral em crian\u00e7as e adolescentes](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::d50ac7f01d978a2de5e10823bd63c42a)\nAline Santarem Ernesto\n2011-01-01\nResumo: Introdu\u00e7\u00e3o: A S\u00edndrome de Imunodefici\u00eancia Adquirida (Aids) \u00e9 atualmente uma doen\u00e7a cr\u00f4nica, control\u00e1vel gra\u00e7as \u00e0 Terapia Antirretroviral de Alta Atividade (TARV). Em um contexto de acesso universal ao tratamento, a ades\u00e3o do paciente torna-se um fator limitante e desafiador. Este estudo teve como objetivo avaliar a preval\u00eancia da n\u00e3oades\u00e3o \u00e0 TARV em uma coorte de crian\u00e7as e adolescentes com o uso de instrumentos complementares, bem como identificar e compreender os fatores associados...\n[El abandono de la adherencia en la terapia de reemplazo renal: una alarma en salud p\u00fablica](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______621::4d19e8bf213d4605578454682e5660df)\nVillegas-Alzate, Juan Diego; Vera-Henao, Sebasti\u00e1n; Jaramillo-Monsalve, Mar\u00eda Camila; Jaramillo-Jaramillo, Laura Isabel; Mart\u00ednez-S\u00e1nchez, Lina Mar\u00eda; Mart\u00ednez-Dom\u00ednguez, Gloria In\u00e9s; Villegas-Guti\u00e9rrez, Iv\u00e1n\n2016-01-01\nLa p\u00e9rdida de la funci\u00f3n renal amenaza la vida, su manejo es complicado y siempre ha sido un desaf\u00edo para el personal de salud; debido a que el n\u00famero de pacientes con Enfermedad Renal Cr\u00f3nica en di\u00e1lisis va en aumento, es por esto que con porcentajes elevados de no adherencia el riesgo de mortalidad y hospitalizaciones comienza a convertirse en una preocupaci\u00f3n importante en salud p\u00fablica. Por esta raz\u00f3n se busca conocer el impacto sanitario de la no adherencia terap\u00e9utica a las terapias de ...\n[Treinamento f\u00edsico intervalado como ferramenta na terapia cognitivo-comportamental do transtorno de p\u00e2nico](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______608::98fe4d76090750927e3d81a3abb5a740)\nSardinha, Aline; Ara\u00fajo, Claudio Gil Soares de; Nardi, Antonio Egidio\n2011-01-01\nEste trabalho consiste no relato da utiliza\u00e7\u00e3o de um programa de exerc\u00edcios f\u00edsicos aer\u00f3-bicos intervalados no contexto da terapia cognitivo-comportamental em um caso de transtorno de p\u00e2nico e agorafobia. S\u00e3o descritos os procedimentos utilizados, bem como os resultados positivos obtidos na redu\u00e7\u00e3o da ansiedade card\u00edaca e na ansiedade cotidiana em rela\u00e7\u00e3o a situa\u00e7\u00f5es que exigem esfor\u00e7o f\u00edsico. The present article reports the use of an interval aerobic exercise program as an adjunct interve...\n[Efeito do alopurinol e terapia com oxig\u00eanio hiperb\u00e1rico em modelo de reimplante de membro ap\u00f3s isquemia quente em ratos](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0100-69912005000200004&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMarcelo Sacramento Cunha\nFull Text Available OBJETIVO: A isquemia prolongada leva a altera\u00e7\u00f5es na microcircula\u00e7\u00e3o tecidual e libera\u00e7\u00e3o de radicais livres do oxig\u00eanio conhecidas como fen\u00f4meno de n\u00e3o reperfus\u00e3o. Foi testado um modelo experimental de reimplante de membro ap\u00f3s isquemia quente e os efeitos do f\u00e1rmaco alopurinol e da terapia com oxig\u00eanio hiperb\u00e1rico. M\u00c9TODO: Foram realizadas amputa\u00e7\u00f5es com preserva\u00e7\u00e3o dos vasos e nervos dos membros posteriores direitos em 95 ratos. Os grupos modelos M1, M2, M3, M4 e M5 foram submetidos \u00e0 isquemia quente de 0, 2, 4, 6 e 8 horas. As taxas de viabilidade dos membros isqu\u00eamicos ap\u00f3s sete dias de avalia\u00e7\u00e3o foram 100%, 80%, 63,6%, 50% e 20%. Os grupos experimentais E1 e E2 foram tratados, respectivamente, com alopurinol e terapia com oxig\u00eanio hiperb\u00e1rico ap\u00f3s isquemia de 6 horas. As taxas de viabilidade foram 70% e 30%. Os resultados foram analisados estatisticamente pelo teste do Qui-quadrado. RESULTADOS: Os grupos M1, M2, M3, M4 e M5 foram estatisticamente diferentes entre si exceto os grupos M3 e M4. E1 resultou em uma viabilidade de membros maior que M4 e E2 resultou em uma viabilidade de membros menor que M4(resultados estatisticamente significantes. CONCLUS\u00d5ES: Os resultados sugerem que a administra\u00e7\u00e3o do alopurinol ap\u00f3s isquemia do membro por 6 horas aumenta a taxa de viabilidade dos membros isqu\u00eamicos, e a terapia com oxig\u00eanio hiperb\u00e1rico diminuiu a viabilidade dos membros isqu\u00eamicos.\n[PROTEIN AND MINERAL METABOLITES FOR DAIRY COWS DURING THE TRANSITION PERIOD UNDER TROPICAL CONDITIONS METABOLITOS PROTEICOS Y MINERALES EN VACAS LECHERAS EN PER\u00cdODO DE TRANSICI\u00d3N BAJO CONDICIONES TROPICALES](http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0304-28472012000200016) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nR\u00f3mulo Campos Gaona\n2012-06-01\n, globulins 20.3 g L-1, urea 5.37 mmol L-1, Ca 2.56 mmol L-1, P 1.81 mmol L-1, Mg 0.81 mmol L-1 and cortisol 34.1 nmol L-1. The only significant differences between the Hart\u00f3n del Valle and the Holstein breeds were total protein, globulin and the serum cortisol levels.Resumen. En bovinos, el per\u00edodo de transici\u00f3n comprende las tres \u00faltimas semanas preparto y las primeras tres posparto. Es caracterizado por adaptaciones en el metabolismo de l\u00edpidos, carbohidratos, minerales y prote\u00ednas buscando compensar el bajo consumo de materia seca y el inicio de la secreci\u00f3n l\u00e1ctea; estos cambios son regulados por corticosteroides liberados al parto. Algunos metabolitos presentan en esta etapa cambios manifiestos en su concentraci\u00f3n sangu\u00ednea que puede llevar a problemas sanitarios, reproductivos y productivos. El objetivo fue analizar la homeostasis en el per\u00edodo de transici\u00f3n a trav\u00e9s de la determinaci\u00f3n de la concentraci\u00f3n de indicadores proteicos, y de algunos macrominerales, en vacas lecheras de dos grupos raciales en condiciones de tr\u00f3pico bajo. El trabajo se realiz\u00f3 en dos fincas comerciales con similares condiciones de manejo, en la regi\u00f3n suroriental de Colombia, en zona agroecol\u00f3gica de bosque seco tropical seg\u00fan Holdridge (1987, a 1.050 msnm., temperatura promedio de 23 \u00baC y precipitaci\u00f3n anual de 1.200 mm distribuida en forma bimodal; la alimentaci\u00f3n se bas\u00f3 en pasto Estrella (Cynodon nlemfuensis. Se utilizaron siete vacas Holstein y siete vacas Hart\u00f3n del Valle, de las cuales se obtuvieron muestras de sangre recolectadas por venipunci\u00f3n cocc\u00edgea en tubos a vac\u00edo, con heparina como anticoagulante y sin anticoagulante, durante el per\u00edodo de transici\u00f3n y hasta el d\u00eda 60 del posparto; se analizaron un total de 156 muestras. Se determin\u00f3: prote\u00edna total, alb\u00famina, globulinas y urea; los macrominerales Ca, P y Mg, y la hormona cortisol. Los valores promedios encontrados fueron: prote\u00ednas totales 66,7 g L-1, alb\u00famina 37,6 g L-1, globulinas 27,7 g\n[Terapia em paciente com disfun\u00e7\u00e3o temporomandibular muscular](https://seer.imed.edu.br/index.php/JOI/article/view/1046) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAline Avrella\n2015-11-01\nFull Text Available Objetivo. Relatar um caso cl\u00ednico de uma paciente jovem com disfun\u00e7\u00e3o temporomandibular muscular (DTM. Materiais e m\u00e9todos. O estudo foi realizado em uma cl\u00ednica odontol\u00f3gica de ensino superior, utilizando a aplica\u00e7\u00e3o de calor \u00famido, exerc\u00edcios ativos e agulhamento seco. Resultados. Paciente feminina, 31 anos, relatando dor na regi\u00e3o parot\u00eddea-masset\u00e9rica bilateral, sendo diagnosticada com DTM muscular bilateral em masseter com presen\u00e7a de pontos gatilho. Para o tratamento foi realizado a termoterapia pela utiliza\u00e7\u00e3o do calor \u00famido, fisioterapia com exerc\u00edcios ativos de relaxamento, agulhamento seco utilizando agulhas filiformes s\u00f3lidas e, Terapia Cognitiva Comportamental, com melhora importante referida pela paciente. Discuss\u00e3o. Dentre as formas de tratamento para DTM muscular encontram-se as t\u00e9cnicas utilizadas com a paciente em estudo, as quais proporcionando uma melhora biopsicossocial. Conclus\u00e3o. As t\u00e9cnicas de tratamento realizadas foram efetivas para o tratamento da paciente, proporcionando al\u00edvio da dor e melhora nos sintomas.\n[Ocorr\u00eancia de acidente do trabalho em uma unidade de terapia intensiva](http://revodonto.bvsalud.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0104-11692004000200009&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nVera M\u00e9dice Nishide\nFull Text Available Este estudo, de car\u00e1ter descritivo, identificou os acidentes do trabalho ocorridos com trabalhadores de enfermagem de uma unidade de terapia intensiva, correlacionando-os com o procedimento que estava sendo executado pelo trabalhador no momento do acidente. Os dados foram coletados por meio de entrevista individual, realizado com 68 trabalhadores, no ano de 2001. Constatou-se que os acidentes ocorreram, predominantemente, devido ao contato da pele e da mucosa com sangue e secre\u00e7\u00f5es, ferimento por material perfurocortante, queda e les\u00f5es na coluna vertebral. Os acidentes acontecidos estavam relacionados aos procedimentos de aspira\u00e7\u00e3o de tubo orotraqueal, manuseio de excretas/secre\u00e7\u00f5es, preparo de medica\u00e7\u00e3o, coleta de sangue arterial, piso molhado e transporte de paciente. Concluiu-se que s\u00e3o necess\u00e1rias mudan\u00e7as no ambiente de trabalho e programas de preven\u00e7\u00e3o, para minimizar os acidentes em procedimentos de assist\u00eancia aos pacientes.\n[Enfermagem neonatal: o sentido existencial do cuidado na unidade de terapia intensiva](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-71672013000500003&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nRita de C\u00e1ssia de Jesus Melo\n2013-10-01\nFull Text Available Entender que cuidado ao rec\u00e9m-nascido prematuro perpassa por diversas a\u00e7\u00f5es que est\u00e3o, por vezes, imbricadas na rotina predominante nas Unidades de Terapia Intensiva Neonatal, requer que profissionais compreendam a sutileza entre o cuidado no sentido de atividades e procedimentos realizados no dia-a-dia, e cuidado no sentido existencial de ser e cuidar do outro. Este estudo, na abordagem fenomenol\u00f3gica heideggeriana, objetivou desvelar o sentido existencial do cuidado \u00e0s m\u00e3es de beb\u00eas prematuros internados em UTIN. Ap\u00f3s aprova\u00e7\u00e3o pelo Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa, foram realizadas entrevistas com nove m\u00e3es. A an\u00e1lise pelo m\u00e9todo heideggeriano desvelou que o ser-m\u00e3e, ao ser-com-o-filho, tamb\u00e9m se sente cuidada pelos profissionais que propiciam que enfrente esse momento existencial de maneira mais segura.\n[Preliminary evaluation of maggot (Diptera: Calliphoridae therapy as a potential treatment for leishmaniasis ulcers Evaluaci\u00f3n preliminar en un modelo animal de la terapia con larvas de Lucilia sericata para el tratamiento de la leishmaniasis cut\u00e1nea](http://www.revistabiomedica.org/index.php/biomedica/article/view/102) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJazzmin Arrivillaga\n2008-06-01\nFull Text Available Introduction. Maggot debridement therapy has been widely used for treating a variety of scarred-over soft-tissue wounds. Published accounts record several illnesses in which treatment with larval therapy has promoted injury healing in conjunction with infection by bacterial pathogens resistant to conventional antibiotics.\nObjective. An initial test of the maggot therapy was developed for cutaneous injuries produced by Leishmania amazonensis.\nMaterials and methods. An experimental design based on an animal model with three replicates in Mesocricetus aureatus (Rodentia: Muridae was used to evaluate size variation lesion before and after after larval therapy with Lucilia sericata maggots. The criteria used for therapy evaluation were lesion size, maggot application time, and presence or absence of edema and secretions.\nResults. Effective scarring and wound healing was observed after therapy with L. sericata larvae, i.e. 80% to 100% lesion area reduction after 12 hours.\nConclusion. The preliminary results suggest that fly maggots of L. sericata have a potential use as natural medical and veterinary alternative therapy for the cutaneous leishmaniasis.\nIntroducci\u00f3n. La terapia con larvas ha sido ampliamente utilizada para el tratamiento de lesiones ulcerativas de la piel; existen registros de enfermedades, como podopat\u00eda diab\u00e9tica, osteomielitis y \u00falceras varicosas, en las cuales el uso de la terapia con larvas ha promovido la cicatrizaci\u00f3n de la lesi\u00f3n en presencia de pat\u00f3genos bacterianos resistentes a los antibi\u00f3ticos convencionales.\nObjetivo. Realizar una prueba piloto de terapia con larvas de Lucilia sericata sobre lesiones cut\u00e1neas producidas por Leishmania amazonensis.\nMateriales y m\u00e9todos. En el presente trabajo se emple\u00f3 un dise\u00f1o experimental en animales ( Mesocricetus aureatus, tres r\u00e9plicas con la finalidad de analizar las variaciones del tama\u00f1o de la lesi\u00f3n por leishmaniasis antes y\n[Influencia de la terapia periodontal no quir\u00fargica en nivel de pH salival y l\u00edquido crevicular gingival en pacientes con enfermedad periodontal atendidos en la Cl\u00ednica Especializada de la FO-USMP](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::6d9ef77c7e55391c4b61d065a33c2df4)\nVillaverde Moscol, Lizeth Rosario\n2016-01-01\nDetermina la influencia de la terapia periodontal no quir\u00fargica en el nivel de pH salival y el pH l\u00edquido crevicular gingival en los pacientes con enfermedad periodontal atendidos en la Cl\u00ednica Especializada de FO-USMP. La muestra fue conformada por 64 pacientes. Se utiliz\u00f3 tiras reactivas para la recolecci\u00f3n del pH salival y pH del l\u00edquido crevicular gingival antes y despu\u00e9s (07 d\u00edas) de realizado el terapia periodontal no quir\u00fagica en los pacientes diagnosticados con dos de los tipos de enf...\n[Altera\u00e7\u00f5es Neurobiol\u00f3gicas Verificadas a partir do Tratamento com Terapia Cognitivo-comportamental no Transtorno Obsessivo-Compulsivo](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______608::14754c389a26e032534e53270ebbcb24)\nFernandes, Priscila Assump\u00e7\u00e3o; Carvalho, Marcele Regine de\n2016-01-01\nRESUMO Hip\u00f3teses neurobiol\u00f3gicas sobre o Transtorno Obsessivo-Compulsivo (TOC) sugerem altera\u00e7\u00f5es funcionais e anat\u00f4micas em determinadas \u00e1reas cerebrais relacionadas aos sintomas. Evid\u00eancias indicam que a Terapia Cognitivo-Comportamental (TCC) \u00e9 eficaz para o tratamento do TOC e capaz de modular padr\u00f5es neurais disfuncionais. O presente estudo objetivou descrever as altera\u00e7\u00f5es neurobiol\u00f3gicas promovidas pela TCC para o TOC. Realizou-se uma revis\u00e3o sistem\u00e1tica, cuja amostra final correspondeu...\n[Caracterizaci\u00f3n nutricional del cactus nopal (Opuntia ficus-indica bajo diferentes tratamientos de fertilizaci\u00f3n](http://revistas.uptc.edu.co/revistas/index.php/ciencia_agricultura/article/view/315) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nCarlos Eduardo Rodr\u00edguez-M.\n2011-02-01\nFull Text Available Nuestro planeta se enfrenta actualmente a grandes cambios en su ambiente natural, no s\u00f3lo como consecuencia de su evoluci\u00f3n, sino tambi\u00e9n del acelerado proceso de degradaci\u00f3n antr\u00f3pica. Dentro de este contexto se origina la necesidad de buscar soluciones que mitiguen el bajo nivel de vida del campesino, dadas las precarias condiciones de muchos de los actuales ecosistemas, que no permiten implementar los modelos tradicionales de explotaci\u00f3n desmesurada de los recursos. El cactus nopal (Opuntia ficus-indica ofrece ventajas en la producci\u00f3n animal, present\u00e1ndose como una alternativa agroecol\u00f3gica, f\u00e1cil de implementar en zonas semi\u00e1ridas bajo condiciones adversas y con un m\u00ednimo de insumosagropecuarios. El objetivo de este estudio fue evaluar el desempe\u00f1o nutricional del cactus nopal bajo cuatro tipos de fertilizaci\u00f3n, mediante el an\u00e1lisis proximal de alimentos, implementado en el laboratorio de nutrici\u00f3n animal de la Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia, UPTC sede Tunja, en los espec\u00edmenes de cactus nopal existentes en el jard\u00edn bot\u00e1nico de la misma. Se utilizaron cuatro tipos de tratamientos para la fertilizaci\u00f3n: 1.Qu\u00edmico, 2.Org\u00e1nico, 3. Qu\u00edmico + Org\u00e1nico y 4.Testigo, aplicados en intervalos de veinte (20 d\u00edas, por tres veces, aplicando tambi\u00e9n agua en un riego semanal; tiempo al cabo del cual se realiz\u00f3 la valoraci\u00f3nnutricional, en donde el Tratamiento 2 (Org\u00e1nico fue el de mejor desempe\u00f1o, seguido por el Tratamiento 3, luego el tratamiento 1 y, por \u00faltimo, el tratamiento 4 (testigo.\n[Aplicaci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas en personas mayores con trastorno cognitivo leve-moderado desde la Terapia Ocupacional](http://www.revistas.uma.es/index.php/innoeduca/article/view/2037) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMar\u00eda del Carmen Rodr\u00edguez Mart\u00ednez\n2017-05-01\nFull Text Available Esta revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica pretende ofrecer una visi\u00f3n de las posibilidades que ofrecen las nuevas tecnolog\u00edas a personas mayores con deterioro cognitivo leve-moderado para retardar o frenar los s\u00edntomas de deterioro cognitivo. Actualmente, las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n tienen mucho protagonismo y se han convertido en una herramienta con mucho potencial para este tipo de personas. Para ello, se han analizado una serie de estudios sobre el uso de las nuevas tecnolog\u00edas en personas mayores con trastornos cognitivos con el fin de ofrecer una visi\u00f3n m\u00e1s clara sobre los datos obtenidos hasta el d\u00eda de hoy respecto a este campo de investigaci\u00f3n en Terapia Ocupacional. Se seleccionaron un total de 204 art\u00edculos, tras un proceso de duplicaci\u00f3n y tras pasar diferentes herramientas de calidad, quedaron un total de 7 art\u00edculos. Los resultados encontrados indican que las nuevas tecnolog\u00edas contribuyen a disminuir algunos s\u00edntomas asociados a la enfermedad, como la ansiedad y la depresi\u00f3n, mejorando adem\u00e1s ciertas funciones cognitivas en personas que tienen un deterioro cognitivo leve-moderado, siendo importante combinarlas con las terapias tradicionales.\n[Percep\u00e7\u00e3o de enfermeiros intensivistas sobre distan\u00e1sia em unidade de terapia intensiva Intensivist nurses perception of intensive care unit dysthanasia](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-507X2009000200006) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nFernando Salom\u00e3o da Silva\n2009-06-01\nFull Text Available OBJETIVO: Identificar e analisar a percep\u00e7\u00e3o de enfermeiros da unidade de terapia intensiva de um hospital escola em Londrina sobre distan\u00e1sia em pacientes terminais na unidade de terapia intensiva. M\u00c9TODOS: Estudo de natureza qualitativa. Os dados foram coletados por meio de entrevista semi-estruturada gravada, com nove enfermeiros das unidades de terapia intensiva de um hospital escola, no m\u00eas de janeiro de 2009. Foi utilizada a an\u00e1lise tem\u00e1tica para analisar os discursos dos sujeitos e identificar as categorias de discuss\u00e3o. RESULTADOS: Foram identificadas cinco categorias que foram discutidas com base na experi\u00eancia dos autores e na literatura, sendo elas: medidas que prolongam a vida do paciente fora de possibilidade de cura na unidade de terapia intensiva; a\u00e7\u00f5es/rea\u00e7\u00f5es dos enfermeiros diante da distan\u00e1sia; motivos que levam ao prolongamento da vida de pacientes fora de possibilidade de cura; sentimentos dos enfermeiros sobre a distan\u00e1sia e prolongamento da vida; medidas de cuidado em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 distan\u00e1sia. CONCLUS\u00c3O: A viv\u00eancia dos enfermeiros perante as a\u00e7\u00f5es de distan\u00e1sia mostrou-se complexa, sendo um fator de sofrimento, frustra\u00e7\u00e3o a inquieta\u00e7\u00e3o para estes profissionais. A falta de comunica\u00e7\u00e3o destaca-se como fator importante na vis\u00e3o dos enfermeiros para a ocorr\u00eancia de distan\u00e1sia e a medida para substituir a distan\u00e1sia s\u00e3o os cuidados que proporcionam alivio do sofrimento.PURPOSE: Identify and evaluate the perception of Intensivist Nurses in a University Hospital in Londrina, of dysthanasia in terminal patients at the Intensive Care Unit. METHODS: Qualitative study. Data were collected by semi-structured recorded interview involving nine nurses working in a university hospital intensive care units, during January 2009. A thematic analysis was used to evaluate subjects' speech and identify discussion categories. RESULTS: Five categories were identified, discussed based on the authors' experience and\n[Terapia a la pregunta filos\u00f3fica: \u00bfqu\u00e9 es el arte?](http://revistas.udistrital.edu.co/ojs/index.php/c14/article/view/3539) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAdryan Fabrizio Pineda Repizzo\n2011-12-01\nFull Text Available En la tradici\u00f3n del pensamiento occidental, la pregunta \u201c\u00bfQu\u00e9 es el arte?\u201d ha jugado un papel central, aunque enigm\u00e1tico, para el campo de la filosof\u00eda, donde se han avanzado tantas objeciones y respuestas tentativas, que hoy pareciera que han sido tantos esfuerzos sin rumbo ni asidero en el mundo real del arte. Este texto afronta la plausibilidad de asumir la pregunta \u201c\u00bfQu\u00e9 es el arte?\u201d como problema filos\u00f3fico. Para responder a este cuestionamiento acudimos a Wittgenstein, con el fin de realizarle una terapia filos\u00f3fica a la pregunta misma y as\u00ed mostrar que los principales paradigmas filos\u00f3ficos sobre este asunto no son sino la manifestaci\u00f3n de una confusi\u00f3n del lenguaje en torno al t\u00e9rmino \u2018arte\u2019.\n[Terapia ocupacional en un hospital general de pacientes agudos = Occupational therapy in a general hospital for acute pacients](http://revistatog.com/num4/ORIGINAL5.htm) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nOcello, M. G\n2006-09-01\nFull Text Available RESUMEN Desde su creaci\u00f3n, el Hospital Provincial \u201cDr. Jos\u00e9 Mar\u00eda Cullen\u201d posee la caracter\u00edstica de ser un hospital de emergencias, sostenido por la Sociedad de Beneficencia y la Hermanas de la Caridad.Su funcionamiento responde a un Modelo Cl\u00ednico-Asistencial, lo cual influye en la inserci\u00f3n de Terapia Ocupacional debiendo adaptar sus funciones a las caracter\u00edsticas de la Instituci\u00f3n.Los marcos de referencia te\u00f3ricos y programas que se implementandeber ser acordes con las necesidades surgidas de un Hospital General de Agudos y de emergencias.En el Sector de Terapia Ocupacional se desarrolla la actividad docente cumpliendo con los requisitos reglamentados por el Ministerio de Salud de la Provincia de Santa Fe.ABSTRACT Ever since its start the Provincial Hospital \u201cDr. Jos\u00e9 Mar\u00eda Cullen\u201d is characterised for being an emergency hospital under the guidance of the Benfit Society of Hermanas de la Caridad.Its function responds to a Clinical Assistential Model, which influences the insertion of Occupational Therapy, adapting its functiones to the characteristics of the Institution as and when called for.The theoretical points of reference and programmes that are used must be in accordance with tehe necessities that appear in an Acute and Emergency General Hospital.In the Occupational Therapy Sector the teaching activity is developed as required by rules and regulations of the Ministry of Health for the Province of Santa Fe.\n[Resultados del seguimiento de pacientes con Trastorno Obsesivo Compulsivo tratados con dos variantes de Terapia Cognitiva Follow-Up of patients with Obsessive Compulsive Disorder treated with two variants of Cognitive Therapy](http://www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1851-16862007000100003) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nRicardo Rodr\u00edguez Biglieri\n2007-12-01\nFull Text Available El art\u00edculo presenta los resultados del seguimiento a 6 meses realizado a pacientes con trastorno obsesivo compulsivo en el marco del proyecto UBACyT P079. Para el estudio se utiliz\u00f3 un dise\u00f1o de caso \u00fanico (A-B con replicaci\u00f3n directa entre sujetos. Ocho pacientes fueron asignados aleatoriamente a una de las dos condiciones de tratamiento ofrecidas: 1 Terapia centrada en exposici\u00f3n y Prevenci\u00f3n de respuesta; 2 Terapia Metacognitiva. Dos de los pacientes en la primera condici\u00f3n abandonaron el tratamiento tras la tercera sesi\u00f3n. Los cuatro de la segunda condici\u00f3n finalizaron el protocolo establecido. Los resultados para ambos tipos de terapia muestran una mejor\u00eda significativa en la sintomatolog\u00eda obsesiva y depresiva tras su aplicaci\u00f3n, resultados que se han mantenido estables en las evaluaciones de seguimiento, sugiriendo la utilidad cl\u00ednica de ambas terapias. Se discuten las implicaciones te\u00f3ricas y pr\u00e1cticas de los resultados y se sugieren nuevas l\u00edneas de investigaci\u00f3n.The article presents the follow-up at six months of patients with obsessive compulsive disorder treated in the context of UBACyT project P079. A single case design (A-B between subjects with direct replication was used. Eight patients were randomly assigned to one of two different treatment conditions: 1 Exposure and Response Prevention Therapy (Ex/PR; 2 Metacognitive Therapy (MT. Two patients in the Ex/PR condition dropped out after the third session. There was no dropout of patients under MT condition. Outcomes from both kinds of treatment show a significant improvement in obsessive and depressive sympthomatology after the interventions. These findings were sustained at the follow- up evaluations, suggesting that both treatments may be of clinical utility. Theoretical and practical implications are discussed, and further lines of investigation are outlined.\n[Propuesta de mejora de habilidades sociales en ni\u00f1os con discapacidad intelectual mediante la terapia asistida por animales](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1514::77b4729eb00d919fbf9f5e22ee85a711)\nBermejo Lorenzo, Julia\n2015-01-01\nEste Trabajo de Fin de Grado se centra en la aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica de un programa de mejora de la Educaci\u00f3n Socioemocional, utilizando como herramienta innovadora la Terapia Asistida con Animales de Compa\u00f1\u00eda, aplic\u00e1ndose a un caso real de un alumno con Par\u00e1lisis Cerebral y Discapacidad Intelectual asociada. Los objetivos de las actividades est\u00e1n centrados en el desarrollo de la autoconciencia, el autocontrol, la conciencia social y la toma de decisiones responsables. Mediante este proyecto se p...\n[As terapias de imagens mentais como recurso terap\u00eautico complementar na tireoidite de Hashimoto: um estudo bibliogr\u00e1fico](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::651fb4d8f944a9b6b68b818dc79131bf)\nHilel, Alexandre Santana\n2008-01-01\nEsta pesquisa enfoca um estudo bibliogr\u00e1fico das Terapias de Imagens Mentais como uma proposta terap\u00eautica para abordagem da Tireoidite de Hashimoto. Teve sua origem atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o emp\u00edrica de resultados da atua\u00e7\u00e3o clinica do pesquisador, usando-se a imagina\u00e7\u00e3o dirigida na diminui\u00e7\u00e3o da contagem laboratorial de auto-anticorpos presentes na tireoidite. O presente trabalho \u00e9 organizado em um cap\u00edtulo de apresenta\u00e7\u00e3o da Tireoidite de Hashimoto em seus aspectos preval\u00eancia, ...\n[Aplicaci\u00f3n t\u00f3pica de liposomas ultradeformables para terapia fotodin\u00e1mica contra Leishmaniasis cut\u00e1nea](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::0814be8cdd4cf4720e0ab4897db1a2e4)\nMartinetti Montanari, Jorge Anibal\n2009-01-01\nMartinetti Montanari, J. A. (2009). Aplicaci\u00f3n t\u00f3pica de liposomas ultradeformables para terapia fotodin\u00e1mica contra Leishmaniasis cut\u00e1nea (Tesis de Doctorado). Universidad Nacional de Quilmes, Bernal, Argentina. La Leishmaniasis aun en el a\u00f1o 2009 sigue siendo un problema sin soluci\u00f3n. Al presente existen 12 millones de personas infectadas en 88 pa\u00edses, con una incidencia de 2.000.000 personas infectadas/a\u00f1o, de las cuales 500.000 sufren leishmaniasis visceral, y el restante mill\u00f3n y medi...\n[Terapia Expulsiva Medicamentosa na Lit\u00edase Ureteral: Revis\u00e3o de Literatura/ Medicamental Expulsive Therapy in Ureteral Lithiasis: Literature Review](http://dx.doi.org/10.21876/rcsfmit.v4i2.244) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nKenji Maeda Missima\n2014-06-01\nFull Text Available A terapia expulsiva medicamentosa na lit\u00edase ureteral tem ganhado importante espa\u00e7o na pr\u00e1tica cl\u00ednica, visto que \u00e9 um m\u00e9todo n\u00e3o invasivo e de grande efic\u00e1cia. Como se trata de uma afec\u00e7\u00e3o comum, de alta incid\u00eancia e custo, a terapia expulsiva possibilita um manejo cl\u00ednico menos dispendioso e invasivo, quando comparada a procedimentos intervencionistas. H\u00e1 consenso na literatura que a terapia expulsiva medicamentosa \u00e9 efetiva e deve ser utilizada em c\u00e1lculos com cerca de 5 mil\u00edmetros de di\u00e2metro, visto que as drogas utilizadas aumentam a taxa e diminuem o tempo de expuls\u00e3o, al\u00e9m de diminuir a dor e o n\u00famero de interna\u00e7\u00f5es. O tamanho e localiza\u00e7\u00e3o do c\u00e1lculo s\u00e3o de extrema relev\u00e2ncia para que se possa considerar o manejo conservador. As drogas que obt\u00e9m as melhores taxas expulsivas s\u00e3o os bloqueadores dos receptores alfa-adren\u00e9rgicos e os bloqueadores dos canais de c\u00e1lcio. Analg\u00e9sicos tamb\u00e9m s\u00e3o utilizados para o al\u00edvio da dor e o uso de corticoides ainda \u00e9 questionado. Medicamental expulsive therapy for ureteral stones has gained important place in clinical practice, because it is a noninvasive and highly effective method. As it is a common disorder with high incidence and cost, expulsive therapy provides a less costly and invasive clinical management when compared to interventional procedures. There is a consensus that the medicamental expulsive therapy is effective and should be used in calculations with about 5 millimeters in diameter, since the drugs used increase rate and decrease the time of expulsion, in addition to reducing the pain and the number of hospitalizations. The size and location of the calculi are very important for it to be considered conservative management. The drugs that get the best expulsive rates are alpha - adrenergic receptor blockers and calcium channel blockers. Analgesics are also used for pain relief and the use of corticosteroids is still questioned.\n[Comportamiento del fruto de uchuva Physalis peruviana L., bajo diferentes temperaturas de almacenamiento](http://revistas.udenar.edu.co/index.php/rfacia/article/view/2640/3030) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nElberth Hernando Pinz\u00f3n\n2015-12-01\nFull Text Available El fruto de la uchuva Physalis peruviana L. es muy apetecido en los mercados internacionales, por sus caracter\u00edsticas nutrac\u00e9uticas; sin embargo, por ser un fruto climat\u00e9rico, los procesos de maduraci\u00f3n se dan de forma acelerada disminuyendo considerablemente su vida poscosecha. Teniendo en cuenta lo anterior se han desarrollado diferentes t\u00e9cnicas que permiten desacelerar los procesos normales de maduraci\u00f3n, entre las que se encuentran, la modificaci\u00f3n de atm\u00f3sferas o el almacenamiento a diferentes temperaturas, siendo \u00e9ste \u00faltimo, muy utilizado por la facilidad de manejo y bajo costo. Por lo anterior, se evalu\u00f3 el comportamiento del fruto de uchuva ecotipo Colombia sometido a diferentes temperaturas de almacenamiento, a los que se les evalu\u00f3 la p\u00e9rdida de masa fresca, \u00edndice de color, firmeza, s\u00f3lidos solubles totales y acidez total. Se presentaron diferencias significativas para todas las variables evaluadas entre los tratamientos bajo refrigeraci\u00f3n y el testigo. La temperatura de almacenamiento, influy\u00f3 sobre todas las caracter\u00edsticas f\u00edsicas y qu\u00edmicas evaluadas de manera satisfactoria, ya que luego de 18 d\u00edas despu\u00e9s de almacenamiento los frutos refrigerados conservaron su calidad, siendo favorable para su comercializaci\u00f3n; sin embargo, se espera en estudios futuros realizar pruebas de vida en anaquel que permitan descartar fisiopat\u00edas que afecten la presentaci\u00f3n del producto as\u00ed como su consumo.\n[Efectos morfol\u00f3gicos de la terapia g\u00e9nica restauradora de la timulina sobre la adenohip\u00f3fisis de ratones at\u00edmicos](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::952a8dc611ed68e79004e3d5d952ba23)\nMartines, Eliana\n2012-01-01\nEl objetivo general de la presente tesis es implementar una terapia g\u00e9nica pituitaria neonatal mediante el vector adenoviral portador del gen sint\u00e9tico para timulina (RAd- FTS), con el fin de prevenir deficiencias en las poblaciones adenohipofisarias, en los niveles s\u00e9ricos de la timulina y de las hormonas hipofisarias de ratones nude Facultad de Ciencias M\u00e9dicas\n[A import\u00e2ncia de reconhecer a s\u00edndrome antifosfol\u00edpide na medicina vascular](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1677-54492017000200140&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAndreas Funke\nFull Text Available Resumo A s\u00edndrome antifosfolip\u00edde (SAF \u00e9 uma doen\u00e7a autoimune sist\u00eamica caracterizada por trombose arterial ou venosa recorrente e/ou morbidade gestacional e pela presen\u00e7a dos anticorpos antifosfolip\u00eddeos, podendo apresentar outras manifesta\u00e7\u00f5es vasculares, como microangiopatia, arteriopatia cr\u00f4nica e SAF catastr\u00f3fica. Determinados testes laboratoriais para a s\u00edndrome (por exemplo, o anticoagulante l\u00fapico podem sofrer interfer\u00eancia do uso de medica\u00e7\u00f5es anticoagulantes, dificultando o diagn\u00f3stico. A fisiopatologia da SAF \u00e9 complexa, sendo enumerados no texto diversos mecanismos patog\u00eanicos relacionados \u00e0 coagula\u00e7\u00e3o, ao endot\u00e9lio e \u00e0s plaquetas. Por fim, discutimos o tratamento da SAF de acordo com a presen\u00e7a e o tipo de manifesta\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas, o uso dos anticoagulantes orais diretos e o manejo perioperat\u00f3rio de pacientes com SAF.\n[Peran Tradisi Lisan Iko-Iko Berbasis Sastra Melayu dalam Penguatan Komunitas Etnis Bajo](http://jurnal.isi-dps.ac.id/index.php/mudra/article/view/251) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nI Ketut Suardika\n2016-12-01\nFull Text Available Etnia Bajo merupakan suatu komunitas berbudaya Melayu hidup secara berkelompok di berbagai wilayah pesisir pantai dan pulau terpencil eli Nusantara dan Asia Tenggara. Di Kawasan Barat Indonesia dan Malay sia Barat disebut Orang Laut, atau Suku Laut. Di Malaysia Timur, Brunai Darussalam, dan Philipina disebut Orang Bajau.Meskipun memiliki nama yang berbeda-beda berdasarkan geografis tempat tinggalnya, tetapi dari segi budaya memiliki persamaan khususnya proses pewarisan pengetahuan, nilai, dan keterampilan dalam bentuk penguatan komunitas melalui tradisi lisan Iko-iko, nauya (nyanyian dan pantun. Beberapa kajian menunjukkan bahwa Etnis Bajo ini berasal dari Selat Malaka, selanjutnya mereka tersebar di kawasan Kepulauan Melayu (Malaysia, Indonesia, Brunai Darussalam, dan Philipina akibat kedatangan imperialisme Portugis yang merebut Malaka pada tahun 1511, Orang Bajo sebagai salah satu inti rakyat Kerajaan Malaka bangkit melawan Imperialisme Portugis, setelah kerajaannya takluk. mereka tetap melan jutkan perlawanan eli laut dengan tersebar di eli berbagai kawasan tersebut. Pola pemukiman yang semi nomaden sebagai nelayan tradisional, mengakibatkan mereka mengembangkan sistem pembelajaran asli (learning comunitas system. Salah satu media pembelajaran yang banyak digunakan adalah iko-iko (cerita kepahlawanan, jenis tradisi lisan ini terancam punah karena kurang eliminati generasi muda, umumnya mereka yang bisa mengisahkannya berusia sekitar 50 tahun ke atas. Tradisi sastra iko-iko berperan menyam paikan pesan moral dan semangat juang yang dituturkan secara lisan dari generasi ke generasi, berkisah tentang kepahlawanan dan elibawakan selama beberapa jam yang dinyanyikan menjelang tidur dan atau saat dalam pelayaran. Ciri khas iko-iko adalah lirik dan baitnya secara teratur yang \ufffd\n[NOAA ESRI Geotiff - 10m Bathymetry around Bajo de Cico, Puerto Rico, Project NF-07-06, 2007, UTM 19 NAD 83](https://catalog.data.gov/dataset/noaa-esri-geotiff-10m-bathymetry-around-bajo-de-cico-puerto-rico-project-nf-07-06-2007-utm-83)\nNational Oceanic and Atmospheric Administration, Department of Commerce \u2014 This dataset contains an ESRI Geotiff with 10 meter cell size representing the bathymetry of selected portions of seafloor around Bajo De Cico in Puerto Rico,...\n[Sobre un modelo de Holthausen para la empresa competitiva bajo incertidumbre en el precio](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::f92f7e57028f2c14085f415e72e0338a)\n\u00c1lvarez L\u00f3pez, A. A.\n1999-01-01\nEl modelo presentado por HOLTHAUSEN (1979) ampl\u00eda el modelo original de SANDMO (1971) para una empresa competitiva bajo incertidumbre en el precio y aversi\u00f3n al riesgo. La aportaci\u00f3n esencial de HOLTHAUSEN es la de considerar que existe un mercado de futuros para el bien que la empresa produce, lo que causa que el comportamiento de \u00e9sta frente al riesgo sea diferente. En este trabajo planteamos el problema de decisi\u00f3n de la empresa del modelo de HOLTHAUSEN como un problema de optimizaci\u00f3n de ...\n[Algunas variables bioqu\u00edmicas en adolescentes obesos con antecedente de bajo peso al nacer](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75312013000400004&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMar\u00eda del Carmen Vald\u00e9s Alonso\nFull Text Available Introducci\u00f3n: la malnutrici\u00f3n intra\u00fatero ha sido postulada con vinculaci\u00f3n a afecciones del desarrollo embrionario que determinan el desarrollo ulterior de obesidad, diabetes mellitus tipo 2, dislipidemias, disfunci\u00f3n mitocondrial y aterosclerosis. Objetivo: determinar las complicaciones metab\u00f3licas en adolescentes obesos con antecedentes de bajo peso al nacer. M\u00e9todos: estudio descriptivo y de corte transversal. Se incluyeron 50 pacientes obesos, con antecedentes de bajo peso al nacer y embarazo a t\u00e9rmino, de ambos sexos, en las edades comprendidas entre 9 y 17 a\u00f1os de edad, que asistieron a la consulta externa del servicio de Endocrinolog\u00eda del Hospital Pedi\u00e1trico Docente \"Juan Manuel M\u00e1rquez\", en el per\u00edodo comprendido de enero de 2011 a enero de 2012. Se realizaron determinaciones de colesterol, triglic\u00e9ridos, aminotransferasas hep\u00e1ticas, glucemia, e insulinemia en ayunas y posprandial de dos horas. Resultados: las variables bioqu\u00edmicas estudiadas no mostraron diferencias entre los puntos de corte utilizados para clasificar el peso al nacer. La transaminasa glut\u00e1mico pir\u00favica mostr\u00f3 valores m\u00e1s altos en los adolescentes entre 15 y 17 a\u00f1os de edad. Conclusiones: la hipertrigliceridemia fue m\u00e1s elevada en el sexo femenino, mientras que la hiperglucemia y la hiperinsulinemia lo fueron en el masculino.\n[NOAA ESRI Geotiff - 5m Bathymetry around Bajo de Cico, Puerto Rico, Project NF-07-06, 2007, UTM 19 NAD 83](https://catalog.data.gov/dataset/noaa-esri-geotiff-5m-bathymetry-around-bajo-de-cico-puerto-rico-project-nf-07-06-2007-utm-1-83)\nNational Oceanic and Atmospheric Administration, Department of Commerce \u2014 This dataset contains an ESRI Geotiff with 5 meter cell size representing the bathymetry of selected portions of seafloor around Bajo De Cico in Puerto Rico, derived...\n[NOAA ESRI Grid - 3m Bathymetry around Bajo de Cico, Puerto Rico, Project NF-07-06, 2007, UTM 19 NAD 83](https://catalog.data.gov/dataset/noaa-esri-grid-3m-bathymetry-around-bajo-de-cico-puerto-rico-project-nf-07-06-2007-utm-19-n-83944e3)\nNational Oceanic and Atmospheric Administration, Department of Commerce \u2014 This dataset contains an ESRI Grid with 3 meter cell size representing the bathymetry of selected portions of seafloor around Bajo De Cico in Puerto Rico, derived...\n[NOAA ESRI Grid - 5m Bathymetry around Bajo de Cico, Puerto Rico, Project NF-07-06, 2007, UTM 19 NAD 83](https://catalog.data.gov/dataset/noaa-esri-grid-5m-bathymetry-around-bajo-de-cico-puerto-rico-project-nf-07-06-2007-utm-19-n-836fde9)\nNational Oceanic and Atmospheric Administration, Department of Commerce \u2014 This dataset contains an ESRI Grid with 5 meter cell size representing the bathymetry of selected portions of seafloor around Bajo De Cico in Puerto Rico, derived...\n[NOAA ESRI Geotiff - 3m Bathymetry around Bajo de Cico, Puerto Rico, Project NF-07-06, 2007, UTM 19 NAD 83](https://catalog.data.gov/dataset/noaa-esri-geotiff-3m-bathymetry-around-bajo-de-cico-puerto-rico-project-nf-07-06-2007-utm-1-83)\nNational Oceanic and Atmospheric Administration, Department of Commerce \u2014 This dataset contains an ESRI Geotiff with 3 meter cell size representing the bathymetry of selected portions of seafloor around Bajo De Cico in Puerto Rico, derived...\n[Evid\u00eancias cient\u00edficas das neuroci\u00eancias para a terapia cognitivo-comportamental](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-863X2008000300006&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nPatr\u00edcia Porto\n2008-12-01\nFull Text Available Os transtornos de ansiedade est\u00e3o envolvidos com a incapacidade de controlar o medo e a dificuldade em regular emo\u00e7\u00f5es negativas. A terapia cognitivo-comportamental (TCC abrange t\u00e9cnicas que permitem tanto a extin\u00e7\u00e3o do medo condicionado quanto a regula\u00e7\u00e3o cognitiva de emo\u00e7\u00f5es. Este artigo tem como objetivo apresentar resultados de estudos de regula\u00e7\u00e3o da emo\u00e7\u00e3o que podem ilustrar a associa\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o entre a TCC e as neuroci\u00eancias. Amparado nas pesquisas de regula\u00e7\u00e3o da emo\u00e7\u00e3o, este estudo corrobora os resultados dos ensaios cl\u00ednicos com TCC revelando que as interven\u00e7\u00f5es de distra\u00e7\u00e3o, reestrutura\u00e7\u00e3o cognitiva e exposi\u00e7\u00e3o s\u00e3o eficazes para a regula\u00e7\u00e3o emocional.\n[COSTOS DE GARANT\u00cdA PARA UN SISTEMA K DE N BAJO APROXIMACI\u00d3N ESTAD\u00cdSTICA Y F\u00cdSICA](https://revistas.unal.edu.co/index.php/rfc/article/view/49176) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nLUZ ADRIANA PEREIRA\n2013-01-01\nFull Text Available En este art\u00edculo se comparan y estudian v\u00eda simulaci\u00f3n los efectos del nivel de informaci\u00f3n sobre los procesos de costos de garant\u00eda y sus distribuciones, para un sistema coherente de componentes independientes e id\u00e9nticamente distribu\u00eddos (iid en una estructura k de n, cuando los procesos de falla/reparo son observados bajo la aproximaci\u00f3n de caja negra o estad\u00edstica vs. la aproximaci\u00f3n f\u00edsica. Las pol\u00edticas de garant\u00edas consideradas corresponden a la pol\u00edtica tipo reparaci\u00f3n/sustituci\u00f3n gratuita (FRW con renovaci\u00f3n y la pol\u00edtica de prorrateo (PRW. El modelo de falla estudiado sigue el modelo de falla general de Block et al. (1985. Las comparaciones de los procesos de costos y sus distribuciones bajo las dos aproximaciones citadas son realizadas a trav\u00e9s de pruebas estad\u00edsticas para igualdad distribucional, hall\u00e1ndose diferencias estad\u00edsticas significativas.\n[Comportamiento del bajo peso al nacer en la parroquia \"Castor Nieves R\u00edos\" Behavior of low birth weight in the \"Castor Nieves R\u00edos\" parish church](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252010000300013) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nYarelis Gonz\u00e1lez Pantoja\n2010-09-01\nFull Text Available INTRODUCCI\u00d3N: el bajo peso al nacer constituye un problema multifactorial que afecta a muchos pa\u00edses del mundo. OBJETIVO: identificar los factores maternos que se relacionan con el bajo peso al nacer en la parroquia Castor Nieves R\u00edos. M\u00c9TODOS: se realiz\u00f3 un estudio descriptivo transversal de los 32 nacimientos con bajo peso ocurridos en la maternidad del Hospital P\u00fablico \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Ben\u00edtez\", pertenecientes a la parroquia \"Castor Nieves R\u00edos\", en el 1er. semestre de 2006. Se revisaron las historias obst\u00e9tricas de las madres, y se identificaron algunas variables sociodemogr\u00e1ficas. RESULTADOS: el 90,62 % de los nacimientos con bajo peso correspond\u00edan a madres que fumaron durante la gestaci\u00f3n. El 53,1 % de ellas, tuvo un parto pret\u00e9rmino; el 40,62 % present\u00f3 anemia durante este per\u00edodo, y el 59,3 % de las gestantes tuvo una ganancia de peso insuficiente. CONCLUSIONES: el bajo peso al nacer estuvo determinado por el h\u00e1bito de fumar, parto pret\u00e9rmino, anemia, as\u00ed como ganancia insuficiente de peso durante la gestaci\u00f3n.INTRODUCTION: the low birth weight is multifactorial problem affecting many countries in the world. OBJECTIVE: to identify the maternal factors related to low birth weight in the \"Castor Nieves R\u00edos\" parish church. METHODS: a cross-sectional and descriptive study was conducted of 32 low birth weight births occurred in the \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Ben\u00edtez\" Public Maternity Hospital during the 1st semester of 2006. The mother's obstetrical histories were reviewed and some sociodemographic variables were identified. RESULTS: the 90,62 % of low birth weight births corresponded to smoker mothers during pregnancy. The 53,1 % of them had a preterm labor; the 40,62 % had anemia during this period, and the 59,3 % of pregnants had a insufficient weight gain. CONCLUSIONS: the low birth weight was determined by smoking, preterm labor, anemia, as well as a insufficient weight gain during pregnancy.\n[Desenvolvimento e implanta\u00e7\u00e3o de Terapia Assistida por Animais em hospital universit\u00e1rio Desarrollo y aplicaci\u00f3n de la Terapia Asistida por Animales en el hospital universitario Development and implementation of Animals-Assisted Therapy in a universitary hospital](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-71672009000400024) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nCassia Tiemi Kobayashi\n2009-08-01\nFull Text Available O presente relato refere-se \u00e0 experi\u00eancia da Diretoria de Enfermagem do Hospital S\u00e3o Paulo da Universidade Federal de S\u00e3o Paulo no desenvolvimento e implanta\u00e7\u00e3o da Terapia Assistida por Animais, como um de seus projetos de humaniza\u00e7\u00e3o hospitalar: \"Projeto Amic\u00e3o\". Objetivando proporcionar aos pacientes uma experi\u00eancia positiva que difere da rotina do ambiente hospitalar, algumas unidades do Hospital S\u00e3o Paulo receberam a visita de um animal para sess\u00f5es de Terapia Assistida por Animais. Os resultados alcan\u00e7ados entre pacientes, acompanhantes e profissionais da sa\u00fade foram positivos, al\u00e9m de despertar a aten\u00e7\u00e3o e o interesse de outras institui\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e da m\u00eddia. Ficou, assim, evidenciada a import\u00e2ncia de se relatar a experi\u00eancia do \"Projeto Amic\u00e3o\" no ambiente hospitalar.Este informe se refiere a la experiencia de la Junta de Enfermer\u00eda, Hospital de Sao Paulo (HSP, Universidad Federal de Sao Paulo en el desarrollo y el despliegue de la Terapia Asistida por Animales (TAA, como uno de sus proyectos de humanizaci\u00f3n del hospital: \"Proyecto Amic\u00e3o\". Con la finalidad de ofrecer los pacientes una experiencia positiva que difiere de la rutina del entorno hospitalario, algunas unidades de lo HSP recibi\u00f3 la visita de un animal para los per\u00edodos de sesiones de TAA. Los logros entre los pacientes, sus acompa\u00f1antes y profesionales de la salud fueron positivos, y despert\u00f3 la atenci\u00f3n y el inter\u00e9s de otras instituciones de salud y de los medios de comunicaci\u00f3n. Es as\u00ed de relieve la importancia de comunicar la experiencia del \"Proyecto Amic\u00e3o\" en el hospital.This report refers to the experience of the Board of Nursing of Hospital S\u00e3o Paulo, Universidade de S\u00e3o Paulo, in the development and implantation of Animal-Assisted Therapy, as one of its projects humanization of hospital: \"Projeto Amic\u00e3o\". Aiming to offer patients a positive experience that differs from the routine of the hospital environment, some units of the\n[\u00bfAerol\u00edneas de bajo costo en colombia?](http://revistas.uexternado.edu.co/index.php/tursoc/article/view/2208) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nCarlos Alberto Mantilla\n2003-11-01\nFull Text Available Con la apertura del mercado en Colombia, la competencia entre aerol\u00edneas se agudiz\u00f3 ante la entrada de nuevos operadores y la flexibilizaci\u00f3n de tarifas como estrategia para la captaci\u00f3n de una mayor demanda. Las ventajas competitivas de cada aerol\u00ednea fueron el punto clave para la disputa del mercado y todas ellas trabajan hoy en f\u00f3rmulas que les permitan maximizar beneficios y minimizar costos, enfrentando as\u00ed la crisis que vive la industria, debido a los acontecimientos del 11 de septiembre de 2001. Puede decirse que los grandes esfuerzos se hacen en los departamentos comerciales, pues debido al auge de las tecnolog\u00edas y al uso del internet, tanto empresas de transporte a\u00e9reo como agentes tur\u00edsticos deben enfrentar el problema de la competencia de precios. Sin embargo, esto les ofrece a las aerol\u00edneas la oportunidad de comercializar sus servicios a \"bajo costo\", esquema que ha resultado favorable para empresas y clientes.\n[Alian\u00e7a Terap\u00eautica nas Terapias Cognitivo-comportamentais por Videoconfer\u00eancia: uma Revis\u00e3o da Literatura](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1414-98932017000300784&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nBianca Aparecida Ribeiro Singulane\nFull Text Available Resumo Nos \u00faltimos anos houve um aumento do n\u00famero de usu\u00e1rios da internet no Brasil e no mundo, enquanto as interven\u00e7\u00f5es por videoconfer\u00eancia surgiram como formas de tratamento para diversos transtornos mentais. Sabe-se que a alian\u00e7a terap\u00eautica \u00e9 um componente essencial para se implementar a pr\u00e1tica psicoterap\u00eautica, por\u00e9m, n\u00e3o h\u00e1 um consenso sobre sua forma\u00e7\u00e3o na psicoterapia por videoconfer\u00eancia. Portanto, o presente artigo teve como objetivo realizar uma revis\u00e3o de literatura acerca da forma\u00e7\u00e3o e papel da alian\u00e7a terap\u00eautica nas Terapias Cognitivo-comportamentais (TCC por videoconfer\u00eancia. Para isso, foi realizada uma busca em quatro bases de dados, Pubmed, Psycarticles, Lilacs e SciELO, com descritores espec\u00edficos dos dicion\u00e1rios de cada base. No total, foram encontrados 365 artigos, mas apenas nove preencheram os crit\u00e9rios de inclus\u00e3o baseados no objetivo deste estudo. Observou-se que a maioria dos artigos indicou que a alian\u00e7a foi alta no decorrer das sess\u00f5es de TCC por videoconfer\u00eancia, podendo ser comparada com a alian\u00e7a formada na terapia presencial, e que poucos artigos avaliaram a alian\u00e7a como fator preditivo de resultados e de ades\u00e3o. Apesar deste indicativo, este estudo discute as limita\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas dos artigos e indica a necessidade de estudos que tornem mais claras as evid\u00eancias sobre a forma\u00e7\u00e3o da alian\u00e7a e o o seu papel nesta modalidade alternativa de tratamento.\n[A produ\u00e7\u00e3o do conhecimento em terapia ocupacional na perspectiva da aten\u00e7\u00e3o integral \u00e0 crian\u00e7a / The production of knowledge in occupational therapy in the perspective of comprehensive attention to the child](https://revistas.ufrj.br/index.php/ribto/article/view/5383) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nLarissa Vendramini Nucci\n2017-11-01\nFull Text Available O Desenvolvimento Infantil (DI tem sido alvo de investimento em pesquisas e pr\u00e1ticas voltadas ao cuidado na primeira inf\u00e2ncia. Atualmente o Brasil tem incorporado pol\u00edticas p\u00fablicas, leis e diretrizes que asseguram os direitos na inf\u00e2ncia, considerando a import\u00e2ncia de pr\u00e1ticas intersetoriais para o cuidado integral \u00e0 crian\u00e7a com vistas \u00e0 garantia do pleno desenvolvimento de seu potencial. Nesse contexto, observa-se uma lacuna no que se refere \u00e0 atua\u00e7\u00e3o da Terapia Ocupacional na promo\u00e7\u00e3o da aten\u00e7\u00e3o integral ao DI, o que aponta para a necessidade de produzir conhecimentos que fundamentam tais pr\u00e1ticas. O presente estudo tem por objetivo descrever os estudos que t\u00eam sido desenvolvidos pelo Grupo de Pesquisa \u201cInterven\u00e7\u00e3o da Terapia Ocupacional na aten\u00e7\u00e3o integral \u00e0 crian\u00e7a\u201d, vinculado ao Laborat\u00f3rio de Atividade e Desenvolvimento do Departamento de Terapia Ocupacional da Universidade Federal de S\u00e3o Carlos (LAD/DTO/UFSCar e analisar as contribui\u00e7\u00f5es para a produ\u00e7\u00e3o de conhecimento em Terapia Ocupacional. S\u00e3o descritas cinco pesquisas, sendo duas de doutorado e tr\u00eas de mestrado, desenvolvidas sob o referencial do Modelo de Constru\u00e7\u00e3o de Capacidades Centrado na Fam\u00edlia e do Desenvolvimento Ocupacional. Abstract Child Development has been the target of investment in researches and practices focused on early childhood care. Currently, Brazil has incorporated public policies, laws and guidelines that ensure the children\u2019s rights, considering the importance of intersectoral practices for the child\u2019s integral care, ensuring the full development of their potential. In this context, there is a gap regarding the performance of Occupational Therapy in the promotion of integral care for child development, which points to the need of producing knowledge that supports such practices. The present study aims to describe the studies that have been developed by the Research Group \"Intervention of Occupational Therapy in\n[An\u00e1lisis y terapia del comprtamiento en Chile: origenes, estado actual y proyectos](https://revistas.urosario.edu.co/index.php/apl/article/view/1233) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nPablo E. Vera-Villarroel\n2010-07-01\nFull Text Available El presente art\u00edculo realiza una revisi\u00f3n sobre los or\u00edgenes, estado actual y proyecciones del an\u00e1lisis del comportamiento y sus derivaciones en Chile. Su aplicaci\u00f3n y entrenamiento sistem\u00e1tico se remonta a la parte final de la d\u00e9cada de los sesenta, cuando Sergio Yulis introduce la terapia conductual en los cursos de psicoterapia. Durante los primeros a\u00f1os se realizan variadas aplicaciones tanto en \u00e1rea b\u00e1sica como aplicada. Durante el a\u00f1o 1973 muchos docentes deben abandonar el pa\u00eds, produci\u00e9ndose un retroceso en el avance de la disciplina. Actualmente la orientaci\u00f3n es considerada como una de las escuelas fundamentales en la formaci\u00f3n de los futuros psic\u00f3logos y otros profesionales de la salud aun cuando no se cuente con la mayor preferencia entre la comunidad psicol\u00f3gica chilena. No existe ni en la formaci\u00f3n ni en el pa\u00eds en la actualidad la fuerte presencia del conductismo que existi\u00f3 a finales de los setentaEl presente art\u00edculo realiza una revisi\u00f3n sobre los or\u00edgenes, estado actual y proyecciones del an\u00e1lisis del comportamiento y sus derivaciones en Chile. Su aplicaci\u00f3n y entrenamiento sistem\u00e1tico se remonta a la parte final de la d\u00e9cada de los sesenta, cuando Sergio Yulis introduce la terapia conductual en los cursos de psicoterapia. Durante los primeros a\u00f1os se realizan variadas aplicaciones tanto en \u00e1rea b\u00e1sica como aplicada. Durante el a\u00f1o 1973 muchos docentes deben abandonar el pa\u00eds, produci\u00e9ndose un retroceso en el avance de la disciplina. Actualmente la orientaci\u00f3n es considerada como una de las escuelas fundamentales en la formaci\u00f3n de los futuros psic\u00f3logos y otros profesionales de la salud aun cuando no se cuente con la mayor preferencia entre la comunidad psicol\u00f3gica chilena. No existe ni en la formaci\u00f3n ni en el pa\u00eds en la actualidad la fuerte presencia del conductismo que existi\u00f3 a finales de los setenta\n[Identification of source and recharge zones in an aquifer system from water stable isotope. Case Study Bajo Cauca Antioqueno](https://inis.iaea.orgsearchsinglerecord.aspx?recordsFor=SingleRecord&RN=40100974) [International Nuclear Information System (INIS) ](http://inis.iaea.org/search/)\nPalacio B, Paola Andrea; Betancur V, Teresita\n2008-01-01\nHydrology and hydrogeochemical are auxiliary techniques to valid conceptual hydrogeology an recharge models. Stable isotopes from water trace sources and path flow and Tritium indicates age. This paper is about the use of D 18, D 2H y 3H to study the aquifer system on Bajo Cauca antioqueno\n[Influencia del bajo peso al nacer en el estado de salud durante el primer a\u00f1o](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75311997000200012) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nOrlando Ortiz Silva\n1997-08-01\nFull Text Available Se realiz\u00f3 un trabajo descriptivo-retrospectivo sobre la influencia del bajo peso al nacer en el estado de salud al a\u00f1o de edad en el municipio Jaruco, desde el 1ro. de enero de 1994 hasta el 31 de diciembre de 1995. Se estudiaron 2 grupos de ni\u00f1os: grupo 1: formado por 55 ni\u00f1os con peso menor de 2 500 g en el per\u00edodo estudiado y grupo 2: escogidos del resto de nacidos con peso superior a los 2 500 g, num\u00e9ricamente similar. Se concluye que los ni\u00f1os con bajo peso al nacer no muestran diferencias en el desarrollo f\u00edsico al a\u00f1o de edad, pero s\u00ed aumento en los \u00edndices de morbilidad ambulatoria y hospitalaria por infecciones respiratorias agudas, enfermedades diarreicas agudas, sepsis urinaria y anemia, as\u00ed como un peso importante en la mortalidad infantil. Se recomiendan actividades de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n para disminuir el bajo peso al nacer.A descriptive and retrospective study about the influence of low birth weight on the health status during the first year of life was conducted in the municipality of Jaruco from January 1, 1994, to december, 1995. Two gruops of children were analyzed: the first group was composed of 55 infants with less than 2 500 g in the studied period, and in the second group there was a similar amount of infants selected from the rest of those who were born with more than 2 500 g. It is concluded that infants with low birth weight show no differences in their physical development, but that there is an increase in the indexes of ambulatory and hospital morbidity resulting from respiratory tract infections, acute diarrheal diseases, urinary sepsis and anemia. It is also demonstrated the importance of promotion and prevention to reduce low birth weight.\n[Boas pr\u00e1ticas cl\u00ednicas e aspectos regulat\u00f3rios em pesquisas com terapia celular](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::6e108b9edc571bbe72822e2000aca0d5)\nBruna Pochmann Zambonato\n2016-01-01\nNo campo da pesquisa cl\u00ednica, o manual de Boas Pr\u00e1ticas Cl\u00ednicas (BPC) \u00e9 um padr\u00e3o de qualidade que garante n\u00e3o s\u00f3 que a seguran\u00e7a, os direitos e o bem-estar dos participantes destes estudos sejam protegidos, mas tamb\u00e9m que a credibilidade e precis\u00e3o dos dados sejam garantidas. Com o avan\u00e7o das pesquisas envolvendo terapia celular (TC), s\u00e3o necess\u00e1rios a mesma aten\u00e7\u00e3o e acompanhamento dado a ao estudo cl\u00ednico envolvendo f\u00e1rmacos. Al\u00e9m disso, \u00e9 necess\u00e1rio que a TC trabalhe de acordo com as Boa...\n[Mulheres em idade f\u00e9rtil: causas de interna\u00e7\u00e3o em Unidade de Terapia Intensiva e resultados](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::52a1f70322c90d700d396e002a50c960)\nC\u00e1tia Millene Dell Agnolo; Angela Andr\u00e9ia Fran\u00e7a Gravena; Tiara Cristina Romeiro-Lopes; Sheila Cristina Rocha-Brischiliari; Maria Dalva de Barros Carvalho; Sandra Marisa Pelloso\n2014-01-01\nIntrodu\u00e7\u00e3o: Pacientes obst\u00e9tricas representam uma fra\u00e7\u00e3o significativa das admiss\u00f5es em unidades de cuidado intensivo e consistem em um desafio para a equipe. Objetivo: Analisar as principais causas de interna\u00e7\u00e3o e morte materna de mulheres em idade f\u00e9rtil ocorridas em unidades de terapia intensiva de hospitais de um munic\u00edpio do Noroeste do Paran\u00e1, Sul do Brasil. M\u00e9todos: Estudo explorat\u00f3rio, descritivo, retrospectivo, realizado com mulheres em idade f\u00e9rtil (10 a 49 anos) internadas em tr\u00eas ...\n[Bajo peso al nacer y su implicaci\u00f3n en el desarrollo psicomotor](http://revistas.ufps.edu.co/ojs/index.php/cienciaycuidado/article/view/511) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nDoris Amparo Parada-Rico\n2015-12-01\nFull Text Available Los ni\u00f1os que al nacer presentan peso bajo, pueden desarrollar graves problemas de salud, as\u00ed mismo, el riesgo de sufrir problemas e incapacidades en su desarrollo psicomotor a largo plazo es mayor. En la revisi\u00f3n en bases de datos cient\u00edficas, se identifica como un problema de salud a escala mundial, puesto que estos reci\u00e9n nacidos pueden tener serias limitaciones en su supervivencia y posteriormente en su calidad de vida; por ende, se debe evaluar minuciosamente su desarrollo psicomotor, de manera que se asegure la detecci\u00f3n temprana de factores de riesgo susceptibles a intervenciones de cuidado.\n[Proyecto de factibilidad para la creaci\u00f3n de un Centro de Estimulaci\u00f3n y Terapia de Lenguaje para ni\u00f1os entre 1 y 5 a\u00f1os, ubicado en Sangolqui, cant\u00f3n Rumi\u00f1ahu, provincia Pichincha.](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1737::5420fa3a80ec5846154ebc01989ae809)\nSalazar \u00c1lvarez, Mar\u00eda Fernanda\n2012-01-01\nEl realizar un proyecto de creaci\u00f3n de un centro de estimulaci\u00f3n y terapias de lenguaje es una iniciativa propia que nace a ra\u00edz de la experiencia de 7 a\u00f1os trabajando con ni\u00f1os de edad pre-escolar, en donde he podido evidenciar que un porcentaje considerable de ni\u00f1os presenta algunos problemas de lenguaje por lo tanto la necesidad que estos ni\u00f1os tienen de recibir estimulaci\u00f3n y terapias de lenguaje extras a las que les podemos brindar en casa o en un centro infantil es fun...\n[Pautas para el uso de terapia de vac\u00edo en el Servicio de Cirug\u00eda Pl\u00e1stica del Hospital La Fe en Valencia (Espa\u00f1a Use of vacuum therapy in the Plastic Surgery Department Hospital La Fe, Valencia (Spain](http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0376-78922010000200002) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nA. Hortelano Otero\n2010-06-01\nFull Text Available El tratamiento de heridas complejas, con p\u00e9rdida de sustancia importante o exposici\u00f3n de estructuras nobles, constituye una pr\u00e1ctica diaria en la mayor\u00eda de los Servicios de Cirug\u00eda Pl\u00e1stica de referencia. A pesar de que el desbridamiento quir\u00fargico contin\u00faa siendo la terapia de elecci\u00f3n para el tratamiento de heridas infectadas o con abundantes restos necr\u00f3ticos, el advenimiento de la terapia de vac\u00edo y las mejoras tecnol\u00f3gicas experimentadas por dicha terapia en la \u00faltima d\u00e9cada, hacen de su utilizaci\u00f3n una herramienta coadyuvante para el control del lecho quir\u00fargico, de los exudados de la herida y de la colonizaci\u00f3n bacteriana. Presentamos 9 casos cl\u00ednicos de uso de terapia VAC\u00ae en el tratamiento de diversas patolog\u00edas, tales como: dehiscencia esternal, grandes quemados, traumatismos de extremidades, etc. En todos ellos, esta terapia constituy\u00f3 un pilar fundamental en el tratamiento de los pacientes facilitando el control del exudado de las heridas, la protecci\u00f3n de estructuras nobles y mejorando la calidad de vida y el confort de los pacientes durante su estancia hospitalaria.Treatment of complex wounds that imply loss of substance or important anatomic structures exposure has a great relevance in Plastic Surgery Departments nowadays. Even though surgical debridement keeps on being the principal choice treatment in infected or necrotic wounds, VAC\u00ae therapy use and its new technology advances in the last decade, has allowed an option to control bacterial colonization, exudates and surgical wounds. We present 9 cases of vacuum therapy use for treatment of different pathologies such as sternum dehiscence, burned patients, extremities trauma, etc. In all these cases vacuum therapy has been essential in the management of exudates, protection of anatomic vital structures as well as to improve patient's quality of life during hospital stay.\n[Estratificaci\u00f3n del bajo peso al nacer desde un enfoque de determinantes sociales Stratification of Low Birth Weight from a Social Determinants Approach](http://www.revfinlay.sld.cu/index.php/finlay/article/view/171) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMeira Mileny Sotolongo Acosta\n2013-04-01\nFull Text Available Fundamento: el \u00e1rea materno-infantil requiere de un enfoque en sus determinantes para aumentar el alcance estrat\u00e9gico de sus programas. Objetivo: estratificar el bajo peso al nacer en el municipio de Cienfuegos y caracterizar el bajo peso de acuerdo a determinantes sociales seleccionadas. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio epidemiol\u00f3gico, descriptivo, correlacional sobre la estratificaci\u00f3n del bajo peso al nacer en los consejos populares del municipio Cienfuegos, en el per\u00edodo comprendido entre los a\u00f1os 2003 y 2007. Los estratos se definieron seg\u00fan el valor de la media del \u00edndice de bajo peso al nacer en este periodo. Para realizar el an\u00e1lisis de las variables cualitativas en muestras independientes se utiliz\u00f3 la prueba de independencia u homogeneidad utilizada en el caso de dos muestras con resultado dicot\u00f3mico o m\u00e1s. El procesamiento estad\u00edstico se realiz\u00f3 en el programa SPSS versi\u00f3n 15,0 y se utilizaron como medidas matem\u00e1ticas para las variables cualitativas el porcentaje, y para las variables cuantitativas la media aritm\u00e9tica. La t\u00e9cnica estad\u00edstica para relacionar las variables fue la prueba Chi-cuadrado. Resultados: se mostraron diferencias estad\u00edsticamente significativas entre los estratos de bajo, mediano y alto riesgo, en el nivel de escolaridad, estado civil, ocupaci\u00f3n, evaluaci\u00f3n nutricional, h\u00e1bito de fumar, antecedentes de bajo peso al nacer, per\u00edodo \u00ednter gen\u00e9sico. La \u00fanica enfermedad asociada que mostr\u00f3 diferencias entre ellos fue la hipertensi\u00f3n gestacional. Conclusiones: el bajo peso al nacer contin\u00faa siendo un serio problema de salud en el municipio Cienfuegos, cuesti\u00f3n esta que debe ser abordada desde sus determinantes para realizar intervenciones futuras y el logro de mejores resultados.Background: maternal-infant area requires a determinants approach in order to enhance the strategic reach of its programs. Objective: to stratify low birth weight in the municipality of Cienfuegos and to\n[Terminolog\u00edas consensuadas en Terapia Ocupacional: marco para el entendimiento = Occupational Therapy consensus terminology: framwork to understanding](http://www.revistatog.com/num7/revision1.htm) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nBrea Rivero, Miguel\n2008-02-01\nFull Text Available Organizaciones de terapia ocupacional de diversa naturaleza y origen han intentado a lo largo del pasado encontrar uniformidad al lenguaje profesional empleado por todos los terapeutas ocupacionales sobre el planeta. El \u00e9xito es altamente cuestionable, tomando en consideraci\u00f3n que el procedimiento para alcanzar esta uniformidad se ha centrado fundamentalmente en la mera traducci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica de textos o t\u00e9rminos sin atender a la gran diversidad conceptual, cultural y contextual, entre los pa\u00edses del universo que conforma la terapia ocupacional. El resultado final ha mostrado un uso parcial y sectorial de esa terminolog\u00eda uniforme. Con el mismo prop\u00f3sito pero mediante un enfoque muy diverso, un grupo de trabajo constituido por miembros de diferentes pa\u00edses europeos ha promovido, en el \u00e1mbito de la Red Europea de Terapia Ocupacional en Educaci\u00f3n Superior (European Network of Occupational Therapy in Higher Education, ENOTHE en sus siglas en ingl\u00e9s y para el resto del documento una nueva metodolog\u00eda para alcanzar el fin perseguido. El \u00e9nfasis se ha puesto en el concepto que subyace m\u00e1s all\u00e1 del t\u00e9rmino y no en la mera traducci\u00f3n de la palabra.De igual modo, se ha considerado la diversidad cultural entre pa\u00edses y su variedad en el desarrollo disciplinar, y se ha tomado toda la literatura internacional como punto de referencia con el fin de realizar una b\u00fasqueda apropiada del t\u00e9rmino adecuado a cada caso. El resultado final se traduce en la producci\u00f3n de una base de datos que muestra definiciones consensuadas de t\u00e9rminos considerados esenciales en terapia ocupacional. La conclusi\u00f3n m\u00e1s relevante que se puede extraer es que el uso uniforme de nuestro lenguaje profesional es posible, incluso m\u00e1s all\u00e1 de nuestras fronteras, en la medida que seamos capaces de consensuar las ra\u00edces profundas de cada t\u00e9rmino empleado, esto es, su concepto, y no apliquemos la traducci\u00f3n f\u00e1cil de la palabra y sin razonamiento previo. Este art\n[Protagonistas na Terapia Ocupacional brasileira: as mem\u00f3rias de Virg\u00edlio Cordeiro de Melo Filho/ Protagonists in brazilian occupational therapy: the memories of Virg\u00edlio Cordeiro de Melo Filho](https://revistas.ufrj.br/index.php/ribto/article/view/7027) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAmara L\u00facia Holanda Tavares Battistel\n2017-04-01\nFull Text Available Entrevista concedida para a composi\u00e7\u00e3o da tese de doutorado intitulada Hist\u00f3ria de Vida de Professores de Terapia Ocupacional: Tr\u00eas vidas, tr\u00eas hist\u00f3rias, quatro cantos do Brasil.\n[Vernacular modernism and melodramatic imagination in Bajo el cielo antioque\u00f1o](http://www.revistas.unal.edu.co/index.php/hisysoc/article/view/50597/51482) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\n\u00c1lvaro Andr\u00e9s Villegas\n2016-12-01\nFull Text Available This article focuses on the film \u201cBajo el cielo antioque\u00f1o\u201d, directed by Arturo Acevedo Vallarino and released in 1925. First, the collective efforts of the Medellin privileged sectors are described, which participated as investors and as actors. Then, the movie\u2019s appropriation of what could be called the \u201cvernacular modernism\u201d is analyzed through the cultural matrix of melodrama, which is characterized by intensity and schematization of feelings, by the story\u2019s development from ignorance to recognition, the supremacy of family relationships and essential loyalties, as well as by the expression of emotional excess. Finally, the acceptance of the movie by the audience, which was characterized by the consensus towards the regional representation shown in the movie, will be commented on.\n[O que une a Terapia Ocupacional? Paradigmas e perspectivas ontol\u00f3gicas da ocupa\u00e7\u00e3o humana / What holds together the Occupational Therapy? Paradigms and ontological perspectives of human occupation](https://revistas.ufrj.br/index.php/ribto/article/view/12699) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nRodolfo Morrison Jara\n2018-01-01\nFull Text Available Este texto prop\u00f5e uma reflex\u00e3o sobre a organiza\u00e7\u00e3o do conhecimento na Terapia Ocupacional. Posicionando-se a partir da Filosofia da Ci\u00eancia e, de forma particular, no modelo kuhniano de desenvolvimento do conhecimento cient\u00edfico, o autor busca analisar \"o que une a Terapia Ocupacional\", uma disciplina multidimensional que diversifica e amplia seus campos de a\u00e7\u00e3o constantemente. Para isso, uma pesquisa historiogr\u00e1fica \u00e9 realizada por meio de uma an\u00e1lise documental de fontes prim\u00e1rias. Paradigmas, comunidades cient\u00edficas e perspectivas ontol\u00f3gicas s\u00e3o considerados como eixos centrais para compreender como a Terapia Ocupacional avan\u00e7ou desde suas origens at\u00e9 o paradigma atual da profiss\u00e3o, o Paradigma Social da Ocupa\u00e7\u00e3o. O artigo termina convidando \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de novas formas de di\u00e1logo entre campos que, aparentemente, est\u00e3o distanciados dos elementos ontol\u00f3gicos fundamentais da profiss\u00e3o, propondo que este di\u00e1logo fortalecer\u00e1 a unidade disciplinar e permitir\u00e1 uma melhor compreens\u00e3o da multidimensionalidade da Terapia Ocupacional. AbstractThis text proposes a reflection about the organization of knowledge in Occupational Therapy. Positioning itself in the Philosophy of Science, and particularly in the Kuhnian Model of development of scientific knowledge, the author seeks to analyze \"what holds the Occupational Therapy together\", a multidimensional discipline that diversifies and amplifies its fields of action constantly. Thus, a historiographical research is carried out through a documentary analysis of primary sources. Paradigms, scientific communities and ontological perspectives are considered as the central axes to understand how Occupational Therapy has advanced from its origins to the current paradigm of the profession, the Social Paradigm of the Occupation. The paper ends inviting the exploration of new forms of dialogue between fields that seem to be distanced from the foundational ontological elements of\n[Producci\u00f3n de biog\u00e1s a partir de residuos organicos en biodigestores de bajo coste](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::d7617afb7ab31967b96996bf9a092edc)\nFerrer Mart\u00ed, Ivet; Uggetti, Enrica; Poggio, Davide; Velo Garc\u00eda, Enrique\n2015-01-01\nPRODUCCI\u00d3N DE BIOG\u00c1S A PARTIR DE RESIDUOS ORGANICOS EN BIODIGESTORES DE BAJO COSTE Ivet Ferrer*, Enrica Uggetti**, Davide Poggio***, Enric Velo**** Grup de Recerca en Cooperaci\u00f3 i Desenvolupament Hum\u00e0 C. Jordi Girona, 31 08034 - Barcelona, Spain Phone: +34 93 401 64 63 P\u00e0gina web: http://www.upc.edu/grecdh *, **, ***, **** Palabras clave: Digesti\u00f3n anaerobia; Biodigestor; Biog\u00e1s; Energ\u00eda; Fertilizante. RESUMEN ...\n[El modelo de televisi\u00f3n regional en Colombia: canales p\u00fablicos bajo los par\u00e1metros del mercado](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=86041148001) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nDiego Garc\u00eda Ram\u00edrez\n2015-01-01\nFull Text Available La televisi\u00f3n p\u00fablica regional hered\u00f3 de la televisi\u00f3n p\u00fablica nacional sus principales defectos: la politiza - ci\u00f3n y su orientaci\u00f3n comercial. Aqu\u00ed se argumenta que tal situaci\u00f3n est\u00e1 asociada al modelo bajo el que se conciben estos canales, en el que los contenidos est\u00e1n pensados m\u00e1s para la rentabilidad que garantice su sostenibilidad econ\u00f3mica que para el servicio p\u00fablico. A partir del concepto audiencia-mercanc\u00eda propuesto desde la econom\u00eda pol\u00edtica de la comunicaci\u00f3n se reflexiona sobre la forma en la que deber\u00eda ser pensada la televisi\u00f3n p\u00fablica regional para deslindarse de las l\u00f3gicas impuestas por la TV comercial y de esta manera, generar una ofertar independiente, plural y diversa que no sea medida y evaluada bajo los par\u00e1metros del mercado, ni caiga en el abandono e inercia de los canales p\u00fablicos nacionales.\n[Terapia antirretroviral altamente eficaz para infec\u00e7\u00e3o pelo v\u00edrus da imunodefici\u00eancia humana aumenta a rigidez a\u00f3rtica](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0066-782X2012001500005&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMargareth Eira\nFull Text Available FUNDAMENTO: Sabe-se que a terapia antirretroviral altamente potente para Aids reconhecida aumenta o risco cardiovascular, mas os efeitos dos agentes antirretrovirais de acordo com o g\u00eanero ainda s\u00e3o desconhecidos. OBJETIVO: O presente estudo avaliou o impacto do tratamento para o v\u00edrus da imunodefici\u00eancia humana (HIV na rigidez a\u00f3rtica de acordo com o g\u00eanero. M\u00c9TODOS: Foram recrutados 28 pacientes com Aids submetidos \u00e0 terapia antirretroviral altamente potente (HAART, 28 pacientes infectados pelo HIV virgens de tratamento, 44 pacientes com diabetes tipo 2, e 30 controles. A rigidez a\u00f3rtica foi determinada pela medi\u00e7\u00e3o da Velocidade da Onda de Pulso (VOP, utilizando um equipamento autom\u00e1tico validado e n\u00e3o invasivo. RESULTADOS: Os resultados m\u00e9dios brutos da VOP (e intervalo de confian\u00e7a de 95% para participantes nos grupos terapia antirretroviral potente, HIV virgem de tratamento, diab\u00e9ticos, e controles foram 9,77 m/s (9,17-10,36, 9,00 m/s (8,37-9,63, 9,90 m/s (9,32-10,49 e 9,28 m/s (8,61-9,95, respectivamente, para os homens (p de tend\u00eancia = 0,14 e 9,61 m/s (8,56-10,66, 8,45 m/s (7,51-9,39, 9,83 (9,21-10,44 e 7,79 m/s (6,99-8,58, respectivamente, para as mulheres (p valor de tend\u00eancia < 0,001. An\u00e1lises post-hoc revelaram uma diferen\u00e7a significativa entre os valores m\u00e9dios de VOP no grupo com HAART e controles em mulheres (p < 0,01. Ajustes para as demais covari\u00e1veis potenciais, incluindo press\u00e3o arterial sist\u00f3lica e diabetes, n\u00e3o alteraram esses resultados. Os achados indicam que o impacto do tratamento com HAART na rigidez a\u00f3rtica foi amplificado nas mulheres com hipertens\u00e3o, dislipidemia e s\u00edndrome metab\u00f3lica. CONCLUS\u00c3O: Agentes antirretrovirais potentes utilizados no tratamento da infec\u00e7\u00e3o pelo HIV aumentam a rigidez da aorta, especialmente em mulheres com maior risco cardiovascular.\n[O discurso p\u00fablico em Terapia Ocupacional: sentidos constru\u00eddos em uma comunidade de pr\u00e1tica/ The public discourse in Occupational Therapy: meaning construction in a community of practice](https://revistas.ufrj.br/index.php/ribto/article/view/4775) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nTais Quevedo Marcolino\n2017-04-01\nFull Text Available Os aspectos narrativos em terapia ocupacional s\u00e3o valorizados na comunidade profissional, mas h\u00e1 dificuldade para apresent\u00e1-los publicamente (relat\u00f3rios, prontu\u00e1rios, discuss\u00e3o de equipe. Em uma pesquisa-a\u00e7\u00e3o voltada para compreender o desenvolvimento profissional e do racioc\u00ednio cl\u00ednico de terapeutas ocupacionais iniciantes, constru\u00edda em formato de Comunidade de Pr\u00e1tica, 18 encontros presenciais foram transcritos e submetidos \u00e0 an\u00e1lise tem\u00e1tica. Uma das subcategorias, \"o discurso p\u00fablico em terapia ocupacional\", indicou esse tema como um dilema, e a constru\u00e7\u00e3o de sentidos sobre ele ao longo da pesquisa abarcou (a escrever a pr\u00e1tica de modo narrativo com afastamento da escrita biom\u00e9dica dos relat\u00f3rios, (b a pr\u00e1tica profissional como um processo constru\u00eddo na rela\u00e7\u00e3o entre os sujeitos, (c o desejo de reconhecimento desse trabalho narrativo pelo mundo biom\u00e9dico. Investigar a pr\u00e1tica pela escrita narrativa e compartilh\u00e1-la em um espa\u00e7o formativo favoreceu a apropria\u00e7\u00e3o do racioc\u00ednio cl\u00ednico/profissional e consequente di\u00e1logo com equipe. Espera-se que este estudo contribua para melhor compreens\u00e3o destas caracter\u00edsticas da pr\u00e1tica em terapia ocupacional e melhoria da forma\u00e7\u00e3o inicial e continuada, assim como para disparar quest\u00f5es de pesquisa dessa natureza.\n[Terapia fotodin\u00e2mica em dermatologia: princ\u00edpios b\u00e1sicos e aplica\u00e7\u00f5es Photodynamic therapy in dermatology: basic principles](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0365-05962009000500002) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nLu\u00eds Torezan\n2009-10-01\nFull Text Available A terapia fotodin\u00e2mica envolve a administra\u00e7\u00e3o de uma droga fotossensibilizante e sua ativa\u00e7\u00e3o subsequente pela luz de comprimento de onda correspondente ao espectro de absor\u00e7\u00e3o do fotossensibilizador. Atualmente, a terapia fotodin\u00e2mica t\u00f3pica \u00e9 aprovada para o tratamento de condi\u00e7\u00f5es oncol\u00f3gicas cut\u00e2neas como queratoses act\u00ednicas, doen\u00e7a de Bowen e carcinoma basocelular superficial em diversos pa\u00edses do mundo. Estudos multic\u00eantricos controlados e randomizados demonstram a alta efic\u00e1cia e resultado cosm\u00e9tico final superior dessa modalidade terap\u00eautica em rela\u00e7\u00e3o aos tratamentos convencionais. Para condi\u00e7\u00f5es cut\u00e2neas n\u00e3o oncol\u00f3gicas, como acne vulgar, verrugas virais e esclerodermia localizada, h\u00e1 tamb\u00e9m relatos e s\u00e9rie de casos confirmando o potencial terap\u00eautico da terapia fotodin\u00e2mica. O desenvolvimento de fotossensibilizantes t\u00f3picos, \u00e1cido 5-aminolevul\u00ednico (ALA ou seu metil\u00e9ster (MAL, frente aos derivados da hematoporfirina de aplica\u00e7\u00e3o sist\u00eamica, permitiu um grande avan\u00e7o na popularidade da TFD na dermatologia, uma vez que tanto ALA quanto MAL t\u00f3picos n\u00e3o induzem mais fotossensibilidade generalizada prolongada. A produ\u00e7\u00e3o de intermedi\u00e1rios reativos de oxig\u00eanio, como oxig\u00eanio singlet, depende da concentra\u00e7\u00e3o, da localiza\u00e7\u00e3o do fotossensibilizante no tecido alvo, assim como da dose de luz utilizada. Tanto as l\u00e2mpadas de amplo espectro quanto os LEDs (do ingl\u00eas light emitting diodes constituem fontes de luz adequadas para que os efeitos citot\u00f3xicos da terapia fotodin\u00e2mica resultem na destrui\u00e7\u00e3o do tumor ou seus efeitos imunomodulat\u00f3rios atuem melhorando as condi\u00e7\u00f5es inflamat\u00f3rias cut\u00e2neas.Photodynamic therapy involves the administration of a photosensitizing drug and its subsequent activation by light at wavelengths matching the absorption spectrum of the photosensitizer. Currently, topical photodynamic therapy has received approval for the treatment of cutaneous oncologic\n[La identificaci\u00f3n de espacios mineros e industriales abandonados: el caso del Bajo Besaya](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______2473::a5b5cfaa34894003ef6bbbbc5047c765)\nGarc\u00eda Valiente, Nieves; Nogu\u00e9s Linares, Soledad\n2014-01-01\nLa recuperaci\u00f3n de los terrenos conocidos como \u201cbrownfields\u201d es un tema recurrente en las pol\u00edticas del suelo y el medio ambiente de la Uni\u00f3n Europea para el horizonte 2020. Con una tradici\u00f3n eminentemente industrial y minera, el Bajo Besaya presenta, en la actualidad, amplios espacios abandonados degradados, que son el resultado del cese de las actividades productivas anteriores. \u00c9stos suponen un detrimento para la zona, por lo que es necesaria su transformaci\u00f3n de pasivos ambientales y soci...\n[Selecci\u00f3n de portafolios usando simulaci\u00f3n y optimizaci\u00f3n bajo incertidumbre](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=49614106) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nClaudia Lorena Martinez Torres\n2004-01-01\nFull Text Available Los m\u00e9todos utilizados usualmente en la formaci\u00f3n de portafolios, son basados en hip\u00f3tesis que no son reales en mercados emergentes, y en consecuencia no son aplicables a estos mercados. Ellos no indican la forma en que debe ser conformado el portafolio. Se presenta entonces, una metodolog\u00eda basada en simulaci\u00f3n y optimizaci\u00f3n bajo incertidumbre que permite realizar la conformaci\u00f3n del portafolio. Se realizan pruebas en el mercado colombiano y la Bolsa de Nueva York.\n[Estudio del comportamiento de la escayola reforzada con fibras de sisal, para componentes en viviendas de bajo coste](http://informesdelaconstruccion.revistas.csic.es/index.php/informesdelaconstruccion/article/view/1190/1273) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nde Oteiza San Jos\u00e9, Ignacio\n1993-08-01\nFull Text Available The present article is a brief description of the work done for the elaboration of the doctoral thesis and its conclusions.\nStarting from the possibilities of using plaster in developing countries, due to its abundance and low cost, a series of mechanical tests have been carried out in order to learn about the physical and mechanical properties of plaster reinforced with sisal fibres for its future use in components for low cost housing.\nEl presente art\u00edculo es una breve descripci\u00f3n de los trabajos realizados para la elaboraci\u00f3n de la tesis doctoral y de las conclusiones de la misma. Partiendo de las posibilidades de utilizaci\u00f3n en los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo del material de escayola, por su abundancia y bajo coste, se llevan a cabo una serie de ensayos mec\u00e1nicos, con el fin de conocer las propiedades f\u00edsicas y mec\u00e1nicas de la escayola reforzada con fibras de sisal, para una futura aplicaci\u00f3n en componentes para viviendas de bajo coste.\n[Avances en terapia insul\u00ednica en la diabetes mellitus tipo 1: Aciertos y desaciertos Advances in insulin-therapy in type 1 diabetes mellitus: Success and failures](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1561-29532007000100007) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nTania Mayvel Espinosa Reyes\n2007-04-01\nFull Text Available La historia del desarrollo del tratamiento farmacol\u00f3gico de la diabetes tuvo un cap\u00edtulo esencial en el descubrimiento de la insulina y su introducci\u00f3n como terapia de la diabetes tipo 1. El conocimiento de sus complicaciones trajo consigo la necesidad de una terapia m\u00e1s sofisticada. Desde entonces, las preparaciones de insulina y las estrategias terap\u00e9uticas han ido desarroll\u00e1ndose inicialmente a expensas del origen de la insulina, y posteriormente con la incorporaci\u00f3n de sustancias que modificaban su absorci\u00f3n. Ya en la d\u00e9cada de los 90 surgieron entonces los an\u00e1logos de la insulina, con una especial capacidad de cambio en su farmacocin\u00e9tica. M\u00e1s adelante se introdujeron nuevas formas de liberaci\u00f3n, que son, las bombas de infusi\u00f3n continua, los aerosoles y todo esto apoyado por nuevos sistemas de monitorizaci\u00f3n de la glucosa. En la \u00faltima d\u00e9cada el trasplante de islotes y la terapia g\u00e9nica con la obtenci\u00f3n de c\u00e9lulas \u00df a partir de c\u00e9lulas madres pluripotenciales, aumentan las expectativas en este campo. Todos estos elementos confirman el interminable camino en la b\u00fasqueda de terap\u00e9uticas eficaces en el tratamiento de la diabetes mellitus tipo 1. Con este trabajo nos proponemos exponer los principales avances en materia de terapia insul\u00ednica y reflexionar sobre aciertos y desaciertos en su introducci\u00f3n.History of development of pharmacological treatment of diabetes had an essential chapter in descovery of insulin and its introduction as therapy of Type 1 diabetes. Knowledge of its complications, lead to the need of a more sophisticated therapy. Since then, insulin preparations and therapeutical strategies has been initially developing at the expense of insulin origin, and then with incorporation of substances modifying its absorption. As long as in 1990, emerged insulin analogues with an special change ability in its pharmacokinetics. Then, new ways of release were introduced, e.g. continuous infusion pumps, aerosols\n[Estudio preliminar sobre el s\u00edndrome de Burnout y estrategias de afrontamiento en enfermeras de unidades de terapia intensiva (UTI)](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::b37f2ccb41c3814e5acad1b4c40240a8)\nMaricel Soledad Popp\n2008-01-01\nDado que la enfermer\u00eda es considerada una profesi\u00f3n altamente estresante y proclive a padecer el s\u00edndrome de burnout, los objetivos de este trabajo fueron medir el nivel de burnout en enfermeras de unidades de terapia intensiva (UTI) ya que los profesionales que trabajan en estas unidades conforman un grupo de alto riesgo para desarrollar dicho s\u00edndrome, y determinar si el perfil de afrontamiento de las enfermeras difiere en funci\u00f3n de los niveles de manifestaci\u00f3n del burnout. Como inst...\n[An\u00e1lisis multifactorial de los factores de riesgo de bajo peso al nacer en Salvador, Bahia](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1020-49891997000700001) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nSolla Jorge Jos\u00e9 Santos Pereira\n1997-01-01\nFull Text Available El presente estudio constituye un an\u00e1lisis multifactorial de los factores de riesgo de bajo peso al nacer en un grupo de reci\u00e9n nacidos en una zona urbana del Brasil. Se incluyeron en el estudio un total de 1 023 nacidos vivos, dados a luz en cuatro maternidades de Salvador, Bahia, entre julio de 1987 y febrero de 1988. Las fuentes de informaci\u00f3n fueron las historias cl\u00ednicas y las entrevistas con las madres en la maternidad. El an\u00e1lisis se realiz\u00f3 mediante regresi\u00f3n log\u00edstica. En el modelo final los factores de riesgo incluidos fueron los siguientes: edad materna menos de 21 a\u00f1os o m\u00e1s de 35; edad gestacional menos de 38 semanas; resultado desfavorable del embarazo anterior; intervalo intergen\u00e9sico previo de 12 meses o menos; tabaquismo; e hipertensi\u00f3n. Se presentan los valores del riesgo atribuible poblacional para los factores de riesgo incluidos en el modelo final. Esos factores deben emplearse para detectar a las gestantes con alto riesgo de dar a luz un ni\u00f1o de bajo peso, a las que debe brindarse mayor atenci\u00f3n prenatal.\n[Terapia g\u00eanica em distrofias heredit\u00e1rias de retina Gene therapy for inherited retinal dystrophies](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0004-27492009000400026) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMonique C\u00f4co\n2009-08-01\nFull Text Available As distrofias heredit\u00e1rias de retina abrangem um amplo n\u00famero de doen\u00e7as caracterizadas por lenta e progressiva degenera\u00e7\u00e3o da retina. S\u00e3o o resultado de muta\u00e7\u00f5es em genes expressos em fotorreceptores e no epit\u00e9lio pigmentado da retina. A heran\u00e7a pode ser autoss\u00f4mica dominante, autoss\u00f4mica recessiva, ligada ao X recessiva, dig\u00eanica ou heran\u00e7a mitocondrial. Atualmente n\u00e3o h\u00e1 tratamento para essas doen\u00e7as e os pacientes convivem com a perda progressiva da vis\u00e3o. O aconselhamento gen\u00e9tico e o suporte para reabilita\u00e7\u00e3o t\u00eam indica\u00e7\u00e3o nestes casos. Pesquisas envolvendo a base molecular e gen\u00e9tica dessas doen\u00e7as est\u00e1 continuamente em expans\u00e3o e ampliam as perspectivas para novas formas de tratamento. Dessa forma, a terapia g\u00eanica, que consiste na inser\u00e7\u00e3o de material gen\u00e9tico ex\u00f3geno em c\u00e9lulas de um indiv\u00edduo com finalidade terap\u00eautica, tem sido a principal forma de tratamento para as distrofias heredit\u00e1rias de retina. O olho \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o peculiar para a terapia g\u00eanica, pois \u00e9 anatomicamente dividido em compartimentos, imunologicamente privilegiado e com meios transparentes. A maioria das doen\u00e7as oculares tem defeitos em genes conhecidos. Al\u00e9m disso, h\u00e1 modelo animal bem caracterizado para algumas condi\u00e7\u00f5es. Propostas para pesquisa cl\u00ednica em terapia g\u00eanica nas degenera\u00e7\u00f5es retinianas heredit\u00e1rias com defeito no gene RPE65, recentemente tiveram aprova\u00e7\u00e3o \u00e9tica e os resultados preliminares obtidos trouxeram grandes expectativas na melhora da qualidade de vida dos pacientes.The inherited retinal dystrophies comprise a large number of disorders characterized by a slow and progressive retinal degeneration. They are the result of mutations in genes that express in either the photoreceptor cells or the retinal pigment epithelium. The mode of inheritance can be autosomal dominant, autosomal recessive, X linked recessive, digenic or mitochondrial DNA inherited. At the moment, there is no treatment for these\n[LA TERAPIA CELULAR EN EL TRATAMIENTO DE LA ISQUEMIA CR\u00cdTICA DE EXTREMIDADES INFERIORES](http://biomed.uninet.edu/2006/n2/bcuevas.html) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nGallardo Y\n2006-07-01\nFull Text Available ABSTRACT:Critical limb ischaemia is the final phase of the peripheral arterial disease. The treatment consists of the revascularizaci\u00f3n, but sometimes, the medical treatment is the only therapeutic option before the amputation. The cellular therapy allows the possibility of dealing with diseases with the use alive cells. This paper is a review about the utilization of adult staminal cells in patients with critical limb ischaemia.RESUMENLa isquemia cr\u00edtica de la extremidad es la fase final de la enfermedad arterial perif\u00e9rica. El tratamiento consiste en la revascularizaci\u00f3n, pero en ocasiones, el tratamiento m\u00e9dico es la \u00fanica opci\u00f3n terap\u00e9utica antes de la amputaci\u00f3n. La terapia celular permite la posibilidad de tratar enfermedades con el uso de c\u00e9lulas vivas. En este art\u00edculo se efect\u00faa una revisi\u00f3n del uso de c\u00e9lulas madre adultas en pacientes con isquemia cr\u00edtica de la extremidad.\n[Evaluaci\u00f3n de la respuesta a la terapia de resincronizaci\u00f3n card\u00edaca en un grupo de pacientes que asisten a un programa de falla card\u00edaca](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0120563317300645) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nCatalina Gallego Mu\u00f1oz\n2017-11-01\nFull Text Available Resumen: Introducci\u00f3n: la terapia de resincronizaci\u00f3n cardiaca es una de las estrategias de tratamiento actuales para pacientes con insuficiencia cardiaca y funci\u00f3n sist\u00f3lica deprimida, que ha demostrado producir un alivio significativo en los s\u00edntomas, as\u00ed como mejor\u00eda en la funci\u00f3n ventricular izquierda y en la supervivencia a largo plazo. Objetivo: evaluar la respuesta a la terapia de resincronizaci\u00f3n card\u00edaca despu\u00e9s de seis meses de seguimiento. Metodolog\u00eda: estudio observacional anal\u00edtico de cohorte retrospectivo, con an\u00e1lisis anidado de casos y controles, en el que se incluyeron pacientes mayores de 18 a\u00f1os pertenecientes a una cl\u00ednica de falla card\u00edaca y que fueran portadores de un dispositivo de resincronizaci\u00f3n card\u00edaca. Se realiz\u00f3 an\u00e1lisis univariado de las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y ecocardiogr\u00e1ficas y posteriormente un an\u00e1lisis bivariado a las variables relacionadas con la respuesta a la terapia. Resultados: se incluyeron 92 pacientes con historia de falla card\u00edaca e indicaci\u00f3n de terapia de resincronizaci\u00f3n; el 32,6% de los pacientes ten\u00edan cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica y el 67,4% no isqu\u00e9mica, con una fracci\u00f3n de eyecci\u00f3n promedio de 18,9%. Durante el seguimiento a los 6 primeros meses no se present\u00f3 ning\u00fan caso de muerte ni de trasplante card\u00edaco. Se definieron como respondedores el 47,8% de los pacientes, en tanto que el 52,2% restante fue clasificado como no respondedores. El porcentaje de pacientes que no requirieron hospitalizaciones luego de la terapia fue del 51,1%, y el 65,2% mejor\u00f3 la clase funcional y 68,5% la fracci\u00f3n de eyecci\u00f3n. Conclusi\u00f3n: en el 47,8% de la poblaci\u00f3n estudiada se observ\u00f3 una respuesta a la terapia de resincronizaci\u00f3n cardiaca adecuada evaluada de forma combinada con par\u00e1metros cl\u00ednicos y ecocardiogr\u00e1ficos, hecho que se tradujo en una mejor\u00eda relevante en t\u00e9rminos de fracci\u00f3n de eyecci\u00f3n y clase funcional, adem\u00e1s de menor n\u00famero de hospitalizaciones por\n[T\u00fanel bajo el Elba - Hamburgo - Alemania Federal](http://informesdelaconstruccion.revistas.csic.es/index.php/informesdelaconstruccion/article/view/2782/3091) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nEditorial, Equipo\n1976-03-01\nFull Text Available This important work, constructed to solve the traffic problem between the northern and Southern parts of Hamburg, has an overall length of 3,325 m. The greater part of the tunnel is provided with special aeration, supplied by three ventilation stations. The tunnel is made up of three independent! circulation tubes, each with two traffic lanes. The lateral tubes are intended for one way traffic, whereas the middle lane is designed for two way traffic. In the section under the river itself, these three tubes, along with the ventilating ducts, come together into one single rectangular piece. This particular stretch consists of eight members, which were constructed in nearby dry dock and were later sunk and laid on the river bottom, along a previously excavated trench. It was completed by means of highly advanced technological methods for sealing the joints and subsequently the trench was again covered up with the excavation material. The section under the greatest slope of the river bed was excavated by means of the method of the advancing driller pipe shield, and the end sections were so near the surface that the work was carried out in the open air. The northern ventilation station \u2014a reinforced concrete construction, connecting sections of the tunnel\u2014 further contains the safety and control stations for the entire length of the tunnel, and is equipped with the most modern technical devices.Esta importante obra, construida para solucionar el problema del tr\u00e1fico entre las zonas norte y sur de la ciudad de Hamburgo, tiene una longitud total de 3.325 m. En la mayor parte de su recorrido se utiliza un sistema de aireaci\u00f3n especial, abastecido por tres estaciones de ventilaci\u00f3n. El t\u00fanel est\u00e1 constituido por tres tubos de circulaci\u00f3n independientes, con dos carriles cada uno. Los tubos laterales se utilizan para el tr\u00e1fico en un solo sentido, mientras que el central permite la circulaci\u00f3n en ambas direcciones. En el tramo bajo\n[Adding motivational interviewing and thought mapping to cognitive-behavioral group therapy: results from a randomized clinical trial Adicionando a entrevista motivacional e o mapeamento cognitivo \u00e0 terapia cognitivo-comportamental em grupo: resultados de um ensaio cl\u00ednico randomizado](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1516-44462010000100006) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nElisabeth Meyer\n2010-03-01\nFull Text Available OBJECTIVE: Recent factor-analytic studies of obsessive-compulsive disorder identified consistent symptom dimensions. This study was designed in order to observe which obsessive compulsive symptom dimensions could be changed by adding two individual sessions of motivational interviewing and thought mapping of cognitive-behavioral group therapy using a randomized clinical trial. METHOD: Forty outpatients with a primary diagnosis of obsessive-compulsive disorder were randomly assigned to receive cognitive-behavioral group therapy (control group or motivational interviewing+thought mapping plus cognitive-behavioral group therapy. To evaluate changes in symptomdimensions, the Dimensional Yale-Brown Obsessive-Compulsive Scale was administered at baseline and after treatment. RESULTS: At post-treatment, there were statistically significant differences between cognitive-behavioral group therapy and motivational interviewing+thought mapping+cognitivebehavioral group therapy groups in the mean total Dimensional Yale-Brown Obsessive-Compulsive Scale score, and in the contamination and aggression dimension score. Hoarding showed a statistical trend towards improvement. CONCLUSION: These findings suggest that adding motivational interviewing+thought mapping to cognitive-behavioral group therapy can facilitate changes and bring about a decrease in the scores in different obsessive-compulsive disorder symptom dimensions, as measured by the Dimensional Yale-Brown Obsessive-Compulsive Scale. Nonetheless, additional trials are needed to confirm these results.OBJETIVO: Recentes estudos utilizando an\u00e1lise fatorial no transtorno obsessivocompulsivo identificaram dimens\u00f5es consistentes dos sintomas. Este estudo foi delineado para observar quais dimens\u00f5es dos sintomas obsessivo-compulsivos podem ser modificadas adicionando duas sess\u00f5es individuais de entrevista motivacional e mapeamento cognitivo \u00e0 terapia cognitivo-comportamental em grupo usando um ensaio cl\n[Uso cr\u00f4nico de anticoagulante oral: implica\u00e7\u00f5es para o controle de n\u00edveis adequados Uso cr\u00f3nico de anticoagulante oral implicaciones para el control de niveles adecuados Constant use of oral anticoagulants: implications in the control of their adequate levels](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0066-782X2009001100017) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nFrancieli Giachini Esmerio\n2009-11-01\nFull Text Available FUNDAMENTO: Dosagens inapropriadas e subterap\u00eauticas anticoagulantes podem resultar em s\u00e9rias complica\u00e7\u00f5es tromboemb\u00f3licas. O uso dessa terap\u00eautica requer especial aten\u00e7\u00e3o e precisa de um acompanhamento cl\u00ednico e laboratorial rigoroso. OBJETIVO: Identificar fatores associados ao controle adequado dos n\u00edveis de anticoagula\u00e7\u00e3o oral, verificando o conhecimento e a percep\u00e7\u00e3o dos pacientes relacionados \u00e0 terap\u00eautica empregada. M\u00c9TODOS: Estudo transversal que incluiu 140 pacientes acompanhados no ambulat\u00f3rio de anticoagula\u00e7\u00e3o oral, de novembro de 2005 a junho de 2006. Um question\u00e1rio estruturado foi elaborado e aplicado para obten\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas cl\u00ednicas, conhecimento sobre a terap\u00eautica, ades\u00e3o ao tratamento (teste de Morisky e percep\u00e7\u00e3o do paciente. RESULTADOS: As principais indica\u00e7\u00f5es para uso do anticoagula\u00e7\u00e3o oral foram fibrila\u00e7\u00e3o atrial (61,4% e pr\u00f3tese met\u00e1lica (55%. O tempo de uso variou entre 24 e 72 meses, e o femprocumona (58% foi o mais empregado. Em rela\u00e7\u00e3o\u00e0 percep\u00e7\u00e3o da terap\u00eautica, 95% dos pacientes mencionaram preocupa\u00e7\u00e3o com o uso di\u00e1rio dessa medica\u00e7\u00e3o. A realiza\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica de exames de sangue (21,4% e a tomada rigorosa de anticoagula\u00e7\u00e3o oral (12,8% foram compreendidas como limitantes. Observou-se conhecimento adequado entre os pacientes com international normalized ratio (INR fora da faixa (64% e na ader\u00eancia entre os pacientes com INR dentro da faixa terap\u00eautica (54%, por\u00e9m sem signific\u00e2ncia estat\u00edstica. CONCLUS\u00c3O: Os resultados deste estudo demonstraram uma preval\u00eancia de pacientes em uso de anticoagula\u00e7\u00e3o oral com o INR dentro dos valores ideais, embora tenha sido grande a porcentagem de pacientes n\u00e3o-aderentes \u00e0 terap\u00eautica. O conhecimento insatisfat\u00f3rio quanto \u00e0 terap\u00eautica empregada e ao autocuidado torna-se evidente nessa popula\u00e7\u00e3o.FUNDAMENTO: Dosis inapropiadas y subterap\u00e9uticas anticoagulantes pueden resultar en serias complicaciones tromboemb\n[Distribuci\u00f3n de tensiones tangenciales en vigas de secci\u00f3n constante bajo esfuerzos cortantes](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::2007327d8ed11c5f3bb36d0a973c1a30)\nFern\u00e1ndez, T.; Via\u00f1o, J.; Samart\u00edn, A.\n2000-01-01\nEn este trabajo se analizan algunos resultados obtenidos por Trabucho y Via\u00f1o, mediante desarrollos asint\u00f3tico de las ecuaciones de la elasticidad tridimensional en vigas de secci\u00f3n constante, para la distribuci\u00f3n de tensiones tangenciales en una secci\u00f3n transversal bajo la acci\u00f3n de un esfuerzo cortante. Se aplican, con car\u00e1cter ilustrativo, a vigas con distintos tipos de secciones transversales (rectangular, circular, triangular y perfil UPN) comparando los resultados con los qu...\n[LA RETROACTIVIZACI\u00d3N DEL SALARIO IMPL\u00cdCITO DE LAS PRESTACIONES SOCIALES BAJO GARANT\u00cdA COMO UN MEDIO DE PROYECCI\u00d3N DEL PASIVO LABORAL BAJO LA LEY ORG\u00c1NICA DEL TRABAJO APROBADA EN JUNIO 2012 EN VENEZUELA](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::010c81f455193cefa1a060d1d457a5a1)\nEvaristo Diz Cruz\n2017-01-01\nBajo la norma internacional NIC-19 es necesario llevar a cabo una valoraci\u00f3n actuarial de las prestaciones sociales aprobadas en la \u00faltima reforma laboral de la Ley Org\u00e1nica venezolana para cubrir la diferencia de la retroactividad versus la garant\u00eda. Lo anterior genera un pasivo diferencial de largo plazo importante. Proyectar tanto la Garant\u00eda como la Retroactividad es la manera regular de determinar el pasivo diferencial; sin embargo, encontramos un peque\u00f1o problema para proyectar la garan...\n[Sepse tardia em pr\u00e9-termos de uma unidade de terapia intensiva neonatal: an\u00e1lise de tr\u00eas anos](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-507X2012000100012&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nBrunnella Alcantara Chagas de Freitas\n2012-03-01\nFull Text Available OBJETIVO: Avaliar a preval\u00eancia, os fatores e os agentes etiol\u00f3gicos associados \u00e0 sepse neonatal tardia em pr\u00e9-termos de uma unidade de terapia intensiva neonatal. M\u00c9TODOS: Estudo transversal, de dados secund\u00e1rios de prontu\u00e1rios de pr\u00e9-termos admitidos em uma unidade de terapia intensiva neonatal, no tri\u00eanio 2008-2010. Caracterizou-se a vari\u00e1vel desfecho sepse neonatal tardia pelos crit\u00e9rios da Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria. Empregaram-se os testes do Qui-quadrado de Pearson, exato de Fisher ou Qui-quadrado de tend\u00eancia linear para as vari\u00e1veis qualitativas. Considerou-se significante p<0,05. Realizaram-se an\u00e1lises bivariadas e multivariadas entre as vari\u00e1veis independentes e a dependente, obtendo-se como medida de efeito as raz\u00f5es de preval\u00eancias, considerando-se p<0,20. RESULTADOS: Participaram do estudo 267 prematuros. Destes, 28,5% evolu\u00edram com sepse tardia, com positividade de hemocultura em 17,1%. Evolu\u00edram a \u00f3bito 8,2% dos pr\u00e9-termos e, destes, 68,2% eram do grupo sepse. Associaram-se \u00e0 hemocultura positiva tr\u00eas \u00f3bitos, todos com a participa\u00e7\u00e3o de Gram-negativos. Na an\u00e1lise bivariada para o desfecho sepse tardia observou-se que, \u00e0 medida que decresceram a idade gestacional e o peso ao nascer, houve aumento de sua preval\u00eancia. A dura\u00e7\u00e3o de ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica e de cateter central de inser\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica por per\u00edodos iguais ou superiores respectivamente a 10 e 11 dias se associaram ao desfecho sepse neonatal tardia em 80,8% e 76,2% dos pr\u00e9-termos. Na an\u00e1lise multivariada, permaneceu como fator associado \u00e0 sepse tardia o tempo de cateter central de inser\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica igual ou superior a 11 dias. Houve maior participa\u00e7\u00e3o dos Gram-negativos como agentes etiol\u00f3gicos, sendo mais frequentes a Klebsiella pneumoniae e a Escherichia coli. CONCLUS\u00d5ES: A sepse tardia mant\u00e9m-se uma preocupa\u00e7\u00e3o por sua preval\u00eancia nas unidades de terapia intensiva e pela associa\u00e7\u00e3o a procedimentos\n[Elementos da Pr\u00e1tica da Terapia Ocupacional na S\u00edndrome do T\u00fanel do Carpo: Um Estudo Bibliogr\u00e1fico](https://revistas.ufrj.br/index.php/ribto/article/view/10657) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nLaryssa Bryd Gomes de Sousa\n2017-11-01\nFull Text Available A m\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel por grande parte da realiza\u00e7\u00e3o das atividades di\u00e1rias e com isso tende a ter um maior risco de les\u00e3o. Dentre as v\u00e1rias doen\u00e7as que acometem este segmento do corpo, a s\u00edndrome do t\u00fanel do carpo (STC \u00e9 uma doen\u00e7a que tem incid\u00eancia elevada. A Terapia Ocupacional \u00e9 uma profiss\u00e3o que trabalha com desempenho funcional, e a STC \u00e9 uma neuropatia que causa preju\u00edzo no desempenho ocupacional, assim se faz necess\u00e1rio o uso de alguns elementos em sua pr\u00e1tica, como forma de avaliar, prevenir e/ou reabilitar. Portanto este artigo teve por objetivo buscar na literatura estudos sobre elementos da pr\u00e1tica da Terapia Ocupacional, utilizados na S\u00edndrome do T\u00fanel do Carpo. Os resultados foram estruturados em uma tabela para melhor organiza\u00e7\u00e3o e divididos em tr\u00eas categorias: Estudos com foco nos instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o, estudos com foco na preven\u00e7\u00e3o e estudos com foco na interven\u00e7\u00e3o/reabilita\u00e7\u00e3o. Observou-se que apesar dos artigos terem elementos da Terapia Ocupacional, poucos deles se referiam \u00e0 pr\u00e1tica da profiss\u00e3o, apesar da doen\u00e7a causar danos tanto no desempenho funcional como no contexto social do indiv\u00edduo. AbstractThe hand is responsible for performing a large part of daily activities and, as a result, tends to have a greater risk of injury. Among the various diseases that affect this segment of the body, carpal tunnel syndrome (CTS is a disease that has a high incidence. Occupational Therapy is a profession that works with functional performance, and CTS is a neuropathy that causes impairment in occupational performance. Thus it is necessary to use some elements in their practice, as a way to evaluate, prevent and / or rehabilitate. The objective of this study was to search in the literature the elements of the Occupational Therapy practice, before the STC. The results were organized into three categories, namely: Studies focusing on evaluation instruments, studies focusing on prevention and\n[Estimulaci\u00f3n temprana en beb\u00e9s de 0 a 5 meses con bajo peso al momeno de nacer (relaci\u00f3n afectiva madre - hijo/a)](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1737::c7d0db1be24fc570815095daf2dcaaab)\nGarc\u00e9s Ruiz, Ibeth Johanna\n2006-01-01\nAl tratar la estimulaci\u00f3n temprana en beb\u00e9s con bajo peso al momento de nacer, es necesario remontar informaci\u00f3n sobre los antecedentes maternos, como medio familiar, factor emocional, m\u00e9dico y nutrici\u00f3n; puesto que en el embarazo tanto la madre como el beb\u00e9 corren el riesgo de presentar complicaciones de salud. El reci\u00e9n nacido al presentar bajo peso o desnutrici\u00f3n tendr\u00e1 problemas asociados en su salud y/o un retraso en su desarrollo. Se propone la realizaci\u00f3n de actividades para ...\n[PADR\u00d5ES DE VARIA\u00c7\u00c3O DA QUALIDADE DO AR E FATORES TERMOF\u00cdSICOS NA UNIDADE DE TERAPIA INTENSIVA](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::7c9c155e3b4e9d3fe2d92e547f20da27)\nAraujo Vieira, Elamara Marama; Universidade Federal da Para\u00edba; Norte da Silva, Jonhatan Magno; Universidade Federal da Para\u00edba; Falc\u00e3o, Cl\u00e1udio Anselmo; Universidade Federal da Para\u00edba; Lopes da Silva, Erivaldo; Universidade Federal da Para\u00edba; Bueno da Silva, Lu\u00edz; Universidade Federal da Para\u00edba\n2016-01-01\nObjetiva-se verificar os padr\u00f5es de concentra\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o de material particulado suspenso de tamanhos 0,5\u00b5m (PM0,5), 1\u00b5m (PM1) e 5\u00b5m (PM5) em uma Unidade de Terapia Intensiva, identificando qual a interfer\u00eancia da temperatura e umidade do ar em tais padr\u00f5es. Os dados foram coletados no m\u00eas de setembro de 2014 com o equipamento Fluke 983. A an\u00e1lise dos dados foi realizada por testes de medidas de tend\u00eancia central e testes param\u00e9trico e n\u00e3o-param\u00e9trico correlacionando as vari\u00e1veis de inter...\n[Estado actual y futuro de la terapia anti-leishmani\u00e1sica en Colombia](http://www.revistabiomedica.org/index.php/biomedica/article/view/1513) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJaime Soto\n2006-10-01\nFull Text Available Los antimoniales pentavalentes son la primera elecci\u00f3n para el tratamiento de la leishmaniasis en Colombia pero la dosis ha tenido que incrementarse en mas de 600% para mantener su eficacia que en distintos reportes var\u00eda entre 93 y 25%, lo cual puede reflejar diferencias en la sensibilidad de los par\u00e1sitos pero m\u00e1s probablemente incumplimiento de los esquemas recomendados. Los resultados de su empleo, as\u00ed como la situaci\u00f3n actual de pentamidina, anfotericina B y miltefosina son revisados y se hace una proyecci\u00f3n sobre el desarrollo de la terapia en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Para definir el real estado de la respuesta a los medicamentos anti-leishmani\u00e1sicos y prolongarles su vida \u00fatil, es indispensable establecer mecanismos de vigilancia de los factores implicados en el manejo de la enfermedad por lo que se plantea una estrategia de sitios centinela que permitan observaciones puntuales en el tiempo, en \u00e1reas espec\u00edficas y sobre situaciones particulares.\n[TAXAS DE INFEC\u00c7\u00c3O HOSPITALAR EM UMA UNIDADE DE TERAPIA INTENSIVA NEONATAL](http://seer.unirio.br/index.php/cuidadofundamental/article/view/279) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nWaleska de Oliveira Bittencourt\n2009-09-01\nFull Text Available Trata-se de uma pesquisa descritiva quantitativa que teve o seguinte objetivo: identificar as taxas de infec\u00e7\u00e3o hospitalar relacionadas ao trato vascular em rec\u00e9m-nascidos hospitalizados na Unidade de Terapia Intensiva Neonatal de um Hospital Universit\u00e1rio localizado no estado do Rio de Janeiro no per\u00edodo de 2005 a 2007. A amostra foi constitu\u00edda todos os rec\u00e9m-nascidos internados em 2005 e 2007. Os resultados indicaram que, embora a taxa de infec\u00e7\u00f5es hospitalares em 2007 seja menor que no ano de 2005, a propor\u00e7\u00e3o de infec\u00e7\u00f5es relacionadas ao trato vascular sofreu um discreto aumento considerando as demais topografias. Embora a educa\u00e7\u00e3o continuada seja empregada na unidade, acredita-se que fatores como a alta rotatividade de profissionais e o uso de mais cateteres venosos centrais na rotina reduzam sua efetividade. Desta forma, foram elaboradas algumas propostas para a redu\u00e7\u00e3o das infec\u00e7\u00f5es hospitalares na unidade estudada.\n[Desarrollo postembrionario de Ronderosia bergi (Orthoptera: Acrididae: Melanoplinae bajo condiciones controladas](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=322028480009) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nYanina MARIOTTINI\n2006-01-01\nFull Text Available Mediante el seguimiento de cohortes correspondientes a la primera generaci\u00f3n de bioterio, provenientes de ejemplares capturados en el sudeste de la provincia de San Luis, se registraron algunos par\u00e1metros biol\u00f3gicos fundamentales del acridio Ronderosia bergi (St\u00e5l bajo condiciones controladas (30\u00b0C, 40% HR; 14hs. luz, 10 hs. oscuridad. La duraci\u00f3n total del desarrollo postembrionario fue de 213 d\u00edas, de los cuales 30 correspondieron a los cinco estadios del desarrollo ninfal. El n\u00famero promedio de huevos por postura fue de 16,8, y la madurez sexual fue alcanzada dentro de los 4-5 d\u00edas despu\u00e9s del ingreso a imago. Las diferencias con los escasos datos provenientes de estudios previos, obedecer\u00edan a las distintas condiciones de crianza o a una alta variabilidad intraespec\u00edfica.\n[Terapia y modificaci\u00f3n de la conducta en el grupo familiar](http://revistas.pucp.edu.pe/index.php/psicologia/article/view/4484) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nRafael Navarro Cueva\n1983-12-01\nFull Text Available Se hace una breve rese\u00f1a de la evoluci\u00f3n de la terapia comportamental. Se enfatiza el paso de un inter\u00e9s exclusivo por el organismo individual a grupos de organismos. Se analiza la aplicaci\u00f3n de los principios conductuales al tratamiento del ni\u00f1o y c\u00f3mo lo anterior llev\u00f3 a utilizar, primero, a los miembros de la familia como agentes de cambio y, luego, a conceptuar la familia como un sistema complejo de contingencias. Se revisa la concepci\u00f3n conductual de la familia y sus aplicaciones terap\u00e9uticas. A brief account of the development of Behavior Therapy is done with special emphasis on the evolution from an interest centered upon one organism to a concern for groups of organisms. An analysis is made about how the application of Behavior Therapy to the treatment of children made possible the utilization of the family as a change agent and a conceptualisation of the family as a complex system of contingencies. A revision is made of this view of the family and its applications.\n[Terapia nutricional nas altera\u00e7\u00f5es metab\u00f3licas em pessoas vivendo com HIV/aids](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-89102012000400019&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMarianne Falco\n2012-08-01\nFull Text Available OBJETIVO: Analisar o efeito do tratamento nutricional sobre as altera\u00e7\u00f5es metab\u00f3licas provocadas pelo uso da terapia antirretroviral em adultos vivendo com HIV/aids. M\u00c9TODOS: Revis\u00e3o sistem\u00e1tica de literatura no PubMed, Lilacs e Cochrane, entre 1996 e 2010, do tipo ensaio cl\u00ednico, controlado, randomizado, crossover, adultos, vivendo com HIV/aids em uso de terapia antirretroviral e sem doen\u00e7as oportunistas. A interven\u00e7\u00e3o de interesse foi suplementa\u00e7\u00e3o nutricional via oral e/ou mudan\u00e7a de estilo de vida por tratamento dietoter\u00e1pico espec\u00edfico: dislipidemia, resist\u00eancia insul\u00ednica, lipodistrofia e hipertens\u00e3o arterial sist\u00eamica. A escala de Jadad foi utilizada para classifica\u00e7\u00e3o qualitativa dos artigos. RESULTADOS: Foram localizados 385 artigos e sete foram inclu\u00eddos. As interven\u00e7\u00f5es utilizadas nesses estudos foram: dieta, dieta mais exerc\u00edcio f\u00edsico, dieta mais suplemento e somente suplementos. Dislipidemia foi desfecho avaliado em todos os estudos. Os estudos que avaliaram suplementa\u00e7\u00e3o com \u00f4mega 3 encontraram redu\u00e7\u00e3o significativa dos triglic\u00e9rides. Dieta espec\u00edfica mais suplementa\u00e7\u00e3o de \u00f4mega 3 mostrou aumento de HDL-colesterol. Suplementa\u00e7\u00e3o com nicotinato de cromo n\u00e3o teve efeito sobre a dislipidemia. Modifica\u00e7\u00e3o de estilo de vida, incluindo dieta e atividade f\u00edsica, reduziu significativamente a circunfer\u00eancia da cintura, lipodistrofia e press\u00e3o arterial sist\u00f3lica. CONCLUS\u00d5ES: A redu\u00e7\u00e3o de triglic\u00e9rides pela suplementa\u00e7\u00e3o com \u00f4mega 3 foi a interven\u00e7\u00e3o nutricional com maiores evid\u00eancias cient\u00edficas. A prescri\u00e7\u00e3o de dieta espec\u00edfica parece ser a interven\u00e7\u00e3o mais adequada para aumentar HDL-colesterol. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel fazer infer\u00eancias sobre o tratamento nutricional do colesterol total, LDL-colesterol e resist\u00eancia insul\u00ednica. Modifica\u00e7\u00f5es no estilo de vida podem promover melhora da lipodistrofia e press\u00e3o arterial.\n[Bacterial Resistance and Mortality in an Intensive Care Unit Resistencia bacteriana y mortalidad en un Centro de Terapia Intensiva Resist\u00eancia bacteriana e mortalidade em um centro de terapia intensiva](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0104-11692010000600016) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAdriana Cristina de Oliveira\n2010-12-01\nFull Text Available The goal was to identify risk factors for healthcare-associated infections by resistant microorganisms and patient mortality in an Intensive Care Unit. A prospective and descriptive epidemiological research was conducted from 2005 till 2008, involving 2300 patients. Descriptive statistics, bivariate and multivariate logistic regression analysis were used. In bivariate analysis, infection caused by resistant microorganism was significantly associated to patients with community-acquired infection (p=0.03; OR=1.79 and colonization by resistant microorganism (pSe objetiv\u00f3 identificar factores de riesgo para el desarrollo de infecciones relacionadas al cuidar en salud, por microorganismos resistentes, y tambi\u00e9n investigar su relaci\u00f3n con la mortalidad de los pacientes en un centro de terapia intensiva. Se trata de un estudio epidemiol\u00f3gico prospectivo realizado entre 2005 y 2008, envolviendo 2.300 pacientes. Se utiliz\u00f3 la estad\u00edstica descriptiva y el an\u00e1lisis de regresi\u00f3n log\u00edstico bivariado y multivariado. En el an\u00e1lisis bivariado, la infecci\u00f3n por microorganismos resistentes estuvo significativamente asociada a pacientes con infecci\u00f3n comunitaria (p=0,03; OR=1,79 y a la colonizaci\u00f3n por microorganismo resistente (pObjetivou-se identificar fatores de risco para o desenvolvimento de infec\u00e7\u00f5es, relacionadas ao cuidar em sa\u00fade, por microrganismos resistentes e a mortalidade dos pacientes em um centro de terapia intensiva. Trata-se de estudo epidemiol\u00f3gico prospectivo, realizado entre 2005 e 2008, envolvendo 2.300 pacientes. Utilizou-se estat\u00edstica descritiva, an\u00e1lise de regress\u00e3o log\u00edstica bivariada e multivariada. Na an\u00e1lise bivariada, a infec\u00e7\u00e3o por microrganismo resistente esteve significativamente associada a pacientes com infec\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria (p=0,03; OR=1,79 e coloniza\u00e7\u00e3o por microrganismo resistente (p<0,01; OR=14,22. Na an\u00e1lise multivariada, severidade cl\u00ednica C (p=0,03; OR=0,25 e coloniza\u00e7\u00e3o por microrganismo\n[Resultado de las quemaduras tratadas mediante cultivo de c\u00e9lulas epid\u00e9rmicas aut\u00f3logas : reglamentos e implicaciones para ensayos cl\u00ednicos internacionales con Productos de Terapia Avanzada](https://www.narcis.nl/publication/RecordID/oai%3Adare.uva.nl%3Apublications%2Fd331d2f7-2ed8-4c8a-9155-b027415edc3a/uquery/cicatriz/id/1/Language/EN)\nMiddelkoop, E.; Gardien, K.L.M.; Brouwer, K.M.; Waaijman, T.; Uhlrich, M.M.W.; Gibbs, S.; Ulrich, M.M.W.\n2016-01-01\nIntroducci\u00f3n. Los Productos de Terapia Avanzada (ATMPs) son considerados el siguiente paso para mejorar la evoluci\u00f3n de las quemaduras. Sin embargo, existen serios obst\u00e1culos para su aplicabilidad con respecto al reglamento internacional vigente. Aparte de las exigencias reglamentarias para los\n[Terapia atrav\u00e9s da dan\u00e7a com laringectomizados: relato de experi\u00eancia Terapia a trav\u00e9s de la danza con laringectomizados: relato de experiencia Therapy through dance with laringectomized patients: the description of an experience](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0104-11692000000600006) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAna Carla Peto\n2000-12-01\nFull Text Available O presente relato descreve o primeiro encontro do laringectomizado com a Dan\u00e7a no Grupo de Apoio a Pessoa - Ostomizada \u00be Laringectomizados. Este estudo tem o objetivo de fornecer subs\u00eddios sobre a import\u00e2ncia terap\u00eautica e educativa da dan\u00e7a. A t\u00e9cnica utilizada foi uma din\u00e2mica de grupo em roda com participa\u00e7\u00e3o de vinte pacientes. A m\u00fasica e os movimentos corporais foram os recursos empregados para desenvolvermos a Terapia Atrav\u00e9s da Dan\u00e7a. Os resultados evidenciaram bom envolvimento dos pacientes na din\u00e2mica atrav\u00e9s das linguagens verbal e n\u00e3o verbal e diminui\u00e7\u00e3o do estresse.El presente relato describe el primer contacto del laringectomizado con la danza en el Grupo de Apoyo a la Persona \u00be Ostomizada \u00be Laringectomizado. Este estudio tiene el objetivo de ofrecer informaci\u00f3n sobre la importancia terap\u00e9utica y educativa de la danza. La t\u00e9cnica utilizada fue una din\u00e1mica de grupo con participaci\u00f3n de veinte pacientes. La m\u00fasica y los movimientos corporales fueron los recursos usados para desenvolver la Terapia a trav\u00e9s de la Danza. Los resultados mostraron buena participaci\u00f3n de los pacientes en la din\u00e1mica a trav\u00e9s del lenguaje verbal y no verbal , percibi\u00e9ndose disminuci\u00f3n del estr\u00e9s.This study describes the first contact of laringectomized people with dance in the Group of Support to Ostomized-Laringectomized Patients. This study aimed at searching for elements about the therapeutic and educative importance of dance to them. The technique utilized was group dynamics with the participation of twenty patients. Music and body movements were resources employed for the development of therapy through dance. Results showed a good involvement of the patients in the dynamics though verbal and non- verbal language as well as a decrease in stress.\n[Factores maternos y bajo peso al nacer, Bah\u00eda Honda Maternal factors and low-weight at birth, Bahia Honda](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1561-31942011000100008) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nXiomara Elsa Mart\u00ednez Argud\u00edn\n2011-03-01\nFull Text Available Introducci\u00f3n: el bajo peso al nacer ha constituido un enigma para la ciencia a trav\u00e9s de los tiempos. Objetivo: realizar una evaluaci\u00f3n de algunos de los factores de riesgo maternos asociados al bajo peso al nacer en el municipio Bah\u00eda Honda durante el per\u00edodo de enero 2006-junio 2009.M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio observacional, descriptivo y transversal. Este permiti\u00f3 hacer una caracterizaci\u00f3n de las gestantes, cuyo producto fueron los ni\u00f1os con bajo peso al nacer. Se aplic\u00f3 una encuesta tipo planilla de recolecci\u00f3n de datos, la cual fue aplicada a las historias cl\u00ednicas obst\u00e9tricas, pertenecientes a los Policl\u00ednicos Docentes \"Manuel Gonz\u00e1lez D\u00edaz\" y \"Pablo de la Torriente Brau\"; los datos fueron procesados mediante la estad\u00edstica descriptiva: medida de resumen para variables cuantitativas y cualitativas, y el estad\u00edgrafo de Ji cuadrado para la correlaci\u00f3n entre variables. Resultados: el mayor porciento de ni\u00f1os con bajo peso al nacer correspondi\u00f3 a las madres comprendidas entre los 20-24 a\u00f1os y 30-34 a\u00f1os de edad y entre las 34.0-36.6 semanas y 37.0 semanas y m\u00e1s de gestaci\u00f3n. La mayor\u00eda comenzaron la gestaci\u00f3n con un peso adecuado, sin embargo, predomin\u00f3 la ganancia de insuficiente durante \u00e9sta. La hipertensi\u00f3n arterial predomin\u00f3 entre los antecedentes patol\u00f3gicos de las gestantes. Conclusiones: se ha demostrado que los factores de riesgo maternos tienen una importante asociaci\u00f3n con el bajo peso al nacer, es por ello, la necesidad de identificarlos en el momento oportuno y modificarlos, con el objetivo de proporcionar bienestar materno y fetal.Introduction: low-weight at birth constitutes an enigma to the current science. Objective: to carry out an assessment of some maternal risk factors associated with low-weight at birth in Bahia Honda municipality from January 2006 to June 2009. Methods: an observational, descriptive and cross-sectional study was conducted which allowed characterizing women who\n[Obtenci\u00f3n de almid\u00f3n bajo en prote\u00ednas a partir de ma\u00edz desgerminado](http://www.revistas.unal.edu.co/index.php/rcolquim/article/view/15325) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nL. M. Medina\n2010-07-01\nFull Text Available La producci\u00f3n de almidones nativos bajos en prote\u00edna, a partir de ma\u00edz descascarillado y desgerminado, se realiza mediante el tratamiento de la harina con soluciones alcalinas de CuS04 y Na2 SO3. Los niveles de sales y el tiempo de tratamiento dependen del sistema de agitaci\u00f3n utilizado.\n[Los principios de la terapia neural desde los fundamentos del nervismo hasta la neurociencia actual The principles of neural therapy from the foundations of nervism to current neuroscience](http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0121-08072012000200008) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nFaneth Toscano De La Torre\n2012-12-01\nFull Text Available Introducci\u00f3n: La terapia neural es un tipo de medicina alternativa de origen relativamente reciente, por lo cual constituye un sistema m\u00e9dico complejo en construcci\u00f3n. Hasta el momento, no se ha realizado una s\u00edntesis conceptual que permita formular los principios te\u00f3ricos que sustentan su corpus doctrinario como sistema m\u00e9dico complejo. Objetivo: Formular los principios te\u00f3ricos que sustentan el corpus doctrinario de la terapia neural. Metodolog\u00eda: Se revis\u00f3 la literatura de la escuela neurofisiol\u00f3gica inglesa, la escuela rusa pavloviana, adem\u00e1s de trabajos de investigaci\u00f3n en el \u00e1rea de terapia neural, para poder realizar la formulaci\u00f3n de los principios con un car\u00e1cter general y de este modo sustentarlos en premisas que de preferencia cumplieran con las caracter\u00edsticas de inducci\u00f3n cualitativa, las cuales desde la l\u00f3gica peirceana confieren un alto grado de veracidad y rigurosidad l\u00f3gico-cient\u00edfica. Resultados: Se realiz\u00f3 una s\u00edntesis l\u00f3gica de las inferencias, de las que se obtuvieron 7 enunciados con el estatuto final de principio. Conclusiones: La descripci\u00f3n de los principios realizada en este trabajo es un aporte para la construcci\u00f3n del corpus doctrinario de la terapia neural como sistema m\u00e9dico complejo. Salud UIS 2012; 44 (2:57-65Introduction: Neural therapy is a type of alternative medicine of relatively recent origin, so is a complex medical system under construction. So far, it has not made a conceptual synthesis that allows formulating the theoretical principles underpinning its doctrinal corpus as complex medical system. Objective: To develop the theoretical principles that underlines the doctrinal corpus of neural therapy. Methodology: Literature review neurophysiological school English Russian Pavlovian school, in addition to research in the area of neural therapy, in order to make the formulation of a general principles and thus sustain them in premises of preference comply with the qualitative\n[A\u00e7\u00f5es de terapia ocupacional com adolescentes gestantes na rotina di\u00e1ria / Actions of Occupational Therapy with adolescent pregnancy in daily routine](https://revistas.ufrj.br/index.php/ribto/article/view/10049) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nCinthia Raquel Ferreira Nascimento\n2017-11-01\nFull Text Available Introdu\u00e7\u00e3o: A gesta\u00e7\u00e3o na adolesc\u00eancia \u00e9 considerada um problema de sa\u00fade p\u00fablica. Neste contexto, o terapeuta ocupacional pode desenvolver sua abordagem com foco no desempenho ocupacional desta popula\u00e7\u00e3o, que se depara com um novo papel e na modifica\u00e7\u00e3o de suas ocupa\u00e7\u00f5es. Objetivo: Descrever as a\u00e7\u00f5es de terapia ocupacional com adolescentes gestantes sobre o desempenho em ocupa\u00e7\u00f5es na rotina di\u00e1ria. M\u00e9todos: Estudo do tipo pesquisa-a\u00e7\u00e3o com abordagem qualitativa. Foi desenvolvido no ambulat\u00f3rio da Sa\u00fade da Mulher de um Hospital Universit\u00e1rio da cidade do Recife \u2013 PE, entre mar\u00e7o e julho de 2016, com 10 adolescentes gestantes. Os dados foram obtidos por meio de entrevista semiestruturada, consulta a prontu\u00e1rios e observa\u00e7\u00e3o participante dos grupos, que gerou registros em di\u00e1rio de campo e grava\u00e7\u00f5es. Os princ\u00edpios \u00e9ticos da Resolu\u00e7\u00e3o 466/12 do Conselho Nacional de Sa\u00fade, foram respeitados. Resultados: As a\u00e7\u00f5es foram iniciadas com o levantamento, junto \u00e0s gestantes, de dificuldades no desempenho ocupacional, problematiza\u00e7\u00e3o esta que favoreceu as discuss\u00f5es posteriores, em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o compartilhada de estrat\u00e9gias. As ocupa\u00e7\u00f5es indicadas como problem\u00e1ticas foram: cal\u00e7ar o sapato, depilar-se, atividade sexual, descanso e sono e mobilidade funcional. A partir da\u00ed, o grupo elaborou estrat\u00e9gias para melhorar sua performance nestas atividades, bem como qualidade de vida, respaldadas por orienta\u00e7\u00f5es da terapeuta ocupacional. Conclus\u00f5es: No estudo, foi poss\u00edvel identificar as dificuldades no desempenho ocupacional na rotina di\u00e1ria das gestantes, bem como favorecer a reflex\u00e3o das mesmas sobre as estrat\u00e9gias de enfrentamento, para contribuir com a redu\u00e7\u00e3o de agravos \u00e0 sa\u00fade, promo\u00e7\u00e3o da autonomia e independ\u00eancia funcional. Abstract Introduction: Gestation in adolescence is considered a public health problem. In this context, the occupational therapist can develop his\n[Estudios biol\u00f3gicos sobre procambarus clarkii girard (decapoda cambaridae) en las marismas del bajo Guadalquivir](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3272::41944fb454775e424313cc864992fa3d)\nCano S\u00e1nchez, Esperanza\n1994-01-01\nProcambarus clarkii Girard, es un cangrejo de agua dulce, vulgarmente conocido como cangrejo americano o rojo, originario de Estados Unidos (zona Sur central) y M\u00e9xico (zona Noreste) (HOBBS, 1972 a). Fue introducido en Las Marismas del Bajo Guadalquivir en 1974 y debido a que presenta una alta tasa de reproducci\u00f3n, actividad excavadora y buena adaptaci\u00f3n a zonas con dr\u00e1sticas fluctuaciones temporales en el nivel del agua (HUNER & BARR, 1984 a), en poco tiempo se extendi\u00f3 por toda la marisma. ...\n[Metodolog\u00eda diagn\u00f3stica ante la recidiva bioqu\u00edmica despu\u00e9s de braquiterapia](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______624::db121c9ba91dad6508da5c997ec78aea)\nSu\u00e1rez Novo, Jos\u00e9 F.; Pastor L\u00f3pez, Sergi; Aguil\u00f3 Lucia, Fernando; Franco Miranda, Eladio\n2006-01-01\nEn la actualidad el c\u00e1ncer de pr\u00f3stata es la neoplasia no cut\u00e1nea m\u00e1s frecuente entre los hombres en USA, ocupando en nuestro pa\u00eds la segunda posici\u00f3n tras el c\u00e1ncer de pulm\u00f3n. En los \u00faltimos a\u00f1os se ha modificado el perfil del c\u00e1ncer de pr\u00f3stata diagnosticado debido a la amplia difusi\u00f3n de la determinaci\u00f3n del PSA. En la actualidad aproximadamente el 47% de los c\u00e1nceres de pr\u00f3stata que se diagnostican son de bajo riesgo. En esta situaci\u00f3n terapias m\u00ednimamente invasivas como la braquiterapia ...\n[Fatores determinantes para modifica\u00e7\u00f5es da terapia antirretroviral inicial Factors determining changes in initial antiretroviral therapy](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0104-42302012000200019) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nDenise Gir\u00e3o Limaverde Lima\n2012-04-01\nFull Text Available OBJETIVO: Investigar os fatores determinantes das mudan\u00e7as da terapia antirretroviral (TARV inicial dos pacientes assistidos em hospital de refer\u00eancia em AIDS do Cear\u00e1. M\u00c9TODOS: O estudo descritivo e explorat\u00f3rio utilizou a an\u00e1lise dos formul\u00e1rios de solicita\u00e7\u00e3o de in\u00edcio ou modifica\u00e7\u00e3o de tratamento do ano de 2008, acompanhando as mudan\u00e7as de terapia durante o primeiro ano de tratamento. Os dados foram analisados nos programas Statistical Package for the Social Sciences (SPSS e Epi Info, utilizando ANOVA e teste exato do coeficiente de conting\u00eancia, com signific\u00e2ncia de p OBJECTIVE: To investigate factors determining changes in initial antiretroviral therapy (ART in patients attended to in an AIDS tertiary care hospital in Cear\u00e1, Brazil. METHODS: This descriptive and exploratory study used the analysis of request to initiate or change treatment forms in the year of 2008, and the changes in therapy were followed through the first year of treatment. Data were analyzed with SPSS and EpiInfo by using ANOVA and the exact test of the coefficient of contingency, with significance at p < 0.05. RESULTS: From 301 patients initiating ART, 22.1% (n = 68 needed a change in the first year. These patients were mostly males, aged 20 to 39 years; with only one ART changed needed in 86.8% of the cases (n = 59. Reports of two or three changes in regimen were observed. Zidovudine was the drug most often changed, followed by lopinavir/ritonavir and efavirenz. A significant association was found between changes in initial regimens and the report of adverse reactions (p < 0.001. Conclusion: The main factor determining changes in the initial ART was an adverse reaction report. Most patients had one change in the initial ART over the first year of treatment. ART monitoring contributed to a better control of the specific drug therapy.\n[Natural healers: a review of animal assisted therapy and activities as complementary treatment for chronic conditions Curadores naturales: una revisi\u00f3n de la terapia y actividades asistidas por animales como tratamiento complementar de enfermedades cr\u00f3nicas Curadores naturais: uma revis\u00e3o da terapia e atividades assistidas por animais como tratamento complementar de doen\u00e7as cr\u00f4nicas](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0104-11692012000300025) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nReiley Reed\n2012-06-01\nFull Text Available The primary objective of this review is to synthesize the existing literature on the use of animal-assisted therapy and activity (AAT/A as complementary treatment among people living with chronic disease and to discuss the possible application of this practice among children living with HIV. Relevant databases were searched between March 10 and April 11, 2011, using the words: animal assisted therapy or treatment and chronic conditions or diseases. Thirty-one articles were found and 18 followed the inclusion and exclusion criteria. Research suggests that AAT/A is effective for different patient profiles, particularly children. Interaction with dogs has been found to increase positive behaviors, such as sensitivity and focus, in children with social disabilities. Decreased levels of pain have also been reported among child patients as a result of AAT/A. More research should be done in the area of children living with chronic diseases that require strict adherence to treatment, such as HIV, and on AAT/A's prospective use as an educational tool to teach children about the importance of self-care for their medical conditions.El objetivo de esta revisi\u00f3n fue describir la literatura existente sobre el uso de terapia y actividades asistidas por animales (AAT/A, como terapia coadyuvante en personas viviendo con enfermedades cr\u00f3nicas, y discutir la posible aplicaci\u00f3n de esa pr\u00e1ctica en ni\u00f1os que viven con SIDA. La informaci\u00f3n fue buscada en bancos de datos entre 10 de marzo y 11 de abril de 2011, usando las palabras: terapia asistida por animales o tratamiento y condiciones cr\u00f3nicas o enfermedades. Treinta y uno art\u00edculos fueron encontrados y 18 siguieron los criterios de inclusi\u00f3n y exclusi\u00f3n. La pesquisa sugiere que AAT/A es eficaz para pacientes con diferentes perfiles, especialmente para ni\u00f1os. Se descubri\u00f3 que la interacci\u00f3n con perros incrementa comportamientos positivos como aumento de la sensibilidad y atenci\u00f3n en los ni\u00f1os con\n[Choking phobia: full remission following behavior therapy Fobia de degluti\u00e7\u00e3o: remiss\u00e3o com terapia comportamental](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1516-44462009000300012) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nSilvia Scemes\n2009-09-01\nFull Text Available OBJECTIVE: A phobic behavior pattern is learned by classical and operant conditioning mechanisms. The present article reviews the main determinants of choking phobia etiology and describes the behavior therapy of an adult patient. METHOD: Psychoeducation, functional analysis, and graded exposure to aversive stimuli were used to treat the patient, after extensive psychiatric and psychological assessment. Ingesta and anxiety levels were measured along treatment and at follow-up. RESULTS: A multiple assessment baseline design was used to demonstrate the complete remission of symptoms after seven sessions, each of them exposing the patient to a different group of foods. CONCLUSION: Psychoeducation and exposure were critical components of a successful choking phobia treatment.OBJETIVO: O padr\u00e3o comportamental da fobia \u00e9 adquirido com base no condicionamento cl\u00e1ssico e mecanismos operantes de aprendizagem. Este artigo faz uma revis\u00e3o dos principais determinantes da etiologia da fobia de degluti\u00e7\u00e3o e descreve o tratamento da terapia comportamental em uma paciente adulta. M\u00c9TODO: Foram usadas psicoeduca\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise funcional e gradativa exposi\u00e7\u00e3o a est\u00edmulos aversivos no tratamento da paciente, depois de uma extensiva avalia\u00e7\u00e3o psiqui\u00e1trica e psicol\u00f3gica. N\u00edveis de ingesta e ansiedade foram medidos ao longo de todo o tratamento e no follow-up. RESULTADOS: Para demonstrar a completa remiss\u00e3o dos sintomas, ap\u00f3s sete sess\u00f5es de exposi\u00e7\u00e3o a diferentes grupos de alimentos foi usado um delineamento de linha de base de avalia\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas. CONCLUS\u00c3O: Terapia de exposi\u00e7\u00e3o e psicoeduca\u00e7\u00e3o foram componentes que contribu\u00edram de modo cr\u00edtico para a obten\u00e7\u00e3o de resultados positivos ao tratamento.\n[The effectiveness of cognitive behavioral group therapy in treating bipolar disorder: a randomized controlled study A efic\u00e1cia da terapia cognitivo-comportamental para o tratamento do transtorno bipolar: um estudo controlado e randomizado](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1516-44462011000200009) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nRafael Thomaz da Costa\n2011-06-01\nFull Text Available OBJECTIVE: Recent studies suggest that, when combined with pharmacotherapy, structured psychotherapy may modify the course of bipolar disorder. However, there are few studies that have examined the effects of cognitive behavioral group therapy on the course of this disorder. The aim of the present study was to evaluate the effectiveness of 14 sessions of cognitive behavioral group therapy, combined with pharmacotherapy, on the treatment of patients with bipolar disorder, and to compare our results against those from the use of pharmacotherapy alone. METHOD: Forty-one patients with bipolar I and II disorder participated in the study and were randomly allocated to one of two treatment groups; thirty-seven patients remained in the study until its completion. Mood and anxiety symptoms were measured in all subjects. Statistical analysis was used to investigate if the groups differed with respect to demographic characteristics and the scores recorded in the pre- and post-treatment stages, as well as during treatment (intra/inter groups. RESULTS: Patients showed statistically similar population characteristics. The association of cognitive behavioral group therapy and pharmacological treatment proved to be effective. Patients who had undergone cognitive behavioral group therapy presented fewer symptoms of mania, depression and anxiety, as well as fewer and shorter mood change episodes. CONCLUSION: Cognitive behavioral group therapy sessions substantially contributed to the improvement of depression symptoms.OBJETIVO: Estudos recentes sugerem que uma psicoterapia estruturada aplicada junto com a farmacoterapia pode alterar o curso do transtorno afetivo bipolar. Entretanto, poucos estudos investigam os resultados da terapia cognitivo-comportamental em grupo sobre este transtorno psiqui\u00e1trico. O objetivo desta pesquisa foi avaliar a efic\u00e1cia de 14 sess\u00f5es de terapia cognitivo-comportamental em grupo concomitante \u00e0 farmacoterapia para bipolares e\n[The effectiveness of cognitive behavioral group therapy in treating bipolar disorder: a randomized controlled study A efic\u00e1cia da terapia cognitivo-comportamental para o tratamento do transtorno bipolar: um estudo controlado e randomizado](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1516-44462011005000008) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nRafael Thomaz da Costa\n2011-01-01\nFull Text Available OBJECTIVE: Recent studies suggest that, when combined with pharmacotherapy, structured psychotherapy may modify the course of bipolar disorder. However, there are few studies that have examined the effects of cognitive behavioral group therapy on the course of this disorder. The aim of the present study was to evaluate the effectiveness of 14 sessions of cognitive behavioral group therapy, combined with pharmacotherapy, on the treatment of patients with bipolar disorder, and to compare our results against those from the use of pharmacotherapy alone. METHOD: Forty-one patients with bipolar I and II disorder participated in the study and were randomly allocated to one of two treatment groups; thirty-seven patients remained in the study until its completion. Mood and anxiety symptoms were measured in all subjects. Statistical analysis was used to investigate if the groups differed with respect to demographic characteristics and the scores recorded in the pre- and post-treatment stages, as well as during treatment (intra/inter groups. RESULTS: Patients showed statistically similar population characteristics. The association of cognitive behavioral group therapy and pharmacological treatment proved to be effective. Patients who had undergone cognitive behavioral group therapy presented fewer symptoms of mania, depression and anxiety, as well as fewer and shorter mood change episodes. CONCLUSION: Cognitive behavioral group therapy sessions substantially contributed to the improvement of depression symptoms.OBJETIVO: Estudos recentes sugerem que uma psicoterapia estruturada aplicada junto com a farmacoterapia pode alterar o curso do transtorno afetivo bipolar. Entretanto, poucos estudos investigam os resultados da terapia cognitivo-comportamental em grupo sobre este transtorno psiqui\u00e1trico. O objetivo desta pesquisa foi avaliar a efic\u00e1cia de 14 sess\u00f5es de terapia cognitivo-comportamental em grupo concomitante \u00e0 farmacoterapia para bipolares e\n[Estrategias para mejorar la reperfusi\u00f3n con terapia fibrinol\u00edtica en infarto con elevaci\u00f3n del ST-T](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______612::de0b1bbd7e37b005d849a0dc56946ddb)\nJerjes-S\u00e1nchez D, Carlos; Sosa del Angel, Edgar; Garc\u00eda Sosa, Anabel; Reyes Cerezo, Esteban; Garza Ruiz, Angel\n2003-01-01\nLas estrategias de reperfusi\u00f3n en la fase temprana del infarto con elevaci\u00f3n del ST-T tienen como principal objetivo restituir y mantener la perfusi\u00f3n tisular. La terapia fibrinol\u00edtica puede considerarse como el tratamiento est\u00e1ndar por su accesibilidad y efectividad para disminuir da\u00f1o mioc\u00e1rdico y mortalidad. La principal imperfecci\u00f3n de esta estrategia de reperfusi\u00f3n radica en el porcentaje no despreciable de fracaso terap\u00e9utico y reoclusi\u00f3n por fen\u00f3menos de resistencia y retrombosis. La t...\n[Defini\u00e7\u00e3o operacional da qualidade da assist\u00eancia de enfermagem em Unidade de Terapia Intensiva de um Hospital-Escola](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::e294aad06584f448de81c6e62264f9f4)\nElisabeth Dreyer\n1997-01-01\nA finalidade deste estudo foi a elabora\u00e7\u00e3o de normas e crit\u00e9rios v\u00e1lidos de qualidade da assist\u00eancia de enfermagem em unidade de terapia intensiva (UTI), com base na estrat\u00e9gia de avalia\u00e7\u00e3o de Donabedian. 18 normas e 219 crit\u00e9rios foram redigidos por um grupo de enfermeiras assistenciais da UTI de um hospital-escola, seguindo um protocolo estabelecido. Ato. cont\u00ednuo, foram avaliados por quatorze enfermeiras experts em JJTI de outros cinco centros paulistas, atrav\u00e9s de um question\u00e1rio escrito....\n[Efectividad de distintas terapias f\u00edsicas en el tratamiento conservador de la fascitis plantar. Revisi\u00f3n sistem\u00e1tica](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::68a190fe8ea300702a7b0a0d3127fe2f)\nAna Mar\u00eda D\u00edaz L\u00f3pez; Patricia Guzm\u00e1n Carrasco\n2014-01-01\nFundamentos: La fascitis plantar es la afecci\u00f3n m\u00e1s frecuente de dolor no traum\u00e1tico en el tobillo-pie. Se presenta m\u00e1s en mujeres entre los 40-70 a\u00f1os con comienzo progresivo y difuso en planta del pie o tobillo que poco a poco se agudiza impidiendo la marcha. El objetivo de este trabajo es determinar si las distintas terapias f\u00edsicas utilizadas en el tratamiento conservador de la fascitis plantar de al menos un mes de evoluci\u00f3n son efectivas individualmente y/o combinadas entre s\u00ed. M\u00e9todos:...\n[Transtorno do p\u00e2nico: investiga\u00e7\u00e3o sobre altera\u00e7\u00f5es de relato em terapia anal\u00edtico-comportamental.](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::2ee6c45844548ec424b868da620e263d)\nSiebert, Graziela\n2006-01-01\nO Transtorno do P\u00e2nico \u00e9 um dos mais freq\u00fcentes e incapacitantes problemas dentre os transtornos ansiosos, representando um dos motivos de maior procura dos servi\u00e7os de sa\u00fade no Brasil e no mundo. A Terapia Anal\u00edtico-Comportamental constitui uma proposta com resultados bastante satisfat\u00f3rios para seu tratamento, e seu enfoque \u00e9 o esclarecimento da rela\u00e7\u00e3o entre os sintomas sentidos e descritos pelo cliente e as conting\u00eancias em opera\u00e7\u00e3o, das quais seus comportamentos s\u00e3o fun\u00e7\u00e3o. A completa re...", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#", "//worldwidescience.org/index.html", "//worldwidescience.org/about.html", "//worldwidescience.org/news.html", "//worldwidescience.org/wws", "//worldwidescience.org/contact.html", "//worldwidescience.org/sitemap.html", "//worldwidescience.org/help.html", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "http://www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0025-76802011000500017&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0716864015000437", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S113400961630095X", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0025-76802011000500017", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://revistas.unal.edu.co/index.php/revfacmed/article/view/49963", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=71432144031", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1134-928X2016000200010&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://revistas.unal.edu.co/index.php/revfacmed/article/view/31059", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::5cf9e5a1911442030a2361abc363c170", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://revistas.unal.edu.co/index.php/revfacmed/article/view/31089", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1514::61aeef0c2cc6bc5461ef5089619739ec", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://revistas.udistrital.edu.co/ojs/index.php/colfor/article/view/11878", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::fac5d91b4f5c4d06538d3f265b0aa5d9", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______978::9b6febe42f137d7767f79de26da031ec", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.forskningsdatabasen.dk/en/catalog/2389340120", "http://forskningsbasen.deff.dk/?lang=eng", "http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0211699516301400", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://revistas.unal.edu.co/index.php/revfacmed/article/view/31088", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::86d690df6449d4a7d0067344bd6461ad", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::f59149be42b7f3a9efe0f8b443c5681d", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0004-282X1977000400006&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "http://ccp.ucr.ac.cr/revista/volumenes/6/6-1/6-1-1/6-1-1.pdf", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______618::a72aa5607f778367759d7fc3e281d1b3", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3040::3ab507ad5fe58411683dcc760b9bbb47", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0004-28032001000100010", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::75be415bcc5317598a9d8a0159a09e3a", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S2254-28842018000100086&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://pepsic.bvsalud.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1414-98931983000100002&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1676-24442005000300004", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1413-81232002000100010", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=issn19899040::d4f63218c65bb3ccf97ebb07038a3cf3", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-05822012000300010", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______978::c7eac1b66b3636415655e505b7845de4", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::0b5cd6f7d8ab33a0c50f8db4da629271", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://revistamedicina.net/ojsanm/index.php/Revistamedicina/article/view/626", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______978::7dbf8ed22c54761222c5f30b4ae4427b", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://periodicos.uem.br/ojs/index.php/ActaSciTechnol/article/view/9400", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3272::5622a789106c9b7bb847483a07b59440", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0482-50042006000600007", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______618::593a6528e314f06809ae058b5b88d188", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.scielo.cl/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1726-569X2003000100007", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0120563312701298", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1329::331875b9df5bc5d6ae10be60a5afff5e", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=reunir____es::d877ff4a3f38bac825713ae7ba7e67ef", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::2a69d944b1ca37dc41596957114e527d", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://revzoilomarinello.sld.cu/index.php/zmv/article/view/83", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://revistas.urosario.edu.co/index.php/apl/article/view/10", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______2121::f861d4de3fbfcd32c523a6ae74d75a53", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.infopsicologica.com/apl/vol_27/num_1/avanpsic_27_1_11.pdf", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::bdb17dc8142c817d2ebad69243116344", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.papelesdelpsicologo.es/pdf/2437.pdf", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::d9e5d235d330b0945d7c9986df1f8e3a", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0025-76802014000200009&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0716864017300652", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1514::10922f653e39428ac89799d53a6c1dba", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0104-11692013000700014", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.revistacuidarte.org/index.php/cuidarte/article/view/167", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.org.pe/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1018-130X2014000400008&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______978::2b3e646bba9537986f27fe4a855abf70", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3989::71126c029d14ba3ee23124e78644b883", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-84782010001100010", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21251996000300016", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/28693021", "https://www.science.gov/", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::5883c88ee9e21c2dbe10317fac74d38e", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::6e572eece009b82f59993577d7622237", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1578-908X2013000100004&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1081::6e23649edf8356d4ebe9fb01346fa873", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://periodicos.uem.br/ojs/index.php/ActaSciBiolSci/article/view/5923/5923", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=28447010010", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______618::443aad736daf05a52d663b806631c383", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::16d4001225207d5108bac1eb89452438", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::17b593e8a92362532c8d197329c9d922", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://wacana.ui.ac.id/index.php/wjhi/article/view/427", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::49aaf6e26e0495aea2162c1ab4532c95", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=180630186001", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.revistatog.com/num4/ORIGINAL4.htm", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-507X2016000300301&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1808-86942013000500636&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::565865300446a40e52b2863d3bb2a89a", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-65642007000400006&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://psicoart.unibo.it/article/view/2067", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-02892004000200007", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://apuntescecyp.com.ar/index.php/apuntes/article/view/77", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1516-44462008000600004", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______2367::a7f32eb6905950de28901169d4c4874a", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1516-18462016000501189&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-507X2012000200017&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0102-37722009000400020&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://visaemdebate.incqs.fiocruz.br/index.php/visaemdebate/article/view/1048", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0716864010705691", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::0053edf7ec8742455ac7fe27292f9246", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-72802012000600011&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1130-01082011000700005", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1414-81452014000100032&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______978::10389fe4193384e2b9fb2a367c7102ee", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=180618090004", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.cienciacognitiva.org/?p=569", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::04f6fc1c619c42664bec3d48355cae18", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3828::46410380265e091a0c1fe428dcf145e6", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______608::f399972c300f23d60df74c9143b07c4f", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21251995000300003&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::78763394226b1aca70da9435d1718464", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://dx.doi.org/10.1051/matecconf/20130704014", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______2473::821227bc4d1ba38958645e7a913e372c", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0716864012703693", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.revistas.unal.edu.co/index.php/avenferm/article/view/44425", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1081::c55d0461de575c88573386513d6c2f1f", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-507X2016000400397&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0037-86822008000100012", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1648::1f9d30d8541f25d5347c9812283946fb", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://safer.uct.cl/index.php/safer/article/view/947/916", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1514::18a40022de835630974a893b8d75d23a", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0102-695X2008000500025&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=324027980012", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1472::e69851d8c24c943789966312e37a8ac7", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1677-54492011000200009", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=92032970014", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1134009612704576", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=40721572011", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::47cc3c7b31c9370344e31f9e22fe3569", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::645c43b575878ac80ab00212098749e0", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1578-908X2013000100009&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3040::4af0b7a0263c58b1b98e16c4e9a3f0a6", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.periodicos.uem.br/ojs/index.php/ActaSciBiolSci/article/view/5923", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://gestaoesaude.unb.br/index.php/gestaoesaude/article/view/1437", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0716864011704163", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revfinlay.sld.cu/index.php/finlay/article/view/171", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-71672009000500006", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://aprendeenlinea.udea.edu.co/revistas/index.php/iatreia/article/view/10638/10159", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-507X2009000400010", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0104-11692013000300679", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0080-62342013000601325&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=80429824008", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::96932f54cf8684e3e60d37df4c07e4e8", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______618::224681429fd75812af0c578972c5da6c", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=181524305010", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::cd28b181e5c91c21d9b4ed2285e98dfc", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1414-98932004000200008&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::474a256923939ef5907acf794419c685", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://ejournal2.undip.ac.id/index.php/jmsni/article/view/2002", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______619::8849504d6f801ab56a613c94fe4f521f", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::9a624bb9a183b2c87b4e235c784a89c6", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1983-14472010000200005", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.oces.mctes.pt/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0874-02832012000100007", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1516-18462016000100286&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0104-11692003000400011", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0036-36341997000100002", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3272::5af273318c5ce3de0444914cc787a5e5", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::74c68e21c63c845affa21c8103aa3dfc", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1578-908X2013000100005&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.cedd.net/redis/index.php/redis/article/view/279", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=229029496011", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revista.univap.br/index.php/revistaunivap/article/view/1243", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-507X2014000400347&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______966::31cb0335744998753f9dba51c4f89529", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://revfinlay.sld.cu/index.php/finlay/article/view/265", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______608::07e02bed4ec4a64182fded34a3058246", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1325::9d802d183736d4c7e884eac7958f5d1f", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1516-44462008000600007", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1807-25772013000200011&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______126::08d5a02b22d47809e712e1c35ba737ab", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "http://revista.univap.br/index.php/revistaunivap/article/view/602", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://jurnal.stainponorogo.ac.id/index.php/tahrir/article/view/377", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252005000300024", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=42132948006", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=18020204", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-21002011000500008", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75152012000200008&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1516-44462004000500009", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1020-49892002000900006", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1020-49892002000900006&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=180634124008", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://201.20.109.36:2627/index.php/medicina/article/view/137", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0004-28032002000200009", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0100-69912017000400348&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://jurnal.ugm.ac.id/jurnal-humaniora/article/view/4698", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0376-78922016000400007&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0212-97282013000300038&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1514::e766e4e3932932541f295a7fdd97b952", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1271::659fe0e6f4dd08f9e75ee6ab1ce534f3", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://revista.univap.br/index.php/revistaunivap/article/view/1284", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1514::6a924a8e9a1d2de93efbe50c63113f5f", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::92e62bef535beb32894c8a2435110f28", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1319::179a938b7bd747f8b1e28566b17d8ed5", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0104-11692008000100005", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revfinlay.sld.cu/index.php/finlay/article/view/172", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-507X2013000100005&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://hispaniasacra.revistas.csic.es/index.php/hispaniasacra/article/view/166/164", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://revistas.ufrj.br/index.php/ribto/article/view/8311", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::ba8c64734fbd170e4307f1def396a36e", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://seer.ufrgs.br/index.php/hcpa/article/view/63050", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.org.pe/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1025-55832003000200008&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.org.pe/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1018-130X2013000200008&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0036-36342005000600011", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.revistas.unal.edu.co/index.php/refame/article/view/28655", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::e7347f0904d1c4f9bb3a1f4e3fd52703", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://ijphjournal.it/article/view/6072", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21251995000300003", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::91e025d98671d3d65bab37b20e2efdca", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1414-81452008000100024", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=17036224005", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______978::73ef10f8dc9e2cf82340ec4429b2ede2", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1516-44462002000700011", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1414-81452013000300409&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::40f0655845cd29745078c70136e9fd09", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1516-18462017000200277&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-21002012000300018", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::83684ad87a2c3293ce88c4b6a158a9bb", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.revistacuidarte.org/index.php/cuidarte/article/view/412", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::7767801d7c8bd6e2b497e40313636be0", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::613a7324c794962cb8a309b001758e15", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=71429843031", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1134009608702316", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-71672001000400015&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revodonto.bvsalud.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-71672001000400015&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-507X2010000300013", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1578-908X2013000100008&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::fedb29e2433ee67115876e4f05096468", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://revistas.pucp.edu.pe/index.php/psicologia/article/view/6838", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://informesdelaconstruccion.revistas.csic.es/index.php/informesdelaconstruccion/article/view/2088/2290", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______296::1d24eddd066fde1cab57d7d0f85722b5", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "http://www.scielo.sa.cr/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-77442006000200009", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.org.pe/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1025-55832011000300006&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revistas.pucp.edu.pe/index.php/psicologia/article/view/5956", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::996cee87b3f7044a2063c58249754cf1", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1765::3cafd1d2d19691c01065b1ad12a9d2cb", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______978::6d61af51fd36f3c4321d6ff8f35af67a", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1415-52732005000400007", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://periodicos.ufpb.br/ojs2/index.php/pgc/article/view/17122", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1081::37bfd3f1330cc6501f64de96184aa52b", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______966::23da90246271bc13d0a2cd312a83e09e", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=43631102", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.fen.ufg.br/revista/revista8_3/v8n3a11.htm", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revista.psico.edu.uy/index.php/revpsicologia/article/view/67/26", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::81778610ce3bb723a1b737ca72d7b510", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=127024227004", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3163::3b3b3e11965dab4f70900ee2f7433f73", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://revista.univap.br/index.php/revistaunivap/article/view/817", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-507X2015000400353&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1414-98932004000100005&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::1eb2a91aceaf2a561713ff85d6cbe4f8", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "http://informesdelaconstruccion.revistas.csic.es/index.php/informesdelaconstruccion/article/view/2094/2296", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::4fce756933143be2d5269959c6bc2e4d", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://revistas.udistrital.edu.co/ojs/index.php/REDES/article/view/6373", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.portalnepas.org.br/abcshs/article/view/626", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1134009607702589", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1677-54492010000200003", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://online.unisc.br/seer/index.php/epidemiologia/article/view/8302", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0041-87812003000300003", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revista.univap.br/index.php/revistaunivap/article/view/1781", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::c741030614c6f750335df8781e968b59", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0066-782X2009001100019", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0101-60832011000500010&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1697791211700218", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0123-93922016000300011&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1414-32832014000200431&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=324027980005", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-507X2011000400015&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::607c38a8f1ad490db7165a3d38757034", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::f822af352af470fedba686ff7684377f", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.gvaa.com.br/revista/index.php/RVADS/article/view/3470", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0080-62342012000600030&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0036-36341997000100002", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1472::3d547e91783e18f3b9a1da14d77d080b", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0104-12902013000300027&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0716864011704023", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://ojs.revistainteracciones.com/index.php/ojs/article/view/34", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.revistatog.com/num7/original2.htm", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0376-78922010000300007", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0376-78922011000500006", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=21300711", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1514::4bd7c0d29e5c8d148e2ad37276a11376", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::1ca74f36e992258729cef04ae6a9c5c4", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://seer.fclar.unesp.br/tes/article/view/9174", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______612::299739079631f867f42b4e645a97b701", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0120563316302005", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1414-32832005000200023&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0104-11692008000200007", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://revistaperifrasis.uniandes.edu.co/index.php?option=com_content&view=article&id=275%3Arestos-de-vida-en-bajo-este-sol-tremendo-de-carlos-busqued-marcos-seifert-universidad-de-buenos-aires-conicet-argentina&catid=38%3Aindice&lang=es", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______2473::82f8cbe737ec7704f6b306e0b297f81b", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::e27caf65602a2bc294d889a34bbf14e7", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::9033936f432e66c849d7994231594e33", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0080-62342013000400794&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0365-05962010000400011", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1033::23c19a8ff1d96d57169f3467d930be4c", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-71672012000500011&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75152011000100004&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://ojs.unud.ac.id/index.php/ecs/article/view/3631", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://periodicos.uem.br/ojs/index.php/ActaSciBiolSci/article/view/6243/6243", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://revistas.ufrj.br/index.php/ribto/article/view/11823", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=17080105", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.oces.mctes.pt/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0874-02832012000100004", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0104-11692009000100005", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1081::2a231644eded58efa7c5d92d040ac6fe", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252013000200006&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1514::46e339a2efbde83ba42f901e9e624273", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://localhost/ojs/index.php/duazary/article/view/257", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-71672015000601147&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0482-50042011000300008", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1134-928X2015000300007&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://journal.uinjkt.ac.id/index.php/kauniyah/article/view/2719", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1561-29532005000200003", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::062cf604e306da4b685e893464e8c012", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0376-78922011000500012", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::0cc9af0265d896a00c08188829219f46", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::56c89855e231c54c623002d6cfefcae9", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://aprendeenlinea.udea.edu.co/revistas/index.php/fnsp/article/view/12793/14548", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0066-782X2013000300002&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______623::bd7aae9cb58576f641cb5b24122655f5", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://ojs.unifor.br/index.php/RBPS/article/view/4361", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::1a94081b11db1d64f6218a6ebd4d6f2b", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=43631113", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revzoilomarinello.sld.cu/index.php/zmv/article/view/244", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______608::aea761e4cdbee7debc85df9cdd0f0fc5", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-21002011000200020", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revistaseletronicas.pucrs.br/ojs/index.php/scientiamedica/article/view/23686/14871", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1516-84842009000700021", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/18494302", "https://www.science.gov/", "http://revistes.uab.cat/periferia/article/view/v21-n1-ricco/504-pdf-es", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-507X2016000300330&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1413-81232010000700038", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0047-20852015000200160&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-89102010000400007", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-71672016000601074&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.org.pe/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1025-55832007000300005&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::8b23cfcbdd56ad83f11d846599924fde", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=77330107", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0104-11692010000400006", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revistaseletronicas.pucrs.br/ojs/index.php/fo/article/viewFile/5333/5329", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.cl/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1726-569X2006000200009", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0047-20852009000200012", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://serv-bib.fcfar.unesp.br/seer/index.php/Cien_Farm/article/view/2009/1260", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::09ac734a77ccbc07994971fc2a0f3ff1", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::080c02778fa3dbeba221bccf013ff2bc", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0212-97282014000100012&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1516-84842010000200012", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1020-49892006000400005&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1029-30192015000300009&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1134009611700717", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______613::51eb890d1e740da40be65138a88cd678", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::ccc82360d2c0c59571e3d5861926081f", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::f6cbdfa56a1f6a695914902dcad98ab7", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=reunir____es::40f53cd00d91e69f089d4bd7e9948bdc", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=utpridda2___::29b544cbfe6e9a90b935c4b6418246ed", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0365-05962012000400001", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75312013000100005&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revistamotricidad.es/openjs/index.php?journal=motricidad&page=article&op=view&path%5B%5D=53", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0120-56332012000400006", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______612::13e03209c8bb2d5f549c87090ce8406c", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::4868670f9b6e555a37732d0e85b9b3db", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0047-20852011000300013&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::1ec2c841d3b6dd2196fed6831d38af82", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0482-50042007000300015", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://lucentum.ua.es/article/view/1992-1994-n11-13-poblamiento-y-economia-en-el-bajo-ebro-en-epoca-romana-bases-para-un-modelo-de-paisaje-rural", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.cienciacognitiva.org/?p=486", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-507X2015000400360&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0120-56332009000200005", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::3d224e3e6cc62eb49b0a489ea5a4f893", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.scielo.oces.mctes.pt/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0874-02832011000300011", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1414-98932005000200003&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.revistas.unal.edu.co/index.php/rcolquim/article/view/858", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "https://revistas.ufrj.br/index.php/ribto/article/view/8448", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://localhost/ojs/index.php/duazary/article/view/224", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1029-30192015001000004&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revistaseletronicas.pucrs.br/ojs/index.php/faenfi/article/view/23875/15410", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21251996000300010", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75152000000300008", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::bff78e101b468c6f55d2da2f324fb9a6", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______623::0d0e3117dccea5151570f652511629ec", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1033::857b97f8bb8a2675ae4428be046b939b", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______612::542e0a56a5772900918fbcc8fe9ba16e", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=issn04652746::5ab35c4d321f852ea8580ce10fdbfa41", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-89102010000600006", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::a50e1d3943808d0debeda58f1cdede93", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::619217970705467b315d942e2fa765a1", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::bf77fb5496f84f3be5487974157a3b25", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0080-62342013000200014&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revodonto.bvsalud.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0080-62342013000200014&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1132-12962005000100008", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.revistabiomedica.org/index.php/biomedica/article/view/2316", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1808-86942010000100017", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "http://www.psychiatria.com.pl/index.php/wydawnictwa/2014-vol-14-no-2/terapia-indywidualna-i-rodzinna-w-pracy-z-dziecmi-z-lekiem-nocnym?aid=376", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://revistas.unal.edu.co/index.php/actaodontocol/article/view/52277", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-507X2010000300006", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1020-49891998000500005&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0101-60832009000600002", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1413-73722006000200005", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revistaperifrasis.uniandes.edu.co/index.php?option=com_content&view=article&id=102:glosa-paseada-bajo-el-fuego-y-la-lluvia-cinco-lentes-para-mirar-el-choco-monica-maria-del-valle-idarraga-pontificia-universidad-javeriana&catid=37:volumen-1-numero-1&Itemid=65", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://informesdelaconstruccion.revistas.csic.es/index.php/informesdelaconstruccion/article/view/1967/2168", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0025-76802012000600002&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75071997000100002", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revzoilomarinello.sld.cu/index.php/zmv/article/view/460", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S2254-28842016000100005&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21251995000400003", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1329::c968b4f016b2e18c2f3f19fce40a9db3", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::f36dff2f32719a86fb63647e342d7f40", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0104-11692000000600010", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1029-30192013000700005&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-05822012000400018", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252000000500014", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::a39c122fd59ee2c1236a54337b8dc9d1", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______2017::47cec01369e5e9a4cdf63aba20052d40", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::e60bf840535880091487c3e05164d180", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::d50ac7f01d978a2de5e10823bd63c42a", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______621::4d19e8bf213d4605578454682e5660df", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______608::98fe4d76090750927e3d81a3abb5a740", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0100-69912005000200004&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0304-28472012000200016", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://seer.imed.edu.br/index.php/JOI/article/view/1046", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revodonto.bvsalud.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0104-11692004000200009&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-71672013000500003&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.revistabiomedica.org/index.php/biomedica/article/view/102", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::6d9ef77c7e55391c4b61d065a33c2df4", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______608::14754c389a26e032534e53270ebbcb24", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://revistas.uptc.edu.co/revistas/index.php/ciencia_agricultura/article/view/315", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.revistas.uma.es/index.php/innoeduca/article/view/2037", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-507X2009000200006", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revistas.udistrital.edu.co/ojs/index.php/c14/article/view/3539", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revistatog.com/num4/ORIGINAL5.htm", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1851-16862007000100003", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1514::77b4729eb00d919fbf9f5e22ee85a711", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::651fb4d8f944a9b6b68b818dc79131bf", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::0814be8cdd4cf4720e0ab4897db1a2e4", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://dx.doi.org/10.21876/rcsfmit.v4i2.244", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revistas.udenar.edu.co/index.php/rfacia/article/view/2640/3030", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::952a8dc611ed68e79004e3d5d952ba23", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1677-54492017000200140&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://jurnal.isi-dps.ac.id/index.php/mudra/article/view/251", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://catalog.data.gov/dataset/noaa-esri-geotiff-10m-bathymetry-around-bajo-de-cico-puerto-rico-project-nf-07-06-2007-utm-83", "http://www.data.gov/", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::f92f7e57028f2c14085f415e72e0338a", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75312013000400004&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://catalog.data.gov/dataset/noaa-esri-geotiff-5m-bathymetry-around-bajo-de-cico-puerto-rico-project-nf-07-06-2007-utm-1-83", "http://www.data.gov/", "https://catalog.data.gov/dataset/noaa-esri-grid-3m-bathymetry-around-bajo-de-cico-puerto-rico-project-nf-07-06-2007-utm-19-n-83944e3", "http://www.data.gov/", "https://catalog.data.gov/dataset/noaa-esri-grid-5m-bathymetry-around-bajo-de-cico-puerto-rico-project-nf-07-06-2007-utm-19-n-836fde9", "http://www.data.gov/", "https://catalog.data.gov/dataset/noaa-esri-geotiff-3m-bathymetry-around-bajo-de-cico-puerto-rico-project-nf-07-06-2007-utm-1-83", "http://www.data.gov/", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-863X2008000300006&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://revistas.unal.edu.co/index.php/rfc/article/view/49176", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252010000300013", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-71672009000400024", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revistas.uexternado.edu.co/index.php/tursoc/article/view/2208", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1414-98932017000300784&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "https://revistas.ufrj.br/index.php/ribto/article/view/5383", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://revistas.urosario.edu.co/index.php/apl/article/view/1233", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://inis.iaea.orgsearchsinglerecord.aspx?recordsFor=SingleRecord&RN=40100974", "http://inis.iaea.org/search/", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75311997000200012", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::6e108b9edc571bbe72822e2000aca0d5", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::52a1f70322c90d700d396e002a50c960", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://revistas.ufps.edu.co/ojs/index.php/cienciaycuidado/article/view/511", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1737::5420fa3a80ec5846154ebc01989ae809", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0376-78922010000200002", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.revfinlay.sld.cu/index.php/finlay/article/view/171", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.revistatog.com/num7/revision1.htm", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://revistas.ufrj.br/index.php/ribto/article/view/7027", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.revistas.unal.edu.co/index.php/hisysoc/article/view/50597/51482", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://revistas.ufrj.br/index.php/ribto/article/view/12699", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::d7617afb7ab31967b96996bf9a092edc", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=86041148001", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0066-782X2012001500005&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://revistas.ufrj.br/index.php/ribto/article/view/4775", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0365-05962009000500002", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______2473::a5b5cfaa34894003ef6bbbbc5047c765", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=49614106", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://informesdelaconstruccion.revistas.csic.es/index.php/informesdelaconstruccion/article/view/1190/1273", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1561-29532007000100007", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::b37f2ccb41c3814e5acad1b4c40240a8", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1020-49891997000700001", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0004-27492009000400026", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://biomed.uninet.edu/2006/n2/bcuevas.html", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0120563317300645", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://informesdelaconstruccion.revistas.csic.es/index.php/informesdelaconstruccion/article/view/2782/3091", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1516-44462010000100006", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0066-782X2009001100017", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::2007327d8ed11c5f3bb36d0a973c1a30", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::010c81f455193cefa1a060d1d457a5a1", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-507X2012000100012&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://revistas.ufrj.br/index.php/ribto/article/view/10657", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1737::c7d0db1be24fc570815095daf2dcaaab", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::7c9c155e3b4e9d3fe2d92e547f20da27", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.revistabiomedica.org/index.php/biomedica/article/view/1513", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://seer.unirio.br/index.php/cuidadofundamental/article/view/279", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=322028480009", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "http://revistas.pucp.edu.pe/index.php/psicologia/article/view/4484", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-89102012000400019&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0104-11692010000600016", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.narcis.nl/publication/RecordID/oai%3Adare.uva.nl%3Apublications%2Fd331d2f7-2ed8-4c8a-9155-b027415edc3a/uquery/cicatriz/id/1/Language/EN", "http://www.narcis.nl", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0104-11692000000600006", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1561-31942011000100008", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.revistas.unal.edu.co/index.php/rcolquim/article/view/15325", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0121-08072012000200008", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://revistas.ufrj.br/index.php/ribto/article/view/10049", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3272::41944fb454775e424313cc864992fa3d", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______624::db121c9ba91dad6508da5c997ec78aea", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0104-42302012000200019", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0104-11692012000300025", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1516-44462009000300012", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1516-44462011000200009", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1516-44462011005000008", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______612::de0b1bbd7e37b005d849a0dc56946ddb", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::e294aad06584f448de81c6e62264f9f4", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::68a190fe8ea300702a7b0a0d3127fe2f", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::2ee6c45844548ec424b868da620e263d", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "http://worldwidescience.org/disclaimer.html", null, "http://www.science.gov", "http://worldwidescience.org"]}