{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.fbbva.es/wp-content/uploads/2019/02/Memoria_FBBVA_2006.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "MEMORIA ANUAL 2006 1. Presentaci\u00f3n  ..........................................................  5\n 2. \u00d3rganos de gobierno  ................................................  9\n 3. Principios, \u00e1reas estrat\u00e9gicas  \n  y modelo de actuaci\u00f3n  ...........................................  15\n 4. Ciencias Sociales  ..................................................  23 \n   Unidad de Estudios Sociales  \n   y de Opini\u00f3n P\u00fablica  ..........................................  38\n 5. Biomedicina y salud  ..............................................  43 \n   C\u00e1tedras de Biomedicina  ....................................  54\n 6. Medio ambiente  ....................................................  59\n 7. Premios a la Conservaci\u00f3n de la Biodiversidad  .........  77\n 8. Publicaciones  .......................................................  87 \n   Bolet\u00edn  .............................................................  90 \n   Libros  ...............................................................  92 \n   Documentos de trabajo  .....................................  100 \n   Obras en colaboraci\u00f3n con otras instituciones  ..... 102\n 9.  Datos de inter\u00e9s  ..................................................  107\n 10. \u00cdndice onom\u00e1stico de instituciones  .......................  113\u00cdndice\n 1. Presentaci\u00f3n7En la actualidad, las empresas est\u00e1n \nadquiriendo una relevancia social cada \nvez mayor. este protagonismo conlleva \nuna creciente responsabilidad que des-\nborda su objetivo fundamental de crear riqueza: las \nempresas, en el siglo x x i, deben desarrollar iniciati-\nvas que contribuyan a la generaci\u00f3n de valor social. \nPor ello, la gesti\u00f3n corporativa del Grupo BBVA no \nsolo se lleva a cabo de acuerdo con los principios \n\u00e9ticos que rigen la sociedad, sino que busca con-\ntribuir, de manera integral, a mejorar el entorno en \nque se desarrolla su actividad empresarial.\nLa responsabilidad social corporativa, por tanto, \nimpregna las l\u00edneas prioritarias de actuaci\u00f3n del \nGrupo BBV a y expresa su compromiso de aportar \ncapital social m\u00e1s all\u00e1 de su contribuci\u00f3n al cre-cimiento econ\u00f3mico, generando valor a\u00f1adido no solo a sus accionistas, clientes y empleados/das, sino a toda la sociedad en su conjunto.La Fundaci\u00f3n BBVA \u2013cuya gesti\u00f3n en 2006 se \nresume en esta memoria\u2013 es un instrumento cen-tral que canaliza la voluntad de responsabilidad \nsocial corporativa del Grupo, y constituye uno de \nlos elementos fundamentales de su cultura: su apuesta por la innovaci\u00f3n. a trav\u00e9s de ella, el \nGrupo BBV a contribuye, mediante la promoci\u00f3n \ndel conocimiento y la investigaci\u00f3n cient\u00edfica, a \nimpulsar el avance y el bienestar de las socieda-\ndes presentes y futuras.\nFundaci\u00f3n BBVAPresentaci\u00f3n 2. \u00f3rGanos \n  de GoBierno11Patronato\nPresidente\nFrancisco Gonz\u00e1lez rodr\u00edguez\nVocales\ntom\u00e1s alfaro drake\nJuan carlos \u00c1lvarez Mezquiriz\nrichard c. Breeden\nram\u00f3n Bustamante y de la MoraJos\u00e9 antonio Fern\u00e1ndez riveroignacio Ferrero Jordi\nJos\u00e9 ignacio Goirigolzarri t ellaeche\nrom\u00e1n Kn\u00f6rr Borr\u00e1sricardo Lacasa su\u00e1rez\ncarlos Loring Mart\u00ednez de irujoenrique Medina Fern\u00e1ndezsusana rodr\u00edguez Vidarte\nJos\u00e9 Mar\u00eda san Mart\u00edn espin\u00f3s\nVocal y secretario\nJos\u00e9 Maldonado ramosDirecci\u00f3n\nDirector\nrafael Pardo a vellaneda\n \u00d3rganos de gobierno12\nmemoria fundaci\u00f3n bbva 2006\nComit\u00e9 asesor\nCiriaco Aguirre Errasti\ncatedr\u00e1tico de Patolog\u00eda y cl\u00ednica M\u00e9dicas  \nen la Facultad de Medicina de la Universidad  del Pa\u00eds Vasco\nMiguel Delibes de Castro\nProfesor de investigaci\u00f3n del consejo superior  \nde investigaciones cient\u00edficas\nPedro Miguel Etxenike Landiribar\ncatedr\u00e1tico de F\u00edsica de Materia condensada  \nde la Universidad del Pa\u00eds Vasco\nCarmen Iglesias Cano\ncatedr\u00e1tica de Historia de las ideas Morales  y Pol\u00edticas de la Universidad rey Juan carlos  \nde Madrid\nLorenzo Mart\u00edn-Retortillo Baquer \ncatedr\u00e1tico de derecho administrativo en  \nla Facultad de derecho de la Universidad  \ncomplutense de Madrid\nJos\u00e9 Mar\u00eda Mato de la Paz\nProfesor de investigaci\u00f3n del consejo superior  de investigaciones cient\u00edficas \nJuan Rod\u00e9s Teixidor\ncatedr\u00e1tico de Medicina de la Universitat  de Barcelona\nVicente Salas i Fum\u00e1s\ncatedr\u00e1tico de organizaci\u00f3n de empresas  \nde la Universidad de Zaragoza 3. PrinciPios,  \n  \u00c1reas estrat\u00e9Gicas \n  y ModeLo \n  de actUaci\u00f3n17La Fundaci\u00f3n BBVA es una entidad no \nlucrativa dedicada al impulso y la difu-\nsi\u00f3n del conocimiento para beneficio de la sociedad. Su actividad se centra \nen el fomento de la investigaci\u00f3n cient\u00edfico-social \ny la formaci\u00f3n avanzada, con especial atenci\u00f3n \nal an\u00e1lisis de algunas de las grandes cuestiones emergentes de comienzos del siglo \nx x i, y su apli-\ncaci\u00f3n al tratamiento objetivo de problemas y desaf\u00edos cruciales de nuestra sociedad.\nde este modo, la Fundaci\u00f3n BBV a pretende contri-\nbuir al avance de la modernizaci\u00f3n de la sociedad \nespa\u00f1ola, atendiendo a los retos, las oportunida-des y la responsabilidad social derivados de la \nposici\u00f3n que ocupa hoy espa\u00f1a \u2013sus instituciones \np\u00fablicas, sus empresas y personas\u2013, en una sociedad global en cambio acelerado.\nsu labor, expresi\u00f3n de la vocaci\u00f3n de responsabi-\nlidad social corporativa del Grupo BBV a, se carac-\nteriza por el fomento de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica \nde alta calidad, especializada en determinadas \n\u00e1reas del conocimiento, y por una asignaci\u00f3n \ncompetitiva y p\u00fablica de sus recursos.su actuaci\u00f3n est\u00e1 regida por valores de objetivi-\ndad de base cient\u00edfica, innovaci\u00f3n, independen-\ncia, transparencia y compromiso con la excelencia. su autonom\u00eda de actuaci\u00f3n le permite trazar sus l\u00edneas de trabajo en un horizonte de medio y largo \nplazo, buscando promover el bienestar de los dis-\ntintos sectores sociales; tender hacia sus objetivos \nsin mediar otras consideraciones que la objetivi-\ndad cient\u00edfica y la excelencia; y adaptarse con fle-xibilidad y dinamismo a las necesidades sociales \nemergentes.\nasimismo, la actual etapa de la Fundaci\u00f3n BBV a \nest\u00e1 marcada por una creciente proyecci\u00f3n inter -\nnacional, en particular hacia europa y Latinoam\u00e9-\nrica. adicionalmente, se han establecido nexos \nde colaboraci\u00f3n con universidades y centros de \nconocimiento en estados Unidos.\ncon esta orientaci\u00f3n general, la Fundaci\u00f3n BBV a \npretende ayudar a favorecer un espacio de \nencuentro entre el mundo de la investigaci\u00f3n y \nel de la toma de decisiones, y entre los \u00e1mbitos \np\u00fablico y privado, manteniendo y fortaleciendo su \ncontacto con el pulso de las tendencias sociales y cient\u00edficas, de acuerdo con su vocaci\u00f3n de servicio a la sociedad.\nEl compromiso de la Fundaci\u00f3n BBVA \ncon la sociedad se expresa a trav\u00e9s del impulso al conocimiento y de la inversi\u00f3n en capital humano.Principios, \u00e1reas estrat\u00e9gicas  \ny modelo de actuaci\u00f3n18\nmemoria fundaci\u00f3n bbva 2006\n\u00c1reas estrat\u00e9gicas\nLa actuaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n BBV a en el \u00e1mbito \ndel fomento de la investigaci\u00f3n cient\u00edfico-social \nse desarrolla en tres \u00e1reas de inter\u00e9s preferente: Ciencias Sociales, Biomedicina y salud y Medio ambiente. a trav\u00e9s de ellas, trata de atender al an\u00e1-\nlisis de cuestiones como las dimensiones sociecon\u00f3-\nmicas del avance cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico, la sociedad \ndel conocimiento, la construcci\u00f3n europea, los pro-blemas medioambientales, el avance de la investi-gaci\u00f3n biom\u00e9dica y el sistema de salud, el cambio demogr\u00e1fico y la integraci\u00f3n social, la educaci\u00f3n y \nlos valores, y las relaciones con Latinoam\u00e9rica. \nCIENCIAS SOCIALES\n\u2022 Socioeconom\u00eda\u2022 Cambio demogr\u00e1fico, familia e integraci\u00f3n \nsocial\n\u2022 Estudios europeos\n\u2022 Valores, educaci\u00f3n y opini\u00f3n p\u00fablica\n\u2022 Sociedad del conocimiento y tecnolog\u00edas de la \ninformaci\u00f3n\nen el \u00e1rea de ciencias sociales, destacan los estu-\ndios de Socioeconom\u00eda. tambi\u00e9n comprende los \nestudios demogr\u00e1ficos, el an\u00e1lisis de los valores \nen la sociedad actual, el apoyo a la mejora de la \ncalidad del sistema educativo, la sociedad del \nconocimiento y las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n, \nlas Humanidades y los asuntos internacionales. \nen este \u00faltimo \u00e1mbito, destaca la participaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n en proyectos de di\u00e1logo y coopera-ci\u00f3n europeos y transatl\u00e1nticos.\nasimismo, la Fundaci\u00f3n BBV a cuenta con una \nUnidad de Estudios Sociales y de Opini\u00f3n \nP\u00fablica, creada en 2003, que se centra tanto en cuestiones espa\u00f1olas como en el an\u00e1lisis de una emergente opini\u00f3n p\u00fablica internacional.BIOMEDICINA y SALUD\n\u2022 Epidemiolog\u00eda\u2022 Oncolog\u00eda\u2022 Bioinform\u00e1tica\n\u2022 Medicina molecular\n\u2022 Salud y sistema sanitario\nLa Biomedicina es una de las \u00e1reas de conoci-\nmiento de mayor crecimiento internacional. La \n\u00abrevoluci\u00f3n biom\u00e9dica\u00bb, encarnada en el Proyecto \nGenoma, re\u00fane el potencial necesario para impul-sar importantes transformaciones sociales y contri-\nbuir a un alargamiento de las expectativas de vida \ny a una mejora sustantiva de su calidad. asimismo, \nla Biomedicina constituye uno de los campos de mayor crecimiento econ\u00f3mico mundial de los \u00falti-\nmos a\u00f1os, una tendencia que se prev\u00e9 que conti-\nnuar\u00e1 de manera exponencial en el futuro. \nen este \u00e1mbito, la Fundaci\u00f3n BBV a promueve la \ninvestigaci\u00f3n a trav\u00e9s de sus recientemente crea-\ndas c\u00e1tedras de Biomedicina; apoya iniciativas \ncomo el programa de investigaci\u00f3n en oncolog\u00eda, \nen colaboraci\u00f3n con el institut de recerca Bio-\nm\u00e8dica de Barcelona; o el programa de educaci\u00f3n \na Familias sobre enfermedades de alta Prevalen-\ncia, llevado a cabo en coordinaci\u00f3n con el Hospital cl\u00ednic de Barcelona. La Fundaci\u00f3n BBV a tambi\u00e9n \nrealiza actividades de difusi\u00f3n y divulgaci\u00f3n cient\u00ed-\nficas mediante ciclos de conferencias; apoya cur -\nsos de formaci\u00f3n especializada, como los cursos \nde actualizaci\u00f3n cient\u00edfica para especialistas Lati-\nnoamericanos/nas o el M\u00e1ster internacional sobre \ninvestigaci\u00f3n en enfermedades Hep\u00e1ticas; y rea-\nliza encuentros de alto nivel, especialmente referi-\ndos a Epidemiolog\u00eda, Oncolog\u00eda, Bioinform\u00e1tica, \nMedicina molecular y Salud y sistema sanitario.\n19\nMEDIO AMBIENTE\n\u2022 Conservaci\u00f3n de la biodiversidad\n\u2022 Desarrollo sostenible\n\u2022 Regulaci\u00f3n y gesti\u00f3n de espacios naturales \nprotegidos\nLa actividad de la Fundaci\u00f3n respecto a la trascen-\ndental cuesti\u00f3n del medio ambiente est\u00e1 determi-\nnada por dos aspectos complementarios: por una parte, la necesidad de proteger los recursos natu-rales mediante la conservaci\u00f3n de la biodiversi-\ndad y la lucha contra la contaminaci\u00f3n ambien-\ntal; por otra, el an\u00e1lisis de modelos econ\u00f3micos \nemergentes, basados en el desarrollo sostenible \ny en la gesti\u00f3n de espacios naturales protegidos, que implican una nueva forma de relaci\u00f3n de las sociedades con su entorno, y que tendr\u00e1n decisi-\nvas consecuencias econ\u00f3micas y sociales.en 2006 se ha convocado por cuarta vez un programa de ayudas a la investigaci\u00f3n en eco-\nlog\u00eda y Biolog\u00eda de la conservaci\u00f3n, con el que \nse pretende impulsar la cooperaci\u00f3n cient\u00edfica \ninternacional en el \u00e1mbito del medio ambiente \ny contribuir, a trav\u00e9s de la generaci\u00f3n de nuevos \nconocimientos, a la conservaci\u00f3n de la diversidad biol\u00f3gica en todas sus formas y la protecci\u00f3n de \nnuestro patrimonio natural.\ncomo complemento a las ayudas a la investigaci\u00f3n \ny a otras actividades de promoci\u00f3n y difusi\u00f3n del \nconocimiento y de sensibilizaci\u00f3n realizadas por la Fundaci\u00f3n en este \u00e1mbito, en este a\u00f1o se han convocado y fallado los Premios Fundaci\u00f3n BBV a \na la conservaci\u00f3n de la Biodiversidad 2006.\nPrinciPios, \u00e1reas estrat\u00e9gicas y modelo de actuaci\u00f3n20\nmemoria fundaci\u00f3n bbva 2006\nModelo de actuaci\u00f3n\ndentro de cada una de estas \u00e1reas estrat\u00e9gicas, \nla actividad de la Fundaci\u00f3n se organiza mediante \nactuaciones de distinta naturaleza cuyo objetivo com\u00fan es la inversi\u00f3n en capital humano a tra-\nv\u00e9s del apoyo a la investigaci\u00f3n de excelencia y \na la formaci\u00f3n avanzada (mediante becas, work\u00ad\nshops, cursos y seminarios especializados), para \ncontribuir al desarrollo de una mayor masa cr\u00edtica en la comunidad cient\u00edfica espa\u00f1ola. asimismo, \nel resultado de estas actividades es objeto de comunicaci\u00f3n y difusi\u00f3n directa a la sociedad a \ntrav\u00e9s de un amplio programa de publicaciones, \nencuentros y ciclos de conferencias. \nPROyECTOS DE INVESTIgACI\u00d3N\n\u2022 Convocatorias p\u00fablicas de  \nayudas a la  \ninvestigaci\u00f3n\n\u2022 Proyectos singulares \u2022 Proyectos de desarrollo interno\u2022 Proyectos en colaboraci\u00f3n  \ncon otras instituciones\nFORMACI\u00d3N AVANzADA\n\u2022 Becas \u2022 Workshops\n\u2022 Cursos y seminarios  \nespecializadosPREMIOS\nCOMUNICACI\u00d3N y DIFUSI\u00d3N\n\u2022 Publicaciones\n\u2022 Encuentros\n\u2022 Ciclos de conferencias\nLa Fundaci\u00f3n BBVA se ha constituido \nen un espacio de encuentro entre el mundo de la investigaci\u00f3n y el de  la toma de decisiones; entre los \u00e1mbitos p\u00fablico y privado; entre la ciencia y  la sociedad.21introducci\u00f3nel principal mecanismo para la asignaci\u00f3n trans-\nparente y competitiva de los recursos de la Fun-daci\u00f3n son las convocatorias p\u00fablicas de Ayudas \na la Investigaci\u00f3n. estas convocatorias siguen \nun riguroso proceso de evaluaci\u00f3n por pares, a \ncargo de destacados/das investigadores/ras en \nlos \u00e1mbitos nacional e internacional, de acuerdo con los est\u00e1ndares y procedimientos de selecci\u00f3n \nhabituales en el sistema p\u00fablico, en las agencias \ninternacionales de pol\u00edtica cient\u00edfica y en las m\u00e1s prestigiosas fundaciones nacionales e internacio-\nnales que desarrollan programas de mecenazgo \ncient\u00edfico, y con los criterios de objetividad, inde-pendencia, transparencia y calidad que rigen la cultura de la Fundaci\u00f3n.\na trav\u00e9s de estas convocatorias, la Fundaci\u00f3n BBV a \napoya e incentiva la investigaci\u00f3n de excelencia en \ncampos din\u00e1micos y emergentes, relevantes tanto \npor su dimensi\u00f3n estrictamente cient\u00edfica como por su proyecci\u00f3n a problemas y oportunidades de \ninter\u00e9s preferente en el inicio del siglo \nx x i; de este \nmodo, favorece la formaci\u00f3n de grupos de investi-\ngadores/ras j\u00f3venes y la cooperaci\u00f3n internacional. \nPor \u00faltimo, la comunicaci\u00f3n directa a la socie-\ndad de los resultados de la labor de la Funda-\nci\u00f3n \u2013a trav\u00e9s de publicaciones, actos p\u00fablicos y \np\u00e1gina web\u2013, en consonancia con un necesario esfuerzo de divulgaci\u00f3n cient\u00edfica y con su labor \nen el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n, forman parte de la \ndimensi\u00f3n social de su actuaci\u00f3n. a ello contribuye \nla p\u00e1gina web de la Fundaci\u00f3n (www.fbbva.es), \nque no solo ofrece digitalmente gran parte del \noutput anal\u00f3gico de la Fundaci\u00f3n, sino que ha sido concebida para generar y albergar conteni-dos propios y espec\u00edficos en formato electr\u00f3nico. \n 4. ciencias \n  sociaLes25\nCiencias Sociales\nEn el \u00e1rea de ciencias sociales, des-\ntacan los estudios de Socioecono-\nm\u00eda, que constituyen un referente \nen espa\u00f1a. Los estudios econ\u00f3micos \nbuscan un doble objetivo: por una parte, aportar conocimiento a la sociedad (construyendo una \nradiograf\u00eda social a trav\u00e9s de indicadores objeti-\nvos) y promover su bienestar a trav\u00e9s de una opti-\nmizaci\u00f3n del empleo de recursos desde centros \nde decisi\u00f3n; y, por otra, contribuir a delinear las tendencias que marcar\u00e1n el futuro de la inversi\u00f3n \ny el desarrollo econ\u00f3mico.\nesta \u00e1rea tambi\u00e9n comprende los estudios demo-\ngr\u00e1ficos, el estudio de los valores en la sociedad \nactual, el apoyo a la mejora de la calidad del sis-\ntema educativo, la sociedad del conocimiento y \nlas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n, las Humani-\ndades (con especial \u00e9nfasis en la interfaz entre \nlas ciencias exactas y otras dimensiones de la cul-tura) y los asuntos internacionales. en este \u00faltimo \n\u00e1mbito, destaca la participaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n en proyectos de di\u00e1logo y cooperaci\u00f3n europeos y transatl\u00e1nticos.asimismo, la Fundaci\u00f3n BBV a, consciente de la \nimportancia que, para el desarrollo de la sociedad, tienen el conocimiento y el an\u00e1lisis de los valores y las percepciones del p\u00fablico ante diferentes retos y oportunidades del siglo \nx x i, cuenta con una Uni-\ndad de Estudios Sociales y de Opini\u00f3n P\u00fablica. \nesta unidad se centra tanto en cuestiones espa-\n\u00f1olas como en el an\u00e1lisis de una emergente opi-ni\u00f3n p\u00fablica europea, que se ir\u00e1 reforzando en los \npr\u00f3ximos a\u00f1os y desempe\u00f1ar\u00e1 un papel decisivo \nen la toma de decisiones. \nLa preocupaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n por el an\u00e1lisis \nde los factores que inciden m\u00e1s directamente en el desarrollo del estado de bienestar se ha canali-\nzado, en el campo de las ciencias sociales, hacia el \nfomento de la investigaci\u00f3n en temas emergentes \na trav\u00e9s de un intenso programa de actividades. \nestas actividades en el \u00e1rea de ciencias sociales \nhan combinado la investigaci\u00f3n cient\u00edfica con la promoci\u00f3n de la formaci\u00f3n avanzada (becas, work\u00ad\nshops, cursos y seminarios especiali  zados) y la \ndifusi\u00f3n del conocimiento a especialistas y p\u00fablico \ngeneral, a trav\u00e9s de la celebraci\u00f3n de conferen-\ncias y encuentros, y mediante el desarrollo de un \nextenso programa editorial.26\nmemoria fundaci\u00f3n bbva 2006SOCIOECONOM\u00edA, CAMBIO DEMOgR\u00e1FICO, \nFAMILIA E INTEgRACI\u00d3N SOCIAL y ESTUDIOS EUROPEOS\nen el \u00e1mbito de la socioeconom\u00eda, la Fundaci\u00f3n \nha promovido actividades relativas a los campos \ncient\u00edficos del crecimiento econ\u00f3mico y la capita-\nlizaci\u00f3n, as\u00ed como de la Econom\u00eda de la empresa \ny de la innovaci\u00f3n.\nel an\u00e1lisis de los factores que contribuyen al cre-\ncimiento econ\u00f3mico y la capitalizaci\u00f3n y al pro-\ngresivo desarrollo del estado de bienestar es una \nconstante en los programas de trabajo de la Fun-\ndaci\u00f3n BBV a. Las investigaciones en este \u00e1mbito \nse agrupan en tres campos: \n\u2022 Estudios emp\u00edricos sobre capitalizaci\u00f3n y \ncrecimiento econ\u00f3mico.\n\u2022 An\u00e1lisis de las pol\u00edticas p\u00fablicas, su eficiencia \ny sus efectos redistributivos, en la b\u00fasqueda de \nun sistema equilibrado y solidario.\n\u2022 Estad\u00edsticas e investigaciones macroecon\u00f3micas \nde largo alcance temporal.La preocupaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n por el an\u00e1lisis \nde estas cuestiones se lleva a cabo a trav\u00e9s de la \nrealizaci\u00f3n de estudios que pretenden ofrecer una visi\u00f3n rigurosa, objetiva y multidisciplinar, inte-\ngrando el enfoque econ\u00f3mico con otros aspectos \nde marcado car\u00e1cter social, como las pol\u00edticas educativas, de empleo y de protecci\u00f3n social.\nen esta l\u00ednea, y en el marco de los estudios emp\u00edri-\ncos sobre capitalizaci\u00f3n y crecimiento econ\u00f3mico, la Fundaci\u00f3n BBV a, en colaboraci\u00f3n con el instituto \nValenciano de investigaciones econ\u00f3micas (ivie), \nha continuado trabajando durante el a\u00f1o 2006 en la investigaci\u00f3n de los fundamentos econ\u00f3micos, \ndemogr\u00e1ficos y sociales que soportan los proce-\nsos de crecimiento y convergencia de la econom\u00eda espa\u00f1ola, compar\u00e1ndolos con los ciclos econ\u00f3mi-\ncos y las tendencias de las principales sociedades \navanzadas.\nLos estudios sobre crecimiento y \ncapitalizaci\u00f3n integran el enfoque econ\u00f3mico con otros aspectos de marcado car\u00e1cter social, como las pol\u00edticas educativas, de empleo y  de protecci\u00f3n social.27\nasimismo, en 2006 se han publicado las inves-\ntigaciones El stock y los servicios del capital en \nEspa\u00f1a y su distribuci\u00f3n territorial (1964\u00ad2003), \nProductividad e internacionalizaci\u00f3n: el creci\u00ad\nmiento espa\u00f1ol ante los nuevos cambios estructu\u00ad\nrales y Banca relacional y capital social en Espa\u00f1a: \ncompetencia y confianza.\nse encuentra tambi\u00e9n en fase de publicaci\u00f3n \nla investigaci\u00f3n Actividad y territorio: un siglo \nde cambios, que presentar\u00e1 las pautas de loca-lizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola a lo largo del siglo \nx x, evaluando los procesos de aglomeraci\u00f3n \ny dispersi\u00f3n geogr\u00e1fica en espa\u00f1a y estudiando \nsus relaciones con la localizaci\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica y las necesidades de infraestructuras y servicios. Un primer avance de este estudio fue \npublicado en 2005 bajo el t\u00edtulo La localizaci\u00f3n de \nla poblaci\u00f3n espa\u00f1ola sobre el territorio. Un siglo de cambios. Un estudio basado en series homo\u00ad\ng\u00e9neas 1900\u00ad2001.como resultado de estos trabajos, la Fundaci\u00f3n BBV a \nha finalizado en el a\u00f1o 2006 la investigaci\u00f3n El \nstock y los servicios de capital en Espa\u00f1a y su \ndistribuci\u00f3n territorial (1964\u00ad2005), actualmente en proceso de edici\u00f3n. este trabajo presenta \ninformaci\u00f3n desagregada sobre stock de capital \ne inversi\u00f3n como contribuci\u00f3n a la identificaci\u00f3n y cuantificaci\u00f3n de las variables que soportan el \ndiferenciado desarrollo regional, as\u00ed como an\u00e1lisis \navanzados sobre la evoluci\u00f3n de los factores pro-ductivos y la actividad econ\u00f3mica espa\u00f1ola en el \nactual contexto de globalizaci\u00f3n.\nciencias sociales28\nmemoria fundaci\u00f3n bbva 2006\nPor otra parte, y con objeto de hacer llegar a un \np\u00fablico amplio, interesado en el an\u00e1lisis de los procesos del crecimiento econ\u00f3mico, los trabajos \nque lleva a cabo junto con el ivie, la Fundaci\u00f3n \nBBVa ha abierto a finales de 2006 una nueva \nl\u00ednea editorial denominada cuadernos de divulga-\nci\u00f3n, que recoge los avances te\u00f3ricos, metodol\u00f3-\ngicos y emp\u00edricos de sus investigaciones en curso. \nen 2006 se han publicado los cuatro primeros \nn\u00fameros, dentro de la serie capital y crecimiento, \nbajo los t\u00edtulos:\n\u2022 La capitalizaci\u00f3n de la econom\u00eda espa\u00f1ola\n\u2022 Composici\u00f3n de la inversi\u00f3n y productividad  \ndel capital\n\u2022 Las fuentes del crecimiento econ\u00f3mico \nespa\u00f1ol: cambios recientes\n\u2022 Cambio estructural y crecimiento econ\u00f3micoel a\u00f1o 2006 ha supuesto un impulso definitivo al proceso de enriquecimiento de las investigaciones realizadas en este campo con esta nueva l\u00ednea \neditorial as\u00ed como con la celebraci\u00f3n de diferentes \nseminarios, nacionales e internacionales, en los \nque se han presentado interesantes resultados de \ninvestigaci\u00f3n e iniciativas para un mejor an\u00e1lisis de los procesos que explican el crecimiento eco-\nn\u00f3mico internacional.\nSeminarios sobre crecimiento econ\u00f3mico organizados por la Fundaci\u00f3n BBVA y el Ivie en 2006\nT\u00edtulo Fecha Lugar de celebraci\u00f3n\ncapital social, Banca relacional y  \ncondiciones Financieras de las empresasenero de 2006 castell\u00f3n\nconditions and actions for t rust febrero de 2006 Valencia\ncapital, crecimiento y Productividad en espa\u00f1a: nuevos enfoques y resultados recientesfebrero de 2006 Valencia\nLa desigualdad de rentas como una cuesti\u00f3n econ\u00f3mica y Pol\u00edtica: G\u00e9nero y t erritoriomarzo y abril de 2006 sevilla\nintegraci\u00f3n Financiera, competencia Bancaria  y crecimiento econ\u00f3micoseptiembre de 2006 Valencia\ncapitalizaci\u00f3n y crecimiento sostenido: experiencias internacionales, an\u00e1lisis y Pol\u00edticasdiciembre de 2006 Buenos aires\nen el marco de estos estudios, de amplio alcance \ntemporal, la Fundaci\u00f3n BBV a ha finalizado el \nEstudio estad\u00edstico\u00addemogr\u00e1fico sobre la evoluci\u00f3n \nde la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola por provincias y regiones \nauton\u00f3micas en el siglo x x, cuya publicaci\u00f3n est\u00e1 \nprevista para la primera mitad de 2007.\ntambi\u00e9n en este a\u00f1o ha tenido lugar la presenta-\nci\u00f3n a los medios de comunicaci\u00f3n de la edici\u00f3n, \nen tres vol\u00famenes acompa\u00f1ados de un cd, de la \nnueva versi\u00f3n actualizada, modificada y ampliada \nde la obra Estad\u00edsticas hist\u00f3ricas de Espa\u00f1a  \n(siglos x i x y x x). esta obra, publicada a finales de \n2005, es la suma de varias obras: un anuario estad\u00edstico de dos siglos combinado con una serie de estudios introductorios, m\u00e1s gu\u00edas de fuentes y bibliograf\u00edas. el grueso de la obra lo constituyen m\u00e1s \nde cinco mil columnas de datos, referenciadas en \u00edndices anal\u00edticos, onom\u00e1sticos y topon\u00edmicos que permiten indagar en la pr\u00e1ctica totalidad de los  \n\u00e1mbitos estudiados: el clima, la poblaci\u00f3n y la salud, la educaci\u00f3n, el sector agrario y la pesca, la indus-tria, la urbanizaci\u00f3n y la vivienda, los transportes y \nlas comunicaciones, el sector exterior, el sistema \nmonetario y financiero, la empresa y la bolsa, la investigaci\u00f3n y el desarrollo, el sector p\u00fablico administrativo y el estado de bienestar, el Gobierno \ny la administraci\u00f3n, la pol\u00edtica y las elecciones, el \ntrabajo y las relaciones laborales, el consumo y los \nprecios, y la renta y la riqueza. esta nueva edici\u00f3n \nser\u00e1 un referente en el conocimiento de la espa\u00f1a \ncontempor\u00e1nea. adem\u00e1s, sit\u00faa a nuestro pa\u00eds en \nel selecto grupo de naciones que disponen de \ncolecciones de estad\u00edsticas hist\u00f3ricas de amplio \nespectro tem\u00e1tico y cronol\u00f3gico, contribuyendo,  \nde este modo, al desarrollo de los estudios  \ncomparativos.La Fundaci\u00f3n BBV a tambi\u00e9n ha colaborado, en \nmarzo de 2006, en la presentaci\u00f3n del Informe \nCESifo sobre la Econom\u00eda Europea 2006. se trata \nde un documento elaborado por el centro de estu-\ndios econ\u00f3micos de la Universidad de M\u00fanich \n(ces) y el instituto ifo de investigaci\u00f3n econ\u00f3mica \nde alemania. el informe aborda el modo en el que \nlas pol\u00edticas europeas pueden recurrir a las pol\u00edti-\ncas fiscales y monetarias para minimizar los ries-\ngos de desequilibrios en el crecimiento.\n29ciencias sociales30\nmemoria fundaci\u00f3n bbva 2006Por otra parte, y en el \u00e1mbito del an\u00e1lisis econ\u00f3-\nmico, la Fundaci\u00f3n BBV a organiza anualmente \ndiferentes ciclos de conferencias sobre cuestio  nes \nemergentes e innovadoras. en 2006 ha destacado \nla conferencia La biolog\u00eda y la econom\u00eda de la gue\u00ad\nrra de sexos, realizada en colaboraci\u00f3n con el Jour\u00ad\nnal of the European Economic Association (Jeea) \ny pronunciada por el profesor Paul seabright, de \nla Universidad de toulouse. en esta conferencia, \nseabright aplic\u00f3 las investigaciones m\u00e1s recientes \nsobre biolog\u00eda del conflicto sexual a las desigualda-\ndes econ\u00f3micas entre hombres y mujeres.Ha destacado tambi\u00e9n el ciclo de tres conferen-\ncias magistrales sobre las Claves del Desarrollo a \nLargo Plazo de la Econom\u00eda Espa\u00f1ola, impartidas \npor el profesor Francisco P\u00e9rez Garc\u00eda, catedr\u00e1tico de la Universitat de Val\u00e8ncia y director de inves-\ntigaci\u00f3n del instituto Valenciano de investigacio-\nnes econ\u00f3micas (ivie). en estas conferencias se \nrevisaron las claves del desarrollo espa\u00f1ol, identi-\nficando posibles respuestas a los desaf\u00edos que su \ncontinuidad plantea actualmente. \nconferencia La biolog\u00eda y la econom\u00eda de la guerra de sexos, impartida por el profesor Paul seabright el 14 de diciembre de \n2006 en Madrid.31\nconferencia Cambio estructural, productividad y competitividad, impartida por el profesor Francisco P\u00e9rez Garc\u00eda el \n28 de junio de 2006 en Madrid, dentro del ciclo de conferencias magistrales claves del desarrollo a Largo Plazo de la econom\u00eda espa\u00f1ola.\nciencias sociales32\nmemoria fundaci\u00f3n bbva 2006en las \u00e1reas de cambio demogr\u00e1fico, Familia e \nintegraci\u00f3n social y estudios europeos, contin\u00faa \nel desarrollo de los veinte proyectos de investiga-\nci\u00f3n seleccionados en la tercera convocatoria de \nayudas a la investigaci\u00f3n en ciencias sociales, \nresuelta en mayo de 2005. estas investigaciones \ntienen prevista su finalizaci\u00f3n en septiembre de 2007.\nasimismo, en 2006 ha comenzado la edici\u00f3n de \nlos estudios finalizados en el marco de las dos \nprimeras ediciones de estas convocatorias de \nayudas a la investigaci\u00f3n en ciencias sociales. se \nhan publicado ya diversas monograf\u00edas y cuader -\nnos de trabajo, como:\n\u2022 La financiaci\u00f3n del gasto sanitario desde la \nperspectiva de la experiencia comparada\n\u2022 La demograf\u00eda de los extranjeros y su \nincidencia en el crecimiento de la poblaci\u00f3n\n\u2022 La longevidad y la dependencia en Espa\u00f1a y \nsus consecuencias sociales y econ\u00f3micas\n\u2022 La europeizaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola \ny su adaptaci\u00f3n al nuevo marco constitucional \nde la Uni\u00f3n Europea\n\u2022 Los ajustes comerciales y productivos en la \nUni\u00f3n Europea ampliada y sus consecuencias para Espa\u00f1aVALORES y EDUCACI\u00d3N\nLa Fundaci\u00f3n BBV a dedica una especial aten-\nci\u00f3n a la mejora de la calidad educativa y a la \npromoci\u00f3n de la formaci\u00f3n como elementos \nque vertebran el progreso de la sociedad actual, caracterizada por la centralidad del conocimiento \nen todas sus dimensiones y, particularmente, por \nla decisiva influencia de la ciencia y la tecnolog\u00eda. \nLa Fundaci\u00f3n BBVA fomenta  \nlas actividades de investigaci\u00f3n  y elaboraci\u00f3n de estudios y trabajos innovadores en el campo de  la ense\u00f1anza, de la atenci\u00f3n  a la diversidad y del desarrollo  de las nuevas tecnolog\u00edas.33en este campo, se incluye la XXiii edici\u00f3n de los \nPremios Francisco giner de los R\u00edos a la Mejora \nde la Calidad Educativa, convocados anualmente en colaboraci\u00f3n con el Ministerio de educaci\u00f3n \ny ciencia. estos galardones, creados en 1983, \nest\u00e1n destinados a reconocer trabajos o experien-cias pedag\u00f3gicas de profesores/ras o grupos de profesores/ras que contribuyan a la innovaci\u00f3n \neducativa. Por otra parte, durante 2006 la Fundaci\u00f3n BBV a \nha continuado prestando su apoyo, como princi-pal entidad colaboradora privada, a la organiza-\nci\u00f3n de los Cursos de Verano de la Universidad \ndel Pa\u00eds Vasco, que este a\u00f1o han alcanzado su \nXXV edici\u00f3n. en ella se han organizado desde cur -\nsos de alto nivel hasta cursos de extensi\u00f3n univer -\nsitaria, pasando por actividades espec\u00edficas como congresos, encuentros internacionales, jornadas \nprofesionales, escuelas y talleres.\nacto de entrega de la XXii edici\u00f3n de los Premios Francisco Giner de los r\u00edos a la Mejora de la calidad educativa en \nMadrid el 21 de marzo de 2006.\nciencias sociales34\nmemoria fundaci\u00f3n bbva 2006al igual que en los \u00faltimos a\u00f1os, el programa \nde esta XXV edici\u00f3n ha incluido cinco cursos de especializaci\u00f3n que han contado con la participa-\nci\u00f3n directa de la Fundaci\u00f3n BBV a en su dise\u00f1o \ny desarrollo.\nCursos de especializaci\u00f3n de la XXV edici\u00f3n de los Cursos de Verano de la Universidad  \ndel Pa\u00eds Vasco\nT\u00edtulo Directores/ras Contenido\nHaciendo Visible la \neconom\u00eda invisible \n(Mujeres y Hombres en el t rabajo no \nremunerado y Voluntario)Mar\u00eda \u00c1ngeles dur\u00e1n, csicsilvio Mart\u00ednez, csiceste curso ha mostrado la invisibilidad del trabajo no remunerado en el an\u00e1lisis econ\u00f3mico convencional y ha propuesto alternativas eficientes, especialmente para el dise\u00f1o de pol\u00edticas sectoriales. \nsimuladores para la Gesti\u00f3n y la Planificaci\u00f3n empresarialJavier ib\u00e1\u00f1ez, Universidad Polit\u00e9cnica de Madridsilvio Mart\u00ednez, csiceste curso ha dado a conocer los avances metodol\u00f3gicos e inform\u00e1ticos en la evaluaci\u00f3n de estrategias y riesgo empresarial.\nespacio P\u00fablico. ciudad y L\u00edmitesJos\u00e9 V. Vallejo, Universidad de navarraconrado capilla, Universidad de navarraeste curso ha estudiado con detalle las nuevas maneras de vivir desde el punto de vista de la disciplina arquitect\u00f3nica.\nsostenibilidad Joaqu\u00edn ara\u00fajo, naturalistaeste curso ha profundizado en la cultura ecol\u00f3gica como principal soporte para los cambios en el modelo productivo que propone la sostenibilidad. \n1980-2005. cambio y PerspectivasManuel Montero, Universidad del Pa\u00eds Vascoeste curso ha incluido una reflexi\u00f3n profunda sobre lo acontecido en los \u00faltimos veinticinco a\u00f1os en \u00e1mbitos como el demogr\u00e1fico, el cultural o en el mundo de los valores, la ciencia, la econom\u00eda, el tejido urbano o la pol\u00edtica.\n35en el marco de la formaci\u00f3n avanzada, destaca \ntambi\u00e9n la organizaci\u00f3n anual, iniciada en 2002, \nde un ciclo de Cursos de Periodismo Especiali-\nzado UAM / El Pa\u00eds  \u2212 Fundaci\u00f3n BBVA, dirigidos \na periodistas reci\u00e9n licenciados/das, y cuyo obje-tivo es el de facilitar la permanente adaptaci\u00f3n de \nla funci\u00f3n social que desarrollan estos profesio-nales a la complejidad y alta especializaci\u00f3n del \nentorno actual.\nen el a\u00f1o 2006, este ciclo ha estado formado por \ncinco cursos dedicados al periodismo cient\u00edfico, \necon\u00f3mico, electr\u00f3nico y de precisi\u00f3n, internacio-nal y medioambiental.\nestos cursos son impartidos por profesores/ras \nnacionales e internacionales y cuentan con la par -\nticipaci\u00f3n de acad\u00e9micos/cas, profesionales de los \nmedios de comunicaci\u00f3n y destacados/das repre-\nsentantes de la ciencia, la pol\u00edtica, las relaciones internacionales, la econom\u00eda, el medio ambiente y \nlas nuevas tecnolog\u00edas.otra actividad relevante de la Fundaci\u00f3n BBV a \nen el campo de la promoci\u00f3n de la formaci\u00f3n avanzada es el desarrollo, en colaboraci\u00f3n con la \nFundaci\u00f3n carolina, de programas espec\u00edficos de \nBecas de Especializaci\u00f3n para la Formaci\u00f3n en \nEspa\u00f1a de Especialistas Latinoamericanos. con \nestos programas, la Fundaci\u00f3n BBV a promueve, \ndentro de los \u00e1mbitos de la econom\u00eda, la Medi-\ncina y el Medio ambiente, la formaci\u00f3n de licen -\nciados/das y doctores/ras latinoamericanos/nas en \ncentros espa\u00f1oles de excelencia, mediante becas \ndestinadas a posibilitar sus estancias de investiga-\nci\u00f3n o la realizaci\u00f3n de cursos de posgrado.\nLa convocatoria p\u00fablica correspondiente al a\u00f1o \n2006 ha seleccionado un total de veintid\u00f3s licen-ciados/das procedentes de diez pa\u00edses de am\u00e9-\nrica Latina.\nasistentes al desayuno de bienvenida de los becarios/rias de la Fundaci\u00f3n BBV a \u2212 Fundaci\u00f3n carolina, a\u00f1o 2006.\nciencias sociales36\nmemoria fundaci\u00f3n bbva 2006La Fundaci\u00f3n BBV a tambi\u00e9n reconoce la impor -\ntancia del papel de los valores en la opini\u00f3n \np\u00fablica y contribuye al conocimiento y al an\u00e1li-\nsis del universo de valores que fundamentan las \nactitudes, opiniones, preferencias y conductas \nindividuales y colectivas de la ciudadan\u00eda en las \nsociedades modernas. Para ello, la Fundaci\u00f3n cuenta con una Unidad de Estudios Sociales y \nde Opini\u00f3n P\u00fablica, que se describe en un apar -\ntado propio al final de este cap\u00edtulo.\ntambi\u00e9n en el \u00e1mbito de los valores, la Fundaci\u00f3n \nBBVa, en colaboraci\u00f3n con la Universidad del \nPa\u00eds Vasco, ha celebrado el 15 y 16 de marzo de \n2006 el II Encuentro Moral, Ciencia y Sociedad \nen la Europa del Siglo \nx x i. en esta segunda edi-\nci\u00f3n, este encuentro sirvi\u00f3 de foro para propiciar el debate interdisciplinar relativo a la interdepen-\ndencia y el bienestar como requisito de la digni-\ndad, y reuni\u00f3 a destacados/das especialistas de la Bio\u00e9tica, la Filosof\u00eda, la Medicina y la investi ga-\nci\u00f3n pol\u00edtico-econ\u00f3mica como carlos Mar\u00eda romeo \ncasabona, amelia Valc\u00e1rcel, inmaculada chac\u00f3n \no Juan Manuel cabas\u00e9s.SOCIEDAD DEL CONOCIMIENTO y \nTECNOLOg\u00edAS DE LA INFORMACI\u00d3N \nPocas \u00e1reas de la toma de decisiones en los \u00e1mbi-\ntos p\u00fablico y privado, individual y colectivo, esca-\npan a la influencia del ininterrumpido desarrollo \ncient\u00edfico y tecnol\u00f3gico. \nesta creciente extensi\u00f3n tecnol\u00f3gica de la ciencia \na pr\u00e1cticamente todas las esferas de la vida ha llevado a la Fundaci\u00f3n BBV a a seleccionar, entre \nsus orientaciones estrat\u00e9gicas, el fomento de la \ndifusi\u00f3n del conocimiento cient\u00edfico como uno de los elementos con clara influencia en el avance \ndel bienestar de la sociedad.\n37el compromiso de la Fundaci\u00f3n BBV a con el \ndesarrollo de la ciencia y la tecnolog\u00eda se ha \ntraducido, tambi\u00e9n, en la realizaci\u00f3n de confe-\nrencias magistrales, como las tres conferencias \nsobre Convergencia real e inserci\u00f3n de Espa\u00f1a \nen la sociedad de la informaci\u00f3n, impartidas en marzo por el profesor emilio ontiveros, catedr\u00e1-\ntico de econom\u00eda de la empresa de la Universi-\ndad aut\u00f3noma de Madrid; o las dos conferencias \ncelebradas en septiembre sobre El arte de la \nimaginaci\u00f3n cient\u00edfica, a cargo de Gerald Holton, \nprofesor de investigaci\u00f3n Mallinckrodt de F\u00edsica \ny profesor de investigaci\u00f3n de Historia de la \nciencia de la Universidad de Harvard. \nasimismo, y coincidiendo con la VI Semana de la \nCiencia de Madrid, ha tenido lugar en noviembre \nla conferencia Consejos a un joven cient\u00edfico, pro-\nnunciada por el profesor Pedro Miguel etxenike, \ncatedr\u00e1tico de F\u00edsica de Materia condensada de \nla Universidad del Pa\u00eds Vasco y premio Pr\u00edncipe \nde asturias de investigaci\u00f3n cient\u00edfica y t\u00e9cnica.  en 2006 la Fundaci\u00f3n BBV a ha continuado tam-\nbi\u00e9n con sus colaboraciones con centros de inves-\ntigaci\u00f3n cient\u00edfica, como la mantenida con la Fun-\ndaci\u00f3n centro de ciencias de Benasque, iniciada \nen el a\u00f1o 2003, a trav\u00e9s de la cual se apoya el desarrollo conjunto de reuniones cient\u00edficas inter -\nnacionales, en las que grupos selectos de cient\u00edfi-\ncos/cas, en distintas ramas de la F\u00edsica, trabajan y \ndiscuten los problemas de sus investigaciones con \ncolegas del resto del mundo, durante un per\u00edodo de dos o tres semanas al a\u00f1o.\nPor otra parte, la Fundaci\u00f3n BBV a ha apoyado \nreuniones cient\u00edficas de primer nivel como las \ncorrespondientes a la Primera Reuni\u00f3n de la Fede-\nraci\u00f3n Iberoamericana de Sociedades de F\u00edsica o \nal VI Congreso Iberoamericano de F\u00edsica.\ntambi\u00e9n en el \u00e1mbito de la promoci\u00f3n de la cul-\ntura cient\u00edfica, ha continuado la colaboraci\u00f3n \nde la Fundaci\u00f3n BBV a con el consejo superior \nde investigaciones cient\u00edficas en el proyecto La \nense\u00f1anza de la ciencia en las primeras etapas de la educaci\u00f3n. este proyecto tiene por objetivo \nprincipal mejorar la formaci\u00f3n del profesorado de las primeras etapas educativas en el \u00e1rea de las ciencias, favoreciendo, con ello, la formaci\u00f3n \ncient\u00edfica de los/las alumnos/nas, de acuerdo con la legislaci\u00f3n vigente en nuestro pa\u00eds y en el resto de la Uni\u00f3n europea. con este objetivo han tenido \nlugar, en junio de 2006, las Jornadas de Intercam-\nbio de Experiencias Educativas en las que se ha presentado una nueva herramienta web, Proyec\u00ad\ntos Did\u00e1cticos, que integra una novedosa forma de mostrar la ciencia con la utilizaci\u00f3n por parte del/de la alumno/na de los recursos de internet y \nel empleo del idioma ingl\u00e9s.\nciencias sociales38\nmemoria fundaci\u00f3n bbva 2006La Fundaci\u00f3n BBV a cre\u00f3 en 2003 una Unidad de \nestudios sociales y de opini\u00f3n P\u00fablica, orientada \ntanto al an\u00e1lisis de las principales dimensio-\nnes, tendencias y valores de la sociedad espa-\n\u00f1ola como al estudio de una emergente opini\u00f3n \np\u00fablica europea. desde su creaci\u00f3n, esta Unidad \nse ha centrado en el an\u00e1lisis de la opini\u00f3n p\u00fablica con respecto a temas tan relevantes como la Biotecnolog\u00eda, la Universidad, las nuevas tecno-log\u00edas de comunicaci\u00f3n, el medio ambiente o la globalizaci\u00f3n.en el a\u00f1o 2006, y con objeto de progresar en el conocimiento de las percepciones sociales ante cuestiones cercanas, la Fundaci\u00f3n BBV a ha reali-\nzado su tercer Estudio sobre la Juventud Univer -\nsitaria Espa\u00f1ola, cuya primera edici\u00f3n present\u00f3 en 2003. \nen el contexto de una sociedad basada cada \nvez m\u00e1s en el conocimiento, los/las estudiantes \nuniversitarios/rias constituyen un segmento clave \npara comprender las actitudes y perspectivas de \nlos profesionales de los pr\u00f3ximos a\u00f1os. el estu-\ndio de la Fundaci\u00f3n BBV a aborda aspectos de la \nexperiencia universitaria de los/las estudiantes y profundiza en cinco grandes cuestiones: la uni-versidad, la vida personal, los valores y creencias, \nla pol\u00edtica y las relaciones internacionales. el tra-\nbajo de campo consisti\u00f3 en la realizaci\u00f3n de tres \nmil entrevistas personales a estudiantes que cur -\nsaban los \u00faltimos dos a\u00f1os en centros de estudio, \ntanto p\u00fablicos como privados, de toda espa\u00f1a.\nLa Unidad de Estudios Sociales y de  \nOpini\u00f3n P\u00fablica de la Fundaci\u00f3n BBVA  est\u00e1 orientada al an\u00e1lisis de las principales dimensiones, tendencias y valores de la sociedad espa\u00f1ola, as\u00ed como al estudio de una emergente opini\u00f3n p\u00fablica europea.Unidad de Estudios Sociales y de Opini\u00f3n P\u00fablica39introducci\u00f3n\n40\nmemoria fundaci\u00f3n bbva 2006durante el a\u00f1o 2006, se ha presentado tambi\u00e9n el \nEstudio Internacional sobre Capital Social, basado en una amplia encuesta \u2013casi veinte mil personas \nde trece pa\u00edses con diferentes niveles de desarrollo \ny tradiciones culturales: espa\u00f1a, estados Unidos, \nJap\u00f3n, rusia, israel, turqu\u00eda, M\u00e9xico, chile, reino \nUnido, dinamarca, italia, Francia y alemania\u2013, que \nrepresenta una innovaci\u00f3n al examinar numerosas \nfacetas del capital social apenas estudiadas. \nLa teor\u00eda vincula el capital social con el bienestar indi-\nvidual y colectivo, y le adjudica efectos positivos en \ncuestiones como la petici\u00f3n e intercambio de ayuda, la b\u00fasqueda de trabajo, el desarrollo econ\u00f3mico y el funcionamiento de la democracia. el estudio de \nla Fundaci\u00f3n BBV a a\u00f1ade a la bibliograf\u00eda existente \nnuevas facetas, como las distintas dimensiones de la confianza, la homogeneidad y heterogeneidad de \nlas redes, el n\u00famero de amigos/gas y familiares, la \nconfianza en un amplio rango de instituciones y grupos profesionales o el espectro de las asocia-\nciones en las que se participa.Por otra parte, como ya lo hizo en 2004 y 2005, \nla Fundaci\u00f3n BBV a ha participado en la realiza-\nci\u00f3n del estudio Transatlantic Trends, realizado \npor la German Marshall Fund (estados Unidos) y la compagnia di san Paolo (italia). el estudio \nexamina, por quinto a\u00f1o consecutivo, las opiniones de los/las europeos/as y los/las americanos/nas  \nsobre asuntos internacionales. Las conclusiones del  \nestudio se fundamentan en el an\u00e1lisis de encues-tas llevadas a cabo, con una metodolog\u00eda uniforme, en estados Unidos y en doce pa\u00edses europeos.\nPresentaci\u00f3n del estudio t ransatlantic t rends en Madrid  \nel 6 de septiembre de 2006.\n41\nadicionalmente, la Fundaci\u00f3n BBV a ha presen-\ntado, en el marco de su actividad en el \u00e1rea del \nMedio ambiente, el Estudio sobre Conciencia y \nConducta Medioambiental en Espa\u00f1a. Basado en una amplia encuesta \u2013tanto por el tama\u00f1o de la muestra, como por los temas abordados\u2013, el \nestudio analiza el inter\u00e9s, las actitudes y el com-\nportamiento de los/las espa\u00f1oles/las hacia el medio ambiente.\nLa informaci\u00f3n emp\u00edrica de este estudio se obtuvo \na trav\u00e9s de una encuesta a una muestra repre-sentativa de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola de quince y \nm\u00e1s a\u00f1os de edad, con un tama\u00f1o muestral que \nascendi\u00f3 a los cuatro mil casos. est\u00e1 dividido en \ndos grandes m\u00f3dulos. el primero de ellos analiza \nla conciencia medioambiental de los/las espa\u00f1o-les/las, abordando cuestiones como el inter\u00e9s, la informaci\u00f3n y la preocupaci\u00f3n por el medio ambiente; la visi\u00f3n de la naturaleza; la visi\u00f3n y el \nuso de animales o los problemas globales y locales del medio ambiente. el segundo m\u00f3dulo se centra \nen la conducta de los/las espa\u00f1oles/las respecto \nal medio ambiente \u2013h\u00e1bitos y pr\u00e1cticas de protec-\nci\u00f3n, entre otras cuestiones\u2013 y en la responsabi-lidad de los individuos y los poderes p\u00fablicos en \nsu conservaci\u00f3n. \nciencias sociales 5. BioMedicina \n  y saLUd45En el \u00e1mbito de la salud se abren cons-\ntantemente nuevas oportunidades y se \nplantean, a la vez, dif\u00edciles retos, tanto por el r\u00e1pido crecimiento del progreso \ncient\u00edfico-tecnol\u00f3gico como por la necesidad de com-patibilizar el principio de equidad con el de eficien-\ncia en la organizaci\u00f3n, la prestaci\u00f3n y el acceso al \nsistema sanitario. estas cuestiones, unidas a la \nimportancia de la promoci\u00f3n de la investigaci\u00f3n aplicada al cuidado de la salud, son atendidas con car\u00e1cter preferente por la Fundaci\u00f3n BBV a.\nen este marco, las nuevas estrategias de inves-\ntigaci\u00f3n biom\u00e9dica, en las que confluyen nue-vas disciplinas como la ingenier\u00eda aplicada a la \nconsecuci\u00f3n de mayores niveles de salud y los avances experimentados por la Biolog\u00eda molecu-lar y la Gen\u00e9tica, capaces de cambiar de un modo \nradical el diagn\u00f3stico y tratamiento de la enferme-\ndad en los pr\u00f3ximos a\u00f1os, representan grandes retos cient\u00edfico-t\u00e9cnicos del siglo \nx x i, a los que la \nFundaci\u00f3n BBV a presta especial atenci\u00f3n por su \nelevado potencial sociosanitario.Basada en el desarrollo de la Biolog\u00eda molecular y la ingenier\u00eda gen\u00e9tica, la Biomedicina est\u00e1 expe-\nrimentando un extraordinario avance que se con-creta en la secuenciaci\u00f3n del genoma humano y de los primeros genomas de plantas y animales, \nas\u00ed como en la diferenciaci\u00f3n de las c\u00e9lulas tron-\ncales en distintos linajes celulares. La comunidad cient\u00edfica trabaja ya en nuevas tecnolog\u00edas bioin-form\u00e1ticas, gen\u00f3micas, prote\u00f3micas y farmacoge-\nn\u00f3micas.Biomedicina y salud\n46\nmemoria fundaci\u00f3n bbva 2006\nLos primeros resultados del proyecto \nde investigaci\u00f3n y prevenci\u00f3n de la malaria que apoya la Fundaci\u00f3n BBVA desde 2002, se han publicado en el Journal of Infectious Diseases, y ser\u00e1n objeto de discusi\u00f3n en la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS).47en este contexto, la Fundaci\u00f3n BBV a apoya y \nfavorece, en el marco de su programa de Bio-\nmedicina y salud, la investigaci\u00f3n biom\u00e9dica \nen \u00e1reas emergentes, la formaci\u00f3n avanzada en \n\u00e1reas cl\u00ednicas y el fomento de la cultura de la \nsalud de la poblaci\u00f3n.\nentre las iniciativas puestas en marcha en 2006, \ndestaca la primera convocatoria de C\u00e1tedras de \nBiomedicina Fundaci\u00f3n BBVA, publicada en \njunio de 2006 y orientada a reconocer y apo-\nyar la actividad de investigaci\u00f3n y formaci\u00f3n \navanzada de grupos espa\u00f1oles de excelencia adscritos a centros universitarios y de investiga-ci\u00f3n b\u00e1sica y cl\u00ednica, facilitando la incorporaci\u00f3n \ntemporal a esos equipos de investigadores/ras \nde reconocido prestigio adscritos a centros de investigaci\u00f3n no espa\u00f1oles. Las caracter\u00edsticas \nde esta convocatoria se detallan en un apartado \npropio al final de este cap\u00edtulo.\nen el \u00e1mbito m\u00e1s aplicado de la Biomedicina, y \nen particular de la Epidemiolog\u00eda, la Fundaci\u00f3n \nBBVa ha continuado en 2006 su colaboraci\u00f3n \ncon el Hospital cl\u00ednic de Barcelona en un pro-\nyecto de investigaci\u00f3n aplicada dirigido al desa-rrollo y evaluaci\u00f3n de nuevas estrategias de con-\ntrol de la malaria, monitorizado por la oMs y en \nel que tambi\u00e9n participan instituciones como la \nFundaci\u00f3n Bill and Melinda Gates. el acuerdo de \ncolaboraci\u00f3n se alcanz\u00f3 en el a\u00f1o 2002 y est\u00e1 a punto de concluir.La malaria es una enfermedad \u00edntimamente ligada a la pobreza, que afecta a m\u00e1s de trescientos millones de personas cada a\u00f1o y provoca cinco \nmuertes por segundo, la mayor\u00eda de ellas entre \nni\u00f1os/\u00f1as menores de cinco a\u00f1os residentes en los pa\u00edses del \u00c1frica subsahariana. adem\u00e1s de ser \ncausa directa de muerte, aumenta la gravedad de otras infecciones frecuentes durante la infancia \nen los pa\u00edses menos desarrollados.\nel centro de investigaci\u00f3n en salud de Manhi\u00e7a \n(cisM) en Mozambique, \u00fanico centro especiali-\nzado en el estudio de las enfermedades tropicales \ncon que cuenta espa\u00f1a, es la sede de este pro-\nyecto de cooperaci\u00f3n cient\u00edfica internacional.\nbiomedicina y salud\n48\nmemoria fundaci\u00f3n bbva 2006\nLos primeros resultados de este proyecto de investigaci\u00f3n, dirigido por \nlos doctores Pedro alonso y clara Men\u00e9ndez en el cisM, se han \npublicado en el n\u00famero de agosto de 2006 del Journal of \nInfectious Diseases, la prestigiosa revista de la socie-\ndad americana de enfermedades infecciosas. La \ninvestigaci\u00f3n ha demostrado que el tratamiento intermitente con sulfadoxina-pirimetamina, un antimal\u00e1rico com\u00fan y barato, es seguro, \nbien tolerado y reduce en un 22,2% los \ncasos de malaria cl\u00ednica en ni\u00f1os/\u00f1as menores de un a\u00f1o. \nel estudio ser\u00e1 objeto de discusi\u00f3n a \npartir de septiembre de 2006 en la  \noMs, que est\u00e1 tutelando y siguiendo \nde cerca todo el proceso. La intenci\u00f3n del organismo internacional es aprobar una resoluci\u00f3n en su pr\u00f3xima asamblea \nGeneral de 2007 sobre el uso generalizado del tratamiento intermitente para controlar la malaria. 49el proyecto tambi\u00e9n est\u00e1 evaluando, con un millar \nde voluntarias embarazadas, el valor preventivo de \nla administraci\u00f3n del tratamiento intermitente de la \nmalaria sobre la anemia y parasitemia maternas, \nas\u00ed como sobre la prematuridad y el bajo peso de los reci\u00e9n nacidos de madres con malaria.\nen el \u00e1mbito de la Biolog\u00eda molecular, destaca la \nparticipaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n BBV a, desde hace \ntres a\u00f1os, en la Human Proteome Organisation \n(HUPo), cuyo objetivo es lograr la descripci\u00f3n de \ntodas las prote\u00ednas que se encuentran expresadas \nen el ser humano (proteoma humano). \nLa aplicaci\u00f3n de este conocimiento a la salud \nfavorecer\u00e1 la identificaci\u00f3n de nuevos marcadores \nde diagn\u00f3stico y el desarrollo de nuevas terapias. La Fundaci\u00f3n se ha implicado en esta iniciativa \na trav\u00e9s de su colaboraci\u00f3n con cic bioGUne, \ncentro que coordina la participaci\u00f3n espa\u00f1ola \nen un proyecto en el que trabajan los principales \nlaboratorios y centros de investigaci\u00f3n de la Uni\u00f3n \neuropea, estados Unidos, canad\u00e1, china, corea \ny australia. \nel proyecto HUPo pretende reunir y estructurar \nla labor de todos los laboratorios y centros de \ninvestigaci\u00f3n donde se est\u00e1n llevando a cabo este \ntipo de estudios. su esfuerzo se ha centrado, en \nuna fase inicial, en la identificaci\u00f3n de todas las prote\u00ednas presentes en el plasma, el h\u00edgado y el \ncerebro.La actualizaci\u00f3n cient\u00edfica de los profesionales \nm\u00e9dicos es una necesidad y un reto en el contexto actual de las ciencias Biom\u00e9dicas. con el objeto \nde contribuir a la formaci\u00f3n avanzada en Biome-\ndicina, la Fundaci\u00f3n BBV a ha puesto en marcha, \ndurante el a\u00f1o 2006, la primera edici\u00f3n de sus Cursos de Actualizaci\u00f3n Cient\u00edfica para Especia-\nlistas Latinoamericanos, organizados en colabora-\nci\u00f3n con el Hospital cl\u00ednic de Barcelona. \ncon estos cursos, la Fundaci\u00f3n pretende contri-buir a la formaci\u00f3n continua de profesionales lati-noamericanos/nas y a la formaci\u00f3n de redes de \nespecialistas m\u00e9dicos, contando para ello con la \nexperiencia de una instituci\u00f3n m\u00e9dica de excelen-cia, como es el Hospital cl\u00ednic de Barcelona.\nLa iniciativa contempla el desarrollo de tres progra-\nmas de formaci\u00f3n en las especialidades de nefro-\nlog\u00eda y trasplante renal, cardiolog\u00eda y Hepatolog\u00eda, \ndirigidos a m\u00e9dicos que ya ejercen en am\u00e9rica \nLatina pero que desean actualizar y mejorar su capacitaci\u00f3n y habilidades.  \nbiomedicina y salud50\nmemoria fundaci\u00f3n bbva 2006otra iniciativa puesta en marcha en 2006 en el \n\u00e1mbito de la formaci\u00f3n avanzada es el M\u00e1ster \nInternacional sobre Investigaci\u00f3n en Enfermeda-\ndes Hep\u00e1ticas. este m\u00e1ster, en el que colaboran \nel Hospital cl\u00ednic y la Universitat de Barcelona, ha \ndado comienzo en octubre de 2006 y tendr\u00e1 una duraci\u00f3n de dos cursos acad\u00e9micos. \ntambi\u00e9n para contribuir a la formaci\u00f3n avanzada \nen Biomedicina, y en el marco de la colaboraci\u00f3n \nque mantiene con la Fundaci\u00f3n carolina para el  \ndesarrollo de programas espec\u00edficos de Becas de \nEspe cializaci\u00f3n para la Formaci\u00f3n en Espa\u00f1a \nde Especialistas Latinoamericanos, la Funda-\nci\u00f3n BBV a promueve la formaci\u00f3n de licencia-\ndos/das y doctores/ras latinoamericanos/nas del \u00e1mbito de la Medicina en centros espa\u00f1oles de \nexcelencia, mediante becas destinadas a posibi-\nlitar sus estancias de investigaci\u00f3n.estas becas se centran en \u00e1reas de investigaci\u00f3n emergentes como la neurolog\u00eda, la cardiolog\u00eda, la \noncolog\u00eda o las enfermedades infecciosas; \u00e1reas, \ntodas ellas, de elevado impacto social y especial inter\u00e9s para el desarrollo de am\u00e9rica Latina.\nen la convocatoria p\u00fablica correspondiente al a\u00f1o \n2006 se han concedido nueve becas de estancias de investigaci\u00f3n (en el apartado de Medicina), cada una de ellas de dos a\u00f1os de duraci\u00f3n. adi-\ncionalmente, otros quince becarios correspon-\ndientes a las convocatorias de 2004 y 2005 se \nencuentran en la actualidad desarrollando sus \nestancias formativas en espa\u00f1a.\nLa Fundaci\u00f3n BBV a tambi\u00e9n organiza encuentros \ny seminarios especializados y ciclos de conferen-\ncias de divulgaci\u00f3n general sobre Biomedicina, dirigidos a favorecer el an\u00e1lisis y la proyecci\u00f3n de los avances cient\u00edficos.\ndurante el a\u00f1o 2006, la Fundaci\u00f3n BBV a ha \norganizado el simposio Vacunas para las Enfer -\nmedades del Siglo \nx x i, en el que destacados/das \nespecialistas internacionales se reunieron para \nanalizar los avances en las investigaciones que se est\u00e1n llevando a cabo para desarrollar una nueva generaci\u00f3n de vacunas que combatan enferme-\ndades como la malaria, la tuberculosis, la leishma-\nniosis, el sarampi\u00f3n o el sida.\nadem\u00e1s, se han puesto en marcha, en colabora-\nci\u00f3n con el institut de recerca Biom\u00e8dica de Bar -\ncelona (irB), las Biomed Conferences. se trata \nde una serie de encuentros de avanzado conte-nido cient\u00edfico sobre \u00e1reas y problemas prioritarios \nde las ciencias Biom\u00e9dicas, en los que participan \nuna veintena de l\u00edderes internacionales invita-\ndos y otros cuarenta seleccionados seg\u00fan crite-rios de excelencia cient\u00edfica. el objetivo de estos \nencuentros es acercar y reforzar la colaboraci\u00f3n \ncon cient\u00edficos/cas de los centros de referencia \nen Biomedicina de todo el mundo, concentrando la ciencia biom\u00e9dica mundial en nuestro pa\u00eds a \ntrav\u00e9s de cient\u00edficos/cas de primer nivel y proyec-\ntando nuestra investigaci\u00f3n biom\u00e9dica de exce-lencia hacia el exterior.52\nmemoria fundaci\u00f3n bbva 2006\nLa Fundaci\u00f3n BBV a ha colaborado tambi\u00e9n en \nla organizaci\u00f3n del X Congreso Internacional de \nEspermatolog\u00eda, que reuni\u00f3 a trescientos cin-\ncuenta investigadores/ras internacionales espe-\ncializados/das en Biolog\u00eda de la reproducci\u00f3n, y en el XXIX Congreso de la Sociedad Espa\u00f1ola de Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Molecular. \nen el \u00e1mbito de la divulgaci\u00f3n, destaca el ciclo de \nconferencias Ram\u00f3n y Cajal. Un siglo de Nobel, \nque reuni\u00f3 en la sede de la Fundaci\u00f3n BBV a en \nBilbao a destacados/das cient\u00edficos/cas especia-listas en neurolog\u00eda y Biolog\u00eda para conmemorar \nel centenario de la concesi\u00f3n del premio nobel de \nMedicina a santiago ram\u00f3n y cajal. \nse mantiene, adem\u00e1s, el apoyo que, ya desde \nhace a\u00f1os, ofrece la Fundaci\u00f3n BBV a a la C\u00e1te-\ndra Interuniversitaria Fundaci\u00f3n BBVA\n \u2212 Dipu-\ntaci\u00f3n Foral de Vizcaya de Derecho y genoma \nHumano, en la que tambi\u00e9n participan las Univer -\nsidades del Pa\u00eds Vasco y de deusto y que, entre \notras actividades, organiza anualmente unas \ndestacadas jornadas \u2013que en el a\u00f1o 2006 han \nalcanzado su X iii edici\u00f3n\u2013 y edita publicaciones \nperi\u00f3dicas sobre los aspectos \u00e9ticos y jur\u00eddicos de \nla investigaci\u00f3n gen\u00e9tica. en 2006, la c\u00e1tedra ha \norganizado, en la sede de la Fundaci\u00f3n BBV a, la \npresentaci\u00f3n oficial en espa\u00f1a de la Declaraci\u00f3n \nUniversal sobre Bio\u00e9tica y Derechos Humanos \nde la Unesco.Por otro lado, en el \u00e1mbito de la promoci\u00f3n de la \ncultura de la salud de la poblaci\u00f3n, la Funda-\nci\u00f3n BBV a y el Hospital cl\u00ednic de Barcelona han \ncontinuado durante el a\u00f1o 2006 el desarrollo del programa interactivo para pacientes forumcl\u00ednic, \niniciado a finales de 2005. se trata de una colec-\nci\u00f3n innovadora de materiales de educaci\u00f3n sani-taria en formato audiovisual que incluye un portal \ninteractivo en internet, y distintos dVd con conte-\nnidos espec\u00edficos sobre las enfermedades de larga duraci\u00f3n m\u00e1s prevalentes.\nLa Fundaci\u00f3n BBVA ha continuado en \n2006 su colaboraci\u00f3n con el Hospital Cl\u00ednic de Barcelona en el proyecto forumcl\u00ednic, una colecci\u00f3n innovadora de materiales de educaci\u00f3n sanitaria en formato audiovisual que incluye un portal interactivo en Internet, y distintos DVD con contenidos espec\u00edficos sobre las enfermedades de larga duraci\u00f3n m\u00e1s prevalentes.53\nactualmente, casi el 30% de la poblaci\u00f3n espa-\n\u00f1ola adulta padece alguna enfermedad cr\u00f3nica. forumcl\u00ednic quiere mejorar la calidad de vida de \nestas personas y de sus familias, aportando infor -\nmaci\u00f3n cient\u00edficamente contrastada que facilite la aceptaci\u00f3n de la enfermedad y la participaci\u00f3n \nactiva de los/las pacientes en la toma de decisio-nes necesarias para el control de la enfermedad. \nelaborado por los/las profesionales de los centros \nhospitalarios y de atenci\u00f3n primaria del Hospital cl\u00ednic de Barcelona, forumcl\u00ednic es un programa \ninteractivo para pacientes pensado para que estos aumenten su grado de autonom\u00eda con respecto a su salud, utilizando las oportunidades que brindan las nuevas tecnolog\u00edas. aporta informaci\u00f3n rigu-\nrosa, \u00fatil, transparente y objetiva sobre la salud, al tiempo que favorece la participaci\u00f3n activa de los/las pacientes y sus asociaciones. Pretende \ncontribuir a que los ciudadanos/nas mejoren el \nconocimiento sobre la salud, la enfermedad y sus condicionantes, y sobre la eficacia y seguridad de \nlos tratamientos curativos y preventivos disponi-\nbles, para que puedan implicarse en las decisio-nes cl\u00ednicas que les afectan. otra de las herramientas es la p\u00e1gina web <http://www.forumclinic.org/>. en cada cap\u00edtulo en dVd se \ndesarrolla una p\u00e1gina web con un foro asociado, \nmoderado por un/una profesional de la especiali-\ndad. Hay un \u00fanico portal, pero cada enfermedad \nse enlaza individualmente previo registro. Puede \nactivarse desde enlaces establecidos en sitios web afines, tales como asociaciones de enfermos, \nsociedades cient\u00edficas o instituciones p\u00fablicas, \nentre otros. esta p\u00e1gina contiene informaci\u00f3n \nb\u00e1sica sobre distintos aspectos de la salud ela-\nborada por profesionales especializados/das en \nlas distintas materias que aborda. ofrece tambi\u00e9n \nrecomendaciones y gu\u00edas gen\u00e9ricas para el trata-miento de determinadas enfermedades.  \nbiomedicina y salud54\nmemoria fundaci\u00f3n bbva 2006durante el a\u00f1o 2006, se han finalizado los mate-\nriales correspondientes a tres enfermedades: \npulmonares obstructivas cr\u00f3nicas, diabetes y cardiopat\u00edas isqu\u00e9micas, que ser\u00e1n presentados y puestos a disposici\u00f3n del p\u00fablico interesado a \ncomienzos de 2007. \nPromover un mejor conocimiento de las caracte-\nr\u00edsticas de nuestro sistema sanitario, de sus retos \ny problemas, representa, tambi\u00e9n, una constante en la actividad de la Fundaci\u00f3n BBV a.\nen su aspiraci\u00f3n de contribuir a la mejora de la gesti\u00f3n, la evaluaci\u00f3n y la financiaci\u00f3n de nuestro \nsistema de salud y nuestros servicios sanitarios, la \nFundaci\u00f3n BBV a ha colaborado con la asociaci\u00f3n \nde econom\u00eda de la salud en las XXVI Jornadas de \nEconom\u00eda de la Salud, y con Diario M\u00e9dico en la \nrealizaci\u00f3n de la mesa redonda La Revisi\u00f3n de las \nEspecialidades.C\u00e1tedras de Biomedicina\nLa mejora de la salud para el conjunto de la pobla-\nci\u00f3n constituye uno de los objetivos centrales de \nla sociedad del siglo x x i, de las pol\u00edticas p\u00fablicas \ny de las aspiraciones y demandas de los indivi-duos. La Biomedicina, confluencia de disciplinas \ncient\u00edficas b\u00e1sicas y cl\u00ednicas, es una de las herra-\nmientas esenciales para la consecuci\u00f3n de este \nobjetivo. \nLa Fundaci\u00f3n BBV a, en el marco de su programa \nde impulso a la Biomedicina, ha publicado en junio \nde 2006 la primera convocatoria de seis c\u00e1tedras \nde Biomedicina, con el objetivo de promover la \ninvestigaci\u00f3n y formaci\u00f3n avanzada mediante la incorporaci\u00f3n temporal de destacados/das espe-cialistas extranjeros/ras a grupos espa\u00f1oles de excelencia adscritos a centros universitarios y de \ninvestigaci\u00f3n b\u00e1sica y cl\u00ednica. de este modo, la \nFundaci\u00f3n BBV a quiere dotar a equipos de inves-\ntigaci\u00f3n espa\u00f1oles de un mecanismo espec\u00edfico y flexible para el fortalecimiento de la cooperaci\u00f3n \ninternacional, favoreciendo la transferencia de \nconocimiento y reforzando sus redes de relaci\u00f3n \ncon investigadores/ras internacionales que hayan \nrealizado contribuciones particularmente signifi-cativas en su especialidad. \nLos resultados de investigaci\u00f3n que se originen \nen el marco de estas c\u00e1tedras ser\u00e1n de domi-nio p\u00fablico, y se garantizar\u00e1 su m\u00e1xima difusi\u00f3n \na la comunidad cient\u00edfica internacional a trav\u00e9s \nde publicaciones especializadas, conferencias y comunicaciones en reuniones cient\u00edficas.\n55\nEn 2006, la Fundaci\u00f3n BBVA ha \npublicado la convocatoria de seis C\u00e1tedras de Biomedicina, con el objetivo de promover la investigaci\u00f3n y formaci\u00f3n avanzada mediante la incorporaci\u00f3n temporal de destacados/das especialistas extranjeros/ras a grupos espa\u00f1oles de excelencia adscritos a centros universitarios y de investigaci\u00f3n b\u00e1sica y cl\u00ednica.\nbiomedicina y salud56\nmemoria fundaci\u00f3n bbva 2006se conceder\u00e1n seis C\u00e1tedras, tres para investi-\ngaci\u00f3n b\u00e1sica y tres para investigaci\u00f3n cl\u00ednica. \nel importe bruto m\u00e1ximo de cada \nuna de ellas ser\u00e1 de doscientos \nmil euros. el 80% de este \nimporte est\u00e1 destinado al/la investigador/ra visitante, y \nel 20% restante al grupo \nde investigaci\u00f3n receptor.\nPodr\u00e1n participar en la convoca-\ntoria grupos espa\u00f1oles de investi-gaci\u00f3n de excelencia, adscritos a \nuniversidades, centros de inves-\ntigaci\u00f3n y/o instituciones sanitarias espa\u00f1oles, de car\u00e1cter p\u00fablico o pri-\nvado sin \u00e1nimo de lucro; e investiga-\ndores/ras de cualquier nacionalidad \ny reconocido prestigio internacional, \nobjetivado a trav\u00e9s de los indicadores propios de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica b\u00e1sica y cl\u00ednica, adscri-tos/tas a universidades, centros de investigaci\u00f3n y/o instituciones sanitarias no espa\u00f1oles.\n1.\u00aa convocatoria p\u00fablica de C\u00e1tedras de Biomedicina (2006)\nasignaci\u00f3n conjunta de la convocatoria 1.200.000 euros\nn\u00famero m\u00e1ximo de ayudas6 (3 para investigaci\u00f3n b\u00e1sica y 3 para \ninvestigaci\u00f3n cl\u00ednica)\ndotaci\u00f3n m\u00e1xima por ayuda200.000 euros (un 80% para el/la investigador/ra visitante y un 20% para el equipo cient\u00edfico receptor)\n57Finalizado el plazo de recepci\u00f3n de candidatu-\nras a finales de octubre de 2006, las c\u00e1tedras de \nBiomedicina, que han sido premiadas por Diario \nM\u00e9dico por su car\u00e1cter innovador, han recibido un total de veintiocho solicitudes procedentes de \nalgunos de los m\u00e1s prestigiosos centros de inves-\ntigaci\u00f3n y universidades de todo el mundo. neu-\nrobiolog\u00eda, oncolog\u00eda, cardiolog\u00eda y Hepatolog\u00eda \nson las especialidades en las que se ha registrado un mayor n\u00famero de solicitudes, aunque tam-bi\u00e9n se han recibido candidaturas en otras \u00e1reas, \ncomo Medicina regenerativa, Biolog\u00eda molecular, \nenfermedades infecciosas, diagn\u00f3stico prenatal y oftalmolog\u00eda.\nbiomedicina y salud\n 6. Medio aMBienteLa Fundaci\u00f3n BBV a dedica una parte \nsustancial de sus esfuerzos y recursos a \nla investigaci\u00f3n y difusi\u00f3n de cuestiones \nmedioambientales, relacionadas, prefe-\nrentemente, con los problemas de la conservaci\u00f3n \nde la biodiversidad, las causas de la p\u00e9rdida de la \ndiversidad biol\u00f3gica y los planes de recuperaci\u00f3n \ny las potenciales soluciones para el futuro.\nUna de las v\u00edas m\u00e1s eficaces de actuaci\u00f3n es el \nimpulso de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y de la gene-\nraci\u00f3n de nuevo conocimiento en Biolog\u00eda de la \nConservaci\u00f3n a trav\u00e9s de convocatorias competiti-\nvas de ayudas a proyectos de investigaci\u00f3n. estas convocatorias contemplan la selecci\u00f3n de pro-\nyectos que implican cooperaci\u00f3n transnacional, \nespecialmente con am\u00e9rica Latina, y priman un \nenfoque multidisciplinar de las investigaciones.\nen este marco, el 31 de mayo de 2006 tuvo \nlugar la resoluci\u00f3n de la tercera convocatoria \nde ayudas a la investigaci\u00f3n en Biolog\u00eda de la \nconservaci\u00f3n, abierta por la Fundaci\u00f3n BBV a \nen noviembre de 2005.a esta tercera convocatoria han concurrido ciento sesenta y un proyectos de investigaci\u00f3n. tras el \nproceso de evaluaci\u00f3n y selecci\u00f3n, realizado por \nespecialistas independientes a la Fundaci\u00f3n BBV a, \nse han puesto en marcha, a lo largo del a\u00f1o 2006, \ndoce proyectos de investigaci\u00f3n, con un plazo \nm\u00e1ximo de realizaci\u00f3n de tres a\u00f1os. el coste final \nde esta convocatoria ha ascendido a dos millones doscientos mil euros.Medio ambiente\n62\nmemoria fundaci\u00f3n bbva 2006Resoluci\u00f3n de la 3.\u00aa convocatoria p\u00fablica de Ayudas a la Investigaci\u00f3n en Biolog\u00eda de la \nConservaci\u00f3n (2005)\nDATOS DE INTER\u00e9S\nFecha de resoluci\u00f3n 31 de mayo de 2006\ndotaci\u00f3n econ\u00f3mica de las ayudas concedidas 2.200.000 euros \nn\u00famero de proyectos presentados 161\nn\u00famero de ayudas concedidas 12\nduraci\u00f3n m\u00e1xima de los proyectos 3 a\u00f1os\nPROyECTOS SELECCIONADOS\nT\u00edtulo Investigador/investigadora\nConvergencia evolutiva transcontinental y gen\u00e9tica de la \nconservaci\u00f3n de los \u00f1ames enanos (dioscoreaceae) cr\u00edticamente \namenazados (Borderea, epipetrum)Mar\u00eda Pilar catal\u00e1n rodr\u00edguez, \nUniversidad de Zaragoza\nRespuesta de la microbiota de sedimentos marinos a \ncontaminaci\u00f3n con petr\u00f3leo. Naftaleno como compuesto modelosilvia Marqu\u00e9s Mart\u00edn,  estaci\u00f3n experimental del Zaid\u00edn (csic)\nCambios globales en sistemas fluviales: efectos sobre la biodiversidad, la red tr\u00f3fica y el funcionamiento del sistemasergi sabater cort\u00e9s,  Universidad de Girona\nConservaci\u00f3n de anidaci\u00f3n de tortugas marinas en el Atl\u00e1ntico: \nevaluaci\u00f3n de factores que influyen sobre el \u00e9xito reproductor y \nrecomendaciones para la gestaci\u00f3n de poblaciones amenazadasadolfo Marco Llorente,  \nestaci\u00f3n Biol\u00f3gica de do\u00f1ana \n(csic)\nAplicaci\u00f3n de la t\u00e9cnica del c\u00f3digo de barras del ADN para la estimaci\u00f3n r\u00e1pida de grupos megadiversos en puntos calientes de la biodiversidad: los artr\u00f3podos del istmo de Panam\u00e1Joan Pons Pons,  Universitat Pompeu Fabra  de Barcelona\nOrigen y relaciones entre floras mediterr\u00e1neas, filogeograf\u00eda y variabilidad gen\u00e9tica. Evoluci\u00f3n y grado de conservaci\u00f3n/amenaza de especies laurimacaron\u00e9sicasana Mar\u00eda crespo de las casas, Universidad complutense de Madrid\nGen\u00e9tica de la conservaci\u00f3n en especies marinas \nbioconstructoras (amenazadas e invasoras), indicadoras  \ndel cambio globalannie Machordom Barb\u00e9,  \nMuseo nacional de ciencias \nnaturales (csic)\nSelecci\u00f3n del h\u00e1bitat, gen\u00e9tica y tama\u00f1o de las poblaciones de jaguares en ambientes fragmentados y continuos de Brasil y M\u00e9xico, centro y l\u00edmite de su \u00e1rea de distribuci\u00f3n, respectivamenteFrancisco Palomares Fern\u00e1ndez, estaci\u00f3n Biol\u00f3gica de do\u00f1ana (csic)\nImpacto de los pat\u00f3genos en la conservaci\u00f3n de especies amenazadas: aplicaci\u00f3n a las poblaciones silvestres de chiltep\u00edn (capsicum annuum var. aviculare) en M\u00e9xico Fernando Garc\u00eda- arenal rodr\u00edguez, \nUniversidad Polit\u00e9cnica de Madrid\nSeguimiento adaptativo de la restauraci\u00f3n ecol\u00f3gica del Bosque de Nieblas de las Lomas de AtiquipaLuis Balaguer n\u00fa\u00f1ez, Universidad complutense de Madrid\nRegistro del impacto del cambio global sobre los sumideros de carbono y la biogeoqu\u00edmica de los ecosistemas acu\u00e1ticos de turbera en el \u00e1rea hipersensible de Tierra del Fuego (Argentina Austral)Francisco Xabier Pontevedra Pombal, Universidad de santiago de compostela\nPredicciones de los impactos del cambio clim\u00e1tico sobre la biodiversidad en Am\u00e9rica LatinaMiguel Bastos ara\u00fajo,  Museo nacional de ciencias naturales (csic)63adicionalmente, la Fundaci\u00f3n BBV a ha puesto en \nmarcha, en noviembre de 2006, la cuarta convo-\ncatoria de ayudas a la investigaci\u00f3n en ecolog\u00eda \ny Biolog\u00eda de la conservaci\u00f3n, con una dotaci\u00f3n \nm\u00e1xima inicial igual a la definida para la primera \nconvocatoria (doce ayudas con una dotaci\u00f3n m\u00e1xima \nde doscientos mil euros cada una) y con fecha de \nresoluci\u00f3n de 31 de mayo de 2007.\nJunto a las ayudas a la investigaci\u00f3n en ecolog\u00eda \ny Biolog\u00eda de la conservaci\u00f3n, ocupan un lugar \ndestacado en la actividad de la Fundaci\u00f3n en el \n\u00e1rea de Medio ambiente los Premios Fundaci\u00f3n \nBBVA a la Conservaci\u00f3n de la Biodiversidad, cuya segunda edici\u00f3n se ha convocado y resuelto durante el a\u00f1o 2006. esta informaci\u00f3n se detalla \nen el cap\u00edtulo 7 de esta memoria.\nmedio ambiente\n4.\u00aa convocatoria p\u00fablica de Ayudas a la Investigaci\u00f3n en Ecolog\u00eda y Biolog\u00eda de la Conservaci\u00f3n (2006)\nDATOS DE INTER\u00e9S\nasignaci\u00f3n conjunta de la convocatoria 2.400.000 euros\nn\u00famero m\u00e1ximo de ayudas 12\ndotaci\u00f3n m\u00e1xima por ayuda 200.000 euros\n\u00e1REAS y CAMPOS CIENT\u00edFICOS\n\u2022 Estudios moleculares, gen\u00e9ticos y fisiol\u00f3gicos orientados a la conservaci\u00f3n\n\u2022 Aplicaci\u00f3n de nuevas t\u00e9cnicas y m\u00e9todos en Biolog\u00eda de la Conservaci\u00f3n\u2022 An\u00e1lisis predictivo de la recuperaci\u00f3n de ecosistemas y Ecolog\u00eda de la restauraci\u00f3n\u2022 Cambio global y conservaci\u00f3n de la biodiversidad\u2022 Deterioro y fragmentaci\u00f3n del h\u00e1bitat\u2022 Ecolog\u00eda evolutiva, coevoluci\u00f3n y Ecolog\u00eda del comportamiento orientadas a la conservaci\u00f3n\u2022 Efectos de la contaminaci\u00f3n sobre las poblaciones y comunidades y su remedio\u2022 Microbiolog\u00eda molecular para la protecci\u00f3n y restauraci\u00f3n de ecosistemas\u2022 Etnobiolog\u00eda y desarrollo sostenible\u2022 Dise\u00f1o, conservaci\u00f3n y gesti\u00f3n de espacios naturales protegidos\u2022 Din\u00e1mica y gesti\u00f3n de poblaciones y especies amenazadas64\nmemoria fundaci\u00f3n bbva 2006Por otro lado, y dentro de las iniciativas puestas \nen marcha en el \u00e1rea de Medio ambiente, la Fun-daci\u00f3n BBV a colabora, desde el a\u00f1o 2004, con \nel instituto Mediterr\u00e1neo de estudios avanzados \n(iMedea), centro mixto de investigaci\u00f3n del con-\nsejo superior de investigaciones cient\u00edficas y la \nUniversitat de les illes Balears, en la reconversi\u00f3n \ndel faro de Cap de Ses Salines (Mallorca, illes \nBalears) como estaci\u00f3n experimental de inves-\ntigaci\u00f3n costera. este proyecto supone el apoyo \na un Programa de investigaci\u00f3n interdiscipli-\nnar sobre ecosistemas Litorales que ha dado un \nimpulso significativo a la investigaci\u00f3n de primer nivel en ecolog\u00eda marina.\nel cabo de ses salines representa el extremo m\u00e1s \nmeridional de la isla de Mallorca. esta posici\u00f3n \ngeogr\u00e1fica y su proximidad al mar abierto lo con-vierten en un laboratorio natural id\u00f3neo para exa-\nminar los ecosistemas y los patrones de biodiversi-dad litoral del mar Mediterr\u00e1neo en su conjunto.\nFrente a las actuales limitaciones en el desa-\nrrollo de la investigaci\u00f3n marina, derivadas de la carencia de estaciones de investigaci\u00f3n costera, el proyecto ha permitido abordar decididamente \nla investigaci\u00f3n experimental en el ecosistema \nlitoral mediterr\u00e1neo.\nel estudio integrado del ecosistema litoral medite-\nrr\u00e1neo solo es posible a trav\u00e9s de aproximaciones interdisciplinares. Por este motivo, las actividades de la estaci\u00f3n abarcan \u00e1mbitos tan diversos como \nla ecolog\u00eda marina, la oceanograf\u00eda biol\u00f3gica, la \nictiolog\u00eda, la oceanograf\u00eda f\u00edsica o la Microbiolog\u00eda \nmarina. \nLa colaboraci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n BBVA con la estaci\u00f3n experimental de investigaci\u00f3n  \ncostera del faro de Cap de Ses Salines (Mallorca) supone un impulso al desarrollo  de la investigaci\u00f3n del ecosistema litoral mediterr\u00e1neo, como aquella que, dirigida por el investigador Carlos Duarte, analiza la situaci\u00f3n de las praderas de posidonia del Mediterr\u00e1neo.Los trabajos cient\u00edficos que se desarrollan en la \nestaci\u00f3n de cap de ses salines incluyen el an\u00e1lisis \nde la interacci\u00f3n entre atm\u00f3sfera y oc\u00e9ano a trav\u00e9s \ndel intercambio de gases y de materiales, lo que \nimplica importantes efectos sobre el ecosistema que todav\u00eda se conocen insuficientemente a nivel regional y global. se aborda tambi\u00e9n el estudio de la \ndin\u00e1mica de las poblaciones, centrado de manera \nespecial en especies y comunidades que, a partir de \nlos datos disponibles, desempe\u00f1en un papel clave, ya sea por su posici\u00f3n en la cadena tr\u00f3fica o por su \ncontribuci\u00f3n a los flujos de carbono, y en aquellas \nque son objeto prioritario para la conservaci\u00f3n.\nadem\u00e1s, desde la estaci\u00f3n de cap de ses salines \nse proporcionan modelos para la formulaci\u00f3n de \nestrategias de conservaci\u00f3n y se mantiene una actividad de investigaci\u00f3n continuada en el tiempo, \nlo que representa un recurso fundamental para la \nconservaci\u00f3n del ecosistema litoral mallorqu\u00edn, que permite, en el caso de perturbaciones (naturales \no antropog\u00e9nicas), una evaluaci\u00f3n de impacto y \nda\u00f1o que, de otra forma, es dif\u00edcil de abordar.\ndurante el a\u00f1o 2006 se han desarrollado diferen-\ntes proyectos de investigaci\u00f3n con esta instituci\u00f3n, entre los que destacan los que analizan la situaci\u00f3n \nde las praderas submarinas del Mediterr\u00e1neo. el equipo dirigido por carlos duarte ha demos-\ntrado por primera vez que las praderas de posidonia tie-\nnen una gran capacidad \npara filtrar part\u00edculas en  \nsuspensi\u00f3n, contribuyendo \nde esta manera a man-\ntener la transparencia del agua y a acelerar la sedi-\nmentaci\u00f3n. tambi\u00e9n se ha \ncompro bado que la degrada-\nci\u00f3n de praderas submarinas elimina funciones b\u00e1sicas  de estos ecosistemas, como su capacidad de \n\u00absecuestrar\u00bb co\n2 \u2013cerca de medio mill\u00f3n de tone-\nladas/a\u00f1o en el mar Mediterr\u00e1neo, lo que las con-\nvierte en los sumideros de co2 m\u00e1s importantes de \ndicho mar\u2013, de retener sedimento, filtrar part\u00edculas \ny alimentar playas con materiales. igualmente, la \ndegradaci\u00f3n conlleva la p\u00e9rdida de la biodiversidad que estos ecosistemas mantienen. Los resultados de \neste proyecto cient\u00edfico han permitido verificar, asi-\nmismo, la vulnerabilidad de las praderas submarinas al aporte de materia org\u00e1nica procedente de granjas de acuicultura, emisiones submarinas o vertidos desde embarcaciones, entre otras fuentes. en las \ninvestigaciones, centradas en el estudio de praderas submarinas en el Mediterr\u00e1neo y el caribe, han par -\nticipado cient\u00edficos espa\u00f1oles (csic, instituto Valen-\nciano de investigaciones agrarias y Universitat de \nles illes Balears) e internacionales (Universidad del \nalgarve-Portugal, Universidad aut\u00f3noma de M\u00e9xico, \nUniversidad del sur de alabama de estados Unidos \ne instituto de oceanolog\u00eda de \ncuba, entre otros).\n65medio ambiente66\nmemoria fundaci\u00f3n bbva 2006dentro del marco de colaboraci\u00f3n establecido con \nel iMedea se ha celebrado, tambi\u00e9n en 2006, el \nII Debate sobre Biolog\u00eda de la Conservaci\u00f3n. \nImpactos del Calentamiento global sobre los \nEcosistemas Polares. en este debate, algunos de \nlos l\u00edderes internacionales en investigaci\u00f3n polar \npresentaron nuevos resultados acerca de las gra-ves repercusiones del calentamiento global sobre \nlos ecosistemas de los oc\u00e9anos \u00c1rtico y ant\u00e1rtico.\nLa Fundaci\u00f3n BBV a colabora con la protecci\u00f3n del \nmedio ambiente en los pa\u00edses latinoamericanos, \nque albergan algunos de los espacios de mayor riqueza biol\u00f3gica de nuestro planeta, a trav\u00e9s de las ayudas a la investigaci\u00f3n, los Premios Fundaci\u00f3n \nBBVa a la conservaci\u00f3n de la Biodiversidad y otras \niniciativas, entre las que destaca el Proyecto de \nConservaci\u00f3n de Felinos Sudamericanos. en esta \ninvestigaci\u00f3n participan especialistas argentinos de la Fundaci\u00f3n Bioandina y el instituto de Biolog\u00eda y \nMedicina experimental en argentina, y cient\u00edficos \nespa\u00f1oles del consejo superior de investigaciones \ncient\u00edficas y la Universidad de castilla-La Mancha. el objetivo del proyecto es profundizar en el estudio de la fisiolog\u00eda reproductiva y desarrollar biotecnolog\u00edas reproductivas para felinos amena-\nzados de sudam\u00e9rica, con el fin de contribuir a \nmantener la diversidad gen\u00e9tica de esas especies, \ntanto en poblaciones naturales como en cautivi-dad. de forma paralela, se pondr\u00e1 en marcha un \nBanco de recursos Gen\u00e9ticos (BrG) de felinos \nsilvestres de sudam\u00e9rica.\ndurante el a\u00f1o 2006, los/las investigadores/ras \nespa\u00f1oles/las y argentinos/nas han trabajado en \nla puesta en com\u00fan de protocolos de actuaci\u00f3n y en la equipaci\u00f3n de los laboratorios (Zoo de Buenos aires e instituto de Biolog\u00eda y Medicina \nexperimental en argentina y Museo nacional de \nciencias naturales en espa\u00f1a). adem\u00e1s, se ha \ncomenzado la recogida de muestras para el BrG y \nse han presentado los objetivos del proyecto a las \nautoridades argentinas de la direcci\u00f3n de Fauna \nsilvestre y coordinaci\u00f3n de la conservaci\u00f3n de la \nBiodiversidad, que han prestado su apoyo y aval a esta iniciativa.\n67Por otra parte, los espacios naturales protegidos \nson el instrumento m\u00e1s ensayado para la conser -\nvaci\u00f3n de la naturaleza. al tiempo, constituyen el \npunto de encuentro de muy variados intereses, \nvalores, bienes y servicios, y su gesti\u00f3n entra\u00f1a \nretos de gran complejidad. \na mediados de 2004, la Fundaci\u00f3n BBV a y el \nconsejo superior de investigaciones cient\u00edfi-\ncas dieron comienzo al desarrollo del programa \nCuadernos de Campo de Do\u00f1ana. su principal \nobjetivo es crear un potente sistema integrado de informaci\u00f3n sobre do\u00f1ana que contribuya a \nmejorar el conocimiento, la protecci\u00f3n y la con-servaci\u00f3n de uno de los espacios protegidos m\u00e1s \nimportantes de europa. do\u00f1ana es un lugar privi-\nlegiado y \u00fanico en el mundo, que alberga el h\u00e1bi-\ntat de distintas especies emblem\u00e1ticas en peligro \nde extinci\u00f3n y el ecosistema ideal para cientos de \nanimales y plantas.\ndurante el a\u00f1o 2006, se ha continuado trabajando \nen el desarrollo e implementaci\u00f3n de las bases de datos y los sistemas de comunicaciones necesa-rios para facilitar a investigadores/ras de cualquier \nparte del mundo el acceso a largas series tempo-\nrales relacionadas con el funcionamiento de los \necosistemas del parque. \nel proyecto contempla tambi\u00e9n la puesta en mar -\ncha, en el pr\u00f3ximo a\u00f1o 2007, de una p\u00e1gina web de libre acceso en la que se dar\u00e1 a conocer la his-\ntoria de esta reserva desde 1952; se podr\u00e1 consul-\ntar una gu\u00eda de especies amenazadas, end\u00e9micas y raras; realizar recorridos virtuales por el parque; o seguir los movimientos de especies selecciona-\ndas gracias al empleo de modernas tecnolog\u00edas de \nla informaci\u00f3n y las comunicaciones.\nLa Fundaci\u00f3n BBV a ha colaborado tambi\u00e9n en \nla edici\u00f3n del Anuario EUROPARC\u00adEspa\u00f1a 2005. \neUroP arc-espa\u00f1a es una secci\u00f3n de la Federa-\nci\u00f3n eUroP arc, organizaci\u00f3n paneuropea inte-\ngrada por cerca de cuarenta pa\u00edses y formada por \ntodas las administraciones p\u00fablicas espa\u00f1olas. La \norganizaci\u00f3n tiene entre sus objetivos estrat\u00e9gicos \nel de \u00abactuar como observatorio de la evoluci\u00f3n y el estado de los espacios protegidos del estado \nespa\u00f1ol\u00bb. \nUna de las principales aportaciones de la \u00faltima \nedici\u00f3n del anuario es la inclusi\u00f3n de la informa-\nci\u00f3n procedente de treinta y nueve indicadores \nrelativos a la planificaci\u00f3n e implantaci\u00f3n de los espacios protegidos, a los/las visitantes, a los/las \nprofesionales que trabajan en estos espacios \nnaturales y a las inversiones econ\u00f3micas. estos \nindicadores son de gran utilidad para el segui-\nmiento y la evaluaci\u00f3n de los espacios protegidos \ncomo estrategias de gesti\u00f3n del territorio que con-tribuyen a la conservaci\u00f3n de la biodiversidad y \ndel bienestar social.\nmedio ambiente68\nmemoria fundaci\u00f3n bbva 2006La actividad cient\u00edfica de la Fundaci\u00f3n BBV a en \neste \u00e1mbito se complementa, por otra parte, con \nla promoci\u00f3n de la formaci\u00f3n avanzada en Medio \nambiente a trav\u00e9s del programa de Becas de \nEspecializaci\u00f3n para la Formaci\u00f3n en Espa\u00f1a  \nde Especialistas Latinoamericanos, en colabora-ci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n carolina.\nel desarrollo de este programa, en el \u00e1rea de \nMedio ambiente, promueve el acceso de j\u00f3venes titulados/das universitarios/rias latinoamericanos/\nnas al M\u00e1ster interuniversitario en espacios natu-\nrales Protegidos, organizado por la Fundaci\u00f3n \nFernando Gonz\u00e1lez Bern\u00e1ldez y convocado por las Universidades complutense, aut\u00f3noma de \nMadrid y de alcal\u00e1 de Henares, con la colabora-\nci\u00f3n de eUroP arc-espa\u00f1a.\neste m\u00e1ster, en cuya edici\u00f3n 2006-2007 han participado diez licenciados latinoamericanos beca-dos por la Fundaci\u00f3n BBV a, ofrece una forma-\nci\u00f3n universitaria altamente cualificada sobre los distintos contenidos ecol\u00f3gicos, socioecon\u00f3micos y t\u00e9cnicos que se relacionan con los espacios protegidos y un amplio programa de actividades complementarias, instrumentadas a trav\u00e9s de visi-\ntas a relevantes instituciones relacionadas (Par -\nques nacionales de do\u00f1ana, caba\u00f1eros y sierra \nnevada, Picos de europa).\nen este \u00e1mbito de la formaci\u00f3n avanzada destaca \ntambi\u00e9n la colaboraci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n BBV a \nen la organizaci\u00f3n del IV Congreso Internacio-\nnal sobre Biodisponibilidad de Contaminantes y Recuperaci\u00f3n de Suelos, que reuni\u00f3 en sevilla \na ciento cincuenta destacados/das expertos/tas \ninternacionales en descontaminaci\u00f3n de suelos, con el objetivo de dar a conocer los resultados \nm\u00e1s recientes de las investigaciones que se est\u00e1n \nllevando a cabo en todo el mundo y establecer las prioridades futuras de investigaci\u00f3n en este \ncampo. debido a la importancia del tema para \nla administraci\u00f3n nacional y regional, asistieron \ncomo invitados al congreso observadores perte-\nnecientes al Ministerio de Medio ambiente y dife-\nrentes administraciones auton\u00f3micas. \ninauguraci\u00f3n  \nde la exposici\u00f3n \nF\u00e9lix, 25 a\u00f1os de  \nconciencia ecol\u00f3gica,  \nen Madrid, el 19 de \nenero de 2006.69Las actividades anteriores se complementan con \nla puesta en marcha de diferentes iniciativas de \nsensibilizaci\u00f3n de la sociedad ante el reto de la \nconservaci\u00f3n de la biodiversidad, entre las que sobresale la exposici\u00f3n F\u00e9lix, 25 a\u00f1os de concien\u00ad\ncia ecol\u00f3gica. La muestra, que inauguraron en \nMadrid sus Majestades los reyes, se ha expuesto \ntambi\u00e9n a lo largo del a\u00f1o 2006 en Bilbao, Burgos y \nValencia, ciudad esta \u00faltima donde permanecer\u00e1 \nabierta al p\u00fablico hasta el mes de marzo de 2007.F\u00e9lix, 25 a\u00f1os de conciencia ecol\u00f3gica refleja la \nimportancia de F\u00e9lix rodr\u00edguez de la Fuente como \npionero en la divulgaci\u00f3n medioambiental y en la protecci\u00f3n de la naturaleza, y ofrece una visi\u00f3n \nactualizada de la situaci\u00f3n de los espacios natura-les protegidos y del estado de los bosques, r\u00edos y \nsuelos de nuestro pa\u00eds. La exposici\u00f3n repasa tam-\nbi\u00e9n la evoluci\u00f3n de la conciencia medioambien-tal en la sociedad espa\u00f1ola durante los veinticinco \na\u00f1os transcurridos desde la tr\u00e1gica desaparici\u00f3n \nde F\u00e9lix rodr\u00edguez de la Fuente en un accidente \nde aviaci\u00f3n en alaska.\nimagen de la exposici\u00f3n F\u00e9lix, 25 a\u00f1os de conciencia ecol\u00f3gica.\nmedio ambiente70\nmemoria fundaci\u00f3n bbva 2006Uno de los objetivos de F\u00e9lix rodr\u00edguez de la \nFuente fue ense\u00f1ar a los/las ni\u00f1os/\u00f1as a amar \ny cuidar la naturaleza. en esta exposici\u00f3n se ha \nrealizado un esfuerzo especial para facilitar la visita del p\u00fablico infantil, a trav\u00e9s de la realizaci\u00f3n \nde gu\u00edas creadas por pedagogos/gas y dirigidas a \nlos colegios.\nLa exposici\u00f3n utiliza medios interactivos e innova-\ndores recursos visuales y sonoros para acercar la naturaleza a los sentidos de los/las visitantes. esta \ninteractividad se refuerza con la puesta en marcha de una p\u00e1gina web, <http://www.felix25.com/>, en la que, adem\u00e1s de consultar informaci\u00f3n y mate-rial gr\u00e1fico de la exposici\u00f3n, se puede realizar un \nrecorrido virtual por los diferentes espacios de la \nmuestra y descargar las gu\u00edas pedag\u00f3gicas. se han \neditado, adem\u00e1s, un cat\u00e1logo, que ampl\u00eda el con-\ntenido de la exposici\u00f3n, y un dVd, que recoge la \nversi\u00f3n electr\u00f3nica de este cat\u00e1logo junto con un \nrecorrido virtual por los contenidos de la muestra.\nestas actividades se complementan con \nla organizaci\u00f3n de ciclos de confe-\nrencias de divulgaci\u00f3n general sobre Medio ambiente, diri-gidas a un p\u00fablico amplio.La Fundaci\u00f3n BBV a ha organizado, desde el mes \nde septiembre de 2005 y a lo largo de 2006, en colaboraci\u00f3n con la estaci\u00f3n experimental del \nZaid\u00edn (csic), el ciclo de conferencias El genoma \nglobal para dar a conocer los \u00faltimos descubri-mientos en el campo de la Gen\u00f3mica ambiental.\ncon este programa de conferencias, que se cele-\nbran en Bilbao, Madrid y Granada, la Fundaci\u00f3n \nBBVa tiene como objetivo exponer en el entorno \nespa\u00f1ol las grandes posibilidades cient\u00edficas, bio-\ntecnol\u00f3gicas y empresariales que se derivan del \nacceso al gran reservorio de diversidad gen\u00e9tica contenida en el mundo microbiano.\n72\nmemoria fundaci\u00f3n bbva 2006La Gen\u00f3mica medioambiental es un campo emer -\ngente de investigaci\u00f3n en estados Unidos, europa \ny Jap\u00f3n, que no solo revelar\u00e1 nuevas e interesan-\ntes funciones de los microorganismos, sino que \npermitir\u00e1 descifrar las bases de la plasticidad y \ncapacidad evolutiva de los microbios y har\u00e1 posi-\nble un amplio abanico de desarrollos tecnol\u00f3gicos que conducir\u00e1n a nuevos materiales de los que se \nbeneficiar\u00e1 la sociedad en general.Los avances de la Gen\u00f3mica y Metagen\u00f3mica per -\nmitir\u00e1n reducir la contaminaci\u00f3n y generar nuevos \nbiocombustibles, y tendr\u00e1n aplicaciones indus-\ntriales que disminuir\u00e1n el impacto ambiental de \nalgunos procesos altamente contaminantes. asi-\nmismo, el conocimiento de los microorganismos medioambientales promover\u00e1 avances de inter\u00e9s en las industrias farmac\u00e9uticas y en la protecci\u00f3n \nde cultivos, entre otras aplicaciones. \nLas conferencias del ciclo El genoma global cele-\nbradas en 2006 han sido:\nCiclo de conferencias El genoma global del a\u00f1o 2006\nConferenciante T\u00edtulo Lugar y fecha\nPascale cossartInteracciones entre hu\u00e9spedes y pat\u00f3genos: el \nparadigma de la ListeriaGranada, 25/01/06Madrid, 26/01/06\ne. Peter GreenbergEl campo emergente de la sociomicrobiolog\u00eda y discusi\u00f3n de la formaci\u00f3n de biopel\u00edculas y quorum sensing (percepci\u00f3n del quorum) en Pseudomonas aeruginosaMadrid, 23/02/06Granada, 24/02/06\nMartin KellerAplicaci\u00f3n de una plataforma metagen\u00f3mica para microorganismos no cultivados Bilbao, 16/03/06Granada, 17/03/06\nKenneth. n. t immisBichos raros, extra\u00f1as prote\u00ednas y h\u00e1bitats ins\u00f3litos: qu\u00e9 podemos aprender en el laboratorioMadrid, 20/04/06Granada, 21/04/06\ns\u00f8ren MolinEl comportamiento de las bacterias en el hu\u00e9sped humanoMadrid, 11/05/06Granada, 12/05/06 \nJames t iedje Explorando el mundo a trav\u00e9s de los genomasBilbao, 22/06/06Granada, 23/06/06\nPerry L. MccartyNuevos procesos biol\u00f3gicos para el control de productos qu\u00edmicos peligrosos para el medio ambienteMadrid, 28/09/06Granada, 29/09/06\nrudolf amannGuardianes de la biosfera: gen\u00f3mica ambiental aplicada al estudio de los microorganismos marinosMadrid, 16/10/06Granada, 17/10/0673en el mes de septiembre de 2004, la Fundaci\u00f3n \npuso en marcha, en su sede de Bilbao, el ciclo de \nconferencias Biodiversidad y Conservaci\u00f3n en el \nsiglo x x i. el objetivo de este ciclo, organizado en \ncolaboraci\u00f3n con el consejo superior de investi-\ngaciones cient\u00edficas, es dar a conocer a la socie-\ndad las actividades de la comunidad cient\u00edfica e informar de sus resultados m\u00e1s relevantes y de \nlas medidas que se est\u00e1n adoptando para paliar \nla crisis de la biodiversidad.organizado alrededor de tres grandes cuestiones \n\u2013la crisis de la biodiversidad, las causas de la \np\u00e9rdida de biodiversidad y las perspectivas de futuro\u2013, el programa 2005/06 incluye veintid\u00f3s \nconferencias a cargo de destacados/das investiga-\ndores/ras celebradas en Valencia entre los meses de noviembre de 2005 y junio de 2006.  \nconferencia Application of Unique Biological Processes for Control of Environmental Contaminants impartida por el profesor \nPerry Mccarty en Madrid, el 28 de septiembre de 2006, dentro del ciclo el Genoma Global.\nmedio ambientetambi\u00e9n en colaboraci\u00f3n con el csic, se ha organi-\nzado en el mes de junio de 2006 la Jornada-Debate \nsobre Din\u00e1micas de las Comunidades Vegetales, \nen la que reconocidos/das especialistas internacio-nales expusieron la importancia de las interacciones positivas y negativas entre plantas como factores \nque dirigen la organizaci\u00f3n de las comunidades \nvegetales.\nJornada-debate sobre din\u00e1mica de comunidades Vegetales, \ncelebrada en Madrid el 21 de junio de 2006.\n74\nmemoria fundaci\u00f3n bbva 200675este programa de divulgaci\u00f3n y concienciaci\u00f3n \necol\u00f3gica se ha complementado con otras acti-\nvidades e iniciativas, entre las que destaca la \npuesta en marcha, a mediados de 2006, de un \nnuevo proyecto editorial que tiene por objetivo la \npreparaci\u00f3n, en formato multimedia, de la Enci\u00ad\nclopedia virtual de las aves de Espa\u00f1a Fundaci\u00f3n \nBBVA \u2212 SEO/BirdLife. con esta enciclopedia vir -\ntual, que estar\u00e1 disponible a principios de 2008, la Fundaci\u00f3n pretende promocionar un mejor cono-cimiento y observaci\u00f3n de las aves, como instru-\nmento eficaz para conseguir su conservaci\u00f3n. \nLa enciclopedia tendr\u00e1 diferentes \nsecciones. Junto a las fichas de \nlas distintas especies, se inclui-\nr\u00e1n contenidos sobre los prin-cipales espacios naturales espa\u00f1oles \nde inter\u00e9s ornitol\u00f3gico, talleres de aprendizaje \nsobre fotograf\u00eda o dibujo de aves, juegos para varias edades, talleres interactivos o propuestas \npara trabajar de forma activa en la conserva-\nci\u00f3n de las aves.Finalmente, la actividad de la Fundaci\u00f3n BBV a \nen el \u00e1rea de Medio ambiente se ha completado en 2006 con la realizaci\u00f3n de su primer Estudio \nsobre Conciencia y Conducta Medioambiental en Espa\u00f1a, que aborda el inter\u00e9s, las actitudes y \nel comportamiento de los/las espa\u00f1oles/las hacia \nel medio ambiente. Los detalles sobre este estu-dio est\u00e1n explicados en el apartado dedicado a la \nUnidad de estudios sociales y de opini\u00f3n P\u00fablica, \nen el cap\u00edtulo 4 de esta memoria.\nmedio ambiente\n 7. PreMios a La \n  conser Vaci\u00f3n de \n  La BiodiVersidad\n79Frenar la p\u00e9rdida de riqueza biol\u00f3gica en \nnuestro planeta es un reto fundamen-\ntal del siglo x x i que es preciso afrontar \nsin demora. en la consecuci\u00f3n de este \nobjetivo, tres \u00e1mbitos (distintos pero complemen-\ntarios) se revelan esenciales: la generaci\u00f3n del \nconocimiento cient\u00edfico de excelencia, la realiza-\nci\u00f3n de proyectos particularmente significativos \ny eficaces, y la comunicaci\u00f3n de contenidos al \nconjunto de la ciudadan\u00eda, de modo que se pro-mueva la sensibilizaci\u00f3n de la sociedad hacia la \nconservaci\u00f3n del medio ambiente.\ncomo expresi\u00f3n del compromiso del Grupo BBV a \ncon este desaf\u00edo de primera magnitud, los Premios \nFundaci\u00f3n BBVA a la Conservaci\u00f3n de la Biodi-\nversidad pretenden reconocer p\u00fablicamente la \nlabor de la comunidad cient\u00edfica, las organizacio-\nnes y los profesionales que, desde estos tres \u00e1mbi-tos, contribuyen con su trabajo a proteger nuestro \npatrimonio natural. este reconocimiento se realiza \na trav\u00e9s de tres modalidades: la investigaci\u00f3n cien-t\u00edfica en ecolog\u00eda y Biolog\u00eda de la conservaci\u00f3n, el \ndesarrollo de actuaciones innovadoras y las activi-dades de difusi\u00f3n del conocimiento y sensibiliza-ci\u00f3n en conservaci\u00f3n de la biodiversidad. \nLos Premios Fundaci\u00f3n BBV a a la conservaci\u00f3n \nde la Biodiversidad 2006, dotados con un importe \nde m\u00e1s de un mill\u00f3n de euros, tienen car\u00e1cter \ninternacional y reconocen una menci\u00f3n especial para la comunidad de am\u00e9rica Latina, dada la \nrelevancia de la regi\u00f3n en la biodiversidad global. \ndestacan por su cuant\u00eda y alcance internacional, \nas\u00ed como por la objetividad y transparencia del \nproceso de selecci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de las candida-turas, y por la excelencia de los jurados.\nLa resoluci\u00f3n de esta convocatoria, a la que con-\ncurrieron ciento tres candidaturas, tuvo lugar en los meses de noviembre y diciembre de 2006. \nadicionalmente, la Fundaci\u00f3n BBV a pondr\u00e1 en \nmarcha, en el a\u00f1o 2007, la tercera edici\u00f3n de \nestos premios.Premios a la \nConservaci\u00f3n de la Biodiversidad\nLos Premios Fundaci\u00f3n BBVA a la Conservaci\u00f3n \nde la Biodiversidad son expresi\u00f3n del compromiso del  \nGrupo BBVA con la conservaci\u00f3n del medio ambiente. Destacan por su cuant\u00eda y alcance internacional, as\u00ed como por la objetividad y transparencia del proceso  de selecci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de las candidaturas, y  por la excelencia de los jurados.80\nmemoria fundaci\u00f3n bbva 2006este premio reconoce, desde un punto de vista \ninternacional, la contribuci\u00f3n de uno/na o m\u00e1s \ncient\u00edficos/cas (hasta un m\u00e1ximo de tres) de cual-\nquier pa\u00eds que haya generado avances significa-tivos en el conocimiento de la ecolog\u00eda y la Bio-\nlog\u00eda de la conservaci\u00f3n, de naturaleza te\u00f3rica, \nmetodol\u00f3gica y/o emp\u00edrica. se concede un premio \ndotado con quinientos mil euros, un diploma y un s\u00edmbolo art\u00edstico.durante los d\u00edas 11 y 12 de diciembre de 2006, se reuni\u00f3, en la sede de la Fundaci\u00f3n BBV a de \nMadrid, el jurado de los Premios Fundaci\u00f3n BBV a \na la conservaci\u00f3n de la Biodiversidad 2006, \nmodalidad investigaci\u00f3n cient\u00edfica en ecolog\u00eda y \nBiolog\u00eda de la conservaci\u00f3n, compuesto por:\nPRESIDENTE\nThomas E. Lovejoy\ncentro H. John Heinz iii para la ciencia, la econom\u00eda  \ny el Medio ambiente (estados Unidos)\nVOCALES\nIlkka Hansky\ndepartamento de ciencias Biol\u00f3gicas y Medioambientales \nde la Universidad de Helsinki (Finlandia)\ngary K. Meffe\nsociedad para la Biolog\u00eda de la conservaci\u00f3n de la Universidad de Florida (estados Unidos)\ngerard Oostermeijer\ninstituto de Biodiversidad y din\u00e1mica de ecosistemas de la Universidad de \u00c1msterdam (Holanda)\nJavier A. Simonetti \ndepartamento de ciencias ecol\u00f3gicas de la Universidad de chile (chile)\nDavid S. Wilcove\nWoodrow Wilson school y departamento de ecolog\u00eda y Biolog\u00eda evolutiva de la Universidad de Princeton \n(estados Unidos)\nSECRETARIA\nPilar L\u00e1zaro\nFundaci\u00f3n BBV aPremio Fundaci\u00f3n BBVA a la  \nInVEStIGACI\u00f3n CIEnt\u00edFICA En ECOLOG\u00edA y BIOLOG\u00edA DE LA COnSErVACI\u00f3n 2006\n81el jurado decidi\u00f3 fallar el galard\u00f3n a favor de Juan \nCarlos Castilla y Jeremy B. C. Jackson, \u00aben reco-\nnocimiento a sus destacadas contribuciones a  \nla comprensi\u00f3n y la articulaci\u00f3n del impacto de la actividad humana sobre los ecosistemas marinos \nde todo el mundo, incluyendo la desaparici\u00f3n de \nlos arrecifes de coral, el colapso de las pesque-r\u00edas y las consecuencias para la Humanidad de la p\u00e9rdida de la biodiversidad marina. ambos \nson l\u00edderes globales en el esfuerzo de desarrollar \nsoluciones eficaces para la dif\u00edcil situaci\u00f3n en \nque se encuentran nuestros oc\u00e9anos y su bio-\ndiversidad\u00bb.\nPremios a la conservaci\u00f3n de la biodiversidad\n82\nmemoria fundaci\u00f3n bbva 2006\neste premio reconoce actuaciones significativas \ne innovadoras de conservaci\u00f3n o restauraci\u00f3n de \nespecies y ecosistemas amenazados que hayan sido realizadas por entidades sin \u00e1nimo de lucro. se conceden dos premios, cada uno dotado con \ndoscientos cincuenta mil euros, un diploma y un \ns\u00edmbolo art\u00edstico: uno de ellos se destina al mejor proyecto realizado en espa\u00f1a, y el otro recom-\npensa la actuaci\u00f3n m\u00e1s relevante desarrollada en am\u00e9rica Latina.durante los d\u00edas 15 y 16 de noviembre de 2006, \nse reuni\u00f3, en la sede de la Fundaci\u00f3n BBV a en \nMadrid, el jurado de los Premios Fundaci\u00f3n BBV a \na la conservaci\u00f3n de la Biodiversidad 2006, moda-\nlidad actuaciones en conservaci\u00f3n de la Biodiversi-\ndad en espa\u00f1a y am\u00e9rica Latina, compuesto por:\nPRESIDENTE\nJos\u00e9 Luis Teller\u00eda\nFacultad de ciencias Biol\u00f3gicas de la Universidad complutense de Madrid (espa\u00f1a)\nVOCALES\nMiguel Delibes\nestaci\u00f3n Biol\u00f3gica de do\u00f1ana / consejo superior de \ninvestigaciones cient\u00edficas (espa\u00f1a)\nFrancisco D\u00edaz-Pineda\nFacultad de ciencias Biol\u00f3gicas de la Universidad \ncomplutense de Madrid (espa\u00f1a)\nRodolfo Dirzo \ndepartamento de ciencias Biol\u00f3gicas de la Universidad \nde stanford (estados Unidos)\nSergio A. guevara \ndepartamento de ecolog\u00eda Funcional del instituto de ecolog\u00eda, a. c. (M\u00e9xico)\nJos\u00e9 Luis Herranz \nMinisterio de Medio ambiente (espa\u00f1a)\nJorge Rabinovich \ncentro de estudios Parasitol\u00f3gicos y de Vectores (cePaVe) de la Universidad nacional de La Plata \n(argentina)\nAstrid Vargas\ncentro de cr\u00eda del lince ib\u00e9rico el acebuche del Parque nacional de do\u00f1ana (espa\u00f1a)\nAntonio Vercher \ntribunal supremo del Ministerio de Justicia (espa\u00f1a)\nSECRETARIA\nMarta Jim\u00e9nez\nFundaci\u00f3n BBV aPremios Fundaci\u00f3n BBVA a las\nACtUACIOnES En COnSErVACI\u00f3n DE LA BIODIVErSIDAD En ESPA\u00d1A  \ny AM\u00c9rICA LA tInA 200683el jurado decidi\u00f3 conceder los galardones a las \nsiguientes candidaturas:\n\u2022 El Premio Fundaci\u00f3n BBVA a las Actuaciones en \nconservaci\u00f3n de la Biodiversidad en espa\u00f1a 2006 \nse otorg\u00f3 a Conservaci\u00f3n de la biodiversidad en \nlas Islas Baleares (liderada por el Grup Balear d\u2019ornitologia y defensa de la naturalesa). el \nreconocimiento se otorga \u00abpor la activa defensa de la biodiversidad del Mediterr\u00e1neo espa\u00f1ol a trav\u00e9s de una destacada participaci\u00f3n en la ordenaci\u00f3n \ndel territorio y la planificaci\u00f3n ambiental, todo ello \nen un \u00e1rea insular particularmente sensible a la degradaci\u00f3n por el desarrollo de infraestructuras de diferente tipo. se destaca tambi\u00e9n la trayectoria \nhist\u00f3rica y amplia base social que respaldan la actividad de la entidad galardonada\u00bb.\u2022 El Premio Fundaci\u00f3n BBVA a las Actuaciones en conservaci\u00f3n de la Biodiversidad en am\u00e9rica \nLatina 2006 se otorg\u00f3 a Conservaci\u00f3n y Manejo \nSostenible del Corredor Biol\u00f3gico de Bosques Tropicales del Caribe de guatemala (liderada \npor la Fundaci\u00f3n para el ecodesarrollo y la con-\nservaci\u00f3n). el reconocimiento se otorga \u00abpor la \noriginalidad y trascendencia de la actuaci\u00f3n, que \nconjuga criterios sociales y ecol\u00f3gicos. cabe des-\ntacar la relevancia de la biodiversidad implicada y \nel excepcional papel del corredor mesoamericano para la conservaci\u00f3n de la biodiversidad global. \nMesoam\u00e9rica, que alberga la segunda extensi\u00f3n \nde selva tropical en el continente americano, es un \u00e1rea cr\u00edtica debido a su diversidad de espe-\ncies y ecosistemas, al n\u00famero de endemismos y a \nsu diversidad cultural, que hoy est\u00e1n seriamente amenazados\u00bb.\nPremios a la conservaci\u00f3n de la biodiversidadel \u00c1rea Protegida del r\u00edo sarst\u00fan forma parte del corredor biol\u00f3gico del caribe.84\nmemoria fundaci\u00f3n bbva 2006\neste premio reconoce la trayectoria profesional \nde una persona f\u00edsica con nacionalidad espa\u00f1ola, \no de una persona jur\u00eddica sin \u00e1nimo de lucro y con sede en espa\u00f1a, que est\u00e9 comprometida con \nla difusi\u00f3n del conocimiento y la sensibilizaci\u00f3n \nsocial acerca de la importancia de la conservaci\u00f3n \nde la biodiversidad. se concede un premio dotado \ncon ochenta mil euros, un diploma y un s\u00edmbolo \nart\u00edstico.el d\u00eda 14 de noviembre de 2006 se reuni\u00f3, en la \nsede de la Fundaci\u00f3n BBV a de Madrid, el jurado \nde los Premios Fundaci\u00f3n BBV a a la conservaci\u00f3n \nde la Biodiversidad 2006, modalidad difusi\u00f3n del \nconocimiento y sensibilizaci\u00f3n en conservaci\u00f3n \nde la Biodiversidad, compuesto por:\nPRESIDENTE\nMiguel Delibes \nestaci\u00f3n Biol\u00f3gica de do\u00f1ana / consejo superior de investigaciones cient\u00edficas (espa\u00f1a)\nVOCALES\nAlberto Aguirre de C\u00e1rcer \ndiario ABC (espa\u00f1a)\nSantos Casado \ndepartamento de ecolog\u00eda de la Universidad aut\u00f3noma de Madrid (espa\u00f1a)\nSantiago Castroviejo \nreal Jard\u00edn Bot\u00e1nico / consejo superior de investigaciones cient\u00edficas (espa\u00f1a)\ngustavo Catal\u00e1n \ndiario El Mundo (espa\u00f1a)\nVladimir de Semir \nobservatorio de la comunicaci\u00f3n cient\u00edfica de la Universitat Pompeu Fabra de Barcelona (espa\u00f1a)\nCristina Junyent \nFundaci\u00f3n ci\u00e8ncia en societat (espa\u00f1a)\nCristina Ribas \nUniversitat Pompeu Fabra de Barcelona (espa\u00f1a)\nMalen Ruiz de Elvira\ndiario El Pa\u00eds (espa\u00f1a) \nSECRETARIA\nPilar L\u00e1zaro\nFundaci\u00f3n BBV aPremio Fundaci\u00f3n BBVA a la  \nDIFUSI\u00f3n DEL COnOCIMIEntO y SEnSIBILIZACI\u00f3n En COnSErVACI\u00f3n  \nDE LA BIODIVErSIDAD 200685\nel jurado decidi\u00f3 conceder el galard\u00f3n a Joaqu\u00edn \nAra\u00fajo Ponciano, \u00abpor su larga trayectoria como \ncomunicador de los valores del medio natural y su \nconservaci\u00f3n, iniciada mucho antes de que esta \npreocupaci\u00f3n fuera com\u00fan en la sociedad, y plas-\nmada en multitud de libros, art\u00edculos de prensa, \nprogramas de radio y televisi\u00f3n, etc., que cubren una ampl\u00edsima gama de temas tratados con rigor, \ncolaborando as\u00ed a la sensibilizaci\u00f3n social\u00bb. 8. PUBLicaciones89Publicaciones\nEl esfuerzo de la Fundaci\u00f3n BBV a por \nimpulsar la generaci\u00f3n del conoci-\nmiento y fomentar la investigaci\u00f3n cient\u00edfico-social y la formaci\u00f3n avan-\nzada ha generado un copioso patrimonio docu-\nmental. en su compromiso por difundir este cono-\ncimiento, la Fundaci\u00f3n posee un sello editorial propio y tambi\u00e9n edita en colaboraci\u00f3n con otras \ninstituciones. \n90\nmemoria fundaci\u00f3n bbva 2006BOLEt\u00edn\nel Bolet\u00edn Fundaci\u00f3n BBV a es una publicaci\u00f3n \nperi\u00f3dica mensual gratuita cuyo objetivo es ofre-\ncer informaci\u00f3n actualizada sobre los proyectos \ny las actividades m\u00e1s destacados promovidos por la Fundaci\u00f3n, as\u00ed como abrir un espacio de \nreflexi\u00f3n y debate sobre cuestiones emergentes, \ntransversales y de relevancia global relacionadas \ncon las \u00e1reas estrat\u00e9gicas de la Fundaci\u00f3n: cien-\ncias sociales, Medio ambiente y Biomedicina.\nel Bolet\u00edn Fundaci\u00f3n BBV a est\u00e1 dirigido a un \np\u00fablico amplio, no necesariamente especia-\nlista, vinculado al entorno universitario interna-\ncional, especialmente de espa\u00f1a y de am\u00e9rica \nLatina. el Bolet\u00edn cuenta con un equipo editorial \npropio en la Fundaci\u00f3n BBV a, y con la colabora-\nci\u00f3n de investigadores/ras espa\u00f1oles/las e inter -\nnacionales de reconocido prestigio, que aportan su conocimiento a trav\u00e9s de art\u00edculos de opini\u00f3n y entrevistas.en lo que respecta a la estructura del Bolet\u00edn, se \nhalla dividido en varias secciones:\n\u2022 Actualidad: un repaso a las \u00faltimas \nactividades (actos, foros, seminarios, \nexposiciones, presentaci\u00f3n de estudios) \norganizadas por la Fundaci\u00f3n BBVA.\n\u2022 Ciencias Sociales: presentaci\u00f3n de estudios \nimpulsados por la Fundaci\u00f3n BBV a de reciente \no pr\u00f3xima publicaci\u00f3n.\n8 BOLET\u00cdN FUNDACI\u00d3N BBVA\na Fundaci\u00f3n  BBVA  y el Instituto  \nde Estudios  Auton\u00f3micos  (IEA)  \nde la Generalitat  de Catalu\u00f1a  \nhan impulsado  un amplio  estudio  sobre  \ninmigraci\u00f3n,  en el que ha participado  \nuna veintena  de investigadores  de univer -\nsidades  nacionales  y extranjeras  bajo la \ndirecci\u00f3n  de Guillem  L\u00f3pez  Casasnovas,  \ncatedr\u00e1tico  de Econom\u00eda  de la Universidad  \nPompeu  Fabra,  y Enric  Argullol,  catedr\u00e1tico  \nde Derecho  Administrativo  de la misma  \nuniversidad.  El fruto  de este esfuerzo  son \ncasi mil p\u00e1ginas  de an\u00e1lisis  de datos  en las \nque, por primera  vez, se abordan  desde  \nuna perspectiva  multidisciplinar  no s\u00f3lo \nlos aspectos  econ\u00f3micos  o laborales,  sino \ntambi\u00e9n  los educativos,  los sociosanitarios  \ny el impacto  sobre  el estado  del bienestar.  \nLa Fundaci\u00f3n  BBVA  publicar\u00e1  en el primer  \ntrimestre  de 2007  los dos vol\u00famenes  que \ncomponen  la obra:  el primero  de ellos  \naborda  los aspectos  socioecon\u00f3micos  y el \nsegundo  consiste  en un estudio  jur\u00eddico  \ncomparado  sobre  inmigraci\u00f3n.\nLos inmigrantes extranjeros en Espa\u00f1a \ny Catalu\u00f1a provienen de pa\u00edses como  \nPolonia, Ruman\u00eda, Rusia, Argelia, \nMarruecos, Senegal, China, Filipinas, \nArgentina, Bolivia, Brasil, Colombia, \nChile, Ecuador, M\u00e9xico, Per\u00fa, Rep\u00fablica \nDominicana, Uruguay y Venezuela. Al \nestudiar su \ufb02ujo anual, los resultados de \nlas estimaciones con\ufb01rman que la dife-\nrencia en la renta per c\u00e1pita es impor -\ntante;  pero la raz\u00f3n principal para explicar \nlos \ufb02ujos migratorios es el n\u00famero de \ninmigrantes de la misma procedencia o \netnia en el lugar de destino, seguida de \nlos niveles de pobreza o el desempleo en \nel pa\u00eds de origen. De hecho, el an\u00e1lisis \ndesglosado por comunidades aut\u00f3nomas \nrevela que los incrementos de un 1% en \nla ratio de extranjeros est\u00e1n relacionados \ncon los incrementos de un 11% en el \ufb02ujo \nposterior de inmigrantes.Los resultados apuntan a que los \ufb02ujos de \npa\u00edses de origen probablemente se man-\ntengan o incluso aumenten en procesos \nde causaci\u00f3n acumulativa en lo que se \nre\ufb01ere a los pa\u00edses de procedencia y des-\ntino. As\u00ed, las pol\u00edticas dirigidas a facilitar \nel desarrollo medio de estos pa\u00edses, si se \nmantienen sus diferenciales con los de \nlos pa\u00edses de destino, es posible que no \ns\u00f3lo no mitiguen las inmigraciones, sino \nque las aumenten, al reducir la pobreza \n(aunque no la desigualdad) y permitir \nque m\u00e1s individuos puedan afrontar el \ndesplazamiento.Mientras  tanto,  la creaci\u00f3n  de nuevos  pues -\ntos de trabajo  en el mercado  laboral  espa -\n\u00f1ol y el crecimiento  econ\u00f3mico  en la orien -\ntaci\u00f3n  adoptada  (terciaria,  con rigideces  \nen el mercado  de trabajo,  y con econom\u00eda  \nsumergida),  de prolongarse  en el tiempo,  \ncontinuar\u00e1n  siendo  factores  de atracci\u00f3n  \nque permitan  pronosticar  una continua -\nci\u00f3n de los \ufb02ujos  migratorios  a Espa\u00f1a.  \nPresencia y nivel educativo de los \nextranjeros en la masa laboral\nRespecto  al mercado  laboral,  el estudio  \ndetecta  que, si en 1999  menos  del 1% de la \npoblaci\u00f3n  en edad  laboral  era inmigrante,  \nen 2003  casi el 3% de la poblaci\u00f3n  perte -\nnece a este colectivo.  Los latinoamericanos  \nse han convertido  en el grupo  de inmigran -\ntes de mayor  tama\u00f1o,  representando  m\u00e1s \ndel 1,25%  de la poblaci\u00f3n  total en edad  \nlaboral  en 2003,  seguidos  por los inmigran -\ntes procedentes  de \u00c1frica  y , casi al mismo  \nnivel,  los procedentes  de Europa  Oriental,  \nque representan  cada  uno m\u00e1s del 0,5%  de \nla poblaci\u00f3n  total en edad  laboral  en 2003.Inmigraci\u00f3n y transformaci\u00f3n social: \ndel mito al dato\nUn amplio estudio impulsado por la Fundaci\u00f3n BBVA aborda los factores que \nexplican el fen\u00f3meno inmigratorio en Espa\u00f1a y sus consecuencias jur\u00eddicas, \nsociales, econ\u00f3micas, sanitarias, educativas y laborales.\nL\nLa raz\u00f3n principal para \nemigrar es la presencia \nde compatriotas en el \nlugar de destino, seguida de los niveles de pobreza \ny desempleo en el pa\u00eds de \norigen\n \nLA REAGRUPACI\u00d3N FAMILIAR, PRINCIPAL V\u00cdA DE ENTRADA DE LOS \nEXTRANJEROS EN TODOS LOS PA\u00cdSES\nEn el segundo  volumen  de la obra  que editar\u00e1  la Fundaci\u00f3n  BBVA  en el primer  \ntrimestre  de 2007,  el equipo  de investigadores  dirigido  por Enric  Argullol,  cate-\ndr\u00e1tico  de Derecho  Administrativo  de la Universidad  Pompeu  Fabra,  aborda  un \nan\u00e1lisis  en profundidad  de los ordenamientos  jur\u00eddicos  de tres pa\u00edses  de larga  \ntradici\u00f3n  inmigratoria  \u2014Estados  Unidos,  Australia  y Canad\u00e1\u2014  y otros  tres con \nsociedades  ya asentadas  que han sido destino,  en tiempos  relativamente  recien -\ntes, de considerables  corrientes  inmigratorias  \u2014Alemania,  Francia  y Pa\u00edses  \nBajos\u2014,  a los que se a\u00f1ade  \u2014para  comparar  las soluciones  adoptadas\u2014  las \nopciones  legislativas  llevadas  a cabo  en Espa\u00f1a.\nEl estudio se centra en la regulaci\u00f3n de la entrada en el pa\u00eds de acogida, los dere-\nchos sociales y la nacionalizaci\u00f3n, constat\u00e1ndose que la reagrupaci\u00f3n familiar es, \nen todos los pa\u00edses, el principal motivo de entrada de extranjeros. \n-BOLETIN FBBVA 2.indd   8 18/12/06   15:43:41Tambi\u00e9n en lo que respecta al nivel edu-\ncativo se puede apreciar el cambio en \nla composici\u00f3n de la inmigraci\u00f3n. Las \ndiferencias de niveles educativos entre \ninmigrantes de distintas procedencias \nson notables. Los inmigrantes proce -\ndentes de \u00c1frica tienen el nivel educa -\ntivo medio m\u00e1s bajo, en su mayor\u00eda sin \nestudios o con estudios primarios. En \ncontraste, los inmigrantes procedentes \nde Latinoam\u00e9rica y Europa oriental tienen \nun nivel educativo mayor incluso que la \nmedia nacional espa\u00f1ola. Es signi\ufb01cativo \nel hecho de que casi una tercera parte de \nlos inmigrantes procedentes de Europa \ndel Este posea estudios universitarios.\nSin embargo, este mayor nivel educativo \nde los inmigrantes (de Am\u00e9rica Latina y \nde Europa oriental) no se corresponde \ncon el nivel que ocupan en el lugar de tra-\nbajo (v\u00e9ase la tabla). La gran mayor\u00eda de la \npoblaci\u00f3n inmigrante tiene una ocupaci\u00f3n \nno cuali\ufb01cada, seguida por trabajadores \nempleados en el sector servicios (restau -\nraci\u00f3n, personales, protecci\u00f3n y vendedo -\nres en comercios) y como mano de obra \ncuali\ufb01cada en la construcci\u00f3n e industria de manufactura. La composici\u00f3n profe -\nsional de la poblaci\u00f3n inmigrante no se \nmodi\ufb01ca casi entre 1999 y 2003, a pesar \nde que la composici\u00f3n de la inmigraci\u00f3n \nha cambiado de manera  sustancial. Por \nel contrario, la distribuci\u00f3n laboral de la \npoblaci\u00f3n nacional s\u00ed se modi\ufb01ca en el \nper\u00edodo, reduci\u00e9ndose la proporci\u00f3n de \ntrabajadores en una ocupaci\u00f3n sin cua-\nli\ufb01caci\u00f3n. Son probablemente los inmi -\ngrantes los que se reparten en 2003 estos \ntrabajos no cuali\ufb01cados. \nMenor utilizaci\u00f3n de los servicios \nsanitarios y asistenciales\nEl informe de la Fundaci\u00f3n BBVA-IEA \nexamina tambi\u00e9n el impacto de los \ufb02ujos \nmigratorios en el coste de los servicios \nasistenciales y la equidad de acceso a los \nrecursos asistenciales de los distintos \ngrupos de poblaci\u00f3n. Del an\u00e1lisis  de la evoluci\u00f3n  de la utiliza -\nci\u00f3n de servicios  sanitarios  en Espa\u00f1a,  \na partir  de las Encuestas  Nacionales  de \nSalud  entre  1994  y 2002,  destaca  que, \nen general,  los extranjeros  utilizaron  \nlos servicios  sanitarios  menos  que los \naut\u00f3ctonos,  tanto  en porcentaje  (17,4%  \nen 1994  y 15,4%  en 2002  los extranjeros,  \nfrente  al 21,6%  en 1994  y 18,9%  en 2002,  \nen el caso  de los aut\u00f3ctonos)  como  en \nn\u00famero  de visitas  por persona:  0,1848  \nvisitas  en 1994  y 0,2222  en 2002,  frente  \na 0,2882  en 1994  y 0,2944  en 2002,  \nrespectivamente.  \nLa menor utilizaci\u00f3n de los servicios sani-\ntarios en general por parte de los extran -\njeros podr\u00eda ser explicada por su mejor \nsalud relativa (el 29,4% de los extranjeros \ndijo tener salud excelente o muy buena en \n1994 y un 39,0% en 2002, mientras que \nentre los aut\u00f3ctonos fue de un 23,9% en \n1994 y un 32,6% en 2002). \nSi se observa m\u00e1s atentamente, sin \nembargo, los extranjeros utilizaron m\u00e1s \nque los aut\u00f3ctonos la atenci\u00f3n especiali -\nzada; la probabilidad de que un extranjero \nutilizase la atenci\u00f3n especializada fue un \n20,92% mayor que la probabilidad de que \nla utilizase un aut\u00f3ctono, y los servicios \nde psiquiatr\u00eda/psicolog\u00eda fueron utiliza -\ndos por un 4,8% de los extranjeros y un \n2,1% de los aut\u00f3ctonos. Los extranjeros, \npor su parte, utilizaron mucho menos que \nlos aut\u00f3ctonos los servicios sanitarios \nprivados (o mutualismo voluntario), tal \ncomo cab\u00eda esperar. Se puede observar, \nsin embargo, que la utilizaci\u00f3n de servi -\ncios de cobertura privada creci\u00f3 entre \n1994 y 2002 \u00fanicamente en el caso de los \nextranjeros.CIENCIAS SOCIALES      9\nLos extranjeros utilizaron \nlos servicios sanitarios en menor proporci\u00f3n que los aut\u00f3ctonos, tanto \nen porcentaje como en n\u00famero de visitas por \npersona\nDistribuci\u00f3n por ocupaciones\nInmigrante Nacional\n1999 2003 1999 2003\nFuerzas armadas - 0,02 0,34 0,64\nDirecci\u00f3n de las empresas y  \nde las administraciones p\u00fablicas6,52 4,03 7,51 7,49\nT\u00e9cnicos y profesionales cient\u00ed\ufb01cos e intelectuales 7,56 5,05 4,88 12,67\nT\u00e9cnicos y profesionales de apoyo 4,01 4,45 4,36 10,59\nEmpleados de tipo administrativo 1,63 3,04 5,47 9,02\nTrabajadores de servicios de restauraci\u00f3n, personales, \nprotecci\u00f3n y vendedores en comercios16,06 16,61 15,39 14,83\nTrab. cualif. agricultura y pesca 2,33 2,56 6,72 4\nTrab. cualif. manufact. construcci\u00f3n y miner\u00eda 14,6 16,6 22,2 17,31\nOperadores de instalaciones y maquinaria 7,91 6,23 13,64 10,12\nTrabajadores no cuali\ufb01cados* 39,38 41,39 19,48 13,34\n* Seg\u00fan la de\ufb01nici\u00f3n de la EPA, la categor\u00eda \u00abtrabajadores no cuali\ufb01cados\u00bb incluye personal dom\u00e9stico, peones de la agricultura y la \npesca, y peones de la construcci\u00f3n, entre otros.\nFuente: Estudio de Guillem L\u00f3pez Casasnovas y Enric Argullol sobre Inmigraci\u00f3n y transformaci\u00f3n social, que publicar\u00e1 pr\u00f3ximamente \nla Fundaci\u00f3n BBVA.Nacionalidades predominantes. Espa\u00f1a, 2005\nFuente: Espa\u00f1a en cifras 2006, Instituto Nacional de Estad\u00edstica. \n-BOLETIN FBBVA 2.indd   9 18/12/06   15:43:44\n BOLET\u00cdN   N.\u00ba 2 DICIEMBRE 2006\nInmigraci\u00f3n y \ntransformaci\u00f3n \nsocial\nF\u00e9lix, 25 a\u00f1os de  \nconciencia ecol\u00f3gica\nEnfermedades  \nemergentes en an\ufb01bios\nDependencia:  \nevaluaci\u00f3n econ\u00f3mica  y relaciones sociales\n-BOLETIN FBBVA 2.indd   1 18/12/06   15:43:16\nEl Bolet\u00edn Fundaci\u00f3n BBVA ofrece \ninformaci\u00f3n actualizada sobre los proyectos y las actividades m\u00e1s destacados promovidos por la Fundaci\u00f3n y constituye un espacio  de reflexi\u00f3n y debate sobre cuestiones emergentes, transversales y de relevancia global.91\u2022 Medio ambiente: presentaci\u00f3n de los \nresultados definitivos o preliminares de \nproyectos sobre ecolog\u00eda y conservaci\u00f3n  \nde la naturaleza.\n\u2022 Biomedicina: seminarios, ciclos de \nconferencias y otras actividades de formaci\u00f3n que facilitan la comprensi\u00f3n del estado de la \nciencia y las perspectivas terap\u00e9uticas que marcar\u00e1n el futuro.\n\u2022 Entrevista: con investigadores/ras de primera \nl\u00ednea en los \u00e1mbitos m\u00e1s variados.\n\u2022 Opini\u00f3n p\u00fablica: desglose de los estudios \nrealizados por la Unidad de estudios sociales  y de opini\u00f3n P\u00fablica de la Fundaci\u00f3n BBV a.\n\u2022 Breves: noticias relevantes y anuncios de \npr\u00f3ximas actividades.\u2022 Novedades editoriales: rese\u00f1as que \npermiten mantenerse al tanto de los \u00faltimos lanzamientos del sello editorial de la  \nFundaci\u00f3n BBV a.\n\u2022 Opini\u00f3n: firmas escogidas que sintetizan un \ntema de car\u00e1cter emergente y global para hacerlo comprensible a un p\u00fablico culto pero \nno especializado.\nel Bolet\u00edn Fundaci\u00f3n BBV a est\u00e1 disponible en for -\nmato DIN A4 en papel reciclado, y en formato \nelectr\u00f3nico (descarga gratuita en www.fbbva.es), \nen espa\u00f1ol y en ingl\u00e9s.\nLa publicaci\u00f3n cuenta, adem\u00e1s, con un valor \na\u00f1adido: incluye dibujos originales de la pintora \nHelena Zapke. \n12 BOLET\u00cdN '6/%\"$*\u00c9/\u0001##7\"\n\u009e$wNP\u0001WBMPSB\u0001VTUFE\u0001MB\u0001TJUVBDJwO\u0001BDUVBM\u0001EF\u0001\nMB\u0001JOWFTUJHBDJwO\u0001FO\u0001&TQBvB\u0001Z\u0001MBT\u0001QFSTQFDUJ \u000e\nWBT\u0001QBSB\u0001MPT\u0001QSwYJNPT\u0001BvPT\r\u0001UBOUP\u0001FO\u0001HFOF\u000e\nSBM\u0001DPNP\u0001FO\u0001FM\u0001gNCJUP\u0001EF\u0001MB\u0001CJPNFEJDJOB \nSe observan  atisbos  de cambio  notables.  \nEspa\u00f1a  dispone  de la capacidad  y el talento  \nnecesarios  para destacar  en la ciencia  de \n\u00e9lite internacional,  pero  ha carecido  tradi -\ncionalmente  de los recursos  y de la organi -\nzaci\u00f3n  precisos.  Invertir  s\u00f3lo m\u00e1s dinero  \nen el sistema  de ciencia  y tecnolog\u00eda  no \nbasta  para  lograr  un aumento  signi\ufb01cativo   \nde la calidad.  Hay que mejorar  la organi -\nzaci\u00f3n  mediante  una estructura  espec\u00ed\ufb01ca  \ndedicada  a gestionar  los recursos,  de\ufb01nir  \nlas prioridades,  coordinar  las instituciones  \ncon responsabilidad  en I+D y plani\ufb01car  la \nciencia  que deber\u00eda  desarrollarse  en Espa\u00f1a  \na medio  y largo  plazo.  Esta estructura  debe  \nconstituirse  en la gran  plataforma  en sin-\nton\u00eda  con la ciencia  de vanguardia  y con la \neconom\u00eda  basada  en la investigaci\u00f3n,  que \nes la \u00fanica  capaz  de garantizar  el bienes -\ntar social  y econ\u00f3mico  del futuro.  Por otra \nparte,  la biomedicina  es uno de los campos  \ncon mayores  posibilidades  de progresi\u00f3n  \nen las pr\u00f3ximas  d\u00e9cadas.  Actualmente,  se \nest\u00e1n  dando  pasos  muy importantes  para \nla consolidaci\u00f3n  de grupos  y centros  de \ninvestigaci\u00f3n  de primer  nivel  en Espa\u00f1a,  \nde gran  impacto  internacional.  El Instituto  de Investigaci\u00f3n  Biom\u00e9dica,  en Barcelona  \n(IRB),  donde  el MetLab  desarrolla  su acti-\nvidad,  es uno de ellos.  Si somos  capaces  \nde sumar  todas  las piezas  de calidad  nece -\nsarias  para desarrollar  proyectos  de inves -\ntigaci\u00f3n  que aporten  nuevos  conocimien -\ntos \u2013y que hoy est\u00e1n  todav\u00eda  demasiado  \ndispersas\u2013,  Espa\u00f1a  puede  jugar  un papel  \nimportante  dentro  de la ciencia  biom\u00e9dica  \nde \u00e9lite.\n\u009e2Vn\u0001DBCF\u0001FTQFSBS\u0001EF\u0001MPT\u0001FTUVEJPT\u0001TPCSF\u0001\nFM\u0001DgODFS\u0001FO\u0001MBT\u0001QSwYJNBT\u0001EnDBEBT \nLa investigaci\u00f3n sobre el c\u00e1ncer ha entrado \nya en el futuro. Todas las previsiones de \nnuevos f\u00e1rmacos y terapias que se dise-\n\u00f1aron en la d\u00e9cada de los noventa empie -\nzan a ser una realidad, de modo que todo \nlo aplicable se est\u00e1 ya aplicando. En esa \n\u00e9poca se produjo un cambio de enfoque \nen la investigaci\u00f3n, y cient\u00ed\ufb01cos de todo \nel mundo se lanzaron a tratar de enten -\nder los mecanismos moleculares b\u00e1sicos \nque se dan en toda c\u00e9lula y , a partir de ah\u00ed, \nestudiar qu\u00e9 es lo que falla cuando surge \nun tumor. La nueva v\u00eda de exploraci\u00f3n se \nha traducido en medicamentos mucho \nm\u00e1s selectivos y espec\u00ed\ufb01cos y con menos \nefectos secundarios. Todav\u00eda son pocos \nlos de esta categor\u00eda en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica \ndiaria, pero hay much\u00edsimos en fases de investigaci\u00f3n avanzada que propiciar\u00e1n el \ncambio de escenario en poco tiempo. Por \notra parte, cada vez sabemos m\u00e1s acerca \nde las met\u00e1stasis,  la extensi\u00f3n del tumor \na otros \u00f3rganos y verdadera responsable \nde la mayor parte de las muertes por c\u00e1n-\ncer. La combinaci\u00f3n del saber acumulado \nsobre los mecanismos moleculares y la \nexpresi\u00f3n de determinados paquetes de \ngenes nos est\u00e1n permitiendo avanzar a \nuna velocidad cada vez mayor.\n\u009e4FSg\u0001QPTJCMF\u0001RVF\u0001FM\u0001DgODFS\r\u0001DPNP\u0001FM\u0001TJEB\u0001\nFO\u0001MPT\u0001QBrTFT\u0001EFTBSSPMMBEPT\r\u0001QBTF\u0001EF\u0001TFS\u0001\nVOB\u0001FOGFSNFEBE\u0001NPSUBM\u0001B\u0001VOB\u0001DSwOJDB \nLos logros de la investigaci\u00f3n sobre el \nc\u00e1ncer en la \u00faltima d\u00e9cada son muy espe -\u00a3-B\u0001JOWFTUJHBDJwO\u0001TPCSF\u0001FM\u0001DgODFS\u0001IB\u0001FOUSBEP\u0001ZB\u0001FO\u0001FM\u0001GVUVSP\u00a4\n+PBO\u0001.BTTBHVn\n&O\u0001FTUB\u0001FOUSFWJTUB\r\u0001FM\u0001EPDUPS\u0001\n+PBO\u0001.BTTBHVn\r\u0001EJSFDUPS\u0001\nEFM\u00011SPHSBNB\u0001EF\u0001#JPMPHrB\u0001\nZ\u0001(FOnUJDB\u0001EFM\u0001$gODFS\u0001EFM\u0001\n.FNPSJBM\u00014MPBO\u000e,FUUFSJOH\u0001\n$BODFS\u0001$FOUFS\u0001EF\u0001/VFWB\u0001:PSL\u0001Z\u0001EJSFDUPS\u0001BEKVOUP\u0001EFM\u0001*OTUJUVUP\u0001\nEF\u0001*OWFTUJHBDJwO\u0001#JPNnEJDB\u0001\nEF\u0001#BSDFMPOB\r\u0001SF\u00baFYJPOB\u0001TPCSF\u0001FM\u0001FTUBEP\u0001EF\u0001MB\u0001JOWFTUJHBDJwO\u0001\nCJPNnEJDB\u0001Z\u0001MP\u0001RVF\u0001BQPSUBSg\u0001B\u0001\nFMMB\u0001MB\u0001QVFTUB\u0001FO\u0001NBSDIB\u0001EF\u0001VO\u0001\nNPEFMP\u0001DPNP\u0001.FU-BC\u000f\n&TQBvB\u0001EJTQPOF\u0001EF\u0001MB\u0001\nDBQBDJEBE\u0001Z\u0001FM\u0001UBMFOUP\u0001OFDFTBSJPT\u0001QBSB\u0001EFTUBDBS\u0001FO\u0001MB\u0001DJFODJB\u0001EF\u0001nMJUF\u0001\nJOUFSOBDJPOBM\r\u0001QFSP\u0001IB\u0001\nDBSFDJEP\u0001USBEJDJPOBMNFOUF\u0001EF\u0001MPT\u0001SFDVSTPT\u0001Z\u0001EF\u0001MB\u0001PSHBOJ[BDJwO\u0001QSFDJTPT\u000f\n-BOLETIN FBBVA 1.indd   12 6/11/06   10:42:50ENTREVISTA      13\nranzadores. Ha habido grandes progresos \ncon algunos tipos de c\u00e1ncer y se ha conse -\nguido transformar en cr\u00f3nico alg\u00fan tipo de \ntumor que antes era mortal. Los \u00faltimos \nestudios epidemiol\u00f3gicos apuntan que el \n60% de tumores que no se encuentran en \nfase de met\u00e1stasis se curan totalmente o \nse tornan cr\u00f3nicos. Este avance se debe, \nen gran medida, a los adelantos \u2013que a su \nvez han permitido realizar de forma m\u00e1s \nfrecuente diagn\u00f3sticos precoces, como en \nel caso del c\u00e1ncer de mama\u2013, as\u00ed como a \nlas mejoras registradas en quimioterapia \ny radioterapia. \n\u009e2Vn\u0001 JNQPSUBODJB\u0001 UJFOFO\u0001 MPT\u0001 FTUVEJPT\u0001\nTPCSF\u0001MB\u0001NFUgTUBTJT\u0001Z\u0001QPS\u0001RVn\u0001TF\u0001EFTDPOP \u000e\nDFO\u0001BDUVBMNFOUF\u0001TVT\u0001NFDBOJTNPT \nEl 90% de las muertes por c\u00e1ncer obedece \na la diseminaci\u00f3n de tumores s\u00f3lidos a \n\u00f3rganos vitales. Por lo tanto, la investi -\ngaci\u00f3n sobre la met\u00e1stasis es fundamen -\ntal para conseguir rebajar la mortalidad \nasociada al c\u00e1ncer. En la actualidad esta-\nmos observando c\u00f3mo algunos paque -\ntes de genes est\u00e1n asociados a tipos de \nmet\u00e1stasis espec\u00ed\ufb01cos, como las debidas \na met\u00e1stasis de pulm\u00f3n o hueso deriva -\ndos de un tumor primario de mama. El \nestablecimiento de estas asociaciones \npuede resultar crucial para mejorar tera-\npias ya existentes o dise\u00f1ar otras nuevas, \nadem\u00e1s de servir de pauta para que los \ncl\u00ednicos utilicen las mejores opciones. En \ncualquier caso, la complejidad de los pro-\ncesos biol\u00f3gicos que provocan la propa -\ngaci\u00f3n de tumores en distintas partes del \norganismo es enorme. Los investigadores \nnos vemos obligados a recurrir a un ele-\nvado n\u00famero de tecnolog\u00edas, disciplinas \ny plataformas para lograr avances signi -\n\ufb01cativos. Se trata de entender no tanto \nlo que sucede sino c\u00f3mo sucede, y para \nconseguirlo es necesario reunir expertos \nen t\u00e9cnicas de bioimagen, rayos X de alta \nresoluci\u00f3n, gen\u00f3mica, transcript\u00f3mica, \nbioinform\u00e1tica, bioqu\u00edmica, biolog\u00eda mole-cular y celular, expresi\u00f3n g\u00e9nica y biof\u00ed -\nsica, adem\u00e1s de los ensayos cl\u00ednicos. Est\u00e1 \nclaro que la investigaci\u00f3n puntera, la que \nrealmente va a dar resultados signi\ufb01cati -\nvos, necesita cada vez de mayores instala -\nciones y m\u00faltiples colaboraciones.\n\u009e2Vn\u0001TJOFSHJBT\u0001TF\u0001WBO\u0001B\u0001FTUBCMFDFS\u0001FOUSF\u0001\nFM\u00011SPHSBNB\u0001 EF\u0001 #JPMPHrB\u0001 Z\u0001 (FOnUJDB\u0001 EFM\u0001\n$gODFS\u0001 EFM\u0001 .FNPSJBM\u0001 4MPBO\u000e,FUUFSJOH\u0001$BODFS\u0001$FOUFS\u0001EF\u0001/VFWB\u0001:PSL\u0001Z\u0001.FU-BC \nEl grupo  de investigaci\u00f3n  sobre  la met\u00e1s -\ntasis  que ha iniciado  sus proyectos  de \ninvestigaci\u00f3n  en Barcelona  estar\u00e1  en \ncontacto  permanente  con el programa  \nque dirijo  en el Memorial  Sloan-Kettering  \nCancer  Center  de Nueva  York.  La colabo -\nraci\u00f3n  entre  los dos laboratorios  va a ser \nintensa  y complementaria.  El laboratorio  \nde Barcelona  est\u00e1 dedicado  a identi\ufb01car  \npaquetes  de genes  que intervienen  en \nla aparici\u00f3n  de met\u00e1stasis  en c\u00e1ncer  de \nmama  y colon.  Tambi\u00e9n  estamos  estu-\ndiando  v\u00edas de colaboraci\u00f3n  en la ver-\ntiente  formativa,  que podr\u00edan  concretarse  \ncon estancias  temporales  de estudian -\ntes de doctorado  o de posdoctorado  en \nNueva  York y Barcelona.  \n\u009e2Vn\u0001SFMFWBODJB\u0001BUSJCVZF\u0001VTUFE\u0001BM\u0001 1BSRVF\u0001\n$JFOUr\u00b9DP\u0001EF\u0001#BSDFMPOB\u0001Z\u0001B\u0001MB\u0001JOTFSDJwO\u0001EF\u0001\n.FU-BC\u0001FO\u0001nTUF \nQue el Instituto de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9-\ndica, dentro del cual act\u00faa el MetLab, \nest\u00e9 ubicado en el Parque Cient\u00ed\ufb01co de \nBarcelona facilita sin duda la traslaci\u00f3n \nde los descubrimientos a aplicaciones \nconcretas en medicina, ya que se trabaja \nal lado de empresas farmac\u00e9uticas y se \ndispone de una serie de servicios cient\u00ed -\n\ufb01co-t\u00e9cnicos y plataformas tecnol\u00f3gicas \nimprescindibles. Se trata, en de\ufb01nitiva, de \nextender una red de relaciones con todos \nlos actores que intervienen en la obtenci\u00f3n \nde resultados que \ufb01nalmente repercuten \nen la sociedad: centros de investigaci\u00f3n \nb\u00e1sica donde se esclarezcan las causas \n\u00edntimas del c\u00e1ncer, laboratorios orienta -\ndos o aplicados para intentar emplear este \nnuevo conocimiento para terapias o nue-\nvos f\u00e1rmacos; y , \ufb01nalmente, los cl\u00ednicos, \npara trasladar los resultados a pacientes y \nevaluar su efecto. Pero, adem\u00e1s, se nece -\nsitan herramientas gen\u00f3micas, platafor -\nmas tecnol\u00f3gicas extremadamente so\ufb01s -\nticadas, empresas dispuestas a participar \nen el desarrollo de nuevos productos y \nhospitales con servicios de oncolog\u00eda directamente en contacto. Todo este tra-\nbajo de coordinaci\u00f3n lo facilita la ubica -\nci\u00f3n en el Parque Cient\u00ed\ufb01co de Barcelona. \nAdem\u00e1s, conectaremos los activos de la \ninvestigaci\u00f3n b\u00e1sica y los de su alrededor \ncon otras entidades de investigaci\u00f3n, las \nm\u00e1s pr\u00f3ximas en el \u00e1mbito de Barcelona \ny tambi\u00e9n a nivel nacional e internacional, \npara formar un nodo importante de varias \nredes de actividad biotecnol\u00f3gica, biom\u00e9 -\ndica y oncol\u00f3gica.\n\u009e2Vn\u0001QBQFM\u0001KVFHB\u0001MB\u0001GPSNBDJwO\u0001FO\u0001FM\u0001QSP \u000e\nZFDUP\u0001.FU-BC \nLa preparaci\u00f3n de cient\u00ed\ufb01cos de alt\u00edsimo \nnivel, que en el futuro sean capaces de \nliderar por s\u00ed mismos equipos de inves -\ntigaci\u00f3n que est\u00e9n a la vanguardia de la \nciencia, es tambi\u00e9n una de las metas del \nMetLab. Trabajar al lado de cient\u00ed\ufb01cos que \ndesarrollan proyectos punteros es una \nmotivaci\u00f3n fant\u00e1stica para los investiga -\ndores j\u00f3venes. Los estudiantes de docto -\nrado y los investigadores posdoctorales \ndeben poder acceder al mismo tiempo \na un conjunto de actividades formativas \npropias del programa de Oncolog\u00eda, ade-\nm\u00e1s de las organizadas desde el IRB en \nsu conjunto. Por eso damos prioridad a \nun programa internacional de doctorado, \nacompa\u00f1ado de seminarios y conferen -\ncias en los que participen cient\u00ed\ufb01cos de \nlas instituciones y centros de investiga -\nci\u00f3n de primera l\u00ednea mundial. \n\u009e2Vn\u0001QBQFM\u0001DBCF\u0001B\u0001MBT\u0001GVOEBDJPOFT\u0001QSJWB \u000e\nEBT\u0001FO\u0001FM\u0001GPNFOUP\u0001EF\u0001MB\u0001JOWFTUJHBDJwO\u0001FO\u0001\nCJPNFEJDJOB \nLas fundaciones privadas son un agente \nimportant\u00edsimo en el desarrollo de la \ninvestigaci\u00f3n biom\u00e9dica aqu\u00ed y en cual-\nquier otro pa\u00eds. En Estados Unidos, el \nprestigio de las disciplinas cient\u00ed\ufb01cas de \nla salud queda de mani\ufb01esto en las cuan -\ntiosas donaciones que hacen las funda -\nciones privadas, que, en su conjunto, \nconstituyen una fracci\u00f3n importante de \nla inversi\u00f3n en investigaci\u00f3n biom\u00e9dica. \nEn Espa\u00f1a, cada vez existen m\u00e1s funda -\nciones dispuestas a \ufb01nanciar proyectos \nde investigaci\u00f3n biom\u00e9dica que requieren \nenormes esfuerzos econ\u00f3micos, as\u00ed como \na contribuir con otro tipo de ayudas, ya \nsea con potentes programas de becas o \naportaciones espec\u00ed\ufb01cas para acciones \ncient\u00ed\ufb01cas determinadas. La investigaci\u00f3n \nen biomedicina no debe dejarse s\u00f3lo en \nmanos de la Administraci\u00f3n p\u00fablica.\n-PT\u0001|MUJNPT\u0001FTUVEJPT\u0001\nFQJEFNJPMwHJDPT\u0001BQVOUBO\u0001RVF\u0001FM\u0001\u0017\u0011\u0006\u0001EF\u0001UVNPSFT\u0001\nRVF\u0001OP\u0001TF\u0001FODVFOUSBO\u0001\nFO\u0001GBTF\u0001EF\u0001NFUgTUBTJT\u0001TF\u0001\nDVSBO\u0001UPUBMNFOUF\u0001P\u0001TF\u0001UPSOBO\u0001DSwOJDPT\u000f\n-BOLETIN FBBVA 1.indd   13 6/11/06   10:42:51\n BOLET\u00cdN   /.\u00ba 1 NOVIEMBRE 2006\n$BQJUBM\n4PDJBM\n'FMJOPT\u0001TVEBNFSJDBOPT\u0001\u0001\nBNFOB[BEPT\n'BNJMJB\u0001Z\u0001OBUBMJEBE\n*OWFTUJHBDJwO\u0001\u0001\nTPCSF\u0001NFUgTUBTJT\n-BOLETIN FBBVA 1.indd   1 6/11/06   10:42:33\nPublicaciones92\nmemoria fundaci\u00f3n bbva 2006\nProductividad e internacionalizaci\u00f3n. \nEl crecimiento espa\u00f1ol ante los nuevos cambios estructurales\nFrancisco P\u00e9rez Garc\u00eda (dir.), Joaqu\u00edn Maudos, Jos\u00e9 Manuel Pastor y  \nLorenzo serrano\nisBn: 84-96515-09-05 / 304 p\u00e1gs.\neste libro analiza algunos de los aspectos m\u00e1s importantes y problem\u00e1ticos del modelo \nde crecimiento espa\u00f1ol en la actualidad, como la lenta evoluci\u00f3n de la productividad \ny la respuesta a los desaf\u00edos derivados del avance de la internacionalizaci\u00f3n de las \nactividades econ\u00f3micas.el estudio presenta amplia informaci\u00f3n estad\u00edstica, pero propone tambi\u00e9n una reflexi\u00f3n \ncualitativa sobre las causas de los problemas y sus posibles remedios. La monograf\u00eda \nva dirigida tanto al p\u00fablico acad\u00e9mico como a un conjunto de especialistas m\u00e1s amplio de los sectores privado y p\u00fablico, interesados en la evoluci\u00f3n y perspectivas de la \neconom\u00eda espa\u00f1ola.LIBrOS\nPublic Health. The Challenges of a New Century\nJuan rod\u00e9s t eixidor (ed.)\nisBn: 84-96515-11-7 / 243 p\u00e1gs.\nen esta obra se analizan los principales determinantes sociales y econ\u00f3micos de \nla salud, con especial atenci\u00f3n a la posici\u00f3n relativa de los pa\u00edses desarrollados \nfrente a los que est\u00e1n en v\u00edas de desarrollo. sus contenidos versan sobre cuestiones \ntan variadas como la \u00e9tica y la salud p\u00fablica, el impacto sanitario de problemas medioambientales como la exposici\u00f3n a sustancias contaminantes o el cambio \nclim\u00e1tico global, y las opciones que derivan del proceso de envejecimiento \ndemogr\u00e1fico.\nTrasplante de \u00f3rganos y c\u00e9lulas. Dimensiones \u00e9ticas regulatorias\nJuan rod\u00e9s t eixidor (ed.)\nisBn: 84-95163-83-7 / 523 p\u00e1gs.\neste libro recoge el debate suscitado en torno a las distintas dimensiones del \ntrasplante, aportando la visi\u00f3n de destacados/das especialistas en el campo de \nlos trasplantes de ri\u00f1\u00f3n, h\u00edgado, coraz\u00f3n, pulm\u00f3n o p\u00e1ncreas, que llevan a cabo \nuna valoraci\u00f3n de la situaci\u00f3n actual y su impacto sobre la calidad de vida. se analiza tambi\u00e9n el denominado modelo espa\u00f1ol para la obtenci\u00f3n de \u00f3rganos y \nsus posibilidades de mejora. en este marco se contemplan las aportaciones sobre \ntrasplante de donante vivo, que suponen una alternativa a la escasez de \u00f3rganos, y los estudios sobre coste-efectividad de estos procedimientos.\nel examen biom\u00e9dico de los trasplantes se ve complementado por las perspectivas \njur\u00eddica y bio\u00e9tica, a cargo de destacados/das expertos/tas.93Publicaciones\nHacia la europeizaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola.  \nLa adaptaci\u00f3n al nuevo marco constitucional de la Uni\u00f3n Europea\nPedro cruz Villal\u00f3n (coord.)\nisBn: 84-96515-13-3 / 264 p\u00e1gs.\nel t\u00e9rmino europeizaci\u00f3n, aplicado a las constituciones de los estados miembros de la \nUni\u00f3n europea, hace referencia a los cambios introducidos en estas, exigidos o, cuando \nmenos, impulsados por la profundizaci\u00f3n del proceso de integraci\u00f3n europea desde las \nreformas de los tratados acordadas en 1992. Hoy d\u00eda parece haber llegado el momento \nde que espa\u00f1a se sume al movimiento general de europeizaci\u00f3n de las constituciones \nnacionales.\nen este estudio se presentan sucesivamente el problema b\u00e1sico de la definici\u00f3n \nde espa\u00f1a respecto de europa, la repercusi\u00f3n sobre el contenido de los derechos \nfundamentales, la delimitaci\u00f3n de los \u00e1mbitos de poder estatal y europeo, as\u00ed como, \nfinalmente, las consecuencias para el equilibrio entre los poderes, incluida la dimensi\u00f3n territorial. Un ap\u00e9ndice documental recoge las opciones constitucionales asumidas por \notros estados miembros de la Uni\u00f3n.\nLongevidad y dependencia en Espa\u00f1a.  \nConsecuencias sociales y econ\u00f3micas\nMontserrat Guill\u00e9n estany (dir.)\nisBn: 84-96515-15-X / 185 p\u00e1gs.\nLa poblaci\u00f3n espa\u00f1ola presenta actualmente una elevada tasa de longevidad, lo que, \nunido a su baja natalidad, provoca un envejecimiento demogr\u00e1fico que evoluciona \na un ritmo superior al de otros pa\u00edses. Para desarrollar las infraestructuras y redes \nde cuidados formales (p\u00fablicos o privados) de apoyo a las personas que no pueden valerse por s\u00ed mismas en sus actividades de la vida diaria, es necesario realizar una \nprevisi\u00f3n de la demanda: el n\u00famero de personas dependientes y la duraci\u00f3n estimada \nde su situaci\u00f3n. esta obra toma como base la encuesta sobre discapacidades, deficiencias y estado \nde salud (ine, 1999), y constituye una operaci\u00f3n estad\u00edstica \u00fanica y de un valor \ninestimable tanto por su magnitud como por su pertinencia. a partir de los datos de dicha encuesta se obtiene una estimaci\u00f3n de la esperanza de vida de un individuo \nafectado de alguna discapacidad que le impida desarrollar sus tareas cotidianas \naut\u00f3nomamente. esta apreciaci\u00f3n es utilizada en el c\u00e1lculo de los costes esperados de \natenci\u00f3n a la dependencia.\nEl stock y los servicios del capital en Espa\u00f1a y su distribuci\u00f3n \nterritorial (1964-2003). Nueva metodolog\u00eda\nMatilde Mas, Francisco P\u00e9rez y ezequiel Uriel (dirs.)\nisBn: 84-96515-12-5 / 554 p\u00e1gs.\nel presente volumen contiene nuevas estimaciones del stock de capital \u2013as\u00ed como \nde los servicios que este proporciona\u2013 para la econom\u00eda espa\u00f1ola, correspondientes \nal per\u00edodo 1964-2003. este nuevo trabajo vuelve a ocuparse de los aspectos \nterritoriales que han caracterizado publicaciones anteriores sobre el tema. en este caso, se presentan por vez primera los resultados de la estimaci\u00f3n del stock y los \nservicios del capital en las comunidades aut\u00f3nomas y las provincias espa\u00f1olas para \nel per\u00edodo 1964-2001. La estimaci\u00f3n se ha realizado siguiendo las recomendaciones metodol\u00f3gicas m\u00e1s recientes de la organizaci\u00f3n para la cooperaci\u00f3n y el desarrollo \necon\u00f3mico (ocde). esto permite analizar el proceso de acumulaci\u00f3n de capital y sus \nefectos sobre el crecimiento, teniendo en cuenta la composici\u00f3n de esta por tipos de activos (vivienda, otras construcciones, maquinaria, comunicaciones, software y \nhardware, entre otros).94\nmemoria fundaci\u00f3n bbva 2006\nInnovaci\u00f3n y motivaci\u00f3n. Recursos para la escuela actual.  \nXXI Premios Francisco Giner de los R\u00edos\naa. VV.\nisBn: 84-96515-10-9 / 278 p\u00e1gs.\neste volumen recoge los trabajos galardonados en la vig\u00e9sima primera edici\u00f3n de los \nPremios Francisco Giner de los r\u00edos a la Mejora de la calidad educativa, convocados \npor el Ministerio de educaci\u00f3n y ciencia y la Fundaci\u00f3n BBV a. el primer premio recay\u00f3 \nen Recorrer caminos, tender puentes, abrir puertas y ventanas, propuesta de una \nnueva forma de acceso al aprendizaje a partir de la relaci\u00f3n de cualquier materia con \nel resto del curr\u00edculum, sin que sean un obst\u00e1culo para ello las fronteras, mentalidades \no creencias, en la aplicaci\u00f3n de una filosof\u00eda abierta, basada en dos premisas fundamentales: todo lleva al todo y nada es lo que parece.\nBanca relacional y capital social en Espa\u00f1a. Competencia y confianza\nFrancisco P\u00e9rez Garc\u00eda (dir.)\nisBn: 84-96515-22-2 / 384 p\u00e1gs.\neste libro analiza la importancia de la banca relacional en espa\u00f1a, caracterizada por \nsu atenci\u00f3n en la interacci\u00f3n repetida con los clientes y la aceptaci\u00f3n de contratos \nduraderos e incompletos como base fundamental de la generaci\u00f3n de valor. \nel trabajo forma parte de un proyecto m\u00e1s amplio desarrollado conjuntamente por la Fundaci\u00f3n BBV a y el ivie sobre los aspectos econ\u00f3micos del capital social, con \ncuyos resultados ambas instituciones se proponen ampliar la base anal\u00edtica y emp\u00edrica disponible, para valorar el papel de las relaciones sociales en la vida econ\u00f3mica.esta obra es referencia imprescindible para quienes est\u00e9n interesados en las \nactividades relacionales de las empresas bancarias espa\u00f1olas y quieran indagar en \ntorno a los v\u00ednculos entre el capital social y una forma de realizar la actividad financiera conocida como banca relacional, reconociendo las ventajas de la confianza y la \ncooperaci\u00f3n.\nLa pol\u00edtica de transporte. El papel del an\u00e1lisis econ\u00f3mico\nGin\u00e9s de rus Mendoza (dir.)\nisBn: 84-96515-28-1 / 352 p\u00e1gs.\nLa importancia relativa del transporte en la econom\u00eda europea se ha estimado en torno \nal 10% del producto interior bruto (PiB). su demanda derivada de otras actividades \nproductivas y su funci\u00f3n en la vida diaria propiciaron una aproximaci\u00f3n en la oferta \nm\u00e1s tecnol\u00f3gica que econ\u00f3mica. este libro es un reflejo de esta nueva situaci\u00f3n, en la que el an\u00e1lisis econ\u00f3mico \nproporciona una visi\u00f3n diferente a la tecnol\u00f3gica mediante el examen de la estructura \nde los mercados y el comportamiento de las empresas.esta obra, resultado de un proyecto de investigaci\u00f3n financiado por la Fundaci\u00f3n BBV a \ny realizado por investigadores/ras del grupo econom\u00eda de las infraestructuras y el transporte (eit) de la Universidad de Las Palmas de Gran canaria, aporta una nueva \ncontribuci\u00f3n a la consolidaci\u00f3n de la econom\u00eda del transporte en espa\u00f1a.95Publicaciones\nLa exploraci\u00f3n de la biodiversidad marina.  \nDesaf\u00edos cient\u00edficos y tecnol\u00f3gicos \ncarlos M. duarte (ed.)\nisBn: 84-96515-26-5 / 160 p\u00e1gs.\neste libro, que se ha editado tambi\u00e9n en ingl\u00e9s, recoge los contenidos del primer \nciclo de debates organizado conjuntamente por la Fundaci\u00f3n BBV a y la estaci\u00f3n de \ninvestigaci\u00f3n costera del faro de cap de ses salines de Mallorca (illes Balears). a trav\u00e9s de las aportaciones de expertos/tas internacionales, la obra da cuenta del estado actual de conocimiento de la biodiversidad marina, de los esfuerzos que se realizan \npara conseguir un inventario completo de las especies marinas de nuestro planeta, \nas\u00ed como de los desarrollos tecnol\u00f3gicos y cient\u00edficos que est\u00e1n posibilitando esta exploraci\u00f3n, de la que se pueden derivar importantes beneficios para la sociedad.\nEl sector no lucrativo en Espa\u00f1a. Una visi\u00f3n reciente\nJos\u00e9 ignacio ruiz olabuenaga (dir.)\nisBn: 84-96515-14-1 / 320 p\u00e1gs.\neste libro es una actualizaci\u00f3n del estudio El sector no lucrativo en Espa\u00f1a, efectuado \ncon datos de hace una d\u00e9cada y publicado en 2000 por la Fundaci\u00f3n BBV a.\nesta obra incluye otras dimensiones de an\u00e1lisis, no abordadas en el estudio anterior, que surgen de la necesidad de llevar a cabo una evaluaci\u00f3n del sector m\u00e1s all\u00e1 de una mera descripci\u00f3n cuantitativo-narrativa. esta valoraci\u00f3n implica, pues, un doble objeto \nde an\u00e1lisis: la situaci\u00f3n del tercer sector en espa\u00f1a y la evaluaci\u00f3n corporativa de su \ndin\u00e1mica funcional. \nLos ajustes comerciales y productivos en la Uni\u00f3n Europea ampliada. \nConsecuencias para Espa\u00f1a\nJos\u00e9 Vicente Blanes crist\u00f3bal y diego rodr\u00edguez rodr\u00edguez\nisBn: 84-96515-23-0 / 224 p\u00e1gs.\neste libro estudia las consecuencias de la ampliaci\u00f3n de la Uni\u00f3n europea sobre \nla capacidad competitiva de la econom\u00eda espa\u00f1ola. Para ello se analizan las tres \nprincipales v\u00edas mediante las que se espera que se transmitan tales efectos: los \nintercambios comerciales, el destino geogr\u00e1fico de la inversi\u00f3n directa extranjera y  los cambios en la localizaci\u00f3n de actividades en el seno de la Uni\u00f3n europea ampliada. \naunque se tratan de forma separada, el estudio revela la estrecha relaci\u00f3n entre esas \ntres vertientes. Para ello se combinan los fundamentos te\u00f3ricos de los procesos de integraci\u00f3n econ\u00f3mica con informaci\u00f3n emp\u00edrica a partir de un an\u00e1lisis exhaustivo  \nde las fuentes estad\u00edsticas m\u00e1s destacadas y actuales. 96\nmemoria fundaci\u00f3n bbva 2006\nCompetition in Health Provision and Insurance\nXavier Mart\u00ednez-Giralt (dir.)\nisBn: 84-96515-16-8 / 104 p\u00e1gs.\nLa evoluci\u00f3n reciente de las sociedades modernas ha permitido una mejora sensible \nen el acceso a los sistemas sanitarios y en su equidad. sin embargo, los mismos \navances tecnol\u00f3gicos, que han aportado nuevas y m\u00e1s eficaces t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas \ny terap\u00e9uticas, tambi\u00e9n han contribuido a elevar el gasto del sector sanitario, poniendo en duda el futuro del estado de bienestar. nos enfrentamos, por tanto, a un dilema \nsobre la eficacia y/o equidad del sistema sanitario, y a un creciente debate en los \npa\u00edses occidentales acerca de la reforma de la sanidad. algunos mantienen que la introducci\u00f3n de la competencia ser\u00e1 necesariamente a costa de la equidad y, en \nciertos casos, implicar\u00e1 una merma de la calidad de los servicios. esta obra pretende \ncontribuir a este debate a trav\u00e9s de un an\u00e1lisis de dos aspectos especialmente pol\u00e9micos: la regulaci\u00f3n de precios en la industria farmac\u00e9utica, y la regulaci\u00f3n \ny competencia en los mercados sanitarios.\nDemograf\u00eda de los extranjeros. \nIncidencia en el crecimiento de la poblaci\u00f3n\nantonio izquierdo escribano (dir.)\nisBn: 84-96515-24-9 / 333 p\u00e1gs.\nel esoMi (equipo de sociolog\u00eda de las Migraciones internacionales), tras un  \nexhaustivo an\u00e1lisis estad\u00edstico y el contacto con las principales comunidades de \ninmigrantes en cuatro regiones espa\u00f1olas, demuestra en esta obra c\u00f3mo la incidencia \nde la inmigraci\u00f3n va m\u00e1s all\u00e1 del aporte directo de la llegada de personas y alcanza los procesos de reproducci\u00f3n interna de nuestra sociedad. Las sucesivas corrientes \nde inmigraci\u00f3n (comunitarios/rias, africanos/nas, latinoamericanos/nas, europeos/as \ndel este) han permitido registrar unas tasas de crecimiento demogr\u00e1fico que sit\u00faan a nuestro pa\u00eds a la cabeza de europa: el efecto de la inmigraci\u00f3n en el crecimiento \ndemogr\u00e1fico de espa\u00f1a supone la incorporaci\u00f3n de alrededor de quinientas mil \npersonas al a\u00f1o, de modo que la mitad del actual aumento de la natalidad se debe a la aportaci\u00f3n extranjera. esta obra permite conocer el escenario presente y anticipar \nalgunas tendencias de la inmigraci\u00f3n en nuestro pa\u00eds.\nInfluencia de las pol\u00edticas medioambientales en los mercados \nel\u00e9ctricos europeos\nPedro Linares, Francisco Javier santos, carlos oca\u00f1a y Jos\u00e9 ignacio P\u00e9rez arriaga\nisBn: 84-96515-25-7 / 100 p\u00e1gs.\nexiste a nivel global, y m\u00e1s espec\u00edficamente en el \u00e1mbito de la Uni\u00f3n europea, una \npreocupaci\u00f3n creciente por el desarrollo sostenible, que sit\u00faa este concepto dentro de \nlas principales prioridades pol\u00edticas de la Uni\u00f3n, habi\u00e9ndose incorporado oficialmente \ncomo tal en la cumbre de estocolmo. as\u00ed, se est\u00e1n redefiniendo las principales pol\u00edticas p\u00fablicas en muchos sectores, con el objetivo de que sean compatibles con un \ndesarrollo sostenible desde el punto de vista econ\u00f3mico, social y medioambiental. esta \nobra trata uno de los sectores con mayor incidencia en este aspecto: el energ\u00e9tico, por su importancia socioecon\u00f3mica y su significativo impacto medioambiental.La financiaci\u00f3n del gasto sanitario desde la perspectiva  \nde la experiencia comparada\nJuan Manuel cabas\u00e9s Hita (dir.)\nisBn: 84-96515-18-4 / 400 p\u00e1gs.\nesta obra aborda los problemas del actual modelo de financiaci\u00f3n de la sanidad, y sus \nposibilidades de reforma en un futuro pr\u00f3ximo, desde un punto de vista comparado \ncon otros sistemas sanitarios de la ocde, lo que permite tener referentes para lograr \nuna pr\u00e1ctica m\u00e1s eficaz. as\u00ed, se describe el modelo de financiaci\u00f3n sanitaria espa\u00f1ola antes y despu\u00e9s de la Ley General de sanidad de 1986, el impacto del nuevo modelo \nde financiaci\u00f3n auton\u00f3mica, y los m\u00e9todos de estimaci\u00f3n de la necesidad sanitaria. \ntambi\u00e9n aporta reflexiones sobre un futuro modelo, basado en f\u00f3rmulas que ofrezcan \nunos \u00edndices m\u00e1s precisos de la necesidad relativa por \u00e1reas geogr\u00e1ficas, y que \nrespondan a una mayor autonom\u00eda y corresponsabilidad fiscal de las comunidades \naut\u00f3nomas en cuanto a los ingresos, ajustando la capacidad financiera a las necesidades de gasto y evaluando la posible introducci\u00f3n de sistemas de copago.  \nen definitiva, este libro contribuye a aclarar y enriquecer el debate sobre la reforma de \nla financiaci\u00f3n auton\u00f3mica, de manera que cumpla con los tres objetivos del modelo \nvigente desde 2002: suficiencia, equidad y autonom\u00eda. de este modo, orientar\u00e1 las \npol\u00edticas p\u00fablicas en los \u00e1mbitos econ\u00f3mico, fiscal y de salud, y la revisi\u00f3n completa \ndel sistema de financiaci\u00f3n sanitaria, prevista para 2007.98\nmemoria fundaci\u00f3n bbva 2007\n99CUADERNOS DE DIVULgACI\u00d3N\nLos cuadernos de divulgaci\u00f3n son una nueva l\u00ednea \neditorial de la Fundaci\u00f3n BBV a en colaboraci\u00f3n \ncon el instituto Valenciano de investiga-\nciones econ\u00f3micas (ivie). el objetivo de \nesta publicaci\u00f3n, de periodicidad men-\nsual, es difundir los principales avances \nte\u00f3ricos, metodol\u00f3gicos y/o emp\u00edricos de las investigaciones en curso que la Fun-daci\u00f3n realiza en el marco de un convenio \nde colaboraci\u00f3n con el ivie. Los cuader -\nnos de divulgaci\u00f3n est\u00e1n disponibles en \nformato din a4 y en formato electr\u00f3nico \n(descarga gratuita en www.fbbva.es).\nLos cuatro n\u00fameros publicados en 2006, dentro \nde la serie capital y crecimiento, son estos:\n\u2022 La capitalizaci\u00f3n de la econom\u00eda espa\u00f1ola\n\u2022 Composici\u00f3n de la inversi\u00f3n y productividad  \ndel capital\n\u2022 Las fuentes del crecimiento econ\u00f3mico \nespa\u00f1ol: cambios recientes\n\u2022 Cambio estructural y crecimiento econ\u00f3mico \nF\u00e9lix, 25 a\u00f1os de conciencia ecol\u00f3gica\naa. VV.\nFundaci\u00f3n F\u00e9lix rodr\u00edguez de la Fuente y Fundaci\u00f3n BBV a \nisBn: 84-96515-07-9 / 217 p\u00e1gs.\nal cumplirse veinticinco a\u00f1os de la desaparici\u00f3n de F\u00e9lix rodr\u00edguez de la \nFuente, la Fundaci\u00f3n que lleva su nombre y la Fundaci\u00f3n BBV a recogen \nen este cat\u00e1logo la exposici\u00f3n dedicada a recordar la figura de F\u00e9lix y a reflexionar sobre la huella que ha dejado en la conciencia ambiental de  los/las espa\u00f1oles/las.\nesta publicaci\u00f3n ha tratado de conjugar la informaci\u00f3n y los argumentos \nque el conocimiento cient\u00edfico del medio ambiente proporciona, y que aqu\u00ed se presentan de forma sint\u00e9tica gracias a la colaboraci\u00f3n de algunos de \nlos m\u00e1s destacados/das investigadores/ras en el campo de la divulgaci\u00f3n \nmedioambiental, con la capacidad de comunicar y de despertar la sensibilidad y el compromiso del p\u00fablico con la conservaci\u00f3n del entorno \nnatural, que caracteriz\u00f3 de manera ejemplar la labor de este excepcional \nnaturalista.COEDICIONES\nPublicaciones100\nmemoria fundaci\u00f3n bbva 2006dt 01/06 El efecto de la inmigraci\u00f3n en las \noportunidades de empleo de los trabajadores nacionales: evidencia para Espa\u00f1a\nraquel carrasco, Juan Francisco Jimeno  \ny ana carolina ortega\ndt 02/06 Inmigraci\u00f3n y pensiones: \u00bfqu\u00e9 sabemos?\nJ. ignacio conde ruiz, Juan Francisco Jimeno  y Guadalupe Valera\ndt 03/06 A Survey Study of Factors Influencing \nRisk Taking Behavior: in Real World Decisions \nunder Uncertainty\nManel Baucells y cristina rata\ndt 04/06 Measurement of Social Capital and \nGrowth: an Economic Methodology\nFrancisco P\u00e9rez, Lorenzo serrano, Vicente Montesinos \ny Juan Fern\u00e1ndez de Guevara\ndt 05/06 The Role of ICT on the Spanish \nProductivity Slowdown\nMatilde Mas y Javier Quesadadt 06/06 Cross-country Comparisons of Competition and Pricing Power in European \nBanking\ndavid Humphrey, santiago carb\u00f3, Joaqu\u00edn Maudos  \ny Philip Molyneux\ndt 07/06 The Design of Syndicates in Venture \nCapital\nGiacinta cestone, Josh Lerner y Lucy White\ndt 08/06 Efectos de la confianza en la \ninformaci\u00f3n contable sobre el coste de la deuda\nBel\u00e9n Gill de albornoz noguer y Manuel illueca Mu\u00f1oz\ndt 09/06 Relaciones sociales y envejecimiento \nsaludable\n\u00c1ngel otero, Mar\u00eda Victoria Zunzunegui, Fran\u00e7ois \nB\u00e9land, \u00c1ngel rodr\u00edguez Laso y Mar\u00eda Jes\u00fas Garc\u00eda  \nde y\u00e9benes\ndt 10/06 Ciclo econ\u00f3mico y convergencia real en \nla Uni\u00f3n Europea: an\u00e1lisis de los PIB per c\u00e1pita \nen la UE-15\nJos\u00e9 Luis cendejas, Juan L. del Hoyo, Jes\u00fas Guillermo \nLlorente, Manuel Monjas y carlos rivero\nDOCUMEntOS DE trABAJO101dt 11/06 Esperanza de vida en Espa\u00f1a a lo largo \ndel siglo xx: las tablas de mortalidad del Instituto \nNacional de Estad\u00edstica\nFrancisco J. Goerlich Gisbert y rafael Pinilla Pallej\u00e0\ndt 12/06 Convergencia y desigualdad en renta permanente y corriente: factores determinantes\nLorenzo serrano Mart\u00ednez\ndt 13/06 The Common Agricultural Policy \nand Farming in Protected Ecosystems: a Policy \nAnalysis Matrix Approach\nernest reig y Vicent estruch\ndt 14/06 Infrastructures and New Technologies \nas Sources of Spanish Economic Growth\nMatilde Mas ivars\ndt 15/06 Cumulative Dominance and Heuristic Performance in Binary Multi-Attribute Choice\nManel Baucells, Juan antonio carrasco y  \nrobin M. Hogarth\ndt 16/06 Dynamic Mixed Duopoly: a Model \nMotivated by Linux versus Windows\nram\u00f3n casadesus-Masanell y Pankaj Ghemawat\nPublicaciones102\nmemoria fundaci\u00f3n bbva 2006\nAnuario EUROPARC-Espa\u00f1a del estado de los espacios naturales \nprotegidos 2005\naa. VV.\nen colaboraci\u00f3n con la secci\u00f3n del estado espa\u00f1ol de la Federaci\u00f3n de Parques \nnaturales y nacionales de europa\nisBn: 84-932979-5-X / 160 p\u00e1gs.\nesta publicaci\u00f3n recoge las principales intervenciones de las mesas redondas en \nque se organiz\u00f3 el Xii congreso anual de los miembros de eUroP arc-espa\u00f1a, \ncelebrado en la localidad asturiana de cangas del narcea en el mes de junio de 2006, y auspiciado bajo el lema Comunicar los beneficios de los espacios protegidos a la sociedad. en las actas se recogen tambi\u00e9n las principales conclusiones y \nrecomendaciones que se consensuaron en el congreso.\nDescubre las aves por sus cantos\nen colaboraci\u00f3n con seo/BirdLife\nesta gu\u00eda multimedia de identificaci\u00f3n de aves es una obra en formato electr\u00f3nico, \nla primera de estas caracter\u00edsticas que se ha realizado en espa\u00f1a, y est\u00e1 dirigida \nal p\u00fablico juvenil y al adulto. recoge fichas de ciento veintitr\u00e9s especies de aves \nque se componen de una ilustraci\u00f3n y una completa descripci\u00f3n del canto de cada una mediante la reproducci\u00f3n del sonido, la representaci\u00f3n del sonograma, \nla transcripci\u00f3n de onomatopeyas y un texto explicativo. La obra contiene tambi\u00e9n \nitinerarios virtuales que permiten introducirse en sesenta y seis tipos de h\u00e1bitats, en cada uno de los cuales se simula una estaci\u00f3n de escucha de cinco minutos durante \nlos que hay que identificar y ubicar las aves que aparecen en escena.\nSpain Builds. Arquitectura en Espa\u00f1a (1975-2000)\nLuis Fern\u00e1ndez-Galiano (ed.)\nen colaboraci\u00f3n con Arquitectura Viva y el Museo de arte Moderno de  \nnueva y ork (MoMa)\nisBn: 84-0213-487X / 200 p\u00e1gs.\nesta obra fue concebida como acompa\u00f1amiento al cat\u00e1logo publicado con motivo de \nla exposici\u00f3n On\u00adSite: New Architecture in Spain, organizada por el MoMa entre el \n12 de febrero y el 1 de mayo de 2006.OBrAS En COLABOrACI\u00f3n COn OtrAS InStItUCIOnES103Revista Sibila\nen colaboraci\u00f3n con la editorial sibila\nSibila es una publicaci\u00f3n peri\u00f3dica sobre artes visuales, \nm\u00fasica y literatura. aparece en los meses de enero, \nabril y octubre. esta revista destaca no solo por la gran \ncalidad de contenidos y la relevancia de los autores \nque intervienen en ella, sino tambi\u00e9n por el valor \nmaterial y formal de los vol\u00famenes en s\u00ed mismos, al \nincluir la obra gr\u00e1fica original de los creadores pl\u00e1sticos \ny las grabaciones musicales en soporte digital. Sibila \nha editado un total de cuarenta grabados originales de artistas espa\u00f1oles e internacionales, discos de \nm\u00fasica contempor\u00e1nea y numerosas e importantes \ncolaboraciones literarias, todas in\u00e9ditas. entre los \ntextos literarios figuran poemas de Jos\u00e9 \u00c1ngel Valente \ny octavio Paz (de quienes se publicaron sus \u00faltimos \npoemas en vida), y de otros poetas espa\u00f1oles, europeos \ne hispanoamericanos; narraciones de Jos\u00e9 saramago, \nclaudio Magris, Bernardo atxaga o antonio t abucchi; \nensayos de fil\u00f3sofos como Giorgio agamben, Gabriel Zaid \no derrick de Kerckhove; y algunas muestras de la nueva \nliteratura teatral espa\u00f1ola, con autores como sergi Belbel y ernesto caballero. \nUno de los principales atractivos de \nla publicaci\u00f3n es, precisamente, el di\u00e1logo que se produce entre las \ndistintas artes. realizada con papel de \ncarta amalfitana, fina encuadernaci\u00f3n y dise\u00f1ada por Joaqu\u00edn Gallego, fue \nincluida en la exposici\u00f3n Cien a\u00f1os de \ndise\u00f1o en Espa\u00f1a, realizada en el Museo \nnacional centro de arte reina sof\u00eda.\nPrograma de Promoci\u00f3n de la Cultura Cient\u00edfica y Tecnol\u00f3gica\nen colaboraci\u00f3n con la real academia de ciencias exactas, F\u00edsicas y naturales\nen su novena edici\u00f3n ininterrumpida, la real academia de ciencias exactas, F\u00edsicas y naturales organiza la celebraci\u00f3n \nde un nuevo programa de Promoci\u00f3n de la cultura cient\u00edfica y t ecnol\u00f3gica para el curso acad\u00e9mico 2006-2007. esta \npublicaci\u00f3n recoge el programa que, como en a\u00f1os anteriores, consiste en un ciclo de conferencias impartidas \u00edntegramente por miembros de la academia, prestigiosos/sas especialistas en sus \u00e1reas cient\u00edficas, con vocaci\u00f3n de hacer llegar a la sociedad los \u00faltimos avances cient\u00edficos.\nPublicaciones\n104\nmemoria fundaci\u00f3n bbva 2006COLECCI\u00d3N PENTSAMENDUAREN KLASIKOAK\nesta colecci\u00f3n consiste en la selecci\u00f3n, traducci\u00f3n al euskera y publicaci\u00f3n de las obras fundamentales \ndel pensamiento universal de todos los tiempos. La sociedad sin \u00e1nimo de lucro que posibilita este pro-\nyecto es Klasikoak, constituida en 1991 como sociedad an\u00f3nima fruto de la iniciativa compartida de la Fundaci\u00f3n BBV a, Bilbao Bizkaia Kutxa, Gipuzkoa donostia Kutxa, caja Vital, Universidad del Pa\u00eds Vasco \ny Universidad de deusto.\nGogoaren fenomenologia I  \n[La fenomenolog\u00eda  \ndel esp\u00edritu I]\nautor: G. W. F. Hegel\ntraducci\u00f3n: Xabier insausti e \nibon Uribarrirevisi\u00f3n: Xabier insausti e \nibon UribarriAnalak eta Historiak II \n[Anales e Historias II]\nautor: t\u00e1cito\ntraducci\u00f3n: Xabier amuriza \nrevisi\u00f3n: Julen Kalzada  Pr\u00f3logo: carmen codo\u00f1er \nPeloponesoko gerraren \nhistoria II  [Historia de la guerra del Peloponeso II]\nautor: t uc\u00eddides\ntraducci\u00f3n: Josu naberan\nrevisi\u00f3n: Juan J. Moralejo \nPr\u00f3logo: Lorea arrietaArrazoimen praktikoaren \nkritika  [Cr\u00edtica de la raz\u00f3n pr\u00e1ctica]\nautor: immanuel Kant\ntraducci\u00f3n: ibon Uribarri \nrevisi\u00f3n: Joxe azurmendi Pr\u00f3logo: otfried H\u00f6ffe\nGogoaren  \nfenomenologia II  [La fenomenolog\u00eda del esp\u00edritu II]\nautor: G. W. F. Hegel\ntraducci\u00f3n: Xabier insausti e \nibon Uribarrirevisi\u00f3n: ibon UribarriPentsamendu ilustratua: \nidazlan hautatuak II [Pensamiento ilustrado. Antolog\u00eda II]\nautores: Kant, Burke, Volney, \ncordoncet\ntraducci\u00f3n: Haritz Monreal \nrevisi\u00f3n: Lorea arrieta Pr\u00f3logo: demetrio castro\nCOLECCI\u00d3N CL\u00e1SICOS DO PENSAMENTO\nel objetivo de esta colecci\u00f3n, fruto de la colaboraci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n BBV a con la Universidad de  \nsantiago de compostela, es la traducci\u00f3n y difusi\u00f3n en lengua gallega de las obras cl\u00e1sicas del pensa-\nmiento universal.\n105PublicacionesAlderraien gidaria I  \n[Gu\u00eda de perplejos I]\nautor: Mose ben Maimon\ntraducci\u00f3n: Xabier Kintana \nrevisi\u00f3n: Lorea arrieta Pr\u00f3logo: shalom rosenberg Teologia eta Politika  \n[Selecci\u00f3n de escritos]\nautor: Mart\u00edn azpilicueta\ntraducci\u00f3n: Piarres charritton \nrevisi\u00f3n: Jos\u00e9 antonio Mujika Pr\u00f3logo: Julio Gorricho \nO computador e  \no cerebro  [El ordenador  y el cerebro]\nautor: John von neumann\nintroducci\u00f3n: sen\u00e9n Barro traducci\u00f3n: elisardo anteloEmilio ou da educaci\u00f3n \n[Emilio o la educaci\u00f3n]\nautor: J. J. rousseau\nintroducci\u00f3n:  \nHerminio Barreiro\ntraducci\u00f3n:  \nHenrique Harguindey\n9. datos de inter\u00e9s109\nCAPITAL RELACIONAL: A\u00d1O 2006\ndurante el a\u00f1o 2006, han colaborado con la Fundaci\u00f3n BBV a destacados miembros de la comunidad \ncient\u00edfica y acad\u00e9mica espa\u00f1ola e internacional. esta significativa colaboraci\u00f3n ha permitido realizar un \nimportante n\u00famero de actividades en este a\u00f1o.\nRelaciones con la sociedad\ncolaboraciones (particulares e institucionales) 2.108\nProyectos de investigaci\u00f3n cient\u00edfica y social \n(incluidas convocatorias p\u00fablicas)184\nactividades de formaci\u00f3n avanzada 32\nPublicaciones editadas 59\n \nCONVOCATORIAS P\u00daBLICAS DE A yUDAS A LA INVESTIgACI\u00d3N 2006\ndurante 2006 se ha resuelto la tercera convocatoria en Biolog\u00eda de la conservaci\u00f3n. adem\u00e1s, se ha rea-\nlizado la cuarta convocatoria en ecolog\u00eda y Biolog\u00eda de la conservaci\u00f3n.\nResoluci\u00f3n de la 3.\u00aa convocatoria p\u00fablica de Ayudas a la Investigaci\u00f3n en Biolog\u00eda de  \nla Conservaci\u00f3n (2005)\nFecha de resoluci\u00f3n 31 de mayo de 2006\ndotaci\u00f3n econ\u00f3mica de las ayudas concedidas 2.200.000 euros \nn\u00famero de proyectos presentados 161\nn\u00famero de ayudas concedidas 12\nduraci\u00f3n m\u00e1xima de los proyectos 3 a\u00f1os\n4.\u00aa convocatoria p\u00fablica de Ayudas a la Investigaci\u00f3n en Ecolog\u00eda y Biolog\u00eda de la Conservaci\u00f3n (2006)\nasignaci\u00f3n conjunta de la convocatoria 2.400.000 euros\nn\u00famero m\u00e1ximo de ayudas 12\ndotaci\u00f3n m\u00e1xima por ayuda 200.000 eurosDatos de inter\u00e9s110\nmemoria fundaci\u00f3n bbva 2006\nCONVOCATORIA P\u00daBLICA DE C\u00e1TEDRAS DE BIOMEDICINA \n1.\u00aa convocatoria p\u00fablica de C\u00e1tedras de Biomedicina (2006)\nasignaci\u00f3n conjunta de la convocatoria 1.200.000 euros\nn\u00famero m\u00e1ximo de ayudas6 (3 para investigaci\u00f3n b\u00e1sica y 3 para \ninvestigaci\u00f3n cl\u00ednica)\ndotaci\u00f3n m\u00e1xima por ayuda200.000 euros (un 80% para el/la  investigador/ra visitante y un 20% para  el equipo cient\u00edfico receptor)\nPREMIOS A LA CONSERVACI\u00d3N DE LA BIODIVERSIDAD \nResoluci\u00f3n de la 2.\u00aa convocatoria de Premios a la Conservaci\u00f3n de la Biodiversidad (2006)\nFecha de resoluci\u00f3n 14 y 16 de noviembre y 12 de diciembre de 2006\ndotaci\u00f3n econ\u00f3mica de los premios 1.080.000 euros\nn\u00famero de candidaturas presentadas 103\nn\u00famero de premios concedidos 4\ndotaci\u00f3n por premio1 Premio de investigaci\u00f3n de 500.000 euros,  \n2 Premios de actuaciones de 250.000 euros y  \n1 Premio de difusi\u00f3n de 80.000 euros111\nACTOS P\u00daBLICOS\nconferencias: 56\ncursos, seminarios y workshops: 31\notras actividades: 9\ntotaL: 96\nPARTICIPANTES y BENEFICIARIOS/RIAS\nPonentes (intervinientes activos): 250\nasistentes a actividades: 8.985\nBibliotecas que reciben publicaciones (744 espa\u00f1olas, 29 europeas, 16 latinoamericanas y  30 estadounidenses): 819revistas acad\u00e9micas que reciben publicaciones: 35\nacad\u00e9micos/cas, expertos/tas y p\u00fablico interesado que han recibido publicaciones: 19.076\ndatos de inter\u00e9s 10. \u00cdndice \n  onoM\u00c1stico de \n  institUciones115arco\nArquitectura Vivaasociaci\u00f3n de econom\u00eda de la salud (aes)\ncentro de estudios econ\u00f3micos de la Universidad  \nde M\u00fanich (ces)\ncentro de estudios Monetarios y Financieros (ceMFi)\ncentro de investigaci\u00f3n en salud de Manhi\u00e7a (cisM) \nen Mozambique\ncic bioGUnecompagnia di san Paolo de italiacomplejo Hospitalario Universitario Juan canalejo de \na coru\u00f1a\nconsejo superior de investigaciones cient\u00edficas (csic)\nDiario M\u00e9dicoestaci\u00f3n Biol\u00f3gica de do\u00f1ana, csic\nestaci\u00f3n experimental del Zaid\u00edn, csic\neUroP arc-espa\u00f1a\nFederaci\u00f3n de Parques naturales y nacionales de \neuropa\nFederaci\u00f3n iberoamericana de sociedades de F\u00edsica\nFundaci\u00f3n BioandinaFundaci\u00f3n carolinaFundaci\u00f3n centro de ciencias de Benasque\nFundaci\u00f3n cl\u00ednic per la recerca\nFundaci\u00f3n escuela de Periodismo UaM/El Pa\u00eds\nFundaci\u00f3n F\u00e9lix rodr\u00edguez de la Fuente\nFundaci\u00f3n Fernando Gonz\u00e1lez Bern\u00e1ldezFundaci\u00f3n Jim\u00e9nez d\u00edaz de MadridFundaci\u00f3n Luso-americana de Portugal\nFundaci\u00f3n t ipping Point de Bulgaria\nHospital cl\u00ednic de Barcelona \nHospital cl\u00ednico san carlos de Madrid\nHospital de cruces de Barakaldo, Vizcaya\nHospital sant Pau de BarcelonaHospital Universitari La Fe de Valencia\nHospital Universitario central de asturias\nHospital Universitario La Paz de Madrid\u00edndice onom\u00e1stico de instituciones\nHospital Universitario ram\u00f3n y cajal de Madrid\nHospital Universitario reina sof\u00eda de c\u00f3rdobaHospital Universitario son dureta de Palma de MallorcaHospital Universitario Virgen del roc\u00edo de sevillaHospital Universitario 12 de octubre de Madridinstitut catal\u00e0 d\u2019oncologiainstitut de recerca Biom\u00e8dica de Barcelona (irB)\ninstituto de Biolog\u00eda y Medicina experimental\ninstituto de Filosof\u00eda, csicinstituto de Matem\u00e1ticas y F\u00edsica Fundamental, csic\ninstituto de oceanolog\u00eda de cuba\ninstituto ifo de investigaci\u00f3n econ\u00f3mica de alemania\ninstituto Mediterr\u00e1neo de estudios a vanzados \n(iMedea), csicinstituto nicol\u00e1s cabrera-Universidad aut\u00f3noma de \nMadrid\ninstituto Valenciano de investigaciones agrariasinstituto Valenciano de investigaciones econ\u00f3micas (ivie)\nJournal of Infectious Diseases\nJournal of the European Economic Association (Jeea)\nMinisterio de educaci\u00f3n y cienciaMinisterio de Medio ambienteMuseo de arte Moderno de nueva y ork (MoMa)\nMuseo nacional de ciencias naturales, csic\norganizaci\u00f3n Mundial de la salud (oMs)\nreal academia de Bellas artes de san Fernandoreal academia de ciencias exactas, F\u00edsicas y naturales\nreal academia de la Historia\nreal Fundaci\u00f3n de t oledo\nreal Jard\u00edn Bot\u00e1nico, csic\nsociedad espa\u00f1ola de Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Molecular \n(seBBM)\nsociedad espa\u00f1ola de ornitolog\u00eda (seo/BirdLife)Sibilathe German Marshall Fund (estados Unidos)Universidad aut\u00f3noma de Madrid116\nmemoria fundaci\u00f3n bbva 2006Universidad aut\u00f3noma de M\u00e9xico\nUniversidad complutense de Madrid\nUniversidad de alcal\u00e1 de Henares\nUniversidad de castilla-La Mancha\nUniversidad de deusto\nUniversidad de Girona\nUniversidad de salamancaUniversidad de santiago de compostela\nUniversidad de ZaragozaUniversidad del algarve-PortugalUniversidad del Pa\u00eds Vasco\nUniversidad del sur de alabama de estados Unidos\nUniversidad Polit\u00e9cnica de Madrid\nUniversitat de Barcelona\nUniversitat de les illes Balears\nUniversitat Pompeu Fabra de BarcelonaZoo de Buenos airesMemoria anual 2006 \n\u00a9 Fundaci\u00f3n BBV a\nedita: \n\u00a9 Fundaci\u00f3n BBV a, 2006\nPlaza de san nicol\u00e1s, 4. 48005 Bilbao\ncr\u00e9ditos fotogr\u00e1ficos:\n\u00a9 shutterstock (pp. 2, 3, 19, 21, 22, 23, 24, 32, 36, 58, 59, \n60, 65, 74)\n\u00a9 Fotolia.com / sculpies (p. 26); Mathieu Viennet (p. 27); \nJuli\u00e1n rovagnati (pp. 42, 43, 44); ighost (p. 57); argus (p. 57); ktsdesign (p. 57); utemov (p. 98); objectsforall (p. 109)\u00a9 istockphoto.com / emrah t urudu (pp. 8, 9, 10); Bob randal \n(p. 13); eva serrabassa (pp. 14, 15, 16); geopaul (p. 18); carmen Mart\u00ednez Ban\u00fas (p. 19); amanda rohde (p. 20); ren\u00e9 \nMansi (pp. 25, 54, 86, 87, 88); Philip Lange (p. 28); Guillermo \nPerales Gonzalez (p. 34); Justin Horrocks (p. 36); Jayson Punwani (p. 37); Joseph Helfenberger (p. 38); androsov Konstantin (p. 39); don Bayley (p. 41); solymosi t am\u00e1s  \n(p. 46); Michel de nijs (p. 47); dra_schwartz (pp. 48, 51, 55); Joe sacher (p. 49); Frank Boellmann (p. 50); chris dascher  (p. 50); Lisa eastman (p. 52); sebastian Kaulitzki (p. 53); \nGulden Kunter t ikiroglu (p. 61); anna y u (p. 66); alberto \nPomares (p. 67); PLainVieW (p. 71); t ammy Peluso (p. 76, \n77, 78); Zonecreative (p. 97); vm (p. 101); Joachim angeltun \n(pp. 106, 107, 108); roberta casaliggi (pp. 110, 111); Joanne Harris and daniel Bubnich (pp. 112, 113, 114)\u00a9 Fundaci\u00f3n BBV a (pp. 4, 5, 6, 30, 31, 33, 35, 40, 64, 68, 69, \n73, 74, 81, 83, 85)\u00a9 cd gallery (Bosque p. 80, oc\u00e9ano p. 84)\n\u00a9 antonio sabater (dunas p. 82)\ndep\u00f3sito legal: M-55052-2003dibujos y s\u00edmbolos: Helena Zapkeedici\u00f3n: araceli calzado rold\u00e1n\ncoordinaci\u00f3n y producci\u00f3n: editorial nerea, s. a.\ndise\u00f1o y maquetaci\u00f3n: euros\u00edntesis Global, s. L.impresi\u00f3n y encuadernaci\u00f3n: Gr\u00e1ficas Lizarra, s. L.\nimpreso en espa\u00f1a-Printed in Spain\nimpreso sobre papel con un 100% de fibras  \nrecicladas y elaborado seg\u00fan las m\u00e1s exigentes  normas medioambientales europeas.\n-PAPELRECICLADO-PAPELRECICLADO\n-PAPELRECICLADO-PAPELRECICLADO\n100% r eciclado", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}