{"title": "La vacuna Johnson & Johnson aumenta riesgo de contraer s\u00edndrome de Guillain-Barr\u00e9", "author": "Hernando S\u00e1nchez", "url": "https://www.rfi.fr/es/am%C3%A9ricas/20210713-la-vacuna-johnson-johnson-aumenta-riesgo-de-contraer-s%C3%ADndrome-de-guillain-barr%C3%A9", "hostname": "rfi.fr", "description": "La agencia que regula los medicamentos en Estados Unidos (FDA) actualiz\u00f3 sus advertencias sobre la vacuna anticovid de Johnson & Johnson para incluir informaci\u00f3n sobre un \"aumento del riesgo\" de contraer\u2026", "sitename": "RFI", "date": "2021-07-13", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La vacuna Johnson & Johnson aumenta riesgo de contraer s\u00edndrome de Guillain-Barr\u00e9\nLa agencia que regula los medicamentos en Estados Unidos (FDA) actualiz\u00f3 sus advertencias sobre la vacuna anticovid de Johnson & Johnson para incluir informaci\u00f3n sobre un \"aumento del riesgo\" de contraer el s\u00edndrome de Guillain-Barr\u00e9 (GBS).\nPrimera modificaci\u00f3n:\nCon base en un sistema de monitoreo federal sobre la seguridad de las vacunas, la FDA identific\u00f3 100 casos del poco frecuente trastorno neurol\u00f3gico tras la inyecci\u00f3n de 12,5 millones de dosis, indicaron fuentes familiarizadas con el asunto.\nDe ellos, 95 fueron graves y requirieron hospitalizaci\u00f3n. Hubo una muerte reportada, agregaron.\n\"La probabilidad de que ello ocurra es muy baja y la tasa de casos reportados supera por un peque\u00f1o margen la tasa base [de incidencia sin ninguna intervenci\u00f3n, ndlr]\" en la poblaci\u00f3n general, afirm\u00f3 sin embargo Johnson & Johnson en un comunicado.\nLa noticia representa un nuevo golpe al inmunizante de J&J, que recibi\u00f3 autorizaci\u00f3n de uso de emergencia en febrero, pero que tiene un papel menor en la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n de Estados Unidos contra el covid-19.\nEl GBS es un trastorno neurol\u00f3gico en el que el sistema inmunol\u00f3gico del cuerpo da\u00f1a las c\u00e9lulas nerviosas, provocando debilidad muscular o, en los casos m\u00e1s graves, par\u00e1lisis.\nAfecta a un estimado de 3.000 a 6.000 personas cada a\u00f1o en Estados Unidos, y la mayor\u00eda se recupera.\nLa nueva advertencia sobre la vacuna se\u00f1ala que en la mayor\u00eda de las personas, los s\u00edntomas comenzaron dentro de los 42 d\u00edas de ser inoculados, en tanto afirma que \"la probabilidad de que esto ocurra es muy baja\".\nAgrega que las personas deben buscar atenci\u00f3n m\u00e9dica inmediata en caso de experimentar debilidad u hormigueo, especialmente en las extremidades, que empeoran o se extienden a otras partes del cuerpo.\nTambi\u00e9n deben consultar en forma urgente si sufren dificultades para caminar, hablar, masticar o tragar, as\u00ed como para otros movimientos faciales, visi\u00f3n doble o p\u00e9rdida de funci\u00f3n de la vejiga o de los intestinos.\nSi bien la FDA trabaja con los Centros para el Control y Prevenci\u00f3n de Enfermedades (CDC) en el monitoreo de la seguridad de las vacunas, \"contin\u00faa considerando que los beneficios conocidos y potenciales superan claramente los riesgos\", dijeron las fuentes.\nCasos de GBS se observaron tras la administraci\u00f3n de ciertas vacunas, incluidas las que previenen la gripe estacional y el herpes z\u00f3ster.\nHasta el momento, no se identificaron se\u00f1ales del trastorno neurol\u00f3gico tras la inoculaci\u00f3n con las vacunas anticovid de Moderna y Pfizer-BioNTech.\nLa vacuna de J&J sufri\u00f3 graves problemas de producci\u00f3n y una planta de Baltimore responsable de su fabricaci\u00f3n permaneci\u00f3 cerrada durante tres meses debido a problemas de contaminaci\u00f3n.\nAsimismo, el inmunizante estuvo sujeto a una pausa de seguridad en abril tras identificarse un mayor riesgo de una rara forma de coagulaci\u00f3n, principalmente en mujeres j\u00f3venes.\nLa suspensi\u00f3n se levant\u00f3 tras determinarse que el peligro era remoto y que los beneficios superaban con creces los riesgos, pero el episodio dej\u00f3 una ca\u00edda duradera en la demanda.\nLa informaci\u00f3n surge en momentos en que la demanda de vacunas anticovid disminuye en Estados Unidos, con solo unas 430.000 inoculaciones al d\u00eda. El promedio m\u00e1ximo de siete d\u00edas fue de unas de 3,5 millones de dosis en abril.\nLos casos de coronavirus est\u00e1n volviendo a aumentar en los estados del medio-oeste y el sur del pa\u00eds donde la vacunaci\u00f3n no avanz\u00f3 de manera suficiente, con dominio de la variante Delta, mucho m\u00e1s contagiosa.\nBolet\u00edn de noticiasNoticias internacionales esenciales todas las ma\u00f1anas\n[Suscribo](https://emailing.rfi.fr/es/subscribe)", "language": null, "image": "https://s.rfi.fr/media/display/39d19c36-e36a-11eb-b1e7-005056bf30b7/w:1280/p:16x9/4c160744c9312f0456c6b111fa187a30533bdde6.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.rfi.fr/es/tag/botero/", "https://www.rfi.fr/es/tag/marruecos/", "https://www.rfi.fr/es/tag/libia/", "/es/noticieros/", "/es/programas/", "/es/en-vivo", "/es/sociedad/", "/es/ciencia/", "/es/Medioambiente/", "/es/salud/", "/es/cultura/", "/es/econom%C3%ADa/", "/es/deportes/", "/es/videos", "https://francaisfacile.rfi.fr/fr/", "/es/am%C3%A9ricas/", "/es/francia/", "/es/europa/", "/es/%C3%A1frica/", "/es/oriente-medio/", "/es/asia-pac%C3%ADfico/", "https://rfi.my/FBes", "https://rfi.my/TWes", "https://rfi.my/IGes", "https://rfi.my/YTes", "https://rfi.my/TGes", "https://rfi.my/TIes", "/es/como-captar", "/es/aplicaciones", "/es/quienes-somos", "/es/c%C3%B3dico-deontol%C3%B3gico", "https://www.francemediasmonde.com/es/contact?brand=rfi", "/es/general/20160622-red-de-radios-asociadas", "https://www.rfiadvertising.com/", "https://www.francemediasmonde.com/es/contact?brand=rfi&topic=vente_contenu", "https://fmm.io/jobs", "https://www.francemediasmonde.com/es/legal-notice", "https://www.francemediasmonde.com/es/privacy", "https://www.francemediasmonde.com/es/cookies", "https://savoirs.rfi.fr/es", "https://musique.rfi.fr/", "https://www.rfi-instrumental.com/en", "https://mondoblog.org/", "https://www.france24.com/es/", "https://www.mc-doualiya.com/", "https://www.infomigrants.net/en/", "https://www.cfi.fr/en", "https://academie.france24-mcd-rfi.com/en", "https://www.francemediasmonde.com/es/", "https://www.rfi.fr/es/", "https://www.france24.com/es/", "https://www.mc-doualiya.com/", "https://www.francemediasmonde.com/es/", "https://www.acpm.fr/Support-Numerique/site/rfi-fr", "/fr/", "/en/", "/es/", "/pt/", "/br/", "/ha/", "/sw/", "/ma/", "/ff/", "https://www.rfi.ro/", "/ru/", "/uk/", "/vi/", "/cn/", "/tw/", "/km/", "/fa/", "#", "/es/am%C3%A9ricas/", "/es/francia/", "/es/europa/", "/es/medioambiente/", "/es/salud/", "/es/cultura/", "/es/econom%C3%ADa/", "/es/deportes/", "#main-content", "/es/", "#", "#", "#", "/es/", "/es/am\u00e9ricas/", "https://emailing.rfi.fr/es/subscribe", "", "", "https://www.facebook.com/dialog/share?app_id=113191652055439&href=https%3A%2F%2Frfi.my%2F7ZLY.F&redirect_uri=https%3A%2F%2Fwww.rfi.fr%2Fes%2Fam%25C3%25A9ricas%2F20210713-la-vacuna-johnson-johnson-aumenta-riesgo-de-contraer-s%25C3%25ADndrome-de-guillain-barr%25C3%25A9&locale=es_LA", "whatsapp://send?text=La%20vacuna%20Johnson%20%26%20Johnson%20aumenta%20riesgo%20de%20contraer%20s%C3%ADndrome%20de%20Guillain-Barr%C3%A9%20-%20https%3A%2F%2Frfi.my%2F7ZLY.W", "https://web.whatsapp.com/send?text=La%20vacuna%20Johnson%20%26%20Johnson%20aumenta%20riesgo%20de%20contraer%20s%C3%ADndrome%20de%20Guillain-Barr%C3%A9%20-%20https%3A%2F%2Frfi.my%2F7ZLY.W", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Frfi.my%2F7ZLY.T&via=RFI_Es&related=RFI_Es&text=La%20vacuna%20Johnson%20%26%20Johnson%20aumenta%20riesgo%20de%20contraer%20s%C3%ADndrome%20de%20Guillain-Barr%C3%A9&lang=es", "/es/tag/covid-19/", "/es/tag/vacunas/", "/es/tag/estados-unidos/", "/es/am%C3%A9ricas/20230919-onu-las-operaciones-de-mantenimiento-de-la-paz-cada-vez-m%C3%A1s-cuestionadas", "/es/am%C3%A9ricas/20230919-asamblea-general-de-la-onu-un-acto-de-equilibrismo-para-lula-en-particular-sobre-ucrania", "/es/am%C3%A9ricas/20230919-asesinato-de-hardeep-singh-nijjar-india-y-canad%C3%A1-expulsan-a-diplom%C3%A1ticos", "/es/am%C3%A9ricas/20230918-los-radicales-desbancan-al-peronismo-en-el-chaco-a-poco-m%C3%A1s-de-un-mes-de-las-presidenciales", "/es/am%C3%A9ricas/20230917-lula-llama-a-miembros-del-g77y-china-a-evitar-la-divisi%C3%B3n", "/es/am%C3%A9ricas/20230916-extraditado-a-estados-unidos-el-hijo-de-el-chapo", "/es/am%C3%A9ricas/20230915-caos-durante-fiestas-de-independencia-en-guatemala", "/es/am%C3%A9ricas/20230915-hunter-biden-hijo-del-presidente-estadounidense-inculpado-por-compra-ilegal-de-arma-de-fuego", "/es/am%C3%A9ricas/20230915-rep%C3%BAblica-dominicana-cierra-frontera-con-hait%C3%AD-en-respuesta-a-desv%C3%ADo-de-r%C3%ADo-en-com%C3%BAn", "/es/am%C3%A9ricas/20230914-inflaci%C3%B3n-sin-techo-en-argentina-soy-jubilada-y-tengo-que-trabajar-para-sobrevivir", "/es/am%C3%A9ricas/20230914-brasil-abre-los-juicios-por-los-disturbios-bolsonaristas-del-8-de-enero", "/es/am%C3%A9ricas/20230913-el-presidente-electo-de-guatemala-bernardo-ar%C3%A9valo-suspende-el-proceso-de-transici%C3%B3n", "/es/am%C3%A9ricas/20230911-fui-a-buscar-mi-pasaporte-y-me-torturaron-recuerdos-de-exiliados-chilenos-en-francia", "/es/", "/es/programas/", "/es/en-vivo", "/es/en-vivo"]}