{"title": "CARACTERIZACI\u00d3N MEDICINA ALTERNATIVA Y TERAPIAS COMPLEMENTARIAS", "author": "Auditorias", "url": "https://www.academia.edu/32717447/CARACTERIZACI%C3%93N_MEDICINA_ALTERNATIVA_Y_TERAPIAS_COMPLEMENTARIAS", "hostname": "academia.edu", "description": "CARACTERIZACI\u00d3N MEDICINA ALTERNATIVA Y TERAPIAS COMPLEMENTARIAS", "sitename": "Academia.edu", "date": "2017-04-29", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Academia.edu uses cookies to personalize content, tailor ads and improve the user experience.\nBy using our site, you agree to our collection of information through the use of cookies.\nTo learn more, view our\n[Privacy Policy.](https://www.academia.edu/privacy)\nAcademia.edu no longer supports Internet Explorer.\nTo browse Academia.edu and the wider internet faster and more securely, please take a few seconds to\n[upgrade your browser](https://www.academia.edu/upgrade-browser).\nAlternative medicine\nIntroducci\u00f3n: La Secretar\u00eda Distrital de Bogot\u00e1 ha liderado un proceso para implementar \u00e1reas demostrativas de prestaci\u00f3n de servicios de medicina alternativa y terapias complementarias en la red p\u00fablica distrital. Como parte de la revisi\u00f3n de los antecedentes, la Secretar\u00eda Distrital de Salud de Bogot\u00e1 y el Hospital Pablo VI Bosa ESE sistematizaron experiencias de prestaci\u00f3n de este tipo de servicios. Objetivos: Identificar avances, dificultades y aprendizajes obtenidos por diferentes experiencias en las que se han integrado servicios de atenci\u00f3n convencional con servicios de medicina alternativa. M\u00e9todos: Se dise\u00f1\u00f3 un instrumento de sistematizaci\u00f3n, diligenciado por los responsables de los servicios; se sistematiz\u00f3 la informaci\u00f3n disponible. Resultados: Las experiencias de implementaci\u00f3n de servicios de medicina alternativa y terapias complementarias son diversas. En la red p\u00fablica estos servicios no se han articulado con los servicios convencionales, cuentan con poco tiempo de implementaci\u00f3n y se enfrentan a las dificultades de la productividad financiera. A\u00fan existe gran desinformaci\u00f3n sobre la medicina alternativa en los profesionales de la salud. Conclusiones: Se debe avanzar en la discusi\u00f3n de lo que implica integrar la medicina alternativa en un sistema de salud como el colombiano. Es imperativo consolidar una pol\u00edtica espec\u00edfica para disminuir las brechas inequitativas de acceso a estos servicios. Palabras clave: medicina alternativa, prestaci\u00f3n de atenci\u00f3n de salud, investigaci\u00f3n sobre servicios de salud, atenci\u00f3n primaria de salud. Background: Bogota\u2019s District Secretariat has led a process to implement demonstration areas for the provision of alternative medicine and complementary therapies in the public district\u2019s network with the aim of generating evidences of the benefits and difficulties of their integration to the city\u2019s formal health care system. As part of the background review, experiences of this type of services were systematized by Bogota\u2019s Health Secretariat and Pablo VI, Bosa E.S.E. Hospital. This paper documents the process and its main findings. Aims:To identify advances, difficulties and lessons learned from different experiences in which alternative medicine services have been integrated with conventional medical health care services. Methods: A systematization tool was designed and filled out by the Service officials. Afterwards, a seminar-workshop was done in order to present the experiences, and each one of the objectives stated for the systematization process was discussed. Finally, the information available was systematized. Results: The experiences of implementation of alternative medicine services and therapies are diverse. These services have not been articulated with the conventional services into the public network. They have been implemented very recently and are facing financial productivity difficulties. There is still disinformation about alternative medicine among health care service professionals. Conclusions: Further discussions have to be developed on the implication of integrating alternative medicine to a health system such as the Colombian one. The main difficulties are the result of an absence of a health care model that respects the philosophy of these therapeutic options. A specific policy to fill the gap of inequality regarding the access to these services must be consolidated. Keywords: alternative medicine and alternatives therapies, formal health care system, systematization of experiences.\nexcelente libro\nHEALTH AND SPIRITUALITY CONVERGENCE IN POSTSECULAR SOCIETY. Alternative Therapies and Constitution of Holistic Milieu En el marco general de las transformaciones pol\u00edticas y culturales contempor\u00e1neas, uno de los productos caracter\u00edsticos tanto del postsecularismo como del postmaterialismo es la expansi\u00f3n silenciosa de la espiritualidad individual new age y su influencia en la medicina alternativa y complementaria. Esta expansi\u00f3n representa la convergencia de dos esferas hist\u00f3ricamente escindidas en la Modernidad (salud y espiritualidad) y, por tanto, la emergencia de un nuevo horizonte cultural. Aunque algunos datos atestiguan el crecimiento de pr\u00e1cticas y creencias en las que convergen esas dos esferas, tambi\u00e9n est\u00e1n por definir el objeto y el marco de las investigaciones que permitir\u00edan dar cuenta del proceso y sus concomitantes. Por ello, en este art\u00edculo nos proponemos trazar las l\u00edneas te\u00f3ricas b\u00e1sicas que permiten identificar la constituci\u00f3n del \"ambiente hol\u00edstico\", para lo cual se analizar\u00e1n los datos disponibles para el caso de Espa\u00f1a, poni\u00e9ndolos en relaci\u00f3n con las hip\u00f3tesis ya contrastadas en la literatura internacional. In the general context of political and cultural transformations, one of the characteristic signs of both postmaterialism and postsecularism is the expansion of New Age individual spirituality as well as its influence on complementary and alternative medicine. This expansion means the convergence of two areas historically divorced by Modernity (health and spirituality) and therefore the emergence of a new cultural landscape. Although some data indicate the growth of practices and beliefs that put together these two areas, the object and framework of research are still undefined in order to account the process and their concomitants. Hence, in this article we intend to draw the basic theoretical lines that identify the constitution of \"holistic milieu\" through analyzing the available data for the case of Spain and relating them to the hypotheses already accepted from international literature. New age. Medicina alternativa y complementaria. Postsecularismo. Antropolog\u00eda de la religi\u00f3n. Sociolog\u00eda de la religi\u00f3n New Age. Complementary and Alternative Medicine. Postsecularism. Anthropology of Religion. Sociology of Religion.\nHEALTH & SPIRITUALITY CONVERGENCE IN POSTSECULAR SOCIETY. THE ALTERNATIVE THERAPIES AND THE CONSTITUTION OF THE HOLISTIC MILIEU.\nLoading Preview\nSorry, preview is currently unavailable. You can download the paper by clicking the button above.\nH\u00edades. Revista de Historia de la Enfermer\u00eda, N\u00fam. 8.\nLas Terapias Complementarias en la esfera p\u00fablica.\n2019 \u2022\n[Dustin Tahisin G\u00f3mez Rodr\u00edguez, Ph.D](https://soporteparalcd.academia.edu/DUSTINTAHISING%C3%93MEZRODR%C3%8DGUEZ), [WILLIAM EDUARDO ROJAS VEL\u00c1SQUEZ](https://unal-co.academia.edu/WilliamRojas), [William Eduardo Rojas Velasquez](https://independent.academia.edu/WilliamEduardoRojasVelasquez)\nPerspectivas de la Comunicaci\u00f3n\nAvances En Enfermeria\n2010 \u2022\n2004 \u2022", "language": null, "image": "http://a.academia-assets.com/images/open-graph-icons/fb-paper.gif", "pagetype": "article", "links": ["https://www.academia.edu/privacy", "https://www.academia.edu/upgrade-browser", "javascript:void(0)", "https://www.academia.edu/signup", "https://www.academia.edu/", "https://www.academia.edu/login", "https://www.academia.edu/signup", "https://www.academia.edu/login", "https://www.academia.edu/signup", "https://www.academia.edu/Jobs", "https://www.academia.edu/about", "https://www.academia.edu/press", "https://medium.com/@academia", "https://www.academia.edu/Directory/People", "https://www.academia.edu/Directory/Papers", "https://www.academia.edu/terms", "https://www.academia.edu/privacy", "https://www.academia.edu/copyright", "https://www.academia.edu/hiring", "https://support.academia.edu/", "https://www.academia.edu/attachments/52878147/download_file?st=MTY5NTQzODgwNiwyMTcuMjM4LjEzMS4yNDY%3D&s=swp-splash-paper-cover", "https://independent.academia.edu/AuditoriasSaludR%C3%A9gimenSubsidiado", "https://www.academia.edu/36915022/CARACTERIZACI%C3%93N_MEDICINA_ALTERNATIVA_Y_TERAPIAS_COMPLEMENTARIAS_pdf", "https://ivic.academia.edu/RGuti%C3%A9rrez", "https://www.academia.edu/36915022/CARACTERIZACI%C3%93N_MEDICINA_ALTERNATIVA_Y_TERAPIAS_COMPLEMENTARIAS_pdf", "https://www.academia.edu/513227/Sistematizaci%C3%B3n_de_experiencias_de_medicina_alternativa_y_terapias_complementarias_en_el_sistema_de_atenci%C3%B3n_formal_de_Bogot%C3%A1_D_C", "https://independent.academia.edu/MartinezMedinaSantiago", "https://www.academia.edu/513227/Sistematizaci%C3%B3n_de_experiencias_de_medicina_alternativa_y_terapias_complementarias_en_el_sistema_de_atenci%C3%B3n_formal_de_Bogot%C3%A1_D_C", "https://www.academia.edu/33236536/Interculturalidad_Salud", "https://independent.academia.edu/sisniegaluis", "https://www.academia.edu/33236536/Interculturalidad_Salud", "https://www.academia.edu/38087252/Propuesta_de_inclusi%C3%B3n_de_Terapias_Alternativas_para_el_tratamiento_pre_y_post_ocurrencia_de_una_Enfermedad_Profesional", "https://inacap.academia.edu/CynthiaPizarro", "https://www.academia.edu/38087252/Propuesta_de_inclusi%C3%B3n_de_Terapias_Alternativas_para_el_tratamiento_pre_y_post_ocurrencia_de_una_Enfermedad_Profesional", "https://www.academia.edu/5862487/Medicina_alternativa_en_mexico", "https://independent.academia.edu/SergioAndr%C3%A9GoicocheaLugo", "https://www.academia.edu/5862487/Medicina_alternativa_en_mexico", "https://www.academia.edu/31603455/2_0_1_4_2_0_2_3_Estrategia_de_la_OMS_sobre_medicina_tradicional", "https://independent.academia.edu/CelsoMendozaGonzalez", "https://www.academia.edu/31603455/2_0_1_4_2_0_2_3_Estrategia_de_la_OMS_sobre_medicina_tradicional", "https://www.academia.edu/8620839/Estrategia_de_la_OMS", "https://independent.academia.edu/HeigInchicaquiGuarda", "https://www.academia.edu/8620839/Estrategia_de_la_OMS", "https://www.academia.edu/39827489/Mapeo_de_la_APS_en_Colombia", "https://javeriana.academia.edu/LauraSalcedoArrivillaga", "https://www.academia.edu/39827489/Mapeo_de_la_APS_en_Colombia", "https://www.academia.edu/40570744/Revista_de_Antropolog%C3%ADa_Experimental_Las_terapias_alternativas_y_la_constituci%C3%B3n_del_ambiente_hol%C3%ADstico", "https://udeci.academia.edu/CindycatoTrujillo", "https://www.academia.edu/40570744/Revista_de_Antropolog%C3%ADa_Experimental_Las_terapias_alternativas_y_la_constituci%C3%B3n_del_ambiente_hol%C3%ADstico", "https://www.academia.edu/3111768/La_convergencia_de_salud_y_espiritualidad_en_la_sociedad_postsecular_Las_terapias_alternativas_y_la_constituci%C3%B3n_del_ambiente_hol%C3%ADstico", "https://ucm.academia.edu/MonicaCornejoValle", "https://www.academia.edu/3111768/La_convergencia_de_salud_y_espiritualidad_en_la_sociedad_postsecular_Las_terapias_alternativas_y_la_constituci%C3%B3n_del_ambiente_hol%C3%ADstico", "https://www.academia.edu/11514722/Cornejo_Valle_M%C3%B3nica_Bl%C3%A1zquez_Rodr%C3%ADguez_Maribel_2013_La_convergencia_de_salud_y_espiritualidad_en_la_sociedad_postsecular_Las_terapias_alternativas_y_la_constituci%C3%B3n_del_ambiente_hol%C3%ADstico_Revista_de_Antropolog%C3%ADa_Experimental_no_13_Texto_2_11_30", "https://ucm.academia.edu/MaribelBlazquezRodriguez", "https://www.academia.edu/11514722/Cornejo_Valle_M%C3%B3nica_Bl%C3%A1zquez_Rodr%C3%ADguez_Maribel_2013_La_convergencia_de_salud_y_espiritualidad_en_la_sociedad_postsecular_Las_terapias_alternativas_y_la_constituci%C3%B3n_del_ambiente_hol%C3%ADstico_Revista_de_Antropolog%C3%ADa_Experimental_no_13_Texto_2_11_30", "https://www.academia.edu/14394244/TESIS_ORIENTE_Y_OCCIDENTE_9_SEPTIEMBRE_2013_correcciones", "https://independent.academia.edu/CamiloPaez5", "https://www.academia.edu/14394244/TESIS_ORIENTE_Y_OCCIDENTE_9_SEPTIEMBRE_2013_correcciones", "https://www.academia.edu/4819235/LAS_MEDICINAS_ALTERNATIVAS_COMPLEMENTARIAS_Y_MAGICO_RELIGIOSAS_UN_ANALISIS_DEL_DISCURSO_", "https://ucla-ve.academia.edu/JesusCanelon", "https://www.academia.edu/4819235/LAS_MEDICINAS_ALTERNATIVAS_COMPLEMENTARIAS_Y_MAGICO_RELIGIOSAS_UN_ANALISIS_DEL_DISCURSO_", "https://www.academia.edu/30039011/ESTRATEGIAS_DE_MARKETING_PARA_VENTAS", "https://upsq.academia.edu/AlejandroC%C3%A1ceres", "https://www.academia.edu/30039011/ESTRATEGIAS_DE_MARKETING_PARA_VENTAS", "https://www.academia.edu/4592218/estrategias_de_la_oms", "https://uru.academia.edu/CarolHidalgo", "https://www.academia.edu/4592218/estrategias_de_la_oms", "https://www.academia.edu/18914829/Estrategias_OM", "https://independent.academia.edu/FernandaFerr%C3%A9Meneses", "https://www.academia.edu/18914829/Estrategias_OM", "https://www.academia.edu/32690788/DICTAMEN_HOMEOPATIA_2CCP_24_mayo_2016", "https://independent.academia.edu/SOLORZANOGUSTAVO", "https://www.academia.edu/32690788/DICTAMEN_HOMEOPATIA_2CCP_24_mayo_2016", "https://www.academia.edu/30180014/Organizaci%C3%B3n_Mundial_de_la_Salud_Ginebra_Estrategia_de_la_OMS_sobre_medicina_tradicional_2002_2005", "https://independent.academia.edu/CarlosCastro325", "https://www.academia.edu/30180014/Organizaci%C3%B3n_Mundial_de_la_Salud_Ginebra_Estrategia_de_la_OMS_sobre_medicina_tradicional_2002_2005", "https://www.academia.edu/29656280/Contenido_del_Documento", "https://independent.academia.edu/VivianaDediego", "https://www.academia.edu/29656280/Contenido_del_Documento", "https://www.academia.edu/31786965/Pr%C3%A1cticas_percepciones_y_articulaciones_biom%C3%A9dicas_y_no_biom%C3%A9dicas_vinculadas_a_cuidar_prevenir_mantener_no_enfermar_curar_tratar_atender_la_salud_y_la_enfermedad_Una_propuesta_para_su_abordaje_y_un_instrumento_para_su_relevamiento_", "https://unlp.academia.edu/JimeConiglio", "https://www.academia.edu/31786965/Pr%C3%A1cticas_percepciones_y_articulaciones_biom%C3%A9dicas_y_no_biom%C3%A9dicas_vinculadas_a_cuidar_prevenir_mantener_no_enfermar_curar_tratar_atender_la_salud_y_la_enfermedad_Una_propuesta_para_su_abordaje_y_un_instrumento_para_su_relevamiento_", "https://www.academia.edu/2920945/_2001_H%C3%8DADES_8_pp_39_56_OVIDIO_C%C3%89SPEDES_TUERO_Historia_de_las_Terapias_Alternativas_y_Complementarias", "https://uhu.academia.edu/H%C3%ADadesRevistadeHistoriadelaEnfermer%C3%ADa", "https://www.academia.edu/2920945/_2001_H%C3%8DADES_8_pp_39_56_OVIDIO_C%C3%89SPEDES_TUERO_Historia_de_las_Terapias_Alternativas_y_Complementarias", "https://www.academia.edu/41125617/Charlatanes_storytelling_y_flujos_de_informaci%C3%B3n_La_fascinaci%C3%B3n_del_relato_en_los_discursos_sobre_salud", "https://lizzysuccess.academia.edu/CarolinaMorenoCastro", "https://www.academia.edu/41125617/Charlatanes_storytelling_y_flujos_de_informaci%C3%B3n_La_fascinaci%C3%B3n_del_relato_en_los_discursos_sobre_salud", "https://www.academia.edu/5824691/Portafolioempresarial", "https://independent.academia.edu/GarzonJulian", "https://www.academia.edu/5824691/Portafolioempresarial", "https://www.academia.edu/32717602/modelo_desinstitucionalizacion_trastorno_mental", "https://antioquia.academia.edu/cfernanda", "https://www.academia.edu/32717602/modelo_desinstitucionalizacion_trastorno_mental", "https://www.academia.edu/10904873/UNIVERSIDAD_NACIONAL_DE_COLOMBIA_CAJA_DE_COMPENSACI%C3%93N_FAMILIAR_CAFAM_PROYECTO_DE_FACTIBILIDAD_IPS_CAP%C3%8DTULO_2_PLAN_DE_MERCADEO_OCTUBRE_DE_2010", "https://independent.academia.edu/RogerZorrillaCortez", "https://www.academia.edu/10904873/UNIVERSIDAD_NACIONAL_DE_COLOMBIA_CAJA_DE_COMPENSACI%C3%93N_FAMILIAR_CAFAM_PROYECTO_DE_FACTIBILIDAD_IPS_CAP%C3%8DTULO_2_PLAN_DE_MERCADEO_OCTUBRE_DE_2010", "https://www.academia.edu/9044478/UNIVERSIDAD_CAT%C3%93LICA_DE_SANTIAGO_DE_GUAYAQUIL_Tesis_de_Grado_PLAN_DE_HUMANIZACI%C3%93N_PARA_EL_HOSPITAL_NAVAL_GUAYAQUIL_HOSNAG_Previo_a_la_obtenci%C3%B3n_del_Grado_Acad%C3%A9mico_MAGISTER_EN_GERENCIA_EN_SERVICIOS_DE_SALUD_AUTORA_Dra_Victoria_Espinel_Pactong", "https://independent.academia.edu/AntonellaCitati", "https://www.academia.edu/9044478/UNIVERSIDAD_CAT%C3%93LICA_DE_SANTIAGO_DE_GUAYAQUIL_Tesis_de_Grado_PLAN_DE_HUMANIZACI%C3%93N_PARA_EL_HOSPITAL_NAVAL_GUAYAQUIL_HOSNAG_Previo_a_la_obtenci%C3%B3n_del_Grado_Acad%C3%A9mico_MAGISTER_EN_GERENCIA_EN_SERVICIOS_DE_SALUD_AUTORA_Dra_Victoria_Espinel_Pactong", "https://www.academia.edu/31263965/S300_es", "https://independent.academia.edu/MariaJos%C3%A9AlonsoOsorio", "https://www.academia.edu/31263965/S300_es", "https://www.academia.edu/26991137/Informe_Anual_2014_Atenci%C3%B3n_Primaria_en_Salud_avances_y_retos_en_Colombia", "https://unal.academia.edu/BibianadelCarmenPinedaRestrepo", "https://www.academia.edu/26991137/Informe_Anual_2014_Atenci%C3%B3n_Primaria_en_Salud_avances_y_retos_en_Colombia", "https://www.academia.edu/7857900/UNIVERSIDAD_NACIONAL_DE_COLOMBIA_CAJA_DE_COMPENSACI%C3%93N_FAMILIAR_CAFAM_PROYECTO_DE_FACTIBILIDAD_IPS_CAP%C3%8DTULO_2_PLAN_DE_MERCADEO", "https://independent.academia.edu/YudyFabiolaGuatameTorres", "https://www.academia.edu/7857900/UNIVERSIDAD_NACIONAL_DE_COLOMBIA_CAJA_DE_COMPENSACI%C3%93N_FAMILIAR_CAFAM_PROYECTO_DE_FACTIBILIDAD_IPS_CAP%C3%8DTULO_2_PLAN_DE_MERCADEO", "https://www.academia.edu/29279007/An%C3%A1lisis_de_los_ingresos_de_los_t%C3%A9cnicos_y_tecn%C3%B3logos_egresados_de_las_ciencias_administrativas_y_afines_en_Colombia_desde_la_perspectiva_del_capital_humano_2001_2012", "https://soporteparalcd.academia.edu/DUSTINTAHISING%C3%93MEZRODR%C3%8DGUEZ", "https://unal-co.academia.edu/WilliamRojas", "https://independent.academia.edu/WilliamEduardoRojasVelasquez", "https://www.academia.edu/29279007/An%C3%A1lisis_de_los_ingresos_de_los_t%C3%A9cnicos_y_tecn%C3%B3logos_egresados_de_las_ciencias_administrativas_y_afines_en_Colombia_desde_la_perspectiva_del_capital_humano_2001_2012", "https://www.academia.edu/41649455/El_debate_pol%C3%ADtico_sobre_las_terapias_alternativas_y_complementarias_en_Espa%C3%B1a_en_la_interfaz_entre_ciencia_pol%C3%ADtica_y_sociedad_1979_2018_", "https://independent.academia.edu/EmiliaHLoperaParejahttpsorcidorg0000000220288932", "https://www.academia.edu/41649455/El_debate_pol%C3%ADtico_sobre_las_terapias_alternativas_y_complementarias_en_Espa%C3%B1a_en_la_interfaz_entre_ciencia_pol%C3%ADtica_y_sociedad_1979_2018_", "https://www.academia.edu/14909676/Unidad_1_Enfermer%C3%ADa_y_cuidado_hol%C3%ADstico_UNIDAD_1_Enfermer%C3%ADa_y", "https://independent.academia.edu/LeticiaAvilaGonzalez", "https://www.academia.edu/14909676/Unidad_1_Enfermer%C3%ADa_y_cuidado_hol%C3%ADstico_UNIDAD_1_Enfermer%C3%ADa_y", "https://www.academia.edu/36471884/Proyecto_IPS_Santa_Marta", "https://independent.academia.edu/sampedrohugo", "https://www.academia.edu/36471884/Proyecto_IPS_Santa_Marta", "https://www.academia.edu/9195326/Atenci%C3%B3n_PrimAriA_integr_A_l_de_SA_lud", "https://independent.academia.edu/VegaRoman", "https://www.academia.edu/9195326/Atenci%C3%B3n_PrimAriA_integr_A_l_de_SA_lud", "https://www.academia.edu/33032813/Experiencias_de_profesionales_de_enfermer%C3%ADa_en_terapias_alternativas_y_complementarias_aplicadas_a_personas_en_situaciones_de_dolor", "https://independent.academia.edu/DiegoFernandoArizaAriza", "https://www.academia.edu/33032813/Experiencias_de_profesionales_de_enfermer%C3%ADa_en_terapias_alternativas_y_complementarias_aplicadas_a_personas_en_situaciones_de_dolor", "https://www.academia.edu/12015852/CONPES_155_de_2012_Politica_Farmaceutica_Nacional", "https://independent.academia.edu/ladycarre%C3%B1o", "https://www.academia.edu/12015852/CONPES_155_de_2012_Politica_Farmaceutica_Nacional", "https://www.academia.edu/17871950/ANTOLOGIA_ENFOQUE_INTER_OK", "https://independent.academia.edu/reynalopezantonioreynalopezantonio", "https://www.academia.edu/17871950/ANTOLOGIA_ENFOQUE_INTER_OK", "https://www.academia.edu/5766331/El_fen%C3%B3meno_del_pluralismo_asistencial_una_realidad_por_investigar", "https://umh-es.academia.edu/EnriquePerdiguero", "https://www.academia.edu/5766331/El_fen%C3%B3meno_del_pluralismo_asistencial_una_realidad_por_investigar", "https://www.academia.edu/39520994/Profesionalizaci%C3%B3n_de_la_Homeopat%C3%ADa_en_Colombia", "https://uniluisgpaez.academia.edu/IVANTORRES", "https://www.academia.edu/39520994/Profesionalizaci%C3%B3n_de_la_Homeopat%C3%ADa_en_Colombia", "https://www.academia.edu/40199843/Politica_Farmac%C3%A9utica_Nacional", "https://uniatlantico.academia.edu/LUISAFERNANDAQUIROZDELAROSA", "https://www.academia.edu/40199843/Politica_Farmac%C3%A9utica_Nacional", "https://www.academia.edu/8616550/Politica_Farmaceutica_Nal2012_Conpes_155", "https://independent.academia.edu/vanegascristian", "https://www.academia.edu/8616550/Politica_Farmaceutica_Nal2012_Conpes_155", "https://www.academia.edu/27651303/PLAN_NACIONAL_PARA_LA_PREVENCI%C3%93N_DE_LA_SILICOSIS_LA_NEUMOCONIOSIS_DE_LOS_MINEROS_DE_CARB%C3%93N_Y_LA_ASBESTOSIS", "https://independent.academia.edu/MABELROCIOHERNANDEZDIAZ", "https://javeriana.academia.edu/BerthaEugeniaPoloAlvarado", "https://independent.academia.edu/Jos%C3%A9ManuelL%C3%B3pezCamargo", "https://independent.academia.edu/MauricioDur%C3%A1nSilva", "https://www.academia.edu/27651303/PLAN_NACIONAL_PARA_LA_PREVENCI%C3%93N_DE_LA_SILICOSIS_LA_NEUMOCONIOSIS_DE_LOS_MINEROS_DE_CARB%C3%93N_Y_LA_ASBESTOSIS", "https://www.academia.edu/41649264/Texto_del_art%C3%ADculo", "https://independent.academia.edu/EmiliaLoperaParejas", "https://www.academia.edu/41649264/Texto_del_art%C3%ADculo", "https://www.academia.edu/15742741/Ministerio_de_la_Protecci%C3%B3n_Social_Direcci%C3%B3n_General_de_Calidad_de_Servicios_Convenio_CTD_de_Cooperaci%C3%B3n_T%C3%A9cnica_No_Reembolsable_ATN_JF_7325_CO", "https://independent.academia.edu/MadeleyValdiviaAlvarado", "https://www.academia.edu/15742741/Ministerio_de_la_Protecci%C3%B3n_Social_Direcci%C3%B3n_General_de_Calidad_de_Servicios_Convenio_CTD_de_Cooperaci%C3%B3n_T%C3%A9cnica_No_Reembolsable_ATN_JF_7325_CO", "https://www.academia.edu/20726694/De_la_medicina_popular_a_la_medicina_basada_en_evidencia", "https://independent.academia.edu/YessicaDarling", "https://www.academia.edu/20726694/De_la_medicina_popular_a_la_medicina_basada_en_evidencia", "https://www.academia.edu/39049416/Los_des%C3%B3rdenes_depresivos_mentales_desde_la_%C3%B3ptica_de_la_Medicina_Tradicional_China_en_occidente", "https://uneve.academia.edu/AntonioFavila", "https://www.academia.edu/39049416/Los_des%C3%B3rdenes_depresivos_mentales_desde_la_%C3%B3ptica_de_la_Medicina_Tradicional_China_en_occidente", "https://www.academia.edu/25898311/UNIVERSIDAD_DE_CHILE_FACULTAD_DE_CIENCIAS_F%C3%8DSICAS_Y_MATEM%C3%81TICAS_DEPARTAMENTO_DE_INGENIER%C3%8DA_INDUSTRIAL", "https://independent.academia.edu/ChristianAbarca5", "https://www.academia.edu/25898311/UNIVERSIDAD_DE_CHILE_FACULTAD_DE_CIENCIAS_F%C3%8DSICAS_Y_MATEM%C3%81TICAS_DEPARTAMENTO_DE_INGENIER%C3%8DA_INDUSTRIAL", "https://www.academia.edu/28296302/protecci%C3%B3n_social_en_salud", "https://javeriana.academia.edu/AmparoHernandez", "https://uqam.academia.edu/CarmenRico", "https://www.academia.edu/28296302/protecci%C3%B3n_social_en_salud", "https://www.academia.edu/10349829/el_Libro_blanco_de_los_herbolarios_y_las_plantas_medicinales", "https://independent.academia.edu/SantiagoJuanMatilla", "https://www.academia.edu/10349829/el_Libro_blanco_de_los_herbolarios_y_las_plantas_medicinales", "https://www.academia.edu/8047556/La_Reforma_Sanitaria_en_Paraguay_1997_E_N_S_P_FIOCRUZ", "https://gov.academia.edu/FelipeRecalde", "https://www.academia.edu/8047556/La_Reforma_Sanitaria_en_Paraguay_1997_E_N_S_P_FIOCRUZ", "https://www.academia.edu/about", "https://www.academia.edu/press", "https://medium.com/academia", "https://www.academia.edu/Directory/People", "https://www.academia.edu/Directory/Papers", "https://www.academia.edu/topics", "https://www.academia.edu/Jobs", "https://www.academia.edu/hiring", "https://support.academia.edu/", "https://www.academia.edu/Documents/in/Physics", "https://www.academia.edu/Documents/in/Chemistry", "https://www.academia.edu/Documents/in/Biology", "https://www.academia.edu/Documents/in/Health_Sciences", "https://www.academia.edu/Documents/in/Ecology", "https://www.academia.edu/Documents/in/Earth_Sciences", "https://www.academia.edu/Documents/in/Cognitive_Science", "https://www.academia.edu/Documents/in/Mathematics", "https://www.academia.edu/Documents/in/Computer_Science", "https://www.academia.edu/terms", "https://www.academia.edu/privacy", "https://www.academia.edu/copyright"]}