{"title": "Bulto en el cuello Im\u00e1genes, causas, s\u00edntomas asociados y m\u00e1s", "author": "Verneda Lights; Tricia Kinman", "url": "https://www.healthline.com/health/es/bulto-en-el-cuello", "hostname": "healthline.com", "description": "La mayor\u00eda de los bultos en el cuello son benignos, pero es importante que un m\u00e9dico los examine. C\u00f3mo identificar los s\u00edntomas asociados a un bulto.", "sitename": "Healthline Media", "date": "2019-09-18", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Un bulto en el cuello tambi\u00e9n se conoce como masa en el cuello. Los bultos o masas del cuello pueden ser grandes y visibles, o pueden ser muy peque\u00f1os. La mayor\u00eda de los bultos en el cuello no son da\u00f1inos. La mayor\u00eda tambi\u00e9n son benignos o no cancerosos. Pero un bulto en el cuello tambi\u00e9n puede ser una se\u00f1al de una afecci\u00f3n grave, como una infecci\u00f3n o un crecimiento canceroso.\nSi tienes un bulto en el cuello, es necesario que tu m\u00e9dico lo eval\u00fae de inmediato. Consulta a tu m\u00e9dico enseguida si tienes una masa inexplicable en el cuello.\nMuchas afecciones pueden causar bultos en el cuello. Aqu\u00ed te presentamos una lista de 19 causas.\nAdvertencia im\u00e1genes fuertes a continuaci\u00f3n\nMononucleosis infecciosa\n- La mononucleosis infecciosa suele ser causada por el virus de Epstein-Barr (VEB).\n- Ocurre principalmente en estudiantes de secundaria y universitarios.\n- Los s\u00edntomas incluyen fiebre, inflamaci\u00f3n de los ganglios linf\u00e1ticos, dolor de garganta, dolor de cabeza, fatiga, sudores nocturnos y dolores corporales.\n- Los s\u00edntomas podr\u00edan durar hasta 2 meses.\n[Lee el art\u00edculo completo sobre la mononucleosis infecciosa.](/health/mononucleosis)\nN\u00f3dulos tiroideos\n- Estos son bultos s\u00f3lidos o llenos de l\u00edquido que se forman dentro de la tiroides.\n- Se clasifican como fr\u00edos, tibios o calientes, dependiendo de si producen hormonas tiroideas o no.\n- Los n\u00f3dulos tiroideos suelen ser inofensivos, pero podr\u00edan ser una se\u00f1al de enfermedad como c\u00e1ncer o disfunci\u00f3n autoinmune.\n- Los s\u00edntomas posibles incluyen gl\u00e1ndula tiroides hinchada o protuberante, tos, voz ronca, dolor en la garganta o el cuello, dificultad para tragar o respirar.\n- Los s\u00edntomas pueden indicar una tiroides hiperactiva (hipertiroidismo) o una tiroides hipoactiva (hipotiroidismo).\n[Lee el art\u00edculo completo sobre los n\u00f3dulos tiroideos.](/symptom/thyroid-nodules)\nQuistes branqui\u00f3genos\n- El quiste branqui\u00f3geno es un tipo de defecto de nacimiento en el que se desarrolla un bulto en uno o ambos lados del cuello o debajo de la clav\u00edcula de un ni\u00f1o.\n- Se presenta durante el desarrollo embrionario cuando los tejidos en el cuello y la clav\u00edcula, o la hendidura branquial, no se desarrollan normalmente.\n- En la mayor\u00eda de los casos, un quiste branqui\u00f3geno no es peligroso, pero podr\u00eda causar irritaci\u00f3n o infecci\u00f3n de la piel y, en casos poco comunes, c\u00e1ncer.\n- Las se\u00f1ales incluyen un hoyuelo, bulto o papiloma cut\u00e1neo en el cuello de su hijo, o en la parte superior de su hombro.\n- Otras se\u00f1ales incluyen drenaje de l\u00edquido del cuello de su hijo e hinchaz\u00f3n o sensibilidad que suele presentarse con una infecci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias superiores.\n[Lee el art\u00edculo completo sobre quistes branqui\u00f3genos.](/health/branchial-cleft-cyst)\nBocio\n- El bocio es un crecimiento anormal de la gl\u00e1ndula tiroides.\n- Puede ser benigno o estar asociado con aumentos o disminuciones de la hormona tiroidea.\n- El bocio puede ser nodular o difuso.\n- El crecimiento podr\u00eda causar dificultad para tragar o respirar, tos, ronquera o mareos cuando se levanta el brazo por encima de la cabeza.\n[Lee el art\u00edculo completo sobre el bocio.](/symptom/goiter)\nAmigdalitis\n- Esta es una infecci\u00f3n viral o bacteriana de los ganglios linf\u00e1ticos en las am\u00edgdalas.\n- Los s\u00edntomas incluyen dolor de garganta, dificultad para tragar, fiebre, escalofr\u00edos, dolor de cabeza, mal aliento.\n- Las am\u00edgdalas tambi\u00e9n pueden estar inflamadas o sensibles, y pueden aparecer manchas blancas o amarillas.\n[Lee el art\u00edculo completo sobre la amigdalitis.](/health/tonsillitis)\nEnfermedad de Hodgkin\n- El s\u00edntoma m\u00e1s com\u00fan es la inflamaci\u00f3n indolora de los ganglios linf\u00e1ticos.\n- La enfermedad de Hodgkin puede causar sudores nocturnos, picaz\u00f3n en la piel o fiebre inexplicable.\n- Otros s\u00edntomas son fatiga, p\u00e9rdida de peso involuntaria o tos persistente.\n[Lee el art\u00edculo completo sobre la enfermedad de Hodgkin.](/health/hodgkins-lymphoma)\nLinfomas no hodgkinianos\n- El linfoma no hodgkiniano es un grupo diverso de c\u00e1nceres que se desarrolla en los gl\u00f3bulos blancos.\n- Los cl\u00e1sicos s\u00edntomas B incluyen fiebre, sudores nocturnos y p\u00e9rdida de peso involuntaria.\n- Otros posibles s\u00edntomas incluyen ganglios linf\u00e1ticos inflamados e indoloros, agrandamiento del h\u00edgado, agrandamiento del bazo, erupci\u00f3n cut\u00e1nea, picaz\u00f3n, fatiga e hinchaz\u00f3n abdominal.\n[Lee el art\u00edculo completo sobre el linfoma no hodgkiniano.](/health/non-hodgkins-lymphoma)\nC\u00e1ncer de tiroides\n- Este c\u00e1ncer se origina cuando las c\u00e9lulas normales de la tiroides se vuelven anormales y comienzan a crecer sin control.\n- Es la forma m\u00e1s com\u00fan de c\u00e1ncer endocrino con m\u00faltiples subtipos.\n- Los s\u00edntomas incluyen bulto en la garganta, tos, voz ronca, dolor en la garganta o el cuello, dificultad para tragar, inflamaci\u00f3n de los ganglios linf\u00e1ticos en el cuello, inflamaci\u00f3n de la gl\u00e1ndula tiroides.\n[Lee el art\u00edculo completo sobre el c\u00e1ncer de tiroides.](/health/thyroid-cancer)\nGanglios linf\u00e1ticos inflamados\n- Los ganglios linf\u00e1ticos se inflaman en respuesta a enfermedades, infecciones, medicamentos y estr\u00e9s, o, menos frecuentemente, c\u00e1ncer y enfermedades autoinmunes.\n- Los ganglios inflamados pueden ser sensibles o indoloros y encontrarse en m\u00e1s de un lugar del cuerpo.\n- Son peque\u00f1os bultos firmes en forma de frijol que aparecen en las axilas, debajo de la mand\u00edbula, a los lados del cuello, en la ingle o encima de la clav\u00edcula.\n- Se considera que los ganglios linf\u00e1ticos est\u00e1n inflamados cuando son m\u00e1s grandes de entre 1 cm a 2 cm.\n[Lee el art\u00edculo completo sobre la inflamaci\u00f3n de los ganglios linf\u00e1ticos.](/health/swollen-lymph-nodes)\nLipoma\n- Es suave al tacto y se mueve f\u00e1cilmente al empujarse con el dedo.\n- Peque\u00f1o, se desarrolla debajo de la piel y luce p\u00e1lido o incoloro.\n- Por lo general, est\u00e1 ubicado en el cuello, espalda u hombros.\n- Duele \u00fanicamente si empieza a crecer dentro de los nervios.\n[Lee el art\u00edculo completo sobre el lipoma.](/health/skin/lumps)\nPaperas\n- Las paperas son una enfermedad extremadamente contagiosa causada por el virus de las paperas. Se propaga por la saliva, las secreciones nasales y el contacto cercano con personas infectadas.\n- Es com\u00fan desarrollar fiebre, fatiga, dolores corporales, dolor de cabeza y p\u00e9rdida de apetito.\n- La inflamaci\u00f3n de las gl\u00e1ndulas salivales (par\u00f3tidas) causa inflamaci\u00f3n, presi\u00f3n y dolor en las mejillas.\n- Las complicaciones de la infecci\u00f3n incluyen inflamaci\u00f3n de los test\u00edculos (orquitis), inflamaci\u00f3n de los ovarios, meningitis, encefalitis, pancreatitis y p\u00e9rdida auditiva permanente.\n- La vacuna protege contra la infecci\u00f3n y las complicaciones de las paperas.\n[Lee el art\u00edculo completo sobre las paperas.](/health/mumps)\nFaringitis bacteriana\n- La faringitis bacteriana es una inflamaci\u00f3n en la parte posterior de la garganta causada por una infecci\u00f3n bacteriana o viral.\n- Causa dolor de garganta, sequedad o picaz\u00f3n acompa\u00f1ada de otros s\u00edntomas como fiebre, escalofr\u00edos, dolores corporales, congesti\u00f3n nasal, inflamaci\u00f3n de los ganglios linf\u00e1ticos, dolor de cabeza, tos, fatiga o n\u00e1usea.\n- La duraci\u00f3n de los s\u00edntomas depende de la causa de la infecci\u00f3n.\n[Lee el art\u00edculo completo sobre la faringitis bacteriana.](/health/pharyngitis)\nC\u00e1ncer de garganta\n- Esto abarca el c\u00e1ncer de la laringe, las cuerdas vocales y otras partes de la garganta, como las am\u00edgdalas y la orofaringe.\n- Puede presentarse en forma de carcinoma de c\u00e9lulas escamosas o adenocarcinoma.\n- Los s\u00edntomas incluyen cambios en la voz, dificultad para tragar, p\u00e9rdida de peso, dolor de garganta, tos, ganglios linf\u00e1ticos inflamados y sibilancias.\n- Es m\u00e1s com\u00fan en personas con antecedentes de tabaquismo, consumo excesivo de alcohol, deficiencia de vitamina A, exposici\u00f3n al asbesto, VPH oral y mala higiene dental.\n[Lee el art\u00edculo completo sobre el c\u00e1ncer de garganta.](/health/cancer-throat-or-larynx)\nQueratosis act\u00ednica\n- Por lo general, de menos de 2 cm, o aproximadamente del tama\u00f1o del borrador de un l\u00e1piz.\n- Parche de piel gruesa, escamosa o con costra.\n- Aparece en partes del cuerpo que se suelen exponer al sol (manos, brazos, cara, cuero cabelludo y cuello).\n- Generalmente de color rosa, pero puede tener una base color marr\u00f3n, canela o gris.\n[Lee el art\u00edculo completo sobre queratosis act\u00ednica.](/health/actinic-keratosis)\nCarcinoma de c\u00e9lulas basales\n- \u00c1reas elevadas, firmes y p\u00e1lidas que pueden parecerse a una cicatriz.\n- \u00c1reas con forma de c\u00fapula, rosas o rojas, brillantes y perladas que pueden tener un centro hundido, como un cr\u00e1ter.\n- Vasos sangu\u00edneos visibles en el crecimiento.\n- Sangrado f\u00e1cil o herida supurante que no parece sanar, o sana y luego reaparece.\n[Lee el art\u00edculo completo sobre el carcinoma de c\u00e9lulas basales.](/health/basal-cell-carcinoma)\nCarcinoma de c\u00e9lulas escamosas\n- A menudo, ocurre en \u00e1reas expuestas a la radiaci\u00f3n UV, como la cara, las orejas y el dorso de las manos.\n- Un parche escamoso y rojizo de la piel que se convierte en una protuberancia elevada que contin\u00faa creciendo.\n- Crecimiento que sangra f\u00e1cilmente y no sana, o sana y luego reaparece.\n[Lee el art\u00edculo completo sobre el carcinoma de c\u00e9lulas escamosas.](/health/squamous-cell-skin-cancer)\nMelanoma\n- La forma m\u00e1s grave de c\u00e1ncer de piel, m\u00e1s com\u00fan en personas de piel clara.\n- Un lunar en cualquier parte del cuerpo con bordes de forma irregular, asim\u00e9trica y de diversos colores.\n- Un lunar que cambia de color o aumenta de tama\u00f1o con el tiempo.\n- Por lo general, es m\u00e1s grande que el borrador de un l\u00e1piz.\n[Lee el art\u00edculo completo sobre el melanoma.](/health/melanoma-pictures)\nRub\u00e9ola\n- Esta infecci\u00f3n viral tambi\u00e9n se conoce como rub\u00e9ola (sarampi\u00f3n alem\u00e1n).\n- Una erupci\u00f3n rosada o roja que comienza en la cara y luego se extiende hacia el resto del cuerpo.\n- Algunos s\u00edntomas son fiebre leve, ganglios linf\u00e1ticos inflamados y sensibles, secreci\u00f3n o congesti\u00f3n nasal, dolor de cabeza, dolor muscular, ojos inflamados o rojos.\n- La rub\u00e9ola es una afecci\u00f3n grave en mujeres embarazadas, ya que puede causar s\u00edndrome de rub\u00e9ola cong\u00e9nita en el feto.\n- Las vacunas infantiles regulares previenen la rub\u00e9ola.\n[Lee el art\u00edculo completo sobre la rub\u00e9ola.](/health/rubella)\nFiebre por ara\u00f1azo de gato\n- Esta enfermedad se contrae por las mordeduras y ara\u00f1azos de los gatos infectados con la bacteria Bartonella henselae.\n- En el sitio de la mordedura o ara\u00f1azo aparece una protuberancia o ampolla.\n- Inflamaci\u00f3n de los ganglios linf\u00e1ticos cerca de la picadura o el ara\u00f1azo. Algunos de sus s\u00edntomas son fiebre leve, fatiga, dolor de cabeza y dolor corporal.\n[Lea el art\u00edculo completo sobre la fiebre por ara\u00f1azo de gato.](/health/cat-scratch-disease)\nUn bulto en el cuello puede ser duro o blando y sensible o no al tacto. Los bultos pueden ubicarse dentro o debajo de la piel, como en un quiste seb\u00e1ceo, acn\u00e9 qu\u00edstico o lipoma. Un lipoma es un crecimiento benigno de grasa. Un bulto tambi\u00e9n podr\u00eda provenir de tejidos y \u00f3rganos dentro del cuello.\nEl lugar de origen del bulto nos puede ayudar a determinar qu\u00e9 es. Debido a que hay muchos m\u00fasculos, tejidos y \u00f3rganos cerca del cuello, son muchos los lugares donde se pueden originar bultos en el cuello, incluyendo:\n- ganglios linf\u00e1ticos\n- gl\u00e1ndula tiroides\n- gl\u00e1ndulas paratiroides, que son cuatro gl\u00e1ndulas peque\u00f1as ubicadas detr\u00e1s de la gl\u00e1ndula tiroides\n- nervios lar\u00edngeos recurrentes, que permiten el movimiento de las cuerdas vocales\n- m\u00fasculos del cuello\n- tr\u00e1quea\n- laringe\n- v\u00e9rtebras cervicales\n- sistema nervioso parasimp\u00e1tico y sistema nervioso simp\u00e1tico\n- el plexo braquial, que es una serie de nervios que irrigan las extremidades superiores y el m\u00fasculo trapecio\n- gl\u00e1ndulas salivales\n- diversas arterias y venas\nUn ganglio linf\u00e1tico agrandado es la causa m\u00e1s com\u00fan de un bulto en el cuello. Los ganglios linf\u00e1ticos contienen c\u00e9lulas que ayudan al cuerpo a combatir infecciones y atacan c\u00e9lulas malignas o c\u00e1ncer. Cuando te enfermas, los ganglios linf\u00e1ticos pueden agrandarse para ayudar a combatir la infecci\u00f3n. Otras causas comunes de ganglios linf\u00e1ticos agrandados incluyen:\n- infecci\u00f3n de o\u00eddo\n- infecciones de los senos nasales\n- amigdalitis\n- faringitis estreptoc\u00f3cica\n- infecciones dentales\n- infecciones bacterianas del cuero cabelludo\nHay otras enfermedades que pueden causar un bulto en el cuello:\n- enfermedades autoinmunes, c\u00e1ncer y otros trastornos de la gl\u00e1ndula tiroides, como el bocio (causado por deficiencia de yodo), que pueden causar el agrandamiento de parte o la totalidad de la gl\u00e1ndula tiroides\n- virus, como las paperas que pueden agrandar las gl\u00e1ndulas salivales\n- lesiones o tort\u00edcolis que pueden desarrollar un bulto en los m\u00fasculos del cuello\nC\u00e1ncer\nLa mayor\u00eda de los bultos en el cuello son benignos, pero el c\u00e1ncer puede causarlos. En adultos, la posibilidad de que un bulto en el cuello sea canceroso aumenta despu\u00e9s de los 50 a\u00f1os, seg\u00fan la Cl\u00ednica Cleveland. Ciertos h\u00e1bitos de estilo de vida, como fumar y beber, tambi\u00e9n pueden tener un impacto.\nSeg\u00fan la Sociedad Americana del C\u00e1ncer (ACS, en ingl\u00e9s), el uso prolongado de tabaco y alcohol son los dos factores de mayor riesgo para el c\u00e1ncer de boca y garganta. Otro factor de riesgo com\u00fan para el c\u00e1ncer de cuello, garganta y boca es una infecci\u00f3n por el virus del papiloma humano (VPH). Esta infecci\u00f3n se suele transmitir sexualmente y es muy com\u00fan. La ACS afirma que actualmente se encuentran se\u00f1ales de una infecci\u00f3n por VPH en dos tercios de todos los c\u00e1nceres de garganta.\nLos c\u00e1nceres que aparecen como un bulto en el cuello pueden incluir:\n- c\u00e1ncer de tiroides\n- c\u00e1nceres de los tejidos de la cabeza y el cuello\n- linfoma de Hodgkin\n- linfomas no hodgkinianos\n- leucemia\n- otros tipos de c\u00e1ncer, incluyendo c\u00e1ncer de pulm\u00f3n, garganta y seno\n- formas de c\u00e1ncer de piel, como queratosis act\u00ednica, carcinoma de c\u00e9lulas basales, carcinoma de c\u00e9lulas escamosas y melanoma\nVirus\nCuando pensamos en un virus, com\u00fanmente pensamos en el resfriado com\u00fan y la gripe. Sin embargo, hay muchos otros virus que pueden infectar a los humanos, muchos de los cuales pueden causar un bulto en el cuello. Estos incluyen:\n- VIH\n- herpes simple\n- mononucleosis infecciosa o mono\n- rub\u00e9ola\n- faringitis viral\nBacterias\nUna infecci\u00f3n bacteriana puede causar problemas en el cuello y la garganta, provocando inflamaci\u00f3n y un bulto en el cuello. Estas incluyen:\n- infecci\u00f3n por micobacterias at\u00edpicas, un tipo de bacteria m\u00e1s com\u00fan en personas con sistemas inmunitarios comprometidos y enfermedad pulmonar\n- fiebre por ara\u00f1azo de gato\n- absceso periamigdalino, que es un absceso en o cerca de las am\u00edgdalas\n- faringitis estreptoc\u00f3cica\n- amigdalitis\n- tuberculosis\n- faringitis bacteriana\nMuchas de estas infecciones pueden tratarse con antibi\u00f3ticos recetados.\nOtras posibles causas\nLos bultos en el cuello tambi\u00e9n pueden ser causados por lipomas, que se desarrollan debajo de la piel. Tambi\u00e9n pueden ser causados por un quiste branqui\u00f3geno o n\u00f3dulos tiroideos.\nHay otras causas menos comunes de bultos en el cuello. Las reacciones al\u00e9rgicas a medicamentos y alimentos pueden causar bultos en el cuello. Un c\u00e1lculo en el conducto salival, que puede bloquear la saliva, tambi\u00e9n puede causar un bulto en el cuello.\nDebido a que un bulto en el cuello puede ser causado por una variedad de afecciones y enfermedades, puede haber muchos otros s\u00edntomas relacionados. Algunas personas no tendr\u00e1n s\u00edntomas. Otras tendr\u00e1n s\u00edntomas relacionados con la afecci\u00f3n que causa el bulto en el cuello.\nSi un bulto en tu cuello es causado por una infecci\u00f3n y tus ganglios linf\u00e1ticos est\u00e1n agrandados, tambi\u00e9n podr\u00edas tener dolor de garganta, dificultad para tragar o dolor en el o\u00eddo. Si el bulto en tu cuello bloquea las v\u00edas respiratorias, es posible que tambi\u00e9n tengas problemas para respirar o una voz ronca cuando hablas.\nA veces, las personas que tienen bultos en el cuello causados por c\u00e1ncer presentan cambios en la piel alrededor del \u00e1rea. Tambi\u00e9n pueden tener sangre o flema en la saliva.\nEs probable que tu m\u00e9dico te pregunte acerca de tu historial de salud, incluyendo detalles sobre tus h\u00e1bitos de estilo de vida y tus s\u00edntomas. Tu m\u00e9dico querr\u00e1 saber cu\u00e1nto tiempo has fumado o bebido y cu\u00e1nto fumas o bebes diariamente. Tambi\u00e9n querr\u00e1n saber cu\u00e1ndo comenzaron tus s\u00edntomas y qu\u00e9 tan graves son. A esto le seguir\u00e1 un examen f\u00edsico.\nDurante este examen, tu m\u00e9dico examinar\u00e1 cuidadosamente tu:\n- cuero cabelludo\n- o\u00eddos\n- ojos\n- nariz\n- boca\n- garganta\n- cuello\nTambi\u00e9n buscar\u00e1 cambios anormales en tu piel y otros s\u00edntomas relacionados.\nEl diagn\u00f3stico se basar\u00e1 en tus s\u00edntomas, antecedentes y los resultados del examen f\u00edsico. En algunos casos, tu m\u00e9dico podr\u00eda derivarte a un especialista en o\u00eddo, nariz y garganta (ENT, en ingl\u00e9s) para una evaluaci\u00f3n detallada de esas partes del cuerpo y tus senos paranasales.\nEl especialista en ENT podr\u00eda realizarte una nasolaringoscopia. Durante este procedimiento, utilizar\u00e1n un instrumento con luz para ver \u00e1reas de tus o\u00eddos, nariz y garganta que de otra manera no podr\u00edan verse. Esta evaluaci\u00f3n no requiere anestesia general, por lo que estar\u00e1s despierto durante el procedimiento.\nTu m\u00e9dico y cualquier especialista podr\u00edan realizar una variedad de pruebas para determinar la causa del bulto en tu cuello. Se puede realizar un hemograma completo (CSC) para evaluar tu estado general de salud y proporcionar informaci\u00f3n sobre una serie de posibles afecciones. Por ejemplo, tu recuento de gl\u00f3bulos blancos (GB) puede ser alto si tienes una infecci\u00f3n.\nEstos son otros posibles ex\u00e1menes:\n- radiograf\u00edas sinusales\n- radiograf\u00eda de t\u00f3rax, que le permite a tu m\u00e9dico determinar si hay un problema en los pulmones, la tr\u00e1quea o los ganglios linf\u00e1ticos del t\u00f3rax\n- ultrasonido del cuello, que es una prueba no invasiva que usa ondas sonoras para evaluar los bultos en el cuello\n- RM de la cabeza y el cuello, que produce im\u00e1genes detalladas de las estructuras en la cabeza y el cuello\nEl tipo de tratamiento para un bulto en el cuello depende de la causa subyacente. Los bultos causados por infecciones bacterianas se tratan con antibi\u00f3ticos. Las opciones de tratamiento para el c\u00e1ncer de cabeza y cuello incluyen cirug\u00eda, radiaci\u00f3n y quimioterapia.\nLa detecci\u00f3n temprana es fundamental para el tratamiento exitoso de la causa subyacente de un bulto en el cuello. Seg\u00fan la Academia Americana de Otorrinolaringolog\u00eda \u2013 Cirug\u00eda de cabeza y cuello, la mayor\u00eda de los c\u00e1nceres de cabeza y cuello pueden desaparecer con pocos efectos secundarios si se detectan temprano.\nLos bultos en el cuello pueden presentarse en cualquier persona, y no siempre son se\u00f1ales de un problema grave de salud. Sin embargo, si tienes un bulto en el cuello, es importante consultar a tu m\u00e9dico para estar seguro. Al igual que con todas las enfermedades, es mejor obtener un diagn\u00f3stico y tratamiento lo antes posible, especialmente si el bulto en tu cuello es causado por algo grave.", "language": null, "image": "https://media.post.rvohealth.io/wp-content/uploads/2019/09/5414-woman_feeling_neck-732x549-thumbnail-150x150-1.jpg", "pagetype": "article", "links": [null, "/conditions", "/breast-cancer", "/irritable-bowel-disease", "/migraine", "/multiple-sclerosis", "/rheumatoid-arthritis", "/type-2-diabetes", "/sponsored-topics", "/directory/topics", "/health/gerd", "/health/adhd", "/health/allergies", "/health/alzheimers-disease", "/health/bipolar-disorder", "/health/cancer", "/health/crohns-disease", "/health/chronic-pain", "/health/cold-flu", "/health/copd", "/health/depression", "/health/fibromyalgia", "/health/heart-disease", "/health/high-cholesterol", "/health/hiv-aids", "/health/high-blood-pressure-hypertension", "/health/managing-idiopathic-pulmonary-fibrosis", "/health/osteoarthritis", "/health/psoriasis", "/health/skin-disorders", "/health/sexually-transmitted-diseases", null, "/wellness", "/nutrition", "/fitness", "/skincare", "/sexual-health", "/program/wellness", "/mental-health", "/sleep", "/reviews", "/reviews/vitamin-and-supplement-products", "/reviews/sleep-products", "/reviews/mental-health-services-and-products", "/reviews/nutrition-products", "/reviews/at-home-testing-products", "/reviews/cbd-products", "/reviews/mens-health-products", "/series", "/content-series/fresh-food-fast", "/content-series/diagnosis-diaries", "/content-series/youre-not-alone", "/content-series/present-tense", "/video", "/health/video/youth-in-focus", "/health/nutrition/video/healthy-harvest", "/health/no-more-silence-video-series", "/health/video/future-of-health", null, null, "/newsletter-signup/mindfulness-challenge", "/newsletter-signup/sugar-challenge", "/newsletter-signup/move-your-body-challenge", "/newsletter-signup/gut-check-challenge", "/newsletter-signup/mood-foods-challenge", "/newsletter-signup/align-your-spine-challenge", "https://care.healthline.com/find-care/specialty", "https://care.healthline.com/find-care/specialty/primary-care-doctors?ref=global", "https://care.healthline.com/find-care/specialty/mental-health-professional?ref=global", "https://care.healthline.com/find-care/specialty/obstetrics-gynecology?ref=global", "https://care.healthline.com/find-care/specialty/dermatology?ref=global", "https://care.healthline.com/find-care/specialty/neurology?ref=global", "https://care.healthline.com/find-care/specialty/cardiology?ref=global", "https://care.healthline.com/find-care/specialty/orthopedic-surgery?ref=global", null, "/nutrition/weight-management-quiz", "/health/depression/teenage-quiz", "/health/mental-health/quiz-are-you-a-workaholic#quiz-are-you-a-workaholic", "/health/healthy-sleep/quiz-how-well-do-you-sleep", null, "https://www.healthline.com/health-news", "https://activation.healthline.com/assessment/assessment/diets/prompt/1?v=1&tc=120226&subid=hl_dietfinder_1_", "https://activation.healthline.com/assessment/assessment/pregnancy-snacks/prompt/1?v=1", "/drugs", "https://www.healthline.com/directory/topics", null, null, "https://www.bezzybc.com/?utm_source=healthline&utm_medium=nav-bar-connections", "https://www.bezzyibd.com/?utm_source=healthline&utm_medium=nav-bar-connections", "https://www.bezzypsa.com/lp/4/?utm_source=healthline&utm_medium=nav-bar-connections", "https://www.bezzymigraine.com/?utm_source=healthline&utm_medium=nav-bar-connections", "https://www.bezzyms.com/?utm_source=healthline&utm_medium=nav-bar-connections", "https://www.bezzypsoriasis.com/?utm_source=healthline&utm_medium=nav-bar-connections", null, "/", null, null, null, "#imagenes-de-bultos-en-el-cuello", "#origen", "#causas", "#sintomas-relacionados", "#cuando-consultar-con-tu-medico", "#diagnostico", "#tratamiento", "#pronostico", null, null, "https://www.pinterest.com/pin/create/button/?url=https%3A%2F%2Fwww.healthline.com%2Fhealth%2Fes%2Fbulto-en-el-cuello&media=https%3A%2F%2Fpost.healthline.com%2Fwp-content%2Fuploads%2F2020%2F10%2FLymphadanopathy-swollen_lymph_nodes-1296x728-Header.jpg&description=Bulto%20en%20el%20cuello%20Im%C3%A1genes%2C%20causas%2C%20s%C3%ADntomas%20asociados%20y%20m%C3%A1s", "/health/mononucleosis", "https://www.pinterest.com/pin/create/button/?url=https%3A%2F%2Fwww.healthline.com%2Fhealth%2Fes%2Fbulto-en-el-cuello&media=https%3A%2F%2Fpost.healthline.com%2Fwp-content%2Fuploads%2F2020%2F10%2FThyroid_Nodules-1296x728-Header.jpg&description=Bulto%20en%20el%20cuello%20Im%C3%A1genes%2C%20causas%2C%20s%C3%ADntomas%20asociados%20y%20m%C3%A1s", "/symptom/thyroid-nodules", "https://www.pinterest.com/pin/create/button/?url=https%3A%2F%2Fwww.healthline.com%2Fhealth%2Fes%2Fbulto-en-el-cuello&media=https%3A%2F%2Fpost.healthline.com%2Fwp-content%2Fuploads%2F2020%2F10%2FRight_Branchial_Cleft_Cyst_prior_to_excision-1296x728-Header.jpg&description=Bulto%20en%20el%20cuello%20Im%C3%A1genes%2C%20causas%2C%20s%C3%ADntomas%20asociados%20y%20m%C3%A1s", "/health/branchial-cleft-cyst", "https://www.pinterest.com/pin/create/button/?url=https%3A%2F%2Fwww.healthline.com%2Fhealth%2Fes%2Fbulto-en-el-cuello&media=https%3A%2F%2Fpost.healthline.com%2Fwp-content%2Fuploads%2F2020%2F10%2FGoiter-1296x728-Header.jpg&description=Bulto%20en%20el%20cuello%20Im%C3%A1genes%2C%20causas%2C%20s%C3%ADntomas%20asociados%20y%20m%C3%A1s", "/symptom/goiter", "https://www.pinterest.com/pin/create/button/?url=https%3A%2F%2Fwww.healthline.com%2Fhealth%2Fes%2Fbulto-en-el-cuello&media=https%3A%2F%2Fpost.healthline.com%2Fwp-content%2Fuploads%2F2020%2F10%2FTonsillitis-1296x728-Header.jpg&description=Bulto%20en%20el%20cuello%20Im%C3%A1genes%2C%20causas%2C%20s%C3%ADntomas%20asociados%20y%20m%C3%A1s", "/health/tonsillitis", "https://www.pinterest.com/pin/create/button/?url=https%3A%2F%2Fwww.healthline.com%2Fhealth%2Fes%2Fbulto-en-el-cuello&media=https%3A%2F%2Fpost.healthline.com%2Fwp-content%2Fuploads%2F2020%2F10%2FHodgkin_Lymphoma_CT2-1296x728-Header.jpg&description=Bulto%20en%20el%20cuello%20Im%C3%A1genes%2C%20causas%2C%20s%C3%ADntomas%20asociados%20y%20m%C3%A1s", "/health/hodgkins-lymphoma", "https://www.pinterest.com/pin/create/button/?url=https%3A%2F%2Fwww.healthline.com%2Fhealth%2Fes%2Fbulto-en-el-cuello&media=https%3A%2F%2Fpost.healthline.com%2Fwp-content%2Fuploads%2F2020%2F10%2FNon-Hodgkins-lymphoma-1296x728-Header.jpg&description=Bulto%20en%20el%20cuello%20Im%C3%A1genes%2C%20causas%2C%20s%C3%ADntomas%20asociados%20y%20m%C3%A1s", "/health/non-hodgkins-lymphoma", "https://www.pinterest.com/pin/create/button/?url=https%3A%2F%2Fwww.healthline.com%2Fhealth%2Fes%2Fbulto-en-el-cuello&media=https%3A%2F%2Fpost.healthline.com%2Fwp-content%2Fuploads%2F2020%2F10%2FThyroid_Cancer-1296x728-Header.jpg&description=Bulto%20en%20el%20cuello%20Im%C3%A1genes%2C%20causas%2C%20s%C3%ADntomas%20asociados%20y%20m%C3%A1s", "/health/thyroid-cancer", "https://www.pinterest.com/pin/create/button/?url=https%3A%2F%2Fwww.healthline.com%2Fhealth%2Fes%2Fbulto-en-el-cuello&media=https%3A%2F%2Fpost.healthline.com%2Fwp-content%2Fuploads%2F2020%2F10%2FLymphadanopathy-swollen_lymph_nodes-1296x728-Header1.jpg&description=Bulto%20en%20el%20cuello%20Im%C3%A1genes%2C%20causas%2C%20s%C3%ADntomas%20asociados%20y%20m%C3%A1s", "/health/swollen-lymph-nodes", "https://www.pinterest.com/pin/create/button/?url=https%3A%2F%2Fwww.healthline.com%2Fhealth%2Fes%2Fbulto-en-el-cuello&media=https%3A%2F%2Fpost.healthline.com%2Fwp-content%2Fuploads%2F2020%2F10%2FLipoma-1296x728-Header.jpg&description=Bulto%20en%20el%20cuello%20Im%C3%A1genes%2C%20causas%2C%20s%C3%ADntomas%20asociados%20y%20m%C3%A1s", "/health/skin/lumps", "https://www.pinterest.com/pin/create/button/?url=https%3A%2F%2Fwww.healthline.com%2Fhealth%2Fes%2Fbulto-en-el-cuello&media=https%3A%2F%2Fpost.healthline.com%2Fwp-content%2Fuploads%2F2020%2F10%2FParotiditis_Parotitis_Mumps-1296x728-Header.jpg&description=Bulto%20en%20el%20cuello%20Im%C3%A1genes%2C%20causas%2C%20s%C3%ADntomas%20asociados%20y%20m%C3%A1s", "/health/mumps", "https://www.pinterest.com/pin/create/button/?url=https%3A%2F%2Fwww.healthline.com%2Fhealth%2Fes%2Fbulto-en-el-cuello&media=https%3A%2F%2Fpost.healthline.com%2Fwp-content%2Fuploads%2F2020%2F10%2FStreptococcal_pharyngitis_1-1296x728-Header.jpg&description=Bulto%20en%20el%20cuello%20Im%C3%A1genes%2C%20causas%2C%20s%C3%ADntomas%20asociados%20y%20m%C3%A1s", "/health/pharyngitis", "https://www.pinterest.com/pin/create/button/?url=https%3A%2F%2Fwww.healthline.com%2Fhealth%2Fes%2Fbulto-en-el-cuello&media=https%3A%2F%2Fpost.healthline.com%2Fwp-content%2Fuploads%2F2020%2F10%2FThorat-Cancer-1296x728-Header.jpg&description=Bulto%20en%20el%20cuello%20Im%C3%A1genes%2C%20causas%2C%20s%C3%ADntomas%20asociados%20y%20m%C3%A1s", "/health/cancer-throat-or-larynx", "https://www.pinterest.com/pin/create/button/?url=https%3A%2F%2Fwww.healthline.com%2Fhealth%2Fes%2Fbulto-en-el-cuello&media=https%3A%2F%2Fpost.healthline.com%2Fwp-content%2Fuploads%2F2020%2F10%2F1459-Skin_Cancer-642x361-actinic_keratosis.jpg&description=Bulto%20en%20el%20cuello%20Im%C3%A1genes%2C%20causas%2C%20s%C3%ADntomas%20asociados%20y%20m%C3%A1s", "/health/actinic-keratosis", "https://www.pinterest.com/pin/create/button/?url=https%3A%2F%2Fwww.healthline.com%2Fhealth%2Fes%2Fbulto-en-el-cuello&media=https%3A%2F%2Fpost.healthline.com%2Fwp-content%2Fuploads%2F2020%2F10%2F1459-Skin_Cancer-642x361-basal_cell_carcinoma.jpg&description=Bulto%20en%20el%20cuello%20Im%C3%A1genes%2C%20causas%2C%20s%C3%ADntomas%20asociados%20y%20m%C3%A1s", "/health/basal-cell-carcinoma", "https://www.pinterest.com/pin/create/button/?url=https%3A%2F%2Fwww.healthline.com%2Fhealth%2Fes%2Fbulto-en-el-cuello&media=https%3A%2F%2Fpost.healthline.com%2Fwp-content%2Fuploads%2F2020%2F10%2F1459-Skin_Cancer-642x361-Squamous_cell_carcinoma.jpg&description=Bulto%20en%20el%20cuello%20Im%C3%A1genes%2C%20causas%2C%20s%C3%ADntomas%20asociados%20y%20m%C3%A1s", "/health/squamous-cell-skin-cancer", "https://www.pinterest.com/pin/create/button/?url=https%3A%2F%2Fwww.healthline.com%2Fhealth%2Fes%2Fbulto-en-el-cuello&media=https%3A%2F%2Fpost.healthline.com%2Fwp-content%2Fuploads%2F2020%2F10%2F1459-Skin_Cancer-642x361-melanoma.jpg&description=Bulto%20en%20el%20cuello%20Im%C3%A1genes%2C%20causas%2C%20s%C3%ADntomas%20asociados%20y%20m%C3%A1s", "/health/melanoma-pictures", "https://www.pinterest.com/pin/create/button/?url=https%3A%2F%2Fwww.healthline.com%2Fhealth%2Fes%2Fbulto-en-el-cuello&media=https%3A%2F%2Fpost.healthline.com%2Fwp-content%2Fuploads%2F2020%2F10%2FRubella-1296x728-Header.jpg&description=Bulto%20en%20el%20cuello%20Im%C3%A1genes%2C%20causas%2C%20s%C3%ADntomas%20asociados%20y%20m%C3%A1s", "/health/rubella", "https://www.pinterest.com/pin/create/button/?url=https%3A%2F%2Fwww.healthline.com%2Fhealth%2Fes%2Fbulto-en-el-cuello&media=https%3A%2F%2Fpost.healthline.com%2Fwp-content%2Fuploads%2F2020%2F10%2FCat-Scratch_Fever-1296x728-Header.jpg&description=Bulto%20en%20el%20cuello%20Im%C3%A1genes%2C%20causas%2C%20s%C3%ADntomas%20asociados%20y%20m%C3%A1s", "/health/cat-scratch-disease", null, null, null, null, null, null, null, "https://www.healthline.com/health/neck-lump", "/process", "http://www.entnet.org/content/head-and-neck-cancer", "https://my.clevelandclinic.org/health/diseases/17041-head--neck-cancer-frequently-asked-questions", "https://www.hopkinsmedicine.org/otolaryngology/specialty_areas/pediatric_otolaryngology/conditions/head_neck_mass.html", "https://www.cancer.org/cancer/oral-cavity-and-oropharyngeal-cancer/causes-risks-prevention/risk-factors.html", null, null, null, "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.healthline.com%2Fhealth%2Fes%2Fbulto-en-el-cuello%3Futm_medium%3Dsocial%26utm_source%3Dfacebook%26utm_campaign%3Dsocial-sharebar-referred-desktop", "https://twitter.com/intent/tweet?via=healthline&text=Bulto%20en%20el%20cuello%20Im%C3%A1genes%2C%20causas%2C%20s%C3%ADntomas%20asociados%20y%20m%C3%A1s&url=https%3A%2F%2Fwww.healthline.com%2Fhealth%2Fes%2Fbulto-en-el-cuello%3Futm_medium%3Dsocial%26utm_source%3Dtwitter%26utm_campaign%3Dsocial-sharebar-referred-desktop", null, null, null, null, "/health/es/remedios-caseros-para-la-amigdalitis?utm_source=ReadNext", "/health/es/remedios-caseros-para-la-amigdalitis?utm_source=ReadNext", "/medical-team", "/health/es/remedios-caseros-para-la-amigdalitis?utm_source=ReadNext", "/health/es/remedios-caseros-para-la-amigdalitis?utm_source=ReadNext", "/health/es/remedios-caseros-para-los-calculos-renales?utm_source=ReadNext", "/health/es/remedios-caseros-para-los-calculos-renales?utm_source=ReadNext", "/medical-team", "/health/es/remedios-caseros-para-los-calculos-renales?utm_source=ReadNext", "/health/es/remedios-caseros-para-los-calculos-renales?utm_source=ReadNext", "/health/es/insulina?utm_source=ReadNext", "/health/es/insulina?utm_source=ReadNext", "/medical-team", "/health/es/insulina?utm_source=ReadNext", "/health/es/insulina?utm_source=ReadNext", "/health/es/sonidos-abdominales?utm_source=ReadNext", "/health/es/sonidos-abdominales?utm_source=ReadNext", "/medical-team", "/health/es/sonidos-abdominales?utm_source=ReadNext", "/health/es/sonidos-abdominales?utm_source=ReadNext", "/health/es/como-quitar-la-caspa?utm_source=ReadNext", "/health/es/como-quitar-la-caspa?utm_source=ReadNext", "/health/es/como-quitar-la-caspa?utm_source=ReadNext", "/health/es/como-quitar-la-caspa?utm_source=ReadNext", "/health/es/como-quitar-las-ganas-de-vomitar?utm_source=ReadNext", "/health/es/como-quitar-las-ganas-de-vomitar?utm_source=ReadNext", "/medical-team", "/health/es/como-quitar-las-ganas-de-vomitar?utm_source=ReadNext", "/health/es/como-quitar-las-ganas-de-vomitar?utm_source=ReadNext", "/health/es/razones-para-la-terapia?utm_source=ReadNext", "/health/es/razones-para-la-terapia?utm_source=ReadNext", "/health/es/razones-para-la-terapia?utm_source=ReadNext", "/health/es/razones-para-la-terapia?utm_source=ReadNext", "/health/es/obtener-un-diagnostico-de-trastorno-bipolar?utm_source=ReadNext", "/health/es/obtener-un-diagnostico-de-trastorno-bipolar?utm_source=ReadNext", "/health/es/obtener-un-diagnostico-de-trastorno-bipolar?utm_source=ReadNext", "/health/es/obtener-un-diagnostico-de-trastorno-bipolar?utm_source=ReadNext", "/about", "/about/contact-us", "/privacy-policy", "/privacy-settings", "/advertising-policy", "/directory/topics", "/medical-team", "/about/content-integrity", "/newsletter-signup", "/additional-information", "/additional-information", "https://www.healthlinemedia.com/?utm_source=healthline.com&utm_medium=site&utm_campaign=footer&utm_content=logo", "https://www.healthlinemedia.com/?utm_source=healthline.com&utm_medium=site&utm_campaign=footer&utm_content=about", "https://rvohealth.com/careers", "https://www.healthlinemedia.com/advertise?utm_source=healthline.com&utm_medium=site&utm_campaign=footer&utm_content=advertise", "https://www.healthline.com/", "https://www.medicalnewstoday.com/", "https://greatist.com/", "https://psychcentral.com/", "https://bezzy.com/", "https://aacihealthcare.com/certificates/c143-1-2021-trust-usa/"]}