{"title": "Sanidad P\u00fablica adelanta a septiembre la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n conjunta de gripe y covid", "author": "NTM; EFE", "url": "https://www.noticiasdenavarra.com/sociedad/2023/09/12/sanidad-publica-revisa-martes-protocolo-7244925.html", "hostname": "noticiasdenavarra.com", "description": "El Ministerio de Sanidad y las comunidades aut\u00f3nomas han actualizado sus recomendaciones sobre la vacuna frente a la gripe, la covid y el virus respiratorio sincitial", "sitename": "Diario de Noticias de Navarra", "date": "2023-09-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n conjunta contra la gripe y la covid-19 empezar\u00e1 la \u00faltima semana de septiembre e ir\u00e1 destinada a determinados grupos diana como mayores de 60 a\u00f1os, las personas en condiciones de riesgo, las embarazadas y el personal sanitario y sociosanitario.\nAs\u00ed lo ha decidido la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica en una reuni\u00f3n en la que tambi\u00e9n ha aprobado recomendar la inmunizaci\u00f3n contra el Virus Respiratorio Sincitial (VRS), causante de la bronquiolitis, a los beb\u00e9s de riesgo -prematuros de menos de 35 semanas, con inmunodepresi\u00f3n severa, con s\u00edndrome de Down o en cuidados paliativos, entre otros- y a los beb\u00e9s de hasta 6 meses.\nEn este caso, los directores generales de Salud P\u00fablica del Ministerio de Sanidad y de las comunidades han mantenido los mismos criterios que ya perfilaron en julio, cuando establecieron que, teniendo en cuenta \"las incertidumbres con respecto a la disponibilidad del f\u00e1rmaco en Espa\u00f1a\", hab\u00eda que comenzar con los ni\u00f1os de hasta 24 meses con alto riesgo de enfermedad grave.\nDespu\u00e9s se pasar\u00e1 a los menores de 6 meses al inicio o durante la temporada de VRS, es decir, los nacidos entre el 1 abril de este a\u00f1o y el 31 de marzo del que viene.\nTendr\u00e1n que priorizarse los que nazcan durante la temporada, que \"deber\u00e1n recibir nirsevimab de manera muy precoz preferiblemente en las primeras 24-48 horas tras el nacimiento\" por la mayor gravedad de la enfermedad en los primeros d\u00edas de vida.\nAquellos que hayan nacido antes, de abril en adelante, \"se inmunizar\u00e1n lo antes posible\", siendo lo ideal que la mayor\u00eda lo est\u00e9 ya en octubre.\nRespecto a las vacunas de la gripe y de la covid, ser\u00e1 la tercera campa\u00f1a que ambas se administran de manera conjunta, y que coincide con un momento en el que llevan sucedi\u00e9ndose semanas de ligero aumento de SarS-CoV-2, que ahora se est\u00e1 estabilizando: la tasa ronda los 130 casos por cada 100.000 habitantes en Atenci\u00f3n Primaria y en 3 los que requieren hospitalizaci\u00f3n.\nLa que ser\u00e1 la quinta dosis de la covid-19 est\u00e1 recomendada para los mayores de 60; personas de m\u00e1s de 5 a\u00f1os internas en residencias y centros de discapacidad o institucionalizadas de manera prolongada y residentes en instituciones cerradas; menores de 60 en condiciones de riesgo -como diabetes, c\u00e1ncer, enfermedad renal, etc.-, embarazadas en cualquier trimestre de gestaci\u00f3n y mujeres durante el puerperio y convivientes de inmunodeprimidos.\nTambi\u00e9n para el personal de centros sanitarios y sociosanitarios p\u00fablicos y privados (excepto estudiantes en los que solo se recomienda vacunaci\u00f3n frente a la gripe) y trabajadores de servicios p\u00fablicos esenciales.\nComo novedad a las recomendaciones que aprobaron en julio, se ha incluido al personal de los establecimientos sanitarios, como por ejemplo las farmacias.\nAdaptadas a las nuevas variantes\nLas vacunas que recibir\u00e1n a partir de la \u00faltima semana de septiembre y durante el mes de octubre, seg\u00fan lo que organice cada comunidad, ser\u00e1n \"preferentemente\" las adaptadas a las nuevas variantes; en Europa, solo la de Pfizer, conocida como Comirnaty \u00d3micron XBB.1.5, tiene ya el respaldo de la Agencia Europea del Medicamento (EMA, por sus siglas en ingl\u00e9s) y de la Comisi\u00f3n Europea.\nHay adem\u00e1s otras candidatas: Moderna, que ayer fue autorizada en Estados Unidos, y Novavax que, a diferencia de las dos anteriores, no es de ARNm mensajero.\nAdem\u00e1s de los grupos citados, la de la gripe se aconseja adem\u00e1s para personas de 5 a 59 a\u00f1os con un mayor riesgo de complicaciones -aquellas de entre 5 y 18 a\u00f1os que reciben tratamiento prolongado con \u00e1cido acetilsalic\u00edlico y fumadores-, estudiantes en pr\u00e1cticas en centros sanitarios y sociosanitarios y personas con exposici\u00f3n laboral directa a animales o a sus secreciones en granjas o explotaciones av\u00edcolas, porcinas o de visones o a fauna silvestre.\nY tambi\u00e9n para ni\u00f1os de 6 a 59 meses, con lo que el calendario infantil de esta temporada se ampl\u00eda con la de la gripe pedi\u00e1trica y el anticuerpo monoclonal nirsevimab para el VRS.\nPor otra parte, Sanidad ha informado del seguimiento de las alertas en salud p\u00fablica realizado por el Centro de Coordinaci\u00f3n de Alertas y Emergencias Sanitarias (CCAES) durante este verano, sobre todo del brote de botulismo en el que se han contabilizado 13 casos en junio y julio.\nAdem\u00e1s, se ha intensificado la vigilancia en enfermedades transmitidas por vectores -en total se han detectado 5 casos humanos del virus del Nilo en Espa\u00f1a este a\u00f1o- y se ha demostrado la utilidad de la Plataforma Mosquito Alert.", "language": null, "image": "https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8a732d28-aca7-4c28-ad0f-694ee9af8ee5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg", "pagetype": "newsarticle", "links": ["https://www.noticiasdenavarra.com/television/2023/09/25/karina-desmonta-version-gh-vip-dv-7299272.html", "https://www.noticiasdenavarra.com/cultura/2023/09/24/fabrica-gomas-5-anos-arte-7298766.html", "https://www.noticiasdenavarra.com/television/2023/09/25/julian-iantzi-obligado-desmentir-bulo-dv-7299388.html", "https://www.noticiasdenavarra.com/navarra/2023/09/25/quejas-irurtzun-cambios-servicio-transporte-7299481.html", "https://www.noticiasdenavarra.com/tags/clara-galle/", "https://www.noticiasdenavarra.com/pamplona/2023/09/25/cien-dias-alcaldesa-pamplona-herencia-7278621.html", "https://www.noticiasdenavarra.com/navarra/", "https://www.noticiasdenavarra.com/pamplona/", "https://www.noticiasdenavarra.com/barrios-pamplona/", "https://www.noticiasdenavarra.com/comarca-de-pamplona/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tudela-y-ribera/", "https://www.noticiasdenavarra.com/estella-y-merindad/", "https://www.noticiasdenavarra.com/baztan-bidasoa/", "https://www.noticiasdenavarra.com/sakana-leitzaldea/", "https://www.noticiasdenavarra.com/sanguesa-pirineos/", "https://www.noticiasdenavarra.com/zona-media/", "/municipios.html", "https://www.noticiasdenavarra.com/navarra/san-fermin/", "https://www.noticiasdenavarra.com/navarra/fiestas/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/politica/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/sociedad/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/sucesos/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/union-europea/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/mundo/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/obituarios/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/euskera/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/futbol/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/pelota/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tour-francia/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/ciclismo/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/balonmano/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/futbol-sala/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/baloncesto/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/atletismo/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/mas-deportes/", "https://www.noticiasdenavarra.com/osasuna/", "https://www.noticiasdenavarra.com/osasuna/tajonar/", "https://www.noticiasdenavarra.com/osasuna/osasuna-femenino/", "https://www.noticiasdenavarra.com/economia/", "https://www.noticiasdenavarra.com/economia/nueva-economia/", "https://www.noticiasdenavarra.com/economia/navarra-siglo-xxi-2/", "https://www.noticiasdenavarra.com/economia/innovaccion/", "https://www.noticiasdenavarra.com/economia/foro-hiria/", "https://www.noticiasdenavarra.com/economia/ejes-de-nuestra-economia/", "https://www.noticiasdenavarra.com/economia/economia-domestica/", "https://www.noticiasdenavarra.com/cultura/", "https://www.noticiasdenavarra.com/cultura/comunicacion/", "https://www.noticiasdenavarra.com/cultura/ortzadar/", "https://www.noticiasdenavarra.com/cultura/agenda/", "https://www.noticiasdenavarra.com/cultura/musica/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/editorial/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/mesa-de-redaccion/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/tribunas/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/columnistas/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/cartas-al-director/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/la-marana-mediatica/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/la-vuelta-de-javier-vizcaino/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/", "https://www.noticiasdenavarra.com/viajes/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/rutas-y-naturaleza/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/gastronomia/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/ciencia-y-tecnologia/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/salud/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/cine-y-series/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/television/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/mascotas/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/ecologia-clima/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/buzz-on/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/gente/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/corazon/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/moda/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/belleza-y-cuidados/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/hogar-decoracion/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/que-mundo/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/vivienda/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/motor/", "https://www.noticiasdenavarra.com/on-igandea-plus/", "https://www.noticiasdenavarra.com/videos/", "https://www.noticiasdenavarra.com/fotos/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/el-tiempo/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/esquelas/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/pasatiempos/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/sorteos/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/guia-inmobiliaria/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/foros/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/humor/", "/suscribete/", "https://tienda.noticiasdenavarra.com/", "/hemeroteca/", "https://www.noticiasdenavarra.com/suplementos/", "/buzon-del-lector/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/encuentros-dnn/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/consultorios-dnn/", "https://www.facebook.com/NoticiasNavarra/", "https://twitter.com/noticiasnavarra", "https://www.instagram.com/noticiasnavarra_oficial", "https://www.linkedin.com//company/noticias-de-navarra/", "https://miperfil.noticiasdenavarra.com/diarioDeNoticias/auth/login", "https://www.presst.net/", "https://www.noticiasdenavarra.com/navarra/", "https://www.noticiasdenavarra.com/pamplona/", "https://www.noticiasdenavarra.com/barrios-pamplona/", "https://www.noticiasdenavarra.com/comarca-de-pamplona/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tudela-y-ribera/", "https://www.noticiasdenavarra.com/estella-y-merindad/", "https://www.noticiasdenavarra.com/baztan-bidasoa/", "https://www.noticiasdenavarra.com/sakana-leitzaldea/", "https://www.noticiasdenavarra.com/sanguesa-pirineos/", "https://www.noticiasdenavarra.com/zona-media/", "/municipios.html", "https://www.noticiasdenavarra.com/navarra/san-fermin/", "https://www.noticiasdenavarra.com/navarra/fiestas/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/politica/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/sociedad/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/sucesos/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/union-europea/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/mundo/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/obituarios/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/euskera/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/futbol/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/pelota/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tour-francia/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/ciclismo/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/balonmano/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/futbol-sala/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/baloncesto/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/atletismo/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/mas-deportes/", "https://www.noticiasdenavarra.com/osasuna/", "https://www.noticiasdenavarra.com/osasuna/tajonar/", "https://www.noticiasdenavarra.com/osasuna/osasuna-femenino/", "https://www.noticiasdenavarra.com/economia/", "https://www.noticiasdenavarra.com/economia/nueva-economia/", "https://www.noticiasdenavarra.com/economia/navarra-siglo-xxi-2/", "https://www.noticiasdenavarra.com/economia/innovaccion/", "https://www.noticiasdenavarra.com/economia/foro-hiria/", "https://www.noticiasdenavarra.com/economia/ejes-de-nuestra-economia/", "https://www.noticiasdenavarra.com/economia/economia-domestica/", "https://www.noticiasdenavarra.com/cultura/", "https://www.noticiasdenavarra.com/cultura/comunicacion/", "https://www.noticiasdenavarra.com/cultura/ortzadar/", "https://www.noticiasdenavarra.com/cultura/agenda/", "https://www.noticiasdenavarra.com/cultura/musica/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/editorial/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/mesa-de-redaccion/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/tribunas/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/columnistas/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/cartas-al-director/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/la-marana-mediatica/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/la-vuelta-de-javier-vizcaino/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/", "https://www.noticiasdenavarra.com/viajes/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/rutas-y-naturaleza/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/gastronomia/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/ciencia-y-tecnologia/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/salud/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/cine-y-series/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/television/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/mascotas/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/ecologia-clima/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/buzz-on/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/gente/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/corazon/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/moda/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/belleza-y-cuidados/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/hogar-decoracion/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/que-mundo/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/vivienda/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/motor/", "https://www.noticiasdenavarra.com/on-igandea-plus/", "https://www.noticiasdenavarra.com/videos/", "https://www.noticiasdenavarra.com/fotos/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/el-tiempo/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/esquelas/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/pasatiempos/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/sorteos/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/guia-inmobiliaria/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/foros/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/humor/", "/suscribete/", "https://tienda.noticiasdenavarra.com/", "/hemeroteca/", "https://www.noticiasdenavarra.com/suplementos/", "/buzon-del-lector/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/encuentros-dnn/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/consultorios-dnn/", "https://www.facebook.com/NoticiasNavarra/", "https://twitter.com/noticiasnavarra", "https://www.instagram.com/noticiasnavarra_oficial", "https://www.linkedin.com//company/noticias-de-navarra/", "/", "/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/sociedad/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/sociedad/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/politica/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/sucesos/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/mundo/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/union-europea/", "https://www.noticiasdenavarra.com/servicios/obituarios/", "https://www.noticiasdenavarra.com/navarra/2023/09/25/ganado-pirenaico-toma-elizondo-7299473.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.noticiasdenavarra.com/sociedad/2023/09/12/sanidad-publica-revisa-martes-protocolo-7244925.html", "https://twitter.com/intent/tweet?original_referer=https://www.noticiasdenavarra.com/sociedad/2023/09/12/sanidad-publica-revisa-martes-protocolo-7244925.html&text=Sanidad%20P%C3%BAblica%20adelanta%20a%20septiembre%20la%20campa%C3%B1a%20de%20vacunaci%C3%B3n%20conjunta%20de%20gripe%20y%20covid%20https://www.noticiasdenavarra.com/sociedad/2023/09/12/sanidad-publica-revisa-martes-protocolo-7244925.html&via=noticiasnavarra", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&title=Sanidad%20P%C3%BAblica%20adelanta%20a%20septiembre%20la%20campa%C3%B1a%20de%20vacunaci%C3%B3n%20conjunta%20de%20gripe%20y%20covid&url=https://www.noticiasdenavarra.com/sociedad/2023/09/12/sanidad-publica-revisa-martes-protocolo-7244925.html", "https://api.whatsapp.com/send?text=Sanidad%20P%C3%BAblica%20adelanta%20a%20septiembre%20la%20campa%C3%B1a%20de%20vacunaci%C3%B3n%20conjunta%20de%20gripe%20y%20covid:https://www.noticiasdenavarra.com/sociedad/2023/09/12/sanidad-publica-revisa-martes-protocolo-7244925.html", null, "mailto:?subject=Sanidad%20P%C3%BAblica%20adelanta%20a%20septiembre%20la%20campa%C3%B1a%20de%20vacunaci%C3%B3n%20conjunta%20de%20gripe%20y%20covid&body=https%3A%2F%2Fwww.noticiasdenavarra.com%2Fsociedad%2F2023%2F09%2F12%2Fsanidad-publica-revisa-martes-protocolo-7244925.html", "/mundo/2023/09/11/reino-unido-empieza-suministrar-dosis-7241017.html", "/sociedad/2023/09/08/venta-test-antigenos-detectar-covid-7233182.html", "/sociedad/2023/09/06/oms-muestra-preocupacion-aumento-covid-7224540.html", "https://www.noticiasdenavarra.com/sociedad/2023/09/07/incidencia-covid-sigue-alza-tasas-7228914.html", "https://www.noticiasdenavarra.com/sociedad/2023/09/07/incidencia-covid-sigue-alza-tasas-7228914.html", "", null, "", "", "", "", "", "", "/tags/vacunacion/", "/tags/covid/", "/tags/gripe/", "/tags/ministerio-de-sanidad/", "/tags/sanidad-publica/", "/tags/recomendaciones/", "/tags/covid-19/", "/lo-mas-visto/", "/sociedad/2023/09/25/porno-menores-cimientan-educacion-sexual-7299972.html", "/sucesos/2023/09/25/mujer-gijon-acusada-matar-hija-7300027.html", "/sociedad/2023/09/25/condenan-20-anos-carcel-asesino-7299906.html", "/sociedad/2023/09/25/detenido-sacerdote-agredir-sexualmente-mujeres-7299894.html", "/economia/2023/09/25/ayudas-paliar-danos-incendios-verano-7299788.html", "https://miperfil.noticiasdenavarra.com/diarioDeNoticias/auth/login", "/actualidad/sociedad/", "/sociedad/2023/09/25/porno-menores-cimientan-educacion-sexual-7299972.html", "/actualidad/sociedad/", "/sociedad/2023/09/25/porno-menores-cimientan-educacion-sexual-7299972.html", "https://www.noticiasdenavarra.com/autores/efe.html", null, "/sociedad/2023/09/25/condenan-20-anos-carcel-asesino-7299906.html", "/actualidad/sociedad/", "/sociedad/2023/09/25/condenan-20-anos-carcel-asesino-7299906.html", null, "/sociedad/2023/09/25/detenido-sacerdote-agredir-sexualmente-mujeres-7299894.html", "/actualidad/sociedad/", "/sociedad/2023/09/25/detenido-sacerdote-agredir-sexualmente-mujeres-7299894.html", null, "/sociedad/2023/09/25/upna-distingue-corporacion-mondragon-7299651.html", "/actualidad/sociedad/", "/sociedad/2023/09/25/upna-distingue-corporacion-mondragon-7299651.html", "https://www.noticiasdenavarra.com/autores/e-conde.html", null, "https://www.noticiasdenavarra.com/television/2023/09/25/karina-desmonta-version-gh-vip-dv-7299272.html", "https://www.noticiasdenavarra.com/cultura/2023/09/24/fabrica-gomas-5-anos-arte-7298766.html", "https://www.noticiasdenavarra.com/television/2023/09/25/julian-iantzi-obligado-desmentir-bulo-dv-7299388.html", "https://www.noticiasdenavarra.com/navarra/2023/09/25/quejas-irurtzun-cambios-servicio-transporte-7299481.html", "https://www.noticiasdenavarra.com/tags/clara-galle/", "https://www.noticiasdenavarra.com/pamplona/2023/09/25/cien-dias-alcaldesa-pamplona-herencia-7278621.html", "https://www.noticiasdenavarra.com/navarra/", "https://www.noticiasdenavarra.com/navarra/fiestas/", "https://www.noticiasdenavarra.com/actualidad/", "https://www.noticiasdenavarra.com/deportes/", "https://www.noticiasdenavarra.com/osasuna/", "https://www.noticiasdenavarra.com/economia/", "https://www.noticiasdenavarra.com/cultura/", "https://www.noticiasdenavarra.com/opinion/", "https://www.noticiasdenavarra.com/vivir/", "https://www.noticiasdenavarra.com/tendencias/", "https://www.noticiasdenavarra.com/on-igandea-plus/", "https://www.noticiasdenavarra.com/", "/contacto/", "https://tienda.noticiasdenavarra.com/", "https://miperfil.noticiasdenavarra.com/diarioDeNoticias/auth/login", "/suscribete/", "https://www.noticiasdenavarra.com/quienes-somos/", "https://www.deia.eus/", "https://www.noticiasdenavarra.com/", "https://www.noticiasdealava.eus/", "https://www.noticiasdegipuzkoa.eus/", "https://www.ntm.eus/", "https://www.ondavasca.com/", "/distribucion/", "/trabajos-de-impresion/", "/mapaweb/", "/rss.html", "/publicidad/", "/aviso-legal/", "/politica-privacidad/", "/condiciones-uso/", "/politica-cookies/", "javascript:Didomi.preferences.show();", "", null, "", "", "", "", "", ""]}