{"title": "Columnas Obispo", "author": "Bishop James Conley", "url": "https://www.lincolndiocese.org/op-ed/bishop-s-column/326-columnas-archivo-column-archive", "hostname": "lincolndiocese.org", "description": "Official website of the Catholic Diocese of Lincoln.", "sitename": "Catholic Diocese of Lincoln", "date": "2023-06-09", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La Eucarist\u00eda es el mayor regalo que Jes\u00fas nos ha dado\nDetails\n\"El cristianismo es la religi\u00f3n de la Encarnaci\u00f3n de la Divinidad en la humanidad, de lo absoluto en lo relativo, de la eternidad en el tiempo\" - San Gregorio Magno\nAunque es imposible resumir el significado de la religi\u00f3n cat\u00f3lica en una frase, la cita anterior de San Gregorio Magno se acerca bastante. Durante estos \u00faltimos meses, hemos celebrado las principales fiestas lit\u00fargicas del a\u00f1o cristiano.\nDespu\u00e9s de 40 d\u00edas de cuaresma de oraci\u00f3n, ayuno y limosna, celebramos el misterio pascual de nuestra salvaci\u00f3n, la pasi\u00f3n, muerte y resurrecci\u00f3n de Jesucristo, nuestro Redentor. A lo largo de los 40 d\u00edas del tiempo pascual, celebramos y dimos gracias al Se\u00f1or por sus apariciones como resucitado, dando seguridad a sus primeros disc\u00edpulos, y a nosotros, de que hab\u00eda resucitado verdaderamente de entre los muertos.\nDespu\u00e9s de esos 40 d\u00edas, Jes\u00fas regres\u00f3 a la diestra del Padre, la \"Divinidad\", y 10 d\u00edas m\u00e1s tarde, envi\u00f3 al Esp\u00edritu Santo el domingo de Pentecost\u00e9s. Hasta el d\u00eda de Pentecost\u00e9s, los primeros disc\u00edpulos hab\u00edan estado observando todas estas maravillas y acontecimientos, pero con la venida del Esp\u00edritu Santo, la Iglesia estaba ahora habilitada para hacer lo que Jesucristo hizo cuando camin\u00f3 por esta tierra en carne y hueso: dar vida a nuevos miembros de la Iglesia mediante el bautismo y la confirmaci\u00f3n, alimentar y nutrir a su pueblo con el Pan de Vida, la Sagrada Eucarist\u00eda, curar a los enfermos y vendar las heridas, perdonar los pecados, consagrar y santificar los matrimonios, ordenar nuevos di\u00e1conos y sacerdotes, ungir a los enfermos y moribundos y preparar las almas para la vida eterna. Esta explosi\u00f3n de poder y gracia activ\u00f3 y vivific\u00f3 a la Iglesia el d\u00eda de Pentecost\u00e9s, el cumplea\u00f1os de la Iglesia.\nEl Catecismo de la Iglesia Cat\u00f3lica, al principio de la secci\u00f3n sobre los sacramentos, describe esto bellamente diciendo: \"La Iglesia se manifest\u00f3 al mundo el d\u00eda de Pentecost\u00e9s por la efusi\u00f3n del Esp\u00edritu Santo\" (CIC 1076). El catecismo contin\u00faa explicando que en y a trav\u00e9s de los sacramentos, Jesucristo \"manifiesta, hace presente y comunica su obra de salvaci\u00f3n mediante la liturgia de su Iglesia, hasta que venga\" en la gloria. Los misterios y las acciones salv\u00edficas de Cristo han pasado a los sacramentos a partir del domingo de Pentecost\u00e9s.\nEl viernes 26 de mayo tuve el privilegio de ordenar a cinco j\u00f3venes al diaconado transitorio, el \u00faltimo paso antes de la ordenaci\u00f3n sacerdotal. Estos cinco hombres han recibido sus asignaciones de verano en Lincoln, David City y Hastings, y se presentar\u00e1n al servicio este fin de semana. Despu\u00e9s de completar sus asignaciones de verano, regresar\u00e1n al Seminario de Mount Saint Mary en Emmitsburg, Maryland, y a San Carlos Borromeo en Philadelphia, Pennsylvania, para completar su formaci\u00f3n en el seminario y, si Dios quiere, ser ordenados sacerdotes en mayo de 2024.\nEl s\u00e1bado 27 de mayo tuve el privilegio de ordenar a tres di\u00e1conos transitorios al sacerdocio de Jesucristo. Los tres celebraron sus primeras Santas Misas el Domingo de Pentecost\u00e9s en sus parroquias de origen en Lincoln, Seward y Hastings. Se presentar\u00e1n a sus primeros destinos en Lincoln y Hastings el 19 de junio.\nEn mis homil\u00edas para las ordenaciones diaconales y sacerdotales, habl\u00e9 de c\u00f3mo estos hombres estaban siendo \"consagrados\" y \"ungidos\" para salir al mundo, para consagrar y ungir al pueblo de Dios. Ahora est\u00e1n consagrados y ungidos para continuar la obra salv\u00edfica de Jesucristo, para hacer lo que Jes\u00fas hizo y predicar lo que Jes\u00fas predic\u00f3, es decir, que estamos llamados a compartir el amor vivificante de la Sant\u00edsima Trinidad, a profundizar en nuestra relaci\u00f3n con el Padre, el Hijo y el Esp\u00edritu Santo, como celebramos el pasado Domingo de la Sant\u00edsima Trinidad.\nEste domingo, 11 de junio, celebramos la solemnidad del Corpus Christi, el Cuerpo y la Sangre del Se\u00f1or. La Sagrada Eucarist\u00eda es el sacramento por excelencia. En la Eucarist\u00eda se hace realidad la cita anterior de San Gregorio Magno: Dios irrumpe en nuestro mundo y se hace presente, cuerpo, sangre, alma y divinidad, el \"absoluto en lo relativo, la eternidad en el tiempo\". Cada vez que celebramos la Sagrada Eucarist\u00eda nos encontramos con Jes\u00fas, resucitado y vivo, de un modo directo y personal.\nEste domingo de Corpus Christi dar\u00e1 comienzo el segundo a\u00f1o del Avivamiento Eucar\u00edstico Nacional. Las encuestas revelan que la asistencia a la Misa dominical en Estados Unidos est\u00e1 en su nivel m\u00e1s bajo. Los estudios post-Covid nos dicen que en todo el pa\u00eds s\u00f3lo el 15% de los cat\u00f3licos registrados asisten ahora a la Misa dominical. Aqu\u00ed, en la di\u00f3cesis de Lincoln, estamos por encima de la media nacional, pero tambi\u00e9n hemos experimentado un fuerte descenso en la asistencia a la misa dominical desde la pandemia.\nEl Avivamiento Eucar\u00edstico Nacional es un programa de tres a\u00f1os en todo el pa\u00eds para ayudar a renovar y revivir la creencia, la comprensi\u00f3n y el amor por Jes\u00fas en la Sagrada Eucarist\u00eda. El domingo de Corpus Christi, comenzaremos el a\u00f1o parroquial del Avivamiento Eucar\u00edstico (junio 2023-julio 2024).\nHe animado a nuestros p\u00e1rrocos a marcar el comienzo de este segundo a\u00f1o del Avivamiento Eucar\u00edstico dirigiendo procesiones eucar\u00edsticas al aire libre en nuestras parroquias, si es posible. Celebrar\u00e9 la misa de las 9 de la ma\u00f1ana en la catedral de Cristo resucitado de Lincoln, seguida de una procesi\u00f3n eucar\u00edstica al aire libre.\nEl martes 20 de junio, a partir de las 5 de la tarde en la catedral de Cristo Resucitado, me unir\u00e9 al Padre Malachy Napier, de los Frailes Franciscanos de la Renovaci\u00f3n, para una tarde de \"Encuentro Eucar\u00edstico\", patrocinada por Spirit Catholic Radio.\nPara la fase parroquial del Avivamiento Eucar\u00edstico, estamos lanzando una peregrinaci\u00f3n diocesana de Pasaportes Eucar\u00edsticos de un a\u00f1o de duraci\u00f3n, invitando a la gente a viajar por toda la di\u00f3cesis para visitar las capillas de adoraci\u00f3n eucar\u00edstica y hacer horas santas con nuestro Se\u00f1or. Emitiremos pasaportes reales que designar\u00e1n unos 20 lugares diferentes, desde Rulo a Imperial, y muchos otros, donde se podr\u00e1 hacer una hora santa eucar\u00edstica y sellar el pasaporte, indicando que se ha visitado el lugar. En las pr\u00f3ximas semanas daremos m\u00e1s informaci\u00f3n sobre este proyecto.\nTambi\u00e9n he pedido a nuestros p\u00e1rrocos que identifiquen a una persona de contacto en cada una de nuestras parroquias para ayudar a facilitar las actividades parroquiales locales durante la fase parroquial del Avivamiento Eucar\u00edstico. Ahora estamos en proceso de reunir esos nombres y ofreceremos formaci\u00f3n y recursos sobre c\u00f3mo poner en pr\u00e1ctica iniciativas de peque\u00f1os grupos en sus parroquias, as\u00ed como ideas para alcanzar los objetivos del a\u00f1o parroquial. Para m\u00e1s informaci\u00f3n, p\u00f3nganse en contacto con su p\u00e1rroco.\nLa fase parroquial del Avivamiento Eucar\u00edstico culminar\u00e1 en una peregrinaci\u00f3n eucar\u00edstica nacional que partir\u00e1 de cuatro puntos del pa\u00eds camino a un Congreso Eucar\u00edstico Nacional en Indian\u00e1polis, Ind. del 17 al 21 de julio de 2024. La \"Ruta Occidental\" pasar\u00e1 por la Di\u00f3cesis de Lincoln en junio de 2024 (v\u00e9ase www.eucharisticpilgrimage.org).\nEstoy muy entusiasmado con la fase parroquial del Avivamiento Eucar\u00edstico Nacional, e invito a cada uno de ustedes a vivir una relaci\u00f3n m\u00e1s profunda con Jes\u00fas en la Sagrada Eucarist\u00eda. El Se\u00f1or nos llama a cada uno de nosotros a ser sanados, convertidos, formados y unificados por un encuentro con Jes\u00fas en la Eucarist\u00eda, para que seamos enviados en misi\u00f3n \"por la vida del mundo\" (Jn 6:51).\nCon la Encarnaci\u00f3n, Dios ha asumido la humanidad, \"lo absoluto en lo relativo, la eternidad en el tiempo\". La Eucarist\u00eda es el mayor don que Jes\u00fas nos ha dado, porque contiene su propio ser. En este Avivamiento Eucar\u00edstico Nacional, cada uno de nosotros est\u00e1 invitado a profundizar en su relaci\u00f3n con Jesucristo, Nuestro Se\u00f1or, a trav\u00e9s de la celebraci\u00f3n de la Eucarist\u00eda, para que podamos encendernos en la misi\u00f3n que nuestra Iglesia necesita tan desesperadamente. Por favor, \u00fananse a m\u00ed en este avivamiento.\nNuestros corazones se llenan de asombro, alegr\u00eda y alabanza\nDetails\nAl concluir este hermoso tiempo de Pascua y al prepararnos para celebrar la solemnidad de Pentecost\u00e9s y la venida del Esp\u00edritu Santo, nuestros corazones se llenan de asombro, alegr\u00eda y alabanza ante la belleza de los dones de Dios, tanto en la naturaleza como en nuestras comunidades.\nEste mes de mayo, dedicado de manera especial a la Sant\u00edsima Virgen Mar\u00eda, est\u00e1 lleno de acontecimientos que celebran los logros de tantas personas. La larga temporada de confirmaciones ha llegado a su fin y deseo agradecer a todos nuestros padres, as\u00ed como a nuestros profesores y catequistas parroquiales, sacerdotes, hermanas consagradas y, sobre todo, a nuestros j\u00f3venes reci\u00e9n confirmados, por su dedicaci\u00f3n y duro trabajo en la preparaci\u00f3n para recibir el Esp\u00edritu Santo en este hermoso sacramento. Como obispo, es una alegr\u00eda para m\u00ed viajar a trav\u00e9s de nuestra vasta y hermosa di\u00f3cesis para celebrar la confirmaci\u00f3n en nuestras parroquias, donde toda la Iglesia se une para apoyar a nuestros ni\u00f1os en su iniciaci\u00f3n plena en la fe cat\u00f3lica.\nTambi\u00e9n estamos en la \u00e9poca de las graduaciones, en la que honramos a nuestros estudiantes, en todos los niveles educativos, por los logros alcanzados en su camino del aprendizaje permanente. A comienzo de este mes, celebramos la 25\u00aa promoci\u00f3n del Seminario San Gregorio Magno de Seward. Durante los \u00faltimos 25 a\u00f1os, hemos estado educando y formando a j\u00f3venes para el sacerdocio para servir a la Iglesia aqu\u00ed en la di\u00f3cesis de Lincoln y en las di\u00f3cesis de todo el pa\u00eds. Estos nueve reci\u00e9n graduados avanzar\u00e1n ahora a varias escuelas de postgrado de teolog\u00eda, donde continuar\u00e1n su educaci\u00f3n en el seminario y su formaci\u00f3n para el santo sacerdocio.\nCuando entrego los diplomas a los graduados de nuestros seis institutos cat\u00f3licos, siempre recuerdo la importancia de nuestro apostolado de educaci\u00f3n cat\u00f3lica. Nuestras escuelas cat\u00f3licas se esfuerzan por ayudar a los padres, los primeros y principales educadores de sus hijos, a transmitir la fe cat\u00f3lica a la siguiente generaci\u00f3n. Durante este tiempo de Pascua hemos estado escuchando los Hechos de los Ap\u00f3stoles en la Misa, y c\u00f3mo la Iglesia primitiva se extendi\u00f3 por todos los rincones del mundo, a trav\u00e9s de la fe y el testimonio gozoso de los primeros cristianos. Intentamos hacer lo mismo a trav\u00e9s de nuestras escuelas cat\u00f3licas.\nComo mencion\u00e9 durante la Semana de las Escuelas Cat\u00f3licas de este a\u00f1o, cada uno de nosotros debe ver el mundo entero a trav\u00e9s del lente de nuestra fe cat\u00f3lica. Es la \u00fanica manera de comprender y dar sentido al mundo, a menudo confuso y ca\u00f3tico, en el que vivimos. Hay tanta informaci\u00f3n y propaganda ideol\u00f3gica que nos llega todo el tiempo y en todos los medios de comunicaci\u00f3n, que nos corresponde tener un principio organizador claro y coherente para valorar y evaluar toda esta informaci\u00f3n. Este principio organizador debe ser nuestra fe cat\u00f3lica. No podemos simplemente ponernos las \"gafas de la fe\" cuando vamos a misa cada domingo, y luego dejarlas a un lado durante el resto de la semana. Como si fueran lentes de contacto permanentes, siempre debemos ver, juzgar y evaluar el mundo que nos rodea a trav\u00e9s del lente de nuestra fe cat\u00f3lica. Esto es lo que intentamos inculcar a nuestros j\u00f3venes en nuestras escuelas cat\u00f3licas.\nPero a\u00fan m\u00e1s importante que ense\u00f1ar la fe cat\u00f3lica y aprender sobre Jes\u00fas, es llegar a conocer a Jes\u00fas como nuestro amigo. Debemos crear oportunidades en nuestras escuelas donde nuestros alumnos puedan encontrarse verdaderamente con el Se\u00f1or resucitado. Esto ocurre principalmente a trav\u00e9s de la oraci\u00f3n y los sacramentos. Todas nuestras 24 escuelas primarias tienen el privilegio de asistir a la Santa Misa todos los d\u00edas en nuestras escuelas. Pero estos encuentros con Jes\u00fas tambi\u00e9n se producen en las conversaciones entre nuestros alumnos, en los pasillos y en las cafeter\u00edas, en el gimnasio y en los campos de atletismo, en los retiros y en otras actividades extraescolares de nuestras escuelas.\nIntentamos constantemente construir comunidades escolares de fe y oportunidades de encuentro con Jes\u00fas. El principal objetivo y prop\u00f3sito de la educaci\u00f3n cat\u00f3lica es formar, equipar y enviar disc\u00edpulos de Jesucristo al mundo para llevar a cabo la gran obra de la evangelizaci\u00f3n, como aprendemos en los Hechos de los Ap\u00f3stoles. Si no hacemos esto, le estamos fallando al Se\u00f1or.\nA finales de este mes, tendr\u00e9 el honor y la alegr\u00eda de ordenar a tres j\u00f3venes al sacerdocio de Jesucristo para la di\u00f3cesis de Lincoln, y a cinco j\u00f3venes al diaconado transitorio. Estos tres sacerdotes reci\u00e9n ordenados, providencialmente este a\u00f1o, celebrar\u00e1n sus primeras Misas en la Solemnidad de Pentecost\u00e9s. Les pido que recen por ellos al comenzar su ministerio pastoral en nuestras parroquias. Gracias por cultivar su fe, especialmente ustedes, padres. Y, por favor, animen a sus hijos e hijas a considerar el sacerdocio o la vida consagrada mientras disciernen su vocaci\u00f3n en la vida.\nNo es momento de desanimarnos\nDetails\nAnte todo, desde el fondo de mi coraz\u00f3n, deseo agradecerles sus fervientes oraciones, ayunos y sacrificios ofrecidos la semana pasada por la propuesta de ley del Latido del Coraz\u00f3n de Nebrasa (Nebraska Heartbeat Act - LB626). A pesar de que, tr\u00e1gicamente, no pudimos superar un filibusterismo de segunda ronda y nos quedamos a un solo voto de hacer avanzar el proyecto de ley, Dios no nos ha abandonado. \u00c9l tendr\u00e1 en cuenta nuestras oraciones y trabajo duro en nombre de las madres de Nebraska y sus beb\u00e9s. No es momento de desanimarnos o caer en la tentaci\u00f3n de la desesperaci\u00f3n. Nuestra esperanza no est\u00e1 en los poderes y autoridades. Nuestra esperanza est\u00e1 en el Se\u00f1or.\nLa buena noticia es que 32 senadores de Nebraska fueron audaces y brillantes testigos de la belleza de la maternidad y de la santidad de la vida humana. Treinta y dos senadores votaron a favor de proteger a las mujeres y a los beb\u00e9s de la tragedia del aborto. Estos 32 valientes pol\u00edticos merecen nuestra gratitud y estima, y deber\u00edamos escribirles para agradecerles su fidelidad a la verdad y la bondad de la vida humana. Han actuado heroicamente frente a una oposici\u00f3n feroz. Que Dios les recompense.\nEl jueves pasado vi por Internet el debate en el recinto de la legislatura estatal de Nebraska sobre el proyecto de ley LB626 y me sent\u00ed muy edificado al escuchar razonamientos tan claros, compasivos y argumentos tan convincentes a favor de la propuesta de ley del Latido del Coraz\u00f3n de Nebraska. Toda la ciencia est\u00e1 de nuestro lado, por eso el otro lado siempre intenta desviar la atenci\u00f3n de la realidad del latido del coraz\u00f3n de otra persona viva, a la falsa versi\u00f3n de que los defensores de la propuesta del Latido del Coraz\u00f3n de Nebraska desean privar a las mujeres de la libertad reproductiva. Esto no es m\u00e1s que una cortina de humo. La manipulaci\u00f3n verbal siempre viene antes que la manipulaci\u00f3n social, y la falta de honradez, la amargura y el razonamiento distorsionado de los que se oponen a la LB626 son perversos y verdaderamente vergonzosos.\nSe present\u00f3 una enmienda al proyecto de ley que habr\u00eda eliminado las protecciones provida al permitir los abortos hasta las 12 semanas de gestaci\u00f3n, en lugar de prohibir el procedimiento tras la detecci\u00f3n de un latido card\u00edaco, que se sit\u00faa en torno a las 6 semanas de gestaci\u00f3n. De los aproximadamente 2,200 abortos quir\u00fargicos que se practican en el estado de Nebraska cada a\u00f1o, casi el 85% se llevan a cabo a madres y a sus beb\u00e9s antes de nacer, antes de las 12 semanas de gestaci\u00f3n. La propuesta de enmienda se debati\u00f3 pero no se vot\u00f3, porque el proyecto de ley no alcanz\u00f3 el punto de debate.\nLa votaci\u00f3n de la semana pasada sobre LB626 terminar\u00e1 costando la vida de miles de ni\u00f1os antes de nacer en Nebraska y no proteger\u00e1 a las mujeres de penas y traumas seguros. La ley de Nebraska permite actualmente el aborto hasta las 20 semanas de gestaci\u00f3n, y despu\u00e9s de la decisi\u00f3n del Tribunal Supremo de los Estados Unidos de anular el caso Roe v. Wade el verano pasado, los senadores de Nebraska tuvieron una oportunidad \u00fanica y poco frecuente de establecer protecciones de sentido com\u00fan para los no nacidos una vez que se detecte el latido del coraz\u00f3n y evitar que se produzcan casi 2,000 abortos electivos en nuestro estado cada a\u00f1o. Esto significa que Nebraska sigue abandonando a las madres y a los beb\u00e9s al aborto.\nEn las palabras de Marion Minor, director adjunto de la Conferencia Cat\u00f3lica de Nebraska para pol\u00edticas pro-vida y familiares: \"Todos los beb\u00e9s antes de nacer de Nebraska, cuyos corazones palpitantes nos recuerdan de su existencia, merecen estar a salvo durante los momentos m\u00e1s fr\u00e1giles de la vida. Su dignidad no depende de que si son discapacitados, deseados o proceden de una familia con recursos. Han sido creados a imagen y semejanza de Dios. Algunos legisladores de Nebraska han ignorado hoy este hecho y han desechado una oportunidad para proteger a los m\u00e1s vulnerables de entre nosotros. La votaci\u00f3n de hoy es tr\u00e1gica, decepcionante y tiene consecuencias para miles y miles de beb\u00e9s antes de nacer. Mientras rezamos por el fin del aborto en nuestro estado, debemos seguir defendiendo con valent\u00eda leyes que protejan la vida y ampl\u00eden el apoyo a las futuras madres que eligen la vida a pesar de todo.\"\nPero como dije al principio de esta columna, no es momento de desanimarse ni de ceder a la desesperaci\u00f3n. Todav\u00eda hay muchas v\u00edas legislativas a disposici\u00f3n de los senadores para enmendar otros proyectos de ley y encontrar formas de proteger a los beb\u00e9s y a sus madres del aborto.\nSeguiremos rezando y trabajando incansablemente con todos los senadores para defender la dignidad humana ante la ley. Nos mantenemos firmes en nuestra convicci\u00f3n de proteger toda vida humana, desde la concepci\u00f3n hasta la muerte natural. Nunca dejaremos de defender la vida y de proteger a las mujeres. No descansaremos hasta que toda vida humana sea valorada, apreciada y protegida. Nuestro objetivo final es hacer que el aborto sea impensable.\nDejemos que nuestra alegr\u00eda por la vida irradie desde nuestro interior, de modo que incluso quienes se oponen a nosotros no puedan evitar ver esa alegr\u00eda cuando les tendemos la mano de forma caritativa para animarles a apoyar la vida. Deseo agradecer sinceramente a la senadora Joni Albrecht, patrocinadora de la LB626, por su liderazgo inquebrantable junto con 31 senadores estatales, que votaron a favor de defender en la ley la dignidad de los beb\u00e9s antes de nacer. Gracias tambi\u00e9n al gobernador Jim Pillen por su firme apoyo a la protecci\u00f3n de la vida en todas las etapas del desarrollo. Que Dios les bendiga por sus oraciones y su apoyo.\nNo para ser servido, sino para servir\nDetails\nCristo nos recordaba constantemente que no hab\u00eda venido a ser servido, sino a servir. Al reflexionar sobre este mensaje, me acuerdo de los muchos buenos hombres y mujeres de toda la di\u00f3cesis cat\u00f3lica de Lincoln que siguen su ejemplo cada d\u00eda en su compromiso de vivir las obras de misericordia corporales y espirituales en nuestras comunidades: los que sirven a los pobres, defienden a los m\u00e1s peque\u00f1os, ense\u00f1an a los j\u00f3venes en nuestras escuelas cat\u00f3licas, tienden la mano a los que se encuentran en circunstancias dif\u00edciles e invitan a los que est\u00e1n perdidos o buscan consejo para encontrar a Jes\u00fas.\nQuiero dar las gracias a cada uno de los que participan en esta labor. Son verdaderamente las manos y los pies, el rostro y la voz de Cristo. Ustedes llevan los dones de la fe, la esperanza y el amor a todas nuestras comunidades del sur de Nebraska. Gracias tambi\u00e9n a los muchos individuos, empresas y grupos generosos que apoyan este trabajo con sus oraciones y donaciones financieras. Me inspiran y edifican las muchas maneras en que el pueblo de Dios de nuestras comunidades colabora y se entrega desinteresadamente por el bien de los dem\u00e1s, en verdadera imitaci\u00f3n del Se\u00f1or Jes\u00fas.\nRecientemente, publiqu\u00e9 una declaraci\u00f3n sobre la participaci\u00f3n de las organizaciones cat\u00f3licas en el Give to Lincoln Day (D\u00eda de Dar a Lincoln) de este a\u00f1o, un evento anual organizado cada primavera por la Lincoln Community Foundation (Fundaci\u00f3n de la Comunidad de Lincoln) en beneficio de diversas organizaciones sin \u00e1nimo de lucro de Lincoln. En el pasado, varias organizaciones cat\u00f3licas que prestan valiosos servicios a nuestra comunidad y ofrecen asistencia vital a personas de todo tipo han dependido de los fondos recaudados durante este evento para apoyar su importante labor.\nEste a\u00f1o, por primera vez, la Lincoln Community Foundation est\u00e1 exigiendo que todas las organizaciones sin \u00e1nimo de lucro participantes acepten nuevos requisitos normativos que no est\u00e1n alineados con los principios de la fe cat\u00f3lica y podr\u00edan debilitar el derecho de las escuelas cat\u00f3licas a establecer pol\u00edticas coherentes a las ense\u00f1anzas de la fe cat\u00f3lica. Esos requisitos tambi\u00e9n podr\u00edan afectar el derecho de las escuelas cat\u00f3licas a contratar administradores y profesores que se esfuercen por vivir sus vidas de acuerdo con la fe cat\u00f3lica. Las pol\u00edticas actuales sobre el uso de las instalaciones y las actividades extraescolares en nuestras escuelas tambi\u00e9n podr\u00edan verse perjudicadas si se aceptaran los requisitos.\nPor lo tanto, las organizaciones cat\u00f3licas de la di\u00f3cesis de Lincoln no participar\u00e1n en el Give to Lincoln Day. Les pido a todos los cat\u00f3licos que contin\u00faen apoyando a nuestras organizaciones con fervor renovado, a pesar de este desaf\u00edo inesperado. Por favor considere donar generosamente dando directamente a estas organizaciones cat\u00f3licas en nuestra comunidad.\nVarias organizaciones cat\u00f3licas que han participado en el Give to Lincoln Day en el pasado, como los Servicios Sociales Cat\u00f3licos del Sur de Nebraska, el Centro Newman Santo Tom\u00e1s de Aquino, la Casa de Retiros Nuestra Se\u00f1ora del Buen Consejo y otras, han compartido o creado plataformas en l\u00ednea que est\u00e1n preparadas para recibir donaciones en cualquier momento. Visite sus sitios web y p\u00e1ginas en las redes sociales para obtener m\u00e1s informaci\u00f3n.\nVarias escuelas cat\u00f3licas diocesanas de la ciudad de Lincoln han contado con los fondos recaudados durante el Give to Lincoln Day para ayudar en su misi\u00f3n de educar a nuestros j\u00f3venes en la tradici\u00f3n cat\u00f3lica. Los fondos recaudados han apoyado operaciones, mejoras de capital, y varios otros proyectos especiales que ayudan a nuestras escuelas cat\u00f3licas a continuar haciendo este importante trabajo para la Iglesia y para la comunidad.\nBajo el liderazgo de la Fundaci\u00f3n P\u00edo X, nuestras escuelas cat\u00f3licas en Lincoln se han unido para organizar el primer Lincoln Catholic Schools Day of Giving (D\u00eda de Dar de las Escuelas Cat\u00f3licas de Lincoln) el 16 de mayo de 2023. Por favor visite www.lincolncatholicschools.org para hacer una donaci\u00f3n y apoyar este esfuerzo de colaboraci\u00f3n. La p\u00e1gina de donaciones estar\u00e1 disponible durante varias semanas antes y despu\u00e9s del 16 de mayo. Rezo para que ustedes sean generosos en el apoyo de nuestras escuelas durante este d\u00eda de dar y durante todo el a\u00f1o.\nLas escuelas cat\u00f3licas seguir\u00e1n educando, formando y sirviendo a todos los ni\u00f1os de las familias que deseen una educaci\u00f3n cat\u00f3lica para sus hijos. Siempre lo haremos de una manera que se mantenga fiel a nuestros valores cat\u00f3licos. Les prometo que nuestras escuelas ser\u00e1n siempre aut\u00e9nticamente cat\u00f3licas, lo que nos har\u00e1 claramente diferentes en el mundo de hoy.\nComo cat\u00f3licos, estamos llamados a involucrarnos en el mundo con caridad y verdad, a trav\u00e9s de Jesucristo y su Iglesia. Sigamos colaborando para llevar a cabo su obra al servicio de los necesitados de nuestra comunidad, como hemos hecho en la di\u00f3cesis cat\u00f3lica de Lincoln durante casi 150 a\u00f1os, manteni\u00e9ndonos siempre fieles a nuestra misi\u00f3n.\nEl poder santificador de esta noche\nDetails\nAl comienzo de la Vigilia Pascual, la Iglesia entona el antiguo himno que proclama la Resurrecci\u00f3n de Cristo, llamado el Exsultet. El Exsultet - llamado as\u00ed por su primera palabra en lat\u00edn \"Exsultet\", que significa \" Al\u00e9grense\"- es un antiguo himno de alabanza.\nTiene su origen en los siglos IV y V en las iglesias de Espa\u00f1a, Italia y Francia, y s\u00f3lo lentamente fue adoptada en la liturgia de la Iglesia de Roma. El texto que utilizamos hoy parece haber sido escrito en alg\u00fan momento entre los siglos V y VII. A veces conocido como Laus Cerei - la \"alabanza de la vela\" - es una larga oraci\u00f3n de bendici\u00f3n, cantada por un di\u00e1cono o, si no hay di\u00e1cono, por el propio sacerdote. En el rito romano moderno, se conoce como Praeconium Paschale, el \"Preg\u00f3n Pascual\".\nDespu\u00e9s de exhortar a toda la Creaci\u00f3n y a la Madre Iglesia a elevar un canto de alabanza, el Exsultet toma la forma de un prefacio, como el que se utiliza en la liturgia eucar\u00edstica. Esta oraci\u00f3n cantada relata las maravillas de la obra salvadora de Cristo, cuya luz nueva y resucitada, que brilla en las tinieblas, es representada por el mismo cirio pascual.\nUna y otra vez, la oraci\u00f3n habla de la obra de Cristo, que llega a su culminaci\u00f3n en esta noche de Pascua, extrayendo gran parte de su simbolismo del Antiguo Testamento. Porque \"\u00e9sta es la noche\" en que Cristo pag\u00f3 con su propia sangre la deuda de Ad\u00e1n con el Padre eterno. Esta es la noche de la Pascua, cuando Cristo, el verdadero Cordero, fue inmolado para salvar a Israel de la esclavitud. Esta es la noche en que Cristo, la columna de fuego, condujo a su pueblo a trav\u00e9s del Mar Rojo y el desierto, de la esclavitud a la libertad. Esta es la noche en que la culpa de Ad\u00e1n gan\u00f3 para el mundo un redentor tan grande, cuando Dios dio a su propio Hijo para rescatar a un esclavo.\nDentro de este antiguo himno de alabanza, o\u00edmos el verso: \u201cesta noche santa ahuyenta los pecados, lava las culpas, devuelve la inocencia a los ca\u00eddos, la alegr\u00eda a los tristes, expulsa el odio, trae la concordia, doblega a los poderosos.\u201d\nNo es exagerado decir que vivimos en un mundo muy oscuro y roto. Pero nosotros, como cristianos, poseemos la poderosa virtud de la esperanza. Y esta esperanza es lo que celebramos en la Pascua. Jesucristo, crucificado y resucitado, \u00a1est\u00e1 vivo! El pecado y la muerte han sido destruidos. Nuestra esperanza, incluso en medio de los males de este mundo, se revela profundamente en la Resurrecci\u00f3n de Cristo.\nLa verdad de la resurrecci\u00f3n disipa la maldad, ya que las tinieblas del mal no pueden coexistir con la Luz Eterna de Cristo. Lava nuestras faltas y restaura nuestra inocencia al volver al Se\u00f1or en la confesi\u00f3n, sacramento de la misericordia. Esto nos da alegr\u00eda en medio del dolor, al ver nuestro futuro destino en nuestra propia Resurrecci\u00f3n prometida. La verdad de la victoria de Jes\u00fas sobre la muerte expulsa el odio y es lo \u00fanico que puede traer la paz a nuestro mundo.\nLa \u00faltima parte del Exsultet adopta la forma de una oraci\u00f3n de bendici\u00f3n y consagraci\u00f3n. El cirio pascual, fuego dividido pero no apagado, se ofrece solemnemente a Dios. En la \u00faltima frase, o\u00edmos que Cristo, la verdadera Estrella de la Ma\u00f1ana, encontrar\u00e1 el cirio - la llama de la fe - todav\u00eda encendida, ese mismo Cristo cuya luz resucitada brilla apaciblemente sobre toda la humanidad.\nEl Exsultet es, pues, una introducci\u00f3n teol\u00f3gica al conjunto de la Vigilia Pascual, una especie de antesala del drama de la salvaci\u00f3n que culmina con la resurrecci\u00f3n de Cristo. El cirio pascual, del que se encienden todas las luces de la Iglesia y que permanece encendido durante toda la Pascua, simboliza la luz de Cristo resucitado. Pero quiz\u00e1 lo m\u00e1s revelador es que es en esa luz en la que escuchamos las lecturas de la Vigilia. Con esa nueva luz de Cristo interpretamos todas las lecturas del Antiguo y del Nuevo Testamento, desde la narraci\u00f3n de la Creaci\u00f3n hasta el hallazgo de la tumba vac\u00eda.\nLas gracias concretas producidas por el Exsultet son actos de fe en la resurrecci\u00f3n de Cristo y en su representaci\u00f3n en la celebraci\u00f3n pascual, proclamada y descrita con colores tan fervorosos y brillantes; actos, adem\u00e1s, de esperanza expectante, de reverencia y admiraci\u00f3n por los misterios pascuales; actos de gratitud por la caridad y la misericordia de Dios, por un sacrificio tan grande, por una gloria tan grande merecida para nosotros por el Redentor.\nS\u00ed, hermanos y hermanas, Jes\u00fas est\u00e1 vivo, y tenemos todos los motivos para alegrarnos. Est\u00e1 vivo, y el mal de nuestro mundo est\u00e1 siendo expulsado por esta verdad que ha \"desterrado las tinieblas del pecado\".\nQue encuentren una esperanza renovada en este tiempo de Pascua, y que les fortalezca para ser cada vez m\u00e1s fieles a \u00c9l.\nNunca estamos solos en la vida cristiana\nDetails\nSiempre disfruto de esta \u00e9poca del a\u00f1o por varias razones. A pesar de la naturaleza penitencial de la cuaresma, siempre espero ansiosamente la invitaci\u00f3n de la Iglesia a recuperar un buen nivel espiritual mediante un compromiso m\u00e1s profundo con la oraci\u00f3n, el ayuno y el sacrificio personal. Utilizando una analog\u00eda del b\u00e9isbol, la cuaresma es una temporada de \"entrenamiento de primavera\" espiritual. Y el objetivo principal de la cuaresma es prepararnos para la Semana Santa y la Pascua, cuando renovamos nuestros votos bautismales celebrando el Misterio Pascual, la Pasi\u00f3n, Muerte y Resurrecci\u00f3n del Se\u00f1or.\nEste domingo es el Domingo Laetare, el punto medio de la cuaresma, en el que la Iglesia nos recuerda que la Semana Santa est\u00e1 a la vuelta de la esquina. Tambi\u00e9n estamos en la antesala de la primavera, y los \u00e1rboles empiezan a mostrar sus brotes y se preparan para ponerse sus nuevos \"vestidos\". Los d\u00edas son cada vez m\u00e1s largos y soleados, y los campos empiezan a mostrar un rastro de verdor. La naturaleza pronto estallar\u00e1 con nueva vida y nueva esperanza.\nTambi\u00e9n disfruto estar en el \"viejo camino del crisma\", celebrando el sacramento de la confirmaci\u00f3n en muchas de nuestras parroquias. Me da la oportunidad de experimentar, en tiempo real, la amplitud y la belleza de la di\u00f3cesis de Lincoln, desde Auburn hasta Grant, y desde Crete hasta Colon.\nEl fin de semana pasado tuve confirmaciones en Orleans, Roseland, y en nuestras dos parroquias en Hastings - San Miguel y Santa Cecilia. Me encanta la belleza de nuestras comunidades rurales, la gente y la historia de la fe cat\u00f3lica en el sur de Nebraska.\nDespu\u00e9s de una de las Confirmaciones de este fin de semana pasado, un se\u00f1or se me acerc\u00f3 despu\u00e9s de la Misa y me dijo que todav\u00eda recordaba el d\u00eda de su propia confirmaci\u00f3n como si fuera ayer, hace casi 80 a\u00f1os. Ahora tiene 90 a\u00f1os y me dijo que su confirmaci\u00f3n fue el d\u00eda m\u00e1s feliz de su vida.\nCuando una pareja se presenta ante el altar el d\u00eda de su boda, el sacerdote les hace tres preguntas. La \u00faltima pregunta y quiz\u00e1 la que impone la mayor responsabilidad es \u00e9sta: \" \u00bfEst\u00e1n dispuestos a recibir de Dios amorosamente a los hijos y a educarlos seg\u00fan la ley de Cristo y de su Iglesia?\". Y los novios responden: \"Lo estamos\". La solemne responsabilidad de transmitir la fe a la generaci\u00f3n siguiente es, en efecto, una tarea grande y noble, particularmente en estos tiempos.\nA\u00f1os m\u00e1s tarde, cuando llega el d\u00eda de presentar a su hijo a la Iglesia para que reciba el sacramento de la confirmaci\u00f3n, cumplen la promesa que hicieron el d\u00eda de su boda.\nSiempre felicito a los padres por cumplir, en parte, esta solemne responsabilidad que asumieron el d\u00eda de su boda. Luego les recuerdo que, aunque la confirmaci\u00f3n es un gran punto de referencia en la formaci\u00f3n espiritual de sus hijos, todav\u00eda les queda camino por recorrer en el cumplimiento de su obligaci\u00f3n. Sus hijos est\u00e1n entrando ahora en los dif\u00edciles a\u00f1os de la adolescencia. Son a\u00f1os de mayor libertad y responsabilidad, a\u00f1os de mayor crecimiento espiritual y madurez en el Se\u00f1or. Empezar\u00e1n a tomar cada vez m\u00e1s decisiones, decisiones que moldear\u00e1n y formar\u00e1n la trayectoria de su vida adulta.\nLa adolescencia es una etapa arriesgada de la vida, ya que se adentran en una cultura y un mundo cada vez m\u00e1s hostiles a la vida cristiana. Estos a\u00f1os est\u00e1n llenos de tentaciones. El mundo, la carne y el diablo les invitan constantemente a elegir un camino de orgullo, autogratificaci\u00f3n y placer.\nPero como hijos e hijas amados de un Padre amoroso, estamos llamados a cosas m\u00e1s altas. Estamos llamados a vidas de profundo significado, prop\u00f3sito y gran alegr\u00eda. Estamos llamados a ser santos. Estamos llamados a entregarnos a Dios y a los dem\u00e1s con amor sacrificial.\nLa maravillosa paradoja de la vida cristiana es que, cuando nos entregamos por amor, descubrimos nuestro verdadero ser. Descubrimos qui\u00e9nes estamos destinados a ser desde toda la eternidad. Descubrimos la grandeza y la vocaci\u00f3n heroica de la vida cristiana. Descubrimos la verdadera felicidad, la felicidad de una vida bien vivida y la felicidad de la vida eterna en el cielo.\nSiempre termino mi homil\u00eda de confirmaci\u00f3n dirigi\u00e9ndome a los padrinos. Les pido que hagan tres cosas para ser un buen padrino. Les pido que recen todos los d\u00edas por la persona a la que apadrinan. En segundo lugar, les pido que vivan bien su fe cat\u00f3lica, que den ejemplo de lo que significa ser un cat\u00f3lico adulto: ir a misa todos los domingos y d\u00edas festivos, frecuentar el sacramento de la confesi\u00f3n sabiendo que todos somos pecadores heridos y necesitados de la misericordia de Dios, y vivir para los dem\u00e1s, especialmente para los menos afortunados y necesitados. Y la tercera cosa que les pido es que est\u00e9n ah\u00ed para el que apadrinan. Que ayuden a sus padres d\u00e1ndoles consejo, \u00e1nimo y apoyo.\nNunca estamos solos en la vida cristiana. Tenemos a Jes\u00fas en nuestros corazones, tenemos a la familia y a los amigos que nos aman y se preocupan por nosotros, y tenemos a los santos que nos han precedido y que ahora est\u00e1n en el cielo, intercediendo por nosotros y anim\u00e1ndonos hacia la victoria.\nSan Ireneo de Lyon dijo c\u00e9lebremente: \"La gloria de Dios es el hombre plenamente vivo\". Todos queremos estar plenamente vivos, y Dios quiere que estemos plenamente vivos. Todos estamos juntos en esto como Cuerpo de Cristo.\nQue estas \u00faltimas semanas de Cuaresma les lleven m\u00e1s profundamente al misterio del amor de Dios por ustedes. Y que la celebraci\u00f3n de la Pasi\u00f3n, Muerte y Resurrecci\u00f3n de Jesucristo renueve en sus corazones la alegr\u00eda de la Pascua.\nSomos un pueblo de esperanza porque somos un pueblo de fe\nDetails\nA finales de enero, particip\u00e9 con cientos de j\u00f3venes de la di\u00f3cesis cat\u00f3lica de Lincoln en la Marcha Anual por la Vida en Washington, D.C. Un mes despu\u00e9s, me par\u00e9 al otro lado de la calle del Capitolio del Estado de Nebraska, en Lincoln, junto a miembros de la comunidad ucraniana local que conmemoraban un a\u00f1o de guerra en su patria, tras la invasi\u00f3n rusa.\nLos dos eventos fueron separados por 35 d\u00edas y 1,200 millas, pero ambos se centraron en el mismo tema: el respeto a la vida. El tono de la Marcha por la Vida era de esperanza tras la decisi\u00f3n de la Corte Suprema el a\u00f1o pasado de anular el caso Roe v. Wade. Sin embargo, esto ocurri\u00f3 despu\u00e9s de la p\u00e9rdida de m\u00e1s de 60 millones de vidas de ni\u00f1os inocentes antes de nacer en los \u00faltimos 50 a\u00f1os, y despu\u00e9s del da\u00f1o a sus madres heridas.\nEl evento de oraci\u00f3n ucraniana de esta semana tambi\u00e9n estuvo marcada por la esperanza de que en el 2023 se ponga fin al conflicto y se restablezca la paz en la regi\u00f3n. Sin embargo, esta invasi\u00f3n militar rusa a gran escala de Ucrania ya ha provocado una crisis humanitaria devastadora. M\u00e1s de 8,000 civiles inocentes han muerto, y estas son s\u00f3lo las bajas confirmadas; el total real es probablemente mucho mayor. M\u00e1s de 13,000 han sido heridos y m\u00e1s de 13 millones de ucranianos han sido desplazados desde la invasi\u00f3n.\n\"En Ucrania corren r\u00edos de sangre y l\u00e1grimas\", dijo el Papa Francisco el a\u00f1o pasado, pocas semanas despu\u00e9s de la invasi\u00f3n. \"Las v\u00edctimas son cada vez m\u00e1s numerosas, al igual que las personas que huyen, especialmente madres y ni\u00f1os\".\nLas madres y los ni\u00f1os tambi\u00e9n son los directamente afectados por el aborto. Pero, en realidad, la p\u00e9rdida de vidas inocentes nos afecta a todos y cada uno de nosotros en todo el mundo, ya sea en un edificio bombardeado en Karkiv o en el vientre de una joven en una cl\u00ednica abortista de Nebraska.\n\"\u00a1Todo esto es inhumano!\" dijo tambi\u00e9n el Papa Francisco el a\u00f1o pasado. \"De hecho, tambi\u00e9n es sacr\u00edlego porque va contra la santidad de la vida humana, especialmente contra la vida humana indefensa, que debe ser respetada y protegida, no eliminada.\"\nTanto el aborto como la guerra injusta son una ofensa al don m\u00e1s preciado que nos ha dado nuestro Creador: el don de la vida. Son innecesarios y provocan la tr\u00e1gica p\u00e9rdida de vidas, personas a las que nunca se les permitir\u00e1 vivir y alcanzar todo el potencial que Dios les ha dado.\nSin embargo, especialmente durante este tiempo de Cuaresma, debemos darnos cuenta de que somos un pueblo de esperanza. Sabemos que Jesucristo lo vence todo al final. Tenemos esperanza al esperar la resurrecci\u00f3n; \u00a1esperanza de la ma\u00f1ana de Pascua! El mismo tipo de esperanza que vi en los ojos de los j\u00f3venes que marchaban en Washington, y el mismo tipo de esperanza que vi en los ojos de los que rezaban por su patria ucraniana la semana pasada en Lincoln.\nFluyendo de la ense\u00f1anza de la Iglesia Cat\u00f3lica sobre la santidad y dignidad de la vida humana, reconociendo y afirmando que todo ser humano ha sido creado a imagen y semejanza de Dios, se encuentra un principio fundamental de la doctrina social cat\u00f3lica, el principio de \"solidaridad\". El principio de solidaridad, pilar de la doctrina social cat\u00f3lica, ense\u00f1a que tenemos la responsabilidad y la obligaci\u00f3n, por caridad y amistad, de tender la mano a nuestro pr\u00f3jimo necesitado, como hermano y hermana en Cristo. Como el buen samaritano del Evangelio, no podemos hacer la vista gorda ante el sufrimiento humano.\nPor eso, durante estos \u00faltimos 12 meses, los Servicios Sociales Cat\u00f3licos de la Di\u00f3cesis de Lincoln han tendido la mano a m\u00e1s de 100 familias ucranianas aqu\u00ed en Lincoln que han sido desplazadas por los estragos de la guerra en Ucrania, y les han proporcionado ayuda en las \u00e1reas de educaci\u00f3n, empleo y recursos b\u00e1sicos a trav\u00e9s de nuestro programa de refugiados y reasentamiento. Con la ayuda de una beca de la Conferencia de Obispos Cat\u00f3licos de los Estados Unidos, hemos podido ofrecer ayuda y asistencia a nuestros hermanos y hermanas ucranianos, en un esp\u00edritu de verdadera solidaridad y amistad. La CSS se compromete a seguir tendiendo la mano y a hacer todo lo posible para ayudar a nuestros hermanos y hermanas necesitados. Estoy muy orgulloso de la direcci\u00f3n y del personal de Servicios Sociales Cat\u00f3licos.\nA trav\u00e9s de su Fondo de Solidaridad con Ucrania, los Caballeros de Col\u00f3n han donado m\u00e1s de 20 millones de d\u00f3lares para proporcionar refugio temporal, alimentos, suministros m\u00e9dicos, ropa, suministros religiosos y otras necesidades humanitarias a nuestros hermanos y hermanas de Ucrania. Los esfuerzos de socorro de los Caballeros de Col\u00f3n en la Ucrania en guerra se relatan en un nuevo documental que comenz\u00f3 a transmitirse en las filiales de ABC en todo el pa\u00eds el 26 de febrero. \u00a1Dios bendiga a los Caballeros de Col\u00f3n!\nEn el evento ucraniano de oraci\u00f3n del 25 de febrero, me conmovi\u00f3 la fe y la esperanza de la comunidad ucraniana. Estoy convencido de que la raz\u00f3n principal por la que la naci\u00f3n ucraniana ha sido capaz de resistir esta malvada guerra de agresi\u00f3n es su fe en Dios. Todos hemos sido testigos de la resistencia del pueblo ucraniano, de su noble lucha por la libertad, la democracia y la independencia. Como dijo mi hermano en Cristo, Oleg Stepanyuk, en el evento de oraci\u00f3n: \"El apoyo que hemos recibido es incre\u00edble. Estamos agradecidos por ello, pero queremos recordar a la gente que siga rezando, que siga ayudando a los m\u00e1s necesitados de Ucrania.\"\nMientras contin\u00faan los combates en Ucrania, sin final a la vista, debemos seguir siendo personas de esperanza. Tenemos la esperanza de que podemos garantizar la protecci\u00f3n jur\u00eddica a los ni\u00f1os inocentes en el vientre materno y evitar a sus madres el trauma de la experiencia del aborto. Tenemos la esperanza de que Dios pueda poner fin a esta guerra sin sentido; acabar con el tr\u00e1gico derramamiento de sangre, la destrucci\u00f3n y el desplazamiento de personas en este hermoso pa\u00eds. Somos gente de esperanza porque somos gente de fe.\nLa Iglesia nos pide que durante la Cuaresma nos centremos en la oraci\u00f3n, el ayuno y la caridad. Hagamos todo eso, especialmente por los que est\u00e1n en peligro en Ucrania, y por los amenazados por el aborto. Como dijo recientemente el Papa Francisco: \"La paz requiere ante todo la defensa de la vida\". Para conseguir esa paz -paz para las vidas m\u00e1s inocentes en el vientre materno, y paz para las vidas inocentes en Ucrania- debemos continuar nuestra batalla pac\u00edfica y de oraci\u00f3n por la justicia, por la dignidad y por el derecho a la vida para todos.\nEl amor verdadero exige un cambio de coraz\u00f3n\nDetails\nComo consecuencia del llamado de nuestro Santo Padre a una Iglesia m\u00e1s sinodal, se ha escrito mucho sobre el reciente art\u00edculo del cardenal McElroy en la revista America Magazine criticando a la Iglesia por sus \"estructuras y culturas de exclusi\u00f3n.\" Recomiendo efusivamente las respuestas del arzobispo Joseph Naumann, del obispo Robert Barron y del obispo Thomas Paprocki, y creo que el arzobispo Samuel Aquila resumi\u00f3 bien la respuesta de la Iglesia con la desafiante afirmaci\u00f3n de que \"la inclusi\u00f3n radical requiere un amor radical.\"\nDesde entonces, el cardenal McElroy ha aclarado algunas de sus ideas y aqu\u00ed es donde me gustar\u00eda unirme a la conversaci\u00f3n. El cardenal ha explicado que se le malinterpret\u00f3 cuando escribi\u00f3 sobre la Comuni\u00f3n para \"todos los bautizados\" y que s\u00f3lo se refer\u00eda a los cat\u00f3licos. Me alienta mucho escuchar su apoyo a esta pr\u00e1ctica que ha existido en la Iglesia desde el principio, atestiguada en el siglo II por San Justino M\u00e1rtir y la Didach\u00e9, un manual de instrucciones de la Iglesia primitiva.\nSin embargo, el cardenal sigue afirmando que la Iglesia promueve \"culturas de exclusi\u00f3n\". En su art\u00edculo en America, explica \"Las pr\u00e1cticas pastorales que tienen el efecto de excluir a ciertas categor\u00edas de personas de la plena participaci\u00f3n en la vida de la Iglesia est\u00e1n en contradicci\u00f3n con esta noci\u00f3n fundamental de que todos estamos heridos y todos necesitamos igualmente ser curados\". Estoy de acuerdo al 100% en que todos estamos profundamente heridos y en que necesitamos sanaci\u00f3n por igual. Todos somos pecadores en proceso de recuperaci\u00f3n, y esta es la raz\u00f3n por la que necesitamos desesperadamente un salvador. Pero si estoy leyendo correctamente al cardenal, est\u00e1 diciendo que la plena participaci\u00f3n en la vida de la Iglesia, incluida la Eucarist\u00eda, parece significar la plena participaci\u00f3n sin tener en cuenta la relaci\u00f3n de cada uno con la Iglesia.\nEn mi opini\u00f3n, \u00e9sta nunca ha sido la pr\u00e1ctica de la Iglesia cat\u00f3lica. Cuando los primeros cristianos pecaban gravemente, a menudo se confesaban p\u00fablicamente y hac\u00edan meses, o incluso a\u00f1os, de penitencia p\u00fablica antes de ser readmitidos en la plena comuni\u00f3n. Afortunadamente, las exigencias de la penitencia se han suavizado misericordiosamente, pero la verdad de que hay que hacer penitencia permanece porque es se\u00f1al de un pecador deseoso de conversi\u00f3n, alguien que intenta tener un \"firme prop\u00f3sito de enmienda\" respecto a sus pecados.\nJes\u00fas mismo llam\u00f3 a los pecadores al arrepentimiento. Com\u00eda y beb\u00eda con recaudadores de impuestos, s\u00ed, y as\u00ed es como debe ser la inclusi\u00f3n, pero siempre llamaba al pecador a la conversi\u00f3n. Para Jes\u00fas, el acompa\u00f1amiento siempre iba de la mano con una llamada a la conversi\u00f3n. Esto no deber\u00eda ser discutido. Est\u00e1 ah\u00ed para que todos lo vean.\nEl cardenal dice que la Iglesia debe centrarse en \"una escucha que no busque convencer, sino comprender las experiencias y los valores de los dem\u00e1s.\" No podr\u00eda estar m\u00e1s de acuerdo. Siempre intento escuchar mejor, y rezo constantemente por tener un coraz\u00f3n m\u00e1s emp\u00e1tico, para poder entender las verdaderas luchas a las que se enfrenta la gente hoy en d\u00eda al intentar ser buenos cat\u00f3licos. Pero no basta con escuchar. No me malinterpreten. Es una parte enorme del proceso de curaci\u00f3n y conversi\u00f3n, quiz\u00e1 la parte m\u00e1s importante del proceso. Escuchamos para acompa\u00f1ar, y en el caso de un pecador, para acompa\u00f1ar a esa persona hacia, y a trav\u00e9s de, la conversi\u00f3n. Si creemos en las Escrituras, entonces sabemos lo mucho que se est\u00e1 poniendo en juego.\nSin embargo, a menudo existe la idea de que la fidelidad doctrinal est\u00e1 en tensi\u00f3n o incluso en contradicci\u00f3n con las preocupaciones pastorales. Se piensa que las verdades de la fe no son tan importantes como la acogida sin reservas de todos. Es como si el objetivo de la Iglesia fuera crear un espacio seguro. Esto es err\u00f3neo y peligroso. La Iglesia nunca deber\u00eda contentarse con dejar a una persona en su pecado. Esta es una falsa idea del amor y un perjuicio para el pecador. Estamos llamados a amar al pecador para que pueda vivir a la luz de la verdad, una realidad que libera y salva. Esto es mucho m\u00e1s dif\u00edcil para la persona que acompa\u00f1a al pecador que simplemente dejarle permanecer en su pecado, pero es esencial. El verdadero amor exige un cambio de coraz\u00f3n: preg\u00fantale a cualquier esposo o esposa. Un buen c\u00f3nyuge exige del otro m\u00e1s de lo que dar\u00eda por s\u00ed solo.\nEl papa Benedicto XVI lo dijo bien: \"Sin la verdad, la caridad cae en mero sentimentalismo. El amor se convierte en un envoltorio vac\u00edo que se rellena arbitrariamente\" (Caritas in Veritate #3). Y tambi\u00e9n podemos decir, por otra parte, que la verdad sin caridad es cruel, simplemente un conjunto de fr\u00edas reglas y normas que hay que seguir.\nA veces es dif\u00edcil mantener este equilibrio, pero Jes\u00fas nos muestra c\u00f3mo. \u00c9l amaba al pecador y lo llamaba a la conversi\u00f3n. De hecho, es porque amaba al pecador por lo que lo llamaba a la conversi\u00f3n.\nAl final, es la verdad la que nos hace libres; libertad para amar y libertad para vivir en la verdad de nuestra relaci\u00f3n con la Sant\u00edsima Trinidad y la Iglesia. En este sentido, el amor requiere la verdad. Fallar en acompa\u00f1ar a nuestro pr\u00f3jimo a salir del pecado hacia una vida conforme a la verdad no es amar. Es un acompa\u00f1amiento superficial que tiene consecuencias eternas.\nEstoy totalmente de acuerdo con el cardenal McElroy en que la Iglesia debe acompa\u00f1ar a todos. Pero debemos acompa\u00f1ar con amor, para que el pecador se arrepienta y enmiende su vida de un modo que se conforme con la gran dignidad de nuestra identidad como hijos e hijas amados del Padre que estamos llamados a vivir en la verdad de su amor por nosotros. Todo lo que no sea esto no es el acompa\u00f1amiento de un amor aut\u00e9ntico.\nNuestro compromiso con las escuelas aut\u00e9nticamente cat\u00f3licas: hoy m\u00e1s importante que nunca\nDetails\nLas Escuelas Cat\u00f3licas desempe\u00f1an un papel esencial en la misi\u00f3n evangelizadora de la Iglesia de llevar el Evangelio hasta los confines de la tierra. El t\u00edtulo m\u00e1s popular de nuestro Se\u00f1or, Jesucristo, era rabboni, que significa \"maestro\" en hebreo.\nPor eso cada a\u00f1o espero entusiasmado la Semana de las Escuelas Cat\u00f3licas. Me da la oportunidad de celebrar el don de la educaci\u00f3n cat\u00f3lica en la di\u00f3cesis de Lincoln viajando por el sur de Nebraska y visitando nuestras escuelas cat\u00f3licas primarias y secundarias.\nLa Semana de las Escuelas Cat\u00f3licas tambi\u00e9n me da la oportunidad de expresar mi gratitud por nuestras escuelas cat\u00f3licas. En primer lugar, doy gracias a Dios todopoderoso, Padre, Hijo y Esp\u00edritu Santo, por invitarnos a participar en la misi\u00f3n docente de su Iglesia cat\u00f3lica, y por guiarnos con su gracia y sabidur\u00eda.\nLos padres son los primeros y principales educadores de los hijos. El d\u00eda de su boda, los esposos hacen la solemne promesa de \"acoger a los hijos con amor de Dios y educarlos seg\u00fan la ley de Cristo y de su Iglesia\". Quisiera dar las gracias a los padres que han confiado la formaci\u00f3n intelectual, espiritual y humana de sus hijos a nuestras escuelas cat\u00f3licas. Elegir la educaci\u00f3n cat\u00f3lica exige mucho de una familia: inversi\u00f3n de tiempo, experiencia y dinero. Gracias por confiar en nosotros lo suficiente como para ayudarles a formar a sus hijos para una vida fruct\u00edfera, feliz y con prop\u00f3sito en este mundo, y una vida de felicidad eterna en el pr\u00f3ximo.\nTambi\u00e9n me gustar\u00eda dar las gracias a nuestros educadores y administradores escolares, tanto pasados como presentes. Hay tantos \"gigantes\" en nuestras escuelas - administradores, profesores y personal que han dado sus vidas para la edificaci\u00f3n de los futuros l\u00edderes de la Iglesia Cat\u00f3lica en esta di\u00f3cesis y m\u00e1s all\u00e1.\nDoy las gracias a los numerosos sacerdotes y religiosos que han dedicado su vida al servicio de nuestras escuelas. Su presencia y el testimonio de su entrega total a Jesucristo es una gran parte de lo que hace que nuestras escuelas sean tan singulares. Tenemos 48 sacerdotes y 37 religiosas que son profesores o administradores en nuestras escuelas. No conozco ninguna otra di\u00f3cesis del pa\u00eds que pueda ostentar esas cifras.\nAunque nunca pretender\u00edamos que asistir a una escuela cat\u00f3lica es la \u00fanica raz\u00f3n por la que uno discierne una vocaci\u00f3n al sacerdocio diocesano, vale la pena destacar que el 75% de nuestros sacerdotes diocesanos asistieron a una escuela cat\u00f3lica. Y cuando miramos a nuestros sacerdotes m\u00e1s j\u00f3venes, la cifra aumenta: m\u00e1s del 80% de nuestros sacerdotes menores de 40 a\u00f1os se educaron en escuelas cat\u00f3licas. Las semillas que se plantan en nuestras escuelas cat\u00f3licas dan mucho fruto en nuestros esfuerzos por formar a los futuros l\u00edderes de la Iglesia.\nDoy las gracias a nuestras parroquias, que financian casi la mitad del costo de la educaci\u00f3n de cada alumno en nuestras escuelas cat\u00f3licas. La educaci\u00f3n de nuestros hijos es verdaderamente una misi\u00f3n de toda la comunidad, y estamos agradecidos por esta inversi\u00f3n en el futuro de nuestra Iglesia. Sin el apoyo de nuestras comunidades parroquiales, nunca podr\u00edamos hacer que nuestras escuelas cat\u00f3licas fueran asequibles para cualquier familia, independientemente de su situaci\u00f3n econ\u00f3mica.\nDurante d\u00e9cadas, la di\u00f3cesis de Lincoln ha mantenido su compromiso de mantener escuelas aut\u00e9nticamente cat\u00f3licas, y ese compromiso perdura hasta el d\u00eda de hoy.\nDado que nuestra cultura y nuestra sociedad parecen alejarse cada vez m\u00e1s de una antropolog\u00eda y un punto de vista cristianos tradicionales, este compromiso es hoy m\u00e1s cr\u00edtico que nunca. Por lo tanto, como alguien educado enteramente a trav\u00e9s del sistema escolar p\u00fablico, invito a todos los padres que est\u00e9n leyendo estas palabras a considerar nuestras excelentes escuelas como una opci\u00f3n para la educaci\u00f3n de sus hijos.\nSomos cat\u00f3licos sin reservas. En colaboraci\u00f3n con los padres, las Escuelas Cat\u00f3licas de la Di\u00f3cesis de Lincoln forman a los estudiantes de los grados K-12 espiritual, intelectual, emocional, social y f\u00edsicamente, en armon\u00eda con los dones \u00fanicos que Dios le ha dado a cada ni\u00f1o. La fuerte presencia de sacerdotes y religiosos en nuestras escuelas proporciona un ambiente donde el aprendizaje basado en valores es primordial, y encarna las ense\u00f1anzas de Cristo con fidelidad inquebrantable a la Iglesia Cat\u00f3lica. Modelamos a Cristo en nuestras acciones. La alegr\u00eda, la belleza y el asombro son las se\u00f1as de identidad de nuestra experiencia educativa, en la que la raz\u00f3n, la l\u00f3gica y la verdad gu\u00edan nuestro plan de estudios. Ense\u00f1amos el respeto por uno mismo y por los dem\u00e1s, al tiempo que fomentamos la disciplina personal y la virtud.\nSomos contraculturales. La educaci\u00f3n cat\u00f3lica tiene un papel importante en la evangelizaci\u00f3n y renovaci\u00f3n de nuestra cultura y nuestro mundo, y comienza en nuestros hogares y contin\u00faa en nuestras escuelas. Gracias a los esfuerzos de padres, profesores, p\u00e1rrocos y obispos, nuestras escuelas han realizado un trabajo extraordinario para cumplir nuestra misi\u00f3n.\nComo he mencionado anteriormente, el apoyo de la comunidad parroquial es fundamental para el \u00e9xito de nuestras escuelas cat\u00f3licas. Esta colaboraci\u00f3n garantiza que nuestras escuelas est\u00e9n a nuestro alcance, tanto financiera como espiritual y educativamente. Acogemos a alumnos de todos los or\u00edgenes, credos y capacidades.\nNuestras escuelas cat\u00f3licas son centros fuertes y fruct\u00edferos, florecientes en la vida cristiana, que forman a generaciones de alumnos para una vida de santidad y excelencia. Estoy orgulloso de nuestras escuelas cat\u00f3licas y eternamente agradecido a Dios por las d\u00e9cadas de sacrificios y liderazgo que las han hecho prosperar. Podemos ver sus frutos en los sacerdotes, religiosos y fieles cat\u00f3licos de la di\u00f3cesis de Lincoln, que se esfuerzan fervientemente por glorificar al Se\u00f1or a trav\u00e9s de la santidad de sus vidas.\nNosotros. Somos. Cat\u00f3licos. \u00bfFin de la historia? No. Es s\u00f3lo el principio.\nEl comienzo de un viaje en el que la fe es el centro de todo. Los cimientos de toda una vida.\nEl comienzo de la formaci\u00f3n de personas morales, disciplinadas y respetuosas.\nEl comienzo de una experiencia acad\u00e9mica excepcional y accesible a todo aquel que lo desee.\nEl comienzo de una vida que ve la belleza, la verdad y la maravilla en el mundo, y que est\u00e1 llamada a compartir con los dem\u00e1s.\nSi est\u00e1 buscando una escuela que sea aut\u00e9nticamente cat\u00f3lica, distintivamente diferente y sorprendentemente posible, considere las Escuelas Cat\u00f3licas de la Di\u00f3cesis de Lincoln.\nD\u00e9 el primer paso, es s\u00f3lo el principio.\nMi amistad con el Cardenal Pell\nDetails\nLos cat\u00f3licos de todo el mundo lloraron a un hombre de Iglesia, a un obispo que durante d\u00e9cadas fue una fuerza pastoral e intelectual del Evangelio: lloraron al cardenal George Pell, que falleci\u00f3 inesperadamente el 10 de enero.\nYo tambi\u00e9n lloro al Cardenal Pell por lo que signific\u00f3 para la Iglesia, por quien era y por lo que representaba.\nPero tambi\u00e9n estoy de luto de una manera diferente.\nEstoy de luto porque el Cardenal George Pell era mi amigo. Y aunque creo que muri\u00f3 en la gracia y la amistad de Dios, y que pronto disfrutar\u00e1 de la visi\u00f3n beat\u00edfica, s\u00e9 que echar\u00e9 de menos a mi amigo George.\nTambi\u00e9n lo har\u00e1n los amigos de Pell de todo el mundo, que lo conocieron y lo amaron.\nConoc\u00ed al Cardenal Pell en 1996, poco despu\u00e9s de mi llegada a Roma para iniciar mi servicio a la Santa Sede como funcionario de la Congregaci\u00f3n del Vaticano para los Obispos. La Congregaci\u00f3n (ahora llamada dicasterio) es el departamento del Vaticano que asiste al Santo Padre en su gobierno y colaboraci\u00f3n con los obispos cat\u00f3licos de todo el mundo.\nLa Congregaci\u00f3n para los Obispos, al igual que muchos de los dicasterios de Roma, estaba organizada por grupos ling\u00fc\u00edsticos. Yo era uno de los tres sacerdotes que serv\u00edan en la secci\u00f3n inglesa, lo que significaba que ayudaba a responder a las necesidades en el territorio que me asignaban, y cuando el Santo Padre eleg\u00eda nuevos obispos, ayudaba a hacer parte del trabajo de organizaci\u00f3n de puertas adentro.\nMi mesa de trabajo en la congregaci\u00f3n inclu\u00eda Australia, las di\u00f3cesis de habla inglesa de Canad\u00e1 y todas las di\u00f3cesis estadounidenses al oeste del r\u00edo Mississippi.\nEn aquel momento, hab\u00eda 28 di\u00f3cesis en Australia, adem\u00e1s de la Archidi\u00f3cesis Militar para las Fuerzas Armadas.\nEn mis primeras seis semanas en el Vaticano, pas\u00e9 la mayor parte del tiempo estudiando e investigando la geograf\u00eda y las culturas eclesiales de Australia y Canad\u00e1, pa\u00edses que eran ajenos a mi experiencia como joven sacerdote estadounidense.\nDurante ese tiempo, alguien me sugiri\u00f3 que me pusiera en contacto con el Obispo George Pell, el joven obispo auxiliar de la Archidi\u00f3cesis de Melbourne. Me dijeron que era doctor en Historia de la Universidad de Oxford y que podr\u00eda ayudarme a conocer mejor Australia. Tambi\u00e9n me enter\u00e9 de que hab\u00eda sido un atleta de talla mundial: hab\u00eda jugado al f\u00fatbol australiano, \u00a1un deporte muy duro!\nSupe que Pell ten\u00eda un sentido del humor jovial y una personalidad fuera de lo com\u00fan, y que sent\u00eda un gran amor por el Cardenal John Henry Newman, mi propio patr\u00f3n y mi mentor espiritual.\nRecuerdo que pens\u00e9: \"\u00a1Tengo que conocer a este tipo!\".\nBueno, lo conoc\u00ed.\nA trav\u00e9s de un amigo, me puse en contacto con el Obispo Pell en Melbourne, y le pregunt\u00e9 si pod\u00edamos vernos si alguna vez ven\u00eda a Roma. Le dije que me encantar\u00eda saber m\u00e1s sobre Australia.\nPoco despu\u00e9s, el Obispo Pell me dijo que vendr\u00eda a Roma, y sugiri\u00f3 que nos reuni\u00e9ramos en el sal\u00f3n de t\u00e9 Babington, junto a la Escalinata Espa\u00f1ola, en el coraz\u00f3n de Roma.\nNunca hab\u00eda estado en \"el Babington\", pero sab\u00eda que era la famosa cafeter\u00eda donde sol\u00edan reunirse todos los poetas ingleses del siglo XIX cuando viv\u00edan y escrib\u00edan en Roma. Est\u00e1 justo al lado de la casa donde muri\u00f3 el gran poeta rom\u00e1ntico John Keats, y era el lugar favorito de Lord Byron y Percy Bysshe Shelly.\nNunca olvidar\u00e9 el d\u00eda que tomamos t\u00e9.\nHab\u00edamos quedado en vernos a las cuatro de la tarde, hora del \"high tea\" para los angl\u00f3filos.\nLlegu\u00e9 un poco antes y encontr\u00e9 una mesa con vistas a la Piazza di Spagna. Desde mi mesa, observ\u00e9 una figura imponente que cruzaba la plaza con cuello romano y chaqueta de lana marr\u00f3n.\n\"Tiene que ser Pell\", pens\u00e9.\nEn efecto, entr\u00f3 en la cafeter\u00eda y se acerc\u00f3 a mi mesa. Me levant\u00e9, pero antes de que pudiera dirigirme a \u00e9l, me dijo: \" Saludos Jim, me llamo George Pell\". No hubo formalidades ni presentaciones apropiadas, sino afabilidad y amistad instant\u00e1neas.\nEse fue el comienzo de mi amistad de 26 a\u00f1os con Su Eminencia, el Cardenal George Pell.\nM\u00e1s tarde me enter\u00e9 de que el Cardenal Pell, de 1,90 m de estatura, hab\u00eda firmado un contrato para jugar profesionalmente en el Richmond Football Club en 1959, pero decidi\u00f3 abandonar su prometedora carrera deportiva para estudiar el sacerdocio.\nIngres\u00f3 en el seminario de su di\u00f3cesis natal, Ballarat, una peque\u00f1a di\u00f3cesis rural de la provincia metropolitana de la archidi\u00f3cesis de Melbourne, en el estado de Victoria.\nAsisti\u00f3 a un seminario regional, el Corpus Christi College de Werribee, y luego fue enviado a Roma para cursar estudios teol\u00f3gicos en el Colegio Propaganda Fide. Ordenado sacerdote en 1966, fue enviado a Inglaterra, donde se doctor\u00f3 en Historia de la Iglesia en 1971 por la Universidad de Oxford.\nA su regreso de Inglaterra, obtuvo un m\u00e1ster en educaci\u00f3n, de la Universidad Monash de Melbourne, y dedic\u00f3 muchos a\u00f1os a la educaci\u00f3n cat\u00f3lica.\nTras servir varios a\u00f1os en parroquias y colegios, Pell fue nombrado en 1985 rector del seminario del Corpus Christi College, el mismo seminario al que hab\u00eda pertenecido.\nDos a\u00f1os m\u00e1s tarde fue nombrado obispo auxiliar de Melbourne. Ejerci\u00f3 como auxiliar durante casi 10 a\u00f1os, hasta que fue nombrado s\u00e9ptimo arzobispo de Melbourne en 1997.\nEn el 2001 fue trasladado, convirti\u00e9ndose en el octavo Arzobispo de S\u00eddney. Fue elevado al Colegio Cardenalicio en el 2003 por San Juan Pablo II y particip\u00f3 tanto en el c\u00f3nclave del 2005 que eligi\u00f3 a Benedicto XVI como en el c\u00f3nclave del 2013 que eligi\u00f3 al Papa Francisco.\nLa creciente influencia del Cardenal Pell en Roma se confirm\u00f3 cuando, un mes despu\u00e9s de la elecci\u00f3n del Papa Francisco, el nuevo Papa nombr\u00f3 al Cardenal Pell como miembro del Consejo de Cardenales - un consejo de \u00e9lite de nueve cardenales, el C9 como se les llamaba, encargado de la responsabilidad de asesorar al Papa en asuntos administrativos y financieros en sus esfuerzos por reformar la Curia Romana.\nEn el 2014, el Papa Francisco nombr\u00f3 al Cardenal Pell para dirigir la reci\u00e9n creada Secretar\u00eda para la Econom\u00eda, una oficina del Vaticano a la que se le dio autoridad sobre todas las actividades financieras de la Santa Sede y del Estado de la Ciudad del Vaticano.\nDurante mis 10 a\u00f1os en Roma, tuve muchas ocasiones felices y memorables de cenar, tomar el t\u00e9 y cultivar una maravillosa amistad con el Cardenal Pell durante sus numerosas visitas a la Ciudad Eterna desde Australia. Durante esos a\u00f1os form\u00f3 parte de muchos comit\u00e9s y comisiones vaticanos, incluido el comit\u00e9 Vox Clara, que presidi\u00f3 y supervis\u00f3 de principio a fin, mientras trabajaba para completar la nueva traducci\u00f3n al ingl\u00e9s del Misal Romano.\nEn el 2006, cuando termin\u00e9 mi estad\u00eda en el Vaticano y regres\u00e9 a los Estados Unidos, me invit\u00f3 a visitarlo en Sydney, donde pas\u00e9 dos gloriosas semanas como su hu\u00e9sped en la Catedral de Santa Mar\u00eda. Viaj\u00e9 por Nueva Gales del Sur y Victoria por mi cuenta, visitando las diversas vistas y sonidos de un pa\u00eds que hasta entonces s\u00f3lo hab\u00eda conocido en papel. Guardo muchos recuerdos maravillosos de aquel viaje.\nTras regresar a mi di\u00f3cesis natal de Wichita y ser asignado como p\u00e1rroco de una parroquia y una escuela, recib\u00ed una llamada del Cardenal Pell pregunt\u00e1ndome si estar\u00eda dispuesto a acoger a uno de sus di\u00e1conos transitorios para servir en mi parroquia. Pell quer\u00eda darle una experiencia \"americana\" de ministerio pastoral. Yo acept\u00e9 encantado.\nEn los meses que ese di\u00e1cono estuvo all\u00ed, en el 2008, me nombraron obispo auxiliar en Denver. De hecho, el joven di\u00e1cono australiano, que ahora es p\u00e1rroco en Sydney, fue el di\u00e1cono en mi consagraci\u00f3n episcopal en Denver. Fue un recuerdo, cuando me convert\u00ed en obispo, de mi amistad con el Cardenal Pell.\nVolv\u00ed a Sydney por segunda vez en el verano de 2008 para la Jornada Mundial de la Juventud. La providencia quiso que un grupo de j\u00f3venes de la di\u00f3cesis de Lincoln se uniera a mi grupo de j\u00f3venes de Wichita para celebrar una misa privada con el Cardenal Pell en una capilla lateral de la Catedral de Santa Mar\u00eda de Sydney. Despu\u00e9s de la misa, Pell nos dio a todos una peque\u00f1a charla sobre \"todas las cosas de Australia\", \u00a1incluyendo canguros y osos koala!\nEl Cardenal Pell ha sido siempre un campe\u00f3n de la fe cat\u00f3lica y un abierto defensor de las ense\u00f1anzas tradicionales de la Iglesia.\nSiempre ha sentido amor por la verdadera y aut\u00e9ntica educaci\u00f3n cat\u00f3lica, y me han dicho que el sistema escolar cat\u00f3lico de Australia tiene una enorme deuda de gratitud con el Cardenal Pell y su liderazgo. Hizo notables esfuerzos por promover el ecumenismo y la unidad entre personas de todos los credos. No tem\u00eda \"entrar en la pelea\", por as\u00ed decirlo, debatiendo p\u00fablicamente con quienes se opon\u00edan frontalmente a la Iglesia. Pero siempre fue un caballero, afable y amable, manteniendo siempre el buen humor. Nunca olvidar\u00e9 su ir\u00f3nico sentido del humor, su c\u00e1lida sonrisa y una especie de brillo en los ojos cuando contaba una historia.\nEn 2017, el Cardenal Pell fue acusado de varios delitos de agresi\u00f3n sexual a menores, presuntamente cometidos cuando era Arzobispo de Melbourne.\n\u00c9l neg\u00f3 rotundamente estas acusaciones, pero se tom\u00f3 una licencia de la Secretar\u00eda de Econom\u00eda, para regresar a Australia. En el 2018, un magistrado australiano dictamin\u00f3 que hab\u00eda pruebas suficientes para que el Cardenal Pell fuera juzgado por algunos cargos, mientras que varios cargos fueron revocados.\nEn agosto del 2018, Pell fue a juicio, pero el jurado no pudo llegar a un veredicto. Tres meses despu\u00e9s, comenz\u00f3 un nuevo juicio, y fue declarado culpable de cinco cargos de abuso sexual infantil. Aunque el veredicto fue sellado, el Cardenal Pell fue retirado del Consejo de Cardenales poco despu\u00e9s.\nEn febrero del 2019, despu\u00e9s de que los fiscales optaran por no juzgar al Cardenal Pell por otras acusaciones de abuso, se anunci\u00f3 p\u00fablicamente el veredicto del jurado. En marzo, fue condenado a seis a\u00f1os de prisi\u00f3n.\nPero Pell mantuvo su inocencia. E incluso personas que no estaban de acuerdo con todo lo que cre\u00eda Pell criticaron el caso contra \u00e9l. Muchos cre\u00edan que los cargos contra Pell eran inveros\u00edmiles, tanto desde el punto de vista log\u00edstico como pr\u00e1ctico. Fue condenado por el testimonio de un solo acusador, sin que se presentaran pruebas que lo corroboraran. Pell insisti\u00f3 en que no lo hab\u00eda hecho y, ante el tribunal, present\u00f3 testigos que estaban de acuerdo.\nEl Cardenal Pell pas\u00f3 404 d\u00edas en aislamiento solitario antes de que el Tribunal Supremo en pleno anulara un\u00e1nimemente su condena en el 2020. Los m\u00e1s altos jueces de Australia concluyeron que la decisi\u00f3n del jurado de condenar al Cardenal Pell no fue razonable.\nEs importante se\u00f1alar que, como Iglesia, debemos seguir tratando todos los casos cre\u00edbles de abusos denunciados, investigando para asegurarnos de que las voces de las v\u00edctimas sean escuchadas y se haga justicia. Sin embargo, en el caso del Cardenal Pell, el sistema judicial australiano, a trav\u00e9s de un largo proceso, determin\u00f3 finalmente que las acusaciones contra \u00e9l eran sin fundamento.\nCuando Pell se convirti\u00f3 en arzobispo de Melbourne en 1996, poco despu\u00e9s cre\u00f3 una comisi\u00f3n para investigar las denuncias de las v\u00edctimas de abusos. Como Iglesia cat\u00f3lica, tenemos que seguir vigilantes para asegurarnos de que las faltas sean examinadas, reconocidas y corregidas, y de que se haga de acuerdo con el trabajo de un sistema legal, en busca de la verdad, para todos los implicados.\nEl Cardenal Pell llev\u00f3 un diario mientras estuvo en prisi\u00f3n, y realiz\u00f3 una cr\u00f3nica de su estancia. Viaj\u00f3 a Estados Unidos en noviembre de 2021, con motivo de la publicaci\u00f3n de sus tres vol\u00famenes del \"Diario de Prisi\u00f3n\" por Ignatius Press.\nMe reun\u00ed con el Cardenal en Phoenix y disfrut\u00e9 de un maravilloso almuerzo con \u00e9l. Su humor ir\u00f3nico, su sonrisa serena y el brillo de sus ojos segu\u00edan ah\u00ed. Habl\u00f3 de la amabilidad de los guardias, de la naturaleza contemplativa de aquellos d\u00edas y de c\u00f3mo se convirti\u00f3 en un buen lanzador de \"tiros libres\u201d de b\u00e1sket durante aquellos 404 d\u00edas.\nYo le hab\u00eda escrito en la c\u00e1rcel, y \u00e9l me dio las gracias por aquellas cartas.\nEl Cardenal Pell estuvo en la c\u00e1rcel cuando yo luchaba contra la ansiedad y la depresi\u00f3n, y tuve que pedir una licencia de mi propia di\u00f3cesis durante 11 meses. Le dije que a menudo pensaba en \u00e9l en su encierro solitario, y ofrec\u00eda mis propios sufrimientos por \u00e9l.\nLe dije que su testimonio y su perseverancia en la fe me dieron esperanza en los momentos m\u00e1s oscuros de mi vida.\nLe dije que s\u00f3lo con o\u00edr que estaba all\u00ed, viviendo d\u00eda a d\u00eda en soledad, me daba esperanza.\nDespu\u00e9s de m\u00faltiples apelaciones, cuando o\u00ed la noticia de que hab\u00eda sido completamente exonerado y absuelto de todos los cargos y puesto en libertad, tuve una alegr\u00eda indescriptible, que creo que tuvo mucho que ver en mi propia recuperaci\u00f3n y salud mental.\nLeer su diario de la c\u00e1rcel es como leer cosas de santos.\nLa \u00faltima vez que estuvimos juntos fue en Roma, el 2 de octubre, en el Ristorante Scarpone, un restaurante favorito al aire libre en la colina del Jan\u00edculo. Tuvimos un maravilloso pranzo (almuerzo) de tres horas en el que el tiempo pareci\u00f3 detenerse. Hablamos de las cosas permanentes, de la esperanza y de lo maravillosamente extra\u00f1o y misterioso que es este mundo. Hablamos de que todos somos peregrinos en esta tierra, que estamos de paso. Recordamos juntos las maravillosas palabras de Newman cuando dice que \"las cosas invisibles\" de la vida son m\u00e1s reales para m\u00ed que las visibles, porque el mundo visible est\u00e1 desapareciendo ante nuestros ojos.\nQue el Se\u00f1or tenga en su gloria al Cardenal George Pell.\nHasta pronto, George. Te echar\u00e9 de menos.\nProfunda gratitud por un hombre santo llamado Joseph\nDetails\nCuando me enter\u00e9 de la noticia de la muerte del Papa Em\u00e9rito Benedicto XVI, me sorprendi\u00f3 mucho. Si bien es cierto que, a la edad de 95 a\u00f1os, nuestro querido Santo Padre vivi\u00f3 una vida muy larga y fruct\u00edfera, y fue inesperado que viviera por casi 10 a\u00f1os despu\u00e9s de su renuncia sin precedentes al papado en 2013, su muerte el 31 de diciembre todav\u00eda fue una sorpresa.\nSupongo que es como la muerte de un abuelo muy anciano. Todos sabemos que est\u00e1n cerca del final de su vida si llegan a los 90 a\u00f1os, pero sigue siendo un shock cuando se van.\nEl mero hecho de saber que el Papa Benedicto viv\u00eda una vida de oraci\u00f3n y retiro en un monasterio aislado, escondido en los jardines del Vaticano, me consolaba y me daba un sentimiento de tranquilidad saber que estaba all\u00ed. Ahora que se ha ido a su recompensa eterna, siento una verdadera p\u00e9rdida y un vac\u00edo en mi coraz\u00f3n.\nEl Papa Benedicto siempre ha sido un h\u00e9roe personal y una figura paterna para m\u00ed. Fue el Papa que me nombr\u00f3 obispo en el 2008 cuando fui a Denver como obispo auxiliar, y luego me nombr\u00f3 noveno obispo de la di\u00f3cesis de Lincoln en el 2012. Pero yendo mucho m\u00e1s atr\u00e1s, cuando era un nuevo converso cat\u00f3lico a mediados de los a\u00f1os 1970 y luego como joven sacerdote en los 80 y 90, los escritos del entonces Cardenal Joseph Ratzinger tuvieron un gran impacto en mi vida.\nDel 1996 a 2006, tuve el honor y el privilegio de colaborar con \u00e9l como funcionario del Vaticano en la Curia Romana, sirviendo en la Congregaci\u00f3n para los Obispos. El cardenal Joseph Ratzinger era el Prefecto de la Congregaci\u00f3n para la Doctrina de la Fe (CDF) y nuestras dos congregaciones colaboraban a menudo en cuestiones y preocupaciones importantes a las que se enfrentaba la Iglesia universal en aquel momento.\nSin duda, fue el largo reinado de 27 a\u00f1os de San Juan Pablo II lo que realmente me form\u00f3 como cat\u00f3lico, como sacerdote y como obispo. Pero el Papa Benedicto siempre estuvo ah\u00ed, siempre presente. En muchos sentidos, veo a San Juan Pablo II y al Papa Benedicto XVI como las dos caras de una misma moneda. Uno era un fil\u00f3sofo de talla mundial, el otro era uno de los m\u00e1s grandes te\u00f3logos de nuestros d\u00edas. Ambos vivieron de j\u00f3venes las atrocidades de la Segunda Guerra Mundial. Ambos fueron protagonistas del Concilio Vaticano II.\nY, sin embargo, eran muy diferentes en temperamento y personalidad. Juan Pablo II era extrovertido, carism\u00e1tico y se sent\u00eda c\u00f3modo en la escena mundial. Benedicto XVI era introvertido, t\u00edmido y prefer\u00eda permanecer en un segundo plano.\nComo uno de los m\u00e1s estrechos colaboradores de San Juan Pablo II durante d\u00e9cadas, el Papa Benedicto XVI fue muy a menudo mal caracterizado y cruelmente calumniado, como el fr\u00edo ejecutor de la doctrina cat\u00f3lica de Juan Pablo II. Esta percepci\u00f3n no puede ser m\u00e1s alejada de la realidad. Cualquiera que haya conocido al cardenal Ratzinger durante los a\u00f1os en que fue prefecto de la CDF, sab\u00eda que era un hombre amable, gentil, humilde, muy sereno, tranquilo, de temperamento apacible y santo.\nIncluso antes de su elecci\u00f3n como Papa Benedicto XVI, hubo una tormenta en la prensa en oposici\u00f3n a su candidatura. Yo estaba en mi despacho del Vaticano, que daba a la plaza de San Pedro, el d\u00eda en que sali\u00f3 el humo blanco. Me sent\u00ed abrumado por la gratitud y la alegr\u00eda cuando sali\u00f3 a la logia por primera vez. Toda esa caracterizaci\u00f3n err\u00f3nea se desvaneci\u00f3 cuando fue elegido Papa. Aunque sus cr\u00edticos siguieron calumni\u00e1ndolo, el verdadero Joseph Ratzinger comenz\u00f3 a mostrarse desde el principio. Su mente aguda y su coraz\u00f3n humilde, unidos a su esp\u00edritu apacible y a su naturaleza modesta, comunicaron al mundo que se trataba realmente de un hombre de Dios.\nSu primera y, en mi opini\u00f3n, mejor enc\u00edclica, Deus Caritas Est (Dios es Amor), capta realmente al hombre y su misi\u00f3n. Aunque el Papa Benedicto XVI era un gran defensor de la verdadera fe, sab\u00eda que la verdad sin amor pod\u00eda volverse fr\u00eda e impersonal, una dura lista de hechos y expectativas. Del mismo modo, el amor sin verdad puede ser mero sentimentalismo y emocionalismo superficial. Caritas in Veritate (El Amor en la Verdad) la tercera de su trilog\u00eda de enc\u00edclicas (la del medio era sobre la esperanza), capta la visi\u00f3n del Papa Benedicto sobre nuestro camino hacia Dios, siempre en busca de lo verdadero, lo bueno y lo bello.\nEl legado del Papa Benedicto XVI, al igual que el de San Juan Pablo II, seguir\u00e1 siendo analizado durante las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas. Al igual que su predecesor en la C\u00e1tedra de San Pedro, \u00e9l tiene la clave para la interpretaci\u00f3n aut\u00e9ntica del Concilio Vaticano II. San John Henry Newman escribi\u00f3 que todos los concilios ecum\u00e9nicos de la historia de la Iglesia son como manantiales que brotan de la tierra. Siempre tienen el sabor del suelo del que brotaron.\nEl suelo del Vaticano II fueron los a\u00f1os sesenta. Se necesitan d\u00e9cadas para llegar r\u00edo abajo desde la fuente de un manantial antes de que el agua comience a clarificarse, a cobrar fuerza y a proporcionar direcci\u00f3n. Aquellos primeros a\u00f1os despu\u00e9s del Vaticano II fueron ca\u00f3ticos. S\u00f3lo hubieron unas pocas voces de sensatez durante aquellos a\u00f1os postconciliares; Joseph Ratzinger fue una de ellas.\nCuando se trat\u00f3 del Concilio Vaticano II, el Papa Benedicto XVI siempre crey\u00f3 en lo que \u00e9l llamaba la \"hermen\u00e9utica de la continuidad\" y no de la ruptura. En otras palabras, el Concilio Vaticano II no fue una ruptura con la tradici\u00f3n, sino un desarrollo, un manantial vivo de lo que le precedi\u00f3. Newman dijo muy c\u00e9lebremente que \"vivir es cambiar, y ser perfecto es haber cambiado a menudo\". Pero continu\u00f3 diciendo que las cosas deben cambiar para seguir siendo las mismas. Y esto es lo que Benedicto XVI quer\u00eda decir con la \"hermen\u00e9utica de la continuidad\".\nEstoy especialmente en deuda con Benedicto XVI por sus escritos sobre la sagrada liturgia. \u00c9l cre\u00eda que la nueva evangelizaci\u00f3n no podr\u00eda tener \u00e9xito sin una verdadera renovaci\u00f3n del culto lit\u00fargico. Todos debemos tener un sentido agudo de lo sobrenatural y lo trascendente en nuestras vidas. Debemos elevar nuestros corazones al Se\u00f1or en el culto sagrado mediante la alabanza y la adoraci\u00f3n, en plena y activa participaci\u00f3n con la liturgia c\u00f3smica del cielo, si queremos que nuestros corazones se transformen en amor. Debemos esforzarnos por tener un encuentro personal con el Se\u00f1or en la liturgia, en la Misa. Cuando nos encontramos con el Se\u00f1or vivo, la \u00fanica respuesta es la alabanza y el canto. El Papa Benedicto XVI lo sab\u00eda bien y sus escritos sobre la sagrada liturgia y su amor por la Sagrada Eucarist\u00eda perdurar\u00e1n en el futuro. Pasar\u00e1 a la historia como una figura clave en la aut\u00e9ntica reforma de la liturgia.\nNi siquiera he mencionado su contribuci\u00f3n como supervisor del desarrollo del Catecismo de la Iglesia Cat\u00f3lica y su obra maestra en tres vol\u00famenes de teolog\u00eda de las Escrituras y ex\u00e9gesis b\u00edblica, Jes\u00fas de Nazaret, escrita en los primeros a\u00f1os de su pontificado. Esta obra se ha convertido en el est\u00e1ndar de la interpretaci\u00f3n b\u00edblica de la vida de Jes\u00fas. El Papa Benedicto, un consumado pianista cl\u00e1sico, ha sido llamado el \"Mozart de la teolog\u00eda\". Con su facilidad para las lenguas, tanto antiguas como modernas, su amplio conocimiento de la historia y la literatura, y su profunda sabidur\u00eda, podr\u00eda muy bien ser uno de los \u00faltimos hombres verdaderamente renacentistas de nuestra era.\nAunque Benedicto XVI fue posiblemente el mayor te\u00f3logo de nuestra era, fue un hombre que hizo teolog\u00eda de rodillas. Fue ante todo un hombre de fe. Benedicto XVI vivi\u00f3 maravillosamente la definici\u00f3n medieval de la teolog\u00eda, formulada por el gran San Anselmo de Canterbury, Fides quaerens intellectum - la fe que busca el entendimiento. Benedicto XVI fue siempre un hombre de fe profunda y permanente en el amor a Dios. Como el gran San Benedicto de Nursia, cuyo nombre tom\u00f3 cuando fue nombrado Papa, ora et labora, oraci\u00f3n y trabajo, definieron su vida.\nAunque ciertamente echar\u00e9 de menos a esta gran figura paterna en mi vida, que fue un santo gu\u00eda, un gigante intelectual y un humilde sucesor de San Pedro, mi coraz\u00f3n canta con profunda gratitud por este santo var\u00f3n llamado Joseph. Al igual que su tocayo, se le confi\u00f3 un rico tesoro en esta vida y fue un fiel administrador de este misterio hasta el final.\nLa Casa de Navidad\nDetails\nLa Misa de Medianoche en Navidad tiene algo de maravilloso. A esa hora de la noche, cuando el mundo se ha aquietado y la oscuridad envuelve la creaci\u00f3n, y el silencio ha ca\u00eddo sobre la tierra, los cristianos se dirigen a la iglesia parroquial para celebrar el nacimiento del Salvador. El calor y la luz de la iglesia brillan a trav\u00e9s de las vidrieras y penetran en esta oscuridad como un faro en la noche, atrayendo a la gente hacia su interior.\nEntonces comienzan los cantos. Unimos nuestras voces a las de los \u00e1ngeles y proclamamos el Gloria in Excelsis Deo con las huestes celestiales, proclamando que nuestro Dios ha bajado de Su trono celestial para hacerse uno con nosotros, tomando carne humana y haci\u00e9ndose ni\u00f1o. La luz ha atravesado las tinieblas, la esperanza ha amanecido y la alegr\u00eda ha entrado en el mundo.\nEs durante esta Misa cuando escuchamos las palabras del profeta Isa\u00edas, 600 a\u00f1os antes del nacimiento de este ni\u00f1o, prediciendo un futuro Mes\u00edas que se llamar\u00e1: \"Admirable, Consejero, Dios Fuerte, Padre Eterno, Pri\u0301ncipe de Paz.\u201d Cuando oi\u0301mos estos nombres, uno podri\u0301a imaginarse una figura poderosa que aparece en una nube de Gloria Divina, como oi\u0301mos en el Libro del Apocalipsis.\nSin embargo, no fue asi\u0301 como aparecio\u0301 el Mesi\u0301as hace dos mil an\u0303os. Vino como \"un nin\u0303o envuelto en pan\u0303ales y acostado en un pesebre\". Nuestro Sen\u0303or no considero\u0301 Su divinidad y Su poder como algo a lo que tuviera que aferrarse, sino que se humillo\u0301 y tomo\u0301 sobre si\u0301 la semejanza de un nin\u0303o (Filipenses 2:6-8).\nEsto contrasta fuertemente con la presunci\u00f3n de que el Mes\u00edas ser\u00eda un guerrero poderoso, enviado por Dios para liberar a su pueblo de sus enemigos. Ciertamente, el Mes\u00edas vino a destruir al Maligno y a vencer el pecado, pero no vino de la forma que nadie esperaba: como un simple ni\u00f1o.\nCon ello, Dios nos ense\u00f1a una valiosa lecci\u00f3n. La pequen\u0303ez de un nin\u0303o no es indigna de E\u0301l. Ninguna etapa de la vida humana es demasiado insignificante para E\u0301l. E\u0301l no temio\u0301 ser vulnerable. Dios no se vio limitado por la debilidad de Su fra\u0301gil humanidad en aquellos primeros momentos de Su vida, sino que fue capaz de tocar las vidas de tantos a pesar de Su impotencia a los ojos del mundo.\nDios nos pide que seamos como nin\u0303os. Nos pide que nos despojemos de nuestra vana autosuficiencia, que renunciemos a nuestro ego y a nuestro orgullo, que confiemos en nuestra identidad como Sus hijos e hijas, y que nos despojemos de todo aquello que nos impida llegar a ser como el Nin\u0303o de Bele\u0301n: pequen\u0303os a los ojos del mundo, pero llenos de fuerza poderosa ante los ojos del Padre Celestial.\nEn Bel\u00e9n hay una magn\u00edfica bas\u00edlica construida sobre el mismo lugar donde naci\u00f3 Jes\u00fas. Para entrar en la Iglesia de la Natividad, hay que agacharse para pasar por la entrada principal, que es una peque\u00f1a puerta de unos 4 pies de alto y 2 pies de ancho. Esta entrada la construyeron los antiguos soldados de las Cruzadas para evitar que la gente entrara con sus carros y caballos en la iglesia.\nHoy en d\u00eda, los cuidadores de la Iglesia de la Natividad no tienen que preocuparse de que la gente intente entrar con carros o caballos. Sin embargo, esas peque\u00f1as puertas nos recuerdan que debemos evitar que otra cosa entre en el lugar donde naci\u00f3 Jes\u00fas: nuestro orgullo y nuestros egos.\nHoy en d\u00eda, la entrada principal de la iglesia se llama \"La Puerta de la Humildad\" porque, al atravesarla, hay que inclinarse para entrar.\nAl entrar en nuestras iglesias parroquiales para la Misa de Navidad de este a\u00f1o, pensemos en la puerta de la humildad. Que el Ni\u00f1o Jes\u00fas llene sus corazones de paz, esperanza y alegr\u00eda en este tiempo de Navidad. Que destierre cualquier temor de inseguridad en sus corazones. Y que tambi\u00e9n ustedes se conviertan en ni\u00f1os peque\u00f1os bajo la mirada del Padre, d\u00e1ndole permiso para que los proteja y los cuide como si fueran suyos, y los lleve a la promesa de la vida eterna que est\u00e1 por venir.\nA una casa abierta en la noche,\nVendr\u00e1n los hombres a su hogar,\nA un lugar m\u00e1s viejo que Ed\u00e9n,\nY una ciudad m\u00e1s alta que Roma.\nAl final del camino de la estrella maravillosa,\nA las cosas que no pueden ser y que son,\nY todos los hombres est\u00e1n en su hogar.\nLa Casa de Navidad\nG.K. Chesterton\nNuestra Se\u00f1ora de Guadalupe, Estrella de la Nueva Evangelizaci\u00f3n\nDetails\nEl 12 de diciembre es la fiesta de Nuestra Se\u00f1ora de Guadalupe. La historia nos cuenta que la Sant\u00edsima Virgen Mar\u00eda se le apareci\u00f3 a San Juan Diego en un lugar llamado Cerro del Tepeyac en M\u00e9xico, que m\u00e1s tarde se convirti\u00f3 en Villa de Guadalupe, un suburbio moderno de la ciudad metropolitana de Ciudad de M\u00e9xico, con una poblaci\u00f3n de algo m\u00e1s de 22 millones de almas.\nEn 1531, cuando la Virgen se le apareci\u00f3 a Juan Diego, un campesino ind\u00edgena que viv\u00eda en el lugar, el Tepeyac era una peque\u00f1a colina en el desierto. La primera aparici\u00f3n tuvo lugar en la ma\u00f1ana del s\u00e1bado 9 de diciembre de 1531, que es hoy la festividad de San Juan Diego. Fue beatificado por San Juan Pablo II el 6 de mayo de 1990 y canonizado santo por el mismo San Juan Pablo II el 31 de julio de 2002, ambas ceremonias teniendo lugar en Ciudad de M\u00e9xico.\nSeg\u00fan los relatos de la \u00e9poca, la \"mujer\", hablando a Juan Diego en su lengua nativa n\u00e1huatl (la lengua del Imperio azteca), se identific\u00f3 como la Virgen Mar\u00eda, \"madre del Dios muy verdadero\". Pidi\u00f3 a Juan que en aquel lugar se construyera una iglesia en su honor. Se construy\u00f3 una bas\u00edlica y el lugar es ahora el santuario cat\u00f3lico m\u00e1s visitado del mundo y el tercer lugar sagrado m\u00e1s visitado del mundo.\nUn aspecto \u00fanico de la aparici\u00f3n mariana de Nuestra Se\u00f1ora de Guadalupe es que sigue siendo un milagro continuo. No es de extra\u00f1ar que cuando Juan Diego acudi\u00f3 -seg\u00fan las instrucciones de la Virgen- al obispo de Ciudad de M\u00e9xico, el reverend\u00edsimo Juan de Zum\u00e1rraga, para pedirle que construyera una iglesia en honor de la Sant\u00edsima Virgen Mar\u00eda, el obispo no le crey\u00f3 al campesino. Juan Diego habl\u00f3 por segunda vez con el obispo Zum\u00e1rraga al d\u00eda siguiente, domingo 10 de diciembre de 1531, y el obispo pidi\u00f3 a Juan que volviera al cerro del Tepeyac para que le pidiera a la \"mujer\" una se\u00f1al milagrosa que probara su identidad. Juan Diego se lo cont\u00f3 a la mujer, que prometi\u00f3 mostrarle una se\u00f1al al d\u00eda siguiente.\nEl lunes 11 de diciembre, el t\u00edo de Juan Diego, Juan Bernardino, se enferm\u00f3 gravemente. Juan se sinti\u00f3 obligado a cuidar a su t\u00edo, por lo que evit\u00f3 ir al cerro del Tepeyac. En las primeras horas de la ma\u00f1ana del martes 12 de diciembre, su t\u00edo empeor\u00f3 y Juan viaj\u00f3 a Tlatelolco para buscar a un sacerdote cat\u00f3lico que viniera a confesar a Juan Bernardino y a administrarle la unci\u00f3n de los enfermos en su lecho de muerte.\nPara no verse retrasado en su misi\u00f3n de misericordia hacia su t\u00edo por raz\u00f3n de la \"mujer\", y adem\u00e1s por sentirse avergonzado por no haber ido a su encuentro el lunes, Juan Diego eligi\u00f3 otra ruta alrededor del cerro del Tepeyac. La Virgen, sin embargo, lo intercept\u00f3 y le pregunt\u00f3 ad\u00f3nde iba. Juan Diego le explic\u00f3 lo sucedido y la Virgen le reprendi\u00f3 suavemente por no haber recurrido a ella. En las palabras que se han convertido en la frase m\u00e1s famosa de las apariciones de Guadalupe, y que ahora est\u00e1n inscritas sobre la entrada principal de la Bas\u00edlica de Guadalupe, ella pregunt\u00f3: \u201c\u00bfNo estoy yo aqu\u00ed que soy tu madre?\"\nLa Virgen le asegur\u00f3 a Juan que su t\u00edo ya se hab\u00eda recuperado y le dijo que recogiera flores de la cima del cerro del Tepeyac, que normalmente era totalmente est\u00e9ril, sobre todo en el mes de diciembre. Juan Diego obedeci\u00f3 sus instrucciones y encontr\u00f3, para su sorpresa, abundantes rosas castellanas, no nativas de M\u00e9xico, en plena floraci\u00f3n.\nSeg\u00fan la historia que se ha transmitido, la Virgen arregl\u00f3 las flores en la tilma o manto de Juan Diego y luego le orden\u00f3 que fuera a la casa del obispo y le mostrara las rosas. Cuando Juan Diego se present\u00f3 ante el obispo Zum\u00e1rraga y abri\u00f3 su manto, las flores cayeron al suelo, revelando sobre la tela del manto la imagen milagrosa de la Virgen de Guadalupe.\nNo ha habido una explicaci\u00f3n cient\u00edfica adecuada de c\u00f3mo la imagen se imprimi\u00f3 en la tilma y permanece hasta hoy, casi 500 a\u00f1os despu\u00e9s, como un milagro continuo. La tilma est\u00e1 iluminada y bellamente expuesta tras un cristal protegido en el santuario de la Bas\u00edlica de Nuestra Se\u00f1ora de Guadalupe en Ciudad de M\u00e9xico.\nOtro aspecto singular de la historia de Nuestra Se\u00f1ora de Guadalupe es el hecho de que Mar\u00eda se apareci\u00f3 a Juan Diego como una madre encinta, vestida con el atuendo maternal tradicional de las mujeres ind\u00edgenas de aquella regi\u00f3n. Hablaba el dialecto nativo y se relacionaba con Juan Diego como un familiar de confianza.\nPor eso Nuestra Se\u00f1ora de Guadalupe es considerada la Estrella de la Nueva Evangelizaci\u00f3n. Es absolutamente accesible. No juzga a los que la rodean. Es verdaderamente multicultural y atrae a una poblaci\u00f3n diversa. Ella encarna todo lo que pensamos hoy cuando hablamos de diversidad, equidad e inclusi\u00f3n. Ella atrae hacia s\u00ed todas las culturas y lleva en su seno toda la verdad, la bondad y la belleza.\nNuestra Se\u00f1ora de Guadalupe se apareci\u00f3 como una estrella brillante en la noche, brillando a trav\u00e9s de la oscuridad del mal del sacrificio de ni\u00f1os -siendo ritual de la religi\u00f3n de la \u00e9poca de Juan- y sigue brillando tras la sombra de nuestra propia \u00e9poca, el azote del aborto. La Virgen aparece como patrona de los no nacidos y protectora maternal de toda vida humana. Ella escucha y acoge toda vida. Es receptiva y atenta a las necesidades de los que la rodean: los ni\u00f1os, los enfermos, los marginados, los emigrantes y los oprimidos. Ella nutre a todos con su genio maternal y femenino. Con su belleza fecunda, ella capacita, anima e ilumina.\nY en su seno lleva el Pan de Vida. Si no fuera por la encarnaci\u00f3n del Verbo hecho carne, que tuvo lugar en su seno virginal, no tendr\u00edamos la Sagrada Eucarist\u00eda. Ella dio al Hijo de Dios su constituci\u00f3n gen\u00e9tica, su carne y sus huesos, su vida y su aliento humanos.\nPor eso, en la Di\u00f3cesis de Lincoln, animamos a todos los fieles, durante este tiempo de Avivamiento Eucar\u00edstico, a considerar la posibilidad de hacer un peregrinaje al Santuario de Nuestra Se\u00f1ora de Guadalupe. Este oto\u00f1o, tres grupos de peregrinaje fueron a vivir con los pobres y las personas sin hogar, literalmente en el basurero de la ciudad de M\u00e9xico, y a orar ante nuestro Se\u00f1or Eucar\u00edstico en adoraci\u00f3n silenciosa. \u00bfQu\u00e9 mejor manera de pasar cinco d\u00edas de su vida que con la imagen milagrosa de la Sant\u00edsima Virgen Mar\u00eda de Guadalupe en la tilma de San Juan Diego, la Presencia Real de Jesucristo en la Sagrada Eucarist\u00eda, y con el \"m\u00e1s peque\u00f1o de mis hermanos\"? Porque como sol\u00eda decir la Madre Teresa de Calcuta, \"si no creemos y vemos a Jes\u00fas en la apariencia del pan sobre el altar, no podremos verlo en el angustioso disfraz de los pobres.\"\nPara inscribirse para un peregrinaje, env\u00ede un correo electr\u00f3nico a This email address is being protected from spambots. You need JavaScript enabled to view it..\nLa educaci\u00f3n cat\u00f3lica: raz\u00f3n e imaginaci\u00f3n\nDetails\nEl Obispo Conley habla sobre la importancia y el valor de la educaci\u00f3n cat\u00f3lica en esta homil\u00eda durante la misa en el Instituto Diocesano de Maestros 2022 en la Escuela Secundaria P\u00edo X en Lincoln el 10 de octubre. Esta es una adaptaci\u00f3n de su homil\u00eda. Puede ser vista aqu\u00ed: https://youtu.be/AoM42i6x564\nEn nombre de la Di\u00f3cesis de Lincoln, les doy la bienvenida a todos al Instituto Diocesano de Maestros anual, y les agradezco que hayan dicho \"s\u00ed\" a la vocaci\u00f3n que siguen, la vocaci\u00f3n de \"maestro\", el t\u00edtulo m\u00e1s favorecido del Se\u00f1or, rabboni. Todos los que est\u00e1n llamados a ense\u00f1ar, comparten esta misi\u00f3n tan fundamental de Jesucristo.\nDoy la bienvenida a la di\u00f3cesis de Lincoln a la hermana Mary Thomas, OP, y le agradezco su maravilloso discurso de apertura de esta ma\u00f1ana, en el que compar\u00f3 la filosof\u00eda de la educaci\u00f3n de Santo Tom\u00e1s de Aquino con la del Dr. John Dewey. Estamos muy agradecidos a ella y a su comunidad, la Congregaci\u00f3n de Santa Cecilia, las \" Dominicas de Nashville\", que trabajan y ense\u00f1an en las escuelas cat\u00f3licas de todo el pa\u00eds y que han participado en la renovaci\u00f3n continua de la educaci\u00f3n cat\u00f3lica durante d\u00e9cadas. He llegado a conocer a muchas de sus hermanas a lo largo de estos a\u00f1os, y les agradezco el gran trabajo que hacen. Nos sentimos honrados de recibirla aqu\u00ed.\nRetomando la charla de la hermana, es muy importante que nosotros, como profesores, nos basemos en una s\u00f3lida antropolog\u00eda cristiana. En otras palabras, que seamos capaces de responder a esas preguntas tan b\u00e1sicas, tanto para nosotros como para nuestros alumnos: \u00bfQui\u00e9nes somos? \u00bfPor qu\u00e9 existimos? \u00bfHacia d\u00f3nde vamos? \u00bfCu\u00e1l es nuestro \"fin\", cu\u00e1l es nuestro prop\u00f3sito? \u00bfC\u00f3mo vivimos la buena vida? \u00bfC\u00f3mo encontramos la alegr\u00eda, el sentido, la paz y la felicidad? Estas preguntas est\u00e1n en el centro de la educaci\u00f3n cat\u00f3lica, en el centro de la existencia humana. Todos debemos hacernos estas preguntas, como profesores, sacerdotes, hermanas, esposos y esposas, madres y padres, todos los que estamos en este viaje de la vida.\nCuando observamos la educaci\u00f3n actual en general, hay muchos desaf\u00edos. Algunos dir\u00e1n que hay una verdadera \"crisis de la raz\u00f3n\" en la educaci\u00f3n; que no se ense\u00f1a a los estudiantes a pensar de forma l\u00f3gica y cr\u00edtica, que no tienen certeza sobre la realidad y la naturaleza de las cosas. No estoy en desacuerdo, pero adem\u00e1s de una \"crisis de la raz\u00f3n\" en la educaci\u00f3n, tambi\u00e9n hay una \"crisis de la imaginaci\u00f3n\". La imaginaci\u00f3n precede a la raz\u00f3n. Antes de empezar a pensar de forma racional, necesitamos tener una imaginaci\u00f3n sana y bien formada. Tenemos que basarnos en el mundo de la realidad, el mundo de la naturaleza. Por ejemplo, tenemos que llevar a nuestros alumnos al aire libre y ayudarles a ver y apreciar la belleza de la creaci\u00f3n de Dios. En nuestras escuelas cat\u00f3licas, asignaturas como la poes\u00eda, la m\u00fasica, los cuentos y las artes liberales, sobre todo en los cursos inferiores, ayudan a los alumnos a formar una imaginaci\u00f3n sana, y una imaginaci\u00f3n sana y viva puede ayudar a restablecer alg\u00fan tipo de sentido com\u00fan, que, por desgracia, no es demasiado com\u00fan hoy en d\u00eda.\nAs\u00ed que tenemos estos dos desaf\u00edos hoy, una crisis de imaginaci\u00f3n y una crisis de raz\u00f3n. Me parece que, como educadores cat\u00f3licos, deber\u00edamos dedicarnos a restaurar la imaginaci\u00f3n cristiana, as\u00ed como la recta raz\u00f3n. Veo muchos signos de que esto est\u00e1 empezando a suceder. Veo que est\u00e1 surgiendo un verdadero renacimiento en el mundo de la educaci\u00f3n cat\u00f3lica en todo el pa\u00eds, una especie de revoluci\u00f3n silenciosa. Nuestra antropolog\u00eda, la forma en que vemos la realidad y la persona humana, realmente importa. Como nos ense\u00f1\u00f3 la Hermana Mary Thomas, si no creemos en un mundo trascendente, un mundo que ha sido creado y sostenido por un Dios omnipotente y amoroso, y si no vemos a nuestros alumnos como im\u00e1genes y semejanza de ese Dios, iconos de Dios que est\u00e1n destinados a la vida eterna, entonces la forma de ense\u00f1ar y los objetivos y resultados que buscamos en nuestros alumnos, van a ser muy diferentes.\nAqu\u00ed, en la di\u00f3cesis de Lincoln, estoy muy contento de ser obispo porque nuestras escuelas no han sufrido una falta de identidad cat\u00f3lica. Muchos de mis hermanos obispos est\u00e1n trabajando duro para recuperar y restaurar una verdadera identidad cat\u00f3lica en sus escuelas. Desgraciadamente, muchas escuelas cat\u00f3licas de todo el pa\u00eds son cat\u00f3licas s\u00f3lo de nombre. Los ni\u00f1os pueden llevar uniformes escolares y puede haber crucifijos en la pared, pero estas escuelas no son muy diferentes de las escuelas p\u00fablicas. La influencia del Dr. Dewey y su modelo secular de educaci\u00f3n sigue dominando su visi\u00f3n del mundo y su antropolog\u00eda. Estoy muy agradecido de que las escuelas cat\u00f3licas de Lincoln no est\u00e1n confundidas en su identidad.\nPero dado el mundo en el que vivimos hoy, y la toxicidad del aire cultural que respiramos, tenemos que mejorar nuestra estrategia. No podemos limitarnos a la identidad cat\u00f3lica de nuestras escuelas, tenemos que \"reformular\" lo que hacemos para preparar a nuestros alumnos para el nuevo mundo en el que pronto entrar\u00e1n. Eso no significa que tengamos que empezar de nuevo. Ni siquiera significa que tengamos que reconstruir. Tenemos que construir sobre los s\u00f3lidos cimientos que ya tenemos, unos cimientos que llevan a\u00f1os construy\u00e9ndose.\nAlgunas personas me dicen: \"\u00bfpero nuestras escuelas no son ya lo suficientemente cat\u00f3licas?\" En el mundo actual, no se trata s\u00f3lo de la identidad cat\u00f3lica, sino de algo mucho m\u00e1s profundo y mucho m\u00e1s hermoso y misterioso. La fe debe estar al centro de todo lo que hacemos. Jesucristo, en palabras de San Juan Pablo II, \"es la respuesta a la pregunta que se hace toda persona humana\". El Se\u00f1or tiene que estar en el centro de todo lo que hacemos en nuestras escuelas cat\u00f3licas, desde los campos de atletismo hasta el departamento de teatro, desde el laboratorio de ciencias hasta la cafeter\u00eda, desde el departamento de mantenimiento hasta la clase de religi\u00f3n. Todos deben estar en sinton\u00eda cuando se trata de la misi\u00f3n de nuestras escuelas cat\u00f3licas. Estamos llamados a educar a toda la persona, cuerpo, mente, imaginaci\u00f3n y alma.\nLa buena noticia es que no necesitamos reinventar la rueda. Tenemos todo lo que necesitamos para tener \u00e9xito. No necesitamos buscar cosas que est\u00e9n de moda. En el mundo de la educaci\u00f3n, creo que vemos mucho de esto. Buscamos soluciones r\u00e1pidas, el siguiente m\u00e9todo nuevo, la siguiente tecnolog\u00eda nueva o la siguiente novedad en la ense\u00f1anza. Los que llevan m\u00e1s tiempo que yo en la educaci\u00f3n lo saben. Lo que era popular hace 10 a\u00f1os ya est\u00e1 pasado de moda. Nuestras escuelas tienen la oportunidad de provocar una aut\u00e9ntica renovaci\u00f3n en los corazones y las mentes de nuestros alumnos, de reavivar su imaginaci\u00f3n, de engendrar un nuevo sentido de la maravilla, la alegr\u00eda y la belleza en el aprendizaje.\nCont\u00e9 una historia en el banquete de Santos y Acad\u00e9micos sobre mi reciente viaje a Roma para la ordenaci\u00f3n de uno de nuestros seminaristas, el di\u00e1cono Matthew Schilmoeller, que es un buen ejemplo del fruto de nuestras escuelas cat\u00f3licas. El di\u00e1cono Matthew es un graduado de la escuela primaria North American Martyrs, de la escuela secundaria Pius X y del seminario St. Gregory the Great. Como estudiante del Colegio Norteamericano en Roma, ahora est\u00e1 completando su posgrado en teolog\u00eda en la Universidad de Santo Tom\u00e1s y, si Dios quiere, ser\u00e1 ordenado sacerdote en mayo para la Di\u00f3cesis de Lincoln.\nTuve la bendici\u00f3n de vivir en Roma durante 12 a\u00f1os, como estudiante y como funcionario del Vaticano. Durante una buena parte de esos a\u00f1os, tambi\u00e9n serv\u00ed como capell\u00e1n del programa de Roma de la Universidad de Dallas, y como profesor de teolog\u00eda del programa de Roma del Christendom College. De hecho, la mayor parte de mi sacerdocio la pas\u00e9 trabajando con estudiantes universitarios. Siempre disfruto visitando a los estudiantes universitarios, siempre me interesa y siento curiosidad por saber qu\u00e9 pasa en su mundo.\nLa \u00faltima noche que estuve en Roma, llev\u00e9 a cenar a tres estudiantes universitarios, a uno de los cuales bautic\u00e9 en Roma hace 19 a\u00f1os, cuando sus padres eran asistentes de la Universidad de Dallas en Roma. Dos eran de Phoenix y una del \u00e1rea de Washington, D.C., y las tres ten\u00edan una muy buena educaci\u00f3n cat\u00f3lica. Acababan de terminar los t\u00edpicos trabajos universitarios de verano, mezcl\u00e1ndose con sus compa\u00f1eros del mundo secular. Les pregunt\u00e9: \"\u00bfC\u00f3mo son las cosas para su generaci\u00f3n hoy en d\u00eda, qu\u00e9 preguntan sus compa\u00f1eros, cu\u00e1les son los temas que m\u00e1s les preocupan?\" Finalmente, les pregunt\u00e9: \"\u00bfcu\u00e1les son las dos palabras que mejor describen a sus compa\u00f1eros?\". Una pens\u00f3 durante un minuto y luego dijo: \"confusos y tristes\".\nHe pensado mucho en eso desde esa noche. Es realmente cierto. Hay una falta de claridad en las mentes de los j\u00f3venes de hoy. No saben por qu\u00e9 est\u00e1n aqu\u00ed, qui\u00e9nes son, a d\u00f3nde van. Con tantas voces y tanta informaci\u00f3n que les llega a trav\u00e9s de las redes sociales, a trav\u00e9s de m\u00faltiples fuentes de noticias, a trav\u00e9s de sus tel\u00e9fonos, puede ser confuso. Tratan de descifrar y entender toda esta informaci\u00f3n, con gente que los empuja con todo tipo de ideolog\u00edas. Parece que no tienen ninguna base segura ni visi\u00f3n del mundo, nada que les permita saber qui\u00e9nes son, por qu\u00e9 est\u00e1n aqu\u00ed, a d\u00f3nde van, y qui\u00e9n, si es que hay alguien, que los quiera y se preocupe por ellos. Se sienten aislados y es esa confusi\u00f3n, aislamiento y soledad lo que lleva a la tristeza.\nSabemos que el suicidio est\u00e1 aumentando entre las personas de esa edad. La ansiedad, el estr\u00e9s y la depresi\u00f3n son muy frecuentes en nuestros j\u00f3venes de hoy. La juventud y la juventud adulta no deber\u00edan ser una \u00e9poca de depresi\u00f3n. Es un tiempo para la alegr\u00eda, la emoci\u00f3n y la aventura; a\u00f1os para la alegr\u00eda y el descubrimiento, \u00a1no para la tristeza!\nAs\u00ed que veo que una misi\u00f3n muy importante de las escuelas cat\u00f3licas es aportar esa claridad y falta de confusi\u00f3n, una seguridad y confianza en la verdad, la bondad y la belleza de la vida; recordarnos a todos que no nos inventamos nuestra propia verdad, sino que nos conformamos a la Verdad que ya est\u00e1 ah\u00ed. Somos hijos de Dios, hijos amados del Padre que nos ama, nos cuida y quiere que seamos felices en esta vida y para siempre con \u00e9l en el cielo.\nHay una verdad, y podemos conocerla y poseerla. No somos s\u00f3lo fabricantes, no s\u00f3lo constructores o consumidores, no somos s\u00f3lo productores.\nSomos hijos de Dios y tenemos un destino y Dios quiere que seamos felices aqu\u00ed. La alegr\u00eda de aprender, esos momentos cuando abrazamos la verdad. Ya sea viendo a un pollito salir de su caparaz\u00f3n durante nuestros cursos de primaria, o resolviendo un problema matem\u00e1tico muy dif\u00edcil y complejo en el bachillerato, o a alguien en la escuela de posgrado que descubre la verdad sobre alguna teor\u00eda cient\u00edfica, ese es el tipo de cosas que engendran asombro en el mundo real que nos rodea.\nEse es el tipo de cosas que resuelven una crisis de imaginaci\u00f3n: nuestra imaginaci\u00f3n est\u00e1 llena de cosas buenas, verdaderas y hermosas, creadas por un Dios bueno, verdadero y hermoso. En eso consiste la educaci\u00f3n cat\u00f3lica, en renacer en esa maravilla. Lo vemos en nuestros salones, lo vemos en nuestros alumnos, eso es lo que tratamos de engendrar como profesores. Se trata de relacionarnos con nuestros alumnos y llevarlos a esa verdad mientras nosotros estamos en ese mismo viaje con ellos. No somos s\u00f3lo sistemas de entrega de informaci\u00f3n. Tambi\u00e9n estamos en esa aventura de aprendizaje.\nEstamos en esa misma aventura de aprendizaje. Tenemos que confiar en las verdades que comunicamos. Esta generaci\u00f3n busca claridad, seguridad, fundamento, prop\u00f3sito, la respuesta a sus \"porqu\u00e9s\". Buscan la alegr\u00eda, que es un ant\u00eddoto contra la tristeza que les rodea. Quieren felicidad, satisfacci\u00f3n y paz. Y nosotros podemos ofrecerles eso en nuestras escuelas. Sus padres nos han encomendado que les proporcionemos una educaci\u00f3n cat\u00f3lica, y como profesores tenemos que ser fieles a esa misi\u00f3n.\nAs\u00ed que estoy entusiasmado con la educaci\u00f3n cat\u00f3lica hoy, especialmente aqu\u00ed en la Di\u00f3cesis de Lincoln. Realmente creo que estamos preparados para ser l\u00edderes en este pa\u00eds. Tenemos muchas cosas positivas aqu\u00ed en la Di\u00f3cesis de Lincoln. Tenemos que darnos cuenta de ello, celebrarlo y construir sobre ello. As\u00ed que gracias desde el fondo de mi coraz\u00f3n. Sigan haciendo lo que hacen. Sigan aprendiendo, sigan amando a sus alumnos, sigan aportando esa alegr\u00eda de aprender para toda la vida y esa claridad y esa confianza, esa seguridad que esta generaci\u00f3n -y todas las generaciones- necesitan tanto.\nQue Dios los bendiga.\n\"No desfalleceremos, no descansaremos\u201d\nDetails\nEl siguiente es el texto del discurso de apertura del obispo presentado en el Banquete Provida del 23 de septiembre en Lincoln. El v\u00eddeo est\u00e1 disponible en https://youtu.be/5FGuEsguSK4\nCuando era un sacerdote joven, con apenas dos a\u00f1os de ordenaci\u00f3n, mi obispo en la Di\u00f3cesis de Wichita, el Obispo Eugene Gerber, me nombr\u00f3 Director de la Oficina Provida, adem\u00e1s de mi primer nombramiento sacerdotal como Vicario Parroquial en una parroquia de Wichita. Hab\u00eda asistido a algunas conferencias provida durante mis a\u00f1os de seminario, pero no hab\u00eda estado realmente involucrado en el movimiento provida.\nAlrededor del tiempo en que recib\u00ed este nuevo nombramiento, el movimiento nacional provida Operaci\u00f3n Rescate estaba comenzando. Para aquellos que no conozcan la Operaci\u00f3n Rescate, se trataba de un movimiento comunitario formado por cat\u00f3licos y protestantes, un movimiento verdaderamente ecum\u00e9nico. La Operaci\u00f3n Rescate reun\u00eda a la gente en frente de las cl\u00ednicas abortistas locales, que luego, en oraci\u00f3n y de forma pac\u00edfica, se acostaban frente a las entradas de las cl\u00ednicas abortistas, bloqueando de hecho la entrada a las instalaciones. Esta demostraci\u00f3n no violenta de desobediencia civil segu\u00eda el modelo de las numerosas manifestaciones nacionales del movimiento por los derechos civiles de los a\u00f1os sesenta.\nEl objetivo de la Operaci\u00f3n Rescate era salvar a los beb\u00e9s y evitar a las mujeres el trauma del aborto. Estas manifestaciones hac\u00edan cerrar la cl\u00ednica abortista, dejando tiempo suficiente para que los consejeros en la acera ofrecieran alternativas a las mujeres y a sus beb\u00e9s que hab\u00edan venido a la cl\u00ednica para sus citas programadas de ese d\u00eda. A la llegada de la polic\u00eda al lugar de la cl\u00ednica, comenzaban a quitar a las personas una por una. Los manifestantes se quedaban inertes, por lo que los agentes de polic\u00eda ten\u00edan que llevar a cada persona a un carro de transporte.\nComo estas manifestaciones sol\u00edan reunir a m\u00e1s de cien personas, se tardaban casi todo el d\u00eda en retirar a todos los individuos. La propia divisi\u00f3n de investigaci\u00f3n de Planned Parenthood, el Instituto Alan Guttmacher, reporta que si una mujer tiene que posponer su aborto, hay m\u00e1s de un 50% de posibilidades de que decida dejar nacer a su hijo. Con el permiso de mi obispo, me involucr\u00e9 mucho en la Operaci\u00f3n Rescate y fui detenido en muchas ocasiones.\nEn una ocasi\u00f3n, el polic\u00eda que me asist\u00eda se arrodill\u00f3 y me dijo: \"Padre, por favor, no me obligue a hacer esto. Soy cat\u00f3lico y nunca he detenido a un sacerdote\". Yo sonre\u00ed y le dije: \"Oficial, usted tiene que cumplir con su deber y yo con el m\u00edo. Dios lo entender\u00e1\". Entonces me dijo: \"Padre, algo est\u00e1 terriblemente mal en nuestro pa\u00eds\".\nEso fue hace m\u00e1s de 30 a\u00f1os. A menudo he pensado en cu\u00e1ntas personas de 30 a\u00f1os est\u00e1n vivas hoy gracias a la Operaci\u00f3n Rescate, y cu\u00e1ntas mujeres no tuvieron que cargar con la herida de haber abortado a su hijo.\nSiempre he cre\u00eddo, muy firmemente, que Roe vs. Wade ser\u00eda anulado alg\u00fan d\u00eda. S\u00f3lo que nunca pens\u00e9 que ocurrir\u00eda en mi vida. Incluso dije esas mismas palabras a nuestros j\u00f3venes reunidos en Washington, D.C., el pasado mes de enero para la Caminata Nacional por la Vida. Pero me equivoqu\u00e9.\nTodos sabemos que este verano, el 24 de junio, no s\u00f3lo celebramos en el calendario lit\u00fargico cat\u00f3lico la solemnidad del Sagrado Coraz\u00f3n de Jes\u00fas y la fiesta de la Natividad de San Juan Bautista, que salt\u00f3 en el vientre de su madre Isabel al estar en presencia de Cristo, sino que tambi\u00e9n fuimos testigos de c\u00f3mo cinco cat\u00f3licos bautizados en el Tribunal Supremo de los Estados Unidos, decidieron el caso Dobbs vs. Jackson Women's Health, que anul\u00f3 el caso Roe vs. Wade y devolvi\u00f3 a los gobiernos estatales la batalla legal por la vida. \u00bfQu\u00e9 tal ese peque\u00f1o momento cat\u00f3lico en la pol\u00edtica? \u00a1Alabado sea Dios por su Providencia!\nY aunque hay mucho que celebrar en este momento hist\u00f3rico, tampoco debemos enga\u00f1arnos: el camino que tenemos por delante es arduo y agobiante. En las palabras del padre Richard John Neuhaus, en el que quiz\u00e1 sea uno de los discursos provida m\u00e1s famosos del 2008, \"Ha sido un largo viaje, y a\u00fan quedan millas y millas por recorrer\". Esas palabras siguen siendo ciertas hoy en d\u00eda.\nDurante casi 50 a\u00f1os, el caso Roe v. Wade acab\u00f3 con la vida de m\u00e1s de 60 millones de beb\u00e9s estadounidenses y caus\u00f3 traumas psicol\u00f3gicos, f\u00edsicos, emocionales y espirituales a muchas m\u00e1s madres y padres. Pero el da\u00f1o no termina ah\u00ed. Roe tambi\u00e9n da\u00f1\u00f3 el alma misma de Estados Unidos.\nDurante los a\u00f1os del reinado de Roe, millones y millones de estadounidenses han sido mal educados y mal informados sobre la sagrada e inviolable dignidad de la persona humana. Y aunque Roe ha muerto en la ley, sigue teniendo una influencia significativa en los corazones y las mentes de muchos en este estado y en la naci\u00f3n.\nPero este desaf\u00edo no debe desanimarnos. Como el Padre Neuhaus record\u00f3 a los provida en 2008: \"Somos m\u00e1s fuertes porque no nos dejamos llevar por los enga\u00f1os. Sabemos que en un mundo pecaminoso, muy lejos del Reino de Dios prometido, siempre habr\u00e1 grandes maldades. Los principados y los poderes espirituales seguir\u00e1n haciendo estragos, pero no prevalecer\u00e1n\".\nEn cambio, cada uno de nosotros puede identificarse con el h\u00e9roe Frodo, en el Se\u00f1or de los Anillos. Se nos llama en el camino para una aventura y un viaje. Somos llamados a salir de las comodidades de nuestros hogares y estilos de vida para una mayor misi\u00f3n.\nEsta misi\u00f3n es, por supuesto, vivir el Evangelio de la Vida que nuestro Se\u00f1or Jesucristo nos ha presentado tan perfectamente. Es una misi\u00f3n que conlleva sufrimiento y sacrificio, pero es una misi\u00f3n que termina en la victoria completa y la felicidad eterna. Somos hechos para estos mismos tiempos.\nEl camino que tenemos por delante es la raz\u00f3n por la que la conferencia de este a\u00f1o dirige nuestra atenci\u00f3n, una vez m\u00e1s, a Cristo mismo con el tema b\u00edblico: \"Y el Verbo se hizo carne\". Cuando nuestro Se\u00f1or se hizo hombre, comparti\u00f3 la Buena Nueva en palabra y acci\u00f3n. Sali\u00f3 al encuentro de los pecadores all\u00ed donde se encontraban y supo comunicarse con sus corazones y mentes para su conversi\u00f3n. Todos nosotros, pero especialmente los laicos al salir al d\u00eda a d\u00eda del mundo, debemos estar equipados para imitar a Cristo m\u00e1s perfectamente para afrontar los retos de nuestro momento cultural.\nVivimos en una \u00e9poca digital que tambi\u00e9n se encuentra en una era post-cristiana. Y aunque Cristo es \"el mismo ayer, hoy y siempre\", las verdades y los m\u00e9todos de ayer deben transformarse para llegar a los corazones y a las mentes del p\u00fablico de hoy, de modo que podamos llevar almas a ese mensaje salvador que vive para siempre. La oraci\u00f3n esperanzada de los obispos y del personal de la Conferencia Cat\u00f3lica de Nebraska es que este fin de semana anime a los medios de comunicaci\u00f3n provida contempor\u00e1neos en esta era digital, y al hacerlo nos ayude a cada uno de nosotros a ser m\u00e1s efectivos en nuestro testimonio provida a un mundo tan desesperadamente necesitado de Cristo.\nDe manera especial, quiero darles la bienvenida a todos y agradecerles por venir al banquete y a la conferencia de este a\u00f1o. Quiero dar las gracias a nuestros funcionarios electos y a los candidatos que se presentan a cargos p\u00fablicos por estar aqu\u00ed; su valor para llevar la luz de Cristo en la plaza p\u00fablica es realmente una luz en la oscuridad.\nQuiero agradecer a los numerosos guerreros provida que nos acompa\u00f1an esta noche; su testimonio en las trincheras del movimiento es aquello de lo que est\u00e1n hechos los santos. Quiero dar las gracias a todas las madres y padres, abuelas y abuelos, que est\u00e1n aqu\u00ed esta noche; sus muchos sacrificios ocultos por sus hijos y nietos son un verdadero signo del amor eterno de Jesucristo.\nY por \u00faltimo, pero no por ello menos importante, quiero dar las gracias a nuestras hermanas y hermanos religiosos, sacerdotes y obispos presentes; su testimonio y liderazgo espiritual es un faro de luz que arde brillantemente mientras conducen las almas al Cielo.\nAl reunirnos todos para el banquete y la conferencia provida de los obispos de este a\u00f1o, repito las palabras iniciales del gran discurso del Padre Neuhaus: Este encuentro \"es, en parte, una reuni\u00f3n de veteranos de batallas pasadas y, en parte, una reuni\u00f3n de j\u00f3venes reclutados para las batallas venideras\". Y eso es justo lo que debe ser. El movimiento provida que comenz\u00f3 en el siglo XX sent\u00f3 las bases para el movimiento provida del siglo XXI. Llevamos mucho tiempo en esto, y apenas estamos empezando. Todo lo que ha sido y todo lo que ser\u00e1 es antesala y anticipo de una esperanza indomable. Todo lo que ha sido y todo lo que ser\u00e1 tiene como fundamento la promesa del regreso de Nuestro Se\u00f1or en la gloria, cuando, como leemos en el Apocalipsis, \"enjugar\u00e1 toda l\u00e1grima de sus ojos, y ya no habr\u00e1 muerte, ni llanto, ni dolor, porque las cosas anteriores han pasado. Y todas las cosas ser\u00e1n nuevas\".\nNos encontramos en un momento crucial en el movimiento provida. Aqu\u00ed en Nebraska, tenemos la oportunidad de hacer de Nebraska un estado santuario. Tenemos la oportunidad, a medida que nos acercamos a las elecciones de noviembre, de elegir a los l\u00edderes estatales que promulgar\u00e1n leyes en nombre de nosotros los ciudadanos, que har\u00e1n de nuestro estado un refugio seguro para los ni\u00f1os no nacidos y sus madres. Para hacer de Nebraska un estado en el que las mujeres sean realmente amadas, cuidadas, protegidas y se les d\u00e9 todo lo que necesitan para elegir la vida para ellas y para sus beb\u00e9s.\nHermanos y hermanas en Cristo, dejemos que la celebraci\u00f3n de esta noche y la formaci\u00f3n de ma\u00f1ana sean s\u00f3lo uno de los muchos pasos que demos en la monumental tarea que tenemos por delante para construir una cultura de la vida. Y mientras realizamos esta gran peregrinaci\u00f3n de amor, los dejo con estas memorables palabras del Padre Neuhaus que ruego tomen a pecho: \"No desfalleceremos, no descansaremos, hasta que cada ni\u00f1o por nacer sea protegido por la ley y acogido en la vida. No desfalleceremos, no descansaremos, hasta que todos los ancianos que han seguido el curso de la vida est\u00e9n protegidos contra el desaliento y el abandono, protegidos por el poder de la ley y los lazos del amor. No desfalleceremos, no descansaremos, hasta que toda mujer joven reciba la ayuda necesaria para reconocer el problema del embarazo como un don de la vida. No desfalleceremos, no descansaremos, mientras hacemos guardia en las puertas de entrada y de salida de la vida, y en cada paso del camino de la vida, dando testimonio de palabra y de obra de la dignidad de la persona humana, de cada persona humana\".\nQue Dios los bendiga a todos y cada uno de ustedes.\nMirando al futuro\nDetails\nAgradezco todas las oraciones ofrecidas por m\u00ed durante mi reciente peregrinaje al Camino de Santiago, en Espa\u00f1a. Me acord\u00e9 de todos ustedes en mis oraciones diarias y fue una buena experiencia para m\u00ed estar con mis hermanos obispos. Ya estoy de vuelta, un poco dolorido en mis pies y rodillas, pero completamente renovado y con energ\u00eda para comenzar este nuevo a\u00f1o acad\u00e9mico. Aunque las temperaturas veraniegas no se han ido, anticipo los hermosos colores del oto\u00f1o y el cambio de estaci\u00f3n con la cosecha oto\u00f1al y las divertidas actividades de regreso a la escuela.\nMe alegr\u00f3 descubrir una abundante cosecha de miel de las dos colmenas de mi patio trasero, que recog\u00ed con mi asesora principal de apicultura Doreen \"Boots\" Primavera-Wailes, de Denton, que me ayud\u00f3 a extraer y embotellar la cosecha de miel de este a\u00f1o. Boots es una maestra apicultora y ahora est\u00e1 con su hija recorriendo el Camino - la ruta \"del Norte\", la ruta norte de Santiago, a trav\u00e9s de las monta\u00f1as y a lo largo de la costa norte de Espa\u00f1a, una de las 14 rutas diferentes hacia la catedral de Santiago de Compostela.\nComo Boots es contempor\u00e1nea m\u00eda, espero que esto anime a los que estamos \"en la \u00faltima parte del partido\" a considerar hacer este peregrinaje. Es una maravillosa experiencia espiritual y f\u00edsica para profundizar nuestra fe en la Iglesia Apost\u00f3lica. \u00a1San Santiago, ruega por nosotros!\nAvivamiento Eucar\u00edstico\nEl Avivamiento Eucar\u00edstico Nacional de tres a\u00f1os, que lanzamos este verano en la fiesta del Corpus Christi, est\u00e1 bien encaminado en toda la naci\u00f3n y en la Di\u00f3cesis de Lincoln. Me alegra escuchar de diferentes p\u00e1rrocos y parroquias de nuestra di\u00f3cesis que est\u00e1n a\u00f1adiendo horas extra de adoraci\u00f3n, procesiones eucar\u00edsticas y, en algunas de nuestras parroquias, adoraci\u00f3n eucar\u00edstica y confesiones antes de las misas dominicales.\nAcabo de enterarme este fin de semana a trav\u00e9s del Obispo Andrew H. Cozzens, presidente del Comit\u00e9 de Evangelizaci\u00f3n y Catequesis de la USCCB (Conferencia de Obispos de Estados Unidos), quien est\u00e1 organizando el Avivamiento Eucar\u00edstico Nacional, que Lincoln ha sido elegida como una de las di\u00f3cesis que participar\u00e1 en la procesi\u00f3n eucar\u00edstica nacional desde los cuatro puntos cardinales del pa\u00eds. Estaremos en la ruta occidental: el Sant\u00edsimo Sacramento ser\u00e1 llevado desde el santuario de San Jun\u00edpero Serra en Carmel, California, a trav\u00e9s de la parte occidental de los Estados Unidos. Continuar\u00e1 desde el oeste hasta Lincoln, luego hasta Omaha y Kansas City, y hasta Indian\u00e1polis, donde se unir\u00e1 a las otras tres procesiones desde la frontera de Minnesota y Canad\u00e1, la frontera de Texas y M\u00e9xico, y el santuario del Beato Padre Michael McGivney en Connecticut. Esta procesi\u00f3n nacional se celebrar\u00e1 en la primavera de 2024. Los detalles a\u00fan se est\u00e1n planificando, pero se puede seguir -y encontrar mucha m\u00e1s informaci\u00f3n sobre el avivamiento eucar\u00edstico- en el sitio web nacional www.eucharisticrevival.org (la p\u00e1gina est\u00e1 disponible en espa\u00f1ol).\nEstoy anticipando tambi\u00e9n la procesi\u00f3n eucar\u00edstica en la Universidad de Nebraska-Lincoln el 27 de octubre a las 7 p.m., que siempre es una experiencia maravillosa. En este evento anual -que se interrumpi\u00f3 durante la pandemia- recorremos el campus de la UNL por la noche, bajo las estrellas, a la luz de las velas, con el Se\u00f1or en la Santa Eucarist\u00eda, deteni\u00e9ndonos en tres lugares del campus bendiciones y oraciones especiales. En a\u00f1os anteriores, este evento reuni\u00f3 a cientos y cientos de estudiantes universitarios para adorar al Se\u00f1or. \u00a1Acomp\u00e1\u00f1anos, por favor! No es s\u00f3lo para los estudiantes universitarios, sino para todos los creyentes, para mostrar al mundo lo que creemos, e invitarlos a conocer a Jesucristo y Su amor por nosotros.\nProtegiendo la vida\nNos encontramos en un momento muy importante y decisivo en la historia del movimiento provida, ya que nos alegramos de la ca\u00edda de Roe v. Wade este verano con el caso Dobbs, que restaur\u00f3 el poder de los estados para regular el aborto. Pero en realidad, esto nos devuelve al campo de batalla y nuestro trabajo no ha hecho m\u00e1s que empezar. Es hora de arremangarnos y trabajar juntos para hacer de Nebraska un santuario para los ni\u00f1os no nacidos y sus madres.\nTenemos una magn\u00edfica oportunidad de presentar una legislaci\u00f3n provida durante este pr\u00f3ximo a\u00f1o, una legislaci\u00f3n que proteger\u00e1 y defender\u00e1 la santidad y la dignidad de toda vida humana desde su inicio y su etapa m\u00e1s vulnerable.\nEn el 2021, se registraron 2,360 abortos al Departamento de Salud y Servicios Humanos de Nebraska. M\u00e1s de 1,800 de estos abortos se realizaron en ni\u00f1os de menos de 12 semanas. Si realmente queremos proteger a la mayor\u00eda de esos ni\u00f1os, ni\u00f1os a los que se les quita la vida en las primeras semanas de embarazo, tenemos que pensar seriamente en proteger cada vida humana y cada madre del trauma de la experiencia del aborto.\nPor supuesto, a las personas que han tenido un aborto, la Iglesia les tiende la mano con compasi\u00f3n y amor para cuidarlas y extender la misericordia y el perd\u00f3n de Jesucristo para sanarlas y hacerlas \u00edntegras de nuevo. El Proyecto Raquel, el Vi\u00f1edo de Raquel y otros programas de sanaci\u00f3n y reconciliaci\u00f3n despu\u00e9s de un aborto son una de las formas en que la Iglesia tiende la mano y ama a quienes, por la raz\u00f3n que sea, eligieron el aborto como soluci\u00f3n a su crisis.\nCuando una mujer considera la posibilidad de abortar, busca personas que la ayuden y a menudo no recibe ayuda del padre del beb\u00e9, de sus propios padres, de la sociedad, ni siquiera de los m\u00e9dicos. Si no hay nadie que le diga que hay otro camino, si la mujer cree que est\u00e1 sola, no es de extra\u00f1ar que muchas piensen que el aborto es la \u00fanica opci\u00f3n. Tenemos que tener compasi\u00f3n por estas mujeres. Tenemos que crear una sociedad en la que ninguna mujer se sienta tan sola. Tenemos que hacer que el aborto sea una opci\u00f3n impensable.\nLos estudiantes provida de la Universidad de Creighton me han invitado a visitar su campus en Omaha el 25 de octubre y a dar una charla sobre temas provida y sobre c\u00f3mo los estudiantes universitarios pueden desempe\u00f1ar un papel en la restauraci\u00f3n de los derechos del no nacido. Todos podemos trabajar para restaurar los derechos de los no nacidos, y todos podemos estar presentes para las mujeres que nos necesiten. Desde la decisi\u00f3n de Dobbs, los centros de ayuda al embarazo como Birthright, Pregnancy Center, el Centro de Cuidado de la Mujer y docenas m\u00e1s en todo el estado est\u00e1n ayudando a m\u00e1s personas que nunca. Encuentra los centros m\u00e1s cercanos a ti en www.lincolndiocese.org/moms y considera en oraci\u00f3n c\u00f3mo puedes ayudar.\nDirectiva catequ\u00e9tica\nAplaudo fuertemente a mi hermano el Arzobispo George Lucas de Omaha y su propuesta de directiva sobre el g\u00e9nero en las escuelas arquidiocesanas. Creo que es una directiva de ense\u00f1anza muy clara y convincente, una directiva catequ\u00e9tica, sobre la belleza y el don de nuestra antropolog\u00eda cristiana. Como probablemente habr\u00e1n le\u00eddo, el arzobispo ha frenado la aplicaci\u00f3n de esta nueva directiva para escuchar a los que la cuestionan o les resulta dif\u00edcil de entender, con el fin de atender sus inquietudes. Aplaudo al arzobispo por ello. Pero como ha declarado en repetidas ocasiones, la directiva no tendr\u00e1 una revisi\u00f3n sustancial cuando se promulgue para el a\u00f1o escolar 2023-24.\nDespu\u00e9s de leer la directiva varias veces, creo que articula maravillosamente la ense\u00f1anza de la Iglesia cat\u00f3lica sobre la sexualidad humana, el don y la diversidad de nuestros g\u00e9neros masculino y femenino y la verdad de la persona humana.\nDirijo su atenci\u00f3n a un art\u00edculo del Omaha World Herald del 18 de septiembre: \"Las directivas de g\u00e9nero de la Arquidi\u00f3cesis de Omaha reflejaron las declaraciones de los papas; ese es el problema, dice un activista\". Aparte de algunas afirmaciones incorrectas de otros comentaristas, el art\u00edculo fue muy bien hecho e incluy\u00f3 algunas citas sustanciales. \u00a1Fue muy catequ\u00e9tico! Tambi\u00e9n incluy\u00f3 estad\u00edsticas alentadoras que muestran que el sentido com\u00fan -que a menudo parece no ser demasiado com\u00fan en estos d\u00edas- tiende a afirmar la comprensi\u00f3n tradicional de la antropolog\u00eda cristiana.\nMirando al futuro\nAs\u00ed que, hermanos y hermanas en Cristo, espero unirme a ustedes para las Confirmaciones y otras liturgias, para los eventos parroquiales, incluso para los eventos deportivos. Esta semana, yo y varios hermanos sacerdotes fuimos invitados a un partido de softbol de la escuela secundaria P\u00edo X en Lincoln. \u00a1Vamos Bolts!\nRecordemos que cada d\u00eda, cada evento, cada momento que compartimos con los dem\u00e1s es una oportunidad para llevar a Cristo al mundo. Sol\u00eda decirle a mi antiguo p\u00e1rroco en Wichita, el difunto Padre Donal O'Hare, \" Guarde la fe, Padre\". \u00c9l siempre respond\u00eda: \"No, no guarde la fe, \u00a1difunda la fe! No la guarde para usted no m\u00e1s\".\nAs\u00ed que, \u00a1difundan la fe!\nLa idea de un peregrinaje\nDetails\n\"Una peregrinaci\u00f3n es, por supuesto, una expedici\u00f3n a alg\u00fan lugar venerado, a una memoria intensa de cosas sagradas, a una larga y maravillosa historia de la experiencia humana en asuntos divinos, o a una atracci\u00f3n personal que afecta al alma y lo impulsa a uno....\n\"Pero la idea de un peregrinaje siempre ha existido... algo m\u00e1s que el mero hecho de s\u00ed mismo. As\u00ed como en el culto general hay vestidos nobles, colores vivos y m\u00fasica majestuosa (s\u00edmbolos, pero s\u00edmbolos necesarios del gran asunto en el que te encuentras); as\u00ed, en este caso particular del culto, la ropa, por as\u00ed decirlo, y los adornos, se juntan con la acci\u00f3n principal del peregrinaje. Por ejemplo, visito la tumba de un santo o de un hombre al que venero en privado por sus virtudes y haza\u00f1as, pero en mi camino quiero hacer algo un poco dif\u00edcil para mostrar a qu\u00e9 precio me uno a su lugar de descanso, y tambi\u00e9n en el camino ver\u00e9 todo lo que pueda de los hombres y las cosas; pues todo lo que es grande y digno no es m\u00e1s que una cosa ordinaria transfigurada, y si voy a venerar una humanidad absorbida en lo divino, tambi\u00e9n me corresponde en mi viaje hacia ella entrar y deleitarme en lo divino que se oculta en todo. As\u00ed, puedo ir a una peregrinaci\u00f3n sin mochila y sin nada m\u00e1s que un bast\u00f3n y mi ropa, pero debo ponerme en el estado de \u00e1nimo que lleva una carga invisible, atento a la felicidad y el sufrimiento, el humor, la alegr\u00eda ante la belleza del mundo, para elevar el coraz\u00f3n ante la inmensidad de una vista amplia, y sobre todo una disposici\u00f3n para dar alabanzas m\u00faltiples a Dios; porque a un hombre que va a un peregrinaje hace le va mejor si comienza... con el coraz\u00f3n de un vagabundo, deseoso de ver el mundo tal y como es, olvidando los mapas o las descripciones, pero hambriento de colores y hombres reales y de la apariencia de las cosas. Este deseo de realidad y contacto es una especie de humildad, este placer en ella una especie de caridad\".\nEstas palabras del escritor cat\u00f3lico ingl\u00e9s Hilaire Belloc, en su ensayo \"La idea de un peregrinaje\", resumen para m\u00ed la maravillosa experiencia que acabo de vivir al recorrer la parte central del Camino a Santiago de Compostela en Espa\u00f1a. Es la tercera vez que hago el Camino. Las dos primeras veces recorr\u00ed las \u00faltimas 100 millas del Camino, desde O'Cebreiro hasta Santiago. Esta vez camin\u00e9 desde Burgos hasta O'Cebreiro, una distancia de aproximadamente 200 millas. La longitud total del Camino Franc\u00e9s es de poco menos de 500 millas, desde la frontera francesa con Espa\u00f1a, en lo alto de las monta\u00f1as de los Pirineos, en el pueblo de San Juan de Puerto de Pied, hasta Santiago de Compostela en la costa oeste de Espa\u00f1a.\nDe hecho, hay 15 rutas diferentes a Santiago por toda Espa\u00f1a, pero la ruta francesa es, por mucho, la m\u00e1s popular, debido a que en la Edad Media los cristianos de Francia viajaban a miles para venerar el lugar de enterramiento de Santiago el Grande, uno de los doce ap\u00f3stoles y amigo personal de Jesucristo.\nMis compa\u00f1eros de peregrinaje fueron el arzobispo Paul Coakley, arzobispo de Oklahoma City, y el obispo James Wall, obispo de Gallup, Nuevo M\u00e9xico. Hicimos la peregrinaci\u00f3n desde O'Cebreiro a Santiago en el 2012 con otros dos hermanos sacerdotes, pero esta vez quer\u00edamos hacer la parte central del Camino, a trav\u00e9s del coraz\u00f3n de Espa\u00f1a.\nEl terreno y la topograf\u00eda de la parte central del Camino se parec\u00eda mucho a las llanuras de Nebraska y Kansas. Caminamos a trav\u00e9s de millas y millas de rastrojos de trigo dorado, reci\u00e9n cosechado; y campos y campos de ma\u00edz maduro. Nos sent\u00edamos como en casa, excepto, por supuesto, que el idioma y las costumbres eran totalmente diferentes.\nHice el peregrinaje con la intenci\u00f3n de agradecer a Dios por Su bondad hacia m\u00ed, particularmente durante mis recientes luchas y dificultades personales durante estos \u00faltimos cuatro a\u00f1os, y en acci\u00f3n de gracias por los maravillosos sacerdotes, religiosos consagrados y fieles laicos de la Di\u00f3cesis de Lincoln. Llevamos un equipo de misa y ornamentos con nosotros, y ofrecimos el Santo Sacrificio de la Misa cada d\u00eda en nuestro pueblo de destino.\nOfrec\u00ed mi misa diaria por una persona o grupos de personas espec\u00edficas de la di\u00f3cesis, junto con el dolor y el sufrimiento de la ardua caminata diaria de 6 a 7 horas, por sus intenciones especiales, su salud y su bienestar.\nCubrimos entre 15 y 24 millas por d\u00eda. En primavera me operaron de los dos pies para corregir viejas lesiones causadas por correr, as\u00ed que tuve mucho que ofrecer. A decir verdad, me sub\u00ed a un taxi en tres de nuestros d\u00edas de caminata, para descansar y recuperarme. Hac\u00eda 10 a\u00f1os que los tres no hac\u00edamos el Camino juntos, as\u00ed que subestim\u00e9 el desgaste de mis rodillas. Mis pies aguantaron bastante bien, pero cada d\u00eda estaban m\u00e1s hinchados. En varios pueblos pudimos mojarnos los pies en un arroyo fr\u00edo o en un ba\u00f1o al aire libre, lo cual fue maravilloso.\nLa idea central del peregrinaje es el hecho de que un peregrinaje es una met\u00e1fora de la vida. Todos somos peregrinos en esta tierra, haciendo nuestro camino hacia el cielo. No tenemos un hogar duradero aqu\u00ed en la tierra. Siempre estamos \"en camino\". Y al final, no podemos llevarnos nada con nosotros.\nRecorrer el Camino le recuerda a uno esta realidad. El tiempo se hace m\u00e1s lento. Te vuelves m\u00e1s consciente de las cosas sencillas, de las bellezas simples de la creaci\u00f3n de Dios, de la tierra, de los cultivos, del cielo, de los amaneceres y los atardeceres y, por supuesto, de las estrellas: la Compostela. Fue el milagroso \"campo de estrellas\" lo que permiti\u00f3 al obispo espa\u00f1ol del siglo IX de la regi\u00f3n redescubrir la tumba perdida del Ap\u00f3stol Santiago.\nComo Belloc describe tan bellamente en \"La idea de un peregrinaje\", me esforc\u00e9 por estar \"atento a la felicidad y el sufrimiento, el humor, la alegr\u00eda ante la belleza del mundo, para elevar el coraz\u00f3n ante la inmensidad de una vista amplia, y sobre todo una disposici\u00f3n para dar alabanzas m\u00faltiples a Dios\".\nY si bien es cierto que el objetivo o la meta de un peregrinaje es importante, es lo que sucede \"en el camino\" lo que llama nuestra atenci\u00f3n y alaba. Como dijo Belloc, \" hambriento de colores y hombres reales y de la apariencia de las cosas. Este deseo de realidad y contacto es una especie de humildad, este placer en ella una especie de caridad\".\nCuando llegamos a O'Cebreiro el decimosexto d\u00eda de nuestra caminata, un sacerdote amigo que vive en Santiago nos recogi\u00f3 y condujo las \u00faltimas 100 millas hasta Santiago, donde descansamos los \u00faltimos tres d\u00edas y celebramos misa cada d\u00eda en la gloriosa Catedral. El \u00faltimo d\u00eda antes de volver a casa, tuve el privilegio de ofrecer la misa como celebrante principal sobre la tumba de mi tocayo, Santiago (James) el Grande, el 1 de septiembre. Ofrec\u00ed esa misa por todos los fieles de la di\u00f3cesis de Lincoln.\nUna lecci\u00f3n aprendida para el movimiento provida, y la esperanza venidera\nDetails\nBishop James Conley\nEste ha sido un verano muy hist\u00f3rico en el \u00e1mbito provida, sin duda. Todos sabemos que el 24 de junio, en la solemnidad del Sagrado Coraz\u00f3n de Jes\u00fas y en la fiesta del Bautismo de San Juan Bautista, el ni\u00f1o que salt\u00f3 de alegr\u00eda en el vientre de su madre ante la presencia del Se\u00f1or no nacido en el vientre de Mar\u00eda, la Corte Suprema de los Estados Unidos anul\u00f3 el caso Roe contra Wade, poniendo as\u00ed fin a 49 a\u00f1os de protecci\u00f3n legal del aborto a nivel federal. En el caso Dobbs contra la Organizaci\u00f3n de Salud de la Mujer de Jackson, el Tribunal Supremo dictamin\u00f3 que las restricciones a la pr\u00e1ctica del aborto deben ahora decidirse a nivel local.\nEl primer intento a nivel estatal de poner a prueba la decisi\u00f3n de Dobbs tuvo lugar este mes en mi estado natal, Kansas, mediante una iniciativa electoral para modificar la constituci\u00f3n del estado de Kansas. La propuesta, titulada \"Value them Both\u201d (\"Val\u00f3ralos a Ambos\u201d), habr\u00eda dejado muy claro que no existe ning\u00fan \"derecho\" al aborto al estilo de Roe contra Wade en la constituci\u00f3n del estado de Kansas.\nEsta propuesta electoral fue una respuesta a una decisi\u00f3n del Tribunal Supremo de Kansas de 2019 que dictamin\u00f3 que una mujer tiene derecho a un aborto bajo la constituci\u00f3n del estado. Esta sentencia de 2019 proh\u00edbe que los legisladores aprueben restricciones al aborto de cualquier tipo. Tambi\u00e9n ataca las leyes existentes en Kansas, incluyendo la prohibici\u00f3n del aborto a las 22 semanas o m\u00e1s de embarazo, muy similar a la ley aprobada en Nebraska en 2010 que proh\u00edbe los abortos despu\u00e9s de las 20 semanas. Lamentablemente, los votantes de Kansas derrotaron la enmienda \"Value them Both\" por 59% a 41% en el refer\u00e9ndum del 2 de agosto.\nLos promotores del refer\u00e9ndum rechazado culparon a \u201cuna avalancha de falsa informaci\u00f3n de las organizaciones de la izquierda radical que gastaron millones de d\u00f3lares de fuera del estado para difundir mentiras sobre la enmienda \u2018Value them Both.\u2019\u201d Chuck Weber, director ejecutivo de la Conferencia Cat\u00f3lica de Kansas, inform\u00f3 de que la campa\u00f1a publicitaria a favor del derecho al aborto super\u00f3 en gastos a la de los promotores del refer\u00e9ndum en una proporci\u00f3n de 2 a 1 y, una vez que se cuente finalmente el gasto, la cifra total ser\u00e1 de $20 millones gastados entre ambas partes.\nWeber continu\u00f3 diciendo que esta campa\u00f1a de mentiras, enga\u00f1os, mala informaci\u00f3n, y la inundaci\u00f3n a la comunidad con propaganda a favor del aborto por parte de los medios de comunicaci\u00f3n seculares, \"cre\u00f3 un ambiente de confusi\u00f3n, y creemos que llev\u00f3 al pa\u00eds, pero tambi\u00e9n particularmente en Kansas, a una versi\u00f3n del asunto de la cual la industria del aborto se aprovech\u00f3: que las mujeres no iban a obtener atenci\u00f3n a la salud reproductiva que merec\u00edan si se aprobaba la enmienda \u201cValue them Both.\u201d\nComo resultado del fallido refer\u00e9ndum de nuestros vecinos del sur, Kansas se convertir\u00e1 en un estado de atracci\u00f3n para los abortos, incluso hasta el tercer trimestre antes del nacimiento. Weber declar\u00f3 que esto significar\u00e1 que las parroquias, los centros de ayuda al embarazo y las iniciativas como \"Caminando con las Madres Necesitadas\" deben estar preparados para proporcionar alternativas para \"satisfacer las necesidades de estas mujeres que van a ser transportadas en autob\u00fas y en avi\u00f3n a Kansas para abortar\u201d.\nPor desgracia, Nebraska ha sufrido recientemente un contratiempo similar. El lunes 8 de agosto, el gobernador de Nebraska, Pete Ricketts, anunci\u00f3 que no convocar\u00eda una sesi\u00f3n especial del senado estatal para aprobar una ley que limite el acceso al aborto. El Gobernador declar\u00f3 que no hay suficientes votos en la Legislatura en este momento para aprobar ninguna ley que restrinja el aborto. Esta fue una sabia decisi\u00f3n del Gobernador. No queremos que lo que ocurri\u00f3 en Kansas ocurra en Nebraska.\nSeamos claros. Despu\u00e9s de celebrar, y con raz\u00f3n, la anulaci\u00f3n de la desastrosa decisi\u00f3n de Roe contra Wadea nivel federal el 24 de junio, debemos seguir poniendo las manos a la obra y redoblar nuestros esfuerzos a nivel estatal para proteger a las mujeres y a sus hijos no nacidos de la violencia del aborto en las urnas, en la legislatura y, sobre todo, a trav\u00e9s de nuestras oraciones, la compasi\u00f3n y el amoroso acogimiento de nuestras comunidades.\nPero este redoble de esfuerzos no ser\u00e1 tarea f\u00e1cil. La historia ha demostrado que \"la manipulaci\u00f3n verbal siempre viene antes que la manipulaci\u00f3n social\". Hemos visto esta realidad recientemente en Kansas. Seamos sinceros, el aborto no es cuidado de la salud. Cada aborto es una tragedia indescriptible. Es un acto violento e innecesario que destruye una vida humana no nacida en el vientre materno y deja a la mujer traumatizada y profundamente herida. Desvaloriza a ambos. Podemos -y debemos- hacer algo mejor para las mujeres y sus hijos.\nComo Mahatma Gandhi supuestamente dijo: \"Al final, un pueblo ser\u00e1 juzgado por lo bien que haya tratado a los m\u00e1s d\u00e9biles y vulnerables de los suyos\".\nEl asombroso detalle es que nuestra di\u00f3cesis tiene muchas obras buenas de este tipo que se llevan a cabo en el sur de Nebraska. Recientemente, asist\u00ed a una reuni\u00f3n de la junta directiva del Centro de Atenci\u00f3n a la Mujer (WCC, por sus siglas en ingl\u00e9s), ubicado en Lincoln, justo enfrente de Planned Parenthood, en la calle 48 y Old Cheney Road. En el \u00faltimo mes el WCC ha visto un notable aumento de clientes.\nDesde que abri\u00f3 sus puertas hace apenas 16 meses, las mujeres, sus hijos no nacidos y sus familias han realizado 1,954 visitas. Estos clientes han visitado el WCC desde 77 c\u00f3digos postales y cinco estados, lo que ha dado lugar a 292 beb\u00e9s nacidos, o que se espera que nazcan, de las hermosas mujeres a las que el WCC presta servicio.\nEn este mundo post-Roe, este es el tipo de iniciativas que necesitamos ahora m\u00e1s que nunca.\nEl centro WCC sigue creciendo a un ritmo r\u00e1pido. Esto es evidente al comparar los primeros cuatro meses de este a\u00f1o con los primeros cuatro meses de 2021. Las mujeres atendidas han aumentado un 78% y las visitas un 123%. Adem\u00e1s, las ecograf\u00edas han aumentado un 44% y la asistencia material un 353%. Por \u00faltimo, el personal del WCC se est\u00e1 acercando a las 1,000 ecograf\u00edas realizadas, \u00a1s\u00f3lo faltan 137 para alcanzar esa marca!\nEl Centro de Atenci\u00f3n a la Mujer de Lincoln ha crecido mucho m\u00e1s r\u00e1pidamente de lo esperado y se est\u00e1 acercando r\u00e1pidamente a la capacidad de su centro. Este crecimiento es un verdadero testimonio de la situaci\u00f3n actual y de su acercamiento amoroso a las mujeres necesitadas; el 23% de las clientas vienen ahora por recomendaci\u00f3n de un amigo o familiar.\nEn cuanto a los datos demogr\u00e1ficos, el 81% de las mujeres a las que atiende el WCC son solteras y el 43% son mujeres de color. Casi dos tercios de las mujeres a las que atiende el WCC son vulnerables al aborto o est\u00e1n identificadas como de riesgo. Sin embargo, gracias a sus oraciones y su apoyo, estas mujeres acuden al Centro de Atenci\u00f3n a la Mujer y encuentran esperanza: el 94% de las mujeres que han atravesado sus puertas en la calle South 48th han elegido la vida.\nEste tipo de esfuerzos son la base de una Nebraska post-Roe, y el WCC no est\u00e1 solo: m\u00e1s de dos docenas de centros de embarazo ofrecen una atenci\u00f3n heroica y amorosa a las mujeres de Nebraska. Est\u00e1n listados en nuestro sitio web diocesano en www.lincolndiocese.org/moms.\nSi creemos que el aborto es el asesinato de un ni\u00f1o no nacido, y que la ciencia tecnol\u00f3gica de los ultrasonidos lo demuestra indiscutiblemente, y si creemos que el trauma de un procedimiento de aborto puede tener un grave efecto negativo f\u00edsico, psicol\u00f3gico y espiritual en una mujer, un trauma que puede ser curado, perdonado y recuperado, entonces tenemos que actuar de acuerdo a esta verdad.\nEn las palabras de Phil Lawler, autor y activista provida desde hace mucho tiempo, en un art\u00edculo reciente en la revista Crisis, \"necesitamos el testimonio de las personas provida comprometidas que act\u00faen, como personas moralmente responsables, para detener el derramamiento de sangre\". Necesitamos consejeros en las aceras y guerreros de la oraci\u00f3n fuera de las cl\u00ednicas. Y quiz\u00e1 necesitemos a\u00fan m\u00e1s.\nEl momento de actuar es ahora. Aprendamos de Kansas y renovemos nuestro celo provida, nuestro amor por las mujeres necesitadas y nuestro papel de disc\u00edpulos misioneros de Jesucristo.\nEl 'fin' de la educaci\u00f3n\nDetails\nNota del editor:El Obispo Conley present\u00f3 esta charla el 14 de julio en la conferencia nacional del Instituto para la Educaci\u00f3n Liberal Cat\u00f3lica en Washington D.C. Ha sido editada para que no sea demasiado larga.\nEl t\u00edtulo de esta charla es: Logos: En el principio exist\u00eda el Verbo - La naturaleza y el poder del lenguaje. Despu\u00e9s de rezar y reflexionar un poco m\u00e1s, me gustar\u00eda a\u00f1adir un subt\u00edtulo a la charla: \u00a1El fin de la educaci\u00f3n!\nNo estoy usando la palabra \"fin\" en el sentido de la destrucci\u00f3n de la educaci\u00f3n, sino en el uso tomista tradicional de la palabra \"fin\". Es decir, el prop\u00f3sito u objetivo de la educaci\u00f3n. Santo Tom\u00e1s cre\u00eda que para entender verdaderamente un tema, uno debe conocer el \"fin\" o \"prop\u00f3sito\" de lo que queremos conocer.\nPara nosotros, como cristianos, Jesucristo es el fin o prop\u00f3sito de todo. Como San Juan Pablo II no se cansar\u00eda de decir; \"Jesucristo es la respuesta a la pregunta que es toda vida humana\".\nMe gustar\u00eda comenzar esta charla con dos historias. La primera la cuenta mi buen amigo y antiguo jefe, el arzobispo Charles Chaput.\nCuenta la historia de un conocido, un profesor de econom\u00eda que dirige el programa de doctorado en econom\u00eda en una universidad de la Ivy League, una de las mejores del pa\u00eds. Le preguntaron qu\u00e9 es lo que m\u00e1s valora en la formaci\u00f3n universitaria de sus candidatos al doctorado: \u00bfteor\u00eda de administraci\u00f3n? \u00bfcontabilidad? \u00bfFinanzas?\nSu respuesta fue \"ninguna de estas cosas\". \u00c9l busca una educaci\u00f3n en las artes liberales tradicionales y cierta fluidez en nuestro patrimonio cultural. Si se quiere destacar en las ciencias sociales, dijo, es \u00fatil empezar por saber qui\u00e9n y qu\u00e9 es realmente un ser humano.\nLa econom\u00eda se llama tradicionalmente \"la ciencia l\u00fagubre\", un t\u00e9rmino inventado por Thomas Carlyle, el famoso escritor y fil\u00f3sofo escoc\u00e9s del siglo XIX. \u00c9l sab\u00eda que manipular los datos del mercado puede ser un trabajo tedioso y desalmado. Las artes liberales son todo lo contrario: enriquecen el alma humana y su grandeza. Y si se ense\u00f1an con energ\u00eda y alegr\u00eda, son cualquier cosa menos tediosas. La gran literatura, el arte y la m\u00fasica, junto con las habilidades de la gram\u00e1tica, la l\u00f3gica y la ret\u00f3rica, son un camino no s\u00f3lo hacia el conocimiento, sino hacia la sabidur\u00eda.\nUna gran parte de la ortodoxia educativa actual consiste en dominar la t\u00e9cnica y adquirir informaci\u00f3n. Estas cosas son buenas, pero no van lo suficientemente lejos. Una verdadera educaci\u00f3n tiene que ver con el significado, es decir, con el desarrollo del car\u00e1cter y el vocabulario moral para entender y aplicar adecuadamente los hechos y las habilidades que adquirimos.\nLa segunda historia con la que me gustar\u00eda empezar est\u00e1 dirigida a los fans de los Beatles, entre los que me encuentro. Paul McCartney cumpli\u00f3 80 a\u00f1os el 18 de junio. Recientemente ha publicado una obra en dos vol\u00famenes titulada: \"The Lyrics: 1956-Present\", editado por Penguin Books. En \u00e9l, cuenta los or\u00edgenes y la inspiraci\u00f3n de 154 de sus canciones.\nHace poco escuch\u00e9 una entrevista en podcast entre el editor y Paul McCartney. Cuando le preguntaron a Paul por las principales influencias sobre sus letras, destac\u00f3 su educaci\u00f3n. \u00c9l asisti\u00f3 al Instituto para Ni\u00f1os de Liverpool, una escuela p\u00fablica de grados 7 a 12 en Liverpool. Relat\u00f3 los libros que ley\u00f3 en la escuela, obras como los poemas \u00e9picos de Homero y Virgilio, que ley\u00f3 en los primeros cursos. Mencion\u00f3 autores como Shakespeare y Milton, y en particular \"El Cuento del Molinero\" de los Cuentos de Canterbury de Chaucer. Dijo que se re\u00eda durante todo el cuento por su humor extravagante. En los cursos superiores ley\u00f3 a Dickens, Dylan Thomas y Lewis Carroll, cuya descripci\u00f3n de la Morsa sirvi\u00f3 de inspiraci\u00f3n para la canci\u00f3n \"I am the Walrus\" del White Album. Providencialmente, Paul conoci\u00f3 a John Lennon en un festival de la iglesia cuando ten\u00eda 15 a\u00f1os y, supongo que el resto es historia.\nYa sea usted fan de los Beatles o no, las letras, las palabras y las melod\u00edas de esas canciones capturaron absolutamente la imaginaci\u00f3n de toda una generaci\u00f3n. Llegaron a millones de personas de todo el mundo, de todos los idiomas. Paul McCartney tambi\u00e9n estudi\u00f3 lat\u00edn, alem\u00e1n y espa\u00f1ol en el Instituto para Ni\u00f1os de Liverpool. Los Beatles debutaron en el escenario mundial en Hamburgo, Alemania, donde cantaron muchas de sus canciones en alem\u00e1n. La cuesti\u00f3n es que \"las palabras importan\". Nunca hay que subestimar la naturaleza y el poder del lenguaje.\nEstas dos historias ilustran que, tanto si eres un profesor universitario como una estrella del rock and roll, un buen dominio del lenguaje y la familiaridad con la gran literatura pueden llevarte muy lejos.\nTodos conocemos la canci\u00f3n infantil: Humpty Dumpty se sent\u00f3 en una pared/ Humpty Dumpty tuvo una gran ca\u00edda/ todos los caballos del rey y todos los hombres del rey/ no pudieron recomponer a Humpty. Es un cl\u00e1sico del jard\u00edn de infancia.\nHumpty comenz\u00f3 su carrera hace 300 a\u00f1os como el nombre de un ca\u00f1\u00f3n en la Guerra Civil inglesa. Su trabajo como huevo parlante en la industria de los cuentos lleg\u00f3 mucho m\u00e1s tarde. Su importancia para nosotros en esta sesi\u00f3n es su papel de coprotagonista, junto con Alicia, en el extra\u00f1o cuento infantil de Lewis Carroll \"A Trav\u00e9s del Espejo\", publicado en 1871.\nEn ese libro, Humpty dice, en un tono bastante desagradable: \"Cuando uso una palabra, significa justo lo que yo decido que signifique, ni m\u00e1s ni menos\". En pocas palabras: Humpty, y s\u00f3lo Humpty, decide el significado de sus palabras. Es el tipo de autoafirmaci\u00f3n que marca a Humpty Dumpty como uno de los te\u00f3ricos pol\u00edticos y educativos m\u00e1s prof\u00e9ticos de la era moderna. He aqu\u00ed la raz\u00f3n.\nLas palabras son la base del pensamiento, la creencia y la acci\u00f3n. Un vocabulario rico ampl\u00eda nuestra sutileza y precisi\u00f3n no s\u00f3lo en nuestra expresi\u00f3n verbal, sino tambi\u00e9n en nuestro pensamiento. As\u00ed, cuando se utiliza correctamente, el lenguaje construye la dignidad de nuestra especie.\nEn la medida en que una palabra refleja la realidad con exactitud -palabras como ni\u00f1o no nacido, hombre y mujer, var\u00f3n y hembra- dice la verdad. Y como el propio Jes\u00fas dijo una vez, \"la verdad los har\u00e1 libres\". No siempre c\u00f3modos, ni felices. Pero verdaderamente liberados, y siempre libres.\nEn cambio, las palabras deshonestas y enga\u00f1osas nos confunden y degradan. Josef Pieper, el gran fil\u00f3sofo cat\u00f3lico alem\u00e1n, escribi\u00f3 hace medio siglo un texto breve y sencillo: \"Abuso de Lenguaje, Abuso de Poder\". En \u00e9l, Pieper argumenta que gran parte de la publicidad, las relaciones p\u00fablicas y los grupos de presi\u00f3n pol\u00edticos est\u00e1n dise\u00f1ados para torcer la verdad; para manipular a su p\u00fablico objetivo hacia fines moralmente ambiguos. El resultado es predecible. En palabras de Pieper, \"el propio discurso p\u00fablico, separado de la norma de la verdad, crea [una epidemia de] vulnerabilidad al reino del tirano\".\nTenemos un gobierno de leyes, controles y equilibrios, dise\u00f1ado para ser del pueblo, por el pueblo y para el pueblo. Para que eso funcione, necesita ciudadanos alfabetizados con un alto grado de autodominio, lealtad a la comunidad y sentido moral. Necesita adultos maduros dispuestos a escuchar y no s\u00f3lo a vociferar; dispuestos a subordinar sus apetitos y egos privados por el bien com\u00fan. Por eso es tan importante el marco moral de la educaci\u00f3n p\u00fablica estadounidense. La educaci\u00f3n forma -o deber\u00eda formar- ciudadanos responsables. La ra\u00edz de la palabra \"responsable\" significa literalmente \"responder a\" alg\u00fan prop\u00f3sito o autoridad superior, a un fin mayor.\nEntonces, la ausencia de Dios en el vocabulario de nuestro discurso p\u00fablico es en s\u00ed una sentencia sobre Dios. Es una afirmaci\u00f3n impl\u00edcita de su no existencia, o al menos de su irrelevancia en los asuntos humanos. Y eso tiene consecuencias pr\u00e1cticas, porque un concepto como \"el bien com\u00fan\" es inescapablemente moral. Implica lo que cada uno de nosotros debe y no debe hacer para mantener nuestra vida comunitaria que compartimos.\nLa educaci\u00f3n de los j\u00f3venes siempre implica algo m\u00e1s que compartir datos. Tambi\u00e9n consiste en ense\u00f1ar la diferencia entre la virtud y el vicio, el bien y el mal, la verdad y la mentira. En el mejor de los casos, la educaci\u00f3n es parte del pegamento que mantiene al pa\u00eds unido como pueblo.\nLa ferocidad del abuso verbal, la violencia f\u00edsica y el odio irracional desatados por personas por lo dem\u00e1s \"progresistas\" con la ca\u00edda de Roe es instructiva. Roe contra Wade fue una decisi\u00f3n mal razonada que invent\u00f3 un \"derecho\" al aborto, sin relaci\u00f3n a la Constituci\u00f3n o al proceso democr\u00e1tico. Pero ahora vivimos en un entorno en el que la emoci\u00f3n sustituye a la l\u00f3gica; en el que la gente ha perdido las habilidades del razonamiento cuidadoso y la memoria cultural; en el que existe tu verdad, y la verdad de Ann, y la verdad de Bill, y mi verdad. Lo que en realidad significa que no hay ninguna verdad; s\u00f3lo la mera voluntad de poder.\nLa fundaci\u00f3n de los Estados Unidos fue moldeada por el razonamiento en la \u00e9poca de la Ilustraci\u00f3n y la moral b\u00edblica; por un agudo sentido tanto de la dignidad de los seres humanos como de su debilidad. Los fundadores comprendieron que la persona humana es absolutamente \u00fanica y diferente a cualquier otra criatura; que la libertad no es una licencia; que no hay libertad sin responsabilidades proporcionales; que existe un Dios que cre\u00f3 la naturaleza y la humanidad; que hay cosas como la ley natural y las verdades objetivas que fundamentan el mundo en la realidad; y que una comunidad real es m\u00e1s que una colecci\u00f3n de personas unidas por los mismos antagonismos, ilusiones y pecados.\nParece que estamos perdiendo casi todas estas peque\u00f1as sabidur\u00edas. Y eso es peligroso, porque en una era tecnol\u00f3gica, en una naci\u00f3n con nuestra riqueza e influencia global, nuestra capacidad para hacer da\u00f1o a la vida y la dignidad humanas es inmensa.\nAqu\u00ed est\u00e1 la cuesti\u00f3n: Las palabras importan. Y por eso es importante una educaci\u00f3n verdaderamente \"liberal\", una educaci\u00f3n atenta tanto a la grandeza de la humanidad como a sus l\u00edmites; una educaci\u00f3n en las artes liberales y la riqueza de nuestro patrimonio moral y cultural.\nHace muchos a\u00f1os, Neil Postman, el difunto estudioso de los medios de comunicaci\u00f3n, escribi\u00f3 un ingenioso ensayo titulado \"Mi Discurso de Graduaci\u00f3n\". Postman no era cristiano, ni -que yo sepa- era siquiera religioso. Pero entend\u00eda muy bien lo que debe hacer toda buena educaci\u00f3n. En su ensayo argumentaba que, tarde o temprano en la vida, todo el mundo pertenece a una de dos tribus, atenienses o visigodos: personas de madurez, autocontrol y preocupaci\u00f3n por los dem\u00e1s, con hambre de belleza y verdad; o matones egoc\u00e9ntricos y emocionales con gustos toscos, lenguaje \u00e1spero y almas vulgares.\nObserv\u00f3 que \"es mucho m\u00e1s dif\u00edcil ser un ateniense, porque hay que aprender a serlo, [y luego] hay que trabajar para serlo, mientras que todos somos, en cierto modo, visigodos de nacimiento. Por eso hay muchos m\u00e1s visigodos que atenienses\".\nUn t\u00edtulo universitario o la falta de \u00e9l, dijo, no determina su tribu. Hay muchos abogados, m\u00e9dicos, funcionarios p\u00fablicos y profesores que encajar\u00edan c\u00f3modamente en cualquier campamento de b\u00e1rbaros. Y hay bastantes conductores de autob\u00fas, amas de casa y trabajadores de la limpieza que, por la humildad e integridad de sus vidas, tienen un alma ateniense.\nEn su libro \"El Fin de la Educaci\u00f3n\", Postman a\u00f1ade que, en el mejor de los casos, la educaci\u00f3n deber\u00eda ser sobre \"c\u00f3mo hacer una vida, que es muy diferente de c\u00f3mo ganarse la vida\". Tal iniciativa no es f\u00e1cil de llevar a cabo, ya que nuestros pol\u00edticos rara vez hablan de ella, nuestra tecnolog\u00eda es indiferente a ella y nuestro comercio la desprecia. Sin embargo, es la cosa m\u00e1s importante y de mayor peso\" que debe considerar cualquier persona interesada en construir o reconstruir una civilizaci\u00f3n humana.\nPor ello, Postman era cr\u00edtico de la propaganda sobre las computadoras y las nuevas tecnolog\u00edas en la educaci\u00f3n. Postman entend\u00eda y respetaba los puntos fuertes de los ordenadores en las aulas. Pero tambi\u00e9n destac\u00f3 que el papel de las nuevas tecnolog\u00edas en las escuelas deber\u00eda \"discutirse sin las fantas\u00edas hiperactivas de sus porristas\".\nUna educaci\u00f3n sobria sobre lo bueno y lo malo de las nuevas herramientas tecnol\u00f3gicas es una de las necesidades m\u00e1s urgentes de los j\u00f3venes estudiantes. Leer un libro es una experiencia fundamentalmente diferente a la de escudri\u00f1ar una pantalla de computador. Produce una respuesta emocional e intelectual diferente y m\u00e1s profunda. Una pantalla de computador est\u00e1 compuesta por miles de electrones animados. Fomenta la inquietud. Crea un ruido de fondo mental. Un libro absorbente produce lo contrario: concentraci\u00f3n mental, silencio y una especie de descanso interior. Por decirlo de otro modo, la pantalla y la p\u00e1gina impresa -con el tiempo- producen dos tipos de personas muy diferentes, con distinta imaginaci\u00f3n y distintas capacidades en la crucial labor humana de pensar.\nUna educaci\u00f3n en artes liberales, en el mejor de los casos, le recuerda a los estudiantes por qu\u00e9 son humanos y qu\u00e9 significa eso. Les da la capacidad de alegrarse de la grandeza de la experiencia humana, de dar sentido a sus sufrimientos, de respetar sus l\u00edmites naturales y de reconocer al menos la posibilidad de cosas trascendentes m\u00e1s all\u00e1 de este mundo.\nDios est\u00e1 verdaderamente con nosotros\nDetails\nComo cat\u00f3licos, acabamos de celebrar en el contexto del a\u00f1o lit\u00fargico los grandes misterios de nuestra fe.\nDurante el tiempo de Cuaresma, meditamos sobre el amor sacrificial de Jesucristo por nosotros, que condujo finalmente a Su pasi\u00f3n y muerte el Viernes Santo. Reflexionamos sobre el hecho de que Jes\u00fas es realmente nuestro salvador: ha venido a rescatarnos. Nos unimos a la pasi\u00f3n de Cristo mediante un aumento de nuestra propia oraci\u00f3n, ayuno y limosna para alegrarnos cada vez m\u00e1s en la gloriosa resurrecci\u00f3n de Cristo el Domingo de Pascua.\nEl Se\u00f1or nos invita a participar en esa resurrecci\u00f3n de Jes\u00fas, que es la fuente de nuestra mayor esperanza. Independientemente de lo que ocurra en nuestras vidas en este momento, de las alegr\u00edas o las penas, de la frustraci\u00f3n o la satisfacci\u00f3n, de la ansiedad o la paz, creemos firmemente que Dios nos ha llamado a estar con \u00e9l por toda la eternidad para vivir en su amor.\nLa Iglesia nos bendice con una celebraci\u00f3n de 50 d\u00edas de esta esperanza en Cristo a trav\u00e9s del tiempo de Pascua con la celebraci\u00f3n del Domingo de la Divina Misericordia, la Ascensi\u00f3n de Cristo al cielo y concluyendo en Pentecost\u00e9s con la venida del Esp\u00edritu Santo, un recordatorio de que Dios permanece siempre con nosotros.\nEste pasado fin de semana celebramos la solemnidad del Corpus Christi, traducido literalmente como \"el Cuerpo de Cristo\". La Eucarist\u00eda sigue siendo para nosotros una realidad sacramental, un recuerdo perdurable de que Dios est\u00e1 verdaderamente con nosotros, de que no nos ha dejado hu\u00e9rfanos.\nLa acci\u00f3n salvadora de nuestro Se\u00f1or y la promesa de la vida eterna es el mayor regalo para nosotros, y la Eucarist\u00eda nos recuerda ese regalo. Como dijo Santo Tom\u00e1s de Aquino, \"para que el recuerdo de tan gran don permanezca con nosotros para siempre, dej\u00f3 su cuerpo como alimento y su sangre como bebida para que los fieles lo consumieran en forma de pan y vino\".\nCuando estudiaba en la Universidad de Kansas, pero a\u00fan no era cat\u00f3lico, la verdad de la Presencia Real de Jes\u00fas fue fundamental para mi eventual conversi\u00f3n a la fe cat\u00f3lica. Las palabras de Jes\u00fas en el Evangelio de Juan, cap\u00edtulo 6, continuaron intrig\u00e1ndome: \" Les aseguro que si no comen la carne del Hijo del Hombre y no beben su sangre, no tienen vida en su interior. El que come mi carne y bebe mi sangre tiene vida eterna, y yo lo resucitar\u00e9 en el \u00faltimo d\u00eda\" (Juan 6: 53-54). Si realmente cre\u00eda que estas palabras son ciertas, ten\u00eda que hacerme cat\u00f3lico. Al mismo tiempo, me di cuenta de que si realmente cre\u00eda que estas palabras eran ciertas, nunca podr\u00eda alejarme de esta nueva fe.\nJes\u00fas realmente presente en la Sagrada Eucarist\u00eda ha sido tan decisivo y transformador en mi propia vida que no puedo imaginar mi vida sin ella. No hay nada que desee m\u00e1s para la gente de la Di\u00f3cesis de Lincoln que encender el asombro eucar\u00edstico en sus corazones.\nNo soy ingenuo en cuanto a la situaci\u00f3n cultural respecto a la creencia en nuestro Se\u00f1or Eucar\u00edstico. Me preocupa especialmente un estudio de Pew del 2019 (antes de la pandemia) que afirm\u00f3 que hasta el 70% de los cat\u00f3licos en los Estados Unidos no creen que Jes\u00fas est\u00e1 realmente presente en la Santa Eucarist\u00eda.\nHay muchas probables razones para esta estad\u00edstica tan reveladora. Hace falta una especie de examen de conciencia, ciertamente para los obispos, pero tambi\u00e9n para todos los fieles cat\u00f3licos. Vivimos en un mundo postcristiano en el que prevalece el secularismo. Muchos viven pr\u00e1cticamente como ateos, en los que se rinde pleites\u00eda a alg\u00fan tipo de Dios o ser superior, pero sin ning\u00fan sentido de que quiera entrar en nuestra vida cotidiana. Esta idea es especialmente tentadora en tiempos de relativa prosperidad, en los que la necesidad de Dios ni siquiera se nos pasa por la cabeza, ya que todas nuestras necesidades parecen estar cubiertas.\nDebemos tener en cuenta las influencias culturales que son perjudiciales para la fe. No podemos vivir nuestra vida con la cabeza en la arena. Sin embargo, estamos llamados a trascender la cultura. Desde los tiempos de Cristo, el Evangelio ha encontrado un lugar en la m\u00e1s anticristiana de las culturas, y a menudo las ha cambiado y moldeado.\nDurante la Pascua en Egipto, el Se\u00f1or orden\u00f3 que se rociara la sangre del cordero pascual en los postes de las casas de los israelitas. Esto serv\u00eda de protecci\u00f3n contra el \u00e1ngel de la muerte. El sacrificio de animales continu\u00f3 durante todo el tiempo de los israelitas, d\u00e1ndoles un grado de sanaci\u00f3n y santidad. Esta sangre era una se\u00f1al de su pacto con Dios. Pero estos sacrificios eran imperfectos, y esperaban un sacrificio perfecto.\nEs en este sentido que entendemos las palabras de Pablo en la Carta a los Hebreos: \"Si la sangre de los machos cabr\u00edos y de los toros... puede santificar... cu\u00e1nto m\u00e1s la sangre de Cristo santificar\u00e1 nuestras conciencias\" (Heb. 9:14). Efectivamente, \u00a1cu\u00e1nto m\u00e1s! En el don de la Eucarist\u00eda, Jes\u00fas nos entrega todo su ser; da su mismo Cuerpo y Sangre.\nLa Eucarist\u00eda tiene poder curativo. Podemos vivir en una sociedad bastante pr\u00f3spera, pero la riqueza y la seguridad no pueden satisfacer lo que el coraz\u00f3n humano anhela; no pueden sanar lo m\u00e1s profundo. Al coraz\u00f3n humano le duele la soledad, la culpa, la traici\u00f3n, la adicci\u00f3n, el aburrimiento y tantas otras dolencias espirituales. El mundo necesita curaci\u00f3n. Y Jes\u00fas quiere curarnos.\nLos obispos y todos los fieles tienen la tarea de presentar la Eucarist\u00eda como esta presencia sanadora que est\u00e1 aqu\u00ed mismo en medio de nosotros. No debemos limitarnos a lamentar la falta de fe en nuestra cultura, sino hacer algo al respecto. Jes\u00fas es la respuesta a todos los anhelos del coraz\u00f3n humano. Cuando llegamos a conocer y vivir esa verdad, todo cambia.\nLos Obispos de los Estados Unidos est\u00e1n atentos a la necesidad de conducir a la gente de vuelta al asombro y al amor eucar\u00edsticos. Deseamos lograr una mayor comprensi\u00f3n de la belleza, el misterio y la maravilla de la Sagrada Eucarist\u00eda.\nCon este fin, los Obispos de los Estados Unidos han decidido lanzar un Avivamiento Eucar\u00edstico durante los pr\u00f3ximos tres a\u00f1os, comenzando el pasado domingo 19 de junio, la Solemnidad del Corpus Christi. El Avivamiento Eucar\u00edstico es una iniciativa que tiene como objetivo inspirar, educar y unir. Desde ahora hasta junio de 2023, cada di\u00f3cesis ofrecer\u00e1 eventos para promover e inspirar la comprensi\u00f3n de la Eucarist\u00eda.\nLa formaci\u00f3n de los \"misioneros eucar\u00edsticos\" se har\u00e1 a trav\u00e9s de recursos por Internet y en persona que ense\u00f1an sobre Cristo y la Presencia Real. El avivamiento incluir\u00e1 un Congreso Eucar\u00edstico nacional en Indian\u00e1polis del 17 al 21 de julio de 2024. A partir de ese evento hist\u00f3rico -el \u00faltimo Congreso Eucar\u00edstico nacional fue en 1976 en la ciudad de Filadelfia- la Iglesia nos enviar\u00e1 a todos como disc\u00edpulos misioneros en el \u00faltimo a\u00f1o del Avivamiento Eucar\u00edstico 2024-2025, para ser evangelizadores eucar\u00edsticos en nuestro mundo actual.\nS\u00e9 que algunos est\u00e1n comprensiblemente preocupados por otro nuevo programa que estamos llamados a seguir. Yo no veo esto como un programa. El Obispo Andrew Cozzens, Obispo de Crookston, Minn. y l\u00edder del avivamiento eucar\u00edstico lo describi\u00f3 como encender un fuego, no como iniciar un programa.\nEn la Santa Eucarist\u00eda tenemos una verdadera bendici\u00f3n. Es donde adoramos a nuestro Se\u00f1or Resucitado en su humilde disfraz de pan y vino. Espero las muchas gracias que llegar\u00e1n a los cat\u00f3licos y a los no cat\u00f3licos en los pr\u00f3ximos tres a\u00f1os mientras nuestro Se\u00f1or Jes\u00fas prende fuego en nuestros corazones.\nCarta sobre Roe v. Wade del Obispo Conley\nDetails\nAl Clero, Religiosos y Fieles Laicos de la Di\u00f3cesis de Lincoln,\nQueridos hermanos y hermanas en Cristo,\nEl viernes 24 de junio de 2022, la decisi\u00f3n del Tribunal Supremo en el caso Dobbs contra Jackson anul\u00f3 el caso Roe contra Wade. Nunca pens\u00e9 que ver\u00eda este d\u00eda en mi vida, pero siempre cre\u00ed que este d\u00eda llegar\u00eda, cuando Roe contra Wade ya no ser\u00eda la ley del pa\u00eds. \u00a1Alabado sea Jesucristo!\nQue esta decisi\u00f3n se haya dado a conocer en la solemnidad del Sagrado Coraz\u00f3n de Jes\u00fas no es casualidad. Nuestro Se\u00f1or nos ha hecho un gran regalo a trav\u00e9s del amor de su Sacrat\u00edsimo Coraz\u00f3n. Sin embargo, ahora debemos acercarnos a las mujeres y a las familias que se encuentran en situaciones dif\u00edciles, y amarlas con el mismo amor que se encuentra en el coraz\u00f3n de Cristo. Debemos acompa\u00f1arlas con nuestro amor y cuidado, acogerlas, caminar con ellas y mostrarles que la vida es buena y que no est\u00e1n solas.\n\"Caminando con las Madres Necesitadas\" se lanz\u00f3 el 25 de marzo, como respuesta a un mundo despu\u00e9s del anulamiento de Roe contra Wade. Las madres embarazadas y con hijos en necesidad est\u00e1n en nuestras parroquias, en nuestros lugares de trabajo y en nuestros barrios. Como nos recuerda el Papa Francisco, nuestras parroquias deben ser \"islas de misericordia en medio de un mar de indiferencia\". Esta nueva iniciativa, \"Caminando con las Madres Necesitadas\" est\u00e1 dise\u00f1ada para llevar recursos a trav\u00e9s de la parroquia a mujeres que de otra manera no tendr\u00edan los recursos necesarios para elegir la vida.\nEste programa apenas est\u00e1 comenzando y necesitamos que todos pongan de su parte. Les pido a todos que se informen sobre \" Caminando con las Madres Necesitadas \" en su parroquia, y consideren en oraci\u00f3n c\u00f3mo pueden ayudar. Nuestra fe nos impone la responsabilidad de ayudar a las mujeres en situaciones dif\u00edciles y de construir una cultura de la vida y una civilizaci\u00f3n del amor. Esto es lo que nos ense\u00f1a nuestra fe: amar a nuestro pr\u00f3jimo como a nosotros mismos, tender la mano a los necesitados y acompa\u00f1ar a los que est\u00e1n en dificultades y crisis.\nEncomendando a todos ustedes al Coraz\u00f3n Inmaculado de nuestra Sant\u00edsima Madre, con mis oraciones por ustedes, quedo\nSinceramente suyo en Cristo,\nReverend\u00edsimo James Conley, Obispo de Lincoln\nNuestros principios de educaci\u00f3n cat\u00f3lica\nDetails\nA principios de la d\u00e9cada de 1860, durante la \u00e9poca de la Guerra Civil, los feligreses cat\u00f3licos de la parroquia de San Benito construyeron una peque\u00f1a escuela de ladrillo en Nebraska City. Esta fue la primera escuela cat\u00f3lica del estado de Nebraska.\nAqu\u00ed estamos, 160 a\u00f1os despu\u00e9s, celebrando las clases de graduaci\u00f3n de 2022 en nuestras seis escuelas secundarias cat\u00f3licas diocesanas.\nEl legado de la educaci\u00f3n cat\u00f3lica en la Di\u00f3cesis de Lincoln goza de una larga y celebrada historia. Aunque hemos estado educando a ni\u00f1os cat\u00f3licos durante m\u00e1s de 160 a\u00f1os en la Di\u00f3cesis de Lincoln, nuestro objetivo principal siempre ha sido educar a los estudiantes para la eternidad. Educamos con el fin \u00faltimo en mente: \u00a1el cielo, la vida eterna, la felicidad para siempre!\nPorque si no sabemos por qu\u00e9 cada uno de nosotros ha sido creado -para conocer, amar y servir a Dios en esta vida, de modo que podamos ser felices con \u00c9l para siempre en el cielo-, no entenderemos el prop\u00f3sito de la educaci\u00f3n cat\u00f3lica. Procuramos educar a toda la persona: cuerpo, mente, alma, esp\u00edritu y coraz\u00f3n. Y nos proponemos educar para las cosas permanentes: para la verdad, la bondad y la belleza, para que nuestros alumnos puedan vivir la \"buena vida\" -la buena vida aqu\u00ed en la tierra, y la buena vida de la beatitud eterna en el cielo para la eternidad.\nDesde que se puso el primer ladrillo de la Escuela de San Benito, hace m\u00e1s de 160 a\u00f1os, los cat\u00f3licos del sur de Nebraska han estado comprometidos con el apostolado de la educaci\u00f3n cat\u00f3lica basada en una s\u00f3lida antropolog\u00eda cristiana.\nLa Di\u00f3cesis de Lincoln se ha comprometido desde hace mucho tiempo con cinco principios importantes en relaci\u00f3n con cada una de nuestras 25 escuelas primarias cat\u00f3licas y nuestras seis escuelas secundarias cat\u00f3licas:\nEn primer lugar, que sean fieles al Evangelio y a las ense\u00f1anzas de la Iglesia Cat\u00f3lica. Nuestra identidad cat\u00f3lica es la prioridad n\u00famero uno de nuestras escuelas. Si no somos aut\u00e9nticamente cat\u00f3licos, m\u00e1s vale que recojamos todo y nos vayamos a casa.\nEn segundo lugar, nuestras escuelas cat\u00f3licas deben preocuparse por la formaci\u00f3n de toda la persona: intelectual, moral, social y espiritualmente. Se trata de educar a la persona en su totalidad: cuerpo, mente, alma, esp\u00edritu y coraz\u00f3n, firmemente fundamentados en una verdadera y aut\u00e9ntica antropolog\u00eda cristiana.\nTercero, que deben ser apostolados de toda la comunidad, y apoyados por todas las parroquias y cat\u00f3licos de la di\u00f3cesis.\nEn cuarto lugar, que deben ser asequibles para todos, y que ning\u00fan ni\u00f1o debe ser rechazado por no poder pagar. Por lo tanto, adem\u00e1s de contribuir econ\u00f3micamente a los esfuerzos locales de recaudaci\u00f3n de fondos, es tambi\u00e9n de vital importancia que todos nosotros apoyemos y demos al fondo de becas del Buen Pastor en la medida en que podamos, el cual proporciona ayuda para las matr\u00edculas de las familias que lo necesiten para asistir a las escuelas cat\u00f3licas de la di\u00f3cesis.\nY en quinto lugar, que los sacerdotes y los religiosos deben desempe\u00f1ar un papel central en la educaci\u00f3n de nuestros alumnos y en la direcci\u00f3n de nuestras escuelas.\nGracias a nuestro compromiso diocesano con estos principios, las escuelas cat\u00f3licas de nuestra di\u00f3cesis son centros pr\u00f3speros de la vida cristiana, que forman a generaciones de estudiantes para una vida de santidad y excelencia. Debemos estar orgullosos de nuestras escuelas, y agradecidos por los sacrificios, la gracia y el liderazgo que las han hecho prosperar. Podemos ver sus frutos en los sacerdotes, religiosos y fieles cat\u00f3licos de la Di\u00f3cesis de Lincoln, que se esfuerzan seriamente por glorificar al Se\u00f1or a trav\u00e9s de la santidad de sus vidas.\nComo Obispo de Lincoln, soy llamado por el Se\u00f1or para ser un buen administrador de nuestras escuelas y su patrimonio: para construir a partir de los sacrificios, las lecciones y los \u00e9xitos de nuestro pasado, y para preparar nuestras escuelas para continuar su misi\u00f3n en el futuro.\nDios nos hizo a cada uno de nosotros, a su imagen y semejanza, para una vida verdaderamente extraordinaria. Nos hizo para la grandeza del alma, de la mente y del coraz\u00f3n. En la Di\u00f3cesis de Lincoln, nos esforzamos por preparar a los estudiantes para que se enfrenten a un mundo que a menudo es hostil a la fe cristiana. Ya no vivimos en una cultura que apoya nuestros valores y respeta nuestra visi\u00f3n cristiana del mundo. Por lo tanto, nuestros estudiantes necesitan estar preparados para enfrentar estos desaf\u00edos. Ser aut\u00e9nticamente cat\u00f3lico hoy, es ser necesariamente contracultural. No hay m\u00e1s alternativa. No deber\u00eda sorprendernos en absoluto que encontremos resistencia en nuestra sociedad. Pero debemos afrontar esa resistencia con alegr\u00eda, confianza y, sobre todo, con una profunda caridad: el amor al pr\u00f3jimo. Porque hemos sido creados para estos tiempos. Dios quiere utilizarnos a cada uno de nosotros, con todos nuestros dones y todos nuestros defectos, para llevar la luz de Cristo y su esperanza, la paz y la alegr\u00eda, a un mundo que est\u00e1 lleno de divisi\u00f3n, odio y desesperanza.\nNuestra misi\u00f3n educativa va mucho m\u00e1s all\u00e1 de la transmisi\u00f3n de conocimientos factuales de historia, ciencia, literatura o incluso de la fe. Nuestras escuelas no son sistemas de transmisi\u00f3n de informaci\u00f3n. Nuestra misi\u00f3n educativa comienza y termina con la formaci\u00f3n en la santidad.\nAspiramos a la grandeza porque nuestra imaginaci\u00f3n nos dirige a algo m\u00e1s all\u00e1 de nuestras propias experiencias. Nuestra imaginaci\u00f3n nos motiva a luchar por la felicidad, la excelencia, el prop\u00f3sito y la alegr\u00eda.\nLa educaci\u00f3n es tambi\u00e9n una forma de amistad. Nuestra misi\u00f3n es realizar el duro trabajo de la amistad -el duro trabajo del amor- para inspirar, formar y conducir a nuestros alumnos, desde el mundo virtual en el que viven al mundo de lo verdadero, lo bueno y lo bello -el mundo de lo real- donde encontrar\u00e1n y glorificar\u00e1n al Se\u00f1or. Nuestra llamada, en este tiempo, es ayudar a nuestros alumnos a experimentar la alegr\u00eda de estar vivos, la maravilla de la creaci\u00f3n de Dios y un aut\u00e9ntico amor por el aprendizaje.\nPor supuesto, mientras seguimos construyendo a partir del \u00e9xito de nuestras escuelas, tambi\u00e9n debemos enfrentarnos a los desaf\u00edos pr\u00e1cticos de la educaci\u00f3n cat\u00f3lica en nuestro tiempo.\nEn todo el pa\u00eds, la asistencia a las escuelas cat\u00f3licas ha disminuido durante d\u00e9cadas y, en muchos lugares, los retos a los que se enfrentan parecen insuperables. Las escuelas cat\u00f3licas son una empresa dif\u00edcil y costosa. No recibimos financiaci\u00f3n del gobierno. Tenemos que pagar la educaci\u00f3n cat\u00f3lica nosotros mismos. La buena noticia es que el gobierno no tiene que decirnos lo que tenemos que ense\u00f1ar a nuestros hijos. Somos libres de ense\u00f1ar como ense\u00f1\u00f3 Jes\u00fas. Somos libres de educar para la eternidad.\nLa Di\u00f3cesis de Lincoln ha sido bendecida, y nuestras escuelas son fuertes. Debido a la excelencia de nuestras escuelas, la Di\u00f3cesis de Lincoln est\u00e1 excepcionalmente preparada para afrontar con alegr\u00eda y confianza los nuevos y urgentes desaf\u00edos de la educaci\u00f3n cat\u00f3lica en nuestro tiempo. Pero para afrontar esos retos, debemos reconocerlos.\nNuestra historia nos dice que podemos hacer frente a esos desaf\u00edos y afrontarlos con \u00e9xito. Hacerlo requiere docilidad al Esp\u00edritu Santo, confianza en la Providencia de Dios y apertura a nuevos enfoques y m\u00e9todos.\nNuestra prioridad debe ser continuar con la importante misi\u00f3n de nuestras escuelas cat\u00f3licas, para la gloria de Dios y la salvaci\u00f3n de las almas. Y nuestro compromiso con los principios que han construido nuestras escuelas debe ser firme. Nuestras escuelas deben ser aut\u00e9nticamente cat\u00f3licas, acad\u00e9mica y espiritualmente excelentes, apoyadas por toda nuestra di\u00f3cesis, y asequibles para todos los que deseen asistir. El reto al que nos enfrentamos es aplicar esos principios a las necesidades de nuestras escuelas cat\u00f3licas aqu\u00ed y ahora.\nAs\u00ed que, en nombre de la Di\u00f3cesis de Lincoln, perm\u00edtanme felicitar a la clase de graduados de 2022. Por favor, sepan que estamos orgullosos de cada uno de ustedes. Esperamos y rezamos para que estos hayan sido buenos a\u00f1os para ustedes. Esperamos que est\u00e9n agradecidos por su educaci\u00f3n cat\u00f3lica y por todas las personas que han hecho posible esta experiencia para ustedes. Por favor, den las gracias a ellos, a sus padres, a sus profesores, a sus sacerdotes y a sus compa\u00f1eros de clase. Y que el Se\u00f1or Jes\u00fas viva siempre en sus corazones y que conozcan siempre el amor de Dios Padre, como sus amadas hijas y sus amados hijos.\n\u00bfNos atrevemos a tener esperanza?\nDetails\nLa reciente divulgaci\u00f3n de un borrador de la opini\u00f3n mayoritaria del caso de la Corte Suprema Dobbs contra la Organizaci\u00f3n de Salud de la Mujer de Jackson, un caso que desaf\u00eda una ley de 2018 de Mississippi que proh\u00edbe la mayor\u00eda de los abortos despu\u00e9s de las 15 semanas de edad gestacional, ha causado un tsunami de atenci\u00f3n de los medios, y con raz\u00f3n. La divulgaci\u00f3n de informaci\u00f3n privilegiada como esta, en los niveles m\u00e1s altos de nuestro sistema judicial, es una violaci\u00f3n monumental de la confidencialidad y tendr\u00e1 consecuencias significativas durante mucho tiempo.\nPara que el Tribunal Supremo funcione bien, es esencial que los jueces tengan confianza entre s\u00ed mismos, incluso cuando -quiz\u00e1 especialmente cuando- no est\u00e1n de acuerdo. Si esta informaci\u00f3n se filtr\u00f3 con el prop\u00f3sito de influir en la decisi\u00f3n final de los jueces, esta t\u00e1ctica ser\u00eda claramente inmoral.\nPero quiz\u00e1 sea a\u00fan m\u00e1s significativo que el Tribunal Supremo de los Estados Unidos, despu\u00e9s de casi 50 a\u00f1os, est\u00e9 finalmente dispuesto a anular el caso Roe contra Wade, y a restablecer, una vez m\u00e1s, la protecci\u00f3n legal a nivel federal de los m\u00e1s vulnerables e indefensos de nuestros hermanos y hermanas, los ni\u00f1os no nacidos en el vientre materno.\nPara los que creemos que toda persona humana es concebida con una santidad y dignidad inherentes, y merece ser protegida y salvaguardada legalmente, esto es realmente un motivo de esperanza. Durante casi 50 a\u00f1os esta decisi\u00f3n nos ha hecho tratar a una clase de humanidad como desechable e indigna del derecho humano m\u00e1s b\u00e1sico: el derecho a la vida.\nSi esta decisi\u00f3n filtrada se convirtiera en la ley del pa\u00eds, la cuesti\u00f3n de la protecci\u00f3n legal del ni\u00f1o no nacido volver\u00eda a los gobiernos estatales y locales. En un mundo ideal, la \u00fanica soluci\u00f3n justa y duradera ser\u00eda una enmienda a la Constituci\u00f3n de los Estados Unidos que reconociera que toda vida humana en el vientre materno debe ser valorada y protegida por la ley, pero esta decisi\u00f3n en suspenso del m\u00e1s alto tribunal del pa\u00eds es una mejora significativa y esperanzadora de la situaci\u00f3n actual.\nLo primero que tenemos que aceptar, tanto individualmente como en sociedad, es el hecho de que la cuesti\u00f3n de cu\u00e1ndo comienza la vida no es una cuesti\u00f3n religiosa. Es una cuesti\u00f3n cient\u00edfica. Y la ciencia tiene ahora m\u00e1s claro que nunca que la vida humana comienza en el momento de la concepci\u00f3n. Si no empieza en el momento de la concepci\u00f3n, \u00bfcu\u00e1ndo empieza la vida: con el primer latido del coraz\u00f3n, con las ondas cerebrales, con las u\u00f1as? La tecnolog\u00eda de los ultrasonidos, nuestra ventana al vientre materno, concluye, m\u00e1s all\u00e1 de cualquier sombra de duda razonable, que la vida comienza en la concepci\u00f3n.\nAhora bien, nuestra respuesta a este hecho es tanto una cuesti\u00f3n de derecho natural como de religi\u00f3n. En el plano natural, el derecho a la vida debe ser protegido por la ley, y esa vida debe beneficiarse de todos los recursos que nuestra sociedad reconoce como al servicio del bien com\u00fan.\nEn el plano religioso, nuestra fe nos impone la responsabilidad de ayudar a las mujeres en situaciones dif\u00edciles y de construir una cultura de la vida y una civilizaci\u00f3n del amor. Esta es nuestra \u00fanica respuesta, punto. Esto es lo que nos ense\u00f1a nuestra fe, a amar al pr\u00f3jimo como a nosotros mismos, a tender la mano a los necesitados, a acompa\u00f1ar a los que est\u00e1n en dificultad y en crisis.\nNuestra respuesta, por supuesto, puede adoptar muchas formas diferentes, pero estoy orgulloso de dos iniciativas en la Di\u00f3cesis de Lincoln, en particular. El 7 de diciembre de 2020, el \"Centro de Cuidado a la Mujer\" abri\u00f3 sus puertas en Lincoln, frente al centro de abortos de Planned Parenthood. Este fue el 33\u00ba centro de este tipo que la organizaci\u00f3n abre en Estados Unidos.\nAunque la organizaci\u00f3n no es una entidad cat\u00f3lica, muchos miembros de nuestra comunidad cat\u00f3lica participan y apoyan su trabajo, y con raz\u00f3n. Desde su apertura hace 17 meses, el Centro de Cuidado a la Mujer ha tenido un enorme \u00e9xito. Las mujeres con embarazos no planificados reciben recursos para elegir la vida. Se han salvado vidas y las mujeres han recibido amor. El promedio de tiempo que estos centros asisten a las madres es de cinco a\u00f1os despu\u00e9s de haber dado a luz a su hijo.\nEste es el tipo de cosas en las que la comunidad religiosa es tan buena... amar tanto al ni\u00f1o como a la madre en una situaci\u00f3n dif\u00edcil. Si Roe es revocado, nos corresponde a nosotros, la comunidad cat\u00f3lica de esta di\u00f3cesis, redoblar nuestros esfuerzos para aumentar este tipo de apoyo a las mujeres y a los ni\u00f1os.\nLa segunda iniciativa, \"Caminando con las Madres Necesitadas\", fue lanzada el 25 de marzo, como respuesta a un mundo post-Roe. Las madres embarazadas y las madres que est\u00e1n criando a sus hijos est\u00e1n en nuestras parroquias, en nuestros lugares de trabajo y en nuestros barrios. Como nos recuerda el Papa Francisco, nuestras parroquias deben ser \"islas de misericordia en medio de un mar de indiferencia\". Esta nueva iniciativa diocesana, \"Caminando con las Madres Necesitadas\", est\u00e1 dise\u00f1ada para llevar recursos a la parroquia, y a trav\u00e9s de ella, a mujeres que de otra manera no tendr\u00edan los recursos necesarios para elegir la vida.\nAmbas iniciativas son mucho m\u00e1s que \"programas\". Encarnan el amor que nuestro Padre celestial tiene por cada uno de nosotros, pero especialmente por los m\u00e1s vulnerables: las mujeres embarazadas y los ni\u00f1os no nacidos. Nosotros, como comunidad religiosa, debemos aumentar nuestro apoyo a las madres que necesitan ayuda en lo que probablemente ser\u00e1 pronto un mundo post-Roe. No s\u00f3lo estamos en contra del aborto, estamos a favor de la vida.\nEn cuanto a la divulgaci\u00f3n del borrador de la opini\u00f3n, lo m\u00e1s probable es que esta divulgaci\u00f3n se haya producido para cambiar el borrador de la opini\u00f3n a trav\u00e9s de la presi\u00f3n p\u00fablica y social, a favor del aborto. Debo admitir que la lectura del borrador de la opini\u00f3n me da verdaderas esperanzas. El argumento es una refutaci\u00f3n muy bien razonada de una horrible y tr\u00e1gica decisi\u00f3n legal tomada hace 50 a\u00f1os.\nNuestra cultura ha sido testigo de tanta muerte y sufrimiento debido a las terribles consecuencias de la decisi\u00f3n Roe contra Wade del 22 de enero de 1973. Millones y millones de nuestros hermanos y hermanas, que habr\u00edan tra\u00eddo tanta belleza al mundo, nunca estuvieron entre nosotros. Las consecuencias de nuestro grave pecado nacional se sentir\u00e1n durante generaciones.\nDurante este tiempo, hemos rezado, hemos protestado pac\u00edficamente, hemos educado y hemos amado con la esperanza real de que un d\u00eda esta terrible ley sea revocada. En la Marcha Nacional por la Vida del pasado mes de enero, tuve la oportunidad de dirigirme a nuestros estudiantes de secundaria. Estaba con un acompa\u00f1ante que ten\u00eda m\u00e1s o menos mi edad, y les dije a los j\u00f3venes que \"es muy poco probable que Roe contra Wade se anule en nuestra vida\". Dirigi\u00e9ndome a los j\u00f3venes les dije: \"pero en su vida creo realmente que podr\u00eda ocurrir\". Les dije que la promesa y la esperanza que aportan a mi generaci\u00f3n de trabajadores y defensores provida es realmente emocionante.\nNos encontramos en la encrucijada de un momento hist\u00f3rico. En las pr\u00f3ximas semanas hay una probabilidad real de que el largo invierno de la tiran\u00eda de Roe contra Wade se descongele en una nueva primavera.\n\u00bfNos atrevemos a tener esperanza?\n\u00c9l ha resucitado verdaderamente\nDetails\nPor el Obispo James Conley\n\u00a1Cristo ha resucitado! Ha resucitado, \u00a1aleluya!\nCon este antiguo saludo pascual del cristianismo se hace eco del grito de los \u00e1ngeles a Mar\u00eda Magdalena y a la otra Mar\u00eda cuando estas dos fieles disc\u00edpulas, no sin cierto temor, se acercaron al sepulcro aquel domingo por la ma\u00f1ana despu\u00e9s de la Crucifixi\u00f3n, con la intenci\u00f3n de ungir el cuerpo de Jes\u00fas. El \u00c1ngel dijo a las mujeres: \"No est\u00e1 aqu\u00ed, porque ha resucitado, tal como lo dijo\". (Mateo 28:6.) \u00bfNo hay un grito m\u00e1s alegre conocido por toda la creaci\u00f3n? \"No est\u00e1 aqu\u00ed, porque ha resucitado, tal como lo dijo\".\nPara el cristianismo, no hay verdad m\u00e1s central para nuestra fe que la de la Resurrecci\u00f3n. No est\u00e1 muerto, \u00a1est\u00e1 vivo! La resurrecci\u00f3n cambia nuestros corazones, nuestras actitudes, la direcci\u00f3n misma de nuestras vidas. Nos da la m\u00e1s profunda esperanza. Nos da valor contra nuestro mayor miedo: el miedo a la muerte.\nDebido a la ca\u00edda de nuestros primeros padres, somos atra\u00eddos por el pecado y morimos. Estamos heridos por la realidad de la muerte, y con raz\u00f3n. Tenemos dentro de nosotros el deseo de experimentar cosas buenas, cosas bellas, y de conocer la verdad, y no queremos disfrutar de estas cosas simplemente por un corto per\u00edodo de tiempo, sino para siempre. Por eso, saber que esta vida termina para nosotros en alg\u00fan momento es una especie de herida en nuestro interior.\nSin embargo, debido a la resurrecci\u00f3n del Se\u00f1or, nuestro mayor miedo, el miedo a la muerte, ha sido curado por Dios mismo. Y es bueno que recordemos c\u00f3mo Dios cur\u00f3 esta herida. Dios baj\u00f3 a nuestro nivel para sanarnos, y vino a revelar verdades sobrenaturales, verdades que de otro modo nos ser\u00edan desconocidas.\nDios no se limit\u00f3 a gritarnos \u00f3rdenes desde el cielo. No nos envi\u00f3 un gur\u00fa o un mero orador motivacional para inspirarnos. M\u00e1s bien, estableci\u00f3 un pueblo que era exclusivamente suyo: el pueblo de Israel, que ser\u00eda una prefiguraci\u00f3n del Cuerpo de Cristo, la Iglesia. Y en ese pueblo elegido se ir\u00eda revelando, siempre de forma gradual.\nConsagr\u00f3 sacerdotes, profetas y reyes, que servir\u00edan como mediadores de su amor y gu\u00eda. Pero todo esto apuntaba a lo que la mente no pod\u00eda imaginar, ni siquiera la de los antiguos israelitas. Dios sanar\u00eda esta herida haci\u00e9ndose uno de nosotros.\nBaj\u00f3 a nuestro nivel, humill\u00e1ndose en todos los sentidos. Baj\u00f3 a nuestro nivel, a lo m\u00e1s profundo de la experiencia humana. No se limit\u00f3 a pasar de largo, observando nuestra miserable situaci\u00f3n como un pol\u00edtico que hace una visita de 15 minutos a los barrios bajos para hacerse la foto, estrechar algunas manos y volver a su palacio. Por el contrario, se enfrent\u00f3 al odio amargo de las multitudes, a la incomprensi\u00f3n de los que le rodeaban, a la angustia del abandono y la traici\u00f3n.\nJes\u00fas carga con todas las aflicciones del mundo. Experiment\u00f3 todo lo que nosotros detestamos. Lleg\u00f3 hasta lo m\u00e1s profundo de nuestras heridas, al aceptar el c\u00e1liz de una muerte tortuosa.\nJes\u00fas hizo todas estas grandes cosas por nosotros, por obediencia a su Padre Celestial. Este c\u00e1liz de la muerte, \u00c9l no quiere beberlo m\u00e1s que cualquiera de nosotros. En el huerto de Getseman\u00ed, cuando ve que la conspiraci\u00f3n contra \u00c9l se acerca a una muerte inminente, dice: \"Padre m\u00edo, si es posible, que pase de m\u00ed este c\u00e1liz; pero no como yo quiero, sino como t\u00fa quieres\" (Mateo 26:39).\nEsa copa no se apart\u00f3 de Jes\u00fas. \u00c9l muri\u00f3 en la cruz, pero fue resucitado por el Padre Celestial.\nJes\u00fas es la revelaci\u00f3n del Padre. Y lo que hace que la resurrecci\u00f3n sea tan hermosa, solemne y triunfante es que Jes\u00fas quiere que compartamos su resurrecci\u00f3n. A trav\u00e9s de \u00c9l, el miedo a la muerte es vencido. Y es el amor de Jes\u00fas el que aleja ese miedo, como dice San Juan, \"el verdadero amor echa fuera todo temor\" (1 Juan 4,18). Jes\u00fas nos da la paz de saber que todo estar\u00e1 bien al final para nosotros si \u00c9l est\u00e1 con nosotros. Lo \u00fanico que debemos hacer es permanecer fieles.\nEl 12 de abril tuve el honor de celebrar la misa de funeral de la hermana Mar\u00eda In\u00e9s, miembro de las Hermanas de la Adoraci\u00f3n del Esp\u00edritu Santo, m\u00e1s conocidas como las Hermanas Rosadas. Las Hermanas Rosadas son una orden religiosa contemplativa que pasa gran parte del d\u00eda rezando ante el Se\u00f1or en la Eucarist\u00eda. Aunque la hermana Mary Ines naci\u00f3 en las Filipinas, pas\u00f3 36 a\u00f1os de su vida en el convento de Lincoln. La hermana Mary Ines era conocida como una mujer alegre y santa que atend\u00eda la puerta del convento y escuchaba a la gente cuando le hac\u00edan sus peticiones de oraci\u00f3n. Aquellos que se relacionaban frecuentemente con ella comentaban sobre su aguda mente, ya que recordaba a esas personas por las que rezaba muchos a\u00f1os despu\u00e9s.\nLa hermana Mar\u00eda In\u00e9s pas\u00f3 toda su vida ya en la presencia de Dios, rezando muchas horas a diario delante del Sant\u00edsimo Sacramento, rezando por todos nosotros en la Di\u00f3cesis de Lincoln. Era una mujer alegre porque cre\u00eda en la resurrecci\u00f3n de Jes\u00fas. Dedic\u00f3 toda su vida a estar en la presencia del Se\u00f1or, pues anhelaba verlo cara a cara alg\u00fan d\u00eda. Sab\u00eda que si se manten\u00eda fiel a Jes\u00fas, Su presencia en su vida continuar\u00eda hasta la vida eterna. En su misa de funeral mencion\u00e9 que podemos imaginarla pasando la Pascua en el cielo con Dios y todos los \u00e1ngeles y santos.\nNuestra fe depende de la Resurrecci\u00f3n de Jesucristo, ya que es la validaci\u00f3n de todo lo que nos ense\u00f1\u00f3. Con su Resurrecci\u00f3n, demuestra su dominio sobre la vida y la muerte, presagia nuestra propia resurrecci\u00f3n futura cuando le seguimos en todo, y vence nuestro miedo a la muerte. Y lo que es m\u00e1s importante, nos demuestra que nada -ni siquiera la muerte- puede alejarnos de \u00c9l y de su amor. \u00a1Cristo ha resucitado! \u00a1Aleluya!\nUn amor m\u00e1s perfecto: \"Camina con Madres Necesitadas\"\nDetails\nPor el Obispo James Conley\n\u201cEl amor perfecto echa fuera el temor.\u201d 1 Juan 4:18\n\u201cNo temas, Mar\u00eda\u2026\u201d Lucas 1:30\n\u201cJos\u00e9, hijo de David, no temas recibir a Mar\u00eda, tu esposa.\u201d Mateo 1:20\nUna aldea apartada de 400 almas llamada Nazaret, en Galilea, fue el escenario del maravilloso intercambio entre el Arc\u00e1ngel Gabriel y la Sant\u00edsima Virgen Mar\u00eda, y del mayor acontecimiento oculto que jam\u00e1s tendr\u00eda lugar en el mundo. En la peque\u00f1a aldea de Nazaret, se anunci\u00f3 a la Sant\u00edsima Madre que concebir\u00eda por el poder del Esp\u00edritu Santo y dar\u00eda a luz al Hijo de Dios. Qu\u00e9 maravilla que Dios, que cre\u00f3 los cielos y la tierra, estuviera presente en el vientre de su madre como un diminuto embri\u00f3n.\nLa Iglesia celebra cada a\u00f1o la solemnidad de la Anunciaci\u00f3n en conmemoraci\u00f3n de este acontecimiento hist\u00f3rico, que se celebra cerca del 25 de marzo, nueve meses antes de la Navidad, con el fin de preparar el terreno para la gestaci\u00f3n de Jes\u00fas en el seno de su madre.\nEra conveniente que Jes\u00fas entrara en el mundo de esta manera extraordinaria y a trav\u00e9s de un encuentro lleno de misterio. El \u00e1ngel Gabriel trajo la noticia de la Encarnaci\u00f3n a los o\u00eddos, la mente y el coraz\u00f3n de Mar\u00eda, algo que iba m\u00e1s all\u00e1 de lo que ella hubiera imaginado. Casi se puede o\u00edr a Mar\u00eda preguntando: \"\u00bfDios quiere que yo sea la madre de su hijo? \u00bfC\u00f3mo puede ser esto?\"\nS\u00ed, \u00bfc\u00f3mo puede ser? Y sin embargo, por toda la eternidad, Mar\u00eda fue llamada a ser madre. Fue llamada a ser madre de Jes\u00fas, madre de los Ap\u00f3stoles, madre de la Iglesia y madre de cada uno de nosotros que somos miembros de la Iglesia. El s\u00ed de Mar\u00eda iniciar\u00eda esta maternidad y tambi\u00e9n un incre\u00edble viaje de fe hacia lo desconocido. Un viaje lleno de misterio, de compa\u00f1\u00eda, de dolor, de sufrimiento, de alegr\u00eda y de exaltaci\u00f3n, que la invita a un amor m\u00e1s perfecto.\nTras la Anunciaci\u00f3n est\u00e1 el sue\u00f1o de Jos\u00e9 que aparece en el Evangelio de Mateo, en el que un \u00e1ngel se le aparece mientras lucha con sus dudas sobre su prometida, Mar\u00eda, que espera un beb\u00e9. Una vez m\u00e1s, la invitaci\u00f3n a no tener miedo se sit\u00faa en el primer plano de la invitaci\u00f3n que le hace el \u00e1ngel. Jos\u00e9, por su parte, escucha la indicaci\u00f3n del \u00e1ngel y acoge a Mar\u00eda en su casa. Su decisi\u00f3n le hace avanzar en su papel de padre de la Sagrada Familia. Con gran valor, Jos\u00e9 se adentra en un misterio de amor, un amor m\u00e1s perfecto.\nYo tambi\u00e9n me dirijo a ustedes con una invitaci\u00f3n. En nuestra di\u00f3cesis hemos comenzado una iniciativa llamada \"Camina con Madres Necesitadas\". Aqu\u00ed, en un lugar apartado conocido como la Di\u00f3cesis de Lincoln, donde la demograf\u00eda de muchos de nuestros peque\u00f1os pueblos ser\u00eda similar a la de Nazaret en tiempos de Cristo, les pido su ayuda y participaci\u00f3n. Al hacerlo, usar\u00e9 para ustedes un saludo similar al que usaron los \u00e1ngeles: \"Salve, mujeres bautizadas en la plenitud de la gracia de Dios y miembros de la Familia de Dios. No tengan miedo. Quiero que caminen con las madres necesitadas\". Y, \" Ustedes, hombres de la Di\u00f3cesis, hijos fieles de la Iglesia, no tengan miedo de la tarea de caminar con las madres necesitadas\".\nTal vez esta invitaci\u00f3n les parezca extra\u00f1a y, sin embargo, me llega despu\u00e9s de reflexionar sobre una necesidad que es muy real en nuestro mundo. La invitaci\u00f3n a participar en el programa Camina con Madres Necesitadas es sencilla y directa. Muchas futuras madres se encuentran en circunstancias muy dif\u00edciles hoy en d\u00eda por muchas razones diferentes. Nuestro objetivo real es encontrarlas, acompa\u00f1arlas, escucharlas, ayudarlas y amarlas. Al hacerlo, acabaremos viviendo nuestra vocaci\u00f3n cristiana de llevar el mensaje del Evangelio a nuestro entorno y hacer que la Buena Noticia cobre vida.\nLa maternidad hoy en d\u00eda est\u00e1 siendo atacada muy seriamente, al igual que la vida inocente dentro de esos vientres maternos. Muchas madres son oprimidas y su hermoso papel en la vida familiar no es comprendido ni apreciado. A muchas se les dice que la maternidad es algo que no pueden manejar, algo demasiado complicado, algo de lo que hay que deshacerse, algo que no se desea. Pero, aqu\u00ed hay m\u00e1s que algo... hay alguien... una madre y su dignidad innata y un beb\u00e9, un ni\u00f1o, con su profunda belleza e inocencia.\nUno de los pasajes de la Sagrada Escritura que me mueve a esta invitaci\u00f3n y desaf\u00edo se encuentra en el Libro del Apocalipsis en los cap\u00edtulos 2 y 3. El Ap\u00f3stol Juan escribe a los siete \u00e1ngeles de las siete iglesias, y una de las formas en que se puede interpretar este pasaje es que los \u00e1ngeles de las iglesias son los siete obispos a los que se les ha encomendado custodiar y ser mensajeros de estas iglesias.\nLas palabras son inquietantes, a veces alaban la fidelidad y el trabajo duro, mientras que otras veces condenan la pereza y la debilidad. Como Obispo de Lincoln, me esfuerzo por ser un fiel mensajero y protector de la fe aqu\u00ed en el sur de Nebraska. Har\u00e9 todo lo que est\u00e9 en mi poder para anunciar el mensaje del Evangelio a todas las personas, no s\u00f3lo a los cat\u00f3licos, en nuestra di\u00f3cesis.\nPara lograr esto, empleo y empodero a cada uno de ustedes como mensajeros y anunciadores de la Buena Nueva al mundo. Protegiendo y empoderando a las madres vulnerables, luchando por la vida de los ni\u00f1os en el vientre materno y cultivando las j\u00f3venes vidas de estos ni\u00f1os en relaci\u00f3n con sus padres, cumplimos y realizamos nuestra herencia bautismal y divina.\nSi cada uno de nosotros acepta esta invitaci\u00f3n y utiliza sus propios dones sencillos y las relaciones que tenemos y desarrollamos con nuestro pr\u00f3jimo, podemos llevar la luz a la oscuridad y vivir nuestra vocaci\u00f3n como mensajeros que viven sin miedo. Recordemos rezar por este esfuerzo y por todos aquellos a los que podamos ayudar. Con la ayuda de Dios podemos encontrarnos con estas circunstancias dif\u00edciles, escuchar, responder y actuar sin miedo.\nEsta invitaci\u00f3n, como la de los mensajes de los \u00e1ngeles a Mar\u00eda y Jos\u00e9, pide una respuesta de nuestra parte. El s\u00ed de ellos puede convertirse en nuestro s\u00ed.\nEsta respuesta, cuando se da sin miedo, y de la manera en que lo hicieron Mar\u00eda y Jos\u00e9, puede cambiar nuestra cultura, empezando por nuestro humilde y peque\u00f1o rinc\u00f3n del mundo. Podemos hacerlo cambiando una vida -- la vida de una madre y luego la de un ni\u00f1o -- a la vez. Esta es mi invitaci\u00f3n para ustedes, a un amor m\u00e1s perfecto.\nAcerc\u00e1ndonos a Cristo\nDetails\npor el Obispo James Conley\nEl 2 de marzo, la Iglesia celebr\u00f3 el Mi\u00e9rcoles de Ceniza, el comienzo de la temporada de Cuaresma. Cuando nos acercamos a la Cuaresma, nos hacemos habitualmente la pregunta: \"\u00bfa qu\u00e9 voy a renunciar en Cuaresma?\".\nEs una buena pregunta. Debemos pensar en lo que vamos a hacer durante este tiempo santo y penitencial.\nLa Iglesia nos llama a incorporar en nuestras vidas los tres actos tradicionales del tiempo de Cuaresma: la oraci\u00f3n, el ayuno y la limosna. Las pr\u00e1cticas penitenciales, que incluyen la renuncia a bienes leg\u00edtimos, nos ayudan a ser menos indulgentes con nosotros mismos, lo que, a su vez, nos ayuda a alejarnos del pecado y a estar m\u00e1s atentos a las necesidades de los dem\u00e1s.\nPor eso, pensar sobre qu\u00e9 tipo de pr\u00e1cticas penitenciales haremos durante la Cuaresma es algo bueno, pero siempre dentro del contexto de \"\u00bfqu\u00e9 me acercar\u00e1 a Jes\u00fas?\" Todo el prop\u00f3sito de la oraci\u00f3n, el ayuno y la limosna es llevarnos a una mayor conversi\u00f3n, arrepentimiento y renovaci\u00f3n en nuestras vidas.\nCuando comienza la Cuaresma y se distribuye la ceniza el Mi\u00e9rcoles de Ceniza, se traza una cruz en nuestra frente, y escuchamos un recordatorio: \"Recuerda que eres polvo y al polvo volver\u00e1s\" o \"Arrepi\u00e9ntete y cree en el Evangelio\". Estas palabras que escuchamos al comienzo de la Cuaresma nos recuerdan nuestra mortalidad y nuestro corto tiempo en la tierra, y la necesidad de una mayor conversi\u00f3n diaria del coraz\u00f3n. La Cuaresma deber\u00eda ser un tiempo para ver nuestras debilidades y nuestra pecaminosidad, permitiendo que el Se\u00f1or nos sane y nos acerque a s\u00ed mismo.\nUn art\u00edculo reciente que le\u00ed escrito por mi hermano obispo, el obispo Robert Barron, se\u00f1ala el verdadero prop\u00f3sito de la Cuaresma. Muchos de ustedes probablemente conocen al obispo Barron, que es un obispo auxiliar de Los \u00c1ngeles y el fundador de los ministerios Word on Fire, que utiliza los nuevos medios de comunicaci\u00f3n para difundir el Evangelio y presentar a Jes\u00fas y a su Iglesia a la gente.\nEn su sitio web, wordonfire.org, el obispo Barron public\u00f3 recientemente un excelente art\u00edculo titulado \"El veneno de los chismes\". Barron observa que el diablo se llama diabolos (el difamador) y satanas (el acusador).\nDebemos ser muy cautelosos con lo que decimos de los dem\u00e1s. Nuestras palabras son poderosas. Al hablar de la lengua, san Santiago dice: \"Con ella bendecimos a nuestro Se\u00f1or y Padre, y con ella maldecimos a las personas que est\u00e1n hechas a semejanza de Dios\" (Santiago 3,9).\nDifundir mentiras sobre los dem\u00e1s es siempre pecaminoso, pero incluso la transmisi\u00f3n de verdades de los dem\u00e1s que podr\u00edan causar la p\u00e9rdida de la propia reputaci\u00f3n debe hacerse con precauci\u00f3n. Como dice el Catecismo de la Iglesia Cat\u00f3lica, \"se hace culpable de detracci\u00f3n quien, sin raz\u00f3n objetivamente v\u00e1lida, divulga las faltas y los defectos de otro a personas que no los conoc\u00edan\" (CIC 2477). Qu\u00e9 f\u00e1cil es caer en esta trampa de hablar de las faltas de los dem\u00e1s sin raz\u00f3n alguna y sin ayudarles en nada, y sin embargo, esa es la trampa del maligno.\nEl obispo Barron lleg\u00f3 a una sugerencia pr\u00e1ctica: \"En lugar de renunciar a los postres o a fumar en esta Cuaresma, renuncie a los chismes. Durante 40 d\u00edas, intente no hacer comentarios negativos a los que no tienen la capacidad de solucionar el problema\".\nMe gusta el punto que el obispo Barron est\u00e1 haciendo aqu\u00ed. La Cuaresma es una maravillosa oportunidad para permitir que Dios haga un cambio real en nuestras vidas a trav\u00e9s del crecimiento en la caridad. Su sugerencia de renunciar a los chismes durante la Cuaresma es particularmente oportuna porque vivimos en un momento de gran divisi\u00f3n y animosidad. Rusia y Ucrania est\u00e1n literalmente en guerra entre s\u00ed debido a la violenta agresi\u00f3n de Rusia. Este conflicto necesita nuestras oraciones para que esta lucha llegue a un final pac\u00edfico. En nuestra propia tierra, durante los dos \u00faltimos a\u00f1os de la pandemia del COVID-19, hemos experimentado aqu\u00ed en los Estados Unidos una gran divisi\u00f3n sobre c\u00f3mo responder mejor a esta crisis.\nVivimos en un mundo marcado por la divisi\u00f3n entre los pueblos y, sin embargo, \u00e9ste no era el designio del Se\u00f1or. \u00c9l ha llamado a todos los hombres a salvarse. Como dijo San Pablo: \"Ya no hay jud\u00edo ni griego, ni esclavo ni libre, ni hombre ni mujer, porque todos son uno en Cristo Jes\u00fas\" (Gal. 3, 8). Jes\u00fas instituy\u00f3 la Iglesia como su Cuerpo M\u00edstico donde estamos unidos en \u00c9l.\nPuede parecer muy obvio, pero el tiempo de Cuaresma es un viaje que recorremos juntos. Durante la Cuaresma, la Iglesia de todo el mundo reflexiona sobre el misterio del amor de Cristo por nosotros al entrar en su pasi\u00f3n. La Cuaresma es una actividad comunitaria, algo que nos une como miembros de la Iglesia de una manera penitencial. A lo largo del calendario lit\u00fargico del a\u00f1o, tenemos momentos de fiesta y de ayuno, es decir, celebramos las solemnidades con gran alegr\u00eda, pero tambi\u00e9n ayunamos en penitencia.\nLa Iglesia nos indica que ofrezcamos alg\u00fan tipo de sacrificio durante todos los viernes del a\u00f1o, no s\u00f3lo durante la Cuaresma. Fuera del tiempo de Cuaresma, podemos seguir optando por la abstenci\u00f3n de carne, o podemos elegir alg\u00fan otro tipo de sacrificio, pero durante la Cuaresma nos abstenemos de carne en toda la Iglesia universal. El caso es que fuera de estas penitencias de los viernes, nuestros sacrificios dependen de nosotros individualmente. En el tiempo de Cuaresma, los hacemos juntos.\nLa Cuaresma no deber\u00eda ser un tiempo terrible, ni un tiempo lit\u00fargico que pasamos a la ligera, sino un tiempo para acercarnos a Jes\u00fas, un tiempo para centrarnos en ser mejores disc\u00edpulos. Es un tiempo en el que nos esforzamos por eliminar el pecado de nuestras vidas, el mayor obst\u00e1culo para nuestra felicidad y alegr\u00eda.\nLa verdad nos har\u00e1 libres\nDetails\npor el Obispo James Conley\nTengo el privilegio de formar parte del Comit\u00e9 permanente de los Obispos de los Estados Unidos para los Laicos, el Matrimonio, la Vida Familiar y la Juventud. El arzobispo Salvatore Cordileone es nuestro coordinador. A principios de este mes celebramos la Semana Nacional del Matrimonio y el D\u00eda Mundial del Matrimonio, donde aprovechamos la oportunidad para enfocar y celebrar la vocaci\u00f3n al matrimonio. El tema de este a\u00f1o es \"Llamados a la Alegr\u00eda del Amor\".\nTodos sabemos que el matrimonio tradicional entre un hombre y una mujer, que se comprometen el uno con el otro en un v\u00ednculo de amor inquebrantable, est\u00e1 siendo atacado en nuestra cultura actual.\nEn el 2015, la Corte Suprema de los Estados Unidos fall\u00f3 a favor de la legalizaci\u00f3n del matrimonio entre personas del mismo sexo en todo el pa\u00eds por primera vez en nuestra historia.\nEn los \u00faltimos a\u00f1os hemos experimentado en nuestra sociedad una ideolog\u00eda que acepta el entendimiento de que somos libres de elegir nuestro propio sexo e incluso de alterar f\u00edsicamente nuestro cuerpo distinto del sexo biol\u00f3gico que recibimos al nacer.\nAquellos que se encuentran confundidos sobre su propio g\u00e9nero e identidad, algo conocido como disforia de g\u00e9nero, merecen nuestra misericordia y compasi\u00f3n. Debemos ser lentos a la hora de juzgar y r\u00e1pidos a la hora de mostrar misericordia a cualquiera que est\u00e9 luchando por entender el significado de su vida y su propia identidad.\nPero la misericordia sin la verdad es una falsa misericordia, un mero sentimentalismo. Y la verdad sin misericordia es una dictadura fr\u00eda y cruel que no reconoce las luchas y la debilidad de nuestra humanidad ca\u00edda.\nTal vez una simplificaci\u00f3n excesiva, pero no por ello menos sabia: \"debemos amar al pecador pero odiar el pecado\".\nNo podemos negar la verdad sobre la persona humana, lo que sabemos que es cierto por Dios y por las ense\u00f1anzas de la Iglesia cat\u00f3lica. La diferencia sexual no es un accidente de Dios o un defecto, es un don que nos ayuda a crecer cercanos a los dem\u00e1s y cercanos a Dios. Lo que Dios ha creado es bueno, verdadero y hermoso. \"Dios cre\u00f3 al hombre a su imagen y semejanza; a imagen de Dios los cre\u00f3; hombre y mujer los cre\u00f3 (Gn 1,27)\".\nLa incomodidad de una persona con su sexo, o el deseo de ser identificada como del otro sexo, es una realidad complicada que debe ser abordada con sensibilidad y verdad. Cada persona merece ser escuchada y tratada con respeto; es nuestra responsabilidad responder a sus preocupaciones con compasi\u00f3n, misericordia y honestidad.\nLos ni\u00f1os se ven especialmente perjudicados cuando se les dice que pueden \"cambiar\" de sexo, y m\u00e1s a\u00fan, cuando se les administran hormonas que afectar\u00e1n a su desarrollo y posiblemente les har\u00e1n inf\u00e9rtiles cuando sean adultos. Los padres merecen una mejor orientaci\u00f3n en estas importantes decisiones, y pedimos a las instituciones m\u00e9dicas que respeten el principio m\u00e9dico b\u00e1sico de \"primero, no hacer da\u00f1o\".\nLa ideolog\u00eda de g\u00e9nero perjudica a los individuos y a las sociedades al sembrar la confusi\u00f3n y la duda.\nPor estas razones, el Estado tiene un inter\u00e9s fundamental en mantener pol\u00edticas que defiendan el hecho cient\u00edfico de la biolog\u00eda humana y apoyen las instituciones y normas sociales que la rodean. Por ejemplo, las leyes que pretenden elevar la orientaci\u00f3n sexual y la identidad de g\u00e9nero como clases protegidas atentan contra este hecho b\u00e1sico de nuestra biolog\u00eda humana. En lugar de proteger contra la discriminaci\u00f3n injusta, estas pol\u00edticas promulgan una falsa comprensi\u00f3n de la persona humana en nuestras estructuras legales.\nLa semana pasada, el Consejo de la Ciudad de Lincoln aprob\u00f3 una amplia revisi\u00f3n de sus ordenanzas municipales relacionadas con la igualdad de oportunidades. En estas revisiones, a\u00f1adieron la orientaci\u00f3n sexual y la identidad de g\u00e9nero como clases legalmente protegidas. Cambiar el c\u00f3digo de la ciudad de Lincoln para reflejar una falsa idea de la dignidad humana es mala pr\u00e1ctica. Esto no conducir\u00e1 a un mayor florecimiento humano y felicidad en la sociedad.\nMientras que el Consejo de la Ciudad aprob\u00f3 esta ordenanza, todav\u00eda tenemos una importante oportunidad para hacer o\u00edr nuestras voces y detener esta pol\u00edtica. La Alianza Familiar de Nebraska (Nebraska Family Alliance) ha presentado una petici\u00f3n de refer\u00e9ndum en contra de la ordenanza municipal. Si se re\u00fanen suficientes firmas (4,137 firmas), se detendr\u00e1 la promulgaci\u00f3n de la ordenanza. El Consejo de la Ciudad puede entonces revocar la ordenanza o dejar que los votantes decidan si debe entrar en vigor legalmente. Animo a todos los que puedan a firmar la petici\u00f3n.\nAunque esta ordenanza afecta a la ciudad de Lincoln, tiene efectos sobre los ciudadanos de todo el estado. Al ser la capital del estado, la sede de la Universidad de Nebraska-Lincoln y la segunda ciudad m\u00e1s grande de Nebraska, muchos viajan a ella durante todo el a\u00f1o. Pero, no s\u00f3lo eso, tambi\u00e9n existe la posibilidad de una tendencia resbaladiza. Si se promulga una mala norma como la Ordenanza de Equidad en la ciudad de Lincoln, es probable que los pol\u00edticos de otros municipios de Nebraska traten de imponer ordenanzas similares.\nLa felicidad y la santidad humanas se basan en una s\u00f3lida antropolog\u00eda cristiana que reconoce la verdadera dignidad de cada persona humana, creada a imagen y semejanza de Dios. Y el don de nuestra sexualidad humana se vive en toda su belleza y esplendor en el santo santuario del matrimonio, un matrimonio abierto a una nueva vida humana.\nJes\u00fas dijo: \"la verdad los har\u00e1 libres\" (Juan 8:32). Las palabras de Cristo a sus disc\u00edpulos llaman a los cristianos de todas las \u00e9pocas a adoptar la verdad de lo que somos. Estamos llamados no s\u00f3lo a vivir estas verdades en nuestras parroquias y hogares, sino tambi\u00e9n a vivirlas en la plaza p\u00fablica por el bien com\u00fan.\nUna Tarea Ardua\nDetails\nPor el Obispo James Conley\nEnero 28, 2022\nAsist\u00ed a la 49\u00aa Marcha anual por la Vida en Washington, D.C. el 21 de enero. Me acompa\u00f1aron m\u00e1s de 100,000 personas a favor de la vida, marchando por la Avenida de la Constituci\u00f3n, desde el Monumento a Washington hasta el edificio de la Corte Suprema de los Estados Unidos.\nLa di\u00f3cesis de Lincoln cont\u00f3 con un buen n\u00famero de personas que marcharon por la protecci\u00f3n de la vida humana. Hubo m\u00e1s de 200 estudiantes de secundaria y acompa\u00f1antes, estudiantes universitarios del Centro Newman de la Universidad de Nebraska-Lincoln, y nuestros seminaristas de la Di\u00f3cesis de Lincoln que cursan estudios de teolog\u00eda en la Costa Este. Espero unirme a los pro-vida de todo Nebraska el s\u00e1bado 29 de enero para la Caminata por la Vida de Nebraska.\nLa Marcha por la Vida es la respuesta a un d\u00eda sombr\u00edo e infame en los Estados Unidos de Am\u00e9rica, el 22 de enero de 1973. Ese d\u00eda, la sentencia del Tribunal Supremo de Estados Unidos en el caso Roe contra Wade anul\u00f3 una ley de Texas que prohib\u00eda el aborto y legitim\u00f3 de hecho el asesinato de ni\u00f1os no nacidos en todo el pa\u00eds. Desde ese d\u00eda, el aborto ha cobrado la vida de millones de ni\u00f1os y ha causado un dolor, remordimiento y da\u00f1o indescriptibles a millones de mujeres.\nEn diciembre, el Tribunal Supremo escuch\u00f3 los argumentos orales en el caso Dobbs contra Jackson Women's Health. Aunque este caso no trata espec\u00edficamente de la legalidad general del aborto, s\u00ed se refiere al aborto tard\u00edo, por lo que seguimos rezando para que el tribunal utilice el caso para plantear el derecho al aborto a nivel federal, con la posibilidad incluso de anular el caso Roe. v. Wade.\nEl hecho de que hayamos legalizado el aborto en nuestro pa\u00eds y la necesidad de dar testimonio y rezar para acabar con el aborto es una consecuencia de lo que San Juan Pablo II llam\u00f3 la \"cultura de la muerte\". San Juan Pablo II vio la cultura de la muerte de primera mano. Vivi\u00f3 en el siglo XX, el m\u00e1s sangriento de la historia. Vivi\u00f3 bajo dos reg\u00edmenes totalitarios en Polonia, primero los nazis y despu\u00e9s los comunistas. Fue testigo personal del abaratamiento de la vida humana, incluyendo el exterminio de amigos en campos de concentraci\u00f3n y el env\u00edo de compa\u00f1eros polacos al Gulag.\nEl esc\u00e1ndalo del derramamiento de sangre del siglo XX es que se produjo en pa\u00edses tradicionalmente cristianos. Para ser franco, compa\u00f1eros cristianos se masacraron unos a otros. San Juan Pablo II sab\u00eda que hab\u00eda algo inherente y fundamentalmente err\u00f3neo en esto, y que era necesaria una renovaci\u00f3n.\nLa cultura de la muerte no se produjo de la noche a la ma\u00f1ana. M\u00e1s bien, se produjo un tr\u00e1gico cambio en la historia. El cristianismo dej\u00f3 de moldear el panorama general de los ciudadanos de estas naciones tradicionalmente cristianas. Esto tuvo profundos efectos en el gobierno, las pr\u00e1cticas comerciales y las normas culturales generales de estas naciones, entre las que se encuentra Estados Unidos.\nSan Juan Pablo II percibi\u00f3 esta fractura del cristianismo de la vida cotidiana durante su vida, y por eso predic\u00f3 tan a menudo \"La Nueva Evangelizaci\u00f3n\". La Nueva Evangelizaci\u00f3n es una llamada de renovaci\u00f3n para todos los fieles. Es, en primer lugar, una llamada a la evangelizaci\u00f3n de nuestros propios corazones a trav\u00e9s de un aut\u00e9ntico encuentro con Jes\u00fas. Despu\u00e9s de haber encontrado el tierno amor de Jes\u00fas, no queremos otra cosa que llevar a otros al encuentro con \u00c9l. Esto incluye la reevangelizaci\u00f3n de estas tierras donde los misioneros predicaron hace a\u00f1os.\nCreo que vivimos en tiempos que reflejan la \u00e9poca apost\u00f3lica, o similares a los que encontraron los ap\u00f3stoles cuando predicaron por primera vez el Evangelio. Aunque nunca s\u00e9 qu\u00e9 hacer con las encuestas, los datos de los sondeos nos dicen que s\u00f3lo el 30% de los cat\u00f3licos practicantes creen en la Presencia Real de Jes\u00fas en la Eucarist\u00eda. La asistencia a misa entre los cat\u00f3licos en los Estados Unidos es inferior al 25%. A trav\u00e9s de nuestro propio censo en la Di\u00f3cesis de Lincoln es aproximadamente el 41% de los cat\u00f3licos registrados.\nNo hay una manera f\u00e1cil de implementar la visi\u00f3n de la Nueva Evangelizaci\u00f3n de San Juan Pablo II. Debemos evitar la idea de que un programa es una bala m\u00e1gica de la evangelizaci\u00f3n. Sin embargo, la educaci\u00f3n religiosa cat\u00f3lica, incluyendo las escuelas cat\u00f3licas, es una parte indispensable de la Nueva Evangelizaci\u00f3n. La educaci\u00f3n cat\u00f3lica es un medio para formar a nuestros j\u00f3venes en los caminos de la fe, presentando ante ellos una visi\u00f3n cristiana del mundo que nos han transmitido los fieles que nos han precedido. Pensemos en todos los que han dedicado su vida, se han sacrificado e incluso han muerto para transmitir la fe. La educaci\u00f3n cat\u00f3lica preserva esa tradici\u00f3n, preparando a los alumnos para que se formen en ella mientras viven en medio del mundo secular en constante cambio.\nVivir como cat\u00f3lico en nuestra cultura hoy en d\u00eda es una tarea abrumadora. Ahora, en los Estados Unidos, no nos enfrentamos a la ira del emperador romano como los primeros cristianos. No tememos la guillotina como los m\u00e1rtires de la Revoluci\u00f3n Francesa. Sin embargo, la cultura secular en la que vivimos no ofrece ninguna trascendencia m\u00e1s all\u00e1 de ella. Es una especie de muerte espiritual.\nVivimos en una \u00e9poca en la que la libertad se ve como una entrega a cualquier impulso, instinto o deseo, muy lejos de la visi\u00f3n cristiana de la libertad para hacer el bien. La libertad como licencia provoca la decadencia del alma. Como subproducto de esta visi\u00f3n subjetiva de la libertad, nuestra cultura es reacia a llamar a algo verdadero, hasta el punto de negar la realidad misma. Tal vez la ilustraci\u00f3n m\u00e1s clara de esta negaci\u00f3n sea la ideolog\u00eda de g\u00e9nero, que ense\u00f1a que el g\u00e9nero s\u00f3lo se asigna al nacer, pero que en \u00faltima instancia est\u00e1 determinado por el yo aut\u00f3nomo.\nLos padres son los primeros educadores de sus hijos, y tienen el gran reto de ense\u00f1ar a sus hijos los caminos de la fe en este mundo secular cada vez m\u00e1s amenazante. Las escuelas cat\u00f3licas les ayudan en esta tarea. Las escuelas cat\u00f3licas ayudan a los alumnos a encontrar a Jes\u00fas de forma integral. Las escuelas cat\u00f3licas educan a toda la persona: cuerpo, mente y alma; una persona que est\u00e1 hecha para amar y recibir amor por toda la eternidad; una persona que es amada por nuestro Padre Celestial. As\u00ed, educamos a nuestros alumnos con una antropolog\u00eda cristiana s\u00f3lida.\nCuando los alumnos aprenden matem\u00e1ticas, ciencias emp\u00edricas, literatura, historia, teolog\u00eda y todas las materias, se les ense\u00f1a a verlas a la luz de su vida en Cristo. Nuestro objetivo en la educaci\u00f3n cat\u00f3lica es dar la alegr\u00eda y la estabilidad de la fe en un mundo incierto y siempre cambiante. La fe cat\u00f3lica proporciona verdades y principios reales para poner en orden la vida y orientarnos hacia nuestro \u00faltimo fin, la vida eterna.\nLa pr\u00f3xima semana, la Iglesia celebra la Semana de las Escuelas Cat\u00f3licas. En la Di\u00f3cesis de Lincoln tenemos la bendici\u00f3n de contar con excelentes escuelas cat\u00f3licas que ofrecen una educaci\u00f3n asequible y de alta calidad que es fiel a las ense\u00f1anzas de Jes\u00fas.\nSeguimos comprometidos en hacer que nuestras escuelas cat\u00f3licas sean asequibles para todos los estudiantes. Muchos padres hacen grandes sacrificios para que la educaci\u00f3n cat\u00f3lica sea una posibilidad para sus hijos, sin embargo, esta asequibilidad no ser\u00eda posible sin la ayuda de las parroquias colaboradoras y el liderazgo de sus p\u00e1rrocos que valoran la educaci\u00f3n cat\u00f3lica buena y de calidad. En 2019, se cre\u00f3 la Beca del Buen Pastor para garantizar que cualquier ni\u00f1o, independientemente de su religi\u00f3n o procedencia, que quiera recibir una educaci\u00f3n cat\u00f3lica, pero que no pueda pagar los costos totales de la matr\u00edcula, pueda costearla. Agradezco a todos nuestros benefactores que han ayudado a que la educaci\u00f3n cat\u00f3lica sea una realidad en nuestra di\u00f3cesis.\nAl entrar en esta semana de las Escuelas Cat\u00f3licas, agradezco a los muchos padres que se sacrifican para hacer que la educaci\u00f3n cat\u00f3lica sea una realidad para sus hijos. Estoy especialmente agradecido a nuestros profesores, administradores y personal, que dedican sus vidas a formar a nuestros j\u00f3venes en los caminos de la fe.\nDurante la Semana de las Escuelas Cat\u00f3licas, viajar\u00e9 por toda la di\u00f3cesis para celebrar la misa y rezar con los estudiantes, los maestros y el personal de varias escuelas diocesanas de Lincoln. Por favor, acomp\u00e1\u00f1enme en la hora santa de la Semana de las Escuelas Cat\u00f3licas el lunes 31 de enero a las 7 p.m. en la Catedral de Cristo Resucitado, 3500 Sheridan Blvd., Lincoln, mientras rezamos por todos los involucrados en nuestras escuelas cat\u00f3licas y por su continuo \u00e9xito en acercar a nuestros j\u00f3venes a Cristo.\nLa Providencia de Dios\nDetails\npor el Obispo James Conley\nEnero 14, 2022\nCuando tom\u00e9 mi licencia m\u00e9dica a finales de 2019, poco sab\u00eda que el mundo entero se tomar\u00eda una licencia m\u00e9dica apenas unos meses despu\u00e9s. Hemos pasado por una \u00e9poca tremendamente dif\u00edcil en estos \u00faltimos a\u00f1os, no solo como sociedad y como pueblo, sino como Iglesia y como cultura. No hace falta que liste la letan\u00eda de ejemplos, que conocemos de sobra. Pero si miramos la historia a largo plazo, vemos que cada \u00e9poca ha tenido sus propias cruces que cargar en este valle de l\u00e1grimas. Cada \u00e9poca siente que la suya es la peor: que el fin de los tiempos est\u00e1 sobre nosotros; que el mundo se desmorona; que el caos y la anarqu\u00eda se han apoderado de todo y que todo est\u00e1 perdido.\nPero estoy firmemente convencido de que estamos hechos para estos tiempos. Dios nos ha llamado a cada uno de nosotros en nuestras propias vocaciones individuales para estar vivos en este momento de la historia por una raz\u00f3n divina. Todos tenemos trabajo que hacer. En palabras de San John Henry Newman, \"Dios me ha creado para hacerle alg\u00fan servicio concreto\". Cada uno de nosotros tiene un papel importante que desempe\u00f1ar en estos tiempos.\nNewman y sus colegas del movimiento de Oxford se hab\u00edan sumergido en los escritos de los Padres de la Iglesia; los grandes santos y te\u00f3logos de los primeros cuatro siglos del cristianismo. Y en sus escritos, Newman descubri\u00f3 que la Iglesia y la sociedad siempre han estado en crisis. Ninguna \u00e9poca podr\u00eda decir que era la peor de la historia. Cada \u00e9poca ha formado parte del plan maestro de Dios. Al igual que Cristo calm\u00f3 la tormenta cuando los ap\u00f3stoles estaban en la barca en el mar de Galilea rumbo a un desastre seguro, tambi\u00e9n calma las tormentas de cada \u00e9poca y de cada coraz\u00f3n si tan solo tuvi\u00e9ramos los ojos para ver y los corazones para creer que Dios es m\u00e1s poderoso que cualquier cat\u00e1strofe humana o mundana.\nComo he mencionado anteriormente, no hay duda de que hemos pasado por momentos extraordinarios en estos \u00faltimos tres a\u00f1os y medio. En el verano del 2018, experimentamos algunos eventos traum\u00e1ticos, tanto en la Iglesia universal como en nuestra propia di\u00f3cesis de Lincoln. Hubo la revelaci\u00f3n p\u00fablica de la segunda ola de los esc\u00e1ndalos de abuso del clero en la Iglesia: hubo el informe McCarrick y las conclusiones del Gran Jurado de Pensilvania que revelaron -con un detalle insoportable- los malvados y horribles cr\u00edmenes de abuso sexual de ni\u00f1os por parte de algunos miembros del clero cat\u00f3lico romano. Mi coraz\u00f3n est\u00e1 con estas v\u00edctimas de abusos y el tremendo dolor que les ha causado a ellas y a sus familias.\nA nivel local, un n\u00famero de nuestros propios sacerdotes fueron puestos en licencia administrativa por mala conducta. Estos sucesos, en parte, dieron lugar a una investigaci\u00f3n del Fiscal General en todo el estado de las tres di\u00f3cesis de Nebraska que dur\u00f3 m\u00e1s de tres a\u00f1os antes de que se publicara un informe final el pasado noviembre. El informe del Fiscal General volvi\u00f3 a revelar otros casos de abusos sexuales del clero que se remontan a m\u00e1s de 40 a\u00f1os.\nAlgunas de nuestras escuelas cat\u00f3licas se enfrentaron a problemas financieros insuperables, lo que llev\u00f3 al cierre de dos de nuestras escuelas m\u00e1s antiguas y apreciadas, Santa Mar\u00eda y el Sagrado Coraz\u00f3n en Lincoln. Perdimos a un joven y activo sacerdote, el padre Ram\u00f3n Decaen, por complicaciones derivadas del COVID-19. Los efectos de la pandemia en nuestras parroquias, en nuestras escuelas y en nuestra cultura y sociedad han sido como un pesado manto que pesa sobre nuestras cabezas. Todo ello ha hecho de estos \u00faltimos tres a\u00f1os y medio un tiempo de gran sufrimiento y angustia. Pero Dios sabe lo que hace, y a trav\u00e9s de nuestro sufrimiento en uni\u00f3n con el amor redentor y el sufrimiento de Cristo, seguimos perseverando en vivir el plan providencial de Dios para el mundo.\nDespu\u00e9s de regresar de mi licencia m\u00e9dica en el oto\u00f1o de 2020, envi\u00e9 a todos nuestros sacerdotes un peque\u00f1o libro titulado: \" De la Cristiandad a la Misi\u00f3n Apost\u00f3lica: Estrategias Pastorales para una Era Apost\u00f3lica\", publicado por Monse\u00f1or James Shea y la Universidad de Mar\u00eda. El libro habla de c\u00f3mo la Iglesia cat\u00f3lica es misionera por su propia naturaleza. En esta cultura postcristiana en la que vivimos, nosotros, el Cuerpo de Cristo, estamos llamados a pasar de ser una Iglesia de mantenimiento a una Iglesia de misi\u00f3n. Estamos llamados a mantener nuestros ojos en Jesucristo y a responder a su llamado a la santidad. Independientemente de lo que ocurra en el mundo visible que nos rodea, estamos llamados a mantener nuestros ojos en las cosas permanentes, en el mundo invisible, en las realidades sobrenaturales que deben ser m\u00e1s reales para nosotros que este mundo visible que se desvanece r\u00e1pidamente.\nCreo firmemente que somos una di\u00f3cesis sana y fuerte. Tenemos 141 sacerdotes activos para una di\u00f3cesis de 96,000 cat\u00f3licos. Muy pocas di\u00f3cesis en el mundo pueden contar con esas cifras. De esos 141 sacerdotes activos, 71 tienen 50 a\u00f1os o menos. Tenemos 25 seminaristas que estudian para el sacerdocio en varias etapas y, gracias a la campa\u00f1a de la Alegr\u00eda del Evangelio, tenemos un seminario universitario reci\u00e9n renovado, San Gregorio Magno. Tenemos un gran rector, profesorado y personal formando a estos futuros sacerdotes. M\u00e1s del 75% de nuestros seminaristas son productos de nuestras escuelas cat\u00f3licas.\nTenemos siete comunidades de religiosas, todas con h\u00e1bito religioso, que rezan y sirven en nuestra di\u00f3cesis. No conozco ninguna otra di\u00f3cesis en los Estados Unidos del tama\u00f1o de la nuestra, que pueda igualar eso. Por ejemplo, pas\u00e9 el domingo pasado con las Hermanas Marianas para Misa y el almuerzo, y la santidad, la alegr\u00eda y la esperanza de esas hermanas es contagiosa. Tienen m\u00e1s de 12 hermanas en formaci\u00f3n y su capilla est\u00e1 casi llena.\nTenemos uno de los Centros Newman m\u00e1s hermosos, vibrantes y efectivos del pa\u00eds en el campus de la Universidad de Nebraska-Lincoln. Hay m\u00e1s de 100 estudios b\u00edblicos activos con los estudiantes en el campus y una fraternidad de hombres y hermandad de mujeres cat\u00f3licas activas.\nY gracias a la extraordinaria generosidad y a la profunda fe de una maravillosa pareja de nuestra di\u00f3cesis, se ha retirado completamente la deuda de la construcci\u00f3n del Centro Newman. Esto es una gran bendici\u00f3n para la misi\u00f3n del Centro Newman y para toda la Di\u00f3cesis de Lincoln.\nTenemos 24 escuelas primarias cat\u00f3licas y seis escuelas secundarias cat\u00f3licas que son completamente cat\u00f3licas en su identidad. M\u00e1s de 40 de nuestros sacerdotes cat\u00f3licos est\u00e1n ense\u00f1ando o administrando estas escuelas, junto con muchas hermanas religiosas.\nAunque hemos luchado para apoyar financieramente a nuestras escuelas cat\u00f3licas, gracias a la campa\u00f1a de capital de la Alegr\u00eda del Evangelio tenemos un s\u00f3lido fondo de becas, el Fondo de Becas del Buen Pastor, que ayuda a las familias que tienen necesidades financieras para que todas las familias que deseen enviar a sus hijos a las escuelas cat\u00f3licas puedan hacerlo. Este a\u00f1o pasado pudimos recaudar 2 millones de d\u00f3lares para a\u00f1adir al fondo de becas.\nLa educaci\u00f3n cat\u00f3lica siempre ha estado en el coraz\u00f3n de nuestra misi\u00f3n en la Di\u00f3cesis de Lincoln. Nuestras escuelas cat\u00f3licas siempre han sido, son y ser\u00e1n asequibles para las familias, y siempre ser\u00e1n verdaderamente cat\u00f3licas. La gente sigue traslad\u00e1ndose a la Di\u00f3cesis de Lincoln desde todo el pa\u00eds por nuestras escuelas y por la vibrante fe de nuestras parroquias.\nLa pandemia ha afectado realmente a nuestras escuelas y parroquias de muchas maneras. Nuestra asistencia a la misa dominical y a la santa misa era de un 52% de los feligreses registrados antes de la pandemia. Baj\u00f3 al 28% durante el punto m\u00e1s alto de la pandemia y el pasado mes de octubre volvimos a subir al 42%. Todav\u00eda hemos bajado un 10%. Aunque toda la Iglesia de los Estados Unidos ha experimentado un descenso en la asistencia a misa, seguimos estando muy por encima de ese promedio.\nLa p\u00e9rdida de fe en la Sagrada Eucarist\u00eda y el aumento de los no creyentes en los Estados Unidos ha llevado a los obispos estadounidenses a lanzar un Renacimiento Eucar\u00edstico que comenzar\u00e1 este verano con la Solemnidad del Corpus Christi y durar\u00e1 dos a\u00f1os. Culminar\u00e1 con un Congreso Eucar\u00edstico Nacional que se celebrar\u00e1 en la ciudad de Indian\u00e1polis en el verano de 2024. Ser\u00e1 una iniciativa local y nacional para llamar a la gente a volver a la \"fuente y cumbre\" de nuestra fe cat\u00f3lica, la representaci\u00f3n del Santo Sacrificio de Jesucristo en el Calvario que nos redimi\u00f3 y salv\u00f3 de nuestros pecados.\nFue la creencia en la presencia real de Jesucristo en la Sagrada Eucarist\u00eda la que me atrajo por primera vez a la fe cat\u00f3lica cuando era estudiante universitario. La belleza, la trascendencia y el misterio del Santo Sacrificio de la Misa es realmente un anticipo del cielo y donde se nos invita en cada Misa a recibir el cuerpo, la sangre, el alma y la divinidad de nuestro Se\u00f1or y Salvador Jesucristo.\nLa liturgia dominical es el coraz\u00f3n de nuestra oraci\u00f3n y adoraci\u00f3n cat\u00f3lica, y nuestros sacerdotes ofrecen misas santas y reverentes. Planeamos mejorar y fortalecer la adoraci\u00f3n eucar\u00edstica, las procesiones eucar\u00edsticas y la espiritualidad eucar\u00edstica en nuestra di\u00f3cesis. Les pido a todos que empiecen a rezar por el \u00e9xito del Renacimiento Eucar\u00edstico. Habr\u00e1 una gran cantidad de recursos que se proporcionar\u00e1n a las parroquias para renovar la vida de fe y la misi\u00f3n apost\u00f3lica en nuestras parroquias.\nVivimos en una cultura y en una sociedad que trabaja en contra de los cristianos. En esta cultura t\u00f3xica estamos nadando a contracorriente. En palabras de San Juan Pablo II, vivimos en una cultura de la muerte. Y sin embargo, sabemos que la dignidad y la santidad de la vida humana y de la sexualidad humana son innegables. La ciencia est\u00e1 de nuestro lado. El 21 de enero, miles de personas, en su mayor\u00eda j\u00f3venes, marcharon pac\u00edficamente y en oraci\u00f3n en Washington para defender la vida.\nEl mes pasado, Ignatius Press public\u00f3 una nueva biograf\u00eda de San Gregorio Magno, que rein\u00f3 como Papa desde el a\u00f1o 590 hasta el 604, al final del Imperio Romano. Gregorio Magno es el patr\u00f3n de nuestro seminario. Hice un podcast sobre el nuevo libro con Ignatius Press. Al leer el libro, me sorprendi\u00f3 lo mucho que su \u00e9poca se parec\u00eda a la nuestra.\nMientras el imperio se desmoronaba a su alrededor, San Gregorio mantuvo el rumbo y condujo a los cristianos de su tiempo a vivir su vida en profunda fe y santidad, incluso en medio de numerosas plagas y pandemias, la invasi\u00f3n de los b\u00e1rbaros del norte, el colapso de la cultura y la corrupci\u00f3n moral generalizada. Llev\u00f3 a los cristianos de su tiempo a mantener la mirada en Cristo, a tener esperanza en su amor y misericordia y a vivir con alegr\u00eda su fe. En estas condiciones, hizo mucho bien: es famoso por la creaci\u00f3n del canto gregoriano y la belleza de la liturgia. Escribi\u00f3 comentarios profundos sobre las Escrituras que a\u00fan hoy se consideran joyas.\nSan Gregorio ense\u00f1\u00f3 y predic\u00f3 que la misteriosa providencia de Dios siempre act\u00faa en nuestras vidas y en el mundo en que vivimos, que cada \u00e9poca tiene sus propias luchas. Cada \u00e9poca est\u00e1 llamada a la misma misi\u00f3n: mantener los ojos en Cristo, conservar en el coraz\u00f3n la esperanza del cielo y amar al pr\u00f3jimo como Cristo ama a su Iglesia.\nLa tierna belleza del ni\u00f1o Jes\u00fas y la dignidad de la naturaleza humana\nDetails\nPor el Obispo James Conley\nNoche de Paz es quiz\u00e1s el m\u00e1s conocido y querido de los villancicos. Nos sit\u00faa con gran calidez en la escena del pesebre de Bel\u00e9n en la noche de Navidad, donde el centro de atenci\u00f3n es un ni\u00f1o, un infante que es el Salvador del Mundo. El villancico expresa la sencillez y el misterio de Dios actuando de la forma m\u00e1s natural. Se\u00f1ala al misterio de la encarnaci\u00f3n, donde Dios se hace uno como nosotros para que podamos ser como Dios.\nLa Noche de Paz nos impulsa a reconocer la tierna belleza del ni\u00f1o Jes\u00fas y la dignidad de la propia naturaleza humana. Nos mueve a acoger a Jes\u00fas en nuestras vidas al contemplar a Dios mismo como un ni\u00f1o peque\u00f1o. Qu\u00e9 bendici\u00f3n y qu\u00e9 privilegio tenemos de que Dios mismo se haya hecho carne humana.\nNuestro Se\u00f1or s\u00ed recibi\u00f3 una c\u00e1lida y tierna acogida por parte de algunos al llegar a esta tierra. La Sant\u00edsima Virgen Mar\u00eda acept\u00f3 ser la Madre de Dios a pesar de sus temores, confiando en el plan de Dios, ofreciendo su vientre como el primer tabern\u00e1culo de Jes\u00fas. San Jos\u00e9, eligi\u00f3 amar y proteger a Mar\u00eda, que llevaba en su seno a un ni\u00f1o que no era suyo, y, a su vez, proporcionar a Jes\u00fas y a Mar\u00eda un hogar acogedor.\nA los simples pastores se les concedi\u00f3 el privilegio \u00fanico de ser los primeros en conocer la natividad del Se\u00f1or, y lo recibieron con el debido homenaje. Como dijo San Juan Henry Newman de los pastores en su Serm\u00f3n de Navidad de 1843, \"Los pastores, pues, fueron elegidos por su humildad, para ser los primeros en o\u00edr hablar de la natividad, un secreto que ninguno de los pr\u00edncipes del mundo conoc\u00eda\". Los Reyes Magos, siguiendo una estrella, vieron al ni\u00f1o Jes\u00fas y lo adoraron, ofreci\u00e9ndole regalos de oro, incienso y mirra.\nSin embargo, no todos acogieron a Jes\u00fas con la misma ternura cuando entr\u00f3 en nuestro entorno. Todos sabemos que la Sagrada Familia, cansada y fatigada por el camino, fue recibida en la posada de Bel\u00e9n con la dura y fr\u00eda realidad de que \"no hab\u00eda sitio en la posada\". Poco despu\u00e9s del nacimiento de Jes\u00fas, Mar\u00eda y Jos\u00e9 huyeron a Egipto para proteger a Jes\u00fas de la ira asesina y envidiosa del rey Herodes, quien, al o\u00edr hablar de este reci\u00e9n nacido Rey de los Jud\u00edos, pretend\u00eda darle muerte por miedo a perder su propio poder.\nSi observamos la vida de Jes\u00fas en su totalidad, a menudo no es bienvenido y, a veces, es despreciado y rechazado. Incluso en el pr\u00f3logo del Evangelio de San Juan, o\u00edmos: \"Vino a su casa, y los suyos no le recibieron\" (Juan 1,11). Fue rechazado en la sinagoga de su ciudad natal, Nazaret (Mt 13). Esencialmente, a veces no ten\u00eda hogar: \"Las zorras tienen guaridas, las aves del cielo nidos; pero el Hijo del Hombre no tiene d\u00f3nde reclinar la cabeza\" (Mt 8,2). A lo largo de su ministerio p\u00fablico, es rechazado a menudo por los l\u00edderes de su cultura, ya que lo ve\u00edan como una amenaza contra su autoridad o su sustento. Y, por supuesto, observamos el rechazo final de Jes\u00fas, que le llev\u00f3 a la cruz.\nCuando miramos hacia atr\u00e1s al trato mostrado a nuestro Se\u00f1or, nos choca, nos escandaliza e incluso nos enfada con raz\u00f3n. En la oraci\u00f3n, nuestra conversaci\u00f3n con Dios, podemos hacer un mayor espacio para el Se\u00f1or en nuestros corazones, que es acogerlo de manera real. A trav\u00e9s de la adoraci\u00f3n eucar\u00edstica, al mirar al Se\u00f1or, le permitimos ser el primero y el m\u00e1s importante en nuestra vida.\nEl fruto de la oraci\u00f3n es el amor. A medida que profundizamos en nuestro amor a Jes\u00fas, acogi\u00e9ndolo cada vez m\u00e1s en nuestra vida, se extiende al amor al pr\u00f3jimo.\nAl igual que Jes\u00fas fue rechazado en su tiempo, hay muchos entre nosotros que son desechados y olvidados. Hay refugiados, lejos de casa, perdidos en un mundo que no conocen. Muchos en residencias de ancianos y casas particulares que no tienen amigos ni familia experimentan una soledad que suele ser especialmente dolorosa en la \u00e9poca de Navidad. Hay muchos que est\u00e1n dolidos, rechazados o abandonados y, sin embargo, todas las personas poseen la dignidad propia de ser hijos de Dios, y merecen nuestra acogida.\nAl recordar al ni\u00f1o Jes\u00fas rechazado por muchos de los que le rodeaban, observamos en nuestro tiempo a los peque\u00f1os que con m\u00e1s frecuencia son desechados y rechazados entre nosotros y, por tanto, necesitan nuestra protecci\u00f3n: los no nacidos.\nEl Tribunal Supremo de Estados Unidos escuch\u00f3 los argumentos orales el 1 de diciembre en el caso Dobbs contra la Organizaci\u00f3n de Salud de la Mujer de Jackson, que se refiere a una ley de Mississippi que proh\u00edbe el aborto despu\u00e9s de las 15 semanas. Los expertos jur\u00eddicos creen que existe una posibilidad real de que el caso Roe contra Wade sea anulado.\nDebemos rezar con fervor por una sentencia en este caso que respete la dignidad de los ni\u00f1os no nacidos. En la caridad cristiana tenemos el deber de ayudar a las madres, padres y ni\u00f1os que lo necesiten a lo largo de su vida. En la ciudad de Lincoln hemos sido bendecidos por el trabajo del Centro de Atenci\u00f3n a la Mujer (\"Women's Care Center\"), que ofrece asesoramiento, apoyo y educaci\u00f3n gratuitos y confidenciales a las mujeres embarazadas. El Hogar de Mujeres de Santa Gianna ayuda a las mujeres y a sus familias que huyen de la violencia dom\u00e9stica o que est\u00e1n siendo forzadas a abortar.\nDurante este tiempo de Navidad, les invito a hacer algo sencillo pero profundo: tomen un tiempo para permitir que el ni\u00f1o Jes\u00fas mueva su coraz\u00f3n en esta Navidad.\nEsto puede tomar muchas formas. Pueden meditar sobre los relatos de la infancia de Jes\u00fas en los Evangelios, tal vez a trav\u00e9s de una Lectio Divina. Podr\u00edas escoger reflexiones sobre la Navidad de los santos o de los te\u00f3logos, tal vez en el Magnificat o en otras publicaciones. O bien, t\u00f3mate un tiempo y simplemente observen un pesebre en sus iglesias locales o en sus casas. Tal vez, debido a todo el ajetreo de la \u00e9poca navide\u00f1a, no reflexionamos sobre el profundo misterio de todo ello.\nEn un nivel puramente natural, la inocencia, la pureza y la espontaneidad de un peque\u00f1o beb\u00e9 trae paz y alegr\u00eda a los que lo rodean. Si el Se\u00f1or act\u00faa de forma natural para traer la paz a nuestras vidas a trav\u00e9s de los beb\u00e9s, es l\u00f3gico que Dios se convierta en un beb\u00e9 para instaurar la paz celestial.\nLas pruebas fortalecen el m\u00fasculo de nuestra confianza en Dios\nDetails\npor el Obispo James Conley\nUna de las grandes bendiciones de mi sacerdocio fue trabajar para la Congregaci\u00f3n para los Obispos del Vaticano, donde serv\u00ed de 1996 a 2006, antes de regresar a mi di\u00f3cesis de origen, Wichita, Kansas, donde fui nombrado p\u00e1rroco de una parroquia. Al principio de mi sacerdocio hab\u00eda sido asignado a Roma para realizar estudios de posgrado en teolog\u00eda moral, pero nunca imagin\u00e9 que volver\u00eda a Roma para servir al Santo Padre durante 10 a\u00f1os.\nLa Congregaci\u00f3n para los Obispos asiste al Santo Padre en el nombramiento de nuevos obispos en todo el mundo. Los funcionarios de la Congregaci\u00f3n estaban divididos por idiomas y pa\u00edses. \u00c9ramos tres en la secci\u00f3n inglesa y segu\u00edamos a todos los pa\u00edses de habla inglesa del mundo. Yo compart\u00eda parte de los Estados Unidos, Canad\u00e1 y Australia. Como tal, tuve el privilegio de conocer e interactuar con obispos de todo el mundo.\nCuando trabaj\u00e9 en Roma, tambi\u00e9n fui capell\u00e1n de la Universidad de Dallas en su campus de Roma y profesor adjunto de teolog\u00eda en el campus de Roma del Christendom College. Inmediatamente antes de trabajar en Roma, fui capell\u00e1n del Centro Newman de Wichita State, por lo que una buena parte de mi sacerdocio la pas\u00e9 trabajando con estudiantes universitarios. Atesoro las grandes amistades que hice con los estudiantes universitarios durante una \u00e9poca de sus vidas que es muy formativa. Fue durante mis propios a\u00f1os de universidad cuando me convert\u00ed a la Iglesia cat\u00f3lica, por lo que siempre soy consciente de las importantes decisiones que toman los estudiantes universitarios y de lo mucho que esas decisiones afectan a su futuro. Es un momento emocionante de la vida.\nDespu\u00e9s de la Asamblea General de los Obispos de Estados Unidos celebrada en noviembre en Baltimore, asist\u00ed a una reuni\u00f3n en Phoenix que reuni\u00f3 a antiguos alumnos de la Universidad de Dallas a los que tuve como estudiantes en Roma cuando eran universitarios. Fue un gran signo de esperanza en la Iglesia ver a estos antiguos alumnos m\u00edos viviendo vidas vibrantes y completamente cat\u00f3licas. Nos re\u00edmos del hecho de que ahora tienen la misma edad que yo ten\u00eda entonces cuando fui su capell\u00e1n. El tiempo es algo misterioso.\nPara mi sorpresa, el Cardenal George Pell, arzobispo em\u00e9rito de Sydney, Australia, y prefecto em\u00e9rito de la Secretar\u00eda de Econom\u00eda del Vaticano, se encontraba en Phoenix visitando al obispo Thomas Olmsted al mismo tiempo. Concelebramos juntos la misa en una escuela cat\u00f3lica local y luego disfrutamos de un almuerzo privado de tres horas.\nConozco al Cardenal Pell desde hace m\u00e1s de 25 a\u00f1os, desde que segu\u00eda la Mesa Australiana en la Congregaci\u00f3n para los Obispos. Siempre ha sido como un padre para m\u00ed y un verdadero h\u00e9roe de la fe cat\u00f3lica.\nComo muchos de ustedes saben, el Cardenal Pell pas\u00f3 m\u00e1s de un a\u00f1o en la c\u00e1rcel despu\u00e9s de ser acusado falsamente de abuso sexual. El Cardenal Pell fue condenado a seis a\u00f1os de prisi\u00f3n en marzo de 2019. Apel\u00f3 al Tribunal de Apelaciones del estado de Victoria, y su condena fue confirmada por una votaci\u00f3n de 2 a 1. El Cardenal Pell sigui\u00f3 proclamando su inocencia inquebrantablemente, y apel\u00f3 su condena ante el Alto Tribunal de Australia. Los siete jueces del Alto Tribunal acordaron por unanimidad descartar todas las condenas y el Cardenal Pell fue puesto en libertad.\nEl Cardenal Pell comparti\u00f3 conmigo su admiraci\u00f3n por sus compa\u00f1eros de prisi\u00f3n y los guardias de la c\u00e1rcel, y lo amables que fueron con \u00e9l y lo abiertos que fueron a las cosas de la fe. Me dijo que, de una manera muy extra\u00f1a, su tiempo en la c\u00e1rcel fue como un retiro prolongado. Estaba en encierro solitario 23 horas al d\u00eda. Me dijo que la comida era buena, pero demasiado almidonada, y las porciones eran m\u00e1s de lo que pod\u00eda comer.\nEl Cardenal Pell me dijo que fue su fe la que le ayud\u00f3 a superar su prueba, especialmente el credo que todos los cat\u00f3licos profesan cada domingo. Cada palabra del credo, dijo, est\u00e1 llena de significado. Dijo que su paso por la c\u00e1rcel fue un regalo y una gracia, pero que lamentaba que hubiera ocurrido y que nunca elegir\u00eda pasar por una experiencia as\u00ed. Este encuentro casual con mi viejo amigo, el Cardenal Pell, fue realmente uno de los momentos m\u00e1s importantes de mi vida. Porque, hace apenas unos a\u00f1os, nunca pens\u00e9 que volver\u00eda a verlo.\nEl Cardenal Pell tiene 80 a\u00f1os y estaba dispuesto a pasar seis a\u00f1os de su vida en espera de ser un d\u00eda un hombre libre. Anhelaba el d\u00eda en que volver\u00eda a ser un hombre libre.\nEl Cardenal Pell no desperdici\u00f3 el tiempo que Dios le dio en la c\u00e1rcel. Al ser condenado injustamente, pudo haber recurrido f\u00e1cilmente a la ira hacia Dios, a la autol\u00e1stima, a la desesperaci\u00f3n y a albergar rencores. Lo verdaderamente heroico del Cardenal Pell es que dej\u00f3 de lado todo resentimiento y aprovech\u00f3 este tiempo en prisi\u00f3n.\nEn un art\u00edculo para la revista First Things, escribi\u00f3 sobre su encarcelamiento: \"Para muchos, el tiempo en prisi\u00f3n es una oportunidad para reflexionar y confrontar verdades b\u00e1sicas. La vida en prisi\u00f3n elimin\u00f3 cualquier excusa de que estaba demasiado ocupado para rezar, y mi programa regular de oraci\u00f3n me sostuvo\".\nEl Cardenal Pell continu\u00f3 diciendo: \"mi fe cat\u00f3lica me sostuvo, especialmente la comprensi\u00f3n de que mi sufrimiento no ten\u00eda por qu\u00e9 ser in\u00fatil, sino que pod\u00eda unirse al de Cristo Nuestro Se\u00f1or. Nunca me sent\u00ed abandonado, sabiendo que el Se\u00f1or estaba conmigo, incluso cuando no entend\u00eda lo que \u00c9l estaba haciendo durante la mayor parte de los trece meses. Durante muchos a\u00f1os, hab\u00eda dicho a los que sufr\u00edan y a los que estaban perturbados que tambi\u00e9n el Hijo de Dios tuvo pruebas en esta tierra, y ahora yo mismo me sent\u00eda consolado por ese hecho. As\u00ed que rec\u00e9 por los amigos y los enemigos, por mis defensores y mi familia, por las v\u00edctimas de abusos sexuales y por mis compa\u00f1eros de prisi\u00f3n y los guardias\".\nEl drama que sufri\u00f3 el Cardenal Pell sirve de reflexi\u00f3n para todos nosotros en este tiempo lit\u00fargico de Adviento. El Adviento es un tiempo de esperanza. La esperanza es el deseo de Dios y del cielo por encima de todo, pero tambi\u00e9n incluye dejarlo todo y poner nuestra confianza en Dios y no en nosotros mismos mientras vivimos como Sus disc\u00edpulos.\nLa confianza en el Se\u00f1or se pone a prueba en medio de las pruebas. Tal vez por eso, a menudo crecemos m\u00e1s en la cercan\u00eda al Se\u00f1or durante los tiempos de prueba, dolor, sufrimiento, e incluso al soportar la injusticia. Las pruebas fortalecen el m\u00fasculo de nuestra confianza en Dios.\nNinguno de nosotros quisiera pasar por lo que sufri\u00f3 el Cardenal Pell al ser encarcelado por un crimen que no cometi\u00f3. Nos consuela el hecho de que nuestro anhelado redentor, Jes\u00fas, nos salv\u00f3 a trav\u00e9s de una condena injusta que le llev\u00f3 a la cruz. Como cat\u00f3licos, creemos que todos los sufrimientos, incluyendo las injusticias a las que nos enfrentemos, pueden unirse a los sufrimientos del Salvador del mundo injustamente condenado.\nRevive nuestras almas\nDetails\nPor el Obispo James Conley\nNoviembre 24, 2021\nLa semana pasada asist\u00ed a la reuni\u00f3n de oto\u00f1o de la Asamblea General de la Conferencia Episcopal de Estados Unidos (USCCB por sus siglas en ingl\u00e9s). Es la primera vez desde que comenz\u00f3 la pandemia que los obispos de todo Estados Unidos pudieron reunirse en persona. Fue una bendici\u00f3n poder rezar, conversar y pasar tiempo con mis hermanos obispos una vez m\u00e1s. Adem\u00e1s, me sent\u00ed muy satisfecho de lo que se pudo lograr en la reuni\u00f3n.\nEn particular, agradezco que los obispos hayan aprobado por abrumadora mayor\u00eda el documento \"El Misterio de la Eucarist\u00eda en la Vida de la Iglesia\". Agradezco y felicito a mi colega, el obispo Kevin Rhoades, obispo de Ft. Wayne-South Bend, y al Comit\u00e9 de Doctrina de la USCCB que \u00e9l preside, por su buen trabajo en este importante documento.\nEn el 2019, el Pew Research Center public\u00f3 una encuesta en la que se afirmaba que el 70% de los cat\u00f3licos cree que la Eucarist\u00eda es s\u00f3lo un s\u00edmbolo; s\u00f3lo el 30% cree que en la Misa el pan y el vino se transforman sustancialmente en el cuerpo, la sangre, el alma y la divinidad de Jesucristo. Aunque la exactitud de cualquier encuesta nunca es segura, estas cifras me resultaron inquietantes e indican una crisis de fe cuando una ense\u00f1anza central de la Iglesia es tan incomprendida y poco apreciada.\nCreo que este documento, \"El Misterio de la Eucarist\u00eda en la Vida de la Iglesia\", es una buena respuesta a algunas de las preocupaciones que tenemos en Estados Unidos con respecto a la Santa Eucarist\u00eda, proporcionando un texto s\u00f3lido y catequ\u00e9tico. Aunque ning\u00fan documento puede agotar el profundo misterio de la Eucarist\u00eda, es un documento accesible, de 30 p\u00e1ginas, con muchos puntos de reflexi\u00f3n para ayudar a nuestra vida espiritual. Esta hermosa presentaci\u00f3n sobre la Sagrada Eucarist\u00eda estar\u00e1 pronto disponible en versi\u00f3n impresa y en l\u00ednea, y les animo encarecidamente a leerla.\nEl documento dice: \"El Se\u00f1or nos acompa\u00f1a de muchas maneras, pero ninguna tan profunda como cuando lo encontramos en la Eucarist\u00eda. En nuestro camino hacia la vida eterna, Cristo nos alimenta con su propio ser\". Fundamentalmente, la Eucarist\u00eda es el don de s\u00ed mismo de Cristo, y nosotros respondemos a ese don con nuestra vida de discipulado al hacer una entrega de nosotros mismos.\nEstoy agradecido de que el documento habla muy claramente y con fuerza de la recepci\u00f3n adecuada de la Santa Comuni\u00f3n. Es nuestro deber como obispos cuidar de la salvaci\u00f3n de las almas, y los obispos deben informar adecuadamente a los cat\u00f3licos sobre la recepci\u00f3n digna de la Sagrada Comuni\u00f3n.\nAnte todo, un cat\u00f3lico no debe recibir la Sagrada Comuni\u00f3n sin estar en estado de gracia. Como dice San Pablo, \"quien coma el pan o beba el c\u00e1liz del Se\u00f1or indignamente, tendr\u00e1 que responder por el cuerpo y la sangre del Se\u00f1or\" (1 Cor 11, 27). Adem\u00e1s, el documento habla de quienes rechazan ciertas ense\u00f1anzas morales y doctrinales de la Iglesia. En esa secci\u00f3n se afirma que \"si un cat\u00f3lico, en su vida personal o profesional, rechazara conscientemente y con obstinaci\u00f3n las doctrinas definidas de la Iglesia, o repudiara conscientemente y con obstinaci\u00f3n sus ense\u00f1anzas definitivas sobre cuestiones morales\", no deber\u00eda acercarse a la Sagrada Comuni\u00f3n.\nAdem\u00e1s de la falta de creencia entre los cat\u00f3licos en la Presencia Real de Cristo en la Eucarist\u00eda, tal y como demuestra el mencionado estudio de Pew, el Presidente de los Estados Unidos y otros personajes p\u00fablicos que se declaran devotos cat\u00f3licos mantienen posiciones claramente contrarias a la ense\u00f1anza de la Iglesia. Esto provoca un grave esc\u00e1ndalo y confusi\u00f3n en toda la Iglesia de los Estados Unidos. Sus palabras y acciones en la vida p\u00fablica deben ser coherentes con su fe.\nAdem\u00e1s de este nuevo documento did\u00e1ctico sobre la Eucarist\u00eda, los obispos de Estados Unidos quieren seguir guiando al Pueblo de Dios en un encuentro m\u00e1s profundo, duradero y transformador con Jesucristo en la Eucarist\u00eda. Como parte de estos esfuerzos, el Obispo Andrew Cozzens, Obispo electo de Crookston, Minnesota, liderar\u00e1 un proyecto de Renacimiento Eucar\u00edstico de dos a\u00f1os, centrado en el nivel diocesano y parroquial y que culminar\u00e1 en un Congreso Eucar\u00edstico nacional en Indian\u00e1polis en 2024. El \u00faltimo Congreso Eucar\u00edstico nacional en Estados Unidos se celebr\u00f3 en Filadelfia en 1976 y atrajo a m\u00e1s de cien mil personas.\nA lo largo de mis nueve a\u00f1os como obispo de Lincoln, he escrito y hablado mucho sobre la centralidad de la Eucarist\u00eda en nuestra oraci\u00f3n y devoci\u00f3n como cat\u00f3licos. Esto incluye mi carta pastoral de 2017 sobre la Eucarist\u00eda, \"El Amor Hecho Visible\", que enfatiz\u00f3 los frutos que la adoraci\u00f3n Eucar\u00edstica trae a las parroquias. Que este enfoque nacional y local sobre la Presencia Real de nuestro Se\u00f1or en la Eucarist\u00eda nos acerque a Jes\u00fas y que realmente reavive nuestras almas en el amor al Se\u00f1or.\nMes del Respeto a la Vida\nDetails\nPor el Obispo James Conley\nCada octubre, la Iglesia de Estados Unidos celebra el Mes del Respeto a la Vida. Como cat\u00f3licos, estamos llamados a valorar, defender y proteger toda la vida humana, especialmente a los m\u00e1s vulnerables, desde la concepci\u00f3n hasta la muerte natural, y en todos los puntos intermedios. Durante el mes de octubre, la Iglesia nos pide que reflexionemos m\u00e1s profundamente sobre la dignidad de toda vida humana.\nEl aborto es realmente la cuesti\u00f3n de derechos humanos de nuestro tiempo. Los Obispos de Estados Unidos han proclamado constantemente que \"la amenaza del aborto sigue siendo nuestra prioridad preeminente porque ataca directamente a la vida misma, porque tiene lugar dentro del santuario de la familia y por el n\u00famero de vidas destruidas\". Los defensores del aborto hacen todo lo posible por desviar la atenci\u00f3n de lo que realmente ocurre en un aborto. Por ello, el tema del aborto se suele maquillar de varias maneras.\nEl aborto se describe a menudo como \"el derecho de una mujer a elegir\", desviando la atenci\u00f3n de la realidad de lo que esa elecci\u00f3n hace tanto a un ni\u00f1o no nacido como al bienestar de la madre. Nadie niega que tomamos muchas decisiones cada d\u00eda por nuestra propia voluntad, pero algunas decisiones son buenas, otras son malas y otras son moralmente neutrales.\nLa toma directa de una vida inocente en el aborto no es buena ni moralmente neutral: siempre es mala y, por tanto, destructiva. Toda persona humana tiene una dignidad intr\u00ednseca porque estamos hechos a imagen y semejanza de Dios. Dios mismo, el Verbo de Dios encarnado, tom\u00f3 carne humana, elevando a\u00fan m\u00e1s a nuestra naturaleza humana.\nEn defensa del aborto tambi\u00e9n se habla de la protecci\u00f3n de los \"derechos reproductivos\" de las mujeres. Siempre me ha parecido un eslogan extra\u00f1o. Personalmente, no conozco a nadie en el movimiento provida que quiera quitarle a una persona el derecho a engendrar una nueva vida. Ir\u00f3nicamente, Margaret Sanger, la todav\u00eda c\u00e9lebre fundadora de Planned Parenthood, favoreci\u00f3 la esterilizaci\u00f3n de ciertos grupos para promover su cruzada de eugenesia.\nEn los \u00faltimos a\u00f1os, el aborto se ha maquillado a\u00fan m\u00e1s mediante el eslogan en forma de calcoman\u00eda \"el aborto es cuidado de la salud\u201d (\"abortion is healthcare\"). Tal vez este eslogan haya cobrado fuerza para tratar de normalizar la financiaci\u00f3n del aborto con los impuestos. El eslogan \"el aborto es cuidado de la salud\" no es menos que diab\u00f3lico, francamente.\nEl prop\u00f3sito del cuidado de la salud -y la Iglesia cat\u00f3lica tiene una larga historia en la prestaci\u00f3n del cuidado de la salud- es preservar nuestra salud. El personal m\u00e9dico trabaja con valent\u00eda para curarnos, permiti\u00e9ndonos alcanzar una salud f\u00edsica \u00f3ptima. Los medicamentos y las vacunas se desarrollan para ayudar a preservar nuestras vidas y darnos una mayor calidad de vida. Una vez m\u00e1s, al observar simplemente la realidad de un aborto, la idea de que \"el aborto es cuidado de la salud\" es derrotada inmediatamente. No se preserva la salud mediante la destrucci\u00f3n de la vida humana.\nNinguno de estos eufemismos es \u00fatil en nuestro discurso cultural. De hecho, hay que llamarlos por lo que realmente son: mentiras. Algunos medios de comunicaci\u00f3n contribuyen a perpetuar estas mentiras al pregonar estos eufemismos. El objetivo de los defensores del aborto es desviar nuestra atenci\u00f3n de lo que ocurre en un aborto y de qui\u00e9n es el ni\u00f1o no nacido. La cuesti\u00f3n fundamental es si el ni\u00f1o no nacido es un miembro de la raza humana, es decir, una persona humana.\nDado que los ni\u00f1os no nacidos son miembros de la raza humana, gozan de los mismos derechos humanos fundamentales que todos nosotros, incluido el derecho m\u00e1s b\u00e1sico: el derecho a la vida. Para que quede claro, estos derechos no nos los da un gobierno ni ninguna instituci\u00f3n humana, sino que forman parte de nuestra propia naturaleza humana y, por tanto, nos los da Dios.\nHe participado en el movimiento provida durante gran parte de mi vida y veo mucha esperanza en su futuro. Cuando asisto a la Marcha por la Vida nacional en Washington, D.C. y a la Marcha por la Vida de Nebraska aqu\u00ed en casa, veo mayoritariamente a j\u00f3venes marchando pac\u00edficamente, rezando por el fin del aborto. Esta gran pasi\u00f3n por defender la dignidad de toda vida humana en nuestros j\u00f3venes me da una gran esperanza. La verdad se dar\u00e1 a conocer y se ganar\u00e1n los corazones gracias al testimonio de nuestros j\u00f3venes, la generaci\u00f3n provida.\nEl aborto ha estado disponible en nuestro pa\u00eds durante m\u00e1s de un siglo. Y, desde 1973, ha estado legalmente protegido, en todos los estados de nuestra naci\u00f3n, por la tr\u00e1gica decisi\u00f3n de Roe vs. Wade. En esos a\u00f1os, el aborto ha cobrado la vida de millones de ni\u00f1os y ha causado un dolor incalculable, remordimiento y un da\u00f1o forzado a millones de mujeres.\nLes animo encarecidamente a rezar por el fin del aborto, especialmente en los tiempos que vivimos hoy. En mayo, el Tribunal Supremo de los Estados Unidos accedi\u00f3 a asumir el caso Dobbs v. Jackson Women's Health durante la sesi\u00f3n de 2021-22. Aunque este caso no trata espec\u00edficamente de la legalidad general del aborto, s\u00ed se refiere al aborto tard\u00edo, que el tribunal podr\u00eda utilizar para tratar del derecho al aborto a nivel federal.\nEntre las numerosas mentiras sobre el movimiento provida est\u00e1 el repetido cuento de que los provida s\u00f3lo se preocupan por los ni\u00f1os en el vientre materno y no despu\u00e9s de que nazcan. Esta es otra t\u00e9cnica de desviaci\u00f3n que simplemente no es cierta. Los provida son los que apoyan a las madres durante su embarazo y despu\u00e9s. Miles de centros de embarazo en todo el pa\u00eds ofrecen este apoyo.\nEn la ciudad de Lincoln somos bendecidos por tener el Centro de Atenci\u00f3n a la Mujer (Women\u2019s Care Center o WCC), situado frente a lamatanza abort\u00edfera de Planned Parenthood, reci\u00e9n inaugurado el pasado 8 de diciembre. Adem\u00e1s de pruebas de embarazo y ecograf\u00edas gratuitas, el WCC ofrece asesoramiento individual y clases de crianza de los hijos impartidas por el Centro de Atenci\u00f3n a la Mujer, un servicio que ayuda a las madres -y a los padres- de todo el estado. Los consejeros del centro acompa\u00f1an a las mujeres en cada paso de su camino y les ofrecen formas de convertirse en madres con \u00e9xito. El tiempo promedio en el que el WCC ofrece ayuda y servicios a las mujeres y a sus hijos es de cinco a\u00f1os.\nComo muchos de ustedes saben, a partir del 1 de septiembre, el Estado de Texas ha prohibido los abortos despu\u00e9s de la detecci\u00f3n de un latido del coraz\u00f3n del feto a trav\u00e9s de \"The Heartbeat Act\". \u00a1Esta es una tremenda victoria provida! Tambi\u00e9n me pareci\u00f3 alentador que, a partir de 2005, se invirtieran cientos de millones de d\u00f3lares en un programa financiado por el estado llamado \"Alternativas al Aborto\", que proporciona fondos para los centros de embarazo que ofrecen servicios de asesoramiento y recursos a las mujeres en embarazos en crisis. En mi opini\u00f3n, este es el camino a seguir para la legislaci\u00f3n provida: ayudar a proteger la vida de los beb\u00e9s y ayudar a las madres -y a los padres- en circunstancias dif\u00edciles.\nLa verdad es que no hay nada bueno que suceda en un aborto. Se mata a un beb\u00e9 no nacido, un hijo de Dios. Muchas madres cargan con toda una vida de dolor, pena y culpa debido a su decisi\u00f3n de abortar a su hijo, habiendo sido enga\u00f1adas por la creencia de que sus vidas tendr\u00e1n demasiados inconvenientes con un beb\u00e9. Los padres pueden eludir sus responsabilidades al alentar o apoyar a las mujeres para que aborten a sus hijos.\nA pesar de esto, madres y padres, por favor, sabed que siempre hay perd\u00f3n y sanaci\u00f3n despu\u00e9s del aborto. Por favor, busquen ayuda y experimenten la tierna y compasiva misericordia de Dios. Recemos todos por el fin del aborto.\nNosotros, como Jes\u00fas, debemos rezar y actuar por la unidad\nDetails\nPor el Obispo James Conley\n1 de octubre, 2021\nJes\u00fas vivi\u00f3 en una \u00e9poca de gran agitaci\u00f3n y divisi\u00f3n. Lo experiment\u00f3 desde los primeros momentos de su vida. Incluso en el vientre materno, sus padres, Mar\u00eda y Jos\u00e9, tuvieron que hacer el largo y arduo viaje de Nazaret a Bel\u00e9n para inscribirse en el censo. Despu\u00e9s de su nacimiento, Jes\u00fas, Mar\u00eda y Jos\u00e9 tuvieron que huir a Egipto para evitar la ira asesina del rey Herodes, que tem\u00eda que el \"reci\u00e9n nacido rey de los jud\u00edos\" fuera una amenaza para su poder.\nA lo largo de su ministerio p\u00fablico, Jes\u00fas habl\u00f3 con autoridad y verdad, y esto atrajo a muchos seguidores hacia \u00e9l. Tambi\u00e9n atrajo a difamadores y conspiradores que lo \u00fanico que quer\u00edan era que este revolucionario llamado Jes\u00fas de Nazaret desapareciera. Es en el contexto de esta agitaci\u00f3n, miedo y malestar que Jes\u00fas sufre su pasi\u00f3n, muerte y resurrecci\u00f3n. A trav\u00e9s de esta adversidad, Jes\u00fas lleva a cabo nuestra salvaci\u00f3n.\nEn su Evangelio, San Juan relata que Jes\u00fas reza a su Padre Celestial inmediatamente antes de ser arrestado en lo que se conoce como la \"Oraci\u00f3n del Sumo Sacerdote\", la oraci\u00f3n continua m\u00e1s larga de la Sagrada Escritura. Jes\u00fas rez\u00f3 esta oraci\u00f3n en un momento de gran tensi\u00f3n. La gente estaba conspirando para matarlo y \u00c9l lo sab\u00eda. Sin embargo, reza a su Padre celestial inmediatamente antes de su arresto con estas palabras \"No ruego s\u00f3lo por ellos, sino tambi\u00e9n por los que crean en m\u00ed por su palabra, para que todos sean uno, como t\u00fa, Padre, est\u00e1s en m\u00ed y yo en ti, para que tambi\u00e9n ellos est\u00e9n en nosotros, a fin de que el mundo crea que t\u00fa me has enviado\" (Jn 17, 20-21).\nCuando Jes\u00fas se preparaba para su inminente muerte, or\u00f3 por la unidad en medio de la divisi\u00f3n. Jes\u00fas vino al mundo para traer la unidad. Ese era su deseo. Ese sigue siendo su deseo, y la unidad deber\u00eda ser nuestro deseo.\nDesde el principio, Dios nos cre\u00f3 para ser uno con \u00c9l y en \u00c9l. Esa unidad se rompi\u00f3 con el Pecado Original, el pecado de nuestros primeros padres. Provoc\u00f3 una ruptura en nuestra relaci\u00f3n con Dios y entre nosotros. Como Palabra hecha carne, Jes\u00fas ha venido a restaurar esa unidad con Dios y entre nosotros. Para llamarnos verdaderamente cristianos, es decir, seguidores de Jes\u00fas, debemos esforzarnos por conseguir esa misma unidad.\nEl gran ap\u00f3stol y evangelista San Pablo predic\u00f3 hasta su muerte la necesidad de la unidad en Cristo. Describi\u00f3 a la Iglesia como el Cuerpo M\u00edstico de Cristo. Para que nuestro cuerpo f\u00edsico se mantenga sano, todas sus partes deben funcionar a la par. Del mismo modo, en la Iglesia, el Cuerpo M\u00edstico de Cristo, no hay lugar para la disensi\u00f3n. Como dice en su carta a los G\u00e1latas: \"No hay jud\u00edo ni griego, no hay esclavo ni libre, no hay hombre ni mujer, porque todos son uno en Cristo Jes\u00fas\" (Gal. 3:28).\nSan Pablo indic\u00f3 algo que no decimos lo suficiente: la divisi\u00f3n entre los cristianos es, en \u00faltima instancia, un esc\u00e1ndalo. Jes\u00fas es el camino, la verdad y la vida y debemos estar unidos en \u00c9l. Tambi\u00e9n San Pablo se enfrent\u00f3 a muchas adversidades en su tiempo. Nosotros, como Jes\u00fas, debemos rezar y actuar por la unidad.\nHe estado pensando sobre esta exhortaci\u00f3n de nuestro Se\u00f1or y de San Pablo sobre la necesidad de la unidad, especialmente a la luz de las muchas divisiones que han surgido debido a la pandemia del COVID-19. Todos sabemos que hay diferencias de opini\u00f3n respecto a los muchos medios que se han empleado para combatir el virus, como las m\u00e1scaras, el distanciamiento social, las vacunas y otras medidas. No quiero entrar en todas estas opiniones diferentes, pero me gustar\u00eda ofrecer algo de orientaci\u00f3n espiritual al abordarlas.\nEn el bautismo, Dios infundi\u00f3 en nuestras almas las virtudes de la fe, la esperanza y la caridad. Nunca hay un momento en el que debamos dejar de lado estas virtudes. Como afirma el Catecismo de la Iglesia Cat\u00f3lica, la caridad es la \"virtud por la que amamos a Dios sobre todas las cosas por amor a \u00c9l mismo, y al pr\u00f3jimo como a nosotros mismos por amor a Dios\" (CIC 1822). Si no amamos a nuestro pr\u00f3jimo, no amamos a Dios mismo.\nEn la pr\u00e1ctica, en nuestras relaciones con los dem\u00e1s, debemos amar a los que tienen opiniones diferentes a las nuestras. La gente forma sus opiniones sobre estos asuntos desde muchas perspectivas diferentes, y no debemos presumir que esas opiniones tengan malos motivos.\nEn la actualidad, los requisitos de vacunaci\u00f3n obligatoria o la coerci\u00f3n para vacunarse han causado mucha divisi\u00f3n a nivel local y mundial. Para ser claro, apoyo el uso de vacunas para combatir el COVID-19. Yo mismo me he vacunado. No he contra\u00eddo el coronavirus. No s\u00e9 si es por las vacunas que me he mantenido libre del virus, o por alguna otra raz\u00f3n. Mi madre, de 92 a\u00f1os, result\u00f3 positiva en la prueba de COVID-19 el pasado mes de diciembre. Ella falleci\u00f3 el 19 de diciembre. Las vacunas no estaban disponibles el pasado diciembre. \u00bfEstar\u00eda todav\u00eda viva si se hubiera vacunado? Supongo que lo averiguar\u00e9 alg\u00fan d\u00eda.\nCada uno de nosotros, como individuos \u00fanicos, tenemos un derecho de conciencia y la Iglesia tiene el deber de proteger este derecho. Tambi\u00e9n tenemos un deber con el bien com\u00fan. Si estamos enfermos, tenemos la obligaci\u00f3n de tomar medidas para evitar exponer a los dem\u00e1s, estemos vacunados o no. Cada individuo tiene derecho a evaluar los riesgos y los beneficios para s\u00ed mismo.\nHubo una preocupaci\u00f3n bienintencionada sobre la aceptabilidad moral de las vacunas COVID-19 que han sido probadas en l\u00edneas celulares de c\u00e9lulas fetales abortadas. El aborto es un mal grave que nunca puede ser legitimado, racionalizado o excusado porque es la toma directa de una vida inocente. Debemos ayunar, rezar y actuar para que el aborto sea impensable.\nLa Congregaci\u00f3n para la Doctrina de la Fe (CDF) en el Vaticano dijo que es moralmente aceptable recibir vacunas COVID-19 que han utilizado l\u00edneas celulares de c\u00e9lulas fetales abortadas en su proceso de investigaci\u00f3n y producci\u00f3n \"cuando no se dispone de vacunas COVID-19 \u00e9ticamente irreprochables\". Como he instado en el pasado, deber\u00edamos ponernos en contacto con las empresas farmac\u00e9uticas que fabrican las vacunas para animarlas a utilizar medios \u00e9ticos de prueba. Personalmente escrib\u00ed cartas a las principales compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas que est\u00e1n produciendo estas vacunas contaminadas inst\u00e1ndolas a producir vacunas que est\u00e9n limpias.\nLa CDF ha dicho que \"la moralidad de la vacunaci\u00f3n depende no s\u00f3lo del deber de proteger la propia salud, sino tambi\u00e9n del deber de buscar el bien com\u00fan\". Como miembros del Cuerpo de Cristo, hay que buscar el bien com\u00fan, pero tambi\u00e9n hay que proteger la conciencia de los individuos. La conciencia no es una vocecita en nuestra cabeza ni un actuar seg\u00fan nuestros sentimientos fugaces, sino un juicio, el \u00faltimo y mejor juicio de lo que debemos hacer. Nuestras conciencias cat\u00f3licas est\u00e1n formadas por las ense\u00f1anzas de Cristo y de su Iglesia.\nHay razones leg\u00edtimas para que la gente no quiera la vacuna, incluyendo la inmunidad natural y el bajo riesgo para los j\u00f3venes. Las personas deben tomar esta decisi\u00f3n con el consejo de sus m\u00e9dicos. Sin embargo, incluso aquellos que en conciencia deciden no vacunarse tienen un deber hacia el bien com\u00fan. La CDF afirma que quienes eligen no vacunarse \"deben hacer todo lo posible para evitar, por otros medios profil\u00e1cticos y un comportamiento adecuado, convertirse en veh\u00edculos de transmisi\u00f3n del agente infeccioso.\u201d\nLa conclusi\u00f3n es que estamos llamados a vivir con generosidad y a dar de nosotros mismos para compartir el amor y la gracia de Dios con los dem\u00e1s. Debemos amar a los dem\u00e1s aunque sus opiniones personales no coincidan con las nuestras. Y, s\u00ed, debemos ser fuentes de unidad en un mundo dividido.\nEl 7 de octubre celebramos la fiesta de Nuestra Se\u00f1ora del Rosario, que se celebra en agradecimiento por la victoria en la batalla de Lepanto. Los turcos otomanos hab\u00edan obtenido muchas victorias en la conquista de tierras cristianas. En 1571, amenazaban a todo el mundo cristiano. Se reuni\u00f3 una flota de barcos de Espa\u00f1a, N\u00e1poles, Cerde\u00f1a, Venecia, los Estados Pontificios, G\u00e9nova y Saboya, en lo que se llamar\u00eda \"La Santa Liga\" para montar una defensa.\nComo respuesta espiritual, el Papa P\u00edo V exigi\u00f3 que se abrieran todas las iglesias de la cristiandad y se rezara el rosario por la victoria. Aunque la Santa Liga era muy inferior en n\u00famero, sali\u00f3 victoriosa. Tras la noticia de la victoria, P\u00edo V declar\u00f3 inmediatamente el 7 de octubre como Nuestra Se\u00f1ora de la Victoria, que m\u00e1s tarde se llamar\u00eda Nuestra Se\u00f1ora del Rosario. Este 7 de octubre se cumple el 450 aniversario de la batalla de Lepanto.\nEn aquel momento de 1571, una \u00e9poca de miedo, tensi\u00f3n y adversidad, toda la cristiandad se uni\u00f3 en el rezo del rosario. El mundo se enfrenta ahora a un desaf\u00edo diferente, pero serio. Como cat\u00f3licos, acudamos a Mar\u00eda y pid\u00e1mosle su intercesi\u00f3n para crecer en la unidad y el amor mutuo, incluso en estos tiempos dif\u00edciles.\nEl Coraz\u00f3n de la Di\u00f3cesis\nDetails\npor el obispo James Conley\nSeptiembre 17, 2021\nAl comenzar el nuevo a\u00f1o acad\u00e9mico con estudiantes de todas las edades que regresan a las aulas, es tambi\u00e9n un momento en el que nuestros queridos seminaristas vuelven al seminario para su formaci\u00f3n continua, mientras siguen discerniendo la llamada al sacerdocio.\nEn su documento postconciliar del Concilio Vaticano II sobre la formaci\u00f3n sacerdotal, Optatam Totius, San Pablo VI describi\u00f3 el seminario como \"el coraz\u00f3n de la di\u00f3cesis.\" Tenemos la bendici\u00f3n, dentro de nuestra propia di\u00f3cesis, de tener el Seminario San Gregorio Magno, un seminario universitario, donde nuestros seminaristas comienzan su formaci\u00f3n en preparaci\u00f3n para ser sacerdotes. As\u00ed como el coraz\u00f3n sigue dando vida al cuerpo f\u00edsico, el seminario es un recordatorio de la vida que contin\u00faa en el Cuerpo M\u00edstico de Cristo, la Iglesia, mientras un seminarista se forma para ser alter christus, otro Cristo en el mundo. Sin esta vida de seminario en una di\u00f3cesis, hay poca esperanza para el futuro.\nSan Gregorio Magno puede ser considerado como un \"seminario universitario\" porque los seminaristas que a\u00fan no han recibido un t\u00edtulo universitario trabajan para recibir una licenciatura acreditada en filosof\u00eda. Los que ya han recibido un t\u00edtulo universitario entran en un programa de pre-teolog\u00eda de dos a\u00f1os que los prepara para estudios de postgrado en teolog\u00eda. Despu\u00e9s de asistir a San Gregorio, los seminaristas asisten a un \"teologado\" durante sus \u00faltimos cuatro a\u00f1os de formaci\u00f3n en el seminario y realizan estudios de posgrado en teolog\u00eda. Actualmente tenemos seminaristas que estudian teolog\u00eda en el Seminario San Carlos Borromeo en Wynnewood, Pensilvania, en el Seminario Monte Santa Mar\u00eda en Emmitsburg, Maryland, y en el Colegio Norteamericano en Roma.\nLos seis a ocho a\u00f1os de formaci\u00f3n en el seminario tienen como objetivo formar al hombre completo como futuro sacerdote de Jesucristo. El seminarista adquiere una educaci\u00f3n completa en el estudio de la l\u00f3gica, la filosof\u00eda, la literatura, la historia y las lenguas antiguas y modernas, adem\u00e1s del estudio de la teolog\u00eda. Esto le permite aprender a pensar y a argumentar de forma l\u00f3gica. Se aleja del mundo para verlo en el contexto de los ritmos de la historia. Comienza un r\u00e9gimen de oraci\u00f3n y trabajo que puede ser modelado en su trabajo como sacerdote.\nEste tipo de formaci\u00f3n es tan esencial para nuestros tiempos, ya que nuestra naci\u00f3n y el mundo se vuelven cada vez m\u00e1s seculares, alejados de las verdades de Jesucristo. En muchos aspectos, nuestra propia cultura se parece mucho a la cultura a la que se enfrentaron los ap\u00f3stoles cuando salieron a proclamar el Evangelio: secular, ego\u00edsta y sin Dios.\nPero nuestro entorno cultural actual no debe hacernos desesperar. Nos fijamos en el valiente testimonio del gran misionero San Pablo, que utiliz\u00f3 sus estudios seculares y religiosos para evangelizar el mundo. San Pablo predic\u00f3 un famoso serm\u00f3n en el Are\u00f3pago de la antigua ciudad de Atenas. Pablo fue llevado al Are\u00f3pago -un tribunal de la opini\u00f3n p\u00fablica- por los fil\u00f3sofos de la ciudad de Atenas. Literalmente, era la plaza p\u00fablica, el centro de la vida social e intelectual de Atenas. Los griegos escucharon lo que Pablo predicaba y no pudieron entenderlo. Le pidieron que les explicara el significado del Evangelio.\nEn el Are\u00f3pago, Pablo utiliz\u00f3 la filosof\u00eda, la poes\u00eda y la mitolog\u00eda del propio pueblo griego para anunciar a Jesucristo. Les dio el Evangelio en un contexto que ten\u00eda sentido para ellos. Ciertamente, muchos se burlaron de \u00e9l y lo ridiculizaron, y s\u00f3lo gan\u00f3 unos pocos conversos ese d\u00eda, pero comenz\u00f3 un proyecto al que la Iglesia sigue siendo llamada: Pablo proclam\u00f3 el Evangelio a un pueblo nuevo, de una manera que pudieran entenderlo, y de una manera que pudiera impulsarlos a creer.\nPablo pudo predicar en el Are\u00f3pago porque conoc\u00eda el contenido del Evangelio. Sab\u00eda, a un nivel profundo, lo que significaban realmente la Encarnaci\u00f3n, la crucifixi\u00f3n y la resurrecci\u00f3n. Y, al mismo tiempo, Pablo conoc\u00eda la cultura de los griegos. Conoc\u00eda su lengua, su filosof\u00eda, su arte y su poes\u00eda. Conoc\u00eda sus historias y sus h\u00e9roes.\nEn las pr\u00f3ximas semanas, la Di\u00f3cesis de Lincoln lanzar\u00e1 nuestra Campa\u00f1a del Obispo por las Vocaciones (BAV por sus siglas en ingl\u00e9s). El BAV es el medio principal por el cual la di\u00f3cesis paga los costos de educaci\u00f3n de nuestros seminaristas.\nEl Se\u00f1or nos dio el sacerdocio para continuar su obra redentora como sacerdote, profeta y rey, ya que los sacerdotes santifican, ense\u00f1an y gobiernan. Esa obra redentora de Cristo se manifiesta cada d\u00eda a trav\u00e9s del trabajo de los sacerdotes. Los sacerdotes contin\u00faan la obra santificadora de Jes\u00fas a trav\u00e9s de la administraci\u00f3n de los sacramentos: bautizan a nuestros hijos, nos traen el Pan de Vida en la Sagrada Comuni\u00f3n, escuchan nuestras confesiones despu\u00e9s de las ca\u00eddas, est\u00e1n al lado de la cama de un ser querido cuando se est\u00e1 muriendo, d\u00e1ndole la unci\u00f3n de los enfermos.\nNuestros sacerdotes predican la Palabra de Dios a tiempo y a destiempo, gui\u00e1ndonos y d\u00e1ndonos aliento mientras vivimos nuestras vidas en Cristo en un mundo ca\u00eddo. Los sacerdotes tienen la misi\u00f3n de dirigir y construir parroquias en comunidades de discipulado, comunidades de amor. Nuestros futuros sacerdotes necesitan estudios y formaci\u00f3n \u00edntegros y completos para cumplir esta misi\u00f3n.\nNo podemos ni siquiera imaginar una Iglesia sin sacerdotes, y no podemos tener sacerdotes sin hombres que est\u00e9n discerniendo aut\u00e9nticamente la llamada a servir al Se\u00f1or en la forma radical de ser sacerdote para siempre.\nNuestro objetivo para la BAV de este a\u00f1o es recaudar $800,000 para nuestros seminaristas. Les pido que contin\u00faen con su generoso apoyo en este esfuerzo. El tema de la BAV de este a\u00f1o es \"Somos servidores de Cristo y administradores de los misterios de Dios.\" Todos nosotros, como cristianos bautizados, estamos llamados a ser fieles disc\u00edpulos de Jesucristo. Como disc\u00edpulos, deseamos una relaci\u00f3n m\u00e1s estrecha con Jes\u00fas para nosotros y para los dem\u00e1s. Aunque no todos est\u00e1n llamados a ser sacerdotes, vivimos nuestro discipulado en nuestro apoyo a los sacerdotes. Todos somos administradores de los misterios de Dios porque se nos ha confiado el don de la fe. Este don de la fe es el mayor regalo de nuestra vida y se manifiesta en la gratitud y la generosidad.\nLes pido que apoyen a la BAV en la medida de sus posibilidades. Su apoyo financiero es necesario para la formaci\u00f3n continua de nuestros futuros sacerdotes. Pero, ante todo, les pido que recen por nuestros seminaristas diocesanos. Recen por m\u00e1s vocaciones al sacerdocio. Hemos sido bendecidos en la di\u00f3cesis con muchas vocaciones al sacerdocio. No me cabe duda de que gran parte de esto se atribuye a las oraciones de todos los fieles: laicos, sacerdotes y religiosos. En nuestra di\u00f3cesis tenemos dos religiosas contemplativas de clausura, las Hermanas Rosadas y las Carmelitas, que rezan con fervor y frecuencia por las vocaciones al sacerdocio y a la vida religiosa.\nComo \"administradores de los misterios de Dios,\" las vocaciones son asunto de todos nosotros.\nAdem\u00e1s de sus oraciones, les pido que ofrezcan su apoyo a nuestros seminaristas. D\u00edganles que rezan por ellos; denles las gracias por haber discernido el llamado. Si ven a un joven que es un disc\u00edpulo fiel de Jes\u00fas, devoto y generoso, an\u00edmenlo a pensar en el seminario. Como antiguo seminarista, puedo decir que eso tiene un gran alcance.\nLiderazgo valiente en tiempos dif\u00edciles\nDetails\nPor el Obispo James Conley\nSeptiembre 3, 2021\nEsta semana se celebra la fiesta de San Gregorio Magno, un nombre que probablemente sea familiar para muchos en la Di\u00f3cesis de Lincoln porque nuestro propio seminario universitario en Seward est\u00e1 bajo su patronazgo.\nSan Gregorio es un patrono apropiado para un joven que estudia para ser sacerdote. San Gregorio Magno describi\u00f3 su ministerio como Papa como servus servorum Dei, \"el servidor de los servidores de Dios.\" Este t\u00edtulo se utiliza desde entonces en los documentos papales. Es una hermosa expresi\u00f3n de que incluso el Papa somete toda su autoridad al servicio de la misi\u00f3n de Cristo. Los seminaristas disciernen la llamada a entregarse completamente como sacerdotes al servicio de Cristo y de su Iglesia. Se preparan espiritual, intelectual, pastoral y humanamente para ser servidores de Dios como sacerdotes.\nEspero que muchos sepan del Seminario San Gregorio Magno. Somos muy afortunados de tener nuestro propio seminario universitario aqu\u00ed en la di\u00f3cesis de Lincoln. Es f\u00e1cil no apreciar que nuestros seminaristas puedan tener los primeros a\u00f1os de formaci\u00f3n sacerdotal aqu\u00ed mismo, con nuestro propio personal.\nAunque muchos puedan estar familiarizados con el Seminario de San Gregorio Magno, les invito a mirar a la vida de San Gregorio Magno, una figura grandiosa en la historia de la Iglesia, que fue un Padre Latino y Doctor de la Iglesia.\nEste oto\u00f1o Ignatius Press publicar\u00e1 una nueva biograf\u00eda de San Gregorio Magno titulada \"En el Ojo de la Tormenta,\" por Sigrid Grabner. La editorial me ha dado un anticipo del libro y me ha pedido que escriba una breve rese\u00f1a. Aunque nos separan casi 1,500 a\u00f1os, me sorprendi\u00f3 la similitud de los tiempos de San Gregorio con los nuestros.\nGregorio naci\u00f3 en el a\u00f1o 540 d.C. en el seno de una familia rica y prominente de Roma. Su padre era senador y tambi\u00e9n ejerc\u00eda como prefecto de la ciudad de Roma, lo que es comparable a un alcalde. La riqueza y la posici\u00f3n de su familia le permitieron recibir una educaci\u00f3n de calidad. Estudi\u00f3 gram\u00e1tica, ret\u00f3rica, ciencias, literatura y derecho, entre otras materias. Su excelencia en estas \u00e1reas de estudio se ve reflejada en su r\u00e1pido ascenso como funcionario del gobierno. A los 33 a\u00f1os, al igual que su padre, se convirti\u00f3 en prefecto de la ciudad de Roma.\nPero no todo fueron rosas para Gregorio, a pesar de su vida privilegiada. Vivi\u00f3 en una \u00e9poca de gran agitaci\u00f3n y convulsi\u00f3n social. Naci\u00f3 durante la \"Plaga de Justiniano\", una enfermedad que lleva el nombre del emperador Justiniano, el emperador del Imperio Bizantino, que contrajo la enfermedad. La peste azot\u00f3 al imperio, causando hambruna, p\u00e1nico y caos. Grandes poblaciones del imperio fueron aniquiladas por esta plaga dejando da\u00f1os f\u00edsicos, emocionales y espirituales. Adem\u00e1s, Gregorio vivi\u00f3 las consecuencias de la invasi\u00f3n g\u00f3tica al Imperio Romano de Occidente y durante las posteriores batallas entre los visigodos y los v\u00e1ndalos y el Imperio Romano de Oriente.\nTras la muerte de su padre, Gregorio convirti\u00f3 una villa familiar en un monasterio y vivi\u00f3 la vida mon\u00e1stica. Gregorio amaba la vida mon\u00e1stica. De hecho, era su preferencia, pero sus dones espirituales y administrativos eran necesarios para el bien de la Iglesia Universal. En aquella \u00e9poca, los papas eran elegidos por el clero y el pueblo de Roma, y tras la muerte del anterior papa, Gregorio fue elegido un\u00e1nimemente, pero rog\u00f3 al emperador que no confirmara la elecci\u00f3n.\nA pesar de sus esfuerzos por seguir siendo monje, se convirti\u00f3 en Papa en el a\u00f1o 590, e inmediatamente expres\u00f3 en cartas que no ten\u00eda ninguna ambici\u00f3n de buscar tan alto cargo, y que prefer\u00eda vivir la vida mon\u00e1stica.\nAunque Gregorio haya preferido la vida mon\u00e1stica, la Iglesia cat\u00f3lica se ha enriquecido y bendecido para siempre con su papado. Como Gregorio vivi\u00f3 despu\u00e9s de la ca\u00edda del Imperio Romano, que se pensaba que era impenetrable e invencible, hab\u00eda necesidad de una gran revitalizaci\u00f3n en la vida de la Iglesia. \u00c9l proporcion\u00f3 esa nueva vida de diversas maneras.\nAunque era un monje, San Gregorio Magno ten\u00eda un coraz\u00f3n misionero. Gran parte de Europa se hab\u00eda convertido al cristianismo, pero \u00e9l quer\u00eda que todos los pueblos conocieran a Jes\u00fas. Envi\u00f3 a Agust\u00edn (San Agust\u00edn de Canterbury), que era prior de su anterior monasterio, a predicar a los anglosajones paganos de Inglaterra. Se dice que Gregorio dijo de los ingleses: \"Son anglos, pero \u00e1ngeles si fueran cristianos.\" Las misiones a los ingleses tuvieron \u00e9xito y ello impuls\u00f3 otras misiones a Alemania y a los Pa\u00edses Bajos.\nGregorio utiliz\u00f3 sus habilidades administrativas para crear un sistema de limosnas en la Iglesia. Jes\u00fas predic\u00f3 contra el abandono de la viuda, el hu\u00e9rfano y los oprimidos. Gregorio ten\u00eda un gran deseo de aliviar a los pobres en su desamparo y exhort\u00f3 a los obispos y sacerdotes a seguir cuidando de ellos.\nGregorio puso en pr\u00e1ctica sus talentos educativos a trav\u00e9s de sus numerosos escritos. Escribi\u00f3 extensamente sobre la Sagrada Escritura; su Comentario a Job es quiz\u00e1 el m\u00e1s famoso. Conociendo la necesidad de historias inspiradoras de los santos, escribi\u00f3 Di\u00e1logos, una colecci\u00f3n de libros que describen milagros y curaciones de hombres santos. Escribi\u00f3 un tratado titulado Cuidado Pastoral, en el que describi\u00f3 los deberes del clero y describi\u00f3 el rol del obispo.\nSan Gregorio Magno vivi\u00f3 en una \u00e9poca de gran incertidumbre y cambio. Se le llama \u201cMagno\" porque ejerci\u00f3 un liderazgo valiente en esos tiempos dif\u00edciles. Como Papa con coraz\u00f3n de monje, sab\u00eda que la oraci\u00f3n, la disciplina y el silencio eran necesarios para alejarse del ruido, la agitaci\u00f3n y la conmoci\u00f3n del mundo, pero al mismo tiempo sab\u00eda que hay que vivir en medio del mundo.\nEn nuestra cultura contempor\u00e1nea, quiz\u00e1 podamos encontrar una conexi\u00f3n con la vida de San Gregorio Magno. Tambi\u00e9n nosotros vivimos en tiempos que parecen cambiar muy r\u00e1pidamente. Y esto presenta serios desaf\u00edos para la Iglesia. San Juan Pablo II lo reconoci\u00f3 hace m\u00e1s de 20 a\u00f1os. Escribi\u00f3 en su enc\u00edclica Novo Millenio Ineunte: \"Incluso en los pa\u00edses evangelizados hace muchos siglos, la realidad de una 'sociedad cristiana' que, en medio de todas las fragilidades que siempre han marcado la vida humana, se med\u00eda expl\u00edcitamente con los valores del Evangelio, ha desaparecido.\"\nSin embargo, nuestras realidades culturales actuales no deben infundirnos miedo. Al contrario, como disc\u00edpulos de Jesucristo somos personas de esperanza. El Esp\u00edritu Santo act\u00faa en todas las \u00e9pocas. En las palabras de San Pablo, \"Jes\u00fas es el mismo hoy, ayer y siempre.\" Recemos por la intercesi\u00f3n de San Gregorio Magno para que podamos permanecer fieles en medio de las incertidumbres del mundo.\nAprendiendo m\u00e1s sobre la fe cat\u00f3lica\nDetails\n6 de agosto, 2021\nPor el Obispo James Conley\nEn 1975, siendo estudiante en la Universidad de Kansas, tom\u00e9 la decisi\u00f3n de tomar clases para aprender m\u00e1s sobre la Iglesia Cat\u00f3lica. Tom\u00e9 las clases antes de que se desarrollara el Rito de Iniciaci\u00f3n Cristiana para Adultos (RICA).\nMis clases no eran privadas, como sol\u00eda ser el caso en aquella \u00e9poca, sino que hab\u00eda otros 20 estudiantes universitarios que se unieron a la clase por la misma raz\u00f3n: aprender m\u00e1s sobre la fe cat\u00f3lica. Curiosamente, las instrucciones fueron dirigidas en su totalidad por el sacerdote de la parroquia local, el padre Michael Moriarty. El padre Moriarity era un sacerdote gracioso, de origen irland\u00e9s y con un acento muy marcado. Su brillante habilidad para contar historias hizo que fuera f\u00e1cil y placentero aprender sobre todo lo que Dios nos ha revelado.\nEl Catecismo de la Iglesia Cat\u00f3lica no fue promulgado hasta 1992, por lo que estudiamos el Catecismo de Baltimore. Muchos de los que asistieron a las escuelas cat\u00f3licas conocen el Catecismo de Baltimore con su formato de preguntas y respuestas, una forma probada y eficaz de ense\u00f1ar la fe. Aprend\u00ed mucho en mi estudio del Catecismo de Baltimore, y a trav\u00e9s de la sabidur\u00eda y santidad del Padre Moriarty.\nRecuerdo con profunda gratitud este tiempo de instrucci\u00f3n como una parte importante de mi camino en el discipulado cristiano. Durante este tiempo de discernimiento, nunca habr\u00eda imaginado que llegar\u00eda a ser un sacerdote, \u00a1y ciertamente no un obispo! Estoy agradecido al padre Moriarty, que en paz descanse, y a muchos otros que jugaron un papel clave en el plan providencial de Dios para m\u00ed.\nFueron muchas las personas y circunstancias las que me ayudaron a llegar al punto de tomar la decisi\u00f3n de instruirme en la fe cat\u00f3lica. Mis padres me criaron en un hogar cristiano, ense\u00f1\u00e1ndome y dando testimonio de c\u00f3mo vivir y c\u00f3mo amar. Me inscribieron en el Programa Integrado de Humanidades de la Universidad de Kansas, donde se me ense\u00f1\u00f3 a amar la sabidur\u00eda, a trav\u00e9s de la b\u00fasqueda de la verdad, la bondad y la belleza en sus m\u00faltiples formas. Al hacerlo, empec\u00e9 a buscar las cosas permanentes que perduran, y a reflexionar sobre el prop\u00f3sito de mi vida.\nPienso en el ejemplo de muchos de mis amigos cat\u00f3licos y en su testimonio de fe cat\u00f3lica. En particular, pienso en mi amigo de toda la vida, el ahora Arzobispo Paul Coakley, Arzobispo de Oklahoma City, que fue mi compa\u00f1ero de habitaci\u00f3n durante mis a\u00f1os en la universidad.\nMiro al pasado con gratitud a Dios Todopoderoso, que me dio la gracia de recibir clases y m\u00e1s adelante entrar en la Iglesia cat\u00f3lica. Sin duda, hay muchas otras personas, de las que ni siquiera soy consciente, que han jugado un papel en esto. Ese es el misterio de la gracia y la providencia de Dios.\nPero alguien tuvo que invitarme a volverme cat\u00f3lico y s\u00ed recib\u00ed invitaciones personales para tomar clases de instrucci\u00f3n en la fe cat\u00f3lica. Sin esas invitaciones personales, no s\u00e9 si hoy ser\u00eda cat\u00f3lico.\nNuestra naturaleza como seres humanos es tanto individual como comunitaria. Tenemos necesidades y deberes tanto individuales como comunitarios. Por eso, como miembros de la Iglesia cat\u00f3lica, no nos consideramos s\u00f3lo individuos en nuestra relaci\u00f3n con Dios, sino que nos ayudamos mutuamente. No somos s\u00f3lo Jes\u00fas y yo. La Iglesia es realmente el Cuerpo de Cristo, y como miembros del Cuerpo, debemos mostrar cuidado y preocupaci\u00f3n por los dem\u00e1s.\nEn aproximadamente un mes, los catec\u00famenos (aquellos que nunca han sido bautizados) y los candidatos (aquellos que han sido bautizados en otras tradiciones de fe) asistir\u00e1n a clases de RICA en las parroquias de la Di\u00f3cesis de Lincoln y en toda la Iglesia Universal, donde aprender\u00e1n m\u00e1s sobre la fe cat\u00f3lica. Muchos cat\u00f3licos adultos asistir\u00e1n a estas clases de RICA para crecer en el conocimiento de su fe.\nHay muchas maneras en que las parroquias promueven sus programas de RICA. Las invitaciones a RICA se comunican a trav\u00e9s de anuncios en los boletines, sitios web parroquiales y medios sociales. Algunas parroquias hacen que quienes han asistido previamente a RCIA den breves charlas testimoniales al final de la misa, lo que pone un rostro humano a los programas. Algunas parroquias env\u00edan tarjetas postales a los cat\u00f3licos y no cat\u00f3licos dentro de sus demarcaciones parroquiales como invitaci\u00f3n a RICA.\nAdmiro la creatividad de nuestros sacerdotes, religiosos y fieles laicos que participan en la ense\u00f1anza, la planificaci\u00f3n y la coordinaci\u00f3n de RICA en la Di\u00f3cesis de Lincoln, ya que trabajan duro para atraer a m\u00e1s personas a que conozcan la fe cat\u00f3lica. Hay muchas maneras en las que uno puede llegar a la puerta de una iglesia, y con el tiempo a las clases de RICA. Sin embargo, puedo decir por mi propia experiencia personal que no hay manera m\u00e1s efectiva de conseguir que m\u00e1s personas asistan a las clases de RICA que una invitaci\u00f3n personal.\nEl prop\u00f3sito de invitar a los adultos al RICA no es de aumentar las cifras de la parroquia, es decir, no se trata de los n\u00fameros por s\u00ed mismos. Ese tipo de actitud y motivaci\u00f3n podr\u00eda llevar incluso a un orgullo espiritual que hace da\u00f1o al alma.\nM\u00e1s bien, animamos a la gente a asistir a RICA porque el Evangelio es realmente una \"buena noticia\" para todos. Jes\u00fas sufri\u00f3, muri\u00f3 y resucit\u00f3 por nosotros para que podamos compartir su resurrecci\u00f3n. Como dice San Pablo, Dios \"quiere que todos se salven y lleguen al conocimiento de la verdad\" (1 Tim 2:4). Creemos por fe que Jes\u00fas es \"el camino, la verdad y la vida\" (Jn 14,6) y que quiere que nos encontremos con \u00e9l. Es un acto de caridad cuando llevamos a nuestros hermanos y hermanas de este mundo a la vida alegre y abundante de Cristo.\nDios act\u00faa de muchas maneras. Dios trabaja de maneras misteriosas. Dios trabaja dentro de nuestra naturaleza humana. Toma los v\u00ednculos naturales de nuestras relaciones y los utiliza como canales e instrumentos de su gracia. Permitan que el Se\u00f1or utilice sus relaciones con otros para sus fines y prop\u00f3sitos de bien.\nYa que estamos a un mes del comienzo de las clases de RICA, les animo a que piensen en una persona de su vida a la que podr\u00edan invitar a tomar clases de RICA para aprender m\u00e1s sobre la fe cat\u00f3lica. Sus amigos y familiares ya le conocen. Ellos saben la pureza de sus motivos y que cualquier invitaci\u00f3n se hace por amor.\nEstoy eternamente agradecido por las personas en mi vida que me invitaron a discernir la entrada en la fe cat\u00f3lica. Por medio de la gracia de Dios, que muchos m\u00e1s entren en la vida alegre, pac\u00edfica y abundante de Cristo.\nEl M\u00e9dico Divino\nDetails\nJulio 9, 2021\nPor el Obispo James Conley\nEs apropiado e importante que llamemos a Nuestro Se\u00f1or Jes\u00fas el M\u00e9dico Divino.\nEn los Evangelios, Jes\u00fas casi siempre est\u00e1 curando: curando a la gente de sus dolencias f\u00edsicas e incluso resucitando a algunos de entre los muertos. El ministerio de Jes\u00fas consiste en la curaci\u00f3n; sus curaciones f\u00edsicas fueron signos de la curaci\u00f3n espiritual que ha venido a realizar en el mundo.\nEn \u00faltima instancia, su obra salvadora es un b\u00e1lsamo que nos cura de la enfermedad del pecado y de la muerte eterna.\nHay una gran escena en el Evangelio de San Marcos que da testimonio al poder curativo de Cristo, y al cuidado adecuado a los enfermos:\nCuando Jes\u00fas hizo un viaje a Cafarna\u00fam, junto al mar, cuatro hombres que sab\u00edan que Jes\u00fas ten\u00eda el poder de curar le llevaron un paral\u00edtico. Esperaban que lo curara de su dolencia. Pero debido a la multitud, no hab\u00eda forma de alcanzar al Se\u00f1or. Consiguieron abrir el techo sobre Jes\u00fas y bajaron al paral\u00edtico en una camilla.\nNuestro Se\u00f1or reconoci\u00f3 la fe de estos hombres. Jes\u00fas perdon\u00f3 al paral\u00edtico de sus pecados, demostrando su m\u00e1s importante poder de curaci\u00f3n, y tambi\u00e9n cur\u00f3 al hombre de su par\u00e1lisis.\nEste pasaje del Evangelio nos recuerda la verdadera misi\u00f3n de Jes\u00fas: curarnos de nuestros pecados y liberarnos para poder estar unidos a \u00c9l. Los sacramentos de la confesi\u00f3n y la unci\u00f3n de los enfermos -los sacramentos de la curaci\u00f3n- son los medios por los que seguimos encontrando y recibiendo el amor y el toque sanador de Jes\u00fas, como el que recibi\u00f3 el paral\u00edtico en Cafarna\u00fam.\nConviene recordar que sin sus cuatro amigos el paral\u00edtico nunca hubiera sido curado. El relato evang\u00e9lico refleja el movimiento de la caridad hacia los m\u00e1s vulnerables, incluyendo los enfermos. El cuidado de los enfermos es una obra de misericordia corporal, y por tanto es responsabilidad de cada cristiano en sus propias circunstancias de vida.\nAlgunos han elegido para su camino en la vida el cuidado de los enfermos y moribundos, y deben ser reconocidos por ello. A nivel personal, estoy muy agradecido, especialmente durante mi licencia m\u00e9dica, por el cuidado y la compasi\u00f3n de aquellos que cuidan de la salud f\u00edsica y mental.\nY durante este \u00faltimo a\u00f1o, mientras soport\u00e1bamos la pandemia de COVID-19, todos hemos sido testigos de los sacrificios de los trabajadores de primera l\u00ednea que pusieron en riesgo su propia salud, trabajando largas horas para atender a los sufrientes del COVID-19. La verdad es que el Se\u00f1or nos utiliza a todos como instrumentos de su amor a trav\u00e9s del cuidado a los dem\u00e1s.\nDe forma ordinaria y cotidiana, Dios act\u00faa a trav\u00e9s de nuestro amor humano. Las personas que necesitan cuidados f\u00edsicos, mentales y espirituales son vulnerables, y el Se\u00f1or act\u00faa en y a trav\u00e9s de quienes los cuidan.\nEn los \u00faltimos a\u00f1os, he tenido el privilegio de servir como asesor episcopal de la Asociaci\u00f3n M\u00e9dica Cat\u00f3lica (CMA). La CMA se esfuerza por ayudar a los profesionales de la medicina a vivir su fe cat\u00f3lica mientras realizan la obra de misericordia corporal del cuidado de los enfermos.\nLa CMA es la mayor asociaci\u00f3n de miembros m\u00e9dicos cat\u00f3licos involucrados en el campo de la salud. Su objetivo es ayudar a los profesionales de la medicina a crecer en la fe y la santidad, mantener la integridad \u00e9tica y proporcionar una excelente atenci\u00f3n a la salud de acuerdo con las ense\u00f1anzas de la Iglesia Cat\u00f3lica.\nPuede que no siempre lo recordemos, pero vivimos en medio del sistema de atenci\u00f3n m\u00e9dica m\u00e1s avanzado y completo que el mundo haya visto jam\u00e1s. De hecho, los avances en la innovaci\u00f3n y la tecnolog\u00eda m\u00e9dica a menudo se subestiman. Tambi\u00e9n son subestimadas las contribuciones de la Iglesia a esa innovaci\u00f3n.\nLa Iglesia y sus miembros siempre han estado a la vanguardia de la atenci\u00f3n m\u00e9dica. En la Iglesia primitiva, los cristianos se distingu\u00edan por su atenci\u00f3n a los enfermos y moribundos, lo que dio lugar a la profesi\u00f3n de enfermero y a la creaci\u00f3n de hospitales. Gracias a la creaci\u00f3n de universidades -una iniciativa de la Iglesia cat\u00f3lica en Europa- se produjeron nuevos avances en la ciencia y en el cuidado de la salud.\nIndividuos creyentes han realizado importantes avances en la ciencia y el cuidado de la salud: Pensemos, por ejemplo, en el trabajo de Gregor Mendel, un sacerdote agustino pionero en el campo de la gen\u00e9tica. O el ministerio de Santa Isabel de Hungr\u00eda, que se dedic\u00f3 a crear hospitales.\nA pesar del cuidado de la Iglesia por los enfermos, persiste una mentira cultural que dice que la Iglesia Cat\u00f3lica s\u00f3lo se preocupa por el ni\u00f1o no nacido. La Iglesia, por supuesto, ense\u00f1a con el apoyo de la ciencia y la raz\u00f3n que el ni\u00f1o no nacido posee una dignidad inherente y, por tanto, debe ser protegido. Pero siguiendo las ense\u00f1anzas de Jes\u00fas, la Iglesia defiende la dignidad de toda vida humana.\nY hay muchos testimonios concretos de esta creencia.\nCasi todo el mundo admira el profundo testimonio de Santa Teresa de Calcuta, que cuid\u00f3 de los m\u00e1s pobres entre los pobres, incluso de los desechados y abandonados por la sociedad. Las historias de la Madre Teresa en las periferias de la sociedad son conmovedoras y convincentes. Se trata de una mujer que con sus propias manos quitaba los gusanos del costado de los enfermos; s\u00f3lo la gracia de Dios mueve a alguien a tal caridad y cuidado.\nNo es casualidad que los cristianos hayan estado a la vanguardia de la asistencia m\u00e9dica a lo largo de los tiempos. San Pablo nos dice en su Carta a los Corintios: \"\u00bfNo saben que su cuerpo es templo del Esp\u00edritu Santo que est\u00e1 en ustedes, que tienen de Dios, y que no son suyos?\". (1 Cor 6, 19). Los cat\u00f3licos creemos en la dignidad de toda vida humana, que se basa en nuestra participaci\u00f3n en la vida de Dios.\nMe siento constantemente edificado por quienes siguen cuidando desinteresadamente a los m\u00e1s vulnerables. Su trabajo est\u00e1 a menudo en la sombra, visto s\u00f3lo por unos pocos. Espero que se vean a s\u00ed mismos como continuadores de la obra de curaci\u00f3n de Jes\u00fas en nuestros tiempos.\nSin embargo, los profesionales de la medicina se enfrentan a retos desalentadores en nuestro mundo secular cada vez m\u00e1s extenso. Existe una tentaci\u00f3n dominante seg\u00fan la cual se prestan servicios que entran en conflicto con la dignidad de la persona humana. Estas pr\u00e1cticas inmorales incluyen la aprobaci\u00f3n del aborto, los anticonceptivos, la fertilizaci\u00f3n in vitro, la esterilizaci\u00f3n, el suicidio asistido por m\u00e9dicos, y otras pr\u00e1cticas que realmente causan da\u00f1o, no salud, y que contravienen las ense\u00f1anzas del Se\u00f1or.\nAgradezco que la CMA haya adoptado un m\u00e9todo proactivo frente a estas presiones culturales, formulando un \"campamento de entrenamiento\" que ayuda a los estudiantes de medicina y a los residentes a sortear los obst\u00e1culos cotidianos para prestar una atenci\u00f3n a la salud genuina. En junio asist\u00ed al \"campo de entrenamiento\" de este a\u00f1o, celebrado en el Seminario Saint Mary of the Lake de Mundelein, Illinois. Cerca de 40 j\u00f3venes estudiantes de medicina y residentes de facultades de medicina de todo el pa\u00eds se reunieron durante una semana para rezar, recibir un curso intensivo de bio\u00e9tica cat\u00f3lica impartido por m\u00e9dicos y profesores universitarios de primera categor\u00eda, y disfrutar de la amistad y el compa\u00f1erismo. Fui testigo de los lazos formados por estos futuros l\u00edderes m\u00e9dicos para proporcionar una atenci\u00f3n m\u00e9dica aut\u00e9ntica y cristiana en nuestros tiempos. Admiro la valent\u00eda de los que entran en este \u00e1mbito en medio de numerosas presiones sociales. Merecen nuestro apoyo y nuestras oraciones.\nPor favor, tengan a nuestros profesionales m\u00e9dicos cat\u00f3licos en sus oraciones para que contin\u00faen la obra de sanaci\u00f3n de Cristo en estos tiempos turbulentos.\nDeclaraci\u00f3n 05-26-21 Sobre Coherencia Eucar\u00edstica\nDetails\nDeclaraci\u00f3n del obispo James D. Conley, obispo de Lincoln, en respuesta a la carta publicada por algunos obispos estadounidenses al presidente de la USCCB, el arzobispo Jos\u00e9 G\u00f3mez, en la que le piden que suspenda el di\u00e1logo sobre la coherencia eucar\u00edstica en la agenda de la reuni\u00f3n de junio de la Conferencia de Obispos Cat\u00f3licos de Estados Unidos:\nSi las encuestas son correctas, alrededor del 70% de los cat\u00f3licos no creen en la presencia real de Cristo en la Eucarist\u00eda. Ahora no es el momento de suspender la discusi\u00f3n entre los obispos estadounidenses sobre la cuesti\u00f3n de la coherencia eucar\u00edstica en nuestra pr\u00f3xima reuni\u00f3n de junio. Me sorprendi\u00f3 y constern\u00f3 saber que un grupo de mis hermanos obispos escribi\u00f3 recientemente una carta al Arzobispo Jos\u00e9 G\u00f3mez, Presidente de la Conferencia de Obispos Cat\u00f3licos de Estados Unidos, pidi\u00e9ndole que retrase la discusi\u00f3n sobre la coherencia eucar\u00edstica.\nNo necesitamos menos discusi\u00f3n, sino m\u00e1s discusi\u00f3n sobre el misterio, la belleza y el don de la Sagrada Eucarist\u00eda. En nuestra \u00faltima Asamblea General de noviembre, los obispos estadounidenses votaron decididamente a favor del proceso de preparaci\u00f3n de un documento que abordara estas cuestiones. Bajo el liderazgo del Arzobispo G\u00f3mez, se puso en marcha el proceso para preparar un borrador sobre este importante tema que ser\u00eda discutido, debatido y finalmente votado para su aprobaci\u00f3n. Me parece que frustrar este proceso ser\u00eda eludir nuestra responsabilidad como pastores. La reciente carta del Prefecto de la Congregaci\u00f3n para la Doctrina de la Fe, el cardenal Luis Ladaria Ferrer, no excluye en absoluto una discusi\u00f3n serena y honesta por parte de los obispos estadounidenses sobre el tema de la coherencia eucar\u00edstica.\nDe hecho, se trata de una cuesti\u00f3n de unidad y de amor en el Cuerpo de Cristo. La Eucarist\u00eda es un signo de unidad, y nos llama a todos a vivir vidas \u00edntegras; vidas en las que nuestra fe y nuestras acciones son consistentes y coherentes. La Eucarist\u00eda es tambi\u00e9n un signo de amor, la misi\u00f3n de amor que compartimos con Jes\u00fas para la salvaci\u00f3n del mundo. Como dije en mi carta pastoral de 2017 sobre la adoraci\u00f3n eucar\u00edstica, \"El Amor Hecho Visible\u201d:\n\"En la Eucarist\u00eda, somos hechos part\u00edcipes de la misi\u00f3n de amor de Cristo... \u00c9l nos ha dado -a la Iglesia- una misi\u00f3n. Y en el don de la Sagrada Eucarist\u00eda, se nos ha dado a s\u00ed mismo, para que, al seguirle, nos unamos a su vida, y \u00e9l pueda ser presente, con nosotros, en todo momento, hasta el fin del mundo.\"\nPor lo tanto, escribo para expresar mi pleno apoyo al Arzobispo Jos\u00e9 G\u00f3mez, y a su plan y direcci\u00f3n para abordar la importante cuesti\u00f3n de la coherencia eucar\u00edstica.\u201d\nViviendo vidas con prop\u00f3sito y significado\nDetails\nPor el Obispo James Conley\nMayo 28, 2021\nDurante las \u00faltimas dos semanas, tuve el honor de asistir a las graduaciones de nuestras escuelas secundarias cat\u00f3licas en toda la Di\u00f3cesis de Lincoln y entregar los diplomas a los graduados. Siempre disfruto asistiendo a estas graduaciones porque es un paso muy importante en la vida de nuestros j\u00f3venes en su salir al mundo.\nAprovech\u00e9 la oportunidad para animar a los nuevos graduados a utilizar los dones que Dios les ha dado para evangelizar un mundo que se ha vuelto t\u00f3xico hacia el cristianismo, y a servir como buenos y fieles disc\u00edpulos de Jesucristo. Tambi\u00e9n les dije que rezaran por la vocaci\u00f3n que Dios les ha dado, ya sea al sacerdocio o a la vida religiosa, a la vida matrimonial y familiar, o a alguna vocaci\u00f3n \u00fanica de servicio. Porque al encontrar y vivir sus vocaciones, encontrar\u00e1n un profundo significado en sus vidas.\nPor supuesto, cuando hablamos de una vocaci\u00f3n, o llamado, primero recordamos que todos nosotros tenemos la misma vocaci\u00f3n fundamental por nuestro bautismo: la santidad. Nuestra vocaci\u00f3n individual es el modo en que nos hacemos santos personalmente, viviendo vidas llenas de prop\u00f3sito y significado.\n\u00d3rdenes Sagradas\nEste fin de semana de Memorial Day, celebramos las ordenaciones en la di\u00f3cesis, una celebraci\u00f3n de aquellos que han respondido a la llamada de Dios a las \u00d3rdenes Sagradas. Tengo el gran privilegio de ordenar a cinco hombres a la orden sagrada del diaconado, y a dos hombres a la orden sagrada del sacerdocio. Es una gracia y una bendici\u00f3n ordenarlos dentro de esos misterios.\nEl fin de semana de las ordenaciones es siempre un momento de gran alegr\u00eda para m\u00ed, para la di\u00f3cesis de Lincoln, para cada uno de ustedes y para la Iglesia universal. Es un signo de gran esperanza. Al celebrar la ordenaci\u00f3n de estos hombres que han pasado a\u00f1os en formaci\u00f3n intelectual, espiritual, humana y pastoral, nos damos cuenta de que entran en el misterio de las \u00f3rdenes sagradas, convirti\u00e9ndose en di\u00e1conos y sacerdotes, y entrando as\u00ed m\u00e1s profundamente en la vida de servicio a la que el Se\u00f1or, Jesucristo, les ha llamado.\nEl sacramento de las \u00d3rdenes Sagradas incluye tres \u00f3rdenes: obispo, sacerdote y di\u00e1cono. Las \u00f3rdenes de obispo y sacerdote son dos grados de participaci\u00f3n en el sacerdocio ministerial de Jesucristo. El diaconado es una llamada al servicio y a la caridad, junto a las \u00f3rdenes de obispo y sacerdote.\nEl obispo recibe la plenitud de las \u00d3rdenes Sagradas. Como sucesor de los Ap\u00f3stoles, su propio ser cambia para llevar a cabo la triple misi\u00f3n de Jes\u00fas: ense\u00f1ar, gobernar y santificar. Reconozco que \u00e9sta es mi vocaci\u00f3n en la vida, es decir, el plan de Dios para mi vida. Es una lecci\u00f3n de humildad poseer tal responsabilidad, y les pido que sigan rezando para que pueda pastorear la di\u00f3cesis seg\u00fan la voluntad de Dios y con el amor de Cristo.\nEl trabajo del sacerdote\nLos sacerdotes est\u00e1n llamados a entregarse por amor, configurando su vida m\u00e1s estrechamente con Jesucristo. En la administraci\u00f3n de los sacramentos, el sacerdote act\u00faa in persona Christi, es decir, en la persona de Cristo mismo, y la labor del sacerdote es a\u00fan m\u00e1s poderosa cuando es un hombre conforme al coraz\u00f3n de Jesucristo. Todos los sacerdotes est\u00e1n llamados a proclamar el Evangelio, a ense\u00f1ar la verdad, a ofrecer la misericordia de Dios mediante los sacramentos de la Iglesia, y estas acciones son a\u00fan m\u00e1s eficaces cuando son hombres santos de Dios.\nLa Di\u00f3cesis de Lincoln ha sido bendecida con muchos sacerdotes santos y generosos que reflejan el coraz\u00f3n de Jes\u00fas. Estoy muy agradecido por su servicio a Dios y al pueblo de la Di\u00f3cesis de Lincoln.\nSeguimos celebrando este \"A\u00f1o de San Jos\u00e9\" que el Papa Francisco ha proclamado para la Iglesia universal. La vida de San Jos\u00e9 provee mucha perspectiva para todas nuestras vidas, especialmente en la vida de los sacerdotes.\nEn su carta apost\u00f3lica Patris Corde, recordando el 150 aniversario de la declaraci\u00f3n de San Jos\u00e9 como Patr\u00f3n de la Iglesia Universal, el Santo Padre dice: \"Cada uno de nosotros puede descubrir en Jos\u00e9 -el hombre que pasa desapercibido, una presencia cotidiana, discreta y oculta- un intercesor, un apoyo y una gu\u00eda en los momentos dif\u00edciles. San Jos\u00e9 nos recuerda que los que aparecen ocultos o en la sombra pueden desempe\u00f1ar un papel incomparable en la historia de la salvaci\u00f3n\". Al igual que San Jos\u00e9, parte del trabajo que realizan los sacerdotes es visto por los dem\u00e1s, y otra parte es vista s\u00f3lo por Dios o por unos pocos, pero independientemente de ello, el Se\u00f1or les recompensar\u00e1 por su generosidad.\nLa orden del diaconado\nEn los Hechos de los Ap\u00f3stoles encontramos un claro testimonio de la realidad del orden del diaconado. Las viudas en la \u00e9poca de la Iglesia primitiva se encontraban a menudo en una situaci\u00f3n precaria. No dispon\u00edan de una herencia ni de otras ayudas econ\u00f3micas tras la muerte de sus maridos, y generalmente no ten\u00edan un empleo fuera del hogar. Depend\u00edan de sus familiares para su apoyo financiero, y si eso no estaba disponible, depend\u00edan de la Iglesia.\nEn los Hechos de los Ap\u00f3stoles se dice que las viudas \"eran desatendidas en la distribuci\u00f3n diaria\" (Hechos 6:1), tarea que realizaban los presb\u00edteros (sacerdotes). Esta labor caritativa deb\u00eda continuar, pero los Ap\u00f3stoles tampoco quer\u00edan descuidar la predicaci\u00f3n de la Palabra de Dios, tarea fundamental de los sacerdotes. Y as\u00ed, siete hombres reputados fueron seleccionados para el orden de los di\u00e1conos, de la palabra griega diakonos, que significa \u201csiervo\".\nPrimer di\u00e1cono permanente\nEn la ordenaci\u00f3n de este a\u00f1o ocurrir\u00e1 algo nuevo y \u00fanico en la historia de la Di\u00f3cesis de Lincoln. Entre los cinco hombres que ser\u00e1n ordenados di\u00e1conos, el Dr. Matthew Hecker ser\u00e1 ordenado como el primer di\u00e1cono permanente de la di\u00f3cesis. El Dr. Hecker es esposo, padre y abuelo; es el Jefe Administrativo de las Escuelas Cat\u00f3licas de la Di\u00f3cesis de Lincoln.\nEl Dr. Hecker ha estado en formaci\u00f3n para el diaconado permanente en un programa a trav\u00e9s de la Arquidi\u00f3cesis de Omaha por cinco a\u00f1os y ha estado discerniendo un llamado al diaconado por m\u00e1s de 20 a\u00f1os. Oy\u00f3 el llamado al diaconado y, de manera org\u00e1nica, me lo hizo saber poco despu\u00e9s de mi llegada a Lincoln, y sigui\u00f3 el llamado. El Dr. Hecker servir\u00e1 como di\u00e1cono en su parroquia local de San Jos\u00e9 en Lincoln.\nLas ordenaciones de este fin de semana son un recordatorio de que estamos llamados a seguir la vocaci\u00f3n a la santidad. Debemos fomentar una cultura que promueva las santas vocaciones al sacerdocio, al diaconado, a la vida religiosa y al matrimonio y la vida familiar. Por favor, \u00fananse a m\u00ed en la oraci\u00f3n por todos nuestros sacerdotes y di\u00e1conos reci\u00e9n ordenados que servir\u00e1n a la Iglesia en el sur de Nebraska.\n\u00bfQu\u00e9 significa que los padres sean los principales educadores de sus hijos?\nDetails\nAbril 16, 2021\nEn octubre de 2017, tuve el privilegio de celebrar la misa en la iglesia de Santa Ana en Jerusal\u00e9n, construida en el lugar que los cristianos creen desde hace mucho tiempo que es el lugar de nacimiento e infancia de la Sant\u00edsima Virgen Mar\u00eda. Estaba en una peregrinaci\u00f3n a Tierra Santa con miembros de la Orden Ecuestre del Santo Sepulcro de Jerusal\u00e9n. Fue una experiencia poderosa celebrar la misa en el lugar donde los padres de Mar\u00eda, Santa Ana y San Joaqu\u00edn, la prepararon y formaron para la gran misi\u00f3n de su vida: ser la Madre de Dios.\nLos gruesos muros de Santa Ana hacen que parezca m\u00e1s una fortaleza que un hogar, pero uno puede imaginar lo que ocurri\u00f3 all\u00ed hace m\u00e1s de 2.000 a\u00f1os. San Joaqu\u00edn y Santa Ana no habr\u00edan sabido todo lo que Dios estaba preparando para su hija, pero desempe\u00f1aron un papel crucial en la historia de la salvaci\u00f3n, aunque oculto.\nFue en este hogar donde la Sant\u00edsima Virgen Mar\u00eda aprendi\u00f3 a rezar, aprendi\u00f3 a ser una jud\u00eda fiel y aprendi\u00f3 a amar. Al transmitir la fe a Mar\u00eda a trav\u00e9s de sus palabras y su ejemplo, San Joaqu\u00edn y Santa Ana fueron instrumentos voluntarios de la Divina Providencia para prepararla para criar al Hijo de Dios.\nMientras estaba all\u00ed, reflexion\u00e9 sobre c\u00f3mo cada familia est\u00e1 llamada a participar en el anuncio del Evangelio y en la misi\u00f3n de la Iglesia. Dios ha llamado a las familias, desde el principio de los tiempos, como participantes esenciales en el cumplimiento de su voluntad, y en la misi\u00f3n del Reino. No todas las familias est\u00e1n llamadas al mismo tipo de vida o ministerio. Pero, sin duda, todas las familias est\u00e1n llamadas a servir al Evangelio en alguna manera \u00fanica.\nLos padres, los primeros educadores\nPara hablar de una vida familiar pr\u00f3spera, tenemos que fijarnos en el matrimonio. Dios ha dise\u00f1ado la instituci\u00f3n del matrimonio como una alianza para toda la vida entre un hombre y una mujer con dos fines o prop\u00f3sitos: el bien de los propios esposos y para la procreaci\u00f3n y educaci\u00f3n de los hijos. As\u00ed, la Iglesia ense\u00f1a que los padres son los primeros educadores de sus hijos.\n\u00bfQu\u00e9 significa que los padres son los primeros educadores de sus hijos? En primer lugar, analicemos lo que significa educar. La palabra educar viene de las palabras latinas ex, que significa \"fuera de\" y ducere, que significa \"atraer o conducir\". Al educar adecuadamente a sus hijos, los padres contribuyen a sacar lo mejor de ellos para ayudarles a crecer intelectual y espiritualmente, conduci\u00e9ndolos a conocer lo que es verdadero, a amar lo que es bueno y a apreciar lo que es bello.\nLos padres son los primeros educadores, evidentemente, porque empiezan a educarlos desde el momento en que vienen al mundo, pero sobre todo porque asumen la m\u00e1xima responsabilidad de la educaci\u00f3n de sus hijos.\nEsta responsabilidad se articula en el Rito del Bautismo de un Ni\u00f1o cuando el celebrante dice a los padres del ni\u00f1o que va a ser bautizado \"Al pedir el Bautismo para su hijo, asumen la responsabilidad de educarlo en la fe, para que, guardando los mandamientos de Dios, ame al Se\u00f1or y al pr\u00f3jimo como Cristo nos ha ense\u00f1ado. \u00bfComprenden esta responsabilidad?\"\nS\u00ed, es una responsabilidad grave; tiene muchas exigencias. Sin embargo, debe considerarse como una gran bendici\u00f3n, porque Dios ha confiado a los padres que se conviertan en instrumentos del amor y la salvaci\u00f3n de Dios en la vida de sus hijos. Es un deber y un derecho inalienable.\nLos padres no est\u00e1n solos\nLos padres no est\u00e1n solos en esta gran tarea de ser educadores de sus hijos. Ante todo, la realizan con la ayuda del Esp\u00edritu Santo. Los padres deben rezar al Esp\u00edritu Santo para ser buenos padres. Los padres abren los corazones de sus hijos a la gracia y al poder del Esp\u00edritu Santo introduciendo a sus hijos a las creencias de la fe; ense\u00f1\u00e1ndoles el culto correcto a Dios, especialmente en la Misa y en los sacramentos; inculc\u00e1ndoles lo que significa vivir la ense\u00f1anza moral cat\u00f3lica mediante la instrucci\u00f3n y la disciplina; y mostr\u00e1ndoles c\u00f3mo rezar.\nAdem\u00e1s, la Iglesia no ense\u00f1a que los padres deban ser los educadores exclusivos de sus hijos. Las escuelas cat\u00f3licas, as\u00ed como los programas de catecismo ayudan a los padres en su deber de ser los educadores primarios de sus hijos.\nEl Concilio Vaticano II, en su Declaraci\u00f3n sobre la Educaci\u00f3n Cristiana, Gravissimum Educationis, habla de la misi\u00f3n de la escuela cat\u00f3lica: \"...la escuela cat\u00f3lica, mientras est\u00e1 abierta, como debe ser, a la situaci\u00f3n del mundo contempor\u00e1neo, conduce a sus alumnos a promover eficazmente el bien de la ciudad terrena y los prepara tambi\u00e9n para el servicio de la difusi\u00f3n del Reino de Dios, de modo que, llevando una vida apost\u00f3lica ejemplar, se conviertan, por as\u00ed decirlo, en levadura salvadora en la comunidad humana.\"\nPor supuesto, hemos sido bendecidos en la Di\u00f3cesis de Lincoln con una rica tradici\u00f3n de escuelas cat\u00f3licas fieles, vibrantes y asequibles que ayudan a los padres en su deber. Estoy muy agradecido a todos los que hacen posible nuestras escuelas cat\u00f3licas. Sin embargo, sin la ayuda de los padres dedicados e involucrados que se ven a s\u00ed mismos como educadores primarios, entonces las escuelas cat\u00f3licas buenas y fieles declinar\u00edan.\nHay muchos cat\u00f3licos en la di\u00f3cesis de Lincoln que, por falta de proximidad a una escuela cat\u00f3lica o por otras razones, asisten a escuelas p\u00fablicas. Hay buenas escuelas p\u00fablicas en nuestra di\u00f3cesis y maestros y administradores dedicados que se preocupan por la educaci\u00f3n de los ni\u00f1os.\nEl curr\u00edculo que se imparte en las escuelas p\u00fablicas del Estado de Nebraska deber\u00eda ser de vital inter\u00e9s e importancia para todos los cristianos, como deber\u00eda serlo para todos los habitantes de Nebraska. Este curr\u00edculo forma las mentes y los corazones de los cat\u00f3licos y no cat\u00f3licos por igual en nuestro gran estado. Tiene consecuencias a largo plazo en la cultura de nuestra gente.\nPreocupaci\u00f3n por los est\u00e1ndares de salud\nPor esta raz\u00f3n, estoy profundamente preocupado por la reciente publicaci\u00f3n por parte del Departamento de Educaci\u00f3n de Nebraska (NDE) de un primer borrador de nuevos Est\u00e1ndares de Salud, el primero de este tipo que se ha propuesto. El NDE proporciona est\u00e1ndares de \u00e1reas de contenido para una variedad de materias, que tambi\u00e9n se revisan y actualizan peri\u00f3dicamente. Estos est\u00e1ndares est\u00e1n destinados a guiar el curr\u00edculo de todas las escuelas de Nebraska, incluidas las p\u00fablicas y las no p\u00fablicas. Aunque no son obligatorios para ninguna escuela, estos est\u00e1ndares estatales influir\u00e1n en gran medida lo que se ense\u00f1a en todo el estado.\nLos Est\u00e1ndares de Salud son un documento profundamente defectuoso y promueven ideolog\u00edas contrarias a la visi\u00f3n cristiana del matrimonio, la familia y la sexualidad humana, por no hablar de la sana raz\u00f3n humana. El contenido de estos Est\u00e1ndares presenta una falsa comprensi\u00f3n del matrimonio y la sexualidad humana.\nEl documento no menciona el papel de los padres como principales educadores de sus hijos, especialmente en materia de sexualidad humana. No menciona c\u00f3mo el azote de la pornograf\u00eda conduce a la objetivaci\u00f3n sexual, a la creaci\u00f3n de verg\u00fcenza y depresi\u00f3n, y a la disfunci\u00f3n sexual. Lamentablemente, s\u00ed disocia la identidad de g\u00e9nero del sexo biol\u00f3gico; s\u00ed promueve el lenguaje de la ideolog\u00eda de g\u00e9nero, y s\u00ed promueve una cultura promiscua y anticonceptiva.\nPara dar algunos ejemplos de contenidos problem\u00e1ticos en los Est\u00e1ndares en relaci\u00f3n con la sexualidad, el matrimonio y la familia, en kindergarten y en el primer grado, los alumnos hablar\u00e1n de los genitales. En cuarto grado, los alumnos \"distinguen entre el sexo asignado al nacer y la sexualidad con identidad de g\u00e9nero y explican c\u00f3mo pueden o no diferir\". En sexto grado, los alumnos \"definir\u00e1n y explicar\u00e1n las diferencias entre cisg\u00e9nero, transg\u00e9nero, g\u00e9nero no binario, g\u00e9nero expansivo e identidad de g\u00e9nero\". En s\u00e9ptimo grado, los estudiantes \"definir\u00e1n el sexo vaginal, oral y anal y su relaci\u00f3n con la transmisi\u00f3n de ETS/VIH\". En octavo grado, los estudiantes discutir\u00e1n las formas de prevenir el embarazo, las pruebas de embarazo, \"discutir el consentimiento sexual y la agencia\". Los estudiantes de secundaria discutir\u00e1n el consentimiento sexual, los anticonceptivos, \"los servicios locales que proporcionan m\u00e9todos anticonceptivos, incluyendo la anticoncepci\u00f3n de emergencia.\u201d\nSi estas normas son adoptadas por las escuelas, los ni\u00f1os estar\u00e1n en peligro, muchos educadores ver\u00e1n atacado su juicio profesional y su conciencia si no desean ense\u00f1ar las normas, y la cultura avanzar\u00e1 hacia una mayor normalizaci\u00f3n de la sexualizaci\u00f3n infantil.\nLa NDE est\u00e1 solicitando opiniones sobre este borrador de est\u00e1ndares. Visite www.education.ne.gov donde puede ver los est\u00e1ndares y responder a trav\u00e9s de una encuesta. Adem\u00e1s, p\u00f3ngase en contacto con su miembro elegido del Consejo Escolar del Estado, cuya informaci\u00f3n de contacto se puede encontrar en el sitio web de la NDE.\nEn su exhortaci\u00f3n apost\u00f3lica Familiaris Consortio, San Juan Pablo II exhort\u00f3 a las familias a \u201cque se vuelvan lo que son\". Las familias viven dentro de las culturas. Las familias deben ser levadura en los pa\u00edses y culturas donde se encuentran. Por encima de todo, las familias han sido dise\u00f1adas por Dios, y encuentran su verdadero florecimiento al vivir seg\u00fan el plan de Dios. Los padres necesitan la libertad en nuestra sociedad para vivir su papel como principales educadores de sus hijos.\nAl recorrer la Di\u00f3cesis de Lincoln durante los \u00faltimos ocho a\u00f1os, he conocido a muchas familias que son levadura en sus comunidades y me siento edificado por su testimonio. Padres, sepan que aprecio la caridad y la lucha que emprenden al educar a sus hijos como disc\u00edpulos de Jes\u00fas, y sepan que rezo por ustedes.\nDeclaraci\u00f3n 03-31-21 Obligaci\u00f3n de misa\nDetails\nEl 23 de mayo, la solemnidad de Pentecost\u00e9s 2021, se restablecer\u00e1 la obligaci\u00f3n de la misa dominical y de d\u00edas de precepto en la di\u00f3cesis de Lincoln.\nMe he unido a mis hermanos obispos, el Arzobispo Lucas y el Obispo Hanefeldt para hacer este anuncio. Durante el tiempo de Pascua, el Southern Nebraska Register publicar\u00e1 una serie de catequesis sobre esto (nota del traductor: tendremos esta serie disponible en espa\u00f1ol en es.lincolndiocese.org). Sin embargo, me gustar\u00eda aprovechar la ocasi\u00f3n de este anuncio para repasar las razones m\u00e1s profundas por las que los cat\u00f3licos tienen la grave obligaci\u00f3n de asistir a misa, as\u00ed como aclarar, a la luz de la COVID-19, cu\u00e1ndo no se aplica esta obligaci\u00f3n.\nLa raz\u00f3n por la que todos los cat\u00f3licos tienen la grave obligaci\u00f3n de estar f\u00edsicamente presentes en la Misa los domingos y d\u00edas de precepto es porque la Eucarist\u00eda esta en el centro de lo que significa ser cristiano. En la Eucarist\u00eda, Jesucristo, el Se\u00f1or Resucitado, est\u00e1 realmente presente. Cuando se celebra la misa, el cielo viene a la tierra y la redenci\u00f3n que Jes\u00fas alcanz\u00f3 en la cruz llega a nosotros personalmente. Cuando se proclaman las Escrituras, Dios mismo habla a su pueblo.\nEn la Santa Comuni\u00f3n, cuando lo recibimos dignamente, es decir, sin pecado mortal, nos unimos f\u00edsica y espiritualmente a \u00c9l y a nuestros hermanos en Cristo. Asimismo, la participaci\u00f3n en la celebraci\u00f3n de la Eucarist\u00eda de los domingos es el principal modo de santificar el d\u00eda del Se\u00f1or y vivir as\u00ed el tercer mandamiento. Estas son algunas de las razones m\u00e1s profundas por las que existe una obligaci\u00f3n y por las que debemos querer cumplir libremente con esta obligaci\u00f3n.\nSin embargo, hay ciertos casos en los que una persona est\u00e1 \"excusada por una raz\u00f3n grave\" (CIC 2181) de la obligaci\u00f3n de asistir a la Misa los domingos y d\u00edas de precepto.Un motivo grave ocurre cuando uno est\u00e1 impedido f\u00edsica o moralmente de asistir. Por ejemplo, si una persona est\u00e1 enferma de una dolencia corporal o si no tiene medios de transporte razonables, entonces est\u00e1 impedida f\u00edsicamente de asistir a la Misa y la obligaci\u00f3n ya no se aplica.\nIgualmente, si un padre est\u00e1 cuidando a un hijo enfermo, o si alg\u00fan personal militar comprometer\u00eda su deber por el bien com\u00fan, entonces uno est\u00e1 moralmente impedido de asistir a la misa y la obligaci\u00f3n ya no se aplica.\n\u00bfQu\u00e9 pasa con COVID-19? Aqu\u00ed me gustar\u00eda ofrecer algunas directrices sobre cuando no se aplica la obligaci\u00f3n:\nSi ha sido diagnosticado con COVID-19 o tiene buenas razones para creer que puede haberlo contra\u00eddo\nSi est\u00e1 enfermo o tiene una condici\u00f3n que comprometer\u00eda seriamente su salud si contrajera COVID-19\nSi cuida de enfermos, personas confinadas en casa o personas con discapacidad y tiene raz\u00f3n seria para creer que podr\u00eda contagiarles al ir a misa\nSi tiene un temor o ansiedad importante y grave de enfermarse por estar en misa\nSi usted es anciano o est\u00e1 embarazada y tiene una raz\u00f3n seria para creer que se pondr\u00eda en riesgo a s\u00ed mismo o a su hijo al ir a misa\nAl aplicar estas directrices, cada persona debe usar su buen juicio. Si alguien est\u00e1 inseguro, confundido o preocupado por una situaci\u00f3n que no se menciona aqu\u00ed, por favor consulte a cualquier sacerdote para que le aclare la situaci\u00f3n.\nEs mi esperanza y oraci\u00f3n que el Esp\u00edritu Santo continuar\u00e1 uni\u00e9ndonos como en comunidad cat\u00f3lica durante la temporada de Pascua y que el Pentecost\u00e9s ser\u00e1 un tiempo de renovaci\u00f3n vital en la Iglesia en el sur de Nebraska.\nObispo James D. Conley\nObispo de Lincoln\nCristo es victorioso sobre la muerte\nDetails\nPor el Obispo James Conley\nAbril 2, 2021\n\"\u00bfD\u00f3nde est\u00e1, oh muerte, tu victoria? \u00bfD\u00f3nde est\u00e1, oh muerte, tu aguij\u00f3n?\"(1 Cor 15,55)\nAl reflexionar, recordamos que en la Pascua pasada el mundo entero estaba en un lugar muy diferente. De hecho, el mundo estaba en un lugar inimaginable. La mayor parte del mundo estaba en cuarentena y las personas estaban completamente aisladas unas de otras.\nLos efectos de la pandemia del COVID-19 se extendieron a nuestras costumbres lit\u00fargicas. Por razones de protecci\u00f3n, las confesiones se ofrec\u00edan a trav\u00e9s de ventanillas y en grandes salas.\nPara detener la propagaci\u00f3n del virus y evitar el desbordamiento de los hospitales, los obispos de todo el mundo tomaron la dif\u00edcil decisi\u00f3n de cerrar las misas al p\u00fablico en general durante un breve per\u00edodo de tiempo. Se trata de una decisi\u00f3n que se ha tomado con poca frecuencia a lo largo de la historia de la Iglesia, pero que tiene precedentes durante pandemias anteriores.\nLas liturgias del Triduo Pascual, que abarcan desde el Jueves Santo hasta la Vigilia Pascual, se celebraron con poca o ninguna congregaci\u00f3n. El a\u00f1o pasado pas\u00e9 la Semana Santa con mi buen amigo, el obispo James Wall, obispo de Gallup, N.M. Est\u00e1bamos los dos solos, el rector de la catedral y un joven sacerdote reci\u00e9n ordenado. Fue muy extra\u00f1o; nunca lo olvidar\u00e9. Hab\u00eda algo profundamente triste en el hecho de que los fieles cat\u00f3licos no pudieran reunirse en los d\u00edas m\u00e1s santos e importantes del a\u00f1o lit\u00fargico.\nEl virus sigue siendo algo misterioso. A lo largo del a\u00f1o pasado hemos aprendido que afecta a diferentes personas de diferentes maneras. Aunque el virus tiende a afectar m\u00e1s a los que ya ten\u00edan problemas de salud, no siempre ha sido as\u00ed. Algunas personas que por lo dem\u00e1s eran muy sanas contrajeron el virus, tuvieron complicaciones graves y murieron. Otras personas con problemas de salud previos contrajeron la enfermedad pero se enfrentaron con pocos trastornos de salud.\nA lo largo del a\u00f1o pasado, hubo un temor genuino y leg\u00edtimo de lo que suceder\u00eda al contraer el virus. Si contraigo el virus, \u00bfqu\u00e9 me pasar\u00e1? \u00bfMorir\u00e9? As\u00ed, una consecuencia preocupante de la pandemia es que nos hemos visto obligados a pensar en la muerte y en nuestra propia mortalidad.\nProbablemente nunca habr\u00edamos elegido reflexionar sobre la mortalidad en este \u00faltimo a\u00f1o, pero ha estado muy presente en nuestras mentes. M\u00e1s de medio mill\u00f3n de nuestros compatriotas estadounidenses y casi 3 millones de personas en todo el mundo han muerto a causa del COVID-19 y sus complicaciones.\nLa muerte no es algo en lo que queramos pensar. Tenemos dentro de nosotros el deseo de experimentar cosas buenas y hermosas en esta vida. Queremos vivir para siempre. Tambi\u00e9n sabemos, al menos en el fondo de nuestra mente, que nuestro tiempo en la tierra es limitado, y la pandemia quiz\u00e1s nos lo ha recordado. Y, sin embargo, creemos de todo coraz\u00f3n en esas palabras de San Pablo, en las que parece burlarse de la muerte: \"\u00bfD\u00f3nde est\u00e1, oh muerte, tu victoria? \u00bfD\u00f3nde est\u00e1, oh muerte, tu aguij\u00f3n?\" (1 Cor 15,55)\nNo cabe duda de que la muerte tiene un aguij\u00f3n temporal. Todos lo experimentamos. Yo experiment\u00e9 este aguij\u00f3n personalmente el pasado diciembre con la muerte de mi madre Betty, de 92 a\u00f1os. No pasa un d\u00eda sin que me acuerde de ella, y la echo mucho de menos.\nCuando lloramos la p\u00e9rdida de un ser querido, sin duda nos sentimos afligidos. Es quiz\u00e1 lo m\u00e1s doloroso que experimentamos en este mundo. Reconocemos que no volveremos a ver a nuestro ser querido aqu\u00ed en la tierra. Puede seamos inundados de recuerdos de la persona, pero a\u00fan as\u00ed nos queda la tristeza.\nMi familia y yo nos hemos sentido reconfortados durante los \u00faltimos meses con el abundante amor y apoyo que hemos recibido desde la p\u00e9rdida de mi madre. He recibido muchas tarjetas, mensajes de texto, correos electr\u00f3nicos y condolencias en persona, expresando oraciones y apoyo, por lo que estoy eternamente agradecido.\nPero incluso estos hermosos gestos de condolencia no quitan el aguij\u00f3n final de la muerte; no reclaman la victoria sobre la muerte. Jesucristo es victorioso sobre la muerte y le quita el aguij\u00f3n mediante su sufrimiento, muerte y resurrecci\u00f3n.\nJes\u00fas vino a este mundo para vencer a la muerte. Y de eso se tratan la Semana Santa y la Pascua. Jes\u00fas, el Hijo de Dios, la segunda persona de la Sant\u00edsima Trinidad, fue enviado a nuestro mundo por el Padre para morir. Pero no s\u00f3lo para morir. Vino a vencer la muerte al resucitar al tercer d\u00eda. Vino para que todos los que creen en \u00e9l puedan tambi\u00e9n resucitar.\nComo cat\u00f3licos, creemos que cada domingo es una celebraci\u00f3n de la resurrecci\u00f3n. Esa es la raz\u00f3n por la que el domingo se reserva como d\u00eda de celebraci\u00f3n y descanso en el Se\u00f1or. Pero, la Pascua y todo el tiempo de Pascua es un tiempo especial para celebrar y reavivar nuestra fe en la resurrecci\u00f3n.\nEn su homil\u00eda de la Vigilia Pascual del a\u00f1o pasado, el Papa Francisco dijo: \"En la Pascua adquirimos un derecho fundamental que nunca nos podr\u00e1n quitar: el derecho a la esperanza. Es una esperanza nueva y viva que viene de Dios. No es mero optimismo, no es una palmadita en la espalda... \u00a1No! Es un don del cielo, que no podr\u00edamos haber ganado por nosotros mismos... No pongamos una piedra delante de la esperanza\".\nEstas son palabras oportunas de nuestro Santo Padre, especialmente cuando todav\u00eda estamos en medio de la pandemia. Inevitablemente hay muchas \"piedras\" puestas en nuestras vidas: dificultades, desaf\u00edos y obst\u00e1culos que se presentan ante nosotros. El Papa Francisco nos ofrece las palabras liberadoras de que tenemos derecho a no dejar que estas cosas nos abrumen. Tenemos derecho a alegrarnos por la resurrecci\u00f3n de Cristo. Tenemos derecho a anhelar la vida eterna que nuestro Se\u00f1or nos ha prometido.\n\u00a1Aleluya! \u00a1Jesucristo ha resucitado! Esta es la buena noticia que se escucha en todo el mundo y se instala en el coraz\u00f3n de cada cristiano. Que el amor inquebrantable de Cristo llene sus corazones y sus hogares en este tiempo de Pascua. Su amor y la esperanza que nos da su Resurrecci\u00f3n son la causa de nuestra alegr\u00eda.\nFuerza y esperanza de San Jos\u00e9\nDetails\nPor el Obispo James Conley\nNo fue hasta varios a\u00f1os despu\u00e9s de convertirme a la fe cat\u00f3lica, a la edad de 20 a\u00f1os, que descubr\u00ed que mi cumplea\u00f1os ca\u00eda en la solemnidad de San Jos\u00e9, el 19 de marzo. Todav\u00eda estaba aprendiendo m\u00e1s y m\u00e1s sobre la Iglesia cat\u00f3lica y sobre los santos, y \u00a1no me daba cuenta de la importancia de haber nacido en el d\u00eda de San Jos\u00e9!\nCuando le contaba a uno de mis nuevos amigos cat\u00f3licos que hab\u00eda nacido el 19 de marzo, enseguida me dec\u00edan: \"\u00bfpor qu\u00e9 tus padres no te pusieron el nombre de Jos\u00e9?\". Entonces les explicaba que era un converso y que nadie en mi familia sab\u00eda que el 19 de marzo era un d\u00eda especial en la Iglesia cat\u00f3lica. Cuando mis padres acabaron convirti\u00e9ndose y, como joven sacerdote, tuve el privilegio de bautizarlos, confirmarlos y darles la primera comuni\u00f3n, les dije: \"\u00a1saben, debieron haberme llamado Jos\u00e9!\"\nTengo que confesar que, a lo largo de los a\u00f1os, nunca tuve una devoci\u00f3n muy fuerte a San Jos\u00e9. Me gustaba la idea de haber nacido en el d\u00eda de San Jos\u00e9 y sab\u00eda que San Jos\u00e9 era un santo importante en muchos sentidos, pero mi devoci\u00f3n por \u00e9l era intermitente, hasta el a\u00f1o pasado.\nCuando estuve de baja m\u00e9dica el a\u00f1o pasado en Phoenix, lidiando con los desaf\u00edos de la ansiedad y la depresi\u00f3n, empec\u00e9 a pensar m\u00e1s y m\u00e1s en San Jos\u00e9. Gracias a la generosidad del obispo Thomas Olmsted, obispo de Phoenix, resid\u00ed en una casa de retiros llamada Mount Claret. La casa de retiros ten\u00eda cuatro residencias para sacerdotes jubilados, y me invitaron a alojarme en una de ellas. Justo al lado de mi ventana hab\u00eda una hermosa estatua de San Jos\u00e9 frente a la residencia de al lado. Cada vez que sal\u00eda por mi puerta, pasaba por delante de esta estatua de San Jos\u00e9. Siempre me deten\u00eda un momento a mirar la estatua.\nFue a mediados de marzo del a\u00f1o pasado cuando todo se cerr\u00f3 debido a la pandemia. Los sentimientos de aislamiento y soledad que ya experimentaba s\u00f3lo empeoraron. Parec\u00eda que Dios estaba ausente en mi vida. Este fue probablemente el periodo m\u00e1s oscuro de mi vida.\nPor primera vez en mi vida como cat\u00f3lico, incluso me costaba rezar. Mis tres anclas eran la Santa Misa, el Rosario y el breviario, y me aferraba a ellas con todas mis fuerzas. Esas tres anclas eran todo lo que pod\u00eda hacer por medio de la oraci\u00f3n. Me aferraba a esas tres anclas con toda la fuerza espiritual que ten\u00eda. \u00bfD\u00f3nde estaba Dios en todo esto?\nHab\u00eda una imagen que me ayudaba cuando pasaba por algunos de mis d\u00edas m\u00e1s dif\u00edciles. En el transcurso de un mes, la luna crece y desvanece. Hay algunos d\u00edas del ciclo lunar en los que es imposible ver la luna a simple vista. Sabemos que est\u00e1 ah\u00ed, pero no podemos verla. Lo mismo ocurre con Dios.\nHubo muchos d\u00edas en los que no pude ver, o\u00edr, sentir o percibir la presencia de Dios. Pero de alg\u00fan modo y manera, sab\u00eda que estaba ah\u00ed, y que no me hab\u00eda abandonado del todo. Siempre que pensemos que Dios ha desaparecido o nos ha abandonado, pensemos en la luna. Siempre est\u00e1 ah\u00ed.\nEl d\u00eda de mi cumplea\u00f1os, el 19 de marzo del a\u00f1o pasado, fui a ver a mi director espiritual, el Padre Eugene Mary, un joven sacerdote de Phoenix que fue dispensado por el obispo Olmsted para ser ermita\u00f1o diocesano. Vive solo en una ermita en Black Canyon, una regi\u00f3n monta\u00f1osa del alto desierto a unos 45 minutos al norte de Phoenix.\nDurante esa sesi\u00f3n hablamos de San Jos\u00e9, y el Padre Eugene Mary me mostr\u00f3 un nuevo libro, \"Consagraci\u00f3n a San Jos\u00e9: Las maravillas de nuestro Padre Espiritual\". Me anim\u00f3 a hacer la consagraci\u00f3n de 33 d\u00edas a San Jos\u00e9. Si empezaba la semana siguiente, podr\u00eda hacer la consagraci\u00f3n a San Jos\u00e9 el 1 de mayo, la fiesta de San Jos\u00e9 Obrero. Adem\u00e1s, a finales de abril iba a hacer un retiro, as\u00ed que era un buen momento.\n\u00c9ramos cuatro en el retiro -un di\u00e1cono transitorio, un sacerdote franciscano y un sacerdote de la Sociedad de la Sant\u00edsima Trinidad- y, sin saberlo, nos hab\u00edamos estado preparando individualmente para hacer la consagraci\u00f3n a San Jos\u00e9 el 1 de mayo. No hace falta decir que la preparaci\u00f3n y la consagraci\u00f3n a San Jos\u00e9 nos abrieron un nuevo aprecio por San Jos\u00e9.\nSan Jos\u00e9 es realmente nuestro padre espiritual. Sus fuertes virtudes masculinas como protector y gu\u00eda, son un modelo para nosotros los hombres de lo que significa ser un hombre de Dios. Su profunda fe y su confianza en la providencia divina, especialmente cuando el camino que nos espera parece dif\u00edcil, poco claro y arduo, me proporcionaron esperanza. Reflexion\u00e9 muchas veces sobre su viaje a Egipto con Mar\u00eda y el ni\u00f1o Jes\u00fas, y cu\u00e1nta fe, confianza y dependencia en la providencia de Dios debi\u00f3 de requerir. La virtud de la perseverancia era tambi\u00e9n un rasgo distintivo de San Jos\u00e9, que se manifest\u00f3 durante el arduo viaje a Bel\u00e9n y la extenuante huida a Egipto.\nAunque se necesitaron muchos meses m\u00e1s de curaci\u00f3n antes de que me sintiera lo suficientemente fuerte como para volver a Lincoln y a mis deberes episcopales, San Jos\u00e9 desempe\u00f1\u00f3 un papel importante en ayudarme a recuperar mi fuerza y mi esperanza. Cuando la salud de mi madre empez\u00f3 a decaer, rec\u00e9 a San Jos\u00e9 para que tuviera una muerte feliz, y por su intercesi\u00f3n ella la obtuvo. Pude ungirla y darle el perd\u00f3n apost\u00f3lico varias veces antes de que muriera.\nEn su Carta Apost\u00f3lica Patris Corde, el Papa Francisco ha proclamado este a\u00f1o como un a\u00f1o especial de San Jos\u00e9 y ha concedido la Indulgencia Plenaria en d\u00edas especiales:\n\"Para reafirmar la universalidad del patronazgo de San Jos\u00e9 sobre la Iglesia, adem\u00e1s de las ocasiones mencionadas, la Penitenciar\u00eda Apost\u00f3lica concede la Indulgencia Plenaria a los fieles que reciten cualquier oraci\u00f3n leg\u00edtimamente aprobada o acto de piedad en honor de San Jos\u00e9, especialmente en las ocasiones del 19 de marzo y del 1 de mayo, en la fiesta de la Sagrada Familia de Jes\u00fas, Mar\u00eda y Jos\u00e9, en el domingo de San Jos\u00e9 (seg\u00fan la tradici\u00f3n bizantina), el 19 de cada mes, y cada mi\u00e9rcoles, d\u00eda dedicado a la memoria del Santo, seg\u00fan la tradici\u00f3n latina\".\nMi madre falleci\u00f3 el 19 de diciembre.\nEn esta pr\u00f3xima solemnidad de San Jos\u00e9, el 19 de marzo, consagrar\u00e9 la di\u00f3cesis de Lincoln a San Jos\u00e9, mientras celebro la misa de confirmaci\u00f3n en la iglesia de San Jos\u00e9 de Lincoln. San Jos\u00e9 vel\u00f3 y protegi\u00f3 a Jes\u00fas y a la Sant\u00edsima Virgen Mar\u00eda durante su estancia en la tierra. Al consagrar a la di\u00f3cesis a San Jos\u00e9 le pedimos que interceda por nosotros y nos proteja en nuestro camino hacia la vida eterna.\nEl servidor de los servidores de Dios\nDetails\nFebrero 19, 2021\nPor el Obispo James Conley\nFui bendecido al vivir en Roma durante m\u00e1s de una d\u00e9cada, primero durante mis estudios de posgrado en Teolog\u00eda Moral como joven sacerdote y m\u00e1s tarde sirviendo como funcionario en la Congregaci\u00f3n para los Obispos en la Curia Romana. Quienes han visitado la Ciudad Eterna conocen su gran majestuosidad, con sus iglesias, su arquitectura y su arte, dise\u00f1ados y elaborados por los mejores arquitectos y artistas del mundo, que se encuentran literalmente en cada esquina de las calles romanas.\nSin embargo, la cumbre del esplendor de Roma es la Bas\u00edlica de San Pedro, la mayor iglesia del mundo occidental. Construida en estilo renacentista, San Pedro deja boquiabiertos a los peregrinos que la observan por fuera y por dentro. Entre otras muchas obras de arte de valor incalculable que elevan la mente y el coraz\u00f3n hacia Dios, San Pedro alberga la magn\u00edfica escultura de Miguel \u00c1ngel de la Piet\u00e0, que representa a Jes\u00fas en brazos de la Sant\u00edsima Virgen Mar\u00eda mientras da su vida por todos nosotros. La extensa columnata que rodea la plaza, dise\u00f1ada por Gian Lorenzo Bernini, simboliza los brazos acogedores de la Santa Madre Iglesia.\nLa Bas\u00edlica de San Pedro recibe mucha atenci\u00f3n, y con raz\u00f3n, debido a su esplendor art\u00edstico. Por ello, a veces se olvida que la iglesia catedral del Papa como obispo de Roma es en realidad la Bas\u00edlica de San Juan de Letr\u00e1n, no la de San Pedro.\nSan Juan de Letr\u00e1n, una de las cuatro bas\u00edlicas mayores, es magn\u00edfica por derecho propio. La bas\u00edlica es conocida por sus hermosos mosaicos y frescos; sus gigantescas estatuas; su magn\u00edfica arquitectura barroca y neocl\u00e1sica.\nLa bas\u00edlica de Letr\u00e1n se llama catedral porque contiene la c\u00e1tedra del Papa, que puede traducirse como \"silla\" o \"trono\". Tambi\u00e9n hay algo llamativo sobre la c\u00e1tedra del Papa en esta catedral.\nLa c\u00e1tedra est\u00e1 situada en el \u00e1bside de la bas\u00edlica bajo una c\u00fapula decorada con hermosos mosaicos y situada a gran distancia entre la c\u00e1tedra y el altar. La c\u00e1tedra parece casi solitaria. \u00a1El Papa har\u00eda mucho ejercicio yendo y viniendo de la c\u00e1tedra durante las liturgias!\nDestaco la c\u00e1tedra del Santo Padre en San Juan de Letr\u00e1n porque simboliza el oficio del Papa, asiento que actualmente ocupa el Papa Francisco. Es apropiado que la silla est\u00e9 sola en el \u00e1bside de San Juan de Letr\u00e1n, porque Jes\u00fas dio una autoridad \u00fanica al ap\u00f3stol Pedro.\nRecordemos que Jes\u00fas le dice a Pedro: \"Por eso te digo que t\u00fa eres Pedro, y sobre esta piedra edificar\u00e9 mi Iglesia, y las puertas del abismo no prevalecer\u00e1n contra ella. Te dar\u00e9 las llaves del reino de los cielos. Todo lo que ates en la tierra quedar\u00e1 atado en el cielo, y todo lo que desates en la tierra quedar\u00e1 desatado en el cielo\" (Mt 16,18-19).\nEl 22 de febrero celebramos la fiesta de la C\u00e1tedra de San Pedro. Seg\u00fan una antigua tradici\u00f3n, el 22 de febrero fue el d\u00eda en que Jes\u00fas cambi\u00f3 el nombre del ap\u00f3stol Sim\u00f3n por el de Pedro, y le dio las llaves del Reino de los Cielos.\nCuando celebramos la fiesta de la C\u00e1tedra de San Pedro, celebramos la historia del papado: los hombres a los que Cristo ha confiado como vicarios suyos. Rezamos por ellos y les pedimos que recen por nosotros. Tambi\u00e9n celebramos los dones de autoridad e infalibilidad, otorgados al Papa en servicio de la Iglesia. El Papa Francisco es el 265\u00ba sucesor de San Pedro.\nCelebramos en esta fiesta la seguridad de que nuestra Iglesia est\u00e1 guiada y protegida por el Esp\u00edritu Santo. Llamamos al Papa el \"Santo Padre\", por reverencia y respeto a su cargo, y con raz\u00f3n.\nEl Santo Padre es un sucesor de San Pedro, una l\u00ednea que se ha mantenido ininterrumpida durante los 2.000 a\u00f1os de la historia de la Iglesia. Tiene la primac\u00eda sobre todos los dem\u00e1s obispos del mundo y trata de unir a la Iglesia universal en todo el mundo.\nJes\u00fas ha dado al Papa y a todos los obispos, como sucesores de los ap\u00f3stoles, la vocaci\u00f3n de ejercer el triple oficio de ense\u00f1ar, santificar y gobernar. Esta vocaci\u00f3n es el deber de continuar la misma misi\u00f3n de Jes\u00fas a lo largo de todos los tiempos.\nLlevar a cabo este triple oficio de Jes\u00fas es una autoridad real, pero una autoridad que debe ser aceptada con humildad y celo. No es una autoridad o un poder en el sentido mundano.\nLa C\u00e1tedra de Pedro o la c\u00e1tedra de un obispo no es para ejercer la propia voluntad sobre nadie. Se trata de llevar las verdades de Jesucristo al mundo; se trata de llevar los misterios salvadores de Jes\u00fas a cada alma; se trata de dejar que Cristo reine en todos los corazones humanos.\nEl oficio de Papa, y el oficio de obispo, es un oficio de servicio. Nuestro Se\u00f1or mismo dijo a sus disc\u00edpulos: \"Los reyes de las naciones gobiernan con tiran\u00eda a sus s\u00fabditos, y a los jefes se les da el t\u00edtulo de \u201dbenefactores\", pero entre vosotros no ser\u00e1 as\u00ed. M\u00e1s bien, que el mayor entre vosotros sea como el menor, y el jefe como el siervo\" (Lc 22,25-26).\nVivimos en un momento de nuestro mundo y de nuestro pa\u00eds en particular donde hay una gran cantidad de conflictos pol\u00edticos. Esto no deber\u00eda sorprendernos, ya que puede verse en muchos casos a lo largo de la historia en este mundo ca\u00eddo en el que vivimos. Los cristianos debemos ser una luz en este mundo oscuro y a menudo cruel, buscando el bien com\u00fan, haciendo nuestra parte en la vocaci\u00f3n que se nos ha dado, buscando la solidaridad entre nosotros y protegiendo a los indefensos.\nSan Gregorio Magno, patr\u00f3n de nuestro seminario diocesano, describi\u00f3 su ministerio como Papa como servus servorum Dei, \"el servidor de los servidores de Dios\". Este t\u00edtulo se utiliza desde entonces en los documentos papales. Es una hermosa expresi\u00f3n de la subordinaci\u00f3n de toda la autoridad papal, una subordinaci\u00f3n de servicio a la misi\u00f3n de Cristo.\nMientras celebramos esta pr\u00f3xima Fiesta de la C\u00e1tedra de San Pedro, les pido que recen por nuestro Santo Padre, el Papa Francisco. En muchos aspectos tiene el peso del mundo sobre sus hombros. Es el sucesor de Pedro, que fue el primer obispo de Roma. Es el vicario de Cristo en la tierra, y se sienta en este trono, a veces solitario, s\u00edmbolo de autoridad, pero autoridad destinada al servicio de todos.\nDesolaci\u00f3n y Consolaci\u00f3n\nDetails\nPor el Obispo James Conley\nDiciembre 11, 2020\nSan Ignacio de Loyola, el fundador de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas, escribi\u00f3 una gran obra espiritual titulada Ejercicios Espirituales. En los Ejercicios Espirituales, di\u00f3 14 reglas para el discernimiento de los esp\u00edritus. Para San Ignacio, el objetivo del discernimiento de los esp\u00edritus era la identificaci\u00f3n de las realidades espirituales que se dan en el alma.\nIgnacio sab\u00eda por experiencia personal que hay muchas cosas que se mueven en el coraz\u00f3n humano: alegr\u00eda y tristeza, esperanza y desesperaci\u00f3n, miedo y ansiedad. Examinando estas emociones a trav\u00e9s del discernimiento, podemos identificar aquellas que son de Dios y aquellas que no lo son. As\u00ed, el cristiano sabe qu\u00e9 movimientos del coraz\u00f3n deben ser aceptados y cu\u00e1les deben ser rechazados.\nAquellos que descubren el discernimiento de los esp\u00edritus en sus vidas espirituales son muy recompensados. Ignacio esencialmente da nombres a las cosas espirituales que est\u00e1n sucediendo en nuestro interior, y eso es liberador.\nEntre estas realidades espirituales que \u00e9l identifica est\u00e1n la consolaci\u00f3n y la desolaci\u00f3n espiritual. \u00c9l describe la consolaci\u00f3n como algo que ocurre \"cuando se produce alg\u00fan movimiento interior en el alma, a trav\u00e9s del cual el alma llega a inflamarse con el amor de su creador y Se\u00f1or....\"\nEl Se\u00f1or nos da la consolaci\u00f3n espiritual para que sepamos que \u00c9l es para nosotros, que nos ama y que quiere que conozcamos su presencia en nuestras vidas.\nIgnacio describe la desolaci\u00f3n como lo contrario a la consolaci\u00f3n: \"oscuridad del alma, perturbaci\u00f3n en ella, movimiento hacia las cosas bajas y terrenales, inquietud por las diversas agitaciones y tentaciones, movimiento hacia la falta de confianza, sin esperanza, sin amor, encontr\u00e1ndose totalmente perezoso, tibio, triste y como separado del Creador y Se\u00f1or de uno.\"\nEn este estado, el alma est\u00e1 inquieta. Aquellos en desolaci\u00f3n espiritual probablemente encontrar\u00e1n dif\u00edcil rezar y realizar sus ejercicios espirituales. Mientras Dios concede el consuelo espiritual, permite la desolaci\u00f3n espiritual. Lo permite para que podamos buscarlo en la fidelidad y la constancia.\nLa quinta regla en el discernimiento de los esp\u00edritus de Ignacio es crucial en nuestra salud espiritual general, y merece nuestra reflexi\u00f3n. \u00c9l afirma: \"en tiempo de desolaci\u00f3n nunca hagas un cambio, sino que seas firme y constante en las propuestas y determinaci\u00f3n en las que uno estaba en preceder tal desolaci\u00f3n....\"\nEsta regla es un buen consejo pr\u00e1ctico, un consejo que podr\u00edamos dar a un amigo. Siempre que alguien est\u00e9 inquieto, le aconsejamos que no tome una decisi\u00f3n importante en la vida. Sabemos el peligro de tomar decisiones mientras se est\u00e1 enfadado, triste o sinti\u00e9ndose separado de Dios.\nTal vez el Se\u00f1or nos permita sufrir desolaci\u00f3n espiritual para que sigamos acudiendo a la fuente de todas nuestras bendiciones, es decir, a Dios mismo. Incluso en la desolaci\u00f3n, nuestros corazones pueden esperar y confiar en \u00c9l.\nEsta quinta regla de constancia y fidelidad en la oraci\u00f3n y devoci\u00f3n al Se\u00f1or, incluso si estamos desolados, es tambi\u00e9n un buen consejo para todos nosotros en este momento de frustraci\u00f3n e incertidumbre mientras continuamos haciendo frente a la pandemia de COVID-19.\nEl mundo entero est\u00e1 esperando una vacuna de COVID-19 para acabar con la pandemia. Los \u00faltimos informes de noticias nos han dado cierta esperanza de que una vacuna podr\u00eda estar disponible pronto, pero a\u00fan no est\u00e1 aqu\u00ed.\nAnsiamos volver a nuestro modo de vida normal. Necesitamos tener conversaciones reales en persona en lugar de las que se realizan a trav\u00e9s de videoconferencia. Necesitamos dejar de vivir con miedo. Necesitamos que los conflictos y tensiones que han surgido entre las personas debido a esta pandemia terminen.\nCuando realmente nos enganchamos y practicamos el discernimiento de esp\u00edritus de Ignacio, el Se\u00f1or nos bendice con una mayor confianza en \u00c9l, mientras aprendemos a abandonarnos a su divina providencia. Aprendemos a buscar la serenidad y la paz incluso en medio de los problemas externos del mundo o la desolaci\u00f3n interna dentro de nosotros.\nNo podemos detener personalmente la pandemia. No siempre podemos controlar la agitaci\u00f3n dentro de nuestros propios corazones. Sin embargo, podemos vivir en cada momento providencial. Podemos dirigirnos al Se\u00f1or ahora mismo.\nAhora mismo, el Se\u00f1or nos da el tiempo lit\u00fargico de Adviento. Al escuchar las profec\u00edas de los profetas del Antiguo Testamento en la Misa, tomamos su actitud de expectativa mientras esperan la llegada del Mes\u00edas. Nosotros, en cierto sentido, nos ponemos en los zapatos de los antiguos israelitas, nuestros antepasados en la fe. Considere c\u00f3mo toda sus vidas se orientaron hacia este Mes\u00edas largamente esperado. Su propia identidad como pueblo era una de expectativa y esperanza.\nAnimo a los cat\u00f3licos a descubrir el discernimiento de los esp\u00edritus de San Ignacio como un gran tesoro para sus vidas espirituales. Todo el mundo tiene estos sentimientos en el coraz\u00f3n humano: alegr\u00eda y dolor, esperanza y desesperaci\u00f3n, miedo y ansiedad, pero no todo el mundo sabe qu\u00e9 hacer con ellos. Ignacio nos ayuda a reconocer su significado y a poner nuestra confianza y esperanza en el Dios vivo. Traducido con la versi\u00f3n gratuita del Traductor de DeepL.\nCarta de Regreso del Obispo James Conley\nDetails\nNoviembre 12, 2020\nQueridos hermanos y hermanas en Cristo,\nEn diciembre del 2019, recib\u00ed permiso del Papa Francisco para tomar una licencia m\u00e9dica temporal de mi ministerio como Obispo de Lincoln. Con gran alegr\u00eda, comparto con ustedes ahora que el Papa Francisco me ha autorizado para reanudar el pleno cuidado pastoral de la Di\u00f3cesis de Lincoln, a partir del 13 de noviembre del 2020.\nEstoy agradecido al Santo Padre por darme este tiempo de licencia m\u00e9dica. Tambi\u00e9n estoy agradecido al Arzobispo George Lucas por servir como administrador apost\u00f3lico de la Di\u00f3cesis de Lincoln durante mi ausencia.\nComo mencion\u00e9 en diciembre, fui diagnosticado m\u00e9dicamente con depresi\u00f3n y ansiedad, junto con insomnio cr\u00f3nico y tinnitus debilitante. Mis m\u00e9dicos me aconsejaron que me tomara tiempo para recibir un tratamiento m\u00e9dico y psicol\u00f3gico m\u00e1s concentrado, y a que tomara el descanso que necesitaba tanto.\nAntes de tomar una licencia m\u00e9dica, trat\u00e9 de superar mi depresi\u00f3n y ansiedad por mi cuenta. He aprendido que esto simplemente no es posible. Los problemas de salud mental son problemas de salud reales. Y como con cualquier enfermedad, uno no puede arreglarla por s\u00ed mismo; se necesita el cuidado de otros.\nDurante los \u00faltimos 11 meses, he recibido una atenci\u00f3n maravillosa de mi director espiritual, profesionales de la salud mental, y m\u00e9dicos, junto con el apoyo cari\u00f1oso y las oraciones de mi familia, mis hermanos obispos, sacerdotes, religiosos y fieles laicos. A trav\u00e9s de su ayuda, he sido capaz de llegar a un camino positivo hacia adelante con m\u00e1s equilibrio en mi vida, lo cual, rezo, me permitir\u00e1 servir a la Di\u00f3cesis de Lincoln de una manera m\u00e1s amplia.\nNo puedo imaginar el haber tratado de pasar este tiempo oscuro en mi vida sin la fe en nuestro Se\u00f1or Jesucristo y la esperanza de compartir su resurrecci\u00f3n. Es la esperanza la que me ha sostenido.\nDebido a la pandemia COVID-19, vivimos en tiempos inciertos y sin precedentes, tiempos en los que muchos han perdido la esperanza. Aunque me doli\u00f3 estar lejos tanto tiempo de mi reba\u00f1o, la buena gente de la Di\u00f3cesis de Lincoln, estoy ansioso por predicar el mensaje de la esperanza cristiana durante estos tiempos dif\u00edciles.\nEstoy agradecido por todas las cartas ofreciendo oraciones y buenos deseos que recib\u00ed durante mi tiempo de licencia. Muchos me expresaron sus propias luchas con los problemas de salud mental. Espero que de alguna manera, mis propias luchas ayuden a aliviar el estigma de los problemas de salud mental, y demostrar que hay luz al final del t\u00fanel para aquellos que sufren de enfermedades mentales.\nPor favor, contin\u00faen rezando por m\u00ed mientras reanudo mi ministerio en la Di\u00f3cesis de Lincoln. Seguir\u00e1n estando en mis oraciones.\nSinceramente suyo en Cristo,\nObispo James D. Conley\nObispo de Lincoln\nGu\u00edas de la Di\u00f3cesis de Lincoln para Coronavirus (COVID-19)\nLa di\u00f3cesis de Lincoln recomienda a todas las parroquias, escuelas e instituciones diocesanas a tomar precauciones esenciales para combatir la propagaci\u00f3n del coronavirus. Debido a la gravedad de esta amenaza, un grupo de trabajo diocesano sobre el coronavirus ha sido ensamblado por el padre Christopher Kubat, un m\u00e9dico. Mientras que cada instituci\u00f3n debe desarrollar sus propios planes contra la amenaza del coronavirus, el grupo de trabajo ofrece algunas precauciones y directrices.\nEl Centro de Control de Enfermedades (CDC, por sus siglas en ingl\u00e9s), junto con el Comit\u00e9 de Obispos sobre el Culto Divino nos recuerdan que la influenza y el coronavirus se propagan a trav\u00e9s del contacto personal y f\u00edsico con alguien que est\u00e1 enfermo (ya sea a trav\u00e9s de la inhalaci\u00f3n del virus o de la transmisi\u00f3n de mano a boca por contacto con una superficie contaminada). El CDC dice que la mejor prevenci\u00f3n es el auto-aislamiento de las personas que est\u00e1n enfermas, evitando el contacto cercano con otros, limpi\u00e1ndose las manos frecuentemente y cubri\u00e9ndose la boca y la nariz al toser o estornudar.\nEl CDC reconoce varios \"niveles\" de crisis de salud. Estas directrices diocesanas se basan en las normas de respuesta del CDC a cualquier crisis potencial que pueda ser provocada por la influenza u otras enfermedades infecciosas. En este momento, estamos en el nivel uno, la conciencia intensificada.\nNivel Uno: Conciencia intensificada. Recomendaciones:\nLas personas que tienen s\u00edntomas parecidos a los de la influenza o que se sientan enfermas no deben ir a misa ni a otros eventos de la Iglesia. la Iglesia nos anima a hacer un acto de \"comuni\u00f3n espiritual,\u201d en el que nos unimos a Dios a trav\u00e9s de la oraci\u00f3n.\nS\u00f3lo el sacerdote celebrante o los concelebrantes deben recibir la Preciosa Sangre del C\u00e1liz hasta que algo diferente sea notificado.\nCorresponder\u00e1 a los p\u00e1rrocos recomendar a los fieles si deben recibir la Sagrada Comuni\u00f3n en la mano o en la lengua.\nSe suspende la pr\u00e1ctica de intercambiar el signo de la paz.\nLos sacerdotes, di\u00e1conos y ministros extraordinarios de la Sagrada Comuni\u00f3n deben lavarse las manos con jab\u00f3n y agua o desinfectante antibacterial, antes y despu\u00e9s de distribuir la Sagrada Comuni\u00f3n.\nOmitir el gesto espont\u00e1neo de tomarse de las manos durante el Padrenuestro.\nNo celebrar la Eucarist\u00eda ni otras liturgias en una capilla de misa diaria si hay una iglesia m\u00e1s grande en la parroquia.\nAbst\u00e9ngase de usar fuentes de agua bendita.\nAnime a los ujieres a abrir las puertas para recibir a los fieles en la misa.\nLas manijas de las puertas deben ser desinfectadas despu\u00e9s de cada Misa.\nNivel Dos: Una situaci\u00f3n gravemente agravada (cuando se produce un brote mayor). Busque las restricciones impuestaspor el CDC o por los funcionarios de de salud del estado y del condado de Nebraska. Recomendaciones adicionales:\nLos ministros a los enfermos deben seguir cuidadosamente las regulaciones del CDC (m\u00e1scaras, guantes, etc.) y directrices de cualquier hospital o instituci\u00f3n donde est\u00e9n sirviendo.\nSe debe eliminar todo contacto innecesario entre individuos o grupos (por ejemplo, saludar a las personas despu\u00e9s de misa, caf\u00e9 y donas, etc.)\nA las personas con sistemas inmunol\u00f3gicos d\u00e9biles se les anima a quedarse en casa incluso los domingos.\nNivel Tres: Situaci\u00f3n de salud end\u00e9mica/cr\u00edtica. Siga las restricciones del CDC, y de los funcionarios de salud estatales y locales parareuniones p\u00fablicas que pueden incluir el cierre temporal de escuelas parroquiales e iglesias.\n___\nAunque nada puede reemplazar el asistir y participar en la misa dominical o recibir la Sagrada Comuni\u00f3n, los que se abstienen de la misa dominical por enfermedad no han cometido un pecado mortal.\nEn caso de enfermedad personal o suspensi\u00f3n de las misas, los cat\u00f3licos deben considerar dedicar una hora a la oraci\u00f3n, observar la misa en la televisi\u00f3n o por el Internet, y/o rezar un rosario. Se recuerda que una misa para los encerrados es televisada todos los domingos en el \u00e1rea de Lincoln en el canal KLKN-TV a las 9:00 a.m. y en el \u00e1rea de Hastings en KSNB-TV a las 9:30 a.m.\nGrupo de Trabajo del Coronavirus de la Di\u00f3cesis de Lincoln: Steve Rademaker, M.D.; Tim Fischer, M.D.; Tom Safranek (Epidemi\u00f3logo Estatal del Departamento de Salud de Nebraska), M.D.; Bob Sullivan, J.D.; Carmen Sullivan, R.N.\nEl 23 de noviembre, la Iglesia celebra el memorial del Beato Miguel Pro, quien derram\u00f3 su sangre en testimonio de nuestro salvador, Cristo Rey.\nEl Padre Miguel Pro fue un sacerdote jesuita que llev\u00f3 ministerio pastoral y sacramentos a los cat\u00f3licos durante un per\u00edodo de persecuci\u00f3n religiosa perpetrada por el gobierno de M\u00e9xico durante la d\u00e9cada de 1920.\nEste mes de noviembre es el mes de Todos los Santos, donde la Iglesia nos dirige a estar m\u00e1s atentos en la oraci\u00f3n por los muertos. Es un tiempo para que recordemos a todos los que nos han precedido, especialmente a las almas olvidadas, que no tienen a nadie que ore por ellas.\nA nivel personal, pienso y rezo por los miembros de mi propia familia y amigos que han fallecido. De una manera particular, recuerdo a mi propio padre, un veterano de la Segunda Guerra Mundial, que muri\u00f3 el 7 de noviembre de 2006 y fue enterrado el D\u00eda de los Veteranos, el 11 de noviembre de 2006.\nA lo largo de los siglos, los artistas han representado a algunos santos cerca de un cr\u00e1neo. A veces el santo tiene un cr\u00e1neo en su escritorio, o tal vez lo tiene en la mano mientras piensa profundamente.\nLos nuevos santos apuntan al cielo, nos recuerdan la llamada a la santidad\nDetails\nPor el Obispo James Conley\nRecientemente viaj\u00e9 a Roma para asistir a la ordenaci\u00f3n diaconal de Joseph Wahlmeier en la Bas\u00edlica de San Pedro. El di\u00e1cono Wahlmeier, Matthew Schilmoeller y James O\u2019Neil son seminaristas que estudian para la Di\u00f3cesis de Lincoln en el Colegio Norteamericano de Roma.\nAlrededor de un a\u00f1o y medio despu\u00e9s de haber sido confirmado y recibido en la Iglesia Cat\u00f3lica, Newman fue ordenado sacerdote en Roma el 30 de mayo de 1847. En la providencia de Dios, fui ordenado obispo el 30 de mayo de 2008, despu\u00e9s de haber sido nombrado obispo auxiliar de Denver.\nAntes de ser elegido Papa, San Juan Pablo II escribi\u00f3, en un libro titulado \u201cAmor y Responsabilidad,\u201d \u201cElimina del amor la plenitud de la entrega, la plenitud del compromiso personal, y lo que queda ser\u00e1 un rechazo y una negaci\u00f3n total del mismo.\u201d\nTodos se divirtieron mucho! Los sacerdotes de la Di\u00f3cesis de Lincoln jugaron un juego competitivo (pero caritativo) de softball con los sacerdotes de la Arquidi\u00f3cesis de Omaha por el quinto a\u00f1o, en el D\u00eda del Padre, en Werner Park en Papillion. (Nota del editor: hay fotos del evento en el sitio web de la Di\u00f3cesis)\nSabemos que el mundo se enfrenta a muchos desaf\u00edos y problemas. Los m\u00e1s graves reflejan la falta de respeto a la dignidad de la vida humana. Fuimos horrorizados por los fr\u00edos y calculados bombardeos de iglesias y otros edificios el domingo de Pascua en Sri Lanka. Los terroristas de todo el mundo siguen atacando y matando a personas inocentes en iglesias, sinagogas y otros lugares p\u00fablicos, propagando su odio e inculcando el miedo.\nEl viernes pasado, 3 de mayo, tuve la bendici\u00f3n de celebrar la Misa en la Catedral del Cristo Resucitado, en la que celebramos la Coronaci\u00f3n de Mayo, la coronaci\u00f3n anual de la Sant\u00edsima Virgen Mar\u00eda como Reina del Cielo y de la Tierra.\nEn su enc\u00edclica Ecclesia de Eucharistia del 2003, San Juan Pablo II escribi\u00f3: \u201cLa Iglesia constantemente recibe su vida del sacrificio redentor; se acerca a el no s\u00f3lo al recordar con fe, sino tambi\u00e9n a trav\u00e9s de contacto verdadero, ya que este sacrificio se hace presente siempre de nuevo, perpetu\u00e1ndose sacramentalmente en cada comunidad que lo ofrece a manos del ministro consagrado. La Eucarist\u00eda aplica as\u00ed a los hombres y mujeres de hoy la reconciliaci\u00f3n ganada de una vez por todas por Cristo para los hombres de todos los tiempos.\u201d\nEl 7 de abril, tuve el privilegio y el honor de ofrecer la Santa Misa y asistir a la cena para nuestras hermanas religiosas en toda la Di\u00f3cesis de Lincoln que est\u00e1n celebrando aniversarios significativos (jubileos). Fue un hermoso evento organizado por la Parroquia de Santa Mar\u00eda en Denton para honrar el servicio de las hermanas a Cristo y a su Iglesia.\nMientras continuamos nuestra peregrinaci\u00f3n a trav\u00e9s de este tiempo penitencial de Cuaresma, nos esforzamos por incorporar en nuestras vidas los tres actos tradicionales de la temporada: oraci\u00f3n, ayuno y limosna. Tratamos de tomarnos un tiempo extra para contemplar la Pasi\u00f3n de Cristo y meditar m\u00e1s intencionalmente sobre el dolor y el sufrimiento que nuestro Se\u00f1or soport\u00f3 para ganar nuestra salvaci\u00f3n. Al acercarnos a la Semana Santa y a la celebraci\u00f3n del Triduo Sagrado, oramos por una conversi\u00f3n y purificaci\u00f3n m\u00e1s profunda para nosotros mismos y para toda la Iglesia.\nEn 1818, St. John Marie Vianney recibi\u00f3 su nombramiento de su obispo para convertirse en el nuevo p\u00e1rroco de la ciudad de Ars, Francia. Su obispo le dijo poco acerca de la ciudad, aparte de la desalentadora revelaci\u00f3n de que a la gente de Ars le importaba poco la pr\u00e1ctica de la fe cat\u00f3lica.\nLa semana pasada me un\u00ed a mis colegas de las oficinas diocesanas de Lincoln para un retiro de un d\u00eda en la Casa de Retiros de Nuestra Se\u00f1ora del Buen Consejo. Celebrado al comienzo de cada temporada de Cuaresma, el prop\u00f3sito de este retiro es ofrecer un tiempo para la renovaci\u00f3n personal y la reflexi\u00f3n para nuestro personal diocesano.\nEsta semana comenzamos la temporada santa y penitencial de la Cuaresma. Como mencion\u00e9 en mi columna de la semana pasada, es un momento de desprendernos de las cosas del mundo para poder unirnos al amor que Jes\u00fas quiere darnos.\nLos Caballeros de Col\u00f3n: Sirviendo a la Iglesia por Medio de la Caridad, Unidad, y Fraternidad\nDetails\nPor el Obispo James Conley\nEl 8 de febrero, tuve la bendici\u00f3n de asistir a la cena de agradecimiento al clero de los Caballeros de Col\u00f3n. Este es un evento anual en el que los Caballeros invitan a los sacerdotes y seminaristas de la Di\u00f3cesis de Lincoln a unirse, compartir una comida y animarse mutuamente.\nParte de nuestra fe cat\u00f3lica es la creencia de que Dios nos ha revelado el \u201cEvangelio\u201d o las \u201cbuenas nuevas.\u201d Nuestro Se\u00f1or se nos revel\u00f3 a nosotros mismos: la verdad en s\u00ed misma, la bondad en s\u00ed misma, la belleza en s\u00ed misma.\nMe les dirijo a ustedes con gran pesar ahora. Al curso de la semana pasada, varios relatos se difundieron por el Internet acerca de nuestra cultura diocesana y de la conducta de nuestros sacerdotes dentro de la Di\u00f3cesis.\nEstos relatos han provocado bastante angustia entre muchos de ustedes, entre muchos sacerdotes nuestros, y adem\u00e1s para m\u00ed. Muchos est\u00e1n planteando preguntas acerca de la veracidad de estos relatos, y muchos se preocupan de que se les haya mentido.\nSatan\u00e1s, el Padre de las mentiras, es tambi\u00e9n el Padre de las dudas y las divisiones. Me ans\u00edo de que estas afirmaciones abran una brecha dentro de nuestra di\u00f3cesis. Por ser su Obispo, llamado a ser su padre espiritual, quiero comunicarme con ustedes con claridad. Ruego que la certeza pueda penetrar el miedo, la divisi\u00f3n y la angustia, as\u00ed que nos sanemos en Cristo: eso en nuestros corazones, nuestras parroquias y nuestra di\u00f3cesis. Jes\u00fas, el que es el Camino, la Verdad y la Vida, nos liberar\u00e1.\nUn reporte emitido esta semana tiene que ver con el anterior director de las vocaciones de la di\u00f3cesis, el presb\u00edtero Monse\u00f1or Kalin, el que se jubil\u00f3 en 1998 y falleci\u00f3 en 2008. Mientras que el Monse\u00f1or Kalin gozaba del cari\u00f1o de muchos, otros informaron experiencias pesadas con \u00e9l. Se iba denunciando su conducta moral, incluso excesos de fumar, tomar y apostar. Lo m\u00e1s alarmante, sin embargo, ten\u00edan que ver con transgresiones de los l\u00edmites tanto emocionales como f\u00edsicos de los estudiantes universitarios y los seminaristas. La Di\u00f3cesis recibi\u00f3 semejante denuncia de una transgresi\u00f3n de \u00edndole f\u00edsico de parte del Monse\u00f1or Kalin en 1998. Nosotros seguimos recogiendo informaci\u00f3n acerca de los alegatos recientes. Yo animo a quienes tengan informaci\u00f3n acerca de estas u otras alegaciones semejantes que se comuniquen con el Sr. Seth Odgaard, nuestro Coordinador Diocesano del Ambiente Seguro. A principios de la semana entrante, voy a convocar nuestro Consejo de Reexamen Diocesano, este es un grupo aut\u00f3nomo de laicos expertos de varios campos de la investigaci\u00f3n legal y la sicolog\u00eda, y ellos responden inmediatamente a m\u00ed, lo que brinda a este consejo su independencia singular. Este consejo indagar\u00e1 la situaci\u00f3n. T\u00e9nganlo por seguro que har\u00e9 todo lo necesario para hacer responsables a quienes metan a otros en situaciones inseguras en la Iglesia.\nLa segunda historia implic\u00f3 al Presb\u00edtero Charles Townsend, p\u00e1rroco de la Parroquia San Pedro en Lincoln. El a\u00f1o pasado recib\u00ed un reporte de que el Padre Townsend hab\u00eda desarrollado una relaci\u00f3n afectivamente inapropiada y no sexual con un var\u00f3n de diecinueve a\u00f1os que incidi\u00f3 el uso de alcohol. Al recibir el reporte, quit\u00e9 de inmediato al Padre Townsend del ministerio, envi\u00e1ndolo para un tratamiento al Centro Shalom en Houston, Tejas. Mi fallo en aquel momento era que faltaba la transparencia con el Pueblo de Dios acerca del sucedido. Al contrario de algunos reportes, o no obligu\u00e9 a nadie que se callara sobre el asunto. A nuestros sacerdotes y a los feligreses de San Pedro se les inform\u00f3 que se hab\u00eda marchado por motivos de salud. No me esforc\u00e9 para encubrir ning\u00fan elemento de la situaci\u00f3n e intent\u00e9 dirigirme a ella con integridad. Sin embargo, no alent\u00e9 la transparencia. No alent\u00e9 que hubiera una conversaci\u00f3n abierta acerca de esta situaci\u00f3n con nuestros sacerdotes, con los feligreses ni con los implicados. Aunque no ten\u00edamos una obligaci\u00f3n legal de denunciar lo ocurrido, eso habr\u00eda sido la cosa\nm\u00e1s prudente. Puesto que el joven hab\u00eda alcanzado la mayor\u00eda de edad, ni se lo informamos a sus pap\u00e1s. Me pesa profundamente esta falta de transparencia y abuso de confianza.\nEstos reportes recientes me han impulsado a reflexionar sobre la manera en que hemos atendido a las fallas morales de nuestros sacerdotes. Me estoy esforzando a rectificar mis fallos para asegurar que consultemos debidamente y actuemos transparentemente en cualquier asunto que implique una transgresi\u00f3n de l\u00edmites justos. Como su obispo, he pedido al Se\u00f1or la sabidur\u00eda, la santidad, la valent\u00eda y el buen juicio. He querido hacer lo posible para guiar con integridad. Pero, como es para todos, siempre hay la posibilidad de aprender y crecer; as\u00ed pido sus oraciones.\nSe le ha quitado al Padre Townsend del ministerio, de manera que yo consulte con el Consejo de Reexamen Diocesano sobre su situaci\u00f3n. La semana pasada, nos reunimos tambi\u00e9n con las autoridades civiles. Me junt\u00e9 adem\u00e1s con el joven y sus pap\u00e1s y manifest\u00e9 mi remordimiento por no haberles informado; ped\u00ed y recib\u00ed su perd\u00f3n.\nA partir de jueves, el nueve de agosto, nombro al Presb\u00edtero Craig Doty como P\u00e1rroco de la Parroquia de San Pedro en Lincoln. El Padre Doty ha sido un sacerdote clave en nuestra di\u00f3cesis en lo de generar la renovaci\u00f3n y la sanaci\u00f3n tanto en el presbiterado como en la laicidad. Le he pedido aceptar esta asignatura en se\u00f1al de mi propio anhelo de sanaci\u00f3n. Mientras ustedes escuchan esta carta, estoy predicando directamente al pueblo de la Parroquia de San Pedro en todas las Misas dominicales.\nEl Consejo de Reexamen Diocesano estudiar\u00e1 estos dos casos y cualesquiera otros considerados aptos a su indagaci\u00f3n. Les aseguro de que se emprender\u00e1 ya una indagatoria rigurosa.\nAl curso de la semana pasada, he experimentado una tristeza profunda por los impactados por estas situaciones y me ha agobiado la preocupaci\u00f3n por la traici\u00f3n posible del buen pueblo de esta di\u00f3cesis. Al nivel m\u00e1s profundo, se me est\u00e1 acordando de nuestra necesidad de conversi\u00f3n continua. Cristo promete que la Verdad nos har\u00e1 libres. Les pido a ustedes que me perdonen. Por favor, pidan por m\u00ed en cuanto trabajo para asegurar que nuestra Di\u00f3cesis se dirija con integridad, transparencia y humildad. Oremos los unos por los otros.\nLes saluda atentamente en Cristo el\nReverend\u00edsimo James D. Conley,\nObispo de Lincoln.\nObispo Conley: Cristo sufre con nosotros, en este momento doloroso\nDetails\nViernes, 3 de Agosto 2018\nCuando el Papa San Juan Pablo II visit\u00f3 a los Estados Unidos en 1995, dijo algo en lo que he estado reflexionando en las \u00faltimas semanas.\n\"No hay ning\u00fan mal que enfrentar que Cristo no enfrenta con nosotros\", dijo el Papa. \"No hay enemigo que Cristo no haya conquistado. No hay una cruz para soportar que Cristo no haya soportado, y que no est\u00e9 soportando con nosotros.\u201d\nContinu\u00f3, \"Y en el otro lado de cada cruz encontramos la novedad de la vida en el Esp\u00edritu Santo, esa nueva vida que alcanzar\u00e1 su cumplimiento en la resurrecci\u00f3n. Esta es nuestra fe. Este es nuestro testimonio ante el mundo.\u201d\nEn estos d\u00edas, la Iglesia en los Estados Unidos enfrenta un gran mal. En el \u00faltimo mes, la mayor\u00eda de los cat\u00f3licos han escuchado las acusaciones de que el arzobispo Theodore McCarrick abus\u00f3 y manipul\u00f3 a ni\u00f1os, seminaristas y sacerdotes durante d\u00e9cadas. Se han planteado preguntas sobre si otros l\u00edderes de la Iglesia sab\u00edan acerca de algunos de estos abusos, y sobre si podr\u00edan haber intervenido para detenerlo.\nEsas acusaciones y preguntas son dolorosas. Todos los que los hemos escuchado han tenido que lidiar con los sentimientos que causan: con verg\u00fcenza, enojo y profunda decepci\u00f3n.\nPor supuesto, los hechos a\u00fan no est\u00e1n claros; todav\u00eda no sabemos la verdad completa. Pero la justicia exige que busquemos los hechos y que los que han hecho mal rindan cuentas.\nEn las pr\u00f3ximas semanas y meses, las investigaciones de la Iglesia bien pueden arrojar m\u00e1s informaci\u00f3n, y si bien eso puede conducir a la claridad y la comprensi\u00f3n, tambi\u00e9n podr\u00eda conducir a momentos m\u00e1s dolorosos y dif\u00edciles. Justo esta semana, en una publicaci\u00f3n de blog, un ex sacerdote de la Di\u00f3cesis de Lincoln, ahora laico, present\u00f3 acusaciones contra un sacerdote fallecido de la di\u00f3cesis.\nMe comprometo a garantizar que, en la Di\u00f3cesis de Lincoln, mantengamos los altos est\u00e1ndares de conducta casta a los que el Se\u00f1or nos llama; le pido a cualquier sacerdote, religioso, seminarista o laico cat\u00f3lico con cualquiera informaci\u00f3n o inquietud acerca de inmoralidad sexual pasada o actual en una parroquia, escuela o apostolado de la di\u00f3cesis que contacte a la Oficina de Protecci\u00f3n de Ni\u00f1os y J\u00f3venes o, si se sospecha que es criminal, a la L\u00ednea Directa de Informes de Abuso Infantil y de Ancianos, 1-800-652-1999, o a cualquier agencia de aplicaci\u00f3n de la ley.\nAqu\u00ed est\u00e1n las buenas nuevas: Jesucristo enfrenta a todos los males junto a nosotros. \u00c9l lleva todas las cruces junto con nosotros. \u00c9l ya ha conquistado al enemigo. Y \u00e9l nos promete nueva vida.\nSi tenemos dolor, Cristo conoce nuestro dolor. Si estamos enojados, Cristo conoce nuestra ira. Si estamos decepcionados, Cristo conoce nuestra desilusi\u00f3n. \u00c9l est\u00e1 con nosotros. Y \u00e9l es el camino, la verdad y la vida.\nLa sexualidad humana es uno de los regalos m\u00e1s hermosos que el Se\u00f1or nos ha dado. La sexualidad, ense\u00f1a el Catecismo de la Iglesia Cat\u00f3lica, \"afecta todos los aspectos de la persona humana en la unidad de su cuerpo y alma.\u201d La sexualidad, dice, \"no es algo simplemente biol\u00f3gico, sino que concierne al ser m\u00e1s interno de la persona humana como tal.\"\nPero la sexualidad \"se realiza de una manera verdaderamente humana solo si es una parte integral del amor por el cual un hombre y una mujer se comprometen totalmente el uno con el otro hasta la muerte.\u201d Y todas las personas est\u00e1n llamadas a la castidad, que el Catecismo llama \"una la escuela del don de la persona,\" que \u201clleva a quien la practica a convertirse en testigo de la fidelidad y cari\u00f1o bondadoso de su pr\u00f3jimo.\u201d\nSi aprendemos a ser castos, aprendemos a amar. Si pecamos contra la castidad, si no le pedimos al Se\u00f1or que dirija nuestra sexualidad hacia el amor verdadero, nos alejamos m\u00e1s del Se\u00f1or y nos centramos en nuestros propios placeres, cada vez menos capaces de amar.\nEl Catecismo lo dice claramente: \u201co el hombre gobierna sus pasiones y encuentra la paz, o se deja dominar por ellos y se vuelve infeliz.\u201d\nDebido a que la sexualidad es un regalo tan poderoso, creo que el maligno, Satan\u00e1s, nos tienta a pecar contra la castidad y a abusar de nuestra sexualidad, porque al hacerlo puede causar un gran da\u00f1o a los amados hijos del Se\u00f1or. Vivimos en un mundo en el que la castidad es cada vez m\u00e1s dif\u00edcil y cada vez m\u00e1s desafiada. Podemos ver, a nuestro alrededor, las formas en que los pecados contra la castidad causan un da\u00f1o real y serio.\nEs bien sabido que el abuso sexual y la manipulaci\u00f3n no son exclusivamente de la Iglesia Cat\u00f3lica. Los ni\u00f1os son a menudo abusados por aquellos que conocen bien, y lamentablemente, esto a menudo incluye a sus propios familiares. Esto tambi\u00e9n incluye a veces a sus maestros, sus entrenadores y mentores, y, tr\u00e1gicamente, a sus pastores. Cuando el abuso sexual y la manipulaci\u00f3n tienen lugar en el contexto de la familia, hacen que sea dif\u00edcil confiar en la bondad de Dios Padre; lo mismo es cierto cuando el abuso tiene lugar en el contexto de la Iglesia.\nDeber\u00edamos llorar por aquellos que luchan por confiar en el amor de Dios porque, en cualquier contexto, han sido abusados. Y debemos orar por ellos, todos los d\u00edas.\nTambi\u00e9n deber\u00edamos, en este momento dif\u00edcil, orar por todos los cat\u00f3licos que est\u00e1n enojados, decepcionados o heridos. Debemos orar para que Jes\u00fas, sufriendo junto a nosotros, se revele a s\u00ed mismo. Y que \u00e9l nos mostrar\u00e1 el camino hacia la renovaci\u00f3n, la resurrecci\u00f3n y la nueva vida.\nDebemos orar, especialmente, queridos hermanos y hermanas, por el don de la castidad. Debemos orar para que el Se\u00f1or nos d\u00e9 una renovaci\u00f3n de castidad, y para que todos los que han sido da\u00f1ados por los pecados contra la castidad sean sanados.\nEn 2009, el Papa Benedicto XVI escribi\u00f3 a las v\u00edctimas de abuso sexual en Irlanda. \"Hablando a usted como un pastor preocupado por el bien de todos los hijos de Dios\u2026 ruego que, acerc\u00e1ndose a Cristo y participando en la vida de su Iglesia \u2014 una Iglesia purificada por la penitencia y renovada en la caridad pastoral \u2014 ustedes descubrir\u00e1n de nuevo el amor infinito de Cristo para cada uno de ustedes. Conf\u00edo en que de esta manera podr\u00e1n encontrar la reconciliaci\u00f3n, la sanaci\u00f3n interna profunda y la paz.\u201d\nComparto esa oraci\u00f3n y esa confianza.\nComo obispo, me disculpo ante cualquier persona que haya sido perjudicada por los fracasos de los propios l\u00edderes de la Iglesia al vivir de acuerdo con el Evangelio, y especialmente con aquellos que han sufrido el dolor del abuso o la manipulaci\u00f3n. Puede ser dif\u00edcil de creer, pero Jes\u00fas sufre a tu lado. \u00c9l lleva la cruz contigo. Lo mismo ocurre con los muchos miembros de la Iglesia (sacerdotes, di\u00e1conos y obispos entre ellos) que luchan por la castidad y la santidad.\nCristo promete nueva vida. Que renueve su Iglesia y renueve los corazones de los que sufren.\nFormando santos para el siglo 21\nDetails\nObispo James Conley, 9 de febrero de 2018\nLa primera vez que el Papa San Juan Pablo II envi\u00f3 un mensaje a los estadounidenses, fue una carta para los maestros.\nHab\u00eda sido Papa por menos de seis meses. Se hab\u00eda reunido con algunos obispos estadounidenses, por supuesto, pero a\u00fan no hab\u00eda viajado a los Estados Unidos por primera vez, o hab\u00eda enviado un mensaje a una audiencia exclusivamente estadounidense. El Papa hab\u00eda sido un aprendiz de por vida. \u00c9l ten\u00eda dos doctorados. Hab\u00eda sido profesor universitario y capell\u00e1n universitario. Le encantaba hablar con seminaristas, o acampar con estudiantes universitarios, o visitar aulas de la escuela primaria en Cracovia, donde hab\u00eda sido arzobispo.\nY el 16 de abril de 1979, escribi\u00f3 a los maestros, directores y administradores de las escuelas cat\u00f3licas de los Estados Unidos. \"El objetivo de la educaci\u00f3n cat\u00f3lica en s\u00ed debe ser muy claro\", les dijo. \"La educaci\u00f3n cat\u00f3lica es sobre todo una cuesti\u00f3n de comunicar a Cristo\", escribi\u00f3, \"de ayudar a formar a Cristo en la vida de los dem\u00e1s\". El futuro santo continu\u00f3 diciendo que \"la causa de la educaci\u00f3n cat\u00f3lica es la causa de Jesucristo\". y de su Evangelio al servicio del hombre \".\nSu carta fue un regalo para las escuelas cat\u00f3licas de nuestro pa\u00eds. Estableci\u00f3 una visi\u00f3n noble y hermosa. Nuestras escuelas deben tener un objetivo claro, dijo. Y esa meta debe ser formar corazones y mentes para amar a Jesucristo. \u00a1Simplemente, nuestras escuelas deben hacer santos!\nLa semana pasada, la Iglesia en los Estados Unidos celebr\u00f3 la Semana de las Escuelas Cat\u00f3licas. El tema de la semana fue \"Aprende\". Servir. Dirigir. Triunfar. \"La idea es aprender, servir y liderar el \u00e9xito de crianza. Es verdad. Pero la clave de cualquier esfuerzo es saber qu\u00e9 aspecto tiene el \u00e9xito, conocer los signos de lograr su objetivo.\nY la \u00fanica forma valiosa de medir el \u00e9xito de nuestras escuelas cat\u00f3licas es preguntar si estamos formando santos o no. Sabemos que nuestras escuelas cat\u00f3licas tienen \u00e9xito cuando nuestros estudiantes son pacientes, caritativos y amables. Sabemos que tenemos \u00e9xito cuando nuestras aulas est\u00e1n llenas de asombro y gratitud por las cosas buenas que el Se\u00f1or nos ha dado. Sabemos que hemos tenido \u00e9xito cuando nuestros estudiantes practican obras de misericordia, cuando adoran al Se\u00f1or en la Santa Misa y la adoraci\u00f3n, y pasan sus vidas en generosas vocaciones cristianas: en las familias, en la vida religiosa y en el sacerdocio sagrado.\nTuve la oportunidad de viajar por la Di\u00f3cesis de Lincoln la semana pasada, visitando muchas de nuestras escuelas primarias y secundarias cat\u00f3licas, y celebrar misas en todas las escuelas con los estudiantes, profesores, personal y padres. En tres de nuestras escuelas secundarias tuvimos una procesi\u00f3n eucar\u00edstica de toda la escuela a trav\u00e9s de los pasillos y aulas de la escuela, reclamando cada pulgada del edificio y las instalaciones para Jesucristo. Fue un espect\u00e1culo incre\u00edble para la vista, ver a los estudiantes arrodillados frente a sus casilleros, cantando y adorando a nuestro Se\u00f1or Eucar\u00edstico al pasar.\nMe enorgullece que en la Di\u00f3cesis de Lincoln nuestras escuelas formen hombres y mujeres santos, y lo hayan estado haciendo durante generaciones. Y este a\u00f1o, en honor a la Semana de las Escuelas Cat\u00f3licas, me gustar\u00eda agradecer a los maestros, sacerdotes, religiosos y personal que se comprometen con el trabajo de formar santos. Tambi\u00e9n es importante agradecer a nuestros padres por su buen trabajo en la formaci\u00f3n de sus hijos para la santidad, porque los padres y las familias son los primeros y principales educadores de sus hijos.\nLa Semana de las Escuelas Cat\u00f3licas nos recuerda que debemos ser fieles a la medida del \u00e9xito que el Se\u00f1or ha transmitido, ser fieles a nuestro llamado a formar estudiantes para llegar a ser santos.\nCon demasiada frecuencia, la educaci\u00f3n puede convertirse \u00fanicamente en una especie de preparaci\u00f3n funcionalista y utilitaria para una carrera. Con demasiada frecuencia, las escuelas nos ense\u00f1an c\u00f3mo ganarse la vida, pero no c\u00f3mo vivir. La educaci\u00f3n cat\u00f3lica debe ser diferente. No puede caer en la trampa de pensar que nuestros estudiantes tienen \u00e9xito solo debido a los puntajes altos de ACT, o la victoria en el campo deportivo, o porque son aceptados en universidades de elite. Esas cosas pueden ser buenas. Pero solo importan realmente si nos ayudan a conocer, amar y servir al Se\u00f1or. Los estudiantes de las escuelas cat\u00f3licas tienen \u00e9xito por ser quienes se convierten, no por lo que pueden hacer o por los elogios que merecen en el mundo.\nLos estudiantes de las escuelas cat\u00f3licas tienen \u00e9xito cuando viven en la fe, la esperanza y la caridad, cuando aprenden a amar como Dios los llama.\nLa educaci\u00f3n cat\u00f3lica, escribi\u00f3 el Papa San Juan Pablo, \"es sobre todo una cuesti\u00f3n de comunicar a Cristo y ayudar a que su Evangelio edificante eche ra\u00edces en los corazones de los fieles\". Que nuestras escuelas ayuden al Evangelio a echar ra\u00edces en los corazones de nuestro estudiantes. Y que cada uno de ellos se convierta en un santo.\nDios y las eliminatorias sudamericanas Rusia 2018\nDetails\nPor Walter Sanchez Silva (ACI Prensa) 9 de octubre de 2017\nLa actual eliminatoria (o clasificatoria) en la que participan 10 equipos de Sudam\u00e9rica para llegar al Mundial Rusia 2018 es probablemente la m\u00e1s disputada de los \u00faltimos tiempos.\nCon 4 cupos y medio \u2013ya que el quinto jugar\u00e1 un repechaje contra Nueva Zelanda\u2013 solo Brasil est\u00e1 asegurado y desde el segundo hasta el s\u00e9ptimo todos tienen oportunidad de llegar al Mundial.\nEl martes 10 de octubre se juegan los partidos que definir\u00e1n a los clasificados: Paraguay recibe a Venezuela en Asunci\u00f3n, Brasil recibe a Chile; el \u00fanico equipo que le gan\u00f3 en estas eliminatorias; Per\u00fa se juega el todo o nada con Colombia para llegar a un Mundial despu\u00e9s de 35 a\u00f1os de ausencia; Argentina se juega la vida en Quito contra Ecuador; y Uruguay, ya casi clasificado, recibe a Bolivia.\nDe los 10, solo Ecuador, Bolivia y Venezuela est\u00e1n eliminados.\nCon la emoci\u00f3n al tope y las ansias de todos los que queremos ver a nuestras selecciones en el pr\u00f3ximo Mundial, much\u00edsimos cat\u00f3licos se acuerdan de la fe y elevan oraciones a Dios por sus equipos, se encomiendan a su advocaci\u00f3n mariana favorita, o le piden a San Judas Tadeo que por favor agrande el arco del equipo contrario.\nJunto con los pedidos de fe y piedad popular, muchos de esos mismos cat\u00f3licos tambi\u00e9n se llenan de c\u00e1balas y deciden no ver el partido para tener \u201cm\u00e1s suerte\u201d, usar alguna prenda de alg\u00fan color \u201cespecial\u201d, se llenan de amuletos; o realizan rituales absurdos e inimaginables. Superstici\u00f3n al m\u00e1ximo.\n\u00bfDios decide a los pa\u00edses clasificados? \u00bfSe toma la cabeza indeciso cuando ve a 22 jugadores encomend\u00e1ndose a \u00e9l en una cancha de f\u00fatbol? \u00bfElige al ganador de acuerdo a mayores expresiones de fe, oraciones, promesas o c\u00e1balas? Pues no, Dios no decide qui\u00e9nes ir\u00e1n. Es cierto que podr\u00eda hacerlo si le da la gana, pero no le corresponde.\nA Dios le corresponde, y ya lo hizo, abrir las puertas del cielo a todos porque es puro amor y quiere que todos los hombres y mujeres se salven y sean felices con \u00c9l eternamente. Eso s\u00ed que le corresponde y para eso s\u00ed que puso y pone siempre todos los medios: Ah\u00ed est\u00e1 la Iglesia y sus dones inconmensurables como la Eucarist\u00eda que es Cristo mismo, la Confesi\u00f3n, la Unci\u00f3n de los Enfermos; y tantos otros.\nEntonces, \u00bfest\u00e1 mal rezarle a Dios pidiendo que nuestra selecci\u00f3n gane? Creo que no, pero creo que este deseo puede y debe ser bien orientado. Y creo tambi\u00e9n que esta \u201creavivaci\u00f3n\u201d de la fe que ha aparecido en varios pa\u00edses, debe ser aprovechada y encaminada para evangelizar y purificar aquellos elementos que pueden oscurecer la fe.\nEl Papa Francisco es un buen ejemplo de esto. Recuerdo con cari\u00f1o lo que le dijo a los j\u00f3venes en julio de 2013 en la Jornada Mundial de la Juventud: \u201cA la mayor\u00eda de ustedes les gusta el deporte. Aqu\u00ed, en Brasil, como en otros pa\u00edses, el f\u00fatbol es una pasi\u00f3n nacional \u00bfS\u00ed o no? Pues bien, \u00bfqu\u00e9 hace un jugador cuando se le llama para formar parte de un equipo? Tiene que entrenarse y entrenarse mucho. As\u00ed es nuestra vida de disc\u00edpulos del Se\u00f1or\u201d.\n\u201c\u00a1Jes\u00fas nos ofrece algo m\u00e1s grande que la Copa del Mundo! Nos ofrece la posibilidad de una vida fecunda, una vida feliz, y tambi\u00e9n un futuro con \u00e9l que no tendr\u00e1 fin, all\u00e1 en la vida eterna. Pero nos pide que paguemos la entrada. La entrada es que nos entrenemos para \u2018estar en forma\u2019, para afrontar sin miedo todas las situaciones de la vida, dando testimonio de nuestra fe\u201d, dijo el Santo Padre.\n\u00bfY c\u00f3mo se hace eso? El Papa tambi\u00e9n nos dio la respuesta: Con oraci\u00f3n, los sacramentos y la ayuda a los dem\u00e1s.\nEspero que este martes ganen los mejores y, a los que les toque perder, lo hagan despu\u00e9s de haber dejado todo en la cancha.\nY que Dios nos bendiga a todos, clasificados al Mundial o no, que tanto necesitamos de \u00c9l.\nEl pastor que no corri\u00f3\nDetails\nViernes, Septiembre 22 2017\nPor el Obispo James Conley\nEn julio de 1981, dos hombres armados ingresaron a una iglesia en Santiago Atitl\u00e1n, Guatemala, un peque\u00f1o pueblo frente al lago, en un valle entre dos volcanes. Era alrededor de la medianoche cuando ingresaron. Un adolescente llamado Francisco estaba solo en la Iglesia. Estaba oscuro, y \u00e9l estaba en oraci\u00f3n.\nLos hombres apuntaron con sus armas a Francisco y le preguntaron d\u00f3nde pod\u00edan encontrar al \"sacerdote de barba roja\". Los condujo a la puerta de la rector\u00eda y llam\u00f3. El padre Stanley Rother respondi\u00f3. \u00c9l era el \"sacerdote de barba roja\". Era un misionero de Okarche, Oklahoma, que hab\u00eda vivido en Guatemala por m\u00e1s de 10 a\u00f1os.\nEn ese momento, Guatemala estaba en medio de una violenta guerra civil. Hab\u00eda un precio por la cabeza del padre Rother. Los hombres lo apuntaron con sus armas, y \u00e9l les dijo \"m\u00e1tenme aqu\u00ed\". Le dispararon dos veces en la cabeza. Fue martirizado por su fe en Jesucristo.\nEl padre Rother no tuvo que haber estado en Santiago Atitl\u00e1n esa noche. Cuando estall\u00f3 la violencia en Guatemala, su obispo lo hab\u00eda llamado a su casa en Oklahoma. Se qued\u00f3 en Oklahoma por un tiempo, pero rog\u00f3 al obispo que se le permitiera regresar, hasta que el obispo finalmente accedi\u00f3 a su pedido. Le dijo a su obispo, y a su familia, que \"el pastor no puede huir a la primera se\u00f1al de peligro\". Volvi\u00f3 a su pueblo, sabiendo que podr\u00eda ser asesinado. Apenas unos meses despu\u00e9s de su regreso, fue martirizado.\nEl 23 de septiembre, el padre Stanley Rother ser\u00e1 beatificado en una misa en Oklahoma City. Estar\u00e9 all\u00ed, junto con el obispo Bruskewitz y docenas de mis hermanos obispos, sacerdotes y peregrinos de la Di\u00f3cesis de Lincoln, y miles de cat\u00f3licos de todo el pa\u00eds. Recordaremos la santidad del Padre Rother y agradeceremos al Se\u00f1or por el don de su altruismo. Rezaremos para que tengamos el mismo coraje que \u00e9l y el mismo amor por nuestra misi\u00f3n y por el Se\u00f1or.\nDurante mucho tiempo he sentido una afinidad especial por el padre Rother. Era de Oklahoma, que tiene una cultura agr\u00edcola muy parecida a Nebraska, y Kansas, donde crec\u00ed. Y dos d\u00e9cadas antes que yo, el Padre Rother asisti\u00f3 al Seminario de Mount St. Mary, en Emmitsburg, Maryland, el mismo lugar donde estudi\u00e9 para ser sacerdote, junto con muchos otros sacerdotes de Lincoln. \u00a1Ni el padre Rother ni yo fuimos conocidos por obtener excelentes calificaciones en el Monte! Los sacerdotes de nuestra di\u00f3cesis han rezado y ofrecido misa en la iglesia donde fue martirizado, y los seminaristas de nuestra di\u00f3cesis cantar\u00e1n en su beatificaci\u00f3n.\nSiento una cierta cercan\u00eda con el Padre Rother, y estoy encantado de que sea beatificado por la Iglesia. Y, sin embargo, su vida me da una pausa para reflexionar sobre mi propio coraje, o la falta de el, para seguir al Se\u00f1or. Tenemos antecedentes similares, y compartimos una cultura y una geograf\u00eda comunes, y sin embargo, solo uno de nosotros fue llamado a ser martirizado en una calurosa noche de verano guatemalteca. El padre Rother estaba tan seguro de lo que el Se\u00f1or quer\u00eda de \u00e9l. \u00c9l era inquebrantable en coraje. Se meti\u00f3 en peligro, incluso cuando otros le advirtieron que no lo hiciera. En el coraz\u00f3n de su coraje y confianza estaba su intimidad con el Se\u00f1or en oraci\u00f3n.\n\u00bfCu\u00e1ntos de nosotros elegir\u00edamos seguir al Se\u00f1or hasta un martirio casi seguro? O, si escuchamos que un amigo cree que Dios lo esta llamando a servir en una misi\u00f3n peligrosa en un pa\u00eds violento, \u00bfcu\u00e1ntos de nosotros podr\u00edamos tratar de detenerlo? Ser\u00eda natural hacerlo, y razonable. Y, sin embargo, el padre Rother sab\u00eda lo que el Se\u00f1or lo llamaba a hacer, y procedi\u00f3 con fidelidad y sin temor. Su obispo, su familia y sus amigos tambi\u00e9n tuvieron coraje: el coraje de confiar en que el Esp\u00edritu Santo lo estaba guiando, incluso cuando sigui\u00f3 al Se\u00f1or en la peligrosa violencia de Guatemala.\nNinguno de nosotros deber\u00eda saborear el peligro por s\u00ed mismo. Ninguno de nosotros deber\u00eda ser imprudente sin un prop\u00f3sito. Pero la vida cristiana se trata de seguir la voluntad del Se\u00f1or, sin contar el costo. Y para hacer eso, necesitamos conocer y escuchar la voz del Se\u00f1or, y debemos comprender los movimientos del Esp\u00edritu Santo. Mi vocaci\u00f3n como obispo es ayudar a hombres y mujeres a escuchar la voz del Buen Pastor y conocer su llamado, y confiar en ellos en la inspiraci\u00f3n del Esp\u00edritu Santo.\nConfiar en Dios puede ser arriesgado e incluso peligroso a veces. Requiere coraje Ser valiente requiere que conozcamos al Se\u00f1or. Conocerlo requiere que recemos. No todos somos llamados al martirio, como lo fue el padre Stanley Rother. Pero cada uno de nosotros est\u00e1 llamado a confiar en el Se\u00f1or, a conocerlo, amarlo y servirle valientemente. Que el Padre Rother ore por nosotros, mientras nos dirigimos al Se\u00f1or, buscando el coraje para hacer su voluntad.\n\u00bfEs mejor la Am\u00e9rica cristiana o la precolombina?\nDetails\nPor David Ramos (ACI Prensa)\n11 de Agosto, 2017\nUn 8 de noviembre, como hoy, Hern\u00e1n Cort\u00e9s entraba en Tenochtitl\u00e1n, capital del imperio azteca y probablemente la ciudad precolombina m\u00e1s grande en el continente americano. Sobre sus ruinas hoy se levanta la Ciudad de M\u00e9xico, habitada por alrededor de 30 millones de personas.\nEn los tiempos de correcci\u00f3n pol\u00edtica, creemos y ense\u00f1amos en las escuelas que la llegada de los espa\u00f1oles a tierras americanas fue una cruel invasi\u00f3n y una imposici\u00f3n cultural y religiosa frente a sencillos e indefensos \u201cpueblos originarios\u201d.\nEstos pueblos, sigue el cuento, viv\u00edan en un para\u00edso al cual ser\u00eda bueno regresar, hasta que llegaron los codiciosos y sangrientos espa\u00f1oles y trajeron su cristianismo.\nLa cruz cristiana, en esta visi\u00f3n indigenista, es un signo del invasor, y la catequesis cat\u00f3lica, un adoctrinamiento para pacificar a los locales.\n\u00bfPero es que los espa\u00f1oles destruyeron este para\u00edso americano precolombino?\nLos hallazgos arqueol\u00f3gicos de Tenochtitl\u00e1n bastan para romper este cuadro. Solo formemos en nuestras mentes una imagen del \u201ctzompantli\u201d o \u201caltar de cr\u00e1neos\u201d, una suerte de mueble prominente, con base de piedras y una estructura de madera, donde se colgaban los cr\u00e1neos de guerreros derrotados sacrificados.\nUn tzompantli dibujado en el Codex Dur\u00e1n.\nPorque el imperio azteca era particularmente sangriento.\n\u201cAlgunos eran miembros de la comunidad azteca, pero creen que la mayor\u00eda eran prisioneros de guerra\u201d.\nPero no solo guerreros.\nEste a\u00f1o, la prensa de todo el mundo se hizo eco de un macabro descubrimiento en el \u201cHuey tzompantli\u201d de Tenochtitl\u00e1n: entre los cr\u00e1neos de las personas sacrificadas se encontraban mujeres y ni\u00f1os.\nHasta julio de 2017, con solo dos a\u00f1os de trabajos arqueol\u00f3gicos, se encontraron 676 cr\u00e1neos, pero se espera que la cifra aumente.\nLos aztecas ten\u00edan al menos 18 \u201ccelebraciones\u201d al a\u00f1o en las que realizaban sacrificios humanos.\nEmilie Carre\u00f3n Blaine, en su libro \u201cTzompantli, Horca y picota\u201d, relata lo que habr\u00eda sido el proceso de sacrificio de los aztecas, y hacen que algunas de las m\u00e1s horrendas pel\u00edculas de terror que se estrenan en estos d\u00edas parezcan cuentos de ni\u00f1os:\n\u201cGuiados por un sacerdote, siguiendo convenciones y procesos ceremoniales establecidos, y tras convertirse en v\u00edctimas sacrificiales, en fila, los cautivos marcaban el circuito ritual. Rodeaban el temalacatl y alcanzaban tzompantitlan, el lugar de los cr\u00e1neos. Una vez sacrificados \u2014por decapitaci\u00f3n, aunque generalmente se les arrancaba el coraz\u00f3n y hab\u00eda otros tipos de muerte\u2014, los cad\u00e1veres se bajaban. Eran rodados desde la cima del templo, tomados y procesados por los que ten\u00edan a su cargo esa tarea\u201d.\nLa historia no termina aqu\u00ed:\n\u201cLa cabeza se cercenaba del cuerpo y pod\u00eda ser despellejada y tratada para eliminar las partes blandas. A su vez, los cr\u00e1neos se perforaban por las sienes y se ensartaban en un delgado morillo o vara, y cuando el tiempo los erosionaba y destru\u00eda, cuidadosamente se iban reemplazando. Aparentemente, el Huey tzompantli, el mayor del recinto del Templo Mayor de Tenochtitlan, sosten\u00eda un gran n\u00famero de cr\u00e1neos, lo cual explica por qu\u00e9 estaba bajo constante renovaci\u00f3n\u201d.\nSacrificio azteca dibujado en el Codex Magliabechiano.\nEsto, recordemos, se hac\u00eda 18 veces al a\u00f1o, sumando \u201calgunos pocos miles de personas\u201d.\nEl imperio azteca gobern\u00f3 la regi\u00f3n por casi un siglo, hasta 1521 en que fueron derrotados por Hern\u00e1n Cort\u00e9s y sus tropas espa\u00f1olas, con ayuda de otros grupos ind\u00edgenas de la regi\u00f3n.\nEsto no quiere decir, en absoluto, que el imperio azteca haya sido de ignorantes. Es conocido que desarrollaron escritura, poes\u00eda e incluso artes pl\u00e1sticas de calidad.\n\u00bfPero qui\u00e9n quisiera haber vivido en el mundo azteca de los salvajes sacrificios humanos mensuales?\nYo no. Yo, avergonzado por todos aquellos abusos que pudieron haber cometido cristianos excus\u00e1ndose en la evangelizaci\u00f3n, estoy feliz de que los espa\u00f1oles hayan llegado y hayan tra\u00eddo la fe a estas tierras asoladas por sacrificios humanos, ya sea de aztecas, de incas o de tantos otros.\nCon San Juan Pablo II, yo le \u201cdoy gracias\u201d a Am\u00e9rica \u201cpor tus 500 a\u00f1os de fe cristiana\u201d, y celebro que la \u201capertura a la gracia\u201d y la \u201cacogida\u201d de este continente a la Palabra de Dios lo hayan hecho \u201cpasar de las tinieblas a aquella luz admirable\u201d.\nEn Solidaridad\nDetails\nPor Obispo James Conley, 3 de marzo de 2017\nLa ense\u00f1anza de la Iglesia Cat\u00f3lica sobre la inmigraci\u00f3n se basa en tres principios claros: que las familias tienen derecho a migrar por oportunidades econ\u00f3micas, por libertad o por seguridad; que las naciones tienen derecho a la seguridad, a las fronteras fijas y a las pol\u00edticas ordenadas para los inmigrantes; que, como una obligaci\u00f3n de justicia y misericordia, las naciones que pueden recibir inmigrantes sin perjuicio del bienestar de sus ciudadanos deben hacerlo.\nPor esas normas, la pol\u00edtica de inmigraci\u00f3n de los Estados Unidos necesita seriamente reformas.\nLos Estados Unidos no abordan adecuadamente el derecho de sus ciudadanos a la seguridad porque no abordan adecuadamente los desaf\u00edos que plantean los que entran ilegalmente en el pa\u00eds, o los que llegan legalmente y despu\u00e9s de que expiran los visados permanecen ilegalmente. Tampoco los Estados Unidos basan las cuotas de inmigraci\u00f3n y los l\u00edmites a las evaluaciones imparciales y justas de la capacidad de nuestra econom\u00eda e infraestructura para acoger a los inmigrantes a nuestra naci\u00f3n. Por \u00faltimo, las normas bizantinas que rigen la inmigraci\u00f3n a los Estados Unidos, que a menudo incluyen listas de espera durante d\u00e9cadas, no respetan adecuadamente el derecho natural de las familias a la migraci\u00f3n. Muchos expertos creen que no hay manera razonable para que la familia latinoamericana, por ejemplo, entre legalmente en los Estados Unidos.\nEn resumen, nuestro sistema de inmigraci\u00f3n est\u00e1 roto, y ese sistema roto es la causa de una injusticia grave.\nHay quienes sugieren que nuestro sistema de inmigraci\u00f3n est\u00e1 roto porque algunas industrias se benefician del status quo: dependen de pagar a los trabajadores indocumentados salarios ilegalmente bajos, y por lo tanto se oponen a reformar el sistema. La evaluaci\u00f3n m\u00e1s com\u00fan es que nuestro sistema de inmigraci\u00f3n est\u00e1 roto porque su revisi\u00f3n requerir\u00eda que los l\u00edderes pol\u00edticos de todas partes dejen de lado la postura partidaria y la ret\u00f3rica incendiaria, a fin de alcanzar acuerdos significativos y comprensivos.\nCualquiera que sea la raz\u00f3n de ello, nuestro sistema de inmigraci\u00f3n roto es una injusticia para los inmigrantes y para todos los estadounidenses. Esa injusticia tiene consecuencias tr\u00e1gicas en la vida de las familias reales, que reflejan la imagen de la Trinidad.\nEsta semana, el presidente Trump emiti\u00f3 una directiva ordenando la deportaci\u00f3n de millones de personas que viven en los Estados Unidos ilegalmente. Esa orden har\u00e1 muy poco para resolver los problemas de inmigraci\u00f3n en nuestro pa\u00eds. No cambiar\u00e1 las condiciones econ\u00f3micas y sociales que llevan a las personas a abandonar sus hogares y entrar ilegalmente en los Estados Unidos. No va a cambiar la demanda de trabajadores de bajos salarios en nuestra econom\u00eda. No asegurar\u00e1 las fronteras ni cambiar\u00e1 el proceso de inmigraci\u00f3n.\nTampoco afectar\u00e1 significativamente la seguridad de nuestra naci\u00f3n, ni la seguridad de nuestros ciudadanos. De hecho, durante los \u00faltimos ocho a\u00f1os, el Presidente Obama deport\u00f3 a m\u00e1s personas que cualquier otro presidente en la historia de Estados Unidos, sin ning\u00fan impacto significativo o demostrable en la seguridad o seguridad de nuestro pa\u00eds.\nLa deportaci\u00f3n en masa es una panacea: la aparici\u00f3n de una respuesta sin realmente resolver nada. Y, despu\u00e9s de ocho a\u00f1os de deportaci\u00f3n masiva bajo el presidente Obama, la administraci\u00f3n del presidente Trump se ha duplicado en esa panacea, proclamando ahora el momento de \"quitarle los grilletes\" a los oficiales de deportaci\u00f3n de Estados Unidos.\nPor supuesto, algunos inmigrantes, legales e ilegales, demuestran ser un peligro, y no se les debe permitir permanecer en este pa\u00eds. Las propuestas de amnist\u00eda sin restricciones tambi\u00e9n son panaceas poco realistas.\nCiertamente, entrar en un pa\u00eds ilegalmente es un crimen. El gobierno tiene la obligaci\u00f3n de defender el imperio de la ley, y de castigar a quienes cometen delitos. Pero el crimen de la inmigraci\u00f3n ilegal debe ser considerado a la luz de otros factores: los derechos de los padres de proveer a sus hijos, la pobreza y el peligro que las familias enfrentan en todo el mundo y la injusticia de las leyes y pol\u00edticas estadounidenses que rigen la inmigraci\u00f3n. Muchos inmigrantes que han sido exiliados por las circunstancias de sus patrias quieren seguir la ley, pero nuestro sistema roto lo hace imposible. Las consecuencias de la inmigraci\u00f3n ilegal deben determinarse a la luz de la soberan\u00eda de la familia y de la inhumanidad de separar a sus hijos, a menudo ciudadanos estadounidenses, de sus padres.\nMi amigo, monse\u00f1or Jos\u00e9 G\u00f3mez de Los \u00c1ngeles, dice que la pol\u00edtica migratoria de hoy refleja \"la indiferencia y la crueldad\". Ninguno de nosotros puede ser indiferente o cerrar los ojos al sufrimiento. Los seres humanos, hechos a imagen de Dios, merecen algo mejor que eso.\nSin duda, nuestro gobierno, con sabidur\u00eda, creatividad y decencia humana, puede encontrar medios justos de abordar el crimen de la inmigraci\u00f3n ilegal, sin romper los matrimonios, enviar a los ni\u00f1os al cuidado de crianza temporal y devolver a la gente a situaciones de desesperanza abyecta. Sin duda, si Estados Unidos es verdaderamente grande, puede responder a estos desaf\u00edos con ingenio, virtud y caridad. Los cat\u00f3licos deben llevar esa carga.\nLa consecuencia de las pol\u00edticas de inmigraci\u00f3n de Estados Unidos es que las familias viven con miedo. Los ni\u00f1os tienen miedo de que regresen de la escuela para encontrar a sus padres desaparecidos. Las familias temen que sean devueltas a tierras de origen violentas. Muchos hispanos temen que puedan ser perfilados y apuntados por la polic\u00eda, o presumidos por sus vecinos como criminales. El miedo se alimenta de s\u00ed mismo, y r\u00e1pidamente, una sensaci\u00f3n de p\u00e1nico confunde verdad y ficci\u00f3n, haciendo a\u00fan m\u00e1s dif\u00edcil separar el rumor de la realidad. El p\u00e1nico lleva a la gente a la desesperaci\u00f3n, ya la desesperanza. Esta es la situaci\u00f3n en la que se encuentran muchos cat\u00f3licos.\nPara los cat\u00f3licos, las actuales \u00f3rdenes de inmigraci\u00f3n deben recordarnos nuestra historia en esta naci\u00f3n. La Iglesia Cat\u00f3lica en Am\u00e9rica es una Iglesia inmigrante, y desde la \u00e9poca de la Revoluci\u00f3n Americana, los inmigrantes cat\u00f3licos han sido blanco de pol\u00edticas sociales discriminatorias y de una amplia sospecha cultural. La integridad y la lealtad de inmigrantes cat\u00f3licos de Alemania, Irlanda, Bohemia, Italia y muchas otras naciones han sido atacadas en varios puntos de la historia de nuestra naci\u00f3n.\nHoy el 38% de los cat\u00f3licos en los Estados Unidos son hispanos. Cuando los inmigrantes cat\u00f3licos de M\u00e9xico y Am\u00e9rica Latina son retratados como delincuentes ladrones o pasivos econ\u00f3micos, nuestra historia debe seguir siendo la vanguardia en nuestras mentes. Las pol\u00edticas de aplicaci\u00f3n de la inmigraci\u00f3n arraigadas en los estereotipos, m\u00e1s que en los hechos, son ataques contra todos los cat\u00f3licos. Estamos unidos en el cuerpo de Cristo, y hermanos entre nosotros. Cuando los miembros del Cuerpo de Cristo son injustamente estereotipados o injustamente tratados, cada uno de nosotros debe ponerse de pie en solidaridad.\nEstoy en solidaridad con las familias de inmigrantes que viven en el miedo de lo que podr\u00eda venir para ellos. Estoy en solidaridad con los ciudadanos estadounidenses, en busca de una verdadera seguridad, en lugar de la demostraci\u00f3n pol\u00edtica y la ret\u00f3rica. Estoy en solidaridad con los pol\u00edticos y agentes de la ley que trabajan para encontrar soluciones justas y humanas a problemas complejos. Estoy en solidaridad con los que viven en la pobreza o el peligro, buscando alguna promesa de seguridad y oportunidades para sus hijos. Pido a todos los cat\u00f3licos de la Di\u00f3cesis de Lincoln que se unan a m\u00ed en esa solidaridad.\nComo cat\u00f3licos, debemos seguir pidiendo una reforma inmigratoria real, completa, segura y justa. Pero no podemos aceptar la panacea de la detenci\u00f3n masiva y la deportaci\u00f3n. Los estadounidenses, los inmigrantes y la Iglesia deber\u00edan esperar algo mejor que eso.\nOraci\u00f3n por Migrantes y Refugiados\nPadre Celestial, nadie es un extra\u00f1o para ti y nadie est\u00e1 siempre lejos de tu cari\u00f1o. En su bondad, vigile a los migrantes, refugiados y solicitantes de asilo, a los que est\u00e1n separados de sus seres queridos, a los que est\u00e1n perdidos ya los que han sido exiliados de sus hogares. Ll\u00e9valos con seguridad al lugar donde desean estar. Env\u00eda tu Esp\u00edritu Santo sobre nuestros l\u00edderes de gobierno, para que promulguen leyes y pol\u00edticas de acuerdo con la dignidad de cada persona humana. Conc\u00e9denos la gracia de la santa audacia para estar en solidaridad con los m\u00e1s vulnerables entre nosotros y ver en ellos el rostro de tu Hijo. Pedimos esto a trav\u00e9s de Cristo nuestro Se\u00f1or, que tambi\u00e9n fue un refugiado y migrante.\nAm\u00e9n. Nuestra Se\u00f1ora de Guadalupe, ruega por nosotros.", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["https://www.lincolndiocese.org/", "/safe-environment", "/safe-environment/policies", "/safe-environment/report-concerns", "/safe-environment/safe-environment-coordinator", "/internet-protection-pornography/tools-for-parents", "/safe-environment/victim-assistance", "/safe-environment/published-list", "/religious-education", "/curriculum-requirements", "/grade-school", "/parish-ccd", "/high-school", "/parish-ocia/all", "/catechist-resources", "/education", "/our-schools/about-us/why-choose-catholic-schools", "/education", "/education/technology", "/recent-stories", "/school-employment", "/safe-environment", "https://goodshepherdscholarship.com/", "/youth", "/camps/camps", "/pilgrimages/pilgrimages", "/retreats", "/catholic-scouting", "/totus-tuus", "https://www.saltandlightlnk.com/", "/family", "/family/family-resources", "/nfp", "/marriage-family", "/bereavement-healing", "/bereavement-healing/project-rachel", "/internet-protection-pornography", "/evangelization", "/snr", "/snr", "/news/diocesan-news", "/op-ed", "/photo-video/picture-gallery", "/diocese/calendar-of-events", "/directory", "/directory/parishes", "/directory/priests", "/directory/schools", "/directory/religious", "/directory/parish-map", "/directory/city-of-lincoln-parish-map", "/directory/city-of-lincoln-mass-times/file", "/directory/school-map", "/directory/deaneries", "/diocese", "/diocese/contact-us", "/diocese/offices/communications-office", "/diocese/employment", "/diocese/about-the-diocese", "/bishops/bishop-james-conley", "/diocese/institutions/the-chancery", "/diocese/about-the-diocese/bishops-of-lincoln", "/bishops/bishop-fabian-bruskewitz", "/diocese/about-the-diocese/bishops-of-lincoln/bishops-from-lincoln", "/directory/parishes", "/diocese/about-the-diocese/history-of-the-diocese", "/diocese/about-the-diocese/a-priest-forever", "/law", "/diocese/about-the-diocese", "/diocese/giving", "https://lincolndiocese.aware3.net/give/", "https://catholicgift.org/", "/diocese/charity-and-stewardship-appeal", "/diocese/vocations/bishop-s-appeal-for-vocations", "https://goodshepherdscholarship.com/", "/joy-of-the-gospel", "/diocese/offices", "/diocese/offices/building-commission", "/diocese/charity-and-stewardship-appeal", "/diocese/offices/communications-office", "/education", "/education/technology", "/evangelization", "/family", "/diocese/offices/finance-office", "/diocese/offices/spanish-speaking-apostolate", "/diocese/offices/insurance-and-benefits-office", "/diocese/offices/freedom-from-pornography", "/diocese/offices/tribunal-office", "/diocese/offices/mission-office", "https://necatholic.org/", "/diocese/offices/pro-life-office", "/religious-education", "/snr", "/protection-of-youth", "/vocation/what-is-a-vocation", "/youth", "/diocese/institutions/the-chancery", "/diocese/institutions/the-chancery", "/diocese/institutions/john-xxiii-center", "https://campkateri.org/", "https://www.calvarycatholic.com/", "https://catholicgift.org/", "https://www.cssisus.org/", "/diocese/institutions/archives-and-museums", "https://www.emmausinstitute.net/", "/diocese/institutions/health-care-a-correctional-institutions", "https://www.immaculateheartcounseling.org/", "https://necatholic.org/", "https://www.newmaninstitute.com/", "https://goodcounselretreat.org/", "/snr", "/diocese/lay-organizations", "/diocese/lay-organizations/apostleship-of-prayer", "/diocese/lay-organizations/calix-society", "/diocese/lay-organizations/catholic-daughters-of-america-and-junior-catholic-daughters", "/diocese/lay-organizations/catholic-lawyers-guild", "/diocese/lay-organizations/communion-and-liberation", "/diocese/lay-organizations/ecclesial-carmelite-movement", "/diocese/lay-organizations/frassati-for-young-adults", "/diocese/lay-organizations/knights-of-columbus", "/diocese/lay-organizations/legatus", "/diocese/lay-organizations/legion-of-mary", "/lincoln-diocesan-council-of-catholic-women/about-the-ldccw", "/diocese/lay-organizations/magnificat", "/diocese/lay-organizations/masses-and-tears-marian-mantle", "/diocese/lay-organizations/regnum-christi", "/diocese/lay-organizations/schoenstatt", "/diocese/lay-organizations/serra-club", "/diocese/lay-organizations/seven-sisters", "/diocese/lay-organizations/st-vincent-depaul-society", "https://catholicgift.org/", "/diocese/charity-and-stewardship-appeal", "/vocation/what-is-a-vocation", "/diocese/vocations/bishop-s-appeal-for-vocations", "/diocese/vocations/what-is-a-vocation", "/diocese/vocations/the-meaning-of-vocation", "/diocese/vocations/papal-writings-on-the-priesthood", "https://sggs.edu/", "/diocese/vocations/vocation-stories", "/diocese/vocations/rosary-for-vocations", "/diocese/vocations/rosary-with-sisters", "/diocese/calendar-of-events", "https://www.facebook.com/Catholic-Diocese-of-Lincoln-518840021529317/", "https://twitter.com/bishop_conley", "/subscribe", "https://es.lincolndiocese.org/hispanic-ministry", "/snr", "/op-ed", "/contact-us", "/news/diocesan-news", "/photo-video/picture-gallery", "/subscribe", null, "#", "/snr", "/snr", "#", "/news/diocesan-news", "/news/world-news", "/news/ask-the-register", "/news/daily-lent-reflection", "#", "/op-ed/all", "/bishops/bishop-james-conley/writings-and-talks", "/op-ed/called", "/op-ed/children-s-literature-bookshelf", "/op-ed/in-laymans-terms", "/op-ed/legislative-update", "/op-ed/messages-of-hope", "#", "/op-ed/messages-of-hope/katie-patrick", "/op-ed/messages-of-hope/veronica-hotovy", "/op-ed/messages-of-hope/john-mcdonald", "/op-ed/messages-of-hope/john-mcdermott", "/op-ed/messages-of-hope/bill-meduna", "/op-ed/messages-of-hope/john-haag", "/op-ed/messages-of-hope/mario-racicot", "/op-ed/messages-of-hope/poe-dee", "/op-ed/messages-of-hope/marilu-cazares", "/op-ed/messages-of-hope/ainoa-deanzola", "/op-ed/messages-of-hope/april-boellstorff", "/op-ed/messages-of-hope/anthony-tranle", "/op-ed/messages-of-hope/mark-main", "/op-ed/messages-of-hope/doris-schueth", "/op-ed/voices", "#", "/photo-video/picture-gallery", "/photo-video/video-gallery", "/podcast", "/contact-us", "/subscribe", "http://www.eucharisticpilgrimage.org/", "https://youtu.be/AoM42i6x564", "https://youtu.be/5FGuEsguSK4", "http://www.lincolndiocese.org/moms", "https://necatholic.org/be-an-advocate/nde-health-standards.html", "http://www.education.ne.gov", "http://es.lincolndiocese.org", "/bishops/bishop-james-conley/statements/13602-diocese-of-lincoln-guidelines-for-coronavirus-covid-19", "http://dhhs.ne.gov/pages/Coronavirus.aspx", "https://www.cdc.gov/Coronavirus/", "https://www.education.ne.gov/publichealth/", "/bishops/bishop-james-conley/statements/13602-diocese-of-lincoln-guidelines-for-coronavirus-covid-19", "/op-ed/bishop-s-column/326-columnas-archivo-column-archive/12943-viva-cristo-rey-espanol", "/op-ed/bishop-s-column/326-columnas-archivo-column-archive/12932-por-que-oramos-por-los-muertos", "/op-ed/bishop-s-column/326-columnas-archivo-column-archive/12931-memento-mori-espanol", "/op-ed/bishop-s-column/326-columnas-archivo-column-archive/12751-los-nuevos-santos-apuntan-al-cielo-nos-recuerdan-la-llamada-a-la-santidad", "/op-ed/bishop-s-column/326-columnas-archivo-column-archive/12618-beato-john-henry-newman-santidad-y-oracion", "/op-ed/bishop-s-column/326-columnas-archivo-column-archive/12531-cor-ad-cor-loquitur-y-la-nueva-evangelizacion", "/op-ed/bishop-s-column/326-columnas-archivo-column-archive/12501-voluntariado-con-la-virtud-de-la-caridad", "/op-ed/bishop-s-column/326-columnas-archivo-column-archive/12500-el-beato-john-henry-newman-las-pruebas-de-un-santo", "/op-ed/bishop-s-column/326-columnas-archivo-column-archive/12487-el-beato-john-henry-newman-y-el-sacerdocio", "/op-ed/bishop-s-column/326-columnas-archivo-column-archive/12486-beato-san-john-henry-newman-i", "/op-ed/bishop-s-column/326-columnas-archivo-column-archive/12441-el-crecimiento-en-el-conocimiento-de-la-fe-no-termina", "/op-ed/bishop-s-column/326-columnas-archivo-column-archive/12384-el-language-que-habla-dios", "https://www.lincolndiocese.org/photo-video/picture-gallery/12332-i-80-collar-series-2019", "/op-ed/bishop-s-column/326-columnas-archivo-column-archive/12338-buenos-sacerdotes", "/op-ed/bishop-s-column/326-columnas-archivo-column-archive/12339-el-poder-del-espiritu-santo-hoy", "/op-ed/bishop-s-column/326-columnas-archivo-column-archive/12340-una-senal-de-gran-esperanza", "/op-ed/bishop-s-column/326-columnas-archivo-column-archive/12341-mayo-el-mes-de-maria", "http://www.vatican.va/holy_father/special_features/encyclicals/documents/hf_jp-ii_enc_20030417_ecclesia_eucharistia_sp.html", "/op-ed/bishop-s-column/326-columnas-archivo-column-archive/12161-cruzada-eucaristica-del-rosario-familiar", "/op-ed/bishop-s-column/326-columnas-archivo-column-archive/12114-esposas-de-cristo-testigos-del-reino-del-cielo", "/op-ed/bishop-s-column/326-columnas-archivo-column-archive/12115-construyendo-una-cultura-de-vigilancia", "/op-ed/bishop-s-column/326-columnas-archivo-column-archive/12116-el-corazon-sacerdotal-de-san-juan-vianney", "/op-ed/bishop-s-column/326-columnas-archivo-column-archive/12117-teniendo-corazones-que-se-entregan-y-confian", "/op-ed/bishop-s-column/326-columnas-archivo-column-archive/12118-la-iglesia-necesita-purificacion-sanacion", "/op-ed/bishop-s-column/326-columnas-archivo-column-archive/12119-apego-al-amor-que-jesucristo-quiere-dar", "/op-ed/bishop-s-column/326-columnas-archivo-column-archive/12120-los-caballeros-de-colon-sirviendo-a-la-iglesia-por-medio-de-la-caridad-unidad-y-fraternidad", "/op-ed/bishop-s-column/326-columnas-archivo-column-archive/12121-el-enfriamiento-espiritual-y-la-cultura-de-la-muerte", "/op-ed/bishop-s-column/326-columnas-archivo-column-archive/12122-semana-de-las-escuelas-catolicas-2019", "https://www.aciprensa.com/noticias/hoy-celebramos-a-san-judas-tadeo-patrono-de-las-causas-imposibles-71078", "https://www.aciprensa.com/noticias/texto-completo-discurso-del-papa-francisco-en-vigilia-de-oracion-con-los-jovenes-88508", "http://anthropology.msu.edu/anp264-ss13/2013/04/25/aztec-human-sacrifice/", "https://www.reuters.com/article/us-mexico-archaeology-skulls/tower-of-human-skulls-in-mexico-casts-new-light-on-aztecs-idUSKBN19M3Q6", "http://www.analesiie.unam.mx/pdf/88_05-52.pdf", "https://w2.vatican.va/content/john-paul-ii/es/speeches/1992/october/documents/hf_jp-ii_spe_19921012_faro-colon.html", null, "/bishops/bishop-james-conley", "/all-contacts/187-other-contacts/643-bishop-conley", "https://es.lincolndiocese.org/hispanic-ministry", null, "/news/diocesan-news/17149-that-s-easily-taken-care-of", "/news/diocesan-news/17149-that-s-easily-taken-care-of", "/news/diocesan-news/17148-catholic-medical-association-releases-position-paper-on-gender-ideology-and-its-harm-to-children", "/news/diocesan-news/17148-catholic-medical-association-releases-position-paper-on-gender-ideology-and-its-harm-to-children", "/news/diocesan-news/17147-calling-all-catholic-men-join-us-oct-14-in-lincoln", "/news/diocesan-news/17147-calling-all-catholic-men-join-us-oct-14-in-lincoln", "/news/diocesan-news/17146-women-prepare-quilt-for-raffle", "/news/diocesan-news/17146-women-prepare-quilt-for-raffle", "/news/diocesan-news/17145-going-deeper-retreat-with-fr-mccabe-sept-22-24", "/news/diocesan-news/17145-going-deeper-retreat-with-fr-mccabe-sept-22-24", "/op-ed/bishop-s-column/16969-the-eucharist-is-the-greatest-gift-that-jesus-has-given-us", "/op-ed/bishop-s-column/17065-our-diocesan-eucharistic-pilgrimage-join-us", "/op-ed/bishop-s-column/16871-not-to-be-served-but-to-serve", "/op-ed/bishop-s-column/16826-the-sanctifying-power-of-this-night", "/op-ed/bishop-s-column/16991-this-victory-is-not-the-end-but-the-beginning", "/op-ed/bishop-s-column/16906-this-is-no-time-to-be-discouraged", "https://goodcounselretreat.org/our-retreats/", "/op-ed/legislative-update/17138-discount-yes-please", "/op-ed/legislative-update", "/op-ed/children-s-literature-bookshelf/17135-review-the-women-doctors-of-the-church", "/op-ed/children-s-literature-bookshelf", "/op-ed/in-laymans-terms/17122-catholic-men-be-honest", "/op-ed/in-laymans-terms", "/op-ed/legislative-update/17120-what-s-next-for-school-choice", "/op-ed/legislative-update", "/op-ed/children-s-literature-bookshelf/17119-review-yukie-s-island-my-family-s-world-war-ii-story", "/op-ed/children-s-literature-bookshelf", "/subscribe", "/", "/op-ed/bishop-s-column", "/snr", "/op-ed", "/contact-us", "/news/diocesan-news", "/photo-video/picture-gallery", "/subscribe", null, "tel:4024880090", "/contact-us", "https://es.lincolndiocese.org/hispanic-ministry", "https://www.lincolndiocese.org/clergy-resources/home", "/restricted-finance", null, "https://linc-dio.solutiosoftware.com/administrator/", "http://solutiosoftware.com/"]}