{"title": "C\u00d3MO MEDITAR CON EL CRISTAL PARA DESPERTAR SU ESENCIA DENTRO", "author": null, "url": "https://conexioncristalina.wordpress.com/2016/11/07/como-meditar-con-el-cristal-para-despertar-su-esencia-dentro/", "hostname": "wordpress.com", "description": "Despertar el Cristal dentro. Encontrarse con la esencia del Cristal profundamente. Despertar la potencialidad de la c\u00e9lula del Ser Humano. Conocer la multidimensionalidad e interactuar con ella. Ex\u2026", "sitename": "Conexioncristalina", "date": "2016-11-07", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Excelente y completo art\u00edculo, gracias!!!\nCon mucho gusto,\nLuisa Caro\ngracias por tus palabras y guiar para una mejor importancia a nuestros cristales.\nCon mucho gusto,\nLuisa Caro\nQue lindo leer todo \u00e9sto! Aunque sent\u00ed felicidad ya que muchas de estas acciones las he realizado de modo natural con los cristales que han llegado a mi vida desde que era ni\u00f1a. Aunque siempre me han llamado \u00abloquita\u00bb, a mi no me ha importado nunca, tener esas experiencias con los cristales son maravillosas.\nHola,\nQue lindo, me alegro mucho y ojal\u00e1 sigas desarrollando esa conexi\u00f3n que tienes con ellos.\nEs importante.\nUn gran abrazo,\nLuisa Caro\nMe encanto. Gracias por compartir. Siempre me han gustado los cristales, pero \u00faltimamente me emociona saber de ellos, aprender para q sirven, como se usan.. He comprado varios y de verdad que me siguen conquistando!\nGracias por tu art\u00edculo!\nCon mucho gusto,\nMedita con ellos y disfr\u00fatalos.\nLuisa Caro\nJes\u00fas hermosas tus ense\u00f1anzas muy buenas de como meditar con el cristal un beso y muchas bendiciones", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Despertar el Cristal dentro.\nEncontrarse con la esencia del Cristal profundamente.\nDespertar la potencialidad de la c\u00e9lula del Ser Humano.\nConocer la multidimensionalidad e interactuar con ella.\nExpandirse en la interacci\u00f3n con el Cristal.\nSer Cristal \u2013 Reconocerse Esencialmente \u2013 Empoderarse Esencialmente.\nEXPERIMENTAR AL CRISTAL\n- Cada d\u00eda t\u00f3mate un momento para experimentar al Cristal.\n- Experimentar al Cristal es un primer paso para experimentarte a ti mismo.\n- Obs\u00e9rvalo durante un tiempo, mira todos sus detalles, colores, formas, texturas, mira los mundos en su interior. Que percibes? Con la respiraci\u00f3n puedes sostener largos per\u00edodos de observaci\u00f3n en un punto fijo para aprender a interactuar profundamente desde la atenci\u00f3n del instante y con los ojos abiertos con el Cristal. Toma nota de lo que vas sintiendo y percibiendo.\n- A medida que vas mirando dentro del Cristal, algo va sucediendo, te ense\u00f1as a detener tu atenci\u00f3n y mirada en algo hasta ahora completamente desconocido: El Cristal.\n- Es un ejercicio de presencia y de la misma forma te entrena para conocerte a ti mismo.\n- Permite que todo lo que ves y percibes sea v\u00e1lido a tus ojos, puedes encontrar paisajes, seres, formaciones o empezar a tener ciertas remembranzas interiores. Algo sucede con la interacci\u00f3n con el Cristal, muchas cosas empiezan a suceder.\n- Dale validez a todas. Todo lo que percibes es sagrado, esta siendo percibido dentro de ti. Tu imaginaci\u00f3n es sagrada, a trav\u00e9s de ella es que somos creadores.\n- Pronto descubres que hay luz y sombra dentro de ti y dentro de todas las cosas. No le temas mas. Verla, comprender que existe como una f\u00f3rmula de vida inevitable y desidentificarte de ellas a nivel eg\u00f3tico ser\u00e1 un Gran paso al que llegar\u00e1s en su momento experimentando con el Cristal.\n- Obs\u00e9rvalo tambi\u00e9n en la oscuridad: apaga todas las luces y obs\u00e9rvalo durante largo tiempo. Que percibes? Toma nota de ello.\n- Prende una vela o ponte en frente de una chimenea o una hoguera de Fuego. Observa el Cristal a trav\u00e9s del Cuarzo transparente o cualquier Cristal trasl\u00facido. Conc\u00e9ntrate en el fuego a trav\u00e9s de la observaci\u00f3n profunda y continua de un punto fijo en \u00e9l. Respira profundamente.\n- El Fuego es un elemento muy importante en la formaci\u00f3n y la esencia de los Cristales; porque el Fuego es conciencia pr\u00edstina y pura de creaci\u00f3n de vida, el Fuego es conocimiento, el Fuego es sanaci\u00f3n, el Fuego es comunicaci\u00f3n, el Fuego es un esp\u00edritu o una esencia muy poderosa y realmente inabarcable.\n- Los Chamanes siguen al Fuego desde tiempos inmemoriales y desarrollan la impecabilidad, la integridad en su camino, desarrollando todas sus cualidades espirituales humanas superiores y entablando de esta forma una relaci\u00f3n de aprendizaje con el Fuego. Recuerdo siempre la voz de un cham\u00e1n Huichol, Don Chavelo Gonz\u00e1les, que dice que a punta de integridad, de integrarnos, logramos tener un atisbo del conocimiento que esta en el bordesito del Fuego y eso nos parece mucho, y es much\u00edsimo, pero apenas es un atisbo en el bordesito. El Fuego siempre ha sido y ser\u00e1 Maestro y se encuentra al interior de los Cristales presente y vivo pues se generaron, tomaron forma f\u00edsica, se descristalizaron a trav\u00e9s de \u00e9l en la Tierra.\n- La Meditaci\u00f3n en la observaci\u00f3n del Fuego a trav\u00e9s del Cristal se hace para despertar el Fuego Interno o el Verdadero Ser en el Interior. Recomiendo quedarse respirando en este ejercicio m\u00ednimo media hora. Los efectos se sentir\u00e1n r\u00e1pidamente. La pr\u00e1ctica continua de \u00e9ste ejercicio es poderosa y transformadora.\n- Sabor\u00e9alo (Intenta con la familia del Cuarzo. ALGUNOS CRISTALES SON TOXICOS Y VENENOSOS NO PUEDEN PONERSE EN CONTACTO CON LA SALIVA NI NIGUNA MUCOSA. A que sabe? Toma nota de ello.\n- Cierra tus ojos y hu\u00e9lelo. A que huele? Que te recuerda? Que te evoca? Toma nota de ello.\n- Ponlo en tus orejas. Cierra los ojos. Suena?, Percibes alg\u00fan sonido? Que efecto causa en ti? Qu\u00e9 dice \u00e9ste Cristal?. Toma nota de ello.\n- T\u00f3calo, si\u00e9ntelo con los dedos de tus manos. Ponlo en la mano izquierda con la palma abierta y si\u00e9ntelo. Cierra la palma de tu mano y apri\u00e9talo. Que sientes? Toma nota de ello.\n- C\u00e1mbialo de mano y vuelve a sentirlo en la mano derecha y apri\u00e9talo y vu\u00e9lvelo a cambiar de mano. C\u00e1mbialo varias veces de mano y siente. Toma nota de lo que percibas.\n- Cada d\u00eda ver\u00e1s grandes cambios en tu percepci\u00f3n.\n- Bebe el agua del Cristal que estas experimentando cercior\u00e1ndote de que no tenga ningun elemento t\u00f3xico en \u00e9l y que puedes hacer un elixir directo de \u00e9l poni\u00e9ndolo en el agua y esperando una hora para beber su esencia.\n- Pon el Cristal debajo de la almohada y duerme con \u00e9l. C\u00f3mo amaneces al otro d\u00eda? ,Qu\u00e9 efectos notas en ti?, Qu\u00e9 so\u00f1aste?, Qu\u00e9 significa lo que so\u00f1aste?\n- Comienza a usar los Cristales que m\u00e1s necesitas como joyas permanentes o llevalos en tu bolsillo de lado izquierdo de tu cuerpo, que es el lado receptivo.\n- H\u00e1blales, consi\u00e9ntelos, acar\u00edcialos, si\u00e9ntelos cada d\u00eda.\n- Ve generando una inter-relaci\u00f3n con ellos.\n- Si uno quiere realmente entender c\u00f3mo funciona un cristal, experimentar con el alrededor de 90 d\u00edas te dejar\u00e1 re claro sus efectos por dentro y por fuera en tu vida. Entender\u00e1s qu\u00e9 genera \u00e9ste tipo de Frecuencia y que despierta en ti.\n- Piensa por un momento en toda la presi\u00f3n que ha vivido un Cristal para formarse dentro del Fuego y grandes presiones durante miles o millones de a\u00f1os. Se puede aprender a soportar las presiones de la vida y todos los diferentes tipos de dificultades que encontramos en la dualidad a trav\u00e9s del aprendizaje con los Cristales. Si uno investiga cu\u00e1l es esa fuerza que tiene el Cristal que le ha permitido soportar toda esa presi\u00f3n, ese fuego y ese tiempo; uno comienza a recordar y a despertar estas mismas capacidades en uno mismo. Porque somos Cristal.\nLA RESPIRACION SERA FUNDAMENTAL EN CUALQUIER EJERCICIO QUE REALICES CON EL CRISTAL, NO IMPORTA SI LOS OJOS ESTAN ABIERTOS O CERRADOS. RESPIRAR PROFUNDAMENTE Y ENCONTRAR UN RITMO PERSONAL PROFUNDO, NATURAL DE RESPIRACI\u00d3N TE PERMITIR\u00c1 IR MAS PROFUNDO CON EL CRISTAL Y CONTIGO MISMO.\nES EL AIRE EL QUE MOVILIZA LA ENERG\u00cdA DEL CRISTAL DENTRO DE TI. ES EL AIRE EL QUE AYUDA A QUE LA ENERG\u00cdA DEL CRISTAL SE EXPANDA POR TODOS TUS CUERPOS Y HASTA LA C\u00c9LULA.\nDESPERTAR EL CRISTAL DENTRO DE TI\n- T\u00f3malo en tu mano izquierda y cierra tus ojos y siente, simplemente siente; \u00e1brete a sentir, abre todos tus sentidos.\n- Di en voz alta: Desde mi esencia me abro a sentir y a experimentar y a conectarme con los Cristales y a despertarlos dentro de m\u00ed.\n- Cierra tus ojos y respira, hondo y profundo; descubre un ritmo de respiraci\u00f3n que sea c\u00f3modo para ti y ve prolong\u00e1ndolo, suaviz\u00e1ndolo, profundiz\u00e1ndolo.\n- Escucha el aire como entra y sale de tus pulmones y recorre todo tu cuerpo.\n- Con\u00e9ctate con la respiraci\u00f3n siempre que hagas ejercicios con Cristales pues es el aire el que va a mover la energ\u00eda de los Cristales y te va a permitir sentirlos y expandirlos dentro de ti.\n- Con\u00e9ctate con el latido de tu coraz\u00f3n siempre y esc\u00fachalo.\n- Con\u00e9ctate con su ritmo, manteniendo la vida dentro de ti.\n- Agrad\u00e9cele a tu coraz\u00f3n.\n- Siente tu cuerpo y como el aire lo recorre y lo puede calmar, lo puede aliviar, lo puede relajar.\n- Lleva aire a cualquier zona de tu cuerpo que este tensa y lib\u00e9rala de la tensi\u00f3n.\n- Tu cuerpo es tu veh\u00edculo en la Tierra, para recorrer la vida; si\u00e9ntelo, disfr\u00fatalo y agrad\u00e9cele y agrad\u00e9cete por estar ac\u00e1 en tu cuerpo.\n- Siente de nuevo el Cristal en tu mano, vas a conectar con \u00e9l, vas a aprender de los Cristales, vas a descubrirlos y vas a despertarlos dentro, vas a sanar a trav\u00e9s de ellos, vas a conocerte a trav\u00e9s de sus frecuencias, vas a recordar quien eres Verdaderamente; TU VERDADERO SER.\n- Recuerda que el Cristal es Frecuencia, sonido, vibraci\u00f3n, energ\u00eda, luz, conciencia, conocimiento y equilibrio.\n- Di en voz alta siempre: Desde mi esencia me abro a sentir y experimentar e incorporar la frecuencia y la esencia de \u00e9ste Cristal.\n- Empoderarse a trav\u00e9s de la voz de lo que hago, siento y pretendo; declarar a trav\u00e9s de la voz es muy poderoso y efectivo en el trabajo de meditaci\u00f3n con los Cristales. Primero porque te ayuda a permanecer aca tambi\u00e9n, mantenerte polo a Tierra mientras que estas en el viaje interno. Segundo porque la voz es un instrumento poderos\u00edsimo para el Ser Humano y declarar a trav\u00e9s de ella lo que quiero y lo que siento genera tambi\u00e9n el reconocimiento de mi propia vibraci\u00f3n. Tercero porque hay que aprender a pasar la voz por el coraz\u00f3n, para que lo que sale a trav\u00e9s de ella lleve la vibraci\u00f3n de la neutralidad y el amor incondicional.\n- Date cuenta, a trav\u00e9s de la meditaci\u00f3n con Cristales voy integrando todo mi Ser en la misma frecuencia expandida que voy alcanzando a medida que medito con el Cristal\n- Siente su peso en tu mano y siente su vibraci\u00f3n.\n- Ahora deja que se funda en tu mano y que viaje por tu cuerpo como frecuencia, como esencia vibratoria, como savia sin forma, como sonido y esencia pura.\n- Di en voz alta: Desde mi esencia activo mi visi\u00f3n interna y mi sentir interno y respira.\n- Ahora observa y siente c\u00f3mo la frecuencia del Cristal sube por tu mu\u00f1eca izquierda, hacia tu antebrazo, hacia el codo, hacia el brazo, hacia el hombro y luego por la clav\u00edcula hacia la garganta y sube hacia la base del Cr\u00e1neo.\n- Resp\u00edralo hacia all\u00ed, hacia el Cerebelo, hacia la base del cr\u00e1neo y con tu visi\u00f3n interna ve construy\u00e9ndolo all\u00ed en el cerebelo, tal como lo recuerdas de antes de cerrar los ojos.\n- Obs\u00e9rvalo vibrando en tu cerebelo.\n- Perm\u00edtete sentirlo.\n- Disfruta la experimentaci\u00f3n del sentir y ver desde el interior.\n- Estas descubriendo tus sentidos internos.\n- Todo es v\u00e1lido. Todo lo que sientas, veas, es v\u00e1lido y te habita, te recorre, pasa por ti.\n- Ahora vas a pedir al Cristal que se expanda en tu cerebelo hacia todas las direcciones y hasta su capacidad m\u00e1xima de expansi\u00f3n y hasta tu coraz\u00f3n.\n- Hacia arriba, hacia abajo, hacia el frente, hacia atr\u00e1s y en todos los espacios; hasta que lo veas grand\u00edsimo y tu quedes dentro de \u00e9l.\n- Obs\u00e9rvate dentro del Cristal.\n- Ub\u00edcate dentro del Cristal.\n- Investiga el interior del Cristal. Ahora estas all\u00ed con la energ\u00eda expandida dentro del Cristal. Desc\u00fabre la forma como se te muestra, como tu lo percibas es perfecto.\n- T\u00fa y el Cristal son uno s\u00f3lo ahora, Si\u00e9ntelo y respira.\n- Todo el tiempo respira.\n- Ahora s\u00ed. Todo es posible. Cuando el Cristal se expande y uno est\u00e1 adentro empieza la aventura.\n- S\u00f3lo siente y percibe.\n- Puedes saludar al Cristal desde tu coraz\u00f3n, as\u00ed te parezca extra\u00f1o, puedes saludar como cuando llegas a alg\u00fan lugar y saludas.\n- Puedes saludar a la esencia del Cristal, la Frecuencia del Cristal, porque ver\u00e1s que puedes comunicarte con ella si lo intentas.\n- la Comunicaci\u00f3n se da cuando la establezco.\n- Darle las gracias por expandir su frecuencia y vibraci\u00f3n dentro de ti y despertarla en ti.\n- Agradecer es una de las vibraciones m\u00e1s poderosas a trav\u00e9s de las cuales se experimenta y se expande la energ\u00eda.\n- Si\u00e9ntelo entrar en todo tu cuerpo f\u00edsico, en cada \u00f3rgano y en todo el esqueleto, los m\u00fasculos, la sangre, el agua de tu cuerpo y todas tus c\u00e9lulas y \u00e1tomos y resp\u00edralo dentro de todo tu cuerpo.\n- P\u00eddele a tu cuerpo que lo deje entrar en todos lados.\n- Resp\u00edralo profundo.\n- Si\u00e9ntelo tambi\u00e9n en tu Aura o cuerpo electromagn\u00e9tico que te rodea y es lo que sostiene tu cuerpo f\u00edsico en realidad.\n- Tu aura es la vibraci\u00f3n de tu esp\u00edritu, de tu pensamiento y de tu sentimiento.\n- Deja que invada cada mil\u00edmetro de tu aura.\n- Respira profundo.\n- Ahora s\u00ed, preg\u00fantale al Cristal: Que es el Cristal realmente? Percibe y acepta todo lo que llegue como v\u00e1lido. No es cuestionable que esta sucediendo un encuentro conmigo mismo en lo profundo y con el Cristal.\n- Estar abierto, receptivo, obs\u00e9rvalo y esc\u00fachalo.\n- Ahora s\u00ed puedes interactuar con el Cristal libremente.\n- Puedes indagar para qu\u00e9 sirve este Cristal.\n- Qu\u00e9 me hizo acercarme al Cristal o sentirme atra\u00eddo hacia \u00e9l?\n- Puedes preguntarle lo que quieras, lo que sientas.\n- Puedes preguntar al Cristal que te muestre el or\u00edgen de lo que te esta enfermando o desequilibrando.\n- Puedes preguntar al Cristal que te permita conocerte a ti mismo profundamente.\n- Puedes pedir al Cristal que te muestre los espacios celulares en tu cuerpo f\u00edsico y c\u00f3mo act\u00faa \u00e9l all\u00ed.\n- Puedes Pedir al cristal que te muestre tus otros cuerpos y poder percibir c\u00f3mo vibra uno cuando esta en la mente y c\u00f3mo vibra uno cuando alcanza un lugar de pensamiento profundo, pidi\u00e9ndole al Cristal que te conecte con el espacio interior del Pensamiento Puro.\n- Podr\u00edas reconocer tu cuerpo astral o emocional y ver qu\u00e9 pasa all\u00ed cuando hay cierto tipo de vibraciones emocionales y preguntar al Cristal que te conecte con la vibraci\u00f3n del Sentimiento Puro para cambiar por completo la vibraci\u00f3n de tu cuerpo astral o emocional.\n- Podr\u00edas simplemete preguntar qu\u00e9 es lo que me duele? Qu\u00e9s es lo que me entristece, Qui\u00e9n soy realmente? para qu\u00e9 estoy aqu\u00ed en la Tierra?.\n- Podr\u00eda preguntar al Cristal que me conecte con aquello que debo ver y limpiar o sanar para encontrar el equilibrio, la salud y la armon\u00eda.\n- Todo lo que suceda despu\u00e9s de que preguntas usando tu voz, dentro de la meditaci\u00f3n y en el viaje interno es v\u00e1lido y lo puedes entender, traducir y es la respuesta a tu pregunta.\n- No importa si es una im\u00e1gen, una sensaci\u00f3n, un pensamiento, un sentimiento, un s\u00edntoma f\u00edsico o un vac\u00edo y silencio absoluto.\n- El Cristal esta actuando en ese momento y te esta ayudando a entender lo que esta sucediendo dentro de ti.\n- El Cristal te va a expandir tu propia conciencia para que puedas observar desde un lugar m\u00e1s l\u00facido cualquier asunto o factor de ti mismo o de la vida o de cualquier cosa.\n- O uno podr\u00eda pedir al Cristal que lo conecte con la dimensi\u00f3n Creativa de uno mismo.\n- O que te permita entrar dentro de tu coraz\u00f3n y ver qu\u00e9 hay ah\u00ed y sanarlo.\n- Disfruta la experiencia.\n- Los Cristales nos hablan en un lenguaje at\u00f3mico celular y traducen ese lenguaje a formas que podamos entenderlo como im\u00e1genes, sensaciones f\u00edsicas, colores, sonidos o palabras de pensamiento.\n- Todo es v\u00e1lido.\n- Di: Desde mi esencia activo el traductor at\u00f3mico celular para poder entender todo lo que veo o siento ahora y lo entender\u00e1s conscientemente.\n- Desde mi esencia activo el traductor sub-at\u00f3mico celular.\n- Si aparecen cosas que sean desagradables o feas o duras pide al Cristal: TE PIDO CRISTALIZAR, NEUTRALIZAR, UNIFICAR Y LIBERAR EN EL TOTAL ABSOLUTO. Todo lo que quieras liberar y vaya saliendo.\n- Pide al Cristal abrir el archivo aprendizaje; Qu\u00e9 aprendo de esta experiencia?, Para qu\u00e9 decid\u00ed vivirla?, Para qu\u00e9 escog\u00ed este padre, esta madre que me causo t\u00e1nto dolor?, Para qu\u00e9 escog\u00ed esta experiencia terrible?,Que concluyo de la rabia?, Que concluyo del abandono?, Que concluyo de ser v\u00edctima?, Que concluyo de esa sombra?; Para qu\u00e9 sirve lo vivido?, Para qu\u00e9 el bien y el mal?.\n- CUALQUIER APRENDIZAJE QUE NECESITE SER HECHO DEBE SER BUSCADO Y CONCLUIDO AL FINAL DE CUALQUIER SESION CON LOS CRISTALES.\n- DEBO PODER ENTENDER: PARA QUE VIVI ESTO?. DESDE DONDE ELIJO ESTO?, CUAL ES EL ORIGEN QUE ME MANTIENE CONECTADO A ESTE TIPO DE ENERGIAS Y CIRCUNSTANCIAS?\n- PIDE SIEMPRE AL CRISTAL CRISTALIZAR, NEUTRALIZAR, UNIFICAR Y LIBERAR EN EL TOTAL ABSOLUTO TODO ESTE DOLOR, CREENCIAS, CONTRATOS, RELACIONES, EMOCIONES, LAS CONCLUSIONES TAMBIEN, TODO EL DESEQUILIBRIO, LA ENFERMEDAD, LOS MIASMAS QUE YA EST\u00c1N EN EL CUERPO F\u00cdSICO COMO UN DOLOR O UN DESEQUILIBRIO ETC.\n- EL GRAN TRABAJO DE LOS CRISTALES ES SU CAPACIDAD PARA REUNIR TODA ESTA INFORMACI\u00d3N A NIVEL ENERG\u00c9TICO Y TRANSFORMARLA, SACARLA, LIBERARLA Y DEJAR EL ESPACIO LIMPIO PARA QUE UNA NUEVA ENERGIA CONSCIENTE DESDE TI MISMO MAS ELEVADA, MAS NEUTRAL, MAS INTEGRADA, PUEDA SER ESTABILIZADA COMO TU NUEVA ENERGIA EN TODOS TUS CUERPOS Y HASTA LA C\u00c9LULA.\n- Dale las gracias al Cristal por todo lo vivido y deja que recoja toda su energ\u00eda de vuelta al Cristal en el cerebelo.\n- Luego resp\u00edralo de nuevo de vuelta por el camino de tu lado izquierdo hacia tu mano izquierda, donde tienes el Cristal f\u00edsico. ESTO AYUDA A LA ESTABILIZACION DE TODALA ENERGIA NUEVA DE TI MISMO EN EL PLANO FISICO.\n- Al salir de la meditaci\u00f3n toma nota de todo lo vivido.\n- Despierta los Cristales que m\u00e1s necesites o los que lleguen a tu vida.\nTE DESEO FANT\u00c1STICAS AVENTURAS DENTRO DE TI MISMO HACIA TU ESENCIA Y QUE LOGRES DESIDENTIFICARTE DE TODO LO QUE NO ERES \u2013 EGO, MENTE, EMOCIONES Y EXPERIENCIAS VIVIDAS EN LA LUZ Y LA OSCURIDAD \u2013 PUES ESO ES SOLO EL CAMINO EVOLUTIVO A TRAV\u00c9S DEL CUAL APRENDEMOS, INVESTIGAMOS Y CONCLUIMOS. PERO TU ERES MUCH\u00cdSIMO MAS QUE ESO Y LO DESCUBRIR\u00c1S Y LO PODR\u00c1S IR ESTABILIZANDO EN TUS CUERPOS A TRAV\u00c9S DEL TRABAJO CONSTANTE CON LOS CRISTALES PARA HACER DE TU VIDA ALGO ESENCIAL DESDE LO QUE VERDADERAMENTE ERES.\nY TE LO AGRADEZCO DE ANTEMANO \u2764 , PORQUE TODO LO QUE HAGAS POR TI LO ESTAR\u00c1S HACIENDO POR TODA LA HUMANIDAD, ES VERDAD QUE SOMOS UNO SOLO Y QUE HEMOS EXPERIMENTADO DURANTE EONES LAS MISMAS COSAS Y YA ES HORA DE EMPEZAR A DESCUBRIR Y PODER SER LO QUE EN REALIDAD SOMOS.\nCon amor,\nLuisa Caro.", "language": null, "image": "https://conexioncristalina.files.wordpress.com/2016/11/corazones-de-rubi.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://conexioncristalina.wordpress.com/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/", "#content", "https://conexioncristalina.wordpress.com/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/about/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2016/11/03/el-cristal-como-tecnologia-de-elevacion-de-conciencia-y-recuerdo-de-la-esencia-genuina-del-ser-humano/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2016/12/13/ritual-de-cristales-y-fuego-en-el-solsticio-de-invierno-21-de-diciembre-ciudad-de-mexico-d-f/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2016/11/07/como-meditar-con-el-cristal-para-despertar-su-esencia-dentro/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2016/11/07/como-meditar-con-el-cristal-para-despertar-su-esencia-dentro/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/author/conexioncristalina/", "https://conexioncristalina.files.wordpress.com/2011/10/abuelo-y-cristal.jpg", "https://conexioncristalina.files.wordpress.com/2016/11/space.jpg", "https://conexioncristalina.files.wordpress.com/2016/11/fuego-y-cristales.jpg", "https://conexioncristalina.files.wordpress.com/2016/11/templo-devico-con-deva.jpg", "https://conexioncristalina.files.wordpress.com/2016/11/meditando-con-cristales.jpg", "https://conexioncristalina.files.wordpress.com/2016/11/corazones-de-rubi.jpg", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2016/11/07/como-meditar-con-el-cristal-para-despertar-su-esencia-dentro/?share=twitter", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2016/11/07/como-meditar-con-el-cristal-para-despertar-su-esencia-dentro/?share=facebook", null, "https://conexioncristalina.wordpress.com/author/conexioncristalina/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/uncategorized/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2016/11/07/como-meditar-con-el-cristal-para-despertar-su-esencia-dentro/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2016/11/03/el-cristal-como-tecnologia-de-elevacion-de-conciencia-y-recuerdo-de-la-esencia-genuina-del-ser-humano/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2016/12/13/ritual-de-cristales-y-fuego-en-el-solsticio-de-invierno-21-de-diciembre-ciudad-de-mexico-d-f/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2016/11/07/como-meditar-con-el-cristal-para-despertar-su-esencia-dentro/#comment-2283", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2016/11/07/como-meditar-con-el-cristal-para-despertar-su-esencia-dentro/?replytocom=2283#respond", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2016/11/07/como-meditar-con-el-cristal-para-despertar-su-esencia-dentro/#comment-2286", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2016/11/07/como-meditar-con-el-cristal-para-despertar-su-esencia-dentro/?replytocom=2286#respond", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2016/11/07/como-meditar-con-el-cristal-para-despertar-su-esencia-dentro/#comment-2334", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2016/11/07/como-meditar-con-el-cristal-para-despertar-su-esencia-dentro/?replytocom=2334#respond", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2016/11/07/como-meditar-con-el-cristal-para-despertar-su-esencia-dentro/#comment-2467", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2016/11/07/como-meditar-con-el-cristal-para-despertar-su-esencia-dentro/?replytocom=2467#respond", "http://lesliedelmoral.wordpress.com", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2016/11/07/como-meditar-con-el-cristal-para-despertar-su-esencia-dentro/#comment-2336", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2016/11/07/como-meditar-con-el-cristal-para-despertar-su-esencia-dentro/?replytocom=2336#respond", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2016/11/07/como-meditar-con-el-cristal-para-despertar-su-esencia-dentro/#comment-2465", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2016/11/07/como-meditar-con-el-cristal-para-despertar-su-esencia-dentro/?replytocom=2465#respond", "http://kalali258.wordpress.com", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2016/11/07/como-meditar-con-el-cristal-para-despertar-su-esencia-dentro/#comment-2370", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2016/11/07/como-meditar-con-el-cristal-para-despertar-su-esencia-dentro/?replytocom=2370#respond", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2016/11/07/como-meditar-con-el-cristal-para-despertar-su-esencia-dentro/#comment-2409", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2016/11/07/como-meditar-con-el-cristal-para-despertar-su-esencia-dentro/?replytocom=2409#respond", "http://fernandojesuslopez.wordpress.com", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2016/11/07/como-meditar-con-el-cristal-para-despertar-su-esencia-dentro/#comment-2789", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2016/11/07/como-meditar-con-el-cristal-para-despertar-su-esencia-dentro/?replytocom=2789#respond", "/2016/11/07/como-meditar-con-el-cristal-para-despertar-su-esencia-dentro/#respond", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2023/01/25/liberacion-del-miedo-con-cristales/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2023/01/18/parar-la-mente-paz-interior-con-sodalita/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2023/01/15/conectar-al-campo-neutro-de-unidad-y-sanacion-con-esmeralda/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2023/01/15/limpiar-el-cuerpo-emocional-con-cristales/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2023/01/15/elevar-la-frecuencia-y-activar-el-silicio-con-cuarzos/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2023/01/15/restaurar-y-fortalecer-el-cordon-dorado/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2023/01/15/sanar-fugas-del-aura-con-cristales/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2023/01/15/expandir-el-pensamiento-con-fluorita/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2023/01/15/limpiar-la-energia-sexual-con-cristales/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2023/01/15/activar-los-cambios-con-cristales/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2023/01/15/purgar-el-plexo-solar-con-cristales/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2023/01/15/manifestar-abundancia-con-cristales/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2023/01/15/crear-un-campo-de-proteccion-con-cuarzo-ahumado/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2023/01/15/meditar-con-cristales-2/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2022/11/24/meditar-con-cristales/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2022/10/31/el-camino-de-las-cuevas-de-cuarzo-ahumado/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2022/05/17/el-camino-de-la-moldavita/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2021/04/14/el-camino-del-zafiro/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2021/03/10/el-camino-el-cuarzo-maestro-elestial-taller-13-de-marzo-2021-900-a-1300-hora-mexico-via-zoom/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2020/10/03/taller-de-vuelo-cristales-nueva-era/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2020/08/31/curso-gemoterapia-nivel-1-via-zoom-septiembre-242526-y-27-de-2020/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2020/04/02/meditacion-para-crear-un-campo-de-expansion-de-conciencia-de-conexion-sanacion-y-proteccion-con-cristales-para-la-situacion-actual-2020-planeta-tierra/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2020/04/01/sistema-inmunologico-arriba-con-cristales-antiviricos-y-de-alta-frecuencia/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2020/03/24/que-viva-la-vida-conectate-a-la-alta-frecuencia/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2019/10/04/entrevista-en-barcelona-hecha-por-jesus-angel-agustin-porqueras-para-el-canal-flores-hd-canal-que-expande-la-sanacion-alternativa-en-espana/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2019/09/24/barcelona-talleres-de-cristales-5-y-6-de-octubre-bienvenidos/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2019/09/02/espana-murcia-y-barcelona-cursos-y-talleres-de-cristales-septiembre-y-octubre-de-2019/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2019/07/18/espana-cursos-y-talleres-de-cristales-septiembre-2019/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2019/03/28/bogota-cursos-y-talleres-de-cristales-abril-y-mayo-2019/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2019/01/09/cuarzo-ahumado-el-gran-maestro-y-despertador-de-conciencia/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2018/12/01/te-regalo-esta-estrella-de-abundancia-cosmica-para-que-medites-con-ella/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2018/07/25/prasiotrino-el-encuentro-y-la-trascendencia-del-alma/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2018/07/24/puebla-18-y-19-de-agosto-de-2018-nivel-1-gemoterapia-el-camino-interior-a-traves-de-los-cristales/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2018/07/01/ciudad-de-mexico-gemoterapia-nivel-1-25-y-26-de-agosto-de-2018/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2018/03/02/bogota-mayo-de-2018-cursos-y-talleres-de-cristales/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2018/02/20/ciudad-de-mexico-sabado-3-de-marzo-de-2018-taller-obsidiana-de-colores/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2018/02/13/ciclo-de-meditaciones-terapeuticas-con-cristales-en-cdmx-comienza-miercoles-14-de-febrero/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2017/09/24/como-trabajar-con-los-cristales-para-restablecer-el-equilibrio-de-los-cuerpos-y-asimilar-la-descarga-de-energia-de-la-tierra-y-todas-las-demas-de-todos-nosotros-y-todo-lo-que-sucede-actualmente-en-el/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2017/08/01/curso-cristales-maestros-ciudad-de-mexico-septiembre-30-y-1-de-octubre/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2017/08/01/taller-obsidiana-puebla-mexico-y-ciudad-de-panama-limpieza-de-los-cuerpos-decodificar-el-adn-desbloquear-la-energia-y-el-uso-del-pendulo-de-obsidiana/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2017/08/01/taller-esmeralda-ciudad-de-mexico-y-ciudad-de-panama-tecnicas-de-sanacion-y-meditacion-con-la-sagrada-esmeralda-de-colombia/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2017/04/10/bogota-mayo-2017-cursos-de-cristales-nivel-1-y-nivel-2/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2017/01/15/curso-de-gemoterapia-nivel-2-la-sanacion-a-traves-de-los-cristales-ciudad-de-mexico-d-f-febrero-2526-y-marzo-45-de-2017/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2017/01/15/ciudad-de-mexico-curso-de-cristales-nivel-1-el-maravilloso-mundo-de-los-cristales-ciudad-de-mexico-d-f-18-y-19-de-febrero-de-2017/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2017/01/02/esta-abierto-de-nuevo-el-curso-de-cristales-a-distancia-online-2017/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2016/12/13/ritual-de-cristales-y-fuego-en-el-solsticio-de-invierno-21-de-diciembre-ciudad-de-mexico-d-f/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2016/11/07/como-meditar-con-el-cristal-para-despertar-su-esencia-dentro/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2016/11/03/el-cristal-como-tecnologia-de-elevacion-de-conciencia-y-recuerdo-de-la-esencia-genuina-del-ser-humano/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2016/05/08/taller-esmeralda-tecnicas-de-sanacion-y-meditacion-con-la-sagrada-esmeralda-de-colombia-bogota-panama-y-ciudad-de-mexico/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2016/05/08/ciudad-de-mexico-y-panama-curso-de-cristales-nivel-1-el-maravilloso-mundo-de-los-cristales-ciudad-de-mexico-d-f-1113-16-y-17-de-julio-y-ciudad-de-panama-26-27-28-y-29-de-mayo/", "http://crystalconection.wordpress.com", "http://crystalconection.wordpress.com", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2023/01/15/expandir-el-pensamiento-con-fluorita/#comment-4207", "http://crystalconection.wordpress.com", "http://crystalconection.wordpress.com", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2023/01/15/expandir-el-pensamiento-con-fluorita/#comment-4206", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2023/01/15/expandir-el-pensamiento-con-fluorita/#comment-4200", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2022/10/31/el-camino-de-las-cuevas-de-cuarzo-ahumado/#comment-4187", "http://crystalconection.wordpress.com", "http://crystalconection.wordpress.com", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2011/11/08/onix-la-piedra-protectora/#comment-4140", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2023/01/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2022/11/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2022/10/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2022/05/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2021/04/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2021/03/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2020/10/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2020/08/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2020/04/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2020/03/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2019/10/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2019/09/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2019/07/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2019/03/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2019/01/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2018/12/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2018/07/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2018/03/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2018/02/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2017/09/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2017/08/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2017/04/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2017/01/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2016/12/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2016/11/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2016/05/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2016/03/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2016/02/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2016/01/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2015/07/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2014/04/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2014/03/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2014/02/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2013/12/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2013/11/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2013/10/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2013/08/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2013/06/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2013/05/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2013/01/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2012/12/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2012/11/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2012/10/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2012/09/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2012/08/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2012/07/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2012/06/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2012/05/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2012/04/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2012/03/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2012/02/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2012/01/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2011/12/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2011/11/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/2011/10/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/absorcion-de-hierro/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/abundancia/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/acerina/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/adiccion-al-tabaco/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/adicciones/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/agata/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/agata-botroidal/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/agata-de-encaje-azul/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/agata-de-fuego/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/agata-dendritica/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/agata-musgosa/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/aguamarina/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/alergias/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/almas-angelicas/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/almas-de-las-estrellas/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/amatista/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/anemia/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/angeles/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/apofilita/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/aprender-de-cristales/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/auto-estima/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/bloqueos-energeticos/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/bornita/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/cambio-de-dimension/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/canalizacion/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/calculos-en-la-vesicula/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/colicos-menstruales/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/celestita/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/chakra-3er-ojo/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/chakra-corazon/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/chakra-corona/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/chakra-raiz/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/chakras/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/charoita/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/cianita-con-rubi/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/circulacion/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/claridad-mental/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/concentracion/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/conciencia/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/conciencia-cristica/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/conciencia-universal/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/conexion-con-los-devas/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/conexion-de-los-cuerpos-sutiles/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/conexion-extraterrestre/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/conocer-de-cristales/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/conocimiento-de-cristales/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/cordon-dorado/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/cornalina/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/creatividad/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/crisocola/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/crisoprasa/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/cristales/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/cristales-maestros/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/cristales-y-piedras/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/cristales-y-tecnologia/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/crystal-beings/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/crystal-cleaning/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/crystal-healing/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/crystalconection/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/crystals/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/cuarzo/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/cuarzo-ahumado/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/cuarzo-canalizador/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/cuarzo-conectador-temporal/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/cuarzo-dow/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/cuarzo-elestial/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/cuarzo-fantasma/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/cuarzo-isis/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/cuarzo-luminoteca/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/cuarzo-rosa/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/cuarzo-templo-devico/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/cuarzo-transmisor/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/cuarzo-ventana/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/cuarzos-guardianes-de-la-tierra/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/curacion-del-cancer/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/curso-de-cristales/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/curso-de-introduccion-al-mundo-de-los-cristales/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/curso-de-sanacion-con-cristales/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/ddespertar-espiritual/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/depresion/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/depuracion-psicologica/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/despertar-de-la-conciencia/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/despertar-del-ser/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/despertar-interior/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/diamante-herkimer/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/dolores-de-cabeza/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/dry-head-agata/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/ego/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/el-saber-de-los-cristales/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/enfermedades-mentales/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/enraizamiento/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/epilepsia/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/esencia-genuina-del-ser/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/esoterismo/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/espejo-chamanico/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/esquizofrenia/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/estilbita/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/estres/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/estudio-de-cristales/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/evolucion-espiritual/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/evolucion-y-concincia/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/exorcismo-de-entidades/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/expansion-de-la-conciencia/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/expansion-espiritual/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/fuerza-de-voluntad/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/fuerza-vital/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/gastritis/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/gemoterapia/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/gemtherapy/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/genios-cristalinos/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/glandulas-pancreaticas/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/granate/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/guerrera-de-la-luz/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/health/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/hematites/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/herkimer/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/hongos/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/huella-psicologica-con-el-padre/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/imaginacion/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/infecciones-urinarias/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/iniciacion-espiritual/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/insomnio/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/inteligencia-del-sentir/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/introduccion-al-mundo-de-los-cristales/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/intuicion/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/invisibilidad/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/la-magia-de-los-cristales/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/labradorita/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/lapislazuli/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/larimar/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/lepidolita/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/leucemia/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/liberacion/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/liberacion-de-condicionamientos/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/limpieza-de-cristales/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/limpieza-de-piedras/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/limpieza-del-aura/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/litio/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/luvulita/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/maestria-del-ser/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/musculos-y-cartilagos/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/medicina-alternativa/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/medicina-natural/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/meditacion/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/mestruacion/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/moldavita/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/mundo-astral/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/mundo-de-cristales/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/ncia-espiritual/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/obesidad/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/obsidiana/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/obsidiana-dorada/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/onix/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/opalo/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/percepcion/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/petalita/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/piedra-de-la-luna/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/prehenita/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/problemas-de-la-piel/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/reconexion-espiritual/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/recuperar-el-gusto/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/recuperar-el-olfato/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/regresiones/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/remedios-naturales/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/rodonita/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/rubi/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/sabiduria-de-los-cristales/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/sabiduria-universal/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/salud-espiritual/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/salud-mental/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/salun-emocional/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/sanaciom-de-los-pulmones/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/sanacion-de-conflictos/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/sanacion-de-la-esquizofrenia/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/sanacion-de-los-rinones/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/sanacion-de-resfriados-y-gripas/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/sanacion-del-utero/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/sanacion-del-colon/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/sanacion-del-ego/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/sanacion-del-miedo/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/sanacion-del-pancreas/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/sanacion-emocional/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/sanacion-femenina/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/sanacion-alternativa/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/sanacion-de-la-tristeza/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/sanacion-del-alma/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/sanacion-del-corazon/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/sanacion-energetica/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/sanacion-para-sanadores/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/sanacion-con-cristales/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/sanacion-con-cuarzos/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/sancion-cerebral/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/sancion-del-autismo/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/segundo-chakra/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/selenita/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/sentido-de-vida/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/sentimiento/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/sistema-inmunologico/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/sistema-nervioso/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/sistema-respiratorio/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/sodalita/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/sugilita/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/telepatia/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/templo-devico/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/tendencias-suicidas/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/timidez/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/topacio-imperial/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/transformacion/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/transformacion-del-adn/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/trascender/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/turmalina/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/uncategorized/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/unidad/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/varitas-laser/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/ventana-dimensional/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/viaje-astral/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/vidas-futuras/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/vidas-pasadas/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/voz-interior/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/category/zoisita-con-rubi/", "https://wordpress.com/start/es?ref=wplogin", "https://conexioncristalina.wordpress.com/wp-login.php", "https://conexioncristalina.wordpress.com/feed/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/comments/feed/", "https://wordpress.com/", "https://conexioncristalina.wordpress.com/", "https://wordpress.com/es/?ref=footer_blog", "", "", "https://conexioncristalina.wordpress.com", "https://wordpress.com/log-in?redirect_to=https%3A%2F%2Fconexioncristalina.wordpress.com%2F2016%2F11%2F07%2Fcomo-meditar-con-el-cristal-para-despertar-su-esencia-dentro%2F&signup_flow=account", "https://conexioncristalina.wordpress.com", "https://conexioncristalina.wordpress.com/wp-admin/customize.php?url=https%3A%2F%2Fconexioncristalina.wordpress.com%2F2016%2F11%2F07%2Fcomo-meditar-con-el-cristal-para-despertar-su-esencia-dentro%2F", "", "", "https://wordpress.com/start/", "https://wordpress.com/log-in?redirect_to=https%3A%2F%2Fconexioncristalina.wordpress.com%2F2016%2F11%2F07%2Fcomo-meditar-con-el-cristal-para-despertar-su-esencia-dentro%2F&signup_flow=account", "https://wp.me/p1W7pb-Ef", "http://en.wordpress.com/abuse/?report_url=https://conexioncristalina.wordpress.com/2016/11/07/como-meditar-con-el-cristal-para-despertar-su-esencia-dentro/", "https://wordpress.com/read/blogs/28627829/posts/2495", "https://subscribe.wordpress.com/", "", "#", "#", null]}