{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://repositori.udl.cat/bitstream/10459.1/47903/1/018680.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "EL SUCRE EN LA HIST\u00d2RIAVerum et Pulchrum Medium Aevum  \u00e9s una col\u00b7lecci\u00f3 de Pag\u00e8s Editors fundada i dirigida \nper Flocel Sabat\u00e9 dins del Grup de Recerca Consolidat en Estudis Medievals \u201cEspai, Poder i \nCultura\u201d, de la Universitat de Lleida. Publica obres de recerca in\u00e8dites en els diferents vessants \ndel coneixement de la civilitzaci\u00f3 medieval, despr\u00e9s d\u2019haver superat una doble avaluaci\u00f3 feta per \nexperts internacionals, sota la supervisi\u00f3 del consell cient\u00edfic.\nConsell cient\u00edfic:\n Flocel Sabat\u00e9 (Universitat de Lleida)\n Xavier Barrall-i-Altet (Institut d\u2019Estudis Catalans)\n Christian Guiller\u00e9 (Universit\u00e9 de Savoie)\n Nikolas Jaspert (Ruhr-Universit\u00e4t Bochum)\n Gerardo Rodr\u00edguez (Universidad Nacional de Mar del Plata)\n Lesley T womey (Northumbria University)\n Nancy van Deusen (Claremont Graduate University)FLOCEL SABAT\u00c9, ed.\nL L E I D A, 2 0 1 3\nEL SUCRE EN LA HIST\u00d2RIA\nAlimentaci\u00f3, quotidianitat i economia\u00a9 Flocel Sabat\u00e9 i Curull, 2013\n\u00a9 d\u2019aquesta edici\u00f3: Ajuntament de Men\u00e0rguens,  \n  Pla\u00e7a de l\u2019Esgl\u00e9sia, 1\n  ajuntament@menarguens.ddl.net\n  www.menarguens.cat\n i Pag\u00e8s Editors, S L, 2013\n Sant Salvador, 8 - 25005 Lleida\n editorial@pageseditors.cat\n www.pageseditors.cat\nPrimera edici\u00f3: novembre de 2013\nISBN: 978-84-9975-426-0\nDip\u00f2sit legal: L-1.360-2013\nImpr\u00e8s a Arts Gr\u00e0fiques Bobal\u00e0, S L\nQualsevol forma de reproducci\u00f3, distribuci\u00f3, comunicaci\u00f3 p\u00fablica o transformaci\u00f3 d\u2019aquesta \nobra nom\u00e9s es pot fer amb l\u2019autoritzaci\u00f3 dels seus titulars, llevat de l\u2019excepci\u00f3 prevista per la \nllei. Adreceu-vos a CEDRO (Centro Espa\u00f1ol de Derechos Reprogr\u00e1ficos, <www.cedro.org>) \nsi necessiteu fotocopiar, escanejar o fer c\u00f2pies digitals de fragments d\u2019aquesta obra.\nGrup de Recerca Consolidat\nen Estudis Medievals\nESPAI, PODER I CULTURA\nUniversitat de Lleida\nAjuntament de Men\u00e0rguens\nPresentaci\u00f3, Pau Forns i Planella, alcalde de Men\u00e0rguens  .............  9\nMen\u00e0rguens, el sucre i la hist\u00f2ria , Flocel Sabat\u00e9 i Curull  ...............  13\nLa ca\u00f1a de az\u00facar y el az\u00facar en el mundo medieval ib\u00e9rico , Antonio \n Malpica Cuello  .........................................................................  23\nEl az\u00facar en la farmacopea y la alta cocina \u00e1rabes medievales , Antoni \n Riera Melis  ...............................................................................  41\nEl dol\u00e7 en la m\u00e0gia quotidiana medieval , T eresa Vinyoles Vidal  ....... 91\nSucre per a despr\u00e9s d\u2019una pesta: Barcelona, 1349-1350 , Antoni Riera\n Melis  .............................................................................................   107\nSucre pag\u00e8s, sucre amarg , Ferran Garcia-Oliver  ...............................  129\nEl az\u00facar en los mercados europeos a fines de la Edad Media: el \n ejemplo del az\u00facar nazar\u00ed , Adela F\u00e1bregas Garc\u00eda  .......................  149\nLa mel i el sucre al manuscrit 291 de la Biblioteca Nacional de \n Fran\u00e7a , Maria Ant\u00f2nia Mart\u00ed Escayol  ........................................  163\nEl az\u00facar en los recetarios de la edad moderna , Mar\u00eda de los \u00c1ngeles \n P\u00e9rez Samper  ............................................................................  177\nAz\u00facar y empresas azucareras en la Espa\u00f1a contempor\u00e1nea , Luis \n Germ\u00e1n Zubero  ........................................................................  225\nEl cultiu de la remolatxa a les comarques de Lleida , Antoni Josa \n Buchaca  .....................................................................................  249\nLa sucrera de Men\u00e0rguens i l\u2019economia de la Noguera i el Pla d\u2019Urgell\n (1900-1960) , Enric Vicedo Rius  ..............................................  261\nLes comunicacions de la sucrera , Antoni Josa Buchaca  .....................  299SUMARIPRESENTACI\u00d3\nPau Forns i Planella\nEm sento poca cosa gosant escriure amb relaci\u00f3 a la nostra Sucrera . \nEm sento poca cosa gosant presentar una publicaci\u00f3 que no pret\u00e9n \naltra cosa que intentar que no caigui en l\u2019oblit el nostre orgull. Em \nsento poca cosa perqu\u00e8 tot \u00e9s petit quan a l\u2019horitz\u00f3 hi tenim la f\u00e0-\nbrica. Altra cosa \u00e9s que les menarguines i els menarguins h\u00e0gim estat \ncapa\u00e7os de correspondre-la.\nB\u00e9 sigui per capricis del dest\u00ed o per casualitat, \u00e9s curi\u00f3s per\u00f2 \naquest any es compleix el cinquant\u00e8 aniversari del tancament definitiu \nde la Sucrera.  No \u00e9s ni de bon tros una satisfacci\u00f3 presentar aquesta \npublicaci\u00f3 com si es tract\u00e9s d\u2019una celebraci\u00f3, per\u00f2 val la pena recordar \nl\u2019efem\u00e8ride i tenir-la present. No seria pas el primer cas de comme -\nmoraci\u00f3 d\u2019una data trista per a la hist\u00f2ria d\u2019un territori. Els catalans \nsom aix\u00ed, i la gent de Men\u00e0rguens hem de ser capa\u00e7os, com si fos \nla nostra Diada, d\u2019aferrar-nos a la fi d\u2019una etapa transcendental per al \nnostre poble que hem d\u2019intentar que continu\u00ef sent la nostra bandera i \nel nostre orgull. Plegats hem de fer-nos valdre, que l\u2019arrel de la gent \nde Men\u00e0rguens no va cap al fons de la terra com totes les altres. La \nnostra arrel va cap al cel, com la majestuosa xemeneia de la Sucrera.\nLa publicaci\u00f3 que teniu a les mans no pret\u00e9n ser altra cosa que \nla flama que ens mant\u00e9 viu el pensament \u2014i el convenciment\u2014 que \nno l\u2019oblidem. Amb aquest prop\u00f2sit vam engegar, fa un parell d\u2019anys i \nsota el guiatge del Centre de Valoritzaci\u00f3 i Dinamitzaci\u00f3 del Patrimoni \nCultural de la Universitat de Lleida, els cicles de confer\u00e8ncies relacionades \namb el m\u00f3n del sucre. De les primeres i segones jornades n\u2019ha sortit Pau Forns i Planella10\naquesta publicaci\u00f3, que vol ser la primera en previsi\u00f3 que la iniciativa \nperduri en el temps. Aix\u00f2 voldr\u00e0 dir que es continuen celebrant les \njornades i, per tant, que especialistes i estudiosos del m\u00f3n del sucre \nen les diferents vessants i \u00e8poques passen per Men\u00e0rguens per a parlar \ndel sucre. Significar\u00e0 que continuem recordant la nostra Sucrera i que \nli volem continuar rendint homenatge, ni que sigui simb\u00f2lic, per tal \nque continu\u00ef per sempre viva entre nosaltres.\nAmb la celebraci\u00f3 i publicaci\u00f3 de les diferents confer\u00e8ncies estem \naglutinant informaci\u00f3 al voltant d\u2019una tem\u00e0tica que potser per massa \nhabitual ha passat habitualment desapercebuda: el sucre. El sucre en \ntotes les seves vessants: els or\u00edgens, els usos, el simbolisme, la manera \nd\u2019obtenir-lo, el comer\u00e7, la industrialitzaci\u00f3...\nEns vam plantejar en el seu moment amb la Universitat que \nles jornades fossin un punt de difusi\u00f3 del coneixement existent en \naquest camp i de debat, per tal d\u2019aglutinar tota la informaci\u00f3 possible \nal voltant de la nostra ind\u00fastria. \nFa poc m\u00e9s d\u2019un segle la Azucarera del Segre va ser conegu -\nda arreu per la seva magnific\u00e8ncia \u2014que encara perdura\u2014 i va ser \ncapa\u00e7 de transformar tot un territori al llarg dels m\u00e9s de vint-i-cinc \nquil\u00f2metres de carrilet , alhora que va aportar al seu voltant una gens \nmenyspreable alternativa a la producci\u00f3 agr\u00edcola de la plana de Lleida \namb el cultiu de la remolatxa. En aquells temps va aconseguir posar \nMen\u00e0rguens en el mapa industrial i econ\u00f2mic del pa\u00eds, i amb aix\u00f2 \naportar riquesa a l\u2019agricultura del territori en general i del municipi \nen particular. Est\u00e0 clar que hi va haver un abans i un despr\u00e9s al poble \namb l\u2019arribada de la f\u00e0brica. Nom\u00e9s cal esmentar el mig miler de llocs \nde treball directes que generava en plena campanya, el pont sobre el \nSegre o el ferrocarril de via estreta que va ser capa\u00e7 de construir per \nal seu servei (objectivament, cal recon\u00e8ixer que el ferrocarril per si \nmateix ja seria una fita hist\u00f2rica, entre moltes altres coses per la seva \npromoci\u00f3 privada, per\u00f2 donades les circumst\u00e0ncies va ser nom\u00e9s  un \ncomplement de la f\u00e0brica). Permeteu-me una dada per a corroborar \nla influ\u00e8ncia de la f\u00e0brica en la transformaci\u00f3 del poble: la poblaci\u00f3 \nde Men\u00e0rguens va passar de tenir 944 habitants l\u2019any 1887 a tenir-ne \n1.410 el 1920. Un increment del 50% en poc m\u00e9s de trenta anys!Presentaci\u00f311\nAvui no tenim prop\u00f2sits tan ut\u00f2pics (aleshores aquella temeritat \nes va convertir en realitat, i de ben segur que al comen\u00e7ament era \nuna simple \u201cbogeria\u201d), per\u00f2 creiem que \u00e9s de just\u00edcia que si en algun \nlloc s\u2019ha de debatre i parlar al voltant del m\u00f3n del sucre, aquest ha \nde ser Men\u00e0rguens sense cap mena de dubte. Aix\u00ed ho entenem i per \naix\u00f2 ens hi esforcem.\nEl nostre poble li deu tantes coses a la f\u00e0brica que dif\u00edcilment \npodrem retornar-li de manera proporcional una petita part de cadas -\ncuna d\u2019elles. M\u2019atreveixo a afirmar amb tota la rotunditat que \u00e9s el \nprincipal motiu de coincid\u00e8ncia al municipi a l\u2019hora de recon\u00e8ixer \nquin \u00e9s l\u2019element m\u00e9s emblem\u00e0tic i \u00fanic. Qui m\u00e9s qui menys en t\u00e9 \nalguna an\u00e8cdota, b\u00e9 sigui viscuda directament o que li han transm\u00e8s \nels pares o familiars. \u00c9s curi\u00f3s \u2014i deixa mal de cos\u2014 que tots la \ntenim al cap per\u00f2 mai no hem estat capa\u00e7os de fer res a favor seu. \nDes de fa cinquanta anys, quina paradoxa. Espero que entengui que \nens sobrepassa, per\u00f2 reconec que amb aix\u00f2 no n\u2019hi ha prou. Cadasc\u00fa, \nen la nostra consci\u00e8ncia m\u00e9s \u00edntima, hem de valorar si hem fet per \nella tot el que ha estat possible o, com passa de vegades, el cor ens \nha fet fer un pas endavat i el cap \u2014o qui sap qu\u00e8?\u2014 ens l\u2019ha fet \nfer enrere. Hipocresia? Tant se val. El que est\u00e0 clar \u00e9s que o lluitem \nnosaltres per all\u00f2 que volem o ning\u00fa no ho far\u00e0 per nosaltres. La \nhist\u00f2ria de tots els pobles l\u2019escriuen les persones que hi conviuen i \nque s\u2019hi relacionen. Sens dubte.\nReflexions a banda, crec que no puc pas acabar aquesta presen -\ntaci\u00f3 i petit reconeixement a l\u2019emblema que ens enorgulleix, sense un \nbreu recordatori als seus art\u00edfexs. Als senyors Enric d\u2019Hostalric i Manuel \nBertrand. Al primer perqu\u00e8 ha tingut una vida al poble paral\u00b7lela a \nla de la f\u00e0brica, amb qui la proporci\u00f3 que esmentava m\u00e9s amunt ha \nestat encara m\u00e9s escandalosament desfavorable. T ot el seu treball perqu\u00e8 \nla Sucrera acab\u00e9s a Men\u00e0rguens mai no li ha estat suficientment re -\nconegut; tot i que amb una gran humilitat li vam dedicar l\u2019any 2007 \nla zona d\u2019esbarjo de darrere l\u2019esgl\u00e9sia i el 2011 vam reeditar la seva \nobra Memoria hist\u00f3rico-descriptiva de la cuesti\u00f3n de aguas de Men\u00e1rguens. \nAl segon perqu\u00e8, en definitiva, \u00e9s qui m\u00e9s fort va apostar pel \nprojecte \u2014tot i els entrebancs dels que temien perdre el control sobre \nla m\u00e0 d\u2019obra\u2014 ja que s\u2019hi jugava els seus diners. Gr\u00e0cies a tots dos.Pau Forns i Planella12\nEspero, doncs, que us satisfaci aquest monogr\u00e0fic que parlant del \nsucre vol que tinguem per sempre m\u00e9s present la f\u00e0brica en la nostra \ness\u00e8ncia, i que puguem plegats parlar sobre el sucre i contribuir a fer \nde Men\u00e0rguens el poble m\u00e9s dol\u00e7.\nPau Forns i Planella,\noctubre de 2013El 1900 Men\u00e0rguens i el sucre es van trobar. I van celebrar un \nmatrimoni de conveni\u00e8ncia molt fruct\u00edfer. Les bones condicions que \ns\u2019hi aplegaven, comen\u00e7ant pel cabal d\u2019aigua i seguint per la facilitat \nd\u2019estendre el conreu de la remolatxa i per crear una nova xarxa de \ncomunicacions, van prioritzar aquesta ubicaci\u00f3 a altres possibles en la \nrecerca per desenvolupar, a la Catalunya occidental,1 la ind\u00fastria sucrera \nde la remolatxa. De fet, al llarg de la darrera d\u00e8cada del segle xix  \nhavien tingut lloc iniciatives similars a altres llocs del nord de la Pen\u00edn -\nsula, com a Castella2 i a Catalunya mateix, amb l\u2019experi\u00e8ncia pionera \nde Vic que en realitat permetia calcular els topants entre ind\u00fastria i \npagesia (amb la problem\u00e0tica de canviar de conreus cap a la remolatxa)3 \ni avan\u00e7ar en el coneixement t\u00e8cnic i tecnol\u00f2gic.4 La Sucrera del Segre \nimpressionava perqu\u00e8, com definia Cefer\u00ed Rocafort a inicis del se-  \ngle xx, \u201c\u00e9s l\u2019establiment industrial m\u00e9s important de la prov\u00edncia\u201d .5 \nDurant mig segle la Sucrera presid\u00ed la vida de Men\u00e0rguens, amb la \nimponent f\u00e0brica dominant el paisatge i amb una empremta social ben \nclara, que sacsej\u00e0 la pagesia i introdu\u00ed els est\u00edmuls industrials.6\n1. T on Sol\u00e9, Esteve Mestre , Escrits del Pla d\u2019Urgell , Pag\u00e8s Editors, Lleida, 2010, p. 56.\n2. Jes\u00fas Garc\u00eda , \u201cSubmeseta Septentrional. Castilla la Vieja y Le\u00f3n\u201d, Geografia Regional de \nEspa\u00f1a, Manuel de Te r\u00e1n , Luis Sol\u00e9 (eds.), Editorial Ariel, Barcelona, 1983, p. 134.\n3. Santi Ponce , \u201cEl proc\u00e9s d\u2019especialitzaci\u00f3 ramader a la Plana de Vic (1850-1930)\u201d, Estudis \nd\u2019Hist\u00f2ria Agr\u00e0ria , 14 (Barcelona, 2000-2001), p. 187.\n4. Josep Casanovas , \u201cL\u2019ensenyament agr\u00edcola a Catalunya (1912-1939)\u201d, Recerques , 37 \n(Barcelona, 1998), p. 87.\n5. Cefer\u00ed Rocafort , Prov\u00edncia de de Lleyda , Establiment Editorial de Albert Martin, Barcelona, \nsense data, p. 287.\n6. Antoni Josa, Hist\u00f2ria de la Sucrera de Men\u00e0rguens , Ajuntament de Men\u00e0rguens-Pag\u00e8s \nEditors, Lleida, 2005.  MEN\u00c0RGUENS, EL SUCRE I LA HIST\u00d2RIA\nFlocel  sabat\u00e9  i curullFlocel Sabat\u00e9 i Curull14\nEn certa manera, Men\u00e0rguens despertava aix\u00ed d\u2019un llarg ensopi -\nment secular. La imatge que n\u2019oferia Madoz, en la d\u00e8cada anterior \na mitjan segle xix, no era gaire afalagadora. La s\u00e8quia procedent de \nBalaguer aportava aigua per les cases i pel reg, per\u00f2 per la resta, el \npoble es percebia com un indret agrari enmig de mals terrenys: \u201cel \nterreno flojo y pegregoso\u201d combinava parts \u201cde secano muy \u00e1rido \ny poco productivo\u201d amb una relaci\u00f3 amb l\u2019entorn fluvial no prou \naprofitada, d\u2019una banda perqu\u00e8, del Farfanya, \u201csus aguas no se pueden \naprovechar para el riego por hallarse su cauce mucho m\u00e1s profundo \nque la superficie del terreno cultivado\u201d i, de l\u2019altra, perqu\u00e8 del Segre \ncal t\u00e9mer les irregularitats del cabal, ra\u00f3 per la que es fa refer\u00e8ncia a \n\u201cdiferentes sotos contiguos al Segre en donde se cr\u00edan muchos \u00e1rboles \ninfluct\u00edferos, a fin que sirvan de dique contra las avenidas del r\u00edo\u201d i, \na m\u00e9s, dels dos molins fariners existents, es \u201cuno de ellos inservible\u201d .7 \nPoc quedava doncs, de l\u2019excel\u00b7l\u00e8ncia del passat, quan Men\u00e0rguens era \nuna gran vila presidida per un castell comtal. Antoni de Bofarull, en \ndedicar la primera novel\u00b7la moderna, en plena Renaixen\u00e7a,8 a l\u2019agonia \nde Catalunya que hauria derivat de les conseq\u00fc\u00e8ncies d\u2019un injust com -\nprom\u00eds de Casp,9 no pas casualment, centra el t\u00edtol en aquesta vila: la \norfaneta de Menarguens.10\nL\u2019autor d\u2019aquesta novel\u00b7la volia centrar el t\u00edtol en una vila desta -\ncada a un comtat d\u2019Urgell florent. I, certament, aquesta era la posici\u00f3 \nque exercia Men\u00e0rguens a la baixa edat mitjana. Segons el fogatge \ncomtal de 1382, dels 2.136 focs de tot el comtat, 95 corresponien \na Men\u00e0rguens. \u00c9s una xifra allunyada de la capital, Balaguer, que en \nregistrava 654, per\u00f2 elevada en el context: per davant sols es comp -\ntaven els 266 d\u2019Albesa, els 186 d\u2019\u00c0ger, els 185 d\u2019Agramunt, els 158 \nde Ponts i els 100 d\u2019Os.11 En aquests moments, Men\u00e0rguens participa \nactivament en els acords que la ciutat i les viles del comtat prenen en \n 7. Pascual Madoz , Articles sobre \u2018El Principat de Catalunya, Andorra i zona de parla catalana del \nregne d\u2019Arag\u00f3 al \u2018Diccionario geogr\u00e1fico-estad\u00edstico-hist\u00f3rico de Espa\u00f1a y sus posesiones de Ultramar\u2019, Curial, \nBarcelona, 1985, vol. 2, p. 138.\n 8. Montserrat Reguant , Etapes reivindicatives de la teoria nacional catalana, Llibres del Segle, \nGirona, 1996, p. 96.  \n 9. Ramon Grau , \u201cEl pensament hist\u00f2ric de la dinastia Bofarull\u201d, Barcelona. Quaderns \nd\u2019Hist\u00f2ria , 6 (Barcelona, 2002), p. 134.\n10. Antoni de Bofarull , La orfaneta de Menargues o Catalunya agonisant , Llibreria Espanyola\u2013\nLlibreria del Plus Ultra, Madrid\u2013Barcelona, 1862.\n11. Arxiu Comarcal de la Noguera, Llibre de Privilegis, C\u00f2pia, plec 8, sense numerar, plec \nsolt no numerat.Men\u00e0rguens, el sucre i la hist\u00f2ria15\nafers con junts, sobretot per afrontar les demandes fiscals extraordin\u00e0ries \nper part del comte,12 cosa que mena a importants endeutaments mit-\njan\u00e7ant l\u2019adquisici\u00f3 de censals morts.13\nDe fet, des que el 1163 el comte Ermengol VII havia atorgat la \ncarta de poblament a Men\u00e0rguens,14 aquesta sempre havia exercit una \nposici\u00f3 destacada, sumant est\u00edmuls vilatans i agraris. La vila aprofitava la \ns\u00e8quia que davallava de Balaguer si m\u00e9s no des del segle xi, reaprofitant \naix\u00ed una destacada infraestructura de regadiu isl\u00e0mica.15 Alhora, se situa \nen una excel\u00b7lent posici\u00f3 vi\u00e0ria, un veritable eix de comunicacions, \nno sols per la relaci\u00f3 cap a Lleida o el tradicional creuament del riu \nper barca, sin\u00f3 per la posici\u00f3 dins del mateix comtat, ben relacionat \namb les dues poblacions que estaven erigint la respectiva capitalitat: \nBalaguer sobre el comtat i Castell\u00f3 de Farfanya sobre el senyoriu i \nposteriorment vescomtat d\u2019\u00c0ger. De tota manera, aquesta proximitat \ntamb\u00e9 esdev\u00e9 tensa, especialment arran dels diversos conflictes amb \nBalaguer per l\u2019\u00fas de la s\u00e8quia, ja sigui per la seva neteja o, encara \nm\u00e9s, per l\u2019\u00fas del cabal,16 havent de pactar els corresponents dies amb \ndret a prendre aigua.17 Pr\u00f2piament, la s\u00e8quia s\u2019endinsa a la baixa edat \nmitjana duent el nom d\u2019ambdues poblacions, at\u00e8s que hom es refereix \na illam cequiam vocatam de Balagarii et de Menarguens.18 \nEls drets de Santa Maria de Bellpuig sobre la s\u00e8quia s\u00f3n de \nconcessi\u00f3 comtal. De fet, les donacions sobre Men\u00e0rguens a aquest \ncenobi per part dels comtes d\u2019Urgell ja s\u2019encetaren en la dotaci\u00f3 \nfundacional, el 1166.19 Alhora, respecte del domini sobre l\u2019esgl\u00e9sia de \nMen\u00e0rguens pledejaren llargament el bisbe d\u2019Urgell i el prep\u00f2sit de \nla can\u00f2nica de Solsona, q\u00fcesti\u00f3 resolta amb un acord que la vincul\u00e0 \namb aquesta darrera.20\nEls agents socials del comtat, b\u00e0sica ment barons i gent de les viles \ni la ciutat, van adoptant un creixent protagonisme en el segle xiii, no \n12. Dolors Domingo , Pergamins de Privilegis de la ciutat de Balaguer , Edicions de la Universitat \nde Lleida-Institut d\u2019Estudis Ilerdencs, Lleida, 1997, p. 136-146.\n13. Dolors Domingo , Pergamins de Privilegis... , p. 151-155.\n14. Josep Maria Font  i Rius, Cartas de poblaci\u00f3n y franquicia de Catalu\u00f1a , Consejo Superior \nde Investigaciones Cient\u00edficas, Madrid\u2013Barcelona, 1969, vol. 1, p. 179.\n15. Josep Giralt , \u201cCiutat de Balaguer\u201d, Catalunya Rom\u00e0nica , Antoni Pladevall  (dir.), Fundaci\u00f3 \nEnciclop\u00e8dia Catalana, Barcelona, 1994, vol. 17, p. 223.\n16. Arxiu de la Corona d\u2019Arag\u00f3, Cancelleria, reg, 363, fol. 15v.\n17. Arxiu de la Corona d\u2019Arag\u00f3, Cancelleria, reg. 375, fol. 234v.\n18. Dolors Domingo , Pergamins de Privilegis... , p. 207.\n19. Flocel Sabat\u00e9  (dir.), Diplomatari de Santa Maria de Bellpuig de les Avellanes , Fundaci\u00f3 \nNoguera, Barcelona, en premsa.\n20. Domingo Costa , Memorias de la ciudad de Solsona y su Iglesia , Balmes, Barcelona, 1959, \nvol. 2, p. 180-182.Flocel Sabat\u00e9 i Curull16\nsols per la din\u00e0mica que els empeny sin\u00f3 perqu\u00e8 entre 1208 i 1280 \nes van succeint les dificultats per escatir la titularitat sobre el comtat \nque comporten unes tensions que, de retruc, consoliden la posici\u00f3 dels \nbarons i de les viles que gestionen la quotidianitat sobre el territori.  \nClarament, els homes de les viles s\u2019acostumen a parlar entre ells per tal \nd\u2019apropar postures representatives en nom dels col\u00b7lectius locals. Aix\u00ed \u00e9s \ncom Balaguer, Agramunt, Oliana, Ponts, Linyola i Albesa per la banda \ncomtal, i \u00c0ger i Castell\u00f3 pel que ser\u00e0 la banda vescomtal, consoliden \nun comtat d\u2019Urgell sota forta preemin\u00e8ncia vilatana. Men\u00e0rguens juga \nimmediatament rere aquests nuclis rectors. Sovint \u00e9s esmentada en els \ntractes i els seus representants participen en diferents trobades. Aix\u00f2 \ncomporta un reconeixement extern i, vers l\u2019interior, l\u2019exist\u00e8ncia d\u2019un \ngrup de vilatans que assumeixen, des d\u2019una posici\u00f3 socialment destacada, \nla representativitat de la vila. De fet, Men\u00e0rgens no sols t\u00e9 una vida \necon\u00f2mica notable sin\u00f3 que mant\u00e9 una espec\u00edfica import\u00e0ncia, erigida \nsota la presid\u00e8ncia del castell, el qual assumeix el referent jurisdiccional \ni acull les estades senyorials. La combinaci\u00f3 d\u2019aquests diversos elements \nbasteix la posici\u00f3 dins la qual Men\u00e0rguens participa de les tensions \namb qu\u00e8 el comtat d\u2019Urgell aporta, en el segle xiii, una escenografia \nespec\u00edfica a la recerca d\u2019equilibris que permetin estructurar el poder, \na tot Catalunya, entre nobles, burgesos i monarquia.21\nD\u2019entrada, el rei Jaume I interpreta que la seva intervenci\u00f3 en la \ndisputa entre Aurembiaix i Guerau de Cabrera per la titularitat comtal \npot contribuir a afermar la seva preemin\u00e8ncia sobre tots els territoris \nde Catalunya, incl\u00f2s el comtat d\u2019Urgell. \u00c9s aix\u00ed com reconeix els drets \nd\u2019Aurembiaix i els sost\u00e9 personalment. Amb aquesta finalitat el 1228 \nse situa personalment davant de la porta del castell de Men\u00e0rguens \ni exigeix que els qui custodien la fortalesa en nom de Guerau de \nCabrera la lliurin a Aurembiaix sota les garanties r\u00e8gies: \u201cdavallats a \nvostres cases, e n\u00f3s assegurar-vos hem, per nom d\u2019ella e de n\u00f3s, que \nno us farem mal, ans vos defendrem contra tots h\u00f2mens\u201d. Aix\u00ed ho \nferen, cosa que, tal com pretenia el sobir\u00e0, denota el reconeixement \ndel domini superior reial sobre qualsevol altre senyor: \u201cPus lo rei nos \nho diu, ax\u00ed fa\u00e7am-ho\u201d .22\n21. Flocel Sabat\u00e9 , \u201cPoder i territori durant el regnat de Jaume I. Catalunya i Arag\u00f3\u201d, Jaume I.  \nCommemoraci\u00f3 del VIII centenari del naixement de Jaume I , Maria T eresa Ferrer  (ed.), Institut d\u2019Estudis \nCatalans, Barcelona, 2011, vol. 1, p. 129.\n22. Llibre dels feits del rei En Jaume , cap. 38 (Ferran Soldevila  (ed.), Les quatre grans cr\u00f2niques. \nI. Llibre dels feis del rei en Jaume , Institut d\u2019Estudis Catalans, Barcelona, 2007, p. 117).Men\u00e0rguens, el sucre i la hist\u00f2ria17\nLa mort d\u2019Aurembiaix el 1231 sense descend\u00e8ncia, facilit\u00e0 que el \nseu marit negoci\u00e9s la cessi\u00f3 dels seus drets comtals al rei Jaume I,23 \nel qual inclogu\u00e9 el comtat d\u2019Urgell en la seva titulaci\u00f3. Les escasses \nintervencions ordin\u00e0ries d\u2019aquest rei en la gesti\u00f3 del comtat trac -\nten aquest com una suma de viles, especialment en les recaptacions \nexactives, entre les quals sempre se solia singularitzar Men\u00e0rguens. En \ngeneral, les recaptacions reials al comtat solien articular aquest com \nla concatenaci\u00f3 de Balaguer, Agramunt, Castell\u00f3 de Farfanya, Linyola, \nAlbesa i Men\u00e0rguens.24\nDe tota manera, Jaume I el 1236 acorda amb el fill de Guerau, \nPon\u00e7, la cessi\u00f3 infeudada del comtat.25 El successor d\u2019aquest, Ermengol IX,  \nmor\u00ed als pocs mesos de rebre el comtat, el 1243, ra\u00f3 per la qual hagu\u00e9 \nde ser succe\u00eft pel germ\u00e0 menor, \u00c0lvar. Immers en la mateixa pressi\u00f3 \nentre barons, burgesos i el monarca, inicialment s\u2019opta per assolir es -\ntabilitat afermant el suport dels nobles propers al rei, entre els quals \ndestaquen els Montcada, ra\u00f3 per la qual el comte \u00e9s casat amb la filla \nde Pere de Montcada, a Ser\u00f2s, el 1253. Ell tenia catorze anys d\u2019edat, \nper\u00f2 ella no havia complert els dotze, edats m\u00ednimes per al casament \nsegons el dret can\u00f2nic. Per aquesta ra\u00f3 no es pogu\u00e9 consumar la uni\u00f3. \nAt\u00e8s que en dep\u00e8n la validesa del matrimoni, les pressions s\u2019accentuen \nen els dos vessants: el b\u00e0ndol reial exigeix la consumaci\u00f3 del matrimoni \nen contra de les dilacions que s\u2019estan imposant a l\u2019entorn comtal. Fi -\nnalment, el procurador del comtat i veritable tutor del comte menor, \nJaume de Cervera, ent\u00e9n que conv\u00e9 canviar l\u2019orientaci\u00f3 i, al\u00b7legant la \ninvalidesa de l\u2019enlla\u00e7 matrimonial, se n\u2019acorda un altre, que cerca el \nsuport dels barons allunyats del monarca, entre els quals se situen els \nAnglesola. L\u2019acord es rubricar\u00e0 amb unes esposalles que han de subs -\ntituir les anteriors. Es passa aix\u00ed a preparar el casament entre el comte \n\u00c0lvar i Sibil\u00b7la, filla de Berenguer d\u2019Anglesola. Aquesta \u00e9s la cerim\u00f2nia \nque t\u00e9 lloc a Men\u00e0rguens el 1255. Per\u00f2 al bell mig de la celebraci\u00f3, \nel comte manifesta que no vol pas aquesta dona per muller i que ell \nes vol casar amb la filla del comte de Foix. Rere aquesta escena hi \nbatega una altra estrat\u00e8gia: l\u2019enlla\u00e7 entre les cases d\u2019Urgell i de Foix \n23. Dolors Domingo , A la recerca d\u2019Aurembiaix d\u2019Urgell , Edicions de la Universitat de Lleida-\nInstitut d\u2019Estudis Ilerdencs, Lleida, 2007, p. 129-133.\n24. Flocel Sabat\u00e9 , \u201cPoder i territori durant el regnat de Jaume I...\u201d, vol. 1, p. 103.\n25. Jaime Villanueva , Memorias cronol\u00f3gicas de los condes de Urgel , Gr\u00e1ficas Romeu, Balaguer, \n1976, p. 218.Flocel Sabat\u00e9 i Curull18\nper a bastir un b\u00e0ndol nobiliari fort. L\u2019any seg\u00fcent es materialitz\u00e0 \naquest matrimoni. A partir d\u2019aqu\u00ed s\u2019entrar\u00e0 en una greu espiral, perqu\u00e8 \nles parts interessades reivindicaran la validesa sigui del casament amb \nConstan\u00e7a de Montcada o amb Cec\u00edlia de Foix, cosa que passar\u00e0 per \nla successi\u00f3 de sent\u00e8ncies contradict\u00f2ries i culminar\u00e0 en la mescla amb \nles tibantors socials existents a tot el pa\u00eds, ra\u00f3 per la qual les relacions \nentre la monarquia i la noblesa seran molt tenses,26 i sols s\u2019apaivagaran \namb la prematura mort del comte el 1268.27 En qualsevol cas, el 1255 \na Men\u00e0rguens rest\u00e0 una cerim\u00f2nia matrimonial estroncada i finalitzada \nde manera ben sorprenent.\n\u00c0lvar, en morir, havia cedit Men\u00e0rguens a la v\u00eddua Cec\u00edlia de \nFoix. De fet, Men\u00e0rguens, amb les seves rendes, ser\u00e0 emprada per a \ndotar membres comtals, sobretot femenins, com les comtesses v\u00eddues o \nper afavorir personatges provinents del mateix context,28 com s\u2019esdev\u00e9 \nel 1321, quan el comte Alfons ofereix Men\u00e0rguens a Pere de Ri -\nbes, expensor de la casa comtal de la seva muller, la infanta T eresa.29 \nPrecisament, quan al comte Jaume II li \u00e9s requisat el comtat pel rei \nFerran, el 1413, tamb\u00e9 es pren el domini sobre Men\u00e0rguens a qui \naleshores posse\u00efa la vila, la seva germana, la qual \u00e9s precisament acusada \nde convocar els seus vassalls perqu\u00e8 s\u2019apleguessin a Men\u00e0rguens per \na bastir un ex\u00e8rcit en suport del seu germ\u00e0 quan aquest es revolt\u00e0 \ncontra el nou rei.30\nAquestes fam\u00edlies destacades participaven dels codis socials que \nexaltaven la seva posici\u00f3, entre els quals se situa una cuina cada cop \nm\u00e9s sofisticada. No sols se cerquen productes ex\u00f2tics i cars, sin\u00f3 que \nes participa d\u2019una mentalitat que cerca el contrast, el to cridaner dels \ncolors i la flonjor de la dol\u00e7or.31 Fins i tot T om\u00e0s d\u2019Aquino ho recull \ncom un indicatiu del comportament hum\u00e0: \u201cla vista es delecta en els \n26. Flocel Sabat\u00e9 , \u201cEl poder soberano en la Catalu\u00f1a bajomedieval: definici\u00f3n y ruptura\u201d, \nCoups d\u2019\u00c9tat \u00e0 la fin du Moyen \u00c2ge? Aux fondements du pouvoir politique en Europe occidentale , Casa de \nVel\u00e1zquez, Madrid, 2005, p. 484-498.\n27. Flocel Sabat\u00e9 , \u201c\u00c1lvaro I, conde de Urgel\u201d, Diccionario Biogr\u00e1fico Espa\u00f1ol , Real Academia \nde la Historia, Madrid, 2010, vol. 2, p. 786-789. \n28. Flocel Sabat\u00e9 , \u201cOrganitzaci\u00f3 administrativa i territorial del comtat d\u2019Urgell\u201d, El Comtat \nd\u2019Urgell, Edicions de la Universitat de Lleida\u2013Institut d\u2019Estudis Ilerdencs, Lleida, 1995, p. 48.\n29. Arxiu de la Corona d\u2019Arag\u00f3, Cancelleria, reg. 385, fol. 1v.\n30. Diego Monfar , Historia de los Condes de Urgel , Establecimiento litogr\u00e1fico y tipogr\u00e1fico \nde D. Jos\u00e9 Eusebio Monfort, Barcelona, 1853, vol. 2, p. 562 (Colecci\u00f3n de Documentos In\u00e9ditos del \nArchivo General de la corona de Arag\u00f3n, Pr\u00f3spero de Bofarull, dir., vol. 10).\n31. Flocel Sabat\u00e9 , Vivir y sentir en la Edad Media. El mundo visto con ojos medievales , Anaya, \nMadrid, 2011, p. 13.Men\u00e0rguens, el sucre i la hist\u00f2ria19\ncolors bonics i el gust en les coses dolces\u201d.32 Com a cosa dol\u00e7a, hom \npot assumir la mel, que de manera diferentment Avenzoar33 en el se-\ngle xi i Arnau de Vilanova en el pas cap al xiv reivindiquen com a \nsuperior al sucre, sobretot a la cuina.34 De fet, el lloc originari del \nsucre, des d\u2019\u00e8poca cl\u00e0ssica, era la farmacopea, amb una medicina que \nincorporava el sucre de canya o de bamb\u00fa.35\nLa irrupci\u00f3 del sucre en la cuina baixmedieval coincideix, doncs, \namb la diversificaci\u00f3 social, que requereix uns nivells d\u2019ostentaci\u00f3 dins \ndels par\u00e0metres del gust de l\u2019\u00e8poca. Per aix\u00f2 el sucre passa a ser present \nen els receptaris per elaborar productes dol\u00e7os36 i es presta a combinar \namb tota mena de plats per tal d\u2019assolir els contrastos desitjats: \u201ccom \ndiu exemple vulgar, may sucre no affolla neguna vianda\u201d, segons recull \nel Llibre del coch37 i es continuar\u00e0 repetint en els receptaris europeus \nposteriors. El registre arqueol\u00f2gic ha deixat un bon rastre d\u2019aquesta \npres\u00e8ncia a les cuines baixmedievals, despr\u00e9s d\u2019haver estat tractat mit -\njan\u00e7ant els espec\u00edfics motlles per fer sucre.38\nAl mateix temps, el sucre no abandona el seu origen m\u00e8dic. \u00c9s \nemprat en l\u2019elaboraci\u00f3 de medicament i, destacadament, es creu que \u00e9s \nadient per refor\u00e7ar l\u2019estat de malalts i ferits. Aix\u00ed, el 1416 el sotsveguer \nde Besal\u00fa va resultar ferit perqu\u00e8 un \u201corat ab un gran bast\u00f3 se irru\u00ed \nvers lo dit sotsveguer e fer\u00ed aquell en lo cap de qual nafra, e per la \ndita nafra lo dit sotsveguer jach VIII jorns al lit\u201d, i e ncara requer\u00ed les \natencions d\u2019un cirurgi\u00e0 de Besal\u00fa, que el tract\u00e0 durant un mes i mig \nmitjan\u00e7ant \u201cmedecines e sucre\u201d .39 No \u00e9s estrany, doncs, que apotecaris, \nsucrers i confiters compartissin id\u00e8ntiques agrupacions laborals.40\n32. T om\u00e0s d\u2019Aquino , Compendi de teologia , Facultat de T eologia de Catalunya-Fundaci\u00f3 \nEnciclop\u00e8dia Catalana, Barcelona, 1990, p. 170.\n33. Cristina de la Puente , Avenzoar, Averroes, Ibn Al-Jatib, m\u00e9dicos de al-Andalus. Perfumes, \nung\u00fcentos y jarabes , N\u00edvola, Tres Cantos, 2003, p. 49.\n34. Arnau de Vilanova , Regiment de sanitat , 1943, p. 123, 187.\n35. Manuel Cerezo , Galeno. Patolog\u00edas y su tratamiento terap\u00e9utico y farmacol\u00f3gico seg\u00fan sus dos \nobras:\u2019 Sobre el m\u00e9todo terap\u00e9utico (dedicado) a Glauc\u00f3n (libros I y II); y sobre el m\u00e9todo terap\u00e9utico (libros \nI-XIV) , Editorial Fonoll, Lleida, 2013, vol. 2, p. 785.\n36. Luis Faraudo de Saint-Germain , \u201c\u2018Llibre de totes maneres de confits\u2019. Un tratado \nmanual cuatrocentista de arte de dulcer\u00eda\u201d,  Bolet\u00edn de la Real Academia de Buenas Letras de Barcelona , \n19 (Barcelona, 1946), p. 124-125. \n37. Mestre Robert , Llibre del coch , Curial, Barcelona, 1996, p. 59.\n38. Julia Beltr\u00e1n , T eresa Maria Vinyoles , Dels rebost a la taula. Cuina i menjar a la Barcelona \ng\u00f2tica, Museu d\u2019Hist\u00f2ria de la Ciutat de Barcelona\u2013Sociedad Editorial Electa Espa\u00f1a, Barcelona, \n1994, p. 126-127.\n39. Arxiu de la Corona d\u2019Arag\u00f3, Reial Patrimoni, Mestre Racional 1556, fol. 78r.\n40. Maria Barcel\u00f3 , Antoni Contreras , \u201cFarm\u00e0cia i alimentaci\u00f3: L\u2019exemple del sucre a la \nMallorca baixmedieval\u201d, Bollet\u00ed de la Societat Arqueol\u00f2gica Lul\u00b7liana , 50 (Palma de Mallorca, 1994), p. 209.Flocel Sabat\u00e9 i Curull20\n\u00c9s un producte car, que origin\u00e0riament ha de procedir de l\u2019orient \nmediterrani, cosa que ha facilitat el protagonisme de la cultura isl\u00e0mica, \nen la seva gesti\u00f3 i comercialitzaci\u00f3 per\u00f2 tamb\u00e9 en la seva introducci\u00f3 \nen els usos m\u00e8dics i culinaris, \u00e9s a dir, en l\u2019afai\u00e7onament del gust.41 \nSignificativament, el sucre es podr\u00e0 importar tamb\u00e9 de l\u2019occident me -\nditerrani gr\u00e0cies a l\u2019aclimataci\u00f3 al sud andal\u00fas, sota el regne de Gra -\nnada.42 Els mateixos mercaders italians que van a cercar aquest sucre, \ntamb\u00e9 el poden transportar, al segle xv, de m\u00e9s a l\u2019oest, en carregar, \na ports com Lisboa o Sevilla, rendibilitzant aix\u00ed les noves produccions \nestablertes a les illes que es van colonitzant a l\u2019Atl\u00e0ntic. L\u2019increment \nde la demanda justifica que el conreu de la canya de sucre s\u2019adapti \na nous espais. A la segona meitat del segle xv s\u2019organitzaren societats \nper establir a l\u2019illa de Mallorca \u201ctrapitg\u201d per produir sucre.43 A la Pe -\nn\u00ednsula s\u2019estava intentant aclimatar-lo a M\u00farcia sense \u00e8xit.44 En canvi, \ns\u00ed que arrelava a Val\u00e8ncia, on es beneficiar\u00e0 de canyamels sicilians i \ntamb\u00e9 canaris, els quals acabaren donant millor producte que no pas \nel que s\u2019havien d\u2019importar des de l\u2019Atl\u00e0ntic, segons explica Beuter, ja \nen el segle xvi:\nPortaren de Cec\u00edlia primer, i apr\u00e9s de les Can\u00e0ries, canyamels per a \nfer sucre, y prengueren ax\u00ed les primeres en la partida de Morvedre y \nAlmenara, y apr\u00e9s en Gandia y Oliva, que \u00e9s molt millor lo sucre de \nac\u00ed que no lo que ve de les Can\u00e0ries.45\nDe fet, la demanda no cessa d\u2019incrementar-se. L\u2019ostentaci\u00f3 del \ngust als segles moderns adquireix uns tons contundentment dol\u00e7os, cosa \nque en realitat reflecteix el triomf del sucre en grups socials i espais  \n \n41. Lucie Bolens , \u201cL\u2019affect et le doux: essai d\u2019interpretation en al-Andalus\u201d; Manuela Mar\u00edn , \n\u201cAz\u00facar y miel: los edulcorantes en el tratado de cocina de al-Warr\u00e2q (s. iv-x)\u201d; Rosa Khune , \u201cEl \naz\u00facar: usos diet\u00e9ticos y farmac\u00e9uticos seg\u00fan los m\u00e9dicos \u00e1rabes medievales\u201d; Ana Labarta , Carmen \nBarcel\u00f3 , \u201cAz\u00facar y medicina en el mundo isl\u00e1mico\u201d; Davis Wai ne s , \u201cSugar in Andalusi \u2018Home \nRemedies\u2019\u201d; Guillermo Rossell\u00f3 , \u201cCer\u00e1mica y az\u00facar en \u00e9poca medieval: una aproximaci\u00f3n a la forma \nde la \u2018ya\u2019ma al-sukkar\u2019\u201d, 1492: lo dulce a la conquista de Europa, Antonio Malpica  (dir.), Diputaci\u00f3n \nProvincial de Granada, Granada, 1994, p. 9-102.\n42. Adela F\u00e1bregas , Motril y el az\u00facar. Comerciantes italianos y jud\u00edos en el reino de Granada , \nIngenio, Motril, 1996, p. 117-215.\n43. Maria Barcel\u00f3 , Antoni Contreras , \u201cFarm\u00e0cia i alimentaci\u00f3: L\u2019exemple del sucre a la \nMallorca baixmedieval\u201d, Bollet\u00ed de la Societat Arqueol\u00f2gica Lul\u00b7liana, 50 (Palma de Mallorca, 1994), p. 201.\n44. Mar\u00eda Mart\u00ednez , \u201cProducci\u00f3n de az\u00facar en Murcia: un proyecto fracasado del siglo xv\u201d, \n1492: lo dulce a la conquista... , p. 142-162.\n45. Pere Antoni Beuter , Primera part de la Hist\u00f2ria de V al\u00e8ncia, Vicent Josep Escart\u00ed  (ed.), \nUniversitat de Val\u00e8ncia, Val\u00e8ncia, 1998, p. 68.Men\u00e0rguens, el sucre i la hist\u00f2ria21\ngeogr\u00e0fics on fins aleshores no havia penetrat.46 No sols es consumeix \nen grans quantitats sin\u00f3 que d\u00f3na peu a actuacions de gran barro -\nquisme, com les composicions cridaneres que es porten a taula. En la \ndescripci\u00f3 que Michelangelo Buonarroti il Giovane f\u00e9u del casament \nde Maria de Medici, a la Flor\u00e8ncia de 1600, hi inclou:\nLe salvette, le coppe, le tazze e i vasellamenti che tenevano le altre \nconfezioni, coltelli, e tuti gl\u2019arnesi da tavola vi fosser di zucchero, e \nciascuna cosa lavorata finissimamente, a maraviglia rec\u00f2 a tutti piacere.47\nSota aquests est\u00edmuls, en segles moderns les produccions de sucre \nhan incrementat enormement gr\u00e0cies a la bona recepci\u00f3 que ha trobat \nla planta a Am\u00e8rica. De fet, el sucre \u00e9s un dels productes colonials que \nha contribu\u00eft a canviar els diversos aspectes implicats en l\u2019economia \ni la societat europea coet\u00e0nies: \u201ca base de producir y de romper los \nprecios, de la competencia, el az\u00facar termin\u00f3 por ser m\u00e1s barato y \nsu consumo aument\u00f3 sin parar\u201d.48 Els coetanis ho perceben, tal com \nescriu Ortelius el 1572:\nAl contrario de lo que suced\u00eda antes, cuando el az\u00facar s\u00f3lo se encontraba \nen las tiendas de los boticarios que lo guardaban para los enfermos, \nhoy se devora por glotoner\u00eda. Lo que antes era un remedio es, en la \nactualidad, un alimento.49\nAquesta realitat, per\u00f2, comporta un cos social enorme, b\u00e9 que \nsols es percep si es creua l\u2019Atl\u00e0ntic. Per aix\u00f2, Voltaire posa paraula a \nun treballador d\u2019un enginy sucrer:\nOn nous donne un cale\u00e7on de toile pour tout v\u00eatement deux fois \nl\u2019ann\u00e9e. Quand nous travaillons aux sucreries, et que la meule nous \nattrape le doigt, on nous coupe la main: quand nous voulons nous \nenfuir, on nous coupe la jambe; je me suis trouv\u00e9 dans les deux cas. \nC\u2019est \u00e0 ce prix que vous mangez du sucre en Europe.50\nEls interessos dels importadors del sucre americ\u00e0 no pogueren \nevitar, per\u00f2, l\u2019extensi\u00f3 de l\u2019obtenci\u00f3 de sucre de la remolatxa en \nl\u2019Europa del segle xix, amb el corol\u00b7lari d\u2019innovacions que comport\u00e0  \n46. Jean-Louis Flandrin , \u201cEl az\u00facar en los libros de cocina franceses del siglo xiv al siglo \nxviii\u201d, 1492: lo dulce a la conquista... , p. 202-213.\n47. Giovanna Giusti Galardi , Dolci a Corte dipinti ed altro , Ministero per i Beni e le Attivit\u00e0 \nCulturali, Sopraintendenze di Firenze, Flor\u00e8ncia, 2001, p. 69-70.\n48. Maguelonne T oussaint-Samat , Historia natural y moral de los alimentos. 7. El az\u00facar, el \nchocolate, el cat\u00e9 y el t\u00e9, Alianza Editorial, Madrid, 1991, p. 23.\n49. Maguelonne T oussaint-Samat , Historia natural y moral de los alimentos\u2026, p. 23.\n50. Laurent Ferri , Ils racontent la mondialisation. De S\u00e9n\u00e8que \u00e0 L\u00e9vi-Strauss , \u00c9ditions Saint-\nSimon, Par\u00eds, 2005, p. 77.Flocel Sabat\u00e9 i Curull22\nsobre l\u2019agricultura.51 \u00c9s en aquest marc que arriba a Men\u00e0rguens en \nacabar el segle.\nLa intersecci\u00f3 entre la hist\u00f2ria de Men\u00e0rguens i el recorregut \nhist\u00f2ric del sucre pot ser emprada com un veritable excipient per a \nuna reflexi\u00f3 dotada de l\u2019adient transversalitat. Aix\u00ed es va encetar, gr\u00e0cies \na l\u2019est\u00edmul de l\u2019ajuntament de Men\u00e0rguens, mitjan\u00e7ant les jornades \nde reflexi\u00f3 tingudes entre el 4 i 5 de novembre de 2011 i entre el \n23 i el 24 de novembre de 2012. Destacats investigadors sobre els \ndiferents vessants de la producci\u00f3, la comercialitzaci\u00f3 i el consum del \nsucre posaren en evid\u00e8ncia la funci\u00f3 social d\u2019aquest producte, des de \nl\u2019edat mitjana fins a l\u2019actualitat, sempre acompanyats per la imponent \nimatge de l\u2019edifici de la Sucrera. Aquesta intensa reflexi\u00f3 ens permet \nara comptar amb uns textos ben notoris per part d\u2019Antonio Malpica, \nAntoni Riera, Ferran Garcia-Oliver, T eresa Vinyoles, Adela F\u00e1bregas, \nMaria Ant\u00f2nia Mart\u00ed Escayol, Mar\u00eda \u00c1ngeles P\u00e9rez Samper, Luis \nGerm\u00e1n, Enric Vicedo i Antoni Josa. El conjunt posa en evid\u00e8ncia \nla capital funci\u00f3 econ\u00f2mica i social del sucre, ben inserida en el \ndevenir de la quotidianitat humana i dotada d\u2019una significaci\u00f3 que \nva molt m\u00e9s enll\u00e0 de l\u2019an\u00e8cdota culin\u00e0ria i gastron\u00f2mica. La riquesa  \nde les aportacions ens permet valorar que, de la mateixa manera que de  \nla canya va fructificar el sucre, aquests textos facilitaran que les tro -\nbades tingudes a Men\u00e0rguens continu\u00efn donant fruits en un ample \nespectre d\u2019investigadors i d\u2019interessats en la hist\u00f2ria de la societat en \nles nostres contrades.\n51. Emili Giralt , \u201cLas transformaciones agrarias\u201d, Historia Universal , Josep Maria Salrach  \n(dir.), Salvat Editores, Madrid, 1980, vol. 8, p. 32.Introducci\u00f3n\nEn dos de los \u00faltimos trabajos que hemos realizado sobre el \naz\u00facar hemos procurado trazar unas l\u00edneas generales sobre la impor -\ntancia del cultivo de la ca\u00f1a y la producci\u00f3n de az\u00facar en al-Andalus1 \ny las transformaciones que tuvieron lugar en tiempos posteriores a \nla conquista por parte de las monarqu\u00edas feudales peninsulares en los \nterritorios en donde se hallaba.2\nEn este mismo orden, que es cronol\u00f3gicamente inverso, diremos \nque en el primero de los citados, en curso de publicaci\u00f3n, hemos \nintentado mostrar hasta qu\u00e9 punto esta planta (Saccharum officinarum ) \nse imbricaba en un conjunto agr\u00edcola de cierta complejidad, con una \njerarquizaci\u00f3n de los cultivos, pero al mismo tiempo con unas interre -\nlaciones entre todos ellos. Distingu\u00edamos los espacios del \u00e1rea irrigada, \nque son los cualitativamente m\u00e1s importantes de la vida agraria, de \naquellos otros situados en su periferia o m\u00e1rgenes, en donde pensa -\nmos que precisamente se daba la ca\u00f1a de az\u00facar, y los que podemos \nconsiderar espont\u00e1neos, aunque, evidentemente, modificados en cierto \nsentido por la mano del ser humano. Es posible que al estudiar ese \ncultivo espec\u00edficamente se pueda mostrar el problema central, cual es \n1. Antonio Malpica , \u201cLa ca\u00f1a de az\u00facar en los agroecosistemas irrigados andalus\u00edes\u201d, Seminario \ninternacional \u201cLa ruta azucarera atl\u00e1ntica: historia y documentaci\u00f3n\u201d , La Laguna, 2011 (en prensa).\n2. Antonio Malpica , \u201cLa ca\u00f1a de az\u00facar y la producci\u00f3n azucarera desde el mundo mediterr\u00e1neo \na las islas atl\u00e1nticas. Un interpretaci\u00f3n de \u00abmodelos\u00bb\u201d, Az\u00facar. Los ingenios en la colonizaci\u00f3n canaria , \nAna Vi\u00f1a, Mariano Gamb\u00edn,  Carmen Dolores Chinea  (eds.), Organismo Aut\u00f3nomo de Museos y \nCentros, Excmo. Cabildo Insular de T enerife, Santa Cruz de T enerife, 2008, p. 27-40.LA CA\u00d1A DE AZ\u00daCAR Y EL AZ\u00daCAR  \nEN EL MUNDO MEDIEVAL IB\u00c9RICO\nantonio  MalPica cuelloAntonio Malpica Cuello24\ndeterminar c\u00f3mo se integraba la ca\u00f1a en el sistema agr\u00edcola andalus\u00ed. \nAs\u00ed se conform\u00f3 un modelo que fue transformado por la sociedad \nfeudal y la primera sociedad capitalista.\nSe nos excusar\u00e1 en el presente art\u00edculo documentar los espacios \nazucareros que hubo en la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, que han sido convenien -\ntemente analizados en otros muchos trabajos. Tampoco dedicaremos \nnuestra atenci\u00f3n a los saberes que recogen los agr\u00f3nomos andalus\u00edes. \nT odo ello est\u00e1 bien estudiado y hay referencias suficientes a las que \npodemos remitir.3\nNuestro inter\u00e9s actual es determinar el papel que desempe\u00f1\u00f3 \nla ca\u00f1a de az\u00facar y la producci\u00f3n azucarera en la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. \nSurgi\u00f3 el az\u00facar en la sociedad andalus\u00ed y fue desarrollada en la feudal \nmercantil. A partir de los dos modelos que se generaron se prepar\u00f3 el \ncamino para su impulso del primer capitalismo, con unas escalas que \nempiezan en las islas atl\u00e1nticas, contin\u00faa en el Caribe y finalmente \npasa al continente americano. En este \u00faltimo es donde se crean las \nplantaciones y los grandes ingenios que escapan a nuestra tarea actual. \nEs verdad que esta fase tendr\u00eda que ser analizada por los historiadores \nde \u00e9poca moderna y especialmente por los americanistas. Hay, adem\u00e1s, \ntoda una tradici\u00f3n historiogr\u00e1fica que une la producci\u00f3n azucarera y la \nesclavitud, que son componentes de ese modelo del primer capitalismo.\n1. Un primer \u201cmodelo\u201d azucarero\nDe manera resumida podemos establecer las l\u00edneas elementales \nque ayudar\u00e1n a aclarar o al menos introducir esta cuesti\u00f3n.\nLa planta se encontraba en las hoyas litorales, que son llanuras \nexiguas, con un aporte de agua procedente de las monta\u00f1as vecinas y \nuna temperatura templada, sin heladas. Aunque no eran las condiciones \n\u00f3ptimas, contaba al menos con las m\u00ednimas imprescindibles para que \nprosperase ese cultivo, como m\u00e1s adelante veremos.\n3. Nos limitaremos a citar la monograf\u00eda, en sus or\u00edgenes tesis doctoral, de: Adela F\u00e1bregas , \nProducci\u00f3n y comercio de az\u00facar en el mundo mediterr\u00e1neo medieval: el ejemplo de reino de Granada , Universidad \nde Granada,  Granada, 2000. Igualmente, a modo de resumen de las cuestiones que hemos enunciado, \nAntonio Malpica, Adela F\u00e1bregas , \u201cLa dimensi\u00f3n cultural y econ\u00f3mica del az\u00facar en Al-Andalus: \nviejos y nuevos problemas de una planta que ha recorrido el mundo\u201d, O Ag\u00facar Antes e Depois de \nColombo. Semin\u00e1rio Internacional de Historia do A\u00e7\u00facar,  Funchal, 2009, en formato digital.La ca\u00f1a de az\u00facar y el az\u00facar en el mundo medieval25\nEn realidad, hay dos tipos diferenciados en esas llanuras litorales. \nT enemos, en primer lugar, las que se pueden considerar realmente \ndeltas, con un aporte de agua permanente por la presencia de un \ncurso de agua m\u00e1s o menos regular, aunque con evidentes diferencias \nestacionales, como ocurre, por ejemplo, en el caso de la costa medi -\nterr\u00e1nea andaluza, en Adra, Motril-Salobre\u00f1a, Almu\u00f1\u00e9car, V\u00e9lez-M\u00e1laga \ny M\u00e1laga principalmente. En ellos los espacios agr\u00edcolas son en cierto \nmodo extensos, con posibilidades m\u00e1s o menos constantes de aporte \nh\u00eddrico y una temperatura templada por la acci\u00f3n termorreguladora del \nmar y la protecci\u00f3n que tiene de los vientos fr\u00edos del norte gracias \na las sierras costeras que las protegen.\nDe otro lado, hay que hablar de wadi/s , o ramblas, en donde el \nagua es escasa en superficie, con un flujo irregular y avenidas de vez \nen cuando.\nAcerca de la capacidad destructiva de estas \u00faltimas, tanto en unos \nespacios como en otros, poco podemos decir, porque la informaci\u00f3n \nde que disponemos, dejando a un lado los an\u00e1lisis geomorfol\u00f3gicos \nque se han concentrado en las hoyas m\u00e1s importantes,4 no nos permite \ntrazar una evoluci\u00f3n por el momento. Si nos dej\u00e1ramos guiar por los \nefectos que en los tiempos recientes se han dado, como lo sucedido \nen oto\u00f1o de 1973 en La R\u00e1bita, en el l\u00edmite oriental de la costa \nde Granada, tendr\u00edamos que hablar de cat\u00e1strofes. En igual medida \nhay constancia de que en el siglo xix, concretamente en el delta del \nGuadalfeo, el 5 de enero de 1821, la poblaci\u00f3n de Pataura, situada \nen su parte izquierda, fue enterrada por un desbordamiento del r\u00edo.\nHasta 1790 corr\u00eda [el r\u00edo Guadalfeo] desde Pataura al S. SO., conclu -\nyendo al pie de Salobre\u00f1a; despu\u00e9s vari\u00f3 \u00e1 E. por un nuevo canal que \nsigui\u00f3 hasta 5 de enero de 1821, en cuya noche volvi\u00f3 \u00e1 romper \u00e1 \nsu izq., abri\u00e9ndose desde Pataura el cauce que hoy tiene, destruyendo \nmas de 7,000 marjales de labor.5\n4. Para la costa andaluza Gerd Hoffmann , Holozanstratigraphie und Kustenlinienverlagerung an der \nAndalusischen Mittelmeerkuste , Fachber, Bremen, 1988, y para la levantina, el caso de Alcira tratado por: \nKarl W . Butzer , Ismael  Miralles , Juan Francisco Mateu , \u201cLas crecidas medievales del r\u00edo J\u00facar seg\u00fan \nel registro geo-arqueol\u00f3gico de Alzira\u201d, Cuadernos de Geograf\u00eda , 32-33 (Valencia, 1983), pp. 311-331.\n5. Pascual  Madoz , Diccionario , s. v. Guadalfeo.Antonio Malpica Cuello26\nHa de anotarse que, como se\u00f1ala Madoz, el r\u00edo ten\u00eda un aforo \nnormalmente de \u201c840 pies c\u00fabicos y 8,500 en sus mayores avenidas\u201d6 \nen el punto en que se tomaba el agua para la acequia de Motril, que \nes el mismo en que se hace lo propio para la de Salobre\u00f1a.\nAs\u00ed pues, en \u00e9pocas recientes sabemos con certeza de los efectos \ndestructivos de esas crecidas. T odo indica, si hacemos caso al esquema \nevolutivo de Butzer7 y a los datos de G. Hoffman,8 que las avenidas \ntuvieron una mayor incidencia a partir de la conquista feudal en un \ncrescendo  continuo, y muy probablemente la responsabilidad mayor se \ndebiera a una creciente deforestaci\u00f3n. Fue no solo por la puesta en \ncultivo de nuevas tierras, que es una tendencia que ha observado  \nJ. T orr\u00f3 para el conjunto del reino de Valencia,9 sino tambi\u00e9n por la \nnecesidad de m\u00e1s y m\u00e1s le\u00f1a para satisfacer las necesidades productivas \nde los ingenios azucareros. Hay que se\u00f1alar que eran cada vez m\u00e1s \ngrandes y con una mayor capacidad productiva, como tambi\u00e9n que \nse increment\u00f3 en similar proporci\u00f3n el \u00e1rea cultivada para convertirse \nla ca\u00f1a de az\u00facar en algunos puntos en monocultivo. Por tanto, la \nrealidad que encontramos en tiempos posteriores a la conquista no \npuede extrapolarse a per\u00edodos anteriores.\nLa ca\u00f1a se plantaba especialmente en aquellas zonas en las que \nun curso permanente de agua hac\u00eda posible los riegos necesarios. En \nellas ocupaba espacios perif\u00e9ricos al \u00e1rea principal. Muy probablemente \nlas situadas al borde del mar, del que reciben aire h\u00famedo, aunque \nsalado, pero hay otros vegetales que en sus linderos podr\u00edan cubrirlas \ny protegerlas de la sal, y, por supuesto, en las riberas de los r\u00edos.\nEn todos los casos el acceso al agua es f\u00e1cil y la tierra es de \naluvi\u00f3n, suelta y arenosa, lo que permite a su vez conservar el calor \ny la humedad. De este modo espacios no propiamente destinados en \nprincipio a la agricultura se llegaron a convertir en productivos. Es  \n \n6. Pascual  Madoz , Diccionario , s. v. Guadalfeo.\n7. Karl W . Butzer , Ismael  Miralles , Juan Francisco Mateu , \u201cLas crecidas medievales del \nr\u00edo J\u00facar...\u201d.\n8. Gerd Hoffmann , Holozanstratigraphie und Kustenlinienverlagerung ...\n9. Josep Torr\u00f3 , \u201cTierras ganadas. Aterrazamiento de pendientes y desecaci\u00f3n de marjales en \nla colonizaci\u00f3n cristiana del territorio valenciano\u201d, Por una arqueolog\u00eda agraria. Perspectivas de investigaci\u00f3n \nsobre espacios de cultivo en las sociedades medievales hisp\u00e1nicas, Helena  Kirchner  (ed.), Oxford University \nPress, Oxford, 2010, p. 157-172.La ca\u00f1a de az\u00facar y el az\u00facar en el mundo medieval27\ncierto que su capacidad agr\u00edcola era importante, pero no eran extensos. \nFuncionaban como un cintur\u00f3n protector de la siempre fr\u00e1gil \u00e1rea de \ncultivo irrigada, y, al igual que el monte, en algunas partes ahuecado, y \nel secano, que indudablemente estaba presente, se definen como \u00e1reas \nde defensa de la irrigada.\nExaminados diferentes textos \u00e1rabes, hemos podido determinar \nlas caracter\u00edsticas de las tierras en que se cultivaba en al-Andalus la \nca\u00f1a dulce.10 A falta de condiciones ecol\u00f3gicas \u00f3ptimas, se instalaron \nen espacios en los que era posible conseguir al menos las m\u00ednimas. \nLa consecuencia inmediata es que las posibilidades de producci\u00f3n eran \nlimitadas, pero nos muestran que la organizaci\u00f3n de las \u00e1reas de cultivo \nera mucho m\u00e1s compleja de lo que habitualmente se ha querido ver.\nEn suma, el equilibrio nuevo, establecido en \u00e9poca andalus\u00ed, \nreposaba en una organizaci\u00f3n del \u00e1rea principal de cultivo que era \nla que se irrigaba regularmente y estaba en relaci\u00f3n con un sistema \nhidr\u00e1ulico creado para tal fin, pero igualmente atend\u00eda a la existencia \nde tierras que se encontraban probablemente en su periferia. Nor -\nmalmente son las situadas cercanas al mar, en las que se plantaron las \nca\u00f1as dulces, con un incremento de su extensi\u00f3n en los tiempos finales \ndel mundo nazar\u00ed, cuyo proceso conocemos mejor. Lo mismo ocurri\u00f3 \ncon las otras que se dedicaron a un secano complementario, pero sin \nduda econ\u00f3micamente muy rentable, sobre todo si tenemos en cuenta \nque los productos obtenidos, en principio utilizados en la econom\u00eda \ntradicional como suplemento o complemento alimenticio, como son \nlos fruto secos, se comercializaron con facilidad y se insertaron en una \nred mercantil de amplio alcance. No hay que olvidar tampoco aquellas \notras que eran propias del monte mediterr\u00e1neo, que, seg\u00fan sabemos, \nera un resultante del ecosistema maduro mediterr\u00e1neo, en el que las \ndiferentes sociedades hab\u00edan ido interviniendo a lo largo del tiempo. \nNormalmente es utilizado como complemento, si bien en determina -\ndas ocasiones puede ser roturado o conseguir un aprovechamiento de \nmayor alcance como por ejemplo la tala de madera para uso de los \ningenios azucareros, lo que sucedi\u00f3 de forma generalizada en fechas \nya posteriores a la conquista feudal de esos territorios andalus\u00edes.\n10. Antonio Malpica , \u201cLa ca\u00f1a de az\u00facar en los agroecosistemas...\u201d.Antonio Malpica Cuello28\nEn tal estado de cosas el sistema original de cultivo de la ca\u00f1a y \nde fabricaci\u00f3n de az\u00facar era muy reducido econ\u00f3mica y territorialmente. \nSu expansi\u00f3n se ve\u00eda muy limitada por la conformaci\u00f3n general de \nlos espacios y tambi\u00e9n por la organizaci\u00f3n del trabajo campesino m\u00e1s \natento al policultivo y a los aprovechamientos agr\u00edcolas de peque\u00f1a \ndimensi\u00f3n. La inexistencia de una mano de obra esclava y de traba -\njadores asalariados obligaba a contar \u00fanicamente con esos peque\u00f1os \ncampesinos, que, a lo sumo, pod\u00edan arrendar parcelas plantadas de ca\u00f1as \nde az\u00facar.11 En cuanto a la fabricaci\u00f3n del producto, el az\u00facar, era \nprecisa una cualificaci\u00f3n, que exist\u00eda en el mundo urbano y semiur -\nbano, pero que parece que ten\u00eda una peque\u00f1a dimensi\u00f3n. Volveremos \na tratar estos temas m\u00e1s extensamente en adelante.\nNo cabe duda que la historia de la ca\u00f1a de az\u00facar en la Pen\u00edn -\nsula Ib\u00e9rica arranca de la \u00e9poca andalus\u00ed. Son los \u00e1rabes los que traen \nesa planta de Oriente, pues la encontraron en Persia y la India. Estaba \nya plenamente integrada en la vida agr\u00edcola, puesto que las diferentes \nvariedades que se conocen estaban convenientemente hibridadas para \nconseguir que se cultivase. El gran logro de la civilizaci\u00f3n \u00e1rabe no \nes su traslado a este \u00faltimo rinc\u00f3n de Europa, en su extremo suroc -\ncidental, lo que podr\u00eda ser una rareza bot\u00e1nica en jardines y huertos \nde los poderosos, sino su inserci\u00f3n en un sistema agrario, de manera \nque no es posible pensar en ese cultivo sin tener en cuenta diferentes \ncuestiones. La primera de todas es que se da en unas condiciones no \n\u00f3ptimas. Estas se disfrutan en climas tropicales y subtropicales, porque \nes necesario que el clima, en cuanto a temperatura, precipitaciones y \nsuelos, tenga unas condiciones determinadas.\nEn cuanto a la temperatura se han de considerar dos per\u00edodos, el \nde crecimiento y desarrollo de la planta, en el que debe oscilar entre \nlos 25\u00ba y 30\u00ba C, y el de maduraci\u00f3n, que debe ir de los 18\u00ba a 22\u00ba C.\nLa ca\u00f1a de az\u00facar precisa durante el desarrollo del cultivo una \nprecipitaci\u00f3n \u00f3ptima de 1.500 mm con una buena distribuci\u00f3n a lo \nlargo de ese periodo.\n11. Vincent Lagard\u00e8re,  \u201cLes contrats de culture de la canne \u00e0 sucre \u00e0 Almu\u00f1ecar et Salobre\u00f1a \naux xiii et xiv si\u00e8cles\u201d, Paisajes del az\u00facar , Antonio Malpica  (ed.), Diputaci\u00f3n Provincial de Granada, \nGranada, 1995, p. 69-79.La ca\u00f1a de az\u00facar y el az\u00facar en el mundo medieval29\nSe necesitan suelos con una profundidad m\u00ednima de 0,30 m. \nSin duda los muy profundos resultan ser los mejores, para su mejor \ndesarrollo. El ph ha de oscilar entre los 5,5 y 7,5, con un \u00f3ptimo de  \n6,5. Por si fuera poco, tienen una evidente necesidad de nutrientes. \nLos tres fundamentales son el nitr\u00f3geno, el f\u00f3sforo y el potasio, pero, \ndesde luego, no son los \u00fanicos elementos sino que hay muchos m\u00e1s \nque son absorbidos en menor o mayor cantidad, tales como el oxigeno, \nhidr\u00f3geno, carbono, magnesio, calcio y azufre, de los cuales el oxige-  \nno, hidr\u00f3geno y carbono est\u00e1n en cantidades suficientes en la atm\u00f3sfera. \nHay otros elementos que son necesarios en cantidades menores. Son \nel hierro, manganeso, cobre, zinc, boro, molibdeno y otros esenciales \npara el crecimiento de la planta. Tienen una gran importancia para su \ncrecimiento. La absorci\u00f3n es variable a lo largo del ciclo vegetativo, \npero la mayor se da de los 3 meses a los 6 meses de edad en el \nperiodo de crecimiento.\nSin embargo, hay unas condiciones ecol\u00f3gicas m\u00ednimas, aunque \nexista una barrera infranqueable. Ante todo, hay que atender a la tem -\nperatura, ya que no soporta las inferiores a 0\u00ba C. Alguna vez puede \nllegar a soportar hasta \u20131\u00ba C, pero la helada ha de durar poco tiempo. \nEl crecimiento de la ca\u00f1a necesita unas temperaturas m\u00ednimas que \nvan de los 14\u00ba C a los 16\u00ba C. La temperatura \u00f3ptima de crecimien -\nto parece situarse en torno a los 30\u00ba C, con humedad relativa alta \ny buen aporte de agua. Esa es otra condici\u00f3n inexcusable para que \nla ca\u00f1a progrese agr\u00edcolamente. Y mientras eso es posible en climas \nsubtropicales y tropicales, en los de caracter\u00edsticas mediterr\u00e1neas, con \nun d\u00e9ficit estacional de humedad, se ha de suministrar por medio \nde riegos. Podemos, pues, decir que sin una estructura agr\u00edcola en la \nque el agua tenga un papel fundamental no cabe pensar que pudiese \nprosperar.\nEn esa l\u00ednea hay que plantear dos cuestiones que consideramos \nque hasta ahora, sin embargo, no han sido tratadas con la claridad \nnecesaria. La primera es la organizaci\u00f3n global de todo el sistema \nagrario. La segunda, la relaci\u00f3n de las plantaciones de ca\u00f1as de az\u00facar \ncon el conjunto de un \u00e1rea irrigada. Vayamos, pues, por partes.Antonio Malpica Cuello30\nYa es sabido por una amplia bibliograf\u00eda existente12 que los sistemas \nagrarios andalus\u00edes se ordenan a partir de una organizaci\u00f3n hidr\u00e1ulica. \nEl suministro de agua a los campos crea un agroecosistema en el que \nse consigue que el calor y la humedad coincidan, lo que no es ha -\nbitual en los climas mediterr\u00e1neos, siendo una caracter\u00edstica propia de \nlos subtropicales y tropicales. La ordenaci\u00f3n de toda el \u00e1rea irrigada \nse basa, por tanto, en su relaci\u00f3n con el agua. La toma, conducci\u00f3n \ny distribuci\u00f3n de ella hace que las parcelas se establezcan en atenci\u00f3n \na las mismas. Se trata, por supuesto, de un orden social que tiene al \nagua como elemento de definici\u00f3n. De esa manera el agua llega a \nlos campos tras ser tomada en un curso corriente o de una fuente, \ncon preferencia en ese \u00faltimo caso, pues ofrece un flujo que se puede \ncalcular midiendo el volumen en albercas que serv\u00edan para tal fin y \nestaban junto a los manantiales. Una parte de su recorrido, llamada \npor lo com\u00fan cabecera, o t\u00eate morte , tiene como misi\u00f3n \u00fanicamente el \ntransporte, sin que se distribuya hasta llegar a un determinado punto \nen que empieza a ser utilizada. Los constre\u00f1imientos t\u00e9cnicos, que se \nfundamentan en la pendiente del canal y en el volumen de agua que \ntransporta, son considerados a la hora de crear el sistema hidr\u00e1ulico. \nSirven para definir el \u00e1rea agr\u00edcola irrigada, unida al asentamiento.\nEsta agricultura se relaciona evidentemente con el medio f\u00edsico \nen el que se inserta.13 Al tratarse de un agroecosistema en el que se \nreproducen en cierto modo las condiciones necesarias de un clima \nsubtropical, en el que la humedad y el calor coinciden, el punto cr\u00edtico \nest\u00e1 primordialmente en el abastecimiento de agua. En eso hay un \nacuerdo manifiesto. Pero no s\u00f3lo hay que considerar ese extremo. La \ngeneraci\u00f3n de campos irrigados significa su protecci\u00f3n en un medio \n12. Citemos los trabajos m\u00e1s relevantes y caracter\u00edsticos: Miquel Barcel\u00f3 , \u201cLa q\u00fcesti\u00f3 de \nl\u2019hidraulisme andalus\u00ed\u201d, Les aig\u00fces cercades. Els qanat(s) de l\u2019illa de Mallorca , Miquel Barcel\u00f3 et alii  \n(eds.), Institut d\u2019Estudis Bale\u00e0rics, Palma de Mallorca, p. 9-36; Miquel Barcel\u00f3 , \u201cEl dise\u00f1o de espacios \nirrigados en al-Andalus: un enunciado de principios generales\u201d, El agua en zonas \u00e1ridas. Arqueolog\u00eda e \nHistoria. Actas del I Coloquio de Historia y medio f\u00edsico , Instituto de Estudios Almerienses, Almer\u00eda, vol. 1,  \np. 15-50; Miquel Barcel\u00f3 , \u201cLo que es un espacio agr\u00edcola y lo que no es o al-Andalus o los \nfeudales\u201d, El agua. Mitos, ritos y realidades , Jos\u00e9 Antonio Gonz\u00e1lez , Antonio Malpica  (eds.), Anthropos, \nBarcelona, 1995, p. 240-254; Miquel Barcel\u00f3 , \u201cDe la congruencia y la homogeneidad de los espacios \nhidr\u00e1ulicos en al-Andalus\u201d, El agua en la agricultura de al-Andalus , Lunwerg Editores, Barcelona, 1995, \np. 25-39. Podemos a\u00f1adir tambi\u00e9n el art\u00edculo de Helena Kirchner,  Carmen Navarro , \u201cObjetivos, \nm\u00e9todos y pr\u00e1ctica de la arqueolog\u00eda hidr\u00e1ulica\u201d, Archeologia medievale , 20 (Florencia, 1993), p. 121-150.\n13. Antonio Malpica , \u201cRelaciones entre el medio f\u00edsico y los campos de cultivo en el reino \nde Granada antes y despu\u00e9s de la conquista castellana (Siglos xiii a xvi)\u201d, Tom\u00e1s Quesada Quesada.  \nHomenaje,  Universidad de Granada, Granada, 1998, p. 417-434.La ca\u00f1a de az\u00facar y el az\u00facar en el mundo medieval31\nque no le es favorable. El policultivo que se da y el trabajo constante \nobliga a alejar animales, domesticados o no, y a una defensa de la \nacci\u00f3n de los agentes naturales. Cuando se trata de campos organi -\nzados en terrazas en un medio de monta\u00f1a, que es algo hasta cierto \npunto normal que se d\u00e9, la pendiente es, en principio, un problema \nque no termina de solucionarse creando un abancalamiento que haga \nposible que se quiebre y, por tanto, se adapte. La fuerza de ella sigue \npresente, sobre todo en la parte superior ya no cultivada. Por eso, \nno es extra\u00f1o encontrar un \u00e1rea de cultivo ocasional, cuando no un \nmonte clareado, que sirve de dominio humano y de franja defensiva. \nEntra entonces en juego el secano, que, si bien en principio puede \nconsiderarse ocasional, pasa a convertirse en importante e incluso fun -\ndamental, sobre todo cuando admite cultivos que producen alimentos \nque en su inicio pod\u00edan servir para asegurarse la subsistencia cuando \nlos principales escasean, pero que, al ser conservados y tener un alto \npoder calor\u00edfico, son objeto de un comercio de cierta intensidad. Lle -\ngan a convertirse en productos de primera magnitud por efectos del \ncomercio y su inserci\u00f3n sobre todo en las grandes rutas mar\u00edtimas que \nse formalizan en Europa en los siglos bajomedievales, especialmente la \nque conduce del Mediterr\u00e1neo al Atl\u00e1ntico,14 sin despreciar, claro est\u00e1, \nla propiamente mediterr\u00e1nea.\nDe ese modo, una actividad agr\u00edcola subsidiaria de la principal, \nque se centra en el \u00e1rea irrigada, pasa a cobrar una gran importancia, \nlo que explicar\u00eda la intervenci\u00f3n del propio Estado o, mejor dicho, \nde los propios reyes, al menos en el reino de Granada. As\u00ed, lo que \nescribi\u00f3 Jos\u00e9 Enrique L\u00f3pez de Coca,15 ha servido para seguir esa v\u00eda \ny ha permitido descubrir a Adela F\u00e1bregas16 un verdadero entramado \n14. Un espl\u00e9ndido an\u00e1lisis sobre este tr\u00e1fico comercial mar\u00edtimo, aunque referido a la sal, \nlo que no dificulta el que se pueda utilizar para otros productos, en Jean-Claude Hocquet , \u201cLa \nnavegaci\u00f3n de la sal en el Atl\u00e1ntico (siglos xiii-xviii )\u201d, Navegaci\u00f3n mar\u00edtima del Mediterr\u00e1neo al Atl\u00e1ntico , \nAntonio Malpica  (ed.), Grupo de investigaci\u00f3n topon\u00edmia, historia y arqueolog \u00eda del Reino de \nGranada, Granada, 2001, p. 17-57.\n15. \u201cLas apariencias indican que una vieja costumbre sobre la explotaci\u00f3n de los suelos no \napropiados fue reorientada hacia la expansi\u00f3n del vi\u00f1edo en el \u00e1rea malague\u00f1a al menos. Si esto se \nhizo por iniciativa de los genoveses, es otra cuesti\u00f3n. Lo m\u00e1s probable es que el primer paso lo dieran \nlos emires, siempre deseosos de aumentar sus ingresos mediante la creaci\u00f3n de empresas agr\u00edcolas o \ncomerciales al decir de Ibn Jaldun\u201d (Jos\u00e9 Enrique  L\u00f3pez de Coca , \u201cGranada y la ruta de Poniente: \nel tr\u00e1fico de frutos secos (siglos xiv-xv )\u201d, Navegaci\u00f3n mar\u00edtima... , p. 149-177, especialmente, p. 177.\n16. Adela F\u00e1bregas , \u201cActividad comercial de los reyes nazar\u00edes y su implicaci\u00f3n con los \nrepresentantes del gran comercio occidental a finales de la Edad Media\u201d, Studia Historica. Historia \nMedieval , 125 (Salamanca, 2007), p. 171-190.Antonio Malpica Cuello32\nde relaciones econ\u00f3mico-comerciales entre la familia de los nazar\u00edes y \nmiembros de su corte, de un lado, y los negociantes extranjeros, de otro.\nHay otros espacios que se integran en las actividades productivas \nagr\u00edcolas, lo que nos acerca a la segunda cuesti\u00f3n que hemos se\u00f1alado, \nla relaci\u00f3n de las plantaciones de ca\u00f1as de az\u00facar con el conjunto del \n\u00e1rea irrigada. Es evidente, como queda ya dicho, que la ca\u00f1a necesita \nun aporte de agua, que, al no venir por la pluviosidad, tiene que ser \nsuministrada por riego. Su plantaci\u00f3n podr\u00eda significar una interrup -\nci\u00f3n del abastecimiento a los campos de policultivo, que son la parte \nprincipal del sistema agrario. Deben, pues, ser situadas en extremos de \nellos, seguramente en tierras casi marginales. Por eso, aparecen en los \nbordes de los r\u00edos y en las proximidades del mar, es decir, all\u00ed donde \nhay agua no utilizada o que se puede usar despu\u00e9s de haberla empleado \nen el \u00e1rea irrigada. En principio no tiene por qu\u00e9 haber interferencias, \naunque a veces se intuye que pudieron existir, como se aprecia en el \ncaso de la vega de Almu\u00f1\u00e9car, tema que habr\u00eda que estudiar mucho \nm\u00e1s a fondo.17 Acerca de su magnitud nada podemos decir, si bien \nes claro que, al tratarse de tierras que estaban en espacios pr\u00f3ximos \na las ciudades costeras establecidas, no se generar\u00edan grandes ni graves \nconflictos con el mundo campesino.\nT ema que habr\u00eda que desarrollar a continuaci\u00f3n es el de la fuerza \nde trabajo necesaria para cultivar tales tierras y realizar las cosechas. \nEn el caso de los espacios de secano, sobre todo los dedicados a \u00e1r -\nboles y arbustos que dan fruta que se puede secar y/o guardar (higos, \nalmendras, uvas, etc.), no se requiere una dedicaci\u00f3n continuada. Con \nacudir de cuando en cuando y hacer la cosecha basta, como sabemos \nque ocurr\u00eda, por ejemplo, en Motril, luego de la conquista castellana18 \ny que parece no impedir la buena marcha de esas parcelas, que, por \nlo dem\u00e1s, no necesitan ser regadas nada m\u00e1s que de forma ocasional \ny, por supuesto, suplementaria. Los trabajos de secado de la fruta no \nrequieren un tiempo excepcional y se pueden aprovechar recesos en \nel campo e incluso es posible llevarlos a otro lugar y hacerlo all\u00ed.\n17. Una aproximaci\u00f3n en: Antonio Malpica , \u201cLas tierras del rey y las ordenanzas de la \nacequia del r\u00edo Verde en Almu\u00f1\u00e9car\u201d, Castilla y el mundo feudal. Homenaje al profesor Julio V alde\u00f3n,  \nM\u00aa Isabel del Val Valdivieso,  Pascual Mart \u00ednez, Julio Valde \u00f3n (eds.), Junta de Castilla y Le\u00f3n-\nUniversidad de Valladolid, Valladolid, 2009, vol. 2, p. 167-178.\n18. Antonio Malpica , \u201cLa villa de Motril y la repoblaci\u00f3n de la costa de Granada (1489-\n1510)\u201d, Cuadernos de Estudios Medievales , 10-11 (Granada, 1982-1983), p. 169-206.La ca\u00f1a de az\u00facar y el az\u00facar en el mundo medieval33\nEn cuanto a la ca\u00f1a, es algo distinto, porque las tareas de riego \nnecesitan en esta planta una cierta regularidad en determinados mo -\nmentos, as\u00ed como el abonado del campo y la escarda de las tierras. \nEn cuanto a la cosecha exige una dedicaci\u00f3n total y un inmediato \nprocesado de la planta para la obtenci\u00f3n del az\u00facar. Esa cuesti\u00f3n obliga \na que haya un personal especializado en tales tareas. Se da, pues, una \ndivisi\u00f3n entre el cultivo y la obtenci\u00f3n del az\u00facar, cosa que no se \npercibe en los frutos secos.\nT odo lo dicho anteriormente nos lleva a se\u00f1alar que los traba -\njadores ni eran asalariados ni esclavos, sino que parece que se acudi\u00f3 \nal arrendamiento como forma habitual. Es lo que se\u00f1ala Vincent \nLagard\u00e8re,19 quien pone de manifiesto que se hac\u00eda especialmente \nen las tierras propiedades de la corona nazar\u00ed y, posiblemente, de la \npropia familia real y allegados. Parece que era una forma habitual de \nproceder. Amparados en el derecho de vivificaci\u00f3n, reconocido por la \nley isl\u00e1mica, se hicieron inversiones en nuevas tierras que se pudieron \ndestinar a cultivos rentables. Por ello, fue f\u00e1cil conseguir una mano \nde obra capaz de cuidarlas y mantenerlas en valor, al tiempo que se \nlabraban las propias, dedicadas a un policultivo.\nEs as\u00ed como una actividad comercial se desarrolla sin descompo -\nner en primera instancia la organizaci\u00f3n de la econom\u00eda rural. Lo que \nhubiera sido en fechas posteriores no lo podemos saber, ni es objeto \nde conjeturas para la investigaci\u00f3n hist\u00f3rica, aunque podr\u00edamos seguir \nlo que se dio en Marruecos.20\nDe cualquier modo no cabe duda que esta situaci\u00f3n es fruto de \nun desarrollo que fue impulsado por la aparici\u00f3n del \u201cmodelo feudal-\nmercantil\u201d, del que hablaremos a continuaci\u00f3n, ya que en realidad el \ncultivo de la ca\u00f1a y su procesamiento para obtener az\u00facar alcanz\u00f3 un \nnivel m\u00ednimo en fechas anteriores a la \u00e9poca nazar\u00ed. De su existencia, \nno obstante, no cabe dudar, porque los agr\u00f3nomos andalus\u00edes reflejan \n19. Vincent Lagard\u00e8re , Campagnes et paysans d\u2019Al-Andalus ( viii-xv\u00e8me si\u00e8cle) , Maisonneuve et \nLarose, Par\u00eds, 1993; Vincent Lagard\u00e8re , \u201cCanne \u00e0 sucre et sucreries en al-Andalus au Moyen Age \n(viii-xv i\u00e8me s.) \u201d, Ciencias de la Naturaleza en al-Andalus.Textos y Estudios , Expiraci\u00f3n Garc\u00eda , Consejo \nSuperior de Investigaciones Cient\u00edficas, Granada, 1994, vol. 3, p. 337-359, y Vincent Lagard\u00e8re , Histoire \net soci\u00e9t\u00e9 en Occident musulman au Moyen \u00c2ge. Analyse du Micyar d\u2019al-Wansarisi , Casa de Vel\u00e1zquez, \nMadrid, 1995, entre otros muchos trabajos suyos.\n20. Bernard Rosebenger , \u201cLa production de sucre au Maroc au xvie si\u00e8cle: aspects techniques \net sociaux\u201d, Agua, trabajo y az\u00facar , Antonio Malpica  (ed.), Diputaci\u00f3n Provincial de Granada, Granada, \n1996, p. 147-180.Antonio Malpica Cuello34\nuna pr\u00e1ctica agr\u00edcola habitual, as\u00ed como una capacidad de producci\u00f3n \nde az\u00facar consolidada. Por otra parte, los ge\u00f3grafos recogen los espacios \nen donde exist\u00edan, que estaban limitados a las llanuras costeras, sobre \ntodo las del sur, al borde del Mediterr\u00e1neo, que eran las que ofrec\u00edan \nlas condiciones ecol\u00f3gicas m\u00ednimas para que progresase el cultivo.\n2. El modelo azucarero feudal-mercantil y su impacto en el \nprimer modelo, el isl\u00e1mico\nAs\u00ed pues, tenemos que a partir de su cultivo en fechas relati -\nvamente tempranas, con seguridad desde el siglo x, con un crescendo  \nimparable, la ca\u00f1a de az\u00facar en la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica se desarroll\u00f3 \nhasta alcanzar un nivel casi comercial. Es lo que hemos denominado \n\u201cmodelo isl\u00e1mico\u201d.21\nEste \u201cmodelo\u201d no pod\u00eda progresar hasta integrarse en las actividades \necon\u00f3micas que se observaban en los tiempos finales de la Edad Media. \nNo era posible una producci\u00f3n en cantidades importantes como para \nque el consumo se generalizara. Y eso pese a que el az\u00facar produce \nadicci\u00f3n en la alimentaci\u00f3n humana.\nSer\u00eda un error, no obstante, no considerarlo, ya que sin la acli -\nmataci\u00f3n del cultivo y la tecnolog\u00eda que permit\u00eda la obtenci\u00f3n de \naz\u00facar hubiera sido imposible su generalizaci\u00f3n y la creaci\u00f3n de un \nsegundo \u201cmodelo\u201d llamado a tener un gran \u00e9xito conveniente trans -\nformado, responsable en \u00faltima instancia de la creaci\u00f3n del \u00faltimo del \nque vamos a hablar.\nEl que denominamos \u201csegundo modelo\u201d, o \u201cmodelo feudal-\nmercantil\u201d, se inicia en el contacto entre los territorios del Islam y \nlos feudales cristianos en el marco de las llamadas Cruzadas y, a partir \ndel Mediterr\u00e1neo oriental, se traslada al occidental. En muchos casos \nse puede hablar de una reintroducci\u00f3n de la ca\u00f1a y de la producci\u00f3n \ndel az\u00facar, si bien con otros par\u00e1metros. Desde Palestina y el valle del  \nJord\u00e1n pasa a las islas: Chipre, Creta, Sicilia, Mallorca, hasta llegar a \nla Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Se implanta as\u00ed en la zona de Valencia y en el \nAlgarve portugu\u00e9s.\n21. Antonio Malpica , \u201cLa ca\u00f1a de az\u00facar en los agroecosistemas...\u201d.La ca\u00f1a de az\u00facar y el az\u00facar en el mundo medieval35\nSe beneficia directamente de la experiencia de los campesinos \nandalus\u00edes. Se aprovecha no s\u00f3lo de sus conocimientos pr\u00e1cticos de la \nagricultura irrigada y de su organizaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n de sus h\u00e1bitos \nde trabajo. En principio, por tanto, no era un problema de mano de \nobra, porque la condici\u00f3n de campesinos libres se fue deteriorando \nhasta el punto de que se les exig\u00eda por encima de sus posibilidades. \nEs cierto que no son esclavos, pero su condici\u00f3n se puede pensar que \nest\u00e1 cerca de una semiservidumbre. Se acentuar\u00e1 a partir del momento \nen que los se\u00f1ores y los peque\u00f1os se\u00f1ores, asociados con negociantes \nextranjeros, se convencieron de la necesidad de explotar los campos \ncon cultivos orientados a la actividad comercial. Es una clara alianza \nentre el sistema feudal y el primer capitalismo, el capitalismo mercan -\ntil. Se aprecia claramente c\u00f3mo se organiz\u00f3 en el ducado de Gand\u00eda, \nla zona productora por excelencia del reino de Valencia a partir del \nsiglo xvi.22 El estatuto de siervos de su poblaci\u00f3n morisca permite su \nexplotaci\u00f3n en tales tareas, aunque se contara asimismo con mano de \nobra asalariada, que se concentra en los trabajos especializados, pero \ntambi\u00e9n en las tareas m\u00e1s duras desarrolladas en el ingenio azucarero.23\nCon todo, no era f\u00e1cil reorganizar todo el espacio agr\u00edcola para \nplantar de manera extensiva la ca\u00f1a de az\u00facar, pues hubiera significado \nun cambio radical y, por supuesto, una transformaci\u00f3n en las formas \nde trabajo. Y eso no era f\u00e1cil, por no decir que era imposible, como \nhemos documentado en algunos intentos que se conocen que hubo en \nel sur peninsular, concretamente en la zona de Gibraltar por obra de \nla nobleza andaluza.24 La obligaci\u00f3n de mantener un sistema hidr\u00e1ulico \ny una configuraci\u00f3n de las \u00e1reas irrigadas, con una infraestructura de \ncaminos muy pegados a las acequias y sus ramales, con una parce -\nlaci\u00f3n consolidada y dif\u00edcil de reorganizar, con unos medios y unas \nformas de trabajo acrisoladas, aconsejaba su mantenimiento, e incluso \nlo obligaba. Sin embargo, este segundo impulso azucarero trajo consi -\n22. Jaume Castillo , \u201cEls feudals i la introducci\u00f3n de la Canyamel a la Safor del segle \nxv\u201d, Afers, 32 (Catarroja, 1999), p. 101-122;  Pau Viciano , \u201cCapital mercantil i drets feudals en la \ndifusi\u00f3 de la canya de sucre al Pa\u00eds Valenci\u00e0. La senyoria d\u2019Oliva a l\u2019inici del segle xv\u201d, Afers, 32 \n(Catarroja, 1999), p. 151-166.\n23. Jacqueline Guiral , \u201cDiffusion et production de la canne \u00e0 sucre ( xiiie-xve si\u00e8cles) \u201d, \nAnuario de Estudios Medievales , 24 (Barcelona, 1994), p. 225-245, especialmente, p. 231 y 237-238.\n24. Referente al caso que sucedi\u00f3 en la zona de Gibraltar, v\u00e9ase: Antonio Malpica , \u201cLa \nextensi\u00f3n de la ca\u00f1a de az\u00facar por el S de Espa\u00f1a a finales de la Edad Media\u201d, Historia do a\u00e7ucar. \nRotas e mercados , Regia\u0303o Aut\u00f3noma da Madeira, Funchal, 2002, p. 139-156.Antonio Malpica Cuello36\ngo un relanzamiento en el cultivo de la ca\u00f1a y en la producci\u00f3n de  \naz\u00facar en el \u201cmodelo isl\u00e1mico\u201d. La consabida capacidad comercial  \nde las sociedades isl\u00e1micas, puede generar una actividad de intercam-\nbio de amplio alcance, aunque el \u201cmenudeo\u201d estaba presente a diario, \npero hab\u00eda corrientes de mayor extensi\u00f3n.\nEs a partir de entonces cuando se aprovecharon las posibilidades \nexistentes. Los campos plantados de ca\u00f1a se extendieron por las zonas \nmarginales, seguramente por iniciativa de los reyes y miembros de la \naristocracia nazar\u00ed. Tal vez hubo que reajustar los sistemas hidr\u00e1ulicos \nexistentes, como ya hemos se\u00f1alado.\nPese a las transformaciones perceptibles, que no se han mensurado \nhasta el presente de manera que podamos ir m\u00e1s all\u00e1 de indicaciones \nm\u00e1s o menos directas, el \u201cmodelo isl\u00e1mico\u201d se mantuvo en coherencia \ny dentro de lo posible con la sociedad de la que surgi\u00f3. Esa misma \nsociedad no pod\u00eda generar un monocultivo ni tampoco utilizar una \nparte importante de la mano de obra en las tareas propias de su cul -\ntivo y producci\u00f3n azucarera. El problema se solvent\u00f3 de la manera \nya dicha. Se acudi\u00f3 a los contratos agr\u00edcolas y a unos especialistas en \nla fabricaci\u00f3n del az\u00facar que no estaban inmersos en la vida agra -\nria. Por eso, la capacidad de hacer az\u00facar era limitada. Las llamadas \n\u201caduanas del az\u00facar\u201d, citadas en las fuentes castellanas posteriores a la \nconquista, eran plataformas de peque\u00f1as dimensiones que procesaban \nel jugo obtenido de la molienda y prensado de la ca\u00f1a. Las tareas del \nrefinado, esenciales para conseguir un producto de calidad suficiente, \npod\u00edan llevarse a cabo en domicilios particulares. Era habitual, pues, \nhacer la purga y, sobre todo, el refinado incluso lejos de los molinos \nazucareros. Con frecuencia, en una pr\u00e1ctica que contin\u00faa despu\u00e9s de \nla conquista castellana del reino de Granada. Pasteleros y melcocheros \neran los encargados de preparar el az\u00facar para su consumo por me -\nnudo en las grandes ciudades del reino, como Granada, alejada de los \ncampos de cultivo de ca\u00f1a y de las mismas aduanas.25\nNo era necesario que hubiese grandes plataformas, sino que bastaba \ncon la existencia de un n\u00famero importante de ellas, con la capaci -\ndad productiva necesaria para conseguir el az\u00facar en una proporci\u00f3n \n25. Antonio Malpica, Adela F\u00e1bregas , \u201cLa producci\u00f3n de az\u00facar en \u00e1mbito dom\u00e9stico en \nel reino de Granada\u201d, O A\u00e7ucar e o Quotidiano. Actas do III Seminario internacional sobre a Historia do \nA\u00e7ucar , Regiao Aut\u00f3noma de Madeira, Funchal, 2004, p. 29-49.La ca\u00f1a de az\u00facar y el az\u00facar en el mundo medieval37\nadecuada a las necesidades de la sociedad. El problema estaba en las \nposibilidades de un mayor desarrollo, dado que el producto ten\u00eda una \nimportante acogida en los mercados europeos.\n3. El modelo azucarero del primer capitalismo\nHab\u00eda, pues, serios obst\u00e1culos para un despegue de la producci\u00f3n \nen el marco del primer modelo e incluso del segundo. Fue posible \nalcanzarlo a partir de la creaci\u00f3n de un tercer modelo que recoge \nlas experiencias anteriores y las ampl\u00eda y modifica seg\u00fan los intereses \necon\u00f3micos de los comerciantes.\nEl primer experimento, que no ser\u00eda, por supuesto, el definiti -\nvo, tuvo lugar en las islas atl\u00e1nticas, primero en Madeira, m\u00e1s tarde \nen Canarias. Pero insistimos que la pr\u00e1ctica llevada a cabo no fue la \npropia de ese tercer modelo, aunque sin ella hubiera sido imposible \nla creaci\u00f3n del mismo.\nEl ensayo que se realiz\u00f3 en las islas de la Macaronesia fue previo \nal desembarco americano del az\u00facar. Se sentaron las bases m\u00ednimas y \nesenciales para su progreso. Ciertamente el problema continu\u00f3 siendo \nel aprovisionamiento de agua para las plantaciones, pero una enorme \nventaja es que en todas las islas o no hab\u00eda poblaci\u00f3n aut\u00f3ctona o la \nque exist\u00eda contaba con un nivel tecnol\u00f3gico muy bajo.26 Eso quiere \ndecir que se pod\u00eda modelar el paisaje sin muchos problemas con otras \npoblaciones all\u00ed establecidas.\nLa falta de gente se pudo suplir. Por vez primera se utiliz\u00f3 en \nMadeira la mano de obra esclava. Lo mismo a ella que a Canarias \nllegaron esclavos subsaharianos. En un primer momento no se da una \nrelaci\u00f3n directa con la producci\u00f3n azucarera. A finales del siglo xv ya \nes, sin embargo, una realidad insoslayable la participaci\u00f3n de esa mano \nde obra en el cultivo y tareas del az\u00facar.\nSe organiz\u00f3 una agricultura en donde no la hab\u00eda antes y por \nmedio de hombres que fueron tra\u00eddos de otros medios sociales distintos \na los que implantaron el cultivo de la ca\u00f1a. En ese sentido la em -\npresa fue f\u00e1cil, aunque hay que se\u00f1alar que se necesitaron inversiones \n26. Se puede seguir el an\u00e1lisis de la sociedad guanche y el impacto europeo en ella en: \nSergio Baucells , Aculturaci\u00f3n y etnicidad. El proceso de interacci\u00f3n entre guanches y europeos (siglos xiv-xvi), \nLa Laguna, 2010. T esis doctoral in\u00e9dita.Antonio Malpica Cuello38\nimportantes. Era el establecimiento de un sistema colonial, o el inicio \ndel mismo. De ese modo su producci\u00f3n se vio condicionada por redes \ncomerciales existentes previamente. Ellas fueron las que aportaron los \ncapitales necesarios y las que organizaron una producci\u00f3n de cara a \nsu distribuci\u00f3n y cambio a niveles externos a los centros productivos. \nPor eso, no se tuvo ning\u00fan cuidado con el uso de tierra, vegetaci\u00f3n \ny agua para conseguir su prop\u00f3sito, como tampoco se escatim\u00f3 el \nempleo abusivo de un tipo de mano de obra. Aunque mixta, la escla -\nvitud apareci\u00f3 con nitidez. La tecnolog\u00eda puesta en pr\u00e1ctica, a falta de \nprecipitaciones suficientes, oblig\u00f3 a la creaci\u00f3n de sistemas hidr\u00e1ulicos \nen los que no hab\u00eda obst\u00e1culos precedentes, si bien eran precisas in -\nversiones importantes, como las levadas de Madeira y la captaci\u00f3n de \naguas, sobre todo subterr\u00e1neas, que se hicieron en Canarias.\nEn la elaboraci\u00f3n y desarrollo de este sistema, de este \u201cmodelo \nde las islas atl\u00e1nticas\u201d, intervinieron, pues, los se\u00f1ores de tierras, los \ncomerciantes e incluso la corona portuguesa y la castellana, ya que \ntodos ten\u00edan intereses en lanzar esa econom\u00eda mixta, a medio camino \nentre la \u201cfeudal-mercantil\u201d y la \u201ccolonial americana\u201d.\nEn sus inicios la agricultura fue una derivaci\u00f3n directa de los \nintereses feudales, pero tambi\u00e9n desde el principio hubo una partici -\npaci\u00f3n del capital mercantil y de la misma monarqu\u00eda, que protegi\u00f3 \nesa producci\u00f3n agr\u00edcola y comercial, al mismo tiempo que se bene -\nficiaba de ellas. Se buscaba conseguir una rentabilidad inmediata. La \nprogresi\u00f3n fue realmente r\u00e1pida, porque el \u00e9xito en los mercados estaba \nasegurado de antemano, pues quienes invirtieron operaban en ellos y \nlos conoc\u00edan perfectamente.\nSin embargo, a\u00fan no se desarroll\u00f3 el sistema productivo basado en \ngrandes extensiones plantadas de ca\u00f1a, con grandes ingenios, en el que  \nla base estaba en la mano de obra esclava. La climatolog\u00eda en el Caribe \ny en una parte de Am\u00e9rica era favorable y no exig\u00eda crear condi -\nciones determinadas, como tampoco hab\u00eda unas estructuras agr\u00edcolas \nprecedentes de importancia que marcaran una situaci\u00f3n previa. Hab\u00eda \nposibilidades favorables, solo faltaba una mano de obra numerosa y \nf\u00e1cilmente sustituible, que no tuviera derechos de ning\u00fan tipo.\nEl trasiego de poblaci\u00f3n de \u00c1frica a Am\u00e9rica fue esencial para \nque el az\u00facar se convirtiese en uno de los productos en los que se \nbas\u00f3 la econom\u00eda mundial que empez\u00f3 a implantarse. Se observa un La ca\u00f1a de az\u00facar y el az\u00facar en el mundo medieval39\namplio tr\u00e1fico mar\u00edtimo que llevaba a Am\u00e9rica hombres que fueron \nhechos esclavos, sin tener experiencia agr\u00edcola suficiente, que, por otra \nparte, no necesitaban porque las tareas estaban establecidas y pod\u00edan \nser llevadas a cabo por cualquier persona que tuviera fuerza suficiente \npara ello. Las consideradas especializadas se asignaban a determinados \nindividuos con experiencia suficiente que estaban ayudados por obreros \nsin asignaci\u00f3n determinada. A Europa, que puso la tecnolog\u00eda y las \ninversiones, llegaba el az\u00facar, con un creciente e imparable \u00e9xito en \nlos mercados.\nEste impulso alcanz\u00f3 a los otros modelos existentes, que, a la \npostre, se plegaron a las favorables condiciones comerciales que se \nderivaban del mismo. Son los signos que \u201cse\u00f1alan los albores de la \nera capitalista\u201d.27\nEn definitiva, la sociedad capitalista surgi\u00f3 del mundo feudal y \nse benefici\u00f3 de sus experiencias y de sus conocimientos. Aprovech\u00f3 \nlo que se hab\u00eda acumulado y le dio un sentido nuevo pero terrible. \n27. Karl Marx , El Capital  (trad.) Wenceslao de Roces , Editores Mexicanos Unidos, M\u00e9xico, \n1946, vol. 1, p. 638.1. Origen y difusi\u00f3n de la ca\u00f1a dulce hasta mediados del \nsiglo vii\nLa ca\u00f1a dulce ( Saccharum officinarum ) es el resultado de la hi -\nbridaci\u00f3n de diversas especies silvestres que crec\u00edan desde el \u00c1frica \nSeptentrional hasta Nueva Guinea, pasando por la India e Insulindia;1 \nterritorios integrantes de la franja tropical, caracterizados por una no -\ntable uniformidad t\u00e9rmica a lo largo de todo el a\u00f1o y por un nivel \nde precipitaciones dependiente no tanto de la latitud como del r\u00e9gi -\nmen local de vientos.2 Si el origen bot\u00e1nico de la planta no plantea \nproblemas, contin\u00faa abierta, sin embargo, la cuesti\u00f3n del \u00e1rea donde la \ncombinaci\u00f3n de los ancestros silvestres gener\u00f3 la Saccharum officinarum , \nla zona donde la planta fue domesticada. Algunos autores, partiendo \ndel origen s\u00e1nscrito de la palabra az\u00facar, han abogado por el Indos -\nt\u00e1n. Desde la m\u00e1s alta Antig\u00fcedad, los habitantes del Asia monz\u00f3nica \ncultivaban la ca\u00f1a melar, pero no sab\u00edan c\u00f3mo extraerle el jugo, se \nlimitaban a mascarla o a chuparla.3 Fue probablemente en la India \ndonde aparecieron, hacia el 500 a.C., las t\u00e9cnicas de moltura de la \n1. Andr\u00e9 G. Haudricourt , Louis H\u00e9din , L\u2019homme et les plantes cultiv\u00e9es , M\u00e9taill\u00e9, Paris, 1987, \np. 158-170; Jock M. Galloway , The sugar cane industry, an historical geography from its origin to 1914 , \nCambridge University Press, Cambridge, 1989, p. 11-12; Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, \ncommercialisation et usages dans la M\u00e9diterran\u00e9e m\u00e9di\u00e9vale , Brill, Leiden, 2008, p. 16.\n2. Casildo Farreras , Concepci\u00f3n Fidalgo , Biogeograf\u00eda y edafolog\u00eda , S\u00edntesis, Madrid, 1991, \np. 223-224. \n 3. Christian Montbrun , \u201cLa canne \u00e0 sucre de l\u2019Asie au Maroc au xvi si\u00e8cle\u201d, La route du \nsucre du viiie au xviiie si\u00e8cle , Emile Eadie  (dir.), Ibis Rouge, Par\u00eds, 2000, p. 50; Mohamed Ouerfelli , \nLe sucre : Production, commercialisation... , p. 16. EL AZ\u00daCAR EN LA FARMACOPEA Y LA ALTA \nCOCINA \u00c1RABES MEDIEVALES\nantoni  riera MelisAntoni Riera Melis42\nca\u00f1a4 y de cocci\u00f3n del zumo, que emigraron desde all\u00ed, junto con el \ncultivo, hacia el oeste5 y el norte.6\n\u00bfConocieron los griegos y los romanos la ca\u00f1a de az\u00facar? Aun -\nque los contactos comerciales con Asia meridional eran, desde de las \ncampa\u00f1as de Alejandro el Magno, frecuentes, un examen atento de los \ntextos cl\u00e1sicos7 a\u00fan no permite llegar a una conclusi\u00f3n firme. T eofrasto, \na comienzos del siglo iii a.C., afirmaba que se pod\u00eda obtener miel de \nlas ca\u00f1as.8 El texto, poco expl\u00edcito, no especifica el \u00e1rea donde crec\u00edan, \npor lo que podr\u00eda aludir al man\u00e1 del bamb\u00fa.9 A mediados del si-  \nglo i a.C., Estrab\u00f3n, algo m\u00e1s preciso, describ\u00eda someramente unas ca\u00f1as \nque, en la India, \u201cproduc\u00edan miel sin contribuci\u00f3n de las abejas\u201d.10 \nEl primer testimonio romano es, por el momento, es el de Varr\u00f3n \nAtacino, quien, en el segundo tercio del siglo i a.C., afirmaba que de \nla ra\u00edz de una especie de ca\u00f1as que se cultivaban en la India se po -\nd\u00eda obtener \u201cun zumo m\u00e1s dulce que la miel\u201d.11 Desde mediados del \nsiglo i de nuestra era, como consecuencia de la intensificaci\u00f3n de las \nrelaciones comerciales entre la cuenca oriental del Mediterr\u00e1neo y el \noc\u00e9ano \u00cdndico a trav\u00e9s del mar Rojo, los textos devienen m\u00e1s expl\u00ed -\ncitos. Seg\u00fan Plinio el Viejo (23-79), \u201cArabia tambi\u00e9n produce ca\u00f1a de \naz\u00facar, pero la que se cultiva en la India es m\u00e1s apreciada. Se emplea \n 4. En los textos del Canon budico y los tratados m\u00e9dicos coet\u00e1neos ya aparecen referencias \nbastante expl\u00edcitas acerca del molino azucarero: Jehan Desanges , \u201cL\u2019Antiquit\u00e9 classique a-t-ell \nconu le sucre de canne?\u201d, Le sucre de l\u2019Antiquit\u00e9 \u00e0 son destin antillais , Danielle B\u00e9got , Jean-Claude \nHocquet  (eds.), \u00c9ditions du CTHS, Par\u00eds, 2000, p. 44; Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, \ncommercialisation... , p. 17.\n 5. Christian Daniels , \u201cAgro-Industries: Surgarcane T echnology\u201d, Science and Civilisation in \nChina , Joseph Needham , Ling Wang  (eds.), Cambridge University Press, Cambridge, 1996, p. 191-\n193; Thomas F . Glick , \u201cDe l\u2019Est a l\u2019Oest.  Observacions sobre la difusi\u00f3 de la canyamel a l\u2019Edat \nMitjana\u201d, Afers, 32 (Catarroja, 1999), p. 15; Jehan Desanges , \u201cL\u2019Antiquit\u00e9 classique... \u201d, p. 44; Mohamed \nOuerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 16-17.\n 6. El cultivo de la ca\u00f1a en la China meridional est\u00e1 documentado desde finales del siglo ii \na. Cristo [Fran\u00e7oise Sabban , \u201cMangiare in Cina al tempo degli Han\u201d, Atlante dell\u2019alimentazione e della \nGastronomia , Massimo Montanari , Fran\u00e7oise Sabban  (coords.), UTET, Tur\u00edn, 2004, vol. 1, p. 113 y \n114]. Para un breve pero bien documentado an\u00e1lisis del despegue de la manufactura azucarera china, \nv\u00e9ase Christian Daniels , \u201cAgro-Industries: Surgarcane\u2026\u201d, p. 191-193; Fran\u00e7oise Sabban , \u201cContinuit\u00e9 \net rupture. Histoire des techniques sucri\u00e8res en Chine ancienne\u201d, Producci\u00f3n y comercio del az\u00facar de \nca\u00f1a en la \u00e9poca preindustrial , Diputaci\u00f3n Provincial de Granada, Granada, 1993, p. 247-260.  \n 7. Reunidos por: No\u00ebl Deerr , The history of sugar , Chapman and Hall, Londres, 1950,  \nvol. 1, p. 63-67. \n 8. No\u00ebl Deerr , The history of sugar\u2026 , vol. 1, p. 63.\n 9. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 18.\n10. No\u00ebl Deerr , The history of sugar\u2026 , vol. 1, p. 63. \n11. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 18.El az\u00facar en la farmacopea y la alta cocina \u00e1rabes43\ns\u00f3lo como medicina\u201d.12 Diosc\u00f3rides incluye la ca\u00f1a dulce en su Acerca \nde la materia m\u00e9dica13 y sit\u00faa tambi\u00e9n su producci\u00f3n en la India y en \nla Arabia Felix . Galeno,14 m\u00e1s prudente, s\u00f3lo afirma que el az\u00facar se \nadquir\u00eda en las costas meridionales de Arabia. El Periplo del mar Eritreo, \nuna fuente especialmente rica en informaci\u00f3n sobre la Arabia del siglo \ni d. C., circunscribe su cultivo a la India y documenta la exportaci\u00f3n \nde su zumo, no del az\u00facar propiamente dicho, a Eritrea.15 Apoy\u00e1ndose \nen esta \u00faltima fuente, Andrew M. Watson ha puesto en duda que el \ncultivo y la manufacturaci\u00f3n de la ca\u00f1a dulce ya hubiesen arraiga -\ndo entonces en el Y emen y Hadramaut, y ha sugerido que Plinio y \nDiosc\u00f3rides, mal informados, pudieron confundir los mercados donde \nlos comerciantes adquir\u00edan el producto con el \u00e1rea de cultivo de la \nplanta.16 Su propuesta fue aceptada r\u00e1pidamente por Lucie Bolens.17 \nA pesar de su extenso arraigo en el mundo indio, el avance de \nla ca\u00f1a dulce hacia Poniente fue muy lento, debido a la existencia de \nuna barrera clim\u00e1tica, la planta s\u00f3lo ofrece unos niveles de productivi -\ndad rentables en territorios con temperaturas medias anuales oscilantes \nentre los 21\u00ba y los 38\u00ba grados cent\u00edgrados y cuya pluviosidad anual \nse sit\u00faa entre los 1.200 y los 2.000 mil\u00edmetros.18 El cultivo de plantas \nmonz\u00f3nicas en territorios semi\u00e1ridos como los del Asia sudoccidental \nexig\u00eda la aportaci\u00f3n artificial de agua, la creaci\u00f3n de complejos sistemas \nhidr\u00e1ulicos. Su presencia en el Imperio Persa Sas\u00e1nida no est\u00e1 docu -\nmentada hasta mediados del siglo v de nuestra era, cuando Mois\u00e9s de \nJorene describe por primera vez, en su Geografia Armenia, el cultivo \nde la planta y la producci\u00f3n de az\u00facar en Gundisabur.19 Alg\u00fan autor \n12. Historia naturalis , XII, 14.; No\u00ebl Deerr , The history of sugar\u2026 , vol. 1, p. 65.\n13. Andrew M. W atson , Innovaciones en la agricultura del mundo isl\u00e1mico: difusi\u00f3n de los distintos \ncultivos y t\u00e9cnicas agr\u00edcolas, del a\u00f1o 700 al 1100 , Universidad de Granada, Granada, 1998, p. 67, nota 11; \nAmador D\u00edaz, Un tratado nazar\u00ed sobre alimentos: Al-kalam ala l-agdiya de Al-Arbuli , Arr\u00e1ez Editores, Almer\u00eda, \n2000, p. 104.\n14. Claudii Galeni Opera Omnia , XII, 71; Andrew M. W atson , Innovaciones en la agricultura del \nmundo isl\u00e1mico\u2026 , p. 67, nota 11.\n15. Jehan Desanges , \u201cL\u2019Antiquit\u00e9 classique... \u201d, p. 49; Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, \ncommercialisation... , p. 18.\n16. Andrew M. W atson , Innovaciones en la agricultura del mundo isl\u00e1mico\u2026 , p. 67, nota 11, y p. 70.\n17. Lucie Bolens , \u201cLa canne \u00e0 sucre dans l\u2019agriculture d\u2019al-Andalus\u201d, La ca\u00f1a de az\u00facar \nen tiempos de los grandes descubrimientos , Jes\u00fas Gonz\u00e1lez, Antonio Malpica (eds.), Junta de Andaluc\u00eda-\nAyuntamiento de Motril, Granada-Motril, 1990, p. 42. \n18. Helmut Blume , \u201cEl cultivo de la ca\u00f1a de az\u00facar en Andaluc\u00eda, comparado con el cultivo \nde la ca\u00f1a en Lusisiana\u201d, Estudios Geogr\u00e1ficos , 9 (Madrid, 1958), p. 87-105. \n19. Wilhelm Heyd , Histoire du commerce du Levant au Moyen \u00c2ge , Hakkert, Amsterdam, 1959, \nvol. 2, p. 681.Antoni Riera Melis44\nha considerado, sin embargo, este testimonio poco fiable, puesto que \npodr\u00eda ser bastante posterior y contener numerosos a\u00f1adidos.20 En todo \ncaso, este cultivo, hasta el siglo vi, qued\u00f3 pr\u00e1cticamente circunscrito a \nunos cuantos jardines y no suscit\u00f3 el inter\u00e9s de los poderes p\u00fablicos. \nNo ser\u00eda hasta el reinado de Cosroes I, en el segundo tercio de la \ncenturia, cuando la ca\u00f1a melar avanzar\u00eda decididamente por las mejores \ntierras del Juzist\u00e1n,21 en el sudoeste del Ir\u00e1n. Por esta \u00e9poca, los reyes \nsas\u00e1nidas ya hab\u00edan integrado el az\u00facar en su dieta.22 \nMohamed Ouerfelli23 ha ubicado recientemente en Juzistan \u2014donde \nlos m\u00e9dicos de la escuela nestoriana de Gundisabur habr\u00edan puesto a \npunto un nuevo sistema de refino del az\u00facar\u201424 el punto de arranque \nde la difusi\u00f3n de la ca\u00f1a de az\u00facar hacia el mundo mediterr\u00e1neo. Du -\nrante el primer tercio del siglo vii, antes de la conquista musulmana de \nIrak, la ca\u00f1a dulce ya estaba bien implantada en los valles del Tigris y \ndel Eufrates, como lo confirma la recaudaci\u00f3n, durante el califato de \nUmar (634-644), de un impuesto espec\u00edfico sobre las plantaciones de \nca\u00f1a ( qasab al-sukkar) .25 La Agricultura nabatea , un tratado agron\u00f3mico \nredactado probablemente entre los siglos vii y x, cita ya la ca\u00f1a melar \nen su calendario de cultivos, describe numerosas modalidades de az\u00facar \ny le concede un lugar destacado entre los simples.26 \n2. La introducci\u00f3n del cultivo de la ca\u00f1a melar en el \nMediterr\u00e1neo por los musulmanes\nAl asumir los musulmanes el papel de agente difusor,27 la ca\u00f1a \navanz\u00f3 por todas las coras del M\u00e1shreq; la progresi\u00f3n fue especialmente \n20. Andrew M. W atson , Innovaciones en la agricultura del mundo isl\u00e1mico\u2026 , p. 67, nota 12.\n21. Maurice Lambard , L\u2019Islam dans sa premi\u00e8re grandeur , Flammarion, Par\u00eds, 1971, p. 167; \nChristian Daniels , \u201cAgro-Industries: Surgarcane\u2026\u201d, p.  192-196; Thomas F . Glick , \u201cDe l\u2019Est a l\u2019Oest.  \nObservacions sobre la difusi\u00f3 de la canyamel...\u201d, p. 14; Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, \ncommercialisation... , p. 20.\n22. Seg\u00fan el cronista al-Thaalibi: Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , \np. 505.\n23. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 20-21.\n24. Wilhelm Heyd , Histoire du commerce du Levant... , vol. 2, p. 681.\n25. Andrew M. W atson , Innovaciones en la agricultura del mundo isl\u00e1mico\u2026 , p. 70.\n26. T oufic Fahd  (ed.), L\u2019Agriculture nabat\u00e9enne , Institut Fran\u00e7ais de Damas, Damasco, 1992-\n1993, vol. 1, p. 153, 192, 226, 314; vol. 2, p. 828, 1214, 1258, 1295; Mohamed Ouerfelli , Le sucre : \nProduction, commercialisation... , p. 22.\n27. \u201cLa canne \u00e0 sucre a suivi le Coran mais avec un l\u00e9ger d\u00e9calage, car l\u2019implantation \u00e9conomique \nne pouvait \u00eatre que\u2019assez post\u00e8rieure \u00e0 l\u2019occupation militaire et politique\u201d (Vincent Lagard\u00e8re , \u201cCanne \n\u00e0 sucre et sucreries en al-Andalus\u201d, Ciencias de la naturaleza en al-Andalus: textos y estudios , Expiraci\u00f3n \nGarc\u00eda  (ed.), Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Granada, 1990, p. 337). El az\u00facar en la farmacopea y la alta cocina \u00e1rabes45\nr\u00e1pida durante el califato abbas\u00ed, cuando el Juzistan devino el verdadero \ncentro de una nueva industria, que garantizaba a la hacienda califal \nunos ingresos considerables. Durante el gobierno de al-Mamun (813-\n833), s\u00f3lo la regi\u00f3n de al-Ahwaz ya contribu\u00eda con 25.000 dirham \ny 30.000 ralts (unos 12.070,5 kg)28 de az\u00facar. Durante esta \u00e9poca, el \ncultivo de la ca\u00f1a prosper\u00f3 en grandes explotaciones, propiedad de la \naristocracia \u00e1rabe, que utilizaba abundante mano de obra esclava, ad -\nquirida en las costas occidentales de \u00c1frica. Este sistema de producci\u00f3n \nfue, sin embargo, ef\u00edmero: entr\u00f3 en crisis en el a\u00f1o 869, a ra\u00edz de una \nrevuelta de esclavos en la Baja Mesopotamia, que no pudo ser aplastada \nhasta el 883. Los rebeldes destruyeron entre tanto la infraestructura \nhidr\u00e1ulica y arrasaron las plantaciones en las tierras comprendidas entre \nBasora y el Juzistan.29 Del levantamiento se extrajeron, sin embargo, \nlas ense\u00f1anzas correspondientes: el protagonismo, en la producci\u00f3n de \naz\u00facar, lo asumieron, desde entonces, campesinos pobres pero libres, \nque cultivaban la ca\u00f1a en peque\u00f1as explotaciones que hab\u00edan recibido \nen aparcer\u00eda de los grandes propietarios.30 El incidente, a pesar de sus \ncostes econ\u00f3micos, sociales y pol\u00edticos, no colaps\u00f3, sin embargo, la \nexpansi\u00f3n de la ca\u00f1a hacia occidente.\nEl M\u00e1shreq\nAunque todav\u00eda no se ha podido precisar con exactitud la \u00e9poca, \nla proximidad geogr\u00e1fica al Irak jug\u00f3, sin duda, un papel determinante \nen la precoz implantaci\u00f3n de la ca\u00f1a de az\u00facar en Siria y Palestina; \ndonde muchas regiones, como la hoya de Damasco, la depresi\u00f3n del \nJord\u00e1n y la costa fenicia ofrec\u00eda n adem\u00e1s condiciones clim\u00e1ticas favorables \npara su cultivo. La conquista isl\u00e1mica de esta zona, a mediados del siglo \nvii, implic\u00f3 un importante trasiego poblacional, una parte considerable \nde los habitantes de la franja costera opt\u00f3 por la emigraci\u00f3n. Para re -\nforzar las fronteras mar\u00edtimas del califato y reactivar el cultivo en sus \ntierras m\u00e1s f\u00e9rtiles, Muawiya recurri\u00f3 al traslado forzoso de familias \ntanto iraqu\u00edes como persas de reciente instalaci\u00f3n en Baalbeck, Homs \n28. La equivalencia decimal del ratl de Bagdad ha sido evaluada en 402,349 gramos: Mohamed \nOuerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 22, nota 44.\n29. Alexandre Popovic , La R\u00e9volte des esclaves en Iraq au iii/ixe si\u00e8cle, Librairie Orientaliste \nPaul Geuthner, Paris, 1976, p. 64-65.\n30. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 24.Antoni Riera Melis46\ny Antioqu\u00eda. Con la llegada de estos inmigrantes, Siria se convirti\u00f3 en \nuna de las puertas de entrada de nuevos cultivos en la cuenca oriental \ndel Mediterr\u00e1neo. La demanda de productos de calidad en Damasco, \ncapital del califato omeya, acelerar\u00eda la implantaci\u00f3n de la ca\u00f1a melar \nen las \u00e1reas aluviales circundantes. Aunque los vestigios arqueol\u00f3gicos \nhan demostrado la existencia de sistemas de irrigaci\u00f3n complejos y de \nalgunos molinos azucareros anteriores al 750 en la ribera oriental del \nmar Muerto, no es hasta el siglo x cuando los textos de los viajeros y \nlos ge\u00f3grafos, encabezados por al-Istajri, sit\u00faan con bastante precisi\u00f3n las \nplantaciones y los centros de producci\u00f3n.31 Una lectura atenta de esta \nliteratura ha inducido a Mohamed Ouerfelli a sostener, sin embargo, \nque el cultivo de la ca\u00f1a, por esta \u00e9poca, estaba a\u00fan muy localizado, \nque se obten\u00eda en peque\u00f1as parcelas para atender las necesidades, todav\u00eda \nm\u00e1s farmac\u00e9uticas que gastron\u00f3micas, de la corte califal.32 \nA partir del siglo xi, la informaci\u00f3n disponible acerca de la \neconom\u00eda del az\u00facar se multiplica. Las plantaciones m\u00e1s importantes \ncontinuaban siendo las del litoral fenicio, desde Tr\u00edpoli hasta Acre. El \ncultivo de la ca\u00f1a tambi\u00e9n hab\u00eda progresado considerablemente en el \nvalle del Jord\u00e1n, entre Tiberiades y Jeric\u00f3. La producci\u00f3n de az\u00facar se \nbenefici\u00f3, en ambas \u00e1reas, de la larga experiencia de los sirios en el \ncultivo del olivo y en las t\u00e9cnicas de la moltura de las aceitunas, que \nfueron r\u00e1pidamente adaptadas para la trituraci\u00f3n de la ca\u00f1a dulce, solu -\nci\u00f3n que se difundir\u00eda despu\u00e9s por todo el mundo mediterr\u00e1neo.33 La \nproducci\u00f3n de az\u00facar, hacia 1070, hab\u00eda alcanzado en Siria y Palestina \nun estadio de desarrollo que le permit\u00eda producir cantidades suficientes \npara atender las necesidades crecientes de un mundo  refinado, capaz \nde consumir un producto caro, incluso en las \u00e9pocas de carest\u00eda.34\nEgipto fue otro de los pa\u00edses mediterr\u00e1neos donde el cultivo de \nla ca\u00f1a de az\u00facar arraig\u00f3 pronto. Las fuentes escritas coet\u00e1neas per -\nmiten seguir el proceso de su aclimataci\u00f3n en el valle del Nilo con \nbastante m\u00e1s detalle que en otras \u00e1reas de la cuenca del viejo Mare \nNostrum . La primera referencia documental acerca de su cultivo data \n31. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 32-33.\n32. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 33.\n33. Como ha demostrado, para Sicilia, Henri Bresc [Henri Bresc , Un monde mediterran\u00e9en: \n\u00e9conomie et soci\u00e9t\u00e9 en Sicile 1300-1450 , \u00c9cole Fran\u00e7aise de Rome, Roma, 1986, vol. 1, p. 239].\n34. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 35.El az\u00facar en la farmacopea y la alta cocina \u00e1rabes47\ndel 711, cuando el gobernador musulm\u00e1n Qurra Ibn Sarik, despu\u00e9s \nde elegir como sede de la nueva administraci\u00f3n una peque\u00f1a localidad \nsituada al norte de Fustat, que pas\u00f3 a denominarse Birka al-Habas, \nintrodujo el cultivo de la ca\u00f1a en su t\u00e9rmino.35 Unos suelos f\u00e9rtiles \ny un clima altamente favorable facilitaron tambi\u00e9n en el valle del \nNilo la aclimataci\u00f3n de la ca\u00f1a, cuya difusi\u00f3n fue acompa\u00f1ada por la \nconstrucci\u00f3n de molinos azucareros. Sorprende todav\u00eda a los expertos \nque los egipcios, a mediados del siglo viii, exportaran ya el nuevo \nproducto a la capital abbas\u00ed, donde \u2014como ya se ha expuesto\u2014 a\u00fan \nse destinaba b\u00e1sicamente a la elaboraci\u00f3n de medicinas y s\u00f3lo la corte \ncalifal lo hab\u00eda incorporado ya a su dieta.36 Durante la segunda mitad \ndel siglo ix, los Tulun\u00edes, gobernadores aut\u00f3nomos de origen turco, \npotenciaron la renovaci\u00f3n agraria en Egipto, concediendo una atenci\u00f3n \nespecial a las plantaciones de ca\u00f1a dulce. Desde principios del siglo x,  \nlas noticias sobre la producci\u00f3n y el comercio del az\u00facar en el Alto \nEgipto se multiplican.37 Algunos papiros, adem\u00e1s de documentar una \nalta densidad de cultivo en Fayyun y la existencia de molinos en \nAsmunin, acreditan que la manufactura azucarera hab\u00eda alcanzado ya \nun considerable nivel t\u00e9cnico: en una fuente fiscal, se enumeran las \ndiferentes fases del proceso productivo, desde la plantaci\u00f3n de la ca\u00f1a \nhasta la obtenci\u00f3n de panes de az\u00facar refinado.38 Debieron de ser los \negipcios quienes por esta \u00e9poca pusieron a punto nuevos sistemas de \nrefino utilizando cenizas vegetales o cal.39 \nLos Fatim\u00edes continuaron priorizando la agricultura, principal \nfuente de recursos fiscales del Estado. La ca\u00f1a de az\u00facar se convirti\u00f3 \nas\u00ed en uno de los cultivos de irrigaci\u00f3n m\u00e1s importantes, practicado por \n35. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 67-68.\n36. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 68.\n37. Thomas F . Glick , \u201cDe l\u2019Est a l\u2019Oest.  Observacions sobre la difusi\u00f3 de la canyamel...\u201d, p.  14. \n38. El texto m\u00e1s expl\u00edcito, sin duda, de cuantos se han conservado en papiros, procede de \nAsmunin, en el Alto Egipto. Aunque ya hab\u00eda sido publicado por Adolf Grohmann [Adolf Grohmann , \nArabic papyri in the Egyptian Library , Egyptian Library Press, El Cairo, 1934-1962, vol. 3, doc. 214], \nfue Jean Sauvaget quien capt\u00f3 la importancia de este testimonio para la historia de la econom\u00eda \ny de la t\u00e9cnica del M\u00e1shreq en un conocido art\u00edculo [Jean Sauvaget , \u201cSur un papyrus arabe de la \nBiblioth\u00e8que egypti\u00e9nne\u201d, Annales de l\u2019Institut d\u2019\u00c9tudes Orientales , 8 (Alger, 1948), p. 29-38]. Mohamed \nOuerfelli lo ha cualificado recientemente de una especie de memorandum para la instalaci\u00f3n de una \nazucarer\u00eda, con la estimaci\u00f3n del personal necesario para su funcionamiento, cuyas tareas eran ya \nm\u00faltiples y complejas [Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 70].\n39. Jean Mazuel , Le sucre en \u00c9gypte: \u00e9tude de geographie historique et \u00e9conomique , Societ\u00e9 \nRoyale de G\u00e9ographie d\u2019Egypte, El Cairo, 1937, p. 9-10; Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, \ncommercialisation... , p. 71. Antoni Riera Melis48\nfamilias campesinas, en r\u00e9gimen de aparcer\u00eda. El alza de la demanda en \nlas grandes ciudades favorec\u00eda la afluencia de recursos hacia el sector \nazucarero. Durante la segunda mitad del siglo x, la ca\u00f1a, apoyada en \nel desarrollo de las infraestructuras hidr\u00e1ulicas p\u00fablicas e impulsada por \ninversiones procedentes de diversos colectivos acomodados, culmin\u00f3 su \nimplantaci\u00f3n duradera en todo el valle del Nilo. Ibn Hawqal, hacia el \n988, y al-Idris\u00ed, en el segundo cuarto del siglo xii, incluyeron en sus \nrespectivas descripciones del orbe terrestre sendas listas de las principales \n\u00e1reas productoras, desde Fustat hasta los oasis de Gifar y Bahrayn, en \nla frontera con Sud\u00e1n.40 Las plantaciones, los molinos y las refiner\u00edas \ntambi\u00e9n avanzaron coet\u00e1neamente por el delta del Nilo, entre Fustat \ny Alejandr\u00eda, en la periferia de las grandes ciudades.\nCon la expansi\u00f3n del cultivo de la ca\u00f1a por todo Egipto, la \nmanufactura azucarera se convirti\u00f3 en un sector privilegiado. Desde \nmercaderes a funcionarios estatales, pasando por corredores, especie -\nros y m\u00e9dicos, invert\u00edan en esta nueva y lucrativa actividad. Por otra \nparte, la contribuci\u00f3n de los jud\u00edos en la multiplicaci\u00f3n de las refi -\nner\u00edas parece que fue, por lo menos en Fustat, importante. Desde el \nsiglo xi, numerosos miembros de esta comunidad se especializan en \nla fabricaci\u00f3n de az\u00facar y en la elaboraci\u00f3n de jarabes y de bebidas. \nNo todo el sector azucarero egipcio, sin embargo, estaba entonces en \nmanos privadas, el Estado se hab\u00eda reservado una parte: un conjun -\nto de plantaciones cultivadas por aparceros en los dominios califales, \ncuya producci\u00f3n se destinaba \u00edntegramente a atender las necesidades \nfarmac\u00e9uticas, gastron\u00f3micas y suntuarias de la corte: el califa, durante \nlas grandes ceremonias, distribu\u00eda alimentos, az\u00facar y pasteles, tanto \nentre los funcionarios p\u00fablicos como entre los enfermos y pobres.41 \nLa adopci\u00f3n de nuevas t\u00e9cnicas ya permit\u00eda a los menestrales egipcios \nelaborar, antes de 1100, diversas variedades de az\u00facar, que iban desde \nel mukarrar  (clarificado tres veces) hasta las melazas (subproductos ge -\nnerados por la refinaci\u00f3n).\n40. Ibn Hawqal , La configuration de la terre , Johannes H. Kramers,  Gaston Wiet (eds.), \nMaisonneuve et Larose, Beirut-Paris, 1964, vol. 1, p. 140; Al-Idris\u00ed , La Premi\u00e8re g\u00e9ographie de l\u2019Occident , \nHenri Bresc , Annliese Nef, Pierre-Am\u00e9d\u00e9 Jauibert  (eds.), Flammarion, Par\u00eds, 1999, p. 116-124 y 229; \nMohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 71-72.\n41. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 73. El az\u00facar en la farmacopea y la alta cocina \u00e1rabes49\nEl Magreb\nLos expertos todav\u00eda no se han puesto de acuerdo respecto a la \nfecha de llegada de la ca\u00f1a de az\u00facar al Magreb. La conquista isl\u00e1mica, \nprocedente de Egipto, se inici\u00f3 por los territorios orientales. Despu\u00e9s de \nla fundaci\u00f3n de la capital, Kairu\u00e1n, y la reestructuraci\u00f3n administrativa, \nla nueva cora, Ifriqiya, conoci\u00f3, durante el siglo viii, un notable auge \necon\u00f3mico e intensific\u00f3 sus intercambios con Oriente.42 La llegada de \ncontingentes de poblaci\u00f3n oriental contribuy\u00f3 a la introducci\u00f3n de \nnuevas actividades econ\u00f3micas en el pa\u00eds. Fue probablemente en este \ncontexto en que la ca\u00f1a de az\u00facar, como otras novedades orientales, \nfue implantada en Ifriqiya, como planta ex\u00f3tica destinada a los jardi -\nnes bot\u00e1nicos de los val\u00edes. Su difusi\u00f3n choc\u00f3, sin embargo, con unas \ncondiciones clim\u00e1ticas mucho menos favorables que en los valles del \nJord\u00e1n y del Nilo. Un marcado d\u00e9ficit pluviom\u00e9trico circunscribi\u00f3 su \ncultivo a dos regiones, no muy alejadas de Kairu\u00e1n, Gabes y Glula.43 \nLa debilidad de la oferta de materia prima releg\u00f3 el sector azucarero \na la categor\u00eda de marginal en la econom\u00eda de la regi\u00f3n. \nFue en los distritos occidentales, en el Magreb al-Aqsa, donde \nla ca\u00f1a de az\u00facar arraig\u00f3 con fuerza y garantiz\u00f3 resultados notables a \nnivel de producci\u00f3n. A pesar de haber generado monograf\u00edas de notable \nvalor cient\u00edfico,44 la \u00e9poca de su llegada no ha sido establecida todav\u00eda \ncon precisi\u00f3n. El primer testimonio indiscutido lo aporta, hacia el 988, \nIbn Hawqal, quien localiza su cultivo en los regad\u00edos de Suss, en los \nconfines sudoccidentales del Magreb al-Aqsa.45 Sus observaciones, un \n\u00e1rea de cultivo todav\u00eda modesta y la ausencia de instalaciones para la \nobtenci\u00f3n del az\u00facar, parecen confirmar una introducci\u00f3n todav\u00eda re -\nciente.46 Las condiciones clim\u00e1ticas y la abundancia de agua aceleraron, \nsin embargo, la expansi\u00f3n, en esta \u00e1rea perif\u00e9rica, de la ca\u00f1a dulce, \nque, en el siglo xi, no s\u00f3lo devino uno de sus cultivos b\u00e1sicos, sino \n42. Hichem Djait , \u201cL\u2019Afrique arabe au viiie si\u00e8cle (86-184/705-800)\u201d, Annales. Economies. Soci\u00e9tes. \nCivilzations , 28/3 (Par\u00eds, 1973), p. 610; Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , \np. 141-142.\n43. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 142.\n44. Paul Berthier , Un episode de l\u2019histoire de la canne \u00e0 sucre, les anciennes sucreries du Maroc \net leurs r\u00e9seux hydrauliques , 2 vols., Imprimeries Fran\u00e7aises et Marrocaines, Rabat, 1966.\n45. Ibn Hawqal , La configuration de la terre... , vol. 1, p. 89-90.\n46. Expiraci\u00f3n Garc\u00eda , \u201cEl az\u00facar en la alimentaci\u00f3n de los andalus\u00edes\u201d, La ca\u00f1a de az\u00facar en \ntiempos\u2026 , p. 211; Amador D\u00edaz, \u201cEl az\u00facar en los textos \u00e1rabes medievales\u201d, La ca\u00f1a de az\u00facar en el  \nMediterr\u00e1neo , Casa de la Palma, Motril, 1991, p. 59; Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, \ncommercialisation... , p. 143.Antoni Riera Melis50\nque favoreci\u00f3 adem\u00e1s la construcci\u00f3n de numerosos molinos azuca -\nreros. Igili, capital de la cora, se convirti\u00f3 r\u00e1pidamente en el centro \nregulador del sistema; desde all\u00ed, seg\u00fan al-Bakri, ya se exportaba az\u00facar, \nen el \u00faltimo tercio de la centuria, a las otras coras magreb\u00edes.47 El \nmovimiento almohade, que en su fase inicial, durante la d\u00e9cada de \n1130-1140, hab\u00eda provocado una fuerte degradaci\u00f3n de la infraestruc -\ntura hidr\u00e1ulica y de las plantaciones en los distritos de Tarudant y \nTimmanuwin, alent\u00f3, una vez se hizo con el poder, el cultivo de la \nca\u00f1a en todo el Marruecos atl\u00e1ntico. \nEl n\u00famero de centros productores se hab\u00eda incrementado con -\nsiderablemente: al-Idris\u00ed menciona la localidad de Baliyunis, en las \ninmediaciones de Ceuta, d\u00f3nde se cultivaba la ca\u00f1a de az\u00facar y \nla cidra.48 La producci\u00f3n, sin embargo, deb\u00eda de ser escasa, por la \nexig\u00fcidad territorial de la zona y la escasez de agua, que planteaba \nfrecuentes conflictos entre los campesinos y los molineros.49 Las plan -\ntaciones ya se hab\u00edan recuperado en Tarudant, aunque no proporcio -\nnaban todav\u00eda contingentes para la exportaci\u00f3n.50 Los molinos y la \nrefiner\u00edas se multiplicaban entonces en numerosas localidades del sur, \ncuyo az\u00facar, seg\u00fan el ge\u00f3grafo andalus\u00ed al-Zhuri,51 era apreciado, a \nmediados del siglo xii, en Ifriqiya, al-Andalus y en los pa\u00edses de los \nRums  (cristianos) y de los Francos (Catalu\u00f1a). Mohamed Ouerfelli no \ndeduce, sin embargo, de este \u00faltimo testimonio la existencia de una \nverdadera manufactura orientada hacia la exportaci\u00f3n. A pesar de su \naumento gradual, las plantaciones y los molinos no eran todav\u00eda m\u00e1s \nque peque\u00f1as unidades de producci\u00f3n, por lo que las exportaciones \nde az\u00facar marroqu\u00ed ser\u00edan epis\u00f3dicas y no habr\u00edan generado a\u00fan un \ngran movimiento comercial.52 El consumo de este producto segu\u00eda  \n \n47. Al-Bakri , Description de l\u2019Afrique septentrionale , William MacGuckin (ed.), Librairie \nd\u2019Am\u00e9rique et d\u2019Orient Adrien-Maisonneuve, 1965, p. 8, 42, 46, 71 y 305-306; Andrew M. W atson , \nInnovaciones en la agricultura del mundo isl\u00e1mico\u2026 , p. 73; Adela F\u00e1bregas , Producci\u00f3n y comercio de az\u00facar \nen el Mediterr\u00e1neo medieval: el ejemplo del reino de Granada , Universidad de Granada, Granada, 2000,  \np. 95; Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 142-144.\n48. Al-Idris\u00ed , La Premi\u00e8re g\u00e9ographie... , p. 247-248; Adela F\u00e1bregas , Producci\u00f3n y comercio de \naz\u00facar en el mediterr\u00e1neo medieval\u2026 , p. 97.\n49. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 144.\n50. Al-Idris\u00ed , La Premi\u00e8re g\u00e9ographie... , p. 138.\n51. Citado por Paul Berthier [Paul Berthier , Un episode de l\u2019histoire de la canne \u00e0 sucre... ,  \np. 129-217], y Mohamed Ouerfelli [ Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 145]. \n52. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 145.El az\u00facar en la farmacopea y la alta cocina \u00e1rabes51\nsiendo a\u00fan limitado, continuaba pr\u00e1cticamente restringido a las cortes \nde los califas, sultanes, visires y val\u00edes. \nLa situaci\u00f3n evolucion\u00f3, sin embargo, a un ritmo considerable: \nla producci\u00f3n en la cora de Sus alcanz\u00f3, despu\u00e9s de 1200, unas cotas \ncuantitativas y cualitativas suficientes para permitir el funcionamiento \nde una alh\u00f3ndiga del az\u00facar en Marrakech.53 Desde la capital del \ncalifato almohade, el az\u00facar marroqu\u00ed, junto con los art\u00edculos de lujos \nsubsaharianos, era canalizado, por rutas caravaneras, hacia Fez, Sal\u00e9, \nT\u00e1nger, Ceuta, Tremec\u00e9n, Or\u00e1n, T en\u00e9s o Bug\u00eda, donde lo adquirir\u00e1n \ncomerciantes italianos y catalanes. A finales del siglo xiii ya aparece \ndocumentado en los mercados de Venecia y Flandes.54 Su auge ser\u00eda, \nsin embargo, ef\u00edmero. Hacia 1350, el historiador sirio al-Umari de -\nlimita las \u00e1reas productoras, circunscribi\u00e9ndolas al Sus, Marrakech y \nSal\u00e9, y documenta la existencia de m\u00e1s de cuarenta prensas de az\u00facar \nen Marrakech, una infraestructura suficientemente desarrollada como \npara suponer que la fabricaci\u00f3n y el comercio del az\u00facar constitu\u00edan \ndos actividades econ\u00f3micamente atractivas todav\u00eda para los colectivos \nsolventes locales. El visitante constata simult\u00e1neamente, sin embargo, \nque la poblaci\u00f3n marroqu\u00ed continuaba edulcorando sus pasteles y \nplatos \u2014como veremos m\u00e1s adelante\u2014 con miel y usaba el az\u00facar \ns\u00f3lo como medicamento, una pr\u00e1ctica muy diferente a la que ya se \nhab\u00eda impuesto en el M\u00e1shreq. Esta conservadora opci\u00f3n gastron\u00f3mi -\nca, al reducir la demanda en el mercado interior, estaba provocando, \na juicio del informante, un retraimiento en el sector azucarero, m\u00e1s \nevidente en Ceuta que en el Sus. La visi\u00f3n pesimista de al-Umari \nha sido confirmada por las fuentes cristianas coet\u00e1neas, en las que el \naz\u00facar marroqu\u00ed, al rev\u00e9s que el granadino, no aparece citado. Adela \nF\u00e1bregas s\u00f3lo ha localizado, para la segunda mitad del siglo xiv, una \nreferencia: en el inventario post obitum  de Vasco de Sousa, mercader de \nOporto, redactado en 1359, figuran treinta y dos arrateles de az\u00facar \nde Bug\u00eda.55 En aquellas circunstancias, la actividad azucarera, planteada \nen t\u00e9rminos de rentabilidad econ\u00f3mica, ten\u00eda poco sentido.\n53. Seg\u00fan Ibd Idari al-Marrakus\u00ed: Ambrosio Huici , Colecci\u00f3n de cr\u00f3nicas \u00e1rabes de la Reconquista , \nEditora Marroqu\u00ed, T etu\u00e1n, 1954, vol. 2, p. 78; Adela F\u00e1bregas , Producci\u00f3n y comercio de az\u00facar en el \nMediterr\u00e1neo medieval\u2026 , p. 104-105. \n54. Adela F\u00e1bregas , Producci\u00f3n y comercio de az\u00facar en el Mediterr\u00e1neo medieval\u2026 , p. 105. \n55. Adela F\u00e1bregas , Producci\u00f3n y comercio de az\u00facar en el Mediterr\u00e1neo medieval\u2026 , p. 109. Antoni Riera Melis52\nAl-\u00c1ndalus \nDespu\u00e9s de un largo recorrido por las costas mediterr\u00e1neas la \nca\u00f1a de az\u00facar recal\u00f3 en la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica a ra\u00edz de la conquis -\nta musulmana, del 711-721, a la que siguieron unas cuantas d\u00e9cadas \nde enfrentamientos tribales e inestabilidad pol\u00edtica, poco propicias al \narraigo de innovaciones agrarias. La situaci\u00f3n empez\u00f3 a estabilizarse \nen el 756 con la creaci\u00f3n de un emirato independiente en torno a \nAbd al-Rahman I, un omeya superviviente de la matanza perpetrada \nen Damasco, seis a\u00f1os antes, por los partidarios de una nueva dinast\u00eda \ncalifal. La gradual normalizaci\u00f3n de relaciones entre al-\u00c1ndalus y el \ncalifato abbas\u00ed de Bagdad y su supremac\u00eda militar sobre los diversos \nreinos cristianos ib\u00e9ricos desembocaron, en el segundo tercio del siglo ix,  \nen un largo per\u00edodo de estabilidad pol\u00edtica, de expansi\u00f3n econ\u00f3mica \ny de creatividad tecnol\u00f3gica y cultural, que se prolongar\u00eda hasta 1009. \nDurante estas ocho d\u00e9cadas, el tr\u00e1fico de mercanc\u00edas, capitales, textos \ny personas facilit\u00f3 en al-\u00c1ndalus una remodelaci\u00f3n de estructuras de \nacuerdo con los modelos mashrequ\u00edes.\nComo en los restantes territorios del Mediterr\u00e1neo occidental, \nlos inicios del cultivo de la ca\u00f1a melar en la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica son \ntodav\u00eda confusos, por la falta de fuentes documentales, que no de -\nvienen expl\u00edcitas y precisas hasta el siglo x. Las primeras referencias \naparecen en \u201cLa descripci\u00f3n de al-\u00c1ndalus\u201d de Ahmad al-Raz\u00ed, quien \ndocumenta, antes del 955, su cultivo en el bajo Guadalquivir, en la \nvega de Elvira (Granada) y en las hoyas mediterr\u00e1neas de Almu\u00f1\u00e9car \ny Salobre\u00f1a.56 Poco despu\u00e9s, en el 961, el Calendario de C\u00f3rdoba  sit\u00faa \ncronol\u00f3gicamente los per\u00edodos de siembra, maduraci\u00f3n y cosecha de la \nca\u00f1a en los meses de marzo, septiembre y enero,57 respectivamente. De \nestos dos testimonios documentales, algunos expertos58 han deducido \nque su cultivo se habr\u00eda introducido en al-\u00c1ndalus a finales del siglo ix  \n56. \u00c9variste L\u00e9vi-Proven\u00e7al , \u201cLa \u2018Description de l\u2019Espagne\u2019 d\u2019Ahmad al-Razi. Essai de \nreconstitution de l\u2019original arabe et traduction fran\u00e7aise\u201d, Al-Andalus , 18 (Madrid-Granada, 1953),  \np. 63, 66-68 y 94; Adela F\u00e1bregas , Producci\u00f3n y comercio de az\u00facar en el Mediterr\u00e1neo medieval\u2026 , p. 86-89. \n57. Charles Pellat  (ed.), Le Calendrier de Cordoue , Brill, Leiden, 1961, p. 36, 60-61, 144-\n145 y 172-173.\n58. Andrew M. W atson , Innovaciones en la agricultura del mundo isl\u00e1mico\u2026 , p. 72-73; Jean \nMeyer , Histoire du sucre , Desjonqu\u00e8res, Par\u00eds, 1989, p. 16; Lucie Bolens , \u201cLa canne \u00e0 sucre dans \nl\u2019agriculture...\u201d, p. 39-58; Vincent Lagard\u00e8re , \u201cCanne \u00e0 sucre en al-Andalus... \u201d, p. 337-359; Thomas F . \nGlick , \u201cDe l\u2019Est a l\u2019Oest. Observacions sobre la difusi\u00f3 de la canyamel...\u201d, p. 14; Adela F\u00e1bregas , \nProducci\u00f3n y comercio de az\u00facar en el Mediterr\u00e1neo medieval\u2026 , p. 35; Mohamed Ouerfelli , Le sucre : \nProduction, commercialisation... , p. 179.El az\u00facar en la farmacopea y la alta cocina \u00e1rabes53\no a principios del x, cuando ya funcionar\u00edan algunos molinos y re -\nfiner\u00edas de az\u00facar. \nNo se tratar\u00eda a\u00fan de una gran producci\u00f3n, puesto que las plan -\ntaciones, todav\u00eda reducidas, estar\u00edan concentradas en unas pocas \u00e1reas y \nla producci\u00f3n se destinar\u00eda casi exclusivamente a cubrir parcialmente \nlas necesidades de la corte cordobesa. La planta, en esta fase inicial, \ncrecer\u00eda s\u00f3lo en los jardines estatales, bajo la supervisi\u00f3n atenta de \ncualificados agr\u00f3nomos y bot\u00e1nicos,59 algunos de ellos de procedencia \noriental. Estos expertos habr\u00edan conseguido adaptar la ca\u00f1a dulce a las \ncondiciones ed\u00e1ficas y clim\u00e1ticas de algunas \u00e1reas de al-\u00c1ndalus, median -\nte un atento seguimiento de su ciclo vegetativo y de las necesidades \nfisiol\u00f3gicas que se iban sucediendo a lo largo del mismo. La temprana \naclimataci\u00f3n de la planta al norte del estrecho de Gibraltar dimanar\u00eda, \npues, del esfuerzo de los califas omeyas por rivalizar en prodigalidad, \ndistinci\u00f3n y neofilia gastron\u00f3mica con sus coet\u00e1neos abbas\u00edes.60 El \nrefino se realizar\u00eda en peque\u00f1as instalaciones, donde farmac\u00e9uticos y \nespecieros experimentar\u00edan unas t\u00e9cnicas todav\u00eda nuevas, orientadas a \nincrementar la productividad del sector. La oferta interior, al quedar \ncualitativa y cuantitativamente muy por debajo de la demanda, tendr\u00eda \nque ser complementada, sin embargo, con importaciones de az\u00facar \noriental. En El Cairo o en otro emporio del M\u00e1shreq habr\u00edan sido \nadquiridos los diez quintales de az\u00facar tabarzad  \u201csin ninguna rotura\u201d \ncon los que uno de los visires andalus\u00edes obsequi\u00f3, seg\u00fan Al-Maqqar\u00ed,61 \nal califa Abd al-Raham III en marzo del 939. \nIbn Hawqal, hacia el 988, Al-Bakri, en el \u00faltimo tercio del si-\nglo xi, y al-Indrisi, a mediados del xii, no mencionan, sin embargo, \nel cultivo de la ca\u00f1a ni la elaboraci\u00f3n de az\u00facar en al-\u00c1ndalus, en \nsus respectivos tratados geogr\u00e1ficos. Coet\u00e1neamente, otros autores me -\nnos conocidos aportan, sin embargo, informaci\u00f3n puntual acerca del \nsector azucarero andalus\u00ed: al-Udri, a mediados del siglo xi, afirma que \nel cultivo de la ca\u00f1a dulce prosperaba en la cora de Sevilla y que el \nemir al-Mutasim, sult\u00e1n de la taifa de Almer\u00eda, lo estaba introduciendo, \njunto con el de otras plantas orientales, en un jard\u00edn de las afueras de \n59. Expiraci\u00f3n Garc\u00eda , \u201cCa\u00f1a de az\u00facar y cultivos asociados en al-Andalus\u201d, Paisajes del \naz\u00facar , Antonio Malpica  (ed.), Diputaci\u00f3n Provincial de Granada, Granada, 1995, p. 43-47.\n60. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 179.\n61. Al-Maqqari , Nafh al-tib , Pascual de Gayangos  (ed.), Londres-Nueva Y ork, 1840, vol. 2, \np. 153; Adela F\u00e1bregas , Producci\u00f3n y comercio de az\u00facar en el Mediterr\u00e1neo medieval\u2026 , p. 84, nota 10. Antoni Riera Melis54\nla capital, llamado al-Sumadihiyya .62 Ibn Galib lo documenta, un siglo \ndespu\u00e9s, en la de Ilvira (Granada),63 y Yaqut al-Hamawi describe, ha -\ncia 1200, plantaciones de ca\u00f1a de az\u00facar y de bananos en Salobre\u00f1a, \nal borde del mar, y en Samjala , en el distrito de Rayya (\u00bfM\u00e1laga?).64 \nBas\u00e1ndose en este conjunto de referencias dispersas y contradictorias,65 \nun grupo de investigadores hispanos, tras cuestionar la verosimilitud \nde los dos primeros testimonios, Ahmad al-Raz\u00ed66 y el Calendario de \nC\u00f3rdoba,67 vienen proponiendo, desde 1984, retrasar en un siglo, como \nm\u00ednimo, la llegada de la ca\u00f1a melar a al-\u00c1ndalus, donde habr\u00eda pene -\ntrado por el bajo Guadalquivir68 y se habr\u00eda consumido b\u00e1sicamente \n\u201cen verde\u201d, sin proceder a la extracci\u00f3n de su jugo y ulterior crista -\nlizaci\u00f3n.69 Durante el emirato y el califato omeya, el az\u00facar, art\u00edculo \nex\u00f3tico de importaci\u00f3n, s\u00f3lo habr\u00eda estado al alcance de los estamentos \nprivilegiados, que lo habr\u00edan utilizado exclusivamente como f\u00e1rmaco y \ncondimento. No habr\u00eda sido, pues, hasta mediados del siglo xi, cuando, \n62. Al-Udri , Fragmentos geogr\u00e1fico-hist\u00f3ricos de al-Masalik ila gami al-mamalik , Abd al\u2019Azis \nAl-Ahwani  (ed.), Instituto de Estudios Isl\u00e1micos, Madrid, 1965, p. 85 y 96; R. Valencia , \u201cLa cora \nde Sevilla en el T assi al-ajbar  de Ahmad b. Umar al-Udri\u201d, Andalucia isl\u00e1mica. Textos y estudios , 4-5 \n(Granada, 1986), p. 117; Manuel S\u00e1nchez , \u201cLa cora de Ilbira (Granada y Almer\u00eda) en los siglos x \ny xi, seg\u00fan al-Udr\u00ed (1003-1085)\u201d, Cuadernos de Historia del Islam , 7 (Granada, 1975-1976), p. 45; \nCarme Barcel\u00f3 , Ana Labarta , \u201cCanyamel i sucre d\u2019al-Andalus\u201d, Afers, 32 (Catarroja, 1999), p. 22.\n63. Joaqu\u00edn Vallv\u00e9 , La divisi\u00f3n territorial de la Espa\u00f1a musulmana , Madrid, 1986, p. 331. Carme \nBarcel\u00f3 , Ana Labarta , \u201cCanyamel i sucre\u2026\u201d, p. 23. Adela F\u00e1bregas , Producci\u00f3n y comercio de az\u00facar \nen el Mediterr\u00e1neo medieval\u2026 , p. 95-96. \n64. Gamal Abd Al-Karim , \u201cLa Espa\u00f1a musulmana en la obra de Yaqut (s. xii-xiii ). Repertorio \nenciclop\u00e9dico de ciudades y castillos y lugares de al-Andalus del Muyam al-buldan (Diccionario \nde pa\u00edses)\u201d, Cuadernos de Historia del Islam , 6 (Granada, 1974), p. 203 y 205; Carme Barcel\u00f3 , Ana \nLabarta , \u201cCanyamel i sucre\u2026\u201d, p. 23.\n65. Examinados por Andrew M. Watson [Andrew M. W atson , Innovaciones en la agricultura \ndel mundo isl\u00e1mico\u2026 , p. 73] y Mohamed Ouerfelli [Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, \ncommercialisation... , p. 182-183].\n66. Cuya descripci\u00f3n geogr\u00e1fica de al-\u00c1ndalus, al haberse perdido el original y disponer \ns\u00f3lo de fragmentos y traducciones tard\u00edas, ha tenido que ser reconstruida, utilizando tambi\u00e9n pasajes \nde otros autores posteriores. Su accidentada transmisi\u00f3n no s\u00f3lo plantea la cuesti\u00f3n de si Ahmad al-\nRazi fue el primer autor de la versi\u00f3n que nos ha llegado, sino que repercute negativamente adem\u00e1s \nen su fiabilidad como fuente hist\u00f3rica [Carme Barcel\u00f3 , Ana Labarta , \u201cCanyamel i sucre\u2026\u201d, p. 21]. \n67. Sus referencias a la ca\u00f1a dulce no constituir\u00edan un reflejo fiel del paisaje agrario coet\u00e1neo, \nsino que hab\u00edan sido extra\u00eddas de tratados geop\u00f3nicos anteriores, de procedencia mashrequ\u00ed: Carme \nBarcel\u00f3 , Ana Labarta , \u201cCanyamel i sucre\u2026\u201d, p. 21-22. \n68. Carme Barcel\u00f3 , Ana Labarta , \u201cLe sucre en Espagne (711-1610)\u201d, Journal d\u2019Agriculture \nTraditione lle et de Botanique Appli qu\u00e9e, 35 (Par\u00eds, 1988), p. 175-193; Carme Barcel\u00f3 , Ana Labarta , \n\u201cCanyamel i sucre\u2026\u201d, p. 19-32; Rosa Kuhne , \u201cLe sucre et le doux dans l\u2019alimentation d\u2019al-Andalus\u201d, \nM\u00e9di\u00e9vales , 33 (Vincennes, 1997), p. 55-67.\n69. Seg\u00fan Azaf\u00ed, a mediados del siglo xiii, todav\u00eda se montaban, en muchas casas de Sevilla \ny de C\u00f3rdoba, mesas con ca\u00f1a de az\u00facar, frutas y otras golosinas durante las grandes festividades \n[Fernando de la Granja , \u201cFiestas cristianas en al-Andalus (I)\u201d, Al-Andalus  (Madrid, 1969), p. 34 y \n35; Carme Barcel\u00f3 , Ana Labarta , \u201cCanyamel i sucre\u2026\u201d, p. 23]. El az\u00facar en la farmacopea y la alta cocina \u00e1rabes55\ncoincidiendo con el inicio de una coyuntura econ\u00f3mica favorable y la \naparici\u00f3n de las escuelas agron\u00f3micas en las taifas de T oledo y Sevilla, \nlas plantaciones de ca\u00f1a habr\u00edan despegado en al-\u00c1ndalus. Seg\u00fan estos \nautores, en el desplazamiento de las plantaciones de ca\u00f1a y de los in -\ngenios de la cora de Sevilla a la de Ilvira las destrucciones provocadas, \nentre 1090 y 1171, por las conquistas almor\u00e1vide y almohade habr\u00edan \njugado, adem\u00e1s, un papel m\u00e1s decisivo que las condiciones ed\u00e1ficas \ny clim\u00e1ticas.70 Los citados testimonios coet\u00e1neos, importantes para \nubicar las \u00e1reas productoras de ca\u00f1a, son, sin embargo, fragmentarios \ny no ofrecen ninguna referencia acerca de la superficie cultivada ni \nde la magnitud de la producci\u00f3n. Los agr\u00f3nomos andalus\u00edes, aunque \nreserven al cultivo de la ca\u00f1a un cap\u00edtulo en sus respectivos tratados,71 \nno especifican tampoco los lugares donde ha arraigado el cultivo ni \na qu\u00e9 escala se practicaban. Al-Sagut\u00ed, en el primer cuarto del siglo \nxiii, se ocupa tambi\u00e9n del az\u00facar en su tratado de hisba (deontolog\u00eda).  \nA pesar de no reservarle un cap\u00edtulo espec\u00edfico ni detallar sus medidas \ny precios, lo menciona al referirse a su uso legal, en la elaboraci\u00f3n de \ndulces, y a su sustituci\u00f3n fraudulenta por suced\u00e1neos, en la fabricaci\u00f3n \nde una considerable gama de confites y medicinas.72 De su testimo -\nnio parece deducirse que el az\u00facar ya se comercializaba entonces con \nuna cierta frecuencia en los zocos de las grandes ciudades andalus\u00edes.  \nA pesar de estos cualificados testimonios t\u00e9cnicos, algunas expertas  \n\u2014de formaci\u00f3n m\u00e1s filol\u00f3gica que hist\u00f3rica\u2014 sostienen que las t\u00e9cni-\ncas de la fabricaci\u00f3n y refino del az\u00facar no fueron introducidas por los \nmusulmanes en al-\u00c1ndalus hasta la Baja Edad Media y s\u00f3lo arraigaron \nen el litoral granadino.73 Apoyan su restrictiva hip\u00f3tesis en la ausencia \nde referencias textuales inequ\u00edvocas acerca de la existencia de molinos \ny de infraestructuras de clarificaci\u00f3n anteriores a 1300. \nDesde mediados del siglo xiii, la presencia isl\u00e1mica en la Pen\u00ednsula \nIb\u00e9rica, como consecuencia de la creciente supremac\u00eda militar cristia -\nna, qued\u00f3 reducida a la sultan\u00eda de Granada, a la que los castellanos \nimpusieron, en 1246, el pago de un fuerte impuesto. Para asegurar la \n70. Rosa Kuhne , \u201cLe sucre et le doux dans l\u2019alimentation...\u201d, p. 60.\n71. Para un resumen breve pero preciso de su contenido, v\u00e9ase: Adela F\u00e1bregas , Producci\u00f3n \ny comercio de az\u00facar en el Mediterr\u00e1neo medieval\u2026 , p. 90-92, 99-102 y 105.\n72. Pedro Chalmeta , \u201cEl Kitab al-Hisba  (Libro  del buen gobierno del zoco) de Al-Saqati\u201d, \nAl-Andalus , 33 (Madrid, 1968), p. 143-195; Adela F\u00e1bregas , Producci\u00f3n y comercio de az\u00facar en el \nMediterr\u00e1neo medieval\u2026 , p. 104. \n73. Carme Barcel\u00f3 , Ana Labarta , \u201cCanyamel i sucre\u2026\u201d, p. 26-27. Antoni Riera Melis56\nsupervivencia de su estado los nazar\u00edes emprendieron una pol\u00edtica de \nexplotaci\u00f3n intensiva de la tierra y fomentaron entre los campesinos \nla adopci\u00f3n de cultivos especulativos, susceptibles de proporcionar \nexcedentes exportables. Esta orientaci\u00f3n hacia los mercados exteriores \natrajo pronto a los mercaderes genoveses, quienes, despu\u00e9s de implantarse \nen sus puertos,74 consiguieron, durante la segunda mitad del siglo x iv,  \nhacerse con el monopolio de la exportaci\u00f3n de los productos agr\u00edcolas,75 \nrelegando a los concurrentes italianos y catalanes a un segundo plano. \nDebieron de ser los mercaderes y armadores ligures quienes, hacia 1300, \nintrodujeron el az\u00facar nazar\u00ed en Brujas,76 uno de los principales em -\nporios septentrionales de la \u00e9poca. La sultan\u00eda dispon\u00eda de un retropa\u00eds \nf\u00e9rtil y con clima mediterr\u00e1neo, donde los campesinos practicaban una \nagricultura de regad\u00edo apoyada en explotaciones familiares. El sult\u00e1n, \nsus allegados inmediatos y los miembros de la aristocracia urbana \ndispon\u00edan, adem\u00e1s, de grandes propiedades en las hoyas costeras, bien \nconectadas con los puertos exportadores. La intervenci\u00f3n del Estado \nen el desarrollo del sector azucarero granadino fue, pues, decisiva. \nEn la primera mitad del siglo xiv, al-Umari localiza los principa -\nles centros de producci\u00f3n y de exportaci\u00f3n de az\u00facar en las llanuras \nlitorales, en Salobre\u00f1a, Almer\u00eda y Almu\u00f1\u00e9car.77 La expansi\u00f3n del cultivo \nen esta \u00faltima localidad la documenta tambi\u00e9n, poco despu\u00e9s, el visir \ngranadino Ibn al-Jatib, especificando que el distrito formaba parte del \npatrimonio del sult\u00e1n.78 Los tratados de derecho malequ\u00edes y las consultas \n74. El primer tratado de paz y comercio concertado por G\u00e9nova con Granada data de \n1278. En \u00e9l se especificaron ya todos los privilegios y garant\u00edas de que disfrutar\u00edan los mercaderes \nligures en la sultan\u00eda durante toda la Baja Edad Media: dispondr\u00edan de libertad de movimiento, y \nde un consulado y una alh\u00f3ndiga propios; sus transacciones estar\u00edan gravadas por una tasa \u00fanica del \n6%; tanto sus importaciones de trigo y vituallas para su propio consumo, como su reexportaciones a \nCastilla, estar\u00edan exentas de toda carga tributaria [Jos\u00e9 E. L\u00f3pez , El Reino de Granada en la \u00e9poca de \nlos Reyes Cat\u00f3licos. Repoblaci\u00f3n, comercio, frontera , Universidad de Granada, Granada, 1989, vol. 2, p 134].\n75. Jacques Heers , \u201cLe royaume de Grenade et la politique marchande de G\u00eanes en Occident \n(xve si\u00e8cle)\u201d, Le Moyen \u00c2ge , 69 (Par\u00eds, 1957), p. 87-121; Adela F\u00e1bregas , Producci\u00f3n y comercio de az\u00facar \nen el Mediterr\u00e1neo medieval\u2026 , p. 153; Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 185.\n76. Olivia R. Constable , Comercio y comerciantes en la Espa\u00f1a musulmana. La reordenaci\u00f3n \ncomercial de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica del 900 al 1500 , Omega, Barcelona, 1996, p. 274.\n77. Ibn Fadl Allah  al-Umari , Masalik al-Absar fi mamalik al-Amsar. I: L\u2019Afrique moins l\u2019Egupte , \nMaurice Gaudefroy-Demombynes  (trad.), P . Geuthner, Par\u00eds, 1927, p. 239-240; Carme Barcel\u00f3 , Ana \nLabarta , \u201cCanyamel i sucre\u2026\u201d, p. 24; Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... ,  \np. 186; Adela F\u00e1bregas , Producci\u00f3n y comercio de az\u00facar en el Mediterr\u00e1neo medieval\u2026 , p. 106.\n78. Ibn al- Khatib , Miyar al-ijtiyar fi dikr al-maahid wa-l-diyar , Mohammed K. Chabana  (ed.), \nInstituto Universitario de la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica de Marruecos, Rabat, 1977, p. 120; Francisco J. \nSimonet , Descripci\u00f3n del reino de Granada sacada de los autores ar\u00e1bigos , Imprenta y Libros de Reyes y \nHermano, Madrid, 1872, p. 105; Mohamed Bencherifa , \u201cAlmu\u00f1\u00e9car en la \u00e9poca isl\u00e1mica\u201d Almu\u00f1\u00e9car. El az\u00facar en la farmacopea y la alta cocina \u00e1rabes57\njur\u00eddicas, por otra parte, aportan informaci\u00f3n complementaria sobre la \nvida agr\u00edcola de los siglos xiii y xiv, reflejando una presencia s\u00f3lida \ndel cultivo de la ca\u00f1a en algunos distritos andalus\u00edes. La complejidad \nde este cultivo ya planteaba entonces numerosos litigios acerca de los \ncontratos de alquiler de la tierra, su duraci\u00f3n y las formas de pago del \narriendo, que obligaron a los expertos a ocuparse de estas cuestiones.79 \nLas fuentes disponibles parecen indicar, por lo tanto, que si la \nca\u00f1a pudo ser introducida temprano en al-\u00c1ndalus, su cultivo avanz\u00f3 \nlentamente y la producci\u00f3n de az\u00facar, hasta mediados del siglo x iv, \ns\u00f3lo alcanz\u00f3 unas cotas modestas, que no cubr\u00edan la demanda interior.80 \nEl d\u00e9ficit se saldar\u00eda con importaciones de az\u00facar egipcio y tal vez \nmarroqu\u00ed, cuya adquisici\u00f3n no estar\u00eda al alcance, sin embargo, de un \nsector considerable de la sociedad andalus\u00ed, al constituir un art\u00edculo \nde lujo. Indicador de rango, riqueza y refinamiento para los estrechos \ncolectivos privilegiados, el edulcorante vegetal no fue, para las capas \npopulares, m\u00e1s que un objeto de deseo, un condimento anhelado, que \ns\u00f3lo pudieron integrar espor\u00e1dicamente y en cantidades \u00ednfimas a sus \ncomidas festivas. \nSicilia \nLa introducci\u00f3n del cultivo de la ca\u00f1a de az\u00facar en Sicilia, cuya \ncrolog\u00eda precisa est\u00e1 a\u00fan por establecer, debe de estar vinculado a la \ninstalaci\u00f3n de inmigrantes procedentes del Magreb, Egipto y al-\u00c1ndalus \ndespu\u00e9s de la conquista, en el 827, por los aglab\u00edes. Estos colectivos \nintrodujeron en la isla novedades importantes en los regad\u00edos y en \nlos sistemas de captaci\u00f3n de agua, como el qanat. En todo caso, las \nplantaciones, los molinos y las refiner\u00edas son anteriores al siglo x, \nArqueolog\u00eda e Historia , 3 (Almu\u00f1\u00e9car, 1986), p. 213-214; Carme Barcel\u00f3 , Ana Labarta , \u201cCanyamel i \nsucre\u2026\u201d, p. 24; Adela F\u00e1bregas , Producci\u00f3n y comercio de az\u00facar en el Mediterr\u00e1neo medieval\u2026 , p. 110; \nMohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 186.\n79. Vincent Lagard\u00e8re , \u201cAgriculture et irrigation dans le district ( iqlim) de V\u00e9lez-M\u00e1laga. \nDroit des aux et appareils hydrauliques\u201d, Cahiers de Civilisati\u00f3n M\u00e9di\u00e9vale , 35 (Poitiers, 1992), p. 213-\n225; Vincent Lagard\u00e8re , \u201cLes contracts de culture de la canne \u00e0 sucre \u00e0 Almu\u00f1\u00e9car et Salobre\u00f1a \naux xiiie et xive si\u00e8cles\u201d, Paisajes del az\u00facar... , p. 69-79; Francisco Vidal , \u201cLa musaqa:  un contrato \nde regad\u00edo en la agricultura de al-Andalus y el Maghreb. T eor\u00eda y pr\u00e1ctica jur\u00eddicas\u201d, La ca\u00f1a de \naz\u00facar en el Mediterr\u00e1neo\u2026 , pp. 7-20; Adela F\u00e1bregas , Producci\u00f3n y comercio de az\u00facar en el Mediterr\u00e1neo \nmedieval\u2026 , p. 110-111 y 181-182. \n80. Carme Barcel\u00f3 , Ana Labarta , \u201cLe sucre en Espagne\u2026\u201d, p. 176-179; Bernard Rosemberger , \n\u201cUsos del az\u00facar en tres libros de cocina hisp\u00e1nicos (siglos xiii-xv )\u201d, El sabor del sabor: hierbas arom\u00e1ticas, \ncondimentos y especias , Antonio Garrido  (coord.), Universidad de C\u00f3rdoba, C\u00f3rdoba, 2004, p. 97-98.Antoni Riera Melis58\npuesto que, hacia el 945, ya se pod\u00edan consumir en Kairu\u00e1n, seg\u00fan \nal-Malik\u00ed,81 pasteles confeccionados con az\u00facar siciliano. Ibn Hawqal, \nunas d\u00e9cadas despu\u00e9s, documenta el cultivo de la ca\u00f1a dulce en los \nalrededores de Palermo y cita entre los productos comercializados en \nel mercado local, el az\u00facar candi.82 Ciertamente no se trataba a\u00fan de \ncantidades importantes; el edulcorante vegetal no hab\u00eda perdido a\u00fan \nsu categor\u00eda de producto de lujo s\u00f3lo al alcance de las clases privi -\nlegiadas o destinado a la farmacolog\u00eda. La producci\u00f3n, sin embargo, \nse increment\u00f3 gradualmente durante la primera mitad del siglo xi.83\nLa conquista normanda, iniciada por Roger I en 1061, y el \nsubsiguiente incremento de la presi\u00f3n fiscal sobre la tierra provocaron \nnumerosos desplazamientos de la poblaci\u00f3n musulmana, el retroceso del \n\u00e1rea cultivada, la degradaci\u00f3n de los sistemas hidr\u00e1ulicos y una sensible \nca\u00edda de la producci\u00f3n agraria a escala insular. En este contexto, el \nsector azucarero siciliano experiment\u00f3 una fuerte crisis, de la que no \nempezar\u00eda a salir hasta finales de la centuria, durante el reinado de \nGuillermo II el Bueno.84 A finales del siglo xii, Hugo Falcando describe \ncon entusiasmo las plantaciones de ca\u00f1a y la fabricaci\u00f3n de az\u00facar en \nPalermo,85 algunos de cuyos molinos han sido ya excavados. La pro -\nducci\u00f3n experiment\u00f3, sin embargo, una fuerte ca\u00edda en el siglo xiii,  \ncomo consecuencia de la pol\u00edtica antiisl\u00e1mica de Federico II. El pe -\nr\u00edodo de fuerte agitaci\u00f3n subsiguiente a la muerte del emperador, \ncon las conquistas sucesivas angevina y catalanoaragonesa, provoc\u00f3  \n \n81. Citado por Mohamed Ouerfelli: Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , \np. 151. \n82. Ibn Hawqal , La configuration de la terre... , vol. 1, p. 151; Michele Amari , Biblioteca Arabo-\nSicula. Racolta di testi arabici che toccano la Geografia, la Storia, la Biografia e la Bibliografia della Sicilia , \nAccademia Nazionale di Scienze, Lettere e Arti, Tur\u00edn-Roma, 1881, vol. 2, p. 21; Adela F\u00e1bregas , \nProducci\u00f3n y comercio de az\u00facar en el Mediterr\u00e1neo medieval\u2026 , p. 85, nota 15. \n83. Michele Amari , Storia dei Musulmani di Sicilia , R. Prampolini, Catania, vol. 3, 1939, p. 808-809; \nEliyahu Ashtor , \u201cEssai sur l\u2019alimenta tion des diverses clas ses sociales dans l\u2019O rient m\u00e9di\u00e9vale\u201d, Anna les. \n\u00c9conomies. Soci\u00e9 t\u00e9s. Civiliza tions , 23/5 (Par\u00eds, 1968), p. 1023-1024; Vincent Lagard\u00e8re , \u201cCanne \u00e0 sucre en \nal-Andalus... \u201d, p. 338; Lucie Bolens , \u201cLa canne \u00e0 sucre dans l\u2019agriculture...\u201d, p.  39-58; Mohammed \nTalbi , L\u2019Emirat Aghlabi de , Maisonneuve, Par\u00eds, 1966, p. 205-206; Henri Bresc , \u201cLa canne \u00e0 sucre dans \nla Sicile m\u00e9di\u00e9vale\u201d, La ca\u00f1a de az\u00facar en el Medite rr\u00e1neo... , p. 43-54; Mohamed Ouerfelli , Le sucre : \nProduction, commercialisation... , p. 151-52.\n84. Ferdinand Chalandon , Historie de la domination normande en Italie du sud et en Sicilie , Burt \nFranklin, Nueva Y ork, 1960, vol. 2, p. 13; Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , \np. 152.\n85. Michele Amari , Storia dei Musulmani... , vol. 3, p. 808-809; Mohamed Ouerfelli , Le sucre : \nProduction, commercialisation... , p. 153.El az\u00facar en la farmacopea y la alta cocina \u00e1rabes59\nla casi total desaparici\u00f3n del cultivo de la ca\u00f1a en las islas. La produc -\nci\u00f3n de az\u00facar no se reactivar\u00eda hasta el segundo cuarto del siglo xiv.\n3. La g\u00e9nesis de una nueva manufactura alimentaria\nLa ca\u00f1a dulce, planta rara y ex\u00f3tica, cultivada inicialmente \u2014como \nya se ha expuesto\u2014 en los jardines califales y emirales, se integr\u00f3, en \nuna segunda fase, en el paisaje agrario mediterr\u00e1neo. Por sus exigencias \ned\u00e1ficas y clim\u00e1ticas, s\u00f3lo prosper\u00f3, sin embargo, como cultivo veraniego \nen los regad\u00edos bien soleados. Requiri\u00f3 sistem\u00e1ticamente una compleja \ninfraestructura hidr\u00e1ulica,86 largos procesos de preparaci\u00f3n del suelo, \naporte continuado de fertilizantes y mucha mano de obra especializa -\nda.87 Una plantaci\u00f3n implic\u00f3 siempre una compleja serie de trabajos \nprevios, que ten\u00edan como finalidad limpiar la tierra de malas hierbas \ny facilitar su nivelaci\u00f3n, la construcci\u00f3n de bancales,88 y un abonado \nintenso. Una vez acondicionado el suelo, se sembraban los rizomas o \nlos esquejes, a primeros de marzo, con una separaci\u00f3n intercalar de \nun codo y medio89 (0,693 m). Las plantas, cuyo ciclo vegetati  vo era \nde unos diez meses, se regaban una vez por semana, y se escardaban \ny abonaban peri\u00f3dicamente, hasta principios de oto\u00f1o, cuando se las \ndesembarazaba de las hojas para acelerar su maduraci\u00f3n, y se cortaban \nen el mes de enero. \nPl\u00e1ntase de sus mismas ra\u00edces \u00e1 los veinte de marzo\u2026 cubiertas de tie -\nrra y esti\u00e9rcol el espesor de tres dedos, se rieguen despu\u00e9s cada cuarto \nd\u00eda y, reto\u00f1adas \u00e1 la altura de un palmo, se excaven muy bien y se \nestercolen con mucha copia de esti\u00e9rcol ovejuno, y se sigan regando \ncada ocho d\u00edas una vez, hasta principios de octubre; desde cuyo mes en \nadelante, no se vuelvan a regar, respecto \u00e1 que de lo contrario saldr\u00edan \nlas ca\u00f1as de menos dulzura.90\n86. Con un sistema de captaci\u00f3n y almacenamiento de agua, y una red de canales de \ndistribuci\u00f3n.\n87. T odos estos aspectos han sido estudiados recientemente por Mohamed Ouerfelli en: \nMohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 228-242.\n88. De doce por cuatro codos (de 2,772 m por 0,924 m), seg\u00fan los agr\u00f3nomos andalus\u00edes \ndel siglo xii [Ibn al-Awwam , Kitab al-filaha. Libro de Agricultura su autor el doctor excelente Abu Zacaria Iahia \nAben Mohamed Ben Ahmed el Awam, Sevillano , Josef A. Banqueri  (ed. y trad.), Imprenta Real, Madrid, 1802, \nvol. 1, p. 130; Adela F\u00e1bregas , Producci\u00f3n y comercio de az\u00facar en el Mediterr\u00e1neo medieval\u2026 , p. 41-44].\n89. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 234.\n90. Ibn al-Awwam , Kitab al-filaha. Libro de Agricultura\u2026 , vol. 1, p. 390-391. V\u00e9ase tambi\u00e9n: \nReinhart Pieter , Anne Dozy  (eds.), Le Calendrier de Cordoue , Brill, Leiden, 1961, p. 37 y 61; Abu \nl-Jayr , Kitab al-filaha. Tratado de agricultura , J\u00falia M. Carabaza  (ed.), Agencia Espa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n Antoni Riera Melis60\nLa ca\u00f1a, desde la siembra hasta la recolecci\u00f3n, ten\u00eda que ser pro -\ntegida, adem\u00e1s, de los par\u00e1sitos vegetales, la verdolaga y los juncos, y \nanimales, la polilla y los roedores.91 Su cultivo implicaba, pues, fuertes \ninversiones, que s\u00f3lo unos colectivos olig\u00e1rquicos bastante restringidos \nestaban en condiciones de aportar, pero ofrec\u00eda, a cambio, algunas \nventajas importantes: la larga duraci\u00f3n de las plantaciones y una alta \nrentabilidad tanto para los productores como para los comerciantes \ny el Estado. La producci\u00f3n se organiz\u00f3, tanto en las tierras p\u00fablicas \ncomo en las privadas, en peque\u00f1as plantaciones a lo largo de los cursos \nfluviales, cultivadas, en r\u00e9gimen de aparcer\u00eda, por campesinos pobres \npero experimentados,92 que asum\u00edan s\u00f3lo una parte de los costes de \nproducci\u00f3n. En los regad\u00edos granadinos, la duraci\u00f3n normal de los \ncontratos fue de ocho a\u00f1os.93 \nLa ca\u00f1a melar, una vez cortada, no pod\u00eda permanecer largo tiem -\npo sin manipular, ten\u00eda que ser limpiada y triturada en veinticuatro \nhoras, de ah\u00ed que los molinos se edificaran cerca de las plantaciones, \nubicaci\u00f3n que les permit\u00eda, adem\u00e1s, utilizar la fuerza motriz del agua \nsobrante de los regad\u00edos. El az\u00facar ya era entonces el resultado de \nun proceso largo y complejo, que exig\u00eda tecnolog\u00eda y mano de obra \naltamente cualificada. Ibn al-Awwam incluy\u00f3 en su Libro de agricultura  \nuna descripci\u00f3n bastante expl\u00edcita del proceso t\u00e9cnico que se utilizaba, \na finales del siglo xii, en el bajo Guadalquivir para extraer el az\u00facar \nde la ca\u00f1a dulce: \nDice Abu-el-Jair que, en llegado las ca\u00f1as al t\u00e9rmino de su competen te \nsaz\u00f3n, en el citado tiempo del mes de enero, se corten en peque\u00f1os \ntrozos, y que estos, bien pisados [\u00f3 desmenu za dos] en lagares \u00f3 semejan-\nInternacional-Instituto de Cooperaci\u00f3n con el Mundo \u00c1rabe, Madrid, 1991, p. 31 y 339; Ibn Luyun , \nTratado de agricultura , Joaquina Eguaras  (ed.), Patronato de la Alahambra y Generalife, Granada, 1975,  \np. 28; F\u00e1tima Rold\u00e1n , El Occidente de al-Andalus en el Atar al bilad de al-Qazwini , Ediciones Alfar, \nSevilla, 1990, p. 84; Vincent Lagard\u00e8re , \u201cCanne \u00e0 sucre en al-Andalus... \u201d, p. 349-353; Expiraci\u00f3n \nGarc\u00eda , \u201cCa\u00f1a de az\u00facar y cultivos asociados\u2026\u201d, p. 41-68.\n91. Adela F\u00e1bregas , Producci\u00f3n y comercio de az\u00facar en el Mediterr\u00e1neo medieval\u2026 , p. 44. \n92. La antigua teor\u00eda de la indisociabilidad de la la produci\u00f3n de az\u00facar del trabajo esclavo \nen la Edad Media goza cada vez de menos aceptaci\u00f3n. Creada por No\u00ebl Derr [No\u00ebl Derr , The \nhistory of sugar\u2026 , vol. 2, p. 259] y Charles Verlinde [Charles Verlinde , \u201cAspects de l\u2019esclavage dans les \ncolonies m\u00e9di\u00e9vales italiennnes\u201d, \u00c9ventail de Histoire vivant. Hommage \u00e1 Lucien Febvre , A. Colin, Par\u00eds, \n1953, p. 102-103], y defendida todav\u00eda por Maurice Burac [Maurice Burac,  \u201cLa canne \u00e0 sucre: la route \nAsie-Am\u00e9rique\u201d, La route du sucre du viiie au xviiie si\u00e8cle... , p. 25] y Christian Montbrun [Christian \nMontbrun, \u201cLa canne \u00e0 sucre de l\u2019Asie au Maroc au xvie si\u00e8cle\u201d, La route du sucre du viiie au xviiie \nsi\u00e8cle... , p. 53-54], ha sido refutada recientemente, con apoyos documentales y bibliogr\u00e1ficos firmes, por \nMohamed Ourefelli [Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 287-292 y 308].\n93. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 229.El az\u00facar en la farmacopea y la alta cocina \u00e1rabes61\ntes sitios, se estrujen en el inge nio; que su zumo se ponga \u00e1 hervir \nal fuego en caldera limpia, y que dexado hasta clarificarse, despu\u00e9s se \nvuelva \u00e1 cocer hasta quedar la cuarta parte; que llenos de \u00e9l los reci -\npientes [formas \u00f3 vasos] hechos de barro de figura particular [\u00f3 c\u00f3ni ca], \nse pongan \u00e1 quajar a la sombra, y que \u00e1 la misma se ponga \u00e1 orear \nel azucar que all\u00ed se sacare: y que el residuo de las ca\u00f1as, despu\u00e9s de \nexprimidas, se guarde para los caballos por ser pasto muy gustoso para \nellos, con el qual engordan.94\nEl l\u00edquido producido por la trituraci\u00f3n de la ca\u00f1a era recogido \nen un gran recipiente, donde se efectuaba la primera depuraci\u00f3n, el \ntamizado inicial. Se distribu\u00eda seguidamente en varias calderas para su \nprimera cocci\u00f3n, durante la cual se retiraban con espumaderas todas \nlas impurezas que emerg\u00edan gradualmente a la superficie, como con -\nsecuencia de la ebullici\u00f3n. Se filtraba el zumo con cedazos de fibras \nvegetales y se volv\u00eda a cocer hasta que quedara reducido a una cuarta \nparte del volumen inicial. El jarabe se depositaba finalmente en vasijas \nde cer\u00e1mica porosa para que se escurriera y cristalizara.\nNo disponemos, en cambio, de informaci\u00f3n directa acerca del \nproceso de refino, que no deb\u00eda de ser muy diferente a los documen -\ntados en Sicilia o Egipto. El blanqueo se obten\u00eda cociendo el jarabe \ncristalizado con clara de huevo o crema de leche y agua, y a\u00f1adiendo \ncenizas vegetales o cal a la disoluci\u00f3n. Reducido y espesado por la \nebullici\u00f3n, el jarabe volv\u00eda a ser depositado en recipientes de cer\u00e1mica \nporosa, a fin de permitir que el agua residual arrastrara hacia abajo \nlas impurezas y depurara el az\u00facar, que cristalizaba a continuaci\u00f3n, \nadquiriendo una tonalidad blanca.95 El maestro azucarero, para incre -\nmentar la calidad del producto, repet\u00eda una o dos veces la cochura. \nLa oferta ya era, pues, variada, iba \u2014como ya se ha expuesto\u2014 desde \nla melaza al az\u00facar de tres cocciones, pasando por el az\u00facar basto y \nlos polvos de az\u00facar. \nIncluso en la etapa inicial del Islam, la producci\u00f3n de az\u00facar, al \nexigir un equipamiento abundante y costoso, no pudo inserirse en el \nc\u00edrculo econ\u00f3mico familiar. Las t\u00e9cnicas de fabricaci\u00f3n evolucionaron \nconstantemente, viajaron y se difundieron por todo el Mediterr\u00e1neo. \nLos textos y los vestigios arqueol\u00f3gicos concuerdan, la ca\u00f1a de az\u00facar, \n94. Ibn al-Awwan , Libro de agricultura\u2026 , vol. 1, p. 393.\n95. Henri Bresc , Un monde mediterran\u00e9en... , p 239-240; Mohamed Ouerfelli , Le sucre : \nProduction, commercialisation... , p. 245-246. Antoni Riera Melis62\ntanto en el M\u00e1shreq y el Magreb como en al-\u00c1ndalus y Sicilia, fue \n\u201cbel et bien trait\u00e9e sur le plan industriel\u201d.96 \nEl az\u00facar, ya en la Alta Edad Media, gener\u00f3 un gran comercio \ninternacional, centralizado en los emporios del M\u00e1shreq. Monopolizaron \ninicialmente este lucrativo tr\u00e1fico hombres de negocios jud\u00edos y fun -\ncionarios p\u00fablicos de alto nivel. De la actividad mercantil y financiera \nde los primeros se han conservado numerosas y expl\u00edcitas referencias \nen la documentaci\u00f3n de la Geniza  de El Cairo,97 especialmente para el \nper\u00edodo del 950 al 1100. Entre los grandes comerciantes hebreos que \noperaban en ambas cuencas del Mediterr\u00e1neo destacaron Joseph Ibn \nJacob ibn Awkal, a finales del siglo x, y Nahrayibn Nissim, durante \nla segunda mitad de la centuria siguiente. Este \u00faltimo, residente en \nAlejandr\u00eda, dispon\u00eda de una red de factores en las principales plazas \nde Egipto, Siria, el Magreb, al-\u00c1ndalus y Sicilia; se interesaba por una \namplia gama de mercanc\u00edas;98 el az\u00facar no constitu\u00eda para \u00e9l m\u00e1s que \nuno de los numerosos art\u00edculos que exportaba de Egipto a Ifriqiya.99 \nEstos hombres de negocios dispon\u00edan de capital suficiente para invertir \nadem\u00e1s en la producci\u00f3n de az\u00facar, especialmente en el refino. En los \ndocumentos de la Geniza aparecen tambi\u00e9n otros comerciantes jud\u00edos, \nbastante menos solventes, algunos de los cuales son calificados de sukkari , \nt\u00e9rmino que puede aludir tanto a un maestro azucarero o a un propie -\ntario de una refiner\u00eda, como a un mercader especializado en la venta \nde az\u00facar en el mercado local,100 m\u00e1s al por menor que a gran escala.  \nEn el mundo isl\u00e1mico, el complicado y rentable proceso de fa -\nbricaci\u00f3n del az\u00facar no erradic\u00f3, sin embargo, el consumo de la ca\u00f1a \ndulce \u201cen verde\u201d, como fruta. Las referencias de esta forma inicial de \nutilizaci\u00f3n, recomendada en los primeros tratados diet\u00e9ticos,101 se pro -\n 96. Vincent Lagard\u00e8re , \u201cCanne \u00e0 sucre en al-Andalus... \u201d, p. 353.\n 97. Analizada a fondo por Shelomoh D. Goitein: Shelomoh D. Goitein , A Mediterranean society: \nthe Jewish communities of the arab world as portrayed in the document of the Cairo Geniza , 6 vols., University \nof California Press, Berkeley, 1999.\n 98. Como seda, coral, especias, perfumes, cristral o muelas de molino.\n 99. Shelomoh D. Goitein , A Mediterranean society\u2026 , vol. 1, p. 153-155.\n100. Un comerciante hebreo, en un documento emanado en 1142, declara haber recibido de \ndos sukkari una partida de az\u00facar valorada en nueve dinares: Shelomoh D. Goitein , A Mediterranean \nsociety\u2026 , vol. 1, p. 152. \n101. Al-Tabari recomendaba, en el siglo ix, que se tomase ca\u00f1a dulce despu\u00e9s de comer [Rosa \nKhune , \u201cEl az\u00facar. Usos diet\u00e9ticos y farmac\u00e9uticos seg\u00fan los m\u00e9dicos \u00e1rabes medievales\u201d, 1492: lo \ndulce a la conquista de Europa , Antonio Malpica  (ed.), Diputaci\u00f3n Provincial de Granada, Granada, \n1994, p. 45]. El m\u00e9dico persa al-Razi inclu\u00eda, en la centuria siguiente, la ca\u00f1a de az\u00facar entre las frutas \nde amplio consumo [Rosa Khune , \u201cUn tratadito in\u00e9dito de diet\u00e9tica de al-Razi\u201d, Anaquel de Estudios \n\u00c1rabes , 2 (Madrid, 1991), p. 35-73].El az\u00facar en la farmacopea y la alta cocina \u00e1rabes63\nlongar\u00edan hasta Ibn al-Jatib.102 La ca\u00f1a, durante la Baja Edad Media, \ncontinuaba siendo, pues, un art\u00edculo consumido y apreciado no s\u00f3lo \npor sus propiedades diet\u00e9ticas, sino como golosina. Segu\u00eda vendi\u00e9ndose \nen calles y mercados, especialmente durante las principales festividades \nreligiosas, circunstancia que no rompe su imagen de alimento de lujo. \n4. El az\u00facar en las farmacolog\u00edas profesional y dom\u00e9stica\nLos musulmanes asignaron inicialmente al az\u00facar una finalidad \nfarmacol\u00f3gica, lo destinaron a la preparaci\u00f3n de medicinas. En el \ndescubrimiento de las propiedades curativas del az\u00facar jug\u00f3 un papel \nimportante \u2014como ya se ha expuesto\u2014 la escuela m\u00e9dica nestoriana \nde Gundisabur, que, desde su fundaci\u00f3n, a mediados del siglo iv, se \nconvirti\u00f3 en un importante centro de traducci\u00f3n de obras indias y \ngriegas al persa. Por las traducciones del s\u00e1nscrito al persa actualmente \nconocidas, el n\u00facleo m\u00e9dico de Juzist\u00e1n, a pesar de estar integrado \nmayoritariamente por nestorianos, que ense\u00f1aban en siriaco, adopt\u00f3 las \ntradiciones y la praxis sanitarias indias; incorpor\u00f3 sus m\u00e9todos, que se \nbasaban en el conocimiento de la bot\u00e1nica, de ah\u00ed el inter\u00e9s particular \nque conced\u00eda a las especies vegetales oriundas del Lejano Oriente. A la \nprecoz atenci\u00f3n de los m\u00e9dicos Gundisabur por el az\u00facar contribuy\u00f3 \ntambi\u00e9n la fuerte expansi\u00f3n, desde finales del siglo v, del cultivo de \nla ca\u00f1a melar por todo el Juzist\u00e1n. Los progresos terap\u00e9uticos desem -\nbocaron en la redacci\u00f3n, en una fecha todav\u00eda no precisada, de una \nespecie de gu\u00eda farmac\u00e9utica, que resum\u00eda los conocimientos acumu -\nlados por los miembros de la escuela en el campo de la elaboraci\u00f3n \nde medicamentos. La obra, titulada Libro para confeccionar los remedios \ncompuestos seleccionados, en los cuales se conf\u00eda para curar en el ambulatorio y \nel hospital , nos ha llegado en dos traducciones \u00e1rabes.103 En este primer \ntratado de farmacopea nestoriana, el az\u00facar figura como componente \nde sesenta y dos de las cuatrocientas nueve recetas conservadas, el \n15,15% del total de las f\u00f3rmulas.104 \n102. Carme Barcel\u00f3 , Ana Labarta , \u201cAz\u00facar y medicina en el mundo isl\u00e1mico\u201d, 1492: lo \ndulce a la conquista de Europa\u2026 , p. 71-72. \n103. Raymond le Coz , Les m\u00e9decins nestoriens au Moyen \u00c2ge: les ma\u00eetres des arabes , L\u2019Harmattan, \nPar\u00eds, 2004, p. 165; Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 505-506.\n104. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 507.Antoni Riera Melis64\nEl conocimiento de las utilizaciones m\u00e9dicas del az\u00facar no \nqued\u00f3, sin embargo, circunscrito al sudoeste iran\u00ed, se extendi\u00f3 pronto \na Mesopotamia, donde la ca\u00f1a dulce ya estaba implantada. Fue un \nm\u00e9dico nestoriano, Gurgis Ibn Bakhtisu, quien, reclamado para aten -\nder al califa abbas\u00ed al-Mansur,105 introdujo, a mediados del siglo viii, \nel az\u00facar, junto con otros remedios hasta entonces desconocidos, en \nBagdad. Su \u00e9xito abri\u00f3 las puertas de la corte abbas\u00ed a sus descen -\ndientes y disc\u00edpulos, entre los que sobresali\u00f3 Y uhanna Ibn Massawayh, \nhijo de un farmac\u00e9utico de Gundisabur y m\u00e9dico personal de los \ncalifas al-Mamun, al Mutasim, al Wathiq y al Mutawakkil. Esta primera \ncorriente farmacol\u00f3gica procedente del Lejano Oriente entr\u00f3 en con -\ntacto, en Bagdad, con la heredada de la \u00e9poca grecolatina. T oda una \ngeneraci\u00f3n de traductores vertieron a la lengua siriaca \u2014por cuenta \nde los poderes p\u00fablicos\u2014 el saber m\u00e9dico cl\u00e1sico. Desde el califato \nde al-Mamun (813-833), Bagdad se convirti\u00f3 en un centro cultural \nmuy din\u00e1mico, que atra\u00eda hombres de ciencia oriundos de todo el \nM\u00e1shreq y hacia cuyas bibliotecas aflu\u00edan constantemente manuscritos \ngriegos,106 obtenidos como bot\u00edn, por medio de compras o mediante \nel env\u00edo de delegaciones de expertos a Constantinopla. \nLas primeras traducciones de textos m\u00e9dicos griegos se efectuaron, \npues, al sir\u00edaco, puesto que la ense\u00f1anza en la escuela de Gundisabur \nse efectuaba exclusivamente en esta lengua. Las traducciones directas \ndel griego al \u00e1rabe se iniciaron m\u00e1s tarde, las abri\u00f3, en el segundo \ntercio del siglo ix, Hunayn Ibn Isahaq, un erudito perteneciente a \nuna familia cristiana de Hira.107 Entre los libros traducidos por Istafan \nIbn Basil y revisados por Hunayn Ib Isahac figura De Materia Medica \nlibri quinque , de Diosc\u00f3rides, que puso a la disposici\u00f3n de los expertos \nmusulmanes un amplio conjunto de conocimientos cl\u00e1sicos y dio un \nfuerte impulso a la farmacolog\u00eda y a la bot\u00e1nica, ciencias estrechamente \nvinculadas a la medicina, en la medida en que una gran parte de los \nmedicamentos eran de origen vegetal. \n105. Aquejado de dispesia.\n106. Danielle Jacquart , Fran\u00e7oise Micheau , La m\u00e9dicine arabe et l\u2019Occident M\u00e9di\u00e9val , Maisonneuve \net Larose, Par\u00eds, 1969, p. 29-30.\n107. Gotthard Strohmaier , \u201cR\u00e9ception et tradition: la m\u00e9decine dans le monde byzantin \net arabe\u201d, Histoire de la pens\u00e9e m\u00e9dicale en Occident , Mirko Drazen Grmek  (ed.), \u00c9ditions du Seuil, \nPar\u00eds, 1993, vol. 1, p. 128-129. El az\u00facar en la farmacopea y la alta cocina \u00e1rabes65\nParalelamente a la traducci\u00f3n de De Materia Medica , Abu Hanifa \nal-Dinawardi redact\u00f3 un tratado de bot\u00e1nica, en el que codific\u00f3 toda la \ninformaci\u00f3n disponible tanto sobre las plantas silvestres y cultivadas de \nla Pen\u00ednsula Ar\u00e1bica como acerca de las drogas importadas del Lejano \nOriente.108 Esta obra monumental, de consulta obligada hasta muy re -\ncientemente para cualquier estudio de bot\u00e1nica, circular\u00eda profusamente, \ndesde finales del siglo ix, por todo el Islam, incluido al-\u00c1ndalus, donde \nla introdujo, hacia el 880, Y unis Ibn Ahmad al-Harrani.109 El apogeo \nde la bot\u00e1nica \u00e1rabe culmino con la redacci\u00f3n, en el segundo cuarto \ndel siglo xiii, del Tratado de Simples  del malague\u00f1o Ibn al-Baytar,110 \nuna especie de diccionario de los alimentos de origen vegetal, animal \ny mineral, clasificados por orden alfab\u00e9tico.111 El autor utiliz\u00f3, para su \nredacci\u00f3n, de forma met\u00f3dica y cr\u00edtica, las fuentes griegas, persas y \n\u00e1rabes, as\u00ed como sus propias experiencias. La r\u00fabrica relativa al az\u00fa -\ncar evidencia el alcance y la solidez de la investigaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica \nefectuada por el autor. Resume las caracter\u00edsticas del producto, explica \nla elaboraci\u00f3n de las preparaciones y especifica los casos en que estas \ndeben ser prescritas. \nLos primeros hospitales fundados en la capital abbas\u00ed, a imagen \ndel de Gundisabur, exigieron personal especializado en la preparaci\u00f3n \nde medicamentos, de ah\u00ed la separaci\u00f3n de las profesiones m\u00e9dica y far -\nmac\u00e9utica, que permiti\u00f3 dotar a cada hospital de una botica. El avance \ngradual de la ciencia m\u00e9dica y la complejidad creciente de su praxis \nrequirieron la codificaci\u00f3n de la farmacolog\u00eda y la clasificaci\u00f3n de los \nmedicamentos, para una aplicaci\u00f3n m\u00e1s eficaz de los tratamientos. As\u00ed \naparecieron las gu\u00edas farmac\u00e9uticas, redactadas por expertos cualificados, \ndestinadas a los hospitales y a las apotecas.112 Cada autor, partiendo \nde su experiencia y del saber heredado de los antiguos, compon\u00eda un \nformulario de medicamentos simples y compuestos, destinado no s\u00f3lo \na los m\u00e9dicos, sino tambi\u00e9n a los boticarios y a los mercaderes de \n108. Abu Hanifa al-Dinawari , Kitab al-nabat, reconstitu\u00e9 d\u2019apr\u00e9s les citations des oeuvrages \npost\u00e9rieurs  (ed). Muhammad Hamidullah , Al-Ma\u02bbhad al-\u02bbIlm\u012b al-Farans \u012b lil-Ath\u0101r al-Sharq \u012byah, El Cairo, \n1973; Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 510, nota 35. \n109. Max Meyerhof , \u201cEsquise d\u2019histoire de la pharmacologie...\u201d, p. 3. \n110. Ibn al-Baytar , Trait\u00e9 des simples , 3 vols., Lucien Leclerc  (ed.), E. Lacroix, Par\u00eds, 1877-1883. \n111. Max Meyerhof , \u201cEsquise d\u2019histoire de la pharmacologie...\u201d, p 31; Ana Mar\u00eda Cabo , \n\u201cIbn al-Baytar et ses apports \u00e0 la botanique et \u00e0 la pharmacologie dans le Kitab al-Gami \u201d, M\u00e9di\u00e9vales , \n33 (Vincennes, 1997), p. 23-39. \n112. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 511. Antoni Riera Melis66\nmedicamentos. La mayor\u00eda de estos tratados reproduc\u00edan el modelo \ndel aqrabathin  de Sabur Ibn Sahl, m\u00e9dico de la escuela de Gundisabur, \nmuerto en el 869.\nEntre los repertorios m\u00e1s precoces en la materia se puede citar el \nAbu Y usuf Yaqub Ibn al Isahaq al Kindi, en el que el az\u00facar aparece \ncomo ingrediente de quince preparaciones m\u00e9dicas.113 Estos tratados de \nfarmacolog\u00eda, en el siglo x, devienen m\u00e1s extensos y detallados, con \nlas aportaciones de al-Razi (Razes), al Magusi y Ibn Sina (Avicena). \nSus obras, dirigidas a m\u00e9dicos altamente cualificados, se revelaron, sin \nembargo, m\u00e1s dif\u00edciles de asimilar para los profesionales de la farma -\ncia, quienes prefer\u00edan repertorios m\u00e1s simplificados, que respondieran \na las necesidades reales de los hospitales y de las boticas, opci\u00f3n que \nexplica la vigencia, en Irak, del repertorio de Sabur Ibn Sahl hasta \nmediados del siglo xii.\nEste tipo de literatura m\u00e9dica se extendi\u00f3 r\u00e1pidamente y arraig\u00f3 \nen Egipto hacia el 950, como lo atestigua el aqrabathin  de Musa Ibn \nal-Azar (Moshe Ibn Eleazar), m\u00e9dico jud\u00edo del califa fatim\u00ed al-Muiz y \nautor, adem\u00e1s, de un libro de cocina,114 hoy perdido. De los numerosos \nformularios ulteriores, sobresalen por su riqueza informativa y esfuerzo \nde clasificaci\u00f3n de los medicamentos, los de Abi al-Bayan, jud\u00edo cairota \nnacido en 1161, Abu al-Muna Dawud Ibn al Nasr, m\u00e9dico jud\u00edo de \nEl Cairo de la segunda mitad del siglo xiii, y Nagm al-Din Mahmud \nIyas al-Siraz\u00ed, m\u00e9dico persa muerto en 1330. Los tres aportan mucha \ninformaci\u00f3n acerca tanto de la evoluci\u00f3n de la manufactura azucare -\nra como de la utilizaci\u00f3n farmac\u00e9utica del az\u00facar115 en los grandes \ncentros econ\u00f3micos y cient\u00edficos no s\u00f3lo del M\u00e1shreq sino de todos \nlos territorios isl\u00e1micos, desde Siraz a C\u00f3rdoba, pasando por Bagdad, \nDamasco, El Cairo y Kairu\u00e1n. Una buena parte de toda esta literatura \nfarmac\u00e9utica, a partir de la segunda mitad del siglo xi, ser\u00eda vertida \nal lat\u00edn en algunas ciudades del mezzogiorno  italiano y de la Pen\u00ednsula \nIb\u00e9rica, fronterizas con el Islam, desde las cuales se expandir\u00eda al resto \ndel Occidente. \n113. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 512.\n114. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 513.\n115. Analizada con bastante detalle por Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commer -\ncialisation... , p. 513-521.El az\u00facar en la farmacopea y la alta cocina \u00e1rabes67\nEl az\u00facar, c\u00e1lido en primer grado y h\u00famedo en la mitad del \nprimer grado, constitu\u00eda, seg\u00fan la farmacopea cl\u00e1sica, un simple ex\u00f3tico \ny caro pero muy eficaz para el tratamien to de numerosas enfermedades \nde los aparatos respiratorio, digestivo y urinario, as\u00ed como un buen \ncolirio.116 Los m\u00e9dicos musulmanes, que conoc\u00edan a fondo los procesos \nde fabricaci\u00f3n y ten\u00edan un acceso m\u00e1s f\u00e1cil al producto, ampliaron \nconsiderablemente la utilizaci\u00f3n terap\u00e9utica del az\u00facar.117 Al-Raz\u00ed, en el \nprimer tercio del siglo x, ya recomend\u00f3 el uso del az\u00facar contra las \nenfermedades pulmonares, puesto que favorec\u00eda la expectoraci\u00f3n, y para \nreducir las \u201casperezas de la vejiga\u201d; restring\u00eda, sin embargo, su empleo \nen el tratamiento de las ulceraciones intestinales y lo desaconsejaba \ncompletamente cuando el paciente era t\u00edsico.118 Mucho m\u00e1s esc\u00e9ptico \nacerca de sus propiedades terap\u00e9uticas, Abu al-Qasim al-Zahrawi119 \n(Abulcasis), releg\u00f3 el az\u00facar, pocas d\u00e9cadas despu\u00e9s, al cap\u00edtulo de los \nremedios para aclarar la voz.120 El m\u00e9dico y bot\u00e1nico toledano Ibn \nWafid, a mediados del siglo xi, incluy\u00f3 el az\u00facar en ciento treinta y \ntres de las preparaciones de su recetario, recomendando su utilizaci\u00f3n \nterap\u00e9utica en el tratamiento de una amplia gama de dolencias, rela -\ncionadas con el cerebro, la boca, la garganta, el pulm\u00f3n, el coraz\u00f3n, el \nh\u00edgado, la vejiga, los ri\u00f1ones, los genitales, las articulaciones y la piel.121 \nAl Idris\u00ed, que adem\u00e1s de ge\u00f3grafo era un aficionado a la bot\u00e1nica y \na la farmacolog\u00eda, confirmaba emp\u00edricamente, hacia 1150, la eficacia \ndel az\u00facar contra la retenci\u00f3n de orina y los dolores umbilicales, si se \ntomaba con mantequilla fresca de vaca. En caso de tos, para acelerar \nla expectoraci\u00f3n, recomendaba, a los enfermos que pudieran permi -\n116. Diosc\u00f3rides, en su De Materia Medica , afirma que el az\u00facar, disuelto en agua, \u201ces \nconveniente al est\u00f3mago, sirve a las enfermedades de la vejiga y de los ri\u00f1ones; y metido en los \nojos, resuelve todas aquellas cosas que obscurecen la vista\u201d, Amador D\u00edaz, Un tratado nazar\u00ed sobre \nalimentos\u2026 , p. 104.\n117. Como han demostrado Rosa Kuhne , \u201cEl az\u00facar. Usos diet\u00e9ticos y farmac\u00e9uticos seg\u00fan \nlos m\u00e9dicos \u00e1rabes medievales\u2026\u201d, p. 46-49; Carme Barcel\u00f3 , Ana Labarta , \u201cAz\u00facar y medicina en el \nmundo isl\u00e1mico\u2026\u201d, p. 73; Adela F\u00e1bregas , Motril y el az\u00facar. Comerciantes italianos y jud\u00edos en el reino \nde Granada , Asukar\u00eda Mediterr\u00e1nea, Granada, 1996, p. 63; Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, \ncommercialisation... , p. 546.\n118. Bernard Rosemberger , \u201cUsos del az\u00facar en tres libros de cocina\u2026\u201d, p. 97; Mohamed \nOuerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 546.\n119. M\u00e9dico andalus\u00ed, autor de una extensa enciclopedia m\u00e9dica titulada Kitab al-tasrif liman \nagqaza an al-talif.  \n120. Mohamed Ouer felli, Le sucre : Production, commercialisation... , p. 547.\n121. Camilo \u00c1lvarez , El Libro de la Almohada de Ibn Wafid de Toledo , Instituto Provincial de \nInvestigaciones y Estudios T oledanos, T oledo, 1980 .Antoni Riera Melis68\nt\u00edrselo, tomar diariamente una onza de az\u00facar.122 Ibn al Baytar, menos \noriginal, se limitaba, en el primer tercio del siglo xiii, a comentar en \nsu Tratado de Simples, las antiguas recomendaciones de Diosc\u00f3rides, sin \naportar otra novedad que la de afirmar que el az\u00facar de pil\u00f3n ( sukkar \ntabarzad ), aunque fuese de mejor calidad, era menos emoliente que el \nsulaymani  y el alfenique,123 tal como ya hab\u00eda sostenido, en el segundo \ncuarto del siglo ix, ibn Masawayh.124 El az\u00facar, desde la antig\u00fcedad, \nse empleaba tambi\u00e9n para combatir algunas patolog\u00edas de los ojos, los \noftalm\u00f3logos musulmanes persistieron en esta l\u00ednea de investigaci\u00f3n y \ndescubrieron nuevas aplicaciones: Ibn Ab\u00ed al-Mahasim al Halabi, m\u00e9dico \nde Alepo, recomendaba, hacia 1250, en su tratado de colirios, el uso \ndel az\u00facar en el tratamiento de las cataratas.125\nEl uso farmac\u00e9utico del az\u00facar fue muy amplio, puesto que los \nexpertos en la elaboraci\u00f3n de medicinas, adem\u00e1s de aprovechar siste -\nm\u00e1ticamente sus cualidades como sustancia activa, lo utilizaron como \nexcipiente en numerosas preparaciones e, incluso, como conservante de \nlas propiedades curativas de frutas y flores.126 El az\u00facar asumi\u00f3 estas \ndos funciones secundarias en numerosos preparados l\u00edquidos, pastosos \ny s\u00f3lidos. \nEl prestigio del az\u00facar y el consiguiente menosprecio de la \nmiel no gozaron, sin embargo, de una aceptaci\u00f3n un\u00e1nime en la alta \nfarmacopea \u00e1rabe. Para una corriente minoritaria, de la que formaba \nparte Ibn Zuhr, muerto en 1162, obedec\u00edan no tanto a sus respectivas \npropiedades terap\u00e9uticas, como a un af\u00e1n premeditado de los grandes \nm\u00e9dicos por complacer a sus acaudalados pacientes, quienes prefer\u00edan \nlo nuevo a lo viejo, lo ex\u00f3tico a lo corriente, convencidos de que era \nnecesariamente mejor.127 No es descartable, pues, que en el encum -\nbramiento del derivado de la ca\u00f1a dulce como remedio eficaz contra  \n \n122. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 547.\n123. Amador D\u00edaz, Un tratado nazar\u00ed sobre alimentos\u2026 , p. 104. \n124. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 542.\n125. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 548.\n126. Carme Barcel\u00f3 , Ana Labarta , \u201cAz\u00facar y medicina\u2026\u201d, p. 73; Rosa Kuhne , \u201cLe \nsucre et le doux dans al-Andalus\u2026\u201d, p. 57 y 63; Manuela Mar\u00edn , \u201cUn texto m\u00e9dico \u00e1rabe sobre \nedulcorantes\u201d, Homenaje al Prof. Jacinto Bosch Vil\u00e0 , Universidad de Granada, Granada, 1991, p. 1142; \nMohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 550-567.\n127. Rosa Khune , \u201cReflexiones sobre un tratadito diet\u00e9tico pr\u00e1cticamente desconocido, el \nTafil al-asal ala l-sukkar de Abu Marwan b. Zuhr\u201d, Homenaje al professor Jos\u00e9 Mar\u00eda Forneas Besteiro , \nUniversidad de Granada, Granada, 1994, vol. 2, p. 1057-1067. El az\u00facar en la farmacopea y la alta cocina \u00e1rabes69\nnumerosas enfermedades, la neofilia de los poderosos hubiese jugado \nun papel importante.\nLos confites y las mermeladas, hasta la Baja Edad Media, fueron \nconsiderados, entre los musulmanes, como medicamentos y sus rece -\ntas se compilaron en los tratados de medicina y en los formularios \nfarmacol\u00f3gicos, no en los libros de cocina. Ambos productos fueron \nelaborados, pues, por profesionales sanitarios con fines terap\u00e9uticos, \ncomo medicamentos compuestos. La situaci\u00f3n empez\u00f3 a cambiar en \nla primera mitad del siglo xi, cuando comenzaron a ser consumidos \npor personas sanas y econ\u00f3micamente solventes. Esta evoluci\u00f3n fue, sin \nembargo, muy lenta, puesto que dependi\u00f3 sistem\u00e1ticamente de la mul -\ntiplicaci\u00f3n de los ingenios y del aumento de la oferta global de az\u00facar \nen el conjunto de los pa\u00edses isl\u00e1micos. Mientras que la preparaci\u00f3n de \nlas confituras, a pesar del incremento de su demanda, continuar\u00eda hasta \nfinales del medievo en manos de los boticarios, como lo demuestra el \nmanual de Cohen al-Attar, la de los confites escapar\u00eda gradualmente \nde su control y dar\u00eda origen a una profesi\u00f3n espec\u00edfica.\nEl proceso se hab\u00eda iniciado, sin embargo, bastante antes de me -\ndiados del siglo xi; hab\u00eda arrancado hacia el 950 en la corte abbas\u00ed de \nBagdad, entre cuyo numeroso personal de servicio figuraban ya, como \natestigua Ibn Sayyar al Warraq en su libro de cocina, dos confiteros \nprofesionales ( halawani ), a los que atribuye la creaci\u00f3n de ciertas recetas \nde mazapanes.128 La moda se apoder\u00f3 desde entonces de los confites \ny las mermeladas, a medida que aparec\u00edan con frecuencia creciente en \nlas mesas de califas, sultanes, emires y visires, donde se convirtieron \ngradualmente en el complemento indispensable de cualquier regocijo; \nesta nueva finalidad no s\u00f3lo les confiri\u00f3 un car\u00e1cter festivo, sino que \naceler\u00f3 su diversificaci\u00f3n. El nuevo oficio relacionado con el az\u00facar \nse extendi\u00f3 pronto de Bagdad a El Cairo, donde, en la \u00e9poca fatim\u00ed, \na principios del siglo xi, los confiteros se agruparon en un barrio de \nla ciudad. La producci\u00f3n experiment\u00f3, en las centurias posteriores, \nun crecimiento importante en las principales ciudades del valle del \nNilo, especialmente desde que Saladino, hacia 1175, aboliera una tasa \nque gravaba el comercio del az\u00facar;129 al-Maqriz\u00ed, en su descripci\u00f3n \ndel mercado de los confiteros ( suq al-halawiyin ) de la capital egipcia, \n128. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 570, nota 2. \n129. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 570, nota 4.Antoni Riera Melis70\nrefleja, hacia 1350, una actividad en pleno auge.130 La falta de fuen -\ntes no permite calibrar el desarrollo de la confiter\u00eda en los restantes \nterritorios isl\u00e1micos. Un texto fragmentario menciona, hacia el 1270, \nun tenderete especializado en la venta de az\u00facar en la ciudad de \nT\u00fanez, lo que demuestra que la comercializaci\u00f3n de sus derivados ya \nno constitu\u00eda un monopolio de los farmac\u00e9uticos.131 En al-\u00c1ndalus, \ndonde la informaci\u00f3n disponible es algo m\u00e1s expl\u00edcita, los confiteros \naparecen mencionados, a mediados del siglo xiii, en el tratado de buen \ngobierno del mercado ( Kitab fi adab al-hisba ) de al-Saqat\u00ed, donde se \nadoptan medidas para proteger a los consumidores locales de sus frau -\ndes, puesto que sol\u00edan sustituir el az\u00facar por miel, mucho m\u00e1s barata. \nLa deontolog\u00eda de los boticarios, que continuaban monopolizando la \nfabricaci\u00f3n y venta de las mermeladas y electuarios, no era entonces \nsuperior a la de los confiteros, en el texto se les recrimina reemplazar \nparte del az\u00facar por harina.132\nDesde las tiendas de los farmac\u00e9uticos, el az\u00facar, impulsado por \nun prestigio creciente, pas\u00f3 no s\u00f3lo a los obradores de los confiteros, \nsino tambi\u00e9n a las cocinas de las familias cultas y solventes, donde se \nintrodujo como componente imprescindi ble de muchos remedios y \nreconstituyen tes caseros. En esta farmacolog\u00eda familiar confluir\u00edan tanto \nla experiencia de los cocineros y cocineras como los conocimientos \ncient\u00edficos de los expertos; se combinar\u00edan recetas heredadas con f\u00f3r -\nmulas simplificadas y f\u00e1ciles de preparar procedentes de la literatura \nespecializada. Inicialmente, tanto unas como otras se transmitir\u00edan por \nv\u00eda oral. Alguna de estas familias letradas, en una segunda etapa, se -\nleccionar\u00eda del amplio conjunto acumulado con el paso de los a\u00f1os \nlas recetas m\u00e1s efectivas y, para preservarlas del olvido, las pondr\u00eda \npor escrito. Este cambio de la v\u00eda de transmisi\u00f3n ha quedado refleja -\ndo en algunos libros de cocina cuyos compiladores dedicaron sendos \nap\u00e9ndices espec\u00edficos a jarabes, pastas, polvos y arropes medicinales.  \nA este reducido grupo de recetarios pertenece el manuscrito an\u00f3nimo \nandalus\u00ed, d\u00f3nde se han conservado treinta y dos recetas de jarabes, \ndiecis\u00e9is de pastas, cuatro de polvos y tres de arropes.133 El az\u00facar \n130. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 570.\n131. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 572.\n132. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 572 .\n133. Ambrosio Huici , La cocina hispano-magreb\u00ed durante la \u00e9poca almohade seg\u00fan un manuscrito an\u00f3nimo \ndel siglo xiii, Trea, Gij\u00f3n, 2005, p. 283-309. Casi todas las f\u00f3rmulas incluyen el az\u00facar, s\u00f3lo en unas pocas El az\u00facar en la farmacopea y la alta cocina \u00e1rabes71\nfigura como ingrediente de veintitr\u00e9s de los jarabes (71,87%), de siete \nde las pastas (43,75%) y tres de los polvos (75%). En el caso de los  \narropes, el dulzor lo aportaban exclusivamente las frutas con que se \nelaboraban (membrillo, granada o higos). De entre este conjunto de \nf\u00e1rmacos dom\u00e9sticos, destacaban claramente los jarabes, que asociaban \nsistem\u00e1ticamente el az\u00facar o la miel con frutos (granada, lim\u00f3n, uva, \nd\u00e1tiles y manzana), especias (canela, clavo, jengibre, azafr\u00e1n, nuez mos -\ncada, pimienta, cardamomo y an\u00eds), hierbas arom\u00e1ticas y condimentos \nvegetales (menta, lav\u00e1ndula, hinojo, albahaca, mirto, apio y cilantro), \nmaderas olorosas (aloe y s\u00e1ndalo), flores (rosas y violetas), hojas de \nc\u00edtricos (cidra) y de laurel, y agua de rosas. El resultado de estas com -\nbinaciones eran unas soluciones espesas, de sabor dulce con un punto \nde acidez o de amargor, y con una fragancia fuerte pero agradable.\n5. Utilizaci\u00f3n diet\u00e9tica\nDurante la edad media, los profesionales sanitarios condicionaron, \nen el cuadro de una medicina preventiva, el comportamiento alimen -\ntario de las personas enfermas y sanas, para preservar el equilibrio \nde los humores; consiguieron persuadir a los miembros de las capas \nsociales privilegiadas, los \u00fanicos que pod\u00edan pagar sus servicios, que la \ndieta constitu\u00eda uno de los elementos esenciales del arsenal terap\u00e9utico \ndisponible. T odos los expertos en nutrici\u00f3n humana, tanto musulma -\nnes como jud\u00edos, concedieron, durante toda la Edad Media, un gran \nvalor nutritivo a los alimentos dulces,134 especialmente al az\u00facar, que \nconsideraba m\u00e1s equilibrado y nutritivo que la miel.135 Aunque se le \nven\u00eda considerando desde la antig\u00fcedad \u2014como ya se ha expues -\nes sustituido por la miel. David Waines se ha ocupado recientemente de esta farmacolog\u00eda dom\u00e9stica en: \nDavid Wai ne s , \u201cSugar in Andalusi \u2018home reme dies\u2019\u201d, 1492: Lo dulce a la conquista de Europa\u2026 , p. 77-87.\n134. Al Sirazi, a mediados del siglo xii, los recomendaba a las personas de temperamento fr\u00edo y \na los convalecientes, con independencia de su constituci\u00f3n; les atribu\u00eda, adem\u00e1s, efectos afrodis\u00edacos, aunque \ndesaconsejaba su consumo a los j\u00f3venes [Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... ,  \np. 543-544]. El m\u00e9dico hebreo Maim\u00f3nides, pocas d\u00e9cadas despu\u00e9s, tras insistir en que \u201ces muy \nbueno tomar un poco de dulce despu\u00e9s de la comida; dar\u00e1 fuerza al est\u00f3mago para fortalecer el \nalimento y su digesti\u00f3n\u201d, aconsejaba que \u201cel hombre se esforzar\u00e1 por comer alimentos dulces, pues \nlos dulces son los que alimentan\u201d [ Maim\u00f3nides , Obra m\u00e9dica , Lola Ferre  (ed.), vol. 1, Universidad \nde C\u00f3rdoba, C\u00f3rdoba 1991, p. 55 y 102].\n135. Mientras que la miel era clasificada como un alimento c\u00e1lido y seco en segundo grado, el \naz\u00facar era catalogado como c\u00e1lido en primer grado y h\u00famedo en medio primer grado [Rosa Kuhne , Le \nsucre et le doux dans al-Andalus\u2026 , p. 59]. El derivado de la ca\u00f1a, seg\u00fan la medicina de la \u00e9poca, constitu\u00eda \nun alimento m\u00e1s equilibrado, digestible y reconstituyente que el edulcorante animal: \u201cno produce sed \ncomo la miel y es m\u00e1s nutritivo que ella\u201d [ Al-Arbuli , Un tratado nazar\u00ed sobre los alimentos\u2026 , p. 104].Antoni Riera Melis72\nto\u2014 una substancia c\u00e1lida en primer grado y h\u00fameda en la mitad \ndel primer grado, las cualidades diet\u00e9ticas del az\u00facar cambiaban seg\u00fan \nla cantidad consumida y los alimentos con que se combinaba,136 de \nah\u00ed que se pudiera recomendar tanto a personas de temperamento \nc\u00e1lido como a las de temperamento fr\u00edo. Al-Raz\u00ed defend\u00eda su inclu -\nsi\u00f3n sistem\u00e1tica en la dieta de los ancianos, para combatir la frialdad \nprovocada en el cuerpo por la edad, por el envejecimiento.137 Ishaq \nIbn Sulayman al-Israili, a comienzos del siglo x, recomendaba en su \ntratado sobre los alimentos el consumo de la ca\u00f1a melar en bruto; la \nconsideraba mejor que el pl\u00e1tano, por su superior dulzor y por sus \npositivos efectos en el funcionamiento de los ri\u00f1ones, la ves\u00edcula, el \nest\u00f3mago y los pulmones.138 Ibn Khalsun, m\u00e9dico andalus\u00ed del siglo \nxi, compart\u00eda esta recomendaci\u00f3n, afirmando que la ca\u00f1a era mejor \nque el az\u00facar y no necesitaba ning\u00fan correctivo; aconsejaba adem\u00e1s \niniciar las comidas con los dulces, por su dificultad de digesti\u00f3n.139 El \naz\u00facar, a pesar de sus numerosas cualidades, no se pod\u00eda consumir de \nforma regular e inalterada a lo largo del a\u00f1o, su presencia en la dieta \nten\u00eda que modularse, como la de los restantes alimentos, en funci\u00f3n \nde las estaciones. En la segunda mitad del siglo xiii, Ibn al-Banna, en \nsu Calendario , propon\u00eda renunciar a los dulces completamente en el \nmes de julio, cuando el humor dominante en el cuerpo humano era \nla bilis amarilla, e intensificar, en cambio, su ingesta en marzo y abril, \ncoincidiendo con la preeminencia humoral de la sangre.140 \nEl az\u00facar, seg\u00fan los m\u00e9dicos cl\u00e1sicos y musulmanes, ten\u00eda, pues, \nnumerosas propiedades nutricionales; los tratados de diet\u00e9tica reco -\nmendaban su consumo generalizado pero en cantidades diversas, que \noscilaban en funci\u00f3n del temperamento, de la edad, de las estaciones, \ndel clima, de la profesi\u00f3n y otras circunstancias de la vida de cada \npersona. Su inclusi\u00f3n en un plato depend\u00eda tambi\u00e9n de los restantes \ningredientes. El edulcoran te vegetal, al ser c\u00e1lido y seco, se aven\u00eda mal \n136. Rosa Kuhne , Le sucre et le doux dans al-Andalus... , p. 59-61.\n137. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 542, nota 212.\n138. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 542.\n139. Ibn Khalsum , Kitab al-agthiya (Le Livre des aliments) , S. Gigandet  (ed.), Institut Fran\u00e7ais \nde Damas, Damasco, 1996, p. 126 y 128; Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , \np. 543-544. \n140. A\u1e25mad Ibn-Muh \u1e25ammad Ibn-al-Banna \u0101\u2019, Le Calendrier d\u2019Ibn al-Banna de Marrakech \n(1256-1321) , Henri Paul J. Renaud  (ed.), Larose, Par\u00eds, 1948, p. 45, 33 y 36; Mohamed Ouerfelli , \nLe sucre : Production, commercialisation... , p. 544.El az\u00facar en la farmacopea y la alta cocina \u00e1rabes73\ncon las especias, tambi\u00e9n c\u00e1lidas y secas; esta correlaci\u00f3n negativa con \nla pimienta y, en menor grado, con el clavo, el jengibre o la canela \nderivaba de la teor\u00eda gal\u00e9nica del equilibrio de los cuatro elementos; \ncombina muy bien, en cambio, con el agua de rosas, de naturale za \nfr\u00eda.141 La cuidadosa selecci\u00f3n de los alimentos era esencial para la \nconservaci\u00f3n del equilibrio humoral, clave de la salud.\n6. Los usos culinarios del az\u00facar\nDe ingrediente de remedios caseros, el az\u00facar pas\u00f3, en una segunda \netapa, a condimento de algunos platos de alta cocina para convertirse, \nfinalmente, en el edulcorante preferido en las mesas palaciegas y en las \nde los colectivos pudientes. Las \u00e9lites sociales empezaron a consumir, \nen sus banquetes y comidas festivas, confites y pasteles, preparados en \nlas propias cocinas por profesionales asalariados o adquiridos en tien -\ndas especializadas. El derivado de la ca\u00f1a melar triunf\u00f3 en todos los \nterritorios isl\u00e1micos, desde la India y Persia hasta al-\u00c1ndalus, pasando \npor el M\u00e1shreq y el Magreb, aunque a un ritmo y con un grado de \nintensidad diferentes. Los califas fatim\u00edes no s\u00f3lo integraron los dulces \nen sus comidas, sino que empezaron a distribuirlos, en algunas festi -\nvidades religiosas, como regalo de prestigio entre los miembros de la \ncorte, los funcionarios estatales y los ulemas, y como acci\u00f3n caritativa \nentre los pobres y enfermos de la capital.142 Compartir el lujo con \nestos colectivos era, adem\u00e1s de una operaci\u00f3n de propaganda, una \nforma de comprar su fidelidad, permit\u00eda al califa exhibir su poder y \nsu generosidad. La originalidad de los fatim\u00edes respecto a los abbas\u00edes \nconsisti\u00f3 precisamente en extender las manifestaciones de lujo m\u00e1s \nall\u00e1 de los muros de palacio a fin de compartirlas con el pueblo. Para \npoder atender estos frecuentes repartos, el califa al-Aziz construy\u00f3, en \nel \u00faltimo tercio del siglo x, un edificio especial, fuera de su pala-  \ncio, el Dar al-Fitra , donde concentr\u00f3 la elaboraci\u00f3n de confites y pasteles. \n141. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito an\u00f3nimo del siglo xiii sobre cocina hispano-magreb\u00ed, \nAyuntamiento de Valencia, Madrid, 1966, p. 46, 100, 103-104, 106, 107, 109, 118, 120, 221, 223, 240-\n243, 258-259, 263, 264, 265, 269, 271; Ibn Razin al-Tugibi , Relieves de las mesas acerca de las delicias \nde la comida y los diferentes platos, Manuela Mar\u00edn  (trad.), Trea, Gij\u00f3n, 2007, p. 200, 213, 214, 223, 224; \nFran\u00e7oise Aubaile-Sallenave , \u201cParfums, \u00e9pices et condi ments dans l\u2019ali men ta tion arabe m\u00e9di\u00e9va le\u201d, La \nalimenta ci\u00f3n en las culturas isl\u00e1mi cas, Manuela Mar\u00edn , David Wai ne s  (ed.), Agencia Espa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n \nInternacional, Madrid, 1994, p. 240. \n142. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 590 y 611.Antoni Riera Melis74\nLos val\u00edes (gobernadores de provincia) cuando rend\u00edan visita en El Cairo \nofrec\u00edan al califa o al sult\u00e1n los mejores dulces del artesanado local. \nLas distribuciones gratuitas de dulces por parte del califa se incremen -\ntaron en la \u00e9poca mameluca. El \u00e9xito del az\u00facar \u2014como se ver\u00e1 m\u00e1s \nadelante\u2014 fue el resultado de la interacci\u00f3n de un conjunto de causas \nde \u00edndole diversa, econ\u00f3micas, sociales, diet\u00e9ticas, est\u00e9ticas, simb\u00f3licas. \nEl precio elevado del az\u00facar durante toda la Edad Media res -\ntringi\u00f3 socialmente, sin embargo, su uso alimenticio, que no alcanz\u00f3, a \npesar del incremento gradual de la oferta, a las capas populares. Para \namplios sectores de la sociedad, incluso en el M\u00e1shreq, donde el cul -\ntivo de la ca\u00f1a hab\u00eda alcanzado su m\u00e1xima expansi\u00f3n, el edulcorante \nb\u00e1sico continu\u00f3 siendo la miel, mucho m\u00e1s barata.143 S\u00f3lo las \u00e9lites, \nricas y cosmopolitas, pudieron integrar, pues, el az\u00facar, antes de 1500, \nen sus dietas cotidianas.144 Detr\u00e1s de su opci\u00f3n por el edulcorante \nvegetal actuaba un af\u00e1n por recalcar la magnitud de sus recursos, por \nevidenciar su capacidad de consumo. La adopci\u00f3n de un alimento \nnuevo no es nunca explicable, sin embargo, en t\u00e9rminos estrictamente \necon\u00f3micos. Intervienen tambi\u00e9n factores culturales, puesto que exige, \nadem\u00e1s de recursos materiales, una actitud abierta ante lo desconocido, \nuna formaci\u00f3n gastron\u00f3mica, un aprendizaje, una valoraci\u00f3n diet\u00e9tica, \nest\u00e9tica y simb\u00f3lica positiva. Los c\u00edrculos de la corte y las oligarqu\u00edas, \ncon su ostentoso consumo de az\u00facar, quer\u00edan evidenciar su neofilia \nalimentaria, su dominio de las nuevas corrientes culinarias, su gusto \nrefinado, su elegante comensalidad. \nEn la desaparici\u00f3n gradual de la miel en las mesas privilegiadas \ntambi\u00e9n jugaron un papel importante los m\u00e9dicos personales de los \nanfitriones, al dictaminar un\u00e1nimemente \u2014como ya se ha expuesto\u2014 \nque el az\u00facar era un condimento y un edulcorante m\u00e1s equilibrado, \nsano y nutritivo. El triunfo del derivado de la ca\u00f1a entre las clases \npoderosas tampoco se puede disociar de su conversi\u00f3n en un producto \nfestivo, en un s\u00edmbolo del placer gastron\u00f3mico y de la alegr\u00eda, por \noposici\u00f3n a la miel, que devino gradualmente en el edulcorante de las \n143. Rosa Kuhne , \u201cLe sucre et le doux dans al-Andalus...\u201d, p. 55, 60-64 y 66; Lucie Bolens , \nLa cuisine andalouse un art de vivre: xi\u00e8-xiii\u00e8 si\u00e8cle, Albin Michel, Par\u00eds, 1990, p . 219-221. \n144. Expiraci\u00f3n Garc\u00eda , \u201cEl az\u00facar en la alimentaci\u00f3n de los andalu s\u00edes\u2026\u201d, p. 222-223; Lucie \nBolens , La cuisine andalouse\u2026 , p. 217-224; Manuela Mar\u00edn , \u201cAz\u00facar y miel: los edulcorantes en el Tratado \nde al-Warraq (s. iv/x)\u201d, 1492: Lo dulce a la conquista Europa\u2026 , p. 27-41; Eliyahu Ashtor , \u201cL\u2019Alimentation \ndans l\u2019Orient m\u00e9di\u00e9vale\u2026\u201d, pp. 1024 y 1039.El az\u00facar en la farmacopea y la alta cocina \u00e1rabes75\ncomidas de luto, de tristeza. Para conmemorar anualmente, el 10 de \nmuharrem , la derrota y la muerte violenta de al-Husayn, el nieto del \nprofeta, en Kerbala, los califas fatim\u00edes, seg\u00fan al-Maqrizi, consum\u00edan \nuna comida simple, compuesta de pan de cebadas, lentejas negras, a las \nque se hab\u00eda cambiado el color expresamente, queso y miel de abeja.145\nLa expansi\u00f3n gradual del cultivo de la ca\u00f1a y la multiplicaci\u00f3n \nde los molinos y refiner\u00edas incrementaron sustancialmente la oferta pero \nno llegaron a poner el az\u00facar al alcance de las clases medias. Durante \nla Edad Media, el az\u00facar refinado fue para las gentes ordinarias casi \nexclusivamente un producto farmac\u00e9utico, que adquir\u00edan por onzas \ncuando estaban enfermos. S\u00f3lo en el Alto Egipto, entre los siglos xii \ny xiv, la melaza y los az\u00facares de baja calidad, como consecuencia de \nla expansi\u00f3n gradual de las plantaciones de ca\u00f1a dulce, empezaron a \npenetrar lentamente en las mesas de las capas sociales no acomodadas, \ncon motivo de la celebraci\u00f3n anual de la crecida del Nilo146 y de \nalgunas festividades religiosas, como el Ramad\u00e1n. Las clases inferiores \negipcias apenas conocieron estas exquisiteces de boca, que siempre \nconstituyeron para ellas aut\u00e9nticos productos de lujo. Los grandes \neventos religiosos o familiares fueron la \u00fanica ocasi\u00f3n de degustar, en \npeque\u00f1as cantidades, confites y pasteles elaborados con subproductos \nde la fabricaci\u00f3n de az\u00facar, que ofrec\u00edan a los parientes y sobre todo \na los ni\u00f1os.147 Estos excesos gastron\u00f3micos s\u00f3lo pod\u00edan financiarse con \nlos recursos ahorrados durante meses por las gestoras de las econom\u00edas \ndom\u00e9sticas. Los pobres s\u00f3lo ten\u00edan acceso a los dulces unas pocas \nveces al a\u00f1o, ya mencionadas. Esta disimetr\u00eda de acceso, de uso, ha \nquedado claramente reflejada en una fuente de la \u00e9poca mameluca (si-  \nglos xiii-xv ), en el Libro de la guerra deleitosa entre la carne de cordero y los \nrefrescos del mercado.148 El rey cordero, al frente de una hueste integrada \n145. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 620.\n146. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 591.\n147. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 591.\n148. Este curioso texto \u2014estudiado y vertido parcialmente al ingl\u00e9s por Joshua Finkel [Joshua \nFinkel ,\u201cKing Mutton. A curious Egyptian tale from the Mamluk period\u201d, Zeitschrift f\u00fcr Semitistisk und \nverwandte Gabiete , 8 (1932), p. 122-148 y 9 (1933-1934), p. 1-18]\u2014 ha sido editado y traducido al \ncastellano y estudiado por Manuela Mar\u00edn [Manuela Mar\u00edn , \u201cEl Kitab al-harb al-ma\u2019suq bayna lahm al-\nda\u2019n wa-hawardir al-suq\u201d, Revista de la Universidad de Madrid , 19/5 (Madrid, 1970), p. 143-184]. Lo han \nanalizado posteriormente Expiraci\u00f3n Garc\u00eda [Expiraci\u00f3n Garc\u00eda , \u201cEl az\u00facar en la alimentaci\u00f3n de los \nandalus\u00edes\u2026\u201d, p. 222-223], la propia Manuela Mar\u00edn [Manuela Mar\u00edn , \u201cSobre alimentaci\u00f3n y sociedad (El \ntexto \u00e1rabe de la \u201cGuerra deleito sa\u201d)\u201d, Al-Qantara , 13 (Madrid, 1992), p. 83-122] y Mohamed Ouerfelli \n[Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 624-625]. Antoni Riera Melis76\npor los animales de carne, el pan blanco, el arroz, declara la guerra a \nla reina miel, que gobernaba a los pescados, las legumbres, los frutos, \nel az\u00facar y los derivados de la leche. La batalla acab\u00f3 con la derrota \nde los segundos por los primeros, que se beneficiaron de la traici\u00f3n \ndel az\u00facar. La narraci\u00f3n admite, pues, una lectura socioecon\u00f3mica:149 \nel cordero era, entonces, un alimento reservado a los ricos y la miel \nera el producto m\u00e1s fino al alcance los estamentos populares. Esta \ninterpreta ci\u00f3n se ve confirma da, adem\u00e1s, por una fuente poste rior, del \nsiglo xvii, en la que ash-Shirbini se pregunta por qu\u00e9 los campesinos \negipcios han dejado de consumir \u201cel cordero con arroz sazonado con \npimienta, los pasteles de almendra, las ocas bien cebadas y las gallinas \nasadas\u201d. La causa de este repliegue alimentario no es de naturaleza \ngastron\u00f3 mica ni diet\u00e9ti ca, sino econ\u00f3mi ca: sus precios los han colocado \nfuera de su alcance.150 \nEn esta lucha que opuso los alimentos ricos a los pobres, el lugar \ndel az\u00facar resulta cuando menos intrigante, a pesar de que su elevado \nprecio, sin paralelo entre los alimentos populares, inicia el combate a \nlas \u00f3rdenes de la miel. Esta adscripci\u00f3n podr\u00eda ser debida a que no \naparece mencionado en el Cor\u00e1n.151 Su cambio de bando se explica, \nen el cuento, por su af\u00e1n de convertirse de ocasional medicina para \nlos enfermos a excitante objeto de placer para los sanos. Reciente -\nmente se ha propuesto una nueva explicaci\u00f3n al comportamiento del \naz\u00facar en la batalla: constituir\u00eda, m\u00e1s que una infidelidad a los alimen -\ntos pobres, un retorno inevitable a su lugar natural, entre las viandas \ncaras s\u00f3lo al alcance de las capas sociales privilegiadas. Mohammed \nOuerfelli ha visto en este estatuto ambiguo del az\u00facar un reflejo de \nla evoluci\u00f3n de su consumo en Egipto. Entre los siglos xii y xiv, los \negipcios fueron capaces de incrementar substancialmente la producci\u00f3n. \nEste incremento de la oferta debi\u00f3 de presionar a la baja los precios, \nlo que permitir\u00eda a las clases medias locales integrar la melaza y los \naz\u00facares sin refinar a sus men\u00fas festivos. Con la multiplicaci\u00f3n de las \nexportaciones a Occidente y las dificultades econ\u00f3micas del siglo xiv, \nel az\u00facar se revaloriz\u00f3 gradualmente, recuperando su estatuto inicial \n149. Propuesta por Jack Goody en: Jack Goody , Cooking, Cuisine and Class. A Study in Comparative \nSociology , Cambridge University Press, Cambridge, 1982, p. 132-133. \n150. Eliyahu Ashtor , \u201cL\u2019Alimentation dans l\u2019Orient m\u00e9di\u00e9vale\u2026\u201d, p 1038-1039.\n151. Joshua Finkel ,\u201cKing Mutton. A curious Egyptian tale...\u201d, p. 137-138.El az\u00facar en la farmacopea y la alta cocina \u00e1rabes77\nde edulcorante de lujo.152 Esta transitoria penetraci\u00f3n y extensi\u00f3n del \nconsumo del az\u00facar entre las clases medias urbana fue, sin embargo, \nexclusiva de Egipto y, tal vez, de Siria;153 no es extrapolable, por lo \ntanto, al conjunto de los territorios isl\u00e1micos, especialmente a al-\u00c1ndalus.\nPara analizar la presencia del edulcorante vegetal en las mesas \nmusulmanas, la fuente m\u00e1s expl\u00edcita son los recetarios. Estos tratados \n\u2014como ya se ha expuesto\u2014 reflejan casi exclusivamente, sin embargo, \nla alta cocina; innovadora, rica y cosmopolita, pero circunscrita a los \nc\u00edrculos del poder. S\u00f3lo las familias de los califas y sultanes, y las de sus \nallegados y colaboradores directos ten\u00edan, por su elevado nivel de ren-  \ntas, acceso sistem\u00e1tico a los productos costosos, como las especias y el \naz\u00facar. El derivado de la ca\u00f1a aparece en todos los textos culinarios \nmusulmanes, aunque con frecuencia diversa. Figura como ingrediente \nen el 21% de las recetas compiladas por Ibn Sayyar Al-Warraq, en el \n29,11% de las recetas reunidas por Muhamad ibn al Hassan al-Bagda-\nd\u00ed, en el 33% de las recetas contenidas en el repertorio sirio W usla ila \nl-habib , en el 36% de las recetas integrantes del texto mameluco Kanz \nal-fawaid fi tanwi , en el 4,54% de las recetas recogidas por al-Mibrad, \nen el 18% de las incluidas en el recetario an\u00f3nimo almohade y en \nel 14% de las redactadas por Ibn Razin al-Tugibi.154 Si excluimos de \nla comparaci\u00f3n el texto tard\u00edo de al-Mibrad, redactado a finales del \nsiglo xv y que s\u00f3lo cuenta con cuarenta y dos recetas, el az\u00facar juega \nun papel bastante m\u00e1s importante en los libros de cocina orientales, \nen los que su presencia se incrementa gradualmente con el paso del \ntiempo, que en los occidentales. Esta divergencia, que obedecer\u00eda a \nrazones diversas, ser\u00e1 analizada m\u00e1s adelante. \nEn la literatura culinaria se suele especificar la calidad del az\u00facar \nutilizado en la preparaci\u00f3n de los platos. La gama de variedades, sin \nembargo, suele ser estrecha. La mayor\u00eda de tratados s\u00f3lo mencionan \nlos az\u00facares de alta gama, los \u00fanicos admisibles en cocinas de califas y \nsultanes, que utilizaban sistem\u00e1ticamente las comidas como instrumento \nde poder. Los recetarios orientales, para los platos dulces, recomendaban \nfrecuentemente el tabarzad , a veces el blanco y s\u00f3lo en unos pocos \ncasos el rojo. Pero cuando se trataba solo de a\u00f1adir un toque final a \n152. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 625.\n153. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 624.\n154. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 601, 603 y 604.Antoni Riera Melis78\nun guiso, la variante propuesta era el sulaymani , mucho m\u00e1s f\u00e1cil de \npulverizar que el tarbazad . La cualidad principal del az\u00facar era, sin \nembargo, el color, el valor gastron\u00f3mico de cada variedad depend\u00eda \ndirectamente de su nivel de blancura.155\nEl derivado de la ca\u00f1a penetr\u00f3 en la alta cocina \u00e1rabe como \nun condimento de amplio espectro. Armonizaba especialmente con la \nleche,156 los frutos se cos157 y los cereales (trigo,158 arroz). En cantidades \nreducidas, constitu\u00eda un buen condimento para las carnes blancas y tiernas \nde vol\u00e1tiles159 e incluso de ovi nos,160 un sazonador que combinaba mal, \nen cambio, con las rojas y consistentes de vacuno.161 No discordaba \ntampoco con los huevos162 y algunas hortalizas.163 Pr\u00e1cticamente s\u00f3lo \nera incompatible con los pescados. El presti gio de que disfrutaban \nentre los \u201cgastr\u00f3nomos\u201d andalus\u00edes los sabores complejos explica que, \nen los dos libros de cocina, se recomenda ra combinar el az\u00facar tanto \ncon la sal164 y los condimentos \u00e1cidos (vinagre,165 almor\u00ed166 y zumo de \n155. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 605.\n156. En numerosas sopas: Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas\u2026 , p. 138.\n157. En masa de relleno y fondos de cocci\u00f3n: Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre \ncocina\u2026 , p. 32, 150, 160, 175-176; Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas\u2026 , p. 199-200, 213-214.\n158. Tanto en sopas de pan o de migas como en pasteles de carne: Ibn Razin al-Tugib\u00ed , \nRelieves de las mesas\u2026 , p. 94-96, 213-214.\n159. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina\u2026 , p. 40, 42, 46, 78, 123, 147-148, \n172, 175-176, 220-221; Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas\u2026 , p. 199-200, 213.\n160. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina\u2026 , p. 34, 115-116, 181-182, 209-\n211, 222-223, 243.\n161. S\u00f3lo se utiliza para contrarrestar la acidez del vinagre en un guisado de ternera [Ambrosio \nHuici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina\u2026 , p. 124].\n162. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina\u2026 , p. 32, 34, 42, 46, 78, 172, 209-\n210; Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas\u2026 , p. 215.\n163. Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas\u2026 , p. 95-96, 135-136, 137; Ibn Razin al-\nTugib\u00ed , Relieves de las mesas\u2026 , p. 138.\n164. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina\u2026 , p. 42, 46, 124, 175-176, 209; \nIbn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas\u2026 , p. 135, 213, 215.\n165. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina\u2026 , p. 46, 124, 150, 160, 172 y 181; \nIbn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas\u2026 , p. 199-200.\n166. Un condimento parecido al antiguo garum , elaborado con harina de cebada o de trigo, \namasada con agua y sal, fermentada con l\u00e1tex de higuera, y perfumada con hierbas mediterr\u00e1neas, que \nconfer\u00eda un sabor amargo a los platos. Ibn Razin al Tugib\u00ed recogi\u00f3 trece recetas de almor\u00ed: once de \ncereales, una de miel con cebollas y otra de mosto con cebollas; esta abundancia de variantes acredita \nsu amplia utilizaci\u00f3n en la alta cocina andalus\u00ed de mediados del siglo xiii [Ibn Razin al-Tugib\u00ed , \nRelieves de las mesas\u2026 , p. 295-304]. Su combinaci\u00f3n con el az\u00facar aparece tanto en el manuscrito \nan\u00f3nimo [Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina\u2026 , p. 78, 150, 160 y 172] como en \nel tratado de Ibn Razin al Tugib\u00ed [ Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas\u2026 , p. 215].El az\u00facar en la farmacopea y la alta cocina \u00e1rabes79\nmanzana,167 de membrillo168 o de cidra169) y amar gos (agraz,170 zumo de \ngranada171), como con las hierbas arom\u00e1ticas y condimentos vegetales \n(cilantro,172 comino,173 menta,174 lavanda,175 hojas de cidro176), el agua de \nrosas y las especias (canela,177 pimienta,178 clavo,179 azafr\u00e1n,180 jengibre,181 \nespicanardo,182 cardamomo183). En este \u00faltimo caso, por razones diet\u00e9ticas, \nse ten\u00edan que calcular con bastante precisi\u00f3n las cantidades. \nSi de los ingredientes se pasa a las preparaciones, se constata \nque las cocineras y los cocineros andalus\u00edes sazonaban con az\u00facar  \n\u2014asociado siempre a algunos de los condimentos antes citados\u2014 \ntanto sopas,184 guisados,185 asados186 y fritos,187 como empanadas de \ncarne188 y embutidos.189 El derivado de la ca\u00f1a pod\u00eda a\u00f1adirse tanto \ndurante la cocci\u00f3n190 como una vez finalizada la misma, puesto que \nnumerosos platos,191 antes de sacarlos a la mesa, se espolvo reaban con \n167. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina\u2026 , p. 123 y 256.\n168. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina\u2026 , p. 256 y 260.\n169. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina\u2026 , p. 260.\n170. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina\u2026 , p. 123.\n171. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina\u2026 , p. 150, 256 y 260.\n172.. Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas\u2026 , p. 199-200, 215.\n173. Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas\u2026 , p. 199-200.\n174. Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas\u2026 , p. 215.\n175. Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas\u2026 , p. 135.\n176. Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas\u2026 , p. 199-200.\n177. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina\u2026 , p. 40, 78, 150, 175,209, 220, \n223 y 243;  Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas\u2026 , p. 95, 213, 215.\n178. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina\u2026 , p. 32, 42, 46, 76, 124, 160, 172, \n176 y 222-223; Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas\u2026 , p. 199-200, 213, 215.\n179. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina\u2026 , p. 32, 40, 221 y 223. \n180. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina\u2026 , p. 46, 175 y 223; Ibn Razin \nal-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas\u2026 , p. 199, 213, 214.\n181. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina\u2026 , p. 40 y 222.\n182. Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas\u2026 , p. 213.\n183. Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas\u2026 , p. 213.\n184. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina\u2026 , p. 210-211. \n185. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina\u2026 , p. 46, 123, 124, 150, 160, 172, \n175, 181, 220-221; Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas\u2026 , p. 199-200, 223-224.\n186. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina\u2026 , p. 115; Ibn Razin al-Tugib\u00ed , \nRelieves de las mesas\u2026 , p. 214-215.\n187. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina\u2026 , p. 150.\n188. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina\u2026 , p. 115-116, 209-210, 220-221, \n222-223; Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas\u2026 , p. 119-120, 213-214. \n189. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina\u2026 , p. 32.\n190. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina\u2026 , p. 40, 46, 115-116, 123, 124, \n147-148, 150, 160, 172, 181-182, 222; Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas\u2026 , p. 199-200, 214-215.\n191. Desde sopas [Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina\u2026 , p. 208 y 210-\n211; Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas\u2026 , p. 94-96 y 138; Lucie Bolens , La cuisine andalouse... ,  \np. 168-171 y 221-222] y guisados [Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina\u2026 , p. 78, \n243] hasta asados [Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina\u2026 , p. 115] y empanadas de \ncarne [Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina\u2026 , p. 115].Antoni Riera Melis80\naz\u00facar molid o, solo o combinado con canela u otras especias. En estos \ncasos, el az\u00facar asum\u00eda tambi\u00e9n una funci\u00f3n decorativa, al conferir a \nlos platos una tonalidad crom\u00e1tica que oscilaba entre el blanco y el \ncobrizo. Como consecuencia del prestigio conferido por los colectivos \nsolventes musulmanes al derivado de la ca\u00f1a, algunas recetas exig\u00edan, \nincluso, el doble uso.192\nPara conseguir los cualificados sabores complejos, los cocineros \ny las cocineras ten\u00edan que establecer un equilibrio muy preciso entre \ncondimentos contrapuestos, entre endulzantes y acidulantes, de un lado, \ny entre endulzantes y amargosos, del otro. Este objetivo explica el \nimportante papel jugado por el az\u00facar en la cocina, como contrapeso \ndel vinagre o del amor\u00ed, \u201csi lo encuentras demasiado dulce, le a\u00f1ades \nvinagre; si le falta dulzor, le a\u00f1ades az\u00facar hasta que est\u00e9 a tu gusto\u201d \nrecomienda Ibn Razin al-Tugib\u00ed en la receta de la zirbagiya , un gui -\nso de gallina con un fondo de cocci\u00f3n de aceite, cebolla, especias y \nalmendras,193 atribuido frecuentemente a Ibn al-Mahdi y que aparece \nen todos los recetarios \u00e1rabes, exceptuado el de Ibn al-Mibrad. Es \nprecisamente en las recetas de volater\u00eda, por la suavidad del sabor de \nla carne, donde el az\u00facar, los condimentos acidulantes y los frutos \nsecos aparecen con m\u00e1s frecuencia. La contribuci\u00f3n de las almendras \npicadas en estas recetas es primordial, puesto que endulzan el plato, \nmodifican su consistencia y, en algunos casos, se utiliza incluso para \nrellenar el animal.194 En algunos platos de carne, el derivado de la ca\u00f1a \nasum\u00eda incluso la funci\u00f3n de edulcorante, confiri\u00e9ndoles un sabor final \nmarcadamen te dulce; en los recetarios andalus\u00edes, este restringido gru -\npo de preparaciones est\u00e1 representado por una gallina caramelizada,195 \ncuya preparaci\u00f3n requer\u00eda tres libras de az\u00facar, y un pastel de cordero \nligado con leche y huevo.196 El protagonismo del az\u00facar era tambi\u00e9n \nmanifiesto en las recetas de cereales, especialmente en las de arroz: \n192. Como el pich\u00f3n rebozado con huevo [Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre \ncocina\u2026 , p. 42], la gallina guisada con almendras [Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina\u2026 , \np. 175-176], la empanada de gallina con almendras [ Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas\u2026 , p. 213-  \n214], la gallina guisada con lasa\u00f1a [ Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas\u2026 , p. 223-224], y la lasa\u00f1a \nde pich\u00f3n, almendras y alf\u00f3ncigos [ Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas\u2026 , p. 120-121].\n193. Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas\u2026 , p. 200.\n194. Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas\u2026 , p. 119-120.\n195. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina\u2026 , p. 40.\n196. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina\u2026 , p. 209-210.El az\u00facar en la farmacopea y la alta cocina \u00e1rabes81\ndiez de las diecis\u00e9is recetas recopiladas en el Wusla ila-habib  exig\u00edan la \nincorporaci\u00f3n de az\u00facar en alguna fase de su preparaci\u00f3n.197\nSi de las cuatrocientas veintiocho recetas compiladas por Ibn \nRaz\u00edn al-Tugibi en los Relieves de las mesas  restamos las sesenta y seis \ncorrespondientes a dulces y las nueve relativas a jabones y polvos de \nolor,198 quedan trescientas cincuenta y tres preparaciones culinarias, \nsiete de las cuales (1,98%) integran como condimento el az\u00facar y \ndiecinueve (5,38%) la miel. La cifra correspondiente al derivado de la \nca\u00f1a queda, por tanto, muy por debajo de las que aportan los libros \nde cocina orientales, donde \u2014como ya se ha expuesto\u2014 eclipsa al \nedulcorante de origen animal. \nLa expansi\u00f3n de la ca\u00f1a de az\u00facar en las regiones mediterr\u00e1neas \nengendr\u00f3 nuevas costumbres alimentarias, como el uso del az\u00facar en \nla preparaci\u00f3n de bebidas. Pero antes de alcanzar este estadio, la ca\u00f1a \ndulce se consumi\u00f3 como un refrescante; en las \u00e1reas de producci\u00f3n, \nun amplio sector de la sociedad mascaba \u2014como ya se ha expues -\nto\u2014 la ca\u00f1a para aplacar la sed. Numerosos textos acreditan que este \nconsumo directo de la ca\u00f1a, sin ning\u00fan tipo de transformaci\u00f3n, fue \nbastante corriente. Los estamentos privilegiados siempre prefirieron, en \ncambio, las bebidas elaboradas con az\u00facar refinado. En todas las cortes \nmusulmanas, la preparaci\u00f3n de las bebidas destinadas al soberano era \ncompetencia exclusiva de sus m\u00e9dicos y farmac\u00e9uticos personales. Entre \nlas bebidas de consumo cotidiano por los califas fatim\u00edes de El Cairo \nfiguran el oximiel (la aqsima ) y la cerveza (la fuqqa).199 Inicialmente, la \nprimera era, como indica su nombre, una bebida a base de miel; con \nel paso del tiempo su f\u00f3rmula, sin embargo, cambi\u00f3 considerablemente. \nA finales del siglo xii, se preparaba con mucho az\u00facar, un poco de \nmiel, ruda, almizcle, menta, zumo de lim\u00f3n.200 La segunda se elaboraba \ncon cebada fermentada; los califas apreciaban sus cualidades refrescantes \ny terap\u00e9uticas, pero, por su car\u00e1cter de bebida alcoh\u00f3lica, s\u00f3lo pod\u00edan \nconsumirla discretamente.\nLos dos recetarios de las \u00e9pocas ayyub\u00ed y mameluca aportan mu -\ncha informaci\u00f3n acerca de la composici\u00f3n de estas bebidas fermentadas \n197. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 609. \n198. Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas\u2026 , p. 308-310. \n199. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 616. \n200. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 616. Antoni Riera Melis82\ny alcoh\u00f3licas, incompatibles con normativa alimentaria cor\u00e1nica; esta \npersistencia cronol\u00f3gica demuestra que los soberanos, detr\u00e1s de los \nmuros de palacio, en un \u00e1mbito de intimidad estricta, accesible s\u00f3lo \na sus allegados m\u00e1s directos, siempre se consideraron exonerados del \ncumplimiento de las citadas restricciones, que s\u00f3lo regir\u00edan plenamente \npara el resto de la sociedad isl\u00e1mica.201 Ambos tratados contienen ade -\nm\u00e1s recetas de bebidas elaboradas a base de zumo de frutas frescas, en \nmuchas de las cuales figuraba como ingrediente el edulcorante vegetal. \nEn el Wusla ila l-habib  aparecen veintiuna bebidas, diecinueve de las \ncuales contienen az\u00facar.202 Estas preparaciones l\u00edquidas, en el Kanz al-\nfawaid , aparecen reunidas en un \u00fanico cap\u00edtulo, junto con las confituras \ny los electuarios: veintiuna recetas en total, con un ingrediente com\u00fan, \nel az\u00facar.203 A la cerveza y el oximiel se les reserv\u00f3, en cambio, un \ncap\u00edtulo aparte. \nEn el Manuscri to an\u00f3nimo sobre cocina hispano-magreb\u00ed, no aparece, \nen cambio, la cerveza  y la receta del hidromiel figura entre las de los \njarabes, las cuales, por su finalidad m\u00e1s terap\u00e9utica que gastron\u00f3mica, \nya han sido analizadas en el apartado de farmacolog\u00eda dom\u00e9stica. Por \nsu agradable sabor dulce y atractiva fragancia, muchos musulmanes \nsolventes consum\u00edan, sin embargo, jarabes de forma frecuente m\u00e1s por \nplacer que como medicina. El az\u00facar, el zumo de frutas y las especias \neran tambi\u00e9n los ingre dientes imprescin di bles para la elaboraci\u00f3n de \nnumerosas bebidas no alcoh\u00f3licas \u2014horchatas, alm\u00edbares y sorbetes\u2014 de \nlas que algunos colectivos andalus\u00edes, m\u00e1s por razones gastron\u00f3micas \nque diet\u00e9ticas, hac\u00edan un amplio consumo, especialmente durante los \nc\u00e1lidos meses estivales.204 \nEra en los pasteles, sin embargo, donde la utilizaci\u00f3n culinaria del \naz\u00facar alcanzaba sus cotas m\u00e1ximas. En los libros de cocina redactados \nen Bagdad desde el siglo ix ya se compilaron numerosas recetas de \ngolosinas, inspiradas en modelos persas. S\u00f3lo al-Warraq reuni\u00f3 ciento tres \nen su tratado; entre las cuales figuran los qataifs , una especie de hojaldre \nazucarado, con almendras, pistachos o avellanas, aromatizado con agua de \n201. Como ya demostr\u00f3 hace unos a\u00f1os Manuela Mar\u00edn en un renovador art\u00edculo [Manuela \nMar\u00edn , \u201cEn los m\u00e1rgenes de la ley: el consumo de alcohol en al-\u00c1ndalus\u201d,  Identidades marginales , \nCristina de la Puente (ed.), Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Madrid, 2003, p. 271-328].\n202. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 616. \n203. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 617. \n204. Lucie Bolens , La cuisine andalouse... , p. 239-258.El az\u00facar en la farmacopea y la alta cocina \u00e1rabes83\nrosas.205 La contribuci\u00f3n de los fatim\u00edes al auge de los dulces tambi\u00e9n \nfue importante, puesto que, desde su instalaci\u00f3n en Egipto, adoptaron \nr\u00e1pidamente el fasto de la corte abbas\u00ed. Para conferir a la corte califal \nde El Cairo un prestigio parecido a la de Bagdad, multiplicaron las \nfiestas y celebraciones, en el curso de las cuales empezaron \u2014como ya \nse ha expuesto\u2014 a distribuir dulces, tanto entre los oficiales p\u00fablicos \ncomo entre los pobres y enfermos. La coexistencia, en las cocinas de \npalacio, de dos l\u00edneas de producci\u00f3n de pasteles, la de los destinados \na la corte y la generada por los repartos peri\u00f3dicos entre las diversas \ncapas sociales, debi\u00f3 de provocar, sin embargo, problemas de gesti\u00f3n y \nsimb\u00f3licos, puesto que el califa al-Aziz, en el \u00faltimo tercio del siglo x, \ndesplaz\u00f3 la segunda a un edificio de nueva planta, el Dar al-Fitra . La \np\u00e9rdida de la literatura gastron\u00f3mica coet\u00e1nea s\u00f3lo nos ha permitido \nconocer, sin embargo, una de las preparaciones que se elaboraron ini -\ncialmente en esta nueva instituci\u00f3n, los bizcochos secos ( halwa yabisa ).206 \nLas cr\u00f3nicas de la \u00e9poca mameluca, especialmente las de al-Maqriz\u00ed e \nIbn Tagri Bardi, han conservado, en cambio, informaci\u00f3n cuantitativa \nsobre el funcionamiento del Dar al-Fitra. Recib\u00eda anualmente de la \nhacienda califal cantidades importantes de harina, az\u00facar, frutos secos, \nmiel, aceite de s\u00e9samo, agua de rosas y azafr\u00e1n. Trabajaban en \u00e9l un \ncentenar de confiteros, reclutados entre los mejores artesanos locales, y \notro centenar de auxiliares y transportistas, destinados a distribuir los \npasteles entre los funcionarios estatales, de acuerdo con su rango.207 \nEn las citadas fuentes se han conservado tambi\u00e9n referencias acerca de \nlas golosinas elaboradas por aquellos cualificados profesionales, entre las \nque destacaron las galletas rellenas de az\u00facar.\nEl gusto por los dulces no decay\u00f3 en los siglos sucesivos, es -\npecialmente en Egipto y Siria, como se desprende de los recetarios \ncoet\u00e1neos: en el Wusla ila l-habib  se han conservado noventa y cinco \npreparaciones, de las cuales ochenta y cinco incluyen el az\u00facar; el \nan\u00f3nimo autor del Kaz al-fawaid recogi\u00f3 ochenta y una recetas, en \nsetenta y cinco de las cuales aparecen los derivados de la ca\u00f1a dulce \nen diversas formas: julepe, miel de ca\u00f1a, melaza y az\u00facar.208 Esta utili -\nzaci\u00f3n de subproductos, mucho m\u00e1s baratos que el az\u00facar, sugiere que \n205. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 613.\n206. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 619. \n207. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 611-612.\n208. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 613.Antoni Riera Melis84\nlas golosinas, en los siglos xiv y xv, empezaban a estar al alcance, en \nel M\u00e1shreq, de las clases medias, que los reservaban \u2014como ya se ha \nexpuesto\u2014 para las celebraciones festivas. Fue en esta \u00e9poca cuando \nlas prestigiadas preparaciones dulces originarias de Persia o Bagdad \nempezaron a coexistir, en los libros de cocina, con algunas recetas \nlocales nuevas, designadas con topon\u00edmicos, como la qahiriya  (de El \nCairo), la akhimmiya (de la ciudad de Akhmim), la asyutiya  (de Asyut) \ny la fustuqiya al-nabulsiya  (de Nablus).209 \nEn los recetarios del Occidente isl\u00e1mico, los pasteles tambi\u00e9n \naparecen bien representados. El autor del Manuscri to an\u00f3nimo sobre cocina \nhispano-magreb\u00ed reuni\u00f3 ochenta y una recetas, de las cuales treinta y \ncuatro (el 41,97%) se elaboraban con az\u00facar, treinta y una (el 38,27%) \ncon miel y diecis\u00e9is (el 19,75%) con ambos edulcorantes. Ibn Razin \nal-Tugib\u00ed incluy\u00f3 sesenta y cinco recetas en los Relieves de las mesas ;210 \nen veintinueve de las preparaciones (43,93%) aparec\u00eda la miel, en vein -\ntitr\u00e9s (34,84%) el az\u00facar y en diez (15,15%) ambos productos y en \ncuatro (6,06%) no se especificaba el edulcorante a utilizar. La oferta \nde golosinas en al-\u00c1ndalus, aunque m\u00e1s estrecha que en el M\u00e1shreq, \nfue bastante variada.211 La modalidad m\u00e1s simple consist\u00eda en rosquillas, \nbu\u00f1uelos, canutos, filloas y obleas; pastas de harina o s\u00e9mola de trigo, \ncon o sin grasa, fritas en aceite, empapadas en miel o espolvoreadas \ncon az\u00facar.212 El segundo pelda\u00f1o correspond\u00eda a los dulces de masa \nenriqueci da con s\u00e9mola o pasta de frutos secos, fritos en aceite, ro -\nciados con miel o espolvorea dos con az\u00facar.213 Ven\u00edan a continua ci\u00f3n \nlos panecillos dulces, bollos, canutos, roscas y otros pasteles cocidos al \nhorno.214 En los tres casos, se pod\u00edan rellenar adem\u00e1s las piezas con \nqueso tierno o frutos secos majados, az\u00facar, miel y espe cias.215 El \n209. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 614.\n210. Cuarenta en el cap\u00edtulo cuarto de la secci\u00f3n segunda y veinticinco en la secci\u00f3n novena \n[Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas\u2026 , p. 104-130 y 281-291]. En la primera lista aparecen, sin \nembargo, tres recetas de empanadas dulces de pollo, pich\u00f3n o p\u00e1jaros [ Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de \nlas mesas\u2026 , p. 119-121 y 129-130], que reducen la lista a sesenta y dos pasteles propiamente dichos.\n211. Rosa Kuhne , Le sucre et les doux dans al-Andalus... , pp. 65-66.\n212. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina\u2026 , p. 100, 104-105, 110, 118, 237-\n239, 245; Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas\u2026 , p. 122, 123-124, 124, 124-125, 288.\n213. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina\u2026 , p. 101, 103-104, 233-234, 240-\n243, 253-255, 257, 264, 265; Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas\u2026 , p. 288-289.\n214. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina\u2026 , p. 235-236, 240-241; Ibn Razin \nal-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas\u2026 , p. 286-287, 288.\n215. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina\u2026 , p. 108-109, 116, 118, 226, 235-\n236, 239-240, 262-263, 264; Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas\u2026 , p. 104-105, 106, 107-108, \n109-110, 113-114, 121-122, 125-126, 129.El az\u00facar en la farmacopea y la alta cocina \u00e1rabes85\ncuarto nivel lo integraban los dulces de escudilla, desde las sopas de \npan con leche216 y las cuajadas de miel,217 hasta las cremas espesadas \ncon derivados del trigo218 y el arroz con leche. Los guirlaches, turrones \ny mazapa nes de frutos secos, ligados con az\u00facar o miel,219 ocupaban \nel sexto escal\u00f3n. El s\u00e9ptimo ata\u00f1\u00eda a los hojaldres, bizcochos, tortas y \npudines, cuya masa conten\u00eda sistem\u00e1ticamente cantidades considera bles de \ngrasa, huevos o leche.220 La c\u00faspide de la reposter\u00eda andalus\u00ed correspon-\nd\u00eda, sin embargo, a los pasteles \u201cde dise\u00f1o\u201d, las esculturas dulces,221 \ndesde peque\u00f1as y sencillas reproducciones de cabezas humanas222 hasta \ngrandes y complicadas r\u00e9plicas de edificios, en las que se colocaban \ntodo tipo de figuras. Un jurista magreb\u00ed, Abu-l-Qasim al-Azafi, en el \nsegundo tercio del siglo xiii, critic\u00f3 estas costosas creaciones de los \npasteleros andalus\u00edes, que tild\u00f3 de excesos consumistas imputables a la \nnefasta influencia cultural de los cristia nos;223 afirmaci\u00f3n harto discuti-\nble, puesto que su consumo est\u00e1 documentado con anterioridad tanto \nen el Egipto fatim\u00ed224 como en la Meca.225\nLa influencia oriental en el campo de la pasteler\u00eda fue impor -\ntante, como lo demuestra la presencia de recetas persas (el faludag226 y \nel fanid227), iraqu\u00edes  (los luqam al-qadi ,228 el habis,229 la zalabiya230 y el \n216. Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas\u2026 , p. 94-96.\n217. Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas\u2026 , p. 283, 286.\n218. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina\u2026 , p. 255, 256, 260; Ibn Razin \nal-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas\u2026 , p. 116-117, 117, 281, 282.\n219. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina\u2026 , p. 99, 106-107, 244-245, 257-258, \n260; Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas\u2026 , p. 282, 283,\u00a0285, 285-286, 287, 289, 289-290, 290-291.\n220. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina\u2026 , p. 108, 116, 117, 119-120, 128, \n208-209, 224, 225, 228-229, 230, 231-233, 260-262, 263; Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas\u2026 , \np. 108-109, 110-111, 111-112, 112-113, 114, 115, 115-116, 119, 121, 122, 127, 128, 128-129, 282, 283, \n284, 284-285, 287.\n221. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina\u2026 , p. 105-106, 109-110, 255-256, \n259, 264, 265; Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas\u2026 , p. 119-121.\n222. Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas\u2026 , p. 119-121.\n223. Fernando de la Granja , \u201cFiestas cristianas en al-Andalus\u201d, Al-Andalus , 34 (Madrid, 1969),  \np. 21 y 35; Rosa Kuhne , Le sucre et le doux dans al-Andalus... , p. 66. L. Bolens , La cuisine andalouse... , \npp. 222-223.\n224. Eliyahu Ashtor , \u201cL\u2019Alimentation dans l\u2019Orient m\u00e9di\u00e9vale\u2026\u201d, p. 1027; Mohamed Ouerfelli , \nLe sucre : Production, commercialisation... , p. 618-619. \n225. Mu h\u1e25ammad ibn A \u1e25mad Ibn G \u01d4bayr, Ibn Jobair. Voyages , Maurice Gaudefroy-Demonbynes  \n(ed.), Librairie Orientaliste P . Geuthner, Par\u00eds, 1949, vol. 5, p. 141-142; Adela F\u00e1bregas , Producci\u00f3n y \ncomercio de az\u00facar en el Mediterr\u00e1neo medieval\u2026 , p. 73, nota 131. \n226. Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas\u2026 , p. 118.\n227. Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas\u2026 , p. 288\n228. Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas\u2026 , p. 1107-108. \n229. Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas\u2026 , p. 115-118.\n230. Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas\u2026 , p. 122-123.Antoni Riera Melis86\nsanbusak231) y egipcias (la qahiriya232). Los profesionales andalus\u00edes no \nse limitaron, sin embargo, a reproducir los modelos procedentes del \nM\u00e1shreq, demostraron tambi\u00e9n una notable creatividad, fueron capaces \nde dise\u00f1ar exquisiteces nuevas. Su principal aportaci\u00f3n a la dulcer\u00eda \nmusulmana fueron, sin duda, las almoj\u00e1banas233 (al-mugabbana ), un con -\njunto de pasteles diversos (bu\u00f1uelos, hojaldres y bollos) rellenos de \nqueso tierno sin sal, rociados con miel o espolvoreados con az\u00facar.234 \nGozaban de gran prestigio las que se confeccionaban en Jerez235 y en \nT oledo.236 Su consumo trascendi\u00f3 ampliamente las fronteras peninsulares \ny se extendi\u00f3 por el Magreb, llegando hasta T\u00fanez.237\nMientras que los miembros de la corte y las altas jerarqu\u00edas no -\nbiliarias y administrativas andalus\u00edes demostraban su riqueza, poder y \ncultura con un consumo sistem\u00e1tico de dulces, las capas intermedias, \nhasta finales de la Edad Media, s\u00f3lo pudieron integrar las golosinas \n\u2014como ya se ha expuesto\u2014 en sus dietas extraordinarias, con motivo \nde unas pocas festividades religiosas. Su acceso, modesto e intermitente, \na los confites, bu\u00f1uelos y otras delicias de boca fue, sin embargo, cen -\nsurado por alg\u00fan moralista riguroso, que lo consideraba excesivo para \nsu rango. Los colectivos econ\u00f3micamente solventes, seg\u00fan Al-Turtushi, \ncelebraban con dulces, no s\u00f3lo el final del Ramad\u00e1n, sino el primero \nde enero, el solsti cio de verano y el equinoccio de primavera, como \nlos hispanocristianos:\nOtra innovaci\u00f3n de los andalus\u00edes: su costumbre de comprar golosinas \nla noche del 27 de Ramad\u00e1n, de celebrar el primero de enero com -\nprando frutos, como los ind\u00edgenas, de celebrar la ansara  [24 de junio] \n231. Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas\u2026 , p. 289.\n232. Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas\u2026 , p. 286-287.\n233. Que Manuela Mar\u00edn califica de \u201cconfecci\u00f3n t\u00edpicamente andalus\u00ed\u201d en: Ibn Razin al-\nTugib\u00ed , Relieves de las mesas\u2026 , p. 125, nota 76.\n234. De su popularidad en la primera mitad del siglo xiii dan idea las cinco recetas \nconservadas en el manuscrito culinario an\u00f3nimo [Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre \ncocina\u2026 , p. 245-248] y las ocho que les dedica Ibn Razin al-Tugibi en el suyo [ Ibn Razin al-Tugib\u00ed , \nRelieves de las mesas\u2026 , p. 109-110 y 125-129].\n235. Que dieron origen a un refr\u00e1n que a\u00fan recoger\u00eda, a principios del siglo xvi, al-Maqqari: \n\u201cQuien entra en Jerez y no come almoj\u00e1banas, comete un pecado\u201d: Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves \nde las mesas\u2026 , p. 125, nota 76.\n236. Ciudad en la que se cre\u00f3 una modalidad local, cuya receta se ha conservado en: Ibn \nRazin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas\u2026 , p. 129.\n237. Donde las prob\u00f3, a mediados del siglo xv, Abd al-Basit ibn Halil, quien, fuertemente \nimpresionado por su calidad, describi\u00f3 con detalle su elaboraci\u00f3n: Robert Brunschig , Deux r\u00e9cits de \nvoyages in\u00e9dits en Afrique du Nord au xve si\u00e8cle , Larose, Par\u00eds, 1936, p. 75; Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n \nde un manuscrito sobre cocina\u2026 , p. 125, nota 76. El az\u00facar en la farmacopea y la alta cocina \u00e1rabes87\ny el Jueves de Abril [\u00bfJueves Santo?] comprando pasteles de harina y \nqueso as\u00ed como bu\u00f1uelos.238 \nEstos mazapanes, turrones, bu\u00f1uelos, rosquillas y pastas de fru -\ntos secos, con los que los colectivos musulmanes dotados de cierta \nsolvencia econ\u00f3mica celebraban sus banquetes y obsequia ban a sus \ninvitados, pasaron a los cristia nos y han llegado, en su casi totalidad, \na nuestros d\u00edas como testimo nio tanto de pret\u00e9ritas \u201cconvivia lidades\u201d \nmediterr\u00e1neas239 como del hedonismo isl\u00e1mico, que confer\u00eda una gran \nimportancia al cuerpo y a sus necesidades. El Cor\u00e1n, adem\u00e1s de dise\u00f1ar \nun Para\u00edso donde todos los placeres sensuales ser\u00e1n satisfechos, incita a \nlos creyentes a disfrutar en este mundo de todos los deleites que les \nsean asequibles.240 Consecuentes con esta teolog\u00eda de la gratifica ci\u00f3n, \nlos an\u00f3nimos autores de los receta rios isl\u00e1micos suelen iniciar sus obras \ncon una justificaci\u00f3n en la que, despu\u00e9s de enumerar los gozos de la \nvida,241 afirman que el comer y el beber constituyen las dos delicias \nm\u00e1s nobles, puesto que, adem\u00e1s de sostener el cuerpo y preservar la \nvida, refuerzan en los creyentes el amor a Dios.242 \nEn al-\u00c1ndalus y el Magreb, el az\u00facar, a pesar de la creatividad \nde sus pasteleros, no conseguir\u00eda, antes de mediados del siglo xiv, \nrelegar la miel, entre las capas sociales privilegiadas, a un segundo \nplano. La pervivencia de su utilizaci\u00f3n explica que, en al-\u00c1ndalus, las \ncolmenas no s\u00f3lo fueran sistem\u00e1ticamente protegidas por la ley,243 sino \nque su explotaci\u00f3n generara \u201csociedades\u201d, cuyos miembros compart\u00edan \nlos costes y se repart\u00edan los beneficios.244 En el siglo xii, el ge\u00f3pono \nsevillano Ibn al-Awwam, redact\u00f3 un aut\u00e9ntico tratado de apicultura, \ndonde describ\u00eda con bastante precisi\u00f3n la vida interna de las colmenas, \nlas distinciones morfol\u00f3gicas entre z\u00e1nganos y obreras, y los diversos \nsabores de la miel, en funci\u00f3n de la flora dominante en la zona.245 \n238. Lucie Bolens , La cuisine andalouse... , p. 223.\n239. Lucie Bolens , La cuisine andalouse... , p. 223-224.\n240. T oby Peterson , \u201cThe Arab influence on western European cooking\u201d, Journal of Medieval \nHistory,  6 (Amsterdam, 1980), p. 320-322.\n241. Que, seg\u00fan el compilador del Libro de cocina de Bagdad, son: el saber, el comer, el beber, \nlas telas y los pa\u00f1os finos, el sexo, los perfumes y la m\u00fasica [Charles Perry , A Baghdad cookery book : \nThe book of dishes (Kit ab al-T ab ikh), Prospect, T otnes, 2005, p. 32-35].\n242. Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas\u2026 , p. 71-72; T oby Peterson , \u201cThe Arab \ninfluence\u2026\u201d, p. 321-322.\n243. Aparecen frecuentemente en las  fatwas  (dict\u00e1menes jur\u00eddicos) durante toda la Edad \nMedia: Lucie Bolens , La cuisine andalouse... , p. 219-220.\n244. Lucie Bolens , La cuisine andalouse... , p. 220. \n245. Ibn al-Awwam , Kitab al-filaha. Libro de Agricultura\u2026,  vol. 2, p. 717-718.Antoni Riera Melis88\nEl protagonismo culinario de la miel en ambas m\u00e1rgenes del estrecho \nde Gibraltar no pas\u00f3 desapercibido para los viajeros orientales, como \nal-Umari, un historiador sirio de la primera mitad del siglo xiv: \n[Los marroqu\u00edes] pretenden que lo que se hace con la miel es mejor \nque lo que se elabora con az\u00facar; opini\u00f3n que no comparto, puesto \nque no ser\u00eda propia de un hombre de gusto sano y de buen sentido. \nMuchos de ellos me han dicho que reservaban el az\u00facar para los en -\nfermos, los extranjeros y los grandes personajes en las recepciones y \nlas fiestas solemnes.246\nDel texto se desprenden dos ideas interesantes: hacia 1350, la \nmiel ya se hab\u00eda convertido, para un hombre de letras oriental, en un \nedulcorante barato, basto y pasado de moda; el consumo de az\u00facar, \nen al-\u00c1ndalus y el Magreb, a\u00fan no hab\u00eda alcanzado unos niveles de \nconsumo equiparables a los de M\u00e1shreq. En Kairu\u00e1n, Fez, Marrakesh, \nC\u00f3rdoba, Sevilla o Granada, el az\u00facar era todav\u00eda, incluso para las \n\u00e9lites, un f\u00e1rmaco y un edulcorante de lujo, de uso muy restringido, \ncon el que se honoraba a los hu\u00e9spedes extranjeros ilustres y a las \nautoridades, y se celebraban las grandes festividades religiosas.\n\u00bfA qu\u00e9 se deber\u00eda este desfase alimentario? Podr\u00eda derivar de una \nminusvaloraci\u00f3n gastron\u00f3mica y simb\u00f3lica del az\u00facar, de un conser -\nvadurismo culinario, de un ritmo m\u00e1s lento en la asimilaci\u00f3n de las \nnovedades por parte de las jerarqu\u00edas sociales andalus\u00edes y magreb\u00edes. \nSi estas fuesen las causas, la propuesta que defiende la coexistencia, \nen el vasto \u00e1mbito territorial isl\u00e1mico, de una cocina oriental y otra \noccidental devendr\u00eda m\u00e1s veros\u00edmil, ganar\u00eda entidad cient\u00edfica. No son \nexcluibles, sin embargo, las razones de \u00edndole material, econ\u00f3micas, a \npesar de la tendencia actual a subestimar su incidencia en el compor -\ntamiento alimentario. La escasa utilizaci\u00f3n culinaria del az\u00facar podr\u00eda \ndimanar tambi\u00e9n de un nivel inferior de desarrollo de las plantaciones \nde ca\u00f1a y de los ingenios en ambas m\u00e1rgenes del estrecho de Gibraltar, \na una oferta global inferior a la egipcia o siria, a unos precios mucho \nm\u00e1s altos, que repercutir\u00edan negativamente en los niveles y la difusi\u00f3n \nsocial de su consumo. Cabe tambi\u00e9n la posibilidad de que los desti -\nnatarios de los libros de cocina occidentales, los altos dignatarios del \n246. Allah Al-Umari  Masa-lik el absa-r fi mama-lik el ams .a-r: I. l\u2019Afrique, moins l\u2019Egypte , Maurice \nGaudefroy-Demombynes  (ed.), Paul Geuthner, Par\u00eds, 1927, p. 176-177; Mohamed Ouerfelli , Le sucre : \nProduction, commercialisation... , p. 615. El az\u00facar en la farmacopea y la alta cocina \u00e1rabes89\ncalifato almohade y de las peque\u00f1as sultan\u00edas andalus\u00edes resultantes de \nsu hundimiento, las \u201cterceras taifas\u201d,247 redujeran el fasto, recortaran los \ngastos suntuarios, adoptaran una comensalidad m\u00e1s sobria y atenuaran la \nneofilia gastron\u00f3mica en sus respectivos comedores. La limitaci\u00f3n infor -\nmativa de las fuentes disponibles (cr\u00f3nicas, descripciones de ge\u00f3grafos, \ntratados de bot\u00e1nica, farmacolog\u00eda, diet\u00e9tica y agricultura, y recetarios \nde cocina), su pobreza en referencias cuantitativas dificultan la soluci\u00f3n \ndel dilema. En todo caso, esta d\u00e9bil presencia en los recetarios \u00e1rabes \noccidentales constituye una nueva prueba de que el az\u00facar, durante \ntoda la edad media, fue un producto raro, caro, de lujo, cuyo consu -\nmo culinario qued\u00f3 circunscrito a las \u00e9lites, al que las capas sociales \nintermedias s\u00f3lo tuvieron, en al-\u00c1ndalus y el Magreb, un acceso muy \nrestringido, inferior al que ven\u00edan disfrutando, con algunas centurias \nde antelaci\u00f3n, las del M\u00e1seres. \nEstos testimonios documentales coet\u00e1neos y expl\u00edcitos obligan a \nrevisar la cronolog\u00eda y la socializaci\u00f3n del consumo del az\u00facar durante \nla Baja Edad Media. Algunos expertos granadinos248 vienen proponiendo, \ndurante las dos \u00faltimas d\u00e9cadas, que \u201cla sociedad andalus\u00ed\u201d, a finales de \nla Edad Media, utilizaba cotidianamente el az\u00facar \u201ctanto en el plano \nde la medicina y [la] diet\u00e9tica, donde los cambios comenzaron a ser \npatentes desde el siglo xiii, como en sus usos culinarios, plenamente \naceptados en la sociedad nazar\u00ed\u201d. La \u201cdesaristocratizaci\u00f3n\u201d, el empleo \nhabitual del derivado de la ca\u00f1a por parte de las capas populares, se \ndebi\u00f3 de producir, por lo menos como edulcorante, bastante m\u00e1s tarde \ny a un ritmo no tan r\u00e1pido. \n247. Con unos excedentes fiscales erosionados por la necesidad de priorizar la defensa de las \nfronteras septentrionales frente a la ofensiva feudal cristiana, inferiores a los que hab\u00edan disfrutado, en el \nM\u00e1shreq, los califas de las dinast\u00edas abas\u00ed y fatim\u00ed, y los miembros de sus respectivas cortes.\n248. Expiraci\u00f3n Garc\u00eda , \u201cEl az\u00facar en la alimentaci\u00f3n de los andalus\u00edes\u2026\u201d, p. 222; Amador \nD\u00edaz, \u201cEl az\u00facar en los textos \u00e1rabes\u2026\u201d, p. 64-68; Adela F\u00e1bregas , Motril y el az\u00facar\u2026 , p. 64-65. EL DOL\u00c7 EN LA M\u00c0GIA QUOTIDIANA MEDIEVAL\nteresa  vinyoles  vidal\nJoan: Dissapte a XVIII dies de juny M CCCC XXXV \nfou posat lo dit Johan al portal major del dit Spital entre \nVIIII e X hores de la nit, dins una senalla de palmes mig \nusada, dins la qual foren trobats alscuns trossets de pan e \nun poch de sucre.1\n \nAquest text correspon a la fitxa d\u2019entrada a l\u2019hospital de la Santa \nCreu de Barcelona d\u2019un nad\u00f3 no desitjat, abandonat a les portes de la \ninstituci\u00f3 un vespre de juny de 1435, venia vestit pobrament amb uns \nbolquers arnats i apeda\u00e7ats. Portava una nota escrita abans que nasqu\u00e9s, \ndemanant que fos batejat i que li donessin bon recapte. Dins de la \nsenalla hi havia uns trossets de pa i una mica de sucre, que evidentment \nno eren perqu\u00e8 meng\u00e9s el nounat, sin\u00f3 com un acompanyament, una \nmostra d\u2019afecte o de protecci\u00f3 amb dos aliments interessants: el pa, \nque \u00e9s l\u2019aliment b\u00e0sic, i el sucre, escadusser, car i apreciat pel sabor \ni com a medicina. El petit Joan va morir poc temps despr\u00e9s a casa \nde la dida que l\u2019alletava a Sant Quint\u00ed de Mediona, encara no havia \ncomplert quatre mesos. \nT ot i les grans xifres de mortaldat, als infants abandonats a les \nportes de l\u2019hospital se\u2019ls donava una oportunitat de vida i de llibertat.2 \nConsidero que la instituci\u00f3 es feia realment responsable dels \u201cfills de \nl\u2019hospital\u201d, de fet els qui abandonaven els nadons, de nit, a les portes \ndel carrer de l\u2019Hospital o del carrer del Carme, esperaven el miracle \nde la superviv\u00e8ncia d\u2019aquests infants. La majoria de criatures havien \nestat batejades i molts portaven un albar\u00e0 amb el seu nom; de vega -\ndes els protegien amb amulets o amb s\u00edmbols religiosos, els posaven \na les senalles d\u00e0tils, fruita o herbes arom\u00e0tiques, alguns una mica de \n1. Arxiu Hist\u00f2ric de l\u2019Hospital de Sant Pau, Exp\u00f2sits , 4, fol. 1. \n2. Parlo de llibertat, perqu\u00e8 existia l\u2019esclavitud, i aquests infants, encara que algun fos fill \nde mare esclava, serien persones lliures.Teresa Vinyoles Vidal92\nsal, d\u2019altres un potet de mel, l\u2019infant que hem citat abans, igual que \nd\u2019altres, portava una mica de sucre.3\nEl gust dol\u00e7 era apreciat per la humanitat des d\u2019\u00e8poca primitiva: \nsabem del consum de fruites dolces i de mel. La mel \u00e9s el principal \nendolcidor a l\u2019edat mitjana, l\u2019apicultura i el comer\u00e7 de la mel queden \nben documentats. De tota manera el sucre esdev\u00e9 als darrers segles \nmedievals un endolcidor important: el seu preu i el seu prestigi el \nfeien poc assequible, de manera que va esdevenir un luxe reservat a \nles classes privilegiades. La resta de la poblaci\u00f3 l\u2019emprava nom\u00e9s en \ncerts productes consumits en les jornades de gran festa o com a pro -\ntector de la salut, especialment dels infants. Abans de parlar del sucre, \nde les seves aplicacions en els temps medievals i dels dol\u00e7os elaborats, \nentrarem en el tema dels altres productes dol\u00e7os, anteriors en el seu \nconsum: les fruites i la mel.  \n \n1. La fruita dol\u00e7a\nSegons els textos dels segles xiv i xv, a l\u2019abril es collien als horts \ndel nostre pa\u00eds les primeres cireres. A partir del juny documentem les \nsermenyes , les prunes, les primeres figues, els albercocs. Pel juliol les \nperes i els moscatells acompanyen les prunes i les figues; a l\u2019agost els \npr\u00e9ssecs, al setembre quedaven figues, pr\u00e9ssecs, ra\u00efms i pomes. Tamb\u00e9 \ndocumentem el consum de melons, taronges, magranes i d\u00e0tils.4\nLes figues es consumien tant fresques com seques i eren molt \napreciades. En podem donar diversos exemples: el noble Pere Queralt, \nl\u2019any 1241, va iniciar una campanya de repoblaci\u00f3 arb\u00f2ria al terme \nde Santa Coloma, de manera que cada fam\u00edlia que hi conreava terres \nestava obligada a plantar anualment deu arbres a la seva heretat, entre \nells cinc figueres.5 Se\u2019n dedueix un important increment de producci\u00f3 \n3. Per exemple una nena anomenada Cristina (n. 19) i el nen Joan Berenguer (n. 106) portaven \nun pot de mel. Eug\u00e8nia (n. 115) portava sucre cordonat , Francesc Joan (n. 217) tamb\u00e9 portava sucre, \naquest infant \u00e9s un dels pocs que va ser recollit pel pare, que va pagar les despeses a l\u2019hospital. Es \npot consultar el quadre a: T eresa Vinyoles , Margarida Gonz\u00e1lez , \u201cEls infants abandonats a les portes \nde l\u2019hospital de Barcelona (1426-1439)\u201d, La pobreza y la asistencia a los pobres en la Catalu\u00f1a medieval , \nConsejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Barcelona, 1981-1982, p. 191-285. \n4. T eresa Vinyoles , \u201cAlimentaci\u00f3 i ritme del temps a Catalunya a la Baixa Edat Mitjana\u201d, \nIer Col\u00b7loqui d\u2019Hist\u00f2ria de l\u2019Alimentaci\u00f3 a la Corona d\u2019Arag\u00f3,  Institut d\u2019Estudis Ilerdencs, Lleida 1995, \nvol. 1, p. 115-151.\n5. Joan Segura , \u201cRep\u00e0s d\u2019un manual notarial del temps del rey en Jaume I\u201d, Congr\u00e9s \nd\u2019Hist\u00f2ria de la Corona d\u2019Arag\u00f3 dedicat a Jaume I i la seva \u00e8poca , Ajuntament de Barcelona, Barcelona, \n1913, p. 300-326 (doc.  n. 7) .El dol\u00e7 a la m\u00e0gia quotidiana medieval93\nd\u2019aquests fruits que evidentment serien apreciats i molt probablement \nes produirien excedents que es podrien comercialitzar. Un segle des -\npr\u00e9s, quan el rei Pere el Cerimoni\u00f3s va posar setge a Perpiny\u00e0, com \na estrat\u00e8gia b\u00e8l\u00b7lica, va fer tallar els arbres del voltant de la ciutat, a \nexcepci\u00f3 de les figueres \u201cper tal com les figues nos sabien millors que \naltra fruita\u201d.6 Francesc Eiximenis es fa ress\u00f2 del bon predicament que \ntenien aquests fruits quan diu: \u201cfin vi grech, apr\u00e9s figues, en estiu, \u00e9s \nla millor ta\u00e7a qui\u00b7s puxe al m\u00f3n beure\u201d.7 \nLa fruita dol\u00e7a era realment apreciada i, igual que les garlandes \nde roses, esdevenia s\u00edmbol de les relacions amoroses. Comprovem que \nes podia oferir un present de fruita a una dona amb la qual pretenia \ncasar-se, com el que va rebre a les darreries del segle xiv una d\u00f3na \nde Barcelona anomenada Margarida. El seu amant, despr\u00e9s d\u2019una cita, \nli feia portar peres, pr\u00e9ssecs i dos formatges de Mallorca.8 En un altre \nproc\u00e9s veiem que una noia que ha estat sedu\u00efda per un jove amb la \npromesa de matrimoni, cerca com a testimoni una ve\u00efna que havia \nvist com el jove li regalava p\u00fablicament una fruita, no recorda si era \nuna poma o una taronja, per\u00f2 la ve\u00efna va interpretar que hi havia \nuna relaci\u00f3 formal entre ells.9\nDocumentem en diverses ocasions intercanvi de fruita entre els \nenamorats. En un proc\u00e9s de 1414 se\u2019ns presenta un magn\u00edfic exem -\nple que ens mostra les relacions entre una parella de Sitges en qu\u00e8 \nles cireres en s\u00f3n les protagonistes. En una ocasi\u00f3 el noi, Gemonic \nClapers, li diu a ella: \n\u201cMari\u00f3, donar-me has cireres.\u201d E la dita Mari\u00f3 de fet li\u2019n don\u00e0, e com \nles li ha donades Gemonic li diu: \u201cbesar-me has\u201d e de fet la bes\u00e0 aqu\u00ed \nmateix [...] Mari\u00f3 aport\u00e0 un ram de cireres e don\u00e0-lo a una infanta \nque lo don\u00e0s al dit Gemonic. [...] Gemonic menj\u00e0 les cireres. E com \nles ha menjades diu: \u201cja que ella me ha fet servei de cireres, ra\u00f3 \u00e9s \nque jo li faci servei de clavells\u201d, e m\u00e8s en la canya on estaven les dites  \n \n6. Agust\u00ed Duran , Barcelona i la seva Hist\u00f2ria , Curial, Barcelona, 1973, vol. 2, p. 435.\n7. Francesc Eiximenis , Com usar b\u00e9 de beure e menjar,  Curial,  Barcelona,  1977, p. 130.\n8. Arxiu de la Corona d\u2019Arag\u00f3, Reial Audi\u00e8ncia , processos any 1475. T eresa  Vinyoles , \u201cEl \ndiscurso de las mujeres medievales sobre el amor\u201d,  La voz del silencio , Al-Mudayuna, Madrid, 1992, \nvol. 1, p. 143-144.\n9. Cl\u00e0udia Costa-Brochado , \u201cUm processo por \u2018rapto de donzella\u2019 na Barcelona do se. \nxv: O caso de una falsa promessa matrimonial entre un mercader e una antiga escrava sarda\u201d, Acta \nMediaevalia , 16-17 (Barcelona, 1995-1996), p. 33-57.Teresa Vinyoles Vidal94\ncireres algunes flors de clavells. E pos\u00e0-lo al pedr\u00eds. E venc la dita \nMari\u00f3 e pres lo dit ram e aport\u00e0-lo-se\u2019n.10 \nEs consumien fruites fresques, confitades o elaborades acompanyant \naltres aliments. Aix\u00ed per exemple les peres amb formatge fos eren un \nrequisit digne de la taula reial. El rei Joan I d\u2019Arag\u00f3 l\u2019any 1391 es -\ncrivia demanant que li fos preparat un sopar a base de perdius amb \nsalsa, llonganisses i formatge fos amb peres.11\nLes fruites seques es consumien sobretot a l\u2019hivern quan no hi \nhavia fruita fresca, documentem figues seques, panses, nous, avellanes, \nametlles, castanyes, d\u00e0tils... Els mesos freds en qu\u00e8 hi havia escassetat \nde fruita coincidien en el calendari lit\u00fargic amb l\u2019advent i la quaresma, \ntemps en qu\u00e8 precisament es completava l\u2019alimentaci\u00f3 mancada de carn \namb fruita seca. Aix\u00ed mateix es menjaven panses, figues i nous per les \nfestes de Nadal.  \nEn la iconografia medieval la fruita representa la temptaci\u00f3, \nsimbolitzada amb Eva amb una poma a la m\u00e0. A trav\u00e9s d\u2019un proc\u00e9s \nde l\u2019any 1410 veiem com es captaven noietes pobres pels carrers de \nBarcelona per mitj\u00e0 de fruites i dol\u00e7os, els testimonis ens ofereixen \nfragments realment gr\u00e0fics de la temptaci\u00f3 en forma de fruites. Una \nvella alcavota deia a les noietes: \n\u201cMa filla vols venir amb mi e veur\u00e0s que et dar\u00e9 pa, fruita e d\u00e0tils \n[... ] o b\u00e9: \u201cJo dar-vos he de bones cireres\u201d [...] o tamb\u00e9: \u201cNina jo \nconec ta mare, vina puja damunt amb mi e jo donar-te he d\u00e0tils.\u201d12 \nLa fruita dol\u00e7a, per\u00f2, tenia els seus detractors. El metge Jaume \nd\u2019Agramunt en el seu tractat per preservar la pestil\u00e8ncia, escrit per \nenc\u00e0rrec dels paers de Lleida en el context de la greu epid\u00e8mia de \npesta negra de 1348, recomanava que no es mengessin aliments dol\u00e7os, \nsin\u00f3 les fruites \u00e0cides. \nViandes que preserven nostre cors de malalties pestilencials: Usar molt \nvinagre e agra\u00e7 e suc de taronges e de llimons e totes coses agres, e \nvi clar e verd\u00f3s \u00e9s millor que dol\u00e7, car vi que ha dol\u00e7or es pus pu -\ntrefactible\u2026 De les fruites dic que aquelles valen m\u00e9s en aital temps \nque tiren a acetositat... com ara les magranes.13 \n10. Arxiu de la Catedral de Barcelona, Pia Almoina, proc\u00e9s de Sitges, 1414.\n11. Arxiu de la Corona d\u2019Arag\u00f3, Reg. 1962, fol. 2v.\n12. Jaume Riera , El cavaller i l\u2019alcavota , Club editor, Barcelona, 1973.\n13. Jaume d\u2019 Agramunt , Regiment de preservaci\u00f3 de la pestil\u00e8ncia , Enciclop\u00e8dia catalana, Barcelona, \n1998, p. 62. El dol\u00e7 a la m\u00e0gia quotidiana medieval95\nLes coses dolces, o sigui que per extensi\u00f3 tamb\u00e9 el sucre, que \nera tingut en aquell temps com un medicament, entrarien a formar \npart dels aliments nocius per la pesta, segons Jaume d\u2019Agramunt.\n2. La mel \nLa mel era coneguda, recol\u00b7lectada i consumida des de la prehis -\nt\u00f2ria, recordem la figura esquem\u00e0tica que treu mel salvatge d\u2019un tronc \nrepresentada en una pintura rupestre de la cova de l\u2019Aranya.14 La mel \nes consumia arreu, l\u2019apicultura era coneguda ja a l\u2019\u00e8poca cl\u00e0ssica. De \nl\u2019aprofitament de la mel en tenim un bell exemple en un relat de \nviatges escrit en \u00e0rab al segle xii. Encara que queda molt lluny\u00e0 del \ncontext dels edulcorants que estem treballant i que centrem en terres \ncatalanes i sobretot en els darrers temps medievals, crec que \u00e9s molt \ninteressant citar aquest text perqu\u00e8 ens mostra una escena quotidiana \nmolt viva, que encara que ens situ\u00ef en un indret tant lluny\u00e0 com els \nl\u00edmits d\u2019Hongria, no ens podem estar de citar-lo. L\u2019autor i viatger \nandalus\u00ed parla en primera persona i diu:\nVaig comprar, per mig dinar una esclava rum\u00ed de vuit anys. Un dia, \nvaig comprar per mig dinar dues gerres plenes d\u2019un rusc de mel amb \nla seva cera i li vaig dir: \u201cCal que purifiquis aquesta mel i en treguis \nla cera ... Vaig tornar a entrar a casa i vaig veure cinc discs de cera \npura com l\u2019or i una gerra d\u2019aiguamel que semblava aigua de roses. La \nmel havia estat purificada i posada dins les dues gerres, tot ho havia \nfet en una hora.15 \nVeiem com la nena esclava, d\u2019origen bizant\u00ed, purificava la mel, \ntraient-ne la cera, i tamb\u00e9 com amb la mel confeccionava una beguda \ndol\u00e7a molt apreciada, l\u2019anomenada aiguamel, mentre guardava la resta \nde mel curosament en unes gerres. \nEntre la documentaci\u00f3 catalana trobem for\u00e7a informaci\u00f3 sobre \napicultura, consum de mel i la seva comercialitzaci\u00f3. Volem citar un \ninteressant document que t\u00e9 a veure amb l\u2019apicultura: ens referim a \nles ordinacions que el bisbe de Barcelona, com a senyor, atorgava als \nhabitants de la poblaci\u00f3 penedesenca del Montmell, l\u2019any 1341. Bona \n14. Situada al municipi de Bicorp, a la comarca valenciana del Canal de Navarr\u00e9s.\n15. Relat d\u2019Abu Hamid al-Granati (1155). Fragment del llibre: Elogio de algunas maravillas del \nMagrib . Cesar Dubler,  Abu Hamid, el granadino y su relaci\u00f3n del viaje por tierras euroasi\u00e1ticas , Maestre, \nMadrid, 1953, p. 67.Teresa Vinyoles Vidal96\npart de les ordinacions van encaminades a establir la propietat de les \nabelles i els eixams silvestres, de manera que tenia dret a explotar la \nmel del rusc aquell qui el trobava.16 La forma detallada en qu\u00e8 es \ndescriu la problem\u00e0tica que derivava de la possessi\u00f3 dels eixams, ens \napropa al valor que tenia la mel per a aquella petita comunitat agr\u00e0ria, \nsegurament seria dels pocs productes dels quals en podien treure un \nacceptable rendiment econ\u00f2mic.\nCertament, tot i que ja hi havia importacions de sucre almenys \ndes del segle xiii,17 el principal edulcorant continuava essent la mel. \nEncara l\u2019any 1440 era un luxe fer confits i confitures amb sucre, fins \ni tot a les cases m\u00e9s benestants. Aquell any, la noble San\u00e7a Ximenis \nde Cabrera emprava mel per fer el codonyat i els torrons. Comprava, \nel 15 d\u2019octubre, codonys per confitar, una setmana despr\u00e9s comprava \n28 lliures de mel per fer lo codonyat , al preu de tres diners la lliura. \nUna altra vegada, el 4 de novembre, comprava codonys i cinc dies \ndespr\u00e9s la mel per fer el codonyat. No nom\u00e9s confeccionava la con -\nfitura de fruita amb mel, sin\u00f3 que tamb\u00e9 l\u2019emprava per elaborar els \ntorrons. Aquell Nadal comprava el necessari per fer torrons amb alegria , \ns\u2019entenia per alegria les llavors de s\u00e8sam. Aix\u00ed, doncs, la dama anota en \nel llibre de comptes la compra de quatre lliures de mel, quatre lliures \nd\u2019avellanes torrades, una lliura de vi bo i una lliura d\u2019 alegria , \u00e9s a dir \nde llavors de s\u00e8sam.18 Despr\u00e9s parlarem dels dol\u00e7os festius, el torrons \nera un dol\u00e7 vinculat a les festes de Nadal ja al segle xiv, en aquest \ncas veiem que s\u00f3n casolans, fets a base d\u2019avellanes i mel amb un toc \nd\u2019alegria i acompanyats de bon vi. T ot i que aquesta dama tenia acc\u00e9s \nal sucre, ja que aquell Nadal mateix comprava un pa de sucre per \nregalar, els seus dol\u00e7os els elaborava amb mel. Segurament repetia la \nrecepta tradicional, seguint el costum feia els torrons com els acostu -\nmava a fer tothom en aquell temps, amb mel; i aix\u00ed tamb\u00e9 estalviava \nuns diners, ja que la mel era m\u00e9s barata que no pas el sucre. \n16. Josep M. Sans, David Guasch , \u201cLes ordinacions del Montmell\u201d, Miscel\u00b7l\u00e0nia Penedesenca , \n2 (Vilanova i la Geltr\u00fa, 1979), p. 221-246.\n17. Ja des de  principis del xiii els templers havien orientat l\u2019economia xipriota a la ind\u00fastria \nsucrera. A Barcelona, per exemple, se cita l\u2019arribada d\u2019una Carga de sucre , en un document de l\u2019any \n1252, Antoni de Capmany , Memorias hist\u00f3ricas de Barcelona , C\u00e1mara Oficial de Comercio y Navegaci\u00f3n, \nBarcelona, 1961, vol. 2, p. 20.\n18. San\u00e7a Ximenis , El llibre de comptes com a font per a l\u2019estudi d\u2019un casal noble, de mitjan segle xv,  \nJordi Andreu , Josep Canela , Maria \u00c0ngela Serra  (eds.), Fundaci\u00f3 Noguera, Barcelona, 1992, p. 196  \ni 201.El dol\u00e7 a la m\u00e0gia quotidiana medieval97\n3. Tornem al sucre\nEl sucre era un producte de luxe, considerat com un aliment i \ntamb\u00e9 com un medicament i un s\u00edmbol de les coses bones. Queda \nben clar que es creia en els efectes medicinals del sucre i que aquesta \nconsideraci\u00f3 era generalitzada. La cr\u00f2nica del rei Pere el Cerimoni\u00f3s ens \nparla de \u201ccoses medicinals aix\u00ed com a sucre i volateria\u201d. En el context \ndel setge de l\u2019Alguer, el rei es va trobar amb necessitat de prove\u00efment \nja que hi havia molts malalts a la seva host i hi mancaven moltes coses \nnecess\u00e0ries, especialment \u201ccoses medicinals aix\u00ed com a sucres\u201d i altres \ncoses com volateria, ous, sal o vi. Unes naus vingudes de Barcelona i \nVal\u00e8ncia i una nau que havia tram\u00e8s la reina, van arribar a Sardenya \namb viandes i coses medicinals i necess\u00e0ries.19 El rei va quedar satisfet \namb les vitualles que li havien arribat, entre les quals hi hauria el sucre \nque, com a medicament, havia reclamat que li enviessin. \nTamb\u00e9 documentem l\u2019adquisici\u00f3 de sucre i de confits pels viatges \ndels ambaixadors de la ciutat de Barcelona que anaven fora com a \nrepresentants de la ciutat. Aix\u00ed el 17 d\u2019abril de 1399 els consellers de \nBarcelona anoten les despeses que han fet per comprar dues lliures de \npa de sucre, \u201csucre de pan\u201d, diu el document, a ra\u00f3 de 7 sous la lliura, \npels missatgers que van anar a Saragossa a la coronaci\u00f3 del rei Mart\u00ed.20\nEl sucre era considerat nutritiu i saludable, molt adient sobretot \nper als malalts i especialment per a les criatures. Fins i tot a l\u2019hospital \nde la Santa Creu es donaven aliments amb sucre als infants lactants \nque no podien mamar. \nMargarita fou posada a la porta de l\u2019hospital dimecres a 14 de juny l\u2019any \n1413, ere de edat de vuit o nou meses, ere desmamada e no mamave \nsino menyave [...] Stech diyous divenres e dissapte seg\u00fcens que no \nmam\u00e0 e tengueren-la ab sopes e ous e sucre, e puys aves\u00e0s a mamar.21\nA aquesta nena, que va arribar a l\u2019hospital sense estar acostumada \na mamar, tot i tenir l\u2019edat d\u2019alimentar-se nom\u00e9s de llet, se li donaren \nsopes de pa enriquides amb un ou i sucre, mentre se l\u2019acostumava \na mamar per tal de poder-la deixar en mans d\u2019una dida que la no -\ndr\u00eds. El sucre, tot i ser car, no es va escatimar per tal que la criatura \n19. Cr\u00f2nica de Pere III, cap. 5-37; Ferran Soldevila , Les quatre grans cr\u00f2niques , Selecta, \nBarcelona, 1971, p. 1121.\n20. Dietari de l\u2019Antic Consell Barcelon\u00ed 1, p. 111. \n21. Arxiu de l\u2019Hospital de Sant Pau, Llibre d\u2019exp\u00f2sits 1412-1413 , f. 77r . Teresa Vinyoles Vidal98\nsobrevisqu\u00e9s. En aquest sentit podem tornar a recordar el document \namb el qual inici\u00e0vem aquesta exposici\u00f3, el nen Joan que portava a \nla senalla una mica de sucre. \nEn el llibre de comptes de l\u2019hospital de la Santa Creu s\u2019anoten \npuntualment despeses de sucre, per exemple entre els deutes que es \npaguen l\u2019any 1430 hi ha diverses partides anotades a favor del botiguer \nbarcelon\u00ed Arnau de Sant Just. Sempre hi figura expl\u00edcitament el sucre, \na m\u00e9s d\u2019altres materials que no s\u2019especifiquen, els quals el comprador \nde l\u2019hospital havia adquirit a la botiga d\u2019Arnau, i que tamb\u00e9 sempre \nes compren a cr\u00e8dit. Per exemple hi figuren aquell any tres pagaments \nde sucre, entre ells l\u2019anotaci\u00f3 dels productes comprats a la botiga del \ncitat Arnau Sant Just consistents en \u201csucre e diversos materials e co -\nses medicinals\u201d, durant el mes de maig de 1428, per un import de \n64 lliures, 12 sous i 7 diners, que no es van pagar fins al mes de \nnovembre de 1430. Remarquem que el sucre es compra juntament \namb altres materials i coses medicinals i remarquem tamb\u00e9 la manca \nde puntualitat de l\u2019hospital a l\u2019hora de pagar als prove\u00efdors, amb una \ndemora de m\u00e9s de dos anys.22 \nCom hem dit, el sucre era tingut per saludable i nutritiu i evi -\ndentment era apreciat pel seu gust, era sin\u00f2nim de les coses agradables, \nde manera que fins i tot es proposa per disfressar el ver\u00ed. En aquest \nsentit el fa servir com a met\u00e0fora l\u2019escriptor Bernat Metge en Lo somni, \nquan adverteix sobre les maldats de les dones. Una dona pot semblar \ngraciosa i agradable, pot prometre amor a un home, per\u00f2 l\u2019escriptor \nadverteix: \u201cguarda\u2019t [d\u2019elles] car ver\u00ed no es d\u00f3na amb \u00e0loe, mas ab sucre. \nAra veus qu\u00e8 pots esperar d\u2019aquest male\u00eft llinatge femen\u00ed\u201d.23 Una dita \nvalenciana del segle xv insisteix en l\u2019agradable sabor del sucre: \u201cMolt \nm\u00e9s que lo sucre se pot desitjar.\u201d24 \nDocumentem sucrers i confiters a Barcelona almenys des de \n1448.25 De tota manera va ser a les darreries del segle xv que el \nconsum de sucre va augmentar gr\u00e0cies al subministrament del nou \nmercat atl\u00e0ntic, despr\u00e9s de la conquesta i colonitzaci\u00f3 de Madeira, \nCan\u00e0ries i les A\u00e7ores. Les noves plantacions de canya van fer que el \n22. Arxiu de l\u2019Hospital de Sant Pau, Llibre de comptes 1430.\n23. Bernat Metge, Lo somni , Barcino, Barcelona, 1925,  llibre 3, p. 128.\n24. Citada al  Diccionari catal\u00e0 valenci\u00e0 balear,  dins el mot \u201csucre\u201d.\n25. Montserrat Bajet , El mostassaf de Barcelona i les seves funcions en el segle xvi, Fundaci\u00f3 \nNoguera, Barcelona, 1994, p. 493.El dol\u00e7 a la m\u00e0gia quotidiana medieval99\nsucre baix\u00e9s de preu, es va plantar canya sucrera a les illes i es va \ncultivar amb esclaus africans i canaris, de manera que es va expandir \ni augmentar el consum de sucre a Europa occidental. Trobem a casa \nnostra els primers sucrers professionals, a la vegada que es detecta el \nbinomi sucre-esclaus. Aix\u00ed, l\u2019any 1487, el sucrer Jaume Benajam comprava \nun esclau guine\u00e0 a canvi de 30.000 taronges, 60 lliures de gingebre i \nsis arroves de confits de sucre. O sigui que aquest professional, entre \naltres productes, feia servir com a moneda de canvi taronges i confits \nde sucre que ell mateix hauria elaborat, per poder adquirir un esclau \nque l\u2019ajud\u00e9s en la seva feina.26\nAlgunes fam\u00edlies barcelonines es van implicar en la importaci\u00f3 \nde sucre i esclaus en el primer mercat atl\u00e0ntic. Per exemple, trobem \nuna fam\u00edlia barcelonina, els Font, que comercien amb sucre i munten \nuna ind\u00fastria sucrera a Can\u00e0ries. L\u2019any 1505 es feien transportar els \nestris necessaris per a la ind\u00fastria sucrera, de manera que asseguraven \nuna c\u00e0rrega de peroles, calderes i motlles de sucre, des d\u2019Andalusia a \nCan\u00e0ries.27 A inicis dels temps moderns, com a conseq\u00fc\u00e8ncia de la \nmajor producci\u00f3 es generalitz\u00e0 el consum de sucre, ja que el preu \nera m\u00e9s assequible.\n \n4. Els dol\u00e7os de les festes\nL\u2019alimentaci\u00f3 medieval di\u00e0ria era s\u00f2bria i mesurada, contrastava \namb la dels \u00e0pats festius en els quals se servien aliments excepcionals, \nllavors els dol\u00e7os hi eren presents. El m\u00e9s interessant de la gastronomia \nde cada poble ho trobem reflectit a la cuina dels dies festius: Nadal, \ncarnestoltes, pasqua, convits de noces, recepcions ofertes a dignataris, \nels dol\u00e7os formaven part d\u2019aquests esdeveniments. Sobretot en aquestes \nrecepcions s\u2019anoten sovint els confits.\nEls confits de sucre a les llars m\u00e9s benestants, la fruita dol\u00e7a, la \nfruita seca, les confitures amb mel, alegraven la taula de les llars po -\npulars. De tota manera els ciutadans volien celebrar amb convits les \nfestes anyals i especialment els casaments, de tal manera que, despr\u00e9s de \nles primeres caresties i mortaldats, els regidors de les ciutats miraven \n26. Tamb\u00e9 es documenta un altre sucrer barcelon\u00ed contemporani de Jaume Benejam, anomenat \nNicolau Sala. Ivan Armenteros , La esclavitud en Barcelona a finales de la Edad Media (1479-1516) , tesi \ndoctoral in\u00e8dita, Universitat de Barcelona, 2012, p. 493.\n27. Ivan Armenteros , La esclavitud en Barcelona\u2026 , p. 449.Teresa Vinyoles Vidal100\nde restringir l\u2019\u00fas de certs aliments, fins i tot als convidats de noces. \nEntre els aliments vetats pels consellers de Barcelona l\u2019any 1376 hi \ntrobem els confits: \nNenguna persona qui fa\u00e7a noces no gos donar a menjar, lo dia que \nfar\u00e0 noces ne per vuit dies apr\u00e9s [...] volateria, ne confits...28\nLes compres de Nadal ens parlen de fruita seca i de sucre. Pel \nconsum del castell de Bag\u00e0, per les festes de Nadal de l\u2019any 1481, \nes van comprar: un cof\u00ed de pansa, un cof\u00ed de figa, fideus i un pa de \nsucre.29 Destaquem el pa de sucre, ja que el trobem citat en escasses \nocasions en les compres quotidianes; els que documentem s\u00f3n en \nles compres de Nadal. Aix\u00ed la citada San\u00e7a Ximenis de Cabrera, que \nelaborava torrons de mel, comprava un pa de sucre per regalar a un \nmercader florent\u00ed el Nadal de 1440.30\nEspecialment trobem dol\u00e7os caracter\u00edstics dels dies festius, que \nvan quedant progressivament associats a les festes de Nadal. Apareixen \ninsistentment neules i torrons a la comptabilitat baixmedieval de la \ncasa reial, de la noblesa, dels burgesos, dels monestirs, fins i tot de les \ninstitucions ben\u00e8fiques com hospitals o almoines. Aix\u00ed mateix a les cases \nprivades per les festes de Nadal es menjaven neules i torrons acom -\npanyats de vi piment. Si llegim els can\u00e7oners de Nadal dels darrers \nsegles medievals ens apareixen a moltes de les nadales els \u00e0pats de la \njornada, amb uns productes caracter\u00edstics i ja molt arrelats i vinculats \na aquelles jornades festives. Ens fixem en els dol\u00e7os que ens apareixen \nen algunes nadales populars dels darrers segles medievals:31\nMon fill, Josep \u00e9s vingut, e ha-us aportat joguinetes, e al caper\u00f3 torrons \ne a la falta avellanetes. Ballmanetes, toca manetes [...]\nNo faltin capons, gallines, torrons, e ab novells sons ballem tot el dia [...]\nEn esta nit de Nadal ab gros cap\u00f3, alegre en s\u00f3. [...] De les neules ne \ntorrau tot me sap bo, alegre en s\u00f3. [...].32\nLa que considerem m\u00e9s interessant \u00e9s la nadala que ens parla \ndels esfor\u00e7os d\u2019una persona sense gaires recursos econ\u00f2mics per poder \ncelebrar les festes, evidentment ja no esperava tenir a taula ni gallines, \n28. Arxiu Hist\u00f2ric de la Ciutat de Barcelona, Llibre del Consell , 24, f. 138r-139r. \n29. Joan Serra, Baronies de Pin\u00f3s i Mataplana , Biblioteca Balmes, Barcelona, 1930, vol. 2,  \np. 276. L\u2019any seg\u00fcent la vig\u00edlia de Nadal compren: figues, pinyons i avellanes torrades, panses i taronges.\n30. San\u00e7a Ximenis , El llibre de comptes com a font... , p. 196 i 201.\n31. Josep Romeu , Les nadales tradicionals , Barcino, Barcelona, 1952, can\u00e7\u00f3 7,14.\n32. Josep Romeu , Les can\u00e7ons nadalenques del segle xv, Barcino, Barcelona, 1949, can\u00e7\u00f3 26.El dol\u00e7 a la m\u00e0gia quotidiana medieval101\nni capons, ni torrons; per\u00f2 almenys hi tindria neules i vi piment, encara \nque s\u2019hagu\u00e9s d\u2019empenyorar el vestit: \u201c[...] gran meravella verament que \nles neules i el piment m\u2019han fet jugar la gonella [...]\u201d.33\nT enim refer\u00e8ncies al consum festiu de neules i piment des de \nles darreries del segle xi, si b\u00e9 en aquelles dates m\u00e9s reculades tro -\nbem ambd\u00f3s productes associats a les principals festivitats lit\u00fargiques i \nno nom\u00e9s a les festes de Nadal. L\u2019any 1098 un prebost de la seu de \nBarcelona, amb el consentiment dels canonges, feia una donaci\u00f3 a un \nhome anomenat Pere Umbert, el qual per aquest motiu s\u2019obligava a \ndonar cada any, en la festivitat de l\u2019Ascensi\u00f3 del Senyor, una refecci\u00f3 \nde piment i neules als canonges barcelonins.34 L\u2019any 1171 es va re -\nsoldre l\u2019enfrontament entre els pescadors de la ciutat i la catedral de \nBarcelona per la q\u00fcesti\u00f3 de la d\u00e8cima. Aquesta d\u00e8cima consistia en \nl\u2019obligaci\u00f3 que tenien els pescadors de donar a la catedral una desena \npart dels peixos que pescaven al mar i als estanys. Aix\u00f2 havia portat \nmolts problemes i es va convenir, entre altres coses, que tots aquells \nque tinguessin barca i xarxa donarien cada any a la catedral un quarter \nde piment i deu neules, per Nadal, per Pasqua de Resurrecci\u00f3 i per \nPentecost\u00e8s.35 \u00c9s a dir que per les tres principals festivitats lit\u00fargiques \nels canonges es veien prove\u00efts d\u2019aquests aliments dol\u00e7os especials cos -\ntejats pels pescadors de la ciutat.\nEl vi piment \u00e9s l\u2019evoluci\u00f3 del vinum piperatum  rom\u00e0, aquesta be -\nguda dol\u00e7a i reconfortant era el resultat de la maceraci\u00f3 del vi blanc \namb diverses esp\u00e8cies com ara el pebre, la canyella i la nou moscada, \ntot plegat endolcit amb mel. Sempre el trobem associat al consum de \nneules. A les Ordinacions promulgades pel Cerimoni\u00f3s, llegim que \nera feina del coper reial la preparaci\u00f3 de \u201cla copa nostra ab piment \nquant neules o coses que ab piment son acostumades de menjar pos \ndevant nos en la taula\u201d.36 \n33. Josep Romeu , Les nadales tradicionals... , can\u00e7\u00f3 35.\n34. \u201c[...] et donet nobis prenominatus Petrus Umberti annuatim in sollempnitate ascensionis \ndomini refectionem pigmenti et nebularum [...].\u201d Josep Balari , Or\u00edgenes hist\u00f3ricos de Catalu\u00f1a , \nEstablecimiento Tipogr\u00e0fico de Hijos de Jaime Jes\u00fas, Barcelona, 1899, p. 597.\n35. Josep Balari , Or\u00edgenes hist\u00f3ricos de Catalu\u00f1a... , p. 598.\n36. Pr\u00f3spero de Bofarull , Procesos de las Antiguas Cortes y parlamentos de Catalu\u00f1a, Arag\u00f3n y \nV alencia , Jos\u00e9 Eusebio Montfort, Barcelona, 1850, vol. 5, p. 19. Al llibre de  Sent Sovi  tamb\u00e9 les neules \ns\u2019acompanyen de vi piment, tant a les postres d\u2019un dinar a base d\u2019aviram a l\u2019ast, com a les postres \ndels dinars quaresmals, Rudolf Grewe  (ed.), Libre de Sent Sovi , Barcino, Barcelona, 1979, p. 43 i 198. Teresa Vinyoles Vidal102\nD\u2019entre les diverses receptes de vi piment conservades, reprodu -\n\u00efm a continuaci\u00f3 la continguda en el Regiment de Sanitat  d\u2019Arnau de \nVilanova.\nDel piment de qu\u00e8 hom pot usar: Si per rah\u00f3 de temps o de la cos -\ntuma vol usar piment, tota hora lo deu hom raebre atempradament, e \nfa\u00e7a\u2019l hom tostemps de la p\u00f3lvora seg\u00fcent: De bona caneyla, una un\u00e7a; \ngingebre blanc, mige un\u00e7a; de roses vermeyles, de giroffle, de s\u00e0ndel \nvermeyl, de cascun dues dracmes; de p\u00e8ls d\u2019espiguanard, una dracme. \nDe tot a\u00e7\u00f2 fa\u00e7a hom p\u00f3lvora qui bast a XXX liures de vi, e meta \u00b7y  \nhom mell o sucre, aytant com menester n\u2019hi age a encorporar les \np\u00f3lvores; e al m\u00e9s basta \u00b7y una quarta de mel escumada o miya liure \nde sucre dissolta ab I poc de vi. Emper\u00f2 m\u00e9s se conserva ab mel, e \nm\u00e9s de temps.37\nVeiem com el nostre metge ens d\u00f3na aquesta recepta de vi \nespeciat endolcit amb mel o amb sucre si b\u00e9 aconsellava m\u00e9s la mel \ncom a conservant. Tamb\u00e9 veiem que en recomanaven el consum en el \ntemps hivernal, donat el seu alt poder calor\u00edfic, acompanyat de neules: \nMas en hivern per la fredor, e a veguades en Corema, raeb hom per \nmanera de medicina tan solament piment o claret en la fin del menjar, \nper tal que escalf la boca del ventre e que confort la digesti\u00f3; e, per tal, \nraeb-lo hom m\u00e9s que m\u00e9s ab cosa qui m\u00e9s de temps lo retengua en \nla boca del ventre, ax\u00ed con ab neules, qui per lur viscositat se retenen \na la boca del ventre alcun temps.38 \nSegons es documenta en el llibre de despeses del rei Pere III \nel Cerimoni\u00f3s, a la cort se seguia aquest consell, ja que trobem el \nconsum de vi piment a la taula reial di\u00e0riament des del mes d\u2019octubre \nfins al mes de mar\u00e7.39 Tamb\u00e9 a l\u2019Hospital d\u2019en Colom de Barcelona \ncompraven per Nadal, a les darreries del segle x iv, piment, neules i \ntorrons.40\nNo trobem dol\u00e7os ni fruites, ni vins especials vinculats als altres \ndies festius. Si b\u00e9 cal mencionar els costums que envoltaven la festa \nde carnestoltes dels quals tenim algunes refer\u00e8ncies extretes dels bans \n37. Arnau de Vilanova , Obres catalanes. Escrits m\u00e8dics , Barcino, Barcelona, 1947, p. 187. \nDisposem d\u2019una altra recepta procedent del Robert de Nola , Libre del Coch , Veronika Leimgruber  \n(ed.), Universitat de Barcelona, Barcelona, 1977, p. 37.\n38. Arnau de Vilanova , Obres catalanes... , p. 186.\n39. Marina Miquel,  Anna Domingo , \u201cLa taula reial a finals del segle xiv\u201d, Ier Col\u00b7loqui \nd\u2019Hist\u00f2ria de l\u2019Alimentaci\u00f3 a la Corona d\u2019Arag\u00f3 , Institut d\u2019Estudis Ilerdencs, Lleida, 1995, vol. 2, p. 298-299.\n40. Arxiu de la Catedral de Barcelona, Fons de l\u2019Hospital d\u2019en Colom 1397-1399 , f. 100v.El dol\u00e7 a la m\u00e0gia quotidiana medieval103\ni de les crides fetes a diferents indrets del pa\u00eds per evitar alguns dels \nexcessos propis del carnestoltes. I un dels costums m\u00e9s perseguits amb \ndisposicions severes i penes m\u00e9s dures, fins a arribar a trenta dies \nde pres\u00f3, a m\u00e9s d\u2019una pena monet\u00e0ria, era el que rebia el nom de \n\u201ctaronjades\u201d, que consistia a llan\u00e7ar taronges, i altres coses, fins i tot \nous podrits, amb mandrons, amb ballestes o amb la m\u00e0. Costums que \npodem remuntar al segle xiv. Les taronges, segurament amargues, eren \nels projectils m\u00e9s apreciats per llan\u00e7ar-se aquests dies de disbauxa, de \ntota manera les composicions liter\u00e0ries ens parlen d\u2019altres projectils m\u00e9s \namables com ara cloves d\u2019ou pintades, farcides de cendra o de farina, \no confits garrapinyats. Confits que tamb\u00e9 es lla\u00e7aven en casaments i \nbatejos. \n5. Confits i altres dol\u00e7os \nTrobem confits i dol\u00e7os diversos citats en diferents documents.\nMolt interessant \u00e9s el receptari medieval anomenat Libre de totes menes \nde confits41 en el qual figuren fruites confitades en mel, fruites seques \nensucrades, melmelades, codonyat, torrons, massap\u00e0, cremes\u2026 que no \ntractarem aqu\u00ed, nom\u00e9s ens referirem a alguns dol\u00e7os citats en un con -\ntext quotidi\u00e0 m\u00e9s o menys popular. \nLes ordinacions del mostassaf de Barcelona de l\u2019any 1448 dic -\ntaminen unes normes que havien de complir els professionals que \nconfeccionaven confits, que s\u00f3n de gran inter\u00e8s. L\u2019ordinaci\u00f3 va desti -\nnada als especiers, confiters i sucrers i altres persones que acostumen \na fer confits de sucre. Com veiem anomena tres professionals diferents \ni especifica que els confits s\u00f3n de sucre i mana que siguin realment \nde sucre sense barrejar-hi mid\u00f3, arr\u00f2s ni farina o altres coses sota una \nmulta i la p\u00e8rdua de tots els confits que tindran emmagatzemats. Aix\u00ed \nmateix ens descriu dues de les tipologies dels confits, el citronat i \nel carabassat, \u00e9s a dir confits de llimona i de carabassa que s\u2019han de \nvendre per separat.42\nAbans hem vist com les fruites podien esdevenir un parany per \natreure les noies a casa d\u2019un cavaller, seguint el mateix proc\u00e9s de l\u2019any \n41. Faraudo de Saint-Germain, \u201c Libre de totes maneres de confits. Un tratado cuatrocentista \nde arte de dulcer\u00eda \u201d, Bolet\u00edn de la Real Academia de Buenas Letras , 19 (Barcelona, 1946).\n42. Montserrat Bajet , El mostassaf de Barcelona\u2026 , p. 493-494.Teresa Vinyoles Vidal104\n1410, ara veurem com els dol\u00e7os podien ser la recompensa donada a \nles noietes un cop la vella serventa les havia fet pujar fins a la sala o \nles havia introdu\u00eft a l\u2019alcova del cavaller. Aix\u00ed ho recorda davant del \njutge una de les noies: \u201cNo us membre com me donats a beure amb \nuna tassa d\u2019argent daurada ab tres peus, e em donats confits de un \npot de terra?\u201d I encara m\u00e9s: \u201cDix a ella testimoni que entr\u00e0s en la \ndita cambra e donaria-li flaons.\u201d \nEl fla\u00f3 \u00e9s un past\u00eds de farina, formatge o mat\u00f3 i algun produc -\nte per endolcir-lo, \u00e9s a dir mel o sucre. Seria un dol\u00e7 nutritiu i, a \nm\u00e9s, molt apreciat pels infants. Ramon Llull en parla a la seva obra  \nBlaquerna  referint-se a la bona educaci\u00f3 que s\u2019ha de donar als fills: \nun dia Aloma va donar al seu fill Blanquerna \u201cun fla\u00f3 que menj\u00e0s a \nl\u2019escola, si li venia sabor de menjar\u201d; el seu marit la va reptar ja que \nels infants aix\u00ed s\u2019acostumen a ser golosos i ll\u00e9pols.43\nEls confits medievals eren un tipus de dol\u00e7os confeccionats amb \nfruita i fruites seques, amb mel o sucre. Es tracta d\u2019un producte t\u00edpi -\ncament mediterrani, d\u2019influ\u00e8ncia oriental. Quan Pere el Gran va viatjar \na T olosa l\u2019any 1281, per tractar amb el rei franc\u00e8s, la meitat del seu \nbagatge el constitu\u00efen 200 atzembles carregades de figues seques, panses, \nd\u00e0tils, magranes i confits, per tal d\u2019obsequiar al rei de Fran\u00e7a.44 Aix\u00ed \nmateix entre les despeses per la missatgeria dels consellers de Barce -\nlona per anar a la coronaci\u00f3 del rei Mart\u00ed a Saragossa, l\u2019any 1399, hi \nfiguren confits de sucre: \nConfits de sucre de diverses maneres que foren comprats a ra\u00f3 de 5 \nsous 6 diners la lliura; 21 mar\u00e7apans; 3 lliures i 8 onces de sucre fi \na 6 sous la lliura [...] dues lliures de pa de sucre a 7 sous la lliura.45 \nEls consellers de la ciutat de Barcelona oferien confits als ambai -\nxadors forasters i als reis quan visitaven la casa del Consell: citronat, \npinyonada daurada, matafaluga confita, confits de motlle daurats, festucs \nconfits, espongea, ocells de sucre daurats, pomes confites, carabassat i \ngingebre verd i aloses.46\n43. Ramon Llull , Llibre d\u2019Evast e Blanquerna , Edicions 62, Barcelona, 1982, p. 26-27.\n44. Cr\u00f2nica de Bernat Desclot, cap. 76, Les quatre grans cr\u00f2niques, Selecta, Barcelona, 1971, p. 465. \n45. Dietari del Consell , 1, p. 111.\n46. Arxiu Hist\u00f2ric de la Ciutat de Barcelona, Clavaria any 1405 .El dol\u00e7 a la m\u00e0gia quotidiana medieval105\n6. Unes gotes de m\u00e0gia \nPer acabar ens haur\u00edem de remetre de nou al sucre que, com a \nprotector, portava el nen Joan a la senalla. Tamb\u00e9 podr\u00edem parlar de \nla funci\u00f3 de la mel i del sucre en els tractats m\u00e8dics medievals, per\u00f2 \nen aquest article hem mirat d\u2019entrar sobretot en la quotidianitat, per \nla qual cosa, per anar acabant, nom\u00e9s ens aproparem a la funci\u00f3 de \nla mel i el sucre en el receptari anomenat Flor del tresor de Beutat , \nja que aquest text estava destinat a les mestresses de casa per tal que \npoguessin confeccionar certes receptes de medicina casolana i de cos -\nm\u00e8tica i emprar-les degudament. Entre les receptes ens apareix la mel \nnom\u00e9s dues vegades, una vegada emprada com a remei per al mal de \ncap: \u201cA persona qui haia dolor al cap pren lo suc del porro, les tres \nparts de mel calda, e sia mes per lo nas e per les orelles e ser\u00e0 guarit \nen breu.\u201d47 La segona vegada trobem la mel emprada com a cosm\u00e8tic, \nper elaborar una crema per a la cara, \u00e9s en aquesta darrera recepta en \nl\u2019\u00fanica que hi trobem esmentat el sucre, i precisament el sucre candi. \nCom farets una mel per escurar la cara, la qual lleva p\u00e8ls i pigue i fa \nla cara de molt bella color: prenets una lliura de bella mel ben clara \ne bullits-la b\u00e9 en aigua, apr\u00e9s prenets bell amon\u00edac ab un poc de mel \ne mesclats-ho en una closca d\u2019ou\u2026 apr\u00e9s prenets un poc de gingebre, \nde pebre, de sal gemma, de guix clar, de corall blanc, de sucre candi \n[...] feu-ne p\u00f3lvora e ir\u00e0 tot mesclat amb la mel [...]48\nMolt m\u00e9s tardana i m\u00e0gica \u00e9s la informaci\u00f3 que ens d\u00f3na la \npallaresa Margarida, llevadora i guaridora jutjada i condemnada per \nbruixa al Pallars l\u2019any 1548, interrogada pel jutge parla en primera \npersona sobre el que ella feia com a sanadora. \nInterrogada diu que ella, si la demanen als parts, va\u00b7y, i usa de madrina \ni pren les criatures. I tamb\u00e9 algunes vegades usa que si s\u2019emmalaltei -\nxen les criatures o les criadores i la demanen, va\u00b7y. I a les criatures \nles embolica i perfuma amb bones herbes que se cullen lo mat\u00ed de \nSant Joan. I algunes vegades los unta lo cos amb oli dol\u00e7 o mantega \ndol\u00e7a, y algunes vegades los hi posa algunes cardades de llana. I aix\u00ed \nse remedien moltes vegades.49\n47. Jos\u00e9 J. Ola\u00f1eta , Flor del tesoro de belleza , Gr\u00e1fica Emp\u00faries, Barcelona, 1981, p. 60.\n48. Jos\u00e9 J. Ola\u00f1eta , Flor del tesoro de belleza\u2026 , p. 31.\n49. Pau Castell , Un judici a la terra dels bruixots. La cacera de bruixes a la V all Fosca  (1548-\n1549) , Garsineu, Tremp, 2011, p. 70.Teresa Vinyoles Vidal106\nCom veiem, els productes que cita per guarir les criatures s\u00f3n \nconcretament les bones herbes, que, com \u00e9s costum, s\u2019havien de collir \nde bon mat\u00ed el dia de Sant Joan. Per altra banda, uns ung\u00fcents fets \na base de greix i dol\u00e7, l\u2019oli i la mantega endolcits amb mel o sucre \namb qu\u00e8 fregava el cos dels infants malalts.\nHem de concloure que a les darreries de l\u2019edat mitjana la mel \nencara era el principal edulcorant. El consum de sucre era un luxe poc \nassequible per a la majoria de la poblaci\u00f3. El sucre es considerava un \naliment, un medicament, un protector, podr\u00edem dir que un element \nquasi m\u00e0gic, a la vegada que esdevenia un s\u00edmbol de les coses agradables.1. Introducci\u00f3\nEl sucre, que no figura encara en els aranzels de la primera lleuda \nde Barcelona,1 penetr\u00e0 a Catalunya a mitjan segle xii, amb un retard de \nm\u00e9s de dos segles respecte d\u2019al-\u00c0ndalus, per\u00f2 quasi coet\u00e0niament que a \nles ciutats italianes i abans que a Portugal i Anglaterra. S\u2019introdu\u00ed com \nun producte ex\u00f2tic, de luxe, que admetia diversos usos i solament era \na l\u2019abast de la cort i de les capes privilegiades. Conquist\u00e0 la societat \nmitjan\u00e7ant un proc\u00e9s lent i complex. Descobert pels farmac\u00f2legs com \na principi actiu o excipient, esdevingu\u00e9 un assaonador per a l\u2019alta \ncuina i acab\u00e0 per convertir-se, gr\u00e0cies a l\u2019impuls que li donaren els \n\u201cgastr\u00f2noms\u201d ne\u00f2fils, en l\u2019edulcorant socialment m\u00e9s prestigi\u00f3s, que \nconfinaria la mel a les taules dels estaments populars.\nEls primers testimonis documentals de la circulaci\u00f3 comercial del \nsucre pels estats cristians ib\u00e8rics data del tercer quart del segle xii; \napareix al peatge de l\u2019Ebre,2 instaurat, vers 1180, per Alfons el Trobador. \nLes al\u00b7lusions, despr\u00e9s de l\u2019any 1200, sovintegen i es fan m\u00e9s expres -\nsives; des d\u2019aleshores ja es podia adquirir a les botigues dels especiers \n1. Abreviatures utilitzades: ACA, Arxiu de la Corona d\u2019Arag\u00f3; ACB, Arxiu Capitular de \nBarcelona; AHCB, Arxiu Hist\u00f2ric de la Ciutat de Barcelona; AHPB, Arxiu Hist\u00f2ric de Protocols \nde Barcelona; ed., editat; regest, regestat. Redactada poc abans de 1150. (AHCB, perg. s. n.; Jaume \nSobrequ\u00e9s , Sebast\u00ed\u00e0 Riera , \u201cLa lleuda de Barcelona del segle xii\u201d, Miscel\u00b7l\u00e0nia Aramon i Serra. Estudis \nde llengua i literatura catalana oferts a R. Aramon i Serra en el seu setant\u00e8 aniversari , Institut d\u2019Estudis \nCatalans, Barcelona, 1984, p. 340-341. Stephen Hom pot trobar una altra edici\u00f3 de la lleuda a \nStephen P . Bensch , Barcelona i els seus dirigents. 1096-1291 , Seminari d\u2019Hist\u00f2ria de Barcelona-Proa, \nBarcelona, 2000, p. 377-378.\n2. Arxiu Municipal de Lleida, pergs. 31, 53 i 54. Miguel Gual , \u201cPeaje fluvial del Ebro (siglo \nxii)\u201d, Estudios de Edad Media de la Corona de Arag\u00f3n , 8 (Saragossa, 1967), p. 169-173.SUCRE PER A DESPR\u00c9S D\u2019UNA PESTA:\nBARCELONA, 1349-1350\nantoni  riera MelisAntoni Riera Melis108\nde totes les ciutats de la Corona d\u2019Ar ag\u00f3. Apareix als aranzels de les \nlleudes de Cotlliure,3 Mediona,4 T ortosa,5 Val\u00e8ncia,6 Borriana, Sagunt, \nX\u00e0tiva i Biar,7 i Alzira.8 El trobem tamb\u00e9 a les tarifes dels peatges de \nl\u2019Ebre9 i de Saragossa,10 de la \u201creua\u201d de Perpiny\u00e0,11 i de les ordenances \ndels corredors de Barcelona.12\nD\u2019on devia procedir el sucre en aquesta etapa inicial? La migradesa \ni la poca qualitat de la informaci\u00f3 disponible sobre el comer\u00e7 exterior \nde la recentment creada Corona d\u2019Arag\u00f3 fan molt dif\u00edcil a l\u2019historiador \nde transcendir l\u2019\u00e0mbit de les hip\u00f2tesis. \u00c9s probable que fins a la fi del \nsegle xiii arrib\u00e9s directament, de la mateixa manera que ho feia a les \nciutats de la It\u00e0lia septentrional, dels centres productors de Llevant, \ntant dels enclavaments llatins de S\u00edria i Palestina13 com d\u2019Egipte, que \ns\u2019havia convertit, durant el domini fatim\u00ed, en el principal productor \nde sucre de l\u2019Orient Mitj\u00e0.14\nLa desaparici\u00f3 de la pres\u00e8ncia llatina de S\u00edria i Palestina, despr\u00e9s \nde la conquesta de Sant Joan d\u2019Acre pels mamelucs l\u2019any 1291, tingu\u00e9 \nprofundes conseq\u00fc\u00e8ncies en la circulaci\u00f3 de les esp\u00e8cies orientals, per\u00f2 \nno provoc\u00e0 canvis importants de les rutes del sucre, que continuaren \nsortint dels ports siris i egipcis. Els subseg\u00fcents vets pontificis, pel fet \nde prohibir tot tipus de comer\u00e7 amb els musulmans, obligaren, per\u00f2, \nels emporis de la Mediterr\u00e0nia occidental a reestructurar les respectives \nxarxes comercials. La Petita Arm\u00e8nia, Creta i sobretot Xipre aprofita -\nren aquesta nova conjuntura per a convertir-se en grans factories de \nproductes orientals. Els mercaders cristians carregaven en els seus ports \n 3. Miguel Gual , Vocabulario del comercio medieval , El Albir, Barcelona, 1976, p. 75, 104 i 162.\n 4. Miguel Gual , Vocabulario del comercio... , p. 62.\n 5. Miguel Gual , Vocabulario del comercio... , p. 96, 137 i 170.\n 6. Miguel Gual , Vocabulario del comercio... , p. 71, 114, 117, 120.\n 7. Miguel Gual , Vocabulario del comercio... , p. 92.\n 8. Miguel Gual , Vocabulario del comercio... , p. 88.  \n 9. Miguel Gual , Vocabulario del comercio... , p. 109.\n10. Miguel Gual , Vocabulario del comercio... , p. 153 i 155.\n11. Miguel Gual , Vocabulario del comercio... , p. 145.\n12. Miguel Gual , Vocabulario del comercio... , p. 126.\n13. Charles Verlinden , \u201cDal Mediterr\u00e1neo all\u2019Atlantico\u201d, Contributi per la storia economica , \nIstituto Internazionale di Storia Economica Francesco Datini, Prato, 1973, p. 39; Claude Cahen , \n\u201cNotes sur l\u2019histoire des croisades et de l\u2019Orient latin. II: Le r\u00e9gime rural syrien au temps de la \ndomination franque\u201d, Turcobyzantina et Oriens christianus , V ariorum Reprints, Londres, 1974, p. 288-289; \nMohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation et usages dans la M\u00e9diterran\u00e9e m\u00e9di\u00e9vale , Brill, \nLeiden, 2008, p. 37-46.\n14. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 71-76.Sucre per a despr\u00e9s d\u2019una pesta109\nles esp\u00e8cies i el sucre importats pr\u00e8viament per negociadors armenis, \nxipriotes, cretencs i sir\u00edacs.15\n2. La concentraci\u00f3 de les compres a Xipre\nEl sucre, des de la fi del segle xiii, arribava a Catalunya quasi \nexclusivament des de Xipre i Creta.16 T ot i que es tractava d\u2019un pro -\nducte car, a causa dels preus en origen i d\u2019uns costos de transport \nalts, el sucre s\u2019estava convertint en un article de luxe amb una forta \ndemanda, f\u00e0cil de col\u00b7locar, com a m\u00ednim en els principals centres \nredistribu\u00efdors. A les quatre primeres d\u00e8cades de la cent\u00faria, el sucre \nfigura en un 20%, aproximadament, dels viatges de tornada de les \ncomandes barcelonines amb destinaci\u00f3 a Llevant.17 Vers 1340, el su -\ncre ja representava, quant a valor, una tercera part de les mercaderies \nque, procedents de Xipre, es desembarcaven a Barcelona;18 una fracci\u00f3 \nequiparable a la del pebre i superior a les de les altres esp\u00e8cies. Un \nsucc\u00e9s imprevist, la Pesta Negra, tallaria sobtadament, emper\u00f2, aquestes \nimportacions al 1348.\n3. El col\u00b7lapse de les importacions arran de la Pesta Negra\nLa Pesta Negra arrib\u00e0 a Barcelona cap a finals d\u2019abril de 1348, \nper mar, amb alguna embarcaci\u00f3 procedent de Llevant; assol\u00ed el pic \nm\u00e0xim de mortalitat al comen\u00e7ament de juny, quan els notaris locals \narribaren a redactar disset testaments per setmana, i continu\u00e0 provocant \nv\u00edctimes fins a la primera setmana d\u2019octubre.19 Per a mesurar-ne la \nincid\u00e8ncia en la poblaci\u00f3, els experts han utilitzat la f\u00f3rmula de Jacques \n15. Eliyahu Ashtor , Levant trade in the later Middles Ages , Princeton University Press, Princeton, \n1983, p. 38-41.\n16. Jos\u00e9 Mar\u00eda Madurell , Arcadi Garc\u00eda , Comandas comerciales barcelonesas de la Baja Edad \nMedia , Barcelona, Colegio Notarial de Barcelona-Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, \nBarcelona, 1973, p. 203-204.\n17. Damien Coulon , \u201cEl comercio catal\u00e1n del az\u00facar en el siglo xiv\u201d, Anuario de Estudios \nMedievales , 31/2 (Barcelona, 2001), p. 748, gr\u00e0fica 4.\n18. Damien Coulon , \u201cEl comercio catal\u00e1n del az\u00facar...\u201d, p. 735; Damien Coulon , Barcelone \net le grand commerce d\u2019Orient au Moyen \u00c2ge. Un si\u00e8cle de relations avec l\u2019Egypte et la Syrie-Palestine  \n(ca. 1330-ca. 1430) , Casa de Vel\u00e1zquez/Institut Europeu de la Mediterr\u00e0nia, Madrid-Barcelona, 2004, \np. 430-431, gr\u00e0fiques 10-12.\n19. Jordi G\u00fcnzberg , \u201cLas crisis de mortalidad en la Barcelona del siglo xiv\u201d, Bolet\u00edn de \nla Asociaci\u00f3n de Demograf\u00eda Hist\u00f3rica , 7/2 (Madrid, 1989), p. 9-35; Jordi G\u00fcnzberg , Vida quotidiana a \nla ciutat de Barcelona durant la Pesta Negra (1348) , Rafel Dalmau, Barcelona, 2002, p. 9-18 i 76-78.Antoni Riera Melis110\nDupaquier, tot substituint, emper\u00f2, les llistes de defunci ons, aleshores \nencara inexistents, per les de testaments. El resultat ha estat, per a \nl\u2019any 1348, un \u00edndex d\u2019intensitat del 19,9, el m\u00e9s alt de la cent\u00faria \ni que correspon, en l\u2019escala proposada pel dem\u00f2graf franc\u00e8s,20 a una \ngran crisi demogr\u00e0fica.21\nL\u2019arribada de la gl\u00e0nola, malgrat els advertiments de Pere el Ceri -\nmoni\u00f3s als consells de les grans ciutats de la Corona Catalanoaragonesa \na prop\u00f2sit de la seva progressi\u00f3,22 sorprengu\u00e9 tant les autoritats com \nla poblaci\u00f3 de Barcelona.23 Al cap de pocs dies s\u2019adonaren que no \nera una malaltia normal, passatgera, sin\u00f3 un flagell d\u2019una virul\u00e8ncia \ninusitada, la g\u00e8nesi del qual no havia estat detectada pels \u201cexperts\u201d, \nque s\u2019estenia a un ritme superior a la capacitat de reacci\u00f3 dels afectats \ni que, a causa de l\u2019alta mortalitat que provocava, alterava el curs de \nles coses i en transformava l\u2019ordre regular. La primera conseq\u00fc\u00e8ncia \nfou l\u2019esclat d\u2019un p\u00e0nic fort i com\u00fa entre el ve\u00efnat, que desencaden\u00e0 \ncomportaments compulsius i descontrolats. Cada persona, obsessionada \nper la seva pr\u00f2pia seguretat, es desentenia del pr\u00f2xim. \u00c9s probable que, \ncom succe\u00ed a les ciutats de la It\u00e0lia septentrional, el pare tamb\u00e9 deix\u00e9s \nde visitar, per por al contagi, els fills, la mare les filles, el germ\u00e0 la \ngermana i el fill els seus genitors.24 Molts clergues fugiren, deixant els \nmalalts sense ning\u00fa que els administr\u00e9s els \u00faltims ritus i els confort\u00e9s \nespiritualment, una deserci\u00f3 intel\u00b7lectualment explicable, per\u00f2 moralment \ninexcusable. La gent pobra, pel fet de no poder pagar serveis, moria \nsola, entre la indifer\u00e8ncia dels ve\u00efns, en unes circumst\u00e0ncies m\u00e9s pr\u00f2pies \nd\u2019un animal que d\u2019una persona.25 Tamb\u00e9 augmentaren els lladronicis, els \nassalts i les agressions; les cases de moltes v\u00edctimes foren saquejades,26 \ni algunes es convertiren en nius de lladres i prostitutes.27\n20. Que va de l\u20191 fins al 32.\n21. Jordi G\u00fcnzberg , Las crisis de mortalidad... , pp. 9-35; Jordi G\u00fcnzberg , \u201cT estamentos del \nsiglo xiv del Archivo Hist\u00f3rico de Protocolos de Barcelona (AHPB) y su aplicaci\u00f3n a la demograf\u00eda \nhist\u00f3rica. Estudio archiv\u00edstico-metodol\u00f3gico\u201d, Acta Historica et Archaeologica Mediaevalia , 10 (Barcelona, \n1989), p. 97, notes 27-28.\n22. Amada L\u00f3pez , \u201cDocumentos acerca de la Peste Negra en los dominios de la Corona \nde Arag\u00f3n\u201d, Estudios de Edad Media de la Corona de Arag\u00f3n , 6 (Saragossa, 1956), doc. 1.\n23. Jordi G\u00fcnzberg , Vida quotidiana... , p. 34.\n24. Segons un v\u00edvid testimoni coetani: Giovanni  Boccacio , Decameron , (ed.) Vittore Branca , \nSansoni, Firenze, 1981, vol. 1, p. 21-22. \n25. \u201cI lavoratori miseri e poverri e le loro famiglie, senza alcuna fatica di medico o aiuto \ndi servitore, per le vie (\u2026), non come uomini ma quasi come bestie morieno\u201d: Giovanni Boccacio , \nDecameron... , p. 27. \n26. Amada L\u00f3pez , \u201cDocumentos acerca de la Peste Negra...\u201d, doc. 10.\n27. Amada L\u00f3pez , \u201cDocumentos acerca de la Peste Negra...\u201d, doc. 152.Sucre per a despr\u00e9s d\u2019una pesta111\nEn aquesta primera fase, els afectats es dedicaren tamb\u00e9 a buscar  \nhist\u00e8ricament els culpables de la pand\u00e8mia, necessitaven identificar \namb urg\u00e8ncia els causants de la introducci\u00f3 de la malaltia a la ciu -\ntat i la seva r\u00e0pida propagaci\u00f3. Les acusacions s\u2019orientaren vers els \ncol\u00b7lectius marginals externs (els pelegrins i els mariners i mercaders \nestrangers)28 i interns (els jueus). L\u2019agressivitat se centr\u00e0 preferentment \ncontra aquests darrers: a Barcelona, com en tantes altres ciutats euro -\npees, l\u2019antisemitisme latent explot\u00e0 durant la fase \u00e0lgida de l\u2019epid\u00e8mia, \nprovocant un progrom; l\u2019assalt al call es va saldar no sols amb ferits \ni saquejos, sin\u00f3 tamb\u00e9 amb v\u00edctimes mortals.29 T ot i que la imputaci\u00f3 \npopular dels jueus tingu\u00e9s el vistiplau d\u2019alguns te\u00f2legs i predicadors, la \nmagnitud de les p\u00e8rdues humanes i econ\u00f2miques oblig\u00e0 les autoritats \nreligioses i civils a desautoritzar-ne els promotors i a adoptar mesures \nper a protegir les aljames. Climent VI, el 28 de juliol de 1348, public\u00e0 \nuna butlla en la qual exonerava de tota culpa els jueus, adduint com \na proves que ells tamb\u00e9 havien sofert els efectes de la gl\u00e0nola i que \naquesta tamb\u00e9 s\u2019havia est\u00e8s per \u00e0rees on aquells no vivien.30 Pere el \nCerimoni\u00f3s, per raons tant humanit\u00e0ries com fiscals, tamb\u00e9 condemn\u00e0 \nels atacs als calls i establ\u00ed sancions per als transgressors.31\nEl p\u00e0nic, en aquest primer estadi, per comptes d\u2019actuar com un \nfactor de cohesi\u00f3, suscit\u00e0 una tend\u00e8ncia a la fugida, a la disgregaci\u00f3 \ni a la insolidaritat entre els damnificats; els convert\u00ed en una \u201cmassa \nposada en fuita\u201d.32 Gener\u00e0, en un sector majoritari de la societat, \nimpulsos agressius,33 un viu afany de salvaci\u00f3 individual, de supervi -\nv\u00e8ncia a costa de les persones i dels b\u00e9ns de ve\u00efns i conciutadans. \nDesestructur\u00e0 les pautes de comportament a tots els nivells i trenc\u00e0 els \nvincles de solidaritat familiar, ve\u00efnal i c\u00edvica. Les persones que tenien \nmitjans econ\u00f2mics, seguint l\u2019exemple dels components de la fam\u00edlia \nreial, fugiren precipitadament del contagi i buscaren refugi terra endins, \n28. Amada L\u00f3pez , \u201cDocumentos acerca de la Peste Negra...\u201d, doc. 12; Jean Gautirer-Dalch\u00e9 , \n\u201cLa peste noire dans les Etats de la Couronne d\u2019Aragon\u201d, Bulletin Hispanique , 7/2 (Bordeus, 1962), p. 71. \n29. Com demostr\u00e0 Amada L\u00f3pez a: Amada L\u00f3pez , \u201cUna consecuencia de la Peste Negra en \nCatalu\u00f1a. El progrom de 1348\u201d, Sefarad , 19 (Madrid, 1959), p. 92-133 i 321-364.\n30. Jordi G\u00fcnzberg , Vida quotidiana... , p. 37.\n31. Amada L\u00f3pez , \u201cUna consecuencia de la Peste Negra...\u201d, p. 99.\n32. Expressi\u00f3 utilitzada per Silvia Grassi en l\u2019an\u00e0lisi dels estralls socials del sisme de 1703 \na \u00dambria [ Nela sera della Domenica... : Silvia Grassi , \u201cIl terremoto del 1703 in Umbria: trauma e \nreintegrazione\u201d, Quaderni Storici , 55 (Bolonya, 1984), p. 147.\n33. Henri Pierre Jeudy , Panico e catastrofe. La cultura del disastro e l\u2019estasi del riwschio , Costa \n& Nolan, G\u00e8nova, 1997, p. 13.Antoni Riera Melis112\nal camp, lluny de la costa. La major part del ve\u00efnat, per\u00f2, hagu\u00e9 de \nquedar-se a la ciutat, perqu\u00e8 no tenien on anar-se\u2019n o per a protegir \nels b\u00e9ns del saqueig.\nMalgrat tot, la persist\u00e8ncia de les elevades taxes de mortalitat \nevidenci\u00e0 que el terror, el desordre i la insolidaritat no constitu\u00efen \nla via de sortida de la pand\u00e8mia i oblig\u00e0 els supervivents a dotar-la \nd\u2019un relat, a elaborar una explicaci\u00f3. Per a sobreposar-se al p\u00e0nic, ha -\nvien d\u2019entendre m\u00ednimament en qu\u00e8 consistia la cat\u00e0strofe, per qu\u00e8 i \ncom s\u2019havia produ\u00eft. Solament despr\u00e9s d\u2019obtenir respostes convincents \na aquestes q\u00fcestions es podria dissenyar un pla de lluita contra el \nflagell i reconquerir gradualment la serenitat. Els afectats, en aquesta \nsegona fase, buscaren el sentit de la cat\u00e0strofe, intentaren seq\u00fcenciar-\nne el desenvolupament. El clericat i les autoritats civils locals, encara \nsota l\u2019impacte de la p\u00e8rdua d\u2019alguns dels seus membres, procuraren \norientar el proc\u00e9s.\nLes calamitats sobrepassaven, per\u00f2, el nivell d\u2019an\u00e0lisi propi dels \nsectors m\u00e9s representatius de la societat medieval, els quals, incapa\u00e7os \nde formular una explicaci\u00f3 racional, l\u00f2gica, recorrien a plantejaments \nm\u00edtics, simb\u00f2lics, que confonien les \u201ccauses\u201d amb les \u201cculpes\u201d. T enien \nserioses dificultats per a acceptar que una pand\u00e8mia, un terratr\u00e8mol o \nuna inundaci\u00f3 eren adversitats externes, independents, generades hete -\nrog\u00e8niament respecte de les col\u00b7lectivitats que les patien. Les societats \neuropees \u2014d\u2019acord amb una concepci\u00f3 providencialista de la hist\u00f2ria\u2014 \ntendiren a considerar, fins a la fi del segle xvii, les cat\u00e0strofes com \nincompliments puntuals del pacte que unia l\u2019home amb el Creador, \ncom manifestacions inequ\u00edvoques d\u2019una \u2014sempre justificada\u2014 ira di -\nvina, com a correctius dels pecats humans. Els desastres naturals, amb \nles seves costoses seq\u00fceles, eren, de fet, sancions puntuals d\u2019un D\u00e9u \njusticier i previsor. Aquesta concepci\u00f3 moral, teleol\u00f2gica, dels mals \nnaturals fomentava un sentiment col\u00b7lectiu de culpabilitat entre els \ndamnificats: cadasc\u00fa era responsable, en la mesura de les pr\u00f2pies faltes, \nde la trag\u00e8dia que afectava tothom.34 En el cas de la Pesta Negra, \nles autoritats catalanoaragoneses, amb el seu m\u00e0xim representant, el \nmonarca, al capdavant, no solament acceptaren aquesta explicaci\u00f3, sin\u00f3 \nque participaren activament a la seva difusi\u00f3 social, la qual cosa que -\n34. Silvia Grassi , \u201c\u2018Nela sera della Domenica...\u2019. Il terremoto del 1703 in Umbria: trauma \ne reintegrazione\u201d, Quaderni Storici , 55 (Bologna, 1984), p. 146.Sucre per a despr\u00e9s d\u2019una pesta113\nda reflectida en la documentaci\u00f3 emanada de la Cancelleria reial, en \nqu\u00e8 s\u2019inclouen reiteradament expressions justificatives del tipus peccatis \nexigentibus , divino iuditio permitente  o Altissimo permitente .35\nCom que es concebia el cataclisme com un signe de ruptura \nde la relaci\u00f3 dels homes amb D\u00e9u, com un senyal d\u2019una reciprocitat \nmalmesa, la soluci\u00f3 de la crisi solament podia consistir en el restabli -\nment, mitjan\u00e7ant pr\u00e0ctiques culturals espec\u00edfiques, del vincle entre les \ncomunitats afectades i el Creador, l\u2019\u00fanic rector efectiu de tota la na -\nturalesa, el control del qual \u201cs\u2019estenia fins al fons de les fosses marines \ni per la potestat del qual s\u2019han constitu\u00eft totes les coses\u201d.36 Aquesta \nvia de superaci\u00f3 de la crisi conferia al clergat un gran protagonisme \ni relegava les autoritats seculars a segon terme.\nPer a recuperar la serenitat i l\u2019ordre, s\u2019havien de cohesionar les \ntensions particulars dels afectats i orientar-les vers objectius unitaris \npositius que facilitessin, pel fet de provocar una forta concentraci\u00f3 \nemocional, la catarsi. Calia assumir que l\u2019\u00fanica sortida possible havia \nde ser col\u00b7lectiva, no individual. A l\u2019edat mitjana, les pr\u00e0ctiques expia -\nt\u00f2ries p\u00fabliques funcionaven molt b\u00e9 en aquest sentit, ja que conferien \nseguretat als qui hi participaven i alhora els integraven en una \u201cmassa\u201d \ncohesionada per un terror com\u00fa i per l\u2019afany d\u2019exorcitzar-lo.37 Els \nclergues locals, en la tercera fase del proc\u00e9s, procuraven desencadenar \nuna activitat penitencial i purificadora entre els damnificats, orientada \ncap a la \u201creconciliaci\u00f3 amb D\u00e9u\u201d. La gran tensi\u00f3 emocional generada \nper la calamitat, que havia amena\u00e7at amb fer estremir \u201cdes de baix\u201d els \npilars de la societat, era desactivada mitjan\u00e7ant aquesta h\u00e0bil actuaci\u00f3 \ndels representants de la divinitat. En les conjuntures infaustes, els ritus \nexpiatoris, el m\u00e9s paradigm\u00e0tic dels quals era la process\u00f3 penitencial, \npodien actuar, doncs, com v\u00e0lvules d\u2019escapament per a la pressi\u00f3 social. \nEl 14 de maig de 1348, les jerarquies eclesi\u00e0stiques de Barcelona, per \na neutralitzar el p\u00e0nic que provocava el r\u00e0pid ascens de la mortalitat, \norganitzaren una process\u00f3 expiat\u00f2ria:\n35. Amada L\u00f3pez , \u201cUna consecuencia de la Peste Negra...\u201d, p. 99. \n36. \u201cQui conturbat profundum maris et in cuius postestate sunt omnia constituta\u201d, bella \nexpressi\u00f3, utilitzada amb motiu dels terratr\u00e8mols de 1373 per Pere Vidal, escriv\u00e0 de l\u2019Audi\u00e8ncia de \nBarcelona, un jurista laic: ACA, Audi\u00e8ncia, Conclusions Civils , I, f. 68v; ed. per: Antoni Riera , \u201cLa \nsocietat catalana baixmedieval davant els sismes. I: Els terratr\u00e8mols de 1373\u201d, Anuario de Estudios \nMedievales , 16 (Barcelona, 1986), p. 301.\n37. Silvia Grassi , \u201c\u2018Nela sera della Domenica...\u2019. Il terremoto del 1703 in Umbria...\u201d, p. 147.Antoni Riera Melis114\nDie mercuri, II\u00ba idus madii, anno Domini .M\u00ba.CCC\u00ba.XL\u00ba. octavo, fuit facta \npulcherima et maxima processio Barchinone, cum qua pluribus clericis tam sedis \nquam eclessiarum parrochialium, quam monasteriorum, quam aliis, et pluribus \ngentibus, fuerunt de sede ad ecclesiam Sancta Marie de Mari, et post, per \nBuffurnum, ad portale Sancti Damiani, et post ad portale Novum, et post \nad ecclesiam Sancti Petri Puellarum, et post ad caput superius platee Sancta \nAnne, et post ad ficulneam Cocorellam, et post ad furnum de Arcubus, et post \nad sedem; eo quia erat maxima mortalitas Barcelone, que duravit per totum \njunium.38\nDe la descripci\u00f3 \u2014procedent d\u2019una font secular\u2014 es desprenen \nuna s\u00e8rie de peculiaritats importants: el protagonisme manifest del \nclergat local, que convoc\u00e0 i presid\u00ed la desfilada expiat\u00f2ria; l\u2019abs\u00e8ncia de \nles autoritats civils, incloses les municipals; l\u2019assist\u00e8ncia massiva, malgrat \nl\u2019alt risc de contagi, de feligresos, i el cur\u00f3s disseny tant de la ritualitat \ncom de l\u2019itinerari. Les jerarquies eclesi\u00e0stiques, que acudiren engalanades \namb tots els distintius espec\u00edfics de poder, aprofitaren l\u2019esdeveniment \nper a recuperar la seva missi\u00f3, consolidar el seu prestigi39 i erigir-se en \ngarants de la pr\u00f2xima restauraci\u00f3 de l\u2019ordre vigent abans de la cat\u00e0stro -\nfe. La desfilada s\u2019inici\u00e0 a la catedral, recorregu\u00e9 el barri de la Ribera, \nsort\u00ed del recinte urb\u00e0 per la porta de Sant Dami\u00e0, vorej\u00e0 externament \nel sector oriental de la muralla, torn\u00e0 a entrar a la ciutat pel Portal \nNou, s\u2019encamin\u00e0 cap a l\u2019esgl\u00e9sia de Sant Pere de les Puelles, continu\u00e0 \nvers la pla\u00e7a de Santa Anna, enfil\u00e0 tot seguit la Rambla i el carrer \nde la Portaferrissa, vers la pla\u00e7a de la Figuera Cucurella, desemboc\u00e0 \na la pla\u00e7a Nova pel carrer dels Arcs i conclogu\u00e9 a la catedral. Aquest \ntrajecte, negociat probablement per les jerarquies eclesi\u00e0stiques i civils, \ntindria un sentit m\u00e9s o menys expl\u00edcit per als participants. Sembla \nque tenia a veure amb l\u2019afany de delimitar un espai, que en aquesta \nocasi\u00f3 coincid\u00ed amb el segon recinte emmurallat de la ciutat. Es re -\ncorrien les \u00e0rees que es volien protegir de la cat\u00e0strofe. Durant tot \nel recorregut, els feligresos, dirigits pels eclesi\u00e0stics, suplicaren a D\u00e9u \nque atur\u00e9s el flagell.\nEn aquestes concorregudes cerim\u00f2nies, cada estament es retrobava, \nrecuperava el lloc que li corresponia dins la comunitat i es restablien \n38. \u201cCr\u00f2nica del Racional de la ciutat de Barcelona\u201d, Recull de documents i estudis , 1/2 \n(Barcelona, 1921), p. 119-120.\n39. Malm\u00e8s per la deserci\u00f3 en massa \u2014ja esmentada\u2014 dels clergues, incapa\u00e7os d\u2019oferir \nassist\u00e8ncia espiritual i moral als malalts i als moribunds. Sucre per a despr\u00e9s d\u2019una pesta115\nels codis i els s\u00edmbols socials. De la trag\u00e8dia col\u00b7lectiva generada per la \npestil\u00e8ncia emanaven nous vincles de solidaritat, com a conseq\u00fc\u00e8ncia de \nla r\u00e0pida actuaci\u00f3 dels eclesi\u00e0stics. Els penitents abandonaven les seves \ndisc\u00f2rdies i es reconciliaven p\u00fablicament entre ells, en un context ca -\nracteritzat per una alta emotivitat i una certa desmesura en els gestos.\nLes mortificacions, les preg\u00e0ries i les processons, malgrat la seva \nespectacularitat, foren insuficients per a aturar la pesta: la xifra di\u00e0ria \nde v\u00edctimes continu\u00e0 augmentant despr\u00e9s de la process\u00f3.40 La persis -\nt\u00e8ncia de la malura indu\u00ed les jerarquies eclesi\u00e0stiques a sostenir que \nels feligresos, per a aplacar la ira divina, havien d\u2019adoptar a m\u00e9s a \nm\u00e9s una conducta, p\u00fablica i privada, irreprotxable. Aquesta pressi\u00f3 \nideol\u00f2gica exercida des de les trones explica que un ampli sector dels \nsupervivents, durant la fase \u00e0lgida de l\u2019epid\u00e8mia, associ\u00e9s l\u2019atenuaci\u00f3 \ndel sofriment a l\u2019excel\u00b7l\u00e8ncia moral, la salut del cos a la de l\u2019\u00e0nima; \nque busqu\u00e9s el consol en el misticisme, en el contacte directe amb \nla divinitat, i defens\u00e9s que la rectitud de comportament i la caritat \nconstitu\u00efen dues armes poderoses per a combatre aquest mal.41 En \nla consecuci\u00f3 d\u2019ambd\u00f3s objectius la fe jugava un paper decisiu, per\u00f2 \ntamb\u00e9 eren imprescindibles les bones obres. Els partidaris d\u2019aquesta via, \nque prosper\u00e0 sobretot entre les capes mitjanes i baixes, redescobriren \nla caritat. Els testaments reflecteixen, des que es va iniciar la pesta, un \nfort increment de les deixes pietoses. Les grans benefici\u00e0ries d\u2019aquesta \ntend\u00e8ncia foren les institucions assistencials, els hospitals i les pies al -\nmoines. A Barcelona, els llegats testamentaris a la Pia Almoina de la \nCatedral experimentaren, el 1349, una pujada del 890,2%: passaren de \n210 lliures a 2.079 lliures i 12 diners.42 \nLa persist\u00e8ncia dels \u00f2bits i la inutilitat de les solucions tradicionals \nportaren, arreu d\u2019Europa, les autoritats municipals a complementar la \nritualitat expiat\u00f2ria i les pr\u00e0ctiques caritatives amb noves mesures em -\np\u00edriques. Els edils organitzaren els enterraments, fixaren les quarantenes, \nsalvaguardaren les reserves d\u2019aliments, contractaren metges i intentaren \nde regular, amb el seu assessorament, la conducta, p\u00fablica i privada, \n40. Jordi G\u00fcnzberg , \u201cLas crisis de mortalidad en la Barcelona...\u201d, p. 9-35; Jordi G\u00fcnzberg , \nVida quotidiana... , p. 13-14 i 76-77.\n41. William H. McNeill , Plagas y pueblos , Siglo XXI, Madrid, 1977, p. 183-184; Robert S. \nGottfried , La Muerte Negra. Desastres naturales y humanos en la Europa medieval , Fondo de Cultura \nEcon\u00f3mica, M\u00e8xic, 1989, p. 176-177. \n42. Jordi G\u00fcnzberg , Vida quotidiana... , p. 39, nota 116.Antoni Riera Melis116\ndels seus conciutadans durant la pand\u00e8mia.43 El consell de Barcelona \ndegu\u00e9 assumir tamb\u00e9 aquestes tasques, tot i que la p\u00e8rdua de part de la \ndocumentaci\u00f3 coet\u00e0nia ens hagi privat de les refer\u00e8ncies corresponents.\nAmb l\u2019inici, al setembre de 1348, de la remissi\u00f3 de la mortalitat, \ns\u2019obr\u00ed una quarta fase en el proc\u00e9s de superaci\u00f3 de la calamitat que \nes va caracteritzar pel restabliment de l\u2019ordre i les pautes de conducta \nvigents abans de la desgr\u00e0cia, la reactivaci\u00f3 de l\u2019economia i l\u2019intercanvi \nsocial, i la consolidaci\u00f3 de la incipient normalitat. Els poders locals, \nen un context de confian\u00e7a creixent en el futur, continuaren adoptant \nmesures coherents per a superar els estralls de la pesta. Una de les \nprimeres iniciatives consist\u00ed a cobrir provisionalment les seus vacants \ndel consell per ra\u00f3 de defunci\u00f3 dels seus titulars.44 Es refor\u00e7\u00e0 tamb\u00e9 \nla cust\u00f2dia de la documentaci\u00f3 administrativa, notarial i judicial, a fi \nde preservar la mem\u00f2ria hist\u00f2rica i els t\u00edtols de propietat del m\u00e9s \ngran nombre possible de ciutadans. Amb la finalitat d\u2019accelerar la \nrecuperaci\u00f3 demogr\u00e0fica i evitar unions de fet, els oficials reials i les \nautoritats municipals revocaren la cl\u00e0usula temporal que impedia a un \nsupervivent contraure noves n\u00fapcies fins a un any despr\u00e9s de la mort \ndel c\u00f2njuge.45 S\u2019agilit\u00e0 la devoluci\u00f3 als respectius propietaris dels b\u00e9ns \nimmobles i mobles recuperats.46 Amb aquestes disposicions les autoritats \nlocals retornaven el rang a cada ve\u00ed i restauraven alhora les correlacions \nexistents entre persones i b\u00e9ns abans de la cat\u00e0strofe. En la documen -\ntaci\u00f3 de 1349, no solament continuaren preponderant els esponsalicis,47 \nels repartiments de b\u00e9ns,48 les tutories,49 sin\u00f3 que reaparegueren a m\u00e9s \na m\u00e9s les comandes mercantils, testimonis evidents de la recuperaci\u00f3 \ndel comer\u00e7 exterior, de la normalitzaci\u00f3 de l\u2019activitat econ\u00f2mica.\nUn cop restablerta la normalitat a la ciutat, tots els supervivents, \nen una cinquena fase, procuraren oblidar el terror i les penalitats so -\n43. William H. McNeill , Plagas y pueblos... , p. 185.\n44. Joan Francesc Bosc\u00e0 , Memorial Hist\u00f2ric , Associaci\u00f3 de Bibli\u00f2fil, Barcelona, 1977, p. 62.\n45. Amada L\u00f3pez , \u201cDocumentos acerca de la Peste Negra...\u201d, doc. 104.\n46. El 18 de setembre, el jutge Berenguer de Gostemps conced\u00ed els b\u00e9ns de Jaume Lled\u00f3 a \nBernat i Berenguer Miquel, ciutadans de Girona [Jordi G\u00fcnzberg , Vida quotidiana... , p. 17]. Per aquells \nmateixos dies, s\u2019inventariaren els b\u00e9ns de Bernat Bertran, Bernat Ferrer i Guillem Galcer\u00e0 [ACB, \nDiversorum  C (e) 23-3287; ACB, Diversorum  C (e) 37-4402; Jordi G\u00fcnzberg , Vida quotidiana... , p. 17].\n47. Ant\u00edgona, v\u00eddua del mercader Guillem Lled\u00f3, concert\u00e0 un comprom\u00eds matrimonial i de \ndot amb el draper Guillem Pere Lloren\u00e7: Jordi G\u00fcnzberg , Vida quotidiana... , p. 19.\n48. Pere de Santcliment, marmessor d\u2019Arnau Ballester, distribu\u00ed les seves pertinences entre \nels seus hereus: Jordi G\u00fcnzberg , Vida quotidiana... , p. 19-20.\n49. El veguer conced\u00ed la tutoria dels fills del draper Bartomeu Olivera a la seva \u00e0via materna, \nConstan\u00e7a, v\u00eddua del mercader Bernat Isern, a causa de la ren\u00fancia de la mare a assumir aquesta \nresponsabilitat: Jordi G\u00fcnzberg , Vida quotidiana... , p. 20.Sucre per a despr\u00e9s d\u2019una pesta117\nfertes durant l\u2019epid\u00e8mia. Segons la historiografia i la literatura sat\u00edrica \nitalianes,50 l\u2019egoisme i l\u2019avar\u00edcia reaparegueren des d\u2019aleshores en un \nsector de la societat. Molts dels que s\u2019havien enriquit amb l\u2019acumulaci\u00f3 \nd\u2019her\u00e8ncies adoptaren un comportament escandal\u00f3s: organitzaven festes, \nfreq\u00fcentaven tavernes,51 es vestien de forma extravagant. T ot i que \nla t\u00e0cita finalitat moralitzadora o cr\u00edtica dels seus autors desaconsella \nuna lectura literal d\u2019aquestes obres, no es pot negar que reflecteixen, \nen part, la realitat que es va viure a mitjan segle xiv a les ciutats \nde la pen\u00ednsula i de moltes altres regions d\u2019Europa, a les quals una \nhistoriografia m\u00e9s pobra i menys expressiva ha privat dels testimonis \ncorresponents. Aquesta resposta epic\u00faria tingu\u00e9 nombrosos seguidors \nentre els col\u00b7lectius m\u00e9s poderosos i influents de la societat, especial -\nment entre l\u2019aristocr\u00e0cia, el patriciat urb\u00e0 i la intel\u00b7lectualitat. El refor\u00e7 \ndels vincles de solidaritat i l\u2019auge de la distribuci\u00f3 volunt\u00e0ria de la \nriquesa, tan evidents durant la fase \u00e0lgida de l\u2019epid\u00e8mia, tingueren, \ndoncs, escassa vig\u00e8ncia. Un cop superades les fases del p\u00e0nic inicial \ni de la ritualitat expiat\u00f2ria, reaparegueren amb for\u00e7a l\u2019egocentrisme, \nl\u2019ambici\u00f3, la cobd\u00edcia i la ingratitud. A Barcelona, els llegats testamen -\ntaris a la Pia Almoina de la Catedral experimentaren l\u2019any 1349, tot \njust despr\u00e9s del final de la pestil\u00e8ncia, una forta caiguda: passaren de \nles 2.079 lliures i 12 diners \u2014ja esmentats\u2014 a solament 112 lliures \ni 10 sous,52 el 53% de la suma recaptada el 1347, abans de l\u2019inici de \nla crisi. En la d\u00e8cada seg\u00fcent a la Pesta Negra, s\u2019esquerdaren les ins -\ntitucions col\u00b7lectives i el vell esperit comunitari \u2014rural i urb\u00e0\u2014 tan \ncaracter\u00edstic de l\u2019etapa central de l\u2019edat mitjana. Els antics vincles socials, \nreligiosos i fins i tot familiars es relaxaren i triomf\u00e0 un individualisme \norientat a l\u2019autoengrandiment i a la recerca de la riquesa,53 l\u2019oci i \nels plaers. Segons alguns autors, la crisi moral no fou, tot i aix\u00f2, una \nconseq\u00fc\u00e8ncia de la Pesta Negra, s\u2019havia iniciat molt abans, amb els \n50. Analitzades succintament per Robert S. Gottfried , La Muerte Negra. Desastres naturales \ny humanos... , p. 165-167.\n51. \u201cAltri\u2026 affermavano il bere assai e il godere e l\u2019andar cantando a torno e sollezando e il \nsodisfare d\u2019ogni cosa all\u2019appetito che si potesse e di ci\u00f2 che avveniva ridersi e beffarsi esser medicina \ncertissima a tanto male: e cos\u00ed come il dicevano il metevano in opera a lor potere, il giorno e la \nnotte ora a quella taverna ora a quella altra andando, bevendo senza modo senza misura\u201d: Giovanni \nBoccacio , Decameron... , I, p. 19.\n52. Jordi G\u00fcnzberg , Vida quotidiana... , p. 39, nota 116.\n53. Jacques Le Goff , \u201cEl tiempo del trabajo en la \u00abcrisis\u00bb del siglo xiv: del tiempo medieval \nal tiempo moderno\u201d, Tiempo, trabajo y cultura en el Occidente medieval,  Jacques le Goff (ed.), Taurus, \nMadrid, 1983,  p. 63-85; Robert S. Gottfried , La Muerte Negra. Desastres naturales y humanos... , p. 168;  \nGiaccomo Todeschini , I mercanti e i tempio. La societ\u00e0 cristiana e il circolo virtuoso della richezza fra \nmedioevo ed et\u00e0 moderna,  Il Mulino, Bologna, 2002. Antoni Riera Melis118\ncanvis econ\u00f2 mics de mitjan segle xiii;54 despr\u00e9s de la pand\u00e8mia de \n1347-1348, solament esdevingu\u00e9 m\u00e9s crua.\n4. La represa de les adquisicions a Llevant\nLes importacions de sucre, despr\u00e9s del bloqueig comercial provocat \nper la Pesta Negra durant el segon semestre de 1348,55 s\u2019enlairarien la \nprimavera de l\u2019any seg\u00fcent a conseq\u00fc\u00e8ncia de la superaci\u00f3 de la por \na la mort i de la normalitzaci\u00f3 de l\u2019activitat econ\u00f2mica despr\u00e9s que \nfinalitz\u00e9s la pestil\u00e8ncia. Solament durant la primera quinzena de maig \nde 1349, a l\u2019inici de la recuperaci\u00f3 del comer\u00e7 exterior, el sucre apa -\nreix com a mercaderia de retorn en vint comandes per a viatges amb \ndestinaci\u00f3 o escala a Xipre: preceptivament, en setze,56 i opcional, en \nles sis restants.57 Entre els que feren les comandes figuren disset petits \nmercaders locals, que segurament no tenien agent o alg\u00fa conegut als \ngrans emporis de la Mediterr\u00e0nia oriental, una v\u00eddua de mercader, un \nferrer, un canvista, un ciutad\u00e0 i un jueu barcelonins. \nEl valor dels carregaments d\u2019anada, en els casos en qu\u00e8 el de \nretorn hagu\u00e9s de ser preceptivament en sucre, oscil\u00b7la entre les 102 \nlliures i 14 sous i les 50 lliures i 17 sous. L\u2019import de les inversions \nfluctua entre un m\u00ednim real de 322 lliures, 3 sous i 2 diners, si no -\nm\u00e9s hom computa les comandes amb carregament de tornada integrat \npreceptivament per sucre, i un m\u00e0xim te\u00f2ric de 765 lliures, 3 sous \ni 2 diners, si es considera que, en aquelles en qu\u00e8 apareix com a \nmercaderia opcional, el comendatari va consignar tot el diner obtin -\ngut amb la venda del carregament d\u2019anada en la compra d\u2019edulcorant \nvegetal. Les poques dates de liquidaci\u00f3 dels contractes que ens han \n54. Ben analitzat per: Lester K. Little, Pobreza voluntaria y econom\u00eda del beneficio en la Edad \nMedia , Taurus, Madrid, 1980, p. 15-62; Jacques le Goff,  \u201cTiempo de la Iglesia y tiempo del mercader \nen la Edad Media\u201d, Tiempo, trabajo y cultura... , p. 45-62; Giaccomo Todeschini , Richezza frascescana. \nDalla povert\u00e0 volontaria a alla societ\u00e0 di mercato , Il Mulino, Bologna, 2004; Giaccomo Todeschini , \u201cLa \ncomptabilit\u00e9 \u00e0 partie double et la \u00abrationalit\u00e9\u00bb \u00e9conomique occidentale: Max Weber et Jack Goody\u201d, \nEcrire, compter, mesurer. Vers une histoire des rationalit\u00e9s pratiques , Natacha Coquery , Fran\u00e7ois Menant , \nFlorence Weber  (eds.), Ed. Rue d\u2019Ulm, Par\u00eds, 2006, p. 67-76.\n55. Que ha quedat clarament reflectit als llibres de comptes de la companyia barcelonina \nde Jaume de Mitjavila, que solament registren una compra de vi, per valor de 14.400 diners, i una \naltra de cereals, per valor de 590 diners, dos articles b\u00e0sics, especialment en \u00e8poca de pand\u00e8mia: \nV\u00edctor Hurtado, Llibre de deutes, trameses i rebudes de Jaume de Mitjavila i companyia, 1345-1370. Edici\u00f3, \nestudi comptable i econ\u00f2mic , Consell Superior d\u2019Investigacions Cient\u00edfiques, Barcelona, 2005, p. 407. \n56. Gloria Polonio , Exportaci\u00f3n e importaci\u00f3n en y desde el Mediterr\u00e1neo en la Baja Edad Media, \nmercaderes, mercanc\u00edas y rutas comerciales (1349-1450), tesi doctoral in\u00e8dita, Universitat de Barcelona, \nBarcelona, 2012, vol. 2, p. 11-21.\n57. Gloria Polonio , Exportaci\u00f3n e importaci\u00f3n en y desde el Mediterr\u00e1neo... , vol. 2, p. 17-19.Sucre per a despr\u00e9s d\u2019una pesta119\narribat s\u00f3n posteriors al 15 de maig de 1450, hom pot suposar, doncs, \nque els comandants van rebre les partides de sucre oriental durant el \nprimer semestre d\u2019aquell any. Una consignaci\u00f3 de recursos d\u2019aquesta \nmagnitud \u2014sense paral\u00b7lel en les d\u00e8cades seg\u00fcents\u2014 sembla respondre \na un desabastament conjuntural del mercat local barcelon\u00ed i interior \nde Catalunya.\nles importacions de sucre a Barcelona  \nmitjan\u00e7ant comande s comercials (1349)\n585960616263646566\nData de la \ncomandaPersona que fa\nla comandaV alor de la c\u00e0rrega \nd\u2019anadaViatge de tornada Proced\u00e8ncia\n1349-05-05 Francesc F\u00e0brega i Pere \nGalliners, mercaders5857 l. 7 s. 4 d. Sucre \u201cde  senyor\u201d Xipre-Rodes-Candia\n1349-05-05 Agn\u00e8s, v\u00eddua de Guillem \nCamps, mercader59 50 l. 17s. Sucre \u201cde  senyor\u201d o sucre en \npols de XipreXipre-Rodes-Candia\n1349-05-11 Sim\u00f3 de Puigverd, mercader60 102 l. 14 s. Pebre, \u201ccassones\u201d  de sucre o \nsucre de XipreXipre-Beirut\n1349-05-13 Guillem de Llacera i Joan \nSesavasses, mercaders61 81 l. 9 s. 7 d. Sucre \u201cdamasqu\u00ed\u201d o \n\u201cbabil\u00f2nic\u201dXipre-Beirut-S\u00edria\n1349-05-13 Bernat de Llacera, ferrer62201 l. 4 s. 9 d. Clau, un caix\u00f3  de sucre i pebre Xipre-Beirut-S\u00edria\n1349-05-13 T om\u00e0s de Vilafranca, mercader6378 l. 2 s. 2 d. 1 c\u00e0rrega de sucre candi , sucre \n\u201cdamasqu\u00ed\u201d i gingebreXipre-Beirut-S\u00edria\n1349-05-13 Bartomeu Rimoscet, mercader64155 l. 8 s. 3 d. 1/3 pebre, 1/3 gingebre sarriol \ni 1/3 sucre \u201cde  senyor\u201d o \n\u201cbabil\u00f2nic\u201dXipre-Beirut-S\u00edria\n1349-05-14 Ramon Marqu\u00e8s i Antoni \nCardona, mercaders6546 l. 12 s. 6 d. Pebre o sucre Xipre\n1349-05-15 Guillem Vinyes, mercader6625 l. 8 s. 5 d. Pebre, sucre o encens Xipre\n58. AHPB, Jaume Ferrer, Liber, 1349, mar\u00e7-1349, maig, f. 97r; Jos\u00e9 Mar\u00eda M adurell , Arcadi \nGarc\u00eda , Comandas comerciales barceloneses... , p. 230. \n59. AHPB, Jaume Ferrer, Liber, 1349, mar\u00e7-1349, maig, f. 97v; Jos\u00e9 Mar\u00eda M adurell , Arcadi \nGarc\u00eda , Comandas comerciales barceloneses... , p. 230.\n60. AHPB, Jaume Ferrer, Liber, 1349, mar\u00e7-1349, maig, f. 100v; regest: Gloria P olonio , \nExportaci\u00f3n e importaci\u00f3n en y desde el Mediterr\u00e1neo...,  vol. 2, p. 12.  \n61. AHPB, Jaume Ferrer, Liber, 1349, mar\u00e7-1349, maig, f. 83r; regest: Gloria P olonio , \nExportaci\u00f3n e importaci\u00f3n en y desde el Mediterr\u00e1neo...,  vol. 2, p. 15.\n62. AHPB, Jaume Ferrer, Liber, 1349, mar\u00e7-1349, maig, f. 83r; regest: Gloria P olonio , \nExportaci\u00f3n e importaci\u00f3n en y desde el Mediterr\u00e1neo... , vol. 2, p. 15.\n63. AHPB, Jaume Ferrer, Liber, 1349, mar\u00e7-1349, maig, f. 83r; regest: Gloria P olonio , \nExportaci\u00f3n e importaci\u00f3n en y desde el Mediterr\u00e1neo ..., vol. 2, p. 15.\n64. AHPB, Jaume Ferrer, Liber, 1349, mar\u00e7-1349, maig, f. 93v; regest: Gloria P olonio , \nExportaci\u00f3n e importaci\u00f3n en y desde el Mediterr\u00e1neo ..., vol. 2, p. 17. \n65. AHPB, Jaume Ferrer, Liber, 1349, mar\u00e7-1349, maig, bossa; regest: Gloria P olonio , \nExportaci\u00f3n e importaci\u00f3n en y desde el Mediterr\u00e1neo...,  vol. 2, p. 17.\n66. AHPB, Jaume Ferrer, Liber, 1349, mar\u00e7-1349, maig, f. 96r; regest: Gloria P olonio , \nExportaci\u00f3n e importaci\u00f3n en y desde el Mediterr\u00e1neo... , vol. 2, p. 18.Antoni Riera Melis120\nData de la \ncomandaPersona que fa\nla comandaV alor de la c\u00e0rrega \nd\u2019anadaViatge de tornada Proced\u00e8ncia\n1349-05-15 Guillem Vinyes, mercader6713 l. 3 s. 1 d. Pebre, sucre o encens Xipre-Rodes-Candia\n1349-05-15 Francesc F\u00e0brega, Arnau \nMaians i Pere de Puigvent\u00f3s, \nmercaders6862 l. 4 s. 3 d. 1/2 boquines crues de Turquia \ni 1/2 m\u00e0stic, o tot de sucre \nblanc de XipreXipre-Rodes-Candia\n1349-05-15 Romeu M[et]esa mercader6982 l. 7 d. Sucre o pebre Xipre-Rodes-Candia\n1349-05-15 Ramon Riera, mercader7069 l. 18 s. 3 d. 1/2 pebre i 1/2 sucre \u201cde  \nsenyor\u201dXipre-Rodes-Candia\n1349-05-15 Ramon Riera i Jaume de \nRocaford, mercaders7182 l. 3 s. 5 d. 1 caixa de \u201ccassona \u201d de sucre, \n1 caixa de pols de sucre i pebreXipre-Rodes-Candia\n1349-05-15 Abraham Isaac Bonam\u00e0, jueu \nde Barcelona72112 l. 1 s. 10 d. 2/3 pebre i 1/3 \u201ccassona\u201d de \nsucre \u201cde senyor\u201dXipre-Rodes-Candia\n1349-05-15 Bernat de Llacera, ferrer73102 l. 8 s. 2 d. Pulcris cassonibus sucris de senyor Xipre-Rodes-Candia\n1349-05-15 Guillem de Llacera i Joan \nSesavasses, mercaders74120 l. 1/2 sucre \u201cde senyor\u201d o \n\u201cbabil\u00f2nic\u201d o \u201ccafatim\u201d o \ncassonibus sucaris de senyor, \nbabil\u00f2nnis o cafatins , i 1/2 pebreXipre-Rodes-Candia\n1349-05-16 Ramon Cases, canviador75133 l. 10 s. 1/2 pebre i 1/2 sucre \n\u201cbabil\u00f2nic\u201d, \u201cdamasqu\u00ed\u201d o \u201cde \nsenyor\u201dXipre-Beirut\n1349-05-16 Guillem Ros, ciutad\u00e0 de \nBarcelona7699 l. 10 s. 1/2 pebre i 1/2 sucre en pols \nde Xipre o sucre \u201cmoxach\u201dXipre-Beirut\n1349-05-17 Antoni Senyer, mercader77104 l. 14 s. 6 d. 2 caixes de sucre i pebre Xipre-Beirut\n6768697071727374757677\n67. AHPB, Jaume Ferrer, Liber, 1349, mar\u00e7-1349, maig, f. 96r; regest: Gloria P olonio , \nExportaci\u00f3n e importaci\u00f3n en y desde el Mediterr\u00e1neo... , vol. 2, p. 18.\n68. AHPB, Jaume Ferrer, Liber, 1349, mar\u00e7-1349, maig, f. 98r; Jos\u00e9 Mar\u00eda M adurell , Arcadi \nGarc\u00eda , Comandas comerciales barceloneses... , p. 232. \n69. AHPB, Jaume Ferrer, Liber, 1349, mar\u00e7-1349, maig, f. 98r; Jos\u00e9 Mar\u00eda M adurell , Arcadi \nGarc\u00eda , Comandas comerciales barceloneses... , p. 232.\n70. AHPB, Jaume Ferrer, Liber, 1349, mar\u00e7-1349, maig, f. 98v; Jos\u00e9 Mar\u00eda M adurell , Arcadi \nGarc\u00eda , Comandas comerciales barceloneses... , p. 233.\n71. AHPB, Jaume Ferrer, Liber, 1349, mar\u00e7-1349, maig, f. 98v; Jos\u00e9 Mar\u00eda M adurell , Arcadi \nGarc\u00eda , Comandas comerciales barceloneses... , p. 233.\n72. AHPB, Jaume Ferrer, Liber, 1349, mar\u00e7-1349, maig, f. 99r; Jos\u00e9 Mar\u00eda M adurell , Arcadi \nGarc\u00eda , Comandas comerciales barceloneses... , p. 233.\n73. AHPB, Jaume Ferrer, Liber, 1349, mar\u00e7-1349, maig, f. 99r; Jos\u00e9 Mar\u00eda M adurell , Arcadi \nGarc\u00eda , Comandas comerciales barceloneses... , p. 234. \n74. AHPB, Jaume Ferrer, Liber, 1349, mar\u00e7-1349, maig, f. 99r; Jos\u00e9 Mar\u00eda M adurell , Arcadi \nGarc\u00eda , Comandas comerciales barceloneses... , p. 234.\n75. AHPB, Jaume Ferrer, Liber, 1349, mar\u00e7-1349, maig, f. 102r; Jos\u00e9 Mar\u00eda M adurell , Arcadi \nGarc\u00eda , Comandas comerciales barceloneses... , p. 236.\n76. AHPB, Jaume Ferrer, Liber, 1349, mar\u00e7-1349, maig, f. 102r; Jos\u00e9 Mar\u00eda M adurell , Arcadi \nGarc\u00eda , Comandas comerciales barceloneses... , p. 237.\n77. AHPB, Jaume Ferrer, Liber, 1349, mar\u00e7-1349, maig, f. 101r; regest: Gloria P olonio , \nExportaci\u00f3n e importaci\u00f3n en y desde el Mediterr\u00e1neo... , vol. 2, p. 21.Sucre per a despr\u00e9s d\u2019una pesta121\nLa comanda comercial era una modalitat de contracte mercantil \nque permetia tant als mercaders com als canvistes, menestrals, juristes \ni altres col\u00b7lectius urbans solvents invertir els excedents econ\u00f2mics en \nel comer\u00e7 interior i exterior, amb la col\u00b7laboraci\u00f3 d\u2019un negociant pro -\nfessional, que es quedava amb una quarta part dels beneficis generats \nper l\u2019operaci\u00f3. Constitu\u00efa un tipus de conveni senzill, ben adaptat als \nviatges rodons, que permetia canalitzar cap al comer\u00e7 internacional \nels recursos generats per altres activitats econ\u00f2miques. Comandant i \ncomendatari cercaven, doncs, m\u00e9s enll\u00e0 de les fronteres regionals o \nestatals, uns diferencials de preus que els garantissin la rendibilitat de \nla inversi\u00f3 i el preu del treball, respectivament. Durant la crisi de \nsubsist\u00e8ncia i les calamitats, la comanda es convertia en una important \nvia d\u2019acc\u00e9s, per a les capes mitjanes urbanes, als productes b\u00e0sics que \nescassejaven al mercat local, com ara cereals, fruita seca, cansalada, oli, \nvi i conserves de peix;78 esdevenia un mecanisme de resist\u00e8ncia efica\u00e7 \nper a trampejar les caresties.\nLes comandes comercials no permeten con\u00e8ixer amb precisi\u00f3 \nla quantitat de sucre desembarcat a la ribera de Barcelona durant \nla primavera de 1349, at\u00e8s que per a fer-ne la reconstrucci\u00f3 caldria \ndisposar dels corresponents comptes de liquidaci\u00f3, que no s\u2019han con -\nservat. Aporten, en canvi, m\u00e9s informaci\u00f3 a prop\u00f2sit de la qualitat. \nAlguns tipus de sucre es denominen amb qualificatius d\u2019arrel topon\u00ed -\nmica (\u201cdamasqu\u00ed\u201d, \u201cbabil\u00f2nic\u201d i \u201cde Xipre\u201d), altres s\u00f3n designats amb \n\u201cneologismes\u201d catalans (\u201cde senyor\u201d, \u201ccassona\u201d, \u201ccassonada\u201d, \u201ccandi\u201d, \n\u201ccafatim\u201d i \u201cmoixac\u201d). Aquest l\u00e8xic \u2014alguns dels components del \nqual s\u00f3n traduccions de vocables \u00e0rabs\u2014 denota una certa familiaritat \namb el producte, un notable coneixement de la diversitat de formes. \nAmb els mots \u201cdamasqu\u00ed\u201d i \u201cbabil\u00f2nic\u201d es designaven sengles modali -\ntats de sucre refinat en pans: de qualitat interm\u00e8dia i comercialitzat a \nDamasc,79 el primer, i d\u2019alta qualitat i procedent del Caire,80 el segon. \nL\u2019adjectiu \u201ccandi\u201d s\u2019aplicava a sucres fins cristal\u00b7litzats.81 M\u00e9s dif\u00edcil \u00e9s \n78. Jos\u00e9 Mar\u00eda Madurell , Arcadi Garc\u00eda , Comandas comerciales barcelonesas... , p. 53-54.\n79. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 726; Adela F\u00e1bregas , \nProducci\u00f3n y comercio de az\u00facar en el Mediterr\u00e1neo medieval: el ejemplo del reino de Granada , Universidad \nde Granada, Granada, 2000, p. 196.\n80. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 726; Adela F\u00e1bregas , \nProducci\u00f3n y comercio de az\u00facar en el Mediterr\u00e1neo medieval\u2026 , p. 196.\n81. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 726; Adela F\u00e1bregas , \nProducci\u00f3n y comercio de az\u00facar en el Mediterr\u00e1neo medieval\u2026 , p. 196.Antoni Riera Melis122\ntreure l\u2019entrellat sem\u00e0ntic de les denominacions \u201ccafatim\u201d, \u201cmoixac\u201d, \n\u201ccassona\u201d o \u201ccassonada\u201d i \u201cde senyor\u201d, que al\u00b7ludien a sucres en pans i \nde diferent grau de finor. Amb les dues primeres s\u2019identificaven varietats \nde qualitat interm\u00e8dia, de dues coccions; la disparitat que justificava \nl\u2019exist\u00e8ncia de dos termes ra\u00efa probablement en la textura, m\u00e9s com -\npacta en el cas del \u201ccafatim\u201d, que se solia comercialitzar a m\u00e9s en \ncontenidors fets de fulles de palma, als quals podria deure el nom.82 \n\u201cCassona\u201d i el seu derivat \u201ccassonada\u201d semblen provenir, en canvi, de \nla veu catalana \u201ccass\u00f3\u201d, diminutiu de \u201ccassa\u201d, amb qu\u00e8 es designava \naleshores tant un got petit amb ansa com un cullerot, ambd\u00f3s de metall; \nal\u00b7ludirien, doncs, al recipient amb qu\u00e8 s\u2019omplien de xarop els motlles \nde cristal\u00b7litzaci\u00f3. T ot i que ambd\u00f3s termes s\u2019aplicaven normalment a \nvarietats populars, d\u2019una cocci\u00f3.83 L\u2019expressi\u00f3 in cassonis succaris de senyor, \no babilonnis o cafatins, inserida en una de les comandes,84 demostra que \nes podia atribuir tamb\u00e9 a sucres de qualitat interm\u00e8dia i fins i tot alta; \nen aquests casos indicava probablement la mida o la forma dels pans. \nLa denominaci\u00f3 \u201cde senyor\u201d, m\u00e9s gen\u00e8rica, inclo\u00efa totes les varietats \nde sucre refinat en pans provinents de Llevant.85 De les fonts notarials \ncoet\u00e0nies sembla deduir-se, doncs, que els mercaders catalans, a mitjan \nsegle xiv, adquirien a Xipre i Beirut una gamma considerable de sucres \norientals, de qualitat interm\u00e8dia i baixa; la producci\u00f3 insular, malgrat \nels aven\u00e7os que havia experimentat durant les darreres d\u00e8cades,86 encara \nnom\u00e9s ocupava un lloc discret en els carregaments.\nA mitjan segle xiv, el sucre no arribava, tanmateix, a Barcelona \nsols com a producte de retorn de comandes comercials; els grans \nmercaders i les companyies, que controlaven les rutes m\u00e9s rendibles \ni ja tenien factors en els principals emporis de Llevant, canalitzarien  \n\u2014com ja hem dit\u2014 contingents molt superiors. La contribuci\u00f3 d\u2019aquests \nprofessionals qualificats al prove\u00efment sucrer de Catalunya ha deixat \npoques refer\u00e8ncies als protocols notarials, on han quedat pr\u00e0cticament \n82. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 725-728; Adela F\u00e1bregas , \nProducci\u00f3n y comercio de az\u00facar en el Mediterr\u00e1neo medieval\u2026 , p. 196. \n83. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 726; Adela F\u00e1bregas , \nProducci\u00f3n y comercio de az\u00facar en el Mediterr\u00e1neo medieval\u2026 , p. 196. \n84. Vegeu supra nota 74.\n85. Miguel Gual , El primer manual hisp\u00e1nico de mercader\u00eda (siglo xiv), Consejo Superior de \nInvestigaciones Cient\u00edficas, Barcelona, 1981, p. 93 i 107. \n86. Impulsada financerament per la casa reial i l\u2019orde de l\u2019Hospital. Mohamed Ouerfelli , \nLe sucre : Production, commercialisation... , p. 107-108 i 112-113.Sucre per a despr\u00e9s d\u2019una pesta123\nredu\u00efdes als nolis, at\u00e8s que la utilitzaci\u00f3 de les p\u00f2lisses d\u2019assegurances \nencara no s\u2019havia generalitzat. La seva aportaci\u00f3 nom\u00e9s es pot analitzar \nquantitativament i qualitativa a partir dels llibres de comptes, una font \nescassa i encara poc estudiada.\nAquest brusc increment del sucre en els viatges de tornada de les \ncomandes comercials barcelonines de 1349, sense paral\u00b7lel en les d\u00e8cades \nantecedents i subseg\u00fcents, sembla que s\u2019adiu, en primera inst\u00e0ncia, amb \nuna multiplicaci\u00f3 dels banquets i refrigeris, a una conjuntural revaloritzaci\u00f3 \ndels plaers de la bona taula entre uns col\u00b7lectius solvents que acabaven \nde superar una pand\u00e8mia. La r\u00e0pida redistribuci\u00f3 de la riquesa hauria \ngenerat \u2014tal com hem exposat\u2014 un fort consumisme entre els seus \nbeneficiaris, els quals trobarien en la gola un rescabalament del terror \ni les penalitats immediates. Pel que sembla, els supervivents, cadasc\u00fa \nen la mesura de les seves possibilitats, cercaren en la gastronomia, en \nla bona taula, una compensaci\u00f3 tant pels traumes provocats pel p\u00e0nic \ncom pels sacrificis expiatoris conseg\u00fcents. Extragueren del real\u00e7ament \ni la diversificaci\u00f3 dels sabors forces per a reconstruir les estructures \nfamiliars i redre\u00e7ar el patrimoni, per a reconquerir la normalitat. El \nsucre, un edulcorant ex\u00f2tic, car i prestigiat, esdevindria un caprici \nespecialment gratificant, un element imprescindible dels seus projectes \nhedon\u00edstics, una exig\u00e8ncia per a la seva sensualitat excitada.\nAix\u00f2 no obstant, aquest fort ascens de la demanda tampoc no \nes pot dissociar d\u2019un augment del consum de f\u00e0rmacs, molts dels \nquals inclo\u00efen el sucre com a principi actiu, excipient o conservant. \nLa magnitud de les p\u00e8rdues humanes i la inutilitat de les solucions \ntradicionals portaren, arreu d\u2019Europa, les autoritats municipals \u2014com \nja s\u2019ha exposat\u2014 a contractar metges per tal de regular, amb el seu \nassessorament, la conducta, p\u00fablica i privada, dels seus conciutadans \ndurant la pand\u00e8mia.87\nAquesta nova pol\u00edtica sanit\u00e0ria urbana ha quedat reflectida en un \nconjunt de tractats de car\u00e0cter divulgatiu, que proposaven solucions \nprofil\u00e0ctiques i terap\u00e8utiques senzilles i barates, a l\u2019abast de la majoria \nde la societat. A Catalunya, aquest tipus de literatura est\u00e0 representat \npel Regiment de preservaci\u00f3 de pestil\u00e8ncia  de Jaume d\u2019Agramunt,88 metge \n87. William H. McNeill , Plagas y pueblos... , p. 185.\n88. Joan Veny, \u201cRegiment de preservaci\u00f3 de pestil\u00e8ncia\u201d de Jacme d\u2019Agramont (s. xiv), Diputaci\u00f3 \nProvincial de Tarragona, Tarragona, 1971.Antoni Riera Melis124\ni lector de l\u2019Estudi General de Lleida.89 Aquest qualificatiu professio -\nnal de la medicina redact\u00e0 el seu tractat durant la fase \u00e0lgida de la \npand\u00e8mia mogut no per l\u2019afany de notorietat o de lucre, sin\u00f3 per un \nimperatiu c\u00edvic, per un deure social.90\nLa pesta bub\u00f2nica constitu\u00efa per a la generaci\u00f3 de metges univer -\nsitaris de mitjan segle xiv un repte cient\u00edfic, at\u00e8s que es tractava d\u2019una \nmalaltia que apareixia sobtadament i provocava una mort dolorosa en \nla major part dels infectats,91 de la qual hi havia poques refer\u00e8ncies a \nla literatura m\u00e8dica cl\u00e0ssica i isl\u00e0mica, i que tenia una etiologia poc \nconeguda, la gesti\u00f3 de la qual no es podia inspirar, per tant, en expe -\nri\u00e8ncies pr\u00e8vies recents. Jaume d\u2019Agramunt, en el seu tractat, analitza les \ndiverses causes addu\u00efdes pels seus antecessors: els canvis de les qualitats \ni la composici\u00f3 de l\u2019aire, la conjunci\u00f3 de planetes, la putrefacci\u00f3 de \nla terra, la contaminaci\u00f3 de l\u2019aigua i dels aliments, i els pecats dels \nhomes.92 Com que no es decanta clarament per cap de les opcions, \nsuggereix remeis gen\u00e8rics i espec\u00edfics.\nPer evitar la gl\u00e0nola, fos quina fos la seva causa, convenia, segons \nel metge lleidat\u00e0, menjar i beure poc, integrar a la dieta fruites \u00e0cides \n(guindes i magranes) i bevendes agres (vinagre, agr\u00e0s i suc de taronja \no llimona), i renunciar tant a la carn d\u2019aus aqu\u00e0tiques (fotges, oques \ni \u00e0necs) com als peixos viscosos (morenes i anguiles) i bestinals (dof\u00ed, \nmussola i tonyina).93 Quan la pestil\u00e8ncia era deguda a la corrupci\u00f3 \nde l\u2019aire, distingia dues variants: per exc\u00e9s de calor i per demesia \nde fredor. Proposava com a remeis espec\u00edfics el condicionament de \nl\u2019atmosfera, la utilitzaci\u00f3 de vestidures adients i el consum de die -\ntes adaptades. Recomanava menjar viandes fredes (carabasses, melons, \nlletugues, verdolagues i cogombres) i beure vins de baixa graduaci\u00f3 \ni bevendes refrescants (agr\u00e0s, vinagre i suc de taronja o de llimona), \n89. Que, des de la fi de la d\u00e8cada dels anys trenta, tenia ja dues c\u00e0tedres de medicina i \na on havien comen\u00e7at a acudir mestres estrangers, com l\u2019angl\u00e8s Walter de Wrobruge: Luis Garc\u00eda , \n\u201cLa medicina en el reinado de Pedro el Ceremonioso\u201d, Pere el Cerimoni\u00f3s i la seva \u00e8poca , Consell \nSuperior d\u2019Investigacions Cient\u00edfiques, Barcelona, 1989, p. 141.\n90. \u201cNo m\u2019a mogut zel d\u2019envega ni d\u2019eniquitat, ans verdadera amor e karitat, car lo tractat \naquest es feyt principalment a profit del poble e no a instrucci\u00f3 dels metges,... E de regiment de \npreservaci\u00f3 pot tothom usar ab aquest present tractat sens de metge, sens tot periyll!\u201d: Joan Veny, \nRegiment de preservaci\u00f3... , p. 48.\n91. \u201cDe totes les causes de morir, neguna m\u00e9s trista, m\u00e9s aguda, m\u00e9s cruel que aquesta \nepid\u00e8mia\u201d: Llu\u00eds Alcany\u00eds , Regiment preservatiu e curatiu de la pestil\u00e8ncia , Universitat i Ajuntament de \nVal\u00e8ncia, Val\u00e8ncia, 1999, p. 145.\n92. Joan Veny, Regiment de preservaci\u00f3... , p. 55-68.\n93. Joan Veny, Regiment de preservaci\u00f3... , p. 81.Sucre per a despr\u00e9s d\u2019una pesta125\nen el primer cas,94 i viandes caldes (cols, xirivies, pastanagues, carn \nde molt\u00f3 o de gallina) i beure vins d\u2019alta graduaci\u00f3 (grec, \u201cverna\u00e7a\u201d \no \u201cpiment\u201d), en el segon.95 Les propostes diet\u00e8tiques espec\u00edfiques no \nconcordaven plenament, doncs, amb les gen\u00e8riques.\nT ot i aix\u00f2, conseq\u00fcent amb el seu prop\u00f2sit de posar els seus \nconeixements al servei de la societat, Jaume d\u2019Agramunt prioritza la \nprevenci\u00f3 del contagi, la profilaxi, l\u2019an\u00e0lisi de les condicions ambientals \ni la diet\u00e8tica, i relega a un segon terme la curaci\u00f3 dels que ja estan \nafectats, la terap\u00e8utica i la farmacologia. Hi inclou un redu\u00eft grup \nde medicaments, destinats exclusivament als estaments privilegiats, en \nla composici\u00f3 dels quals el sucre ocupa un lloc secundari. El derivat \nde la canya dol\u00e7a apareix solament com a ingredient d\u2019un vi dol\u00e7 \n(\u201cpiment\u201d),96 i com a excipient de sengles xarops, l\u2019un purgant97 i \nl\u2019altre per a combatre els cucs intestinals.98 \u00c9s probable que les capes \nsocials altes, a Barcelona, no concedissin gaire atenci\u00f3 a aquestes reco -\nmanacions terap\u00e8utiques generals i, assessorades pels seus propis metges, \nfessin, durant la pand\u00e8mia, un \u00fas molt m\u00e9s sovintejat i diversificat dels \nf\u00e0rmacs. El sucre, per altra part, no degu\u00e9 arribar a Barcelona abans \nde la primavera del 1350, uns divuit mesos despr\u00e9s del final de la \npand\u00e8mia, quan gaireb\u00e9 tots els supervivents ja haurien abandonat el \ntractament gen\u00e8ric o espec\u00edfic que els havien proposat els metges per \na supera-la. Fins i tot en cas que les elits locals no en circumscrivissin \nel consum a taula, la incid\u00e8ncia de la demanda farmac\u00e8utica de sucre \nen l\u2019increment de les importacions degu\u00e9 ser, doncs, redu\u00efda, molt \ninferior a la de la demanda aliment\u00e0ria.\nConclusions \nEls catalans descobriren el sucre a mitjan segle xii, quasi co -\net\u00e0niament que els l\u00edgurs, els venecians i els toscans, i abans que els \nportuguesos, els francesos i els anglesos. El derivat de la canya dol\u00e7a \nva conquerir, pertot arreu, les societats mitjan\u00e7ant un proc\u00e9s lent i \ncomplex, que el transform\u00e0 d\u2019un principi actiu per a medicaments \n94. Joan Veny, Regiment de preservaci\u00f3... , p. 76. \n95. Joan Veny, Regiment de preservaci\u00f3... , p. 77. \n96. Joan Veny, Regiment de preservaci\u00f3... , p. 77-78.\n97. Joan Veny, Regiment de preservaci\u00f3... , p. 84.\n98. Joan Veny, Regiment de preservaci\u00f3... , p. 89.Antoni Riera Melis126\nnom\u00e9s a l\u2019abast dels col\u00b7lectius privilegiats en l\u2019edulcorant m\u00e9s presti -\ngi\u00f3s, que confinaria la mel a les taules populars. Fins a la darreria del \nsegle xii, arribava a Barcelona des dels centres productors de Llevant, \ntant dels enclavaments llatins de S\u00edria i Palestina com d\u2019Egipte. Els \nvets comercials instaurats pel Pont\u00edfex el 1291, arran de la conquesta \nde Sant Joan d\u2019Acre pels mamelucs, van obligar, emper\u00f2, els homes \nde negocis cristians a concentrar la seva activitat econ\u00f2mica a Xipre, \nla Petita Arm\u00e8nia i Creta, que es convertiren r\u00e0pidament en grans \nfactories de productes orientals. \nDurant la primera meitat del segle xiv, el sucre es va convertir en \nun producte ex\u00f2tic, de luxe, que gaudia d\u2019una acceptaci\u00f3 creixent entre \nles elits socials. Vers 1340, ja representava, quant a valor, una tercera part \nde les mercaderies provinents de Xipre desembarcades a Barcelona. De \nles fonts notarials coet\u00e0nies sembla deduir-se que els mercaders catalans \nhi adquirien aleshores una gamma considerable de sucres orientals, en \nla qual preponderaven tanmateix les varietats \u201cde senyor\u201d i \u201ccassona\u201d, \nde qualitat interm\u00e8dia i baixa. L\u2019esclat de la Pesta Negra va col\u00b7lapsar \nl\u2019activitat econ\u00f2mica a Catalunya durant el segon semestre de 1348. \nLa pestil\u00e8ncia \u2014amb unes seq\u00fceles sense paral\u00b7lel\u2014 va provocar un \np\u00e0nic intens i generalitzat entre la poblaci\u00f3. Les jerarquies eclesi\u00e0stiques \ni civils, per tal de conservar el control de la situaci\u00f3, van bastir una \nresposta basada tant en mesures simb\u00f2liques i morals, en una ritualitat \nexpiat\u00f2ria, com m\u00e8diques, en propostes profil\u00e0ctiques i terap\u00e8utiques.\nL\u2019extinci\u00f3 gradual de la gl\u00e0nola va permetre, durant el primer \nsemestre de 1349, un redre\u00e7 dels intercanvis exteriors, una represa de \nles importacions de sucre, que apareix com a mercaderia de retorn en \nvint comandes comercials amb destinaci\u00f3 a Xipre i Beirut. Entre els \ncomandants predominen clarament els petits mercaders locals. L\u2019import \nde les inversions fluctua entre un m\u00ednim real de 322 lliures, 3 sous \ni 2 diners, si nom\u00e9s hom computa les comandes amb carregament \nde tornada integrat preceptivament per sucre, i un m\u00e0xim te\u00f2ric de \n765 lliures, 3 sous i 2 diners, si es considera que, en aquelles en qu\u00e8 \napareix com a mercaderia opcional, el comandatari va consignar tot \nel diner obtingut amb la venda del carregament d\u2019anada en la compra \nd\u2019edulcorant vegetal.\nUna consignaci\u00f3 de recursos d\u2019aquesta magnitud \u2014sense paral\u00b7lel \nen les d\u00e8cades antecedents i seg\u00fcents\u2014 sembla respondre a un des-\nabast conjuntural del mercat local barcelon\u00ed i del mercat interior Sucre per a despr\u00e9s d\u2019una pesta127\nde Catalunya. La contribuci\u00f3 de la demanda farmac\u00e8utica a aquesta \nfretura degu\u00e9 ser minsa, at\u00e8s que el sucre nom\u00e9s va acomplir, en els \nmedicaments inclosos en els tractats de preservaci\u00f3 de la pestil\u00e8ncia, \nun paper secundari. Els carregaments, per altra part, degueren arribar \na Barcelona, en el millor dels casos, divuit mesos despr\u00e9s del final de \nla pand\u00e8mia, quan gaireb\u00e9 tots els supervivents ja haurien abandonat \nels tractaments gen\u00e8rics o espec\u00edfics que els havien proposat els metges \nper a superar-la. \nAquest brusc increment de la demanda de sucre durant el bienni \nde 1349-1350 sembla que s\u2019adiu millor amb una conjuntural revalorit -\nzaci\u00f3 dels plaers de la bona taula, amb una multiplicaci\u00f3 dels banquets \ni refrigeris. Els supervivents catalans de la gl\u00e0nola haurien buscat \u2014com \npertot arreu\u2014 en la gastronomia un rescabalament pels traumes pro -\nvocats tant pel p\u00e0nic com pels sacrificis expiatoris i diet\u00e8tics que els \nhavien imposat els eclesi\u00e0stics i els metges, respectivament. El sucre, un \nedulcorant ex\u00f2tic, car i prestigiat, es degu\u00e9 convertir aleshores per als \ncol\u00b7lectius rics en un caprici especialment gratificant, en un element \nimprescindible dels seus projectes hedon\u00edstics, en una exig\u00e8ncia per a \nla seva sensualitat excitada.SUCRE PAG\u00c8S, SUCRE AMARG1\nFerran  Garcia -oliver\nLa canyamel, abans de la seua difusi\u00f3 a la primeria del segle xv, \nja es conreava en les hortes valencianes, per\u00f2 es tractava d\u2019una planta \ncompletament marginal en el sistema agrari. M\u00e9s aviat constitu\u00efa un \nexotisme bot\u00e0nic destinat a proporcionar llaminadures: \u201cpro pueris et \naliis gustare volentibus, in modica... et parva quantitate\u201d, per a nens \ni d\u2019altres que els ve de gust i en molt escassa quantitat, tal com \nafirmava el testimoni d\u2019un plet instat pel bisbe de Val\u00e8ncia el 1433.2 \nPer al pag\u00e8s, destinar un boc\u00ed de terra a aquest luxe superflu, que no \ndonava menjar sin\u00f3 solament una excitaci\u00f3 del paladar, hauria estat \nun desprop\u00f2sit. La preocupaci\u00f3 priorit\u00e0ria del pag\u00e8s gravitava entorn \ndel prove\u00efment de l\u2019alimentaci\u00f3 de la fam\u00edlia al llarg de l\u2019any, i la \ncanyamel no figurava de cap manera entre les seues obsessions, com s\u00ed \npassava amb els blats i, en certa manera tamb\u00e9, amb la vinya, l\u2019olivera \no la variad\u00edssima tipologia d\u2019arbres fruiters. Arnau Salelles, un llaurador \nd\u2019Oliva, en aquest mateix proc\u00e9s afirmava \u201cquod per totum tempus dicte \nmemorie ipsius testis non vidit in termino dicte ville canamelas zucaris \nnisi in aliquibus ortis eiusdem in minima quantitate\u201d. Els qui s\u00ed que \npodien permetre\u2019s de cultivar-ne eren els nobles cavallers i els patricis \nciutadans. En horts, generalment tapiats, per fer desistir els admiradors \nde la propietat privada, enterraven un grapat de canyes a l\u2019espera del \n1. Aquest treball s\u2019inscriu en el projecte d\u2019investigaci\u00f3 Una capital medieval y su \u00e1rea de \ninfluencia. El impacto econ\u00f3mico y pol\u00edtico de la ciudad de V alencia sobre el conjunto del reino en la baja edad \nmedia , HAR 2011-28718, finan\u00e7at pel Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n.\n2. En el plet, ben conegut, el bisbe reclamava el delme d\u2019un conreu que, en efecte, no \nfigurava en les llistes contributives des de la conquesta del regne. Arxiu del Regne de Val\u00e8ncia (AR V), \nReial Cancelleria , 689, f. 17. Ferran Garcia-Oliver130\ndolc\u00edssim fruit. Berenguer Costa, un altre llaurador de Gandia, requerit \ntamb\u00e9 com a testimoni del plet, admetia que de jovenet juntament \namb altres lladregots escalaven les parets de l\u2019hort d\u2019en Vilar, un ve \u00ed \nseu, on creixien unes poques canyamels que en Costa  \u201ctenebat\u201d a gran \nmeravella, \u201ccum non sciret de eis alibi\u201d, perqu\u00e8 no sabia d\u2019altres que \nen conrearen.3 Una situaci\u00f3 semblant era la de les taronges. El senyor \nde Gandia, el duc Alfons el Vell, es podia vantar dels tarongers del seu \nverger. La plantaci\u00f3 data de 1387, i els arbres fructificaren molt b\u00e9 \nperqu\u00e8 anys a venir n\u2019encoman\u00e0 la cura al seu metge, bo i advertint-lo \nque ning\u00fa no hi coll\u00eds cap taronja.4 El monestir de Valldigna tamb\u00e9 \ntenia taronges, i magranes, al seu hort, i no eren prou altes les tanques \nper a impedir les depredacions, di\u00fcrnes i nocturnes.5 \u00c9s probable  que \nalgun d\u2019aquests conspicus personatges tinguessin curiositats agron\u00f2mi -\nques, per b\u00e9 que els llibres que circulaven de la mat\u00e8ria no inclo\u00efen \naquestes rareses relatives a les taronges \u2014probablement amargues\u2014 i la \ncanyamel. M\u00e9s que el benefici hi buscaven un toc de distinci\u00f3, de la \nmateixa manera que el donava un bell tap\u00eds flamenc amb un unicorn \no un tros de fusta de la Santa Creu en un reliquiari de plata.\nTanmateix, als primers compassos del 400, potser fins i tot una \nmica abans, el que no havia passat de ser una dedicaci\u00f3 decorativa de \njardins i un caprici infantil, prengu\u00e9 una volada tan gran que sacsej\u00e0 els \nfonaments de l\u2019agricultura tradicional, modific\u00e0 zones considerables del \npaisatge productiu, proporcion\u00e0 a pagesos i senyors ingressos addicionals \ni als mercaders un producte competitiu en els mercats europeus. En \nel seu periple d\u2019Orient a Occident, l\u2019\u00faltima estaci\u00f3 de la canyamel \nva ser Sic\u00edlia.6 Les successives desforestacions van ser si no les \u00faniques \n3. Un altre testimoni assegur\u00e0 que de les canyamels tan sols \u201csuggebantur in herba\u201d, es xuclaven \ntrossets de canya. Citat per: Luis Pablo Mart\u00ednez , \u201cFeudalisme, capital mercantil i desenvolupament \nagrari a la Val\u00e8ncia del segle xv. El plet de la canyamel\u201d, Afers, 32 (Catarroja, 1999), p. 130-131.\n4. El 2 de novembre de 1387 Alfons el Vell man\u00e0 pagar a Joan de Llorca, notari, 30 florins \n\u201cper fer plantar alguns tarongers al nostre ort de Gandia\u201d. Archivo Hist\u00f3rico Nacional (AHN), \nOsuna,  lligall 1.121-1. La not\u00edcia posterior, sense datar, dels tarongers crescuts en: Arxiu del Regne \nde Val\u00e8ncia (AR V), Governaci\u00f3 , 2.331, m\u00e0 42, f. 35 i ss.\n5. Joan Navarro, el guardi\u00e0 de l\u2019horta de Simat de Valldigna, denunci\u00e0 Ac\u00e9n Onqui d\u2019Alfullel \nperqu\u00e8 entre les 9 i les 10 de la nit de l\u20191 de mar\u00e7 de 1507 collia taronges de l\u2019hort del convent. \nArxiu del Regne de Val\u00e8ncia (AR V), Clero, ll. 790, c. 2.060.\n6. Thomas F . Glick , \u201cDe l\u2019Est a l\u2019Oest. Observacions sobre la difusi\u00f3 de la canyamel a \nl\u2019Edat Mitjana\u201d, Afers, 32 (Catarroja, 1999), p. 13-17; Andrew M. W atson , Agricultural Innovation in \nthe Early Islamic World , Cambridge University Press, Cambridge, 1983, p. 24-30; Mohamed Ouerfelli , \nLe sucre.  Production, comercialisation et usages dans la Medit\u00e9rran\u00e9e m\u00e9di\u00e9vale , Brill, Leiden-Boston, 2008, \np. 15-29, el qual remarca la import\u00e0ncia tamb\u00e9 dels poders pol\u00edtics en la difusi\u00f3 de la canyamel.Sucre pag\u00e8s, sucre amarg131\nalmenys les principals responsables del despla\u00e7ament cap a Europa. La \nra\u00f3 de la p\u00e8rdua de la massa boscosa resideix en el fet que la fusta \n\u00e9s el combustible utilitzat en la transformaci\u00f3 de la canya en sucre, \nefectuada en el si d\u2019instal\u00b7lacions bastant sofisticades. Quan els boscos \nquedaven redu\u00efts al no res, la tramesa de fusta des de llocs llunyans \nelevava excessivament els costos d\u2019elaboraci\u00f3, i tard o d\u2019hora el conreu \nde la canya havia de traslladar-se a zones m\u00e9s prop\u00edcies. De Sic\u00edlia, \ndoncs, van arribar els primers planters, acompanyats d\u2019un vocabulari \nespec\u00edfic \u2014el trapetum  / \u201ctrapig\u201d, o mol\u00ed de sucre\u2014 i els mestres ca -\npa\u00e7os de dirigir el proc\u00e9s de fabricaci\u00f3.7 La posada en funcionament \ndels trapigs, l\u2019aclimataci\u00f3 de la planta i l\u2019aplicaci\u00f3 de l\u2019experi\u00e8ncia i \ndels coneixements agraris dels pagesos al conreu d\u2019aquesta novetat, \nproporciona un dels cap\u00edtols m\u00e9s admirables de la hist\u00f2ria agr\u00e0ria dels \nPa\u00efsos Catalans. \n1. V\u00e8ncer les retic\u00e8ncies\nAdmirables perqu\u00e8, abans que res, calia v\u00e8ncer tant les retic\u00e8ncies \ndels pagesos com les dels mateixos senyors. Amb el seu proverbial \nconservadorisme, els homes del camp es miraven amb m\u00e9s temor \nque entusiasme qualsevol alteraci\u00f3 de les seues formes de treball, que \ninclo\u00efen les t\u00e8cniques i l\u2019elenc de conreus possibles. Tamb\u00e9 les comu -\nnitats camperoles actuaven col\u00b7lectivament en la preservaci\u00f3 i defensa \nde les opcions econ\u00f2miques \u2014del \u201ccostum\u201d, en definitiva\u2014 dels \nseus integrants. L\u2019ideal, ben senzill per\u00f2 no sempre f\u00e0cil d\u2019aconseguir, \nconsistia a omplir el rebost d\u2019aquells productes b\u00e0sics que integraven \nl\u2019alimentaci\u00f3 quotidiana. I sempre amb la previsi\u00f3 de reservar-ne una \npart per a les sembres, una altra per a les obligacions fiscals, amb el \nsenyor, l\u2019Esgl\u00e9sia, el municipi o qualsevol propietari burg\u00e8s, i el que \nsobrava per al consum i l\u2019adquisici\u00f3 d\u2019objectes i estris elementals de \nl\u2019exist\u00e8ncia di\u00e0ria.\n7. Gaireb\u00e9 un segle abans, el 21 de desembre de 1305, Jaume II manava cercar per l\u2019illa \nde Sic\u00edlia dos esclaus sarra\u00efns experts en el conreu del cot\u00f3 i la canyamel: \u201cduos sclavos sarracenos \nquorum alter sit magistro cotonis et alter cannamellis et de semine cotonis et cannamellarum ipsarum \nin quantitate decenti. Ernesto Mart\u00ednez , Jaime II de Arag\u00f3n. Su vida familiar\u201d, Consejo Superior \nde Investigaciones Cient\u00edficas-Escuela de Estudios Medievales,  Barcelona, 1948, vol. 2, doc. 33. Una \ndemanda d\u2019aquesta confirma l\u2019abs\u00e8ncia de la canyamel en el sistema agrari dels Pa\u00efsos Catalans.Ferran Garcia-Oliver132\nNo \u00e9s estrany, doncs, que els cereals ocuparen les \u00e0rees no sols \nm\u00e9s extenses sin\u00f3 les terres de millor qualitat. I per damunt de tot \nel forment, el gra preferit i que tamb\u00e9 atenyia millors preus, en pro -\nporcionar pans blancs i de textures flonges. Per\u00f2 el pag\u00e8s, sabedor \nque aquest cereal d\u2019hivern i de cicle llarg fatigava amb exc\u00e9s la terra, \ncombinava uns anys per altres i amb l\u2019indefugible guaret, altres cereals \nde primavera i cicle curt, com ara l\u2019ordi, la civada i cap al sud, el \npan\u00eds i el sorgo, aquest sobretot en les bosses musulmanes i on rebia \nel nom de \u201cdacsa\u201d. La bondat d\u2019aquests \u201cblats menuts\u201d residia en el \nfet que es podien destinar a l\u2019alimentaci\u00f3 dels animals i de les aus \nde corral, a la panificaci\u00f3 barrejats amb el forment \u2014el pa \u201cmestall\u201d, \nmoreno i menys apetit\u00f3s\u2014 i, juntament amb les lleguminoses, a la \npreparaci\u00f3 de sopes, polentes i farinetes. Les prevencions dels pagesos \neren semblants a les dels senyors. Un dels m\u00e9s grans productors de \nsucre de la Safor, Galceran de Vic, senyor de Xeresa, no arrisc\u00e0 m\u00e9s del \nnecessari i el forment segu\u00ed sent hegem\u00f2nic en l\u2019\u00e0rea de reg, mentre \nque la de la canyamel, com tots els cavallers propietaris de factories \nde sucre, amb prou feines depassaria el 20% del terme. Aix\u00ed, el 26 de \nfebrer de 1441, despr\u00e9s d\u2019arrendar al mercader i empresari de sucre \nBartomeu Ramon, ve\u00ed de Gandia, el seu lloc de Xeresa, que inclo\u00efa \nel trapig i la canyamel, proced\u00ed a vendre-li 40 cafissos de forment de \nXeresa al preu de 30 sous el caf\u00eds de la propera collita de juny.8\nSense pa no es podia viure, i s\u00ed sense el vi. Ara b\u00e9, la penetraci\u00f3 \ndel vi en els h\u00e0bits alimentaris, festius i religiosos fou tan profunda, \nque esdevingu\u00e9 un element indispensable de la dieta quotidiana i un \ntret identitari de la civilitzaci\u00f3 cristiana: pels flancs sud i oriental els \nl\u00edmits de la vinya coincidien gaireb\u00e9 amb la frontera amb l\u2019islam. Per \naix\u00f2 les conquestes mallorquina i valenciana van multiplicar de seguida \nels ceps pel regadiu i sobretot pel sec\u00e0, en s\u00f2ls fins i tot de rendi -\nments irrisoris. El mateix succe\u00ed amb l\u2019olivera. La cuina practicada a \nla vora del Mediterrani utilitzava l\u2019oli com un ingredient fonamental, \nper\u00f2 els seus usos s\u2019estenien a la fabricaci\u00f3 de sab\u00f3 i medicines i a la \nil\u00b7luminaci\u00f3, a part la dimensi\u00f3 simb\u00f2lica que adquiria en cerim\u00f2nies \nlaiques i eclesi\u00e0stiques.\nEl repertori de conreus depassava la trilogia mediterr\u00e0nia dels \ncereals, la vinya i l\u2019olivera, per\u00f2 tots tres ocupaven la immensa majoria \n8. Archivo Hist\u00f3rico Nacional (AHN), Osuna , lligall 1.280-17, protocol de Pere Pugeriol.Sucre pag\u00e8s, sucre amarg133\nde les terres productives dels Pa\u00efsos Catalans.9 Al cap i a la fi, no sols \nhavien de servir per a alimentar les fam\u00edlies pageses, sin\u00f3 tamb\u00e9 una \npoblaci\u00f3 no agr\u00e0ria cada volta m\u00e9s nombrosa i exigent. La menor \nincid\u00e8ncia en el mercat provocava malestar social, i l\u2019abastament urb\u00e0 \nde cereals fou una preocupaci\u00f3 cr\u00f2nica dels prohoms de les ciutats, \nreflectida en les mesures intermitents dictades per a la protecci\u00f3 dels \nsembrats. \nLes demandes de cereal o, el que \u00e9s el mateix, els engranatges \ndel sistema agrari i de l\u2019ordenament social, tendien per conseg\u00fcent a \nfrenar les innovacions. I m\u00e9s sobre un d\u00e8ficit permanent de gra que \nobligava a importacions foranes. Els senyors, per part seua, preferien \nla segura percepci\u00f3 de les rendes al risc de canvis imprevisibles. Aix\u00ed \nmateix, era extremadament complexa la variaci\u00f3 de les condicions \nproductives. El cas justament de la canyamel revela la magnitud dels \ntrasbalsos i de vegades el xoc dels diversos agents implicats. La canya \nrequereix dotacions regulars d\u2019aigua, sobretot els mesos d\u2019estiu. A les \nzones escollides per a la plantaci\u00f3 a voltes imperava el sec\u00e0 o la marjal. \nRes no podia prosperar sense conduccions que garantiren l\u2019arribada o \nel drenatge de l\u2019aigua. Transformar el sec\u00e0 en regadiu, per\u00f2, requeria el \nconsens de les comunitats de regants que aprofitaven un mateix curs \nfluvial. Els qui podien eixir m\u00e9s perjudicats eren els qui es trobaven \naig\u00fces avall. La construcci\u00f3 imprescindible d\u2019\u201cassuts\u201d, de preses de \nderivaci\u00f3, per a menar l\u2019aigua a trav\u00e9s de les s \u00e8quies o canals fins als \ncamps, detreia als regants \u201cjussans\u201d els cabals acostumats en benefici \ndels regants \u201csobirans\u201d. Els plets davant dels tribunals competents no \nevitaren en m\u00e9s d\u2019una ocasi\u00f3 enfrontaments violents. Per\u00f2 el preferi -\nble era una negociaci\u00f3 pac \u00edfica, un acord capa\u00e7 d\u2019acontentar les parts \nen conflicte. \u00c9s el que feren Ausi\u00e0s Marc i el lloc de Palma, amb \nel vistiplau de la vila de Gandia el 28 de mar\u00e7 de 1457. El cavaller \nhavia comprat una alqueria, anomenada de Pere Estruc, amb la idea \nde dedicar-la al conreu de la canyamel. Calia, per\u00f2, al\u00e7ar un assut en \nel riu d\u2019Alcoi \u2014el Serpis\u2014, d\u2019on arrancaria una s\u00e8quia que duria \nl\u2019aigua a l\u2019alqueria. La conc\u00f2rdia estipulava que Palma, pel terme del \nqual discorria la s\u00e8quia, podria fruir d\u2019un dia de reg setmanal, mentre \nque Gandia se\u2019n reservava tres pels drets immemorials que com a \n9. Ferran Garcia-Oliver , \u201cEls cultius\u201d, Hist\u00f2ria agr\u00e0ria dels Pa\u00efsos Catalans. Edat Mitjana , Emili \nGiralt  (dir.), Fundaci\u00f3 Catalana per a la Recerca, Barcelona, vol. 2, p. 301-334.Ferran Garcia-Oliver134\njuss\u00e0 li pertanyien. Nom\u00e9s aix\u00ed Marc pogu\u00e9 ampliar la superf\u00edcie de \ncanyamelar, restringida fins llavors en l\u2019\u00e0rea m\u00e9s immediata al riu del \nterme de Beniarj\u00f3, d\u2019on era senyor.10\nLes retic\u00e8ncies foren ven\u00e7udes. No totes, per\u00f2 les suficients perqu\u00e8 \nel conreu de la canyamel f\u00f3ra possible en els dominis del rei de la \nCorona d\u2019Arag\u00f3. Desconeixem les dates exactes i els camins concrets \ndel que anava a convertir-se en una reconversi\u00f3 agr\u00e0ria portentosa. Per\u00f2 \nla iniciativa, l\u2019impuls primigeni, an\u00e0 a c\u00e0rrec dels mercaders, no dels \npagesos, ni tampoc dels senyors. Per la senzilla ra\u00f3 que la canyamel \nimplicava la coordinaci\u00f3 del proc\u00e9s productiu i la comercialitzaci\u00f3 nom\u00e9s \na l\u2019abast de qui disposava de capitals suficients i provada compet\u00e8ncia \nmercantil. Andreu Salelles, el pag\u00e8s que afirmava el 1433 que sempre \ns\u2019havia fet molt poca canyamel en el terme d\u2019Oliva, reconeixia, per\u00f2, \nque d\u2019en\u00e7\u00e0 divuit anys abans les coses havien canviat, quan fou intro -\ndu\u00eft el conreu pel mercader de Val\u00e8ncia Francesc Pons. Despr\u00e9s es va \nassociar amb Gabriel Rigolf i Francesc Vidal, altres dos mercaders de la \ncapital, i altres moros i cristians de la vila, i eixamplaren la superf\u00edcie \nde conreu fins a les 300 fanecades (25 ha): \n...nisi a decemocto annis citra, parum plus vel minus, quod quidam Franciscus \nPoncii, mercator, civis V alentie, plantavit de eis in diversibus partibus termini \npredicti in satis grandi quantitate ac fecit seu fieri procuravit quandam domum \nque dicitur lo trapig, in qua moliuntur cite canamele et sit zucarus ex eisdem. \nEt post aliquod tempus Gabriel Rigolf et Franciscus Vitalis, cives V alentie, \nfecerunt societatem cum dicto Francisco Poncii super dictis canamelis et deinde \nomnes tres et alii etiam ex habitatoribus dicte ville, tam christiani quam sarra -\nceni, ampliaverunt et dilataverunt plantationes dictarum canamelarum in magna \nquantitate, in tantum quod comuni extimatione sint plantate de eis plusquam \ntrecentes fanecate terre de melioribus que sunt in termino dicte ville.11\nAls mercaders tan sols els faltava la cobertura jurisdiccional, i \naix\u00f2 els ho proporcionaren els senyors territorials. Passar de plantacions \nocasionals a plantacions planificades, superava de lluny l\u2019horitz\u00f3, la \n10. Ferran Garcia-Oliver , Ausias Marc , Publicacions de la Universitat de Val\u00e8ncia, Val\u00e8ncia, \n2009, p. 188-189. Per a les disputes originades per la reconversi\u00f3 agr\u00e0ria i l\u2019obertura de s\u00e8quies en \nl\u2019horta de Gandia vegeu: Jaume Castillo , Els conflictes de l\u2019aigua a la Safor medieval , Centre d\u2019Estudis \ni Investigacions Comarcals Alfons el Vell, Gandia, 1997.\n11. Arxiu del Regne de Val\u00e8ncia (AR V), Reial Cancelleria , 689, f. 24r. El conreu a Castell\u00f3 \nde la Plana s\u2019inici\u00e0 tamb\u00e9 a les primeres d\u00e8cades del segle xv. Les ordenances recullen disposicions \ncontra els que perjudiquen les plantacions de canyamel que, fins 1415, \u201cen terme de dita vila jam\u00e9s \nno fou feta\u201d. Concha Domingo , La Plana de Castell\u00f3n. Formaci\u00f3n de un paisaje agrario mediterr\u00e1neo , Caja \nde Ahorros y Monte de Piedad de Castell\u00f3n, Castell\u00f3 de la Plana, 1983, p. 81.Sucre pag\u00e8s, sucre amarg135\nmentalitat i les capacitats inversores dels pagesos. Una cosa era plantar \ncanyes in modica et parva quantitate , susceptibles de ser venudes a la me -\nnuda o per a consumir en casa, i una altra de ben distinta plantar-ne \nen parcel\u00b7les senceres, per a un processament posterior mitjan\u00e7ant el \nqual obtenir un article clarament orientat cap a uns mercats regionals \ni internacionals inabastables per al petit productor.\nEls nobles i cavallers obriren els seus territoris als mercaders perqu\u00e8 \nnecessitaven liquiditat. Les rendes tradicionals s\u2019havien ressentit de la crisi \nagr\u00e0ria que des de mitjan segle xiv colpejava pertot arreu. Les pestes \ndelmaven la poblaci\u00f3 i buidaven llogarets; les guerres exigien esfor\u00e7os \nfiscals addicionals, i en particular la guerra de Castella caus\u00e0 estralls \nen el sud del regne de Val\u00e8ncia; les fams i les caresties augmentaven \nel malestar social. La canya de sucre es presentava com una injecci\u00f3 \nmonet\u00e0ria en un moment de caiguda dels ingressos senyorials.12 Els \nm\u00e9s perspica\u00e7os i els m\u00e9s agosarats apostaren per la canya i fins i tot \nsubscriviren censals, \u00e9s a dir, s\u2019endeutaren m\u00e9s del que estaven, per a \nbastir la factoria, encomanar als terrissers locals els recipients de fang \non cristal\u00b7litzava el sucre \u2014formes, gerretes i porrons\u2014 i distribuir els \nplanters entre els pagesos. N\u2019hi ha que giraren l\u2019esquena i continuaren \naferrats a la trilogia mediterr\u00e0nia de sempre, i n\u2019hi ha que abra\u00e7aren \namb entusiasme la novetat. Aquests \u00faltims en pocs anys amortitzaren \nels capitals i revaloraren els seus senyorius.\nDavant els preus exorbitants que va at\u00e8nyer el sucre resulta pa -\nradoxal, si m\u00e9s no, la geografia for\u00e7a restringida de les plantacions de \ncanyamel. A la Plana de Castell\u00f3, l\u2019Horta, la Ribera, la Safor, el Baix \nSegura i l\u2019illa de Mallorca es feren les provatures pertinents, i despr\u00e9s \nde diversos assajos i frustracions nom\u00e9s reeix\u00ed a gran escala a la co -\nmarca de la Safor.13 Si no fou aix\u00ed \u00e9s perqu\u00e8 la canyamel ensopeg\u00e0 \namb un seguit d\u2019entrebancs que en frenaren l\u2019expansi\u00f3.\n \n12. Josep Fern\u00e0ndez,  Antoni Riera , \u201cLa crisi econ\u00f2mica i social al camp\u201d, Hist\u00f2ria agr\u00e0ria \ndels Pa\u00efsos Catalans... , p. 133-139.\n13. El Principat en qued\u00e0 al marge, sense que no es pugui descartar algun intent que no \npass\u00e0 de mer projecte. La Ribera de l\u2019Ebre t\u00e9 les condicions id\u00f2nies per a la plantaci\u00f3 de canyamel, \ntot i que segurament ho desaconsellaria la creaci\u00f3 de la infraestructura suplement\u00e0ria en forma de \ns\u00e8quies i canals de desgu\u00e0s. Ferran Garcia-Oliver136\n2. Un treball exigent14 \nLa primera barrera per a la difusi\u00f3 del nou cultiu industrial era \nl\u2019ecol\u00f2gica. La planta, for\u00e7a delicada, no prova en temperatures ex -\ntremades, siga les fortes gelades de l\u2019hivern o les calorades de l\u2019estiu. \nFins i tot a zones c\u00e0lides com la comarca de la Safor els freds poden \npresentar-se d\u2019improv\u00eds i llan\u00e7ar a perdre la planta, cosa que implicava \ntamb\u00e9 la p\u00e8rdua del planter per a la collita seg\u00fcent. El 17 d\u2019abril de \n1443, l\u2019aljama de Valldigna al\u00b7leg\u00e0 per a carregar un censal, entre altres \nmotius, \u201cpro preparandis terres et planterio pro caneis mellis \u00e7ucaris ... \n14. Mapa incl\u00f2s en: Josep A. Gisbert , \u201cArquitectura, arqueologia i empremta material del \nsucre a la Safor: trapig i enginys del duc\u201d, Sucre & Borja. La canyamel dels ducs. Del trapig a la taula , \nJosep A. Gisbert  (ed.), Generalitat Valenciana-Ajuntament de Gandia-Centre d\u2019Estudis i Investigacions \nComarcals Alfons el Vell, Gandia, 2000, p. 111.  Mapa 1: Localitzaci\u00f3 dels trapigs de la Safor14 Sucre pag\u00e8s, sucre amarg137\npropter multa frigora destructis et in maiori part mortuis\u201d.15 Contra \nels freds rigorosos de l\u2019hivern res no es pot fer, per\u00f2 contra les po -\nnentades ardents nom\u00e9s l\u2019aigua pot rebaixar-ne els efectes perniciosos. \nL\u2019aigua limit\u00e0 potser m\u00e9s que la variaci\u00f3 t\u00e8rmica anual l\u2019expansi\u00f3 dels \ncanyamelars. Les hortes hidr\u00e0uliques, her\u00e8ncia andalusina millorada per \nla colonitzaci\u00f3 feudal, quedaven reservades, ja ho hem dit, priorit\u00e0ria -\nment per als cereals.\nLa canyamel requeria, a m\u00e9s, un seguit de tasques superiors fins \ni tot a les del forment. Per comen\u00e7ar, calia adobar abundantment el \ncamp, quan una de les mancances generalitzades de l\u2019agricultura no \nsols dels Pa\u00efsos Catalans sin\u00f3 de tot l\u2019Occident europeu fou precisa -\nment l\u2019escassa disponibilitat d\u2019adobs org\u00e0nics. La selecta minoria de \nllauradors rics recorrien a la femta dels seus propis animals, sobretot \nels de b\u00e8stia major, els m\u00e9s preats \u2014bous, vaques, cavalls, mules\u2014, \nper\u00f2 tamb \u00e9 a compres directes i al lloguer de mallades i colomers. \nLes fam\u00edlies amb menys recursos, als pocs fems dom\u00e8stics que eren \ncapa\u00e7os d\u2019acumular havien d\u2019afegir els procedents de plantes i detritus \nconvenientment preparats, per\u00f2 de poca qualitat. La disponibilitat o \nno de fems, doncs, actuava d\u2019entrada com un factor inhibitori de la \nplantaci\u00f3 de canya, per b\u00e9 que el preu de compra pogu\u00e9s ser cobert \nper la venda posterior del sucre refinat. Bernat Perell\u00f3, llaurador be -\nnestant de Gandia, arrenda el 16 de setembre de 1430 dos camps de \ntres fanecades cada un a Andria Benfa, un mestre sucrer sicili\u00e0 instal\u00b7lat \na la Safor.16 En realitat l\u2019arrendament esdev\u00e9 una compra de collita \nper part de Benfa, que li lliura el planter, durant tres anys de vig\u00e8ncia \ndel contracte per preu de 380 sous anuals. Perell\u00f3 es compromet a \nabocar-hi cada un dels dos darrers anys 125 c\u00e0rregues, equivalents a \n15.600 kg. El volum \u00e9s impressionant, revelador de com el rendiment \ndel canyamelar depenia dels fems.17 Per\u00f2 el llaurador assum eix altres \ncompromisos per a aconseguir una bona collita. En primer lloc, \u201che a \n15. I afegien: \u201cde quibus caneis mellis et trapigio diu est et propterea confecto experti \nsumus magna et innumera comode et utilitates apud dictas aliamas et singulares ipsarum et totam \netiam vallem devenire seu remanere\u201d. Archivo Hist\u00f3rico Nacional (AHN), Osuna , carpeta 123, doc. 1.\n16. Havia vingut amb el seu germ\u00e0 Joan, mestre sucrer tamb\u00e9. Sobre tots dos i altres mestres \nd\u2019origen itali\u00e0 vegeu: Ferran Garcia-Oliver , \u201cLes companyies del trapig\u201d, Afers, 32 (Catarroja, 1999), \np. 168-169.\n17. Cavanilles assenyala que el llaurador abocava 700 arroves de fem per cada fanecada. \nAntonio Jos\u00e9 Cavanillles , Observaciones sobre la historia natural, geograf\u00eda, agricultura, poblaci\u00f3n y frutos \ndel reyno de V alencia , Imprenta Real, Madrid, 1795-1797, vol. 2, p. 142-143.Ferran Garcia-Oliver138\nguarejar la dita terra e plantar la canyamel que\u00b7m dareu e cavar aquella \nV cavons cascun any\u201d. Habitualment es feia una o dues cavades en \nels cereals i en la vinya, mentre que ara se\u2019n faran cinc amb l\u2019aixada \ni no amb la rella, que aprofundeix menys en el s\u00f2l; despr\u00e9s Perell\u00f3 \nregar\u00e0 els camps \u201ctantes vegades com haur\u00e0 mester\u201d. I, encara m\u00e9s, si \n\u201cper aventura la canyamel lo segon any ser\u00e0 groga e no ser\u00e0 bona \ne tal que fa\u00e7a arraba\u00e7ar, promet e s\u00f3 tengut aquella arraba\u00e7ar a mes \ndespeses e guarejar los dits camps e tornar a plantar canyamel que\u00b7m \ndareu que y plante, tot a mes despeses, e conrear aquella segon dess\u00fas \ndit \u00e9s a m\u00e9s despeses, com v\u00f3s no hajau a pagar sin\u00f3 lo tallar e d\u2019all\u00ed \navant\u201d.18 Benfa s\u2019encarregava, doncs, del treball final de la tallada de \nles canyes, el transport i el processament. \nAconseguida la regeneraci\u00f3 del s\u00f2l, gr\u00e0cies a la llaurada pr\u00e8via, \nl\u2019abocament dels fems i l\u2019imprescindible reg del camp fins a obtenir \nl\u2019adequada sa\u00f3, es procedia a la plantaci\u00f3 de les \u201califes\u201d o estaques es -\ncuades de l\u2019anterior collita, que havien estat agabellades en petits feixos \nal mateix camp, conformant el que s\u2019anomenava el \u201cplanter\u201d.19 Gregori \nMaians, cap al 1766, explica detalladament la preparaci\u00f3 del planter:\nLas ca\u00f1as dulces se cogen luego que est\u00e1n sazonadas, que ordinariamen -\nte es a mitad del mes de diciembre; i su misma dulzura dice cuando \nest\u00e1 ya sazonada. Se pelan las ca\u00f1as dulces para que se puedan moler, \ndej\u00e1ndolas los tres o cuatro ca\u00f1utos \u00faltimos  con todas sus hojas para \nque \u00e9stas defiendan los ca\u00f1utos i los mantengan mejor, i desta manera \npuedan servir para platel.\nLas dichas colas se juntan bien apretadas por las partes de los ca\u00f1utos, \ncomo si fuera un hacecillo, i se colocan juntas en quadro sobre la \nsuperficie de la tierra bien llana, los ca\u00f1utos acia ella i las cola acia \nel cielo, cuidando de que todos aqu\u00e9llos toquen en tierra sin vac\u00edo \nalguno; porque si no se malogran, porque no pueden chupar el jugo \nde la tierra, de que deben alimentarse.\nPuesto el plantel como se ha dicho, por todos los cuatro costados se \nle va agregando tierra sacada de la circunferencia, i se va apretando \ncon los pies, d\u00e1ndole unos tres palmos de grueso i otros tantos de \n18. Archivo Hist\u00f3rico Nacional (AHN), Osuna , lligall 1280-13, protocol de Pere Pugeriol.\n19. En la venda que el 16 de novembre de 1436 Pere Jord\u00e0, ve\u00ed de Gandia, fa al sucrer \nJoan de Benfa, de tota la canyamel de la seua terra per preu de 800 sous, Jord\u00e0 es reserva el planter \ndel tros major, el qual ha d\u2019\u201cescoar-lo\u2019m a mon despens... E si per aventura v\u00f3s no vol\u00edeu l\u2019altre \nplanter e acord\u00e0veu de dexar-lo\u2019m, que yo ax\u00ed matex sia tengut d\u2019escoar-lo\u201d. Archivo Hist\u00f3rico \nNacional (AHN), Osuna , lligall 1.270-13, protocol de Pere Pugeriol.Sucre pag\u00e8s, sucre amarg139\naltura, de manera que el plantel quede como murado de todos lados; \ni la saz\u00f3n de sacar la tierra de la circunferencia es para que por aquel \nfoso se riegue de doce en doce o de quince en quince d\u00edas, echando \ntambi\u00e9n agua sobre la hojarasca de las colas, que no se han de cubrir \nde tierra, para que de este modo penetre mejor el agua, que se les echa \nen calabazas o librillos, procurando que ninguna parte del plantel quede \nsin regar. Por encima se riega hasta que se conozca que el agua llega \na la superficie de la tierra, pero de manera que no se embalse, sino \nque \u00fanicamente  llegue la humedad. I se conservar\u00e1 as\u00ed el plantel hasta \nprimeros de marzo; i si la tierra es fr\u00eda, hasta \u00faltimos  de \u00e9l, quando \nya no aya escarchas ni eladas, que yelen las ca\u00f1as dulces.20\nEl cicle comen\u00e7ava, doncs, a la primavera, quan la terra havia \nperdut tota la gelor de l\u2019hivern i ja no hi havia perill de gelades, \nencara que algunes anyades no s\u2019hi podien evitar. Els senyors a voltes \nhavien de recordar als pagesos, cap a mitjan mar\u00e7, que tothom havia \nde tenir les terres preparades per a llaurar-les en el termini de dues \nsetmanes, i els instava a escurar les s\u00e8quies i els bra\u00e7als perqu\u00e8 res no \nentorp\u00eds la distribuci\u00f3 de l\u2019aigua, sobretot a l\u2019estiu. Del planter depenia \nla collita de l\u2019any seg\u00fcent. Per aix\u00f2, el monestir de Valldigna prohib\u00ed \nals arrendadors de l\u2019abadiat entre 1472 i 1478, la venda del planter \na \u201calguna persona, fins los christians e moros de la dita vall hauran \nplantat\u201d, i aix\u00ed assegurar el subministrament del trapig, situat al llogaret \ndel R\u00e0fol, a la rodalia de les marjals.21\nEls treballs continus d\u2019airejar la terra, neteja de males herbes, \nregs i encara una segona femada als primers compassos de l\u2019estiu, \ns\u2019allargaven pr\u00e0cticament fins a la recol\u00b7lecci\u00f3, entre desembre i gener. \nLlavors les canyes eren trossejades i les fulles pelades, excepte els brots \ndestinats per al proper planter, i transportades al trapig, on comen\u00e7ava \nla seua febril manufactura.22 La temporada de cocci\u00f3 proporcion\u00e0 a \nmolts pagesos ingressos addicionals. El trapig necessitava m\u00e0 d\u2019obra i \nl\u2019aconsegu\u00ed majorit\u00e0riament de la pagesia musulmana, at\u00e8s que els mesos  \n \n20. Gregorio Mayans , \u201cCultivo de la ca\u00f1a de az\u00facar en Oliva\u201d, La cultura de la ca\u00f1a de \naz\u00facar en el Levante espa\u00f1ol , Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Madrid, 1973, p. 28-29. \n21. Arxiu de Protocols del Pa\u00eds Valenci\u00e0 (APPV), 1.757, protocol de Jaume Piles. El control \nsobre els planters era pr\u00e0ctica habitual en tots els senyorius.\n22. Sobre els treballs de la canyamel vegeu: Jos\u00e9 P\u00e9rez , La cultura de la ca\u00f1a de az\u00facar... , \np. 22-33; Francisco Pons, Trapig. La producci\u00f3n de az\u00facar en la Safor (siglos xiv-xviii), Centre d\u2019Estudis \ni Investigacions Comarcals Alfons el Vell, Gandia, 1979; Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, \ncommercialisation... , p. 229-242.Ferran Garcia-Oliver140\nd\u2019hivern disminu\u00efen  les feines del camp. Entre novembre i desembre de \n1436, la companyia gandiana de Bernat Sanou i Pere Mart \u00ed reclutar\u00e0  \nseixanta-quatre operaris musulmans i tretze de cristians de la vila i de \nles alqueries dels voltants, ultra el mestre sucrer tamb\u00e9 cristi\u00e0, per a \ntreballar durant quinze nits, o quinze cuites, \u201cper obs de fer lo \u00e7ucre  \nque huy \u00e9s en los camps tro que sia acabat de coure\u201d.23 La mobilitat \ndels operaris \u00e9s un altre tret que defineix el treball del trapig. Com uns \njornalers m\u00e9s, els pagesos deixaven la casa i es llogaven en qualsevol \ntrapig de la comarca, menjant i dormint segurament en les mateixes \ninstal\u00b7lacions. Aiet Catxol i Massot, tots dos Tavernes de Valldigna, es \ncomprometeren el novembre de 1489 a treballar al trapig de Xeresa, i \nBernat Mart\u00ed, l\u2019arrendador, els don\u00e0 16 i 27 sous respectivament,  \u201cper \nsenyal e paga de trular tot lo viatge del trapit cascun ab sa b\u00e8stia\u201d.24 \nEs tracta, per conseg\u00fcent, d\u2019un sector laboral gens menyspreable en \nla comarca de la Safor. La dotzena de trapigs que podien funcionar cap \na mitjan segle xv mobilitzarien no menys de cinc-cents treballadors, al \nmarge de les normatives gremials i en unes condicions bastants dures. \nTreballaven de nit, suportant temperatures sufocants vora les calderes \nabrasadores, a canvi de \u201csoldades\u201d de 2 i 3 sous diaris. \nLa fusta, el combustible del trapig, hagu\u00e9s pogut esdevenir una \naltra entrada d\u2019ingressos per al pag\u00e8s, per\u00f2 els senyors de seguida im -\nposaren un monopoli estricte sobre els boscos de les muntanyes i fins \ni tot sobre la tala dels arbres que integraven les explotacions campe -\nroles. En els dominis del monestir cistercenc de Valldigna, els vassalls \nnom\u00e9s podien recollir la remulla, mentre que les branques grosses se \nles reservaven els monjos,25 per\u00f2 l\u2019ordenan\u00e7a no imped\u00ed que el robatori  \n23. La contractaci\u00f3 preveia la possibilitat de treballar m\u00e9s dies, fins que tota la canyamel \nfos processada. La cadena de treball, sota la direcci\u00f3 del mestre, comprenia apiladors, capoladors, \ncoveners, descoadors, eixaporadors, encorporadors, fogaters, infants de caldera, majordoms, palleters, \npremsadors, replegadors de planter, servidors de descoadors, tiradors de cuita, traginers i trulladors. \nFerran Garcia-Oliver , \u201cLes companyies...\u201d, p. 189-190.\n24. Per\u00f2 com que no es presentaren a  \u201cservir de trullar lo dit viatge del trapig\u201d, els denunci\u00e0 \ndavant la cort del just\u00edcia de Valldigna. Arxiu del Regne de Val\u00e8ncia (AR V), Clero, lligall 725, caixa \n1886-1887.\n25. Arxiu del Regne de Val\u00e8ncia (AR V), Clero, lligall 773, c. 2.013. L\u2019apropiaci\u00f3 de les \nbranques grosses fou motiu de controv\u00e8rsia. El 19 de gener de 1454, el batle general, a inst\u00e0ncia \nde l\u2019aljama, en prohibia l\u2019apropiaci\u00f3 (Arxiu del Regne de V al\u00e8ncia (AR V), Batlia , 1.152, f. 811). Al \ncap de tres anys, el 14 de maig, en un nou plet es fall\u00e0 a favor del monestir, per\u00f2 el pag\u00e8s podia \nprendre-les, amb llic\u00e8ncia de l\u2019abat, sempre que foren destinades per a obra de la casa (Arxiu del \nRegne de Val\u00e8ncia (AR V), Clero, llibre 2.040).Sucre pag\u00e8s, sucre amarg141\nde llenya f\u00f3ra una de les transgressions m\u00e9s ass\u00eddues, al comp\u00e0s de la \nminva de les reserves boscoses i l\u2019encariment de la fusta.26\nTaula 1\nFurts a la Valldigna segons els mesos de l\u2019any (1483-1530)\ngener febrer mar\u00e7 abril maig juny juliol agost set. oct. nov. des. total\ncanyamel 8 2 4 14\nllenya 8 3 53 5 5 6 2 1 1 22 106\nLa conservaci\u00f3 de tots els llibres del just\u00edcia hagu\u00e9s fet augmen -\ntar sens dubte el nombre de den\u00fancies. Nom\u00e9s el 18 d\u2019abril de 1514 \nl\u2019escriv\u00e0 de la cort f\u00e9u una relaci\u00f3 dels qui havien dut llenya al tra -\npig, integrada per quaranta-set homes, en la seua majoria adolescents, \ncinc cristians i la resta musulmans.27 Els arrendadors del trapig feien \nels ulls grossos, i pagaven als pagesos segons el pes i la qualitat del \nque hi portaven. Des de mitjan segle xv la major part de la fusta \nprovenia de la que baixava des de Castella pel X\u00faquer fins a Alzira, \ndes d\u2019on es distribu\u00efa als distints trapigs de la Safor. Joan Just d\u2019Alzira \nhavia dipositat cinc-cents fusts de pi redons en la rambla del riu. El \ndesembre de 1510, \u201ca causa dels grants aygu\u00e0s que foren en lo pre -\nsent regne, lo dit riu Ch\u00faquer vengu\u00e9 tant grant e molt gros\u201d que \nse\u2019ls endugu\u00e9 fins a la mar, que \u201cab les grants ones lan\u00e7\u00e0 aquella en \nterra en la plaga de Cullera\u201d, recuperant-ne sols quatre-cents. Per a \npoder tornar la fusta a Alzira, Just decid\u00ed serrar-la a la platja. Per\u00f2 en \ndeixar-la \u201cen un loch tan solitari e desert\u201d, els lladres ben aviat hi \nacudiren. Entre ells hi havia diversos pagesos de la Valldigna, que se\u2019n \ndugueren \u201cab b\u00e8stias carregades\u201d  m\u00e9s de cent per valor de 600 sous, \nque de seguida van vendre al trapig del R\u00e0fol .28\n26. Mentre que els robatoris de fusta i llenya, documentats entre 1483 i 1530, arriben a 106 \nden\u00fancies, els d\u2019herba alfals, que s\u00f3n els segons m\u00e9s nombrosos, es queden en 56. Els robatoris, o \nsimplement les esporgades clandestines, augmentaven considerablement els mesos de desembre i mar\u00e7, \n\u00e9s a dir, quan s\u2019encenien els forns i les calderes, i al final, ara per a reomplir el trapig i preparar \nla pr\u00f2xima campanya. Ferran Garcia-Oliver , El monestir i la mesquita. Societat i economia agr\u00e0ria a la \nV alldigna (segles xiii-xvi), tesi doctoral in\u00e8dita, Universitat de Val\u00e8ncia, Val\u00e8ncia, 1986, p. 514.\n27. S\u00f3n adolescents, perqu\u00e8  s\u00f3n identificats  com a \u201cfill de\u201d, \u201cels fills de\u201d o \u201cfillastre de\u201d. Arxiu \ndel Regne de Val\u00e8ncia (AR V), Clero, lligall 808, c. 2.111. En una altra ocasi\u00f3, el 31 de desembre de \n1528, en plena manufactura del sucre, el guardi\u00e0 de Tavernes denunci\u00e0 17 pagesos musulmans, per \ntallar branques d\u2019olivera i garrofer i dur-les al trapig. A tots els fan penyores i les posen a la venda \nper pagar la multa. Arxiu del Regne de Val\u00e8ncia (AR V), Clero, lligall 818, caixa 2.139.\n28. Arxiu del Regne de Val\u00e8ncia (AR V), Clero, lligall 828, c. 2.16-66.Ferran Garcia-Oliver142\nLa quantitat d\u2019energies laborals aplicades i els costos afegits anual -\nment en el conreu de la canyamel expliquen per qu\u00e8 els seus furts \nsiguen penalitzats amb m\u00e9s severitat que qualsevol altra producci\u00f3. Les \npenes oscil\u00b7laven entre els 60 sous, si es feia a plena llum del dia, i \nel doble en les transgressions nocturnes. Exactament com sembla que \npassava amb els furts de llenya, amb els de canyamel tamb\u00e9 fa la im -\npressi\u00f3 que en bona part s\u00f3n protagonitzats per nens i adolescents.29 \nDels vuit denunciats pel guardi\u00e0 de l\u2019horta el 21 de gener de 1514 \nen la cort del just\u00edcia de Valldigna, tres apareixen com a \u201cfills de\u201d, i \nels altres cinc s\u00f3n mossos.30 Els abats del monestir, com a senyors de \nla vall, arriben de vegades a amena\u00e7ar els guardians de l\u2019horta amb \npenes de cent assots si obviaven la den\u00fancia dels infractors.31\n3. El pag\u00e8s, entre el senyor i el mercader\nLes condicions mediambientals i els costos suplementaris de treball \nno foren els \u00fanics factors que frenaren l\u2019expansi\u00f3 de la canyamel. La \ndemanda de renda que gener\u00e0 el sucre, sobre un camperolat majori -\nt\u00e0riament musulm\u00e0, tingu\u00e9 uns efectes encara m\u00e9s dissuasius. \nArribats a la fi del cicle, cap a final de la tardor, les canyes eren \ntrameses al trapig, pr\u00e8viament tallades. El proc\u00e9s d\u2019elaboraci\u00f3, absoluta -\nment ali\u00e8 al pag\u00e8s, podia durar entre quinze i quaranta dies, i segons \nanyades  m\u00e9s,  en funci\u00f3 de la quantitat de canyamel disponible. El \nmoment m\u00e9s esperat de recollir el fruit d\u2019un treball dur i minuci\u00f3s de \nnou mesos revelava llavors la brutal sostracci\u00f3 que operava el senyor, \n29. El 16 de desembre de 1529, el guardi \u00e0 f\u00e9u relaci\u00f3 a la cort que Crespina, una dona \nde l\u2019alqueria de l\u2019Ombria, havia donat tres canyamels als fills de l\u2019alfaqu\u00ed d\u2019un camp que no era \nseu. Tres dies abans, entre els denunciats, figura el fill d\u2019una viuda  i el de Maci\u00e0 Cruanyes, un \npag\u00e8s cristi\u00e0 del lloc del R\u00e0fol, el qual havia pres una canyamel de la c\u00e0rrega que tirava al trapig. \nEn els moments aquests en qu\u00e8 la canyamel era duta i \u201ctirada\u201d al trapig, era dif\u00edcil resistir-se a la \ntemptaci\u00f3 d\u2019agafar algun tros de canya, i per aix\u00f2 els guardians de l\u2019horta estrenyien la vigil\u00e0ncia. \nAix\u00ed, un testimoni requerit per la cort jur\u00e0, aquest mateix dia 13 de desembre, que \u201chu dels que \ntiraven les canyamels al trapig, mostrant aquell com fos present, lo qual \u00e9s Pere Xon\u00ed [un morisc], \nprengu\u00e9 una canyamel de la c\u00e0rrega y la trenc\u00e0 y la don\u00e0 a un fadr\u00ed\u201d. El procurador del monestir \nman\u00e0 a Xon\u00ed i asis \u201ctiradors de la canyamel\u201d m\u00e9s, que a pena de 120 sous no deixaren prendre \ncanyamel a ning\u00fa, i si alg\u00fa n\u2019agafava que ho manifestaren. Els lladres serien multats amb 80 sous. \nArxiu del Regne de Val\u00e8ncia (AR V), Clero, lligall 849, caixa 2.228.\n30. Un d\u2019ells, el fill de Saat Macastre, sorpr\u00e8s en la canyamel de Abdolaz\u00eds Claret, s\u2019intern\u00e0 per \nles marjals i fug\u00ed cap a la marina. Arxiu del Regne de Val\u00e8ncia (AR V), Clero, lligall 808, caixa 2.111. \n31. El manament, del 2 de setembre de 1529, va acompanyat d\u2019un ban que imposa una \npena de 400 sous als qui colliran canyamel sense la inspecci\u00f3 corresponent dels oficials del monestir. \nArxiu del Regne de Val\u00e8ncia (AR V), Clero, lligall 849, caixa 2.228.Sucre pag\u00e8s, sucre amarg143\no m\u00e9s aviat la companyia sucrera: la meitat de les formes de sucre. Es \ncomprenen aix\u00ed els recels pagesos i que els cavallers haguessen de fer \nvaler la pressi\u00f3 jurisdiccional per garantir les plantacions, que en cap \ncas depassaren el 20% de la superf\u00edcie d\u2019horta dels senyorius.\nNi tan sols els preus exercien de suficient atractiu. El benefici \nmonetari de la fanecada (0,8 ha) de canyamel m\u00e9s que triplicava el de \nla fanecada de forment. Una fanecada retia al voltant de vuit formes \nde sucre, amb un pes aproximat de 100 kg. Descomptada la renda, \nal pag\u00e8s li\u2019n pertocaven quatre, que cap a la darreria del segle xv \nsuposarien uns 90 sous, a 22 sous i mig la forma. Aquesta mateixa \nfanecada de regadiu, podia proporcionar un caf\u00eds, o 201 litres, que \nper aquells anys oscil\u00b7lava entorn dels 30 sous, tot i que una carestia \npodia elevar-lo fins als 80 o 90 sous.32 Els grav\u00e0mens sobre el forment \nen el reialenc \u2014delme, ter\u00e7 delme i prim\u00edcia, a m\u00e9s de la peita, que \nes pagava sobre la terra\u2014 significarien entorn del 15%. Aix\u00ed, doncs, \nel pag\u00e8s disposaria d\u2019uns 25 sous i mig enfront dels 90 que hagu\u00e9s \nobtingut amb la canyamel. La l\u00f2gica empresarial, on convergien els \ninteressos de les companyies i dels senyors, no tenia res a veure amb la \nl\u00f2gica pagesa, m\u00e9s conservadora, llevat de les elits locals que hi veieren \ntamb\u00e9 una oportunitat per a l\u2019ampliaci\u00f3 dels beneficis.\nUna l\u00f2gica que, fins i tot en un producte orientat absolutament \nde cara a la comercialitzaci\u00f3, atenuava l\u2019efecte dels preus en les decisions \necon\u00f2miques de les unitats familiars. La relaci\u00f3 amb el mercat era for\u00e7a \ncomplexa, per\u00f2 pel seu comportament sembla que el pag\u00e8s preferia la \nseguretat del prove\u00efment alimentari a uns hipot\u00e8tics i insegurs guanys. \nL\u2019experi\u00e8ncia l\u2019alertava de les brusques i temibles pujades del preu dels \ncereals, i que rere una carestia despuntava la llosa de l\u2019endeutament. El \npag\u00e8s dirigia una unitat dom\u00e8stica caracteritzada per consums baixos \ni estables, no una empresa mercantil com la del trapig dominada per \nla pauta del benefici a partir d\u2019inversions quantioses.\n\u00c9s per aix\u00f2 que els empresaris hagueren d\u2019abastir els trapigs a \npartir tamb\u00e9 de camps que ells mateixos arrendaven o compraven, \n32. Pau Viciano, de qui he pres els criteris d\u2019avaluaci\u00f3, rebaixa la difer\u00e8ncia entre la fanecada \nde canyamel i la de forment al doble i no al triple. \u00c9s el resultat d\u2019assignar a la fanecada de forment \nun rendiment de caf\u00eds i mig, cosa que nom\u00e9s excepcionalment es podia aconseguir. Pau Viciano , \n\u201cCapital mercantil i drets feudals en la difusi\u00f3 de la canya de sucre al Pa\u00eds Valenci\u00e0. La senyoria \nd\u2019Oliva a l\u2019inici del segle xv\u201d, Afers, 32 (Catarroja, 1999), p. 161-162. Vegeu la debatuda q\u00fcesti\u00f3 dels \nrendiments en Antoni Furi\u00f3 , \u201cL\u2019utillatge i les t\u00e8cniques\u201d, Hist\u00f2ria agr\u00e0ria dels Pa\u00efsos Catalans... , p. 340-343. Ferran Garcia-Oliver144\nper a immediatament despr\u00e9s cedir-los en mitgeria.33 La companyia \nd\u2019Andria Benfa, Bartomeu Ramon i Pere Mart\u00ed, que gestionaven el \ntrapig de Gandia, recorregueren tamb\u00e9 a la compra anticipada de \ncollita mitjan\u00e7ant contractes bianuals o triennals, que es presentaven \nformalitzats, per\u00f2, a trav\u00e9s d\u2019arrendaments.34 Els feudals, per part seua, \ntot i acotar \u00e0rees de conreu for\u00e7at, tamb\u00e9 optaren per incentivar els \npagesos mitjan\u00e7ant pr\u00e9stecs retornables amb la collita. Saat Lacuri i \nla seua dona F\u00e0tima, de l\u2019alqueria de les Almoines, reconegueren que \ndevien al senyor, el cavaller Pere d\u2019\u00cdxer, 120 sous que els havia lliurat \n\u201cpro plantando quinque fanecatas terre\u201d de canyamel, situades al lloc de \nBenieto d\u2019en Morera, i es comprometien a pagar el delme i tornar-li \nel capital en el termini d\u2019un any.35 Miquel Valls i el seu fill no eren \nempresaris, sin\u00f3 artesans de la llana, per\u00f2 saberen traure partit a la febre \ninicial del sucre. El 17 d\u2019octubre de 1432 veneren a Maim\u00f3 Ho\u00e7a\u00efm, \nsastre de Beniarj\u00f3, un tros de terra franca per preu de 1.050 sous a \npagar en tres anys. Per seguretat dels venedors, Ho\u00e7a\u00efm s\u2019obligava a \nfer canyamel, segurament a trav\u00e9s de jornalers atesa la seua professi\u00f3, i \na blanquejar-lo, per\u00f2 serien els Valls els qui el vendrien i es cobrarien \nles tres pagues successivament.36 \nLa producci\u00f3 aut\u00f2noma pagesa, doncs, era insuficient. Hi ha ca -\nsos en qu\u00e8 el senyor faculta el mercader a expropiacions temporals. A \nOliva, l\u2019empresari podr\u00e0 prendre fins a 120 fanecades (10 ha) de les \n33. El 26 de juliol de 1426, Andria de Benfa compr\u00e0 un hort tancat a Pego, amb una tanda \nd\u2019aigua, per preu de 200 sous. Arxiu de Protocols del Pa\u00eds Valenci\u00e0 (APPV), n\u00fam. 6.462, protocol \nde Francesc Cardona.\n34. En mar\u00e7 de 1430, Bartomeu Ramon proced\u00ed a diversos arrendaments de dos i tres anys \n\u20147, 6 i 5 fanecades\u2014 \u201cper obs de v\u00f3s e de la companyia del trapig\u201d, diuen els documents, per \npreu exacte de 30 sous la fanecada. Els arrendadors s\u00f3n un prevere, un ve\u00ed de Gandia i un musulm\u00e0 \nde l\u2019alqueria ve\u00efna de Beniopa. Pere Mart\u00ed, per part seua, tanca el 19 de desembre un contracte de \ntres anys amb Berenguer Noguera, ve\u00ed de Gandia, per preu de 22 sous cada una de les 6 fanecades \ndel camp, tot especificant que a l\u2019\u00faltim any, \u201ccollida la canyamel, sia finit lo dit arrendament\u201d. Aix\u00ed \nmateix arrend\u00e0 dos trossos de terra, sense especificar-ne l\u2019extensi\u00f3, a Joan Balaguer, ve\u00ed tamb\u00e9 de \nGandia, en l\u2019horta de la vila, durant tres anys i per preu de 220 sous anuals. T otes les operacions en: \nArchivo Hist\u00f3rico Nacional (AHN), Osuna , lligall 1.280-13, protocol de Pere Pugeriol. L\u2019escassetat \nde terra podia elevar el preu de l\u2019arrendament: Mahomat Mucellem aconsegu\u00ed 50 sous per les 3 \nfanecades que arrend\u00e0 a Bartomeu Ramon durant tres anys en terme de Benipeixcar, a condici\u00f3 que \nl\u2019empresari \u201cve b\u00e9 tenir lo dit arrendament lo quart anys per lo dit for, que\u00b7l vos puxau retenir e \nlexar ax\u00ed com b\u00e9 us vendr\u00e0\u201d. Archivo Hist\u00f3rico Nacional (AHN), Osuna , lligall 1.280-13.\n35. El document \u00e9s del 12 de mar\u00e7 de 1455. Archivo Hist\u00f3rico Nacional (AHN), Osuna , \nlligall 1.168-7, protocol de Guillem Rovira.\n36. Si la venda no bastava per a satisfer els 1.050 sous, Ho\u00e7a\u00efm havia de pagar la difer\u00e8ncia. \nCal assenyalar que el 1432 Ausi\u00e0s Marc encara no havia bastit el trapig de Beniarj\u00f3, i per tant la \ncanyamel podia vendre\u2019s sense restriccions. Arxiu de Protocols del Pa\u00eds Valenci\u00e0 (APPV), n\u00fam. 6.465, \nprotocol de Francesc Cardona.  Sucre pag\u00e8s, sucre amarg145\nterres dels llauradors, radicades en dues partides, la de la Sala i la Vinya, \ndurant els quatre anys de contracte d\u2019explotaci \u00f3 del trapig, a canvi \nd\u2019una  indemnitzaci\u00f3 de 30 sous per fanecada, exactament el preu dels \narrendaments a Gandia.37 I fins i tot, si amb les 120 fanecades no en \ntenia prou, podi a manar als pagesos de la vila que plantaren canyamel \na canvi d\u2019aquesta compensaci\u00f3 de 30 sous per fanecada.38 Per\u00f2 tampoc \nel pag\u00e8s de senyoriu no podia vendre lliurement la canya a qualsevol \ndels trapigs o de les companyies desplegades entre Gandia i Val\u00e8ncia, \non pugnaven mercaders ind\u00edgenes i estrangers, llombards al principi i \na partir de la segona meitat del xv altres italians i alemanys. El trapig \nfuncionava com un monopoli semblant al mol\u00ed fariner. Un dels m\u00e9s \nimportants, pel volum de canya processat, va ser el del Real, propietat \nd\u2019Hug de Cardona. Arran de l\u2019intent dels seus arrendadors perqu\u00e8 els \nvassalls del noble portaren la canyamel a un altre trapig que tamb\u00e9 \ngestionaven, el senyor f\u00e9u tota una declaraci\u00f3 de principis davant el \ntribunal de la Governaci\u00f3 el gener de 1442: \u201clo dit noble don Hugo \nde Cardona e oficials de aquell han acostumat durant lo temps del dit \narrendament usar de tot dret de senyoria en los dits lochs e t \u00e9rmens  \nde aquells, e de fer crides, manaments inhibicions e altres ordinacions, \nax\u00ed sobre les dites cannyesmels com altres, e han acostumat de manar \nque les canyamels no sien treytes de lurs t\u00e9rmens\u201d.39 Per\u00f2 el principal \nadversari d\u2019Hug de Cardona no van ser els arrendadors sin\u00f3 Gandia. \nDos anys m\u00e9s tard, en el plet que els jurats i el Consell insten contra \nel cavaller, postulen la llibertat dels llauradors per portar la canyamel \non m\u00e9s els plaur\u00e0, en particular als trapigs de la vila. En conseq\u00fc \u00e8ncia \nli negu en, infructuosament, la facultat de poder \u201cconstr\u00e8nyer\u201d els seus \nvassalls \u201cque porten les canyamels al dit trapig del Real, ni constr\u00e8nyer \naquells ab manament ni en altra manera palesa o amagada coguen \nles canyesmels lurs en lo dit trapig ni que facen all\u00ed los dits \u00e7ucres \u201d, \nsin\u00f3 que \u201clos dits moros sien liberts de anar lla on ben vist los sia\u201d.40 \n37. I pel cap baix, el rendiment monetari d\u2019una fanecada de forment, com hem vist, per \u00f2 \njust la meitat del rendiment brut de les 6 fanecades que Bernat Perell\u00f3 havia arrendat a Andria \nBenfa per 380 sous anuals.\n38. Aix\u00ed mateix, l\u2019empresari sucrer tenia prefer\u00e8ncia sobre els llauradors per al torn de reg. \nPau Viciano , \u201cCapital mercantil...\u201d, p. 158-160.\n39. Ferran Garcia-Oliver , Frederic Aparisi , Noelia Rangel , Vicent Royo , Hug de Cardona. \nCol\u00b7lecci\u00f3 diplom\u00e0tica (1407-1482) , Universitat de Val\u00e8ncia, Val\u00e8ncia, 2010, vol. 2, p. 727.\n40. Ferran Garcia-Oliver , Frederic Aparisi , Noelia Rangel , Vicent Royo , Hug de Cardona. \nCol\u00b7lecci\u00f3 diplom\u00e0tica... , p. 760-761.Ferran Garcia-Oliver146\nEls vassalls tenien l\u2019obligaci\u00f3 de dur la canyamel al trapig del \nsenyor, i a la pr\u00e0ctica tamb\u00e9 de vendre-hi les formes de sucre. El \nmercat estava controlat per les companyies i als productors aut\u00f2noms \nels quedava un estret marge de maniobra. Els preus depenien de \nla demanda, sens dubte, per\u00f2 en una \u00faltima inst\u00e0ncia els dictava la \ncompanyia. Amb tot, les elits rurals no desdenyaren un article com el \nsucre generador de beneficis espectaculars, que segons les necessitats \ndom\u00e8stiques podien vendre\u2019l amb mesos d\u2019anticipaci\u00f3.\nLa pres\u00e8ncia en les corts locals del just\u00edcia de nombrosos deutes \nrevelen la freq\u00fc\u00e8ncia de les transaccions. A voltes un grup de pagesos \nbenestants unien els seus capitals per a la compra de sucres a mercaders, \namb l\u2019objectiu del revendre\u2019ls posteriorment al detall en els mercats \ndel pa\u00eds: el 6 de febrer de 1473, Saat Bolal\u00e0 i el seu fill Azmet, de \nla vall de Vilallonga, compraven a Joan Ros, l\u2019arrendador del trapig \nde Beniarj\u00f3, 280 formes de sucre \u2014uns 3.500 kg\u2014 d\u2019una cuita pel \nvalor enorme de 9.012 sous.41 El volum, per\u00f2, suggereix m\u00e9s aviat \nulteriors transaccions amb operadors de major envergadura, en parti -\ncular amb italians que per aquells anys actuaven al Pa\u00eds Valenci\u00e0. El \nprototip d\u2019aquestes mediacions entre productors i factors estrangers \u00e9s \nCilim Abducarim, un mercader d\u2019Oliva. Es proveeix de sucre almenys \na Gandia,42 per a posteriorment revendre\u2019l a la companyia genovesa \nde Cipriano i Raffael Gentile.43\nEntre els pagesos es perfila la difer\u00e8ncia entre el petit i el gran \nproductor. S\u00f3n els pagesos rics els qui obtenen m\u00e9s formes de su -\ncre, perqu\u00e8 hi poden destinar m\u00e9s terra. La seua diversificada font \nd\u2019ingressos els ho permet. Tamb\u00e9 produeixen m\u00e9s blats, per\u00f2 tamb\u00e9 \n41. Archivo Hist\u00f3rico Nacional (AHN), Osuna , lligall 1.344-10.\n42. Les operacions poden prendre la forma d\u2019un reconeixement de deute, per\u00f2  m\u00e9s aviat \nsovintegen compres anticipades. Aix\u00ed Llu\u00eds Tamarit i la seua dona Violant, de Gandia, reconeixen \nque li deuen 6 c\u00e0rregues del sucre d\u2019una cuita que primer eixir\u00e0, blanc, eixut i tallat a costum del \ntrapig, per preu de 1.400 sous. Com que la transacci\u00f3 t\u00e9 lloc el 25 de novembre, Tamarit en realitat \nha rebut aquest capital, poc abans de l\u2019inici de la campanya i del processament del seu sucre de \nles seues terres, a compte de les formes de sucre que obtindr\u00e0. Archivo Hist\u00f3rico Nacional (AHN), \nOsuna , lligall 1.310-6.\n43. Entre juliol de 1484 i desembre de 1485, els genovesos formalitzaren almenys cinc compres \ndirectes a Cilim Abducarim, Mahomat i Azmet Abzarac de Gandia i Azmet i Mahomat Fandaig de \nVal\u00e8ncia, que suposaren 310 barrils de melasses, al preu de 27 sous i mig per barril el primer any i \n22 i 23 sous el segon. Els Fandaig, per part seua, vengueren al tosc\u00e0 Giovanni dell\u2019Angelo 120 barrils \nm\u00e9s, ara al preu de 24 i 28 sous la unitat. David Igual, \u201cSucre i comer\u00e7 internacional al voltant del \n1500\u201d, Sucre & Borja. La canyamel... , p. 95.Sucre pag\u00e8s, sucre amarg147\npoden rec\u00f3rrer al mercat per a proveir-se\u2019n. Un balan\u00e7 minuci\u00f3s dels \nguanys i de les despeses del trapig del R\u00e0fol de Valldigna de l\u2019anyada \n1554-1555, tot i que tard\u00e0, prou que ho confirma. Entre les 909 \nformes que seixanta-quatre pagesos deixaren al senyor el primer any, \nhi hagu\u00e9 difer\u00e8ncies marcades entre els qui nom\u00e9s n\u2019hi dugueren 2 \ni els que n\u2019hi dugueren 48. Aquests \u00faltims corresponien als llinatges \ntradicionalment m\u00e9s importants de la vall.44\n*  *  *\nLa introducci\u00f3 de la canyamel i la producci\u00f3 de sucre constitueixen \nun episodi fonamental de la hist\u00f2ria econ\u00f2mica dels Pa\u00efsos Catalans. \nDes de la perspectiva estrictament agr\u00e0ria significa la plantaci\u00f3 d\u2019un \nconreu intensiu oriental al mercat, dins un seguit d\u2019especialitzacions \nregionals que inclouen el safr\u00e0, la morera, l\u2019arr\u00f2s o els vins de qua -\nlitat. L\u2019elaboraci\u00f3 en el si dels complexos fabrils del trapig preconitza \nmodels precapitalistes de treball, tant des del punt de vista de la con -\ncentraci \u00f3 d\u2019una multiplicitat de tasques coordinades pel mestre sucrer, \ncom des del punt de vista de la contractaci\u00f3 laboral, que eludeix \nla protecci\u00f3 gremial i es materialitza en salaris baixos. L\u2019impacte en \nl\u2019economia dom\u00e8stica dels pagesos va ser, per\u00f2, m\u00e9s limitat. El conreu \nde la canyamel exigeix inversions quantioses d\u2019atencions i treball, en \nun mercat dirigit per les companyies arrendadores dels trapigs, que \ncontrolen els planters i la venda. Eren els mercaders qui en treien el \nm\u00e0xim profit. El sucre, tot un luxe ben car, no aturava en les cases \npageses, llevat de les dels m\u00e9s rics. Molt rarament apareixen mencions \nde quantitats irris\u00f2ries en els inventaris de b\u00e9ns.45 Malgrat una certa \npopularitzaci\u00f3 dels productes derivats de la sacarosa, sols se n\u2019adquiria \nper a ocasions especials, com ara bodes i tractaments m\u00e8dics. Un li -\ntre de sucre costava a comen\u00e7aments del segle xv entre nou i disset \nvegades m\u00e9s que un quilo de carn de molt\u00f3 de la millor qualitat,46 i \ngaireb\u00e9 el doble de la provisi\u00f3 de blat di\u00e0ria d\u2019un adult. Les doloroses \n44. La mitjana \u00e9s de 12 formes per cap. Ferran Garcia-Oliver , The V alley ot the Six Mosques. \nWork and Life in Medieval V alldigna , Brepols, Turnhout, 2011, p. 67.\n45. El 19 de febrer de 1515, arran d\u2019un deute, foren inventariades 19 formes de sucre d\u2019Al\u00ed \nAmbedua, un dels pagesos dels m\u00e9s rics de Tavernes de Valldigna, que eren \u201cdins una porjada de \ncambra\u201d. Arxiu del Regne de Val\u00e8ncia (AR V), Clero, lligall 749, caixa 1.949-1.950.\n46. Juan V . Garc\u00eda , \u201cEl luxe dels ll\u00e9pols. Sucre i costum sumptuari a la Val\u00e8ncia tardomedieval\u201d, \nAfers, 32 (Catarroja, 1999), p. 92-93.Ferran Garcia-Oliver148\nparticions a mitges amb els senyors no eren el millor est\u00edmul per a \ncompensar els esfor\u00e7os implicats. Aquest va ser el preu de la novetat. La \ndemanda en esp\u00e8cie del cinquanta per cent contrastava amb les rendes \nagr\u00e0ries tradicionals, generalment en met\u00e0l\u00b7lic, de poca envergadura \ni amb tend\u00e8ncia a la baixa. Es compr\u00e8n, doncs, el poc atractiu que \noferia la canyamel als pagesos, aferrats als blats, que els proporcionaven \nla base de l\u2019alimentaci\u00f3 familiar, i que la seua inclusi\u00f3 en l\u2019explotaci\u00f3 \ns\u2019hagu\u00e9s de fer sota pressions dels senyors jurisdiccionals. El sucre pag\u00e8s \nera, certament, un sucre amarg.Las caracter\u00edsticas de la historia del az\u00facar a lo largo de los siglos \nfinales de la Edad Media lo convierten en uno de los elementos gu\u00eda \nm\u00e1s completos para estudiar las fases iniciales del despegue capitalista. \nA nuestro juicio, presenta dos aspectos particularmente interesantes: en \nprimer lugar, su paso de art\u00edculo de consumo restringido, vinculado al \nmundo del lujo, a bien de consumo masivo; y como consecuencia de \nello, la modificaci\u00f3n de sus ritmos de producci\u00f3n, que van transform\u00e1n -\ndose desde las f\u00f3rmulas iniciales de una actividad residual hasta alcanzar, \nen los inicios de la \u00e9poca moderna, un espacio absolutamente central \nen la naciente econom\u00eda capitalista y en las m\u00e1s sofisticadas f\u00f3rmulas \nasociadas a la econom\u00eda de plantaci\u00f3n. En otros momentos hemos \ntratado con cierto detalle los procesos de reconversi\u00f3n productiva, sus \nexigencias y los l\u00edmites que puede encontrar en el modelo azucarero \nmediterr\u00e1neo medieval, centr\u00e1ndonos especialmente en el mundo nazar\u00ed. \nEn esta ocasi\u00f3n nos centraremos en las modificaciones en las pautas de \nconsumo de az\u00facar en el mundo medieval. El origen de todo.\nIbn Jubayr, en sus paseos por la Meca, nos transmite maravillado \ncuanto ve. Entre otras cosas describe con admiraci\u00f3n el espect\u00e1culo \ndel az\u00facar: \nEl az\u00facar, abundante, es importado, como todos los dem\u00e1s productos \ny substancias buenas al paladar. \u00a1Alabado sea Dios! Preparan muchos y \nextraordinarios tipos de dulces, con miel y con az\u00facar candi, que adop -\ntan las formas m\u00e1s variadas. Con el az\u00facar preparan piezas a imitaci\u00f3n \nde los m\u00e1s diversos frutos secos y frutas. A lo largo de los tres meses \nde ramada -n, rag\u02d8ab y sa\u2018b a-n, los puestos de venta callejeros se suceden, \nocupando parte de la ciudad, ofreciendo un espect\u00e1culo inigualable, ni EL AZ\u00daCAR EN LOS MERCADOS EUROPEOS  \nA FINES DE LA EDAD MEDIA:  \nEL EJEMPLO DEL AZ\u00daCAR NAZAR\u00cd\nadela F\u00e1breGas  Garc\u00edaAdela F\u00e1bregas Garc\u00eda150\nen Mi\u1e63r (Egipto) ni en ning\u00fan otro sitio. Estos dulces se modelan ha -\nciendo figuras humanas o adoptando formas de frutas; se exponen sobre \nlos bancos, como si fueran novias; se amontonan unas sobre otras, en \npilas de distintas variedades y colores diversos. Brillan tocadas por una \nbelleza igual a la de las flores, capaz de captar las miradas y de hacer \ngastar al paseante los pocos dirham y din a-r que lleva en el bolsillo.1 \nLa visi\u00f3n resulta brillante, atrayente, despierta los deseos de poseer \nalgo que resulta inaccesible al paseante. Es el lujo asequible s\u00f3lo unos \npocos d\u00edas al a\u00f1o y bajo formas excepcionales. Algo no necesario, s\u00f3lo \ndeseable. \nEl az\u00facar mantendr\u00e1 durante mucho tiempo, pr\u00e1cticamente a lo \nlargo de la Edad Media, en el mundo isl\u00e1mico y en el mundo cristiano, \nesta consideraci\u00f3n de art\u00edculo excepcional, tan delicioso como inaccesible, \n\u00fatil pero innecesario. En realidad el dulce no constituye una substancia \nimprescindible en la alimentaci\u00f3n del ser humano, y en todo caso las \nnecesidades que puedan surgir han sido cubiertas durante mucho tiempo \npor otro tipo de endulzantes, animales o vegetales, mucho m\u00e1s f\u00e1ciles \nde encontrar y de obtenci\u00f3n menos exigente.\nEl az\u00facar contenido en la ca\u00f1a dulce que llega a Occidente a \npartir del siglo viii a trav\u00e9s del Mediterr\u00e1neo y de la civilizaci\u00f3n isl\u00e1 -\nmica, se sumar\u00e1, pues, a otras tantas materias que estaban ya cubriendo \nla antigua necesidad de lo dulce (miel, exudaciones vegetales\u2026). Su \nconsumo resulta entonces secundario y las virtudes del producto (au -\nsencia de sabores secundarios, mejores cualidades como conservante\u2026) \nno son capaces de superar las dificultades que presenta su obtenci\u00f3n. \nAs\u00ed que se trata de un bien de consumo prescindible y reemplazable. \nSu espacio lo encuentra, en estos primeros siglos, como vemos, a trav\u00e9s \nde su consideraci\u00f3n como un bien \u00edntimamente vinculado con el lujo.2 \nUn lujo capaz de mantener, por el momento, viva, en estado casi \nembrionario, una actividad productiva que realmente resulta extraordina -\nriamente costosa. Hay que tener en cuenta que hablamos de una planta \nend\u00e9mica de climas tropicales de car\u00e1cter monz\u00f3nico. El esfuerzo de \n1. Ibn Jubayr , Ibn Jobair. Voyages , Maurice Gaudefroy-Demombynes  (trad.), Librairie Orientaliste \nPaul Geuthner, Par\u00eds, 1949, vol. V , p. 141-142.\n2. Maxime Rodinson , \u201cLes influences de la civilisation musulmane sur la civilisation \neurop\u00e9enne m\u00e9di\u00e9vale dans les domaines de la consomation et de la distraction: L\u2019alimentation \u201d, \nConvegno Internazionale. Oriente e Occidente nel Medioevo: filosofia e scienze , Accademia Nazionale dei \nLincei, Roma, 1971, p. 479-499.El az\u00facar en los mercados europeos151\naclimataci\u00f3n a los nuevos espacios subtropicales de \u00e1mbito mediterr\u00e1neo \nque la reciben en su primera expansi\u00f3n, ha de ser necesariamente arduo. \nUna planta tropical, como \u00e9sta, exige para sobrevivir en esta regi\u00f3n \nunas condiciones biol\u00f3gicas, naturales y creadas, de calor y de hume-  \ndad determinadas. Esto, entre otras cosas, significa por fuerza que su \ncultivo debe de ocupar tierras irrigadas, que son particularmente va -\nliosas en el sistema agr\u00edcola y en las econom\u00edas campesinas del mundo \nisl\u00e1mico, el primero que recibe la planta, y que est\u00e1n basadas, en mu -\nchos casos, precisamente, en sistemas de policultivo irrigado. Es valiosa \ntambi\u00e9n la dedicaci\u00f3n exclusiva de una infraestructura, equipamientos \ny de una mano de obra, durante un periodo de tiempo determinado, \nel que sigue a la cosecha de la ca\u00f1a, para transformar su jugo en \naz\u00facar respetando los m\u00e1rgenes de tiempo impuestos por los procesos \nqu\u00edmicos que tienden a hacer disminuir el poder sacar\u00edfero del jugo \nde la planta con el paso del tiempo. \nEn realidad, solamente la esperanza de una alta rentabilidad eco -\nn\u00f3mica podr\u00eda justificar la decisi\u00f3n que en un momento se toma de \npotenciar esta actividad. Este beneficio  s\u00f3lo puede llegar a trav\u00e9s de su \ncomercializaci\u00f3n, lo que conlleva en nuestro caso la generaci\u00f3n de unas \nnecesidades de uso mucho m\u00e1s amplias que las que pueden existir en \nel estrecho \u00e1mbito en el que se cultiva, o de las que genera un mero \nconsumo residual ligado a pr\u00e1cticas suntuarias.  Desde esta perspectiva, \nparece evidente su consideraci\u00f3n como una opci\u00f3n especulativo-mercantil \npr\u00e1cticamente desde el primer momento.\nDe ah\u00ed que sociedades que tienen capacidad para producir az\u00facar, \ncomo la andalus\u00ed, lo hagan con la vista puesta en estas posibilidades de \nrentabilizaci\u00f3n comercial pr\u00e1cticamente desde el principio. Eso quiere \ndecir que constituir\u00e1 una apuesta estrat\u00e9gica bien definida, una apuesta \nelaborada en buena medida desde estancias ajenas al \u00e1mbito campesino \ny que ocupar\u00e1 un lugar marginal en el espacio agr\u00edcola de ese mun -\ndo campesino. Esto parece proponerse de manera cada vez m\u00e1s clara \ncomo un principio com\u00fan a lo largo de toda la historia mediterr\u00e1nea-\nmedieval del az\u00facar.3\n3. Mohamed Ouerfelli , Le sucre. Production, commercialisation et usages dans la M\u00e9diterran\u00e9e \nm\u00e9di\u00e9vale , Brill, Leiden-Boston, 2008; Adela  F\u00e1bregas , \u201cCommercial crop or plantation system? Sugarcane \nproduction from the Mediterranean to the Atlantic\u201d (en prensa).Adela F\u00e1bregas Garc\u00eda152\nY por eso tambi\u00e9n, a pesar de que la historia de la circulaci\u00f3n de \naz\u00facar de ca\u00f1a en el mundo mediterr\u00e1neo puede abrirse a partir del \nsiglo x, lo cierto es que la eclosi\u00f3n de este art\u00edculo en los mercados \nde Occidente ser\u00eda efectiva s\u00f3lo a partir del siglo xiii, y sobre todo a \npartir del s. xiv, cuando de la mano del incipiente capital mercantil y \nde las estrategias que \u00e9ste pone en marcha, logr\u00f3 encontrar un nicho \nde consumo cada vez m\u00e1s importante.4 \nEste beneficio que se intuye en el trabajo azucarero, que  s\u00f3lo \npuede llegar a trav\u00e9s de su comercializaci\u00f3n, conlleva, por otra parte, \nla necesidad de generar unos h\u00e1bitos de consumo m\u00e1s amplios que \nlos obtenidos a partir de un mero consumo residual ligado a pr\u00e1cticas \nsuntuarias. Es entonces cuando el az\u00facar logra incorporarse al mercado \neuropeo como miembro de pleno derecho. \nAntes de continuar perm\u00edtasenos recordar brevemente algunas \ncuestiones relativas al consumo de este producto.\n1. Una breve menci\u00f3n al consumo de az\u00facar\nYa lo dijimos al principio. El az\u00facar de ca\u00f1a es un art\u00edculo tra -\ndicionalmente unido a una consideraci\u00f3n suntuaria en las pautas de \nconsumo del hombre medieval. \nDurante los primeros siglos de su existencia en la cultura isl\u00e1mica, \nla variedad de sus aplicaciones se reparte entre sus usos en cosm\u00e9tica, \nformando parte de tratamientos de belleza, particularmente ung\u00fcentos, \nterap\u00e9utica y farmacopea. Ser\u00e1 en este \u00e1mbito en el que el az\u00facar se \ninicie como art\u00edculo de consumo, por el que se introduzca y consolide \nsu presencia en los h\u00e1bitos culturales de las sociedades isl\u00e1micas.5 Sin \nembargo, a\u00fan en el siglo xii Ibn Zuhr (m. 1162) lo consideraba un \nelemento ex\u00f3tico. Entre otras cosas explicaba el uso substitutivo del \naz\u00facar respecto a la miel como un esfuerzo de los m\u00e9dicos por agra -\n4. Una exposici\u00f3n sistem\u00e1tica reciente de esta sucesi\u00f3n de modelos productivos que marcan \nlas primeras fases de la historia azucarera en Antonio Malpica , \u201cLa ca\u00f1a de az\u00facar y la producci\u00f3n \nazucarera desde el mundo mediterr\u00e1neo a las islas atl\u00e1nticas. Una interpretaci\u00f3n de modelos\u201d, Az\u00facar. \nLos ingenios en la colonizaci\u00f3n canaria (1487-1525) , Ana Vi\u00f1a, Mariano Gamb\u00edn , Mar\u00eda Dolores Chinea  \n(coords.), Excelent\u00edsimo Cabildo Insular de  T enerife, Santa Cruz de T enerife, 2008, p. 27-40.\n5. Ana Labarta , Carmen Barcel\u00f3 , \u201cAz\u00facar y medicina en el mundo isl\u00e1mico\u201d, 1492: lo \ndulce a la conquista de Europa . Antonio Malpica  (ed.), Diputaci\u00f3n Provincial de Granada, Granada, \n1994, p. 63-77; Rosa Khune , \u201cEl az\u00facar. Usos diet\u00e9ticos y farmac\u00e9uticos seg\u00fan los m\u00e9dicos \u00e1rabes \nmedievales\u201d, 1492: lo dulce a la conquista\u2026 , p. 41-63.El az\u00facar en los mercados europeos153\ndar a reyes y personas princip ales, a cuyo servicio estaban y que pre-  \nfer\u00edan los ex\u00f3tico frente a lo conocido. Estaban convencidos de que lo \nprimero deb\u00eda ser necesariamente mejor que lo segundo.6 \nPor lo dem\u00e1s, es considerado un alimento de alto valor nutri -\ntivo, aunque evidentemente poco extendido en la cultura alimentaria \npopular.7 De hecho, su presencia m\u00e1s o menos continua en los tra -\ntados culinarios, no significa ni mucho menos que llegara en ning\u00fan \nmomento a formar parte del r\u00e9gimen alimenticio de las clases medias \ny populares. La mayor parte de la poblaci\u00f3n satisfar\u00eda su gusto por lo \ndulce con la miel, el endulzante m\u00e1s generalizado, o con otros frutos \ncon altos \u00edndices de sacarosa, como los d\u00e1tiles o los higos. Tambi\u00e9n en \neste caso era un art\u00edculo exclusivamente reservado a reyes y grandes \npersonajes, que utilizaron el az\u00facar como ingrediente fundamental en \nsu confiter\u00eda. Se trataba de az\u00facares extraordinariamente refinados, de \ncalidades exquisitas, elaboraci\u00f3n esmerada, considerados como art\u00edculos \nal nivel de los m\u00e1s preciados bienes, centro de fiestas y celebraciones, \nadorno de las mejores mesas en figuras espectaculares de az\u00facar babi -\nlonio, damasceno o alejandrino.\nEsta pauta pasar\u00eda casi inalterada a la cultura de Occidente. \nLa incorporaci\u00f3n del az\u00facar a los patrones de consumo del Occi -\ndente cristiano cont\u00f3 con apoyos inestimables: en primer lugar proced\u00eda \nde la cultura isl\u00e1mica, a la que se admiraba y consideraba superior en \nmuchos sentidos; su car\u00e1cter de art\u00edculo ex\u00f3tico y de lujo era especial -\nmente apropiado para cubrir las necesidades de ostentaci\u00f3n, que eran \nmuy patentes en ese momento, en sociedades en pleno proceso de \nenriquecimiento, y que en muchas ocasiones se plasmaban en la cultura \nalimentaria;8 pero sobre todo, a partir de un momento dado, Occidente \nempez\u00f3 a acceder con mayor facilidad a ese art\u00edculo. Se exportaba ya \ndesde zonas m\u00e1s accesibles (territorios isl\u00e1micos de Occidente), y en \n6. Rosa Khune , \u201cReflexiones sobre un tratadito diet\u00e9tico pr\u00e1cticamente desconocido, el \nTafdil al-\u2019asal \u2018ala l-sukkar de Ab u Marwan b. Zuhr\u201d, Homenaje al profesor Jos\u00e9 Mar\u00eda Forneas Besteiro , \nConcepci\u00f3n Castillo , Jos\u00e9 Mar\u00eda F\u00f3rneas  (eds.), Universidad de Granada, Granada, 1994, vol. 2, \np. 1057-1067.\n7. Expiraci\u00f3n Garc\u00eda , \u201cEl az\u00facar en la alimentaci\u00f3n de los andalus\u00edes\u201d, La ca\u00f1a de az\u00facar en \ntiempos de los grandes descubrimientos (1450-1550) , Jes\u00fas Gonz\u00e1lez , Antonio Malpica  (eds.), Ayuntamiento \nde Motril, Motril, 1990, p. 209-231; Rosa Khune , \u201cLe sucre et le doux dans l\u2019alimentation d\u2019al-\nAndalus\u201d,  M\u00e9di\u00e9vales , 33 (Vincennes, 1997), p. 55-67.\n8. Maxime Rodinson , \u201cLes influences de la civilisation musulmane...\u201d.Adela F\u00e1bregas Garc\u00eda154\ntodo caso el desarrollo de un entramado comercial m\u00e1s din\u00e1mico acerca \nde manera considerable el az\u00facar a los mercados europeos. \nLos m\u00e1s tempranos contactos con el az\u00facar fueron propiciados por \nla estancia de los primeros cruzados en Palestina (1096). Los guerre -\nros occidentales considerar\u00edan esta sustancia como un \u201cdono del cielo \ninsospettato ed inestimabile\u201d.9 A partir de este momento comenzar\u00eda \na entrar en Europa, procedente en su mayor\u00eda de Levante, aunque es \ncierto que exist\u00edan zonas m\u00e1s pr\u00f3ximas, como al-\u00c1ndalus, en las que \nel az\u00facar era ya conocido y consumido. \nDesde el siglo xiii, empezamos a encontrar az\u00facar en los regis -\ntros de peaje de ciudades como Narbona, o en Inglaterra10 y en la \nPen\u00ednsula Ib\u00e9rica Gonzalo de Berceo lo mencionar\u00eda por primera vez \nen su pr\u00f3logo de Los Milagros de Nuestra Se\u00f1ora , hacia 1260,\nLos \u00e1rbores  que facen sombra dulz e donosa son los santos miraclos \nque faz la Gloriosa,\nca son mucho m\u00e1s dulzes que az\u00facar sabrosa, la que dan al enfermo \nen la cuita raviosa11 \nEvidentemente se tratar\u00eda en principio de un art\u00edculo tambi\u00e9n \naqu\u00ed exclusivamente reservado a reyes y grandes personajes, e incluso \nlas cr\u00f3nicas castellanas bajomedievales a\u00fan mostrar\u00edan un uso restringido \na la nobleza, que utilizar\u00eda el az\u00facar como ingrediente fundamental en \nsu confiter\u00eda.12 Por otro lado, la costumbre de ingerir fruta o especias \nconfitadas present\u00f3 en principio la b\u00fasqueda de claros fines terap\u00e9uticos, \nya que se pensaba que ayudaban a la digesti\u00f3n tras copiosos banquetes \ny preven\u00eda afecciones digestivas. Vemos, as\u00ed, granos de cilantro o an\u00eds \ntomados, por las clases m\u00e1s acomodadas, en forma de confites de az\u00facar.\nPero si bien esta primera fase de existencia del az\u00facar en las \npautas de consumo occidentales lo hace como art\u00edculo absolutamente \nsuntuario, o en su faceta m\u00e1s recurrida de medicamento y sustancia \nconsiderada por sus propiedades diet\u00e9ticas, la segunda etapa vendr\u00eda \n 9. Charles Verlinden , \u201cDal Mediterraneo all\u2019Atlantico\u201d, Contributi per la storia economica , \nGiacomo Devoto , Charles Verlinden , Aleksander Gieysztor  (eds.), Instituto Internazionale di Storia \nEconomica F . Datini, Prato, 1968, p. 29-51, especialmente, p. 39.\n10. H. C. Silberman , \u201cSugar in the Middle Ages. Pharmaceutical Historian\u201d, Journal of the \nBritish society for the History of Pharmacy , 28 (Londres, 1998), p. 59-65.\n11. Gonzalo de Berceo , Milagros de nuestra Se\u00f1ora , Fernando Ba\u00f1os  (ed.), Cr\u00edtica, Barcelona, \n2002.\n12. T eresa de Castro , La alimentaci\u00f3n en las cr\u00f3nicas castellanas bajomedievales , Universidad de \nGranada, Granada, 1996.El az\u00facar en los mercados europeos155\nmarcada por su inclusi\u00f3n en el \u00e1mbito alimenticio como condimento e \ningrediente b\u00e1sico en la elaboraci\u00f3n de dulces. Y es que es a trav\u00e9s de \nla dulcer\u00eda por donde el az\u00facar se incorpora a los h\u00e1bitos de consumo \nm\u00e1s expandidos entre las masas populares. Mantiene a\u00fan su car\u00e1cter \nsuntuario, pero abre una enorme puerta a un consumo mucho m\u00e1s \nextendido. Con ello se inicia un proceso que s\u00f3lo difiere del abierto \nen el mundo musulm\u00e1n en las dimensiones que adquiere, unidas a la \nl\u00f3gica expansi\u00f3n de su consumo y demanda en un mercado tan extenso \ncomo todo Occidente. No se trata ni mucho menos de una explosi\u00f3n \nconsumista, por supuesto que no, ni de una r\u00e1pida generalizaci\u00f3n de \nsu disponibilidad. Pero s\u00ed del inicio del despegue.\nEn los siglos finales de la Edad Media se acelera esta incipiente \nrenovaci\u00f3n en las tendencias alimenticias tradicionales de los europeos. \nLa incorporaci\u00f3n del az\u00facar a los patrones alimenticios occidentales \nes plena ya en el siglo xv y en algunos casos, como el franc\u00e9s, tan \nespectacular como para constituirse en el primer endulzante utilizado, \nadem\u00e1s, de manera exclusiva, tanto en platos salados, principalmente \ncarnes, aves y pescado, como en reposter\u00eda y confiter\u00eda.13\n2. Su incorporaci\u00f3n al mercado europeo\nPara entender este salto sustancial que experimenta la historia del \nconsumo y del comercio del az\u00facar entre los siglos xiv y xv, hemos \nde recordar dos circunstancias que resultar\u00e1n, a nuestro entender, de -\nterminantes: por un lado las modificaciones que se observan en estos \nmomentos en el sistema productivo, de las que deriva una diversificaci\u00f3n \ncualitativa que ampl\u00eda de manera considerable las variedades de az\u00facar \nque se ofrecen en el mercado; y por otro la introducci\u00f3n de ciertas \nestrategias mercantiles que convierten el az\u00facar en un producto cerca -\nno e incluso abundante en los mercados del Occidente bajomedieval.\n1. Diversificaci\u00f3n productiva. Cuando observamos el mercado eu -\nropeo del az\u00facar, distinguimos una ampliaci\u00f3n del espectro cualitativo \nde la oferta, apostando claramente por az\u00facares de menor calidad. Re -\nsulta ser una novedad, impulsada por una nueva generaci\u00f3n de az\u00facares \nque proced\u00edan de territorios de tradici\u00f3n isl\u00e1mica, como el siciliano, \n13. Jean Louis Flandrin , \u201cEl az\u00facar en los libros de cocina franceses del siglo xiv al siglo \nxviii\u201d,  1492: lo dulce a la conquista\u2026 , p. 195-217.Adela F\u00e1bregas Garc\u00eda156\nel chipriota o el granadino, que gozaban ya d e una cierta tradici\u00f3n \nproductiva pero que hasta ese momento no hab\u00edan sido solicitados por \nel gran comercio. \nDe hecho estos nuevos az\u00facares occidentales son en buena me -\ndida art\u00edfices de la eclosi\u00f3n azucarera en el mercado bajomedieval. Se \npresentaban en variedades de buena calidad, muy refinados, aunque en \nning\u00fan caso equiparables al prestigio con que contaban los grandes y \nantiguos az\u00facares orientales; pero no mostraba tampoco ning\u00fan tipo de \ncomplejo a la hora de colocar variedades de mucha menor calidad en \nel mercado (polvos, panes de az\u00facar poco refinados, restos, rotos\u2026).14 \nUn mercado que, por cierto, consum\u00eda estas variedades m\u00e1s humildes \ncon facilidad. El az\u00facar empezaba, t\u00edmidamente a\u00fan, a abandonar el \n\u00e1mbito del lujo al que hasta entonces hab\u00eda quedado relegado. De este \nmodo, se convirtieron el producto y las nuevas zonas proveedoras del \nmismo, en objetivos extremadamente atractivos a los intereses de las \nemprendedoras naciones mercantiles europeas. \nEntre los az\u00facares beneficiados por este cambio de tendencia, se \ncuenta de manera relevante el az\u00facar producido en el reino nazar\u00ed de \nGranada. Este az\u00facar nazar\u00ed, que es el que nosotros hemos estudiado \ncon m\u00e1s detalle,15 ofrece la oportunidad de ilustrar algo mejor lo que \npretendo mostrar. \nLa primera menci\u00f3n a la exportaci\u00f3n de az\u00facar nazar\u00ed a mercados \neuropeos la tenemos a mediados del siglo xiv, a trav\u00e9s del testimonio \nde un autor \u00e1rabe, al \u2018Umari.16 A partir de este momento la progresi\u00f3n \nfue creciente, con una presencia sucesiva en los principales mercados \neuropeos. El az\u00facar nazar\u00ed alcanzar\u00eda desde Constantinopla hasta Brujas, \npasando por los dos grandes centros del sur de Francia, Montpellier y \nAvi\u00f1\u00f3n, Italia, por supuesto, norte de Francia e Inglaterra. Su \u00e9xito fue \ntal que en ocasiones llega a dominar e incluso a reventar el mercado \nde az\u00facares.\nPr\u00e1cticamente desde finales del siglo xiv vemos aparecer las tres \nformas m\u00e1s caracter\u00edsticas del az\u00facar malague\u00f1a: az\u00facares en panes, \n14. Francesco Balducci , La pratica della mercatura , Allan Evans  (ed.), Kraus Reprint, Nueva \nY ork, 1970.\n15. Adela F \u00e1bregas , Producci\u00f3n y comercio de az\u00facar en el Mediterr\u00e1neo medieval. El ejemplo del \nreino de Granada , Universidad de Granada, Granada, 2000.\n16. Al-\u2018Umari , Masalik el absar fi mamalik al-amsar , \u2018Abd  al Wihab (ed.), Institute for the \nHistory of Arabic-Islamic Science at the Johann Wolfgang Goethe University, Frankfurt am Main, \n1993, p. 36-37.El az\u00facar en los mercados europeos157\nde una, dos y tres cocciones, que corresponden a grados de refinado \nprogresivos. De hecho, por lo que nosotros sabemos hasta el momento, \nser\u00eda el primero que ofrecer\u00eda tres calidades reconocidas y elaboradas \ncomo tales en el momento de su producci\u00f3n. Entran en el mercado \nprimero los az\u00facares de mayor calidad, es decir de dos y tres cocciones, \naun relativamente equiparables con los az\u00facares orientales respecto a su \ngrado de elaboraci\u00f3n, blancura y compacidad. Sin embargo, es quiz\u00e1s \nm\u00e1s interesante la aparici\u00f3n por primera vez en 1392 del az\u00facar de \nuna cocci\u00f3n, por cuanto supuso un rebaje sustancial del nivel de calidad \ntradicional de este producto en la gama de panes. Su venta directa a \nmejores precios que los tradicionalmente estipulados para los az\u00facares \nen panes, ampli\u00f3 su accesibilidad a grupos de demanda mucho m\u00e1s \nextensos. Y por supuesto se presentaba en una gama mucho m\u00e1s amplia \nde subproductos. Los tipos de az\u00facar nazar\u00ed que encontramos en alg\u00fan \nmomento en venta en los principales mercados europeos, seg\u00fan nos \ntransmiten fuentes tan solventes como la correspondencia comercial de \nla Compa\u00f1\u00eda Datini, de Prato, o la documentaci\u00f3n oficial genovesa, son \nvariados, y no siempre bien identificados: adem\u00e1s de los az\u00facares en \npanes de 1, 2 y 3 cocciones, encontramos polvos de az\u00facar, rotame, \naz\u00facar candi y zambori.17\nDe este modo superaba definitivamente a los antiguos az\u00facares \norientales (babilonio, damasceno, mocar\u00e1n, se\u00f1or, en la variedad de az\u00fa -\ncares en panes, o candi damasceno o alejandrino), que se presentaban en \nvariedades mucho m\u00e1s restringidas y siempre vinculadas estrechamente \na los segmentos m\u00e1s lujosos y caros del mercado; que manten\u00edan su \ncar\u00e1cter elitista, pero que perd\u00edan su liderazgo frente a los nuevos az\u00fa -\ncares occidentales (chipriota, granadino y siciliano, fundamentalmente).\n2. El \u00e9xito fulgurante del az\u00facar granadino tiene tambi\u00e9n que ver, \nc\u00f3mo negarlo, con una estrategia mercantil muy astuta.18\nLos protagonistas de la incorporaci\u00f3n del az\u00facar al mercado eu -\nropeo fueron los representantes del gran comercio, las grandes familias \nmercantiles genovesas, los mercaderes venecianos o florentinos. Es el \nmomento de su gran despegue como potencias mercantiles. Ellos to -\n17. Este \u00faltimo no identificado, al menos por nuestra parte. Archivio di Stato di Genova, \nAntico Comune , reg. 736.\n18. Adela F\u00e1bregas , \u201cV\u00edas de acceso del az\u00facar del reino de Granada al mercado europeo: \nla Sociedad de los Frutos (siglos xiv-xv )\u201d, Actas do II Seminario Internacional de Hist\u00f3ria do A\u00e7\u00facar. \nHistoria do A\u00e7\u00facar. Rotas y Mercados , CEHA, Funchal, 2002, p. 22-52.Adela F\u00e1bregas Garc\u00eda158\nmaron las riendas de este nuevo negocio, incluyendo espacios de apro -\nvisionamiento azucarero en sus \u00f3rbitas de influencia respectivas. De esta \nmanera colocaban los az\u00facares, granadinos, sicilianos, chipriotas, palestinos \no egipcios en todos los grandes mercados mediterr\u00e1neos y atl\u00e1nticos.\nPor supuesto su sagacidad comercial se aplicaba en todos aque -\nllos \u00e1mbitos en los que se implicaban y no qued\u00f3 fuera el mercado \ngranadino, espacio de actuaci\u00f3n preferente de la comunidad mercantil \ngenovesa, que, entre otros art\u00edculos, bas\u00f3 su prosperidad en la expor -\ntaci\u00f3n del az\u00facar nazar\u00ed.\nEn realidad, los caracteres de la intervenci\u00f3n de la comunidad \nmercantil genovesa respecto al az\u00facar granadina, afectan mucho m\u00e1s al \ncontrol monopol\u00edstico de los mecanismos de acceso del az\u00facar al mer -\ncado europeo, que a una influencia directa en sus estructuras producti -\nvas. No es una cuesti\u00f3n que debamos abordar en esta ocasi\u00f3n, aunque \ns\u00ed que conviene recordar que hasta el momento no se ha detectado \nen ning\u00fan momento de la historia nazar\u00ed una participaci\u00f3n genovesa \ndirecta, o de capital genov\u00e9s, en la producci\u00f3n de az\u00facar. Se limitaron \na adquirir, casi \u00edntegramente, eso s\u00ed, el az\u00facar que esta tierra es capaz \nde producir para venderlo en los mercados europeos.\nA partir del momento en que el az\u00facar estaba ya en sus manos, \nse pon\u00eda verdaderamente en marcha el mecanismo que induce a pen -\nsar en ellos como un buen ejemplo de lo que supone el capitalismo \ncomercial. A trav\u00e9s de una actividad orientada fundamentalmente al \ntransporte, distribuci\u00f3n y venta de mercanc\u00edas muy determinadas y \nparticularmente valiosas en los mercados de la \u00e9poca, levantaron todo \nun entramado muy eficaz, destinado a controlar todos los pasos de su \nactividad. Ese entramado estuvo controlado por una sociedad de ex -\nplotaci\u00f3n comercial de az\u00facar y frutos secos, que permanece en manos \nde la familia genovesa de los Spinola y que pareci\u00f3 beneficiarse de \nun tratamiento fiscal muy favorable por parte de la Corona nazar\u00ed.19\nDispon\u00edan de una flota propia, con la que efectuaban una parte \nimportante de sus actividades transportistas y que nos aparece por vez \n19. Jacques Heers , \u201cLe Royaume de Grenade et la politique marchande de G\u00eanes en \nOccident ( xve si\u00e8cle)\u201d, Le Moyen Age , Del Ducca-DeGigord, Par\u00eds, 1957, p. 87-121; Jos\u00e9 Enrique \nL\u00f3pez  \u201cGranada y la ruta de Poniente: el tr\u00e1fico de los frutos secos (siglos xiv y xv)\u201d, Navegaci\u00f3n \nmar\u00edtima del Mediterr\u00e1neo al Atl\u00e1ntico , Antonio Malpica  (ed.), Universidad de Granada, Granada, 2001, \np. 149-177, especialmente, p. 153-160.El az\u00facar en los mercados europeos159\nprimera en 1407. Estaba formada por naves y galeras, embarcaciones \ncon unas caracter\u00edsticas de seguridad, rapidez y capacidad de carga \nmedia y grande que pudo hacerlas particularmente favorables a un \ntr\u00e1fico atl\u00e1ntico. A partir fundamentalmente de los centros de M\u00e1laga, \nAlmu\u00f1\u00e9car y V\u00e9lez  M\u00e1laga se distribu\u00eda la exportaci\u00f3n de la mercanc\u00eda \ny se decid\u00eda su destino final. Para ello evidentemente aprovechar\u00edan la \ninformaci\u00f3n que les proporcionaba la extensa y organizada red que la \nfamilia Spinola manten\u00eda actuando en los principales centros econ\u00f3micos \neuropeos. Los receptores de la mercanc\u00eda son miembros de la familia, \nen algunos casos con estrech\u00edsimas relaciones con los protagonistas de \nlas operaciones en el reino granadino. La sociedad  operaba en las dos \n\u00e1reas comerciales, atl\u00e1ntica y mediterr\u00e1nea, y centraba su actuaci\u00f3n en \nlos grandes mercados de redistribuci\u00f3n. Los genoveses introdujeron la \nmercanc\u00eda en operaciones coordinadas, muy atentos a entrar en el mo -\nmento oportuno. Y cuando identificaban el mercado al que les interesaba \nir, introducir\u00edan all\u00ed sus productos de forma masiva. Esto provoca un \ndescenso autom\u00e1tico de los precios de los az\u00facares de otras proceden -\ncias, que si no se hab\u00edan vendido con anterioridad resultan ya poco \ncompetitivos e incluso totalmente fallidos. La atenci\u00f3n a los tiempos de \nrecepci\u00f3n y a la urgencia de las operaciones con que se ha de llevar \na cabo este negocio es una constante. En algunos de esos mercados, \ncomo el flamenco, la competencia genovesa fue tan extraordinariamente \ndura que suscit\u00f3 las quejas de los dem\u00e1s miembros de la comunidad \ndel negocio azucarero, que explicaban que \u201cme(n)tre genovesi metono \nqui zucheri di Malica non se ne potrebe chavare profitto...\u201d20\nCuando se alcanza a identificar a estos mercaderes aparece de \nnuevo la red de los Spinola: \u201c Zucheri ci \u00e0 assai in questi Spinoli, lire \n48, 56, 66 li vendono...\u201d21\nLo cierto es que se est\u00e1n creando las condiciones que posibilitar\u00edan \nposteriormente el gran salto del az\u00facar. Una ampliaci\u00f3n considerable del \nabanico de oferta de az\u00facares en el mercado, que estaba contribuyendo, \nen cierto sentido, a \u201cdemocratizar\u201d su consumo. Y una rebaja de los \nprecios merced a unas estrategias mercantiles acertadas y dedicadas a \nhacer prevalecer unos productos sobre el resto. Pero el avance sustancial \n20. Archivio di Stato di Prato (ASP), Archivio Datini (AD), Filza 999, Montpellier-Valencia, \n126548 (sin fecha).\n21. Archivio di Stato di Prato (ASP), Archivio Datini (AD), Filza 999, Montpellier-Valencia, \n126615 (25-XI-1400).Adela F\u00e1bregas Garc\u00eda160\ndetectado en la historia del az\u00facar de mano de su definitivo impulso \ncomercial a finales de la Edad Media se detiene en este punto. T odo \nello nos ha llevado hasta las puertas mismas de entrada en la gran \neclosi\u00f3n azucarera. Nos hemos situado en una fase inmediatamente \nprevia a su masificaci\u00f3n. Pero nada m\u00e1s. Y nada menos.\nEste \u00e9xito en el mercado, este aumento de demanda de az\u00facares \nde peor calidad, pero m\u00e1s baratos, no llegar\u00eda a traducirse en ning\u00fan \nmomento de la historia nazar\u00ed en un aumento extraordinario de los \nniveles productivos. Sobre todo si lo comparamos a las cantidades de \naz\u00facar que muy poco despu\u00e9s vamos a ver llegar a esos mismos mer -\ncados desde las islas atl\u00e1nticas primero y de Am\u00e9rica despu\u00e9s. Se trata \nde cifras sencillamente incomparables, que hablan ya de una realidad \ncompletamente distinta. \nEn todo caso eso no quiere decir ni mucho menos que se asista \nen Granada a un declive de la producci\u00f3n azucarera. T odo lo contrario. \nEn realidad Granada nunca dej\u00f3 de producir az\u00facar. Tras la conquista \ncastellana se realiz\u00f3 un esfuerzo considerable por aumentar los vol\u00fa -\nmenes de producci\u00f3n, introduciendo por primera vez sistemas de mo -\nnocultivo de ca\u00f1a de az\u00facar, que romp\u00edan la organizaci\u00f3n agr\u00edcola de \nlos campos nazar\u00edes. Esta medida supon\u00eda un esfuerzo de actualizaci\u00f3n \nde su sistema productivo, de adecuaci\u00f3n a las crecientes necesidades de \nabastecimiento del nuevo mercado del az\u00facar que estaba surgiendo en \nEuropa. Y que era completamente distinto al mercado medieval en el \nque hab\u00eda triunfado el az\u00facar granadino. \nA partir de entonces se produjo az\u00facar en Granada en vol\u00famenes \nmucho mayores de los que la sociedad nazar\u00ed jam\u00e1s hab\u00eda presenciado. \nPero ahora este az\u00facar ya s\u00f3lo era capaz de cubrir, y no completamente, \nlas necesidades del mercado a nivel estrictamente local. La demanda \nespectacular de az\u00facar que presentaba ya el mercado europeo, a partir \ndel siglo xvi, s\u00f3lo se pod\u00eda cubrir con los vol\u00famenes espectaculares de \nentrada, masiva, de az\u00facares atl\u00e1nticos y americanos. \nLa fase medieval del az\u00facar asisti\u00f3 al impulso decisivo que expe -\nriment\u00f3 su producci\u00f3n. Un impulso que, de manos de una estrategia \nproductiva concreta, primero hizo posible explotar la faceta especulativa \nde un art\u00edculo que sin la misma perd\u00eda gran parte de su inter\u00e9s; y \ndespu\u00e9s ayud\u00f3 a ampliar de manera muy notable los ritmos y \u00e1mbitos \nde consumo, reforzando definitivamente su rentabilidad mercantil. Pero El az\u00facar en los mercados europeos161\na partir de aqu\u00ed las necesidades reci\u00e9n creadas no podr\u00edan ser afrontadas \ndesde el esquema productivo vigente. La necesidad de modificaciones \nen este esquema productivo fueron evidentes desde el primer momen -\nto, tanto como la dificultad de un reajuste del mismo en el mundo \nmediterr\u00e1neo. \nLa primera condici\u00f3n que habr\u00eda de variar de manera sustancial \nser\u00eda la ampliaci\u00f3n m\u00e1s que considerable de los espacios de cultivo de \nla ca\u00f1a. En la organizaci\u00f3n agr\u00edcola andalus\u00ed, nazar\u00ed, por lo que sabemos \na d\u00eda de hoy la presencia de ca\u00f1a de az\u00facar, a\u00fan en los momentos de \nmayor esplendor comercial, busc\u00f3 siempre f\u00f3rmulas, espacios alternativos \nque no rompieran en ning\u00fan momento la estructura agraria predomi -\nnante y vinculada a las sociedades campesinas.22 Se trat\u00f3 siempre de \nuna pr\u00e1ctica mimada, s\u00ed, cuidada e impulsada de manera consciente y \ndirigida, pero marginal en el espacio agr\u00edcola y absolutamente restringida \nen sus cuotas de presencia y de ubicaci\u00f3n. El cultivo de la ca\u00f1a de \naz\u00facar se mantuvo relegado a espacios secundarios del parcelario agr\u00edcola \nnazar\u00ed (riveras de los r\u00edos, entornos urbanos, propiedades reales\u2026) y la \nelaboraci\u00f3n de az\u00facar no pareci\u00f3 superar el \u00e1mbito \u201cquasi\u201d dom\u00e9stico. \nEn ning\u00fan momento se produjo una concentraci\u00f3n productiva plasmada \nen un sistema de monocultivo de ca\u00f1a. Esto no ser\u00eda suficiente en una \nnueva etapa de aumento considerable de los vol\u00famenes de producci\u00f3n \nque el nuevo mercado estaba empezando a exigir. Con mucha dificul -\ntad se implantar\u00edan en \u00e9poca castellana sistemas de monocultivo, pero \nevidentemente nunca se llegar\u00eda a igualar las dimensiones alcanzadas en \nlos modernos sistemas de plantaci\u00f3n. Esa, sin embargo, es otra historia.\n22. Antonio Malpica , Adela F\u00e1bregas , \u201cLa dimensi\u00f3n cultural y econ\u00f3mica del az\u00facar en \nAl-Andalus: viejos y nuevos problemas de una planta que ha recorrido el mundo\u201d, El az\u00facar antes \ny despu\u00e9s de Col\u00f3n , CEHA, Funchal, 2009, p. 49-62.Entre els anys 1475 i 1525 un copista de qui no en coneixem \nel nom va compilar en un \u00fanic manuscrit escrit en catal\u00e0 i en lletra \ng\u00f2tica cursiva cinc tractats d\u2019agricultura. El manuscrit original es guar -\nda a la Biblioteca Nacional de Par\u00eds1 (des d\u2019ara BnF). Com a manual \nagr\u00edcola ofereix lli\u00e7ons d\u2019arboricultura, viticultura o ramaderia i tamb\u00e9 \ninclou receptes farmacol\u00f2giques i d\u2019elaboraci\u00f3 i conservaci\u00f3 d\u2019aliments, \n\u00e9s en aquests cap\u00edtols on la mel i el sucre hi tenen un paper destacat. \nEls cinc tractats s\u00f3n traduccions elaborades durant el regnat de Pe-\nre III (1336-1387) quan comencen a entreveure\u2019s els primers s\u00edmptomes \nque desembocaran en la crisi medieval de la Corona d\u2019Arag\u00f3. Signi -\nficativament, la nostra compilaci\u00f3, com d\u2019altres conservades a diferents \narxius, s\u2019elaboren dins de la conjuntura social posterior a la Sent\u00e8ncia \nArbitral de Guadalupe (1486) quan es posa fi a un segle d\u2019alteracions \nsocials al camp catal\u00e0. En aquest context els \u201cpagesos grassos\u201d, els pa -\ngesos menys afectats per la crisi, necessiten manuals agr\u00edcoles escrits en \nlleng\u00fces vernacles per poder emprendre la recuperaci\u00f3 del camp que \nes desenvolupar\u00e0 durant els seg\u00fcents segles. La cronologia del ressor -\ngiment dels manuscrits a trav\u00e9s de les c\u00f2pies, i tamb\u00e9 de les versions \nimpreses, coincideix amb la resta d\u2019Europa on s\u2019ha constatat que la \ncrisi medieval no comporta un oblit de la tradici\u00f3 agr\u00edcola, farmaco -\nl\u00f2gica i de cultura aliment\u00e0ria anterior al segle xiv. La transmissi\u00f3 del  \n \n \n1. De Re Rustica , Biblioteca Nacional de Par\u00eds, Esp. 291.LA MEL I EL SUCRE AL MANUSCRIT 291  \nDE LA BIBLIOTECA NACIONAL DE FRAN\u00c7A\nMaria ant\u00f2nia  Mart\u00ed escayolMaria Ant\u00f2nia Mart\u00ed Escayol164\nconeixement queda garantida amb la recuperaci\u00f3 dels manuscrits que \ntracten aquestes tem\u00e0tiques des de principis del segle xvi.2\nLa tria del copista de BnF traspassa fronteres ling\u00fc\u00edstiques, tem -\nporals i ambientals. Aquest viatge destinat a intercanviar coneixements \nens porta des de la tradici\u00f3 cl\u00e0ssica de Pal\u00b7ladi a la perspectiva agr\u00edcola \nalemanya de Gottfried de Franc\u00f2nia (segle xiv) passant per la tradici\u00f3 \nandalusina d\u2019Ibn Wafid (segle xi) i del metge i farmac\u00f2leg Avenzoar \n(segle xii). El treball dels autors de nous textos, com el de Gottfried \nde Franc\u00f2nia i dels copistes no \u00e9s nom\u00e9s el de la transcripci\u00f3 dels \ntextos. Els coneixements s\u00f3n reformulats i ampliats i podem dir que \nel coneixement transm\u00e8s \u00e9s din\u00e0mic. \nQuatre d\u2019aquests cinc textos s\u00f3n separats per t\u00edtols. El primer es \ntitula De Re Rustica, el segon De agricultura Paladi, el tercer De agricultura \naltra obra i el quart De la remembran\u00e7a de les viandes. Malgrat que en \naparen\u00e7a les cinc parts s\u00f3n independents existeixen algunes refer\u00e8ncies \ninternes a parts anteriors o posteriors que en condicionen la redac -\nci\u00f3. Amb aquesta redacci\u00f3 podem dir que el coneixement \u00e9s din\u00e0mic \nperqu\u00e8 sentim la pr\u00f2pia veu del copista en la coher\u00e8ncia interna de \nla compilaci\u00f3. Les tres primeres parts (folis 1r-18v, folis 18v-30v i folis \n30v-62r) es presenten com una traducci\u00f3 de Pal\u00b7ladi. La primera part \n\u00e9s una versi\u00f3 del tractat medieval de l\u2019alemany Gottfried de Franc\u00f2nia \ni les altres dues parts s\u00f3n d\u2019autor desconegut. El text de Gottfried de \nFranc\u00f2nia tamb\u00e9 \u00e9s din\u00e0mic. L\u2019autor no es limita a llegir i a anotar els \nescrits d\u2019autors cl\u00e0ssics sin\u00f3 que desenvolupa un nou text en posar en \ntensi\u00f3 els coneixements d\u2019autoritats com Pal\u00b7ladi o Afric\u00e0 amb els dels \nseus propis contemporanis, tant an\u00f2nims (un cavaller, cert monjo, una \nmestressa de casa, etc.) com amb nom propi (mestre Ricard, mestre \nBon Compagno, etc.). D\u2019aquesta manera la reorganitzaci\u00f3 del saber es \nconstrueix amb els coneixements d\u2019autoritats antigues i de contem -\npor\u00e0nies i tamb\u00e9 de gent an\u00f2nima, i \u00e9s l\u2019autor qui exerceix com a \nsubjecte actiu congregador d\u2019un coneixement filtrat pel sed\u00e0s de la \npr\u00f2pia experi\u00e8ncia, del que ha vist, del que li han explicat i del que \nha fet. La tercera part (folis 62r-111r) \u00e9s una traducci\u00f3 del Majmu\u2019 fi  \n \n2. George Edwin Fussell , \u201cThe Classical Tradition in West European Farming: The Sixteenth \nCentury\u201d,  The Economic History Review , 22/3 (Londres, 1969), p. 538-551; Mauro Ambrosoli , The \nwild and the sown: botany and agriculture in Western Europe, 1350-1850 , Cambridge University Press, \nCambridge, 1997.La mel i el sucre al manuscrit 291165\nl-filaha d\u2019Ibn Wafid, i la quarta part (folis 111r-130r) \u00e9s una traducci\u00f3 \ndel Kita-b Al-Agdiya d\u2019Abu- Marwa -n al-Malik B. Zuhr. \nA BnF la genealogia dels manuscrits inclou la tradici\u00f3 antiga, \nl\u2019andalusina i la mediterr\u00e0nia medieval i en aquests espais i temps \ndiversos tant la mel com el sucre conviuen i es combinen. La mel \nd\u2019abella fou durant tota l\u2019antiguitat l\u2019ingredient b\u00e0sic per endolcir salses \nde carn, peix o llegums i per elaborar confitures, begudes com l\u2019oximel \ni l\u2019hidromel, xarops i electuaris. El sucre es coneixia a l\u2019 \u00cdndia al revol -\ntant del segle iv dC i la primera menci\u00f3 europea data del segle vii,  \nel cultiu de la canya de sucre es va estendre al territori andalus\u00ed de \nla Pen\u00ednsula Ib\u00e8rica entre els segles xii i xv. \n1. Receptes amb mel i sucre a la traducci\u00f3 de Gottfried de \nFranc\u00f2nia\nA BnF les primeres refer\u00e8ncies a la mel i el sucre les trobem a \nla primera part del manuscrit, a la traducci\u00f3 de l\u2019obra de Gottfried de \nFranc\u00f2nia. Vers l\u2019any 1300 Gottfried de Franc\u00f2nia, natural de W\u00fcrz -\nburg, va escriure en llat\u00ed un tractat d\u2019agricultura mentre vivia a It\u00e0lia. \nEl t\u00edtol original del text \u00e9s De plantationibus arborum et de conservatione \nvini.3 Aquesta obra es divulg\u00e0 per Europa mitjan\u00e7ant les traduccions \nrealitzades en diverses lleng\u00fces vernacles. El fil\u00f2leg Gerhard Eis va \nsuposar una influ\u00e8ncia de l\u2019obra circumscrita al territori d\u2019Alemanya \ntot pressuposant que la traducci\u00f3 alemanya4 va ser la m\u00e9s c\u00e8lebre. No \nobstant aix\u00f2, la recerca actual evidencia una difusi\u00f3 m\u00e9s ampla a mesura \nque progressa la identificaci\u00f3 de manuscrits escrits en llat\u00ed,5 angl\u00e8s, sueu, \n3. Es considera que aquest \u00e9s el t\u00edtol m\u00e9s pertinent i tamb\u00e9 el m\u00e9s com\u00fa durant l\u2019edat \nmitjana. No obstant aix\u00f2, en els actuals cat\u00e0legs o repertoris bibliogr\u00e0fics l\u2019obra sovint apareix amb \nel t\u00edtol atorgat en les dues principals edicions contempor\u00e0nies, Pelzbuch, en alemany, per Gerhard Eis, \ni Book of trees and wine, en angl\u00e8s, per Willy L. Braekman.\n4. Karin Schneider , Die deutschen Handschriften der Bayerischen Staatsbibliothek M\u00fcnchen: Cgm \n691-867, Harrassowitz, Wiesbaden, 1984, p. 149. \n5. Roswhita Ankenbrand , \u201cDas Pelzbuch des Gottfried von Franken\u201d, Inaugural Diss. , \nHeidelberg, 1970; Mauro Ambrosoli , The wild and the sown: botany and agriculture in Western Europe, \n1350-1850 , Cambridge University Press,  Cambridge, 1997, p. 29-36. Maria Ant\u00f2nia Mart\u00ed Escayol166\ntxec, holand\u00e8s,6 b\u00e0var,7 franc\u00e8s,8 castell\u00e0, aragon\u00e8s i catal\u00e0. El tractat \nde Gottfried de Franc\u00f2nia \u00e9s un valu\u00f3s text fonamentalment dedicat \nal cultiu de la vinya i a l\u2019elaboraci\u00f3 del vi i la primera refer\u00e8ncia a \nla mel la trobem en un cap\u00edtol dedicat a elaborar vi suau (BnF 48, \nfoli 18r). A partir del cap\u00edtol 51 trobem un grup dedicat a elaborar \nreceptes de fruita confitada on el procediment b\u00e0sic recomanat \u00e9s la \nimmersi\u00f3 de la fruita amb esp\u00e8cies (girofl\u00e9, gingebre i canyella) en \nun xarop preparat amb aigua i mel bullida diverses vegades. Els t\u00edtols \nd\u2019aquests cap\u00edtols s\u00f3n: \u201cPer fer pomes confites\u201d (BnF 51, foli 18v), \n\u201cDe confits de limons verts\u201d (BnF 52, foli 19r), \u201cDe carn de codony \ncordial\u201d (BnF 53, foli 19v), \u201cDe altra manera de codonyat\u201d (BnF 54, \nfoli 19v) i \u201cDe caraba\u00e7at\u201d (BnF 55, foli 20v). Transcrivim el fragment \ndel cap\u00edtol 53:\n(20r) De carn de codony cordial 53. Pren los codonys e met-los dins \nbasins de donar aygua e met-los al forn a coure en modo que sien \nben cuyts. Apr\u00e9s com sien cuits pasar-los-\u00e0s per hun garbell damunt \nun librell o plat gran pasar-los-\u00e0s fregant ab les mans e pasar\u00e0 com a \npa rallat e restar\u00e0 lo cor e la pell dins en lo garbell. Apr\u00e9s com sien \npasats pendr\u00e0s una liura de mel menys que no s\u00f3n los codonys passats \nper garbell posar-los en hun paper si\u00b7l fas ab such met tant such com \nlos codonys, si\u00b7s fa de mel una liura manco que sia ben esbromada \ne com esclatar\u00e0 lo bull metr\u00e0s-ho de dins e bullgua tant tot ensemps \nfins a tant que tinga color d\u2019or e que sia hun poch pegal\u00f3s a les \nmans e exir\u00e0 net del perol e quant sia cuyt met-lo per capses e de \ntonga a tonga metr\u00e0s-hi gingebre m\u00f2lt. E vet as\u00ed com se fa la carn \nde codony cordial.\nAquests cap\u00edtols de fruita confitada s\u00f3n receptes medievals molt \ncomunes i per aquesta ra\u00f3 cal analitzar les diverses variants procedi -\nmentals proposades per uns i altres textos. El cap\u00edtol \u00e9s similar a la \ninterpolaci\u00f3 de la traducci\u00f3 aragonesa del tractat de Pal\u00b7ladi escrita l\u2019any \n6. Mauro Ambrosoli , The wild and the sown.. .; Pietro Bevilacqua , \u201cCatastrofi, continuit\u00e1, \nrotture nella storia del Mezzogiorno\u201d, Laboratorio Pol\u00edtico , 5-6 (T or\u00ed, 1981), p. 57-82. \n7. Gundolf Keil, Johannes Gottfried Mayer , \u201cDie bairische Fassung des Pelzbuchs Gottfrieds \nvon Franken: ihr Fachwortschatz und ihr Quellenwert f\u00fcr die historische Fachsprachenforschung\u201d, An \nInternational Handbook of Special-Language and Terminology Research / Ein internationales Handbuch zur \nFachsprachenforschung und Terminologiewissenschaft , Lothar Hoffmann  (ed.), W . de Gruyter, Berl\u00edn-Nueva \nY ork, 1998, p. 2349-2354. \n8. Willy L. Braekman , \u201cGeoffrey of Franconia: his influences, his friend Nicolas and the \nmysterious master \u2018Daniel\u2019\u201d, Medizin in Geschichte, Philologie und Ethnologie: Festschrift f\u00fcr Gundolf Keil , \nDominik Gross , Monika Reininger  (eds.),  K\u00f6nigshausen & Neumann, W\u00fcrzburg, 2003, p. 230-244. La mel i el sucre al manuscrit 291167\n1385 per Ferrer Saiol, membre de la Cancelleria Reial de Pere III el \nCerimoni\u00f3s.9 Saiol tamb\u00e9 indica que primer cal coure b\u00e9 el codony \ni despr\u00e9s afegir-hi la mel. Segons el traductor aix\u00ed \u00e9s com s\u2019elabora \na Catalunya. Val a dir que segons Pal\u00b7ladi cal bullir-ho tot junt.10 El \nfragment tamb\u00e9 \u00e9s pr\u00f2xim a algunes parts del manuscrit 10211 de la \nBiblioteca Nacional de Madrid escrit en castell\u00e0 aragon\u00e8s i datat entre \n1385 i 1407. Concretament coincideix amb el cap\u00edtol \u201cReceta de la \nbuena composta\u201d (folis 218r-224r) on s\u2019ensenya a elaborar compota \nde sidra, albercocs, pomes, peres, taronges i codonys. \nSeguint amb la traducci\u00f3 de Gottfried de Franc\u00f2nia trobem un \ncap\u00edtol dedicat al citronat realitzat amb les peles de carbasses o pon -\ncem seguint el mateix procediment recomanat per les fruites confitades \nper\u00f2 en aquest cas s\u2019especifica com es pot elaborar tant amb sucre \ncom amb mel: \n(21r) De \u00e7itronat 56. Si vols fer citronat de les scorces se fa ax\u00ed matex \nsin\u00f3 que lo sitronat se vol remullar nou jorns. E si\u00b7l vols fer ab sucre \n\u00e0s mester dos liures m\u00e9s de sucre que de mel que pes lo sucre dos \nliures m\u00e9s que lo \u00e7itronat. E vet aqu\u00ed com se fa lo \u00e7itronat de les \nscorzes de caraba\u00e7es encara de pon\u00e7\u00eds.\nNom\u00e9s el sucre \u00e9s l\u2019ingredient que es recomana a BnF per \naconseguir la conserva de roses:\n(21r) De conserva rosada 57. Pren les roses, esfulla-les e leva\u2019n lo \nblanch ab tisores e puys pica-les en hun morter de pedra en modo \nque sien de bona manera picades e puys a una liura de dites roses \nmetr\u00e0s dos liures de sucre de mestures e picar-ho-\u00e0s tot ensemps en \nmodo que lo sucre no sia ma\u00e7a picat sin\u00f3 de bona manera. He com \nsia tot picat metr\u00e0s-ho en algun vexell que sia enverni\u00e7at e met-la \nal sol a exuguar e quant veur\u00e0s que sia hun poch espe\u00e7a e cuyta de \nla calor del sol metr\u00e0s-la en tos pots e conservar-l\u2019\u00e0s per lo mester.  \nE ax\u00ed pots fer conserva de buglosa  e per semblant de violes car tots se  \nfan en una forma he manera.\nSegons alguns manuals de l\u2019\u00e8poca el sucre de mestures, o sucre \nesquallat, \u00e9s la tercera qualitat obtinguda despr\u00e9s de la cristal\u00b7litzaci\u00f3. \nLa primera seria el sucre fi, la segona l\u2019aixaropat i la quarta el sucre \n 9. Thomas Capuano  (ed.), Paladius Rutilius T aurus Aemilianus. Obra de agricultura traducida y \ncomentada en 1385 por Ferrer Sayol , Hispanic Seminary of Medieval Studies, Madison, 1990. \n10. Thomas Capuano  (ed.), Paladius Rutilius T aurus Aemilianus..., p. 209. Similar tamb\u00e9 a la \nrecepta recollida a: Joan Santanach , Llibre de totes maneres de confits , Barcino, Barcelona, 2004, p. 279.Maria Ant\u00f2nia Mart\u00ed Escayol168\nde color bru.11 El procediment de BnF \u00e9s similar a la recepta de \nFerrer Saiol escrita al cap\u00edtol dedicat a la mel rosada. \u00c9s especialment \nsignificatiu que aqu\u00ed l\u2019autor indiqui que \u00e9s millor optar pel sucre que \nper la mel: \nMas yo digo que mejor conserua se faze por otra tal manera. Aue fojas \ndlas rrosas & echa fuera las cabe\u00e7etas blancas. E despues tajalas menu -\ndo con tigeras & majalas bien en un mortero limpio de piedra con \nmajadero de box nueuo que non sepa (a) ajos. E quando seran bien \nmajadas mezcla y \u00e7ucre quanto querr\u00e1s. E quando ser\u00e1 bien mezclado \nmetelo en un vaso de vidrio con la boca ancha. E este de dia & de \nnoche al sol & ala serena por XL dias. E aquesta vale mucho, mas que \naquella que es fecha con miel.12\nSeguint amb els cap\u00edtols trobem diverses receptes de conserva \nelaborades amb mel: \u201cDe conservar alberg\u00ednies\u201d (BnF 59, foli 21v), \u201cDe \nmel rosat colat\u201d (BnF 63, foli 23r), \u201cDe altra manera de mel rosat colat\u201d \n(BnF 64, foli 23v) i \u201cDe mel rosat de fulla\u201d (BnF 64, folis 23v-24r). \nPer elaborar el mel rosat de fulla s\u2019inclou una recepte de Barcelona: \nDe mel rosat de fulla 65. Mel rosat de fulla se fa en dues maneres. La \nprimera \u00e9s de molt poch afany e \u00e9s de una matexa cosa traur\u00e0s dos \nfruyts, \u00e7o \u00e9s, que prenges aquella coladura qui \u00e9s restada del primer \nmel rosat colat e ab aquela afegir\u00e0s dos o tres liures de mel que sia \nben scumada o tanta cantitat com (24r) coneges que n\u2019i aur\u00e0 prou per \npoder-ho un poch recoure. E com ser\u00e0 un poch recuyt e ser\u00e0 ben sp\u00e8s \nleva-u del foch e met-lo en una b\u00farnia enverni\u00e7ada e ben neta. E vet \na\u00e7\u00ed la primera manera del mel rosat de fulla per\u00f2 no \u00e9s tant bona forma \nni manera com lo que ve apr\u00e9s. La segona manera del mel rosat colat \n\u00e9s aquesta, segons lo fan les dones a Bar\u00e7elona, qui saben m\u00e9s que en \npart del m\u00f3n, \u00e7o \u00e9s, que prenen les roses fullades e levat lo blanch \nde aquelles ab tisores e puys tota la resta ax\u00ed matex tallada de larch a \nlarch ab tisora e puys com tendr\u00e0s una bona cantitat de aquestes roses \nax\u00ed tallades metr\u00e0s mel al foch ab hun perol e aquella scumar\u00e0s molt \nb\u00e9 ab una esbromadora e quant ser\u00e0 b\u00e9 scumada tu metr\u00e0s dins lo \nperol aquelles roses ax\u00ed tallades e cour\u00e0s-lo molt b\u00e9 tant que coneges \nque sia ben sp\u00e8s e ben cuyt e com ser\u00e0 fet lexa-lo refredar e com \nser\u00e0 fret met-lo en una b\u00farnia enverni\u00e7ada e que sia ben neta e vet  \n \n11. Gregorio Mayans , \u201cApuntes sobre el cultivo de la ca\u00f1a de az\u00facar en Oliva\u201d, Epistolario, \nV: Escritos econ\u00f3micos , Antoni Mestre  (ed.), Ajuntament d\u2019Oliva, Val\u00e8ncia, 1976, p. 73-77.\n12. Thomas Capuano  (ed.), Paladius Rutilius T aurus Aemilianus..., p. 156. La mel i el sucre al manuscrit 291169\nas\u00ed la manera com se fa lo mel rosat colat de fulla, a la husan\u00e7a de \nCatalunya, qui \u00e9s millor mel rosat que\u00b7s fa\u00e7a al m\u00f3n.\nUn altre grup de cap\u00edtols es dedica a l\u2019elaboraci\u00f3 de xarop de \ndiferents verdures i d\u2019esp\u00e8cies bullides amb mel: \u201cDe exarop contra \nreuma\u201d (BnF 66, folis 24v-25r), \u201cDe exarop de donzell\u201d (BnF 67, foli \n25r), \u201cDe exarop groya\u201d (BnF 68, foli 25r) i \u201cDe exarop de donzell\u201d \n(BnF 70, folis 25r-25v). Tamb\u00e9 amb mel s\u2019explica el procediment per \nconservar productes dins d\u2019un env \u00e0s tancat herm\u00e8ticament : \u201cDe conservar \nroses\u201d (BnF 70, folis 25r-25v), \u201cAltra de conservar roses\u201d (BnF 71, folis \n25v-26r) i \u201cAltra per ax\u00f2 matex\u201d (BnF 72, folis 26r). I finalment trobem \nun parell de cap\u00edtols amb la descripci\u00f3 del procediment de l\u2019elaboraci \u00f3 \nde dol\u00e7os  amb fruites seques de consist\u00e8ncia s\u00f2lida. La mel \u00e9s l\u2019op- \nci\u00f3 pel cap\u00edtol \u201cDe fer torrons blanchs\u201d (BnF 76, folis 27v-28r) i el \nsucre pel cap\u00edtol \u201cDe mar\u00e7ap\u00e0 d\u2019ametles\u201d (BnF 75, folis 27r-27v):\nDe mar\u00e7ap\u00e0 d\u2019ametles 75. Primo pren ametles una liura e tres on\u00e7es. \nE sien bollides al foch a modo que s\u2019esqualden e puys pela-les e \npica-les b\u00e9 aregent en manera que no tornen olioses, mullant tostemps \nlo box ab aygua en modo que n\u2019i entre fins a mig got. E quant les \nametles seran ben picades, pren huyt on\u00e7es de sucre fi pasat per seda\u00e7 \ne mescla-u ensemps dins lo morter picant-ho molt fort. Apr\u00e9s ajes \nuna quasola de aram o de ferro e hunta-li hun poch (27v) lo sol ab \noli de ametles dol\u00e7es, e puys pren una neula en manera que tingua \ntot lo sol. E pendreu la pasta del mar\u00e7ap\u00e0 e aplaneu-la tot rod\u00f3 hun \ndit en gros e damunt salpiscau hun poch de aygua-ro\u00e7. E apr\u00e9s ajau \nhun poch de sucre polverisat e salpicant-lo damunt l\u2019aygua-ro\u00e7 e puys \nvaja al forn, mas guarda que lo forn no sia ma\u00e7a qualent. E com aur\u00e0 \nbollit una bona estona, trau la casola del forn ab lo mar\u00e7ap\u00e0. E puys \nlexau-lo reposar que\u00b7s refreda, que ell se deu tornar dur e creba\u00e7at, e \ntal \u00e9s bo. E aquesta \u00e9s la manera de fer mar\u00e7apans.\nPodem establir paral\u00b7lelismes entre el procediment descrit a BnF \namb el cap\u00edtol \u201cPer fer mersep\u00e0\u201d , tamb\u00e9 elaborat amb sucre, del re -\nceptari de cuina barcelon\u00ed conegut amb el t\u00edtol Llibre de totes maneres \nde confits :13\nPer fer mersep\u00e0, tu pendr\u00e0s les ametles e escaldar-les-\u00e0s; he perrades, \nrentar-les-\u00e0s. E, con sien rentades, estrendr\u00e0s-les ab un drap sobre un \nguarbell e possar-les-\u00e0s a l\u2019ayre ben \u00b7iii\u00b7 o \u00b7iiii\u00b7 jorns, fins que sien ben \naxutes. E apr\u00e9s pendr\u00e0s-les de poc en poch ab un morter e picar-les-as, \n13. Joan Santanach , Llibre de totes maneres\u2026 , p. 290.Maria Ant\u00f2nia Mart\u00ed Escayol170\nhe muler\u00e0s lo box ab un poc d\u2019aygua-ros per tant que no fassa oli; \ne, com ser\u00e0 ben picat tot, en \u00b7i\u00b7a lliura de metles metr\u00e0s \u00b7i\u00b7a lliura de \nsucre. E tornar-ho-has picar he mesclar; e, com ser\u00e0 picat, aureu neules \nde sucre he matreu de aquella pasta desobre les dites neules en grux \nde mig dit, en forme que les dites neules sien cubertes. E apr\u00e9s aureu \nsucre ben m\u00f2lt he salguar-le-n\u2019ets demunt; e apr\u00e9s aureu unes leres o \ngrexoneres ben netes he fregades, he metreu-les dedins; e portar-les-heu \nal forn he coguen un xich.\n2. La mel i el sucre als textos andalusins \nLa paraula  sucre  \u00e9s un dels arabismes conservats en la llengua \ncatalana actual, com tamb\u00e9 ho serien \u201calbercoc\u201d, \u201calmesc\u201d, \u201cquitr\u00e0\u201d, \n\u201cambre\u201d, \u201canatr\u00f3\u201d, \u201carrop\u201d, \u201ccubeba\u201d, \u201cfestuc\u201d, \u201cgarrofa\u201d, \u201cgessam\u00ed\u201d i \n\u201ctarongina\u201d. En concret el mot \u00e0rab sukkar  prov\u00e9 dels mots perses \nsakar i sakkar  procedents del s\u00e0nscrit sarkara .14 A BnF la tercera part \ntitulada, quarta no titulada (folis 62-111) \u00e9s una versi\u00f3 de l\u2019obra De \nagricultura  de l\u2019autor andalus\u00ed Ibn Wafid . Segons Julia Mar\u00eda Carabaza15 \nel traductor podria haver disposat tant de l\u2019original andalus\u00ed com de la \nseva traducci\u00f3 castellana, a causa de la coincid\u00e8ncia d\u2019alguns passatges \nd\u2019ambdues versions rom\u00e0niques. \nA la traducci\u00f3 catalana d\u2019Ibn Wafid s\u2019ofereixen consells per al \ncultiu de cereals, lleguminoses i altres esp\u00e8cies de cicle anual i cultiu \nextensiu i tamb\u00e9 per al cultiu de la vinya i l\u2019elaboraci\u00f3 del vi, per \ncuidar els arbres fruiters i per al manteniment de ramaderia menor \ncom els coloms, les gallines o les abelles. La versi\u00f3 catalana afegeix \nrespecte a l\u2019original \u00e0rab i la traducci\u00f3 castellana medieval un siste -\nma per atreure les abelles que es troben a tres lleg\u00fces de dist\u00e0ncia.  \nA aquesta part s\u2019indica, com tamb\u00e9 ho fa Miquel Agust\u00ed al Llibre dels \nsecrets d\u2019agricultura  (1617),16 que l\u2019aiguamel \u00e9s bo per remullar les amet -\nlles abans de plantar-les \u201cE si les remullen abans que les sembren en \n14. Expiraci\u00f3n Garc\u00eda , \u201cEl az\u00facar en la alimentaci\u00f3n de los andalus\u00edes\u201d, La ca\u00f1a de az\u00facar en \ntiempos de los grandes descubrimientos (1450-1550) , Jes\u00fas Gonz\u00e1lez , Antonio Malpica  (eds.), Ayuntamiento \nde Motril, Motril, 1990, p. 209-231.\n15. Julia Mar\u00eda Carabaza , \u201cUna versi\u00f3n catalana de un tratado agr\u00edcola andalus\u00ed\u201d, Ciencias \nde la Naturaleza en al-Andalus. Textos y Estudios III , Expiraci\u00f3n Garc\u00eda  (ed.), Consejo Superior de \nInvestigaciones Cient\u00edficas, Granada, 1994, p. 169-192.\n16. Tamb\u00e9 recomanat per: Miquel Agust\u00ed , Llibre dels secrets d\u2019agricultura casa r\u00fastica i pastoril , \nEdicions i Propostes Culturals Andana, Vilafranca del Pened\u00e8s, 2007 , f. 50r.La mel i el sucre al manuscrit 291171\nayguamel per hun dia e una nit seran-ne mellors e pus saboroses\u201d (fo-  \nli 88r) i tamb\u00e9 s\u2019indica com la mel \u00e9s adient per conservar les fruites \n\u201cE totes les fruytes que meten en mel elles ne obren, no\u00b7s podrexen \nni\u00b7s muden\u201d (foli 94r).\nUn altre cap\u00edtol es dedica al cultiu de la canya comuna i s\u2019indica \nque cal fer-ho de la mateixa manera com es planta la canya de sucre, \nal novembre i retallant-li les arrels: \nDe plantar les cayes veres.  Cap\u00edtol \u00b7xii\u00b7 \u00e9s de plantar les cayes veres. E \nles cayes veres pertany-los la terra homida e arenossa de les riberes dels \nrius. E que les planten ax\u00ed com planten les cayes del sucre en noembre \ne quant m\u00e9s los tallaran de les rahels tant m\u00e9s moltipliquen e engruxen.\nA la traducci\u00f3 en castell\u00e0 d\u2019Ibn Wafid, Tratado de agricultura ,17 la \nredacci\u00f3 \u00e9s molt pr\u00f2xima: \nEl lxxxvij cap\u00edtulo es de plantar las canas veras & el que las qujsiere \nplantar conviene que las planten en la tierra humida & arenosa en las \nrriberas de los rrios. E que las planten ans\u00ed como plantan las canas de \na\u00e7\u00facar en novienbre & en dezienbre. E quanto mas cortaren de sus \nrrayzes tanto mas se tendr\u00e1n & engordecer\u00e1n (foli 28r).\nEn el cap\u00edtol dedicat als coloms es recomana que per atreure\u2019ls \ns\u2019empri la mel: \u201cE si pren comins e los remullen en aygua e en mel \ne lo donen a beure a les palomes a m\u00e9s no se\u2019n yran de aquel pa -\nlomar e tots los coloms que olran ax\u00f2 vendran ha estar ab aquells\u201d \n(foli 105v). \u201cE si prenen ordi e lo toran e lo molen e figuas piquades \ne lo empasten tot ab mel e lo donen a menjar als coloms alguns \ndies aman\u00e7ar-sa\u2019n en son colomer. E no se\u2019n yran e deuen p\u00e9ixer \nlos coloms ab pa piquat\u201d (foli 106r). Tamb\u00e9 es recomana la mel per \nalimentar perdius i altres ocells (foli 109r) i s\u2019empra la mel amb vi \nper ca\u00e7ar ocells embriagats (foli 109v). \nA la traducci\u00f3 en castell\u00e0 d\u2019Ibn Wafid s\u2019inclouen remeis pels \ncoloms elaborats amb sucre o mel que no apareixen a BnF:18\nE si oviere flaqueza del figado melezinenlas desta guisa tomen del a\u00e7a -\nfran & del a\u00e7\u00facar & el \u00e7umo delas cerrajas & ponganlo en vn terrazo \n& echengelo en la garganta en ayuno & fazer les a[ ]grrant pro (foli \n31v) E si ovieren afogamiento enbienlas do quisieren & melezinenlas \nd\u00b7esta guisa. E vnten las lenguas un dia o dos con olio violado & \n17. Ibn W afid , Tratado de agricultura , Biblioteca Nacional de Madrid, Madrid, 10106.\n18. Ibn W afid , Tratado de agricultura...  Maria Ant\u00f2nia Mart\u00ed Escayol172\ndepu\u00e9s freguengelas diyuso con sal o con ceniza fasta que se desvelle  \nla corteza de la lengua de parte de yuso. Depu\u00e9s untenla con miel & \nolio rrosado cada dia fasta que guarescan.\nQuant a les propietats i als usos medicinals del sucre Ibn Wafid \na Libre de les medicines particulars  recull opinions d\u2019altres metges orien -\ntals. Aquests fragments no s\u2019inclouen a BnF i s\u00ed que els trobem a la \nversi\u00f3 catalana del text \u00e0rab escrita el segle xiv, un manuscrit perdut \ni transcrit per Llu\u00eds Faraudo de Saint-Germain:19\nDix Gal. La vertut del \u00e7ucre. Dix que\u00b7l \u00e7ucre deseque e escure e \nentre en les medi\u00e7ines que escuren e tolen la opila\u00e7i \u00f3 e nedeie les \nv\u00e9nes e adoba l\u2019est\u00f3mag e tol la sset. Dix. D. que\u00b7l \u00e7ucre \u00e9s de ma -\nnera de la mel quan \u00e9s gelada e fa\u00b7s en les canes en Gre\u00e7ia e \u00e9s en \nsemblant de ssal e quan \u00e9s donat a beure mesclat ab l\u2019aigua alarga e \nval a l\u2019est\u00f2mag e a la dolor de la vexiga e dels rronyons e quan \u00e9s \nmes en los ulls escura la visi\u00f3. Dix Johan Dema\u00e7en que\u00b7l \u00e7ucre \u00e9s \ncalent en lo segon grau en lo comen\u00e7ament e umit en la meitat del \nprimer e soluu la natura e conforta l\u2019est\u00f2mag e val a la colrra que \nhi \u00e9s. El \u00e7ucre blanc no ablanex tant com l\u2019altre. El bon \u00e7ucre ve de \nGre\u00e7ia e \u00e9s en ssemblant de ssal e \u00e9s bon a la dolor dels rronyons e \ne la vexiga e escure la visi\u00f3 quan \u00e9s mes en los ulls e no dona sset \ne per al\u00f3 \u00e9s bo a l\u2019aygua nu\u00e7 quan \u00e9s donat a beure ab la leyt de les \ncameles. Dix Johan Dema\u00e7en que\u00b7l \u00e7ucre \u00e9s calent e umit. El \u00e7ucre \nque molt est\u00e0 \u00e9s calent e sec e val a la ventositat que \u00e9s en lo ventre \ne soluu la natura quan \u00e9s donat a beure ab l\u2019oly de les amenles dol\u00e7es \ne val a la dolor de la hillada. El \u00e7ucre vell val a la fleuma que \u00e9s en \nl\u2019est\u00f3mag e d\u00f3na sset e nodrex la ssang espessa. Mas tot \u00e7ucre \u00e7es bo \na l\u2019est \u00f3mag e al fedge e val a la dolor de la vexiga e dels rronyons e \nnedege\u2019ls. Dix Isahac que\u00b7l sucre blanc que ven d\u2019oltramar no \u00e9s tan \ndol\u00e7 ni tan sec e per al\u00f2 no d\u00f3na set as\u00ed com l\u2019altre \u00e7ucre e per al\u00f3 \nval a la dolor dels rronyons e de la vexiga e aque la visi\u00f3 quan n\u00b7\u00e9s \nmes en los ulls. E quan \u00e9s donat a beure ab la leyt de les cameles \u00e9s \nde major obra e no deu \u00e9sser donat als homens de calent compleci\u00f3.\nTamb\u00e9 a Libre de les medicines particulars  Ibn Wafid cita el sucre \na algunes receptes farmacol\u00f2giques. Una barreja de farina amb sucre \ni oli d\u2019ametlla madura els humors del pit; el coriandre amb aigua i \nsucre talla i desseca l\u2019esperma i no permet l\u2019embriagament; la pe\u00f2nia \n19. Llu\u00eds Faraudo de Saint-Germain  (ed.), El \u201clibre de les medicines particulars\u201d: versi\u00f3n catalana \ntrescentista del texto \u00e1rabe del tratado de los medicamentos simples de Ibn W\u00e1fid, autor m\u00e9dico toledano del \nsiglo xi, Real Academia de Buenas Letras de Barcelona, Barcelona, 1943.La mel i el sucre al manuscrit 291173\namb sucre rosat \u00e9s un bon remei per les  pedres a la bufeta urin\u00e0ria, \npel mal del dimoni i per netejar els humors; el vi de magrana amb \nsucre en dej\u00fa laxa; els lliris amb sucre blanc, sucre candi o oximel \nrefreden els apostemes; el sucre amb carabasses \u00e9s recomanat per les \nfebres agudes;  l\u2019\u00e0rnica amb sucre \u00e9s bona per al mal  de les juntures \ndels ossos, i les flors del g\u00e8nere papaver  amb mel o sucre s\u2019empren \ncontra la tos o l\u2019ofec. \nL\u2019altre autor andalus\u00ed compilat a BnF \u00e9s Avenzoar (folis 111r i \n130r). Aquesta part \u00e9s la traducci\u00f3 resumida i incompleta de l\u2019original \n\u00e0rab titulat Kita-b al-Agdiya .20 Avenzoar escriu entorn les difer\u00e8ncies entre \nel sucre i la mel: \u201cEl calor del az\u00facar y de la miel. El del primero es \n\u00edgneo y lo adquiere del fuego durante el proceso de elaboraci\u00f3n; el \nde la miel es distinto, como venenoso, y se lo transmiten las abejas.\u201d21 \nLa mel a la traducci\u00f3 d\u2019Avenzoar de BnF se cita quan es recomana \ncoure els ous amb oli, vinagre i almor\u00ed, una barreja de farina, sal i \nmel. En canvi, no es recomana fregir-los amb formatge i afegir-hi mel, \nper ser massa forts i provocar malalties (foli 117v). Tamb\u00e9 es recomana \nprendre com a remei l\u2019oximel (elaborat amb mel, aigua i vinagre) en \ndej\u00fa i aqu\u00ed s\u2019especifica que l\u2019oximel de sucre \u00e9s millor per refredar \nmentre que el de mel \u00e9s millor per allunyar la malenconia:\nDels exarops. Cap\u00edtol \u00b7xxviiii\u00b7 \u00e9s dels exarops acostumats e com fan e \nparteix-se en quoranta partides o cap\u00edtols. E la primera partida parla de \nuximel simple quant lo prenen en lo yvern en dej\u00fa ab dos tants de \naygua deneja lo ventrell e desenpaxa\u2019l e talla les umors gro\u00e7es e trenqua \nla agudesa de la c\u00f2lera atretal fa quant lo prenen en la primavera. E \nsi\u00b7l prenen en lo stiu ab \u00b7v\u00b7 tants d\u2019aygua refreda lo cors tempradament \ne talla los umors gro\u00e7os e no lexa engendrar febres. E en l\u2019autupte \nprenen-los ab altras tant de aygua e non als qui \u00e0n cohiment al orinar. \nE aquel qui fa ab sucre \u00e9s millor per refredar e quell qui u fan ab \nmel \u00e9s millor per tallar... (foli 118r)22\nA aquesta part tamb\u00e9 s\u2019inclou un cap\u00edtol dedicat al xarop rosat \nelaborat amb sucre rosat, el sucre de canyamel: \n20. Abu- Marwa -n\u2018Abd Al-Malik b. Zuhr, Kita-b al-Agdiya (tratado de los Alimentos) , Expiraci\u00f3n \nGarc\u00eda  (ed.), Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Madrid, 1992.\n21. Abu- Marwa -n\u2018Abd Al-Malik b. Zuhr, Kita-b al-Agdiya\u2026 , f. 11v.\n22. La frase inacabada al nostre text s\u2019acaba a l\u2019edici\u00f3 d\u2019Expiraci\u00f3n Garc\u00eda amb la frase \u201c[...] \nel que lleva miel aleja la melanconia\u201d, Abu- Marwa -n\u2018Abd Al-Malik b. Zuhr, Kita-b al-Agdiya\u2026 , p. 101.Maria Ant\u00f2nia Mart\u00ed Escayol174\nDel exarop rossat.  (118v) Cap\u00edtol \u00b7iii\u00b7 \u00e9s del exarop rossat fan de les \nrosses seques e fresques e abdosos refresquen trempadament quant hi \nmesclen aygua no allargua de ventre. E aquell qui fan de les rosses \nfresques ni allargua ni estreny. E aquel que fan de les seques estreny e \nabdossos lo ventrell e lo fetje e valen contra la [svatiment]. E la cantitat \nde la aygua e los departiments e los sahons qui s\u00f3n en lo pumell all\u00f2 \nmateyx \u00e9s en lo sucre rossat. E qui vol donar axarop rossat per refredar \ndon-lo b\u00e9 agut e per scalfar don-lo ab poqua aygua. E que vol que \nobre les vies e les denege e tall, don-lo ab aygua tebea.\nEl cap\u00edtol de BnF dedicat al sucre violat es correspon amb el \ncap\u00edtol d\u2019Avenzoar dedicat a la confitura de violeta. La violeta era una \nde les esp\u00e8cies bot\u00e0niques destacades en els textos andalusins. En xarop, \nconfitura o emplastre era emprada per curar diversos problemes com \nl\u2019ardor d\u2019est\u00f3mac i el restrenyiment o com a hidratant, relaxant o per \nalleugerir les cremades a la pell. La confitura de violeta barrejada amb \nsucre i altres ingredients era recomanada per les afeccions de la gola i \npels c \u00e0lculs de rony\u00f3. A BnF es recomana contra la calor del ventrell:\nDel sucre violat.  Cap\u00edtol del sucre violat. Aquest \u00e9s fret e homit e no \nax\u00ed r\u00e8gueu e laxa e refreda e empatxa lo ventrell e si\u00b7l mesclau ab \nhun poch de sucre rossat val m\u00e9s contra la calor del ventrell e per \u00e7o \ndich que \u00e9s pus fret per les cosses que s\u00f3n st\u00edptiques no deixen gitar \nper la boqua. (foli 122r)\nTamb\u00e9 la preparaci\u00f3 farmac\u00e8utica elaborada amb brots de ceps \ns\u2019elabora amb sucre rosat segons BnF:\nDel letovari dels brots dels seps . Cap\u00edtol del letovari dels brots dels seps. \nAquest letovari se fa dels brots dels seps abans que los rah\u00efms fasen \nflor e fan-lo ax\u00ed com sucre rossat e abdossos s\u00f3n frets e sechs mas \ns\u00f3n pus frets que sechs. E tol lo gitar e lo sotslevament del ventrell \nde gitar e conforta\u2019l. E val contra aquells qui\u00b7s mortexen per feblesa \nde la boqua del ventrell. E stanqua la corren\u00e7a e fluix e si\u00b7l mengen \nen dej\u00fa e si\u00b7l mengen apr\u00e9s del menjar laxa e apagua lo pujament del \nventrell e s\u00f3n de les cosses que no entre nenguna altra cossa en lloch \nseu que aja tant gran for\u00e7a en vedar e tolrre lo gitar e lo sotslevament \ndel ventrell. (foli 121v)\nUna darrera menci\u00f3 al sucre a BnF es troba a la recepta del pa \nd\u2019ordi. Aqu\u00ed se cita les fresades d\u2019ordi. La fresada es defineix al Voca-\nbulari de la llengua catalana medieval  de Llu\u00eds Faraudo de Saint-Germain \ncom una poci\u00f3 poc carregada de subst\u00e0ncies m\u00f2ltes. A la traducci\u00f3 La mel i el sucre al manuscrit 291175\ncastellana elaborada per Expiraci\u00f3n Garc\u00eda per fresada s\u2019escriu sawiq,23 \n\u00e9s a dir, el menjar preparat amb blat o altre cereal torrat i tritu rat \nbarrejat amb d\u00e0tils i sucre:\nDel pa d\u2019ordi. Cap\u00edtol segon \u00e9s del pa d\u2019ordi que \u00e9s sivada.  Lo pa de \nl\u2019ordi \u00e9s millor que tots los altres apr\u00e9s del pa del forment e la sua \ncomplec\u00e7i\u00f3 \u00e9s freda e sequa tempradament e no nodreix tant com lo \npa del forment ax\u00ed com lo pa del forment no nodreix tant com lo pa  \nde adargama. E lo pa de adargama no nodreix m\u00e9s que tots los altres \npans. E lo pa d\u2019ordi \u00e9s bo a quells qui s\u00f3n de calda complec\u00e7i\u00f3 en \nlo temps del stiu. E lo mellor de tot aquest pa \u00e9s aquell qui \u00e9s cuyt \nen la tenor e apr\u00e9s d\u2019aquest \u00e9s aquell que es cou en la padella o en \nlo forn. E las fre\u00e7ades de l\u2019ordi s\u00f3n bon menjar e no se podrexen \nen lo ventrell e refreden tempradament e opremen la umor col\u00e8rica \ne nodrexen tempradament. E s\u00f3n bones aquelles qui \u00e0n febra aguda \nen lo temps d\u2019estiu. E ax\u00ed matex s\u00f3n bones als sans quant (112v) les \nbeuen ab aygua freda. E l\u2019aygua de l\u2019ordi \u00e9s freda tempradament e fa \numiditats e es lava e deneja e profita a les febres agudes, e tol la set \ne \u00e9s bo als jovens en temps d\u2019estiu. E quant ab a\u00e7\u00f2 laven lo cors de \nfora deneja e obre lo seus pors a per \u00e7o laven ab ella lo cors que \ntreballa anant ab gran calor.\nConclusions\nLa compilaci\u00f3 de textos a BnF \u00e9s fruit de la demanda d\u2019un \nsector de propietaris rurals que a partir del segle xv necessita con -\nsells per tirar endavant la recuperaci\u00f3 del camp catal\u00e0 despr\u00e9s de la \ncrisi dels segles anteriors. La demanda \u00e9s satisfeta a trav\u00e9s de textos \nespecialitzats on conviuen el coneixement cl\u00e0ssic de Pal\u00b7ladi amb el \ndels autors d\u2019Al-\u00c0ndalus i el d\u2019autors medievals nord-europeus com \nGottfried de Franc\u00f2nia. Aquests manuscrits han de ser interpretats com \nun eix del desenvolupament de l\u2019agricultura i de la viticultura de la \nCatalunya dels segles xviii i xix. Per\u00f2 tamb\u00e9 s\u00f3n un eix que permet \nla transmissi\u00f3 dels usos de subst\u00e0ncies com la mel i el sucre. Encarar \nles diferents c\u00f2pies que ens han arribat permet dilucidar com cada \nversi\u00f3 contribueix a la difusi\u00f3 territorial de la cultura del dol\u00e7 i a la \nconseq\u00fcent connexi\u00f3 farmacol\u00f2gica i aliment\u00e0ria entre l\u2019Europa me -\nditerr\u00e0nia amb l\u2019atl\u00e0ntica i la del nord amb la del sud. D\u2019una banda, \n23. Abu- Marwa -n\u2018Abd Al-Malik b. Zuhr, Kita-b al-Agdiya ..., p.47Maria Ant\u00f2nia Mart\u00ed Escayol176\nla recuperaci\u00f3 dels textos garanteix que en la mem\u00f2ria procedimental \ndel lector de diferents \u00e8poques es generi un aprenentatge d\u2019habilitats \nadquirit a trav\u00e9s de la influ\u00e8ncia de les instruccions i la imitaci\u00f3 de \nles t\u00e8cniques de conservaci\u00f3 d\u2019aliments o elaboraci\u00f3 de receptes far -\nmacol\u00f2giques o de dol\u00e7os. De l\u2019altra banda, els manuscrits garanteixen \nla transmissi\u00f3 d\u2019habilitats ling\u00fc\u00edstiques especialitzades en anomenar les \nt\u00e8cniques de cocci\u00f3 o conservaci\u00f3, les diferents qualitats de sucre o \ndels estris de cuina.1En la Espa\u00f1a moderna exist\u00eda pasi\u00f3n por el dulce. Los endulzantes \nhabituales eran la miel y cada vez m\u00e1s el az\u00facar, sobre todo a partir \ndel aumento de producci\u00f3n y descenso de los precios derivados de \nla extensi\u00f3n del cultivo de la ca\u00f1a de az\u00facar en Am\u00e9rica. No exist\u00eda \nuna separaci\u00f3n tajante entre dulce y salado en las comidas, los platos \ndulces y salados se alternaban y combinaban a lo largo del men\u00fa y \nmuchos platos eran una mezcla de ambos sabores. En la medida de \nlo posible se buscaba acabar la comida con postres dulces. La llamada \n\u201cconfitura\u201d, expresi\u00f3n que abarcaba todo g\u00e9nero de laminer\u00edas, confites, \ngrageas, frutas confitadas, pasteles, mazap\u00e1n, se hallaba siempre presente \nen las fiestas y celebraciones. \nEl dulce gozaba de un enorme prestigio, era algo m\u00e1s que un \nbuen alimento y un placer del gusto, se consideraba saludable, refinado \ny noble. Los propios reyes no s\u00f3lo lo consum\u00edan, sino que lo contem -\nplaban e incluso lo practicaban como un arte. Luis XIII de Francia \nten\u00eda por afici\u00f3n hacer personalmente confituras y Carlos II de Espa \u00f1a \nse entreten\u00eda mirando c\u00f3mo  hac\u00edan los pasteles y buscando golosinas \nescondidas en palacio. Con az\u00facar se hac\u00edan esculturas para decorar las \nmesas de los banquetes. El dulce se consideraba un obsequio digno de \nreyes y se utilizaba frecuentemente como regalo entre todas las clases \nsociales. Las clases privilegiadas hac\u00edan gala de su pasi\u00f3n por todas las \nlaminer\u00edas, como es buena prueba el exceso de gasto en confitura de \n1. Este trabajo se ha realizado con la ayuda del Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n: Proyecto \nCICYT. Referencia: HAR2011-26435-C03-02.EL AZ\u00daCAR EN LOS RECETARIOS  \nDE LA EDAD MODERNA1\nMar\u00eda de los \u00e1nGeles  P\u00e9rez saMPerMar\u00eda de los \u00c1ngeles P\u00e9rez Samper178\nque fue acusada la Diputaci\u00f3n del General de Catalu\u00f1a a principios \ndel siglo xvii.2 Aunque la afici\u00f3n al dulce la compart\u00edan hombres y \nmujeres, el mundo femenino parec\u00eda tener especial afici\u00f3n al dulce. Los \nrecetarios de damas nobles est\u00e1n llenos de recetas de confitura y de \npasteles. Tambi\u00e9n los conventos de monjas ten\u00edan fama por la calidad \ny variedad de su reposter\u00eda.\nLos libros de cocina constituyen puntos de referencia obligados \npara aproximarnos al conocimiento de la historia de la alimentaci\u00f3n. \nPodemos sistematizarlos en cuatro tipos fundamentales: cortesanos, \nconventuales, de confiter\u00eda, femeninos. Exist\u00eda otra diferencia esencial, \nunos eran manuscritos, otros fueron publicados, lo que depend\u00eda de \ncausas muy complejas y variadas y supon\u00eda consecuencias muy diversas \nen las posibilidades de su difusi\u00f3n.\nLa cocina era en la \u00e9poca moderna principalmente una pr\u00e1ctica, \nmayoritariamente dom\u00e9stica, pero tambi\u00e9n profesional. S\u00f3lo en contadas \nocasiones esta pr\u00e1ctica cotidiana se fij\u00f3 por escrito y todav\u00eda menos \nfrecuente fue que los escritos culinarios se publicaran en forma de \nlibro. Sin embargo, estas ocasiones, aunque escasas, fueron muy impor -\ntantes, pues alcanzaron una gran trascendencia gastron\u00f3mica y una gran \ndifusi\u00f3n a trav\u00e9s de la imprenta, llegando a muy diversas capas de la \nsociedad. Los recetarios recogen los modelos gastron\u00f3micos de cada \nperiodo, modelos ideales, en que se fijaban las tradiciones y pod\u00edan \ndetectarse tambi\u00e9n las \u00faltimas novedades. En la Espa\u00f1a moderna existe \nuna interesante serie de recetarios, de muchas clases, procedencias y \ndestinatarios.3\nGeneralmente la tarea de alimentar a la familia se hallaba en \nmanos de las mujeres. Una larga cadena femenina ha conservado y \ntransmitido de madres a hijas, a trav\u00e9s de los siglos, de generaci\u00f3n \nen generaci\u00f3n, los saberes dom\u00e9sticos, normalmente por v\u00eda oral. En \nel \u00e1mbito de la alimentaci\u00f3n el reparto de papeles entre hombres y \nmujeres tambi\u00e9n resultaba igualmente muy significativo. La alimentaci\u00f3n \nde la familia en la casi totalidad de los hogares se hallaba reservada a \nla mujer, pero los profesionales de la alimentaci\u00f3n eran hombres. Por \n2. Mar\u00eda \u00c1ngeles P\u00e9rez,  \u201cLa confitura de la Diputaci\u00f3 del General\u201d, Pedralbes. Revista d\u2019Hist\u00f2ria \nModerna , 13 (Barcelona, 1993), p. 367-377.\n3. Mar\u00eda \u00c1ngeles P\u00e9rez , \u201cLos recetarios de cocina (siglos xv-xviii )\u201d, Codici del gusto , Mar\u00eda \nGrazia Profeti (coord.), Francoangeli, Mil\u00e1n, 1992, p. 152-184.El az\u00facar en los recetarios de la edad moderna179\nello la transmisi\u00f3n escrita, los recetarios, eran obra de hombres, as\u00ed, la \ntotalidad de recetarios de cocina o pasteler\u00eda publicados en Espa\u00f1a en \nla \u00e9poca moderna estaban firmados por hombres.\nEntre los diversos tipos de recetarios el principal es el de los \nrecetarios cortesanos. Normalmente sus autores eran los cocineros de \npalacio. Son, pues, libros de prestigio. Los recetarios cortesanos de la \n\u00e9poca moderna iban destinados a la publicaci\u00f3n. En cambio, no suced\u00eda \nlo mismo con los recetarios confiteros, femeninos y religiosos, que eran \nmanuscritos y que quedaron muchos sin publicar.\n1. Los recetarios de confiteros y pasteleros\nEn la Espa\u00f1a moderna confluyen la tradici\u00f3n medieval cristiana y \nla influencia de tradiciones como la isl\u00e1mica y la jud\u00eda, cuya presencia \ndurante siglos en la pen\u00ednsula dej\u00f3 honda huella en las costumbres \ny h\u00e1bitos alimentarios espa\u00f1oles y en la dulcer\u00eda tradicional. Resulta \ntambi\u00e9n muy caracter\u00edstica de la \u00e9poca moderna la gran difusi\u00f3n de \nla utilizaci\u00f3n del az\u00facar, que domin\u00f3 cada vez m\u00e1s sobre la miel, a \npesar de su elevado costo, sobre todo a partir de la extensi\u00f3n del \ncultivo de la ca\u00f1a de az\u00facar, primero en las Islas Canarias y despu\u00e9s \nen Am\u00e9rica. Ante la gran demanda, el crecimiento de la producci\u00f3n \ny el desarrollo del comercio pudieron aumentar la oferta y hacer los \nprecios m\u00e1s asequibles, haciendo, por tanto, del az\u00facar el endulzante \npreferido. El az\u00facar no s\u00f3lo era un buen alimento, muy nutritivo y \ncon un gran atractivo para el gusto, sino que adem\u00e1s se le atribu\u00edan \nunas propiedades energ\u00e9ticas, saludables y curativas casi milagrosas, que \nlo convirtieron en un alimento esencial.\nEn este aspecto, como en tantos otros, la \u00e9poca moderna ser\u00eda la \nheredera de una rica tradici\u00f3n medieval, como atestigua, por ejemplo, \nen Catalu\u00f1a, en el umbral de la modernidad, el Libre de totes maneres \nde confits, obra del siglo xv. En el incipit del recetario se manifiesta que \ncomensa lo quart libre, de totes maneres de confits .4 Una parte de las recetas \nest\u00e1n elaboradas con miel, otra parte est\u00e1n preparadas con az\u00facar, y  \n \n4. Luis Faraudo,  \u201cLibre de totes maneres de confits. Un tratado cuatrocentista de arte de \ndulcer\u00eda\u201d, Bolet\u00edn de la Real Academia de Buenas Letras de Barcelona , 19 (Barcelona, 1947), p. 97-134. La \n\u00faltima edici\u00f3n de Joan Santanach , Llibre de totes maneres de confits, Barcino, Barcelona, 2004, p. 241-300.Mar\u00eda de los \u00c1ngeles P\u00e9rez Samper180\nalgunas combinan los dos endulzantes reflejando muy bien el recetario \nla transici\u00f3n de la miel al az\u00facar, entonces ya muy significativa.\nCap\u00edtol XXI. Per confegir terongetes o limons o ponsempmets en sucre\nPer confegir terongetes o limons o ponsempmets, fer-ho as ax\u00ed com ja \ndetras t\u00b7e dit en lo confegir de l\u00b7axerop de mell de les dites teronges o \nlimons en la forma e manera que s\u00b7an a fer e bolir e escoregudes he \nestesses sobre una post per .iij. o .iiij. jorns fins sien axutes. Pendrets \nles dites terongetes o limons o ponsemps he matreu-los en un pot, \ne fer hets lo dit axerop detr\u00e0s dit del ponsemat de sucre, e, com sia \nfet, lensar-lo-li ets de sobre tebeu dins les dites terongetes, e estigua \ntant fins que conegau que sia confit. Apr\u00e9s pendreu-ho tot, so \u00e9s, lo \naxerop e les terongetes o limons o ponsemps, e fer-ho heu tant bolir \nfins que fassa fills. E a y mester en una ll. dels ponsemps o limons \n.ij. ll. de sucre.\nCap\u00edtol XXII. Per confegir codonys entregues en sucre \nPer confegir codoyns entregues, fer-ho-has ax\u00ed com ja detr\u00e0s t\u00b7e dit \nen lo confegir de l\u00b7axerop de mell dels dits codoyns en la forma e \nmanera que s\u00b7an a fer he bolir. E, estessos en una taulla e esser fersits, \nmetreu-los en un pot, e fer-li-hets lo dit axerop detr\u00e0s dit del pon -\nsemat de sucre, e, com sia fet, lensar-lo-li-ets de sobre tebeu dins los \ndits codoyns, e estigua tant fins que coneguau que sien confits. Apr\u00e9s \npendreu-ho tot, so \u00e9s, lo axerop e los codoyns, he fer-ho-heu bolir \ntant fins que fassen fills. \nCar\u00e1cter extraordinario tiene un recetario titulado Vergel de se\u00f1o -\nres, en el qual se muestran a hazer con mucha excelen\u00e7ia todas las conservas, \nelectuarios, confituras, turrones y otras cosas de a\u00e7\u00facar y miel, conservado en \nla Biblioteca Nacional de Espa\u00f1a de Madrid . Es un manuscrito de la \nprimera mitad del siglo xvi. Seguramente una copia de las varias que \ndebieron de existir de un texto original.5 Se le considera el manuscrito \nconfitero en castellano m\u00e1s importante por su contenido y antig\u00fcedad. \nSe dirige a un p\u00fablico selecto al que se pretende dar un \u201cvergel\u201d de \nconsejos para hacerles m\u00e1s agradable la vida, al modo de los tratados \nrenacentistas. Su contenido responde a la tradici\u00f3n de las compilaciones \nde recetas seg\u00fan el modelo medieval, heredado de la medicina cl\u00e1sica \ny los tratados \u00e1rabes, con una parte dedicada a los sabores m\u00e1s exqui -\nsitos, el dulce, y otra a los olores m\u00e1s excelsos, el perfume. Dividido \n4. Biblioteca Nacional (Madrid), Ms. 8575.El az\u00facar en los recetarios de la edad moderna181\nen cinco libros, el primero y el quinto se dedican a la reposter\u00eda y \nconfiter\u00eda, mientras que el segundo trata de la elaboraci\u00f3n de aceites, \nel tercero lo componen recetas de belleza y el cuarto se ocupa de la \nconfecci\u00f3n de perfumes.6\nLo que contiene el libro primero\nReglas y avisos generales que se dan para en todas las conservas, y de \nla cuenta y raz\u00f3n que se ha de llevar en los pesos y medidas. \u2013Qu\u00e9 \ntal ha de ser el a\u00e7\u00facar y c\u00f3mo se ha de clarificar. \u2013Del punto que se \nha de dar al a\u00e7\u00facar y de sus diferen\u00e7ias. \u2013De c\u00f3mo se ha de dar olor \ny aromatiza\u00e7i\u00f3n a qualquier alm\u00edvar o xarave o conserva de a\u00e7\u00facar \u2013De \nc\u00f3mo se ha de clarificar la miel. \u2013Del punto de la miel. \u2013De c\u00f3mo se \nha de dar olor y aromatiza\u00e7i\u00f3n a la miel. \u2013De las conservas y electuarios \nque se hazen de membrillos. \u2013De las conservas y electuarios que se \nhazen de duraznos. \u2013De las conservas que se hazen de las peras. \u2013De \nlas conservas que se hazen de las man\u00e7anas. \u2013De las conservas que se \nhazen de las \u00e7enorias. \u2013De las nuezes en conserva. \u2013De las conservas \nque se hazen con cascos de naranjas. \u2013De las conservas que se hazen \ncon cascos de limas. \u2013De las conservas que se hazen de calabazas. \u2013De \nlas \u00e7idras en conserva. \u2013De las guindas en conserva. \u2013De las almendras \nen conserva. \u2013De las verengenas en conserva. \u2013De las azeytunas en \nconserva. \u2013De la conserva de tronchos de lechuga que llaman gorga de \n\u00e1ngeles. \u2013De los tallos de cardos y de lampazo en conserva. \u2013De los \npepinos en conserva. \u2013De los n\u00edsperos en conserva. \u2013De las conservas \nmezcladas de muchas frutas que llaman composta. \u2013De las conservas que \nse hazen de las \u00e7iruelas. \u2013De las ra\u00edzes de cardo corredor en conserva. \n\u2013De las ra\u00edzes de gengibre en conserva. \u2013De las ra\u00edzes de lengua de \nbuey en conserva. \u2013De las ra\u00edzes de borrajas en conserva. \u2013Del elec -\ntuario o conserva de la miel rosada. \u2013Del electuario de miel rosada de \nrosas de Alexandr\u00eda y de flor de mosquete. \u2013De la conserva de a\u00e7\u00facar \nviolado. \u2013De la conserva de flor de borrajas y lengua de buey. \u2013De la \nconserva de azahar, que es flor de naranjas con a\u00e7\u00facar. \u2013De la conserva \nde flor de romero con a\u00e7\u00facar. \u2013De la conserva que se haze con flor \nde romero y salvia y tomillo salsero y carne de cascos de naranjas. \u2013De \nla miel rosada colada. \u2013De la miel rosada de infusi\u00f3n y \u00e7umo. \u2013Del  \nxarave rosado. \u2013Del xarave violado. \u2013Del xarave de yerva buena. \u2013De \nc\u00f3mo se haze el a\u00e7\u00facar candi. \u2013De c\u00f3mo se haze el alfenique. \u2013De c\u00f3-  \nmo se hazen los confites de almendras o avellanas. \u2013De c\u00f3mo se ha -\n6. Mar\u00eda del Carmen Sim\u00f3n,  \u201cLa dulcer\u00eda en la Biblioteca Nacional de Espa\u00f1a\u201d, La cocina \nen su tinta , Biblioteca Nacional, Madrid, 2010, p. 63-81.Mar\u00eda de los \u00c1ngeles P\u00e9rez Samper182\nzen los confites de culantro. \u2013De c\u00f3mo se haze la confitura de an\u00eds \no de hinojo a la cual llaman gragea. \u2013De c\u00f3mo se hazen los confites \nde pi\u00f1ones. \u2013De c\u00f3mo se confitan los clavos de girote. \u2013De c\u00f3mo \nse hazen los canelones confitados. \u2013De la manera que es confitura \ngranujada. \u2013De la pasta real. \u2013De la pasta llamada manuschristi. \u2013De \nlas alcor\u00e7as. \u2013De c\u00f3mo se dar\u00e1 color al a\u00e7\u00facar para hazer pasta real o \nlo que quisieren. \u2013De c\u00f3mo se ha de dorar o platear qualquiera cosa \nde a\u00e7\u00facar. \u2013De c\u00f3mo se dar\u00e1 lustre o vedriado de a\u00e7\u00facar. \u2013De c\u00f3mo \nse haze ma\u00e7ap\u00e1n. \u2013De las formas o figuras de frutas y otras gentilezas \nque se hazen de ma\u00e7ap\u00e1n. \u2013De las rosquillas que se hazen de ma\u00e7a -\np\u00e1n que se llaman de \u00e1ngeles. \u2013De los pastelicos que se hazen de \nma\u00e7ap\u00e1n y dia\u00e7itr\u00f3n y carne de menbrillo. \u2013Del ma\u00e7ap\u00e1n que se haze \npara dolientes debilitados. \u2013Del ma\u00e7ap\u00e1n para los t\u00edsicos. \u2013De c\u00f3mo se \nhaze pi\u00f1onada. \u2013De c\u00f3mo se hazen los turrones blancos de miel. \u2013De \nc\u00f3mo se hazen los turrones negros y comunes. \u2013De c\u00f3mo se hazen \nlos turrones picados. \u2013De los nu\u00e9gados o melados hechos de nuezes \ny miel. \u2013De c\u00f3mo se haze el alax\u00fa y de las rosquillas y tortas que se \nhazen d\u00e9l. \u2013De las rosquillas de pan. \u2013De la p\u00f3lvora duque. \u2013De las \nconservas que se hazen de \u00e7iruelas.\nLo que contiene el quinto libro\nDe c\u00f3mo se aze el amid\u00f3n. \u2013De c\u00f3mo se an de azer las suplica\u00e7iones \ny obleas. \u2013De c\u00f3mo se aze el ipocr\u00e1s. \u2013De c\u00f3mo se aze la clarea. \u2013De \nc\u00f3mo se ar\u00e1 ipo\u00e7r\u00e1s y clarea para todo el a\u00f1o al tiempo de la bendimia. \n\u2013De c\u00f3mo se azen las rosquillas. \u2013De c\u00f3mo se conserbar\u00e1 la manteca \nde bacas sin enran\u00e7iarse. \u2013C\u00f3mo se conserbar\u00e1 manteca de puerco sin \nenranciarse. \u2013De las frutas de sart\u00e9n. \u2013De las quesadillas. \u2013De las tortas \no tortadas. \u2013De c\u00f3mo se aze la oruga. \u2013Del binagre rosado y de sa\u00faco \ny de grana y de olor, y de c\u00f3mo se ar\u00e1 del bino buen binagre. \u2013De \nc\u00f3mo se aze el escabeche para pescados. \u2013Gelea de manos de ternera \ny de manos de carnero. \u2013De c\u00f3mo se hazen las mellizas.\nRelacionada con el \u201cVergel\u201d se halla la interesante obra de Juan \nVall\u00e9s ( c. 1496-1563), titulada Regalo de la vida humana . El manuscrito \nha sido publicado recientemente.7 Juan Vall\u00e9s fue un personaje culto, \nque desempe\u00f1\u00f3 cargos destacados en tiempos de Carlos V y Felipe II.8  \nLas actividades ejercidas por Juan Vall \u00e9s a lo largo de  su vida mos -\n7. Juan Vall\u00e9s , Regalo de la vida humana,  2 vols.,  transcripci\u00f3n del manuscrito y coordinaci\u00f3n \nde estudios, Fernando Serrano , Gobierno de Navarra, Osterreichische Nationalbibliothek, Viena, 2008, 2.\n8. Fernando Serrano,  \u201cLa edici\u00f3n del Regalo de la Vida Humana [\u00d6sterreichische Nationalbibliothek, \nCodex Vindobonensis Palatinus , Ms. 11160] de Juan Vall\u00e9s (c. 1496-1563): Un proyecto en curso\u201d, Huarte \nde San Juan. Geograf\u00eda e Historia , 13 (Pamplona, 2006) p. 341-354.El az\u00facar en los recetarios de la edad moderna183\ntraban una buena formaci\u00f3n intelectual, con excelente pr\u00e1ctica de la \nescritura, perfecto conocimiento del lat\u00edn y de otros idiomas. Era muy \naficionado al estudio de la Medicina y de otras materias relacionadas \ncon la salud humana. Sobre esta cuesti\u00f3n escribi\u00f3 un recetario, Regalo \nde la vida humana , en el que se incluyen recetas destinadas a la hi -\ngiene personal, la fabricaci\u00f3n de aguas destiladas y aceites olorosos, la \nconfecci\u00f3n de confituras y dulces, la preparaci\u00f3n de las m\u00e1s variadas \nrecetas gastron\u00f3micas, y la elaboraci\u00f3n y conservaci\u00f3n del vino, los \naguardientes y vinagres. \nEl Regalo de la vida humana  constituye un verdadero compendio \npr\u00e1ctico del saber dom\u00e9stico de su \u00e9poca, en el que destaca todo lo \nreferido al dulce: \nEn el libro quarto se ense\u00f1an a hazer con mucha excelencia todos los \nelectuarios y conservas de a\u00e7\u00facar y de miel... en el quinto las confitu -\nras, alcorzas, pasta real, mar\u00e7ap\u00e1n, turrones y otras frutas que se hazen \ncon a\u00e7\u00facar y con miel... en el libro sexto se pone todo el servicio \ny regalo de la mesa, el qual se divide en ocho partes: en la primera \nparte se ense\u00f1an a hazer muchas frutas de sart\u00e9n, tortas, quesadillas y \notras cossas que se sirven por principio y por postre de la mesa\u2026 9\nEn Castilla la obra de confiter\u00eda que tuvo mayor repercusi\u00f3n \nfue el libro de Miguel de Baeza, Los quatro libros del arte de confiter\u00eda , \npublicado en Alcal\u00e1 de Henares en 1592, en la imprenta de Juan Gra -\nci\u00e1n. El autor se declaraba vecino y natural de la imperial ciudad de \nT oledo. La importancia de la obra radica en que se trata del primer \nlibro de confiter\u00eda publicado en castellano. Miguel de Baeza hac\u00eda una \ngran alabanza del az\u00facar: \u201cEn las cosas que Dios ha criado para bien \nprovecho de los hombres es una de ellas el azucar, por ser tan suave \ny dulce y de mucho provecho para muchas cosas porque de ello se \nazen muchas conservas y confituras medicinas y xaraves para sanos y \nenfermos.\u201d10 Similares ideas se expresaban en todos los recetarios y \ntratados y eran de general creencia y aceptaci\u00f3n, tanto por la medi -\ncina culta como por la medicina popular. El libro de Baeza se halla \ndividido en cuatro partes: \u201cLibro Primero de las especias del azucar  \ny de sus calidades\u201d, \u201cLibro Segundo que trata de las confituras finas y \n 9. Fernando Serrano,  \u201cConfiter\u00eda y gastronom\u00eda\u201d (\u201clibros\u201d iv-vi), Regalo de la vida humana\u2026\n10. Debido a la dificultad de consulta del libro original, del que existen pocos ejemplares, \ncitamos por una copia manuscrita existente en la Biblioteca Universitaria de Barcelona, Ms. 62. Libro \nprimero, cap\u00edtulo primero.Mar\u00eda de los \u00c1ngeles P\u00e9rez Samper184\nentrefinas, lisas y labradas\u201d, \u201cLibro T ercero de las conservas de azucar \no de miel\u201d y \u201cLibro Quarto que trata de las pastas blancas y orden \ny otras cosas\u201d. El recetario de Baeza fue la excepci\u00f3n, pues aunque \nexist\u00edan muchos recetarios confiteros manuscritos, en Espa\u00f1a fue el \n\u00fanico que se public\u00f3, hasta el de Juan de la Mata en el siglo xviii. \nEl libro de Baeza es un buen exponente de los recetarios del \ngremio de confiteros. Eran tambi\u00e9n, como los cortesanos, recetarios de \nprofesionales, pero con una significaci\u00f3n distinta. Se trataba de ma -\nnuscritos de origen gremial, en que los j\u00f3venes aprendices y oficiales \nanotaban cuidadosamente las f\u00f3rmulas y recetas de todas las especia -\nlidades de su oficio, con el fin de preparar primero los ex\u00e1menes de \ningreso y de promoci\u00f3n en el gremio y de conservar despu\u00e9s fielmente \nla memoria de sus conocimientos durante el ejercicio de su profesi\u00f3n. \nEran utilizados tambi\u00e9n como medio de ense\u00f1anza y transmisi\u00f3n de \nlos conocimientos profesionales de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n, normal -\nmente dentro de la misma familia, pues los conocimientos del oficio \nse consideraban un patrimonio familiar de gran valor.\nEn los recetarios de confiteros profesionales las especialidades \nson muchas y variadas. Adem\u00e1s de tratar con todo detalle los diver -\nsos puntos del az\u00facar, la mayor\u00eda de las recetas se refieren a grageas, \nconfituras y jaleas, elaboradas a partir de los productos m\u00e1s variados. \nBaeza daba varias recetas de grageas, una de las m\u00e1s t\u00edpicas era la de \nan\u00eds. Las conservas ten\u00edan enorme importancia en todos los sistemas \nalimentarios, sobre todo por razones econ\u00f3micas de aprovechamiento \ny disponibilidad de los productos, pero tambi\u00e9n por razones de gusto, \npor lo cual exist\u00edan muchas variedades, en funci\u00f3n de los productos y \nde las t\u00e9cnicas de conservaci\u00f3n. Entre las m\u00e1s comunes se encontraban \nlas de calabazas, conservadas primero en sal y despu\u00e9s en az\u00facar. Las \nguindas en dulce era una conserva apreciad\u00edsima que no pod\u00eda faltar en \nel recetario de un confitero profesional. Muy popular era la carne de \nmembrillo, seguramente la conserva dulce m\u00e1s difundida en la Espa\u00f1a \nmoderna, de la que exist\u00edan incontables variantes, seg\u00fan las regiones \no los gustos particulares. Baeza ofrec\u00eda varias recetas, pero consideraba \ncomo la mejor una hecha precisamente con az\u00facar.\nTambi\u00e9n sol\u00edan a\u00f1adir todos los recetarios confiteros algunas otras \nespecialidades t\u00edpicas, como mazapanes, bizcochos y turrones. No pod\u00eda \nfaltar en el recetario de un confitero, mucho menos siendo de T oledo, \nuna receta de mazap\u00e1n, en la que Baeza incluy\u00f3 interesantes comen -El az\u00facar en los recetarios de la edad moderna185\ntarios sobre las clases y las calidades de las almendras de diferentes \npartes de Espa\u00f1a. Otro dulce t\u00edpico en la Espa\u00f1a de la \u00e9poca eran los \nbizcochos, de los que exist\u00edan infinidad de recetas. Baeza proporcionaba \nuna f\u00f3rmula para hacer los llamados \u201cbizcochos altos\u201d y los \u201cbizcochos \nbizcochados\u201d, es decir cocidos dos veces, que se pod\u00edan conservar m\u00e1s \ntiempo. Uno de los dulces con mayor significaci\u00f3n cultural era el \nturr\u00f3n, que se consum\u00eda en diferentes momentos a lo largo del a\u00f1o, \npero que hab\u00eda adquirido desde la edad media una categor\u00eda de signo \nalimentario de la celebraci\u00f3n de la Navidad. \nLos manuscritos de origen gremial eran muy similares al libro de \nBaeza. De acuerdo con las funciones y competencias del gremio de dro-  \ngueros y confiteros, estos manuscritos generalmente ten\u00edan dos partes, \nuna dedicada a la \u201cdroguer\u00eda\u201d y otra a la \u201cconfiter\u00eda\u201d. Del siglo xvii  \nse conservan bastantes. Como ejemplo podemos citar varios manuscritos \ngremiales catalanes del siglo xvii, como el titulado Es de fer difarents \ng\u00e8neros de confitures, tant de mel com de sucre, y trachtas de molts g\u00e8neros \nde drogues , de comienzos del siglo xvii, hacia 1602, en el que constan \nlos nombres de \u201cFrancesc Roger, apotecari\u201d y \u201cJoan Baptista Batlle, \njove adroguer\u201d.11 \nDe finales de siglo, de 1663, es un recetario procedente de Gi -\nrona, de droguer\u00eda y confiter\u00eda, perteneciente a Francesc Corominas.12 \nEs muy representativo e incluye recetas de los dulces favoritos de \nla \u00e9poca, como es el caso de los anises, gragea lisa o an\u00eds cubierto, \ngranos de an\u00eds recubiertos de az\u00facar, que eran muy apreciados como \nconclusi\u00f3n del postre y como confites de capricho a diferentes horas, \nespecialmente en d\u00edas de fiesta: \u201cPer dragea llisa o an\u00eds cubert\u201d.13 Entre \ntodas las conservas de frutas en dulce, una de las m\u00e1s tradicionales fue \nen la Espa\u00f1a moderna la carne de membrillo. Unas veces se hac\u00eda \nen las casas, para consumo de la familia, pero tambi\u00e9n la preparaban \nlos confiteros para venderla al p\u00fablico. En su receta \u201cPer fer conserva \nde codonys\u201d, comenzaba recomendando membrillos de piel muy lisa: \n\u201cPendr\u00e9 los codonys que sien ben llisos\u2026\u201d Y acababa indicando los \nrecipientes en los que presentarlo: \u201cY en tenir son punt o traur\u00e9 del \nfoch y lo posar\u00e9 ab gibrelletas o ab olletas o a ont me aparexer\u00e0 que \n11. Biblioteca de Catalunya, Barcelona, Ms. 2810.\n12. Francesc Corominas,  Un receptari giron\u00ed d\u2019adrogueria i confiteria del segle xvii (1663) , Pep \nVila, Enric Prat, Joan Plana,  Joan Boadas (eds.), Ajuntament de Girona, Girona, 1994.\n13. Francesc Corominas,  Un receptari giron\u00ed d\u2019adrogueria ..., p. 106.Mar\u00eda de los \u00c1ngeles P\u00e9rez Samper186\nestar\u00e0 millor.\u201d14 Otra especialidad muy apreciada eran las frutas conser -\nvadas en az\u00facar, por ejemplo las guindas: \u201cPer fer olletas de guindas\u201d: \n\u201cPendra las guindas que sian bones...\u201d15 Entre los dulces preferidos en \ntoda Espa\u00f1a estaba el mazap\u00e1n, presente en m\u00faltiples celebraciones y \nuna de las especialidades que no pod\u00edan faltar en las tiendas de los \nconfiteros: \u201cPer fer mar\u00e7apans\u201d: \u201cPendr\u00e9 ametllas de la terra que sian \nben dolses y triar-las b\u00e9...\u201d16\nLos recetarios son de lugares y a\u00f1os diversos. De 1668, es el \nLlibre de drogues i confitures  de Rafael Corominas, conservado en Vic.17 \nEl contenido del recetario resulta muy ilustrativo de las especialidades \nm\u00e1s t\u00edpicas elaboradas por los confiteros durante los siglos xvii y xviii, \nen total 78 recetas:\nPer fer dragia de matafaluga emparada / Per fer an\u00eds de matafaluga / \nPer fer an\u00eds de fonoll / Per fer mana de sucra / Per fer xotxos de \ncanyella / Per fer canyellons grossos de canyella / Per canyetillos de \ncanyella / Per fer an\u00eds de clavello / Per fer canyetillos de ponsems \n/ Per fer confits de amella pelada fins / Per fer paladillas de amellas \npelada / Per fer ragadillo o ensaladilla de amella / Per fer confits de \npiny\u00f3 / Per fer ginebrons / Per fer saliandra cuberta / Per fer cara -\nbassal cubert / Per fer carabassetes tendres cubertes sanseres / Per fer \ncogonbres sanc\u00e9s cuberts / Per fer crostes de ponsem cubertes / Per \nfer ponssems sanc\u00e9s cuberts / Per fer orellanes de ponsem cubertes / \nPer fer cabells de \u00e0ngels cuberts / Per fer malons cuberts / Per fer \ntaronges cubertes / Per fer taronges pomes cubertes / Per fer pomes \ncubertes / Per fer pr\u00e9ssechs cuberts / Per fer albercochs cuberts / Per \nfer prunes cubertes / Per fer peres cubertes / Per fer llimonets de carn \n/ Per fer figues cubertes / Per fer abseroles cubertes / Per fer amellons \ncuberts / Per fer g[u]indes cubertes / Per fer alberg\u00ednies cubertes / \nPer fer una escarola sansera cuberta / Per fer llengua bauna (de bou) \ncuberta / Per fer rels de boratges (borratges) cubertes / Per fer rels de \nescorsonera cubertes / Per fer rels de gingebra cuberta / Per candir tot \ng\u00e8nero y de engalantits o altra confitura / Per fer una filosa de sucre \ncandi / Per fer sucra esponga / Per fer sucra cordellat / Per fer un \nllao de sucra espongal / Per fer pasta de alcorsa / Per fer cansalada \nde pasta de alcorsa / Per fer alcorsar un ponsem o altra confitura / \n14. Francesc Corominas,  Un receptari giron\u00ed d\u2019adrogueria ..., p. 132-133.\n15. Francesc Corominas,  Un receptari giron\u00ed d\u2019adrogueria ..., p. 129-130.\n16. Francesc Corominas,  Un receptari giron\u00ed d\u2019adrogueria ..., p. 140-141.\n17. Biblioteca Episcopal de Vic, Ms. 243.El az\u00facar en los recetarios de la edad moderna187\nPer fer punt en los refarssits / Per fer marssapans / Per fer bocados de \npasta real / Per fer caramelos / Per fer bocados de llimones / Per fer \npinyonada de amelles / Per fer pinyonda de piny\u00f3 / Per fer bescuits de \nous / Per fer malindros cuberts / Per fer malindros marons / Per fer \nmelmelada / Per fer conserva de codonys / Per fer conserva de rosses \n/ Per fer conserva de peres / Per fer conserva de carabasses tendres / \nPer fer ous de faltriquera / Per fer mostatxos / Per fer codonyat de \nsucra / Per fer nous amb sucra / Per fer alberg\u00ednies ab sucra / Per \nfer galeya de agras / Per fer galeya de magranes / Per fer galeya de \nagras de ponssem / Per fer galeya de g[u]indas / Per fer nous ab mel \n/ Per fer alberg\u00ednies ab mel / Per fer peres ab mel / Per fer trossos \nde naronges [sic] ab mel / Per fer trossos de codony ab mel.\nOtro ejemplo es el denominado Tractat de diferens confituras y \ndrogues que han de tenir per ser bonas , recetario correspondiente a los \nsiglos xvii y xviii. Es un manuscrito escrito en catal\u00e1n, tambi\u00e9n de \nprocedencia gremial, en cuyas tapas figuran las fechas de 1737 y 1738, \npero que es seguramente anterior, pues la letra parece corresponder al \nsiglo xvii.18 Existen otros manuscritos del siglo xviii.19\nAunque los confiteros eran numerosos y algunos de ellos aco -\nmodados e influyentes, desde el recetario de Baeza no se public\u00f3 \nning\u00fan recetario confitero hasta el siglo xviii, en que apareci\u00f3 el \ninnovador recetario de Juan de la Mata, Arte de reposter\u00eda, en que se \ncontiene todo g\u00e9nero de hacer Dulces, secos, y en l\u00edquido, Vizcochos, Turrones, \ny Natas: Bebidas heladas de todos g\u00e9neros, Rosolis, Mistelas, &c. con una \nbreve instrucci\u00f3n para conocer las Frutas, y servirlas crudas. Y diez mesas, con \nsu explicaci\u00f3n . Juan de la Mata era un repostero nacido en un remoto \npueblo leon\u00e9s, establecido en Madrid. Seg\u00fan declaraba la portada del \nlibro era \u201cRepostero en esta Corte [Madrid], natural del lugar de \nMatalavilla, Concejo del Sil de Arriba, Monta\u00f1as, y Reino de Le\u00f3n, \ny Obispado de Oviedo\u201d. El libro se public\u00f3 en Madrid, por Antonio \nMar\u00edn, en 1747. Posteriormente se hicieron muchas otras ediciones. \nJuan de la Mata en su libro por una parte segu\u00eda la tradici\u00f3n gre -\nmial, de conservaci\u00f3n y transmisi\u00f3n de saberes. Pero por otra parte, \nMata introduc\u00eda la modernidad, proponiendo interesantes cambios e  \n \n18. Biblioteca de Catalunya, Barcelona, Ms. 875.\n19. Albert Garcia , Maria dels \u00c0ngels P\u00e9rez , Sergio Solbes , Julia Beltr\u00e1n , N\u00faria Mir\u00f3,  Drogues, \ndol\u00e7os i tabac.\u00a0 Barcelona 1700, Institut de Cultura-Museu d\u2019Hist\u00f2ria de la Ciutat, Barcelona, 2010.Mar\u00eda de los \u00c1ngeles P\u00e9rez Samper188\nincorporando nuevos productos y nuevas preparaciones. El az\u00facar era \nel ingrediente fundamental.\nExist\u00edan infinidad de versiones del dulce de membrillo, en el \nrecetario de Juan de la Mata no pod\u00edan faltar varias:\nDe los membrillos, y su carne\nEs el Membrillo una de las frutas mas caseras, y tambien de las que \nest\u00e0n en mas en uso entre los particulares.\nMembrillos l\u00edquidos\nElegir\u00e0nse los Membrillos, que est\u00e8n sanos, maduros, y amarillos, y se \npicar\u00e0n con la punta de un cuchillo, metiendolos en agua \u00e0 cocer, hasta \ntanto, que est\u00e8n bien blancos: despues se pasar\u00e0n \u00e0 otra agua fria, en \ndonde se mondar\u00e0n, quitandoles la cascarilla exterior, y divididos en \nquarterones, limpios del corazon, que es donde se depositan las pepi -\ntas, y aquella telilla exterior, se passar\u00e0n \u00e0 otra tercera agua, y de alli, \ndespues de haberlos enjugado en el Cedazo, se echar\u00e0n en el Almivar \npreparado \u00e1 la Lisa, bien cubiertos, haciendoles cocer con suavidad, sin \nque levante el herbor, para lo qual, de tiempo en tiempo, se apartar\u00e0n \ndel fuego, y se espumar\u00e0n con curiosidad; y quando se haya reducido \nel Almivar \u00e0 la Perla, despues de bien frio, se guardar\u00e0n en vasijas. A \nuna libra de Fruta corresponde otra de Azucar.\nAlgunos para que queden rojos, lo que es muy bueno, echan un vaso \nde vino tinto generoso, color de granate, y lo cuecen con el Azucar, \ny los Membrillos. Otros en lugar de vino, se sirven generalmente de \nla cochinilla preparada de el modo siguiente, lo que no es tan bueno, \ncomo el vino, y solo da el color material, sin a\u00f1adirle mas perfec -\ncion: Muelesa para esto en un peque\u00f1o mortero, \u00f3 almir\u00e8z con otro \ntanto de hez de vino purificado, y todo se mete en un va\u00edo de agua \nhirviendo, revolviendolo con una cucharita, y a\u00f1adiendo un poco de \nalumbre molido; junto todo, y mezclado, se pondr\u00e0 al fuego por un \nlevisimo tiempo, y se passar\u00e0 por un lienzo cerrado para echarlos en \nlos Membrillos, quando est\u00e8n.\nCarne de Membrillos\nDe los mas gruessos Membrillos, grandes, maduros, amarillos, y sanos, se \ntomar\u00e1 hasta en cantidad de ocho, dividiendolos por peque\u00f1as porciones, \ny en azumbre, y media de agua, se cocer\u00e1n estos, reducidos \u00e1 una en \nel fuego, \u00f2 poco mas; y despues passados por una servilleta, y clarifi -\ncado quatro libras de Azucar (para cada quartillo de esta decoccion, se \nnecesita una libra de Azucar), y se meter\u00e1n los y\u00e1 dichos Membrillos, \npara que hierban, hasta que est\u00e8n convertidos en Jal\u00e8a; hecho esto, se El az\u00facar en los recetarios de la edad moderna189\ndexar\u00e1 enfriar un poco, y se espumar\u00e1 para ponerla en los va\u00edos: y \nsi todavia no est\u00e1n bien rojos, se a\u00f1adir\u00e1 ala decoccion la cochinilla \npreparada, \u00f2 el vino. Es util\u00edsima para los disentericos.\nCon az\u00facar se hac\u00edan confituras, compotas y mermeladas de \ntodo tipo de frutas. No s\u00f3lo era una manera pr\u00e1ctica de conservar \nlas frutas, sino un alimento muy en\u00e9rgetico y extraordinariamente \napreciado por todos.\nCompota de Peras\nHay algunos generos de Peras, como son las de Bergamota de Cam -\npanilla, y otras, que se hacen Compotas de diversos modos en esta \nmanera: Hacense co cer primero mondadas, y divididas en quarterones \nen una vasija de barro, \u00f3 de cobre con agua, Azucar, y Canela, y si se \njuzgare conveniente algunos Clavos de especia (para una libra de Fruta es \nsuficiente un quarteron de Azucar, \u00f2 poco mas, \u00e0 poco mas, \u00e0 excepcion \ndel agua Azucar, que solo sirve para ba\u00f1arlas), \u00e0 fuego lento, removiendolas \nde tiempo en tiempo con la cuchara para que no se peguen al fondo de \nla vasija; y quando est\u00e8n cocidas, se podr\u00e0n servir.\nMuy apreciadas eran tambi\u00e9n las confituras de frutos rojos, como \nlas cerezas y las guindas, que se preparaban en mermelada y sobre todo \nenteras en alm\u00edbar, en aguardiente, escarchadas. Del libro de Juan de \nla Mata es esta receta:\nCerezas y Guindas en Aguardiente\nQuit\u00e0rase la mitad del palillo \u00e0 estas Frutas, ya sea Cereza, \u00f2 Guinda, \nque es la que est\u00e0 mas puesta en el uso de confitar, por sus exce -\nlentes propiedades, metiendolas en agua fria, y haviendolas goteado en \nel Cedazo, se distribuir\u00e0n en las vasijas, \u00f2 botellas, sobre las que se \nverter\u00e0 Aguardiente bueno, \u00e0 medida de la Fruta, a\u00f1adiendole un gran \npu\u00f1o de Azucar, un ca\u00f1ito de Canela, dos, \u00f3 tres docenas de granos \nde Cilantro, dos hojas de Nuez de especia, y un grano de Pimienta \nlarga, todo empaquetado en un lienzo, que est\u00e8 pendiente de un hilo \ndentro de la vasija, cubriendo \u00e0 esta bien. Quando se jusgare, que \nhavr\u00e0 ya recibido el gusto de esta composicion, se sacar\u00e0 el paquetillo, \ncubriendo despues del modo dicho las vasijas; para que no evaporen: \npero se advierte, que para este ministerio han de est\u00e0r medianamente \nmaduras estas Frutas.\nEn el siglo xviii se pusieron muy de moda las confituras de \nflores, como esta receta del libro de Juan de la Mata:Mar\u00eda de los \u00c1ngeles P\u00e9rez Samper190\nMermelada de Violeta y otras Flores\nT omar\u00e0se una libra de Violeta, la mejor, que ser pueda, y haviendola \nmolido en un mortero de piedra, se echar\u00e0 en tres libras de Azucar, \npreparado \u00e0 la primera pluma, incorporandola en el modo dicho con el \nAlmivar, para que d\u00e8 al fuego cinco, \u00f2 seis herbores: pero se advierte, \nque han de ser lentos, removiendolo todo al rededor con el cuchar\u00f2n; \ny assi caliente, se pondr\u00e0 en las vasijas.\nLa Mermelada de Buglosa se hace del propio modo, que la de Violeta, \n\u00e0 excepcion, que no se ha de moler, sino asi entera se deber\u00e1 echar en \nel Almivar. Adviertese, que Buglosa es la que vulgarmente est\u00e1 conocida \nbaxo del nombre de Borraja, \u00f2 \u00e1 lo menos es casi una misma especie.\nLa de flor de Claveles, que es muy agradable, y cordial, y la de Rosas, \nque es la mejor de todas, se hace del propio g\u00e9nero, que la de Violetas.\nEran muchos los dulces t\u00edpicos. Por ejemplo, las yemas eran un \ndulce muy popular. Juan de la Mata da una receta:\nY emas de huevo\nDesleir\u00e1nse en un plato, u otra vasija doce hiemas de huevo, a\u00f1adiendo \nseis onzas de Az\u00facar fino en polvo, seco y pasado por el Tambor, una \ngota de agua de Az\u00e0r, y una readura de Lim\u00f3n, molida muy bien; todo \nbien mezclado, y secado \u00e0 fuego lento hasta que se haya espesado, se \nhar\u00e1 de ello peque\u00f1as bolitas, del gruesso y forma de una hiema de \nhuevo: preparadas de este modo se ba\u00f1ar\u00e0n con una libra de Azucar \nclarificado, y preparado a punto de caramelo. Puedense tirar en seco, \ncambiando el punto de caramelo por el de Pluma, embolviendo despu\u00e9s \ncada una en un papelito.\nEl az\u00facar llenaba el Arte de reposter\u00eda  de Juan de la Mata en las \nm\u00e1s diversas preparaciones, algunas sorprendentes como el gazpacho o \nla curiosa receta de \u201ctortilla a la espa\u00f1ola\u201d, que nada tiene que ver \ncon la actual tortilla de patatas, sino que es una tortilla helada:\nGazpachos de todos generos\nEl Gazpacho mas comun es el llamado Capon de Galera, que se hace \nassi: Se tomar\u00e0n las cortezas de una libreta de pan, sin el mehollo, \u00f2 \nmiga, y tostadas, se mojar\u00e0n en agua: despu\u00e9s se echar\u00e0n en su Salsa, \ncompuesta de espinas de Anchobas, y un par de Ajos, bien molido uno, y \notro, con su Vinagre, Azucar, Sal, y Aceyte, todo bien mezclado, dexando \nablandar el pan en el ajo: despu\u00e9s se pondr\u00e0n en el plato, agregandoles \ntodos, \u00f2 parte de los ingredientes, y legumbres de la Ensalada Real.\nOtro modo menos costoso es hacer el ajo solo con un poco de Li -\nmon picado, su agrio, y Azucar, guarneciendo el Gazpacho, como el \nantecedente.El az\u00facar en los recetarios de la edad moderna191\nRosodoba, dicha tortilla a la Espa\u00f1ola\nT omar\u00e1nse dos docenas de hiemas de huevo, y se desleir\u00e1n en un \nazumbre  de agua \u00f2 de leche: bien mezclado, y aumentado de una libra \nde Azucar de pil\u00f2n, y algunas gotas de agua olorosa, se menear\u00e1 bien,  \ny se deshar\u00e1 el Azucar: despu\u00e9s de que haya estado un poco en infusi\u00f3n, \nse pasar\u00e1 por el Cedazo: hecho esto, se cocer\u00e1 \u00e0 fuego lento, hasta que se  \nconozca ha tomado algun cuerpo, que entonces se apartar\u00e1, y se dexar\u00e1 \nenfriar: concluy\u00e9ndola con helarla. Tambien se le puede a\u00f1adir algunos \npedacitos de Canela al tiempo de cocerse, teniendo cuidado de quitarlos \nantes de ponerla \u00e1 helar.\nSi los libros de confiter\u00eda y pasteler\u00eda publicados eran escasos, los \nrecetarios confiteros manuscritos eran numerosos. Entre los catalanes, en \nel siglo xviii encontramos el de Joan Baptista Pany\u00f3:  \u201cMemorias del \nArte de Cocina y Pasteler\u00eda y Confituras y Geleas\u201d.20 Es un recetario \nculinario y confitero, con muchas similitudes con el libro de Juan de la \nMata. La evoluci\u00f3n de la dulcer\u00eda se aprecia claramente. Ya no incluye \ncon detalle toda la informaci\u00f3n referida al az\u00facar y a los puntos del \naz\u00facar, como era habitual en la mayor\u00eda de los recetarios de los siglos \nxvi y xvii. Mantiene la tradici\u00f3n, pero introduce las novedades propias \nde los gustos del siglo xviii. En total re\u00fane ciento ocho recetas. La \nmayor\u00eda son dulces, pero como indica su t\u00edtulo, tambi\u00e9n incluye recetas \nde platos salados, sobre todo de tortas y pasteles. Muchas recetas est\u00e1n \nescritas en catal\u00e1n, pero las hay tambi\u00e9n en castellano.\nSiguiendo la tradici\u00f3n, el c\u00e9lebre manjar blanco est\u00e1 presente, \npero en preparaciones derivadas:\nBunyols de menjar blanch. Pozar\u00e0s en una caserola 4 onces de farina \nde arr\u00f2s, y 2 rubells d\u2019ou, y que dexatar\u00e0s amb un[a] mitadella de \nllet y un poch de sal, y 5 onces [de] sucre y un poch de escorsa de \nllimona. La pozar\u00e0s al foch y far\u00e0s bullir, remenant sempre fins que \ntinga bon punt. Y pozar\u00e0s un poch d\u2019aiguanaf, la far\u00e0s refredar y la \npastar\u00e0s ab 2 o 3 ous.21\nRecetas al gusto dieciochesco hab\u00eda muchas, entre ellas destacan \nlas que incorporan bebidas de moda, como el caf\u00e9 y el chocolate, que \nse convierten en ingredientes de la nueva confiter\u00eda:\n20. Joan Baptista Pany\u00f3 , \u201cMemorias del Arte de Cocina y Pasteler\u00eda y confituras y Geleas\u201d,  \nAnnals de l\u2019Institut d\u2019Estudis Gironins , 2/25 (Girona, 1981), p. 419-446.\n21. Joan Baptista Pany\u00f3 , \u201cMemorias del Arte de Cocina y Pasteler\u00eda...\u201d,  p. 436.Mar\u00eda de los \u00c1ngeles P\u00e9rez Samper192\nCrema de caf\u00e8. Pozar\u00e0s dins de una caserola o cafetera 1 mitadella y \nmitja de aygua; quant bullir\u00e0 y pozar\u00e0s 2 onces de caf\u00e8, lo remenar\u00e0s \nab una qullera y lo tornar\u00e0s sobre lo foch per fer-lo bullir fins que \nm\u00fantia quatre o sinch vegadas. Lo deixar\u00e0s repozar per tr\u00e0urer lo clar, \ny lo pozar\u00e0s tot segit dins de una caserola ab una mitadella de llet \ny sucre lo que li correspon; lo far\u00e0s bullir y desminuir per meitat.\nDexatar\u00e0s 6 rubells d\u2019ou ab un poch de farina, y tot segit la crema la \npasar\u00e0s per lo tam\u00eds y la pozar\u00e0s en lo plat que as de servir, que a de \nser plena de aigua sobre lo foch, pronta a bullir. Qubrir\u00e0s la crema ab \nun cobercle de tortera, ab un poch de foch sobre far\u00e0s bullir la aigua \nfins que la crema siga preza, y la servir\u00e0s calenta.22\nCrema de chocolate. Raspar\u00e0s dos onces de chocolate y las pozar\u00e0s \nen una cacerola ab 4 onces [de] sucre. Y las dexatar\u00e0s ab un poch de \nllet y un poch de farina y 6 rubells d\u2019ou, y quant ser\u00e0 ben dexatat y \npozar\u00e0s llet fins a una meutadella y la pozar\u00e0s al foch. Y la far\u00e0s c\u00f2urrer \nremenanla sempre fins que tinga un bon punt de crema.23\nExisten recetarios confiteros en muchas regiones espa\u00f1olas. Muy \ninteresante es el caso de Navarra, donde se han encontrado diversos \nrecetarios, muy bien estudiados por Fernando Serrano Larr\u00e1yoz.24 El \nllamado \u201cRecetario de Marcilla\u201d es un recetario confitero hasta ahora \natribuido a un monje de Marcilla, pero que responde propiamente a \nun recetario profesional del gremio de la confiter\u00eda. La comparaci\u00f3n \ncon otros recetarios de la misma \u00e9poca permite fecharlo en la segunda \nmitad del siglo xviii.25 De la primera mitad del siglo xix hay varios \nrecetarios manuscritos, entre ellos el de J. Sola, titulado \u201cApuntaciones \npara la Confiter\u00eda al estilo de Navarra, en 19 de octubre de 1818\u201d, \nmanuscrito in\u00e9dito, y el de Libro de confitura para el uso de El\u00edas G\u00f3mez, \nMaestro Cerero y Confitero de La Ciudad de Olite. A\u00f1o de 1818 .26 El \nmanuscrito de esta obra, para uso personal y de trabajo del maestro \n22. Joan Baptista Pany\u00f3 , \u201cMemorias del Arte de Cocina y Pasteler\u00eda...\u201d,  p. 439.\n23. Joan Baptista Pany\u00f3 , \u201cMemorias del Arte de Cocina y Pasteler\u00eda...\u201d,  p. 439.\n24. Fernando Serrano,  \u201cEl gremio de pasteleros de Pamplona y su normativa durante el \nsiglo xvii\u201d, Studium: Revista de Humanidades , 16 (Zaragoza, 2010), p. 105-139; Francisco Serrano , La \noscuridad de la luz, la dulzura de lo amargo. Cerer\u00eda y confiter\u00eda en Navarra (siglos xv-xx), Universidad \nP\u00fablica de Navarra, Pamplona, 2006.\n25. Fernando Serrano,  \u201cConfiter\u00eda y cocina conventual navarra del siglo xviii. Notas y \nprecisiones sobre el \u2018Recetario de Marcilla\u2019 y el \u2018Cocinero religioso\u2019 de Antonio Salsete\u201d, Pr\u00edncipe de \nViana , 69/243 (Pamplona, 2008), p. 141-186.\n26. Ricardo Ci\u00e9rbide , Javier Corc\u00edn , Fernando Serrano , (eds.), Libro de confitura para el \nuso de El\u00edas G\u00f3mez, Maestro Cerero y Confitero de La Ciudad de Olite. A\u00f1o de 1818 , Gobierno de \nNavarra, Pamplona, 2006.El az\u00facar en los recetarios de la edad moderna193\nEl\u00edas G\u00f3mez, consta de 105 recetas de confiter\u00eda. Unos a\u00f1os posterior, \nde la d\u00e9cada de los treinta, es el recetario de A. Loperena, \u201cLa con -\nfiter\u00eda de Pamplona\u201d, manuscrito tambi\u00e9n in\u00e9dito (Pamplona, 1836).27\nTambi\u00e9n existe un recetario aragon\u00e9s de esa misma \u00e9poca: Libro \nque trata de la facultad y oficio de zuquerero, resolis, elados y otras cosas \npara el uso de Francisco Molins Burguera . Es un manuscrito copiado por \nel presb\u00edtero de La Codo\u00f1era Francisco Sanz en 1841, para la familia \nMolins Burguera. La casa Burguera estaba dedicada a la producci\u00f3n de \ncera, confiter\u00eda y chocolate. La compa\u00f1\u00eda funcion\u00f3 entre 1841 y 1910. \nEl recetario consta de tres partes: la primera se ocupa de la cera. Las \ndos restantes, corresponden a recetas de dulces, licores, quesos, helados. \nLas 64 primeras son recetas al estilo de Puente de la Reina (Navarra). \nLas 150 siguientes son recetas al estilo de la ciudad de Zaragoza. Va \nacompa\u00f1ado de un interesante estudio de la profesora de la Universidad \nde Zaragoza Carmen Abad-Zardoya en el que compara este recetario \ncon otros de su \u00e9poca. En La Codo\u00f1era se elaboraban turrones varia -\ndos, tambi\u00e9n se hac\u00edan otras especialidades como confitura de mel\u00f3n, \nciruelas o higos; chocolates; peladillas; pastillas; licores de caf\u00e9, lim\u00f3n, \ncanela, y uno muy t\u00edpico en la \u00e9poca: el resol\u00ed del Perfecto Amor, a \nbase de granada, aguardiente y az\u00facar. T odo ello muy representativo \nde aquellos tiempos.28\nLos maestros confiteros y pasteleros manten\u00edan la tradici\u00f3n, pero \ntambi\u00e9n evolucionaban al comp\u00e1s del tiempo, incorporando las novedades \nm\u00e1s apreciadas por la sociedad de su \u00e9poca. Los recetarios manuscritos \nson fiel reflejo de esas continuidades y cambios.\n2. Los recetarios de cocineros de corte\nEntre los diversos tipos de recetarios el primero y principal es \nel de los recetarios cortesanos. Estos recetarios reflejaban el sistema \nalimentario de una minor\u00eda privilegiada, la familia real y la corte, y \neran obra de cocineros profesionales que hab\u00edan alcanzado trabajan -\n27. Fernando Serrano,  Margarita Velasco,  \u201cNotas sobre dulces, confituras, conservas, turrones, \nchocolate y frutos secos en Navarra (siglos xvii-xix )\u201d, Cuadernos de Etnolog\u00eda y Etnograf\u00eda de Navarra , \n30/71 (Pamplona, 1998), p. 105-128.\n28. Francisco Mol\u00edns , Javier Bel, Jos\u00e9 Ram\u00f3n Mol\u00edns , Carmen Abad-Zardoya , Miquel \nSanz, Libro del oficio y facultad de zuquerero, resol\u00eds, helados y otras cosas para el uso de Francisco Molins \ny Burguera , Instituto Cultural del Bajo Arag\u00f3n, La Ca\u00f1ada de Verich, 2011.Mar\u00eda de los \u00c1ngeles P\u00e9rez Samper194\ndo en palacio la cima de su oficio. En el siglo xvi el recetario que \nmarcaba la pauta de la alta cocina espa\u00f1ola era el Libre del Coch  del \nMestre Robert, escrito a fines del siglo xv, hacia 1490. Estaba escrito \nen catal\u00e1n y se public\u00f3 por primera vez en Barcelona en 1520, con \nel t\u00edtulo de Llibre de doctrina per a ben servir, de tallar y el Art del Coch, \n\u00e7o \u00e9s de qualsevol manera de potatges y salses .29 En 1525 se tradujo al \ncastellano como Libro de guisados y potajes  de Ruperto de Nola.\nEl libro comenzaba tratando de los oficios cortesanos y dando \nuna serie de instrucciones sobre la forma de cortar la carne en la \nmesa. A continuaci\u00f3n ven\u00edan las recetas, 236, distinguiendo entre d\u00edas \nde carne, 160 recetas, y d\u00edas de pescado, 64 recetas. Entre las primeras \nrecetas de \u201csalsas\u201d, es decir mezclas de especias, sobresale la \u201cp\u00f3lvora \ndel duque\u201d, mezcla de az\u00facar y canela que se utilizaba con frecuencia \ny profusi\u00f3n en multitud de platos.\nDe poluora de duch.- Canyella quatre drumes: gingebre quatre draumes \ngiroffle vna drauma: sucre vna liura: e tot a\u00e7o ben picat: e passat per \nvn ceda\u00e7 que sie ben prim o al manco com lo d<e>la salsa. E vet \naci poluora de duch.\nDe altra poluora de duch.- Gyngebre blanch dues hon\u00e7es: gara<n>gal \nmija drauma canyella vna hon\u00e7a: pebre lonch vna hon\u00e7a: nous dexach \nvna hon\u00e7a: nous noscades vna ho\u00e7a: sucre fi vn quart d<e> on\u00e7a. E tot \na\u00e7o sia be<n> picat e passat p<er> vn \u00e7edas prim: e vet aci q<ue> \nla drauma es pes d<e> dos dies e lo scrupol es pes d<e> vn dier.\nEn el libro sobresale la receta del llamado \u201cmanjar blanco\u201d, que \nera uno de los platos m\u00e1s apreciados de la \u00e9poca. Proced\u00eda de la edad \nmedia y se consumi\u00f3 durante toda la edad moderna. La versi\u00f3n origi -\nnal se hac\u00eda con gallina, pero tambi\u00e9n se hicieron otras versiones, por \nejemplo para d\u00edas de abstinencia, con langosta o con pescado blanco, \nseg\u00fan consta en el mismo recetario. Mestre Robert da la siguiente \nreceta con az\u00facar.\nMenjar blanch se fa daquesta manera: Primerament pren vna Gallina \ne .viii. hon\u00e7es d<e> farina d<e> arros e mija liura de aygua ros: e \nvna liura de sucre e fi: e .viii. liures de let de cabres e sino ni ha \npe<n>dras tres liures de ametles bla<n>ques: e apres pendras la gallina \nq<ue> sie bona e grossa e tellosa: e com volras fer lo menjar blanch \nmataras la Gallina e plomar la has en sech e re<n>ta la be e vaja a \n29. Mestre Robert , Libre del Coch , Veronika Leimgruber (ed.), Curial, Barcelona, 1982.El az\u00facar en los recetarios de la edad moderna195\nbullir ab vna olla d<e> part que no si aja cuynat nenguna cosa: e \ncom la gallina sia mes d<e> mig cuyta pendras los pits d<e>la gallina \ne esfilar la has axicom A\u00e7affra: e apres pendras la aygua ros e ruxar ho \nhas a des a des sobre los fils dela gallina: e apres vaja tot a\u00e7o dins ala \nolla mas no sia de coure ni sta<n>nyada de nou sino pe<n>dria la \nsabor del estany e si es estanyada de frech fareu la bullir ab molt pa \ne estubar la heu molt be: e a\u00e7o perq<ue> la sabor del estany hisca de \nfora: apres met hi la gallina e pendras del brou dela gallina mateixa: \ne metras hi esemps desobre la gallina: he hajes hun menador de fust \ne desfes ho perque no prenga la sabor dela leya: e pendras la meytat \ndela let e metras la dins la olla ab la dita gallina: e apres metras hi la \nfarina de bona manera poch a poch e menant toste<m>ps perq<ue> \nnos prenga abla olla: e metras hi .viii. dines de sucre dins la olla e \nvaja a bullir mas mena toste<m>ps de vna manera sens may reposar: \ne com mancara dela let met ni: mas vaja apoch apoch q<ue> no \ntot plegat: e guardat be del fum: e com lo menjar bla<n>ch tornara \nclar la gallina es bona: e sino guarda no metes mes let: e co<m> lo \nme<n>jar bla<n>ch se tornara axico<m> lo fromatge torrador: lavors \nes cuyt e metras hi la aygua ros e apres lo greix dela olla emp<er>o \nq<ue> sie net q<ue> noy haja carn salada: e sapies q<ue> de vna \ngallina ne trauras .vi. escudelles: e vaja defora a estubar se be e apres \nfes scudelles e metras hi damunt sucre fi. E de aq<ue>sta manera se \nfa lo menjar blanch bo e perfetament: e es prouat de tot axi.30\nIgual que sucede con el manjar blanco, que mezcla sabores salados \ny dulces, son muchas las recetas que incorporan el az\u00facar o la miel, \ndando como resultado los m\u00e1s diversos platos y salsas de sopas, carnes, \npescados, verduras, frutas, empanadas, cremas, pasteles, de sabor intenso \ny complejo, entre el salado y dulce en proporciones variadas, siendo \nmuy apreciado el sabor agridulce. De un total de 229 recetas, en 80 \nhay az\u00facar. Un poco menos de un tercio. Es significativa la lista de \nlas recetas que incluyen az\u00facar:  \nP\u00f3lvora de duch / Altra p\u00f3lvora de duch / Salsa de pago / Mirraust \n/ Menjar Blanch / Salsa blanca / Pomada / Limonada / Potatge salsa \nbollida / Potatge molt\u00f3 canonada / Potatge janet de gallines / Potatge \njanet de cabrit / Potatge salsa burella / Potatge de gratonada / Potatge \nde morterol / Potatge de saliendrat / Altre saliendrat / Altre soliendrat \n/ Avellanat / Ametllat / Carabacinat / Pinyonada / Amid\u00f3 / Genestada \n30. Mestre Robert , Libre del Coch.. . La receta en castellano: Ruperto de Nola : Libro de \nguisados , La Val de Onsera, Huesca, 1994, p. 83-84.Mar\u00eda de los \u00c1ngeles P\u00e9rez Samper196\n/ Potatge de farro / Potatge de s\u00eamola / Potatge de meritoch / Salses \nde ocas / Potatge de cebollada / Alberg\u00ednies en cassola / Potatge de \njunglada / Carabasses espeses ab brou de carn / Carabasses a la morisca \n/ Arr\u00f2s ab brou de carn / Fideus / Salser\u00f3 para volater\u00eda cuyta en \nast / Potatge de figat / Salcer\u00f3 de such de magranes agres / Salviat / \nSalcer\u00f3 Blanch / Salsa biza per deu escudelles / Potatge de porrada / \nBon codonyat / Salsa camellina / Salsa blanca de camellina / Romerat \n/ Forment cuynat / Avenat / Allet per oques / Roroles de fetges / \nB\u00farnia de figues / T orta a la genovesa / Lesques de formatge fresch \n/ Panades de sucre fi / Bon formatge torrador / Bones taronges de \nX\u00e0tiva / Flaons / Robiols a la catalana / Garbies a la catalana / Men -\njar blanch de malalt / Bastarda camalina / Capironades de t\u00f2feres / \nPrecegat / Ordiat per a malalt / Miraust de pomes / Codonys bullits \nen olla / Gratonada daurada de frexura de cabrit / Salsa canyella de \nmost / Past\u00eds en un ast de una gallina rostida / Treballa, salsa blanca \npara oques / Salsa del emperador / T onyina salada \u00e7o es sorra / Men -\njar blanch de peix / Menjar blanch de caraba / Genestada / Fara de \nfarina de arr\u00f2s / Amid\u00f3 / Fava real / Grenyons / Mirraust de pomes.\nEl panorama culinario espa\u00f1ol cambi\u00f3 sustancialmente en el si-\nglo xvii. La alta cocina catalana perdi\u00f3 creatividad y dej\u00f3 de marcar \nla pauta. T om\u00f3 el relevo una nueva cocina, representada por la gran \ncocina de la corte de los Austrias, s\u00edntesis de las cocinas de los diversos \nterritorios que compon\u00edan la Monarqu\u00eda Espa\u00f1ola, con especial influencia \nde la cocina castellana, catalana, italiana, portuguesa y flamenca y que \nse proyect\u00f3 hacia Europa y Am\u00e9rica.\nEn los \u00faltimos a\u00f1os del siglo xvi Diego Granado Maldonado \npublic\u00f3 el Libro del arte de cozina , en el qual se contiene el modo de \nguisar y de comer en cualquier tiempo, as\u00ed de carne, como de pescados, para \nsanos, enfermos, y convalecientes: as\u00ed de pasteles, tortas, y salsas, como de \nconservas al uso Espa\u00f1ol, Italiano, y Tudesco de nuestros tiempos,  editado \nen Madrid, el a\u00f1o 1599, en la Imprenta de Luis S\u00e1nchez. El autor \nse declaraba \u201cOficial de cozina, residente en esta Corte\u201d. Realiz\u00f3 en \nsu obra un trabajo de recopilaci\u00f3n. Transcribi\u00f3 gran parte del libro \nde Ruperto de Nola. Copi\u00f3 tambi\u00e9n la obra de Bartolomeo Scappi, \nOpera dell\u2019arte del cucinare , cuya primera edici\u00f3n es de Venecia, 1570.31 \nA\u00f1adi\u00f3 adem\u00e1s Granado algo de su propia experiencia particular, \n31. Bartolomeo Scappi , Opera , Venecia, 1570. Edici\u00f3n facs\u00edmil con presentaci\u00f3n de Giancarlo \nRoversi , Forni, Bolonia, 1981.El az\u00facar en los recetarios de la edad moderna197\nincorporando influencias extranjeras, al parecer recogidas durante sus \nviajes. La primera edici\u00f3n del libro es de 1599, la segunda de 1609 \ny la \u00faltima se hizo en Lleida en 1614. \nEn su labor de recopilaci\u00f3n Granado reuni\u00f3 766 recetas muy \ndiversas, de carnes, pescados, potajes, pasteles, tortas. La incorporaci\u00f3n \ndel az\u00facar es igualmente significativa en los platos salados. Como \nejemplo puede servir un curioso plato de pasta:\nPara hacer platos de macarrones a la Romana\nAm\u00e1sese una libra de flor de harina con un migaj\u00f3n de pan blanco \nque haya estado en remojo con leche tibia de cabra y cuatro yemas \nde huevo, dos onzas de az\u00facar molido pasado por cedazo y estando \necha la pasta no muy l\u00edquida y mezclada durante media hora sobre una \ntabla, h\u00e1gase el hojaldre con un rodillo dej\u00e1ndolo m\u00e1s grueso que el \nanterior y h\u00e1gase secar el tal hojaldre con la plancha de hierro o de \nmadera, c\u00f3rtense entonces los macarrones y d\u00e9jenlos secar y queri\u00e9ndolos \ncocer, h\u00e1gase en simple agua en una olla grande con mucha agua y \nbuena cantidad de sal y cuando el agua hirviere p\u00f3nganse dentro los \nmacarrones pues si se pusiesen en agua fr\u00eda se ir\u00edan al fondo y se har\u00eda \nuna masa, como lo hace toda suerte de pasta estirada. En habiendo \nhervido durante media hora pru\u00e9bense si est\u00e1n tiernos y si no lo est\u00e1n \nd\u00e9jenlos hervir hasta que est\u00e9n cocidos y en estando cocidos t\u00e9ngase \naparejado un plato grande de plata, de esta\u00f1o o de tierra, polvorizado \ncon cantidad de queso rallado, az\u00facar, canela y rebanadas de queso de \nb\u00fafalo o bocadillos de manteca de vaca, y de esta manera se har\u00e1n \ntres suelos y se rociar\u00e1n con agua rosada y se cubrir\u00e1n con otro plato, \ny se dejar\u00e1n estar sobre las cenizas calientes o en un horno templado \ndurante media hora y se servir\u00e1n calientes.32\nLa \u00faltima parte del libro est\u00e1 dedicada a conservas, confituras y \ndulces, donde el az\u00facar tiene especial protagonismo.\nEn la cocina espa\u00f1ola del siglo xvii la m\u00e1xima influencia la tuvo \nel Arte de cocina, pasteler\u00eda, vizcocher\u00eda y conserver\u00eda , obra de Francisco \nMart\u00ednez Monti\u00f1o, cocinero de la corte de Felipe III y Felipe IV . Se \npublic\u00f3 por primera vez en Madrid en 1611 y en los a\u00f1os siguientes \nse hicieron muchas ediciones del libro. La obra, una representaci\u00f3n de \nla cocina cortesana barroca, se convirti\u00f3 en la Espa\u00f1a moderna en el \nlibro de cocina cl\u00e1sico por excelencia.\n32. Diego Granado , Libro del Arte de Cocina , Pag\u00e8s Editors, Lleida, 1991, p. 93-94.Mar\u00eda de los \u00c1ngeles P\u00e9rez Samper198\nEl libro est\u00e1 organizado en dos cap\u00edtulos. El primero, muy corto, \nlleva por t\u00edtulo \u201cDe los g\u00e9neros de banquetes, que en \u00e9l se tratan, \ny de la limpieza que deben tener los Cocineros en sus Cocinas\u201d, el \nsegundo cap\u00edtulo, muy largo, titulado \u201cEn que se trata de Pasteler\u00eda, \nVizcocher\u00eda y conserver\u00eda\u201d, re\u00fane 507 recetas de los m\u00e1s variados \nplatos, sobre todo platos de carne, pero tambi\u00e9n incluye numerosas \nrecetas de pescado, huevos, verduras, sopas, potajes, pastas y dulces. Al \nfinal del libro hay dos apartados, uno titulado \u201cMemoria de conservas\u201d \ny otro \u201cMemoria de jaleas\u201d.\nEl az\u00facar vuelve a estar presente en numerosas recetas de todo \ntipo, empezando por la primera, una receta cl\u00e1sica de pavo asado con \nuna salsa dulce:\nUn pavo se ha de perdigar, despu\u00e9s de bien limpio, y se ha de embro -\nquetar con dos broquetas de ca\u00f1a, o de otra madera que no amargue; \nluego espetarlo en su asador, y empapelarlo, poni\u00e9ndole debaxo del \npapel unas lonjas de tocino delgadas; y le echar\u00e1 sal, y se podr\u00e1n hincar \nalgunos clavos en las pechugas, aunque algunos no lo usan.\nPara la salsa de este Pavo, tomar\u00e1s dos onzas de almendras mondadas y \ntostadas en la sart\u00e9n y las majar\u00e1s; y asar\u00e1s dos higadillos de gallina, o \nel del Pavo, que est\u00e9n bien secos; y machacarlo todo junto, y le echa -\nr\u00e1s dos onzas de az\u00facar; y de que est\u00e9 todo bien molido, lo desatar\u00e1s \ncon caldo, que no tenga grasa, y lo echar\u00e1s en un cacillo y ponlo a \ncocer de manera que d\u00e9 dos o tres hervores, mene\u00e1ndolo siempre con \nun cuchar\u00f3n y luego colarlo por un cedacillo, o estame\u00f1a, o ponerle \nuna poca de canela molida, y un poco de zumo de lim\u00f3n. Se ha de \nservir fr\u00eda esta salsa.\nTambi\u00e9n inclu\u00eda az\u00facar en platos de pescado como sucede en \nvarias recetas de at\u00fan:\nCostrada de at\u00fan.- Para hacer una costrada, picar\u00e1s de la carne magra \ndel at\u00fan, y le pondr\u00e1s un poco de la hijada, en lugar de tocino, en la \ncantidad que te pareciere y pic\u00e1ndolo todo junto muy bien. T omar\u00e1s un \npoquito de manteca de vacas en un cacito o en una cazuela, y quando \nest\u00e9 caliente pondr\u00e1s all\u00ed el pescado picado, y lo perdigar\u00e1s de manera \nque quede muy granijudo, como si fuera carne, y saz\u00f3nalo con todas \nespecias, y canela y zumo de lim\u00f3n y ponle unas pasas de Corinto, y \nechale quatro o seis onzas de az\u00facar y ponle unos huevos crudos, cosa \nde quatro, y har\u00e1s tu costrada con tres o quatro hojas debaxo y dos \nencima, y \u00fantalo con manteca, y az\u00facar raspado por encima, cu\u00e9cela y \ns\u00edrvela caliente. Y enti\u00e9ndese que ha de ir sazonada de sal.El az\u00facar en los recetarios de la edad moderna199\nEn la \u00e9poca combinaban el az\u00facar con toda clase de productos, \ntambi\u00e9n con los huevos:\nEstos huevos rellenos podr\u00e1s hacer sacando las yemas, parti\u00e9ndolos por \nmedio y picarlos con un poco de verdura, y un poco de pan rallado, \ny sazonar con todas especias, canela y un poco de az\u00facar y \u00e9chale \nhuevos crudos quanto est\u00e9 un poco blando el relleno; luego rellena los \nhuevos, reb\u00f3zalos y fr\u00edelos, y luego s\u00edrvelos sobre torrijas, con az\u00facar, \ncanela y zumo de lim\u00f3n.\nLos platos propiamente dulces eran muchos, como correspond\u00eda \nal lujo y refinamiento de la cocina cortesana y a la pasi\u00f3n general \npor lo dulce. Un buen ejemplo es la receta de \u201cMelindres de az\u00facar\u201d:\nT omar\u00e1s media libra de az\u00facar molido y cernido, y luego batir\u00e1s clara \ny media de hueuo, y echarlo has sobre este a\u00e7\u00facar, e ir\u00e1s haziendo \nvna masilla como masa encerada: luego har\u00e1s vnos rollitos a modo \nde rosquillas delgadas, y pondr\u00e1slas sobre vnas obleas, y m\u00e9telas en el \nhorno a fuego manso, y crecer\u00e1n mucho. Aduierte, que estos melindres \nhan de lleuar vn poco de an\u00eds molido: y si los quisieres rellenar, har\u00e1s \nel rollito vn poco ancho: y luego har\u00e1s otro rollito de ma\u00e7ap\u00e1n mui \ndelgado, y ponlo encima del melindre, y arr\u00f3llalo como quien haze \nfruta de manjar blanco, y har\u00e1s tus rosquillas, y cu\u00e9zanse sobre obleas. \nEstos suelen salir mui buenos.\nOtra de las recetas representativas del libro de Mart\u00ednez Monti\u00f1o \nera la \u201cMemoria de los mostachones\u201d:\nT omar\u00e1s cosa de medio celemin de harina floreada, y har\u00e1s una presa \nsobre el tablero un poco larga, y le pondr\u00e1s dentro una libra, y un \ncuarter\u00f3n de az\u00facar molido, y cernido, y dos onzas de canela molida, y \ncernida, y siete onzas de agua clara y una de agua rosada: y con esto \nbatir\u00e1s el az\u00facar dentro de la presa, hasta que haga ampollitas; luego \niras metiendo harina hasta que la masa est\u00e9 encerada; luego quitar\u00e1s la \nharina que sobr\u00e1re a una parte del tablero, y sobaras un poco la masa, \ny haras tus mostachones de cosa de dos onzas cada uno un poquito \nlargos, y cuecelos sobre papeles bien polvoreados de moyuelo, que es \nun cemite muy menudo, y muy aspero: y tendr\u00e1s caliente el horno \ncomo para pan, y que est\u00e9 reposado, y no los dexes cocer demasiado, \nporque se pondr\u00e1n muy duros; y tambi\u00e9n si los sacas antes que se \nembeba la humedad, se quedar\u00e1n muy blandos que en el cocer est\u00e1 \nel toque de que salgan buenos\u2026 la masa ha de quedar encerada y \ncon esto saldran bien. Mar\u00eda de los \u00c1ngeles P\u00e9rez Samper200\n3. Un recetario de un cocinero de un colegio mayor universitario\nEl Libro del Arte de Cocina  de Domingo Hern\u00e1ndez de Maceras, \ncocinero en el Colegio mayor de Oviedo de la ciudad de Salamanca, \npertenece a una tipolog\u00eda especial de recetarios. Hern\u00e1ndez de Maceras \ntrabaj\u00f3 durante cuarenta a\u00f1os en la cocina del famoso colegio univer -\nsitario. Su recetario es, por tanto, la obra de un cocinero profesional, \ncomo los de la corte, pero corresponde a un mundo muy diferente del \ncortesano. Hern\u00e1ndez de Maceras cocinaba para un grupo social muy \ndeterminado, una comunidad de estudiantes privilegiados, muchachos \nde familias acomodadas, que com\u00edan mucho y bien, pero sin los lujos \ny fantas\u00edas del palacio real.33\nEl libro re\u00fane un conjunto de 180 recetas, propiamente dichas, \ny otros cap\u00edtulos se refieren a cuestiones complementarias como los \ndiversos componentes del men\u00fa, principios, postres, o la manera de cortar \nlas viandas. En realidad las recetas son m\u00e1s, pues a veces se incluyen \nvariantes, una misma receta se puede preparar con diversas carnes o \npescados, tambi\u00e9n se puede cambiar la salsa de acompa\u00f1amiento.\nReflejaba muy bien el Libro del Arte de Cocina  los gustos preferidos \nde la \u00e9poca. Se inclinaban decididamente por comidas muy suculentas \ny muy dulces. Utilizaban en la cocina mucho az\u00facar y miel. Tambi\u00e9n \nrecog\u00eda el recetario las caracter\u00edsticas mezclas de sabores de la mejor \ncocina de aquel tiempo, sofisticadas combinaciones de salado y dulce \ny marcada presencia del agridulce, un refinado sabor muy apreciado \ndesde la edad media. Como ejemplo de estas peculiaridades recordemos, \npor ejemplo, la costrada de huevos con az\u00facar, que era una manera de \nterminar muchos platos. Especial relieve tienen dos recetas de platos \ndulces muy tradicionales, arroz con leche y natillas:\nDe c\u00f3mo se ha de hacer arroz con leche\nDespu\u00e9s de lavado el arroz con cuatro aguas se ha de enjugar del agua \ny, para doce escudillas de arroz, se echar\u00e1 libra y media de arroz. Y , \ndespu\u00e9s de enjuto se echar\u00e1 a cocer en una azumbre de agua y sal y, \nestando cocido que est\u00e9 bien seco, se le echar\u00e1 una azumbre de leche \ny una libra de az\u00facar. Se pondr\u00e1 a cocer con poca lumbre porque no \nse esture, mene\u00e1ndolo porque no se pegue y, estando embebida la leche, \nse tapar\u00e1 para que repose y se har\u00e1n las escudillas. Y se le echar\u00e1 por \n33. Mar\u00eda \u00c1ngeles P\u00e9rez,  La alimentaci\u00f3n en la Espa\u00f1a del Siglo de Oro. Domingo Hern\u00e1ndez \nde Maceras \u201cLibro del Arte de Cocina\u201d , La Val de Onsera, Huesca, 1998.El az\u00facar en los recetarios de la edad moderna201\nencima az\u00facar y canela y si lo quisieren hacer con leche de almendras, \nde una libra de almendras se sacar\u00e1 una azumbre de leche y, para ser \nbuena, no se ha de sacar m\u00e1s. Y se a\u00f1adir\u00e1 el az\u00facar para ser buena.\nC\u00f3mo se han de hacer natillas de leche y harina\nPara ocho escudillas de natillas se ha de echar un azumbre de leche \ny se echar\u00e1 un cuarter\u00f3n de harina en un cazo y se le echar\u00e1 sal, la \nque hubiere menester, y se escalfar\u00e1n seis huevos en la harina, y se \nbatir\u00e1n muy bien con un cuchar\u00f3n y se desatar\u00e1n con la leche, y se les \nechar\u00e1 media libra de az\u00facar y se pondr\u00e1n a la lumbre y, se andar\u00e1n \nsiempre a una mano hasta que se espesen y est\u00e9n cocidas. Y luego, se \nhan de echar en las escudillas estando calientes porque, si se enfr\u00edan \nen el cazo, no se har\u00e1n la mitad. Y , cuando se hayan de servir, se les \nechar\u00e1 az\u00facar y canela por encima.\nIgualmente tradicionales eran las recetas de huevos dulces y de \ntorrijas, de las que Hern\u00e1ndez de Maceras ofrec\u00eda diversas versiones:\nDe huevos mecidos\nPara hacer dos docenas de huevos, toma tres cuarterones de az\u00facar pie -\ndra y echa media libra en un cazo con un cuartillo de agua y medio  \ncuartillo de vino blanco y un poco de agua de azahar, y se mezclar\u00e1 \ntodo en el cazo con el az\u00facar y se pondr\u00e1 a la lumbre y se har\u00e1 un \nalm\u00edbar y, estando hecho, estar\u00e1n los huevos batidos y no se les echa-\nr\u00e1n las claras sino las yemas, y no se han de batir con hierro, sino con \nun cuchar\u00f3n, y se echar\u00e1n en el alm\u00edbar, poni\u00e9ndolo con poca lumbre \npara que se vayan cuajando poco a poco y, de cuando en cuando, me -\nn\u00e9alos con un cuchar\u00f3n. Y , en estando secos, ap\u00e1rtalos de la lumbre y \nde las claras se har\u00e1n torrijas poni\u00e9ndolas en los platos y echando los \nhuevos por encima. Y , moliendo el otro cuarter\u00f3n de az\u00facar con canela \ny ech\u00e1ndoselo por encima a los huevos, y de estos huevos mecidos se \npueden dar unos pastelillos de masa fina rellenos con unas tajadas de \ndiacitr\u00f3n, o unas guirnaldillas de masa fina para diferenciar platos en \ncomidas de viernes o de s\u00e1bados.\nC\u00f3mo se han de hacer huevos en leche\nPara dos docenas de huevos, se ha de tomar un azumbre de leche y se \npondr\u00e1 a la lumbre, que cueza, y se escalfar\u00e1n los huevos en la leche, \ncada uno de por s\u00ed, y se les echar\u00e1 media libra de az\u00facar y su saz\u00f3n \nde sal y una ramita de hierbabuena y, estando cuajados, ap\u00e1rtalos, y \nhaz unas torrijas, tost\u00e1ndolas en parrillas y poni\u00e9ndolas en fuentes. Y se \nmojar\u00e1n con la leche y pon los huevos por encima y \u00e9chales az\u00facar \ny canela cuando los hayas de servir a la mesa.  Mar\u00eda de los \u00c1ngeles P\u00e9rez Samper202\nTambi\u00e9n destacan las recetas de tortadas de frutas, como la de \nperas y la de mel\u00f3n, en las que el az\u00facar tiene gran importancia. La \ntortada era una \u201ctorta grande de masa delicada, rellena de carne, hue -\nvos, dulce y, algunas veces aves; la cual se sirve en las mesas por plato \nespecial, regalado y apetitoso\u201d, seg\u00fan la definici\u00f3n del Diccionario de \nAutoridades de la Real Academia Espa\u00f1ola.\nDe tortadas de peras\nMondarse han tres libras de peras, haci\u00e9ndolas cuarterones menudos, \nech\u00e1ndolas a un cazo con medio cuartillo de miel y media libra de \naz\u00facar, clavos y canela molida y vino tinto y agua. Y han de hervir \ndos o tres hervores en el agua antes que se le eche el recaudo, y co -\ncer\u00e1n hasta que cuaje el alm\u00edbar. Y estar\u00e1 hecha la masa y se alzar\u00e1 la \ntortada, metiendo las peras en ella, tap\u00e1ndola y ech\u00e1ndole az\u00facar por \nencima. Y despu\u00e9s de cocida se le echar\u00e1 el alm\u00edbar por encima, con \naz\u00facar y canela.\nDe tortada de mel\u00f3n\nT oma los melones y hazles tajadas y l\u00edmpialos muy bien por dentro y \npor fuera. No est\u00e9 muy maduro, y hazlos tajadas peque\u00f1as, y fr\u00edelos con \nmanteca de ganado y, despu\u00e9s de fre\u00eddos, enfr\u00edalos y toma media libra \nde az\u00facar y haz un poco de alm\u00edbar de ello, que est\u00e9 muy a punto. \nY echa en este alm\u00edbar un poco de vino blanco y cuatro maraved\u00eds \nde clavo y cuatro de canela molida. No has de hacer m\u00e1s alm\u00edbar de \ncuanto se cale el mel\u00f3n que tuvieres en ello, pas\u00e1ndole por el alm\u00edbar \ndos veces, cuanto se empape en el alm\u00edbar y queden las tajadas enteras \ncomo dados. T en alzada tu torta, o pastel\u00f3n o cubilete y ponlo a cocer \ny \u00e9chale yemas. Y d\u00eda de carne, yemas o ca\u00f1as de vaca. C\u00fabrelos muy \nbien con az\u00facar y canela, y un grano de almizcle revuelto con ello. \nSi fuere tortada, dale costrada por encima con huevos y az\u00facar por \nencima. Y s\u00edrvela a la mesa como quisieres.\nLa pasi\u00f3n por el dulce se ve ratificada ampliamente en el rece -\ntario de Hern\u00e1ndez de Maceras, pues m\u00e1s de la mitad de las recetas, \n103 de 180, es decir el 57%, llevan az\u00facar o miel y, a veces, los dos \nendulzantes juntos, incluyendo recetas de carne, de pescado y de ver -\nduras. El az\u00facar entraba en la elaboraci\u00f3n y terminaci\u00f3n de la mayor\u00eda \nde los platos. Se citaba el az\u00facar en general y algunas especialidades: \naz\u00facar blanco, az\u00facar piedra, az\u00facar piedra muy blanco, az\u00facar de olor, \naz\u00facar fino, az\u00facar menuda. Siguiendo la tendencia general, Hern\u00e1ndez \nde Maceras utilizaba m\u00e1s frecuentemente el az\u00facar que la miel en sus \nrecetas. En total de las 195 recetas, llevaban az\u00facar 87, lo que supon\u00eda \ncasi la mitad de las recetas, un 40%.El az\u00facar en los recetarios de la edad moderna203\nEnsalada cotidiana / Pierna de carnero armada / Carnero lampreado \n/ Empanada inglesa de carnero o de ternera, o de lo que se quisiere \n/ T orreznos lampreados / Como se han de hacer hojaldres / Len -\nguas lampreadas / Lenguas de vaca lampreadas / De todo g\u00e9nero de \nlampreado / De otro lampreado de manos de carnero o de ternera / \nComo se han de albardar pies de puerco / Empanadas de solomos de \nvaca / Como se ha de aderezar un pavo / Gallinas rellenas / Manjar \nblanco de gallina / Manjar blanco real / Bollos de clavonia / T ortada \nde pernil de tocino / T orta real de pulpas de faisanes y perdices / De \ntodo g\u00e9nero de aves peque\u00f1as / T orta de mazap\u00e1n, para d\u00eda de carne \n/ Empanada inglesa de cabezas / Empanadas inglesas de estas lenguas \n[de carnero] / Manos rebozadas [de carnero] / Cubiletes de livianos \n/ Costrada de livianos / T ortada de livianos / Sesos de vaca o de \ncarnero / Arroz con leche / Arroz de aceite o manteca / Arroz de \ngrasa / Natillas de leche y harina / Hormigo de avellanas / Borrajas \n/ Almid\u00f3n / Empanadas Inglesas de las turmas de tierra / Como se \nha de guisar la calabaza / De otra diferencia de la misma calabaza / \nCazuela cuajada de zanahorias / Como se ha de rellenar una lechuga \n/ Huevos mexidos / Huevos rellenos / Huevos dorados / Huevos en \nleche / Huevos esponjados / Huevos dulces / Huevos de coronilla / \nUn plato de cohombros / Huevos atabalados / Empanada inglesa de \ncalabaza / Empanada inglesa de pescado cecial / Manjar blanco de \npescado cecial / Manjar real sin color / Manjar blanco de ranas / \nComo se ha de aderezar el at\u00fan de la ijada / Como se empana el \nat\u00fan / Cazuela cuajada [de at\u00fan] / Albondiguillas de pescado cecial \n/ Como se ha de rebozar el cecial / Empanadas inglesas de merluza \n/ Como se ha de cuajar la cazuela de este pescado [merluza] / Em -\npanadas de sardinas / Como se guisa el mero / T ortadas de guindas \n/ T ortadas de peras / Peras en conserva / Peras para guardar todo el \na\u00f1o / T ortadas de membrillo / De otra tortada de guindas / T ortada  \nde mazap\u00e1n / T ortada de peros / De otra tortada de leche / T ortada de  \nborrajas / T ortada de orejones / T ortada de melocotones / Plato de mem-  \nbrillos / Otro plato de melocotones / T ortada de manjar blanco \nde gallina o pescado / Carne de membrillo / Conserva de cidra / \nConserva de agraz / Otra tortada de natas / Pastelones de natas / \nT ortada de requesones / T ortada de mel\u00f3n / T ortada de zanahorias / \nZanahorias rellenas.Mar\u00eda de los \u00c1ngeles P\u00e9rez Samper204\n4. Los recetarios de mujeres\nRecetarios, ya no profesionales, pero tambi\u00e9n fruto de la expe -\nriencia, son los recetarios de mujeres. Las mujeres eran en la \u00e9poca \nmoderna las principales responsables de la alimentaci\u00f3n de la familia, \nde una manera indirecta en las clases nobles y de forma directa entre \nlas clases populares. Aprend\u00edan a cocinar de madres a hijas, mediante \nla transmisi\u00f3n oral y la observaci\u00f3n directa. En casos extraordinarios, \nsobre todo cuando se trataba de mujeres de posici\u00f3n social elevada, \ncon frecuencia mujeres de la nobleza, que sab\u00edan leer y escribir, con -\nfiaban a la escritura la memoria de ciertos platos, bien escrib\u00edan las \nrecetas ellas mismas o las mandaban escribir. Los libros de mujeres son \nmanuscritos y en Espa\u00f1a ninguno se public\u00f3 en la \u00e9poca moderna. \nSon recetarios, pero no s\u00f3lo de cocina. Hay tambi\u00e9n recetas medici -\nnales, cosm\u00e9ticas, de limpieza. Entre los temas de cocina tratan sobre \ntodo de pasteles, confituras, conservas, bebidas, embutidos, alg\u00fan plato \nextraordinario. Hay que pensar que muchas de estas mujeres ordina -\nriamente no cocinaban ellas, pues ten\u00edan cocineros y cocineras para \npreparar las comidas. S\u00f3lo se conservaban en el libro algunas recetas, \nno se sistematizaba toda la alimentaci\u00f3n.34\nEl Manual de mugeres en el qual se contienen muchas y diversas \nre\u00e7eutas muy buenas , de 1475-1525, es un manuscrito de origen espa\u00f1ol \nexistente en la Biblioteca Palatina de Parma (Italia). Un buen ejemplo \ndel g\u00e9nero, est\u00e1 formado en total por 145 recetas coleccionadas sin \norden concreto, que en el \u00edndice de la obra se hallaban organizadas \nen varios apartados. La mayor\u00eda trataban de belleza y salud. De ali -\nmentaci\u00f3n hab\u00eda un apartado que recog\u00eda 29 recetas variadas: \u201cTabla \nde conservas, frutas, manjares y potajes.\u201d35\nCaso especial, a medio camino entre los recetarios femeninos y \nlos cortesanos, es el libro de cocina de la infanta do\u00f1a Mar\u00eda. Se trata \nde un recetario de cocina portugu\u00e9s, manuscrito, del siglo xvi, copiado \nen 1550, pero de origen anterior. Responde a una tradici\u00f3n hisp\u00e1nica, \npor la estrecha relaci\u00f3n existente entre la corte espa\u00f1ola y la corte \n34. Mar\u00eda \u00c1ngeles P\u00e9rez , \u201cLos recetarios de mujeres y para mujeres. Sobre la conservaci\u00f3n \ny transmisi\u00f3n de los saberes dom\u00e9sticos en la \u00e9poca moderna\u201d, Cuadernos de Historia Moderna , 19 \n(Madrid, 1997), p. 121-154.\n35. Alicia Mart\u00ednez (ed.), Manual de mugeres en el qual se contienen muchas y diversas re\u00e7eutas \nmuy buenas , Ediciones Universidad de Salamanca, Salamanca, 1995. El az\u00facar en los recetarios de la edad moderna205\nportuguesa en esa \u00e9poca. Fue propiedad de do\u00f1a Mar\u00eda de Portugal, \nnieta del rey Manuel el Afortunado, que se lo llev\u00f3 a Italia al contraer \nmatrimonio en 1565 con Alejandro Farnesio, duque de Parma.36 Est\u00e1 \nescrito en lengua portuguesa y ten\u00eda como t\u00edtulo \u201cTrattato di cucina\u201d, \nt\u00edtulo al que se a\u00f1adi\u00f3 posteriormente la palabra \u201cspagnuolo\u201d. Participa \nde las caracter\u00edsticas de los recetarios femeninos, por pertenecer a la \nInfanta Do\u00f1a Mar\u00eda de Portugal, pero se halla m\u00e1s pr\u00f3ximo a los libros \nde cocina cortesana. El texto recoge 61 recetas culinarias, divididas en \ncuatro partes. La primera, titulada \u201cCadermo dos magares de carne\u201d, \nes decir, cuaderno de los manjares de carne, contiene 26 recetas a \nbase de carne. La segunda se titula \u201cCaderno dos mangares de ovos\u201d, \nque consta s\u00f3lo de 4 recetas. La tercera lleva por t\u00edtulo \u201cCaderno dos \nmangares de leyte\u201d, con 7 recetas. Y finalmente la cuarta parte, con el \nt\u00edtulo de \u201cCaderno das cousas de comservas\u201d, con 24 recetas.\nEl Livro de receptas de pivetes, pastilhas elvvas perfumadas y conservas  \nes un manuscrito, conservado en la Biblioteca Nacional de Madrid, \nde 65 folios, escrito con diversos tipos de letra, de los siglos xvi y \nxvii, en que se recopilan en etapas sucesivas, como es t\u00edpico en esta \nclase de documentos, una serie de recetas de alimentaci\u00f3n, cosm\u00e9tica, \nperfumer\u00eda y medicina, en total 108, dominando las recetas de belleza. \nEn el folio 1 figura la siguiente anotaci\u00f3n: \u201cEste lyruo he de Joana \nFernandez.\u201d Al principio est\u00e1 escrito en portugu\u00e9s, despu\u00e9s contin\u00faa en \ncastellano. Refleja muy bien la estrecha relaci\u00f3n existente entre la corte \nespa\u00f1ola y la corte portuguesa en aquellos tiempos. Tambi\u00e9n recoge la \nvinculaci\u00f3n con Italia.37 Incluye muchas modalidades de confituras y \njaleas, sobre todo, de la tradicional carne de membrillo de la que se \ndan m\u00faltiples versiones, con distintas intensidades de dulce, variados \nmatices de sabores, diferentes consistencias y texturas y diversos colores. \nCarne de benbrillo colorada: A seis libras de carne ocho libras de a\u00e7ucar \ntomareis e la mezclar e colarlo han y de que este byen a punto an de \ntener cocidos los benbrillos en quartos y echarlos an en el a\u00e7ucar y \nyrlos deshaciendo con el cucharon y an de tener por su parte sacados  \n \n36. Antonio G\u00f3mez,  Un tratado da cozinha portuguesa do seculo xv, Instituto Nacional do \nLibro, Rio de Janeiro, 1963; Elisabeth T. Newman , A Critical Edition of an Early Portuguese Cook Book , \nChapel Hill, 1964; Giacinto Manuppella , Salvador Dias, O \u201clivro de cozinha\u201d da infanta D. Maria de \nPortugal , Por ordem da Universidade, Coimbra, 1967.\n37. Biblioteca Nacional (B.N.), Madrid, Ms. 1462.Mar\u00eda de los \u00c1ngeles P\u00e9rez Samper206\ntres quartillos de \u00e7umo de los benbrillos y yr de lo echando poco a \npoco hasta que este hecha la carne.38\nTambi\u00e9n se recogen recetas de pasteles y muchas variedades de \nmasa horneada, como el hojaldre. \nPara hazer ojaldras a la aragonesa y catalana: T omar la masa quando \nesta para poner al horno y conforme a la cantidad que quisieren hazer \nhan de tomar dos partes de manteca de puerco y una de vaca que sea \nfresca y la han de revolver toda junta muy bien mezclada y menearanla \ncon la masa estirandola de manera que haga correa y que sea muy \nbien sobada con la manteca despues echaran a\u00e7ucar molido muy bien \ny bueno que sea fino y mezclale an con la dicha masa y si fueren \ntres libras de manteca echaran libra y media de a\u00e7ucar y despues haran \nsus ojaldres en\u00e7ima de una oblea o un papel untado con manteca y si \nquisieren poner encima unos torreznos sera muy bueno despues echar \nagua rosada y a \u00e7ucar llevarlo a cozer al horno .39\nMuy interesante es tambi\u00e9n otro recetario titulado: Recetas y memorias \npara guisados, confituras, olores, aguas, afeites, adobos de guantes, ung\u00fcentos y \nmedicinas para muchas enfermedades.  Es un manuscrito del siglo xvi, con \nmuchas adiciones posteriores del siglo xvii. En total consta de 207 \nrecetas, la mayor\u00eda de cocina, 150, y el resto repartidas entre belleza y \nsalud. Las recetas de cocina son muy variadas, potajes, platos de carne \ny volater\u00eda, pasteles salados y dulces, salsas, pastas y confituras. Resulta \nevidente la influencia catalana, por ejemplo, en recetas como \u201cpasticos \nde vedella\u201d, \u201cpesolets\u201d, \u201corelletas de quaresma\u201d, \u201csalsa blanca bullida\u201d, \n\u201ccodo\u00f1at\u201d, \u201cpometas\u201d, \u201ctoronjat\u201d, \u201calmendras torradas\u201d, \u201csaim\u201d, \u201cllescas\u201d, \n\u201cto\u00f1ina\u201d.40 Por su estilo es igualmente de car\u00e1cter nobiliario. La lista \nde recetas es muy ilustrativa de los dulces m\u00e1s t\u00edpicos de la \u00e9poca:\nPara azer otra manera de alberengenas [berengenas]. \u2013Otra. \u2013Para azer \nAlbereginetas. \u2013Almujavenas [almojabanas]. \u2013Carnero adobado. \u2013Para  \nazer Caraba\u00e7as. \u2013Caraba\u00e7as para dia de ayuno. \u2013Otro potaje muy bueno. \n\u2013Para azer enpanadicas de azeite. \u2013Pastitos de Carabacas [ sic] [calabazas]. \n\u2013Pasta de cascas [se habla luego de cascas de miel]. \u2013Pasta de otra ma -\nnera. \u2013Para azer Pesolets. \u2013Para hazer mantecadas. \u2013Para azer orelletas de \nCuaresma. \u2013Para azer yemas de huevos de almendras. \u2013Salsa blanca fr\u00eda. \n\u2013Salsa blanca bullida. \u2013Salsa fr\u00eda de otra manera. \u2013Salsa de otra manera. \n38. B. N., Ms. 1462, fol. 43.\n39. B. N., Ms. 1462, fol. 28.\n40. B.N., Ms. 6058.El az\u00facar en los recetarios de la edad moderna207\n\u2013Salsa fr\u00eda de otra manera. \u2013Salsa mejor. \u2013Salsa de pago. \u2013Para azer torta \nde queso. \u2013T orta de otra manera. \u2013Otra. \u2013T orta de leche. \u2013T orta Real. \n\u2013Para azer almujavanas. \u2013Para azer capirotadas. \u2013Para azer cahanorias. \n\u2013\u00c7afanorias de otra manera. \u2013Para azer ca\u00e7uela de cuaresma. \u2013Para azer \nmantecadas. \u2013Para azer texeladas portuguesas. \u2013Para azer Empanadillas \nde queso asadero. \u2013Para azer almujavanas. \u2013Para azer quesadillas. \u2013Para \nazer mantecadas ojaldradas. \u2013Para azer quesadillas en escudilla [muchas \nsalsas de pago, blanca, burella de huevos, etc.]. \u2013Bi\u00e7ecochos del sepulcro. \n\u2013Benulos de fruta. \u2013Bunulos (Bu\u00f1uelos). \u2013Turones de masa. \u2013Biccohos \nalbardados. \u2013Vicochos de manteca de baca. \u2013Memoria de bunuelos del \nsepulcro. \u2013Bizcochos. \u2013Memoria de tortada de natas. \u2013Rezeta de gragea \nde menbrillo. \u2013Receta de azer cuartos de membrillos.41 \nLibro en que se hallaran diversas memorias para azer confituras\nCarne de menbrillos crudos. \u2013Carne de duraznos. \u2013Duraznos en con -\nserva. \u2013Rosquillas de a\u00e7ucar. \u2013Bizcochos. \u2013Vizcochos de pasta de mar\u00e7a -\npanes. \u2013Cidradas. \u2013Rosquillas vizcochadas. \u2013Naranjas enteras. \u2013Duraznos \nde A\u00e7ucar. \u2013Julepe violado. \u2013Conserva de violas. \u2013Carne de menbrillos. \n\u2013Miel melada. \u2013Quartos de membrillos. \u2013A\u00e7ucar rosado. \u2013vizcochos. \n\u2013Vizcocho de A\u00e7ucar. \u2013Conserva de membrillos majados. \u2013Carne de \nmembrillos Mermelada. \u2013Cuartos de membrillo. \u2013A\u00e7ucar rosado. \u2013A\u00e7u -\ncar rosado desojadillo. \u2013Miel rosada en oja. \u2013Melmelada. \u2013Conserva \nblanca. \u2013Conserva de menbrillos colorada. \u2013Carne de menbrillo cruda, \nCodonat. \u2013A\u00e7ucar rosado en oja Flor de azar en ollitas. \u2013 Duraznos \nsecos de a\u00e7u-car mucosos. \u2013Miel rosada colada [2 recetas]. \u2013Pome -\nlas. \u2013Carne de menbrillo pasada. \u2013Gelea. \u2013Cascas fritas. \u2013Cascas de \nmiel. \u2013Conserva de membrillos blanca [2 recetas]. \u2013Miel rosada colada  \n[2 recetas]. \u2013Conserva de lengua bovina de la flor. \u2013A\u00e7ucar rosado. \u2013\nVino pocras para un c\u00e1ntaro. \u2013Turrones de pasta. \u2013T oronjat. \u2013Pomada. \n\u2013Alberenjenas de miel y vinagre. \u2013Turrones de pasta. \u2013Alberengenas de \nlas gruesas. \u2013Cascas de az\u00facar. \u2013Pata [ sic] Real de rosas. \u2013Pastas reales \nde membrillos. \u2013Marcapanes grande. \u2013A\u00e7ucar rosado Xaropado42\nIncluye numerosas recetas de frutas dulces y algunas muy originales \nde verduras. Entre las recetas de verduras gozaban de gran popularidad \nlas de berenjenas, incluyendo conservas y preparaciones saladas y dulces. \nComo ejemplo puede citarse una receta de berenjenas, un producto \nde la cocina isl\u00e1mica cuya introducci\u00f3n en la cocina cristiana espa\u00f1ola \nfue muy precoz, que se acaba endulzando con az\u00facar y miel: \n41. B.N., Ms. 6058, fols. 11-36.\n42. B.N., Ms. 6058, fols. 64-84.Mar\u00eda de los \u00c1ngeles P\u00e9rez Samper208\nAn de tomar Alberengenas que sean medianas, bulgan en agua y quan -\ndo sean cozidas partirlas an medio por medio y sacaran la molla y \npiquenla en un mortero y tomen queso de Mallorca y de Serdenia y \nun poco de pan rallado y huevos y todas salsas y henchiran desto lo \nquedo ante de donde se quito la molla y despues facirlas an de una \nparte y otra y pasarlas an por a\u00e7ucar miel y canela.43\nSe recog\u00edan tambi\u00e9n recetas de bebidas. Una bebida de gran tra -\ndici\u00f3n era el hipocr\u00e1s, un vino endulzado y especiado, que combinaba \ny reflejaba el prestigio del vino, del dulce y de las valiosas especias \norientales, signo de distinci\u00f3n social y elemento fundamental del rico \npanorama de sabores de la \u00e9poca. Se consum\u00eda como bebida de placer \ny como bebida reconfortante y era muy t\u00edpica de las fiestas navide\u00f1as. \nEsta receta se elaboraba a base de vino, az\u00facar y especias. \nRezeta de ipocras: A un cantaro de vino quatro libras de azucar y \nquatro onzas de canela, ponello en una olla nueba y echar el azucar \ndentro y la canela poco mas de casca majada y ponello al lado del \nfuego y a de estar bentiquatro horas a rremojar y despues quando lo \nquieran sacar ponello en el calibo que benga a estar mui caliente solo \nque no ierba y hecharlo en la manga que se a de sacar que a de ser \nde ca\u00f1amo y cogerlo de la punta y menearlo mui bien con un lebrillo \ngrande debajo y coger lo del lebrillo y bolberlo a la manga asta tanto \nque benga a salir tan claro como el bino se estaba antes y hecharlo \nen una redoma y a taparlo mui bien y echarle olor luego.44\nReceptas experimentadas para diversas cosas . Tambi\u00e9n conservado en \nla Biblioteca Nacional, es un largo recetario manuscrito de los siglos \nxvi y xvii, de diversas letras, que recoge una gran variedad de recetas, \n710 en total, de cocina, reposter\u00eda, confiter\u00eda, conserver\u00eda, cosm\u00e9tica, \nperfumer\u00eda, limpieza y medicina. Alguna de sus due\u00f1as fue una du -\nquesa, tambi\u00e9n se habla como propietaria de \u201cmi se\u00f1ora de Valencia\u201d. \nAunque en alguna ocasi\u00f3n se menciona a alg\u00fan hombre, por ejemplo, \nal duque de Calabria, domina claramente la presencia femenina. Cita \nalgunas recetas procedentes de diversas se\u00f1oras de la nobleza. Otras \nrecetas proceden de conventos, como las recetas de varias conservas y \ndulces de Santo Domingo del Real de T oledo.45 La mayor\u00eda son recetas \nde dulces tradicionales, como el mazap\u00e1n y los turrones. \n43. B.N., Ms. 6058, fol. 1.\n44. B.N., Ms. 6058, fol. 137.\n45. B.N., Ms. 2019.El az\u00facar en los recetarios de la edad moderna209\nRe\u00e7epta para hazer mar\u00e7apanes: T omar una libra de a\u00e7ucar y otra de \nalmendras y tomar el a\u00e7ucar y hecharla en un ca\u00e7o y despues tomar \nuna escudilla de agua y echarla en el a\u00e7ucar y tomar un huevo batido \ny echarselo y que no este muy subido de punto y despues colallo y \nmientras que el a\u00e7ucar se clariffica majar las almendras, que no esten \nmuy majadas, y calentar el a\u00e7ucar y echarlas dentro y batirlas muy bien \nhasta que se despegue del ca\u00e7o y despues batir tres claras de huevos \ny assi como sale caliente echarselas y menearlas muy bien y despues \nsacarlos y echarlos en sus obleas del tama\u00f1o que son menester y des -\npues embiarlas al horno.46\nSe recogen tambi\u00e9n muchas recetas de pasteles, como los bizco -\nchos, las tortas, los hojaldres, las rosquillas y las famosas suplicaciones: \nPara hazer suplicaciones: Harina muy buena, dos libras de a\u00e7ucar, deter -\nneis en agua el a\u00e7ucar y como sea fundido mezclarlo eis con la harina \ny echar una hiema de huevo dentro e batirlo eis todo muy bien un \ngran rato e porneis tanta agua hasta que quede como una miel clara \ny derretida: y de aquello hareis suplicaciones.47\nMuy t\u00edpicas eran igualmente las rosquillas, denominadas gen\u00e9ri -\ncamente por su forma de aro redondo, pero que se pod\u00edan hacer de \nmil maneras. \nMemorial de como se hazen las rosquillas de huevos: La harina ha \nde ser candeal, a quarenta hiemas han de echar una libra de a\u00e7ucar \nbien pesado y si son con claras no han de echar sino veynte y cinco \nhuevos, han de echar en la preta una poca de fritura, y la sal desatada \ncon vino, despues han de ser muy sobadas, despues haze las rosquillas \nno grandes y tener una sarten o caldera con agua coziendo y echarlas \npocas a pocas a cozer en el agua y esten alli hasta que suban arriba \ny sacarlas y scurridas del agua echenlas a cozer en un horno que no \neste muy resio, hanles de echar clavel molido y el anis en grano, el \nvino ha de ser no mas quantidad de quanto se desate la sal en ello \ny echar la quantidad de ho tro massa catandolo, la fritura ha de ser \nazeyte manteca frito tanto como una salsera dello.48 \nEstos recetarios femeninos espa\u00f1oles de los siglos modernos tienen \nuna tipolog\u00eda similar. En estos recetarios se prestaba mucha atenci\u00f3n a \nlos postres y los dulces, pues adem\u00e1s de su car\u00e1cter refinado y selecto, \nsu elaboraci\u00f3n era muchas veces una distracci\u00f3n digna de nobles y \nhasta de reyes.\n46. B.N., Ms. 2019, fol. 11.\n47. B. N., Ms. 2019, fol. 66.\n48. B. N., Ms. 2019, fol. 69. Mar\u00eda de los \u00c1ngeles P\u00e9rez Samper210\n5. Los recetarios religiosos\nEn el extremo opuesto de la cocina de Corte se hallaba la cocina \nmon\u00e1stica y conventual, inspirada por ideales de pobreza y austeridad, \naunque en la pr\u00e1ctica no fue siempre austera y mortificada. La cocina de \nlos monasterios y conventos gener\u00f3 una interesante literatura culinaria, \nnormalmente manuscrita. Casi siempre su finalidad era el aprendizaje \nde los nuevos cocineros, que sin experiencia alguna deb\u00edan hacerse \ncargo de la responsabilidad de alimentar a la comunidad religiosa. Los \nrecetarios mon\u00e1sticos y conventuales no s\u00f3lo proporcionan un buen \nconocimiento de la alimentaci\u00f3n en las \u00f3rdenes religiosas, sino que \nconstituyen una interesante v\u00eda de aproximaci\u00f3n a la cocina popular. \nAunque el ideal era de austeridad y mortificaci\u00f3n, la cocina religiosa \nalcanz\u00f3 en la \u00e9poca moderna fama de abundancia y refinamiento. No \nhay que olvidar que muchos monasterios y conventos, sobre todo los \nfemeninos, eran famosos por sus especialidades de reposter\u00eda, confiter\u00eda \ny conserver\u00eda, destinadas a obsequiar a sus benefactores o a la venta, \ncomo ayuda a sus medios de subsistencia.49 La cocina de los monas -\nterios y conventos gener\u00f3 una interesante literatura culinaria, normal -\nmente recetarios manuscritos, aunque tambi\u00e9n en algunos casos libros \npublicados, como el famoso Nuevo Arte de Cozina, sacado de la escuela \nde la esperiencia econ\u00f3mica , obra de Juan Altamiras,50 publicado en 1745. \nDel estrecho contacto entre cocina conventual y cocina dom\u00e9stica \nnos habla el gran \u00e9xito editorial alcanzado en el siglo xviii por el libro \nde Juan Altimiras, Altamiras en las ediciones posteriores, Nuevo arte de \ncocina, sacado de la escuela de la esperiencia econ\u00f3mica , publicado en Madrid \nen 1745. Dirigido a las comunidades religiosas, goz\u00f3 de gran difusi\u00f3n \nentre el p\u00fablico durante muchos a\u00f1os, como prueban sus continuas \nreediciones hasta comienzos del siglo xx. El autor se escondi\u00f3 tras un \nseud\u00f3nimo, ya que su verdadero nombre era Fray Raimundo G\u00f3mez, \nreligioso franciscano, nacido en la Almunia de Do\u00f1a Godina. Estuvo \ndestinado en varios conventos, donde se ocup\u00f3 entre otras cosas del \n49. Luis San Valent\u00edn , La cocina de las monjas , Alianza Editorial, Madrid, 1989; Mar\u00eda Jos\u00e9 \nCarbajo, Lola Garc\u00eda , Los dulces de las monjas. Un viaje a los conventos reposteros de Castilla y Le\u00f3n , \nJunta de Castilla y Le\u00f3n, Salamanca, 1990; Mar\u00eda Luisa Fraga,  Gu\u00eda de dulces de los conventos sevillanos \nde clausura , Publicaciones del Monte de Piedad y Caja de Ahorros de C\u00f3rdoba, C\u00f3rdoba, 1988; Cocina \nMonacal de las Hermanas Clarisas , Ardatz, S.L. y S.P .A.M., S.A., 1995. \n50. Juan Altamiras,  Nuevo Arte de Cocina , La Val de Onsera, Huesca, 1994.El az\u00facar en los recetarios de la edad moderna211\nservicio de cocina, y finalmente vivi\u00f3 en el colegio de San Diego de \nZaragoza, hasta su muerte en torno a 1769. \nEl de Altamiras era un recetario tradicional, compuesto por unas \ndoscientas recetas, basado fundamentalmente en los platos de carne, \nunos sesenta de diversas carnes y unos veinte de volater\u00eda, con varias \nalternativas a la carne, unos cuarenta platos de pescado y unos diez de \nhuevos. Destaca la importancia relativa que se concede a las verduras \ny legumbres, m\u00e1s de una treintena de recetas, y tambi\u00e9n a las sopas, \ncremas y potajes, una quincena, completando el cap\u00edtulo tres platos \nde arroz y uno de pasta. No faltan algunas recetas de postres y de \nbebidas refrescantes.51\nEl az\u00facar pod\u00eda alegrar una alimentaci\u00f3n sencilla, como la de Alta -\nmiras. No se utilizaba para platos muy sofisticados, sino en preparaciones \nsimples y muy dispares, como tostadas de pan, fideos, arroz, criadillas \no sesos de cordero, borrajas rebozadas, berenjenas rellenas, chicharrones, \nbu\u00f1uelos o manzanas asadas, platos que adquir \u00edan encanto cubierto s \npor la cl\u00e1sica p\u00f3lvora del rey, la famosa mezcla de az\u00facar y canela:\nT ostadas de pan con manteca\nCortar\u00e1s unas rebanadas de buen pan, tu\u00e9stalas en parrillas, calienta la \nmanteca, moja el pan en agua, esc\u00farrelo, fr\u00ede las rebanadas, y cuando \nlas saques de la sart\u00e9n, las rociar\u00e1s con polvos de az\u00facar, y canela: las \nservir\u00e1s, si puedes, de la sart\u00e9n al plato; y adviertan los escrupulosos, que \naunque parecen cosas chavacanas, muchos las ignoran con esta noticia \nno es necesario preguntar, y muchas veces no hay a qui\u00e9n.\nFideos gruessos\nRallar\u00e0s pan, y queso \u00e0 proporcion. \u00c0 seis partes de pan una de queso; \nechar\u00e0s de todas especies, azucar, y canela, huevos crudos correspon -\ndientes; har\u00e0s pasta de ello, no muy dura, la amassar\u00e0s con caldo de \ncarne: hecho esto pondr\u00e0s una perola con el caldo que te qued\u00f2, \u00e0 \nhervir con fuego lento, coger\u00e0s una espu madera de agugeros crecidos, \npondr\u00e0s la pasta en la espumadera, y con un cucharon ir\u00e0s apretando, que \ncayga sobre el caldo, que estar\u00e0 hirviendo, dexalos cocer, y quedar\u00e0n como \ncabos de cuchara: cocidos, los echar\u00e0s en los platos, y sirvelos con azucar, \ny canela por encima.\n51. Juan Altamiras , Nuevo Arte de Cocina , Jos\u00e9 Maria Pisa (ed.), La Val de Onsera, Huesca, 1994.Mar\u00eda de los \u00c1ngeles P\u00e9rez Samper212\nArr\u00f3z de grassa\nDel caldo de la carne se hace este Arr\u00f3z, y es muy bueno. Despues \nde cocida la carne la sazonar\u00e0s de sal, sin ning\u00fan g\u00e9nero de especies; \ntendr\u00e0s el Arr\u00f3z limpio, y lavado con agua tibia, lo pondr\u00e1s \u00e0 escurrir, \ny cuando estuviere la carne cocida, emperdigar\u00e1s tu Arr\u00f3z con el caldo \nde la carne, le echar\u00e0s una libra de az\u00facar \u00e0 cada libra de Arr\u00f3z, y \nleche de tres onzas  de pi\u00f1ones; y \u00e0 cada ocho libras de Arr\u00f3z y azucar, \nuna onza de canela en infusion; y despues de as\u00ed compuesto, echar\u00e1s \n\u00e0 cada libra media docena de yemas desatadas con el mismo caldo, \nle servir\u00e0s con azucar, y canela por encima, y \u00e0 algunos parecer\u00e0 es \nArr\u00f2s con leche.\nCriadillas de Corderos\nCon bastante rub\u00f2r, Amigo Cocinero, me pongo \u00e0 tratar de esta especie; \nporque como te he hablado de chanza, y las gentes est\u00e0n tan puestas \nque equivocos en materias poco decentes, no quisiera darles materia para \nentretenimiento tan arriesgado; pero dir\u00e8 brevemente lo que entiendo: ojal\u00e0 \nsea sin ofensa de tus o\u00eddos. Abrir\u00e0s las criadillas de los corderos, que en el \nmes de Abril, y Mayo son las mejores, les quitar\u00e0s la primera, y la segunda \ntela, las pondr\u00e0s a cocer con agua, y sal, y quando estuvieren cocidas, las \nescurrir\u00e1s, hervir\u00e0s aceyte, las freir\u00e0s; fritas, las pondr\u00e0s \u00e0 escurrir, batir\u00e0s \nunas yemas de huevos, con un poco de harina, y sal, las ir\u00e0s mojando, las \nbolver\u00e0s \u00e0 fereir, y las servir\u00e0s con azucar, y canela. Es plato muy regalado.\nSessos de carnero\nEl mejor modo de componer los sessos es cocerlos en agua, y sal, y \ndespues de cocidos, cortarlos a rebanadas muy peque\u00f1as, velas mojando \ncon huevos batidos, y las freiras con manteca, y aceyte, sirviendolos \ncon azucar, y canela.\nChicharrones del Derretido\nHar\u00e1s unas tortas, picandolas bien antes en la cazuela; desatar\u00e1s la massa \ncon dichos Chicharrones, los sacar\u00e0s, y haras las tortas llanas, las pondr\u00e0s \nsobre unas obl\u00e8as, echandolas az\u00facar, y canela por encima; y si a\u00f1ades \nyemas, ser\u00e1, gran cosa: las llevar\u00e1s al horno, y cuyda no se quemen. \nT e he de decir, que si el Lech\u00f3n fuere muy crecido, a\u00f1adir\u00e1s recado \ncon juicio prudencial.\nBorrajas rebozadas\nEsta es una verdura poco sabrosa \u00e1 Cuerpos rellenos de manjares de m\u00e1s \nsustancia, aunque \u00e1 muchos les gustan dispuestas en la forma, que aqu\u00ed \ndir\u00e9; T omar\u00e1s los tallos de las Borrajas tiernas, las cortar\u00e1s \u00e0 pedacitos \nde \u00e0 cuatro dedos, lavalos bien, cuecelos con agua, y sal, y cuando El az\u00facar en los recetarios de la edad moderna213\nesten cocidos los escurrir\u00e0s en una tabla limpia: luego haz una massa \nclara, como por Abadejo frito con huevos, y un poco de harina, los \nir\u00e1s untando, y friendo en la sart\u00e8n, las servir\u00e1s con azucar, y canela; \nes assi buen plato; y si se comieran como los Religiosos pobres, con \nagua, y sal, y un rayo de aceyte, ya les parecer\u00eda \u00e0 los apetitosos aguado \nsu gusto, y que les hab\u00eda caido algun rayo.\nBerengenas rellenas\nCoceraslas, partidas por medio, con agua, y sal; cocidas, las escurrir\u00e0s, \nquit\u00e1ndolas el corazon, de modo, que queden huecas como media nuez; \npicaras unas pocas de las que cociste, freir\u00e0s un poco de cebolla con \nbuen aceyte, luego echaras las Berengenas machacadas, y un poco de \nyierva buena, y huevos crudos; las pondras al fuego, hasta que se sequen, \nrebolviendolo hasta que est\u00e8 esto bien seco: echalo en una cazuela, con \nlos huevos correspondientes, y un poco de pan rallado, un poco de \nqueso; sazonalo con todas especies, y canela, y unos polvos de azucar, \nllenar\u00e0s con esto las medias Berengenas, tendr\u00e0s un batido de huevos, \ny harina, claro, las mojar\u00e1s en \u00e8l, y las freiras en la sart\u00e8n; las servir\u00e1s \ncon azucar, y canela.\nBu\u00f1uelos\nT endr\u00e1s un molde, \u00e0 modo de un vaso, tan ancho de arriba, como de \nabajo, con una cruz dentro de \u00e9l, que le coja todo, de que este modo \nquedan cuatro divisiones, como si estuvieran dentro de un vaso, y la \ncruz ha de tener un cabo de hierro de media vara; as\u00ed lo suelen hacer \nlos Cerrajeros: ponese este instrumento \u00e1 calentar, har\u00e1s luego una pasta \nde huevos, con poca harina, que est\u00e9 m\u00e1s clara, que para hacer hostias, \nsacar\u00e1s el molde del fuego, y ponle en el aceite; luego le mojar\u00e1s en la \npasta, mene\u00e1ndole, soltar\u00e1, y si al principio no suelta, ay\u00fadale con una \nca\u00f1a; salen as\u00ed los Bu\u00f1uelos como bonetes, y se pueden rellenar con \npescado o con gigote, quit\u00e1ndole lo que tiene dentro con unas tijeras; \ndespu\u00e9s de rellenos los pondr\u00e0s en una vasija sobre unos papeles, para \nque no se peguen, deshar\u00e1s unos huevos, y les dar\u00e1s con las plumas; \nponles m\u00e1s fuego arriba que abajo, hasta que hagan costra, y los ser -\nvir\u00e1s con azucar, y canela. Si quieres dar solos los Bu\u00f1uelos, desatar\u00e1s \nuna poca de miel con agua caliente, y roc\u00edalos en el plato; si quieres \nponerles an\u00eds por encima, lo har\u00e1s. Si te quedare algo de pasta, har\u00e1s \nunas celos\u00edas, que cualquiera pueda mirar por ellas; tomar\u00e1s una aceitera \nde buen pico, y aprisa ir\u00e1s corriendo la mano, haciendo los cruzados \nsobre la sart\u00e9n, y las puedes servir sobre los Bu\u00f1uelos.Mar\u00eda de los \u00c1ngeles P\u00e9rez Samper214\nCamuesas assadas\nA la Camuesa dar\u00e1s una cortadura junto al cabo, que llegue hasta la \nmitad, luego otra por el suelo al reb\u00e9s: hecho esto, con la punta del \ncuchillo dar\u00e1s, aunque no seas Sastre, una puntada por medio, un quar -\nto sin otro, y quedar\u00e0 la Camuesa en dos mitades, y cuatro quartos, \nlas quitar\u00e1s el corazon con la punta del cuchillo: en aquel hueco les \nechar\u00e0s azucar, y canela, y quedan como si no las hubieras partido: \n\u00e1ssalas; si las quieres rellenas, son mejores, aunque dificultosas de partir: \nun sugeto estuvo tres a\u00f1os en mi compa\u00f1\u00eda, y no pudo aprender, ten\u00eda \nexcusa en s\u00ec mismo.\nOtra preparaci\u00f3n con az\u00facar, muy tradicional, de la que ofrece \nAltamiras varias versiones, era la de las salsas agridulces, como puede \nverse en la recetas de pavos asados y en la de \u00e1nades con membrillo, \nque formaba n parte de la combinaci\u00f3n de aves con frutas, muy ca -\nracter\u00edstica de la cocina mediterr\u00e1nea y muy apreciada desde la Baja \nEdad Media. Estos dos platos son buenos exponentes del apreciado \nsabor agridulce, en este caso conseguido gracias a la combinaci\u00f3n de \nlim\u00f3n y az\u00facar en los pavos asados y en la receta de \u00e1nades por una \nparte los membrillos, el vino y el vinagre, y por otra el az\u00facar.\nPabos assados\nEl modo mas facil es: despues de bien limpios, los tendr\u00e0s al sereno \ndos noches, los pondr\u00e0s \u00e1 cocer en la olla, que est\u00e8n medio cocidos, \ny los sacar\u00e0s, y pondr\u00e1s en el assador bien seguros, los untar\u00e0s con \nmanteca, echando unos polvos de sal, y pimienta; pondr\u00e0s unos clavillos \nclavados por el pecho, y gruesso de las piernas, los empapelar\u00e0s con papel \ndes estraza, los atar\u00e0s bien, y los assar\u00e1s \u00e0 fuego manso, y quando est\u00e8n \nbien assados, har\u00e1s esta salsa agridulce, con un poco de azucar, y zumo de \nlimon, canela, pimienta, sal, y un poco de caldo. Esta salsa es buena para \ntodo genero de assado, y para enfermos, porque los mas gustan de ella, \npues todo lo agridulce es muy gustoso.\nAnades con membrillos\nAssaras las Anades con salsa de membrillos; los mondar\u00e0s, partiendolos \npor enmedio, y los cortar\u00e0s en rebanadillas delgadas, tocino en dados, \nlo freir\u00e0s, hasta que est\u00e8 blanco; frito que est\u00e8, echaras cebolla menuda, \ny los membrillos los reogar\u00e0s, hasta que queden blandos los sazonar\u00e0s \ncon todas especies, y canela; echar\u00e0s un poco de vino, vinagre, azucar, \ny caldo; tendr\u00e0s las Anades assadas con tocino, las compondr\u00e0s sobre \nunas rebanadas de pan tostado, luego echar\u00e0s la salsa por encima: esta \nsalsa sirve para otros paxaros gordos, como son los Alcarabanes, Gangas, El az\u00facar en los recetarios de la edad moderna215\ny Liebres, si son tiernos; y si quieres componer una pierna de carnero, \n\u00fa de baca, es buena con dicha salsa.\nEl sabor agridulce se aplicaba a muchos platos, incluidos los de \npescado, como este de truchas:\nTruchas en guisado\nFreir\u00e0s las Truchas con aceyte, y si es manteca en cualquier pescado \nes mejor; pero te podr\u00e0s acomodar a tu estado; luego picar\u00e1s de todas \nverduras, peregil, yierva buena, lechugas tiernas, y acederas, si es tiem -\npo: lo picar\u00e1s todo en un mortero, como para salsa de peregil; echar\u00e0s \nun poco de pan \u00e0 remojar en agua fr\u00eda, machalo todo, echa az\u00facar y \nsazonalo de todas especies, luego desatalo con un poco de vinagre, y \nagua, de modo que este agridulce, y lo pondr\u00e0s al fuego, rebolviendolo \ntodo \u00e1 una mano, hasta que se cueza; \u00e9chale un poco de cebolla frita, \nbien menuda; pondr\u00e0s las Truchas en una vasija, y echalas la salsa por \nencima, que cuezan un poco con ellas, y sirvelas calientes.\nOtras posibilidades  m\u00e1s de la utilizaci\u00f3n del az\u00facar como \ningrediente  que ofrece Altamiras era esta versi\u00f3n de jam\u00f3n en dulce \no de alcachofas dulces:\nPernil cocido con vino blanco\nPara componer el Pernil, le has de poner \u00e0 remojo la noche antes, \nluego por la ma\u00f1ana lo tronzar\u00e0s el garron, y lo cocer\u00e1s con agua hora \ny media: hecho esto, lo acomodar\u00e0s en una vasija con vino blanco, \nhasta que se ba\u00f1e, le echar\u00e1s unas rajas de canela, y media docena de \nclavillos enteros, con unas hojas de laur\u00e8l, y si quieres, podr\u00e1s echar \nuna libra de azucar; esto es bueno para viage, dexandolo escurrir, y \nsino, lo podr\u00e0s servir con el mismo cocimiento.\nAlcachofas con dulce\nLas mondar\u00e0s, quitandoles las hojas duras, las dar\u00e0s una cortadura en \nel pez\u00f2n, para que penetre el recado, y siempre que las limpies, las \npondr\u00e0s en agua fria, y quando hierva el agua las escaldar\u00e1s, y las \npondr\u00e0s a cocer con agua, y sal; y cocidas, las compondr\u00e0s assi: freir\u00e1s \ntocino del tama\u00f1o de dados, con cebolla menuda, y la echar\u00e1s sobre \nlas Alcachofas; despues de escurridas tomar\u00e0s azucar \u00e0 proporcion, y les \ndar\u00e1s dos bueltas \u00e0 fuego manso. Este es el modo, que acostumbran las \nMonjas, pero \u00e0 todos no les agrada el dulce, aunque sea de Monjas.\nUn plato dulce cl\u00e1sico era el arroz con leche, que en los prime -\nros siglos de la edad moderna, como suced\u00eda con las natillas, formaba \nparte del men\u00fa, alternando con asados y guisados, y que a partir del \nsiglo xviii cambi\u00f3 de lugar en el men\u00fa y pas\u00f3 al final de la comida \ncomo postre dulce.Mar\u00eda de los \u00c1ngeles P\u00e9rez Samper216\nArroz con leche de Almendras\nPara cada libra de Almendras es necessaria una libra de azucar, y otra \nde Arroz, seis huevos, y un poquito de canela; se compone de este \nmodo: Cuando un cazo de agua est\u00e8 hirviendo, echar\u00e0s las Almendras, \nluego las sacar\u00e0s sobre el tablero, las mondar\u00e1s y echar\u00e0s en agua fr\u00eda, \ncon dos onzas de pi\u00f1ones \u00e0 cada libra de Almendras; las moler\u00e1s, y assi \nno saldr\u00e0 parda la leche: desatar\u00e1s la pasta con agua fria; lavado el Arr\u00f2z \ncon tibia, ponlo \u00e0 enjugar; y la leche en una olla nueva; que se haya \natibiado, y tendr\u00e1s otra con sal, para emperdigar el arroz; el azucar echalo \nen la leche, y lo podr\u00e0s espumar; la canela, ponla en un puchero nuevo en \ninfusion, y echalo en el Arroz; ir\u00e1s a\u00f1adiendo con la leche poco \u00e0 poco, \nhasta que el grano blandee; lo sacar\u00e0s del fuego, desatar\u00e0s unas yemas con \nleche fria, \u00f2 \u00e1 lo m\u00e1s, tibia, y t\u00e8n cuidado no se coagule: servir\u00e0s el Arroz \ncon azucar, y canela, reservar\u00e0s leche, por si se endurece; el residuo de la \nleche colada es de ninguna substancia, bien que s\u00e9 hay algunas, no s\u00e8 si \ndiga Se\u00f1oras, tan pobres, (que es lo m\u00e1s piadoso) que lo aprovechan todo, \ny assi en el Arroz dan \u00e0 comer granzas; pues sepan, que no son asnos los \nque comiendolas dissimulan, sino, \u00f3 prudentes, o interesados. Supongo, que \nlas Religiosas de garbo entender\u00e1n bien lo que digo, para saber manejarse .\nIgual sucede con esta otra receta de arroz con leche y huevos, \ntambi\u00e9n muy dulce, siempre con el sabor y el aroma del az\u00facar y la \ncanela, procedente asimismo del recetario de Altamiras:\nEscudilla de Angel\nDispon ocho libras de arroz, veinte de leche, seis docenas de huevos, \notras seis libras de azucar, dos onzas de canela; la onza y media pondras \nen infusion con agua en un pucherito, tapado con papel bien doble, la \nmedia onza restante la tendr\u00e0s hecha polvos con media libra de azucar: \nel arroz, despues de bien limpio se lava con agua tibia; si es menester, \ndarle dos aguas, y aunque sean mas: ponese a enjugar, muelese; passase \npor un cedazo de los de cerner harina; si fuere tiempo de calor no te \nfies con \u00e8l, tiende la harina sobre unos manteles: la leche que no est\u00e8 \nagria, no te expongas \u00e0 afrentarte. T oma una sart\u00e8n limpia, ponla al fuego \ncon leche, que hierva, y alli conocer\u00e0s si te tria, o est\u00e0 agria: echar\u00e0s la \nharina en una cazuela, la desatar\u00e0s bien con leche, tendr\u00e0s la restante leche \nal fuego, con el azucar pondr\u00e0s la olla, que se ha de hacer la escudilla con \nla pasta al fuego; echar\u00e0s la mitad de los huevos con claras, y la otra mitad \nsin ellas, y con un cucharon lo has de rebolver sin cessar, a\u00f1adiendo poco \n\u00e0 poco, hasta que se cueza, y queda espesa: ya notar\u00e1s quando no sabe a \nharina. Es de mucho trabajo, y dificultosa; por esso la pongo con todas \nlas circunstancias, y la servir\u00e0s con azucar, y canela por encima. Adviertese, El az\u00facar en los recetarios de la edad moderna217\nque has de echar de quatro partes la una de caldo de carne sin especies; \nno ha de tener mucho de gruesso ni la olla rancio, si solo carne, y tocino.\nAltamiras, en su Nuevo arte de cocina, daba tambi\u00e9n varias recetas \nde leches preparadas, que tan de moda se pusieron en el siglo xviii, \ntodas muy azucaradas:\nLeche de Almendras\nPara doce vasos una libra de az\u00facar, doce onzas de almendras; se mondan, \ny se van echando en agua fria, porque no salga parda la leche; luego \nmoler\u00e1s la almendra, y cuando estuviere bien molida, la desatar\u00e1s con \ndicho doce vasos de agua: desatar\u00e0s, y colaras el azucar, y almendra del \nmismo modo pero esta se ha de colar hasta que no le quede substancia, \ntorciendo bien el colador, y aquel residuo inutil lo arrojar\u00e1s, y compondr\u00e0s \nla nieve como queda dicho.\nLeche helada\nLa Leche mejor es la fresca de Bacas; para cada vaso son menester una \nonza de azucar, y tres cuartos de canela para doce vasos, cocida antes, \ny con el agua que cocieres la canela desatar\u00e1s la azucar, y lo colar\u00e1s, \nlo echar\u00e1s todo en la garapi\u00f1era con la Leche, de modo que est\u00e8 poco \nm\u00e1s de media; echar\u00e1s la nieve, como a las otras Aguas; tendr\u00e1s un \nmolinillo de un dedo de recio, redondo como una cobertora, y le ir\u00e1s \ndando como quien hace chocolate, y cuando conozcas se pega a las \nparedes, la separar\u00e1s con el cucharon, hasta que est\u00e8 toda garapi\u00f1ada, la \nir\u00e0s escudillando, y colmar\u00e1s bien los vasos, para tomarla con cucharilla.\nA pesar de ser un recetario religioso, de un autor muy preo -\ncupado por una alimentaci\u00f3n econ\u00f3mica, son bastantes las recetas de \nAltamiras que incluyen az\u00facar. En total el libro contiene 207 recetas, \nde las que llevan az\u00facar como ingrediente 51. Son, pues, una cuarta \nparte con az\u00facar, recetas muy variadas de carne, pescado, huevos, ver -\nduras, frutas, cereales.\nCostrada de carne y huevos / Costrada de otro modo / Otra costra -\nda / Lonjas magras de carnero, o de ternera / T ortillas de gigote de \ncarnero / Sesos de carnero / Caldo helado / Otra sopa / Escudilla de \n\u00c1ngel / Plato de huevos y leche con dulce / Costrada de asadurillas \n/ Criadillas de corderos / Escudilla de Farro / Manos de ternera / \nArroz de grasa / Alcachofas con dulce / T ostadas de pan con manteca \n/ Fideos gruesos / Pernil cocido con vino blanco / Alm\u00f3ndigas re -\npentinas / Pavos asados / \u00c1nades con membrillos  / Gallina dorada / \nChicharrones del derretido / Costrada de sollo / Pastelillos de sollo / \nCostrada de at\u00fan / Ranas en pastelillos / Huevos mexidos / Huevos Mar\u00eda de los \u00c1ngeles P\u00e9rez Samper218\nen espuma / Huevos rellenos de otro modo / Arroz con leche de \nalmendras / Almendrada / Avellanada / Leche asada / Col cuajada / \nPencas de acelgas en pastelillos / Camuesa rehogada / Camuesas asadas \n/ Borrajas rebozadas / Berenjenas rellenas / Achicorias y escarola / \nZanahorias / Almendras verdes / Escudilla de \u00c1ngel para Cuaresma / \nBu\u00f1uelos / Aguas de lim\u00f3n / Agua de canela / Leche de almendras / \nAgua de Aurora / Leche helada / Modo de hacer requesones / Para \nremojar orejones o cascabeles.\nOtro libro de cocina conventual publicado, aunque no tan fa -\nmoso como el de Altamiras, era el titulado  Com\u00fan modo de guisar en \nlas casas y colegios de esta Provincia, que con cuidado deben aprender los \nhermanos coadjutores novicios , un libro de cocina para uso interno de la \nCompa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas, destinado tambi\u00e9n al aprendizaje de los nuevos \nmiembros de la Orden, como la mayor\u00eda de las obras de este g\u00e9nero. \nFue publicado en Sevilla en 1754 por la misma Compa\u00f1\u00eda. Existen \notras ediciones posteriores a la expulsi\u00f3n, como la titulada La cocina \nde los jesuitas. Com\u00fan modo de guisar, que observaban en las casas de los \nregulares de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas , publicada en Sevilla, en la imprenta \nde Don Bartolom\u00e9 Manuel Caro, en 1818, lo que indica su \u00e9xito y \nsu difusi\u00f3n social.52 \nEra una cocina de clases medianas, sin complicaciones cortesanas, \npero abundante, rica y variada. No pod\u00edan faltar los platos dulces y \nespecialmente los de m\u00e1s larga tradici\u00f3n y m\u00e1s apreciados en toda \nEspa\u00f1a, uno de los preferidos eran las natillas.\nNatillas\nPara cada cuatro cuartillos de leche se echan ocho yemas de huevos \n(no las claras) un poco de almidon (como dos cuartos) y media libra \nde az\u00facar, todo lo cual bien incorporado se colar\u00e1 por un pa\u00f1o, y \nsazonado de dulce se pondr\u00e1 \u00e1 fuego manso \u00e1 cuajar, mene\u00e1ndolas \nsiempre h\u00e1cia un lado. En estando cuajadas se apartan, y antes que se \nenfr\u00eden se echan en las escudillas \u00f3 platos, y por encima canela molida.\nEl otro plato dulce tradicional, el arroz con leche, en este caso \nleche de vaca, tampoco pod\u00eda faltar en el recetario de cocina de los \njesuitas, que propone una preparaci\u00f3n sencilla:\n52. La Cocina de los Jesuitas: com\u00fan modo de guisar, que observaban en las casas de los regulares \nde la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas , Portada Editorial, Sevilla, 1994.El az\u00facar en los recetarios de la edad moderna219\nArroz con leche natural\nBien lavado se pondr\u00e1 al fuego con una poca de agua y sal, y estando \ncaliente se echar\u00e1 la leche que cubra el arroz, y se marear\u00e1 despacio, \ny en embebido la leche se le ir\u00e1 a\u00f1adiendo hasta que est\u00e9 tierno, que \nse apartar\u00e1 el perol, y se pondr\u00e1 entre paja. No ha de quedar muy \nclaro ni muy espeso cuando se aparta, sino algo blando, y cuando se \nreparte se echar\u00e1 az\u00facar y canela en las escudillas.\nLos recetarios religiosos manuscritos proceden de monasterios \ny conventos muy diversos. Existen algunos de la Cartuja. El Llibre \nde cuina de Scala Dei  es un manuscrito del siglo xvii que recog\u00eda las \ncostumbres alimentarias de los monjes de la cartuja de Scala Dei, en \nla comarca catalana del Priorato, reuniendo un calendario de las fiestas, \ncon los diferentes platos que se consum\u00edan en cada una de ellas, y un \nrecetario con las maneras de preparar dichos platos. Inspirado en las \nausteras costumbres de la Cartuja, reflejaba una dieta pobre, pero con \ninteresantes muestras de creatividad. No faltaba la presencia del dulce, \nque constitu\u00eda un lujo para la alimentaci\u00f3n festiva. Algunos dulces \nse\u00f1alaban ciertas fechas destacadas, mantecadas para Carnaval, turrones \npara Navidad.\nLos potajes a base de frutos secos eran muy caracter\u00edsticos, pues \neran un producto muy abundante en la comarca y, adem\u00e1s, muy apre -\nciado en la alimentaci\u00f3n de la \u00e9poca. Por ejemplo el llamado Avellanat , \nterminado con abundante az\u00facar: \nSe fa desta manera: pendrer Avallanes torrades y ben netes y una llesca \nde pa ben torrada, y posar-la a estovar ab qualdo qualsevol; y picar dites \nAvallanes molt ben y la m\u00e0 del morter banyar-la ab caldo, perqu\u00e8 no \nolio la Pasta de les Avellanes; y ben picades que sien, pendrer la llesca \ndel Pa y picar-la ab dites Avellanes, y aixetar-ho ab caldo per lo mol\u00ed \no colador, perqu\u00e8 es cuyna que ha de ser molt espessa y posar-hi sucre \ny despr\u00e9s posar-ho al foch; quant voldr\u00e0 arrencar lo bull traurer-lo del \nfoch y posar-lo en lloch que\u2019l mantinga lo calor, y tamb\u00e9 s\u2019hi podran \nposar alguns rovels de ous, segons la cantitat que ser\u00e0; y des de la olla \na les escudelles, y posar-hi han sucre molt damunt les escudelles.53\nEl plato estrella de la Cartuja de Scala Dei era, sin duda, el Menjar \nblanch de peix , que era una adaptaci\u00f3n del manjar blanco de gallina  \n \n53. El Llibre de cuina de Scala Dei , Facs\u00edmil del llibre de Josep Igl\u00e9sies , edici\u00f3 de Mariona \nQuadrada , El M\u00e8dol, Tarragona, 1996, p. 40.Mar\u00eda de los \u00c1ngeles P\u00e9rez Samper220\nal pescado, puesto que la carne les estaba prohibida a los cartujos. La \ncobertura era de az\u00facar.  \nMenjar blanch de peix: Pren llengostes o Pajells o cabots, sie peix fort, \ny coure\u2019ls; y quant seran mitg cuyts, treure\u2019ls del foch; y los blanchs \ndel peix posar-los en aygua freda y esfilarlos molt b\u00e9 y posar-los en un \nplat com si era safr\u00e0; y trauren-n\u2019he totes les espines y posar-hi damunt \naygua-r\u00f3s; y despr\u00e9s pendrer Amelles, les que se hauran menester segons \nla cantitat, y picar-les molt b\u00e9 ab lo morter; y aixetar-ho ab aygua t\u00e8bia \ny pasar-les per lo mol\u00ed o colador; per a vuyt scudelles s\u00f3n menester \nvuyt lliures de Amelles, \u00e7o \u00e9s, una per cada scudella, y estovats los \nblanchs del peix ab lo ayguar\u00f2s, pendr\u00e0s una lliura de farina de Arr\u00f2s \ny dos lliures de sucre; y quan estige tot apunt, pendran los blanchs \ndels peixos, estovats ab lo ayguar\u00f2s, ho posar\u00e0s a la casola ab la llet \nde Amelles y la farina de Arr\u00f2s; ab los blanchs del peix posar-ho a la \ncasola y tot junt pasar-ho per lo mol\u00ed; y del Mol\u00ed al foch, remenant-ho \nsempre fins sie esp\u00e8s; y tingue punt y aseborit de sal, traurer-ho del \nfoch y posar-ho en les scudelles y sucre del que y haur\u00e0 rom\u00e0s de les \ndos lliures, que s\u00f3n vuyt onses, co \u00e9s, una onsa per cada scudella ben \nm\u00f2lt; tamb\u00e9 hi \u00e9s bona la canyella, per\u00f2 le y fa mal veura; y deixar-ho \nrefredar y donar-lo a talladas, o de la manera que voldran.54\nSemejante al libro de costumbres de Scala Dei es el libro de la \nCartuja de Montalegre, en la comarca del Maresme, pr\u00f3xima a Bar -\ncelona, escrito a comienzos del siglo xviii. El manuscrito lleva por \nt\u00edtulo en la primera p\u00e1gina: Llibre molt apte per al govern de la Cartuxa \nde Montalegre, lo que conte esta en lo Indice que a est folio se segueix. \nEscrit en los a \u00f1os 1718 y 1719 . La parte dedicada a la alimentaci\u00f3n \ncomienza en el folio 239: Nota per saber lo que se acostuma a donar \nentre any, tant en escudellas, com platillos, y altres . Y se extiende hasta el \nfinal del manuscrito, hasta el folio 361. Entre otras cosas se detalla en \nel manuscrito el tipo de platos que se daban en cada \u00e9poca del a\u00f1o. \nSe habla de los d\u00edas que era costumbre dar alg\u00fan plato extraordinario, \nalg\u00fan postre dulce como torrons , tortells , matons , maduxes , formatges . \nExisten numerosos ejemplos de recetarios religiosos en el siglo xviii,  \nvarios de las \u00f3rdenes franciscanas, como el titulado Avisos y instruccions \nper lo principiant cuyner , compost y escrit per un home vingut de l\u2019altre m\u00f3n,  \nun recetario de cocina de uso interno de los conventos franciscanos  \n \n54. El Llibre de cuina de Scala Dei\u2026 , p. 45.El az\u00facar en los recetarios de la edad moderna221\ncatalanes, que goz\u00f3 de gran difusi\u00f3n, pues existen varios manuscritos, \ncon ligeras modificaciones, algunos de ellos con el nombre de sus \npropietarios o usuarios, como \u201cFrancesc Orri, francisc\u00e0\u201d y \u201cJoan Co -\nmellas, francisc\u00e0\u201d.55 Otro recetario interesante es el  Llibre ben discurragut \ny aprobat per a defensar-me de los contraris , un manuscrito tambi\u00e9n de \norigen franciscano, \u201ccompost per Fra Francesch Roger, religi\u00f3s de \nobedi\u00e8ncia de N.S.P .S. Francesch, morador en el Real convent de \nCiutadella\u201d, de tradici\u00f3n culinaria balear.56 En los dos se utiliza el \naz\u00facar generosamente.\nObra de un religioso capuchino, Fra Sever d\u2019Olot, es el Libro \nde arte de cocinar , un recetario de cocina manuscrito, que recoge una \nserie de recetas culinarias procedentes de diversas personas y lugares.57 \nEl recetario estaba dividido en tres partes, la primera dedicada a la \n\u201ccocina de carne\u201d; la segunda a la \u201ccocina de pescado\u201d; y la tercera \nse ocupaba de conservas y bebidas. Hab\u00eda un apartado para las sopas, \nincluyendo varias sopas dulces: \u201cSopa blanca y fina\u201d. \u201cSopa de arroz \ncon leche de almendras\u201d. \u201cSopa llamada \u2018almendrada\u2019\u201d.  Como postres \npropon\u00eda: \u201cUn plato de huevos con leche y cosas dulces\u201d. \u201cUn plato \nde bu\u00f1uelos\u201d. Tambi\u00e9n hab\u00eda recetas de bebidas dulces: \u201cPara hacer una \nbebida muy buena\u201d. \u201cPara hacer agua rosada\u201d. \u201cPara hacer agua de \ncanela\u201d. \u201cPara hacer agua de lim\u00f3n\u201d. \u201cPara hacer horchata de semillas\u201d.\nMuy dulce era una de las bebidas refrescantes m\u00e1s populares \nde la \u00e9poca, la limonada, de la que el recetario capuchino daba una \nreceta sencilla:\nPara hacer agua de lim\u00f3n\nPara hacer doce vasos de limonada necesitas un lim\u00f3n grande o varios \npeque \u00f1os y una libra de az\u00facar. Se hace de esta manera: pelar\u00e1s el \nlim\u00f3n como si fuera una manzana; ya pelado lo trocear\u00e1s y lo pondr\u00e1s \nen el mortero. Lo picar\u00e1s bien y cuando ya casi est\u00e9, le a\u00f1adir\u00e1s el \naz\u00facar y, todo junto, lo acabar\u00e1s de picar. Tomar\u00e1s una botella que \n55. Isabel Juncosa  (ed.), \u201c Avisos, y instruccions per lo principiant cuyner\u201d. Manuscrit de la Biblioteca \nP\u00fablica Episcopal de Barcelona n\u00fam. 204  (s. xviii), Akribos, Barcelona, 1988.\n56. Francesc Roger : Art de la Cuina. Libre de cuina menorquina del segle xviii, Andreu Vidal \n(ed.), Institut Menorqu\u00ed d\u2019Estudis, Caixa de Balears Sa Nostra, 1993.\n57. Llibre Compost per Apendre de Dos harts; es \u00e2 saber Del hart del ortola y laltre de Apendre \nde quynar, o Gisar ab Altres Dos Not\u00edcias, \u00f4 Cor\u00edositats que Aya al fin del llibre Renovat de Nou en lo mes \nde Fabre del Any 1787 per mans propias de F . Sever de Olot: Religios Caputx\u00ed Sent Cercador en Girona. \nManuscrito n\u00ba 25.729 de la Biblioteca del Palacio de Perelada. Sever de Olot,  Libro de Arte de Cocinar \n(Primera edici\u00f3n de un manuscrito gerundense de 1787 ), Biblioteca del Palacio de Peralada, Girona, 1982.Mar\u00eda de los \u00c1ngeles P\u00e9rez Samper222\ncontenga los doce vasos de agua, e ir\u00e1s mezclando lo del mortero con \nel agua, para que tome sabor a lim\u00f3n. Lo colar\u00e1s dos veces. La sacar\u00e1s \npor la tarde, despu\u00e9s de una buena comida, singularmente en la \u00e9poca \ncanicular, pues refresca el cuerpo.\nTambi\u00e9n existen recetarios de otras \u00f3rdenes. Gran difusi\u00f3n tuvo \nel recetario de Fra Francesc del Santissim Sagrament,  Instrucci\u00f3 breu y \n\u00fatil per los cuyners principiants, segons lo stil dels Carmelites Descalzos, a f\u00ed \nque qualsevol, per poca pr\u00e0ctica que tinga, puga desempe\u00f1ar qualsevol cuyna \nde la Provincia , un recetario manuscrito de los carmelitas descalzos, \ncuyo autor era el hermano \u201ccocinero del Convento de San Joseph \nde Barcelona\u201d, con una finalidad pr\u00e1ctica bien expl\u00edcita, y del cual \nexisten varias versiones. Debido a la extrema austeridad de la regla \nde la orden, no contiene ninguna receta de carne.58 Pero s\u00ed utiliza el \naz\u00facar en diversos platos.\nMuy interesante es el recetario de cocina de Jaume Mart\u00ed i \nOliver, un religioso agustino que profes\u00f3 en el convento del Socors \nde la ciudad de Palma y pas\u00f3 despu\u00e9s al convento de Felanitx. Es un \nlibro de cocina mallorqu\u00edn del que existen diversas versiones. En uno \nde los manuscritos el t\u00edtulo era \u201cModo de cuynar a la mallorquina\u201d. \nOtro ten\u00eda un t\u00edtulo m\u00e1s expresivo: \u201cOlla Podrida o el coch instru\u00eft \nen fer aguisados, pastas y confituras. Tractat dispost y ordenat per el P . \nFr. Jaume Mart\u00ed, religi\u00f3s del orde de S. Agust\u00ed, molt instru\u00eft en cosas \nde ventre y paladar\u201d. El autor fue un gran aficionado a la cocina, pero \nno consta que fuera en ning\u00fan momento cocinero. Muy representativas \nson las numerosas recetas de postres dulces. Especialmente confituras.59\nIgualmente de tipo conventual es el recetario navarro de Anto -\nnio Salsete. Es un manuscrito del siglo xviii de autor\u00eda desconocida. \n\u00danicamente figura el pseud\u00f3nimo de Antonio Salsete, que, seg\u00fan \nalgunos estudiosos, podr\u00eda haber sido un religioso de la orden de los \nagustinos, presente por entonces en Pamplona.60 El t\u00edtulo completo \nes \u201cEl cocinero religioso instruido en aprestar las comidas de Carne,  \n \n58. Francesc del Santissim Sagrament,  Instrucci\u00f3 breu y \u00fatil per los cuyners principiants, segons \nlo estil dels carmelites descal\u00e7os , M. Merc\u00e8 Gras, Agust\u00ed Borrell (eds.), Publicacions de l\u2019abadia de \nMontserrat, Barcelona, 2004.\n59. Jaume  Mart\u00ed,  Receptari de cuina del segle xviii, Joan Miralles, Francesca Cantallops (eds.), \nPublicacions de l\u2019Abadia de Montserrat, Barcelona, 1989.\n60. Antonio Salsete,  El cocinero religioso , 2 vols., V\u00edctor Manuel Sarobe (ed.), Gobierno de \nNavarra, Pamplona, 1996.El az\u00facar en los recetarios de la edad moderna223\nPescado, Y erbas y Potages a su comunidad\u201d, aunque figura abreviado, \ncomo El cocinero religioso .61\nNo faltaban las t\u00edpicas salsas agridulces, a base de frutas, especial -\nmente  c\u00edtricos, vinagres y agraces , en las que el az\u00facar era ingrediente \nesencial para conseguir el buscado sabor agridulce:\nSalsa de membrillos\nFr\u00ede un poco de tocino en dados hasta que se ponga blanco. Monda \nlos membrillos, y p\u00e1rtelos a ruedecitas. Y fr\u00edelos en otra manteca con \ncebolla picada hasta que est\u00e9n muy tiernos. Sazona de especias, y ca -\nnela, un poco de vino, vinagre, az\u00facar, y caldo. Esta sirve con el asado.\nDe manzanas\nCon las manzanas y peros se hace del mismo modo salsa. Solo que \nno se le echa caldo, y a los peros menos agrio, y m\u00e1s dulce. Sirve \nespecialmente con los patos.\nDe agraz\nFr\u00ede en una sart\u00e9n tocino en dados, y en estando frito sacar\u00e1s los \ntorreznos, y echar\u00e1s a freir los granos de agraz, d\u00e1ndoles dos o tres \nvueltas sobre el fuego, lo apartar\u00e1s, y echar\u00e1s az\u00facar, canela, pimienta, \ny unas gotas de vinagre.\nOtra agridulce\nEsta se hace con az\u00facar, zumo de lim\u00f3n, un poco de canela, pimienta, \nsal, y caldo.\nDe frutas agrias\nEsta se hace del zumo de granadas, guindas, moras y semejantes. Se le \necha az\u00facar o miel, y un poco de caldo, y se pone al fuego a que se \nincorpore un poco, y se sazona.\nSalsa para asados\nAz\u00facar, agrio de lim\u00f3n, canela, pimienta, sal. Mu\u00e9lelo, y desata con \nel caldo.\nSalsete incluye tambi\u00e9n diversas recetas de platos dulces de postre:\nPudin\nDos cuartillos de leche, tres cuartos de az\u00facar, una de manteca de \nFlandes, seis huevos, el migaj\u00f3n de media hogaza de pan (poco m\u00e1s o \nmenos) rallado pero sin tostar, un poco canela todo se bate bien y en \n61. Fernando Serrano,  \u201cConfiter\u00eda y cocina conventual navarra del siglo xviii. Notas y \nprecisiones sobre el \u2018Recetario de Marcilla\u2019 y el \u2018Cocinero religioso\u2019 de Antonio Salsete\u201d, Pr\u00edncipe de \nViana , 69/243 (Pamplona, 2008), p. 141-186.Mar\u00eda de los \u00c1ngeles P\u00e9rez Samper224\nestando en punto se echa en un perol, en hirviendo un poco se echa \nen la cuajadera con candela encima y debajo y en estando en punto \nse le echa az\u00facar por encima y se sirve a la mesa.\nEn general la cocina de las \u00f3rdenes religiosas participaba del \ngusto de la edad moderna por el dulce, era una cocina muy especiada \ny aromatizada. A pesar del af\u00e1n de pobreza y austeridad, no faltaba \nel az\u00facar, producto de precio relativamente elevado y claro signo de \nrefinamiento y placer. Es interesante, por ejemplo, constatar la pre -\nsencia de un rasgo muy caracter\u00edstico de la alimentaci\u00f3n de la \u00e9poca \nmoderna, heredado de la \u00e9poca medieval, la afici\u00f3n a las sopas dulces. \nComo suced\u00eda en la \u00e9poca no exist\u00eda una diferenciaci\u00f3n tajante entre \nplatos dulces y salados y con frecuencia encontramos combinaciones \nque mezclan ambos sabores. \nEl az\u00facar triunfaba en los siglos modernos y todos, incluso los \nm\u00e1s pobres y los m\u00e1s austeros , deseaban participar del privilegio de \ndisfrutarlo en su alimentaci\u00f3n. En el imaginario del placer gastron\u00f3 -\nmico el az\u00facar ocupaba la cima. En toda la edad moderna el az\u00facar \nera general objeto de deseo.1En esta s\u00edntesis sobre la evoluci\u00f3n secular de la producci\u00f3n y \nconsumo de az\u00facar en Espa\u00f1a se analizan los principales rasgos que han \ncaracterizado la implantaci\u00f3n y desarrollo de esta cadena alimentaria \nen Espa\u00f1a durante la contemporaneidad. Iniciamos esta exposici\u00f3n con \nla presentaci\u00f3n de los seis puntos que constituyen el \u00edndice de temas \nque pasamos a desarrollar.\nEn primer lugar, se ofrece una breve aproximaci\u00f3n a la estructura \nazucarera espa\u00f1ola durante el siglo xix, mostrando el origen de la con -\nsolidaci\u00f3n del complejo azucarero en Espa\u00f1a, especialmente desde los \na\u00f1os ochenta del ochocientos, frente al anterior protagonismo azucarero \ncolonial. Un desarrollo vinculado fundamentalmente a un proceso de \naumento de la demanda y de una creciente pol\u00edtica proteccionista. \nA continuaci\u00f3n, estudiaremos las caracter\u00edsticas de la evoluci\u00f3n \ndel complejo remolachero-azucarero en Espa\u00f1a a lo largo del siglo xx. \nEn segundo lugar, presentaremos la evoluci\u00f3n de una producci\u00f3n \nazucarera que durante el siglo xx se mostr\u00f3 incapaz, en numerosas \ncoyunturas, para atender la creciente demanda, lo que oblig\u00f3 a recurrir \na sendas importaciones. An\u00e1lisis del crecimiento de la oferta y de la \ndemanda y de los desajustes que se produjeron entre ambas.\nEn tercer lugar, analizaremos c\u00f3mo el notable y desequilibrado \ncrecimiento de este sector est\u00e1 vinculado a dos caracter\u00edsticas: por un \n1. Este texto se basa fundamentalmente en: Luis Germ\u00e1n,  \u201cCaracter\u00edsticas del desarrollo \ndel complejo remolachero-azucarero en Espa\u00f1a, 1882-2000\u201d, Las industrias agroalimentarias en Italia \ny Espa\u00f1a durante los siglos xix y xx, Carlos Braciela , Antonio di Vittorio , Universidad de Alicante, \nAlicante, 2003, p. 335-356.AZ\u00daCAR Y EMPRESAS AZUCARERAS EN LA \nESPA\u00d1A CONTEMPOR\u00c1NEA1\nluis GerM\u00e1n  zuberoLuis Germ\u00e1n Zubero226\nlado, es un sector que ha mostrado crecientes pr\u00e1cticas de restricci\u00f3n \nde la competencia lo que ha dado lugar a un creciente proceso de \noligopolizaci\u00f3n; este rasgo es caracter\u00edstico no s\u00f3lo de la industria \nazucarera espa\u00f1ola sino de la mayor parte de las industrias azucareras \nde los pa\u00edses europeos y de otras partes del mundo. Por otro lado, se \ntrata de una industria que, adem\u00e1s de estar muy restringida o crecien -\ntemente restringida desde el punto de vista de la competencia, tambi\u00e9n \nest\u00e1 muy intervenida por parte del Estado. Analizar el papel clave del \nEstado no s\u00f3lo en el origen de la industria en Espa\u00f1a, sino tambi\u00e9n \nen su desarrollo, es un objetivo fundamental. \nUn sector que ha crecido en nuestro pa\u00eds con un alto grado de \nprotecci\u00f3n, pero que durante la mayor parte del siglo xx ha mostrado \nun menor grado de competitividad respecto a las producciones de la \nindustria azucarera extranjera. As\u00ed, en cuarto lugar, vamos a estudiar las \nrazones de la habitual menor competitividad del complejo en Espa\u00f1a \nrespecto del contexto europeo, en contraste con la creciente conver -\ngencia que, sin embargo, ha alcanzado la industria azucarera espa\u00f1ola \ndesde los \u00faltimos a\u00f1os del siglo. \nEn quinto lugar, realizaremos el an\u00e1lisis de las razones por las \nque se ha producido una dulce itinerancia en la localizaci\u00f3n de este \ncomplejo agroindustrial. C\u00f3mo se ha ido trasladando espacialmente en \ndistintas regiones a lo largo del tiempo, consolidando su asentamiento \nespecialmente en la cuenca del Duero.\nEn sexto y \u00faltimo lugar, reflexionaremos en qu\u00e9 medida esta \nagroindustria, con un nivel de capitalizaci\u00f3n relativamente alto frente a \notras agroindustrias, ha sido capaz en algunas zonas del pa\u00eds de generar \nuna cierta capacidad de crecimiento en el largo plazo, protagonizando \nun proceso de modernizaci\u00f3n agraria, simult\u00e1neo a un proceso de con -\nsolidaci\u00f3n agroindustrial que ha podido propiciar un posterior proceso \nde diversificaci\u00f3n estructural de la econom\u00eda regional.\n1. Evoluci\u00f3n del sector azucarero en Espa\u00f1a durante el siglo xix\nEl rasgo caracter\u00edstico de esta evoluci\u00f3n es evidente: a finales \ndel siglo xix se produjo el paso del protagonismo colonial azucarero \na una producci\u00f3n nacional.\n\u00bfPor qu\u00e9 creci\u00f3 la producci\u00f3n nacional en este periodo? Espa\u00f1a era, \na principios del siglo xix, un viejo imperio subdesarrollado, con unos Az\u00facar y empresas azucareras...227\nniveles de consumo per c\u00e1pita azucarero realmente peque\u00f1os (gr\u00e1fico 1).  \nEl nivel de consumo de az\u00facar en las primeras d\u00e9cadas del siglo xix \nestaba situado en torno a 1 kg per c\u00e1pita anual; a partir de los a\u00f1os \ncuarenta y cincuenta, aument\u00f3 a 2 kg y se situaba todav\u00eda en menos \nde 3 kg durante la segunda mitad de los a\u00f1os setenta. Si embargo a \nfinales del siglo xix est\u00e1bamos ya en torno a 5 kg per c\u00e1pita anuales. \nSe hab\u00eda experimentado un crecimiento aunque no especialmente bri -\nllante en relaci\u00f3n con el experimentado por otras econom\u00edas avanzadas \neuropeas como Francia o Alemania; Estados Unidos y, sobre todo, Gran \nBreta\u00f1a, eran los pa\u00edses industrializados que contaban con un mayor \nnivel de consumo per c\u00e1pita.\nGr\u00e1fico 1\nEvoluci\u00f3n del consumo de az\u00facar durante el siglo xix (kg/ a\u00f1o)\nFuente: Manuel Mart\u00edn ; Antonio Malpica , El az\u00facar en el encuentro entre dos mundos, Asociaci\u00f3n \nGeneral de Fabricantes de Az\u00facar de Espa\u00f1a, Madrid, 1992; Gabriel Tortella , \u201cEl desarrollo de la industria \nazucarera y la guerra de Cuba\u201d, Moneda y Cr\u00e9dito,  91 (Madrid, 1964), p. 131-163.\nEl gr\u00e1fico 2 nos da una idea m\u00e1s clara de cu\u00e1l es la situaci\u00f3n \nespa\u00f1ola del consumo de az\u00facar a finales del siglo xix. Los pa\u00edses \neuropeos m\u00e1s importantes estaban en un nivel inferior al brit\u00e1nico y \nal norteamericano. Hacia 1900, Gran Breta\u00f1a ten\u00eda un consumo per \nc\u00e1pita de casi 45 kg de az\u00facar al a\u00f1o y de casi 32 kg en los Estados \nUnidos. En la actualidad, en la Uni\u00f3n Europea el consumo de az\u00facar \nESPA\u00d1A\nFRANCIA\nALEMANIA\nESTADOS \nUNIDOSLuis Germ\u00e1n Zubero228\nanual es de unos 34 kg, lo que supone que el consumo brit\u00e1nico de \naz\u00facar en aquel momento era alt\u00edsimo. Los pa\u00edses europeos avanzados \nestaban en torno a la mitad de ese nivel de consumo. En los pa\u00edses de \nla periferia europea, como Espa\u00f1a, Italia, Portugal y Grecia, el consumo \nera del orden de 5 kg per c\u00e1pita. Italia, concretamente, ten\u00eda un nivel \ntodav\u00eda m\u00e1s bajo que el espa\u00f1ol.\nGr\u00e1fico 2\nEvoluci\u00f3n del consumo per c\u00e1pita de az\u00facar en Europa (kg/ a\u00f1o)\nFuente: Maria Elisabetta T onizzi , L\u2019industria dello zuccero. La produzione saccarifera in Italia e in Europa, 1800-\n2000, Franco Angeli, Mil\u00e1n, 2001.\nEn definitiva, lo m\u00e1s destacable es que se hab\u00eda producido un \ncrecimiento de la demanda que obligaba a dar una respuesta a esta \nsituaci\u00f3n. \u00bfQui\u00e9n suministraba az\u00facar a nuestro pa\u00eds? Tradicionalmente \nven\u00eda de las colonias, de las Antillas, principalmente de Cuba. Hasta \nlos a\u00f1os sesenta, Cuba era el gran suministrador, el \u00fanico suministrador \nde az\u00facar en nuestro pa\u00eds.\nEn el gr\u00e1fico 3, la l\u00ednea del az\u00facar importado se encuentra en \nla parte superior y en la l\u00ednea inferior se representa el inicio de la \nproducci\u00f3n azucarera nacional. El crecimiento de la producci\u00f3n nacional \nempieza a producirse en los a\u00f1os sesenta, se detecta una recuperaci\u00f3n \nde la producci\u00f3n de ca\u00f1a de az\u00facar que tradicionalmente hab\u00eda estado \nAz\u00facar y empresas azucareras...229\nasentada en la zona andaluza oriental especialmente en la zona ma -\nlague\u00f1a, una \u00e9poca en la que la producci\u00f3n ca\u00f1era experiment\u00f3 un \ncrecimiento notable. A partir de los a\u00f1os ochenta, la producci\u00f3n ca\u00f1era \nespa\u00f1ola, que hasta ese momento era la gran protagonista del sector, \ntuvo que empezar a contar con el nuevo y creciente protagonismo de \nla remolacha. Un cultivo que hab\u00eda iniciado su producci\u00f3n en Europa \ntras la etapa de las guerras napole\u00f3nicas y que se hab\u00eda desarrollado \nespecialmente en los pa\u00edses de Centroeuropa. \nGr\u00e1fico 3\nConsumo, producci\u00f3n e importaci\u00f3n de az\u00facar durante  \nel siglo xix en Espa\u00f1a (Tm)\nLas razones de por qu\u00e9 se estaba produciendo este avance de la \nproducci\u00f3n azucarera nacional ten\u00edan que ver fundamentalmente con \nlas pol\u00edticas arancelarias. Sin lugar a dudas, en este sector dominaba la \nintervenci\u00f3n del Estado. A partir de mediados de los a\u00f1os ochenta, y \nsobre todo a partir del arancel del 1892, el Gobierno espa\u00f1ol protegi\u00f3 \nel desarrollo de una industria azucarera nacional y, al mismo tiempo, \npermiti\u00f3 que continuasen llegando cantidades de az\u00facar de Cuba, que \nse mantienen, y tambi\u00e9n protegi\u00f3 la llegada de az\u00facar de las Antillas \nrespecto de las importaciones de otros az\u00facares provenientes del ex -\nLuis Germ\u00e1n Zubero230\ntranjero, fundamentalmente de Europa. En este sentido, se trataba de \nperfilar distintos niveles de protecci\u00f3n. El m\u00e1s beneficiado, en este caso, \nera el az\u00facar nacional. Es esta la coyuntura, que tambi\u00e9n aprovech\u00f3 \nCanarias, para poder desarrollar una industria azucarera local.\nCon la guerra de Cuba, esta situaci\u00f3n se vino abajo. No era que \nel mercado espa\u00f1ol fuese muy importante para el creciente mercado \nexterior cubano. A mediados del siglo xix, el az\u00facar que se exportaba \na Espa\u00f1a ven\u00eda a representar entre el 13 y el 14% de la producci\u00f3n \nazucarera cubana. Ya en las d\u00e9cadas finales del xix, a pesar de que no \nhab\u00eda disminuido la llegada de az\u00facar cubano, el az\u00facar que ven\u00eda de \nCuba representaba menos del 5% del total de sus exportaciones (entre \nel 4 y el 5%) y en ese sentido, el mercado espa\u00f1ol para Cuba era ya \nbastante irrisorio. Recordemos que el gran mercado a partir de los \na\u00f1os ochenta para Cuba eran los Estados Unidos. \nLa ruptura comercial que supuso la guerra del 98 apoy\u00f3 el \u201cboom\u201d \nproductivo remolachero azucarero en Espa\u00f1a. En el corto periodo de \n1899 a 1902, casi se cuadriplic\u00f3 la capacidad productiva de az\u00facar en \nla Espa\u00f1a de 1898, se dio un avance realmente espectacular. Y aqu\u00ed \napareci\u00f3 el primer momento de una de las caracter\u00edsticas que ha te -\nnido este sector a lo largo del siglo xx: el desequilibrado crecimiento, \nporque el ajuste entre oferta y demanda siempre ha sido realmente \ndif\u00edcil, debido a que durante los primeros a\u00f1os del siglo xx asistimos \na una crisis de sobreproducci\u00f3n, que s\u00f3lo pudo resolverse a trav\u00e9s de \nun proceso de reestructuraci\u00f3n del sector. \nDejemos aqu\u00ed el panorama del siglo xix y pasemos a exponer \nel segundo punto.\n2. Desarrollo de la producci\u00f3n y del consumo de az\u00facar en \nEspa\u00f1a en el siglo xx. El recurso habitual a las importaciones\nEl crecimiento azucarero en la Espa\u00f1a del siglo xx, visto desde \nel lado de la demanda, se ha producido de una manera continuada al \nmenos hasta finales de los a\u00f1os setenta, salvo el periodo de inflexi\u00f3n \nde la postguerra (gr\u00e1fico 4). En 1900 el consumo per c\u00e1pita estaba en \ntorno a unos 5 kg, mientras que a la altura de 1935 ya est\u00e1bamos en \ntorno a casi 12 kg. Los a\u00f1os de la posguerra y hasta mediados de los \ncincuenta, son unos a\u00f1os de ca\u00edda del consumo muy notable. Y s\u00f3lo \na partir de mediados de los cincuenta, como ocurre en otros sectores Az\u00facar y empresas azucareras...231\nde la econom\u00eda espa\u00f1ola, se recuperaron los niveles de demanda. Desde \nfinales de los a\u00f1os cincuenta hasta finales de los setenta, se produjo el \nsalto notable, el fort\u00edsimo crecimiento desde los 12 kg anuales hasta \nm\u00e1s de 30, unos 31-32 kg per c\u00e1pita anuales. Los a\u00f1os de la crisis, a \npartir del 1979, son de una cierta inflexi\u00f3n, pero ya en los noventa \nse ha producido una recuperaci\u00f3n y puede decirse que en los a\u00f1os \ninterseculares (1999/2000-2001/2002) est\u00e1bamos en torno a unos 31 kg. \nGr\u00e1fico 4\nEvoluci \u00f3n del consumo per c\u00e1pita de az\u00facar en Espa\u00f1a durante  \nel siglo xx (kg/a\u00f1o)\nA partir de los a\u00f1os setenta, el az\u00facar se ha encontrado con \ndificultades que proven\u00edan, sobre todo, de la introducci\u00f3n de otros \nproductos qu\u00edmicos sustitutivos, especialmente las isoglucosas. En defini -\ntiva, el consumo de az\u00facar, a partir de los a\u00f1os setenta, est\u00e1 estancado \ne incluso ha tendido a la reducci\u00f3n en la mayor parte de los pa\u00edses \ndesarrollados. \nEl crecimiento azucarero se produjo, fundamentalmente, en la etapa \ndel desarrollismo. Veamos c\u00f3mo ha sido la evoluci\u00f3n de la producci\u00f3n \ny de la demanda agregada. El gr\u00e1fico 5 nos muestra c\u00f3mo ha sido la \nevoluci\u00f3n de la producci\u00f3n a lo largo de este periodo, una evoluci\u00f3n \nde la producci\u00f3n y del saldo comercial exterior en Espa\u00f1a que nos \nLuis Germ\u00e1n Zubero232\nest\u00e1 indicando c\u00f3mo el gran crecimiento se produjo desde finales de \nlos a\u00f1os cincuenta hasta finales de los setenta. Lo m\u00e1s relevante a \ndestacar en este gr\u00e1fico es que en la parte inferior, junto al eje de \nabscisas, se indica el saldo comercial: en los momentos en que \u00e9ste es \npositivo significa que las importaciones son realmente muy notables. \nAs\u00ed, en la econom\u00eda espa\u00f1ola, a lo largo de numerosas coyunturas \n\u2014en la etapa de la Primera Guerra Mundial, el periodo de los a\u00f1os \ncuarenta, desde finales de los a\u00f1os cincuenta hasta casi finales de los \nsetenta, y tambi\u00e9n en los a\u00f1os noventa por razones distintas\u2014 \u00e9ste ha \nsido un sector incapaz de responder a la demanda que en ese momen -\nto ten\u00eda. Por eso, puede decirse que, a pesar de tratarse de una rama \nindustrial que ha surgido como industria sustitutiva de importaciones \nmuy protegida por el Estado, ha sido un sector que ha contado cons -\ntantemente a lo largo de este periodo secular con sucesivos periodos \ndonde han existido importantes importaciones de az\u00facar. Baste se\u00f1alar \nque en los a\u00f1os sesenta, el 25% del consumo de az\u00facar en Espa\u00f1a \nse importaba de Cuba, adem\u00e1s en un momento en el que el Estado \ncompraba dicho az\u00facar a precios inferiores a la mitad del pagado al \naz\u00facar nacional. Y esto, adem\u00e1s ten\u00eda contrapartidas comerciales por \nparte de los pa\u00edses importadores. Por eso no es extra\u00f1o pensar que \nEspa\u00f1a exportase productos industriales a Cuba en ese periodo. \nGr\u00e1fico 5\nEvoluci\u00f3n de la producci\u00f3n y del saldo comercial exterior  \nen Espa\u00f1a durante el siglo xx\nDatos en miles de Tm.Az\u00facar y empresas azucareras...233\nEn este sentido, es necesario destacar c\u00f3mo las importaciones \nhan sido en este contexto un protagonista habitual. En el \u00faltimo \nperiodo, desde nuestra incorporaci\u00f3n a la CEE, el gr\u00e1fico nos se\u00f1ala \nuna situaci\u00f3n algo diferente. \u00bfPor qu\u00e9 Espa\u00f1a importa az\u00facar desde \nentonces? Esto tiene que ver fundamentalmente con los acuerdos de \nentrada de Espa\u00f1a en la CEE, en los cuales la cuota de producci\u00f3n \nazucarera asignada a nuestro pa\u00eds fue de un mill\u00f3n de toneladas y, sin \nembargo, el consumo espa\u00f1ol no ha tendido a decrecer, tal y como \nestaba previsto, sino que incluso el consumo per c\u00e1pita ha seguido una \ntendencia ascendente, lo que hace que desde el inicio del siglo seamos \nel \u00fanico pa\u00eds de la Uni\u00f3n Europea con una cuota muy por debajo \nde su consumo. Est\u00e1bamos en una cuota en torno al 80%, es decir, \nhay un 20% de desfase en ese sentido, por lo cual las importaciones \nhan seguido siendo un elemento protagonista.\n3. Crecimiento desequilibrado del sector azucarero espa\u00f1ol: \ncrecientes oligopolizaci\u00f3n e intervencionismo\nEn definitiva, asistimos a un crecimiento relativamente desequilibrado \ny condicionado por los rasgos antes se\u00f1alados. Pero si tuvi\u00e9semos que \ncaracterizar la evoluci\u00f3n del sector a lo largo de este periodo secular, \npodr\u00edamos decir que ha venido definida, sin lugar a dudas, por los \ndos rasgos que se indicaban al inicio de esta exposici\u00f3n. Por un lado, \nse se\u00f1alaba la creciente restricci\u00f3n a la competencia que ha vivido \nel sector, en el que a lo largo del \u00faltimo siglo hemos asistido a un \nproceso de creciente oligopolizaci\u00f3n. El segundo rasgo que conviene \nanalizar es que se trata de un sector muy intervenido. Analizaremos \nbrevemente las caracter\u00edsticas de cada uno de estos dos rasgos.\nCreciente proceso de restricci\u00f3n de la competencia y de oligopolizaci\u00f3n del \nsector\nCon la primera crisis de sobreproducci\u00f3n que se produjo a \nprincipios del siglo xx el sector llev\u00f3 a cabo en 1902 un proceso de \nreestructuraci\u00f3n en orden a intentar establecer un organismo coordi -\nnador de todas sus actividades. No s\u00f3lo coordinador, sino que incluso \nse trat\u00f3 de proponer el establecimiento de facto de un monopolio, la \nllamada Sociedad General Azucarera de Espa\u00f1a (SGAE), que nac\u00eda en Luis Germ\u00e1n Zubero234\n1903. Una Sociedad General que, sin embargo, como proyecto em -\npresarial no iba a lograr los resultados apetecidos. El monopolio que \nya estaba plante\u00e1ndose, en este primer embate no logr\u00f3 resolverse por \nproblemas financieros fundamentalmente, porque la sociedad se empe\u00f1\u00f3 \nen la compra de una gran cantidad de industrias y el negocio no \nresult\u00f3 muy rentable. La Sociedad General Azucarera sali\u00f3 debilitada \nfinancieramente de la situaci\u00f3n, aunque fortalecida en cuanto a que \nse consolid\u00f3 como la principal empresa del sector con gran diferencia, \nya que aglutin\u00f3 a un sector mayoritario de empresas azucareras, pero \nno a la totalidad. En cualquier caso, en los a\u00f1os siguientes, al seguir \naumentando la demanda de az\u00facar surgieron nuevas empresas en el \nsector. \nFue justamente a partir de la segunda d\u00e9cada del siglo cuando \nasistimos a un importante avance en este proceso de oligopolizaci\u00f3n. \n\u00bfQui\u00e9nes iban a ser los protagonistas del sector azucarero desde el \npunto de vista empresarial? Fundamentalmente, la Sociedad General \nAzucarera y, tras el \u201cfracasado\u201d intento de monopolio y de restricci\u00f3n \nde la competencia (vinculado a la Ley Osma, 1907-1910), surgieron \notras dos grandes empresas en nuestro pa\u00eds. Una de ellas, promovida \nen 1911 por capitalistas del Valle del Ebro \u2014inversores aragoneses, \nnavarros y guipuzcoanos\u2014 que crearon la Compa\u00f1\u00eda Ebro de Az\u00facares \ny Alcoholes (EBRO); y, la otra, la Compa\u00f1\u00eda de Industrias Agr\u00edcolas \n(CIA) constituida en 1911 por empresarios catalanes. Estas tres empresas \nson las tres grandes protagonistas de la historia empresarial azucarera \nde nuestro pa\u00eds durante el novecientos.\nLa negociaci\u00f3n de acuerdos dentro del sector se apoy\u00f3 des de los  \na\u00f1os siguientes en la nueva Asociaci\u00f3n General de Fabricantes de \nAz\u00facar (AGFA) des de la que se procur\u00f3 en 1914 el primer convenio \nde sindicaci\u00f3n entre todos sus miembros para la contingentaci\u00f3n de \nventas de az\u00facar, al que siguieron otras posteriores.\nInteresa destacar que ya en 1926 (gr\u00e1fico 6) estas empresas \ncontrolaban en torno a las dos terceras partes del total de la produc -\nci\u00f3n azucarera espa\u00f1ola. En ese a\u00f1o establecieron un primer acuerdo \noligop\u00f3lico para el reparto de los mercados. En definitiva, \u00e9sta iba a \nser la l\u00ednea de actuaci\u00f3n de estas empresas en las d\u00e9cadas siguientes: \npromovieron muchas actuaciones parciales, no las tres juntas: SGAE con \nCIA, SGAE con EBRO, EBRO con CIA, etc. En cualquier caso, un \nentramado empresarial entre ellas que fortalec\u00eda su protagonismo. En Az\u00facar y empresas azucareras...235\nel gr\u00e1fico 6 se puede observar c\u00f3mo se produjo este creciente peso. \nSi en los a\u00f1os veinte contaban con m\u00e1s del 60% de la producci\u00f3n,  \nen la etapa del desarrollismo contaban con un peso de casi el 90% \ndel total de la producci\u00f3n azucarera espa\u00f1ola.\nEl segundo rasgo que me interesa destacar es que si el liderazgo \ninicial lo tuvo la SGAE en las d\u00e9cadas iniciales del siglo, antes de la \nGuerra Civil, sin embargo, puede decirse que el gran protagonismo \nempresarial a partir de los a\u00f1os del desarrollismo lo fue adquiriendo \nfundamentalmente la Compa\u00f1\u00eda Ebro, una compa\u00f1\u00eda que ya no se \nrestring\u00eda a aquellos primeros capitalistas del Valle del Ebro, sino que ya \nera una compa\u00f1\u00eda muy participada por capital financiero. En cualquier \ncaso, \u00e9stos seguir\u00edan siendo los tres grandes protagonistas del sector. \nGr\u00e1fico 6\nEvoluci\u00f3n del peso productivo de los principales grupos \nazucareros en Espa\u00f1a (1926-1986)\nLa entrada de Espa\u00f1a en el Mercado Com\u00fan supuso una ver -\ndadera aceleraci\u00f3n en los cambios empresariales que iban a acontecer \nen esta rama industrial. A los cinco a\u00f1os de producirse la entrada en \nla Comunidad Econ\u00f3mica Europea, en 1990, se realiz\u00f3 la fusi\u00f3n en -\ntre EBRO y CIA, que constituyeron Ebro Agr\u00edcolas. Ocho a\u00f1os m\u00e1s \nLuis Germ\u00e1n Zubero236\ntarde, en 1998, Ebro Agr\u00edcolas se fusionaba con la SGAE, creando la \nque se ha llamado hasta hace poco Azucarera Ebro Agr\u00edcolas (AEA -\nSA). En esta parte de la historia tuvieron mucho que ver la actuaci\u00f3n \ndel empresario catal\u00e1n Javier de la Rosa y del grupo kuwait\u00ed KIO a \ntrav\u00e9s del grupo T orras. \nEn cualquier caso, lo que interesa destacar desde este punto de \nvista es que esta creciente configuraci\u00f3n del monopolio azucarero en \nnuestro pa\u00eds se ha producido en un nuevo contexto que ya no es \nel mercado espa\u00f1ol, sino que ahora ya es el mercado europeo, un \nmercado de cuotas. \nEsta empresa monopolista azucarera, AEASA, ten\u00eda un liderazgo \nrealmente notable en el conjunto empresarial espa\u00f1ol. La concentraci\u00f3n \ndel sector azucarero posibilit\u00f3 la creaci\u00f3n de importantes empresas y \nconcretamente de una que figuraba en este momento como la m\u00e1s \nimportante empresa alimentaria espa\u00f1ola; pero \u00e9sta es una rama produc -\ntiva que desde el punto de vista de la demanda ya ten\u00eda el mercado \nnacional saturado y ya no ten\u00eda apenas capacidad de expandirse. \u00bfQu\u00e9 \nes lo que hizo esta empresa para seguir adelante? Pues diversificar sus \nactividades productivas y en ese sentido, AEASA, que se hab\u00eda dedicado \nfundamentalmente al az\u00facar, pas\u00f3 a introducirse \u2014ya lo hizo con Ebro \nAgr\u00edcolas\u2014 en el mercado del arroz y en ese momento AEASA era \nuna de las mayores productoras de arroz del mundo. Al mismo tiempo, \nen el a\u00f1o 2001 AEASA llev\u00f3 a cabo un proceso de consolidaci\u00f3n de \nsu liderazgo en el sector alimentario espa\u00f1ol al producirse su fusi\u00f3n \ncon el grupo Puleva, el grupo de l\u00e1cteos, constituyendo el grupo Ebro \nPuleva y conform\u00e1ndose AEASA como la divisi\u00f3n azucarera del grupo. \nAsistimos, en definitiva, a un proceso de concentraci\u00f3n empresarial que \ntrascend\u00eda ya el origen azucarero hacia otros \u00e1mbitos. \nDejamos aqu\u00ed la cuesti\u00f3n, porque lo que interesa destacar en \nesta caracter\u00edstica es este proceso de creciente oligopolizaci\u00f3n. Baste \nse\u00f1alar en este caso, como un dato complementario, cu\u00e1les eran, a \nprincipios del siglo xxi, los grandes protagonistas empresariales del \naz\u00facar en Europa (cuadro 1). Fundamentalmente compa\u00f1\u00edas alemanas, \ndestaca S\u00fcdsucker. En este \u00e1mbito, la compa\u00f1\u00eda AEASA, en el a\u00f1o \n2001 ocupaba el sexto lugar (en 2004, ya era el quinto). Dentro del \naccionariado de AEASA, uno de sus socios mayoritarios m\u00e1s importantes \njustamente era la compa\u00f1\u00eda francesa Saint Louis Sucre (que en 1999 \nocupaba el 7\u00ba puesto en el ranking empresarial europeo azucarero) y \nque ha sido posteriormente absorbida por S\u00fcdsucker.Az\u00facar y empresas azucareras...237\nCuadro 1\nPrincipales grupos productores de az\u00facar de la Uni\u00f3n Europea \n2001\nN\u00ba Grupo Empresas Cuota \nA+B% \nUE\nMil. Tm.\n1 SUDSUCKER SUDSUCKER A. G. \n(Alemania W)1.087\nSUDSUCKER Gmb H \n(Alemania E)276\nTIRLEMONTOISE \n(B\u00e9lgica)555\nVEURNE (B\u00e9lgica) 61\nAGRANA (Austria) 387\nSANINT LOUIS \nSUCRE (Francia)741\nTOTAL SUDSUCKER 3.107 21,5\n2 ERIDANIA-BEGHIN \nSAY*ERIDANIA (Italia) 750\nBEGHIN-SAY (Francia) 1.176\nTOTAL ERIDANIA-\nBEGHIN SAY1.926 13,3\n3 BRITISH-SUGAR BRITISH-SUGAR \n(Inglaterra)1.139 7,9\n4 DANISCO-CULTOR DANISCO (Dinamarca) 421\nDANISCO-SUGAR \nA.B. (Suecia)368\nDANISCO-SUGAR \nCmb H (Alemania E)125\nSOHKAR OY \nDANISCO (Finlandia)146\nTOTAL DANISCO-\nCULTOR1.060 7,3\n5 NORDSUCKER NORDSUCKER \n(Alemania E)810\nNORDKRISTALL \n(Alemania E)110\nZ.V. MAGDEBURG \n(Alemania E)121Luis Germ\u00e1n Zubero238\nN\u00ba Grupo Empresas Cuota \nA+B% \nUE\nMil. Tm.\nTOTAL \nNORDSUCKER1.041 7,2\n6 AZUCARERA EBRO AZUCARERA EBRO \n(Espa\u00f1a)780 5,4\n7 PFEIFER-LANGEN PFEIFER-LANGEN \n(Alemania W)401\nDIAMANT ZUCKER \n(Alemania E)207\nTOTAL PFEIFER- \nLANGEN608 4,2\n8 SUIKER-UNIE-\nCOSUMSUIKER-UNIE \n(Holanda)539 3,7\n9 FED.COOP.BET/\nSUCRE UNIONCRISTAL UNION \n(Francia)324\nS.D. HAUTS DE \nFRANCE (Francia)142\nS. BOURDON (Francia) 24\nS. COLLEVILLE \n(Francia)25\nTOTAL FED.COOP.\nBET/SUCRE UNION515 3,6\n10 SFIR SFIR (Italia) 331\nA.R.J. (Espa\u00f1a) 70\nD.A.I. (Portugal) 70\nTOTAL SFIR 471 3,3\nTOTAL 25 GRUPOS \nU. E.14.482 100\n* En 2002 este grupo se ha disuelto, integr\u00e1ndose sus f\u00e1bricas y cuotas en empresas de \nFrancia e Italia. \nFuente: Asociaci\u00f3n General de Fabricantes de Az\u00facar de Espa\u00f1a  (2003).\nFinalmente, en 2009 se ha producido la adquisici\u00f3n de Azucarera \nEbro por la compa\u00f1\u00eda brit\u00e1nica AB Sugar Group, el segundo productor \nde az\u00facar del mundo, que forma parte del grupo ABF (Associated \nBritish Foods). Este grupo se situaba en 2012 en el puesto 14 del \nranking europeo de empresas alimentarias y en el 17 del ranking Az\u00facar y empresas azucareras...239\nmundial (Food Drink Europe). En 2012, la Azucarera Ebro pas\u00f3 a \nllamarse AB Azucarera Iberia.\nCreciente regulaci\u00f3n e intervenci\u00f3n estatal en la cadena remolachero-azucarera\nLa otra caracter\u00edstica ten\u00eda que ver con la creciente regulaci\u00f3n \npor parte del Estado de la cadena, en varios sentidos. Ya vimos que \nel arancel ha sido, sin lugar a dudas, el elemento b\u00e1sico para que este \nsector pudiese desarrollarse. El arancel ha jugado un papel especial, \nespec\u00edfico, en este proceso de desarrollo. Pero tambi\u00e9n puede decirse \nque el Estado ha llevado a cabo un proceso claro de regulaci\u00f3n de \nla competencia. El control de la competencia no ha estado s\u00f3lo en \nmanos privadas, sino que ha habido una regulaci\u00f3n que ha apoyado \ntambi\u00e9n esta situaci\u00f3n. Y , por \u00faltimo, el Estado ha tendido a regular las \ntensas relaciones que han existido tradicionalmente entre agricultores \ne industriales. Este es un \u00e1mbito anal\u00edtico realmente muy importante \nde esta cadena alimentaria. \nAqu\u00ed les ofrezco simplemente algunos datos respecto cu\u00e1les han \nsido los principales acontecimientos que, desde el punto de vista de la \nintervenci\u00f3n, han tenido lugar en Espa\u00f1a a lo largo de este periodo: \nel arancel proteccionista de 1892 ya se dijo que fue esencial en este \nsentido; la Ley de Az\u00facares de 1899 introdujo tambi\u00e9n unas limita -\nciones de car\u00e1cter arancelario y fiscal. Se trat\u00f3, fundamentalmente, de \nsucesivas intervenciones para regular, por un lado, la entrada de nuevos \ncompetidores en una rama productiva con exceso de capacidad fabril, \nas\u00ed como la regulaci\u00f3n de las tensas relaciones intersectoriales en el \ninterior de un complejo agroindustrial en el que han sido frecuentes \npor los fabricantes las pr\u00e1cticas de monopsonio. As\u00ed, en 1907, la Ley \nOsma fij\u00f3 un plazo de prohibici\u00f3n de nuevas f\u00e1bricas durante tres a\u00f1os. \nDurante la expansivos a\u00f1os veinte, ya en 1926, el Directorio Militar del \ngeneral Primo de Rivera cre\u00f3 un Comit\u00e9 Regulador de la Producci\u00f3n \nIndustrial que impon\u00eda como obligatoria la autorizaci\u00f3n administrativa \npara la instalaci\u00f3n de nuevas f\u00e1bricas, entre ellas, las azucareras. Dos a\u00f1os \nm\u00e1s tarde, en 1928, el Decreto-Ley sobre Organizaci\u00f3n Corporativa \nde la Agricultura creaba, entre otras, las Comisiones Mixtas Arbitrales \nde las Industrias Agr\u00edcolas (integradas por industriales y agricultores); \npara la industria azucarera, ya exist\u00edan desde 1927. Intervenciones que \nencontraron en 1935 en la Ley sobre Regulaci\u00f3n de la producci\u00f3n Luis Germ\u00e1n Zubero240\nAgro-fabril Azucarera su s\u00edntesis m\u00e1s importante. En ella, se determinaba \n(art. 1) que una Comisi\u00f3n Mixta Arbitral deb\u00eda determinar la cantidad \nde remolacha a producir, su distribuci\u00f3n por zonas (10 zonas, m\u00e1s otra \nca\u00f1era), y el precio del cultivo que deb\u00eda pagarse en funci\u00f3n de su \nriqueza azucarera; asimismo (art. 2), se prohib\u00eda la instalaci\u00f3n, amplia -\nci\u00f3n y traslado de f\u00e1bricas hasta que el consumo rebasase la todav\u00eda \nlejana cifra de 350.000 Tm, fijando la vigencia de la Ley en seis a\u00f1os.\nEstas tendencias intervencionistas se acentuaron desde los a\u00f1os \ncuarenta (precios de tasa y contingentaci\u00f3n de la producci\u00f3n por zo -\nnas que eran fijados por la Administraci\u00f3n) y creaci\u00f3n de las oficiales \nJuntas Sindicales Regionales. Continu\u00f3 la fuerte protecci\u00f3n arancelaria \nque no impidi\u00f3 importaciones \u2014exentas de tasas\u2014 por el Estado (a \ntrav\u00e9s de la Comisar\u00eda de Abastecimientos y Transportes y su distri -\nbuci\u00f3n por la Sociedad de Comercializaci\u00f3n del Az\u00facar Importado \nde la que formaban parte las empresas fabricantes) en los sesenta y \nsetenta. Solo desde 1972, se recuperaron sucesivos Acuerdos privados \nInterprofesionales (Comisiones Mixtas).\nEl Tratado de Adhesi\u00f3n a la CEE (1986) supuso, por \u00faltimo, la \nregulaci\u00f3n comunitaria del sector (cuota azucarera establecida en torno \nal mill\u00f3n de Tm, as\u00ed como el nuevo sistema de precios intervenidos) \nfijando un plazo de ajuste (ampliable) de siete a\u00f1os.\n4. Complejo remolachero-azucarero espa\u00f1ol que se ha mantenido \ndurante el siglo muy poco competitivo frente al exterior\nLa menor competitividad del complejo remolachero azucarero \nespa\u00f1ol est\u00e1 basada, fundamentalmente, en las peores condiciones eco -\nl\u00f3gicas con que cuenta el cultivo en Espa\u00f1a que en Europa. Recor -\ndemos, en este sentido, que la materia prima supone entre el 55-65% \nde los costes industriales. Tres son los indicadores de rendimiento del \ncomplejo: por un lado, R1, el rendimiento agr\u00edcola (Tm de remolacha \npor ha); R2, el rendimiento industrial (Tm de az\u00facar/Tm de remola -\ncha); y el agregado de los dos anteriores, R3, rendimiento de az\u00facar \npor ha. En este sentido, el menor nivel de R1 se presenta como el \nprincipal responsable del desfase.\nDesde el inicio de la liberalizaci\u00f3n de los a\u00f1os sesenta asistimos \na la creciente necesidad de reestructuraci\u00f3n del complejo (recordemos \nque el censo fabril en 1958 todav\u00eda era similar al existente en 1935, \n44 f\u00e1bricas). Az\u00facar y empresas azucareras...241\nEl \u201cPlan de Reestructuraci\u00f3n de 1969\u201d del sector remolachero-\nazucarero planteaba dos objetivos prioritarios: por un lado, mejorar la \ndimensi\u00f3n y organizaci\u00f3n de las muy peque\u00f1as explotaciones agrarias \n(la media nacional era menor de 2 ha por cultivador, si bien en An -\ndaluc\u00eda occidental, el protagonismo del secano, la sub\u00eda a m\u00e1s de 20), \nal objeto de mejorar los rendimientos remolacheros; por otro, la nece -\nsidad de ampliar la capacidad molturadora media fabril, e introducci\u00f3n \nde mejoras tecnol\u00f3gicas que incorporasen los procesos continuos de \nproducci\u00f3n.\nEntre 1969/1970 y 1985/1986 se redujo el n\u00famero de f\u00e1bricas \nde az\u00facar de remolacha de 38 a 25. En ese periodo, se increment\u00f3 la \ncapacidad total fabril en un 70% y la capacidad media de cada f\u00e1brica \nse multiplic\u00f3 por 2,6 (pas\u00f3 de 1.632 a 4.224 Tm/d\u00eda), especialmente en \nlas zonas del Duero y Andaluc\u00eda occidental, al tiempo que se introdu -\njeron mejoras t\u00e9cnicas (procesos continuos de difusi\u00f3n y depuraci\u00f3n).\nSi en estos a\u00f1os las mejoras agr\u00edcolas en Espa\u00f1a redujeron un \npoco con la CEE el amplio diferencial en rendimientos remolacheros \n(pasaron de representar a finales de los sesenta un 63,1% de los de \nCEE-9 a suponer el 75,5% a principios de los ochenta), con todo, \nla CEE \u2014zona ahora ya excedentaria en az\u00facar\u2014 llev\u00f3 a cabo una \nreestructuraci\u00f3n industrial m\u00e1s profunda que la espa\u00f1ola, lo que man -\ntuvo el diferencial de rendimientos de az\u00facar por hect\u00e1rea (en torno \nal 64% del nivel medio de la CEE-9).\nTras la incorporaci\u00f3n a la CEE (1986) y el proceso transitorio \nde siete a\u00f1os, en 1992 se aprob\u00f3 un nuevo Plan de Reestructuraci\u00f3n \nremolachero-azucarera impulsado por la AGFAE y potenciado a trav\u00e9s \nde Acuerdos Interprofesionales (el primero, estatal, se suscribi\u00f3 en 1988), \ndada la insistente menor eficiencia del complejo espa\u00f1ol frente a Europa.\nEn el \u00e1mbito agr\u00edcola, se han consolidado en las zonas Norte \n(protagonizada por Castilla y Le\u00f3n) y Centro (en contraste con el \nSur, que cuenta con mayoritario cultivo en secano) mejoras producti -\nvas \u2014vinculadas, entre otras mejoras, a la generalizaci\u00f3n de la semilla \nmonogermen\u2014 que han posibilitado en esas zonas ya importantes \nincrementos en los rendimientos de remolacha por hect\u00e1rea (han pa -\nsado en Espa\u00f1a de 39,8 Tm en 1991/1992 a 56,3 en 1998/1999, en \naqu\u00e9llas superan las 60 Tm). El tama\u00f1o medio de las explotaciones \npor cultivador se sit\u00faa ya en ese a\u00f1o en 6,3 ha (algo m\u00e1s de 5 en \nel Norte y algo m\u00e1s de 10 en el Sur).Luis Germ\u00e1n Zubero242\nEntre 1991 y 2001 se han reducido de 24 a 13 las f\u00e1bricas en \nfuncionamiento, proceso especialmente intenso desde 1996. Ha au -\nmentado en un 80% la capacidad media fabril (en 2001/2002 era de \n7.900 Tm/ d\u00eda, frente a 10.000 Tm de media de la UE, lo que supone \nalcanzar ya un 79% de dicho nivel), intensificando asimismo la renova -\nci\u00f3n tecnol\u00f3gica y la calidad, aproximando la productividad a la media \neuropea. La dimensi\u00f3n f\u00e1bril sigue siendo menor en Espa\u00f1a que en la \nUE lo que impulsa un inmediato horizonte fabril en Espa\u00f1a de solo \n9 f\u00e1bricas en activo (5 en Castilla Le\u00f3n y 4 en Andaluc\u00eda) con m\u00e1s \nde cien mil Tm de producci\u00f3n anual por establecimiento.\nEn definitiva, durante los noventa el tradicional diferencial en \neficiencia productiva del complejo espa\u00f1ol con Europa ha tendido a \ndesaparecer (si todav\u00eda en 1991/1992 el R3 espa\u00f1ol se situaba en el \n71% del nivel medio europeo en 1998/1999 ya supon\u00eda el 97%): las \nzonas remolachero-azucareras m\u00e1s din\u00e1micas (Castilla y Le\u00f3n y Centro) \ncontaban ya con niveles superiores a la media de la UE. Finalmente, \nen 2001/2002 el R3 espa\u00f1ol ya ha sido superior al nivel medio de \nla UE.\n5. Itinerancia espacial del complejo remolachero-azucarero\nDado su car\u00e1cter de industria de primera transformaci\u00f3n, la lo -\ncalizaci\u00f3n fabril azucarera ha estado siempre pr\u00f3xima a la producci\u00f3n \nagr\u00edcola remolachera. El complejo ha tendido a desplazarse espacialmente \nbajo la direcci\u00f3n empresarial fabril ( vid. gr\u00e1ficos 7 y 8).\nDesde finales del siglo xix hasta la guerra civil, al inicial prota -\ngonismo de Andaluc\u00eda oriental (Granada) le sucedi\u00f3 con el cambio de \nsiglo el del Valle del Ebro (en especial, la provincia de Zaragoza). El \nValle del Ebro concentraba en 1922 el 71% de la producci\u00f3n remola -\nchera (el 51% en Zaragoza) y la mayor parte de la industria azucarera \n(m\u00e1s del 58% en 1926-1930).Az\u00facar y empresas azucareras...243\nGr\u00e1fico 7\nEvoluci\u00f3n del peso remolachero regional en Espa\u00f1a (1922-1996)\nGr\u00e1fico 8\nEvoluci\u00f3n del peso productivo regional azucarero en Espa\u00f1a \n(1899-1996)\nLuis Germ\u00e1n Zubero244\nDesde el segundo cuarto de siglo, se produjo una creciente p\u00e9r -\ndida de posiciones relativas del Valle del Ebro especialmente en favor \ndel Duero (zona que contaba con un rendimiento sac\u00e1rico superior), \nque sigui\u00f3 consolidando su peso en la postguerra civil.\nA principios de los a\u00f1os cincuenta, tanto el peso de la producci\u00f3n \nremolachera como la fabril era ya superior en Castilla y Le\u00f3n (35% \ny 40%) que en el Valle del Ebro (32% y 30%). Durante la segunda \nmitad del novecientos se ha producido la creciente localizaci\u00f3n, es -\npecialmente, en la cuenca del Duero; as\u00ed como, desde finales de los \nsesenta, en Andaluc\u00eda occidental. El crecimiento del peso relativo de \nCastilla y Le\u00f3n, tanto remolachero como azucarero, ha sido constante \na lo largo de este periodo. El complejo remolachero-azucarero de esta \nComunidad \u2014que, como hemos se\u00f1alado anteriormente, muestra ya a \nfinales de siglo una notable eficiencia productiva, superior a la media \neuropea\u2014 concentraba en 1996 el 62% de los totales productivos, \ntanto remolachero como azucarero.\nAndaluc\u00eda occidental se convirti\u00f3 a finales de los sesenta en la \nsegunda regi\u00f3n remolachera espa\u00f1ola \u2014crecimiento muy vinculado a \nla expansi\u00f3n del cultivo en secano, lo que supon\u00eda unos menores R1 \ny, en definitiva, menores R3\u2014 y azucarera, ganando peso relativo hasta \nmediados de los a\u00f1os ochenta. \n6. Contribuci\u00f3n del complejo remolachero-azucarero al \ncrecimiento econ\u00f3mico regional\nSu implantaci\u00f3n ha estado muy concentrada en algunas regio -\nnes agrarias (donde ha llegado, en alg\u00fan caso, a conformar incluso \nalg\u00fan distrito especializado) y ha impulsado en algunas de ellas dos \nimportantes efectos. En primer lugar, la modernizaci\u00f3n de su sector \nagrario, que ha posibilitado: por un lado, la promoci\u00f3n de procesos \nde capitalizaci\u00f3n productiva (vinculados a la expansi\u00f3n y mejora del \nregad\u00edo, a la mecanizaci\u00f3n de cultivos, al uso de una fertilizaci\u00f3n \nadecuada, a la mejora de semillas). Por otro, ha potenciado procesos \nde acceso campesino a la propiedad, as\u00ed como el desarrollo de nuevas \nformas organizativas campesinas (sindicatos agrarios, cooperativas\u2026) \nque se han constituido en interlocutores sociales de los industriales en \nlas tensas relaciones que han mantenido ambos sectores del complejo \nagroindustrial y que han dado lugar en alg\u00fan caso a la asunci\u00f3n por Az\u00facar y empresas azucareras...245\naqu\u00e9llas de iniciativas empresariales fabriles (el caso m\u00e1s destacado es \nla castellanoleonesa ACOR, Azucarera Cooperativa On\u00e9simo Redondo). \nEsta modernizaci\u00f3n agraria, en definitiva, ha contribuido al proceso \nde industrializaci\u00f3n en dicho territorio (v\u00eda transferencias financieras al \nresto de sectores y a trav\u00e9s de una creciente demanda campesina de  \nmanufacturas).\nEn segundo lugar, la integraci\u00f3n productiva del complejo agro -\nindustrial con todo un conjunto de industrias anexas (fertilizantes, \nenerg\u00eda, transformados met\u00e1licos\u2026), ha podido propiciar, asimismo, un \nproceso de industrializaci\u00f3n, muy integrado, basado en una especiali -\nzaci\u00f3n agroalimentaria.\nBibliograf\u00eda b\u00e1sica\nAsin, F\u00e9lix, La remolacha y la industria azucarera en la econom\u00eda aragonesa , \nCaja de Ahorros de Zaragoza, Zaragoza, 1980.\nAsociaci\u00f3n General de Fabricantes de Az\u00facar de Espa\u00f1a  (AGFAE), \nLegislaci\u00f3n azucarera , Asociaci\u00f3n General de Fabricantes de Az\u00facar \nde Espa\u00f1a, Madrid, 1941. \n\u2014 Datos de existencias, producci\u00f3n y consumo de az\u00facares, f\u00e1bricas de az\u00facar \nde remolacha, 1970-1989 , Asociaci\u00f3n General de Fabricantes de \nAz\u00facar de Espa\u00f1a , Madrid, 1990.\n\u2014 El sector azucarero espa\u00f1ol en el trienio 1996/7 a 1998/9 , Asociaci\u00f3n \nGeneral de Fabricantes de Az\u00facar de Espa\u00f1a, Madrid, 1999.\n\u2014 El sector azucarero espa\u00f1ol en el trienio 1999/00 a 2001/02 , Asocia -\nci\u00f3n General de Fabricantes de Az\u00facar de Espa\u00f1a, Madrid, 2003.\nAzucarera Ebro Agr\u00edcolas,  La Industria Azucarera en Espa\u00f1a , Asociaci\u00f3n \nEspa\u00f1ola Azucarera, Madrid, 1998.\nBanco Hispano Americano. Servicio de Estudios Financieros de \nEmpresa y Proyectos,  Sector Azucarero , Banco Hispano Americano, \nMadrid, 1977.\nBaraja , Eugenio, La industria azucarera y el cultivo remolachero del Duero \nen el contexto nacional , Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimen -\ntaci\u00f3n, Madrid, 1994.\nBiescas , Jos\u00e9 Antonio, \u201cRasgos espec\u00edficos en la evoluci\u00f3n de la industria \nazucarera en Espa\u00f1a a lo largo del primer tercio del siglo xx\u201d, \nEspa\u00f1a 1898-1936: estructuras y cambio , Jos\u00e9 Luis Garc\u00eda  (ed.), \nUniversidad Complutense de Madrid, Madrid, 1984.Luis Germ\u00e1n Zubero246\nCabana , Francesc, \u201cJosep Su\u00f1ol i Casanovas (1867-1945)\u201d, Los 100 \nempresarios espa\u00f1oles del siglo xx, Eugenio Torres  (dir.), Lid, Ma -\ndrid, 2000, p. 159-164.\n\u2014 La Companyia d\u2019Ind\u00fastries Agr\u00edcoles  (en prensa).\nCalamita , Gonzalo, \u201cLas Industrias del az\u00facar y del Alcohol\u201d, I Con -\ngreso Nacional de Riegos, Zaragoza, 1913 , Universidad de Zaragoza, \nZaragoza, 1914.\nCamilleri , Arturo, \u201cIndustria Azucarera\u201d, Estudios sobre la Unidad Econ\u00f3 -\nmica Europea , Estudios Econ\u00f3micos Espa\u00f1oles y Europeos, Madrid, \n1959, p. 111-147.\n\u2014 XXXIII a\u00f1os de pol\u00edtica azucarera en Espa\u00f1a, 1940-1973 , Confede -\nraci\u00f3n Espa\u00f1ola de Cajas de Ahorros, Madrid, 1976.\nCamilleri , Arturo (dir.), La agricultura espa\u00f1ola ante la CEE , Instituto \nde Estudios Econ\u00f3micos, Madrid, 1986.\nCampillo,  Manuel, \u201cEvoluci\u00f3n de la Industria Azucarera\u201d, Econom\u00eda \nIndustrial , 137 (Madrid, 1975), p. 5-75.\nCompa\u00f1\u00eda de Industrias Agr\u00edcolas  (CIA), Cincuenta a\u00f1os de la Com -\npa\u00f1\u00eda de Industrias Agr\u00edcolas , Sociedad Alianza de Artes Gr\u00e1ficas, \nBarcelona, 1962.\n\u2014 Memoria del Ejercicio 1952-3 a 1977-8 de la CIA , Sociedad Alianza \nde Artes Gr\u00e1ficas, Barcelona, 1979.\nConsejo Econ\u00f3mico Sindical Nacional, \u201c Situaci\u00f3n actual de la In -\ndustria Azucarera\u201d,  Congreso Sindical , Industria Azucarera, 1962.\nEbro Compa\u00f1\u00eda de Az\u00facares y Alcoholes,  Cincuenta a\u00f1os, 1911-1961, \nEbro C\u00eda. de Az\u00facares y Alcoholes S. A. , Compa\u00f1\u00eda de Az\u00facares y \nAlcoholes, Madrid, 1961.\n\u2014 75 a\u00f1os de Ebro , Compa\u00f1\u00eda de Az\u00facares y Alcoholes, Madrid, \n1986.\nEconom\u00eda Industrial,  N\u00famero monogr\u00e1fico dedicado a la Industria Azu -\ncarera (Madrid, 1969).\nDe Echenique , Miguel, \u201cAn\u00e1lisis de la demanda de az\u00facar en Espa\u00f1a\u201d, \nRevista de Econom\u00eda Pol\u00edtica , 1 (Madrid, 1956).\nFrutos , Luisa Mar\u00eda; Chueca , Mar\u00eda Carmen, \u201cLa remolacha azucarera \nen Espa\u00f1a. Un cultivo pol\u00e9mico\u201d, XXIII Congreso Internacional de \nGeograf\u00eda. URSS, 1976 , Real Sociedad Geogr\u00e1fica, Madrid, 1978, \nvol. 1, p. 232-261. Az\u00facar y empresas azucareras...247\nFusi\u00f3n de las Sociedades del Ebro,  Fusi\u00f3n de las sociedades del Ebro, \nCompa\u00f1\u00eda de Az\u00facares y Alimentaci\u00f3n , La compa\u00f1\u00eda, San Sebasti\u00e1n-\nMadrid, 1990.\nGerm\u00e1n , Luis, \u201cMariano Lozano Col\u00e1s (1892-1974)\u201d, Los 100 empre -\nsarios Espa\u00f1oles del siglo xx, Eugenio Torres  (dir.), Lid, Madrid, \n2001, p. 334-337.\n\u2014 \u201cCaracter\u00edsticas del desarrollo del complejo remolachero-azucarero \nen Espa\u00f1a, 1882-2000\u201d, Las industrias agroalimentarias en Italia y \nEspa\u00f1a durante los siglos xix y xx, Carlos  Barciela , Antonio di \nVittorio  (eds.), Publicaciones de la Universidad de Alicante, Ali -\ncante, 2003, p. 335-356.\nGracia , Jos\u00e9 Antonio, La Industria Azucarera y el sector remolachero en \nNavarra. Un siglo de Historia , Departamento de Educaci\u00f3n y Cul -\ntura, Pamplona, 2001.\n\u2014 Las Azucareras: la Revoluci\u00f3n Industrial en Arag\u00f3n , Mira Editores, \nZaragoza, 2005.\nInstitut International de Recherches Betteraviers,  XVII Curso de \nVerano. Pamplona (Espa\u00f1a), junio 1963. La Agricultura espa\u00f1ola y la \nIndustria azucarera nacional  (1963).\nJim\u00e9nez , Jos\u00e9 Ignacio, \u201cLa remolacha y los problemas de la industria \nazucarera en Espa\u00f1a, 1880-1914\u201d, Historia Agraria de la Espa\u00f1a \ncontempor\u00e1nea. El fin de la Agricultura tradicional (1900-1960) , Ramon \nGarrabou , Carlos Barciela , Jos\u00e9 Ignacio Jim\u00e9nez (eds.), Cr\u00edtica, \nBarcelona, 1986, vol. 3, p. 280-316.\nMarr\u00f3n , Mar\u00eda Jes\u00fas, La adopci\u00f3n y expansi\u00f3n de la remolacha azucarera \nen Espa\u00f1a (de los or\u00edgenes al momento actual) , Ministerio de Agri -\ncultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n, Madrid, 1992.\nMart\u00edn , Manuel, Az\u00facar y descolonizaci\u00f3n . Origen y desenlace de una crisis \nagraria en la vega de Granada , El ingenio de San Juan, Granada, \n1982.\n\u2014 \u201cLa Industria azucarera espa\u00f1ola, 1914-1936\u201d, Revista de Historia \nEcon\u00f3mica , 5/2 (Madrid, 1987), p. 301-323.\n\u2014 \u201cThe Spanish Sugar Industry, 1914-1936\u201d, The World Sugar Econ -\nomy in War and Depresi\u00f3n 1914-1940 , Bill Albert , Adrian Graves  \n(eds.), Routledge, Londres, 1988, p. 47-58.\n\u2014 \u201cDel trapiche a la f\u00e1brica de az\u00facar, 1779-1904\u201d, La cara oculta \nde la industrializaci\u00f3n espa\u00f1ola. La modernizaci\u00f3n de los sectores no Luis Germ\u00e1n Zubero248\nl\u00edderes , Jordi Nadal , Jordi Catal\u00e1n  (eds.), Alianza, Madrid, 1994, \np. 43-98.\n\u2014 Az\u00facar e intervenci\u00f3n econ\u00f3mica en Espa\u00f1a. La f\u00e1brica azucarera de \nSan Isidro, 1904-1984 , Universidad de Granada, Granada, 2009. \nMart\u00edn , Manuel; Malpica , Antonio, El az\u00facar en el encuentro entre dos \nmundos , Asociaci\u00f3n General de Fabricantes de Az\u00facar de Espa\u00f1a, \nMadrid, 1992.\nMiguel , Antonio, Desenvolvimiento de la industria azucarera en Espa\u00f1a y \nen especial de las f\u00e1bricas de az\u00facar de remolacha desde 1899 a 1911 , \nMinisterio de Fomento, Madrid, 1912.\nMinisterio de Industria , Plan de modernizaci\u00f3n y ampliaci\u00f3n de la In -\ndustria Azucarera Espa\u00f1ola  (multicopiado), Madrid, 1962.\nPastor,  Rafael, \u201cEl sector azucarero ante el ingreso en la CEE\u201d, Agri-\ncultura y Sociedad,  22 (Madrid, 1982), p. 261-280.\nPe\u00f1a, Francisco de la , El az\u00facar , Servicio de Estudios del Banco Ur -\nquijo, Madrid, 1964.\nSecci\u00f3n de Estad\u00edstica,  \u201cInformaci\u00f3n estad\u00edstica sobre los cultivos \nde remolacha y ca\u00f1a de az\u00facar y sobre la industria azucarera\u201d, \nBolet\u00edn del Centro de Investigaciones Especiales o Laboratorio de Es -\ntad\u00edstica  (Madrid, 1934).\nT onizzi , Maria Elisabetta, L\u2019Industria dello zucchero. La produzione saccar -\nifera in Italia e in Europa, 1800-2000 , Franco Angeli, Mil\u00e1n, 2001.\nTortella , Gabriel, \u201cEl desarrollo de la industria azucarera y la guerra \nde Cuba\u201d, Moneda y Cr\u00e9dito , 91 (Madrid, 1964), p. 131-163.1. Antecedents\nEls primers antecedents sobre el cultiu de la remolatxa a Lleida \nes troben en unes correspond\u00e8ncies de l\u2019any 1892 de Josep Tarrag\u00f3, \npag\u00e8s capdavanter de Linyola, adre\u00e7ades al marqu\u00e8s de Paredes, alhora \ndiputat a corts pel districte de Balaguer, les quals han estat recollides \nen el llibre de T on Sol\u00e9 Bonet i Esteve Mestre Roig\u00e9, Escrits del Pla \nd\u2019Urgell. 1\nJosep Tarrag\u00f3 era un pag\u00e8s modern que experimentava en llavors \ni en cultius nous i tamb\u00e9 posava anuncis a la premsa per donar a \ncon\u00e8ixer els seus descobriments i millorar les vendes. El m\u00e9s sorpre -\nnent dels seus escrits \u00e9s el comentari que fa al marqu\u00e8s sobre una \nproposta d\u2019instal\u00b7laci\u00f3 d\u2019una f \u00e0brica sucrera a Linyola en una carta del \nmes de mar\u00e7 de 1892.\nOtro d\u00eda hablar\u00e9 a VE. de grandes empresas por una Compa\u00f1\u00eda Agr\u00ed -\ncola, que quiere establecerse a un kil\u00f3metro de esta villa, y comprar \ngrandes extensiones de terrenos; como ya ha principiado. Dicen que \nquieren poner una f\u00e1brica para elaborar az\u00facar de remolacha. Se nos ha \npresentado una comisi\u00f3n de aquella, a la cual, iba D. Ignacio Girona y \nparece que este llevaba la batuta, para decirnos, que hagamos ensayos, \n(ya preguntar\u00e9 \u00e1 sus ingenieros Industriales, les pedir\u00e9 alg\u00fan catalogo, \ny har\u00e9 experimento este a\u00f1o en corta cantidad estudi\u00e1ndola bien, para \nver si nos podr\u00e1 dar resultado. Ignacio Girona, por v\u00eda de ensayo, dicen \nque hace este a\u00f1o, una tres hect\u00e1reas de terreno.\n1. T on Sol\u00e9, Esteve Mestre , Escrits del Pla d\u2019Urgell , Pag\u00e8s Editors, Lleida, 2010.EL CULTIU DE LA REMOLATXA  \nA LES COMARQUES DE LLEIDA\nantoni  Josa buchacaAntoni Josa Buchaca250\nEn una altra carta posterior de l\u201911 d\u2019abril, comenta el temps \nprimaveral i la intenci \u00f3 de cooperar en el projecte del cultiu de la \nremolatxa. En un altre ordre de coses, afegeix que s \u00f3n moltes les \ncomandes que li fan de llavors d\u2019alfals i que fins i tot li arriben de \nBordeus i Par\u00eds. Acaba la carta referint-se al cultiu de la remolatxa. \nT engo ya hecha la remolacha para su experimento y puesto su abono \nartificial, como el Nitrato de Sosas, fosfato metal\u00fargico, con su corres -\npondiente esti\u00e9rcol de cuadra; es decir, con arreglo a las instrucciones \npr\u00e1cticas y cient\u00edficas, que se me han facilitado.\nPer\u00f2 les expectatives creades en la construcci\u00f3 d\u2019una f\u00e0brica de \nsucre prop de Linyola l\u2019any 1892, segons consta en la correspond\u00e8ncia \ncitada, no van prosperar. Sortosament per a la comarca, l\u2019any 1899 \nel Sr. Bertrand, industrial de t\u00e8xtil amb vocaci\u00f3 agr\u00e0ria i patriota, va \ndecidir que la fabricaci\u00f3 de sucre de remolatxa es faria al municipi \nde Men\u00e0rguens. En aquesta sorprenent decisi\u00f3 hi va influir molt, entre \naltres raons, la lluita del bar\u00f3 de casa Fleix i la proximitat del riu Segre, \ni juntament amb el cabal suficient de la s\u00e8quia del Cup que regava \nl\u2019horta. A finals de segle, la fabricaci\u00f3 de sucre s\u2019havia convertit en \nun bon negoci a causa de les pol\u00edtiques proteccionistes que el govern \naplicava al foment de la ind\u00fastria nacional del sucre. Un augment \nsubstancial en els aranzels a les importacions, sumat a la p\u00e8rdua de les \ncol\u00f2nies americanes que subministraven un volum important de sucre \nde canya sense refinar, va originar l\u2019edificaci\u00f3 en poc temps de  m\u00e9s \nde 30 sucreres repartides per la vessant nord del pa\u00eds. \n2. Les dificultats del Sr. Bertrand en el cultiu de la remolatxa\nEl cultiu de la remolatxa a la prov\u00edncia de Lleida, doncs, neix \nl\u2019any 1900 per subministrar mat\u00e8ria primera a la f\u00e0brica de sucre de \nMen\u00e0rguens. El cultiu es va implantar en una gran extensi\u00f3 de te -\nrrenys de les comarques de l\u2019entorn a la ind\u00fastria i va ser clau per a \nla superviv\u00e8ncia del negoci del sucre a Catalunya.\nLa sucrera, que era una de les m\u00e9s grans de l\u2019Estat espanyol en \nel moment de la seva construcci\u00f3, podia processar fins a 700 tones \ndi\u00e0ries de remolatxa. Per\u00f2, abans, Bertrand havia d\u2019assegurar el prove\u00ef -\nment de la mat\u00e8ria primera en quantitat i qualitat necess\u00e0ries per a \nla viabilitat del projecte empresarial.El cultiu de la remolatxa a les comarques de lleida251\nPer tant, el primer repte va ser conv\u00e8ncer els agricultors de la \nimport\u00e0ncia del nou cultiu que necessitava aplicar-se des del primer \nany de la construcci\u00f3 de la f\u00e0brica, ja que el negoci del sucre no \npodia esperar.\nEra una tasca gegantina per un home sol, i per aquest motiu \nBertrand va rebre la col\u00b7laboraci\u00f3 de persones influents de la zona, \ncom va ser el cas d\u2019Ignasi Girona i Vilanova, propietari del castell del \nRemei, que va donar una confer\u00e8ncia, publicada a la revista La Fal\u00e7  \nel 22 de juny de 1899, sobre el cultiu de la remolatxa a Balaguer \ndavant dels terratinents de la zona. Els va explicar el projecte de la \nconstrucci\u00f3 de la sucrera i la necessitat de dedicar un gran nombre de \njornals al cultiu de la remolatxa per proporcionar la mat\u00e8ria primera \nen el proc\u00e9s de fabricaci\u00f3. Despr\u00e9s de persuadir l\u2019auditori dels brillants \nresultats que donava el cultiu, no solament en pa\u00efsos com Fran\u00e7a o \nAlemanya, sin\u00f3 tamb\u00e9 en regions pioneres com a Arag\u00f3 i Andalusia, \nacab\u00e0 la confer\u00e8ncia demanant a tots els presents l\u2019ajuda i la cooperaci\u00f3 \nm\u00e9s entusiasta i decidida. \nLa Sucrera del Segre i la Casa Gran (Postal de l\u2019any 1902).Antoni Josa Buchaca252\nUn altre col\u00b7laborador i admirador de Bertrand va ser el bar\u00f3 de \ncasa Fleix, personatge que, poc abans, havia estat clau en la ubicaci\u00f3 \nde la f\u00e0brica a Men\u00e0rguens. El bar\u00f3 es va servir de la premsa per \ndonar informaci\u00f3 pr\u00e0ctica adre\u00e7ada al cultivador de remolatxa. El diari \nlocal, El Pa\u00eds , va publicar durant els 6 primers mesos de l\u2019any 1900 \nuna nombrosa s\u00e8rie de correspond\u00e8ncies on el bar\u00f3 donava compte de \nl\u2019estat de les obres de la f\u00e0brica, la seva repercussi\u00f3 als pobles ve\u00efns, \nMen\u00e0rguens i T \u00e9rmens, i en especial de la remolatxa, amb instruccions \nespec\u00edfiques de com cultivar-la. Coincidia amb Bertrand que era de \nvital import\u00e0ncia conv\u00e8ncer la classe agr\u00edcola de la zona.\nLa premsa local explicava que a la tardor de 1899, quan tot just \ns\u2019aplanaven els terrenys per construir la f\u00e0brica, les notaries de Balaguer \nregistraven una gran activitat pels contractes que se signaven entre la \nf\u00e0brica i els pagesos i propietaris fins a aconseguir 1.000 hect\u00e0rees de \nterrenys dedicades al cultiu. Al mateix temps, per assegurar-se les pro -\nvisions, el Sr. Bertrand comprava tots els terrenys que li oferien, que \nfinalment van ser aproximadament unes 1.000 hect\u00e0rees m\u00e9s. Solament \na la zona regada pel Canal d\u2019Urgell, el Sr. Bertrand va adquirir finques \ngrans com els Merlets, de 90 ha, Ballest\u00e0, de 270 ha i d\u2019altres no tan \ngrans en poblacions properes a la f\u00e0brica. D\u2019aquesta manera evitava \nqualsevol tipus de conting\u00e8ncies que es poguessin presentar en el futur.\nEl Sr. Bertrand volia allunyar el fantasma del frac\u00e0s de la sucrera \nde Vic, que en el seu primer per\u00edode de funcionament, 1891-1894, els \nagricultors de la zona van preferir continuar amb el cultiu tradicional \nde la patata ignorant l\u2019exist\u00e8ncia de la f\u00e0brica. Per tant, era vital en \naquest nou projecte aconseguir a la zona el canvi de cultius a favor \nde la remolatxa. D\u2019aqu\u00ed totes les precaucions que va prendre el senyor \nBertrand per aconseguir en un temps r\u00e8cord aquest objectiu.\nLa col\u00b7laboraci\u00f3 dels cultivadors pel que fa al nombre d\u2019hect\u00e0rees \ndedicades al cultiu de la remolatxa al principi va ser insuficient, segons \nel criteri de Bertrand, a causa d\u2019incompliments en els contractes subscrits \nentre f\u00e0brica i cultivadors. El focus principal d\u2019aquestes irregularitats \nque perjudicaven clarament els interessos de la f\u00e0brica van oc\u00f3rrer a la \nzona de cultiu de Balaguer. No era casualitat que el Sr. Ignasi Girona \nconferenci\u00e9s all\u00ed, at\u00e8s que els cacics d\u2019aquest indret eren contraris a la \ninstal\u00b7laci\u00f3 de la sucrera perqu\u00e8 pensaven que perdrien el monopoli \ndel control de la m\u00e0 d\u2019obra. A m\u00e9s, hi havia grups d\u2019esquerres que \nprotestaven perqu\u00e8, segons ells, s\u2019havia enganyat els petits terratinents  El cultiu de la remolatxa a les comarques de lleida253\nque venien les seves terres a la \nf\u00e0brica a uns preus rid\u00edculs. A causa \nde l\u2019incompliment, Bertrand va \nordenar que deixessin les terres de \ncultiu, fet que origin\u00e0 unes protestes \ni manifestacions dels implicats a \nla pla\u00e7a Mercadal de Balaguer. El \nconflicte es va resoldre signant un \ncontracte nou m\u00e9s exigent, ja que \nes pass\u00e0 de cultivar remolatxa en la \ntercera part dels terrenys arrendats \nde la f\u00e0brica a la meitat. La premsa \ni la literatura ens ha donat proves \nd\u2019aquests esdeveniments en el diari \nEl Ideal  de 20 d\u2019agost de 1900 \ni a la novel\u00b7la de T eresa P\u00e0mies \nTestament a Praga .\nPer contra, l\u2019acollida de Mo -\nllerussa al projecte va ser molt \npositiva. Bertrand havia decidit que \nel ferrocarril econ\u00f2mic que havia de traslladar la remolatxa a la f\u00e0brica \ntingu\u00e9s com a destinaci\u00f3 final la ciutat de Mollerussa i en gratitud, \nl\u2019ajuntament i ve\u00efns van cedir gratu\u00eftament els terrenys per on havia \nde passar el ferrocarril econ\u00f2mic. Molt diferent va ser la resposta de \nBalaguer que per falta d\u2019acord va retardar l\u2019arribada del ferrocarril a \nla ciutat cinc anys, fins l\u2019any 1905. \n\u00c9s cert que, en poc temps, la situaci\u00f3 del sucre s\u2019havia capgirat \narran de la davallada dels preus, i aquest fet havia pogut influir en la \nprotesta dels cultivadors de remolatxa de la zona de Balaguer. El gran \nnombre de f\u00e0briques que en un temps r\u00e8cord s\u2019havien incorporat en \nel sistema de producci\u00f3 per substituir el sucre que abans arribava de \nles col\u00f2nies, van desbordar les expectatives del mercat. \n3. Accions del Sr. Bertrand per a la millora del cultiu de \nla remolatxa\nDespr\u00e9s de l\u2019efecte persuasiu de la propaganda, que li havia \nservit per assegurar el nombre d\u2019hect\u00e0rees, i superades les protestes, a \nExm. Sr. Don Manel Bertrand Salsas.  \nFill adoptiu de Men\u00e0rguens.  \n21 de desembre de 1911  \n(Arxiu de la fam\u00edlia Bertrand.)Antoni Josa Buchaca254\nBertrand li preocupava l\u2019aprenentatge dels cultivadors per obtenir una \nremolatxa de qualitat. Per aconseguir aquest nou repte va confiar en \nla preparaci\u00f3 de l\u2019advocat i ve\u00ed de Men\u00e0rguens Antoni Mirada i Clua \ncom a cap de cultius. Bertrand considerava que l\u2019aprenentatge de la \nclasse agr\u00e0ria era una inversi\u00f3 de futur, per aix\u00f2 no \u00e9s estrany que, \ndes del primer moment, al costat de la sucrera, pos\u00e9s en marxa un \ncamp d\u2019experimentaci\u00f3 de cultiu de la remolatxa com si d\u2019una escola \nagr\u00e0ria es tract\u00e9s. Bertrand va culminar el seu afany pedag\u00f2gic amb \nla creaci\u00f3 de l\u2019escola agr\u00e0ria \u201cLa Ricarda\u201d al delta del riu Llobregat, \nmotiu pel qual va rebre del govern la medalla al m\u00e8rit agr\u00edcola. \nEl Sr. Bertrand s\u2019hi jugava molt amb la gran inversi\u00f3 que ha -\nvia suposat la construcci\u00f3 de la f\u00e0brica, el pont i el ferrocarril i per \ntant, el cultiu i la seva continu\u00eftat era clau per al negoci i depenia \nde l\u2019obtenci\u00f3 d\u2019una remolatxa de qualitat, condici\u00f3 indispensable per \nser competitius i mantenir-se al mercat. Per aconseguir-ho, el senyor \nBertrand va ensenyar als cultivadors el sistema de llaurar amb  m\u00e9s \nprofunditat mitjan\u00e7ant unes m\u00e0quines anomenades \u201c bravant\u201d, i que ell \nBravant. Arreu per aprofundir en el cultiu de la remolatxa.El cultiu de la remolatxa a les comarques de lleida255\nmateix havia portat a la zona. Tamb\u00e9 va persuadir els cultivadors de \nla import\u00e0ncia de la utilitzaci\u00f3 dels adobs de forma sistem\u00e0tica i en \nles proporcions adequades. Volia aconseguir unes collites comparables a \nles que s\u2019obtenien als pa\u00efsos europeus capdavanters en remolatxa com \neren Fran\u00e7a i Alemanya. Una tasca que li va resultar extremadament \ndif\u00edcil. Veiem l\u2019opini\u00f3 que ell tenia a trav\u00e9s d\u2019una carta2 adre \u00e7ada al \nnebot, Jos\u00e9 Pons Arola, de  casa capit\u00e0 a Linyola en una visita que \nva realitzar a la zona l\u2019any 1906 quan la f\u00e0brica era de la SGA i ell \nestava en el consell d\u2019administraci\u00f3.\nTuve en Menarguens la satisfacci\u00f3n de ver la f\u00e1brica bien dirigida con \nuna producci\u00f3n en az\u00facar blanco superior a la que yo hab\u00eda calcula -\ndo para az\u00facar rojo, producci\u00f3n de la cual sin embargo mis antiguos \nsocios hab\u00edan dudado. La f\u00e1brica trabaja regularmente quinientas cin -\ncuenta toneladas de remolacha diarias, no bajando nunca de quinientas \ny habiendo llegado un d\u00eda en que trabajaron remolacha superior a la \nproducci\u00f3n de seiscientas cuarenta y ocho toneladas. Pero si tuve la \nsatisfacci\u00f3n en admirar el trabajo de la f\u00e1brica, tuve por contrario una \ngran decepci\u00f3n al considerar el p\u00e9simo estado de los cultivos al ver \nque tan pronto hayan olvidado los labradores mis consejos, al deplorar \nel estado rutinario en que ha vuelto a caer, y con el cual perjudican \nel cultivo remolachero, porque es imposible que haci\u00e9ndolo como lo \nhacen, tengan ellos rendimiento ni tenga la fabrica remolacha de cali -\ndad. La mayor\u00eda de los campos fueron sembrados con arado, en lugar \nde emplear el brabant, no puedes imaginarte como fue el nacimiento, \npues calculo que escasamente haya en los campos la 4\u00aa parte de la \nremolacha que le corresponder\u00eda. A esto contestan algunos labradores \nque lo hacen para que no haya tanto trabajo en el aclareo, opini\u00f3n \nperegrina, a la que les contest\u00e9 yo, que por el mismo criterio deber\u00eda \nyo cuando voy a cazar matar pocas perdices para no tener tanto trabajo \nen desplumarlas.\nL\u2019escrit d\u00f3na compte del bon funcionament de la f\u00e0brica, la qual \nhavia millorat molt des dels canvis de 1903 amb l\u2019arribada dels espe -\ncialistes txecs. La f\u00e0brica estava dissenyada per rebre 700 tones di\u00e0ries \ncom a m\u00e0xim i, segons les dades de l\u2019escrit, emprava una capacitat \nprop del 90%, fet que donava rendibilitat a la ind\u00fastria. A m\u00e9s la pro -\nducci\u00f3 del sucre roig que encara necessitava una segona refinaci\u00f3 era \n2 Antoni Josa, Hist\u00f2ria de la Sucrera de Men\u00e0rguens. Ajuntament de Men\u00e0rguens-Pag\u00e8s Editors, \nLleida, 2005.Antoni Josa Buchaca256\nmolt superior a la prevista per ell, la qual cosa indica que la qualitat \ndel tubercle no devia ser, en general, la que Bertrand havia vist als \ncamps de Men\u00e0rguens, poblaci\u00f3 que potser estava m\u00e9s pendent del \nseu treball a la f\u00e0brica que del cultiu, que exigia  m\u00e9s dedicaci\u00f3 que \nels cultius tradicionals. Per tant, segons aquesta hip\u00f2tesi, els terrenys \nm\u00e9s allunyats de la sucrera on la poblaci\u00f3 es dedicava exclusivament \nal cultiu, probablement obtindrien una producci\u00f3 de m\u00e9s qualitat pel \nfet que disposaven de m\u00e9s temps per al cultiu. Un altre tema princi -\npal era la utilitzaci\u00f3 de l\u2019aigua per al reg de la remolatxa. A l\u2019Urgell, \namb m\u00e9s experi\u00e8ncia amb el reg dels farratges, es feia un \u00fas m\u00e9s \nracional de l\u2019aigua, la qual cosa beneficiava el rendiment del tubercle. \nA Men\u00e0rguens passava el contrari, d\u2019aqu\u00ed la preocupaci\u00f3 de Bertrand. \nDavant d\u2019aquesta situaci\u00f3 el Sr. Bertrand aconsell\u00e0 el seu nebot \nen la manera de cultivar la remolatxa que havia extret de la seva ex -\nperimentaci\u00f3 en un camp prop de la f\u00e0brica, on havia calculat que en \nuna hect\u00e0rea li sortien 140.000 remolatxes, mentre que a Men\u00e0rguens \nno havia vist mai cap camp que arrib\u00e9s a les 50.000. Segons ell, les \nplantes estaven massa separades entre elles, per aquest motiu el pag\u00e8s \nno feia altra cosa que regar per evitar la sequera originada perqu\u00e8 les \nfulles de la remolatxa no cobrien la totalitat del camp, per\u00f2 resulta \nque l\u2019aigua s\u2019emportava els elements nutritius al fons de la terra i el \ntubercle, per aquesta ra\u00f3, no podia desenvolupar-se correctament.\nLi d\u00f3na dotze instruccions que solament citarem:\n 1. Llaurar la terra amb profunditat a la tardor i amb el bravant.\n 2. Desfer els terrossos del s\u00f2l amb la m\u00e0quina de Zulueta.\n 3. El camp es deixa fins l\u2019\u00e8poca de la sembra.\n 4. Regar molt poc, perqu\u00e8 si no l\u2019arrel no aprofundir\u00e0 prou i, \na m\u00e9s, s\u2019endur\u00e0 els adobs a capes profundes de la terra on \nno hi arriba l\u2019arrel.\n 5. A la primavera es tornen a desfer els terrossos amb a la \nm\u00e0quina de Zulueta i el trill (m\u00e0quina per fer la batuda).\n 6. Es procedeix a la sembra i a continuaci\u00f3, amb una regadora \nde sed\u00e0s que porti un kilogram d\u2019amon\u00edac i dos kilograms \nde superfosfat per cada 100 litres, es rega nomes les l\u00ednies \nvisibles on han estat dipositades les llavors en una amplada \nde dos cent\u00edmetres.El cultiu de la remolatxa a les comarques de lleida257\n  7. Es passa de nou la m\u00e0quina de desfer els terrossos per obtenir \nuna duresa de terra d\u2019uns dos cent\u00edmetres de profunditat com \na m\u00e0xim. \n  8. Passat un mes i mig, durant el mes de juny, es pot regar de \nnou amb el mateix sistema.\n  9. S\u2019hauran de sulfatar les fulles per eliminar el possible saltic\u00f3 \ni tres dies despr\u00e9s s\u2019han de separar amb una aixada petita les \nplantes cada 10 o 20 cent\u00edmetres, deixant les de m\u00e9s vitalitat.\n 10. Dotze dies despr\u00e9s s\u2019inicia l\u2019esclarida, i a continuaci\u00f3 es torna \na sulfatar les plantes i s\u2019entrecava a dreta i a esquerra de la \nplanta un m\u00e0xim de vuit cent\u00edmetres.\n 11. Quan les fulles cobreixen completament el s\u00f2l s\u2019ha de fer un \nrec per\u00f2 acompanyat de fertilitzant com anteriorment.\n 12. Quan hagin passat de tres setmanes a un mes de l\u2019\u00faltim rec \nse\u2019n donar\u00e0 un altre. De dos a tres recs s\u00f3n suficients perqu\u00e8 \nla planta arribi a madurar correctament. I salvada la planta \ndel saltic\u00f3 haurem de preservar-la de la cercospora, malaltia \nque destruir\u00e0 les fulles quan aquestes s\u00f3n m\u00e9s necess\u00e0ries per \nengreixar l\u2019arrel. Dues sulfatades seran suficients, una per Sant \nJoan l\u2019altra el mes d\u2019agost.\nBertrand observava que els francesos i els alemanys la cultivaven \nde manera diferent, perqu\u00e8 la climatologia aqu\u00ed era diferent. Posava \nl\u2019exemple del director de la f\u00e0brica que a Alemanya anava cal\u00e7at amb \nbotes i aqu\u00ed amb espardenyes, i deia que era l\u00f2gic perqu\u00e8 les botes li \nhaurien donat una calor in\u00fatil i tampoc li haurien servit per protegir-\nse d\u2019una humitat que aqu\u00ed no existia.\nPer tant, la rendibilitat del negoci del sucre es basava en un \nsubministrament de remolatxa suficient i de qualitat.\n4. L\u2019evoluci\u00f3 del cultiu de la remolatxa a les comarques de \nLleida\nL\u2019evoluci\u00f3 del cultiu de la remolatxa durant 63 anys a Lleida va \npatir alts i baixos a causa de les fortes fluctuacions dels preus ocasiona -\ndes per les pol\u00edtiques comercials del govern que de vegades afavorien, \ni d\u2019altres no, les importacions de sucre americ\u00e0. La productivitat de \nla sucrera de Men\u00e0rguens, que funcionava amb vapor, s\u2019anava quedant Antoni Josa Buchaca258\nobsoleta amb el pas del temps, i per aquesta causa l\u2019empresa havia de \ncompensar les p\u00e8rdues amb disminucions del preu de la remolatxa \npagada als cultivadors.\nLa discriminaci\u00f3 de preus que estaven suportant els nostres \ncultivadors respecte d\u2019altres zones de cultiu va originar que el 1916 \naparegu\u00e9s el sindicalisme per primera vegada. Van apar\u00e8ixer a la premsa \nlocal una s\u00e8rie de proclames adre\u00e7ades als cultivadors de remolatxa de \nl\u2019Urgell des del sindicat agrari de Bellv\u00eds.\nDiverses assemblees van exigir a la f\u00e0brica preus m\u00e9s justos, \nja que se sabia que la SGA a Saragossa pagava 60 pessetes la tona \nmentre que a la zona de Lleida no arribava ni a 50. L\u2019any 1922 van \ntornar les protestes perqu\u00e8 els preus que la SGAE pagava a la zona \neren inferiors a la resta de l\u2019Estat. Aix\u00f2 va ser sempre una constant. \nLa f\u00e0brica no s\u2019havia modernitzat \u2014funcionava amb vapor, tret de la \nil\u00b7luminaci\u00f3\u2014, en definitiva, no era prou competitiva.\nSi analitzem les \u00faltimes campanyes, despr\u00e9s de la Guerra Civil, \n\u00e9s a dir, el per\u00edode que va de 1940 a 1952, despr\u00e9s de reconstru\u00efda \nla f\u00e0brica, observem que les entrades de remolatxa van oscil\u00b7lar entre \n8.000 i 20.000 tones aproximadament, a m\u00e9s d\u2019haver estat la f\u00e0brica \nquatre anys parada. Les dos \u00faltimes campanyes, 1953 i 1954, quan \ns\u2019esperava el tancament de la f\u00e0brica, i en un intent de salvar-la, els \ncultivadors van produir m\u00e9s de 53.000 tones el primer any i 25.000 \nel segon quan la decisi\u00f3 era ja irrevocable. \nPer tant, la inestabilitat en la producci\u00f3 depenia principalment \ndels preus que s\u2019havien pagat la campanya anterior i de les expectatives \nde la seg\u00fcent, per\u00f2 tamb\u00e9 de les condicions que imposava la f\u00e0brica \nen el tema dels contractes. Malgrat que els costos de la remolatxa \neren superiors perqu\u00e8 el cultiu requeria molta dedicaci\u00f3, tamb\u00e9 era \ncert que donava vida a tota la classe treballadora, tant als homes com \na les dones, abastant totes les edats. El preu del sucre era molt m\u00e9s \nbarat a Fran\u00e7a que a Espanya, aix\u00ed com el preu de la remolatxa, per\u00f2 \nen menys proporci\u00f3. \nAquestes difer\u00e8ncies en contra dels preus espanyols eren motivades \nper l\u2019elevada imposici\u00f3 del preu del sucre i la manca de competitivitat \ni de modernitzaci\u00f3 de les sucreres. En el cas del cultiu de la remolatxa, \nla difer\u00e8ncia ja no era tan gran i era motivada per una climatologia \nm\u00e9s adversa i una experi\u00e8ncia molt inferior a la dels ve\u00efns.El cultiu de la remolatxa a les comarques de lleida259\nEn els \u00faltims anys del cultiu de \nla remolatxa a la zona hi va haver \nmolts desacords entre els cultivadors \ni la f\u00e0brica arran dels preus baixos \nconseq\u00fc\u00e8ncia de les pol\u00edtiques del sucre.\nPer exemple, a la campanya \n1951-1952, el Ministeri d\u2019Agricultura \nva reduir per decret l\u2019extensi\u00f3 en \ncultius per afavorir les importacions \nde sucre barat procedent de Cuba. \nIncl\u00fas es va suggerir als cultivadors \nque si volien, d\u2019acord amb la f\u00e0brica, \npodien destinar la remolatxa a pinsos. \nDos campanyes despr\u00e9s es tanca el \ntren i a continuaci\u00f3 la f\u00e0brica deixa \nde produir sucre fins al seu tancament \ndefinitiu l\u2019any 1963.\nLa llibertat de circulaci\u00f3 i comer\u00e7 dels sucres assegurava per la \ncampanya 1958-1959 un preu de 850 pessetes la tona i nom\u00e9s auto -\nritzava una producci\u00f3 nacional de mig mili\u00f3 de tones de sucre al preu \nde 725 pessetes a Men\u00e0rguens i 817 pessetes la tona a Monts\u00f3. En \ncanvi, l\u2019assemblea dels cultivadors que feia poc que s\u2019havia celebrat a \nLleida demanava un preu entre 1.300 i 1.500 pessetes la tona perqu\u00e8 \nfos rendible el cultiu.\nEl govern no va cedir a les pretensions dels cultivadors i solament \nva acceptar el preu de 900 pessetes. Davant d\u2019aix\u00f2 hi va haver una \nreducci\u00f3 important del cultiu que comport\u00e0 que l\u2019any 1963 s\u2019arrib\u00e9s a \npagar el preu de 1.245 pessetes, tal com s\u2019havia exigit uns anys abans \nper evitar el d\u00e8ficit del sucre. Als cultivadors se\u2019ls va pagar en funci\u00f3 \nde la riquesa de sucre que portava el tubercle i subministrar llavors de \nm\u00e9s qualitat com ells exigien. Per\u00f2 el cultiu de la zona ja no es va \nrecuperar perqu\u00e8 s\u2019havia certificat el tancament definitiu de la Sucrera.\nEl creuament d\u2019acusacions entre els cultivadors i la f\u00e0brica va \ndurar incl\u00fas despr\u00e9s del tancament. L\u2019argument de la f\u00e0brica era que \nles terres estaven esgotades i que el cultiu havia disminu\u00eft a favor de \nla fruita i el farratge i els arguments dels cultivadors es basaven en \nel fet que se\u2019ls entregaven les llavors amb retard i que eren de mala Camp de remolatxa  \n(Arxiu d\u2019Antoni Josa).\nAntoni Josa Buchaca260\nqualitat, que s\u2019aplicaven malament els descomptes i posaven dificultats \na la recepci\u00f3 i entrega de la remolatxa.\nEn resum, el cultiu de la remolatxa a Lleida durant 63 anys va \ndonar campanyes desiguals i altres inexistents a causa de les estrat\u00e8gies \nempresarials de la SGAE, i els agricultors van ser els garants del sub -\nministrament del tubercle per a la ind \u00fastria. Per\u00f2 la implicaci\u00f3 de la \nclasse agr\u00e0ria en el cultiu va ser m\u00e8rit del senyor Bertrand perqu\u00e8 el \nva promocionar a trav\u00e9s de confer\u00e8ncies, de la premsa i, sobretot, amb \nla creaci\u00f3 de la figura d\u2019un cap de cultius i un camp d\u2019experimentaci\u00f3 \nal costat de la f\u00e0brica supervisat per ell mateix. La premsa lleidatana \nque no creia en la Sucrera, dotze anys m\u00e9s tard, admetia que havia \ngenerat molta riquesa a les comarques de la remolatxa. Les rendes de \nla zona podien venir de l\u2019agricultura o de la ind\u00fastria o d\u2019ambdues a \nla vegada. L\u2019augment de la renda agr\u00e0ria s\u2019obtenia a trav\u00e9s del cultiu \ndel tubercle, que ocupava tota la fam\u00edlia. Per tant, a part d\u2019un millor \nrendiment, la remolatxa generava un major nombre d\u2019hores treballades, \ndues bones raons per incrementar els ingressos familiars.\nAix\u00ed, doncs, el naixement d\u2019una nova cultura agr\u00e0ria va venir de -\nterminat per la informaci\u00f3 de qu\u00e8 el pag\u00e8s va disposar a partir d\u2019aquell \nmoment: els coneixements sobre el proc\u00e9s de cultivar amb m\u00e9s pro -\nfunditat, com distribuir els adobs i en quines quantitats, com con\u00e8ixer \nles plagues i utilitzar els insecticides, el funcionament i compliment \ndels contractes signats amb la f\u00e0brica i, finalment, l\u2019aprofitament del \ncicle de rotaci\u00f3 que tamb\u00e9 va beneficiar els altres cultius tradicionals. \nEl cultiu de la remolatxa, doncs, incentiv\u00e0 la formaci\u00f3 de la classe \nagr\u00e0ria en l\u2019exercici d\u2019una agricultura moderna i intensiva, juntament \namb l\u2019aparici\u00f3 d\u2019una consci\u00e8ncia social pel fet d\u2019estar lligats camp i \nind\u00fastria mitjan\u00e7ant els contractes de la f\u00e0brica. En conseq\u00fc\u00e8ncia, en \naugmentar la renda augmentaren els serveis, i en especial el nivell \nd\u2019estudis de la poblaci\u00f3 i de les generacions futures.1. Noves oportunitats al primer ter\u00e7 del segle xx1\nPer tal d\u2019entendre el context social i econ\u00f2mic en el qual es \ncre\u00e0 la sucrera de Men\u00e0rguens esdev\u00e9 necessari \u2014ni que sigui d\u2019una \nmanera sint\u00e8tica\u2014 destacar alguns canvis importants que es donaren al \nconjunt de la Catalunya occidental, tant la plana com la prepirinenca \ni pirinenca, entre 1880 i 1920. \nAmb ra\u00f3, els historiadors presentem la Catalunya occidental \ncom a terra de pag\u00e8s al marge de les transformacions industrials que \ncaracteritzen les comarques litorals i interiors industrialitzades. T ot i \nser certa aquesta interpretaci\u00f3, no deixa de ser simplista oblidar que \naquestes terres tamb\u00e9 desenvoluparen una ind\u00fastria de menor entitat \ntotal per\u00f2 que destacaren i significaren un veritable canvi: el sector \nhidroel\u00e8ctric en seria un exemple cabdal. El fet fonamental a subratllar \nno \u00e9s la major o menor pres\u00e8ncia d\u2019ind\u00fastria a les terres de Lleida, \nsin\u00f3 que aquestes contrades s\u2019incorporen d\u2019una manera subordinada al \nproc\u00e9s industrialitzador i de creixement econ\u00f2mic catal\u00e0.2\n1. Aquest treball s\u2019inscriu en els projectes d\u2019investigaci\u00f3 HAR2009-13748-C03-02, finan\u00e7at \npel Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n, i HAR2012-35022, finan\u00e7at pel Ministerio de Econom\u00eda \ny Competitividad.\n2. Enric Vicedo , \u201cEl desenvolupament econ\u00f2mic lleidat\u00e0 durant el primer ter\u00e7 del segle xx\u201d, \nMem\u00f2ria del Segle xx, Jaume Barrull , Conxita Mir (dirs.), Diari Segre, Lleida, 1999, cap. 2, p. 25-40. \nDiversos estudis sobre el m\u00f3n empresarial lleidat\u00e0 han estat publicats a: Enric Vicedo  (ed.), Empreses \ni institucions econ\u00f2miques contempor\u00e0nies a les terres de Lleida, 1850-1990, Institut d\u2019Estudis Ilerdencs, \nLleida, 1999; Dolors Garde\u00f1es , Enric Vicedo , La vinya i el vi a les terres de Lleida. Hist\u00f2ria i cultura,  \nPag\u00e8s Editors, Lleida, 1993; Jaume Mateu , La vida econ\u00f2mica a les terres de Lleida 1850-2005 , Pag\u00e8s \nEditors, Lleida, 2005 .LA SUCRERA DE MEN\u00c0RGUENS  \nI L\u2019ECONOMIA DE LA NOGUERA  \nI EL PLA D\u2019URGELL (1900-1960)1\nenric vicedo  riusEnric Vicedo Rius262\nDurant l\u2019etapa considerada, 1880-1920, les terres de Lleida expe -\nrimentaren una creaci\u00f3 limitada per\u00f2 significativa d\u2019empreses industrials \nque, sens dubte, significaren possibilitats de treball per als pobles i les \ncomarques en qu\u00e8 es desenvoluparen, ja sigui en la seva construcci\u00f3 o \ncom a treballadors assalariats. Per exemple, la F\u00e0brica de filats Mata de \nPinyana que, amb la denominaci\u00f3 Col\u00f2nia Serra i Cia, donava treball \na la fi dels anys 1870 a unes dues-centes persones, sobretot dones; \nles f\u00e0briques t\u00e8xtils creades pel marqu\u00e8s d\u2019Alfarr\u00e0s a Andan\u00ed i Alfarr\u00e0s; \nla Carbon\u00edfera del Ebro creada el 1880 a partir de la Carbon\u00edfera \nde Ser\u00f3s (1863), la societat Carbones de Mequinenza SA (situada a \nla mina Verge del Pilar) i les empreses mineres de la fam\u00edlia Girona  \n\u2014la mateixa que havia promogut el canal d\u2019Urgell\u2014, que explot\u00e0 les \nmines de lignit d\u2019Almatret, Ser\u00f2s, la Granja d\u2019Escarp i Mequinensa;3 \nla F\u00e0brica Trepat de T\u00e0rrega, que comen\u00e7\u00e0 la seva producci\u00f3 d\u2019eines \nper a l\u2019agricultura el 1919 amb la seva versi\u00f3 d\u2019una gavelladora adap -\ntada a les necessitats de la petita pagesia, passant d\u2019una plantilla d\u2019uns \ncinquanta treballadors el 1925 a  m\u00e9s de dos-cents treballadors els anys \n1960, essent, juntament amb la basca Ajuria, un referent de la ind\u00fastria \ndedicada a la mecanitzaci\u00f3 agr\u00e0ria abans de la introducci\u00f3 del tractor \ni de la tecnologia americana;4 la col\u00f2nia t\u00e8xtil d\u2019Alcan\u00eds, en el terme \nmunicipal de Rossell\u00f3,5 o la Sucrera de Men\u00e0rguens i el ferrocarril \nque l\u2019abasta de bleda-rave sucrera, objecte d\u2019aquest estudi.\nL\u2019aprofitament dels cursos de les s\u00e8quies de Pinyana i Fontanet,6 \ndel canal d\u2019Urgell i, m\u00e9s tard, del canal d\u2019Arag\u00f3 i Catalunya, permetran \nl\u2019obtenci\u00f3 d\u2019energia mec\u00e0nica per a moure m\u00e0quines i per generar \nelectricitat. El 1919 la s\u00e8quia de Pinyana generava 540 cavalls de vapor \nde pot\u00e8ncia al terme d\u2019Alfarr\u00e0s, 200 al d\u2019Alguaire i 650 al de Rossell\u00f3, \n3. Jaume Fullola , La Conca minera de Mequinensa: el cas de Carbon\u00edfera del Ebro, S.A. , \nUniversitat de Lleida, Lleida, 2007. Vegeu del mateix autor: Jaume Fullola , La Conca Lignitifera de \nMequinensa (Ebre/Segre). Una societat rural minera (1860-1950) , Mem\u00f2ria de doctorat, Universitat de \nLleida, Lleida, 2009 < http://hdl.handle.net/10803/8191 >.\n4. David Tou s, \u201cLa f\u00e0brica Trepat de T\u00e0rrega i la mecanitzaci\u00f3 de l\u2019agricultura\u201d, Empreses i \ninstitucions econ\u00f2miques contempor\u00e0nies..., p. 141-188; Jacinto Bonales , \u201cJ. Trepat de Maquin\u00e0ria Agr\u00edcola \ni la culminaci\u00f3 del sistema fabril tradicional\u201d, Urtx. Revista cultural de l\u2019Urgell , 24 (T\u00e0rrega, 2010),  \np. 283-303; Jacinto Bonales , \u201cLa motoritzaci\u00f3 del camp espanyol i el projecte modernitzador de les \nind\u00fastries J. Trepat de maquin\u00e0ria agr\u00edcola (1960-1974)\u201d, Urtx. Revista cultural de l\u2019Urgell , 25 (T\u00e0rrega, \n2011), p. 485-501; Jaume Espinagosa , \u201cLa f\u00e0brica de maquin\u00e0ria agr\u00edcola J. Trepat: apunts d\u2019un \u2018viatge \npel t\u00fanel del temps (1914-2004)\u2019\u201d,  Urtx. Revista d\u2019humanitats de l\u2019Urgell , 17 (T\u00e0rrega, 2004), p. 325-381.\n5. Joan Catal\u00e0 , La col\u00f2nia d\u2019Alcan\u00eds. Un record, una finestra..., Pag\u00e8s Editors, Lleida, 2012.\n6. Rom\u00e0 Sol i Carme T orres segueixen les principals empreses ubicades en el canal de \nPinyana. Rom\u00e0 Sol, Carme Torres , Hist\u00f2ria de un canal 1147/1947 , autoedici\u00f3, Lleida, 1974.La sucrera de Men\u00e0rguens263\nsobretot en f\u00e0briques de teixits o de pasta de paper. A m\u00e9s de salts \nd\u2019aigua amb molins que nom\u00e9s aprofitaven 15 o 20 dels 60 cavalls de \nvapor possibles. En total, uns 2.000 cavalls de vapor de pot\u00e8ncia, uns \n2.000 entre treballadors i treballadores i unes remuneracions totals de \n600.000 pessetes l\u2019any, essent Alfarr\u00e0s, Alguaire i Rossell\u00f3 els municipis \non hi havia les empreses m\u00e9s importants.7 A l\u2019\u00e0rea regada pel canal \nd\u2019Urgell, la societat propiet\u00e0ria percebia els anys 1926-1927 prop de \n35.000 pessetes cada any per fuerza hidr\u00e1ulica , xifra semblant a les de \n1904 i 1905, 30.585 i 38.261 respectivament; i a les de 1907 i 1908, \n35.502 i 34.919.8 \nLa ind\u00fastria conservera de Lleida tingu\u00e9 una entitat moderada \nper\u00f2 for\u00e7a significativa. \nEsta industria se ejerce solo en la capital; pero con bastante desarrollo \ny siendo de esperar que la producci\u00f3n aumente. En \u00e9pocas  normales \nes de cerca de 2.000.000 kilogramos al a\u00f1o, de cuyos productos que -\ndan tan s\u00f3lo en esta provincia el 5 por 100, export\u00e1ndose el resto a \nlas Am\u00e9ricas.9\nLa diversitat de produccions industrials es pot palesar en l\u2019exposici\u00f3 \nde maquin\u00e0ria i productes agr\u00edcoles de 12 de maig de 1919.10 La mel \ni les melmelades de la granja de Daniel Llop de Lleida; les melmelades \ni conserves vegetals de l\u2019empresa Vilalta de Lleida; els licors, anissos, \nvermuts, ginebres, roms i xarops d\u2019Enric Serecigni, propietari de la \nMundial; els olis Pujol i Cornudella de Lleida i T orrent de Juneda; \nles camamilles, conyacs i vins d\u2019Ignasi Girona del Castell del Remei; \nels vins Formiguera de Linyola i de Miquel Miret de Lleida; els vins \nclars i l\u2019an\u00eds Infernal de Miquel Serra de Lleida; els vins, camamilla i \nan\u00eds de Sant Jaume de la casa Culler\u00e9 de Mollerussa, i les produccions \nde Pere Mor que presenta anissos, l\u2019estomacal Wilson i altres produc-  \ntes de la seva f\u00e0brica. Les llets condensades de la Societat Condensaria \ndel Segre a Balaguer; els formatges i la mantega de la casa Piulats \nde Bellv\u00eds, i els quefirs i iogurts de la casa Piqu\u00e9 de Lleida seran \nles produccions derivades de la ramaderia. Pel que fa a la tecnologia \nagr\u00e0ria, Dom\u00e8nec Daniel de Lleida presenta una m\u00e0quina de creaci\u00f3 \n 7. Eusebi Mart\u00ed , \u201cNuestras industrias III\u201d, El Pa\u00eds , 26 de maig de 1919.\n 8. Canal de Urgel , Memoria le\u00edda en la Junta General de Se\u00f1ores Accionistas , diversos anys.\n 9. Eusebi Mart\u00ed , \u201cNuestras industrias VI\u201d, \u201cIndustrias agr\u00edcolas\u201d, El Pa\u00eds , 30 de maig del 1919. \n10. Concurso de Maquinaria y Productos agr\u00edcolas organizado por la C\u00e1mara Agr\u00edcola Oficial de \nL\u00e9rida y su Comarca , El Pallaresa  de 24 de maig de 1919. No reprodu\u00efm les empreses foranes.Enric Vicedo Rius264\npr\u00f2pia per a premsar i enfardar palla i alfals; Ignasi Gavin de Juneda \nexposa una m\u00e0quina netejadora i rentadora d\u2019olives que ha inventat, \ni l\u2019inventor Ciutat de Lleida aporta trills i ventadores, amb gran \u00e8xit \na Catalunya i Arag\u00f3.\nPel que fa al sector el\u00e8ctric, rius i s\u00e8quies incorporen les prime -\nres centrals hidroel\u00e8ctriques, com la central que instal\u00b7la el 1895 a la \ns\u00e8quia de Pinyana la Sociedad El\u00e9ctrica de L\u00e9rida d\u2019Eusebi Botines. \nEnergia El\u00e8ctrica de Catalunya d\u2019Emili Riu Periquet cre\u00e0 les centrals \nhidroel\u00e8ctriques de Capdella (1917) i Molinos (1919), que acabaran \nen mans de Riegos y Fuerza del Ebro (La Canadenca, dirigida per \nl\u2019enginyer Pearson).11 Aquesta empresa constru\u00ed les comportes del riu \nSegre a la Mitjana de Lleida, el canal de Ser\u00f2s, el pant\u00e0 regulador \nd\u2019Utxesa i la central el\u00e8ctrica d\u2019Aitona. La construcci\u00f3 de centrals \nel\u00e8ctriques al Pirineu lleidat\u00e0 va anar en progressi\u00f3 i fou una prova \nevident de la supeditaci\u00f3 que d\u00e8iem de l\u2019economia de la Catalunya \noccidental al desenvolupament industrial de Barcelona i comarques \nproperes. Aquestes empreses s\u2019afegiren a les ja existents que s\u2019anaren \nadaptant al nou tipus d\u2019energia.12\nDespr\u00e9s de la crisi de la fil\u00b7loxera, la producci\u00f3 d\u2019oli fou una \nde les especialitzacions d\u2019algunes comarques lleidatanes durant les tres \nprimeres d\u00e8cades del segle xx. El quadre 1 mostra la distribuci\u00f3 co -\nmarcal de les empreses productores d\u2019oli. T ot i la reducci\u00f3 del nombre \nd\u2019empreses entre les dues dates considerades, la quota impositiva total \ncreix de manera molt significativa, la qual cosa indica que augmenta \nla pot\u00e8ncia econ\u00f2mica del sector, en una etapa de preus remuneradors. \nMenys empreses, per\u00f2 que milloren la seva tecnologia. El 1922, 165 \nde les 213 premses existents a les terres de Lleida eren hidr\u00e0uliques, \ni d\u2019aquestes la gran majoria \u2014152\u2014 eren mogudes el\u00e8ctricament; el \n11. DD.AA., El Canal de Ser\u00f2s. \u201cLa Canadiense\u201d , Paeria-Diputaci\u00f3 de Lleida-Col\u00b7legi \nd\u2019Arquitectes de Catalunya (Delegaci\u00f3 de Lleida), Lleida, 1987; Xavier Tarraubella , La Canadenca \nal Pallars , Editorial Virgili i Pag\u00e8s, S.A., Lleida, 1990; Joan Carles Alayo , L\u2019electricitat a Catalunya de \n1875 a 1935 , Pag\u00e8s Editors, Lleida, 2007.\n12. A la conca de la Noguera Pallaresa, per exemple, hi hagu\u00e9 sis instal\u00b7lacions d\u2019elevaci\u00f3 \nd\u2019aigua salada, setze molins fariners, set d\u2019oli, deu centrals hidroel\u00e8ctriques, cinc serradores, una f\u00e0brica \nde cardar llana i una altra de teixits. Direcci\u00f3n General del Instituto Geogr\u00e1fico y Estad\u00edstico , \n\u201cRese\u00f1a de los caudales de agua, alturas y fuerzas de los saltos por orden alfab\u00e9tico de provincias\u201d, \nRese\u00f1a Geogr\u00e1fica y Estad\u00edstica de Espa\u00f1a , Imprenta de la Direcci\u00f3n General del Instituto Geogr\u00e1fico \ny Estad\u00edstico, Madrid, 1912, vol. 1, p. 298 i seg\u00fcents. Vegeu la informaci\u00f3 completa a < http://web.\nudl.es/usuaris/c4083907/2008-HIL-Web/T extos/Resenya,%201912,%20aprofitaments%20hidraulics.pdf >.La sucrera de Men\u00e0rguens265\n1933 405 de 429, essent 399 mogudes mec\u00e0nicament.13 Les comarques \non aquesta ind\u00fastria t\u00e9 m\u00e9s pes s\u00f3n el Segri\u00e0 i les Garrigues, que \ninverteixen l\u2019ordre en les dades de finals de la d\u00e8cada de 1910. La \nNoguera i l\u2019Urgell queden en un segon lloc.\nQuadre 1\nEmpreses i quotes impositives de la ind\u00fastria de l\u2019oli a Lleida\n\u00a0 \u00a0 c. 1899 \u00a0 c. 1917\n\u00a0N\u00fam.\nempresesQuota  \ntotalN\u00fam.\nempresesQuota  \ntotal\n\u00a0 (pessetes) (pessetes)\nGarrigues 78 5.696 96 20.843\nSegri\u00e0 110 9.810 54 13.283\nUrgell 37 2.472 28 4.270\nPla d\u2019Urgell 28 1.524 17 3.321\nNoguera 40 2.552 25 2.391\nSegarra 29 1.476 10 983\nPallars Juss\u00e0 8 416 2 146\nAlt Urgell 2 92 1 56\nT otal 332 24.038 233 45.237\nFont: elaborat a partir de Ramon Ramon , \u201cEstructura empresarial, empreses i canvi t\u00e8cnic en la \nind\u00fastria de l\u2019oli d\u2019oliva de les comarques de Lleida, 1890-1936\u201d, Empreses i institucions econ\u00f2miques \ncontempor\u00e0nies... , p. 141-188, p. 150, quadre 2.\nLa legislaci\u00f3 sobre sindicats de 1906, tot i una redu\u00efda aplicaci\u00f3 \nen els primers moments, signific\u00e0 que a la segona meitat de la d\u00e8 -\ncada dels anys 1910, la d\u00e8cada seg\u00fcent i els anys 1930 es creessin i \nes desenvolupessin a les terres de Lleida tot un conjunt de sindicats-\ncooperatives.14 En alguns casos existien des d\u2019abans \u2014per exemple, aquest \nseria el cas de la Sociedad Agr\u00edcola Pr\u00e1ctica de Lleida\u2014 i els objectius \neren, mitjan\u00e7ant l\u2019associaci\u00f3, la solidaritat, obtenir llavors, fertilitzants, \neines a un preu millor i la venda col\u00b7lectiva de la producci\u00f3, proc\u00e9s \n13. Ramon Ramon , \u201cEstructura empresarial, empreses i canvi t\u00e8cnic en la ind\u00fastria de l\u2019oli \nd\u2019oliva de les comarques de Lleida, 1890-1936\u201d, Empreses i institucions econ\u00f2miques contempor\u00e0nies... , p. 141-  \n188.\n14. Ministerio de Agricultura. Direcci\u00f3n General de Agricultura , Censo estad\u00edstico de \nSindicatos Agr\u00edcolas y Comunidades de Labradores , Madrid, 1934, p. 172-180 i 392-393. Enric Vicedo Rius266\nque cost\u00e0 m\u00e9s de posar-se en marxa. Sovint, els sindicats-cooperatives \nrealitzaven tamb\u00e9 alguns processos de transformaci\u00f3 industrial dels \nproductes agraris. Per exemple, la Sociedad Agr\u00edcola Pr\u00e1ctica de Lleida, \nque munt\u00e0 un mol\u00ed d\u2019oli, o b\u00e9 la Cooperativa Lletera del Cad\u00ed a la \nSeu d\u2019Urgell,15 que, fundada el 1915 sota l\u2019impuls de Josep Zulueta \nGomis, en un primer moment produ\u00ed mantega i comercialitz \u00e0 carn, \nincorporant m\u00e9s tard la producci\u00f3 de formatges.\nA l\u2019\u00e0mplia zona regada pel canal d\u2019Urgell, es produeix un canvi \nimportant en la distribuci\u00f3 dels cultius entre 1880 i 1920. Si b\u00e9 aug -\nmenta modestament la superf\u00edcie total, es redueix significativament la \nterra erma, i la campa oscil\u00b7la en un interval determinat, la vinya baixa \ncom a resultat que ja no \u00e9s rendible la replantaci\u00f3 amb peu americ\u00e0 de \nla mateixa superf\u00edcie assolida abans de la fil\u00b7loxera, ja que tota la zona \nmediterr\u00e0nia ja s\u2019ha recuperat o s\u2019est\u00e0 recuperant de la crisi. L\u2019olivera \ns\u2019expansiona \u2014i la vinya amb olivera, amb major pres\u00e8ncia d\u2019aquesta \ndarrera tamb\u00e9\u2014, com hem vist en les dades ja exposades. El creixement \nm\u00e9s significatiu en termes relatius \u00e9s el de l\u2019alfals, mentre que l\u2019hort \nqueda redu\u00eft a unes p\u00f3rques per fam\u00edlia segons el conveni de Madrid. \nLa producci\u00f3 de remolatxa sucrera havia de ser una opci\u00f3 que \npossibilitaria a la pagesia diversificar la producci\u00f3 i obtenir uns ingressos, \nespecialment si els costos de transport de la remolatxa a la sucrera no \nfeien el negoci insignificant.\nQuadre 2\nDistribuci\u00f3 dels cultius en la zona regada pel Canal d\u2019Urgell, \n1880-1920 (en hect\u00e0rees)\n\u00a0 Campa VinyaVinya i \nolivera Olivera Alfals Hort Erm Total\n1880 26.507 7.605 8.445 5.502 1.259 150 7.886 57.353\n1900 28.818 2.844 11.606 6.558 3.989 264 4.057 58.136\n1920 24.374 2.635 16.693 6.848 6.588 216 2.684 60.039\nFont: Arxiu del Canal d\u2019Urgell, Cap\u00edtol 9, article 4, grup A-4, \u201cCanal de Urgel. Estad\u00edstica de la \nsuperficie adherida...\u201d, Estad\u00edstiques: poblaci\u00f3, superf\u00edcies, produccions (finals segle xix, principis segle xx). \n15. Enric Vicedo , Pagesos i hortolans. El desenvolupament de l\u2019horta de Lleida abans de la fruita, \n1716-1950 , Ajuntament de Lleida, Lleida, 1997; Joan Bellmunt , 100 anys d\u2019hist\u00f2ria de l\u2019horta i la \nCooperativa Agr\u00edcola Pr\u00e0ctica de Lleida (1902-2002) , Cooperativa Agr\u00edcola Pr\u00e0ctica, Lleida, 2002. Vegeu \nles entrades dels sindicats m\u00e9s importants a: Conxita Mir, Antonieta Jarne , Joan Sagu\u00e9s , Enric Vicedo , \nDiccionari biogr\u00e0fic de les Terres de Lleida: Pol\u00edtica, economia, societat i cultura (segle xx), Alfazeta, Lleida, 2010.La sucrera de Men\u00e0rguens267\nEn el mateix per\u00edode es crea i consolida la Caixa d\u2019Estalvis i Mont \nde Pietat de Lleida16 que d\u00f3na finan\u00e7ament particular al marge de les \nxarxes usur\u00e0ries, que aniran desapareixent per\u00f2 de manera molt lenta.\nDiverses institucions fomentaran la difusi\u00f3 de la innovaci\u00f3, plantejant \nexposicions i concursos molt concorreguts. A l\u2019 Exposici\u00f3 de maquin\u00e0ria \ni productes agr\u00edcoles  de 12 de maig de 1919, organitzada per la Cambra \nAgr\u00edcola de Lleida i sa Comarca, cal afegir l\u2019 Exposici\u00f3 de maquin\u00e0ria i \nconcurs de tractors  d\u2019abril de 192117 i la gran Exposici\u00f3 Agr\u00edcola Lleidatana  \nde setembre/octubre de 1928, organitzada per la Confederaci\u00f3n Sindical \nHidrogr\u00e1fica del Ebro.18\n\u00c9s en aquest context hist\u00f2ric que hem d\u2019ubicar la idea de construir \nuna sucrera i la seva realitzaci\u00f3.\n2. Els protagonistes de la sucrera de Men\u00e0rguens\nCom hem vist, a una escala moderada, tot i que podia ser inten -\nsa a escala local, es donen processos d\u2019industrialitzaci\u00f3 a la Catalunya \noccidental. Dos noms protagonitzen el proc\u00e9s d\u2019engegada de la sucrera \nde Men\u00e0rguens: Enric d\u2019Hostalric (1856-1921),19 bar\u00f3 de Casa Fleix, \ni Manuel Bertrand (1848-1912),20 fabricant de teixits de Barcelona.\nEnric d\u2019Hostalrich, en un article publicat al diari  El Pa\u00eds21 el \n1900, destaca quins s\u00f3n els grans projectes empresarials de l\u2019\u00e8poca:\nDe todas las empresas de que hasta ahora tenemos conocimiento, las \nprincipales son: el canal auxiliar que pretende construir la sociedad del \ncanal de Urgel, el canal que para el riego de parte de la Cuenca de \nTremp quiere abrir el acaudalado comprovinciano se\u00f1or Clotet, sangran -\ndo ambas empresas el Noguera Pallaresa; el ferro-carril el\u00e9ctrico que el \ningeniero se\u00f1or Rouvi\u00e8re proyecta construir por la cuenca del Noguera \n16. Jos\u00e9 Francisco F ornies , Historia de la Caja de Ahorros y Monte de Piedad de L\u00e9rida, Caja \nde Pensiones para la Vejez y de Ahorros de Catalu\u00f1a y Baleares, Lleida, 1981.\n17. Cat\u00e0leg de l\u2019exposici\u00f3 de maquin\u00e1ria agr\u00edcola i concurs de tractors de Lleida: 1 al 10 abril de \n1921, Mancomunitat de Catalunya, Lleida, 1921; Concurso de tractores de L\u00e9rida: 1-10 abril 1921: cuadros \nde resultados , Mancomunitat de Catalunya-Institut de Mec\u00e0nica Aplicada Agr\u00edcola, Lleida, 1921.  \n18. Confederaci\u00f3n Sindical Hidrogr\u00e1fica del Ebro , Exposici\u00f3n agr\u00edcola leridana del 25 \nde septiembre al 5 de octubre de 1928 , Confederaci\u00f3n Sindical Hidrogr\u00e1fica del Ebro, Zaragoza, 1928.\n19. Enric V icedo,  Enric d\u2019Hostalric i Colomer,  Cosset\u00e0nia Edicions, Valls, 2006.\n20. Antoni Josa, Hist\u00f2ria de la sucrera de Men\u00e0rguens , Ajuntament de Men\u00e0rguens-Pag\u00e8s Editors, \nLleida, 1999. Hi ha una nova edici\u00f3 ampliada de 2005.\n21. Enric d\u2019 Hostalrich , \u201cLa Azucarera del Segre. Corrientes salvadoras\u201d, El Pa\u00eds,  23 de \nsetembre de 1900.Enric Vicedo Rius268\nRibagorzana hasta la frontera francesa en el valle de Aran, atravesando \nel Pirineo por el puerto de Viella, aprovechando los grandes saltos de \nagua de dicho r\u00edo y del Garona y utilizando la restante fuerza motriz \npara usos industriales; el aprovechamiento de otros saltos de ambos r\u00edos \ny del Flamisell por el Sr. Sert, para producir energ\u00edas el\u00e9ctricas, con \nque mover las f\u00e1bricas de productos qu\u00edmicos que intenta establecer \ny para la explotaci\u00f3n de grandes zonas mineras, uniendo todas esas \nexplotaciones por medio de ferroviarias econ\u00f3micas.\nPero de todos estos proyectos, ninguno ha encarnado todav\u00eda en la rea-\nlidad, m\u00e1s que la grandiosa Azucarera del Segre, que ser\u00e1 la primera de \nEspa\u00f1a y una de las cuatro mejores de Europa, de la que vamos a dar  \nuna ligera idea, para quitarnos la obsesi\u00f3n, que nos ha causado la con -\ntemplaci\u00f3n de esta gigantesca obra.\nEls contemporanis atribuiren a Enric d\u2019Hostalric el m\u00e8rit \nd\u2019aconseguir que Manuel Bertrand ubiqu\u00e9s la sucrera a Men\u00e0rguens. \nHostalric fou alcalde de la vila i lluit\u00e0 per garantir els recs al terme \nque estaven en conflicte amb un mol\u00ed de Balaguer. Fou un home amb \nmoltes inquietuds i que deix\u00e0 empremta en les seves activitats, ja sigui \nreorganitzant la benefic\u00e8ncia de la Diputaci\u00f3 a Lleida, com a comis -\nsari de propaganda de la Cambra Agr\u00edcola de Mald\u00e0 i sa Comarca, la \nprimera de les creades a Catalunya, i sobretot com a promotor de la \nsegona etapa de la Cambra Agr\u00edcola de Lleida i sa Comarca. Durant \nla seva presid\u00e8ncia (1917-1919) tract\u00e0 tots els problemes que afectaven \nel m\u00f3n rural i lluit\u00e0 perqu\u00e8 la cambra fos com una mena d\u2019associaci\u00f3 \ndels diversos sindicats.\nT ot i ser promotor de la sucrera, no deix\u00e0 de reivindicar tot all\u00f2 \nque afavoria la pagesia, malgrat ser un gran terratinent propietari del \npoc rendible terme de T orreribera. En el primer n\u00famero del butllet\u00ed \nde la cambra agr\u00edcola, al gener de 1918, ja proposa tota una s\u00e8rie de \nreivindicacions.22\nPr\u00f3xima la nueva campa\u00f1a remolachera se hace preciso ocuparnos de \neste asunto, a fin de ver si los precios de la remolacha que hasta de \nahora han regido, compensan o no al agricultor sus trabajos, y si guardan \nrelaci\u00f3n con los beneficios que obtienen las Azucareras.\nEst\u00e1 claro y es l\u00f3gico suponer que el precio a que se pague la remo -\nlacha, debe guardar relaci\u00f3n con la distancia a que se halle el predio \n22. Cambra Agr\u00edcola Oficial de Lleida , \u201cEl cultivo de la remolacha\u201d, Bolet\u00edn de la C\u00e1mara \nAgr\u00edcola Oficial de L\u00e9rida y su Comarca , 1/15 (Lleida, 1918).La sucrera de Men\u00e0rguens269\nde la f\u00e1brica, as\u00ed por ejemplo no debe pagarse al mismo precio que \nel fruto recolectado en Men\u00e1rguens como el recolectado en T orres de \nSegre pongo por ejemplo, porque si resulta remunerador en la prime -\nra poblaci\u00f3n no resultar\u00e1 igual a la segunda, que tiene los gastos de \nacarreo diferentes. De manera que yo entiendo debe establecerse una \nescala gradual fijando zonas de distancia para que todos al igual gocen \ndel mismo beneficio o precio.\nT ot i que reconeix les dificultats que tenen les sucreres, un sen -\nzill c\u00e0lcul sobre preus i rendibilitat el fa deduir un guany molt gran \nper part d\u2019aquestes empreses, la qual cosa l\u2019impulsa a la reivindicaci\u00f3 :\nDe modo que se impone un aumento de precio de la primera materia, \ndivisi\u00f3n de zonas y fijeza en la \u00e9poca  de arranque.\nHay que defendernos agricultores y sino estamos perdidos.\nT odo el mundo se asocia y se agrupa y todos nos pasan delante y \nabusan de nuestra candidez.\nLa C\u00e1mara agr\u00edcola os defender\u00e1 y apoyar\u00e1 en todo aquello que sea justo.\nPer\u00f2 fou Manuel Bertrand Salses, industrial del t\u00e8xtil i home molt \ninteressat per l\u2019agricultura, qui constru\u00ed una sucrera a Men\u00e0rguens que \ncomen\u00e7\u00e0 a funcionar el 1899, un cop Espanya perd\u00e9 Cuba i esdeve -\nnia necessari un aprovisionament aut\u00f2cton de sucre. Manuel Bertrand \nconstru\u00ed tamb\u00e9 un pont sobre el riu Segre entre Men\u00e0rguens i T \u00e9r -\nmens per possibilitar l\u2019arribada de la remolatxa i la sortida del sucre. \nEl 1901 s\u2019inaugur\u00e0 el tram de ferrocarril Mollerussa-Men\u00e0rguens per \nT \u00e9rmens, i el 1903 el tram Balaguer-T \u00e9rmens per Vallfogona. Aquest \nferrocarril fou gestionat directament per la fam\u00edlia Bertrand, la qual \nl\u2019arrend\u00e0 a la Sociedad General Azucarera, a la qual s\u2019incorpor\u00e0 la \nsucrera de Men\u00e0rguens el 1903.\n3. El context de la creaci\u00f3 de la sucrera de Men\u00e0rguens\nUn any abans de la creaci\u00f3 de la sucrera de Men\u00e0rguens, la \nind\u00fastria sucrera espanyola gaudia d\u2019un elevat grau de protecci\u00f3 i co -\nbria el 90% del consum espanyol, el 75% del qual abastia el sucre de \nremolatxa. La p\u00e8rdua de les darreres col\u00f2nies americanes l\u2019any 1898 i \nla publicaci\u00f3 de la llei proteccionista de l\u2019Impost del Sucre de 1899 \nsignific\u00e0 un canvi de la situaci\u00f3 del sucre a Catalunya i a la resta de \nl\u2019Estat espanyol. Es va passar de refinar el sucre de canya que s\u2019importava \nde les col\u00f2nies a instal\u00b7lar nombroses f\u00e0briques de remolatxa perqu\u00e8 la Enric Vicedo Rius270\nproducci\u00f3 de sucre va esdevenir un negoci important. Durant el primer \nany el preu augment\u00e0 un 30%. Entre el 1899 i el 1904 es van posar \nen funcionament 37 f\u00e0briques noves que produ\u00efen sucre de remola -\ntxa, que s\u2019afegirien a la quinzena llarga que ja existien, a m\u00e9s d\u2019una \ntrentena llarga que produ\u00efen sucre de canya. La capacitat de producci\u00f3 \nde sucre estatal se situ\u00e0 en 140.000 t anuals, la qual cosa feia que se \nsuper\u00e9s \u00e0mpliament el consum, xifrat en 90.000 t. Aix\u00ed, en pocs anys \nes pass\u00e0 d\u2019un gran d\u00e8ficit de producci\u00f3 a uns forts excedents.23\nLa Sucrera del Segre de Men\u00e0rguens va ser la segona f\u00e0brica de \nsucre de remolatxa catalana, despr\u00e9s de la de Vic, que no tingu\u00e9 gaire \nvolada. Va ser una de les m\u00e9s importants d\u2019Espanya per la seva capa -\ncitat de m\u00f2lta de remolatxa (700 tones di\u00e0ries). Les dificultats inicials \nradicaven en la necessitat de disposar de molta remolatxa, dificultada \nper les retic\u00e8ncies dels pagesos a plantar-ne si el preu no era m\u00e9s bo \nque altres alternatives, com la patata.\nManuel Bertrand i Salses havia constitu\u00eft el mateix 1899 una \nsocietat col\u00b7lectiva amb un capital de 4.250.000 pessetes. A m\u00e9s de la \nconstrucci\u00f3 de la f\u00e0brica i del ferrocarril, compr\u00e0 propietats a Corb -\nins, T orrelameu, Albesa, Men\u00e0rguens, T \u00e9rmens, les Penelles, Castellser\u00e0 \ni Castellnou de Seana. A m\u00e9s de les raons agron\u00f2miques i l\u2019abundor \nd\u2019aigua, la f\u00e0brica es constru\u00ed a Men\u00e0rguens, lluny de poblacions com \nLleida i Balaguer on el caciquisme era un focus de resist\u00e8ncia als canvis. \nManuel Bertrand va integrar la sucrera del Segre a la Sociedad \nGeneral Azucarera Espa\u00f1ola, S.A. (SGAE) el mateix any en qu\u00e8 es \ncreava l\u2019esmentada societat (1903), amb una clara intenci\u00f3 de con -\ntrolar el preu del sucre \u2014controlava m\u00e9s del 90% de la capacitat \nproductiva\u2014, que descendia a causa de l\u2019exc\u00e9s de producci\u00f3 per la \nr\u00e0pida posada en funcionament de tantes sucreres. La Sociedad General \nAzucarera no trob\u00e0 la soluci\u00f3 al problema, no aconsegu\u00ed el monopoli \nper l\u2019oposici\u00f3 dels magatzemistes i de les refinadores, la manca d\u2019una \nlegislaci\u00f3 favorable i els problemes interns d\u2019organitzaci\u00f3 de tantes \nempreses. Hagu\u00e9 de tancar moltes de les f\u00e0briques que incorporava \n23. Manuel M art\u00edn , \u201cLa industria azucarera espa\u00f1ola, 1914-1936\u201d, Revista de Historia \nEcon\u00f3mica , 5/2 (Madrid, 1987), p. 301-323; Luis Germ\u00e1n , \u201cCaracter\u00edsticas del desarrollo del complejo \nremolacheroazucarero en Espa\u00f1a, 1882-2000\u201d, Las industrias agroalimentarias en Italia y Espa\u00f1a durante \nlos siglos xix y xx, Carlos Barciela , Antonio Di Vittorio  (eds.), Publicaciones de la Universidad de \nAlicante, Alicante, 2003 p. 335-356; J. A. Llorente, O. Cuenca  (coords.), La industria azucarera en \nEspa\u00f1a , Azucarera Ebro Agr\u00edcolas S.A., Madrid, 1998.La sucrera de Men\u00e0rguens271\ni li va sortir una compet\u00e8ncia d\u2019empresaris lliures que creaven altres \nempreses amb tecnologia nova.24 \nSegons Cefer\u00ed Rocafort, la sucrera de Men\u00e0rguens ocupava quasi \n81.000 metres quadrats. Estava constitu\u00efda per tres naus de 130 per \n49 metres i tres edificis m\u00e9s, amb un total de 8.785 metres quadrats  \nde superf\u00edcie constru\u00efda. Dins el recinte de la f\u00e0brica hi havia la casa de  \nb\u00e0scules i el magatzem d\u2019adobs. Fora del tancat de la f\u00e0brica hi ha -\nvia una casa amb tres pisos destinada a l\u2019habitatge del director i dels \nempleats, una altra amb dos pisos per a obrers i una quadra i un \nmagatzem d\u2019eines.\nLa remolatxa s\u2019emmagatzemava en un total de deu sitges de \n1.000 tones de cabuda cadascuna. Dues m\u00e0quines de vapor de 150 \ncavalls cadascuna movien, respectivament, la difusi\u00f3 i les turbines i els \ncristal\u00b7litzadors. Per subministrar electricitat al conjunt hi havia una altra \n24. Manuel Mart\u00edn,  \u201cLa industria azucarera...\u201d, p. 305-309.\nLa sucrera de Men\u00e0rguens, a: Cefer\u00ed Rocafort , \u201cMen\u00e0rguens. Provincia de Lleyda\u201d, Geografia \nGeneral de Catalunya , Francesc Carreras  i Candi  (dir), Establiment editorial d\u2019Albert Mart\u00edn, \nBarcelona, 1913-1918, p. 288.Enric Vicedo Rius272\nm\u00e0quina de vapor de la mateixa pot\u00e8ncia que subministrava dues dina -\nmos de 110 volts i 700 ampers cadascuna i un quadre de distribuci\u00f3.\nUna bassa de 5.000 metres c\u00fabics s\u2019omplia mitjan\u00e7ant dos electro -\nmotors de 110 volts i 235 ampers cadascun que movien sengles bombes \nque extreien l\u2019aigua del riu a uns dos-cents metres de la f\u00e0brica.25\nL\u2019article d\u2019Enric d\u2019Hostalrich, publicat a El Pa\u00eds  de 23 de setembre \nde 1900, intitulat \u201cLa azucarera del Segre. Corrientes salvadoras\u201d d\u00f3na \nvalors diferents als anteriors per\u00f2 n\u2019afegeix de nous, relatius a l\u2019al\u00e7ada \nde les naus i a la xemeneia. Indica que la f\u00e0brica estava constru\u00efda \nper un treball diari de 1,2 milions de quilograms, tot i que en la \ncampanya de 1900 nom\u00e9s va ser de mig mili\u00f3 de quilograms.\nSi hem reprodu\u00eft les dades t\u00e8cniques \u2014i no valorem les dades \nreals\u2014 \u00e9s per mostrar la fascinaci\u00f3 que produ\u00efa en els contemporanis \nuna f\u00e0brica d\u2019una dimensi\u00f3 considerable en funci\u00f3 dels par\u00e0metres \nindustrials de la zona i de l\u2019\u00e8poca.\nEn s\u00edntesi, una sucrera era una empresa de gran volada que, en \nel cas de Men\u00e0rguens, signific\u00e0 la construcci\u00f3 per part de la Ma -\nquinista T errestre i Mar\u00edtima d\u2019un pont de ferro que unia T \u00e9rmens \namb Men\u00e0rguens i un ferrocarril per recollir la remolatxa sucrera \nd\u2019una \u00e0mplia zona que aprofitava regs hist\u00f2rics de diverses poblacions \n\u2014Men\u00e0rguens, T \u00e9rmens...\u2014 i regs m\u00e9s recents com els dels canals \nd\u2019Urgell, principalment.\n4. Producci\u00f3 i rendiments de la sucrera del Segre fins mitjan \nanys 1930\nDisposem de la s\u00e8rie estad\u00edstica de remolatxa entrada i sucre pro -\ndu\u00eft per la sucrera de Men\u00e0rguens i el conjunt de sucreres d\u2019Espanya.26 \n25. Cefer\u00ed Rocafort , \u201cMen\u00e0rguens\u201d, Provincia de Lleyda. Geografia General de Catalunya, \nFrancesc Carreras i Candi  (dir.), Albert Martin, Barcelona, 1913?-1918?, p. 287-288.\n26. Per a l\u2019elaboraci\u00f3 dels gr\u00e0fics hem utilitzat les provinents d\u2019hisenda que es publiquen a: \nGrupo de Estudios de Historia Rural , Estad\u00edsticas hist\u00f3ricas de la producci\u00f3n agraria espa\u00f1ola, 1859-\n1935, Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n, Madrid, 1991. Les dades de 1927 procedeixen \nde l\u2019Anuario Estad\u00edstico de Espa\u00f1a , Madrid, Instituto Nacional de Estad\u00edstica. A l\u2019ap\u00e8ndix 1 reprodu\u00efm \nles dades de remolatxa i sucre de la sucrera de Men\u00e0rguens i del total espanyol, aix\u00ed com els c\u00e0lcus \nque hem fet sobre rendiments i pes de la sucrera de Men\u00e0rguens a Espanya. A l\u2019ap\u00e8ndix 2, i per \nal per\u00edode disponible 1915/16-1930-31 reprodu\u00efm les mateixes dades per\u00f2 procedents dels esmentats \nanuarios estad\u00edsticos . Com es pot veure, les dades d\u2019aquests s\u00f3n sovint menors tant en entrada de \nremolatxa com en producci\u00f3 de sucre tant a Men\u00e0rguens com al conjunt espanyol, segurament perqu\u00e8 \nla font d\u2019hisenda devia donar resultats m\u00e9s fiables. De tota manera, els c\u00e0lculs que hem elaborat La sucrera de Men\u00e0rguens273\nT ot i una s\u00e8rie de daltabaixos que tenen a veure amb q\u00fcestions de \nconjuntura, el fet m\u00e9s rellevant ve indicat en el gr\u00e0fic 1 per la l\u00ednia \nde tend\u00e8ncia. El pendent ascendent passa d\u2019un nivell de deu milions \nde quilograms a un nivell de quaranta al 1935. Sens dubte, som da -\nvant d\u2019un creixement important: es quadruplica la remolatxa entrada; \nen altres paraules augmenta un 300 per cent.\nGr\u00e0fic 1\nRemolatxa entrada a la Sucrera del Segre, 1900/1901-1934/1935,  \nen kg\nFont: Grupo de Estudios de Historia Rural , Estad\u00edsticas hist\u00f3ricas de la producci\u00f3n agraria espa\u00f1ola, 1859-\n1935,  Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n, Madrid, 1991. Les dades de 1927 provenen de \nl\u2019Anuario Estad\u00edstico de Espa\u00f1a .\nLa mem\u00f2ria de la societat Canal de Urgel de 1908 en l\u2019apartat \nCosechas varias  atribu\u00efa a l\u2019expansi\u00f3 de la remolatxa \u2014juntament amb \nla incorporaci\u00f3 de m\u00e9s propietaris que pagaven el \u201cnov\u00e8\u201d amb di -\nners\u2014 l\u2019augment del trenta per cent per aquest concepte entre 1907 \ni 1908.27 Una altra font, la del Cap\u00edtol de Canonges de Lleida, ens \nnosaltres donen resultats d\u2019ordre de magnitud semblants. La font esmentada d\u2019hisenda correspon a: \nProducci\u00f3n y Circulaci\u00f3n de Az\u00facares, Achicoria y Alcohol Industrial,  1900-1935, Ministerio de Hacienda, \nMadrid.  \n27. Canal de Urgel , Memoria le\u00edda en la Junta General de Se\u00f1ores Accionistas correspondiente al \na\u00f1o 1908 , Imprenta de la Casa Provincial de Caridad, Barcelona, 1909, p. 6.\nEnric Vicedo Rius274\nparla del cultiu de la remolatxa a Montagut. Les llic\u00e8ncies de cultiu \nde 1909 i 1922 indiquen que \u00e9s necess\u00e0ria l\u2019autoritzaci\u00f3 per tal de \ncultivar c\u00e0nem, pan\u00eds i remolatxa.28 Moltes altres fonts ens donen fe \nd\u2019aquest creixement del cultiu de la remolatxa a una zona for\u00e7a \u00e0mplia \nque gira al voltant del ferrocarril de via estreta Mollerussa-Balaguer.\nGr\u00e0fic 2\nSucre envasat a la sucrera de Men\u00e0rguens, 1900/1901-1934/1935,  \nen kg\nFont: Grupo de Estudios de Historia Rural , Estad\u00edsticas hist\u00f3ricas de la producci\u00f3n agraria espa\u00f1ola, 1859-\n1935,  Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n, Madrid, 1991. Les dades de 1927 provenen de \nl\u2019Anuario Estad\u00edstico de Espa\u00f1a .\nEl gr\u00e0fic 2 representa el sucre envasat a la sucrera del Segre pel \nper\u00edode 1900/1901-1934/1935. La tend\u00e8ncia a l\u2019al\u00e7a, d\u2019un ordre de \nmagnitud semblant a l\u2019entrada de remolatxa, tamb\u00e9 es quadruplica. \nEl pes de la sucrera de Men\u00e0rguens en el context estatal t\u00e9 una \ntend\u00e8ncia moderada a la baixa de la seva l\u00ednia de tend\u00e8ncia, per\u00f2 es \n28. Arxiu Capitular de Lleida, Licencias de cultivo sobre Montagut,  1909, P4B_M2_P1_C06.; \n1922,  P4B_M2_P1_C07.\nLa sucrera de Men\u00e0rguens275\nmant\u00e9 entre el 1,75 i el 2 per cent de la producci\u00f3 espanyola de sucre \nenvasat. L\u00f2gicament, els percentatges reals anuals tenen una oscil\u00b7laci\u00f3 \nmolt gran ja que depenen de molts factors com ara les estrat\u00e8gies dels \ndiversos productors, empreses i f\u00e0briques. Per exemple, el preu a qu\u00e8 \nes paga la remolatxa pot promoure la seva producci\u00f3 per part de la \npagesia o b\u00e9 la retic\u00e8ncia. La reivindicaci\u00f3 d\u2019un diferent preu segons \nla dist\u00e0ncia del pag\u00e8s productor a la f\u00e0brica, reivindicaci\u00f3 d\u2019Enric \nd\u2019Hostalrich que ja hem vist, \u00e9s un bon exemple del que plantegem.\nGr\u00e0fic 3\nSucre envasat a la sucrera de Men\u00e0rguens respecte al total \nestatal, 1900/1901-1934/1935, en percentatge\nFont: Elaboraci\u00f3 pr\u00f2pia a partir de les dades publicades a: Grupo de Estudios de Historia Rural , Estad\u00eds -\nticas hist\u00f3ricas de la producci\u00f3n agraria espa\u00f1ola, 1859-1935 , Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n, \nMadrid, 1991. Les dades de 1927 provenen de l\u2019 Anuario Estad\u00edstico de Espa\u00f1a.\nPel que fa a la rendibilitat de les sucreres, el mateix Hostalrich \nescrivia el 1919:\nSeg\u00fan tengo entendido por cada 100 kilos de remolacha salen 13 de \naz\u00facar cuando la recolecci\u00f3n se hace en buenas condiciones y el fru -\nto tiene la riqueza sacarina conveniente, de manera que partiendo de \neste concepto 1.000 kilos o sea una tonelada de remolacha dar\u00e1 130 \nkilos de az\u00facar y pag\u00e1ndola a 60 pesetas como se ha pagado este a\u00f1o, Enric Vicedo Rius276\ny vendiendo la f\u00e1brica el az\u00facar a una peseta cincuenta, le queda un \nmargen de 135 pesetas por tonelada, deducci\u00f3n hecha del importe de \nla remolacha.\nAunque no ignoro las serias dificultades que atraviesan las Azucareras lo \nmismo que nosotros, haga el lector una simple operaci\u00f3n aritm\u00e9tica y \nver\u00e1 el importe total o ingreso total que realizan esas azucareras, que \nmuelen en cuatro o cinco meses 60.000 o 100.000 toneladas sin contar \nla venta de la pulpa refinar\u00eda y destilar\u00eda.\nGr\u00e0fic 4\nRendiments de la Sucrera del Segre i del conjunt de les sucreres \nestatals (kg sucre / kg remolatxa), 1899/1900-1934/1935\nFont: Elaboraci\u00f3 pr\u00f2pia a partir de les dades publicades a: Grupo de Estudios de Historia Rural , Estad\u00eds -\nticas hist\u00f3ricas de la producci\u00f3n agraria espa\u00f1ola, 1859-1935 , Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n, \nMadrid, 1991. Les dades de 1927 provenen de l\u2019 Anuario Estad\u00edstico de Espa\u00f1a.\nCom es veu en el gr\u00e0fic 4 la rendibilitat de qu\u00e8 parla Enric \nd\u2019Hostalrich (0,13) es d\u00f3na en comptats casos tant a escala estatal com \nen relaci\u00f3 amb la sucrera de Men\u00e0rguens. En termes generals, els ren -\ndiments expressats en quilograms de sucre respecte els quilograms de \nremolatxa emprada s\u00f3n menors i, sovint, for\u00e7a menors en la sucrera \nde Men\u00e0rguens, la qual cosa planteja un dels problemes que tingu\u00e9 \nl\u2019empresa: l\u2019envelliment de la tecnologia emprada davant de noves \ntecnologies. No sembla que pugui atribuir-se el menor rendiment al \ncontingut en sucre de les varietats emprades a les nostres comarques.\nLa sucrera de Men\u00e0rguens277\n5. La remolatxa sucrera a la Noguera i l\u2019Urgell\nNo s\u00f3n abundants les dades oficials disponibles sobre la superf\u00edcie \ndedicada a la producci\u00f3 de remolatxa sucrera. En la publicaci\u00f3 que fa \nel 1904 la Junta Consultiva Agron \u00f3mica sobre el regadiu a Espanya \nes donen 3.000 ha un valor de la producci\u00f3 de 135.000 pessetes a la \nprov\u00edncia de Lleida, entenent que es tracta de la zona que forneix la \nsucrera de Men\u00e0rguens. Som en un moment inicial del proc\u00e9s i com \nv\u00e8iem en el gr\u00e0fic 2 l\u2019entrada de remolatxa sucrera a Men\u00e0rguens t\u00e9 \nuna tend\u00e8ncia creixent, paral\u00b7lela a un augment de la superf\u00edcie.\nQuadre 3\nDistribuci\u00f3 del regadiu (ha i valor de la producci\u00f3),  \nprov\u00edncia de Lleida, 1904\nha valor \n(* 1.000 pta)\ncereals 54.000 blat 13.640\nllegums 10.000 ordi 6.272\nplantes farratgeres 14.000 pan\u00eds 700\nolivera 19.000 faves 1.725\nvinya 16.000 mongetes 1.530\nprats naturals 13.000 plantes farratgeres 5.600\nremolatxa sucrera 3.000 olivera 4.180\ndivers 3.000 vinya 7.920\ncultius d\u2019horta, fruites i t\u00e8xtils 22.000 prats naturals 3.250\nincultes o \u201ceriales\u201d que podrien \nregar-se46.000 remolatxa sucrera 135\ndivers 150\nT otal 200.000 T otal 45.102\nFont: Junta Consultiva Agron\u00f3mica , El Regad\u00edo en Espa\u00f1a: resumen hecho por la Junta Consultiva Agron\u00f3mica \nde las memorias sobre riegos remitidas por los ingenieros del Servicio Agron\u00f3mico Provincial , Ministerio de Agricul -\ntura, Industria, Comercio y Obras P\u00fablicas-Direcci\u00f3n General de Agricultura-Imp. Hijos de M.G. Her -\nn\u00e1ndez, Madrid, 1904.\nEl gr\u00e0fic 5 ens mostra la superf\u00edcie dedicada a la remolatxa su -\ncrera i la farratgera en la prov\u00edncia de Lleida per\u00f2 nom\u00e9s per una \npart dels anys. Les 3.000 hect\u00e0rees de 1904 les tornarem a trobar el Enric Vicedo Rius278\n1926 i 1927 i s\u2019arribar\u00e0 a 4.000 el 1931. La remolatxa farratgera tindr\u00e0 \nsempre una pres\u00e8ncia menor.\nGr\u00e0fic 5\nHect\u00e0rees de remolatxa sucrera i farratgera\nProv\u00edncia de Lleida, 1902-1935\nFont: Grupo de Estudios de Historia Rural , Estad\u00edsticas hist\u00f3ricas de la producci\u00f3n agraria espa\u00f1ola, 1859-\n1935, Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n, Madrid, 1991. Les dades de 1904 provenen de la \nfont del quadre 3.\nEl gr\u00e0fic 6 presenta, en escala semilogar\u00edtmica, els valors de la \nproducci\u00f3 dels diversos productes que es fan a l\u2019horta i al terme de \nBalaguer. La informaci\u00f3 \u00e9s molt detallada, es refereix a una \u00e0mplia va -\nrietat de productes, tot i que som, segurament, davant d\u2019una estimaci\u00f3, \nper la qual cosa ens fixarem en els ordres de magnitud que l\u2019escala \nsemilogar\u00edtmica facilita copsar.\nLa remolatxa sucrera \u00e9s a l\u2019elit de productes que generen el 1907 \nm\u00e9s de 100.000 pessetes de valor total. Es tracta de l\u2019olivera \u2014m\u00e9s a \nprop del mili\u00f3 de pessetes\u2014, el c\u00e0nem \u2014i la llavor de c\u00e0nem molt \na prop de la xifra emprada com a tall\u2014, i en un empat en valor \ntrobem la remolatxa sucrera, les mongetes i el blat.\nLa sucrera de Men\u00e0rguens279\nGr\u00e0fic 6\nValor de la producci\u00f3 a Balaguer, 1907\nFont: Arxiu Comarcal de la Noguera, Estad\u00edstica sobre... 1907, registre Bal. III.2-2 , publicat a: Enric Vicedo , \n\u201cLa petita empresa agr\u00edcola a Catalunya. Estructura i din\u00e0mica hist\u00f2rica a la Catalunya occidental (1850-\n1930)\u201d, Empreses i institucions econ\u00f2miques ..., p. 63-100. El gr\u00e0fic es troba a la p. 86.\nAquest gr\u00e0fic demostra per Balaguer la nostra tesi inicial: la re -\nmolatxa \u00e9s una altra de les opcions que s\u2019ofereixen a la pagesia que \nno est\u00e0 gaire allunyada de la f\u00e0brica o b\u00e9 d\u2019una estaci\u00f3 del tren de via \nestreta que connecta Men\u00e0rguens amb la Noguera i l\u2019Urgell. Aquesta \nopci\u00f3 \u00e9s assumida i completa una variada distribuci\u00f3 de cultius de \nproductes necessaris o d\u2019una demanda assegurada al mercat. Com tamb\u00e9 \ns\u2019observa en el gr\u00e0fic 5, la remolatxa farratgera est\u00e0 a un nivell de \nproducci\u00f3 for\u00e7a menor, i en el cas de Balaguer molt menor tamb\u00e9 \nrespecte de l\u2019alfals, que multiplica per deu el valor d\u2019aquella.\nCefer\u00ed Rocafort, en el volum sobre la prov\u00edncia de Lleida de la \nGeografia General de Catalunya , dirigida per Francesc Carreras i Candi, \ndestaca el cultiu de la remolatxa a la d\u00e8cada de 1910 a diversos pobles \nde la Noguera, l\u2019Urgell, el Segri\u00e0 i el Pla d\u2019Urgell. \nEnric Vicedo Rius280\n[A les Penelles],\nLes principals produccions consistexen en les generals del Urgell, \nconreuant-se especialment molta aufals y remolatxa que cons\u00fam la \n\u201cSucrera del Segre\u201d. S\u2019hi cria tamb\u00e9 bestiar.29\n[A Fondarella],\nLos productes naturals consistexen en vi, oli, grans, verdures, aufals y \npodria m\u00f3lt  b\u00e9 introduhir-se lo conreu de la remolatxa que en altres \nlocalitats d\u00f3na bons resultats, tinguent en compte que des de enguany \ns\u2019ha ext\u00e8s lo rech del canal per quasi tot lo terme, millora que pro -\nbablement aumentar\u00e0 la poblaci\u00f3 actual.30\n[A Albesa],\nLo s\u00e9u territori es regat per una extensa cequia de prop de 12 kil\u00f2me -\ntres, qual administraci\u00f3 va a c\u00e0rrech d\u2019un sindicat de regants. Produheix \ngrans, vi, oli, llegums y fruytes, remolatxa, hortalices y hi ha bones \npastures pera lo bestiar. Se pot dir que es poblaci\u00f3 purament agricola \nhavent-hi un mol\u00ed d\u2019oli y altre de farina proprietat de la comtessa de \nFuenclara.31\n[A Bellcaire],\nEn lo terme, regat per lo canal d\u2019Urgell, s\u2019hi fan grans, vi, m\u00f3lta au -\nfals y remolatxa, textils, verdures, oli, pera lo que hi t\u00e9 una prempsa.32\n[A Bellmunt],\nEn lo s\u00e9u terme abunda lo guix, pera lo que hi han una dotzena de \nforns. Les terres, regades en part per lo canal d\u2019Urgell, produhexen \nm\u00f3lta aufals, remolatxa y sembla que podria introduhir-s\u2019hi, ab \u00e8xit, lo \nconr\u00e8u del blat de moro. Tamb\u00e9 s\u2019hi cull blat, vi y oli, per lo que hi \nt\u00e9 una prempsa.33\n[A Castellser\u00e0],\nLo s\u00e8u terme, enterament pl\u00e0 y tot ell regat per dues cequies derivades \ndel Canal d\u2019Urgell d\u00f3na excel\u00b7lents produccions d\u2019oli, aufals y remolatxa, \ngrans, poch vi, verdures, etc. S\u2019hi cria tamb\u00e9 bestiar menut.34\n29. Cefer\u00ed Rocafort , Provincia de Lleyda ..., p. 297.\n30. Cefer\u00ed Rocafort , Provincia de Lleyda ..., p. 162.\n31. Cefer\u00ed Rocafort , Provincia de Lleyda ..., p. 239.\n32. Cefer\u00ed Rocafort , Provincia de Lleyda ..., p. 262.\n33. Cefer\u00ed Rocafort , Provincia de Lleyda ..., p. 262.\n34. Cefer\u00ed Rocafort , Provincia de Lleyda ..., p. 276.La sucrera de Men\u00e0rguens281\n[A Montgai],\nLo terme es per un regular planer, ab petites serretes y es regat per dues \ncequies derivades del Canal d\u2019Urgell. Les seues produccions consistexen \nen oli, aufals, remolatxa, grans, vi y podria introduhirse lo conr\u00e8u del \nblat de moro, al que no hi est\u00e0n gayre afectats. Cria bestiar menut. Hi \nhan escoles de noys y de noyes; tres prempses d\u2019oli y un moli fariner.35\n[A Vilanova de Bellpuig],\nLes produccions s\u00f3n les generals del Urgell, quin canal fertilisa lo s\u00e9u \nterritori y ha sigut la causa del aument, observat en la poblaci\u00f3, segons \nse despr\u00e8n de les notes estad\u00edstiques abans apuntades; hi abundan los \ngrans, l\u2019oli, vi, aufals, remolatxa y verdures.36\n[A T \u00e9rmens],\nEntre les produccions principals deuen senyalar-se los cereals, oli, v\u00ed, \nlIegums y verdures, c\u00e0nems y remolatxa que cons\u00fam la propera f\u00e0brica \n\u201cSucrera del Segre\u201d. T \u00e9 escoles de noys y de noyes i dues prempses \nd\u2019oli.37\n[i a Men\u00e0rguens], \nLo s\u00e9u terme que t\u00e9 bona part de regadiu produheix grans, oli, vi, \ncanem. Lo principal conr\u00e8u, quan no lo limitan com ara succeheix, es \nlo de la remolatxa.38\nLes dades procedents de la Societat Canal de Urgel permeten \ncomprovar que l\u2019evoluci\u00f3 dels preus de la remolatxa tingueren una \ntend\u00e8ncia entre 1911 i 1918 al creixement, passant d\u2019un \u00edndex 100 a \n150. Si b\u00e9 la tend\u00e8ncia del preu era superior a la de productes com \nla verema, i en menor grau de les mongetes i les fruites, era molt \nmenor que altres com l\u2019ordi, el pan\u00eds, les patates, els llegums, el blat i \nles olives. La font no s\u00f3n preus a l\u2019\u00fas sin\u00f3 els resultats de les subhas -\ntes dels productes que percebia la societat pel nov\u00e8 que pagaven els \nregants del canal d\u2019Urgell. T enen l\u2019avantatge que s\u00f3n preus locals i des \nd\u2019aquesta perspectiva tenen for\u00e7a inter\u00e8s.\n35. Cefer\u00ed Rocafort , Provincia de Lleyda ..., p. 289.\n36. Cefer\u00ed Rocafort , Provincia de Lleyda ..., p. 465.\n37. Cefer\u00ed Rocafort , Provincia de Lleyda ..., p. 303-304.\n38. Cefer\u00ed Rocafort , Provincia de Lleyda ..., p. 287.Enric Vicedo Rius282\nQuadre 4\nCotitzaci\u00f3 dels productes del nov\u00e8 subhastats, 1911 \u2261 100\n\u00a0 1911 1912 1913 1914 1915 1916 1917 1918\nblat 100,0 100,0 113,3 133,3 133,3 140,0 150,0 186,7\nordi 100,0 123,1 138,5 169,2 123,1 161,5 176,9 269,2\nllegums 100,0 109,1 109,1 145,5 113,6 113,6 177,3 209,1\nverema 100,0 100,0 89,3 35,7 142,9 125,0 82,1 57,1\nolives 100,0 155,6 133,3 122,2 133,3 155,6 200,0 177,8\npatates 100,0 100,0 116,7 133,3 150,0 166,7 183,3 216,7\npan\u00eds 100,0 104,5 122,7 145,5 136,4 154,5 154,5 240,9\nmongetes 100,0 114,0 126,0 116,0 148,0 142,0 168,0 128,0\nfruites 100,0 100,0 90,9 90,9 109,1 100,0 127,3 145,5\nremolatxa 100,0 100,0 125,0 125,0 125,0 125,0 150,0 150,0\nFont: Elaborat a partir d\u2019Arxiu del Canal d\u2019Urgell, Canal de Urgel. Explotaci\u00f3n. Superficies todas. Nota de \ncotizaci\u00f3n de frutos seg\u00fan el resultado de las subastas en los a\u00f1os de 1911 a 1918. Mollerusa a 9 de mayo de 1919.\nGr\u00e0fic 7\nCotitzaci\u00f3 dels productes del nov\u00e8 subhastats, 1911 \u2261 100\nFont: Elaborat a partir del quadre anterior.\nLa sucrera de Men\u00e0rguens283\nEspanya no aconsegu\u00ed beneficiar-se de la favorable conjuntura \nper a l\u2019exportaci\u00f3 que gener\u00e0 la Primera Guerra Mundial als pa\u00efsos \nno bel\u00b7ligerants.39 Al comen\u00e7ament de la guerra, Espanya havia redu\u00eft \nels estocs de sucre exportant, principalment, a Anglaterra i Portugal. \nPensant que la guerra seria curta, redu\u00efren els contractes de compra \nde remolatxa i canya per tal d\u2019evitar novament uns estocs interiors.\nDiverses mesures del govern crearen problemes a la ind\u00fastria su -\ncrera. El 1916 es permet\u00e9 la lliure importaci\u00f3 de sucres estrangers, es \nprohib\u00ed l\u2019exportaci\u00f3 dels interiors per evitar desabastament i el 1918 \nes fix\u00e0 un preu m\u00e0xim. Com s\u2019observa al gr\u00e0fic 1 i als ap\u00e8ndixs 1 i \n2, les empreses redu\u00efren la contractaci\u00f3 de remolatxa i el sucre produ\u00eft \nen la campanya 1919-1920, tot i que a la sucrera del Segre la frenada \nvingu\u00e9 un any abans. El 1919 la producci\u00f3 espanyola nom\u00e9s submi -\nnistrava el 70 per cent del consum. Sense aprofitar les exportacions \nque possibilitava, s\u2019aconsegu\u00ed no tan solament produir menys sin\u00f3 no \npoder abastar la demanda espanyola. L\u2019augment dels preus del sucre \nfou important entre setembre de 1915 fins agost de 1918, passant de \n85 pta/100 kg a 193.\nGr\u00e0fic 8\nRemolatxa pesada a les b\u00e0scules, 1925\nFont: Revista Urgel, publicat a: Antoni Josa, Hist\u00f2ria de la sucrera de Men\u00e0rguens , Pag\u00e8s Editors, Ajuntament \nde Men\u00e0rguens-Lleida, 1999, p. 92-93. \n39. Manuel M art\u00edn , \u201cLa industria azucarera espa\u00f1ola...\u201d, p. 305-309.\nEnric Vicedo Rius284\nEl gr\u00e0fic 8 ens d\u00f3na el pes de la remolatxa dels diversos pobles \nque subministraven directament o mitjan\u00e7ant la xarxa ferrovi\u00e0ria re -\nmolatxa a la sucrera de Men\u00e0rguens. Balaguer, T \u00e9rmens i Men\u00e0rguens \ni Lleida van ser les zones que el 1925 aportaren m\u00e9s remolatxa.\nJosep Maria Ramon40 reprodueix les dades de Valma\u00f1a segons les \nquals el 1929 el 5 per cent de la superf\u00edcie de l\u2019\u00e0rea regada pel canal \nd\u2019Urgell \u20142.600 ha\u2014 es dedic\u00e0 a la remolatxa sucrera i representa \nel 15,08 per cent del valor de la producci\u00f3 total \u20145,85 milions de \npessetes val la remolatxa. El producte per hect\u00e0rea \u00e9s de 2.250 pessetes, \nuna mica superiors al rendiment dels fruiters \u20142.110\u2014 i molt m\u00e9s \ngran que la resta dels productes, fins i tot dels que venen a continua -\nci\u00f3, els farratges rendeixen 1.000 pessetes/ha. Observem que es tracta \nd\u2019una superf\u00edcie molt m\u00e9s gran que la representada en el gr\u00e0fic 5.\nT enim disponibles les \u201cEstad\u00edsticas territoriales\u201d dels voltants de \n1930. La seva consulta no d\u00f3na cap refer\u00e8ncia directa al cultiu de la \nremolatxa. Per exemple, tant a Balaguer (1931) com a Men\u00e0rguens \n(1929) es donen les xifres de terres en regadiu segons diverses classi -\nficacions gen\u00e8riques. L\u2019estad\u00edstica territorial de Mollerussa de 1929 no \nreflecteix cap terra de regadiu i la de Miralcamp de 1930 constata \nm\u00e9s de 1.300 ha de rec i moltes menys de sec\u00e0 sense explicitar la \nremolatxa. De fet, s\u2019emprava un impr\u00e8s on no es recollia la remolatxa \nde manera expl\u00edcita. Aix\u00f2 no ens permet con\u00e8ixer amb m\u00e9s detall el \npes d\u2019aquesta producci\u00f3, per\u00f2 ens confirma que era un element m\u00e9s \n\u2014important en determinats pobles i moments\u2014 d\u2019una diversa i rica \ndistribuci\u00f3 dels cultius.41\nDurant la dictadura de Primo de Rivera s\u2019accentu\u00e0 l\u2019intervencionisme \nde l\u2019Estat. El problema fonamental del sector fou els elevats costos \ndels inputs agr\u00edcoles i energ\u00e8tics. En tot cas s\u2019aconsegu\u00ed que el sector \npogu\u00e9s satisfer la demanda interior, en un context de protecci\u00f3 i de \npoc impacte de la crisi dels anys trenta.42 \n40. Josep Maria Ramon , \u201cCambio agrario, uso del suelo y regad\u00edo: el impacto del Canal \nde Urgell, 1860-1935\u201d, Historia Agraria,  59 (Murcia, 2013), p. 43-94.\n41. Arxiu Hist\u00f2ric de Lleida, secci\u00f3 de Contribuci\u00f3 r\u00fastica. Les estad\u00edstiques territorials de \nMen\u00e0rguens, Miralcamp i Mollerussa es conserven a la caixa 12-1174 i la de Balaguer a la caixa 12-677.\n42. Manuel Mart\u00edn , \u201cLa dictadura de Primo de Rivera. Un mercado intervenido\u201d, La \nindustria azucarera espa\u00f1ola...,  p. 309-312.La sucrera de Men\u00e0rguens285\n6. Viatgers i mercaderies de la L\u00ednia de ferrocarril Balaguer-\nMollerussa, 1925-1936\nCefer\u00ed Rocafort (1913?-1918?, p. 72) ens d\u00f3na el quilometratge \ndel ferrocarril constru\u00eft per Manuel Bertrand:\nDe la estaci\u00f3 de Mollerussa arrenca una altra via estreta constru\u00efda per \nla \u201cSucrera del Segre\u201d que arriba fins a Balaguer, 26 kil\u00f2metres, amb \nun brancal a Men\u00e0rguens, passant per los seg\u00fcents pobles:\nMollerussa - km.\nPalau 3 \nPoal 6\nBellv\u00eds 9 \nEmpalme de Men\u00e0rguens -\nT \u00e9rmens 16\nVallfogona 21\nBalaguer 26\nGr\u00e0cies a les publicacions estad\u00edstiques de la Generalitat republi -\ncana podem reconstruir per un per\u00edode relativament llarg de temps \nel tr\u00e0nsit de viatges i mercaderies a la l\u00ednia Balaguer-Mollerussa. El \ngr\u00e0fic 9 ens mostra una tend\u00e8ncia diferent del tr\u00e0nsit de viatgers que, \nmalgrat un moderat descens, podem dir que conserva for\u00e7a el nivell \ninicial, mentre que el de mercaderies tendeix a caure de manera \nimportant a partir de 1933. L\u2019explicaci\u00f3 d\u2019aquesta caiguda t\u00e9 a veure \namb la dr\u00e0stica reducci\u00f3 de la remolatxa entrada i el sucre produ\u00eft a \nla sucrera de Men\u00e0rguens a partir de la campanya 1932-1933 (vegeu \nel gr\u00e0fic 1 i els ap\u00e8ndixs 1 i 2).\nDes d\u2019agost de 1934 i per als anys 1935 i 1936 disposem de la \ninformaci\u00f3 mensual. El transport de viatgers en el ferrocarril Balaguer-\nMollerussa \u00e9s for\u00e7a estable durant tot l\u2019any. Els viatgers dels pobles \nper on passava l\u2019empraven per a les relacions econ\u00f2miques habituals \n \u2014anar al mercat setmanal, a cal notari, etc.\u2014 i tamb\u00e9 per connectar \namb la l\u00ednia Lleida-Barcelona o b\u00e9 a la de Lleida cap a la Pobla de \nSegur, ja que a T \u00e9rmens l\u2019estaci\u00f3 del \u201ccarrilet\u201d era a uns cent metres \nde l\u2019estaci\u00f3 que anava a Lleida i al Pirineu (tot i que fins 1949 no \ns\u2019obr\u00ed el tram Balaguer-Cellers, el 1950 fins a Tremp i el 1951 arrib\u00e0 \na la Pobla de Segur).Enric Vicedo Rius286\nGr\u00e0fic 9\nViatgers i mercaderies de la L\u00ednia del ferrocarril  \nBalaguer-Mollerussa, 1925-1936\nFont: Generalitat de Catalunya, Butllet\u00ed mensual d\u2019estad\u00edstica.\nGr\u00e0fic 10\nNombre de viatgers per mesos al ferrocarril Balaguer-Mollerussa\nLa sucrera de Men\u00e0rguens287\nGr\u00e0fic 11\nTransport de mercaderies per mesos al ferrocarril  \nBalaguer-Mollerussa, en tones\nA les zones temperades, la remolatxa se sembra a la primavera i \nes cull a la tardor. Aquest \u00e9s el cas de la Noguera. La remolatxa \u00e9s la \nmercaderia principal que es transporta en el ferrocarril de via estreta \nBalaguer-Mollerussa que connecta amb la sucrera del Segre a Men\u00e0r -\nguens, com es pot comprovar en les alces dels darrers mesos de l\u2019any \nen el gr\u00e0fic 11. La forta estacionalitat en el transport de mercaderies \nno l\u2019hav\u00edem trobat en el transport de passatgers.\n7. El cultiu de la remolatxa a l\u2019\u00e0rea regada pel canal d\u2019Urgell, \nanys 1940\nHem pogut con\u00e8ixer les dades sobre superf\u00edcie de cada cultiu en \nel conjunt de les quatre seccions en qu\u00e8 s\u2019organitzava la societat Canal \nde Urgel. Segons les dades recopilades sobre les collites de 1941 a \nl\u2019\u00e0rea regada pel canal d\u2019Urgell hom observa que la remolatxa sucrera \nocupava 800 hect\u00e0rees, xifra semblant als horts \u2014que estaven limitats \npel Conveni de Madrid\u2014 o al mill, generant un valor total de 256.000 \npessetes, un 0,4 per cent dels m\u00e9s de seixanta milions de valor total. \nQuant a la rendibilitat en pessetes per hect\u00e0rea, la remolatxa sucrera \nEnric Vicedo Rius288\n\u00e9s la que genera uns valors menors. Durant la guerra i la immediata \npostguerra el consum de sucre fou molt limitat, tot i que no hi ha \ndades globals per poder fixar un consum en kg per c\u00e0pita. Al tombant \ndels anys 1950 i 1960 s\u2019arrib\u00e0 a 15 kg/cap i continu\u00e0 creixent fins \na duplicar aquest valor a finals dels anys 1970, deixant molt lluny els \n12 kg/ha de la primera meitat de la d\u00e8cada de 1930.43\nQuadre 5\n\u00c0rea regada pel canal d\u2019Urgell, 1941\nCollita Hect\u00e0rees Producci\u00f3 mitjana  \nQm per hect\u00e0reaProducci\u00f3 \ntotal QmPreu \npta/QmV alor total  \npta\nBlat 8.397 11 92.367 84 7.758.828\nOrdi 8.838 12 106.056 54 5.727.024\nCivada 1.797 9 16.173 50 808.650\nLlegums 397 16 6.352 60 381.120\nPalla 19.429 25 485.725 2512.143.125\nAlfals 6.181 90 556.290 3016.688.700\nHorts 723 2000 pta/ha \u00a0 \u00a01.446.000\nAmetlles \u00a0 \u00a0 13.000 200 2.600.000\nVerema 3.000 13 39.000 60 2.340.000\nMongetes 1.000 8 8.000 200 1.600.000\nPan\u00eds 3.500 25 87.500 74 6.475.000\nOlives 8.463 2 16.926 60 1.015.560\nMill 900 10 9.000 60 540.000\nCarabasses 260 15 3.900 30 117.000\nRemolatxa sucrera 800 20 16.000 16 256.000\nRemolatxa farratgera 250 25 6.250 25 156.250\nC\u00e0nem, lli, etc. \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 500.000\nT otal\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a060.553.257\nFont: Arxiu del Canal d\u2019Urgell, Explotaci\u00f3n. Canal de Urgel S.A. Secciones todas. Cosechas. Resumen de los pro -\nductos obtenidos y valoraci\u00f3n de los mismos en el ejercicio de 1941 . Cap. VII, Art. XI, Grup C, n\u00ba 57. \n43. Vegeu el gr\u00e0fic de l\u2019evoluci\u00f3 del consum a: Luis G erm\u00e1n , \u201cEl Az\u00facar en la Espa\u00f1a \ncontempor\u00e1nea\u201d, El Az\u00facar y el Mundo Atl\u00e1ntico: economia y hacienda: patrimonio cultural y geobot\u00e1nico , \nSantiago de Luxan , Ana Vi\u00f1a (coords.), Cabildo de Gran Canaria-Casa de Col\u00f3n, Las Palmas de \nGran Canaria, 2006, p. 457-476.La sucrera de Men\u00e0rguens289\nQuadre 6\nRendiment per cultiu i hect\u00e0rea, 1941\nCollita Hect\u00e0rees Pessetes pessetes  \n/hect\u00e0rea\nBlat 8.397 7.758.828 924\nOrdi 8.838 5.727.024 648\nCivada 1.797 808.650 450\nLlegums 397 381.120 960\nPalla 19.429 12.143.125 625\nAlfals 6.181 16.688.700 2.700\nHorts 723 1.446.000 2.000\nAmetlles \u00a0 2.600.000  \nVerema 3.000 2.340.000 780\nMongetes 1.000 1.600.000 1.600\nPan\u00eds 3.500 6.475.000 1.850\nOlives 8.463 1.015.560 120\nMill 900 540.000 600\nCarabasses 260 117.000 450\nRemolatxa sucrera 800 256.000 320\nRemolatxa farratgera 250 156.250 625\nC\u00e0nem, lli, etc. \u00a0 500.000  \nT otal \u00a0 60.553.257 \u00a0\nFont: Elaborat a partir del quadre 5.\nComparant aquestes dades de 1941 amb les de Valma\u00f1a de 1929, \nobservem que la remolatxa sucrera est\u00e0 molt lluny de ser de les m\u00e9s \nproductives. Se situa cap a la part baixa de les rendibilitats en pessetes \nper hect\u00e0rea, nom\u00e9s superior al rendiment de la civada i les olives. \nEn superf\u00edcie s\u2019ha passat de 2.600 ha a 800, una reducci\u00f3 superior \na dos ter\u00e7os. L\u2019etapa de la postguerra i fins mitjan la d\u00e8cada seg\u00fcent \na Espanya, i tamb\u00e9 a Catalunya, es produeix una reducci\u00f3 important \ndel consum, la qual cosa explicaria aquesta reducci\u00f3 tan dr\u00e0stica de la \nsuperf\u00edcie dedicada a remolatxa.Enric Vicedo Rius290\nFent ja refer\u00e8ncia concreta a la secci\u00f3 d\u2019Ivars d\u2019Urgell, Pere \nSegarra,44 propietari benestant d\u2019Ivars d\u2019Urgell, escrivia el 1933:45\nA l\u2019Urgell, 60 anys enrere, no es feia m\u00e9s que blat, vi, oli i ametlles; \navui, se fa tamb\u00e9 molt d\u2019all\u00f2, per\u00f2, quasi m\u00e9s d\u2019alfals i pan\u00eds, tamb\u00e9 \nremolatxa, melons, patates, prunes, tabac i p\u00e8sols. Aquest any 1933 a \ncasa tenim una bancalada de melons a mitges a la Closa i a m\u00e9s quatre \np\u00f3rques al fondo de la Font; i de remolatxa tenim un jornal i mig \nal fondo Ronaguero Castellnou, un jornal a la Coma Castellnou, un \njornal al C. Bellpuig Ivars i un jornal tres p\u00f3rques al tros que v\u00e0rem \ncomprar al Cois de Bold\u00fa, tamb\u00e9 a mitges; sols que lo de Castellnou \n\u00e9s al ter\u00e7 ja que aquells dos mitgers hi posen tots los jornals i tamb\u00e9 \nla porten a Bellpuig... \nQuadre 7\nCultius a la secci\u00f3 d\u2019Ivars i a pobles amb especialitzaci\u00f3 \nremolatxera, 1940, en jornals, \u00e0rees municipals pertanyents  \nal canal d\u2019Urgell\nSecci\u00f3 Ivars T\u00e9rmens V allfogona Balaguer i \nSta. MariaTornabous Bellcaire\nBlat 6.498 110 140 100 275 250\nOrdi 6.595 150 260 150 200 300\nCivada 2.115 60 100 80 40 100\nLlegums 363 10 10 30 9 20\nFarratge 6.179 110 60 80 200 180\nPan\u00eds 1.841 70 50 20 70 180\nMongetes 491 15 4 8 30 100\nHorts 391 3 6 6 30 36\nRemolatxa 1.317 80 100 80 75 120\nMill 1.755 22 70 70 60 200\nVinya 1.095 35 25 25 50 50\nAmetllers 505 10 20 7 25 30\nOlivera 1.544 80 35 75 30 125\nGuaret 9.765 955 1.710 136 160 271\nErm 3.578 857 151 9 8 51\nT otal 44.032 2.567 2.741 876 1.262 2.013\nFont: Arxiu del Canal d\u2019Urgell, Explotaci\u00f3n. Canal de Urgel. 2\u00aa secci\u00f3n administrativa. Relaci\u00f3n calculada de los \ncultivos practicados en esta Secci\u00f3n, durante el a\u00f1o de 1940 , Cap. VII, Art. 11, Grup C, n\u00ba 57.\n44. Empar Guill\u00e9n , El manuscrit de Pere Segarra. Recull hist\u00f2ric d\u2019Ivars d\u2019Urgell i diari de l\u2019autor \n(1932-1938) , Institut d\u2019Estudis Ilerdencs, Lleida, 1986, p. 174-175.\n45. Transcrivim el text original adaptat a la normativa del catal\u00e0. La sucrera de Men\u00e0rguens291\nCom es pot comprovar en el quadre 7, la remolatxa \u00e9s un \ncultiu que ocupa una superf\u00edcie menor que l\u2019olivera, el mill, el pan\u00eds \ni la civada, i molt menor que el blat, l\u2019ordi i els farratges. Hem re -\nprodu\u00eft tamb\u00e9 la distribuci\u00f3 de cultius dels pobles de la secci\u00f3 que \ntenien m\u00e9s de 75 jornals de remolatxa a l\u2019\u00e0rea regada pel canal. T ot \ni que no s\u2019indica, pensem que es deu entendre que \u00e9s sucrera i no \nfarratgera. Hem de pensar que la superf\u00edcie de remolatxa ser\u00e0 molt \nm\u00e9s gran en molts d\u2019aquests pobles. Per exemple, tant T \u00e9rmens com \nBalaguer tenen importants s\u00e8quies hist\u00f2riques al marge de la pres\u00e8ncia \ndel canal d\u2019Urgell.\nGr\u00e0fic 12\nPres\u00e8ncia de la remolatxa sucrera en els pobles de la secci\u00f3 \nd\u2019Ivars d\u2019Urgell, 1940\nFont: la mateixa del quadre 7.\nA partir de les dades relatives a la secci\u00f3 d\u2019Ivars d\u2019Urgell per \n1940 hem elaborat el gr\u00e0fic 12 en el qual donem el nombre de pobles \nsegons la superf\u00edcie de remolatxa sucrera en jornals regada pel canal \nd\u2019Urgell. La major part dels pobles, tenen relativament pocs jornals. \nPer tant, la remolatxa sucrera \u00e9s un producte que forma part d\u2019una \nEnric Vicedo Rius292\ndistribuci\u00f3 de cultius m\u00e9s \u00e0mplia, la qual cosa no nega el valor \u2014va-  \nriable segons el moment\u2014 que pugui tenir en alguns pobles i en \nalgunes economies familiars pageses que aposten conjunturalment o \nde manera m\u00e9s continuada per aquesta producci\u00f3.\nComparant els 1.317 jornals [565 hect\u00e0rees] de la secci\u00f3 d\u2019Ivars \nel 1940 amb les 800 hect\u00e0rees de tota la zona del canal de 1941, \nno hi ha dubte que aquesta secci\u00f3 \u00e9s la m\u00e9s important pel que fa a \naquest cultiu. Altres seccions tenen una pres\u00e8ncia de remolatxa sucrera \nen una mida molt menor. Per exemple, la secci\u00f3 d\u2019Agramunt tenia el \n1940 171 jornals de remolatxa \u2014aqu\u00ed s\u2019explicita sucrera, suposem per \nno generar dubtes\u2014, i Camarasa (amb 70 jornals), la Sentiu de Si\u00f3 \n(50) i Montgai (25) en disposaven d\u2019una major quantitat.46 \n8. L\u2019etapa final de la sucrera del Segre\nEn una nova edici\u00f3 del seu llibre (2005), Antoni Josa publica \nun quadre amb les entrades de remolatxa a la sucrera del Segre, tant \nen carros com en vagons, pel darrer per\u00edode d\u2019activitat 1940/1941-\n1953/1954, hi ha quatre campanyes en qu\u00e8 est\u00e0 aturada (1948/1949-\n1951/1952). \nEn el seu llibre sobre la Fuliola, Josep Lladonosa reprodueix dades \nde producci\u00f3 obtingudes en la Cambra Oficial Sindical Agr\u00e0ria de \nLleida. Per a l\u2019Urgell,47 els 11,5 milions de kg de remolatxa sucrera  \nde 1933 han esdevingut 12,4 el 1957 i 10,3 el 1963, mentre que \nentre els productes que creixen trobem els cereals que passen de 39,6  \na 125,0 entre 1933 i 1963, i el pan\u00eds de 2,6 a 34; els fruiters de 0,2 a  \n26. Els farratges passen de la primera a la segona posici\u00f3 en milions \nde kg: de 101,9 el 1933 a 80,0 el 1963. La resta de productes tenen \nuna producci\u00f3 en kg menor que la remolatxa sucrera, tot i que aquest \nfet no es correspon necess\u00e0riament amb el valor de la producci\u00f3 \u2014per \nexemple, les hortalisses passen de 10,1 a 6,0 milions de kg, i el valor \nde ben segur supera el de la remolatxa sucrera.48\n46. Arxiu del Canal d\u2019Urgell, Canal de Urgel. Explotaci\u00f3n. 1\u00aa secci\u00f3n administrativa. Cosechas \nde 1940. Estado que manifiesta la producci\u00f3n obtenida, seg\u00fan c\u00e1lculo, en los t\u00e9rminos de la secci\u00f3n , Cap. VII, \nart XI, grup C, n\u00ba 57.\n47. Pel context en qu\u00e8 es d\u00f3na la informaci\u00f3 en el llibre interpretem que s\u00f3n dades referides \na la zona regada pels canals d\u2019Urgell.\n48. Josep Lladonosa , La Fuliola. Nou segles d\u2019Hist\u00f2ria (1080-1980) , Ajuntament de La Fuliola, \nLa Fuliola, 1980, p. 128.La sucrera de Men\u00e0rguens293\nGr\u00e0fic 13\nSucre produ\u00eft en la Sucrera de Men\u00e0rguens (1940/1941-1953/1954)\nEstimaci\u00f3 a partir de la remolatxa entrada (Josa, 2005), en kg\nSegons la Rese\u00f1a estad\u00edstica  la producci\u00f3 de remolatxa sucrera a \nla prov\u00edncia de Lleida havia passat de 520 ha el 1963-1964 a 410 el \n1966-1967, en les campanyes interm\u00e8dies els valors van ser m\u00e9s elevats, \nde 925 i 720 ha. La remolatxa farratgera oscil\u00b7l\u00e0 entre 600 i 700 ha, \naproximadament una quarta part era en el sec\u00e0.49 Aquesta producci\u00f3 \naniria destinada a la sucrera de Monts\u00f3, la qual no es tanc\u00e0 fins al \n1968. En aquest mateix any es public\u00e0 la Geografia de Catalunya , diri-\ngida pel professor Llu\u00eds Sol\u00e9 i Sabar\u00eds, on es contrastava la pres\u00e8ncia \na la zona regada de la Baixa Noguera d\u2019un percentatge superior al \n15 per cent d\u2019alfals i nom\u00e9s un 1,3 per cent de remolatxa sucrera.50 \nDes de la clausura de la producci\u00f3 de sucre a Men\u00e0rguens el 1954, \nfou la sucrera de Monts\u00f3 la que transform\u00e0 la primera mat\u00e8ria fins \nque tanc\u00e0 el mateix 1968. \nAnys despr\u00e9s de la clausura de la sucrera de Monts\u00f3, la remolatxa \nsucrera qued\u00e0 redu\u00efda, a la comarca del Segri\u00e0, a 20 ha el 1971 i a \n49. Instituto Nacional de Estad\u00edstica , Rese\u00f1a Estad\u00edstica Provincial. L\u00e9rida . Madrid 1969 , \nInstituto Nacional de Estad\u00edstica, Madrid, 1970, p. 35 i 37.\n50. Llu\u00eds Sol\u00e9 ( dir.), Geograf \u00eda de Catalunya , Aedos, Barcelona, 1968, vol. 2, p. 591.\nEnric Vicedo Rius294\n247 el 1974, de les quals 100 es produ\u00efren a Almacelles,51 terme m\u00e9s \nproper a Monts\u00f3, on segurament encara es continu\u00e0 recollint durant \nuns anys la remolatxa destinada a altres sucreres de l\u2019empresa.\nConclusi\u00f3\nQuan el 1954 anava amb la meva fam\u00edlia a residir a T \u00e9rmens, es \ntancava la sucrera de Men\u00e0rguens. Encara recordo els carros de remolatxa \nque passaven davant de casa meva \u2014al carrer Bellv\u00eds\u2014, continuaven \nper la pla\u00e7a principal dedicada a Manuel Bertrand, i baixaven cap \nal pont del riu, constru\u00eft per la Maquinista T errestre i Mar\u00edtima. En \naquella \u00e8poca jo no sabia que nom\u00e9s portaven la remolatxa per\u00f2 que \nel proc\u00e9s acabava a Monts\u00f3. Recordo, molt ocasionalment, haver vist \nalguna locomotora circular, i la meva experi\u00e8ncia amb la sucrera acabava \namb haver fet d\u2019escol\u00e0 algun diumenge quan el moss\u00e8n de T \u00e9rmens \ndeia missa a la capella de la f\u00e0brica, substituint el de Men\u00e0rguens.\nHavia tingut la sort de n\u00e9ixer a Reus \u2014que en aquells moments \ntenia tres estacions de tren, de l\u00ednies diferents\u2014 i de viure de petit \na T \u00e9rmens amb dos, la de la sucrera va estar present molts anys. A  \nm\u00e9s, T \u00e9rmens gaudia d\u2019una b\u00f2vila, de la central el\u00e8ctrica \u2014on de \nvegades hi an\u00e0vem d\u2019excursi\u00f3\u2014, i vaig veure construir el canal de \nBalaguer, amb treballadors immigrants que dormien en lliteres ubica -\ndes en magatzems. Tamb\u00e9 hi havia algun mol\u00ed, i m\u00e9s tard, s\u2019instal\u00b7l\u00e0 \nl\u2019empresa COIBESA de Bellcaire d\u2019Urgell, que donava feia a una bona \ncolla de noies i senyores de T \u00e9rmens.\nHe volgut acabar fent refer\u00e8ncia a aquesta experi\u00e8ncia personal \nd\u2019una pres\u00e8ncia de la industrialitzaci\u00f3 en el m\u00f3n rural. Com hem vist, \nla remolatxa sucrera en diversos moments tingu\u00e9 una pres\u00e8ncia signi -\nficativa, i rendibilitat, per\u00f2 sempre formant part d\u2019una \u00e0mplia varietat \nde productes dins la distribuci\u00f3 de cultius, a T \u00e9rmens, a Men\u00e0rguens \ni altres pobles productors de remolatxa sucrera.\n51. Ramon Morell , Xavier Maurel , Ignasi Aldom\u00e0 , L\u2019economia del Segri \u00e0: desenvolupament \nagr\u00edcola i desequilibris sectorials , Caixa d\u2019Estalvis de Catalunya, Barcelona, 1980, p. 84.La sucrera de Men\u00e0rguens295\nGr\u00e0fic 14\nDistribuci\u00f3 de cultius a l\u2019\u00e0rea regada pel canal d\u2019Urgell  \na T\u00e9rmens, 1940\nFont: Arxiu del Canal d\u2019Urgell, Explotaci\u00f3n. Canal de Urgel. 2\u00aa secci\u00f3n administrativa. Relaci\u00f3n calculada de los \ncultivos practicados en esta Secci\u00f3n, durante el a\u00f1o de 1940 . Cap. VII, Art. 11, Grup C, n\u00ba 57.\nEl pont sobre el Segre vist des de Men\u00e0rguens, a: Cefer\u00ed Rocafort , \u201cMen\u00e0rguens. Provincia \nde Lleyda\u201d, Geografia General de Catalunya , Francesc Carreras  i Candi  (dir.), Establiment \neditorial d\u2019Albert Mart\u00edn, Barcelona, 1913?-1918?, p. 303.\nRemolatxa\n11%\nFarratge 15%Enric Vicedo Rius296\nAp\u00e8ndix 1\nDades b\u00e0siques i comparatives. Sucrera de Men\u00e0rguens i total \nsucreres de remolatxa estatals, 1899/1900-1934/1935\nFont: Elaboraci\u00f3 pr\u00f2pia a partir de les dades publicades a: Grupo de Estudios de Historia Rural , Estad\u00eds -\nticas hist\u00f3ricas de la producci\u00f3n agraria espa\u00f1ola, 1859-1935 , Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n, \nMadrid, 1991. Les dades de 1927 provenen del Anuario Estad\u00edstico de Espa\u00f1a.\nLa sucrera de Men\u00e0rguens297\nAp\u00e8ndix 2\nDades b\u00e0siques i comparatives. Sucrera de Men\u00e0rguens i total \nsucreres de remolatxa estatals, 1915/1916-1932/1933\nFont: Anuario Estad\u00edstico de Espa\u00f1a , Instituto Nacional de Estad\u00edstica, Madrid.\nEnric Vicedo Rius298\nAp\u00e8ndix 3\nViatgers i mercaderies transportades pel ferrocarril  \nde Balaguer-Mollerussa\nFont: Butllet\u00ed d\u2019Estad\u00edstica Mensual , Generalitat de Catalunya.\n1. Antecedents: les comunicacions a Catalunya a finals del \nsegle xix\nLa situaci\u00f3 general de les carreteres a Catalunya era molt pre -\nc\u00e0ria, sobretot des de l\u2019any 1866 en qu\u00e8 es va suprimir la Junta de \nCarreteres de Catalunya, organisme depenent de les diputacions i que \nhavia pres un paper molt actiu en el finan\u00e7ament de les carreteres \ncatalanes sense l\u2019ajuda del govern central. A la resta de l\u2019Estat espanyol \nel govern central desenvolupava les funcions de la Junta per\u00f2, en aquest \ncas, amb els recursos financers de tots.\nDeu anys despr\u00e9s, l\u2019any 1876, i com a conseq\u00fc\u00e8ncia de la manca \nd\u2019inversions, la degradaci\u00f3 de les carreteres catalanes era preocupant. \nSense l\u2019anomenada Junta, el govern de la naci\u00f3 va haver de substi -\ntuir-la perqu\u00e8 les protestes cada vegada eren m\u00e9s insistents. Per\u00f2 les \ninversions que arribaven des de Madrid sempre foren insuficients, ja \nque la relaci\u00f3 entre n\u00famero de quil\u00f2metres constru\u00efts en carreteres \nper mil habitants a Catalunya era de les m\u00e9s baixes de l\u2019Estat espanyol. \nLa manca d\u2019unes bones comunicacions al pa\u00eds originava una \ndespesa afegida al transport equivalent quasi a la meitat del valor final \ndel producte. Els primers damnificats de l\u2019encariment dels preus dels \naliments eren els consumidors de renda m\u00e9s baixa de les grans ciutats \nque havien de pagar un preu excessiu. Tanmateix, els agricultors no \npodien vendre el seus excedents o els havien de malvendre per manca \nd\u2019un transport eficient. \nEncara que els ministres de Foment del govern d\u2019aquest per\u00edode \nvan decidir la construcci\u00f3 de noves carreteres, malauradament, ho van LES COMUNICACIONS DE LA SUCRERA\nantoni  Josa buchaca\nAntoni Josa Buchaca300\nfer m\u00e9s amb criteris pol\u00edtics de clientelisme que per raons de desen -\nvolupament del mercat interior i exterior. I, com sempre, els cacics \nforen els principals beneficiaris.\nD\u2019altra banda, l\u2019escassetat i la precarietat de les nostres vies de \ncomunicaci\u00f3 eren el resultat d\u2019una hisenda p\u00fablica nacional exhaurida \nen recursos a causa del deute p\u00fablic generat per les guerres d\u2019inde -\npend\u00e8ncia, juntament amb la crisi econ\u00f2mica i financera de finals \nde segle. A la vegada el govern va fomentar el desenvolupament del \nferrocarril oblidant-se del deure de seguir millorant les carreteres, \nmotiu pel qual les despeses log\u00edstiques i els baixos rendiments en les \ncomunicacions van mantenir-se. Aquest c\u00famul d\u2019errors va fer que el \npa\u00eds s\u2019an\u00e9s endarrerint respecte de les pot\u00e8ncies europees.\nEn aquest context, la construcci\u00f3 de la carretera de Balaguer a \nLleida per Men\u00e0rguens que impulsava el bar\u00f3 no podia ser gens f\u00e0cil. \n2. El cam\u00ed ve\u00efnal de Balaguer a Lleida per Men\u00e0rguens\nUn dels punts importants del programa del bar\u00f3 quan arrib\u00e0 a \nl\u2019alcaldia de Men\u00e0rguens era millorar les comunicacions, la qual cosa \nno va poder portar a terme fins que va ser elegit diputat provincial pel \npartit conservador del districte de Balaguer. Coneixent la import\u00e0ncia \nde les comunicacions, el bar\u00f3 va emprar moltes energies per impulsar \nla construcci\u00f3 i millora de les carreteres de la seva demarcaci\u00f3 que \ndepenien de la diputaci\u00f3. \nEls esfor\u00e7os els va dirigir a la reparaci\u00f3 de la carretera de Lleida \na Alfarr\u00e0s i, sobretot, a la construcci\u00f3 de la via de comunicaci\u00f3 que \nhavia d\u2019unir completament la capital amb Balaguer. La nova via plan -\ntejada discorria pel marge dret del riu Segre i el seu tra\u00e7at era m\u00e9s \ncurt que el del marge esquerre que anava de Lleida a la Seu d\u2019Urgell \nper Balaguer. Els pobles que m\u00e9s es beneficiarien d\u2019aquesta nova obra \neren Corbins, T orrelameu i Men\u00e0rguens.\nEl bar\u00f3, en els seus continus viatges a Balaguer i a Lleida, sempre \ninsistia que els pobles del marge dret del riu Segre necessitaven una \nvia de circulaci\u00f3 m\u00e9s directa. Afirmava que la millora i la creaci\u00f3 de \nla xarxa de comunicacions provincial era el primer pas que s\u2019havia \nde donar per sortir de l\u2019endarreriment econ\u00f2mic. El bar\u00f3 de Fleix va \ndonar mostres, ben aviat, de la seva for\u00e7a i dinamisme. Com a diputat Les comunicacions de la sucrera301\nva exigir, amb urg\u00e8ncia, el nomenament del director de carreteres que \nen el passat s\u2019havia menyspreat. La sessi\u00f3 al ple de la diputaci\u00f3 per a \nl\u2019aprovaci\u00f3 del nou c\u00e0rrec va tenir una acalorada defensa de part seva \nfins aconseguir el vistiplau de la resta de diputats.\nGr\u00e0cies al nomenament, en poc temps es perit\u00e0 el cost de la \ncarretera que havia de substituir el cam\u00ed ve\u00efnal intransitable que existia \naleshores. El valor del deute ascendia a 226.313,48 pessetes de l\u2019any \n1898, per\u00f2 el pressupost estimat va frustrar els \u00e0nims dels pobles petits \nque havien estimat una quantitat molt inferior. Del total del deute que  \nhavien de pagar els municipis afectats, la diputaci\u00f3 col\u00b7laborava amb \nuna subvenci\u00f3 del 40% i el govern central se n\u2019inhibia perqu\u00e8 era una  \ncarretera de tercer ordre.\nEl nou director de carreteres de la diputaci\u00f3 va proposar un nou \ntra\u00e7at que no augmentava la dist\u00e0ncia per\u00f2 sense canvis en el pres -\nsupost. Feina est\u00e8ril, perqu\u00e8 a part del problema del finan\u00e7ament, el \nmunicipi de Lleida no mostr\u00e0 cap inter\u00e8s en la construcci\u00f3 d\u2019aquesta \nnova via. Aquesta actitud de la capital va doldre al bar\u00f3, que, uns \nanys m\u00e9s tard, quan es va tenir not\u00edcia de la construcci\u00f3 d\u2019una gran \nSucrera a Men\u00e0rguens i del ferrocarril de via estreta entre Balaguer i \nMollerussa passant per la f\u00e0brica, va expressar el seu ressentiment per \nno haver aconseguit la culminaci\u00f3 total del projecte.\nLes seves paraules al diari  El Pa\u00eds  l\u2019any 1900 feien refer\u00e8ncia a \nl\u2019oportunitat que havia perdut la capital per no col\u00b7laborar de forma \nactiva en la construcci\u00f3 de la nova carretera, ja que amb la construc -\nci\u00f3 del ferrocarril de la Sucrera s\u2019haguessin pogut col\u00b7locar les vies \nde forma paral\u00b7lela a ella i Lleida s\u2019hagu\u00e9s pogut beneficiar m\u00e9s de \nla riquesa del sucre.\nSi cuando fue la oportunidad, tanto L\u00e9rida como Balaguer hubiesen \nconstruido la carretera proyectada y subvencionada con el 40% por la \nExcma. Diputaci\u00f3n, mereciendo estos pobres pueblos alguna conmisera -\nci\u00f3n, todas las dificultades estar\u00edan zanjadas, Balaguer tender\u00eda sus rieles \nsobre la carretera mediante la oportuna autorizaci\u00f3n, el puente que \nhoy se construye sobre el Segre, se construir\u00eda sobre el Ribagorzana y \nL\u00e9rida recibir\u00eda gran parte de lo que la Azucarera importara y exportara.\nLes obres de millora del cam\u00ed ve\u00efnal de Lleida a Balaguer s\u2019inicia -\nren en la secci\u00f3 de Men\u00e0rguens el 15 de febrer de 1897 sent l\u2019alcalde  \nD. Emilio Ferrer Trilla i diputat provincial el molt il\u00b7lustre bar\u00f3 de \nFleix. Aquest esdeveniment va quedar enregistrat en una placa a la casa Antoni Josa Buchaca302\nde les aig\u00fces, per\u00f2 la carretera no seria una realitat fins molt m\u00e9s tard,  \nquan l\u2019activitat de la sucrera ja s\u2019havia consolidat.\n3. Situaci\u00f3 de les comunicacions a Men\u00e0rguens abans de la \nconstrucci\u00f3 de la Sucrera\nSegons el diari El Ideal  en l\u2019article \u201cProyectos\u201d, el mal estat de \nles vies de comunicaci\u00f3 a tota la prov\u00edncia originava un vergony\u00f3s \na\u00efllament. A la premsa de l\u2019\u00e8poca apareixen els problemes que tenia \nel servei d\u2019\u00f2mnibus de La Catalana que anava de Lleida a Balaguer. \nEls carreters es trobaven que nom\u00e9s podien carregar els carros fins \na la meitat del pes ordinari i, encara, pocs podien arribar al lloc de \ndest\u00ed sense incid\u00e8ncies.\nTanmateix, a Men\u00e0rguens el problema venia de molt enrere i era \nmolt m\u00e9s greu per la inexist\u00e8ncia de vies de comunicacions efectives \namb els gran centres de consum. En un escrit de l\u2019Ajuntament adre\u00e7at \nal president de la Junta Provincial del cens de poblaci\u00f3 amb data de \nl\u20191 de gener de 1888, es justifica la forta disminuci\u00f3 d\u2019habitants del \nmunicipi a causa de no disposar d\u2019una via de comunicaci\u00f3 al mercat \nde la capital.\nUns anys m\u00e9s tard, l\u2019agost de 1889, l\u2019estat de les comunicacions \na Men\u00e0rguens continuava sent molt precari en paraules del bar\u00f3. \n\u2026Estamos en el \u00faltimo conf\u00edn del mundo que no a tres horas de la \ncapital de la provincia.\nUna de estas avenidas nos quit\u00f3 el \u00fanico medio de comunicaci\u00f3n que \nten\u00edamos con los pueblos de la opuesta orilla. El medio no era otro \nque unos tablones mal unidos formando lo que se llama barca que ha \nsido arrastrada tres o cuatro kil\u00f3metros abajo.\nEl caudal de agua que pasa por el Segre y la necesidad de hacerse \nreparaciones importantes, har\u00e1n que todav\u00eda pase un a\u00f1o antes no pueda \nutilizarse de nuevo la mencionada barca.\nPor Corbins el paso es imposible, pues el r\u00edo todo se ha inclinado hacia \nT orrelameo, inutilizando el mal puente de tabla que all\u00ed existe. A\u00f1\u00e1dase \nque el m\u00e9dico que visita a esta villa vive all\u00ed, que el veterinario est\u00e1 \nen T orreserona, y por lo tanto imposible puedan visitar con regularidad, \ncon lo cual se tendr\u00e1 una idea aproximada de lo agradable y divertido \nque debe ser nuestra situaci\u00f3n en la que nos hallamos hace dos meses \nsufriendo perjuicios sin cuento, esto a las puertas de L\u00e9rida.Les comunicacions de la sucrera303\nLos correos se reciben con tres d\u00edas de retraso y para terminar tanta \ndesdicha, el paso \u00fanico que nos quedaba y a\u00fan con intermitencias tam -\nbi\u00e9n lo hemos perdido pues a la barca de Villanueva de este nombre \nse le rompi\u00f3 la maroma o soga, y por lo tanto es imposible movernos \ncomo no sea dando un rodeo por Balaguer lo cu\u00e1l es muy c\u00f3modo \npara hombres tan desocupados como suelen ser los labradores.\nEn una ocasi\u00f3n pedimos ya la construcci\u00f3n de un corredor de L\u00e9rida \na Balaguer pasando por Corbins, pero todo fue en vano; ser\u00e1 preciso \npues insistir...\nAmb l\u2019arribada de la primavera el desgel a la muntanya ocasio -\nnava la crescuda del riu i aix\u00ed, el poble quedava a\u00efllat durant uns dies. \nSolament existia una barca per travessar el riu per accedir a T \u00e9rmens \ni des d\u2019all\u00ed a la carretera de l\u2019Estat que anava de Lleida a Balaguer. \nPer aix\u00f2, en aquells dies d\u2019inundacions ning\u00fa no es podia moure del \npoble i el correu sofria retards.\nPer\u00f2 la soluci\u00f3 parcial a l\u2019a\u00efllament de Men\u00e0rguens vindria de la \nm\u00e0 del senyor Manuel Bertrand quan decid\u00ed ubicar una gran sucrera \na Men\u00e0rguens, juntament amb un ferrocarril econ\u00f2mic i un pont \nmet\u00e0l\u00b7lic sobre el riu Segre. Una vegada m\u00e9s el poder p\u00fablic s\u2019havia \nabsentat de les millores en les comunicacions, per\u00f2 la burgesia industrial \nbarcelonina contribuiria a solucionar el gran problema de Men\u00e0rguens. \n4. L\u2019arribada de la Sucrera a Men\u00e0rguens\nPer construir una f\u00e0brica en un lloc concret, aquest ha de com -\nplir un m\u00ednim de condicions perqu\u00e8 el projecte sigui viable. Citem-ne \nunes quantes:\n 1. Localitzaci\u00f3 adient de terrenys per a la construcci\u00f3 de la \nf\u00e0brica, suficients i de f\u00e0cil adquisici\u00f3.\n 2. Aigua abundant, principalment a la temporada d\u2019hivern que \nanava des de novembre fins al febrer. \n 3. Vies de comunicaci\u00f3 suficients i en bon estat.\n 4. Proximitat a poblacions grans.\n 5. La zona havia de subministrar suficient remolatxa perqu\u00e8 la \nf\u00e0brica fos rendible. \nEn la primera condici\u00f3, el principal subministrador de terres a \nla f\u00e0brica va ser el Sr. Mirada que despr\u00e9s ocuparia el c\u00e0rrec de cap Antoni Josa Buchaca304\nde cultius de la f\u00e0brica. Aquest fet va facilitar molt la compra dels \nterrenys als petits agricultors.\nRespecte a la segona condici\u00f3, a trav\u00e9s del bra\u00e7al anomenat de \nLleida, la s\u00e8quia del Cup podia subministrar aigua suficient i si encara \nno n\u2019hi havia prou, a cent metres discorria el riu Segre. Mollerussa \nno podia competir en aigua amb Men\u00e0rguens perqu\u00e8 al canal d\u2019Urgell \nhi escassejava durant l\u2019hivern, ben al contrari que a Balaguer i Lleida, \nque tot i poder competir estaven dominades pels cacics contraris a \nles f\u00e0briques.\nUna altra condici\u00f3 que complia era la proximitat de Men\u00e0rguens \nals centres de m\u00e9s poblaci\u00f3 com Lleida i Balaguer. \nQue la zona subministr\u00e9s adequadament la remolatxa suficient per \nb\u00e9 de la fabricaci\u00f3 del sucre fou el primer que va fer el Sr. Bertrand \ncomprant m\u00e9s de 1.000 jornals a la comarca de l\u2019Urgell. \nEn canvi, a la sucrera de Men\u00e0rguens li mancaven vies de co -\nmunicaci\u00f3, cosa que en altres indrets com l\u2019Arag\u00f3 no passava, ra\u00f3 per \nla qual els inversors catalans hi eren presents. En el llibre Els Canals \nd\u2019Urgell  i la seva hist\u00f2ria  de Jaume Vila, l\u2019autor afirma que l\u2019\u00fanic des-\navantatge de construir la sucrera a Men\u00e0rguens va ser la manca de \ncomunicacions que patia el municipi. \n5. El pont met\u00e0l\u00b7lic sobre el riu Segre\nEn els primers sondejos que es van realitzar per construir el \npont, el bar\u00f3 volia que el senyor Manuel Bertrand el constru\u00eds sobre \nel riu Ribagor\u00e7ana i no sobre el Segre, per\u00f2 el cam\u00ed m\u00e9s curt per \nportar la remolatxa de la comarca de l\u2019Urgell era passant per T \u00e9rmens \ntravessant el riu Segre. El bar\u00f3 volia atansar Men\u00e0rguens i el negoci \ndel sucre a Lleida a trav\u00e9s d\u2019una carretera m\u00e9s directa que l\u2019existent. \nLes q\u00fcestions t\u00e8cniques de construcci\u00f3 del pont met\u00e0l\u00b7lic tamb\u00e9 eren \nm\u00e9s favorables al riu Segre.\nVegem una carta de l\u2019enginyer que estava allotjat a la Fonda de \nEspa\u00f1a de Lleida adre\u00e7ada a l\u2019enginyer responsable del projecte del \nSr. Bertrand: Les comunicacions de la sucrera305\nPl\u00e0nol dels sondejos sobre el riu Noguera Ribagor\u00e7ana (Arxiu Maquinista Mar\u00edtima i  \nT errestre).\nPl\u00e0nol dels sondejos sobre el riu Segre (Arxiu Maquinista Mar\u00edtima i T errestre).Antoni Josa Buchaca306\n31 de agosto de 1899\nSr. D. Jos\u00e9 M\u00aa Carnet y Mas\nMuy se\u00f1or m\u00edo; adjunto le remito a V . dos croquis del perfil longitu -\ndinal de los r\u00edos Segre y Ribagorzana, tomados en los puntos que me \nhan indicado el Sr. Bar\u00f3n de Casa Fleix.\nEn el sitio por donde esta tomado el perfil del rio Ribagorzana, no ha \npodido hacer ninguna cata, por suponer seg\u00fan indicaciones de la gente \ndel pa\u00eds, que debe hallarse la roca de 1,50 a 2,00 de profundidad, lo \nque puede confirmarlo es que a 12,00 aguas arriba de donde he tomado \nel perfil, existen los restos de las pilas en regular buen estado, respecto \nde los cimientos, de un puente antiqu\u00edsimo y que en la actualidad les \nsirven de apoyos a una palanca, por lo que no contando con medios \npara hacer un sondeo a la profundidad dicha he desistido de ello.\nEso donde est\u00e1 tomado el perfil del r\u00edo Segre se hallan las aguas me -\njor encauzadas y en el lado izquierdo aguas abajo que en el croquis \nlo indicado rayado, es roca viva y tanteado la solera sigue un trozo \nde 15,00 completamente limpio hasta hallar los cantos rodados y las \narenas que se habr\u00e1n sobrepuesto en los arrastres toda vez que dicen \nque a\u00f1os anteriores se hab\u00eda tanteado la roca en la solera del r\u00edo hasta \nla margen derecha. En el sitio indicado en el croquis he intentado un \nsondeo que no me ha dado resultado por no tener medio alguno de \ncontinuarlo a una profundidad de 1,50 a 2,00 probable de hallar la \nroca. T oda la margen derecha se halla algo protegida por un regular \narbolado, sobre todo en los \u00faltimos 100,00 metros.\nLos precios de las maderas por los datos que he podido adquirir son \npuestos en el rio.\nRoble=2 metros de longitud y escuadra 200 x 200 de 12 a 15 pts.\nPino del Pirineo=4,80 metros de longitud y escuadra 400 x 400 a 10 pts.\nSin m\u00e1s que comunicarle queda de V . humilde subordinado y atento S.S.\nq.s.m.b.\nJos\u00e9 M\u00aa Arias\nUna vegada es va decidir construir-lo sobre el riu Segre a l\u2019altura \nde T \u00e9rmens el projecte fou un assumpte de m\u00e0xima prioritat, ja que \nd\u2019aquest depenia la comunicaci\u00f3 de la zona de cultiu de la remolatxa \namb la f\u00e0brica. El 23 de gener de 1900 es public\u00e0 al Butllet\u00ed Oficial la \nsol\u00b7licitud d\u2019autoritzaci\u00f3 del Sr. Bertrand per construir un pont met\u00e0l-\nlic sobre el riu Segre de 107 metres de llargada per al servei privat \nd\u2019una f\u00e0brica de remolatxa que hi hauria a Men\u00e0rguens. A primers Les comunicacions de la sucrera307\nde febrer, la Maquinista T er -\nrestre i Mar\u00edtima, companyia \nde Barcelona especialitzada \nen la construcci\u00f3 de ponts \nmet\u00e0l\u00b7lics, ja tenia un engi-  \nnyer a Men\u00e0rguens que dirigia \nels primers treballs sota el nivell \nde l\u2019aigua sense interrompre \nel curs del riu.\nA finals de mar\u00e7, l\u2019opi -\nni\u00f3 p\u00fablica va con\u00e8ixer que \nl\u2019empresa volia que la remo -\nlatxa de T \u00e9rmens i d\u2019altres \npoblacions m\u00e9s properes es \ntransport\u00e9s en carros i que \nl\u2019amplada del pont nom\u00e9s \nseria de cinc metres i mig \ni no de set com demanaven \nles poblacions ve\u00efnes.\nEl mes de juny s\u2019enceta \nuna pol\u00e8mica arran de l\u2019informe de la Prefectura d\u2019Obres P\u00fabliques \nen el qual la societat M. Bertrand i Companyia demanava que el \npont de ferro que constru\u00efa solament fos per l\u2019\u00fas exclusiu d\u2019aquesta \nsocietat. Concretament l\u2019informe deia que el pont seria de propietat \nparticular per\u00f2 d\u2019\u00fas p\u00fablic, reservant-se el dret d\u2019establir un impost de \npeatge, i ja se sol\u00b7licitava d\u2019acompanyar-lo de la corresponent tarifa de \npreus. Sortosament la poblaci\u00f3 de Men\u00e0rguens no va haver de pagar el \npeatge perqu\u00e8 l\u2019Ajuntament, a canvi, autoritz\u00e0 els corresponents passos \na nivell del ferrocarril de la Companyia en dos camins ve\u00efnals. Per \ntant, els ve\u00efns de Men\u00e0rguens tindrien el pas franc pel pont met\u00e0l\u00b7lic, \naix\u00ed com tamb\u00e9 per als carros, nom\u00e9s amb la condici\u00f3 de no excedir \nels 100 quintars (4 tones).\nDos mesos abans de la inauguraci\u00f3, el bar\u00f3 publicava un article \nsobre com anaven les obres del pont, que era el m\u00e9s urgent.\nEstamos que la camisa no nos llega al cuerpo con la colocaci\u00f3n de las \npilas del puente. T odo el material de la f\u00e1brica, debe necesariamente \npasar por el puente y si por cualquier incidente se demorase no ser\u00eda \nposible la colocaci\u00f3n de la maquinaria de la f\u00e1brica y por este a\u00f1o no \nEls especialistes txecs de la Sucrera de Men\u00e0rguens \nal pont de ferro (any 1902). Antoni Josa Buchaca308\nse har\u00eda az\u00facar. Excuso decir que si tal sucediera, los perjuicios que \nesto representar\u00eda, dada la cantidad de remolacha que se har\u00e1 en toda la \ncomarca y que habr\u00eda de pagarse y el precio o coste de los arriendos \nestipulados; ser\u00edan de consideraci\u00f3n, as\u00ed es que se comprende la febril \nactividad que reina en todo (f\u00e1brica, puente y ferrocarril).\nFinalment, la inauguraci\u00f3 va tenir lloc els dies 8, 9 i 10 de ju -\nliol despr\u00e9s que l\u2019empresa Maquinista T errestre i Mar\u00edtima realitz\u00e9s les \nproves de resist\u00e8ncia amb notable \u00e8xit.\nMen\u00e0rguens, 2 de julio de 1900\nMuy Sr. m\u00edo y de mi consideraci\u00f3n m\u00e1s distinguida: Por encargo de la \ncomisi\u00f3n de festejos de Men\u00e0rguens de la que formo parte, le suplico \nla inserci\u00f3n del programa acordado con motivo de la inauguraci\u00f3n del \npuente, en el peri\u00f3dico de su digna direcci\u00f3n.\nLa v\u00edspera, d\u00eda 7, a las doce, repique general de campana, salida de \ncabezudos y dependientes del municipio pregonando las fiestas. A las \ndiez de la noche serenata a don M. Bertrand por la banda de Balaguer, \ndirigida por el Sr. Cortasa.\nD\u00eda 8: a las cinco de la ma\u00f1ana gran diana; a las seis, salida de la \nCorporaci\u00f3n, Comisi\u00f3n de festejos y pueblo, acompa\u00f1ados por la banda \nen direcci\u00f3n al puente, donde se celebrar\u00e1 la misa de campa\u00f1a antes de \nla bendici\u00f3n. Una hora despu\u00e9s salva de morteretes en la plaza Mayor; \na las nueve, carreras de hombres con premios; el 1\u00ba de 25 pesetas, el \n2\u00ba de 10 y el 3\u00ba de 5; a las doce, gran banquete en obsequio al Sr. \nBertrand, por la tarde, a las tres y media, pasa calle por la banda y \nseguidamente baile p\u00fablico; a las siete, elevaci\u00f3n de fantoches y globos \naerost\u00e1ticos, por la noche espl\u00e9ndida iluminaci\u00f3n, disparo de gran ramillete \nde fuegos artificiales a cargo del Sr. Barbosa y finalmente baile p\u00fablico.\nD\u00eda 9: a las seis, diana; a las ocho, carreras y cuca\u00f1as; por la tarde pasa-\ncalle por la banda y baile p\u00fablico; a las seis, elevaci\u00f3n de fantoches \ny globos; por la noche iluminaci\u00f3n a la veneciana y baile a las diez.\nCon anticipadas gracias se ofrece de V . afmo, s. s. q. s. m.\nPor la Comisi\u00f3n\nBaltasar Sim\u00f3\n6. El ferrocarril de la Sucrera a Mollerussa\nEl Sr. Bertrand va haver de solucionar el problema de les comuni -\ncacions sense cap ajuda del govern, ja que un procediment d\u2019expropiaci\u00f3 \nhagu\u00e9s endarrerit el projecte, i el negoci del sucre no podia esperar.Les comunicacions de la sucrera309\nLa construcci\u00f3 del ferrocarril era vital per recollir amb rapidesa \nla remolatxa conreada que s\u2019amuntegava a les finques i tenia el perill \nde gelar-se, per\u00f2 tamb\u00e9 per subministrar el carb\u00f3 i despr\u00e9s de la fa -\nbricaci\u00f3 atansar el sucre i els seus subproductes als mercats de consum.\nEl projecte consistia en la construcci\u00f3 d\u2019un ferrocarril que uniria \nBalaguer amb Mollerussa passant per la f\u00e0brica, un total de 24 qui-\nl\u00f2metres. \nEl mes de maig de 1900 se signaven les bases entre el Sr. Ber -\ntrand i els ajuntaments afectats per l\u2019empla\u00e7ament del ferrocarril de \nMollerussa a la f\u00e0brica. El m\u00e9s destacable de les bases era que el \nferrocarril s\u2019havia de destinar al servei p\u00fablic i el valor dels terrenys \ns\u2019havia de pagar als propietaris abans de comen\u00e7ar les obres, una vegada \nhi hagu\u00e9s acord en la taxaci\u00f3. \nAl mateix temps que se signaven les bases s\u2019iniciaven les obres \ndel ferrocarril perqu\u00e8 havia d\u2019estar tot llest per a la campanya que \ncomen\u00e7ava tot just uns mesos despr\u00e9s. La import\u00e0ncia i la rapidesa en \nla construcci\u00f3 del ferrocarril era seguida per tota la premsa de Lleida. \nEl diari El Ideal  del 4 de maig de 1900 feia p\u00fablic el seg\u00fcent text \nreferint-se al nou ferrocarril.\nHay una grand\u00edsima actividad en la construcci\u00f3n de la via f\u00e9rrea; se \nencuentran m\u00e1s de 800 trabajadores y se calcula que el pr\u00f3ximo mes \nde julio se podran col\u00b7locar los railes desde Mollerusa hasta el puente \nde Men\u00e0rguens.\nT ot el material per a la construcci\u00f3 del ferrocarril es rebia a trav\u00e9s \ndel port de Tarragona: carrils, tirafons, brides, canvis de via i 7 loco -\nmotores. L\u2019esdeveniment m\u00e9s comentat per la premsa va ser l\u2019arribada \nde la primera locomotora a Mollerussa procedent de la casa Orestein \net Kopel de Berl\u00edn, quan un multitud de gent curiosa es va arreplegar \nen el moment que arribava a l\u2019estaci\u00f3 el 27 de maig de 1900.\nLes autoritzacions que la companyia necessitava per posar en \nmarxa el ferrocarril van ser moltes i variades: la cru\u00eflla amb la car -\nretera de Lleida a Puigcerd\u00e0, el pas inferior per sota de la carretera \nanterior, el pont sobre el riu Corb i el pont sobre el riu Segre. T ot i \nque el ferrocarril era d\u2019\u00fas p\u00fablic, tamb\u00e9 s\u2019havien d\u2019aprovar les tarifes \nde transport.\nSense poder comptar encara amb totes les autoritzacions, el \nferrocarril va comen\u00e7ar a prestar servei entre Mollerussa i la f\u00e0brica \ndurant la primera campanya de remolatxa de 1900-1901.Antoni Josa Buchaca310\nEn canvi, el tra\u00e7at de ferrocarril que havia de comunicar la f\u00e0brica \namb Balaguer, quan els trens ja circulaven de Mollerussa a la Sucrera, \nva ser contrari als interessos de Men\u00e0rguens. Inicialment, es volia que \nel ferrocarril pass\u00e9s per l\u2019horta de Men\u00e0rguens fins arribar a Balaguer, \nper\u00f2 la negativa, primerament d\u2019un ve\u00ed d\u2019aquesta \u00faltima poblaci\u00f3 a \nvendre els seus terrenys a la companyia i, m\u00e9s tard, l\u2019elevaci\u00f3 del preu \nde la terra a causa del rendiment del cultiu de la remolatxa van fer \ndecidir el Sr. Bertrand a canviar el tra\u00e7at per un altre que uniria la \nSucrera amb Balaguer pel marge esquerre del riu Segre. \nL\u2019any 1903, quan la f\u00e0brica va ser absorbida per la Sociedad \nGeneral Azucarera Espa\u00f1ola (SGAE), el ferrocarril va continuar sent \npropietat del Sr. Bertrand, que el va arrendar a la f\u00e0brica pel 5% d\u2019un \ncapital de construcci\u00f3 de quasi 3.000.000 de pessetes. Els beneficis, quan \nn\u2019hi havia estaven repartits entre la f\u00e0brica i el tren despr\u00e9s d\u2019aplicar \nla deducci\u00f3 de l\u2019arrendament. La creaci\u00f3 del tren responia al problema \nestrat\u00e8gic que tenia la ubicaci\u00f3 de la f\u00e0brica i estava lligat al benefici \nque don\u00e9s aquesta. Per\u00f2, en separar-se de la propietat de la f\u00e0brica, \nel ferrocarril havia de ser rendible per si sol, i va ser aleshores quan \nobtingu\u00e9 perm\u00eds per traslladar passatgers i mercaderies alienes a la \nfabricaci\u00f3 del sucre, com per exemple l\u2019alfals. Gr\u00e0cies a aquests nous \nserveis el tancament del tren es retard\u00e0. Per\u00f2 despr\u00e9s de la guerra tant \nla f\u00e0brica com el ferrocarril es deixaren morir lentament. El material \nno es renov\u00e0 i el centenar de vagons blaus i rojos, segons si eren de \nla f\u00e0brica o del tren, juntament amb les locomotores, ja no podien \nfuncionar o funcionaven amb una lentitud que donava peu als acudits. \nEl baix rendiment de la remolatxa per esgotament dels terrenys, la \ndisminuci\u00f3 de la producci\u00f3 d\u2019aquest tubercle i, sobretot, la manca de \nrenovaci\u00f3 d\u2019una f\u00e0brica que encara funcionava amb vapor van esgotar \nles poques possibilitats que tenien ambd\u00f3s de mantenir-se al llarg del \ntemps.\nAix\u00ed mateix, el nombre de passatgers que empraven el tren i el \nnombre de tones transportades en un trajecte tan curt no justificaven \nl\u2019exist\u00e8ncia del tren sense l\u2019exist\u00e8ncia de la f\u00e0brica. La poblaci\u00f3 de les \ncomarques que es beneficiaven directament del tren tan sols arribava \na 20.000 habitants i els intercanvis comercials d\u2019aquella \u00e8poca tampoc \nno eren gran cosa.\nCuriosament, el 13 de juliol de 1950, es va atorgar per llei a \nl\u2019empresa Industrias y Transportes Segre, SA la concessi\u00f3 de la l\u00ednia Les comunicacions de la sucrera311\nMollerussa a Balaguer i el 8 de novembre del mateix any la companyia \nanunciava la seva ren\u00fancia i sol\u00b7licitava que s\u2019autoritz\u00e9s l\u2019abandonament \ndel servei i l\u2019acomiadament del personal, que es va fer efectiu l\u20191 de \ngener de 1951.\nLa construcci\u00f3 del ferrocarril i del pont va resoldre la manca de \ncomunicacions que patia el poble de Men\u00e0rguens. Per\u00f2 la companyia \nde sucre partia en desavantatge respecte d\u2019altres sucreres a causa de la \ndespesa addicional que li supos\u00e0 arranjar el tema de les comunicacions. \nPer aquest motiu la premsa de Lleida considerava que la instal\u00b7laci\u00f3 \nde la f\u00e0brica a Men\u00e0rguens era una acci\u00f3 temer\u00e0ria que nom\u00e9s con -\nduiria al frac\u00e0s econ\u00f2mic. Sortosament, la f\u00e0brica, sense ser viable en \ntota la seva vida productiva, va funcionar durant moltes campanyes i \nRicardo Aymerich, cap d\u2019estaci\u00f3 i m\u00e9s tard de comptabilitat del ferrocarril  \n(Arxiu d\u2019Amadeu Aymerich).Antoni Josa Buchaca312\nva allargar el seu cicle vital m\u00e9s de mig segle enriquint en l\u2019\u00e0mbit \nhum\u00e0 i econ\u00f2mic les comarques de la remolatxa.\nEl ferrocarril, durant cinquanta anys, va complir la missi\u00f3 per la \nqual havia estat creat: servir a la f\u00e0brica i apropar tots els pobles per \non passava, motiu pel qual va generar for\u00e7a intercanvis econ\u00f2mics i \nsocials en els mercats dels centres m\u00e9s importants que comunicava, \ncom eren Balaguer i Mollerussa.\nAquarel\u00b7la publicada al diari El Correo Catal\u00e1n  (Barcelona, 1973).1. Manuscrits il\u00b7luminats. L\u2019escenografia del poder durant els segles baixme -\ndievals , DD AA.\n2. El llibre de la Baronia d\u2019Erampruny\u00e0,  Elena Cantarell, Mireia Comas, \nCarme Muntaner (eds.).\n3. L\u2019artesania a Girona al segle xv, Sandra Bernato.\n4. Usos i tradici\u00f3. De les literatures cl\u00e0ssiques a les literatures medievals,  \nJosep Antoni Clua, Flocel Sabat\u00e9, eds.\n5. El sucre en la hist\u00f2ria. Alimentaci\u00f3, quotidianitat i economia , Flocel \nSabat\u00e9, ed.T\u00edtols de la col\u00b7lecci\u00f3\nVerum et Pulchrum\nMedium Aevum", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}