{"title": "\u00bfEst\u00e1n debilitando el sistema inmune de los ni\u00f1os las medidas contra el COVID?", "author": "Voz de Am\u00e9rica", "url": "https://www.vozdeamerica.com/a/medidas-contra-el-covid-sistema-inmune-de-los-ninos-/6505193.html", "hostname": "vozdeamerica.com", "description": "Hay otras cosas que los padres pueden hacer, coincide expertos, para estimular el sistema inmunol\u00f3gico de sus hijos durante la pandemia.", "sitename": "Voz de Am\u00e9rica", "date": "2022-03-28", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Facebook Forum", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Algunos expertos m\u00e9dicos han expresado preocupaci\u00f3n de que las medidas preventivas contra el COVID-19, como el uso de cubrebocas y la educaci\u00f3n remota, pueden estar debilitando el sistema inmunol\u00f3gico de los ni\u00f1os, al protegerlos de las enfermedades infantiles habituales.\nSeg\u00fan Sara Sawyer, profesora de biolog\u00eda molecular, celular y del desarrollo en la Universidad de Colorado Boulder, \u201chay muchas razones para creer que los ni\u00f1os necesitan estar expuestos a cosas para mantener su inmunidad, de modo que, si se encuentran con algo muy peligroso, tienen aspectos de su inmunidad que podr\u00edan cruzarse y ayudarlos a protegerse contra esas cosas\".\nLa experta explica que, al nacer, los beb\u00e9s vulnerables obtienen anticuerpos de la leche materna de su madre, lo que ayuda a protegerlos hasta que puedan desarrollar su propia inmunidad. No es casualidad que los beb\u00e9s empiecen a llevarse cosas a la boca tan pronto como adquieran la destreza suficiente para recogerlas.\n\u201cEst\u00e1n haciendo eso porque est\u00e1n probando el medio ambiente y construyendo su inmunidad. Ese es un rasgo evolutivo\u201d, explic\u00f3 Sawyer.\nLa profesional a\u00f1adi\u00f3 que la exposici\u00f3n de su cuerpo a los g\u00e9rmenes, de cierta manera desarrolla su inmunidad. Por lo tanto, algunas personas argumentar\u00edan que \u201clas enfermedades infantiles, como los resfriados y los virus estomacales, desarrollan nuestra inmunidad para que cuando surjan cosas m\u00e1s peligrosas, estemos preparados y no nos enfermemos tanto por esas cosas m\u00e1s peligrosas\u201d.\nHip\u00f3tesis de la higiene\nIncluso antes de la pandemia, la evidencia epidemiol\u00f3gica suger\u00eda que los ni\u00f1os de los pa\u00edses m\u00e1s desarrollados, donde el lavado de manos y el uso de desinfectantes son m\u00e1s frecuentes, podr\u00edan tener sistemas inmunitarios menos desarrollados en comparaci\u00f3n con los ni\u00f1os de los pa\u00edses en desarrollo, que est\u00e1n expuestos habitualmente a m\u00e1s bacterias, virus y al\u00e9rgenos.\nLo anterior hace que los ni\u00f1os de los pa\u00edses m\u00e1s industrializados sean m\u00e1s vulnerables a desarrollar enfermedades autoinmunes, lo que se conoce como la \"hip\u00f3tesis de la higiene\".\n\u201cLa hip\u00f3tesis de la higiene en realidad es bastante controvertida porque se cree que nuestra exposici\u00f3n a los microbios no es el \u00fanico factor\u201d, asegur\u00f3 Cody Warren, vir\u00f3logo e inmun\u00f3logo que es becario postdoctoral en la Universidad de Colorado Boulder.\nEntre otros factores mencionados por el profesional, se encuentra factores como \u201cla gen\u00e9tica, la dieta y el entorno en el que vivimos\u201d, ya que todos contribuyen a fortalecer o debilitar el sistema inmunol\u00f3gico.\nWarren, padre de tres ni\u00f1os peque\u00f1os, dice que pasar mucho tiempo al aire libre es una forma de equilibrar los aspectos negativos del aislamiento.\n\u201cEl simple hecho de explorar microbios en el medio ambiente tambi\u00e9n beneficia [y] entrena nuestro sistema inmunol\u00f3gico\u201d, apunt\u00f3.\nVacunas y alimentaci\u00f3n claves\nLos expertos coinciden en que hay otras cosas que los padres pueden hacer para estimular el sistema inmunol\u00f3gico de sus hijos durante tiempos de pandemia, como mantenerse al d\u00eda con las vacunas. Especialmente porque es una de las mejores formas para entrenar el sistema inmunol\u00f3gico.\nIgualmente importante es que los padres procuren una buena alimentaci\u00f3n y regulen el estr\u00e9s de los ni\u00f1os. Est\u00e1 bien documentado que ambos, tener una buena dieta y un ambiente menos estresante, pueden tener un impacto positivo en el sistema inmune.\n*Reporte de Dora Mekouar, Voice of America\n\u00a1Con\u00e9ctate con la Voz de Am\u00e9rica! Suscr\u00edbete a nuestro canal de\n[ YouTube](https://www.youtube.com/redirect?event=video_description&redir_token=QUFFLUhqa0NnRmlwS0luajhoQjlQT05lLXNVWXdadTNCUXxBQ3Jtc0ttLW1XeUJ2X3dMc0dPQTFWdWtoNkFjNFdwd2tzQUJTY2FpcW9NMEtCUnZVSHpJVGM0UUxMZzJrY1YyclNBM1pqTEhDM0tfdFE0SVExZkxVUnhUZ2ExZFFYTHphdzJIb1ZsbXJ0N0UwTWhLQ0YyaENSQQ&q=http%3A%2F%2Fbit.ly%2F2XpJNZj) y activa las notificaciones, o bien, s\u00edguenos en las redes sociales:", "language": null, "image": "https://gdb.voanews.com/01b20000-0aff-0242-aae0-08d9f897aa98_w1200_r1.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "#navigation", "#txtHeaderSearch", "/estados-unidos", "/america-latina", "https://www.vozdeamerica.com/z/3998", "/noticias-de-ecuador", "/z/7573", "/z/7575", "/z/7574", "/z/7486", "/centroamerica", "/nicaragua", "/noticias-de-guatemala", "/z/7576", "/z/7577", "/z/7578", "/inmigracion", "https://www.vozdeamerica.com/libertad-de-prensa-", "/Dia-Mundial-Libertad-de-Prensa-2023", "https://www.vozdeamerica.com/a/libertad-de-prensa-en-america-latina-mapa-interactivo/7075343.html", "https://www.vozdeamerica.com/p/8479.html", "/mundo", "/economia", "/entretenimiento", "/tecnologia", "/deportes", "/ciencia-y-salud", "/noticias-sobre-coronavirus", "/Nicaragua-relatos-en-el-destierro", "/Dia-Mundial-Libertad-de-Prensa-2023", "https://www.vozdeamerica.com/a/libertad-de-prensa-en-america-latina-mapa-interactivo/7075343.html", "/p/8522.html", "https://www.vozdeamerica.com/a/la-voa-en-qatar-/6818629.html", "https://www.vozdeamerica.com/a/vidas-en-pausa-especial-ucrania-rusia-guerra-refugiados/6499093.html", "https://www.vozdeamerica.com/a/sinfonia-coraje-musica-afganistan-mujeres-documental/6718491.html", "https://www.vozdeamerica.com/a/utopia-migratoira-serie-especial/6686757.html", "/de-frontera-frontera-el-dilema-de-migrantes", "https://projects.voanews.com/de-frontera-a-frontera/", "/Dia-mundial-libertad-de-prensa-2022", "/dia-internacional-mujer-2022", "/a-un-ano-gobierno-biden-eeuu", "/Dia-internacional-del-migrante", "/Mas-alla-del-muro-inmigracion", "/nicaragua-apagon-informativo", "/cambio-climatico-afecta-cafetales-el-salvador", "/enjambre-flotante-islas-galapagos-serie-especial", "/eleccionesnicaragua2021", "https://www.vozdeamerica.com/p/7793.html", "/p/7803.html", "/especialatentados11septiembre2021", "/p/6897.html", "/conflicto-ucrania-noticias", "/videos-vozdeamerica", "/galeria-de-fotos-vozdeamerica", "/audios-vozdeamerica-", "/el-mundo-al-dia", "/Foro-analisis-vozdeamerica", "https://www.vozdeamerica.com/revista-vision-360", "https://www.vozdeamerica.com/z/7162", "/Panorama", "/avance-informativo-radio", "/Audionoticias-radio", "/Buenos-dias-america-radio", "/conversando-con-voa-entrevistas-radio", "/z/7005", "/z/4557", "/Foro-analisis-radio", "/deportivo-internacional-radio", "https://www.vozdeamerica.com/z/6603", "/entretenimiento-radio", "https://direct.vozdeamerica.com", "/Libertad-de-prensa", "https://learningenglish.voanews.com/", "https://www.facebook.com/VozDeAmerica", "https://twitter.com/VozdeAmerica", "https://www.youtube.com/user/vozdeamerica", "https://www.instagram.com/vozdeamerica", "/navigation/allsites", "/", "/programs/radio", "/programs/tv", null, "https://www.vozdeamerica.com/live/audio/56", "#", "#", "/Coronavirus", "/author/voz-de-america-redaccion/p_kym", "https://facebook.com/sharer.php?u=https%3a%2f%2fwww.vozdeamerica.com%2fa%2fmedidas-contra-el-covid-sistema-inmune-de-los-ninos-%2f6505193.html", "https://twitter.com/share?url=https%3a%2f%2fwww.vozdeamerica.com%2fa%2fmedidas-contra-el-covid-sistema-inmune-de-los-ninos-%2f6505193.html&text=%c2%bfEst%c3%a1n+debilitando+el+sistema+inmune+de+los+ni%c3%b1os+las+medidas+contra+el+COVID%3f", "mailto:?body=https%3a%2f%2fwww.vozdeamerica.com%2fa%2fmedidas-contra-el-covid-sistema-inmune-de-los-ninos-%2f6505193.html&subject=\u00bfEst\u00e1n debilitando el sistema inmune de los ni\u00f1os las medidas contra el COVID?", null, "https://www.vozdeamerica.com", "https://facebook.com/sharer.php?u=https%3a%2f%2fwww.vozdeamerica.com%2fa%2fmedidas-contra-el-covid-sistema-inmune-de-los-ninos-%2f6505193.html", "https://twitter.com/share?url=https%3a%2f%2fwww.vozdeamerica.com%2fa%2fmedidas-contra-el-covid-sistema-inmune-de-los-ninos-%2f6505193.html&text=%c2%bfEst%c3%a1n+debilitando+el+sistema+inmune+de+los+ni%c3%b1os+las+medidas+contra+el+COVID%3f", "mailto:?body=https%3a%2f%2fwww.vozdeamerica.com%2fa%2fmedidas-contra-el-covid-sistema-inmune-de-los-ninos-%2f6505193.html&subject=\u00bfEst\u00e1n debilitando el sistema inmune de los ni\u00f1os las medidas contra el COVID?", null, "#comments", "/a/moderna-vacuna-covid-19-segura-efectiva-ninos-pequenos/6497933.html", "/a/moderna-vacuna-covid-19-segura-efectiva-ninos-pequenos/6497933.html", "/a/uso-de-mascarillas-redujo-la-propagacion-de-covid-en-escuelas-de-eeuu-segun-estudio/6477563.html", "/a/uso-de-mascarillas-redujo-la-propagacion-de-covid-en-escuelas-de-eeuu-segun-estudio/6477563.html", "https://www.youtube.com/redirect?event=video_description&redir_token=QUFFLUhqa0NnRmlwS0luajhoQjlQT05lLXNVWXdadTNCUXxBQ3Jtc0ttLW1XeUJ2X3dMc0dPQTFWdWtoNkFjNFdwd2tzQUJTY2FpcW9NMEtCUnZVSHpJVGM0UUxMZzJrY1YyclNBM1pqTEhDM0tfdFE0SVExZkxVUnhUZ2ExZFFYTHphdzJIb1ZsbXJ0N0UwTWhLQ0YyaENSQQ&q=http%3A%2F%2Fbit.ly%2F2XpJNZj", "https://www.facebook.com/VozdeAmerica/", "https://twitter.com/VozdeAmerica", "https://www.instagram.com/vozdeamerica/", "/a/no-hay-condiciones-para-regresar-a-clases-presenciales-en-venezuela-maestros/6504459.html", "/a/no-hay-condiciones-para-regresar-a-clases-presenciales-en-venezuela-maestros/6504459.html", "/a/caen-tasas-de-infeccion-de-covid-9-entre-migrantes-a-eeuu-/6501902.html", "/a/caen-tasas-de-infeccion-de-covid-9-entre-migrantes-a-eeuu-/6501902.html", "/a/oms-advierte-sobre-prevalencia-global-de-subvariante-de-omicron/6500516.html", "/a/oms-advierte-sobre-prevalencia-global-de-subvariante-de-omicron/6500516.html", "/a/unesco-designa-patrimonio-mundial-a-la-esma-antiguo-centro-de-detencion-y-tortura-en-argentina-/7276309.html", "/a/unesco-designa-patrimonio-mundial-a-la-esma-antiguo-centro-de-detencion-y-tortura-en-argentina-/7276309.html", "#page", "https://www.facebook.com/VozDeAmerica", "https://twitter.com/VozdeAmerica", "https://www.youtube.com/user/vozdeamerica", "/rssfeeds", "/podcasts", "/subscribe.html", "https://www.instagram.com/vozdeamerica", "/p/6119.html", "/p/3847.html", "/p/3858.html", "/p/3855.html", "/p/7284.html", "https://www.vozdeamerica.com/a/que-es-voa-verifica-/6843776.html", "https://editorials.voa.gov/z/3305"]}