{"title": "Propuesta de inclusi\u00f3n de Terapias Alternativas para el tratamiento pre y post ocurrencia de una Enfermedad Profesional", "author": "Cynthia Pizarro", "url": "https://www.academia.edu/38087252/Propuesta_de_inclusi%C3%B3n_de_Terapias_Alternativas_para_el_tratamiento_pre_y_post_ocurrencia_de_una_Enfermedad_Profesional", "hostname": "academia.edu", "description": "Propuesta de inclusi\u00f3n de Terapias Alternativas para el tratamiento pre y post ocurrencia de una Enfermedad Profesional", "sitename": "Academia.edu", "date": "2019-01-04", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Academia.edu uses cookies to personalize content, tailor ads and improve the user experience.\nBy using our site, you agree to our collection of information through the use of cookies.\nTo learn more, view our\n[Privacy Policy.](https://www.academia.edu/privacy)\nAcademia.edu no longer supports Internet Explorer.\nTo browse Academia.edu and the wider internet faster and more securely, please take a few seconds to\n[upgrade your browser](https://www.academia.edu/upgrade-browser).\n\u2022 Agradezco a \u2026.., amigo y compa\u00f1ero de investigaci\u00f3n en la b\u00fasqueda de herramientas que puedan ayudar a mejorar la calidad de vida de los trabajadores.\n2015 \u2022\nSoy la Dra. Helena Mar\u00eda Torres, Secretaria General de la Universidad Americana, Y te doy la Bienvenida a nuestra Universidad: Agradeci\u00e9ndote que conf\u00edes en nosotros algo tan importante como tu formaci\u00f3n profesional Esta es la denominada \"LECCION CERO\" ESTA LECCION VARIADA, SE ENVIA A TODOS LOS ALUMNOS NO IMPORTA QUE CARRERA CURSEN O REVALIDEN, PUES CREEMOS QUE LES DA UNA BASE MUY BUENA; Tienes que leerla l\u00f3gico y luego seleccionar uno o dos de los temas que trata, y realizar un resumen o tesis, agregando tu opini\u00f3n personal si lo deseas. Consideramos important\u00edsimo, que el futuro profesional obtenga una amplia formaci\u00f3n profesional, y esto implica una ENORME CULTURA GENERAL EN LAS TERAPIAS ALTERNATIVAS Y EN LAS PSICONATUROMEDICINAS \u00ae LAS TERAPIAS ALTERNATIVAS Solo pueden ser cursadas en nuestros Centros de estudios y en nuestras Universidades, (pues las hemos registrado internacionalmente, y nacionalmente en m\u00e1s de 100 pa\u00edses pueden cursarse en calidad de Counseling, Licenciatura, Doctorado y o Master) LAS CIENCIAS M\u00c9DICAS COMPLEMENTARIAS, CONOCIDAS COMO; \"MEDICINAS o TERAPIAS ALTERNATIVAS\", Y EL TRATAMIENTO NATURAL DE LAS ENFERMEDADES:\nAlternative medicine\nINTRODUCCI\u00d3N Muchos estadounidenses integran terapias de medicina complementaria y alternativa (MCA) en estrategias generales de salud para ellos y sus hijos. Los m\u00e9dicos pedi\u00e1tricos deber\u00edan tener algunos conocimientos sobre la medicina complementaria y alternativa, ya que se les puede pedir que asesoren a los pacientes sobre estas terapias o env\u00eden referencias a los profesionales de medicina complementaria y alternativa. Los m\u00e9dicos deben preguntar sobre las terapias de medicina complementaria y alternativa que est\u00e1n usando sus pacientes y saber a d\u00f3nde recurrir para obtener informaci\u00f3n adicional cuando surjan preguntas. Este tema proporcionar\u00e1 una descripci\u00f3n general del uso de terapias de MCA en pediatr\u00eda. El uso de terapias de MCA para trastornos espec\u00edficos, como el trastorno del espectro autista, se analiza en los temas de tratamiento relevantes.\nLas Terapias Complementarias en la esfera p\u00fablica.\n2019 \u2022\nEl t\u00edtulo del cap\u00edtulo responde a la curiosidad investigadora de por qu\u00e9 a pesar del incremento del conocimiento que presenta la ciudadan\u00eda en el siglo xxi, los charlatanes y sus pr\u00e1cticas de mercadotecnia siguen extendi\u00e9ndose a trav\u00e9s de todas las culturas, especialmente el embaucador en remedios m\u00e1gicos y p\u00f3cimas para mejorar la salud o el aspecto f\u00edsico. Adem\u00e1s, en la actualidad cuentan con medios, redes, plataformas y canales para expandir sus relatos. Para profundizar en esta figura tan peculiar, se examina el papel que han desempe\u00f1ado los relatos de los charlatanes en los discursos sobre salud a trav\u00e9s de una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica en la que se recogen trabajos de diferentes \u00e9pocas. Asimismo, se han seleccionado dos transcripciones de internet sobre las terapias complementarias, que est\u00e1n en acceso abierto, y visibles para toda la audiencia, con el fin de evaluar los elementos dominantes del relato. Finalmente, a modo de ap\u00e9ndice, se incluye el cuestionario que se emple\u00f3 para entrevistar en profundidad a diez usuarios, promotores y facilitadores de las terapias complementarias. Entre ellos, localizamos a un charlat\u00e1n est\u00e1ndar, tal y como aparece recogido en la literatura estudiada.\nLoading Preview\nSorry, preview is currently unavailable. You can download the paper by clicking the button above.\nSa\u00fade e Sociedade\n2013 \u2022\nH\u00edades. Revista de Historia de la Enfermer\u00eda, N\u00fam. 8.\n[Miren Guill\u00f3 Arakistain](https://basdisyn.academia.edu/MirenGuilloArakistain), [Montserrat Fuentes](https://independent.academia.edu/FuentesMontserrat), [Maria Mercedes Saizar](https://conicet.academia.edu/MariaMercedesSaizar), [Valeria Rizo](https://uncor.academia.edu/ValeriaRizo), [Maribel Blazquez Rodriguez](https://ucm.academia.edu/MaribelBlazquezRodriguez), [Maria Albert](https://uv.academia.edu/MariaAlbert), [Grecy P R Amores](https://ull.academia.edu/GrecyP%C3%A9rezAmores), [Juan Antonio Flores Martos](https://uclm.academia.edu/JuanAntonioFloresMartos)\nMitol\u00f3gicas\n2006 \u2022\nQu\u00e9 debe saber un profesional de la salud mental que trabaja en contextos multiculturales en la Argentina\n2010 \u2022\nPerspectivas latinoamericanas\n2006 \u2022\nEntre tr\u00f3picos Di\u00e1logos de estudios Nueva Era entre M\u00e9xico y Brasil\n2018 \u2022\n\u2026 Centro Argentino de Etnolog\u00eda Americana. Buenos \u2026\n2003 \u2022\nRevista de la Facultad de Medicina\n2014 \u2022\nAstrolabio\n2014 \u2022", "language": null, "image": "http://a.academia-assets.com/images/open-graph-icons/fb-paper.gif", "pagetype": "article", "links": ["https://www.academia.edu/privacy", "https://www.academia.edu/upgrade-browser", "javascript:void(0)", "https://www.academia.edu/signup", "https://www.academia.edu/", "https://www.academia.edu/login", "https://www.academia.edu/signup", "https://www.academia.edu/login", "https://www.academia.edu/signup", "https://www.academia.edu/Jobs", "https://www.academia.edu/about", "https://www.academia.edu/press", "https://medium.com/@academia", "https://www.academia.edu/Directory/People", "https://www.academia.edu/Directory/Papers", "https://www.academia.edu/terms", "https://www.academia.edu/privacy", "https://www.academia.edu/copyright", "https://www.academia.edu/hiring", "https://support.academia.edu/", "https://www.academia.edu/attachments/58114285/download_file?st=MTY5NTQzODY4MiwyMTcuMjM4LjEzMS4yNDY%3D&s=swp-splash-paper-cover", "https://inacap.academia.edu/CynthiaPizarro", "https://www.academia.edu/25898311/UNIVERSIDAD_DE_CHILE_FACULTAD_DE_CIENCIAS_F%C3%8DSICAS_Y_MATEM%C3%81TICAS_DEPARTAMENTO_DE_INGENIER%C3%8DA_INDUSTRIAL", "https://independent.academia.edu/ChristianAbarca5", "https://www.academia.edu/25898311/UNIVERSIDAD_DE_CHILE_FACULTAD_DE_CIENCIAS_F%C3%8DSICAS_Y_MATEM%C3%81TICAS_DEPARTAMENTO_DE_INGENIER%C3%8DA_INDUSTRIAL", "https://www.academia.edu/38810684/TESIS_MONOGRAFIA", "https://telesup.academia.edu/BetyGutierrezNeira", "https://www.academia.edu/38810684/TESIS_MONOGRAFIA", "https://www.academia.edu/33361192/GU%C3%8DA_DE_BUENAS_PR%C3%81CTICAS_BASADA_EN_LA_EVIDENCIA_Mejoremos_la_calidad_de_vida_y_el_bienestar_de_las_personas_mediante_las_terapias_naturales_y_complementarias", "https://ub.academia.edu/JordiManya", "https://www.academia.edu/33361192/GU%C3%8DA_DE_BUENAS_PR%C3%81CTICAS_BASADA_EN_LA_EVIDENCIA_Mejoremos_la_calidad_de_vida_y_el_bienestar_de_las_personas_mediante_las_terapias_naturales_y_complementarias", "https://www.academia.edu/32717447/CARACTERIZACI%C3%93N_MEDICINA_ALTERNATIVA_Y_TERAPIAS_COMPLEMENTARIAS", "https://independent.academia.edu/AuditoriasSaludR%C3%A9gimenSubsidiado", "https://www.academia.edu/32717447/CARACTERIZACI%C3%93N_MEDICINA_ALTERNATIVA_Y_TERAPIAS_COMPLEMENTARIAS", "https://www.academia.edu/38868098/U_UN_NI_IV_VE_ER_RS_SI_ID_DA_AD_D_A_AM_ME_ER_RI_IC_CA_AN_NA_A", "https://acuerdo.academia.edu/GabrielaGTer%C3%A1nFerrari", "https://www.academia.edu/38868098/U_UN_NI_IV_VE_ER_RS_SI_ID_DA_AD_D_A_AM_ME_ER_RI_IC_CA_AN_NA_A", "https://www.academia.edu/36915022/CARACTERIZACI%C3%93N_MEDICINA_ALTERNATIVA_Y_TERAPIAS_COMPLEMENTARIAS_pdf", "https://ivic.academia.edu/RGuti%C3%A9rrez", "https://www.academia.edu/36915022/CARACTERIZACI%C3%93N_MEDICINA_ALTERNATIVA_Y_TERAPIAS_COMPLEMENTARIAS_pdf", "https://www.academia.edu/36784732/Medicina_complementaria_y_alternativa_en_pediatr%C3%ADa", "https://unpad.academia.edu/NICKCcallaEstrada", "https://www.academia.edu/36784732/Medicina_complementaria_y_alternativa_en_pediatr%C3%ADa", "https://www.academia.edu/34261010/La_medicina_complementaria_en_el_mundo", "https://independent.academia.edu/AlessandraAlvarezFernandez", "https://www.academia.edu/34261010/La_medicina_complementaria_en_el_mundo", "https://www.academia.edu/41125617/Charlatanes_storytelling_y_flujos_de_informaci%C3%B3n_La_fascinaci%C3%B3n_del_relato_en_los_discursos_sobre_salud", "https://lizzysuccess.academia.edu/CarolinaMorenoCastro", "https://www.academia.edu/41125617/Charlatanes_storytelling_y_flujos_de_informaci%C3%B3n_La_fascinaci%C3%B3n_del_relato_en_los_discursos_sobre_salud", "https://www.academia.edu/28688426/Proyecto_6_CENTRO_DE_SANACI%C3%93N_ALTERNATIVA_copia_copia", "https://unam.academia.edu/jorgecarranza", "https://www.academia.edu/28688426/Proyecto_6_CENTRO_DE_SANACI%C3%93N_ALTERNATIVA_copia_copia", "https://www.academia.edu/26805677/Placer_transformaci%C3%B3n_y_tratamiento_uso_de_las_medicinas_alternativas_para_problemas_emocionales_en_la_Ciudad_de_M%C3%A9xico", "https://independent.academia.edu/SBerenzon", "https://www.academia.edu/26805677/Placer_transformaci%C3%B3n_y_tratamiento_uso_de_las_medicinas_alternativas_para_problemas_emocionales_en_la_Ciudad_de_M%C3%A9xico", "https://www.academia.edu/7879771/Bishop_Nayelhi", "https://independent.academia.edu/SBerenzon", "https://www.academia.edu/7879771/Bishop_Nayelhi", "https://www.academia.edu/31786965/Pr%C3%A1cticas_percepciones_y_articulaciones_biom%C3%A9dicas_y_no_biom%C3%A9dicas_vinculadas_a_cuidar_prevenir_mantener_no_enfermar_curar_tratar_atender_la_salud_y_la_enfermedad_Una_propuesta_para_su_abordaje_y_un_instrumento_para_su_relevamiento_", "https://unlp.academia.edu/JimeConiglio", "https://www.academia.edu/31786965/Pr%C3%A1cticas_percepciones_y_articulaciones_biom%C3%A9dicas_y_no_biom%C3%A9dicas_vinculadas_a_cuidar_prevenir_mantener_no_enfermar_curar_tratar_atender_la_salud_y_la_enfermedad_Una_propuesta_para_su_abordaje_y_un_instrumento_para_su_relevamiento_", "https://www.academia.edu/33290725/Medicina_Cuantica_tu_mismo_054", "https://independent.academia.edu/JuanCarlosBarreraNavarro", "https://www.academia.edu/33290725/Medicina_Cuantica_tu_mismo_054", "https://www.academia.edu/33624980/Dificultades_en_la_conceptualizaci%C3%B3n_y_cuantificaci%C3%B3n_de_la_utilizaci%C3%B3n_de_Medicinas_Alternativas_y_Complementarias", "https://uba.academia.edu/Mat%C3%ADasBallesteros", "https://www.academia.edu/33624980/Dificultades_en_la_conceptualizaci%C3%B3n_y_cuantificaci%C3%B3n_de_la_utilizaci%C3%B3n_de_Medicinas_Alternativas_y_Complementarias", "https://www.academia.edu/14995220/Remedios_Caseros", "https://independent.academia.edu/LuchoV1", "https://www.academia.edu/14995220/Remedios_Caseros", "https://www.academia.edu/27114200/MEDICINA_ALTERNATIVA_Y_COMPLEMENTARIA_INTEGRANTES", "https://independent.academia.edu/jessicaviveros2", "https://www.academia.edu/27114200/MEDICINA_ALTERNATIVA_Y_COMPLEMENTARIA_INTEGRANTES", "https://www.academia.edu/5862487/Medicina_alternativa_en_mexico", "https://independent.academia.edu/SergioAndr%C3%A9GoicocheaLugo", "https://www.academia.edu/5862487/Medicina_alternativa_en_mexico", "https://www.academia.edu/31374934/PERIFERIAS_FRONTERAS_Y_DI%C3%81LOGOS_XIII_Congreso_de_Antropolog%C3%ADa_de_la_FAAEE_EL_REENCUENTRO_DE_SALUD_Y_ESPIRITUALIDAD_AGENCIAS_SABERES_Y_PR%C3%81CTICAS_PERIF%C3%89RICAS", "https://independent.academia.edu/IngridTaal", "https://www.academia.edu/31374934/PERIFERIAS_FRONTERAS_Y_DI%C3%81LOGOS_XIII_Congreso_de_Antropolog%C3%ADa_de_la_FAAEE_EL_REENCUENTRO_DE_SALUD_Y_ESPIRITUALIDAD_AGENCIAS_SABERES_Y_PR%C3%81CTICAS_PERIF%C3%89RICAS", "https://www.academia.edu/2920945/_2001_H%C3%8DADES_8_pp_39_56_OVIDIO_C%C3%89SPEDES_TUERO_Historia_de_las_Terapias_Alternativas_y_Complementarias", "https://uhu.academia.edu/H%C3%ADadesRevistadeHistoriadelaEnfermer%C3%ADa", "https://www.academia.edu/2920945/_2001_H%C3%8DADES_8_pp_39_56_OVIDIO_C%C3%89SPEDES_TUERO_Historia_de_las_Terapias_Alternativas_y_Complementarias", "https://www.academia.edu/11514643/El_reencuentro_de_salud_y_espiritualidad_agencias_saberes_y_pr%C3%A1cticas_perif%C3%A9ricas", "https://basdisyn.academia.edu/MirenGuilloArakistain", "https://independent.academia.edu/FuentesMontserrat", "https://conicet.academia.edu/MariaMercedesSaizar", "https://uncor.academia.edu/ValeriaRizo", "https://ucm.academia.edu/MaribelBlazquezRodriguez", "https://uv.academia.edu/MariaAlbert", "https://ull.academia.edu/GrecyP%C3%A9rezAmores", "https://uclm.academia.edu/JuanAntonioFloresMartos", "https://www.academia.edu/11514643/El_reencuentro_de_salud_y_espiritualidad_agencias_saberes_y_pr%C3%A1cticas_perif%C3%A9ricas", "https://www.academia.edu/3111768/La_convergencia_de_salud_y_espiritualidad_en_la_sociedad_postsecular_Las_terapias_alternativas_y_la_constituci%C3%B3n_del_ambiente_hol%C3%ADstico", "https://ucm.academia.edu/MonicaCornejoValle", "https://www.academia.edu/3111768/La_convergencia_de_salud_y_espiritualidad_en_la_sociedad_postsecular_Las_terapias_alternativas_y_la_constituci%C3%B3n_del_ambiente_hol%C3%ADstico", "https://www.academia.edu/1322763/REFLEXIONES_EN_TORNO_A_LA_COMPLEMENTARIEDAD_TERAP%C3%89UTICA_ENTRE_USUA_RIOS_DEL_YOGA_EN_EL_%C3%81REA_METROPOLITANA_DE_BUENOS_", "https://conicet.academia.edu/MariaMercedesSaizar", "https://www.academia.edu/1322763/REFLEXIONES_EN_TORNO_A_LA_COMPLEMENTARIEDAD_TERAP%C3%89UTICA_ENTRE_USUA_RIOS_DEL_YOGA_EN_EL_%C3%81REA_METROPOLITANA_DE_BUENOS_", "https://www.academia.edu/40570744/Revista_de_Antropolog%C3%ADa_Experimental_Las_terapias_alternativas_y_la_constituci%C3%B3n_del_ambiente_hol%C3%ADstico", "https://udeci.academia.edu/CindycatoTrujillo", "https://www.academia.edu/40570744/Revista_de_Antropolog%C3%ADa_Experimental_Las_terapias_alternativas_y_la_constituci%C3%B3n_del_ambiente_hol%C3%ADstico", "https://www.academia.edu/41363490/Facultad_de_Ciencias_de_la_Salud", "https://ugr.academia.edu/carmeninfantemarin", "https://www.academia.edu/41363490/Facultad_de_Ciencias_de_la_Salud", "https://www.academia.edu/11514722/Cornejo_Valle_M%C3%B3nica_Bl%C3%A1zquez_Rodr%C3%ADguez_Maribel_2013_La_convergencia_de_salud_y_espiritualidad_en_la_sociedad_postsecular_Las_terapias_alternativas_y_la_constituci%C3%B3n_del_ambiente_hol%C3%ADstico_Revista_de_Antropolog%C3%ADa_Experimental_no_13_Texto_2_11_30", "https://ucm.academia.edu/MaribelBlazquezRodriguez", "https://www.academia.edu/11514722/Cornejo_Valle_M%C3%B3nica_Bl%C3%A1zquez_Rodr%C3%ADguez_Maribel_2013_La_convergencia_de_salud_y_espiritualidad_en_la_sociedad_postsecular_Las_terapias_alternativas_y_la_constituci%C3%B3n_del_ambiente_hol%C3%ADstico_Revista_de_Antropolog%C3%ADa_Experimental_no_13_Texto_2_11_30", "https://www.academia.edu/1322910/De_Krishna_a_Chopra_Filosof%C3%ADa_y_Pr%C3%A1cticas_del_Yoga_en_Buenos_Aires", "https://conicet.academia.edu/MariaMercedesSaizar", "https://www.academia.edu/1322910/De_Krishna_a_Chopra_Filosof%C3%ADa_y_Pr%C3%A1cticas_del_Yoga_en_Buenos_Aires", "https://www.academia.edu/34353561/ALGUNAS_CLAVES_PARA_REPENSAR_LOS_CONCEPTOS_DE_CUIDADO_DE_LA_SALUD_Y_ATENCI%C3%93N_DE_LA_ENFERMEDAD_EN_LA_TENSI%C3%93N_ENTRE_LAS_PRACTICAS_BIOM%C3%89DICAS_Y_NO_BIOM%C3%89DICAS", "https://unlp.academia.edu/JimeConiglio", "https://www.academia.edu/34353561/ALGUNAS_CLAVES_PARA_REPENSAR_LOS_CONCEPTOS_DE_CUIDADO_DE_LA_SALUD_Y_ATENCI%C3%93N_DE_LA_ENFERMEDAD_EN_LA_TENSI%C3%93N_ENTRE_LAS_PRACTICAS_BIOM%C3%89DICAS_Y_NO_BIOM%C3%89DICAS", "https://www.academia.edu/7923763/Qu%C3%A9_debe_saber_un_profesional_de_la_salud_mental_que_trabaja_en_contextos_multiculturales_en_la_Argentina", "https://uba.academia.edu/HugoSimkin", "https://www.academia.edu/7923763/Qu%C3%A9_debe_saber_un_profesional_de_la_salud_mental_que_trabaja_en_contextos_multiculturales_en_la_Argentina", "https://www.academia.edu/1322764/LA_EFICACIA_TERAP%C3%89UTICA_DEL_YOGA_NOCIONES_DE_USUARIOS_Y_ESPECIALISTAS_EN_EL_AREA_METROPOLITANA_Buenos_Aires_Argentina_", "https://conicet.academia.edu/MariaMercedesSaizar", "https://www.academia.edu/1322764/LA_EFICACIA_TERAP%C3%89UTICA_DEL_YOGA_NOCIONES_DE_USUARIOS_Y_ESPECIALISTAS_EN_EL_AREA_METROPOLITANA_Buenos_Aires_Argentina_", "https://www.academia.edu/39757553/Procesos_de_salud_y_enfermedad_en_la_Nueva_Era_terapias_alternativas_y_complementarias_en_Tijuana_B_C_M%C3%A9xico", "https://colef.academia.edu/OlgaLidiaOlivasHernandez", "https://www.academia.edu/39757553/Procesos_de_salud_y_enfermedad_en_la_Nueva_Era_terapias_alternativas_y_complementarias_en_Tijuana_B_C_M%C3%A9xico", "https://www.academia.edu/1322762/La_pr%C3%A1ctica_del_yoga_Relatos_de_usuarios_en_Buenos_Aires_", "https://conicet.academia.edu/MariaMercedesSaizar", "https://www.academia.edu/1322762/La_pr%C3%A1ctica_del_yoga_Relatos_de_usuarios_en_Buenos_Aires_", "https://www.academia.edu/35088345/Proyecto_Estudios_sociales_y_economicos", "https://independent.academia.edu/FlorenciaAriasIribar", "https://www.academia.edu/35088345/Proyecto_Estudios_sociales_y_economicos", "https://www.academia.edu/14909676/Unidad_1_Enfermer%C3%ADa_y_cuidado_hol%C3%ADstico_UNIDAD_1_Enfermer%C3%ADa_y", "https://independent.academia.edu/LeticiaAvilaGonzalez", "https://www.academia.edu/14909676/Unidad_1_Enfermer%C3%ADa_y_cuidado_hol%C3%ADstico_UNIDAD_1_Enfermer%C3%ADa_y", "https://www.academia.edu/620256/Se%C3%B1or_Pata_de_Cabra_Cr%C3%ADtica_a_la_sinraz%C3%B3n_pura", "https://independent.academia.edu/CarlosAdrianQuintana", "https://www.academia.edu/620256/Se%C3%B1or_Pata_de_Cabra_Cr%C3%ADtica_a_la_sinraz%C3%B3n_pura", "https://www.academia.edu/35796623/De_la_censura_a_la_complementariedad_domesticada_Reflexiones_en_torno_a_los_modos_de_vinculaci%C3%B3n_de_la_biomedicina_con_otras_medicinas", "https://conicet.academia.edu/MariaMercedesSaizar", "https://www.academia.edu/35796623/De_la_censura_a_la_complementariedad_domesticada_Reflexiones_en_torno_a_los_modos_de_vinculaci%C3%B3n_de_la_biomedicina_con_otras_medicinas", "https://www.academia.edu/33624981/La_difusi%C3%B3n_transnacional_de_medicinas_alternativas_la_presencia_del_Ayurveda_en_la_prensa_argentina", "https://uba.academia.edu/Mat%C3%ADasBallesteros", "https://www.academia.edu/33624981/La_difusi%C3%B3n_transnacional_de_medicinas_alternativas_la_presencia_del_Ayurveda_en_la_prensa_argentina", "https://www.academia.edu/24218916/Los_productos_naturales_vaya_timo_jose_miguel_mulet_salort", "https://independent.academia.edu/dcruzgonzalez", "https://www.academia.edu/24218916/Los_productos_naturales_vaya_timo_jose_miguel_mulet_salort", "https://www.academia.edu/37876390/CAPITULO_IX_MEMORIA_DE_VIVENCIAS_PROFESIONALES_CONTENIDO_DEL_CAP%C3%8DTULO", "https://independent.academia.edu/V%C3%A9lezMartha", "https://www.academia.edu/37876390/CAPITULO_IX_MEMORIA_DE_VIVENCIAS_PROFESIONALES_CONTENIDO_DEL_CAP%C3%8DTULO", "https://www.academia.edu/37291156/ENCICLOPEDIA_DE_MUSICOTERAPIA_M%C3%B3dulo_6_Extracto_regalo_para_fisioterapeutas", "https://independent.academia.edu/CamposIgnasi", "https://www.academia.edu/37291156/ENCICLOPEDIA_DE_MUSICOTERAPIA_M%C3%B3dulo_6_Extracto_regalo_para_fisioterapeutas", "https://www.academia.edu/20726694/De_la_medicina_popular_a_la_medicina_basada_en_evidencia", "https://independent.academia.edu/YessicaDarling", "https://www.academia.edu/20726694/De_la_medicina_popular_a_la_medicina_basada_en_evidencia", "https://www.academia.edu/29331306/Medicinas_No_Convencionales_en_Cancer", "https://conicet-ar.academia.edu/NataliaLuxardo", "https://www.academia.edu/29331306/Medicinas_No_Convencionales_en_Cancer", "https://www.academia.edu/33436931/Cancer_tiene_cura_Javier_Herr%C3%A1ez", "https://independent.academia.edu/CristinaRodr%C3%ADguez56", "https://www.academia.edu/33436931/Cancer_tiene_cura_Javier_Herr%C3%A1ez", "https://www.academia.edu/11294531/Utilizaci%C3%B3n_de_terapias_herbales_por_parte_de_practicantes_de_terapias_complementarias_y_alternativas_en_Bogot%C3%A1", "https://unal.academia.edu/RicardoSanchezPedraza", "https://www.academia.edu/11294531/Utilizaci%C3%B3n_de_terapias_herbales_por_parte_de_practicantes_de_terapias_complementarias_y_alternativas_en_Bogot%C3%A1", "https://www.academia.edu/10575197/VIVA_BIEN_SUS_PRIMEROS_100_ANOS_LIBRO_EN_WORD", "https://uptc.academia.edu/IndutriasQu%C3%ADmicasElLe%C3%B3n", "https://www.academia.edu/10575197/VIVA_BIEN_SUS_PRIMEROS_100_ANOS_LIBRO_EN_WORD", "https://www.academia.edu/33236536/Interculturalidad_Salud", "https://independent.academia.edu/sisniegaluis", "https://www.academia.edu/33236536/Interculturalidad_Salud", "https://www.academia.edu/24954444/_Al_Final_Todos_Terminaron_Viniendo_Como_a_Terapia_El_Yoga_Entre_La_Complementariedad_Pragm%C3%A1tica_El_Trabajo_Terap%C3%A9utico_y_La_Reorientaci%C3%B3n_Del_Self", "https://mdp.academia.edu/ADAngelo", "https://www.academia.edu/24954444/_Al_Final_Todos_Terminaron_Viniendo_Como_a_Terapia_El_Yoga_Entre_La_Complementariedad_Pragm%C3%A1tica_El_Trabajo_Terap%C3%A9utico_y_La_Reorientaci%C3%B3n_Del_Self", "https://www.academia.edu/4592218/estrategias_de_la_oms", "https://uru.academia.edu/CarolHidalgo", "https://www.academia.edu/4592218/estrategias_de_la_oms", "https://www.academia.edu/18914829/Estrategias_OM", "https://independent.academia.edu/FernandaFerr%C3%A9Meneses", "https://www.academia.edu/18914829/Estrategias_OM", "https://www.academia.edu/30180014/Organizaci%C3%B3n_Mundial_de_la_Salud_Ginebra_Estrategia_de_la_OMS_sobre_medicina_tradicional_2002_2005", "https://independent.academia.edu/CarlosCastro325", "https://www.academia.edu/30180014/Organizaci%C3%B3n_Mundial_de_la_Salud_Ginebra_Estrategia_de_la_OMS_sobre_medicina_tradicional_2002_2005", "https://www.academia.edu/Documents/in/Protocolo_psicosocial", "https://www.academia.edu/about", "https://www.academia.edu/press", "https://medium.com/academia", "https://www.academia.edu/Directory/People", "https://www.academia.edu/Directory/Papers", "https://www.academia.edu/topics", "https://www.academia.edu/Jobs", "https://www.academia.edu/hiring", "https://support.academia.edu/", "https://www.academia.edu/Documents/in/Physics", "https://www.academia.edu/Documents/in/Chemistry", "https://www.academia.edu/Documents/in/Biology", "https://www.academia.edu/Documents/in/Health_Sciences", "https://www.academia.edu/Documents/in/Ecology", "https://www.academia.edu/Documents/in/Earth_Sciences", "https://www.academia.edu/Documents/in/Cognitive_Science", "https://www.academia.edu/Documents/in/Mathematics", "https://www.academia.edu/Documents/in/Computer_Science", "https://www.academia.edu/terms", "https://www.academia.edu/privacy", "https://www.academia.edu/copyright"]}