{"title": "Vacuna bivalente contra la Covid-19 se aplicar\u00e1 gratis en farmacias y cl\u00ednicas privadas a partir de esta semana", "author": "Neyssa Calvo", "url": "https://www.larepublica.net/noticia/vacuna-bivalente-contra-la-covid-19-se-aplicara-gratis-en-farmacias-y-clinicas-privadas-a-partir-de-esta-semana", "hostname": "larepublica.net", "description": "Lea m\u00e1s en larepublica.net", "sitename": "La Rep\u00fablica", "date": "2023-03-07", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Vacuna bivalente contra la Covid-19 se aplicar\u00e1 gratis en farmacias y cl\u00ednicas privadas a partir de esta semana\n[Neyssa Calvo ](https://www.larepublica.net/proveedor-contenido/1301)\nneyssacalvo.asesora@larepublica.net | Martes 07 marzo, 2023\n08:00 a. m.\nSi se qued\u00f3 sin la\n[vacuna bivalente](https://www.larepublica.net/noticia/quinta-dosis-de-vacuna-contra-la-covid-19-estara-disponible-pronto) ahora puede recibirla sin costo en las farmacias y cl\u00ednicas privadas del pa\u00eds. [\nLea m\u00e1s: Pa\u00eds ha aplicado m\u00e1s de 12 millones de vacunas contra la Covid-19 desde diciembre del 2020\n](https://www.larepublica.net/noticia/pais-ha-aplicado-mas-de-12-millones-de-vacunas-contra-la-covid-19-desde-diciembre-del-2020)\nEl Ministerio de Salud y la C\u00e1mara Costarricense de la Salud, iniciaron esta semana la aplicaci\u00f3n de la vacuna en esos centros de salud.\nHospital La Cat\u00f3lica, la farmacia La Bomba, en Desamparados centro; la farmacia Fischel ubicada en el centro comercial Ox\u00edgeno y la Cl\u00ednica B\u00edblica en su sede central, son algunos de los sitios donde podr\u00e1 ser vacunado sin costo alguno.\nDichas vacunas contra la Covid-19 se utilizan \u00fanicamente como\n[refuerzo para la cuarta y quinta dosis](https://www.larepublica.net/noticia/cuarta-y-quinta-dosis-contra-la-covid-19-se-aplicaran-a-partir-de-esta-semana) una vez que hayan transcurrido dos meses despu\u00e9s de haber recibido la tercera o cuarta dosis seg\u00fan corresponda.\n\u201cPara finales de marzo y principios de abril el pa\u00eds contar\u00e1 con mayor disponibilidad de vacunas, pues se espera que ingresen 180 mil vacunas bivalentes y 72 mil vacunas pedi\u00e1tricas para ni\u00f1os de 5 a 11 a\u00f1os\u201d, se\u00f1al\u00f3 Rodrigo Mar\u00edn, director de Vigilancia del Ministerio de Salud.\nMar\u00edn hizo el llamado a la poblaci\u00f3n para que acuda a vacunarse y evite enfermarse gravemente.\n[\nLea m\u00e1s: Vacunas contra la Covid-19 para ni\u00f1os de seis meses a cinco a\u00f1os ingresar\u00e1n en marzo\n](https://www.larepublica.net/noticia/vacunas-contra-la-covid-19-para-ninos-de-seis-meses-a-cinco-anos-ingresaran-en-marzo)\nEn el\n[siguiente link](https://salud.co.cr/vacunacion-covid/ ) est\u00e1n los lugares en donde se est\u00e1 realizando la vacunaci\u00f3n.", "language": null, "image": "https://www.larepublica.net/storage/images/2023/03/07/20230307075235.ooglbialente.x2.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.larepublica.net", "https://www.facebook.com/larepublicacr?_rdr=p", "https://twitter.com/La_Republica", "https://instagram.com/la_republicacr/", "https://www.linkedin.com/company/la-rep%C3%BAblica/", "https://www.youtube.com/channel/UC5AOpEJQh-1gonX5qA3AgZQ", "https://www.larepublica.net", "https://www.larepublica.net/busqueda", "https://www.facebook.com/larepublicacr?_rdr=p", "https://twitter.com/La_Republica", "https://instagram.com/la_republicacr/", "https://www.linkedin.com/company/la-rep%C3%BAblica/", "https://www.youtube.com/channel/UC5AOpEJQh-1gonX5qA3AgZQ", null, "https://www.larepublica.net/seccion/ultima-hora", "https://www.larepublica.net/seccion/pagina-2", "https://www.larepublica.net/seccion/nacionales", "https://www.larepublica.net/seccion/mas-leido", "https://www.larepublica.net/seccion/estilo-ejecutivo", "https://www.larepublica.net/seccion/accion", "https://www.larepublica.net/seccion/opinion", "https://www.larepublica.net/seccion/sostenibilidad", null, "https://www.larepublica.net/seccion/impulso-pyme", "https://www.larepublica.net/seccion/pro-san-jose", "https://www.larepublica.net/seccion/bbc-news-mundo", "https://www.larepublica.net/seccion/tano", "https://www.larepublica.net/seccion/mujer-emprendedora", "https://www.larepublica.net/seccion/foro-de-los-lectores", "https://www.larepublica.net/seccion/impuestos-y-su-dinero", "https://www.larepublica.net/seccion/ranking", "https://www.larepublica.net/seccion/especiales", "https://www.larepublica.net/seccion/forbes-centroamerica", "https://www.larepublica.net/newsletter", "https://www.larepublica.net/seccion/contenidos-exclusivos", "https://www.larepublica.net/seccion/bicentenario-costa-rica", "https://www.larepublica.net/seccion/blog", "https://www.larepublica.net/seccion/videos", "https://www.larepublica.net/seccion/ultima-hora", "https://www.larepublica.net/proveedor-contenido/1301", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.larepublica.net/noticia/vacuna-bivalente-contra-la-covid-19-se-aplicara-gratis-en-farmacias-y-clinicas-privadas-a-partir-de-esta-semana", "http://twitter.com/share?url=https://www.larepublica.net/noticia/vacuna-bivalente-contra-la-covid-19-se-aplicara-gratis-en-farmacias-y-clinicas-privadas-a-partir-de-esta-semana", "https://web.whatsapp.com/send?text=https://www.larepublica.net/noticia/vacuna-bivalente-contra-la-covid-19-se-aplicara-gratis-en-farmacias-y-clinicas-privadas-a-partir-de-esta-semana", "whatsapp://send?text=https://www.larepublica.net/noticia/vacuna-bivalente-contra-la-covid-19-se-aplicara-gratis-en-farmacias-y-clinicas-privadas-a-partir-de-esta-semana", "mailto:name@email.com/?subject=Nota%20de%20La%20Rep\u00fablica&body=Esta es una nota que me gustar\u00eda compartir, ac\u00e1 dejo el enlace: https://www.larepublica.net/noticia/vacuna-bivalente-contra-la-covid-19-se-aplicara-gratis-en-farmacias-y-clinicas-privadas-a-partir-de-esta-semana", "https://www.larepublica.net/noticia/quinta-dosis-de-vacuna-contra-la-covid-19-estara-disponible-pronto", "https://www.larepublica.net/noticia/pais-ha-aplicado-mas-de-12-millones-de-vacunas-contra-la-covid-19-desde-diciembre-del-2020", "https://www.larepublica.net/noticia/cuarta-y-quinta-dosis-contra-la-covid-19-se-aplicaran-a-partir-de-esta-semana", "https://www.larepublica.net/noticia/vacunas-contra-la-covid-19-para-ninos-de-seis-meses-a-cinco-anos-ingresaran-en-marzo", "https://salud.co.cr/vacunacion-covid/  ", "https://www.larepublica.net/noticia/agotada-vacuna-bivalente-en-un-dia-en-hospitales-y-areas-de-salud", "https://www.larepublica.net/noticia/agotada-vacuna-bivalente-en-un-dia-en-hospitales-y-areas-de-salud", "https://www.larepublica.net/noticia/uso-de-vacuna-bivalente-contra-covid-19-es-aprobada-por-la-comision-de-vacunacion", "https://www.larepublica.net/noticia/uso-de-vacuna-bivalente-contra-covid-19-es-aprobada-por-la-comision-de-vacunacion", "https://www.larepublica.net/seccion/ultima-hora", "https://www.larepublica.net/noticia/6-consejos-para-obtener-empleo-en-el-sector-tecnologico-dentro-y-fuera-de-costa-rica", "https://www.larepublica.net/noticia/6-consejos-para-obtener-empleo-en-el-sector-tecnologico-dentro-y-fuera-de-costa-rica", "https://www.larepublica.net/noticia/inconsistencias-en-finiquito-de-contrato-para-ampliar-via-entre-san-jose-y-san-ramon-seran-invesigadas", "https://www.larepublica.net/noticia/inconsistencias-en-finiquito-de-contrato-para-ampliar-via-entre-san-jose-y-san-ramon-seran-invesigadas", "https://www.larepublica.net/noticia/policia-no-tendra-que-someterse-a-limite-de-la-regla-fiscal-y-tendra-mas-recursos-para-luchar-en-guerra-narco", "https://www.larepublica.net/noticia/policia-no-tendra-que-someterse-a-limite-de-la-regla-fiscal-y-tendra-mas-recursos-para-luchar-en-guerra-narco", "https://www.larepublica.net/noticia/juan-carlos-rojas-llama-a-ferlin-fuentes-un-oportunista-sin-credibilidad-vea-todo-lo-que-dijo", "https://www.larepublica.net/noticia/juan-carlos-rojas-llama-a-ferlin-fuentes-un-oportunista-sin-credibilidad-vea-todo-lo-que-dijo", "https://www.larepublica.net/noticia/ee-uu-abrio-en-costa-rica-oficina-para-tramitar-solicitudes-de-migrantes-nicaraguenses-y-venezolanos", "https://www.larepublica.net/noticia/ee-uu-abrio-en-costa-rica-oficina-para-tramitar-solicitudes-de-migrantes-nicaraguenses-y-venezolanos", "https://www.larepublica.net/seccion/mas-leido", null, null, null, "https://www.larepublica.net/noticia/oposicion-desafia-a-rodrigo-chaves-y-anuncia-que-frenara-veto-en-torno-a-lista-gris-de-la-ue", "https://www.larepublica.net/noticia/oposicion-desafia-a-rodrigo-chaves-y-anuncia-que-frenara-veto-en-torno-a-lista-gris-de-la-ue", "https://www.larepublica.net/noticia/ministra-paula-bogantes-tendra-que-dar-explicaciones-sobre-el-concurso-de-redes-5g", "https://www.larepublica.net/noticia/ministra-paula-bogantes-tendra-que-dar-explicaciones-sobre-el-concurso-de-redes-5g", "https://www.larepublica.net/noticia/ntereses-de-prestamos-no-bajaran-tras-decision-del-banco-central-de-mantener-tpm-en-65", "https://www.larepublica.net/noticia/ntereses-de-prestamos-no-bajaran-tras-decision-del-banco-central-de-mantener-tpm-en-65", "https://www.larepublica.net/noticia/estudiantes-podrian-ser-obligados-a-utilizar-la-mascarilla-valora-el-ministerio-de-salud", "https://www.larepublica.net/noticia/estudiantes-podrian-ser-obligados-a-utilizar-la-mascarilla-valora-el-ministerio-de-salud", "https://www.larepublica.net/noticia/keylor-navas-celso-borges-y-bryan-ruiz-volveran-a-los-tribunales", "https://www.larepublica.net/noticia/keylor-navas-celso-borges-y-bryan-ruiz-volveran-a-los-tribunales", "https://www.larepublica.net/noticia/3-alimentos-en-la-zona-azul-de-costa-rica-que-ayudan-a-vivir-hasta-los-100-anos", "https://www.larepublica.net/noticia/3-alimentos-en-la-zona-azul-de-costa-rica-que-ayudan-a-vivir-hasta-los-100-anos", "https://www.larepublica.net/noticia/eclipse-solar-anular-todo-lo-que-debe-saber-sobre-un-evento-unico-que-marcara-a-una-generacion", "https://www.larepublica.net/noticia/eclipse-solar-anular-todo-lo-que-debe-saber-sobre-un-evento-unico-que-marcara-a-una-generacion", "https://www.larepublica.net/noticia/alcaldia-de-san-jose-es-una-batalla-anticipada-de-las-elecciones-presidenciales-del-2026-segun-partidos", "https://www.larepublica.net/noticia/alcaldia-de-san-jose-es-una-batalla-anticipada-de-las-elecciones-presidenciales-del-2026-segun-partidos", "https://www.larepublica.net/noticia/discurso-de-carlos-alvarado-abre-evento-de-la-onu-en-nueva-york-esto-dijo", "https://www.larepublica.net/noticia/discurso-de-carlos-alvarado-abre-evento-de-la-onu-en-nueva-york-esto-dijo", "https://www.larepublica.net/noticia/cubo-torres-casi-no-recibe-salario-por-pagar-clausula-de-20-mil-a-club-de-las-vegas", "https://www.larepublica.net/noticia/cubo-torres-casi-no-recibe-salario-por-pagar-clausula-de-20-mil-a-club-de-las-vegas", "https://www.larepublica.net/noticia/feriados-del-2020-y-del-2021-seran-trasladados-a-viernes", "https://www.larepublica.net/noticia/feriados-del-2020-y-del-2021-seran-trasladados-a-viernes", "https://www.larepublica.net/noticia/estos-son-los-salarios-que-ganaran-los-empleados-publicos", "https://www.larepublica.net/noticia/estos-son-los-salarios-que-ganaran-los-empleados-publicos", "https://www.larepublica.net/noticia/federico-cartin-trabaja-con-patricia-mora-para-que-el-frente-amplio-gane-la-alcaldia-de-san-jose", "https://www.larepublica.net/noticia/federico-cartin-trabaja-con-patricia-mora-para-que-el-frente-amplio-gane-la-alcaldia-de-san-jose", "https://www.larepublica.net/noticia/este-es-el-ahorro-que-se-proyecta-para-el-marchamo-2024", "https://www.larepublica.net/noticia/este-es-el-ahorro-que-se-proyecta-para-el-marchamo-2024", "https://www.larepublica.net/noticia/3-cosas-que-debe-saber-sobre-el-feriado-del-15-de-septiembre", "https://www.larepublica.net/noticia/3-cosas-que-debe-saber-sobre-el-feriado-del-15-de-septiembre", "https://wa.me/message/E3NYFC4Y7HVKH1", "https://www.larepublica.net/contactenos", "https://mediakit.larepublica.net/", "https://www.larepublica.net/suscribase", "https://www.larepublica.net/quienes-somos", "https://www.larepublica.net/mapa-de-sitio"]}