{"title": "Vacunas para todos, vacunas para los pobres: los ejemplos de P\u00edo VII y P\u00edo IX - Vatican News", "author": null, "url": "https://www.vaticannews.va/es/papa/news/2021-05/vacunas-para-todos-para-pobres-ejempos-pio-vii-pio-ix.html", "hostname": "vaticannews.va", "description": "Una mirada a la historia del papado nos ayuda a entender las palabras y los gestos de Francisco, desde su compromiso de poner el suero al alcance de ...", "sitename": "Vatican News", "date": "2021-05-07", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Vacunas para todos, vacunas para los pobres: los ejemplos de P\u00edo VII y P\u00edo IX\nANDREA TORNIELLI\nCorr\u00eda el a\u00f1o 1822, Edward Jenner, el padre de la inmunizaci\u00f3n moderna a trav\u00e9s de la vacuna contra la viruela, a\u00fan viv\u00eda cuando en el Estado Pontificio guiado entonces por P\u00edo VII se llev\u00f3 a cabo una campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n masiva, fuertemente impulsada y meticulosamente preparada por un decreto firmado por el cardenal secretario de Estado Ercole Consalvi. La de la Iglesia cat\u00f3lica y la atenci\u00f3n preventiva para evitar epidemias y pandemias es una alianza antigua: una mirada a la historia nos permite enmarcar mejor lo que el Papa Francisco dijo sobre las vacunas contra el Covid-19 y lo que puso en pr\u00e1ctica al favorecer el acceso al suero a los pobres y a los sin techo. Las personas alineadas ordenadamente en el atrio del Aula Pablo VI, acompa\u00f1adas por el Cardenal Limosnero Konrad Krajewski, acogidas personalmente por el Obispo de Roma y \"gratificadas\" tambi\u00e9n con un peque\u00f1o obsequio en forma de comida, no son en realidad una novedad.\nEl decreto de Consalvi\nEntre finales del siglo XVIII y principios del XIX el crecimiento de la epidemia de viruela en Europa fue alarmante. En el centro de Italia se registr\u00f3 un pico en 1820. El Pont\u00edfice no se qued\u00f3 mirando. El Cardenal Secretario de Estado de P\u00edo VII, en la medida legislativa del 20 de junio de 1822, recientemente comentada por Marco Rapetti Arrigoni en breviarium.eu, prepar\u00f3 la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n habiendo el Papa \"ordenado \u00faltimamente la inoculaci\u00f3n de la vacuna contra la viruela en sus Estados\". Es interesante leer al principio del documento estas palabras de actualidad dedicadas a la viruela que \"socava maliciosamente al hombre desde el extremo de la vida [...] y se ensa\u00f1a con la especie humana casi para destruirla en su nacimiento\". Este trist\u00edsimo pensamiento vivo y exacerbado por las repetidas masacres de la enfermedad deber\u00eda haber persuadido a todas las personas a abrazar con el m\u00e1s vivo entusiasmo y practicar con igual gratitud la inoculaci\u00f3n de la vacuna, m\u00e9todo tan sencillo como eficaz para frenar la fuerza venenosa de la enfermedad. El \"testo unico vaccinale\" promulgado en los Estados Pontificios hace dos siglos define la vacuna como un don de Dios, un medio en\u00e9rgico puesto por la divina Providencia a disposici\u00f3n del Amor Paternal en salvaci\u00f3n de la prole en los albores de la vida cuando m\u00e1s ella forma objeto de sus afectuosos cuidados y, en aseguraci\u00f3n de las esperanzas de la familia y de la patria. Sin embargo, incluso entonces, los prejuicios imped\u00edan salvar vidas humanas. \"Pero no fue as\u00ed -contin\u00faa el texto- Un prejuicio muy arraigado fue en algunos padres incluso m\u00e1s fuerte que el amor a la prole\".\nCampa\u00f1a de vacunaci\u00f3n y obligaciones de los m\u00e9dicos\nPor orden del Papa P\u00edo VII se cre\u00f3, por tanto, una Comisi\u00f3n Central de Vacunaci\u00f3n \"para la propagaci\u00f3n de la inoculaci\u00f3n de la vacuna en toda la extensi\u00f3n de los Estados Pontificios\", encargada de supervisar el trabajo de los m\u00e9dicos vacunadores \"para la correcta ejecuci\u00f3n de la inoculaci\u00f3n de la vacuna\" y estableci\u00f3 normas sobre el almacenamiento constante de un dep\u00f3sito de la vacuna tanto en Roma, como en todas las comisiones provinciales del Estado. Tambi\u00e9n se cre\u00f3 un Consejo de Vacunaci\u00f3n con funciones consultivas, cuyos miembros fueron elegidos entre los profesores de la Facultad de Medicina de la Universidad de Roma y Bolonia. Se establecieron comisiones provinciales de vacunaci\u00f3n en cada legaci\u00f3n, dependientes de la Comisi\u00f3n Central y con poderes de direcci\u00f3n y supervisi\u00f3n, para asegurar la suficiente disponibilidad de vacunas \"para hacerla distribuir gratuitamente a todos aquellos m\u00e9dicos y cirujanos, que la necesiten\". Se prest\u00f3 especial atenci\u00f3n a los ni\u00f1os, y el decreto preve\u00eda una campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n en los orfanatos. Los m\u00e9dicos deb\u00edan ser o convertirse en expertos en vacunar y no hab\u00eda posibilidad de oposici\u00f3n o impericia, hasta el punto de que para ejercer en los Estados Pontificios era imprescindible certificar que eran capaces de vacunar seg\u00fan el m\u00e9todo de Jenner: en los requisitos necesarios que deben presentar los m\u00e9dicos y cirujanos cuando aspiran a alguna conducta debe figurar un certificado de conocer y realizar todo lo relativo a la inoculaci\u00f3n de la vacuna. \"Sin dicho certificado no ser\u00e1 posible obtener una conducta m\u00e9dica o quir\u00fargica\".\nIncentivos para la vacunaci\u00f3n\nSe llam\u00f3 a la poblaci\u00f3n a adherirse a la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n, dejando atr\u00e1s miedos y prejuicios. Y en la legislaci\u00f3n se especificaba que para obtener subsidios, beneficios o premios, era necesario adjuntar el \"certificado que demuestre que el solicitante siendo padre de familia ha realizado la vacunaci\u00f3n\". Se censuraba la \"conducta reprobable\" de los \"no vax\" de la \u00e9poca, habiendo ellos rechazado \"la vacunaci\u00f3n para preservar a su prole y a los individuos de la familia que gobiernan\". Y as\u00ed, como consecuencia, perd\u00edan su lugar en la clasificaci\u00f3n si hab\u00edan pedido subsidios: \"en paridad de m\u00e9ritos ser\u00e1n pospuestos a aquellos que la habr\u00edan praticado con diligencia, en objetos dependientes de la Soberana beneficencia\".\nLe\u00f3n XII y Belli \"no vax\"\nPero el ambicioso programa de vacunaci\u00f3n no lleg\u00f3 a despegar, debido a la dificultad de convencer a la poblaci\u00f3n y superar los prejuicios. En septiembre de 1824 el sucesor del Papa Chiaramonti, Le\u00f3n XII, con una circular suprimi\u00f3 la vacunaci\u00f3n obligatoria establecida dos a\u00f1os antes, declarando que se pod\u00eda vacunar, siempre gratuitamente, de forma voluntaria y opcional. Para saludar esta decisi\u00f3n con satisfacci\u00f3n un famoso \"no vax\", Giovanni Gioacchino Belli, en un soneto titulado \"Er linnesto\" escribi\u00f3: \"Sia bbenedetto li Papa Leoni/ e ssin che cce ne s\u00f2, Ddio li conzoli/ c'ha llibberato li nostri fijjoli/ da st'innoccolerie de vormijjoni./Vedi che bell\u2019idee da framasoni /d\u2019attaccajje pe fforza li vaglioli/ pe ffajje arisvejj\u00e0 ll\u2019infantijjoli!/ Iddio sci\u00e0 mmessa la Madre Natura/ su st\u2019affari, coll\u2019obbrigo prisciso/ de mann\u00e0 cchi jje pare in zepportura./ Guarda m\u00f3, ccazzo!, pe ssarvajje er viso/ da du\u2019 tarme, se leva a una cratura/ la sorte d\u2019arrobbasse er paradiso\u201d. Belli atribu\u00eda a los \"masones\" la idea de querer inocular el virus de la viruela y lamentaba el hecho de que la vacuna se apartara del papel encomendado por Dios a la madre naturaleza y quitara a una criatura \"\u00a1la fortuna de ganarse el Para\u00edso!\nEl sucesor de Le\u00f3n, Gregorio XVI, dio un nuevo impulso a las campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n, recuperando la mayor parte de la legislaci\u00f3n de P\u00edo VII y Consalvi y estableciendo en 1834 la Congregaci\u00f3n especial de Sanidad. Fue el Papa Gregorio quien orden\u00f3 la vacunaci\u00f3n obligatoria de los reclusos en las c\u00e1rceles del Estado Pontificio.\nP\u00edo IX y los \"due pauli\"\nCon la elecci\u00f3n de Giovanni Maria Mastai Ferretti, el \u00faltimo Papa-rey, los esfuerzos de vacunaci\u00f3n continuaron y se intensificaron las campa\u00f1as para ofrecer cobertura antivacunas a los m\u00e1s pobres. Ante el recrudecimiento de la epidemia de viruela, en 1848 P\u00edo IX promovi\u00f3 una campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n con especial atenci\u00f3n a los sectores m\u00e1s pobres de la poblaci\u00f3n, implicando a las parroquias, a las que se pidi\u00f3 que facilitaran los nombres de los candidatos a la vacuna. El Papa Mastai, con la notificaci\u00f3n fechada el 23 de abril, estableci\u00f3 tambi\u00e9n un peque\u00f1o premio en dinero -due pauli- para aquellos que, tras ser vacunados gratuitamente, volvieran ocho d\u00edas despu\u00e9s para que los m\u00e9dicos comprobaran el \u00e9xito de la vacunaci\u00f3n.", "language": null, "image": "https://media.vaticannews.va/media/content/dam-archive/vaticannews/images-multimedia/chiesa/Pius_ixAEM.jpg/_jcr_content/renditions/cq5dam.thumbnail.cropped.1500.844.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["/es.html", "/es/papa.html", "/es/vaticano.html", "/es/iglesia.html", "/es/mundo.html", "/en.html", "/it.html", "/fr.html", "/de.html", "/pt.html", "/ar.html", "/hy.html", "/be.html", "/bg.html", "/hr.html", "/cs.html", "/he.html", "/hu.html", "/lv.html", "/lt.html", "/mk.html", "/pl.html", "/ro.html", "/sq.html", "/sk.html", "/sl.html", "/sv.html", "/ru.html", "/uk.html", "/hi.html", "/ml.html", "/ta.html", "/ja.html", "/ko.html", "/zh.html", "/zht.html", "/vi.html", "/eo.html", "/africa.html", "/en/africa.html", "/fr/afrique.html", "/pt/africa.html", "/sw.html", "/am.html", "/ti.html", "https://www.facebook.com/vaticannews.es/?brand_redir=DISABLE", "https://twitter.com/vaticannews_es", "https://www.youtube.com/c/VaticanNewsES", "https://www.instagram.com/vaticannews.es/", "https://www.vaticannews.va/es.rss.xml", "/en.html", "/it.html", "/fr.html", "/de.html", "/pt.html", "/ar.html", "/hy.html", "/be.html", "/bg.html", "/hr.html", "/cs.html", "/he.html", "/hu.html", "/lv.html", "/lt.html", "/mk.html", "/pl.html", "/ro.html", "/sq.html", "/sk.html", "/sl.html", "/sv.html", "/ru.html", "/uk.html", "/hi.html", "/ml.html", "/ta.html", "/ja.html", "/ko.html", "/zh.html", "/zht.html", "/vi.html", "/eo.html", "/africa.html", "/en/africa.html", "/fr/afrique.html", "/pt/africa.html", "/sw.html", "/am.html", "/ti.html", "/es/cookie-policy.html", "/es/epg.html#schedules", "/es/podcast.html", "/es/tag/editorial.html", "/es/taglist.chiesa-e-religioni.Papa.html", "/es/taglist.cultura-e-societa.societa.coronavirus.html", "/es/taglist.chiesa-e-religioni.Vaticano.Santa-Sede.html", "https://www.comunicazione.va/en/sostienici/es.html", "/es/taglist.chiesa-e-religioni.Papa.html", "/es/taglist.cultura-e-societa.societa.coronavirus.html", "/es/taglist.chiesa-e-religioni.Vaticano.Santa-Sede.html", "mailto:?subject=Vacunas%20para%20todos,%20vacunas%20para%20los%20pobres:%20los%20ejemplos%20de%20P\u00edo%20VII%20y%20P\u00edo%20IX&body=Una%20mirada%20a%20la%20historia%20del%20papado%20nos%20ayuda%20a%20entender%20las%20palabras%20y%20los%20gestos%20de%20Francisco,%20desde%20su%20compromiso%20de%20poner%20el%20suero%20al%20alcance%20de%20todos%20hasta%20el%20ejemplo%20concreto%20de%20la%20vacunaci\u00f3n%20de%20los%20sin%20techo%20por%20parte%20del%20Vaticano%20...%20Leer%20todo:%20https://www.vaticannews.va/es/papa/news/2021-05/vacunas-para-todos-para-pobres-ejempos-pio-vii-pio-ix.html", "/es/papa/news/2021-05/vacunas-para-todos-para-pobres-ejempos-pio-vii-pio-ix.print.html", "/es/tag/editorial.html", "https://www.vatican.va/content/francesco/es/events/month.dir.html/2023/9.html", "/es/podcast.html", "/es/inscripcion-boletin-de-noticias.html", "/es/papa-francisco/misa-santa-marta.pagelist.html", "/es/papa.pagelist.angelus.html", "/es/papa.pagelist.udienzapapale.html", "/es/evangelio-de-hoy.html", "/es/santos.html", "https://www.comunicazione.va/en/sostienici/es.html", "/es.html", "/es/papa.pagelist.angelus.html", "/es/papa-francisco/misa-santa-marta.pagelist.html", "/es/papa.pagelist.udienzapapale.html", "/es/evangelio-de-hoy.html", "/es/santos.html", "/es/fiestas-liturgicas.html", "/es/oraciones.html", "/es/quienes-somos.html", "/es/contactos.html", "/es/preguntas-mas-frecuentes.html", "/es/notas-legales.html", "/es/privacy-policy.html", "/es/cookie-policy.html", "https://www.vatican.va/content/vatican/es.html", "https://www.osservatoreromano.va/es.html", "https://www.vaticanstate.va/en", "https://www.obolodisanpietro.va/es.html", "https://photo.vaticanmedia.va/en/", "/es/epg.html", "/es/podcast.html", "/es/inscripcion-boletin-de-noticias.html", "/en/short-waves.html", "/es/audio-profesional.html", "https://www.facebook.com/vaticannews.es/?brand_redir=DISABLE", "https://twitter.com/vaticannews_es", "https://www.youtube.com/c/VaticanNewsES", "https://www.instagram.com/vaticannews.es/", "https://www.vaticannews.va/es.rss.xml"]}