{"title": "Vacunas y covid, las ra\u00edces de una desconfianza - Plataforma por la Salud y la Sanidad Publica de Asturias", "author": "Admin", "url": "http://www.sanidadpublicaasturias.org/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza/", "hostname": "sanidadpublicaasturias.org", "description": "Balance sobre la gesti\u00f3n sanitaria de la pandemia. Le Monde Diplomatic Vacunas y covid, las ra\u00edces de una desconfianza Pese a la masiva inyecci\u00f3n de dinero p\u00fablico para luchar contra la covid-19, la industria sigue controlando con pulso firme la producci\u00f3n de informaci\u00f3n m\u00e9dica. Utilizado a menudo para justificar vulneraciones \u2026 Continue reading \u2192", "sitename": "Plataforma por la Salud y la Sanidad Publica de Asturias", "date": "2023-04-21", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Balance sobre la gesti\u00f3n sanitaria de la pandemia. Le Monde Diplomatic\nVacunas y covid, las ra\u00edces de una desconfianza\nPese a la masiva inyecci\u00f3n de dinero p\u00fablico para luchar contra la covid-19, la industria sigue controlando con pulso firme la producci\u00f3n de informaci\u00f3n m\u00e9dica. Utilizado a menudo para justificar vulneraciones a las libertades, el vocabulario cient\u00edfico ha perdido solvencia, allanando as\u00ed el camino para el surgimiento de discursos simplistas. Tres a\u00f1os despu\u00e9s, todav\u00eda queda pendiente realizar un balance m\u00e1s documentado de las pol\u00edticas de salud p\u00fablica.\npor Ariane Denoyel, abril de 2023\nDise\u00f1adas en condiciones de urgencia para luchar contra la covid-19, las vacunas Comirnaty (de Pfizer/BioNTech) y Spikevax (de Moderna) han supuesto un \u201cavance terap\u00e9utico de calado\u201d, con una \u201creducci\u00f3n significativa del riesgo de formas sintom\u00e1ticas, incluso graves\u201d, seg\u00fan afirma la \u00fanica revista m\u00e9dica franc\u00f3fona independiente de la industria. En enero de 2022 Prescrire les concedi\u00f3 su premio \u201cP\u00edldora de Oro\u201d correspondiente a 2021, al considerar que hab\u00edan aportado \u201cun avance terap\u00e9utico decisivo en un \u00e1mbito en el que tanto pacientes como personal sanitario se encontraban totalmente desamparados\u201d.\nEn plena pandemia mundial, con muchos sistemas sanitarios ex\u00e1nimes por su cr\u00f3nica desfinanciaci\u00f3n, sobre todo en Francia, la llegada de estas vacunas fue saludada como la promesa de una vuelta a la vida \u201cnormal\u201d. La proeza cient\u00edfica es innegable, pero no puede ocultar los fallos de las autoridades sanitarias y reguladoras y la falta de informaci\u00f3n a los ciudadanos. Debido a la enorme financiaci\u00f3n p\u00fablica movilizada para el desarrollo de estos tratamientos \u2013pedidos por anticipado, subvenciones, etc.\u2013, parec\u00edan darse las condiciones para imponer un nuevo marco de transparencia a todo el sector. Por el contrario, un alto nivel de opacidad sobre los estudios llevados a cabo y unos discursos maniqueos por parte de las autoridades, ignorando la complejidad del proceso cient\u00edfico, han dado pasto a parrafadas simplistas y fantas\u00edas varias.\n\u201cLas vacunas contra la covid han salvado millones de vidas \u2013certifica el profesor John Ioannidis, m\u00e9dico y gran experto en cuestiones de prevenci\u00f3n y salud p\u00fablica de la Universidad de Stanford (Estados Unidos)\u2013. La estimaci\u00f3n m\u00e1s difundida era que se hab\u00edan salvado m\u00e1s de catorce millones de vidas en el primer a\u00f1o, pero se trataba de una modelizaci\u00f3n con bases cuestionables. Posteriormente he contribuido a demostrar (\n[1](https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza#nb1)) que la tasa de letalidad previa a la vacunaci\u00f3n se hab\u00eda sobrestimado en grandes proporciones, y que tambi\u00e9n se sobrevalor\u00f3 considerablemente la eficacia de las vacunas ( [2](https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza)), por basarse en estudios de seguimiento a corto plazo. Una estimaci\u00f3n del n\u00famero de vidas salvadas es muy dif\u00edcil y necesita \u2018estratificarse\u2019 por tramos de edad, pero yo dir\u00eda, de forma muy conservadora, que est\u00e1 en el rango de uno a seis millones. Los beneficios en t\u00e9rminos de reducci\u00f3n de muertes y problemas graves s\u00ed son sustanciales para las personas mayores con fr\u00e1giles condiciones de salud\u201d.\nDicho esto, Ioannidis lamenta una \u201cpol\u00edtica de comunicaci\u00f3n paup\u00e9rrima\u201d sobre lo que realmente cab\u00eda esperar de estas vacunas. \u201cSe las present\u00f3 como el instrumento que iba a acabar con la pandemia, cuando en realidad su capacidad para reducir la transmisi\u00f3n del virus era modesta y se vio r\u00e1pidamente mermada por la llegada de la variante \u00f3micron. Hemos confiado demasiado en estudios de baja calidad para evaluar la eficacia y seguridad de estas vacunas, y de cara al futuro creo que es esencial recurrir a ensayos cl\u00ednicos aleatorizados [ECA] (\n[3](https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza#nb3)) para tener una justa apreciaci\u00f3n del valor de las posibles estrategias de vacunaci\u00f3n, por ejemplo, en lo que concierne a las dosis de refuerzo\u201d. Unos estudios mejores, idealmente independientes, con total transparencia de sus resultados tambi\u00e9n ayudar\u00edan a contrarrestar m\u00e1s eficazmente la ret\u00f3rica anticient\u00edfica.\n\u201cAlgunos grupos, que hoy se describir\u00edan a grandes trazos como \u2018antivacunas\u2019, desmenuzan y sobreinterpretan documentos que no necesariamente entienden\u201d, lamenta Claudina Michal-Teitelbaum, m\u00e9dica generalista y revisora de Prescrire. \u201cDicho lo cual, no hay que ser ingenuos \u2013prosigue, se\u00f1alando un hecho general que concierne a un gran n\u00famero de vacunas y tratamientos\u2013, los ensayos los realizan los industriales y los datos que producen les pertenecen en exclusiva. Solo comunican la parte que quieren, incluso a las autoridades sanitarias; minimizan riesgos y exageran beneficios. Con la intenci\u00f3n de incitar a la poblaci\u00f3n a vacunarse, las autoridades p\u00fablicas han seguido el paso a los mensajes triunfalistas de la industria, sin cuestionarlos. Por ejemplo, los ensayos no se dise\u00f1aron para evaluar la capacidad de las vacunas de evitar muertes, contagios, formas graves de la enfermedad u hospitalizaciones. Posteriormente mostraron un efecto protector sobre las formas graves, \u00a1pero fue pura casualidad!\u201d. De hecho, la eficacia anunciada de un 90 o incluso un 95% se ce\u00f1\u00eda al objetivo principal, que era reducir las formas sintom\u00e1ticas (el estado gripal). El pasado 10 de octubre, la responsable de mercados internacionales de Pfizer, Janine Small, admiti\u00f3 ante el Parlamento Europeo que la empresa no dispon\u00eda de datos sobre transmisi\u00f3n del virus por los receptores de la vacuna: \u201c\u00bfSab\u00edamos si la vacuna deten\u00eda la transmisi\u00f3n cuando se lanz\u00f3 al mercado? No. Realmente hemos avanzado a la velocidad de la ciencia\u201d.\nEn su edici\u00f3n de septiembre de 2022, Prescrire ofreci\u00f3 un an\u00e1lisis comedido de los datos disponibles, considerando en primer lugar que \u201cestas vacunas han reducido en gran medida el riesgo de contraer la covid-19 sintom\u00e1tica, incluidas las formas graves\u201d. M\u00e1s adelante, la revista se\u00f1alaba que \u201cse han identificado numerosos efectos no deseados, por lo general sin gravedad\u201d, indicando a continuaci\u00f3n la lista pormenorizada de ellos, as\u00ed como el balance oficial dentro del Espacio Econ\u00f3mico Europeo (EEE) (\n[4](https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza#nb4)): \u201cSeg\u00fan la Agencia Europea de Medicamentos [EMA, por sus siglas en ingl\u00e9s], a principios de abril de 2022, el n\u00famero total de pacientes cuyo fallecimiento pod\u00eda achacarse a las vacunas contra la covid-19 se estima en 10 451, de los cuales 8631 se atribuyen a las dos vacunas de ARN mensajero\u201d. De un total de casi mil millones de dosis administradas hasta el 23 de noviembre de 2022, la EMA enumer\u00f3 1,6 millones de efectos secundarios experimentados tras recibir una vacuna, de los cuales 11.515 provocaron una muerte. Se trata de \u201cacontecimientos m\u00e9dicos observados tras el uso de una vacuna\u201d, se\u00f1ala la agencia. El hecho de que una persona haya sufrido un problema m\u00e9dico o haya fallecido tras una vacunaci\u00f3n no significa necesariamente que la vacuna haya sido la causa ( [5](https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza#nb5)). En conclusi\u00f3n, Prescrire incid\u00eda en que el balance beneficio-riesgo de estas vacunas variaba \u201cseg\u00fan la vulnerabilidad de cada persona a las formas graves de covid-19, y seg\u00fan las variantes del [virus] SARS-CoV-2 en circulaci\u00f3n\u201d.\nAcceder a los resultados completos de los ensayos cl\u00ednicos\nEn la muy respetada revista Vaccine, siete investigadores se\u00f1alan un riesgo significativamente mayor de efectos no deseados en los grupos receptores de vacunas de ARN mensajero en comparaci\u00f3n con el grupo placebo (\n[6](https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza)), y especialmente un efecto grave por cada ochocientas inyecciones. Al igual que Ioannidis, piden que se reeval\u00faen los an\u00e1lisis beneficio-riesgo incluyendo en ellos una \u201cestratificaci\u00f3n\u201d, que distinga a los pacientes seg\u00fan su riesgo de contraer una forma grave de la enfermedad, y recuerdan nuevamente que tales an\u00e1lisis requerir\u00edan que los fabricantes comunicaran los resultados completos de los ensayos cl\u00ednicos. El profesor Peter Doshi, redactor jefe del British Medical Journal, puntualiza otro dato: \u201cNuestro segundo an\u00e1lisis se basa en los mismos datos ya presentados por los fabricantes a las autoridades sanitarias, por lo que no tiene en cuenta casos similares a los de Brianne Dressen y Maddie de Garay\u201d.\nLos dos nombres mencionados por el investigador encarnan los interrogantes sobre la no consideraci\u00f3n, en determinados estudios elaborados por los laboratorios, de voluntarios sanos que fueron v\u00edctimas de efectos graves durante su participaci\u00f3n en ensayos de vacunas. La maestra Brianne Dressen, que entonces ten\u00eda 39 a\u00f1os, qued\u00f3 discapacitada tras su primera inyecci\u00f3n de AstraZeneca, el 4 de noviembre de 2020. Publicado en septiembre de 2021 en la revista New England Journal of Medicine (NEJM), el texto que informaba de los resultados del ensayo cl\u00ednico realizado con m\u00e1s de 32 000 participantes, conclu\u00eda que la vacuna era \u201csegura y eficaz para prevenir las infecciones sintom\u00e1ticas y graves por covid-19\u201d (\n[7](https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza)). No se registraba ninguno de los efectos graves que experiment\u00f3 Dressen. El seguimiento m\u00e9dico por parte de AstraZeneca, programado para 790 d\u00edas seg\u00fan el protocolo del ensayo, se interrumpi\u00f3 a los 60 d\u00edas. Por m\u00e1s que los Institutos Nacionales de Salud de Estados Unidos (National Institutes of Health, NIH) reconocieron oficialmente la relaci\u00f3n con la vacuna en este caso, el profesor Eric Rubin, redactor jefe del NEJM, se neg\u00f3 a publicar una enmienda al art\u00edculo, a\u00f1adiendo que hab\u00eda remitido el correo electr\u00f3nico en el que Dressen compart\u00eda su historia al fabricante, \u201cel \u00fanico que dispone de los datos fuente del ensayo\u201d.\nMaddie de Garay, una adolescente de 13 a\u00f1os perfectamente sana inscrita en el ensayo de Pfizer, est\u00e1 ahora en una silla de ruedas, alimentada a trav\u00e9s de una sonda nasog\u00e1strica. Los responsables del ensayo atribuyeron su estado a factores psicol\u00f3gicos, por lo que no tuvo adecuado registro ni en el ensayo ni en el art\u00edculo del NEJM de mayo de 2021 (\n[8](https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza)). David Healy, el farmac\u00f3logo y psiquiatra que evalu\u00f3 su caso, considera que el diagn\u00f3stico de histeria \u201ces absurdo\u201d. Este profesor cree que \u201ca lo largo de las \u00faltimas d\u00e9cadas, los m\u00e9dicos son cada vez menos capaces de diagnosticar los efectos t\u00f3xicos de medicamentos y vacunas. Esto se debe en parte a una creciente especializaci\u00f3n, que les impide discernir las manifestaciones multisist\u00e9micas, habituales en los casos de toxicidad\u201d.\nLos industriales minimizan los riesgos\n\u201cDurante los \u00faltimos treinta o cuarenta a\u00f1os, la industria ha tenido una desafortunada tendencia a eliminar alg\u00fan que otro problem\u00e1tico efecto no deseado de las estad\u00edsticas resultantes de sus ensayos, y la nueva organizaci\u00f3n \u2018virtual\u2019 de estos ensayos se lo pone m\u00e1s f\u00e1cil\u201d, denuncia Healy, coautor en 2015 de un notable estudio que revel\u00f3, en particular, una ocultaci\u00f3n de un aumento por dos, e incluso por tres, del riesgo de suicidio, con el antidepresivo paroxetina en adolescentes, en un ensayo que data de 2001 (\n[9](https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza)). En los ensayos de las vacunas contra la covid, se controlaba a los voluntarios mediante una aplicaci\u00f3n que supuestamente deb\u00eda registrar los efectos adversos. En la pr\u00e1ctica, sin embargo, solo pod\u00edan marcar casillas que rese\u00f1aban reacciones leves (fiebre, dolor en el lugar de la inyecci\u00f3n, dolor de cabeza, etc.). Para notificar una reacci\u00f3n grave no especificada, ten\u00edan que intentar ponerse en contacto con el centro. Dressen, que consta como que abandon\u00f3 el ensayo, en realidad fue excluida del mismo, ya que su aplicaci\u00f3n fue desactivada a distancia.\nAdem\u00e1s, estos ensayos estaban repartidos entre muchos centros de varios pa\u00edses, por lo que se les denomina \u201cmultic\u00e9ntricos\u201d. Esta modalidad utiliza la subcontrataci\u00f3n en cascada, lo que dificulta la transparencia de todo el proceso. Por ejemplo, el n\u00famero de centros implicados en el ensayo de Pfizer en Estados Unidos oscilaba entre 135 y 153, seg\u00fan la fuente. Ni los responsables del seguimiento de los pacientes en los centros ni los gestores de los mismos tienen una visi\u00f3n de conjunto, de modo que el que contrata el estudio tiene manos libres para seleccionar los datos que desea comunicar. Cada vez es m\u00e1s frecuente que no se comuniquen los resultados, incumpliendo las obligaciones legales de los fabricantes. As\u00ed pues, una auditor\u00eda de la inspecci\u00f3n general del Departamento de Sanidad estadounidense descubri\u00f3 que m\u00e1s de la mitad de los ensayos cl\u00ednicos recientes financiados por los NIH \u2013el mayor proveedor de fondos de ensayos cl\u00ednicos del mundo\u2013 no hab\u00edan publicado los resultados al a\u00f1o de su finalizaci\u00f3n, incumpliendo sus obligaciones legales (The-scientist.com, 18 de agosto de 2022).\nEl 25 de septiembre de 2020, Brook Jackson, por entonces directora regional de Ventavia, un subcontratista de Icon con sede en Texas, a su vez subcontratista de Pfizer y responsable de llevar a cabo parte de los ensayos cl\u00ednicos de la vacuna de ARN mensajero, se comunic\u00f3 con la Administraci\u00f3n de Alimentos y Medicamentos de Estados Unidos (FDA, por sus siglas en ingl\u00e9s) para informar de una serie de graves irregularidades cometidas por su empleador: falsificaci\u00f3n de datos, defectos en la refrigeraci\u00f3n de la vacuna e infracciones al \u201cenmascaramiento\u201d del ensayo. Este \u00faltimo punto significa que los participantes o el personal m\u00e9dico sab\u00edan qui\u00e9n hab\u00eda recibido el producto y qui\u00e9n el placebo; esto invalida el principio mismo del ensayo cl\u00ednico \u201cdoble ciego\u201d. El mismo d\u00eda que denunci\u00f3 los hechos, Jackson fue despedida por Ventavia. El 8 de enero de 2021, present\u00f3 una demanda ante el Tribunal Federal de Beaumont, Texas, en virtud de un procedimiento que permite a los particulares demandar a una empresa en nombre del Estado. Jackson nos ha compartido que no se preve\u00eda una celebraci\u00f3n del juicio hasta la primavera de 2024. Desde entonces, Pfizer ha subcontratado a Ventavia para realizar otros cuatro ensayos de vacunas.\nSobre todas estas cuestiones, nos hemos puesto en contacto con los organismos reguladores que operan en Francia. Ni la Agencia Nacional para la Seguridad de los Medicamentos y Productos Sanitarios (ANSM) ni la EMA nos han contestado. La presidenta de la Alta Autoridad Sanitaria (HAS, por sus siglas en franc\u00e9s), Dominique Le Guludec, ha subrayado que su instituci\u00f3n actualiza regularmente sus recomendaciones en funci\u00f3n de los nuevos datos. Respecto a los efectos no deseados, reconoce \u201csu existencia y la infranotificaci\u00f3n en Francia, ligada a una cultura punitiva y desestabilizadora que desalienta a los m\u00e9dicos\u201d. \u201cSea cual sea el medicamento, la HAS anima encarecidamente a los profesionales a declarar estos acontecimientos \u2013a\u00f1ade\u2013. En t\u00e9rminos m\u00e1s generales, durante la crisis sanitaria dedicamos mucho tiempo a la comunicaci\u00f3n sobre test, vacunas y tratamientos, mediante conferencias de prensa y \u2018respuestas r\u00e1pidas\u2019 publicadas en nuestro sitio web y en las redes sociales\u201d. Para Le Guludec, \u201ces normal que la investigaci\u00f3n corra a cargo de la industria, ya que esta obtiene beneficios de la venta de sus productos. No obstante, la normativa que regula los ensayos cl\u00ednicos y los controles a los que est\u00e1n sometidos es muy precisa\u201d. Sin embargo, una encuesta publicada el pasado 16 de noviembre por el British Medical Journal revela considerables deficiencias en los controles de los ensayos cl\u00ednicos en Estados Unidos, unidas a una falta de transparencia (\n[10](https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza)). En junio de 2022, la misma publicaci\u00f3n examin\u00f3 la parte de la financiaci\u00f3n de la industria en los presupuestos de las agencias sanitarias (89% en el caso de la EMA, 65% en el de la FDA) para subrayar los riesgos que este factor supon\u00eda para su independencia.\nTodas las iniciativas tendentes a obligar a las empresas a publicar la totalidad de los datos de los ensayos han fracasado. En agosto de 2021, un grupo internacional de investigadores solicit\u00f3, al amparo de la Ley de Libertad de Informaci\u00f3n estadounidense, que se le facilitaran los datos en los que se hab\u00eda basado la FDA para aprobar la vacuna de Pfizer. La agencia, que hab\u00eda tardado 108 d\u00edas en revisar los datos, pidi\u00f3 al juez federal de Texas que llevaba el caso que le concediera un plazo de\u2026 \u00a175 a\u00f1os! El juez le concedi\u00f3 ocho meses. Los documentos que empiezan ahora a diseccionarse demuestran entre m\u00e1s cosas que la Casa Blanca presion\u00f3 para acelerar la autorizaci\u00f3n por v\u00eda de urgencia, que ya de por s\u00ed era objeto de un procedimiento excepcionalmente r\u00e1pido. \u201cEstar a favor de las vacunas covid-19 y de la transparencia no son actitudes re\u00f1idas: acabar con todas las obligaciones de car\u00e1cter global y acceder a los datos originales es ahora esencial para restablecer la confianza\u201d, argumentaba el pasado agosto el cardi\u00f3logo brit\u00e1nico Aseem Malhotra, experto en salud p\u00fablica (\n[11](https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza)).\n\u201cEl punto cero de la ciencia\u201d\n\u201cEn Estados Unidos, la FDA aprob\u00f3 en junio la autorizaci\u00f3n urgente para vacunar a ni\u00f1os desde los seis meses de edad, bas\u00e1ndose en ensayos en los que todo est\u00e1 mal \u2013lamenta Michal-Teitelbaum\u2013. Se han revisado dr\u00e1sticamente a la baja las normas de eficacia. Lo l\u00f3gico hubiera sido elevarlas, ya que este grupo de edad corre mucho menos riesgo de contraer covid. En segundo lugar, el criterio de valoraci\u00f3n principal descansa en la \u2018inmunogenicidad equivalente\u2019, un concepto que surgi\u00f3 en junio de 2021 en una reuni\u00f3n internacional de organismos reguladores y que nunca antes se hab\u00eda utilizado para afirmar la eficacia de una vacuna. Consiste en suponer que un nivel de anticuerpos que confiere protecci\u00f3n contra la infecci\u00f3n o la enfermedad grave en un grupo de edad para una variante determinada ofrecer\u00e1 la misma protecci\u00f3n para otra variante y otro grupo de edad. Esto es absurdo, el punto cero de la ciencia y de la regulaci\u00f3n\u201d.\nEn su opini\u00f3n, los ni\u00f1os, adolescentes y adultos j\u00f3venes sanos tienen una relaci\u00f3n beneficio-riesgo individual desfavorable para estas vacunas, lo que hace que su administraci\u00f3n no sea \u00e9tica. En contra de la opini\u00f3n de muchos colegas, el profesor \u00c9ric Caumes, muy solicitado por los medios de comunicaci\u00f3n en el momento \u00e1lgido de la pandemia, va m\u00e1s lejos: \u201cDesde un punto de vista individual y teniendo en cuenta el estado de los datos cient\u00edficos, yo dir\u00eda que la edad en la que la relaci\u00f3n beneficio-riesgo de estas vacunas es positiva es a partir de los 60-65 a\u00f1os, en ausencia de comorbilidades [otras enfermedades]\u201d. El exjefe del Servicio de Enfermedades Infecciosas del hospital Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re, que ahora ejerce en el hospital H\u00f4tel-Dieu, ha dedicado un libro a los errores cometidos durante la epidemia (\n[12](https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza#nb12)). El investigador se\u00f1ala que \u201clas voces discrepantes pronto quedaron eliminadas de los \u00f3rganos de decisi\u00f3n. En particular, deber\u00edamos haber rechazado el pasaporte de vacunaci\u00f3n\u201d.\nEl profesor Doshi recuerda que defendi\u00f3 que las vacunas contra la covid estuvieran disponibles \u201ccon total transparencia sobre el estado de la ciencia\u201d: \u201cNo hab\u00eda ninguna garant\u00eda de seguridad ni de eficacia, y exist\u00edan muchas incertidumbres al respecto. Los gobiernos [al igual que la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, OMS] las calificaron de \u2018seguras y eficaces\u2019, una f\u00f3rmula est\u00e1ndar para los medicamentos que se comercializan mediante el procedimiento habitual. As\u00ed las cosas, la vacunaci\u00f3n masiva se convirti\u00f3 en una de esas pol\u00edticas que por mera cuesti\u00f3n de escala descarta la posibilidad de fracaso\u201d. Por su parte, la revista digital European Scientist pide que se distinga entre la defensa de las vacunas covid-19 y la vacunaci\u00f3n obligatoria. Tambi\u00e9n pide la publicaci\u00f3n \u00edntegra de los datos brutos, que considera la \u00fanica manera de restablecer la confianza del p\u00fablico en las autoridades sanitarias.\nEl pasado 25 de octubre, el British Medical Journal lamentaba que la FDA hubiera tardado m\u00e1s de un a\u00f1o en investigar cuatro se\u00f1ales de efectos no deseados graves en ancianos tras la vacuna de Pfizer: infarto de miocardio, coagulaci\u00f3n intravascular diseminada, trombocitopenia inmunitaria y embolia pulmonar. La revista informaba de que, mientras tanto, la FDA no hab\u00eda emitido ninguna advertencia, ni a los m\u00e9dicos ni al p\u00fablico. En sitios web como Realnotrare.com, hay docenas de testimonios de personas que informan de acontecimientos adversos, algunos de ellos grav\u00edsimos, desde su vacunaci\u00f3n, incluidos los de Dressen y De Garay. La mayor\u00eda de ellos cuentan que se enfrentan a un muro de negaci\u00f3n m\u00e9dica y a menudo a una \u201cpsiquiatrizaci\u00f3n\u201d, es decir, que sus s\u00edntomas se atribuyen a ansiedad, depresi\u00f3n, etc. Un abogado de Marsella, \u00c9ric Lanzarone, que representa a 300 v\u00edctimas de efectos adversos de las vacunas de ARN mensajero, ha emprendido acciones judiciales en su nombre. \u201cLas v\u00edctimas se ponen a menudo en contacto conmigo despu\u00e9s de haber realizado gestiones ante la Oficina Nacional de Indemnizaci\u00f3n de Accidentes M\u00e9dicos, Afecciones Iatrog\u00e9nicas e Infecciones Nosocomiales (ONIAM) \u2013explica\u2013 porque esta no responde o rechaza la indemnizaci\u00f3n por motivos muy discutibles, especialmente tras una evaluaci\u00f3n de los casos por expertos en situaci\u00f3n de conflicto de intereses. Tambi\u00e9n desestima sistem\u00e1ticamente efectos que no aparecen en la literatura cient\u00edfica, a pesar de que no hay suficiente mirada retrospectiva sobre estas vacunas para descartar cualquier causalidad\u201d. Contactada, la ONIAM no ha respondido a nuestras preguntas. Su informe de 2021 menciona 3 indemnizaciones, de entre 243 demandas.\nA ra\u00edz de una petici\u00f3n, la Oficina Parlamentaria de Evaluaci\u00f3n de las Decisiones Cient\u00edficas y Tecnol\u00f3gicas (OPECST, por sus siglas francesas) lanz\u00f3 en marzo de 2022 una consulta sobre los efectos indeseados de las vacunas contra la covid. Gran parte de las audiencias se celebraron a puerta cerrada, sin acta de reuni\u00f3n. El informe de situaci\u00f3n, publicado en junio, consiste en una continuada alabanza al sistema franc\u00e9s de farmacovigilancia, con una breve menci\u00f3n de los testimonios de pacientes cuyos m\u00e9dicos se negaron a comunicar sus reacciones a este sistema de recolecci\u00f3n de datos. Reconoce, con todo, que la comunicaci\u00f3n p\u00fablica sobre efectos no deseados ha sido \u201cm\u00e1s discreta\u201d que la relativa a la necesidad de vacunarse.\n\u201cHemos estimulado las notificaciones \u2013atempera Annie-Pierre Jonville-B\u00e9ra, presidenta de la Red Francesa de Centros Regionales de Farmacovigilancia (CRPV, por sus siglas francesas)\u2013, en particular incluyendo el enlace para que informaran en la parte inferior del documento que se entrega con la vacunaci\u00f3n. Los CRPV han realizado en un a\u00f1o el equivalente a cinco a\u00f1os de actividad. Nuestra labor consiste en detectar nuevos efectos adversos; la de cuantificar el riesgo de que se produzcan incumbe a la farmacoepidemiolog\u00eda\u201d.\nPara las \u201cvoces cr\u00edticas\u201d que tambi\u00e9n declararon ante la OPECST, una parte de los presupuestos de la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n deber\u00eda haberse dedicado a los efectos no deseados y a la forma de notificarlos. Aure Saulnier, vir\u00f3loga, aboga por un sistema de \u201crecogida activa\u201d, como la aplicaci\u00f3n estadounidense V-safe. La OPECST olvida se\u00f1alar que los sistemas pasivos de farmacovigilancia \u201cpasan por alto\u201d entre el 82 y el 98% de las reacciones adversas, seg\u00fan la Academia de Medicina.\n\u201cAl no mencionar los efectos indeseados y la forma de notificarlos en sus campa\u00f1as masivas de comunicaci\u00f3n y en los correos electr\u00f3nicos con los que la Direcci\u00f3n General de Sanidad inunda a los profesionales sanitarios, las autoridades p\u00fablicas no han informado imparcialmente \u2013denuncia el profesor Fran\u00e7ois Alla\u2013. Por ejemplo, se minimiz\u00f3 la miocarditis, sistem\u00e1ticamente descrita como \u2018benigna\u2019, cuando pod\u00eda requerir hospitalizaci\u00f3n y cambios en el estilo de vida durante varias semanas. El lema \u2018Todos vacunados, todos protegidos\u2019 es una noticia falsa en el sentido original de la expresi\u00f3n. La vacuna no protege contra la transmisi\u00f3n del virus. La generalizaci\u00f3n de la vacunaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n adulta, y m\u00e1s tarde a los adolescentes, acompa\u00f1ada de medidas liberticidas, no se bas\u00f3 en los fundamentos cient\u00edficos habituales\u201d. El m\u00e9dico deplora una \u201cvoluntad de reforzar el sentimiento de vulnerabilidad\u201d, una \u201capuesta construida y asumida por el miedo\u201d, combinada con una ausencia de debate. En un reciente op\u00fasculo que firma con la fil\u00f3sofa Barbara Stiegler, denuncia la consanguinidad y la cooptaci\u00f3n en el seno de organismos que aconsejan, validan y luego se autoeval\u00faan (\n[13](https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza#nb13)).\n\u201cEl Gobierno hizo suyas las proyecciones m\u00e1s alarmistas, e incluso las empeor\u00f3, cuando le conven\u00eda, sobre todo cuando se aprob\u00f3 el pasaporte sanitario \u2013afirman Maxime Langevin y Thomas Starck, quienes crearon la p\u00e1gina web cr\u00edtica Covid Scenarios, sobre el uso de las modelizaciones\u2013. Los modelos comunicados depend\u00edan del mensaje que quer\u00eda transmitir, lo que plantea problemas de honestidad intelectual. En su discurso de noviembre de 2020, en el que anunciaba un segundo confinamiento, Emmanuel Macron afirm\u00f3 que \u2018hagamos lo que hagamos\u2019, estaremos en un rango de nueve mil pacientes en las UCI a mediados de noviembre. Algo que de ninguna manera dec\u00eda el informe del Instituto Pasteur. La realidad ser\u00eda dos veces inferior\u201d (\n[14](https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza#nb14)).\n\u201cLas pol\u00edticas autoritarias han incidido muy negativamente en la aceptaci\u00f3n de la vacunaci\u00f3n en general y en la salud mental de la poblaci\u00f3n, actualmente con un tercio de la poblaci\u00f3n francesa que presenta cuadros de \u2018ansiedad\u2019 o \u2018depresi\u00f3n\u2019, seg\u00fan Sant\u00e9 Publique France [la agencia nacional francesa de salud p\u00fablica]\u201d, a\u00f1ade Alla. Las prescripciones de medicamentos psicotr\u00f3picos se han disparado, seg\u00fan el grupo de inter\u00e9s cient\u00edfico Epi-Phare, y se registr\u00f3 sobre todo un aumento de 3,4 millones de entregas de ansiol\u00edticos de marzo de 2020 a abril de 2021. La defensora de los Derechos ha pedido en dos ocasiones un plan de emergencia para la salud mental de los j\u00f3venes.\nAl mismo tiempo, ha aumentado el peso de las farmac\u00e9uticas en todos los \u00e1mbitos de la sanidad p\u00fablica. Un ejemplo flagrante: no es la OMS la que ha elegido las cepas que se incluir\u00e1n en la pr\u00f3xima generaci\u00f3n de vacunas contra la covid, sino los fabricantes. Y a finales de agosto, el Wall Street Journal revel\u00f3 que la FDA se conformar\u00eda con estudios con ratones para aprobar versiones \u201cactualizadas\u201d de los refuerzos de vacunas de ARN mensajero. Ni siquiera se han hecho p\u00fablicos los datos de las pruebas realizadas en estos animales, afirmaba entonces la revista Science (\n[15](https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza)), se\u00f1alando que Pfizer solo present\u00f3 a la FDA, el pasado mes de junio, \u201cunos resultados preliminares\u201d de ocho ratones triplemente vacunados. Los estudios cl\u00ednicos comenzaron en septiembre y servir\u00e1n para solicitar la autorizaci\u00f3n completa de comercializaci\u00f3n, ya que hasta ahora la FDA solo ha concedido la autorizaci\u00f3n para uso de emergencia.\n\u201cLos medios de comunicaci\u00f3n se mostraron alarmistas durante la pandemia, al tiempo que trataban de tranquilizar a toda costa a la ciudadan\u00eda sobre el tema de las vacunas \u2013considera Michal-Teitelbaum\u2013. En un clima de ofuscaci\u00f3n general, apenas se cuestionaron las bases cient\u00edficas de las decisiones de las autoridades sanitarias y los periodistas se autocensuraron en gran medida, otorgando a las vacunas un estatus de objeto sagrado e intocable. Hay que reconocer que las cr\u00edticas m\u00e1s virulentas, y no siempre fundadas, proced\u00edan a menudo de la extrema derecha, lo que ten\u00eda un efecto paralizador; por ello, cualquier cr\u00edtica se consider\u00f3 poco cre\u00edble\u201d.\nEl caso Ventavia, revelado en el British Medical Journal, fue minimizado. Facebook calific\u00f3 el art\u00edculo de \u201cdesinformaci\u00f3n\u201d, provocando que el redactor jefe de la revista enviara una carta abierta al fundador de la red, Mark Zuckerberg, para denunciar una comprobaci\u00f3n de datos \u201cinexacta, incompetente e irresponsable\u201d (\n[16](https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza)). Pero cuando quiz\u00e1 se toc\u00f3 techo fue con la exclusi\u00f3n por Twitter de la periodista californiana Alex Gutentag, que hab\u00eda publicado informaci\u00f3n sobre ensayos de vacunas de ARN mensajero en ni\u00f1os. Su cuenta se restableci\u00f3 cuando la plataforma se dio cuenta de que los datos proced\u00edan\u2026 de un comunicado de prensa de Pfizer.\n(\n[1](https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza#nh1)) Angelo Maria Pezzullo, Cathrine Axfors, Despina G. Contopoulos-Ioannidis, Alexandre Apostolatos y John P.A. Ioannidis, \u201cAge-stratified infection fatality rate of Covid-19 in the non-elderly population\u201d, Environmental Research, vol. 216, Elsevier, \u00c1msterdam, enero de 2023.\n(\n[2](https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza#nh2)) John P.A. Ioannidis, \u201cFactors influencing estimated effectiveness of Covid-19 vaccines in non-randomised studies\u201d, BMJ Evidence-Based Medicine, Londres, 25 de marzo de 2022.\n(\n[3](https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza#nh3)) Ensayos realizados con varios grupos aleatorizados que reciben diferentes tratamientos con el fin de demostrar un efecto terap\u00e9utico.\n(\n[4](https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza#nh4)) La Uni\u00f3n Europea, Noruega, Islandia y Liechtenstein.\n(\n[5](https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza#nh5)) \u201cCovid-19 vaccines safety update\u201d, Agencia Europea de Medicamentos, \u00c1msterdam, 8 de diciembre de 2022.\n(\n[6](https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza#nh6)) Joseph Fraiman et al., \u201cSerious adverse events of special interest following mRNA vaccination in randomized trials\u201d, Vaccine, vol. 40, n.\u00ba 40, Elsevier, 22 de septiembre de 2022.\n(\n[7](https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza#nh7)) Ann R. Falsey et al., \u201cPhase 3 safety and efficacy of AZD1222 (ChAdOx1 nCoV-19) Covid-19 vaccine\u201d, New England Journal of Medicine, Boston, 29 de septiembre de 2021, nejm.org\n(\n[8](https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza#nh8)) Robert W. Frenck et al., \u201cSafety, immunogenicity, and efficacy of the BNT162b2 Covid-19 vaccine in adolescents\u201d, New England Journal of Medicine, 15 de julio de 2021.\n(\n[9](https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza#nh9)) Joanna Le Noury et al., \u201cRestoring study 329: efficacy and harms of paroxetine and imipramine in treatment of major depression in adolescence\u201d, British Medical Journal, vol. 351, Londres, 16 de septiembre de 2015.\n(\n[10](https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza#nh10)) Maryanne Demasi, \u201cFDA oversight of clinical trials is \u2018grossly inadequate\u2019, say experts\u201d, British Medical Journal, 16 de noviembre de 2022.\n(\n[11](https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza#nh11)) Aseem Malhotra, \u201cBeing pro-Covid 19 vaccines and pro-transparency are not mutually exclusive \u2013ending all mandates globally and accessing the raw data is now essential to restore trust\u201d, European Scientist, 16 de agosto de 2022, [www.europeanscientist.com](http://www.europeanscientist.com/)\n(\n[12](https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza#nh12)) \u00c9ric Caumes, Urgence sanitaire, Robert Laffont, Par\u00eds, 2020.\n(\n[13](https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza#nh13)) Fran\u00e7ois Alla y Barbara Stiegler, Sant\u00e9 publique ann\u00e9e zero, Gallimard, col. \u201cTracts\u201d, Par\u00eds, 2022. Una cr\u00edtica de este libro se public\u00f3 en la p\u00e1gina web AOC: Daniel Benamouzig, Fran\u00e7ois Bourdillon, M\u00e9lanie Heard, Florence Jusot y Fr\u00e9d\u00e9ric Sawicki, \u201cLa sant\u00e9 publique a-t-elle besoin de telles sciences sociales?\u201d, 28 de junio de 2022, [www.aoc.media](http://www.aoc.media/)\n(\n[14](https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza#nh14)) Cf. [https://evaluation-modelisation-covid.github.io/france/](https://evaluation-modelisation-covid.github.io/france/), y tambi\u00e9n la cuenta de Twitter de Covid Scenarios.\n(\n[15](https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza#nh15)) Gretchen Vogel, \u201cOmicron booster shots are coming \u2013with lots of questions\u201d, Science, Washington DC, 30 de agosto de 2022.\n(\n[16](https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza#nh16)) Paul D. Thakker, \u201cCovid-19: Researcher blows the whistle on data integrity issues in Pfizer\u2019s vaccine trial\u201d, British Medical Journal, vol. 375, 17 de diciembre de 2021.\nAriane Denoyel\nPeriodista, autora de G\u00e9n\u00e9ration zombie, enqu\u00eate sur le scandale des antid\u00e9presseurs, Fayard, Par\u00eds, 2021", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["http://www.sanidadpublicaasturias.org/", "http://www.sanidadpublicaasturias.org/", "http://www.sanidadpublicaasturias.org", "http://www.sanidadpublicaasturias.org/bienvenidos/", "http://www.sanidadpublicaasturias.org/manifiesto-en-defensa-y-mejora-del-sistema-sanitario-en-asturias/", "http://www.sanidadpublicaasturias.org/documentos/", "http://www.sanidadpublicaasturias.org/category/actas/", "http://www.sanidadpublicaasturias.org/category/residencias/", "http://www.sanidadpublicaasturias.org/category/documentos-plataforma/", "http://www.sanidadpublicaasturias.org/category/listas-de-espera/", "http://www.sanidadpublicaasturias.org/categorias/", "http://www.sanidadpublicaasturias.org/category/covid/", "http://www.sanidadpublicaasturias.org/category/sanidad/", "http://www.sanidadpublicaasturias.org/category/salud/", "http://www.sanidadpublicaasturias.org/category/politica-salud-sanidad/", "http://www.sanidadpublicaasturias.org/category/salud-y-medio-ambiente/", "http://www.sanidadpublicaasturias.org/category/medicamentos-medicalizacion/", "http://www.sanidadpublicaasturias.org/category/opinion/", "http://www.sanidadpublicaasturias.org/category/archivos/", "http://www.sanidadpublicaasturias.org/category/ciencia/", "http://www.sanidadpublicaasturias.org/category/sociosanitario/", "http://www.sanidadpublicaasturias.org/category/vacunas/", "http://www.sanidadpublicaasturias.org/category/deterioro-cognitivo/", null, "http://www.sanidadpublicaasturias.org/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza/", "http://www.sanidadpublicaasturias.org/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza/", "http://www.sanidadpublicaasturias.org/author/admin/", "http://www.sanidadpublicaasturias.org/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza/#respond", "https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza#nb1", "https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza", "https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza#nb3", "https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza#nb4", "https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza#nb5", "https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza", "https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza", "https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza", "https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza", "https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza", "https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza", "https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza#nb12", "https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza#nb13", "https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza#nb14", "https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza", "https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza", "https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza#nh1", "https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza#nh2", "https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza#nh3", "https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza#nh4", "https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza#nh5", "https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza#nh6", "https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza#nh7", "https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza#nh8", "https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza#nh9", "https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza#nh10", "https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza#nh11", "http://www.europeanscientist.com/", "https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza#nh12", "https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza#nh13", "http://www.aoc.media/", "https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza#nh14", "https://evaluation-modelisation-covid.github.io/france/", "https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza#nh15", "https://mondiplo.com/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza#nh16", "http://www.sanidadpublicaasturias.org/category/sin-categoria/", "http://www.sanidadpublicaasturias.org/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza/", "http://www.sanidadpublicaasturias.org/salud-mental-y-precariedad-laboral/", "http://www.sanidadpublicaasturias.org/iu-concede-su-galardon-emeterio-garcia-a-la-plataforma-por-la-sanidad-publica/", "/vacunas-y-covid-las-raices-de-una-desconfianza/#respond", "https://akismet.com/privacy/", "https://www.facebook.com/Plataforma-por-la-Salud-y-la-Sanidad-Publica-de-Asturias-111180431466727/", "https://twitter.com/Plataf_salud?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Eembeddedtimeline%7Ctwterm%5Eprofile%3APlataf_salud%7Ctwgr%5EeyJ0ZndfZXhwZXJpbWVudHNfY29va2llX2V4cGlyYXRpb24iOnsiYnVja2V0IjoxMjA5NjAwLCJ2ZXJzaW9uIjpudWxsfSwidGZ3X2hvcml6b25fdHdlZXRfZW1iZWRfOTU1NSI6eyJidWNrZXQiOiJodGUiLCJ2ZXJzaW9uIjpudWxsfSwidGZ3X3NwYWNlX2NhcmQiOnsiYnVja2V0Ijoib2ZmIiwidmVyc2lvbiI6bnVsbH19&ref_url=http%3A%2F%2Fwww.sanidadpublicaasturias.org%2F", "http://www.sanidadpublicaasturias.org/contaminacion-ayuntamientos-y-fondos-europeos/", "http://www.sanidadpublicaasturias.org/la-soledad-aislamiento-social-percibido-una-pregunta-para-el-medico-de-cabecera/", "http://www.sanidadpublicaasturias.org/el-negocio-de-las-farmaceuticas-la-esclerosis-multiple-como-ejemplo/", "http://www.sanidadpublicaasturias.org/una-buena-noticia-del-csic-sobre-la-vacuna-espanola-de-la-covid19/", "http://www.sanidadpublicaasturias.org/donde-los-determinantes-politicos-de-la-salud-se-convierten-en-determinantes-sociales-de-la-salud/", "http://www.sanidadpublicaasturias.org/mas-de-100-000-casas-en-asturias-estan-sin-uso/", "http://www.sanidadpublicaasturias.org/la-brecha-social-que-abriran-las-gravisimas-listas-de-espera-en-asturias/", "http://www.sanidadpublicaasturias.org/nunca-antes-asturias-habia-tenido-unas-listas-de-espera-como-las-del-pasado-mes-de-julio/", "http://www.sanidadpublicaasturias.org/afectado-por-la-talidomida-mas-de-50-anos-para-ser-indemnizado/", "http://www.sanidadpublicaasturias.org/efectos-adversos-de-la-vacuna-covid19/", "http://www.nogracias.eu/", "https://www.who.int/social_determinants/es/", "https://www.who.int/publications/es/", "http://pastillaslasjustas.org/", "https://matriz.net/", "https://www.ecologistasenaccion.org/", "https://www.astursalud.es/astursalud", "https://www.mscbs.gob.es/sanidad/portada/home.htm", "https://www.seapaonline.org/", "http://fadsp.org/", "http://wordpress.org/", "http://satrya.me", "http://www.sanidadpublicaasturias.org/"]}