{"title": "Corte en el suministro de energ\u00eda el\u00e9ctrica del edificio de los SS. CC. del Imserso - CEADAC - Instituto de Mayores y Servicios Sociales", "author": null, "url": "https://ceadac.imserso.es/detalle-actualidad/-/asset_publisher/ZCxqbBDeOBJp/content/corte-en-el-suministro-de-energia-electrica-del-edificio-de-los-ss.-cc.-del-imserso/20123", "hostname": "imserso.es", "description": "P\u00e1gina de detalle de actualidad", "sitename": "CEADAC", "date": "2023-03-30", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Volver al principio de la p\u00e1gina]\nActualidad\nmi\u00e9rcoles, 04 mayo 2022 14:30\n[Volver]()\nCorte en el suministro de energ\u00eda el\u00e9ctrica del edificio de los SS. CC. del Imserso\nLa Secretar\u00eda General informa que hoy mi\u00e9rcoles 17 de octubre de 2018, a partir de las 15:00 horas, comenzar\u00e1n los trabajos de sustituci\u00f3n del SAI 1 (sistema de alimentaci\u00f3n ininterrumpida) del edificio, y se prolongar\u00e1 hasta que finalicen los trabajos.\nEstos trabajos suponen la interrupci\u00f3n del suministro de energia el\u00e9ctrica a los equipos, sistemas e instalaciones conectadas a esta SAI 1. Todos los equipos, sistemas e instalaciones alimentdos con el SAI 2, tanto de fuente \u00fanica c\u00f3mo doble no se ver\u00e1n afectados.\nSe propone como alternativa para el periodo de interrupci\u00f3n de suministro para las cargas alimentadas con fuente \u00fanica desde el SAI 1 y que no se vean afectadas, que se conecten para alimentar de forma provisional desde el SAI 2, siempre verificando que la demanda de potencia desde este SAI 2 no supere su valor m\u00e1ximo de potencia\nEstos trabajos no afectan al suministro el\u00e9ctrico del resto del edificio, ya que no se interrumpe el suministro directo desde la compa\u00f1ia comercializadora.\nFinalmente, y como en ocasiones anteriores, se aconseja el apagado de los equipos inform\u00e1ticos asignados al personal.\nPublicado por\nmi\u00e9rcoles, 17 octubre 2018 13:45", "language": null, "image": null, "pagetype": "website", "links": ["#main-content", "https://www.imserso.es/", "https://www.facebook.com/ceadac", "https://twitter.com/CreCeadac", "https://www.youtube.com/user/CreCeadac", "https://www.instagram.com/ceadac_imserso/", "https://blogceadac.imserso.es/", "http://feeds.feedburner.com/CeadacActualidadcastellano", "/web/imserso", "https://www.eu2023.es", "/web/ceadac", "/web/imserso", "https://www.eu2023.es", "/web/ceadac", "https://ceadac.imserso.es/el-ceadac", "https://ceadac.imserso.es/el-ceadac/presentacion-objetivos", "https://ceadac.imserso.es/el-ceadac/organizacion", "https://ceadac.imserso.es/el-ceadac/equipo-profesional", "https://ceadac.imserso.es/el-ceadac/modelo-atencion", "https://ceadac.imserso.es/el-ceadac/calidad", "https://ceadac.imserso.es/el-ceadac/localizacion", "https://ceadac.imserso.es/el-ceadac/galeria-multimedia", "https://ceadac.imserso.es/el-ceadac/personas-usuarias-familias", "https://ceadac.imserso.es/el-ceadac/cooperacion-institucional", "https://ceadac.imserso.es/el-ceadac/actualidad", "https://ceadac.imserso.es/tramites", "https://ceadac.imserso.es/tramites/admision-centro", "https://ceadac.imserso.es/tramites/gabinete-accesibilidad", "https://ceadac.imserso.es/tramites/solicitud-asesoramiento", "https://ceadac.imserso.es/tramites/solicitud-proyecto-investigacion", "https://ceadac.imserso.es/tramites/solicitud-reserva-salon-actos", "https://ceadac.imserso.es/dano-cerebral", "https://ceadac.imserso.es/dano-cerebral/dano-cerebral-adquirido", "https://ceadac.imserso.es/promocion-autonomia-personal", "https://ceadac.imserso.es/promocion-autonomia-personal/servicios-atencion-directa", "https://ceadac.imserso.es/servicios-referencia", "https://ceadac.imserso.es/servicios-referencia/especializacion-profesional-investigacion", "https://ceadac.imserso.es/servicios-referencia/publicaciones", "https://ceadac.imserso.es/servicios-referencia/videos-cursos-jornadas-ceadac", "https://ceadac.imserso.es/informacion-documentacion", "https://ceadac.imserso.es/informacion-documentacion/centro-de-recursos", "https://ceadac.imserso.es/informacion-documentacion/base-datos-ceadac", "https://ceadac.imserso.es/aviso-legal", "https://ceadac.imserso.es/proteccion-datos", "https://ceadac.imserso.es/accesibilidad", "https://ceadac.imserso.es/mapa-web", "https://www.facebook.com/ceadac", "https://twitter.com/CreCeadac", "https://www.youtube.com/user/CreCeadac", "https://www.instagram.com/ceadac_imserso/", "https://blogceadac.imserso.es/", "http://feeds.feedburner.com/CeadacActualidadcastellano", null, "https://app-eu.readspeaker.com/cgi-bin/rsent?customerid=6124&lang=es_es&readid=contenido-interior&url=https%3A%2F%2Fceadac.imserso.es%2Fdetalle-actualidad%2F-%2Fasset_publisher%2FZCxqbBDeOBJp%2Fcontent%2Fcorte-en-el-suministro-de-energia-electrica-del-edificio-de-los-ss.-cc.-del-imserso%2F20123", "https://ceadac.imserso.es", "", "whatsapp://send?text=Corte+en+el+suministro+de+energ%C3%ADa+el%C3%A9ctrica+del+edificio+de+los+SS.+CC.+del+Imserso%0a%0ahttps%3A%2F%2Fceadac.imserso.es%2Fdetalle-actualidad%2F-%2Fasset_publisher%2FZCxqbBDeOBJp%2Fcontent%2Fcorte-en-el-suministro-de-energia-electrica-del-edificio-de-los-ss.-cc.-del-imserso%2F20123", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fceadac.imserso.es%2Fdetalle-actualidad%2F-%2Fasset_publisher%2FZCxqbBDeOBJp%2Fcontent%2Fcorte-en-el-suministro-de-energia-electrica-del-edificio-de-los-ss.-cc.-del-imserso%2F20123&text=Corte+en+el+suministro+de+energ%C3%ADa+el%C3%A9ctrica+del+edificio+de+los+SS.+CC.+del+Imserso&via=Imserso", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fceadac.imserso.es%2Fdetalle-actualidad%2F-%2Fasset_publisher%2FZCxqbBDeOBJp%2Fcontent%2Fcorte-en-el-suministro-de-energia-electrica-del-edificio-de-los-ss.-cc.-del-imserso%2F20123\"e=Corte+en+el+suministro+de+energ%C3%ADa+el%C3%A9ctrica+del+edificio+de+los+SS.+CC.+del+Imserso", "mailto:?subject=Corte%20en%20el%20suministro%20de%20energ%C3%ADa%20el%C3%A9ctrica%20del%20edificio%20de%20los%20SS.%20CC.%20del%20Imserso&body=https%3A%2F%2Fceadac.imserso.es%2Fdetalle-actualidad%2F-%2Fasset_publisher%2FZCxqbBDeOBJp%2Fcontent%2Fcorte-en-el-suministro-de-energia-electrica-del-edificio-de-los-ss.-cc.-del-imserso%2F20123", "#", "mailto:info@ceadac.es", "https://ceadac.imserso.es/contacte", "https://ceadac.imserso.es/el-ceadac", "https://ceadac.imserso.es/dano-cerebral", "https://ceadac.imserso.es/promocion-autonomia-personal", "https://ceadac.imserso.es/tramites", "https://ceadac.imserso.es/servicios-referencia", "https://ceadac.imserso.es/informacion-documentacion", "https://ceadac.imserso.es/aviso-legal", "https://ceadac.imserso.es/proteccion-datos", "/politica-de-cookies", "https://ceadac.imserso.es/accesibilidad", "https://ceadac.imserso.es/mapa-web"]}