{"title": "Sector P\u00fablico", "author": null, "url": "https://clustersalud.americaeconomia.com/categor%C3%ADas/sector-p%C3%BAblico", "hostname": "americaeconomia.com", "description": null, "sitename": "Cluster Salud | Am\u00e9ricaEconom\u00eda", "date": "2023-09-20", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El n\u00famero represent\u00f3 un ligero descenso con respecto a la cifra de inscripci\u00f3n de 2017, cuando alrededor de 9,2 millones de personas se inscribieron en p\u00f3lizas de seguros de salud de aseguradores privados en la plataforma HealthCare.gov.\nLas c\u00e9lulas madre hematopoy\u00e9ticas (CMH) son c\u00e9lulas madre multipotentes que dan origen a todo tipo de c\u00e9lulas sangu\u00edneas, se hallan en la m\u00e9dula \u00f3sea y son usadas para tratar las enfermedades de la sangre como la leucemia.\nLa normativa, llamada Seguro para el Acompa\u00f1amiento de Ni\u00f1os y Ni\u00f1as (SANNA), estipula que cada padre contar\u00e1 con 90 d\u00edas de licencia destinados al cuidado del menor, traspasables entre ambos. Y en caso que la enfermedad est\u00e9 en estado terminal, la licencia se extender\u00e1 hasta el fallecimiento.\nEl ministro Carlos Romero no descart\u00f3 ning\u00fan tema, aunque asegur\u00f3 que el art\u00edculo 205 del C\u00f3digo Penal, contra el que los galenos se movilizan desde hace m\u00e1s de un mes, fue \u201csatanizado\u201d porque no conlleva los riesgos que los dirigentes del sector denuncian.\nLas personas no toman conciencia de eliminar los criaderos de mosquitos en sus casas, lo que puede derivar en una epidemia de dengue, advirtieron epidemi\u00f3logos. En Asunci\u00f3n el brote m\u00e1s importante se da en pleno centro, mientras que en Central la ciudad de Mariano R. Alonso es la que preocupa.\nLa mala calidad del aire exterior tendr\u00eda un impacto negativo en el rendimiento en el trabajo, incluso si el empleo se desarrolla en el interior de una oficina, seg\u00fan una nueva investigaci\u00f3n de la Universidad Leibniz de Alemania y la Columbia Business School.\nDebido a que un alto porcentaje de la poblaci\u00f3n de Guatemala es joven -41% es menor de 20 a\u00f1os-, la tasa de c\u00e1ncer infantil es mayor que en pa\u00edses europeos, cuyos habitantes, mayoritariamente, son adultos o adultos mayores.\nEl Ejecutivo reitera que se sentar\u00e1 a dialogar una vez que los galeos repongan sus servicios en los hospitales, mientras que los movilizados insisten con el di\u00e1logo sin levantar ninguna de sus medidas de presi\u00f3n.", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["#main-content", "/", "/", "/", "/categor%C3%ADas/gesti%C3%B3n-hospitalaria", "/categor%C3%ADas/insumos-y-servicios-hospitalarios", "/categor%C3%ADas/tiinnovaci%C3%B3n", "/categor%C3%ADas/farmac%C3%A9uticas", "/categor%C3%ADas/sector-p%C3%BAblico", "/categor%C3%ADas/opini%C3%B3n", "https://cursos.americaeconomia.com/landing/", null, "/file/dengue-pacientejpg", "/categor%C3%ADas/sector-p%C3%BAblico", "/sector-publico/cuba-disminuyo-los-casos-de-dengue-en-un-68-en-2017", "/file/sunskyraysheatsummerhitzefreiradiationuvradiation-1080234jpgdjpg", "/categor%C3%ADas/sector-p%C3%BAblico", "/sector-publico/colombia-ideam-advierte-sobre-alta-radiacion-ultravioleta-en-2018", "/file/doctorjpg", "/categor%C3%ADas/sector-p%C3%BAblico", "/sector-publico/argentina-autorizan-alza-de-hasta-un-4-en-medicina-prepaga-partir-de-febrero-proximo", "/file/ah1n1jpg", "/categor%C3%ADas/sector-p%C3%BAblico", "/sector-publico/mexico-reaparece-virus-de-epidemia-del-2009", "/file/baby-feetjpg", "/categor%C3%ADas/sector-p%C3%BAblico", "/sector-publico/cuba-presentan-tasa-de-mortalidad-infantil-mas-baja-de-su-historia", "/file/obamacarejpeg-1", "/categor%C3%ADas/sector-p%C3%BAblico", "/sector-publico/eeuu-cifra-actualizada-de-inscripcion-de-obamacare-cae-87-millones-para-2018", "/file/medulaoseacelulamadrejpg", "/categor%C3%ADas/sector-p%C3%BAblico", "/sector-publico/china-donantes-voluntarios-de-medula-osea-superan-los-24-millones", "/file/aguamineraljpg", "/categor%C3%ADas/sector-p%C3%BAblico", "/sector-publico/dieta-del-agua-la-peligrosa-tendencia-que-podria-danar-su-corazon", "/file/madre-c%C3%A1ncerjpg", "/categor%C3%ADas/sector-p%C3%BAblico", "/sector-publico/chile-presidenta-promulga-ley-que-permitira-padres-cuidar-hijos-con-enfermedades-graves", "/file/doctorjpg", "/categor%C3%ADas/sector-p%C3%BAblico", "/sector-publico/bolivia-gobierno-plantea-concertar-con-los-medicos-la-agenda-de-la-cumbre-de-salud", "/file/rare-disease-2888820960720png", "/categor%C3%ADas/sector-p%C3%BAblico", "/sector-publico/andrea-medina-se-necesita-una-politica-publica-que-apoye-multidiciplinariamente-las-personas-con-enfermedades-raras", "/file/suicidejpg", "/categor%C3%ADas/sector-p%C3%BAblico", "/sector-publico/mexico-jovenes-buscan-en-internet-formas-para-suicidarse", "/file/sarampionjpg", "/categor%C3%ADas/sector-p%C3%BAblico", "/sector-publico/las-muertes-por-sarampion-alcanzan-un-minimo-historico", "/file/doctor-5634281280jpg", "/categor%C3%ADas/sector-p%C3%BAblico", "/sector-publico/bolivia-en-medio-del-conflicto-medico-evo-morales-anuncia-un-gran-encuentro-para-cambiar-el-sistema-de-salud", "/file/vaccinesjpg-0", "/categor%C3%ADas/sector-p%C3%BAblico", "/sector-publico/africa-temen-epidemia-de-meningitis-c", "/file/dengue1jpg", "/categor%C3%ADas/sector-p%C3%BAblico", "/sector-publico/paraguay-falta-de-limpieza-llevaria-una-epidemia-de-dengue", "/file/aireacondicionadojpg", "/categor%C3%ADas/sector-p%C3%BAblico", "/sector-publico/calidad-del-aire-afecta-en-el-trabajo", "/file/cancer-kidjpg", "/categor%C3%ADas/sector-p%C3%BAblico", "/sector-publico/guatemala-siete-de-cada-10-ninos-que-desarrollan-cancer-se-curan-totalmente", "/file/estetoscopio-doctorjpg", "/categor%C3%ADas/sector-p%C3%BAblico", "/sector-publico/boliva-gobierno-y-medicos-urgen-dialogo-humanitario-pero-mantienen-sus-condiciones", "/file/tuberculosisjpg", "/categor%C3%ADas/sector-p%C3%BAblico", "/sector-publico/peru-analizan-declarar-prioridad-sanitaria-tuberculosis-en-lima", "/categor%C3%ADas/sector-p%C3%BAblico", "/categor%C3%ADas/sector-p%C3%BAblico?page=75", "/categor%C3%ADas/sector-p%C3%BAblico?page=72", "/categor%C3%ADas/sector-p%C3%BAblico?page=73", "/categor%C3%ADas/sector-p%C3%BAblico?page=74", "/categor%C3%ADas/sector-p%C3%BAblico?page=75", "/categor%C3%ADas/sector-p%C3%BAblico?page=77", "/categor%C3%ADas/sector-p%C3%BAblico?page=78", "/categor%C3%ADas/sector-p%C3%BAblico?page=79", "/categor%C3%ADas/sector-p%C3%BAblico?page=80", "/categor%C3%ADas/sector-p%C3%BAblico?page=77", "/categor%C3%ADas/sector-p%C3%BAblico?page=185", "/file/arseny-togulev-de6ryp1naho-unsplashjpg", "/gestion-hospitalaria/los-mejores-hospitales-de-america-latina-2021", "/file/vacuna-covidjpeg", "/sector-publico/covax-enviara-vacunas-para-el-3-de-la-poblacion-de-los-paises-pobres", "/file/rochejpeg", "/farmaceuticas/roche-lanza-iniciativas-para-proponer-soluciones-los-retos-del-sector-salud", "/file/face-maskjpg", "/sector-publico/colombia-y-mexico-son-de-los-paises-que-peor-han-gestionado-la-pandemia", "https://www.facebook.com/ClusterSaludAE/", "https://twitter.com/clustersalud_ae"]}