{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://aargentinapciencias.org/wp-content/uploads/2022/03/02-RESENA-Liotta-CeIResenasT10N1-2022.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "C\u00d3MO APREND\u00cd A NADAR1\nPalabras clave :  reacciones nucleares - teor\u00eda nuclear de campos - decaimiento alfa.\nKey words:  nuclear reactions - nuclear field theory - alpha decay.\nRoberto Liotta\nKungliga Tekniska H\u00f6gskola (KTH), Estocolmo, \nSuecia.\nliotta@kth.se\n1 Editora asignada: E. Susana Hern\u00e1ndezEl autor describe su trayectoria comenzada en Rosario, sus \nestudios en Bariloche, su regreso a Rosario y finalmente su \ntrasplante obligado a Estocolmo. Al respecto, dice: \u201cLos \ninvestigadores argentinos fuimos arrojados al mar. Los que no \nnos ahogamos aprendimos a nadar\u201d.\nCuando se me ofreci\u00f3 escribir \nesta rese\u00f1a no me imaginaba que \niba a ser un viaje a trav\u00e9s de mi vida \nprofesional. Ahora que el viaje ha \nterminado puedo asegurar lo que \nya sab\u00eda: Argentina me ha dado mu -\nch\u00edsimo sin exigirme nada y por eso \nestoy muy agradecido a mi querido \npa\u00eds. \n\uf06e\u00bfD\u00d3NDE EMPEZAR?\nMi primera intenci\u00f3n fue descri -\nbir mi rese\u00f1a como investigador, y \npor eso el primer borrador que es -\ncrib\u00ed comenzaba con mi inscripci\u00f3n \nen la Carrera de Ingenier\u00eda de lo que \nentonces era la Universidad Nacio -\nnal del Litoral en Rosario. Pero al \nleer\u00a0 las\u00a0 instrucciones para autores \nque me envi\u00f3 la editorial de Rese-\n\u00f1as,\u00a0me di cuenta que deb\u00eda empe -\nzar con la\u00a0pregunta de por qu\u00e9 quise \nser f\u00edsico.\u00a0Esta no era una pregunta \nsencilla. Yo quise ser f\u00edsico por una \nmultitud de razones, muchas de las \ncuales ten\u00edan que ver con la historia \nde la Argentina y, peor a\u00fan, con las \ncircunstancias que mov\u00edan a la Ar -\ngentina dentro del mundo. Adem\u00e1s, \nme preocupaba decir cosas que ya \notros hab\u00edan dicho, por lo cual de -\ndiqu\u00e9 un tiempo largo a leer las re -\nse\u00f1as ya publicadas. Y aqu\u00ed tuve una \nenorme sorpresa. Mucho de lo que \nyo quer\u00eda decir ya estaba dicho en las rese\u00f1as. Lo que m\u00e1s me impre -\nsion\u00f3 fue ver que hab\u00eda una rese\u00f1a \nque trataba lo que yo m\u00e1s dudaba \nen hacer a pesar de considerarlo \nmuy importante: la historia de dos \npa\u00edses muy influyentes en las cir -\ncunstancias argentinas, Alemania e \nItalia, a partir de la d\u00e9cada de 1920. \nY todo esto est\u00e1 en la rese\u00f1a de Juan \nG. Roederer titulada \u201c De c\u00f3mo mis \npuntos de vista pol\u00edticos fueron mol -\ndeados por mis experiencias bajo \nreg\u00edmenes totalitarios\u201d , Rese\u00f1as , \nTomo 9, N\u00famero 1, 2021  ( https://\naargentinapciencias.org/wp-con -\ntent/uploads/2021/03/04-RESENA-\nRoederer-CeIResenasT9N1-2021.\npdf). All\u00ed Roederer cuenta que naci\u00f3 \nen Trieste, Italia, en el a\u00f1o 1929, \npero que aun siendo un bebe su pa -\ndre emigr\u00f3 a Austria. All\u00ed, en Viena, \nvio como el nazismo se propag\u00f3 \ndescontroladamente, y hasta ni\u00f1os \ncomo \u00e9l fueron convencidos de las \nventajas y logros nazis. Algo pa -\nrecido ocurr\u00eda en la Italia fascista. \nLeyendo esta buen\u00edsima rese\u00f1a uno \ntiene la impresi\u00f3n de que los nazis \neran gentes incultas y sin educaci\u00f3n, \nm\u00e1s o menos como los descamisa -\ndos en la Argentina inmediatamente \ndespu\u00e9s de la segunda guerra mun -\ndial (\u201dalpargatas s\u00ed, libros no\u201d). Pero \neso no es correcto. Entre los nazis \nse encontraban fil\u00f3sofos importan -\ntes como Heidegger, m\u00e9dicos de mucho prestigio y f\u00edsicos excepcio -\nnales, como Phillip Lennard, que \nrecibi\u00f3 el premio Nobel en 1905 \npor sus trabajos en rayos cat\u00f3dicos, \ny Johannes Stark, premio Nobel en \n1919 por sus descubrimientos, es -\npecialmente el desdoblamiento de \nl\u00edneas espectrales bajo la influencia \nde campos el\u00e9ctricos, lo que a\u00fan se \nconoce como \u201cel efecto Stark\u201d. Estos \ndos nazis eran fan\u00e1ticos antisemi -\ntas, y consideraban la f\u00edsica cl\u00e1sica \ncomo \u201cf\u00edsica aria\u201d, lo que les permi -\nt\u00eda afirmar que, por ejemplo, Gali -\nleo, Newton y Maxwell eran \u201carios\u201d, \nmientras que los creadores de la f\u00edsi -\nca moderna, o sea la Relatividad y la \nMec\u00e1nica Cu\u00e1ntica, eran jud\u00edos, por \nlo cual esas teor\u00edas no ten\u00edan ning\u00fan \nvalor cient\u00edfico. Eran charlataner\u00edas \nque desaparecer\u00edan al ser enfrenta -\ndas con la realidad. Como entre los \ncreadores de la mec\u00e1nica cu\u00e1ntica \nestaba Werner Heisenberg, que ob -\nviamente no era jud\u00edo, le pusieron \nel nombre de \u201cjud\u00edo blanco\u201d. No es \nmi intenci\u00f3n aqu\u00ed rese\u00f1ar la f\u00edsica en \nla Alemania nazi, pero s\u00ed puntualizar \nla gran diferencia entre los nazis ale -\nmanes y los fascistas italianos. \nMenciono todo esto porque tuvo, \ncomo bien lo se\u00f1ala Roederer, una \ngran influencia sobre Argentina. Los \nnazis eran m\u00e1s antisemitas que los \nfascistas, pero grandes intelectuales CIENCIA E INVESTIGACI\u00d3N - RESE\u00d1AS  - TOMO 10 N\u00ba 1 - 202228\ncomo el matem\u00e1tico Beppo Levi \nfueron expulsados de la Italia fas -\ncista por ser jud\u00edos, y fue as\u00ed c\u00f3mo \nBeppo Levi termin\u00f3 en Rosario, en -\nriqueciendo las matem\u00e1ticas en la \nFacultad de Ingenier\u00eda de la Univer -\nsidad del Litoral.  \nCon esta introducci\u00f3n puedo co -\nmenzar mi rese\u00f1a.   \n\uf06e\u2002MIS OR\u00cdGENES ROSARINOS\nNAC\u00cd EN OTROS TIEMPOS. \nFue un d\u00eda tibio y luminoso el do -\nmingo 19 de Febrero de 1939 en la \ncasa de mis j\u00f3venes padres, quienes \nten\u00edan planeado ese d\u00eda ir de picnic \na una quinta a orillas del Paran\u00e1. \nLos amigos que les har\u00edan compa -\n\u00f1\u00eda llegaron a la ma\u00f1ana temprano \nen un auto grande. Al recibirlos, mi \npadre les dijo que inesperadamente, \ny en cualquier momento, llegaba la \ncig\u00fce\u00f1a, y que si eran mellizos iba \na buscar la escopeta para tirarle un \npar de tiros. Uno de los amigos, de \nunos 20 a\u00f1os, se baj\u00f3 del auto y \nmir\u00f3 curioso al cielo con la esperan -\nza de ver a la cig\u00fce\u00f1a.\nERAN OTROS TIEMPOS.\nMis padres ten\u00edan negocios que \natend\u00edan ellos mismos, casi sin  per -\nsonal, por lo que hizo que mi her -\nmano, cinco a\u00f1os mayor que yo, \nmuchas veces hiciese de ni\u00f1ero \nm\u00edo. Esto era peligroso y efectiva -\nmente los dos, mi hermano y yo, \ntuvimos varios accidentes serios en \nesa \u00e9poca. Lo notable es que todos \nen la familia de mi padre, o sea mis \nabuelos, mi t\u00edo y mis dos t\u00edas, tra -\nbajaban por su cuenta, sin relaci\u00f3n \nde dependencia. Ya de muy chico yo \nescuchaba a todos ellos hablar de \nla injusticia que era que ellos paga -\nsen impuestos para alimentar a \u201cuna \nbanda de vagos\u201d. Recuerdo que tra -\nbajaban much\u00edsimo, aparte de sus trabajos normales, para construir \ncasas a ser alquiladas como una ma -\nnera de tener una jubilaci\u00f3n al lle -\ngar a viejos, pero con la famosa ley \nde alquileres terminaron perdiendo \nesas propiedades. Por supuesto, eran \ntodos antiperonistas. En cambio, por \nparte de mi mam\u00e1, mi abuelo Juan \nGranitto era independiente, pero \ndos de mis tres t\u00edos eran ferroviarios \ny muy peronistas y el otro t\u00edo era \ncontador y gerente de una empresa \nque ten\u00eda unos 300 empleados. Este \nt\u00edo era tambi\u00e9n muy antiperonista. \nNo hab\u00eda mucho contacto entre los \nLiottas y los Granittos, y las dos fa -\nmilias eran muy distintas. Los Liottas \njam\u00e1s hablaban de religi\u00f3n, en cam -\nbio los Granittos eran muy cat\u00f3licos, \ny mi abuelo Juan (que hablaba un \ncastellano muy italianizado) don\u00f3 \ndos estatuas, una de San Antonio y \nla otra de Santa Luc\u00eda, a la Iglesia \nSan Jos\u00e9 en Rosario. Atr\u00e1s de las dos \nestatuas est\u00e1 grabado el nombre del \ndonador, o sea mi abuelo. Mi mam\u00e1 \ntambi\u00e9n era muy religiosa, y ella, mi \nhermano y yo acostumbr\u00e1bamos re -\nzar el rosario antes de ir a dormir a \nla noche. Tantos argumentos a favor \ny en contra del peronismo me con -\nvencieron de que los dos ten\u00edan ra -\nz\u00f3n. Esta situaci\u00f3n agn\u00f3stica influy\u00f3 \nmucho en m\u00ed. Muchos a\u00f1os despu\u00e9s \nMarek Herzog, que realiz\u00f3 su tesis \ndoctoral conmigo, me cont\u00f3 una \nhistoria jud\u00eda que me impresion\u00f3 y \nme hizo re\u00edr mucho. La historia es \nque dos paisanos estaban discutien -\ndo muy calurosamente en una es -\nquina mientras un tercero miraba. \nPor all\u00ed paso un Rabino que se detu -\nvo para preguntar qu\u00e9 pasaba. Uno \nde los paisanos dijo que le hab\u00eda \nprestado dinero al otro por un mes, \ny justo ese d\u00eda se cumpl\u00edan los trein -\nta d\u00edas, por lo que deb\u00eda devolverle \nel dinero. \u201cTiene raz\u00f3n\u201d, respondi\u00f3 \nel Rabino. Pero el otro paisano dijo: \n\u201cno, porque este mes tiene 31 d\u00edas, \no sea que es ma\u00f1ana que tengo que \ndevolverle la plata\u201d. \u201cTiene raz\u00f3n\u201d, \nrespondi\u00f3 el Rabino. El tercer pai -sano intervino. \u201c\u00a1Pero Rabino!, no \npude ser que los dos tengan raz\u00f3n\u201d. \n\u201cTiene raz\u00f3n\u201d dijo el Rabino. Y as\u00ed \nme sent\u00eda yo ante discusiones pol\u00ed -\nticas. Depende de c\u00f3mo se lo mire, \ntodos tienen raz\u00f3n.\n\uf06e\u2002EL DESPERTAR DE MI INTER\u00c9S \nEN LA F\u00cdSICA                                        \nCuando nac\u00ed ocurri\u00f3 la cat\u00e1stro -\nfe del inicio de la Segunda Guerra \nMundial. A los seis a\u00f1os ocurrieron \nlas explosiones \u201cat\u00f3micas\u201d (en rea -\nlidad son nucleares) en Hiroshima \ny Nagasaki, lo que produjo un in -\nter\u00e9s universal en la f\u00edsica. Cuando \ncumpl\u00ed siete a\u00f1os Per\u00f3n fue elegido \npresidente. Yo pertenec\u00eda a los privi -\nlegiados, ya que un eslogan peronis -\nta muy repetido se\u00f1alaba que \u201clos \n\u00fanicos privilegiados en Argentina \nson los ni\u00f1os\u201d. Como con Roede -\nrer en la Austria nazi, yo me sent\u00eda \nprivilegiado por ser argentino. M\u00e1s \na\u00fan, el peronismo gast\u00f3 una inmen -\nsa cantidad de dinero en proyectos \nprestigiosos dirigidos, al menos ori -\nginalmente, por alemanes y austr\u00eda -\ncos refugiados en Argentina despu\u00e9s \nde la segunda guerra mundial. Uno \nde los m\u00e1s famosos fue la construc -\nci\u00f3n de los aviones a reacci\u00f3n (\u201ca \nchorro\u201d, como se dec\u00eda entonces) \nllamados Pulqui I y Pulqui II. Uno de \nlos dirigentes de esta notable empre -\nsa fue el general Adolf Galland, una \nde las principales figuras de la avia -\nci\u00f3n alemana nazi. Tambi\u00e9n estaba \nel general Ulrich Rudel, quien era \nel piloto favorito de Goering. Poco \ndespu\u00e9s apareci\u00f3 el proyecto at\u00f3mi -\nco Huemul dirigido por el austr\u00eda -\nco Ronald Richter, que consist\u00eda en \nproducir energ\u00eda de fusi\u00f3n. Recuer -\ndo muy bien el discurso de Per\u00f3n \ndonde dijo que Argentina iba a po -\nder vender energ\u00eda at\u00f3mica en bo -\ntellas de uno y medio litro. Esto me \nllen\u00f3 de orgullo como argentino y \ndespert\u00f3, a mis 11 a\u00f1os,  curiosidad \npor entender c\u00f3mo era \u00e9so de ener -\ng\u00eda de fusi\u00f3n. El Proyecto Huemul 29\nC\u00f3mo aprend\u00ed a nadar\nfue una estafa del estafador Richter, \npero todas estas enormes empresas \nt\u00e9cnicas y cient\u00edficas contribuyeron \na que nosotros, los jovenes argen -\ntinos de entonces, nos sinti\u00e9ramos \norgullosos y con ganas de contribuir \na lo que, m\u00e1s de 20 a\u00f1os despu\u00e9s, \nLopez (Lopecito) Rega, llamar\u00eda la \nArgentina Potencia. Adem\u00e1s, con la \ncreaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Nacional \nde Energ\u00eda At\u00f3mica en 1950 hubo \nuna aut\u00e9ntica inversi\u00f3n para el pro -\ngreso de la f\u00edsica en Argentina, de la \nque yo fui un gran beneficiario. As\u00ed \nfue como empec\u00e9 a leer libros de \ndivulgaci\u00f3n de f\u00edsica. El m\u00e1s impor -\ntante fue La f\u00edsica, aventura del pen -\nsamiento  de Einstein e Infeld. Este \nlibro me impresion\u00f3 de entrada; en \n\u00e9l los autores afirmaban que ten\u00edan \nla intenci\u00f3n de describir a grandes \nrasgos las tentativas de la mente \nhumana para encontrar una cone -\nxi\u00f3n entre el mundo de las ideas y \nel mundo de los fen\u00f3menos. Yo era \nya un adolescente, y para entender \nmejor los grandes pensadores a tra -\nv\u00e9s de la historia, tambi\u00e9n comen -\nc\u00e9 a leer filosof\u00eda o, mejor dicho, a \nleer libros de gente que hablaban de \nfilosof\u00eda, como la Introducci\u00f3n a la \nfilosof\u00eda  de Garcia Morente. En esa \n\u00e9poca yo segu\u00eda la tradici\u00f3n de mi \nfamilia y era muy cat\u00f3lico. As\u00ed fue \ncomo me present\u00e9 a un concurso \norganizado por la Acci\u00f3n Cat\u00f3lica \nArgentina (ACA). El premio para el \nganador era un libro sobre la vida de \nJes\u00fas y una estad\u00eda de dos semanas \nen los campamentos de la colonia \nPio XI en el lago Mascardi, con todo \npago, incluido el viaje en tren ida y \nvuelta. Mi contribuci\u00f3n se llamaba \n\u201cPruebas de la existencia de Dios\u201d, \nque conten\u00eda esencialmente lo que \nhab\u00eda le\u00eddo sobre las tesis de Santo \nTom\u00e1s de Aquino. Inesperadamen -\nte, gan\u00e9 el concurso. La estad\u00eda en \nel campamento fue una experiencia \nhermos\u00edsima para m\u00ed. Adem\u00e1s de \nla vida espiritual que vivimos all\u00ed, \nlos lagos, los bosques y las monta -\n\u00f1as, algunas cubiertas de nieve, me fascinaron enormemente. Tambi\u00e9n \nhicimos viajes a lugares tur\u00edsticos \nalrededor de Bariloche. Una de es -\ntas traves\u00edas fue a lo que entonces se \nllamaba \u201cPlanta de Altas Temperatu -\nras\u201d, o sencillamente \u201cla Planta\u201d. Es \nir\u00f3nico que ese lugar, que ahora se \nllama \u201cCentro At\u00f3mico Bariloche\u201d, \nsea muy conocido internacional -\nmente por sus trabajos en ultra bajas \ntemperaturas. Pero esa visita me im -\npresion\u00f3 much\u00edsimo y consolid\u00f3 mi \ninter\u00e9s en la f\u00edsica.\n\uf06e\u2002C\u00d3MO ME CONVERT\u00cd EN      \nF\u00cdSICO                                                 \nDespu\u00e9s del golpe militar que \nsac\u00f3 a Per\u00f3n del poder, hab\u00eda una \ngran actividad pol\u00edtica en los centros \nuniversitarios debido a una decisi\u00f3n \ndel entonces Ministro de Educaci\u00f3n, \nAtilio Dell\u00b4Oro Maini (quien se ha -\nb\u00eda opuesto a la reforma universita -\nria de 1918), de introducir la ense -\n\u00f1anza libre -en vez de la laica que \nreg\u00eda entonces- lo que permitir\u00eda la \napertura de universidades privadas. \nComo cat\u00f3lico ferviente yo pertene -\nc\u00eda a los libres. Recuerdo que en esa \n\u00e9poca los laicos hab\u00edan programado \nuna gran manifestaci\u00f3n a lo largo de \nla calle principal de Rosario, o sea, \nla calle C\u00f3rdoba. Sobre la calle La -\nprida, perpendicular a C\u00f3rdoba y a \nuna cuadra y media de esta, ten\u00eda su \nsede regional la ACA. Nosotros, un \ngrupito de unos seis o siete miem -\nbros de la juventud de la ACA, sali -\nmos de all\u00ed hacia C\u00f3rdoba gritando \no, mejor dicho, cantando, \u201cCristo \nRey en la Argentina, la mejor peni -\ncilina\u201d. Cuando llegamos a C\u00f3rdoba \nescuchamos, muy lejos, una ovaci\u00f3n \nindistinguible. Me qued\u00e9 solo, es -\nperando que esa multitud estuviese \nm\u00e1s cerca. Un poco tiempo despu\u00e9s \ndistingu\u00ed lo que gritaban: \u201c\u00a1SHHH, \nSHHH LAICA, SHHH, SHHH LAI -\nCA! Qued\u00e9 at\u00f3nito. Ese grito ten\u00eda \nuna fuerza tremenda, e iba al cora -\nz\u00f3n del tema que se discut\u00eda, mien -\ntras que nuestro cantito era s\u00f3lo una declaraci\u00f3n de principios. Pero mu -\ncho peor fue ver a quienes inclu\u00eda la \nmultitud que marchaba. Entre ellos, \nincluso en primera fila, se encon -\ntraban -quienes yo consideraba, en \nmi juventud- unas chicas hermos\u00ed -\nsimas con sus cabelleras sostenidas \npor vinchas, lo que despu\u00e9s fue una \nmoda universal. Tuve una mezcla de \nalegr\u00eda, tristeza y desilusi\u00f3n. Me di \ncuenta que yo a\u00fan pertenec\u00eda a otro \ntiempo, yo a\u00fan miraba al cielo bus -\ncando la cig\u00fce\u00f1a.\nEn el a\u00f1o 1958 ingres\u00e9 a la facul -\ntad de  Ciencias Exactas, Ingenier\u00eda \ny Agrimensura en Rosario de lo que \nentonces era la Universidad del Li -\ntoral.  En el ambiente bullente de esa \n\u00e9poca tambi\u00e9n se discut\u00eda la calidad \nde la ense\u00f1anza en la Facultad. All\u00ed \nhab\u00eda profesores reconocidos mun -\ndialmente, como Beppo Levi. Una \ndetallada descripci\u00f3n de la situaci\u00f3n \ndocente en Rosario en ese tiempo \nla da Rafael Calvo en Rese\u00f1as  2, 4, \n2014 ( https://aargentinapciencias.\norg/publicaciones/revista-resenas/\nresenas-tomo-2-no-4-2014/ ). Como \nocurri\u00f3 con  Calvo, yo tambi\u00e9n \nnot\u00e9, en las carteleras de la Facul -\ntad, anuncios de becas para ingresar \nen el Instituto de F\u00edsica Bariloche, \nlo que hoy es el Instituto Balseiro. \nCon la muy positiva experiencia que \nten\u00eda de mi visita al lago Mascardi \ndecid\u00ed, con mucha ansiedad y ganas \nde aprobar, presentarme a esta beca \ndespu\u00e9s de cumplir la condici\u00f3n \nque se exig\u00eda de tener al menos los \ndos primeros a\u00f1os de la carrera de \ningenier\u00eda.  \nComenc\u00e9 mis estudios en Barilo -\nche en el a\u00f1o 1961, formando parte \nde la s\u00e9ptima promoci\u00f3n. Al llegar \ncompart\u00ed una excelente habitaci\u00f3n \ncon otro estudiante pero al poco \ntiempo tuve de compa\u00f1ero de ha -\nbitaci\u00f3n a Eduardo Pasquini, y en -\nseguida llegamos a ser amigos muy \nqueridos. \u00c9l y yo sol\u00edamos organizar \nreuniones en nuestra habitaci\u00f3n (Fi -CIENCIA E INVESTIGACI\u00d3N - RESE\u00d1AS  - TOMO 10 N\u00ba 1 - 202230\ngura 1). Pero nuestra vida compar -\ntida no dur\u00f3 mucho, Eduardo en -\ncontr\u00f3 una chica de vacaciones en \nBariloche, Liliana Mizraji, de la que \nse enamor\u00f3 perdidamente y se cas\u00f3 \ncon ella algunos meses despu\u00e9s (Fi -\ngura 2).   Tuvieron dos hijas, la pri -\nmera, Gabriela, es hoy una recono -\ncida f\u00edsica de materia condensada. \nPasquini fue reemplazado en mi ha -\nbitaci\u00f3n por Aldo Craievich, quien \ndescribe muy bien nuestra vida en \nesa \u00e9poca en  Rese\u00f1as , 1, 3, 2013 \n(https://aargentinapciencias.org/pu -\nblicaciones/revista-resenas/resenas-\ntomo-1-no-3-2013/ ). Con Craievich \nde compa\u00f1ero la pas\u00e9 muy bien, es -\ntudiando juntos, con mucha alegr\u00eda.\nNosotros, los que comenzamos \nen Bariloche en 1961, tuvimos de \nFigura 1: En la habitacion de Pasquini y yo: Fila de arriba de izquierda a derecha: Rapp, Liotta, Craievich, Masperi. \nFila de abajo: Pasquini y Toledo.\nFigura 2: Foto de casamiento de Eduardo Pasquini y Liliana Mizraji.31\nC\u00f3mo aprend\u00ed a nadar\nprofesor en Mec\u00e1nica Cl\u00e1 sica a Bal -\nseiro, quien falleci\u00f3 un a\u00f1o despu\u00e9s, \ny en 1963 a Guido Beck en Mec\u00e1ni -\nca Cu\u00e1ntica (Figura 3). \nLos alumnos del Instituto \u00e9ramos \ncasi todos varones, en particular en \nmi promoci\u00f3n no hab\u00eda ninguna \nmujer. Adem\u00e1s est\u00e1bamos lejos del \npueblo, lo que ahora es la ciudad de \nBariloche, y viv\u00edamos casi todos en \nlos pabellones 4 y 6 del Instituto. Era \nun ambiente muy cerrado, dedicado \ncasi exclusivamente  al estudio, es \ndecir era un claustro de estudiantes \nde f\u00edsica. Como tambi\u00e9n lo describe \nCalvo, la muerte de Balseiro dej\u00f3 un \nenorme vac\u00edo en la conducci\u00f3n del \nInstituto que, al principio, fue llena -\ndo por alumnos reci\u00e9n recibidos (li -\ncenciados). Esta debilidad en la con -\nducci\u00f3n e incerteza en el futuro hizo que algunos j\u00f3venes encerrados en \naquel claustro se rebelasen de la \n\u00fanica manera que pod\u00eda hacerse en \naquellas circunstancias. Muchos se \nafeitaban s\u00f3lo la mitad de la cara, \notros dejaban Bariloche por un tiem -\npo m\u00e1s o menos largo y, al volver, \nrecuperaban las clases perdidas en -\ncerrados en sus habitaciones. Calvo \ncuenta que \u00e9l era uno de los que de -\njaba el instituto peri\u00f3dicamente en la \ndesesperaci\u00f3n (\u201cimpaciencia\u201d dice \n\u00e9l) de estar aislado. Eso no estaba \npermitido, y as\u00ed fue como en el \u00falti -\nmo cuatrimestre le quitaron la beca, \nla que parcialmente recuper\u00f3 lo -\ngrando que los compa\u00f1eros le lleva -\nsen comida del almuerzo o la cena. \nA la angustia y ansiedad de sentirse \nforastero, contribuy\u00f3 una versi\u00f3n \nque circulaba en el Instituto de que \nalgunos f\u00edsicos de Exactas en Bue -nos Aires, bajo la tutela de Rolando \nGarc\u00eda, impulsaban el cierre de Ba -\nriloche. Esto lo explica bien Tommy \nBuch, un barilochense que estaba en \nExactas en esa \u00e9poca en Rese\u00f1as  8, \n3, 2020 ( https://aargentinapciencias.\norg/publicaciones/revista-resenas/\nresenas-tomo-8-no-3-2020/ ). Dice \nBuch: \u201c Las relaciones entre Barilo -\nche y el grupo de la Universidad de \nBuenos Aires no fueron muy buenas. \nEl grupo de Buenos Aires calificaba \nal de Bariloche de elitista, ya que el \nn\u00famero de alumnos del Instituto era \nmuy reducido\u201d.  A esto se sum\u00f3 el \nhecho de que el grupo de Buenos \nAires recibi\u00f3 una considerable can -\ntidad de dinero de parte de la Fun -\ndaci\u00f3n Ford. Con tanta inseguridad \nmuchos licenciados ya recibidos y \nestablecidos en Bariloche comen -\nzaron a dejar el Instituto. Recuerdo \nFigura 3: Con Guido Beck.  De izquierda a derecha; primera fila: Schilman, Masperi, Liotta, Zandron; segunda fila: \nCraievich, Pasquini, Beck, Gagliardini, Mina; tercera fila: Bernaola, Bosatta, Corbela, Gonzalez-CIENCIA E INVESTIGACI\u00d3N - RESE\u00d1AS  - TOMO 10 N\u00ba 1 - 202232\nque una noche en un bar del pueblo \nest\u00e1bamos un licenciado, Mart\u00edn Sa -\nlom\u00f3n, y yo a\u00fan estudiante, toman -\ndo caf\u00e9. Mart\u00edn Salom\u00f3n me cont\u00f3 \nque al principio cuando alguien se \niba \u00e9l pensaba que era normal, pero \ncuando con el tiempo se iban m\u00e1s y \nm\u00e1s, \u00e9l se sinti\u00f3 desesperado y deci -\ndi\u00f3 que ten\u00eda que irse lo antes posi -\nble. Esto me impresion\u00f3 much\u00edsimo \ny recuerdo con mucha claridad ese \nmomento.\nEsta profunda crisis afect\u00f3 a to -\ndos, y hubo varios cambios de pare -\njas en matrimonio o en convivencia. \nLos que ve\u00edamos ese derrumbamien -\nto llam\u00e1bamos al Instituto \u201cLa Cal -\ndera del Diablo\u201d, que era el nombre \nde una serie televisiva que pasaban \nen ese momento. Dentro de este \ncaos yo tambi\u00e9n cambi\u00e9 definitiva -\nmente y, finalmente, aprend\u00ed que no \nhab\u00eda cig\u00fce\u00f1a en el cielo. Cruc\u00e9 de \ntiempo, me introduje en el presente.\nA fines de 1962 fue nombrado \nCarlos Mallman como director del \nInstituto y las cosas comenzaron, \nal principio lentamente, a cam -\nbiar. Entre otras cosas, Mallman \nnos convenci\u00f3 que tambi\u00e9n noso -\ntros \u00edbamos a recibir fondos de la \nFundaci\u00f3n Ford, lo que contribuy\u00f3 \nmucho a levantar nuestros \u00e1nimos. \nPero este cambio fue lento y durante \nvarios a\u00f1os la depresi\u00f3n de la gente \nen Bariloche fue grande. Yo, sin em -\nbargo, tal vez por el entrenamiento \nque ten\u00eda como cat\u00f3lico ferviente a \nuna vida claustral, no sufr\u00ed tanto la \nsoledad barilochense. Por el contra -\nrio, aun me subyugaban las monta -\n\u00f1as blancas en invierno, los bosques \nrojos, amarillos y plateados en oto -\n\u00f1o, los lagos cristalinos, los valles \nfloridos en primavera y verano. As\u00ed \nfue como continu\u00e9 mis estudios y en \n1964 me recib\u00ed de Licenciado en el \nInstituto Balseiro. La tesis de licen -\nciatura la hice con Mulhall como \ndirector, pero el tema de trabajo fue \nideado por Evans, que hab\u00eda ya co -menzado a trabajar en ese tema con \nPerazzo. Este proyecto no solo fue \nmi tesis de licenciatura, sino tam -\nbi\u00e9n la tesis doctoral de Muhall y la \nde licenciatura y doctoral de Rober -\nto Perazzo, como el mismo Perazzo \nlo describe en Rese\u00f1as 3, 1, 2015  \n(https://aargentinapciencias.org/pu -\nblicaciones/revista-resenas/resenas-\ntomo-3-no-1-2015/ ). \nEn 1966 ocurri\u00f3 el golpe militar \nque encabez\u00f3 Ongan\u00eda, quien orde -\nn\u00f3 la famosa Noche de los Bastones \nLargos, lo que provoc\u00f3 la renuncia \nde muchos profesores de la Univer -\nsidad de Buenos Aires. Fue enton -\nces cuando Castagnino, quien ten\u00eda \ncierta responsabilidad en la Facul -\ntad, tuvo la idea de crear la Licen -\nciatura en F\u00edsica en Rosario.   \n\uf06e\u2002MI PASO POR LA LICENCIATU -\nRA EN F\u00cdSICA DE ROSARIO                \nA trav\u00e9s de la gesti\u00f3n de Castag -\nnino, en febrero de 1967 Mulhall y \nyo, que form\u00e1bamos el primer y \u00fani -\nco grupo de f\u00edsica nuclear te\u00f3rica en \nBariloche, fuimos contratados por la \nFacultad de Ingenier\u00eda de la Univer -\nsidad Nacional del Litorial en Rosa -\nrio. Mulhall fue contratado como el \nprimer director de la Licenciatura y \nyo como su ayudante. \nEn ese primer a\u00f1o de la Licencia -\ntura se unieron varios estudiantes y \nf\u00edsicos reci\u00e9 n graduados de Barilo -\nche. Fue la \u00faltima etapa de la crisis \nbarilochense que mencion\u00e9 arriba. \nA nuestro grupito de f\u00edsica nuclear \nse uni\u00f3 Pasquini y Rabat y muchos \nm\u00e1s en otros temas. \nLos j\u00f3venes que form\u00e1bamos par -\nte de la Licenciatura trabajamos con \nmucha pasi\u00f3n e intensidad. Recuer -\ndo que en 1967 se consigui\u00f3 que la \nFacultad obtuviese una computado -\nra IBM 1130, que era muy moderna \npara su \u00e9poca. Al poco tiempo del \narribo de la IBM, la administraci\u00f3n de la Facultad comenz\u00f3 a usarla du -\nrante el d\u00eda, dejando espacio para \ntrabajos de investigaci\u00f3n a la noche. \nMientras esperaba los resultados del \nc\u00e1lculo que estaba haciendo, yo \ndorm\u00eda sobre una mesa de la sala de \ncomputaci\u00f3n. \nTodos los que ven\u00edamos de Bari -\nloche \u00e9ramos contratados por la re -\nci\u00e9n creada Universidad de Rosario. \nRecuerdo que cuando fui a cobrar \nmi sueldo en abril del a\u00f1o 1968, con \nmi hija Mariana reci\u00e9n nacida, me \nenter\u00e9 que los contratados hab\u00edamos \nsido cesanteados sin previo aviso. \nFue \u00e9sa la primera vez que sent\u00ed que \nme estaba ahogando y, para evitarlo, \nbusqu\u00e9 una posici\u00f3n como f\u00edsico en \nla revista Physics Today . Pero mien -\ntras esperaba alguna respuesta nues -\ntros contratos fueron renovados.\nGracias a la labor de Castagnino, \nmuchos de los j\u00f3venes que ven\u00eda -\nmos de Bariloche obtuvimos becas \npara estudiar en centros de fama in -\nternacional, como Pasquini y Rabat \nen Francia. Yo quer\u00eda ir al Instituto \nNiels Bohr en Copenhague (NBI), \npara lo que necesitaba una carta \nde recomendaci\u00f3n. Con mucha an -\nsiedad escrib\u00ed a Daniel Bes, quien \nentonces ten\u00eda muy poco contacto \nconmigo, y a trav\u00e9s de \u00e9l conse -\ngu\u00ed ser aceptado al NBI. Aqu\u00ed tuve \nla enorme fortuna de encontrarme \ncon excelentes f\u00edsicos con quienes \naprend\u00ed temas que en ese momen -\nto eran de avanzada. Sin embargo, \nel primer trabajo importante que \ndesarroll\u00e9 en Copenhague fue con \nWilly Dussel, quien estaba de visi -\nta all\u00ed. Al mismo tiempo comenc\u00e9 a \ntrabajar en reacciones nucleares con \nRicardo Broglia y Aage Winther, con \nquienes complet\u00e9 mi tesis doctoral \npresentada en Bariloche. Pero el tra -\nbajo m\u00e1s importante en Copenha -\ngue fue el desarrollo de la \u201c Nuclear \nField Theory \u201d (NFT) que hice bajo la \ngu\u00eda de Daniel Bes, pero en colabo -\nraci\u00f3n con otros f\u00edsicos  argentinos 33\nC\u00f3mo aprend\u00ed a nadar\nj\u00f3venes, como lo describe Daniel \nBes en Rese\u00f1as  1, 1, 2013 ( https://\naargentinapciencias.org/publicacio -\nnes/revista-resenas/resenas-tomo-\n1-no-1-2013/ ).\nCuando volv\u00ed de Dinamarca en \nNoviembre de 1973 se me pidi\u00f3 to -\nmar alguna labor administrativa en \nla Facultad en Rosario, y termin\u00e9 \ncomo Director de la reci\u00e9n inau -\ngurada Escuela de F\u00edsica en 1974, \ncon mi gran amigo Pasquini como \nSecretario Acad \u00e9mico. Hoy veo con \nadmiraci\u00f3n la gran pasi\u00f3n puesta \npor todos nosotros, los j\u00f3venes, en \nla tarea de modernizar la Facultad. \n\u00c9ramos muy agresivos contra los que \ntrabajaban en la Facultad s\u00f3lo con \nla intenci\u00f3n de ganar alg\u00fan dinero \n(\u201cpucherear\u201d, como dec\u00edamos en -\ntonces). Pasquini era muy cuidadoso \nen puntualizar esto en las reuniones \nde la direcci\u00f3n de la Facultad. Estoy \nconvencido que nuestra actitud nos \nvali\u00f3 la antipat\u00eda de quienes llama -\nban a la Escuela de Fisica \u201cla cue -\nva\u201d, indicando que era un centro de \nsubversivos, y realmente lo \u00e9ramos \ndesde el punto de vista de valorizar \nla Facultad.  \n\uf06e\u2002POR QU\u00c9 TUVE QUE APREN -\nDER A NADAR                                     \nComo antesala a la gran cat\u00e1stro -\nfe que seguir\u00eda, ocurri\u00f3 el desastre \nde 1974 en la UBA, cuando todos \nlos investigadores fueron expulsados \npor Ottalagano, lo que les quitaba el \nlugar de trabajo exigido por el Coni -\ncet. En esa \u00e9poca yo trabajaba par -\ncialmente en la CNEA y, con cierto \ntemor por las posibles consecuen -\ncias personales, pero por el bien de \nla f\u00edsica en Rosario, invit\u00e9 a varios \nde los que hab\u00edan sido echados de \nla UBA a empezar en Rosario. De -\nbido a que no recuerdo bien quie -\nnes aceptaron la invitaci\u00f3n, consul -\nt\u00e9 con el principal de ellos, el Dr. \nGerardo Garc\u00eda Berm\u00fadez. Con su permiso, a\u00f1ado aqu\u00ed su relato (en lo \nque sigue es conveniente recordar \nque AFA significa Asociaci\u00f3n F\u00edsica \nArgentina, JTP Jefe de Trabajos Pr\u00e1c -\nticos y que Leloir fue premio Nobel \nen Qu\u00edmica en 1970): \n\u201cLa historia empieza con la fina -\nlizaci\u00f3n de mi tesis siendo ayudante \nde primera en Exactas (UBA), cuan -\ndo obtuve una beca externa del CO -\nNICET. En esa \u00e9poca para ser miem -\nbro del CONICET uno deb\u00eda haber \ntrabajado en el exterior. Fui a la Uni -\nversidad de Vanderbilt Tennessee y \ndebido a que se hablaba de instalar \nun acelerador en el pa\u00eds, mi director \nme aconsej\u00f3 ir tambi\u00e9n a trabajar en \nel acelerador electrost\u00e1tico del Oak \nRidge National Laboratory. Al princi -\npio no pod\u00eda creer estar utilizando \ny a veces operando una m\u00e1quina \ntan compleja como el acelerador de \n6 MV de ORNL. Tengo muy buenos \nrecuerdos de esa \u00e9poca donde tra -\nbajaba d\u00edas y noches. \nCuando a los dos a\u00f1os finalic\u00e9 mi \nbeca me comunicaron de la Facul -\ntad que mi puesto hab\u00eda sido can -\ncelado y me pidieron que por favor \nme quedase seis meses m\u00e1s. Llegu\u00e9 \nfinalmente de USA en Agosto de \n1973. Al mes gan\u00f3 las elecciones Pe -\nr\u00f3n y a los d\u00edas mataron a Rucci. En \neste ambiente cada vez m\u00e1s caldea -\ndo, por suerte pas\u00e9 a ser miembro \ndel CONICET y la Facultad me ofre -\nci\u00f3 un cargo JTP exclusivo (2/1974). \nS\u00f3lo cinco meses despu\u00e9s muere \nPer\u00f3n y asume Ivanissevich como \nMinistro de Educaci\u00f3n, quien nom -\nbra a Ottalagano como interventor \nde la Universidad. En la web uno \nencuentra trabajos que muestran \nc\u00f3mo en tan poco tiempo se puede \ndestruir lo que se tarda muchos a\u00f1os \nen construir. Quedamos cesantes de \nnuestros cargos y sin lugar de traba -\njo, que era una condici\u00f3n  para ser \nmiembro del CONICET (10/1974). \nRevolviendo mis papeles me encon -tr\u00e9 con el telegrama que me envia -\nron comunic\u00e1ndome la cesant\u00eda. \nEste telegrama fue enviado a todos \nlos investigadores de la UBA, en \nparticular a Leloir, lo que hizo que \nfuese publicado en todos los diarios. \nAl quedar sin trabajo, aprend\u00ed con \nque rapidez desaparece el dinero \nahorrado. Llegu\u00e9 a no poder pagar \nla cochera del auto, y al estacionarlo \nen la calle me robaron las gomas. La \ninflaci\u00f3n sub\u00eda d\u00eda a d\u00eda y el pa\u00eds iba \nhacia una hiperinflaci\u00f3n.  \nEs en esos momentos cuando \nllega un salvador que sos vos y nos \nofrece un lugar de trabajo en Rosa -\nrio. Fue una actitud tuya que siem -\npre te agradeceremos much\u00edsimo, \ngracias a ella pudimos sortear el dra -\nma que viv\u00edamos y quedarnos en el \npa\u00eds. Como necesitabas cubrir una \nmateria con laboratorio en Rosario \nnos pediste colaboraci\u00f3n. El grupo \nestaba formado por Moni Behar, \nLeszek Sybisz, Cristina Cambiaggio, \nquizas (no estoy seguro)  Susana \nHern\u00e1ndez y yo. Para esa tarea fui \nel elegido. El CONICET acept\u00f3 el lu -\ngar de trabajo en Rosario para todo \nel grupo y la Universidad de Rosario \nme ofreci\u00f3 un JTP (8/1975).  Viajaba \na Rosario todos los viernes, tomaba \nEl Rosarino a las 7 hs y viajaba toda \nla ma\u00f1ana. Daba la clase y el labo -\nratorio y tomaba el tren a las 18 hs \npara llegar a las 23-24 hs a casa. Al -\ngunas veces me encontr\u00e9 con M\u00e1xi -\nmo Victoria y fuimos juntos. En uno \nde esos viajes M\u00e1ximo vino acompa -\n\u00f1ado por un pariente de nombre An -\ntonio Berni, famoso pintor rosarino y \nmuy locuaz. Recuerdo que estuvo \ntodo el viaje  cont\u00e1ndome an\u00e9cdo -\ntas graciosas de su vida, lo recuerdo \ncon agrado. \nDurante mis sucesivas visitas al \nDepartamento de F\u00edsica tuve opor -\ntunidad de conocer mucha gente, \ncomo Armas, Rivarola, Ceccatto, Pia -\ncentini, etc. Tambi\u00e9n recuerdo que CIENCIA E INVESTIGACI\u00d3N - RESE\u00d1AS  - TOMO 10 N\u00ba 1 - 202234\nuna de mis alumnas ten\u00eda el apellido \nilustre de B\u00e1ncora. \nOtra actividad que hice en mis \nvisitas a Rosario fue ser miembro de \nla AFA que renovaba sus autorida -\ndes en ese momento. Maqueda me \npropuso integrar la nueva comisi\u00f3n \ndirectiva, con Goyi Mignaco como \nPresidente, Corbella como Vice y yo \ncomo Tesorero. Luego de un tiempo \nMignaco y Corbella  se exilaron en \nBrasil y la AFA progresivamente des -\napareci\u00f3, hasta renacer despu\u00e9s de \nun largo tiempo. \nVolviendo al curso, en Enero de \n1976 viajaba en \u00f3mnibus a Rosa -\nrio durante la noche para tomar los \nex\u00e1menes finales y firmar los pape -\nles para regularizar los estudiantes. \nRecuerdo que en esos momentos el \naire que se respiraba era muy peli -\ngroso y se ten\u00eda miedo. Uno no sab\u00eda \nsi iba a ser capturado por alguna ra -\nz\u00f3n inventada. En un par de meses, \nel 24/3/1976, comienza el Proceso \nde Reorganizaci\u00f3n Nacional que du -\nrar\u00eda siete a\u00f1os, hasta el 1983. \nA partir de aqu\u00ed, lentamente, se \nempieza a rehacer la AFA y el CO -\nNICET, pero eso es otra historia\u2026\u2026\u201d \nEsto contribuy\u00f3 a levantar el \nnivel de la f\u00edsica que se ense\u00f1aba \nen Rosario donde, en esa \u00e9poca, \nya hab\u00eda excelentes profesionales, \ncomo lo describe Roberto D. Riva -\nrola en Rese\u00f1as  8, 1, 2020 ( https://\naargentinapciencias.org/publicacio -\nnes/revista-resenas/resenas-tomo-\n8-no-1-2020/ ). \nEn 1975 Pasquini y yo termina -\nmos con nuestras tareas administra -\ntivas. \u00c9l volvi\u00f3 a Par\u00eds para completar \nsu tesis doctoral con un contrato que \nfinalizaba a fines de marzo 1976. Yo \nvolv\u00ed a Copenhague para proseguir -\ncon mi proyecto de investigaci\u00f3n.Mi contrato terminaba en junio \nde 1976. Fue justamente en la ma -\ndrugada del 10 de junio de 1976 \ncuando un grupo militar rapt\u00f3 a \nEduardo Pasquini y a su mujer, Li -\nliana Mizraji, dejando cruelmente \nencerradas a sus hijitas en un dormi -\ntorio. Hubo otros investigadores que \nfueron raptados y desaparecidos en \nla Escuela de F\u00edsica, particularmente \nJulia Huarque, quien era una muy \nbuena profesional y excelente per -\nsona, y que hab\u00eda hecho su docto -\nrado en Par\u00eds. Rabat tambi\u00e9n recibi\u00f3 \nuna\u201dvisita\u201d, pero tuvo la fortuna de \nno estar en su departamento esa fa -\nt\u00eddica noche. Eso probablemente le \nsalv\u00f3 la vida, pero no impidi\u00f3 que \nle robasen todo lo que ten\u00eda alg\u00fan \nvalor y que le destruyesen el resto. \nYo llegu\u00e9 a Argentina exactamente \ntres d\u00edas despu\u00e9s. Apenas llegado a \nRosario me enter\u00e9 que hab\u00eda recibi -\ndo llamadas telef\u00f3nicas an\u00f3nimas \na la casa de mis padres, lo que mis \nmismos padres interpretaron como \nuna advertencia. En ese ambiente \nterror\u00edfico fui a vivir a Buenos Aires, \na la casa de los suegros de mi ami -\ngo y colega Pomar. La casa estaba \nen Pompeya, muy lejos de mis loca -\nciones habituales en Buenos Aires, \nevitando as\u00ed que alg\u00fan \u201cgrupo de \ntareas\u201d me encontrase. Pero todos \nlos integrantes de la Licenciatura \nnos sentimos amenazados. Muchos \nse fueron de Rosario. Ante esta ho -\nrrible situaci\u00f3n decid\u00ed dejar el pa\u00eds \ndefinitivamente. O me ahogaba o \naprend\u00eda a nadar.\n\uf06e\u2002Y YA INSTALADO EN EL VIEJO  \nMUNDO                                               \nEn Suecia volv\u00ed a buscar trabajo a \ntrav\u00e9s de anuncios en la revista Phy-\nsics Today . En mi desesperaci\u00f3n in -\nclu\u00ed como referencia, sin antes con -\nsultarlo con \u00e9l, a Aage Bohr, director \ndel Instituto Niels Bohr y reciente \npremio Nobel en f\u00edsica. Para mi gran \nsorpresa recib\u00ed al poco tiempo una carta de Ingmar Bergstrom, quien \nera el director del Instituto de F\u00edsica \nAt\u00f3mica en  Estocolmo (AFI) ofre -\nci\u00e9ndome trabajar medio tiempo en \nAFI y medio tiempo en Nordita, el \nInstituto N\u00f3rdico de F\u00edsica Te\u00f3rica \nen Copenhague (me emociona re -\ncordar esto).  \nOriginalmente el AFI se lla -\nmaba Nobel Institute, fundado en \n1937 bajo la direcci\u00f3n de Manne \nSiegbahn, Premio Nobel de F\u00edsica \nen 1924. El edificio, ubicado al lado \nde la Academia de Ciencias sueca, \nest\u00e1 en el inicio del Campus de la \nUniversidad de Estocolmo. En su \nmayor\u00eda contiene los laboratorios \nde F\u00edsica Nuclear, pero en un ex -\ntremo, con entrada separada de los \nlaboratorios, hay una hermosa man -\nsi\u00f3n donde viv\u00eda Manne Siegbahn \ny su familia, entre ellos su hijo Kai \nSiegbahn, quien fue Premio Nobel \nde F\u00edsica en 1981. El Instituto No -\nbel result\u00f3 ser demasiado costoso y \npoco relacionado con las activida -\ndes de la fundaci\u00f3n Nobel y fue tras -\npasado a la Universidad de Estocol -\nmo como instituto independiente sin \nobligaciones docentes, llamado en \nsueco \u201cAtom fysik institutet \u201d, o sea \nAFI. Alli estuvieron algunos f\u00edsicos \nargentinos, entre ellos Pedro Thiber -\nger, que dejaron, especialmente en \nIngmar Bergstrom, una muy positiva \nimpresi\u00f3n de los f\u00edsicos argentinos. \nCuando yo llegu\u00e9 al AFI estaba all\u00ed \nCayetano Pomar trabajando como \ninvestigador experimental visitante. \nPoco antes habia estado Alberto Fi -\nlevich, quien volvi\u00f3 un par de a\u00f1os \ndespu\u00e9s.\nYo empec\u00e9 en AFI el lunes 4 de \noctobre de 1976, en el comienzo \ndel oto\u00f1o sueco. Recuerdo que tom\u00e9 \nun \u00f3mnibus que iba desde donde yo \nviv\u00eda hasta la universidad pasando \npor un hermoso bosque que, ese \nd\u00eda, ten\u00eda las hojas de los arboles al \nrojo vivo, record\u00e1ndome lo mejor 35\nC\u00f3mo aprend\u00ed a nadar\nde Bariloche y tranquilizando un \npoco mi ansiedad y la permanente \ntristeza que ten\u00eda por haber dejado \nen Argentina a mi hijita y a mucha \ngente querida, adem\u00e1s del duelo de \nhaber perdido de esa terrible mane -\nra a Eduardo y a Liliana.\nEn AFI me ubicaron en una ofici -\nna al lado del f\u00edsico te\u00f3rico que ha -\nb\u00eda all\u00ed, el muy conocido y prestigio -\nso Jan Blomqvist. Manne Siegbahn \naun viv\u00eda en la mansi\u00f3n lindera al \nInstituto, pero en 1978 falleci\u00f3 y la \nmansi\u00f3n pas\u00f3 a ser parte del labora -\ntorio. All\u00ed nos mudamos los te\u00f3ricos: \nJan Blomqvist al que hab\u00eda sido el \ndormitorio de Manne Siegbahn, y yo \nal de Kai Siegbahn. Era una situaci\u00f3n \nexcelente desde el punto de vista de \nla comodidad para trabajar. Ade -\nm\u00e1s hab\u00eda otras habitaciones que \nfueron ocupadas por doctorandos \ny te\u00f3ricos visitantes. De Argentina \nestuvieron all\u00ed por un per\u00edodo largo \n(m\u00e1s de un a\u00f1o) Patricia Curutchet, \nCayetano Pomar (quien pas\u00f3 de ser \nexperimentalista a te\u00f3rico en AFI), \nErnesto Kirchuk y Rodolfo (Rolo) \nId Betan. Por periodos m\u00e1s cortos \nla lista es larga; incluye a Osvaldo \nCivitarese, Olga Dragun, Silvia Len -\nzi, Marite Mehr, Mario Castagnino, \nHugo Sof\u00eda, Jorge Dukelski, Andr\u00e9s \nZuker, Carlos Dasso, Willy Dussel y \nDaniel Bes. \nCayetano estuvo conmigo en Es -\ntocomo desde el principio y fue una \ngran ayuda para m\u00ed tenerlos a \u00e9l y a \nHilda, su mujer, quienes compren -\nd\u00edan mi desolaci\u00f3n y tristeza cuando \nyo, desesperado, comparaba Argen -\ntina con un esquizofr\u00e9nico, ya que \nten\u00eda gente de inmenso valor huma -\nno junto a monstruos como los que \nhab\u00edan raptado a Eduardo y Liliana. \nCuando llegu\u00e9 a Suecia, los f\u00edsi -\ncos experimentales en AFI estaban \nmidiendo la emisi\u00f3n de part\u00edcu -\nlas alfa desde estados de alto spin, \npor lo que comenc\u00e9 a estudiar de -caimiento alfa. Decid\u00ed hacer el co -\nrrespondiente c\u00e1lculo sin introducir \npar\u00e1metros libres, que era (y a\u00fan es) \nla manera normal de calcular tales \ndecaimientos. Para eso us\u00e9 la NFT. \nEncontr\u00e9 que hab\u00eda que incluir en \nla representaci\u00f3n usada en la NFT \nestados de muy alta energ\u00eda, o sea \nla parte continua del espectro. El \n\u201cclustering \u201d entre los neutrones y \nprotones que forman la part\u00edcula \nalfa, es inducido por la fuerza de \napareamiento, lo que nos llev\u00f3 a \nDaniel Bes, Olga Dragun y Ernesto \nMaqueda a analizar reacciones de \ntransferencia de pares ( pair exchan -\nge reactions ).    \nEl estudio del agrupamiento de \nnucleones mostr\u00f3 que una gran par -\nte en este proceso es inducida por \nestados contenidos en la parte con -\ntinua del espectro, especialmente \nestados resonantes. Para estudiar \nla influencia de las resonancias in -\ntroducimos estados complejos, las \nllamadas resonancias de Gamow. \nMostramos que una representaci\u00f3n \nconteniendo estados complejos des -\ncribe en forma completa el espacio \ncomplejo, que llamamos \u201cespacio \nde Berggren\u201d, y mostramos que el \nespacio de Berggren contiene al es -\npacio de Hilbert. El primer c\u00e1lculo \ncon la representaci\u00f3n de Berggren \nen el estudio del decaimiento de \npart\u00edculas alfa form\u00f3 parte de la tesis \ndoctoral de Silvia Lenzi. \nM\u00e1s tarde estudiamos procesos \nen donde el cont\u00ednuo es importante, \ncon muchos investigadores de Ar -\ngentina: Patricia Curutchet, Osvaldo \nCivitarese , Rolo Id Betan  y Willy \nDussel (en orden cronol\u00f3gico).  \nUna estudiante argentina en Esto -\ncolmo -pero en la Kungliga Tekniska \nH\u00f6gskola, que es la escuela t\u00e9cni -\nca m\u00e1s importante en Escandinavia \n(volver\u00e9 a mencionar esta escuela, a \nla que pertenezco actualmente)- fue \nMirta Iriondo, quien hizo el equiva -lente a la licenciatura conmigo. Mir -\nta volvi\u00f3 a Argentina con la demo -\ncracia y es hoy la presidenta de la \nF\u00e1brica Argentina de Aviones.\nOtra cantidad que necesitaban \nlos experimentalistas en AFI era el \nespectro cont\u00ednuo de rayos gamma \nemitidos siguiendo reacciones de io -\nnes pesados. En ese momento estaba \nen AFI Ray A. Sorensen, de la Carne -\ngie-Mellon University en Pittsburgh. \nCon \u00e9l hicimos el c\u00e1lculo tanto en \nEstocolmo como en Grenoble, don -\nde yo me hab\u00eda trasladado por un \nper\u00edodo. Ray Sorensen me ense\u00f1\u00f3 \nc\u00f3mo escribir trabajos en ingl\u00e9s.  \n\uf06e\u2002EN FRANCIA\nEn colaboraci\u00f3n con f\u00edsicos fran -\nceses j\u00f3venes en Grenoble calcu -\nlamos exactamente el espectro de \ntres part\u00edculas sumando la serie de \nla NFT a todo orden. La aplicaci\u00f3n \nde la teor\u00eda mostr\u00f3 que pueden pre -\nsentarse divergencias asociadas a \nla anulaci\u00f3n de denominadores de \nenerg\u00eda, intr\u00ednsecos a la serie pertur -\nbativa de la NFT. Esto me impuls\u00f3 a \nrealizar el correspondiente c\u00e1lculo \nexacto usando el modelo de capas \ncon los grados de libertad inherentes \na la NFT, lo que dio lugar a lo que \nllamamos la Multistep Shell Model  \n(MSM), que formulamos con Caye -\ntano Pomar.  \nDespu\u00e9s de Grenoble fui contra -\ntado en Burdeos para trabajar con \nfisicos experimentales franceses en \nel estudio de rayos gamma que son \nemitidos por n\u00facleos en reacciones \nde fusi\u00f3n. Adem\u00e1s, aqu\u00ed continua -\nmos con Pomar en la aplicaci\u00f3n de \nla MSM.\nMientras yo estaba en Burdeos se \nabri\u00f3 una posici\u00f3n permanente en \nAFI, la cual obtuve. Ya en Estocolmo \ncontinu\u00e9 con mis visitas regulares a \nCopenhague, donde trabaj\u00e9 en va -\nrios temas con Carlos H. Dasso, otro CIENCIA E INVESTIGACI\u00d3N - RESE\u00d1AS  - TOMO 10 N\u00ba 1 - 202236\nargentino. Mis idas a Copenhague a \nveces duraban largo tiempo y viv\u00eda \nen residencias estudiantiles excelen -\ntes, como lo describe Osvaldo Civi -\ntarese en  Rese\u00f1as  5, 3, 2017 ( https://\naargentinapciencias.org/publicacio -\nnes/revista-resenas/resenas-tomo-\n5-no-3-2017/ ).\n\uf06e\u2002DE VUELTA EN ESTOCOLMO\nEl grupo de Part\u00edculas Elemen -\ntales de la Universidad de Estocol -\nmo fue muy influenciado por H\u00e9c -\ntor Rubinstein, otro argentino que \nfue profesor en Israel primero y en \nUppsala despu\u00e9s, pero que pasaba \nla mayor parte de su tiempo en Es -\ntocolmo. Rubinstein sol\u00eda mencio -\nnar que en la UBA, donde estudiaba \nal principio de la d\u00e9cada de 1950, \nno hab\u00eda quien ense\u00f1ase mec\u00e1nica \ncu\u00e1ntica, por lo cual \u00e9l, Daniel Bes y \nSiminovich se reun\u00edan para estudiar \nel libro de mec\u00e1nica cu\u00e1ntica de Di -\nrac. Seg\u00fan Rubinstein, Siminovich \nemigr\u00f3 a EE.UU. y se perdi\u00f3 para la \nf\u00edsica. Esta an\u00e9cdota es confirmada \npor Daniel Bes en su contribuci\u00f3n a \nla charla que dio el 17 de noviem -\nbre 2021, en \u201cUn paseo por la f\u00edsica \ncu\u00e1ntica\u201d que se puede ver en el ca -\nnal YouTube  del Centro Cultural de \nla Ciencia. \nRubinstein era muy activo y pro -\nmovi\u00f3 fuertemente la f\u00edsica de par -\nt\u00edculas en  Estocolmo, a veces en \nconflicto con otros grupos, particu -\nlarmente f\u00edsica nuclear, aunque sol\u00eda \nalmorzar con nosotros los nuclearis -\ntas. Su entusiasmo hizo que Suecia \nse propusiese medir neutrinos extra -\ngal\u00e1cticos en un lago de aguas cris -\ntalinas en el fr\u00edgido norte, llamado \nproyecto PAN ( Particle astrophysics \nin the north ). La idea era medir neu -\ntrinos de muy alta energ\u00eda (neutrinos \nprovenientes de las llamadas Active \nGalactic Nuclei ). La eficiencia de \neste detector Cherenkov fue calcula -\nda por Lars Bergstrom, Rubinstein y \nyo, y mostramos que el flujo de par -t\u00edculas a detectar era suficientemen -\nte alto. Sin embargo, pruebas hechas \nen los lagos indicaron que el agua \nno era lo suficientemente cristali -\nna y se produc\u00edan choques con las \nimpurezas, lo que hac\u00eda el proyecto \ninaplicable. Fue entonces cuando \nSuecia y otros pa\u00edses se propusieron \nhacer lo mismo en el hielo ant\u00e1rtico, \nque casi no ten\u00eda impurezas. Aqu\u00ed \ntambi\u00e9n hubo problemas y se des -\ncubri\u00f3 que para obtener un n\u00famero \nrazonable de eventos hac\u00eda falta ir \na grandes profundidades en el hielo \nant\u00e1rtico. As\u00ed naci\u00f3 el proyecto que \nactualmente tiene el nombre Ice-\nCube Neutrino Observatory , donde \nf\u00edsicos argentinos tambi\u00e9n est\u00e1n in -\nvolucrados   \nEn el a\u00f1o 1988 AFI cambi\u00f3 de \nnombre y pas\u00f3 a llamarse Manne \nSiegbahn Institutet for Fysik  (MSI), y \nen 1993 el gobierno sueco decidi\u00f3 \nque las instituciones de investiga -\nci\u00f3n cient\u00edfica independientes sin \nobligaciones docentes, como era el \nMSI, deb\u00edan integrarse a universida -\ndes ya existentes, apoyando all\u00ed las \nactividades docentes. Los integran -\ntes de f\u00edsica nuclear del MSI pasa -\nmos a la Kungliga Tekniska H\u00f6gskola  \n(KTH), que es la escuela t\u00e9cnica m\u00e1s \nimportante de Escandinavia, y all\u00ed \ncomenc\u00e9 a ense\u00f1ar f\u00edsica nuclear. \nA fines de la d\u00e9cada de 1990 se \ndecidi\u00f3 unir todas las  instituciones \nque ten\u00edan que ver con f\u00edsica en Es -\ntocolmo (que eran la Universidad de \nEstocolmo, el KTH y Astronom\u00eda en \nSaltsj\u00f6baden, cerca de Estocolmo). \nPara esto se construy\u00f3 un edificio \ndentro del campus de la Universi -\ndad, o sea cerca del MSI, en un lu -\ngar llamado Albanova. Es interesan -\nte mencionar que esta construcci\u00f3n \nprodujo un gran conflicto pol\u00edtico \nen Suecia, ya que el campus esta -\nba dentro de un parque communal \nque se supon\u00eda no iba a ser ocupa -\ndo por ning\u00fan edificio m\u00e1s de los \nque ya ocupaba la Universidad. Este conflicto dur\u00f3 muchos a\u00f1os. Final -\nmente se decidi\u00f3 que se permit\u00eda la \nconstrucci\u00f3n en Albanova pero que \nel parque pasaba a ser Nacional en \nvez de Comunal, lo que implica que \nnuevas construcciones tienen que \nser aprobadas por el Parlamento sue -\nco (lo que hace casi imposible que \nhaya nuevas construcciones).  \nEl edificio en Albanova fue pro -\nyectado por un arquitecto dan\u00e9s, y \nfue premiado como el mejor edificio \nconstruido en Suecia durante el a\u00f1o \n2000. En los cinco pisos que tiene \nest\u00e1n las oficinas de todos los f\u00edsi -\ncos y astr\u00f3nomos de Estocolmo. En \nparticular, los nuclearistas de la Uni -\nversidad y nosotros del KTH estamos \nahora en el mismo piso. \nEn la d\u00e9cada de 1990 la funda -\nci\u00f3n sueca llamada Stint le concedi\u00f3 \nal grupo de Astrof\u00edsicas en Estocol -\nmo un gran subsidio para favorecer \nla colaboracion entre Suecia y Ar -\ngentina, en particular en relaci\u00f3n al \nProyecto Auger y tambi\u00e9n en f\u00edsica \nnuclear. El principal representante \nsueco era el jefe del departamento \nde part\u00edculas elementales en KTH \nAlbanova, Per Carlson, quien tuvo \nas\u00ed la oportunidad de financiar f\u00edsi -\ncos argentinos, incluso gente joven \nque no hab\u00eda tenido relaci\u00f3n con as -\ntropart\u00edculas, como Patricia Hansen \nde Rosario, quien obtuvo su docto -\nrado en KTH y actualmente trabaja \nen La Plata. \nCon tantos argentinos notables \nvisitando Albanova, m\u00e1s la colabo -\nraci\u00f3n del grupo de nuclear sueco \ncon otros f\u00edsicos argentinos nota -\nbles, no es de extra\u00f1ar que el jefe \ndel grupo nuclear, Bo Cederwall, \nnos llame a los f\u00edsicos argentinos, en \nbroma, la mafia argentina.   \nEn esta rese\u00f1a he tratado de des -\ncribir con cierto detalle c\u00f3mo fue \nesta primera etapa de mi aprendiza -\nje de nataci\u00f3n. Finalmente aprend\u00ed 37\nC\u00f3mo aprend\u00ed a nadar\na nadar. Desde entonces visit\u00e9 mu -\nchos laboratorios y colabor\u00e9 con \nmuchos f\u00edsicos de diversos pa\u00edses, \nincluida Argentina por supuesto. \n\uf06e\u2002REFLEXIONES FINALES\nUna cosa interesante que me \nocurri\u00f3 desde entonces es que en el \na\u00f1o 2013 fui invitado a pertenecer \nal Editorial Board de Physical Review \nLetters  como Divisional Associate \nEditor . En ese cargo, que ocup\u00e9 has -\nta el a\u00f1o 2019, pero que ocasional -\nmente aun ejerzo, tuve experiencias \nmuy positivas, forz\u00e1ndome a leer \nuna enorme cantidad de trabajos \npara decidir en las controversias, \na veces muy duras, entre autores y \nrefer\u00eds. Lo muy negativo de esta ex -\nperiencia es que mi nombre como \neditor aparec\u00eda en  esas controver -\nsias, y as\u00ed me encontr\u00e9 con colegas \nmuy apreciados que se alejaron de \nm\u00ed por haber decidido en contra de \nlo que ellos deseaban. \nEn el a\u00f1o 2019 mis colegas en Es -\ntocolmo propusieron festejar mis 80 \na\u00f1os con una reuni\u00f3n de trabajo, un \nworkshop , lo que profesionalmente \niba a ser muy bueno para el grupo de f\u00edsica nuclear en general. Yo, en \ncambio, propuse hacer el workshop  \npero sin indicar mi nombre, y el \nworkshop  se hizo bajo la tutela de \nRamon Wyss. En octubre de ese a\u00f1o \nhubo una conferencia en Padua, y \npara mi gran sorpresa en una pausa \ntambi\u00e9n se celebr\u00f3 mi cumplea\u00f1os.  \nSigo trabajando en f\u00edsica nuclear, \nactualmente como Profesor Em\u00e9rito \nen KTH y sigo colaborando con f\u00edsi -\ncos argentinos, como se indica en la \nBibliograf\u00eda. \nS\u00f3lo me queda agregar que la \nprofesi\u00f3n de f\u00edsico me dio la opor -\ntunidad de lograr lo que yo quer\u00eda \nhacer en mi primera juventud. He \npodido entender mucho de lo que \nentonces ve\u00eda como grandes miste -\nrios. La profesi\u00f3n me dio, adem\u00e1s, \nla oportunidad de cumplir otro de -\nseo: el viajar y conocer el mundo. \nTuve tambi\u00e9n terribles experiencias, \ncomo las que describo arriba, pero \neso no se debe a mi profesi\u00f3n. Sin \nembargo, en la profesi\u00f3n misma me \nencontr\u00e9 con muchos fracasos que \ntuve que superar. En el trabajo como \ninvestigador uno debe acostumbrar -\nse a eso, y lo importante es saber so -brellevar esos fracasos, superarlos y \naprender de ellos.\nDe Argentina recib\u00ed una exce -\nlente educaci\u00f3n sin que mis padres \ntuviesen que pagar un centavo, tan -\nto en la ense\u00f1anza primaria, como \nen la secundaria y la universitaria. \nParticularmente en Bariloche, con \ndos viajes por a\u00f1o ida y vuelta des -\nde Rosario, cuatro comidas diarias, \ncondiciones de habitaci\u00f3n excelen -\ntes, una peque\u00f1a pero importante \nasignaci\u00f3n mensual, todo absoluta -\nmente gratis. Ya como profesional, \nmis dos primeros a\u00f1os en Copenha -\ngue, incluidos los viajes de Buenos \nAires a Copenhague ida y vuelta, \nfueron financiados por el Conicet. Y \nreconociendo mi gratitud a mi pa\u00eds \nes como he comenzado esta rese\u00f1a. \n\uf06e\u2002BIBLIOGRAFIA\n\u201cPiston mechanism in a time-de -\npendent two-level model\u201d, A. O. \nMacchiavelli, O. Civitarese, S. \nM. Lenzi, R. J. Liotta y D. R. Bes; \nPhys. Rev. C\u00a0104, L061304 \u2013 Pu -\nblicado 16 December 2021.", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}