{"title": "Las transiciones como din\u00e1micas de desarrollo entre disoluci\u00f3n y renacimiento (Primera parte)", "author": null, "url": "https://www.waldorf-resources.org/es/una-sola-vista/las-transiciones-como-dinamicas-de-desarrollo-entre-disolucion-y-renacimiento-primera-parte", "hostname": "waldorf-resources.org", "description": "Desde el nacimiento, hay tres movimientos diferentes que est\u00e1n presentes y se interpenetran en el desarrollo del ni\u00f1o. Si observamos un ni\u00f1o peque\u00f1o, nos asombramos de ver c\u00f3mo se expresa con el movimiento, los gestos, los sonidos, el contacto visual y las expresiones faciales. Esas expresiones vivas, surgen desde el centro m\u00e1s profundo del ni\u00f1o y est\u00e1n estrechamente conectadas al crecimiento del organismo; hay armon\u00eda entre las cualidades del alma y el desarrollo f\u00edsico El ni\u00f1o peque\u00f1o puede ser visto como un \u00f3rgano sensorial completo; por esa raz\u00f3n, \u00e9l absorbe completamente todas las impresiones sensoriales externas y por su poder de imitaci\u00f3n est\u00e1 profundamente conectado con lo que le rodea.", "sitename": "waldorf-resources.org", "date": "2014-10-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Estos tres aspectos est\u00e1n interpenetrados, y es dentro de esa interacci\u00f3n que el ni\u00f1o se desarrolla d\u00eda a d\u00eda. El elemento espiritual irradia hacia fuera del alma y est\u00e1 \u00edntimamente relacionado con el cuerpo f\u00edsico y su entorno. Sin embargo, a pesar de todo el movimiento, remarcamos fases de consolidaci\u00f3n en el desarrollo temporal del ni\u00f1o. En esas fases, el ni\u00f1o incorpora nuevas experiencias y destrezas adquiridas recientemente en un marco existente, y gracias a ello, la experiencia a su vez refuerza al ni\u00f1o. Por una parte vemos fases de consolidaci\u00f3n, pero por la otra vemos fases din\u00e1micas de metamorfosis, que influencian fuertemente el desarrollo del ni\u00f1o. Impulsos nuevos y perturbadores conducen al ni\u00f1o a fases de transici\u00f3n, con su propia din\u00e1mica de transformaci\u00f3n, huida, sensibilidad e inseguridad. El objetivo de la Conferencia de Maestros y Educadores de la Edad Temprana, organizada justo antes de la Pascua del 2015, es explorar las cualidades, peligros y posibilidades de esas fases de transici\u00f3n y renacimiento.\nTransiciones en la Infancia, del Nacimiento a los 14. Significaci\u00f3n, Retos y Consecuencias. Tareas para Maestros y Educadores de la Edad Temprana.\nEncuentro organizado por la Secci\u00f3n Pedag\u00f3gica del Goetheanum e IASWECE, Asociaci\u00f3n Internacional para la Educaci\u00f3n Infantil Waldorf/Steiner.\nDel 31 de marzo al 3 de Abril de 2015.\nPerspectivas antropos\u00f3ficas de las transiciones.\n<link http: www.paedagogik-goetheanum.ch internationale-tagung-uebergaenge.6416.0.html>I<link http: www.paedagogik-goetheanum.ch internationale-tagung-uebergaenge.6416.0.html>nformaci\u00f3n en alem\u00e1n se puede encontrar aqu\u00ed\n<link http: www.paedagogik-goetheanum.ch>I<link http: www.paedagogik-goetheanum.ch>nformaci\u00f3n en Ingl\u00e9s se puede encontrar aqu\u00ed\nHay una relaci\u00f3n din\u00e1mica entre los cambios y los puntos de inflexi\u00f3n en el desarrollo del ni\u00f1o y el trabajar desde la Antroposof\u00eda. Para empezar quiero tomar en consideraci\u00f3n los tres estadios de metamorfosis, descritos por Rudolf Steiner al final de la tercera conferencia en Estudio meditativo del Hombre (21 de Septiembre de 1920): El estudio consciente,- proceso meditativo repetido para \u201cdigerir\u201d y comprender en profundidad el contenido,- y como un tercer paso, recordar la psicolog\u00eda antropol\u00f3gica durante la ense\u00f1anza, lo cual nos conduce a nuevos impulsos creativos y a nuevas actividades. Para resumir, los tres estadios han de estar relacionados con las siguientes cualidades:\nEstudiar la Antroposof\u00eda \u2013 percepci\u00f3n consciente del pensamiento\nMeditar la Antroposof\u00eda \u2013 Contemplaci\u00f3n \u00edntima repetida\nRecordar la Antroposof\u00eda \u2013 creaci\u00f3n activa de nuevos impulsos\nEn momentos de transici\u00f3n desde una etapa de desarrollo a la siguiente, cuando se produce en el ni\u00f1o un cambio en su ser interior y en su cuerpo f\u00edsico, nos enfrentamos al desaf\u00edo de la transici\u00f3n entre la primera y la segunda etapa del proceso descrito anteriormente: C\u00f3mo logramos realizar la transici\u00f3n desde la observaci\u00f3n y el pensamiento ordinario, a una manera de pensar fluida. El ser interno del ni\u00f1o se metamorfosea, y solo podemos distinguirlo, si nuestra cognici\u00f3n llega a ser tan fluida como fue. Si esto no ocurre, corremos el peligro de permanecer en una observaci\u00f3n superficial. Rudolf Steiner anima a los maestros a desarrollar una comprensi\u00f3n precisa de los momentos de transici\u00f3n.\n\u201cEstos cambios se mencionan, es cierto, pero solo en cuanto que afectan al cuerpo f\u00edsico real del ni\u00f1o, o son expresados en referencia a la dependencia m\u00e1s superficial del alma en el cuerpo f\u00edsico. Como consecuencia, tienen poco que decir sobre los importantes cambios que han acontecido en la plena organizaci\u00f3n f\u00edsica del ni\u00f1o, como los que tienen lugar con el cambio de dentici\u00f3n, en la pubertad, o despu\u00e9s de los veinte a\u00f1os. Esto requerir\u00eda observaciones mucho m\u00e1s sutilesi.\u201d\nSteiner describe una serie de ejercicios, los cuales emplean estos tipos de \u201cobservaciones sutiles\u201d. Siguen ciertas pautas: A trav\u00e9s de una fluida actividad interna hemos de esforzarnos por reducir la distancia entre el pensamiento ordinario y la observaci\u00f3n profunda, y de este modo lograr una intimidad verdadera y un conocimiento profundo.\n\u201cEstos ejercicios no est\u00e1n basados en la superstici\u00f3n ni en mera fantas\u00eda, sino en un pensamiento y una deliberaci\u00f3n francas, tan exactos como los usados para las matem\u00e1ticas. Ellos conducen a los seres humanos a desarrollar de manera mucho m\u00e1s activa y vital, una capacidad para el pensamiento, que la que est\u00e1 presente en el pensar abstracto de la gente hoy en d\u00eda. [\u2026] Una vez que hemos concentrado y condensado nuestros pensamientos por medio de los ejercicios mencionados, experimentamos el esp\u00edritu de tal manera, que nunca m\u00e1s volvemos a tener el sentimiento abstracto, que prevalece tanto hoy en d\u00eda, de que los objetos est\u00e1n lejos de nosotros. Obtenemos un verdadero sentido de ellos, que surge de un pensar concentrado y ejercitado.ii\u201d\nEjercicios para la observaci\u00f3n y la imaginaci\u00f3n como puente hacia el pensar activo y vital\nConsideremos el llamado \u201cejercicio de las nubes\u201d descrito por Rudolf Steiner en Practical Training in Thought. Sugiere observar un fen\u00f3meno en un momento concreto del d\u00eda, por ejemplo las formaciones de nubes durante el ocaso. La observaci\u00f3n debe retenerse en la memoria con todo detalle. Al d\u00eda siguiente, las formaciones de nubes son observadas aproximadamente al mismo tiempo. De este modo, una serie de im\u00e1genes concisas de las formaciones de nubes se construye. No hemos de interrumpir abruptamente el v\u00ednculo, con interpretaciones intelectuales o especulaciones, sino m\u00e1s bien, tratar de aumentar nuestra consciencia y retener tantos detalles como sea posible. Si logramos crear una estrecha relaci\u00f3n con la realidad de las nubes, entonces podemos probar como paso siguiente, fusionar las im\u00e1genes unas con otras siguiendo el orden de los d\u00edas. Hay un movimiento doble en este proceso: Primero evitar cualquier especulaci\u00f3n, focalizamos nuestra atenci\u00f3n en un fen\u00f3meno y lo retenemos. Entonces buscamos conscientemente movernos de una imagen de la formaci\u00f3n de nubes a la otra, como pasa en la naturaleza intr\u00ednseca de las nubes.\nEste movimiento surge de las nubes mismas y no es inventado por nosotros. Despu\u00e9s de algunas repeticiones, este ejercicio nos conduce a:\nuna conciencia m\u00e1s elevada\nconsciencia de la rapidez del pensamiento especulativo\nconfianza en la unidad de los fen\u00f3menos\nun pensamiento vital y fluido que es m\u00e1s cercano a la realidad\nEstos efectos son posibles porque los acontecimientos mundanos, a trav\u00e9s de una intensa actividad interna, ejercen su influencia sobre el cuerpo astral y de este modo tambi\u00e9n al cuerpo et\u00e9rico.\n\u201cA medida que nos introducimos en el curso del mundo, a trav\u00e9s de la observaci\u00f3n de sus acontecimientos y recibimos esas im\u00e1genes en nuestros pensamientos, con la mayor claridad posible permiti\u00e9ndoles trabajar en nosotros, en la misma medida, esos miembros de nuestro organismo que est\u00e1n retirados de nuestra consciencia, llegan a ser m\u00e1s inteligentes. Si en el caso de acontecimientos conectados internamente, una vez que hemos adquirido la facultad de permitir a la nueva imagen fundirse en la anterior, de igual manera que la transici\u00f3n ocurre en la naturaleza, despu\u00e9s de un tiempo nos daremos cuenta que nuestro pensar ha ganado una flexibilidad considerable.iii\u201d\nSteiner describe una ejercitaci\u00f3n del pensamiento y la observaci\u00f3n que nos devuelve a Goethe. Esto no tiene lugar en los objetos y fen\u00f3menos exteriores, sino m\u00e1s bien en el coraz\u00f3n de los procesos vitales.\nEl ni\u00f1o a los tres a\u00f1os\nConsiderando lo anterior, tengamos ahora en cuenta la fase de transici\u00f3n a los tres a\u00f1os de edad: Los sentidos del ni\u00f1o est\u00e1n todav\u00eda muy abiertos, como lo estuvieron en la temprana infancia; esto puede observarse cuando el ni\u00f1o se pierde completamente en la percepci\u00f3n como en la siguiente situaci\u00f3n:\nAl final del oto\u00f1o, la ni\u00f1a observa con asombro como un adulto empuja una carretilla llena de hojas secas. Al d\u00eda siguiente la ni\u00f1a empuja su peque\u00f1a carretilla llena de hojas secas junto al adulto. La ni\u00f1a esta absorta confortablemente en la imitaci\u00f3n. El adulto, innecesariamente, comenta la acci\u00f3n de la ni\u00f1a diciendo: \u201cEs maravilloso que ambos estamos empujando nuestras carretillas, hoy.\u201d Estas palabras directas, interrumpen la voluntad activa de la ni\u00f1a. Ella se detiene y dice decididamente, \u201c\u00a1ambos- y yo!\u201d Luego contin\u00faa con el trabajo.\nUnos d\u00edas m\u00e1s tarde tiene lugar un segundo incidente:\nAndando por la ciudad, la ni\u00f1a reconoce las calles; se da cuenta que est\u00e1 cerca de la plaza del mercado y repentinamente quiere ir ah\u00ed. Sin embargo la madre quiere ir a otro lugar, y la ni\u00f1a protesta malhumorada, \u201c\u00a1No!, \u00a1No!, \u00a1No quiero ir ah\u00ed!\u201d La ni\u00f1a est\u00e1 intensamente atrapada por su fuerte voluntad, la cual se manifiesta en ella hasta el punto de agitarse tremendamente y dar patadas. (Desafortunadamente, la mayor\u00eda de los adultos han perdido la habilidad de decir \u201cno\u201d con tal vehemencia.)\nUn corto periodo de tiempo despu\u00e9s del tercer cumplea\u00f1os, hay una nueva fase en el periodo de transici\u00f3n descrito:\nDespu\u00e9s de un momento de contemplaci\u00f3n, la ni\u00f1a pregunta con expresi\u00f3n seria:\n\u201cMam\u00e1, \u00bfC\u00f3mo hace crecer el pelo Dios? \u00bfEsparce semillas en la cabeza?\u201d\nResumiendo, los tres incidentes pueden ser descritos como sigue:\nLa voluntad de imitar es interrumpida por un momento y provoca un destello de autoconsciencia\nEl enfado estalla en un momento de rebeld\u00eda\nLa ni\u00f1a teje imaginativamente dos im\u00e1genes en una pregunta\nComprendemos mejor la din\u00e1mica y la relevancia de la fase de transici\u00f3n, si tratamos, desde la perspectiva del ni\u00f1o de fundir una imagen con la siguiente: El ni\u00f1o todav\u00eda est\u00e1 absolutamente consagrado a su entorno, sin embargo esta devoci\u00f3n es interrumpida de vez en cuando, en mayor o menor grado, por una autoconsciencia emergente. Durante los momentos tranquilos y calmados la autoconsciencia emergente se repliega hacia dentro y hace florecer nuevas preguntas. Estas son relevantes para el ni\u00f1o, en el \u00e1mbito de su nueva relaci\u00f3n con el mundo y frecuentemente aparece reflejada en im\u00e1genes llenas de creatividad. Los padres tienen la impresi\u00f3n que la cualidad del temprano desarrollo natural y la imitaci\u00f3n han cambiado: De la voluntad interior surgen, poco a poco, la autoconsciencia y el darse cuenta. Este primer sentimiento de autoconsciencia se expresa de diferentes maneras durante el periodo de transici\u00f3n. Encontramos momentos de contemplaci\u00f3n calmada, momentos de acci\u00f3n en\u00e9rgica y repentinos estallidos de ira.\nLa representaci\u00f3n anterior nos conduce a un conocimiento m\u00e1s profundo del ni\u00f1o de tres a\u00f1os y como consecuencia inherente, nos muestra el camino que sigue: Las fuerzas intensas propias del desarrollo del ni\u00f1o, pueden desplegarse mejor cuando los padres y los profesores no interfieren directamente, sino m\u00e1s bien, cuando ellos crean entornos imaginativos pr\u00f3speros de imitaci\u00f3n incluyendo:\nActividades \u00fatiles y llenas de sentido\nUn lenguaje l\u00facido y claro\nEncuentros humanos sinceros y verdaderos\nActividades art\u00edsticas y musicales siempre que sea posible\nUna afectuosa comprensi\u00f3n del ser verdadero del ni\u00f1o que surge paso a paso\nRudolf Steiner resume el significado y la responsabilidad de la actitud del educador con las siguientes palabras,\n\u201cHemos de ser conscientes de que no podemos influenciar al ni\u00f1o con advertencias o estableciendo reglas, sino solo con lo que hacemos en su compa\u00f1\u00eda.iv\u201d\nEl ni\u00f1o como base de la educaci\u00f3n y el curr\u00edculo\nLa maduraci\u00f3n del ni\u00f1o puede experimentarse en los periodos de transici\u00f3n, cuando el ni\u00f1o cambia, cuando nuevas fuerzas lidian con las ya existentes y el joven busca seguridad a diferentes niveles. Cu\u00e1nto m\u00e1s de cerca el educador comprende el verdadero ser del ni\u00f1o, gracias a la manera de observar descrita anteriormente, m\u00e1s \u00e1gil se torna su observaci\u00f3n y su pensamiento y podr\u00e1n encontrar mejor, las respuestas educativas a partir del ni\u00f1o mismo.\n\u201cPracticarun pensar vivo crear\u00e1 nuevas fuerzas vitales, cuando uno trata con ni\u00f1os en crecimiento, incluso si cuentas con una multitud de ellos en clase. Solamente de esta manera aprender\u00e1 el maestro a reconocer las necesidades internas de los ni\u00f1os, para poder crear las lecciones y el curr\u00edculo entero para satisfacerlos.v\u201d\nEn este sentido, el t\u00e9rmino curr\u00edculo no describe un programa completo, sino m\u00e1s bien la realizaci\u00f3n de lo que el ni\u00f1o necesita para su propio desarrollo. Si los educadores ponen en pr\u00e1ctica lo que perciben como necesidades del ni\u00f1o, entonces crece un parentesco entre desarrollo y actividad; este parentesco refuerza y alienta el sentido. Quiero describir la \u201clectura\u201d del ni\u00f1o un poco m\u00e1s de cerca, ahora centr\u00e1ndonos en varias fases durante el cambio de dientes a la edad de seis o siete a\u00f1os.\nEmpecemos con la perspectiva del maestro de infantil:\nEs el principio del verano y todos los ni\u00f1os se ponen sus botas de agua y sus abrigos para salir. Mientras el maestro ayuda algunos de los ni\u00f1os m\u00e1s peque\u00f1os, dos ni\u00f1os est\u00e1n de pie cerca de la puerta curiosamente indecisos. El m\u00e1s mayor que ya ha perdido unos cuantos dientes, dice, \u201c\u00a1Vamos al cobertizo y hablamos sobre los rel\u00e1mpagos y eso!\u201d Empieza a correr y el m\u00e1s joven le sigue. Hacia el mediod\u00eda los dos se sientan tranquilos y ven el espect\u00e1culo de mu\u00f1ecas. El peque\u00f1o queda absorto con las im\u00e1genes del cuento de hadas que se representa, mientras que el m\u00e1s mayor transita entre expresiones serias, de alerta, interrogantes y una completa inmersi\u00f3n.\nCuando la maestra escucha las palabras del mayor, recuerda otros incidentes recientes: C\u00f3mo \u00e9l se retiraba de los juegos, el crecimiento de su cuerpo, aire de suspense, y el crecimiento del segundo grupo de dientes. Todo esto crea una imagen global de profunda transformaci\u00f3n. Ella toma consciencia de c\u00f3mo nuevos y fuertes impulsos surgen de lo profundo y cambian la experiencia del mundo que ten\u00eda \u00e9l.\nRudolf Steiner describe este tipo de transformaci\u00f3n:\n\u201cLa notable conclusi\u00f3n de la infancia viene marcada por un hecho fisiol\u00f3gico, [\u2026 ] cuandoel endurecimientorealiza su \u00faltimo impulso y la dentadura definitiva cristaliza, fuera del organismo humano. Es extremadamente interesante usar m\u00e9todos cient\u00edficos espirituales, para ver lo que yace en la base del organismo en desarrollo, lo que determina la conclusi\u00f3n, el cambio de dentici\u00f3n. Sin embargo es m\u00e1s importante interesarse por lo que acabo de describir, el desarrollo paralelo an\u00edmico-espiritual que surge completamente desde la imitaci\u00f3n.\nAlrededor de los siete a\u00f1os, empieza un cambio evidente en la constituci\u00f3n an\u00edmico- espiritual. Podr\u00edamos decir que a esta edad surge la capacidad de reaccionar ante algo de manera diferente a lo acostumbrado. Previamente el ojo del ni\u00f1o tend\u00eda a la imitaci\u00f3n, el o\u00eddo del ni\u00f1o tend\u00eda a la imitaci\u00f3n. Ahora el ni\u00f1o empieza a interesarse sobre lo que irradian los adultos, sus opiniones, sus puntos de vista.vi\u201d\nCuando la maestra y sus colegas intercambiaban opiniones sobre este ni\u00f1o en particular y la manera en la cual hab\u00eda cambiado, visualizaban su postura en una especie de \u201czona de mareas\u201d, entre la imitaci\u00f3n, que le proporcionaba todav\u00eda un sentimiento de seguridad y la conmoci\u00f3n de su nueva autoconsciencia. Los encuentros con el ni\u00f1o y la observaci\u00f3n de su posici\u00f3n ayudaron a la maestra a desplegar una nueva actitud hacia \u00e9l: Se dirigi\u00f3 hacia \u00e9l con palabras m\u00e1s claras y le dio nuevas tareas y responsabilidades dentro de la rutina diaria del jard\u00edn de infancia. Era evidente para todos los implicados, que \u00e9l estaba preparado para la escuela. En cuanto al ni\u00f1o m\u00e1s peque\u00f1o, la decisi\u00f3n de permitirle comenzar la escuela fue tomada en mayo, cuando empez\u00f3 a cambiar sus dientes y surgieron nuevas destrezas. Despu\u00e9s de otros tres meses marcados por m\u00e1s cambios, ambos chicos fueron admitidos en la primera clase.\nTransici\u00f3n del ni\u00f1o de siete a\u00f1os: un campo de batalla para las fuerzas divergentes\nVeamos ahora el periodo de transici\u00f3n descrito m\u00e1s arriba, desde la perspectiva de la ense\u00f1anza.\nUnos d\u00edas despu\u00e9s del inicio del a\u00f1o escolar, los ni\u00f1os de primera clase entran alegremente en ella, todos los ojos reposan sobre la maestra. Los ni\u00f1os est\u00e1n absortos en sus palabras, que les gu\u00edan a recitar a coro el verso matutino y posteriormente al canto. A esto le siguen unas pocas palabras escogidas de un largo verso. Pareciera que el lenguaje de la maestra abre una puerta, a trav\u00e9s de la cual, los ni\u00f1os se apresuran hacia su propio mundo imaginativo. La maestra a\u00f1ade ahora algunos gestos a los versos, estos son de buena gana imitados por los ni\u00f1os. Ellos se funden con el lenguaje, los ritmos, la imaginaci\u00f3n y los movimientos. El ni\u00f1o peque\u00f1o descrito arriba est\u00e1 todav\u00eda muy absorto por las im\u00e1genes y copia los gestos de la maestra con un deseo infantil y subconsciente de imitar. El ni\u00f1o m\u00e1s mayor parece m\u00e1s despierto y capta algunos de los m\u00e1s sutiles matices gestuales. Su discurso est\u00e1 m\u00e1s lleno de sentido: pronuncia sonidos individuales m\u00e1s acertadamente. M\u00e1s tarde la maestra pregunta a los ni\u00f1os sobre lo que recuerdan acerca del cuento de hadas de ayer. El ni\u00f1o mayor recuerda las im\u00e1genes y las acciones de la historia con facilidad.\nComo tendencia a remarcar diremos que la maestra se da cuenta de la creciente necesidad de los ni\u00f1os de transformar sus habilidades y destrezas externas por otras nuevas internas durante las primeras semanas de colegio:\nUna escucha profunda de las palabras de los adultos\nLa armon\u00eda entre palabras emitidas armoniosamente y movimientos guiados cuidadosamente.\nIm\u00e1genes internas llenas de creatividad\nLa capacidad de quedarse absorto escuchando historias\nRecordar que pas\u00f3 o fue dicho, el d\u00eda anterior\nRealizaci\u00f3n de tareas de manera independiente\nEl total de estas cualidades emergentes interiores del alma, describen el renacimiento de las fuerzas et\u00e9ricas que se liberan de la conexi\u00f3n con el crecimiento f\u00edsico del ni\u00f1o. Con la ayuda de una observaci\u00f3n cuidadosa y de revisiones diarias, la maestra se hace consciente de lo que los ni\u00f1os buscan y necesitan d\u00eda a d\u00eda. De esa manera se da cuenta y entiende el curr\u00edculo inherente al grupo de esta edad. Adem\u00e1s, desarrolla cada vez m\u00e1s, una percepci\u00f3n afinada y precisa de las diferencias individuales en los ni\u00f1os. Para el observador individual, el tiempo de transici\u00f3n, se presenta como un campo de batalla para las nuevas fuerzas emergentes y las ya existentes: El ni\u00f1o mayor retrata las nuevas cualidades internas del alma, imaginaci\u00f3n y memoria, necesita que se le anime para unirse a los juegos en el patio y a juegos de bastante movimiento f\u00edsico. Por otra parte el m\u00e1s peque\u00f1o, que todav\u00eda corre, salta y juega mucho, necesita historias con fuerza e im\u00e1genes poderosas para encontrar el camino hacia su resonancia interior, que le guiar\u00e1 finalmente hacia la habilidad de recordar. Rudolf Steiner describe esta lucha interna entre fuerzas existentes y fuerzas emergentes:\n\u201cEntonces esas fuerzas que aparecen en el cuerpo f\u00edsico como fuerzas an\u00edmicas empiezan a activarse a los siete a\u00f1os- [\u2026] Entonces lo que irradia desde el cuerpo hacia arriba, es rechazado mientras las fuerzas que descienden desde la cabeza se regulan. As\u00ed, en ese momento, del cambio de dentici\u00f3n la batalla m\u00e1s dura es llevada a cabo entre las fuerzas, [\u2026] las fuerzas que m\u00e1s tarde aparecen en el ni\u00f1o, el razonamiento y las facultades intelectuales, y las que deben de emplearse particularmente en el dibujo, la pintura y la escritura.vii\u201d\nLas caracter\u00edsticas del periodo transicional alrededor de los seis y siete a\u00f1os pueden ser resumidas de la siguiente manera: si comparamos este estadio con los cambios que se producen en el ni\u00f1o de tres a\u00f1os, vemos una imagen m\u00e1s compleja. Las habilidades tempranas para el crecimiento y la imitaci\u00f3n se transforman, pero al mismo tiempo permanecen en convivencia con las nuevas fuerzas: Continuaci\u00f3n, liberaci\u00f3n, transformaci\u00f3n y renacimiento impregnan al joven, los aspectos espirituales interiores, as\u00ed como el crecimiento f\u00edsico.\nLa individualidad del ni\u00f1o es el conductor de esos complejos procesos. Por una parte, va hacia lo m\u00e1s profundo del cuerpo f\u00edsico, mientras que al mismo tiempo proporciona nuevas posibilidades para el alma. La individualidad del ni\u00f1o hace frente a la individualidad del maestro en un nivel de consciencia que va aumentando: discerniremos el ser verdadero del ni\u00f1o, si mejoramos nuestra habilidad para pensar con flexibilidad, perspicacia y de ese modo incorporar varias observaciones y perspectivas en una imagen m\u00e1s amplia. La complejidad de la transformaci\u00f3n del ni\u00f1o a los seis, siete a\u00f1os forma la base para la descripci\u00f3n de Steiner del conocimiento espiritual en Balance in teaching.\n\u201cEn la ciencia espiritual no hay otra manera de presentar las caracterizaciones,m\u00e1s que abordando una materia desde diferentes \u00e1ngulos y entonces observar simult\u00e1neamente los diferentes aspectos que resultan. As\u00ed como algo tan peque\u00f1o como una sola nota no puede abarcar una melod\u00eda, tampoco un contenido cient\u00edfico espiritual puede ser incluido en una \u00fanica caracterizaci\u00f3n. Esto debe hacerse desde diferentes \u00e1ngulos.viii\u201d\nSi de hecho conseguimos describir y tener una profunda comprensi\u00f3n, de la melod\u00eda en desarrollo de un ni\u00f1o o de un grupo, bas\u00e1ndonos en una serie de observaciones, entonces podemos aprender a leer en su interior el verdadero curr\u00edculo y ponerlo en pr\u00e1ctica en las distintas etapas educativas.\nEn la segunda parte exploraremos las transiciones alrededor de las edades de nueve/diez y doce, as\u00ed como el misterio del tiempo dentro de la biograf\u00eda humana.\nClaus-Peter R\u00f6h, nacido el 15 de diciembre de 1955, estudi\u00f3 Ciencias de la Educaci\u00f3n y en 1983 ejerci\u00f3 por primera vez como tutor. Tambi\u00e9n imparti\u00f3 clases de m\u00fasica y de religi\u00f3n en la Freie Waldorfschule de Flensburg, Alemania. Ha sido profesor invitado de la Hochschule de pedagog\u00eda de Flensburg y ha impartido cursos en varias instituciones alemanas de formaci\u00f3n para el profesorado. En 1998 empez\u00f3 a formar parte del comit\u00e9 de la Secci\u00f3n Pedag\u00f3gica en Alemania. En septiembre de 2010 empez\u00f3 a trabajar para la Secci\u00f3n Pedag\u00f3gica en Dornach, Suiza. Desde enero de 2011 es el jefe de la Secci\u00f3n junto con Florian Oswald. Claus-Peter est\u00e1 casado y tiene dos hijos.\nTraducci\u00f3n: Irene Rinc\u00f3n de Arellano\ni Steiner, R. 2\u00aa Conferencia dada en Berna 14 Abril 1924., GA 309\nii Ibid\niii Steiner, R. Karlsruhe, 18 Enero 1909. GA 108\niv Steiner, R. Amsterdam. 28 Febrero 1921. GA 297\nv Steiner, R. The Renewal of Education. 26. Abril 1920. GA 301\nvi Steiner, R. El esp\u00edritu de la Escuela Waldorf, 27. Noviembre de 1919, Stuttgart. GA 297\nvii Steiner, R. El estudio meditativo del Hombre, 16. Septiembre 1920. Stuttgart. GA 302a\nviiiIbid", "language": null, "image": "https://www.waldorf-resources.org/fileadmin/waldorfresources/import/Transitions1.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/single-view/transitions-as-developmental-dynamics-between-dissolution-and-re-birth-part-one", "/de/einzelansicht/uebergaenge-als-entwicklungs-dynamik-zwischen-aufloesung-und-neugeburt-teil-i", "/es/una-sola-vista/las-transiciones-como-dinamicas-de-desarrollo-entre-disolucion-y-renacimiento-primera-parte", "/zh/%E5%8D%95%E8%A7%86%E5%9B%BE/uebergaenge-als-entwicklungs-dynamik-zwischen-aufloesung-und-neugeburt-teil-i", null, "/es/resultado-de-la-busqueda", "/es/donaciones", "/es/", "/es/", "/es/media", "/es/patrocinadores", "/es/enlaces", "/es/quienes-somos", "https://www.goetheanum-paedagogik.ch/es/", "/es/", null, "javascript:linkTo_UnCryptMailto(%27ocknvq%2CkphqBycnfqth%5C%2Ftguqwtegu0qti%27);", "https://www.facebook.com/waldorfresources/", "https://iaswece.org/", "https://www.waldorf-international.org/", "https://www.waldorfsupplies.org/", "https://www.goetheanum-paedagogik.ch/es/", "/es/donaciones", "//www.iubenda.com/privacy-policy/17472107", null, null, "http://www.haager-kreis.org/en/current/", "javascript:linkTo_UnCryptMailto(%27ocknvq%2CkphqBycnfqth%5C%2Ftguqwtegu0qti%27);", "http://www.lottefischer.de/", "http://www.pixelpeter.ch"]}