{"title": "Crist\u00f3bal Belda, director del Instituto de Salud Carlos III: \u00abEl principal determinante de la esperanza de vida es la renta\u00bb", "author": "Luc\u00eda Cancela; Ux\u00eda Rodr\u00edguez", "url": "https://www.lavozdegalicia.es/noticia/lavozdelasalud/vida-saludable/2023/09/08/cristobal-belda-director-instituto-salud-carlos-iii-comprar-fruta-verdura-caro-bolleria-dificil-luchar-contra-obesidad/00031694179296224182104.htm", "hostname": "lavozdegalicia.es", "description": "El onc\u00f3logo al frente de la organizaci\u00f3n de investigaci\u00f3n biom\u00e9dica m\u00e1s importante de Espa\u00f1a analiza el presente y el futuro de la ciencia espa\u00f1ola y asegura que \u00abla pandemia ha puesto a la ciencia en prime time y quiz\u00e1s no es su sitio, pero tampoco puede estar escondida en un rinc\u00f3n\u00bb", "sitename": "La Voz de Galicia", "date": "2023-09-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Crist\u00f3bal Belda, director del Instituto de Salud Carlos III: \u00abEl principal determinante de la esperanza de vida es la renta\u00bb\n[VIDA SALUDABLE](/lavozdelasalud/vida-saludable)\nEl onc\u00f3logo al frente de la organizaci\u00f3n de investigaci\u00f3n biom\u00e9dica m\u00e1s importante de Espa\u00f1a analiza el presente y el futuro de la ciencia espa\u00f1ola y asegura que \u00abla pandemia ha puesto a la ciencia en prime time y quiz\u00e1s no es su sitio, pero tampoco puede estar escondida en un rinc\u00f3n\u00bb09 sep 2023 . Actualizado a las 09:33 h.\nDesde hace dos a\u00f1os Crist\u00f3bal Belda (Murcia, 1971) dirige el Instituto de Salud Carlos III, que tiene como misi\u00f3n \u00abcontribuir a mejorar la salud de todos los ciudadanos\u00bb, ah\u00ed es nada. Belda es especialista en Oncolog\u00eda M\u00e9dica, en concreto, en c\u00e1nceres de cerebro y pulm\u00f3n. Reconoce que extra\u00f1a el trato y el contacto con los pacientes en su d\u00eda a d\u00eda. A la consulta volver\u00e1, pero antes todav\u00eda tiene mucho trabajo por delante porque en sus manos est\u00e1, nada m\u00e1s y nada menos, que el presente y futuro de la ciencia espa\u00f1ola.\n\u2014Dirige el Instituto de Salud Carlos III, la organizaci\u00f3n de investigaci\u00f3n biom\u00e9dica m\u00e1s importante de Espa\u00f1a. A\u00fan as\u00ed para muchos ciudadanos es una entidad desconocida, si tuviera que resumir qu\u00e9 hacen y por qu\u00e9 es tan importante, \u00bfc\u00f3mo lo har\u00eda?\n\u2014El Instituto es una organizaci\u00f3n que se dedica a proteger la salud de las personas a trav\u00e9s de la ciencia. \u00bfDe qu\u00e9 forma? Por un lado, hacemos ciencia y, en ese sentido, somos la Organizaci\u00f3n que mayor producci\u00f3n cient\u00edfica tiene en salud de toda Espa\u00f1a, cuarta de Europa y n\u00famero 18 del mundo. En segundo lugar, financiamos ciencia, es decir, ayudamos a que los dem\u00e1s la hagan y somos la principal agencia de financiaci\u00f3n que se hace a los hospitales. En tercer lugar, ayudamos a que la ciencia sea capaz de diagnosticar cosas, nuevos virus o infecciones.\n\u2014La mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n seguro que comenz\u00f3 a escuchar hablar del Carlos III durante la pandemia. \u00bfLa principal preocupaci\u00f3n sigue estando centrada en el\n[covid-19](/temas/covid-19)? O, \u00bfya hemos pasado p\u00e1gina?\n\u2014El covid-19, de momento, sigue estando con nosotros. Ya hemos visto los repuntes de este verano, aunque es cierto que la vacunaci\u00f3n nos protege de las situaciones que vivimos hace tres a\u00f1os. El covid-19 sigue siendo una preocupaci\u00f3n de primer orden dentro del Instituto de Salud Carlos III. No podemos decir que hemos pasado p\u00e1gina, no estamos al principio ni a mitad, pero todav\u00eda tiene un impacto en nuestra actividad diaria que es bastante relevante. Sin embargo, adem\u00e1s del covid, hay muchas otras cosas frente a las cuales el Carlos III tiene que prestar esa ciencia para poder ayudar a proteger a la salud.\n\u2014Realizan la vigilancia gen\u00e9tica del virus, vigilan las nuevas variantes. Tambi\u00e9n la duraci\u00f3n de la inmunidad. \u00bfEn qu\u00e9 punto nos encontramos en la actualidad respeto al covid-19?\n\u2014Lo que sabemos es que las vacunas protegen. No me cansar\u00e9 nunca de repetirlo, porque a pesar de las enormes evidencias cient\u00edficas que hay a partir de m\u00faltiples datos, todav\u00eda tenemos un porcentaje de personas a las que tenemos que seguir convenciendo. Esta es la primera de las conclusiones. La segunda es que estamos ante un enemigo al que conocemos muy bien, pero frente al cual nos quedan muchas cosas que aprender y este es el camino que nosotros tenemos que continuar. Y, en tercer lugar, una de las amargas consecuencias que ha tenido la pandemia es que las capacidades de nuestro sistema de salud en general y, del Instituto de Salud Carlos III, para protegernos de futuras pandemias han mejorado much\u00edsimo.\n\u2014\u00bfQu\u00e9 lecci\u00f3n destacar\u00eda que les dej\u00f3 la pandemia a la comunidad cient\u00edfica?\n\u2014La primera de las lecciones es que la ciencia, adecuadamente financiada y con objetivos muy claros, es capaz de sacarnos de situaciones horrorosas. Esto es algo que ha ocurrido a lo largo de toda la historia de la humanidad, que ha sido la ciencia quien nos ha ido sacando una y otra vez de cada uno de \u201clos distintos l\u00edos biol\u00f3gicos en los que hemos estado\u201d, si se me permite la expresi\u00f3n. Nos hemos dado cuenta de que se necesita reforzar nuestra autonom\u00eda estrat\u00e9gica en salud, que est\u00e1 vinculada a nuestra capacidad de producir, me refiero a nivel europeo, salud. Y se puede hacer a trav\u00e9s de la industria, de las empresas, de los investigadores o de los distintos sistemas nacionales de salud que hay dentro de la uni\u00f3n.\n\u2014Hasta la pandemia parece o parec\u00eda que las enfermedades infecciosas eran como de otra d\u00e9cada, pero cada vez est\u00e1n m\u00e1s presentes. \u00bfCu\u00e1l deber\u00eda ser nuestro nivel de preocupaci\u00f3n respecto a estas enfermedades infecciosas y su auge?\n\u2014Hay un aspecto muy importante y es que las enfermedades infecciosas han estado con nosotros siempre. Lo que pasa es que el tratamiento medi\u00e1tico ha sido diferente y Occidente ha tenido cierto nivel de capacidad de respuesta. La pandemia por el virus Sars-Cov-2 nos ha venido a demostrar nuestra enorme fragilidad ante este tipo de eventos. Despu\u00e9s, lo que estaba ocurriendo era que exist\u00edan una y otra vez llegadas de nuevos virus o de bacterias modificadas por el uso masivo de antibi\u00f3ticos. Para los m\u00e9dicos, para los cient\u00edficos, siempre han estado presentes. Quiz\u00e1 desde el punto de vista poblacional y medi\u00e1tico han tenido un inter\u00e9s menor.\n\u2014\"Somos Capaces de producir ciencia, pero tenemos que ser capaces de dar el siguiente paso, que es ser capaces de transformarlo en un producto\u201d, es una frase suya. \u00bfCu\u00e1l es el camino?\n\u2014El camino es mantener una financiaci\u00f3n estable y creciente a la actividad cient\u00edfica. Soy un firme defensor de que es muy dif\u00edcil generar producto de la ciencia si uno no tiene una financiaci\u00f3n estable y creciente de su actividad cient\u00edfica. Una vez que esto sucede, es cuando surge la brillantez de la innovaci\u00f3n, de transferencia y de transformaci\u00f3n en un producto. Tambi\u00e9n hay un aspecto cultural, que quiz\u00e1s es algo que las generaciones m\u00e1s j\u00f3venes tienen resuelto. Es un aspecto vinculado a intentar resolver los problemas que te cuentan las personas, no los que uno cree que tienen. Pienso que la incorporaci\u00f3n de distintos colectivos sociales a la hora de decirnos cu\u00e1les son sus problemas y qu\u00e9 es lo que nos piden como cient\u00edficos nos ayuda a enfocar hacia d\u00f3nde debemos dirigir nuestros esfuerzos.\nHay algo que hasta ahora no se hab\u00eda hecho y, que hemos realizado nosotros por primera vez, que es mezclar el derecho administrativo con el mercantil. Esta combinaci\u00f3n, del que han surgido convocatorias mixtas, entre el Centro para el Desarrollo Tecnol\u00f3gico Industrial (CDTI) y el Instituto de Salud Carlos III, es desde donde puede realmente intentarse una colaboraci\u00f3n muy s\u00f3lida entre empresas y centros de investigaci\u00f3n. Si nuestras empresas necesitan I+D para poder ser capaces de ser muy competitivas en un mercado internacional y, nuestros centros acad\u00e9micos la tienen, lo que tenemos que hacer es sentarlos en la misma mesa y darles las herramientas financieras.\n\u2014Lo que falta, a lo mejor, es tiempo para que todo vaya convergiendo.\n\u2014Tiempo, estabilidad y foco. Esto es muy importante. La propia financiaci\u00f3n de la ciencia, por el mero hecho de generar conocimiento, generar\u00e1 riqueza. Tenemos que producir todas las herramientas necesarias para que finalmente se transforme en riqueza de muchos tipos. Pero, la ciencia por s\u00ed misma es riqueza. Que las administraciones seamos capaces de combinar el derecho administrativo y el derecho mercantil a la hora poner en la misma mesa a empresas y a centros acad\u00e9micos, no te puedes ni imaginar las puertas que ha llegado a abrir.\n\u2014Piensa que como poblaci\u00f3n, \u00bfya somos conscientes de la importancia que tiene la ciencia para la sociedad?\n\u2014La poblaci\u00f3n es, y ha sido, muy consciente de ello. Otra cosa es que la ciencia haya ocupado portadas. Hay cierto tipo de hallazgos o descubrimientos que probablemente pueden ser m\u00e1s sexis a la hora de ser incorporados en medios de comunicaci\u00f3n masiva, pero la realidad es que el 99 % de la ciencia es trabajo, esfuerzo, dedicaci\u00f3n, tes\u00f3n. La pandemia lo que ha hecho es poner la ciencia en prime time y a lo mejor tampoco es el sitio en el que tiene que estar, pero tampoco en ning\u00fan rinc\u00f3n escondida.\n\u2014\u00bfCu\u00e1les son nuestros mayores puntos fuertes de la ciencia espa\u00f1ola?\n\u2014La ciencia espa\u00f1ola en producci\u00f3n absoluta ocupa, depende del a\u00f1o, entre el noveno y el d\u00e9cimo puesto a nivel mundial. Lo digo en valores absolutos porque muchas veces nos comparamos con EE.UU. o China, pero en t\u00e9rminos poblacionales, son continentes. El que seamos capaces de ocupar esas posiciones frente a pa\u00edses que son mucho m\u00e1s grandes que nosotros, es la principal de las fortalezas. El talento que tenemos es tremendo. Pero en otros pa\u00edses tambi\u00e9n hay talento que es superlativo.\n\u2014\u00bfEn qu\u00e9 punto se encuentra la ciencia espa\u00f1ola para convertirse en un motor econ\u00f3mico?\n\u2014Se encuentra en el mejor momento de su historia. Las inversiones de los \u00faltimos a\u00f1os, el apoyo social a la actividad investigadora y la creatividad de una generaci\u00f3n que est\u00e1 creando startup de enorme \u00e9xito, hace que en estos momentos estemos en una situaci\u00f3n en la que s\u00ed somos capaces de impulsar un motor de riqueza tremendamente intenso. El 25 % de los puestos de trabajo nuevos que se generan en Espa\u00f1a est\u00e1n vinculados a la actividad cient\u00edfica, est\u00e1n vinculados a la ciencia.\n\u2014\u00bfCu\u00e1les son las l\u00edneas de trabajo actuales del ISCIII?\n\u2014Estamos centrados en tres grandes \u00e1reas. Por un lado, tenemos un \u00e1rea que est\u00e1 muy vinculada a los retos a los que nos enfrentamos, es decir, el cambio clim\u00e1tico y en c\u00f3mo va a impactar en las personas. Esto obliga a unas caracter\u00edsticas formativas diferentes de nuestros profesionales. En segundo lugar, las terapias avanzadas que son un paradigma nuevo en la forma en la que podemos tratar a las personas enfermas que, adem\u00e1s, exigen un desarrollo acad\u00e9mico en sus fases iniciales. Estamos esperando que esto nos permita dise\u00f1ar una estructura que ayude a su desarrollo en los entornos acad\u00e9micos. Por \u00faltimo, ser\u00eda la medicina personalizada de precisi\u00f3n, es decir, el ser capaces de mejorar la precisi\u00f3n con la que diagnosticamos, con las que tratamos, con las que rehabilitamos.\nOtra \u00e1rea est\u00e1 muy vinculada a las estrategias de financiaci\u00f3n de la ciencia en Espa\u00f1a. En ese sentido, la reforma de la Ley de la Ciencia, que se aprob\u00f3 en el Parlamento en septiembre del 2022, nos dio una serie de herramientas para avanzar en unos mecanismos diferentes de financiaci\u00f3n. Y por \u00faltimo, es trasladarlo a la sociedad, principalmente a industrias y empresas.\n\u2014Me va a permitir que le pregunte o que le pida un ejemplo de esta medicina predictiva. No s\u00e9 si hay enfermedades concretas en las que ya se baraje la posibilidad de predecir algo.\n\u2014En oncolog\u00eda siempre hemos intentado buscar el tratamiento adecuado para cada uno de nuestros pacientes y hemos visto, en cierto tipo de patolog\u00edas, como cada vez los tratamientos a la carta son una norma y una regla habitual. Yo creo que el reto de poder incorporar biomarcadores, que nos permitan identificar las enfermedades antes, o utilizar tratamientos que a lo mejor no se nos hubieran ocurrido.\n\u2014Est\u00e1bamos hablando de las \u00e1reas brutas de peso del Instituto y, ahora, en cuanto a proyectos, no s\u00e9 si hay algunos que sean los m\u00e1s importantes en la cartera.\n\u2014Hay muchos proyectos importantes, pero nosotros tenemos un especial inter\u00e9s en dos de ellos. Uno, que es el proyecto Impact, que adem\u00e1s tiene un representante muy destacado en Galicia. Lo que pretende es generar las bases cient\u00edficas de la implementaci\u00f3n de la medicina personalizada de precisi\u00f3n en Espa\u00f1a. Lo que necesitamos es que todos esos cient\u00edficos que han desarrollado distintos mecanismos, distintas herramientas de medicina de precisi\u00f3n, sean capaces de transportarlo a los sistemas auton\u00f3micos de salud. Es decir, tiene que ser del papel al ordenador del profesional sanitario que tiene que hacer uso de esa herramienta de precisi\u00f3n en un paciente concreto. Este es el proyecto de Impact, con una inversi\u00f3n cercana a los 200 millones de euros.\nY, el segundo de los proyectos, es uno que est\u00e1 vinculado a la creaci\u00f3n de un consorcio de terapias avanzadas, que no deja de ser una infraestructura. Para que seamos capaces de ayudar a los distintos grupos de investigaci\u00f3n que hay en Espa\u00f1a a que, desde el momento que tengan el prototipo de esa terapia avanzada, sean capaces de llegar hasta los ensayos cl\u00ednicos en fases precoces. Queremos ayudarles a que sean capaces de recorrer el entramado regulatorio, que lo que persigue es proteger a las personas. Este consorcio lo que pretende es ayudar a los cient\u00edficos a recorrer ese camino.\n\u2014Y de cara al futuro, \u00bfcu\u00e1l es el mayor reto?\n\u2014El mayor reto es ser capaces de mantener una financiaci\u00f3n estable y creciente a los distintos grupos de investigaci\u00f3n de \u00e9lite de nuestro pa\u00eds. Porque manteniendo y creciendo nuestra financiaci\u00f3n es la que termina llegando a los grupos de investigaci\u00f3n de Galicia, de Asturias, de Catalu\u00f1a, de Andaluc\u00eda, etc\u00e9tera.\n\u2014Voy a cambiar de tema radicalmente, porque me gustar\u00eda hablar de salud y renta. Muchas veces hablamos de una dieta saludable o hablamos de dormir bien, pero \u00bfqu\u00e9 papel juega la renta en esta prevenci\u00f3n de la salud?\n\u2014El principal determinante de la esperanza de vida es la renta. Entonces, los determinantes sociales de la salud tienen un impacto tremendo y esos determinantes sociales est\u00e1n marcados por la renta y la renta a su vez marcada por el nivel educativo. Por ejemplo, los porcentajes de\n[obesidad](/temas/obesidad), en el norte, son distintos a los porcentajes de obesidad que hay en el sur y cuando eso lo aplicamos a la poblaci\u00f3n infantil, las diferencias son realmente sorprendentes. Los factores socio-ambientales y los determinantes sociales terminan por acelerar la aparici\u00f3n de cierto tipo de problemas.\n\u2014De hecho, la obesidad es m\u00e1s prevalente en poblaci\u00f3n vulnerable, pero \u00bfqu\u00e9 se puede hacer para revertir y cambiar esto?\n\u2014A lo largo de los \u00faltimos a\u00f1os, incluso durante el propio devenir de la pandemia, el Alto Comisionado del Gobierno contra la Pobreza Infantil impuls\u00f3 el desarrollo de un plan frente a la obesidad infantil. Lo primero que ten\u00edamos que hacer era medirla. Y ah\u00ed hubo entidades como la Fundaci\u00f3n Gasol, que jug\u00f3 un papel de visibilizaci\u00f3n tremendamente importante. En aquel momento lo que hicimos fue intentar identificar una nueva forma de pobreza y esa nueva forma de pobreza es la obesidad infantil. Entonces, con las distintas medidas que se han puesto en marcha se deber\u00eda ser capaz de, por lo menos, frenar esa \u201cpandemia\u201d del desarrollo de la obesidad infantil. Esto se puede evitar, aunque se sabe que es dif\u00edcil, sobre todo, cuando comprar fruta y verdura es mucho m\u00e1s caro que comprar, por ejemplo, boller\u00eda ultraprocesada.\n\u2014El impacto de la comida ultraprocesada ya se est\u00e1 viendo, \u00bfc\u00f3mo repercutir\u00e1 este consumo en el futuro de los ni\u00f1os que ya nacen con ese tipo de alimentaci\u00f3n?\n\u2014En esto creo que podemos ver los estudios que se han realizado alrededor de la dieta mediterr\u00e1nea y sus efectos protectores. Ahora, recientemente, la dieta atl\u00e1ntica, que tambi\u00e9n es liderada por investigadores gallegos, poco a poco va teniendo tambi\u00e9n un importante poso cient\u00edfico de solidez, acerca de c\u00f3mo ese tipo de dietas equilibradas son capaces de proteger nuestra salud. Por tanto, siendo capaces de promover h\u00e1bitos alimenticios saludables y sabiendo, esto implica educaci\u00f3n, cu\u00e1les son las consecuencias de no hacerlo.\n\u2014Antes me comentaba que cada vez se escucha m\u00e1s hablar sobre las terapias avanzadas y que est\u00e1n llegando a un mayor n\u00famero de pacientes. \u00bfPiensa que se puede decir que cambiar\u00e1n el futuro?\n\u2014Est\u00e1n cambiando el presente. Y esto es algo que lo que hace es anticiparnos que debemos estar preparados para el futuro. La realidad es que las terapias avanzadas, en estos momentos, ya est\u00e1n cambiando la vida de las personas. No solamente en\n[c\u00e1ncer](/temas/cancer), tambi\u00e9n en cierto tipo de patolog\u00edas menos conocidas. En consecuencia, lo importante de las terapias avanzadas es que seamos capaces de generar los mecanismos para su incorporaci\u00f3n dentro del Sistema Nacional de Salud para aquellas personas que lo necesiten. Entonces, si las terapias avanzadas surgen de los hospitales, probablemente, lo que necesitamos es modificar una parte de nuestra estructura para que podamos facilitar su llegada. Tenemos que ayudar a que de todas esas, seamos capaces de encontrar la que es el unicornio que va a ayudar a una persona con nombre y apellidos. A lo mejor, todav\u00eda no ha enfermado o igual lo hace dentro de unos a\u00f1os, pero nuestra obligaci\u00f3n es que seamos capaces de ayudar.\n\u2014Supongo que en esos medios que me comenta, tambi\u00e9n entra la parte econ\u00f3mica. Muchas veces es una traba.\n\u2014Sin duda. Por eso el primer planteamiento, nuestra primera aproximaci\u00f3n para ese consorcio de terapias avanzadas, es una inversi\u00f3n de 45 millones de euros. Empezamos por ah\u00ed y continuaremos. Son herramientas financieras, unas a trav\u00e9s de consorcios orientados al desarrollo de prototipos y otras a trav\u00e9s de empresas de capital mixto, que lo que tienen que hacer es que eso termine en la \u201cestanter\u00eda de una farmacia\u201d.\n\u2014Con toda esa carrera que tiene como profesional, \u00bfextra\u00f1a el contacto con los pacientes?\n\u2014Con toda mi alma. Es un per\u00edodo excepcional que me ha tocado vivir en estos a\u00f1os. Excepcional en muchos sentidos, por las capacidades de la forma en la que uno puede ayudar, pero yo soy m\u00e9dico, soy onc\u00f3logo y, cuando termine, me tocar\u00e1 volver a lo que es mi alma.\n\u2014Es onc\u00f3logo, he le\u00eddo que su mujer es cardi\u00f3loga y tiene tres hijos. \u00bfC\u00f3mo cr\u00edan dos m\u00e9dicos a sus hijos? En t\u00e9rminos de salud, un consejo que le dar\u00eda a los padres que nos leen.\n\u2014Que pacten entre ellos cu\u00e1les son los momentos de desarrollo profesional de cada uno. Aqu\u00ed hay una cosa que es la planificaci\u00f3n y esto, los directivos lo tenemos muy claro, con tres ni\u00f1os no es nada f\u00e1cil organizarse la vida. Mi mujer en esto tiene menos maniobrabilidad porque si est\u00e1 en el quir\u00f3fano no puede parar y, al que me toca, es a m\u00ed. Pero, mi consejo es que planifiquen en qu\u00e9 momento se van a desarrollar m\u00e1s intensamente de manera profesional cada una de las dos personas que forma la pareja y organizarse.", "language": null, "image": "https://www.lavozdegalicia.es/default/2023/09/05/00121693907515992370295/Foto/belda1280.png", "pagetype": "article", "links": ["/lavozdelasalud/", "/lavozdelasalud/enfermedades/", "/lavozdelasalud/vida-saludable/", "/lavozdelasalud/salud-mental/", "/lavozdelasalud/tribu/", "/lavozdelasalud/botiquin/", "/firmas/lucia-cancela-", "/firmas/uxia-rodriguez", "/lavozdelasalud/vida-saludable", "https://api.whatsapp.com/send?text=https://www.lavozdegalicia.es/noticia/lavozdelasalud/vida-saludable/2023/09/08/cristobal-belda-director-instituto-salud-carlos-iii-comprar-fruta-verdura-caro-bolleria-dificil-luchar-contra-obesidad/00031694179296224182104.htm?utm_source=whatsapp%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=00031694179296224182104", "mailto:?subject=Esta noticia de La Voz te puede interesar&body=Crist\u00f3bal Belda, director del Instituto de Salud Carlos III: \u00abEl principal determinante de la esperanza de vida es la renta\u00bb https://www.lavozdegalicia.es/noticia/lavozdelasalud/vida-saludable/2023/09/08/cristobal-belda-director-instituto-salud-carlos-iii-comprar-fruta-verdura-caro-bolleria-dificil-luchar-contra-obesidad/00031694179296224182104.htm?utm_source=email%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=00031694179296224182104", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.lavozdegalicia.es/noticia/lavozdelasalud/vida-saludable/2023/09/08/cristobal-belda-director-instituto-salud-carlos-iii-comprar-fruta-verdura-caro-bolleria-dificil-luchar-contra-obesidad/00031694179296224182104.htm?utm_source=facebook.com%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=00031694179296224182104", "https://twitter.com/intent/tweet?text=https://www.lavozdegalicia.es/noticia/lavozdelasalud/vida-saludable/2023/09/08/cristobal-belda-director-instituto-salud-carlos-iii-comprar-fruta-verdura-caro-bolleria-dificil-luchar-contra-obesidad/00031694179296224182104.htm?utm_source=t.co%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=00031694179296224182104", "#comments", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html?id=558700", "/temas/covid-19", "/noticia/lavozdelasalud/enfermedades/2022/03/02/obesidad-enfermedades-graves-siglo/00031646219581331565245.htm", "https://www.lavozdegalicia.es/firmas/uxia-rodriguez", "https://www.lavozdegalicia.es/firmas/lois-balado", "/temas/obesidad", "/temas/cancer", "/noticia/lavozdelasalud/enfermedades/2023/04/26/jesus-garcia-foncillas-oncologo-canceres-mama-iguales-existen-agresivos/00031682506416326660592.htm", "https://www.lavozdegalicia.es/firmas/lucia-cancela-", "/temas/covid-19/", "/temas/obesidad/", "/temas/cancer/", "https://api.whatsapp.com/send?text=https://www.lavozdegalicia.es/noticia/lavozdelasalud/vida-saludable/2023/09/08/cristobal-belda-director-instituto-salud-carlos-iii-comprar-fruta-verdura-caro-bolleria-dificil-luchar-contra-obesidad/00031694179296224182104.htm?utm_source=whatsapp%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=00031694179296224182104", "mailto:?subject=Esta noticia de La Voz te puede interesar&body=Crist\u00f3bal Belda, director del Instituto de Salud Carlos III: \u00abEl principal determinante de la esperanza de vida es la renta\u00bb https://www.lavozdegalicia.es/noticia/lavozdelasalud/vida-saludable/2023/09/08/cristobal-belda-director-instituto-salud-carlos-iii-comprar-fruta-verdura-caro-bolleria-dificil-luchar-contra-obesidad/00031694179296224182104.htm?utm_source=email%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=00031694179296224182104", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.lavozdegalicia.es/noticia/lavozdelasalud/vida-saludable/2023/09/08/cristobal-belda-director-instituto-salud-carlos-iii-comprar-fruta-verdura-caro-bolleria-dificil-luchar-contra-obesidad/00031694179296224182104.htm?utm_source=facebook.com%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=00031694179296224182104", "https://twitter.com/intent/tweet?text=https://www.lavozdegalicia.es/noticia/lavozdelasalud/vida-saludable/2023/09/08/cristobal-belda-director-instituto-salud-carlos-iii-comprar-fruta-verdura-caro-bolleria-dificil-luchar-contra-obesidad/00031694179296224182104.htm?utm_source=t.co%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=00031694179296224182104", "#comments", "/noticia/lavozdelasalud/enfermedades/2023/09/20/diagnosticada-alzheimer-39-anos-ana-queria-estar-muerta-hace-tres-anos/00031695203521636235161.htm", "https://www.lavozdegalicia.es/firmas/cinthya-martinez-lorenzo", "/noticia/lavozdelasalud/enfermedades/2023/09/19/olga-alejandre-sufrio-trastorno-atracones-puedes-parar-estas-llena-tu-propio-cuerpo-dice-puede-/00031695138557952772276.htm", "https://www.lavozdegalicia.es/firmas/cinthya-martinez-lorenzo", "/lavozdelasalud/salud-mental", "/lavozdelasalud/vida-saludable/", "/lavozdelasalud/enfermedades/", "/lavozdelasalud/tribu/", "/lavozdelasalud/botiquin/", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/perfil.jsp", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/alta.jsp?url=https%3A%2F%2Flavozdelasalud.lavozdegalicia.es%2F", "/lavozdelasalud/contacto/", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html?id=558700", "https://www.facebook.com/lavozdelasaludLVS", "https://twitter.com/somosLVSalud", "https://www.instagram.com/lavozdelasalud_/?hl=es", "https://www.linkedin.com/showcase/la-voz-de-la-salud/", "https://www.youtube.com/channel/UC2N3x_QoVMz2Bvfh7mfd9Sg", "https://www.tiktok.com/@lavozdelasalud?", "#", "#", "#", "#"]}