{"title": "El esp\u00edritu en la naturaleza - LA INICIACI\u00d3N - Podcast en iVoox", "author": null, "url": "https://www.ivoox.com/espiritu-naturaleza-audios-mp3_rf_115644446_1.html", "hostname": "ivoox.com", "description": "Escucha y descarga los episodios de LA INICIACI\u00d3N gratis. Ayer trat\u00e9 de mostrarles c\u00f3mo surge la confusi\u00f3n en los sue\u00f1os debido al hecho de que mientras duerme el hombre cruza el l... Programa: LA INICIACI\u00d3N. Canal: TEXTOS DE RUDOLF STEINER. Tiempo: 30:26 Subido 07/09 a las 19:11:08 115644446", "sitename": "Ivoox", "date": "2023-09-07", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Comentarios", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El esp\u00edritu en la naturaleza\nPreparando audio para descarga.\nEscucha patrocinada. El audio empezar\u00e1 en pocos segundos...\nEscucha sin anuncios y sin esperas con iVoox Premium\n[Pru\u00e9balo Gratis](https://www.ivoox.com/premium)\nPreparando audio para descarga.\nEscucha patrocinada. El audio empezar\u00e1 en pocos segundos...\nEscucha sin anuncios y sin esperas con iVoox Premium\nAyer trat\u00e9 de mostrarles c\u00f3mo surge la confusi\u00f3n en los sue\u00f1os debido al hecho de que mientras duerme el hombre cruza el llamado Umbral inconsciente o semiconscientemente. Abandonando el mundo f\u00edsico de los sentidos, entra en el mundo espiritual y all\u00ed se encuentra con tres mundos: un recuerdo del mundo f\u00edsico ordinario, el mundo del alma y el mundo real del esp\u00edritu. Los acontecimientos internos y externos, experimentados en nuestra vida terrenal ordinaria, se juntan a partir de lo que revelan estos tres mundos. Pero se separan cuando al dormir entramos en el mundo suprasensible, y lo que experimentamos no se relaciona entonces con el mundo al que pertenece. Por eso, para la memoria consciente habitual, en los sue\u00f1os surgen enga\u00f1os e ilusiones. La conciencia imaginativa no ve el sue\u00f1o s\u00f3lo de este modo, sino que lo convierte en un objeto de observaci\u00f3n, del mismo modo que miramos hacia un punto distante en el espacio f\u00edsico, aunque ahora, con la imaginaci\u00f3n, miramos hacia algo distante en el tiempo. No nos limitamos a recordar lo so\u00f1ado; lo miramos, y de este modo llegamos por primera vez a una verdadera concepci\u00f3n de lo que es un sue\u00f1o. As\u00ed encontramos c\u00f3mo se interpreta correctamente un sue\u00f1o s\u00f3lo cuando no lo relacionamos con el mundo f\u00edsico, naturalista, sino con el espiritual -sobre todo, en la mayor\u00eda de los casos, con el mundo moral. El sue\u00f1o nunca dir\u00e1 lo que est\u00e1 expresando si a su contenido se le da una interpretaci\u00f3n f\u00edsica, sino s\u00f3lo cuando la interpretaci\u00f3n est\u00e1 de acuerdo con lo espiritual moral.\nRudolf steiner conocimientos de iniciaci\u00f3n el esp\u00edritu en la naturaleza en maine mall veinticuatro de agosto de mil novecientos veintitr\u00e9s sexta conferencia ayer trat\u00e9 de mostrarles c\u00f3mo surge la confusi\u00f3n en los sue\u00f1os debido al hecho de que mientras duerme el hombre cruza el llamado umbral inchon siguiente o semi conscientemente abandonando el mundo f\u00edsico de los sentidos entra en el mundo espiritual y ah\u00ed se encuentra con tres mundos un recuerdo del mundo f\u00edsico ordinario el mundo del alma y el mundo real del esp\u00edritu los acontecimientos internos y externos experimentados en nuestra vida terrenal ordinaria se juntan a par huir de lo que revelan estos tres mundos pero se separan cuando al dormir entramos en el mundo suprasensible y lo que experimentamos no se relaciona entonces con el mundo al que pertenece por eso para la memoria consciente habitual en los sue\u00f1os surgen enga\u00f1os e ilusiones la conciencia imaginativa no el sue\u00f1o s\u00f3lo de este modo sino que lo convierte en un objeto de observaci\u00f3n del mismo modo que miramos hacia un punto distante en el espacio f\u00edsico aunque ahora con la imaginaci\u00f3n miramos hacia algo distante en el tiempo no nos limitamos a recordar lo so\u00f1ado lo miramos y de este modo llegamos por primera vez a una verdadera concepci\u00f3n de lo que es un sue\u00f1o as\u00ed encontramos c\u00f3mo se interpreta correctamente un sue\u00f1o s\u00f3lo cuando no lo relacionamos con el mundo f\u00edsico naturalista sino con el espiritual sobre todo en la mayor\u00eda de los casos con el mundo moral el sue\u00f1o nunca olvida lo que est\u00e1 expresando si es su contenido se le da una interpretaci\u00f3n f\u00edsica sino s\u00f3lo cuando la interpretaci\u00f3n est\u00e1 de acuerdo con lo esp\u00edritu al moral para ilustrar esto volvamos a la confusi\u00f3n del sue\u00f1o del que les habl\u00e9 ayer el sue\u00f1o en el que alguien que sale a pasear se siente repentinamente invadido por la verg\u00fcenza al encontrarse sin ropa en una calle abarrotada de gente les quise remarcar que todo el estado de \u00e1nimo del alma y la conciencia on\u00edrica se debe a que nos enfrentamos a tres mundos diferent antes sin embargo al observar correctamente un sue\u00f1o de este tipo vemos que aunque su contenido parece pertenecer al reino de los sentidos es lo espiritual moral lo que trata de rebelarse a trav\u00e9s de este medio por lo tanto quien tenga un sue\u00f1o de este tipo no debe fijarse en el curso inmediato y simb\u00f3lico que toma sino que debe preguntarse no he tenido a veces una tendencia en la conciencia diurna a no ser completamente sinceros sobre m\u00ed mismo con los dem\u00e1s no he sido tal vez demasiado aficionado a seguir la moda en lo que me pongo demasiado propenso a refugiarme en las convenciones no es una caracter\u00edstica hab\u00eda dado a la gente una falsa impresi\u00f3n de lo que realmente soy cua do alguien deja que sus pensamientos sigan este curso poco a poco llega la interpretaci\u00f3n moral y espiritual del sue\u00f1o se dice a s\u00ed mismo cuando mientras dorm\u00eda estaba en el mundo suprasensible me encontr\u00e9 all\u00ed con seres espirituales ellos me dijeron que no deb\u00eda presentarme con un manto de falsedad sino como realmente soy interiormente en alma y esp\u00edritu cuando interpretamos los sue\u00f1os de este modo llegamos a su verdad moral espiritual toda una serie de sue\u00f1os puede interpretarse as\u00ed los pueblos de un per\u00edodo m\u00e1s antiguo de la historia que incluso en el simbolismo on\u00edrico del sue\u00f1o eran conscientes del guardi\u00e1n del umbral se tomaban muy a pecho su advertencia de no llevar consigo lo que pertenece al mundo f\u00edsico de los sentidos cuando entran en el mundo espiritual si aquellos hombres hubiesen so\u00f1ado que no llevaban ropa en la calle jam\u00e1s se les habr\u00eda ocurrido que debian avergonzarse esto es algo que vale para el mundo f\u00edsico para el cuerpo f\u00edsico del hombre habr\u00edan prestado atenci\u00f3n a la advertencia de que no que va para el mundo f\u00edsico no vale para el mundo espiritual y que lo que aparece en el mundo espiritual son palabras de los dioses a los seres humanos un sue\u00f1o por lo tanto ten\u00eda que ser interpretado como una expresi\u00f3n de los dioses s\u00f3lo en el curso de la evoluci\u00f3n humana se ha llegado a interpretar los sue\u00f1os en un sentido naturalista o tomemos otro sue\u00f1o com\u00fan el so\u00f1ador recorre un camino que le conduce a un bosque al cabo de un rato se da cuenta de que ha perdido el camino y no puede seguir avanzando lo intenta pero el camino llega a su fin y los \u00e1rboles le impiden el paso comienza a sentirse inquieto ahora bien en la conciencia ordinaria este sue\u00f1os se toma f\u00e1cilmente al pie de la letra pero es si al reflexionar sobre lo olvidamos todas las asociaciones naturalistas el mundo espiritual nos dir\u00e1 esta confusi\u00f3n que has encontrado est\u00e1 en tus propios pensamientos en la conciencia despierta sin embargo la gente a menudo se resiste a admitirlo confuso que es su pensamiento y con qu\u00e9 facilidad llega a un punto en el que no puede progresar sino solo dar vueltas en c\u00edrculo esta inclinaci\u00f3n es particularmente caracter\u00edstica de nuestra civilizaci\u00f3n actual las personas se consideran pensadores ilustrados pero en realidad bailan en c\u00edrculo con sus pensamientos\nEn\n[\nFilosof\u00eda Apuntes\n](https://www.ivoox.com/podcast-filosofia-apuntes_sq_f11591699_1.html)\n| 13:48", "language": null, "image": "http://static-1.ivoox.com/canales/3/8/8/9/2711539859883_LG.jpg", "pagetype": "ivooxaudiokiosko:audio", "links": ["https://www.ivoox.com/", "https://www.ivoox.com/", "https://www.ivoox.com/podcasts", null, "https://www.ivoox.com/_ik_descarga-app_1.html", "https://podcasters.ivoox.com/#/", null, null, "#", "#", "https://www.facebook.com/share.php?u=https://go.ivoox.com/rf/115644446", "https://twitter.com/intent/tweet?original_referer=https://go.ivoox.com/rf/115644446&url=https://go.ivoox.com/rf/115644446&text=El%20esp%C3%ADritu%20en%20la%20naturaleza", "https://www.linkedin.com/shareArticle?url=https://go.ivoox.com/rf/115644446", "https://www.ivoox.com/experiencias-del-sueno-como-precursoras-la-audios-mp3_rf_115675325_1.html", "", "https://www.ivoox.com/perfil-corpuslux_a8_podcaster_13092315_1.html", "https://www.ivoox.com/podcast-iniciacion_sq_f1626632_1.html", "https://www.ivoox.com/audios-fe-filosofia-espiritualidad_sa_f48_1.html", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "https://www.ivoox.com/ajx-suscribirse_jh_626632_1.html", "https://www.ivoox.com/_ik_descarga-app_1.html", "https://www.ivoox.com/ajx-_bk_showPopover_115644446_1.html", "https://www.ivoox.com/premium", null, "#", "https://www.ivoox.com/podcasts-antroposofia_sa_f9191216_1.html", "https://www.ivoox.com/podcasts-rudolf-steiner_sa_f9196437_1.html", "https://www.ivoox.com/podcasts-espiritu_sa_f9310783_1.html", "#", null, "https://www.ivoox.com/experiencias-del-sueno-como-precursoras-la-audios-mp3_rf_115675325_1.html", "https://www.ivoox.com/ajx-_bk_showPopover_115675325_1.html", "https://www.ivoox.com/experiencias-del-sueno-como-precursoras-la-audios-mp3_rf_115675325_1.html", "https://www.ivoox.com/podcast-iniciacion_sq_f1626632_1.html", "https://www.ivoox.com/cristo-como-mediador-del-orden-moral-del-audios-mp3_rf_115980778_1.html", "https://www.ivoox.com/ajx-_bk_showPopover_115980778_1.html", "https://www.ivoox.com/cristo-como-mediador-del-orden-moral-del-audios-mp3_rf_115980778_1.html", "https://www.ivoox.com/podcast-iniciacion_sq_f1626632_1.html", "https://www.ivoox.com/1462-las-tres-fases-transformacion-personal-audios-mp3_rf_116316610_1.html", "https://www.ivoox.com/ajx-_bk_showPopover_116316610_1.html", "https://www.ivoox.com/1462-las-tres-fases-transformacion-personal-audios-mp3_rf_116316610_1.html", "https://www.ivoox.com/podcast-buscadores-sentido_sq_f136379_1.html", "https://www.ivoox.com/roger-bacon-vida-obra-audios-mp3_rf_116211421_1.html", "https://www.ivoox.com/ajx-_bk_showPopover_116211421_1.html", "https://www.ivoox.com/roger-bacon-vida-obra-audios-mp3_rf_116211421_1.html", "https://www.ivoox.com/podcast-filosofia-apuntes_sq_f11591699_1.html", "https://www.ivoox.com/audios-fe-filosofia-espiritualidad_sa_f48_1.html", "https://www.ivoox.com/anunciate", "https://ivoox.a2hosted.com/bios/bios/", "https://ivoox.zendesk.com/hc/es-es", "https://ivooxpodcasters.zendesk.com/hc/es-es", "https://www.ivoox.com/blog/", "https://prensa.ivoox.com/", "https://premios.ivoox.com/", "https://www.ivoox.com/premium", "https://www.ivoox.com/plus", "https://www.ivoox.com/podcasters", "https://www.ivoox.com/formulario-pro_uo.html?nc=1695298342&from=footer&attribution_utm_content=lnk_ftplanes&attribution_utm_medium=cls_footer", "https://www.ivoox.com/monetiza-tu-podcast", "https://advoices.com/podcasters", "https://www.ivoox.com/influencers", "https://www.ivoox.com/creators", "https://www.ivoox.com/audios-recomendados_hy_1.html", "https://www.ivoox.com/ultimos-audios-comentados_hx_1.html", "https://www.ivoox.com/audios-que-se-buscan-en-google-de-historia-creencias_2j_f31_1.html", "https://www.ivoox.com/listas_bk_lists_1.html", "https://www.ivoox.com/magazine", "https://www.ivoox.com/top100_hb.html", "https://www.ivoox.com/informes-ivoox-informe-creacion-podcast-en-espanol", "https://itunes.apple.com/app/apple-store/id542673545?pt=1138083&ct=footer_web&mt=8", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.ivoox.app&referrer=utm_source%3Dfooter%26utm_medium%3Ddesktop%26utm_campaign%3Dget_app", "https://twitter.com/ivoox", "https://www.facebook.com/ivoox/", "https://www.instagram.com/ivooxcom/", " https://www.tiktok.com/@ivooxcom", "https://www.youtube.com/user/ivooxaudiokiosko", "https://www.ivoox.com/informacion-legal_il.html", "https://www.ivoox.com/informacion-legal_il.html#condicioneslegales"]}