{"title": "El doble techo de cristal para las mujeres con discapacidad", "author": "Super User", "url": "http://igualia.com/blog/227-el-doble-techo-de-cristal-para-las-mujeres-con-discapacidad", "hostname": "igualia.com", "description": "Hablar de \u201cTecho de Cristal\u201d es hablar de las barreras invisibles que nos impiden como mujer escalar puestos en nuestros centros de trabajo s\u00f3lo por el hecho de serlo. Pero en el caso de las mujeres con discapacidad, este techo no es de cristal, es de hormig\u00f3n armado.", "sitename": "igualia.com", "date": "2022-04-05", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u00bfMujer con discapacidad y trabajando? A la vista est\u00e1 que lo tienen mucho m\u00e1s dif\u00edcil, y para muestra un bot\u00f3n. Para ilustrar este art\u00edculo hemos buscado en un banco de datos de m\u00e1s de 3 millones de fotos \u201cmujer - invidente - trabajo\u201d, y no ha salido ninguna, lo cual indica lo mucho que est\u00e1 estereotipado el t\u00e9rmino \"discapacidad\",y por ende, lo poco que la sociedad, a\u00fan hoy, lo tiene en cuenta.\nDurante muchos a\u00f1os, hemos utilizado la palabra \u201cdiscapacidad\u201d para designar a un \u00fanico colectivo de personas. sin caer en la cuenta de que dicho colectivo es tan diverso como el resto de la sociedad. Las mujeres con discapacidad son un grupo muy heterog\u00e9neo que requiere respuestas y soluciones distintas para cada situaci\u00f3n individual.\nHablar de \u201cTecho de Cristal\u201d es hablar de las barreras invisibles que nos impiden como mujer escalar puestos en nuestros centros de trabajo s\u00f3lo por el hecho de serlo. Pero en el caso de las mujeres con discapacidad, este techo no es de cristal, es de hormig\u00f3n armado.\nEl techo de cristal es tambi\u00e9n una pared para las mujeres con discapacidad\nSi hablamos de mujeres con discapacidad, primero se debe poner de manifiesto las dificultades que experimentan en la inserci\u00f3n laboral, de las barreras que les impiden siquiera acceder al mercado laboral normalizado.\nTecho de Cristal\u201d es hablar de las barreras invisibles que nos impiden escalar puestos como mujer.\nSe hace patente que adem\u00e1s sufren lo que se conoce como \u201cparedes de cristal\u201d, al no poder avanzar ni siquiera en horizontal en el mundo laboral y ello conlleva por tanto una doble discriminaci\u00f3n: las mujeres con discapacidad lo tienen m\u00e1s dif\u00edcil, no solo por su situaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n por razones de g\u00e9nero.\nLa educaci\u00f3n tambi\u00e9n es desigual\nEsta situaci\u00f3n se ve agravada por la falta de igualdad de oportunidades en la educaci\u00f3n. Antes de llegar al mundo laboral las personas deber\u00edan contar con un sistema educativo accesible, pero a d\u00eda de hoy, a pesar de contar con una legislaci\u00f3n a nivel formativo que exige contar con curr\u00edculos escolares adaptados, esto no es real.\n[Sigue habiendo un \u00edndice elevado de abandono de las personas con discapacidad](https://odismet.es/indicador-basico/308tasa-de-abandono-escolar-precoz-entre-las-personas-con-discapacidad-de-18-24) y por tanto, si con un t\u00edtulo ya es dif\u00edcil acceder a un trabajo digno, sin ninguno es una tarea pr\u00e1cticamente imposible. A esta falta de formaci\u00f3n, en el caso de las mujeres se une la tendencia natural de infantilizarlas durante toda su vida, lo que las empuja a seguir bajo la capa de sobreprotecci\u00f3n y dependencia econ\u00f3mica de la familia. Por este motivo, las mujeres tienen m\u00e1s posibilidades de caer en la pobreza.\nLa brecha salarial tambi\u00e9n est\u00e1 presente en las personas con discapacidad.\nSeg\u00fan los datos del\n[INE ](https://www.ine.es/prensa/epd_2020.pdf)) [correspondientes al a\u00f1o 2020, la tasa de paro de las mujeres con discapacidad (de entre 16 y 64 a\u00f1os) fue de 22,4%](https://www.ine.es/prensa/epd_2020.pdf)) ( [https://www.ine.es/prensa/epd_2020.pdf](https://www.ine.es/prensa/epd_2020.pdf)), esto es, siete puntos superior a la de la poblaci\u00f3n sin discapacidad. A este escenario se suma la situaci\u00f3n de la brecha salarial entre hombres y mujeres con discapacidad: seg\u00fan el Observatorio de la Discapacidad (INE, 2019) el salario de las mujeres con discapacidad fue de 18.863,7\u20ac de media por trabajadora y a\u00f1o, mientras que para los hombres fue de 21.866,6\u20ac. Esto supone que la brecha salarial entre hombres y mujeres con discapacidad es del 13,7%. Esto es en t\u00e9rminos absolutos, representa 3.000 euros anuales menos. S\u00ed comparamos el salario medio de las mujeres con discapacidad respecto al de las personas sin discapacidad, la diferencia se eleva hasta los 5.532 euros anuales.\nIgualdad efectiva como soluci\u00f3n para acabar con el doble techo de cristal para las mujeres con discapacidad\nSe debe concluir este art\u00edculo haciendo hincapi\u00e9 en que es necesario que toda la sociedad tome conciencia de la situaci\u00f3n de las mujeres con discapacidad y que se ponga freno a los estereotipos que tanto da\u00f1o hacen mediante im\u00e1genes positivas, fomentando la aceptaci\u00f3n social, la participaci\u00f3n, el respeto y la tolerancia, y poniendo en valor la diversidad humana. Y es que las mujeres con discapacidad tienen derecho a todo y en las mismas condiciones que el resto de personas. Y por eso, desde las Administraciones P\u00fablica se tienen que imponer protecciones especiales que garanticen estos derechos.\nAfortunadamente ya existen iniciativas extraordinarias como la agencia de dise\u00f1o de La Casa de Carlota (\n[https://www.lacasadecarlotaandfriends.com](https://www.lacasadecarlotaandfriends.com/)), que cuenta con plantilla con un porcentaje de mujeres creativas con discapacidad intelectual, que hacen cosas maravillosas. Todo un modelo de empresa a seguir.", "language": null, "image": "http://igualia.com/images/BLOG/2204/young-woman-working-with-laptop-while-sitting-in-w-2021-09-03-16-36-57-utc.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "http://www.igualiaformacion.com", "/solicita-un-presupuesto", "/", "/inicio/quienes-somos", "/inicio/mision-y-valores", "/inicio/igualia-en-espana-y-europa", "/inicio/igualia-internacional", "/servicios/plan-de-igualdad", "/informacion-planes-de-igualdad", "/servicios/inscripcion-y-tramites-regcon", "/servicios/adaptacion-de-planes-al-rd-901-2020", "/servicios/medidas-de-igualdad", "/servicios/igualdad-retributiva", "/servicios/igualdad-retributiva/registro-retributivo", "/servicios/igualdad-retributiva/auditorias-retributivas", "/servicios/sistemas-de-valoracion-de-puestos-de-trabajo-con-perspectiva-de-genero", "/servicios/gestion-y-periciales-de-acoso", "/servicios/sellos-de-igualdad", "/servicios/sellos-de-igualdad/sello-de-igualdad-de-oportunidades", "/servicios/sellos-de-igualdad/sello-de-igualdad-retributiva", "/servicios/sellos-de-igualdad/sello-de-prevencion-y-gestion-del-acoso", "/servicios/sellos-de-igualdad/sello-diversitas", "https://igualiaformacion.com/", "/servicios/igualdad-de-trato-y-no-discriminacion", "/servicios/planes-de-diversidad", "/servicios/planes-de-diversidad/plan-de-diversidad-de-genero", "/servicios/planes-de-diversidad/plan-de-diversidad-y-no-discriminacion", "/servicios/planes-de-diversidad/plan-contra-las-violencias-sexuales", "/servicios/protocolo-de-desconexion-digital", "/metodo-ris", "/premios-igualia", "/fundacion-igualia/fundacion", "/fundacion-igualia/observatorio-para-la-igualdad", "/fundacion-igualia/asociacion-internacional", "/eventos/siidd", "/eventos/jornadas-igualia", "/eventos/trofeos-igualia", "/blog", "/contacto", "/blog/227-el-doble-techo-de-cristal-para-las-mujeres-con-discapacidad", "https://odismet.es/indicador-basico/308tasa-de-abandono-escolar-precoz-entre-las-personas-con-discapacidad-de-18-24", "https://www.ine.es/prensa/epd_2020.pdf)", "https://www.ine.es/prensa/epd_2020.pdf)", "https://www.ine.es/prensa/epd_2020.pdf", "https://www.lacasadecarlotaandfriends.com/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=El%20doble%20techo%20de%20cristal%20para%20las%20mujeres%20con%20discapacidad&url=http%3A%2F%2Figualia.com%2Fblog%2F227-el-doble-techo-de-cristal-para-las-mujeres-con-discapacidad", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=http%3A%2F%2Figualia.com%2Fblog%2F227-el-doble-techo-de-cristal-para-las-mujeres-con-discapacidad&title=El%20doble%20techo%20de%20cristal%20para%20las%20mujeres%20con%20discapacidad", "//pinterest.com/pin/create/button", "mailto:?subject=I\u00a0thought\u00a0you\u00a0might\u00a0like\u00a0this!&body=Website:\u00a0Soluciones\u00a0de\u00a0igualdad\u00a0en\u00a0empresas\u00a0|\u00a0Igualia%0D%0ATitle:\u00a0El%20doble%20techo%20de%20cristal%20para%20las%20mujeres%20con%20discapacidad%0D%0ADescription:\u00a0En%20Igualia%20realizamos%20planes%20de%20igualdad%20de%20oportunidades%2C%20sistemas%20de%20gesti%C3%B3n%20de%20igualdad%20certifcados%20y%20formaci%C3%B3n%20especializada%2C%20estableciendo%20din%C3%A1micas%20de%20actuaci%C3%B3n%20conjunta%20con%20nuestros%20clientes%20para%20que%20la%20gesti%C3%B3n%20diaria%20de%20la%20igualdad%20sea%20%C3%A1gil%20y%20eficaz%0D%0ALink:\u00a0http%3A%2F%2Figualia.com%2Fblog%2F227-el-doble-techo-de-cristal-para-las-mujeres-con-discapacidad", "/", "http://www.grupo-sgp.com/", "tel:934513321", "tel:911126740", "mailto:info@igualia.com", "mailto:info@igualia.com", "javascript:void(0);", "/servicios/plan-de-igualdad", "/servicios/inscripcion-y-tramites-regcon", "/servicios/adaptacion-de-planes-al-rd-901-2020", "/servicios/medidas-de-igualdad", "/servicios/igualdad-retributiva", "/servicios/sistemas-de-valoracion-de-puestos-de-trabajo-con-perspectiva-de-genero", "/servicios/gestion-y-periciales-de-acoso", "/servicios/sellos-de-igualdad", "https://igualiaformacion.com/", "https://igualiaformacion.com/catalogo-formativo/formacion-en-igualdad/formacion-online-en-igualdad/curso-curso-de-agente-delegada-o-de-igualdad-para-organizaciones-empresariales", "https://igualiaformacion.com/catalogo-formativo/formacion-en-igualdad/formacion-online-en-igualdad/curso-de-perito-experto-en-evaluaciones-de-conflictos-laborales-por-acoso", "https://igualiaformacion.com/catalogo-formativo/formacion-en-igualdad/formacion-online-en-igualdad/curso-de-auditor-a-retributivo-en-materia-de-igualdad", "https://igualiaformacion.com/catalogo-formativo/formacion-en-igualdad/formacion-online-en-igualdad/curso-de-formacion-en-materia-de-igualdad-de-oportunidades-en-la-empresa", "https://igualiaformacion.com/catalogo-formativo/formacion-en-igualdad/formacion-online-en-igualdad/curso-de-comision-de-igualdad", "https://igualiaformacion.com/catalogo-formativo/formacion-en-igualdad/formacion-online-en-igualdad/curso-delegada-o-de-igualdad", "https://igualiaformacion.com/catalogo-formativo/formacion-en-igualdad/formacion-online-en-igualdad/programa-curso-prevencion-riesgos-laborales-con-perspectiva-de-genero", "https://igualiaformacion.com/catalogo-formativo/formacion-en-igualdad/formacion-online-en-igualdad/teletrabajo-y-desconexion-digital", "https://igualiaformacion.com/catalogo-formativo/formacion-en-igualdad/formacion-online-en-igualdad/curso-de-violencia-de-genero", "https://www.facebook.com/igualia/", "/aviso-legal", "/politica-de-privacidad", "/politica-de-cookies", "/canal-etico", "/component/users/remind?Itemid=101", "/component/users/reset?Itemid=101"]}