{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://ibero.mx/sites/all/themes/ibero/descargables/publicaciones/centro-de-formacion-y-accion-social-ernesto-meneses.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Centro de Formaci\u00f3n y \nAcci\u00f3n Social Ernesto MenesesUNIVERSIDAD IBEROAMERICANAAna Rosa Gordillo Terr\u00f3n\n(Coordinadora)Centro de Formaci\u00f3n y \nAcci\u00f3n Social Ernesto Meneses \nRetos, aprendizajes y experiencias\nen el trabajo comunitarioUNIVERSIDAD IBEROAMERICANA CIUDAD DE M\u00c9XICO.\nBIBLIOTECA FRANCISCO XAVIER CLAVIGERO\n____________________________________________________________________________\n[LC] HN 46.M6 C46.2022                                                                     [Dewey] 361.76 C46.2022      \n \nCentro de Formaci\u00f3n y Acci\u00f3n Social Ernesto Meneses: retos, aprendizajes y experiencias \nen el trabajo comunitario / Ana Rosa Gordillo Terr\u00f3n (Coordinadora). \u2013 M\u00e9xico: Universidad \nIberoamericana Ciudad de M\u00e9xico, 2022 \u2013 Publicaci\u00f3n electr\u00f3nica. \n\u2013 ISBN: 978-607-417-950-7\n \n \n1. Centro de Formaci\u00f3n y Acci\u00f3n Social Ernesto Meneses \u2013 Historia. 2. Centro de Formaci\u00f3n \ny Acci\u00f3n social Ernesto Meneses \u2013 Administraci\u00f3n. 3. Centros comunales \u2013 Ciudad de M\u00e9xico \n\u2013 Santa Fe. 4. Centros de asistencia social \u2013 Ciudad de M\u00e9xico \u2013 Santa Fe. 5. Cambio social \n\u2013 Ciudad de M\u00e9xico \u2013 Santa Fe. I. Gordillo Terr\u00f3n, Ana Rosa. II. Universidad Iberoamericana \nCiudad de M\u00e9xico. Centro de Formaci\u00f3n y Acci\u00f3n Social Ernesto Meneses (Santa Fe, Ciudad \nde M\u00e9xico)\n____________________________________________________________________________\nD.R. \u00a9 2022 Universidad Iberoamericana, A.C.\n Prol. Paseo de la Reforma 880\nCol. Lomas de Santa Fe\nCiudad de M\u00e9xico\n01219 \npublica@ibero.mx\nPrimera edici\u00f3n: diciembre 2022\nISBN: 978-607-417-950-7\nTodos los derechos reservados. Prohibida la reproducci\u00f3n total o parcial por cualquier medio \nsin la autorizaci\u00f3n del editor. El infractor se har\u00e1 acreedor a las sanciones establecidas en las \nleyes sobre la materia. Si desea reproducir contenido de la presente obra, escriba a: publica@\nibero.mx\nHecho en M\u00e9xico7Contenido\nAgradecimientos  10\nPresentaci\u00f3n \u2022 Ana Rosa Gordillo Terr\u00f3n 11\nPr\u00f3logo \u2022 Rebeca Acevez Mu\u00f1oz  13\n  1.  \u00c1rea de Primer contacto \n Nicol\u00e1s Acevedo Mendoza y Jemima Montero de los Santos  17\n  2.  Mapeo \n Jemima Motero de los Santos, Nicol\u00e1s Acevedo Mendoza \n y Mariana Zelaya Freyman  29\n  3.  Sistematizaci\u00f3n de recorridos\n Javier S\u00e1nchez Ram\u00edrez y Nicol\u00e1s Acevedo Mendoza   45\n  4.  Reuniones del Equipo operativo \n Ana Rosa Gordillo Terr\u00f3n, Nicol\u00e1s Acevedo Mendoza \n y Jemeima Montero de los Santos   67\n  5.  Econom\u00eda popular, sustentabilidad, huertos urbanos \n y soberan\u00eda alimentaria \n Marina Sil Acosta y Karen V\u00e1zquez Guti\u00e9rrez  77\n  6.  Escuela de Artes y Oficios. \n Capacitaci\u00f3n para la vida y el trabajo\n Israel Morales Nava y Cecilia Caballero de los Santos   109\n  7.  Artes gr\u00e1ficas y cultura de paz \n Israel Morales Nava 119\n  8.  Escuela de cultura de paz \n Maribel Gonz\u00e1lez Linares 129\n  9.  Modelo de Asesor\u00edas \n Carlos Elizalde Castillo, Adriana Torres Torres \n e Israel Morales Nava 14710.  Programa de Tutor\u00edas y Mentor\u00edas \n Carlos Elizalde Castillo, Israel Morales Nava \n y Mariana Zelaya Freyman 179\n11.  Programa de fortalecimiento de la econom\u00eda local \n del antiguo pueblo de Santa Fe \n Nicol\u00e1s Acevedo Mendoza, Ana Rosa Gordillo Terr\u00f3n y \n Javier Sanch\u00e9z Ram\u00edrez 213\n12.  Salud \n Lourdes de Gante Montiel y Karen V\u00e1zquez Guti\u00e9rrez 225\n13.  Familia \n Maribel Gonz\u00e1lez Linares y Lourdes de Gante Montiel 261\n14.  Adulto mayor \n Karen V\u00e1zquez Guti\u00e9rrez, Lourdes de Gante Montiel, \n Javier S\u00e1nchez Ram\u00edrez y Maribel Gonz\u00e1lez Linares  281\n15.  Sistematizaci\u00f3n de eventos de contenido tem\u00e1tico \n Nicol\u00e1s Acevedo Mendoza y Javier S\u00e1nchez Ram\u00edrez 297\n16.  Trabajo comunitario \n Javier S\u00e1nchez Ram\u00edrez, Nicol\u00e1s Acevedo Mendoza, \n Marina Sil Acosta, Adriana Torres Torres y \n Maribel Gonz\u00e1lez Linares 307\n17.  Inducci\u00f3n \n Javier S\u00e1nchez Ram\u00edrez, Carlos Elizalde Castillo y \n Ana Rosa Gordillo Terr\u00f3n  331\n18.  Formaci\u00f3n y acompa\u00f1amiento a estudiantes de la uia \n Javier S\u00e1nchez Ram\u00edrez, Carlos Elizalde Castillo y \n Ana Rosa Gordillo Terr\u00f3n 343\n19.  Voluntarios \n Lourdes de Gante Montiel, Carlos Elizalde Castillo y \n Ana Rosa Gordillo Terr\u00f3n 355\nBibliograf\u00eda 3679\u201cCuando somos levadura, desaparecemos en otras vidas\n y s\u00f3lo somos visibles en el crecimiento de sus personas, \nen el sabor y el buen aroma de sus vidas concretas\u201d .\nBenjam\u00edn Gonz\u00e1lez Buelta, S. J.10Agradecimientos\nAgradecemos a los y las estudiantes de la Universidad Iberoamerica -\nna (uia) que se han formado \u2014y nos han formado\u2014 en el Centro de \nFormaci\u00f3n y Acci\u00f3n Social Ernesto Meneses (cfasem) con su servicio \nsocial o con las pr\u00e1cticas profesionales. \nA los voluntarios y las voluntarias, por su inter\u00e9s genuino en trans -\nformar realidades. \nA los profesores y las profesoras de la Universidad Iberoamericana, \npor su inter\u00e9s en colaborar para hacer una comunidad m\u00e1s justa. \nA todas las colaboradoras que nos han permitido caminar y apren -\nder a su lado \u2014Elisa, Rebe, Loreta, Marimar, Sof\u00eda, Montse\u2014, por dejar \nuna huella muy importante en el cfasem. \nA Juan Eduardo Garc\u00eda, por cimentar el camino de un proyecto \ncomprometido y \u00e9tico que ha permitido repensar la colaboraci\u00f3n uni -\nversitaria y construir otras narrativas sobre el trabajo comunitario. \nA Jorge Meza, por su liderazgo al frente de este proyecto, y por hacer \nposible una vinculaci\u00f3n comprometida y sensible a las problem\u00e1ticas \ncercanas a la universidad, pero que muchas veces est\u00e1n invisibilizadas.\nAl padre David, por invitar a la comunidad universitaria a mirar de \nmanera comprometida y cr\u00edtica la realidad, por no cerrar los ojos y no \npermanecer en silencio. 11Presentaci\u00f3n\nEl prop\u00f3sito de esta sistematizaci\u00f3n es compartir las experiencias del  \ntrabajo comunitario realizado por el Centro de Formaci\u00f3n y Acci\u00f3n \nSocial Ernesto Meneses ( cfasem)  en el territorio del pueblo de Santa \nFe durante el periodo comprendido entre los a\u00f1os 2015 y 2020, as\u00ed\ncomo exponer sus aprendizajes, retos y resultados. Todas y todos quie -\nnes hemos formado parte de este proyecto aprendimos que a pesar de las \nestructuras sociales, pol\u00edticas o econ\u00f3micas que muchas veces resultan \nser opresoras, es posible pensar y crear un futuro m\u00e1s esperanzador y \njusto que permita a las personas vivir con dignidad. Aprendimos tam -\nbi\u00e9n que podemos ser m\u00e1s grandes que los entornos que nos rodean, \nimaginar y construir realidades en las que todos y todas podamos vivir \nbien. \nEl presente documento habla sobre la cotidianidad del trabajo en el \nCentro Meneses, en donde d\u00eda a d\u00eda se realizan peque\u00f1as pero a la vez \ngrandes gestaciones de alternativas de vida;  se brinda escucha al joven \ncriminalizado en su colonia o en su misma familia (quien demuestra \nque puede concluir sus estudios):  el ama de casa encuentra un espa -\ncio seguro para expresar sus preocupaciones, y diferentes realidades se \nconjuntan para aprender unas de otras y as\u00ed descubrir o crear nuevos \nhorizontes. \nLa sistematizaci\u00f3n nace de la necesidad de compartir nuestros logros \ny tambi\u00e9n nuestros errores, con el fin de orientar a quien as\u00ed lo desee \nen el trabajo comunitario, y juntas y juntos lograr aquellas utop\u00edas m\u00ed -\nnimas de las que habla L. Boff. \nAna Rosa Gordillo Terr\u00f3n 13Pr\u00f3logo\nRebeca Acevez Mu\u00f1oz\nLa misi\u00f3n del Centro de Formaci\u00f3n y Acci\u00f3n Social Ernesto Meneses (cfa -\nsem) es promover la justicia social en los pueblos de Santa Fe, mediante \nla gesti\u00f3n de proyectos sociales universitarios orientados al desarrollo de \nprocesos de autogesti\u00f3n comunitaria, al di\u00e1logo de saberes y a la reflexi\u00f3n \ncr\u00edtica de la realidad. El Centro Meneses, como se le conoce, es un espacio \nde excelencia acad\u00e9mica que posibilita proyectos de acompa\u00f1amiento para \nla toma de decisiones respecto de la mejora en la calidad de vida de sus be -\nneficiarios. El trabajo del centro se enmarca en la pedagog\u00eda ignaciana bajo \ntres ejes de acci\u00f3n:\n1.  Educaci\u00f3n popular. La educaci\u00f3n social forma personas capaces de \nejercer la funci\u00f3n de l\u00edderes y\u00a0acompa\u00f1antes en el contexto propio, \ncon el compromiso de la construcci\u00f3n de una sociedad m\u00e1s justa y \nsolidaria.\n2.  Ciudadan\u00eda y cultura de paz. Consiste en generar procesos respon -\nsables, participativos e incluyentes con las personas y sus contextos, \ncon el fin de elevar el desarrollo hacia una vida digna. Es una forma \nalternativa de hacer pol\u00edtica y comunidad a partir de propuestas pro -\npias que impactan el exterior y favorecen la construcci\u00f3n de la paz. \nImplica una construcci\u00f3n cuidadosa y delicada de los modos de rela -\nci\u00f3n, la toma de decisiones y la participaci\u00f3n activa de las personas \nen los procesos que promueven el bienestar, la equidad y la seguridad \ndesde la libertad, sin recurrir a aspectos o elementos violentos.\n3.  Sustentabilidad. Promueve la transformaci\u00f3n e innovaci\u00f3n cons -\ntante de las estructuras del cfasem hacia aquellas ecol\u00f3gicamente \nsustentables, econ\u00f3micamente viables y socialmente justas, para im -\nplementarlas en proyectos de desarrollo social sostenible tanto del \ncentro como de los espacios y sujetos relacionados con \u00e9ste. Lo ante -\nrior parte de una perspectiva interdisciplinar que propicia el sentido 14de responsabilidad compartida respecto de la mejora del ambiente \ncomo espacio habitable para la mejora de la calidad de vida de todos \ny todas.\nCon la intenci\u00f3n de procurar el desarrollo de estos ejes, el Centro Meneses \ntrabaja distintos programas que ofrecen un servicio de excelencia humana \ny acad\u00e9mica acorde con el Ideario de la Universidad Iberoamericana, y se \nestructuran en dos coordinaciones:\n\u2022  Coordinaci\u00f3n educativa: ofrece acompa\u00f1amiento a j\u00f3venes y adul -\ntos mediante asesor\u00eda personalizada para la acreditaci\u00f3n de diversos \ngrados educativos, la construcci\u00f3n de conocimiento y la actualizaci\u00f3n \nprofesional de habilidades para la vida y el trabajo.\n\u2022  Coordinaci\u00f3n de vinculaci\u00f3n: re\u00fane redes de conocimiento genera -\ndas en la uia y en las comunidades de los pueblos de Santa Fe para \nconstruir espacios (en la calle y dentro de la uia) de colaboraci\u00f3n e \nintervenci\u00f3n en el cuidado de la propia persona y los v\u00ednculos comu -\nnitarios.\nTanto los ejes como los sistemas de gesti\u00f3n parten de la metodolog\u00eda del \ncentro para la recuperaci\u00f3n constante de procesos en la construcci\u00f3n de \nnuevas estrategias de operaci\u00f3n y acci\u00f3n. El sentido de una universidad \ncomo la Iberoamericana no debe ni puede referirse \u00fanicamente a la for -\nmaci\u00f3n de profesionales, sino a las necesidades del entorno en el que se \nencuentra. De tal modo que la ense\u00f1anza, la investigaci\u00f3n, la vinculaci\u00f3n, la \ndifusi\u00f3n y en general el quehacer universitario se proponen expl\u00edcitamente \nla generaci\u00f3n de posibilidades de transformaci\u00f3n social. El Centro Meneses \nbusca ser un espacio de realizaci\u00f3n concreta y cotidiana de esta vocaci\u00f3n \nfundamental de la Universidad Iberoamericana.\nEl horizonte que nos conduce a imaginar esa otra sociedad posible debe \nsubvertir el orden que establece las fuentes del conocimiento o la unidireccio -\nnalidad dominante de la transmisi\u00f3n de saberes, pr\u00e1cticas y valores sociales. \nCaminar hacia otra sociedad posible significa, para quienes hemos pasado \npor el centro, repensar y renombrar la realidad a partir del encuentro y de la \nmano de quienes padecen la cruda desigualdad de condiciones econ\u00f3micas, \npol\u00edticas y culturales, para lograr una vida digna. Este encuentro nos ha de 15llevar, en palabras del padre Adolfo Nicol\u00e1s, a \u201c organizar la convivencia bajo \ncriterios de solidaridad, justicia y respeto mutuo, buscar pr\u00e1cticamente los \nvalores que humanizan a las personas y a las sociedades\u201d .\nEl modelo educativo del Centro Meneses \u2014cuyo punto de inicio es la \nesperanza como factor sustentante de todo proceso educativo\u2014 contempla \nconstruir, en un di\u00e1logo de saberes, procesos de organizaci\u00f3n comunitaria que \nhagan posible la justicia social en los pueblos de Santa Fe. La educaci\u00f3n po -\npular, la formaci\u00f3n para la ciudadan\u00eda, la cultura de paz y la sustentabilidad \nson algunas de las v\u00edas con las que la universidad promueve el proceso de \nencuentro entre saberes, pr\u00e1cticas y valores sociales para la construcci\u00f3n \nde mejores condiciones de vida. Puesto en marcha el modelo de la nueva \nmirada del centro frente al enorme flujo informacional, los cambios en la \neconom\u00eda global y su efecto directo en la configuraci\u00f3n de fronteras y el \nfen\u00f3meno migratorio \u2014por tanto las din\u00e1micas laborales, la competencia \nglobal con demandas altamente exigentes y la efervescencia de los procesos \ny relaciones\u2014, se pens\u00f3 en dotarlo de la capacidad de acompa\u00f1ar el discer -\nnimiento en cada proceso de ense\u00f1anza-aprendizaje, de mirar la realidad \nen toda su complejidad para comprender y desarticular las demandas y las \nimplicaciones de \u00e9sta en la construcci\u00f3n de una mejor sociedad.\nAs\u00ed se consolida el modelo que acompa\u00f1a el discernimiento dentro y fue -\nra del centro, en cada curso, taller, espacio de reflexi\u00f3n y an\u00e1lisis, y se eval\u00faa \na s\u00ed mismo respecto al logro de procesos de liberaci\u00f3n, de construcci\u00f3n social \ny comunitaria donde se desarrollan saberes compartidos para la generaci\u00f3n \nde estructuras dignas y justas para todos y todas. Se trata de un modelo ca -\npaz de generar nuevo conocimiento y construir procesos que posibiliten al -\nternativas y estilos de vida que den respuesta simple e integral a la realidad \ncompleja que se nos presenta; un modelo que demanda en todo momento \nestar alerta ante la realidad circundante del contexto, y estudiar los mejores \nmodos de colaboraci\u00f3n en ella y desde ella. Dicho modelo se piensa desde \ntres elementos clave:\n1. El objetivo general del centro desde su pertenencia a la Universidad \nIberoamericana.\n2. Las \u00e1reas de intervenci\u00f3n determinadas en el diagn\u00f3stico de la escuela \nsecundaria vespertina 231, en el que se prioriza el trabajo del \u00e1rea de \nEducaci\u00f3n.163. La segunda prioridad estipulada por la Conferencia de Provinciales \nJesuitas de Am\u00e9rica Latina (cpal) (junio del 2010): \u201cProfundizaci\u00f3n y \narticulaci\u00f3n del trabajo con j\u00f3venes. Intensificar nuestro acercamiento \na la juventud, en especial a aquellos con capacidad de liderazgo, com -\nprendiendo su realidad, promoviendo su formaci\u00f3n integral, su opci\u00f3n \nde vida y su compromiso como servidores de la transformaci\u00f3n social y \nla revitalizaci\u00f3n eclesial\u201d .1\nSe piensa entonces en un modelo vivo de educaci\u00f3n integral que contemple \nla acreditaci\u00f3n de diversos grados educativos, desde el paradigma pedag\u00f3 -\ngico ignaciano, y que logre acompa\u00f1ar al estudiante en el desarrollo de la \npropia responsabilidad y organizaci\u00f3n con exigencia y en corresponsabili -\ndad con su medio. El dise\u00f1o de programas que dieron forma al modelo edu -\ncativo tuvo su horizonte en la excelencia acad\u00e9mica como motor de todas \nsus acciones: selecci\u00f3n de quienes acompa\u00f1an el proceso, dise\u00f1o de espacios, \nm\u00e9todos de ense\u00f1anza-aprendizaje, innovaci\u00f3n educativa, procesos de eva -\nluaci\u00f3n y retroalimentaci\u00f3n, estructuras organizativas, m\u00f3dulos, talleres, \ncursos y espacios formativos que se desarrollan de manera personalizada \ny apuntan en todo momento a la formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n para el trabajo, \npara la convivencia democr\u00e1tica, para impulsar el cambio y el desarrollo \nsocial y la formaci\u00f3n \u00e9tica.\nEn este sentido, la Escuela de Caf\u00e9 representa para nosotros la posibili -\ndad de compartir y construir con las comunidades de Santa Fe y las familias \nde la cooperativa Yomol A\u2019tel un modelo distinto de formaci\u00f3n para el traba -\njo, de organizaci\u00f3n, de creaci\u00f3n de posibilidades y capacidades comunitarias \nque trasciendan los esquemas dominantes de generaci\u00f3n de riqueza. Juntos \nbuscamos crear posibilidades y capacidades encaminadas a la autogesti\u00f3n, \nla solidaridad, la justicia y la equidad; es \u00e9se el horizonte que nos provo -\nca. Con este nuevo programa damos un paso m\u00e1s, tal vez peque\u00f1o, quiz\u00e1 \nno tanto, hacia nuestra raz\u00f3n de ser como Universidad Iberoamericana: la \nconstrucci\u00f3n de una mejor sociedad.\n1 El Centro de Formaci\u00f3n y Acci\u00f3n Social Ernesto Meneses, htp://www.sjmex.org/docu-\nmentos/cpal2010.pdf.171 \n\u00c1rea de primer contacto\nNicol\u00e1s Acevedo Mendoza \nJemima Montero de los Santos\nConvivencia en el octavo aniversario del centro, 2019 \nAntecedentes\n \nLa experiencia adquirida durante el funcionamiento de Casa Meneses apor -\nt\u00f3 elementos que configuraron el \u00e1rea de atenci\u00f3n de Primer contacto: cuan -\ndo llegaba una persona a solicitar un servicio o atenci\u00f3n a la Casa Ernesto \nMeneses, la recib\u00eda un elemento de seguridad que la dirig\u00eda con la recepcio -\nnista o bien directamente con un \u00e1rea determinada. Si solicitaba servicios, \nespecialmente de psicolog\u00eda, jur\u00eddicos o de nutrici\u00f3n, el solicitante pasaba \nsi hab\u00eda espacio o personal que atendiera; si no hab\u00eda tal, se apuntaba en \nun banco de datos denominado lista de espera, con la promesa de que se le \nllamar\u00eda en cuanto hubiese lugar; pero se hac\u00edan listas interminables de per -\nsonas que solicitaban servicios. Anteriormente exist\u00eda el puesto de recepcio -\nnista y lo desempe\u00f1aba una sola persona que recib\u00eda en un primer momento \na quienes solicitaban servicios o atenci\u00f3n (atenci\u00f3n psicol\u00f3gica, orientaci\u00f3n \njur\u00eddica, servicio de litigio y nutrici\u00f3n eran las \u00e1reas de mayor demanda).\nUn problema del \u00e1rea de recepci\u00f3n era que no ten\u00eda claridad de los ser -\nvicios o atenciones que brindaba el centro, o bien carec\u00eda del conocimiento y \n18la certeza de que las solicitudes pudieran ser atendidas por \u00e1reas de la casa. \nLas personas se perd\u00edan en el edificio y deambulaban de un lado a otro, de \noficina en oficina, hasta que lograban encontrar el servicio que solicitaban; \npero tambi\u00e9n se daba el caso de que no encontraban la atenci\u00f3n o respues -\nta que buscaban, lo cual provocaba el enojo o la frustraci\u00f3n de los benefi -\nciarios.\u00a0La recepcionista no contaba con herramientas de escucha activa, \nprimeros auxilios psicol\u00f3gicos, herramientas de contenci\u00f3n, y se expon\u00eda \na sufrir riesgos psicoemocionales o s\u00edndrome de burnout ante el caso de \ntemas delicados de psicolog\u00eda, jur\u00eddicos y de nutrici\u00f3n.\nEntonces, a partir de los resultados que arroj\u00f3 el metadiagn\u00f3stico reali -\nzado en 2016 (\u201cera fundamental hacer modificaciones en la metodolog\u00eda de \ntrabajo con la comunidad, pasar a una forma de relaci\u00f3n m\u00e1s horizontal y \nde mayor di\u00e1logo, encuentro de saberes, sobre todo en lo que tiene que ver \ncon la construcci\u00f3n de la relaci\u00f3n con la comunidad\u201d) se dise\u00f1\u00f3 y empez\u00f3 a \noperar el \u00e1rea de Primer contacto en 2017. Dicha \u00e1rea representa, en efecto, \nel primer contacto, el primer v\u00ednculo que se establece con la comunidad; tie -\nne el objetivo de ofrecer una escucha activa y generar un espacio de di\u00e1logo \ny confianza con las personas, cuya finalidad es conocer la representaci\u00f3n de \nsus problemas y demandas, desde abajo, y no s\u00f3lo trabajar con base en la \npostura del equipo o la instituci\u00f3n.\nJustificaci\u00f3n\nEl \u00e1rea de Primer contacto crea un v\u00ednculo entre la comunidad de Santa \nFe y el cfasem; estructura el primer rostro, la primera imagen que se da a \nconocer, ya que es el \u00e1rea que recibe en primera instancia a las personas que \nacuden al Centro Meneses para solicitar servicios espec\u00edficos o informaci\u00f3n \ngeneral. De igual forma se encarga de nivelar las expectativas de los servi -\ncios y proporcionar informaci\u00f3n acerca de los alcances de cada uno de los \nservicios. La canalizaci\u00f3n es una de las actividades esenciales, ya que dirige a \nlas personas al \u00e1rea correspondiente seg\u00fan sea el caso (la situaci\u00f3n) o los in -\ntereses que las motivan.\u00a0Asimismo, el \u00e1rea se encarga de recopilar los datos \no informaci\u00f3n sensible de los usuarios que acuden por primera vez al centro, \nla cual ayudar\u00e1 y abonar\u00e1 al diagn\u00f3stico comunitario y a la evaluaci\u00f3n de los \nservicios.19Taller de huertos urbanos, 2019\nObjetivo general\nGenerar posibilidades de colaboraci\u00f3n y realizaci\u00f3n de nuevos proyectos co -\nmunitarios en beneficio de la comunidad de Santa Fe, as\u00ed como atender las \nnecesidades espec\u00edficas de la comunidad en general y de sus individuos en lo \nparticular a trav\u00e9s de la escucha.\nObjetivos espec\u00edficos\n1. Brindar una escucha atenta que posibilite confianza, empat\u00eda, encuentro \ny un espacio de di\u00e1logo para las personas que acuden al centro.\n2. Identificar la problem\u00e1tica del usuario y evaluar si es candidato para \nrecibir los servicios del centro; contar con capacidad anal\u00edtica y sensibi -\nlidad suficiente para informar, en su caso, la instancia y el procedimiento \nque debe llevar a cabo para solucionar las situaciones que exponga.\u00a0\n3. Identificar el taller o programa que resulte de utilidad para el solicitante.\n4. Acompa\u00f1ar el proceso de atenci\u00f3n de los servicios que brinda el centro \nmediante la canalizaci\u00f3n y el seguimiento de los casos.\n5. Actualizar el registro de beneficiarios en la base de datos para realizar \ninformes y reportes dirigidos a las coordinaciones y al equipo operativo, \nen los que se destaquen las problem\u00e1ticas m\u00e1s frecuentes, los servicios \n20de mayor demanda, las instancias que los atienden, cu\u00e1les no se requie -\nren, a qu\u00e9 perfiles se acompa\u00f1a y a cu\u00e1les no.\u00a0\nEtapas del programa\nEtapa cero\nPor lo general, las personas que piden informaci\u00f3n del cfasem pasan por \nla avenida y se detienen a preguntar por alg\u00fan servicio que necesiten. El \nprimer receptor de esto es la caseta de vigilancia, cuyas funciones son las \nsiguientes: solicitar a la persona que se inscriba en la libreta de registros de \nentrada y salida; despu\u00e9s, dirigir al solicitante al \u00e1rea de Primer contacto.\nEtapa 1. Escucha activa\nPuesto que Primer contacto es el v\u00ednculo inicial entre la comunidad de Santa \nFe y el centro, la importancia de la escucha posee gran relevancia, ya que \ngradualmente permite conocer la sociedad y percibir sus necesidades. De \nesa forma gu\u00eda e informa al cfasem en la elaboraci\u00f3n de estrategias de in -\ntervenci\u00f3n al proveer de una intencionalidad a cada una de ellas. La escucha \nactiva en Primer contacto consiste en atender la totalidad del mensaje que \nse recibe, es decir, prestar atenci\u00f3n no s\u00f3lo a lo que se dice, sino tambi\u00e9n a \nsus contenidos simb\u00f3licos, las representaciones (personales y sociales) de \nlas cuales se deriva. Para brindar una escucha activa se debe:\n1. Dejar de hablar.\n2. Conseguir que el interlocutor se sienta en confianza.\n3. Demostrar al interlocutor que se est\u00e1 dispuesto a escucharlo: adoptar \nuna posici\u00f3n abierta y activa, manifest\u00e1ndole claramente nuestro inter\u00e9s \ny escuch\u00e1ndole para tratar de entenderle.\n4. Eliminar las posibles distracciones (interrupciones, llamadas telef\u00f3ni -\ncas, puertas abiertas, etc\u00e9tera).\n5. Ser paciente.\nAl finalizar la entrevista se analiza la informaci\u00f3n y se detecta la proble -\nm\u00e1tica o la situaci\u00f3n, con el fin de saber c\u00f3mo abordar y qu\u00e9 informaci\u00f3n 21brindarle a la persona. Asimismo, c\u00f3mo ofrecer en el cfasem la atenci\u00f3n \nespec\u00edfica detectada para el individuo y a partir de ello trabajar con las colo -\nnias mediante la colaboraci\u00f3n con la comunidad y la prevenci\u00f3n.\nEtapa 2. Nivelar expectativas\n1. A partir del an\u00e1lisis de la escucha, el \u00e1rea de Primer contacto deter -\nmina si el centro cumple con lo que se pide y, de ser as\u00ed, se proporcio -\nna toda la informaci\u00f3n nivelando las expectativas de los servicios que \nbrinda el cfasem y el alcance de cada uno de ellos.\n2. Explicar lo que es el cfasem.\n3. Brindar informaci\u00f3n sobre los servicios solicitados.\n4. Aclarar los alcances de cada uno de los servicios y en qu\u00e9 consiste.\n5. Determinar si las personas se canalizan a un \u00e1rea del cfasem o a otra \ninstituci\u00f3n.\nEtapa 3. Recopilar la informaci\u00f3n\nPara la recopilaci\u00f3n de datos el \u00e1rea proporciona un formato que se llena con \nla informaci\u00f3n personal y el servicio que requiere el solicitante (v\u00e9ase anexo \n1). La recopilaci\u00f3n tambi\u00e9n se apoya en la escucha activa, pues de ella se ex -\ntrae informaci\u00f3n a partir del an\u00e1lisis de lo que ha dicho o se ha observado en \nla persona. Esos datos se incorporan al finalizar el di\u00e1logo en el apartado de \nnotas del formato. Cada semana la informaci\u00f3n recopilada en la escucha \nactiva se adjunta en un reporte quincenal para la Coordinaci\u00f3n General, y \na partir de esto se proponen las actividades y los proyectos que se podr\u00edan \nimplementar en el centro. Al t\u00e9rmino de cada mes, la informaci\u00f3n cuantita -\ntiva se adjunta a un reporte mensual para obtener los indicadores m\u00e1s re -\nlevantes de la poblaci\u00f3n en la elaboraci\u00f3n de diagn\u00f3sticos. Los diagn\u00f3sticos \nayudar\u00e1n a mejorar la capacidad de trabajar con la comunidad local.\nCon base en la escucha activa y la informaci\u00f3n del formato se elaboran \ndiagn\u00f3sticos particulares y respuestas acordes a las demandas, sin dejar de \nlado la perspectiva de sujetos sociales, que implica el reconocimiento de lo \nque la comunidad ya ha logrado y los aspectos espec\u00edficos que deber\u00edan for -\ntalecerse.22Etapa 4. Canalizaci\u00f3n\nEsta acci\u00f3n se relaciona con el acompa\u00f1amiento o la derivaci\u00f3n de las per -\nsonas a los servicios requeridos de acuerdo con sus necesidades y demandas. \nTales servicios se encuentran en las distintas \u00e1reas del centro (interna), pero \npueden incluir tambi\u00e9n recursos o instituciones no estrictamente pertene -\ncientes al cfasem (externa).\nInterna\n\u2022 Si el inter\u00e9s de la persona se identifica con alguna necesidad \nespec\u00edfica \u2014psicol\u00f3gica, jur\u00eddica o de nutrici\u00f3n\u2014 se canaliza al \n\u00e1rea de primera escucha.\u00a0\n\u2022 Si el inter\u00e9s del solicitante no es alguno de los ya mencionados, \npero se halla dentro de las posibilidades del cfasem, existen dos \nopciones: \n1. Se inscribe al solicitante en el taller o actividad solicitada. \n2. Se canaliza al \u00e1rea correspondiente.\u00a0\nExterna\n\u2022 Si el servicio de inter\u00e9s del solicitante no est\u00e1 dentro de las po -\nsibilidades del cfasem, se le canaliza a otras instituciones que \ntengan las herramientas de atenci\u00f3n para el caso en cuesti\u00f3n.\n\u2022 Cuando el usuario necesita un servicio que s\u00ed proporciona el \ncfasem, pero la necesidad sea muy especializada o delicada, se \nle sugiere acudir a alguna asociaci\u00f3n con un enfoque mayor en la \nsituaci\u00f3n.\u00a0\nDocumentos o bases de datos \na partir del primer contacto\nFormato primer contacto\nRevisar antes de que el solicitante se retire que la informaci\u00f3n sea correcta, \npues a menudo dejan muchos espacios en blanco y algunas preguntas los \nconfunden. Mientras la persona est\u00e9 contestando, dejar que lo haga sola y \nposteriormente revisar la informaci\u00f3n. Los formatos se entregan a recepci\u00f3n. 23Sugerencia: tener una libreta para anotar la problem\u00e1tica y la colonia de \ncada caso, y elaborar con ello el reporte quincenal.\nReporte quincenal\nSe divide por \u00e1reas, se describe la problem\u00e1tica principal de cada persona \ny se asienta la colonia de la que proviene. Si una problem\u00e1tica se presenta \nmuchas veces, se sugieren alternativas para esos casos. Es importante se -\nguir p\u00e1ginas de Facebook en donde se publican noticias o situaciones que \nocurren en las colonias de Santa Fe para adjuntarlas tambi\u00e9n al reporte. \nAl finalizar se a\u00f1ade a la informaci\u00f3n que mande recepci\u00f3n. Por ejemplo:\n\u2022 En Nutrici\u00f3n la mayor\u00eda de las personas solicitan una consulta para el \ncuidado de la salud; solo en tres casos se ten\u00eda ya alg\u00fan diagn\u00f3stico.\n\u00b7 Triglic\u00e9ridos y colesterol alto. Dos personas (mam\u00e1 e hijo). Col. Am -\npliaci\u00f3n La Mexicana\n\u00b7 Hipertensi\u00f3n, Hiperplasia endometrial. Col. Garciamarrero\n\u2022 Las personas que asistieron a Jur\u00eddico buscaban asesor\u00eda en el asunto de \nsucesi\u00f3n leg\u00edtima y testamento, por lo que se les canaliz\u00f3 para su inscrip -\nci\u00f3n en el taller de testamento.\n\u2022 Se realizaron cinco primeras entrevistas de psicolog\u00eda, los solicitantes \nbuscaban atenci\u00f3n por los siguientes motivos:\n\u00b7 Problemas familiares por su orientaci\u00f3n sexual, siente rechazo. La \nCebadita\n\u00b7 Abuso Sexual. Tlapechico\n\u00b7 Depresi\u00f3n despu\u00e9s de operaci\u00f3n al coraz\u00f3n. Santa Fe\n\u00b7 Problemas de pareja. Lomas de Becerra\n\u00b7 Problemas de pareja a causa de no poder embarazarse, abuso sexual \nde peque\u00f1a. Los Gamitos \nReporte mensual\nConsiste en la recopilaci\u00f3n de la base de datos realizada a partir de las ho -\njas de primer contacto; recepci\u00f3n llena la base de datos y Primer contacto 24elabora el reporte. La presentaci\u00f3n de Power Point concentra sobre todo la \ninformaci\u00f3n cuantitativa de las personas que asistieron por primera vez al \ncentro. Para hacer m\u00e1s sencilla la exposici\u00f3n de los datos se elaboran figu -\nras, tablas y gr\u00e1ficas. Al final del reporte se analiza la informaci\u00f3n y se pue -\nden agregar los datos m\u00e1s sobresalientes del reporte quincenal.\nFigura 1. Organigrama del \u00e1rea de Primer Contacto\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.\nMetodolog\u00eda\nPara lograr concretar sus objetivos, el \u00e1rea de Primer contacto utiliza la me -\ntodolog\u00eda de la escucha activa. El \u00e1rea tiene contacto con todos los usuarios \ndel centro de lunes a viernes, en un horario de 8 a 14 horas y de 15 a 17 \nhoras. La persona responsable del \u00e1rea captura toda la informaci\u00f3n que el VigilanciaCanalizaci\u00f3nInternaNutrici\u00f3n\nJur\u00eddico\nPsicolog\u00eda\nEconom\u00eda \nPopular y \nSustentabilidad\nExterna\nSeguimientoPrimer \nContactoOtras \nInstitucionesRedes\nComunitarias\u00c1reas de\nEducaci\u00f3n\nRegistro\na talleres25solicitante o usuario proporciona.\u00a0La informaci\u00f3n se captura en una base de \ndatos en Excel.\nImplementaci\u00f3n\nAl \u00e1rea de Primer contacto llegan personas que:\n1. Desconocen el trabajo del centro, por lo que solicitan informaci\u00f3n gene -\nral.\n2. Vienen a solicitar informaci\u00f3n de talleres, ya sea de un taller en espec\u00edfi -\nco o de los talleres en general.\n3. Solicitan servicios espec\u00edficos que ofrece el centro.\n4. Enfrentan problemas o necesidades espec\u00edficas y que no saben c\u00f3mo re -\nsolverlas.\n5. Solicitan alg\u00fan servicio que no ofrece el centro.\n6. Buscan espacios para hacer donaciones, para ser voluntarios o llevar a \ncabo servicio o pr\u00e1cticas sociales.\nEn consecuencia, lo primero que hace el \u00e1rea es escuchar de manera atenta \nlo que interesa a la persona, y con base en ello determina si es candidata a \nalguno de los servicios o actividades del centro. El \u00e1rea recibe aproximada -\nmente entre 15 y 20 personas al d\u00eda, por lo cual debe estimar un tiempo de \natenci\u00f3n para cada solicitante, recordando que pueden presentarse casos en \nlos que se requiera m\u00e1s tiempo de atenci\u00f3n.\u00a0Una vez identificado y analizado \nel inter\u00e9s del solicitante, Primer contacto procede a canalizar a la persona al \n\u00e1rea correspondiente a su necesidad con el prop\u00f3sito de proporcionarle una \nprimera entrevista. Despu\u00e9s se capturan los datos del solicitante.\nCuando los solicitantes vienen por informaci\u00f3n de talleres o a inscri -\nbirse a uno en espec\u00edfico, el \u00e1rea solicita los datos de la persona y tambi\u00e9n \nla registra en el taller. Cabe mencionar que el \u00e1rea da seguimiento a estos \nusuarios, record\u00e1ndoles las fechas y horarios de los talleres uno o dos d\u00edas \nantes de que \u00e9stos comiencen. Primer contacto, en el apartado de notas \ndel formato de registro, describe cualquier informaci\u00f3n que considere per -\ntinente para el centro. Este tipo de informaci\u00f3n puede consistir en con -\ntenidos simb\u00f3licos, las representaciones (personales y sociales) en donde \ntienen su origen las necesidades de los solicitantes.26La persona responsable del \u00e1rea reporta a mediados y finales de mes a \nla Coordinaci\u00f3n General la informaci\u00f3n y datos duros que obtuvo en su \u00e1rea \ndurante el periodo mencionado. Al t\u00e9rmino del semestre, en la semana de \ns\u00edntesis y evaluaci\u00f3n, la presenta ante todo el equipo operativo.\nAprendizajes\n\u2022 El \u00e1rea de Primer contacto no es una recepci\u00f3n ni un \u00e1rea de informes; \nse trata de un \u00e1rea que implica escucha activa, sensibilidad, manejo de la \ninformaci\u00f3n clara y objetiva, orientaci\u00f3n acertada, empat\u00eda y claridad.\n\u2022 Ser responsable del \u00e1rea implica la capacidad de entender y comprender \nlas situaciones y las necesidades por las que est\u00e1n pasando las personas \nque llegan a solicitar el servicio o informaci\u00f3n de lo que hace y ofrece el \ncentro. Sin embargo, esto no ha sido posible al cien por ciento  ya que las \npersonas que han estado a cargo del \u00e1rea no cuentan con las suficientes \nherramientas para atender de manera correcta a los solicitantes.\n\u2022 La atenci\u00f3n de Primer contacto debe darse en un espacio privado. En la \nactualidad, ofrecer una escucha activa ha sido muy dif\u00edcil debido a que \nel espacio no es el adecuado, a causa de las din\u00e1micas propias del centro \nque se presentan d\u00eda a d\u00eda.\n\u2022 El \u00e1rea requiere para el puesto un perfil muy especial; demanda tener \nsensibilidad y ser emp\u00e1tico, pero tambi\u00e9n asertivo y saber establecer \nl\u00edmites adecuados para las personas que solicitan atenci\u00f3n.\n\u2022 El primer contacto puede provocar mucho estr\u00e9s para la persona a car -\ngo, cansancio, somatizaci\u00f3n, etc\u00e9tera. Esto se debe a que casi todos los \nd\u00edas se atiende por lo menos entre tres y cinco personas que tienen pro -\nblemas o que est\u00e1n pasando por situaciones dif\u00edciles en la vida y aprove -\nchan el espacio para desahogarse.\u00a0\n\u2022 No se puede atender a m\u00e1s de dos personas a la vez cuando vienen a \nsolicitar servicios diferentes, pues esto impide que la atenci\u00f3n sea de \ncalidad.\n\u2022 Es importante que Primer contacto tenga toda la informaci\u00f3n b\u00e1sica de \nlas actividades que ofrece el cfasem y los datos que requiere cada \u00e1rea \npara el registro formal en las actividades.\u00a027\u2022 Es esencial aclarar a las personas los t\u00e9rminos y condiciones del ser -\nvicio que solicita para no generar confusiones y evitar problemas m\u00e1s \nadelante.\n\u2022 Una buena atenci\u00f3n e informaci\u00f3n no debe exceder los 15 minutos, m\u00e1s \ntiempo supone incumplir los objetivos del \u00e1rea, lo que provoca confu -\nsi\u00f3n en los beneficiarios.\u00a0\nConclusiones\nPor todo lo anterior, se puede afirmar que gracias al \u00e1rea de Primer contacto \nse ha logrado establecer una mejor atenci\u00f3n hacia las personas que llegan a \nsolicitar los servicios y actividades del cfasem. En el \u00e1rea se puede elaborar \nun diagn\u00f3stico r\u00e1pido de las necesidades o los intereses que llevan a las per -\nsonas al cfasem, lo cual permite dinamizar la canalizaci\u00f3n de las personas \na las \u00e1reas correspondientes de acuerdo con sus solicitudes o necesidades. \nSe ha logrado reducir la lista de espera de las \u00e1reas de Psicolog\u00eda, Nutrici\u00f3n \ny Jur\u00eddico.\nEs importante que cada \u00e1rea del cfasem entregue a Primer contacto la \ninformaci\u00f3n de las actividades que se proporcionar\u00e1n durante cada periodo, \ncon el fin de que la atenci\u00f3n otorgada a los y las usuarias sea de calidad. De \nigual forma, la informaci\u00f3n obtenida ayuda a que la canalizaci\u00f3n sea m\u00e1s \nprecisa y asertiva, sin olvidar que es esencial mantener actualizada la infor -\nmaci\u00f3n que se obtiene de cada \u00e1rea, ya que las actividades cambian gradual -\nmente seg\u00fan los objetivos generales del cfasem.\nPrimer contacto no es s\u00f3lo el \u00e1rea que atienden en un principio a las \npersonas que acuden por primera vez al Centro Meneses, sino tambi\u00e9n un \nespacio de encuentro y v\u00ednculo del cfasem con la comunidad, donde la per -\nsona que llega a sus puertas solicitando alg\u00fan servicio o actividad se siente \nescuchada y atendida.292 \nMapeo\nJemima Motero de los Santos\nNicol\u00e1s Acevedo Mendoza\nMariana Zelaya Freyman\nOfrenda comunitaria del \u00e1rea de Nutrici\u00f3n, 2018\nAntecedentes\nEl antiguo pueblo de Santa Fe est\u00e1 poblado por una diversidad de perso -\nnas con ideolog\u00edas y pr\u00e1cticas sociales diferentes, lo que lo convierte en un \nterritorio de diversidad cultural. Comparten sus peque\u00f1as colonias ligeras \nsimilitudes en relaci\u00f3n con los problemas que las afectan.\u00a0\nDe acuerdo con el Documento Base (2014), desde el inicio de la Casa \nMeneses se defini\u00f3 que el trabajo que llevar\u00eda a cabo en la zona tendr\u00eda un \nenfoque socioterritorial dadas las caracter\u00edsticas presentes en la zona, que \nestablecen las maneras y formas de estar en la poblaci\u00f3n. Se entiende \u00e9sta \ncomo el espacio geogr\u00e1fico natural, el espacio social enmarcado por esa geo -\ngraf\u00eda, la intencionalidad de la materializaci\u00f3n de las formas de vida, en un \n30territorio donde las relaciones sociales se desarrollan en un contexto hist\u00f3ri -\nco, que adem\u00e1s tiene una din\u00e1mica de movilidad y cambio constante.\u00a0\nEl marco de an\u00e1lisis del Sistema Complejo per de la ocde fue usado en la \ntarea de caracterizar los rasgos fundamentales de vulnerabilidad y exclusi\u00f3n \nsocial del territorio desde una perspectiva hol\u00edstica. Por consiguiente, la vi -\nsi\u00f3n de Santa Fe se hizo m\u00e1s compleja, pero se entend\u00eda de manera integral \nsu devenir. La construcci\u00f3n de estrategias sin naturalizar desigualdades o \nproblem\u00e1ticas (como la violencia) dio la pauta para que las acciones adop -\ntadas fuesen m\u00e1s realistas o apegadas al contexto, a las necesidades que la \ncomunidad hab\u00eda creado o construido, y a las dificultades que confrontaba \nen el caso de la violencia o la exclusi\u00f3n existentes en el barrio. Se buscaba \nas\u00ed detectar y actuar sobre puntos cr\u00edticos en los territorios, en situaciones \nen las cuales se (re)instituyen las asimetr\u00edas y se evidencian los conflictos.\nSe establecieron como l\u00edmites territoriales del \u00e1rea de acci\u00f3n, definidos \ncomo zona de intervenci\u00f3n, los siguientes:\n\u2022 Al poniente: Santa Fe corporativo y la glorieta de Televisa.\n\u2022 Al oriente: la Unidad Habitacional Bel\u00e9n.\n\u2022 Al norte: el r\u00edo Tacubaya.\n\u2022 Al sur: el r\u00edo Becerra.\nEl \u201cterritorio se define tomando en cuenta un criterio geogr\u00e1fico, dos l\u00edmi -\ntes naturales (ambos r\u00edos), y un segundo criterio relativo a dos zonas de \ndesarrollo y crecimiento urbano (el corporativo Santa Fe y la Unidad Ha -\nbitacional Bel\u00e9n) que presentan din\u00e1micas socio-econ\u00f3micas distintas a la \nzona de intervenci\u00f3n\u201d (Documento Base, 2014).\u00a0En el trabajo elaborado \npor Casa Meneses se logr\u00f3 un gran avance en cuanto al planteamiento de \nun diagn\u00f3stico muy completo, que utiliz\u00f3 un m\u00e9todo exploratorio-explica -\ntivo-descriptivo, enmarcado en la tipolog\u00eda de estudio de caso; debido a la \nya se\u00f1alada complejidad de la tarea, se aprovecharon datos cuantitativos, \ncualitativos y estudios previos de la Universidad Iberoamericana.\nCabe apuntar que la investigaci\u00f3n participativa del diagn\u00f3stico tuvo \nen los pobladores una base importante como fuente de conocimiento del \nterritorio, ya que la percepci\u00f3n social abri\u00f3 la posibilidad de evaluar me -\ndiante encuestas tres dimensiones de an\u00e1lisis: capital social, cultura de paz \ny calidad de vida y violencia, categor\u00edas sintetizadas a la vez mediante una31metodolog\u00eda cualitativa y cuantitativa revolvente. Lo anterior permiti\u00f3 la \ndefinici\u00f3n, identificaci\u00f3n y an\u00e1lisis de la zona al descomponer esa compleji-\ndad en subsistemas: movilidad, espacio p\u00fablico, medio ambiente, equipa -\nmiento, infraestructura social, empleo y propiedad. De esta manera se logr\u00f3 \nidentificar los subsistemas de mayor inter\u00e9s o en situaci\u00f3n m\u00e1s cr\u00edtica. Se \nconsigui\u00f3 adem\u00e1s elaborar mapas de los subsistemas:\n\u2022 Social: topograf\u00eda de las colonias; pendientes del terreno y zonas \nde riesgo; niveles de migraci\u00f3n y movilidad humana; niveles de \nviolencia comunitaria; niveles de marginalidad.\n\u2022 Movilidad:\u00a0 movilidad vehicular, acceso y movilidad peatonal y \nvehicular.\n\u2022 Espacios p\u00fablicos: ubicaci\u00f3n de espacios comunes recreativos; \ndistribuci\u00f3n territorial de espacios p\u00fablicos; ubicaci\u00f3n y condi -\nciones de saneamiento de los espacios p\u00fablicos.\n\u2022 Servicios y equipamiento comunitario: recreativos, educativos, \ncultural.\n\u2022 Medio ambiente: grado de acumulaci\u00f3n y ubicaci\u00f3n de los puntos \nde acumulaci\u00f3n de escombros; puntos de descarga de aguas resi -\nduales a lo largo de ambas barrancas.\u00a0\nMetadiagn\u00f3stico\nAl paso del tiempo el pueblo y sus colonias aleda\u00f1as han ido cambiando, \nprovocando en el caso del cfasem la necesidad de actualizar sus diagn\u00f3sti -\ncos y con ello sus din\u00e1micas de trabajo, ya sea en comunidad o dentro de las \ninstalaciones del centro. La Casa Meneses realiz\u00f3 en 2016 un metadiagn\u00f3s -\ntico participativo a fin de conocer c\u00f3mo se representaba ante la comunidad \ny c\u00f3mo era identificada por \u00e9sta. En el diagn\u00f3stico se lograron identificar \nproblem\u00e1ticas que romp\u00edan los lazos comunitarios, y que para el cfasem \neran \u00e1reas de oportunidad de intervenci\u00f3n.\nLa t\u00e9cnica de grupos focales y mesas de di\u00e1logo en que las personas \nidentifican las din\u00e1micas de su comunidad permiti\u00f3 enriquecer dicho me -\ntadiagn\u00f3stico, ofreci\u00f3 la oportunidad de identificar y contrastar el lapso \nprevio a 2015 con el Documento Base y los nuevos hallazgos del metadiag -\nn\u00f3stico de 2016.32En el segundo semestre de 2019 se retom\u00f3 el diagn\u00f3stico del territorio, \nen esta ocasi\u00f3n por medio de mapas en los que se identifican institucio -\nnes, problem\u00e1ticas sociales, educativas, ambientales, econ\u00f3micas, pol\u00edticas \ny culturales. El prop\u00f3sito era obtener un estudio claro de lo que sucede en \nlas colonias d\u00eda a d\u00eda y con ello acceder a una lectura m\u00e1s precisa para la \nimplementaci\u00f3n de acciones de prevenci\u00f3n ante las problem\u00e1ticas actuales \nde las diferentes colonias que integran el territorio del antiguo pueblo de \nSanta Fe.\nEncuentro con Ricardo Anaya, 2018\nJustificaci\u00f3n\nEl Manual de mapeo colectivo se\u00f1ala que \u201clos mapas son representaciones \nideol\u00f3gicas\u201d (2019, p. 5); por ello el mapeo es transcendental para el cfasem, \nya que forma parte del diagn\u00f3stico comunitario y facilita la identificaci\u00f3n de \nlos problemas de la zona de Santa fe y sus alrededores. Mediante esta activi -\ndad se localizan causas y efectos de los problemas actuales, as\u00ed como los acto -\nres involucrados en ellos. Datos como la ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica, la edad, el sexo, \nlos porcentajes o las cantidades, entre otros, revelan problemas o situaciones \nde la poblaci\u00f3n. De igual forma, permiten reconocer el grado de intervenci\u00f3n \nque el centro puede llevar a cabo. El mapeo le proporciona al mismo centro \nIas herramientas para evaluar y ajustar los servicios que ofrece, adem\u00e1s de \nayudarle a generar programas que previenen las problem\u00e1ticas y atiendan \n33las necesidades de la poblaci\u00f3n. Otro prop\u00f3sito importante del mapeo es \nsu apoyo para que el centro no reaccione ante las problem\u00e1ticas, sino que \nintervenga de manera estrat\u00e9gica ante las situaciones actuales del territorio.\nObjetivo general\n\u00a0\nAnalizar el territorio de Santa Fe y sus colonias, sus caracter\u00edsticas, proble -\nm\u00e1ticas, recursos, contextos, zonas espec\u00edficas a trav\u00e9s de mapas espec\u00edficos \nque den cuenta de la actualidad de la zona, y acompa\u00f1ar as\u00ed a la poblaci\u00f3n en \nel proceso de discernimiento en la toma de decisiones respecto a la mejora \nen su calidad de vida.\nObjetivos espec\u00edficos\n\u2022 Identificar las zonas con problem\u00e1ticas y necesidades espec\u00edficas, con el \nprop\u00f3sito de esclarecer los programas y servicios de atenci\u00f3n del cfasem \npara la comunidad.\n\u2022 Determinar posibles aliados para el trabajo colaborativo en las colonias \ndel antiguo pueblo de Santa Fe.\n\u2022 Analizar las din\u00e1micas de la poblaci\u00f3n en el territorio para entender el \nflujo de entrada y salida de los usuarios del cfasem por semestres.\nEtapas del programa\nLa tabla 1 expone las partes de que consta la tarea del mapeo. \nTabla 1. Etapas del programa\nAcci\u00f3n Descripci\u00f3n Participantes Instrumentos\nRecopilar \npor \u00e1reas la \ninformaci\u00f3n.Se solicita a cada \u00e1rea datos, \nestad\u00edstica e informaci\u00f3n general de \nla que dispongan sobre la comunidad, \ny las problem\u00e1ticas comunitarias que \nhayan detectado en sus actividades. \nSe utilizan los diarios de campo \nrecopilados.Equipo responsable del \nmapeo y las \u00e1reas del \ncfasem .Correo.\nEntrevista personal \ncon \u00e1rea.\nDiarios de campo.\nReporte semanal.\nReuni\u00f3n de equipo: \n\u201cqu\u00e9 sent\u00ed, qu\u00e9 vi, \nqu\u00e9 escuch\u00e9\u201d.34Se baja la \ninformaci\u00f3n \na los mapas \npor temas.El equipo de mapeo se re\u00fane y \nclasifica, ordena, cruza toda la \ninformaci\u00f3n obtenida, y la baja \na los mapas correspondientes, \nmarcando con colores y etiquetas la \ninformaci\u00f3n.\u00a0Equipo responsable del \nmapeo.Diarios de campo.\nReporte semanal.\nMapas de la zona.\u00a0\nTablero de \ninformaci\u00f3n.Se analiza la informaci\u00f3n por \nproblem\u00e1ticas, edad, colonias, sexo, \ntipo de demandas. Se sistematiza \nen los mapas, en un documento de \ns\u00edntesis.\u00a0Equipo responsable del \nmapeo.Mapas de la \nzona, material de \nc\u00f3mputo.\nSe elabora \nun reporte de \ns\u00edntesis para \nlas \u00e1reas.Se redacta un informe ejecutivo \nsobre los hallazgos del mapeo, se \nenv\u00eda a la Coordinaci\u00f3n General y a la \nCoordinaci\u00f3n de \u00e1reas.\u00a0Equipo responsable del \nmapeo, Coordinaci\u00f3n \nGeneral y Coordinaci\u00f3n \nde las \u00e1reas.Material de \ncomputo.\nExposici\u00f3n \nmensual.Se presentan los mapas, se hace la \nnarrativa de los hallazgos, se invita \na la reflexi\u00f3n colectiva para que el \nequipo operativo haga aportes o \nsugerencias de intervenci\u00f3n.\u00a0Todo el equipo operativo \ndel cfasem .Material de \nc\u00f3mputo.\nDise\u00f1o del programa\nEn la figura 2 se visualiza c\u00f3mo se desarrolla el programa.\nFigura 2. Procedimiento y desarrollo del programa de mapeo\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.Reporte\nRecopilaci\u00f3n \nde informaci\u00f3n \nde \u00e1reasVaciado de \ninformaci\u00f3n\nen mapasAn\u00e1lisis de la \ninformaci\u00f3nPlaneaci\u00f3n y\nOrganizaci\u00f3n\nExposici\u00f3nEquipo\nOperativoCoordinaci\u00f3n\nGeneral\nCoordinaci\u00f3n\nde Educaci\u00f3n\nCoordinaci\u00f3n\nde Vinculaci\u00f3n35Metodolog\u00eda\nA partir del segundo semestre de 2019 la Direcci\u00f3n del cfasem junto con \nla Coordinaci\u00f3n General decidieron que era necesario conformar un equi -\npo de trabajo que se encargara de mapear el territorio de Santa Fe a fin de \nresponder a los objetivos ya mencionados. En consecuencia, determinaron \nque el equipo responsable de dicha actividad lo conformar\u00edan las siguientes \ninstancias: Redes comunitarias, Coordinaci\u00f3n de Vinculaci\u00f3n y el \u00e1rea de \nPrimer contacto. \u00bfPor qu\u00e9 esas \u00e1reas? porque son las que est\u00e1n en contacto \nconstante con el territorio y con los usuarios que se acercan al cfasem a \nsolicitar alguna informaci\u00f3n o servicios.\u00a0\nCon el fin de dar inicio a dicha encomienda, el equipo responsable de \nmapear se encarg\u00f3 en un primer momento de coordinarse con las dem\u00e1s \n\u00e1reas del cfasem para que le proporcionaran toda la informaci\u00f3n disponi -\nble en esas \u00e1reas, as\u00ed como los datos importantes acerca de las demandas de \nlos servicios m\u00e1s solicitados.\nVisualizar toda la informaci\u00f3n en los mapas condujo al equipo a realizar \nun mapa por cada servicio que ofrece el cfasem y tambi\u00e9n a mapear las \ninstituciones educativas, sociales y pol\u00edticas que existen en el territorio. Se \ntuvo que trabajar en una planeaci\u00f3n que coordinara los d\u00edas de trabajo, los \nhorarios y el espacio. Se trabajaba al menos dos d\u00edas a la semana, con un \npromedio de dos horas por sesi\u00f3n.\nEn la tabla 2 se presentan los tipos de mapas que se consideran impor -\ntantes para generar informaci\u00f3n clara del contexto del antiguo pueblo de \nSanta Fe. \nNota: las informaciones vertidas en los mapas tienen que cruzarse con otras \ninformaciones, otros datos que vayan apareciendo, pues de esta manera \nser\u00e1 posible identificar puntos cr\u00edticos o inseguros, recursos, necesidades, \netc\u00e9tera. La tarea es, por tanto, constante, din\u00e1mica, temporal. \u00a036Tabla 2. Mapas de contexto\nTipo de mapa Objetivo Caracter\u00edsticas Participantes Instrumentos\nInstituciones Ubicar instituciones con las \nque sea posible generar \nalianzas de colaboraci\u00f3n \ncomunitaria, a fin de \nreconstruir el tejido social \nde las colonias del antiguo \npueblo de Santa Fe.Se sea\u00f1alan con puntos de \ncolores d\u00f3nde se encuentran \nescuelas, centros sociales, \ncentros comunitarios, capillas, \niglesias, deportivos, canchas, \njardines de ni\u00f1os, estancias \ninfantiles, albergues, centros \nAA, mercados, centros de \ncapacitaci\u00f3n, centros de \nrecreaci\u00f3n (parques de bolsillo), \noficinas de gobierno.Redes comunitarias.\nEconom\u00eda popular y sustentabilidad.\nEducaci\u00f3n.\nPrimer contacto.\nPirmera escucha.\nJur\u00eddico.\nPsicolog\u00eda.\nPersonas de la comunidad.Diario de campo.\nHoja de primera escucha.\nHoja de primer contacto.\nSistematizaci\u00f3n de \u00e1reas.\nL\u00edderes Identificar actores que \nconozcan bien la zona, que \norganicen actividades en \nla comunidad y que sean \nreconocidos por \u00e9sta como \npersonas de confianza, \npara que con ellos el cfasem  \nimplemente acciones \ncomunitarias.Se localiza y se entrevista, si \nes necesario, a personas de la \ncomunidad, que son referentes \ncomo protagonistas de algunas \nacciones con su comunidad.Redes comunitarias.\nEconom\u00eda popular y sustentabilidad.\nEducaci\u00f3n.\nPrimer contacto.\nPrimera escucha.\nJur\u00eddico.\nPersonas de la comunidad.Diario de campo.\nHoja de primera escucha.\nHoja de primer contacto.\nSistematizaci\u00f3n de \u00e1reas.37Tipo de mapa Objetivo Caracter\u00edsticas Participantes Instrumentos\nPuntos de venta/\nconsumo de \ndrogas, venta de \narmasUbicar puntos inseguros \ntanto para los usuarios como \npara el personal del equipo \noperativo en el territorio de \nSanta Fe.Se identifican zonas de venta \ny consumo de drogas, sus \ncaracter\u00edsticas, tipolog\u00eda \nde actores, horarios, rutas, \npersonajes importantes, redes \nque las conforman, alianzas, \ntipolog\u00eda de drogas.Redes comunitarias.\nEconom\u00eda popular y sustentabilidad.\nEducaci\u00f3n.\nPrimer contacto.\nPrimera escucha.\nJur\u00eddico.\nPersonas de la comunidad.\nAdministraci\u00f3n.\nVigilancia.\nPsicolog\u00eda.Diario de campo.\nHoja de primera escucha.\nHoja de primer contacto.\nRedes sociales.\nPrensa.\nReportes de vecinos.\nBit\u00e1coras de talleres.\nZonas comerciales Analizar fuentes de ingresos \necon\u00f3micos de las personas \nque habitan en el territorio.Se ubican zonas de comercio \nformal e informal, tipo de \nproductos, mercados, horarios, \ncaracter\u00edsticas, tipos de negocios \ny de servicios.Redes comunitarias.\nEconom\u00eda popular y sustentabilidad.\nPersonas de la comunidad.\nCoordinaci\u00f3n de Vinculaci\u00f3n.Diario de campo.\nRedes sociales.\nReportes de vecinos.\nPuntos de \nencuentro/zonas \nseguras.Identificar espacios que son \nreconocidos como seguros \npara los usuarios del cfasem , \ncon la finalidad de crear \nlazos de cooperaci\u00f3n para el \ncuidado de la vida.Se ubican zonas donde la gente \ndice sentirse segura en la \ncomunidad, donde conocen a otra \ngente y eso les protege.Redes comunitarias.\nEconom\u00eda popular y sustentabilidad.\nEducaci\u00f3n.\nPrimer contacto.\nJur\u00eddico.\nPersonas de la comunidad.\nAdministraci\u00f3n.\nVigilancia.\nPsicolog\u00eda.Diario de campo.\nHoja de primera escucha.\nHoja de primer contacto.\nReportes de vecinos.\nBit\u00e1coras de talleres.38\nTipo de mapa Objetivo Caracter\u00edsticas Participantes Instrumentos\nPor tipo de \npoblaci\u00f3nIdentificar a la poblaci\u00f3n \nm\u00e1s vulnerable respecto \na las problem\u00e1ticas o \nnecesidades actuales del \nterritorio.Se ubican espacios por rangos \nde edad para ni\u00f1as, ni\u00f1os, \nj\u00f3venes, adultos, adultos mayores, \netc\u00e9tera, que asisten al cfasem .Todas las \u00e1reas cfasem . Lista de primer contacto.\nLista de talleres.\nLista de educaci\u00f3n.\nLista de psicolog\u00eda.\nLista de nutrici\u00f3n.\nLista de RC.\nLista de Jur\u00eddico.\nPor tipo de \ndemandaAnalizar los servicios \nm\u00e1s demandados con el \nprop\u00f3sito de interpretar las \nproblem\u00e1ticas y necesidades \nde las personas.Se ubican los servicios que m\u00e1s \nse solicitan en cfasem , por \u00e1rea, \ncolonia, n\u00famero de demandas de \natenci\u00f3n, tipo de demandante.Todas las \u00e1reas cfasem . Diario de campo.\nHoja de primera escucha.\nHoja de primer contacto.\nReportes de vecinos.\nBit\u00e1coras de talleres.\nProblem\u00e1ticas por \nzonaAnalizar problem\u00e1ticas de \nlas zonas a fin de cruzar los \ndatos con los servicios m\u00e1s \nsolicitados, y con ello hacer \nuna interpretaci\u00f3n m\u00e1s \nprecisa de las din\u00e1micas del \nterritorio.Se ubican las problem\u00e1ticas \ndetectadas en cfasem , por \u00e1rea, \ncolonia, n\u00famero de demandas de \natenci\u00f3n, tipo de demandante.Todas las \u00e1reas cfasem . Diario de campo.\nHoja de primera escucha.\nHoja de primer contacto.\nReportes de vecinos.\nBit\u00e1coras de talleres.\nPrensa.\nRedes sociales.\nVoluntarios Identificar la zona donde \nviven o se mueven las \npersonas que colaboran \ncon cfasem , sus din\u00e1micas y \ncaracter\u00edsticas, como apoyo \na futuras acciones en su \nzona.Se ubica a las personas que \napoyan como voluntarios en las \nactividades de cfasem .Todas las \u00e1reas cfasem . Diario de campo.\nHoja de primera escucha.\nHoja de primer contacto.39Tipo de mapa Objetivo Caracter\u00edsticas Participantes Instrumentos\nZonas de riesgo e \ninseguridadIdentificar zonas de riesgo e \ninseguridad del territorio que \nsean un peligro potencial \npara el equipo operativo, \nalumnado, voluntarios o \nacciones que se lleven a \ncabo en el territorio.Se ubican y se marcan las \nzonas de mayor incidencia \ndelictiva: robos, asaltos, peleas, \ndesaparici\u00f3n, secuestro, \nasesinatos, atropellamientos, \ncasas de seguridad, trata de \npersonas, puntos de venta y \nconsumo de drogas.Todas las \u00e1reas cfasem .\nPersonas de la comunidad.Diario de campo.\nHoja de primera escucha.\nHoja de primer contacto.\nReportes de vecinos.\nBit\u00e1coras de actividades.\nPrensa.\nRedes sociales.\nCarteles en comunidad.\nRezago educativo Identificar las caracter\u00edsticas \ndel rezago educativo: nivel, \nlos lugares, n\u00famero y tipo \nde poblaci\u00f3n, para construir \nposibles intervenciones.Se identifican y se marcan las \ncolonias que presentan alg\u00fan \n\u00edndice de rezago educativo en \nel territorio de Santa Fe. Se \nidentifican edades, niveles, \netc\u00e9tera.Educaci\u00f3n.\nRedes comunitarias.Diarios de campo.\nSalud Identificar la prevalencia \nde enfermedades por \ntemporada, lugares, rangos \nde edad.Se identifican y se marcan \nlas colonias y calles con \nenfermedades que presenten \nprevalencia significativa, temporal \no por rangos de edad, en el \nterritorio de Santa Fe.Nutrici\u00f3n.\nPsicolog\u00eda.\nRedes comunitarias.Diario de campo.\nReportes epidemiol\u00f3gicos y \nde salud comunitaria.\nMedio ambiente Identificar zonas con \nproblemas o recursos \nambientales que afecten o \nsean motivo de conflicto o \napoyo en las comunidades.Se identifican sitios que \nrepresenten un riesgo sanitario, \nvertederos de aguas negras, \nbasureros, devastaci\u00f3n \nmedioambiental, o \u00e1reas verdes y \n\u00e1reas de recuperaci\u00f3n.Econom\u00eda popular y sustentabilidad.\nRedes comunitarias.Diario de campo.40\nTipo de mapa Objetivo Caracter\u00edsticas Participantes Instrumentos\nZonas de trabajo \ncfasemIdentificar las zonas en \nque cfasem  tiene espacios \nde trabajo, grupos \ncolaboradores, para la \nevaluaci\u00f3n de resultados.Se ubican las zonas de trabajo \nen que cfasem  ha realizado o est\u00e1 \nrealizando alguna intervenci\u00f3n; se \nmarcan avances o retrocesos de \nla tarea.Redes comunitarias.\nJur\u00eddico.\nNutrici\u00f3n.\nEconom\u00eda popular y sustentabilidad.Diarios de campo, cartas \ndescriptivas, carteles de \npromoci\u00f3n.\nGrupos \ncomunitariosIdentificar los grupos \nexistentes en la zona, sus \ncaracter\u00edsticas, labor, activi-\ndades, influencia, miembros, \netc\u00e9tera. Para emprender o \nno, despu\u00e9s de un an\u00e1lisis, \nacciones conjuntas.  Se ubican los grupos o colectivos \nde vecinos presentes en la zona, \nsu radio de influencia, el tipo \nde grupos y las acciones que \nrealizan.Nutrici\u00f3n.\nPsicolog\u00eda.\nRedes comunitarias.\nJur\u00eddico.Diarios de campo.\nSectores \nvulnerablesIdentificar zonas de alta \nvulnerabilidad socioecon\u00f3-\nmica y cultural, tomando en \ncuenta rangos de edad y tipo \nde vulnerabilidad.Se marcan las zonas donde hay \nalta vulnerabilidad, se especifica \nde qu\u00e9 tipo se trata, y se \nidentifican rangos de edad.Nutrici\u00f3n.\nPsicolog\u00eda.\nRedes comunitarias.\nJur\u00eddico.Diarios de campo.\nNivel \nsocioecon\u00f3micoIdentificar todas las zonas \nsocioecon\u00f3micas del \nterritorio.Ubicar los distintos niveles \nsocioecon\u00f3micos que existen en \nel territorio.Nutrici\u00f3n.\nPsicolog\u00eda.\nRedes comunitarias.\nJur\u00eddico.Diarios de campo.\ninegi.\nTipolog\u00eda de \nempleoIdentificar las caracter\u00edsticas \ndel empleo que predomina \nen la zona, el sector \nproductivo en que se labora, \nel nivel de desempleo.Ubicar los empleos de las per -\nsonas, a qu\u00e9 sector pertenecen, \nd\u00f3nde est\u00e1n ubicados, si los \ntrabajadores salen, entran o se \nquedan en su zona.Nutrici\u00f3n.\nPsicolog\u00eda.\nRedes comunitarias.\nJur\u00eddico.\nEconom\u00eda popular y sustentabilidad.Diarios de campo.\ninegi.41Implementaci\u00f3n\nCuando iniciamos el trabajo del mapeo, las primeras preguntas que nos \nplanteamos fueron: \u00bfqu\u00e9 vamos a mapear? \u00bfPor qu\u00e9 mapeamos? \u00bfPara qu\u00e9 \nnos servir\u00e1? \u00bfQu\u00e9 materiales necesitamos? \u00bfQui\u00e9nes participar\u00e1n? La pri -\nmera actividad consisti\u00f3 en imprimir mapas en los que se engloban las 27 \ncolonias del territorio del antiguo pueblo de Santa Fe. Posteriormente nos \ndedicamos a delimitar el territorio de cada una de las colonias en los mapas. \nHasta la fecha contamos con:\n\u2022 Mapas del \u00e1rea de Nutrici\u00f3n en que se visualizan problemas o necesida -\ndes de salud. Por ejemplo: colonias con mayor \u00edndice de diabetes, o bien \npoblaci\u00f3n que presenta obesidad.\n\u2022 Mapas del \u00e1rea de Psicolog\u00eda, en los que tambi\u00e9n se perciben problem\u00e1 -\nticas o necesidades de salud emocional. Ejemplo: el n\u00famero de usuarios \nque han solicitado servicios por s\u00edntomas de duelo.\n\u2022 Mapas de Jur\u00eddico, que se\u00f1alan poblaciones vulnerables en temas de \nviolencia familiar, entre otros.\u00a0\n\u2022 Mapas del \u00e1rea de Econom\u00eda popular y sustentabilidad, en los que se \ndestacan zonas con el mayor \u00edndice de basura, espacios donde se han \ninstalado huertos urbanos, puntos de compra de residuos org\u00e1nicos re -\nciclables.\n\u2022 Mapas de redes comunitarias, que presentan espacios y grupos comu -\nnitarios acompa\u00f1ados por el \u00e1rea, l\u00edderes pol\u00edticos o agentes de cambio.\n\u2022 Mapas de instituciones educativas, sociales, comunitarias, pol\u00edticas, cen -\ntros culturales, etc\u00e9tera.\n\u2022 Mapas de las \u00e1reas de Educaci\u00f3n, en los que se observa la poblaci\u00f3n que \nm\u00e1s demanda el servicio o zonas con rezagos educativos, entre otros pro -\nblemas.\n\u2022 Mapas de puntos de ventas de drogas y armas.\n\u2022 Mapas de instituciones: educativas, centros sociales, comedores comuni -\ntarios, centros religiosos y centros de salud.\nEn julio del 2019 se realiz\u00f3 una primera presentaci\u00f3n de los avances de \nlos mapas para el equipo operativo del cfasem. Surgieron entonces dudas \ny comentarios por parte del equipo, sobre todo vinculados con la manera 42que el equipo responsable del mapeo cruzaba los datos de los mapas con la \ninformaci\u00f3n obtenida desde Primer contacto. Cabe resaltar la complicaci\u00f3n \nde cruzar los datos, ya que en el territorio las din\u00e1micas var\u00edan constante -\nmente, lo cual ha llevado al cfasem a examinar a fondo las razones de que \neso suceda en el contexto y sobre todo qui\u00e9nes est\u00e1n involucrados.\nAprendizajes\n\u2022 En el proceso de implementaci\u00f3n del programa, al principio muchas de \nlas \u00e1reas del cfasem no contaban con una base de datos que contuviera \nlos datos de todos los usuarios, sus problem\u00e1ticas y necesidades.\n\u2022 Es importante que cada \u00e1rea disponga de informaci\u00f3n detallada y espe -\nc\u00edfica, ya sea de las problem\u00e1ticas (como acoso sexual, cutting, depresi\u00f3n, \nbulimia, obesidad, diabetes), o de las colonias, g\u00e9nero, edad, actividades \nsolicitadas, entre otras informaciones.\u00a0\n\u2022 El mapeo le ha permitido al cfasem analizar, reflexionar, comprender \nmejor las pr\u00e1cticas sociales y las formas de vida de las personas del te -\nrritorio.\n\u2022 El mapeo en s\u00ed no va producir transformaciones en el territorio, simple -\nmente es un medio que ayuda al cfasem a implementar acciones concre -\ntas en temas espec\u00edficos en espacios espec\u00edficos.\n\u2022 Con el mapeo se logr\u00f3 determinar que el territorio del antiguo pueblo de \nSanta Fe est\u00e1 compuesto por un total de 27 colonias.\n\u2022 Es importante ir actualizando los mapas para visualizar los cambios que \nse registran en la zona de Santa Fe.\n\u2022 Se deben crear gradualmente otros mapas con tem\u00e1ticas diferentes para \nentender Santa Fe.\n\u2022 Es importante establecer horarios fijos con el fin de actualizar la infor -\nmaci\u00f3n semanal o quincenalmente.\n\u2022 Trabajar en espacios amplios ayuda a visualizar los mapas y a generar la \ntriangulaci\u00f3n de la informaci\u00f3n.\n\u2022 Organizar los mapas por \u00e1rea permite un mejor registro de los datos.\n\u2022 Establecer qu\u00e9 es lo que se requiere de cada mapa, facilita la solicitud de \ninformaci\u00f3n que se necesita de cada \u00e1rea.43\u2022 El an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n debe hacerse de manera colectiva, pues de \nesta manera se obtiene una perspectiva m\u00e1s amplia del territorio y sus \ncomplejidades.\u00a0\nConclusiones\n\u2022 Con el mapeo se puede alcanzar una precisi\u00f3n notable de intervenci\u00f3n \nen el lugar y con las personas adecuados.\n\u2022 El mapeo es un medio que facilita la extracci\u00f3n de informaci\u00f3n y el an\u00e1 -\nlisis de casos y problem\u00e1ticas.\n\u2022 Permite el reconocimiento de las din\u00e1micas del territorio y la interacci\u00f3n \nsocial en ese contexto.\n\u2022 El mapeo ayuda, fortalece y retroalimenta la planeaci\u00f3n de las \u00e1reas \npara el acompa\u00f1amiento en comunidad.\n\u2022 Contribuye al reconocimiento de la presencia del centro en las colonias, \nidentificando nuevas \u00e1reas de oportunidad de acompa\u00f1amiento.\n\u2022 Es importante considerar la opci\u00f3n de trabajar en un mapeo colectivo, \nes decir, involucrar actores de la comunidad y al equipo operativo del \ncfasem, ya que esto permitir\u00e1 identificar y analizar de manera m\u00e1s pro -\nfunda las situaciones actuales de la sociedad.\n\u2022 Consideramos que hace falta trabajar con iconograf\u00edas en el mapeo, ya \nque de esa forma podremos visualizar de una manera m\u00e1s clara lo que \nintentamos identificar.453 \nSistematizaci\u00f3n de recorridos\nJavier S\u00e1nchez Ram\u00edrez\nNicol\u00e1s Acevedo Mendoza\nCelebraci\u00f3n del s\u00e9ptimo aniversario del centro, 2018\nAntecedentes\nEl contacto directo entre la comunidad de Santa Fe y la Universidad Ibe -\nroamericana se remonta al a\u00f1o 2005, cuando la Coordinaci\u00f3n de Responsa -\nbilidad Social Institucional (corsi) empez\u00f3 su trabajo en la zona. La prime -\nra labor consisti\u00f3 en la delimitaci\u00f3n del \u00e1rea de influencia para trabajar con \nun enfoque territorial que permitiera acercarse a la gente, el conocimiento \nsist\u00e9mico de sus problem\u00e1ticas y la corresponsabilidad en el desarrollo con -\njunto de proyectos orientados a la mejora de la calidad de vida. Se escuchaba \ncon toda atenci\u00f3n al otro, es decir, a la comunidad, donde el otro vale y tiene \nconocimientos. Lo anterior implic\u00f3 un trabajo directo con la gente, recorrer \nsus calles, entrar en contacto con ella y proponer acciones espec\u00edficas con y \npara la poblaci\u00f3n de Santa Fe.\nDesde su creaci\u00f3n, la Casa Meneses se propuso posicionarse dentro de \nla comunidad como una organizaci\u00f3n que acompa\u00f1ara, m\u00e1s que dise\u00f1ara o \ndirigiera, las acciones que apuntar\u00edan al mejoramiento de la calidad de vida\n46de la comunidad. Mediante actuaciones horizontales en proyectos de auto-\ngesti\u00f3n que promovieran la lucha por la justicia social, la defensa de los \nderechos humanos, el desarrollo humano sustentable, la promoci\u00f3n de la \ncultura de paz, iban a generarse procesos de formaci\u00f3n y aprendizaje para \nla poblaci\u00f3n local y para los alumnos de la uia . Lo anterior implic\u00f3 que el \ncontacto con la gente se diera en dos \u00e1mbitos, dentro de la Casa Meneses y \nen las calles de Santa Fe. Para que la gente conociera la labor de la institu -\nci\u00f3n y se familiarizara con ella, se estableci\u00f3 una relaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n \npara hacer diagn\u00f3sticos, para invitarla a participar en actividades dentro \nde las mismas colonias. As\u00ed, paulatinamente, el trabajo comunitario se vio \nfortalecido con la presencia de la instituci\u00f3n en la zona, sobre todo en las \ncolonias y en constante aumento por el contacto y la participaci\u00f3n de la \npoblaci\u00f3n.\nA lo largo de los a\u00f1os el trabajo de la Casa Meneses gener\u00f3 distintas din\u00e1 -\nmicas de acompa\u00f1amiento, foment\u00f3 redes externas e internas, implement\u00f3\ndistintos programas que produjeron sinergias con las organizaciones socia -\nles de la zona, y se promovi\u00f3 la participaci\u00f3n activa de los miembros de las \ncomunidades en la consolidaci\u00f3n de sus proyectos de desarrollo desde sus \npropias aspiraciones y sistemas de vida. De esta forma, a trav\u00e9s de la concre -\nci\u00f3n de acciones, la Casa Meneses logr\u00f3 acrecentar la vinculaci\u00f3n de la gente \ncon los procesos comunitarios dentro y fuera de sus instalaciones.\nTodo lo anterior implic\u00f3 utilizar una metodolog\u00eda de trabajo de naturale -\nza mixta, exploratorio-explicativo-descriptivo, en la que la labor de personal \noperativo especializado y de la comunidad ten\u00eda un papel fundamental en \nel conocimiento del territorio. La tarea se cumpli\u00f3 trabajando muy de cerca \ncon las personas, en las calles del barrio, en recorridos por todas direccio -\nnes y a todas horas, ubicando los mejores espacios, los de mayor riesgo, las \npersonas y grupos propositivos y los m\u00e1s vulnerados. Esto permiti\u00f3 tender \n\u201cpuentes\u201d de comunicaci\u00f3n, de encuentro, de escucha, de compartir sabe -\nres. Contribuy\u00f3 adem\u00e1s a entender la apropiaci\u00f3n del espacio y anecdotario \nde vida de estas comunidades establecidas en el siglo xx a lo largo de las \nbarrancas del r\u00edo Becerra, lo cual les confiere distintos rasgos identitarios \ne imaginarios colectivos. Los recorridos y el contacto con la gente, como se \ndijo, permitieron ese conocimiento, ese entendimiento.47Justificaci\u00f3n\nExplicar un sitio, un lugar o una comunidad no es tarea f\u00e1cil; los mapas o \nfotograf\u00edas son apenas representaciones a medias. El recorrido posibilita \nconocer de manera profunda los lugares, verlos, sentirlos, olerlos, escuchar -\nlos; hace que la experiencia sea completa y complementa el conocimien -\nto del espacio. Geertz (2003) se\u00f1ala que es necesario el trabajo de campo \npara leer el texto que constituyen las comunidades; descripciones densas de \nlo que leemos de una cultura permiten desentra\u00f1ar las estructuras de los \nsignificados, es decir, involucrarse con la comunidad no s\u00f3lo es describirla, \nconocer a la comunidad y sus actores, ni s\u00f3lo redactar notas o transcribir \nsus palabras, sino tomarse el trabajo de analizarlas a profundidad. Eso ha \nhecho el centro a lo largo de los a\u00f1os, un an\u00e1lisis profundo, denso, de la vida \nde las personas en esa comunidad.\u00a0\nLa metodolog\u00eda etnogr\u00e1fica es b\u00e1sica para realizar los recorridos, es la \nmanera en que podemos ver la cotidianidad de las comunidades y sus habi -\ntantes para recabar datos que aporten al conocimiento social del lugar. Las \nherramientas etnogr\u00e1ficas nos permiten mirar ese mundo que recorremos \ncotidianamente y en donde los \u201cajenos\u201d no podemos cambiar nada. Como \nobservadores participantes que vemos y nos ven, construimos relaciones \ncon los habitantes y sus lugares, con su cotidianidad, les generamos angus -\ntia, desconfianza, y ellos a la vez nos generan esos mismos sentimientos. \nUno de los objetivos de los recorridos es crear empat\u00eda con las personas, as\u00ed \ncomo el manejo de la angustia que producen los habitantes y sus espacios a \nlos operadores de campo.\nEn el ejercicio de los recorridos, la esencia del que recorre el territo -\nrio consiste en ir \u201cleyendo\u201d desde su postura propia lo que ve; es decir, va \nviendo e interpretando eso que ve, eso que oye, eso que siente desde sus co -\nnocimientos y experiencias previas. Pero \u00e9l mismo (el observador) es visto \npor esos que est\u00e1n ah\u00ed (los observados), que pertenecen a ese lugar, lo cual \ngenera una relaci\u00f3n inicial que, al analizarla (lo subjetivo de la relaci\u00f3n y \nla transferencia que emerge entre observador-observado), da pie a una in -\nterpretaci\u00f3n m\u00e1s o menos objetiva del hecho o, por lo menos, al trabajo de \ncampo sistematizado que el operador de campo intenta llevar a cabo.\nPara el operador de campo, recorrer significa conocer a los habitantes \ndel lugar, reconocerse mutuamente, en una experiencia subjetiva e integral48porque implica la raz\u00f3n y las emociones. Al llevar a cabo los recorridos con el \nequipo operativo o con los estudiantes de la uia se genera empat\u00eda, puentes \nde encuentro con la comunidad, porque los prejuicios se van desvaneciendo; \npasa lo mismo de la comunidad hacia el cfasem y la uia : nos encuentran, \nnos ven, nos miran, nos escuchan, suben o bajan resistencias ante el otro; \npero finalmente el di\u00e1logo que se genera en el encuentro nos da la posibili -\ndad de acompa\u00f1arnos, hacer algo, o simplemente de conocernos.\u00a0\nLos recorridos son una experiencia integral, hol\u00edstica dir\u00e1n otros, de mi -\nrarnos a nosotros mismos y a los otros, y as\u00ed, plasmar nuestra subjetividad \nante eso que hemos visto, o\u00eddo, olido, escuchado, sentido; es decir, entender \na la comunidad con todos los sentidos, con nuestras emociones y sentimien -\ntos, pero que no se quedan en el limbo de la especulaci\u00f3n o la interpretaci\u00f3n \nsuperflua. Se convierten en conocimiento a trav\u00e9s del ejercicio de plasmar -\nlos en diarios de campo que capturan (en lo posible) la esencia de la cotidia -\nnidad de Santa Fe.\u00a0\nRecogidos los datos en diarios de campo (v\u00e9ase anexo 1), se abre la po -\nsibilidad de aterrizar datos espec\u00edficos, no controlados, pero s\u00ed genuinos, de \nuna manera sistem\u00e1tica y detallada en lo posible. El discurso escrito retrata \nlos detalles de esa cotidianidad, esa representaci\u00f3n social que la comunidad \ntiene de s\u00ed misma, de lo que est\u00e1 a su alrededor y tambi\u00e9n de los \u201csujetos de \nfuera\u201d , que adem\u00e1s pertenecen a una instituci\u00f3n como la uia , y para com -\npletar, tenemos la posibilidad de entender la complejidad del territorio, las \nsimilitudes de vida, percibir las diferencias y entender (un poco) los por -\nqu\u00e9s de la comunidad.\u00a0\nComo ya apunt\u00e1bamos, el diario de campo es la herramienta b\u00e1sica del \ntrabajo de campo y los recorridos; los datos recogidos en el trayecto son:\n\u2022 Datos de identificaci\u00f3n del operador, de la instituci\u00f3n, del lugar donde se \nrecoge la informaci\u00f3n, fechas.\u00a0\n\u2022 Descripci\u00f3n de los hechos observados, frases o\u00eddas, personas contacta -\ndas, noticias recogidas.\n\u2022 Descripci\u00f3n de lo sentido, las emociones o sensaciones del operador.\nPor lo tanto, analizar los datos equivale a un ejercicio dial\u00e9ctico en el que \nla visi\u00f3n ontol\u00f3gica y epistemol\u00f3gica se unen y dan cuenta de manera inte -\ngral de los contextos y discursos hallados. En otras palabras, se trata de un 49ejercicio de reflexi\u00f3n que permite conocer o entender esa vivencia, hacerla \nobjetiva, hacerla conocimiento, hacerla entendible a los otros, a los ajenos, \na los que no viven ah\u00ed, y parad\u00f3jicamente, aportar otro punto de vista a esos \nque ah\u00ed conviven d\u00eda a d\u00eda.\nEntrevista sobre la experiencia, 2018\nObjetivo general\nReconocer el espacio f\u00edsico y las caracter\u00edsticas particulares de cada zona \ndonde el Centro Meneses realiza el acompa\u00f1amiento a los habitantes.\nObjetivos espec\u00edficos\n\u00a0\n1. Actualizaci\u00f3n del diagn\u00f3stico de la zona de trabajo.\n2. Fortalecer la integraci\u00f3n y presencia del cfasem como un miembro con -\nfiable y objetivo de la comunidad. \n3. Contextualizar las zonas de trabajo, su realidad y circunstancias.\u00a0\n4. Sensibilizar a los participantes para que comprendan la situaci\u00f3n en la \nque viven los habitantes cotidianamente.\u00a0\n5. Fortalecer la integraci\u00f3n de los participantes en la comunidad a fin de \nque se reconozcan como sujetos de pr\u00e1cticas sociales diferentes.\n50Etapas del programa\nLos recorridos tienen dos vertientes: a) de contacto y diagn\u00f3stico operati -\nvo; b) de sensibilizaci\u00f3n y acercamiento de estudiantes uia y comunidad.\u00a0\nRecorridos de contacto y diagn\u00f3stico operativo\nEstos recorridos responden a los objetivos espec\u00edficos 1, 2 y 5. Con ellos se \nhace una actualizaci\u00f3n del diagn\u00f3stico comunitario, se recogen las noticias, \nla percepci\u00f3n de la comunidad sobre noticias y cambios, su din\u00e1mica. Es \nnecesario apuntar que hay m\u00faltiples influencias que inciden en la din\u00e1mica \ndel barrio, por ejemplo, los tiempos electorales, el clima, los repuntes de vio -\nlencia o inseguridad, el calendario escolar, los horarios de la comunidad (no \nes lo mismo la din\u00e1mica matutina, la vespertina o la nocturna, ni la de fines \nde semana o fiestas populares, etc\u00e9tera).\u00a0\nEn cada momento de los arriba se\u00f1alados, y en muchos m\u00e1s, se registra \nun impacto en la din\u00e1mica de vida del territorio, por lo que es necesario es -\ntar atento a lo que se ve, a lo que se escucha y a la percepci\u00f3n subjetiva del \nambiente comunitario. El recorrido presenta las siguientes etapas:\n\u2022 Prerrequisitos: an\u00e1lisis actualizado de la comunidad, noticias (redes so -\nciales: Facebook, Twitter y p\u00e1ginas web), eventos, \u00e9poca, situaciones.\u00a0\n\u2022 Planeaci\u00f3n: horarios, calles o zonas por recorrer, personas y lugares que \nse visitaran, acompa\u00f1antes, material de difusi\u00f3n que se distribuir\u00e1.\n\u2022 Ejecuci\u00f3n: realizar el recorrido siguiendo el plan y acatando las medidas \nde seguridad.\n\u2022 Cierre: elaboraci\u00f3n de diario de campo; si hay alguna situaci\u00f3n impor -\ntante o urgente, reportarlo enseguida al jefe inmediato.\n\u2022 Observaciones: si en el recorrido hubiese demandas de atenci\u00f3n, prime -\nros contactos o primeras escuchas, elaborar el instrumento pertinente \ny entregarlo al \u00e1rea correspondiente; ejemplo: una primera escucha de \npsicolog\u00eda.51Figura 3. Etapas del recorrido\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.\nRecorridos de sensibilizaci\u00f3n y acercamiento de estudiantes uia y comunidad\nEste tipo de recorridos responden a los objetivos 3, 4 y 5. Una de las deman -\ndas principales de la comunidad uia es el acercamiento a la comunidad y sus \nhabitantes, con el af\u00e1n de ofrecer o generar acciones acordes, necesarias y \n\u00fatiles a la comunidad.\n\u2022 Recepci\u00f3n: recibir la demanda por parte de las coordinaciones.\u00a0\n\u2022 An\u00e1lisis de demanda: dar respuesta a la demanda; Redes comunitarias \nanaliza y responde la demanda tomando en cuenta tiempos, espacios, \nrecursos, poblaci\u00f3n, tipos de recorridos.\n\u2022 Planeaci\u00f3n: organizaci\u00f3n y log\u00edstica de recorrido, con solicitantes y coor -\ndinaciones, \u00e1rea operativa para apoyo (opcional).\n\u2022 Ejecuci\u00f3n de recorrido: se lleva a cabo el recorrido de acuerdo con lo \nplaneado, en tiempo, espacio y recursos.\n\u2022 Cierre de recorrido: en plenaria, en las instalaciones del cfasem se plan -\ntean conclusiones, reflexiones, ideas, sentimientos, inquietudes, dudas, \netc\u00e9tera, de los participantes.\n\u2022 Sistematizaci\u00f3n: el equipo operativo sistematiza la experiencia del re -\ncorrido, exponiendo lo que se hizo, lo que pas\u00f3 y las conclusiones de los \nparticipantes.\u00a0Prerrequisitos\nNoticias\nSituaciones\n\u00c9pocaDemanda \nde \natenci\u00f3nHoja de\ndemanda\nContacto\ncon el \u00e1rea\nPrimer\ncontactoPrimera\nescucha\nPsicolog\u00edaObservacionesPlaneaci\u00f3n\nHorarios\nCalles\nPersonas\nMaterialEjecuci\u00f3n\nRecorrido\nEntrevista\nDistribuci\u00f3n\nMaterialCierre\nDiario \nde campo\nMapa\nInformar52Dise\u00f1o del programa\nFigura 4. Desarrollo del programa de recorridos\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.\nMetodolog\u00eda\nLa metodolog\u00eda en los recorridos es vivencial y de observaci\u00f3n directa, y nos \npermite estar en contacto con las personas de la comunidad, con el territorio \ny con el ecosistema que lo conforma. Se fortalece as\u00ed el di\u00e1logo, la identifi -\ncaci\u00f3n y el an\u00e1lisis de los problemas sociales de la comunidad, resultantes, \nmuchas veces, de conflictos culturales, pol\u00edticos y religiosos, o de pr\u00e1cticas \ncotidianas, valores y personalidades. En consecuencia, es posible reconocer \ndos tipos de recorridos: a) de contacto y diagn\u00f3stico operativo; b) de sensibi -\nlizaci\u00f3n y acercamiento de estudiantes uia y comunidad.\nRecorridos de contacto y diagn\u00f3stico operativo\nSu enfoque consiste en recopilar informaci\u00f3n relevante respecto de la si -\ntuaci\u00f3n actual del contexto, tanto del territorio como de las personas que \nlo habitan.\u00a0Los realiza el personal operativo del cfasem, y cabe mencionar \nque el \u00e1rea de Redes comunitarias es la responsable de llevarlo a cabo m\u00e1s \na menudo. Se programan recorridos dos o tres veces al mes, con un prome -\ndio de duraci\u00f3n de una a dos horas aproximadamente, a fin de actualizar el \ndiagn\u00f3stico con informaci\u00f3n nueva.Coordinaci\u00f3n\nde Vinculaci\u00f3nCoordinaci\u00f3n\nGeneral\nAn\u00e1lisis\nde la demanda\nPlaneaci\u00f3nUIA\nEjecuci\u00f3n\nCierre\nSistematizaci\u00f3n\nCoordinaci\u00f3n\nde Educaci\u00f3n53Se recorren las calles de las colonias del antiguo pueblo de Santa Fe, se \nobserva, se platica con los vecinos, se pregunta por las problem\u00e1ticas y las \nnecesidades de cada una de las colonias. Se recogen propuestas de soluci\u00f3n \na los problemas o las necesidades, y se invita a los vecinos a colaborar en el \ncambio.\nLos instrumentos necesarios para la recolecci\u00f3n de datos son la observa -\nci\u00f3n directa y las entrevistas semiestructuradas, as\u00ed como el di\u00e1logo abierto \ncon los vecinos. Una vez terminado el recorrido se procede a rellenar un \ndiario de campo en el que se expresan los sentimientos, lo escuchado y lo ob -\nservado durante el trayecto. Luego se analizan los datos y se realiza la siste -\nmatizaci\u00f3n, la cual se presenta en un primer momento a las coordinaciones \ndel cfasem y por \u00faltimo al equipo operativo.\nRecorridos de sensibilizaci\u00f3n y acercamiento de estudiantes uia y comunidad\nSe trata de recorridos dirigidos a los estudiantes y profesores de la uia , pues \nnos acompa\u00f1an personas de la comunidad elegidas seg\u00fan el tipo de recorri -\ndo que se realice. A continuaci\u00f3n se desglosan los recorridos que se imple -\nmentan:\n1. Recorridos para estudiantes de servicio social\nUna vez por semestre, casi siempre cuando se realiza la inducci\u00f3n a los \nalumnos de servicio social. Su finalidad es contextualizar, fortalecer y sen -\nsibilizar al estudiante para su integraci\u00f3n y participaci\u00f3n en el territorio \ndel antiguo pueblo de Santa Fe.\u00a0En este sentido lo primero es trazar una \nruta y ubicar puntos estrat\u00e9gicos del territorio donde los alumnos puedan \nestar en contacto con la poblaci\u00f3n y el territorio. Los espacios que suelen \nvisitarse son los siguientes: Col. Campo de tiro Los Gamitos, tianguis de \nSanta Fe, mercado Santa Fe, la Ermita, iglesia la Asunci\u00f3n, primaria Vasco \nde Quiroga. Estos espacios otorgan un sentido de pertenencia e identidad \nal antiguo pueblo de Santa Fe. Cabe resaltar tambi\u00e9n que son espacios a \nlos que concurren regularmente personas de las colonias aleda\u00f1as. Por lo \ngeneral el recorrido se lleva a cabo por la ma\u00f1ana, en aproximadamente \ndos o tres horas.54Al regresar a las instalaciones del cfasem, se organiza un espacio de \ncharla o di\u00e1logo en el que los estudiantes expresan lo que sintieron, escu -\ncharon, olieron y vieron durante el recorrido. Por \u00faltimo, se les pide elabo -\nrar un diario de campo (v\u00e9ase anexo 1).\n2. Recorridos para estudiantes de pr\u00e1cticas en proyectos comunitarios\nEn este recorrido cambia la din\u00e1mica, pues se visitan espacios donde los \nalumnos acompa\u00f1an a los grupos o vecinos de la colonia en el dise\u00f1o u eje -\ncuci\u00f3n de alg\u00fan proyecto de inter\u00e9s para la comunidad.\u00a0Cuando se trata de \nproyectos, los vecinos acuden a las instalaciones del cfasem para una pre -\nsentaci\u00f3n r\u00e1pida de todos los involucrados, despu\u00e9s se procede a organizar \nequipos de acuerdo con el n\u00famero de estudiantes.\nSe inicia el recorrido con estudiantes, vecinos, maestros y personal de \ncfasem encargado de coordinar dicha actividad, y se dirigen del centro al \nespacio espec\u00edfico de intervenci\u00f3n. Al finalizar el recorrido se implementa \nla misma din\u00e1mica que en el recorrido anterior. Antes de que el recorrido \ncomience, se dictan las indicaciones y protocolos de seguridad que deben \nseguirse.\n1. Reglas de seguridad:\n\u2022 Caminar pegados a la pared o en la acera (cuando la haya) para evitar \naccidentes de tr\u00e1nsito.\u00a0\n\u2022 No alejarse del grupo.\u00a0\n\u2022 No tomar fotos a menos que lo autorice expl\u00edcitamente el operador a \ncargo, o que conceda permiso.\u00a0\n\u2022 No llevar objetos de valor.\u00a0\n\u2022 Fuera de las oficinas, no se ostentan en la v\u00eda p\u00fablica monederos ni \ncelulares.\n\u2022 El aviso de salida a comunidad se realiza por correo electr\u00f3nico, infor -\nmando la colonia de destino y en compa\u00f1\u00eda de qui\u00e9n se ir\u00e1 (Coordina -\nci\u00f3n de Vinculaci\u00f3n, Coordinaci\u00f3n General, alumnos, vecino).\n\u2022 El registro de salida se asienta en la bit\u00e1cora de entradas y salidas, \nanotando la colonia y hora de salida.\n\u2022 Se programan de preferencia salidas por la ma\u00f1ana.55\u2022 Se programa la salida a lugares cercanos o conocidos.\n\u2022 No responder a provocaciones de cualquier g\u00e9nero: burlas, insultos, \namenazas, etc\u00e9tera.\n\u2022 En caso de presenciar o ser v\u00edctima de alguna situaci\u00f3n violenta o de \ninseguridad en la comunidad que ponga en riesgo la integridad del \noperador comunitario, alejarse lo m\u00e1s pronto posible e informar oral -\nmente y por escrito a su coordinaci\u00f3n o coordinaci\u00f3n general.\n\u2022 En caso de ser amenazado, violentado, chantajeado, atacado, vejado, \nintimidado, seducido, manipulado por alguien en la comunidad, infor -\nmar de manera oral y escrita a su coordinaci\u00f3n o coordinaci\u00f3n gene -\nral, describiendo los hechos.\n2. Reglas de convivencia interna y externas:\n\u2022 Saludar a las personas que encontremos en las calles.\n\u2022 No hacer preguntas o comentarios ofensivos o desde\u00f1osos, u opinio -\nnes prejuiciosas.\n\u2022 No aceptar drogas o alcohol.\n\u2022 No intimar en exceso con la comunidad (no relaciones sexuales, amo -\nrosas, compadrazgos, etc\u00e9tera).\n3. Equipamiento:\n\u2022 Zapatos y ropa c\u00f3moda.\n\u2022 Gorra o sombrero para cubrirse del sol.\n\u2022 Impermeable en \u00e9poca de lluvias.\n\u2022 Lentes de sol o gafas protectoras para protegerse del polvo.\n\u2022 Cuaderno de notas peque\u00f1o.\n\u2022 Celular que no est\u00e9 a la vista.\n\u2022 No llevar cartera, s\u00f3lo un poco de dinero.\nProtocolo de seguridad para casos de emergencia en comunidad\nTransitar por la comunidad es un ejercicio que implica riesgos de toda na -\nturaleza para la seguridad personal; por ello, es indispensable contar con \nlineamientos que reduzcan la posibilidad de un accidente o de una situaci\u00f3n \nque ponga en peligro la integridad del equipo operativo de campo. Entre las 56situaciones que pueden ocurrir en la comunidad se enlistan las siguientes:\naccidentes de tr\u00e1nsito, asaltos, ca\u00eddas, balaceras, peleas, insolaci\u00f3n, inunda -\nci\u00f3n, deslaves, terremoto, manifestaciones o protestas.\nLineamientos generales de seguridad o emergencia en comunidad\n\u2022 El operador debe avisar siempre a la coordinaci\u00f3n, a su jefe inmediato y \na vigilancia a d\u00f3nde se dirige y con qui\u00e9n estar\u00e1 en la comunidad.\n\u2022 Debe registrar en el cuaderno de firmas esa informaci\u00f3n por escrito.\n\u2022 El operador debe cumplir los lineamientos de recorridos (seguridad, \nequipamiento, convivencia).\n\u2022 El operador debe resguardar su tel\u00e9fono celular, cartera, joyer\u00eda, etc\u00e9te -\nra, para evitar un asalto.\n\u2022 El operador debe traer su credencial del cfasem siempre consigo para \nidentificarse de manera apropiada en todos los espacios a los que se di -\nrija en la comunidad.\n\u2022 En caso de sufrir un accidente, debe tener a la mano un directorio que \nincluya los n\u00fameros de la Coordinaci\u00f3n, del cfasem, de emergencia, un \nvecino cercano al cual solicitar ayuda.\n\u2022 En caso de ser testigo de un accidente, un directorio de emergencias ser -\nvir\u00e1 para llamar al servicio requerido.\n\u2022 En caso de sufrir un asalto o ataque violento, solicitar ayuda a alg\u00fan ve -\ncino cercano, ponerse en contacto con la Coordinaci\u00f3n o el cfasem para \nsolicitar ayuda o apoyo.\n\u2022 En caso de atestiguar un hecho violento a cierta distancia, tomar nota y \nalejarse r\u00e1pidamente del lugar.\n\u2022 En caso de ser sorprendido por un hecho violento, como balacera, per -\nsecuci\u00f3n, etc\u00e9tera, resguardarse y ponerse en contacto con la Coordina -\nci\u00f3n o el cfasem para solicitar apoyo o indicaciones.\n\u2022 En caso de accidente automovil\u00edstico, llamar al seguro, al cfasem, para \ndar cuenta de los hechos y solicitar apoyo, indicando si es necesario que \nun compa\u00f1ero le brinde apoyo en el lugar de los hechos.\n\u2022 Tener a la mano un botiqu\u00edn con lo m\u00ednimo indispensable para atender \nheridas leves.57\u2022 En caso de sentirse enfermo en la comunidad, de inmediato debe comu -\nnicarse con la Coordinaci\u00f3n o el cfasem, y pedir apoyo si se requiere \nauxiliar al operador.\n\u2022 Las primeras instancias de apoyo m\u00e9dico son Coordinaci\u00f3n del cfasem, \niberomed, servicio m\u00e9dico uia , polic\u00eda o bomberos.\nRelaci\u00f3n interinstitucional, grupal o con redes\n\u2022 Ante demandas de atenci\u00f3n o proyectos de trabajo, llenar hoja de prime -\nra escucha de comunidad.\n\u2022 No prometer ni comprometer algo que no se pueda cumplir o que ponga \nen entredicho o genere compromisos para la instituci\u00f3n, o que sean fal -\nsos, inalcanzables o irreales.\n\u2022 Respecto a los grupos pol\u00edticos y delincuenciales, no establecer v\u00ednculo \nalguno debido al alto riesgo institucional o personal que puede acarrear \nla relaci\u00f3n con esos grupos; si no hubiese otra alternativa, mantenerse en \ncalma, sereno y alejarse en cuanto sea posible. Informar a su Coordina -\nci\u00f3n o a la Coordinaci\u00f3n General.\n\u2022 No hacer preguntas ofensivas o comentarios desde\u00f1osos, ni emitir opi -\nniones prejuiciosas.\n\u2022 No aceptar drogas o alcohol.\u00a0\n\u2022 No intimar en exceso con esos grupos.\n\u2022 No mantener relaciones sexuales, actividades sociales o nexos sentimen -\ntales con personas de esos grupos.\n\u2022 En caso de ser amenazado, violentado, chantajeado, atacado, vejado, in -\ntimidado, seducido, manipulado por esos grupos, informar de manera \noral y escrita a su coordinaci\u00f3n. \n\u2022 Tener a la mano un directorio de instituciones o profesionales capaces de \natender de manera inmediata alguna situaci\u00f3n que no sea posible resol -\nver, describiendo los hechos.58Tabla 3. Etapas de recorridos\nAcci\u00f3n Descripci\u00f3n Participantes Instrumentos\nPlaneaci\u00f3n Trazar una ruta por donde se \ncaminar\u00e1 en la comunidad.\nTomar en cuenta los puntos \nde riesgo y los posibles \npuntos de apoyo.\nDeterminar si se visitara a personas \no espacios espec\u00edficos.\nCalcular el tiempo de recorrido y \nla hora id\u00f3nea para emprenderlo.\nProponer adecuado equipamiento \npersonal: zapatos c\u00f3modos, ropa \nespec\u00edfica, agua, etc\u00e9tera.\nEspecificar equipos si es necesario.Operador.\nCoordinador.Carta \ndescriptiva.\nEjecuci\u00f3n Reglas del recorrido.\nSi es necesario, organizar equipos.\nDesignar un responsable operativo \npor equipo.\u00a0\nInformar de puntos de partida \ny de llegada.\nDurante el recorrido, dar informaci\u00f3n \nsobre los espacios/colonias/lugares.\nSe\u00f1alar puntos donde habitan \npersonas clave de la comunidad \ny para el cfasem .Alumnos de uia \n(servicio social, \npr\u00e1cticas).\nProfesores uia.\nNuevos operadores.\nVoluntarios.\nInstituciones.\nOperador.\u00a0Cuaderno de \nnotas.\nRetroalimentaci\u00f3n \ncon participantes Regreso a las instalaciones.\u00a0\nEspacio para refrescarse o ir al ba\u00f1o.\nReuni\u00f3n en plenaria con el grupo.\u00a0\nDin\u00e1mica reflexiva: qu\u00e9 vi, qu\u00e9 sent\u00ed, \nqu\u00e9 escuch\u00e9.\nCierre.Alumnos de uia \n(servicio social, \npr\u00e1cticas).\nProfesores uia.\nNuevos operadores.\nVoluntarios.\nInstituciones.\nOperador.\u00a0Cuaderno de \nnotas.\nSistematizaci\u00f3n Elaboraci\u00f3n de diario de campo.\u00a0 Operador.\u00a0 Diario de \ncampo.\nMapas.\u00a059Caracter\u00edsticas personales del equipo operativo en comunidad\nEs indispensable considerar las cualidades que en los equipos y las personas \nque participan en la actividad de recorridos deben manejar, y potenciar si \nalguna falta. Recordemos que en la comunidad las relaciones se establecen \ncon personas que sienten, se emocionan, son sensibles y act\u00faan conforme a \nesas condiciones.\n\u2022 Actitud: una adecuada actitud facilita la entrada en la comuni -\ndad, la relaci\u00f3n con la gente; ser aut\u00e9ntico y humilde propicia un \ncontacto m\u00e1s genuino con las personas, pues finalmente somos \nextra\u00f1os o extranjeros en la comunidad.\n\u2022 Aptitud: el operador en la comunidad debe poner sus saberes y \ncarencias a su favor; no lo sabemos todo, no lo podemos todo ni \nlo desconocemos todo, pero tenemos experiencias que pueden co -\nnectar, apoyar o facilitar el trabajo en las comunidades.\n\u2022 Empat\u00eda: es el arma estrat\u00e9gica por excelencia, pues conectarse \ncon la gente de manera natural y aceptarla tal como es en ese \nmomento, ayuda a que la persona, y por lo tanto la red, nos reciba \nm\u00e1s afablemente, adem\u00e1s de contribuir a involucrarnos de mane -\nra m\u00e1s sencilla con la comunidad.\n\u2022 Constancia: hay que estar presente en la comunidad de manera \ncontinua, el trabajo implica una labor recurrente; si las cosas pla -\nneadas no salen como esper\u00e1bamos, hay que seguir estando ah\u00ed, \nen la comunidad. La constancia implica presencia y paciencia.\n\u2022 Seguridad: elemental para el trabajo, implica seguridad personal, \nemocional y f\u00edsica, supone el autocuidado y la corresponsabilidad \ndel equipo, requiere la certeza de lo que har\u00e1, o por lo menos \nclaridad en el plan de trabajo a realizar. Tambi\u00e9n es necesario \nconstruir esta seguridad con la comunidad, implicarla, responsa -\nbilizarla de la seguridad de los ajenos a esa comunidad. \n\u2022 Principio de abstinencia: la cercan\u00eda con las personas va creando \nv\u00ednculos, pero hay l\u00edmites que no se pueden cruzar. La din\u00e1mi -\nca comunitaria impone mucha cercan\u00eda, lo cual, desde su l\u00f3gica, \nimplica hacer propuestas de leves a comprometedoras. Por ello 60es necesario establecer l\u00edmites muy claros, que no dejen lugar a \ndudas respecto a la relaci\u00f3n que se mantiene con la comunidad.\u00a0\n\u2022 Creatividad: la vida en comunidad es impredecible, la planeaci\u00f3n \nayuda pero no es infalible. Por tanto, en las actividades de comu -\nnidad debemos ser capaces de crear, modificar, reorganizar las \nactividades, dar lugar a la flexibilidad.\n\u2022 Ecuanimidad: como ya se mencion\u00f3, en la comunidad hay un sin -\nf\u00edn de situaciones que pueden desbordarse, y por eso se requiere \necuanimidad, una disposici\u00f3n para contener las emociones per -\nsonales, las de nuestros acompa\u00f1antes y las de las personas con \nquienes interactuamos. Hay que dar un cauce positivo a las emo -\nciones o situaciones que se presenten.\n\u2022 Discreci\u00f3n: en la comunidad encontramos noticias, eventos, si -\ntuaciones que exponen o dan cuenta de la vida de las personas; \nla discreci\u00f3n, la neutralidad, el respeto a la vida privada de las \npersonas es un tesoro, mantenerlo cerrado es nuestro escudo, nos \nprotege.\n\u00a0\nImplementaci\u00f3n\nHasta la fecha se han realizados dos tipos de recorrido con alumnos de la \nUniversidad Iberoamericana. A continuaci\u00f3n, ponemos tambi\u00e9n dos ejem -\nplos:\n1. Alumnos de proyecto de intervenci\u00f3n comunitaria \nEl recorrido se llev\u00f3 a cabo en el semestre de primavera de 2018, con un \ngrupo de aproximadamente 40 alumnos de la licenciatura en arquitectura, \nla mitad de ellos mexicanos y la otra mitad colombianos. En ese recorrido la \ndin\u00e1mica fue la siguiente:\n\u2022 Reuni\u00f3n con los profesores de la licenciatura, en la que participaron tres \n\u00e1reas del cfasem \u2014Redes comunitarias, coordinaciones de Vinculaci\u00f3n \ny General\u2014, con la finalidad de conocer el inter\u00e9s y el proyecto de la \nlicenciatura respecto de la comunidad.61\u2022 Se convoc\u00f3 a vecinos de diferentes colonias a una reuni\u00f3n en la que se in -\nformar\u00eda sobre el inter\u00e9s de la universidad y de la licenciatura de arqui -\ntectura. A esta primera reuni\u00f3n asistieron unos 15 vecinos de diferentes \ncolonias.\n\u2022 Posteriormente, los vecinos interesados compartieron sus proyectos y \nelaboraron un documento en Word en el que explicaban la importancia \nde sus proyectos y anexaban fotograf\u00edas.\u00a0\n\u2022 Se hizo llegar esos proyectos a los profesores responsables del programa \npara que lo analizaran y dieran sus puntos de vista.\n\u2022 Se programaron despu\u00e9s fechas para realizar el primer recorrido con los \nalumnos mexicanos a los puntos en donde tendr\u00eda lugar la intervenci\u00f3n: \nlas colonias El Pirul, Ladera Grande, El \u00c1rbol, Liberaci\u00f3n Proletaria y \nLa Ca\u00f1ada.\n\u2022 El d\u00eda fijado para el recorrido se dividi\u00f3 el grupo en cinco equipos a fin \nde que la din\u00e1mica del trayecto transcurriera sin incidentes y no provo -\ncara inquietud entre los vecinos. Los equipos visitaron las cinco colonias, \ncada uno coordinado por un representante del equipo operativo del cfa -\nsem y acompa\u00f1ado por vecinos de la colonia. Cabe mencionar que los \nvecinos que encabezaban cada proyecto acudieron a las instalaciones del \ncentro para recibir a los estudiantes y dar comienzo al recorrido.\n\u2022 Al t\u00e9rmino del recorrido se realiz\u00f3 una actividad para retroalimentar \nesta experiencia y sobre todo para conocer las inquietudes y el sentir de \nlos estudiantes durante el trayecto.\n\u2022 Posteriormente se program\u00f3 otro recorrido que inclu\u00eda ya la participa -\nci\u00f3n de los alumnos de Colombia, y cuya din\u00e1mica se desarroll\u00f3 como \nsigue: los vecinos responsables de los proyectos llegaron al centro para \nrecibir a los alumnos y servirles de gu\u00edas. En esta excursi\u00f3n se organi -\nzaron seis equipos, pues se integr\u00f3 despu\u00e9s al programa la colonia La \nMexicana. Cada equipo ten\u00eda ya conocimiento del proyecto en el que iba \na intervenir. Los seis equipos se dividieron en dos grupos de tres equipos: \nel primer grupo lo formaban quienes se ocupar\u00edan de El Pirul, Ladera \nGrande y El \u00c1rbol; al segundo grupo correspond\u00edan Liberaci\u00f3n Proleta -\nria, La Mexicana y La Ca\u00f1ada.\u00a0\n\u2022 La din\u00e1mica se propuso que estos equipos en los que se inclu\u00eda a los \nalumnos colombianos conocieran al menos tres colonias en las que in -\ntervendr\u00edan.62\u2022 Como en el primer recorrido, se reserv\u00f3 nuevamente un espacio de di\u00e1 -\nlogo con los alumnos y profesores para retroalimentar la experiencia y \nsobre todo conocer las inquietudes y el sentir de los estudiantes.\n2. Alumnos de servicio social \nEn enero del 2020 se realiz\u00f3 un recorrido con los alumnos de servicio social \nde la Universidad Iberoamericana cdmx en el pueblo de Santa Fe. Se pro -\nyect\u00f3 conforme a los objetivos planteados para este tipo de recorridos. La \nactividad se prolong\u00f3 de las nueve a las 12 horas de la ma\u00f1ana, pues dadas \nlas caracter\u00edsticas f\u00edsicas de la zona no era aconsejable elegir otros horarios.\nLa geograf\u00eda del territorio es terrible: las subidas y bajadas de m\u00e1s de \n45 grados hacen tit\u00e1nica la tarea y exigen una buena condici\u00f3n f\u00edsica, ya \nque recorrer las calles es extenuante. La ropa y zapatos c\u00f3modos, la gorra \no impermeable son por completo necesarios, pues al estar en campo se est\u00e1 \nsujeto a las inclemencias del tiempo.\u00a0Acercarse a la gente con una sonrisa y \nun saludo amable son la primera llave para construir el reporte; establecer \nempat\u00eda con la gente es un asunto prioritario y muy importante.\nAl a\u00f1o se llevan a cabo entre 20 y 25 recorridos en comunidad, tomando \nen cuenta que cada a\u00f1o el n\u00famero puede variar a causa de las din\u00e1micas del \nservicio social, de las pr\u00e1cticas y sobre todo del equipo responsable.\nAprendizajes\nIr a la comunidad implica ingresar en un territorio ajeno, por lo cual es \nnecesario ser respetuoso del terreno, del contexto, de las personas y su co -\ntidianidad. As\u00ed pues, el recorrido debe planearse. Cuando se emprenden \nrecorridos con un grupo numeroso tienen que organizarse subgrupos y es -\ntablecerse rutas diferentes para cada uno de ellos, de modo que no se altere \nla vida cotidiana en la comunidad. Los recorridos son importantes para \nlograr el contacto o su reanudaci\u00f3n, y nuevos contactos con personas y co -\nmunidades.\nLa sistematizaci\u00f3n de los recorridos debe plasmarse de manera inme -\ndiata y sin excusa en el diario de campo, que es la herramienta esencial del \ntrabajo. Los recorridos son fuente de informaci\u00f3n y actualizaci\u00f3n de la vida \ncotidiana de la comunidad que debe registrarse en el diario de campo y en 63los mapas. Transcurrir\u00e1n en mejores condiciones antes de mediod\u00eda, pues \nen la comunidad hay poco movimiento en esas horas.\nLos recorridos no pueden llevarse a cabo despu\u00e9s de las 4:30 pm, ya que \nlas condiciones de seguridad se vuelven entonces adversas. Hay que incluir \nvisitas a personas de la comunidad, con el fin de fortalecer los v\u00ednculos con \nellas, y enviar el mensaje de que el recorrido se hace con el visto bueno de la \ncomunidad, socializando as\u00ed las actividades del cfasem. Las personas que \nacompa\u00f1en al equipo operativo deben hallarse en sinton\u00eda con los objetivos \nde la actividad, no pueden desatender las normas establecidas para su rea -\nlizaci\u00f3n.\nSi el recorrido se hace con alguna persona de la comunidad, debe con -\nfirmarse el espacio que se visitar\u00e1, tener claro el objetivo y los reglamentos \ndeben acatarse sin excusas; de presentarse alg\u00fan imprevisto, debe regresar -\nse de inmediato al centro y reportarlo al coordinador.\nConclusiones\n\u00a0\nLos recorridos le permiten al cfasem reconocer el territorio y estar en con -\ntacto con los usuarios, conocer sus inquietudes, sus necesidades, y permitir \nque ellos mismos puedan proponer soluciones. Puede aseverarse que los \nrecorridos son un medio adecuado para generar contacto entre personas de \ncontextos, pr\u00e1cticas sociales y estilos de vida diferentes, ya que permite la \ninteracci\u00f3n cercana, el di\u00e1logo y el reconocimiento de las actuales proble -\nm\u00e1ticas sociales del contexto. Lo anterior favorece el acompa\u00f1amiento y \nabre la posibilidad de tomar decisiones en com\u00fan acuerdo.\nLlevar a cabo los recorridos por las calles del antiguo pueblo de Santa \nFe tiene sus implicaciones, justo porque las din\u00e1micas del territorio pue -\nden variar de un d\u00eda para otro, lo que obliga al cfasem a buscar o generar \nestrategias para la realizaci\u00f3n o no de esos trayectos, pensando siempre en \nla seguridad de las personas y la responsabilidad que conlleva caminar con \nellas en el territorio.\nGracias a los recorridos emprendidos hasta ahora por la zona con los \nalumnos y maestros de la Universidad Iberoamericana, se reconoce su valor \npara que nuevas miradas observen el territorio, descubran nuevas cosas, \nnuevos espacios, nuevas redes y nuevos contactos con vecinos.\u00a0Nos hemos \npercatado de que los alumnos detectan m\u00e1s cosas en la comunidad que 64el mismo equipo operativo, el cual muchas veces las pasa de largo sin re -\nparar en ellas. Por tanto, continuar los recorridos permite al cfasem una \noportunidad m\u00e1s de que nuevas personas recorran el territorio y consigan \nas\u00ed informaci\u00f3n pertinente para que las \u00e1reas y programas del centro se \nfortalezcan.\nAnexo 1. Diario de campo de los recorridos\nDatos de identificaci\u00f3n\nFolio1Fecha2\nInstituci\u00f3n3\nOperador4\nProyecto5\nComunidad \nLocal6\n1  Folio. El numero del folio se define a partir del diario de campo. Est\u00e1 compuesto por \nseis d\u00edgitos y tres letras. Dos d\u00edgitos para el d\u00eda, dos para el mes y dos para el a\u00f1o de aper-\ntura y tres letras para indicar la comunidad local en la cual se realiza el proyecto.\n2  Se registra la fecha de apertura de este expediente de observaci\u00f3n.\n3  Se registra el nombre de la instituci\u00f3n que realiza la acci\u00f3n diagn\u00f3stica o estrat\u00e9gica.\n4  Nombre y apellido del operador que abre y compila este expediente.\n5  Registrar el nombre del proyecto para el cual se est\u00e1 realizando este SiDiEs.\n6  Se registra el nombre de la comunidad local en la cual se lleva a cabo este estudio.65Descripci\u00f3n del contexto emotivo\nBreve descripci\u00f3n de lo que he sentido en el contexto de la relaci\u00f3n con el contexto \ny con el/la otr@\nDescripci\u00f3n de la situaci\u00f3n operativa\nC\u00f3digo66Lista de los presentes\nN. Apellido y nombre Direcci\u00f3n Edad Actividad e-mail674 \nReuniones del equipo operativo\nAna Rosa Gordillo Terr\u00f3n\nNicol\u00e1s Acevedo Mendoza\nJemeima Montero de los Santos\nConvivencia del equipo operativo, 2019\nAntecedentes\nEn 2016 la Casa Meneses realiz\u00f3 un metadiagn\u00f3stico en la comunidad, \ncuya finalidad era identificar su representaci\u00f3n respecto de las acciones \nque realiza en beneficio de las colonias del antiguo pueblo de Santa Fe. Este \ninstrumento sirvi\u00f3 adem\u00e1s para la restructuraci\u00f3n de la Casa Ernesto Me -\nneses y, sobre todo, de sus m\u00e9todos de trabajo. Cabe mencionar que con\nello se consigui\u00f3 identificar varias problem\u00e1ticas que afectaban entonces \na las colonias, lo que dio luz a nuevas \u00e1reas de oportunidad para la im -\nplementaci\u00f3n de nuevas acciones de prevenci\u00f3n y cuidado de la vida. El \nCentro Meneses continu\u00f3 haciendo un diagn\u00f3stico por conducto del \u00e1rea \nde Primer contacto.\u00a0\nEn la segunda mitad del a\u00f1o 2019 se recibi\u00f3 la visita de seis alumnos \ndel Instituto Superior Intercultural Ayuuk. Como parte de la s\u00edntesis y re -\nflexi\u00f3n de dicha experiencia se decidi\u00f3 tomar una de las t\u00e9cnicas descritas \nen el libro T \u00e9cnicas participativas para la educaci\u00f3n popular (1990), que \n68recomienda recopilar lo que se observ\u00f3, escuch\u00f3 y sinti\u00f3 durante el curso \nde una semana. Mediante esa actividad nos dimos cuenta que se obten\u00eda \nm\u00e1s informaci\u00f3n \u00fatil para comprender el territorio, a los usuarios, as\u00ed como \nreconocer y reconocernos como equipo y comunidad, lo que permiti\u00f3 el for -\ntalecimiento de los programas y actividades del centro.\u00a0\nCon base en lo anterior se decidi\u00f3 formalizar esas reuniones y progra -\nmarlas semanalmente, todos los viernes. Fue necesario formar un comit\u00e9 \nque organizara y recuperara la informaci\u00f3n de dicha actividad, el cual inte -\ngraron la Coordinaci\u00f3n General, Primer contacto, Primera escucha y Redes \ncomunitarias.\u00a0\nA finales de 2019 se implement\u00f3 el programa de reuniones del equipo \noperativo del cfasem con el prop\u00f3sito de identificar los acontecimientos o \nsucesos importantes de las colonias del antiguo pueblo de Santa Fe y dentro \nde las mismas instalaciones del Centro Meneses. En este programa partici -\npan todas las \u00e1reas del cfasem.\nJustificaci\u00f3n\nEl programa de reuniones del equipo operativo se propuso diagnosticar los \nacontecimientos de la comunidad a partir de lo que se escucha, se mira y se \nsiente dentro del cfasem y en las colonias del pueblo de Santa Fe, as\u00ed como \nidentificar y mapear (m\u00e1s personas) y (menos territorio). Tal diagn\u00f3stico \nsirve a las \u00e1reas de Vinculaci\u00f3n y Educaci\u00f3n para fortalecer sus progra -\nmas de atenci\u00f3n al responder a las necesidades concretas y urgentes de las \npersonas.\nEl comit\u00e9 organizador es responsable de analizar y sistematizar todos los \ndatos importantes comentados en cada sesi\u00f3n, para despu\u00e9s hacerlos llegar \na la Coordinaci\u00f3n General del cfasem.\nObjetivo general\nDiagnosticar los acontecimientos de la comunidad a partir de lo que se es -\ncucha, se ve y se siente dentro del cfasem y en las colonias del pueblo de \nSanta Fe, para implementar acciones que contribuyan a la reconstrucci\u00f3n \ndel tejido social.69Objetivos espec\u00edficos\n\u2022 Implementar juntas semanales con el equipo operativo del cfasem para \nidentificar los sucesos significativos de cada semana.\n\u2022 Analizar los datos obtenidos para reconocer la experiencia del sujeto, el \nmurmullo social, la vida cotidiana, as\u00ed como estrategias y t\u00e1cticas.\n\u2022 Sintetizar y mapear la informaci\u00f3n para que cada \u00e1rea logre establecer \nacciones de acompa\u00f1amiento con la comunidad.\nEtapas del programa\nEtapa 1. Organizaci\u00f3n y planeaci\u00f3n\nEn esta fase se prepara la din\u00e1mica de la sesi\u00f3n con el objeto de obtener \nbuenos resultados y sobre todo que las sesiones respondan al objetivo plan -\nteado. La organizaci\u00f3n ayuda a agrupar las tareas o los procesos con el fin de \nconducir un proyecto o programa al cumplimiento de sus objetivos y metas. \nSe definen entonces los siguientes puntos:\n\u2022 Se determina el papel del comit\u00e9 en cada una de las sesiones.\n\u2022 Se plantea la din\u00e1mica de trabajo.\n\u2022 Se escoge un relator.\n\u2022 Se escoge un moderador.\n\u2022 Se plantea una actividad de entrada para dinamizar al equipo.\u00a0\n\u2022 Se proponen los temas a tratar.\n\u2022 Se determina el tiempo m\u00ednimo y m\u00e1ximo de participaci\u00f3n para cada \nuno de los asistentes.\n\u2022 Se acuerda el orden de participaci\u00f3n.\n\u2022 Se fija el tiempo de comentarios, dudas o retroalimentaci\u00f3n.\n\u2022 Cierre.\nEtapa 2. Implementaci\u00f3n\nEn esta fase se lleva a cabo la sesi\u00f3n siguiendo todos los puntos planteados \npreviamente en la organizaci\u00f3n de la actividad.70\u2022 Al inicio se dan a conocer los puntos que se van tratar.\n\u2022 Se informa al grupo del prop\u00f3sito de la actividad.\n\u2022 Se realiza la actividad de entrada para dinamizar el ambiente del equipo.\n\u2022 Se informa qui\u00e9n ser\u00e1 el moderador.\n\u2022 Se informa qui\u00e9n ser\u00e1 el relator.\n\u2022 Se enuncia el orden de participaci\u00f3n.\n\u2022 Da inicio la sesi\u00f3n conforme al orden de participaci\u00f3n.\n\u2022 Unos 15 minutos antes de terminar la sesi\u00f3n se lleva a cabo la retroali -\nmentaci\u00f3n, se hacen comentarios y se resuelven dudas.\n\u2022 Y por \u00faltimo se cierra la sesi\u00f3n.\nEtapa 3. An\u00e1lisis de datos\nEn esta fase el comit\u00e9 responsable de organizar e implementar las sesiones \nemprende un an\u00e1lisis profundo de todos los datos que el relator haya reco -\npilado durante la sesi\u00f3n. Este an\u00e1lisis de datos concentra la informaci\u00f3n en \nuna base de datos, para que sea m\u00e1s f\u00e1cil de sistematizar. \u00bfCu\u00e1les son los \nindicadores que se analizan?\n\u00a0\n\u2022 Porcentaje de personas que presentan alguna problem\u00e1tica o situaci\u00f3n \nespec\u00edficas.\n\u2022 Porcentaje de problem\u00e1ticas o situaciones por colonia.\n\u2022 Edad de los usuarios identificados.\n\u2022 Colonias con mayor \u00edndice de problem\u00e1ticas.\n\u2022 Temporalidades en que se presentan tales situaciones.\nEtapa 4. S\u00edntesis y mapeo\nLa fase de s\u00edntesis implica la identificaci\u00f3n de los acontecimientos impor -\ntantes que se mencionan en cada sesi\u00f3n. Estos datos se obtienen de la base \nde datos, y con ello el comit\u00e9 responsable del programa plasma todas las si -\ntuaciones, acontecimientos y problem\u00e1ticas en un mapa. Para ello se realiza \nel mapeo de acuerdo con los servicios que el cfasem ofrece, es decir, jur\u00eddi -\ncos, psicol\u00f3gicos, de nutrici\u00f3n, de capacitaci\u00f3n para la vida y el trabajo, de \nredes comunitarias, de econom\u00eda popular y sustentabilidad y de educaci\u00f3n 71(b\u00e1sica, preparatoria abierta y tutor\u00edas). La s\u00edntesis o el reporte se entregan \na la persona responsable del \u00e1rea de Coordinaci\u00f3n General del cfasem.\nEtapa 5. Coordinaci\u00f3n general\nLa persona a cargo del \u00e1rea de la Coordinaci\u00f3n General debe distribuir el \nreporte entre las personas responsables de las \u00e1reas de Vinculaci\u00f3n y Edu -\ncaci\u00f3n. Antes de mandar el reporte que el comit\u00e9 le ha entregado, realiza las \nsiguientes funciones: revisa el reporte; retroalimenta el reporte junto con el \ncomit\u00e9 responsable y, una vez aclaradas las dudas, env\u00eda por correo electr\u00f3 -\nnico el documento a los responsables de las \u00e1reas mencionadas.\nEtapa 6. Coordinaciones de Vinculaci\u00f3n y Educaci\u00f3n\nTales coordinaciones se encargan de hacer llegar el reporte o diagn\u00f3stico a \nlas \u00e1reas a su cargo, con el fin de que \u00e9stas recuperen los datos importantes \nde las sesiones realizadas a lo largo del mes.\nEtapa 7. \u00c1reas del cfasem\nUna vez que las \u00e1reas cuentan con la informaci\u00f3n importante sobre lo que \nsucede, se escucha y se mira en las colonias y dentro de las instalaciones del \ncfasem, tienen la responsabilidad de analizar a profundidad esa informa -\nci\u00f3n y de desarrollar acciones de acompa\u00f1amiento en las comunidades a fin \nde reconstruir poco a poco el tejido social.72Metodolog\u00eda\nFigura 5. Etapas del programa del equipo operativo \ndel Centro Meneses \nFuente: elaboraci\u00f3n propia.\n \nPara lograr los objetivos planteados se realizan reuniones los viernes con un \ntiempo m\u00e1ximo de dos horas por sesi\u00f3n. En esas reuniones participa todo el \nequipo operativo del cfasem aportando los sucesos importantes que escu -\ncharon y vieron durante la semana.\n\u2022 Paso 1: reuniones del equipo operativo (eo) todos los viernes de \n11 a 13 horas. Cada integrante del eo dispone de cinco minutos \npara comentar qu\u00e9 escuch\u00f3 y vio durante la semana. El modera -\ndor se encarga de tomar el tiempo y de dirigir la sesi\u00f3n. El relator \nes el \u00faltimo en participar. Una vez que todos han intervenido, hay \noportunidad de comentar y abonar la informaci\u00f3n expuesta.\u00a0Coordinaci\u00f3n\nGeneral\nCoordinaci\u00f3n\nde Educaci\u00f3nEquipo \nOperativo\nCapacitaci\u00f3n para\n la vida y el trabajo\nTutor\u00edas\nEducaci\u00f3n b\u00e1sica: \nPrimaria y SecundariaOrganizaci\u00f3n\ny Planeaci\u00f3n\nImplementaci\u00f3n\nAn\u00e1lisis de \ndatos\nS\u00edntesis y\nMapeoCoordinaci\u00f3n\nde Vinculaci\u00f3n\nRedes \nComunitarias\nPsicolog\u00eda\nJur\u00eddico\nNutrici\u00f3n\nEconom\u00eda Popular\ny Sustentabilidad73\u2022 Paso 2: en cada reuni\u00f3n se nombra a un integrante del equipo \nresponsable de la relator\u00eda. La informaci\u00f3n se env\u00eda por correo \nelectr\u00f3nico a los coordinadores del diagn\u00f3stico, a m\u00e1s tardar los \nlunes de cada semana.\n\u2022 Paso 3: reuni\u00f3n del equipo responsable del diagn\u00f3stico para ana -\nlizar e identificar los sucesos m\u00e1s significativos de cada sesi\u00f3n.\n\u2022 Paso 4: reportar la s\u00edntesis del diagn\u00f3stico de cada sesi\u00f3n a las \ncoordinaciones General, de Vinculaci\u00f3n y de Educaci\u00f3n.\n\u2022 Paso 5: los viernes \u00faltimos de cada mes se presenta a todo el equi -\npo la informaci\u00f3n obtenida para que puedan proponer acciones \nde acompa\u00f1amiento.\n\u00bfQu\u00e9 se hace con la informaci\u00f3n?\nA partir de la informaci\u00f3n recopilada en las sesiones de los viernes se elabo -\nra un reporte con los siguientes datos:\n\u2022 Problem\u00e1tica o suceso: con el prop\u00f3sito de que cada \u00e1rea pueda \nplantear acciones que atiendan o prevengan las situaciones.\n\u2022 Colonia: es importante conocer lo que sucede en el territorio \npara identificar casos que se repiten en la misma colonia o que se \npresenten en otras.\n\u2022 Ejemplo: se presentaron cinco casos de abuso sexual contra ado -\nlescentes en X colonia.\n\u2022 Edades: es importante considerarlas porque a partir de este dato \nse plantean actividades adecuadas o enfocadas a los rangos de \nedad.\n\u2022 Ejemplo: en los pasillos del centro esta semana se escucharon \nvarios comentarios de los usuarios refiri\u00e9ndose a la violencia en \nel noviazgo entre adolescentes.\u00a0\n\u2022 Fechas: es necesario saber cu\u00e1ndo pasaron los sucesos para vi -\nsibilizar los periodos o las temporadas y generar as\u00ed acciones de \nprevenci\u00f3n.\u00a0\n\u2022 Relator: es quien proporciona la informaci\u00f3n, ya sea de manera \ndirecta (la persona que vivi\u00f3 tal experiencia) o indirecta (familia -\nres, amigos, conocidos de esa persona).74Implementaci\u00f3n\nDe la segunda mitad de 2019 a la fecha se han tenido s\u00f3lo cuatro sesiones. En\nla primera se reuni\u00f3 todo el equipo operativo del centro y se empez\u00f3 a dia -\nlogar sobre lo m\u00e1s relevante de la semana; en esta sesi\u00f3n no se dispon\u00eda ni \nde una metodolog\u00eda ni de preguntas disparadoras, simplemente se iba rela -\ntando y anotando lo que cada integrante aportaba, pues no hab\u00eda un orden \nespec\u00edfico de participaci\u00f3n ni un tiempo determinado.\u00a0\nEn la segunda sesi\u00f3n tuvimos la visita de seis alumnos del Instituto Su -\nperior Intercultural Ayuuk. Se decidi\u00f3 entonces desarrollar tres preguntas \nbase tomadas del libro T \u00e9cnicas participativas para la educaci\u00f3n popular \n(1990): qu\u00e9 se observ\u00f3, qu\u00e9 se escuch\u00f3 y qu\u00e9 se sinti\u00f3 durante la semana. Se \nencontr\u00f3 que a partir de esas tres preguntas se recopilaba m\u00e1s informaci\u00f3n \ndetallada de la zona y del trabajo de los colaboradores del centro.\nEn la tercera sesi\u00f3n se sigui\u00f3 tambi\u00e9n la metodolog\u00eda de las tres pregun -\ntas, pero, de acuerdo con lo observado en la segunda sesi\u00f3n, era importante \ndesignar un relator y un moderador que fuera estableciendo los tiempos y el \norden de cada participaci\u00f3n. Asimismo, al inicio de la sesi\u00f3n se explicaron \nlos cambios y la metodolog\u00eda para evitar dudas en el proceso.\nEn la cuarta sesi\u00f3n se sugiri\u00f3 a todos exponer la informaci\u00f3n de la ma -\nnera m\u00e1s espec\u00edfica posible, que contuviera datos b\u00e1sicos como, por ejem -\nplo, d\u00f3nde, cu\u00e1ndo y qui\u00e9nes interven\u00edan en la situaci\u00f3n (seg\u00fan el caso) y \nde qui\u00e9n la hab\u00edan escuchado. Se mantuvo la metodolog\u00eda de las tres pre -\nguntas, haciendo \u00e9nfasis en dos: qu\u00e9 se escuch\u00f3 y qu\u00e9 se observ\u00f3 durante la \nsemana.\nAprendizajes\n\u2022 A fines del semestre de oto\u00f1o de 2019 se iniciaron las reuniones del equi -\npo operativo; la Coordinaci\u00f3n General determin\u00f3 que todas las \u00e1reas del \ncfasem hicieran la primera escucha, ya que dialogan con las personas o \nusuarios que reciben alg\u00fan servicio a lo largo de la semana.\u00a0\n\u2022 Una de las razones que han impedido el funcionamiento adecuado de \nestas reuniones, son los compromisos de cada \u00e1rea para realizar otras \nactividades los viernes en el horario de la sesi\u00f3n.75\u2022 Es importante aclarar a los participantes (equipo operativo) el objetivo \nde la actividad, con el prop\u00f3sito de obtener informaci\u00f3n relevante para \nalcanzarlo.\n\u2022 En algunas sesiones esta herramienta (qu\u00e9 se observ\u00f3, qu\u00e9 se escuch\u00f3 y \nqu\u00e9 se sinti\u00f3 durante la semana) ha funcionado como un espacio de con -\ntenci\u00f3n para los responsables de cada \u00e1rea, pero ha provocado que no se \nlogre el objetivo deseado.\n\u2022 La informaci\u00f3n obtenida ha permitido que las \u00e1reas de Vinculaci\u00f3n y \nlas de Educaci\u00f3n consigan implementar estrategias de prevenci\u00f3n para \nalgunos de los casos identificados en las sesiones.\n\u2022 Hemos aprendido a mirarnos y reconocernos como equipo.\u00a0\n\u2022 Se ha entendido mejor la din\u00e1mica de los usuarios en la comunidad.\u00a0\nConclusiones\n\u2022 Es necesario ser consistente con la actividad en tiempo, espacio y ob -\njetivo.\n\u2022 Es urgente la interlocuci\u00f3n y retroalimentaci\u00f3n entre el equipo opera -\ntivo.\n\u2022 Es necesario socializar la informaci\u00f3n lo m\u00e1s r\u00e1pido posible para su \nan\u00e1lisis adecuado.\n\u2022 Es necesario bajar la informaci\u00f3n vertida en las sesiones para que sea \nutilizada de manera expedita en casos pr\u00e1cticos o de emergencia.775 \nEconom\u00eda popular, sustentabilidad,\nhuertos urbanos y soberan\u00eda alimentaria\nMarina Sil Acosta\nKaren V\u00e1zquez Guti\u00e9rrez\nCosecha de acelgas del taller de cocina saludable, 2019\nAntecedentes\nA partir de los siglos xx y xxi, en M\u00e9xico y en todo el mundo han ocurrido \ncambios radicales en la alimentaci\u00f3n. Se est\u00e1n perdiendo los h\u00e1bitos ali -\nmenticios que sostuvieron a las poblaciones durante d\u00e9cadas en buenas con -\ndiciones nutricias. Los r\u00e1pidos procesos industriales y urbanos incremen -\ntaron el consumo de alimentos procesados, harinas y az\u00facares refinados, \nembutidos, alimentos enlatados o con alto contenido cal\u00f3rico, con grasas \ntrans y saturadas; por otro lado, ha disminuido el consumo de frutas, verdu -\nras y cereales, los cuales aportan una gran cantidad de fibra, necesaria para \nmantener una buena salud. \n78Actualmente M\u00e9xico ocupa el primer lugar en obesidad a nivel mundial. \nLas estad\u00edsticas que la Encuesta Nacional de Salud y Nutrici\u00f3n (Ensanut) \nsiguen arrojando respecto a enfermedades cr\u00f3nicas (diabetes mellitus, hi -\npertensi\u00f3n, dislipidemias, obesidad y sobrepeso) o personas en riesgo, so -\nbrepasan sin tregua la prevenci\u00f3n o un correcto manejo de las afecciones \nmediante un tratamiento multidisciplinario.\u00a0\nDiversas enfermedades, como la obesidad, se derivan de m\u00faltiples facto -\nres, como el gen\u00e9tico (30%) y los ambientales (70%), por ejemplo: alimenta -\nci\u00f3n incorrecta, sedentarismo, salud mental alterada (ansiedad, depresi\u00f3n, es -\ntr\u00e9s), creencias alimentarias err\u00f3neas, malos h\u00e1bitos (fumar, beber, consumo \nde drogas),\u00a0entorno social, malas pr\u00e1cticas alimentarias, urbanizaci\u00f3n. Ante \neste panorama, en 2017 el cfasem cre\u00f3 una nueva \u00e1rea de trabajo cuyo obje -\ntivo principal era la implementaci\u00f3n de proyectos comunitarios de alimen -\ntaci\u00f3n saludable, agricultura urbana, ecotecnolog\u00edas para la separaci\u00f3n de \nresiduos y cosechas de agua pluvial en escuelas, espacios p\u00fablicos y vivien -\ndas de los vecinos de las colonias del antiguo pueblo de Santa Fe. Desde \nentonces esos proyectos toman en cuenta todas las dimensiones humanas \n\u2014biol\u00f3gica, psicol\u00f3gica, afectiva y emocional, \u00e9tica, social y espiritual\u2014 con \nel prop\u00f3sito de que las personas se sensibilicen y obtengan mayores elemen -\ntos \u2014cognitivos, emocionales, instrumentales y espirituales\u2014 que les per -\nmitan actuar en beneficio de su medio socioambiental.\nJustificaci\u00f3n\n \nEn nuestro pa\u00eds, desde fines del siglo xx, se inici\u00f3 la instalaci\u00f3n de huertos \nurbanos en la Ciudad de M\u00e9xico, muchos de ellos implantados por las orga -\nnizaciones ambientalistas que surgieron desde las d\u00e9cadas de los ochenta \ny los noventa, y que manifestaban como su principal objetivo la educaci\u00f3n \nambiental. La grave crisis socioambiental planetaria y la acelerada urba -\nnizaci\u00f3n, procesos \u00edntimamente relacionados, impactan directamente en la \nproducci\u00f3n de alimentos para la poblaci\u00f3n humana. En la Ciudad de M\u00e9xico \nel contexto no podr\u00eda ser m\u00e1s parad\u00f3jico: grandes cantidades de desperdicio \nde alimentos, p\u00e9rdida de los suelos de sembrad\u00edo y persistencia de la pobre -\nza alimentaria. 79En este contexto, la soberan\u00eda alimentaria implica no s\u00f3lo la disponi-\nbilidad en la cantidad y la calidad de alimentos nutritivos, sino en la posibili-\ndad de contar con los elementos para su producci\u00f3n: agua suficiente y no \ncontaminada, el suelo f\u00e9rtil, el espacio propicio y el tiempo necesario de las \npersonas para el cultivo.\u00a0En particular para el Centro Meneses, a partir de \nlos resultados del metadiagn\u00f3stico elaborado en 2016 por el \u00e1rea de Econo -\nm\u00eda popular y sustentabilidad, y en particular el proyecto del huerto urbano \ndid\u00e1ctico adopt\u00f3 las siguientes recomendaciones:\n1. Trabajar con la comunidad local para promover el encuentro de saberes \ny conocimientos; pasar a una forma de relaci\u00f3n m\u00e1s horizontal y de ma -\nyor di\u00e1logo en la relaci\u00f3n y la escucha.\u00a0\n2. Mejorar la capacidad de construir redes, principal dispositivo para el \nacompa\u00f1amiento comunitario.\u00a0\n3. Transitar de las acciones de enganche, que son una necesidad inicial, a \nlas acciones de proceso y proporcionar elementos para cumplir el papel \ntransformador.\n4. Impulsar proyectos que modifiquen gradualmente las siguientes repre -\nsentaciones sociales de las personas: \u201cel contexto es feo, no como antes; \nhay mucho estr\u00e9s y preocupaci\u00f3n; no hay convivencia, nos faltan espa -\ncios; las personas de la comunidad no tienen proyecto\u201d .\nEn el pueblo de Santa Fe se observa una amplia variedad de alimentos, des -\nde los regionales hasta platillos que han tra\u00eddo las familias for\u00e1neas que se \nhan establecido en el \u00e1rea al paso de los a\u00f1os. La mezcla de culturas, co -\nlores, sabores, ingredientes, olores distinguen a la comunidad y le confie -\nren caracter\u00edsticas muy peculiares, como las de cada regi\u00f3n de nuestro pa\u00eds. \nSin embargo, tambi\u00e9n los malos h\u00e1bitos nos han alcanzado, como ocurre en \ncualquier lugar urbanizado de M\u00e9xico. En establecimientos, puestos calle -\njeros o mercados locales, en la actualidad se encuentran grandes cantidades \nde alimentos procesados, altos en grasas y az\u00facares, que no s\u00f3lo tienen un \nimpacto negativo en la salud de los consumidores \u2014provocando, como ya se \nmencion\u00f3, obesidad, malnutrici\u00f3n, diabetes, hipertensi\u00f3n, dislipidemias\u2014, \nsino tambi\u00e9n ambiental por la contaminaci\u00f3n que generan, por ejemplo, la \ncantidad de residuos que producen los alimentos procesados.80Cosecha de ma\u00edz en el huerto de la ca\u00f1ada, 2019\nObjetivo general\nEl trabajo de las \u00e1reas de Nutrici\u00f3n, Econom\u00eda popular y sustentabilidad \ntienen el objetivo de promover actividades, experiencias, conocimientos y \nhabilidades para que las personas de las colonias del antiguo pueblo de San -\nta Fe, produzcan alimentos de forma sustentable; que obtengan y preparen \nalimentos saludables, nutritivos de tal forma que sea accesible a sus condi -\nciones econ\u00f3micas y las de sus viviendas.\nObjetivos espec\u00edficos\n\u2022 Que las personas que participen en el \u00e1rea organicen la construcci\u00f3n y \ncuidado de un huerto, como un proyecto de vida a largo plazo, que ade -\nm\u00e1s de proporcionar alimentos en mejores condiciones (sin plaguicidas \ny fertilizantes qu\u00edmicos), traer\u00e1 beneficios a diferentes dimensiones de la \nvida socioambiental comunitaria.\n\u2022 Fomentar la acci\u00f3n vecinal en el cuidado del medio ambiente a partir \ndel trabajo en huertos urbanos, de ecotecnolog\u00edas de captaci\u00f3n de agua \npluvial y separaci\u00f3n de residuos.\n81\u2022 Formar comunidades de aprendizaje en agricultura urbana, a partir de \nla ense\u00f1anza colaborativa, para fortalecer la relaci\u00f3n intergeneracional \nentre adultos mayores y j\u00f3venes adolescentes, as\u00ed como promover el di\u00e1 -\nlogo de saberes entre los estudiantes y los vecinos.\u00a0\n\u2022 Vincular a estudiantes de servicio social en el dise\u00f1o y construcci\u00f3n de \ncontenedores para huertos urbanos, sus ecotecnolog\u00edas de reciclaje y co -\nsecha de agua pluvial, as\u00ed como de separaci\u00f3n de residuos y de compostas \npara los huertos de escuelas y espacios p\u00fablicos, sin olvidar las destina -\ndas a viviendas de los vecinos de las comunidades.\n\u2022 Recuperar los saberes mesoamericanos sobre los alimentos que una mil -\npa sustentable nos puede proporcionar, as\u00ed como las plantas y sus pro -\npiedades medicinales.\u00a0\n\u2022 Mediante los talleres de cocina saludable se busca generar inter\u00e9s en los \nalimentos de traspatio, el aprendizaje acerca de la importancia y los be -\nneficios que aporta a la salud eliminar alimentos procesados de la dieta \nde los mexicanos, hasta observar y generar un panorama de alimenta -\nci\u00f3n sustentable y nutritiva.\u00a0\n\u2022 Desterrar creencias err\u00f3neas sobre la inversi\u00f3n econ\u00f3mica que conlleva \nmantener una alimentaci\u00f3n sustentable. \nEn 2019 se realiz\u00f3 un mapeo de las enfermedades que aquejan a los ha -\nbitantes del pueblo de Santa Fe, as\u00ed como de los factores de una mala ali -\nmentaci\u00f3n.\u00a0Se encontraron como patolog\u00edas principales (de mayor a menor \nprevalencia en la poblaci\u00f3n): obesidad,\u00a0diabetes mellitus tipo 2,\u00a0hipertensi\u00f3n\ny dislipidemias.\nPrincipales factores de una mala alimentaci\u00f3n:\n\u2022 Alto consumo de calor\u00edas.\u00a0\n\u2022 Alto consumo de alimentos procesados.\u00a0\n\u2022 Poco tiempo para preparar alimentos. \n\u2022 Pocos conocimientos acerca de la preparaci\u00f3n de alimentos \nsaludables.\u00a0\n\u2022 Poca o nula ingesta de vegetales.\n\u2022 Elevada ingesta de alimentos altos en grasa y prote\u00ednas de \norigen animal.82Figura 6. Diagn\u00f3sticos del \u00e1rea de Econom\u00eda Popular \ny Sustentabilidad EPyS\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.1a etapa de diagn\u00f3stico\n2o semestre 2015:\nRecorridos con el \u00e1rea\nde redes de la Casa MenesesProblem\u00e1ticas identi\ufb01cadas:\n\u2022  Contaminaci\u00f3n de r\u00edos por basura.\n\u2022  Invasi\u00f3n de las laderas de los cauces\n por vivienda irregular.\n\u2022  Ni\u00f1o/as solos en sus casas sin\n acompa\u00f1amiento de adultos.\n\u2022  Grupo de j\u00f3venes consumiendo drogas\n en las esquinas.\nObservaciones del territorio:\n\u2022  Afuera de las viviendas, en los peque\u00f1os\n espacios entre las escaleras o en los\n balcones las personas ten\u00edan sembrado\n algunas especies comestibles.\n\u2022  Gran cantidad de bolsas de basura en \n las orillas de las barrancas, en las \n esquinas y en general en las calles.\n\u2022  Venta desmedida de productos \n de pl\u00e1stico.2\u00aa etapa de diagn\u00f3stico\n1er semestre 2016:\nresponsable del \u00e1rea de EPyS\nObservaciones de espacios p\u00fablicos, \nfachadas de viviendas y zonas de riesgo \nsocioambiental:\n23 cuestionarios en 14 colonias, se \ndetectaron los principales problemas \nambientales de su colonia y problem\u00e1ticas \nen el consumo y compra de alimentos. 3\u00aa etapa de diagn\u00f3stico\n2o semestre 2016:\nrecorridos con estudiantes de \nservicio social, aplicaci\u00f3n \nde cuestionarios\nEn proceso. 3\u00aa etapa de diagn\u00f3stico\n2o semestre 2019:\nrecorridos con estudiantes \nde servicio social, mapeo de \nsitios conflictivos en el \nmanejo de basura y ubicaci\u00f3n \nde huertos domiciliares83Debemos tener muy claro que en la labor para crear conciencia sobre h\u00e1bi -\ntos saludables en la comunidad, en muchas ocasiones no son suficientes las \nconsultas de Nutrici\u00f3n; por tanto los proyectos deben elaborarse pensando \nen una sinergia de las \u00e1reas con que cuenta el cfasem.\u00a0\nAl establecer los factores que inciden en la mala alimentaci\u00f3n, fue po -\nsible iniciar nuevos proyectos y vinculaciones para atender las necesidades \nde la poblaci\u00f3n. Por ejemplo, la escuela de huertos y el taller de cocina sa -\nludable renovaron nuestra visi\u00f3n de una alimentaci\u00f3n sustentable a partir \nde la dieta de la milpa.\u00a0La observaci\u00f3n de las \u00e1reas y conocer qu\u00e9 talleres, \nproyectos y actividades se implementan, nos permiten identificar las \u00e1reas \nde oportunidad para crear la vinculaci\u00f3n entre un \u00e1rea, taller o proyecto y \notros.\u00a0\nDise\u00f1o del programa\nEl trabajo comunitario del \u00e1rea se realiza conforme a las fases que se expo -\nnen en la figura 7.\nFigura 7. Fases del programa epys\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.Econom\u00eda Popular y Sustentabilidad (EPyS):\nCanalizaci\u00f3n del\n\u00e1rea de primer\ncontacto\nBreve conversaci\u00f3n \npara recuperar \nintereses, frases \nrecurrentes y \nsue\u00f1os de las \npersonasHuertos en domicilio, \nescuela o espacio \np\u00fablico\nParticipaci\u00f3n en \ntalleres de agricultura \nurbana, hidroponia y \nmanejo de residuosCanalizaci\u00f3n\ny colaboraci\u00f3n \nhacia el \u00e1rea \nde Redes \ncomunitarias\nTrabajo en el Huerto \nMenesesSolicitud directa \nal responsable del \n\u00e1rea v\u00eda telef\u00f3nica\no presencial84La importancia del cuidado del suelo: manejo de residuos \nEn cuanto a los residuos, el \u00e1rea ha realizado dos tipos de actividades: de \nforma directa en su separaci\u00f3n e impacto y en su recolecci\u00f3n mediante fae -\nnas de limpieza en escuelas; de forma indirecta a partir de la capacitaci\u00f3n en \nelaboraci\u00f3n de compostas y lombricompostas para el cuidado y generaci\u00f3n \ndel suelo.\nLa mala disposici\u00f3n de los residuos representa un riesgo para la salud \nde los humanos y el medio ambiente, es un problema de salud p\u00fablica. Sin \nembargo, nuestra ceguera ambiental nos impide percibir la relaci\u00f3n entre \nnuestro consumo y la generaci\u00f3n de residuos: nuestra basura y su impacto \nen los suelos, el agua, la atm\u00f3sfera y la contaminaci\u00f3n en nuestros alimen -\ntos. En 2018 el Instituto de Estad\u00edstica del gobierno federal present\u00f3 un \ndiagn\u00f3stico nacional en los hogares que indicaba que la mayor\u00eda de las per -\nsonas no separa sus residuos porque \u201cotros los van a revolver cuando los \nrecogen\u201d , y otro 16% no lo hace porque implica mucho esfuerzo. \nEn t\u00e9rminos geogr\u00e1ficos las barrancas de Santa Fe son un eslab\u00f3n funda -\nmental en el ciclo hidrol\u00f3gico de la Ciudad de M\u00e9xico, conforman la fuente de \ncaptaci\u00f3n de los r\u00edos que rodean la ciudad; sin embargo, estos se encuentran \nen una grave degradaci\u00f3n. Por tanto, entre las estrategias educativas del \u00e1rea \nde Econom\u00eda popular y sustentabilidad se hallan las de informar sobre su \nimportancia y fomentar el manejo correcto de la separaci\u00f3n de los residuos.\nEn todas las actividades del \u00e1rea de Econom\u00eda popular y sustentabilidad \ndel cfasem insistimos en la diferencia entre basura y residuo: la basura no \nexiste, la creamos cuando revolvemos nuestros residuos.\u00a0\u00a1Es una invenci\u00f3n \nhumana! Basura es la palabra que utilizamos para nombrar todo aquello \nque parece no tener utilidad. \nEn nuestro pa\u00eds se generan m\u00e1s de 44 millones de toneladas anuales de \nresiduos y se espera que este n\u00famero aumente a 65 millones en 2030; es \ndecir, m\u00e1s de 100 000 toneladas diarias. Alrededor de 58% se env\u00eda a tira -\nderos porque est\u00e1n mezclados o carecen de valor en el mercado del reciclaje; \nen efecto, la mayor parte consiste en residuos org\u00e1nicos y los inorg\u00e1nicos, \nal estar mezclados \u2014y convertirse en basura\u2014, no pueden aprovecharse en \nsus diferentes procesos de reciclaje.\nEl desperdicio de alimentos y la generaci\u00f3n de residuos org\u00e1nicos re -\npresentan m\u00e1s de 50% de los residuos generados en el pa\u00eds. Al no separarse 85terminan en los tiraderos y rellenos sanitarios, y al descomponerse liberan \ngases t\u00f3xicos y de efecto invernadero; as\u00ed, la emisi\u00f3n de di\u00f3xido de carbono \n(CO2) y lixiviados se degradan y contaminan directamente los mantos acu\u00ed -\nferos y el suelo.\u00a0\nEl suelo es la capa superior de la tierra en donde se desarrollan las ra\u00edces \nde las plantas. Esta capa es un gran dep\u00f3sito de agua y nutrientes del que \nlas plantas toman las cantidades necesarias para su desarrollo. La Organi -\nzaci\u00f3n Mundial para la Agricultura y la Alimentaci\u00f3n (fao ) declar\u00f3 2015 \ncomo el A\u00f1o Internacional de los Suelos. Plante\u00f3 que el suelo es un ser vivo \ny un ecosistema, el reservorio de millones de microorganismos, por lo que \nsu existencia y sostenimiento resulta vital para la vida del planeta y la salud \nde los humanos. Es tambi\u00e9n fundamental para mitigar el cambio clim\u00e1tico, \nya que constituye la mayor reserva de carbono org\u00e1nico terrestre, adem\u00e1s de \nayudar a suministrar agua potable, evitar la desertificaci\u00f3n y proporcionar \nresiliencia ante inundaciones y sequ\u00edas. El suelo mitiga el cambio clim\u00e1tico \na trav\u00e9s del secuestro de carbono y la reducci\u00f3n de emisiones de gases de \nefecto invernadero.\nEl suelo alberga la cuarta parte de la diversidad biol\u00f3gica del planeta. \nHay literalmente miles de millones de microorganismos como bacterias, \nhongos y protozoos en el suelo, as\u00ed como miles de insectos, \u00e1caros y gusa -\nnos. Hay m\u00e1s organismos en una cucharada de suelo sano que gente en el \nplaneta.\nUna correcta separaci\u00f3n de los residuos org\u00e1nicos y diferentes tipos de \ninorg\u00e1nicos permite que m\u00e1s de 80% de lo que llamamos basura se con -\nvierta en residuos que pueden volver a ser aprovechados, sobre todo de los \norg\u00e1nicos en la elaboraci\u00f3n de compostas, abonos y lombricomposta.\u00a0\nLas actividades del \u00e1rea respecto al manejo de residuos y cuidado del \nsuelo son:\n\u2022 Recorridos por las calles de la zona y por los r\u00edos para la observaci\u00f3n de \nlos tiraderos de basura, as\u00ed como faenas de limpieza dentro de algunas \nescuelas.\u00a0\n\u2022 El dise\u00f1o e impartici\u00f3n de un taller sobre la correcta separaci\u00f3n de los \nresiduos, dirigido no s\u00f3lo a los vecinos, estudiantes y maestros, sino \ntambi\u00e9n a los estudiantes de servicio social y a los colaboradores del \ncfasem.\u00a086En ambas actividades se plantea la basura como un tema comunitario, se \nreconoce la cotidianidad de su manejo, se ubican las relaciones conflictivas \nen la comunidad y se contemplan las buenas pr\u00e1cticas y las relaciones soli -\ndarias: \u201cLos que tiran las bolsas en las calles y esquinas, en los cauces del r\u00edo; \nlos comerciantes del tianguis, las madres que salen temprano y no esperan \nal cami\u00f3n, las personas que no tienen para pagarle al se\u00f1or del carrito; las \nbandas y grupos de j\u00f3venes que tiran botellas de cerveza y alcohol, los ta -\nxis piratas, los peseros, los ni\u00f1os que salen de la primaria y secundaria y la \nbasura de las fiestas; vecinos que se organizan por cuadra para dejarlas en \nun lugar o esquina exclusiva a fin de que las recoja en cami\u00f3n; familias pe -\npenadoras que se ofrecen a recogerlas por una contribuci\u00f3n econ\u00f3mica; las \nse\u00f1oras que barren la calle\u201d . \nLos talleres de elaboraci\u00f3n de composta, abonos org\u00e1nicos y lombricom -\nposta impulsan los siguientes aprendizajes:\n\u00a0\n\u2022 Separaci\u00f3n y aprovechamiento de los alimentos org\u00e1nicos. Promover \nque los participantes compartan informaci\u00f3n con sus familias y vecinos \nsobre\u00a0la importancia de la separaci\u00f3n de los residuos alimenticios y de \nbasura org\u00e1nica e inorg\u00e1nica.\n\u2022 El cuerpo de los seres vivos se compone de s\u00f3lo cuatro elementos: carbo -\nno, ox\u00edgeno, hidr\u00f3geno y nitr\u00f3geno. De ellos, el carbono es el m\u00e1s impor -\ntante. Sin \u00e9l, no podr\u00eda formarse el adn.\u00a0\n\u2022 Todos los seres vivos compartimos los mismos elementos qu\u00edmicos, pero \nen diferentes calidades y cantidades.\n\u2022 Los ciclos de los elementos qu\u00edmicos de la vida y su importancia para el \ncuidado del medio ambiente.\u00a0\n\u2022 Los efectos negativos de cubrir el suelo con asbesto y cemento.\n\u2022 Sembrar regenera los suelos.\n\u2022 Revalorar la cultura campesina en la elaboraci\u00f3n de abonos org\u00e1nicos y \nel aprovechamiento de todos los residuos de la agricultura.\n\u2022 Organizaci\u00f3n y construcci\u00f3n de compostas por cuadra y entre vecinos.87Curso sobre el cuidado de la tierra, 2019\nLa importancia del cuidado del agua\nContaminaci\u00f3n, desabasto e inequidad en su distribuci\u00f3n son los grandes \nproblemas referentes al agua, no s\u00f3lo en nuestro pa\u00eds, sino en todo el mun -\ndo. La Ciudad de M\u00e9xico enfrenta una grave crisis h\u00eddrica, no s\u00f3lo por su \nacelerada urbanizaci\u00f3n, sino por su asentamiento en la Cuenca del Valle de \nM\u00e9xico, geograf\u00eda no apta para la densidad urbana existente.\u00a0\nEn particular en las colonias del antiguo pueblo de Santa fe, el desabasto \ndel vital l\u00edquido es cotidiano y los vecinos, desde hace varios a\u00f1os, han recu -\nrrido a manifestaciones y plantones en las avenidas principales para presio -\nnar a las autoridades. El problema se acentu\u00f3 desde la construcci\u00f3n de los \ncorporativos y grandes edificios para vivienda de sectores de altos ingresos, \nalrededor del centro comercial Santa Fe.\u00a0\nElemento esencial para la vida (aproximadamente 70% de nuestro cuer -\npo est\u00e1 compuesto de agua), la agricultura es una de las actividades huma -\nnas que consumen mayor cantidad de agua (especialmente la destinada a la \nsiembra de alimento para el ganado cuya carne consumen los humanos). El \nagua es tambi\u00e9n el elemento principal de las plantas, constituye 90-95% de \nun organismo vegetal. De igual manera, es un elemento fundamental para \nla soberan\u00eda alimentaria, en el sentido de su disponibilidad como agua no \n88contaminada, sin procesos de industrializaci\u00f3n \u2014en botellas o garrafones \nde pl\u00e1stico\u2014 y en cantidad suficiente.\nLa producci\u00f3n de carne animal para consumo humano es otro aspecto \nimportante en el cuidado del agua, ya que es un factor muy relevante en la \ncontaminaci\u00f3n del agua y su uso, ya que para producir un kilo de carne se re -\nquieren alrededor de 15 000 litros de agua, mientras que para producir una \nporci\u00f3n de arroz bastan 100 litros de agua. Es patente, pues, la disparidad en \nrelaci\u00f3n con el agua de la industria ganadera y la que utiliza la agricultura.\u00a0\nEl sobrepastoreo tambi\u00e9n afecta al ciclo del agua e impide que se renue -\nven los recursos h\u00eddricos tanto de superficie como subterr\u00e1neos.\u00a0En cuanto \na la contaminaci\u00f3n del agua, uno de los principales agentes contaminantes \nson los desechos animales, los antibi\u00f3ticos y las hormonas que se emplean \nen los animales, los productos qu\u00edmicos para te\u00f1ir las pieles, as\u00ed como los \npesticidas para fumigar los cultivos forrajeros y los fertilizantes.\u00a0\nRecordemos que el acceso al agua potable es un derecho; sin embargo, \nmuchas personas en la actualidad siguen sin tener acceso a ella, lo que las \nobliga a utilizar un agua contaminada que ocasiona graves consecuencias a \nla salud, como las siguientes enfermedades: diarrea, disenter\u00eda, c\u00f3lera, pa -\nludismo, tifoidea.\nLos contenidos de todos los talleres y actividades del \u00e1rea ponen de relie -\nve la importancia b\u00e1sica para la vida que tiene el agua.\u00a0Si se toman en cuenta \nla crisis h\u00eddrica y las condiciones de riesgo que causa el cambio clim\u00e1tico, en \nel \u00e1rea hemos trabajado en el dise\u00f1o y construcci\u00f3n de sencillas tecnolog\u00edas \nde cosecha de agua en los huertos a nivel domiciliar.\nSistemas de aprovechamiento y cosecha de agua\nEn el huerto did\u00e1ctico Meneses es prioritario contar con sistemas de ahorro \ny recuperaci\u00f3n de agua para el riego; a la fecha contamos con los siguientes \nsistemas:\n\u2022 Cubetas con ollas de agua. Este sistema es muy sencillo y eficaz para la \nsiembra en huertos urbanos. Se puede adaptar a cualquier tipo de maceta, \ncamas de cultivo, as\u00ed como en tierra o suelo directo. Las ollas de barro se \nfabrican con arcilla, en forma de botellas diversas, de acuerdo con el tipo \nde maceta que se quiera utilizar. Las ollas se elaboran artesanalmente con89una mezcla de diferentes tipos de barro, lo que permite que el agua se \ntrasmine lentamente y las ra\u00edces de las plantas intercepten el agua antes \nde que se extienda por la tierra debido a la acci\u00f3n capilar, lo que supone \nque casi 100% del l\u00edquido es absorbido por las ra\u00edces de las plantas.\n\u2022 Contenedor con geotextil, pl\u00e1stico y madera reciclada. El elemento prin -\ncipal de este sistema de ahorro de agua es el uso de la madera, cuyas \npropiedades\u00a0 t\u00e9rmicas permiten guardar el calor y mantener un bajo \nimpacto ambiental. El aprovechamiento de la madera parte, pues, de sus \npropiedades aislantes. Por las condiciones de las viviendas en las colo -\nnias del pueblo de Santa Fe es necesario tener dise\u00f1os de contenedores \nque se adapten a espacios reducidos, ya que las personas de la comuni -\ndad no cuentan con lugares muy amplios para la instalaci\u00f3n de huertos. \nLa madera nos permite implementar dise\u00f1os de diferentes formas, en \nforma de m\u00f3dulos triangulares o trapezoidales con el fin de adaptarlos \na espacios reducidos. Puede tambi\u00e9n utilizarse para camas de siembra. \nOtra opci\u00f3n es construir m\u00f3dulos de tama\u00f1o mediano con diferentes \nformas que dependen del espacio disponible.\n\u2022 Siembra tradicional con objetos maceta. La particularidad de este siste -\nma de ahorro de agua es la reutilizaci\u00f3n de objetos que ya se han desecha -\ndo, como tinacos, tinas de lavadoras, recipientes de pl\u00e1stico, etc\u00e9tera. \nEs una excelente forma de aprovechar diversos tipos de utensilios sin \nning\u00fan gasto.\n\u2022 Contenedores con materiales diversos reciclados y sistema de agua por \nfiltraci\u00f3n con cuerda de algod\u00f3n. Este sistema de ahorro de agua se cons -\ntruye con materiales reciclados, como madera, tubos de pvc , recipientes de \npl\u00e1stico y cuerdas o listones de algod\u00f3n. Es ideal para espacios reducidos.\n\u2022 Macetas de autorriego. Reciclar cubetas de pintura de agua, de crema, \nmantequilla o mermelada y tubos de pvc , es un recurso sencillo para el \ncultivo de hortalizas.\nHuerto hidrop\u00f3nico \nLa hidropon\u00eda, creada en la d\u00e9cada de los sesenta del siglo pasado, es un sis -\ntema destinado principalmente a la producci\u00f3n de hortalizas que aprovecha \nm\u00e9todos de circulaci\u00f3n de agua y ra\u00edces flotantes. Permite el crecimiento \nde plantas sin suelo, utilizando soluciones minerales. Las plantas crecen 90porque sus ra\u00edces est\u00e1n expuestas todo el tiempo a una soluci\u00f3n mineral \ncon los nutrientes necesarios: nitr\u00f3geno, calcio, f\u00f3sforo, potasio, magnesio, \nentre otros.\u00a0\n\u00a0Para las comunidades del Centro Meneses contamos con un prototipo \npara 10 cultivos en casas habitaci\u00f3n con peque\u00f1os espacios, adaptado a las \nviviendas de los vecinos.\nLa milpa sustentable\n\u00a0\nUn sistema sencillo de aprovechamiento de agua permite asegurar el sumi -\nnistro durante todo el desarrollo de la milpa. La milpa sustentable es, en \nefecto, un mecanismo agroalimentario basado en la producci\u00f3n de ma\u00edz y \ncultivos complementarios. El proceso tiene la ventaja de propiciar que el de -\nsarrollo biol\u00f3gico de los cultivos se acelere bajo un esquema c\u00edclico, es decir, \ndistribuyendo las siembras cada semana con la recolecci\u00f3n del agua. Aporta \nadem\u00e1s importantes bondades:\n\u00a0\n\u2022 Rompe con el esquema de temporalidad (una cosecha al a\u00f1o), pues gra -\ncias al sistema es posible sembrar hasta cuatro en un a\u00f1o.\n\u2022 Evita el estr\u00e9s h\u00eddrico (falta de agua) en los cultivos, sobre todo ante los \nefectos del cambio clim\u00e1tico en todo el pa\u00eds, mediante la reducci\u00f3n del \nconsumo de agua.\n\u2022 Su producci\u00f3n en el sitio.\n\u2022 No requiere grandes extensiones.\n\u2022 Fortalece el trabajo comunitario.\n\u2022 El policultivo se diversifica, pues al conjunto tradicional de ma\u00edz, calaba -\nza, frijol, chile y quelites se suman otras hortalizas, como pepino, jitoma -\nte, cilantro y lechuga, entre otras.\nLa base de la tecnolog\u00eda de la milpa sustentable es la recolecci\u00f3n del agua, \nque la vuelve eficiente y sustentable, adem\u00e1s de deseable y productiva. El \nagua que riega los cultivos, ya sea de lluvia o de forma manual, se filtra de \nmanera natural por el sustrato; en el proceso el agua absorbe nutrientes \ny la planta los aprovecha, al absorberlos por sus ra\u00edces. Pero la planta no \nrequiere en ese momento la cantidad total de agua que ha saturado el sus -\ntrato, por lo que el l\u00edquido contin\u00faa filtr\u00e1ndose hasta llegar a la v\u00e1lvula, la 91cual permitir\u00e1 la salida de agua con nutrientes que recibe una canaleta que \nla conduce a su vez a una cubeta donde captamos toda esa agua con la inten -\nci\u00f3n de controlarla y reciclarla en los mismos cultivos.\nAqu\u00ed entran los llamados \u201ccuatro fant\u00e1sticos\u201d que protagonizan la \u201cdie -\nta de la milpa\u201d: ma\u00edz, frijol, calabaza y chile. Se caracteriza esta dieta por \nrecuperar saberes mesoamericanos que se han ido perdiendo al paso de los \na\u00f1os, aunque se ha recomendado en nuestra regi\u00f3n por tener el beneficio \nde ir adaptando los alimentos incluidos seg\u00fan la regi\u00f3n de M\u00e9xico en que se \nlleve a cabo.\u00a0\n\u2022 Ma\u00edz: en M\u00e9xico existen alrededor de 60 razas de ma\u00edz. En la dieta de la \nmilpa se implementa la nixtamalizaci\u00f3n, proceso que se remonta al M\u00e9 -\nxico prehisp\u00e1nico y que enriquece al ma\u00edz de calcio; se liberan adem\u00e1s \nprecursores de niacina, la cual mejora la biodisponibilidad de prote\u00ednas, \ny es posible encontrar antioxidantes en forma de betacarotenos.\u00a0\n\u2022 Frijol: principal fuente de prote\u00edna, aporta vitaminas y minerales, prin -\ncipalmente hierro. Hay cinco especies comestibles. La sinergia del frijol \ncon el ma\u00edz nos proporciona una porci\u00f3n de prote\u00edna animal, por lo que \nrepresenta un gran recurso para el aumento de peso entre la poblaci\u00f3n \nvulnerable. \n\u2022 Calabaza: contiene una gran cantidad de agua y fibra, muc\u00edlagos y vita -\nminas A, E y C, as\u00ed como minerales como f\u00f3sforo, magnesio, calcio, pota -\nsio y un aporte antioxidante. Ayuda a equilibrar los niveles de glucosa en \nsangre. Sus semillas son tambi\u00e9n estimables, pues contienen unos 20-25 \ngramos de prote\u00edna por cada 100 gramos.\u00a0\n\u2022 Chile: posee un contenido nutricional importante en vitaminas y mine -\nrales, como las vitaminas A y C, potasio, sodio, hierro y magnesio. Rico \nen enzimas, es importante en el tratamiento contra el c\u00e1ncer y favorece \nla asimilaci\u00f3n del frijol y el ma\u00edz. \nMetodolog\u00eda\nLas actividades del \u00e1rea est\u00e1n sostenidas por los principios y estrategias de \nla educaci\u00f3n ambiental (ea ), que no es un simple accesorio de la educaci\u00f3n \ngeneral. Desde sus or\u00edgenes en los a\u00f1os setenta del pasado siglo, se model\u00f3 y \nfue definida a partir de la reconstrucci\u00f3n del sistema de relaciones entre la 92persona y su medio ambiente. Por tanto, un objetivo principal es contextual, \nel reconocimiento de diferentes realidades ambientales: el objeto de la ea no \nes ni sobre, por o para el ambiente, sino que conforma la red de relaciones \ndel grupo social y su ambiente (Sauv\u00e9, 2004). La ea  requiere un an\u00e1lisis \nsist\u00e9mico que permita identificar los diferentes componentes de un sistema \nambiental y poner de relieve las relaciones entre sus componentes: las rela -\nciones entre los elementos biof\u00edsicos y los elementos sociales de una realidad \nambiental. Finalmente, sobresale el esp\u00edritu cr\u00edtico de la educaci\u00f3n ambien -\ntal, que ha sido una constante (Novo, 1987; Leff, 1985; Eschenhagen, 2005; \nGaudiano y Arias, 2008).\u00a0\nA partir de la revisi\u00f3n de diversos autores, Javier Reyes (2010) propone \nlas siguientes dimensiones para orientar los proyectos de ea :\n\u2022 Dimensi\u00f3n pol\u00edtica: transformadora y emancipadora; cuestionadora, ex -\npl\u00edcita y discrepante; constructora de ciudadan\u00eda pol\u00edtica.\n\u2022 Dimensi\u00f3n \u00e9tica:\u00a0generadora de iniciativas solidarias y de responsabili -\ndad compartida;\u00a0promotora de la vida para que sea considerada como \nprimer valor.\n\u2022 Dimensi\u00f3n del paradigma de conocimiento: impulsora de la reforma del \npensamiento; constructora del enfoque de la complejidad y de un modelo \nde conocimiento relacional y din\u00e1mico.\n\u2022 Dimensi\u00f3n pedag\u00f3gica: colaborar en la reconversi\u00f3n del sistema edu -\ncativo y en la regeneraci\u00f3n de los procesos de ense\u00f1anza aprendizaje; \nimpulsar la transdisciplina y la vinculaci\u00f3n de lo ambiental con otros \nasuntos globales (poblaci\u00f3n, paz, derechos humanos, g\u00e9nero); articular \nla espiritualidad, el di\u00e1logo intersubjetivo y las emociones a los procesos \neducativos.\nComo proyecto comunitario de ea, tanto en el \u00e1mbito formal escolarizado \ncomo en el no formal, enfoca sus actividades hacia la superaci\u00f3n de una \nvisi\u00f3n meramente biol\u00f3gico-ecol\u00f3gica del medio ambiente, as\u00ed como partir \ndel reconocimiento de la persona humana como un ser sist\u00e9mico-relacional, \npor lo que su medio ambiente responde a esta \u201c naturaleza\u201d .\u00a0\nEn el trabajo cotidiano del \u00e1rea de Econom\u00eda popular y sustentabili -\ndad, la ea  es un proceso permanente de formaci\u00f3n en el que las personas \nde la comunidad y los estudiantes de servicio social toman conciencia de 93las condiciones de degradaci\u00f3n del medio ambiente y adquieren los conoci -\nmientos, valores, destrezas, experiencia y tambi\u00e9n la determinaci\u00f3n que les \npermitir\u00e1n actuar individual y colectivamente para resolver los problemas \nambientales presentes y futuros. Se trata de un proceso social de construc -\nci\u00f3n de significados, de sentidos de la vida, del ser humano, del tiempo y el \nespacio, del ambiente y de las relaciones entre los seres humanos y otras \nespecies vivas, as\u00ed como de construir nuevos sentidos de la naturaleza, el \nambiente natural y artificial, y el sentido de lo humano en la relaci\u00f3n con \nlos ecosistemas y todas las comunidades de seres vivos.\nCon base en los objetivos generales de la educaci\u00f3n ambiental, un huerto \nurbano debe formar una conciencia que impulse mayor sensibilidad y com -\nprensi\u00f3n cr\u00edtica de los problemas del medio ambiente y la sustentabilidad. \nPero sobre todo, la agricultura urbana es una estrategia pedag\u00f3gica que re -\nsignifica la relaci\u00f3n de los seres humanos con la naturaleza, su naturaleza.\nEl huerto urbano no es entonces un fin, sino el medio para que, a partir \nde todas las actividades cotidianas en su instalaci\u00f3n y cuidado, se vayan re -\nlacionando todas las dimensiones de la ea.  Se construir\u00e1n as\u00ed estrategias de \naprendizaje para la observaci\u00f3n, discernimiento y acci\u00f3n dirigidas al mejo -\nramiento ambiental y bienestar de las personas en su integralidad humana. \nUn huerto urbano no s\u00f3lo remite a los problemas ecol\u00f3gicos, es una alterna -\ntiva a largo plazo de las diferentes dimensiones de la complejidad ambiental, \nde la compleja crisis civilizatoria. Se trata, pues, de una estrategia pedag\u00f3 -\ngica que resignifica la relaci\u00f3n de los seres humanos con la naturaleza y su \nnaturaleza bio-psico-socio-espiritual. En este sentido, es un ecosistema y \nmet\u00e1fora de la vida humana.\nDesde la educaci\u00f3n popular, el huerto favorece la creaci\u00f3n de una comu -\nnidad \u201caprendiente\u201d , donde todos se relacionan con todos y todos aprenden \nunos de otros, conviviendo e intercambiando saberes.\nSe debe comprender que un estado en equilibrio en temas de salud men -\ntal y f\u00edsica mantiene estrecha relaci\u00f3n con el sentido de lo humano, con los \necosistemas y todas las comunidades de seres vivos. Este proceso se lleva a \ncabo tambi\u00e9n en el \u00e1rea de Nutrici\u00f3n mediante programas integrales como \nla consulta individual y familiar en el consultorio de nutrici\u00f3n del cfasem, \ntalleres de salud y nutrici\u00f3n, con un perfil en temas espec\u00edficos que actual -\nmente son una necesidad entre la poblaci\u00f3n del pueblo de Santa Fe y sus al -\nrededores. Mediante la sinergia de diferentes \u00e1reas de cfasem como Primer 94contacto, Redes comunitarias, Nutrici\u00f3n, Econom\u00eda popular y sustentabili -\ndad, se consigue mejorar los servicios del \u00e1rea de Salud al ofrecer mayores \nbeneficios a la comunidad por medio de programas multidisciplinarios. Las \ncondiciones de vida y accesibilidad a alimentos son puntos de partida esen -\nciales para analizar las necesidades de la comunidad, sin dejar de lado la \nsoberan\u00eda alimentaria.\nEl taller de cocina saludable ha tenido una muy buena respuesta en la \ncomunidad ya que en esta actividad buscamos compartir conocimientos \npara educar a la poblaci\u00f3n respecto a la importancia de una alimentaci\u00f3n \nsaludable, libre de alimentos procesados y transg\u00e9nicos, desterrar creencias \nerr\u00f3neas y frecuentes sobre la comida rica en nutrientes y el supuesto cos -\nto elevado que representa, as\u00ed como brindar a los beneficiarios recetas con \ningredientes de buena calidad nutricia, platillos con bajo \u00edndice glic\u00e9mico, \nbajas en grasas trans y saturadas, reducidas en az\u00facares, las cuales se elabo -\nran en el mismo taller.\u00a0\nA partir de la pr\u00e1ctica se adquiere una mejor comprensi\u00f3n de la alimen -\ntaci\u00f3n saludable, eliminando creencias y h\u00e1bitos equ\u00edvocos que impactan de \nforma negativa a las familias mexicanas. Adem\u00e1s, en cfasem hab\u00eda un \u00e1rea \nde oportunidad en cuanto a vincular diferentes \u00e1reas de forma m\u00e1s estre -\ncha. Mediante \u201cla dieta de la milpa\u201d se ha procurado dar un nuevo giro al \ntaller de cocina saludable, con el objetivo de aprovechar la escuela de huer -\ntos urbanos.\u00a0\nEn M\u00e9xico, una de las principales causas de las enfermedades cr\u00f3nicas \nes la urbanizaci\u00f3n de los espacios, cuyos efectos negativos en la alimenta -\nci\u00f3n de los mexicanos se debe a la mala calidad de lo que actualmente po -\ndemos encontrar de la manera m\u00e1s sencilla: los alimentos procesados. En \nAm\u00e9rica Latina, M\u00e9xico ocupa el primer lugar en consumo de alimentos \nprocesados.\u00a0\nPor consiguiente, en el taller de cocina se trabaja ahora con el modelo \nde la \u201cdieta de la milpa\u201d , cuyo objetivo es recuperar, adem\u00e1s de los cono -\ncimientos mesoamericanos, los alimentos de la regi\u00f3n de Santa Fe y del \ncentro del pa\u00eds, aprovechando la oportunidad que nos abre una dieta que \nutiliza los alimentos seg\u00fan la regi\u00f3n de M\u00e9xico en la que nos encontremos. \nCon base en el huerto y la milpa sustentable de cfasem dimos este nuevo \ngiro al taller.\u00a095En primer lugar, los alumnos deben conocer de qu\u00e9 se trata en teor\u00eda esa \nmaravillosa \u201cdieta de la milpa\u201d , aunque es un hecho que se aprende m\u00e1s en \nla parte de la pr\u00e1ctica. Ver germinar las plantas, luego interactuar con ellas \ny con la tierra para trasplantarlas, y despu\u00e9s de algunas semanas o meses \ncosecharlas, llevarlas a la cocina y, por fin, cocinarlas en platillos saludables, \nsustentables y deliciosos. Muchos alumnos han comentado la sensaci\u00f3n te -\nrap\u00e9utica que les produce el interactuar con la tierra, las plantas, recibir \nlos primeros rayos del sol del d\u00eda: esto es otro factor motivante para que los \nconocimientos que han adquirido en el taller los repliquen en sus casas, \ncumpliendo as\u00ed el objetivo por completo. Porque no se trata solamente de \nreplicar las recetas de cocina, sino de crear un huerto en casa en la medida \nde las posibilidades de cada uno. Se sugiere tomar de manera paralela el \ntaller de huerto, a fin de complementar las actividades pr\u00e1cticas de siembra, \ngerminaci\u00f3n, trasplante y cosecha.\nImportancia del cultivo en el taller de cocina saludable, 2019\n \n96Implementaci\u00f3n\nDos comunidades trabajan y participan cotidianamente en las diferentes ac -\ntividades del \u00e1rea:\u00a0\n1. Habitantes de las 23 colonias donde interviene el centro:\n\u2022 Madres de familia, entre 30 y 60 a\u00f1os, que viven en las colonias.\n\u2022 Ni\u00f1os de primaria de entre 6 y 12 a\u00f1os.\n\u2022 Adolescentes de secundaria entre 12 y 16 a\u00f1os.\n\u2022 J\u00f3venes de preparatoria de entre 16 y 20 a\u00f1os.\n\u2022 Maestros de las escuelas p\u00fablicas.\n2. Estudiantes de servicio social de las licenciaturas de arquitectura, dise\u00f1o \nindustrial, dise\u00f1o gr\u00e1fico, mercadotecnia e ingenier\u00eda qu\u00edmica. As\u00ed como es -\ntudiantes de la preparatoria Ibero.\nSe han consolidado en el \u00e1rea tres tipos de actividades que han permitido \nuna integralidad mayor en la participaci\u00f3n y aprendizaje de los vecinos, as\u00ed \ncomo de los estudiantes de servicio social:\nCiclo de talleres de agricultura urbana y manejo de residuos\nEl proyecto de talleres se ha mantenido desde 2017 con el objetivo de ins -\ntalar un huerto: germinaci\u00f3n, composta, lombricomposta y siembra. Cada \nsemestre se incorporan otros, lo que responde por un lado a la producci\u00f3n \nque se genera en el huerto, a los nuevos proyectos, as\u00ed como a la demanda de \nlos vecinos. En ese a\u00f1o hubo ocho talleres. La participaci\u00f3n fue la siguiente: \nasistencia de 42 al ciclo de talleres; tres estudiantes de servicio social.\nDurante 2018 se realizaron en total 19 talleres en dos ciclos: el primero \nde germinaci\u00f3n, composta, lombricomposta, y el segundo sobre manejo de \nseparaci\u00f3n de residuos. Se incorpor\u00f3 el taller de plagas, elaboraci\u00f3n de pla -\nguicidas, as\u00ed como uno espec\u00edfico de siembra de cempax\u00fachitl, abonos org\u00e1 -\nnicos, preparaci\u00f3n de tierra; se instalaron tambi\u00e9n dos de nuevos proyectos: \nmilpa sustentable y cultivo en sistemas de hidropon\u00eda. Cabe resaltar que ese \nmismo a\u00f1o se incorporaron las pr\u00e1cticas de servicio social de los estudiantes \nde prepa Ibero. Adem\u00e1s, el \u00e1rea imparti\u00f3 dos talleres sobre manejo y sepa -\nraci\u00f3n de residuos a estudiantes del \u00e1rea de Educaci\u00f3n del Centro Meneses. \nLa participaci\u00f3n fue la siguiente: 97\u2022 Asistencia al ciclo: 39 personas.\n\u2022 Estudiantes de servicio social de licenciatura: 3 personas.\n\u2022 Estudiantes de servicio social de prepa Ibero: 41 personas.\n\u2022 Asistencia a talleres de la milpa sustentable: 44 personas.\n\u2022 Asistencia a talleres de hidropon\u00eda: 15 personas.\n\u2022 Asistencia a talleres sobre residuos: 49 personas.\n\u2022 Total de talleres: 19 talleres.\n\u2022 Total de participantes: 194 personas.\nEn general, a todas las actividades del huerto asistieron en su mayor\u00eda mu -\njeres, y la edad promedio fue de 41.1 a\u00f1os: 10% j\u00f3venes entre 16 y 18 a\u00f1os; \n20% j\u00f3venes entre 18 y 23 a\u00f1os; 17% entre 25 y 45 a\u00f1os, 53% entre 45 y 50 \na\u00f1os. Las colonias de donde provienen son: Santa Fe, La Mexicana, La Es -\ntrella, Bejero, Liberaci\u00f3n Proletaria, La Ca\u00f1ada, Margarita Maza de Ju\u00e1rez, \nEl Pirul. Se registraron tambi\u00e9n colonias de fuera de la zona de trabajo del \nCentro Meneses (Alta Tensi\u00f3n, San Pedro de los Pinos, Unidad Bel\u00e9n, Mi -\nguel Hidalgo y San Miguel Chapultepec). Se cuenta con las cartas descripti -\nvas de cada taller, infograf\u00edas y material informativo de cada tema, as\u00ed como \nun breve cuestionario de evaluaci\u00f3n.\n\u00a0Durante 2019 el \u00e1rea de Econom\u00eda Popular y Sustentabilidad (epys) ini -\nci\u00f3 un proceso de revisi\u00f3n de sus actividades, impulsado por los siguientes \nfactores:\n\u2022 Consolidaci\u00f3n de un huerto en tierra con m\u00e1s de 60 especies y cuatro \nsistemas de aprovechamiento de agua y una mayor producci\u00f3n, sobre \ntodo de semillas.\n\u2022 Contar con una estructura para una milpa sustentable.\n\u2022 Contar con un sistema de hidropon\u00eda.\n\u2022 Mayor reconocimiento de un huerto urbano, tanto en la comunidad \ncomo en los diferentes departamentos de la Universidad Iberoameri -\ncana.\n\u2022 Actividades de vinculaci\u00f3n con las \u00e1reas de Nutrici\u00f3n y de Educaci\u00f3n.\nSe realizaron los dos ciclos de talleres semestrales. Sembramos la segunda \nmilpa sustentable con ma\u00edz y cuatro matas de teozintle; tuvimos dos cose -\nchas de lechugas hidrop\u00f3nicas. Se aument\u00f3 el n\u00famero de eventos integrales 98tem\u00e1ticos con todas las \u00e1reas: (d\u00eda de la tierra, 22 abril; d\u00eda mundial del \nmedio ambiente, 5 de junio; la semana por el clima). Organizamos con la se -\ncundaria 77, visitas y talleres dentro del centro. Comenzamos la construc -\nci\u00f3n de un huerto en la secundaria 232 y otro huerto escolar en la primaria\nFlavio Guti\u00e9rrez de la colonia Liberaci\u00f3n Proletaria. Iniciamos actividades \ncon el \u00e1rea de Nutrici\u00f3n. Nos vinculamos con el proyecto de investigaci\u00f3n \nHuerto Ibero, del Instituto de Investigaci\u00f3n Aplicada y Tecnolog\u00eda.\u00a0Comen -\nz\u00f3 una red comunitaria en Unidad Bel\u00e9n con siembra de huertos y con \nel huerto de recuperaci\u00f3n de la barranca del r\u00edo Becerra. Continuaron las \nactividades de proyectos de servicio social con actividades m\u00e1s puntuales: \nelaboraci\u00f3n de manuales de construcci\u00f3n de contenedores de huertos con \necotecnolog\u00eda de cosecha de agua; videos educativos del huerto; elabora -\nci\u00f3n de carteles sobre planta medicinales y visitas en algunos domicilios de \nvecinas para la posible construcci\u00f3n de contenedores de huertos; mapeo \nde puntos conflictivos en el manejo de residuos en las colonias El Pir\u00fa 2a \nsecci\u00f3n, El Pirul, La Huerta, Los Gamitos, Tecolalco y El \u00c1rbol.\nEn colaboraci\u00f3n con el \u00e1rea de Redes comunitarias organizamos el pri -\nmer mercado de hortelanos de la zona. Con una estudiante de excelencia se \ndise\u00f1\u00f3 una botella de semillas de hinojo para consumo alimenticio. Parti-\ncipamos en el proyecto de verano del departamento de arquitectura para \nel dise\u00f1o de dos proyectos de intervenci\u00f3n en la zona. Se puso en marcha el \nproyecto de dise\u00f1o instruccional para el huerto urbano Meneses con el \u00e1rea \neducativa, as\u00ed como el primer fichero pedag\u00f3gico para las materias de cien -\ncias. En este mismo a\u00f1o la participaci\u00f3n fue la siguiente:\n\u2022 Asistencia al ciclo de talleres: 37 personas.\n\u2022 Estudiantes de servicio social de licenciatura: 4 personas.\n\u2022 Estudiantes de servicio social de prepa Ibero: 29 personas.\n\u2022 Estudiantes prepa Centro Meneses: 3 personas.\n\u2022 Asistencia a talleres de la milpa sustentable: 5 personas.\n\u2022 Asistencia a talleres de hidropon\u00eda: 10 personas.\n\u2022 Visitas al huerto Meneses por estudiantes: 200\u00a0personas.\n\u2022 Profesoras de la secundaria: 6 personas.\n\u2022 Talleres e instalaci\u00f3n de huerto en primaria: 105 personas.\n\u2022 Primaria Flavio Guti\u00e9rrez: estudiantes, madres de familia y maestras.\n\u2022 Talleres e instalaci\u00f3n de huerto en secundaria: 232 personas.99\u2022 Un vecino voluntario, una maestra y un estudiante.\n\u2022 Visitas al huerto de participantes del \u00e1rea de 8 personas de Nutrici\u00f3n.\n\u2022 Hortelanos en el primer mercado: 5 personas.\n\u2022 Total de participantes: 442 personas.\nMantenimiento del huerto Meneses\nDesde la primera siembra en la primavera de 2016 se ha mantenido un gru -\npo de dos voluntarios que apoyan al centro en el mantenimiento del huerto; \nespor\u00e1dicamente y durante algunos meses participan otros vecinos, hasta \nsumar seis, adem\u00e1s del trabajo de los estudiantes, generalmente dos, de ser -\nvicio social. El huerto inici\u00f3 su primera siembra en la primavera de 2016. \nLa organizaci\u00f3n Cultiva la Ciudad nos proporcion\u00f3 27 especies de plantas \narom\u00e1ticas y hortalizas; en 2017 cont\u00e1bamos con 57 especies, y hasta marzo \nde 2020 se encontraban en el huerto 64 especies en 94 diversos contenedo -\nres o macetas.\nUn gran logro del \u00e1rea es que, gracias al mantenimiento del huerto, se \ncuenta desde el oto\u00f1o de 2016 con un banco de semillas suficiente para com -\npartirlas con los vecinos y distribuirlas en todos los talleres, dentro y fuera \ndel centro.\nHasta diciembre del 2019 el Centro Meneses contaba con:\n\u2022 Un sistema de milpa sustentable con 64 bolsas de pl\u00e1stico para \nun sistema sencillo de aprovechamiento de agua.\n\u2022 Contenedores con sistema de ollas de barro.\n\u2022 Contenedores con objeto maceta.\n\u2022 Contenedores tradicionales.\n\u2022 Contenedores de madera reciclable.\n\u2022 Un sistema de hidropon\u00eda.\n\u2022 Una composta de tres metros c\u00fabicos de capacidad.100Primer tianguis comunitario de plantas, 2019\nHuertos escolares\nCada escuela es muy diferente y nuestra participaci\u00f3n en principio se limita \nal apoyo con pl\u00e1ntulas, mano de obra e impartici\u00f3n de un ciclo de talleres: \ngerminaci\u00f3n, composta y siembras para dejar instalado un huerto. De ma -\nnera que posteriormente autoridades, maestras y estudiantes organicen el \ncuidado y mantenimiento de su huerto.\nSecundaria 77\nDesde la primavera de 2016 la secundaria 77 cuenta con un huerto de apro -\nximadamente 60 metros. Se inici\u00f3 con una campa\u00f1a de limpieza y recolec -\nci\u00f3n de residuos, as\u00ed como un taller de su manejo y separaci\u00f3n para todos los \ngrupos. Hemos acompa\u00f1ado al comit\u00e9 de ecolog\u00eda en dos siembras anuales \nde ma\u00edz y algunas hortalizas, y en 2019 se inici\u00f3 una parcela de milpa sus -\ntentable; sin embargo, no pudo concretarse por la contingencia ambiental \nde mayo de 2019.\nHuerto escolar en la primaria General Antonio Rosales\nPor invitaci\u00f3n expresa de una madre de familia que hab\u00eda participado con \nnosotros en el huerto de la colonia Madrazo, la directora de la escuela solici -\nt\u00f3 nuestro apoyo para la instalaci\u00f3n del huerto escolar. El \u00e1rea seleccionada, \n101de 302.23 m2, se dividi\u00f3 en 12 parcelas, una para cada grupo. Hubo gran \nparticipaci\u00f3n tanto de las autoridades de la escuela como de la sociedad de \npadres y madres de familia. Se imparti\u00f3 a todos los grupos el taller de germi -\nnaci\u00f3n y composta. Acompa\u00f1amos a la escuela durante una siembra y cose -\ncha, posteriormente se han organizado de forma aut\u00f3noma, y cada maestro \norganiza a sus estudiantes en las actividades de su parcela.\nHuerto escolar en la primaria Flavio Guti\u00e9rrez\u00a0\nEn abril de 2019 la presidenta de la mesa directiva de la sociedad de madres \ny padres de familia solicit\u00f3 a la responsable del \u00e1rea de Econom\u00eda popular y \nsustentabilidad asesor\u00eda para la instalaci\u00f3n de un huerto escolar urbano \nen esta primaria de la colonia Liberaci\u00f3n Proletaria. La escuela cuenta con \ndiversas \u00e1reas aptas para sembrar; sin embargo, las madres de familia ya \nhab\u00edan trabajado en la limpieza de un \u00e1rea espec\u00edfica detr\u00e1s de un edificio \nde salones. Por la fecha de la solicitud, tres meses antes de finalizar el ciclo \nescolar, se dividi\u00f3 la planeaci\u00f3n en dos etapas, pues durante las vacaciones \nno fue posible dar mantenimiento al huerto por el cierre de la escuela. Se \nimpartieron dos talleres a cuatro grupos que eran los responsables del huer -\nto escolar, uno de germinaci\u00f3n y otro de abono org\u00e1nico. Por cambios en la \ndirecci\u00f3n y de las profesoras, se cancel\u00f3 la participaci\u00f3n en esta escuela.\nHuerto urbano escolar en la secundaria 232\nEn septiembre de 2019, una profesora de qu\u00edmica de esa secundaria solicit\u00f3 \nal \u00e1rea de Econom\u00eda popular y sustentabilidad apoyo para la implemen -\ntaci\u00f3n del proyecto del huerto escolar. Enviamos por correo electr\u00f3nico el \nformato de solicitud para establecer una vinculaci\u00f3n institucional y se reali -\nzaron las visitas para conocer el espacio y las condiciones para sembrar. En \neste caso el proyecto de huerto escolar se asign\u00f3 a un grupo de 55 estudian -\ntes en la materia de laboratorio de qu\u00edmica. Solamente se pod\u00eda trabajar en \nel d\u00eda y horario de dicha clase.\nSe impartieron los talleres de germinaci\u00f3n, abono org\u00e1nico, plagas, con \nelaboraci\u00f3n de plaguicida org\u00e1nico, y siembra. El grupo trabaj\u00f3 durante el \nsegundo semestre del a\u00f1o y su huerto se vio favorecido por la \u00e9poca de lluvias. \nSin embargo, el espacio carec\u00eda de horas de sol suficientes para la nutrici\u00f3n \nde las plantas y esto afect\u00f3 la cosecha. La profesora de qu\u00edmica y la direc-\nci\u00f3n se comprometieron a buscar otro espacio con mejores condiciones.102Huertos en espacios p\u00fablicos\nEn marzo de 2017 un vecino de la colonia Carlos Madrazo solicit\u00f3 al Cen -\ntro Meneses apoyo y acompa\u00f1amiento para la instalaci\u00f3n de un huerto en \nun espacio de esa colonia. \u00c9l y su familia realizaron actividades de difusi\u00f3n \npara que los vecinos participaran en las actividades cotidianas de limpieza, \ndesyerbe, riego y cosecha, as\u00ed como cuidado y continuidad del huerto. El \npredio se hallaba en una esquina al inicio de la colonia y ten\u00eda una exten -\nsi\u00f3n de 178.66 m2. Adem\u00e1s de construirse un compostero de madera, se im -\npartieron tres talleres de germinaci\u00f3n y uno de siembra. La mayor\u00eda de los \nasistentes fueron ni\u00f1os que regresaban de la escuela. Desafortunadamente, \nla actividad dur\u00f3 s\u00f3lo un a\u00f1o, ya que la delegaci\u00f3n \u00c1lvaro Obreg\u00f3n inici\u00f3 la \nconstrucci\u00f3n de una cl\u00ednica y destruy\u00f3 el huerto. A la fecha no se ha termi -\nnado dicha cl\u00ednica.\nPr\u00e1ctica de las alumnas del taller de cocina saludable, 2019\n103Taller de cocina saludable\u00a0\nLas 16 personas inscritas forman dos grupos de ocho beneficiarios cada uno, \ncuyo\u00a0 rango de edad oscila entre los 15 y los 63 a\u00f1os.\u00a0 Se realizan talleres \npara fomentar la cocina saludable y suprimir creencias err\u00f3neas o estigmas \nsobre la alimentaci\u00f3n saludable en casa. Se recurre a la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica \nen la elaboraci\u00f3n de recetas con ingredientes de temporada, saludables y \nnaturales, cuyos precios son accesibles para toda la familia, adem\u00e1s de que \nse utilizan los alimentos disponibles en el huerto del cfasem. Se han ela -\nborado 14 recetas con alimentos cosechados del huerto:\u00a0acelgas, kale, flor \nde calabaza, romero, t\u00e9 verde, t\u00e9 de lim\u00f3n, alfalfa, perejil, ceboll\u00edn, epazote, \njitomate cherry.\nAprendizajes\nUn huerto es un proyecto de vida personal y comunitaria destinado al cui-\ndado de la vida y de la \u201ccasa com\u00fan\u201d . Resalta la necesidad del cuidado co-\ntidiano de la otredad, del otro diferente como una posibilidad para la \nconstrucci\u00f3n de resiliencia individual y comunitaria. Recupera el sentido \nc\u00edclico de los procesos vitales, y no lineales, para la protecci\u00f3n ambiental y \ndisminuci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica y del agua a partir de:\n\u2022 Proporcionar informaci\u00f3n acerca de los ciclos de los elementos qu\u00edmicos \nde la vida y su importancia para el cuidado del medio ambiente.\n\u2022 Consolidar el conocimiento de que todos los seres vivos compartimos los \nmismos elementos qu\u00edmicos, pero en diferentes calidades y cantidades.\n\u2022 Subrayar la importancia de la siembra para absorber carbono de la at -\nm\u00f3sfera hacia el suelo, as\u00ed como la creaci\u00f3n de suelo f\u00e9rtil y nutritivo.\n\u2022 Fortalecer con los talleres del huerto urbano y de alimentaci\u00f3n saludable \nla conciencia de las personas sobre lo que comen y su relaci\u00f3n con una \nbuena salud y con la salud ambiental; es decir:\u00a0\n\u2022 Reconocer la importancia vital de consumir alimentos nutritivos, sin \nplaguicidas ni fertilizantes comerciales.\n\u2022 Multiplicar la fotos\u00edntesis en las plantas como productoras de ox\u00edgeno.\n\u2022 Instalar sencillas ecotecnolog\u00edas de ahorro y cosecha de agua de lluvia en \nlos contenedores para el huerto, asegurando, por un lado, su cuidado y, \npor otro, su importancia para el consumo humano.104\u2022 Alentar la elaboraci\u00f3n de un agua fresca de hierbas, t\u00e9s, tisanas e infu -\nsiones para limitar el consumo de refrescos y bebidas industrializadas.\n\u2022 Recuperar los saberes de las personas acerca de las semillas e informar \nsobre su importancia como semillas criollas, h\u00edbridas de forma natural \ny artificial, para permitirles recolectarlas y organizar su propio banco \nde semillas, disponiendo as\u00ed de alimentos nutritivos y al alcance de sus \ncondiciones econ\u00f3micas.\n\u2022 Fomentar el intercambio de semillas, pl\u00e1ntulas y cosechas de plantas y \nhortalizas.\n\u2022 Rescatar los saberes de las personas sobre las plantas medicinales y la \nforma de su consumo actual, resultado de la herencia de sus padres, ma -\ndres y abuelas.\nCon la siembra de una milpa sustentable:\n\u2022 Sensibilizar a las personas para que reconozcan en la milpa tradicional \nmesoamericana un policultivo de alto impacto alimenticio, as\u00ed como su \nimportancia cultural, econ\u00f3mica y pol\u00edtica.\n\u2022 Tomar conciencia del valor alimenticio de la triada mesoamerica -\nna:\u00a0ma\u00edz, frijol y calabaza.\n\u2022 Reconocer la importancia de la floraci\u00f3n del ma\u00edz para la atracci\u00f3n de in-\nsectos polinizadores.\n\u2022 Aprender el funcionamiento del sistema c\u00edclico de aprovechamiento de \nagua de la milpa sustentable.\n\u2022 Procurar la producci\u00f3n en el sitio, evitando la movilidad para su comer -\ncializaci\u00f3n y, por tanto, disminuir las emisiones de bi\u00f3xido de carbono.\n\u2022 Fomentar que los participantes compartan informaci\u00f3n con sus familias \ny vecinos respecto a\u00a0la importancia de la separaci\u00f3n de los residuos ali -\nmenticios y separaci\u00f3n de basura org\u00e1nica e inorg\u00e1nica.\n\u2022 Replantear el grave problema del manejo y separaci\u00f3n de la basura en \nla zona, pues no se ejecut\u00f3 conforme a lo planeado por algunas caracte -\nr\u00edsticas del territorio y del contexto cultural y pol\u00edtico, lo cual limit\u00f3 su \nimplementaci\u00f3n:\n\u2022 El contexto hist\u00f3rico urbano de fundaci\u00f3n de las colonias sobre terrenos \nque eran basureros a cielo abierto y cuya poblaci\u00f3n originaria se dedica -\nba a la pepena de basura. Es decir, en algunas familias hay una herencia 105impl\u00edcita a separar y guardar sobre todo el papel y cart\u00f3n, as\u00ed como latas \ny pl\u00e1sticos, con el fin de venderlo y obtener alg\u00fan recurso econ\u00f3mico. \nEsto impide socializar su organizaci\u00f3n y venta con otros vecinos.\n\u2022 El incremento de negocios de compra de residuos en las colonias es muy \nvisible; hemos observado hasta tres de esos establecimientos por colonia \ndedicados a comprar no s\u00f3lo papel, cart\u00f3n, pl\u00e1stico, aluminio y todos los \nmetales, sino hasta ropa, discos compactos, zapatos, cartuchos, etc\u00e9tera. \nLos vecinos nos han comentado que desde hace tres a\u00f1os hay un boom  \nde los \u201cposaderos\u201d , pues cada vez hay m\u00e1s residuos y se sabe que vale \ndinero, todo vale dinero.\nLos huertos escolares tienen un fuerte impacto en los estudiantes, y se pue -\nden potencializar las relaciones con madres y padres de familia; sin embar -\ngo, hay muchos factores que impiden el seguimiento y cuidado del huerto, \nsobre todo el tiempo de los docentes, la responsabilidad del espacio y el \ntiempo de vacaciones y puentes. No tenemos bien establecidos los apoyos \nt\u00e9cnicos para el transporte de tierra y herramientas a los huertos externos. \nUn gran aprendizaje en cada siembra es la planeaci\u00f3n, es decir qu\u00e9 criterios \nadoptaremos para seleccionar las semillas y pl\u00e1ntulas en cada ciclo. Con \nel apoyo de los talleres de Nutrici\u00f3n hemos consolidado algunos criterios, \ntomando en cuenta las principales enfermedades de las personas y las plan -\ntas m\u00e1s nutritivas y con fines espec\u00edficos; por ejemplo, plantas reconocidas \ncomo anticancer\u00edgenas o las que contienen gran cantidad de hierro.\nAciertos y aprendizajes relevantes han sido la elaboraci\u00f3n de nuestra \npropia receta de agua fresca y hierbas para t\u00e9. Y, sobre todo, la construc -\nci\u00f3n y mantenimiento de nuestra composta. Igualmente, la consolidaci\u00f3n \nde nuestro banco de semillas, que en t\u00e9rminos biol\u00f3gicos representa una \ncolecci\u00f3n de material vegetal vivo, que nos otorga la posibilidad de disponer \nde alimentos para el centro y las personas. Colocar letreros en las plantas es \nmuy complicado, por el constante cambio de la siembra y cosecha; aunque \nya tenemos letreros hechos de madera y pl\u00e1sticos que han elaborado los es -\ntudiantes de servicio social: nos sirven para realizar una estrategia educati -\nva cuando grupos de visitantes y estudiantes asisten al huerto.\nEs necesario reforzar la comercializaci\u00f3n, la econom\u00eda solidaria y el true -\nque con mayor difusi\u00f3n y vinculaci\u00f3n con otros huertos. La gran tarea por \nconsolidar es la construcci\u00f3n de huertos en espacios p\u00fablicos. Hemos dado 106pasos en la construcci\u00f3n de una red de huertos en domicilios particulares, \npero es necesario trascender a lo p\u00fablico.\nConclusiones\nEl \u00e1rea de Econom\u00eda popular, sustentabilidad y soberan\u00eda alimentaria reto -\nma los elementos b\u00e1sicos de la vida: alimentaci\u00f3n, producci\u00f3n de alimentos \ny su cuidado. Los diferentes proyectos recuperan todas las dimensiones hu -\nmanas: biol\u00f3gica, psicol\u00f3gica, afectiva y emocional, \u00e9tica, social y espiritual. \nNecesarias para el cuidado del individuo, la comunidad y la protecci\u00f3n de \nnuestro ambiente. Tiene afianzada una cartera de servicios y procesos edu -\ncativos con la impartici\u00f3n de dos ciclos de talleres al a\u00f1o sobre agricultura \nurbana, desde el enfoque de educaci\u00f3n ambiental en:\n\u2022 Germinaci\u00f3n, composta, lombricomposta, abonos org\u00e1nicos, plaguicidas \ncaseros, preparaci\u00f3n de los sustratos y cuidado del huerto.\n\u2022 Talleres para la instalaci\u00f3n y cuidado de la milpa sustentable (germina -\nci\u00f3n, trasplante, instalaci\u00f3n del sistema de cosecha de agua, cuidado y \ncosecha).\n\u2022 Talleres e Instalaci\u00f3n de un huerto hidrop\u00f3nico para domicilio de 10 \nespecies.\n\u2022 La econom\u00eda social, pues con el huerto urbano generamos procesos de \naprendizaje para producir alimentos nutritivos en peque\u00f1as \u00e1reas y pro -\nductividad escalonada, en particular con la milpa sustentable y el proto -\ntipo de hidropon\u00eda, as\u00ed como ahorro y disponibilidad de agua mediante \npeque\u00f1as inversiones monetarias.\n\u2022 Los proyectos del \u00e1rea que fomentan buenas pr\u00e1cticas agroecol\u00f3gicas \nen los sistemas de producci\u00f3n, reciclaje de residuos, cosecha y aprove -\nchamiento de agua pluvial, por medio de la capacitaci\u00f3n para instalar \necotecnolog\u00edas de aprovechamiento de agua.\nComo proyecto de autogesti\u00f3n comunitaria, es necesario que el \u00e1rea impacte \nmayormente a las familias e intervenga en espacios p\u00fablicos, por lo que re -\nquiere una mayor intervenci\u00f3n de Redes comunitarias. Es necesario avanzar \nen el reconocimiento a los asistentes del huerto y en la profesionalizaci\u00f3n \nde la formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n que est\u00e1 implementando el Centro Meneses 107respecto de la agricultura con el huerto y todos sus proyectos. Por tanto, \nse requiere un diplomado o transitar a la institucionalizaci\u00f3n de una escue -\nla de huertos.\nFinalmente, en vista de la participaci\u00f3n relevante de las mujeres en el \nCentro Meneses, en todos sus talleres y actividades, y frente a la gran pro -\nblem\u00e1tica de violencia en la zona y en todo el pa\u00eds, es necesario crear grupos \nde reflexi\u00f3n de mujeres de diferentes edades que recuperen y generen sobre \ntodo procesos de discernimiento sobre el papel de las mujeres en el cuidado \nde la familia y de la vida.1096 \nEscuela de Artes y Oficios:\nCapacitaci\u00f3n para la vida y el trabajo\nIsrael Morales Nava\nCecilia Caballero de los Santos\nExposici\u00f3n de productos del \u00e1rea de Capacitaci\u00f3n para la vida y el trabajo, 2019\nAntecedentes\nEl \u00e1rea Educativa del cfasem atiende y acompa\u00f1a a j\u00f3venes y adultos tanto \nen la acreditaci\u00f3n de distintos grados acad\u00e9micos como en la construcci\u00f3n \nde conocimientos y el desarrollo o actualizaci\u00f3n de habilidades para el an\u00e1 -\nlisis, incidencia y transformaci\u00f3n de su entorno y realidad social cotidiana.\nEn la b\u00fasqueda de tales objetivos y como unidad dependiente del \u00e1rea de \nEducaci\u00f3n, se plantea crear el \u00e1rea de Capacitaci\u00f3n para la vida y el trabajo \n(en adelante cpvt), que responde a la necesidad planteada en el metadiag -\nn\u00f3stico comunitario de la zona de Santa Fe, espec\u00edficamente en la Estrategia \nde Intervenci\u00f3n 8: \u201ces necesario trabajar para modificar la representaci\u00f3n \nasistencial que actualmente tiene la uia , se tienen que realizar diversas ac -\nciones para modificar su imagen, de manera que la comunidad le observe \ncomo otro tipo de recurso y no el que mantiene congelada la relaci\u00f3n en la \nasistencia\u201d .\u00a0\n110Asimismo, se atiende la recomendaci\u00f3n que propone incidir en \u201ctransfor -\nmar la representaci\u00f3n tan negativa que la comunidad tiene sobre s\u00ed misma, \nse necesita cambiar la imagen y valores sobre s\u00ed, dignificarles y empoderar -\nles, provocar que las personas se trasformen en sujetos\u201d .\u00a0\nAntes exist\u00eda un \u00e1rea peque\u00f1a de econom\u00eda que buscaba generar progra -\nmas de capacitaci\u00f3n laboral, enfocados a competencias en puestos espec\u00edfi -\ncos del ramo hotelero y tur\u00edstico de la zona de Lomas de Santa Fe (2014), \npero el ejercicio se disolvi\u00f3 bajo el argumento de que la capacitaci\u00f3n no deb\u00eda \nbasarse \u00fanicamente en las necesidades labores de un solo sector, sino que \ndeb\u00eda abarcar las habilidades, actitudes y capacidades en torno a mayores \n\u00e1reas de empleo, adem\u00e1s de que los trabajos ofrecidos no concordaban con \nlos actuales principios de lo que ahora es el cfasem. En 2017, sin embargo, \nse crea el primer antecedente del \u00e1rea con breves cursos de capacitaci\u00f3n \npara la b\u00fasqueda de empleo.\n\u00a0Como soporte del \u00e1rea en la detecci\u00f3n de necesidades de capacitaci\u00f3n \nse cuenta con el apoyo de Primera escucha, el \u00e1rea que realiza un primer \nsondeo de talleres que la poblaci\u00f3n sugiere, pero al mismo tiempo se trabaja \nen fortalecer el diagn\u00f3stico relativo a las necesidades de la poblaci\u00f3n en esta \ncuesti\u00f3n.\nJustificaci\u00f3n\nEn el momento en que se acord\u00f3 en el centro privilegiar las iniciativas y los \nproyectos que buscar\u00e1n el desarrollo personal, familiar o comunitario; me -\njorar la calidad de vida; atacar la ra\u00edz estructural de la exclusi\u00f3n; promover \nla participaci\u00f3n ciudadana en redes y organizaciones locales; fortalecer el \ntrabajo colectivo y la cohesi\u00f3n social y fortalecer la toma democr\u00e1tica de de -\ncisiones y la identidad sociocultural, el sentido de los talleres adquiere una \nperspectiva m\u00e1s humana que se justifica desde su concepci\u00f3n, pues est\u00e1n \npensados y debidamente fundamentados en la misi\u00f3n del centro, y favore -\ncen al desarrollo personal, familiar y comunitario, pero desde un enfoque \nde crecimiento laboral y, algunas veces, como posibilidades de desarrollo de \nautoempleo o terapia ocupacional.\nLos talleres que se ofrecen poseen las caracter\u00edsticas de la pedagog\u00eda ig -\nnaciana, pero con adaptaciones concretas al entorno digital y que responden \na necesidades espec\u00edficas de la poblaci\u00f3n. Se dirigen siempre al cuidado de la 111dignidad de la persona y mantienen un proceso de selecci\u00f3n de los talleristas \no facilitadores que incluye una entrevista a fondo de los candidatos para que \nlos conocimientos se compartan y conviertan en una experiencia transfor -\nmadora para todos los involucrados en su desarrollo.\u00a0\nObjetivo general\nDise\u00f1ar, ejecutar y evaluar estrategias que promuevan o contribuyan al \nacompa\u00f1amiento en la construcci\u00f3n del conocimiento y la actualizaci\u00f3n \nprofesional de habilidades que fomenten las competencias laborales y la \nparticipaci\u00f3n productiva, siempre con el reconocimiento de los saberes pre -\nvios de las personas.\u00a0\nLa finalidad b\u00e1sica del \u00e1rea es que los usuarios de los talleres ampl\u00eden sus \nv\u00edas de sustento. Lo anterior tiene como base el trabajo de acompa\u00f1amiento \na j\u00f3venes y adultos mediante la asesor\u00eda personalizada para la acreditaci\u00f3n \nde diversos grados en habilidades para la vida y el trabajo, la construcci\u00f3n de \nconocimiento y la actualizaci\u00f3n profesional de habilidades para el an\u00e1li -\nsis-transformaci\u00f3n de la realidad, la vida y el trabajo.\nObjetivos espec\u00edficos\n \n\u2022 Brindar herramientas que coadyuven al aprendizaje, la formaci\u00f3n y la \ninstrucci\u00f3n de las habilidades laborales de la poblaci\u00f3n.\u00a0\n\u2022 Acompa\u00f1ar el discernimiento para la formulaci\u00f3n de proyectos de vida y \ntoma de decisiones en el campo laboral.\n\u2022 Los objetivos espec\u00edficos para la formaci\u00f3n para la vida son:\n\u2022 Abrir y generar espacios para el fortalecimiento y desarrollo de habilida -\ndes o competencias para contribuir a una mejora en la calidad de vida de \nlas personas de la comunidad.\u00a0\n\u2022 Ofrecer espacios de esparcimiento a la vez que se facilite la construcci\u00f3n \nde una habilidad que proporcione a la poblaci\u00f3n un modo de sustento.\u00a0\nEtapas del programa\nEn cuanto a la estructura y manejo de los talleres, se puede dar cuenta de un \nproceso de cuatro etapas.\u00a0Es importante destacar que el acercamiento a los 112usuarios contempla el reconocimiento de los saberes previos, es decir, no \nse limita a tomar la postura pedag\u00f3gica del pasado respecto a una muestra \nde c\u00f3mo deben realizarse los procesos; en cambio, contempla el intercambio\nconcreto de saberes de la poblaci\u00f3n que conduce a un proceso de ense\u00f1anza \naprendizaje no lineal, sino transversal, y complementa la experiencia tan-\nto del usuario como de los facilitadores.\u00a0Las etapas son las siguientes:\n1. Propuesta de taller\nDesde las carreras y materias espec\u00edficas que se imparten en la Universidad \nIberoamericana se selecciona un proceso que concuerde con las necesida -\ndes detectadas por el \u00e1rea y se construye una propuesta de curso que se \neval\u00faa en cuanto a contenidos, duraci\u00f3n y m\u00e9todo de trabajo. Se trata de \nuna evaluaci\u00f3n conjunta del tallerista y el encargado de \u00e1rea, y lo que se \nespera de este proceso es que el formador obtenga una retroalimentaci\u00f3n \nque contemple el trabajo de inducci\u00f3n, contextualizaci\u00f3n y resultados espe -\nrados al final de cada curso o taller; adem\u00e1s de la metodolog\u00eda que permita \nalcanzar los objetivos de ense\u00f1anza, al tiempo que desde el inicio el capa -\ncitador identifique su trabajo como un espacio de colaboraci\u00f3n continua \ndonde su opini\u00f3n sea parte fundamental en la construcci\u00f3n de los talleres y \nla armon\u00eda de trabajo con la poblaci\u00f3n. Tambi\u00e9n se incluye una evaluaci\u00f3n \ndiagn\u00f3stica, en especial en la oferta de talleres de capacitaci\u00f3n laboral que \nproporcionen un punto de partida \u00f3ptimo para el desempe\u00f1o del resto de \nlas sesiones.\u00a0\n2. Oferta de taller\nEl taller se ofrece a la poblaci\u00f3n en diversos medios digitales e impresos a \nfin de que se conozca la propuesta. En esta etapa se informa a los interesa -\ndos respecto a los lineamientos de horarios, fechas y si es necesario contar \ncon experiencias previas o no para recibir la capacitaci\u00f3n. Asimismo, se \ninforma de los espacios y materiales que ser\u00e1n necesarios para el desarrollo \ndel curso.1133. Ejecuci\u00f3n\nPara llevar a cabo las sesiones se tienen que considerar los recursos nece -\nsarios para la log\u00edstica, el uso y el manejo de materiales de acuerdo con las \ncaracter\u00edsticas de cada taller, as\u00ed como todas las medidas de seguridad per -\ntinentes en el centro y atender las recomendaciones y se\u00f1alamientos de pro -\ntecci\u00f3n civil, en especial en aquellos talleres que se desarrollan en el espacio \nde cocina, el cual cuenta con un reglamento propio. Se pide a los capacita -\ndores que para cada sesi\u00f3n soliciten los materiales pertinentes y tomen las \nmedidas preventivas, atendiendo en especial las implicaciones del trabajo \ncon adolescentes o personas de la tercera edad.\nLa duraci\u00f3n de los talleres se ajusta al tiempo que el prestador de ser -\nvicio social expresa que puede compartir sus saberes con la poblaci\u00f3n, en \ngeneral se prolonga por un semestre.\n4. Cierre\nEn las evaluaciones de cierre se solicita a los participantes que de manera \nan\u00f3nima califiquen el desempe\u00f1o del centro y la impartici\u00f3n del taller; es -\ntas evaluaciones nos ayudan a mejorar constantemente el desempe\u00f1o, la \npropuesta y el enfoque de cada curso.\nDise\u00f1o del programa\nComo punto de partida se toman en cuenta las carreras que la uia ofrece y \nla pericia que el programa educativo brinda a cada estudiante en sus mate -\nrias. De este modo han tomado forma cursos como patronaje, dise\u00f1o textil, \nbordado, serigraf\u00eda y tramado, entre otros, a los que asisten las carreras de \nDise\u00f1o de indumentaria y moda y Dise\u00f1o textil. Otro es el caso de reposte -\nr\u00eda, que naci\u00f3 de la observaci\u00f3n del flujo econ\u00f3mico distintivo de la comu -\nnidad, que es en gran parte la venta de alimentos. Este curso en particular \nostenta una doble modalidad, pues a la vez que ofrece una capacitaci\u00f3n t\u00e9c -\nnica en preparaci\u00f3n de alimentos, supone una actividad de car\u00e1cter l\u00fadico \ny una especie de terapia ocupacional para quienes asisten; su oferta presenta \nuna de las mayores demandas por parte de los usuarios del centro, y se apo -\nya en las carreras de Administraci\u00f3n de la hospitalidad o en Nutrici\u00f3n y 114ciencias de los alimentos. Para los talleres de computaci\u00f3n e ingl\u00e9s (cuya \nnaturaleza se orienta m\u00e1s a una profesionalizaci\u00f3n) se cuenta con el apoyo \nde varias carreras, y a la mayor\u00eda de los instructores les interesa impartirlos \nporque sus conocimientos en el tema se transversalizan con casi cualquier \ncarrera universitaria; por tanto, se convierte tambi\u00e9n en una experiencia de \ncrecimiento en t\u00e9rminos pedag\u00f3gicos y de c\u00f3mo generar planes y progra -\nmas de estudio a peque\u00f1a escala. Adem\u00e1s de impartir otros talleres, como \nformaci\u00f3n para el empleo y fotograf\u00eda, entre otros, debe destacarse que de \ntodos ellos se obtiene un manual de operaci\u00f3n que servir\u00e1 a futuros talleres.\nFigura 8. Oferta de talleres del \u00e1rea de Capacitaci\u00f3n \npara la vida y el trabajo (cpvt)\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.\nMetodolog\u00eda\nEn virtud de que el \u00e1rea se conforma con una modalidad bipartita (vida y tra -\nbajo), es indispensable definir la naturaleza de los contenidos de los talleres \ne identificar los objetivos que cada taller o curso ofrecer\u00e1n a la comunidad. \nPara cumplir el objetivo de los cursos de dotar a la poblaci\u00f3n de herramientas \nque fomenten o mejoren las oportunidades en el campo laboral, se han im -\nplementado capacitaciones destinadas al desarrollo de habilidades en la b\u00fas -\nqueda de empleo y calidad en el trabajo. Se imparten de acuerdo con la ofer -\nta semestral que planteen los colaboradores o prestadores de servicio social.\u00a0\nLa inclusi\u00f3n de estas formas de conocimiento pr\u00e1ctico en las capacita -\nciones no s\u00f3lo responde al entorno digital que fue gest\u00e1ndose desde hace ya Oferta de talleres\nTalleres que fomenten la obtenci\u00f3n \nde herramientas para la mejora de \noportunidades en el campo laboral.Talleres que contribuyen a la \nreconstrucci\u00f3n del tejido social \ndentro de la comunidad\u00c1rea de \ncapacitaci\u00f3n para \nla vida y el trabajo 115varias d\u00e9cadas, y que se ha consolidado como una de las herramientas esen -\nciales en casi cualquier actividad econ\u00f3mica. Las personas deben enfren -\ntarse a ese entorno cuando buscan una ocupaci\u00f3n, y es importante adem\u00e1s \nfacilitar una postura activa y empoderada respecto a esas herramientas tec -\nnol\u00f3gicas. Es decir, en el cfasem buscamos fomentar una postura cr\u00edtica-ac -\ntiva frente al uso de las tecnolog\u00edas digitales, tanto en el \u00e1mbito laboral como \npersonal, procurando fomentar su uso responsable y que trascienda las rela -\nciones de poder meramente lineales (por ejemplo, entre patr\u00f3n y empleado) \ncon el fin contribuir a relaciones laborales m\u00e1s equitativas, desde un enfoque \nde derecho, y centradas en la persona al fortalecer sus habilidades t\u00e9cnicas.\nPara los talleres impartidos bajo el modelo de \u201ccapacitaci\u00f3n para la vida\u201d , \nse pretende que su objetivo contribuya a la reconstrucci\u00f3n del tejido social, \nentendido este \u00faltimo como \u201cla configuraci\u00f3n de v\u00ednculos sociales e institu -\ncionales que favorecen la cohesi\u00f3n y la reproducci\u00f3n de la vida social\u201d . La \noferta en este rubro se conforma con talleres como bordado, tramado, seri -\ngraf\u00eda y reposter\u00eda, entre otros. En ellos cobra un sentido concreto el t\u00e9rmi -\nno de comunidad, y espec\u00edficamente la comunidad de Santa Fe, pues busca \ngenerar como premisa una capacitaci\u00f3n que sea parte de la organizaci\u00f3n de \nla vida social y permita una postura comunitaria frente al individualismo, \nas\u00ed como la creaci\u00f3n de nuevos horizontes en derechos humanos y \u00e9tica. Al \nmismo tiempo, se propone que las personas logren y fundamenten un pro -\nyecto de vida que mejore sus condiciones laborales.\nTaller de vida adulta, 2018\n116Implementaci\u00f3n\nSobre el desempe\u00f1o de las actividades puede afirmarse que el desarrollo \ny la construcci\u00f3n de sus procesos se ha enriquecido conforme se prioriza \natender las demandas comunitarias, pues de esto provienen los modelos de \ntrabajo de los talleres que los capacitadores proponen para satisfacerlas (en \nla medida de las posibilidades de actuaci\u00f3n del cfasem).\u00a0Lo anterior tiene \ncomo finalidad establecer espacios seguros e inclusivos que impliquen crear \nredes y repensar la violencia al tiempo que se imparte una capacitaci\u00f3n que \ncoadyuve en la vida profesional tanto de la poblaci\u00f3n como del capacitador.\u00a0\nDesarrollar e implementar un programa de capacidades y competencias \npsicolaborales para j\u00f3venes tiene como fin abrir espacios de participaci\u00f3n \nproductiva, capacitaci\u00f3n laboral, expresi\u00f3n art\u00edstica y otros aspectos de su \ndesarrollo. Esto mantiene en operaci\u00f3n los procesos de inclusi\u00f3n social posi -\ntiva, auxili\u00e1ndose de las distintas t\u00e9cnicas, din\u00e1micas y pr\u00e1cticas creadoras \nde la comunidad para generar acciones organizativas que permitan que los \ncursos y talleres se conviertan en un catalizador de pr\u00e1cticas transformado -\nras para la construcci\u00f3n de una sociedad distinta.\nFigura 9. Etapas de capacitaci\u00f3n\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.1. Supervisar y construir:\nContenidos que resulten de \nasegurar el aprendizaje \nde la poblaci\u00f3n respecto \na las especi\ufb01caciones \nt\u00e9cnicas de las materias \ndel curso/taller.\n2. Fomentar:\n\u2022 Empat\u00eda\n\u2022 Autocuidado\n\u2022 Cuidado de otro\n\u2022 Uso del di\u00e1logo para\n resoluci\u00f3n de con\ufb02ictos\n\u2022 cuidad del espacio \n y el materialCreaci\u00f3n de espacios seguros\ne inclusivos que impliquen el \ncrear redes y repensar la \nviolencia al tiempo que se da \nuna capacitaci\u00f3n que coadyuve \nen la vida profesional tanto de la \npoblaci\u00f3n como del capacitadorCapacitador\nAsistente \na curso / taller117Aprendizajes\nEn este caminar con la poblaci\u00f3n, sus comentarios y observaciones han \ndado la pauta para un mejor desarrollo de contenidos y horarios; por ejem -\nplo, algunas personas solicitan cursos vespertinos, sobre todo en lo que co -\nrresponde a la capacitaci\u00f3n t\u00e9cnica, mientras que la capacitaci\u00f3n de alguna \nactividad manual se privilegia por las ma\u00f1anas.\u00a0\nLa diferencia entre las primeras gestiones de los talleres y los nuevos \nplanteamientos para impartirlos estriba en el desempe\u00f1o que la colabora -\nci\u00f3n continua con el departamento de Educaci\u00f3n ha logrado aterrizar en to -\ndas las etapas, en especial en las referentes a la estructura y manejo. Se han \nbuscado alianzas con instituciones que ofrecen cursos desde la \u00f3ptica par -\nticular de cada asociaci\u00f3n (en su mayor\u00eda de car\u00e1cter tecnol\u00f3gico); pero el \ncfasem debe hacer adecuaciones a sus propuestas, conforme a las necesida -\ndes del territorio y los comentarios que la misma poblaci\u00f3n plantea respecto \na los contenidos.\u00a0\nLas problem\u00e1ticas que la comunidad expresa en torno a las necesidades \nde capacitaci\u00f3n laboral son el eje de la puesta en marcha de las propuestas. \nSin embargo, no es suficiente una capacitaci\u00f3n a modo de curso o taller, ya \nsea por la duraci\u00f3n (en la mayor\u00eda de los casos no rebasa los seis meses) \no por factores como la certificaci\u00f3n con validez oficial (que complementa -\nr\u00edan la capacitaci\u00f3n). Ante este reto, y con el auxilio del departamento de \njur\u00eddico, se busca una entidad certificadora que sume valor curricular a los \ncursos, y adem\u00e1s, principalmente, que la capacitaci\u00f3n se convierta en una \nherramienta integral para los asistentes y mejore su experiencia laboral.\u00a0\nEn el campo del trabajo de capacitaci\u00f3n laboral con poblaci\u00f3n juvenil, \nadulta y adulta mayor, deben tenerse en cuenta las necesidades de la po -\nblaci\u00f3n en lo particular y en lo general. Un ejemplo muy claro para el \u00e1rea \nha sido englobar las edades del curso de Computaci\u00f3n b\u00e1sica e ingl\u00e9s b\u00e1 -\nsico para personas de 15 a\u00f1os en adelante: lo variado de las formaciones \nacad\u00e9micas y experiencias de vida se juntan bajo un esquema de clase que \nen muchos casos significa un ritmo de avance distinto para cada partici -\npante (en la mayor\u00eda de los casos por la mucha o poca familiaridad con las \nnuevas tecnolog\u00edas). Sin embargo, en esta din\u00e1mica encontramos la mayor \nevidencia de solidaridad entre la comunidad, pues los mismos estudiantes \nse ofrecen a ayudar en el avance de sus compa\u00f1eros mediante ejercicios en 118conjunto de adultos y j\u00f3venes, creando una experiencia completa de apren -\ndizaje comunitario.\nConclusiones\nActualmente se trabaja en el fortalecimiento del diagn\u00f3stico que indique de \nmanera concreta las necesidades de la poblaci\u00f3n. No s\u00f3lo en t\u00e9rminos de ca-\npacitaci\u00f3n, sino en aspectos que van m\u00e1s all\u00e1 de la preparaci\u00f3n o instruc -\nci\u00f3n. Se trata de un instrumento cuya finalidad es mostrar las verdaderas \nnecesidades de acuerdo con las circunstancias en las que se inserta en este \nmomento la comunidad. La implementaci\u00f3n y reforzamiento del diagn\u00f3sti -\nco permitir\u00e1 una oferta m\u00e1s amplia y nutrida de talleres y herramientas que \nfavorezcan las sinergias y potencialicen las habilidades de la poblaci\u00f3n para \nuna mejor calidad de vida.\u00a0\nLa necesidad de capacitaci\u00f3n de los j\u00f3venes para obtener un empleo en \ncondiciones dignas, aunado a los retos acad\u00e9micos que enfrentan, modelan \nla programaci\u00f3n de los talleres y los contenidos que deben ser cada vez m\u00e1s \ncompletos y did\u00e1cticos en su ejecuci\u00f3n.\nEntre los valores prioritarios de la pedagog\u00eda ignaciana se encuentran \nla justicia, frente a formas de injusticia y exclusi\u00f3n, y la solidaridad, en opo -\nsici\u00f3n al individualismo y la competencia. En concordancia con esta pro -\npuesta, se espera continuar la construcci\u00f3n del camino para que el quehacer \ncomunitario defina el crecimiento, seguir ofreciendo espacios donde la po -\nblaci\u00f3n pueda generar en algunos casos sus propias oportunidades de sus -\ntento, y se cumpla el objetivo de ampliar las v\u00edas de empleo para los asisten -\ntes a los talleres.\u00a0\nEn el camino, los retos ser\u00e1n dimensionar lo que la estructura social de \nla comunidad solicitar\u00e1 despu\u00e9s de ciertos hechos sociales que ocurrir\u00e1n \nen todo el pa\u00eds, y detectar c\u00f3mo incidir\u00e1n espec\u00edficamente en la oferta de \nempleos a nivel comunitario y estatal. La apuesta sigue siendo recuperar \nel trabajo comunitario y la formaci\u00f3n de calidad en cada taller y curso que \ncomulgue con la oferta curricular de la uia y el an\u00e1lisis de la pertinencia o el \najuste de las planeaciones.\u00a01197 \nArtes gr\u00e1ficas y cultura de paz\nIsrael Morales Nava\nPresentaci\u00f3n de mural art\u00edstico, 2018\nAntecedentes\nTras la implementaci\u00f3n de los programas de acompa\u00f1amiento a j\u00f3venes de \nlas colonias de Santa Fe y alrededores, enfocados principalmente en faci -\nlitar las condiciones para la acreditaci\u00f3n de distintos grados acad\u00e9micos y \nminimizar as\u00ed la brecha educativa en la zona, se pens\u00f3 en incluir actividades \nart\u00edsticas en general, como parte de la formaci\u00f3n integral del estudiantado, \npero tambi\u00e9n como una oferta de operaci\u00f3n cultural para la poblaci\u00f3n en \ngeneral. Algunos talleres de m\u00fasica (guitarra, piano), de canto o grafiti son \nejemplos de aquellas primeras actividades culturales con la poblaci\u00f3n estu -\ndiantil del cfasem y con habitantes de la zona que estuviesen interesados.\n120Asimismo, a partir de los resultados del metadiagn\u00f3stico (2016: estrate -\ngias 5 y 11), se ha buscado incidir en el cambio de la representaci\u00f3n negativa \nque se tiene de los j\u00f3venes habitantes de Santa Fe y alrededores, percibidos \npor lo general como la amenaza de la comunidad. Para ello se han abierto \nespacios de atenci\u00f3n y participaci\u00f3n dirigidos a esta poblaci\u00f3n, buscando \nadem\u00e1s generar procesos y proyectos que acompa\u00f1en el fortalecimiento de \ncapacidades y habilidades como el pensamiento cr\u00edtico, el trabajo colabo -\nrativo, el an\u00e1lisis de la realidad y el diagn\u00f3stico participativo, entre otros. \nAunado a esto, existen serios problemas relacionados con las mujeres, sea \ncomo objeto de violencia y maltrato o, en el caso de madres adolescentes, \nvinculados al abandono de ni\u00f1os.\nAl proponerse mantener la oferta de espacios de formaci\u00f3n cultural \ncomo parte de los procesos educativos integrales con los j\u00f3venes, los talleres \nart\u00edsticos se replantearon para dar cabida no s\u00f3lo al bagaje t\u00e9cnico de cier -\ntas formas de expresi\u00f3n, sino al abordaje de problem\u00e1ticas f\u00e1cticas en los \ncontextos de los j\u00f3venes con el fin de motivar la reflexi\u00f3n y los cuestionamien -\ntos en torno a \u00e9stas, as\u00ed como indagar en las posibilidades para afrontarlas.\nAl escuchar las inquietudes de los j\u00f3venes acerca del tipo de actividades \nque llaman m\u00e1s su atenci\u00f3n, se comenzaron a abrir principalmente talleres \nde expresi\u00f3n gr\u00e1fica en los que se trabajaran formas de reconocimiento de \ndistintas formas de violencia, la resignificaci\u00f3n de experiencias de este tipo \nvividas por los j\u00f3venes, y las formas posibles de evidenciarlas o afrontarlas.\nJustificaci\u00f3n\nAunado a los resultados descritos en el metadiagn\u00f3stico (2016), que permi -\nten vislumbrar la complejidad de las situaciones y problem\u00e1ticas de los j\u00f3 -\nvenes, las observaciones y la sistematizaci\u00f3n de \u00e9stas en el Programa de Tu -\ntor\u00edas permiti\u00f3 identificar las dificultades que los estudiantes enfrentan en \nsu mayor\u00eda y son causa de malestar. Adem\u00e1s, algunas de esas problem\u00e1ticas \nse anudan directamente a la creciente violencia que se vive en el pa\u00eds, sobre \ntodo en lo concerniente a una violencia de g\u00e9nero manifiesta a niveles glo -\nbales y que se experimenta en las distintas formas de relaci\u00f3n que construye \ncada estudiante del cfasem, ya sea en el h\u00e1bitat familiar, en sus v\u00ednculos \nsexo-afectivos, de amistad, de compa\u00f1erismo o, incluso, en la v\u00eda p\u00fablica \nfrente a desconocidos.121Asimismo, al asumirse que tales afecciones de car\u00e1cter social expresa -\ndas por los j\u00f3venes son eco de las circunstancias y condiciones vigentes en \nsus entornos m\u00e1s cercanos, se ha considerado pertinente abrir varios de \nlos talleres de expresi\u00f3n art\u00edstica al p\u00fablico en general. Sobre todo porque \nen el planteamiento de esos talleres est\u00e1 impl\u00edcito un trabajo anal\u00edtico y \nreflexivo que busca materializarse en las distintas obras resultantes de los \nprocesos de experimentaci\u00f3n y aprendizaje de las distintas t\u00e9cnicas revisa -\ndas en los espacios de trabajo.\nLo anterior encuentra otro fundamento en el hecho de que reconoce -\nmos que cada persona que acude al Centro Meneses tendr\u00e1 que constituirse \ncomo el principal agente de transformaci\u00f3n de sus condiciones, al menos \nlas m\u00e1s cercanas y viables, para mitigar la desigualdad, la inaccesibilidad, la \ninjusticia y la violencia que vive en su entorno. No se le considera mera v\u00edcti -\nma de estas condiciones (pues en ocasiones puede perpetuarlas, consciente \no inconscientemente), sino un ente activo capaz de reconocer, en las propias \nacciones y en las de otros, aquellas conductas o posicionamientos que sostie -\nnen tales din\u00e1micas de opresi\u00f3n e injusticia.\nPor otra parte, cabe aclarar que no se trata de asumir una postura ato -\nmizante, en la que se espera que cada participante resuelva por s\u00ed solo su si -\ntuaci\u00f3n, sino de un posicionamiento que busca responsabilizar y favorecer el \nempoderamiento de cada persona desde su singularidad y en relaci\u00f3n con sus \nredes de apoyo. Es decir, se busca la generaci\u00f3n de comunidades de apren -\ndizaje, reflexi\u00f3n, apoyo y acci\u00f3n que hagan frente a la violencia sistem\u00e1tica, \nla cual en la mayor\u00eda de casos se normaliza debido a las estructuras socio -\nculturales que se han perpetuado en todos los estratos de nuestra sociedad.\nAl articular los ejercicios de diagn\u00f3stico facilitados por el Programa de \nTutor\u00edas, as\u00ed como al atender la solicitud expl\u00edcita del estudiantado de abrir \ntalleres con ciertas tem\u00e1ticas art\u00edsticas, se han planeado y dise\u00f1ado distin -\ntos espacios de trabajo en los que, adem\u00e1s de explorar diversas formas de \nexpresi\u00f3n y creaci\u00f3n gr\u00e1fica (ilustraci\u00f3n, c\u00f3mic, fanzine, esgrafiado, carica -\ntura, est\u00e9ncil), se motiva, contiene y acompa\u00f1a la expresi\u00f3n, la reflexi\u00f3n y el \nan\u00e1lisis de los participantes en torno a sus propias experiencias de violencia \npara facilitar su reconocimiento y resignificaci\u00f3n, lo que habr\u00e1 de servir \ncomo pauta para pensar en alternativas que permitan la identificaci\u00f3n y \nprevenci\u00f3n de conductas violentas, desde un enfoque de autocuidado y cui -\ndado del otro.122Objetivo general\nPromover procesos de pensamiento cr\u00edtico para la prevenci\u00f3n de la violen -\ncia y el fortalecimiento de una cultura de paz, del autocuidado y el buen trato \na trav\u00e9s de actividades de car\u00e1cter l\u00fadico, pedag\u00f3gico y art\u00edstico, planteando \nla comunicaci\u00f3n gr\u00e1fica como un medio para la reflexi\u00f3n y la expresi\u00f3n de \nasuntos de relevancia social.\nObjetivos espec\u00edficos\n\u2022 Introducir a los participantes en procesos de alfabetizaci\u00f3n visual y de \nelaboraci\u00f3n de obras y narrativas gr\u00e1ficas que den cuenta de los proce -\nsos de reflexi\u00f3n y visibilizaci\u00f3n de distintas formas de violencia en los \ncontextos locales y generales.\n\u2022 Explorar distintas posibilidades de regulaci\u00f3n no violenta de conflictos, \nsusceptibles de ser apropiadas y practicadas por cada participante.\n\u2022 Generar espacios de colaboraci\u00f3n, reconocimiento de la otredad, res -\npeto a las diferencias, convivencia, participaci\u00f3n y corresponsabilidad.\n\u2022 Reconocer las posibilidades de expresi\u00f3n social, cultural, pol\u00edtica y es -\nt\u00e9tica del arte gr\u00e1fico como herramienta de reflexi\u00f3n, denuncia o visi -\nbilizaci\u00f3n de la violencia, as\u00ed como de las posibilidades recreativas y \nprofesionales que representa.\nEtapas del programa\nPara que los talleres de Artes gr\u00e1ficas y Cultura de paz sean implementados \nde manera adecuada y logren alcanzar sus objetivos, se definen cuatro mo -\nmentos espec\u00edficos que van desde el planteamiento tem\u00e1tico hasta la eva -\nluaci\u00f3n de resultados para valorar la pertinencia y alcance del taller, con el \nfin de contemplar su permanencia en los siguientes ciclos de asesor\u00eda, o bien \nreplantear sus contenidos.\nLa primera fase corresponde al dise\u00f1o de contenido del taller, momento \nen el que se revisan las necesidades registradas en el Programa de Tutor\u00edas y \nse hace un sondeo entre la poblaci\u00f3n estudiantil del cfasem para conocer qu\u00e9 \ntipo de t\u00e9cnica art\u00edstica es de su inter\u00e9s. Enseguida se plantea el contenido te-\nm\u00e1tico que se abordar\u00e1 y la t\u00e9cnica de trabajo (por ejemplo, taller de est\u00e9ncil 123y violencia de g\u00e9nero) en un determinado n\u00famero de sesiones; se realiza la \nplaneaci\u00f3n pertinente y se presenta a la Coordinaci\u00f3n de Educaci\u00f3n.\nUna vez aprobado el taller, se procede a la fase de calendarizaci\u00f3n, junto \ncon la convocatoria correspondiente al p\u00fablico estudiantil y a los habitantes \nen general de la zona de Santa Fe y colonias aleda\u00f1as. Agotado el cupo del \ntaller, o bien llegada su fecha de inicio, se procede a la implementaci\u00f3n como \ntal. La cuarta y \u00faltima fase consiste en una sesi\u00f3n de retroalimentaci\u00f3n con \nlos participantes para valorar los alcances del taller, as\u00ed como la pertinen -\ncia de su continuidad o la necesidad de un replanteamiento, lo que da pie a \ntalleres posteriores con una metodolog\u00eda similar, pero en los que var\u00edan los \ncontenidos por discutir o las t\u00e9cnicas art\u00edsticas por explorar.\nDise\u00f1o del programa\nFigura 10. Desarrollo del programa de Artes gr\u00e1ficas y cultura de paz\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.\nMetodolog\u00eda\nEntre los procesos basados en la educaci\u00f3n popular, la metodolog\u00eda cono -\ncida como \u201ctaller\u201d admite que cada participante se involucre de lleno en el \nproceso de ense\u00f1anza-aprendizaje desde la apropiaci\u00f3n de materiales, he -\nrramientas, t\u00e9cnicas e informaciones especializadas para resolver las tareas, \nproblemas o situaciones planteadas por el facilitador.\nEsta metodolog\u00eda est\u00e1 permeada, a su vez, por un enfoque constructivis -\nta. En \u00e9ste se reconocen los saberes y habilidades previas que el estudiante Observaci\u00f3n de \nnecesidades sentidas \n(tutor\u00edas) y sondeo \ncon estudiantes Definici\u00f3n de \ncontenido tem\u00e1tico\nY t\u00e9cnica gr\u00e1ficaDise\u00f1o del taller \n(sesiones, materiales, \nactividades)Calendarizaci\u00f3n,\nconvocatoria e \ninscripci\u00f3n\nImplementaci\u00f3n Evaluaci\u00f3n / Retroalimentaci\u00f3nAn\u00e1lisis de resultados \npara replanteamiento124ya ha construido en sus experiencias de aprendizaje y cotidianas, al tiempo \nque se le plantean otras herramientas que habr\u00e1 de apropiarse, seg\u00fan el \nestilo y caracter\u00edsticas particulares, para proponer sus propios procesos de \nan\u00e1lisis, reflexi\u00f3n y soluci\u00f3n de problemas. De esta manera se pretende for -\ntalecer la capacidad de discernimiento en el an\u00e1lisis de la realidad e, ideal -\nmente, en el desarrollo de proyectos autogestivos en pro de la justicia social \ny comunitaria.\nQueda claro que desde esta perspectiva se busca que los participantes se \nasuman como actores principales de su propio aprendizaje, tomando como \nbase las propias experiencias, los contextos y las reflexiones singulares y co -\nlectivas, en tanto que se promueve el trabajo colaborativo en los procesos de \nan\u00e1lisis, reflexi\u00f3n y acci\u00f3n ante ciertas problem\u00e1ticas sociales.\nAunado a lo anterior, es importante evidenciar que los talleres de Artes \ngr\u00e1ficas y Cultura de paz encuentran una relaci\u00f3n consonante con los plan -\nteamientos del \u00e1rea de Capacitaci\u00f3n para la vida y el trabajo, sobre todo en \nlo relativo a contribuir en la reconstrucci\u00f3n del tejido social, en tanto que los \ntalleres suscitan escenarios que motivan el reconocimiento de la otredad co-\nmo punto de partida para el trabajo colaborativo, influido tanto por el eje de \nla \u201ccapacitaci\u00f3n\u201d inicial en ciertas t\u00e9cnicas de producci\u00f3n gr\u00e1fica como por \nel de la postura comunitaria frente al individualismo.\nEl modelo educativo del cfasem est\u00e1 planteado y opera en todos sus \nniveles precisamente desde este posicionamiento, que ha hecho necesaria \nla apertura de espacios educativos y complementarios de acompa\u00f1amien -\nto centrados en el desarrollo integral de la persona, pues la construcci\u00f3n \ndel conocimiento no puede deslindarse de la construcci\u00f3n del sujeto. Ambas \ninstancias forman parte de un mismo proceso de desarrollo que trasciende \nal individuo e incide en la vida personal y social de las comunidades, de sus \ncomponentes y de sus integrantes, reconociendo la capacidad de agencia y \nresponsabilidad de \u00e9stos.\nImplementaci\u00f3n\nDesde sus primeras realizaciones hasta la fecha, los talleres han sido defini -\ndos de distinta manera, no como un mero formalismo, sino en alusi\u00f3n a un \nproceso de consolidaci\u00f3n en el contexto particular del cfasem y las pobla -\nciones que acompa\u00f1a. Inicialmente se plantearon espacios de trabajo para 125la comunicaci\u00f3n visual basada en las artes, donde se exploraron tanto las \nposibilidades de creaci\u00f3n gr\u00e1fica como los temas y las situaciones que m\u00e1s \ninteresaban o inquietaban a los participantes, y se les dio salida en la repre -\nsentaci\u00f3n visual que funcionar\u00eda como medio de reflexi\u00f3n sobre las experien -\ncias que han afectado el desarrollo afectivo y social de nuestras poblaciones.\nEste primer momento de implementaci\u00f3n se llev\u00f3 a cabo en tres fases, \ndiferenciadas entre s\u00ed por las t\u00e9cnicas gr\u00e1ficas que se desarrollaban y por \nel tipo de acompa\u00f1amiento y abordaje tem\u00e1tico a efectuarse; este \u00faltimo \nmostraba un car\u00e1cter m\u00e1s general en tanto que funcion\u00f3 para hacer la ex -\nploraci\u00f3n mencionada en el p\u00e1rrafo anterior, as\u00ed como para la expresi\u00f3n de \nafectos y emociones en general, con su debida contenci\u00f3n y acompa\u00f1amien -\nto grupal, de los participantes.\nSe trabaj\u00f3 con 60 participantes a lo largo de esas tres fases, favoreciendo \ntanto la apropiaci\u00f3n de herramientas de creaci\u00f3n gr\u00e1fica como habilidades \nde observaci\u00f3n y reflexi\u00f3n, tanto de la realidad social como de las emociones \npersonales de la relaci\u00f3n entre lo personal y lo comunitario.\nEn un segundo momento, los espacios de trabajo se replantearon como \ntalleres de Artes gr\u00e1ficas y Prevenci\u00f3n de la violencia que, de forma re -\nlativamente acelerada, transitaron hacia los talleres de Artes gr\u00e1ficas y \nCultura de paz. La diferencia entre ambos momentos radica en que en el \nprimero se dio especial \u00e9nfasis al fortalecimiento de habilidades para el \nreconocimiento y denuncia de situaciones de violencia en distintos \u00e1mbitos \nde la cotidianidad de los asistentes a los talleres, mientras que en el segun -\ndo se ha trabajado mayormente en construir condiciones para fortalecer la \ncapacidad de agencia de los participantes, enfatizando el aspecto activo de \nla persona para el establecimiento de relaciones interpersonales y sociales \nbasadas en la tolerancia, hospitalidad, reconocimiento de la otredad y co -\nrresponsabilidad en el autocuidado y cuidado del otro.\nA lo largo del segundo y tercer momento se trabaj\u00f3 con 25 participantes \nen el fortalecimiento del pensamiento cr\u00edtico dirigido a la prevenci\u00f3n de la \nviolencia y la promoci\u00f3n de una cultura de paz, del autocuidado y del buen \ntrato, adem\u00e1s de promover la autoeficacia y el reconocimiento de emociones e \nideas susceptibles de ser resignificadas y expresadas a trav\u00e9s de otros medios \nadem\u00e1s del verbal, con lo que se motiva el reconocimiento y la pr\u00e1ctica de \ndistintas posibilidades de gesti\u00f3n no violenta de conflictos. Todo esto se fa -\ncilita con la apertura de espacios de reconocimiento de la otredad, respeto a 126las diferencias, convivencia, participaci\u00f3n y corresponsabilidad mediante el \ntrabajo colaborativo.\nEs importante se\u00f1alar que el tercer y \u00faltimo momento de configuraci\u00f3n \nde los talleres no sustituye los procesos de exploraci\u00f3n, reconocimiento, \nvisibilizaci\u00f3n y denuncia de las distintas formas de violencia, sino que los \nincluye a todos, y agrega el factor de agenciamiento para propiciar la cons -\ntrucci\u00f3n de participantes activos, con sentido cr\u00edtico y propositivo, capaces \nde incidir en la transformaci\u00f3n de situaciones de violencia y abuso en rela -\nciones m\u00e1s justas.\nAprendizajes\nDesde sus inicios, la implementaci\u00f3n de talleres de artes gr\u00e1ficas ha abar -\ncado dos grandes ejes de trabajo relacionados con procesos de desarrollo \npersonal de los participantes: la exploraci\u00f3n de temas y situaciones de in -\nter\u00e9s vigente para los j\u00f3venes, por un lado, y la expresi\u00f3n de emociones y \nreflexiones relacionadas con dichos temas, por el otro.\nDe esta forma, las t\u00e9cnicas art\u00edsticas han funcionado principalmente \ncomo un medio para facilitar la identificaci\u00f3n de las inquietudes de los j\u00f3ve -\nnes y para la reelaboraci\u00f3n de sentido en torno a \u00e9stas. Es decir, los distin -\ntos m\u00e9todos y plataformas de expresi\u00f3n gr\u00e1fica (fanzine, c\u00f3mic, ilustraci\u00f3n, \nest\u00e9ncil, esgrafiado, etc\u00e9tera) han pasado a un segundo t\u00e9rmino para dar \nprioridad a las inquietudes expresadas por el estudiantado del cfasem, que \nincluyen h\u00e1bitos de consumo, relaciones de pareja, violencia en contextos \nfamiliares, suicidio y violencia de g\u00e9nero, entre otros.\nA pesar de esta diferenciaci\u00f3n, la producci\u00f3n gr\u00e1fica se ha robustecido \npoco a poco en calidad t\u00e9cnica, sobre todo con aquellas personas que han \nparticipado en varios de los talleres que, si bien no tienen una secuenciali-\ndad predefinida para permitir la admisi\u00f3n de participantes de nuevo ingre -\nso, en conjunto conforman un bloque tem\u00e1tico con narrativas y ejercicios \nen com\u00fan. Esta caracter\u00edstica en la producci\u00f3n de obras nos obliga a pensar en\nla posibilidad de impulsar espacios de exhibici\u00f3n para las obras creadas \nen los talleres, pero tambi\u00e9n nos plantea la pregunta acerca de la necesidad \no pertinencia de profesionalizar los contenidos para fortalecer el aspecto \nt\u00e9cnico, con la intenci\u00f3n de promover mayores habilidades de car\u00e1cter la -\nboral entre los asistentes. Tal planteamiento conducir\u00eda a nuevos problemas 127por resolver para la conciliaci\u00f3n entre un programa de capacitaci\u00f3n t\u00e9cnica \ny un programa formativo-reflexivo en torno a problem\u00e1ticas sociales y el \nreconocimiento de los propios afectos y emociones.\nPor otra parte, la secuencialidad no lineal que se ha llevado en los dis -\ntintos momentos de implementaci\u00f3n de los talleres ha permitido, casi de \nforma org\u00e1nica, enfocar los esfuerzos en esos espacios de trabajo (lo mismo \nde los participantes que de los facilitadores) a propiciar las condiciones que \nposibiliten tanto la apropiaci\u00f3n de las herramientas de producci\u00f3n gr\u00e1fica y \nde reflexi\u00f3n ya se\u00f1aladas, como la capacidad de discernimiento para que los \nasistentes asuman su rol de agente activo en las situaciones concretas de la \nrealidad social que perpet\u00faan.\nConclusiones\nLos talleres de expresi\u00f3n gr\u00e1fica fueron pensados, desde sus inicios, como \nespacios de reflexi\u00f3n y discusi\u00f3n de asuntos sensibles expresados por los es-\ntudiantes en distintos momentos, con diferentes medios gr\u00e1ficos para sus -\ncitar los temas para discutir y repensar en grupo. Cabe mencionar que la \npropia interacci\u00f3n y los dem\u00e1s procesos grupales han resultado en una sen -\nsibilizaci\u00f3n y complejizaci\u00f3n de los temas en los propios j\u00f3venes, sobre todo \nen lo concerniente a la visibilizaci\u00f3n y desnaturalizaci\u00f3n de distintas formas \nde violencia.\nEn este sentido, hemos de entender la complejizaci\u00f3n como un proceso \nopuesto a la simplificaci\u00f3n de los problemas sociales, pues \u00e9stos no pue -\nden reducirse a sus causas m\u00e1s evidentes para el espectador promedio, sino \nque es de vital importancia ahondar en el entramado de situaciones en dis -\ntintos niveles de las din\u00e1micas sociales y personales (pol\u00edticas, hist\u00f3ricas, \ngeogr\u00e1ficas, ling\u00fc\u00edsticas, simb\u00f3licas, emocionales, generacionales, educati -\nvas, econ\u00f3micas y un largo etc\u00e9tera) que sostienen el devenir constante de \nsituaciones de riesgo, precariedad y abuso que amenazan la vida personal y \ncomunitaria de las personas.\nDe esta manera, la producci\u00f3n gr\u00e1fica o art\u00edstica no se vuelve un fin en s\u00ed \nmismo para meros prop\u00f3sitos de manufactura, sino una serie de estrategias \npara el empoderamiento de la persona en un contexto de dificultades cons -\ntantes y sistem\u00e1ticas que parecen arrojarle una y otra vez a un sino de condi -\nciones limitantes para su desarrollo integral y para su misma supervivencia. 128Dicho empoderamiento adquirir\u00e1, en la mejor de las situaciones, la forma \nde un agente social activo y con posicionamiento cr\u00edtico y responsable ante \ns\u00ed mismo y su comunidad (familiar, escolar, barrial, laboral, filial, etc\u00e9tera).\nAs\u00ed, los propios registros materiales de las obras no s\u00f3lo van convirti\u00e9n -\ndose en recursos testimoniales de las reflexiones de estos j\u00f3venes, sino tam -\nbi\u00e9n en una forma de mantener abiertos los temas e inquietudes trabajados, \nno s\u00f3lo para ellos, sino para el resto de los compa\u00f1eros que acceden a la obra \nterminada y expuesta o difundida.\nAl utilizar el recurso art\u00edstico como forma de captar el inter\u00e9s de los \nestudiantes, es relativamente f\u00e1cil captar la atenci\u00f3n de los j\u00f3venes y, pau -\nlatinamente, introducir las discusiones que habr\u00e1n de brindar los concep -\ntos que se materializar\u00e1n en las obras. Sin embargo, la duda acerca de la \npertinencia de la profesionalizaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas art\u00edsticas para abrir \nposibilidades de (auto)empleo sigue presente, pues ello implicar\u00eda un abor -\ndaje mucho m\u00e1s detallado y formal respecto a esas t\u00e9cnicas, oblig\u00e1ndonos \na mantener, al mismo tiempo, el cuidado que requiere el tratamiento de los \ntemas, pues siempre se enlazan a experiencias muy personales de los parti -\ncipantes y a las din\u00e1micas comunitarias.\nDicho de otra forma, si a la exploraci\u00f3n de temas y situaciones de inter\u00e9s \nvigente para los j\u00f3venes, por un lado, y a la expresi\u00f3n de emociones y re -\nflexiones relacionadas con dichos temas, por el otro, se pretende agregar una \nl\u00ednea de car\u00e1cter laboral (o prelaboral), con la formalidad que ello implica, \nquiz\u00e1 sea necesario prolongar la duraci\u00f3n de los talleres y la participaci\u00f3n \nde m\u00e1s facilitadores calificados para mantener estos tres ejes de forma con -\ngruente para lograr los resultados esperados. Sin embargo, esto por s\u00ed solo \nno termina de resolver la serie de nuevas interrogantes que esta l\u00ednea de tra -\nbajo plantea. Por consiguiente, se requerir\u00e1 un trabajo de planeaci\u00f3n, ges -\nti\u00f3n e implementaci\u00f3n mucho m\u00e1s robusto y de largo aliento para afianzar \nun programa de esta naturaleza que, dicho sea de paso, tambi\u00e9n requerir\u00eda \nmuchos m\u00e1s recursos materiales, de personal y curriculares, con el fin de \nmantener la coherencia en los ejes medulares de los talleres. Sin embargo, \nvale la pena mantener la discusi\u00f3n abierta para sopesar de forma pertinente \ny bien analizada esta posibilidad para \u00e9pocas futuras.1298 \nEscuela de cultura de paz\nMaribel Gonz\u00e1lez Linares\n \nMiembros del grupo de emprendedores, 2019\nAntecedentes\nFortalecimiento del tejido social y seguridad ciudadana fue el nombre del \nprograma que implement\u00f3 la Casa Ernesto Meneses con el objeto de reducir \nla exclusi\u00f3n social y la violencia que viven los habitantes del pueblo de Santa\nFe y sus colonias, cuyas acciones se centraron en el fortalecimiento del capi -\ntal social y la cultura de paz. Dicho programa ten\u00eda entre sus objetivos:\nGenerar un modelo de educaci\u00f3n para la paz que promueva la reso -\nluci\u00f3n pac\u00edfica de conflictos, as\u00ed como la construcci\u00f3n de relaciones \narm\u00f3nicas y la desnaturalizaci\u00f3n de la violencia [\u2026]\n Acciones: Dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de un diplomado de madres \npromotoras de paz, talleres de sensibilizaci\u00f3n contra la violencia \npara distintos grupos etarios y de g\u00e9nero y capacitaci\u00f3n a j\u00f3venes \npromotores de paz [\u2026]\n130El modelo de educaci\u00f3n para la paz se concentr\u00f3 en brindar un diplomado \nde paz para madres, un taller para promotores juveniles de paz y talleres de \nsensibilizaci\u00f3n para grupos de ni\u00f1os, ni\u00f1as, j\u00f3venes, mujeres, hombres y adul-\ntos mayores, con la intenci\u00f3n de inducir procesos reflexivos que detonaran \ncambios personales.\nHoy el cfasem no tiene promotores de paz, y su pr\u00e1ctica diaria y expe -\nriencia da cuenta de que el fen\u00f3meno de la violencia y de la inseguridad no ha \ndisminuido; al contrario, sigue en aumento, y las respuestas de los habitan -\ntes del antiguo Pueblo de Santa Fe y sus colonias han implicado m\u00e1s violen -\ncia, normalizaci\u00f3n, anestesiamiento, hartazgo, enojo, temor y desesperanza \ncolectiva. El com\u00fan denominador de esta lista de conflictos o problem\u00e1ticas \nes \u201cla violencia\u201d como parte visible de todos y cada uno de los conflictos que \nafectan los distintos \u00e1mbitos de la vida personal, social y colectiva.\nLas problem\u00e1ticas o conflictos familiares se traducen en serios y graves \nproblemas de violencia familiar y sexual, drogadicci\u00f3n, delincuencia, nar -\ncomenudeo, depresi\u00f3n, estr\u00e9s, ansiedad y suicidios. Las personas afectadas \n(v\u00edctimas) en la mayor\u00eda de los casos son los hijos, menores o mayores de \nedad, mientras que las personas agresoras (victimarios) son los mismos fa -\nmiliares (padres, padrastros, abuelos, t\u00edos, primos, la pareja), o bien perso -\nnas cercanas al n\u00facleo familiar, como parejas sentimentales de los padres, \namistades e incluso vecinos.\nTabla 4. Casos delictivos\nCasos o situaciones emergentes (actos delictivos)\nViolencia FamiliarViolencia dom\u00e9stica\nViolencia psicoemocional\nViolencia econ\u00f3mica\nViolencia SexualAbuso sexual\nAcoso sexual\nCiberdelitos sexuales131AsaltosA transe\u00fantes\nA veh\u00edculos\nA transporte p\u00fablico\nA comercios\nA casa habitaci\u00f3n\nAccidentesAtropellamientos\nLesiones\nHomicidiosPor venta il\u00edcita de estupefacientes\nPor ajuste de cuentas\nCausas desconocidas\nNarcomenudeo:  Puntos de venta identificables\nEn virtud de la experiencia y la pr\u00e1ctica, nos percatamos de la mayor re -\ncurrencia de actos de violencia familiar y violencia sexual, en raz\u00f3n de la \ncomplejidad de las din\u00e1micas y pr\u00e1cticas familiares y relaciones sociales \nen comunidad, entre las cuales se destacan divorcios y separaciones de los \npadres, las relaciones de poder familiar, la falta de comunicaci\u00f3n afectiva y \nla pobreza. \nAnte este contexto, las personas de las colonias del antiguo pueblo de \nSanta Fe viven un tipo de anomia caracterizado por la ausencia de reglas \njur\u00eddicas y de normas aceptadas por todos, aplicables y respetadas, as\u00ed como \nde modelos comunitarios de solidaridad e informaci\u00f3n, indispensables para \nidentificar, definir y distinguir colectivamente lo que es \u201cdelito\u201d; es decir, \naquello que la mayor\u00eda de la comunidad no deber\u00eda aceptar y necesita pre -\nvenir y sancionar. Sin embargo, en realidad ni siquiera los comportamientos \nm\u00e1s inhumanos o las formas m\u00e1s descaradas de actuaci\u00f3n sist\u00e9mica gene -\nran un repudio un\u00e1nime, sino m\u00e1s bien adaptaci\u00f3n, y en la mayor\u00eda de los \ncasos, resignaci\u00f3n e impotencia. Por otro lado, es posible se\u00f1alar:\n\u2022 La ausencia de una impartici\u00f3n de justicia garante de los derechos hu -\nmanos.132\u2022 En materia judicial, la falta de acceso al asesoramiento y a la defensa \nlegal como requisito indispensable para garantizar los derechos funda -\nmentales de una persona a la seguridad jur\u00eddica. Este aspecto se halla \nprofundamente relacionado con el econ\u00f3mico, pues las personas que en -\nfrentan estas problem\u00e1ticas carecen de recursos para pagar los servicios \nde un profesional del derecho, o bien no tienen la oportunidad de que el \nabogado les brinde de manera \u00edntegra, honesta y humana sus servicios \nprofesionales. Por consiguiente, prefieren no recurrir a la impartici\u00f3n \nde justicia, abandonan procesos judiciales o se hacen justicia por propia \nmano. \n\u2022 Nula difusi\u00f3n y respeto a los derechos humanos y derechos de terceros. \n\u2022 Desconocimiento de los medios alternativos para la soluci\u00f3n de contro -\nversias.\n\u2022 El ejercicio de la cultura de la denuncia como venganza para da\u00f1ar al \notro, no como protecci\u00f3n y garant\u00eda de los derechos humanos.\n\u2022 Inexistente acceso a la informaci\u00f3n y orientaci\u00f3n jur\u00eddicas, que plaga -\ndas de tecnicismos y terminolog\u00eda innecesaria impiden que las personas \nhagan valer sus derechos ante juzgados y tribunales. En esa tesitura, los \nconceptos jur\u00eddicos m\u00e1s s\u00f3lidos se convierten en pura ret\u00f3rica cuando se \nenfrentan a una realidad lejana de aquella que se explica en las aulas y \nen la vida cotidiana.\nJustificaci\u00f3n\n \nLa violencia es manifestaci\u00f3n del intento de resolver un conflicto por la \nfuerza. El conflicto es un proceso natural en toda sociedad y un fen\u00f3meno \nnecesario para la vida humana, que puede ser destructivo y acarrear conse -\ncuencias negativas; o bien, positivo para el cambio y las relaciones, seg\u00fan la \nmanera de regularlo. Se propone el programa Fortalecimiento comunitario \nen derechos humanos y cultura de legalidad, a efecto de abrir espacios de \nsocializaci\u00f3n jur\u00eddica en donde las personas tengan la oportunidad de cono-\ncer las normas b\u00e1sicas que rigen nuestra sociedad y el aprendizaje de los \nderechos humanos desde la cotidianidad. Asimismo, se invita a los partici -\npantes a su aplicaci\u00f3n inmediata y a la vez a que sean agentes promocionales \nde los derechos humanos en sus hogares y en su comunidad, motiv\u00e1ndolos \na desarrollar competencias y facilitar las interacciones humanas, as\u00ed como a 133asumir su participaci\u00f3n voluntaria en la prevenci\u00f3n y soluci\u00f3n efectiva, efi -\nciente y pac\u00edfica de los conflictos. Tal actividad debe desplegarse en distintos \nespacios de la vida cotidiana y de manera conjunta y responsable con las \nautoridades, pues cada persona tiene el compromiso individual de ayudar a \nconstruir y mantener una sociedad con paz social, as\u00ed como a disminuir los \nniveles de inseguridad y violencia.\nLa cultura de legalidad se aborda desde un punto de vista no estricta -\nmente jur\u00eddico, pues el esfuerzo se encamina a promover y practicar una \nparticipaci\u00f3n individual y comunitaria que nos permita reflexionar desde las \nvivencias, desde la realidad, desde la cotidianidad. Se vinculan as\u00ed los cono -\ncimientos que se tienen y los que se quieran transmitir ante las problem\u00e1ti -\ncas del entorno de las personas participantes, y se busca sensibilizarlas en \nrelaci\u00f3n con el ser, el quehacer y los beneficios de una cultura de legalidad.\nPor eso es importante socializar la informaci\u00f3n jur\u00eddica de manera cui -\ndadosa y arm\u00f3nica, y facilitar que las personas conozcan sus derechos y los \nderechos de los terceros, as\u00ed como que protejan y trabajen en erradicar los ni-\nveles de violencia con medidas preventivas y de seguridad creadas e imple -\nmentadas por la familia, amigos, vecinos y comunidad. Hombres y mujeres \nadultos y personas de la tercera edad deben garantizar el acceso y la impar -\ntici\u00f3n de justicia, al exigirlas con raz\u00f3n y argumentaci\u00f3n a las autoridades; \na la par se promueve la participaci\u00f3n comunitaria y la responsabilidad com -\npartida, con lo que se fomenta la cultura del cuidado, la prevenci\u00f3n y el res -\npeto a la diversidad humana para lograr bienestar, cohesi\u00f3n comunitaria y \npaz social. Lo anterior se hace al brindar a la poblaci\u00f3n en general (ni\u00f1as, \nni\u00f1os, j\u00f3venes, mujeres y hombres adultos y personas de la tercera edad), \nas\u00ed como a agentes clave en la intervenci\u00f3n con las personas afectadas o v\u00edc -\ntimas (hijos e hijas, padres, madres, hermanos, t\u00edos, primos, abuelos, ami -\ngos, maestros, redes de apoyo) y finalmente a los agresores (victimarios), la \ninformaci\u00f3n necesaria para sensibilizar y formar en cuestiones de violencia \nfamiliar, violencia sexual, derechos humanos y seguridad. La informaci\u00f3n, la \nsensibilizaci\u00f3n y la formaci\u00f3n se conducen en tres l\u00edneas de trabajo.\n1. Medidas de prevenci\u00f3n.\n2. Medidas de sanci\u00f3n de las conductas violentas.\n3. Medidas de asistencia. 134Esto se logra a trav\u00e9s de sesiones jur\u00eddico-educativas que se desarrollan en \ntalleres de informaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n, pl\u00e1ticas informativas, c\u00edrculos de \ndi\u00e1logo, c\u00edrculos de paz, conversatorios y conferencias.\nEl presente programa pretende promover el fortalecimiento y la recons -\ntrucci\u00f3n del tejido social, y trastocar las configuraciones de familia, educa -\nci\u00f3n, salud y din\u00e1micas comunitarias a trav\u00e9s de los ejes de educaci\u00f3n para \nel buen convivir y la reconciliaci\u00f3n familiar. La apropiaci\u00f3n del conocimien -\nto es para beneficio propio, pero tambi\u00e9n para ponerlo al servicio de los de -\nm\u00e1s a fin de atender, resolver y transformar espacios, as\u00ed como promover \nvalores y conductas.\nObjetivo general\nPromover un proceso din\u00e1mico de derechos humanos en armon\u00eda con la \ncultura de la legalidad entre los habitantes del antiguo pueblo de Santa \nFe y el cfasem, a trav\u00e9s de las siguientes fases: difusi\u00f3n de los derechos \nhumanos y formaci\u00f3n en derechos humanos a efecto de compartir estos \nsaberes en los contextos de cada persona.\nObjetivos espec\u00edficos\n\u2022 Difundir la cultura de los derechos humanos como una herramienta fun -\ndamental para construir la paz.\n\u2022 Acompa\u00f1ar fortalezas, habilidades y capacidades del individuo o de la \ncomunidad que permitan la autogesti\u00f3n y el discernimiento para la toma \nde decisiones.\n\u2022 Promover la cultura de la legalidad como una herramienta fundamental \npara el ejercicio de los derechos humanos.\n\u2022 Acompa\u00f1ar la formaci\u00f3n del aprendizaje-servicio. 135Etapas del programa\nFigura 11. Etapas del programa\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.1. Convocatoria \n\u2022 Las sesiones jur\u00eddico-educativas se \ndifunden en la p\u00e1gina de Facebook \ny mediante carteles f\u00edsicos y \nvisibles al exterior del centro, \nen mercados y comercios \naleda\u00f1os. Por medio de esta \nestrategia las personas se \nsuman, comparten experiencias\ny aprendizajes durante de las \nsesiones que lleva a cabo el \njur\u00eddico.\n4. Contextualizaci\u00f3n y an\u00e1lisis \ndel conflicto \n\u2022 Despu\u00e9s de proprcionar \nla escucha activa.\n\u2022 Despu\u00e9s de asistir y participar\nen la sesi\u00f3n jur\u00eddico-educativa.\n\u2022 Identi\ufb01caci\u00f3n y determinaci\u00f3n \n   de factores de prevenci\u00f3n, de \nprotecci\u00f3n, de riesgo y de acci\u00f3n \ninmediata.5. Derivaci\u00f3n \no canalizaci\u00f3n\n\u2022 Registro y programaci\u00f3n \n   consensuada de fecha y hora de la \n   sesi\u00f3n jur\u00eddico-educativa. Documento: \n   Lista de Registro (F4).\n\u2022 Se brinda orientaci\u00f3n jur\u00eddica en materia \n   de cultura de legalidad.\n\u2022 Se brinda la orientaci\u00f3n jur\u00eddica con base \n   en los medios alternativos de soluci\u00f3n de \ncontroversia (mediaci\u00f3n y conciliaci\u00f3n).\n\u2022 Se brindan sesiones de resoluci\u00f3n no \nviolenta de con\ufb02citos.\n\u2022 Se brinda orientaci\u00f3n jur\u00eddica en materia \n   de derechos humanos.\n\u2022 Canalizaci\u00f3n \ufb01nal (F3).2. Primer contacto\n\u2022 Las personas se reciben en el \u00e1rea de primer \ncontacto, donde exponen sus necesidades.\n\u2022 Primer contacto informa los servicios que\nbrinda el \u00e1rea de Jur\u00eddico.\n\u2022 En funci\u00f3n de ello se inicia un proceso\nde continuidad o de cierre.\n\u2022 Continuidad: llenado de formato de primer \ncontacto y canalizaci\u00f3n a la actividad \n   correspondiente de acuerdo al programa, \n   o en su caso, se canalizar\u00e1 al \u00e1rea de Jur\u00eddico.\n3. Primera escucha. Jur\u00eddico \n\u2022 Toma de contacto  \n   directo con el \n   solicitante (registro \n   en la base de datos \n   de  jur\u00eddico F1). \n\u2022 Descripci\u00f3n breve \n   del con\ufb02icto (F2).1. Convocatoria\n5. Derivaci\u00f3n\no canalizaci\u00f3n.\nAsesor\u00eda jur\u00eddica\ny canalizaci\u00f3n2. Primer \n    contacto\n3. Primera escucha\n4. Contextualizaci\u00f3n \ny an\u00e1lisis \ndel conflicto136Dise\u00f1o del programa\nFigura 12. Esquema operativo del Centro Meneses\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.Factores de prevenci\u00f3n\nFactores de protecci\u00f3nPlaneaci\u00f3n Convocatoria Primer contacto\nRecibe a las personas que solicitan los servicios\ndel \u00e1rea jur\u00eddica y registra las sesiones \njur\u00eddico-educativas\u2026\nCanaliza directamente el \u00e1rea de jur\u00eddico:\n\u2022 Jur\u00eddico brinda primera escucha.\n\u2022 Contextualizaci\u00f3n y an\u00e1lisis del con\ufb02icto; y\n\u2022 Detecci\u00f3n de los factores de:\nAsesor\u00eda \njur\u00eddica indiviudal\ny personalizadaEvaluaci\u00f3n y \nsistematizaci\u00f3nPresentaci\u00f3n\nde resultadosConversatorios, talleres de informaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n, \npl\u00e1ticas informativas, c\u00edrculos de di\u00e1logo y c\u00edrculos de paz\u2022 Cuando es un tema legal.\n\u2022 Cuando la persona presenta ansiedad, molestia, \ntristeza y depresi\u00f3n, estado emocional que \npuede dar lugar a que la persona se sienta \nrevictimizada o que no entienda el mensaje \n   de la asesor\u00eda jur\u00eddica.\n\u2022 Canalizaci\u00f3n despacho de gesti\u00f3n social \n   o instituci\u00f3n auxiliar del poder judicial.\nElecci\u00f3n responsable que realiza la persona \n   en cuanto a la v\u00eda a seguir para solucionar su \ncon\ufb02icto respecto a sus necesidades \n(autogestiva).\na) V\u00eda de medios alternativos de soluci\u00f3n de \ncontroversia (mediaci\u00f3n).\nb) V\u00eda judicial (demanda).Factores de riesgo\nFactores de acci\u00f3n inmediataCultura de \nla legalidadViolencia familiar\nViolencia sexual\nTestamentos\nSucesiones \ntestamentarias\nSucesi\u00f3n leg\u00edtima\nCultura de paz y DDHH\nEducar en y para el con\ufb02icto\nMediaci\u00f3n DDHH de las mujeres\nDDHH de las ni\u00f1as y ni\u00f1os\nDDHH de los adolescentes\nDDHH de las personas \nde la tercera edad \nIgualdad y no discriminaci\u00f3nDerechos\nhumanos\nResoluci\u00f3n\nno violenta\nde conflictos\ny cultura \nde pazRegistro a sesiones jur\u00eddico educativas\nRegistro a sesiones jur\u00eddico educativas137Figura 13. Procedimiento de actuaci\u00f3n comunitario\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.Cultura de \nla legalidadViolencia familiar\nViolencia sexual\nTestamentos\nSucesiones \ntestamentarias\nSucesi\u00f3n leg\u00edtima\nCultura de paz y DDHH\nEducar en y para el con\ufb02icto\nMediaci\u00f3n DDHH de las mujeres\nDDHH de las ni\u00f1as y ni\u00f1os\nDDHH de los adolescentes\nDDHH de las personas \nde la tercera edad \nIgualdad y no discriminaci\u00f3nDerechos\nhumanos\nResoluci\u00f3n\nno violenta\nde conflictos\ny cultura \nde pazPlaneaci\u00f3n\nConvocatoria\nPrimer \ncontactoRegistro y programaci\u00f3n consensuada\nde fecha y hora en que llevaremos la\nprimera escucha con el peticionarioSe informa a la \nCoordinaci\u00f3n de Vinculaci\u00f3nDiagn\u00f3stico y sistematizaci\u00f3n\nsemestral o anual del CFASEM\nDiagn\u00f3stico \nsemestral \ndel CFASEM\nRegistro a sesiones jur\u00eddico educativasAcuerdos consensuados\nRespuesta argumentativa a la petici\u00f3n \ncon base en los an\u00e1lisis del diagn\u00f3stico \ncomunitario y contextualizaci\u00f3n y an\u00e1lisis \ndel con\ufb02icto(s)\nNo\nSi\nAsesor\u00eda \njur\u00eddica indiviudal\ny personalizadaEvaluaci\u00f3n y \nsistematizaci\u00f3nPresentaci\u00f3n\nde resultadosOrganizaci\u00f3n\noperativaGesti\u00f3n com\u00fan\nde espacios\nConversatorios, talleres de informaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n,\npl\u00e1ticas informativas, c\u00edrculos de di\u00e1logo y c\u00edrculos de pazSolicitud\nindiviudal\no grupal\u2022 An\u00e1lisis del diagn\u00f3stico\n\u2022 Detecci\u00f3n de necesidades\n o problem\u00e1ticas\n\u2022 Propuesta de actividades\n en comunidad\nEl agente de la comunidad\ninforma su petici\u00f3n y llena\nel formato \u201cpetici\u00f3n o \ndemanda comunitaria para\ntalleres\u201dAn\u00e1lisis del diagn\u00f3stico comunitario\nRespuesta138Metodolog\u00eda\nPara lograr los objetivos planteados se busca la participaci\u00f3n de los asisten -\ntes a fin de generar procesos de discusi\u00f3n, an\u00e1lisis, reflexi\u00f3n, construcci\u00f3n \nde conceptos, ideas, valores y principios, a partir del trabajo individual para \ntrasladarlo a lo colectivo. De igual manera, se privilegia el conocimiento de \nquienes participan en el proceso y se facilita la construcci\u00f3n grupal de un \nambiente que mantenga la confianza y la autoestima para generar seguri -\ndad en las personas y las comunidades a fin de que desarrollen habilidades \nnecesarias para comunicarse, cooperar y aprender a resolver los conflictos.\nPor lo general, las sesiones jur\u00eddico-educativas se brindan a trav\u00e9s de ta-\nlleres de sensibilizaci\u00f3n e informaci\u00f3n, pl\u00e1ticas informativas, c\u00edrculos de \ndi\u00e1logo, conversatorios y conferencias. El tiempo que se destina para desa-\nrrollar y ejecutar su contenido es de una hora y media a dos horas y en tur -\nnos matutino y vespertino.\nEn el desarrollo y ejecuci\u00f3n de talleres se hace uso de r\u00fabricas de aper -\ntura y cierre, as\u00ed como de instrumentos de evaluaci\u00f3n (escala de Likert) o \nbien de medidas indicativas; posteriormente los resultados se registran en \nExcel y PowerPoint para continuar con el an\u00e1lisis e identificaci\u00f3n de resul -\ntados y narrativas que nos permiten evaluar y sistematizar, hasta presentar \nlos resultados de cada sesi\u00f3n jur\u00eddico-educativa. Algunos de los temas que \nregularmente se implementan son los siguientes:\nTabla 5. Temas que aborda el \u00e1rea de Jur\u00eddico\nViolencia familiar Familias fuertes\nCiclo de vida familiar y papeles funcionales y disfuncionales \nViolencia familiar, infantil y sexual \nAgenda de n\u00fameros telef\u00f3nicos \u00fatiles \nViolencia sexual Violencia sexual \nLa v\u00edctima puede ser cualquier persona \nAntecedentes de amenaza y acoso \nRelaci\u00f3n de parentesco, matrimonio o amistad\nRelaci\u00f3n de confianza y subordinaci\u00f3n \nEstado de indefensi\u00f3n 139Derechos y deberes de los padres en relaci\u00f3n con el cuidado y la \nprotecci\u00f3n de inter\u00e9s superior del menor \nViolencia y prevenci\u00f3n de la violencia \nAgenda de n\u00fameros telef\u00f3nicos \u00fatiles\nDerechos humanos Derechos humanos de los adolescentes \nDerechos humanos de las mujeres \nDerechos humanos de ni\u00f1as y ni\u00f1os\nDerechos humanos de las personas de la tercera edad \nDerechos humanos laborales \nIgualdad y no discriminaci\u00f3n \nResoluci\u00f3n pac\u00edfica \nde conflictos Educar en y para el conflicto \nDistintas formas de resolver el conflicto \nMediaci\u00f3n \nJusticia restaurativa \nImplementaci\u00f3n\nA continuaci\u00f3n se presentan algunas sesiones jur\u00eddico-educativas que se \nhan implementado al interior del centro, as\u00ed como en las colonias del anti -\nguo pueblo de Santa Fe. Durante el primer y segundo semestres de 2018 se \nimpartieron los talleres de Di\u00e1logo socr\u00e1tico, Cultura de legalidad, Educar \nen y para el conflicto, Normas de convivencia c\u00edvica, Cultura de testamento y \nsucesi\u00f3n leg\u00edtima dirigidos a las colonias La Cebada, Liberaci\u00f3n Proletaria, \nCa\u00f1ada y en la Secundaria 232.140Tabla 6. Talleres impartidos en 2018 en el \u00e1rea de Jur\u00eddico\nDi\u00e1logo Socr\u00e1tico Cultura de Legalidad Educar en y para el conflicto\n\u2022  Generar espacios para el \ndi\u00e1logo.\n\u2022  Reaprender el arte del \ndi\u00e1logo.\n\u2022  Despertar el pensamiento \ncr\u00edtico a trav\u00e9s del \ndi\u00e1logo, rompiendo las \nbarreras que nos generan \nprejuicios y que nos \nimpiden desarrollarnos \ncomo personas.\u2022  Respetar las normas y \npromover que otras personas \nlas respeten.\n\u2022  Proporcionar a las \npersonas elementos que \nfavorezcan la adquisici\u00f3n \nde conocimientos para que \nmodifiquen actitudes y \ndesarrollen competencias \nque propicien su autocuidado \ny participaci\u00f3n voluntaria \nen distintos espacios de su \nvida cotidiana y de manera \nconjunta con las autoridades.\n\u2022  Fomentar la cultura de \nprevenci\u00f3n.\u2022  Proporcionar a las \npersonas elementos que \nfavorezcan la adquisici\u00f3n \nde conocimientos \npara que modifiquen \nactitudes y desarrollen \ncompetencias que \npropicien su autocuidado \ny participaci\u00f3n voluntaria \nen distintos espacios de \nsu vida cotidiana y de \nmanera conjunta con las \nautoridades.\n\u2022  Educar para el conflicto.\n\u2022  Educar para la paz.\nGr\u00e1fica 1. Taller de cultura de la legalidad\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.\u00bfCu\u00e1ntos talleres se impartieron? \u00bfCu\u00e1ntas personas se registraron?\nTALLERES DE CULTURA DE LEGALIDAD \u00bfPERSONAS QUE SE REGISTRARON?\n05101525\n203035\n0246810\nTotal 18 talleresNormas de Convivencia C\u00edvica ................ 9\nCultura del Testamento ........................... 5\nSucesi\u00f3n Leg\u00edtima ................................... 4 Cultura del Testamento ......................... 33\nSucesi\u00f3n Leg\u00edtima ................................. 19141En los dos semestres de 2019 fueron impartidos los talleres de Derechos \nhumanos de las juventudes; Derechos humanos de las mujeres; Igualdad y \nno discriminaci\u00f3n; Cultura de testamento, sucesi\u00f3n testamentaria, sucesi\u00f3n \nleg\u00edtima; Derechos humanos laborales; Mesas de di\u00e1logo de contenido labo -\nral; Educar en y para el conflicto y Mediaci\u00f3n, esto al interior del centro y \npara las colonias La Cebada, Liberaci\u00f3n Proletaria y Santa Fe (en centros \nsociales y casas particulares de agentes clave de la comunidad).\nFigura 14. Porcentaje de participaci\u00f3n por colonia y g\u00e9nero\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.Porcentaje de participaci\u00f3n por colonia \nTalleres: DDHH de las Mujeres e Igualdad \ny No Discriminaci\u00f3n\nTalleres de \ncomunidades \nDialogado DDHHPorcentaje Colonia con mayor\npresenc\u00eda\nAmpliaci\u00f3n La Cebada ................... 11% (2)\nEl \u00c1rbol .......................................... 11% (2)\nLa Mexicana .................................. 11% (2)\nLiberaci\u00f3n Proletaria ..................... 11% (2)\nUnidad Bel\u00e9n ................................. 11% (2)Total 14 Colonia\nAmpliaci\u00f3n El Pirul............. 1\nAmpl\u00edaci\u00f3n La Cebada ....... 2\nAmpliaci\u00f3n La Mexicana.... 1\nBajero ................................ 1\nCa\u00f1ada............................... 1\nEl \u00c1rbol .............................. 2\nEl Pirul\nJalalpa ............................... 1\nLa Cana\u00f1a.......................... 1\nLa Cebada.......................... 1\nLa Mexicana ...................... 2\nLiberaci\u00f3n Proletaria ......... 2\nSanta Fe ............................ 1\nUnidad Bel\u00e9n ..................... 2\nSexoMujeres\n158Hombres\n1555%\n5%\n5%11%11%\n6%6%\n6%6%11%11%11%\n6%Ampliaci\u00f3n El PirulUnidad Bel\u00e9n\nSanta Fe\nLa Mexicana\nLa Cebada\nLa Cana\u00f1aLiberaci\u00f3n\nProletariaAmpliaci\u00f3n La Cebada\nAmpliaci\u00f3n \nLa Mexicana\nJalalpaEl \u00c1rbolCa\u00f1adaBajero142Gr\u00e1ficas 2. Talleres de comunidades de di\u00e1logo \nen derechos humanos\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.\u00bfCu\u00e1ntos talleres se impartieron?\nTALLERES DE COMUNIDADES DIALOGADO DDHH\n0246810\nTotal 16 talleresDDHH de la juventudes........................... 8\nDDHH de las mujeres.............................. 5\nIgualdad y no discriminaci\u00f3n.................. 3\n\u00bfCu\u00e1ntas personas asistieron?\nTALLERES DE COMUNIDADES DIALOGADO DDHH\n050100150200250\nTotal 295 personasDDHH de la juventudes........................... 248\nDDHH de las mujeres.............................. 33\nIgualdad y no discriminaci\u00f3n.................. 14143Gr\u00e1ficas 3. Taller de comunidades de di\u00e1logo \nen derechos humanos laborales\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.\nEn 2019 fueron impartidos los talleres Cultura de testamento, Sucesi\u00f3n \ntestamentaria, Sucesi\u00f3n leg\u00edtima, y se planeaba abordar Cultura jur\u00eddica \ny de prevenci\u00f3n, Violencia familiar, Violencia sexual y Cultura de prevenci\u00f3n\ndel delito.\u00bfCu\u00e1ntas personas asistieron?\n6 personas de 16 a 63 a\u00f1os de edad\nEdad 16 35 37 39 55 63\nMujeres .................................................. 5\nHombres ................................................. 1\n17%\n83%144Aprendizajes\n\u2022 Cuando las personas viven un conflicto o problem\u00e1tica no saben \u00bfqu\u00e9 \nhacer?, \u00bfd\u00f3nde acudir?, y \u00bfante qui\u00e9n?\n\u2022 Las personas que acuden a solicitar los servicios del \u00e1rea de Jur\u00eddico ya \nenfrentan el conflicto y su reacci\u00f3n frente a \u00e9l es el uso de la fuerza y el \ncastigo (l\u00f3gica reactiva).\n\u2022 Durante el desarrollo de la escucha activa las personas intentan suavizar \no esconder su problem\u00e1tica o conflicto, hasta que poco a poco ganan con -\nfianza y se desahogan, mostrando emociones aflictivas. \n\u2022 El motivo por el que solicitan orientaci\u00f3n jur\u00eddica desencadena muchos \notros y variados conflictos, los cuales llevan a\u00f1os sin soluci\u00f3n y ponen en \nriesgo su salud mental (hechos de imposible reparaci\u00f3n). \n\u2022 La pretensi\u00f3n es que las personas tomen conciencia de su conflicto y \nempiecen a trabajar en \u00e9l, con el apoyo y asesoramiento de un profesio -\nnal del derecho. Sin embargo, lo que com\u00fanmente sucede cuando tienen\noportunidad de consultar a un profesional del derecho es delegar la res -\nponsabilidad en \u00e9ste, para que el abogado lo resuelva y la persona se \ndeslinde de su propio conflicto. Si el abogado no lo resuelve u obtiene \nun resultado adverso, la interpretaci\u00f3n es: \u201cera ineficiente, se vendi\u00f3, es \ncorrupto\u201d . Por ello, es importante valorar y redignificar la profesi\u00f3n del \nlitigante.\n\u2022 Manifiestan las personas haber acudido a otras instituciones de gobier -\nno o con otros abogados sin que hayan recibido la atenci\u00f3n ni la infor -\nmaci\u00f3n esperada, tampoco se les brinda el tiempo o bien la oportunidad \nde ser escuchados. As\u00ed, cuando reciben alguna informaci\u00f3n y no hay ex -\nplicaciones m\u00e1s amplias o precisas, no se produce una escucha activa, \nafectuosa, fraterna y viva. \n\u2022 Si se tiene ya la experiencia de acceso a la impartici\u00f3n de justicia, el re -\nsultado de alguna sentencia o la experiencia de vivir el procedimiento \njudicial, suelen manifestar las personas que no fue lo que esperaban, ape -\nnas entienden lo que est\u00e1 pasando, no hay un encuentro humano entre el \nlitigante y la parte que vive un proceso judicial. Esto acarrea una decep -\nci\u00f3n y desencanto ante el sistema de impartici\u00f3n de justicia, am\u00e9n del \nda\u00f1o emocional y social que experimentan. 145\u2022 Las personas de las colonias del antiguo pueblo de Santa Fe viven un tipo \nde anomia caracterizado por la ausencia de reglas jur\u00eddicas y de normas \naceptadas por todos, aplicables y respetadas.\n\u2022 Se carece de modelos comunitarios de solidaridad y de informaci\u00f3n para \nser capaz de identificar, definir y distinguir colectivamente lo que es \u201cde -\nlito\u201d .\n\u2022 No existe el conocimiento y el respeto a los derechos humanos y los de -\nrechos de terceros. \n\u2022 Se desconocen los medios alternativos de soluci\u00f3n de controversias.\n\u2022 Se echa de menos la cultura de la denuncia.\nConclusiones\nPromover una cultura de prevenci\u00f3n, cuidado, respeto a la diversidad huma -\nna y reconocimiento de los derechos humanos a trav\u00e9s de la sensibilizaci\u00f3n, \nla concientizaci\u00f3n y el encuentro de la violencia y las propias violencias, pues \nes necesario percibir que el uso de la fuerza y el castigo (l\u00f3gicas reactivas) \nante los conflictos o problem\u00e1ticas, s\u00f3lo debilitan las relaciones familiares, \nfracturan o destruyen el tejido social. Asimismo, la obligaci\u00f3n econ\u00f3mica \nde satisfacer los servicios de un profesional del derecho se suma a la lista de \nconflictos y, en la mayor\u00eda de los casos se vuelve impagable, a lo que se a\u00f1a -\ndir\u00e1 posiblemente el desencanto frente a la impartici\u00f3n de justicia.\nPor lo anterior, se pretende socializar el contenido de los derechos hu -\nmanos en armon\u00eda con la cultura de legalidad. Se trata de una tarea fun -\ndamental, normal y natural que como ciudadanos deber\u00edamos de saber y \nejercer desde un lenguaje sencillo, fraterno y cuidadoso de la expresi\u00f3n ju -\nr\u00eddica para evitar empat\u00edas ante papeles victimizados. El verdadero reto del \nprograma se halla pues en despertar el inter\u00e9s, motivar la voluntad y la in -\nquietud de los saberes, y la honesta necesidad por conocer la informaci\u00f3n \njur\u00eddica, adem\u00e1s de impulsar una cultura de prevenci\u00f3n, cuidado y respeto a \nefecto de aprender a vivir en paz, armon\u00eda, respeto a los derechos y el dere -\ncho de terceros: una labor en la cual trabajamos d\u00eda a d\u00eda.1479 \nModelo de asesor\u00edas\nCarlos Elizalde Castillo\nAdriana Torres Torres\nIsrael Morales Nava\nParticipantes del programa Active Citizens, 2019\nAntecedentes\nEl proyecto educativo del Centro Meneses comenz\u00f3 a plantearse en 2015 \na partir de dos documentos y referentes clave \u2014el Metadiagn\u00f3stico y el \nDiagn\u00f3stico sobre las principales caracter\u00edsticas de los alumnos de la escuela \nsecundaria vespertina 231 Sigmund Freud (2015)\u2014 para comprender las \ndin\u00e1micas comunitarias. La finalidad del proyecto es brindar una respuesta \nacorde a la realidad social y bajo una perspectiva que reconozca experiencias, \nnarrativas, conocimientos, din\u00e1micas y formas de vida que las comunidades \nya han construido.\nCon base en los resultados del metadiagn\u00f3stico (2016, estrategia 11), y \ncon la intenci\u00f3n de reflexionar y modificar la representaci\u00f3n social de los \nadolescentes y los j\u00f3venes que existe en la comunidad, se se\u00f1al\u00f3 la necesi -\ndad de abrir espacios de atenci\u00f3n y participaci\u00f3n para dicha poblaci\u00f3n, para \ngenerar procesos en los que se acompa\u00f1a el fortalecimiento de habilidades \n148como el pensamiento cr\u00edtico, el trabajo colaborativo, el an\u00e1lisis de la reali -\ndad y el diagn\u00f3stico participativo, entre otros.\nDe igual forma, los hallazgos encontrados en el Diagn\u00f3stico sobre las \nprincipales caracter\u00edsticas de los alumnos de la escuela secundaria vesperti -\nna 231 Sigmund Freud, identifican la deserci\u00f3n y la expulsi\u00f3n escolar como \nuna de las situaciones de riesgo prioritarias que deben atenderse.\nA inicios de 2016 se realiz\u00f3 la primera convocatoria de ingreso para el \nprograma Acompa\u00f1ar la acreditaci\u00f3n de la preparatoria abierta, cuya pri -\nmera generaci\u00f3n sum\u00f3 10 estudiantes. Para el segundo semestre de ese a\u00f1o, \nse implement\u00f3 el programa de Acompa\u00f1amiento para la acreditaci\u00f3n de la \neducaci\u00f3n b\u00e1sica. En enero de 2017, y tras la restructuraci\u00f3n que dio origen \nal cfasem, comenz\u00f3 sus actividades el Proyecto Educativo que hasta la fecha \nopera con tres programas de atenci\u00f3n para los adolescentes y j\u00f3venes de la \nzona de Santa Fe y sus alrededores.\nJustificaci\u00f3n\nSeg\u00fan la Encuesta Intercensal 2015, en la alcald\u00eda \u00c1lvaro Obreg\u00f3n existen \n597 803 personas mayores de 15 a\u00f1os que se consideran en rezago educati -\nvo, de las cuales 9 652 son analfabetas; 34 669 no concluyeron la educaci\u00f3n \nprimaria, y 91 809 no tienen estudios de nivel secundario. Es decir, 22.8% \nde la poblaci\u00f3n de la alcald\u00eda se encuentra en rezago educativo (v\u00e9anse ane -\nxos 1 y 2).\nEn M\u00e9xico se entiende por \u201crezago educativo\u201d cuando una persona ma -\nyor de 15 a\u00f1os queda fuera del Sistema Escolarizado Nacional, sin haber \nconcluido su nivel de educaci\u00f3n b\u00e1sica o media superior. Los factores que \ndeterminan el rezago educativo son m\u00faltiples y complejos, pues no es su -\nficiente que los j\u00f3venes tengan acceso a la educaci\u00f3n, adem\u00e1s se requiere \nque las familias puedan solventar sus necesidades b\u00e1sicas para facilitar la \npermanencia en los centros escolares. Por otro lado, durante mucho tiempo \nlas instituciones no han garantizado la calidad educativa, lo que ha deja -\ndo en desventaja o con menores posibilidades a distintos grupos sociales, \nprincipalmente j\u00f3venes. Pese a los aparentes esfuerzos de algunas instan -\ncias acad\u00e9micas para proveer espacios de formaci\u00f3n, existen m\u00faltiples ele -\nmentos por los que las personas j\u00f3venes no pueden acceder a la educaci\u00f3n, \nentre los que destacan la falta de recursos econ\u00f3micos para el traslado al 149centro educativo, el pago de cuotas y la compra de materiales necesarios \npara participar en el periodo lectivo; adem\u00e1s, en estas condiciones, las bajas \nhabilidades en lectoescritura o las dificultades en el \u00e1rea l\u00f3gico-matem\u00e1tica \nse vuelven un obst\u00e1culo a\u00fan mayor para dar continuidad a los programas \neducativos. A la vez, esto se relaciona con la necesidad de los j\u00f3venes de \ntener un trabajo para apoyar la econom\u00eda familiar, o la de quedarse en casa \nal cuidado de los hermanos.\nEn el caso espec\u00edfico de la zona de acci\u00f3n del cfasem, la poblaci\u00f3n es -\ntudiantil que ha requerido un acompa\u00f1amiento educativo integral es, en su \nmayor\u00eda, la de j\u00f3venes entre 15 y 25 a\u00f1os que habitan la zona de Santa Fe \n(pueblo y alrededores). Se trata de personas que, por diferentes motivos, ya \nsea econ\u00f3micos, sociales o personales, han tenido que abandonar sus estu -\ndios en un sistema escolarizado, pero que buscan continuar prepar\u00e1ndose \nacad\u00e9micamente.\nAlgunos estudiantes tienen un trabajo de medio tiempo, o bien de tiem -\npo completo, pero tambi\u00e9n realizan otro tipo de actividades como cuidar a \nsus hijos, hermanos menores, o apoyar en labores dom\u00e9sticas, por lo que re -\nquieren mucha capacidad de organizaci\u00f3n y autogesti\u00f3n para desempe\u00f1ar \nambas actividades. En estos procesos, el cfasem los acompa\u00f1a mediante \nasesor\u00edas y tutor\u00edas adaptadas a las condiciones del estudiantado. A pesar \nde ser muy j\u00f3venes, debido a su experiencia profesional algunos educandos \nya empiezan a visualizar y definir su vocaci\u00f3n y proyecto de vida laboral, \ncon la aspiraci\u00f3n de prepararse m\u00e1s y alcanzar mejores condiciones de vida.\nParalelamente, el sistema educativo de las escuelas de la zona presenta \ndiversas fallas en los planos estructural y funcional. Muchos j\u00f3venes han \nexpresado que los profesores no asisten a clases, que los m\u00e9todos de califi -\ncaci\u00f3n no toman en cuenta el aprendizaje por s\u00ed mismo sino otro tipo de ac -\ntividades, adem\u00e1s de la falta de atenci\u00f3n a las necesidades individuales. Di -\ncha situaci\u00f3n entorpece su propia formaci\u00f3n al no recibir una preparaci\u00f3n \nadecuada y, por lo tanto, muestran un desfase en el proceso de aprendizaje \ny en los resultados de evaluaciones estandarizadas. Aunado a lo anterior y \npara poder comprender el perfil de los aspirantes, es importante considerar \ntambi\u00e9n los siguientes criterios:\na)  Edad.  Aunque la edad recomendada en la cual se cursa el bachillerato \nes de los 15 a los 18 a\u00f1os, en la zona de Santa Fe podemos encontrar 150aspirantes que por distintas razones y circunstancias no han podido \ncontinuar sus estudios o han tenido que interrumpirlos. De esta for -\nma, hay estudiantes que acaban de salir de la secundaria (15 a\u00f1os), \nalgunos otros que se vieron obligados a esperar alg\u00fan tiempo para \nseguir estudiando (entre los 15 y 18), y otros m\u00e1s que ya tuvieron \nalguna experiencia en el bachillerato (entre 16 y 20 a\u00f1os).\nb)  Egresados de distintas modalidades educativas. Adem\u00e1s de los estu -\ndiantes que egresan de las distintas secundarias escolarizadas que \nexisten en la zona, es importante recordar que muchos adolescen -\ntes y j\u00f3venes que han buscado otras opciones para reinsertarse en la \neducaci\u00f3n b\u00e1sica optan por sistemas abiertos (inea) que les permi -\nten la certificaci\u00f3n de ese nivel educativo.\nc)  Con estudios previos y con la esperanza de la revalidaci\u00f3n. Algunos \nestudiantes que buscan alternativas que se ajusten a sus intereses o \ncondiciones y que han tenido ya alguna experiencia cursando alg\u00fan \nnivel del bachillerato, podr\u00edan ser aspirantes y contar con la opci\u00f3n \nde revalidar las materias que hayan acreditado y que sean equiva -\nlentes al plan de estudios propuesto.\nEn este contexto tan generalizado, tanto en la zona como en el pa\u00eds, se con -\nsidera de suma importancia la participaci\u00f3n de organizaciones de la socie -\ndad civil en el desarrollo de estrategias de acompa\u00f1amiento educativo, con \nprogramas de compensaci\u00f3n pedag\u00f3gica que coadyuven a la disminuci\u00f3n del \nrezago educativo, sobre todo en comunidades con mayor desventaja. Consi -\nderar las caracter\u00edsticas propias del estudiantado, as\u00ed como sus necesidades \neducativas, son factores indispensables para que ese acompa\u00f1amiento no \nsea ajeno a los contextos de precariedad, violencia estructural y exclusi\u00f3n \nque enfrentan.\nCon base en lo anterior, el Centro Meneses busca acompa\u00f1ar a los j\u00f3ve -\nnes de la zona de Santa Fe y sus alrededores en el proceso de acreditaci\u00f3n \nde los ex\u00e1menes, de forma personalizada y acorde a sus necesidades, con el \nobjetivo de compensar la situaci\u00f3n descrita y prepararlos para continuar \nsu formaci\u00f3n acad\u00e9mica y profesional, acompa\u00f1ando distintos procesos de \nfortalecimiento psicosocial, desde una perspectiva de g\u00e9nero, de derecho y \nde autocuidado y cuidado del otro.151Objetivo general\nBrindar acompa\u00f1amiento a ni\u00f1os, j\u00f3venes y adultos mediante asesor\u00edas gru -\npales y personalizadas para la acreditaci\u00f3n de diversos grados educativos. \nHay dos grandes ejes de acompa\u00f1amiento educativo, cada uno con sus pro -\npios grados y modelos acad\u00e9micos para desarrollar y acreditar: educaci\u00f3n \nb\u00e1sica y bachillerato.\nEn el caso de educaci\u00f3n b\u00e1sica, apuntalado en el mevy t (secundaria) y el \nPrograma 10-14 (primaria) del inea , se busca ofrecer un acompa\u00f1amiento \neducativo a ni\u00f1os, j\u00f3venes y adultos por medio de asesor\u00edas para la acredi -\ntaci\u00f3n de la educaci\u00f3n b\u00e1sica.\nObjetivos espec\u00edficos\n\u2022 Formar comunidades de aprendizaje con la poblaci\u00f3n joven-adulta de \n14 a\u00f1os en adelante de Santa fe y comunidades aleda\u00f1as, que no hayan \nconcluido sus estudios de educaci\u00f3n b\u00e1sica, o bien carezcan de habilida -\ndes de lectoescritura.\n\u2022 Gestionar y acompa\u00f1ar procesos de certificaci\u00f3n en educaci\u00f3n b\u00e1sica.\nEn lo que respecta al nivel bachillerato, se trabaja con base en dos sistemas \nya existentes: el de Preparatoria Abierta de 22 m\u00f3dulos de la sep , y el del \nAcredita-Bach del Ceneval, que consiste en un examen \u00fanico de conoci -\nmientos generales para la acreditaci\u00f3n del nivel medio superior. El objetivo \nprincipal del modelo de Preparatoria Abierta del cfasem consiste en acom -\npa\u00f1ar a j\u00f3venes y adultos, por medio de asesor\u00edas, en la acreditaci\u00f3n del \nbachillerato. Sus objetivos espec\u00edficos son:\n\u2022 Formar comunidades de aprendizaje para j\u00f3venes y adultos que no ha -\nyan concluido sus estudios de nivel medio superior.\n\u2022 Dar seguimiento al proceso de cada estudiante respecto a los tr\u00e1mites y \nprocesos de la sep y los procesos del centro.\n\u2022 Difundir el programa de Preparatoria Abierta en las distintas comuni -\ndades de Santa Fe.152Por otra parte, el curso tem\u00e1tico para acompa\u00f1ar la presentaci\u00f3n de la eva -\nluaci\u00f3n del Acredita-Bach impartido en el cfasem tiene como objetivo ge -\nneral ofrecer a las personas de comunidades de Santa Fe (j\u00f3venes y adultos) \nespacios de acompa\u00f1amiento educativo destinados al desarrollo y forta-\nlecimiento de habilidades y conocimientos para el examen Acredita-Bach. \nSus objetivos espec\u00edficos consisten en:\n\u2022 Formar comunidades de aprendizaje para j\u00f3venes y adultos que no ha -\nyan concluido sus estudios de nivel medio superior.\n\u2022 Acompa\u00f1ar el proceso de cada estudiante respecto a los tr\u00e1mites y pro -\ncesos que establece el Ceneval para aplicar el examen Acredita-Bach.\n\u2022 Difundir el curso en las comunidades de Santa Fe.\nEtapas del programa\nSalvo por las particularidades administrativas que requiere cada programa \neducativo institucional utilizado en nuestro modelo de asesor\u00edas, los procesos \nimplementados en el cfasem, que van de la inscripci\u00f3n a la acreditaci\u00f3n, son \nmuy similares entre los distintos grados acad\u00e9micos, en tanto que se efec -\nt\u00faan 11 pasos generales:\n1. Difusi\u00f3n\nSe dise\u00f1a y planifica la mejor estrategia de difusi\u00f3n de acuerdo con las con -\ndiciones del cfasem respecto al periodo por trabajar (estudiantes ya inscri -\ntos y disponibilidad de lugares y asesores). Se priorizan las colonias donde \nse considera que ha habido menos acceso a educaci\u00f3n b\u00e1sica y se dise\u00f1an y \nelaboran carteles informativos, volantes u otros materiales y se realiza la di-\nfusi\u00f3n en colonias. Posteriormente, se brinda el seguimiento pertinente a las \npersonas interesadas.\n2. Planeaci\u00f3n y dise\u00f1o del ciclo de asesor\u00edas\nSe realiza el dise\u00f1o curricular del Ciclo de Asesor\u00edas a implementar, as\u00ed \ncomo la organizaci\u00f3n de grupos, asignaci\u00f3n de asesores, horarios, salones \ny materiales. Cabe se\u00f1alar que es necesario llevar a cabo la vinculaci\u00f3n con 153el Programa de Servicio Social Universitario (pssu) de la Universidad Ibe -\nroamericana (uia) para establecer algunos perfiles de prestadores de servi -\ncio social que podr\u00edan apoyar el acompa\u00f1amiento educativo en los distintos \ngrados acad\u00e9micos. Tras esto, se convocan reuniones al inicio y fin de cada \nciclo con los asesores para fortalecer la inducci\u00f3n, realizar la reinscripci\u00f3n \nde estudiantes por cada ciclo de asesor\u00edas y llevar a cabo la evaluaci\u00f3n del \nprograma educativo y an\u00e1lisis de resultados al final de cada ciclo.\nParalelamente, junto con los asesores se identifican los m\u00f3dulos, tem\u00e1 -\nticas y actividades correspondientes al grado acad\u00e9mico que se acompa\u00f1a -\nr\u00e1, con el fin de desarrollar una estructura curricular para el desarrollo del \ncurso. Se elabora el material did\u00e1ctico pertinente y se dise\u00f1a el calendario \ndel periodo en cuesti\u00f3n con las fechas de la junta informativa, de las aseso -\nr\u00edas, tr\u00e1mites y aplicaci\u00f3n de ex\u00e1menes oficiales.\n3. Junta informativa (o asesor\u00eda informativa personalizada)\nTras la difusi\u00f3n, algunas personas de la comunidad se acercan al cfasem en \nbusca de informaci\u00f3n sobre los servicios educativos. Se les brinda toda la \norientaci\u00f3n pertinente y se derivan a las personas responsables de cada pro -\ngrama (educaci\u00f3n b\u00e1sica o bachillerato, seg\u00fan el caso). D\u00edas previos al inicio \ndel ciclo de asesor\u00edas, se convoca a las mismas personas a una junta infor -\nmativa donde se exponen los detalles de los servicios educativos (fechas de \ninicio y fin de ciclo, procedimientos para inscripci\u00f3n en los programas edu -\ncativos institucionales y para el ingreso al cfasem, as\u00ed como procedimientos \ny fechas de solicitud y presentaci\u00f3n de ex\u00e1menes. Para cada junta informa -\ntiva se elaboran o actualizan tanto los documentos informativos como los \nprocesos de cada \u00e1rea de acreditaci\u00f3n.\n4. Inscripci\u00f3n al Modelo de Asesor\u00edas del cfasem\nSe les da seguimiento a las personas interesadas en los servicios educativos, se \nimplementan los procesos de admisi\u00f3n (examen diagn\u00f3stico, entrevistas, \ninscripci\u00f3n y registro a grupos de asesor\u00edas), y se realiza la credencializa -\nci\u00f3n interna para el acceso a las instalaciones y equipos del cfasem.\nLos resultados de los aspirantes en el examen diagn\u00f3stico, as\u00ed como la \ninformaci\u00f3n recabada en las entrevistas, sirven para definir los grupos de 154asesor\u00edas con los que iniciar\u00e1n sus procesos acad\u00e9micos: desde grupos pro -\nped\u00e9uticos que servir\u00e1n como espacio de afianzamiento de habilidades ele -\nmentales para el estudio y repaso de temas que servir\u00e1n de base para el \ninicio de los m\u00f3dulos, hasta grupos de estudio enfocados a m\u00f3dulos ya avan -\nzados para estudiantes que cuentan con un reconocimiento de equivalencia \n(revalidaci\u00f3n) por parte de la instituci\u00f3n educativa oficial (sep, inea).\n5. Inscripci\u00f3n al programa educativo institucional (inea , preparatoria \nabierta, Acredita-Bach)\nSeg\u00fan el grado acad\u00e9mico por cursar y acreditar, se orienta a cada estudian -\nte en el proceso de inscripci\u00f3n ante la instituci\u00f3n oficial encargada de dicho \ngrado. En el caso de educaci\u00f3n b\u00e1sica, el \u00e1rea Educativa del cfasem cuenta \ncon un v\u00ednculo de colaboraci\u00f3n con el inea , lo que nos permite inscribir al \nestudiante directamente al Programa 10-14 o al mevyt. Sin embargo, en el \ncaso de la Preparatoria Abierta y el Acredita-Bach cada estudiante debe ges -\ntionar y efectuar su proceso de inscripci\u00f3n ante la instituci\u00f3n pertinente, por \nlo que, en el caso de educaci\u00f3n media superior, se les brinda la informaci\u00f3n y \norientaci\u00f3n necesarias para facilitar la tramitolog\u00eda correspondiente.\n6. Acompa\u00f1amiento a trav\u00e9s de asesor\u00edas educativas\nSe inicia con un curso de inducci\u00f3n al cfasem (nuevos educandos y asesores \nvoluntarios) y una capacitaci\u00f3n para asesores (voluntarios y servicio social); \nse dise\u00f1a y ejecuta una ruta de aprendizaje por estudiante, se organizan los \ngrupos y m\u00f3dulos con sus respectivos horarios. Se acuerda con los asesores \nel esquema de actividades y c\u00f3mo se proceder\u00e1 con las asesor\u00edas y acom -\npa\u00f1amiento en el aula. Se contin\u00faa con la solicitud y entrega de material \ndid\u00e1ctico y de apoyo a cada educando y se supervisan las cartas descripti-\nvas o planes de asesor\u00edas de cada uno de los asesores involucrados para co -\nmenzar la implementaci\u00f3n de las asesor\u00edas propiamente en aulas.\nLas asesor\u00edas tanto de proped\u00e9uticos como de m\u00f3dulos tienen un for -\nmato similar al tradicional en el aula, pero se parte de un enfoque centra -\ndo en el estudiante, reconociendo tanto sus necesidades educativas como \nsus conocimientos y saberes previos. Los contenidos modulares oficiales se \nadaptan a la situaci\u00f3n educativa, comunicacional y psicoafectiva del grupo, 155promoviendo un proceso de ense\u00f1anza-aprendizaje participativo, contex -\ntualizado y significativo.\nLa frecuencia de cada grupo de asesor\u00eda o m\u00f3dulo suele ser de una a dos \nveces por semana, con una duraci\u00f3n que va de los 90 a los 120 minutos. En \neste tiempo se revisan los contenidos oficiales, se trabajan bajo el enfoque \ndescrito en el p\u00e1rrafo anterior, se desarrollan actividades o se deja trabajo \nen casa y se aplican distintas evaluaciones en el aula, que servir\u00e1n como en -\nsayos o preparativos para el examen institucional.\nEn caso de identificar ciertas condiciones tanto psicosociales como cog -\nnitivas o emocionales que est\u00e9n afectando el desarrollo educativo del estu -\ndiante, se brinda un acompa\u00f1amiento m\u00e1s especializado a trav\u00e9s del Pro -\ngrama de Tutor\u00edas.\n7. Solicitud de ex\u00e1menes al programa educativo institucional\nAl igual que en el punto 5, la solicitud de ex\u00e1menes se lleva a cabo de forma \ndistinta, dependiendo si se trata de evaluaciones de educaci\u00f3n b\u00e1sica o de \nbachillerato. En el primer caso, se realiza el llenado de formatos por cada \nestudiante solicitante para la aplicaci\u00f3n de examen, se efect\u00faa un registro \nde concentrado de demanda por sede y se entregan las solicitudes f\u00edsicas en \nlas oficinas del inea .\nEn el caso de las evaluaciones de bachillerato, se informa a los estudian -\ntes acerca de los tr\u00e1mites, pagos y fechas para la presentaci\u00f3n de sus ex\u00e1 -\nmenes, tanto de Preparatoria Abierta como de Acredita-Bach, y se brinda \nun seguimiento cercano a los procesos de cada estudiante para facilitar su \nregistro, inscripci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de la prueba.\n8. Aplicaci\u00f3n de ex\u00e1menes\nTras la solicitud formal, se cita al estudiante en determinado espacio y en \nhorarios espec\u00edficos para presentar su evaluaci\u00f3n. Los estudiantes de educa -\nci\u00f3n b\u00e1sica suelen presentar sus ex\u00e1menes en los equipos de c\u00f3mputo dentro \ndel cfasem, acompa\u00f1ados por los facilitadores del propio Centro Meneses y \nde un gestor responsable, representante del inea . En ocasiones, estos estu -\ndiantes presentan su evaluaci\u00f3n en las oficinas del inea en fechas y horarios \nestablecidos por la instituci\u00f3n.156Por otra parte, los estudiantes de preparatoria abierta deben acudir a las \noficinas centrales de la Direcci\u00f3n General de Bachillerato (dgb) para aplicar \nsus evaluaciones en los equipos de c\u00f3mputo de la instituci\u00f3n, en los d\u00edas y \nhorarios se\u00f1alados por \u00e9sta.\n9. Seguimiento de eficiencia terminal\nCuando la instituci\u00f3n emite los resultados del examen de cada estudiante, se \nhace un vaciado de calificaciones con el fin de contar con un historial interno \ndel avance curricular. A la par, se llevan a cabo reuniones con asesores para \nevaluar alcances y dificultades, realizar an\u00e1lisis de rendimientos y resulta -\ndos. En el caso de los estudiantes en los programas del inea , se hace la ac -\ntualizaci\u00f3n del K\u00e1rdex y se elabora un informe de estrategias de seguimiento \nal plan curricular de los estudiantes.\nEn cuanto a las evaluaciones de preparatoria abierta y educaci\u00f3n b\u00e1sica, \n\u00e9stas son de car\u00e1cter acumulativo y van formando parte del historial aca -\nd\u00e9mico del estudiante. De esta forma, cuando el estudiante ha acreditado \ntodos los m\u00f3dulos a trav\u00e9s de la evaluaci\u00f3n correspondiente, su calificaci\u00f3n \nglobal corresponde al promedio de los resultados de todos sus ex\u00e1menes.\nPor otro lado, la prueba del Acredita-Bach ofrece un resultado \u00fanico que \nhabr\u00e1 de considerarse el promedio global del bachillerato. Cabe se\u00f1alar que en \ntodos los casos de aplicaci\u00f3n de ex\u00e1menes, se busca recuperar la experiencia \nde los estudiantes que aplicaron la prueba para valorar la eficacia de las \nasesor\u00edas y actualizar los contenidos de cada m\u00f3dulo.\n10. Dise\u00f1o de estrategias de compensaci\u00f3n o acompa\u00f1amiento por \nremediales\nEn los casos de calificaci\u00f3n reprobatoria, se analizan las circunstancias so -\nciales y psicoafectivas que habr\u00edan influido en el resultado. Igualmente, se \nidentifican las necesidades de capacitaci\u00f3n, y se trabaja en el dise\u00f1o de es -\ntrategias de ense\u00f1anza-aprendizaje, mediante reuniones con los asesores di -\nrigidas al dise\u00f1o y construcci\u00f3n de los materiales y manuales para su impre -\nsi\u00f3n y difusi\u00f3n, que puedan servir como reforzadores de los conocimientos \ntrabajados en el Ciclo de Asesor\u00edas.157Asimismo, se abren grupos remediales para trabajar los m\u00f3dulos donde \nhubo mayores dificultades y facilitar la solicitud y aplicaci\u00f3n de una segunda \nvuelta de ex\u00e1menes para evitar el desfase en el plan curricular de los estu -\ndiantes. Aunado a lo anterior, se canalizan algunos casos al Programa de \nTutor\u00edas, tanto para brindar un acompa\u00f1amiento m\u00e1s cercano en temas \nde habilidades para el aprendizaje, como para identificar situaciones que \nrequieran un seguimiento m\u00e1s especializado (por ejemplo, psicolog\u00eda, nutri -\nci\u00f3n, asesor\u00eda jur\u00eddica, etc\u00e9tera).\n11. Certificaci\u00f3n\nEn el caso de estudiantes de educaci\u00f3n b\u00e1sica que hayan acreditado los m\u00f3 -\ndulos correspondientes a un grado acad\u00e9mico completo, se realiza el tr\u00e1mite \nde certificaci\u00f3n ante el inea , as\u00ed como el seguimiento y monitoreo del tr\u00e1-\nmite hasta la entrega del certificado f\u00edsico a cada estudiante graduado.\nRespecto a los estudiantes de bachillerato (preparatoria y Acredita-Bach),\nse les brinda la informaci\u00f3n y orientaci\u00f3n necesarias para que realicen sus \ntr\u00e1mites de certificaci\u00f3n ante las instancias pertinentes. Como forma de \nreconocimiento y cierre simb\u00f3lico, tambi\u00e9n se gestiona y lleva a cabo una \nceremonia de entrega de reconocimientos al interior del cfasem con los es -\ntudiantes y sus familiares.158Figura 15. Proceso de certificaci\u00f3n\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.\nDise\u00f1o del programa\nEl modelo de asesor\u00edas, en paralelo con el Modelo de Escuela de Artes y \nOficios y el Programa de Tutor\u00edas y Mentor\u00edas, se inscribe en la Coordina -\nci\u00f3n Educativa del cfasem que, a grandes rasgos, toma como base algunos \npreceptos, perspectivas y posicionamientos de educaci\u00f3n popular, en tanto \nque se busca facilitar la transformaci\u00f3n de los estudiantes a partir de pro -\ncesos de educaci\u00f3n contextual, construy\u00e9ndose reflexivamente como actores \nen su propia historicidad y como parte de un tejido social, con la intenci\u00f3n Solicitud de\nex\u00e1menes\nAplicaci\u00f3n\nde ex\u00e1menesAcompa\u00f1amiento\nEducativo (asesor\u00edas)Inscripci\u00f3n\nal CFASEM\nInscripci\u00f3n al\nPrograma Institucional\n(INEA, SEP , CENEVAL)\nSeguimiento de\ne\ufb01ciencia terminalCertificaci\u00f3nDifusi\u00f3nPlaneaci\u00f3n y dise\u00f1o\ndel Ciclo de asesor\u00edas\nReinscripciones\nTutor\u00edas\nCompensaci\u00f3n\no RemedialesJunta informativa\nAsesor\u00eda personal159de suscitar consecuencias o incidencias pr\u00e1cticas en su propio contexto o en \nsu desarrollo socio-personal.\nLas \u00e1reas y programas que componen la Coordinaci\u00f3n Educativa, est\u00e1n \nestrechamente vinculados entre s\u00ed, tanto en sus objetivos como en sus pro -\ncedimientos, estrategias, metodolog\u00edas y en la coparticipaci\u00f3n de los respon -\nsables de las \u00e1reas y programas en los proyectos en conjunto.\nFigura 16. Coordinaci\u00f3n educativa\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.\nEn lo que respecta al modelo de asesor\u00edas, tal como se ha mencionado, se \ntrabaja con dos grandes ejes de acompa\u00f1amiento educativo: educaci\u00f3n \nb\u00e1sica y educaci\u00f3n media superior, cada uno con sus distintos programas \neducativos institucionales (Programa 10-14, mevyt, preparatoria abierta y \nAcredita-Bach) y con sus formas espec\u00edficas de acompa\u00f1amiento educativo \ndentro del cfasem.\nModelo de Asesor\u00edas\nEducaci\u00f3n b\u00e1sica\nEducaci\u00f3n media-superior\nPrograma de \nTutor\u00edas y Mentor\u00edas\nAcompa\u00f1amiento \npsicoeducativo\nAcompa\u00f1amiento \npsicosocial\nAcompa\u00f1amiento \npersonalEscuela \nde Artes y Oficios\nEscuela de Caf\u00e9\nCPVT\nTalleres de Arte y \nCultura de Paz160Figura 17. Modelo de asesor\u00edas\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.\nFigura 18. Modelo de primaria\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.Educaci\u00f3n b\u00e1sica (INEA)\nEducaci\u00f3n media-superiorPrimaria: Programa 10-14\nSecundaria: MEVyT\nPreparatoria Abierta (SEP)\nAcredita-Bach (CENEVAL)Modelo de Asesor\u00edas\nPrimaria (INEA)\nVivamos\nmejorVamos a\nconocernosFiguras\ny medidasCuentas \n\u00fatilesLos\nn\u00famerosSaber \nleerLeer y\nescribirVida y saludEmbarazo, un\nproyecto de vida\nSer padres, \nuna experiencia \ncompartidaSomos \nmexicanos\nNuestros valores\npara la \ndemocraciaH\u00e1galo por su \nsalud sexual \ny reproductiva\nPor un mejor\nambiente\nLas riquezas de\nnuestra tierraCiudadan\u00eda,\nparticipemos\nactivamente\nNuestros\ndocumentosProtegernos,\ntarea de todosCuando \nenfrentamos un \ndelito... la justicia\na nuestro alcance\nOrganizo mi \nbolsillo y las \n\ufb01nanzas familiaresUn hogar \nsin violenciaPara crecer \nde los \n0 a los 18 mesesPara ense\u00f1ar \na serLa educaci\u00f3n \nde nuestros \nhijos e hijasM\u00f3dulos\nDiversi\ufb01cados\nM\u00f3dulos\nB\u00e1sicos161Figura 19. Modelo de secundaria\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.Espa\u00f1ol*\nCiencias*\nNaturalesCiencias*\nSocialesMatem\u00e1ticas*\nCapacitaciones\npara el trabajo\nSecundaria \n(INEA)\n\u00a1Vamos \na escribir!Hablando se\nentiende la gente\nFracciones y\nporcentajesPara seguir\naprendiendo\nOperaciones\navanzadasInformaci\u00f3n \ny gr\u00e1\ufb01cas\nNuestro planeta,\nla TierraM\u00e9xico,\nnuestro hogarCr\u00e9dito para\nmi negocio Aprovecho\nInternet\u00a1Aguas con\nlas adicciones!\nTu casa, mi empleoFuera \nde las drogas\nSer mejor\nen el trabajoJ\u00f3venes y trabajo.\n\u00a1Empiezo a \nbuscar chamba!Para ganarle a\nla competencia Escribo con \nla computadoraSexualidad \njuvenilMi negocioIntroducci\u00f3n \nal uso de \nla computadoraSer joven\nM\u00f3dulos\ndiversi\ufb01cados\nM\u00f3dulos\nb\u00e1sicos162Figura 20. Modelo de preparatoria abierta\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.COMUNICACI\u00d3N\nMATEM\u00c1TICAS\nCIENCIAS EXPERIMENTALES\nCIENCIAS SOCIALES\nHUMANIDADESInstrumentos\nEl lenguaje en \nla relaci\u00f3n del \nhombre con el \nmundo.Representa-\nciones \nsimb\u00f3licas y \nalgoritmos.Ser social y \nsociedad.Mi mundo en \notra lengua.Tecnolog\u00eda de \ninformaci\u00f3n y \ncomunicaci\u00f3n.\nM\u00e9todos y contextos\nTextos y \nvisiones del \nmundo.Matem\u00e1ticas y \nrepresenta-\nciones del \nsistema \nnatural.Universo \nnatural.Sociedad \nmexicana \ncontem-\npor\u00e1nea.Transforma-\nciones en el \nmundo \ncontempor\u00e1-\nneo.Mi vida en \notra lengua.\nRelaciones y cambios\nArgumen-\ntaci\u00f3n\nDin\u00e1mica en \nla naturaleza:\nEl movi-\nmiento.Variaci\u00f3n en \nprocesos \nsociales.C\u00e1lculo en \nfen\u00f3menos \nnaturales y \nprocesos \nsociales.Hacia un \ndesarrollo \nsustentable.Evoluci\u00f3n \ny sus \nrepercuciones \nsociales.Estad\u00edsticas \nen fen\u00f3menos \nnaturales y \nprocesos \nsociales.\nEfectos y propuesta\nOptimizaci\u00f3n \nen sistemas \nnaturales y \nsociales.Impacto de la \nciencia y la \ntecnolog\u00eda.Bases\nDe la \ninformaci\u00f3n al \nconocimientoPREPARATORIA ABIERTA (SEP)\nINFORM\u00c1TICA\nContinuidad tem\u00e1tica\n5 y 12 (Ingl\u00e9s)\n6 y 22 (Inform\u00e1tica)\n4, 10 y 11 (Ciencias Sociales)\n3, 8, 14, 15, 18, 19 y 20 (Matem\u00e1ticas)\n1, 2, 7 y 13 (Comunicaci\u00f3n)\n9, 16, 17 y 21 (Ciencias Naturales)Nivel 1\nNivel 2\nNivel 3\nNivel 4\nNivel 5163Figura 21. Modelo de Acredita-Bach\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.\nMetodolog\u00eda\nEn el aspecto acad\u00e9mico se reconocen las necesidades espec\u00edficas y el perfil \nde los estudiantes que acompa\u00f1amos. Esto ha significado que adem\u00e1s de las \nadaptaciones de los distintos modelos educativos abiertos, el propio modelo \nde asesor\u00edas se haya transformado con la intenci\u00f3n de atender y acompa\u00f1ar \nel rezago educativo en general, pero tambi\u00e9n los diversos inconvenientes que \npresentan los estudiantes en todos los niveles, quienes reciben formas de se -\nguimiento para mitigar las situaciones que afectan su desarrollo acad\u00e9mico. \nSe han se\u00f1alado antes algunas de las dificultades que enfrentan \u2014la falta de \nrecursos econ\u00f3micos para trasladarse a la escuela, pagar las cuotas y com -\nprar materiales\u2014, pero debe mencionarse tambi\u00e9n que las habilidades de \nlecto-escritura o l\u00f3gico-matem\u00e1ticas suelen verse mermadas, lo que coloca \nal estudiante en desventaja para dar continuidad a los programas educati -\nvos. Igualmente, la necesidad de tener un trabajo para apoyar a la econom\u00eda \nfamiliar o de quedarse en casa al cuidado de los hermanos obstaculiza de \nmanera significativa sus procesos acad\u00e9micos.\nDesde la Coordinaci\u00f3n Educativa del cfasem se busca facilitar la trans -\nformaci\u00f3n de los estudiantes, tal como se ha se\u00f1alado antes, contextualizando Acredita-BACH (CENEVAL) \u201cEx\u00e1men \u00fanico\u201d\nCampos Disciplinares\nEx\u00e1men\nMatem\u00e1ticas\nCiencias Experimentales\nCiencias Sociales\nHumanidades\nHabilidad Comunicativa Se conforma del Examen de Comprensi\u00f3n \nLectora con tres lecturas y 24 reactivos de \nopci\u00f3n m\u00faltiple y del Examen de Habilidades \nde Expresi\u00f3n y Argumentaci\u00f3n Escritas con \ntres preguntas pol\u00e9micas, de las que se \nselecciona una para la elaboraci\u00f3n de un \ntexto argumentativo de dos cuartillas.50\n50\n50\n50Reactivos164sus procesos educativos de acuerdo con las bases de la educaci\u00f3n popular y \nde un enfoque constructivista, se han implementado los cursos proped\u00e9uti -\ncos para las personas de nuevo ingreso que muestran desventajas como las \nmencionadas en el p\u00e1rrafo anterior. Se busca que dichos grupos introduc -\ntorios de trabajo (al igual que el resto de los grupos de asesor\u00edas) partan de \nalgunos enfoques pedag\u00f3gicos afines a los objetivos y posicionamiento del \ncfasem, sobre todo del Aprendizaje basado en competencias y el Aprendiza -\nje basado en problemas.\nLa intenci\u00f3n consiste, pues, en mitigar el desfase en habilidades de lec -\nto-escritura, pensamiento matem\u00e1tico y autogesti\u00f3n del estudio, provoca -\ndo por las condiciones sociales, econ\u00f3micas o personales de los estudiantes \ny por las carencias del sistema educativo tradicional donde han sido desca -\nlificados; pero tambi\u00e9n se propone cerrar la brecha que suele existir entre \ncierta realidad social y el sentido que tiene la educaci\u00f3n para estos j\u00f3venes, \nde ah\u00ed la importancia de reconocer constantemente los contextos, expe -\nriencias y saberes previos de los estudiantes, pues se constituyen en el es -\npacio fundamental para cerrar esa brecha.\nAunado a todo este enfoque, se reconoce la relevancia de fortalecer los \nprocesos de identificaci\u00f3n de los j\u00f3venes que redunden en el beneficio de \nsu propio desarrollo y la forma en que ellos mismos se definen y simbo -\nlizan, tanto en el cfasem como en sus comunidades. Un ejemplo de estas \nestrategias de resignificaci\u00f3n de las identidades de los j\u00f3venes es el dise\u00f1o e \nimplementaci\u00f3n de una inducci\u00f3n en la cual se destinan algunos d\u00edas, antes \ndel inicio del Ciclo de Asesor\u00edas, para introducir a los estudiantes de nue -\nvo ingreso en lo que significa estudiar en un sistema abierto, a clarificar el \ntiempo que es necesario invertir para concluir, as\u00ed como las expectativas que \nse pueden generar (tanto personales como familiares o sociales) y c\u00f3mo ir li -\ndiando con ellas, al tiempo que se busca fomentar un sentido de pertenencia \ny corresponsabilidad en la nueva comunidad de la que empiezan a formar \nparte, comenzando por un proceso de apropiaci\u00f3n del espacio f\u00edsico, desde \nuna postura del cuidado conjunto del mismo (en tanto que \u201ces de todos y \na todos corresponde mantenerlo en condiciones de hospitalidad y seguri -\ndad\u201d), y profundizando, poco a poco, en distintas formas de autocuidado, \ncuidado del otro y respeto a las pautas de convivencia.\nEn el caso del curso de preparaci\u00f3n para el examen del Acredita-Bach, \ny a partir de la vinculaci\u00f3n que se ha establecido con la Universidad Obrera 165de M\u00e9xico, se llev\u00f3 a cabo un redise\u00f1o en la estructura y en la manera de \nabordar los contenidos tem\u00e1ticos. De esta forma se pas\u00f3 de un curso de seis \nmeses en el cual se trabajaban los temas de cada materia de forma seccio -\nnada y con una duraci\u00f3n de un mes (esta organizaci\u00f3n ocasionaba que los \ntemas vistos al inicio del curso perdieran eficacia conforme transcurr\u00eda el \ntiempo), a una estructura semiescolarizada de las materias y los horarios, \nlo que signific\u00f3 reducir el tiempo del curso a cuatro meses, pero aumentar \nlas horas de trabajo de cada materia. Se logr\u00f3 as\u00ed articular las materias para \nque se trabajaran todas al mismo ritmo e implementar evaluaciones peri\u00f3di -\ncas con el fin de fortalecer las habilidades de los estudiantes en la resoluci\u00f3n \nde los ex\u00e1menes.\nAs\u00ed pues, a lo largo de los a\u00f1os en que el modelo de asesor\u00edas del cfasem \nse ha ido implementando y estableciendo de forma cada vez m\u00e1s sistem\u00e1 -\ntica, y teniendo en cuenta las condiciones y factores que incidieron en su \nformulaci\u00f3n y consolidaci\u00f3n, este proyecto educativo ha ido construyendo \nuna metodolog\u00eda de trabajo propia en el acompa\u00f1amiento con adolescentes \ny j\u00f3venes de la zona. Tal metodolog\u00eda se estructura en dos l\u00edneas estrat\u00e9gi -\ncas que, si bien atienden aspectos diversos, se complementan para articular \nuna propuesta de atenci\u00f3n y formaci\u00f3n integral. La primera de ellas es la \nque hemos descrito hasta ahora, en forma de acompa\u00f1amiento por aseso -\nr\u00edas educativas para la acreditaci\u00f3n del grado acad\u00e9mico. La segunda l\u00ednea \ncorresponde a la dimensi\u00f3n psicosocial en el desarrollo de los estudiantes. \nEsta l\u00ednea de trabajo comprende los principios que orientan el trabajo coti -\ndiano y se despliegan en los siguientes aspectos:\na)  Reconocimiento de saberes previos. Al adoptar como referente prin -\ncipal las propuestas de un enfoque de educaci\u00f3n popular, as\u00ed como \nlas condiciones que brinda la adaptaci\u00f3n de modelos semiescolari -\nzados de educaci\u00f3n, el hecho de reconocer los saberes previos que \ntodas las personas poseen implica considerar no s\u00f3lo las caracte-\n r\u00edsticas particulares de su trayectoria acad\u00e9mica, sino tambi\u00e9n, y so -\nbre todo, las habilidades y experiencias que han acumulado al paso \ndel tiempo y que pueden traducirse en conocimientos y competen-\n cias que pueden ser evaluadas y probablemente obtener alg\u00fan tipo \nde certificaci\u00f3n.166b)  Dignificar y honrar a las personas. Desde un enfoque que promueve \nel ejercicio de los derechos fundamentales de los j\u00f3venes, pero tam -\nbi\u00e9n los compromisos de dar apertura y crear espacios de reconoci -\nmiento y encuentro, se plantea la aceptaci\u00f3n incondicional de todas \nlas personas que se acercan a solicitar los servicios educativos del \nCentro Ernesto Meneses. Dicho de otra manera, anteponemos el res -\npeto en los servicios de orientaci\u00f3n, atenci\u00f3n y seguimiento educativo \nque brindamos. En referencia al punto anterior, se trata de la dimen -\nsi\u00f3n \u00e9tica de los v\u00ednculos que buscamos establecer con los estudian -\ntes al reconocer, y de alguna forma hacerlos devolver, las capacidades \nque poseen.\nc) Cuidado de s\u00ed mismo y de los otros. Dise\u00f1ar y promover espacios de \nformaci\u00f3n y encuentro ha significado tambi\u00e9n una apuesta por la \nconstrucci\u00f3n de redes de confianza y reconocimiento entre las y los \nestudiantes. A partir de actividades que involucran el trabajo colabo -\nrativo y el establecimiento de acuerdos, buscamos que los estudian -\ntes identifiquen lo que significa \u201cpensarse y actuar en colectivo\u201d , as\u00ed \ncomo las dificultades que plantean los temas de reciprocidad, pro -\ntecci\u00f3n y cuidado de s\u00ed mismos y de los otros. Esto tambi\u00e9n implica \nacompa\u00f1arlos en un proceso que visibiliza los riesgos a los cuales se \nencuentran expuestos (salud, violencia, consumo, etc\u00e9tera) y de los \ncuales muchas veces no se tiene informaci\u00f3n precisa.\nUn ejemplo de ello lo encontramos en las relaciones socio-afec -\ntivas que han logrado establecer (amistad, noviazgo), o en las oca -\nsiones en que se organizan para la preparaci\u00f3n de alimentos que se \ncompartir\u00e1n de forma colectiva, o incluso en los momentos en que \ndeben establecer un di\u00e1logo entre ellos para encontrar soluci\u00f3n a al -\nguna confusi\u00f3n o conflicto, o en las situaciones en que alguno de sus \ncompa\u00f1eros se encuentra en peligro y deciden apoyarlo por iniciativa \npropia.\nd)  Normas, reglas y di\u00e1logo sobre las pautas de convivencia. Como \ncualquier otra instituci\u00f3n, dentro del Centro Meneses existen nor -\nmas y reglamentos que regulan la convivencia entre los colabora -\ndores y entre los usuarios, as\u00ed como la utilizaci\u00f3n de los espacios y \nrecursos de los que disponemos. En el caso de los estudiantes de los \ndistintos niveles educativos, existe una \u201ccarta compromiso\u201d que se 167firma al realizar la inscripci\u00f3n y que plantea las pautas y responsa -\nbilidades en las que todos participamos.\nUno de los puntos nodales en este tema se refiere al di\u00e1logo, ne -\ngociaci\u00f3n y establecimiento de acuerdos sobre la aplicaci\u00f3n de las \nnormas y en la construcci\u00f3n de ellas, es decir, las formas en que se \nconstruye un ambiente de respeto dentro del centro, pero tambi\u00e9n en \nlos salones. Por un lado, los responsables acad\u00e9micos se encargan de \nobservar y dar seguimiento al cumplimiento de los compromisos asu -\nmidos por las y los estudiantes. Por su parte, las y los asesores tienen \nla encomienda de plantear reglas y pautas de convivencia en cada \nuno de los grupos de asesor\u00eda, estableciendo acuerdos que todos los \nestudiantes se comprometen a cumplir. De la misma forma, cuando \nlas reglas y pautas no se siguen proponemos, mediante el di\u00e1logo, ne -\ngociar y plantear consecuencias que sean significativas y beneficiosas \npara todos (sin ning\u00fan car\u00e1cter punitivo), as\u00ed como nuevos acuerdos \nen la relaci\u00f3n con los estudiantes.\nEn este sentido, acompa\u00f1ar el discernimiento tambi\u00e9n ha sig -\nnificado facilitar que los estudiantes se hagan responsables de sus \ndecisiones o acciones dentro y fuera del aula, es decir, que conozcan y \nasuman las consecuencias y los efectos en el ejercicio de su capacidad \nvolitiva.\ne)  Soluci\u00f3n no violenta de desacuerdos y conflictos. Como hemos men -\ncionado, el Proyecto Educativo surge como respuesta a un contexto en \ndonde las y los j\u00f3venes son continuamente violentados (incluso den -\ntro de sus hogares) y criminalizados s\u00f3lo por el hecho de ser j\u00f3venes. \nEsto, junto con otros factores y din\u00e1micas, ha generado condiciones \n cuyas formas de aprender a relacionarse (amistad, noviazgo, fami -\nlia), pero tambi\u00e9n de hacer frente y responder a cualquier conflicto, \nsean las de la violencia. De ah\u00ed que muchos de los esfuerzos del pro -\ngrama educativo se centren en generar condiciones y aprendizajes \nque permitan nuevas formas de relaci\u00f3n desde el respeto y el cuida -\ndo, y de afrontar cualquier desavenencia o tensi\u00f3n implementando \nla escucha y las comunidades de di\u00e1logo para visibilizar, reconocer y \nenfrentar los distintos conflictos que han surgido en la convivencia.168Implementaci\u00f3n\nLos inicios del Proyecto Educativo del cfasem estuvieron marcados por una \nserie de reflexiones profundas acerca del quehacer que, a la instituci\u00f3n, des -\nde un posicionamiento \u00e9tico, responsable, no asistencialista ni extractivista, \nle corresponde efectuar en la comunidad de la que pretende formar parte.\nCon base en tales reflexiones y de an\u00e1lisis constantes acerca de las din\u00e1 -\nmicas, caracter\u00edsticas y necesidades de los entornos que rodean al Centro \nMeneses, se plante\u00f3 la necesidad de acompa\u00f1ar a los j\u00f3venes de Santa Fe y \nzonas aleda\u00f1as en sus procesos de formaci\u00f3n educativa. Dicho acompa\u00f1a -\nmiento se ha llevado de forma directa con las poblaciones estudiantiles, pero \ntambi\u00e9n han funcionado para mediar entre algunas de las relaciones que \ntiene la Universidad Iberoamericana u otras instituciones y los usuarios del \ncentro, o incluso como mediadores entre distintos actores de la poblaci\u00f3n \nestudiantil o de las propias comunidades de donde provienen.\nRespecto al acompa\u00f1amiento directo con las poblaciones estudiantiles, \nes importante se\u00f1alar que la consolidaci\u00f3n de un programa educativo en \nforma implic\u00f3 una serie de esfuerzos, evaluaciones y replanteamientos para \nalcanzar la configuraci\u00f3n y sofisticaci\u00f3n con la que cuenta en el presente.\nEn lo que concierne al \u00faltimo a\u00f1o de operaciones (2019), en educaci\u00f3n \nb\u00e1sica se implementaron alrededor de 30 m\u00f3dulos, con 99 matriculaciones \nante la sep y se realizaron 80 ex\u00e1menes;10 de estas aplicaciones se llevaron \na cabo en las instalaciones del cfasem. Se logr\u00f3 83% de eficiencia terminal \nen promedio y se entregaron 37 certificados de acreditaci\u00f3n para nivel se -\ncundaria y 5 certificados para primaria.\nEn relaci\u00f3n con la preparatoria abierta, en el mismo periodo se inscri -\nbieron 102 estudiantes al Modelo de Asesor\u00edas del cfasem, se implementa -\nron 13 m\u00f3dulos de car\u00e1cter reiterativo en ocho ciclos de asesor\u00edas; adem\u00e1s \nde dos grupos proped\u00e9uticos y tres grupos remediales. Aplicaron ex\u00e1menes \n54 personas (de uno a tres ex\u00e1menes por persona), con un porcentaje de efi -\nciencia terminal de 30%; otro 30% representa el \u00edndice de reprobaci\u00f3n y el \nrestante 40% sigue en espera de resultados (a mediados de 2020, momento \nen que las operaciones dgb siguen en pausa debido a la contingencia sanita -\nria por Covid-19).\nEn relaci\u00f3n con el curso tem\u00e1tico para acompa\u00f1ar la presentaci\u00f3n de la \nevaluaci\u00f3n de Acredita-Bach, en tanto que se trata de un programa de reciente169implementaci\u00f3n, hasta 2019 cont\u00f3 20 ingresos en total y 12 salidas. Tales \ndeserciones del programa han sido motivadas por las condiciones econ\u00f3 -\nmicas y laborales de los estudiantes que, en su gran mayor\u00eda, son adultos \nque comparten la responsabilidad de manutenciones propias y familiares, \ny que requieren la certificaci\u00f3n del grado medio superior para acceder a \nmejores condiciones laborales. Sin embargo, debido a los costos que el Ce -\nneval establece para la prueba y a las singularidades de cada caso en rela -\nci\u00f3n con las responsabilidades en los centros de trabajo, m\u00e1s de la mitad de \naspirantes deciden posponer el curso y la aplicaci\u00f3n del examen, mientras \nque otro n\u00famero menor de personas lo termina pero sin aplicar la prueba \npor el momento.\nEn estas condiciones, siete personas han presentado el examen; cuatro \nen una primera edici\u00f3n del curso y otras tres en una segunda generaci\u00f3n. \nDe esas siete personas han acreditado tres, y una persona cuenta con acre -\nditaci\u00f3n parcial (debe aplicar una secci\u00f3n del examen en la siguiente fecha \nde aplicaci\u00f3n). De forma paralela, como se se\u00f1al\u00f3 con anterioridad, la ope -\nraci\u00f3n, alcance e impacto del Modelo de Asesor\u00edas del cfasem han sido po -\nsibles tanto por la implementaci\u00f3n paralela de acompa\u00f1amientos comple -\nmentarios, como talleres de diversas tem\u00e1ticas (ciencias, artes, reposter\u00eda y \notras) o visitas a museos (Memoria y Tolerancia, Historia Natural, Antro -\npolog\u00eda e Historia, entre otras), as\u00ed como por la colaboraci\u00f3n y participaci\u00f3n \nactiva de voluntarios, becarios y prestadores de servicio social de la uia , pro -\nvenientes de distintos departamentos acad\u00e9micos, que fungen como facili -\ntadores y asesores en los distintos espacios de acompa\u00f1amiento educativo.\nPara inicios de 2020, se inscribieron 64 estudiantes de educaci\u00f3n b\u00e1sica \n(8 de primaria y 56 de secundaria), y 120 estudiantes de media-superior (95 \nde preparatoria abierta y 25 en Acredita-Bach). El notable incremento en \nlos ingresos nos orill\u00f3 a abrir dos turnos tanto para m\u00f3dulos como para pro -\nped\u00e9uticos. Sin embargo, a partir de la contingencia sanitaria por Covid-19, \nel primer semestre de 2020 se ha trabajado en tres l\u00edneas principales: tran -\nsitar a un modelo de clases a distancia con los estudiantes que disponen de \nlos recursos necesarios para tal actividad, acompa\u00f1ar procesos psicosociales \nde car\u00e1cter apremiante, tambi\u00e9n a distancia, y trabajar en el dise\u00f1o de un \nmodelo de acompa\u00f1amiento educativo semipresencial que permita retomar \ny dar continuidad a los procesos de ense\u00f1anza-aprendizaje que se vieron \ntruncados por los acontecimientos sanitarios y sociales de todo el pa\u00eds.170La continuidad y permanencia de muchos estudiantes se ha visto no -\ntoriamente afectada, no s\u00f3lo por el alejamiento respecto al espacio f\u00edsico y \ntodo lo que \u00e9ste representa ante los procesos de desarrollo de los j\u00f3venes, \nsino por el incremento en las distintas situaciones de precariedad o riesgo \nen las que muchas familias se han visto arrojadas a partir de las pol\u00edticas de \nrestricci\u00f3n, cierre y distanciamiento que el gobierno federal y los gobiernos \nlocales implementaron para hacer frente a la pandemia, pues varios estu -\ndiantes se han visto en la necesidad de trabajar o atender tareas de cuidado \nen sus entornos familiares. A pesar de que parte de los esfuerzos de los equi -\npos de Educaci\u00f3n y de asesores y facilitadores se han enfocado en mantener \nlos v\u00ednculos y comunicaci\u00f3n abiertos, haci\u00e9ndonos presentes en las situa -\nciones de necesidad de distinto tipo con estos j\u00f3venes, nuestra capacidad \nde acompa\u00f1amiento y la disponibilidad de los estudiantes se han visto re -\nducidas. Se espera que a partir del redise\u00f1o del modelo educativo y de las \nsubsecuentes etapas de menor restricci\u00f3n, se recuperen los procesos de for -\nmaci\u00f3n, contenci\u00f3n y seguimiento pertinentes.\nAprendizajes\nAdem\u00e1s de compartir las buenas pr\u00e1cticas que se han consolidado en la \noperaci\u00f3n de los programas de formaci\u00f3n del Proyecto Educativo del Cen -\ntro Ernesto Meneses, tambi\u00e9n creemos necesario abordar algunas dificul -\ntades que hemos enfrentado en el acompa\u00f1amiento educativo con las y \nlos estudiantes. Consideramos que dar cuenta de tales experiencias puede \nbrindar pistas o precauciones de m\u00e9todo para quienes decidan iniciar o ya \nest\u00e9n en el camino del acompa\u00f1amiento educativo con adolescentes y j\u00f3ve -\nnes en un entorno urbano.\nAnte las experiencias de trabajo con comunidades de j\u00f3venes estudian -\ntes hemos identificado que, a pesar de no ser una instituci\u00f3n educativa con \nla facultad de ofrecer directamente la certificaci\u00f3n de los niveles educati -\nvos, es importante implementar una estructura de horarios, procesos de \ninscripci\u00f3n, reglamentos, protocolos de atenci\u00f3n y calendarios que generen \nclaridad sobre los tiempos y formas en que se desarrollan las actividades \neducativas. Esto, a su vez, favorece la conformaci\u00f3n de estructuras de re -\nferencia que ayudan al estudiante a autogestionar sus tiempos, actividades \ny toma de decisiones. Igualmente, la definici\u00f3n de referentes y estructuras 171tambi\u00e9n facilita los procesos de identificaci\u00f3n y sentido de pertenencia de \nlos j\u00f3venes.\nEn cuanto a este \u00faltimo aspecto, hemos enfrentado no pocos casos en los \nque los estudiantes no cuentan con documentaci\u00f3n personal de distinta \u00edn -\ndole (identidad, historial acad\u00e9mico, historial cl\u00ednico, etc\u00e9tera), importante \npara la continuidad en procesos educativos y de acompa\u00f1amiento para su \nformaci\u00f3n integral. Adem\u00e1s de ser un derecho fundamental (el de poseer y \ndetentar una identidad), la documentaci\u00f3n permite que todas las personas \ntengan acceso a distintos procesos y espacios, y brinda la posibilidad de que \nsea reconocido nuestro trayecto acad\u00e9mico y, de ser el caso, iniciar o rein -\ncorporarse al sistema educativo.\nCuando se recibe a una persona que no posee o extravi\u00f3 alguno o todos \nsus documentos, comienza un proceso de acompa\u00f1amiento y distintas for -\nmas de orientaci\u00f3n para que esa persona gestione ante distintas institucio -\nnes y por distintos medios, presenciales o digitales (con el apoyo constante \nde alg\u00fan responsable del \u00e1rea Educativa del cfasem), los tr\u00e1mites pertinen -\ntes para recuperar su documentaci\u00f3n. Durante este proceso, es importante \nque la persona afronte sus temores o incertidumbres ante la serie de di -\nn\u00e1micas burocr\u00e1ticas que las instituciones plantean como procedimientos \nnecesarios, lo que a su vez propicia un ejercicio de empoderamiento y re-\nconocimiento de los propios derechos, as\u00ed como de identificaci\u00f3n y desarro -\nllo de habilidades de gesti\u00f3n, an\u00e1lisis, manejo de herramientas digitales e \nidentificaci\u00f3n de redes de apoyo.\nUna de las principales ventajas de los modelos abiertos de educaci\u00f3n \nes que la inscripci\u00f3n o reincorporaci\u00f3n a alg\u00fan nivel o grado acad\u00e9mico \nse puede realizar en cualquier momento del a\u00f1o, brindando flexibilidad \npara que las personas que no cuentan con sus documentos de identifica -\nci\u00f3n (por extrav\u00edo, por cambio de domicilio o porque vienen del interior del \npa\u00eds) puedan realizar los tr\u00e1mites o procedimientos para obtenerlos, sin \nenfrentar presiones por la posibilidad de, por ejemplo, \u201cperder el lugar\u201d en \nel sistema educativo al que se pretende acceder.\nOtro aspecto de los aprendizajes que ha proporcionado la implemen -\ntaci\u00f3n del Modelo de Asesor\u00edas del cfasem, concierne a la formaci\u00f3n de \ngrupos con personas de distintas edades y niveles diversos de aproximaci\u00f3n \nal conocimiento. En efecto, entre las diferentes opciones pedag\u00f3gicas que \nes posible encontrar para generar ambientes de aprendizaje, el modelo de 172asesor\u00edas ha atendido dos elementos para la formaci\u00f3n de grupos con esas \ncaracter\u00edsticas: al mismo tiempo que se tiene que dialogar y analizar las ne -\ncesidades acad\u00e9micas que los estudiantes plantean, es importante reconocer \nlos recursos disponibles, tanto en cuesti\u00f3n de espacios, de horarios y colabo -\nraci\u00f3n o apoyo de asesores.\nIdentificar los temas transversales a distintos m\u00f3dulos, de acuerdo con \nlas diferentes \u00e1reas de conocimientos, ha permitido generar espacios donde \nse pueden ir trabajando las secuencias que guardan los conocimientos, la \nconsolidaci\u00f3n de los primeros niveles para alcanzar y darle sentido a nue -\nvos saberes, pero tambi\u00e9n establecer nuevas relaciones entre los niveles o \nlos m\u00f3dulos referidos.\nOtro aspecto relevante son las ventajas y desventajas que implica la \nvinculaci\u00f3n con las instituciones que permiten la acreditaci\u00f3n y certifica -\nci\u00f3n de los estudiantes en los sistemas abiertos. Una ventaja es que, en el\nnivel de educaci\u00f3n b\u00e1sica, los estudiantes pueden presentar su examen en \nlas instalaciones del cfasem y ah\u00ed mismo se entregan las calificaciones; es \ndecir, no es necesario hacer tr\u00e1mites burocr\u00e1ticos ni trasladarse a las ofi -\ncinas del inea , pues el v\u00ednculo de colaboraci\u00f3n entre ambas organizacio -\nnes ha sido beneficioso para ambas: el inea ve incrementadas sus cifras \nde certificaci\u00f3n, y el cfasem tiene una oferta de acreditaci\u00f3n muy clara y \naccesible para la poblaci\u00f3n, lo que permite acercarnos a grupos grandes \ncon los cuales trabajar otros temas adem\u00e1s del acad\u00e9mico (prevenci\u00f3n de \nviolencia, autopercepci\u00f3n, procesos de identidad, pautas de convivencia, \netc\u00e9tera), que son de inter\u00e9s central para el Centro Meneses.\nSin embargo, en el caso de la preparatoria abierta no existe el mismo \ntipo de v\u00ednculo con la sep , pues los estatutos institucionales de este organis -\nmo impiden relaciones de colaboraci\u00f3n similares. Convertirnos en un \u201ccen -\ntro autorizado de asesor\u00edas\u201d nos permitir\u00eda facilitar la tramitolog\u00eda para \ninscripciones y solicitud de ex\u00e1menes, pero el abordaje de los contenidos de \nlos m\u00f3dulos, as\u00ed como el proceso de aplicaci\u00f3n de pruebas, seguir\u00eda depen -\ndiendo directamente de los procesos institucionales y de la presentaci\u00f3n del\nestudiante en las oficinas de la dgb de la sep. Aunado a esto, es importante \nse\u00f1alar que varios ex\u00e1menes que aplica la instituci\u00f3n oficial suelen tener un \ndise\u00f1o confuso y contenidos distintos a los del m\u00f3dulo que representan; cuan -\ndo un estudiante recibe su calificaci\u00f3n, no se le brinda mayor informaci\u00f3n\nacerca de los reactivos que respondi\u00f3 adecuada o inadecuadamente (con 173el fin de reforzar el estudio en ciertos temas), lo que deja en un estado de \nincertidumbre a muchos estudiantes y a los propios asesores y facilitadores \ndel cfasem.\nOtros actores importantes en cualquier proceso educativo son los cuida -\ndores o padres de familia, cuyo acompa\u00f1amiento y formas de relaci\u00f3n con los \nestudiantes influyen sobremanera en el desarrollo educativo e integral de \u00e9s -\ntos. Por ello, buscamos que los cuidadores o padres conozcan a detalle la na -\nturaleza, condiciones, tramitolog\u00eda, alcances e implicaciones que el modelo \nde asesor\u00edas del cfasem ofrece, as\u00ed como las condiciones que las institucio -\nnes oficiales para la acreditaci\u00f3n plantean a los estudiantes. Asimismo, si \nbien consideramos el trabajo directo y constante con los estudiantes para \nfortalecer habilidades como la toma de decisiones responsable, la copartici -\npaci\u00f3n, la comunicaci\u00f3n asertiva y el respeto a las pautas de convivencia, se \nprocura que los cuidadores est\u00e9n al tanto de las din\u00e1micas relevantes en las \nque los estudiantes a su cargo participan. Sin embargo, en muchos casos \nlos padres o cuidadores se encuentran distantes emocional o f\u00edsicamente, lo \nque dificulta algunos de los procesos tanto educativos como psicosociales de \nlos j\u00f3venes.\nEn situaciones as\u00ed, cuando vemos la necesidad de contar con el apoyo \ndel padre o cuidador de un estudiante para dar continuidad a alguna situa -\nci\u00f3n en particular, pero no es posible lograrlo, buscamos alg\u00fan otro refe -\nrente en la red familiar o de conocidos del estudiante para llevar a cabo el \nseguimiento del caso bajo los par\u00e1metros que la \u00e9tica y un posicionamiento \nbasado en el cuidado de s\u00ed y del otro nos plantea. Conscientes de que cual -\nquier dificultad, educativa, psicol\u00f3gica, social o de salud del estudiante, no \ncompete \u00fanicamente a \u00e9ste sino que se anuda a las din\u00e1micas de su propio \ncontexto, sabemos que un trabajo que no tome en cuenta estas implicacio -\nnes corre el riesgo de tener un corto alcance en el desarrollo y aprendizaje \ndel estudiante.\nTodas estas consideraciones, desde los procedimientos institucionales, \nfundamentos ideol\u00f3gicos, objetivos y sentido del cfasem hasta la comple -\njidad de los entornos en los que las poblaciones estudiantiles han crecido y\nconviven, son compartidos y trabajados en equipo junto con los asesores \ny facilitadores prestadores de servicio social (desde la propia inducci\u00f3n que \nse les brinda cuando llegan por vez primera al cfasem hasta en el acompa -\n\u00f1amiento constante que se les da a lo largo del semestre acad\u00e9mico), con el 174fin de que, al adaptar los contenidos en la implementaci\u00f3n de los talleres o \nasesor\u00edas, \u00e9stas sean coherentes con las necesidades y caracter\u00edsticas de los \ngrupos con los que trabajan.\nDe esta forma se evidencia que el modelo de asesor\u00edas que implemen -\ntamos desde el cfasem no podr\u00eda llevarse a cabo sin la implementaci\u00f3n \nde otras formas de acompa\u00f1amiento (por ejemplo, el Programa de Tuto -\nr\u00edas y Mentor\u00edas, proyectos deportivos en colaboraci\u00f3n con la uia, salidas \na museos, ferias de salud, derivaciones a otras \u00e1reas del Centro Meneses, \netc\u00e9tera), que buscan incidir en otros aspectos adem\u00e1s del acad\u00e9mico, con -\nsiderando los contextos, experiencias, dificultades, necesidades, fortalezas \ny saberes que los estudiantes han desarrollado.\nDentro de todo este marco que plantea los posicionamientos, m\u00e9todos \ny formas de trabajar con las poblaciones que se acercan al \u00e1rea Educativa \ndel cfasem, es de vital importancia no romantizar los procesos educativos: \nreconocer la vulnerabilidad, en el sentido de los riesgos a los cuales las y los \nestudiantes pueden estar expuestos, pero tambi\u00e9n en los casos en que se \nbusca empatizar con el dolor de los otros, no debe colocarnos en un lugar \nde privilegio o llevarnos a reivindicar alg\u00fan saber o posici\u00f3n como expertos. \nSe trata m\u00e1s bien una oportunidad para reconocer nuestra propia vulnera -\nbilidad, nuestros l\u00edmites, pero sobre todo clarificar las expectativas. Dicho \nde otra manera, conlleva reconocer la complejidad en los procesos educati -\nvos, asumiendo la posibilidad de que existan errores y equivocaciones, pero \ntambi\u00e9n la oportunidad en la que se hace urgente seguir fomentando la \nconstrucci\u00f3n de redes de confianza, pertenencia y acogimiento.\nConclusiones\nLa consolidaci\u00f3n de un proyecto educativo, y la consecuente construcci\u00f3n de \nun modelo de asesor\u00edas propio, como respuesta al contexto pero tambi\u00e9n como \nopci\u00f3n pertinente ante las condiciones sociales de los adolescentes y j\u00f3venes \nque habitan la zona de Santa Fe y sus alrededores, ha significado un proceso \ncontinuo de diagn\u00f3stico y replanteamientos de los factores que incidieron \nen su formulaci\u00f3n e implementaci\u00f3n. Si bien el Centro Meneses tiene co-\nmo horizonte generar las condiciones para que se realicen proyectos de acom-\npa\u00f1amiento en la toma de decisiones, los distintos programas formativos \ndel \u00e1rea de Educaci\u00f3n sustentan la misi\u00f3n de acompa\u00f1ar el discernimiento,175Programa de entrega de reconocimientos, 2019\nla cual se ha traducido en fortalecer los procesos de los estudiantes en el \n\u00e1mbito acad\u00e9mico y frente a los riesgos psicosociales que se presentan en los \ndiversos contextos.\nAunque el metadiagn\u00f3stico (2016) y la \u00e9poca en que se lleva a cabo mar -\ncan un momento de inflexi\u00f3n para lo que ser\u00e1 el Proyecto Educativo en \n2017, antes de \u00e9l ya exist\u00edan preocupaciones y acciones encaminadas al tra -\nbajo con los j\u00f3venes de la zona de Santa Fe en los \u00e1mbitos de la cultura, el \narte, el deporte y por supuesto la educaci\u00f3n. Los actores que participaron \nen este proceso, as\u00ed como los logros alcanzados, establecieron uno de los \npilares fundamentales para comprender el perfil de los adolescentes y j\u00f3ve -\nnes que se busca acompa\u00f1ar, pero tambi\u00e9n para proponer pautas esenciales \nacerca del tipo de espacios con los cuales brindar atenci\u00f3n y promover la \nparticipaci\u00f3n.\nComo ha sido descrito a lo largo del documento, en lo acad\u00e9mico es \nimportante reconocer no s\u00f3lo las necesidades espec\u00edficas y realizar adap -\ntaciones en los distintos modelos educativos abiertos, tambi\u00e9n se ha vuelto \nimprescindible atender y acompa\u00f1ar el rezago educativo en general, as\u00ed \ncomo los diversos obst\u00e1culos que presentan los estudiantes en todos los ni -\nveles y mitigar las situaciones que afectan su desarrollo acad\u00e9mico. En este \nsentido, adem\u00e1s de atender la complejidad de los entornos en los que las \n176poblaciones estudiantiles han crecido y conviven, se ha hecho necesario im -\nplementar formas de acompa\u00f1amiento complementarias o extraacad\u00e9micas \nque busquen incidir en la formaci\u00f3n, consolidaci\u00f3n de habilidades diversas o \nfortalecimiento de estrategias para enfrentar situaciones o experiencias re -\nlacionadas con la violencia, la construcci\u00f3n de v\u00ednculos, el cumplimiento de \nnormas, la soluci\u00f3n o mediaci\u00f3n no violenta de conflictos, el cuidado de s\u00ed y \nde los otros, etc\u00e9tera.\nSi el modelo de asesor\u00edas ha encontrado su pertinencia y se ha conver -\ntido en una respuesta oportuna a los distintos contextos, es porque ha pro -\nmovido procesos de ense\u00f1anza-aprendizaje participativos, contextualiza -\ndos y significativos, implementando distintas alternativas o soluciones que \nbuscan garantizar la reinserci\u00f3n de los j\u00f3venes en la educaci\u00f3n, abonar a la \ncobertura educativa en la zona, pero sobre todo acompa\u00f1ando en las difi -\ncultades con las cuales han egresado del nivel b\u00e1sico y que es importante \natender para garantizar la continuidad educativa. En ese sentido, acompa -\n\u00f1ar el discernimiento ha significado construir en com\u00fan con los estudian -\ntes opciones para la conformaci\u00f3n de un plan de vida digno, pero tambi\u00e9n \nfacilitar condiciones donde los sujetos puedan reconocer la responsabilidad \nen sus decisiones y acciones dentro y fuera del aula, as\u00ed como asumir las \nconsecuencias y los efectos en el ejercicio de su capacidad volitiva.\nEn suma, con la conformaci\u00f3n de un Modelo de Asesor\u00edas el Centro \nMeneses se ha posicionado no s\u00f3lo como un referente educativo para que \nlos j\u00f3venes de la comunidad puedan acreditar alg\u00fan nivel acad\u00e9mico en \nun tiempo determinado, posibilitando el acceso a mejores oportunidades \nlaborales o que les permita continuar estudiando, sino tambi\u00e9n en un espa -\ncio de encuentro, intercambio y resguardo para los adolescentes y j\u00f3venes \nde Santa Fe y sus alrededores.177Anexos\nAnexo 1. Rezago educativo\nColonia Poblaci\u00f3n \nde 12 a 14 \na\u00f1os que \nno asiste \na la \nescuelaPoblaci\u00f3n \nde 6 a 11 \na\u00f1os que \nno asiste \na la \nescuelaPoblaci\u00f3n \nde 1 a 5 \na\u00f1os y m\u00e1s \nanalfabetaPoblaci\u00f3n \nde 15 a\u00f1os \ny m\u00e1s sin \nescolaridadPoblaci\u00f3n \nde 15 a\u00f1os \ny m\u00e1s con \nprimaria \nincompletaPoblaci\u00f3n \nde 15 a\u00f1os \ny m\u00e1s con \nsecundaria \nincompletaPoblaci\u00f3n \nde 15 a\u00f1os \ny m\u00e1s con \nsecundaria \ncompleta,  \nsin  \nbachillerato\nPueblo \nSanta Fe 23 7 54 104 222 174 1061\nBejero 7 4 23 47 60 37 357\nPueblo \nSanta Fe0 0 11 16 43 38 166\nGamitos 0 0 22 40 85 67 486\nEl Pir\u00fa 0 0 33 34 44 31 224\nEl Pir\u00fa Segun -\nda ampliaci\u00f3n6 0 50 101 179 143 629\nMargarita \nMaza de \nJu\u00e1rez0 3 12 31 81 82 348\nEl \u00c1rbol \nampliaci\u00f3n0 3 15 39 68 53 259\nTecolalco 0 0 26 38 65 49 189\nLa Mexicana 0 8 63 102 329 358 764\nLa Cebada 0 0 29 60 111 71 395\nLiberaci\u00f3n \nProletaria3 13 59 79 147 107 516\nLa Mexicana 2 0 0 41 99 175 111 682\nCa\u00f1ada 2 0 0 40 83 183 131 587\nCa\u00f1ada 0 4 17 23 46 35 168\nTlapechico 3 8 95 127 192 165 591\nCarlos A. \nMadrazo0 0 12 28 22 34 147\nEstrella 0 0 0 7 22 9 67\nLa Palmita 0 3 34 34 106 69 291178Anexo 2. Distancia geogr\u00e1fica del centro educativos (nivel medio superior)\nNombre Turno Domicilio Tel\u00e9fono Oferta \neducativaDistancia \ndel cfadem\n\u00a0\nCetis 52 Matutino\nVespertinoCalzada Desierto \nde los Leones, \nkm 25555-810-1400 Bachillerato \nbivalente en \nAdministraci\u00f3n de \nempresas, Turismo \ny Contabilidad11.8 km\nCetis 10 Matutino\nVespertino\nSabatinoTiziano 223, \nAlfonso XIII555-593-1714\n\u00a0Bachillerato \nbivalente en \nPuericultura,\nGericultura,\nLaboratorista y\ndiet\u00e9tica4.5 km\nCecyt 4 Matutino\nVespertinoAvenida \nConstituyentes555-273-4615 Bachillerato \nbivalente en \nArquitectura,\nIngenier\u00eda industrial,\naeron\u00e1utica y\nautomotriz5.7 km\nPrepa 8 Matutino\nVespertinoCalzada de los \nLeones y Cascada555-593-6714 Bachillerato general 7.4 km\nConalep \nCuajimalpaMatutino\nVespertinoAvenida Ju\u00e1rez y \nTamaulipas555-813-9173 Bachillerato \nbivalente en \nAdministraci\u00f3n de \nrecursos humanos \ne Inform\u00e1tica6.7 km\nColegio de \nBachilleres 8Matutino\nVespertinoCarretera \nM\u00e9xico-Toluca\u00a0 Bachillerato general 9.2 km\nConalep Zarco Matutino\nVespertinoCarretera \nM\u00e9xico-Toluca, \nkm 32.5, \nOcoyoacac, \nEstado de M\u00e9xico, \nC. P . 52740558-288-5202, \n558-288-5203 \ny 558-288-\n5885Bachillerato \nbivalente en \nPiscicultura y\nAdministraci\u00f3n \nde recursos20.5 km\nPreparatoria 4 Matutino\nVespertinoAvenida \nObservatorio 170555-277-0848 Bachillerato general 7.3 km17910 \nPrograma de tutor\u00edas y mentor\u00edas\nCarlos Elizalde Castillo\nIsrael Morales Nava\nMariana Zelaya Freyman\nCelebraci\u00f3n del octavo aniversario del centro, 2019\nAntecedentes\nUno de los objetivos del \u00e1rea Educativa del cfasem es acompa\u00f1ar a j\u00f3venes \ny adultos tanto en la acreditaci\u00f3n de distintos grados acad\u00e9micos como en \nla construcci\u00f3n de conocimientos y el desarrollo o actualizaci\u00f3n de habilida -\ndes para la formaci\u00f3n integral del estudiantado. En este contexto, el \u00e1rea de \nPsicopedagog\u00eda ha conseguido dise\u00f1ar y abrir espacios para la orientaci\u00f3n \nvocacional y educativa como un objetivo complementario de las asesor\u00edas \nacad\u00e9micas que brinda el cfasem, adem\u00e1s de la generaci\u00f3n de v\u00ednculos in -\nterpersonales donde la escucha, la contenci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n faciliten la \nseguridad y confianza de cada estudiante. De esta manera transitar\u00e1n por \nun proceso que permitir\u00e1 reconocer sus propias cualidades y potenciales, as\u00ed \ncomo desarrollar nuevas habilidades para afrontar distintos desaf\u00edos, edu -\ncativos y laborales, sociales y personales, de forma consciente y responsable.\n180As\u00ed pues, desde la implementaci\u00f3n del modelo educativo centrado en \nj\u00f3venes de las comunidades del pueblo de Santa Fe y comunidades aleda -\n\u00f1as, se identific\u00f3 la necesidad de abordar otros aspectos, adem\u00e1s del aca -\nd\u00e9mico, para favorecer condiciones de aprendizaje m\u00e1s justas y accesibles \npara el estudiantado. Con base en los resultados del metadiagn\u00f3stico (2016, \nestrategia 11) y con la intenci\u00f3n de reflexionar y modificar la representaci\u00f3n \nsocial de los adolescentes y j\u00f3venes que existe en la comunidad, se hizo nece-\nsario abrir espacios de atenci\u00f3n y participaci\u00f3n para esta poblaci\u00f3n, bus -\ncando generar procesos y proyectos donde se acompa\u00f1e el fortalecimiento \nde capacidades y habilidades como el pensamiento cr\u00edtico, el trabajo cola -\nborativo, el an\u00e1lisis de la realidad y el diagn\u00f3stico participativo, entre otras. \nFue as\u00ed que se implement\u00f3 el Programa de Tutor\u00edas.\nEn sus inicios, debido al n\u00famero reducido de estudiantes inscritos, el \nprograma se llevaba a cabo, exclusivamente, con atenci\u00f3n personalizada a \ncada estudiante del cfasem. Posteriormente, con el incremento paulatino \nde los ingresos, las tutor\u00edas se adaptaron hasta alcanzar su forma actual, \nen la que se contempla la atenci\u00f3n personalizada, el trabajo por grupos, la \nvinculaci\u00f3n con otras \u00e1reas del centro y pr\u00e1cticas de psicolog\u00eda de estudian -\ntes de la uia .\nJustificaci\u00f3n\nLa integralidad de los procesos educativos del cfasem busca responder a la \ncompleja trama de relaciones y situaciones que enfrentan nuestras pobla -\nciones estudiantiles y en las que conviven d\u00eda con d\u00eda. Ante dicha compleji -\ndad, permeada por problem\u00e1ticas que trascienden desde lo individual hasta \nlo comunitario o lo nacional, el cfasem opta por dar una respuesta concreta \ndesde la educaci\u00f3n popular a trav\u00e9s de proyectos educativos de calidad que \nparten de una pedagog\u00eda participativa, orientada al an\u00e1lisis y la transfor -\nmaci\u00f3n de la sociedad, con la mirada puesta en procesos de liberaci\u00f3n y de \nconstrucci\u00f3n social comunitaria que desarrollen saberes compartidos para \nla generaci\u00f3n de estructuras dignas y justas para todos.\nSe presta especial inter\u00e9s a la persona, en este caso al estudiante, como \nagente principal en la transformaci\u00f3n de las condiciones de desigualdad, in -\njusticia, inaccesibilidad o violencia que afectan su vida. Por ello, partiendo \nde las necesidades sentidas y expresadas por la comunidad estudiantil en los 181distintos espacios del cfasem (v\u00e9ase la gr\u00e1fica 4), se conformaron gradual -\nmente las distintas formas de acompa\u00f1amiento que terminaron por con -\nsolidarse en el actual Programa de Tutor\u00edas, que presta especial atenci\u00f3n \na temas de inter\u00e9s vital para los j\u00f3venes y de forma paralela a la formaci\u00f3n \nacad\u00e9mica a cargo del Programa de Asesor\u00edas. Dicho de otra manera, las \ncondiciones, problem\u00e1ticas e inquietudes de inter\u00e9s vital son colocadas en \nprimer t\u00e9rmino para brindar la contenci\u00f3n y acompa\u00f1amiento pertinentes, \nsin descuidar el proceso acad\u00e9mico de nuestra poblaci\u00f3n estudiantil.\nGr\u00e1fica 4. Identificaci\u00f3n de necesidades sentidas\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.\nEn concordancia con lo anterior, el cfasem adapt\u00f3 un sistema propio de \ntutor\u00edas para responder a las necesidades y a la realidad de la poblaci\u00f3n \ncon la que trabaja, espec\u00edficamente estudiantes de preparatoria abierta y de \neducaci\u00f3n b\u00e1sica que acuden a asesor\u00edas como usuarios y participantes del \nproyecto educativo.Pautas sociales y de convivencia 5%\n Gest\u00f3n y\nexpresi\u00f3n de\nemociones 5%Autocuidado 8%Duelo 2%Autopercepci\u00f3n 5%Relaciones sociales 1%\nPlan de vida-acad\u00e9mico 13%   Situaci\u00f3n \nfamiliar 13%Resoluci\u00f3n no violenta de con\ufb02ictos 9%\nAcoso 4%\nAutoe\ufb01cacia 6%\nPlan de vida \n(laboral-acad\u00e9mico) 8%\n    Relaciones afectivas 17%\nSalud sexual y reproductiva 4%182Objetivo general\nFortalecer la formaci\u00f3n acad\u00e9mica e integral del estudiantado del cfasem \na trav\u00e9s del acompa\u00f1amiento acad\u00e9mico y psicoeducativo, complementado \ncon las asesor\u00edas y con la identificaci\u00f3n de necesidades educativas espec\u00edfi -\ncas en las que se toman en cuenta sus condiciones singulares y sus contextos.\nObjetivos espec\u00edficos\n\u2022 Fomentar la adquisici\u00f3n de h\u00e1bitos, t\u00e9cnicas y habilidades para el estu -\ndio y la vida cotidiana, propiciando el respeto a las pautas de convivencia, \nla autorregulaci\u00f3n, la toma de decisiones y el sentido de responsabilidad \npersonal, social y ambiental.\n\u2022 Establecer v\u00ednculos de cooperaci\u00f3n con colaboradores del cfasem para \ndar seguimiento a los planes de acompa\u00f1amiento al estudiantado y \nabordar posibles dificultades o canalizar los casos que lo requieran a las \n\u00e1reas de atenci\u00f3n pertinentes.\n\u2022 Conocer las caracter\u00edsticas personales, educativas y sociales del estu -\ndiantado para identificar, atender y prevenir dificultades que puedan \nafectar su desarrollo individual y sus procesos de ense\u00f1anza-aprendi -\nzaje.\n\u2022 Promover un ambiente seguro y de confianza que permita relaciones res -\npetuosas, la resoluci\u00f3n no violenta de conflictos y la expresi\u00f3n adecuada \nde emociones e ideas, potenciando el aprendizaje significativo y las habi -\nlidades comunicativas del estudiantado.\n\u2022 Brindar la orientaci\u00f3n adecuada para realizar los tr\u00e1mites de inscrip -\nci\u00f3n, pago (en su caso) y presentaci\u00f3n de ex\u00e1menes.\nEtapas del programa\nA partir de la implementaci\u00f3n del plan bimestral de asesor\u00edas de la Coordi -\nnaci\u00f3n Educativa, se identifican tres grandes grupos de estudiantes que acu -\nden al cfasem, cada uno con sus propias caracter\u00edsticas, objetivos y procesos \nformativos espec\u00edficos:183\u2022 Estudiantes de educaci\u00f3n b\u00e1sica: trabajan bajo el modelo del Instituto \nNacional para la Educaci\u00f3n de los Adultos (inea) para lograr su certi -\nficaci\u00f3n de primaria o secundaria. Los procedimientos de inscripci\u00f3n y \naplicaci\u00f3n de ex\u00e1menes son definidos por el mismo inea , pero el cfasem \nfunge como actor autorizado para la gesti\u00f3n y como sede de aplicaci\u00f3n \n(con el apoyo de un aplicador del inea).\n\u2022 Estudiantes de proped\u00e9uticos: han certificado ya la secundaria y son as -\npirantes al sistema de 22 m\u00f3dulos de la preparatoria abierta de la Secre -\ntar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica (sep). Obtuvieron un puntaje menor a 50% \nde aciertos en el examen diagn\u00f3stico de ingreso al cfasem y requieren \nun curso de nivelaci\u00f3n antes de acceder de lleno a los contenidos del \nbachillerato.\n\u2022 Estudiantes del Plan Modular: han aprobado los cursos proped\u00e9uticos, o \nbien alcanzaron un puntaje mayor a 50% de aciertos en el examen diag -\nn\u00f3stico de ingreso al cfasem. Se encuentran cursando las asesor\u00edas para \nla presentaci\u00f3n de ex\u00e1menes modulares de preparatoria abierta al final \nde cada bimestre o ciclo de asesor\u00edas.\nEn estos grupos hay necesidades educativas tanto comunes como espec\u00edficas \nen funci\u00f3n del grado acad\u00e9mico o de las condiciones particulares de cada \nestudiante. Asimismo, los procedimientos y tr\u00e1mites que cada grupo debe \nllevar a cabo son distintos entre s\u00ed. Por ello se han definido las siguientes \nl\u00edneas de acci\u00f3n en el marco de las tutor\u00edas:\n\u2022 Orientaci\u00f3n en tr\u00e1mites y procedimientos para inscripci\u00f3n en el sistema \neducativo correspondiente y presentaci\u00f3n de ex\u00e1menes.\n\u2022 Acompa\u00f1amiento acad\u00e9mico complementario y fortalecimiento psicoe -\nducativo.\n\u2022 Detecci\u00f3n de factores que afecten el desarrollo psicosocial y acad\u00e9mi -\nco del estudiantado (personales, educativos, sociales) para su adecuado \nacompa\u00f1amiento.\nPara dar respuesta y seguimiento de forma integral a la poblaci\u00f3n estudian -\ntil total del cfasem (cuyo n\u00famero llega hasta 200 estudiantes por ciclo), se \nhan establecido tres l\u00edneas de acompa\u00f1amiento bien definidas, con sus pro -\npias rutas de operaci\u00f3n y objetivos espec\u00edficos, pero relacionadas entre s\u00ed:1841. Acompa\u00f1amiento psicoeducativo.\n2. Acompa\u00f1amiento personal.\n3. Acompa\u00f1amiento psicosocial (mentor\u00eda).\nDe forma general, estas l\u00edneas de acompa\u00f1amiento constan de una etapa de \nidentificaci\u00f3n de necesidades, en la cual se sistematizan las observaciones \nrealizadas en grupo o de forma individual con los estudiantes; despu\u00e9s se de -\nsignan los candidatos a acompa\u00f1amiento psicoeducativo, acompa\u00f1amiento \npsicosocial o pr\u00e1cticas estudiantiles uia ; se implementa cada l\u00ednea de acom -\npa\u00f1amiento con los candidatos seleccionados de acuerdo con la prioridad de \nlas necesidades y, finalmente, se eval\u00faa el programa con los instrumentos \nde salida correspondientes a cada l\u00ednea de acompa\u00f1amiento (test, reportes, \nvaloraciones de salida y sistematizaci\u00f3n de resultados).\nCada l\u00ednea de acompa\u00f1amiento cuenta con una forma espec\u00edfica de eje -\ncuci\u00f3n, como se ver\u00e1 con detalle m\u00e1s adelante.\nDise\u00f1o del programa\nTabla 7. Acompa\u00f1amiento de tutor\u00edas\nL\u00ednea de acompa\u00f1amiento Objetivo\nPROGRAMA \nDE TUTOR\u00cdASAcOMPA \u00f1AMiEnTO PSicOEDU cATivO\n\u00b7 Orientaci\u00f3n en procedimientos \ny tr\u00e1mites acad\u00e9mico-\ninstitucionales.\n\u00b7 Acompa\u00f1amiento \nacad\u00e9mico complementario \ny fortalecimiento \npsicoeducativo.Brindar orientaci\u00f3n pertinente \na procedimientos y tr\u00e1mites \nacad\u00e9mico-institucionales; ofrecer \nun acompa\u00f1amiento acad\u00e9mico \ncomplementario y de fortalecimiento \npsicoeducativo para favorecer habilidades \ncognitivas necesarias para el aprendizaje.\nAcOMPA \u00f1AMiEnTO PERSO nAl\n\u00b7 Casos prioritarios\n\u00b7 Continuidad y proyecci\u00f3nRealizar un acompa\u00f1amiento enfocado en \nla singularidad de cada caso, brindando \nla contenci\u00f3n necesaria y buscando \nfortalecer la responsabilidad en la \ntoma de decisiones desde un enfoque \nde autocuidado y respeto a las pautas \nsociales de convivencia.185PROGRAMA \nDE TUTOR\u00cdASAcOMPA \u00f1AMiEnTO PSicOSOciAl \n(MEnTOR\u00cdA)\n\u00b7 Abordaje y acompa\u00f1amiento \nde inquietudes o \nproblem\u00e1ticas enunciadas por \nel estudiantado\n\u00b7 Prevenci\u00f3n de conductas de \nriesgo\n\u00b7 Fortalecimiento de \ncompetenciasAbordar, analizar y reflexionar sobre las \ncondiciones presentes en los distintos \nentornos del estudiantado, as\u00ed como \nen sus propios procesos singulares \nde construcci\u00f3n como sujetos, que \npueden estar afectando su desarrollo, \nbienestar o salud, con el fin de motivar la \ntransformaci\u00f3n de dichas condiciones.\nObjETivO GEnERAl DEl PROGRAMA  DE TUTOR\u00cdAS\nFortalecer la formaci\u00f3n acad\u00e9mica e integral del estudiantado del cfasem  a trav\u00e9s \ndel acompa\u00f1amiento acad\u00e9mico y psicoeducativo, complementado por sus asesor\u00edas \ny por la identificaci\u00f3n de necesidades educativas espec\u00edficas que toman en cuenta \nsus condiciones singulares y sus contextos.\nMetodolog\u00eda\nCuando en el cfasem se plante\u00f3 la tarea de brindar acompa\u00f1amiento a j\u00f3 -\nvenes y adultos para facilitar la acreditaci\u00f3n de diversos grados acad\u00e9micos, \nhab\u00eda suficiente claridad respecto a que el objetivo ulterior giraba en torno a \nla b\u00fasqueda de la justicia social. Por ende, los procesos de ense\u00f1anza-apren -\ndizaje implementados en este centro comunitario no pod\u00edan sedimentarse \n\u00fanicamente en el aspecto acad\u00e9mico que, si bien es un componente impor -\ntante para la construcci\u00f3n de sujetos cr\u00edticos y activos, corre el riesgo de no \ntener los alcances y profundidad necesarios para suscitar las transformacio -\nnes que nos acerquen, poco a poco, a dicha justicia.\nPrecisamente, el propio modelo educativo del cfasem est\u00e1 planteado y \nopera en todos sus niveles desde este posicionamiento, que ha hecho nece -\nsaria la apertura de espacios educativos y complementarios de acompa\u00f1a -\nmiento centrados en el desarrollo integral de la persona. En este sentido, la \nconstrucci\u00f3n del conocimiento no puede deslindarse de la construcci\u00f3n del \nsujeto, sino que forman parte de un mismo proceso de desarrollo que tras -\nciende al individuo e incide en la vida personal y social de las comunidades, \nde sus componentes y de sus integrantes.186La configuraci\u00f3n que el Programa de Tutor\u00edas ha tomado en la actualidad \nes resultado de una operaci\u00f3n, reflexi\u00f3n y adaptaci\u00f3n constantes que coinci -\nden, como ya se mencion\u00f3, con el proceso de implementaci\u00f3n y consolidaci\u00f3n \ndel modelo educativo del cfasem, pero tambi\u00e9n con un posicionamiento con -\nsistente en el reconocimiento y respeto del otro; en el fortalecimiento de la \nresponsabilidad y la libertad (vinculadas intr\u00ednsecamente); en la congruen -\ncia entre los afectos personales y el actuar comunitario; los cuales atraviesan \ny dan sentido al quehacer cotidiano del \u00e1rea Educativa y del propio centro.\nEntre la poblaci\u00f3n estudiantil del cfasem pueden presentarse diversos \ncasos que requieran alg\u00fan tipo de acompa\u00f1amiento m\u00e1s especializado. Sa -\nbemos que, ya sea por la presencia de necesidades educativas espec\u00edficas, \ndeterminadas condiciones familiares, situaciones relacionadas con la salud \no el autocuidado, entre otros factores, el desarrollo acad\u00e9mico e integral del \nestudiante puede verse afectado.\nCon el fin de propiciar el acceso a la informaci\u00f3n relativa a las expe -\nriencias y sentires de estos grupos estudiantiles, se ha recurrido a una me -\ntodolog\u00eda de tipo cualitativo, con el fin de visibilizar la complejidad de cada \nsituaci\u00f3n a la luz de las propias conductas y relatos de los j\u00f3venes. Para la \ndesignaci\u00f3n de candidatos al acompa\u00f1amiento psicoeducativo se recurre a \nla observaci\u00f3n participante en los grupos de asesor\u00edas, donde el asesor \nen turno realiza el llenado de un instrumento b\u00e1sico de observaci\u00f3n para \nidentificar algunas dificultades cognitivas, psicomotoras o psicosociales ge -\nnerales que afectan los procesos de ense\u00f1anza-aprendizaje. El asesor que \ncolabora en el llenado del instrumento, debe ser acompa\u00f1ado por el respon -\nsable de tutor\u00edas o alg\u00fan otro miembro del Equipo de Educaci\u00f3n.\nEn cuanto al acompa\u00f1amiento personal, siempre se parte de la escu -\ncha activa, en la modalidad de entrevista profunda, suscitada por el acer -\ncamiento entre un estudiante y un miembro del Equipo de Educaci\u00f3n. Este \nencuentro suele darse en multiplicidad de espacios y momentos dentro del \ncfasem, como respuesta a diversos acontecimientos de car\u00e1cter emergente \nen la vida de los j\u00f3venes. Este escenario exige una disposici\u00f3n y atenci\u00f3n \nconstante por parte del Equipo de Educaci\u00f3n, adem\u00e1s de habilidades para \nla escucha activa, contenci\u00f3n en situaciones de crisis, empat\u00eda y asertividad \npara dar el seguimiento pertinente seg\u00fan las necesidades de cada caso.187Implementaci\u00f3n\nAcompa\u00f1amiento psicoeducativo\nSe trata de un espacio de trabajo destinado al fortalecimiento de habilidades \ncognitivas que se propone motivar el desarrollo de la atenci\u00f3n, el inter\u00e9s, la \ncomprensi\u00f3n y la heur\u00edstica a trav\u00e9s de actividades l\u00fadicas y de la resoluci\u00f3n \nde problemas de car\u00e1cter verbal y matem\u00e1tico. Igualmente, el acompa\u00f1a -\nmiento psicoeducativo pone en claro los procesos necesarios para que cada \nestudiante gestione los tr\u00e1mites relativos a inscripciones, solicitudes, pre -\nsentaci\u00f3n de ex\u00e1menes, o cualquier otro relacionado con su desarrollo aca -\nd\u00e9mico, ante las instancias correspondientes en las fechas previstas. Dicho \nde otra forma, en el acompa\u00f1amiento psicoeducativo se brinda orientaci\u00f3n \npertinente para procedimientos y tr\u00e1mites acad\u00e9mico-institucionales, as\u00ed \ncomo un acompa\u00f1amiento acad\u00e9mico complementario y m\u00e1s estrecho de \nfortalecimiento psicoeducativo al estudiantado que lo requiera para favore -\ncer las habilidades cognitivas del aprendizaje.\nActividades con Patch Adams, 2019\n188Orientaci\u00f3n en procedimientos y tr\u00e1mites acad\u00e9mico-institucionales\nSe trata de un espacio de di\u00e1logo para explicar y aclarar todo lo relativo \na procesos y tr\u00e1mites de inscripci\u00f3n, ya sea para el inea , la preparatoria \nabierta o las mismas actividades del cfasem, de acuerdo con las inquietu -\ndes o necesidades del grupo con el que se trabaje. Si bien esta informaci\u00f3n \nsiempre se facilita al estudiantado desde su ingreso al cfasem y se reitera a \nlo largo del Ciclo de Asesor\u00edas, se considera importante abordarla detalla -\nda y detenidamente para evitar confusiones, malentendidos o dificultades \nen esos procesos administrativos. De esta forma se facilita una autogesti\u00f3n \nresponsable del tiempo por parte del estudiantado. Por ejemplo, en el caso \nde estudiantes de educaci\u00f3n b\u00e1sica se requiere que conozcan la documen -\ntaci\u00f3n, procedimientos y fechas para su inscripci\u00f3n en el inea , as\u00ed como \ncontar con su credencial y presentar los ex\u00e1menes correspondientes. Los \nestudiantes del Plan Modular deben conocer los lugares, tr\u00e1mites, docu -\nmentaci\u00f3n y fechas para su inscripci\u00f3n en el sistema de preparatoria abierta \ny la presentaci\u00f3n de los ex\u00e1menes.\nAcompa\u00f1amiento acad\u00e9mico complementario y fortalecimiento \npsicoeducativo\nSe enfoca principalmente en estudiantes que manifiesten dudas o dificulta -\ndes respecto a ciertos temas o contenidos de educaci\u00f3n b\u00e1sica, de los pro -\nped\u00e9uticos o de los m\u00f3dulos de preparatoria abierta. El acompa\u00f1amiento \nbusca despejar tales inquietudes para facilitar la comprensi\u00f3n de los conte -\nnidos y que los j\u00f3venes mantengan el ritmo de aprendizaje requerido para \nla presentaci\u00f3n y acreditaci\u00f3n de sus ex\u00e1menes.\nLas actividades llevadas a cabo en este espacio son generalmente de ca -\nr\u00e1cter l\u00fadico y reflexivo, con las que se pretende principalmente fortalecer \nhabilidades como las de concentraci\u00f3n, memoria, comprensi\u00f3n, an\u00e1lisis, \ntrabajo en equipo, resoluci\u00f3n de problemas, etc\u00e9tera, necesarias para el de -\nsarrollo acad\u00e9mico e integral del estudiantado.\nTanto el equipo de Educaci\u00f3n como los asesores de los distintos grupos \nse encargan de identificar qu\u00e9 estudiantes podr\u00edan necesitar de este espa -\ncio. Para facilitar la tarea se ha dise\u00f1ado una gu\u00eda de observaci\u00f3n aplicable \na cada grupo de asesor\u00edas para que el asesor realice el registro pertinente 189(v\u00e9ase anexo 1). A partir de estas observaciones y su posterior registro y \nan\u00e1lisis, se conformar\u00e1n grupos de trabajo tutorial enfocados a las necesi -\ndades detectadas.\nRuta de operaci\u00f3n para el acompa\u00f1amiento psicoeducativo\nDurante la segunda mitad de cada ciclo de asesor\u00edas se solicita a cada ase -\nsor un registro de observaci\u00f3n grupal en el instrumento correspondiente. \nAdem\u00e1s, se entrega una gu\u00eda de observaci\u00f3n y llenado para facilitar la tarea \ny se brinda el acompa\u00f1amiento personal necesario con el fin de obtener un \nrastreo general de las necesidades o dificultades cognitivas, psicosociales o \npsicomotoras en el estudiantado.\nTras dicho registro se procede a la conformaci\u00f3n y gesti\u00f3n de grupos de \nacompa\u00f1amiento acad\u00e9mico complementario y psicoeducativo, as\u00ed como a \nla planeaci\u00f3n de los contenidos en funci\u00f3n de las necesidades detectadas \nen las observaciones de los asesores. Se extiende despu\u00e9s la invitaci\u00f3n al \nestudiantado que requiera asistir a los grupos de tutor\u00edas, indic\u00e1ndoles las \nfechas y los horarios de trabajo para su posterior implementaci\u00f3n. El tutor \nresponsable del grupo llevar\u00e1 el registro de asistentes, as\u00ed como el reporte de \nsesi\u00f3n correspondiente (v\u00e9ase anexo 2).\nFigura 22. Operaci\u00f3n del acompa\u00f1amiento psicoeducativo\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.Reuni\u00f3n con \nasesores/as \ny entrega de \ngu\u00eda y listas \nde observaci\u00f3n\nReporte de \ntutor\u00edas y \nevaluaciones\n(entrada y salida)Acompa\u00f1amiento\ncomplementario\ny psicoeducativoDerivaci\u00f3nRegistro de \nobservaciones\npor grupoDise\u00f1o\ny ejecuci\u00f3n\nde tutor\u00edasOrientaci\u00f3n\npara tr\u00e1mites\ny procesos190Es importante se\u00f1alar que a partir de los objetivos de esta l\u00ednea de acom -\npa\u00f1amiento, el tutor se encargar\u00e1 de implementar una valoraci\u00f3n de tipo \ncognitivo al inicio y final de cada ciclo. Se ha considerado que el test de \nWonderlic funciona como un instrumento adecuado en tanto que vislumbra\nlas habilidades de resoluci\u00f3n de problemas, m\u00e1s que para asignar un per -\ncentil o coeficiente intelectual del estudiantado. De esta forma se pretende \nidentificar los logros de cada ciclo en relaci\u00f3n con las destrezas cognitivas \nque se busca fortalecer, as\u00ed como las estrategias a seguir en los siguientes \nperiodos y grupos de trabajo.\nAunado a esto, al final de cada ciclo el estudiantado realizar\u00e1 la valora -\nci\u00f3n correspondiente al grupo de tutor\u00edas (v\u00e9ase anexo 3). Esta evaluaci\u00f3n \nes de car\u00e1cter individual y an\u00f3nimo y se propone conocer la percepci\u00f3n de \nlos tutorados sobre el trabajo realizado a lo largo del curso, sus impresio -\nnes acerca de los beneficios logrados y propuestas o necesidades para los \nciclos siguientes. Asimismo, los grupos de tutor\u00edas funcionan tambi\u00e9n como \nespacios para la identificaci\u00f3n de factores relativos a las \u00e1reas de desarro -\nllo (personal, educativo o social) que puedan estar afectando el desarrollo \nacad\u00e9mico de los estudiantes de forma particular. En caso de realizar tal \nidentificaci\u00f3n se continuar\u00e1 con la derivaci\u00f3n correspondiente, ya sea a al -\nguno de los servicios del cfasem (Psicolog\u00eda, Jur\u00eddico, Nutrici\u00f3n, etc\u00e9tera) o \na servicios externos (m\u00e9dico, psiqui\u00e1trico, etc\u00e9tera), seg\u00fan el caso.\nSi bien en los grupos de tutor\u00edas ya se abordan cuestiones relativas a los \nprocedimientos y tr\u00e1mites acad\u00e9mico-institucionales, de forma paralela se \nrealiza una convocatoria general al estudiantado para efectuar las sesiones \ncorrespondientes. Es decir, mientras que los grupos de tutor\u00edas est\u00e1n enfo -\ncados en algunos estudiantes, las sesiones informativas y de orientaci\u00f3n en \ntramitolog\u00eda se dirigen a las poblaciones estudiantiles en general.\nEn estas reuniones se abordan los pasos espec\u00edficos que son necesarios \nhacer para inscribirse al sistema de preparatoria abierta, realizar el pago \ncorrespondiente de los ex\u00e1menes, presentar la solicitud de aplicaci\u00f3n de \nex\u00e1menes y las distintas sedes donde deben realizarse los tr\u00e1mites. Asimis -\nmo, se reiteran las fechas y requisitos para la reinscripci\u00f3n a las asesor\u00edas \ndel cfasem.\nCabe explicar que debido al v\u00ednculo de colaboraci\u00f3n interinstitucional \nque mantienen el inea y el cfasem, los estudiantes de educaci\u00f3n b\u00e1sica no \nsuelen hacer tr\u00e1mites directos de inscripci\u00f3n y solicitud de ex\u00e1menes ante 191la entidad p\u00fablica. Por este motivo las sesiones de orientaci\u00f3n en tr\u00e1mites \nse centran principalmente en el sistema de preparatoria abierta, pues cada \nestudiante debe gestionar ante la sep su ingreso al sistema, pagos, solicitud \ny presentaci\u00f3n de ex\u00e1menes en las distintas oficinas o sedes establecidas.\nAcompa\u00f1amiento personal\nUna de las limitaciones de los grupos de tutor\u00edas es que se enfocan princi -\npalmente en el reforzamiento de habilidades cognitivas para estudiantes \nque las requieran; la ruta de operaci\u00f3n tiene como funci\u00f3n el rastreo de \ncierto perfil estudiantil con el fin de conformar grupos relativamente pe -\nque\u00f1os para brindar un seguimiento m\u00e1s cercano.\nSin embargo, hemos observado que la mayor\u00eda de estudiantes que in -\ngresan al cfasem enfrentan diversas situaciones que afectan su bienestar \ne influyen en su desarrollo acad\u00e9mico y formativo. Esas situaciones se re -\nlacionan m\u00e1s con sus contextos que con las caracter\u00edsticas cognitivas del \nestudiantado y, si bien el Equipo de Educaci\u00f3n ha acompa\u00f1ado cada caso \nen espec\u00edfico en las din\u00e1micas cotidianas, es necesario dar cuenta de tales \nsituaciones y ofrecer un seguimiento estructurado e intencionado para dar -\nles soluci\u00f3n.\nLlamamos acompa\u00f1amiento personal al proceso mediante el cual se abor-\ndan casos espec\u00edficos que inquietan al estudiante, o a un grupo reducido de \nestudiantes, y que son enunciados directamente por ellos. Es decir, cuando \nel educando se acerca a cualquier integrante del Equipo de Educaci\u00f3n o co -\nlaborador del cfasem para expresar el malestar, inquietud o situaci\u00f3n que \nle afecta, se le brinda un acompa\u00f1amiento enfocado en la singularidad de su \ncaso, brindando la contenci\u00f3n necesaria y buscando fortalecer la responsa -\nbilidad en la toma de decisiones desde un enfoque de autocuidado y respeto \na las pautas sociales de convivencia.\nLa forma de abordaje en cada caso depende de las caracter\u00edsticas de \n\u00e9ste, del estudiante y de las personas o actores vinculados con la situaci\u00f3n. \nDebido a que pueden presentarse casos que requieran un acompa\u00f1amien -\nto de menor periodicidad y una atenci\u00f3n m\u00e1s moderada, o situaciones que \nameriten un plan de seguimiento m\u00e1s exhaustivo y de mayor profundidad, \ncada caso se examina con el Equipo de Educaci\u00f3n para definir la interven -\nci\u00f3n m\u00e1s adecuada. Ante esta variedad de posibilidades y situaciones, se ha 192implementado el uso de un instrumento sencillo, a modo de diario de cam -\npo, para el registro y seguimiento de los casos (v\u00e9ase anexo 2). La persona \nencargada de su implementaci\u00f3n es la misma que ha recibido al estudiante \ny brindado la escucha activa y contenci\u00f3n necesaria. Dicho registro servir\u00e1 \npara dar cuenta de los procesos iniciados con cada estudiante, as\u00ed como para \nmantener la claridad suficiente en los objetivos, alcances, logros y dificulta -\ndes del acompa\u00f1amiento personal.\nEn caso de que el tutor del acompa\u00f1amiento personal o el propio Equi -\npo de Educaci\u00f3n identifiquen la necesidad de derivar al estudiante a alguna \notra \u00e1rea de atenci\u00f3n del cfasem (nutrici\u00f3n, psicolog\u00eda, asesor\u00eda jur\u00eddica, \netc\u00e9tera), o de sugerir el acercamiento a alg\u00fan servicio externo (m\u00e9dico, \npsiqui\u00e1trico y otros), deber\u00e1n acatarse los procedimientos de cada \u00e1rea.\nRuta de operaci\u00f3n para el acompa\u00f1amiento personal\nCuando un estudiante se acerca a alg\u00fan miembro del equipo de educaci\u00f3n \npara expresar sus inquietudes, malestares o situaciones que le afectan, se \nbrinda la escucha y contenci\u00f3n necesarias, y se valora en la medida de lo posi-\nble la dimensi\u00f3n del caso.\nSi el estudiante se acercara a uno de los asesores que colaboran en el \ncfasem (por ejemplo, estudiantes de servicio social, becarios o voluntarios), \nel mismo asesor puede sugerir al estudiante que acuda directamente con el \nEquipo de Educaci\u00f3n, o bien, tras brindar la escucha pertinente, se puede \nacompa\u00f1ar al estudiante para compartir el caso con el equipo. De esta forma \nse pretende respetar el v\u00ednculo de confianza establecido por el estudiante, a \nla vez que se brinda un acompa\u00f1amiento estructurado e intencionado por \nparte del equipo especializado en dicha tarea.\nUna vez acogido el caso, el tutor proceder\u00e1 a su registro en el formato \ncorrespondiente, anotando las observaciones, comentarios y planes iniciales \nde seguimiento, e incluyendo las propuestas de derivaci\u00f3n que puedan pre -\nsentarse. Esta informaci\u00f3n se compartir\u00e1 con el Equipo de Educaci\u00f3n para \nprecisar las mejores formas de acompa\u00f1amiento y brindar un seguimiento \nm\u00e1s definido. El tutor responsable del caso se encargar\u00e1 de elaborar los re -\ngistros subsecuentes (en el mismo formato) para dar cuenta del proceso y \nvalorar la eficacia y alcances del acompa\u00f1amiento.193El acompa\u00f1amiento personal finalizar\u00e1 hasta que las situaciones que \nmotivaron la solicitud del estudiante se hayan transformado de manera sig -\nnificativa, o bien cuando el estudiante haya sido canalizado a otra \u00e1rea del \ncfasem, donde se le brindar\u00e1 un acompa\u00f1amiento m\u00e1s especializado.\nFigura 23. Operaci\u00f3n del acompa\u00f1amiento personal\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.\nPor otra parte, es necesario apuntar que existe un grupo de estudiantes que \ncuenta con ciertas habilidades cognitivas, afectivas y sociales que les han \npermitido recorrer su proceso de ense\u00f1anza-aprendizaje de manera m\u00e1s \nsencilla o hacer frente a sus inquietudes echando mano de su propio ba -\ngaje. Sin embargo, es importante no obviar las necesidades de este grupo \ny brindarles acompa\u00f1amiento para fortalecer sus habilidades con el fin de \nimpulsar la continuidad de sus estudios, la culminaci\u00f3n de \u00e9stos y favorecer \nla proyecci\u00f3n de un plan de vida a mediano y largo plazo.\nEn estos casos, el acercamiento inicial suele propiciarlo el equipo de edu -\ncaci\u00f3n tras haber identificado posibles pautas de acompa\u00f1amiento para el \nestudiante en particular. De forma paralela, se designar\u00e1 entre los colabora -\ndores del cfasem al posible tutor o tutora m\u00e1s adecuado en cada caso.\nSi bien este tipo de acompa\u00f1amiento suele ser menos arduo y menos \nfrecuente (aspectos que ser\u00e1n definidos por el tutor), sigue siendo necesa -\nrio un plan de acompa\u00f1amiento claro e intencionado. En este sentido, se \nsugiere utilizar el instrumento de registro y seguimiento correspondiente \nal acompa\u00f1amiento personal (v\u00e9ase anexo 2). En caso de identificar nece -\nsidades m\u00e1s espec\u00edficas de acompa\u00f1amiento, se derivar\u00e1 al estudiante a las \n\u00e1reas correspondientes del cfasem o se sugerir\u00e1 su acercamiento al servicio \nexterno pertinente.Derivaci\u00f3nContenci\u00f3n\ny escucha\u2022 Registro\n\u2022 Reuni\u00f3n\n\u2022 Planeaci\u00f3n\nSeguimientoPrimer\nacercamiento\ncon estudiante194Figura 24. Acompa\u00f1amiento para impulsa la continuidad escolar\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.\nAcompa\u00f1amiento psicosocial (mentor\u00eda)\nLas dos l\u00edneas de acompa\u00f1amiento ya descritas, aunadas a los registros y \nan\u00e1lisis de resultados de \u00e9stas, as\u00ed como a las observaciones y valoraciones \nde los grupos de asesor\u00edas u otros espacios del cfasem, arrojan suficiente \ninformaci\u00f3n para realizar un rastreo de las necesidades e inquietudes que \npermean entre la poblaci\u00f3n estudiantil de cada ciclo.\nA partir de esta identificaci\u00f3n, se dise\u00f1ar\u00e1n grupos de acompa\u00f1amiento \npsicosocial enfocados en abordar y analizar las condiciones presentes en los \ndistintos entornos del estudiantado, as\u00ed como sus propios procesos singu -\nlares de construcci\u00f3n como sujetos, que podr\u00edan estar afectando su desa -\nrrollo, bienestar o salud, con el fin de motivar la transformaci\u00f3n de dichas \ncondiciones. Aunque el formato espec\u00edfico de esta l\u00ednea de acompa\u00f1amiento \npuede variar (talleres, campa\u00f1as, conversatorios, conferencias, etc\u00e9tera), \nsiempre se perseguir\u00e1 el mismo objetivo. Sin embargo, cada uno de estos \ngrupos tendr\u00e1 objetivos espec\u00edficos e instrumentos para evaluar sus alcan -\nces y definir posibles v\u00edas de continuidad y replanteamiento. Para facilitar \nsu organizaci\u00f3n y mantener la claridad en los objetivos espec\u00edficos de cada \nespacio de trabajo, los grupos de acompa\u00f1amiento psicosocial siguen tres \nejes principales:\n1. Abordaje y acompa\u00f1amiento de inquietudes o problem\u00e1ticas enunciadas \npor el estudiantado: se trata de grupos de trabajo que abordan situa -\nciones visibles para la poblaci\u00f3n estudiantil, que abiertamente expresa \nsu necesidad de contenci\u00f3n, escucha y orientaci\u00f3n. Tales problem\u00e1ticas Primer \nacercamiento\ncon estudiante\nDerivaci\u00f3nAsignaci\u00f3n \nde tutor\n(colaboradores \nCFASEM)\nSeguimientoPlaneaci\u00f3n\ny registro195suelen ser mayormente rastreadas en el acompa\u00f1amiento personal, aun -\nque las otras l\u00edneas de acompa\u00f1amiento tambi\u00e9n pueden arrojar infor -\nmaci\u00f3n relevante en este sentido.\n2. Prevenci\u00f3n de conductas de riesgo: en estos espacios se trabajan situacio -\nnes o acciones que el estudiantado no necesariamente ha enunciado de \nmanera expresa o de las que no se ha percatado, pero que han sido iden -\ntificadas por el equipo de educaci\u00f3n u otros colaboradores del cfasem. \nRequieren un pronto abordaje para fortalecer las habilidades necesarias \ncon la intenci\u00f3n de que el estudiantado anticipe y haga frente a situacio -\nnes que podr\u00edan afectar su bienestar o seguridad.\n3. Fortalecimiento de competencias: estos grupos procuran incrementar y \nafianzar la integraci\u00f3n de conocimientos, habilidades, valores y actitu -\ndes que atraviesan la esfera acad\u00e9mica, personal y social de la poblaci\u00f3n \nestudiantil del cfasem, con el fin de motivar acciones y tomar decisio -\nnes basadas en el conocimiento, la corresponsabilidad y el pensamiento \ncr\u00edtico. Este eje tiene como base los contenidos curriculares de los pro -\ngramas educativos dise\u00f1ados por el inea y la sep con los que trabaja el \ncfasem; deben articularse a partir de las caracter\u00edsticas y contextos de \nla poblaci\u00f3n estudiantil, con el fin de transitar del contenido curricular \nal an\u00e1lisis de la realidad y la praxis de los estudiantes, fortaleciendo las \ncompetencias necesarias tanto para la acreditaci\u00f3n de su grado acad\u00e9 -\nmico como para hacer frente a las circunstancias y demandas del medio \nsocial.\nPara operar los grupos de acompa\u00f1amiento psicosocial y alcanzar sus obje -\ntivos, es necesario recurrir a los v\u00ednculos de colaboraci\u00f3n con las otras \u00e1reas \ndel cfasem y articular en conjunto la estrategia m\u00e1s pertinente para su im -\nplementaci\u00f3n, seguimiento y evaluaci\u00f3n.\nRuta de operaci\u00f3n para el acompa\u00f1amiento psicosocial (Mentor\u00eda)\nEl equipo de educaci\u00f3n identificar\u00e1 y priorizar\u00e1 las tem\u00e1ticas que se traba -\njar\u00e1n en los grupos de acompa\u00f1amiento psicosocial; definir\u00e1 y se acercar\u00e1 \na las \u00e1reas del cfasem que podr\u00edan colaborar en el acompa\u00f1amiento, o bien \ncolaborar\u00e1n con algunos departamentos acad\u00e9micos de la Universidad Ibe -\nroamericana, ya sea a trav\u00e9s del Programa de Beca a la Excelencia Humana 196(beh), el Programa de Servicio Social Universitario (pssu) o los programas \nde pr\u00e1cticas estudiantiles de algunas licenciaturas (principalmente, aun -\nque no de forma exclusiva, de psicolog\u00eda o pedagog\u00eda).\nEn reuniones sucesivas deber\u00e1 determinarse el eje desde el cual se efec -\ntuar\u00e1 el acompa\u00f1amiento psicosocial, se\u00f1alando sus objetivos espec\u00edficos, \nla modalidad o formato de implementaci\u00f3n, duraci\u00f3n, cronograma, formas \nde seguimiento y evaluaci\u00f3n. Es decir, en esas reuniones deber\u00e1 dise\u00f1arse, de \nmanera colaborativa, el plan de acompa\u00f1amiento.\nEnseguida se proceder\u00e1 con la propia implementaci\u00f3n y seguimiento \npertinentes, hasta el cierre y evaluaci\u00f3n de los alcances del acompa\u00f1amiento \nen cuesti\u00f3n. En esta fase se establecer\u00e1 si se dar\u00e1 continuidad, se modifica -\nr\u00e1n o reformular\u00e1n los objetivos espec\u00edficos y forma de trabajo, en funci\u00f3n de \nlos resultados obtenidos y de las condiciones o necesidades presentes entre \nla poblaci\u00f3n estudiantil al momento de dicho cierre. En caso de identificar \nalguna necesidad espec\u00edfica de acompa\u00f1amiento que requiera la derivaci\u00f3n \nde alg\u00fan estudiante, se proceder\u00e1 de acuerdo con los procedimientos esta -\nblecidos en el \u00e1rea Educativa.\nFigura 25. Operaci\u00f3n del acompa\u00f1amiento psicosocial\nFuente: elaboraci\u00f3n personal.Identi\ufb01caci\u00f3n\ny priorizaci\u00f3n\nde necesidades\nDerivaci\u00f3nImplementaci\u00f3n\nSeguimientoAcercamiento y\nvinculaci\u00f3n con \n\u00e1rea(s) CFASEM \no grupos \nestudiantiles UIA\nCierre:\n\u2022 Evaluaci\u00f3n\n\u2022 Retroalimentaci\u00f3na) Continuidad\nb) Reformulaci\u00f3nReuni\u00f3n de planeaci\u00f3n:\n\u2022 Objetivos espec\u00edficos\n\u2022 Eje de trabajo\n\u2022 Metodolog\u00eda\n\u2022 Cronograma\n\u2022 Formas de evaluaci\u00f3n197Grupo del taller de respoter\u00eda, 2019\nAprendizajes\nLa conformaci\u00f3n y consolidaci\u00f3n de un Programa de Tutor\u00edas coherente con \nlas necesidades de la poblaci\u00f3n estudiantil y con los objetivos institucional \ndel cfasem ha representado un reto considerable, si se toma en cuenta que \nlas problem\u00e1ticas que enfrentan los j\u00f3venes en sus contextos pueden alcan -\nzar elevados niveles de complejidad, y en no pocos casos tambi\u00e9n de urgencia.\nLo anterior, aunado al paulatino incremento de estudiantes inscritos, ha \nrequerido distintos procesos de dise\u00f1o, adaptaci\u00f3n, evaluaci\u00f3n y replantea -\nmiento del Programa de Tutor\u00edas, cuya configuraci\u00f3n inicial se basaba en un \nacompa\u00f1amiento individualizado, m\u00e1s focalizado en las caracter\u00edsticas de ca-\nda estudiante, en sus aspectos acad\u00e9micos y relacionales. Esta forma de tu -\ntor\u00eda contemplaba la participaci\u00f3n de otros colaboradores del cfasem que \nhabr\u00edan de brindar el acompa\u00f1amiento personal y hacer el seguimiento y \nregistro pertinente en los instrumentos dise\u00f1ados para ello. De esta ma -\nnera, adem\u00e1s de la atenci\u00f3n m\u00e1s espec\u00edfica a cada uno de los estudiantes \nde preparatoria abierta, se propiciaba un acercamiento m\u00e1s estrecho entre \nlos estudiantes y otras \u00e1reas del Centro Meneses. Cabe se\u00f1alar que, en esta \n198etapa, se contaba con ocho miembros del cfasem para brindar las tutor\u00edas \ncorrespondientes a 43 estudiantes de preparatoria abierta y educaci\u00f3n b\u00e1 -\nsica por ciclo de asesor\u00edas.\nSin embargo, en este tipo de tutor\u00eda se afrontaban distintos problemas: \ninconstancia de los estudiantes en las citas acordadas con su respectivo tu -\ntor, desconocimiento o poca comprensi\u00f3n de los fundamentos, operatividad \ny diferencia entre el Programa de Tutor\u00edas y el Programa de Asesor\u00edas por \nparte de algunos colaboradores del cfasem, la invisibilizaci\u00f3n del trabajo del \nEquipo de Educaci\u00f3n en las distintas formas de acompa\u00f1amiento individual \nque rebasaban lo acad\u00e9mico para abordar situaciones de inter\u00e9s vital en los \ncontextos de los estudiantes (violencia, consumo de drogas, abuso, etc\u00e9tera), \nadem\u00e1s de la creciente obligaci\u00f3n de actualizar los planes de asesor\u00edas para \nla preparatoria abierta de acuerdo con el aumento de la poblaci\u00f3n y, al mis -\nmo tiempo, con los requerimientos de la uia , lo que orill\u00f3 a conciliar ambas \nexigencias de la manera m\u00e1s coherente posible.\nCon la transformaci\u00f3n del Programa de Asesor\u00edas, que en preparatoria \nabierta cambi\u00f3 de un esquema mensual a otro bimestral, se implement\u00f3 una \nprimera versi\u00f3n de acompa\u00f1amiento psicoeducativo, basada ya en la iden -\ntificaci\u00f3n de necesidades educativas espec\u00edficas de los estudiantes, contando \ncon el apoyo de los asesores para el debido registro de sus observaciones \nen los instrumentos correspondientes. Bajo esta nueva configuraci\u00f3n, se co -\nmenz\u00f3 a trabajar en casos considerados apremiantes para prevenir desfases \nentre los estudiantes respecto a sus procesos de aprendizaje, logrando que la \nmayor\u00eda de los participantes en las tutor\u00edas fortalecieran algunas habilida -\ndes cognitivas b\u00e1sicas, que les permitieron avanzar en los contenidos curri -\nculares de los m\u00f3dulos educativos.\nNo obstante, esta forma de tutor\u00eda nos enfrent\u00f3 a nuevas dificultades: la \nlabor de acompa\u00f1amiento individual, suscitada frecuentemente en espacios \nno formales del cfasem, segu\u00eda sin hacerse visible, adem\u00e1s de que la carga \nde trabajo se reparti\u00f3 de forma desigual entre los miembros del Equipo de \nEducaci\u00f3n, pues mientras que hab\u00eda tres tutores disponibles para 42 estu -\ndiantes de preparatoria, s\u00f3lo hab\u00eda un tutor a cargo de 41 estudiantes de \neducaci\u00f3n b\u00e1sica por ciclo. Adem\u00e1s, hab\u00eda cerca de 40 estudiantes m\u00e1s en \nlos que no se hab\u00eda identificado ning\u00fan tipo de necesidad educativa (cog -\nnitiva, motriz o psicosocial) a trav\u00e9s de las observaciones e instrumentos \ndestinados para ello. Esto no garantizaba la inexistencia de alg\u00fan otro tipo 199de necesidad que atender, pero esta poblaci\u00f3n no contaba con ning\u00fan tipo de \nacompa\u00f1amiento en tutor\u00edas.\nPara afrontar estas problem\u00e1ticas, se expandieron algunas operaciones \ndel Programa de Tutor\u00edas, siempre considerando el contexto institucional \ny las condiciones singulares del estudiantado. Las de acompa\u00f1amiento psi -\ncoeducativo terminar\u00edan conform\u00e1ndose para estudiantes de preparatoria \nabierta y educaci\u00f3n b\u00e1sica con los mismos par\u00e1metros del acompa\u00f1amiento \na necesidades educativas identificadas, constituy\u00e9ndose as\u00ed grupos multi -\ngrado de car\u00e1cter l\u00fadico-pedag\u00f3gico. Al mismo tiempo, se fue consolidando \nun registro de necesidades expresadas por los estudiantes en las tutor\u00edas \npersonalizadas con el fin de visibilizar los procesos de acompa\u00f1amiento que \ntrascienden lo meramente acad\u00e9mico e identificar las tem\u00e1ticas o situacio -\nnes que m\u00e1s aquejan o inquietan a los j\u00f3venes. Este registro, a su vez, ha per -\nmitido propiciar algunos acompa\u00f1amientos de car\u00e1cter integral por medio \ndel acompa\u00f1amiento psicosocial con algunas \u00e1reas del cfasem (proyectos \nde nutrici\u00f3n, prevenci\u00f3n de vih-sida , salidas a museos, etc\u00e9tera). Al mismo \ntiempo, facilit\u00f3 la tarea de ir adecuando las pr\u00e1cticas estudiantiles de alum -\nnos de licenciatura de la uia , inicialmente enfocadas en las necesidades for -\nmativas y educativas del departamento acad\u00e9mico en cuesti\u00f3n (psicolog\u00eda o \npedagog\u00eda), a las necesidades e inquietudes observadas entre los j\u00f3venes del \ncfasem o, incluso, enunciadas por ellos mismos.\nUn caso similar suele darse cuando se presentan exigencias de car\u00e1c -\nter interinstitucional, cuando una instancia externa al cfasem y a la uia \n(pero de alguna forma vinculada a \u00e9stas), requiere la implementaci\u00f3n de un \nprograma de su autor\u00eda entre la poblaci\u00f3n estudiantil del Centro Meneses \n(por ejemplo, el caso de Fe y Alegr\u00eda), y se corre el riesgo de responder a \nnecesidades ajenas a los j\u00f3venes del centro. El registro de necesidades de \nestudiantes expresadas y atendidas en el acompa\u00f1amiento individual, au -\nnado a las observaciones y an\u00e1lisis de resultados de las de acompa\u00f1amiento \npsicoeducativo, han permitido la adecuaci\u00f3n de tales programas externos \npara aprovecharlos de la mejor manera posible sin perder de vista tanto los \nobjetivos del cfasem como las necesidades concretas de los estudiantes.\nAsimismo, esta \u00faltima organizaci\u00f3n permiti\u00f3 una distribuci\u00f3n m\u00e1s equi -\ntativa de la carga de trabajo, al tiempo que se ampliaron los espacios de \natenci\u00f3n a m\u00e1s estudiantes. Si bien no es posible brindar ahora las tutor\u00edas \nindividualizadas que caracterizaron al primer modelo del programa, se ha 200logrado trabajar con una poblaci\u00f3n mayor en las distintas l\u00edneas de acompa -\n\u00f1amiento; por ejemplo, cerca de 200 estudiantes de preparatoria abierta y \neducaci\u00f3n b\u00e1sica han sido atendidos por semestre mediante los acompa\u00f1a -\nmientos psicoeducativos e individuales, las Mentor\u00edas y pr\u00e1cticas estudian -\ntiles, tal como se muestra en la tabla 8 (promedio 2019).\nTabla 8. Estudiantes atendidos por semestre\nEstudiantes en psicoeducativo 17\nTutor\u00eda individual \n(preparatoria abierta)32\nTutor\u00eda individual \n(educaci\u00f3n b\u00e1sica)99\n\u201cDesarrollo adolescente\u201d \n(psicosocial)42De los cuales, estaban \nen psicoeducativo:5\n\u201cIntegraci\u00f3n de Casos\u201d ( ) 16De los cuales, estaban \nen psicoeducativo:4\n206 9 TOTAL 197\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.\nGr\u00e1fica 5. Distribuci\u00f3n de los estudiantes atendidos\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.Estudiantes en \u201cIntegraci\u00f3n\n              de Casos\u201d 8%          \n          Estudiantes de\n              \u201cDesarrollo\n Adolescente\u201d 20%  \nTutor\u00eda individual \n(Educaci\u00f3n B\u00e1sica) 48%Tutor\u00eda individual \n  (Preparatoria \n    Abierta) 16%Estudiantes en \u201cAcompa\u00f1amiento \n     Psicoeducativo\u201d 8%201Dicho de otra manera, la diversificaci\u00f3n de los espacios de atenci\u00f3n y acom -\npa\u00f1amiento del Programa de Tutor\u00edas y Mentor\u00edas ha facilitado el trabajo \ncon un n\u00famero mayor de estudiantes y el abordaje de un espectro m\u00e1s am -\nplio de problem\u00e1ticas que van desde lo acad\u00e9mico, pasando por lo cognitivo, \nafectivo, psicosocial, vocacional, hasta la prevenci\u00f3n de conductas de riesgo, \ncontenci\u00f3n en situaciones de crisis o afrontamiento de distintas formas de \nabuso. Adem\u00e1s, estos modelos de atenci\u00f3n son suficientemente flexibles \ncomo para adaptarse a las caracter\u00edsticas de cada generaci\u00f3n en los distin -\ntos ciclos de asesor\u00edas, sin que su planteamiento principal se vea afectado.\nAparentemente este modelo de atenci\u00f3n ha mostrado mayor estabilidad, \ncongruencia y capacidad de respuesta a las necesidades de los estudiantes \ndel cfasem. Sin embargo, no debemos descartar la posibilidad de que se sus -\nciten transformaciones importantes en las poblaciones con las que se trabaja \ny que ello requiera, de nuevo, una reforma sustancial del modelo de tutor\u00edas.\nConclusiones\nEl dise\u00f1o y la implementaci\u00f3n del Programa de Tutor\u00edas, que se suma a las \ndistintas estrategias y acciones del \u00e1rea Educativa del cfasem, pas\u00f3 por dis -\ntintos momentos de adecuaci\u00f3n a sus condiciones operativas y materiales, \nas\u00ed como a las caracter\u00edsticas de las poblaciones estudiantiles que han acudi -\ndo al Centro Meneses en distintos momentos.\nSi bien es cierto que en las etapas iniciales de nuestro programa for -\nmativo era posible brindar un acompa\u00f1amiento personalizado al estudian -\ntado del cfasem, bajo un modelo de tutor\u00edas individuales, dicho programa \nse adapt\u00f3 peri\u00f3dicamente debido al incremento de la poblaci\u00f3n estudiantil, \npero tambi\u00e9n a la paulatina identificaci\u00f3n de situaciones y problem\u00e1ticas \ncomplejas que permean la vida personal, familiar, educativa y comunitaria \nde dicha poblaci\u00f3n.\nTambi\u00e9n es cierto que las condiciones pueden volver a transformarse y \nque, con ellas, sea necesaria la adecuaci\u00f3n del acompa\u00f1amiento tutelar; pero \nhasta el momento, el actual modelo ha facilitado un acompa\u00f1amiento m\u00e1s \namplio y profundo a la diversidad de necesidades o situaciones presentes en \nnuestras poblaciones estudiantiles, sin soslayar el hecho de que tiene sus li -\nmitaciones para, por ejemplo, rastrear la totalidad de dificultades en los dis -\ntintos niveles de la vida del estudiantado, o dar respuesta total y consumada 202a todas las situaciones identificadas (raz\u00f3n por la cual existe el proceso de \nderivaci\u00f3n o canalizaci\u00f3n desde las distintas l\u00edneas de acompa\u00f1amiento a \notros espacios del cfasem).\nCabe aclarar que si bien estos procedimientos y esquemas de acompa -\n\u00f1amiento se enfocan principalmente en las necesidades observadas e iden -\ntificadas en el estudiantado, tambi\u00e9n se basan en el respeto a la capacidad \nvolitiva de cada estudiante y a sus propios procesos y ritmos de aprendi -\nzaje. Es decir, en todo momento se busca y propicia la participaci\u00f3n activa \ndel estudiante respecto a sus propios espacios de acompa\u00f1amiento. De esta \nforma, al mirar al estudiante como agente de sus propios procesos de desa -\nrrollo y aprendizaje, se sigue fortaleciendo el acompa\u00f1amiento congruente \npara el discernimiento y la toma de decisiones en favor de la calidad de vida \nde la poblaci\u00f3n estudiantil del cfasem, motivando el fortalecimiento de ha -\nbilidades personales para hacer frente a las dificultades que cada estudian -\nte enfrente, cultivando un sentido de responsabilidad desde una cultura del \nautocuidado, cuidado del otro y del entorno.\nSi se considera que a pesar de que el modelo se ha estabilizado como una \nopci\u00f3n de acompa\u00f1amiento pertinente a las particularidades del contexto \ny del estudiantado, en caso de presentarse la necesidad de reconfigurar su \noperaci\u00f3n, es de vital importancia conservar el posicionamiento \u00e9tico descri -\nto, que da sentido a todas las acciones del cfasem y a su misi\u00f3n de promover \nla justicia social.\nAnexos\nAnexo 1. Gu\u00eda de observaci\u00f3n grupal para \nasesores y asesoras del cfasem\nCon el fin de fortalecer la formaci\u00f3n integral del estudiantado del cefasem  \nse ha implementado un programa de tutor\u00edas que brinda acompa\u00f1amiento \nacad\u00e9mico y psicoeducativo de manera complementaria a las asesor\u00edas, e \nidentifica las necesidades educativas espec\u00edficas que requieran de un segui -\nmiento puntual o de intervenci\u00f3n especializada. Para ello necesitamos del \napoyo de los asesores y las asesoras que trabajan con los distintos grupos, \npues sus observaciones nos permiten identificar algunas de estas necesida -\ndes y dise\u00f1ar planes de trabajo acordes con ellas.203En la lista de observaci\u00f3n grupal encontrar\u00e1s los nombres de las y los es -\ntudiantes inscritos en tus asesor\u00edas y una tabla con varios indicadores dividi -\nda en tres grupos. Revisa la lista de indicadores de observaci\u00f3n y, de acuerdo \na tu experiencia y observaciones en el grupo, marca la casilla que consideres \npertinente para cada estudiante.\nIndicadores de observaci\u00f3n\n\u00c1mbito cognitivo\n1. Se distrae f\u00e1cilmente o pierde el inter\u00e9s y la atenci\u00f3n.\n2. Se fatiga con rapidez o no mantiene su atenci\u00f3n durante un periodo \nprolongado.\n3. Realiza sus trabajos o actividades con dilaci\u00f3n notable.\n4. Muchas veces no puede realizar la actividad solo o sola; necesita aseso -\nr\u00eda directa.\n5. Necesita que le repitan una indicaci\u00f3n varias veces para poder com -\nprenderla.\n6. Deja incompletos sus trabajos o tareas.\n7. Requiere apoyo para iniciar, desarrollar o terminar sus trabajos o tareas.\n8. Se acerca mucho para observar los objetos; al escribir o leer abre y cie -\nrra los ojos r\u00e1pidamente.\n9. Enfrenta dificultades para distinguir formas y discriminar detalles de \nuna imagen a una distancia corta.\n10. Presenta dificultades significativas en la escritura.\n11. Manifiesta dificultades significativas en la lectura.\n12. Muestra dificultades significativas en la comprensi\u00f3n de textos.\n13. Refleja dificultades significativas en la comprensi\u00f3n de problemas ma -\ntem\u00e1ticos.\n14. Experimenta dificultades para acceder a nuevos contenidos.\n15. Presenta alguna alteraci\u00f3n f\u00edsica que limita su comunicaci\u00f3n.\n16. Manejo de vocabulario limitado: s\u00f3lo dice algunas palabras.\n17. Presenta tartamudeo.\n18. Tiene dificultades para pronunciar correctamente algunos fonemas.\n19. Presenta dificultades para transmitir un mensaje con claridad y darse \na entender.20420. Sus di\u00e1logos son cortos o sin sentido.\n21. Al redactar un texto libre, lo hace con gran dificultad y poca claridad.\n\u00c1mbito psicomotor\n1. Muestra alguna condici\u00f3n f\u00edsica que limita su comunicaci\u00f3n o no le per -\nmite adoptar una postura acorde para el aprendizaje; su cuerpo luce \ndemasiado r\u00edgido o demasiado suelto.\n2. Se desplaza con dificultad o camina tropez\u00e1ndose.\n3. Camina o corre con dificultad.\n4. Presenta dificultades para efectuar actividades f\u00edsicas.\n5. Utiliza alg\u00fan tipo de aparato o adaptaci\u00f3n f\u00edsica.\n6. Le es dif\u00edcil tomar de manera adecuada los objetos.\n7. Le resulta dif\u00edcil realizar las siguientes actividades: amarrarse las aguje -\ntas y abrocharse un bot\u00f3n.\n8. Presenta dificultades ante trabajos manuales.\n\u00c1mbito psicosocial\n1. Con frecuencia cambia de estado de \u00e1nimo en un mismo d\u00eda: de estar \nmuy contento o contenta a estar muy enojado(a) o triste.\n2. Se enoja con facilidad, incluso puede llegar a la agresi\u00f3n verbal o f\u00edsica.\n3. Le cuesta trabajo adaptarse a situaciones de convivencia.\n4. Se relaciona muy poco o nada con sus compa\u00f1eros(as).\n5. Se le dificulta seguir reglas, pautas o normas de convivencia.\n6. Es reservado(a) al manifestar sus sentimientos y muy poco expresivo(a).\n7. Con frecuencia act\u00faa de forma impulsiva.\n8. Se involucra en actividades de riesgo sin considerar las consecuencias.\n9. Muestra comportamientos agresivos.\n10. La mayor parte del tiempo presenta desmotivaci\u00f3n para realizar cual -\nquier actividad.205 Ejemplo de tabla para observaci\u00f3n grupal\n Cognitivo Psicomotor Psicosocial\nNombre de la/del estudiante 010203040506070809101112131415161718192021010203040506070801020304050607080910\n1Antopia Aguirre Oswaldo\n2Becerril Mart\u00ednez Fabiola Binyamina\n3Carrillo Valdez Rodrigo\n4Espinoza Mart\u00ednez Brenda\n5Garc\u00eda P\u00e9rez Janet\n6Gonz\u00e1lez Corona Juan Ram\u00f3n\n7Hern\u00e1ndez Salgado Diana Alicia\n8Hern\u00e1ndez Vargas C\u00e9sar Fernando\n9Mart\u00ednez Fabila Jean Alexis\n10Montenegro Paulino Mario Alberto\n11Salgado Nava Aura Guadalupe\n12Santiago G\u00f3mez Karen Vanessa\n13Tovar Mart\u00ednez Jonatan de Jes\u00fas Octavio\n14Valerio Garc\u00eda Jos\u00e9 Francisco\n15Z\u00e1rate S\u00e1nchez Dilan Ariel\nAsesora: Cecilia Caballero\nGrupo: M\u00f3dulo 2\nCiclo: C6 - 2018206Es relativamente com\u00fan que los y las estudiantes lleguen a distraerse o can -\nsarse con ciertas actividades, o que tengan algunos problemas generales en la \ncomprensi\u00f3n de conceptos o ideas. Los indicadores que aqu\u00ed se se\u00f1alan re -\npresentan signos muy notorios de alguna dificultad, es decir, destacan en \ncomparaci\u00f3n con el grupo o con j\u00f3venes de su edad. \nAnexo 2. Tabla de reporte de tutor\u00eda grupal\nFecha\nHorario\nResponsable:\nActividades Objetivos Observaciones\nAsistentes\n1. 9.\n2. 10.\n3. 11.\n4. 12.\n5. 13.\n6. 14.\n7. 15.\n8. 16. 207Anexo 3. Cuestionario de valoraci\u00f3n a tutor\u00edas\nCiclo\nEl objetivo de este cuestionario es conocer tu experiencia durante las tutor\u00edas \nde este ciclo. Por favor, reflexiona antes de responder y hazlo con sinceridad, \npues de esa forma nos ayudas a mejorar nuestro trabajo con los estudiantes.\nA continuaci\u00f3n encontrar\u00e1s una lista de afirmaciones acerca de las tutor\u00edas \n(grupales e individuales). Indica con una X qu\u00e9 tan de acuerdo o en des -\nacuerdo est\u00e1s con cada afirmaci\u00f3n.\n1  =  Total desacuerdo \n2  =  Desacuerdo \n3  =  De acuerdo \n4  =  Total acuerdo \nSe\u00f1ala si en tus tutor\u00edas individuales o grupales: 1 2 3 4\n1Tu tutor o tutora se expresan con claridad\n2Las sesiones te permiten comprender temas nuevos y de tu inter\u00e9s\n3Se propicia un ambiente de respeto con pautas de convivencia claras \ny equitativas\n4Se crea un ambiente relajado, abierto y adecuado para iniciar \ndiscusiones en temas de tu inter\u00e9s\n5Se te escucha y responde adecuadamente para aclarar tus dudas\n6Se te motiva a construir tus propias opiniones y reflexiones \n(pensamiento aut\u00f3nomo)\n7Se utiliza pizarr\u00f3n, esquemas, im\u00e1genes y otros materiales para \nhacer m\u00e1s clara y amena la sesi\u00f3n\n8Se motiva a que expreses tus ideas y preguntas\n9Se plantean preguntas que estimulan tu pensamiento y habilidad para \nanalizar los temas20810Se muestra inter\u00e9s en las dificultades acad\u00e9micas o personales que \nafectan tus estudios\n11Te orientan para resolver tus dudas acad\u00e9micas o dificultades \npersonales\n12Ayudan a canalizar a los estudiantes a las \u00e1reas adecuadas cuando \nhay alg\u00fan problema (psicolog\u00eda, asesor\u00eda jur\u00eddica, nutrici\u00f3n, etc.)\nFinalmente, responde las siguientes preguntas:\n\u00bfConsideras que las tutor\u00edas \n(grupales o individuales) \nte han sido de utilidad?\n\u00bfPara qu\u00e9 te han servido?\n\u00bfContinuar\u00edas asistiendo \na las tutor\u00edas (grupales, \nindividuales o ambas)?\n\u00bfQu\u00e9 mejorar\u00edas \nde las tutor\u00edas?209Anexo 4. Formato para el seguimiento de necesidades sentidas\nFecha\nResponsable\nEstudiante(s)\nSituaci\u00f3n Comentarios210Anexo 5. \u00c1reas de desarrollo\nPara detectar los factores o aspectos que afectan el desarrollo acad\u00e9mico e \nintegral del estudiantado se propone que los espacios de las tutor\u00edas para \nel acompa\u00f1amiento complementario y el fortalecimiento educativo funjan \ncomo entornos de valoraci\u00f3n, con el fin de brindar la atenci\u00f3n necesaria a \nlos casos que lo ameriten. Desde esta perspectiva se identifican tres campos \no \u00e1reas principales que influyen en tales procesos de desarrollo y en las que \nes pertinente rastrear la informaci\u00f3n que nos pueda orientar en el tipo de \nacompa\u00f1amiento o derivaci\u00f3n que requiera el o la estudiante en cuesti\u00f3n: \n\u00e1rea personal, educativa y social.\n\u2022 \u00c1rea personal: comprende las formas como la o el estudiante se relacio -\nnan consigo mismas(os) y efect\u00faan y expresan dicha relaci\u00f3n. H\u00e1bitos \nde alimentaci\u00f3n, sue\u00f1o e higiene, pasatiempos, predilecciones, autoper -\ncepci\u00f3n, expectativas, temperamento, afecciones psicol\u00f3gicas, condicio -\nnes m\u00e9dicas o de discapacidad son ejemplos de informaci\u00f3n relevante en \nesta \u00e1rea.\n\u2022 \u00c1rea educativa: en este campo se contemplan los aspectos relacionados \ndirectamente con el desarrollo escolar y las habilidades para el apren -\ndizaje de cada estudiante, como por ejemplo h\u00e1bitos y t\u00e9cnicas de es -\ntudio, estilos de aprendizaje, motivaciones para estudiar, dificultades \npedag\u00f3gicas, preferencias por ciertas \u00e1reas de estudio o incluso percep -\nci\u00f3n y experiencias en su(s) centro(s) de estudio.\n\u2022 \u00c1rea social: incluye el contexto familiar y las relaciones al interior de \n\u00e9ste, pero tambi\u00e9n se extiende a los v\u00ednculos afectivos (parejas, amista -\ndes), laborales o de compa\u00f1erismo que cada estudiante ha construido y \nque le son significativos. La configuraci\u00f3n en la que estos v\u00ednculos se van \nconformando y sus din\u00e1micas pueden ayudarnos a comprender la situa -\nci\u00f3n, la actitud, las dificultades u otras condiciones de cada estudiante \npara tener mayor claridad al momento de desarrollar un plan de trabajo \no acompa\u00f1amiento.\nEstas tres \u00e1reas interact\u00faan entre s\u00ed, se influyen mutuamente y afectan de \nmanera directa el desarrollo de la persona. Si bien no es posible ahondar pro -\nfundamente en cada una de \u00e9stas pues implica una tarea ardua, s\u00ed podemos 211realizar un sondeo o rastreo inicial para identificar aspectos o condiciones \nque incidan en la vida y formaci\u00f3n de cada estudiante. Por tanto, el tutor \no tutora a cargo del grupo de trabajo podr\u00e1 llevar a cabo una observaci\u00f3n \nactiva en la din\u00e1mica grupal que le permita identificar posibles casos que \nrequieran un seguimiento m\u00e1s cercano, esto con el fin de reconocer en la o \nel estudiante aspectos en las \u00e1reas mencionadas que afecten su desarrollo \nacad\u00e9mico.\nPara tal efecto, existe la posibilidad de apoyarse en la gu\u00eda de entrevistas \n(disponible en el repositorio compartido del \u00e1rea educativa; ve\u00e1se anexo 6), \ndonde se despliega una serie de formatos que funcionan como pautas de va-\nloraci\u00f3n en cada una de dichas \u00e1reas. Tales formatos pueden aplicarse de \nforma directa, indirecta (es decir, se platica con la o el estudiante de mane -\nra informal para tratar los puntos o temas del formato y posteriormente el \ntutor o tutora registra la informaci\u00f3n pertinente), o bien, cada instrumento \nse adecua a las caracter\u00edsticas de los estudiantes, de cada caso en particu -\nlar, con el fin de hacerlo lo m\u00e1s funcional y \u00fatil posible tanto para el tutor o \ntutora como para el estudiantado.\nDe esta forma, al reconocer en cu\u00e1l(es) de estas \u00e1reas existen necesidades, \ndificultades o condiciones espec\u00edficas que afecten tanto el desarrollo como \nlos procesos formativos del o la estudiante, es posible definir planes de ac -\nci\u00f3n m\u00e1s orientados y a los que se les puede dar seguimiento para valorar sus\nalcances. \nAnexo 6. Repositorio de recursos y materiales de apoyo\nPara facilitar la comunicaci\u00f3n y el acceso a herramientas, formatos, pro -\ngramas, registros, etc\u00e9tera, que permitan dar un seguimiento adecuado a \nla poblaci\u00f3n estudiantil bajo las l\u00edneas de acompa\u00f1amiento del programa \nde tutor\u00edas, se utiliza un servicio de gesti\u00f3n y almacenamiento de archivos \ncompartidos en internet, al que tiene acceso el equipo de educaci\u00f3n: 212Carpeta: Tutor\u00edas\nDoc:\nPrograma \nde tutor\u00edasCarpeta:\nFormatosCarpeta: \nReportesCarpeta: Construye-T\n(Material de apoyo para el acompa-\n\u00f1amiento personal o psicosocial)\nDocs:\nGu\u00eda de \nobservaci\u00f3n\nTabla de \nobservaci\u00f3n\nTabla de reporte \n(tutor\u00eda grupal)\nWonderlic\nValoraci\u00f3n a \nTutor\u00edas\nFormato \n\u201cnecesidades \nsentidas\u201d\n\u00c1reas de \ndesarrollo (gu\u00edas \nde entrevista)Carpeta: Valoraciones\nDocs:\nResultados de valoraci\u00f3n a \ntutor\u00edas por ciclo\nCarpeta: Tutor\u00eda Grupal\nDocs:\nRegistros de observaci\u00f3n \npor ciclo\nResultados Wonderlic\nReportes de sesi\u00f3n\nCarpeta: Acompa\u00f1amiento \nPersonal\nDocs:\nRegistros de necesidades \nsentidas y seguimiento\nCarpeta: Acompa\u00f1amiento \nPsicosocial\nDocs:\nPlanes de trabajo por ciclo\nEvaluaciones\nCarpeta: Pr\u00e1cticas \nEstudiantiles UiA\nDocs:\nPlanes de trabajo\nInformes o resultadosCarpeta: Fichas\nCarpeta: 01 Conoce T\nDocs: 44 cartas descriptivas\nCarpeta: 02 Relaciona T\nDocs: 31 cartas descriptivas\nCarpeta: 03 Elige T\nDocs: 15 cartas descriptivas\nCarpeta: Lecciones\nCarpeta: 01_Autoconocimiento\nDocs: 72 cartas descriptivas\nCarpeta: 02_Autorregulaci\u00f3n\nDocs: 72 cartas descriptivas\nCarpeta: 03_Conciencia social\nDocs: 72 cartas descriptivas\nCarpeta: 04_Colaboraci\u00f3n\nDocs: 72 cartas descriptivas\nCarpeta: 05_Toma responsable  \nde decisiones\nDocs: 72 cartas descriptivas\nCarpeta: 06_Perseverancia\nDocs: 72 cartas descriptivas21311 \nPrograma de fortalecimiento \nde la econom\u00eda local del antiguo \nPueblo de Santa Fe\nNicol\u00e1s Acevedo Mendoza\nAna Rosa Gordillo Terr\u00f3n\nJavier Sanch\u00e9z Ram\u00edrez\nCarteras artesanales del grupo de emprendedores, 2019\nAntecedentes\nLa propuesta inicial de un bazar por un grupo de adolescentes en 2017 \nconstituy\u00f3 un proyecto llamado R\u00f3lalo. Tras solicitar el apoyo del Centro \nMeneses, el 9 de diciembre de ese mismo a\u00f1o se llev\u00f3 a cabo la querm\u00e9s de \nR\u00f3lalo, con una buena aceptaci\u00f3n de la comunidad en general. Sin embargo, \nel grupo de adolescentes no logr\u00f3 concretar un nuevo tianguis y finalmente \nse separaron.\nEn diciembre de 2018 el cfasem organiz\u00f3 un nuevo bazar ante la pro -\npuesta de algunos beneficiarios del centro, que preguntaron si se har\u00eda el \nbazar navide\u00f1o y si pod\u00edan ofrecer sus productos. La propuesta se acept\u00f3 y \nel 1 de diciembre de 2018 se realiz\u00f3 el Bazar Navide\u00f1o, luego de una con -\nvocatoria restringida a quienes vendieran o produjeran alg\u00fan producto. \n214Nueve personas ofrecieron sus productos y 120 visitaron el bazar; hubo dos \ntalleres, uno sobre iniciativas de autoempleo en j\u00f3venes y otro sobre las \nnecesidades de capacitaci\u00f3n en negocios. Ambos fueron realizados por los \nmismos expositores, y adem\u00e1s se presentaron dos artistas locales, lo cual le \ndio un giro interesante al bazar. El n\u00famero de emprendedores creci\u00f3 hasta \n32 participantes en los bazares. A partir de esta experiencia se decidi\u00f3 en \nel cfasem continuar la actividad como un proceso. Se fue formando una \nred de productores del antiguo pueblo de Santa Fe y de colonias aleda\u00f1as; \nse elabor\u00f3 un directorio con miras a invitarlos a capacitaciones espec\u00edficas \nsobre administraci\u00f3n, mercadotecnia y contabilidad. En esta primera fase \nse fue delineando un esquema muy b\u00e1sico de trabajo que a la larga ha ser -\nvido para sostener una din\u00e1mica de trabajo que cada vez arroja mejores \nresultados.\nJustificaci\u00f3n\nEl cfasem acompa\u00f1a a peque\u00f1os productores y emprendedores del antiguo \npueblo de Santa Fe y de colonias aleda\u00f1as en el proceso de formaci\u00f3n de \nemprendimiento con enfoques de econom\u00eda social y solidaria. Actualmente \nacompa\u00f1a a un total de 14 emprendedores pertenecientes a las colonias El \nPirul, Bejero, La Mexicana, Jalalpa, La Estrella, La Ca\u00f1ada, Pueblo de San -\nta Fe, El \u00c1rbol y Gamitos.\u00a0\nEn el pueblo de Santa Fe abundan los negocios informales. Tambi\u00e9n se \nhan visto ideas de emprendimientos que han fracasado por diferentes cir -\ncunstancias, econ\u00f3micas, familiares o por falta de informaci\u00f3n; es impor -\ntante resaltar que no se cuentan con datos exactos de emprendimientos \nfracasados en la zona. En consecuencia, el cfasem decidi\u00f3 desarrollar e im -\nplementar un plan para acompa\u00f1ar a los emprendedores y que \u00e9stos pudie -\nran formalizar y crecer su emprendimiento.\nEl bazar es s\u00f3lo una estrategia para que los productores y emprende -\ndores cuenten con un espacio en el cual puedan difundir los productos y \nservicios que ofrecen. Por otro lado, esto permite que los emprendedores \nrecuperen sus herramientas de organizaci\u00f3n, responsabilidad, compromiso \ny sobre todo de trabajo colaborativo, y que sean solidarios con su mercado, \nen el sentido de ofrecer los productos a un precio justo, con el fin de apoyar \na la econom\u00eda local (por econom\u00eda local se entiende que personas de un 215contexto espec\u00edfico se apoyan mutuamente en la adquisici\u00f3n de servicios y \nproductos a un costo considerablemente solidario; ambas partes se favore -\ncen, productor-cliente, y permiten que la econom\u00eda de la zona crezca). Otro \ndato importante es que crece cada vez m\u00e1s una red de emprendedores com -\nprometidos con el desarrollo de sus emprendimientos. Para alcanzar lo an -\nterior, los productores reciben acompa\u00f1amiento individual de acuerdo con \nsus necesidades por parte de alumnos de servicio social de la Universidad \nIberoamericana que poseen conocimientos en mercadotecnia, administra -\nci\u00f3n, contabilidad, finanzas y asuntos legales.\nObjetivo general\n\u00a0\nAcompa\u00f1ar a productores y emprendedores locales en el proceso de forma -\nci\u00f3n para el crecimiento y desarrollo de sus emprendimientos, as\u00ed como para \nel fortalecimiento de la econom\u00eda local.\nObjetivos espec\u00edficos\n\u2022 Dotar de herramientas de formaci\u00f3n en la elaboraci\u00f3n del plan de nego -\ncios y emprendimientos.\n\u2022 Generar v\u00ednculos con otras instituciones para que los emprendedores \npuedan ofrecer sus productos o servicios.\n\u2022 Fortalecer los procesos organizativos con los emprendedores.\n\u2022 Reactivar la econom\u00eda local.\u00a0\n\u2022 Generar v\u00ednculos econ\u00f3micos y de trabajo colaborativo entre los em -\nprendedores.\nEtapas del programa\nFase 1. Primer contacto\nLos interesados vienen al cfasem a pedir informes o lo hacen a trav\u00e9s de \nredes sociales; se toman sus datos y se les canaliza a primera escucha.216Fase 2. Primera entrevista\nSe realiza una entrevista con la persona responsable del proyecto de Em -\nprendedores; se analiza la propuesta de emprendimiento y el tiempo para \nllevarla a cabo, se llena el formulario de datos (v\u00e9ase anexo 1) y se explican \nlos requisitos de participaci\u00f3n:\n\u2022 El producto o servicio debe ser elaborado u ofrecido por \u00e9l o ella misma.\u00a0\n\u2022 Participaci\u00f3n constante en reuniones de organizaci\u00f3n.\n\u2022 Taller de Emprende ProEmpleo.\n\u2022 De no ser viable o no contar con los requisitos, se conduce a la persona \na otros espacios.\n\u2022 Participaci\u00f3n proactiva en bazares.\nBazar\nUna vez que la solicitud del emprendedor se acepta, se registra al grupo de \nemprendedores, lo que le permite participar en el bazar que a mediados de ca-\nda mes se realiza en las instalaciones del cfasem, en el \u00e1rea de estaciona -\nmiento. Tiene una duraci\u00f3n de seis horas, inicia a las nueve de la ma\u00f1ana, \ny cuando los emprendedores llegan al centro, acomodan mesas, sillas, mer -\ncanc\u00edas, etc\u00e9tera. El port\u00f3n se abre a las 10 am y se cierra a las 4 pm. A lo \nlargo de la jornada se llevan a cabo una serie de actividades art\u00edsticas, cul -\nturales, l\u00fadicas, exposiciones, talleres informativos o de capacitaci\u00f3n. Cabe \ndecir que las personas que participan en esta actividad son de la comunidad.\n\u00a0\nFase 3. Capacitaci\u00f3n\nSe ofrecen talleres de acompa\u00f1amiento y capacitaci\u00f3n en temas de conta -\nbilidad, administraci\u00f3n, costos, mercadotecnia, imagen, registro de marca, \netc\u00e9tera, por parte de alumnos de la uia . Tienen que participar en el taller \nde ProEmpleo: Emprendedores, con una duraci\u00f3n de 100 horas, cinco a la \nsemana, de lunes a viernes durante un mes. Buscamos que el emprendedor \nse comprometa a cumplir estas condiciones, pues creemos que si no puede \ncon el taller, no lograr\u00e1 dirigir su emprendimiento ni dedicarle el tiempo que \nrealmente necesita para que sea exitoso.217Fase 4. Acompa\u00f1amiento\nUna vez que el emprendedor ha recibido el curso de ProEmpleo, se le ofrece \nun acompa\u00f1amiento individual en temas espec\u00edficos que surgen despu\u00e9s del \ncurso; de tal acompa\u00f1amiento se encargan alumnos de la uia .\u00a0\nFase 5. Empoderamiento y cierre\nEn el proceso el equipo operativo a cargo promueve la independencia del \nemprendedor, anim\u00e1ndolo a que explore m\u00e1s alternativas, otros espacios, \nque genere acciones que le favorezcan y potencien sus nuevas habilidades; \nesto con el fin de que logre su independencia y as\u00ed se empodere de su proce -\nso. La conclusi\u00f3n del proceso en cfasem ocurre cuando se hace una retro -\nalimentaci\u00f3n y una evaluaci\u00f3n tan objetiva como sea posible, que analiza \nlos avances, aprendizajes y objetivos alcanzados por el emprendedor (v\u00e9ase \nanexo 2).\nEntrega de reconocimientos al grupo de emprendedores, 2020\n218Dise\u00f1o del programa\nFigura 26. Proceso general del programa de emprendimiento\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.\nFigura 27. Proceso operativo del programa de fortalecimiento local\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.Otros \nv\u00ednculosDin\u00e1micas\ndel bazarOtros \nespaciosOtros \nactoresActores\nCFASEMPrograma de emprendimiento\n\u2022 ProEmpleo.\n\u2022 Alumnos de \nServicio \nSocial UIA.\n\u2022 Voluntarios.\u2022 Redes \n   comunitarias.\n\u2022 Coordinaci\u00f3n \n   general.\n\u2022 Coordinaci\u00f3n \n   de vinculaci\u00f3n.\u2022 Feria de manos \nabiertas ( UIA).\n\u2022 Espacios p\u00fablicos. \nen las colonias.\u2022 Grupos de \nemprendedores.\n\u2022 Emprendimientos \nde la CDMX.\n\u2022 FONDESO.\n\u2022 Alcald\u00edas.\u2022 Reuni\u00f3n de \n   organizaci\u00f3n.\n\u2022 Promoci\u00f3n del \n   evento.\n\u2022 Programa \n   (talleres, exposici\u00f3n \n   y actividades \n   art\u00edsticas).\n\u2022 Reuni\u00f3n de \n   evaluaci\u00f3n.\nReuni\u00f3n de\norganizaci\u00f3n\nProEmpleo\nSeguimiento\npersonalizadoS\u00ed\nNoCierreEvaluaci\u00f3n\nPrimer \ncontactoPrimera\nentrevistaPrograma de\nemprendimiento\nCapacitaci\u00f3n\nAcompa\u00f1amiento\nEmpoderamiento Evaluaci\u00f3nBazar219Metodolog\u00eda\nEl programa de emprendimiento trabaja con un enfoque de econom\u00eda local \nen el que se recurre al trabajo de acci\u00f3n participativa. Una vez que el solici -\ntante se integra al programa, se convoca a una primera reuni\u00f3n a todos los \nemprendedores para que se identifiquen y sobre todo para que dialoguen \nsobre sus trabajos o emprendimientos. En una segunda reuni\u00f3n participan \nalumnos de servicio social, emprendedores y el responsable del \u00e1rea de redes \ncomunitarias, a fin de dialogar e identificar de manera conjunta las necesida -\ndes prioritarias para cada uno de los emprendedores y del mismo programa.\nEn este sentido, los alumnos junto con los emprendedores se coordinan \nen horarios, espacios y tiempos para trabajar en la atenci\u00f3n y acompa\u00f1a -\nmiento de las dificultades y necesidades identificadas en el proyecto de em -\nprendimiento. El acompa\u00f1amiento se proporciona a los emprendedores de \nforma individual, pues se busca atender sus necesidades espec\u00edficas y contri -\nbuir as\u00ed a que su proyecto de emprendimiento siga creciendo.\nImplementaci\u00f3n\nAl principio el programa lleg\u00f3 a tener un registro de 35 personas que partici -\npaban en los bazares; posteriormente se realiz\u00f3 un diagn\u00f3stico de los empren -\ndedores para determinar sus necesidades y, sobre todo, detectar la medida \nde su inter\u00e9s.\u00a0Concluimos que la mayor\u00eda s\u00f3lo buscaban vender y no ten\u00edan \ninter\u00e9s en acrecentar el emprendimiento que hab\u00edan iniciado, pues no par -\nticipaban en las reuniones de organizaci\u00f3n ni hac\u00edan publicidad del evento. \nPor ello se tom\u00f3 la decisi\u00f3n de que en el grupo de emprendedores s\u00f3lo se \nadmitir\u00eda a quienes mostraran deseos de crecimiento personal y de hacer \nprosperar sus emprendimientos.\nPara el desarrollo del programa de emprendimiento se lanz\u00f3 una convo -\ncatoria abierta a toda persona que quisiera formar parte, pero que tuviera \nuna idea de negocios o que ya estuviera implementando. En este sentido, se \nofrece una primera entrevista a la persona interesada. En ella se dan a cono -\ncer los compromisos y las responsabilidades que adquiere el emprendedor \nal formar parte del programa. Cabe mencionar que s\u00f3lo se aceptan personas \ndedicadas a la producci\u00f3n de alg\u00fan servicio o producto: a \u00e9stos los llamamos \nemprendedores.220El \u00e1rea de Redes comunitarias realiza la primera entrevista, y en algu -\nnas ocasiones la Coordinaci\u00f3n de Vinculaci\u00f3n. Estas \u00e1reas determinan si \nlos solicitantes cumplen con los requisitos; de no ser as\u00ed, se informa a la \npersona de la manera m\u00e1s respetuosa y amable que no es candidato para \nel programa. Quienes satisfacen los requisitos se registran en el formato de \nemprendedores.\u00a0Los candidatos para formar parte del programa tienen la \noportunidad de participar en el bazar de mediados de cada mes. Asimismo, \nasumen la responsabilidad de participar en su organizaci\u00f3n y planeaci\u00f3n, \ncon el prop\u00f3sito de que el programa se fortalezca y los emprendedores se \nempoderen del proceso.\nUna vez registradas en el programa de emprendedores, todas las perso -\nnas reciben en un primer momento talleres de mercadotecnia, administra -\nci\u00f3n, contabilidad, finanzas, dise\u00f1o y temas legales, por parte de los alumnos \nde servicio social de la Universidad Iberoamericana. Es importante resaltar \nque tambi\u00e9n se otorga acompa\u00f1amiento individual a los emprendedores en \nla resoluci\u00f3n de dudas muy espec\u00edficas.\nEn todo el proceso se va empoderando al emprendedor o emprendedora \nen la organizaci\u00f3n como grupo, y sobre todo en la iniciativa de hacer crecer \nsu negocio. Por ello el cfasem busc\u00f3 enlazarse con la Fundaci\u00f3n ProEmpleo, \npara que impartiera el taller Emprende con el objeto de impulsar la tarea de \nformalizar los emprendimientos. El taller Emprende contempla los siguien -\ntes m\u00f3dulos:\nM\u00f3dulo 1. Desarrollo humano.\nM\u00f3dulo 2. Administraci\u00f3n y mercadotecnia.\nM\u00f3dulo 3. Finanzas, aspectos legales y fiscales.\nM\u00f3dulo 4. Ventas y servicio al cliente.\nM\u00f3dulo 5. Responsabilidad social empresarial.\nDespu\u00e9s del taller Emprende, los alumnos de servicio social de la uia ofre -\ncen asesor\u00edas personalizadas a los emprendedores que plantean dudas en \ntemas espec\u00edficos. A partir de ah\u00ed el cfasem termina su tarea de acompa\u00f1ar -\nlos y formarlos para que encaminen solos sus proyectos hacia sus mercados \ny metas. Una vez que se logra consolidar el proyecto de emprendimiento, el \ncfasem busca otros v\u00ednculos para que los emprendedores tengan la oportu -\nnidad de ofrecer sus productos en otros espacios. Uno de ellos es la Feria de221Manos Abiertas, que organiza el Programa de Interculturalidad y Asuntos \nInd\u00edgenas de la Universidad Iberoamericana Ciudad de M\u00e9xico, la cual \nse organiza una vez al a\u00f1o en el mes de mayo durante una semana. En \neste espacio los emprendedores no s\u00f3lo tienen la oportunidad de vender, \nsino tambi\u00e9n de conocer a emprendedores de diferentes estados del pa\u00eds \ncon muchos a\u00f1os de experiencia, y esto les permite hacer contacto y crear \nredes.\nAprendizajes\n\u2022 En sus inicios el programa no contaba con estructura y herramientas su -\nficientes para acompa\u00f1ar a los emprendedores. Por ello en los primeros \neventos organizados participaban todo tipo de personas que se dedica -\nban a la venta de productos o servicios.\n\u2022 De forma paulatina el programa se estructur\u00f3 con base en la experiencia \ngenerada en cada uno de los eventos, y sobre todo al identificar las nece -\nsidades de cada emprendedor.\n\u2022 Los que acompa\u00f1\u00e1bamos, al analizar el proyecto, entendimos que si de -\nj\u00e1bamos que ingresara en el programa de emprendimiento cualquier \npersona para vender, caer\u00edamos en un espacio tipo tianguis y no se res -\nponder\u00eda al objetivo del programa.\n\u2022 En consecuencia, conforme a los puntos anteriores, aprendimos que las \n\u00fanicas personas que deb\u00edan formar parte del programa ser\u00edan empren -\ndedores y productores, con productos artesanales, de alimentaci\u00f3n y or -\ng\u00e1nicos. Por \u00faltimo, con servicios y productos innovadores elaborados \ncon sus propias manos.\n\u2022 El Programa de Emprendedores ha tomado mayor impulso y ha mejora -\ndo sus objetivos mediante el trabajo que el taller de ProEmpleo dio a los \nparticipantes; se nota un cambio cualitativo.\n\u2022 Hay una mejora en la perspectiva de desarrollo por parte de los empren -\ndedores al trabajar en grupo; es decir, se sienten apoyados y retroalimen -\ntados entre s\u00ed.\n\u2022 El acompa\u00f1amiento personalizado de los alumnos de la uia es la otra \nparte fundamental del programa, pues su intervenci\u00f3n anima y orienta \nen la consolidaci\u00f3n de emprendimientos.222\u2022 Las tareas previas al bazar los obligan a poner en pr\u00e1ctica de manera \ncolectiva los conocimientos y las herramientas adquiridas en las capaci -\ntaciones o talleres.\u00a0\n\u2022 El bazar es una acci\u00f3n que se enfoca en la tarea a los emprendedores, les \npermite experimentar, afinar, probar su estrategia de comercializaci\u00f3n, \nsu discurso de venta y la imagen del producto.\n\u2022 La participaci\u00f3n de artistas ha sido \u00fatil.\n\u2022 Se han creado nuevos m\u00e9todos de publicidad.\n\u2022 Cabe resaltar que trabajar por primera vez con un grupo de emprende -\ndores formados de manera diversa y en diferentes contextos, con ideo -\nlog\u00edas distintas en relaci\u00f3n con los negocios, al principio complic\u00f3 la \norganizaci\u00f3n, ya que se consideraba el centro Meneses como un espacio \ncuyos meros recursos econ\u00f3micos los ayudar\u00edan a hacer crecer sus nego -\ncios y emprendimientos.\n\u2022 Muchos de los emprendedores no lograban entender el objetivo del pro -\ngrama, lo que provoc\u00f3 problemas de organizaci\u00f3n y de comunicaci\u00f3n en -\ntre ellos mismos.\n\u2022 Los que acompa\u00f1amos el programa identificamos en el proceso la im -\nportancia de trabajar en temas de toma de decisiones, organizaci\u00f3n, \ncompromiso y comunicaci\u00f3n.\n\u2022 El programa a\u00fan no ha logrado que el grupo organice eventos por su \ncuenta y en sus colonias, en donde tendr\u00edan la posibilidad de ofrecer y \ndar a conocer sus trabajos y servicios.\nConclusiones\nLa comunicaci\u00f3n interna del grupo de emprendedores es b\u00e1sica para organi -\nzarse, tomar decisiones, informar; pero tambi\u00e9n para mejorar las relaciones \ninterpersonales. El Programa de Emprendimiento del cfasem permite el \ncrecimiento y desarrollo de peque\u00f1os emprendimientos, y \u00e9stos a su vez for -\ntalecen la econom\u00eda local del antiguo pueblo de Santa Fe. Formar un grupo \nde emprendedores permite a \u00e9stos organizarse y trabajar colectivamente en \nun prop\u00f3sito com\u00fan, que con el acompa\u00f1amiento del cfasem se logra con -\ncretar al ajustar sus objetivos y organizaci\u00f3n como grupo de una comunidad. 223Con base en los puntos anteriores, se puede determinar que el Programa de \nEmprendimiento del cfasem tendr\u00eda que plantearse la posibilidad de conso -\nlidar una cooperativa con los emprendedores de la zona.\nAnexo 1. Formulario de datos \nNombre del emprendimiento\nEmprendedor\nDirecci\u00f3n\nTel\u00e9fono\nCorreo electr\u00f3nico\nDescripci\u00f3n\nTiempo de operaci\u00f3n22512 \nSalud\nLourdes de Gante Montiel \nKaren V\u00e1zquez Guti\u00e9rrez\nParticipantes del programa Active Citizens, 2019\nAntecedentes\nDesde sus inicios como Casa Meneses, la instituci\u00f3n ha reconocido la inter-\ndependencia entre la salud f\u00edsica y mental de las personas, y la importan-\ncia de su abordaje integral; en el Documento Base (2014) se lee lo siguiente:\u00a0\nSalud f\u00edsica: orienta sus acciones a la promoci\u00f3n de estilos de vida sa -\nludables y al fomento de una cultura de prevenci\u00f3n en salud con la in -\ntegraci\u00f3n de aspectos como el autocuidado, la alimentaci\u00f3n correcta y \nla pr\u00e1ctica de actividad f\u00edsica.\nPsicolog\u00eda: busca prevenir y atender las consecuencias psicosociales de -\nrivadas de la violencia familiar y social, promover la construcci\u00f3n de re -\nlaciones no-violentas, la restituci\u00f3n del tejido social y el desarrollo de las \ncapacidades psicosociales de las personas, a trav\u00e9s del fortalecimiento \nde procesos individuales, grupales y comunitarios.\u00a0\n226El planteamiento integral mecionado sigue la definici\u00f3n de salud de la Or -\nganizaci\u00f3n Mundial de la Salud: \u201cEs un estado de completo bienestar f\u00edsico, \nmental y social, y no solamente la ausencia de afecciones o enfermedades\u201d . \nEn el \u00e1rea de Salud buscamos promover un estilo de vida saludable median -\nte educaci\u00f3n y orientaci\u00f3n en temas de salud, psicolog\u00eda, nutrici\u00f3n y alimen -\ntaci\u00f3n, as\u00ed como la integraci\u00f3n esencial de la actividad f\u00edsica y el autocuida -\ndo.\u00a0La importancia de este tipo de intervenciones, ya sea a nivel individual \no grupal, radica principalmente en la problem\u00e1tica actual que presenta el \npa\u00eds y en los resultados del metadiagn\u00f3stico (2016), los cuales se refieren a la \nprevalencia creciente de enfermedades cr\u00f3nico degenerativas relacionadas \ncon la mala alimentaci\u00f3n, la salud mental y la pr\u00e1ctica de h\u00e1bitos y estilos \nde vida de riesgo.\u00a0\nA partir de la informaci\u00f3n recabada en las consultas de nutrici\u00f3n, las \njornadas de salud y el metadiagn\u00f3stico realizado entre la poblaci\u00f3n del pue -\nblo de Santa Fe y sus alrededores, se identificaron necesidades espec\u00edficas \nde esa comunidad. Ah\u00ed los principales problemas son obesidad, sobrepeso, \ndiabetes mellitus, hipertensi\u00f3n, de salud bucal, reumas y derrame cerebral. \nAdem\u00e1s, la poblaci\u00f3n refiere la complicaci\u00f3n de llegar a hospitales cerca -\nnos, la escasa disponibilidad de servicios de salud y c\u00f3mo el tratamiento \ny educaci\u00f3n para casos como los de la diabetes mellitus es poco claro y en \nmuchas ocasiones incompleto.\nJustificaci\u00f3n\nEn materia de salud mental el cfasem registra una alta demanda de los \nservicios de atenci\u00f3n psicol\u00f3gica. En 2019 solicitaron atenci\u00f3n psicol\u00f3gica \n294 personas, 69% mujeres y 31% hombres. Los rangos de edad con ma -\nyor incidencia fueron de 11 a 17 a\u00f1os (31%) y de 30 a 50 a\u00f1os (29%). Las \nproblem\u00e1ticas de mayor incidencia son las emocionales (18%) (cuyos s\u00ednto -\nmas se relacionan con estados de \u00e1nimo como la tristeza, o baja autoestima); \nlas de conducta y de pareja (15%); las de ansiedad (12%); depresi\u00f3n (8%); \nideaci\u00f3n suicida (5%), y 1% de estr\u00e9s postraum\u00e1tico relacionado con situa -\nciones experimentadas por haber presenciado asesinatos o ser v\u00edctimas de \ndelincuencia.\nEn 2019 se llevaron a cabo dos proyectos que nos permitieron ampliar y \nmejorar la perspectiva de las necesidades de salud p\u00fablica que vive el pueblo 227de Santa Fe. Por primera vez se llev\u00f3 a cabo la Jornada de Salud en el cfa-\nsem, la cual arroj\u00f3 datos alarmantes sobre obesidad y sobrepeso en ni\u00f1os y \nen adultos, as\u00ed como las estad\u00edsticas extra\u00eddas de los datos de las consultas \nindividuales. Cabe recalcar que el \u00e1rea de Educaci\u00f3n del cfasem cada a\u00f1o \ncrece m\u00e1s debido al gran servicio que brinda; sin embargo, el \u00e1rea no atend\u00eda \ntemas de salud relacionados con el autocuidado que incluye una alimenta -\nci\u00f3n saludable. \nLas estad\u00edsticas han arrojado que, de la poblaci\u00f3n medida, la asistencia \nal centro fue de 59% de mujeres, 41% de hombres, 43.6% de menores de \nedad y 56.4% de adultos. El \u00edndice de masa corporal (imc) indica que 63% \nde la poblaci\u00f3n adulta presenta sobrepeso u obesidad. Tambi\u00e9n da como \nresultado que 52% de la poblaci\u00f3n infantil tiene sobrepeso u obesidad. Las \nmujeres adultas presentan un porcentaje elevado de masa grasa (71%), \nal igual que los hombres (71%). Esto demuestra que, si bien la poblaci\u00f3n \nfemenina tuvo mayor participaci\u00f3n, los varones tienen tambi\u00e9n un riesgo \nelevado de padecer enfermedades metab\u00f3licas causadas por un diagn\u00f3stico \nnutricio (sobrepeso u obesidad).\nRespecto a las mediciones de la presi\u00f3n arterial, 83% de la poblaci\u00f3n \npresent\u00f3 par\u00e1metros dentro del rango, mientras que 10% present\u00f3 un pa -\nr\u00e1metro elevado.\u00a0Por otro lado, gracias a la base de datos proporcionada \npor la cl\u00ednica de Nutrici\u00f3n de la uia , se realiz\u00f3 un mapeo de las patolog\u00edas \nque aquejan a las colonias del pueblo de Santa Fe. Las principales patolo -\ng\u00edas siguen siendo obesidad, diabetes mellitus tipo 2, hipertensi\u00f3n y acci -\ndentes cerebrovasculares, en ese orden.\u00a0\nPor lo tanto, es necesario mantener un impacto en masa (talleres y jor -\nnadas de salud) para poder canalizar al tratamiento individual correspon -\ndiente. Este impacto no s\u00f3lo se dirige a las personas que inician un nuevo \nconocimiento, como el autocuidado, sino que hay que sumar esta poblaci\u00f3n \na la que ya se encuentra en el proceso.\nObjetivo general\nPromover estilos de vida saludables mediante cambios cognitivos, emocio -\nnales y comportamentales, en las personas, en las familias y en la comuni -\ndad a trav\u00e9s de la integraci\u00f3n de h\u00e1bitos de alimentaci\u00f3n correcta, atenci\u00f3n \na la salud mental, actividad f\u00edsica y medidas de prevenci\u00f3n y autocuidado.228Objetivos espec\u00edficos\nFortalecer conocimientos que ayuden a la prevenci\u00f3n y al tratamiento de \nenfermedades, as\u00ed como a mejorar la calidad de vida y el estado de salud de \nla comunidad.\nObjetivo general de nutrici\u00f3n\n\u00a0\nPromover un estilo de vida saludable mediante el consultorio de nutrici\u00f3n y \nde talleres educativos en materia de salud y nutrici\u00f3n para la poblaci\u00f3n del \npueblo de Santa Fe y sus alrededores, con la finalidad de fortalecer cono -\ncimientos que ayuden a la prevenci\u00f3n y tratamiento de enfermedades, as\u00ed \ncomo a mejorar su calidad de vida y estado de salud.\nObjetivos espec\u00edficos de nutrici\u00f3n\n\u2022 Promover un estilo de vida saludable mediante el consultorio de nutrici\u00f3n \ny talleres educativos en materia de salud y nutrici\u00f3n para la poblaci\u00f3n del\npueblo de Santa Fe y sus alrededores con la finalidad de fortalecer cono -\ncimientos que ayuden a la prevenci\u00f3n y tratamiento de enfermedades, as\u00ed \ncomo a mejorar su calidad de vida y estado de salud.\n\u2022 Generar competencias, habilidades y conocimientos de una cocina salu -\ndable que contribuyan a lograr una mejor alimentaci\u00f3n en los hogares \ndel pueblo de Santa Fe y sus alrededores, as\u00ed como a orientar a los bene -\nficiarios en la toma de mejores decisiones al elegir sus alimentos.\n\u2022 Mejorar las pr\u00e1cticas alimentarias en adultos mayores, adultos, adoles -\ncentes, ni\u00f1as y ni\u00f1os por medio de la construcci\u00f3n del conocimiento que \ngenera la experiencia de los participantes y de la informaci\u00f3n impartida \nen los talleres por los profesionales de la salud.\n\u2022 Fomentar la pr\u00e1ctica de actividad f\u00edsica en las familias. \n\u2022 Integrar un modelo educativo que permita a la persona en riesgo de \ndiabetes o que ya la tiene, o como familiar de quien la padece, adquirir \nconocimientos sobre la enfermedad y las competencias para controlar -\nla, con la finalidad de mejorar su calidad de vida y estado de salud.229\u2022 Brindar una orientaci\u00f3n personalizada de acuerdo con la edad, actividad \nf\u00edsica, estilo de vida, preferencias, estado de salud y necesidades indivi -\nduales de los beneficiarios.\n\u2022 Mejorar la relaci\u00f3n emocional que establecen los pacientes con sus ali -\nmentos.\nAlumnas del taller de cocina saludable, 2019\nObjetivo general de psicolog\u00eda\nPrevenir y atender las consecuencias psicosociales derivadas de la violen -\ncia familiar y social. Promover la construcci\u00f3n de relaciones sin violencia \ny la restituci\u00f3n del tejido social, mediante procesos individuales, grupales y \ncomunitarios.\n230Objetivos espec\u00edficos de psicolog\u00eda\n\u2022 Prevenir y mitigar las afectaciones psicosociales derivadas de la violen -\ncia familiar y social.\n\u2022 Promover la construcci\u00f3n de relaciones sin violencia en el \u00e1mbito fami -\nliar y social a trav\u00e9s del fortalecimiento de las capacidades psicosociales \nde las personas y la comunidad.\nEtapas del programa\n1. Primer contacto\nEl beneficiario sostiene una breve entrevista con Primer contacto, en la cual \nexpondr\u00e1 qu\u00e9 es lo que est\u00e1 buscando de acuerdo con sus necesidades. El \n\u00e1rea se encarga de canalizar a la actividad correspondiente, que en cuanto a \nla de Salud puede ser: atenci\u00f3n psicol\u00f3gica o consulta de nutrici\u00f3n, talleres \no charlas tem\u00e1ticas.\n2. Sesi\u00f3n diagn\u00f3stica\u00a0\nEsta fase se propone recabar datos e informaci\u00f3n que orienten el tratamien -\nto. De vital importancia es la actitud de escucha y recepci\u00f3n que se brinda a \nla persona, no s\u00f3lo para obtener una acertada impresi\u00f3n diagn\u00f3stica, pues \nhay tambi\u00e9n mayor probabilidad de hacer una buena alianza terap\u00e9utica y \nque la persona permanezca en tratamiento. Un elemento esencial producto \nde la escucha es percibir la interrelaci\u00f3n existente entre los factores psi -\ncol\u00f3gicos, sociales, emocionales, educativos y la nutrici\u00f3n, esencial para el \ndesarrollo saludable y que forma parte del tratamiento que se propone a \ncada persona.\n3. Tratamiento\nEl tratamiento incluye diferentes actividades que pueden darse de mane -\nra independiente o interdependiente, de acuerdo con las necesidades de las \npersonas. La atenci\u00f3n se aporta desde el \u00e1rea de Psicolog\u00eda o de Nutrici\u00f3n. \nSin embargo, si la persona lo necesita, recibe el servicio de ambas \u00e1reas si -\nmult\u00e1neamente. Si en el primer contacto se considera que el motivo de la \nsolicitud puede abordarse desde un taller psicoeducativo, se explica al soli -\ncitante en qu\u00e9 consiste y las ventajas de tomarlo.\u00a0231Otra l\u00ednea de atenci\u00f3n es la prevenci\u00f3n; en ella se organizan activida -\ndes promotoras de la salud con formatos de pl\u00e1ticas, jornadas de salud, \nconferencias, campa\u00f1as, y en su implementaci\u00f3n se aprovechan diferentes \nespacios, la propia sede y los comunitarios (escuelas, grupos organizados, \netc\u00e9tera). Com\u00fanmente las personas asisten en busca de un servicio espec\u00ed -\nfico, pero se les ofrecen tambi\u00e9n talleres de salud, ya que al utilizarlos como \nparte de un tratamiento integral tienen efectos positivos a corto, mediano y \nlargo plazo.\nDise\u00f1o del programa\nFigura 28. Servicios de nutrici\u00f3n y psicolog\u00eda\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.Salud mental\nNutrici\u00f3n\nFactores\neducativosFactores\nemocionalesFactores\nsociales232Figura 29. Servicios de nutrici\u00f3n y psicolog\u00eda\nFuente: elaborci\u00f3n propia.\nMetodolog\u00eda\nEn sinton\u00eda con una forma de trabajo apoyada en la educaci\u00f3n popular, en \ncfasem se llevan a cabo proyectos que contribuyen a la buena salud de la \ncomunidad. Desde la perspectiva de la vinculaci\u00f3n entre la salud y la educa -\nci\u00f3n, se promueve el desarrollo y la adquisici\u00f3n de h\u00e1bitos que refuercen la \nsalud. Por ello los servicios se dan tanto en atenci\u00f3n personalizada (como es Primer contacto\nCFASEM\n\u2022 Psicolog\u00edaSeguimiento\nde protocolo\nFinSesi\u00f3n\ndiagn\u00f3stica\nConsultorio\nde Nutrici\u00f3n\nDEPARTAMENTO \nDE SALUD UIA\n\u2022 Cl\u00ednica de \n   Nutrici\u00f3n\n\u2022 Especialidad \n   en Nutrici\u00f3n\n   Gerontol\u00f3gicaCasos \nbajo protocoloServicio\nde Nutrici\u00f3nSevicio\nde Psicolog\u00eda\nTalleres de \nGerontolog\u00eda -\nNutrici\u00f3nTalleres\nTalleres de \nGerontolog\u00eda-\nNutrici\u00f3nTaller de cocina\nsaludableAtenci\u00f3n\ninmediataIntervenci\u00f3n\nen crisis\nSe recomienda\ntratamiento\nindividualPuede \nincluirse\na un grupo\nSeguimientoSelecci\u00f3n\nde grupoAsignaci\u00f3n\nde psic\u00f3logoNO S\u00cd233el caso de consultas de nutrici\u00f3n y atenci\u00f3n psicol\u00f3gica) como en talleres y \ncharlas tem\u00e1ticas.\u00a0\nPara el cfasem impartir talleres a grupos sobre temas espec\u00edficos de sa -\nlud y en relaci\u00f3n con el bienestar y la nutrici\u00f3n es un m\u00e9todo de gran im -\npacto. Los talleres, como espacio de trabajo en grupo, plantean un proceso \nde aprendizaje que tiene como objetivo que los participantes mantengan un \nrol activo en la toma de decisiones y as\u00ed generar salud entre la poblaci\u00f3n. En \nlos talleres se utilizan metodolog\u00edas expositivas, vivenciales y participativas.\u00a0\nLas t\u00e9cnicas grupales permiten un buen proceso de ense\u00f1anza-apren -\ndizaje, ya que por medio de la interacci\u00f3n o retroalimentaci\u00f3n grupal se \nconsigue un mejor desarrollo y manejo del tema, as\u00ed como una adecuada \nadquisici\u00f3n de conocimiento. Y se propicia la interrelaci\u00f3n entre los inte -\ngrantes del taller, fomentando as\u00ed la sociabilidad y la colaboraci\u00f3n en deter -\nminados trabajos grupales.\nLos talleres y charlas tem\u00e1ticas parten de la identificaci\u00f3n de los moti -\nvos de consulta (por qu\u00e9 se solicitan los servicios de psicolog\u00eda), y de la recu -\nperaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica de la orientaci\u00f3n psicol\u00f3gica. Son acciones flexibles y \nadaptables a diferentes \u00e1mbitos, tanto el institucional como los de asisten -\ncia o rehabilitaci\u00f3n de las comunidades. Su implementaci\u00f3n aprovecha di -\nferentes escenarios y depende de la creatividad para retomar la informaci\u00f3n \nacerca de s\u00edntomas, problem\u00e1ticas familiares y locales.\u00a0\nEsto se logra en la consulta individual y familiar en el consultorio de \nnutrici\u00f3n del cfasem, los talleres de salud y nutrici\u00f3n enfocados en temas \nespec\u00edficos que actualmente son una necesidad entre la poblaci\u00f3n de San -\nta Fe y sus alrededores. Trabajamos en colaboraci\u00f3n con diferentes \u00e1reas \ndel cfasem (Primer contacto, Redes comunitarias y Econom\u00eda popular y \nsustentabilidad), pues son indispensables para que los servicios del \u00e1rea de \nSalud ofrezcan el mayor beneficio a la comunidad, al crearse programas \nmultidisciplinarios de salud.\u00a0\nSe parte del Primer contacto, que puede ser una solicitud personal, de \ngrupo, o bien el an\u00e1lisis de un contexto local determinado que se\u00f1ala la \noportunidad de colaborar en el \u00e1mbito de la salud.\u00a0Tal colaboraci\u00f3n tiene \ncomo sede las instalaciones del centro y lugares de la comunidad, con grupos \nya organizados como en el caso de escuelas y agrupaciones de vecinos.\nA partir de la primera entrevista en Psicolog\u00eda se da seguimiento a la \nsolicitud. Si se requiere una atenci\u00f3n individual, \u00e9sta se ofrece en funci\u00f3n de 234los lugares disponibles; sin embargo, si se trata de una situaci\u00f3n urgente, por \nexistir un riesgo a la integridad emocional y f\u00edsica se da de manera inmedia -\nta, e interviene la responsable del \u00e1rea de Psicolog\u00eda.\u00a0\nSi se considera en la primera entrevista que el motivo de la solicitud pue -\nde abordarse desde un taller psicoeducativo, se explica en qu\u00e9 consiste y sus \nventajas. El solicitante pasa entonces a recepci\u00f3n a inscribirse.\u00a0Situaciones \nen las que interviene un suceso il\u00edcito, como la de abuso sexual, se atienden \ncon el apoyo del \u00e1rea jur\u00eddica en su seguimiento. Por ello el cfasem repre -\nsenta un espacio para los alumnos de la uia , toda vez que el centro fomenta \nsu aprendizaje, la interacci\u00f3n con la comunidad, el trabajo en equipo y la \nelaboraci\u00f3n de proyectos.\nActualmente colaboramos con distintas \u00e1reas del Departamento de Sa -\nlud de la uia:\n\u2022 Pr\u00e1cticas y servicio social.\n\u2022 Licenciatura en Nutrici\u00f3n y ciencia de los alimentos.\n\u2022 Especialidad en Nutrici\u00f3n gerontol\u00f3gica.\n\u2022 Especialidad en obesidad y comorbilidades.\n\u2022 Diplomado Educador en diabetes.\n\u2022 Maestr\u00eda en Orientaci\u00f3n psicol\u00f3gica.\n\u2022 Pr\u00e1cticas de la licenciatura en Psicolog\u00eda.\nAlumnos de otras universidades realizan tambi\u00e9n en el centro sus pr\u00e1cticas, \ncomo los de la maestr\u00eda en Psicolog\u00eda de la Universidad de la Am\u00e9ricas.\nConsultorio de nutrici\u00f3n\n\u00a0\nEn cfasem contamos con un consultorio de nutrici\u00f3n, con un equipamien -\nto como el que ordena la NOM-005-SSA3-2010 en las cl\u00ednicas, en t\u00e9rmi -\nnos de los art\u00edculos 56, 57 y 58 del Reglamento de la Ley General de Salud \nen Materia de Prestaci\u00f3n de Servicios de Atenci\u00f3n M\u00e9dica. As\u00ed, brindamos \nla mejor de las atenciones a la poblaci\u00f3n de acuerdo con sus necesidades en \nmateria de salud y nutrici\u00f3n.\u00a0\nEl consultorio de nutrici\u00f3n tiene una importante vinculaci\u00f3n con la Cl\u00ed -\nnica de Nutrici\u00f3n de la uia, por lo que se maneja el mismo sistema de consul -\ntas en cfasem. Se cuenta con un equipo de cinco nutri\u00f3logas (una de ellas de235la Cl\u00ednica de Nutrici\u00f3n de la uia , voluntarias y una responsable sanitaria) \nque tienen un enfoque nutricio de prevenci\u00f3n, manejo de la enfermedad y \neducaci\u00f3n alimentaria. Cada nutri\u00f3loga tiene asignado un d\u00eda a la semana\nde consultas; se han organizado los horarios y d\u00edas seg\u00fan la disponibilidad de \nagenda de este personal y las necesidades de la comunidad cfasem.\u00a0\nA cada paciente se le asigna una nutri\u00f3loga que ser\u00e1 la encargada de lle -\nvar el tratamiento nutricional; se abre un expediente a los pacientes cuando \nasisten a su primera consulta, la cual tiene una duraci\u00f3n aproximada de dos \nhoras (se llena el expediente, se realizan mediciones InBody y antropome -\ntr\u00eda, toma de glucosa, presi\u00f3n arterial, y se les entrega un plan nutricional, \nas\u00ed como recomendaciones seg\u00fan su diagn\u00f3stico), y se le da seguimiento \ncada 15 o 30 d\u00edas, seg\u00fan el diagn\u00f3stico y las caracter\u00edsticas de cada paciente. \nA los pacientes de la tercera edad se les ofrece la opci\u00f3n de agendar cita con \nla especialista en nutrici\u00f3n gerontol\u00f3gica.\u00a0\nEl consultorio de nutrici\u00f3n del cfasem trabaja con la plataforma de la \nCl\u00ednica de Nutrici\u00f3n de la uia ; se cuenta con un expediente completo para \nni\u00f1os, adultos, adultos mayores y deportistas.\u00a0En cada nuevo ingreso se le \nasigna un n\u00famero de expediente al paciente con el que se trabajar\u00e1 durante \ntodo su tratamiento.\u00a0El seguimiento marchar\u00e1 conforme a su diagn\u00f3stico, \ncada 15 d\u00edas, una vez por mes o el tiempo que considere el especialista; la con-\nsulta de seguimiento tiene una duraci\u00f3n de 30 minutos a una hora: se vuelven \na realizar mediciones (InBody y antropometr\u00eda), toma de glucosa, presi\u00f3n \narterial y en caso necesario, seg\u00fan el criterio de cada nutri\u00f3loga y el trata -\nmiento indicado, se cambiar\u00e1 el plan nutricional.\u00a0\nAl terminar la consulta el paciente debe agendar su pr\u00f3xima cita con \nPrimer contacto. Es su deber confirmarla con dos d\u00edas de anticipaci\u00f3n, de no \nser as\u00ed el \u00e1rea se pondr\u00e1 en contacto con el paciente; si no hay respuesta, la \ncita se cancelar\u00e1 para brindarle ese espacio a otra persona.\u00a0\nV\u00ednculo entre emoci\u00f3n y alimentaci\u00f3n\nLa mayor\u00eda de los pacientes asisten al consultorio de nutrici\u00f3n buscando \nnuevos h\u00e1bitos alimenticios, tratamientos para patolog\u00edas como obesidad, \ndiabetes, hipertensi\u00f3n, dislipidemias y c\u00e1ncer, entre otros. Sin embargo, en \nmuchas ocasiones el paciente carece de conocimientos sobre los aspectos \nemocionales, que son parte importante para lograr cambios necesarios y 236definitivos respecto a usos y costumbres err\u00f3neos que afectan su alimenta -\nci\u00f3n. Por ejemplo, en casos graves de trastornos de alimentaci\u00f3n (anorexia \nnerviosa, bulimia nerviosa, vigorexia, trastorno alimentario compulsivo, et -\nc\u00e9tera) el psic\u00f3logo es una figura indispensable para el tratamiento correcto \nde las patolog\u00edas.\nLa calidad del v\u00ednculo entre la parte psicol\u00f3gica, los factores sociales, \nemocionales, educativos y la nutrici\u00f3n, es esencial para el desarrollo salu -\ndable de cualquier persona. La psicolog\u00eda desempe\u00f1a un papel importante \nen el bienestar de las personas. En el tratamiento del paciente que presenta \nobesidad no s\u00f3lo se considera la p\u00e9rdida de peso; en muchas ocasiones exis -\nten varios aspectos involucrados que deben abordarse y que a simple vista \nno parecen tener relaci\u00f3n con la obesidad. En la consulta de nutrici\u00f3n que \nbrinda el cfasem se han identificado casos concretos de pacientes que es \nnecesario canalizar al \u00e1rea de Psicolog\u00eda, con el objetivo de lograr un trata -\nmiento exitoso.\nComo parte del expediente nutricional con el que trabajamos, se utilizan \nuna serie de herramientas (indicador E) en las cuales se aplica la escala de sa -\nlud de Goldberg (valoraci\u00f3n de la salud mental del paciente), Test de depre-\nsi\u00f3n (para ni\u00f1os de 8-16 a\u00f1os), cmas-r (Escala de ansiedad manifiesta en \nni\u00f1os de 8-19 a\u00f1os), Cuestionario de seguridad alimentaria (elcsa). \u00c9stas \narrojar\u00e1n una interpretaci\u00f3n (Escala de salud general) como resultados en \ndimensiones (n\u00fameros y sem\u00e1foro seg\u00fan la escala).\u00a0Mediante la percepci\u00f3n \ndel especialista (nutri\u00f3logo) y los resultados de esas herramientas se canaliza \nal paciente al \u00e1rea de Psicolog\u00eda, pero no se emite un diagn\u00f3stico psicol\u00f3gico.\nEntre las caracter\u00edsticas que el nutri\u00f3logo puede considerar importan -\ntes para que las personas reciban atenci\u00f3n psicol\u00f3gica se encuentran: acoso \nfamiliar o escolar (bullying), trastornos alimenticios, heridas en el cuerpo, \ndepresi\u00f3n, ansiedad, violencia, obesidad, proceso de duelo (que incluye la \np\u00e9rdida de la salud, como un c\u00e1ncer).\nTaller de cocina saludable\nQueremos generar competencias, habilidades y conocimientos de cocina sa -\nludable que contribuyan a una mejor alimentaci\u00f3n en los hogares del pueblo \nde Santa Fe y sus alrededores, as\u00ed como a que los beneficiarios tomen mejo -\nres decisiones al momento de elegir sus alimentos.237El taller de cocina saludable se imparte una vez por semana y dura tres \nhoras. Debido a la respuesta positiva y su alta demanda, se han abierto dos \ngrupos por semana de ocho alumnos cada uno. Los talleres se realizan cada \nsemestre. En las sesiones se entregan a los asistentes cuatro recetas, se divi -\nde al grupo en cuatro equipos (dos alumnos por grupo), cada equipo cocina \nuna receta y al final deben realizar una presentaci\u00f3n y degustaci\u00f3n de los pla-\ntillos, as\u00ed como una reflexi\u00f3n que comprenda c\u00f3mo se pueden incluir los \ningredientes en una dieta habitual equilibrada. \nSegunda generaci\u00f3n del taller de cocina saludable, 2019\nTaller de educadores en diabetes\nLas estad\u00edsticas de salud p\u00fablica en M\u00e9xico indican que cada a\u00f1o el n\u00famero \nde mexicanos que vive con diabetes va en aumento: es ya la segunda causa de \nmuerte en el pa\u00eds. Por esto se ha elaborado un modelo educativo que permita \na la persona en riesgo de diabetes, que vive con diabetes o a familiares, ad -\nquirir conocimientos sobre la enfermedad y competencias para controlarla. \nLa finalidad es mejorar la calidad de vida y el estado de salud.\nLos talleres, impartidos semestralmente en las instalaciones de la uia \npor los alumnos del diplomado de Educadores en diabetes, constan de tres \nsesiones de dos horas cada una durante tres semanas, y no tienen costo.\n238De la convocatoria se encargan los alumnos del diplomado de la uia y \nel responsable del \u00e1rea de Nutrici\u00f3n del cfasem. El taller funciona en las \ninstalaciones del centro y est\u00e1 dirigido a la comunidad del pueblo de Santa \nFe. A los beneficiarios se les brinda el transporte cfasem-uia-cfasem sin \ncosto adicional.\nTalleres y charlas de salud en relaci\u00f3n con la nutrici\u00f3n \n \nSe trabaja en conjunto con los alumnos de servicio social y posgrado en un \ndise\u00f1o del plan de formaci\u00f3n de practicantes y prestadores de servicio social \nen materia de nutrici\u00f3n.\nSeg\u00fan las necesidades y estad\u00edsticas de la comunidad de Santa Fe, en el \ncfasem el \u00e1rea de Nutrici\u00f3n brinda talleres de salud sobre diferentes temas \nnutricionales con el objetivo de que los beneficiarios logren implementar y\nreconocer las caracter\u00edsticas de una alimentaci\u00f3n saludable. Se ha sugerido \nque los talleres se impartan semanalmente para contribuir a la correcci\u00f3n de \nh\u00e1bitos de alimentaci\u00f3n, o para reforzar o modificar costumbres y fomentar \nel autocuidado en la comunidad.\u00a0\nEn el \u00e1rea de Psicolog\u00eda la atenci\u00f3n sigue los siguientes pasos:\n1. Primer contacto\nPrimer contacto es la primera entrevista con las personas solicitantes del \nservicio de atenci\u00f3n psicol\u00f3gica. En ella se determina el tipo de seguimiento \nque tendr\u00e1 la demanda del solicitante. En caso de que \u00e9ste sea mayor de \nedad, se le toman los datos personales y se le pregunta sobre el motivo de la \nconsulta. Si se trata de menores de edad, es necesario que el padre o tutor\nest\u00e9n presentes. Se llena el formato de Primer contacto (v\u00e9ase anexo 2) y\u00a0se \ninforma a la persona que su solicitud se enviar\u00e1 al responsable del \u00e1rea, des-\nde donde se le dar\u00e1 seguimiento, y se comunicar\u00e1n con \u00e9l o ella por tel\u00e9fono \npara informarle el nombre del psic\u00f3logo al cual fue asignado, el d\u00eda y la hora.\nSi en ese primer contacto se considera que el motivo de la solicitud pue -\nde abordarse desde un taller psicoeducativo en funciones, se le explica en \nqu\u00e9 consiste y las ventajas de tomarlo. Pasar\u00e1 a recepci\u00f3n a inscribirse. De \nigual manera, el formato de Primera escucha se env\u00eda al responsable del \n\u00e1rea para su seguimiento.2392. Registro de solicitud\nEn caso de que el solicitante haya hecho antes una gesti\u00f3n y cuente con un \nn\u00famero de folio, se procede a la b\u00fasqueda en la base de datos para saber \nel proceso que ha seguido. El formato de Primer contacto se ingresa en la \nbase de datos, se le asigna un n\u00famero de folio consecutivo y se insertan en \nel estatus que corresponda: \u201cen espera\u201d , \u201cderivaci\u00f3n\u201d , \u201cse dio opci\u00f3n grupal\u201d .\n3. Intervenci\u00f3n en crisis\nUn apartado especial lo forman las personas que acuden al servicio de psi -\ncolog\u00eda en estado de crisis emocional, a quienes se proporciona primeros \nauxilios psicol\u00f3gicos o intervenci\u00f3n terap\u00e9utica en crisis. Esta \u00faltima es una \nintervenci\u00f3n inmediata y de corta duraci\u00f3n que consiste en brindar ayuda \npara restablecer la estabilidad emocional y desarrollar estrategias de afron -\ntamiento sanas y asertivas que posibiliten la b\u00fasqueda de soluciones a los \nproblemas que se experimentan. El n\u00famero de sesiones se fija en funci\u00f3n de \nlos requerimientos del paciente; de hecho, puede ser una sola e iniciarse en \nla entrevista de Primer contacto.\u00a0Una vez que el estado emocional se estabi -\nliza, se determina el tipo de seguimiento adecuado.\n4. Casos bajo protocolo\nEn caso de que el motivo de consulta est\u00e9 vinculado a violencia familiar o \nviolencia sexual, tanto en menores de edad como en adultos, se sigue el Pro -\ntocolo de atenci\u00f3n a casos de violencia familiar o sexual para menores de \nedad y para adultos, el cual ofrece atenci\u00f3n individual de manera inmediata.\n5. Orientaci\u00f3n psicol\u00f3gica individual\nEn la asignaci\u00f3n de solicitudes a los psic\u00f3logos se da preferencia a la urgen-\ncia del caso. Se abre expediente, el cual queda en resguardo del responsable \ndel \u00e1rea de Psicolog\u00eda. Para el tratamiento psicol\u00f3gico desde un enfoque de \nintervenci\u00f3n breve se sugieren al menos 10 sesiones para acompa\u00f1ar la re -\nsoluci\u00f3n de problemas personales, emocionales, sociales o familiares. Sin \nembargo, no es un n\u00famero limitativo, pues en caso de que la psic\u00f3loga tra -\ntante lo considere pertinente, puede variar el n\u00famero de sesiones en funci\u00f3n \nde la severidad del problema, del objetivo a alcanzar de la terapia y de la dis-\nposici\u00f3n del consultante para el cambio.240En el caso de menores de edad se requiere que los padres o tutores \nfirmen la carta de consentimiento (v\u00e9ase anexo 3), donde se especifica la \nautorizaci\u00f3n al Centro Ernesto Meneses de brindar atenci\u00f3n psicol\u00f3gica. \nAl finalizar el tratamiento psicol\u00f3gico se elabora un informe que se anexa al \nexpediente.\n6. Derivaci\u00f3n\nEn caso de que se requiera derivaci\u00f3n (por estar fuera de nuestras compe -\ntencias la atenci\u00f3n especializada en casos como los de adicciones o trastor -\nnos psiqui\u00e1tricos) se proporciona informaci\u00f3n al solicitante sobre centros o \ninstituciones, ubicadas dentro y fuera de la zona de Santa Fe, que podr\u00edan \nser alternativas de atenci\u00f3n, y de cuyo trabajo tiene conocimiento el cfasem.\n7. Acciones promotoras para la salud mental\nLas acciones del campo de la salud mental parten de la identificaci\u00f3n de los \nmotivos de consulta de quienes solicitan los servicios de psicolog\u00eda y de la re-\ncuperaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica de la orientaci\u00f3n psicol\u00f3gica. Son acciones flexi -\nbles y adaptables a diferentes \u00e1mbitos, tanto el institucional como el de la \nasistencia o rehabilitaci\u00f3n de las comunidades. Su implementaci\u00f3n apro -\nvecha los diferentes escenarios y depende de una creatividad que retome la \ninformaci\u00f3n acerca de s\u00edntomas y problem\u00e1ticas familiares y locales.\nCada programa propicia tales acciones al cumplir con sus propios ob -\njetivos y \u00e9stas facilitan de igual forma los de cada l\u00ednea. De esta manera se \npotencia un encuentro de saberes. Entre ellos, proponemos los siguientes:\nTalleres psicoeducativos\nSe proponen a solicitantes que tienen conflictos en com\u00fan que los unen de \nalg\u00fan modo: acontecimientos negativos, dificultades o deficiencias ambien -\ntales, estr\u00e9s familiar o interpersonal, insuficiencia de recursos personales u \notro problema relacionado con el contexto. A la par se difunde p\u00fablicamen -\nte, a fin de que acudan las personas que se sientan identificadas con el tema.\nLa pr\u00e1ctica de los talleres utiliza el enfoque psicoeducativo, el cual hace \nreferencia a la educaci\u00f3n o informaci\u00f3n que se ofrece a las personas; este \ntipo de intervenciones psicol\u00f3gicas tambi\u00e9n incluyen el apoyo emocional y \nla resoluci\u00f3n de problemas.\u00a0La meta es que los asistentes entiendan y sean 241capaces de manejar la enfermedad o los s\u00edntomas que presenta. De igual \nmanera, se apuntalan las fortalezas, los recursos y las habilidades propias \ndel paciente para hacer frente a su enfermedad, para evitar as\u00ed una reca\u00edda \ny contribuir a su salud y bienestar con un fundamento de largo plazo. La \nteor\u00eda es que cuanto mejor conozca el paciente su enfermedad, mejor puede \nvivir con su condici\u00f3n.\nConferencias u orientaciones tem\u00e1ticas\nLas conferencias se enmarcan en el \u00e1mbito de la orientaci\u00f3n social y la edu -\ncativa, se plantean como espacios de informaci\u00f3n y di\u00e1logo acerca de tem\u00e1 -\nticas cuyo fin es desterrar mitos o creencias sobre s\u00edntomas que las personas \nexperimentan, y son tambi\u00e9n espacios de reflexi\u00f3n. Entre los asuntos que en \nel centro responden a las demandas de las personas se encuentran ansiedad, \ndepresi\u00f3n, duelos, relaci\u00f3n de pareja.\nIntegrantes del taller de vida adulta, 2019\n242Campa\u00f1as de prevenci\u00f3n\nEsta herramienta consiste en una serie de actividades que alertan sobre po -\nsibles riesgos, proveen informaci\u00f3n, ayudan a percibir concepciones err\u00f3 -\nneas y sensibilizan ante situaciones que atentan contra la salud mental y \nemocional. La prevenci\u00f3n de la violencia o las adicciones son temas en los \nque se ha puesto \u00e9nfasis. Conferencias, uso de las redes sociales o mensajes \nalusivos son algunas de las actividades de una campa\u00f1a.\nImplementaci\u00f3n\nA continuaci\u00f3n damos cuenta de la implementaci\u00f3n de las actividades del \nprograma de salud. En el \u00e1rea de Psicolog\u00eda hubo, en cuanto al n\u00famero de \npersonas atendidas, los siguientes resultados:\n\u2022 Personas con un primer contacto: 94.\n\u2022 Personas en atenci\u00f3n individual: 151.\n\u2022 Personas en talleres: 360.\nDe las personas en atenci\u00f3n individual 70% reportaron al menos uno de los \nsiguientes beneficios relacionados con su malestar: disminuci\u00f3n de la an -\nsiedad, mejora de la relaci\u00f3n familiar, reconocimiento de logros personales, \nsensaci\u00f3n de bienestar consigo mismo, establecimiento de l\u00edmites consigo \nmismo y con los otros, detenci\u00f3n de la autolesi\u00f3n, mejora del comporta -\nmiento escolar, mayor enfoque en las soluciones, dise\u00f1o de plan de vida.\nDe 34 personas en una condici\u00f3n de emergencia (ideas suicidas, grave \nansiedad, abuso sexual, violencia familiar, secuelas de accidente del cami\u00f3n), \ntodas ellas obtuvieron con la atenci\u00f3n los resultados siguientes: recuperaron \nel sentido de su vida, disminuy\u00f3 la ansiedad, reconocieron fortalezas y alter -\nnativas, recuperaron el sentido de val\u00eda.\nRespecto a las acciones para la salud mental, los resultados fueron los \nsiguientes:\n1. Talleres psicoeducativos\n\u2022 Taller de resiliencia: 14 personas inscritas.243\u2022 Taller de desarrollo humano Sanar para crecer, en colabora -\nci\u00f3n con el \u00e1rea de Redes.\n\u2022 Taller de Arte-terapia: cuatro personas inscritas.\n\u2022 Taller Manejo de Ansiedad: 11 personas inscritas.\n\u2022 Manejo de la depresi\u00f3n: cinco mujeres inscritas.\n\u2022 El perd\u00f3n: 45 asistentes.\n2. Orientaciones tem\u00e1ticas\n\u2022 Consentimiento sexual, dirigido a alumnos del proyecto de \nEducaci\u00f3n.\n\u2022 Depresi\u00f3n.\n\u2022 Duelo.\n\u2022 Relaci\u00f3n de pareja.\n\u2022 La importancia de conocerse a s\u00ed mismo para una relaci\u00f3n de \npareja sana.\n\u2022 Manejo de emociones.\n\u2022 Ser mujer.\n\u2022 Adicciones.\n\u2022 Prevenci\u00f3n del cutting, en colaboraci\u00f3n con la escuela secun -\ndaria 231 Sigmund Freud, turno matutino.\n3. Campa\u00f1as: campa\u00f1a de prevenci\u00f3n de la violencia, dirigido a la po -\nblaci\u00f3n asistente a las actividades del Centro Meneses.\n4. Conferencia-testimonio: prevenci\u00f3n del alcoholismo (dirigido a alum -\nnos del proyecto de Educaci\u00f3n).\n\u00c1rea de Nutrici\u00f3n\nSe divide en dos proyectos: consultorio de nutrici\u00f3n y talleres y actividades. \nConsultorio de nutrici\u00f3n\n\u2022 Pacientes activos: 222.\n\u2022 Consultas impartidas: 224.\n\u2022 Consultas de primera vez: 54.\n\u2022 Consultas de seguimiento: 170.244\u2022 Forma el consultorio un equipo de cinco nutri\u00f3logas.\n\u2022 cem: responsable sanitario.\n\u2022 Universidad Iberoamericana.\n\u2022 Voluntarias.\n\u2022 53 colonias atendidas de Santa Fe y sus alrededores.\nTabla 9. Asistencia a las consultas por mes (2019)\nEnero\n48 asistencias\n12 inasistenciasFebrero\n64 asistencias\n9 inasistenciasMarzo\n81 asistencias\n11 inasistenciasAbril\n65 asistencias\n3 inasistenciasMayo\n74 asistencias\n15 inasistencias\nJunio\n64 asistencias\n13 inasistenciasAgosto\n62 asistencias\n13 inasistenciasSeptiembre\n63 asistencias\n15 inasistenciasOctubre\n71 asistencias\n12 inasistenciasNoviembre\n78 asistencias\n6 inasistencias\nGr\u00e1fica 6. Porcentaje de asistentes \nal programa de nutrici\u00f3n por edad\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.Adultos mayores 19%EDAD\nMenores de edad 6%\nAdultos 75%245Gr\u00e1fica 7. Porcentaje de asistentes \nal programa de nutrici\u00f3n por g\u00e9nero\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.\nTalleres Impartidos por diferentes \u00e1reas o especialidades de salud con la \nparticipaci\u00f3n de 60 alumnos en diferentes actividades y proyectos de la co -\nmunidad:\n1. Nutrici\u00f3n cfasem.\n2. Especialidad de Nutrici\u00f3n en gerontolog\u00eda.\n3. Licenciatura en Nutrici\u00f3n y ciencias de los alimentos.\n4. Diplomado de Educador en diabetes.\n5. Psicolog\u00eda (uia).\n6. Posgrado Especialidad en Obesidad y comorbilidades.\nEl \u00e1rea de Nutrici\u00f3n cfasem gestiona:\u00a0\n\u00a0\nTalleres de nutrici\u00f3n\nDirigidos a la comunidad de Santa Fe (dentro y fuera del cfasem) y a los \nbeneficiarios del \u00e1rea de Educaci\u00f3n del centro, con base en sus necesidades \ne intereses, as\u00ed como en enfermedades cr\u00f3nicas que presentan en la actuali -\ndad; se busc\u00f3 el aprendizaje efectivo de las 119 personas beneficiadas.SEXO\nMasculino 21%\nFemenino 79%246Talleres de nutrici\u00f3n impartidos en cfasem y comunidades:\u00a0\n1. Hipertensi\u00f3n.\n2. Lonchera saludable.\n3. Nutrici\u00f3n y c\u00e1ncer.\n4. Etiquetado nutrimental.\n5. Alimentaci\u00f3n en el escolar.\n6. Nutrici\u00f3n en la mujer.\n7. Tipos de diabetes.\n8. Agua y alimentaci\u00f3n en un mundo global.\n9. Nutrici\u00f3n en el embarazo.\n10. Dislipidemias.\n11. Plato del bien comer.\n12. H\u00e1bitos y desayuno.\n13. Diabetes y az\u00facar.\n14. D\u00eda mundial de la alimentaci\u00f3n.\n15. Taller pr\u00e1ctico de cocina para pacientes geri\u00e1tricos.\n16. Alimentaci\u00f3n para la prevenci\u00f3n y control de enfermedades en el adulto \nmayor.\n17. Taller de alimentaci\u00f3n saludable y actividad f\u00edsica.\n18. Taller de consejos de nutrici\u00f3n.\n19. Recetas f\u00e1ciles, cuerpos felices.\n20. Aprende, alim\u00e9ntate y divi\u00e9rtete.\n21. C\u00f3mo gestionar mis emociones si vivo con diabetes.\nTalleres en primaria Vasco de Quiroga\nSe impartieron talleres a 239 ni\u00f1os de primero a sexto de primaria. Adqui -\nrieron conocimientos generales y espec\u00edficos de nutrici\u00f3n. Alrededor de 80% \nde la poblaci\u00f3n muestra inter\u00e9s y entusiasmo por los talleres de nutrici\u00f3n.\nTaller de cocina saludable\nSe cont\u00f3 con 29 alumnos beneficiados. El\u00a0rango de edad fue de 14 a 76 a\u00f1os, \n80% mujeres y 20% hombres.\u00a0A los dos grupos por semestre se impartieron \n30 recetas.\u00a0247Clases de yoga y zumba\u00a0\nGrupo 1 de yoga: lunes y mi\u00e9rcoles, vespertino, 31 inscritos, 45%-60% de \nasistencias.\nGrupo 2 de yoga: viernes, matutino, 29 inscritos, 25%-30% de asistencias.\nGrupo zumba: una sesi\u00f3n por semana, con un total de 16 sesiones por se -\nmestre; 14 inscritos; 20% de asistencia.\nJornada de salud\u00a0\n\u2022 Duraci\u00f3n: 8 horas en dos d\u00edas.\n\u2022 Par\u00e1metros medidos: peso, talla, imc, masa grasa, masa libre de grasa, \nicc, toma de glucosa y presi\u00f3n arterial.\n\u2022 Poblaci\u00f3n atendida: 39 participantes.\n\u2022 Rango de edad: de 10 a 76 a\u00f1os.\n\u2022 43.6% menores de edad.\n\u2022 56.4% adultos.\nLas estad\u00edsticas han arrojado que, de la poblaci\u00f3n medida, en su mayor\u00eda \nasistieron mujeres (59%) (los hombres representaron 41%). Respecto al \nimc, 63% de la poblaci\u00f3n adulta presenta sobrepeso u obesidad. Respecto \nal imc, 52% de la poblaci\u00f3n infantil presenta sobrepeso u obesidad. Las \nmujeres adultas presentan un porcentaje elevado de masa grasa: 71%. \nLos hombres adultos presentan tambi\u00e9n el mismo porcentaje elevado de \nmasa grasa: 71%. Esto demuestra que si bien la poblaci\u00f3n femenina tuvo \nmayor participaci\u00f3n, ambos g\u00e9neros tienen un riesgo elevado de padecer \nenfermedades metab\u00f3licas causadas por su diagn\u00f3stico nutricio (sobrepeso \nu obesidad).\nRespecto a las mediciones de la presi\u00f3n arterial, 83% de la poblaci\u00f3n \npresent\u00f3 par\u00e1metros dentro de rango, mientras que 10% presenta un par\u00e1 -\nmetro elevado.\nTaller educadores en diabetes (\u00bfVives con dm?)\n\u2022 Dirigido a la comunidad que vive con diabetes y a sus familiares.\n\u2022 Impartido por los alumnos del Diplomado de Educadores en diabetes.\n\u2022 Sede: uia.\n\u2022 13 asistentes.248La totalidad de los asistentes cambiaron su perspectiva de la enfermedad,\ny han tomado de manera positiva el tratamiento. Se sienten acompa\u00f1ados y\nguiados; constatan que hay muchas personas que pasan por la misma si -\ntuaci\u00f3n y las emociones consiguientes (frustraci\u00f3n, enojo, tristeza, soledad, \napat\u00eda, incomprensi\u00f3n). Aprendieron c\u00f3mo manejar la enfermedad, elimi -\nnando mitos y falsas creencias en cuanto a su cuidado y manejo. Se sienten \nmotivados para sobrellevar la enfermedad. \n\u00a0\nProyecto mercado de Santa Fe. Manejo higi\u00e9nico de alimentos\nCon la finalidad de mejorar el servicio de los establecimientos del pueblo \nde Santa Fe, los alumnos de la licenciatura de Nutrici\u00f3n y ciencias de los \nalimentos ofrecen este proyecto a la comunidad sobre el manejo higi\u00e9nico \nde los alimentos.\u00a0La responsable es la Mtra. Claudia Mart\u00ednez Nu\u00f1ez.\u00a0Par -\nticiparon cinco locales del mercado de Santa Fe: mariscos, fonda de Gris, \ntlacoyos Mariela, tamales y atoles, tortas y tacos de carnitas. Un total de 15 \nalumnos de la uia participaron en el proyecto. Tres visitas al mercado fueron \netapas cruciales para buscar la mejora individual (por local) de los beneficia -\ndos: 1) observaci\u00f3n; 2) Recopilaci\u00f3n de informaci\u00f3n de cada local; 3) se hace \nentrega de manuales a cada local con mejoras, manejo correcto e higiene \nde alimentos y del local mismo, seg\u00fan las caracter\u00edsticas y necesidades que \ncada uno requiere para mejorar su establecimiento y el servicio que ofrecen.\n\u00a0\nEstudio poblacional con especialidad de Nutrici\u00f3n en gerontolog\u00eda (uia)\nLa cl\u00ednica de gerontolog\u00eda nos solicit\u00f3 apoyo para difundir entre la comu -\nnidad del cfasem y en Santa Fe dicho estudio. De igual manera, se utiliz\u00f3 \ncomo una herramienta m\u00e1s para el equipo de nutri\u00f3logas del cfasem con la \nfinalidad de ofrecer un mejor servicio y que los pacientes reciban un trata -\nmiento m\u00e1s espec\u00edfico partiendo del diagn\u00f3stico que este estudio arroj\u00f3.\u00a0\nResponsables: Mtra. Miriam L\u00f3pez Teros y Dr. \u00d3scar Rosas Carrasco.\nSede: Cl\u00ednica de nutrici\u00f3n gerontol\u00f3gica uia .\nEstudio: Intervenci\u00f3n multimodal para reducir riesgos de ca\u00eddas en adultos \nmayores (a partir de 50 a\u00f1os), sin costo.\nEvaluaciones: composici\u00f3n corporal y antropometr\u00eda; desempe\u00f1o f\u00edsico \n(evaluaci\u00f3n de la marcha y prueba de balance); evaluaci\u00f3n geri\u00e1trica (con -\ndiciones de salud f\u00edsica y mental); fuerza muscular; dexa (masa muscular, \ngrasa y dx de osteoporosis).249Personas evaluadas:\u00a0\nResultados:\n44 personas beneficiarias.\n13 personas pertenecen al cfasem.\n31 personas del pueblo de Santa Fe asistieron gracias a la difusi\u00f3n por parte \ndel cfasem.\nAprendizajes\nLos talleres psicoeducativos constituyen una opci\u00f3n que responde a las soli -\ncitudes de la comunidad; sin embargo, requiere una labor de explicaci\u00f3n de \nlas ventajas de trabajar en grupo. Se observa una resistencia a ello, pues las \npersonas temen exponer sus problemas ante otros y quieren una atenci\u00f3n \nindividualizada.\u00a0\nLos padres de familia acuden a solicitar atenci\u00f3n para sus hijos, pero \nsu participaci\u00f3n es limitada; excus\u00e1ndose por sus actividades en casa o la -\nborales. En la atenci\u00f3n psicol\u00f3gica se ofrecen seis sesiones en promedio, se \naducen cuestiones labores (cambios de horario) y de salud entre las princi -\npales para dejar de asistir. Respecto a pl\u00e1ticas tem\u00e1ticas, las que tuvieron \ncomo tema depresi\u00f3n y ansiedad alcanzaron mayor asistencia; sin embargo, \nse corre el riesgo de que las personas se autodiagnostiquen con tal enferme -\ndad. Las de adicciones tuvieron menor asistencia, o no asisti\u00f3 nadie.\nEn cuanto a la ansiedad, se hizo sinergia con el \u00e1rea de Sustentabilidad \nal proponerse como alternativa procurar estados de tranquilidad, el uso de \nhierbas y plantas con propiedades relajantes.\nLa Primera Jornada de Salud en cfasem parte de las necesidades que \ndetecta el equipo de Educaci\u00f3n respecto a los malos h\u00e1bitos alimenticios  de\nsus alumnos; los responsables se acercaron al \u00e1rea de Nutrici\u00f3n en busca \nde apoyo para fomentar buenos h\u00e1bitos y cuidado en su salud.\nSe tom\u00f3 la decisi\u00f3n de empezar a llamar la atenci\u00f3n de los alumnos res -\npecto a la salud con una jornada en la que se tomar\u00edan ciertos par\u00e1metros \ncomo peso, talla, imc, circunferencia abdominal e \u00edndice relaci\u00f3n-cintura, \npresi\u00f3n arterial y toma de glucosa. Como se coment\u00f3, este proyecto inici\u00f3 por \nun sector espec\u00edfico de la comunidad del cfasem, pero enseguida se resolvi\u00f3 \nabrirlo al p\u00fablico en general a fin de seguir promoviendo la salud en la co -\nmunidad de Santa Fe.\u00a0250La Jornada de Salud obtuvo una respuesta muy positiva en su primer \na\u00f1o, asistieron principalmente los alumnos de primaria, secundaria y pre -\nparatoria del cfasem, un grupo en el cual se detectaron casos de obesidad, \ndiabetes mellitus tipo 2 y malos h\u00e1bitos alimenticios.\u00a0\nDesde esta Jornada de Salud se observ\u00f3 el inter\u00e9s de muchos alumnos \npor saber qu\u00e9 alimentos pueden consumir para mejorar su alimentaci\u00f3n y \nsu peso. Se tom\u00f3 entonces la decisi\u00f3n de crear talleres para alumnos de pri -\nmaria, secundaria y preparatoria; se empez\u00f3 por el plato del bien comer, un \ntaller que nos permiti\u00f3 ofrecer una gama de tem\u00e1ticas y que los participan -\ntes nos se\u00f1alaran aspectos de su inter\u00e9s relacionados con la alimentaci\u00f3n y \nla salud.\u00a0\nLos talleres en comunidad tambi\u00e9n han logrado llegar a m\u00e1s personas. \nEl objetivo de difundir informaci\u00f3n entre la comunidad, no s\u00f3lo ha abarcado \nel \u00e1rea de Salud, sino que ha difundido a la vez proyectos y actividades que \nofrece el cfasem.\nGracias a esos talleres en comunidad se ha logrado que sus beneficiarios \nasistan a consultas de psicolog\u00eda y nutrici\u00f3n, as\u00ed como a otros talleres de \ndiversas \u00e1reas.\u00a0\nCada comunidad es sin duda una experiencia. La primaria Vasco de Qui -\nroga ha sido uno de los proyectos que m\u00e1s satisfacci\u00f3n y aprendizajes ha \ndejado, no solo a los beneficiarios, sino tambi\u00e9n a los ponentes de dichos \ntalleres.\u00a0\nTrabajar con escolares es una labor totalmente diferente a la de impartir \ntalleres para adultos. En el caso de los ni\u00f1os de primaria cada grado escolar \nimplica una din\u00e1mica de taller distinta. Fue una sorpresa que en general los \nalumnos mostraran gran entusiasmo para participar en las actividades, con \nmuchas ganas de aprender m\u00e1s sobre los alimentos y su salud. M\u00e1s satisfac -\ntorio a\u00fan fue constatar que conforme las sesiones pasaban e \u00edbamos de una \netapa de talleres a otra, los ni\u00f1os reten\u00edan la informaci\u00f3n. Est\u00e1 claro que un \naprendizaje efectivo en la mayor\u00eda de los alumnos se consigue gracias a las \ndin\u00e1micas en forma de juegos, pues aprenden mucho mejor. Hay en este sen -\ntido que saber trabajar con cada tipo de poblaci\u00f3n, partiendo, por ejemplo, \ndel rango de edad.\u00a0\nAl final de cada etapa, la sonrisa o un abrazo infantil son la forma m\u00e1s \nc\u00e1lida de agradecimiento.\u00a0251Por otro lado, hemos registrado inasistencias en talleres y en las consultas \nde Nutrici\u00f3n. Es necesario detectar la causa y disminuir estas inasistencias.\nRespecto a los talleres que se imparten en cfasem, debe d\u00e1rseles mucho \nmayor difusi\u00f3n; no basta la que s\u00f3lo ocurre dentro del centro o en las redes \nsociales. Una gran oportunidad de difusi\u00f3n se halla en las comunidades, si \nse aprovechan los diversos talleres que cada \u00e1rea imparte en ellas para pro -\nmover los dem\u00e1s talleres. Trabajar en equipo es apoyarnos.\u00a0\nRespecto a las consultas de nutrici\u00f3n, se anexaron lineamientos m\u00e1s es -\ntrictos para la asistencia a consultas, ya que cada a\u00f1o la agenda de nutrici\u00f3n \ntiene m\u00e1s demanda.\u00a0Los lineamientos que se a\u00f1adieron fueron los siguientes:\n\u2022 Asumo la responsabilidad de confirmar la asistencia a mi cita al menos \ntres d\u00edas h\u00e1biles antes.\u00a0\n\u2022 En caso de no realizar la confirmaci\u00f3n, Centro Meneses me llamar\u00e1 para \nconfirmar mi cita; en caso de no encontrarme, el espacio de consulta se \nle dar\u00e1 a otro paciente.\u00a0\n\u2022 Toda cancelaci\u00f3n deber\u00e1 hacerse al menos con 48 horas de anticipaci\u00f3n, \nde lo contrario, se contar\u00e1 como falta.\nEsto con el objetivo de optimizar tiempos y aprovechar cada espacio para \ndar un mejor servicio a los pacientes y mantener el seguimiento conforme a \nlas indicaciones de la nutri\u00f3loga.\nAlumnas de preparatoria en el taller de reposter\u00eda, 2019\n252Conclusiones\nLa l\u00ednea de salud es un programa con alta demanda de sus servicios, no s\u00f3lo \nen el plano individual, sino tambi\u00e9n en el de las escuelas, pues representa un \npunto de apoyo en su labor educativa.\nNi la salud f\u00edsica ni la salud mental pueden existir por s\u00ed solas; est\u00e1n \nfuertemente asociadas a las condiciones sociales, es decir, son interdepen -\ndientes. La salud implica mantener un balance entre el propio ser, los otros \ny el ambiente. Se incide en este balance desde diferentes perspectivas vin -\nculadas, por ejemplo, la sinergia con otras \u00e1reas de conocimiento como la \nmedicina tradicional: la herbolaria permite que las personas identifiquen \nla riqueza de su cultura. Actuar con un enfoque formativo permite prevenir \nestados de enfermedad y ayudamos as\u00ed al mejoramiento de las comunidades.\nEl trabajo con la comunidad tanto dentro como fuera del cfasem es un \n\u00e1rea de oportunidad para promover los servicios de salud; las consultas, por \nejemplo, son una herramienta que debe llevarse a cabo en las instalaciones, \npero los talleres y otros proyectos se deben llevar a las comunidades, para \naprovechar estos espacios y difundir los servicios de consultas, talleres de \ntodas las \u00e1reas del centro y nuevas actividades.\u00a0El trabajo en equipo es un \nparteaguas para seguir creciendo con la comunidad.\nAnexos\n \nAnexo 1. Indicadores\nInstrucciones: Lea cuidadosamente estas preguntas y seleccione una res -\npuesta. Nos gustar\u00eda saber si usted ha tenido molestias o trastornos y c\u00f3mo \nha estado su salud en las \u00faltimas semanas. Queremos conocer sus proble -\nmas recientes y actuales, no los del pasado. \n1.  \u00bfHa podido concentrarse bien en lo que hace?\n[  ]  Mejor que lo habitual\n[  ]  Igual que lo habitual\n[  ]  Menos que lo habitual\n[  ]  Mucho menos que lo habitual 2532.  \u00bfSus preocupaciones le han hecho perder mucho sue\u00f1o?\n[  ]  No, en absoluto\n[  ]  No m\u00e1s que lo habitual\n[  ]  Bastante m\u00e1s que lo habitual\n[  ]  Mucho m\u00e1s \n3.  \u00bfHa sentido que est\u00e1 jugando un papel \u00fatil en la vida?\n[  ]  M\u00e1s que lo habitual\n[  ]  Igual que lo habitual\n[  ]  Menos \u00fatil que lo habitual\n[  ]  Mucho menos \n4.  \u00bfSe ha sentido capaz de tomar decisiones?\n[  ]  M\u00e1s capaz que lo habitual\n[  ]  Igual que lo habitual\n[  ]  Menos capaz que lo habitual\n[  ]  Mucho menos \n5.  \u00bfSe ha sentido constantemente agobiado y en tensi\u00f3n?\n[  ]  No, en absoluto\n[  ]  No m\u00e1s que lo habitual\n[  ]  Bastante m\u00e1s que lo habitual\n[  ]  Mucho m\u00e1s \n6.  \u00bfHa sentido que no puede superar sus dificultades?\n[  ]  No, en absoluto\n[  ]  No m\u00e1s que lo habitual\n[  ]  Bastante m\u00e1s que lo habitual\n[  ]  Mucho m\u00e1s \n7.  \u00bfHa sido capaz de disfrutar sus actividades normales de cada d\u00eda?\n[  ]  M\u00e1s que lo habitual\n[  ]  Igual que lo habitual\n[  ]  Menos que lo habitual\n[  ]  Mucho menos2548.  \u00bfHa sido capaz de hacer frente a sus problemas?\n[  ]  M\u00e1s capaz que lo habitual\n[  ]  Igual que lo habitual\n[  ]  Menos capaz que lo habitual\n[  ]  Mucho menos\n9.  \u00bfSe ha sentido poco feliz y deprimido?\n[  ]  No, en absoluto\n[  ]  No m\u00e1s que lo habitual\n[  ]  Bastante m\u00e1s que lo habitual\n[  ]  Mucho m\u00e1s \n10. \u00bfHa perdido confianza en s\u00ed mismo?\n[  ]  No, en absoluto\n[  ]  No m\u00e1s que lo habitual\n[  ]  Bastante m\u00e1s que lo habitual\n[  ]  Mucho m\u00e1s \n11. \u00bfHa pensado que usted es una persona que no vale para nada?\n[  ]  No, en absoluto\n[  ]  No m\u00e1s que lo habitual\n[  ]  Bastante m\u00e1s que lo habitual\n[  ]  Mucho m\u00e1s \nMarque una opci\u00f3n para cada inciso:\nEn los \u00faltimos \ntres meses:Nunca o casi \nnuncaA veces Con frecuencia, \ndos veces en \nuna semanaCon mucha \nfrecuencia, m\u00e1s \nde dos veces en \nuna semana\n1. Me ha preocupado \nengordar\n2. En ocasiones he \ncomido demasiado, me \nhe atascado de comida2553. He perdido el control \nsobre lo que como \n(tengo la sensaci\u00f3n \nde no poder parar de \ncomer)\n4. He vomitado despu\u00e9s \nde comer, para tratar \nde bajar de peso\n5. He hecho ayunos \n(dejar de comer por \n12 horas o m\u00e1s) para \ntratar de bajar de peso\n6. He hecho dietas \npara tratar de bajar \nde peso\n7. He hecho ejercicio \npara tratar de bajar \nde peso\n8. He usado pastillas \npara tratar de bajar \nde peso. \nEspecifique cu\u00e1les: \n9. He tomado diur\u00e9ticos \n(sustancias para perder \nagua) para tratar de \nbajar de peso.  \nEspecifique cu\u00e1les: \n10. He tomado laxantes \n(sustancias para facilitar \nla evacuaci\u00f3n) para \ntratar de bajar de peso.  \nEspecifique cu\u00e1les: 25611. Seleccione la figura a la que corresponde su peso actual:\n12. Seleccione la figura que usted desear\u00eda tener: \n 257Anexo 2. Formato de primera escucha\nFolio\nFecha\n1. INFORMACI\u00d3N GENERAL\nNombre: \nDirecci\u00f3n (Calle, n\u00famero, colonia, CP) \nTel\u00e9fonos casa: Celular:\nEdad: Fecha de nacimiento: G\u00e9nero:      Hombre          Mujer\nOcupaci\u00f3n:\nDatos del tutor/contacto de emergencia\nHorario disponible para terapia:         Ma\u00f1anas         Tardes\nEscuela:\n\u00bfPor qui\u00e9n fue usted referido? \nEstado civil: \n   Soltero:                  Comprometido:               Casado:                     Separado:                   Viudo:  \n         \n   Divorciado:             Uni\u00f3n libre:                Vuelto a casar:               \u00bfCu\u00e1ntas veces?258\u00bfCon qui\u00e9n vive\n   Solo:                       Padre:                       Madre:                           C\u00f3nyuge:                   \n   Amigo(a):                Hijos:                        \u00bfCu\u00e1ntos?\n   Otros (especifique):\n2. DESCRIPCI\u00d3N DE LOS PROBLEMAS ACTUALES\nDescriba, en sus propias palabras, la naturaleza de sus principales problemas\n\u00bfQu\u00e9 ha hecho para solucionarlo?2593. RESPUESTA DE CENTRO MENESES\nConsejo-orientaci\u00f3n\nEscucha inmediata/\nmanejo de crisis\nInformaci\u00f3n De qu\u00e9 tipo:\nDerivaci\u00f3n Lugar:\nSe propone la \nasistencia a grupoA cu\u00e1l:\nOtro Describa:\n4. ESTIMACI\u00d3N DE LA SEVERIDAD DE LOS PROBLEMAS\n Ligeros:               Moderados:             Severos:               Muy severos:               Incapacitantes:\n5. RECOMENDACI\u00d3N\n                             Puede esperar:                                 Atenci\u00f3n inmediata:\n6. OBSERVACIONES\nNombre del entrevistador:\n7. RESULTADO\n Sigui\u00f3 en contacto\n Interrumpi\u00f3 el contacto\n Acudi\u00f3 a la instituci\u00f3n canalizada\n Asisti\u00f3 a grupo26113 \nFamilia\nMaribel Gonz\u00e1lez Linares \nLourdes de Gante Montiel\nEncuentros grupales del taller Active Citizens, 2019\nAntecedentes\nEl pueblo de Santa Fe se fund\u00f3 en 1532, cuando Vasco de Quiroga cre\u00f3 el \nPueblo Hospital de Santa Fe de las Flores para dar sustento y apoyo a las fa -\nmilias ind\u00edgenas que hab\u00edan sido diezmadas durante la conquista espa\u00f1ola, \nhasta el siglo xx. Militares, obreros y mineros se asentaron alrededor de la \nf\u00e1brica de p\u00f3lvora o del Molino del Rey, todos migrantes de los estados del\ncentro del pa\u00eds. D\u00eda tras d\u00eda se incrementaba esta poblaci\u00f3n, que en los a\u00f1os \ncuarenta y cincuenta del siglo pasado crearon nuevas colonias, como La \nMexicana o Pueblo Nuevo, cuando el llamado milagro mexicano era patente \ny reconocido. La situaci\u00f3n se agrav\u00f3 en los setenta debido a las grandes crisis \necon\u00f3micas que obligaron a las familias de campesinos a buscar mejores \ncondiciones para vivir, y oleadas de migrantes sobrepoblaron barrancas, \nca\u00f1adas, colinas y mesetas de esta geograf\u00eda. Hay que decir que esta ocupa -\nci\u00f3n del espacio f\u00edsico fue alentada por l\u00edderes pol\u00edticos del pri, que medraban \ncon las necesidades de la gente. Se asientan entonces familias se dedicaran a \n262la construcci\u00f3n, a trabajar en las f\u00e1bricas, a la pepena de basura, a sobrevivir. \nAqu\u00ed se gestan problemas que en los a\u00f1os ochenta explotar\u00e1n.\u00a0\nLa falta de oportunidades, de recursos, de servicios, de educaci\u00f3n, de \nempleo, provocar\u00e1n que la generaci\u00f3n de hombres y mujeres que eran infan -\ntes y adolescentes en los ochenta, crezca con \u201csexo, drogas, violencia y rock \nand roll\u201d , y se creen las condiciones de vulnerabilidad socioecon\u00f3mica, cul -\ntural y educativa, desempleo, violencia, represi\u00f3n policial, corrupci\u00f3n, entre \notros factores que sentar\u00e1n sus realidades en esta zona. En la d\u00e9cada de \nlos noventa y principios de 2000, el Centro Marco Salvatori abre un centro \nde atenci\u00f3n psicoterap\u00e9utico dirigido a familias. En el mismo 2000 surge el \nCentro Social Casa de la Mujer, que lleva apoyo a las mujeres de la zona y \nun comedor.\n\u00a0\nLas primeras labores extensionistas realizadas en el a\u00f1o 1978 por el Lic. \nLuis Gonz\u00e1lez Morf\u00edn y un grupo de estudiantes y maestros, que presta -\nban atenci\u00f3n en distintas \u00e1reas de necesidades a los reci\u00e9n establecidos \nasentamientos, que para entonces no eran colonias propiamente dichas, \nsurgi\u00f3 un primer diagn\u00f3stico social de la realidad local, realizado por el \nMtro. Jos\u00e9 Amado Hern\u00e1ndez, S. J., sobre las posibilidades de realizar \nuna labor m\u00e1s planificada y ordenada a partir de un plan con lineamien -\ntos y estrategias a seguir (Centro Meneses, 2014).\u00a0\nAl cerrarse los tiraderos de Santa Fe en 1984 inicia la construcci\u00f3n de la \nUniversidad Iberoamericana en 1985, con el compromiso institucional de \nacompa\u00f1ar los procesos comunitarios a trav\u00e9s de distintas iniciativas y pro -\ngramas. Pero hay que recordar que desde 1972 se gestaron y concretaron en \nel territorio de Santa Fe diversos programas y diagn\u00f3sticos.\u00a0\nEn 1983 se plante\u00f3 la necesidad de iniciar los primeros contactos con \nlas \u00e1reas aleda\u00f1as a las futuras instalaciones de la uia , comienza tambi\u00e9n \nun programa de intervenci\u00f3n de la universidad en la zona de Santa Fe me -\ndiante la Coordinaci\u00f3n de Responsabilidad Social Institucional (corsi) que \nestablece un programa de desarrollo humano y el proyecto \u00c1ngeles de Amor, \nque fund\u00f3 una cooperativa de costura dirigida a un grupo de madres con ni -\n\u00f1os discapacitados: ten\u00edan talleres de desarrollo humano y capacitaci\u00f3n en \ncorte y confecci\u00f3n. En 1985 se cre\u00f3 el Centro de Desarrollo de la Comunidad \n(cdc): 263Como respuesta a la necesidad de continuar profundizando los procesos \nde b\u00fasqueda de mejora en la calidad de vida de las comunidades mar -\nginadas de Santa Fe vecinas de la Universidad Iberoamericana (uia), a \ntrav\u00e9s del desarrollo autogestionario y sustentable de sus propios po -\nbladores. El cdc fue consecuencia de la labor de profesores, alumnos \ny ex alumnos de la Universidad Iberoamericana, encabezados por el \nsacerdote jesuita Juan Lafarga Corona, cuyo objetivo principal era vin -\ncular la actividad acad\u00e9mica universitaria al desarrollo comunitario de \nla zona a trav\u00e9s de procesos que permitieran el crecimiento emocional, \nespiritual y laboral de los individuos y de la comunidad en su conjunto \n(Centro Meneses, 2014).\nEntre los logros del cdc est\u00e1 el haber creado programas de desarrollo huma -\nno, que a la postre se dirigieron a familias, mujeres e infancia. A la fecha, ese \ncentro sigue funcionando, ahora independientemente de la uia y del Centro \nMeneses.\nCon estos antecedentes, Casa Meneses instaura un programa de aten -\nci\u00f3n psicol\u00f3gica que atendi\u00f3 las problem\u00e1ticas de manera individual y foca -\nlizada, as\u00ed como talleres donde las problem\u00e1ticas familiares y comunitarias \nse plantearan, discutieran y analizaran. As\u00ed se crea el programa de talleres \nde desarrollo humano, adem\u00e1s de un programa de capacitaci\u00f3n de promoto -\nras de la salud y una ludoteca, cuyo fin era atender temas de la familia y su \nprogenie. Estos programas acumularon mucha experiencia para entender y \nacompa\u00f1ar los procesos de las familias en Santa Fe y sus colonias.\nJustificaci\u00f3n\nLa familia es el lugar primordial de vinculaci\u00f3n social y de aprendizaje de \nconvivencia, el principal espacio de protecci\u00f3n y de reconocimiento de todo \nindividuo; las relaciones familiares modulan la educaci\u00f3n de los hijos, las \ndin\u00e1micas que ah\u00ed se viven son las que se reproducen en la escuela, en el ba -\nrrio, en la colonia o con los amigos. Asimismo, es un espacio de formaci\u00f3n en \nel servicio y la participaci\u00f3n comunitaria que determina el comportamiento \nsocial. Frente a este panorama se tiene el reto de redefinir el sentido de la \nfamilia m\u00e1s all\u00e1 de los lazos sangu\u00edneos, el reto de gestionar el conflicto y \nresponsabilizar a las personas en la tarea de sensibilizar y comprender sus 264problem\u00e1ticas, rescatando y fortaleciendo un n\u00facleo formativo de valores \npara la convivencia con otros, permitiendo favorecer procesos de vinculaci\u00f3n \nnecesarios para forjar una \u00e9tica del cuidado, una cultura de prevenci\u00f3n, una \ncultura del cuidado a la vida y respeto a la diversidad humana, partiendo de \nla sensibilizaci\u00f3n, comprensi\u00f3n y encuentro del conflicto, pues la producci\u00f3n \nde conflictos entre personas es inevitable de acuerdo con la naturaleza hu -\nmana y por lo mismo, es necesario contar con herramientas para resolverlos \nde manera r\u00e1pida, eficaz, satisfactoria y constructiva.\u00a0\nComo bien se puede apreciar en el recuento de la historia del cfasem  \nen la zona de Santa Fe, se identifican la complejidad de las pr\u00e1cticas fami -\nliares y de las fuertes problem\u00e1ticas que se viven en su entorno, siguen las \ncondiciones de vulnerabilidad asociadas a temas de violencia f\u00edsica, econ\u00f3 -\nmica, psicol\u00f3gica y sexual al interior de las familias, traducida en din\u00e1micas \ndiarias que perpet\u00faan y normalizan la violencia desde expresiones m\u00ednimas, \ncomo:\u00a0\n\u2022 Insultos, desd\u00e9n, desvalorizaci\u00f3n, invisibilidad, anulaci\u00f3n de la \npersona.\n\u2022 Presi\u00f3n por cumplir un rol social o de g\u00e9nero.\n\u2022 Expresiones de virulencia m\u00e1s dram\u00e1tica, como:\u00a0\n\u2022 Golpes o peleas entre parejas.\n\u2022 Casos graves de violencia hacia ni\u00f1as y ni\u00f1os (maltrato infantil).\n\u2022 Casos de abuso sexual.\n\u2022 Asesinatos.\n\u2022 Padres adictos a sustancias que dejan a los abuelos el cuidado \nde sus hijos.\u00a0\n\u2022 Divorcios o separaciones.\n\u2022 Abandono de esposa(o) e hijos.\nAdem\u00e1s, nos ha permitido conocer que:\n1.  La pobreza. Implica que la pareja tenga que salir a trabajar para obtener \nrecursos suficientes y satisfacer las necesidades familiares; esto genera \ndescuido y desatenci\u00f3n de los hijos, ausencia de convivencia, se dejan de \ntransmitir valores familiares y normas sociales comunes, se procura sa -\ntisfacer sus necesidades o darles todo a su manera, menos su compa\u00f1\u00eda, 265lo que detona la p\u00e9rdida de relaciones de respeto entre los integrantes \nde la familia.\n2.  Divorcios o separaciones. Cuando los integrantes de la familia pasan por \neste proceso pierden la identidad y se debilitan los v\u00ednculos, situaci\u00f3n \nque detona otras problem\u00e1ticas: paternidad irresponsable, falta de con -\nvivencia con los hijos, situaci\u00f3n que agrava el rol de las madres o padres \nsolteros que deben dedicar tiempo a un trabajo, lo que dificulta la aten -\nci\u00f3n, educaci\u00f3n y crianza de los hijos, optando en ocasiones por dejar su \ncuidado a los abuelos, o bien al cuidado de la hija(o) mayor, dificultando \ny multiplicando las tareas del hogar para quien se queda en casa. Tal si -\ntuaci\u00f3n denota igualmente falta de convivencia y de comunicaci\u00f3n fami -\nliar, present\u00e1ndose serios y graves problemas de drogadicci\u00f3n, alcoholis -\nmo, delincuencia, narcomenudeo, depresi\u00f3n, estr\u00e9s, ansiedad, suicidios.\n3.  Relaciones de poder. Est\u00e1n altamente delimitadas y ello dificulta la pro -\nmoci\u00f3n de condiciones de equidad e igualdad en cuanto a las labores del \nhogar, lo que limita la posibilidad de crear acuerdos o establecer reglas \npara una organizaci\u00f3n familiar distinta.\u00a0\n4.  Falta de comunicaci\u00f3n afectiva. Ha generado este elemento divisiones o \ndesvinculaciones al interior de las familias, ya que las personas han de -\njado de valorar la comunicaci\u00f3n personal, situaci\u00f3n acentuada por el uso \nde los medios tecnol\u00f3gicos de la informaci\u00f3n. Muchos padres no saben \ndialogar con los hijos ni con la pareja, y por ello no saben c\u00f3mo comuni -\ncarse con su pareja.\nLos conflictos familiares enunciados tienen como com\u00fan denominador la \nviolencia en sus m\u00faltiples y diversas manifestaciones. Las familias se ven \natrapadas en una ola de violencia y en el anhelo del progreso econ\u00f3mico, se \npreocupan de cuidarse hasta de la propia familia, del vecino, del amigo; han \nperdido la capacidad de sensibilizaci\u00f3n, de encuentro, de comunicaci\u00f3n y de \nrealizar trabajos colaborativos, lo cual provoca una crisis familiar, proble -\nm\u00e1ticas emocionales y desintegraci\u00f3n familiar.\nLas problem\u00e1ticas y los conflictos familiares asociados a los efectos que \nse presentan en la familia est\u00e1n vinculados a las dificultades de expresar \nlas emociones y a la comunicaci\u00f3n utilizada que recrea vinculaciones des -\nprovistas de afectos; por ello se perciben emociones negativas o positivas \nque les impiden entender, atender y resolver su conflicto, delegando esta 266responsabilidad en un profesional para que sea \u00e9l, y s\u00f3lo \u00e9l, quien solucione \nsu conflicto, y si el resultado no es el esperado, la satisfacci\u00f3n o la decepci\u00f3n \ndel servicio o de la atenci\u00f3n se traducen en un trauma social y desvincula -\nci\u00f3n existencial.\u00a0\nTambi\u00e9n nos damos cuenta de la falta de herramientas y din\u00e1micas fa -\nmiliares que permitan el consenso dial\u00f3gico y la resoluci\u00f3n pac\u00edfica de con -\nflictos. La atenci\u00f3n a estos casos se ofrece continuamente y desde diversas \n\u00e1reas, siendo una constante. La implementaci\u00f3n de los talleres y la puesta en \nmarcha de varias actividades de informaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n han permiti -\ndo confirmar que muchos de los patrones de actitud violenta se gestan y re -\nproducen desde casa por falta de l\u00edmites, por trabajo, negligencia o descuido.\u00a0\nPara hacer frente a esta realidad se deben implementar acciones inte -\ngrales e interinstitucionales, a efecto de implementar y ejecutar acciones \nencaminadas a:\n\u2022 Atender las complejas din\u00e1micas que ponen en riesgo el equilibrio f\u00edsico \ny mental de los miembros de las familias.\n\u2022 Abrir un espacio de escucha y atenci\u00f3n a la familia: j\u00f3venes, mujeres, \nhombres, abuelas y abuelos.\n\u2022 Atender el trauma social generado por la experiencia de la violencia, tan -\nto la recibida como la ejercida, causando secuelas en las familias, y\n\u2022 Atender el acceso e impartici\u00f3n de justicia ante la ineficaz respuesta del \nEstado, a trav\u00e9s de justicia restaurativa y medios alternativos de soluci\u00f3n \nde controversia.\nPara ello es importante tomar en cuenta la subjetividad y dignidad de cada \npersona, ubicar el tipo de cohesi\u00f3n, adaptabilidad, rutinas, creencias, cos -\ntumbres, formas de crianza, afectividad y comunicaci\u00f3n en las familias, \ncomo gu\u00eda para analizar el ambiente cotidiano de las familias, atender las \ncausas del conflicto y no s\u00f3lo sus s\u00edntomas, conocer e implementar la justicia \nrestaurativa y la mediaci\u00f3n en la soluci\u00f3n del conflicto, atendiendo en todo \nmomento el cuidado de las familias y privilegiando la reconciliaci\u00f3n de todos \nen la paz y en la equidad.\nAcompa\u00f1ar y orientar a los padres en identificar las diferentes proble -\nm\u00e1ticas de sus hogares, nombrarlas y encontrar una forma de atenderlas por \nmedio de la comunicaci\u00f3n y el di\u00e1logo, implica dar respuesta a la estrategia de 267intervenci\u00f3n n\u00famero 1 del metadiagn\u00f3stico (ECO2), que se\u00f1ala: \u201cEs funda -\nmental saber cu\u00e1l es la representaci\u00f3n de los problemas y demandas, desde \nabajo, y no s\u00f3lo trabajar desde la postura del equipo o la instituci\u00f3n\u201d .\nPremiaci\u00f3n del grupo de futbol del centro, 2019\nObjetivo general\nBrindar herramientas a las familias para la prevenci\u00f3n de conductas de ries -\ngo desde diferentes \u00e1ngulos, como la comunicaci\u00f3n, la identidad familiar, la \nexpresi\u00f3n de los afectos y las emociones, el uso adecuado de los l\u00edmites, reglas \ny consecuencias, la confianza dentro de la familia, la transformaci\u00f3n posi-\ntiva del conflicto, el apoyo y el di\u00e1logo con los hijos de una manera asertiva \ne independiente.\nObjetivos espec\u00edficos\n\u2022 Actuar sobre las ra\u00edces del conflicto y no sobre sus manifestaciones, des -\nde una visi\u00f3n humanista y dial\u00f3gica alternativa.\n\u2022 Acompa\u00f1ar en la identificaci\u00f3n de habilidades emocionales y relaciona -\nles en el \u00e1mbito personal y familiar para la promoci\u00f3n de relaciones sin \nviolencia.\n268Etapas del programa\nRecepci\u00f3n de la demanda: la demanda de ayuda se recibe de manera directa \ndel solicitante, derivado de otras \u00e1reas del centro o por una observaci\u00f3n de \ncausas comunes de conflictos familiares.\nAn\u00e1lisis: valoraci\u00f3n de la din\u00e1mica familiar, problemas familiares, grado \nde compromiso manifestada, tipo de atenci\u00f3n que se adecua a los requeri -\nmientos de los solicitantes, entorno comunitario, red de apoyo.\u00a0\nDefinici\u00f3n del plan de acci\u00f3n: partiendo del an\u00e1lisis, se propone la forma \nde la atenci\u00f3n: cu\u00e1l de las \u00e1reas lo retoma o trabaja en colaboraci\u00f3n, bajo un \nesquema de atenci\u00f3n personalizada o de participaci\u00f3n en taller, acompa\u00f1a -\nmiento a instancias externas, espacios, horarios, personas que intervienen, \nsedes.\nAcci\u00f3n interdisciplinar: ejecuci\u00f3n de las acciones de manera coordinada \nen acciones, espacio y tiempo.\nFigura 30. Atenci\u00f3n de conflictos familiares\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.\nDise\u00f1o del programa\nIntra e interinstitucional\nLos tipos de familia que acuden al cfasem son los siguientes (v\u00e9ase Espejel, \n1977, p. 52).Acci\u00f3n\ninterdisciplinarRecepci\u00f3n\nde demanda\n(primer contacto)An\u00e1lisisDe\ufb01nici\u00f3n del \nplan de acci\u00f3n269Figura 31. N\u00facleos de familia\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.\n\u2022 Familia primaria nuclear: integrada por padre, madre e hijos de ambos.\n\u2022 Familia primaria extensa: una familia nuclear que va a vivir con la fami -\nlia de origen de uno de los c\u00f3nyuges, o que nunca sali\u00f3 del seno familiar \ny ah\u00ed permaneci\u00f3 despu\u00e9s de su uni\u00f3n conyugal.\n\u2022 Familia restructurada familiar: formada por una pareja en la que uno o \nambos c\u00f3nyuges ha tenido una uni\u00f3n previa con hijos, independiente -\nmente de los hijos que conciban juntos.\n\u2022 Familia uniparental nuclear: integrada por padre o madre con uno o m\u00e1s \nhijos.\n\u2022 Cabe mencionar, que se presentan abuelos como cuidadores de los nie -\ntos, sea que los padres est\u00e9n presentes o no.\nPara articular las voluntades de las \u00e1reas del centro que trabajan con fami -\nlias, se han elaborado programas que tomen en cuenta la subjetividad, la \ndignidad de cada persona y las din\u00e1micas familiares para atender las causas \nde los conflictos o problem\u00e1ticas y no s\u00f3lo sus s\u00edntomas. Para ello se ha tra -\nbajado en los siguientes programas:Contexto\nFamilia\nPersonaComunidad\nEducaci\u00f3n Jur\u00eddicoSalud270Tabla 10. \u00c1rea de Jur\u00eddico\nC\u00edrculos de encuentro y \nfortalecimiento familiar.\nBase: Jur\u00eddico. \nMedios alternativos de resoluci\u00f3n \nde controversias y justicia restaurativa.\nPsicolog\u00eda. Confusi\u00f3n emocional y \npensamientos negativos, consecuencia \ndel tipo de afectaciones en la estructura \nps\u00edquica.Matrimonio y concubinato\u00a0\nReg\u00edmenes matrimoniales\u00a0\nFamilias fuertes\nAlternativas para un sano final del matrimonio\u00a0\nGuarda y custodia, r\u00e9gimen de visitas y \nconvivencias\u00a0\nLa violencia y sus tipos\u00a0\nC\u00edrculos de escucha y paz\u00a0\nTalleres jur\u00eddico-educativos.\nBase: v\u00eda judicial.\u00a0Orientaci\u00f3n jur\u00eddica: cultura del testamento\u00a0\nOrientaci\u00f3n jur\u00eddica sucesi\u00f3n testamentaria\nOrientaci\u00f3n jur\u00eddica de sucesi\u00f3n leg\u00edtima\u00a0\nOrientaci\u00f3n jur\u00eddica de divorcio\nOrientaci\u00f3n jur\u00eddica de pensi\u00f3n alimenticia\u00a0\nOrientaci\u00f3n jur\u00eddica en relaci\u00f3n con la patria \npotestad, guarda y custodia\u00a0\nOrientaci\u00f3n jur\u00eddica en relaci\u00f3n con el r\u00e9gimen \nde visitas y convivencias\u00a0\nOrientaci\u00f3n jur\u00eddica de mediaci\u00f3n\nOrientaci\u00f3n jur\u00eddica ambulatoria \nde derecho familiar. Se implementa en comunidades en donde de \nacuerdo con el diagn\u00f3stico se dan mayores \nconflictos o problem\u00e1ticas familiares\u00a0271Tabla 11. \u00c1rea de Psicolog\u00eda\n1. Atenci\u00f3n psicol\u00f3gica\n2. Talleres Psicosociales:\nSer padres de un adolescente, hoy\nC\u00f3mo ayudar a los hijos a superar las adversidades\nC\u00f3mo hablar de sexualidad con tus hijos\nCrianza afectiva-efectiva\nTaller de desarrollo humano para adolescentes \u201c\u00a1qu\u00e9 conmigo y los dem\u00e1s!\u201d\nOrientaci\u00f3n sexual para j\u00f3venes \u201cCon\u00f3cete\u201d\nArte-terapia para adolescentes\nHabilidades socio-emocionales para ni\u00f1os y adolescentes\nRelaciones de pareja \u201cAprendiendo a amar\u201d\nSensibilizaci\u00f3n sobre masculinidad \u201centre hombres\u201d\nEn colaboraci\u00f3n con Jur\u00eddico:\nComunicaci\u00f3n\nManejo de emociones\nPrevenci\u00f3n de la violencia\n3. Pl\u00e1ticas tem\u00e1ticas  \nRelaci\u00f3n de pareja\nPatriarcado y crianza como constructores de violencia272Metodolog\u00eda\nPara lograr los objetivos planteados se realizan talleres de sensibilizaci\u00f3n \ne informaci\u00f3n, pl\u00e1ticas informativas, c\u00edrculos de encuentro familiar con un \ntiempo m\u00e1ximo de dos horas por sesi\u00f3n. En estas sesiones se implementan \nlas siguientes metodolog\u00edas:\nSocioafectiva o vivencial: facilita la construcci\u00f3n grupal en un ambiente \nque privilegia la autoestima y la confianza para empoderar a personas y \ncolectivos. Desarrolla las habilidades necesarias para comunicarse, coo -\nperar y aprender a resolver los conflictos.\nParticipativa: posibilita procesos de discusi\u00f3n, an\u00e1lisis, reflexi\u00f3n y cons -\ntrucci\u00f3n de conceptos, ideas, valores y principios, a partir del trabajo in -\ndividual y colectivo. Se privilegia el conocimiento de quienes participan \nen el proceso educativo.\nProblematizadora o reflexivo-dial\u00f3gica: produce procesos de confronta -\nci\u00f3n y problematizaci\u00f3n que permiten y apoyan la toma de decisiones \nfrente a situaciones cotidianas donde se polarizan dos o m\u00e1s derechos; \nfavorece la resoluci\u00f3n de conflictos.\nEl servicio del \u00e1rea de Jur\u00eddico para atenci\u00f3n a familias se brinda mediante \nel programa Derechos humanos, tutela de menores y cultura de paz; a trav\u00e9s \nde sesiones grupales de dos horas que se comparten en el interior del cfa -\nsem, as\u00ed como en las colonias del antiguo pueblo de Santa Fe. Tambi\u00e9n se \natiende a las familias mediante la atenci\u00f3n y orientaci\u00f3n jur\u00eddica en temas \nde violencia familiar y violencia sexual, aplicando el protocolo de atenci\u00f3n \nespecial de emergencia para casos de violencia familiar y violencia sexual del \nCentro Meneses elaborado en 2017.\nEl \u00e1rea de Psicolog\u00eda cuenta con dos programas de atenci\u00f3n a las fami -\nlias: Acciones promotoras de salud mental (campa\u00f1as de prevenci\u00f3n de la \nviolencia, pl\u00e1ticas tem\u00e1ticas y talleres psicoeducativos) y Atenci\u00f3n psicol\u00f3 -\ngica (atenci\u00f3n psicol\u00f3gica individual, de pareja y familiar), que se rige bajo \nun enfoque de intervenci\u00f3n breve, utilizando herramientas de los modelos \nintegrativos, en donde la psicoterapia no se limita s\u00f3lo a curar el trastorno 273psicol\u00f3gico que presenta el paciente, sino que desde una visi\u00f3n integradora \nconsidera tanto las debilidades como las fortalezas del sujeto, buscando que \n\u00e9ste pueda alcanzar el desarrollo personal o ayudarlo a vivir de manera m\u00e1s \nplena. As\u00ed, la atenci\u00f3n se enfoca m\u00e1s a las fortalezas que a las carencias, y \na la capacidad de afrontamiento y de superaci\u00f3n de experiencias negativas.\u00a0\nUn elemento clave es la interrelaci\u00f3n entre las \u00e1reas jur\u00eddica y de psico -\nlog\u00eda en los casos que reportan violencia familiar. Se parte de la valoraci\u00f3n \ndel caso, dando orientaci\u00f3n legal, atenci\u00f3n psicol\u00f3gica y acompa\u00f1amiento \nestrecho hasta la derivaci\u00f3n a las instancias que correspondan, todo ello \nbajo un protocolo.\nImplementaci\u00f3n\nLa implementaci\u00f3n de cada programa para la atenci\u00f3n de familias supuso la \nsuma de esfuerzos de las diferentes \u00e1reas y de la comunidad. A continuaci\u00f3n \nse presentan algunas de las sesiones jur\u00eddico-educativas que se han imple -\nmentado al interior del centro, as\u00ed como en las colonias del antiguo pueblo de \nSanta Fe.\nEn el primer y segundo semestre de 2019 se impartieron los talleres de \nAlternativas para una separaci\u00f3n sana (divorcio), Pensi\u00f3n alimenticia, Pa -\ntria potestad, Guarda y custodia, R\u00e9gimen de visitas y convivencias, Educar \nen y para el conflicto, Mediaci\u00f3n, Cultura de testamento, sucesi\u00f3n testamen -\ntaria, sucesi\u00f3n leg\u00edtima; todo al interior del centro, as\u00ed como en las colonias \nLa Cebada, Liberaci\u00f3n Proletaria y Santa Fe (centros sociales), tal como se \naprecia en la siguiente gr\u00e1fica.274Gr\u00e1fica 8. N\u00famero de talleres y temas impartidos\n \nFuente: elaboraci\u00f3n propia.\nEn este periodo se tuvo la oportunidad de invitar al \u00e1rea de psicolog\u00eda con \nel objetivo de fortalecer la coordinaci\u00f3n y la colaboraci\u00f3n interinstitucional \npara la profesionalizaci\u00f3n de los recursos humanos e implementar acciones\nintegrales y transversales. As\u00ed, se replicaron nuevamente los talleres del pro -\ngrama de derechos humanos, tutela de menores y cultura de paz, y se agre -\ngaron los temas de manejo de emociones y comunicaci\u00f3n asertiva desde la \nperspectiva psicol\u00f3gica. Esto se representa en la siguiente gr\u00e1fica.\u00bfCu\u00e1ntos talleres se impartieron?\nTEMAS IMPARTIDOS EN LOS TALLERES\nTotal 11 talleresJur\u00eddico.................................................. 9\nPsicolog\u00eda............................................... 2012345\nAlternativas \npara un sano\n\ufb01nal del \nmatrimonio\n(Divorcio)Violencia.\nTipos de\nviolenciaGuarda y \ncustodia \ny patria \npotestadMediaci\u00f3n Manejo\nde\nemocionesPensi\u00f3n\nalimenticia275Gr\u00e1fica 9. N\u00famero de talleres impartidos de \nlas \u00e1reas Jur\u00eddico y Psicolog\u00eda\nFuente elaboraci\u00f3n propia.\nDurante el primer y el segundo semestres de 2019 tambi\u00e9n se compartie -\nron otros talleres con temas de contenido jur\u00eddico, como Educar en y para \nel conflicto, Resoluci\u00f3n pac\u00edfica del conflicto, Mediaci\u00f3n, Cultura de testa -\nmento, sucesi\u00f3n testamentaria, sucesi\u00f3n leg\u00edtima, entre otros, tanto al in -\nterior del centro como en las colonias La Ca\u00f1ada, La Cebada, Liberaci\u00f3n \nProletaria y Santa Fe. A continuaci\u00f3n presentamos la gr\u00e1fica con los por -\ncentajes de asistencia por g\u00e9nero, as\u00ed como del registro y asistencia a las ac -\ntividades, en la que se observa que el g\u00e9nero femenino mostr\u00f3 mayor inter\u00e9s \ny participaci\u00f3n.Total 8 talleresOrientaci\u00f3n jur\u00eddica al divorcio ............... 3\nOrientaci\u00f3n jur\u00eddica a la pensi\u00f3n \nalimenticia .............................................. 2\nPatria potestad, Guarda y Custodia, \ny R\u00e9gimen de visitas y convivencias ...... 1\nEducar en y para el con\ufb02icto .................. 1\n\u00bfQu\u00e9 es la mediaci\u00f3n ............................. 1\nTotal 2 talleresManejo de emociones y tipos \nde violencia............................................. 1\nComunicaci\u00f3n asertiva............................ 1012345\n00.20.40.60.811.2\u00bfCu\u00e1ntos talleres se impartieron?\nTALLERES DE JUR\u00cdDICO TALLERES DE PSICOLOG\u00cdA276Gr\u00e1fica 10. Porcentaje de asistencia por g\u00e9nero\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.\nGr\u00e1fica 11. Porcentaje de registro al taller de orientaci\u00f3n jur\u00eddica\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.Mujeres 86%Hombres 14%\nTotal 70 talleresMujeres.................................................. 60\nHombres................................................. 10\nTALLER DE ORIENTACI\u00d3N JUR\u00cdDICAMujeres........................................... 41\nHombres............................................ 552% 48%\nTALLER DE ORIENTACI\u00d3N JUR\u00cdDICAPersonas que se registraron........... 42\nPersonas que asistieron.................. 46Mujeres 89%Hombres 11%\n\u00bfCu\u00e1ntas personas se registraron\ny cuantas asistieron?Sexo de las personas que asistieron277La colaboraci\u00f3n entre las \u00e1reas de Psicolog\u00eda y Jur\u00eddico fue muy valiosa, \npues brind\u00f3 un sentimiento de satisfacci\u00f3n a las personas que tomaron los \ntalleres. En las colonias se implementaron algunas de las actividades del \nprograma y seg\u00fan las necesidades de las colonias, se iban agregando otras. \nSin embargo, el trabajo en esas colonias enfrent\u00f3 algunas complicaciones: \nlos niveles de variadas violencias y la necesidad de un proceso m\u00e1s activo \nde los participantes en el que ellos mismos mantengan mayor incidencia \nen sus procesos de cambio, tanto en lo personal como en lo familiar. Entre \nlos retos se encuentra la formaci\u00f3n de facilitadores y la comunicaci\u00f3n entre \ninstituciones; por ello, despu\u00e9s de reflexionar sobre los avances, parece per -\ntinente la articulaci\u00f3n del trabajo con las familias desde un nuevo programa \nque ha sido nombrado C\u00edrculos de encuentro y fortalecimiento familiar, cu -\nyos objetivos son:\u00a0\n\u2022 Prevenir conductas de riesgo en la familia y la escuela.\n\u2022 Organizar actividades de cohesi\u00f3n familiar y convivencia.\u00a0\n\u2022 Resoluci\u00f3n pac\u00edfica y transformaci\u00f3n positiva del conflicto.\u00a0\n\u2022 Acompa\u00f1ar fortalezas, habilidades y capacidades del individuo que le \npermitan la autogesti\u00f3n, la conciencia cr\u00edtico-legal ciudadana, el discer -\nnimiento en la toma de decisiones y la generaci\u00f3n de espacios de di\u00e1logo.\u00a0\n\u2022 Canalizaci\u00f3n de casos a diferentes instancias dependiendo de la proble -\nm\u00e1tica.\nEl nuevo programa, cuya convocatoria se previ\u00f3 para 2020, se realizar\u00e1 en el \ncentro, una escuela o un grupo comunitario, con predominio de un di\u00e1logo \nentre los asistentes fomentado por los coordinadores. Desde la construcci\u00f3n \ndel encuadre que regir\u00e1 el espacio, esto es las reglas de convivencia en espa -\ncio-tiempo, la puesta en com\u00fan del tema que convoca incluye informaci\u00f3n \nte\u00f3rica del asunto que se abordar\u00e1, seguida por actividades din\u00e1micas que \nrelacionan la parte te\u00f3rica con la parte pr\u00e1ctica. Tales actividades pueden \nincluir juego de roles, lluvia de ideas, relaci\u00f3n, modelamiento, orientaciones \nsi son necesarias, y consensos respecto a actuaciones. Finalmente, se har\u00e1 \nuna retroalimentaci\u00f3n de la sesi\u00f3n para conocer el sentimiento de acepta -\nci\u00f3n o los aprendizajes obtenidos.278Protocolo de atenci\u00f3n especial de emergencia para casos de violencia \nfamiliar y violencia sexual\nFigura 32. Protocolo de emergencia \nen casos de violencia familiar o sexual\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.Realizar pasos 1, 2 y 3 y elaborar formatos 3 y 4, anexando \na los mismos el cat\u00e1logo de instituciones a canalizar.\nRealizar pasos 1, 2 y 3 para el caso de no existir \npadres o tutores de la ni\u00f1a o ni\u00f1o.Realizar reporte de\nconclusi\u00f3n del caso\ny archivar.\nS\u00edNo es el\nagresor\nPresunto\nagresorDesea\ndenunciarBrindar \nacompa-\n\u00f1amiento\npsicol\u00f3gico \ny jur\u00eddico \ndesde la \no\ufb01cina para \natender el \nproceso de \npsicolog\u00eda \ny denuncia \npenal.\nNo desea\ndenunciar\nEn caso de que la ni\u00f1a o ni\u00f1o no est\u00e9 en posibilidad \nde denunciar, se sugiere solicitar la presencia \nde otro familiar para la \ufb01rma de los documentos.No\nElaboraci\u00f3n y \n\ufb01rma de carta de \ncanalizaci\u00f3n IF3.Elaboraci\u00f3n y \ufb01rma de \ncarta de deslinde de \nresponsabilidades IF4.Presunta \nviolencia\nfamiliar \no\nviolencia \nsexual\u00bfHay padre, \ntutor o \nfamiliar \nresponsable\nde la ni\u00f1a \ny ni\u00f1o?\nCanalizar el \ncaso a alguna \nde las \ninstituciones \nque contempla \nel cat\u00e1logo de \ninstituciones, \no bien, a la \nagencia del \nM.P. que \ncorresponde.Realizar \nreporte de \nconclusi\u00f3n \ndel caso \ny archivar.Reuni\u00f3n de \nequipo para \nconocer el \nseguimiento \ndel caso y \nrealizar \nlos reportes \nde cada \nexpediente.Brindar \nacompa-\n\u00f1amiento\npsicol\u00f3gico y \njur\u00eddico desde \nla o\ufb01cina \npara atender \nel proceso \nde psicolog\u00eda\no si se entabla \ndenuncia penal.Reuni\u00f3n de \nequipo para \nconocer el \nseguimiento\ndel caso y \nrealizar los \nreportes que\ncorresponden\na cada \nexpediente.\nElaboraci\u00f3n y \n\ufb01rma de carta de \ncanalizaci\u00f3n IF3.Elaboraci\u00f3n y \ufb01rma de \ncarta de deslinde de \nresponsabilidades IF4.Canalizar el \ncaso a la \nAgencia del \nM.P. corres-\npondiente o \nen su caso a \nalguna de las \ninstituciones \nque contempla \nel cat\u00e1logo de \ninstituciones.279El \u00e1rea de Psicolog\u00eda, abord\u00f3 las acciones de promoci\u00f3n de la salud mental \ncon las siguientes actividades:\n\u2022 Talleres psicoeducativos:\u00a0ser padres de hijos adolescentes, dirigido a pa -\ndres de familia; taller de habilidades socioemocionales, dirigido a ni\u00f1os \ny adolescentes; de reflexi\u00f3n para hombres sobre la relaci\u00f3n de pareja; \npatriarcado y crianza como constructores de violencia, dirigido a padres \nde familia en escuela secundaria.\n\u2022 Pl\u00e1ticas tem\u00e1ticas: la importancia de conocerse a s\u00ed mismo para una re -\nlaci\u00f3n de pareja sana.\n\u2022 Campa\u00f1as: prevenci\u00f3n de la violencia; en atenci\u00f3n psicol\u00f3gica se apoy\u00f3 a \n147 personas; se atendieron 11 casos de violencia o abuso sexual.\nAprendizajes\nEtapas de percepci\u00f3n de la psicolog\u00eda\n1. Inmersi\u00f3n y diagn\u00f3stico\n\u2022\tLas personas no est\u00e1n acostumbradas a tomar talleres formativos o \nacudir a terapias psicol\u00f3gicas cuando presentan dificultades de \u00edndole \nemocional o conflictos familiares.\n\u2022\tEs precario el involucramiento de los padres en el tratamiento psi -\ncol\u00f3gico de sus hijos adolescentes, a pesar de que los problemas de com -\nportamiento se asocian fuertemente con una disciplina inconsistente y \ndificultades en la relaci\u00f3n entre los padres.\n2. Vinculaci\u00f3n interinstitucional\n\u2022\tLas reuniones interinstitucionales ayudaron a no perder los objetivos \ndel programa y realizar las correcciones pertinentes en cada caso.\n3. Elaboraci\u00f3n de un programa de atenci\u00f3n familiar integral\n\u2022\tSe requiere consolidar las actividades como procesos que brinden m\u00fal -\ntiples opciones de atenci\u00f3n integral, dadas las caracter\u00edsticas de los \nconflictos o problem\u00e1ticas y necesidades detectadas entre los miembros \nde las familias; es recomendable su vinculaci\u00f3n con otras institucio-\nnes de las colonias.280\u2022\tDeben adaptarse estrategias para mejorar y fortalecer las actividades \n(talleres, pl\u00e1ticas informativas) de acuerdo con las necesidades y carac -\nter\u00edsticas particulares de los grupos.\n4. Ejecuci\u00f3n y operaci\u00f3n del programa\n\u2022\tHay que construir relaciones emp\u00e1ticas con los participantes.\n\u2022\tSe requiere un proceso m\u00e1s activo de los participantes en el cual ellos \nmismos tengan mayor incidencia en sus procesos de cambio, tanto en lo \npersonal como en lo familiar.\n5. Acompa\u00f1amiento a Familias\n\u2022\tGenerar transformaciones en la vida personal y familiar, mediante la \ncomunicaci\u00f3n y la confianza, as\u00ed como en los espacios de convivencia y \norganizaci\u00f3n.\n6. Focalizaci\u00f3n en las consecuencias y el descuido de la articulaci\u00f3n \n     interinstitucional\n\u2022\tSe requieren mayores redes de vinculaci\u00f3n.\nConclusiones\nDerechos humanos, tutela de menores y cultura de paz es un programa para \npromover la reconciliaci\u00f3n familiar en el proyecto de reconstrucci\u00f3n del \ntejido social, cuyos esfuerzos est\u00e1n enfocados en la atenci\u00f3n de familias. Su \nimpacto en las relaciones de las personas y en la comprensi\u00f3n de sus din\u00e1 -\nmicas familiares ha permitido impulsar una visi\u00f3n de familia con valores y \nreferentes que cuiden las relaciones familiares.\nSe sigue trabajando por la reconciliaci\u00f3n de las familias, y los programas \nde c\u00edrculos de encuentro y fortalecimiento familiar inician operaciones de \nmanera interinstitucional con el \u00e1rea de Psicolog\u00eda, con familias, escuelas e \niglesia. Se esperan resultados satisfactorios tanto en las personas y familias \ncomo en las comunidades, incluso con la participaci\u00f3n de otros actores inte -\nresados en contribuir en la construcci\u00f3n de una propuesta m\u00e1s integral y fa -\nmiliar.\u00a0Los conflictos en la relaci\u00f3n de pareja de los padres est\u00e1n fuertemente \nasociados con una perspectiva de g\u00e9nero asim\u00e9trica y dominante del hom -\nbre hacia la mujer, lo que permea la din\u00e1mica de convivencia de la familia.28114 \nAdulto mayor\nKaren V\u00e1zquez Guti\u00e9rrez\nLourdes de Gante Montiel \nJavier S\u00e1nchez Ram\u00edrez \nMaribel Gonz\u00e1lez Linares\nGrupo fe y esperanza, 2019\nAntecedentes\nDesde la inauguraci\u00f3n de Casa Meneses en octubre de 2011, la presencia de \nadultos mayores se observ\u00f3 de inmediato. Fue el primer grupo de la comuni-\ndad que apoy\u00f3 de manera muy comprometida la construcci\u00f3n del diagn\u00f3stico \ncomunitario, aportando sus historias en cuanto a la llegada y construcci\u00f3n\nde la colonia. Hay que recordar que este grupo de personas lleg\u00f3 en prome -\ndio 50 a\u00f1os atr\u00e1s a esta zona. Les toc\u00f3 abrir calles, poner drenaje, llevar agua \ny electricidad a sus casas, pues la participaci\u00f3n comunitaria en las \u201cfaenas\u201d \nera la mejor manera de salir adelante. Las condiciones obligaron a mujeres y \nhombres por igual a acarrear el agua desde lo que hoy es la avenida Vasco de \nQuiroga, a limpiar sus terrenos, bajar materiales de construcci\u00f3n compra -\ndos con grandes sacrificios, llevarlos en hombros hasta su terreno, levantar \nsus casas, bajar y subir varias veces al d\u00eda al trabajo, llevar a los hijos e hijas \n282a la escuela, ir al mercado, traer m\u00e1s agua, ir al m\u00e9dico. Hicieron de todo \nporque en la zona no hab\u00eda mucho, y los que viven en la parte m\u00e1s baja de \nla zona, junto al r\u00edo, fueron (y siguen siendo) los que m\u00e1s padecieron esta \nsituaci\u00f3n. Como ya apuntaba arriba, el grupo de adultos mayores ayud\u00f3 en \nla construcci\u00f3n del diagn\u00f3stico, lo que apoy\u00f3 y valid\u00f3 la presencia de la uia  \nen la zona.\nDesde que empez\u00f3 sus actividades la Casa Meneses, los adultos mayo -\nres hicieron presencia. Primero el grupo de corte religioso Apostolado de la \nCruz, integrado por se\u00f1oras de la comunidad que ten\u00edan el objetivo de estu -\ndiar la Biblia y emprender algunas acciones en las iglesias de la zona, como \napoyar en el catecismo, dar pl\u00e1ticas a familias y ayudar a los sacerdotes en \nliturgias de la comunidad, como dar la comuni\u00f3n o ceniza.\n\u00a0En 2014 la maestra Roc\u00edo Coss, quien era la responsable del \u00e1rea de \nPsicolog\u00eda, particip\u00f3 en el grupo de la tercera edad Fe y Esperanza de la \ncolonia Liberaci\u00f3n Proletaria. Fundado en 2006 por la se\u00f1ora Manuelita \nV\u00e9rtiz Ram\u00edrez, vecina de la colonia, el grupo ten\u00eda diferentes espacios; en el \nmismo a\u00f1o se establecen en el Centro Interactivo de Liberaci\u00f3n Proletaria y \npiden apoyo a la maestra Coss para realizar actividades de desarrollo huma -\nno y que alentaran la participaci\u00f3n del grupo en la comunidad. As\u00ed, grupos \nde alumnos en pr\u00e1ctica realizaron diversas actividades. En 2015 sustituye \na la maestra Javier S\u00e1nchez, y en 2019 sale Javier del acompa\u00f1amiento y \nlo dirige Nicol\u00e1s Acevedo. A la fecha este grupo sigue vivo, sigue haciendo \ncosas y recibiendo a nuestros alumnos y equipo operativo. Las actividades \nque se han realizado son:\n\u2022 Libro de la colonia Liberaci\u00f3n Proletaria (a trav\u00e9s del grupo focal y \nentrevistas).\n\u2022 Proyecto Tejiendo Pueblo.\n\u2022 Convivencias y festividades.\n\u2022 Talleres de desarrollo humano.\n\u2022 Talleres de derechos humanos.\n\u2022 Talleres de Cultura de legalidad.\n\u2022 Diagn\u00f3stico comunitario.\n\u2022 Atenci\u00f3n a casos espec\u00edficos (en psicolog\u00eda, educaci\u00f3n, canalizaciones, \netc\u00e9tera).283En 2018 nace una nueva vinculaci\u00f3n con la Cl\u00ednica de la Especialidad en Nu -\ntrici\u00f3n Gerontol\u00f3gica, cuya coordinadora, la maestra Miriam L\u00f3pez Teros, \nimparte consultas de nutrici\u00f3n para adultos mayores dentro del consultorio \nde nutrici\u00f3n de cfasem. Adem\u00e1s de impartir talleres sobre diferentes tem\u00e1 -\nticas de nutrici\u00f3n que aquejan a la poblaci\u00f3n de Santa Fe.\u00a0\nEl primer grupo que asiste a los talleres para el adulto mayor, es el de \nLuz Clarita, conformado por cerca de 50 personas. Centro Meneses ha con -\ntado con diversas actividades dirigidas a la poblaci\u00f3n de adultos mayores, \nuna de ellas es el taller de tanatolog\u00eda, dise\u00f1ado e impartido por dos tanat\u00f3 -\nlogos voluntarios. Este taller ha tenido alta demanda entre la poblaci\u00f3n, en \ncomparaci\u00f3n con otros talleres. En 2019 la inscripci\u00f3n sum\u00f3 123 personas, \nde las cuales 36 ten\u00edan 60 o m\u00e1s a\u00f1os (29%). Solicitantes de atenci\u00f3n psico -\nl\u00f3gica fueron 5%, tambi\u00e9n de 60 a\u00f1os en adelante.\u00a0\nEn vista de la alta demanda del taller de tanatolog\u00eda y el n\u00famero de mu -\njeres de mediana edad (30 a 55 a\u00f1os) que solicitan los servicios de psicolog\u00eda, \nse decidi\u00f3 incluir pr\u00e1cticas de materia adulta de la licenciatura en Psicolog\u00eda \nde la Universidad Iberoamericana, para dar otra alternativa de acompa\u00f1a -\nmiento emocional grupal e individual.\nJustificaci\u00f3n\nEn M\u00e9xico, 11% de la poblaci\u00f3n es adulto mayor. El Consejo Nacional de \nEvaluaci\u00f3n de la Pol\u00edtica de Desarrollo Social (Coneval) dice que 13 900 000 \npersonas son mayores de 60 a\u00f1os, y 6 de cada 10 mujeres. Esto evidencia una \nfeminizaci\u00f3n del envejecimiento, con una esperanza de vida en promedio \nde 75 a\u00f1os: 78 a\u00f1os para las mujeres y 73 a\u00f1os para los hombres. En la zona de \nSanta Fe hay alrededor de 5 000 adultos mayores; debido a las condiciones \ngeogr\u00e1ficas de la zona, es muy dif\u00edcil transitar por sus calles, lo cual los obliga a \npermanecer en sus colonias o encerrados en sus casas, lo cual no es muy sano.\u00a0\nLos adultos mayores que acuden a servicios de psicolog\u00eda en el cfasem \npresentan s\u00edntomas de ansiedad, depresi\u00f3n y transitan por procesos de due -\nlo. S\u00edntomas asociados a la vivencia de la desatenci\u00f3n y violencia por parte \nde los hijos, muertes de familiares y conocidos; tambi\u00e9n asociados a situacio -\nnes relacionadas con la pareja, como desvalorizaci\u00f3n, violencia, infidelidad. \nEn otros casos exponen la obligaci\u00f3n de hacerse cargo de los nietos, con ma -\nyor frecuencia porque sus hijas son madres solteras.284Los adultos mayores que acuden a las sesiones jur\u00eddico-educativas del \nprograma de Derechos humanos, cultura de legalidad y derecho familiar \npresentan conflictos o problem\u00e1ticas de regularizaci\u00f3n de bienes inmuebles, \nla mayor\u00eda de ellos por testamentos, sucesiones testamentarias y sucesi\u00f3n \nleg\u00edtima; tambi\u00e9n enfrentan problem\u00e1ticas relacionadas con la familia y la \nviolencia familiar (violencia econ\u00f3mica, psicoemocional y f\u00edsica): refieren \nque no hicieron nada porque no ten\u00edan medios econ\u00f3micos para acceder a la \njusticia y carec\u00edan de informaci\u00f3n, de alguien que los ayudara. Por ello, no \nles qued\u00f3 otra que aguantarse y vivir as\u00ed, como algunas personas manifes -\ntaron: \u201csi yo hubiera sabido esta informaci\u00f3n, me hubiera divorciado y hoy \nmi vida ser\u00eda otra\u2026, pero hoy acudo a recibir esta informaci\u00f3n que se da en \nestos talleres porque es muy valiosa y la voy a compartir con mis hijos e hijas \npara que no les pase lo que a m\u00ed me paso\u201d . Situaciones de hecho que est\u00e1n \nasociadas a la violencia que sus propios hijos dirigen contra ellos, y la invi -\nsibilidad, desvalimiento, desatenci\u00f3n como seres productivos y sin cuidados \nafectivos y fraternos.\nDe igual manera, se hallan ante el reto de satisfacer y cumplir respon -\nsabilidades que no les corresponden y esto les genera tristeza, estr\u00e9s y frus -\ntraci\u00f3n, ya que est\u00e1n a cargo del cuidado de los nietos, en raz\u00f3n de que sus \nhijas e hijos son padres solteros o bien adictos a sustancias psicotr\u00f3picas.\nBuscan el servicio de nutrici\u00f3n por razones como obesidad, diabetes me -\nllitus tipo 2, desnutrici\u00f3n, c\u00e1ncer e hipertensi\u00f3n arterial. Anhelan calidad de \nvida y entender el envejecimiento natural en esta etapa de su vida. La salud\nf\u00edsica, sin importar en qu\u00e9 etapa o momento nos encontremos, es de suma \nimportancia. Normalmente, en sus visitas peri\u00f3dicas al m\u00e9dico, se les men -\nciona que deben acudir con un nutri\u00f3logo, y en muchas ocasiones prefieren \nel Centro Meneses, ya que en sus cl\u00ednicas oficiales el tiempo entre una con -\nsulta y otra est\u00e1 muy desfasado. Es evidente que Nutrici\u00f3n del centro ha \ntenido un gran crecimiento tanto en consultas como en los talleres que se \nimparten para el adulto mayor.\nObjetivo general\nPromover habilidades y recursos personales de nutrici\u00f3n, jur\u00eddicos, psico -\nl\u00f3gicos y sociales en adultos mayores, para afrontar de manera exitosa los \ncambios y retos que trae consigo la etapa de la vejez.285Objetivos espec\u00edficos\n\u2022 Orientar sobre la cultura de legalidad, derechos humanos y derecho fa -\nmiliar de manera armoniosa, motivando el inter\u00e9s de los participantes \nen ella y a la par hacerlos agentes de esos derechos en sus hogares y en su \ncomunidad, como una medida de prevenci\u00f3n y cuidado.\u00a0\n\u2022 Acompa\u00f1ar los procesos creativos, de desarrollo e iniciativas comunita -\nrias que incrementen la cultura de paz, la igualdad, el compartir saberes y \nla educaci\u00f3n popular de los grupos de la tercera edad de la comunidad.\u00a0\n\u2022 Facilitar cambios cognitivos, emocionales y comportamentales en las per -\nsonas, familias y comunidad que promuevan entornos m\u00e1s saludables.\u00a0\n\u2022 Acompa\u00f1ar en la identificaci\u00f3n de habilidades emocionales y relacionales\nen el \u00e1mbito personal y familiar para la promoci\u00f3n de relaciones sin vio -\nlencia.\u00a0\n\u2022 Brindar atenci\u00f3n y acompa\u00f1amiento en materia de salud mediante es -\ntrategias de intervenci\u00f3n para satisfacer las necesidades nutricias del \nadulto mayor, sin dejar a un lado los cambios fisiol\u00f3gicos que esta etapa \nde vida conlleva.\nEtapas del programa\nFase 1. Primer contacto.\nFase 2. Primera escucha.\nFase 3. Derivaci\u00f3n a \u00e1reas: Nutrici\u00f3n, Redes comunitarias, Psicolog\u00eda, \nJur\u00eddico.\u00a0\n\u2022 Actividad grupal: taller de tanatolog\u00eda, talleres psicoeducativos, talleres \nde nutrici\u00f3n, sesiones jur\u00eddico-educativas.\n\u2022 Atenci\u00f3n individual: consultas de Psicolog\u00eda y Nutrici\u00f3n.\u00a0\n\u2022 Derivaci\u00f3n externa: Cl\u00ednica de la Especialidad en Nutrici\u00f3n \nGerontol\u00f3gica.\u00a0\n\u2022 Fase 4. Seguimiento.\u00a0\n\u00b7 Actividades internas (cfasem).\n\u00b7 Actividades comunitarias.286Dise\u00f1o del programa\nFigura 33. Desarrollo de la atenci\u00f3n del adulto mayor\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.\nMetodolog\u00eda\nLa metodolog\u00eda de los talleres es socioafectiva, vivencial, cl\u00ednica y jur\u00eddica; \npermite a las participantes involucrarse en ellas y entre ellas, a trav\u00e9s de \ndin\u00e1micas de comunicaci\u00f3n, trabajo en equipo y sensibilizaci\u00f3n.\nEl cfasem cuenta con instalaciones y servicios adecuados para recibir a \npersonas de la tercera edad (elevador, silla de ruedas) y no obstaculizar su \ndesplazamiento dentro de las instalaciones y permitirles acudir a las diver -\nsas actividades que se ofrecen. InternoCFASEM\nCFASEMNutrici\u00f3n\nJur\u00eddico\nPsicolog\u00edaConsultas\nCl\u00ednica de\nGerontolog\u00eda\nDiplomado\nen DiabetesTalleres\nIbero\nUIA\nPlaneaci\u00f3n\nEjecuci\u00f3n\nEvaluaci\u00f3nTalleresDerivaciones\nTanatolog\u00eda\nConsultas\nDiagn\u00f3stico\u00c1reas de\nvinculaci\u00f3n\nOtras \ninstituciones\no gruposVida adulta\ny vejez\nRedes\ncomunitariasGrupos\ncomunitariosPrimer\ncontacto287Para los talleres que el equipo del cfasem imparte se dan a conocer con -\nvocatorias abiertas mediante carteles (los cuales se colocan en puntos estra -\nt\u00e9gicos dentro y fuera del centro), redes sociales como Facebook, invitacio -\nnes personales, a grupos espec\u00edficos o comunidades. A partir de este trabajo \nde difusi\u00f3n y promoci\u00f3n, cada \u00e1rea dispone de lo siguiente.\nPsicolog\u00eda\nEntrega de reconocimientos a las participantes del taller vida adulta, 2019\nTaller de tanatolog\u00eda: la estructura que los tanat\u00f3logos le han dado al taller \nes la de bienvenida: se entrega a los asistentes un gafete con su nombre y un \ndulce, as\u00ed como informaci\u00f3n te\u00f3rica. Se van contestando preguntas de los \nasistentes, din\u00e1mica asociada al tema, y el cierre es una canci\u00f3n, la cual se \nrepite en todas las sesiones, adem\u00e1s de una lectura alusiva al tema, que pue -\nde ser un poema. Funcionan como apoyo la presentaci\u00f3n en Power Point, \nlectura de poemas y de p\u00e1rrafos te\u00f3ricos, canciones.\u00a0\nTaller para la vida adulta y la vejez: la primera hora es de trabajo grupal, \nsu estructura es de inicio con din\u00e1micas de presentaci\u00f3n, establecimiento de \nacuerdos, conocimiento de necesidades y fortalezas, informaci\u00f3n te\u00f3rica, di -\nn\u00e1micas de reflexi\u00f3n y cierre. En la siguiente hora se da un acompa\u00f1amiento \nindividualizado. Los temas que se trabajan son: autoconocimiento, autocui -\ndado, autoestima, duelos, empoderamiento, proyecto de vida; pueden variar \nen funci\u00f3n de las necesidades detectadas en el grupo.\n288Talleres de Nutrici\u00f3n para el adulto mayor: se imparten en un horario \nque permita un aforo mayor; a los beneficiarios se les facilita asistir en un ho-\nrario vespertino, despu\u00e9s de las 17 horas. \u00a0\nEl equipo de la Cl\u00ednica de la Especialidad en Nutrici\u00f3n Gerontol\u00f3gica \n(coordinadora y alumnos de la especialidad) imparte talleres que buscan me-\njorar el estilo de vida en relaci\u00f3n con la alimentaci\u00f3n de acuerdo con las \ncaracter\u00edsticas y necesidades de la etapa de vida de los asistentes, a fin de so -\nbrellevar los cambios fisiol\u00f3gicos y diversas patolog\u00edas que los beneficiarios \npudieran presentar.\u00a0\nEn el consultorio de nutrici\u00f3n brindamos un servicio especializado a los \nadultos mayores, cuidando de su estado de salud y de su nutrici\u00f3n mediante \ncambios o reforzamientos de h\u00e1bitos alimenticios, sedentarismo, estilos de \nvida y salud mental. Cuidamos la ingesti\u00f3n diaria de energ\u00eda de cada pacien -\nte ya que en esta etapa de vida el riesgo de desnutrici\u00f3n es m\u00e1s alto.\u00a0\nContamos con el apoyo de la doctora Miriam L\u00f3pez Teros y su equipo de \nla cl\u00ednica de nutrici\u00f3n gerontol\u00f3gica, a fin de complementar el tratamiento o \ncanalizar a la cl\u00ednica, seg\u00fan el diagn\u00f3stico, a pacientes que presenten mayor \nprevalencia de s\u00edndromes geri\u00e1tricos, entre otros: mayor riesgo de ca\u00eddas, \nfragilidad, discapacidad o dependencia. Atender estos factores de riesgo es \nmuy importante, ya que disminuyen la calidad de vida de los pacientes, as\u00ed \ncomo la de sus cuidadores.\nEl \u00e1rea de Psicolog\u00eda del cfasem nos brinda apoyo para atender la salud \nmental mediante las actividades previamente mencionadas.\u00a0\nRegularmente, las sesiones jur\u00eddico-educativas se brindan en talleres de \nsensibilizaci\u00f3n e informaci\u00f3n, pl\u00e1ticas informativas, c\u00edrculos de di\u00e1logo y con -\nversatorios. El tiempo que se destina para desarrollar y ejecutar su contenido\nes de dos horas en los turnos matutino y vespertino; al finalizar la sesi\u00f3n \nalgunas personas solicitan orientaci\u00f3n jur\u00eddica individual y personalizada. \nDurante el desarrollo se busca la participaci\u00f3n de los asistentes a fin de ge -\nnerar procesos de discusi\u00f3n, an\u00e1lisis, reflexi\u00f3n, construcci\u00f3n de conceptos, \nideas, valores y principios, partiendo del trabajo individual para trasladarlo \na lo colectivo; de igual manera, se privilegia el conocimiento de quienes par -\nticipan en el proceso y se facilita la construcci\u00f3n grupal de un ambiente que \nprivilegie la confianza y la autoestima para generar seguridad en las perso -\nnas y las comunidades a fin de que desarrollen habilidades necesarias para \ncomunicarse, cooperar y aprender a resolver los conflictos.289En el desarrollo y ejecuci\u00f3n de las sesiones jur\u00eddico-educativas se hace \nuso de r\u00fabricas de apertura y cierre, as\u00ed como de instrumentos de evaluaci\u00f3n \no bien medidas indicativas; posteriormente estos resultados se registran en \nExcel y Power Point para continuar con el an\u00e1lisis e identificaci\u00f3n de re -\nsultados y narrativas que permitan evaluar y sistematizar, para finalmente \npresentar resultados.\u00a0\nPor otro lado, el \u00e1rea de Redes comunitarias interviene de manera direc -\nta con los grupos en comunidad, identificando y analizando sus necesidades \nespec\u00edficas inmediatas conjuntamente. Una vez identificadas las necesida -\ndes, el responsable del \u00e1rea las hace llegar a la Coordinaci\u00f3n de Vinculaci\u00f3n \ny al \u00e1rea en posibilidad de asistir e impartir talleres u orientaciones a los \ngrupos para planear las estrategias de acompa\u00f1amiento de los grupos.\nImplementaci\u00f3n\nTal como se muestra en el apartado Dise\u00f1o del programa, las actividades de \natenci\u00f3n y acompa\u00f1amiento del cfasem se dividen en dos clases: interna y \nexterna.\nInterna\n \nLas \u00e1reas de Psicolog\u00eda, Nutrici\u00f3n, Jur\u00eddico y, en muy pocas ocasiones, Eco -\nnom\u00eda popular y sustentabilidade, son las que regularmente implementan \ntodas las actividades, servicios y talleres dentro de las instalaciones del cfa -\nsem. Los talleres y las actividades se planean de acuerdo con las necesidades \nque cada \u00e1rea identifica en los servicios, diagn\u00f3sticos y reportes que realiza \nel \u00e1rea de Primer contacto, en relaci\u00f3n con el contexto y las necesidades in -\nmediatas de los usuarios de la tercera edad.\u00a0Es importante resaltar que las \nactividades y los talleres pueden variar conforme a las din\u00e1micas de la zona. \nLa atenci\u00f3n del \u00e1rea de Psicolog\u00eda en 2019 se dio de la siguiente manera:\n\u2022 1 taller de Resiliencia: 14 personas inscritas, cinco que terminaron el ta -\nller reportaron el reconocimiento de logros personales y la sensaci\u00f3n de \nbienestar consigo mismos y una ampliaci\u00f3n de redes sociales.\u00a0\n\u2022 1 taller de Desarrollo humano en la vida adulta y vejez: 34 personas ins -\ncritas, las asistentes reportaron haber reforzado su autoestima, manejo 290de emociones, resoluci\u00f3n de problemas y autocuidado, entre las princi -\npales.\n\u2022 1 taller de Desarrollo humano \u201cSanar para crecer\u201d al grupo del \u00e1rea de \nRedes: les gust\u00f3 sentirse escuchados, sintieron encontrar soluciones en \nequipo, dijeron conocer tipos de violencia y que no deben normalizar \nninguno.\n\u2022 1 taller de Tanatolog\u00eda: 112 personas inscritas, 60 en promedio fueron \nconstantes, reportando la aceptaci\u00f3n de las p\u00e9rdidas y sensaci\u00f3n de \ntranquilidad.\nActividades de nutrici\u00f3n\nConsultorio: inicialmente 14% del total de la poblaci\u00f3n atendida en el \nconsultorio de nutrici\u00f3n son adultos mayores, con un crecimiento de \n19% y se estima que seguir\u00e1 creciendo.\u00a0\nActividades: entre las actividades que ofrece el \u00e1rea de Nutrici\u00f3n, la pobla-\nci\u00f3n de la tercera edad tiene una participaci\u00f3n muy activa en todas: talle -\nres de cocina saludable, de diabetes (sede uia), clases de yoga, talleres de \nnutrici\u00f3n y salud, jornadas de salud adicionales a los talleres y activida -\ndes especializados que se imparten para esos adultos mayores.\nCl\u00ednica de Nutrici\u00f3n Gerontol\u00f3gica: un total de 27 alumnos en 2019 par -\nticiparon impartiendo las diversas actividades que la Cl\u00ednica de nutrici\u00f3n \ngerontol\u00f3gica ofrece dentro de las instalaciones del cfasem.\u00a0La cl\u00ednica \nrealiz\u00f3 un estudio poblacional, \u201cIntervenci\u00f3n multimodal para reducir \nriesgos de ca\u00eddas en adultos mayores\u201d (a partir de 50 a\u00f1os), que brind\u00f3 \natenci\u00f3n a pacientes del consultorio del cfasem, ayudando a comple -\nmentar la consulta de nutrici\u00f3n y en caso necesario comenzar ciertos \ntratamientos espec\u00edficos conforme al diagn\u00f3stico de cada paciente que se \nbenefici\u00f3 con este estudio. Tambi\u00e9n se hizo la convocatoria a la comuni -\ndad de Santa Fe, creando un efecto domin\u00f3 de recomendaci\u00f3n de boca en \nboca a la poblaci\u00f3n de la alcald\u00eda de \u00c1lvaro Obreg\u00f3n y Cuajimalpa, ya que \nas\u00ed lo demandaba el estudio.\u00a0Este estudio se realiza a personas de m\u00e1s de \n50 a\u00f1os con el objetivo no s\u00f3lo de diagnosticar y brindar un tratamiento \ncorrecto, sino tambi\u00e9n de procurar la prevenci\u00f3n de personas en riesgo.291Responsables: maestra Miriam L\u00f3pez Teros y doctor \u00d3scar Rosas \nCarrasco. \nSede: Cl\u00ednica de nutrici\u00f3n gerontol\u00f3gica.\nEvaluaciones que se realizan:\n\u2022 Composici\u00f3n corporal y antropometr\u00eda\n\u2022 Desempe\u00f1o f\u00edsico (evaluaci\u00f3n de la marcha y prueba de balance)\n\u2022 Evaluaci\u00f3n geri\u00e1trica (condiciones de salud f\u00edsica y mental)\n\u2022 Fuerza muscular\n\u2022 Dexa (masa muscular, grasa y dx de osteoporosis)\nResultados:\n44 personas beneficiadas\u00a0\n13 poblaciones del Centro Meneses\n31 personas del pueblo de Santa Fe\nFigura 34. Elementos de atenci\u00f3n al adulto mayor\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.Resultados\nPacienteTratamiento\ncorrectoHerramientas\npara nutri\u00f3logo\ny m\u00e9dico\nDiagn\u00f3sticoPrevenir\nriesgos292Talleres: tem\u00e1ticas dirigidas a las necesidades de la poblaci\u00f3n de Santa Fe, \ncon un total de 81 asistentes.\n\u2022 Alimentaci\u00f3n para la prevenci\u00f3n y control de enfermedades en el \nadulto mayor\n\u2022 Taller de cocina para pacientes geri\u00e1tricos\n\u2022 Enfermedades del adulto mayor y la nutrici\u00f3n como tratamiento\n\u2022 Estrategias nutricionales para el adulto mayor\n\u2022 Taller Nutrici\u00f3n en el adulto mayor\u00a0\nSe elabor\u00f3 material did\u00e1ctico (infograf\u00edas, tr\u00edpticos, carteles) que contri -\nbuy\u00f3 a las buenas pr\u00e1cticas de autocuidado; fue colocado en consultorio y \n\u00e1reas comunes para los beneficiarios que en ocasiones no pueden asistir a \nlas actividades.\u00a0\nActividades de Jur\u00eddico\nLa orientaci\u00f3n que brinda el \u00e1rea de Jur\u00eddico se ofrece en sesiones grupales \njur\u00eddico-educativas (talleres de sensibilizaci\u00f3n e informaci\u00f3n, pl\u00e1ticas infor -\nmativas, c\u00edrculos de di\u00e1logo y conversatorios), el tiempo que se destina para \ndesarrollar su contenido es de dos horas y en sesiones de turnos matutino \ny vespertino, tanto en el centro como en las colonias del antiguo pueblo de \nSanta Fe. Los temas que se han compartido con las personas de la tercera \nedad son:\n1. Cultura del testamento\n2. Sucesi\u00f3n testamentaria\n3. Sucesi\u00f3n leg\u00edtima\u00a0\n4. Derechos humanos de las mujeres\n5. Igualdad y no discriminaci\u00f3n\n6. Divorcios o separaciones\u00a0\n7. Pensi\u00f3n alimenticia\n8. Educar en y para el conflicto\u00a0\n9. Mediaci\u00f3n293Externa\nSe llama as\u00ed a las actividades y talleres que se realizan en espacios de la \ncomunidad con grupos de la tercera edad. El \u00e1rea de Redes comunitarias se \nencarga de hacer en un primer momento un diagn\u00f3stico participativo (par -\nticipan las mismas personas que son parte del grupo o de la comunidad), se \nidentifican las necesidades prioritarias y se buscan propuestas en conjunto. \nCabe mencionar que el \u00e1rea de Redes tiene la obligaci\u00f3n de ir nivelando ex -\npectativas con los grupos y personas, ya que hay actividades o servicios que \nno est\u00e1n dentro de las posibilidades del cfasem.\u00a0\nPosteriormente el \u00e1rea de Redes asume la responsabilidad de coordinarse \ncon las \u00e1reas del centro para buscar juntos una estrategia de acompa\u00f1amien -\nto de acuerdo con las necesidades identificadas en cada uno de los grupos.\nUna vez presentadas las necesidades e intereses de las personas al \u00e1rea \ncorrespondiente se trabaja en la planeaci\u00f3n, es decir, la organizaci\u00f3n de ho -\nrarios y espacios para implementar las actividades o talleres. Al final de cada\nsemestre se hace una evaluaci\u00f3n al grupo respecto de las actividades rea -\nlizadas, con la finalidad de medir el impacto, los efectos y alcances de las \nactividades en cada uno de los grupos. Esta evaluaci\u00f3n permite que las \u00e1reas \nfortalezcan sus programas y sobre todo ver qu\u00e9 temas ser\u00eda pertinente im -\nplementar para los grupos.\nRedes comunitarias ha acompa\u00f1ado al grupo de la tercera edad de la \ncolonia Liberaci\u00f3n Proletaria y ha impartido los siguientes talleres:\n1. Autodiagn\u00f3stico\n2. Desarrollo humano\n3. Reflexi\u00f3n sobre temas de comunidad, comunicaci\u00f3n, familia, participa -\nci\u00f3n, derechos humanos, autoestima\n4. Convivencias y celebraciones de d\u00edas festivos\u00a0\n5. Reflexi\u00f3n sobre duelos y p\u00e9rdidas\u00a0\nEn 2018 se tuvo el primer contacto con el grupo Ilusi\u00f3n y Armon\u00eda del Pueblo \nde Santa Fe. Se hizo un diagn\u00f3stico de las necesidades urgentes del grupo, \ncuyo encargado mencion\u00f3 la importancia de recibir orientaci\u00f3n respecto a \ntemas jur\u00eddicos, espec\u00edficamente de testamentos.294Tareas de Jur\u00eddico\nEl \u00e1rea de Jur\u00eddico ha acompa\u00f1ado a los grupos del Centro Interactivo de \nLiberaci\u00f3n Proletaria (Fe y Esperanza), de Ilusi\u00f3n y Armon\u00eda del pueblo \nde Santa Fe, al de la colonia de la Unidad Bel\u00e9n, al del Centro Social y De -\nportivo \u201cLa Loma \u201d y ha tenido presencia en la casa particular de la se\u00f1ora \nMargarita, quien es agente clave y vecina de la colonia Ca\u00f1ada, acompa\u00f1an -\ndo sesiones jur\u00eddico-educativas en temas de:\n1. Cultura del testamento\n2. Sucesi\u00f3n testamentaria\n3. Sucesi\u00f3n leg\u00edtima\u00a0\n4. Derechos humanos de las mujeres\n5. Igualdad y no discriminaci\u00f3n\n6. Divorcios o separaciones\u00a0\n7. Pensi\u00f3n alimenticia \nAprendizajes\nLa poblaci\u00f3n femenina de adultas mayores es la que m\u00e1s participa, son como \nlas matronas, las \u201cjefas\u201d , las l\u00edderes; pero tambi\u00e9n las excluidas.\u00a0\nLas actividades deben tener lugar por la ma\u00f1ana o media tarde, debido \na los adultos mayores se sienten inseguros en la comunidad en horarios noc -\nturnos.\nLos espacios de trabajo deben ser accesibles y cercanos, ya que de no ser \nas\u00ed, se complica mucho su asistencia a las actividades.\nLas causas de inasistencias registradas se deben a varios factores: fami -\nliar, social, ambiental.\u00a0\nEl trabajo en comunidad se dificulta porque el horario de reuni\u00f3n de los \ngrupos no coincide con las pr\u00e1cticas de los alumnos.\nLa inasistencia y deserci\u00f3n es alta, debido a enfermedades agudas o \ncr\u00f3nicas, dificultad para el desplazamiento porque no hay quien los pueda \nacompa\u00f1ar en su trayecto o dificultad de movilidad; por otro lado, se men -\nciona la obligaci\u00f3n de cuidar a familiares, especialmente a los nietos.\u00a0295La inasistencia frustra a los alumnos que realizan sus pr\u00e1cticas e implica \nllamadas telef\u00f3nicas, visitas, m\u00e1s convocatoria en todo el tiempo que dura \nel taller.\nLos talleres psicoeducativos dirigidos a personas de la tercera edad han \ntenido que incluir a otras de menor edad para aumentar el n\u00famero de parti -\ncipantes. Las personas mayormente interesadas son mujeres de edad media, \nentre 30 y 50 a\u00f1os. Las personas de la tercera edad siguen siendo un referen -\nte en la comunidad, son respetadas y en general bien cuidadas.\nLa depresi\u00f3n es uno de los padecimientos m\u00e1s recurrentes en las perso -\nnas de la tercera edad, debido al miedo a sufrir accidentes, a enfermarse, y a \nlos duelos por la muerte de alguno de sus contempor\u00e1neos.\u00a0\nLos servicios de atenci\u00f3n a grupos de la tercera edad siguen siendo un te-\nma importante en cfasem; aun cuando la poblaci\u00f3n objetivo son j\u00f3venes, las \nadultas mayores siempre est\u00e1n presentes en la cotidianidad de la instituci\u00f3n.\nLos adultos mayores viven problem\u00e1ticas o conflictos de \u00edndole judicial \n(regularizaci\u00f3n de bienes inmuebles, testamentos, despojos, violencia fami -\nliar, pensi\u00f3n alimenticia) que no se atreven a demandar o denunciar ante el \ntemor de ser se\u00f1alados por la comunidad y no cuentan con recursos econ\u00f3 -\nmicos, adem\u00e1s de que usualmente su agresor es un hijo o un familiar cercano.\nLos grupos de tercera edad, con el apoyo y la intervenci\u00f3n del cfasem, \npueden ser aceptados en la comunidad, ser \u00fatiles, reconocidos, a pesar de \nque a menudo son relegados.\nLas actividades del cfasem tanto dentro como fuera de las instalaciones \nson incluyentes, por lo que es muy f\u00e1cil que las adultas mayores se sientan \nc\u00f3modas, escuchadas y tomadas en cuenta al participar en ellas. \nConclusiones\nUn programa dirigido al adulto mayor deber\u00eda tener las siguientes carac -\nter\u00edsticas:\n\u2022 Cercano a su lugar de residencia\n\u2022 Actividades variadas de corta duraci\u00f3n y festivas\n\u2022 Capacitaci\u00f3n a los cuidadores sobre la atenci\u00f3n del adulto mayor\n\u2022 Capacitaci\u00f3n sobre derechos humanos296Desarrollo humano implica temas como autoconcepto, autoestima, redes de \napoyo y autocuidado, duelos, transiciones, empoderamiento y proyecto \nde vida. Considerar esta poblaci\u00f3n desde un centro comunitario les da un \nsentido de pertenencia, ya que sus actividades se dirigen exclusivamente \na ellos. Recordemos que debemos brindar la mejor calidad de vida en esta \netapa, y por ello debemos seguir reforzando y mejorando proyectos con los \nadultos mayores.\u00a0La semilla que entre todos sembramos hace crecer un \u00e1r -\nbol en el cual cada proyecto es una rama. El resultado es un \u00e1rbol fuerte y \nmaravilloso.29715 \nSistematizaci\u00f3n de eventos\nde contenido tem\u00e1tico\nNicol\u00e1s Acevedo Mendoza \nJavier S\u00e1nchez Ram\u00edrez\nEntrega de reconocimientos a los alumnos de los talleres del Centro Meneses, 2019\nAntecedentes\nEn la Casa Ernesto Meneses, desde sus inicios en 2011, los eventos fueron un \nelemento importante de encuentro y reforzamiento de la identidad institu -\ncional. Se organizaron de todo tipo; por ejemplo, en el aniversario de Casa \nMeneses se realizaba una misa comunitaria que terminaba con una comi -\nda comunitaria. Esto permit\u00eda encontrarse con la comunidad como iguales, \ncompartiendo y conviviendo, haciendo comunidad. En la misma comunidad \nse llevaron a cabo actividades que favorec\u00edan el encuentro y la convivencia \nmediante peque\u00f1as actividades que congregaban a la gente. As\u00ed se abri\u00f3 un \nespacio de encuentro en Paso del Monz\u00f3n, que se recupera a trav\u00e9s del pro -\nyecto de Mejoramiento barrial en 2014, en el cual los vecinos realizan activi -\ndades recreativas, eventos comunitarios y talleres l\u00fadicos o de capacitaci\u00f3n \ndonde vecinas y vecinos, operadores de Casa Meneses y estudiantes de la uia \nse encuentran y generan una identidad especifica.\n298En 2015 se produce un cambio en el que se establecen objetivos y temas \nespec\u00edficos en cada evento comunitario, se les designa \u201cEventos comunita -\nrios con contenido tem\u00e1tico\u201d , cuyo objetivo era que cada evento tuviese un \ntema espec\u00edfico. En las posadas o en el aniversario de la instituci\u00f3n se ha -\nblaba pues de un tema espec\u00edfico de acuerdo con las circunstancias de la \ncomunidad o los intereses de Casa Meneses, adem\u00e1s de que sirvieran como \npuentes de contacto para la casa y la comunidad, facilitando y abriendo po -\nsibilidades y sinergias con el pueblo de Santa Fe, de adentro hacia afuera y \nde afuera hacia adentro.\nCon base en las estrategias de intervenci\u00f3n en comunidad que propone \nel Metadiagn\u00f3stico (2016), se impulsan algunos rituales que ayuden en la \napropiaci\u00f3n comunitaria de los mismos espacios p\u00fablicos. Misas, celebra -\nciones, ferias, etc\u00e9tera, generan tambi\u00e9n la reconstrucci\u00f3n del tejido social \ny alientan un mayor reconocimiento y sentimiento de seguridad entre las \ncomunidades. Uno de los ejes de acci\u00f3n del cfasem por el cual se enfoca el \nprograma de eventos comunitarios es ciudadan\u00eda y cultura de paz.\nJustificaci\u00f3n\nDe acuerdo con la metodolog\u00eda de la epistemolog\u00eda de la complejidad \u00e9tica \ny comunitaria, dos fases de la intervenci\u00f3n de red es la tribalizaci\u00f3n y la re -\ntribalizaci\u00f3n, las cuales permiten el encuentro, la construcci\u00f3n de la identi -\ndad, la resoluci\u00f3n de conflictos de manera no violenta, la reconstrucci\u00f3n del \ntejido social, la construcci\u00f3n de lazos nuevos, la sublimaci\u00f3n de la violencia \ncomunitaria o de conflictos profundos.\u00a0\nCon los eventos culturales, sociales y art\u00edsticos, entre otros, se busca ge -\nnerar un sentido de pertenencia e identidad entre las personas que se invo -\nlucran en ellos. Por tanto, para el cfasem es muy importante impulsar este \ntipo de eventos como un medio para generar un espacio de convivencia, de \ndi\u00e1logo y tambi\u00e9n de b\u00fasqueda de alternativas para las problem\u00e1ticas actua -\nles del territorio.\nDe acuerdo con los hallazgos del metadiagn\u00f3stico (2016), se encontr\u00f3 \nque la tribalizaci\u00f3n o ritualizaci\u00f3n de espacios y eventos ayuda a mejorar \nla capacidad de trabajar con la comunidad local, promoviendo un encuen -\ntro de saberes y conocimientos de manera horizontal. Ayuda a mejorar la 299capacidad de construir redes, principal dispositivo para el acompa\u00f1amien -\nto comunitario. Tambi\u00e9n posibilita el conocimiento de la comunidad local \nque permita transitar de las acciones de enganche, que son una necesidad \ninicial, a las acciones de proceso, y dar elementos para cumplir el papel \ntransformador de la Universidad Iberoamericana en la realidad y contexto \ndonde se encuentra.\nLa realizaci\u00f3n de rituales apoya la apropiaci\u00f3n comunitaria de los mis -\nmos espacios. Misas, celebraciones, ferias y dem\u00e1s impulsan la apropiaci\u00f3n \nde espacios p\u00fablicos de la comunidad, lo que tambi\u00e9n va generar la recons -\ntrucci\u00f3n del tejido social y la construcci\u00f3n de mayor reconocimiento y senti -\nmiento de seguridad entre las comunidades. El territorio del antiguo pueblo \nde Santa Fe es un espacio donde se encuentra una diversidad cultural de \npersonas.\nObjetivo general\n\u00a0\nGenerar procesos comunitarios que ofrezcan espacios de encuentro, tribali -\nzaci\u00f3n y reconstrucci\u00f3n del tejido social mediante eventos culturales, art\u00eds -\nticos y sociales con contenidos tem\u00e1ticos espec\u00edficos.\nObjetivos espec\u00edficos\n\u00a0\n\u2022 Generar la participaci\u00f3n de redes comunitarias e interinstitucionales a \ntrav\u00e9s de eventos art\u00edsticos, culturales y sociales con contenidos tem\u00e1ti -\ncos.\n\u2022 Fortalecer las capacidades organizativas y de determinaci\u00f3n de la pobla -\nci\u00f3n con una perspectiva de derechos humanos, g\u00e9nero, cultura de paz y \nreconstrucci\u00f3n del tejido social.\u00a0\n\u2022 Incrementar las habilidades expresivas de la comunidad mediante even -\ntos con contenidos tem\u00e1ticos que favorezcan y potencien el desarrollo \nhumano en las colonias de Santa Fe.300Etapas del programa\nTabla 13. Procesos de eventos\nAcci\u00f3n Descripci\u00f3n Participantes Instrumentos\nPlaneaci\u00f3n Se determinan las fechas y los temas para \nrealizar los eventos.\nSe definen los objetivos espec\u00edficos y \nmetas.\nSe revisa el tipo de material que se \nrequiere para cada evento.\nSe organiza la log\u00edstica de cada evento por \nlugar o fecha en que se llevar\u00e1 a cabo.\nSe involucra o invita a las redes \ncomunitarias, colectivos o grupos que \nparticipen.\nSe organizan reuniones de planeaci\u00f3n.\nSe constituye un comit\u00e9 organizador.\n\u00b7 Conductor de evento.\n\u00b7 Responsable de log\u00edstica.\n\u00b7 Responsable de programa.\n\u00b7 Responsable de gesti\u00f3n y permisos.\nSe determinan tiempos y se asignan tareas \ncon los miembros del comit\u00e9.\nSe elabora el programa y se revisa.Redes \ncomunitarias.\nCoordinaci\u00f3n \nde Vinculaci\u00f3n.Hoja de \nplaneaci\u00f3n.\nRequisici\u00f3n.\nConvocatoria Se dise\u00f1a la convocatoria del evento.\nSe invita al personal operativo del cfasem .\nSe invita a las instituciones (educativas, \nsociales, comunitarias, etc\u00e9tera) a que \nparticipen en el evento.\nSe involucra o invita a las redes \ncomunitarias, colectivos o grupos a que \nparticipen.Redes \ncomunitarias.\nCoordinaci\u00f3n \nde Vinculaci\u00f3n.Volantes.\nAnuncio en \nredes sociales.\nEjecuci\u00f3n  Cita de comit\u00e9 organizador una hora antes \ndel evento.\u00a0\nLista de pendientes de log\u00edstica.\u00a0\nSe inicia programa.\u00a0\nSe resuelven imponderables.\nSe cierra el evento.Redes \ncomunitarias.\nCoordinaci\u00f3n \nde Vinculaci\u00f3n.\nActores \nque estar\u00e1n \nparticipando \ncon temas \nespec\u00edficos.Hoja de \nplaneaci\u00f3n.\nRequisici\u00f3n.301Evaluaci\u00f3n En una reuni\u00f3n plenaria con el comit\u00e9 \norganizador, se hace la revisi\u00f3n del evento \npara evaluar resultados, hacer ajustes \nen los siguientes eventos, mejorar la \norganizaci\u00f3n, retroalimentar lo observado, \nescuchado y visto, as\u00ed como el \u00e1nimo \nde los participantes y los aprendizajes \nobtenidos.\u00a0Redes \ncomunitarias.\nCoordinaci\u00f3n \nde Vinculaci\u00f3n.Hoja de \nplaneaci\u00f3n.\nSistematizaci\u00f3n \u00a0Se redacta el diario de campo del evento, \ny al final del a\u00f1o se realiza la evaluaci\u00f3n \ngeneral de esta actividad.\u00a0Redes \ncomunitarias.\nCoordinaci\u00f3n \nde Vinculaci\u00f3n.Documento \nen Word.\nPresentaci\u00f3n \nde resultadosSe presenta al equipo operativo los \navances, resultados e impactos generados \npor los eventos entre los participantes y \nasistentes.Redes \ncomunitarias.\nCoordinaci\u00f3n \nde Vinculaci\u00f3n.Presentaci\u00f3n \nen Power \nPoint.\nDise\u00f1o del programa\nFigura 35. Desarrollo de los eventos\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.Sistematizaci\u00f3n\nSistematizaci\u00f3nEvaluaci\u00f3n\nEvaluaci\u00f3n\nEvaluaci\u00f3nParticipantes\nEquipo\noperativoPresentaci\u00f3n\nde resultados\nPresentaci\u00f3n\nde resultadosEjecuci\u00f3n\nEjecuci\u00f3n ConvocatoriaPlaneaci\u00f3n\nPlaneaci\u00f3nComunidad\nParticipantesCFASEM\nConvocatoria302Metodolog\u00eda\nEn la elaboraci\u00f3n de la metodolog\u00eda para la planeaci\u00f3n y el desarrollo de \nlos eventos que se desea implementar durante el semestre, se busca y se \npromueve la participaci\u00f3n de los vecinos clave de las colonias del antiguo \npueblo de Santa Fe. Se trata de que sean ellos quienes identifiquen los even -\ntos importantes con el prop\u00f3sito de unificar y fortalecer los procesos de or -\nganizaci\u00f3n y planeaci\u00f3n en comunidad. Por lo general los eventos se realizan \nentre semana, el tiempo que se destina a cada uno depende mucho del tipo \nde celebraci\u00f3n y tambi\u00e9n de los participantes. Regularmente se llevan a cabo \npor las tardes, en un horario de 15 a 18 horas. Despu\u00e9s de cada evento, los \norganizadores y participantes se re\u00fanen para hacer comentarios, observa -\nciones y retroalimentaci\u00f3n, con el prop\u00f3sito de mejorar el desarrollo de los \neventos pr\u00f3ximos. En la tabla 14 se muestran los tipos de evento que el cfa -\nsem implementa.\nTabla 14. Tipos de eventos del Centro Meneses\nTipos Descripci\u00f3n Ejemplos\nCulturales Acciones que fortalecen la identidad local y el sentido de \npertenencia a un barrio o espacio. Recuperan tradiciones, \ncostumbres y creencias.\u00a0\nPueden ser acciones religiosas, gubernamentales o \nnetamente comunitarias.D\u00eda de muertos.\nPosadas.\nConmemoraci\u00f3n \nde Ayotzinapa.\nFiestas religiosas.\nFiestas populares \nde las colonias.\nArt\u00edsticos Eventos donde alguna de las bellas artes es objeto \nde consumo en las comunidades. Pueden dirigirse al \np\u00fablico en general o a sectores espec\u00edficos, por ejemplo: \ninfancia en el d\u00eda del ni\u00f1o y la ni\u00f1a. Pueden organizarlos \ngobierno, grupos comunitarios, partidos pol\u00edticos, l\u00edderes, \ncomerciantes, organizaciones de la sociedad civil, \nescuelas e iglesias.\u00a0  Exposiciones.\u00a0\nConciertos musicales.\u00a0\nObras de teatro.\nDanza.\nSociales  Eventos cuya caracter\u00edstica es resaltar alg\u00fan logro o \nsituaci\u00f3n que las personas o comunidades est\u00e1n viviendo; \npor ejemplo, celebrar que terminaron un proceso, una \nobra p\u00fablica, una inauguraci\u00f3n, etc\u00e9tera.\u00a0Aniversario del cfasem .\nCelebraci\u00f3n de cumplea\u00f1os.\nConferencias.\nGraduaciones.\nPerformance Patch Adams. 303Implementaci\u00f3n\nPara la ejecuci\u00f3n de los eventos que se planean en cada semestre se extiende \nla invitaci\u00f3n a actores clave de la comunidad, instituciones, etc\u00e9tera; poste -\nriormente se convoca a una reuni\u00f3n de organizaci\u00f3n en la que los partici -\npantes tienen la oportunidad de proponer y sobre todo organizar la celebra -\nci\u00f3n adecuadamente. Al a\u00f1o se realizan cinco eventos en las instalaciones \ndel centro, generalmente culturales y sociales. Cabe resaltar que los grupos \ncomunitarios llevan a cabo los culturales en diferentes espacios de las co -\nlonias. Entre los temas tratados se encuentran: derechos humanos, g\u00e9ne -\nro,\u00a0cultura de paz y reconstrucci\u00f3n del tejido social.\nEs importante aclarar que no en todos los eventos se discuten estos te -\nmas; por ejemplo: en el evento del caso Ayotzinapa se tratan temas de dere -\nchos humanos y en los de Todos Santos y las posadas se fortalece el tejido \nsocial entre la comunidad y la instituci\u00f3n.\nAprendizajes\nUna de las dificultades en la planeaci\u00f3n y sobre todo en la toma de decisi\u00f3n \nde los eventos ha sido la falta de comunicaci\u00f3n y de coordinaci\u00f3n del equipo \noperativo del cfasem; por ejemplo, cuando se decide realizar un evento en \ndonde se contempla la participaci\u00f3n del \u00e1rea de Educaci\u00f3n con los alumnos, \nha resultado algo conflictivo llevarlo adelante por cuestiones de horario y el \ndesinter\u00e9s en el apoyo mutuo del equipo.\nNo todos los eventos realizados han logrado cumplir los objetivos origi -\nnalmente planteados, lo cual nos permite ir implementado nuevas estrate -\ngias, la oportunidad de medir el inter\u00e9s de la sociedad y abrir puertas para la \nplaneaci\u00f3n de nuevos eventos. El trabajo con la comunidad a trav\u00e9s de even -\ntos comunitarios es una herramienta poderosa de efectos trascendentes, ya \nque el encuentro es de respeto y de compartici\u00f3n entre pares. Grupos de la \ncomunidad han propuesto eventos a los cuales invitan al cfasem, haci\u00e9ndo -\nse cargo ellos de toda la organizaci\u00f3n; su metodolog\u00eda es muy parecida a la \nque usamos en la instituci\u00f3n.\nEl consumo de sustancias como alcohol o drogas no se permite en los \neventos comunitarios (los de cfasem y los grupos aliados de la comunidad), \na diferencia de los eventos que normalmente hace la comunidad en general. 304En los eventos comunitarios hay una convivencia intergeneracional, se mez -\nclan de manera natural y genuina las diferentes generaciones que atende -\nmos, lo que facilita as\u00ed un encuentro m\u00e1s cercano y posibilitador.\u00a0\nAutorganizaci\u00f3n\nDesde hace ya muchos a\u00f1os, la antes Casa Ernesto Meneses ven\u00eda imple -\nmentando eventos en comunidad y dentro de sus instalaciones junto con \nlos vecinos del antiguo pueblo de Santa Fe. Estos eventos permitieron en \nsu momento espacios de encuentros y di\u00e1logos entre vecinos y personas de \ninstituciones educativas y sociocomunitarias de la CDMX.\u00a0\nPoco o poco l\u00edderes comunitarios de la zona se organizaron acompa\u00f1ados \npor la Casa Meneses para el desarrollo de eventos en diferentes espacios de \nla comunidad. En consecuencia, estos l\u00edderes fueron consolidando peque\u00f1os \ngrupos en diferentes colonias; se fortalecieron los procesos de organizaci\u00f3n \ninformal entre vecinos, lo que condujo a una serie de peque\u00f1os eventos en los \nque se notaba la convivencia y la necesidad de acompa\u00f1arse mutuamente.\u00a0\nResponsabilidad\nLa planeaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de cada uno de los eventos exige una gran res -\nponsabilidad. Se ha identificado en cada evento realizado el compromiso \nque los participantes de la comunidad adquieren en el cumplimiento de los \nobjetivos.\nCompromiso\n\u00a0\nTodos los participantes y organizadores de los eventos han mostrado un \ngran compromiso en lo que se planeaba y ejecutaba; poco a poco identifica -\nron la necesidad e importancia de llevar a cabo eventos en los que la socie -\ndad tenga la posibilidad de dar a conocer sus necesidades e inquietudes. Por \ntanto, cada evento requiere un gran compromiso de los organizadores para \ncon el p\u00fablico.\u00a0305Identidad\nLos eventos que hasta el momento se han organizado permitieron la partici -\npaci\u00f3n activa y colectiva de vecinos, estudiantes, equipo operativo cfasem e \ninstituciones de diferente \u00edndole, lo que genera un espacio de encuentro que \nva fortaleciendo los sentidos de identidad entre los vecinos, reconociendo \nsus derechos, sus pr\u00e1cticas comunitarias, el significado de habitar un espa -\ncio con una diversidad de culturas.\u00a0\nSentido de pertenencia\nLos eventos fortalecen gradualmente el sentido de pertenencia entre los \nparticipantes y organizadores, ya que tales actividades posibilitan espacios \nen los que se da vida a una sociedad y a un grupo de personas. Cada evento \nha generado en cada persona alg\u00fan grado de pertenencia. Es importante \nresaltar que los eventos culturales son en gran medida \u00fatiles para fomentar \nel sentido de pertenencia en los usuarios o participantes; por ejemplo: el \nde Todos Santos, pues todos colaboran en la confecci\u00f3n de altares, llevar \nlas ofrendas, etc\u00e9tera, generando el trabajo en equipo y un sentimiento de \ncolectividad.\nConclusiones\nComo resultado de los eventos realizados, es posible concluir que todas las \nactividades comunitarias con vecinos, instituciones y grupos comunitarios \ncontribuyen al fortalecimiento de los lazos comunitarios entre los partici -\npantes y asistentes. Los eventos han fortalecido y mantenido las pr\u00e1cticas \nculturales entre las comunidades del antiguo pueblo de Santa Fe, entendido \n\u00e9ste como un territorio con una gran diversidad de pr\u00e1cticas culturales, to -\ndas con peque\u00f1as similitudes entre las colonias.\u00a0\nPor otro lado, tambi\u00e9n favorecen el sentido de pertenencia entre los veci -\nnos y su contexto, apropi\u00e1ndose de las problem\u00e1ticas del territorio; en con -\nsecuencia, logran organizarse como peque\u00f1os grupos con intereses comunes \ny consensuar de manera democr\u00e1tica la toma de decisiones para resolver las \nproblem\u00e1ticas actuales de la zona o colonia. Esto a la vez le da identidad al \nrescate de la vida y a la visibilizaci\u00f3n de los valores adquiridos.306Es necesario continuar la implementaci\u00f3n de los eventos comunitarios, \nya que son un medio para consolidar la vida comunitaria y la recuperaci\u00f3n \nde pr\u00e1cticas sociales (el tequio, el apoyo mutuo, la cooperaci\u00f3n); a la vez \npermite que la misma sociedad se organice y tenga nuevas formas de convi -\nvencia dignas y justas para todos.30716 \nTrabajo comunitario\nJavier S\u00e1nchez Ram\u00edrez \nNicol\u00e1s Acevedo Mendoza\nMarina Sil Acosta\nAdriana Torres Torres \nMaribel Gonz\u00e1lez Linares\nCeremonia de entrega de reconocimientos, 2019\nAntecedentes\nEl trabajo comunitario de la Universidad Iberoamericana con las comuni -\ndades del pueblo de Santa Fe data de antes de la llegada de la universidad a \nla zona, por medio del acercamiento con estructuras establecidas como las \njuntas de vecinos, los centros sociales, las escuelas secundarias, la alcald\u00eda \n(antes delegaci\u00f3n) y las personas dedicadas a la pepena en los tiraderos de \nSanta Fe. Todos ellos de alguna manera ten\u00edan presencia e incidencia en la \ncomunidad y con frecuencia mejor informaci\u00f3n de las problem\u00e1ticas, es decir, \nlo que la universidad realizaba era una especie de investigaci\u00f3n en la acci\u00f3n \npor medio de talleres (t\u00edteres, teatro callejero, etc\u00e9tera), entrevistas y grupos \nfocales.\nPosteriormente, en la calle de Pino se construy\u00f3 un centro social llamado \npor la comunidad \u201cde los jesuitas\u201d , donde se daban servicios a la comunidad. \n308Para\u00a01985, por iniciativa del doctor Juan Lafarga Corona, S.J., nace el Centro \nde Desarrollo de la Comunidad, A.C., que brinda apoyo a las comunidades \naleda\u00f1as al pueblo de Santa Fe en temas relacionados con el desarrollo hu -\nmano y comunitario.\u00a0\nEn 2005 la Coordinaci\u00f3n de Responsabilidad Social Institucional (corsi) \ninici\u00f3 un trabajo con la comunidad a fin de promover un acercamiento con \nlas personas, y empez\u00f3 con la delimitaci\u00f3n del \u00e1rea, con un enfoque terri -\ntorial que permitiera el conocimiento de sus problem\u00e1ticas (Casa Meneses, \n2014). El trabajo se puso en marcha directamente con los departamentos \nde Salud-Nutrici\u00f3n, Arquitectura, Educaci\u00f3n y Psicolog\u00eda. En algunos de \nellos, como Nutrici\u00f3n, la participaci\u00f3n se dio a trav\u00e9s de diplomados (becas \notorgadas a la comunidad), y a partir de ah\u00ed se desarrollaban proyectos pro -\npuestos por cada grupo de participantes y acompa\u00f1ados por alg\u00fan departa -\nmento, seg\u00fan fuera el rubro o la necesidad a cubrir en conjunto.\nTambi\u00e9n se otorgaban donaciones a las escuelas primarias y secundarias \npara fortalecer el uso intencionado de las tecnolog\u00edas. Se form\u00f3 entonces un \ncentro de c\u00f3mputo en la colonia El \u00c1rbol y se acompa\u00f1aron procesos de me -\njoramiento barrial en la zona. En 2011 ocurre la llegada de la Casa Meneses \nal pueblo de Santa Fe. Retoma parte del trabajo realizado por la corsi en \nlas comunidades. Los ejes de actuaci\u00f3n comunitaria estaban orientados a:\n1. La formaci\u00f3n de capital social o actores sociales movilizados en el terri -\ntorio, base de organizaci\u00f3n que permite a la Casa Meneses acompa\u00f1ar y \nentrar al barrio.\u00a0\n2. La b\u00fasqueda de seguridad y calidad de vida.\u00a0\n3. El fomento de condiciones y contextos de vida donde la cultura de paz \nsustituya a la cultura del conflicto, formando identidades y pr\u00e1cticas de \nsocializaci\u00f3n.\nTodo ello se realiz\u00f3 a trav\u00e9s del acompa\u00f1amiento con un enfoque territorial, \nes decir, cuatro plataformas de vecinos y\u00a0el territorio compuesto\u00a0por 23 co -\nlonias. La atenci\u00f3n se orientaba seg\u00fan las demandas tanto de la comunidad \ncomo de la uia y las instituciones y patronatos donadores; se trabajaba con \nun equipo multidisciplinario y siete l\u00edneas estrat\u00e9gicas, de las cuales Cultura, \nNutrici\u00f3n, Mejoramiento barrial y Ludoteca itinerante (esta \u00faltima pertene -\nciente a Educaci\u00f3n) acompa\u00f1aban a grupos de \u201cpromotores comunitarios\u201d 309formados en la universidad a trav\u00e9s de diplomados, cursos y talleres. Por otro \nlado, Educaci\u00f3n, Salud y Psicolog\u00eda acompa\u00f1aban a vecinos en estructuras \nestablecidas, como escuelas, parroquias\u00a0y centros sociales. Proyectos pro -\nductivos, como Bolsa de empleo y Jur\u00eddico prestaban servicios en el centro.\nEn 2015 hubo un cambio de administraci\u00f3n en la Universidad Iberoame -\nricana, de modo que la Casa Ernesto Meneses comienza a depender de la \nDirecci\u00f3n General de Vinculaci\u00f3n Universitaria (dgvu), y espec\u00edficamente \nde la Direcci\u00f3n de Formaci\u00f3n y Acci\u00f3n Social (dfas). Se incorpora al orga -\nnigrama un \u00e1rea denominada Redes comunitarias, cuyo objetivo es dise\u00f1ar, \nejecutar y evaluar estrategias que promuevan o contribuyan a:\n\u2022 El desarrollo de habilidades y competencias sociales de diferentes acto -\nres de la comunidad.\n\u2022 La participaci\u00f3n de diferentes actores de la comunidad en grupos orga -\nnizados para regenerar el tejido social.\n\u2022 El fortalecimiento de redes comunitarias que favorezcan la resiliencia de \nsus integrantes y reduzcan vulnerabilidades.\nEl trabajo comunitario\u00a0contin\u00faa\u00a0con m\u00e1s de 40 promotores (salud y nutri -\nci\u00f3n, deporte, j\u00f3venes promotores de paz, promotoras infantiles, j\u00f3venes lu -\ndotecarios, j\u00f3venes mural historia, grafiteros, promotoras de curso de vera -\nno, promotoras de primeros auxilios psicol\u00f3gicos y promotoras de desarrollo \nhumano). Los cursos y talleres se imparten en las comunidades\u00a0acompa\u00f1a -\ndos por\u00a0los responsables de cada \u00e1rea. A partir de la pedagog\u00eda ignaciana se \nrealizan una serie de diagn\u00f3sticos en la comunidad, entre otros, el Metadiag -\nn\u00f3stico (2016) saca a la luz hallazgos y promueve estrategias de atenci\u00f3n \ncomunitaria, para las cuales recomienda:\n\u2022 Cambiar la visi\u00f3n de la comunidad a las comunidades, pues cada una \ntiene or\u00edgenes particulares, necesidades y organizaciones diferentes; el \nabordaje debe darse desde lo local.\n\u2022 Conocer m\u00e1s sobre el cambio de conductas y comportamientos vincula -\ndos a la ilegalidad y la delincuencia. Se pueden generar estrategias pre -\nventivas y de resiliencia.\n\u2022 Atender y abrir espacios de participaci\u00f3n para los j\u00f3venes y adolescentes \nde las comunidades, sin dejar de lado a las mujeres.310\u2022 Ubicar claramente los subsistemas con los que el centro realiza sus ac -\ntividades.\nTalleres jur\u00eddicos con el grupo fe y alegr\u00eda\nFigura 36. Estructura de las actividades del centro\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.\nConforme a\u00a0estas estrategias se realiza un\u00a0diagn\u00f3stico por colonia, traduci -\ndo en fichas y\u00a0peque\u00f1os libros de tres\u00a0zonas; se intensifica el trabajo en las \ncolonias de mayor vulnerabilidad para las y los j\u00f3venes, como Tlapechico y \nLiberaci\u00f3n Proletaria. En el marco preventivo:\nUIA\nZona\nSanta FeCFASEM311\u2022 Se acompa\u00f1a a mujeres madres de familia en talleres de crianza salu -\ndable.\n\u2022 Se fortalece el trabajo de curso de verano en calle, para generar am -\nbientes libres de violencia en cinco comunidades.\n\u2022 Se forma un grupo de j\u00f3venes pertenecientes a la comunidad de Tlape -\nchico, con un acompa\u00f1amiento que busca reconocer la identidad de las \ncomunidades a trav\u00e9s del mural historia y otras expresiones art\u00edsticas, \ncomo cine y teatro callejero o talleres de escultura y grabado.\n\u2022 Se acompa\u00f1a a comit\u00e9s de padres de familia en los rubros de deporte y \ncultura con talleres que promueven el pensamiento cr\u00edtico, creativo y \nde cuidado personal.\n\u2022 Se fortalece a las y los promotores comunitarios con un programa de \ncapacitaci\u00f3n y acompa\u00f1amiento donde las Escuelas de perd\u00f3n y recon -\nciliaci\u00f3n (espere) cumplieron una tarea importante.\u00a0\n\u2022 Se redoblan esfuerzos con estudiantes de Prepa Ibero, donde las y los \nestudiantes realizan su servicio social en la comunidad con actividades \nmuy precisas\u00a0 y de enganche:\u00a0 partidos de\u00a0 futbol con las y los adoles -\ncentes, directamente en las canchas comunitarias para identificar sus \ndeseos, sue\u00f1os y aspiraciones.\nEn el marco de atenci\u00f3n en caso de \u201c desastres\u201d o tensiones comunitarias:\n\u2022 Se da atenci\u00f3n de reconstrucci\u00f3n a la primaria Jamaica, a trav\u00e9s de pro -\ngrama de filosof\u00eda para ni\u00f1os.\n\u2022 Pl\u00e1ticas y acompa\u00f1amiento de mediadores\u00a0de cultura de paz a directi -\nvos, personal docente y administrativo de las escuelas secundarias.\n\u2022 A partir de las decisiones del gobierno federal para expropiar algunas ca -\nsas y terrenos para la construcci\u00f3n del tren interurbano M\u00e9xico-Toluca, \nel Centro Meneses asesora jur\u00eddica y legalmente a las familias afectadas.\nA principios de 2016 la Casa Meneses se transforma en el cfasem. Se tra -\nbaja bajo dos l\u00edneas estrat\u00e9gicas: Educaci\u00f3n y Vinculaci\u00f3n. Desde el \u00e1rea de \nVinculaci\u00f3n se contin\u00faa la de\u00a0Redes comunitarias, donde se llevan a cabo las \nsiguientes acciones:\u00a0312\u2022 En atenci\u00f3n al Metadiagn\u00f3stico (2016) se reformulan algunas acciones, \ncomo los eventos comunitarios; as\u00ed, cada evento debe tener un conteni -\ndo tem\u00e1tico espec\u00edfico, por ejemplo, el D\u00eda de muertos como un espacio \npara hablar de paz, las posadas para la \u201cretribalizaci\u00f3n\u201d , el cierre de a\u00f1o \npara evaluar los alcances y metas logradas, la conmemoraci\u00f3n de Ayot -\nzinapa como reflexi\u00f3n sobre la libertad, la paz y los derechos humanos.\u00a0\n\u2022 Estos eventos cuentan con actividades art\u00edsticas que ayudaron a esta -\nblecer v\u00ednculos diferentes y contactar a grupos y colectivos de Santa Fe \ny a poblaci\u00f3n art\u00edstica y creativa de la zona. Fue un logro importante, \nya que a trav\u00e9s de los eventos comunitarios con contenidos tem\u00e1ticos se \nlogr\u00f3 que el involucramiento fuera mayor, pues dichos grupos y artistas \nproponen, coordinan, presentan y gestionan los eventos y los espacios \ndentro y fuera del cfasem.\n\u2022 Se realizaron eventos comunitarios en espacios gestionados por los co -\nlectivos, artistas y vecinos de Santa Fe, entre otros conciertos musicales, \nconferencias, poes\u00eda y danza en cuatro lugares de la zona: Pueblo Nuevo, \nGamitos, Bejero, Liberaci\u00f3n Proletaria.\n\u2022 Se potencian las capacidades de los grupos y colectivos art\u00edsticos desde \nla capacitaci\u00f3n en Elaboraci\u00f3n de proyectos, como el crew dea 76, un \ngrupo de j\u00f3venes artistas del grafiti, que presenta y logra ganar el pacmyc  \ncon un proyecto para las diferentes colonias de Santa Fe.\n\u2022 Se contin\u00faa la relaci\u00f3n con escuelas de la zona (primaria y secundaria), \ndonde se trabaja en talleres de sensibilizaci\u00f3n e informaci\u00f3n sobre te -\nmas de prevenci\u00f3n de la violencia, derechos humanos, resoluci\u00f3n de \nconflictos y detecci\u00f3n de casos.\n\u2022 Estas actividades se realizaron con toda la poblaci\u00f3n escolar: alumnado, \ndocentes y padres y madres de familia, lo cual abon\u00f3 a que el efecto fue -\nra de mayor alcance.\n\u2022 Se capacita en cfasem al profesorado de la secundaria 232 en materia \nde derechos humanos, comunicaci\u00f3n asertiva y educaci\u00f3n para la paz, \nlogrando que los niveles de conflicto escolar bajen seg\u00fan el reporte del \ndepartamento de Orientaci\u00f3n escolar de la misma escuela.\n\u2022 Para fortalecer las intervenciones en escuelas se realiza una investiga -\nci\u00f3n de parte de la uia sobre j\u00f3venes, empleo y econom\u00eda, que revela \ndatos importantes sobre la din\u00e1mica de la juventud respecto al empleo. 313Un dato revelador es que las condiciones econ\u00f3micas y de posibilidades \nde empleo son muy precarias y las de capacitaci\u00f3n casi nulas.\u00a0\n\u2022 Desde el \u00e1rea de Econom\u00eda popular y sustentabilidad se inicia la inter -\nvenci\u00f3n en tres escuelas (primaria Rosales, secundaria 77 y primaria \nFlavio Guti\u00e9rrez) para la instalaci\u00f3n de huertos escolares, lo cual per -\nmite una vinculaci\u00f3n m\u00e1s amplia e incluyente con toda la comunidad \nescolar, fortaleciendo as\u00ed una conciencia m\u00e1s responsable sobre el me -\ndio ambiente y su cuidado, pero tambi\u00e9n permitiendo la intervenci\u00f3n de \notras \u00e1reas de atenci\u00f3n del cfasem con temas sobre derechos humanos, \nresoluci\u00f3n de conflictos, atenci\u00f3n psicol\u00f3gica, as\u00ed como fortalecer las re -\ndes con la comunidad.\n\u2022 El acompa\u00f1amiento a grupos ha sido una de las acciones m\u00e1s importan -\ntes en la comunidad, ya que posibilita la presencia y permanencia de la \ninstituci\u00f3n entre la poblaci\u00f3n. Entre los m\u00e1s constantes sobresale el gru -\npo de la tercera edad Fe y Esperanza de la colonia Liberaci\u00f3n Proletaria, \ncuya gesti\u00f3n de peque\u00f1as acciones posibilitan nuevas redes, logra hacer \nun libro colectivo de la historia de la colonia y se presenta en diversos \nforos de la zona.\n\u2022 Otro grupo b\u00e1sico en cfasem fue el Apostolado de la Cruz, un conjunto \nde mujeres de la zona de orientaci\u00f3n eclesial y m\u00e1s centrado en activi -\ndades internas, pero a trav\u00e9s de la capacitaci\u00f3n en intervenci\u00f3n comuni -\ntaria se logr\u00f3 que propusieran acciones a la comunidad de la parroquia. \nNo se tuvo el \u00e9xito esperado y decidieron pausar sus actividades.\u00a0\n\u2022 En la colonia Pueblo Nuevo se acompa\u00f1\u00f3 la elaboraci\u00f3n de un libro sobre \nla historia de la colonia. Fue muy interesante el proceso porque se logr\u00f3 \nhacer entrevistas individuales y grupales dentro y fuera del cfasem; al \nser editado, se present\u00f3 en varios lugares acompa\u00f1ado de presentaciones \nart\u00edsticas.\nJustificaci\u00f3n\nEl pueblo de Santa Fe y sus 27 colonias aleda\u00f1as constituyen una comu -\nnidad con una rica diversidad cultural, conformada por ciudadanos y ciu -\ndadanas de ascendencias ind\u00edgenas, cuya historia data incluso antes de \n1532, cuando la zona ya era habitada por poblaci\u00f3n otom\u00ed y n\u00e1huatl. Actual-\nmente el pueblo de Santa Fe se ha convertido en un territorio a\u00fan m\u00e1s 314diverso, ya que es habitado por personas de diferentes estados del pa\u00eds, como \nMichoac\u00e1n, Puebla, Veracruz, Oaxaca e Hidalgo. Las personas han llegado a \nSanta Fe en busca de una mejor calidad de vida.\u00a0\nEn consecuencia, se trata de una comunidad o barrio con historias de \nvida en colectivo, trabajo en equipo, tequio (faena), tradiciones, costumbres \ny pr\u00e1cticas sociales que con el paso del tiempo se han ido transformando por \ncuestiones econ\u00f3micas (la falta de empleo, falta de oportunidades para ge -\nnerar ingresos), pol\u00edticas (l\u00edderes y partidos pol\u00edticos con intereses propios \no individuales), etc\u00e9tera.\u00a0\nHasta la fecha el pueblo ha sufrido significativas transformaciones; hoy \nnos encontramos en un territorio en donde los recursos naturales han sido \nexplotados en exceso a causa de la sobrepoblaci\u00f3n, lo cual ha provocado en \nla zona m\u00e1s inseguridad, desconfianza entre vecinos y entre colonias, violen -\ncia y la creaci\u00f3n de bandas delictivas, as\u00ed como falta de inter\u00e9s en la organi -\nzaci\u00f3n del trabajo colaborativo.\nAnte la situaci\u00f3n actual que se vive por la pandemia de Covid-19, la so -\nciedad deber\u00eda estar cada vez m\u00e1s unida, trabajar en equipo, acompa\u00f1arse \nen todo momento, apoyarse y sobre todo identificar en conjunto sus proble -\nm\u00e1ticas y necesidades urgentes y conformar una estructura para la gesti\u00f3n \nde sus necesidades.\nEn consecuencia, el Centro Meneses a trav\u00e9s del programa de trabajo \ncomunitario busca fortalecer los procesos organizativos y autogestivos de \nlas familias, vecinos y grupos comunitarios que habitan en el territorio, con \nel fin de reconstruir el tejido social, y reconocer a las personas como sujetos \ncapaces de transformar de forma individual y colectiva su vida comunitaria \ny que ello conduzca al buen convivir.\nObjetivo general\nFortalecer las capacidades organizativas y de autogesti\u00f3n de los grupos \ncomunitarios, familias y colonias del antiguo pueblo de Santa Fe a trav\u00e9s \ndel acompa\u00f1amiento en el proceso del diagn\u00f3stico de sus necesidades es -\npec\u00edficas, con el fin de contribuir a la reconstrucci\u00f3n del tejido social en el \nterritorio.\u00a0315Objetivos espec\u00edficos\n\u2022 Consolidar grupos comunitarios en el antiguo pueblo de Santa Fe para el \ndesarrollo de actividades y proyectos comunitarios que cuenten con he -\nrramientas para el fortalecimiento de la reconstrucci\u00f3n del tejido social.\n\u2022 Provocar en los grupos, familias y colonias la responsabilidad de asumir \nel cuidado de la vida (ser humano-naturaleza) en colectivo.\n\u2022 Empoderar a los grupos, familias y colonias en temas de organizaci\u00f3n y \nautogesti\u00f3n para un mayor control en sus acciones y toma de decisiones \npara la prevenci\u00f3n de las problem\u00e1ticas presentes en el territorio.\nEtapas del programa\nConociendo la comunidad\nEn esta etapa se busca tener toda la informaci\u00f3n de la situaci\u00f3n actual de \ncada una de las colonias del antiguo pueblo de Santa Fe. Los pasos para ello \nson los siguientes:\nPrimer paso: se trata de recopilar toda la informaci\u00f3n disponible de las colo -\nnias, grupos comunitarios, grupos de familias, instituciones, etc\u00e9tera, de los\ncuales queremos acompa\u00f1ar e intervenir. La informaci\u00f3n se obtiene por \nlos siguientes medios:\n\u2022 Recorridos en comunidad: con los recorridos se obtienen noticias, la \npercepci\u00f3n de la comunidad sobre sus noticias y cambios, su din\u00e1mica; \nes necesario apuntar las m\u00faltiples influencias que inciden en la din\u00e1mi -\nca del barrio, por ejemplo, los tiempos electorales, el clima, los repuntes \nde violencia o inseguridad, el calendario escolar, los horarios de la comu -\nnidad; asimismo, no es lo mismo la din\u00e1mica matutina, la vespertina o la \nnocturna, los fines de semana, las fiestas populares, etc\u00e9tera.\n\u2022 Primer contacto: del \u00e1rea de primer contacto se obtienen datos sobre \nlas problem\u00e1ticas actuales del territorio, las necesidades, los medios \npor las cuales est\u00e1n siendo atendidos y, sobre todo, los servicios y talle -\nres que m\u00e1s solicitan del cfasem.316\u2022 Grupos comunitarios: se obtiene informaci\u00f3n sobre las necesidades de \nlos propios grupos, necesidades y problem\u00e1ticas de las colonias.\n\u2022 Mapeo del territorio: se identifican puntos con mayor \u00edndice de proble -\nm\u00e1ticas y necesidades, los recursos con que cuentan las colonias, los \nl\u00edderes comunitarios.\n\u2022 L\u00edderes de la zona: llegan al centro solicitando acompa\u00f1amiento o apoyo \npara sus grupos, con necesidades espec\u00edficas.\nSegundo paso: se analizan todos los datos recopilados con el fin de dise\u00f1ar es -\ntrategias de acompa\u00f1amiento y prevenci\u00f3n de las problem\u00e1ticas y necesidades \nidentificadas en el territorio. Tambi\u00e9n se identifican l\u00edderes comunitarios con \nintereses comunes, que buscan el bien de sus vecinos, sus familias y colonias. \nEstos l\u00edderes comunitarios son aliados del cfasem para el acercamiento con \nla comunidad y con los grupos. Cabe resaltar que el centro, una vez que ha ana -\nlizado los datos, determina si tiene las condiciones y posibilidades de acom -\npa\u00f1ar a los grupos y colonia que solicitan el acompa\u00f1amiento o intervenci\u00f3n.\u00a0\nCuando s\u00ed se acompa\u00f1a: el Centro Meneses participa junto con las \u00e1reas \nafines a las necesidades colectivas de las colonias, grupos o familias que tie -\nnen un mismo objetivo.\u00a0\nCuando no se acompa\u00f1a: la necesidad es individual y sostiene intereses \npol\u00edticos o econ\u00f3micos, entre otros; las necesidades e intereses provienen de \nl\u00edderes pol\u00edticos de la zona.\nPrimera entrevista\nEn esta fase se cita al grupo o a la persona que demanda el acompa\u00f1amiento \npor parte del centro. La intenci\u00f3n de la entrevista es que entre las coordi -\nnaciones General, de Vinculaci\u00f3n, Redes comunitarias y el \u00e1rea correspon -\ndiente puedan dar respuesta a la petici\u00f3n, y en conjunto establecer protoco -\nlos de acompa\u00f1amiento con el grupo, colonia o instituci\u00f3n.\nPlaneaci\u00f3n\u00a0\nEn esta fase el \u00e1rea responsable de acompa\u00f1ar las actividades en las colo -\nnias en compa\u00f1\u00eda del demandante se re\u00fane para planear las estrategias de \nacompa\u00f1amiento.317\u2022 Se organizan fechas y horarios.\u00a0\n\u2022 Se organizan espacios.\n\u2022 Reuniones con las personas que estar\u00e1n en el taller.\n\u2022 Reuniones con los grupos que implementar\u00e1n y ejecutar\u00e1n actividades \ncomunitarias.\nFormaci\u00f3n y acompa\u00f1amiento de grupos\nEn esta fase se identifica a personas de las colonias con intereses comunes y \nse van conformando los grupos con el prop\u00f3sito de acompa\u00f1arlos en el pro -\nceso de trabajo comunitario. Se trabaja de la siguiente manera:\n1. Se identifica a un actor clave de la colonia.\n2. Se identifica a las personas que tengan inter\u00e9s en formar parte del grupo.\n3. Se realiza un diagn\u00f3stico del grupo (problem\u00e1ticas y necesidades).\n4. Se identifican de forma colectiva los recursos con los que cuenta el grupo.\n5. Se comparan las necesidades del grupo con los de la colonia.\n6. Se dise\u00f1a una estructura organizativa del grupo.\n7. Se planifican las primeras actividades.\nCabe resaltar que en esta fase tambi\u00e9n se plantean criterios bajo los cuales \nser\u00e1 dirigido el acompa\u00f1amiento, con el fin de lograr los prop\u00f3sitos y metas \nde cada uno de los grupos. Estos criterios son los siguientes:\u00a0\n1. Justificaci\u00f3n.\n2. Objetivos.\n3. Metas.\n4. Recursos disponibles.\n5. Sistemas de evaluaci\u00f3n.\n6. Plan de acci\u00f3n.\nCapacitaci\u00f3n del grupo\nUna vez analizadas las necesidades y problem\u00e1ticas de los grupos comu -\nnitarios (ya organizados y en proceso de formaci\u00f3n) y de las colonias, se \ndise\u00f1an estrategias de acompa\u00f1amiento para prevenir las problem\u00e1ticas. 318Por consiguiente, se implementan actividades y talleres que fomenten y for -\ntalezcan el trabajo colaborativo con los grupos comunitarios. En esta fase se \ninvolucran las siguientes \u00e1reas de vinculaci\u00f3n del centro: Jur\u00eddico, Psicolo -\ng\u00eda, Econom\u00eda popular y sustentabilidad, Nutrici\u00f3n y Redes comunitarias, \ntodos con diferentes programas pero con un solo objetivo.\nPlaneaci\u00f3n de la base fundamental del grupo\nEn esta fase se trabaja con talleres de enfoque comunitario y organizativo \npara que los grupos se consoliden tal cual, como un grupo comunitario, con \nun inter\u00e9s com\u00fan, con un plan de acci\u00f3n a mediano y largo plazo.\u00a0\nEn \u00e9sta y la fase de desarrollo de actividades, Redes comunitarias acom -\npa\u00f1a en el proceso, ya que ambas fases son las m\u00e1s importantes para deter -\nminar el rumbo de cada grupo de acci\u00f3n social. Cabe resaltar que lo que se \nbusca es que los grupos sean autogestivos, sostenibles y sustentables con el \npaso del tiempo.\nDesarrollo de las actividades grupales\nComo se mencion\u00f3, esta fase tambi\u00e9n es importante para que el grupo sea \nautogestivo. Cabe mencionar que en en este momento intervienen las \u00e1reas \nde Vinculaci\u00f3n del centro (Jur\u00eddico, Econom\u00eda popular y sustentabilidad, \nNutrici\u00f3n, Psicolog\u00eda y Redes comunitarias).\nDesarrollo del tejido social\nEn esta etapa se trabaja con actividades y proyectos que fortalecen los lazos \ncomunitarios; se establecen redes de apoyo con otros grupos comunitarios; \nse implementan v\u00ednculos con instituciones, grupos, y actores comunitarios \ny se llevan a cabo acciones voluntarias para promover la equidad de g\u00e9nero.\nColaboraci\u00f3n\nEn esta fase se busca que los grupos comunitarios acompa\u00f1ados por cfasem \nse involucren en las actividades o eventos que se planean hacia dentro y \nafuera del centro.319Dise\u00f1o del programa\nEn la figura 37 se muestra el esquema que gu\u00eda el trabajo comunitario.\nFigura 37. Gu\u00eda del trabajo comunitario\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.Fase 1:\nConociendo \nla comunidad\nEvaluaci\u00f3n de impacto\nEvaluaci\u00f3n de impactoMotivaci\u00f3n para organizarse sin con\ufb02ictos\nContribuci\u00f3n de mujeres y hombresActitud para fomentar la organizaci\u00f3n \ny manejo de con\ufb02ictosEstructura del grupo\nPlani\ufb01caci\u00f3n de las primeras actividadesDiagn\u00f3stico de las necesidades del grupo\nVincular las necesidades del grupo\ncon los de la zona Fase 4: Formaci\u00f3n \ny acompa\u00f1amiento\nde grupos\nFase 6: Planeaci\u00f3n de \nla base fundamental \ndel grupo\nFase 7: Desarrollo \nde las actividades \ngrupales\nFase 8: Desarrollo \ndel tejido social\nFase 9: \nColaboraci\u00f3n CFASEM /gruposFase 5: \nCapacitaci\u00f3n\ndel grupoSalidas a la comunidad\nCFASEM\nAn\u00e1lisis de la informaci\u00f3n\nIdenti\ufb01car actores con\nsentido de cambio social\nTalleres de sensibilizaci\u00f3n\nTalleres diversosTaller de desarrollo comunitario\nTaller de diagn\u00f3stico participativoFase 2:\nPrimera entrevista\nFase 3:\nPlaneaci\u00f3n\nPlaneaci\u00f3n de actividades320Metodolog\u00eda\nLa metodolog\u00eda que se utiliza en la planeaci\u00f3n, implementaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n \nde las actividades y proyectos comunitarios es de acci\u00f3n participativa, ya que \nbusca que las mismas personas de las colonias y los grupos comunitarios del \nterritorio de Santa Fe identifiquen sus propias problem\u00e1ticas y necesidades.\nEl centro acompa\u00f1a el proceso y proporciona herramientas que les faciliten el \ndiagn\u00f3stico. Una vez identificadas estas necesidades o problem\u00e1ticas, les da \nseguimiento en la b\u00fasqueda de propuestas que solucionen las necesidades \nprioritarias.\nPosteriormente el cfasem, a trav\u00e9s de las \u00e1reas de vinculaci\u00f3n, dise\u00f1a e \nimplementa acciones de acompa\u00f1amiento para que los grupos se consoliden \ny puedan gestionar los recursos necesarios para resolver sus necesidades.\nImplementaci\u00f3n\nActualmente en zonas urbanas es un poco complicado pero no imposible \nvolver al trabajo comunitario y sobre todo colaborativo. En el pueblo de San -\nta Fe y sus colonias aleda\u00f1as a\u00fan se conservan algunas pr\u00e1cticas comuni -\ntarias solidarias; ejemplo de ello son las fiestas religiosas de barrios, en las \nque los vecinos se juntan y cooperan de manera voluntaria para la ejecuci\u00f3n \nde la fiesta. Por ello el centro acompa\u00f1a y forma a grupos comunitarios en \nel rescate de sus saberes tradicionales de colaboraci\u00f3n, organizaci\u00f3n, toma \nde decisiones y trabajo en equipo, pero tambi\u00e9n busca que los grupos sean \nautogestivos.\u00a0\nPara ejecutar el programa de trabajo comunitario se siguen ciertos pro -\ncesos que buscan que el acompa\u00f1amiento e intervenci\u00f3n ocurran de la me -\njor manera.\u00a0 El trabajo comunitario del cfasem se da desde dos \u00e1mbitos: \nindividual y colectivo. En el primero una sola persona siente la necesidad \nde que es importante que se acompa\u00f1e a su colonia con talleres o servi -\ncios varios. Para ello se analiza la demanda con la finalidad de conocer los \nintereses del demandante, conocer su historial en la vida comunitaria, as\u00ed \ncomo las necesidades espec\u00edficas del grupo o colonia por el cual se solicita \nla intervenci\u00f3n. \nEn el \u00e1mbito colectivo se da a trav\u00e9s de grupos comunitarios organiza -\ndos, instituciones educativas y sociales, personas que han participado en 321otras actividades del centro que se re\u00fanen para continuar recibiendo orien -\ntaciones de los diferentes servicios que ofrece el cfasem y de actividades o \nproyectos que implementa la universidad junto con el centro. Cabe resaltar \nque tambi\u00e9n en lo colectivo se analiza la demanda, con el prop\u00f3sito de saber \nsi el Centro Meneses tiene las condiciones y capacidades de acompa\u00f1ar las \nnecesidades o los intereses de los grupos, y de ser posible, se siguen los si -\nguientes pasos:\n1. Se cita al solicitante o demandante a una primera entrevista con la fina -\nlidad de dar respuesta a su petici\u00f3n.\n2. Se re\u00fanen dos \u00e1reas del cfasem, Redes comunitarias y la Coordinaci\u00f3n \nde Vinculaci\u00f3n, junto con el demandante. En esa reuni\u00f3n se dialoga de \nnuevo sobre de las necesidades o problem\u00e1ticas de los grupos o colonias, \ny se da una respuesta a la demanda.\n3. Una vez emitida la respuesta de intervenci\u00f3n se procede a planear las \nestrategias de acompa\u00f1amiento al grupo o colonia.\n4. Enseguida se procede a la formaci\u00f3n y acompa\u00f1amiento del grupo.\na.  Formaci\u00f3n: se forma el grupo si en la colonia hay inter\u00e9s pero a\u00fan no \nse organiza.\nb.  Acompa\u00f1amiento: a grupos comunitarios ya organizados y tambi\u00e9n a \ninstituciones sociales y educativas.\nComo se menciona en la fase 4 de las etapas de formaci\u00f3n de los grupos, \nlo primero que se hace es identificar a los actores clave en la colonia; estos \nactores deben ser personas con un historial comunitario \u201climpio\u201d y cumplir \nciertos requisitos como los siguientes:\n\u2022 No haber tenido contacto con partidos pol\u00edticos (que no hayan sido l\u00edde -\nres pol\u00edticos).\n\u2022 Tener contacto con las personas que viven en la colonia.\n\u2022 Tener inter\u00e9s de trabajar colectivamente con sus vecinos de la colonia.\n\u2022 Contar con herramientas de liderazgo.\n\u2022 Haber participado en actividades comunitarias en la colonia.\n\u2022 Organizar asambleas con sus vecinos para resolver alguna problem\u00e1tica \nde la colonia.322Posteriormente se forma el grupo y se van identificando las primeras nece -\nsidades, que ser\u00edan las siguientes:\n\u00a0\n\u2022 Educaci\u00f3n: en este apartado se analizan primero los siguientes puntos: \nnivel de educaci\u00f3n de las personas que integran el grupo y de la colonia, \nacceso a la educaci\u00f3n, caracter\u00edsticas de las instituciones, niveles educa -\ntivos presentes en la colonia. Posteriormente se identifica la necesidad \ninmediata del grupo en este \u00e1mbito a fin de dar una respuesta adecuada.\n\u2022 Econom\u00eda: se analizan las fuentes de empleo y servicios que generan \ningresos a las familias en las colonias. Tambi\u00e9n las condiciones econ\u00f3 -\nmicas de las personas que integran el grupo, para que de esa manera se \nplanteen alternativas econ\u00f3micas para el grupo o colonia.\n\u2022 Salud: los problemas de salud presentes en la zona: alimenticios y emo -\ncionales.\n\u2022 Sociales: historias de la colonia, normas de convivencia, actividades y \norganizaciones comunitarias, acciones que provocan la ruptura de las \ncolonias, etc\u00e9tera.\u00a0\n\u2022 Recursos: con los que cuenta el grupo y la colonia, grupos de apoyo \nexistentes y sobre todo recursos que necesitan las colonias para seguir \nadelante.\nUna de las herramientas que se utilizan para el diagn\u00f3stico es el an\u00e1lisis \nde fortalezas, oportunidades, debilidades y amenazas (foda) y el \u00e1rbol de \nproblemas, diagn\u00f3sticos que se realizan de forma participativa y los que \nse involucran las personas que integran el grupo y el personal del cfasem \nque acompa\u00f1a. Una vez identificadas todas las necesidades y problem\u00e1ticas \ndel grupo se ordenan por prioridades, y sobre ello se dise\u00f1an estrategias de \nacompa\u00f1amiento. El centro proporciona herramientas a los grupos para que \nellos mismos elaboren propuestas de soluci\u00f3n a sus necesidades, pues tiene \nya muchas experiencias en este sentido, tal como se menciona en el aparta -\ndo de antecedentes.\nCabe mencionar que las necesidades del grupo tambi\u00e9n se vinculan con \nlas necesidades de la colonia, con el objetivo de que m\u00e1s personas participen \nen las actividades y talleres que se vayan a implementar. Se trabaja despu\u00e9s \ncon el grupo en temas de organizaci\u00f3n comunitaria y se van implementando \nlas primeras actividades que implican el trabajo colaborativo, el trabajo en 323equipo y el fortalecimiento de la comunicaci\u00f3n grupal. \u00bfPara qu\u00e9 se trabajan \nestos temas? El objetivo es que el grupo vaya identificando a la persona que los \ncoordinar\u00e1 durante su proceso de formaci\u00f3n y realizaci\u00f3n de actividades colec -\ntivas y comunitarias. Otro de los objetivos es consolidar una estructura comu -\nnitaria del grupo en la que todos tengan un deber y la responsabilidad mutua.\u00a0\nEl centro se enfoca tambi\u00e9n en temas de toma de decisiones, pues busca \nque las personas que lo conforman tengan voz y voto en la toma de decisio -\nnes y en la serie de actividades que se van a desarrollar. Se pretende que se \nsiga una estructura horizontal para que el l\u00edder o el coordinador comunita -\nrio no se convierta en la persona que tome las decisiones por el grupo, ya que \nen muchas ocasiones, cuando eso pasa, los grupos tienden a desaparecer.\nUna vez que el grupo tiene ya una estructura de trabajo se plantean las \nprimeras actividades para que el mismo grupo las implemente. Estas activi -\ndades son las siguientes:\u00a0\n1. Planear los d\u00edas y horarios en que el grupo se reunir\u00e1 para dialogar o \nhacer actividades que fortalezcan el trabajo en equipo.\n2. Invitar a m\u00e1s personas de sus colonias a que se integren al grupo o a las \nactividades que se vayan a desarrollar.\n3. Planear y realizar eventos que permita la interacci\u00f3n con los dem\u00e1s \nvecinos.\nCabe mencionar que estas primeras actividades se planean de acuerdo con \nlas necesidades, los objetivos y las metas planteados por el grupo. Por ejem -\nplo, el grupo de la Unidad Habitacional Bel\u00e9n Mejoremos nuestro entorno \nten\u00eda como objetivo mejorar y recuperar los espacios verdes de la unidad. \nPara ello se plantearon las siguientes actividades:\u00a0limpieza de \u00e1reas verdes y \nparques infantiles, poda de \u00e1rboles, reforestaci\u00f3n, actividades para ni\u00f1os de \nla unidad con fines educativos ambientales, dise\u00f1o y colocaci\u00f3n de letreros \neducativos de cultura ambiental en \u00e1reas verdes, colocaci\u00f3n de contenedo -\nres para basura, colecta de pet entre vecinos y en las calles. Tales actividades \npermitieron que el grupo poco a poco se consolidara y sobre todo atendiera\nlas necesidades prioritarias para su unidad. En este paso se capacita y orienta \na los grupos de acuerdo con sus necesidades identificadas. Cabe mencionar \nque en este paso se atiende a tres diferentes tipos de grupos, los cuales se \nmencionan a continuaci\u00f3n:324\u2022 Grupos ya organizados (algunos fueron acompa\u00f1ados y otros \nactualmente est\u00e1n siendo acompa\u00f1ados): de la tercera edad Fe y \nEsperanza, de la colonia liberaci\u00f3n Proletaria; el Monz\u00f3n, de la \ncolonia La Mexicana; Colectivo Santicuentos, de la colonia La -\ndera Grande; de J\u00f3venes R\u00f3lalo, del pueblo de Santa Fe y Nube \nde Sue\u00f1os; de rock de la colonia Pueblo Nuevo; Apostolado de la \nCruz, de varias colonias de Santa Fe, de la tercera edad Ilusi\u00f3n \ny Armon\u00eda, del pueblo de Santa Fe, y dea76 de la colonia La \nMexicana.\n\u2022 Grupos en formaci\u00f3n: Mejoremos nuestro entorno, de la Unidad \nHabitacional Bel\u00e9n; Rescatando la Barranca de Santa Fe; de la \ntercera edad Seres M\u00e1gicos, de diferentes colonias del pueblo de \nSanta Fe.\n\u2022 Grupos que s\u00f3lo se interesan en talleres (instituciones educativas \ny sociales): escuela secundaria 232 de la colonia Margarita Maza \nde Ju\u00e1rez; escuela secundaria 77 del pueblo de Santa Fe; escuela \nsecundaria 231 de la colonia La Estrella; escuela primaria Vasco \nde Quiroga del pueblo de Santa Fe; escuela primaria Gral. Antonio \nRosales del pueblo de Santa Fe; escuela primaria Flavio Guti\u00e9 -\nrrez Zacar\u00edas de la colonia La Ca\u00f1ada; k\u00ednder de la colonia La \nCa\u00f1ada, y un grupo de mujeres que se interesaron por los talleres \ndel centro de diferentes colonias del antiguo pueblo de Santa Fe.\u00a0\nEn esta etapa participan las diversas \u00e1reas de vinculaci\u00f3n del cfasem con \ndiferentes talleres o actividades.\nJur\u00eddico\nTrabaja con talleres y orientaciones jur\u00eddicas, como los de pensi\u00f3n alimenti -\ncia, de guarda y custodia, de orientaci\u00f3n en divorcios, de derechos humanos, \nde derechos laborales, de cultura del testamento, de sucesi\u00f3n leg\u00edtima, de \nresoluci\u00f3n no violenta del conflicto.\nNutrici\u00f3n\nEl \u00e1rea ha impartido diferentes talleres como del plato del buen comer, de \ndiabetes, de hipertensi\u00f3n y de actividad f\u00edsica.325Psicolog\u00eda\nTaller de desarrollo humano y de comunicaci\u00f3n asertiva.\nEconom\u00eda popular y sustentabilidad\nTalleres de huertos urbanos, de manejo de residuos y de cuidado del medio \nambiente.\nRedes comunitarias\nTalleres de huertos urbanos, de reforestaci\u00f3n, de dise\u00f1o y gesti\u00f3n de proyec -\ntos culturales y art\u00edsticos, de desarrollo comunitario, de organizaci\u00f3n comu -\nnitaria, de liderazgo, de toma de decisiones.\nEn este paso se trabaja con la base fundamental del grupo, pues se busca que \nla persona que coordina y los dem\u00e1s integrantes del grupo logren concretar \nsus objetivos de trabajo y las metas a mediano y largo plazo; pero tambi\u00e9n se \ntrabajan temas para el manejo y resoluci\u00f3n pac\u00edfica de conflictos. Se cuen -\nta con experiencias de grupos que no lograron consolidarse por la falta de \ncomunicaci\u00f3n y organizaci\u00f3n, pero sobre todo debido a los conflictos entre \nlos mismos integrantes por el hecho de no comprender que todos tienen la \ncapacidad de tomar decisiones o emitir opiniones.\nEn la fase del desarrollo del tejido social el prop\u00f3sito es que los grupos, \nlas colonias, las instituciones y la poblaci\u00f3n en general se preparen ante las \nadversidades y situaciones que en el medio natural y en la sociedad se pre-\nsenten; esto para que recuperen y fortalezcan sus actividades de vida co -\nmunitaria y a la vez se acompa\u00f1en, convivan, se organicen y trabajen en \ncolaboraci\u00f3n para el bienestar de ellos mismos. Un ejemplo muy claro es la \nsituaci\u00f3n actual que est\u00e1 viviendo el pa\u00eds ante la emergencia del Covid-19, \npero en muchas comunidades y colonias, y en espec\u00edfico las colonias del \nantiguo pueblo de Santa Fe, los habitantes no estaban muy preparados \npara sobrellevar la situaci\u00f3n. Sin embargo, cabe resaltar que muchos de \nlos grupos y l\u00edderes comunitarios que han sido acompa\u00f1ados por el Centro \nMeneses se re\u00fanen y logran formar un grupo de redes vecinales solidarias \n(reves) que los jesuitas por la paz han implementado en diferentes estados \ndel pa\u00eds.\nLa \u00faltima fase es la colaboraci\u00f3n, en la cual se busca el trabajo en equipo \ncon grupos comunitarios, instituciones, etc\u00e9tera. Cabe resaltar que en esta 326parte se logra visualizar el acompa\u00f1amiento y la formaci\u00f3n en la implemen -\ntaci\u00f3n de las actividades comunitarias en las que todos aportan un poco de \nsus conocimientos y mano de obra a las actividades que van desarrollando. \nEntonces se puede decir que la sociedad o los grupos han logrado avanzar \npoco a poco ante las adversidades, que entienden y recuperan los valores que \nlos hacen comunidad, colonia o barrio.\nAprendizajes\nEl trabajo comunitario en el territorio no ha sido f\u00e1cil de implementar, ya \nque las personas que habitan en la zona han sufrido varias transformacio -\nnes a lo largo del tiempo en la vida del pueblo; en consecuencia, esto no ha \npermitido un acompa\u00f1amiento mucho m\u00e1s fruct\u00edfero por parte del centro. \nPero no hay que olvidar que se han logrado muchas cosas y que poco a poco \nla sociedad se da cuenta de sus logros, y eso permite una esperanza para el \ntrabajo en comunidad.\nEl trabajo comunitario depende de las particulares din\u00e1micas cotidia -\nnas de los diferentes actores, a lo que las diferentes \u00e1reas del centro van \nrespondiendo de acuerdo con las necesidades de la comunidad. En el caso \nde las escuelas se han ajustado las actividades a los calendarios y requisitos \nadministrativos de cada curso.\u00a0\nUn aprendizaje importante ha sido el horario de trabajo: el centro labora \ncon horario de oficina de las 8 a las 18 horas, lo que no encaja con los hora -\nrios de diferentes grupos de la comunidad. La poblaci\u00f3n trabajadora regre -\nsa a su casa hasta las 19 horas. De la misma forma, trabajamos de lunes a \nviernes, lo que impide que esa poblaci\u00f3n participe en las actividades. Es ne -\ncesario implementar mayores actividades en s\u00e1bado (adem\u00e1s de las que ya \nse realizan) y con horarios m\u00e1s adaptados a las din\u00e1micas de la comunidad.\u00a0\nEl trabajo comunitario nos invita a mirar la diversidad humana y la mul -\ntivariedad de necesidades o conflictos, y a entender que el principio b\u00e1sico \npara acompa\u00f1ar este trabajo comunitario es la sensibilizaci\u00f3n en primera \npersona, a fin de lograr los objetivos que el cfasem se ha planteado. Asimis -\nmo, hay una serie de exigencias operativas que implican moverse a comuni -\ndades no tan seguras y en horarios \u201criesgosos\u201d , lo cual se contrapone con las \npol\u00edticas de seguridad de la uia respecto al alumnado y obliga al centro a or -\nganizar actividades con las comunidades fuera de sus horarios. Esto provoca 327choques y desfases, muchas veces provocando que sean incompatibles, y que \nen los ajustes de las actividades comunitarias la participaci\u00f3n del alumnado \nno sea posible.\nLa investigaci\u00f3n realizada con la metodolog\u00eda del eco2 sirvi\u00f3 para cla -\nrificar la relaci\u00f3n que se hab\u00eda construido desde las comunidades hacia la \ninstituci\u00f3n; al modificar la metodolog\u00eda de trabajo, se logr\u00f3 modificar la re -\npresentaci\u00f3n social del cfasem, cuyos integrantes de ser los \u201csalvadores de \nla comunidad\u201d se han transformado en un acompa\u00f1ante activo y solidario \ncon la comunidad.\u00a0\nHemos encontrado en el camino del desarrollo de la ejecuci\u00f3n de activi -\ndades y proyectos con los grupos comunitarios, a l\u00edderes pol\u00edticos interesa -\ndos en ser acompa\u00f1ados por el centro. Nos comentan que tienen grupos, que \ntienen gente a su disposici\u00f3n, etc\u00e9tera. Pero el centro, a trav\u00e9s de los diag -\nn\u00f3sticos realizados, identifica a esos l\u00edderes como personas con un inter\u00e9s \npersonal y no dirigido a la sociedad o al bien com\u00fan, lo que permite cerrar \npuertas para tales personas.\nConclusiones\nEl trabajo comunitario ha permitido que en las colonias del antiguo pueblo \nde Santa Fe se recuperen poco a poco las din\u00e1micas y pr\u00e1cticas sociales \no colaborativas que los primeros pobladores del territorio realizaban; por \nejemplo: la faena (funciona como una estrategia que adem\u00e1s de hacer el \nbien com\u00fan es un espacio de encuentro que permite la convivencia y as\u00ed dis -\ncutir las problem\u00e1ticas comunitarias o familiares, lo que favorece proponer \ny analizar los caminos o medios correctos para ofrecer soluciones), una ac -\ntividad que permit\u00eda que la comunidad se apoyara mutuamente sin ning\u00fan \ninter\u00e9s econ\u00f3mico. Hoy en d\u00eda esta actividad poco a poco se va reflejando \nnuevamente en el territorio de Santa Fe, pues las condiciones actuales del \nterritorio obligan a la sociedad a organizarse para que en conjunto resuel -\nvan sus necesidades inmediatas.\nEl trabajo comunitario que cfasem ha implementado y desarrollado con \nlas colonias del antiguo pueblo de Santa Fe es diverso, pues ha acompa\u00f1ado \nproyectos comunitarios que han permitido recuperar espacios p\u00fablicos y so -\nbre todo conseguido que se organicen grupos con intereses comunes para el \nbien de ellos mismos.328Como se apuntaba en el inicio de este documento, el trabajo comunitario \nes arduo y complejo, implica la subjetividad de los involucrados (los actores \ncomunitarios y los operadores comunitarios), los sentimientos y las sen-\nsaciones, \u201cla vibra de las personas\u201d , hace que la tarea sea compleja. Hay que \ntejer fino en las relaciones y los acuerdos con la comunidad, no es s\u00f3lo ir a \nla comunidad y hacer \u201calgo\u201d , sino construir con las personas, acompa\u00f1ar \nprocesos desde el saber y el no saber de todos los participantes, involucran -\ndo intereses que muchas veces son contrarios al bien com\u00fan que desde la \ninstituci\u00f3n se busca. Es ah\u00ed donde el acompa\u00f1amiento es importante para \nclarificar los objetivos que el trabajo busca.\nAnexo 1. Formato de Primera escucha. \nRedes comunitarias\nFolio\nFecha\nTipo de contacto:           Tel\u00e9fono              Comunidad              Instituci\u00f3n              CFASEM  \nINFORMACION GENERAL DEL SOLICITANTE\nNombre: \nSexo:      Hombre          Mujer Edad: Estado civil: Hijos:\nDirecci\u00f3n (calle, n\u00famero, colonia, CP) \nTel\u00e9fonos casa: Celular:\nCorreo:\n\u00bfCu\u00e1l es su funci\u00f3n dentro de la comunidad?\nParticular:                Instituci\u00f3n:               Grupo / Colectivo:329Nombre del grupo / instituci\u00f3n / colectivo:\nDirecci\u00f3n (calle, n\u00famero, colonia, CP) \nTel\u00e9fonos: Celular:\nCorreo:\nPuesto:\n\u00bfPor qui\u00e9n fue usted referido? \nDESCRIPCI\u00d3N DE LA DEMANDA\nDescriba, en sus propias palabras la naturaleza de su demanda.\n\u00bfQu\u00e9 ha hecho para dar respuesta a esta demanda?330\u00bfQu\u00e9 dice la comunidad de este proyecto/acci\u00f3n?\n\u00c1REA QUE ATENDER\u00c1\nPrimer contacto\nPsicolog\u00eda\nNutrici\u00f3n\nRedes comunitarias\nEconom\u00eda popular y sustentabilidad\nOrientaci\u00f3n jur\u00eddica\nEducaci\u00f3n\nRECOMENDACI\u00d3N\n                             Puede esperar:                                 Atenci\u00f3n inmediata:\nOBSERVACIONES DEL CENTRO MENESES\nNombre del entrevistador:33117 \nInducci\u00f3n\nJavier S\u00e1nchez Ram\u00edrez\nCarlos Elizalde Castillo\nAna Rosa Gordillo Terr\u00f3n\nPresentaci\u00f3n de los productos de los talleres de oto\u00f1o, 2019\nAntecedentes\nEl proceso de inducci\u00f3n surge con el inicio del trabajo comunitario y la pro -\nmoci\u00f3n de proyectos de desarrollo local que la Universidad Iberoamericana \nbuscaba impulsar en las zonas aleda\u00f1as de Santa Fe a trav\u00e9s de la Coordina -\nci\u00f3n de Responsabilidad Social Institucional (corsi) en 2005. Uno de los de -\nsaf\u00edos que esta coordinaci\u00f3n enfrentaba era establecer un lugar que sirviera \npara potenciar las actividades que se ven\u00edan construyendo.\nCon la apertura de la Casa Ernesto Meneses (2011) y la consolidaci\u00f3n \nde los proyectos de trabajo comunitario a trav\u00e9s del servicio social, la induc-\nci\u00f3n adquiere mayor relevancia como parte del proceso formativo y de cola-\nboraci\u00f3n en las distintas actividades. Con la creaci\u00f3n de la Direcci\u00f3n de \nFormaci\u00f3n y Acci\u00f3n Social (dfas) en 2015 y despu\u00e9s de realizar un Me -\ntadiagn\u00f3stico (2016), se toma la decisi\u00f3n de transformar la Casa Ernesto \n332Meneses y convertirla en el Centro de Formaci\u00f3n de Acci\u00f3n Social Ernes-\nto Meneses, modificando el acompa\u00f1amiento y la formaci\u00f3n que puede brin -\ndar para los distintos proyectos en pro de la justicia social.\nEn suma, la inducci\u00f3n ha sido un momento fundante de cualquier pro -\nyecto de la Universidad Iberoamericana, en tanto que permite el inicio de la \nintegraci\u00f3n, el reconocimiento del contexto y es la base de cualquier colabo -\nraci\u00f3n.\nJustificaci\u00f3n\nCon el paso del tiempo hemos advertido que la inducci\u00f3n es un momento \nclave no s\u00f3lo en la formaci\u00f3n de los prestadores de servicio en cuanto al \nconocimiento del centro y la comunidad, sino tambi\u00e9n para otorgarle un \nsentido distinto a las actividades que puedan realizar desde los propios prin -\ncipios del centro y realidades sentidas de la comunidad.\u00a0Es un momento de \nencuentro y aproximaci\u00f3n con la instituci\u00f3n, los colaboradores, la poblaci\u00f3n \ny el territorio.\nObjetivo general\nGenerar una base para que los prestadores y las prestadoras de servicio \nsocial puedan potenciar sus habilidades en el contacto con diferentes rea -\nlidades.\u00a0\nObjetivos espec\u00edficos\n\u2022 Que la o el prestador de servicio tenga un primer acercamiento con la \ncomunidad.\n\u2022 Contextualizar al prestador de servicio sobre la historia, din\u00e1micas, l\u00f3gi -\nca y sentir de la comunidad.\u00a0\n\u2022 Generar un primer acercamiento con la instituci\u00f3n para que el alumno \nconozca lo que somos y lo que hacemos desde una postura pol\u00edtica.\u00a0\n\u2022 Enmarcar las actividades que el prestador de servicio va a realizar a par -\ntir de la misi\u00f3n y visi\u00f3n del centro, respetando los principios de trabajo y \nlos valores de la instituci\u00f3n.\u00a0\n\u2022 Sensibilizar ante la realidad que se vive en el territorio.333Etapas del programa\nEtapa 1. Planeaci\u00f3n de la Inducci\u00f3n\n\u00a0\nEn esta etapa las coordinaciones (Vinculaci\u00f3n, Educaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n \nGeneral) planifican y organizan la inducci\u00f3n; se designan roles espec\u00edficos \nde cada colaborador, tiempos y espacios. Se revisa y en su caso se modifica \nuna presentaci\u00f3n de introducci\u00f3n al centro y la comunidad, en donde se in -\ncluyen:\n1. La misi\u00f3n y visi\u00f3n del centro.\n2. Los principios de trabajo del centro.\n3. Antecedentes (de la comunidad y del centro).\n4. Metadiagn\u00f3stico.\n5. Contextualizaci\u00f3n del territorio.\n6. \u00c1reas de trabajo del centro.\n7. Lineamientos de seguridad.\nEtapa 2. Citar a los prestadores de servicio social\u00a0\nCoordinaci\u00f3n General cita a los prestadores y las prestadoras de servicio \npara que acudan al centro durante una semana. Se busca que la inducci\u00f3n \nsea en un momento en que no tengan ninguna actividad (por ejemplo, en va -\ncaciones, una semana antes de entrar a clases). Para los alumnos de servicio \nsocial esta inducci\u00f3n tiene un valor de 80 horas de servicio social, un motivo \npara que asistan.\u00a0\nEtapa 3. Ejecuci\u00f3n de la inducci\u00f3n\n\u00a0\nIntroducci\u00f3n\nSe divide en dos d\u00edas:\nD\u00eda 1: Se expone la presentaci\u00f3n previamente mencionada para contex -\ntualizar al prestador. La persona encargada de la parte administrativa es la \nresponsable de comunicar los protocolos de seguridad y protecci\u00f3n civil, los \nprocesos para la requisici\u00f3n de material o de espacios. Despu\u00e9s se hace un 334recorrido interno por las instalaciones del cfasem con el prop\u00f3sito de dar a \nconocer los espacios y facilidades con los que cuenta: salones, sala de im -\npresi\u00f3n, biblioteca, huerto, etc\u00e9tera, as\u00ed como presentar y ubicar el espacio \nde trabajo y funciones de los colaboradores. Al finalizar el d\u00eda se entrega \nel reglamento de trabajo (anexo 1) del centro que cada prestador deber\u00e1 \nleer, firmar y entregar a su conformador, as\u00ed como los principios de trabajo \n(anexo 2).\u00a0\nD\u00eda 2: Un d\u00eda antes se pide a los prestadores que asistan con ropa c\u00f3mo -\nda, bloqueador solar y tenis, ya que har\u00e1n un recorrido a pie por el territorio. \nDicho recorrido lo encabezan com\u00fanmente dos personas \u2014una por cada 10 \nprestadores\u2014 con el prop\u00f3sito de salvaguardar la seguridad de todos. Las \npersonas designadas como responsables del recorrido son elegidas por su \nconocimiento y experiencia en el territorio.\u00a0\nAl finalizar el recorrido se pide a los prestadores de servicio que elaboren \nun diario de campo que debe contener lo siguiente:\u00a0\nDescripci\u00f3n de lo visto y manifestaci\u00f3n de su sentir\nReflexi\u00f3n y encuadre\nD\u00eda 3: Se recuperan diarios de campo, experiencias vividas y reflexiones de \nlo sucedido en los dos primeros d\u00edas; posteriormente se cita a cada alumno \nen lo individual para organizar horarios, d\u00edas y actividades. Dichas activi -\ndades tomar\u00e1n sentido a partir de la experiencia vivida en la introducci\u00f3n.\n\u00a0\nCanalizaci\u00f3n\nD\u00edas 3 y 4: una vez aclarada la participaci\u00f3n del prestador de servicio se \ncanalizar\u00e1 al programa o \u00e1rea correspondiente para que esta a su vez pueda \ndar la capacitaci\u00f3n pertinente.\u00a0Por ejemplo, en Educaci\u00f3n se imparte un cur -\nso de estrategias de aprendizaje, manejo grupal en el marco de la educaci\u00f3n\npopular.\n\u00a0\nCierre\nD\u00eda 5: El prestador de servicio tiene la opci\u00f3n de asistir al centro para resol -\nver dudas, hacer aclaraciones o modificaciones de sus actividades y realizar \nalg\u00fan comentario o sugerencia a la instituci\u00f3n.\u00a0335Etapa 4. Evaluaci\u00f3n de la inducci\u00f3n\n1. Una vez terminada la inducci\u00f3n, el equipo que la realiz\u00f3 se re\u00fane para \ncomentar y retroalimentar los siguientes puntos:\n2. Actitud de las y los prestadoras de servicio.\u00a0\n3. Detecci\u00f3n de alguna situaci\u00f3n especial.\n4. Autoevaluaci\u00f3n del equipo y retroalimentaci\u00f3n.\n5. Puntualizar el acompa\u00f1amiento a las y los prestadores de servicio.\nDise\u00f1o del programa\nFigura 38. Desarrollo del programa de inducci\u00f3n\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.\nMetodolog\u00eda\nLa metodolog\u00eda empleada en la inducci\u00f3n es vivencial, lo que permite la \nreflexi\u00f3n y el di\u00e1logo.\u00a0El segundo d\u00eda, cuando se realiza el recorrido, las per -\nsonas responsables explican las medidas de seguridad, las reglas impl\u00edcitas \nde la comunidad y los comportamientos que deben observarse. Durante el \nrecorrido se van explicando cuestiones del territorio y pr\u00e1cticas de la comu -\nnidad, lo que permite que los estudiantes puedan preguntar en cualquier \nmomento sobre alguna duda al respecto.\u00a0Despu\u00e9s del recorrido se hace un \ncierre de encuadre, en donde se pregunta qu\u00e9 vieron, qu\u00e9 sintieron, qu\u00e9 Evaluaci\u00f3nCoordinaciones\n(General,\nVinculaci\u00f3n\ny Educaci\u00f3n)Programa \nde \nInducci\u00f3nConvocatoria\na estudiantesEjecuci\u00f3n\nSemana de\nInducci\u00f3n\nRe\ufb02exi\u00f3n\ny encuadre\nCierreIntroducci\u00f3n\nCanalizaci\u00f3nPlaneaci\u00f3nTiempos\nEspacios336escucharon, qu\u00e9 olieron, qu\u00e9 pas\u00f3, para que enseguida se pueda llenar de \nmanera individual el diario de campo (anexo 3).\u00a0\nImplementaci\u00f3n\nA la fecha se han realizado de manera formal tres inducciones y han asisti -\ndo 59 estudiantes de servicio social de diferentes carreras, entre las que se \nencuentran: Arquitectura, Ingenier\u00eda f\u00edsica, Ingenier\u00eda mecatr\u00f3nica, Dise\u00f1o \ngr\u00e1fico, Dise\u00f1o industrial, Administraci\u00f3n de la hospitalidad, Dise\u00f1o textil, \nFilosof\u00eda, Ciencias teol\u00f3gicas, etc\u00e9tera. Adem\u00e1s, se ha decidido replicar esta \ninducci\u00f3n con estudiantes de pr\u00e1cticas profesionales, beca de excelencia hu -\nmana y todo aquel que decida colaborar en el cfasem por m\u00e1s de un mes.\u00a0\nAprendizajes\nSe ha observado que a partir de la implementaci\u00f3n y la formalizaci\u00f3n de la \ninducci\u00f3n, los estudiantes o colaboradores han adquirido una lectura m\u00e1s \ncompleja del cfasem, del territorio, de los usuarios y din\u00e1micas comuni -\ntarias, hasta derivar en un mayor compromiso hacia la labor que realizan. \nAsimismo, es posible distinguir en el transcurso del servicio social qui\u00e9n \nasisti\u00f3 a la inducci\u00f3n y qui\u00e9n no.\nCon el tiempo hemos comprendido la necesidad de destinar una sema -\nna de trabajo previa al arranque de las actividades para que se puedan \ncumplir los objetivos planteados de la inducci\u00f3n, de otra manera esto ser\u00eda \nimposible.\u00a0Tal espacio ha servido para que los estudiantes puedan identi -\nficarse entre s\u00ed y empiecen a generar lazos que les permitan generar apoyo \ny una mejor comunicaci\u00f3n.\u00a0A pesar de que se hace una evaluaci\u00f3n sobre la \ninducci\u00f3n, \u00e9sta se realiza de manera informal, por lo que creemos necesario \ninstitucionalizarla.\u00a0\nConclusiones\nEl servicio social no s\u00f3lo implica la \u201cejecuci\u00f3n\u201d de una actividad o el cumpli -\nmiento de un requisito, sino tambi\u00e9n la planeaci\u00f3n y contextualizaci\u00f3n de lo \nque se va a realizar, en d\u00f3nde se va a realizar y qui\u00e9nes ser\u00e1n los beneficia -\nrios.\u00a0Esta inducci\u00f3n permite construir una relaci\u00f3n m\u00e1s estrecha entre los 337estudiantes de servicio social y el cfasem, as\u00ed como un sentido de pertenencia \nque va generando un mayor compromiso en la ejecuci\u00f3n de las actividades.\u00a0\nConsiderando que la inducci\u00f3n es el primer momento de la conforma -\nci\u00f3n y del acompa\u00f1amiento de los estudiantes que realizan servicio social o \npr\u00e1cticas, se sugiere para conocer con mayor detalle el proceso de acompa -\n\u00f1amiento remitirse a la sistematizaci\u00f3n de servicio social.\u00a0\nAnexos\nAnexo 1. Reglamento general para voluntarios, practicantes \ny prestadores de servicio social\nEl trabajo que realiza el Centro Ernesto Meneses se ha consolidado gracias a \nun cuidadoso, dedicado, respetuoso y comprometido trabajo. Por ello es im -\nportante que tu presencia en esta instituci\u00f3n atienda los siguientes criterios:\n\u2022 Asistir a todas las sesiones, as\u00ed como respetar los horarios asignados al \ntrabajo con los beneficiarios. Tu supervisor(a) verificar\u00e1 que se cumpla \ncon los horarios establecidos.\n\u2022 Respetar el espacio asignado para el desarrollo de la o las actividades, \ndej\u00e1ndolo limpio y ordenado. Las instalaciones en pr\u00e9stamo s\u00f3lo podr\u00e1n \nutilizarse en el servicio para el que fue solicitado.\n\u2022 Si por el tipo de actividad realizada se requirieren aparatos audiovisua -\nles, es necesario comunic\u00e1rselo a tu supervisor(a) para que este pueda \nsolicitarlo, con una semana de anticipaci\u00f3n.\n\u2022 Se recomienda firmemente no dar ning\u00fan tipo de regalo material o mo -\nnetario.\n\u2022 Cualquier faltante en el material o equipo entregado a la persona res -\nponsable del taller deber\u00e1 ser restituido en un lapso no mayor a ocho \nd\u00edas.\n\u2022 Si durante el desarrollo de las actividades con los beneficiarios llegara a \nsuceder la ruptura de alg\u00fan bien inmueble de la instituci\u00f3n o alg\u00fan acci -\ndente que requiriera la atenci\u00f3n m\u00e9dica del beneficiario, ser\u00e1 tu respon -\nsabilidad notificar inmediatamente a tu supervisor(a) para que \u00e9ste a su \nvez pueda enterar al personal, autoridades o directivos de la instituci\u00f3n \ny convenir en las acciones necesarias.338\u2022 Se deber\u00e1n trabajar los casos con estricta confidencialidad, en caso de \nque exista una situaci\u00f3n de riesgo para el beneficiario o terceros, deber\u00e1 \nser comunicada al supervisor, para que \u00e9ste a su vez siga el protocolo de \nactuaci\u00f3n.\n\u2022 Es indispensable cumplir con los requerimientos y especificaciones acor -\ndados en el esquema y cronograma de trabajo propuestos al inicio del \nservicio. \n\u2022 En caso de estar colaborando con el centro como practicante o presta -\ndor de servicio social, el cumplimiento del presente reglamento formar\u00e1 \nparte de los criterios para la acreditaci\u00f3n de la materia, pr\u00e1ctica o asig -\nnatura en curso.\nEl reglamento est\u00e1 avalado por la direcci\u00f3n general del centro, por los coor -\ndinadores de pr\u00e1cticas de la universidad y por los responsables de los cen -\ntros comunitarios que fungimos como enlaces interinstitucionales.\n\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\nNombre y firma de la o el estudiante/voluntario\u00a0\n\u00a0\nAnexo 2. Principios de trabajo\nToda acci\u00f3n de planeaci\u00f3n, gesti\u00f3n, implementaci\u00f3n, monitoreo o evalua -\nci\u00f3n que se lleva a cabo en el cfasem se fundamenta en los siguientes \nprincipios:\n\u2022 Acompa\u00f1amiento: construcci\u00f3n arm\u00f3nica, cercana, conjunta y respe -\ntuosa de soluciones a trav\u00e9s de procesos integrales. Reconociendo que \nlos agentes de la comunidad son sujetos de acci\u00f3n para transformar sus \nrealidades, fomentando procesos en los que cada parte reconoce y apor -\nta sus capacidades, promovi\u00e9ndose un espacio de aprendizaje y fortale -\ncimiento rec\u00edproco. Evitar en la medida de lo posible la palabra \u201cayuda\u201d \ny verlo m\u00e1s como \u201cyo aprendo-t\u00fa aprendes\u201d .339\u2022 Interdisciplinariedad: comprensi\u00f3n multidimensional de los fen\u00f3menos \nque implica la colaboraci\u00f3n desde las distintas disciplinas y enfoques \npara el logro de objetivos comunes.\n\u2022 Enfoque territorial: reconocimiento e integraci\u00f3n de los atributos cul -\nturales, espaciales, pol\u00edticos y sociales de una comunidad din\u00e1mica y \ndelimitada.\n\u2022 Alianza o vinculaci\u00f3n: relaciones estrat\u00e9gicas para potenciar la efectivi -\ndad de las acciones.\n\u2022 Corresponsabilidad: compromiso compartido para lograr objetivos co -\nmunes y donde cada una de las partes interviene desde sus propias ca -\npacidades.\n\u2022 Desarrollo sustentable: autogesti\u00f3n para el equilibrio entre los recursos \ny necesidades econ\u00f3micas, medioambientales y sociales, presentes y fu -\nturos de la comunidad.\n\u2022 Movilizaci\u00f3n: proceso de sensibilizaci\u00f3n encaminado a promover la res -\nponsabilidad y la acci\u00f3n de la comunidad.\n\u2022 Organizaci\u00f3n: colaboraci\u00f3n coordinada, l\u00f3gica y ordenada para lograr \nlos fines propuestos y optimizar los recursos.\u00a0\n\u2022 Resiliencia: capacidad humana, tanto individual como colectiva, de asu -\nmir con flexibilidad situaciones adversas para sobreponerse y salir for -\ntalecido de \u00e9stas.\n\u2022 Seguridad: gesti\u00f3n del riesgo encaminada a la reducci\u00f3n de posibles \namenazas, peligros o da\u00f1os para las personas, las instituciones y sus ac -\nciones.\n \n\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\nNombre y firma de la o el estudiante/profesor\u00a0340Anexo 3. Formato de identificaci\u00f3n\nDatos de identificaci\u00f3n\nFolio1Fecha2\nInstituci\u00f3n3\nOperador4\nProyecto5\nComunidad local6\n1  Folio. El numero del folio se define a partir del diario de campo. Est\u00e1 compuesto por \nseis d\u00edgitos y tres letras. Dos d\u00edgitos para el d\u00eda, dos para el mes y dos para el a\u00f1o de aper-\ntura y tres letras para indicar la comunidad local en la cual se realiza el proyecto.\n2  Se registra la fecha de apertura de este expediente de observaci\u00f3n.\n3  Se registra el nombre de la instituci\u00f3n que realiza la acci\u00f3n diagn\u00f3stica o estrat\u00e9gica.\n4  Nombre y apellido del operador que abre y compila este expediente.\n5  Registrar el nombre del proyecto para el cual se est\u00e1 realizando este SiDiEs.\n6  Se registra el nombre de la comunidad local en la cual se lleva a cabo este estudio.341Descripci\u00f3n del contexto emotivo\nBreve descripci\u00f3n de lo que he sentido en el contexto de la relaci\u00f3n con el contexto \ny con los otros y las otras\nDescripci\u00f3n de la situaci\u00f3n operativa\nC\u00f3digo342Lista de los presentes\nN. Apellido y nombre Direcci\u00f3n Edad Actividad e-mail34318 \nFormaci\u00f3n y acompa\u00f1amiento\na estudiantes de la uia\nJavier S\u00e1nchez Ram\u00edrez\nCarlos Elizalde Castillo\nAna Rosa Gordillo Terr\u00f3n\nMisa de agradecimiento del octavo aniversario del centro, 2019\nAntecedentes\nDesde antes de la existencia f\u00edsica del Centro Meneses, antes Casa Meneses, \nel territorio ya hab\u00eda tenido presencia de la universidad a trav\u00e9s del servicio \nsocial.\u00a0A partir de 2011 la uia cuenta con un espacio f\u00edsico que fue renom -\nbrado como Centro Meneses para dar seguimiento a los proyectos que ya \nestaban siendo implementados en el territorio.\u00a0\nEn 2015, desde la creaci\u00f3n de la Direcci\u00f3n de Formaci\u00f3n y Acci\u00f3n So -\ncial, se decidi\u00f3 realizar un autodiagn\u00f3stico, en el cual se dio cuenta de di -\nferentes hallazgos para una mejor intervenci\u00f3n en el territorio, entre \u00e9stos \nla conformaci\u00f3n de los estudiantes de servicio social y la designaci\u00f3n de \nproyectos espec\u00edficos y dise\u00f1ados espec\u00edficamente para ellos; de aqu\u00ed el nue -\nvo nombre de este espacio: \u201cCentro de Formaci\u00f3n y Acci\u00f3n Social Ernesto \nMeneses\u201d .\n344Justificaci\u00f3n\nPor las caracter\u00edsticas y demandas de los proyectos del centro se requiere \nla colaboraci\u00f3n de diversos perfiles de estudiantes que nos ayuden a cum -\nplir los objetivos de los programas. Asimismo, por la naturaleza del Centro \nMeneses como espacio de formaci\u00f3n, se ha propuesto como un escenario \ndonde los estudiantes puedan profesionalizar las habilidades y conocimien -\ntos adquiridos durante su vida y carrera y ponerlos al servicio del territorio.\u00a0\nObjetivo general\nEl cfasem debe posicionarse como un escenario alternativo y prioritario de \nformaci\u00f3n para estudiantes de universidad o preparatoria a trav\u00e9s de la eje -\ncuci\u00f3n del servicio social o pr\u00e1cticas profesionales, partiendo de los tres ejes \nde la misi\u00f3n del centro: educaci\u00f3n popular, sustentabilidad y cultura de paz.\u00a0\nObjetivos espec\u00edficos\n\u2022 Acompa\u00f1ar a los estudiantes de servicio social y pr\u00e1cticas profesionales \nen la confrontaci\u00f3n de otras realidades.\n\u2022 Conformar a las y los estudiantes de servicio social y pr\u00e1cticas profesio -\nnales en el fortalecimiento de competencias personales y curriculares.\u00a0\n\u2022 Generar un espacio de encuentro de saberes entre la comunidad y estu -\ndiantes o prestadores de servicio.\u00a0\n\u2022 Fomentar el pensamiento cr\u00edtico y el an\u00e1lisis de la realidad.\nEtapas del programa\nEtapa 1. Dise\u00f1o e inscripci\u00f3n de proyecto a la plataforma de la universidad\nBas\u00e1ndonos en el diagn\u00f3stico que realiza el \u00e1rea de Primer contacto y con -\nforme a las necesidades y programas de la instituci\u00f3n, se solicita a la Univer -\nsidad Iberoamericana estudiantes de diferentes carreras que puedan apoyar \nen la ejecuci\u00f3n de dichos programas.\u00a0Para solicitarlo es necesario tener claro \nlo siguiente:3451. Necesidad por resolver.\n2. Objetivo del proyecto.\n3. Poblaci\u00f3n a la que va dirigido el proyecto.\n4. Actividades espec\u00edficas que va a realizar el estudiante.\n5. Prerrequisitos con los que el estudiante debe contar para realizar el pro -\nyecto de manera \u00f3ptima.\u00a0\n6. En el caso de servicio social, establecer los criterios de evaluaci\u00f3n con el \nfin de liberar la carta de terminaci\u00f3n.\n7. Plazo en el que el estudiante estar\u00e1 trabajando en la instituci\u00f3n.\u00a0\nUna vez que se solicitan la(s) plaza(s), la universidad las tiene que validar, \ny en algunas ocasiones es necesario aclarar su necesidad o pertinencia del \nproyecto para que esto suceda.\n \nEtapa 2. Revisi\u00f3n de curr\u00edculo\u00a0\nValidadas las plazas por la universidad, \u00e9stas se publican en la p\u00e1gina web, \nen la cual el estudiante puede revisar la oferta de proyectos de servicio social \no pr\u00e1cticas profesionales y enviar su curr\u00edculo a las instituciones que m\u00e1s \nllamen su atenci\u00f3n.\u00a0Es muy importante esta etapa porque podemos ver la \ntrayectoria del candidato, en donde en muchas veces \u2014y los casos no son \npocos\u2014 sus habilidades van m\u00e1s all\u00e1 del \u00e1mbito profesional y se ajustan \nperfectamente a la instituci\u00f3n e incluso a otros proyectos en donde no lo \nten\u00edamos contemplado; esto para el caso espec\u00edfico de servicio social.\u00a0Selec -\ncionamos los perfiles que creemos m\u00e1s afines a la misi\u00f3n y visi\u00f3n del centro \ny los contactamos para agendar una entrevista.\nEtapa 3. Entrevista con candidatos\nEsta etapa es crucial y la realizamos siempre de manera presencial; es muy \nimportante que el alumno acuda a las instalaciones del centro para que sepa \nd\u00f3nde estamos ubicados, cu\u00e1nto tiempo le tomar\u00e1 llegar al cfasem, conozca \nf\u00edsicamente d\u00f3nde realizar\u00e1 su servicio social o pr\u00e1cticas profesionales y, \ntras considerar esto, tome una decisi\u00f3n informada. Por otro lado, cuando el \nestudiante decide asistir a la entrevista demuestra el compromiso y el tiem -\npo que estar\u00e1 dispuesto a invertir en el Centro.346Durante este encuentro se explica de manera muy general qu\u00e9 hacemos \nen el centro, c\u00f3mo lo hacemos y qu\u00e9 esperamos de su estad\u00eda; al saber esto el \nalumno, muchas veces propone m\u00e1s cosas que desde su experiencia \u2014no ne -\ncesariamente profesional\u2014 puede aportar al centro, como ciertos saberes, \naficiones y talentos. Es importante conocer tambi\u00e9n si el alumno se encuen -\ntra trabajando en ese momento o si tiene alguna otra responsabilidad que \npueda interferir con sus actividades. En este proceso se llegan a acuerdos \nsobre d\u00edas y horas en los que trabajar\u00e1 para la instituci\u00f3n, productos que \ndebe entregar y fecha de inicio y t\u00e9rmino de su colaboraci\u00f3n.\nEtapa 4. Inscripci\u00f3n del alumno\u00a0\nUna vez conocidas las circunstancias y condiciones por ambas partes, y si \nhay un acuerdo en com\u00fan, se da de alta al estudiante inscribi\u00e9ndolo al siste -\nma de la universidad; asimismo, se toman sus datos, como n\u00famero de celu -\nlar y correo electr\u00f3nico, para estar en comunicaci\u00f3n.\nEtapa 5. Inducci\u00f3n\nEs un momento imprescindible en el cual los estudiantes comienzan a dar \nsentido a su trabajo y colaboraci\u00f3n con el centro, adem\u00e1s de conocer sus \nvalores, misi\u00f3n y visi\u00f3n, y sobre todo los principios de trabajo.\u00a0Por eso deci-\ndimos dedicarle un cap\u00edtulo entero. Si se requiere conocer m\u00e1s sobre el pro -\nceso de la inducci\u00f3n, favor de remitirse al apartado correspondiente.\u00a0\nEtapa 6. Planeaci\u00f3n\nUna vez realizada la inducci\u00f3n se designa a cada estudiante al proyecto en \nque se inscribi\u00f3 y estar\u00e1 trabajando durante el semestre. A partir de ese mo -\nmento conoce a su conformador, quien lo acompa\u00f1ar\u00e1 en todas sus activida -\ndes. El conformador le dar\u00e1 una peque\u00f1a y breve contextualizaci\u00f3n sobre las \nactividades generales del \u00e1rea y las espec\u00edficas del proyecto, y posteriormente \nle har\u00e1 una entrevista para identificar sus conocimientos, saberes y habili -\ndades previos que tal vez sea posible aplicar en el \u00e1rea.\u00a0En esta etapa tam -\nbi\u00e9n se establecen d\u00edas y horarios, entregas y objetivos por alcanzar durante347su estad\u00eda. El conformador apoyar\u00e1 en la redacci\u00f3n del plan de trabajo, do -\ncumento necesario para el taller de servicio social del estudiante.\nEtapa 7. Seguimiento y formaci\u00f3n\nEn esta etapa es importante categorizar las actividades que se realizan en el \ncentro.\n1. Presencial: aqu\u00ed el seguimiento es sincr\u00f3nico, y ocurre en lo cotidiano \nde las actividades. El conformador est\u00e1 pendiente del estudiante y trata de \npreguntarle de manera continua c\u00f3mo se siente, qu\u00e9 obst\u00e1culos ha te -\nnido, etc\u00e9tera.\u00a0\n2. No presencial: Se mantiene un seguimiento cotidiano por correo elec -\ntr\u00f3nico y se le pide al estudiante que asista por lo menos una vez a la \nsemana.\nEspec\u00edficamente en el \u00e1rea de Educaci\u00f3n, por la cantidad de estudiantes de \nservicio social que colaboran y la naturaleza de las actividades que realizan, \nse convoca a una reuni\u00f3n mensual en donde se comparten vivencias y pre -\nocupaciones surgidas a lo largo de su desempe\u00f1o en las asesor\u00edas a clases o \ntalleres. Los temas que se abordan son:\n\u2022 Recuperar las buenas pr\u00e1cticas implementadas en el acompa\u00f1amiento a \nlos estudiantes. Un ejemplo de este primer punto es una de las reuniones \nde seguimiento con los estudiantes que realizaron su servicio social en \nel semestre de primavera; se consideraron pr\u00e1cticas asertivas: usar ho -\njas de ejercicios impresas, actividades reforzadoras, din\u00e1micas-juegos de \nlo aprendido, ejercicios pr\u00e1cticos, retroalimentaci\u00f3n grupal e individual, \npromover una sana convivencia, descansos, fomentar la participaci\u00f3n ac -\ntiva, recursos did\u00e1cticos audiovisuales, relacionar los temas que se ven \nen clase con la vida cotidiana, presentaciones, actividades creativas y di -\nn\u00e1micas, generar un aparato cr\u00edtico, retos para superarse, generar un \nespacio de di\u00e1logo.\n\u2022 Escuchar y atender las distintas posturas y experiencias que se constru -\nyen con el desarrollo de las actividades. En cuanto a la reflexi\u00f3n de lo \nque el servicio social les ha dejado en el \u00e1mbito profesional y personal, 348los estudiantes de servicio social manifestaron el valor de poder trans -\nmitir a los dem\u00e1s sus conocimientos, lo complicado de darse cuenta de \notras realidades, la preocupaci\u00f3n por las condiciones que enfrentan los \nestudiantes del centro, la gratitud y reconocimiento a la universidad por \nabrir espacios de acompa\u00f1amiento a las personas de Santa Fe, especial -\nmente a los j\u00f3venes, as\u00ed como el cambio de paradigmas (en relaci\u00f3n con \nel prejuicio). Adem\u00e1s, mencionaron que el servicio social en el Centro \nMeneses les ha permitido fortalecer ciertas habilidades de comunica -\nci\u00f3n, asertividad, empat\u00eda, responsabilidad y compromiso con el otro.\n\u2022 Obtener informaci\u00f3n que pueda ofrecer insumos al \u00e1rea de Primer con -\ntacto para intencionalizar el trabajo del centro.\u00a0\n\u2022 Retroalimentaci\u00f3n con los responsables acad\u00e9micos sobre el acompa -\n\u00f1amiento y trabajo del centro. En sus propuestas respecto a qu\u00e9 acti -\nvidades llevar a cabo para que su acompa\u00f1amiento se sienta \u00f3ptimo o \nqu\u00e9 consideran que podr\u00edan implementar los responsables acad\u00e9micos, \nalgunas de las respuestas fueron las siguientes:\nPasar de vez en cuando a los salones y darnos retroalimentaci\u00f3n de las \nclases, revisi\u00f3n o recomendaciones sobre si los temas y las clases son \ncorrectas, si algo est\u00e1 pasando con un alumno y sali\u00f3 a la luz en la clase, \ndarlo a conocer a la maestra de otro grupo para manejar la situaci\u00f3n y \nhacer mancuerna, comunicaci\u00f3n cuando un alumno refleja situaciones \ndelicadas de violencia, la importancia de canalizar nuestras emociones \ny entender la responsabilidad y la no responsabilidad de lo que pasa, \nllevar un control de inasistencias y sus razones, condiciones que me han \npermitido fortalecer la pr\u00e1ctica, me ayuda que despu\u00e9s de la clase pode -\nmos hablar, me funciona que me impriman mis materiales, me funciona \nque siempre hay alguien disponible para cualquier cosa.\nEn el acompa\u00f1amiento con los estudiantes se ven reflejadas en sus propias \npalabras las m\u00faltiples visiones del Centro Meneses, como las de formar es -\npacios de di\u00e1logo o promover una sana convivencia, pero adem\u00e1s se encuen -\ntran las inquietudes respecto a lo que la actividad de formaci\u00f3n en clases y \ntalleres les supone y c\u00f3mo encuentran las herramientas que mejor se adap -\ntan a la modalidad de sus clases.349En el caso de las pr\u00e1cticas de la carrera de Psicolog\u00eda que colaboran en \nla atenci\u00f3n y seguimiento de los estudiantes del centro, se lleva a cabo una \nreuni\u00f3n previa al inicio de las actividades con el objetivo de brindar una bre-\nve inducci\u00f3n sobre el territorio, las condiciones del contexto, el perfil de los \nestudiantes que asisten y los distintos proyectos que operan en el centro. \n\u00c9ste es el primer momento en que ambos grupos de estudiantes tienen con -\ntacto y se establecen los horarios de las actividades.\nEtapa 8. Evaluaci\u00f3n y t\u00e9rmino\nConcluido el plan de trabajo asignado por el centro y los requisitos que \nmarcan la universidad y la sep, para dar por concluido el servicio social se \nentrega al alumno una carta que avala el t\u00e9rmino de su servicio.\u00a0En caso de \npr\u00e1cticas profesionales individuales se realiza la evaluaci\u00f3n de su desempe -\n\u00f1o, la cual es enviada por la universidad.\u00a0Para pr\u00e1cticas profesionales grupa -\nles se realiza una reuni\u00f3n final para hacer un balance de la experiencia, una \nretroalimentaci\u00f3n del trabajo realizado con los estudiantes del cfasem y \nse entrega un reporte final que incluye recomendaciones para darle segui -\nmiento a ese trabajo. M\u00e1s all\u00e1 del cumplimiento del requisito, buscamos:\n1. Recuperar esta formaci\u00f3n integral a trav\u00e9s de la escucha del estudiante \nsobre los cambios que de manera personal se suscitaron durante el pro -\nceso.\u00a0\n2. Que el alumno a partir de su experiencia concretice los conocimientos de \nsu carrera y pueda discernir sobre su profesionalizaci\u00f3n.\u00a0\n3. Que los estudiantes cuestionen sus condiciones y privilegios, reconoci\u00e9n -\ndose como sujetos activos de una realidad desigual.\u00a0\nComo parte del cierre de actividades, la mayor\u00eda de las veces se lleva a cabo \nun convivio de agradecimiento mutuo en donde usuarios y prestadores de \nservicio intercambian opiniones y experiencias durante ese periodo.\u00a0Asimis -\nmo, cada conformador es responsable de sistematizar ya sea de manera oral \no por escrito la experiencia del estudiante con el centro y con el propio con -\nformador, para as\u00ed mejorar futuras participaciones.\u00a0350Metodolog\u00eda\nLas caracter\u00edsticas actuales de la forma de acompa\u00f1amiento a estudiantes \nderivan de las distintas modificaciones y adaptaciones constantes que se han \nrealizado en el cfasem y que coinciden con los procesos de consolidaci\u00f3n de \nlos proyectos que se dise\u00f1an e implementan.\u00a0\nComo se ha mencionado antes, para poder ofrecer una alternativa o \ncomplemento de formaci\u00f3n a los estudiantes de la Universidad Iberoame -\nricana se ha recurrido a estrategias metodol\u00f3gicas de car\u00e1cter vivencial y \ncualitativo, es decir, en donde se privilegia el di\u00e1logo, la socializaci\u00f3n y cons -\ntrucci\u00f3n colectiva de sentidos sobre las experiencias cotidianas. Dicho de \notra manera, se conforman comunidades de aprendizaje y espacios de di\u00e1 -\nlogo de acuerdo con la din\u00e1mica de las actividades y proyectos en los que \nlos estudiantes colaboran. En el caso del di\u00e1logo, \u00e9ste inicia desde que el \nestudiante se presenta a la entrevista, no s\u00f3lo para establecer metas y activi -\ndades concretas, sino tambi\u00e9n para:\n\u2022 Conocer habilidades, conocimientos y destrezas y as\u00ed poder encaminar \nlas actividades hacia el estudiante.\n\u2022 Identificar fortalezas y \u00e1reas de oportunidad para el desarrollo de la en -\ncomienda.\n\u2022 Establecer acuerdos en cuanto a horarios, faltas, materiales, etc\u00e9tera.\n\u2022 Darles la bienvenida de forma individualizada, por medio de un correo \nelectr\u00f3nico donde se les comenta la importancia de su participaci\u00f3n y la \nentrega de materiales.\u00a0\n\u2022 Antes de entrar a grupo contextualizo sobre \u00e9ste, con datos como: n\u00fame -\nro de participantes, caracter\u00edsticas, formas de aprendizaje y alguna otra \ncondici\u00f3n que deba conocer (siempre cuidando y respetando a nuestros \nusuarios cfasem).\u00a0\n\u2022 Acompa\u00f1arlos en el dise\u00f1o de sus materiales y el encuentro con el otro \n(el primer d\u00eda de clase se est\u00e1 con ellos, se hace la presentaci\u00f3n con el \ngrupo y si es necesario o solicitado, nos quedamos toda la clase con ellos).\n\u2022 Al t\u00e9rmino de cada sesi\u00f3n, preguntarle \u00bfc\u00f3mo se siente, c\u00f3mo le fue, \nc\u00f3mo van?351\u2022 Estar al pendiente de su lenguaje verbal, corporal, as\u00ed como de sus nece -\nsidades.\u00a0\n\u2022 Resolver sus dudas e inquietudes.\u00a0\n\u2022 Reconocer su esfuerzo y dedicaci\u00f3n y motivar con frecuencia para alcan -\nzar los objetivos.\n\u2022 Dar seguimiento puntual al cumplimiento de los acuerdos. \n\u2022 En caso de ser necesario, cuando se presenta un incidente en el escena -\nrio, se convoca a una comunidad de di\u00e1logo para generar un ambiente \npropicio a conversar, diferir y lograr acuerdos en los grupos.\u00a0\n\u2022 Para el registro de horas, hacemos una coevaluaci\u00f3n y conteo de ellas. \nLos estudiantes env\u00edan un informe con las horas que a su consideraci\u00f3n \nrealizaron, lo cuadramos y si hay discrepancia lo dialogamos y hacemos \nacuerdos.\u00a0\nJunto con el di\u00e1logo, la implementaci\u00f3n de comunidades de aprendizaje es \notra de las herramientas que se plantea en la formaci\u00f3n de los estudiantes. \nAdem\u00e1s de la inducci\u00f3n que se realiza antes del inicio de las actividades, en\nel caso de servicio social convocamos a reuniones de evaluaci\u00f3n grupal cada \nmes, con el objetivo de socializar y compartir experiencias y pr\u00e1cticas, as\u00ed \ncomo generar sinergia con otros estudiantes de la universidad que tambi\u00e9n \nhacen su servicio en el centro. Este espacio nos permite analizar de forma \ncolectiva las diferentes experiencias y puntos de vista sobre la desigualdad, \nfomentar el pensamiento cr\u00edtico y el an\u00e1lisis al confrontarse con otras rea -\nlidades.\nAdem\u00e1s de los espacios de di\u00e1logo, otra de las estrategias que se favo -\nrecen para el acompa\u00f1amiento de los estudiantes es la observaci\u00f3n partici -\npante de las din\u00e1micas comunitarias en las diversas aproximaciones que se \ntienen con el territorio, las problem\u00e1ticas presentes y sus habitantes. Re -\nflexionar sobre lo observado permite dar sentido a las actividades, pertinen -\ncia a la colaboraci\u00f3n y poner en perspectiva las problem\u00e1ticas que han dado \norigen a los distintos proyectos.\n\u00a0Implementaci\u00f3n\nDe 2015 a la fecha, 149 estudiantes de la uia se han formado en el cfasem a \ntrav\u00e9s de su servicio social de 26 diferentes carreras.352Gr\u00e1fica 12. Porcentajes de servicio social por carrera\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.\nDesde 2018 cinco alumnas de la licenciatura de Nutrici\u00f3n y ciencias de los \nalimentos realizaron su servicio social en cfasem con diversas actividades \npara su formaci\u00f3n, como impartir talleres de salud y nutrici\u00f3n entre la co -\nmunidad del pueblo de Santa Fe y entre los alumnos del \u00e1rea de Educaci\u00f3n \ndel centro, as\u00ed como elaborar recetas para el taller de cocina saludable (las \ncuales indican el contenido nutricional), infograf\u00edas sobre frutas y verduras \nde temporada, y herramientas para los beneficiarios, tambi\u00e9n participaron \nen la Jornada de Salud.\nPr\u00e1cticas\nEn las pr\u00e1cticas profesionales ha participado un total de 66 alumnos en pro -\nyectos que elaboran con la comunidad, como talleres grupales y proyectos \ncomunitarios, los cuales pertenecen a:Arquitectura 20.8%\nDerecho 6.2%\nNutrici\u00f3n 5.4%\nPsicolog\u00eda 6.9%\nFinanzas 0.8%\nAdministraci\u00f3n de la Hospitalidad 9.2%Ingenier\u00eda en Mecatr\u00f3nica 0.8%Dise\u00f1o Textil 3.8%Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica 3.1%\nDise\u00f1o de Indumentaria y Moda 3.1%\nDise\u00f1o Gr\u00e1\ufb01co 3.1%\n Ingenier\u00eda F\u00edsica 3.1%\nPedagog\u00eda 3.8%\n Dise\u00f1o Industrial 5.4%\n Mercadotecnia 6.2%\n Qu\u00edmica  3.8%  Contadur\u00eda 3.8%\nTotal 17 talleres353\u2022 Especialidad en Nutrici\u00f3n gerontol\u00f3gica: talleres nutricionales (diversas \ntem\u00e1ticas) para la comunidad de la tercera edad.\u00a0\n\u2022 Licenciatura de Nutrici\u00f3n y ciencias de los alimentos: talleres que abor -\ndan temas nutricionales de acuerdo con las necesidades de la comunidad, \nas\u00ed como proyectos llevados a cabo con seis locales del mercado de Santa \nFe para el manejo higi\u00e9nico de alimentos, personalizando las recomen -\ndaciones de acuerdo con las necesidades de cada local.\u00a0\n\u2022 Especialidad en Obesidad y comorbilidades: los alumnos han participa -\ndo en el verano de 2019 y en el semestre de la primavera de 2020, en \nactividades con escolares (talleres para la primaria Vasco de Quiroga), \nacompa\u00f1amiento en casos cl\u00ednicos dentro del consultorio de nutrici\u00f3n en \nadultos que presentan obesidad y comorbilidades, y talleres de Nutri -\nci\u00f3n para las familias de la comunidad.\u00a0\n\u2022 Diplomado Educadores en diabetes: talleres impartidos dentro de las \ninstalaciones de la uia por los alumnos del diplomado, aportando in -\nformaci\u00f3n y asesoramiento para un mejor manejo de la enfermedad a la \ncomunidad del pueblo de Santa Fe.\u00a0\nDentro del \u00e1rea de Psicolog\u00eda, 54 alumnos de la maestr\u00eda en Orientaci\u00f3n \npsicol\u00f3gica de la Universidad Iberoamericana han realizado sus pr\u00e1cticas \nprofesionales desde 2016, y cuatro alumnas de maestr\u00eda de otras institucio -\nnes: Universidad de las Am\u00e9ricas y Chicago Psychoanalytic Institute. Ade -\nm\u00e1s, junto con la licenciatura de Psicolog\u00eda, han participado 158 estudiantes \nen pr\u00e1cticas de Desarrollo adolescente, Intervenci\u00f3n de casos, Vida adulta y \nvejez y Desarrollo comunitario.\u00a0\nCon el departamento de Pedagog\u00eda hemos trabajado en diferentes mate -\nrias, entre las que se encuentran: educaci\u00f3n para adultos, diagn\u00f3stico edu -\ncativo, evaluaci\u00f3n educativa, diagn\u00f3stico e intervenci\u00f3n, formando a m\u00e1s de \n20 estudiantes.\nAprendizajes\nA lo largo de los a\u00f1os hemos aprendido que los estudiantes son un recurso \npara ampliar la cobertura de atenci\u00f3n a la comunidad, pues cuentan con \nestrategias para la atenci\u00f3n que pueden ser novedosas. No siempre coinci -\nden los horarios de pr\u00e1cticas con los horarios de grupos de comunidad, por 354eso disminuye el n\u00famero de personas que pueden asistir y que est\u00e1n inte -\nresadas en participar en actividades grupales.\u00a0Asimismo, nos hemos dado \ncuenta del sentido que cobra la inducci\u00f3n, pues genera un compromiso real \ndurante la experiencia.\u00a0A pesar de que los estudiantes o los profesores lle -\ngan con una idea preconcebida de lo que se va a implementar, muchas veces \nse requiere la flexibilidad para adaptar dichos proyectos a la realidad senti -\nda de la comunidad.\nConclusiones\nSin duda el cfasem no podr\u00eda dar respuesta a todas las necesidades de la \ncomunidad si no fuera por la participaci\u00f3n de estudiantes y voluntarios que \ntienen el inter\u00e9s de colaborar y cumplir los objetivos que se plantea el cen -\ntro.\u00a0Nos convertimos en un espacio de formaci\u00f3n tanto para estudiantes de \nla universidad como para personas de la comunidad; el centro se ha conver -\ntido en ese espacio de encuentro entre poblaci\u00f3n y estudiantes, en donde \nambas partes desarrollan proyectos en beneficio de la comunidad.\u00a035519 \nVoluntarios\nLourdes de Gante Montiel \nCarlos Elizalde Castillo\nAna Rosa Gordillo Terr\u00f3n\nGrupo del taller manejo de emociones, 2018\nAntecedentes\nEl voluntariado en el Centro Meneses ha tenido un papel preponderante \ndesde sus inicios. Las motivaciones tienen que ver con un aspecto de altruis -\nmo personal y con la confianza en la labor del centro.\u00a0La captaci\u00f3n se ha \nconseguido desde diferentes momentos y espacios; a manera de ejemplo, los \nrelatos de algunas voluntarias en el \u00e1rea de Psicolog\u00eda:\nCuando surgi\u00f3 el movimiento #132 la uia hizo un llamado a los \nexalumnos para colaborar, hubo una pl\u00e1tica y mand\u00e9 curr\u00edculum.\nPsic\u00f3loga Ang\u00e9lica Amaro, 7 a\u00f1os de voluntaria\nEn 2013 conoc\u00ed en Centro Meneses a la psic\u00f3loga Karla, quien ven\u00eda \nde la uia con su grupo de estudiantes para trabajar con la comunidad \n356de Santa Fe y tuve la oportunidad de asistir a uno de sus talleres. \nAl saber que yo era tanat\u00f3loga, me propuso continuar con su labor, \ncomo voluntaria a cargo del grupo debido a que ella y sus estudiantes \nestaban por concluir su colaboraci\u00f3n en Centro Meneses. Qued\u00e9 al \nfrente del grupo con el nombre de \u201cCreciendo juntos\u201d .\nPosteriormente, en 2014 nos propusieron a m\u00ed y a mi esposo \n(tambi\u00e9n tanat\u00f3logo) impartir un taller de Tanatolog\u00eda el cual tuvo \ngran aceptaci\u00f3n por parte de la comunidad por lo que m\u00e1s adelante \ncomenzamos a dar un segundo taller llamado \u201cReflexiones persona -\nles\u201d . Ambos talleres se han impartido a lo largo de cuatro a\u00f1os.\nActualmente, doy acompa\u00f1amiento tanatol\u00f3gico de manera in -\ndividual a personas que acuden a Centro Meneses solicitando ese \napoyo.\nTanat\u00f3loga Rosaura Montes, 8 a\u00f1os de voluntaria\nMis padres llegaron hace muchos a\u00f1os a Santa Fe, as\u00ed que pr\u00e1cti -\ncamente yo he vivido toda mi vida en este lugar. Desde que Centro \nMeneses abri\u00f3 sus puertas en el pueblo, pens\u00e9 que era una muy bue -\nna oportunidad para contribuir como voluntaria creando lazos con \nmi comunidad y aportando mi granito de arena participando como \nagente de cambio en concordancia con los valores del centro.\nPor ah\u00ed de los primeros meses de 2016, le mand\u00e9 un correo a la \npsic\u00f3loga Roc\u00edo comunic\u00e1ndole mi intenci\u00f3n de hacer voluntariado \nen Meneses, me pidi\u00f3 que enviara mi curr\u00edculum, tuve una entrevista \ncon ella y despu\u00e9s le mand\u00e9 mis dem\u00e1s documentos con mis gene -\nrales. Fue un proceso sencillo, ella me explic\u00f3 los formatos que se \nmanejan, el reglamento y el procedimiento a seguir con los pacientes, \ny a partir de ese momento me incorpor\u00e9 como voluntaria en el \u00e1rea \nde psicoterapia dirigida a ni\u00f1os, adolescentes y adultos, de forma in -\ndividual, pareja y familiar.\nPsic\u00f3loga Claudia Falc\u00f3n, 5 a\u00f1os de voluntaria\nEl antecedente organizativo de la actual \u00e1rea de Econom\u00eda popular y sus -\ntentabilidad fue el \u00e1rea de Mejoramiento barrial de la Casa Meneses. Se \nenfocaba en el apoyo t\u00e9cnico y la organizaci\u00f3n comunitaria que exig\u00edan \nlos proyectos, que proven\u00edan de la convocatoria de la delegaci\u00f3n \u00c1lvaro 357Obreg\u00f3n. Los voluntarios que trabajaron con tales proyectos no eran tales, \nya que \u00e9stos eran los beneficiarios de los proyectos de Mejoramiento barrial.\nAlgunas personas que fueron beneficiarias de dichos proyectos siguieron \nparticipando en cfasem, tanto en Econom\u00eda popular y sustentabilidad como \nen otras \u00e1reas.\u00a0Mediante programas como el de promoci\u00f3n de la salud se\nhan fomentado estilos de vida saludables a trav\u00e9s de la integraci\u00f3n de h\u00e1 -\nbitos de alimentaci\u00f3n correcta, actividad f\u00edsica, medidas de prevenci\u00f3n y \nautocuidado. Las promotoras de salud del Departamento de Salud de la uia  \ntrabajaron con diversos grupos de la comunidad de Santa Fe, y a partir de \nlas necesidades de la comunidad detectadas al paso de los a\u00f1os y proyectos, \nsurge el consultorio de nutrici\u00f3n dentro de las instalaciones del cfasem. En \n2018 se design\u00f3 finalmente a un responsable sanitario dentro del centro, \nconstituyendo as\u00ed una pieza m\u00e1s del \u00e1rea de Salud. El consultorio ha con -\ntado con el apoyo de voluntarias (licenciadas en nutrici\u00f3n) que en el curso \nde los a\u00f1os han formado un equipo de especialistas en nutrici\u00f3n, el cual \npresenta un compromiso estrecho con los beneficiarios que asisten a una \natenci\u00f3n individualizada y mantienen la promoci\u00f3n de la salud en el pueblo \nde Santa Fe.\u00a0\nEn el caso del Proyecto Educativo del Centro Meneses, la participaci\u00f3n \nde voluntarios ha sido correlativa con las actividades que algunos de ellos \nhan realizado como parte de su servicio social; ya sea como una forma de \ncontinuar colaborando despu\u00e9s de que finalizaran sus horas estipuladas o \nporque han conocido la labor del centro y deciden sumarse a la impartici\u00f3n \nde asesor\u00edas acad\u00e9micas de alg\u00fan nivel educativo o brindando alg\u00fan taller.\nAlumnos de preparatoria del centro, 2019\n358Justificaci\u00f3n\nPara el alcance de los proyectos es necesario tener voluntarios. Los volunta -\nrios fortalecen el trabajo del centro. Dependiendo del proyecto se ve la per -\ntinencia del voluntario. La colaboraci\u00f3n de los voluntarios est\u00e1 en funci\u00f3n \nde los programas y proyectos. Una necesidad notable de los voluntarios es \nseguirse formando en su profesi\u00f3n.\nObjetivo general\nFuncionar como enlace entre las personas y la comunidad en el intercambio \nde saberes a trav\u00e9s de acciones de voluntariado.\nObjetivos espec\u00edficos\n\u2022 Proporcionar un espacio a las personas que deseen aportar sus conoci -\nmientos a la comunidad de forma solidaria.\u00a0\n\u2022 Implementar proyectos y programas con la comunidad conforme a sus \nnecesidades mediante el apoyo de voluntarios para una respuesta m\u00e1s \neficaz.\n\u2022 Acompa\u00f1ar al voluntariado en su proceso de intervenci\u00f3n comunitaria \npara que pueda desarrollar el sentido de pertenencia con el centro y la \ncomunidad.\nEtapas del programa\nSolicitud de voluntariado: toda demanda o solicitud para realizar el volun -\ntariado en el cfasem llega por alguna de las siguientes tres v\u00edas: 1) mediante \ncorreo institucional, 2) de forma presencial y 3) por v\u00eda telef\u00f3nica.\nPrimera entrevista\nLa Coordinaci\u00f3n General del centro lleva a cabo la primera entrevista con \nel fin de conocer el inter\u00e9s del solicitante respecto a su colaboraci\u00f3n; se ob -\nserva si sus expectativas coinciden con las del cfasem y c\u00f3mo se ajustan los \ntiempos de la colaboraci\u00f3n.359An\u00e1lisis de la demanda\nUna vez realizada la entrevista, la Coordinaci\u00f3n General revisa el cv y la \npetici\u00f3n demanda de inter\u00e9s para determinar si el solicitante es candidato a \ncolaborar con el centro.\nDerivaci\u00f3n\nEn esta etapa se decide si el solicitante es candidato a aportar su colabora -\nci\u00f3n voluntaria en el centro, pues la Coordinaci\u00f3n General deriva la soli -\ncitud a la coordinaci\u00f3n correspondiente para que informe a las \u00e1reas a su \ncargo sobre el inter\u00e9s del solicitante.\nSesi\u00f3n introductoria\nSe presenta el o la voluntaria con la persona responsable del \u00e1rea en que \ncolaborar\u00e1. Recibe entonces una sesi\u00f3n introductoria de lo que es el cfasem, \nlos objetivos, programas y actividades del \u00e1rea, as\u00ed como la contextualiza -\nci\u00f3n del territorio y el perfil de la poblaci\u00f3n que se acompa\u00f1ar\u00e1. Asimismo, \nse firma el formato de voluntarios, y si se requiere, se recibe el curr\u00edculum y \nuna copia de la c\u00e9dula profesional.\nPlaneaci\u00f3n\nSe programan actividades, espacios y tiempos, m\u00e9todos e instrumentos de \nmedici\u00f3n y evaluaci\u00f3n.\nSeguimiento\nLa persona encargada del \u00e1rea da seguimiento al voluntario con el prop\u00f3sito \nde acompa\u00f1ar de manera m\u00e1s directa el trabajo o programa que se ha plan -\nteado desarrollar.360Evaluaci\u00f3n\nSe hace una evaluaci\u00f3n del impacto que genera el programa o actividad que \nse implement\u00f3 entre los usuarios; de igual manera, se puntualizan logros y \ndificultades durante la labor.\nDise\u00f1o\u00a0del programa\nFigura 39. Proceso de voluntariado\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.\nMetodolog\u00eda\nParticipativa: posibilita el an\u00e1lisis y el intercambio de ideas.\nTipos de voluntarios que laboran en el centro\n1. Alumnos que realizaron su servicio social con nosotros: la continuidad \ndel servicio social ahora como voluntarios es una posibilidad que puede \nconsiderarse.\n2. Personas de la comunidad (profesionistas o no).Solicitud de\nvoluntariadoVoluntariado\nCoordinaci\u00f3n\nVinculaci\u00f3n\u00c1reas de\nVinculaci\u00f3n\nCoordinaci\u00f3n\nEducaci\u00f3n\n\u00c1reas de\nEducaci\u00f3nS\u00ed\nNoPlaneaci\u00f3n\nEvaluaci\u00f3nSeguimiento Coordinaci\u00f3n\nGeneralPrimer \nContacto\nPrimera \nEntrevista\nAn\u00e1lisis de la demanda3613. Profesionales externos a la comunidad que quieren aportar.\n4. Estudiantes que conocen la labor del centro y que despu\u00e9s pueden deci -\ndir realizar su servicio social.\nImplementaci\u00f3n\n\u00c1rea de nutrici\u00f3n\nLa mitad del consultorio de nutrici\u00f3n est\u00e1 conformado por voluntarias (li -\ncenciadas en nutrici\u00f3n), las cuales se han capacitado para brindar consultas \nnutricionales a la comunidad, que van desde escolares hasta personas de \nla tercera edad. La poblaci\u00f3n que asiste a consulta busca un mejor manejo \nde sus h\u00e1bitos alimenticios, tratar patolog\u00edas, modificar comportamientos \nerr\u00f3neos en relaci\u00f3n con los alimentos, as\u00ed como prevenir enfermedades.\u00a0\nAl ingresar al cfasem, la responsable sanitaria y responsable del \u00e1rea de \nNutrici\u00f3n en el centro, ofrece una capacitaci\u00f3n para el manejo de la consulta \nde nutrici\u00f3n de acuerdo con las pol\u00edticas y lineamiento correcto del siste-\nma de expedientes de la Cl\u00ednica de Nutrici\u00f3n de la uia , as\u00ed como el manejo de \nlas herramientas del consultorio y las caracter\u00edsticas que tiene la comunidad \na la cual se brindan los servicios. Deben firmar adem\u00e1s las cartas compromi -\nso y el aviso de privacidad sobre los datos obtenidos de los beneficiarios den -\ntro de la consulta. La capacitaci\u00f3n se imparte en las instalaciones del centro, \nsumando a esto las diversas capacitaciones y talleres que con el tiempo la \nCl\u00ednica de Nutrici\u00f3n de la uia otorga dentro de sus instalaciones, reforzando \nas\u00ed el servicio de calidad del consultorio y la vinculaci\u00f3n de uia y cfasem.\u00a0\nLa educaci\u00f3n alimentaria es fundamental en la comunidad, y el apoyo \nde las voluntarias pieza clave para alcanzarla de forma individual, ya que se \ntrata de una herramienta de correcci\u00f3n en un entorno donde las personas \nenferman por creencias y manejos err\u00f3neos sobre la ingesta de los alimentos.\u00a0\nPsicolog\u00eda\nLas voluntarias son psic\u00f3logas, por lo que su tarea consiste en la atenci\u00f3n \npsicol\u00f3gica individual, de pareja y familia, dada la formaci\u00f3n con la que \ncuentan. Los voluntarios con formaci\u00f3n en tanatolog\u00eda ofrecen atenci\u00f3n in -\ndividual y dos talleres, de Tanatolog\u00eda y de Reflexiones personales, ambos 362ligados por su tem\u00e1tica. Estos talleres han tenido amplia convocatoria, el \n\u00faltimo tuvo un registro de inscripci\u00f3n de 123 personas; si bien asisten perso -\nnas de todas las edades, un elevado porcentaje se halla entre los 40 y 60 a\u00f1os.\nContamos con el apoyo de la maestra Miriam L\u00f3pez Teros, coordinado -\nra de la Cl\u00ednica de Nutrici\u00f3n Gerontol\u00f3gica, en talleres impartidos por ella \ny por los alumnos de la especialidad de gerontolog\u00eda, dirigidos a los adul -\ntos mayores de nuestra comunidad, atendiendo as\u00ed las diversas necesidades \nque la comunidad presenta en temas de nutrici\u00f3n y salud. Los talleres para \nel adulto mayor han obtenido una gran respuesta, ya que se han registrado \nen diversos talleres asistencias aproximadas de hasta 50-60 beneficiarios.\u00a0\nActualmente contamos con dos voluntarias que son licenciadas en Nu -\ntrici\u00f3n egresadas de la Universidad Iberoamericana Ciudad de M\u00e9xico y \nTorre\u00f3n; ambas forman parte del equipo del consultorio de nutrici\u00f3n.\n\u00a0\nEconom\u00eda popular y sustentabilidad\nEntre las actividades cotidianas de esta \u00e1rea el trabajo voluntario se ha \ncentrado en los trabajos del huerto. En particular un vecino y una vecina \nque ya hab\u00edan participado en la entonces Casa Meneses, son los volunta -\nrios constantes que ha mantenido el \u00e1rea. Cabe resaltar que despu\u00e9s de \nlos talleres que se imparten en el \u00e1rea, las personas que participaron van \na trabajar voluntariamente en diversas actividades del huerto, con la fina -\nlidad de afianzar lo aprendido en el taller. Asisten los martes y viernes por \nla ma\u00f1ana, pueden llegar intermitentemente, de acuerdo con sus tiempos y \nposibilidades. Pero en el \u00e1rea siempre hay voluntarios que llegan a reforzar \ny aclarar dudas sobre la agricultura urbana.\nEducaci\u00f3n\nLos voluntarios se han sumado a la impartici\u00f3n de asesor\u00edas acad\u00e9micas \npara acompa\u00f1ar a los estudiantes del centro en la preparaci\u00f3n de las distin -\ntas evaluaciones que se deben realizar para acreditar alg\u00fan nivel educativo.\nEn el semestre de primavera de 2017 tuvimos la colaboraci\u00f3n de un \nestudiante de la carrera de Ingenier\u00eda f\u00edsica; en oto\u00f1o de 2019 particip\u00f3 uno \nde la carrera de Psicolog\u00eda y para enero de 2020 otro estudiante de Ingenie -\nr\u00eda f\u00edsica en materias como matem\u00e1ticas e ingl\u00e9s.363Aprendizajes\nLa capacitaci\u00f3n o actualizaci\u00f3n en metodolog\u00edas de intervenci\u00f3n represen -\ntan un buen incentivo para los voluntarios. Para algunos es importante el re -\nconocimiento de la Coordinaci\u00f3n General. Puede presentarse la expectativa \nde que a trav\u00e9s del voluntariado sea posible acceder a un empleo en la uia .\nLa labor de los voluntarios es comprometida, tanto en d\u00edas y horarios \ncomo en dedicaci\u00f3n al servicio de los usuarios. Esto crea un ambiente de \ntrabajo positivo, ya que la disposici\u00f3n y el compromiso son piezas clave para \nun buen trabajo en equipo y brindar una excelente atenci\u00f3n a la comunidad.\nSus agendas se tornan flexibles de acuerdo con las necesidades de la co -\nmunidad y los horarios disponibles de las voluntarias, obteniendo una res -\npuesta positiva ambas partes y haciendo posible contar con los voluntarios \ntodo el a\u00f1o.\u00a0\nEl consultorio de nutrici\u00f3n tiene una serie de pasos, conforme al sistema \nque la Cl\u00ednica de Nutrici\u00f3n de la uia establece, sin dejar de lado el estilo que \ncada nutri\u00f3loga mantiene en sus consultas, lo que permite dejar fluir su es -\ntilo junto con las normas y herramientas necesarias. As\u00ed, las nutri\u00f3logas se \nsienten c\u00f3modas y seguras con las herramientas que el consultorio propor -\nciona, adem\u00e1s de permitir un mejor manejo de los pacientes, mayor orden y \nseguridad en los expedientes, consultas lo m\u00e1s din\u00e1micas posible y resulta -\ndos positivos en los tratamientos nutricionales de los beneficiarios.\u00a0\nA principios de 2020 tuvimos la baja de una gran voluntaria debido a \ncircunstancias personales, pero afortunadamente ingres\u00f3 una nueva perso -\nna. Los pacientes que segu\u00edan un tratamiento con la nutri\u00f3loga que tuvo que \ndejar cfasem pudieron continuarlo sin ning\u00fan problema, ya que al contar \ncon cuatro nutri\u00f3logas m\u00e1s en el equipo, se les asign\u00f3 una nueva especialis-\nta con acceso a su expediente, manteniendo las pol\u00edticas de privacidad, con \nel apoyo de la Cl\u00ednica de Nutrici\u00f3n de la uia . Los pacientes tuvieron la liber -\ntad de elegir a la nutri\u00f3loga que por horarios y d\u00edas les quedar\u00e1 mejor para \nseguir su tratamiento nutricional.\u00a0\nGracias al voluntariado de la psic\u00f3loga para el apoyo directo a pacientes \nde nutrici\u00f3n, los tratamientos de algunos pacientes han tenido una respues -\nta mucho m\u00e1s positiva y eficaz. No debemos olvidar que los tratamientos \nintegrales son elementales para un buen manejo de la enfermedad o las me -\ntas por cumplir en relaci\u00f3n con la salud, obteniendo resultados positivos y 364en menos tiempo con los beneficiarios. Al mencionar \u201cmenos tiempo\u201d cabe \nrecalcar que el tratamiento no carece de calidad o veracidad, m\u00e1s bien ayu -\nda a cumplir con tiempos reales, identificar metas a corto, mediano y largo \nplazo, no aplazar su evoluci\u00f3n ni los resultados que se pueden concretar en \ntiempos adecuados de acuerdo con las caracter\u00edsticas de cada paciente.\nEl huerto urbano del Centro Meneses no ser\u00eda posible sin el trabajo de \nlos voluntarios. Si bien la responsable del \u00e1rea realiza actividades de germi -\nnaci\u00f3n, siembra, cosecha, riego y mantenimiento constante, es por el trabajo \nde aquellas personas que puede mantenerse vivo y floreciente.\u00a0\nCon el paso del tiempo y la consolidaci\u00f3n de los proyectos, la labor que \nrealiza el Centro Meneses para promover la justicia en la zona de Santa Fe \ny sus alrededores es cada vez m\u00e1s reconocida por distintos actores dentro y \nfuera de la universidad. Esto ha permitido que sea visto como un espacio de \nformaci\u00f3n y profesionalizaci\u00f3n de habilidades por los estudiantes, exalum -\nnos y vecinos.\nConclusiones\nAunque no existe un programa expl\u00edcito de captaci\u00f3n de voluntariado, hay \npersonas interesadas en participar por ser el cfasem un lugar para compar -\ntir con los otros. Sin embargo, est\u00e1 claro que carecemos de un programa con \nrequisitos, capacitaci\u00f3n, seguimiento y conclusi\u00f3n del trabajo voluntario. Es \nun pendiente que debe trabajarse, pero no ha sido una exigencia, ya que de -\npendemos de los voluntarios de la Universidad Iberoamericana y \u00e9stos de lo \nestablecido por la universidad.\nPor parte de la comunidad hay muy poca participaci\u00f3n voluntaria. Por \nello, un pendiente ser\u00eda que los estudiantes del \u00e1rea de Educaci\u00f3n o las perso-\nnas de las dem\u00e1s redes que se han construido pudieran realizar algunas horas \nde trabajo voluntario dentro del centro.\nEl n\u00famero de beneficiarios del consultorio de nutrici\u00f3n ha ido crecien -\ndo al paso de los a\u00f1os, lo que demuestra que la respuesta de la comunidad \nacerca del cuidado de su alimentaci\u00f3n y salud es positiva. Por lo tanto, muy \nprobablemente en un futuro cercano se requieran m\u00e1s voluntarios y volun -\ntarias para cubrir las necesidades de la comunidad y seguir brindando un \nservicio inmediato, y as\u00ed evitar las listas de espera o que los tiempos entre \nuna consulta y otra se prolonguen por m\u00e1s de mes y medio o dos meses.\u00a0365Al ser la labor voluntaria una apuesta de lo colectivo frente al individua-\nlismo, es importante que mediante su voluntariado los participantes se vi -\nsualicen como parte de la construcci\u00f3n de una transformaci\u00f3n social.367Bibliograf\u00eda\nCasa Ernesto Meneses (2014). Las huellas de un acompa\u00f1amiento en las \ncolonias de Santa Fe. Ciudad de M\u00e9xico: Centro Meneses. \nDe Gante, M. de L. (2015). Diagn\u00f3stico sobre las principales caracter\u00edsti-\ncas de los alumnos de la escuela secundaria vespertina 231 Sigmund \nFreud. En Patricia Campuzano (coord.). Ciudad de M\u00e9xico: Casa Er-\nnesto Meneses, M\u00e9xico.\nEspejel, E. (1997). Manual para la escala de funcionamiento familiar. Ciudad \nde M\u00e9xico: Instituto de la Familia A.C.\nGeertz, C. (2003). La interpretaci\u00f3n de las culturas. Barcelona: Gedisa. \nReyes, J. (2010). Educaci\u00f3n ambiental: rumor de claroscuros. Guadalajara: \nUniversidad de Guadalajara.\nSauv\u00e9, L. (2004). Una cartograf\u00eda de corrientes en educaci\u00f3n ambiental. En  \nM. Sato e I. Carvalho (orgs.). A pesquisa em educa\u00e7\u00e3o ambiental: car-\ntografias de uma identidade narrativa em forma\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: \nArtmed.\nVelasco, M., Mendoza, A. y Torres A. (2016). Metadiagn\u00f3stico Casa Meneses, \nun acercamiento desde el Metamodelo ECO2 (documento interno). \nCiudad de M\u00e9xico: Universidad Iberoamericana.\nP\u00e1ginas electr\u00f3nicas consultadas\ninea: http://www.inea.gob.mx/index.php\nPrepa Abierta: https://www.prepaabierta.sep.gob.mx/\nAcreditaBach: https://www.ceneval.edu.mx/", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}