{"title": "Art\u00edculo: Estudian Aguas Servidas Para La Detecci\u00f3n Temprana De Nuevos Brotes Del Coronavirus En La Poblaci\u00f3n", "author": null, "url": "http://www.minciencia.gob.cl/noticias/estudian-aguas-servidas-para-la-deteccion-temprana-de-nuevos-brotes-del-coronavirus-en-la-poblacion/", "hostname": "minciencia.gob.cl", "description": "Ministerio de Ciencia, Tecnolog\u00eda, Conocimiento e Innovaci\u00f3n", "sitename": null, "date": "2020-07-17", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[](https://www.facebook.com/MinisterioDeCiencia) [](https://twitter.com/min_ciencia) [](https://www.instagram.com/min_ciencia) [](https://www.youtube.com/channel/UCTOOTHpsZkIaU1RoDQZFWyA) [](https://www.tiktok.com/@minciencia)\nInvestigadores de la Universidad de Valpara\u00edso aplican esta nueva estrategia de trazabilidad.\n17 Julio 2020\nEn las \u00faltimas semanas las aguas residuales se han convertido en un revelador foco de estudio, que podr\u00eda dar luces sobre la detecci\u00f3n temprana del avance -o retroceso- de la pandemia en la comunidad. Su an\u00e1lisis tambi\u00e9n podr\u00eda revelar la aparici\u00f3n de nuevos brotes de Covid-19 anticipadamente en la poblaci\u00f3n, sin ser necesario el testeo de persona a persona.\nSeg\u00fan la revista cient\u00edfica Nature, el SARS-CoV-2 puede encontrarse en heces humanas tres d\u00edas antes de que los individuos infectados presenten s\u00edntomas y su rastro puede permanecer hasta tres semanas despu\u00e9s del contagio.\nEsta nueva v\u00eda de estudio de la trazabilidad del coronavirus -menos invasiva y de menor costo que los ex\u00e1menes de PCR y aplicada hasta ahora en quince pa\u00edses- ya se ha puesto en marcha en la Regi\u00f3n de Valpara\u00edso.\nEl doctor Alejandro Dinamarca, microbi\u00f3logo e investigador del Centro de Micro Bioinnovaci\u00f3n (CMBi) de la Universidad de Valpara\u00edso, entidad que lidera la investigaci\u00f3n, explica que el estudio consiste en establecer un programa de vigilancia epidemiol\u00f3gica en diferentes ciudades de la Regi\u00f3n de Valpara\u00edso y permitir\u00e1 medir los niveles de concentraci\u00f3n del virus en la poblaci\u00f3n.\nTal como lo explica el microbi\u00f3logo, as\u00ed se busca detectar la presencia de material gen\u00e9tico viral, como es el ARN del virus, y proponerlo como un indicador biomolecular que pueda ser usado en la vigilancia epidemiol\u00f3gica a nivel comunitario, lo que es fundamental para evitar la emergencia de nuevos brotes y el avance de la pandemia, seg\u00fan lo se\u00f1ala el investigador.\n\u201cEsto es muy interesante, dado que el ARN es una mol\u00e9cula extremadamente l\u00e1bil, se degrada r\u00e1pidamente y, por lo tanto, su presencia es un excelente indicador de que el agente pat\u00f3geno puede estar circulando en una comunidad\u201d, afirma.\nRED DE COLABORACI\u00d3N NACIONAL\nEl doctor Dinamarca tambi\u00e9n advierte que la presencia del virus (o de su material gen\u00e9tico) se explica porque las personas contagiadas -sintom\u00e1ticas o asintom\u00e1ticas- pueden verse afectadas por el virus en diferentes \u00f3rganos o sistemas del cuerpo humano y uno de ellos es el sistema gastrointestinal. De ah\u00ed que el virus ha sido detectado en heces de personas infectadas incluso por periodos de hasta tres semanas\u201d.\nEl investigador agrega que \u00abllevamos un mes en el trabajo de muestras, en conjunto con empresas de servicios sanitarios de la Regi\u00f3n y apoyados por la Seremi de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n. Actualmente, y luego de haber puesto a punto procedimientos de bioseguridad, protocolos de concentraci\u00f3n de material gen\u00e9tico y detecci\u00f3n mediante amplificaci\u00f3n de fragmentos del genoma de SARS- CoV- 2, hemos logrado establecer que las trazas del virus existen en aguas servidas no tratadas de ciudades como Vi\u00f1a del Mar y Valpara\u00edso\u201d.\nRespecto al riesgo a la exposici\u00f3n al virus por parte de los cient\u00edficos que participan en el estudio, el doctor Dinamarca advierte que \u201cel hallazgo de las trazas del coronavirus se realiza detectando la presencia de su ARN y no del virus completo. Una vez que el virus sale del cuerpo humano v\u00eda descarga de excretas y llega a las aguas residuales, por las condiciones en las que se encuentra y los tratamientos f\u00edsicos y qu\u00edmicos de las aguas, debiese destruirse, liberando su material gen\u00e9tico (ARN) y perdiendo su capacidad infectiva. Sin embargo, la presencia del ARN en estas aguas nos indica que la poblaci\u00f3n en su conjunto sigue con el virus circulando\u201d.\nFinalmente, Alejandro Dinamarca destaca que se ha creado una red de colaboraci\u00f3n a nivel nacional con todos los investigadores e investigadoras que llevan a cabo investigaciones similares en diferentes ciudades del pa\u00eds, coordinados por el Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda.\n\u201cEste trabajo colaborativo en s\u00ed mismo es la gran innovaci\u00f3n en la que los diferentes grupos podremos compartir experiencias y aportar con mejoras o variaciones necesarias para levantar programas de vigilancia de gran magnitud, en extremo sofisticados y con el objetivo de vigilar presentes y futuras pandemias. Asimismo, es una colaboraci\u00f3n que une experticias entre las universidades y el sector privado de servicios, coordinados a nivel nacional y de gobiernos regionales por el Ministerio de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n\u201d, concluye.\nEn ese contexto, el vicerrector de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n de la UV, doctor Adri\u00e1n Palacios, quien es miembro del Consejo Asesor de la Red Diagn\u00f3stica de Laboratorios Universitarios para el Diagn\u00f3stico de COVID-19, perteneciente a la Subsecretar\u00eda del Ministerio de Ciencia, Tecnolog\u00eda, Conocimiento e Innovaci\u00f3n, sostuvo que \u201cel establecer una red de vigilancia epidemiol\u00f3gica para agentes pat\u00f3genos como el virus Sars-CoV-2, entre otros, es un gran avance para los aspectos sanitarios en el pa\u00eds. Las aguas servidas sin duda conducen los rastros de un sinn\u00famero de afecciones que ocurren en nuestra poblaci\u00f3n, entonces es natural que varios laboratorios se hayan concentrado en buscar all\u00ed, durante esta pandemia, presencia de fragmentos del ARN del virus Sars-CoV-2\u201d.\nPalacios agreg\u00f3 que esta iniciativa \u201cse ha visto favorecida en la Regi\u00f3n de Valpara\u00edso por el ambiente colaborativo al cual hemos sido convocados por la doctora Mar\u00eda Jos\u00e9 Escobar, seremi de Ciencias de la Macrozona Valpara\u00edso-Coquimbo, coordinando el trabajo entre la empresa sanitaria Esval, el laboratorio del doctor Dinamarca y la doctora Ibacache y BIODIVERSA, una empresa del rubro. El poder contribuir desde el inicio en la generaci\u00f3n de conocimiento, en la puesta en marcha de t\u00e9cnicas, en los protocolos de detecci\u00f3n molecular y en el bienestar de la ciudadan\u00eda es parte de la misi\u00f3n de las instituciones p\u00fablicas, y es natural que desde la Universidad de Valpara\u00edso pongamos todos nuestros esfuerzos para el \u00e9xito de esta iniciativa\u201d.", "language": null, "image": "/uploads/filer_public/90/d0/90d02204-86f5-4944-8803-82b0b6efca5d/1test_pcr_1.jpg", "pagetype": null, "links": ["/", "/", "#ministerio-8", "/el-ministerio/mision-y-vision/", "/el-ministerio/organigrama/", "/el-ministerio/autoridades/", "/el-ministerio/reportes-ley-presupuestos/", "/el-ministerio/politica-nacional-de-ctci/", "/balance/", "/el-ministerio/equipos/", "#macrozonas-10", "/macrozonas/que-son-las-macrozonas/", "/macrozonas/macrozona-norte/", "/macrozonas/macrozona-centro/", "/macrozonas/macrozona-centro-sur/", "/macrozonas/macrozona-sur/", "/macrozonas/macrozona-austral/", "#areas-9", "#fortalecimiento-del-sistema-278", "/areas/fortalecimiento-sistema/plan-de-desarrollo-de-talentos/", "/centros/", "/el-ministerio/politica-nacional-de-ctci/", "#datos-de-interes-publico-54", "/areas/futuro/comite-asesor-de-datos-de-interes-publico/", "/covid19/", "http://dataobservatory.net/", "/occ/", "https://www.minciencia.gob.cl/areas-de-trabajo/ciencia-y-gobierno/mesa-tecnica-en-recursos-hidricos/", "https://observa.minciencia.gob.cl/", "https://www.anid.cl/blog/2020/07/06/con-exito-concluye-primera-consulta-publica-sobre-acceso-abierto-a-datos-cientificos/", "#inteligencia-artificial-233", "/areas/inteligencia-artificial/politica-nacional-de-inteligencia-artificial/", "#igualdad-de-genero-237", "/genero/", "/genero/#tab-6352", "https://www.minciencia.gob.cl/genero/#tab-12780", "https://www.minciencia.gob.cl/genero/#tab-11541", "/pioneras/", "#ciencia-y-sociedad-56", "http://cienciapublica.cl/", "http://www.festivaldelaciencia.cl/", "https://www.explora.cl/", "#desarrollo-sostenible-52", "/areas/desarrollosostenible/estrategia-de-desarrollo-y-transferencia-tecnologica-para-el-cam/", "/areas/desarrollosostenible/mesa-tecnica-en-recursos-hidricos/", "/areas/desarrollosostenible/consejo-asesor-silvoagropecuario-sustentable/", "https://www.minciencia.gob.cl/occ", "/guiacambioclimatico/", "#innovacion-y-emprendimiento-295", "/areas/innovacion-y-emprendimiento/startup-ciencia/", "/ines/", "https://desafiospublicos.cl/", "/areas/innovacion-y-emprendimiento/concurso-publico-premio-nacional-de-innovacion/", "#estudios-y-estadisticas-86", "/areas/estudios-y-estadisticas/mas-sobre-estudios-y-estadisticas/", "/areas/estudios-y-estadisticas/observa/", "/areas/estudios-y-estadisticas/estudios-y-evaluaciones-2/", "/areas/estudios-y-estadisticas/encuesta-de-trayectoria-de-profesionales-con-estudios-de-doctora/", "/areas/estudios-y-estadisticas/encuesta-sobre-gasto-y-personal-en-investigacion-y-desarrollo-id-ano-2018/", "/areas/estudios-y-estadisticas/resultadosotl/", "/areas/estudios-y-estadisticas/encuesta-nacional-de-innovacion-2017-2018/", "/areas/comite-cientifico-cambio-climatico/", "/areas/comision-contra-la-desinformacion/", "#covid19-102", "/areas/minciencia-covid19/mas-sobre-minciencia-covid19/", "/vacunacovid19/", "/areas-de-trabajo/minciencia-covid19/secuenciagenomica/", "/covid19/", "https://www.minciencia.gob.cl/areas-de-trabajo/minciencia-covid19/fondo-de-investigacion-cientifica-covid19/fondo-de-investigacion-cientifica-covid19/", "/areas/minciencia-covid19/red-de-laboratorios-universitarios/", "/areas/minciencia-covid19/tecno-e-innovacion/", "https://minciencia.gob.cl/noticias/primer-estudio-de-seroprevalencia-permitira-conocer-impacto-del-coronavirus-en-residencias-publicas-de-adultos-mayores/", "/noticias/", "/prensa/", "/contacto/", "/biblioteca/", "/", "/", "#ministerio-desktop-8", "#macrozonas-desktop-10", "#areas-desktop-9", "/noticias/", "/prensa/", "/contacto/", "/biblioteca/", null, "/el-ministerio/mision-y-vision/", "/el-ministerio/organigrama/", "/el-ministerio/autoridades/", "/el-ministerio/reportes-ley-presupuestos/", "/el-ministerio/politica-nacional-de-ctci/", "/balance/", "/el-ministerio/equipos/", "/macrozonas/que-son-las-macrozonas/", "/macrozonas/macrozona-norte/", "/macrozonas/macrozona-centro/", "/macrozonas/macrozona-centro-sur/", "/macrozonas/macrozona-sur/", "/macrozonas/macrozona-austral/", "#fortalecimiento-del-sistema-desktop-278", "#datos-de-interes-publico-desktop-54", "#inteligencia-artificial-desktop-233", "#igualdad-de-genero-desktop-237", "#ciencia-y-sociedad-desktop-56", "#desarrollo-sostenible-desktop-52", "#innovacion-y-emprendimiento-desktop-295", "#estudios-y-estadisticas-desktop-86", "/areas/comite-cientifico-cambio-climatico/", "/areas/comision-contra-la-desinformacion/", "#covid19-desktop-102", "/areas/fortalecimiento-sistema/plan-de-desarrollo-de-talentos/", "/centros/", "/el-ministerio/politica-nacional-de-ctci/", "/areas/futuro/comite-asesor-de-datos-de-interes-publico/", "/covid19/", "http://dataobservatory.net/", "/occ/", "https://www.minciencia.gob.cl/areas-de-trabajo/ciencia-y-gobierno/mesa-tecnica-en-recursos-hidricos/", "https://observa.minciencia.gob.cl/", "https://www.anid.cl/blog/2020/07/06/con-exito-concluye-primera-consulta-publica-sobre-acceso-abierto-a-datos-cientificos/", "/areas/inteligencia-artificial/politica-nacional-de-inteligencia-artificial/", "/genero/", "/genero/#tab-6352", "https://www.minciencia.gob.cl/genero/#tab-12780", "https://www.minciencia.gob.cl/genero/#tab-11541", "/pioneras/", "http://cienciapublica.cl/", "http://www.festivaldelaciencia.cl/", "https://www.explora.cl/", "/areas/desarrollosostenible/estrategia-de-desarrollo-y-transferencia-tecnologica-para-el-cam/", "/areas/desarrollosostenible/mesa-tecnica-en-recursos-hidricos/", "/areas/desarrollosostenible/consejo-asesor-silvoagropecuario-sustentable/", "https://www.minciencia.gob.cl/occ", "/guiacambioclimatico/", "/areas/innovacion-y-emprendimiento/startup-ciencia/", "/ines/", "https://desafiospublicos.cl/", "/areas/innovacion-y-emprendimiento/concurso-publico-premio-nacional-de-innovacion/", "/areas/estudios-y-estadisticas/mas-sobre-estudios-y-estadisticas/", "/areas/estudios-y-estadisticas/observa/", "/areas/estudios-y-estadisticas/estudios-y-evaluaciones-2/", "/areas/estudios-y-estadisticas/encuesta-de-trayectoria-de-profesionales-con-estudios-de-doctora/", "/areas/estudios-y-estadisticas/encuesta-sobre-gasto-y-personal-en-investigacion-y-desarrollo-id-ano-2018/", "/areas/estudios-y-estadisticas/resultadosotl/", "/areas/estudios-y-estadisticas/encuesta-nacional-de-innovacion-2017-2018/", "/areas/minciencia-covid19/mas-sobre-minciencia-covid19/", "/vacunacovid19/", "/areas-de-trabajo/minciencia-covid19/secuenciagenomica/", "/covid19/", "https://www.minciencia.gob.cl/areas-de-trabajo/minciencia-covid19/fondo-de-investigacion-cientifica-covid19/fondo-de-investigacion-cientifica-covid19/", "/areas/minciencia-covid19/red-de-laboratorios-universitarios/", "/areas/minciencia-covid19/tecno-e-innovacion/", "https://minciencia.gob.cl/noticias/primer-estudio-de-seroprevalencia-permitira-conocer-impacto-del-coronavirus-en-residencias-publicas-de-adultos-mayores/", "/", "/noticias/", "/noticias/estudian-aguas-servidas-para-la-deteccion-temprana-de-nuevos-brotes-del-coronavirus-en-la-poblacion/", "#", "#", "#", "#", "http://www.minciencia.gob.cl/noticias/estudian-aguas-servidas-para-la-deteccion-temprana-de-nuevos-brotes-del-coronavirus-en-la-poblacion/", "http://www.minciencia.gob.cl/noticias/estudian-aguas-servidas-para-la-deteccion-temprana-de-nuevos-brotes-del-coronavirus-en-la-poblacion/", "https://www.facebook.com/MinisterioDeCiencia", "https://twitter.com/min_ciencia", "https://www.instagram.com/min_ciencia", "https://www.youtube.com/channel/UCTOOTHpsZkIaU1RoDQZFWyA", "https://www.tiktok.com/@minciencia", "#", "https://minciencia.gob.cl/el-ministerio/autoridades/", "https://minciencia.gob.cl/macrozonas/que-son-las-macrozonas/", "https://minciencia.gob.cl/contacto/", "https://www.leylobby.gob.cl/instituciones/BD001", "https://minciencia.gob.cl/cosoc/", "https://minciencia.gob.cl/el-ministerio/mision-y-vision/", "https://minciencia.gob.cl/noticias/", "https://www.portaltransparencia.cl/PortalPdT/pdtta?codOrganismo=BD001", "https://minciencia.gob.cl/politica-de-privacidad/"]}