{"title": "La eficacia y los efectos secundarios de las vacunas en cifras", "author": null, "url": "https://cnho.wordpress.com/2010/10/12/la-eficacia-y-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-en-cifras/", "hostname": "wordpress.com", "description": "Este art\u00edculo va a mostrar en cifras la variaci\u00f3n de cinco enfermedades infecciosas para las que existe vacuna en el per\u00edodo 1986-2007 en Espa\u00f1a. Los datos han sido obtenidos de la base de datos de\u2026", "sitename": "La Ciencia y sus Demonios", "date": "2010-10-12", "id": null, "license": "CC BY-NC-ND 3.0", "body": null, "comments": "Gracias por participar en la preguntita de la nota publicada ayer. Creo casi todos hab\u00e9is acertado, aunque lo de las ingles y pubis depilados no s\u00e9 que papel tiene en la inmunidad \ud83d\ude00\nAqu\u00ed dejo la interpretaci\u00f3n que he hecho de las estad\u00edsticas, pero asumo que puede ser incompleta y alguien puede a\u00fan a\u00f1adir m\u00e1s informaci\u00f3n de inter\u00e9s.\nMe gustaMe gusta\nPara ser un home\u00f3pata titulado, has hecho un gran trabajo de recopilaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de resultados. Felicidades.\nUna duda, al hablar de la triple v\u00edrica, respecto a los efectos secundarios de las vacunas, comentas la alergia al huevo; y se\u00f1alas que se hacen pruebas previas a la vacunaci\u00f3n en el control pedi\u00e1trico. Que yo sepa, no se hacen, o al menos no se las han hecho nunca a mis hijos. Se vacunan y listo. Y la triple v\u00edrica se administra despu\u00e9s de que se intoduzca el huevo en la alimentaci\u00f3n.\nGran art\u00edculo, Manuel.\nMe gustaMe gusta\n\u00bfNo ser\u00eda mejor mostrar una gr\u00e1fica donde a parte de que salieran los casos en un per\u00edodo donde ya se usaban las vacunas, tambi\u00e9n saliera per\u00edodos anteriores a la vacunaci\u00f3n?\nNo s\u00e9\u2026 lo digo porque no es lo mismo que el n\u00famero de afectados, justo antes del uso de vacunas, viniera de una tendencia:\n\u2013 Muy alcista y que despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n se estabilizase r\u00e1pidamente y despu\u00e9s bajase con mucha fuerza.\n\u2013 Muy alcista y que despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n siguiera creciendo o se estabilizase.\n\u2013 Muy bajista y que despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n cambiase la tendencia (tendencia alcista de afectados).\n\u2013 Muy bajista y que despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n se mantuvieran los afectados o creciese.\n\u2013 Bajista y que despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n a\u00fan m\u00e1s bajista.\n\u2013 \u2026.etc etc\n\u00bfHay algun estudio hecho sobre una posible relaci\u00f3n entre fechas de vacunaci\u00f3n de beb\u00e9s y muertes s\u00fabitas? Espero que s\u00ed que los haya (y a montones) y que muestren que la correlaci\u00f3n es completamente nula. Te lo pregunto a ti Manuel por ser doctor (aunque no entiendo como despu\u00e9s de ser doctor te diplomas en homeopat\u00eda \u00abdivide y divide y divide m\u00e1s y m\u00e1s fuerte ser\u00e1s\u00bb, pero posiblemente sea la curiosidad).\nMe gustaMe gusta\nMenos mal que eres home\u00f3pata titulado, que si no, pensar\u00eda que eres un defensor de la ciencia \u00aboficial\u00bb que nos persigue y no nos deja saber la verdad\u2026\nEnhorabuena, Manuel.\nMe gustaMe gusta\nManuel, \u00bfSignifica que eres un \u00abhome\u00f3pata disidente\u00bb? \ud83d\ude42\nMe gustaMe gusta\nDani efectivamente la triple v\u00edrica se administra despu\u00e9s de que el huevo entre en la dieta (para los que incluyen el huevo en la dieta), pero por casos muy cercanos s\u00e9 que los pediatras de turno preguntaron por la posibilidad de la alergia. Yo recomendio a todo el mundo que pregunte al pediatra por esa posibilidad. Igual que cuando no se sabe si puede haber alergia al iodo, se hace un test antes de realizar una prueba de contraste, no costar\u00eda nada hacer esa prueba con los ni\u00f1os que desconocen si son al\u00e9rgicos al huevo. Si no se hace es porque la frecuencia de al\u00e9rgicos es muy peque\u00f1a y no quieren gastar recursos para un porcentaje muy elevado de pruebas negativas. De nuevo la econom\u00eda se mezcla en el camino de la salud.\nMe gustaMe gusta\nNo s\u00e9 si est\u00e1 recogido en la literatura cient\u00edfica como efecto secundario pero hace unos a\u00f1os me puse el recuerdo de la vacuna antitet\u00e1nica y despu\u00e9s de unas horas me subi\u00f3 la fiebre y pas\u00e9 una noche \u00abregulera\u00bb (como dicen los de Muchachada Nui).\nAl d\u00eda siguiente estaba como una rosa y creo que no me volv\u00ed m\u00e1s imb\u00e9cil de lo que ya pudiera ser antes de la vacunaci\u00f3n, por eso mi confianza en las vacunas y en los m\u00e9dicos sigue intacta y recomiendo a cualquiera que tenga la m\u00ednima duda que lea esta esclarecedora entrada.\nGran trabajo Manuel. En tu l\u00ednea.\nMe gustaMe gusta\nJordi\n\u00bfNo ser\u00eda mejor mostrar una gr\u00e1fica donde a parte de que salieran los casos en un per\u00edodo donde ya se usaban las vacunas, tambi\u00e9n saliera per\u00edodos anteriores a la vacunaci\u00f3n?\nPues s\u00ed, lo ser\u00eda pero el INE no da datos anteriores a esas fechas. Supongo que los habr\u00e1 y si alguien los encuentra los puede suministrar. Lo que s\u00ed se ha constatado en publicaciones de otros pa\u00edses es la constataci\u00f3n de la bajada significativa de incidencia justo despu\u00e9s de las campa\u00f1as serias de vacunaci\u00f3n. Por ejemplo seg\u00fan datos el Instituto Carlos III se puede observar esa tendencia tras la introducci\u00f3n de la vacuna de la polio 1963-1964).\n\u00bfHay algun estudio hecho sobre una posible relaci\u00f3n entre fechas de vacunaci\u00f3n de beb\u00e9s y muertes s\u00fabitas?\nTienes raz\u00f3n, este es tu tema interesante y espero que se sigan recogiendo y analizando datos para seguir minimizando riesgos (si los hubiera) para el futuro. Tambi\u00e9n es verdad que hay bastantes trabajos sobre \u00e9l. Te dejo un par:\n\u2013 Elliman D, Bedford H. (2003) Safety and efficacy of combination vaccines. Combinations reduce distress and are efficacious and safe. BMJ 326:995-996.\n\u2013 Vennemann MM, y col. (2007) Sudden infant death syndrome: no increased risk after immunisation.Vaccine 25:336-340\n\u00bfConoces t\u00fa alg\u00fan trabajo que muestre asociaci\u00f3n SD y vacuna?\ncomo despu\u00e9s de ser doctor te diplomas en homeopat\u00eda \u00bb\nMira el enlace y lo entender\u00e1s \ud83d\ude06\nMe gustaMe gusta\n#8 Oh gracias por contestar Manuel. Interesante gr\u00e1fica la que has adjuntado, la reacci\u00f3n del n\u00famero de casos es muy r\u00e1pida (una disminuci\u00f3n de 10 veces aprox.).\nAhora voy a mirar el enlace, a ver si lo entiendo.\nUn saludo\nMe gustaMe gusta\n#8 @Manuel\nLa verdad es que la vacuna para el polio fue un gran avance, aunque tuvieron mucha suerte que la contaminaci\u00f3n de las vacunas de polio con el virus SV40 no afectar\u00e1 de forma directa a las millones de personas vacunadas entre los a\u00f1os 50 y principios de 60. Se estim\u00f3 que de entre un 10% a un 30% de las vacunas hechas entre esos a\u00f1os estaban contaminadas por el virus desconocido de simio SV40.\nhttp://es.wikipedia.org/wiki/Papovirus_SV-40 (es lo m\u00e1s r\u00e1pido que he encontrado\u2026)\nMe gustaMe gusta\nRespecto al tema del huevo y el proceder en consulta, os cuento lo que hacemos.\nPor normal general siempre que se administra una vacuna pedimos a la familia o tutor que acompa\u00f1a al menor que se quede media hora cerca de la consulta y que observe al vacunado. Por si surge cualquier cosa.\nSi hay historial de alergia al huevo queda a criterio del pediatra. Se suele pedir que amplien el tiempo de espera (fuera de la consulta, pero sin salir del centro de salud) a una hora. S\u00f3lo una vez he presenciado que hiciese reacci\u00f3n, un sarpullido relativamente r\u00e1pido, cuesti\u00f3n de media hora despu\u00e9s de la inyecci\u00f3n. Se control\u00f3 r\u00e1pido y con cierta facilidad.\nEn el caso de la gripe, tambi\u00e9n hay que tener precauci\u00f3n por el tema del huevo.\nMe gustaMe gusta\nBy the way.. S\u00f3lo no. Solo.\nMe gustaMe gusta\nHablando de la polio me ha parecido escuchar en alg\u00fan informativo que est\u00e1 habiendo un brote ahora mismo en alg\u00fan pa\u00eds de Europa del este.\nMe gustaMe gusta\nSip:\nhttp://www.euro.who.int/en/what-we-do/health-topics/diseases-and-conditions/poliomyelitis/publications/2010/who-epidemiological-brief-8-polio-outbreak-in-the-european-region-and-country-responses\nMe gustaMe gusta\nCarloooos \u00bfd\u00f3nde est\u00e1aaaas?\nPerd\u00f3n perd\u00f3n, no pude evitarlo \ud83d\ude00\nMe gustaMe gusta\nCuando dices, de los efectos secundarios de la vacuna de la gripe \u00ab1-2 de cada mill\u00f3n de pacientes se produce el S\u00edndrome de Guillain-Barr\u00e9 (GBS)\u00bb, \u00bfno ser\u00eda m\u00e1s apropiado decir que la tasa base de incidencia del GBS en la poblaci\u00f3n es de ese mismo orden y por tanto es dif\u00edcil atribuir los casos de GBS producidos despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n a la vacuna?.\nMe gustaMe gusta\nManuel, parece ser que Franco estaba en todo:\nhttp://www.publico.es/espana/261727/la-polio-de-los-cincuenta-una-negligencia-del-franquismo\nMe gustaMe gusta\nExcelente y contundente art\u00edculo, Manuel. A esto es a lo que me refiero exactamente cuando digo que las afirmaciones deben basarse en datos. Frente a tan abrumadora evidencia, l\u00f3gicamente resulta dificil de creer el argumento de que las vacunas no sirven para nada \u00abpor que yo lo valgo\u00bb\u2026\nMe gustaMe gusta\nManuel,\na colaci\u00f3n de tu post en la orinoterapia.\n\u00abLas vacunas que no afecten directamente a contagio directo (como la del t\u00e9tanos) o de aquellas enfermedades que pueden prevenirse por revisiones peri\u00f3dicas (como la del virus del papiloma) pueden ser voluntarias. \u00bb\nEl virus de papiloma humano o m\u00e1s bien el tipo de c\u00e1ncer que se produce no es prevenible mediante revisiones peri\u00f3dicas. Lo \u00fanico que permite la revisi\u00f3n es un cribado mediante citolog\u00eda.\nEn este punto lo que si permite la revisi\u00f3n es la detecci\u00f3n precoz.\n(La vacuna no exime de tener que pasar estas revisiones y adem\u00e1s tiene un costo muy elevado, de ah\u00ed que despierte suspicacias, pero menos da una piedra).\nMe gustaMe gusta\nNeta, cierto. A lo que me refer\u00eda es que mediante revisiones puedes pillar el tumor en fases tempranas, cuando a\u00fan se puede hacer algo. Y ah\u00ed ya queda bajo la responsabilidad de cada uno si prefiere combatir un tumor en sus primeras fases a prevenir su aparicii\u00f3n mediante una vacuna. Para m\u00ed ese es un escenario diferente al que supone una enfermedad altamente infecciosa, que se disemina con rapidez en la poblaci\u00f3n, contra la que no existen medicinas curativas y que en muy poco tiempo te puede enviar al cuadradillo (o dejar graves secuelas), sin distinguir edad, sexo, raza, religi\u00f3n o grado de calvicie.\nMe gustaMe gusta\nSi yo comulgo con lo que cuentas.. era por afinar.. nada m\u00e1s.\nEL VPH no es un coco como la polio, el sarampi\u00f3n o la viruela.\nPero muchos progenitores, vacunar\u00edan a sus chicas si estuviesen al tanto de que el c\u00e1ncer de cuello de \u00fatero SI puede tener origen infeccioso (y contagioso).\nCarlos, esa va por ti. Que supongo que no psteas, pero a\u00fan lees. \ud83d\ude09\nMe gustaMe gusta\n\u00bfConoc\u00e9is alg\u00fan virus responsable de alguna enfermedad que no sea contagioso? Porque yo no\u2026\nEsto va a colaci\u00f3n del tema de la vacuna del VPH. Si est\u00e1 demostrado que el c\u00e1ncer de cuello de \u00fatero est\u00e1 producido por un virus, est\u00e1 claro que debe tener un componente contagioso. Vamos, digo yo\u2026\nMe gustaMe gusta\nJejeje\u2026\nRhay\u2026 lo que pretend\u00eda era subrayar lo que muchos progenitores obvian a la hora de no vacunar.\nPero vamos.. que si\u2026 que si el agente causal es el VPH, es contagioso.\nMe gustaMe gusta\nNeta, te me has adelantado en la puntualizaci\u00f3n sobre prevenir el c\u00e1ncer de cuello de \u00fatero mediante revisiones de la otra entrada.\nLa vacuna del VPH puede que no sea la m\u00e1s necesaria e imprescindible de todas pero no deja de ser una herramienta m\u00e1s para mejorar la salud general de la poblaci\u00f3n y puede que menospreciemos su importancia si no tenemos en cuenta que la edad de incursi\u00f3n en el sexo desciende progresivamente con los a\u00f1os en Espa\u00f1a (si no tengo entendido mal).\nPor cierto, la vacuna del VPH se ha empezado a aplicar en Espa\u00f1a desde el a\u00f1o pasado aproximadamente, \u00bfverdad?\n\u00bfCu\u00e1ntos a\u00f1os dir\u00edais que hacen falta esperar para recopilar datos y analizar la posible utilidad y eficacia de la vacuna?\nUn saludo.\nMe gustaMe gusta\nCreo que ya llevamos vacunando tres a\u00f1os.\nUno sin incluirla en el calendario de las sitem\u00e1ticas y dos habi\u00e9ndola incluido.\nLa otra pregunta no la se contestar \ud83d\ude26\nMe gustaMe gusta\nManuel: Soy un mani\u00e1tico de la estad\u00edstica. \u00bfTendr\u00e1s la matriz de datos de tus gr\u00e1ficas que puedas compartir (en Excel de preferencia \ud83d\ude00 )? Igualmente, si quiero cruzar esa informaci\u00f3n para definir prevalencia e incidencia en Espa\u00f1a, \u00bfd\u00f3nde puedo obtener la informaci\u00f3n de los censos para saber la poblaci\u00f3n total de espa\u00f1oles en esos a\u00f1os?\nSaludos,\nC.M.\nMe gustaMe gusta\nC\u00e9sar, a ver que tal sale. Te mando el enlace: http://www.ine.es/inebmenu/mnu_salud.htm. Ah\u00ed tienes todos los datos. Puedes seleccionar en las de declaraci\u00f3n obligatoria y luego en el desplegable bajarlo como tabla Excel. Ya me dir\u00e1s si tienes alg\u00fan problema.\nSaludos\nMe gustaMe gusta\n\u00a1Gracias, Manuel! Ese v\u00ednculo esta genial, ya lo he a\u00f1adido a la pesta\u00f1a evidence de mis favoritos. Si encuentro algo interesante, se los comparto.\nSaludos cordiales,\nC.M.\nMe gustaMe gusta\nHola.\nNoticia que tiene que ver con las vacunas y la no aplicaci\u00f3n de ellas por parte de algunos padres: http://www.telam.com.ar/vernota.php?tipo=N&idPub=200880&id=381500&dis=1&sec=1\nMe gustaMe gusta\n\u00a1Viva la Judicatura de la Argentina! \u00a1S\u00ed se\u00f1or! S\u00f3lo deseo que si hay recurso ante el Tribunal Supremo de la Rep\u00fablica, \u00e9ste recomiende a los Servicios Sociales la retirada de la custodia del menor por constituir un peligro para el infante convivir con semejantes descerebrados.\nMe gustaMe gusta\nUn para de in\u00fatiles que dicen ser padres que creen en imbecilidades como medicina ayurv\u00e9dica a los cuales los tribunales, actuando sensatamente, les ponen un alto.\nBuena manera de empezar el d\u00eda.\nMe gustaMe gusta\nLo malo es que incluso aunque los tribunales les obliguen a vacunar al ni\u00f1o, si este coge cualquier otra enfermedad medianamente grave, lo trataran con su \u00abhomeopatia ayurvedica\u00bb, con consecuencias previsibles. Hay gente a la que se le deberia retirar la patria potestas de oficio.\nMe gustaMe gusta\n\u00a1S\u00ed, s\u00ed, por favor, que Servicios Sociales de Buenos Aires act\u00faen de oficio y le quiten la custodia a este par de magufos, por todos los dioses!\nMe gustaMe gusta\n\u00a1Qu\u00e9 manera de hacernos perder el tiempo y el dinero!\nPor suerte, aqu\u00ed, esto no es com\u00fan que suceda y la mayor\u00eda de la gente lo toma como la ocurrencia de un par de locos ignorantes.\nMe gustaMe gusta\nPerd\u00f3n por el offtopic pero hoy me han dejado en el buz\u00f3n un pasqu\u00edn sobre la \u00abgran mentira del terrorismo\u00bb y varios enlaces a webs.\nNo pongo los enlaces para no hacerles publicidad pero por curiosidad he entrado a ojearlo y resulta que le pegan a todos los palos de las teor\u00edas conspirativas: 11S, 11M, VIH,\u2026\nMe he quedado alucinado con la magufer\u00eda a domicilio.\nMe gustaMe gusta\n\u00bfY no hay un tel\u00e9fono o algo as\u00ed para llamarlos y re\u00edrnos un rato, Jon? \ud83d\ude06\nMe gustaMe gusta\nJerl, ten cuidado con lo de la homeopat\u00eda, que alguien pensar\u00e1 que es cierto.\nLapidario el art\u00edculo. L\u00e1stima que este tipo de evidencias estad\u00edsticas (y las consiguientes funcionales e inmunol\u00f3gicas de las que son consecuencia) no sirvan para los cr\u00e9dulos y alternativos.\nsaludos.\nMe gustaMe gusta\nJeje, pero afortunadamente otros no:\nMe gustaMe gusta\nLa suerte se ha acabado. Tenemos un problema:\nhttp://www.elpais.com/articulo/sociedad/juez/vacunar/hijos/elpepisoc/20101119elpepisoc_3/Tes\nMe gustaMe gusta\nCopio aqu\u00ed y le pido disculpas a Manuel. No era por fastidiar el concurso de los p\u00e1jaros (no pas\u00e9 de petirrojo).\nPara p\u00e1jaros, p\u00e1jaros, los padres de los ni\u00f1os de Granada que no quieren vacunar a sus hijos:\nhttp://www.elpais.com/articulo/sociedad/juez/autoriza/vacunacion/forzosa/ninos/sarampion/Granada/elpepusoc/20101125elpepusoc_5/Tes\n\u00a1Manda huevos que tenga que actuar un juez! Ahora estoy discutiendo con una vecina que no quiere vacunar a su hija de la que ponen a las ni\u00f1as de 12 a\u00f1os oontra el c\u00e1ncer de cuello de \u00fatero.\nComo estudioso de magufadas varias deber\u00eda comprender a esta gente, pero no lo entiendo. Habitualmente para seguir las magufadas basta con responder a la vieja pregunta \u201cqui prodest?\u201d (sirve para magufadas grandes, como la iglesia, racismo, xenofobia, mentiras hist\u00f3ricas\u2026), pero no comprendo a qui\u00e9n beneficia no vacunar. No os perd\u00e1is los di\u00e1logos que aparecen entre racionalistas y magufos. Por supuesto, la palabra \u201clibertad\u201d es sacada enseguida para reclamar no vacunar a los chavales (t\u00e1ctica magufa b\u00e1sica, usada hasta la saciedad en pol\u00edtica).\nPat\u00e9tico.\nUna vez m\u00e1s mis disculpas a Manuel por poner cosas fuera de sitio.\nMe gustaMe gusta", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Inicio](https://cnho.wordpress.com/)> [Ciencia](https://cnho.wordpress.com/category/ciencia/), [Escepticismo](https://cnho.wordpress.com/category/escepticismo/), [Magufadas](https://cnho.wordpress.com/category/magufadas/), [Medicina](https://cnho.wordpress.com/category/ciencia/medicina/), [Microbiolog\u00eda](https://cnho.wordpress.com/category/ciencia/biologia/microbiologia/)> La eficacia y los efectos secundarios de las vacunas en cifras\nLa eficacia y los efectos secundarios de las vacunas en cifras\nEste art\u00edculo va a mostrar en cifras la variaci\u00f3n de cinco enfermedades infecciosas para las que existe vacuna en el per\u00edodo 1986-2007 en Espa\u00f1a. Los datos han sido obtenidos de la base de datos de enfermedades de declaraci\u00f3n obligatoria del Instituto Nacional de Estad\u00edstica espa\u00f1ol. Para este primer an\u00e1lisis he tomado como enfermedades modelo la gripe, la tos ferina, y las tres que incluye la vacuna triple v\u00edrica: sarampi\u00f3n, rub\u00e9ola y paperas.\nLa gripe\nLa gripe es una enfermedad producida por un virus que ocasiona una mortalidad muy variable dependiendo de la cepa que provoque la epidemia estacional. Cada oto\u00f1o empieza una campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n contra las cepas esperadas ese invierno. La vacuna se recomienda a personas mayores de 65 a\u00f1os, que es donde se produce el 95% de la mortalidad de la gripe, as\u00ed como paciente inmunodeprimidos o que sufran alguna afecci\u00f3n respiratoria y/o cardiaca.\nEn el a\u00f1o 1986 la gripe afect\u00f3 a 4.555.662 personas bajando especialmente a partir del a\u00f1o 2000. De esta forma en el a\u00f1o 2007 las personas afectadas fueron de 681.988, lo que supone el 15% de los afectados a finales de la d\u00e9cada de los 80. Si las tasas de mortalidad se mantuvieron dentro de la media, en el 2007 se produjeron unas 4.000 muertes menos por gripe que las acontecidas en 1986.\nLa tos ferina\nEsta enfermedad est\u00e1 producida por la bacteria Bordetella pertussis que provoca una enfermedad del aparato respiratorio, especialmente de v\u00edas altas. Pero si la enfermedad no se detecta en su fase temprana puede complicarse a neumon\u00eda y transformarse en una enfermedad muy grave. La tos ferina es considerada una enfermedad de ni\u00f1os de pa\u00edses subdesarrollados, donde provoca una elevada mortalidad, ya que las campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n la ha arrinconado en el llamado primer mundo. Sin embargo, muchas personas no vacunan a sus ni\u00f1os, o bien no cumplen el calendario de vacunaciones (se necesitan 3 dosis para la completa inmunizaci\u00f3n) lo que provoca con frecuencia brotes en pa\u00edses desarrollados. En estos momentos se est\u00e1 produciendo uno de esos brotes en la ciudad de\n[San Diego](http://www.signonsandiego.com/news/2010/sep/15/ninth-california-baby-dies-whooping-cough/) y suburbios, donde se ya hay 4.500 ni\u00f1os afectados y 9 muertos.\nEn Espa\u00f1a se produjeron un total de 55.841 casos de tos ferina en 1986, mientras que s\u00f3lo se dieron 564 casos en el a\u00f1o 2007, lo que significa un \u00e9xito de la campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n contra esa enfermedad.\nPaperas\nLas paperas o parotiditis es una enfermedad v\u00edrica que afecta sobre todo a las gl\u00e1ndulas par\u00f3tidas, que se localizan en la mand\u00edbula, donde producen una t\u00edpica hinchaz\u00f3n. Las paperas es una enfermedad leve en ni\u00f1os, pero muy seria en adultos porque el virus ataca los test\u00edculos y puede producir infertilidad. Pese a su levedad entre el 2-5% de los casos se produce pancreatitis, entre un 20-50% de los casos hay infecci\u00f3n testicular, alrededor del 15% acaba en meningitis (una de sus complicaciones m\u00e1s graves) y en 1 de cada 20.000 produce sordera. Tiene una tasa de mortalidad de 1 en cada 10.000 casos.\nLa vacunaci\u00f3n ha disminuido los casos desde los 50.994 en el a\u00f1o 1986 hasta los 1.677 en el a\u00f1o 2003. En ese a\u00f1o empez\u00f3 a repuntar la enfermedad y en el a\u00f1o 2007 se produjeron 10.343 casos. Esta subida se da en j\u00f3venes que no reciben la tercera dosis de vacuna, que se ha de suministrar a los 11-12 a\u00f1os, ya que la vacuna triple v\u00edrica no produce inmunidad para las paperas de por vida si no se recibe esa tercera dosis. Olvidar esa dosis pone en peligro al paciente de contraer la enfermedad en la etapa f\u00e9rtil.\nSarampi\u00f3n\nEl sarampi\u00f3n es una enfermedad v\u00edrica que afectan fundamentalmente a ni\u00f1os de corta edad. Se caracteriza por un exantema cut\u00e1neo (manchas de color rojizo en la piel) y fiebre muy elevada, cercana o ligeramente superior a los 40\u00baC. En algunos casos se produce inflamaci\u00f3n pulmonar o cerebral. La tasa de mortalidad del sarampi\u00f3n es de 1 por cada 1.000 casos en pa\u00edses desarrollados, de un 10% en pa\u00edses subdesarrollados y del 30% en personas inmunodeprimidas. Desde que se iniciaron las campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n el n\u00famero de muertes a nivel mundial se han reducido de 873.000 a 345.000. En \u00c1frica y Pac\u00edfico Occidental es donde se producen el mayor n\u00famero de casos y de fallecimientos a nivel global. A partir de las campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n esas cifras han disminuido tremendamente. Seg\u00fan la OMS el n\u00famero de afectados en \u00c1frica en 1980 fueron de 1.240.993 mientras que en 2005 se dieron 316.224. El n\u00famero de fallecimiento tambi\u00e9n baj\u00f3 de forma considerable, un 75% en cinco a\u00f1os, y eso a pesar de que los indicadores socio-econ\u00f3micos y sanitarios de los pa\u00edses afectados no han mejorado significativamente. En la zona del Pac\u00edfico Occidental la vacunaci\u00f3n ha supuesto una disminuci\u00f3n desde los 1.319.640 casos en 1980 a los 128.016 del 2005.\nLa rub\u00e9ola\nLa rub\u00e9ola es una enfermedad v\u00edrica que produce ligera fiebre y unos ligeros exantemas cut\u00e1neos. En la mayor\u00eda de los casos, y cuando afecta a ni\u00f1os, la enfermedad es leve. Solamente en 1 de cada 1.000 casos se produce una sobreinfecci\u00f3n bacteriana que puede producir neumon\u00eda o meningitis. Pese a lo leve que es la rub\u00e9ola para los ni\u00f1os, esta enfermedad es grave en mujeres embarazadas. Una mujer en las 20 primeras semanas de gestaci\u00f3n que entre en contacto con una persona enferma de rub\u00e9ola tiene un 90% de posibilidades de contagiarse y un 40-70% de probabilidades de pasar la infecci\u00f3n al feto. Esto produce m\u00e1s de un 20% de abortos espont\u00e1neos y una probabilidad cercana al 60% de provocar malformaciones al feto. Las mujeres con m\u00e1s de 20 semanas de gestaci\u00f3n tienen muy pocas posibilidades de sufrir efectos secundarios por el virus, y las mujeres vacunadas no tienen pr\u00e1cticamente ninguna posibilidad de sufrir ninguna complicaci\u00f3n. La agencia de la salud de EEUU calcula que si la poblaci\u00f3n sigue vacun\u00e1ndose al ritmo actual la rub\u00e9ola podr\u00eda ser erradicada de ese pa\u00eds este mismo a\u00f1o.\nYa, \u00bfy los efectos secundarios de las vacunas?\nAlguien puede decir que hago trampa por presentar s\u00f3lo las bondades de las vacunas y omito los efectos secundarios. Bueno, en primer lugar he decir que esas bondades no son reconocidas por muchos. A pesar del peso y la contundencia de esos datos muchos siguen pensando que las vacunas no suponen ning\u00fan beneficio. En segundo lugar, no me voy a callar los efectos secundarios, simplemente voy a comparar algunos de los datos que he encontrado en diferentes agencias que hacen p\u00fablicas las estad\u00edsticas como el INE, la OMS o UNICEF. Hay que tener en cuenta que las agencias sanitarias siguen haciendo un seguimiento de los efectos secundarios (que son de declaraci\u00f3n obligatoria) y reportando todos los casos a las autoridades. Y este seguimiento se hace tanto a corto, medio como largo plazo. En la actualidad contamos en nuestra sociedad con el mayor n\u00famero de ancianos de la historia, elev\u00e1ndose la esperanza de vida la mayor\u00eda de los pa\u00edses de nuestro planeta. La mayor\u00eda de esas personas han sido vacunadas contra multitud de enfermedades: poliomielitis, viruela, tuberculosis, t\u00e9tanos, tifus, difteria, c\u00f3lera, etc, y los efectos secundarios de las mismas a largo plazo se han mostrado como despreciables.\nLa vacuna triple v\u00edrica ha de suministrarse en dos dosis para ser eficaz, la primera al a\u00f1o de edad del ni\u00f1o, la segunda a los 4-5 a\u00f1os. La vacuna de las paperas requiere una dosis de refuerzo a los 11-12 a\u00f1os de edad, de no suministrarse se entra en el peligro de verse expuesto a la enfermedad en la etapa f\u00e9rtil (ese el motivo del peque\u00f1o repunte observado en Espa\u00f1a a finales de la d\u00e9cada 2000-2010).\nSe han suministrado 500 millones de dosis de la vacuna a nivel mundial, lo que seg\u00fan UNICEF ha supuesto salvar 1.4 millones de vidas de ni\u00f1os en el mundo. En EEUU se han dispensado 52 millones de dosis lo que ha evitado unos 17.400 casos de retraso mental y 5.200 muertes debidas a las enfermedades prevenidas por la vacuna.\nComo contrapartida la vacuna triple v\u00edrica tiene efectos secundarios. En un 10% de casos produce una ligera fiebre y decaimiento general que pasa en dos o tres d\u00edas, en un 5% se produce un ligero dolor en el lugar de la inyecci\u00f3n. Los efectos secundarios m\u00e1s graves denunciados han sido autismo y convulsiones febriles. Los casos de autismo se han demostrado como falsos, al reconocerlos el autor del art\u00edculo publicado en Lancet. False\u00f3 y exager\u00f3 los resultados. Los casos de convulsiones por fiebres son ciertos. Se producen por una respuesta exagerada del sistema inmune y de dan en 4 de cada 10.000 vacunados. En la inmensa mayor\u00eda de los casos hay una recuperaci\u00f3n total tras la administraci\u00f3n de paracetamol u otro antipir\u00e9tico. Se producen casos m\u00e1s graves en un 1% de ese 4 por 10.000. Un problema asociado a esta vacuna, como en todas aquellas que emplea huevo en su fabricaci\u00f3n es la posible alergia a \u00e9ste por parte del paciente. Por ello es importante realizar las pruebas de alergia antes de la vacunaci\u00f3n (cosa que se efect\u00faa en los ni\u00f1os que siguen control pedi\u00e1trico).\nLa vacuna contra la gripe estacional provoca dolor y enrojecimiento en la zona de administraci\u00f3n en el 20% de los casos, pero s\u00f3lo produce fiebre d\u00e9bil en el 1-2% de ellos. Se han reportados casos de anafilaxis por alergia al huevo a alg\u00fan otro de sus componentes y en 1-2 de cada mill\u00f3n de pacientes se produce el S\u00edndrome de Guillain-Barr\u00e9 (GBS) que es un transtorno neurol\u00f3gico grave como consecuencia de una respuesta autoinmune severa, en la que el sistema inmune ataca los nervios del paciente. Este s\u00edndrome tambi\u00e9n se produce como efecto secundario de la infecci\u00f3n por el virus de la gripe, por lo que parece que la responsabilidad recae en la exposici\u00f3n al propio virus, m\u00e1s que en alg\u00fan otro componente de la vacuna.\nLa vacuna contra la tos ferina forma parte de una vacuna m\u00e1s compleja constituida por una vacuna de triple acci\u00f3n contra el t\u00e9tanos, la tos ferina y la difteria, llamada DTPc. Esta vacuna se administra a ni\u00f1os menores de 2 a\u00f1os. Posee un 80-90% de efectividad entre los vacunados. Es una de las vacunas m\u00e1s pol\u00e9micas y m\u00e1s atacada por los grupos anti-vacuna. Sus efectos secundarios son de dolor en la zona de inyecci\u00f3n y ligera fiebre en el 1% de los casos y convulsiones, letargia y alergia en 1 de cada 10.000. Tras las denuncias de grupos anti-vacuna se llevaron a cabo estudios que demostraron estad\u00edsticamente que no hay relaci\u00f3n entre la DTPc y los casos de muerte s\u00fabita o lesi\u00f3n cerebral en beb\u00e9s. Algunos pa\u00edses retiraron la vacuna por las presiones sociales, pero han tenido que volverla a introducir debido a que se han producido serios brotes de tos ferina en las zonas donde se ha dejado de vacunar.\nArt\u00edculo que responde a\n[\u00bfQu\u00e9 sugieren estas cifras?](https://cnho.wordpress.com/2010/10/11/%c2%bfque-sugieren-estas-cifras/)\nEl autor de este art\u00edculo es doctor en biolog\u00eda, especialidad microbiolog\u00eda y reci\u00e9n diplomado en homeopat\u00eda en\n[esta universidad](https://cnho.wordpress.com/2010/09/25/como-me-converti-en-homeopata-especialista-titulado-el-plan-de-estudios-mas-simple-del-planeta/)\n.\nEntradas relacionadas:\n[Ciencia](https://cnho.wordpress.com/category/ciencia/), [Escepticismo](https://cnho.wordpress.com/category/escepticismo/), [Magufadas](https://cnho.wordpress.com/category/magufadas/), [Medicina](https://cnho.wordpress.com/category/ciencia/medicina/), [Microbiolog\u00eda](https://cnho.wordpress.com/category/ciencia/biologia/microbiologia/) [antivacunas](https://cnho.wordpress.com/tag/antivacunas/), [gripe](https://cnho.wordpress.com/tag/gripe/), [inmunidad](https://cnho.wordpress.com/tag/inmunidad/), [inmunologia](https://cnho.wordpress.com/tag/inmunologia/), [paperas](https://cnho.wordpress.com/tag/paperas/), [prevenci\u00f3n](https://cnho.wordpress.com/tag/prevencion/), [rubeola](https://cnho.wordpress.com/tag/rubeola/), [salud](https://cnho.wordpress.com/tag/salud/), [sanidad](https://cnho.wordpress.com/tag/sanidad/), [sarampi\u00f3n](https://cnho.wordpress.com/tag/sarampion/), [tos ferina](https://cnho.wordpress.com/tag/tos-ferina/), [vacunas](https://cnho.wordpress.com/tag/vacunas/), [virologia](https://cnho.wordpress.com/tag/virologia/)", "language": null, "image": "https://cnho.files.wordpress.com/2010/10/am2.gif", "pagetype": "article", "links": ["https://cnho.wordpress.com/", "https://cnho.wordpress.com/", "https://cnho.wordpress.com/category/actualidad/", "https://cnho.wordpress.com/category/ciencia/", "https://cnho.wordpress.com/category/ciencia/arqueologia/", "https://cnho.wordpress.com/category/ciencia/astronomia/", "https://cnho.wordpress.com/category/ciencia/astronomia/aeronautica-y-espacio/", "https://cnho.wordpress.com/category/ciencia/biologia/", "https://cnho.wordpress.com/category/ciencia/biologia/biologia-de-la-conservacion/", "https://cnho.wordpress.com/category/ciencia/biologia/biologia-evolutiva/", "https://cnho.wordpress.com/category/ciencia/biologia/biologia-sintetica/", "https://cnho.wordpress.com/category/ciencia/biologia/etologia/", "https://cnho.wordpress.com/category/ciencia/biologia/microbiologia/", "https://cnho.wordpress.com/category/ciencia/cientificos-invitados/", "https://cnho.wordpress.com/category/ciencia/fisica/", "https://cnho.wordpress.com/category/ciencia/geologia/", "https://cnho.wordpress.com/category/ciencia/medicina/", "https://cnho.wordpress.com/category/ciencias-sociales/", "https://cnho.wordpress.com/category/cientificamente-incorrecto/", "https://cnho.wordpress.com/category/critica-literaria/", "https://cnho.wordpress.com/category/escepticismo/", "https://cnho.wordpress.com/category/humor/", "https://cnho.wordpress.com/category/magufadas/", "javascript:void(0);", "https://cnho.wordpress.com/", "https://cnho.wordpress.com/category/ciencia/", "https://cnho.wordpress.com/category/escepticismo/", "https://cnho.wordpress.com/category/magufadas/", "https://cnho.wordpress.com/category/ciencia/medicina/", "https://cnho.wordpress.com/category/ciencia/biologia/microbiologia/", "https://cnho.wordpress.com/author/oldearth/", "https://cnho.wordpress.com/aviso-medico/", "https://cnho.files.wordpress.com/2010/10/gripe.png", "https://cnho.files.wordpress.com/2010/10/tos-ferina.png", "http://www.signonsandiego.com/news/2010/sep/15/ninth-california-baby-dies-whooping-cough/", "https://cnho.files.wordpress.com/2010/10/paperas.png", "https://cnho.files.wordpress.com/2010/10/sarampion.png", "https://cnho.files.wordpress.com/2010/10/rubeola.png", "https://cnho.wordpress.com/2010/10/11/%c2%bfque-sugieren-estas-cifras/", "https://cnho.wordpress.com/2010/09/25/como-me-converti-en-homeopata-especialista-titulado-el-plan-de-estudios-mas-simple-del-planeta/", "https://cnho.wordpress.com/2010/10/08/vacunas-y-religion-%c2%bfuna-combinacion-poco-saludable/", "https://cnho.wordpress.com/2010/07/23/desmintiendo-6-mitos-de-los-negacionistas-de-las-vacunas/", "https://cnho.wordpress.com/2010/06/18/la-erradicacion-de-la-viruela-como-paradigma-del-exito-de-la-vacunacion/", "https://cnho.wordpress.com/2010/03/17/%c2%bfpuede-la-medicina-alternativa-cumplir-las-funciones-de-la-mediciona-convencional/", "https://cnho.wordpress.com/2010/03/13/%c2%a1vuelva-a-las-cavernas-no-vacune-a-sus-hijos/", "https://cnho.wordpress.com/2009/08/31/la-gripe-a-y-la-demagogia-naturista/", "https://cnho.wordpress.com/2009/07/22/%C2%BFpara-cuando-la-vacuna-contra-la-gripe-a/", "https://cnho.wordpress.com/2010/10/12/la-eficacia-y-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-en-cifras/?share=custom-1295653857", "https://cnho.wordpress.com/2010/10/12/la-eficacia-y-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-en-cifras/?share=custom-1295652873", "https://cnho.wordpress.com/2010/10/12/la-eficacia-y-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-en-cifras/?share=facebook", "https://cnho.wordpress.com/2010/10/12/la-eficacia-y-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-en-cifras/?share=twitter", null, "https://cnho.wordpress.com/category/ciencia/", "https://cnho.wordpress.com/category/escepticismo/", "https://cnho.wordpress.com/category/magufadas/", "https://cnho.wordpress.com/category/ciencia/medicina/", "https://cnho.wordpress.com/category/ciencia/biologia/microbiologia/", "https://cnho.wordpress.com/tag/antivacunas/", "https://cnho.wordpress.com/tag/gripe/", "https://cnho.wordpress.com/tag/inmunidad/", "https://cnho.wordpress.com/tag/inmunologia/", "https://cnho.wordpress.com/tag/paperas/", "https://cnho.wordpress.com/tag/prevencion/", "https://cnho.wordpress.com/tag/rubeola/", "https://cnho.wordpress.com/tag/salud/", "https://cnho.wordpress.com/tag/sanidad/", "https://cnho.wordpress.com/tag/sarampion/", "https://cnho.wordpress.com/tag/tos-ferina/", "https://cnho.wordpress.com/tag/vacunas/", "https://cnho.wordpress.com/tag/virologia/", "javascript:void(0);", "http://oldearth.wordpress.com", "https://cnho.wordpress.com/2010/10/12/la-eficacia-y-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-en-cifras/?like_comment=28733&_wpnonce=d76f65e3cc", "http://esepuntoazulpalido.blogspot.com", "https://cnho.wordpress.com/2010/10/12/la-eficacia-y-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-en-cifras/?like_comment=28734&_wpnonce=7945d1df1d", "https://cnho.wordpress.com/2010/10/12/la-eficacia-y-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-en-cifras/?like_comment=28736&_wpnonce=24052a9923", "https://cnho.wordpress.com/2010/10/12/la-eficacia-y-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-en-cifras/?like_comment=28738&_wpnonce=be349b1add", "https://cnho.wordpress.com/2010/10/12/la-eficacia-y-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-en-cifras/?like_comment=28740&_wpnonce=9212dfb82b", "http://oldearth.wordpress.com", "https://cnho.wordpress.com/2010/10/12/la-eficacia-y-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-en-cifras/?like_comment=28742&_wpnonce=55789031a5", "https://cnho.wordpress.com/2010/10/12/la-eficacia-y-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-en-cifras/?like_comment=28743&_wpnonce=90ce0d6e20", "http://oldearth.wordpress.com", "https://cnho.wordpress.com/2010/10/12/la-eficacia-y-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-en-cifras/?like_comment=28744&_wpnonce=bbee73e2ce", "https://cnho.wordpress.com/2010/10/12/la-eficacia-y-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-en-cifras/?like_comment=28745&_wpnonce=411a4eabae", "http://es.wikipedia.org/wiki/Papovirus_SV-40", "https://cnho.wordpress.com/2010/10/12/la-eficacia-y-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-en-cifras/?like_comment=28750&_wpnonce=a60aaed5a7", "https://cnho.wordpress.com/2010/10/12/la-eficacia-y-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-en-cifras/?like_comment=28758&_wpnonce=7f2f5e2f98", "https://cnho.wordpress.com/2010/10/12/la-eficacia-y-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-en-cifras/?like_comment=28759&_wpnonce=431c257569", "https://cnho.wordpress.com/2010/10/12/la-eficacia-y-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-en-cifras/?like_comment=28761&_wpnonce=da4ca24d75", "http://www.euro.who.int/en/what-we-do/health-topics/diseases-and-conditions/poliomyelitis/publications/2010/who-epidemiological-brief-8-polio-outbreak-in-the-european-region-and-country-responses", "https://cnho.wordpress.com/2010/10/12/la-eficacia-y-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-en-cifras/?like_comment=28762&_wpnonce=32659085b9", "https://cnho.wordpress.com/2010/10/12/la-eficacia-y-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-en-cifras/?like_comment=28763&_wpnonce=9b5cd23c66", "http://ecos.blogalia.com", "https://cnho.wordpress.com/2010/10/12/la-eficacia-y-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-en-cifras/?like_comment=28765&_wpnonce=37601ce22d", "http://www.publico.es/espana/261727/la-polio-de-los-cincuenta-una-negligencia-del-franquismo", "https://cnho.wordpress.com/2010/10/12/la-eficacia-y-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-en-cifras/?like_comment=28768&_wpnonce=b7c9a68d02", "http://jmhernandez.wordpress.com", "https://cnho.wordpress.com/2010/10/12/la-eficacia-y-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-en-cifras/?like_comment=28770&_wpnonce=451714ff53", "https://cnho.wordpress.com/2010/10/12/la-eficacia-y-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-en-cifras/?like_comment=28772&_wpnonce=9a969e1790", "http://oldearth.wordpress.com", "https://cnho.wordpress.com/2010/10/12/la-eficacia-y-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-en-cifras/?like_comment=28773&_wpnonce=0bad722d87", "https://cnho.wordpress.com/2010/10/12/la-eficacia-y-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-en-cifras/?like_comment=28774&_wpnonce=b624992ca4", "https://cnho.wordpress.com/2010/10/12/la-eficacia-y-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-en-cifras/?like_comment=28779&_wpnonce=df19a16d80", "https://cnho.wordpress.com/2010/10/12/la-eficacia-y-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-en-cifras/?like_comment=28780&_wpnonce=4119d1fab7", "#comment-28774", "https://cnho.wordpress.com/2010/10/12/la-eficacia-y-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-en-cifras/?like_comment=28783&_wpnonce=0c98e844e6", "https://cnho.wordpress.com/2010/10/12/la-eficacia-y-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-en-cifras/?like_comment=28786&_wpnonce=b64ca56864", "http://actualidadclinica.wordpress.com", "https://cnho.wordpress.com/2010/10/12/la-eficacia-y-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-en-cifras/?like_comment=28796&_wpnonce=e1d861b264", "http://oldearth.wordpress.com", "http://www.ine.es/inebmenu/mnu_salud.htm", "https://cnho.wordpress.com/2010/10/12/la-eficacia-y-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-en-cifras/?like_comment=28798&_wpnonce=ae5d54ce06", "http://actualidadclinica.wordpress.com", "https://cnho.wordpress.com/2010/10/12/la-eficacia-y-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-en-cifras/?like_comment=28802&_wpnonce=5745f03dfa", "http://www.telam.com.ar/vernota.php?tipo=N&idPub=200880&id=381500&dis=1&sec=1", "https://cnho.wordpress.com/2010/10/12/la-eficacia-y-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-en-cifras/?like_comment=28920&_wpnonce=131c3d7dba", "https://cnho.wordpress.com/2010/10/12/la-eficacia-y-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-en-cifras/?like_comment=28921&_wpnonce=e54ee10900", "https://cnho.wordpress.com/2010/10/12/la-eficacia-y-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-en-cifras/?like_comment=28922&_wpnonce=baef6eedeb", "http://contra-molinosdeviento.blogspot.com", "https://cnho.wordpress.com/2010/10/12/la-eficacia-y-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-en-cifras/?like_comment=28925&_wpnonce=85863a26ff", "https://cnho.wordpress.com/2010/10/12/la-eficacia-y-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-en-cifras/?like_comment=28927&_wpnonce=b6d709587d", "https://cnho.wordpress.com/2010/10/12/la-eficacia-y-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-en-cifras/?like_comment=28937&_wpnonce=fe7f3f1cc0", "https://cnho.wordpress.com/2010/10/12/la-eficacia-y-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-en-cifras/?like_comment=28942&_wpnonce=37990966fa", "https://cnho.wordpress.com/2010/10/12/la-eficacia-y-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-en-cifras/?like_comment=28945&_wpnonce=12a439ba7f", "http://blog.evolutionibus.info", "https://cnho.wordpress.com/2010/10/12/la-eficacia-y-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-en-cifras/?like_comment=28959&_wpnonce=48afb36dd8", "http://jmhernandez.wordpress.com", "#comment-28959", "https://cnho.wordpress.com/2010/10/12/la-eficacia-y-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-en-cifras/?like_comment=28964&_wpnonce=40479aff6b", "#comment-28937", "http://www.elpais.com/articulo/sociedad/juez/vacunar/hijos/elpepisoc/20101119elpepisoc_3/Tes", "https://cnho.wordpress.com/2010/10/12/la-eficacia-y-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-en-cifras/?like_comment=31685&_wpnonce=ba860a4d22", "http://magufodeguardia.blogspot.com/", "http://www.elpais.com/articulo/sociedad/juez/autoriza/vacunacion/forzosa/ninos/sarampion/Granada/elpepusoc/20101125elpepusoc_5/Tes", "https://cnho.wordpress.com/2010/10/12/la-eficacia-y-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-en-cifras/?like_comment=32237&_wpnonce=24ff3f8ae1", "http://blogdelaciencia.wordpress.com/2012/10/18/las-vacunas/", "https://cnho.wordpress.com/2010/10/13/%c2%bfen-que-se-equivoca-la-probabilidad-creacionista/", "https://cnho.wordpress.com/2010/10/11/%c2%bfque-sugieren-estas-cifras/", "https://cnho.wordpress.com/feed/", "http://fusion.google.com/add?feedurl=https://cnho.wordpress.com/feed/", "http://reader.youdao.com/#url=https://cnho.wordpress.com/feed/", "http://www.xianguo.com/subscribe.php?url=https://cnho.wordpress.com/feed/", "http://www.zhuaxia.com/add_channel.php?url=https://cnho.wordpress.com/feed/", "http://add.my.yahoo.com/rss?url=https://cnho.wordpress.com/feed/", "http://www.newsgator.com/ngs/subscriber/subfext.aspx?url=https://cnho.wordpress.com/feed/", "http://www.bloglines.com/sub/https://cnho.wordpress.com/feed/", "http://inezha.com/add?url=https://cnho.wordpress.com/feed/", "https://cnho.wordpress.com/about/", "https://cnho.wordpress.com/todos-los-articulos/", "https://cnho.wordpress.com/aviso-medico/", "https://cnho.wordpress.com/2023/09/16/el-absurdo-del-creacionismo-dictaminado-por-un-cientifico-catolico/#comment-261949", "http://pasatealladooscuro.wordpress.com", "http://pasatealladooscuro.wordpress.com", "https://cnho.wordpress.com/2023/09/19/imagenes-para-la-reflexion-2/#comment-261948", "https://cnho.wordpress.com/2023/09/16/el-absurdo-del-creacionismo-dictaminado-por-un-cientifico-catolico/#comment-261936", "https://cnho.wordpress.com/2023/09/16/el-absurdo-del-creacionismo-dictaminado-por-un-cientifico-catolico/#comment-261934", "https://cnho.wordpress.com/2023/09/16/el-absurdo-del-creacionismo-dictaminado-por-un-cientifico-catolico/", "https://cnho.wordpress.com/2023/09/16/el-absurdo-del-creacionismo-dictaminado-por-un-cientifico-catolico/", "https://cnho.wordpress.com/2023/07/14/el-darwinismo-la-fisica-la-ciencia-todo-es-relativo-y-de-ahi-al-desastre-mas-absoluto/#comment-261931", "https://deeconomiayalgomas.wordpress.com/2023/08/29/587/", "https://deeconomiayalgomas.wordpress.com/2023/08/29/587/", "https://cnho.wordpress.com/2023/08/23/cuando-politicos-y-sobre-todo-militares-niegan-la-ciencia-el-unico-resultado-posible-son-el-horror-y-una-infinidad-de-muertos-sinsentido/#comment-261924", "https://cnho.wordpress.com/2023/09/11/el-exito-de-los-conquistadores-castellanos-en-america-frente-al-fracaso-de-los-portugueses-en-africa/#comment-261921", "https://cnho.wordpress.com/2023/09/07/la-exitosa-y-genocida-guerra-biologica-de-francisco-pizarro-contra-el-imperio-inca/#comment-261916", "https://cnho.wordpress.com/2023/09/07/la-exitosa-y-genocida-guerra-biologica-de-francisco-pizarro-contra-el-imperio-inca/#comment-261915", "http://diario-de-un-ateo.blogspot.com", "http://diario-de-un-ateo.blogspot.com", "https://cnho.wordpress.com/2023/09/07/la-exitosa-y-genocida-guerra-biologica-de-francisco-pizarro-contra-el-imperio-inca/#comment-261914", "https://cnho.wordpress.com/2023/09/07/la-exitosa-y-genocida-guerra-biologica-de-francisco-pizarro-contra-el-imperio-inca/#comment-261913", "http://diario-de-un-ateo.blogspot.com", "http://diario-de-un-ateo.blogspot.com", "https://cnho.wordpress.com/2023/09/07/la-exitosa-y-genocida-guerra-biologica-de-francisco-pizarro-contra-el-imperio-inca/#comment-261912", "http://diario-de-un-ateo.blogspot.com", "http://diario-de-un-ateo.blogspot.com", "https://cnho.wordpress.com/2023/09/07/la-exitosa-y-genocida-guerra-biologica-de-francisco-pizarro-contra-el-imperio-inca/#comment-261911", "https://cnho.wordpress.com/2023/09/07/la-exitosa-y-genocida-guerra-biologica-de-francisco-pizarro-contra-el-imperio-inca/#comment-261910", "https://cnho.wordpress.com/2023/09/07/la-exitosa-y-genocida-guerra-biologica-de-francisco-pizarro-contra-el-imperio-inca/#comment-261909", "https://cnho.wordpress.com/2023/09/19/imagenes-para-la-reflexion-2/", "https://cnho.wordpress.com/2023/09/16/el-absurdo-del-creacionismo-dictaminado-por-un-cientifico-catolico/", "https://cnho.wordpress.com/2023/09/11/el-exito-de-los-conquistadores-castellanos-en-america-frente-al-fracaso-de-los-portugueses-en-africa/", "https://cnho.wordpress.com/2023/09/07/la-exitosa-y-genocida-guerra-biologica-de-francisco-pizarro-contra-el-imperio-inca/", "https://cnho.wordpress.com/2023/09/05/la-verdadera-conquistadora-del-imperio-azteca/", "https://cnho.wordpress.com/2023/09/01/que-nos-dice-el-estudio-de-la-naturaleza-sobre-la-mente-del-creador/", "https://cnho.wordpress.com/2023/09/19/imagenes-para-la-reflexion-2/", "https://cnho.wordpress.com/2010/04/28/pinzones-de-darwin-y-seleccion-natural-evolucion-a-tiempo-real/", "https://cnho.wordpress.com/2023/09/16/el-absurdo-del-creacionismo-dictaminado-por-un-cientifico-catolico/", "https://cnho.wordpress.com/2021/09/08/las-multinacionales-petroleras-sabian-del-cambio-climatico-en-el-lejano-1959/", "https://cnho.wordpress.com/2023/09/07/la-exitosa-y-genocida-guerra-biologica-de-francisco-pizarro-contra-el-imperio-inca/", "https://cnho.wordpress.com/2015/06/02/son-las-energias-renovables-mas-caras-que-los-combustibles-fosiles/", "https://cnho.wordpress.com/2023/09/11/el-exito-de-los-conquistadores-castellanos-en-america-frente-al-fracaso-de-los-portugueses-en-africa/", "https://cnho.wordpress.com/2014/02/13/diferencia-entre-ciencia-y-pseudociencia-carl-sagan/", "https://cnho.wordpress.com/2013/10/31/10-razones-para-no-creer-en-la-quiromancia/", "https://cnho.wordpress.com/2009/12/21/origen-de-la-vida-las-curiosas-microesferas-de-proteinoides-de-fox/", "https://cnho.wordpress.com/author/aagrazg/", "https://cnho.wordpress.com/author/alaksandu666/", "https://cnho.wordpress.com/author/ateo666666/", "https://cnho.wordpress.com/author/carlosdcs/", "https://cnho.wordpress.com/author/cgdoval/", "https://cnho.wordpress.com/author/cnidus/", "https://cnho.wordpress.com/author/contramolinosdeviento/", "https://cnho.wordpress.com/author/dotorqantico/", "https://cnho.wordpress.com/author/elranoverde/", "https://cnho.wordpress.com/author/enelrincondeunacantina/", "https://cnho.wordpress.com/author/gabyigl/", "https://cnho.wordpress.com/author/gonnya/", "https://cnho.wordpress.com/author/javioribe/", "https://cnho.wordpress.com/author/jmhwww/", "https://cnho.wordpress.com/author/manuelabeledo/", "https://cnho.wordpress.com/author/oldearth/", "https://cnho.wordpress.com/author/raulmmurgui/", "http://lacienciaysusdemonios.com/2012/04/08/10-razones-para-no-creer-en-el-espiritismo/#comment-102816", "https://cnho.wordpress.com/el-profeta-aneuronado/", "http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/", "lacienciaysusdemonios.com", "http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/", "http://www.facebook.com/pages/La-Ciencia-y-sus-Demonios/261930987715", "https://twitter.com/cienciademonios", "http://www.youtube.com/user/lacienciaysusdemonio", "http://www3.clustrmaps.com/counter/maps.php?url=https://cnho.wordpress.com/", "http://whos.amung.us/stats/b8tkd2jahdyi/", "http://ss.webring.com/navbar?f=l;y=lacienciaysusdemonios;u=defurl", "https://cnho.wordpress.com/about/", "http://www.internautas.org/html/5871.html", "https://cnho.wordpress.com/2011/01/23/mafugo%E2%80%99s-hall-of-the-fame/", "https://cnho.wordpress.com/2010/10/29/manifiesto-por-una-universidad-libre-de-pseudociencia-y-oscurantismo/", "http://listadelaverguenza.blogspot.com/", "https://cnho.wordpress.com/about/", "http://lacienciaysusdemonios.com/2012/01/02/lo-que-puede-ser-afirmado-sin-pruebas-puede-ser-rechazado-sin-pruebas/", "http://www.asociacionherpetologicamurciana.org/ahemur/index.php?option=com_content&task=view&id=16&Itemid=30", "http://www.asociacionanse.org/", "http://www.biodiversidadvirtual.org/", "http://www.lygeum.es/", "http://www.ecorresponsabilidad.es/", "http://www.unizar.es/fnca/index3.php?pag=11&id=1", "http://copepodo.wordpress.com/2007/11/22/desproposito-a-gran-scala/", "http://www.webambiental.es/", "http://www3.interscience.wiley.com/cgi-bin/home?CRETRY=1&SRETRY=0", "http://www.wiley.com/bw/journal.asp?ref=0014-3820", "http://www3.interscience.wiley.com/journal/118543768/home", "http://mbe.oxfordjournals.org/", "http://www.wiley.com/bw/journal.asp?ref=0962-1083", "http://www.elsevier.com/wps/find/journaldescription.cws_home/622921/description#description", "http://www.nature.com/", "http://www.springerlink.com/content/0169-6149", "http://www.pnas.org/", "http://scholar.google.es/", "http://www.sciencemag.org/", "http://www.sciencedirect.com/", "http://www.scientificamerican.com/", "http://peroquemapamasraro.wordpress.com/", "http://lacomunidad.elpais.com/apuntes-cientificos-desde-el-mit/posts", "http://listadeaureus.blogspot.com/", "http://jmhernandez.wordpress.com/", "http://www.youtube.com/user/Cnidus01?gl=ES&hl=es", "http://www.youtube.com/user/ajuiciado", "http://www.youtube.com/user/SSEDummyPlug", "http://www.cienciakanija.com/", "http://blogs.20minutos.es/ciencia-para-llevar-csic/", "http://curiosidadesdelamicrobiologia.blogspot.com/", "http://genmolecular.wordpress.com/", "http://copepodo.wordpress.com/", "http://www.divulgameteo.es/", "http://www.elojodedarwin.com/", "http://paleofreak.blogalia.com/", "http://eltamiz.com/", "http://eltopologico.blogspot.com/", "http://danielmarin.blogspot.com/2011/07/dos-nuevas-vecinas-del-sol.html", "http://evolucionarios.com/", "http://www.historiasdelaciencia.com/", "http://biozoona.wordpress.com/", "http://laorillacosmica.blogspot.com/", "http://lapizarradeyuri.blogspot.com/", "http://oceanoestelar.blogspot.com/", "http://mondomedico.wordpress.com/", "http://noticiasdelaciencia.com/", "http://www.palaeos.com/", "http://scienceblogs.com/pharyngula/", "http://www.radiosintesis.com/", "http://sonicando.com/", "http://scienceblogs.com/tetrapodzoology/", "http://oldearth.wordpress.com/", "http://www.dosisdiarias.com/", "http://www.legiondelespacio.com/", "http://lapulgasnob.blogspot.com/", "http://www.thescientificcartoonist.com/", "http://www.arp-sapc.org/", "http://www.aech.cl/", "http://www.youtube.com/user/TokiChannel", "http://www.circuloesceptico.org/", "https://diario-de-un-ateo.blogspot.com/", "http://digital.el-esceptico.org/index.php", "http://yamato1.blogspot.com/", "http://charlatanes.blogspot.com/", "http://elreycarmesi.wordpress.com/", "http://gluonconleche.blogspot.com/", "http://golemp.blogspot.com/", "http://listadelaverguenza.blogspot.com/", "http://liberandopresion.wordpress.com/", "http://blogs.elcorreodigital.com/magonia/posts", "http://ocurrenciashabituales.wordpress.com/", "http://razonatea.blogspot.com/", "http://www.redcritica.org/", "http://reflexionesenelinsomnio.blogspot.com/", "http://www.skeptic.com/", "#", "https://wordpress.com/es/?ref=footer_blog", "", "", "https://cnho.wordpress.com", "https://wordpress.com/log-in?redirect_to=https%3A%2F%2Fcnho.wordpress.com%2F2010%2F10%2F12%2Fla-eficacia-y-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-en-cifras%2F&signup_flow=account", "https://cnho.wordpress.com", "https://cnho.wordpress.com/wp-admin/customize.php?url=https%3A%2F%2Fcnho.wordpress.com%2F2010%2F10%2F12%2Fla-eficacia-y-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-en-cifras%2F", "", "", "https://wordpress.com/start/", "https://wordpress.com/log-in?redirect_to=https%3A%2F%2Fcnho.wordpress.com%2F2010%2F10%2F12%2Fla-eficacia-y-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-en-cifras%2F&signup_flow=account", "https://wp.me/pAc8o-3VZ", "http://en.wordpress.com/abuse/?report_url=https://cnho.wordpress.com/2010/10/12/la-eficacia-y-los-efectos-secundarios-de-las-vacunas-en-cifras/", "https://wordpress.com/read/blogs/8626456/posts/15127", "https://subscribe.wordpress.com/", "", "#", "#", null]}