{"title": "HOMEOPAT\u00cdA Y MEDICINA INTEGRATIVA S\u00d3LO PROFESIONALES | Facebook", "author": null, "url": "https://fr-fr.facebook.com/groups/139548909484129/about/", "hostname": "facebook.com", "description": "EL GRUPO HOMEOPAT\u00cdA Y MEDICINA INTEGRATIVA S\u00d3LO PROFESIONALES ES UN LUGAR DE CONOCIMIENTO Y COMO TAL EL INTERCAMBIO QUE SE EFECT\u00daA EN \u00c9L ES EL DE MATERIAL CON INTER\u00c9S CL\u00cdNICO, RESPONSABLEMENTE...", "sitename": "Facebookapp", "date": "2011-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "HOMEOPAT\u00cdA Y MEDICINA INTEGRATIVA S\u00d3LO PROFESIONALES", "language": null, "image": "https://lookaside.fbsbx.com/lookaside/crawler/media/?media_id=139548909484129", "pagetype": "article", "links": []}