{"title": "Repositorio CIC Digital | Examinando ISCO por Fecha de publicaci\u00f3n", "author": "Alazraqui; Marcio; Mota; Eduardo; Spinelli; Hugo; Guevel; Carlos", "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2023-05-15", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "ISCO\nURI permanente para esta comunidad\nEn octubre de 2016 el\nProp\u00f3sitos / Objetivos\n- Coordinar proyectos de Investigaci\u00f3n, Desarrollo y Transferencia de inter\u00e9s com\u00fan\n- Elaborar y ejecutar planes y programas de I+D+I que se acuerden en los temas que se relacionen con las actividades del ISCo\n- Formar recursos humanos de excelencia a nivel de grado, posgrado y t\u00e9cnico\n- Organizar reuniones cient\u00edficas, talleres, seminarios y actividades de actualizaci\u00f3n profesional en temas de inter\u00e9s com\u00fan\n[Instituto de Salud Colectiva](http://isco.unla.edu.ar/)se incorpora como Centro Asociado a la Comisi\u00f3n de Investigaciones Cient\u00edficas (CIC) de la provincia de Buenos Aires, mediante Acta del directorio 1446/16, en el marco de la convocatoria CEAs 16. Con fecha 18 de enero de 2017 se firma convenio entre la Universidad y la CIC donde se establece la colaboraci\u00f3n y cooperaci\u00f3n en proyectos de investigaci\u00f3n, desarrollo y transferencia; elaboraci\u00f3n de programas de investigaci\u00f3n y desarrollo, formaci\u00f3n de recursos humanos y organizaci\u00f3n de reuniones cient\u00edficas y de actualizaci\u00f3n en temas de inter\u00e9s com\u00fan. En este marco la CIC se compromete a fortalecer equipos de trabajo y miembros del ISCo involucrados en las actividades de investigaci\u00f3n.\nProp\u00f3sitos / Objetivos\n- Coordinar proyectos de Investigaci\u00f3n, Desarrollo y Transferencia de inter\u00e9s com\u00fan\n- Elaborar y ejecutar planes y programas de I+D+I que se acuerden en los temas que se relacionen con las actividades del ISCo\n- Formar recursos humanos de excelencia a nivel de grado, posgrado y t\u00e9cnico\n- Organizar reuniones cient\u00edficas, talleres, seminarios y actividades de actualizaci\u00f3n profesional en temas de inter\u00e9s com\u00fan\nExaminar\nExaminando ISCO por Fecha de publicaci\u00f3n\nMostrando 1 - 20 de 211\nResultados por p\u00e1gina\nOpciones de ordenaci\u00f3n\n- Art\u00edculo\nAcceso Abierto [Firearm-related deaths and crime in the autonomous city of Buenos Aires, 2002](/items/72dd2364-60de-4034-9005-9632fd8c742f)(ABRASCO - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Sa\u00fade Coletiva, 2006) Spinelli, Hugo; Alazraqui, Marcio; Zunino, Gabriela; Olaeta, Hern\u00e1n; Poggese, H\u00e9ctor; Concaro, Carola; Porterie, SidonieViolence is one of the most serious challenges in Latin American societies. Possession and use of small arms and light weapons are considered to be among the main factors behind it. The aim of this paper is to describe deaths and crimes involving the use of a firearm in the City of Buenos Aires in 2002, focusing the health, justice and police sectors. Data on mortality and crimes were obtained from the National Systems for vital statistics and criminal information; data on firearm seizures were supplied by the Argentine Federal Police. Household interviews conducted for a previous research on firearm-related victimization were also used. An index of violent incidents was developed by police station. There were 1,304 deaths from violence, of which 23.7% were caused by a firearm. The police filed 171 proceedings on the charge of homicides with criminal intent, of which 60% had been committed with a firearm. Of the 2,108 interviewed individuals, 6.7% were victims of a crime committed with a firearm. In 9.6% of surveyed households there was a firearm. Seized firearms added up to 1,887. The index of violent incidents was higher in police stations in the southwestern area of the city that has worse living conditions. The impact of violence and its relation to firearms features as a major issue in the public agenda.\n- Art\u00edculo\nAcceso Abierto [Desigualdades en salud y desigualdades sociales: un abordaje epidemiol\u00f3gico en un municipio urbano de Argentina](/items/fd2817ad-e705-470b-b013-c3e197ab14c1)(Pan American Health Organization (PAHO), 2007) Alazraqui, Marcio; Mota, Eduardo; Spinelli, Hugo; Guevel, CarlosObjetivos. Establecer la relaci\u00f3n entre algunos indicadores sociales y de salud en el nivel local mediante una combinaci\u00f3n de m\u00e9todos epidemiol\u00f3gicos y de referencias geogr\u00e1ficas. M\u00e9todos. El trabajo se realiz\u00f3 en los 431 radios censales del municipio de Lan\u00fas, provincia de Buenos Aires, Argentina, en el per\u00edodo comprendido entre enero de 1995 y diciembre de 2002. Se estratificaron los radios censales mediante un estudio por conglomerados o cl\u00fasteres seg\u00fan sus caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas y socioecon\u00f3micas, se analiz\u00f3 la distribuci\u00f3n de los eventos del proceso de salud-enfermedad-atenci\u00f3n mediante su localizaci\u00f3n geogr\u00e1fica (georreferencias) y se compar\u00f3 la distribuci\u00f3n de esos eventos a trav\u00e9s de diagramas de caja (box-plot) por grupos. La informaci\u00f3n demogr\u00e1fica y socioecon\u00f3mica se obtuvo del Censo Nacional de Poblaci\u00f3n y Vivienda de 1991 para cuatro aspectos de la poblaci\u00f3n: caracter\u00edsticas de la vivienda, nivel educacional, nivel de hacinamiento y personas mayores de 65 a\u00f1os que viv\u00edan en la vivienda. Los indicadores de salud fueron: la cobertura de vacunaci\u00f3n de ni\u00f1os al momento del ingreso escolar, las tasas de embarazo en adolescentes y las tasas de mortalidad por tumores de mama en mujeres mayores de 40 a\u00f1os. Resultados. La mediana del n\u00famero de adolescentes embarazadas disminuy\u00f3 a medida que mejoraban las condiciones socioecon\u00f3micas (\u03c72 = 60,7452; P = 4,074 \u00d7 10\u2013 13), mientras que la de la mortalidad por tumores de mama en mujeres mayores de 40 a\u00f1os fue mayor en el estrato con mejores condiciones de vida (\u03c72 = 12,9766; P = 0,0047). La mediana del n\u00famero de ni\u00f1os con el esquema de vacunaci\u00f3n incompleto al ingreso escolar disminuy\u00f3 a medida que mejoraban las condiciones socioecon\u00f3micas, aunque de manera no significativa (\u03c72 = 6,3993; P = 0,0937). Conclusiones. La combinaci\u00f3n de m\u00e9todos empleados permiti\u00f3 comprobar la relaci\u00f3n existente entre los indicadores sociales y los indicadores del proceso salud-enfermedadatenci\u00f3n, en particular, la tasa de embarazos en adolescentes y la mortalidad por tumores de mama en mujeres mayores de 40 a\u00f1os. Estos resultados son de gran utilidad para dise\u00f1ar intervenciones espec\u00edficas dirigidas a reducir desigualdades en el nivel local.\n- Art\u00edculo\nAcceso Abierto [Socioeconomic Gradients in Chronic Disease Risk Factors in Middle-Income Countries: Evidence of Effect Modification by Urbanicity in Argentina](/items/be0fd2d6-8d26-4b98-9bde-7711f1c633d3)(American Public Health Association, 2011) Fleischer, Nancy; Diez Roux, Ana V.; Alazraqui, Marcio; Spinelli, Hugo; De Maio, FernandoObjectives. We investigated associations of socioeconomic position (SEP) with chronic disease risk factors, and heterogeneity in this patterning by provincial-level urbanicity in Argentina. Methods. We used generalized estimating equations to determine the relationship between SEP and body mass index, high blood pressure, diabetes, low physical activity, and eating fruit and vegetables, and examined heterogeneity by urbanicity with nationally representative, cross-sectional survey data from 2005. All estimates were age adjusted and gender stratified. Results. Among men living in less urban areas, higher education was either not associated with the risk factors or associated adversely. In more urban areas, higher education was associated with better risk factor profiles (P<.05 for 4 of 5 risk factors). Among women, higher education was associated with better risk factor profiles in all areas and more strongly in more urban than in less urban areas (P<0.05 for 3 risk factors). Diet (in men) and physical activity (in men and women) were exceptions to this trend. Conclusions. These results provide evidence for the increased burden of chronic disease risk among those of lower SEP, especially in urban areas.\n- Art\u00edculo\nAcceso Abierto [Estudo multic\u00eantrico da mortalidade por homic\u00eddios em pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina](/items/a768ead1-6296-4349-8efd-a364c592f160)(ABRASCO - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Sa\u00fade Coletiva, 2012) Ramos de Souza, Edinilsa; Nascimento de Melo, Andr\u00e9; Guimar\u00e3es e Silva, Juliana; Franco, Sa\u00fal Alonso; Alazraqui, Marcio; Gonz\u00e1lez-P\u00e9rez, Guillermo Juli\u00e1nThis article is a descriptive epidemiological study of deaths by homicide in Latin American countries (Argentina, Brazil, Colombia and Mexico) from 1990 to 2007. Deaths due to external causes and homicides, as codified in the 9th and 10th revisions of the International Classification of Diseases/ICD, were analyzed considering sex, age and manner of assault. The numbers, ratios and adjusted rates for deaths by homicide are presented. A linear regression model was used to ascertain the trend of homicide rates by age group. During the period, 4,086,216 deaths from external causes and 1,432,971 homicides were registered in these countries. Deaths from external causes rose 54.5% in Argentina but fell in the other countries (37% in Mexico, 31.8% in Colombia, and 8.1% in Brazil). The ratio for deaths by homicide for both sexes was 9.1 in Colombia, 4.4 in Brazil and 1.6 in Mexico, using the Argentinian rates as a benchmark. There were differences in the evolution of homicide rates by age and sex in the countries: the rate rose in Brazil and fell in Colombia for all age groups. The need to prioritize young males in public policies related to health care and prevention is stressed, as well as the need for the region to adopt inclusive policies and broaden and consolidate democracy and the rights of inhabitants.\n- Art\u00edculo\nAcceso Abierto [Socioeconomic and environmental determinants of adolescent asthma in urban Latin America: an ecological analysis](/items/941c580c-5d7b-43a3-ace6-3276058ea22d)(Sergio Arouca National School of Public Health, Oswaldo Cruz Foundation (ENSP-FIOCRUZ), 2015) Fattore, Gisel Lorena; Santos, Carlos Antonio de S. T.; Barreto, Mauricio L.The prevalence of asthma is high in urban areas of many Latin-American countries where societies show high levels of inequality and different levels of development. This study aimed to examine the relationship between asthma symptoms prevalence in adolescents living in Latin American urban centers and socioeconomic and environmental determinants measured at the ecological level. Asthma prevalence symptoms were obtained from the International Study of Asthma and Allergies in Childhood (ISAAC) phase III. A hierarchical conceptual framework was defined and the explanatory variables were organized in three levels: distal, intermediate, proximal. Linear regression models weighed by sample size were undertaken between asthma prevalence and the selected variables. Asthma prevalence was positively associated with Gini index, water supply and homicide rate, and inversely associated with the Human Development Index, crowding and adequate sanitation. This study provides evidence of the potential influence of poverty and social inequalities on current wheezing in adolescents in a complex social context like Latin America.\n- Art\u00edculo\nAcceso Abierto [La complejidad de articular derechos: alimentaci\u00f3n y cuidado](/items/2a14c400-9026-4885-9d27-76d195a3a46a)(2016) Pautassi, Laura CeciliaEl art\u00edculo analiza la tensi\u00f3n existente entre el reconocimiento de derechos de las personas, en especial el derecho a la alimentaci\u00f3n adecuada tal como se expresa en pactos y tratados internacionales de Derechos Humanos, y la escasa vinculaci\u00f3n con el cuidado, entendido como el conjunto de actividades indispensables para satisfacer las necesidades b\u00e1sicas de la existencia y reproducci\u00f3n humana y social. Aplicando la metodolog\u00eda del enfoque de derechos y de g\u00e9nero, el art\u00edculo aborda, por una parte, el alcance del derecho a la alimentaci\u00f3n y el impacto a nivel de institucionalidad p\u00fablica y, por el otro, el reconocimiento reciente del cuidado como derecho a nivel regional y la invisibilizaci\u00f3n persistente en las pol\u00edticas p\u00fablicas. Los resultados obtenidos permiten presentar una agenda de investigaci\u00f3n y acci\u00f3n que identifica tensiones y oportunidades para lograr la universalizaci\u00f3n en el ejercicio de derechos a partir de pol\u00edticas p\u00fablicas integrales e interdependientes.\n- Art\u00edculo\nAcceso Abierto [Novedades metodol\u00f3gicas aplicadas a la antropolog\u00eda alimentaria: modelos basados en agentes y redes sociales](/items/2dc4fa9c-8f3e-4d39-a43a-3d10fe81743f)(2016) D\u00edaz C\u00f3rdova, DiegoEn este art\u00edculo presentamos dos modalidades metodol\u00f3gicas que a\u00fan no han sido muy utilizadas en la antropolog\u00eda alimentaria. Por un lado, nos referimos al an\u00e1lisis de redes sociales y, por otro, a los modelos basados en agentes. Para ilustrar los m\u00e9todos, tomaremos dos casos de materiales cl\u00e1sicos de la antropolog\u00eda alimentaria. Para el primero usaremos los platos de comida de un relevamiento hecho en la Quebrada de Humahuaca (provincia de Jujuy, Argentina) y, para el segundo, utilizaremos algunos elementos del concepto aplicado por Aguirre de \u201cestrategias dom\u00e9sticas de consumo\u201d. La idea subyacente es que, dado que la alimentaci\u00f3n se reconoce como un \u201checho social total\u201d y, por lo tanto, como un fen\u00f3meno complejo, el abordaje metodol\u00f3gico debe seguir necesariamente esa misma caracter\u00edstica. Mientras m\u00e1s m\u00e9todos utilicemos (con el grado de rigor adecuado) mejor estaremos preparados para comprender la din\u00e1mica alimentaria en el medio social.\n- Art\u00edculo\nAcceso Abierto [Las madres y la publicidad de alimentos dirigida a ni\u00f1os y ni\u00f1as: percepciones y experiencias](/items/42d54b0a-7139-4eff-b3fa-6aac2f60d116)(2016) Castronuovo, Luciana; Gutkowski, Patricia; Tiscornia, Victoria; Allemandi, LorenaEl objetivo de la investigaci\u00f3n es analizar c\u00f3mo las publicidades de alimentos son percibidas por madres de distintos sectores socioecon\u00f3micos del \u00c1rea Metropolitana de Buenos Aires (AMBA), Argentina. Entre mayo y noviembre de 2015, se realizaron ocho grupos focales en los que participaron un total de 49 madres de la regi\u00f3n del AMBA, con distinto nivel educativo. La investigaci\u00f3n ha dado cuenta de c\u00f3mo las decisiones de compra de las madres son afectadas por los pedidos de los ni\u00f1os y ni\u00f1as impulsados por la publicidad y las promociones. Tambi\u00e9n mostr\u00f3 c\u00f3mo estas publicidades y promociones se combinan con otros elementos del contexto (mayor oferta de productos, ni\u00f1os \u201cm\u00e1s demandantes\u201d) que afectan el proceso de toma de decisiones de las madres respecto a la alimentaci\u00f3n de sus hijos y permiten instalar el consumo de determinados productos no saludables. Esta situaci\u00f3n se ha observado en el conjunto de madres, sin diferir seg\u00fan el nivel educativo alcanzado.\n- Art\u00edculo\nAcceso Abierto [El perfil general del excedente nutrimental en M\u00e9xico en el periodo 1990-2013: un enfoque a partir del suministro energ\u00e9tico de macronutrimentos y grupos de alimentos](/items/64ef866e-ab54-4f53-ae33-11dc08b8b94e)(2016) Hern\u00e1ndez Ram\u00edrez, Jos\u00e9 Cutberto; Ortega Canto, Judith ElenaEn este texto se analiza la evoluci\u00f3n del suministro excesivo de kilocalor\u00edas en M\u00e9xico desde 1990 a 2013. Para cada a\u00f1o del periodo se estim\u00f3 el requerimiento de energ\u00eda y macronutrimentos de la poblaci\u00f3n mexicana y se lo contrast\u00f3 con el respectivo suministro per c\u00e1pita para estimar la discrepancia entre requerimiento y suministro. Las discrepancias se analizaron como serie temporal. As\u00ed, el excedente energ\u00e9tico oscil\u00f3 entre 700 y 800 kcal/d\u00eda per c\u00e1pita en todo el periodo y los az\u00facares-dulcificantes aportaron el mayor suministro energ\u00e9tico por encima de su requerimiento. El exceso de l\u00edpidos se increment\u00f3 de modo intenso y constante principalmente por el aumento de l\u00edpidos de carne de aves de corral y cerdo. El exceso aportado por las bebidas alcoh\u00f3licas tendi\u00f3 a polarizarse en el creciente consumo de cerveza. En suma, a partir de los az\u00facaresdulcificantes y la carne se tendi\u00f3 a configurar el suministro energ\u00e9tico y su respectivo excedente. Esto tiene implicaciones directas en la prevalencia de enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles as\u00ed como en el uso insostenible de la tierra, el agua y la energ\u00eda.\n- Art\u00edculo\nAcceso Abierto [Desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica en escolares: itinerarios de desatenci\u00f3n nutricional y programas oficiales en comunidades ind\u00edgenas de Guerrero, M\u00e9xico](/items/76e77b39-c4ca-4d6f-9545-fcc06876d1b1)(2016) Hersch-Mart\u00ednez, Paul; Pisanty-Alatorre, JulioEn este texto se analizan diversos elementos de la din\u00e1mica nutricional de un municipio predominantemente ind\u00edgena de Guerrero, M\u00e9xico, con el prop\u00f3sito de explorar la pertinencia del concepto de itinerarios de desatenci\u00f3n nutricional para ampliar la comprensi\u00f3n del da\u00f1o evitable a la salud. En el marco de un proceso de acompa\u00f1amiento a la Comisi\u00f3n de Salud de la Coordinadora Regional de Autoridades Comunitarias - Polic\u00eda Comunitaria, en el transcurso del a\u00f1o 2015, se aplicaron los siguientes recursos metodol\u00f3gicos: a) revisi\u00f3n de programas oficiales mediante consulta de documentos t\u00e9cnicos y entrevistas con personal sanitario; b) obtenci\u00f3n de narrativas locales en familias de ni\u00f1os desnutridos, mediante entrevistas y observaci\u00f3n participante; c) realizaci\u00f3n de somatometr\u00eda en 151 menores en tres escuelas primarias de la regi\u00f3n. Se resalta la inadecuaci\u00f3n t\u00e9cnica y cultural de los programas oficiales de atenci\u00f3n a la desnutrici\u00f3n y la existencia de distintas escalas (individual, familiar, comunitaria, estatal, estructural) y dimensiones (econ\u00f3mica, ambiental, cultural, institucional, afectivo-emocional) de desatenci\u00f3n, materializadas en altos \u00edndices de desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica.\n- Art\u00edculo\nAcceso Abierto [Cambios en el patr\u00f3n de consumo de alimentos y bebidas en Argentina, 1996-2013](/items/7fa8e8aa-7843-4525-97a4-2211421bcaf8)(2016) Zapata, Mar\u00eda Elisa; Rovirosa, Alicia; Carmuega, EstebanEl patr\u00f3n alimentario de la poblaci\u00f3n se ha modificado en los \u00faltimos a\u00f1os como consecuencia de cambios culturales y en la accesibilidad a los alimentos. Con el objetivo de describir los cambios en el patr\u00f3n de consumo de alimentos y bebidas en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas en Argentina, se analiz\u00f3 la Encuesta Nacional de Gastos de los Hogares de los a\u00f1os 1996-1997, 2004-2005 y 2012-2013. Se estim\u00f3 el consumo aparente promedio de alimentos y bebidas en gramos o mililitros de peso neto por adulto equivalente para cada per\u00edodo. La variaci\u00f3n en la cantidad de alimentos y bebidas disponibles para consumo entre 1996 y 2013 muestra un cambio en la estructura del patr\u00f3n de dieta, que parece indicar un cambio en la forma de comprar, preparar y consumir los alimentos, relacionado con una mayor practicidad, m\u00e1s accesibilidad y menos tiempo dedicado a la preparaci\u00f3n de los alimentos.\n- Art\u00edculo\nAcceso Abierto [Alimentaci\u00f3n y riesgos para la salud: visiones sobre la alimentaci\u00f3n saludable y pr\u00e1cticas alimentarias de mujeres y varones de clase media en el \u00c1rea Metropolitana de Buenos Aires](/items/7adb3bf5-00e8-4182-82e6-ea4a8ce7974b)(2016) Freidin, BetinaAnalizamos las nociones sobre la alimentaci\u00f3n saludable y la percepci\u00f3n de riesgos asociados a la comida industrializada de mujeres y varones j\u00f3venes y de mediana edad de clase media que residen en el \u00c1rea Metropolitana de Buenos Aires. Los datos provienen de ocho grupos focalizados realizados en el a\u00f1o 2013. Nuestro estudio muestra que los participantes de los grupos incorporan el conocimiento nutricional-cient\u00edfico en sus concepciones de alimentaci\u00f3n saludable. Sin embargo, unos pocos plantean los riesgos para la salud derivados del consumo de alimentos procesados, m\u00e1s all\u00e1 de la creciente divulgaci\u00f3n p\u00fablica sobre las grasas trans y el contenido de sal. Si bien se valoran positivamente los alimentos org\u00e1nicos, se objetan su costo y la localizaci\u00f3n del circuito comercial. Adem\u00e1s de la preocupaci\u00f3n por la salud, en las pr\u00e1cticas alimentarias intervienen otras prioridades como los costos, la comodidad, la est\u00e9tica, el placer y la sociabilidad.\n- Art\u00edculo\nAcceso Abierto [\u00bfSabemos lo que comemos?: percepciones sobre el riesgo alimentario en Catalu\u00f1a, Espa\u00f1a](/items/9bcd8fce-4b36-4e25-8330-9da21bca6963)(2016) Zafra Aparici, Eva; Mu\u00f1oz Garc\u00eda, Araceli; Larrea-Killinger, CristinaEn este art\u00edculo se describen y analizan las percepciones sociales sobre el riesgo alimentario en Catalu\u00f1a (Espa\u00f1a), que inciden en qu\u00e9 alimentos son percibidos como peligrosos, pero tambi\u00e9n en c\u00f3mo, cu\u00e1ndo, d\u00f3nde, por qu\u00e9 y de qu\u00e9 manera se concibe este riesgo a partir de las narrativas de los informantes. A trav\u00e9s de un estudio cualitativo, se ha explorado c\u00f3mo se construyen y gestionan los discursos legos, que conforman imaginarios diversos sobre el riesgo alimentario que no siempre coinciden con la mirada biom\u00e9dica. Se se\u00f1ala que el riesgo sobre los alimentos no siempre se asocia a los peligros del progreso o la industrializaci\u00f3n, ni se centra necesariamente en el debate dicot\u00f3mico \u201calimento industrializado\u201d versus \u201calimento natural\u201d, sino en un conjunto de posibilidades que tienen que ver tambi\u00e9n con el contexto de su producci\u00f3n, distribuci\u00f3n, preparaci\u00f3n y/o consumo.\n- Art\u00edculo\nAcceso Abierto [El derecho a la alimentaci\u00f3n en entornos obesog\u00e9nicos: reflexiones sobre el rol de los profesionales de la salud](/items/c7cdc701-e5ed-4e54-89a8-c926c5e2c2a7)(2016) Piaggio, Laura RaquelFrente a la actual epidemia de obesidad, se problematiza la usual circunscripci\u00f3n del alcance del derecho a la alimentaci\u00f3n a las situaciones de malnutrici\u00f3n por d\u00e9ficit. Se plantea que el derecho a la alimentaci\u00f3n adecuada resulta vulnerado en los entornos obesog\u00e9nicos, y que su protecci\u00f3n requiere el establecimiento de medidas que regulen la publicidad y las pr\u00e1cticas de comercializaci\u00f3n de productos ultraprocesados. Se sostiene que la principal barrera para la implementaci\u00f3n de tales medidas la constituyen las estrategias desplegadas por las grandes corporaciones alimentarias. Entre ellas, se destacan las que tienen como objeto y/o como medio a la comunidad cient\u00edfica. Se identifican ciertos supuestos b\u00e1sicos subyacentes en los discursos de profesionales de la salud que contribuyen a crear un marco de legitimaci\u00f3n del consumo de productos ultraprocesados. Se sugiere la adopci\u00f3n de un posicionamiento \u00e9tico, libre de conflictos de intereses, para abogar por las necesarias medidas regulatorias de car\u00e1cter estatutario.\n- Art\u00edculo\nAcceso Abierto [Una evaluaci\u00f3n cr\u00edtica de los programas alimentarios en Argentina](/items/8b30eb0c-30b1-41fb-b816-457712c02b25)(2016) Abey\u00e1 Gilardon, Enrique O.Argentina tiene una historia de m\u00e1s de 60 a\u00f1os de programas alimentarios con escas\u00edsimas o nulas evaluaciones, aun cuando se han producido cambios epidemiol\u00f3gicos y sociales muy importantes en su poblaci\u00f3n objetivo. En este art\u00edculo se revisan los programas alimentarios del Estado de alcance nacional, que tengan como prop\u00f3sito de su formulaci\u00f3n contribuir a la seguridad alimentaria de las familias m\u00e1s necesitadas; se actualiza la situaci\u00f3n nutricional de su poblaci\u00f3n objetivo; y se proponen argumentos para analizar los programas vigentes a partir de una tipolog\u00eda basada en los componentes de la seguridad alimentaria. Una revisi\u00f3n general de los programas alimentarios requiere ser realizada desde su concepci\u00f3n, contenido y alcance, para que dejen de ser meras ayudas sociales y se transformen en portadores del derecho a una mejor alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n.\n- Contribucion a revista\nAcceso Abierto [Alimentaci\u00f3n saludable en Shangh\u00e1i: notas exploratorias](/items/2f099efb-c517-42d2-864a-88805e4cc5e4)(2016) Badar\u00f3, M\u00e1ximoEs dif\u00edcil que un visitante extranjero en China sea indiferente a la comida de este pa\u00eds. Lo primero que llama la atenci\u00f3n no es el exotismo culinario que tanto atrae las miradas medi\u00e1ticas y tur\u00edsticas sobre China, sino m\u00e1s bien la omnipresencia de la comida en el espacio urbano: las calles est\u00e1n repletas de restaurantes de todo tipo y tama\u00f1o, mercados de productos frescos, animales y peces vivos, puestos callejeros y vendedores ambulantes. Esta omnipresencia tambi\u00e9n es discursiva y visual: la comida ocupa un lugar protag\u00f3nico en las conversaciones informales y en los comentarios e im\u00e1genes que se intercambian a trav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n digitales y las redes virtuales.\n- Contribucion a revista\nAcceso Abierto [Alimentaci\u00f3n humana: el estudio cient\u00edfico de lo obvio](/items/e61d54fc-f0d1-4100-901a-dd31be0c816a)(2016) Aguirre, PatriciaEl objetivo de este n\u00famero monogr\u00e1fico es presentar una serie de trabajos seleccionados entre aquellos que fueron enviados como respuesta a una convocatoria realizada a principios de 2015, que abordan la alimentaci\u00f3n en su complejidad, no como producto del metabolismo, o la econom\u00eda, o los valores que le dan sentido, sino como producto y, a la vez, productora de relaciones sociales. Especialmente, se presentan aquellos trabajos que tratan la alimentaci\u00f3n en su m\u00faltiple vinculaci\u00f3n con la salud y las pol\u00edticas p\u00fablicas.\n- Art\u00edculo\nAcceso Abierto [Significado externo de \u201calimentaci\u00f3n correcta\u201d en M\u00e9xico](/items/f43303bb-f5d9-4056-8a61-601d84c45ffa)(2016) Su\u00e1rez Solana, Mar\u00eda del CarmenEn este art\u00edculo se utiliza la categor\u00eda de significado externo de Mintz, para exponer el contexto social, econ\u00f3mico y pol\u00edtico en el que se ha ido construyendo el concepto de \u201calimentaci\u00f3n correcta\u201d en M\u00e9xico, desde las primeras intervenciones hasta las actuales pol\u00edticas sociales de alimentaci\u00f3n. El texto se divide en tres etapas: la primera denominada la \u201cdieta normal\u201d, que abarc\u00f3 de 1930 a 1980; la segunda, caracterizada por la focalizaci\u00f3n de necesidades individuales de vitaminas y minerales, que fue de 1980 al 2000; y la tercera, del a\u00f1o 2000 a la actualidad, que corresponde a la etapa de la \u201cdieta correcta\u201d. Entre las principales conclusiones, se destaca el hecho de que el prop\u00f3sito subyacente a dichas intervenciones ha sido modernizar al pa\u00eds \u2013desde las diferentes concepciones que esto signific\u00f3 en cada etapa\u2013 manteniendo y reproduciendo las relaciones de poder.\n- Art\u00edculo\nAcceso Abierto [Validade de constructo da escala Experiences of Discrimination em uma popula\u00e7\u00e3o brasileira](/items/9ca5eb44-a8fb-4f7d-a9a5-5e4b898ef9c0)(Sergio Arouca National School of Public Health, Oswaldo Cruz Foundation (ENSP-FIOCRUZ), 2016) Fattore, Gisel Lorena; Teles, Carlos Antonio; Santos, Darci N. dos; Santos, Leticia M.; Reichenheim, Michael Eduardo; Barreto, Mauricio L.Um dos instrumentos mais utilizados na pesquisa epidemiol\u00f3gica sobre discrimina\u00e7\u00e3o \u00e9 o Experiences of Discrimination (EOD), utilizada no Brasil, por\u00e9m n\u00e3o validado. O objetivo foi avaliar a confiabilidade e estrutura dimensional da escala EOD em uma popula\u00e7\u00e3o brasileira. Foi conduzido um estudo transversal com 1.380 adultos da cidade de Salvador, Bahia, Brasil. Realizou-se an\u00e1lise fatorial confirmat\u00f3ria (AFC) testando um modelo de dois fatores: experi\u00eancia de discrimina\u00e7\u00e3o e preocupa\u00e7\u00e3o por discrimina\u00e7\u00e3o. Os resultados da AFC mostraram par\u00e2metros satisfat\u00f3rios de ajuste, elevadas cargas fatoriais e valores adequados de confiabilidade, confirmando a consist\u00eancia interna da escala. Identificaram-se correla\u00e7\u00f5es residuais envolvendo itens de ambos os fatores. A estrutura dimensional apresentada neste estudo destaca a import\u00e2ncia de utilizar diferentes medidas de discrimina\u00e7\u00e3o \u2013 interpessoais e grupais \u2013 que permitam em estudos futuros aprofundar nos efeitos do racismo sobre a sa\u00fade.\n- Art\u00edculo\nAcceso Abierto [Medicina narrativa enfocada a la investigaci\u00f3n emp\u00edrica social: el contexto ruso](/items/0468756e-48f8-4d9f-9c86-36f749c1e318)(2017) Lekhtsier, Vitaly; Gotlib, AnnaEste art\u00edculo presenta los resultados de un an\u00e1lisis emp\u00edrico llevado a cabo entre 2012 y 2016, que busc\u00f3 entender si las narrativas de los pacientes est\u00e1n presentes en la comunicaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente y si esta historia subjetiva es significativa para ambos lados de la comunicaci\u00f3n m\u00e9dica en la medicina som\u00e1tica rusa. La investigaci\u00f3n se realiz\u00f3 en cuatro etapas y combin\u00f3 m\u00e9todos cualitativos y cuantitativos, analizando las perspectivas de pacientes, m\u00e9dicos y estudiantes de medicina a trav\u00e9s de encuestas y entrevistas e indagando adem\u00e1s en la comunicaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente en foros virtuales. En las cuatro etapas, los resultados de la investigaci\u00f3n mostraron que se otorga poco valor a la experiencia subjetiva de la enfermedad en las interacciones entre m\u00e9dicos y pacientes. El tema de la medicina narrativa es inexplorado en los estudios sociales rusos, por lo que los resultados de esta investigaci\u00f3n constituyen una contribuci\u00f3n importante en pos de establecer la medicina narrativa como una idea global que promueve el valor universal en t\u00e9rminos terap\u00e9uticos y \u00e9ticos de las historias de enfermedad en la \u201csociedad de remisi\u00f3n\u201d, en el cual dominan las patolog\u00edas cr\u00f3nicas.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/home", "javascript:void(0);", "/register", "/forgot", "javascript:void(0);", "/home", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "/mydspace", "javascript:void(0);", "/register", "/forgot", "javascript:void(0);", "/community-list", "/communities/c9a3f1cd-79e4-42f6-ae54-e5ebfdc6fdb4", "/communities/18b5b79c-37cd-4a82-9d5c-ebbdfdc297a9", "https://digital.cic.gba.gob.ar/handle/11746/6077", "http://isco.unla.edu.ar/", "/communities/18b5b79c-37cd-4a82-9d5c-ebbdfdc297a9", "/browse/author?scope=18b5b79c-37cd-4a82-9d5c-ebbdfdc297a9", "/browse/title?scope=18b5b79c-37cd-4a82-9d5c-ebbdfdc297a9", "/browse/dateissued?scope=18b5b79c-37cd-4a82-9d5c-ebbdfdc297a9", "/items/72dd2364-60de-4034-9005-9632fd8c742f", "/items/fd2817ad-e705-470b-b013-c3e197ab14c1", "/items/be0fd2d6-8d26-4b98-9bde-7711f1c633d3", "/items/a768ead1-6296-4349-8efd-a364c592f160", "/items/941c580c-5d7b-43a3-ace6-3276058ea22d", "/items/2a14c400-9026-4885-9d27-76d195a3a46a", "/items/2dc4fa9c-8f3e-4d39-a43a-3d10fe81743f", "/items/42d54b0a-7139-4eff-b3fa-6aac2f60d116", "/items/64ef866e-ab54-4f53-ae33-11dc08b8b94e", "/items/76e77b39-c4ca-4d6f-9545-fcc06876d1b1", "/items/7fa8e8aa-7843-4525-97a4-2211421bcaf8", "/items/7adb3bf5-00e8-4182-82e6-ea4a8ce7974b", "/items/9bcd8fce-4b36-4e25-8330-9da21bca6963", "/items/c7cdc701-e5ed-4e54-89a8-c926c5e2c2a7", "/items/8b30eb0c-30b1-41fb-b816-457712c02b25", "/items/2f099efb-c517-42d2-864a-88805e4cc5e4", "/items/e61d54fc-f0d1-4100-901a-dd31be0c816a", "/items/f43303bb-f5d9-4056-8a61-601d84c45ffa", "/items/9ca5eb44-a8fb-4f7d-a9a5-5e4b898ef9c0", "/items/0468756e-48f8-4d9f-9c86-36f749c1e318", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "tel:(221) 4217374", "tel:(221) 4823795", "tel:(291) 459 2550", "mailto:delegacion.bahia@www.cic.gba.gob.ar"]}