{"title": "Ayuntamiento y Ecovidrio despliegan un dispositivo para el reciclado de vidrio en rac\u00f3s", "author": null, "url": "https://www.alicante.es/es/noticias/ayuntamiento-y-ecovidrio-despliegan-dispositivo-reciclado-vidrio-racos", "hostname": "alicante.es", "description": "Ocho educadores ambientales recorrer\u00e1n las calles entre el 20 y 24 de junio visitando los espacios fogueriles para fomentar la recuperaci\u00f3n de vidrio para su reutilizaci\u00f3n", "sitename": "Ayuntamiento de Alicante", "date": "2022-06-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "- El alcalde de Alicante y la Bellea del Foc participan en la presentaci\u00f3n de la campa\u00f1a de concienciaci\u00f3n dise\u00f1ada espec\u00edficamente para estas Hogueras 2022\nAlicante, 10 de mayo de 2022. El alcalde de Alicante, Luis Barcala, y la Bellesa el Foc, Marina Niceto, y la Infantil, Valeria G\u00f3mez, presidieron este jueves en la plaza del Ayuntamiento el acto de presentaci\u00f3n de la campa\u00f1a \u201cEstas Hogueras queremos ponerte verde\u201d impulsada por Ecovidrio, la entidad sin \u00e1nimo de lucro encargada de la gesti\u00f3n del reciclado de los residuos de envases de vidrio en Espa\u00f1a, en colaboraci\u00f3n con la Generalitat Valenciana y el Ayuntamiento de Alicante, con el objetivo de fomentar el reciclado de envases de vidrio durante las Hogueras 2022.\nTambi\u00e9n estuvieron presentes el coordinador de Comunicaci\u00f3n Corporativa de Ecovidrio, Julio Tinaquero; el concejal de Medio Ambiente, Manuel Villar; la presidenta de la Federaci\u00f3 de Fogueres, To\u00f1i Mart\u00edn-Zarco.\nLa iniciativa pretende concienciar a los ciudadanos de Alicante y visitantes, y especialmente a los foguerers y barraquers, sobre la importancia de separar correctamente los residuos de envases de vidrio durante el transcurso de las fiestas. Para ello, Ecovidrio realizar\u00e1 diversas acciones de educaci\u00f3n ambiental y vinilar\u00e1 con la imagen de campa\u00f1a los contenedores de vidrio pr\u00f3ximos a las Hogueras.\nLuis Barcala ha manifestado que \"Alicante est\u00e1 comprometida con el reciclaje, el cumplimiento de los Objetivos de Desarrollo Sostenible y la preservaci\u00f3n del Planeta. Y en Hogueras tenemos que ser m\u00e1s sensibles que nunca con este compromiso que es de todos alicantinos, contribuyendo al reciclaje desde todas las entidades festeras, los rac\u00f3s, las barracas y toda la hosteler\u00eda. Tenemos que facilitar una buena gesti\u00f3n de los residuos. Ecovidrio nos va a ayudar a hacerlo posible, por lo que todos tenemos que poner nuestro granito de arena y colaborar en recoger todo el vidrio para que pueda ser reciclado y reutilizado, evitando que acabe en un vertedero. Este es un compromiso de todos\".\nEl coordinador de Comunicaci\u00f3n Corporativa de Ecovidrio, Julio Tinaquero, ha destacado la importancia de la campa\u00f1a impulsada por Ecovidrio \u201cpara que las Hogueras de Alicante sean las fiestas sostenibles que todos queremos. La generaci\u00f3n de vidrio durante estos d\u00edas se multiplica y esta campa\u00f1a pretende sobre todo sensibilizar y concienciar a la poblaci\u00f3n a trav\u00e9s de un equipo de educadores ambientales que va a visitar los rac\u00f3s y barracas; y tambi\u00e9n con ese punto informativo y de encuentro en pleno coraz\u00f3n de Alicante durante los cinco d\u00edas de fiestas. Tambi\u00e9n es muy importante la colaboraci\u00f3n del Ayuntamiento, de la Federaci\u00f3 de Fogueres y del sector hostelero para el \u00e9xito de la campa\u00f1a y en este sentido quiero mostrar mi agradecimiento por su apoyo total a esta iniciativa\u201d.\nDispositivo especial\nUn equipo formado por ocho educadores ambientales recorrer\u00e1 los cinco d\u00edas de fiestas (del 20 al 24 de junio) las calles en bicicletas promocionales de la campa\u00f1a, visitando los puntos de gran generaci\u00f3n de vidrio, como son los rac\u00f3s y barracas. Este equipo de sensibilizaci\u00f3n m\u00f3vil pondr\u00e1 en valor la importancia del festero en la correcta separaci\u00f3n de los residuos en los locales de las asociaciones.\nAsimismo, habr\u00e1 un punto de sensibilizaci\u00f3n e informaci\u00f3n para la comunidad foguerera, y ciudadan\u00eda en general, en las escalinatas de Jorge Juan (confluencia de las avenidas General Marv\u00e1 y Benito P\u00e9rez Gald\u00f3s). Una llamativa furgoneta retro a cargo de informadores ambientales, que realizar\u00e1n encuestas sobre h\u00e1bitos de reciclaje, y en la que habr\u00e1 sorteos de exclusivos minigl\u00fas con la imagen de campa\u00f1a, y regalos como sobreros y algod\u00f3n de az\u00facar.\nLos educadores ambientales, tanto los de los equipos m\u00f3viles como los del punto informativo, dar\u00e1n a conocer la importancia del reciclado de los envases de vidrio y los beneficios que reporta al medio ambiente y a la sociedad.\nLa campa\u00f1a plantea tambi\u00e9n un original concurso en el que las asociaciones de Hogueras y Barracas son las protagonistas, con la realizaci\u00f3n de v\u00eddeos sobre sostenibilidad y reciclaje de vidrio. El que m\u00e1s visualizaciones tenga en la web de la campa\u00f1a, hoguerasverdes.es, ganar\u00e1 una paella gigante para 300 personas.\nReciclaje de vidrio en Alicante\nSeg\u00fan los \u00faltimos datos disponibles correspondientes a 2021, los ciudadanos de Alicante reciclaron un total de 6.003.691 kilogramos de envases de vidrio. Esto supone que cada ciudadano recicl\u00f3 una media de 17,79 kilogramos de vidrio.\nRespecto a la tasa de contenerizaci\u00f3n, Alicante se sit\u00faa con una media de 232 habitantes por contenedor, contando en la actualidad con un total de 1.451 igl\u00fas para los residuos de envases de vidrio instalados en el municipio.\nBeneficios medioambientales\nEl vidrio que se deposita en los contenedores se recicla al 100% y se utiliza para la fabricaci\u00f3n de nuevos envases, de forma indefinida y sin perder las propiedades originales. Reciclando vidrio evitamos el crecimiento de los vertederos.\nReciclar vidrio es un elemento clave en la lucha contra el cambio clim\u00e1tico. Al usar calc\u00edn \u2013 vidrio reciclado \u2013 en la fabricaci\u00f3n de nuevos envases se evita la extracci\u00f3n de materias primas de la naturaleza, evitando la erosi\u00f3n de los suelos y la deforestaci\u00f3n de nuestro entorno.\nAdem\u00e1s, se minimiza la emisi\u00f3n de CO2 en el proceso de fabricaci\u00f3n y se ahorra energ\u00eda.\nA\u00f1o Internacional del Vidrio\nLa ONU ha declarado 2022, del A\u00f1o Internacional del Vidrio. Este material ha jugado un papel fundamental en el desarrollo de la humanidad y ha sido crucial en el funcionamiento y la evoluci\u00f3n de la arquitectura, la automoci\u00f3n, los art\u00edculos para el hogar y los envases. Hoy es un elemento esencial en sectores clave como el de la energ\u00eda, la biomedicina, la agricultura, la electr\u00f3nica, la informaci\u00f3n y las comunicaciones, la \u00f3ptica o el sector aeroespacial, entre otros. Merece una menci\u00f3n especial el papel que ha jugado en la batalla contra la pandemia global de la COVID-19, actuando como envase contenedor de las vacunas a consecuencia de sus caracter\u00edsticas de resistencia a temperaturas extremas y a diferentes grados de PH y acidez.\nRespecto al envase de vidrio y en un contexto de emergencia clim\u00e1tica y necesidad de una transici\u00f3n a una econom\u00eda m\u00e1s circular, es especialmente destacable como material natural, circular y 100% reciclable de envase a envase.", "language": null, "image": "https://www.alicante.es/sites/default/files/imagenes/202206/ecovidrio.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["#main-content", "#", "/es/noticias/ayuntamiento-y-ecovidrio-despliegan-dispositivo-reciclado-vidrio-racos", "http://www.facebook.com/AyuntamientoAlicante", "http://www.twitter.com/alicanteayto", "http://www.youtube.com/user/AytoAlicante", "http://www.instagram.com/alicanteayto", "/es", "/es", "/es", "/es/area-tematica/la-ciudad", "/es/area-tematica/el-ayuntamiento", "/es/tramites", "/es/areas-tematicas", "/es", "/es/area-tematica/la-ciudad", "/es/contenidos/ciudad-alicante", "/es/patrimonio_cultural", "http://www.alicanteturismo.com/", "/es/galerias_imagen", "https://guiaurbana.alicante.es", "/es/contenidos/banda-sinfonica-municipal", "/es/area-tematica/la-ciudad", "/es/area-tematica/el-ayuntamiento", "/es/contenidos/pleno-del-ayuntamiento", "/es/contenidos/junta-gobierno-local", "/es/contenidos/organizacion-y-funcionamiento-del-ayuntamiento", "/es/normativa", "/es/sala-de-prensa", "/es/contenidos/transparencia-municipal", "/es/area-tematica/el-ayuntamiento", "/es/tramites", "/es/tramites/presentacion-online-instancia-generica", "/es/tramites/pagos-line", "/es/tramites/certificado-empadronamiento", "/es/tramites/altas-y-cambios-domicilio-padron-municipal-habitantes", "/es/tramites/descarga-recibos-periodo-voluntario", "/es/tramites/cita-previa-tramites-oficinas-atencion-ciudadana-oac", "/es/tramites/domiciliacion-bancaria", "/es/tramites/plusvalia-municipal-presentacion-comunicaciones-y-solicitudes-calculo", "/es/tramites", "/es/areas-tematicas", "/es/area-tematica/asociacionismo-y-participacion", "/es/area-tematica/hacienda", "/es/area-tematica/comercio-consumo-sanidad", "/es/area-tematica/limpieza-y-gestion-residuos", "/es/area-tematica/cultura-y-ocio", "/es/area-tematica/medio-ambiente", "/es/area-tematica/deportes", "/es/area-tematica/nuevas-tecnologias", "/es/area-tematica/educacion", "/es/area-tematica/seguridad-ciudadana", "/es/area-tematica/empleo-y-empresa", "/es/area-tematica/servicios-sociales", "/es/area-tematica/espacios-urbanos", "/es/area-tematica/trafico-y-transportes", "/es/area-tematica/fiestas-de-la-ciudad", "/es/area-tematica/turismo", "/es/area-tematica/gente-joven", "/es/area-tematica/urbanismo-y-vivienda", null, "https://www.alicante.es/sites/default/files/styles/img_general_ampliada/public/imagenes/202206/ecovidrio.jpeg?itok=HIh5VgdW", "https://api.whatsapp.com/send?text=Te%20env%C3%ADo%20esta%20informaci%C3%B3n%20del%20Ayuntamiento%20de%20Alicante%3A%20https%3A//www.alicante.es/es/noticias/ayuntamiento-y-ecovidrio-despliegan-dispositivo-reciclado-vidrio-racos&=", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A//www.alicante.es/es/noticias/ayuntamiento-y-ecovidrio-despliegan-dispositivo-reciclado-vidrio-racos&t=Ayuntamiento%20y%20Ecovidrio%20despliegan%20un%20dispositivo%20para%20el%20reciclado%20de%20vidrio%20en%20rac%C3%B3s", "http://twitter.com/share?url=https%3A//www.alicante.es/es/node/34034&text=Ayuntamiento%20y%20Ecovidrio%20despliegan%20un%20dispositivo%20para%20el%20reciclado%20de%20vidrio%20en%20rac%C3%B3s", "https://www.alicante.es/es/forward?path=node/34034", "/es/area-tematica/el-ayuntamiento", "/es/area-tematica/fiestas-de-la-ciudad", "/es/area-tematica/la-ciudad", "/es/area-tematica/medio-ambiente", "/es/directorio/gabinete-de-prensa-e-imagen", "https://www.google.es/maps/place/Ayuntamiento+de+Alicante/", "tel:010", "tel:900153862", "/es/directorio", "/area-tematica/la-ciudad", "/area-tematica/el-ayuntamiento", "/tramites", "/areas-tematicas", "/noticias", "/agenda", "/estructura-politica", "/contenidos/transparencia-municipal", "https://tributos.alicante.es/", "https://sedeelectronica.alicante.es/", "https://citaprevia.alicante.es/", "https://saic.alicante.es/", "https://www.alicanteturismo.com/", "/es/formularios/formulario-avisos-incidencias-y-solicitud-informacion", "https://w2.alicante.es/profesionales", "/sitemap", "http://www.facebook.com/AyuntamientoAlicante", "http://www.twitter.com/alicanteayto", "http://www.youtube.com/user/AytoAlicante", "http://www.instagram.com/alicanteayto", "/es/contenidos/aviso-legal", "/es/contenidos/proteccion-datos", "/es/contenidos/declaracion-accesibilidad"]}