{"title": "Canciller Mar\u00eda \u00c1ngela Holgu\u00edn particip\u00f3 en la reuni\u00f3n bilateral entre el Presidente Juan Manuel Santos y su hom\u00f3logo de Cuba, Ra\u00fal Castro", "author": null, "url": "https://www.cancilleria.gov.co/en/newsroom/news", "hostname": "cancilleria.gov.co", "description": null, "sitename": "cancilleria.gov.co", "date": "2017-07-17", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Canciller Mar\u00eda \u00c1ngela Holgu\u00edn particip\u00f3 en la reuni\u00f3n bilateral entre el Presidente Juan Manuel Santos y su hom\u00f3logo de Cuba, Ra\u00fal Castro](/newsroom/news/canciller-maria-angela-holguin-participo-reunion-bilateral-presidente-juan-manuel-3)\nLa Habana, Cuba (jul. 17/17). Los presidentes de Cuba y Colombia, Ra\u00fal Castro y Juan Manuel Santos, sostuvieron una reuni\u00f3n bilateral en la que participaron la Canciller Mar\u00eda \u00c1ngela Holgu\u00edn, la Ministra de Comercio, Industria y Comercio, Mar\u00eda Claudia Lacouture; el Alto Comisionado de Paz, Sergio Jaramillo; y la Embajadora de Colombia en Cuba, Araceli Morales L\u00f3pez.\n[Diplomacia Deportiva: j\u00f3venes voleibolistas de Caucasia y Providencia representar\u00e1n a Colombia en la Copa Ciudad Maravillosa durante intercambio deportivo en Brasil](/newsroom/news/diplomacia-deportiva-jovenes-voleibolistas-caucasia-providencia-representaran)\nBogot\u00e1 (jul. 17/17). Un grupo de 12 j\u00f3venes de Caucasia (Antioquia) y la isla de Providencia estar\u00e1n en Brasil del 18 al 25 de julio en un intercambio deportivo organizado por el Ministerio de Relaciones Exteriores de Colombia. En R\u00edo de Janeiro representar\u00e1n a nuestro pa\u00eds en la Copa Ciudad Maravillosa, torneo organizado por la Federaci\u00f3n de Voleibol de R\u00edo de Janeiro con el apoyo de la Confederaci\u00f3n Brasilera de Voleibol. Har\u00e1n su debut en el torneo el 20 de julio, D\u00eda de la Independencia de Colombia.\nBogot\u00e1 (jul. 15/17). Por invitaci\u00f3n del Gobierno de Cuba, el Presidente Santos realiza una visita oficial a La Habana, acompa\u00f1ado por la Ministra de Relaciones Exteriores, Mar\u00eda \u00c1ngela Holgu\u00edn; la Ministra de Comercio, Industria y Comercio, Mar\u00eda Claudia Lacouture, y otros altos funcionarios.\nLa delegaci\u00f3n estar\u00e1 acompa\u00f1ada por 12 empresarios colombianos de m\u00e1s alto nivel en los sectores de construcci\u00f3n, agroindustria, ingenier\u00eda y servicios, servicios petroleros y mineros, entre otros.\nConozca las actividades que organizan nuestras misiones para los colombianos en el exterior.\n[Direcci\u00f3n para el Desarrollo y la Integraci\u00f3n Fronteriza realiza talleres de convergencia digital en el Putumayo](/newsroom/news/direccion-desarrollo-integracion-fronteriza-realiza-talleres-convergencia-digital)\nPuerto Caicedo, Putumayo (jul. 12/17). Con el prop\u00f3sito de brindar herramientas b\u00e1sicas sobre lenguaje fotogr\u00e1fico y acompa\u00f1ar a los 18 participantes que participan en el proyecto \u2018Ecos e im\u00e1genes del Putumayo, ondas que transforman\u2019, un asesor de comunicaciones de la Direcci\u00f3n para el Desarrollo y la Integraci\u00f3n Fronteriza de la Canciller\u00eda dict\u00f3 taller fotogr\u00e1fico en Putumayo.\n[Viceministro de Asuntos Multilaterales se reuni\u00f3 con la Ministra de la Felicidad y Directora de la Oficina del Primer Ministro de los Emiratos \u00c1rabes Unidos](/newsroom/news/viceministro-asuntos-multilaterales-reunio-ministra-felicidad-directora-oficina)\nBogot\u00e1 (jul. 14/17). El Viceministro de Asuntos Multilaterales, Francisco Javier Echeverri, se reuni\u00f3 con la Ministra de la Felicidad de los Emiratos \u00c1rabes Unidos, Ohood Al Roumi, quien se encuentra de visita en nuestro pa\u00eds para explorar \u00e1reas de implementaci\u00f3n del Memorando de Entendimiento para promover la cooperaci\u00f3n e intercambio de buenas pr\u00e1cticas entre ambos gobiernos.\nEl registro de las noticias de la Canciller\u00eda en los medios de comunicaci\u00f3n.\n[Embajador de Colombia en Francia, el dise\u00f1ador Esteban Cort\u00e1zar y el cantante J Balvin asistieron a la inauguraci\u00f3n de la muestra de Colombia en la vitrina Colette en Par\u00eds](/newsroom/news/embajador-colombia-francia-disenador-esteban-cortazar-cantante-j-balvin-asistieron)\nPar\u00eds (jul. 12/17). Dentro de la agenda de actividades de la temporada de Colombia en Francia, el Embajador de Colombia en Francia, Federico Renjifo, particip\u00f3 de la inauguraci\u00f3n de la muestra de productos y dise\u00f1os de nuestro pa\u00eds en la vitrina Colette, una de las tiendas retail m\u00e1s importantes e innovadoras del mundo, ubicada en la capital francesa.\n[Cancilleres de Colombia y Ecuador sostuvieron una reuni\u00f3n antes de iniciar el Consejo de Ministros de Relaciones Exteriores de la CAN](/newsroom/news/cancilleres-colombia-ecuador-sostuvieron-reunion-iniciar-consejo-ministros-relaciones)\nLima (jul. 13/17). La Ministra de Relaciones Exteriores, Mar\u00eda \u00c1ngela Holgu\u00edn, se reuni\u00f3 con su hom\u00f3loga de Ecuador, Mar\u00eda Fernanda Espinosa, previo a su participaci\u00f3n en la XLI Reuni\u00f3n del Consejo Andino de Ministros de Relaciones Exteriores conformado por los Cancilleres de Bolivia, Colombia, Ecuador y el Per\u00fa.\n- Noticias\n- Im\u00e1genes\n- Videos\n- 2023\n- 2022\n- 2021\n- 2020\n- 2019\n- 2018\n- 2017\n- 2016\n- 2015\n- 2014\n- Enero\n- Febrero\n- Marzo\n- Abril\n- Mayo\n- Junio\n- Julio\n- Agosto\n- Septiembre\n- Octubre\n- Noviembre\n- Diciembre", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#main-content", "https://www.hchr.org.co/publicaciones/declaracion-universal-de-derechos-humanos/", "https://www.gov.co/", "javascript:doGTranslate('es|es')", "javascript:doGTranslate('es|en')", "https://portal.office365.com/", "https://twitter.com/CancilleriaCol", "https://www.facebook.com/CancilleriaCol", "https://www.instagram.com/cancilleriacol/", "https://www.youtube.com/c/CancilleriaGovCol", "https://www.flickr.com/photos/cancilleria-colombia/albums", "/", "/", null, "/en", "/en/transparencia-acceso-informacion-publica-0", "/en/citizen-services-0", "/en/node/24832", "/en/node/24881", "/en/node/24873", "/en/node/24880", "/en/node/24831", "/en/node/25107", "/en/node/25057", "/en/node/18088", "/en/nationality-2", "/en/acquisition-colombian-nationality-naturalization", "/en/renouncing-colombian-nationality", "/en/resumption-colombian-nationality", "/en/node/11737", "/en/judicial-cooperation-1", "/en/exhort-or-judicial-commission", "/en/letter-rogatory-0", "/en/supplication-notes", "/en/procedures-abroad", "/en/node/24834", "/en/node/25052", "/en/node/6733", "/en/node/6734", "/en/tramites_servicios/tramites_exterior/autenticacion", "/en/tramites_servicios/tramites_exterior/reconocimiento", "/en/node/25115", "/en/tramites_servicios/tramites_exterior/reconocimiento_firma_menor", "/en/encuesta-satisfaccion-servicio-ciudadano#no-back", "/en/contact-info", "/en/petitions-complaints-claims-and-denunciations", "https://tramites.cancilleria.gov.co/ApostillaLegalizacion/directorio/misionesExterior.aspx", "/en/node/3618", "/en/frequently-asked-questions", "/en/node/24879", "/en/node/25164", "/en/frequently-asked-questions", "/en/node/24874", "/en/node/24875", "/en/node/24876", "/en/node/24878", "/en/help/glossary", "/en/node/3195", "/en/notificaciones-citaciones", "/en/factura-electronica", "/en/node/3608", "/en/ayuda/reporte/encuestas_satisfaccion", "/en/node/25913", "/en/node/3682", "/en/foreign-policy", "/en/human-rights-and-international-humanitarian-law", "/en/international/politics/right/universal", "/en/inter-american-court-human-rights", "/en/internacional/derechos/ordenes-recomendaciones", "/en/node/8598", "/en/internacional/derechos/institucionalidad-nacional-avances", "/en/asuntos-proteccion-derechos-humanos", "/en/internacional/derechos/eventos-reuniones-internacionales", "/en/mechanisms-dialogue-human-rights", "/en/international/politics/right/international-human-right", "/en/about-colombia-0", "/en/about-colombia-0", "/en/investor-information", "/en/tourism-colombia", "/en/national-symbols-and-other-information-interest", "/en/visas-4", "/en/leading-newspapers", "/en/colombian-embassies-and-consulates-abroad", "/en/education-0", "/en/colombian-migration", "/en/comprehensive-immigration-policy", "/en/historical-background-and-context", "/en/conpes-3603-document", "/en/international-cooperation", "/en/south-south-cooperation", "/en/official-development-aid", "/en/multi-lateral-cooperation", "/en/inter-governmental-agencies", "/en/expo-international-bureau-bie", "/en/international-hydrographic-organization-iho", "/en/international-organization-migration-iom", "/en/pacific-economic-cooperation-council-pecc", "/en/international-humanitarian-fact-finding-commission-ihffc", "/en/permanent-commission-south-pacific-cpps", "/en/international-committee-red-cross-icrc", "/en/international-institute-unification-private-law-unidroit", "/en/postal-union-americas-spain-and-portugal-upaep", "/en/italo-latin-american-institute-rome-iila", "/en/international-sugar-organization-iso", "/en/international-coffee-organization-ico", "/en/node/10416", "/en/node/24833", "/en/international-legal-affairs", "/en/internacional/economicos-sociales-ambientales", "/en/internacional/politica/sociales", "/en/environmental-affairs-0", "/en/internacional/politica/economico", "/en/multilateral-agencies", "/en/international/consensus/cumbre-americas", "/en/organizacion-las-naciones-unidas-onu", "/en/united-nations-specialized-and-related-agencies", "/en/world-trade-organization-wto", "/en/world-bank", "/en/international-criminal-court-icc", "/en/international-fund-agricultural-development-ifad", "/en/international-monetary-fund-imf", "/en/international-civil-aviation-organization-icao", "/en/united-nations-industrial-development-organization-unido", "/en/food-and-agriculture-organization-united-nations-fao", "/en/united-nations-educational-scientific-and-cultural-organization-unesco", "/en/international-labor-organization-ilo", "/en/international-maritime-organization-imo", "/en/world-meteorological-organization-wmo", "/en/world-intellectual-property-organization-wipo", "/en/world-health-organization-who", "/en/world-tourism-organization-unwto", "/en/pan-american-health-organization-paho", "/en/international-telecommunication-union-itu", "/en/universal-postal-union-upu", "/en/united-nations-consensus-groups", "/en/g77-china", "/en/non-aligned-movement", "/en/latin-american-and-caribbean-group-grulac", "https://paris-ocde.mision.gov.co/", "/en/organization-american-states-oas", "/en/political-dialogue-and-consensus-mechanisms", "/en/pacific-alliance", "/en/community-latin-american-and-caribbean-states-celac", "/en/ibero-american-summit", "/en/andean-community-can", "/en/mesoamerica-project", "/en/association-caribbean-states-acs-0", "/en/european-union-latin-america-and-caribbean-eu-lac", "/en/latin-american-integration-association-aladi", "/en/mercosur-southern-common-market", "/en/international/consensus/sica", "/en/caribbean-community-caricom", "/en/node/25369", "/en/political-and-economic-affairs", "/en/crime-prevention", "/en/disarmament-and-international-security", "/en/combating-world-drug-problem", "/en/regional-agencies", "/en/latin-american-and-caribbean-economic-system-sela", "/en/amazon-cooperation-treaty-organization-acto", "/en/seminario-nacional-otca", "/en/inter-american-development-bank-idb", "/en/latin-american-energy-organization-olade", "/en/otros-programas-ministerio", "http://apw.cancilleria.gov.co/tratados/sitepages/menu.aspx", "http://gruposmre.cancilleria.gov.co/sitios/DVAM/DIDHD/Biblioteca/SitePages/Home.aspx", "/en/newsroom", "/en/newsroom/news", "https://www.flickr.com/photos/cancilleria-colombia/albums", "/en/newsroom/video", "/en/newsroom/publiques", "/en/newsroom/speeches", "/en/especiales-multimedia", "/en/newsroom/embajadas_consulados", "/en/newsroom/calendario", "/en/contacto-prensa", "/en/history-palacio-san-carlos", "#", "/en/node/24891", "/en/node/24893", "/en/ministerio/secretario-general", "/en/decreto-unico-reglamentario-sector-administrativo-relaciones-exteriores", "/en/node/209", "/en/node/25910", "/en/decreto-unico-reglamentario-sector-administrativo-relaciones-exteriores", "/en/sedes", "https://www.cancilleria.gov.co/sedes#8", "/en/sedes#2", "/en/sedes#4", "/en/sedes#1", "/en/node/24882", "/en/borders-prosperity-plan", "#", "/en/ministerial-finances", "/en/ministry-foreign-affairs-revolving-fund", "/en/budget-spending-0", "/en/node/23851", "/en/ejecucion-presupuestal-2020", "/en/ejecucion-presupuestal-2019", "/en/ejecucion-presupuestal-2018", "/en/ejecucion-presupuestal-2017", "/en/node/13250", "/en/node/8469", "/en/node/4966", "/en/node/3747", "/en/node/3748", "/en/budget-approved", "/en/node/23809", "/en/presupuesto-aprobado-2020", "/en/presupuesto-aprobado-2019", "/en/presupuesto-aprobado-2018", "/en/presupuesto-aprobado-2017", "/en/presupuesto-aprobado-2016", "/en/presupuesto-aprobado-2015", "/en/node/8689", "/en/node/4771", "/en/node/3745", "/en/node/3746", "/en/balance-sheets-0", "/en/node/24081", "/en/balances-2020", "/en/balances-2019-0", "/en/balances-2018", "/en/balances-2017-0", "/en/ministry/finances/foreign/balance/balance_2016", "/en/node/11507", "/en/balances-2014", "/en/balances-2013-0", "/en/node/3749", "/en/node/3750", "/en/node/3751", "/en/node/769", "/en/plan-anual-adquisiciones-2021-fondo-rotatorio-ministerio-relaciones-exteriores", "/en/plan-anual-adquisiciones-2020-fondo-rotatorio-ministerio-relaciones-exteriores", "/en/plan-anual-adquisiciones-2019-fondo-rotatorio-ministerio-relaciones-exteriores", "/en/plan-anual-adquisiciones-2018-fondo-rotatorio-ministerio-relaciones-exteriores", "/en/plan-anual-adquisiciones-2017-fondo-rotatorio-ministerio-relaciones-exteriores", "/en/plan-anual-adquisiciones-2016-fondo-rotatorio-ministerio-relaciones-exteriores", "/en/plan-anual-adquisiciones-2015", "/en/plan-anual-adquisiciones-0", "/en/plan-adquisiciones-bienes-servicios", "/en/node/3742", "/en/node/3743", "/en/node/3744", "/en/ministry-foreign-affairs", "/en/node/768", "/en/plan-anual-adquisiciones-2021-ministerio-relaciones-exteriores", "/en/node/22832", "/en/plan-anual-adquisiciones-2019-ministerio-relaciones-exteriores", "/en/plan-anual-adquisiciones-2018-ministerio-relaciones-exteriores", "/en/plan-anual-adquisiciones-2017-ministerio-relaciones-exteriores", "/en/plan-anual-adquisiciones-2016-ministerio-relaciones-exteriores", "/en/content/plan-de-compras-2015", "/en/plan-anual-adquisiciones-2014", "/en/ministry/finances/foreign/procurement/procurement_2013", "/en/node/3713", "/en/node/3714", "/en/node/3715", "/en/node/2378", "/ejecucion-presupuestal-2023-mre", "/en/node/25645", "/en/node/23868", "/en/node/22816", "/en/ejecucion-presupuestal-2019-mre", "/en/ejecucion-presupuestal-2018-mre", "/en/ejecucion-presupuestal-2017-mre", "/en/node/13249", "/en/ejecucion-presupuestal-2015-mre", "/en/node/8470", "/en/node/4949", "/en/node/2659", "/en/budget-spending", "/en/node/1481", "/en/approved-budget", "/en/node/27309", "/en/node/25612", "/en/presupuesto-aprobado-2021-mre", "/en/node/22757", "/en/presupuesto-aprobado-2019-mre", "/en/presupuesto-aprobado-2018-mre", "/en/presupuesto-aprobado-2017-mre", "/en/presupuesto-aprobado-2016-mre", "/en/presupuesto-aprobado-2015-mre", "/en/presupuesto-aprobado-2014", "/en/presupuesto-aprobado-MRE-2013", "/en/node/3719", "/en/node/3717", "/en/balance-sheets", "/en/node/24148", "/en/balances-2019", "/en/node/23186", "/en/balances-2018-0", "/en/balances-2017", "/en/ministry/finances/foreign/balance/balance_2016", "/en/node/11507", "/en/balances-2014-0", "/en/balances-2013", "/en/node/3738", "/ministry/finances/foreign/balance/balance_2011", "/en/node/3740", "/en/node/22824", "/en/node/829", "/en/node/3610", "/en/fallos-judiciales-0", "/en/node/6323", "/en/actos-administrativos-nombramiento-2016-i", "/en/actos-administrativos-nombramiento-2016-ii", "/en/actos-administrativos-nombramiento-2016-iii", "/en/node/15677", "/en/node/17447", "/en/node/18353", "/en/actos-administrativos-nombramiento-2019", "/en/node/22956", "/en/node/23821", "/en/node/25921", "/en/node/27272", "/en/aspirantes-2011-2015", "/en/node/812", "/en/encargos-2015", "/en/node/3617", "/en/node/13221", "/en/encargos-2017", "/en/encargos-2018", "/en/encargos-2019", "/en/encargos-2020", "/en/node/23857", "/en/node/3679", "/en/node/3616", "/en/node/6975", "/en/node/24059", "/en/contracting", "/en/node/2812", "/en/node/23757", "/en/improvement-plan", "/en/node/4766", "/en/node/4768", "/en/ministry/strategy/document_management/annual_report", "/en/node/4767", "/en/tablas-valoracion-documental", "/en/node/4769", "/en/proceso-eliminacion-documental", "/en/plan-institucional-archivos-pinar", "/en/inventarios-documentales", "/en/node/23272", "#", "/en/about-ministry-0", "/en/about-ministry-0", "/en/about-ministry-0", "/en/about-ministry-0", "/en/about-ministry-0", "/en/about-ministry-0", "/en/about-ministry-0", "/en/about-ministry-0", "/en/about-ministry-0", "/en/about-ministry-0", "/en/principles-and-outlines-colombian-foreign-policy", "/en/plan-anticorrupcion-y-atencion-al-ciudadano", "/en/ministry/planeacion", "/en/node/2619", "/en/node/2623", "/en/node/2624", "https://portal.office365.com/ ", "/en/node/4750", "/en/pasaportes-diplomaticos-oficiales-electronicos", "/en/circulares", "https://www.cancilleria.gov.co/guias-usuario", "https://www.cancilleria.gov.co/sites/default/files/FOTOS2020/DP-MA-002%20MANUAL%20DE%20PROTOCOLO%20V5.pdf", "https://protocolo.cancilleria.gov.co/Protocolo/portalLogin.aspx", "/en/directorio-del-cuerpo-diplomatico-y-consular-acreditado-colombia", "/en/visas-preferenciales", "/en/clases-visas-preferenciales", "/en/node/11270", "/en/solicitud-visas-preferenciales-linea", "https://intranet.cancilleria.gov.co", "/en/node/1384", "/en/caribbean-strategy", "/en/node/3197", "/en/node/25759", "/en/node/24848", "/en/ministro", "/en/node/3680", "/en/node/3680", "/en/node/26636", "/en/node/26637", "/en/node/26638", "/en/node/26639", "/en/account-rendering", "/en/node/26640", "/en", "/en/newsroom", "/en/newsroom/Noticias", "/newsroom/news/canciller-maria-angela-holguin-participo-reunion-bilateral-presidente-juan-manuel-3", "/en/newsroom/Noticias/2017-07-17_", "/newsroom/news/canciller-maria-angela-holguin-participo-reunion-bilateral-presidente-juan-manuel-3", "/en/newsroom/Noticias", "/newsroom/news/diplomacia-deportiva-jovenes-voleibolistas-caucasia-providencia-representaran", "/en/newsroom/Noticias/2017-07-17_", "/newsroom/news/diplomacia-deportiva-jovenes-voleibolistas-caucasia-providencia-representaran", "/en/newsroom/Noticias", "/newsroom/news/resumen-semanal-noticias-10-14-julio-2017", "/en/newsroom/Noticias/2017-07-16_", "/newsroom/news/resumen-semanal-noticias-10-14-julio-2017", "https://www.cancilleria.gov.co/newsroom/news/declaracion-medios-comunicacion-nueva-york-canciller-holguin-explico-objetivo-segunda", "/en/newsroom/Noticias", "/newsroom/news/colombia-cuba-relanzaran-relacion-bilateral-enfasis-comercio-inversion-turismo", "/en/newsroom/Noticias/2017-07-15_", "/newsroom/news/colombia-cuba-relanzaran-relacion-bilateral-enfasis-comercio-inversion-turismo", "/en/newsroom/Noticias", "/newsroom/news/agenda-actividades-colombianos-exterior-15-21-julio-2017", "/en/newsroom/Noticias/2017-07-15_", "/newsroom/news/agenda-actividades-colombianos-exterior-15-21-julio-2017", "/en/newsroom/Noticias", "/newsroom/news/direccion-desarrollo-integracion-fronteriza-realiza-talleres-convergencia-digital", "/en/newsroom/Noticias/2017-07-14_", "/newsroom/news/direccion-desarrollo-integracion-fronteriza-realiza-talleres-convergencia-digital", "/en/newsroom/Noticias", "/newsroom/news/viceministro-asuntos-multilaterales-reunio-ministra-felicidad-directora-oficina", "/en/newsroom/Noticias/2017-07-14_", "/newsroom/news/viceministro-asuntos-multilaterales-reunio-ministra-felicidad-directora-oficina", "/en/newsroom/Noticias", "/newsroom/news/asi-nos-vieron-medios-10-14-julio", "/en/newsroom/Noticias/2017-07-14_", "/newsroom/news/asi-nos-vieron-medios-10-14-julio", "/en/newsroom/Noticias", "/newsroom/news/embajador-colombia-francia-disenador-esteban-cortazar-cantante-j-balvin-asistieron", "/en/newsroom/Noticias/2017-07-13_", "/newsroom/news/embajador-colombia-francia-disenador-esteban-cortazar-cantante-j-balvin-asistieron", "/en/newsroom/Noticias", "/newsroom/news/cancilleres-colombia-ecuador-sostuvieron-reunion-iniciar-consejo-ministros-relaciones", "/en/newsroom/Noticias/2017-07-13_", "/newsroom/news/cancilleres-colombia-ecuador-sostuvieron-reunion-iniciar-consejo-ministros-relaciones", "?field_date_value_op=%3D&field_date_value%5Bvalue%5D=&field_date_value%5Bmin%5D=&field_date_value%5Bmax%5D=&title_op=%3D&title=&page=0", "?field_date_value_op=%3D&field_date_value%5Bvalue%5D=&field_date_value%5Bmin%5D=&field_date_value%5Bmax%5D=&title_op=%3D&title=&page=739", "?field_date_value_op=%3D&field_date_value%5Bvalue%5D=&field_date_value%5Bmin%5D=&field_date_value%5Bmax%5D=&title_op=%3D&title=&page=736", "?field_date_value_op=%3D&field_date_value%5Bvalue%5D=&field_date_value%5Bmin%5D=&field_date_value%5Bmax%5D=&title_op=%3D&title=&page=737", "?field_date_value_op=%3D&field_date_value%5Bvalue%5D=&field_date_value%5Bmin%5D=&field_date_value%5Bmax%5D=&title_op=%3D&title=&page=738", "?field_date_value_op=%3D&field_date_value%5Bvalue%5D=&field_date_value%5Bmin%5D=&field_date_value%5Bmax%5D=&title_op=%3D&title=&page=739", "?field_date_value_op=%3D&field_date_value%5Bvalue%5D=&field_date_value%5Bmin%5D=&field_date_value%5Bmax%5D=&title_op=%3D&title=&page=741", "?field_date_value_op=%3D&field_date_value%5Bvalue%5D=&field_date_value%5Bmin%5D=&field_date_value%5Bmax%5D=&title_op=%3D&title=&page=742", "?field_date_value_op=%3D&field_date_value%5Bvalue%5D=&field_date_value%5Bmin%5D=&field_date_value%5Bmax%5D=&title_op=%3D&title=&page=743", "?field_date_value_op=%3D&field_date_value%5Bvalue%5D=&field_date_value%5Bmin%5D=&field_date_value%5Bmax%5D=&title_op=%3D&title=&page=744", "?field_date_value_op=%3D&field_date_value%5Bvalue%5D=&field_date_value%5Bmin%5D=&field_date_value%5Bmax%5D=&title_op=%3D&title=&page=741", "?field_date_value_op=%3D&field_date_value%5Bvalue%5D=&field_date_value%5Bmin%5D=&field_date_value%5Bmax%5D=&title_op=%3D&title=&page=1634", null, "#", "#", "https://centroderelevo.gov.co/632/w3-channel.html", "https://petro.presidencia.gov.co/", "https://fmm.vicepresidencia.gov.co/", "https://www.minjusticia.gov.co/", "https://www.mindefensa.gov.co/irj/portal/Mindefensa", "https://www.mintrabajo.gov.co/", "https://www.mininterior.gov.co/", "https://www.minhacienda.gov.co/", "https://www.minsalud.gov.co/Paginas/default.aspx", "https://www.minenergia.gov.co/", "https://www.mincit.gov.co/", "https://www.mintic.gov.co/", "https://www.mineducacion.gov.co/", "https://www.mincultura.gov.co/", "https://www.minagricultura.gov.co/", "https://www.minambiente.gov.co/", "https://www.mintransporte.gov.co/", "https://www.minciencias.gov.co/", "https://www.minvivienda.gov.co/", "https://www.mindeporte.gov.co/", "https://www.urnadecristal.gov.co/", "/ayuda/horarios-atencion", "/cdn-cgi/l/email-protection#65060a0b11040611000b0a162506040b060c090900170c044b020a134b060a", "/help/requests", "https://sinmre.cancilleria.gov.co/apoderado/proceso.aspx", "https://www.un.org/sc/suborg/es/sanctions/un-sc-consolidated-list", "/ministry/about/privacy", "/site-map", "http://pqrs.cancilleria.gov.co", "/tramites_servicios/pasaportes", "/tramites_servicios/visa", "https://www.cancilleria.gov.co/tramites_servicios/apostilla_legalizacion_en_linea", "/tramites_servicios/apostilla_legalizacion_en_linea", "/tramites_servicios/nacionalidad", "/politica-tratamiento-informacion", "/aviso-privacidad", "https://tramites.cancilleria.gov.co/ApostillaLegalizacion/directorio/directivo.aspx", "https://tramites.cancilleria.gov.co/ApostillaLegalizacion/directorio/misionesExterior.aspx", "https://tramites.cancilleria.gov.co/apostillalegalizacion/directorio/misionesAcreditadas.aspx", "https://www.funcionpublica.gov.co/dafpIndexerBHV/?find=FindNext&query=&entidadSeleccionado=0002&bloquearFiltroEntidadSeleccionado=true", "http://directorios.cancilleria.gov.co/Directorios/Funcionarios.aspx", "/sites/default/files/planeacion_estrategica/base_de_datos_28_05_2015.pdf", "/help/mailbox", "/ministry/planeacion/sistema-maestro", "https://procolombia.co/", "https://www.gov.co/ficha-tramites-y-servicios/", null, null, null]}