{"title": "Poder antic\u00e1ncer - Juan Serrano | PlanetadeLibros", "author": null, "url": "https://www.planetadelibros.com/libro-poder-anticancer/205958", "hostname": "planetadelibros.com", "description": "Poder antic\u00e1ncer, de Juan Serrano. Los estudios cient\u00edficos lo avalan, el 95% de los tumores est\u00e1n causados por factores que, en gran medida, se pueden controlar. De ello se deduce que un cambio profundo en nuestros h\u00e1bitos puede reducir la probabilidad de padecer c\u00e1ncer a lo largo de nuestra vida.", "sitename": "Planetadelibros", "date": "2016-01-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Ficha T\u00e9cnica\n|Tem\u00e1ticas|\n|Publicaci\u00f3n||26 ene 2016|\n|Sentido lectura||Occidental|\n|Colecci\u00f3n|\n|Presentaci\u00f3n||R\u00fastica con solapas|\n|Formato||15.5 x 23.3 cm|\n|Editorial|\n|P\u00e1ginas||304|\n|C\u00f3digo||0010132907|\n|Tinta ilustraciones interior||Integradas en b/n|\nPor qu\u00e9 leer\nMotivos para leer Poder antic\u00e1ncer\nEl libro propone un plan de actuaci\u00f3n global para prevenir el c\u00e1ncer que abarcar\u00e1 tanto alimentaci\u00f3n como h\u00e1bitos de vida.\nJuan Serrano es especialista en Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Molecular por la Universidad de Valencia.\nSobre el autor de Poder antic\u00e1ncer\n[Juan Serrano](https://www.planetadelibros.com/autor/juan-serrano/000044969)\nNacido en la localidad de Puerto de Sagunto (Valencia) en 1966, Juan Serrano es licenciado en Ciencias Biol\u00f3gicas y especializado en Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Molecular por la Universidad de Valencia. Inici\u00f3 su carrera profesional como Analista en el Instituto Valenciano de Oncolog\u00eda (I.V.O).\nCon un car\u00e1cter eminentemente investigador y como cient\u00edfico ha focalizado pr\u00e1cticamente toda su trayectoria profesional y personal en la b\u00fasqueda de cualquier terapia y/o principio activo de procedencia vegetal que pudiera beneficiar a personas afectadas de c\u00e1ncer.\nhttp://juanserrano.cultivarsalud.com/\nOpiniones\nComentarios y valoraciones sobre Poder antic\u00e1ncer\nContenido extra\nDescargas\nFragmento", "language": null, "image": "https://www.planetadelibros.com/assets/images/logos/planeta-de-libros-desktop.svg", "pagetype": "website", "links": ["/", "/", "/libros-mas-vendidos", "/seleccion-editorial/libros-recomendados/132", "/editoriales", "/autores", "/libros-audiolibros", "/blog", "https://www.planetadelibros.com/", "https://www.planetadelibros.com/libros", "https://www.planetadelibros.com/libros/salud/00058", "https://www.planetadelibros.com/libros/dieta/00058/00468", "https://www.planetadelibros.com/autor/juan-serrano/000044969", "https://proassetspdlcom.cdnstatics2.com/usuaris/libros_contenido/arxius/32/31439_Poder_anticancer.pdf", "#soporte/205958", "https://www.awin1.com/pclick.php?p=35221668813&a=527553&m=21491", "https://www.todostuslibros.com/libros/poder-anticancer_9788449331848", "https://www.awin1.com/pclick.php?p=26631669489&a=527553&m=13075", "https://pdt.tradedoubler.com/click?a(3260766)p(70431)product(25475-1-1183612)ttid(3)url(https%3A%2F%2Fwww.fnac.es%2Fa1183612%2FPoder-Anticancer)", "https://www.amazon.es/dp/8449331846?tag=planetadelibr-21", "https://www.agapea.com/afilPlaneta.php?isbn=9788449331848", "#soporte/205958", "https://www.awin1.com/pclick.php?p=27976406307&a=527553&m=21491", "https://www.nextory.es/libro/poder-antic\u00e1ncer-una-nueva-forma-de-vida-para-prevenir-el-c\u00e1ncer-11091336/", "https://www.nubico.es/premium/all-9788449331930?utm_medium=affiliate&utm_source=pdl", "https://www.amazon.es/dp/B01B22DXXU?tag=planetadelibr-21", "https://itunes.apple.com/es/book/poder-antic%C3%A1ncer/id1078412233?mt=11&uo=4&at=1001lsKN", "https://play.google.com/store/books/details?id=ISBN_9788449331930&PAffiliateID=1011lITE", "http://click.linksynergy.com/link?id=2GfBbAdFnTs&offerid=332069.129939788449331930&type=15&murl=https%3A%2F%2Fwww.kobo.com%2Ffr%2Fes%2Febook%2Fpoder-anticancer", "#ficha-tecnica", "#por-que-leer", "#autor", "#opiniones", "#contenido-extra", "#sala-de-prensa", "#otros-libros", "#ficha-tecnica", "#por-que-leer", "#autor", "#opiniones", "#contenido-extra", "#sala-de-prensa", "#otros-libros", "https://www.planetadelibros.com/libros/salud/00058", "https://www.planetadelibros.com/libros/dieta/00058/00468", "https://www.planetadelibros.com/coleccion-cuerpo-y-salud/0000P57000", "https://www.planetadelibros.com/editorial/ediciones-paidos/3", "https://www.planetadelibros.com/autor/juan-serrano/000044969", "https://www.planetadelibros.com/autor/juan-serrano/000044969", "https://proassetspdlcom.cdnstatics2.com/usuaris/libros_contenido/arxius/32/31439_Poder_anticancer.pdf", "https://www.planetadelibros.com/prensa/libro-poder-anticancer/3/205958", "https://www.planetadelibros.com/libro-trastorno-por-deficit-de-atencion-con-hiperactividad/338444", "https://www.planetadelibros.com/autor/rafa-guerrero/000045605", "https://www.planetadelibros.com/libros/salud/00058", "https://www.planetadelibros.com/libro-vivir-del-aire/346428", "https://www.planetadelibros.com/autor/olatz-rodriguez/000055978", "https://www.planetadelibros.com/libros/salud/00058", "https://twitter.com/Planetadelibros", "https://www.youtube.com/user/planetadelibros", "https://www.linkedin.com/company/planetadelibros/", "https://www.twitch.tv/planetadelibros", "https://www.facebook.com/Planetadelibros", "https://www.instagram.com/planetadelibros/", "https://www.tiktok.com/@planetadelibros", "/seleccion-editorial", "/libros-primeros-capitulos", "/mejores-libros", "/blog", "/conocenos", "/contactar", "/preguntas-frecuentes", "https://compromiso.atresmedia.com/crea-lectura/", "/prensa", "https://comercial.planeta.es/", "https://www.planetalector.com/", "https://www.universodeletras.com/", "https://bookfilmrights.planetadelibros.com/", "https://www.prismapublicaciones.com/conference", "https://www.planetadelibros.com", "https://twitter.com/Planetadelibros", "https://www.youtube.com/user/planetadelibros", "https://www.linkedin.com/company/planetadelibros/", "https://www.twitch.tv/planetadelibros", "https://www.facebook.com/Planetadelibros", "https://www.instagram.com/planetadelibros/", "https://www.tiktok.com/@planetadelibros", "https://www.planetadelibros.com/somos-mas-que-libros", "https://www.planetadelibros.com/condiciones-de-uso", "https://www.planetadelibros.com/politica-de-cookies", "https://www.planetadelibros.com/politica-de-privacidad", "https://www.planeta.es/es/oficina-de-buenas-practicas"]}