{"title": "\u00bfQu\u00e9 significa tener una visi\u00f3n mundial?", "author": "Duncan A Thomas", "url": "https://bahaiteachings.org/es/que-significa-tener-una-vision-mundial/", "hostname": "bahaiteachings.org", "description": "Dado que \"el llamado de Bah\u00e1'u'll\u00e1h est\u00e1 principalmente dirigido contra todas las formas de provincialismo, estrecheces y prejuicios\u201d, \u00bfc\u00f3mo podemos superarlos?", "sitename": "BahaiTeachings.org", "date": "2022-09-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Comentarios\nInicia sesi\u00f3n o Crea una CuentaContin\u00faa con Facebook\no", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Las opiniones y puntos de vista expresados en este art\u00edculo pertenecen al autor \u00fanicamente, y no necesariamente reflejan la opini\u00f3n de BahaiTeachings.org o de alguna instituci\u00f3n de la Fe Bah\u00e1'\u00ed.\nDurante alg\u00fan tiempo he encontrado dos afirmaciones en las ense\u00f1anzas bah\u00e1\u2019\u00eds muy intrigantes y desafiantes. La primera dice: \u00abQue tu visi\u00f3n abarque el mundo, en lugar de limitarse a tu propio yo\u00bb.\nEste pasaje, extra\u00eddo de los escritos de Bah\u00e1\u2019u\u2019ll\u00e1h, me desaf\u00eda a pensar globalmente en todo lo que hago. Una forma de hacerlo es intentar evitar las cosas que son opuestas a \u00ababarcar el mundo\u00bb. Algunos estos aspectos opuestos se exponen de forma sorprendente en una segunda declaraci\u00f3n, esta vez escrita en 1931 por el Guardi\u00e1n de la\n[ Fe bah\u00e1\u2019\u00ed](https://bahaiteachings.org/es/fe-bahai/?swcfpc=1), [Shoghi Effendi](https://bahaiteachings.org/es/shoghi_effendi/?swcfpc=1): \u00abEl llamado de [Bah\u00e1\u2019u\u2019ll\u00e1h ](https://bahaiteachings.org/es/baha-u-llah/?swcfpc=1)est\u00e1 principalmente dirigido contra todas las formas de provincialismo, estrecheces y prejuicios\u201d.\nLamentablemente, nuestro mundo puede sentirse dominado por mucho \u00abprovincialismo\u00bb y mucha \u00abestrechez\u00bb. \u00bfC\u00f3mo podemos entonces intentar cultivar una visi\u00f3n \u00ababarcadora del mundo\u00bb? \u00bfQu\u00e9 retos nos frenan y c\u00f3mo podr\u00edamos superarlos?\nComo sabemos, un desaf\u00edo reciente -la pandemia de COVID-19- abarc\u00f3 todo el mundo, nos afect\u00f3 a todos y demostr\u00f3 lo globalmente interconectados e interdependientes que nos hemos vuelto. Lamentablemente, la \u00abvisi\u00f3n\u00bb que la mayor\u00eda de los gobiernos vieron para responder a ella inclu\u00eda cosas que distaban mucho de ser \u00abglobales\u00bb. Algunas estrategias impulsadas por los gobiernos privilegiaron a unas pocas naciones ricas en detrimento de otras, y la distribuci\u00f3n desigual de las vacunas excluy\u00f3 a los pa\u00edses y comunidades m\u00e1s pobres, prolongando la pandemia.\nRELACIONADO:\n[Paso a paso hacia una verdadera paz mundial](https://bahaiteachings.org/es/paso-a-paso-hacia-una-verdadera-paz-mundial/?swcfpc=1)\nPara m\u00ed, esto demostr\u00f3 que el hecho de que un problema sea global no necesariamente implica que va a ser abordado con una visi\u00f3n global. Tambi\u00e9n dej\u00f3 claro que la acci\u00f3n deliberada, incluyendo tener una visi\u00f3n anticipada, puede ser clave para resolver realmente los problemas en lugar de empeorarlos.\nDel mismo modo, suponer que determinadas acciones dar\u00e1n lugar autom\u00e1ticamente a una visi\u00f3n mundial solo porque implican una escala global, puede que tampoco nos lleve a ello.\nUn ejemplo podr\u00eda ser pensar que las personas que viajan al extranjero pueden desarrollar autom\u00e1ticamente una visi\u00f3n global a partir de sus experiencias de viaje. Por otra parte, se podr\u00eda suponer que las personas que, como yo, deciden emigrar econ\u00f3micamente para trabajar en diferentes partes del mundo, podr\u00edan desarrollar de forma natural una visi\u00f3n global de alg\u00fan tipo.\nEstas suposiciones parecen problem\u00e1ticas. No todo el mundo puede permitirse un viaje internacional. El clima del planeta tampoco puede soportar que un mayor n\u00famero de personas vuele internacionalmente, dados los perfiles de emisiones de las actuales tecnolog\u00edas de transporte.\nUna declaraci\u00f3n de julio de 2020 de la comunidad mundial bah\u00e1\u2019\u00ed tambi\u00e9n se\u00f1ala que, en promedio, solo un porcentaje muy peque\u00f1o de la humanidad emigra alguna vez a nivel internacional. Por tanto, es probable que la migraci\u00f3n econ\u00f3mica y los viajes internacionales por s\u00ed solos no puedan generar una visi\u00f3n mundial. Incluso si lo hicieran, es posible que no se produzca a la escala masiva necesaria para permitir que un tipo de mundo tan diferente se extienda universalmente.\nTeniendo en cuenta lo que est\u00e1 ocurriendo en Ucrania, tambi\u00e9n es vital recordar que la gente suele emigrar porque se ve desplazada por conflictos u otras crisis. Este tipo de movilidad no es algo que deseemos ver m\u00e1s en el mundo.\nSin embargo, podemos ver algunas din\u00e1micas subyacentes en estos patrones de migraci\u00f3n y desplazamiento. La misma declaraci\u00f3n de julio de 2020 calific\u00f3 estos patrones como \u00abexpresiones de procesos m\u00e1s profundos de integraci\u00f3n y desintegraci\u00f3n que transforman nuestro mundo\u00bb.\nEn mi caso, la integraci\u00f3n ha estado presente durante d\u00e9cadas en la ciencia, a medida que las universidades se internacionalizan y aumenta la colaboraci\u00f3n global de los investigadores. Para mi situaci\u00f3n espec\u00edfica de ser alguien que trabaja en una universidad, esto permite una visi\u00f3n m\u00e1s \u00abmundial\u00bb de mi carrera. En cambio, para los refugiados desplazados su visi\u00f3n puede ser simplemente de que a\u00fan persisten actitudes y comportamientos horribles en los que se considera aceptable hacer la guerra y disputar las fronteras y los recursos nacionales.\nAl mismo tiempo, las ense\u00f1anzas bah\u00e1\u2019\u00eds sugieren que, en el futuro, \u00abel flujo de bienes y personas de un lugar a otro\u00bb podr\u00eda ser \u00abmucho m\u00e1s libre que todo lo que existe ahora en el mundo en su conjunto\u00bb, lo que significa que la movilidad probablemente tenga alg\u00fan tipo de importancia en una \u00abvisi\u00f3n que abarque el mundo\u00bb. Una parte inseparable de esta visi\u00f3n sostiene que ese futuro probablemente no existir\u00e1 hasta que se produzcan cambios significativos en el funcionamiento del mundo. Shoghi Effendi explica que estos deben producirse tanto en la forma de comportarse de los individuos como en \u00abla naturaleza de esas relaciones esenciales que deben unir a todos los estados y naciones como miembros de una sola familia humana\u00bb.\nRELACIONADO:\n[El majestuoso nacimiento de una humanidad unida](https://bahaiteachings.org/es/el-majestuoso-nacimiento-de-una-humanidad-unida/?swcfpc=1)\nVolviendo a mi situaci\u00f3n individual de trabajar en el extranjero, un reto al que tristemente me enfrento es que la gente suele preguntar: \u00ab\u00bfcu\u00e1ndo vuelves a casa?\u00bb. La suposici\u00f3n t\u00e1cita es que el pa\u00eds en el que vivo es su casa, pero no la m\u00eda.\nEn su primera carta de diciembre de 1919 a una conferencia de paz en La Haya antes de la Segunda Guerra Mundial,\n[Abdu\u2019l-Bah\u00e1 ](https://bahaiteachings.org/es/abdul_baha/?swcfpc=1)ofreci\u00f3 a la humanidad una idea de hogar mucho m\u00e1s global para superar este tipo de pensamiento:\n\u2026la superficie de la tierra es un solo pa\u00eds natal. Todos pueden vivir en cualquier punto del globo terr\u00e1queo \u2026 Cada \u00e1rea limitada, a la cual llamamos nuestro pa\u00eds natal, la consideramos como nuestra patria, mientras que el globo terrestre es la patria de todos y no alguna \u00e1rea restringida.\nCuando se trata de reformar \u00ablas relaciones que deben unir a todos los estados y naciones\u00bb, como se ha mencionado anteriormente, deben producirse cambios profundos similares. Los escritos de Shoghi Effendi a\u00f1aden considerables detalles a esta visi\u00f3n. En el siguiente pasaje, prescribe una serie de pasos que la humanidad debe emprender antes de poder funcionar realmente a escala mundial:\nUn idioma mundial ser\u00e1 inventado o seleccionado de entre los idiomas existentes, y ser\u00e1 ense\u00f1ado en las escuelas de todas las naciones federadas como auxiliar del idioma materno. Una escritura mundial, una literatura mundial, un sistema monetario y de pesas y medidas uniforme y universal simplificar\u00e1n y facilitar\u00e1n el intercambio y el entendimiento entre las naciones y razas de la humanidad\u2026 Un sistema mundial federado que gobierne toda la tierra y ejerza incuestionable autoridad sobre sus inimaginablemente vastos recursos, que combine y encarne los ideales tanto de Oriente como de Occidente, liberado de la maldici\u00f3n de la guerra y sus miserias, y dedicado a la explotaci\u00f3n de todas las fuentes de energ\u00eda disponibles en la superficie del planeta, un sistema en el que la Fuerza se ponga al servicio de la Justicia, cuya vida sea sostenida por el reconocimiento universal de un Dios \u00fanico y por su lealtad a una Revelaci\u00f3n com\u00fan, tal es la meta hacia la cual avanza la humanidad, impelida por las fuerzas unificadoras de la vida. \u2013 El Orden Mundial de Bah\u00e1\u2019u\u2019ll\u00e1h.\nEsta visi\u00f3n expansiva combina elementos pr\u00e1cticos con el desarrollo espiritual, donde la humanidad reconoce universalmente a \u00abun solo Dios\u00bb como fuente de todas las religiones. Por tanto, esta visi\u00f3n bah\u00e1\u2019\u00ed de cambio de mentalidad se combina tambi\u00e9n con la superaci\u00f3n de los obst\u00e1culos pr\u00e1cticos que pueden impedir que las personas lleguen a \u00ababarcar el mundo\u00bb en sus actitudes y acciones mutuas. Esto incluye la necesidad de elegir o desarrollar un idioma auxiliar com\u00fan para que la gente pueda comunicarse m\u00e1s f\u00e1cilmente, as\u00ed como adoptar una moneda universal y un sistema estandarizado de pesos y medidas.\nLa interdependencia entre la humanidad que establece instituciones que abarcan todo el mundo antes de poder \u00abliberarse de la maldici\u00f3n de la guerra y sus miserias\u00bb, miserias como el desplazamiento forzado de los pueblos, a\u00f1ade elementos adicionales a esta sorprendente visi\u00f3n.\nYo mismo, por supuesto, puedo seguir luchando a diario para intentar ser m\u00e1s \u00abglobal\u00bb. No obstante, sigo animado e inspirado por la visi\u00f3n que las ense\u00f1anzas bah\u00e1\u2019\u00eds pueden ofrecer a la humanidad, con su mezcla de sugerencias e inspiraciones individuales e institucionales, espirituales y pr\u00e1cticas.", "language": null, "image": "https://bahaiteachings.s3.us-west-1.amazonaws.com/2022/08/30072547/cover-44.png", "pagetype": "article", "links": ["javascript:void(0)", "https://www.bahai.org/es", "https://www.bahai.us", "javascript:void(0)", "https://www.facebook.com/BahaiTeachingsSpanish", "https://twitter.com/BT_Espanol", "https://www.instagram.com/bahaiteachings_spanish", "https://www.youtube.com/channel/UCGAuRL71dTSCI2IAT-pGA3A?sub_confirmation=1", "/es", "javascript:void(0)", "https://bahaiteachings.org/es/nosotros/ ", "https://bahaiteachings.org/es/fe-bahai/ ", "https://bahaiteachings.org/es/el-video/ ", "https://bahaiteachings.org/events/ ", "#join-newsletter ", "/es/iniciar-sesion/", "/es/iniciar-sesion/", null, "https://bahaiteachings.org/es/justicia/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fbahaiteachings.org%2Fes%2Fque-significa-tener-una-vision-mundial%2F&t=\u00bfQu\u00e9 significa tener una visi\u00f3n mundial?&s=100&p[url]=https%3A%2F%2Fbahaiteachings.org%2Fes%2Fque-significa-tener-una-vision-mundial%2F&p[images][0]=<? urlencode($thumb_url) ?>&p[title]=\u00bfQu\u00e9 significa tener una visi\u00f3n mundial?", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fbahaiteachings.org%2Fes%2Fque-significa-tener-una-vision-mundial%2F&text=\u00bfQu\u00e9 significa tener una visi\u00f3n mundial?&hashtags=Bahai&via=Bahai_Teachings", "https://bahaiteachings.org/es/justicia/", "https://bahaiteachings.org/es/servicio/", "https://bahaiteachings.org/es/vida/", "https://bahaiteachings.org/es/espiritualidad/", "https://bahaiteachings.org/es/noticias/", "https://bahaiteachings.org/es/religion-es/", "https://bahaiteachings.org/es/ciencia/", "https://bahaiteachings.org/es/artes-and-cultura/", "https://bahaiteachings.org/es/historia/", "#join-newsletter", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fbahaiteachings.org%2Fes%2Fque-significa-tener-una-vision-mundial%2F&t=\u00bfQu\u00e9 significa tener una visi\u00f3n mundial?&s=100&p[url]=https%3A%2F%2Fbahaiteachings.org%2Fes%2Fque-significa-tener-una-vision-mundial%2F&p[images][0]=https%3A%2F%2Fbahaiteachings.s3.us-west-1.amazonaws.com%2F2022%2F08%2F30072547%2Fcover-44-900x380.png&p[title]=\u00bfQu\u00e9 significa tener una visi\u00f3n mundial?", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fbahaiteachings.org%2Fes%2Fque-significa-tener-una-vision-mundial%2F&text=\u00bfQu\u00e9 significa tener una visi\u00f3n mundial?&hashtags=Bahai&via=Bahai_Teachings", "https://bahaiteachings.org/es/fe-bahai/?swcfpc=1", "https://bahaiteachings.org/es/shoghi_effendi/?swcfpc=1", "https://bahaiteachings.org/es/baha-u-llah/?swcfpc=1", "https://bahaiteachings.org/es/paso-a-paso-hacia-una-verdadera-paz-mundial/?swcfpc=1", "https://bahaiteachings.org/es/el-majestuoso-nacimiento-de-una-humanidad-unida/?swcfpc=1", "https://bahaiteachings.org/es/abdul_baha/?swcfpc=1", "https://bahaiteachings.org/es/tag/paz-mundial/", "https://bahaiteachings.org/es/tag/unidad/", "/cdn-cgi/l/email-protection#bd82cec8dfd7d8dec9807f02ecc87e149dced4dad3d4dbd4dedc9dc9d8d3d8cf9dc8d3dc9dcbd4ced47e0ed39dd0c8d3d9d4dcd1829bdcd0cd86dfd2d9c480d5c9c9cdce988efc988ffb988ffbdfdcd5dcd4c9d8dcded5d4d3dace93d2cfda988ffbd8ce988ffbccc8d890ced4dad3d4dbd4dedc90c9d8d3d8cf90c8d3dc90cbd4ced4d2d390d0c8d3d9d4dcd1988ffb", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fbahaiteachings.org%2Fes%2Fque-significa-tener-una-vision-mundial%2F&t=\u00bfQu\u00e9 significa tener una visi\u00f3n mundial?&s=100&p[url]=https%3A%2F%2Fbahaiteachings.org%2Fes%2Fque-significa-tener-una-vision-mundial%2F&p[images][0]=https%3A%2F%2Fbahaiteachings.s3.us-west-1.amazonaws.com%2F2022%2F08%2F30072547%2Fcover-44-900x380.png&p[title]=\u00bfQu\u00e9 significa tener una visi\u00f3n mundial?", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fbahaiteachings.org%2Fes%2Fque-significa-tener-una-vision-mundial%2F&text=\u00bfQu\u00e9 significa tener una visi\u00f3n mundial?&hashtags=Bahai&via=Bahai_Teachings", "/cdn-cgi/l/email-protection#e5da9690878f808691d8275ab490264cc5968c828b8c838c8684c591808b8097c5908b84c5938c968c26568bc588908b818c8489dac3848895de878a819cd88d91919596c0d6a4c0d7a3c0d7a387848d848c918084868d8c8b8296cb8a9782c0d7a38096c0d7a3949080c8968c828b8c838c8684c891808b8097c8908b84c8938c968c8a8bc888908b818c8489c0d7a3", null, "https://bahaiteachings.org/es/author/duncan-a-thomas/", "https://bahaiteachings.org/es/author/duncan-a-thomas/", "https://bahaiteachings.org/es/author/duncan-a-thomas/", "https://bahaiteachings.org/es/como-abordar-el-racismo-conversaciones-entre-policias-y-ciudadanos-en-eliot-maine/", "https://bahaiteachings.org/es/justicia/", "https://bahaiteachings.org/es/como-abordar-el-racismo-conversaciones-entre-policias-y-ciudadanos-en-eliot-maine/", "https://bahaiteachings.org/es/guerras-religiosas-quien-es-responsable/", "https://bahaiteachings.org/es/justicia/", "https://bahaiteachings.org/es/guerras-religiosas-quien-es-responsable/", "https://bahaiteachings.org/es/nos-conducira-a-la-unidad-la-gran-crisis-del-covid-19/", "https://bahaiteachings.org/es/justicia/", "https://bahaiteachings.org/es/nos-conducira-a-la-unidad-la-gran-crisis-del-covid-19/", null, "https://bahaiteachings.org/es/que-significa-tener-una-vision-mundial/#respond", "/registro", "https://bahaiteachings.org/wp-login.php?social=facebook", null, null, "https://www.instagram.com/bahaiteachings_spanish", "https://www.instagram.com/p/Cxah9ItNGBB/", "https://www.instagram.com/p/CxVYaF0s8CZ/", "https://www.instagram.com/p/CxQOtLbMqyt/", "https://www.instagram.com/p/CxLFRdCuLLU/", "https://www.instagram.com/p/CxF7nx8sjZn/", "https://www.instagram.com/p/Cw2e2t2Mgua/", "https://www.instagram.com/p/CwxVWrxM7Z_/", "https://www.instagram.com/p/CwsLosmOuD7/", "https://bahaiteachings.org/es/justicia/", "https://bahaiteachings.org/es/servicio/", "https://bahaiteachings.org/es/vida/", "https://bahaiteachings.org/es/espiritualidad/", "https://bahaiteachings.org/es/noticias/", "https://bahaiteachings.org/es/religion-es/", "https://bahaiteachings.org/es/ciencia/", "https://bahaiteachings.org/es/artes-and-cultura/", "https://bahaiteachings.org/es/historia/", "https://bahaiteachings.org/es/justicia/", "https://bahaiteachings.org/es/servicio/", "https://bahaiteachings.org/es/vida/", "https://bahaiteachings.org/es/espiritualidad/", "https://bahaiteachings.org/es/noticias/", "https://bahaiteachings.org/es/religion-es/", "https://bahaiteachings.org/es/ciencia/", "https://bahaiteachings.org/es/artes-and-cultura/", "https://bahaiteachings.org/es/historia/", "#popup-feedback", "https://bahaiteachings.org/es/privacy-policy-es/", "https://bahaiteachings.org/es/terms-of-use-es/", "#join-newsletter", "https://www.facebook.com/BahaiTeachingsSpanish", "https://twitter.com/BT_Espanol", "https://www.instagram.com/bahaiteachings_spanish", "https://www.youtube.com/channel/UCGAuRL71dTSCI2IAT-pGA3A?sub_confirmation=1"]}