{"title": "Vacuna para todos. 20 puntos para un mundo m\u00e1s justo y sano (29 de diciembre de 2020)", "author": "Pontificia Academia pro Vita", "url": null, "hostname": null, "description": "Vacuna para todos. 20 puntos para un mundo m\u00e1s justo y sano - Comisi\u00f3n Vaticana Covid-19 en colaboraci\u00f3n con la Academia Pontifica para la Vida, 29 de diciembre de 2020", "sitename": "Dicasterio para la Comunicaci\u00f3n", "date": "2020-09-19", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "|\n|\n[\n[ES](/roman_curia/pontifical_academies/acdlife/documents/rc_pont-acd_life_doc_20201229_covid19-vaccinopertuttti_sp.html#_ftnref8) - [ EN](/roman_curia/pontifical_academies/acdlife/documents/rc_pont-acd_life_doc_20201229_covid19-vaccinopertuttti_en.html) - [ IT](/roman_curia/pontifical_academies/acdlife/documents/rc_pont-acd_life_doc_20201229_covid19-vaccinopertuttti_it.html)]\nVacuna para todos. 20 puntos para un mundo m\u00e1s justo y sano\n[Comisi\u00f3n Vaticana Covid-19](http://www.humandevelopment.va/en/vatican-covid-19.html) en colaboraci\u00f3n con la [Academia Pontifica para la Vida](http://www.academyforlife.va/content/pav/it.html)\nLa presente Nota est\u00e1 compuesta de tres partes:\nA. Contexto\nB. Sobre las Vacunas\nC. L\u00edneas Gu\u00eda de la Comisi\u00f3n Covid-19\nA. Contexto\nEl Covid-19 est\u00e1 exacerbando una triple amenaza de crisis simult\u00e1neas e interconectadas a nivel sanitario, econ\u00f3mico y ecol\u00f3gico-social, con desproporcionadas repercusiones sobre los m\u00e1s pobres y vulnerables. A medida que avanzamos hacia una recuperaci\u00f3n justa, debemos asegurarnos de que las curas inmediatas a esta crisis constituyan tambi\u00e9n pasos fundamentales hacia una sociedad m\u00e1s justa, con sistemas inclusivos e integrales. Es esencial adoptar medidas inmediatas para responder a la pandemia, con una debida consideraci\u00f3n de sus efectos a largo plazo para lograr una \"sanaci\u00f3n\" global y regenerativa. Si nuestras respuestas se limitasen al plano organizacional y operativo, sin una reexaminaci\u00f3n de las causas que nos han expuesto a las dificultades actuales disponi\u00e9ndonos a una verdadera conversi\u00f3n, no lograremos las transformaciones sociales que el mundo tanto necesita (cf.\n[ Fratelli Tutti](/content/francesco/es/encyclicals/documents/papa-francesco_20201003_enciclica-fratelli-tutti.html), 7). Las diversas intervenciones de la Comisi\u00f3n Vaticana Covid-19 (\u201cComisi\u00f3n\u201d), creada por el Papa Francisco para responder de manera cualificada y \u00e1gil a la pandemia, y tambi\u00e9n la presente Nota que aborda espec\u00edficamente el tema de las vacunas contra el Covid-19, se inspiran en esta l\u00f3gica.\nB. Sobre las Vacunas\nPrincipios y valores fundamentales\n1. En varias ocasiones, el Papa Francisco ha afirmado la necesidad de lograr que las inminentes vacunas contra el Covid-19, est\u00e9n disponibles para todos y sean accesibles por todos para evitar la \"marginalidad farmac\u00e9utica\": \"si existe la posibilidad de curar una enfermedad con un medicamento, \u00e9ste deber\u00eda estar al alcance de todos, de lo contrario se comete una injusticia\"\n[[1]](#_ftn1). En su reciente mensaje [ Urbi et Orbi](/content/francesco/es/messages/urbi/documents/papa-francesco_20201225_urbi-et-orbi-natale.html) de Navidad [[2]](#_ftn2), el Papa declar\u00f3 que para que las vacunas puedan \u201ciluminar y llevar esperanza al mundo entero, deben estar a disposici\u00f3n de todos\u2026 especialmente para los m\u00e1s vulnerables y necesitados de todas las regiones del planeta\u201d. Estos principios de justicia, solidaridad e inclusi\u00f3n deben encontrarse en los fundamentos de cada intervenci\u00f3n concreta para responder a la pandemia. Ya en su catequesis de la [Audiencia General del 19 de agosto 2020](/content/francesco/es/audiences/2020/documents/papa-francesco_20200819_udienza-generale.html), el Papa habl\u00f3 de esto, ofreciendo algunos criterios para elegir, por ejemplo, cu\u00e1les industrias sean apoyadas: \"las que contribuyen a la inclusi\u00f3n de los excluidos, a la promoci\u00f3n de los \u00faltimos, al bien com\u00fan y al cuidado de la creaci\u00f3n\". Tenemos aqu\u00ed, un amplio horizonte para evocar los principios de la Doctrina Social de la Iglesia [[3]](#_ftn3), como la dignidad humana y la opci\u00f3n preferencial por los pobres, la solidaridad y subsidiaridad, el bien com\u00fan y el cuidado de la casa com\u00fan, la justicia y el destino universal de los bienes [[4]](#_ftn4). Estos resuenan con los valores que, en el lenguaje de la salud p\u00fablica, constituyen puntos de referencia para navegar emergencias sanitarias: igual respeto a todas las personas (dignidad humana y derechos fundamentales), reducci\u00f3n del sufrimiento (solidaridad hacia aquellos que necesitan ayuda en la escasez o en la enfermedad), verdad y equidad (no discriminaci\u00f3n y justa distribuci\u00f3n de beneficios y responsabilidades) [[5]](#_ftn5).\n2. El llamado que hace el Papa a las empresas farmac\u00e9uticas pone de relieve el hecho que, para el destino universal y equitativo de la vacuna, no se debe considerar exclusivamente la \u00faltima etapa de su suministro, sino todo su \"ciclo de vida\u201d, desde el comienzo. Por lo tanto, en este texto procederemos a examinar las diversas etapas del desarrollo de la vacuna, empezando por su producci\u00f3n, su aprobaci\u00f3n y distribuci\u00f3n, hasta finalmente llegar a su administraci\u00f3n \u2013 objeto de estudio de la reciente\n[Nota](/roman_curia/congregations/cfaith/documents/rc_con_cfaith_doc_20201221_nota-vaccini-anticovid_sp.html) de la Congregaci\u00f3n para la Doctrina de la Fe (CDF) [[6]](#_ftn6). En cada una de estas etapas podemos reconocer las implicaciones \u00e9ticas que deben ser consideradas a la hora de tomar las decisiones pol\u00edticas (econ\u00f3micas), de organizaci\u00f3n y de comunicaci\u00f3n necesarias. Concluiremos el texto con algunas recomendaciones de acci\u00f3n concreta que puedan movilizar a instituciones y redes civiles, as\u00ed como a los agentes de pastoral del mundo eclesial, para contribuir a un acceso equitativo y universal a la vacuna.\nInvestigaci\u00f3n y producci\u00f3n\n3. La primera cuesti\u00f3n que suele surgir en la etapa de producci\u00f3n de vacunas se refiere a los materiales biol\u00f3gicos utilizados para su desarrollo. De la informaci\u00f3n actualmente disponible, se entiende que algunas de las vacunas cercanas a la aprobaci\u00f3n/implementaci\u00f3n emplean material biol\u00f3gico procedente de fetos abortados voluntariamente hace varias d\u00e9cadas, para varias etapas de su desarrollo; mientras que otras vacunas hacen uso limitado de este tipo de material, emple\u00e1ndolo en ciertas pruebas de laboratorio\n[[7]](#_ftn7).\n4. Este tema fue abordado por la Instrucci\u00f3n\n[ Dignitas Personae](https://www.libreriaeditricevaticana.va/en/pope/517-sanar-el-mundo.html?search_query=sanar+el+mundo&results=3) [[8]](#_ftn8)de la Congregaci\u00f3n para la Doctrina de la Fe (8 de septiembre de 2008). Una vez afirmada que la finalidad de la salud (p\u00fablica) no puede justificar el aborto voluntario para obtener material celular para la producci\u00f3n de vacunas \u2013 que consiguientemente har\u00eda que su distribuci\u00f3n y comercializaci\u00f3n sean, en principio, moralmente il\u00edcitas \u2013 la Instrucci\u00f3n precisa que: \u201cdentro de este marco general existen diferentes grados de responsabilidad. Razones de particular gravedad podr\u00edan ser moralmente proporcionadas como para justificar el uso de ese material biol\u00f3gico\u201d. En su Nota m\u00e1s reciente, la misma Congregaci\u00f3n reexamina el tema, con especial referencia a las vacunas contra el Covid-19 [[9]](#_ftn9).\n5. La Academia Pontificia para la Vida aborda el tema mediante dos\n[ Notas](http://www.academyforlife.va/content/pav/en/the-academy/activity-academy/note-vaccini.html) (5 de junio 2005 y 31 de julio 2017 respectivamente). Particularmente en la segunda, se excluye que: \"exista una cooperaci\u00f3n moralmente relevante entre quienes hoy en d\u00eda utilizan estas vacunas y la pr\u00e1ctica del aborto voluntario. Por lo tanto, creemos que se pueden aplicar todas las vacunas cl\u00ednicamente recomendadas con la conciencia clara de que recurrir a dichas vacunas no significa una especie de cooperaci\u00f3n con el aborto voluntario. Si bien nos comprometemos conjuntamente a garantizar que ninguna vacuna emplee material biol\u00f3gico procurado de abortos voluntarios para su preparaci\u00f3n, reiteramos la responsabilidad moral de vacunarse, para que los ni\u00f1os y la poblaci\u00f3n en general no corran graves riesgos para la salud\".\n6. Los diversos mecanismos de producci\u00f3n y efectividad de la vacuna tienen una gran influencia sobre la log\u00edstica de distribuci\u00f3n (especialmente en relaci\u00f3n con la temperatura a la cual deben almacenarse) y en su capacidad de proteger de la infecci\u00f3n o de la manifestaci\u00f3n cl\u00ednica de la enfermedad. En el primer caso, cuando la vacuna es capaz de proteger de la infecci\u00f3n, contribuye a la inmunidad del \u201cgrupo/reba\u00f1o\u201d. Contrariamente, en el segundo caso, cuando la infecci\u00f3n llega pero sin manifestaciones cl\u00ednicas, la vacuna no necesariamente reduce la circulaci\u00f3n del virus (por lo que ser\u00eda necesario vacunar directamente a los que corren mayor riesgo de contraer la enfermedad)\n[[10]](#_ftn10).\n7. Vinculada a la cuesti\u00f3n de la producci\u00f3n, est\u00e1 aquella de las patentes. De hecho, el financiamiento de la investigaci\u00f3n ha seguido diversos caminos, tanto en forma de inversi\u00f3n p\u00fablica por parte de Estados (directamente para la investigaci\u00f3n o en forma de compra previa de una cierta cantidad de dosis), como de donaciones por parte de organismos privados. Por ende, hay que precisar de qu\u00e9 manera la vacuna puede realmente convertirse en un \"bien com\u00fan\u201d (common), como han reclamado varios l\u00edderes pol\u00edticos (ej. Presidente de la Comisi\u00f3n Europea)\n[[11]](#_ftn11). Dado que la vacuna no es ni un recurso (como el aire o los mares) ni un descubrimiento natural (como el genoma u otras estructuras biol\u00f3gicas), sino que un invento producido por el ingenio humano, es posible someterla a la disciplina econ\u00f3mica, lo cual permitir\u00eda compensar los costos de la investigaci\u00f3n y el riesgo que han asumido las empresas. Sin embargo, dada su importancia, la vacuna debe ser vista como un bien al que todos tengan acceso, indiscriminadamente, seg\u00fan el principio del destino universal de los bienes mencionado tambi\u00e9n por el Papa Francisco (cfr. n. 1). \u201cNo podemos tampoco dejar que el virus del individualismo radical nos venza y nos haga indiferentes al sufrimiento de otros hermanos y hermanas... colocando las leyes del mercado y de las patentes por encima de las leyes del amor y de la salud de la humanidad\u201d [[12]](#_ftn12).\n8. El objetivo de la explotaci\u00f3n comercial como \u00fanico criterio no es \u00e9ticamente aceptable en el \u00e1mbito de la medicina y la atenci\u00f3n sanitaria. Las inversiones en dicha \u00e1rea deber\u00edan encontrar su significado m\u00e1s profundo en la solidaridad humana. Para que esto sea posible, hay que identificar y dise\u00f1ar sistemas que favorezcan la transparencia y la colaboraci\u00f3n, en lugar del antagonismo y la competencia. Debemos superar la l\u00f3gica del \"nacionalismo de la vacuna\"\n[[13]](#_ftn13), entendida como el intento por parte de varios Estados de tener su propia vacuna lo antes posible, procur\u00e1ndosea toda costa la cantidad necesaria para sus habitantes, con el fin de ganar prestigio interno y ventaja sobre otros pa\u00edses. Acuerdos internacionales para gestionar patentes a fin de facilitar el acceso al producto y evitar posibles cortocircuitos comerciales, como tambi\u00e9n para mantener el precio estable en el futuro, son altamente deseables y deben ser apoyados.\n9. La producci\u00f3n industrial de la vacuna podr\u00eda volverse una ocasi\u00f3n para una colaboraci\u00f3n entre Estados, empresas farmac\u00e9uticas y otras organizaciones, para que pueda llevarse a cabo simult\u00e1neamente en distintas partes del mundo. Como ha sido posible \u2013 al menos parcialmente \u2013 en la etapa de investigaci\u00f3n, tambi\u00e9n es deseable aspirar a una sinergia positiva en la producci\u00f3n para que se puedan promover las estructuras de producci\u00f3n y distribuci\u00f3n ya presentes en las \u00e1reas donde la vacuna ser\u00e1 suministrada, respetando as\u00ed el principio de subsidiaridad.\nAprobaci\u00f3n, distribuci\u00f3n y administraci\u00f3n:\n10. Una vez concluidas las diversas fases de estudios experimentales, se presenta la pregunta de c\u00f3mo diversas autoridades, en condici\u00f3n de emergencia, pueden reglamentar la aprobaci\u00f3n del producto y as\u00ed consentir su inyecci\u00f3n en el mercado y uso en diversos pa\u00edses. Considerando la diversidad de organismos reconocidos como competentes para dicha autorizaci\u00f3n y la din\u00e1mica internacional de la pandemia, es necesario coordinar los procedimientos requeridos para dicho objetivo y promover la colaboraci\u00f3n entre las autoridades regulatorias competentes.\n11. En cuanto a criterios de administraci\u00f3n y acceso a la vacuna, existen diversas posiciones que se enfrentan en el debate p\u00fablico. Sin embargo, m\u00e1s all\u00e1 de estas diferencias, hay puntos de coincidencia que pretendemos apoyar. Entre ellas, un amplio consenso sobre la prioridad que debe darse a profesiones que prestan servicios de inter\u00e9s com\u00fan \u2013 particularmente el personal sanitario \u2013 como tambi\u00e9n aquellas actividades que requieren contacto con el p\u00fablico para brindar servicios esenciales (ej. escuelas y seguridad p\u00fablica) a los grupos sociales m\u00e1s vulnerables (ej. ancianos y enfermos). Naturalmente, un criterio como este no puede aplicarse a toda situaci\u00f3n. Por ejemplo, existe una \u201czona gris\u201d ante la eventual necesidad de definir las prioridades de implementaci\u00f3n de la vacuna dentro de un mismo grupo de riesgo. Una estratificaci\u00f3n m\u00e1s precisa de poblaciones podr\u00eda ayudar a resolver estos dilemas (ej. vacunaci\u00f3n en zonas de mayor densidad demogr\u00e1fica maximiza sus beneficios). Adem\u00e1s, deben tenerse en cuenta otros aspectos pertinentes, distintos a la salud (como la viabilidad de medidas restrictivas) para lograr una distribuci\u00f3n equitativa.\n12. Este orden de administraci\u00f3n, a nivel internacional, implica que \"la prioridad debe ser vacunar a ciertas personas en todos los pa\u00edses y no a todas las personas en ciertos pa\u00edses\" (Director de la OMS)\n[[14]](#_ftn14). Debemos evitar que la compra a gran escala de vacunas por parte de pa\u00edses ricos, demoren el acceso al producto de otros pa\u00edses con menos recursos. Se trata de acordar el porcentaje espec\u00edfico sobre el cual se pueda proceder. La distribuci\u00f3n de vacunas requiere una serie de herramientas que deben ser identificadas y aplicadas para cumplir los objetivos de accesibilidad universal. La Congregaci\u00f3n para la Doctrina de la Fe insiste en la existencia de un \u201cimperativo moral para la industria farmac\u00e9utica, los gobiernos y las organizaciones internacionales, [de] garantizar que las vacunas, eficaces y seguras desde el punto de vista sanitario, y \u00e9ticamente aceptables, sean tambi\u00e9n accesibles a los pa\u00edses m\u00e1s pobres y sin un coste excesivo para ellos\u201d [[15]](#_ftn15). Espec\u00edficamente, es necesario desarrollar un programa de distribuci\u00f3n que considere la colaboraci\u00f3n necesaria para afrontar los obst\u00e1culos log\u00edsticos y organizativos en zonas de dif\u00edcil acceso (cadenas de refrigeraci\u00f3n, transporte, personal sanitario, uso de nuevas tecnolog\u00edas, etc.). Las caracter\u00edsticas de la vacuna tambi\u00e9n afectan a este aspecto (ej. la temperatura de almacenamiento). Aqu\u00ed se revela la necesidad de un Ente internacional con el mandato, la autoridad moral y la capacidad operativa para coordinar los diversos componentes del proceso, como en las otras fases anteriormente consideradas. Actualmente, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud sigue siendo un importante punto de referencia - que debe reforzarse y mejorarse \u2013 para los desaf\u00edos que est\u00e1n emergiendo.\n13. En cuanto a la responsabilidad moral de vacunarse (con base en lo elaborado en el punto 3), debe reiterarse c\u00f3mo esta tem\u00e1tica implique tambi\u00e9n una estrecha relaci\u00f3n entre la salud personal y la salud p\u00fablica, mostrando as\u00ed su interdependencia. A la luz de este v\u00ednculo, creemos importante que se tome una decisi\u00f3n responsable en este contexto, puesto que el rechazo de la vacuna puede tambi\u00e9n constituir un riesgo para otros. Esto es v\u00e1lido inclusive cuando, en ausencia de una alternativa, la motivaci\u00f3n para el rechazo fuese la de evitar beneficiarse de los resultados de un aborto voluntario. De hecho, en casos como este, como acalra la Congregaci\u00f3n de la Doctrina de la Fe, se puede considerar que en determinadas condiciones sea \u201cmoralmente aceptable utilizar las vacunas anti-Covid-19 que hayan usado linajes celulares provienientes de fetos abortados en su proceso de investigaci\u00f3n y producci\u00f3n\u201d\n[[16]](#_ftn16). Se trata aqu\u00ed de una cooperaci\u00f3n material pasiva (y no formal), ya que es indirecta y remota [[17]](#_ftn17), y dada la intenci\u00f3n que subyace a la elecci\u00f3n, la contingencia con respecto al hecho imputado, y las circunstancias en las que nos encontramos hoy en d\u00eda. Por lo tanto, los criterios que har\u00edan de la decisi\u00f3n de vacunarse \u00e9ticamente il\u00edcita no son vinculantes. Consecuentemente, el rechazo de la vacunaci\u00f3n podr\u00eda aumentar seriamente los riesgos para la salud p\u00fablica [[18]](#_ftn18). Por un lado, las personas que no pueden ser vacunadas (ej. los inmunodeprimidos) y dependen de la vacunaci\u00f3n de otros (inmunidad del grupo/reba\u00f1o) para evitar el contagio, estar\u00e1n m\u00e1s expuestas a la infecci\u00f3n. Por otro lado, lel infectarnos por falta de vacunaci\u00f3n resultar\u00e1 en un aumento en hospitalizaciones, con la consiguiente sobrecarga de los sistemas de salud y hasta su posible colapso \u2013 tal como ha ocurrido en varios pa\u00edses a lo largo de esta pandemia. Esto impide a\u00fan m\u00e1s el acceso a la atenci\u00f3n m\u00e9dica, algo que siempre afecta a las personas de menos recursos. Como declararon recientemente los Obispos de Inglaterra y Gales, acoger la vacuna no es s\u00f3lo cuesti\u00f3n de nuestra propia salud, sino tambi\u00e9n una acci\u00f3n en nombre de la solidaridad con los dem\u00e1s, especialmente los m\u00e1s vulnerables [[19]](#_ftn19).\nC . L\u00edneas gu\u00eda de la Comisi\u00f3n Vaticana Covid-19\n14. Para una mayor claridad sobre el trabajo de la Comisi\u00f3n , se inidican a continuaci\u00f3n algunas l\u00edneas gu\u00eda para su trabajo en relaci\u00f3n a la vacuna. La intenci\u00f3n general es obtener una vacuna segura y eficaz contra el Covid-19 de modo en que el tratamiento est\u00e9 disponible y al alcance de todos; con especial atenci\u00f3n a los m\u00e1s vulnerables, respetando el principio de la equidad a lo largo del proceso de desarrollo y distribuci\u00f3n de la vacuna (investigaci\u00f3n, dise\u00f1o, producci\u00f3n, financiaci\u00f3n, distribuci\u00f3n, programas de vacunaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n). La transparencia y la comunicaci\u00f3n adecuada son esenciales para fomentar la confianza y la adhesi\u00f3n al proceso\n[[20]](#_ftn20).\n15. Objetivo 1. Evaluaci\u00f3n \u00e9tico-cient\u00edfica. Con base en los conocimientos cient\u00edficos disponibles, la Comisi\u00f3n podr\u00e1 expresar valoraciones sobre la calidad, la metodolog\u00eda y el precio de la vacuna que permita su distribuci\u00f3n equitativa.\nMedidas necesarias: Colaborar estrechamente con las principales organizaciones que est\u00e1n desarrollando, evaluando, suministrando y administrando vacunas con la posibilidad, seg\u00fan la necesidad, de expresar opiniones sobre las posiciones p\u00fablicas sobre la calidad/equidad de propuestas para distribuci\u00f3n y utilizaci\u00f3n. Para ello, la Comisi\u00f3n pretende disponer de la informaci\u00f3n cient\u00edfica m\u00e1s precisa posible, y valerse de diversas capacidades para revisar las estrategias de distribuci\u00f3n de vacunas, en particular con respecto a las repercusiones sobre los grupos sociales m\u00e1s vulnerables. Como se\u00f1ala el Santo Padre Francisco: \u201cNo podemos dejar que los nacionalismos cerrados nos impidan vivir como la verdadera familia humana que somos\u201d. Debemos procurar \u201cvacunas para todos\u2026 \u00a1[poniendo] en primer lugar a los m\u00e1s vulnerables y necesitados, especialmente para los m\u00e1s vulnerables y necesitados!\u201d\n[[21]](#_ftn21).\n16. Objetivo 2. Cura global con \u201csabor local\u201d\n[[22]](#_ftn22). Una cura global que considere y mejore las situaciones locales: se pretende confeccionar recursos para asistir a Iglesias locales en la preparaci\u00f3n de esta iniciativa y de protocolos de tratamientos aptos para comunidades particulares.\nMedidas necesarias: Trabajar estrechamente con Di\u00f3cesis y comunidades cristianas alrededor del mundo para comprender las distintas exigencias y utilizar esta informaci\u00f3n para elaborar propuestas s\u00f3lidas, recomendaciones y herramientas apropiadas para responder a sus diversas necesidades. Esto comenzar\u00e1 escuchando atentamente a las iglesias locales para ayudarles a apoyar las estructuras y acciones de sus gobiernos y otras agencias.\n17. Objetivo 3. Colaboraci\u00f3n y Participaci\u00f3n. Mantener una estrecha colaboraci\u00f3n con diversas organizaciones a fin contribuir con la planificaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de las recomendaciones para la administraci\u00f3n de vacunas en todo el mundo.\nMedidas necesarias: Trabajar con representantes de las principales organizaciones e instituciones involucradas, as\u00ed como organizaciones mundiales de salud, ONGs y organizaciones de donantes, para asistir en el desarrollo, la evaluaci\u00f3n y participaci\u00f3n en diversas soluciones.\n18. Objetivo 4. Unir fuerzas. Colaborar de manera fruct\u00edfera con los Grupos de Trabajo de la Comisi\u00f3n y otros grupos eclesiales, para elaborar las mejores propuestas posibles para los pueblos.\nMedidas necesarias: Trabajar con los grupos de la Comisi\u00f3n, dentro del marco de\n[ Laudato Si\u2019](/content/francesco/es/encyclicals/documents/papa-francesco_20150524_enciclica-laudato-si.html) y [ Fratelli Tutti](/content/francesco/es/encyclicals/documents/papa-francesco_20201003_enciclica-fratelli-tutti.html), considerando sus sugerencias para las recomendaciones finales de la Comisi\u00f3n.\n19. Objetivo 5. Liderazgo: Profundizar la competencia y comprensi\u00f3n de la Iglesia en sus esfuerzos por proteger y promover la dignidad que Dios nos ha donado a todos.\nMedidas necesarias: Ayudar a la Iglesia universal y al mundo a articular las razones para enfrentar este desaf\u00edo como una familia global. La Iglesia puede desempe\u00f1ar un rol catalizador para abordar este desaf\u00edo de manera que refleje la conciencia y el respeto de la dignidad de todas las personas.\n20. Objetivo 6. La Iglesia al servicio de la \u201csanaci\u00f3n del mundo\u201d\n[[23]](#_ftn23). Dar ejemplos expl\u00edcitos y legibles que ayuden, entre otras cosas, a lograr el objetivo de la distribuci\u00f3n equitativa de las vacunas y la atenci\u00f3n m\u00e9dica.\nMedidas necesarias: Utilizar creativamente las voces de la Iglesia en todo el mundo para hablar, exhortar y ayudar a garantizar que las vacunas y la atenci\u00f3n de calidad est\u00e9n disponibles para nuestra familia mundial, especialmente las personas vulnerables. La Iglesia puede ayudar de muchas maneras, a trav\u00e9s de las Conferencias Episcopales, las redes de salud y educaci\u00f3n (escuelas y universidades), las numerosas organizaciones eclesi\u00e1sticas que llegan a los pobres, las comunidades de fe, etc. Evaluar la posibilidad de hacer donaciones a grupos que operan para obtener atenci\u00f3n y vacunas para los m\u00e1s necesitados.\n[[1]](#_ftnref1) Francisco, 2020. \u201c [Discurso del Santo Padre Francisco a los Miembros de la Fundaci\u00f3n \u2018Banco farmac\u00e9utico\u2019](/content/francesco/es/speeches/2020/september/documents/papa-francesco_20200919_banco-farmaceutico.html)\u201d, 19 de septiembre 2020\n[[2]](#_ftnref2) Francisco, 2020. [\u201cUrbi et Orbi \u2013 Navidad 2020\u201d](/content/francesco/es/messages/urbi/documents/papa-francesco_20201225_urbi-et-orbi-natale.html). 25 de diciembre 2020\n[[3]](#_ftnref3) Cfr. [ Compendio de la Doctrina Social de la Iglesia](/roman_curia/pontifical_councils/justpeace/documents/rc_pc_justpeace_doc_20060526_compendio-dott-soc_sp.html), nn. 105-208.\n[[4]](#_ftnref4) Francisco, 2020. Sanar el mundo. Catequesis sobre la pandemia. [Introducci\u00f3n](/content/francesco/es/audiences/2020/documents/papa-francesco_20200805_udienza-generale.html). Vaticano: LEV, pp. 15-20\n[[5]](#_ftnref5)Cfr. Nuffield Council for Bioethics, 2020. Fair and equitable access to COVID-19 treatments and vaccines. London: NCB, p. 3, en: https://www.nuffieldbioethics.org/publications/fair-and-equitable-access-to-covid-19-treatments-and-vaccines.\n[[6]](#_ftnref6) CDF, 2020, \u201c [Nota sobre la moralidad del uso de algunas vacunas contra la Covid-19](/roman_curia/congregations/cfaith/documents/rc_con_cfaith_doc_20201221_nota-vaccini-anticovid_sp.html), (21 de diciembre), n. 6.\n[[7]](#_ftnref7) Cfr Charlotte Lozier Institute, COVID19 Vaccine Candidates and Abortion-Derived Cell Lines, 3 de diciembre 2020, en https://lozierinstitute.org/update-covid-19-vaccine-candidates-and-abortion-derived-cell-lines/\n[[8]](#_ftnref8) Congregaci\u00f3n para la Doctrina de la Fe, 2008. [ Instrucci\u00f3n Dignitas Personae: Sobre Alungas Cuestiones de Bio\u00e9tica](/roman_curia/congregations/cfaith/documents/rc_con_cfaith_doc_20081208_dignitas-personae_sp.html), n. 35\n[[9]](#_ftnref9)Cfr CDF, 2020. \u201c [Nota sobre la moralidad del uso de algunas vacunas contra la Covid-19](/roman_curia/congregations/cfaith/documents/rc_con_cfaith_doc_20201221_nota-vaccini-anticovid_sp.html)\u201d, nn. 1-3.\n[[10]](#_ftnref10) \u00abAllocation guidelines must balance the obligation to assist individuals most likely to benefit against the obligation to secure the greatest aggregate benefit across the population\u00bb. In: Wu, J.H., John, S.D, and Adashi E.Y., 2020, \u201cAllocating Vaccines in a Pandemic: The Ethical Dimension\u201d, The American Journal of Medicine, November 2020, Volume 133(11).\n[[11]](#_ftnref11) La Presidente Von der Leyen ha expresado en repetidas ocasiones que la vacuna Covid debe considerarse un bien p\u00fablico, ya que todos los esfuerzos para hacer frente a la pandemia s\u00f3lo pueden tener \u00e9xito si trabajamos juntos por el bien com\u00fan. Cfr, por ejemplo, su discurso: https://ec.europa.eu/commission/presscorner/detail/ov/SPEECH_20_2258\n[[12]](#_ftnref12) Francisco, 2020. [\u201cUrbi et Orbi \u2013 Navidad 2020\u201d](/content/francesco/es/messages/urbi/documents/papa-francesco_20201225_urbi-et-orbi-natale.html). 25 de diciembre 2020\n[[13]](#_ftnref13)Ghebreyesus, Tedros, 2020. \u00abAlocuci\u00f3n de apertura del Director General de la OMS en la conferencia de prensa sobre la COVID-19 \u00bb, 4 de septiembre 2020.\n[[14]](#_ftnref14) Ghebreyesus, Tedros, 18 de agosto de 2020.\n[[15]](#_ftnref15) CDF, 2020. \u201c [Nota sobre la moralidad del uso de algunas vacunas contra la Covid-19](/roman_curia/congregations/cfaith/documents/rc_con_cfaith_doc_20201221_nota-vaccini-anticovid_sp.html)\u201d, n. 6.\n[[16]](#_ftnref16) CDF, 2020. \u201c [Nota sobre la moralidad del uso de algunas vacunas contra la Covid-19](/roman_curia/congregations/cfaith/documents/rc_con_cfaith_doc_20201221_nota-vaccini-anticovid_sp.html)\u201d\n[[17]](#_ftnref17) Seg\u00fan la Conferencia Episcopal de los Estados Unidos (USCCB), \"dada la urgencia de esta crisis, la falta de alternativas disponibles y el hecho de que la conexi\u00f3n entre un aborto ocurrido hace d\u00e9cadas y una vacuna producida hoy en d\u00eda es remota, la inoculaci\u00f3n con las nuevas vacunas Covid-19 en estas circunstancias puede estar moralmente justificada\". USCCB, 2020, Moral Considerations Regarding the New Covid-19 Vaccines.\n[[18]](#_ftnref18) Como se evidencia en una nota de la p\u00e1gina del Consejo Episcopal Latinoamericano (CELAM), si no hubiera otra opci\u00f3n que tomar las vacunas disponibles para proteger toda la vida humana y la salud de todos, \u201cno es cooperar con el mal, con el aborto, sino cuidar la vida\u201d y de \u201clegitima defensa contra un virus agresor\u201d. Cfr. CELAM, 2020, \u201cVacunas con Fetos Abortados\u201d.\n[[19]](#_ftnref19) Cfr. Conferencia Episcopal de Inglaterra y Gales, Departamento de Justicia Social, 2020. \u201cCovid-19 and Vaccination\u201d.\n[[20]](#_ftnref20) \u201cThe imbalanced and opaque sequence that characterized the early distribution of the limited supplies of the drug remdesivir should serve as a cautionary tale. The same mistakes must not be repeated.7 Only transparent and consistently applied allocation procedures will ensure public trust, especially in the case of vaccines. Ensuring that the allocation of vaccines is effective, fair, and justifiable to all is a priority that must not be compromised.\u201d In: Wu, J.H., John, S.D, and Adashi E.Y., 2020, op. cit.\n[[21]](#_ftnref21) Francisco, 2020. \u201c [Mensaje Urbi et Orbi de Navidad](/content/francesco/es/messages/urbi/documents/papa-francesco_20201225_urbi-et-orbi-natale.html)\u201d, 25 de diciembre 2020.\n[[22]](#_ftnref22) Francisco, 2020. [ Fratelli Tutti.Sobre la fraternidad y la amistad social](/content/francesco/es/encyclicals/documents/papa-francesco_20201003_enciclica-fratelli-tutti.html), n. 143. [[23]](#_ftnref23) Cfr. Francisco, 2020. [ Sanar el mundo: Catequesis sobre la pandemia](https://www.libreriaeditricevaticana.va/en/pope/517-sanar-el-mundo.html?search_query=sanar+el+mundo&results=3). Vaticano: LEV.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": [null, "/index.htm", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=", "https://twitter.com/home?status=vatican.va:%0A", "https://plus.google.com/share?url=", "mailto:", "javascript:history.go(-1)", "javascript:up()", "#", "/roman_curia/pontifical_academies/acdlife/documents/rc_pont-acd_life_doc_20201229_covid19-vaccinopertuttti_sp.html#_ftnref8", "/roman_curia/pontifical_academies/acdlife/documents/rc_pont-acd_life_doc_20201229_covid19-vaccinopertuttti_en.html", "/roman_curia/pontifical_academies/acdlife/documents/rc_pont-acd_life_doc_20201229_covid19-vaccinopertuttti_it.html", "http://www.humandevelopment.va/en/vatican-covid-19.html", "http://www.academyforlife.va/content/pav/it.html", "/content/francesco/es/encyclicals/documents/papa-francesco_20201003_enciclica-fratelli-tutti.html", "#_ftn1", "/content/francesco/es/messages/urbi/documents/papa-francesco_20201225_urbi-et-orbi-natale.html", "#_ftn2", "/content/francesco/es/audiences/2020/documents/papa-francesco_20200819_udienza-generale.html", "#_ftn3", "#_ftn4", "#_ftn5", "/roman_curia/congregations/cfaith/documents/rc_con_cfaith_doc_20201221_nota-vaccini-anticovid_sp.html", "#_ftn6", "#_ftn7", "https://www.libreriaeditricevaticana.va/en/pope/517-sanar-el-mundo.html?search_query=sanar+el+mundo&results=3", "#_ftn8", "#_ftn9", "http://www.academyforlife.va/content/pav/en/the-academy/activity-academy/note-vaccini.html", "#_ftn10", "#_ftn11", "#_ftn12", "#_ftn13", "#_ftn14", "#_ftn15", "#_ftn16", "#_ftn17", "#_ftn18", "#_ftn19", "#_ftn20", "#_ftn21", "#_ftn22", "/content/francesco/es/encyclicals/documents/papa-francesco_20150524_enciclica-laudato-si.html", "/content/francesco/es/encyclicals/documents/papa-francesco_20201003_enciclica-fratelli-tutti.html", "#_ftn23", "#_ftnref1", "/content/francesco/es/speeches/2020/september/documents/papa-francesco_20200919_banco-farmaceutico.html", "#_ftnref2", "/content/francesco/es/messages/urbi/documents/papa-francesco_20201225_urbi-et-orbi-natale.html", "#_ftnref3", "/roman_curia/pontifical_councils/justpeace/documents/rc_pc_justpeace_doc_20060526_compendio-dott-soc_sp.html", "#_ftnref4", "/content/francesco/es/audiences/2020/documents/papa-francesco_20200805_udienza-generale.html", "#_ftnref5", "#_ftnref6", "/roman_curia/congregations/cfaith/documents/rc_con_cfaith_doc_20201221_nota-vaccini-anticovid_sp.html", "#_ftnref7", "#_ftnref8", "/roman_curia/congregations/cfaith/documents/rc_con_cfaith_doc_20081208_dignitas-personae_sp.html", "#_ftnref9", "/roman_curia/congregations/cfaith/documents/rc_con_cfaith_doc_20201221_nota-vaccini-anticovid_sp.html", "#_ftnref10", "#_ftnref11", "#_ftnref12", "/content/francesco/es/messages/urbi/documents/papa-francesco_20201225_urbi-et-orbi-natale.html", "#_ftnref13", "#_ftnref14", "#_ftnref15", "/roman_curia/congregations/cfaith/documents/rc_con_cfaith_doc_20201221_nota-vaccini-anticovid_sp.html", "#_ftnref16", "/roman_curia/congregations/cfaith/documents/rc_con_cfaith_doc_20201221_nota-vaccini-anticovid_sp.html", "#_ftnref17", "#_ftnref18", "#_ftnref19", "#_ftnref20", "#_ftnref21", "/content/francesco/es/messages/urbi/documents/papa-francesco_20201225_urbi-et-orbi-natale.html", "#_ftnref22", "/content/francesco/es/encyclicals/documents/papa-francesco_20201003_enciclica-fratelli-tutti.html", "#_ftnref23", "https://www.libreriaeditricevaticana.va/en/pope/517-sanar-el-mundo.html?search_query=sanar+el+mundo&results=3"]}