{"title": "\u00bfC\u00f3mo fortalecer tu sistema inmunol\u00f3gico? - Instituto Mexicano de Yoga", "author": "Lu Botello", "url": "https://www.yoga.com.mx/fortalecer-sistema-inmunologico/", "hostname": "yoga.com.mx", "description": "De acuerdo a la medicina Ayurvedica, existen 3 aspectos que debemos de tomar en cuenta...", "sitename": "Instituto Mexicano de Yoga", "date": "2017-11-06", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "06 Nov \u00bfC\u00f3mo fortalecer tu sistema inmunol\u00f3gico?\n[Ana Paula Dom\u00ednguez](https://www.yoga.com.mx/category/autores/ana-paula/)\nDe acuerdo a la medicina Ayurvedica, existen 3 aspectos que debemos de tomar en cuenta para mantener la salud y el buen funcionamiento de nuestro sistema inmunol\u00f3gico:\n- Estado emocional\nEl sistema inmunol\u00f3gico est\u00e1 directamente relacionado con nuestro estado de \u00e1nimo. Si te sientes deprimido, vac\u00edo, desmotivado, triste, desanimado, es muy posible que tu sistema inmunol\u00f3gico se debilite y enfermes. En Ayurveda, la palabra que describe al sistema inmunol\u00f3gico, es \u201cVyadhikshamatva\u201d, que literalmente, significa \u201cperdonar la enfermedad\u201d. Y la enfermedad tambi\u00e9n es el apego a nuestras emociones, sentimientos o situaciones, que quiz\u00e1s nos pasaron en la infancia o en la vida adulta. Como dice Robert Svoboda, \u201cEstar trayendo a colaci\u00f3n una vez y otra el pasado para verbalizar lamentos o aflicciones ancestrales, simplemente infla un problema que puede ser resuelto solo al liberarlo de tu ser. Cuando est\u00e1s listo para dejar ir lo que ya fue, cuando puedes liberar a tu ser de la c\u00e1rcel que t\u00fa mismo has creado con tus propias memorias, le dar\u00e1s a tu esp\u00edritu el aire para que florezca y cuando vengan los frutos, podr\u00e1s saborear un jugo que es permanente y que nunca estar\u00e1 falto de dulzura.\u201d\nTener un prop\u00f3sito en la vida es fundamental para tener un sistema inmunol\u00f3gico eficiente, pero tambi\u00e9n aprender a estar con tu ser tal y como es. Como menciona Maya Tiwari \u201cCuando el ser individual no est\u00e1 en su centro o est\u00e1 fragmentado, deja al proceso inmunol\u00f3gico vol\u00e1til y vulnerable y est\u00e1 es la primera verdadera causa de la enfermedad. Cuando reconocemos que la fragmentaci\u00f3n es la fuente de toda la enfermedad, podemos empezar a beneficiarnos de la pr\u00e1ctica de una vida hol\u00edstica. Aceptarnos a nosotros mismos tal como somos es la mejor salud de todas. \u201c\nEl m\u00e9dico Ayurveda Vasant Lad comenta al respecto: \u201cEl amor dice que \u201cs\u00ed\u201d a todos los sentimientos, situaciones, pensamientos y emociones. Decir que \u201cno\u201d significa resistencia y esto trae miedo y enojo y hace que nuestra conciencia se vuelva pesada y r\u00edgida. Si la consistencia de nuestra conciencia se vuelve s\u00f3lida, esto crea depresi\u00f3n y un sistema inmunol\u00f3gico d\u00e9bil\u201d. Decir que \u201csi\u201d, significa rendirte a cada pensamiento, emoci\u00f3n y suceso. Significa dejar ir y esto es un viaje a nuestro coraz\u00f3n.\u201c\nPor lo tanto si usted desea tener un sistema inmunol\u00f3gico sano, busque un prop\u00f3sito en su vida, haga ejercicio, tenga momentos de ocio y diversi\u00f3n, lea un libro, sonr\u00eda, vea por los dem\u00e1s y erradique los sentimientos negativos de miedo y depresi\u00f3n.\n- Nuestro estilo de vida\nAlgunas de las causas que debilitan nuestro sistema inmunol\u00f3gico de acuerdo al Ayurveda son:\n- Usar excesivamente los sentidos.\n- Comer incorrectamente o comida desvitalizada (chatarra).\n- Ignorar los ciclos de las estaciones o de nuestra vida.\n- Enojo constante.\n- Preocupaciones y ansiedad.\n- Exceso de trabajo y estr\u00e9s.\n- Exceso de actividad sexual.\n- Uso de drogas y estimulantes.\n- Viajar en exceso.\n- Cargar con aflicciones del pasado.\nCuando trabajamos en exceso, damos demasiado de nosotros mismos, dormimos poco y en general no descansamos, muy posiblemente seamos susceptibles de enfermarnos, aunque sea de una gripe, porque nuestro sistema inmunol\u00f3gico se encuentra debilitado. Es en tiempos de estr\u00e9s en los que con mayor facilidad podemos enfermarnos. Estudios realizados por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), se\u00f1alan que el 80% de las enfermedades se relacionan con nuestro estilo de vida. Cada vez m\u00e1s los cient\u00edficos est\u00e1n apoyando \u00e9sta observaci\u00f3n, indicando que los virus y bacterias merman el sistema inmunol\u00f3gico en el momento en el que el medio ambiente interno de nuestro cuerpo se ve estresado y sacado de su balance interior.\n- La alimentaci\u00f3n\nDe acuerdo con el Dr. Mauricio Padilla, fundador del Centro de Investigaci\u00f3n y Educaci\u00f3n para la Salud: \u201cEl descanso, el sue\u00f1o, el cultivo de la alegr\u00eda interior, la meditaci\u00f3n, la buena nutrici\u00f3n y el ejercicio son parte de la ecuaci\u00f3n para mejorar las defensas. Sin embargo, expresa que la nutrici\u00f3n que tenemos es deficiente (especialmente \u00e1cidos grasos, zinc, carotenoides, flavonoides), que nuestra dieta tiende a tener un exceso de az\u00facares refinados (jugos embotellados, refrescos y botanas no sanas como frituras y harinas refinadas), que existe un d\u00e9ficit de frutas y vegetales en nuestra dieta y que la contaminaci\u00f3n de las ciudades como Monterrey, M\u00e9xico y Guadalajara, son algunos de los factores que hacen que nuestras defensas est\u00e9n bajas.\nPara subir nuestras defensas a bajo costo, el Dr. Mauricio Padilla recomienda:\n- Incluir especies con efectos positivos sobre la inmunidad como el ajo y la cebolla, usar diario levadura de cerveza, una cucharada en un licuado si es polvo y 2-4 tabletas al d\u00eda. Agregar un pro bi\u00f3tico como yakult u otro diariamente.\n- Aumentar el consumo de vegetales (2-3 tazas) y frutas 1.3 a 2 tazas como m\u00ednimo.\n- Consumir diariamente leguminosas en al menos una comida al d\u00eda, puede ser en dos o tres de ellas.\n- Utilizar al menos 15 a 20 gramos de semillas oleaginosas (semillas de calabaza, almendra, nuez, pi\u00f1\u00f3n, etc.)\n- Usar granos integrales (gram\u00edneas como la avena, arroz, trigo, etc., al menos 100 a 150 gramos al d\u00eda).\n- Minimizar alimentos fritos en aceite, sal, az\u00facar, colorantes, refrescos, jugos embotellados, caf\u00e9, harinas refinadas, alimentos procesados con grasas transg\u00e9nicas.\n- Dormir al menos 8 horas en los adultos y 10-12 en los ni\u00f1os y adolescentes.\n- Tomar agua suficiente, entre 2 y 2.5 o hasta 3 litros al d\u00eda (dependiendo del ejercicio).\n- Hacer ejercicio cotidianamente seg\u00fan edad, condici\u00f3n y gustos, al menos 30-40 min./d\u00eda.\nLa importancia de la Vitamina C.- es ideal para fortalecer el sistema inmunol\u00f3gico. La puedes consumir si no padeces de acidez o gastritis, comiendo un lim\u00f3n sin semillas diariamente o puedes comprarla en las tiendas naturistas. Si optas por esta opci\u00f3n, elige alguna que tenga bioflavonoides, para que puedas asimilarla mejor y tu est\u00f3mago se mantenga protegido. El Dr. Dieter le Noir, sugiere consumir un gramo de forma diaria.", "language": null, "image": "https://www.yoga.com.mx/wp-content/uploads/2017/11/shutterstock_360191873.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#", "https://www.yoga.com.mx/", "https://www.yoga.com.mx/carrit/", "https://www.yoga.com.mx/carrit/", "javascript:void(0)", "https://www.yoga.com.mx/", "https://www.yoga.com.mx/quienes-somos/", "https://www.yoga.com.mx/blog-yoga/", "https://www.yoga.com.mx/category/posturas-de-yoga/", "https://www.yoga.com.mx/category/yoga-para-principiantes/", "https://www.yoga.com.mx/category/practicante-de-yoga/", "https://www.yoga.com.mx/category/instructores-de-yoga/", "https://www.yoga.com.mx", "https://mailchi.mp/b788d5f30e92/top-lugares-para-retiros-1242414", "https://mailchi.mp/72780d46207e/yoganews-septiembre", "https://www.yoga.com.mx/directorio", "https://www.yoga.com.mx/cursos-online/", "https://www.yoga.com.mx/", "https://www.yoga.com.mx/quienes-somos/", "https://www.yoga.com.mx/blog-yoga/", "https://www.yoga.com.mx/category/posturas-de-yoga/", "https://www.yoga.com.mx/category/yoga-para-principiantes/", "https://www.yoga.com.mx/category/practicante-de-yoga/", "https://www.yoga.com.mx/category/instructores-de-yoga/", "https://www.yoga.com.mx", "https://mailchi.mp/b788d5f30e92/top-lugares-para-retiros-1242414", "https://mailchi.mp/72780d46207e/yoganews-septiembre", "https://www.yoga.com.mx/directorio", "https://www.yoga.com.mx/cursos-online/", "#", "https://www.yoga.com.mx/", "https://www.yoga.com.mx/category/autores/", "https://www.yoga.com.mx/category/autores/ana-paula/", "https://www.yoga.com.mx/category/autores/ana-paula/", "https://www.yoga.com.mx/author/lu/", "https://www.yoga.com.mx/tag/aceptacion/", "https://www.yoga.com.mx/tag/alimentacion/", "https://www.yoga.com.mx/tag/alimentacion-saludable/", "https://www.yoga.com.mx/tag/almendra/", "https://www.yoga.com.mx/tag/amor/", "https://www.yoga.com.mx/tag/arroz/", "https://www.yoga.com.mx/tag/avena/", "https://www.yoga.com.mx/tag/ayurveda/", "https://www.yoga.com.mx/tag/ayurveda/", "https://www.yoga.com.mx/tag/ayurvedica/", "https://www.yoga.com.mx/tag/balance/", "https://www.yoga.com.mx/tag/balance-emocional/", "https://www.yoga.com.mx/tag/bienestar/", "https://www.yoga.com.mx/tag/centro-de-investigacion-y-educacion-para-la-salud/", "https://www.yoga.com.mx/tag/consciencia/", "https://www.yoga.com.mx/tag/descanso/", "https://www.yoga.com.mx/tag/emociones/", "https://www.yoga.com.mx/tag/enfermedad/", "https://www.yoga.com.mx/tag/enfermedad-de-las-emociones/", "https://www.yoga.com.mx/tag/enfermedades/", "https://www.yoga.com.mx/tag/equilibrio/", "https://www.yoga.com.mx/tag/equilibrio-emocional/", "https://www.yoga.com.mx/tag/holistico/", "https://www.yoga.com.mx/tag/mauricio-padilla/", "https://www.yoga.com.mx/tag/maya-tiwari/", "https://www.yoga.com.mx/tag/nuez/", "https://www.yoga.com.mx/tag/nutricion/", "https://www.yoga.com.mx/tag/oms/", "https://www.yoga.com.mx/tag/organizacion-mundial-de-la-salud/", "https://www.yoga.com.mx/tag/pinon/", "https://www.yoga.com.mx/tag/salud/", "https://www.yoga.com.mx/tag/semillas-de-calabaza/", "https://www.yoga.com.mx/tag/sentimientos/", "https://www.yoga.com.mx/tag/sistema-inmunologico/", "https://www.yoga.com.mx/tag/trigo/", "https://www.yoga.com.mx/tag/vasant-lad/", "https://www.yoga.com.mx/tag/vida-holistica/", "https://www.yoga.com.mx/tag/vitamina-c/", "https://www.yoga.com.mx/tag/vitaminas/", "https://www.yoga.com.mx/tag/vyadhikshamatva/", "/cdn-cgi/l/email-protection", "https://api.whatsapp.com/send?phone=+52 1 55616 08756&text=Hola", "https://www.yoga.com.mx/wp-content/uploads/2017/12/Aviso_de_Privacidad_IMY.pdf", "https://www.yoga.com.mx/wp-content/uploads/2018/05/Terminos-y-Condiciones-IMY-1.pdf", "https://www.yoga.com.mx/suscribete/"]}