{"title": "Goetheanum | La eficacia curativa de la Antroposof\u00eda", "author": null, "url": "https://goetheanum.ch/es/noticias/die-heilende-wirksamkeit-der-anthroposophie", "hostname": "goetheanum.ch", "description": "La conmemoraci\u00f3n del 95\u00ba aniversario de la muerte de Rudolf Steiner tiene lugar en un momento especial: la humanidad se enfrenta a una amenaza de pandemia con efectos hasta ahora desconocidos sobre la salud, los derechos humanos fundamentales, la subsistencia econ\u00f3mica del individuo y la econom\u00eda mundial.", "sitename": "Goetheanum", "date": "2020-03-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La eficacia curativa de la Antroposof\u00eda\nLa conmemoraci\u00f3n del 95\u00ba aniversario de la muerte de Rudolf Steiner tiene lugar en un momento especial: la humanidad se enfrenta a una amenaza de pandemia con efectos hasta ahora desconocidos sobre la salud, los derechos humanos fundamentales, la subsistencia econ\u00f3mica del individuo y la econom\u00eda mundial.\nA pesar de los m\u00faltiples logros de la medicina, tambi\u00e9n se hace evidente su impotencia para hacer frente a este desaf\u00edo mundial. La r\u00e1pida propagaci\u00f3n de la enfermedad humana est\u00e1 eclipsando actualmente las preocupaciones sobre la desafiante crisis clim\u00e1tica y la resultante enfermedad de la Tierra, aunque ambas tengan que ver la una con la otra.\nEl comienzo de la primavera marc\u00f3 el centenario del nacimiento de la Medicina Antropos\u00f3fica. El 21 de marzo de 1920 Rudolf Steiner dio la primera de las veinte conferencias del curso m\u00e9dico \u2039Ciencia Espiritual y Medicina\u203a (1), con el que fundament\u00f3 el arte de curar inspirado en la Antroposof\u00eda, desarroll\u00e1ndolo a partir de la Antroposof\u00eda como camino del conocimiento \u00abque busca conducir lo espiritual en el ser humano a lo espiritual en el universo\u00bb (2). En la medicina contempor\u00e1nea tenemos medicamentos que se han alejado de la naturaleza; son sustancias \u00abconstruidas\u00bb para influenciar e inhibir procesos de enfermedades espec\u00edficas. En cambio, el m\u00e9todo de la Medicina Antropos\u00f3fica para desarrollar medicamentos busca la conexi\u00f3n con la naturaleza y el cosmos. De este modo el ser humano, en su condici\u00f3n de microcosmos, puede experimentar las fuerzas curativas del macrocosmos, que guarda en s\u00ed las fuerzas que estimulan y promueven la auto-curaci\u00f3n. Muchos medicamentos se derivan de la naturaleza. Y conocemos remedios eficaces obtenidos del mundo vegetal y animal, el mundo de los minerales y los metales. Como resultado, no s\u00f3lo se est\u00e1 desarrollando una medicina que busca una conexi\u00f3n racional con la naturaleza y que, en su disposici\u00f3n de curar, recurre a las fuerzas del macrocosmos, sino tambi\u00e9n una farmacia y un arte de curar de orientaci\u00f3n ecol\u00f3gica. El problema de la contaminaci\u00f3n del agua superficial y subterr\u00e1nea est\u00e1 asumiendo dimensiones incontrolables debido al creciente uso de medicamentos qu\u00edmicos (citost\u00e1ticos, preparados hormonales, antibi\u00f3ticos y otros). Necesitamos un cambio ecol\u00f3gico tambi\u00e9n en la medicina, un cambio que se ha ido demandando durante mucho tiempo en otras \u00e1reas, como la agricultura.\nConocimiento y curaci\u00f3n\nEl camino antropos\u00f3fico del conocimiento busca conducir lo espiritual en el ser humano a lo espiritual en el universo. El arte de curar por su parte, tambi\u00e9n conecta al ser humano con el ser del mundo, el macrocosmos. Esto no s\u00f3lo es cierto para los medicamentos y las aplicaciones externas, sino tambi\u00e9n para la euritmia curativa y las terapias art\u00edsticas en las que act\u00faan y despliegan sus fuerzas el lenguaje, la m\u00fasica, el color y el mundo de las sustancias. Respecto a la relaci\u00f3n entre el conocimiento y la curaci\u00f3n, tenemos que distinguir pues entre la actividad cognitiva consciente del ser humano y el actuar de los procesos de curaci\u00f3n que tienen lugar en un nivel inferior de la conciencia. Como d\u00eda y noche, estas actividades humanas son polarmente opuestas la una a la otra. Una relaci\u00f3n que se ilustra por el hecho de que los procesos de curaci\u00f3n tienen lugar sobre todo en la fase del sue\u00f1o \u2013 y en los antiguos misterios en el sue\u00f1o del templo.\nEl conocimiento y la curaci\u00f3n est\u00e1n relacionados de una forma esencial. La curaci\u00f3n es la expresi\u00f3n de las fuerzas vitales regenerativas del ser humano. Hans Jonas las llam\u00f3 \u00abel principio vida\u00bb (3), el neur\u00f3logo estadounidense Alan Shewmon habla de la \u00abunidad integradora\u00bb del organismo por la que este se mantiene y regenera (4). Para el desarrollo de la conciencia de vigilia, estas fuerzas vitales pasan por una transformaci\u00f3n decisiva. La vida se desarrolla principalmente en el sistema metab\u00f3lico motor; en el polo opuesto, el desarrollo de la conciencia se produce sobre la base del sistema neurosensorial. La organizaci\u00f3n nerviosa, en comparaci\u00f3n con los \u00f3rganos metab\u00f3licos, no tiene ning\u00fan tipo de vitalidad, pero es la base sobre que se desarrolla la conciencia.\nLas fuerzas vitales de nuestra organizaci\u00f3n se metamorfosean en las fuerzas del pensamiento. Esta conexi\u00f3n es decisiva y de relevancia cada vez mayor, por ejemplo, para el desarrollo del ni\u00f1o: La \u00abmadurez escolar\u00bb es el umbral en el que el ni\u00f1o es capaz de transformar estas fuerzas, a la vez de disponer de la atenci\u00f3n y concentraci\u00f3n adecuadas. En estudios como el de Lewis Terman, (5) realizado a lo largo de varios decenios y por lo tanto a lo largo de varias generaciones de investigadores, se pone de manifiesto una conexi\u00f3n entre la edad de escolarizaci\u00f3n y la duraci\u00f3n de la vida. La escolarizaci\u00f3n precoz y, por lo tanto la intelectualizaci\u00f3n, va acompa\u00f1ada de una vida m\u00e1s corta. La relaci\u00f3n de la conciencia con la vida constituye, pues, una tarea de investigaci\u00f3n de actualidad y relevancia para casi todos los campos de trabajo de la \u00abAntroposof\u00eda aplicada\u00bb.\nCon el desarrollo de la conciencia despierta, constantemente privamos al organismo de fuerzas vitales, provocando la necesidad de un sue\u00f1o regenerador. Por lo tanto, las causas de enfermar se encuentran en la disposici\u00f3n an\u00edmico-espiritual (6). En el mundo de las plantas, estas fuerzas vitales no han despertado a la conciencia, y es por eso por lo que pueden convertirse en remedios para el ser humano. A ra\u00edz de ello se puede entender mejor la conexi\u00f3n terap\u00e9utica entre la enfermedad y las fuerzas curativas de los reinos de la naturaleza: El hecho de que nuestra conciencia absorba fuerzas vitales de nuestro organismo y de que con ello pueda incluso llevarlo a la enfermedad, se puede equilibrar con las fuerzas vitales que act\u00faan en la naturaleza. El misterio de lo vivo, que se manifiesta tanto en la vida an\u00edmica como en la vida org\u00e1nica, abarca la relaci\u00f3n curativa entre el ser humano y los reinos de la naturaleza.\nVida y luz\nLa transformaci\u00f3n de la vida en las fuerzas de luz de la conciencia es descrita por Rudolf Steiner como \u00abeterizaci\u00f3n de la sangre\u00bb (7). Mientras que la formaci\u00f3n de sangre en la m\u00e9dula \u00f3sea tiene una enorme vitalidad proliferativa (se producen entre 200 y 250 mil millones de eritrocitos a ritmo diario), los gl\u00f3bulos rojos maduros pierden su n\u00facleo celular, y con \u00e9l su capacidad de divisi\u00f3n celular y vitalidad, para morir despu\u00e9s de un promedio de 120 d\u00edas. En la sangre sucede un continuo sacrificio de las fuerzas vitales. En el \u00e1rea del coraz\u00f3n y su cualidad cal\u00f3rica, se transforman en fuerzas lum\u00ednicas, que pueden ser experimentadas en la conciencia on\u00edrica de los sentimientos, y finalmente, sobre la base del sistema neurosensorial, en forma de la luz de la despierta conciencia pensante. Rudolf Steiner se\u00f1al\u00f3 la relaci\u00f3n de este proceso con el misterio de la resurrecci\u00f3n (8).\nUn proceso a trav\u00e9s del cual el ser humano est\u00e1 ligado al Misterio de G\u00f3lgota y puede unir su Yo con el Yo del Mundo. El desarrollo de la conciencia caracteriza el estado de vigilia del ser humano; en cambio, en la conciencia on\u00edrica o de ensue\u00f1o, los miembros constitutivos superiores iluminan la organizaci\u00f3n et\u00e9rea del ser humano introduciendo la luz solar-espiritual en la vida.\nFuerzas curativas de la Antroposof\u00eda\nLa conciencia abstracta, despierta y hambrienta de informaci\u00f3n consume las fuerzas vitales; por contrario la meditaci\u00f3n quiere llevar del pensamiento ordinario a una vida de sustancialidad espiritual, (9) es decir, a una actividad espiritual que no conduce al mundo de la conciencia mortecina sino que desarrolla fuerzas vitales espirituales que tienen un efecto curativo. La palabra \u00abmeditaci\u00f3n\u00bb incluye la palabra \u00abmederi\u00bb (curar), de la que se deriva la \u00abmedicina\u00bb. En el mundo despierto de la conciencia, el esp\u00edritu puede consumir las fuerzas vitales e incluso provocar la enfermedad, pero tambi\u00e9n puede producir un efecto saludable a trav\u00e9s de la actividad viva meditativa. La luz viva que surge en el pensar est\u00e1 conectada con el actuar de Micael, que conduce a trav\u00e9s de la percepci\u00f3n sensorial a lo sustancial espiritual. Por el otro lado, la acci\u00f3n curativa del esp\u00edritu est\u00e1 relacionada con el actuar de Rafael. El esp\u00edritu de d\u00eda Micael y el \u00abesp\u00edritu de noche\u00bb Rafael, cuyo nombre deriva del hebreo \u00abrafa\u00bb (curar) y \u00abel\u00bb (Dios), est\u00e1n presentes en la metamorfosis de la vida y la luz.\nLa curaci\u00f3n de los miembros constitutivos a trav\u00e9s de la Antroposof\u00eda\nA trav\u00e9s del conocimiento, aumenta la luz en la conciencia cotidiana. Mientras no hemos llegado a entender alguna cosa, seguimos en oscuridad espiritual. Nos quedamos en estado de duda, a veces con la sensaci\u00f3n de impotencia, y ante el reto de la b\u00fasqueda de sentido. Con el conocimiento se produce la sensaci\u00f3n de luz e ilustraci\u00f3n interior; la conciencia se llena con nuevos contenidos. La experiencia de la verdad significa seguridad en el alma. Por otro lado, la inseguridad y las dudas tienen efectos nocivos para la salud. Son bien conocidos los efectos nocivos de la depresi\u00f3n, como estado de oscuridad del alma. Si preguntamos sobre las fuerzas curativas del cuerpo astral, se encuentran en la seguridad, la b\u00fasqueda de sentido y la orientaci\u00f3n que nos da el conocimiento. En este sentido, la verdad tiene un efecto curativo, mientras que la falsedad debilita y da\u00f1a el alma. Las fuerzas de devoci\u00f3n hacia la verdad, las convicciones en la vida, tienen un efecto curativo en la organizaci\u00f3n astral.\nA trav\u00e9s del conocimiento surge una nueva luz en la conciencia, y al mismo tiempo una conexi\u00f3n con el mundo. El conocimiento no se puede reducir a una actividad intelectual; m\u00e1s bien tiende puentes y conecta al ser humano con el mundo. En el proceso cognitivo no distinguimos entre sujeto y objeto, ambos se funden en uno. En este sentido, lo sustancial del conocimiento es el amor con el que nos conectamos con lo conocido.\nBajo este aspecto, el amor es la \u00absustancia\u00bb del conocimiento, que no nos hace ciegos, sino que nos hace ver las cosas, como Rudolf Steiner dice en la \u2039Filosof\u00eda de la Libertad\u203a. El amor afecta a la organizaci\u00f3n et\u00e9rea y a las fuerzas vitales del ser humano y aumenta las fuerzas de curaci\u00f3n. Hay muchos ejemplos que muestran el efecto curativo del amor humano. El aislamiento social, por ejemplo, es un factor de riesgo para las enfermedades card\u00edacas; los conflictos no resueltos pueden dar lugar a irregularidades cardiovasculares. Las relaciones sociales pueden influir a largo plazo en la inmunidad infecciosa (10). Estas y otras observaciones se\u00f1alan la importancia del amor como fuerza curativa. Los traumas de la primera infancia se mitigan en sus consecuencias mediante la comprensi\u00f3n, el consuelo y la calidez humana. El inter\u00e9s y la c\u00e1lida relaci\u00f3n con el paciente tambi\u00e9n tienen una gran importancia terap\u00e9utica en los cuidados paliativos.\nEn \u00faltima instancia, el conocimiento tambi\u00e9n hace crecer las fuerzas de coraje y esperanza. Cuando estamos convencidos de que es necesario actuar de tal o tal forma, aumenta el coraje para la acci\u00f3n. La acci\u00f3n basada en el conocimiento resulta en fuerzas de esperanza: \u00abque para bien resulte lo que fundamos de coraz\u00f3n, lo que queremos conducir certeramente desde nuestro pensar\u00bb, como reza la en la meditaci\u00f3n de la \u2039Piedra de Fundaci\u00f3n\u203a de Rudolf Steiner (11).\nLa esperanza tiene un efecto curativo en el cuerpo f\u00edsico. Toda curaci\u00f3n necesita esperanza. Si el paciente se siente abandonado, sus fuerzas de curaci\u00f3n disminuyen junto con su esperanza. A partir de ello, Rudolf Steiner desarroll\u00f3 una relaci\u00f3n esencial, que puede ser llamada la ley principal de la relaci\u00f3n terap\u00e9utica. \u00abSi la individualidad del m\u00e9dico lleva a la persona enferma a sentir c\u00f3mo \u00e9l est\u00e1 impregnado por la voluntad de curar, esto le dar\u00e1 al enfermo un reflejo impregnado por la voluntad de curarse. La voluntad de curar y la de curarse juegan un papel enormemente importante en la terapia, de modo que se puede decir que en ello hay una imagen refleja de lo pedag\u00f3gico, y que inversamente en lo pedag\u00f3gico se refleja lo curativo.\u00bb (12)\nConcluyendo, por un lado la Antroposof\u00eda es un camino de conocimiento que quiere conducir al ser humano a lo espiritual del universo, por otro lado, ejerce un efecto curativo sobre el alma y el cuerpo. En el a\u00f1o del centenario de la medicina antropos\u00f3fica, reconocer la fuerza curativa de la Antroposof\u00eda es de particular importancia. Una fuerza que deseamos que irradie en el pr\u00f3ximo siglo, para que a lo largo de \u00e9l sea fruct\u00edfero el arte de curar antropos\u00f3fico.\n(1) Rudolf Steiner: Ciencia espiritual y medicina (GA 312).\n(2) Rudolf Steiner: Pensamientos gu\u00eda, (GA 26), primer principio rector.\n(3) Hans Jonas: Hans Jo\u00f1as El principio vida. Hacia una biolog\u00eda filos\u00f3fica (Das Prinzip Leben. Ans\u00e4tze zu einer philosophischen Biologie).\n(4) Alan Shewmon: The brain and somatic integration: Insights into the standard biological rationale for equating 'brain death' with death, en: 'Journal of Medicine and Philosophy' 2001; 26(5), p\u00e1ginas 457-478.\n(5) H. Friedmann y L. Martin: La F\u00f3rmula de Larga Vida (Die Long-Life Formel, 2012).\n(6) Rudolf Steiner e Ita Wegman: Fundamentos para una ampliaci\u00f3n del arte de curar (GA 27), segundo cap\u00edtulo.\n(7) Rudolf Steiner: El Cristianismo esot\u00e9rico y la direcci\u00f3n espiritual de la humanidad (GA 130), conferencia del 1 de octubre de 1911.\n(8) Ib\u00eddem.\n(9) Rudolf Steiner: C\u00f3mo se alcanza el conocimiento de los mundos superiores (GA 10).\n(10) V.S. Ulset, N. O. Czajkowski, B. Kraft, P. Kraft, E. Wikenius, T. H. Kleppest\u00f8, M. Bekkhus: \u00bfLos ni\u00f1os impopulares tienen m\u00e1s probabilidades de enfermarse? (Are unpopular children more likely to get sick?), en: PLoS One. 2019 Sep 10;14(9):e0222222. doi: 10.1371/journal.pone.0222222. eColecci\u00f3n 2019.\n(11) Rudolf Steiner: El Congreso de Navidad para la fundaci\u00f3n de la Sociedad Antropos\u00f3fica General, 1923/24 (GA 260), 1994, colocaci\u00f3n de la Piedra de Fundaci\u00f3n el 25 de diciembre de 1923.\n(12) Rudolf Steiner: Estudios e introducciones meditativas para la profundizaci\u00f3n del arte de curar (GA 316), conferencia del 25 de abril de 1924.", "language": null, "image": "https://static.goetheanum.ch/assets/medias/Nachrichten/_1200x628_crop_center-center_75_none/140593/9AE986C0-A234-4116-921C-1FFCE3474A16.jpg", "pagetype": "website", "links": ["https://www.goetheanum.ch/es/hacerse-miembro", "https://www.goetheanum.ch/de/offene-stellen", "https://www.goetheanum.org/es/donacion", "https://www.goetheanum.org/login", "/es/noticias/die-heilende-wirksamkeit-der-anthroposophie", "https://goetheanum.ch/en/news/the-healing-effects-of-anthroposophy", "https://goetheanum.ch/de/nachrichten/die-heilende-wirksamkeit-der-anthroposophie", "https://goetheanum.ch/fr/nouvelles/laction-therapeutique-de-lanthroposophie", "https://goetheanum.ch/es/calendario", "https://goetheanum.ch/es/calendario", "https://www.goetheanum-buehne.ch/", "https://tickets.goetheanum.ch", "https://goetheanum.ch/es/horario-de-apertura", "https://goetheanum.ch/es/escuela", "https://goetheanum.ch/es/escuela#noticias", "https://goetheanum.ch/es/escuela#secciones", "https://goetheanum.ch/es/escuela#direccion", "https://goetheanum.ch/es/escuela#publicaciones-de-la-direccion", "https://goetheanum.ch/es/escuela#estudios-y-formacion", "https://goetheanum.ch/es/escuela#documentacion", "https://goetheanum.ch/es/escuela#escenario", "https://allgemeine-sektion.goetheanum.ch/es", "http://www.forschungsinstitut.ch", "https://www.goetheanum-paedagogik.ch", "https://ssw.goetheanum.org", "https://youthsection.org", "https://medsektion-goetheanum.org", "https://www.sektion-landwirtschaft.org", "https://sbk.goetheanum.org", "https://srmk.goetheanum.org", "https://sozial.goetheanum.org", "https://mas.goetheanum.org", "https://goetheanum.ch/es/escuela#escuela-secretaria", "https://goetheanum.ch/es/sociedad", "/es/sociedad#la-sociedad-en-el-mundo", "/es/sociedad#afiliacion", "/es/sociedad#noticias-para-los-miembros", "/es/sociedad#apoyo", "/es/sociedad#junta-directiva", "/es/sociedad#historia", "/es/sociedad#departamentos", "https://goetheanum.ch/es/zona-de-prensa", "/es/sociedad#secretaria-de-miembros", "https://goetheanum.ch/es/campus", "/es/campus#visitas-guiadas", "/es/campus#edificio", "/es/campus#anexos", "https://goetheanum.ch/es/campus#exposiciones", "/es/campus#exposicionpermanente", "/es/campus#parque", "/es/campus#gastronomia-alojamiento", "/es/campus#mapa-acceso", "https://goetheanum.ch/es/horario-de-apertura", "https://goetheanum.ch/es/dokumentation/biblioteca", "http://www.speisehaus.ch/", "http://www.goetheanum-buchhandlung.ch/", "http://www.rudolf-steiner.com/", "http://www.architekturpfad.ch/architekturpfad", "https://goetheanum.ch/es", "http://goetheanum.tv/?locale=en_us", "https://elementedernaturwissenschaft.org/en", "https://www.goetheanum.ch/es/hacerse-miembro", "https://www.goetheanum.ch/de/offene-stellen", "https://www.goetheanum.org/es/donacion", "https://www.goetheanum.org/login", "/es/noticias/die-heilende-wirksamkeit-der-anthroposophie", "https://goetheanum.ch/en/news/the-healing-effects-of-anthroposophy", "https://goetheanum.ch/de/nachrichten/die-heilende-wirksamkeit-der-anthroposophie", "https://goetheanum.ch/fr/nouvelles/laction-therapeutique-de-lanthroposophie", "/es", "https://goetheanum.ch/es/calendario", "https://goetheanum.ch/es/calendario", "https://www.goetheanum-buehne.ch/", "https://tickets.goetheanum.ch", "https://goetheanum.ch/es/horario-de-apertura", "https://goetheanum.ch/es/escuela", "https://goetheanum.ch/es/escuela#noticias", "https://goetheanum.ch/es/escuela#secciones", "https://goetheanum.ch/es/escuela#direccion", "https://goetheanum.ch/es/escuela#publicaciones-de-la-direccion", "https://goetheanum.ch/es/escuela#estudios-y-formacion", "https://goetheanum.ch/es/escuela#documentacion", "https://goetheanum.ch/es/escuela#escenario", "https://allgemeine-sektion.goetheanum.ch/es", "http://www.forschungsinstitut.ch", "https://www.goetheanum-paedagogik.ch", "https://ssw.goetheanum.org", "https://youthsection.org", "https://medsektion-goetheanum.org", "https://www.sektion-landwirtschaft.org", "https://sbk.goetheanum.org", "https://srmk.goetheanum.org", "https://sozial.goetheanum.org", "https://mas.goetheanum.org", "https://goetheanum.ch/es/escuela#escuela-secretaria", "https://goetheanum.ch/es/sociedad", "/es/sociedad#la-sociedad-en-el-mundo", "/es/sociedad#afiliacion", "/es/sociedad#noticias-para-los-miembros", "/es/sociedad#apoyo", "/es/sociedad#junta-directiva", "/es/sociedad#historia", "/es/sociedad#departamentos", "https://goetheanum.ch/es/zona-de-prensa", "/es/sociedad#secretaria-de-miembros", "https://goetheanum.ch/es/campus", "/es/campus#visitas-guiadas", "/es/campus#edificio", "/es/campus#anexos", "https://goetheanum.ch/es/campus#exposiciones", "/es/campus#exposicionpermanente", "/es/campus#parque", "/es/campus#gastronomia-alojamiento", "/es/campus#mapa-acceso", "https://goetheanum.ch/es/horario-de-apertura", "https://goetheanum.ch/es/dokumentation/biblioteca", "http://www.speisehaus.ch/", "http://www.goetheanum-buchhandlung.ch/", "http://www.rudolf-steiner.com/", "http://www.architekturpfad.ch/architekturpfad", "https://goetheanum.ch/es", "http://goetheanum.tv/?locale=en_us", "https://elementedernaturwissenschaft.org/en", "https://goetheanum.ch/es/horario-de-apertura#telefono", "https://goetheanum.ch/es/visitas-guiadas", "https://goetheanum.ch/es/acceso-y-accesibilidad", "https://goetheanum.ch/es/alojamiento", "mailto:webmaster@goetheanum.ch", "https://goetheanum.ch/es/horario-de-apertura", "https://goetheanum.ch/es/horario-de-apertura#entradas", "https://goetheanum.ch/es/sociedad#secretaria-de-miembros", "https://goetheanum.ch/es/escuela#escuela-secretaria", "http://goetheanum-buehne.ch/", "https://www.goetheanum.ch/de/offene-stellen", "https://www.goetheanum.org/freiwilligenarbeit", "https://goetheanum.ch/es/finanzas", "https://goetheanum.ch/en/legal", "https://www.iubenda.com/privacy-policy/17472107/legal", "https://www.goetheanum.org/es/donacion", "https://goetheanum.ch/es/hacerse-miembro", "https://goetheanum.ch/es/horario-de-apertura#telefono", "https://goetheanum.ch/es/zona-de-prensa", "https://goetheanum.ch/es/newsletter", "https://goetheanum.org/login", "https://www.facebook.com/goetheanum.espanol", "http://twitter.com/goetheanum", "https://www.instagram.com/goetheanum_espanol", "https://www.youtube.com/channel/UCHd8RnL9WYIqCwH_SkPo8DQ", "https://t.me/goetheanumDE"]}