{"title": "Jacint Verdaguer", "author": null, "url": "https://patrimoni.gencat.cat/es/coleccion/jacint-verdaguer", "hostname": "gencat.cat", "description": null, "sitename": "Patrimonio Cultural. Generalitat de Catalu\u00f1a.", "date": "2000-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "No dej\u00f3 indiferente a nadie cuando, con s\u00f3lo 20 a\u00f1os, Jacint Verdaguer (1845 -1902) gan\u00f3 sus primeros Juegos Florales y fue a recoger el premio vestido de campesino. Y es que su origen rural el marcar\u00eda toda la vida. Poeta rom\u00e1ntico, adscrito a la generaci\u00f3n de la Restauraci\u00f3n de 1874, estableci\u00f3 unos patrones de lengua mitad cultos mitad populares\nde gran riqueza. Verdaguer es una de las grandes figuras de la Catalu\u00f1a moderna, que vuelve a situar la lengua catalana en la categor\u00eda de lengua literaria\n.\nHijo de un maestro y agricultor modesto de Folgueroles (Barcelona), ingres\u00f3 en el seminario de Vic en 1855. Fue destinado de vicario en una peque\u00f1a parroquia rural de Osona, pero la dej\u00f3 cuando enferm\u00f3 para instalarse en Barcelona. All\u00ed entr\u00f3 en contacto con los marqueses de Comillas\n, que lo convirtieron en el cura de la familia y m\u00e1s tarde en limosnero. En este periodo (1877-93), en la que residi\u00f3 en el\n[Palau Moja](http://patrimoni.gencat.cat/es/coleccion/palau-moja)\ny frecuent\u00f3 los ambientes sociales m\u00e1s elevados, fue cuando escribi\u00f3 dos de sus poemas m\u00e1s importantes: L\u2019Atl\u00e0ntida\n(1877) y Canig\u00f3\n(1886), la expresi\u00f3n m\u00e1s genuina de su producci\u00f3n.\nFinalmente, una crisis espiritual, diagnosticada como locura, lo alej\u00f3 de la familia Comillas y de Barcelona. Supuso un enfrentamiento directo con el marqu\u00e9s y las autoridades eclesi\u00e1sticas\n, que lo destinaron a La Gleva (Barcelona) donde se dedic\u00f3 dos a\u00f1os a escribir. En la obra Flors del Calvari\n(1896), dotada de gran dramatismo, alterna la justificaci\u00f3n personal con los ataques m\u00e1s punzantes contra sus enemigos. Pasa sus \u00faltimos a\u00f1os de beneficiado de la iglesia de Bel\u00e9n, de Barcelona.\nSu obra nace de dos fuentes, la a\u00f1oranza y el sue\u00f1o\n, pero la realiza a trav\u00e9s de unas tramas argumentales m\u00e1s o menos articuladas y de materiales sacados directamente de la vida del campo (P\u00e0tria\n, 1888). Una buena parte de los poemas religiosos son leyendas o alegor\u00edas populares (Montserrat\n, 1880). Otros poemas son m\u00e1s personales\n(Els Idil\u00b7lis i cants m\u00edstics\n, 1879, Aires del Montseny\n, 1901). Tambi\u00e9n public\u00f3 algunos libros en prosa: Excursions i viatges\n(1887) o Rondalles\n(1905).\nLa producci\u00f3n verdagueriana ha sido musicada por varios compositores (L\u2019emigrant\n, 1894) y traducida a buena parte de las lenguas cultas.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#main-content", "http://web.gencat.cat/es/inici/index.html", "/ca/coleccio/jacint-verdaguer", "/es/coleccion/jacint-verdaguer", "/fr/node/11947", "/en/collection/jacint-verdaguer", "/es", "/es/descubre", "/es/descubre/top-patrimonio", "/es/descubre/busca", "/es/timeline/all", "/es/descubre/actualidad", "https://patrimoni.gencat.cat/ca/patrimoniunesco", "http://patrimoni.gencat.cat/ca/monuments", "http://patrimoni.gencat.cat/xarxamuseusgirona", "http://patrimoni.gencat.cat/museusdelleida", "http://patrimoni.gencat.cat/museusdetarragona", "/es/visita", "/es/idees/all", "/es/agenda/destacados", "/es/citas-anuales", "/es/visita/rutas", "/es/visita/apps", "/es/compra-en-linea", "/es/node/11904", "/es/aprende", "/es/educacion", "/es/historias-patrimonio", "/es/profesionales", "https://patrimoni.gencat.cat/icabarcelona2025", "https://patrimoni.gencat.cat/ca/patrimonidigitalvic", "/es/inventarios-en-linea", "http://patrimoni.gencat.cat/es/boletin-profesional", "http://patrimoni.gencat.cat/ca/giravolt", "/es/servicios", "/es/serveis/agents-turistics", "/es/conservacio/lloguer-espais", "/es/filmacions", "/es/participa", "http://patrimoni.gencat.cat/subscriu-te-al-butlleti", "/es/node/23847", "https://patrimoni.gencat.cat/sala113", "https://patrimoni.gencat.cat/silesparetsparlessin", "http://patrimoni.gencat.cat/debatabat", "/es/compra-en-linea", "javascript:;", "/es/timeline/Or\u00edgens", "/es/timeline/Ibers", "/es/timeline/Grecs-i-Romans", "/es/timeline/Roma", "/es/timeline/Catalunya-comtal", "/es/timeline/Catalunya-reial", "/es/timeline/Renaixement", "/es/timeline/Barroc-i-Contrareforma", "/es/timeline/Romanticisme-i-Industrialitzaci\u00f3", "/es/timeline/Modernisme", "/es/timeline/Noucentisme", "/es/timeline/Mem\u00f2ria-i-Avantguardes", "/es/timeline/Contemporane\u00eftat", "javascript:;", "https://www.facebook.com/patrimoni.gencat.cat", "https://twitter.com/patrimonigencat", "https://www.youtube.com/user/patrimonigencat", "https://www.instagram.com/patrimonigencat/", "https://www.pinterest.com/patrimonigencat/", null, "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=Jacint Verdaguer https://patrimoni.gencat.cat/es/coleccion/jacint-verdaguer", "https://twitter.com/home?status=https://patrimoni.gencat.cat/es/coleccion/jacint-verdaguer", "https://pinterest.com/pin/create/button/?url=https://patrimoni.gencat.cat/es/coleccion/jacint-verdaguer&media=//cdn-patrimoni.atmosfera.net/sites/default/files/verdaguer_2.jpg&description=Jacint Verdaguer", null, "http://patrimoni.gencat.cat/es/coleccion/palau-moja", "/descobreix/cerca?field_topic_tid=42", "http://lletra.uoc.edu/es/autor/jacint-verdaguer", "http://www.verdaguer.cat/", "http://www.verdaguer.cat/nosaltres/casa-museu.php", "https://es.wikipedia.org/w/index.php?search=Jacint Verdaguer", "http://catalegbeg.cultura.gencat.cat/iii/encore/search/C__SJacint Verdaguer__Orightresult__U1?lang=cat&suite=cobalt", "http://aladi.diba.cat/search*spi/?searchtype=X&searcharg=Jacint Verdaguer", "http://calaix.gencat.cat/discover?query=Jacint Verdaguer", "http://dialnet.unirioja.es/buscar/documentos?querysDismax.DOCUMENTAL_TODO=Jacint Verdaguer", "https://scholar.google.es/scholar?q=Jacint Verdaguer", "http://www.tdx.cat/search?query=Jacint Verdaguer", "/es/coleccion/los-principales-yacimientos-paleontologicos-de-els-paisos-catalans", "/es/coleccion/casa-salvador-dali-de-portlligat", "/es/coleccion/monasterio-de-sant-miquel-de-cuixa", "/es/descubre", "/es/descubre/top-patrimonio", "/es/descubre/busca", "/es/timeline/all", "/es/descubre/actualidad", "https://patrimoni.gencat.cat/ca/patrimoniunesco", "http://patrimoni.gencat.cat/ca/monuments", "http://patrimoni.gencat.cat/xarxamuseusgirona", "http://patrimoni.gencat.cat/museusdelleida", "http://patrimoni.gencat.cat/museusdetarragona", "/es/visita", "/es/idees/all", "/es/agenda/destacados", "/es/citas-anuales", "/es/visita/rutas", "/es/visita/apps", "/es/compra-en-linea", "/es/node/11904", "/es/aprende", "/es/educacion", "/es/historias-patrimonio", "/es/profesionales", "https://patrimoni.gencat.cat/icabarcelona2025", "https://patrimoni.gencat.cat/ca/patrimonidigitalvic", "/es/inventarios-en-linea", "http://patrimoni.gencat.cat/es/boletin-profesional", "http://patrimoni.gencat.cat/ca/giravolt", "/es/servicios", "/es/serveis/agents-turistics", "/es/conservacio/lloguer-espais", "/es/filmacions", "/es/participa", "http://patrimoni.gencat.cat/subscriu-te-al-butlleti", "/es/agenciacatalanadelpatrimonicultural", "/es/contacta-con-nosotros", "/es/derechos-de-autor", "/es/cookies", "/es/aviso-legal-y-politica-de-privacidad", "https://www.facebook.com/patrimoni.gencat.cat", "https://twitter.com/patrimonigencat", "https://www.youtube.com/user/patrimonigencat", "https://www.pinterest.com/patrimonigencat/", "https://www.instagram.com/patrimonigencat/"]}