{"title": "Mindfulness y Mental Detox - BUCHINGER WILHELMI", "author": "Steffanie Hornstein", "url": "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/semana-mindfulness-con-lharampa-tenzin-kalden/", "hostname": "buchinger-wilhelmi.com", "description": "La meditaci\u00f3n del mindfulness es una de las t\u00e9cnicas fundamentales para calmar la mente, gestionar nuestra vida emocional...", "sitename": "Mindfulness y Mental Detox - BUCHINGER WILHELMI", "date": "2022-06-05", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Semana del Mindfulness con Lharampa Tenzin Kalden\n30 de octubre \u2013 03 de noviembre 2023\nLa meditaci\u00f3n del mindfulness es una de las t\u00e9cnicas fundamentales para calmar la mente, gestionar nuestra vida emocional y encontrar un sentido a la vida. Tiene sus ra\u00edces en la psicolog\u00eda budista que aspira a educar la mente. En la vida cotidiana, nuestra mente se distrae constantemente: los pensamientos sobre el futuro y el pasado, as\u00ed como planes, expectativas, preocupaciones y otros patrones de pensamiento negativos nos tienen ocupados de forma permanente. De esta forma es muy dif\u00edcil vivir plenamente el aqu\u00ed y ahora y tener un contacto verdadero con nosotros mismos.\nEl entrenamiento de la atenci\u00f3n plena nos permite conocer el funcionamiento de la mente para descubrir y armonizar los patrones perturbadores. Entrenamos nuestra mente para que se familiarice con una forma de pensar positiva, as\u00ed como para desarrollar una concentraci\u00f3n interior estable. Nos volvemos interiormente m\u00e1s fuertes, m\u00e1s tranquilos y m\u00e1s felices, y sentimos un profundo anclaje interior.\nDurante estos d\u00edas, Lharampa Tenzin Kalden, monje budista y amigo de la casa, nos ense\u00f1ar\u00e1 m\u00e9todos para desintoxicar y purificar la mente y volver a entrar en contacto \u00edntimo con nosotros mismos.\nContenido del programa:\n- T\u00e9cnicas de mindfulness y purificaci\u00f3n mental\n- Caminatas en silencio\n- Lu Jong (Yoga curativo tibetano)\n- Conferencias y pr\u00e1citcas para la atenci\u00f3n plena y el \u201cmental detox\u201d\nLas meditaciones y conferencias se dar\u00e1n en inlg\u00e9s con traducci\u00f3n al espa\u00f1ol.", "language": null, "image": "https://www.buchinger-wilhelmi.com/wp-content/uploads/2019/11/20171124_Janine-Kinzer_Yoga_0057.jpg", "pagetype": "article", "links": [null, "#main", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/", "https://buchinger-wilhelmi-shop.com/es", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-programm/", null, "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-lago-de-constanza/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-lago-de-constanza/estancias-precios/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-lago-de-constanza/habitaciones-suites/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-lago-de-constanza/#Personal", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-lago-de-constanza/#Events", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-lago-de-constanza/#Anreise", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-marbella/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-marbella/estancias-precios/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-marbella/habitaciones-suites/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-marbella/#Personal", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-marbella/#Events", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-marbella/#Anreise", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-lago-de-constanza/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-marbella/", null, "/es/heilfasten-und-ernaehrungsstrategien/", "/es/heilfasten-und-ernaehrungsstrategien/", "/es/therapeutisches-team/", "/es/therapeutisches-team/", "/es/wissenschaft/", "/es/wissenschaft/", "/es/geschichte-des-heilfastens/", "/es/geschichte-des-heilfastens/", "/es/heilfasten-und-ernaehrungsstrategien/", "/es/therapeutisches-team/", "/es/wissenschaft/", "/es/geschichte-des-heilfastens/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/magazin/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/kontakt/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/impressionen-2/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/semana-mindfulness-con-lharampa-tenzin-kalden/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/mindfulness-meditationswoche-mit-lharampa-tenzin-kalden/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/en/mindfulness-meditationweek-with-lharampa-tenzin-kalden/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/fr/semaine-mindfulness-avec-lharampa-tenzin-kalden/", null, null, "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/", "https://buchinger-wilhelmi-shop.com/es", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-programm/", null, "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-lago-de-constanza/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-lago-de-constanza/estancias-precios/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-lago-de-constanza/habitaciones-suites/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-lago-de-constanza/#Personal", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-lago-de-constanza/#Events", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-lago-de-constanza/#Anreise", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-marbella/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-marbella/estancias-precios/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-marbella/habitaciones-suites/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-marbella/#Personal", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-marbella/#Events", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-marbella/#Anreise", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-lago-de-constanza/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/buchinger-wilhelmi-marbella/", null, "/es/heilfasten-und-ernaehrungsstrategien/", "/es/heilfasten-und-ernaehrungsstrategien/", "/es/therapeutisches-team/", "/es/therapeutisches-team/", "/es/wissenschaft/", "/es/wissenschaft/", "/es/geschichte-des-heilfastens/", "/es/geschichte-des-heilfastens/", "/es/heilfasten-und-ernaehrungsstrategien/", "/es/therapeutisches-team/", "/es/wissenschaft/", "/es/geschichte-des-heilfastens/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/magazin/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/kontakt/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/impressionen-2/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/semana-mindfulness-con-lharampa-tenzin-kalden/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/mindfulness-meditationswoche-mit-lharampa-tenzin-kalden/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/en/mindfulness-meditationweek-with-lharampa-tenzin-kalden/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/fr/semaine-mindfulness-avec-lharampa-tenzin-kalden/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/mindfulness-meditationswoche-mit-lharampa-tenzin-kalden/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/en/mindfulness-meditationweek-with-lharampa-tenzin-kalden/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/semana-mindfulness-con-lharampa-tenzin-kalden/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/fr/semaine-mindfulness-avec-lharampa-tenzin-kalden/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/impressum/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/datenschutz/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/agb-und-klinikordnung-bodensee/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/agb-und-klinikordnung-marbella/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/kontakt/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/actividades-y-eventos-en-marbella/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/podcast-sobre-ayuno-de-buchinger-wilhelmi/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/news/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/box-ayuno/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/kochen/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/events-ueberlingen/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/events-marbella/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/fasten-studien-es/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/informes-de-prensa/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/notas-de-prensa/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/gewinnspiel/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/videos/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/2023/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/2022/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/2021/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/2020/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/2019/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/2018/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/presentacion-marco-lebbing/", "/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/international-fasting-congress/", "tel://+49 75518070", "mailto:info@buchinger-wilhelmi.com", "/es/kontakt/", "tel://+34 952764300", "mailto:clinica@buchinger-wilhelmi.es", "/es/kontakt/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/corporativa/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/sostenibilidad/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/puestos-vacantes/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/presse/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/downloads/", "/es/faq/", "/es/was-sie-mitbringen-sollten/", "https://www.instagram.com/buchingerwilhelmi/", "https://www.linkedin.com/company/buchingerwilhelmi/", "https://www.youtube.com/channel/UC6jETvWDCI_W-VVG2AjxOfw", "https://fasting-integrative-me.captivate.fm/listen", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/datenschutz/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/impressum/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/datenschutz/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/agb-und-klinikordnung-bodensee/", "https://www.buchinger-wilhelmi.com/es/agb-und-klinikordnung-marbella/", "/es/datenschutz/"]}