{"title": "Una vida mejor que un curriculum - Blog Miguel Jara medicamentos salud industria farmac\u00e9utica alimentaci\u00f3n", "author": "Miguel Jara", "url": "http://www.migueljara.com/2010/11/19/una-vida-mejor-que-un-curriculum/", "hostname": "migueljara.com", "description": "Parto de la base de que es m\u00e1s importante tener una vida que un curriculum. Pero no deja de ser parad\u00f3jica esta informaci\u00f3n que circula por ah\u00ed que compara con sorna e incluso malicia y hasta crueldad los perfiles de los ministros de Sanidad de Francia, Portugal, Italia y Espa\u00f1a. Lean detenidamente sus historiales profesionales.", "sitename": "Blog Miguel Jara medicamentos salud industria farmac\u00e9utica alimentaci\u00f3n - Bufete Almod\u00f3var & Jara, Enfermedades inventadas, Industria farmac\u00e9utica, Marketing del miedo, Medicamentos peligrosos, Medicina, Salud ambiental, Vacunas", "date": "2010-11-19", "id": null, "license": "CC BY 3.0", "body": null, "comments": "Se\u00f1or Pepillo:\nNo se porque me asocia usted con la cartomancia el tarot y otras cosas que usted formula no teniendo nada que ver el que le escribe con todos estos asuntos, yo soy naturista no otra cosa, y creo en lo que es cientifico pero no en la magia. Creo, bueno estoy convencido que no conoce usted en absoluto lo que es medicina natural.\nLa cantidad de los compuestos de la homeopatia en infinitamente inferior a la materia existente en los farmacos comunes, pero no voy a defender la homeopatia porque no la uso para curar mas bien la respeto para aquel que le vaya bien que los hay pero no la comparto. En realidad en los circulos de medicina natural llamamos a los homeopatas los comicos de la medicina.\nSe\u00f1or Pepillo una cosa es medicina y otra es cirugia, traumatologia o aparatologia y en esto yo no me meto.\nLe dejo una maxima de un famoso doctor, \u00abCura mas la dieta que la lanceta\u00bb. Avicena.\nRoderich,\n\u00abLos productos homeopaticos s\u00ed est\u00e1n regulados, parece ser que usted no tiene toda la informacion\u00bb\nefectivamente, si est\u00e1n regulados pero de manera separada a los medicamentos REALES. En estos \u00faltimos aparte de pruebas de toxicidad se les requiere pruebas convincentes de su eficacia (normalmente estudio aleatorizados de doble ciego). A los homeop\u00e1ticos s\u00f3lo se les exige la prueba de toxicidad (requerimiento f\u00e1cil de satisfacer cuando la mayor\u00eda de medicamentos homeop\u00e1ticos no contienen una sola mol\u00e9cula de principio activo (e.g. las bolitas de pan no son venenosas\u2026).\nla visi\u00f3n de la homeopat\u00eda de la wikipedia me parece bastante l\u00facida,\nhttp://en.wikipedia.org/wiki/Homeopathy\npero claro, la wikipedia tambi\u00e9n forma parte del lado oscuro, no? otra muy buena exposici\u00f3n de la homeopat\u00eda la encontrar\u00e9is en el libro de Ben Goldacre \u00abBad Science\u00bb (libro escrito por un m\u00e9dico de la SS brit\u00e1nica, ooooooh el anticristo!,pero personalmente, y sin \u00e1nimo de ofender, me inspira mucha m\u00e1s confianza un cient\u00edfico haciendo de periodista que un periodista jugando a cient\u00edfico).\n\u00bb y por favor \u00bfa que pruebas de eficacia se refiere usted en cuanto a los productos farmc\u00e9uticos? a las de las agencias que usted comenta?\u00bb\nun buen libro sobre como se dise\u00f1an experimentos cl\u00ednicos es\nFundamentals of Clinical Trials de Lawrence M. Friedman. De nuevo la wikipedia ofrece una buena explicaci\u00f3n de lo que es una clinical trial\nhttp://en.wikipedia.org/wiki/Clinical_trial\nEn concreto, la fase IIb y III de un ensayo cl\u00ednico es la destinada a establecer su eficacia.\nSi quieres que te explique m\u00e1s, d\u00edmelo y te lo cuento con m\u00e1s detalle (y que conste que yo por ello normalmente cobro, pero a ti te lo har\u00e9 gratis).\n\u00abLa salud no se recupera con medicamentos, la salud o la enfermedad no es mas que el resultado de nuestro actos\u00bb\nya,ya, la salud se cura con homeopat\u00eda y con iridilog\u00eda y con un re-equilibrio de los chakras y con cuatro cartas de tarot. \u00a1Parec\u00e9is sacados de la edad media! pero en cualquier caso el d\u00eda que, Dios no lo quiera, te pille una meningitis, un infarto o una apendicitis, t\u00fa nada de m\u00e9dicos ni de medicamentos, t\u00fa llama al cham\u00e1n para que te haga 4 pases, OK? yo si fuera ministro de sanidad os autorizar\u00eda para que os dier\u00e1is de baja de la Seg. Social, no os costar\u00eda nada pero tampoco os dar\u00eda ni el m\u00e1s m\u00ednimo servicio, ya que eso es lo que quer\u00e9is, no?\nMiguel,\n\u00abDijo el poeta que como no soy objeto no soy objetivo y como soy sujeto soy subjetivo, es lo que t\u00fa llamas sesgo.\u00bb\nEfectivamente, eso es poes\u00eda, s\u00f3lo eso.\nSesgo es dar, bien por ignorancia bien por inter\u00e9s, informaci\u00f3n s\u00f3lo desde un punto de vista. En tu caso es especialmente cr\u00edtico porqu\u00e9 el \u00abotro\u00bb punto de vista, el que prove\u00e9 la comunidad cient\u00edfica, est\u00e1 infinitamente mejor fundado que el que t\u00fa promueves.\nFinalmente una pregunta, decir que 2+2=5, \u00bfeso qu\u00e9 es? \u00bfuna tonter\u00eda o libertad de expresi\u00f3n? pues muchas de tus proclamas est\u00e1n a un nivel parecido pero en otro \u00e1mbito. Y me de mucha pena ver que hay personas que se lo creen.\nPersonalmente creo que hay mucha gente que desgraciadmente tiene una pobre (m\u00e1s bien nula) formaci\u00f3n cient\u00edfica y t\u00fa, consciente o inconscientemente, te aprovechas de ello para venderles libros.\nPara acabar, yo animar\u00eda a la gente a que se deje de pijadas y se ponga a estudiar ciencias b\u00e1sicas en plan serio. Estudiad biolog\u00eda, qu\u00edmica, f\u00edsica, estad\u00edstica. Estas materias requieren de mucho m\u00e1s esfuerzo intelectual que el tarot y las flores de bach, pero te acercan de manera mucho m\u00e1s r\u00e1pida a la verdad.\nps. nota al moderador: por favor aprecia que no hay ni un unsulto en todo el comentario.\nPepillo, la labor del se\u00f1or Miguel Jara es inestimable, util y necesaria, mas deberia haber como el. Los productos homeopaticos s\u00ed est\u00e1n regulados, parece ser que usted no tiene toda la informacion y por favor \u00bfa que pruebas de eficacia se refiere usted en cuanto a los productos farmc\u00e9uticos? a las de las agencias que usted comenta? por favor se\u00f1or Pepillo todos los que estamos en este blog sabemos quienes son los de las agencias del medicamento y ellos mismos tambien saben quienes son, nos conocemos todos, parece ser que est\u00e1 usted un poco despistadillo. Si usted conociera un poco este blog se daria cuenta que la mayoria de medicamentos no son utiles, todo lo contrario son perniciosos para la salud. La salud no se recupera con medicamentos, la salud o la enfermedad no es mas que el resultado de nuestro actos, si no se rectifican es dificil hacerlo con drogas que al cuerpo aun le entorpecen m\u00e1s. Se\u00f1or Pepillo, como dicen en Castilla, Mat\u00f3 m\u00e1s la receta que la escopeta.\nEstoy m\u00e1s que de acuerdo con el \u00abmensaje\u00bb de este art\u00edculo, tenemos a una incapacitada sin experiencia de ministra.\nPero tambi\u00e9n me gustaria mucho, Miguel, que publicaras tu CV para as\u00ed poder ver con que autoridad intelectual te dedicas a hablar de ciertos temas para los cuales se requiere de una potente formaci\u00f3n cient\u00edfica. Me pica la curiosidad saber cual es tu bagaje cient\u00edfico, teniendo en cuenta que te ganas la vida cuestionando el trabajo de gente muy formada.\nTe he o\u00eddo por la radio comentar lo extra\u00f1o que te parece que las agencias de medicamentos est\u00e9n semi-subvencionadas por empresas farmac\u00e9uticas. A m\u00ed tambi\u00e9n me lo parece, hasta ah\u00ed de acuerdo. Pero me parece igualmente \u00abcurioso\u00bb (mas bien sospechoso), los anunciantes que patrocinan tu web: empresas/asociaciones homeop\u00e1ticas, picapleitos de errores m\u00e9dicos,\u2026, no es raro que trates los temas de una manera tan sesgada teniendo en cuenta quien te paga. (Te dar\u00e9 una idea de tema, a ver si te da por investigarla: \u00bfc\u00f3mo es que los productos homeop\u00e1ticos no tiene que pasar una prueba de su eficacia, como si hacen TODOS los medicamentos, por parte de las agencias de medicamentos?).\nSaludos.\nPD: Me imagino que este comentario no pasar\u00e1 el corte del moderador, pero en cualquier espero que haga recapacitar.\nPepillo, mi historial lo tienes en la secci\u00f3n Autor. M\u00e1s que de \u00abautoridad intelectual\u00bb yo hablar\u00eda de derecho a la informaci\u00f3n y libertad de expresi\u00f3n que es lo que nos mueve a los periodistas. Cualquier persona ya est\u00e9 muy formada o deformada es susceptible de ser criticada siempre que se haga con respeto. Dijo el poeta que como no soy objeto no soy objetivo y como soy sujeto soy subjetivo, es lo que t\u00fa llamas sesgo.\nRespecto a lo que preguntas, cu\u00e9ntanos.\nEsto no tiene nada que ver con el sexismo. Estamos contrastando opiniones en relaci\u00f3n a una persona no preparada para nada para atender con la m\u00e1xima eficacia los intereses de los ciudadanos en el terreno de la sanidad, vamos creo yo. Ademas esta persona la nueva ministra hace un flaco favor a su g\u00e9nero al aceptar tener 4 cargos con 4 sueldos cuando como media las mujeres suelen cobrar menos que los hombres.\nEs m\u00e1s, con el tema del sexismo a lo largo de mi vida he podido comprobar que las personas mas sexistas son precisamente algunas pertenecientes al sexo femenino las cuales no aceptan a hombres en profesiones de mujeres y que muchas veces desde los grupos sociales mas j\u00f3venes, las chicas j\u00f3venes en muchas ocasiones prefieren a los j\u00f3venes que mas destacan por su agresividad y machismo. Y es lastima\u2026porque el problema esta en la base, en la educaci\u00f3n.\nSi las j\u00f3venes rechazaran de plano los comportamientos posesivos y pseudo-violentos desde la pubertad no har\u00eda falta crear leyes incoherentes que no igualan a los sexos sino que crean barreras, miedos, etc, ya que los j\u00f3venes tender\u00edan a ser menos violentos simplemente por selecci\u00f3n natural.\nLos pa\u00edses que solucionan sus problemas sociales con leyes, es porque su educaci\u00f3n fracasa.\nYo utilizo la met\u00e1fora de la programaci\u00f3n de un programa de ordenador con la educaci\u00f3n de las personas (hay cient\u00edficos que ya teorizan que somos ordenadores biol\u00f3gicos); cuando se crea un programa de ordenador ha de hacerse de manera planificada y en el entorno adecuado. Si no se hace as\u00ed y se van a\u00f1adiendo lineas de c\u00f3digo, funcionalidades y se cometen errores desde el inicio por no tener un sistema de an\u00e1lisis previo claro, los programas de ordenador resultantes (la educaci\u00f3n de la gente) son poco eficaces, con problemas de compatibilidad, inestables y con necesidad continua de aplicaci\u00f3n de parches que no terminan de hacerlo funcionar (los parches serian los correctivos o la c\u00e1rcel).\nEl ministerio de la igualdad ha sido (porque ya lo han eliminado) una herramienta mas de manipulaci\u00f3n electoral para utilizar el dolor y sufrimiento de mujeres que realmente SI que han tenido problemas y muy serios, lo cual me parece muy grave y que demuestra una nula responsabilidad por parte de quien cre\u00f3 ese ministerio, algo asi como la tomadura de pelo del ministerio de vivienda que llego a proponer viviendas de 30 metros cuadrados. Todo esto ideado y realizado por una clase pol\u00edtica que cuando se retiran de sus cargos p\u00fablicos tienen pagas de por vida de 9.000 euros (De la Vega) o que compran casas de medio mill\u00f3n de euros (Cospedal)\u2026.etc\u2026\nComo le\u00ed una vez de ni\u00f1o\u2026.\u00bbpor sus hechos los conocer\u00e9is\u2026.\u00bb y estos hechos hablan por si mismos.\n\u00bfPor qu\u00e9 no aparecen las fotos de las otras personas que tienen el mismo cargo?\nLa foto de la ministra no aporta nada interesante al analisis, da solo un peque\u00f1o toque sexista al post.\nAntisexista, todo tiene una explicaci\u00f3n, period\u00edstica en este caso y es que la destacada con una foto tiene la misma nacionalidad que la mayor parte de los lectores y lectoras de este blog y rige buena parte de sus destinos sanitarios. No es una cuesti\u00f3n de g\u00e9nero pues dos de los otros tres ministros son mujeres, la francesa y la portuguesa.\nDe lo que se trata, como se ha comentado, es que la actual ministra es evidente (repase el historial profesional) que no tiene la preparaci\u00f3n adecuada para el cargo que ostenta. No dudo que ser\u00e1 inteligente y espabilzada y har\u00e1 todo lo posible para ponerse al d\u00eda pero lo serio es elegir para ese cargo a alguien con un bagaje en el \u00e1mbito sanitario.\nLas ideolog\u00edas fueron concebidas para causar un cortocircuito en la mente de las masas,\nLa agenda est\u00e1 siendo expuesta, cuanto mayor sea nuestra conciencia, menor da\u00f1o se producir\u00e1 a todos, y cuando digo todos estoy pensando en los millones de ni\u00f1os en Espa\u00f1a que pueden ser v\u00edctimas de las mentiras de los se\u00f1ores eugenistas. Hablemos claro. La pretendida \u00e9lite de este planeta no est\u00e1 preparada para afrontar este nuevo tiempo en el que gobernar\u00e1 la verdad y la justicia.\nTodos sabemos que todo va a ser expuesto. En esta batalla contra la libertad y la salud del ser humano, hay que estar muy atento, porque esto est\u00e1 en muchos niveles.\nUn saludo\nNo, no la tom\u00e9 por socialista, aunque de todas formas si hubiera sido as\u00ed no hay problema. Opino que no hay que prejuzgar a las personas por su ideolog\u00eda pol\u00edtica, aunque yo por mi parte sustituyo la ideolog\u00eda pol\u00edtica por conciencia medioambiental y sensibilidad hacia el pr\u00f3jimo (y no sensibilidad hacia los p\u00falpitos de pol\u00edticos)\u2026\nBUENOS DIAS SE\u00d1OR CRUZ. ME HUBIERA ENCANTADO VER ESE REPORTAJE CON EL QUE SEGURAMENTE ESTARIA DE ACUERDO. LO DE DECIR QUE NO SOY SOCIALISTA ES PORQUE ME PARECIO QUE A USTED LE PARECIA QUE ERA ASI PERO PARECE QUE ME EQUIVOQUE. EN EL RESTO ESTOY DE ACUERDO CON USTED.\nM\u00f3nica, cuando menciono que los pol\u00edticos obedecen una agenda me refiero a que obedecen las directrices de grupos de poder formados por ciertos corporaciones de empresas.\nOtra cosa, has estado muy bien Miguel en el programa que hoy han tratado el tema de la gripe A en La Sexta \u00abSalvados\u00bb. No se pueden decir las cosas mas claras.\nCuando les han preguntado a redactores el por qu\u00e9 de su apoyo al marketing del miedo y han contestado que ten\u00edan el \u00abdeber\u00bb de transmitir las indicaciones de la OMS, me pregunto por qu\u00e9 no han transmitido de la misma manera (mismo numero de reportajes) los testimonios y pruebas de que NO hab\u00eda pandemia ni que la hubo en el hemisferio sur los meses anteriores\u2026\nLa reacci\u00f3n de la ministra completamente impresentable habla por si sola de lo que va esta gente.\nNo se a que se refiere cuando subraya que no es socialista, yo hace tempo que me di cuenta que la pol\u00edtica y su clase social es una manera perfecta de mantener a la gente controlada y creyendo que democr\u00e1ticamente tiene el poder, cuando no es as\u00ed.\nHay que buscar maneras mas eficaces de que la gente tenga el poder democr\u00e1tico, y me refiero a todos nosotros que sufrimos las crisis y no la gente que las provoca y que por supuesto no las sufren.\nSE\u00d1OR DE LA CRUZ. NO SOY SOCIALISTA. PERO SI SOY ALGUIEN QUE SABE MUY BIEN DE LO QUE ESTOY HABLANDO Y ESTOY DE ACUERDO EN QUE LOS MINISTROS OBEDECEN A UNA AGENDA. GRACIAS.\nM\u00f3nica, le doy toda la raz\u00f3n en cuanto a la premisa de que es preferible que la cartera de Sanidad la lleve alguien no relacionado antes con la industria farmac\u00e9utica, pero se olvida de otra premisa aun mas importante, que esa persona tampoco tenga preferencia a llenar su \u00abcartera\u00bb, lo cual yo creo que es aun mas importante, sobre todo siendo una gente autoproclamada como socialista.\nPorque el \u00fanico socialismo demostrado de esta gente (y soy apol\u00edtico) ha sido para sanear las cuentas bancarias de las grandes multinacionales g>y los bancos, cruzandose de brazos ante la destrucci\u00f3n de miles de empleos de los vulnerables peque\u00f1os empresarios.\nSer d\u00e9bil (cuando no lacayo\u2026) con los fuertes, y hablo de la OMS y las farmac\u00e9uticas no es de socialistas, es de cobardes. A veces me sorprende sobremanera la ingenuidad por supuesto basada en la inmensa buena fe de la gente que creen que un nuevo ministro va a hacer alg\u00fan cambio, cuando son simplemente piezas que obedecen el dictado de un agenda muy concreta.\nYo si estoy de acuerdo que est\u00e9 alguien que ni sea farmaceutica (dado desgraciadamente la influencia negativa que esta ejerciendo la industria farmaceutica en la salud vease por ejemplo el DSM) ni medico pues creo que es conveniente enfocar el sistema sanitario desde otra perspectiva. Muchas gracias.\nLlegar\u00e1 un d\u00eda en que los seres humanos no confiaremos en nadie. Ser\u00e1 lamentable porque habremos perdido la esperanza. Sorprende mucho comprobar como las autoridades no se toman en serio el rumbo del barco que tienen que llevar a puerto. Cualquiera vale para ser el capit\u00e1n aunque s\u00f3lo haya hecho un cursillo de nataci\u00f3n. Temas tan importantes como salud p\u00fablica, educac\u00f3n y un largo etc. est\u00e1n en manos de gente que no es experta. Yo soy educadora y el sistema educativo es p\u00e9simo. Est\u00e1 dise\u00f1ado desde despachos y con un desconocimiento total de los ni\u00f1os y de sus posibilidades. Me parece que, en salud, est\u00e1 ocurriendo lo mismo. Siendo un tema tan serio no se gestiona con responsabilidad. Con frecuencia tienes que buscar informaci\u00f3n por tu cuenta porque nadie se molesta en ofrecerla y cuando la ofrecen tambi\u00e9n te entran las dudas (por lo menos a m\u00ed) de si es real o responde a opiniones interesadas. Me gustar\u00eda invitar a la se\u00f1ora ministra a hacer una reflexi\u00f3n sobre su cualificaci\u00f3n para el cargo que ostenta. A lo mejor tenemos que aprender a ser humildes y dejar temas tan relevantes en manos de quienes est\u00e9n realmente formados para desempe\u00f1arlos.\nSalud para todos. Cuid\u00e9monos porque, si no lo hacemos nosotros, mal futuro nos espera.\nUnos/as por sus relaciones con la industria famaceutica, y la Pajin ya no por su falta de curriculum ni experiencia m\u00e9dica (yo cre\u00eda que era necesario ser experto en algo para ser una autoridad en ese algo), sino porque en el pasado y supongo que actualmente tiene la desfachatez de tener cuatro cargos e ingresar 20.000 euros al mes (seg\u00fan escuche en varios medios de comunicaci\u00f3n), lo cual demuestra sin ninguna duda que esta metida en la pol\u00edtica de manera flagrante por \u00abla pasta\u00bb.\nLa clase pol\u00edtica en su conjunto no tiene ning\u00fan cr\u00e9dito para los ciudadanos, aunque s\u00ed disponen de los cr\u00e9ditos de los bancos, ir\u00f3nicamente\u2026 \u00bfPor qu\u00e9 ser\u00e1?\u2026\nAs\u00ed es el sistema, nada me asombra, cada vez va a m\u00e1s, os toman el pelo y se muestran de un natural y un desparpajo, ellos cuentan con la pasividad de las masas.\nHay que ver nada m\u00e1s los presidentes y altos cargos, no hablan ingles, cuando a un empleado a sueldo minimo (hiper-explotado, esclavizado de por vida) se le exige ser biling\u00fce.\nY no sigo porque estoy de buen humor.\nUn saludo.\n\u00abElemental, querido Watson, elemental\u00bb.\nNo esperaba menos.\nPrefiero no perder la esperanza de que en pocos meses esta situaci\u00f3n cambiar\u00e1 (pues creo que servir\u00e1 de algo).\nMuchas gracias por la informaci\u00f3n, sab\u00eda e imaginaba que no tendr\u00eda demasiada formaci\u00f3n esta se\u00f1ora, pero es de mucha ineptitud, por parte de un gobierno, el hecho de no formar a sus componentes antes de darles una responsabilidad tan grande.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Parto de la base de que es m\u00e1s importante tener una vida que un curriculum. Pero no deja de ser parad\u00f3jica esta informaci\u00f3n que circula por ah\u00ed que compara con sorna e incluso malicia y hasta crueldad los perfiles de los ministros de Sanidad de Francia, Portugal, Italia y Espa\u00f1a. Lean detenidamente sus historiales profesionales. La francesa, por cierto, comenz\u00f3 su carrera como visitadora m\u00e9dica y trabajando para laboratorios. El caso es que si se ha criticado por algo a la espa\u00f1ola Leire Paj\u00edn es por no tener\n[experiencia en temas de salud:](http://i2.wp.com/www.migueljara.com/wp-content/uploads/2010/11/Leire1.jpg)\nFRANCIA\nRoselyne Bachelot-Narquin\nEdad: 64 a\u00f1os\nEstudios: Doctora en Farmacia\nExperiencia profesional: Delegada de informaci\u00f3n m\u00e9dica en el laboratorio ICI Pharma de 1969 a 1976. Propietaria de una farmacia en Angers de 1984 a 1991. Relaciones p\u00fablicas en Soguipharm de 1984 a 1989. Miembro de la junta directiva de la Cl\u00ednica Universitaria de Angers 1986 a 2004. Presidenta de la Asociaci\u00f3n Parlamentaria Euro-\u00e1rabe, de 1998 a 2002. Ponente General del Observatorio sobre Paridad entre Hombres y Mujeres, de 1995 a 1999. Presidenta del Consejo Nacional de Personas Discapacitadas, de 1995 a 1998.\n\u00daltimas obras publicadas: Le combat est une f\u00eate. Editorial Robert Laffont, 2006. Les maires : f\u00eate ou d\u00e9faite? Editorial Anne Carri\u00e8re, 2002. Le Pacs, entre haine et amour. Editorial Plon, 2000\nExperiencia pol\u00edtica: Ministra de Salud, Juventud, Deportes y Vida Asociativa de 2008 a 2010. Diputada en el Parlamento Europeo, desde 2004. Ministra de Ecolog\u00eda y Desarrollo Sostenible, de 2002 a 2004. Diputada de Maine-et-Loire, de 1988 a 2002. Consejera Regional de Pays de la Loire, desde 1986. Vicepresidenta del Consejo Regional de Pays de la Loire, de 2001 a 2004. Consejera Regional de Maine-et-Loire, de 1982 \u00e0 1988\nPORTUGAL\nAna Mar\u00eda Teodoro Jorge\nEdad: 60 a\u00f1os\nEstudios: Licenciada en Medicina, especialidad Pediatr\u00eda\nExperiencia profesional: Coordin\u00f3 la Sub-Regi\u00f3n de Salud de Lisboa entre 1996 y 1997 y trasladada a la junta directiva de la Administraci\u00f3n de Salud Regional de Lisboa e Vale do Tejo, entre 1997 y 2000, que presidi\u00f3. Fue asistente de m\u00e9dico del hospital pedi\u00e1trico en el Hospital D. Stephanie y el Hospital Garcia de Orta ( Almada ), donde tambi\u00e9n fue director del servicio de pediatr\u00eda, inicialmente por tres meses (enero a marzo) de 1996, y desde junio de 2001 para asumir las funciones del Ministro de Salud en enero de 2008. Fue representante del Ministerio de Salud en el Grupo de Trabajo junto con los Ministerios de Educaci\u00f3n y de la Seguridad Social , al problema de la intervenci\u00f3n temprana (1994-1996). Fue asistente en la Escuela Nacional de Salud P\u00fablica (especialidad de la madre, ni\u00f1o, del adolescente y la escuela) desde 1985 hasta 1992 y monitores de la presidencia del general terap\u00e9utica de la Facultad de Medicina de la Universidad de Lisboa en los a\u00f1os lectivos 1973-1974 y 1974-1975.\nTiene m\u00e1s de treinta art\u00edculos publicados en diversas revistas y presentado m\u00e1s de cien ponencias y comunicaciones. Presidi\u00f3 el Comit\u00e9 de \u00c9tica del Hospital Garcia de Orta (Almada). Miembro de la Junta de Pediatr\u00eda del Colegio M\u00e9dico de la Asociaci\u00f3n M\u00e9dica (1993-1998) y la direcci\u00f3n nacional de la Liga portuguesa contra la Epilepsia (1987-1994), y tambi\u00e9n presidi\u00f3 la delegaci\u00f3n en Lisboa (1994-1996). Fue miembro de la junta de la secci\u00f3n de desarrollo de la Sociedad de Pediatr\u00eda de 1994 a 1997 y es co-coordinador del sector de la humanizaci\u00f3n del Instituto de Sustento de Menores desde 1998\nExperiencia pol\u00edtica: Ministra de Salud de 2008 a 2010\nITALIA\nFerruccio Fazio\nEdad: 66 a\u00f1os\nEstudios: Licenciado en Medicina\nExperiencia profesional: Profesor de Medicina Nuclear en la Universidad de Mil\u00e1n. En 1977 , instal\u00f3 el primer PET en Europa en el Hospital Hammersmith en Londres. en 1988 la cl\u00ednica de PET por primera vez en Italia en el \u2018 Hospital San Raffaele de Mil\u00e1n. En 2004 instal\u00f3 la Tomoterapia por primera vez en Europa en la misma cl\u00ednica.\nExperiencia pol\u00edtica: Secretario de estado de Sanidad. Viceministro de Salud. Ministro de Salud.\nESPA\u00d1A\nLeyre Paj\u00edn\nEdad: 34 a\u00f1os\nEstudios: Licenciada en Sociolog\u00eda.\nExperiencia profesional: Ninguna\nExperiencia pol\u00edtica: Lleva en el aparato del partido desde los 16 a\u00f1os. Secretaria de Movimientos Sociales y Relaciones con las ONG del PSOE de 2000-2004. Secretaria de Estado de Cooperaci\u00f3n Internacional de 2004-2008. Secretaria de Organizaci\u00f3n del PSOE de 2008 \u2013 2010. Diputada y Senadora.", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["http://www.migueljara.com", "http://www.migueljara.com", "http://www.migueljara.com/about/", "http://www.migueljara.com/mis-libros/", "http://www.migueljara.com/bufete-almodovar-jara/", "http://www.migueljara.com/shortcodes-examples/", "http://www.migueljara.com/shortcodes-examples/consultoria/", "http://www.migueljara.com/shortcodes-examples/eventos/", "http://www.migueljara.com/shortcodes-examples/publicidad/", "http://www.migueljara.com/contacto/", "http://www.almodovarjara.com/", "http://www.migueljara.com/category/y-tu-que-sabes/", "http://www.migueljara.com/category/alergias/", "http://www.migueljara.com/category/alimentacion/", "http://www.migueljara.com/category/asma/", "http://www.migueljara.com/category/bufete-almodovar-jara/", "http://www.migueljara.com/category/destacados/", "http://www.migueljara.com/category/dieta-mediterranea/", "http://www.migueljara.com/category/enfermedades/", "http://www.migueljara.com/category/industria-farmaceutica/", "http://www.migueljara.com/category/marketing-del-miedo/", "http://www.migueljara.com/category/uncategorized/", "http://www.migueljara.com/category/medicamentos-peligrosos/", "http://www.migueljara.com/category/awesomeness/", "http://www.migueljara.com/category/nutricion/", "http://www.migueljara.com/category/pediatria/", "http://www.migueljara.com/category/salud-ambiental/", "http://www.migueljara.com/category/bufetealmodovarjara/", "http://www.migueljara.com/tag/agencia-espanola-de-medicamentos-y-productos-sanitarios-aemps/", "http://www.migueljara.com/tag/agencias-reguladoras/", "http://www.migueljara.com/tag/agreal/", "http://www.migueljara.com/tag/alimentacion-ecologica/", "http://www.migueljara.com/tag/bayer/", "http://www.migueljara.com/tag/bufeteram/", "http://www.migueljara.com/tag/bufete-ram/", "http://www.migueljara.com/tag/cancer/", "http://www.migueljara.com/tag/cervarix/", "http://www.migueljara.com/tag/contaminacion-electromagnetica/", "http://www.migueljara.com/tag/coronavirus-covid-19/", "http://www.migueljara.com/tag/corrupcion/", "http://www.migueljara.com/tag/crianza-natural/", "http://www.migueljara.com/tag/electrosensibilidad/", "http://www.migueljara.com/tag/ensayos-clinicos/", "http://www.migueljara.com/tag/essure/", "http://www.migueljara.com/tag/etica/", "http://www.migueljara.com/tag/gardasil/", "http://www.migueljara.com/tag/glaxosmithkline-gsk/", "http://www.migueljara.com/tag/gripe/", "http://www.migueljara.com/tag/gripe-a/", "http://www.migueljara.com/tag/industria-farmaceutica/", "http://www.migueljara.com/tag/infancia/", "http://www.migueljara.com/tag/intereses-empresariales/", "http://www.migueljara.com/tag/justicia/", "http://www.migueljara.com/tag/lobby/", "http://www.migueljara.com/tag/marketing-del-miedo/", "http://www.migueljara.com/tag/marketing-farmaceutico/", "http://www.migueljara.com/tag/uncategorized/", "http://www.migueljara.com/tag/medicamentos-peligrosos/", "http://www.migueljara.com/tag/featured/", "http://www.migueljara.com/tag/awesomeness/", "http://www.migueljara.com/tag/pfizer/", "http://www.migueljara.com/tag/politica-sanitaria/", "http://www.migueljara.com/tag/psiquiatria/", "http://www.migueljara.com/tag/quimicos-toxicos/", "http://www.migueljara.com/tag/reacciones-adversas-a-los-medicamentos/", "http://www.migueljara.com/tag/salud-ambiental-2/", "http://www.migueljara.com/tag/salud-publica/", "http://www.migueljara.com/tag/sanofi-pasteur-merck-sharp-and-dohme-msd/", "http://www.migueljara.com/tag/sensibilidad-quimica-multiple/", "http://www.migueljara.com/tag/sobornos-a-medicos/", "http://www.migueljara.com/tag/vacuna-virus-papiloma-humano/", "http://www.migueljara.com/tag/bufetealmodovarjara/", "http://www.migueljara.com/tag/vacunas-covid-19/", "http://www.migueljara.com", "http://www.migueljara.com/category/sin-categoria/", "http://www.migueljara.com/author/miguel-jara/", "http://www.migueljara.com/category/sin-categoria/", "http://www.migueljara.com/2010/11/19/una-vida-mejor-que-un-curriculum/#comments", "http://i2.wp.com/www.migueljara.com/wp-content/uploads/2010/11/Leire1.jpg", "http://www.migueljara.com/2023/05/26/mi-taller-sobre-infoxicacion-y-como-informarse-bien-en-temas-de-salud-con-clase-practica/", "http://www.migueljara.com/2022/10/14/la-mala-salud-mental-de-la-poblacion-tras-la-pandemia/", "http://www.migueljara.com/2022/07/14/los-nuevos-casos-de-covid-se-producen-en-personas-que-han-recibido-todas-las-dosis-de-las-vacunas/", "http://www.migueljara.com/tag/politica/", "http://www.migueljara.com/tag/salud-publica/", "http://www.migueljara.com/tag/sanidad/", "http://admin", "http://www.migueljara.com", "http://www.migueljara.com/2010/11/19/una-vida-mejor-que-un-curriculum/?replytocom=25367#respond", "http://en.wikipedia.org/wiki/Homeopathy", "http://en.wikipedia.org/wiki/Clinical_trial", "http://www.migueljara.com/2010/11/19/una-vida-mejor-que-un-curriculum/?replytocom=25366#respond", "http://www.migueljara.com/2010/11/19/una-vida-mejor-que-un-curriculum/?replytocom=25364#respond", "http://www.migueljara.com/2010/11/19/una-vida-mejor-que-un-curriculum/?replytocom=25363#respond", "http://www.migueljara.com/2010/11/19/una-vida-mejor-que-un-curriculum/?replytocom=25365#respond", "http://www.freeandgenial.org", "http://www.migueljara.com/2010/11/19/una-vida-mejor-que-un-curriculum/?replytocom=25361#respond", "http://www.migueljara.com/2010/11/19/una-vida-mejor-que-un-curriculum/?replytocom=25360#respond", "http://www.migueljara.com/2010/11/19/una-vida-mejor-que-un-curriculum/?replytocom=25362#respond", "http://semillasysalud.wordpress.com", "http://www.migueljara.com/2010/11/19/una-vida-mejor-que-un-curriculum/?replytocom=25359#respond", "http://www.freeandgenial.org", "http://www.migueljara.com/2010/11/19/una-vida-mejor-que-un-curriculum/?replytocom=25358#respond", "http://www.migueljara.com/2010/11/19/una-vida-mejor-que-un-curriculum/?replytocom=25357#respond", "http://www.freeandgenial.org", "http://www.migueljara.com/2010/11/19/una-vida-mejor-que-un-curriculum/?replytocom=25356#respond", "http://www.migueljara.com/2010/11/19/una-vida-mejor-que-un-curriculum/?replytocom=25355#respond", "http://www.freeandgenial.org", "http://www.migueljara.com/2010/11/19/una-vida-mejor-que-un-curriculum/?replytocom=25354#respond", "http://www.migueljara.com/2010/11/19/una-vida-mejor-que-un-curriculum/?replytocom=25353#respond", "http://www.migueljara.com/2010/11/19/una-vida-mejor-que-un-curriculum/?replytocom=25352#respond", "http://www.freeandgenial.org", "http://www.migueljara.com/2010/11/19/una-vida-mejor-que-un-curriculum/?replytocom=25351#respond", "http://www.migueljara.com/2010/11/19/una-vida-mejor-que-un-curriculum/?replytocom=25350#respond", "http://www.migueljara.com/2010/11/19/una-vida-mejor-que-un-curriculum/?replytocom=25349#respond", "/2010/11/19/una-vida-mejor-que-un-curriculum/#respond", "https://www.facebook.com/pages/Miguel-Jara/138996669501366", "http://www.twitter.com/MiguelJaraBlog", "http://es.linkedin.com/pub/miguel-jara/52/603/56", "http://feeds.feedburner.com/MiguelJara", "http://www.migueljara.com/2023/09/15/la-asociacion-de-afectados-por-farmacos-adaf-denuncia-a-sanidad-por-los-graves-danos-que-esta-provocando-el-nolotil/", "http://www.migueljara.com/2023/09/15/la-asociacion-de-afectados-por-farmacos-adaf-denuncia-a-sanidad-por-los-graves-danos-que-esta-provocando-el-nolotil/", "http://www.migueljara.com/2023/07/13/justicia-para-los-afectados-por-el-farmaco-nolotil/", "http://www.migueljara.com/2023/07/13/justicia-para-los-afectados-por-el-farmaco-nolotil/", "http://www.migueljara.com/2023/09/21/zurzuvae-el-farmaco-para-la-depresion-posparto-poco-eficaz-y-peligroso/", "http://www.migueljara.com/2023/09/21/zurzuvae-el-farmaco-para-la-depresion-posparto-poco-eficaz-y-peligroso/", "http://www.migueljara.com/2023/09/04/la-comision-europea-prohibira-las-amalgamas-dentales-en-2025/", "http://www.migueljara.com/2023/09/04/la-comision-europea-prohibira-las-amalgamas-dentales-en-2025/", "http://www.migueljara.com/2023/08/17/australia-tiene-prohibido-el-farmaco-nolotil-mientras-en-espana-es-el-mas-vendido/", "http://www.migueljara.com/2023/08/17/australia-tiene-prohibido-el-farmaco-nolotil-mientras-en-espana-es-el-mas-vendido/", "http://www.migueljara.com/2023/08/09/investigan-suicidio-relacionado-con-populares-farmacos-para-adelgazar/", "http://www.migueljara.com/2023/08/09/investigan-suicidio-relacionado-con-populares-farmacos-para-adelgazar/", "https://twitter.com/MiguelJaraBlog", "https://twitter.com/MiguelJaraBlog", "http://www.migueljara.com/2023/08/17/australia-tiene-prohibido-el-farmaco-nolotil-mientras-en-espana-es-el-mas-vendido/comment-page-1/#comment-94680", "http://www.migueljara.com/2016/04/08/farmaco-xeplion-para-la-esquizofrenia-cuatro-pinchazos-de-nada-al-ano-y-a-vivir/comment-page-1/#comment-94588", "http://www.migueljara.com/2017/05/29/el-farmaco-lyrica-pregabalina-muy-baja-eficacia-reacciones-adversas-pero-muy-vendido/comment-page-1/#comment-94445", "http://www.migueljara.com/2023/06/02/el-prospecto-del-farmaco-nolotil-no-advierte-sobre-sus-graves-danos/comment-page-1/#comment-94412", "http://Www", "http://Www", "http://www.migueljara.com/2017/02/08/una-prueba-clinica-con-el-medicamento-briviact-le-cambio-la-vida/comment-page-1/#comment-94405", "http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/es/", "http://www.migueljara.com/", "http://www.migueljara.com/aviso-legal/", "http://www.migueljara.com/politica-de-privacidad/", "javascript:void(0);"]}