{"title": "CEREMONIA DE SANACI\u00d3N - AFRODES COLOMBIA", "author": "Afrodes", "url": "http://www.afrodescolombia.org/tonga-de-mujeres-que-sanan-mujeres/", "hostname": "afrodescolombia.org", "description": "Mujeres negras sobrevivientes del conflicto armado de R\u00edo Sucio-Choc\u00f3, Quibd\u00f3, Villavicencio, Soacha, Tumaco y Bogot\u00e1 se reunieron en un espacio de sanaci\u00f3n con el fin de ayudar a superar las secuelas producidas por el conflicto armado. Para esta jornada se utilizaron conocimientos ancestrales africanos y psico-sociales que permitieron generar un acercamiento m\u00e1s personal entre las mujeres que han sido vulneradas [...]", "sitename": "AFRODES COLOMBIA", "date": "2019-03-20", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "CEREMONIA DE SANACI\u00d3N\nMujeres negras sobrevivientes del conflicto armado de R\u00edo Sucio-Choc\u00f3, Quibd\u00f3, Villavicencio, Soacha, Tumaco y Bogot\u00e1 se reunieron en un espacio de sanaci\u00f3n con el fin de ayudar a superar las secuelas producidas por el conflicto armado.\nPara esta jornada se utilizaron conocimientos ancestrales africanos y psico-sociales que permitieron generar un acercamiento m\u00e1s personal entre las mujeres que han sido vulneradas y calladas en su condici\u00f3n de victimas. Esto posibilito que las mujeres se desahogaran entre ellas y as\u00ed ayudar a sanar poco a poco las secuelas vividas en la guerra.\nLa agenda se dividi\u00f3 en tres momentos fundamentales. En un primer momento Luz Marina Becerra, Coordinadora de LA COMADRE de AFRODES, abri\u00f3 la jornada hablando sobre la violencia particular viven las mujeres afros y resalto la importancia de la JURISDICCI\u00d3N ESPECIAL PARA LA PAZ (JEP) en este tipo de procesos para la superaci\u00f3n del conflicto, generando garant\u00edas de verdad, justicia , reparaci\u00f3n y no repetici\u00f3n para las victimas. Finalmente hizo \u00e9nfasis en el proceso arduo que se ha hecho las COMADRES para lograr la reparaci\u00f3n colectiva.\nEn un segundo momento la Juridisccion Especial para la Paz , la MAPP OEA y la Comisi\u00f3n De La Verdad realizaron una charla con las mujeres para explicar y resaltar la importancia de que las victimas del conflicto armado acudan a las instituciones encargadas para testificar las vivencias a lo largo del conflicto para que de esta manera se pueda llegar a la verdad y revelar cifras reales del conflicto armado especialmente de las mujeres afrocolombianas y poder garantiza una reparaci\u00f3n por parte del Estado.\nFinalmente se realiza el ritual de sanaci\u00f3n a cargo de Yensis Bola\u00f1os quien es psic\u00f3loga de AFRODES , la cual armonizo el espacio para generar un escenario de confianza entre las mujeres para que tuvieran la facilidad de narrar los hechos violentos han vivido.", "language": null, "image": "http://www.afrodescolombia.org/wp-content/uploads/2019/03/DSCN0110.jpg", "pagetype": "article", "links": ["http://www.afrodescolombia.org/", "https://www.facebook.com/Afrodes-Colombia-517955778235287/", "https://twitter.com/AfrodesColombia?lang=es", "https://www.youtube.com/channel/UCrTo1hfXzDI1dJmWvSxLxpg", "http://www.afrodescolombia.org", "https://afrodescolombia.org/webmail", "http://www.afrodescolombia.org/mision-identidad/", "http://www.afrodescolombia.org/mision-identidad/", "http://www.afrodescolombia.org/historia/", "http://www.afrodescolombia.org/coordinaciones/", "https://www.formatos.afrodescolombia.org/public/b9cfcc", "http://www.afrodescolombia.org/acuerdo-de-paz/", "http://www.afrodescolombia.org/alianza-interetnica-2/", "http://www.afrodescolombia.org/etnica-comision-para-la-paz/", "http://www.afrodescolombia.org/capitulo-etnico-en-los-acuerdos-de-paz/", "http://www.afrodescolombia.org/conpa-consejo-nacional-de-paz-2/", "http://www.afrodescolombia.org/archivos/", "http://www.afrodescolombia.org/incidencia-politica-acuerdos/", "http://www.afrodescolombia.org/covid/", "http://www.afrodescolombia.org/informecovid-2020-2021/", "http://www.afrodescolombia.org/category/noticias-afrodes/", "http://www.afrodescolombia.org/category/noticias-afrodes/", "http://www.afrodescolombia.org/columnas-opinion/", "http://www.afrodescolombia.org/prensa-afrodes/", "http://www.afrodescolombia.org/afros-y-paz-en-los-medios/", "http://www.afrodescolombia.org/galleria-de-video/", "http://www.afrodescolombia.org/regimen-tributario-especial/", "http://www.afrodescolombia.org/category/trabaja-con-nosotros/", "http://www.afrodescolombia.org/caracterizacion/", "http://www.afrodescolombia.org/CaracterizacionAfrodes/login/login.php", "http://www.afrodescolombia.org/afrodesoficial.apk", "http://www.afrodescolombia.org/tonga-de-mujeres-que-sanan-mujeres/", "http://www.afrodescolombia.org/author/noechisolm7616/", "http://www.afrodescolombia.org/alianza-interetnica-2/", "http://www.afrodescolombia.org/revista-semana-ideas-lideres/", "https://twitter.com/AfrodesColombia", "http://www.afrodescolombia.org/2023/06/", "http://wordpress.org", "https://themezee.com/themes/dynamicnews/"]}