{"title": "Antroposof\u00eda. un camino de conocimiento : el misterio de Micael", "author": null, "url": "https://www.degestalt.com/libro/antroposofia_9823", "hostname": "degestalt.com", "description": "Antroposof\u00eda. un camino de conocimiento : el misterio de Micael, Steiner, Rudolf, 16,00\u20ac. ...", "sitename": "Antroposof\u00eda. un camino de conocimiento", "date": "1995-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Steiner, Rudolf\nEnv\u00edo gratis a partir de 60\u20ac\n8,00 \u20ac\n17,00 \u20ac\n16,00 \u20ac\n10,00 \u20ac\n13,00 \u20ac\nEsta web utiliza cookies propias y de terceros para mejorar nuestros servicios mediante el an\u00e1lisis de sus h\u00e1bitos de navegaci\u00f3n. Puede obtener m\u00e1s informaci\u00f3n aqu\u00ed o cambiar la configuraci\u00f3n.\nUna cookie es un fichero que se descarga en tu ordenador al acceder a determinadas p\u00e1ginas web. Las cookies permiten a una p\u00e1gina web, entre otras cosas, almacenar y recuperar informaci\u00f3n sobre los h\u00e1bitos de navegaci\u00f3n de un usuario o de su equipo, gestionar el acceso de usuarios a zonas restringidas de la web, etc. Tipo de cookies utiliza esta p\u00e1gina web.\nEste tipo de cookies permiten al usuario la navegaci\u00f3n a trav\u00e9s de una p\u00e1gina web, plataforma o aplicaci\u00f3n y la utilizaci\u00f3n de las diferentes opciones o servicios que en ella existan como, por ejemplo, controlar el tr\u00e1fico y la comunicaci\u00f3n de datos, identificar la sesi\u00f3n, acceder a partes de acceso restringido, seleccionar el idioma, o compartir contenidos a trav\u00e9s de redes sociales.\nSon aqu\u00e9llas que posibilitan el seguimiento y an\u00e1lisis del comportamiento de los usuarios en nuestra p\u00e1gina. La informaci\u00f3n recogida se utiliza para la medici\u00f3n de la actividad de los usuarios en la web y la elaboraci\u00f3n de perfiles de navegaci\u00f3n de los usuarios, con la finalidad de mejorar la web, as\u00ed como los productos y servicios ofertados.\nEstas cookies pueden ser establecidas a trav\u00e9s de nuestro sitio por nuestros socios publicitarios. Pueden ser utilizadas por esas empresas para crear un perfil de sus intereses y mostrarle anuncios relevantes en otros sitios. No almacenan directamente informaci\u00f3n personal, sino que se basan en la identificaci\u00f3n \u00fanica de su navegador y dispositivo de Internet. Si no permite utilizar estas cookies, ver\u00e1 menos publicidad dirigida.", "language": null, "image": "https://www.degestalt.com/imagenes/9788489/978848919708.JPG", "pagetype": "product", "links": ["https://www.degestalt.com/registro/autenticacion.php", "/cesta/cestaCompra.php", "/especial/quienes-somos", "/contacto", "https://www.degestalt.com/index.php", "/index.php", "/busqueda/buscadorAvanzado.php", "/cesta/cestaCompra.php", "/cesta/cestaCompra.php", "/index.php", "/home_libros", "/home_libros", "https://www.degestalt.com/categoria/todo-el-catalogo_G12", "https://www.degestalt.com/autor/perls-fritz/", "https://www.degestalt.com/autor/penarrubia-francisco/", "https://www.degestalt.com/autor/martin-gonzalez-angeles/", "https://www.degestalt.com/autor/vazquez-bandin-carmen/", "https://www.degestalt.com/autor/naranjo-claudio/", "https://www.degestalt.com/autor/de-casso-garcia-pedro/", "https://www.degestalt.com/autor/darder-mireia/", "https://www.degestalt.com/autor/rams-albert/", "/especial/novedades/42/", "/libros-de/arteterapia-AE/", "/libros-de/autoconocimiento-22/", "/libros-de/bioenergetica-BI/", "/libros-de/biografia-testimonios-17/", "/libros-de/constelaciones-familiares-CF/", "/libros-de/cuentos-juvenil-20/", "/libros-de/educacion-ED/", "/libros-de/eneagrama-EE/", "/libros-de/ensayo-EN/", "/libros-de/espiritualidad-ES/", "/libros-de/filosofia-FL/", "/libros-de/filosofia-oriental-FO/", "/libros-de/literatura-LT/", "/libros-de/mitologia-simbolos-RL/", "/libros-de/naturaleza-CN/", "/libros-de/psicoanalisis-PA/", "/libros-de/psicologia-clinica-PS/", "/libros-de/psicologia-evolutiva-PE/", "/libros-de/psicoterapia-21/", "/libros-de/psicoterapias-MT/", "/libros-de/revistas-aetg-RV/", "/libros-de/sexualidad-23/", "/libros-de/sociologia-SC/", "/libros-de/temas-diversos-XX/", "/libros-de/terapia-corporal-13/", "/libros-de/terapia-de-grupo-TD/", "/libros-de/terapia-gestalt-TG/", "/libros-de/terapia-infantil-juvenil-11/", "/libros-de/terapia-sistemica-TS/", "/libros-de/trauma-TR/", "/libros-de/tecnicas-terapeuticas-TT/", "/libros-de/yoga-YG/", "/editoriales/editoriales.php", "/especial/escuelas-y-centros/14/", "/especial/proximamente/102/", "/especial/libros-en-ingles/117/", "/noticias/noticias.php", "/especial/quienes-somos", "/contacto", "https://www.degestalt.com/index.php", "https://www.facebook.com/libreriadegestalt/", "https://wa.me/34615559654", "https://www.instagram.com/libreriadegestalt/", "https://www.youtube.com/channel/UCEnJ_VEIBQIg7sFb_g0L7rA?view_as=subscriber", null, "#tabopiniones", "#", "/libro/el-desafio-social-de-nuestro-tiempo_9832", "/libro/el-desafio-social-de-nuestro-tiempo_9832", "/libro/profundizacion-meditativa-de-la-educacion-waldorf_11340", "/libro/profundizacion-meditativa-de-la-educacion-waldorf_11340", "/libro/el-tercer-septenio_9828", "/libro/el-tercer-septenio_9828", "/libro/los-doce-sentidos-del-hombre_9829", "/libro/los-doce-sentidos-del-hombre_9829", "/libro/educacion-del-nino_9831", "/libro/educacion-del-nino_9831", "/libro/el-primer-septenio_9827", "/libro/el-primer-septenio_9827", null, null, null, null, null, "/proteccion-de-datos", "https://www.facebook.com/libreriadegestalt/", "https://wa.me/34615559654", "https://www.instagram.com/libreriadegestalt/", "https://www.youtube.com/channel/UCEnJ_VEIBQIg7sFb_g0L7rA?view_as=subscriber", "tel:(+34) 615 559 654", "mailto:info@degestalt.com", "/contacto", "/especial/aviso-legal", "/especial/condiciones-de-venta", "/proteccion-de-datos", "/especial/politica-de-cookies", "/especial/quienes-somos", "/pedidos-especiales/", "/especial/como-comprar/21/", "/especial/para-quien-esta-libreria/15/", "/especial/nuestros-servicios/13/", "https://editorial.trevenque.es/productos/weblib/", "#", "/politica-de-cookies", "#"]}