{"title": "Contaminaci\u00f3n ambiental y enfermedades oncohematol\u00f3gicas, el nuevo abordaje del cuarto Greentalks", "author": "Daniela Gonz\u00e1lez", "url": "https://elglobal.es/politica/contaminacion-ambiental-y-enfermedades-oncohematologicas-el-nuevo-abordaje-del-cuarto-greentalks/", "hostname": "elglobal.es", "description": "La jornada abordar\u00e1 cuestiones como el Plan Europeo contra el C\u00e1ncer, la carcinog\u00e9nesis de origen ambiental o las legislaciones internacionales", "sitename": "El Global", "date": "2021-04-19", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Las cifras de fallecimientos por c\u00e1ncer son elevadas en la actualidad. El n\u00famero de c\u00e1nceres diagnosticados en Espa\u00f1a en el a\u00f1o 2021 se estima que alcanzar\u00e1 los 276.239 casos, seg\u00fan datos de la Sociedad Espa\u00f1ola de Oncolog\u00eda M\u00e9dica (\n[SEOM](https://seom.org/)). Con el avance de los efectos clim\u00e1ticos en la salud de las personas estas cifras previsiblemente aumentar\u00e1n. A pesar de los estudios publicados, la incidencia en c\u00e1ncer debido al cambio clim\u00e1tico contin\u00faa siendo un abanico de posibilidades de estudio y an\u00e1lisis que es conveniente abordar. Por este motivo, el cuarto Greentalks, organizado por Muy interesante y Gaceta M\u00e9dica, pone el foco en la contaminaci\u00f3n ambiental y enfermedades oncohematol\u00f3gicas.\nEl debate virtual, que cuenta con el apoyo de Fundamed y GSK, se celebrar\u00e1 a las 12 de la ma\u00f1ana, el pr\u00f3ximo jueves 22 de abril, una fecha en la que se conmemora el D\u00eda de la Tierra. El\n[encuentro](https://elglobal.es/?s=greentalks) se transmitir\u00e1 v\u00eda online, a trav\u00e9s de la plataforma de Periscope de Muy Interesante, y en Youtube.\nLa jornada abordar\u00e1 cuestiones como el Plan Europeo contra el C\u00e1ncer, la carcinog\u00e9nesis de origen ambiental, las legislaciones internacionales o la perspectiva de las sociedades cient\u00edficas en este \u00e1mbito.\nFactores de riesgo asociados al c\u00e1ncer\nLos incendios forestales, la mala calidad del aire, el aumento de temperaturas o los fen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos extremos asociados al cambio clim\u00e1tico son algunas de las causas. Pero el problema no finaliza ah\u00ed, los eventos clim\u00e1ticos externos tambi\u00e9n afectan a la supervivencia del c\u00e1ncer, ya que pueden impedir el acceso a la atenci\u00f3n de esta patolog\u00eda.\nAs\u00ed lo indica un estudio publicado en \u2018A Cancer Journal for Clinicians\u2019 de la Sociedad Americana de C\u00e1ncer (\n[ACS](https://www.cancer.org/es.html), por sus siglas en ingl\u00e9s). Los expertos animan a mitigar y analizar los efectos del cambio clim\u00e1tico, debido a los beneficios colaterales que pueden causar en la salud de las personas.\nEsta perspectiva de prevenci\u00f3n ha sido recientemente analizada en el \u00e1mbito europeo. Recientemente, varios especialistas intervinieron en el Comit\u00e9 Especial de Lucha contra el C\u00e1ncer (BECA) de la\n[Comisi\u00f3n Europea](https://ec.europa.eu/info/index_es) para destacar los efectos negativos de elementos como la radicaci\u00f3n, pesticidas o la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica.\nLa posibilidad de lidiar con 5,21 millones de c\u00e1nceres en 2040, m\u00e1s de 100 millones de c\u00e1nceres nuevos, es una posibilidad que destacaron los especialistas durante el BECA.\nEn este punto, la lucha contra el c\u00e1ncer se conforma a\u00fan m\u00e1s como un pilar fundamental de los protocolos de prevenci\u00f3n sanitaria del futuro, ahora, y cada vez m\u00e1s, con un enfoque ambiental que vertebre los pr\u00f3ximos an\u00e1lisis.\nPara ello, el cuarto Greentalks cuenta con la participaci\u00f3n de Alberto Ruano Ravi\u00f1a, profesor titular de Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica de la Universidad de Santiago de Compostela; Jes\u00fas Garc\u00eda Foncillas, director del Instituto Oncol\u00f3gico OncoHealth y jefe del Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica de la Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz; Laura Mezquita, miembro del Grupo de Trabajo SEOM C\u00e1ncer y Trabajo; Raquel Yotti, directora del Insitituto de Salud Carlos III (ISCIII) y Guillermo de Juan, vicepresidente y director de Relaciones Institucionales y Comunicaci\u00f3n de GSK Espa\u00f1a.", "language": null, "image": "https://elglobal.es/wp-content/uploads/2021/04/04-Contaminacion-y-Enf-Oncohematologicas-Streaming-.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/elglobal", "https://www.instagram.com/elglobalnet/", "mailto:redaccion@elglobal.es", "https://twitter.com/elglobales", "https://www.youtube.com/user/NetSaludTV", "https://elglobal.es/politica-de-privacidad/", "https://elglobal.es/login/", "https://elglobal.es/", "https://elglobal.es/politica/", "https://elglobal.es/farmacia/", "https://elglobal.es/farmacia/gestion-farmaceutica/", "https://elglobal.es/farmacia/infarma/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/opinion/", "https://elglobal.es/opinion/claves-globales/", "https://elglobal.es/opinion/editorial/", "https://elglobal.es/opinion/editorial/carta-del-editor/", "https://elglobal.es/opinion/tribunas/", "https://elglobal.es/hemeroteca/", "https://elglobal.es/mas/", "https://elglobal.es/mas/anuario/", "https://elglobal.es/mas/anuario/anuario-2020/", "https://elglobal.es/mas/autocuidado/", "https://elglobal.es/mas/eds-el-suplemento/", "https://elglobal.es/mas/industria-innovadora-mas/", "https://elglobal.es/mas/premios-fundamed/", "https://elglobal.es/mas/rsc-mas/", "https://www.facebook.com/elglobal", "https://www.instagram.com/elglobalnet/", "mailto:redaccion@elglobal.es", "https://twitter.com/elglobales", "https://www.youtube.com/user/NetSaludTV", "https://elglobal.es/login/", "https://elglobal.es/registro/", "https://elglobal.es/politica-de-privacidad/", "#", "#", null, "#", "https://elglobal.es/", "https://elglobal.es/politica-de-privacidad/", "https://elglobal.es/login/", "https://elglobal.es/", "https://elglobal.es/politica/", "https://elglobal.es/politica/migrana-hemofilia-y-mistenia-gravis-entre-los-nuevos-ipt-de-la-aemps/", "https://elglobal.es/politica/", "https://elglobal.es/politica/migrana-hemofilia-y-mistenia-gravis-entre-los-nuevos-ipt-de-la-aemps/", "https://elglobal.es/politica/la-comision-de-salud-publica-actualiza-las-recomendaciones-de-vacunacion-para-la-temporada-2023-2024/", "https://elglobal.es/politica/", "https://elglobal.es/politica/la-comision-de-salud-publica-actualiza-las-recomendaciones-de-vacunacion-para-la-temporada-2023-2024/", "https://elglobal.es/politica/la-conselleria-de-salut-de-baleares-contara-con-una-subdreccion-de-farmacia/", "https://elglobal.es/politica/", "https://elglobal.es/politica/la-conselleria-de-salut-de-baleares-contara-con-una-subdreccion-de-farmacia/", "https://elglobal.es/politica/estrechar-lazos-en-materia-de-investigacion-e-innovacion-es-esencial-para-mejorar-la-salud/", "https://elglobal.es/politica/", "https://elglobal.es/politica/estrechar-lazos-en-materia-de-investigacion-e-innovacion-es-esencial-para-mejorar-la-salud/", "https://elglobal.es/politica/minones-defiende-necesidad-de-seguir-fomentando-la-renovacion-de-un-sector-europeo-innovador/", "https://elglobal.es/politica/", "https://elglobal.es/politica/minones-defiende-necesidad-de-seguir-fomentando-la-renovacion-de-un-sector-europeo-innovador/", "#", "#", "https://elglobal.es/farmacia/", "https://elglobal.es/farmacia/", "https://elglobal.es/farmacia/gestion-farmaceutica/", "https://elglobal.es/farmacia/infarma/", "https://elglobal.es/farmacia/enrique-ordieres-hay-que-defender-el-valor-del-medicamento/", "https://elglobal.es/farmacia/", "https://elglobal.es/farmacia/enrique-ordieres-hay-que-defender-el-valor-del-medicamento/", "https://elglobal.es/farmacia/la-sefh-presenta-una-vision-multidisciplinar-sobre-la-aplicacion-de-programas-proa-en-urgencias/", "https://elglobal.es/farmacia/", "https://elglobal.es/farmacia/la-sefh-presenta-una-vision-multidisciplinar-sobre-la-aplicacion-de-programas-proa-en-urgencias/", "https://elglobal.es/farmacia/garantizar-un-suministro-equitativo-y-seguro-compromiso-de-fedifar/", "https://elglobal.es/farmacia/", "https://elglobal.es/farmacia/garantizar-un-suministro-equitativo-y-seguro-compromiso-de-fedifar/", "https://elglobal.es/farmacia/adefarma-innova-el-nuevo-y-ambicioso-proyecto-que-ofrece-ayuda-a-las-farmacias-madrilenas-en-su-dia-a-dia/", "https://elglobal.es/farmacia/", "https://elglobal.es/farmacia/adefarma-innova-el-nuevo-y-ambicioso-proyecto-que-ofrece-ayuda-a-las-farmacias-madrilenas-en-su-dia-a-dia/", "#", "#", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/industria/retsevmo-muestra-una-slp-superior-al-tratamiento-estandar-en-cpnm-y-cancer-medular-de-tiroides-en-primera-linea/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/industria/retsevmo-muestra-una-slp-superior-al-tratamiento-estandar-en-cpnm-y-cancer-medular-de-tiroides-en-primera-linea/", "https://elglobal.es/industria/alzheimer-120-moleculas-en-investigacion-destinadas-a-modificar-el-curso-de-la-enfermedad/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/industria/alzheimer-120-moleculas-en-investigacion-destinadas-a-modificar-el-curso-de-la-enfermedad/", "https://elglobal.es/industria/llega-a-espana-el-primer-farmaco-indicado-para-el-insomnio-cronico-que-no-genera-dependencia/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/industria/llega-a-espana-el-primer-farmaco-indicado-para-el-insomnio-cronico-que-no-genera-dependencia/", "https://elglobal.es/industria/beigene-refuerza-su-area-de-oncologia-y-recupera-de-novartis-todos-los-derechos-sobre-tevimbra/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/industria/beigene-refuerza-su-area-de-oncologia-y-recupera-de-novartis-todos-los-derechos-sobre-tevimbra/", "https://elglobal.es/industria/sanidad-financia-el-anticuerpo-biespecifico-vabysmo-para-la-dmaen-y-el-emd/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/industria/sanidad-financia-el-anticuerpo-biespecifico-vabysmo-para-la-dmaen-y-el-emd/", "#", "#", "https://elglobal.es/opinion/", "https://elglobal.es/opinion/", "https://elglobal.es/opinion/claves-globales/", "https://elglobal.es/opinion/editorial/", "https://elglobal.es/opinion/editorial/carta-del-editor/", "https://elglobal.es/opinion/tribunas/", "https://elglobal.es/opinion/carlos-murillo-presidente-de-pfizer-espana/", "https://elglobal.es/opinion/claves-globales/", "https://elglobal.es/opinion/carlos-murillo-presidente-de-pfizer-espana/", "https://elglobal.es/opinion/las-buenas-practicas-de-distribucion-y-la-calidad-en-la-cadena-del-medicamento/", "https://elglobal.es/opinion/", "https://elglobal.es/opinion/las-buenas-practicas-de-distribucion-y-la-calidad-en-la-cadena-del-medicamento/", "https://elglobal.es/opinion/editorial/carta-del-editor/inmunizacion-medicamentos-dh-y-ley-de-farmacia-entre-las-prioridades-de-las-cc-aa/", "https://elglobal.es/opinion/editorial/carta-del-editor/", "https://elglobal.es/opinion/editorial/carta-del-editor/inmunizacion-medicamentos-dh-y-ley-de-farmacia-entre-las-prioridades-de-las-cc-aa/", "https://elglobal.es/opinion/editorial/las-comunidades-toman-la-delantera-al-gobierno-central/", "https://elglobal.es/opinion/editorial/", "https://elglobal.es/opinion/editorial/las-comunidades-toman-la-delantera-al-gobierno-central/", "#", "#", "https://elglobal.es/hemeroteca/", "https://elglobal.es/hemeroteca/descargar-no-1075-de-el-global-completo/", "https://elglobal.es/hemeroteca/", "https://elglobal.es/hemeroteca/descargar-no-1075-de-el-global-completo/", "https://elglobal.es/hemeroteca/descargar-no-1074-de-el-global-completo/", "https://elglobal.es/hemeroteca/", "https://elglobal.es/hemeroteca/descargar-no-1074-de-el-global-completo/", "https://elglobal.es/hemeroteca/descargar-no-1073-de-el-global-completo/", "https://elglobal.es/hemeroteca/", "https://elglobal.es/hemeroteca/descargar-no-1073-de-el-global-completo/", "https://elglobal.es/hemeroteca/descargar-especial-reputacion-corporativa-6/", "https://elglobal.es/hemeroteca/", "https://elglobal.es/hemeroteca/descargar-especial-reputacion-corporativa-6/", "https://elglobal.es/hemeroteca/descargar-no-1072-de-el-global-completo/", "https://elglobal.es/hemeroteca/", "https://elglobal.es/hemeroteca/descargar-no-1072-de-el-global-completo/", "#", "#", "https://elglobal.es/mas/", "https://elglobal.es/mas/", "https://elglobal.es/mas/anuario/", "https://elglobal.es/mas/anuario/anuario-2020/", "https://elglobal.es/mas/autocuidado/", "https://elglobal.es/mas/eds-el-suplemento/", "https://elglobal.es/mas/industria-innovadora-mas/", "https://elglobal.es/mas/premios-fundamed/", "https://elglobal.es/mas/rsc-mas/", "https://elglobal.es/mas/autocuidado/melatozinc-un-producto-en-gotas-que-ayuda-a-mejorar-el-sueno/", "https://elglobal.es/mas/autocuidado/", "https://elglobal.es/mas/autocuidado/melatozinc-un-producto-en-gotas-que-ayuda-a-mejorar-el-sueno/", "https://elglobal.es/mas/autocuidado/la-farmacia-la-mejor-aliada-contra-los-piojos-en-el-nuevo-curso-escolar/", "https://elglobal.es/mas/autocuidado/", "https://elglobal.es/mas/autocuidado/la-farmacia-la-mejor-aliada-contra-los-piojos-en-el-nuevo-curso-escolar/", "https://elglobal.es/mas/rsc-mas/asi-ayuda-la-inteligencia-artificial-al-reciclaje-de-medicamentos/", "https://elglobal.es/mas/rsc-mas/", "https://elglobal.es/mas/rsc-mas/asi-ayuda-la-inteligencia-artificial-al-reciclaje-de-medicamentos/", "https://elglobal.es/mas/rsc-mas/europa-reclama-medidas-para-mejorar-la-calidad-del-aire/", "https://elglobal.es/mas/rsc-mas/", "https://elglobal.es/mas/rsc-mas/europa-reclama-medidas-para-mejorar-la-calidad-del-aire/", "#", "#", "#", "#", "https://elglobal.es/", "https://elglobal.es/", "https://elglobal.es/politica/", "https://elglobal.es/wp-content/uploads/2021/04/04-Contaminacion-y-Enf-Oncohematologicas-Streaming-.jpg", "https://elglobal.es/politica/", "https://elglobal.es/author/danielagonzalez/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Felglobal.es%2Fpolitica%2Fcontaminacion-ambiental-y-enfermedades-oncohematologicas-el-nuevo-abordaje-del-cuarto-greentalks%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Contaminaci%C3%B3n+ambiental+y+enfermedades+oncohematol%C3%B3gicas%2C+el+nuevo+abordaje+del+cuarto+Greentalks&url=https%3A%2F%2Felglobal.es%2Fpolitica%2Fcontaminacion-ambiental-y-enfermedades-oncohematologicas-el-nuevo-abordaje-del-cuarto-greentalks%2F&via=elglobales", "https://api.whatsapp.com/send?text=Contaminaci%C3%B3n+ambiental+y+enfermedades+oncohematol%C3%B3gicas%2C+el+nuevo+abordaje+del+cuarto+Greentalks %0A%0A https://elglobal.es/politica/contaminacion-ambiental-y-enfermedades-oncohematologicas-el-nuevo-abordaje-del-cuarto-greentalks/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://elglobal.es/politica/contaminacion-ambiental-y-enfermedades-oncohematologicas-el-nuevo-abordaje-del-cuarto-greentalks/&title=Contaminaci%C3%B3n+ambiental+y+enfermedades+oncohematol%C3%B3gicas%2C+el+nuevo+abordaje+del+cuarto+Greentalks", "mailto:?subject=Contaminaci\u00f3n ambiental y enfermedades oncohematol\u00f3gicas, el nuevo abordaje del cuarto Greentalks&body=https://elglobal.es/politica/contaminacion-ambiental-y-enfermedades-oncohematologicas-el-nuevo-abordaje-del-cuarto-greentalks/", "#", "https://seom.org/", "https://elglobal.es/?s=greentalks", "https://www.cancer.org/es.html", "https://ec.europa.eu/info/index_es", "https://elglobal.es/politica/el-cambio-climatico-caldo-de-cultivo-perfecto-para-enfermedades/", "https://elglobal.es/politica/la-covid-19-y-la-crisis-climatica-retos-comunes-para-la-salud-publica/", "https://elglobal.es/politica/un-pacto-por-la-salud-y-el-cambio-climatico-la-prioridad-de-los-gobiernos-regionales/", "https://elglobal.es/tag/cancer-2/", "https://elglobal.es/tag/cuarto-greentalks/", "https://elglobal.es/tag/enfermedades-oncohematologicas/", "https://elglobal.es/tag/greentalks/", "https://elglobal.es/tag/gsk/", "https://elglobal.es/tag/muy-interesante/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Felglobal.es%2Fpolitica%2Fcontaminacion-ambiental-y-enfermedades-oncohematologicas-el-nuevo-abordaje-del-cuarto-greentalks%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Contaminaci%C3%B3n+ambiental+y+enfermedades+oncohematol%C3%B3gicas%2C+el+nuevo+abordaje+del+cuarto+Greentalks&url=https%3A%2F%2Felglobal.es%2Fpolitica%2Fcontaminacion-ambiental-y-enfermedades-oncohematologicas-el-nuevo-abordaje-del-cuarto-greentalks%2F&via=elglobales", "https://api.whatsapp.com/send?text=Contaminaci%C3%B3n+ambiental+y+enfermedades+oncohematol%C3%B3gicas%2C+el+nuevo+abordaje+del+cuarto+Greentalks %0A%0A https://elglobal.es/politica/contaminacion-ambiental-y-enfermedades-oncohematologicas-el-nuevo-abordaje-del-cuarto-greentalks/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://elglobal.es/politica/contaminacion-ambiental-y-enfermedades-oncohematologicas-el-nuevo-abordaje-del-cuarto-greentalks/&title=Contaminaci%C3%B3n+ambiental+y+enfermedades+oncohematol%C3%B3gicas%2C+el+nuevo+abordaje+del+cuarto+Greentalks", "mailto:?subject=Contaminaci\u00f3n ambiental y enfermedades oncohematol\u00f3gicas, el nuevo abordaje del cuarto Greentalks&body=https://elglobal.es/politica/contaminacion-ambiental-y-enfermedades-oncohematologicas-el-nuevo-abordaje-del-cuarto-greentalks/", "#", "https://elglobal.es/farmacia/los-farmaceuticos-y-los-pacientes-con-hemofilia-unen-sus-fuerzas-con-una-campana-informativa/", "https://elglobal.es/suplementos/suplementos-autocuidado/nestle-health-science-pone-el-foco-en-el-envejecimiento-saludable-con-el-lanzamiento-de-meritene-inmuno/", "https://elglobal.es/author/danielagonzalez/", "https://elglobal.es/author/danielagonzalez/", "#", "#", "https://elglobal.es/industria/la-fda-concede-a-enhertu-dos-nuevas-designaciones-de-terapia-innovadora-para-diferentes-tipos-de-cancer/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/industria/la-fda-concede-a-enhertu-dos-nuevas-designaciones-de-terapia-innovadora-para-diferentes-tipos-de-cancer/", "https://elglobal.es/industria/la-comunicacion-entre-pacientes-investigadores-y-companias-impulsa-la-revolucion-en-el-abordaje-del-mm/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/industria/la-comunicacion-entre-pacientes-investigadores-y-companias-impulsa-la-revolucion-en-el-abordaje-del-mm/", "https://elglobal.es/industria/pfizer-presenta-vik-mieloma-multiple-el-asistente-virtual-que-acompana-y-apoya-a-los-pacientes-con-mm/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/industria/pfizer-presenta-vik-mieloma-multiple-el-asistente-virtual-que-acompana-y-apoya-a-los-pacientes-con-mm/", "#", "#", "https://www.facebook.com/elglobal", "https://instagram.com/elglobalnet#", "https://twitter.com/ElGlobalEs", "https://www.youtube.com/NetSaludTV", "https://elglobal.es/mailster/form?id=1&iframe=1", "https://elglobal.es/farmacia/enrique-ordieres-hay-que-defender-el-valor-del-medicamento/", "https://elglobal.es/farmacia/", "https://elglobal.es/author/jmgomez/", "https://elglobal.es/politica/migrana-hemofilia-y-mistenia-gravis-entre-los-nuevos-ipt-de-la-aemps/", "https://elglobal.es/politica/", "https://elglobal.es/author/lucia-demingo/", "https://elglobal.es/industria/retsevmo-muestra-una-slp-superior-al-tratamiento-estandar-en-cpnm-y-cancer-medular-de-tiroides-en-primera-linea/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/author/redaccion/", "https://elglobal.es/industria/alzheimer-120-moleculas-en-investigacion-destinadas-a-modificar-el-curso-de-la-enfermedad/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/author/redaccion/", "https://elglobal.es/industria/llega-a-espana-el-primer-farmaco-indicado-para-el-insomnio-cronico-que-no-genera-dependencia/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/author/redaccion/", "https://elglobal.es/industria/los-best-in-class-se-celebraran-en-valencia-el-21-de-noviembre/", "https://elglobal.es/industria/los-best-in-class-se-celebraran-en-valencia-el-21-de-noviembre/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/politica/la-sanidad-valenciana-empezara-con-la-inmunizacion-de-menores-frente-al-vrs-en-octubre/", "https://elglobal.es/politica/la-sanidad-valenciana-empezara-con-la-inmunizacion-de-menores-frente-al-vrs-en-octubre/", "https://elglobal.es/politica/", "https://elglobal.es/industria/la-industria-europea-se-prepara-para-la-adhesion-de-ucrania-en-la-ue/", "https://elglobal.es/industria/la-industria-europea-se-prepara-para-la-adhesion-de-ucrania-en-la-ue/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/industria/la-industria-ante-la-evaluacion-economica-no-creo-que-el-nice-sea-lo-mas-adecuado-se-necesita-un-cambio-normativo-para-los-ipt/", "https://elglobal.es/industria/la-industria-ante-la-evaluacion-economica-no-creo-que-el-nice-sea-lo-mas-adecuado-se-necesita-un-cambio-normativo-para-los-ipt/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/industria/llega-a-espana-el-primer-farmaco-indicado-para-el-insomnio-cronico-que-no-genera-dependencia/", "https://elglobal.es/industria/llega-a-espana-el-primer-farmaco-indicado-para-el-insomnio-cronico-que-no-genera-dependencia/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/hemeroteca/descargar-no-1075-de-el-global-completo/", "https://elglobal.es/hemeroteca/descargar-no-1075-de-el-global-completo/", "https://elglobal.es/hemeroteca/", "https://elglobal.es/farmacia/hefame-recibe-la-visita-institucional-de-la-ucam/", "https://elglobal.es/farmacia/", "https://elglobal.es/farmacia/hefame-recibe-la-visita-institucional-de-la-ucam/", "https://elglobal.es/author/redaccion/", "https://elglobal.es/", "https://www.facebook.com/elglobal", "https://www.instagram.com/elglobalnet/", "mailto:redaccion@elglobal.es", "https://twitter.com/elglobales", "https://www.youtube.com/user/NetSaludTV", "/aviso-legal", "/politica-de-privacidad", "/politica-de-cookies", "javascript:void(0);", "https://elglobal.es/politica-de-cookies/", null, null, null, null, null]}