{"title": "10 Abr Antroposof\u00eda, donde el conocimiento esot\u00e9rico y la ciencia confluyen", "author": null, "url": "https://www.jordijarque.es/antroposofia-donde-el-conocimiento-esoterico-y-la-ciencia-confluyen/", "hostname": "jordijarque.es", "description": null, "sitename": "jordijarque.es", "date": "2023-09-14", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "10 Abr Antroposof\u00eda, donde el conocimiento esot\u00e9rico y la ciencia confluyen\n[A\u00f1o Cero](https://www.jordijarque.es/category/ano-cero/)\nLa ciencia se perfeccionar\u00e1 en la medida en que se sistematice la investigaci\u00f3n de mundos suprasensibles para aplicarla en la vida cotidiana. No le falt\u00f3 raz\u00f3n al antagonista ideol\u00f3gico de Hitler. Si a \u00e9ste le fascin\u00f3 la magia negra, a Steiner le gui\u00f3 la figura de Cristo en su b\u00fasqueda del conocimiento verdadero. Y claro, el uno atent\u00f3 contra la vida y la obra del otro, cuya estela cuenta con millones de seguidores setenta a\u00f1os despu\u00e9s de su muerte.\n\u00abEn los tiempos de la Atl\u00e1ntida, durante la noche, el cuerpo astral y el Yo del hombre se desplazaban hasta la esfera de los Principados. Pero debido a la influencia Iucif\u00e9rica, la percepci\u00f3n de los Principados era poco precisa. Mientras que a trav\u00e9s del cuerpo et\u00e9rico, el hombre era capaz de percibir a los \u00c1ngeles y a los Arc\u00e1ngeles\u00bb. La Ciencia Oculta, de R. Steiner.\n\u00bf\u00c9ramos capaces de percibir realmente \u00e1ngeles y arc\u00e1ngeles en tiempos remotos? \u00bfQui\u00e9n era ese hombre que a principios del siglo XX describ\u00eda, como la cosa m\u00e1s evidente del mundo, lo que hab\u00eda sucedido en la misteriosa Atl\u00e1ntida?\nEspere. No saque conclusiones precipitadas. No se trata de ning\u00fan charlat\u00e1n o alucinado. Rudolf Steiner es considerado uno de los grandes maestros espirituales del siglo XX y un verdadero intelectual del ocultismo. Si hay que creer a Trevor Ravenscroft, uno de los disc\u00edpulos de Steiner, el Dr. WJ. Stein, convenci\u00f3 a Sir Winston Churchill (A\u00d1O/CERO, 30) de que Adolf Hitler estaba fascinado por lo oculto y cre\u00eda en los poderes m\u00e1gicos de los primeros habitantes de la Atl\u00e1ntida. Pero entre Hitler y Steiner hab\u00eda una diferencia abismal. El primero empatiz\u00f3 con la magia negra; el segundo con la figura de Cristo. Y claro, una de las obsesiones del nazismo (A\u00d1O/CERO, 2 y 59) era acabar con la vida de Steiner. Efectivamente, sufri\u00f3 varios atentados de los que consigui\u00f3 librarse y seguir adelante, hasta que finalmente optaron por quemar, la noche del 31 de diciembre de 1922, su obra arquitect\u00f3nica m\u00e1s emblem\u00e1tica, el Goetheanum. El 1 de enero de 1924 -primer aniversario del incendio- Steiner fue v\u00edctima de un nuevo atentado y, aunque reuni\u00f3 fuerzas suficientes para superarlo, lo hizo ya con una vitalidad muy mermada. Muri\u00f3 en 1925, no sin antes haber dise\u00f1ado la maqueta del segundo Goetheanum. Edouard Schur\u00e9 (ver p\u00e1gina 37 de este mismo n\u00famero), autor de la c\u00e9lebre obra \u00abLos grandes iniciados\u00bb (de la que se han hecho miles de ediciones en todo el mundo), nos describe as\u00ed su impacto en el primer encuentro que tuvo con Steiner. \u00abNunca jam\u00e1s olvidar\u00e9 la impresi\u00f3n extraordinaria que me produjo este hombre al entrar en mi despacho. Tuve, por primera vez en mi vida, la convicci\u00f3n de encontrarme frente a una de esas personas sublimes, que tienen la percepci\u00f3n directa del m\u00e1s all\u00e1. Yo hab\u00eda descrito intuitiva y po\u00e9ticamente hombres parecidos en mi libro \u00abLos grandes iniciados\u00bb.\nRudolf Steiner naci\u00f3 en 1861 en Kraljevec (Hungr\u00eda) en el seno de una familia humilde, y a los 23 a\u00f1os sali\u00f3 de la Escuela Superior T\u00e9cnica de Viena, con un doctorado en \ufb01losof\u00eda y diplomas en qu\u00edmica, biolog\u00eda y f\u00edsica, siguiendo el consejo de un maestro desconocido y misterioso con quien se hab\u00eda encontrado a los 18 a\u00f1os. Este maestro no s\u00f3lo le ense\u00f1\u00f3 la manera correcta de ver m\u00e1s all\u00e1 del tiempo y del espacio, sino que adem\u00e1s le indic\u00f3 sobre la necesidad de que adquiriera un conocimiento profundo de la mentalidad cient\u00edfica para poder rebatir, de este modo, el materialismo imperante.\nPRIMEROS PASOS\nSteiner fue secretario general de la secci\u00f3n alemana de la Sociedad Teos\u00f3fica, creada por Blavatsky (ANO/CERO, 12). Dimiti\u00f3 porque quer\u00eda difundir un conocimiento m\u00e1s acorde con la tradici\u00f3n esot\u00e9rica occidental. Lo llam\u00f3 Antroposof\u00eda y naci\u00f3 as\u00ed, en 1913, la Sociedad General Antropos\u00f3f\u00edca, con sede en Dornach, Basilea (Suiza), al pie de las monta\u00f1as del Jura, donde comenz\u00f3 en 1914 la construcci\u00f3n de un gran edificio, seg\u00fan las m\u00e1s antiguas tradiciones arquitect\u00f3nicas. Se llam\u00f3 Goetheanum en homenaje a Goethe (A\u00f1o/CERO, 24).\nPrecisamente Schroer, profesor en la Escuela Polit\u00e9cnica, tras quedar impresionado por los trabajos que el joven Steiner realiz\u00f3 sobre \u00f3ptica en el laboratorio de f\u00edsica, le propuso que se encargara de la edici\u00f3n de los escritos cient\u00edficos de Goethe. Eso le permiti\u00f3 desarrollar el fundamento epistemol\u00f3gico de lo que es el acceso a los mundos suprasensibles y su aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica. Nada de estados medi\u00famnicos, ni de expansi\u00f3n artificial de la conciencia; esa puerta se abre a trav\u00e9s de la formaci\u00f3n de una conciencia l\u00facida y despierta, de un pensar (diferenciado del intelecto) matizado por las actitudes morales (que no moralizantes). Pues para Steiner es fundamental la \ufb01gura de Cristo: \u00abEs imposible -dice- comprender la idea de una humanidad libre sin la idea de la salvaci\u00f3n de Cristo\u00bb\nPero, vayamos a lo concreto y veamos qu\u00e9 se est\u00e1 realizando en la actualidad a partir de las l\u00edneas trazadas por Rudolf Steiner.\nAPORTACIONES A LAS CIENCIAS\nFue Steiner quien descubri\u00f3 que el fl\u00faor tiene la propiedad de fijar el calcio en los dientes y el primero en afirmar que los cometas contienen cian\u00f3geno. Para Steiner la ciencia puede ofrecer el verdadero conocimiento si el cient\u00edfico no ensombrece el sentido de s\u00ed mismo. La Antroposof\u00eda propone un necesario cambio de actitud en la comunidad cient\u00edfica para recuperar la relaci\u00f3n \u00edntima entre sujeto y objeto. Este es uno de los desaf\u00edos de la secci\u00f3n de ciencias naturales del Goetheanum, adem\u00e1s de continuar desarrollando interesantes investigaciones sobre ingenier\u00eda gen\u00e9tica.\nPero es tal vez el departamento de agricultura el que tiene una mayor incidencia directa en el mundo. Seg\u00fan los \u00faltimos datos que he recogido, en todo el planeta hay unas 3.500 fincas desarrollando la agricultura antropos\u00f3fica (conocida como biodin\u00e1mica), que laboran casi 670. 00 hect\u00e1reas, destacando Europa por el n\u00famero de fincas y Australia por el n\u00famero de hect\u00e1reas. Sus productos se reconocen porque llevan la marca D\u00e9meter.\nLa agricultura biodin\u00e1mica resurge con fuerza a partir de la d\u00e9cada de los setenta, aunque ya antes hab\u00eda tenido una fuerte expansi\u00f3n, frenada en 1941 por los nazis que prohibieron su pr\u00e1ctica. Pero las investigaciones no pararon y en 1950 los agricultores antrop\u00f3sofos fundaron el Instituto para la Investigaci\u00f3n Biodin\u00e1mica que colabor\u00f3 durante m\u00e1s de 20 a\u00f1os con la Universidad de Giessen. El resultado es que, en 1973, Abele, dirigido por el profesor Von Boguslawski, public\u00f3 la primera tesis sobre agricultura biodin\u00e1mica, la cual tuvo una gran repercusi\u00f3n en el mundo agr\u00edcola universitario. Desde entonces, las investigaciones se han multiplicado r\u00e1pidamente, surgiendo c\u00e1tedras en Wageningen (Holanda), Helsinki, Viena y en Alemania\u2026 Por fin se hab\u00eda conseguido que un sector del estamento cient\u00edfico reconociera metodol\u00f3gicamente la validez y practicidad del conocimiento esot\u00e9rico.\nPARACELSO EN EL SIGLO XX\nA Paracelso le hubiera gustado saber que casi 400 a\u00f1os despu\u00e9s de su muerte y en medio del vertiginoso desarrollo de la t\u00e9cnica, la medicina antropos\u00f3fica sigue sus pasos.\nDesde 1920 hasta 1924, Rudolf Steiner dio diversos cursos para m\u00e9dicos, terapeutas y farmac\u00e9uticos en los que sent\u00f3 las bases cient\u00edficas y espiritual de la medicina y la farmacia de orientaci\u00f3n antropos\u00f3ficas. Ita Wegman (1876-1943) fue el primer m\u00e9dico en llevar a la pr\u00e1ctica las indicaciones de Rudolf Steiner para la medicina. Wegman fund\u00f3 un centro terap\u00e9utico y del \u00e9xito de esta primera iniciativa surgi\u00f3 m\u00e1s tarde la cl\u00ednica Ita Wegman y el laboratorio Weleda en Arlesheim (Suiza).\nAhora, la medicina antropos\u00f3fica est\u00e1 extendida pr\u00e1cticamente en todo el mundo. Su m\u00e1xima incidencia es en Europa. En Alemania, por ejemplo, hay m\u00e1s de mil consultas y centros terap\u00e9uticos donde se practica este tipo de medicina. Adem\u00e1s de cl\u00ednicas, en el caso particular de Alemania y Holanda, hay incluso hospitales, pues la seguridad social cubre estos gastos, as\u00ed como los que corresponden a los medicamentos antropos\u00f3ficos.\nHay varios laboratorios farmac\u00e9uticos, pero los m\u00e1s improtantes son Weleda y Wala. Weleda est\u00e1 presente en m\u00e1s de treinta pa\u00edses. En estos momentos las principales v\u00edas de investigaci\u00f3n que mantienen son el tratamiento del c\u00e1ncer y la inmunolog\u00eda.\nActualmente, hay 24 pa\u00edses que cuentan con organizaciones propias que aglutinan a m\u00e9dicos y terapeutas antrop\u00f3sofos.\nLAS MUSAS SE RE\u00faNEN\nImagin\u00e9monos a dos muchachas, hermanas de sangre, perdidas en un desierto de blanca nieve. Una de ellas contempla impresionada la belleza del paraje y es premiada con una experiencia espiritual en la que recibe el don de poder ofrecer a la humanidad las artes. La otra casi muere de fr\u00edo durante la helada noche y no disfruta de ninguna experiencia espiritual. Esta \u00faltima es el Conocimiento Humano, que finalmente se recupera gracias a la acci\u00f3n protectora de su hermana que encarna el Arte.\nCon esta imagen que presentaba Rudolf Steiner el 28 de octubre de 1909 en Berl\u00edn frente a un auditorio heterog\u00e9neo, ofrec\u00eda una pincelada de la funci\u00f3n del arte desde un punto de vista esot\u00e9rico. Para Steiner el arte es la manifestaci\u00f3n de lo espiritual encarnado en el mundo. En la Antroposof\u00eda el arte es un instrumento que permite modelar el desarrollo de los distintos cuerpos que configuran al ser humano. Y esto se puede realizar desde la medicina utilizando el arte como terapia, desde la educaci\u00f3n (Steiner siempre prefer\u00eda hablar del arte de ense\u00f1ar), desde lo social\u2026 En la secci\u00f3n de arte del Goetheanum se trabaja tanto la m\u00fasica como la pintura, la escultura, el arte dram\u00e1tico o la euritmia (el cuerpo humano dibuja palabras y notas musicales en el espacio desvelando los secretos del movimiento). Y todos tienen su especializaci\u00f3n terap\u00e9utica y su lugar en los planes de estudio que conforman la pedagog\u00eda Waldorf.\nAdem\u00e1s de los experimentos, exposiciones, conferencias o investigaciones, tambi\u00e9n se asume el reto de poner en escena el fruto del trabajo desarrollado. En Euritmia han participado este a\u00f1o, por ejemplo, en las celebraciones \u00abLuxemburgo, capital cultural de Europa\u00bb, realizando representaciones en el Teatro de la \u00d3pera de Luxemburgo, acompa\u00f1ados por la orquesta de RTL.\nCONVERSACIONES POL\u00cdTICAS Y LOS BANCOS\nAunque ya hab\u00eda intentado Rudolf Steiner en 1905 establecer los primeros lazos entre lo espiritual y lo social, no fue sino hacia el final de la Primera Guerra Mundial que pudo mantener las primeras conversaciones con personalidades de las m\u00e1s altas esferas pol\u00edticas y culturales de Europa Central, en las que propuso soluciones concretas para conseguir el entendimiento entre los pa\u00edses enfrentados. Incluso el conde Otto von Lerchenfeld, sobrino del conde Hugo von Lerchenfeld, representante del Estado de Baviera en el Consejo Federal, le pidi\u00f3 a Steiner en 1917 que expusiera sus ideas sobre la situaci\u00f3n que estaba atravesando Europa, y las plasm\u00f3 en dos memor\u00e1ndums con los que el conde se acerc\u00f3 a dirigentes alemanes y austriacos. Sobra decir que intereses ajenos a la convivencia humana desoyeron cualquier sugerencia, pero un n\u00famero importante de intelectuales se sumaron y apoyaron las iniciativas de Steiner. El resultado fue el desarrollo creciente de la Antroposof\u00eda no s\u00f3lo como un cuerpo de conocimiento esot\u00e9rico, sino adem\u00e1s como una nueva forma alternativa de convivir socialmente. Esto implicaba redefinir los conceptos sociales desde una perspectiva espiritual. As\u00ed no era extra\u00f1o que Steiner expusiera temas como La naturaleza del dinero y Ios impuestos, o Misi\u00f3n y l\u00edmites de la democracia, por citar un par de entre muchos.\nFrancamente resultaba interesante. Y este inter\u00e9s ha sido suficientemente fuerte como para cambiar el funcionamiento de algunas instituciones. Como, por ejemplo, ciertos bancos.\nTanto en Nueva Zelanda como en Holanda, Francia, Gran Breta\u00f1a, Alemania, B\u00e9lgica y Suiza existen bancos de orientaci\u00f3n antropos\u00f3fica cuyo objetivo no es la acumulaci\u00f3n de capital, sino conectar a los peque\u00f1os inversores con proyectos de desarrollo social. Normalmente, la prioridad del banco es sacar el m\u00e1ximo rendimiento cuantitativo. Es capitalismo puro. Un negocio absolutamente cremat\u00edstico. Mientras que el objetivo de los bancos antropos\u00f3ficos es cualitativo. Trabajan para el ser humano.\nComo se ve, las propuestas en la Antroposof\u00eda son m\u00faltiples y constituyen todo un reto para el buscador que, adem\u00e1s de querer transformarse, pretende incidir en el mundo contempor\u00e1neo. Es la introducci\u00f3n del esoterismo, de lo espiritual, en todo cuanto nos rodea a trav\u00e9s del ejercicio de la profesi\u00f3n. Es la uni\u00f3n del m\u00edstico y del alquimista. Tal vez es el reto del siglo XX, a las puertas ya del XXI.\n\u00bfQu\u00e9 es la Antroposof\u00eda?\nLa Antroposof\u00eda es la uni\u00f3n del conocimiento esot\u00e9rico y la ciencia. Para que esa uni\u00f3n sea efectiva, la Antroposof\u00eda sistematiza la investigaci\u00f3n de los mundos suprasensibles para poderlo utilizar en la vida pr\u00e1ctica. Quien dude de la compatibilidad entre ciencia y esoterismo, s\u00f3lo tiene que ver el resultado de la aportaci\u00f3n de Steiner, a trav\u00e9s de sus m\u00e1s de 6.000 conferencias y unos sesenta libros.\nY no son discursos. M\u00e9dicos, economistas, maestros, agricultores, ingenieros y otros profesionales, est\u00e1n aplicando con \u00e9xito las propuestas que hace la Antroposof\u00eda. En torno suyo se han creado un mont\u00f3n de instituciones, desde el movimiento pedag\u00f3gico Waldorf y centros de pedagog\u00eda curativo, hasta la agricultura biodin\u00e1mica, pasando por bancos, cl\u00ednicas, residencias para la tercera edad y un largo etc\u00e9tera.\nEl prop\u00f3sito de la Antroposof\u00eda es que el ser humano tome conciencia de que existe otra realidad m\u00e1s all\u00e1 de la estrictamente f\u00edsica, que esta otra realidad es susceptible de investigarse, y que el producto de esta investigaci\u00f3n revierte tanto en la ciencia, como en el arte y la filosof\u00eda.\nPedagod\u00eda Waldorf\nCuando la f\u00e1brica de cigarrillos Waldorf Astoria, de Stuttgart, dedic\u00f3 parte de los bene\ufb01cios para la educaci\u00f3n de los hijos de los obreros en 1919, no sab\u00eda que su nombre se perpetuar\u00eda, casi ocho d\u00e9cadas despu\u00e9s, en m\u00e1s de 600 escuelas, m\u00e1s de mil jardines de infancia y 250 centros de pedagog\u00eda curativa repartidos por todo el mundo.\nPero retrocedamos en el tiempo para poder valorar la primera experiencia que tuvo Steiner en el terreno pedag\u00f3gico.\nFue en 1884, cuando ten\u00eda 23 a\u00f1os. El matrimonio Specht ten\u00eda cuatro hijos, de los cuales el menor, de diez a\u00f1os, padec\u00eda hidrocefalia. La hidrocefalia es una enfermedad infantil que, quien la sufre, vive en el mejor de los casos diez a\u00f1os. Produce trastornos en el aprendizaje hasta desembocar en el retraso mental.\nAunque la medicina ortodoxa realiza intervenciones quir\u00fargicas retrasando el mortal desenlace, en tiempos de Steiner no se conoc\u00eda remedio alguno. Aun as\u00ed, Steiner puso en pr\u00e1ctica todo su conocimiento esot\u00e9rico sobre el ser humano, y en dos a\u00f1os consigui\u00f3 que Otto Specht superara los estudios de la escuela primaria, aprobara el examen de ingreso de lo que hoy ser\u00eda el BUP en Espa\u00f1a y acabara la carrera de m\u00e9dico. Muri\u00f3 luchando en la Primera Guerra Mundial.\nEl conocimiento que permiti\u00f3 a Steiner este primer brillante \u00e9xito pedag\u00f3gico, lo transmiti\u00f3 a los profesionales de la educaci\u00f3n como respuesta a las exigencias del ser humano en su conquista por la libertad. El recientemente fallecido Michel Ende, autor de \u00abMomo\u00bb y \u00abLa historia interminable\u00bb lo certifica como antiguo alumno de las escuelas Waldorf.\nLa iniciaci\u00f3n moderna\nEn las antiguas escuelas de misterios se daban instrucciones precisas acerca de la que uno ten\u00eda que hacer. La divisi\u00f3n del d\u00eda, estudio, conversaci\u00f3n, dieta, lavados, el tipo de relaci\u00f3n con las otras personas o la no relaci\u00f3n\u2026, todo estaba regulado por los instructores y ellos determinaban cuando uno estaba maduro para la iniciaci\u00f3n.\nEn cambio, a \ufb01nales de siglo XX y ante los nuevos misterios, uno debe encontrar el camino por s\u00ed mismo. Cuando los j\u00f3venes estudiantes le preguntaban a Rudolf Steiner c\u00f3mo pod\u00edan ordenar su vida meditativa, \u00e9l les contestaba: \u00abPod\u00e9is hacer cualquier meditaci\u00f3n seg\u00fan vuestras posibilidades y necesidades. Las experiencias en este sendero de desarrollo deben ser buscadas por el disc\u00edpulo mismo. A partir del Yo, uno debe esforzarse y asumir su propia responsabilidad al decidir seguir un camino de desarrollo\u00bb.\nPublicado originalmente en la revista A\u00d1O CERO, n\u00famero 01-0496-66 en enero de 1996", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://www.jordijarque.es/", "https://www.jordijarque.es/", "https://www.jordijarque.es/category/entrefronteras/", "https://www.jordijarque.es/category/entrefronteras/", "https://www.jordijarque.es/category/estilos-de-vida/", "https://www.jordijarque.es/category/publicaciones-premiadas/", "https://www.jordijarque.es/category/cuerpo-mente/", "https://www.jordijarque.es/category/ano-cero/", "https://www.jordijarque.es/category/mas-alla/", "https://www.jordijarque.es/blog/", "https://www.jordijarque.es/actividades/", "https://www.jordijarque.es/que-te-ofrezco/", "https://www.jordijarque.es/premios/", "https://www.jordijarque.es/sobre-mi/", "https://www.jordijarque.es/contacto/", "https://www.jordijarque.es/", "https://www.jordijarque.es/category/entrefronteras/", "https://www.jordijarque.es/category/entrefronteras/", "https://www.jordijarque.es/category/estilos-de-vida/", "https://www.jordijarque.es/category/publicaciones-premiadas/", "https://www.jordijarque.es/category/cuerpo-mente/", "https://www.jordijarque.es/category/ano-cero/", "https://www.jordijarque.es/category/mas-alla/", "https://www.jordijarque.es/blog/", "https://www.jordijarque.es/actividades/", "https://www.jordijarque.es/que-te-ofrezco/", "https://www.jordijarque.es/premios/", "https://www.jordijarque.es/sobre-mi/", "https://www.jordijarque.es/contacto/", "#", "https://www.jordijarque.es/category/ano-cero/", "https://www.jordijarque.es/author/adminjordi/", "javascript:void(0)", "#", "#", "#", "#", "https://www.jordijarque.es/tag/antroposofia/", "https://www.jordijarque.es/tag/ciencia/", "https://www.jordijarque.es/tag/conocimiento/", "https://www.jordijarque.es/tag/esoterismo/", "#", "https://www.facebook.com/jordi.jarquepinol", "https://www.instagram.com/jordijarquebarcelona/?hl=es", "https://twitter.com/jordijarque?lang=es", "https://www.linkedin.com/in/jordi-jarque-5703b91a/?originalSubdomain=es", "https://www.jordijarque.es/todas-somos-cassandra/", "https://www.jordijarque.es/aristoteles-y-cafe-con-azucar-y-ii/", "https://www.jordijarque.es/aristoteles-y-cafe-con-azucar-i/", "https://www.jordijarque.es/semana-santa-sexo-y-muerte-loa-a-la-ninez/", "https://www.jordijarque.es/feminismo-espiritual-feminismo-terrenal-y-sant-medir/", "https://www.jordijarque.es/", "https://www.jordijarque.es/category/entrefronteras/", "https://www.jordijarque.es/category/entrefronteras/", "https://www.jordijarque.es/category/estilos-de-vida/", "https://www.jordijarque.es/category/publicaciones-premiadas/", "https://www.jordijarque.es/category/cuerpo-mente/", "https://www.jordijarque.es/category/ano-cero/", "https://www.jordijarque.es/category/mas-alla/", "https://www.jordijarque.es/blog/", "https://www.jordijarque.es/actividades/", "https://www.jordijarque.es/que-te-ofrezco/", "https://www.jordijarque.es/premios/", "https://www.jordijarque.es/sobre-mi/", "https://www.jordijarque.es/contacto/", "https://www.lavanguardia.com/", "http://www.triforminstitute.com/", "https://www.cuerpomente.com//", "https://www.jordijarque.es/tag/angeles/", "https://www.jordijarque.es/tag/antoni-gaudi/", "https://www.jordijarque.es/tag/arte-digital/", "https://www.jordijarque.es/tag/autodisciplina/", "https://www.jordijarque.es/tag/autonomia/", "https://www.jordijarque.es/tag/bruja/", "https://www.jordijarque.es/tag/campos-energeticos/", "https://www.jordijarque.es/tag/cerebro/", "https://www.jordijarque.es/tag/conocimiento/", "https://www.jordijarque.es/tag/consciencia/", "https://www.jordijarque.es/tag/cosmos/", "https://www.jordijarque.es/tag/curar/", "https://www.jordijarque.es/tag/curar-con-las-manos/", "https://www.jordijarque.es/tag/debate/", "https://www.jordijarque.es/tag/desconfianza/", "https://www.jordijarque.es/tag/destino/", "https://www.jordijarque.es/tag/energia-curativa/", "https://www.jordijarque.es/tag/escoba-de-la-bruja/", "https://www.jordijarque.es/tag/escuchar/", "https://www.jordijarque.es/tag/esperanza/", "https://www.jordijarque.es/tag/espiritualidad/", "https://www.jordijarque.es/tag/imposicion-de-manos/", "https://www.jordijarque.es/tag/inconsciente/", "https://www.jordijarque.es/tag/inteligencia/", "https://www.jordijarque.es/tag/interioridad-humana/", "https://www.jordijarque.es/tag/klimt/", "https://www.jordijarque.es/tag/lesbiano/", "https://www.jordijarque.es/tag/libros/", "https://www.jordijarque.es/tag/medicina-china/", "https://www.jordijarque.es/tag/metaverso/", "https://www.jordijarque.es/tag/miedo/", "https://www.jordijarque.es/tag/neuronas/", "https://www.jordijarque.es/tag/oliver-sacks/", "https://www.jordijarque.es/tag/otto-scharmer/", "https://www.jordijarque.es/tag/philip-uri-treisman/", "https://www.jordijarque.es/tag/poder-femenino/", "https://www.jordijarque.es/tag/posibilidade/", "https://www.jordijarque.es/tag/reiki/", "https://www.jordijarque.es/tag/rosas/", "https://www.jordijarque.es/tag/ruidos-mentales/", "https://www.jordijarque.es/tag/sensaciones/", "https://www.jordijarque.es/tag/sexo/", "https://www.jordijarque.es/tag/sexualidad-libre/", "https://www.jordijarque.es/tag/suenos/", "https://www.jordijarque.es/tag/verano/", "https://www.jordijarque.es/aviso-legal/", "https://www.jordijarque.es/politica-privacidad/", "https://www.jordijarque.es/politica-de-cookies/", "#", "#", "#", "https://cookiedatabase.org/tcf/purposes/", "#", "#", "#", "#"]}