{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.codem.es/Adjuntos/CODEM/Documentos/Informaciones/Publico/7435a4ea-d9d5-44e7-928c-254ed1b219db/58D4A751-E3F2-4EFE-8A71-EB0067A67961/40c1d3a9-cb90-4e32-9e03-f431eb964042/40c1d3a9-cb90-4e32-9e03-f431eb964042.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "  Revista de Prensa\nDel 15/06/2021 al 16/06/2021 \n\u00cdNDICE\n# Fecha Medio Titular Tipo\nNOTICIAS DE COLEGIO DE ENFERMERIA DE MADRID\n1 16/06/2021 Sanifax, 11 SANIFAX Escrita\n2 15/06/2021 Gacetamedica.com El ICOMEM presenta una campa\u00f1a que busca implantar el C\u00f3digo Cuida2 para promover la atenci\u00f3n\nintegralDigital\nPROFESION\n3 16/06/2021 El Mundo Las carreras sanitarias, otra vez las m\u00e1s disputada s | Formaci\u00f3n Digital\n4 15/06/2021 El Pa\u00eds El hospital de Nueva York que inspira la serie m\u00e1s sorprendente. Tres siglos de tramas incre\u00edbles Digital\n5 15/06/2021 La Vanguardia SATSE asegura que si no faltan vacunas, Espa\u00f1a logr ar\u00e1 las metas previstas Digital\n6 15/06/2021 La Vanguardia SATSE reclama m\u00e1s reconocimiento a enfermeros con m ejoras salariales Digital\n7 15/06/2021 Diario M\u00e9dico El n\u00famero 1 del EIR 2021 elige la especialidad de M atrona en M\u00e1laga Digital\n8 15/06/2021 Diario M\u00e9dico Elecci\u00f3n EIR 202: adjudicadas m\u00e1s del 64% de las pl azas de matrona en el primer d\u00eda Digital\n9 15/06/2021 Con Salud EIR: Sanidad publica el listado de adjudicados Digital\n10 15/06/2021 enfermeria21.com Sanidad da las gracias a los donantes de sangre en el a\u00f1o de la pandemia Digital\n11 15/06/2021 Diario Enfermero \"\u00bfTe han vacunado bien?\", la publicidad para vender  test de anticuerpos que enfada a las enfermeras Digital\nSANIDAD\n12 16/06/2021 El Economista Digital 4.0\nFactor\u00eda & Tecnolog\u00eda, ...Soluciones innovadoras al servicio de los profesion ales sanitarios Escrita\n13 16/06/2021 Cinco D\u00edas, 15 Pizer estudia el refuerzo con una tercera dosis de la vacuna Escrita\n14 16/06/2021 La Raz\u00f3n Madrid, 26-27 LOS CASOS POR 100.000 HABITANTES BAJAN TRES PUNTOS Escrita\n15 16/06/2021 Sanifax, 70 SANIFAX MD ANDERSON CANCER CENTER MADRID PRESENTA S U APLICACI\u00d3N M\u00d3VIL PARA\nPACIENTESEscrita\n16 16/06/2021 Sanifax, 134 MINISTERIO DE SANIDAD Escrita\n17 16/06/2021 ABC Coronavirus Espa\u00f1a hoy: La OMS designa como variant e Lambda a cepa presente en Am\u00e9rica LatinaABC Digital\n18 16/06/2021 ABC Coronavirus Espa\u00f1a hoy: Sanidad notifica 3.432 nuev os contagios y 62 fallecidos en las \u00faltimas 24 hora s Digital\n19 15/06/2021 El Pa\u00eds Sanidad y las comunidades mantienen la vacunaci\u00f3n p or edades hasta el final del proceso Digital\n20 15/06/2021 ABC Escudero apuesta por decisiones consensuadas sobre mascarillas y vacunas Digital\n21 15/06/2021 El Global La OMS pide 11.000 millones de dosis al G7 y al G20  para vacunar frente a la COVID-19 al 70% de la\npoblaci\u00f3n en 202...Digital\n22 15/06/2021 Infosalus.com CRIS contra el C\u00e1ncer renueva su acuerdo de colabor aci\u00f3n con el Hospital Universitario 12 de Octubre Digital\n23 15/06/2021 Infosalus.com Sanidad ha recibido casi 25.000 notificaciones de r eacciones adversas, apenas el 0,14% de los vacunado sDigital\n24 15/06/2021 infodiabetico El Hospital de Torrej\u00f3n pone en marcha el estudio P redigest para mejorar y prevenir la diabetes\ngestacionalinfodiab...Digital\n25 15/06/2021 senior50.com La otra pandemia que nos acecha: la obesidad Digital\n26 15/06/2021 Con Salud La Aemps publica un nuevo informe de farmacovigilan cia sobre las vacunas contra la Covid-19 Digital\n27 15/06/2021 Con Salud Vacunas Covid-19: Espa\u00f1a supera los 13 millones de personas con pauta completa Digital\n28 15/06/2021 Acta Sanitaria Juan Jos\u00e9 Tirado recuerda que el INSS debe asumir l os fallecimientos de sanitarios por la Covid-19 DigitalNOTICIAS DE COLEGIO DE ENFERMERIA DE MADRID\n\u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n      \n Soporte      \n Circulaci\u00f3n      \n Difusi\u00f3n\n Audiencia Sanifax  General, 11\n Prensa Escrita\n 3000\n 3000\n 9000 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n Tama\u00f1o\n V.Publicitario 16/06/2021\n Espa\u00f1a\n 4 519 EUR (5,479 USD)\n 617,10 cm\u00b2 (99,0%)\n 1500 EUR (1819 USD) \nLA ENFERMER\u00cdA DEFIENDE A ELVIRA VELASCO FRENTE A EC H\u00c1NIZ\nSANIFAX\nJORGE ANDRADA (ENFERMER\u00cdA MADRID): \"ES INVEROSIMIL QUE  \nSE CUESTIONE A ALGUIEN POR SU TITULACI\u00d3N Y  QUE EN E STOS  \nTIEMPOS A\u00daN HAYA QUE HABLAR DE ESTAS CUESTIONES\"\nEL PRESIDENTE DEL COLEGIO DE ENFERMER\u00cdA DE MADRID, JOR GE ANDRADA, ES  \nIGUAL DE CLARO QUE FLORENTINO P\u00c9REZ RAYA AL VALORAR LO  QUE ECH\u00c1NIZ  \nQUIERE HACERLE A ELVIRA VELASCO EN EL PP DEL CONGRESO. LO JUZGA CON  \nPALABRAS MEDIDAS, PERO CON UNA ENORME INDIGNACI\u00d3N DE F ONDO. ADEM\u00c1S,  \nANDRADA TAMBI\u00c9N VALORA EL RESULTADO DE LAS ELECCIONES  AL PLENO DEL  \nCONSEJO DE ENFERMER\u00cdA DEL PASADO S\u00c1BADO, EN LAS QUE, A DEM\u00c1S, TUVO UN  \nPAPEL DE PROTAGONISTA, PUES FUE EL PRESIDENTE DE MESA E LECTORAL. Y FUE  \nAPLAUDIDO DESDE AMBAS CANDIDATURAS POR SU NEUTRALIDA D Y BUEN HACER.\n^  \u00bfQu\u00e9 le parece que algunas personas en el PP est\u00e9n  \ncuestionando a su Portavoz de Sanidad, Elvira Velas co, \npor no tener t\u00edtulo de m\u00e9dico y ser enfermera?\n^  En primer lugar, es inveros\u00edmil que se la pueda cuestio nar \npor su titulaci\u00f3n. Y en segundo t\u00e9rmino, estamos habl ando de \nuna profesional con amplio bagaje pol\u00edtico y much\u00edsima \nexperiencia dentro de la Sanidad.\n^  \u00bfCree que Elvira Velasco est\u00e1 capacitada para ejerc er el  \npuesto con garant\u00edas y que su t\u00edtulo de enfermera e s un  \n\u201cplus\u201d para ello?\n^  Totalmente capacitada y no hay m\u00e1s que a\u00f1adir, salvo que \nme preocupa que en estos tiempos todav\u00eda se tenga que hablar \nde este tipo de cuestiones.\n\u201cEN LA JORNADA ELECTORAL HICIMOS PROFESI\u00d3N CON MAY\u00da SCULAS. MI  \nEXPERIENCIA COMO PRESIDENTE DE MESA ELECTORAL FUE M UY POSITIVA\u201d\n^  Por \u00faltimo, \u00bfc\u00f3mo valora el resultado de las Elecci ones al Pleno del Consejo  \nGeneral y c\u00f3mo fue su experiencia como Presidente d e Mesa Electoral, en la que ha  \nsido muy bien valorado por ambas candidaturas?\n^ L o  primero que quiero hacer es reiterar mi felicitaci\u00f3n a las 2 candidaturas, en especial y \ncomo es l\u00f3gico, a la que ha sido finalmente elegida.\nFue una jornada electoral que transcurri\u00f3 con plena normalidad y con una alt\u00edsima \nparticipaci\u00f3n.\nMi experiencia fue muy positiva y bajo mi punto de vista , lo que se hizo el pasado 12 de \njunio fue PROFESI\u00d3N.\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceEl ICOMEM presenta una campa\u00f1a que busca implantar el C\u00f3digo Cuida2 para promover la atenci\u00f3n\nintegral\nGaceta M\u00e9dica  \u2022  original\nEl Ilustre Colegio Oficial de M\u00e9dicos de Madrid (ICOME M) ha presentado la campa\u00f1a \u2018Cuida2\nde Principio a Fin\u2019 . El acto tuvo como eje central la presentaci\u00f3n de su mani fiesto a trav\u00e9s de\nun v\u00eddeo coral. Todas ellas han querido sumarse a la campa \u00f1a alzando su voz para que se\nimplante en el Sistema Nacional de Salud (SNS) el \u201c C\u00f3digoCuida2\u201d que sirva para dar\nrespuesta a las necesidades de los pacientes, especialmente lo s m\u00e1s vulnerables, de sus\nfamilias y de sus cuidadores ante la necesidad de cuidados in tegrales y financiados en todos\nlos niveles asistenciales.\nJunto al ICOMEM participaron tambi\u00e9n la Organizaci\u00f3n M\u00e9dica colegial de Espa\u00f1a (CGCOM) , el\nIlustre Colegio Oficial de Enfermer\u00eda de Madrid (CO DEM) y la Plataforma de Organizaciones de\nPacientes (POP). As\u00ed, la presentaci\u00f3n se inici\u00f3 con unas pal abras de bienvenida de presidente\ndel ICOMEM Manuel Mart\u00ednez-Sell\u00e9s y cont\u00f3 con la presencia de Luisa Gonz\u00e1lez,\nvicepresidenta de la misma entidad, Enrique Gilabert te sorero del GCCOM, Sara Gasco,\nsecretaria general del CODEM, entre otras personalidade s.\nEntre los participantes del v\u00eddeo-manifiesto  se encuentran el Padre \u00c1ngel, el cantante Raphael,\nPatricio C\u00e1rceles, la psiquiatra Marian de Rojas, la actr iz y presentadora Paz Padilla, Mago\nMore, Herminio Men\u00e9ndez, Ol\u00edmpico y Campe\u00f3n del Mundo,  el empresario taurino Manuel\nAmador, as\u00ed como profesionales sanitarios de todas las especialidade s.\nDurante su intervenci\u00f3n, la vicepresidenta del ICOMEM hiz o \u00e9nfasis en que \u201c sin cuidados no\nhay sociedad y una sociedad fuerte , es una sociedad que cuida, por tanto, queremos y\npedimos que se destinen, los recursos humanos y materiales pa ra garantizar los cuidados de\ntodas las personas, especialmente los m\u00e1s fr\u00e1giles\u201d.\nPor su parte, Mart\u00ednez-Sell\u00e9s cerr\u00f3 el acto explicando las  dos formas en que se pide unirse a\nla campa\u00f1a: donando sangre y enviando una fotograf\u00eda al  correo\ninfo@cuida2deprincipioafin.com  y grab\u00e1ndose un v\u00eddeo con alguna de las frases del manifi esto\ny enviarla a la misma direcci\u00f3n de email. Adem\u00e1s de compar tir ambas acciones en las RRSS\ncon los hashtags #Cuida2deprincipioafin y #C\u00f3digoCuida2.\nCuidar: una inversi\u00f3n de futuro\nDurante el evento, Guilabert puso de manifiesto que pa ra el CGCOM \u201cera obligado formar\nparte de esta campa\u00f1a que incide en uno de los fundamen tos de la medicina y que no es otro\nque cuidar\u201d. Asegur\u00f3 que \u201c esta pandemia ha evidenciado que cuando salgamos de  ella no\npodemos encontrarnos con la misma realidad que deja mos en marzo de 2020 , con enormes\nlistas de espera y con tantas personas fuera del acceso a cuida dos y medidas de protecci\u00f3n\nsocial, es hora de alzar la voz y aprovechar la oportunidad  para situar la importancia de\npromover los cuidados integrales de todas las perso nas siempre que lo necesiten. Esto no es\nsolo cuesti\u00f3n de dinero, sino de reforzar y replantear un  modelo que apueste por la atenci\u00f3n\nprimaria o por determinadas estructuras y servicios dentro d el \u00e1mbito sociosanitario\u201d.\nAdem\u00e1s, resalt\u00f3 que \u201cen nuestra esencia est\u00e1 el cuidar, y a hora m\u00e1s que nunca toca\ncomprometerse para salir de esta gran crisis sin de jar a nadie atr\u00e1s , es un momento de\ntransformaci\u00f3n, as\u00ed que invitamos a todos a sumaros a esta g ran campa\u00f1a porque no hay\njusticia social si no hay cuidados para todos\u201d.\nPor su parte, Gasco quiso destaca que \u201cinvertir en cuidar es invertir en futuro\u201d . Ha explicado\nque \u201cla esencia de la enfermera son los cuidados al pacien te con la mayor calidad y\nexcelencia. La enfermera, una vez que tiene el tratamien to y el diagn\u00f3stico prescrito por el\nm\u00e9dico, adec\u00faa el plan de cuidados del paciente a sus y condicionante s de acuerdo a su\nentorno vital, social, econ\u00f3mico, emocional, etc. Y siempre , tomando en cuenta su opini\u00f3n,\npregunt\u00e1ndole qu\u00e9 necesita\u201d.\nAl mismo tiempo, tambi\u00e9n hizo hincapi\u00e9 en que \u201cdesde es te proyecto y como representante del\nCODEM, pido a los pol\u00edticos que inviertan en cuidados con m\u00e1s recursos humanos. Solo en\nMadrid necesitamos m\u00e1s de 14.000 enfermeras  para cubrir los cuidados de nuestros pacientes\u201d.\nTambi\u00e9n te puede interesar\u2026\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Gacetamedica.com\n Prensa Digital\n 9393\n 31 172 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 15/06/2021\n Espa\u00f1a\n 1 622 EUR (1,967 USD)\n 598 EUR (725 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443134716\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceEl ICOMEM desgrana las principales indicaciones, ef icacia y seguridad de la vacunaci\u00f3n COVID-19\nEl Comit\u00e9 Cient\u00edfico sobre la enfermedad del Ilustr e Colegio Oficial de M\u00e9dicos de Madrid ha elaborado  un informe de\ncar\u00e1cter multidisciplinar.\nGaceta M\u00e9dica\nIncrustados de WordPress\nIncrustar HTML\nCopia y pega esta URL en tu sitio WordPress para in crustarlo\n<blockquote class=\"wp-embedded-content\"><a href=\"htt ps://gacetamedica.com/profesion/el-icomem-desgrana- las-principales-indicaciones-eficacia-y-seguridad-d e-la-vacunacion-covid-19/\">El ICOMEM desgrana las\nprincipales indicaciones, eficacia y seguridad de l a vacunaci\u00f3n COVID-19</a></blockquote> <script type ='text/javascript'> <!--//--><![CDATA[//><!-- /*! T his file is auto-generated */ !function(c,d){\"use s trict\";var\ne=!1,n=!1;if(d.querySelector)if(c.addEventListener) e=!0;if(c.wp=c.wp||{},!c.wp.receiveEmbedMessage)if( c.wp.receiveEmbedMessage=function(e){var t=e.data;i f(t)if(t.secret||t.message||t.value)if(!/[^a-zA-Z0-\n9]/.test(t.secret)){for(var r,a,i,s=d.querySelector All('iframe[data-secret=\"'+t.secret+'\"]'),n=d.query SelectorAll('blockquote[data-\nsecret=\"'+t.secret+'\"]'),o=0;o<n.length;o++)n[o].st yle.display=\"none\";for(o=0;o<s.length;o++)if(r=s[o] ,e.source===r.contentWindow){if(r.removeAttribute(\" style\"),\"height\"===t.message)\n{if(1e3<(i=parseInt(t.value,10)))i=1e3;else\nif(~~i<200)i=200;r.height=i}if(\"link\"===t.message)i f(a=d.createElement(\"a\"),i=d.createElement(\"a\"),a.h ref=r.getAttribute(\"src\"),i.href=t.value,i.host===a .host)if(d.activeElement===r)c.top.location.href=t. value}}},e)c.addEventListener(\"message\",c.wp.receiv eEmbedMessage,!1),d.addEventListener(\"DOMContentLoa ded\",t,!1),c.addEventListener(\"load\",t,!1);function\nt(){if(!n){n=!0;for(var e,t,r=-1!==navigator.appVer sion.indexOf(\"MSIE 10\"),a=!!navigator.userAgent.matc h(/Trident.*rv:11\\./),i=d.querySelectorAll(\"iframe. wp-embedded-content\"),s=0;s<i.length;s++){if(!\n(e=i[s]).getAttribute(\"data-secret\"))t=Math.random( ).toString(36).substr(2,10),e.src+=\"#?secret=\"+t,e. setAttribute(\"data-secret\",t);if(r||a)(t=e.cloneNod e(!0)).removeAttribute(\"security\"),e.parentNode.rep laceChild(t,e)}}}}\n(window,document); //--><!]]> </script><iframe sand box=\"allow-scripts\" security=\"restricted\" src=\"http s://gacetamedica.com/profesion/el-icomem-desgrana-l as-principales-indicaciones-eficacia-y-seguridad-de -la-\nvacunacion-covid-19/embed/\" width=\"600\" height=\"400 \" title=\"\u00abEl ICOMEM desgrana las principales indica ciones, eficacia y seguridad de la vacunaci\u00f3n COVID -19\u00bb \u2014 Gaceta M\u00e9dica\" frameborder=\"0\"\nmarginwidth=\"0\" marginheight=\"0\" scrolling=\"no\" cla ss=\"wp-embedded-content\"></iframe>\nCopia y pega este c\u00f3digo en tu sitio para incrustar lo\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Gacetamedica.com\n Prensa Digital\n 9393\n 31 172 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 15/06/2021\n Espa\u00f1a\n 1 622 EUR (1,967 USD)\n 598 EUR (725 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443134716\n\u00ab-- Volver al \u00edndicePROFESION\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceLas carreras sanitarias, otra vez las m\u00e1s disputadas\nMAR MU\u00d1IZ  \u2022  original\nDENIS POGOSTIN\nEl curso pasado, de entre las 10 titulaciones superiores qu e tuvieron una nota de corte m\u00e1s\nalta, ocho correspond\u00edan a la carrera de Medicina en dist intas universidades, una tendencia\nque previsiblemente se repetir\u00e1 este a\u00f1o por la alta de manda de las carreras sanitarias tras la\npandemia de coronavirus.\nLa titulaci\u00f3n m\u00e1s cara, en la Aut\u00f3noma de Madrid, exig\u00eda obtener en la EBA U o pruebas de\nacceso a la Universidad un 13,426, y la m\u00e1s barata de ese top ten, un 13,257 en la Rey Juan\nCarlos.\nEntre medias, en esa lista, tambi\u00e9n estaban presentes Biomedicina B\u00e1sica y Experimental\n(Universidad de Sevilla con un 13,336) y Biotecnolog\u00eda (P olit\u00e9cnica de Madrid con un 13,295).\nUn poco por debajo, aparec\u00edan algunas ingenier\u00edas, Mate m\u00e1ticas, F\u00edsica y, justo en el puesto\n25, la \u00fanica titulaci\u00f3n que no tiene car\u00e1cter cient\u00edfico:  el grado en Filosof\u00eda, Pol\u00edtica y\nEconom\u00eda, en la Universidad Carlos III de Madrid, con u n 13,02 de nota de corte.\nEstas cifras son esperadas cada a\u00f1o por los estudiantes, que h acen c\u00e1balas sobre si la nota\nles alcanzar\u00e1 para estudiar lo que desean. El 60% de la nota se obtiene de la media del\nBachillerato y el 40% restante, de los ex\u00e1menes de acceso a la Universidad.\nEl list\u00f3n depende de la oferta y la demanda , por lo que a estas alturas de junio todav\u00eda no\nest\u00e1n disponibles las notas de las que pende el futuro de  unos 200.000 alumnos. Ma\u00f1ana\nterminar\u00e1n la EBAU los \u00faltimos que se presentan en convoca toria ordinaria (andaluces, ceut\u00edes\ny melillenses) y, a partir de ah\u00ed, comenzar\u00e1n las preinscrip ciones.\nEl 81% elige por las salidas laborales\nNo obstante, s\u00ed existen unas tendencias que permiten hacer unas predicciones aproximadas\nsobre c\u00f3mo va a estar el mercado de las notas de corte, en tanto que uno de los factores\ndecisivos en la demanda son las salidas laborales de las titu laciones. De hecho, seg\u00fan la\nencuesta Mira, Te Cuento , realizada a casi 3.000 estudiantes por la Fundaci\u00f3n Uni versidad-\nEmpresa (FUE), el 81% de los alumnos preuniversitarios el ige carrera por su empleabilidad.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas El Mundo\n Prensa Digital\n 1 904 000\n 6 473 600 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 16/06/2021\n Espa\u00f1a\n 22 994 EUR (27,885 USD)\n 7633 EUR (9256 USD) \nhttps://www.elmundo.es/extras/formacion-online/2021/06/15/60c85f5bfdddff659e8b4654.html\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceCarmen Palomino, directora de Talento y Operaciones de  la FUE, explica el impacto que la\npandemia de coronavirus ha tenido en las preferencias por  los grados sanitarios: \"Medicina\nsiempre ha sido una de las carreras con la nota de corte m \u00e1s alta, una tendencia que se va a\nmantener en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Lo mismo ocurrir\u00e1 tambi\u00e9n con Enfermer\u00eda, sin duda\", afirma.\nSeg\u00fan el Informe Infoempleo Adecco 2020: Oferta y demanda de em pleo en Espa\u00f1a , ADE\n(Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas), Enfermer\u00eda y Medi cina son las titulaciones m\u00e1s\ndemandadas por los estudiantes que quieren estudiar en l a Universidad. La primera, ADE, es\ntradicionalmente la m\u00e1s solicitada , por su transversalidad y porque \"complementada con\ncualquier posgrado, es v\u00e1lida casi para cualquier puesto de l \u00e1mbito empresarial, institucional,\netc.\", dice Javier Blasco, director del Adecco Group Institut e. \"El subid\u00f3n que han\nexperimentado las carreras sanitarias este a\u00f1o es consecuencia  directa de la crisis del\ncoronavirus. Es la primera vez que se ven subidas tan fuertes en una titulaci\u00f3n\", explica\nBlasco.\nA estas, desde la Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona (UAB) , a\u00f1aden otras titulaciones muy\ncotizadas en cuanto a notas de corte que prev\u00e9n sigan mante niendo esa tendencia. Por\nejemplo, Ciencias Biom\u00e9dicas, Gen\u00e9tica, Veterinaria, Bio qu\u00edmica, Microbiolog\u00eda, Biotecnolog\u00eda,\netc., de entre las carreras sanitarias y biocient\u00edficas, pero  tambi\u00e9n otras de ciencias\nexperimentales ( F\u00edsica, Matem\u00e1tica Computacional y Anal\u00edtica de Dat os) y de Ciencias Sociales\n(Filosof\u00eda, Pol\u00edtica y Econom\u00eda, Relaciones Internacionale s).\nDOBLES GRADOS\nCarmen Palomino tambi\u00e9n considera que los dobles grados continuar\u00e1n al alza en cuanto a\nnotas de corte, sobre todo por las salidas laborales que t ienen: \"Una de las tendencias que se\nhan instalado en la realidad empresarial desde hace uno s a\u00f1os es, precisamente, la de\nperfiles mixtos \", asegura.\nEl curso pasado, las dobles titulaciones rozaban casi el tope  del 14: por ejemplo, Matem\u00e1ticas\ny F\u00edsica en la Universidad Complutense de Madrid pidi\u00f3 un  13,87 para acceder, mientras que\nen la Universidad de Granada fue un 13,81 y en la Unive rsidad de Zaragoza, un 13,62.\nNo obstante, Toni For\u00e9s, director del \u00c1rea de Soporte Academicodocente de la Universidad de\nBarcelona, matiza que las altas notas de corte exigidas en los dobles grados se deben sobre\ntodo a \"que se ofrecen muy pocas plazas\". \"Uno de los objet ivos de estas titulaciones es,\nprecisamente, la  captaci\u00f3n de talento , y esto influye en que las notas suban\", explica.\nOtra de las consecuencias de la pandemia ha sido la acelera ci\u00f3n de la transformaci\u00f3n digital\nde las empresas. \"Por eso, titulaciones como las Ingenier\u00eda s y las que incluyen Matem\u00e1ticas\naportan un valor diferencial en todo lo relacionado con datos o inteligencia artificial \", a\u00f1ade la\ndirectora de Talento de la Fundaci\u00f3n Universidad-Empresa .\nSeg\u00fan sus datos, el  76% de los estudiantes que se presentan a la EBAU tiene intenci\u00f3n de\nestudiar en su misma provincia . Para Palomino, esta disminuci\u00f3n de la movilidad puede  estar\nmotivada por la ense\u00f1anza virtual y semipresencial que han seguido durante el curso para\ncumplir con las medidas de seguridad.\nPor eso, contin\u00faa, \"se prev\u00e9 que las notas de corte de las universidades peque\u00f1as aumenten\nconsiderablemente, mientras que aquellas que se encuentr en ubicadas en ciudades grandes,\ncomo Madrid o Barcelona, pueden verse afectadas a la baja \u00bb. No obstante, no cree que \u00ablos\ncambios vayan a ser muy dr\u00e1sticos\", concluye.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas El Mundo\n Prensa Digital\n 1 904 000\n 6 473 600 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 16/06/2021\n Espa\u00f1a\n 22 994 EUR (27,885 USD)\n 7633 EUR (9256 USD) \nhttps://www.elmundo.es/extras/formacion-online/2021/06/15/60c85f5bfdddff659e8b4654.html\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceTienes que verlo - New Amsterdam | EL PA\u00cdS\noriginal\nDurante el verano de 1795 una epidemia de fiebre ama rilla atenaz\u00f3 Nueva York, que por\nentonces contaba con 40.000 habitantes. Unas mil personas m urieron en el Bellevue durante\nesa oleada. Ah\u00ed comienza la relaci\u00f3n del hospital con la s enfermedades infecciosas.\nEs uno de los 10 centros m\u00e1s importantes de EE UU en la sa naci\u00f3n de enfermedades\ninfecciosas. Durante la gripe espa\u00f1ola de 1918, que se cal cula que mat\u00f3 a 50 millones de\npersonas en el mundo, los enfermos se amontonaban en los pasillos. Desde 1981 fue el\ndestino principal de pacientes con VIH, y all\u00ed se desarroll aron algunos de los tratamientos que\nse aplican hoy. En 2014, alberg\u00f3 el \u00fanico caso de \u00e9bola d el pa\u00eds. Y su papel contra la covid-\n19 ha vuelto a ser esencial, atendiendo enfermos primero , y vacunando despu\u00e9s.\nEl Bellevue fue pionero en EE UU en muchos campos: en 18 69 fund\u00f3 un cuerpo de\nambulancias, fue el primer hospital estadounidense en con tar con escuelas de medicina y\nenfermer\u00eda, en instaurar alas destinadas a maternidad, pediatr\u00eda o departamentos forenses.\nIncluso, el historiador asegura que el Bellevue se destac\u00f3 por ser de los primeros en contar\ncon doctoras y con m\u00e9dicos afroamericanos, jud\u00edos\u2026\nRecibir a los pacientes m\u00e1s graves ocasionaba que los cirujano s formados en el Bellevue\ntuvieran fama de ser la vanguardia de la medicina estado unidense, aquellos a los que\nllamaban para operar a presidentes y dignatarios.\nEn el imaginario estadounidense, el Bellevue es sobre to do conocido por su departamento de\npsiquiatr\u00eda, que data de comienzos del XIX. Adem\u00e1s de la s historias de terror que dejaron\nalgunos de los tratamientos experimentados en tiempos pre t\u00e9ritos all\u00ed, en sus dependencias\nbuscaron sanaci\u00f3n personajes tan c\u00e9lebres como los escritores No rman Mailer, Allen\nGingsberg y William S. Burroughs, el m\u00fasico Charlie Parke r o el asesino de John Lenon, Mark\nDavid Chapman.En ese departamento han trabajado espa\u00f1o les como Luis Rojas Marcos o\nManuel Trujillo, su actual director.\n*Toda la informaci\u00f3n hist\u00f3rica est\u00e1 extra\u00edda de reportaj es y entrevistas a David Oshinky,\nprofesor de la Facultad de Medicina de la Universidad de  Nueva York, y de su libro sobre la\nhistoria de este hospital.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas El Pa\u00eds\n Prensa Digital\n 1 624 000\n 5 521 600 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 15/06/2021\n Espa\u00f1a\n 21 681 EUR (26,292 USD)\n 7197 EUR (8727 USD) \nhttps://elpais.com/publi-especial/tienes-que-verlo/new-amsterdam\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceRevolucion\u00f3 el New Amsterdam, poniendo a los pacientes po r delante de cualquier cuesti\u00f3n\ncremat\u00edstica y preguntando sin cesar a sus colegas qu\u00e9 pod\u00eda h acer para ayudarles. Un\nidealista que, tras superar un c\u00e1ncer, pierde a su mujer tras el parto, en un accidente\nautomovil\u00edstico. La dureza de la pandemia har\u00e1 que env\u00ede  a su hija Luna con los abuelos y se\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas El Pa\u00eds\n Prensa Digital\n 1 624 000\n 5 521 600 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 15/06/2021\n Espa\u00f1a\n 21 681 EUR (26,292 USD)\n 7197 EUR (8727 USD) \nhttps://elpais.com/publi-especial/tienes-que-verlo/new-amsterdam\n\u00ab-- Volver al \u00edndicecuestione c\u00f3mo derribar el sistema de salud estadounidense,  que deja desamparada a tanta\ngente.\nLa llegada de Goodwin la convence para cambiar los plat\u00f3 s de televisi\u00f3n por la vuelta al\nejercicio de la medicina. Comparte con \u00e9l anteponer el bienestar del paciente incluso a la\ninvestigaci\u00f3n cient\u00edfica. El coronavirus ha hecho mella en e lla, temerosa de pronto de todo\ncontacto humano. En todas las situaciones cr\u00edticas demostrar\u00e1 su absoluta honestidad.\nEste dedicado padre y esposo (su marido y \u00e9l tienen varios n i\u00f1os en adopci\u00f3n) lucha contra\nun desorden alimentario a la par que anuncia las consecue ncias menos visibles de la covid-\n19: una epidemia de soledad y trastornos mentales que, d ice, no puede tratar como deber\u00eda,\nsin contacto f\u00edsico y por videollamadas.\nEn la temporada anterior, se muda a San Francisco para acompa\u00f1ar a su prometida. Sin\nembargo, regresa para tratar de salvar la vida a su anti guo compa\u00f1ero Vijay Kapoor y, de\nvuelta en Nueva York, a su madre diab\u00e9tica. Reynolds duda.  Cree que deber\u00eda haber estado\ndurante la pandemia en el New Amsterdam y que Nueva Yo rk es el hogar en el que\npermanecer.\nSu madre padec\u00eda alcoholismo y ella tuvo que superar una adicci\u00f3n a las anfetaminas. Bloom\nsalv\u00f3 a la hija de Goodwin, nacida prematuramente en ca sa, hecho que la reconcili\u00f3 consigo\nmisma, para continuar ejerciendo la medicina. Sin embar go, el esfuerzo en urgencias durante\nla pandemia la dej\u00f3 exhausta.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas El Pa\u00eds\n Prensa Digital\n 1 624 000\n 5 521 600 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 15/06/2021\n Espa\u00f1a\n 21 681 EUR (26,292 USD)\n 7197 EUR (8727 USD) \nhttps://elpais.com/publi-especial/tienes-que-verlo/new-amsterdam\n\u00ab-- Volver al \u00edndice Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas El Pa\u00eds\n Prensa Digital\n 1 624 000\n 5 521 600 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 15/06/2021\n Espa\u00f1a\n 21 681 EUR (26,292 USD)\n 7197 EUR (8727 USD) \nhttps://elpais.com/publi-especial/tienes-que-verlo/new-amsterdam\n\u00ab-- Volver al \u00edndice Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas El Pa\u00eds\n Prensa Digital\n 1 624 000\n 5 521 600 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 15/06/2021\n Espa\u00f1a\n 21 681 EUR (26,292 USD)\n 7197 EUR (8727 USD) \nhttps://elpais.com/publi-especial/tienes-que-verlo/new-amsterdam\n\u00ab-- Volver al \u00edndice Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas El Pa\u00eds\n Prensa Digital\n 1 624 000\n 5 521 600 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 15/06/2021\n Espa\u00f1a\n 21 681 EUR (26,292 USD)\n 7197 EUR (8727 USD) \nhttps://elpais.com/publi-especial/tienes-que-verlo/new-amsterdam\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceCR\u00c9DITOS\nCoordinaci\u00f3n : Adolfo Domenech y Francis Pach\u00e1\nRedacci\u00f3n : Alejandro Mart\u00edn\nDesarrollo y dise\u00f1o : Javier Casaj\u00fas, Rafa Bl\u00e1zquez\n\u00a9 EDICIONES EL PA\u00cdS, S.L.\nMiguel Yuste 40\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas El Pa\u00eds\n Prensa Digital\n 1 624 000\n 5 521 600 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 15/06/2021\n Espa\u00f1a\n 21 681 EUR (26,292 USD)\n 7197 EUR (8727 USD) \nhttps://elpais.com/publi-especial/tienes-que-verlo/new-amsterdam\n\u00ab-- Volver al \u00edndice28037 Madrid [Espa\u00f1a] - Tel. 91 337 8200\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas El Pa\u00eds\n Prensa Digital\n 1 624 000\n 5 521 600 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 15/06/2021\n Espa\u00f1a\n 21 681 EUR (26,292 USD)\n 7197 EUR (8727 USD) \nhttps://elpais.com/publi-especial/tienes-que-verlo/new-amsterdam\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceSATSE asegura que si no faltan vacunas, Espa\u00f1a logr ar\u00e1 las\nmetas previstas\noriginal\nSATSE asegura que si no faltan vacunas, Espa\u00f1a lograr\u00e1 la s metas previstas\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas La Vanguardia\n Prensa Digital\n 1 928 000\n 6 555 200 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 15/06/2021\n Espa\u00f1a\n 22 719 EUR (27,551 USD)\n 7669 EUR (9300 USD) \nhttps://lavanguardia.com/vida/20210615/7530778/satse-asegura-faltan-vacunas-espana-lograra-metas-previstas.html\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceSATSE reclama m\u00e1s reconocimiento a enfermeros con m ejoras\nsalariales\noriginal\nSATSE reclama m\u00e1s reconocimiento a enfermeros con mejoras salariales\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas La Vanguardia\n Prensa Digital\n 1 928 000\n 6 555 200 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 15/06/2021\n Espa\u00f1a\n 22 719 EUR (27,551 USD)\n 7669 EUR (9300 USD) \nhttps://www.lavanguardia.com/vida/20210615/7532079/satse-reclama-mas-reconocimiento-enfermeros-mejoras-salariales.html\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceEIR  - Elecci\u00f3n MIR 2021\nEl n\u00famero 1 del EIR 2021 elige la especialidad de Matrona en\nM\u00e1laga\nHoy ha empezado la elecci\u00f3n de plazas EIR 2021, que se prolongar\u00e1 hasta el s\u00e1bado 19  de junio.\nAlberto L\u00f3pez, n\u00famero 1 del EIR 2021, esperando a la publicaci\u00f3n de las listas de  plazas EIR adjudicadas\nReg\u00edstrate gratis  en Diario M\u00e9dico. Para seguir leyendo Diario M\u00e9dico necesitamos saber tu perfil\nprofesional . As\u00ed podremos garantizarte que est\u00e1s dentro de un portal para profesion ales relacionados\ncon la Salud. S\u00f3lo te llevar\u00e1 dos minutos de tu tiempo y tendr\u00e1s acceso a la mejor info rmaci\u00f3n sanitaria\nen castellano y a todos nuestros servicios premium. A partir de hoy no te pediremos m\u00e1s datos  y s\u00f3lo\ntendr\u00e1s que acceder con tu email y contrase\u00f1a.\nIniciar sesi\u00f3n\nNombre de usuario o correo electr\u00f3nico\nContrase\u00f1a\n\uf204 Recuerdame\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Diario M\u00e9dico\n Prensa Digital\n 22 507\n 60 250 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 15/06/2021\n Espa\u00f1a\n 2 306 EUR (2,795 USD)\n 997 EUR (1209 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443188855\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceIniciar sesi\u00f3n Crear nueva cuenta Reinicializar su contrase\u00f1a\nIniciar sesi\u00f3n Reg\u00edstrate\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Diario M\u00e9dico\n Prensa Digital\n 22 507\n 60 250 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 15/06/2021\n Espa\u00f1a\n 2 306 EUR (2,795 USD)\n 997 EUR (1209 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443188855\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceEIR  - Elecci\u00f3n MIR 2021\nElecci\u00f3n EIR 202: adjudicadas m\u00e1s del 64% de las plazas de\nmatrona en el primer d\u00eda\nAlberto L\u00f3pez, n\u00famero 1 del EIR 2021 ha confirmado su elecci\u00f3n de formar se como matrona en el Hospital Materno Infantil de M\u00e1laga.\nAlberto L\u00f3pez, n\u00famero 1 del EIR 2021, esperando a la publicaci\u00f3n de las listas de  plazas EIR adjudicadas\nReg\u00edstrate gratis  en Diario M\u00e9dico. Para seguir leyendo Diario M\u00e9dico necesitamos saber tu perfil\nprofesional . As\u00ed podremos garantizarte que est\u00e1s dentro de un portal para profesion ales relacionados\ncon la Salud. S\u00f3lo te llevar\u00e1 dos minutos de tu tiempo y tendr\u00e1s acceso a la mejor info rmaci\u00f3n sanitaria\nen castellano y a todos nuestros servicios premium. A partir de hoy no te pediremos m\u00e1s datos  y s\u00f3lo\ntendr\u00e1s que acceder con tu email y contrase\u00f1a.\nIniciar sesi\u00f3n\nNombre de usuario o correo electr\u00f3nico\nContrase\u00f1a\n\uf204 Recuerdame\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Diario M\u00e9dico\n Prensa Digital\n 22 507\n 60 250 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 15/06/2021\n Espa\u00f1a\n 2 306 EUR (2,795 USD)\n 997 EUR (1209 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443239344\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceIniciar sesi\u00f3n Crear nueva cuenta Reinicializar su contrase\u00f1a\nIniciar sesi\u00f3n Reg\u00edstrate\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Diario M\u00e9dico\n Prensa Digital\n 22 507\n 60 250 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 15/06/2021\n Espa\u00f1a\n 2 306 EUR (2,795 USD)\n 997 EUR (1209 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443239344\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceEIR: Sanidad publica el listado de adjudicados\noriginal\nOpositores MIR y de otras pruebas de FSE en el exam en. (Foto. Miguel A\\x{0301}ngel Escobar / ConSalud)\nEl Ministerio de Sanidad  ha hecho p\u00fablicos este martes los primeros listados de plazas\nadjudicadas  de formaci\u00f3n sanitaria especializada  (FSE) en la rama de Enfermer\u00eda . Al cierre de\neste art\u00edculo, se han adjudicado las primeras 50 plazas .\nDe este modo, se une a las ramas de Farmacia  (FIR), Psicolog\u00eda  (PIR), Biolog\u00eda  (BIR), F\u00edsica\n(RFIR ) y Qu\u00edmica (QIR), donde, en este caso, s\u00ed se han adjudicado todas las vacantes .\nDe este modo, se une a las ramas de Farmacia (FIR),  Psicolog\u00eda (PIR), Biolog\u00eda (BIR), F\u00edsica (RFIR) y\nQu\u00edmica (QIR), donde, en este caso, s\u00ed se han adjud icado todas las vacantes\nEl n\u00famero 1 del FIR ha optado por An\u00e1lisis Cl\u00ednicos en el Hospital Universita rio y Polit\u00e9cnico\nLa Fe (Valencia). La especialidad del primer n\u00famero de l PIR ha sido Psicolog\u00eda Cl\u00ednica en la\nUDM Salud Mental del Hospital Universitario Pr\u00edncipe de  Asturias (Comunidad de Madrid).\nEl n\u00famero uno del BIR se ha decantado por Bioqu\u00edmica Cl\u00ednica en el Hospital V irgen de la\nArrixaca (Regi\u00f3n de Murcia). En lo que respecta al RFIR , el n\u00famero 1 har\u00e1 Radiof\u00edsica\nHospitalaria en el Hospital Universitario 12 de Octubre (Comunidad de Madrid). Finalmente, el\nn\u00famero 1 del QIR ha elegido An\u00e1lisis Cl\u00ednicos en el \u00c1rea Especializada de  Albacete (Castilla-\nLa Mancha).\nPorque salud necesitamos todos... ConSalud.es\nVacuna de Moderna frente a la COVID 19 (Foto. AP)\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Con Salud\n Prensa Digital\n 13 233\n 41 919 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 15/06/2021\n Espa\u00f1a\n 1 829 EUR (2,218 USD)\n 728 EUR (882 USD) \nhttps://www.consalud.es/profesionales/enfermeria/arranca-adjudiacion-plazas-eir_98278_102.html\n\u00ab-- Volver al \u00edndice Ingresar  Diario Independiente de Contenido Enfermero\nISSN 2530-4518\ue008 \uf002\nInstituciones\n\u00a9 iStockSanidad da las gracias a los donantes de sangre en\nel a\u00f1o de la pandemia\nMartes, 15 de junio de 2021\nEl Ministerio de Sanidad  ha querido mostrar su agradecimiento, en un comunic ado, a las personas\nque, en los tiempos de pandemia , han donado sangre, \u201cayudando a salvar a miles de enfermos\u201d,  e\nincide, al mismo tiempo, en que los hospitales preci san sangre diariamente, con lo que insta a la\npoblaci\u00f3n con buena salud a que acudan a los puntos  de donaci\u00f3n implantados por cada comunidad\naut\u00f3noma.\nA este respecto, los datos\npreliminares de la cartera sanitaria\nrevelan que a lo largo de 2020 hasta\n1.097.070 personas donaron sangre\nen Espa\u00f1a, lo que significa un 4% de\nlos ciudadanos de entre 18 y 65 a\u00f1os\u037e\nel 15% de ellas don\u00f3 sangre por\nprimera vez, es decir, 160.383,\ndestacan en la citada nota\ninformativa. Por otra parte, subrayan\nque el total de donaciones del pasado\na\u00f1o fue de 1.632.447, de las que\n82.580 fueron de af\u00e9resis, dado que\ncada persona efectu\u00f3 una media de\n1,49 donaciones. Mediante la\nsolidaridad de los donantes se han\nllevado a cabo 1.804.500 transfusiones y se ha brind ado asistencia a m\u00e1s de 447.000 pacientes.\nDesde el ministerio se destaca que los puntos de don aci\u00f3n son seguros y que la totalidad de los centros\nha adoptado las pautas requeridas para la seguridad de los donantes. Para ampliar la informaci\u00f3n para\nacudir a donar sangre se encuentra disponible a tra v\u00e9s del siguiente enlace .    Compartir en Facebook \uf09a Publicar  en Twitter \uf099 \uf0e1\uf0d5\uf232\nENTRADAS RECIENTES\nSanidad da las gracias a los donantes de\nsangre en el a\u00f1o de la pandemia\nUna matrona imparte formaci\u00f3n sobre el\nfomento de la lactancia materna\nLa Rioja convoca una OPE con 80 plazas\npara enfermeras y TCAE\nLas enfermeras reiteran su rechazo\nabsoluto a la creaci\u00f3n de \u201cun nuevo e\ninnecesario t\u00edtulo de supervisi\u00f3n de centrosDiarioDicen Profesi\u00f3n Trabajo Enfermedades E-Innova Entrevistas Vida saludable Internacional E. sanitario ExpertosCURSOS DE ENFERMER\u00cdA\uf107 B.DIGITAL\uf107 REVISTAS Y LIBROS\uf107 EMPLEO\uf107 ESTUDIANTES\uf107 AGENDA\uf107 DIARIO DICEN\uf107\nTIENDA ONLINE\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas enfermeria21.com\n Prensa Digital\n 224\n 769 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 15/06/2021\n Espa\u00f1a\n 447 EUR (541 USD)\n 178 EUR (215 USD) \nhttps://www.enfermeria21.com/diario-dicen/sanidad-da-las-gracias-a-los-donantes-de-sangre-en-el-ano-de-la-pandemia/\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceEn este sentido, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud  (OMS), de forma conjunta con otras entidades\ninternacionales, estableci\u00f3, en el 2004, el 14 de j unio como el D\u00eda Mundial del Donante de Sangre, una\nefem\u00e9ride con el objetivo de \u201cllamar la atenci\u00f3n so bre la importancia de que todos los sistemas de\nsalud dispongan de organizaciones que garanticen el  abastecimiento de sangre y productos\nsangu\u00edneos seguros, basados en la donaci\u00f3n voluntar ia y no remunerada (DVNR)\u201d, apuntan desde el\nMinisterio de Sanidad.\nLa campa\u00f1a de este a\u00f1o se celebra bajo el lema de l a OMS \u201cDona sangre para que el mundo siga\nlatiendo\u201d, explican. Con este mensaje se pretende d estacar \u201cla contribuci\u00f3n esencial de los donantes\npara mantener el pulso del mundo, salvar vidas y me jorar la salud de los dem\u00e1s. Asimismo, refuerza el\nllamamiento mundial para que m\u00e1s personas donen san gre de forma habitual\u201d.\nNoticias relacionadas\ndonaci\u00f3n , Donacion de sangre , Ministerio de Sanidad , sangre\n\u00bfC\u00f3mo aumentar mis m\u00e9ritos para oposiciones?\nUno de los apartados m\u00e1s importantes a la hora de op tar a una plaza en una oposici\u00f3n es el apartado\n\u201cformaci\u00f3n\u201d. Para ello, es importante que conozcas las diferencias existentes a la hora de escoger el\ncurso a realizar y el tipo de acreditaci\u00f3n que otor ga.\nPor otro lado, los cursos con acreditaci\u00f3n CFC  (Comisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Continuada del Sistema\nNacional de Salud), que acreditan formaci\u00f3n no univer sitaria, tienen reconocimiento \u00fanicamente en\nel territorio nacional y tienen validez en oposicio nes y en pr\u00e1cticamente la totalidad de bolsas de\ntrabajo en Espa\u00f1a.\nLos cursos con acreditaci\u00f3n ECTS  (Sistema Europeo de Transferencia de Cr\u00e9ditos), que a creditan\nla formaci\u00f3n universitaria, son reconocidos en casi  todos los pa\u00edses europeos y, por supuesto, tienen\nvalidez en oposiciones y bolsas de trabajo en Espa\u00f1 a.\nEn AulaDAE , primera empresa especializada en formaci\u00f3n enferm era, el alumno dispone de un\ncat\u00e1logo de cerca de 100 cursos CFC y cursos ECTS de m\u00e1 s de 100 horas de duraci\u00f3n .\nUna vez el alumno ha superado el curso CFC o ECTS, y hasta recibir el certificado f\u00edsico en el\ndomicilio, el alumno recibe un certificado digital provisional para que pueda presentarlo de manera\nr\u00e1pida en las bolsas de trabajo y oposiciones a las  que quiera presentarse .\nEl Centro de\nTransfusi\u00f3n de la\nComunidad de\nMadrid ...\nConsiguen realizar el\nprimer trasplante\ncard\u00edaco ...\nProfesionales del\nHospital de Alcorc\u00f3n\ninician una ...geri\u00e1tricos\u201d\nEl Virgen Macarena se suma al D\u00eda Europeo\nde la Prevenci\u00f3n del C\u00e1ncer de Piel\nCATEGOR\u00cdAS\nArchivo  (2.389)\nAsociaciones y vida colegial  (307)\nAyuda  (5)\nCongresos  (92)\nCooperaci\u00f3n  (75)\nCovid-19  (22)\nD\u00eda Mundial  (136)\nDocencia  (32)\nE-Innova  (208)\nE. sanitario  (344)\nEnfermedades  (313)\nEntrevistas  (560)\nEspecialidades  (179)\nEstudiantes  (192)\nEventos  (329)\nExpertos  (287)\nGeneral  (539)\nHospitales y centros de salud  (703)\nInstituciones  (772)\nInternacional  (289)\nInvestigaci\u00f3n  (368)\nLegislaci\u00f3n sanitaria  (153)\nNoticias del sector  (704)\nNovedades  (81)\nNuevas tecnolog\u00edas  (202)\nPacientes  (380)\nPremios  (296)\nPremios  (222)\nPrescripci\u00f3n enfermera  (86)\nProfesi\u00f3n  (1.410)\nRelatos  (76)\nReportajes  (108)\nRese\u00f1as  (29)\nSab\u00edas que\u2026  (4)\nTrabajo  (400)\nTu opini\u00f3n  (7)\nVida saludable  (135)\nETIQUETAS\natenci\u00f3n primaria  CECOVA  Comunidad de\nMadrid  Consejo General de Enfermer\u00eda\nCoronavirus  COVID-19  c\u00e1ncer  diabetes\nEIR empleo  enfermera  enfermeras\nEnfermero  enfermeros  enfermer\u00eda\nestudiantes  estudio  formaci\u00f3n  hospital\nhumanizaci\u00f3n  investigaci\u00f3n  Madrid  Madrid\nmatronas  Ministerio de Sanidad  OMS  OPE\npaciente  pacientes  pandemia  Pediatr\u00eda\npremio  prescripci\u00f3n enfermera  prevenci\u00f3n\nprofesionales enfermeros  profesionales\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas enfermeria21.com\n Prensa Digital\n 224\n 769 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 15/06/2021\n Espa\u00f1a\n 447 EUR (541 USD)\n 178 EUR (215 USD) \nhttps://www.enfermeria21.com/diario-dicen/sanidad-da-las-gracias-a-los-donantes-de-sangre-en-el-ano-de-la-pandemia/\n\u00ab-- Volver al \u00edndice    Compartir en Facebook \uf09a Publicar  en Twitter \uf099 \uf0e1\uf0d5\uf232\n\u00bfQuieres comentar la noticia?\nTu direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico no ser\u00e1 publicad a. Los campos obligatorios est\u00e1n marcados con\n*\nEscribe aqu\u00ed tu opini\u00f3n:\nTu nombre  *\nTu email  *\n \nGuardar mi nombre, correo electr\u00f3nico y sitio web en este navegador para la\npr\u00f3xima vez que haga un comentario.\nPUBLICAR EL COMENTARIOsanitarios  salud  salud mental  sanidad  Satse\nTCAE  trabajo  urgencias  vacunas  \u00e9bola\nNEWSLETTER\nSigue en contacto con nosotros suscribi\u00e9ndote a nuestro bolet\u00edn  para no\nperderte nada de los cursos, noticias y novedades que v ayamos publicando.Nombre  Email  \nSUSCRIBIRME\n  Acepto la pol\u00edtica de privacidad\nSOBRE NOSOTROS FUNDACI\u00d3N DAE NOTAS DE PRENSA ANUNCIANTES PRIVACIDAD Y COOKIES\nCONTACTA CON NOSOTROS FORMACI\u00d3N\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas enfermeria21.com\n Prensa Digital\n 224\n 769 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 15/06/2021\n Espa\u00f1a\n 447 EUR (541 USD)\n 178 EUR (215 USD) \nhttps://www.enfermeria21.com/diario-dicen/sanidad-da-las-gracias-a-los-donantes-de-sangre-en-el-ano-de-la-pandemia/\n\u00ab-- Volver al \u00edndice\u00a9 2021 - Grupo Paradigma. Todos los derechos reservados. El  uso de este sitio web constituye la aceptaci\u00f3n de nuest ros t\u00e9rminos de\nuso y pol\u00edtica de privacidad tal como marcan las leyes de la Comunidad Econ\u00f3mica Europea El material que contiene este sitio web no\npuede ser distribuido, reproducido, transmitido o utiliza do de cualquier forma, excepto con la aprobaci\u00f3n por escrit o de Grupo\nParadigma S.L.\n\uf09a \uf099 \uf0d5 \uf0e1 \uf16d \uf232\nx\n \n\ue093\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas enfermeria21.com\n Prensa Digital\n 224\n 769 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 15/06/2021\n Espa\u00f1a\n 447 EUR (541 USD)\n 178 EUR (215 USD) \nhttps://www.enfermeria21.com/diario-dicen/sanidad-da-las-gracias-a-los-donantes-de-sangre-en-el-ano-de-la-pandemia/\n\u00ab-- Volver al \u00edndice\u00bfTe han vacunado bien?, la publicidad para vender t est de\nanticuerpos que enfada a las enfermeras\noriginal\n\u00c1NGEL M. GREGORIS .- \u201c\u00bfTe han vacunado bien?\u201d se pregunta un cartel publi citario en varias\nestaciones del Metro de Madrid para, a continuaci\u00f3n, a\u00f1a dir \u201cComprueba tu nivel de\nanticuerpos con una Prueba ELISA IgG post vacuna\u201d. \u201cPor t an s\u00f3lo 35 euros\u201d finaliza el\neslogan, que firman los Laboratorios Life Length y que ha indignado a la profesi\u00f3n enfermera\npor numerosos motivos.\nDesde el Consejo General de Enfermer\u00eda  consideran un desprop\u00f3sito que empresas privadas\nanuncien sus servicios con mensajes de este tipo, en los que se desprestigia la gran labor\nque llevan haciendo las enfermeras espa\u00f1olas durante 6 me ses para conseguir ser uno de los\npa\u00edses del entorno con mejores ratios de inmunizaci\u00f3n contr a el COVID-19 entre la poblaci\u00f3n.\n\u201c\u00bfQu\u00e9 quieren decir con que si nos han vacunado bien? \u00bfaca so se est\u00e1 dudando de la\nprofesionalidad de las enfermeras que han administrado ya m\u00e1s de 33 millones de dosis en\nnuestro pa\u00eds? Es inadmisible que se enga\u00f1e a la gente con  este tipo de mensajes. Sin duda,\nlas enfermeras est\u00e1n vacunando bien y no podemos permitir que la poblaci\u00f3n caiga en\nestratagemas como esta, que s\u00f3lo buscan recaudar dinero a co sta del miedo y la\nincertidumbre\u201d, afirma Florentino P\u00e9rez Raya , presidente del CGE, que insta a la empresa a\nechar marcha atr\u00e1s esta campa\u00f1a y rectificar el eslogan.\nEste anuncio es err\u00f3neo y desafortunado\nNo, no le han vacunado mal porque las enfermeras saben h acer su trabajo y son profesionales\nNo siembren dudas sobre la vacunaci\u00f3n para vender sus prueb as ni mucho menos pongan el\nfoco sobre el acto de vacunaci\u00f3n o quienes lo llevan a cabo pic.twitter.com/jwXaTKqF0S\n\u2014 Consejo General de Enfermer\u00eda (@CGEnfermeria) June 15, 2021\nEn este sentido, P\u00e9rez Raya resalta que la fiabilidad de  las vacunas est\u00e1 totalmente probada\npor las instituciones encargadas y que se han demostrado lo s plazos y la cantidad de dosis\nque deben inyectarse para lograr la inmunidad. Por este  motivo, el presidente de las 325.000\nenfermeras recuerda que desde el Ministerio de Sanidad no consideran necesario realizarse\nuno de estos test para conocer el grado de protecci\u00f3n fren te al coronavirus. \u201cLas autoridades\nsanitarias no pueden consentir que se cree una falsa inseg uridad entre la poblaci\u00f3n. Las cifras\navalan la vacunaci\u00f3n y debemos seguir siendo conscientes de esto . Adem\u00e1s, es importante\nque seamos conscientes de que cada cuerpo es un mundo difere nte y generar o no\nanticuerpos no est\u00e1 ligado a que nos hayan vacunado bien o  mal. Todas y cada una de las\ndosis est\u00e1n bien administradas, pero, tal y como los mismos l aboratorios han publicado, la\neficacia de las vacunas no es del 100% en todas las personas\u201d , apunta P\u00e9rez Raya.\nEste tipo de publicidad deber\u00eda estar prohibida @sanidadgob  .\nLuego salen los negacionistas que se creen estas sandeces. \u201c\u00bfTe  han vacunado bien?\u201d\n#YoMeVacunoSeguro\nGanar dinero a costa de mala informaci\u00f3n creando insegur idad en la poblaci\u00f3n.\nGracias por pas\u00e1rmela @galcur  pic.twitter.com/VZoQoHYw2p\n\u2014 Pedro Soriano | Salud Digital y Pacientes (@soriano_p)  June 14, 2021\nEn esta misma l\u00ednea se expresa Jos\u00e9 Antonio Forcada, preside nte de la Asociaci\u00f3n Nacional\nde Enfermer\u00eda y Vacunas (Anenvac), que considera que cuestio narse si nos han vacunado\nbien o no \u201ces una falta de respeto a las enfermeras\u201d. \u201cLa enfermera administra una o dos dosis\nde la vacuna y depende del sistema inmunitario de cada p ersona si se produce o no una\nreacci\u00f3n inmunitaria y una generaci\u00f3n de anticuerpos. Vacu nar estamos vacunando bien\u201d,\nresalta Forcada.\nAsimismo, se pregunta por qu\u00e9 debemos conocer el nivel de anticuerpos, ya que, en el caso\nde que no se hayan generado, no est\u00e1 estipulado que se r eciban m\u00e1s dosis y, adem\u00e1s, hay\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Diario Enfermero\n Prensa Digital\n 156\n 490 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 15/06/2021\n Espa\u00f1a\n 398 EUR (482 USD)\n 172 EUR (208 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443028015\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceque mantener las precauciones. \u201cEs un error pensar que al  tener anticuerpos hay que dejar de\nmantener las medidas de seguridad porque en muchos casos la  vacuna genera una serie de\nanticuerpos que me van a proteger frente a la enfermed ad, pero no frente a la infecci\u00f3n. Esto\ns\u00f3lo se hace para las personas que participan en ensayos cl\u00edni cos y bajo determinadas\ncircunstancias\u201d, subraya.\nPor \u00faltimo, recalca la necesidad de mantener la precauci\u00f3 n tanto si la persona se ha\nvacunado como si no lo ha hecho todav\u00eda.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Diario Enfermero\n Prensa Digital\n 156\n 490 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 15/06/2021\n Espa\u00f1a\n 398 EUR (482 USD)\n 172 EUR (208 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443028015\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceSANIDAD\n\u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n      \n Soporte      \n Circulaci\u00f3n      \n Difusi\u00f3n\n Audiencia El Economista\n Digital 4.0 Factor\u00eda & Tecnolog\u00eda, 18\n Prensa Escrita\n 14 332\n 9761\n 34 163 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n Tama\u00f1o\n V.Publicitario 16/06/2021\n Espa\u00f1a\n 64 118 EUR (77,755 USD)\n 595,39 cm\u00b2 (95,5%)\n 10 300 EUR (12 491 USD) \n18 Digital 4.0 | Factor\u00eda & Tecnolog\u00eda\nSoluciones innovadoras al servicio \nde los profesionales sanitarios\nEn medio de una pandemia y de una crisis sa-\nnitaria inimaginable hasta hace poco m\u00e1s de \na\u00f1o y medio, la \u00faltima edici\u00f3n de los Enter-\nprise Challenges ha tenido un gui\u00f1o especial \nhacia el mundo hospitalario. Este certamen, que llega \na su tercera edici\u00f3n, busca fomentar la innovaci\u00f3n abier-\nta a trav\u00e9s de la colaboraci\u00f3n entre empresas y uni ver-\nsidades como la Polit\u00e8ctica de Catalunya y la Pompe u \nFabra. Precisamente en estos dos campus imparten el  \nGrado de Tecnolog\u00edas Industriales y An\u00e1lisis Econ\u00f3-\nmico y sus alumnos suelen tener bastante que decir en \nestas convocatorias. El evento, organizado por la f un-\ndaci\u00f3n BEST (Barcelona Education in Science and Te-\nchnology), mantiene como meta aunar esfuerzos pa-\nra encontrar soluciones innovadoras a retos empresa -\nriales y problemas de la sociedad. \n \nPor segundo a\u00f1o consecutivo, el equipo Cellnex, \napadrinado por el operador de telecomunicaciones, h a \nlogrado la primera posici\u00f3n entre los 16 grupos par -\nticipantes. En esta edici\u00f3n totalmente online, Yanz hu, Nico, Aina y Carlos, estudiantes del doble grado te c-\nnol\u00f3gico y econ\u00f3mico impartido conjuntamente por \nla UPC y la UPF, aceptaron el reto de mejorar la ge s-\nti\u00f3n de los equipos m\u00e9dicos en un hospital para alc an-\nzar la m\u00e1xima eficiencia. El resultado ha sido Medi -\ntrack, un sistema que permite el seguimiento y la p rio-\nrizaci\u00f3n de los equipos m\u00e9dicos \nport\u00e1tiles en un centro hospita-\nlario. Seg\u00fan sus impulsores, es \ncapaz de ahorrar cuatro horas de \ntrabajo al d\u00eda y 35.918 euros al a\u00f1o. \n\u201cHa sido el premio al trabajo crea-\ntivo, intenso y no exento de difi-\ncultades, que, adem\u00e1s, han lleva-\ndo a cabo en un tiempo record\u201d, destaca Manuel Ca-\n\u00f1ete, Product Strategy Manager de Cellnex. \n \n\u201cPara los equipos que han trabajado los retos, ha s i-\ndo un salto de calidad en el aprendizaje, enfrent\u00e1n do-\nse y resolviendo un reto empresarial real. Para Cel lnex, \nha significado la posibilidad de encontrar soluciones Seg\u00fan sus impulsores, \nesta iniciativa podr\u00eda \nahorrar cuatro horas de \ntrabajo al d\u00eda y 35.918 \neuros al a\u00f1o en cada \nhospital donde se \nimplantaraEl equipo de Cellnex se alza con Meditrack como gan ador en la \u00faltima edici\u00f3n de los Enterprise \nChallenges, una competici\u00f3n por equipos de estudian tes para fomentar soluciones tecnol\u00f3gicas\nMeditrack\nse \nencuentra \nen fase de \ndesarrollo. \n\u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n      \n Soporte      \n Circulaci\u00f3n      \n Difusi\u00f3n\n Audiencia El Economista\n Digital 4.0 Factor\u00eda & Tecnolog\u00eda, 19\n Prensa Escrita\n 14 332\n 9761\n 34 163 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n Tama\u00f1o\n V.Publicitario 16/06/2021\n Espa\u00f1a\n 64 118 EUR (77,755 USD)\n 596,68 cm\u00b2 (95,7%)\n 10 300 EUR (12 491 USD) \n19 Digital 4.0 | Factor\u00eda & Tecnolog\u00eda\n\u2018out of the box\u2019, es decir, \nfuera de lo com\u00fan, diferen-\ntes a lo habitual, as\u00ed como \nde certificar que el proceso \nde innovaci\u00f3n y creaci\u00f3n de \nnuevos productos implan-\ntado en la compa\u00f1\u00eda es to-\ntalmente v\u00e1lido y aplicable \na multitud de entornos\u201d. \nDestaca Ca\u00f1ete tambi\u00e9n que \neste es el segundo a\u00f1o con-\nsecutivo que el equipo \nCellnex alcanza el primer \npuesto y que, a\u00f1o a a\u00f1o, \u201clas \npropuestas de los alumnos \ncrecen en creatividad, ca-\nlidad e innovaci\u00f3n\u201d. \n \nSobre el proyecto gana-\ndor, asegura que busca, so-\nbre todo, mejorar la eficien-\ncia en el uso de equipos hos-\npitalarios y poder disponer r\u00e1pidamente de ellos en  \ncaso de urgente necesidad. \u201cEn situaciones de emer-\ngencia, el tiempo es clave y todo debe ser lo m\u00e1s a u-\ntom\u00e1tico posible. Por otro lado, estos equipos de alta \ntecnolog\u00eda y fiabilidad suelen tener precios elevad os \npor lo que su n\u00famero es limitado. Por ello, los alum-\nnos han desarrollado un sistema basado en la detec-\nci\u00f3n autom\u00e1tica de los equipos al pasar por diferen -\ntes lugares del hospital, sin necesi-\ndad de intervenci\u00f3n humana, junto \ncon un sistema gr\u00e1fico e intuitivo de \nlocalizaci\u00f3n\u201d, explica. A\u00f1ade que el \nsistema pone a disposici\u00f3n de los hos-\npitales y de su personal una nueva he-\nrramienta para mejorar la gesti\u00f3n de \nequipos y hacerla m\u00e1s eficiente. \n \nPreguntamos al Product Strategy Manager de Cellnex \npara cu\u00e1ndo estar\u00e1 disponible: \u201cEl equipo de alumno s \nha preparado lo que se denomina un Producto M\u00edni-\nmo Viable, es decir, un sistema que funciona y perm i-\nte comprobar en la pr\u00e1ctica sus funcionalidades pri n-\ncipales. A partir de aqu\u00ed, entramos en la fase de e vo-\nluci\u00f3n del producto, incorporaci\u00f3n de todas la func io-\nnalidades y adaptaci\u00f3n a diferentes necesidades, pa ra \nfinalizar con su lanzamiento comercial e implanta-\nci\u00f3n en hospitales y centros de salud\u201d. \u201cEl objetiv o fi-\nnal es que Cellnex pueda ofrecer este producto a lo s \ncentros hospitalarios y ser responsable de su impla n-\ntaci\u00f3n, operaci\u00f3n y mantenimiento\u201d, concluye.\nEl proyecto impulsado por \nCellnex busca  \nmejorar la eficiencia en el \nuso de equipos \nhospitalarios y  disponer \nde ellos  en caso de \nurgente necesidad\nLos \nequipos \nestar\u00e1n \ngeolocali-\nzados\n\u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n      \n Soporte      \n Circulaci\u00f3n      \n Difusi\u00f3n\n Audiencia Cinco D\u00edas  General, 15\n Prensa Escrita\n 30 782\n 21 772\n 38 000 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n Tama\u00f1o\n V.Publicitario 16/06/2021\n Espa\u00f1a\n 14 002 EUR (16,979 USD)\n 192,71 cm\u00b2 (30,9%)\n 4572 EUR (5544 USD) \nCINCO D\u00cdAS\nMADRID\nLa farmac\u00e9utica Pizer rea-\nlizar\u00e1 un estudio sobre un \ngrupo de personas que, tras \nser vacunadas, contrajeron \nel virus SARS-COV-2, para \ndeterminar si es necesaria \nuna inyecci\u00f3n de refuerzo y , \nen ese caso, cu\u00e1ndo ponerla.\nAs\u00ed lo anunci\u00f3 David \nSwerdlow, experto en epi-\ndemiolog\u00eda cl\u00ednica de esta \ncompa\u00f1\u00eda durante la Confe-\nrencia Mundial de Medicina \nde Precisi\u00f3n que se celebra \nde forma virtual estos d\u00edas \nen la ciudad de San Francis-\nco (EE UU).\n\u201cObservaremos datos \ndel mundo real para ayudar-\nnos a comprender cu\u00e1ndo podr\u00edamos ver un cambio en \nla efectividad de la vacuna\u201d, \nprecis\u00f3 Swerdlow, seg\u00fan in -\nform\u00f3 Bloomberg.\nEl experto agreg\u00f3 que su-\npervisar\u00e1n esta situaci\u00f3n y \nutilizar\u00e1n \u201cdatos inmunol\u00f3 -\ngicos, datos cl\u00ednicos y datos \ndel mundo real\u201d para deter-\nminar cu\u00e1ndo podr\u00eda ser ne-\ncesario una vacunaci\u00f3n de \nrefuerzo. Las inyecciones de \nrefuerzo, o de seguimiento, \nson para pacientes que han \nrecibido la dosis completa \nde su vacuna inicial (una o \ndos dosis, seg\u00fan la marca) y \ncuyo sistema inmunol\u00f3gico \npuede necesitar un empu-\nj\u00f3n adicional en el camino \npara combatir variantes o \nreforzar la disminuci\u00f3n de \nanticuerpos.Todav\u00eda hay \u201cpreguntas \nsin respuesta\u201d , airm\u00f3, por su \nparte, Julie Louise Gerber-\nding, vicepresidenta ejecuti-\nva de MSD y exdirectora de \nlos Centros para el Control y \nla Prevenci\u00f3n de Enfermeda-\ndes de EE UU. \u201cIncluso con \nla asombrosa y maravillosa \neicacia de las vacunas que \nest\u00e1n autorizadas actual-\nmente, no sabemos la du-\nrabilidad de la protecci\u00f3n a \nlargo plazo\u201d, subray\u00f3.\nUn estudio llamado HE-\nRO-Together, dirigido por la \nUniversidad Duke, aborda \nlos efectos a largo plazo de \nlas vacunas, pero se limita \na trabajadores sanitarios. \nPizer indic\u00f3 que sus investi-\ngadores podr\u00edan expandirse \nm\u00e1s all\u00e1 de esa poblaci\u00f3n.Pizer estudia el refuerzo con \nuna tercera dosis de la vacunaAnalizar\u00e1 si es \nnecesaria para \ncombatir variantes \no reforzar la \nrespuesta\nVacuna Comirnaty de P\ufb01zer. REUTERS\nLa opci\u00f3n de \nAstraZeneca, \neficaz contra la \nvariante india\n/L50480 Delta.  Nuevos datos \nde e videncia en la pr\u00e1c-\ntica cl\u00ednica real recogi-\ndos por el organismo \nbrit\u00e1nico Public Health \nEngland concluyen que \nla vacuna contra la Co-\nvid-19 de AstraZeneca \nofrece altos niveles de \nprotecci\u00f3n contra la va-\nriante Delta \u2013conocida \ncomo variante india\u2013 \ntras la segunda dosis. \n\u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n      \n Soporte      \n Circulaci\u00f3n      \n Difusi\u00f3n\n Audiencia La Raz\u00f3n  Madrid, 26\n Prensa Escrita\n 39 514\n 31 833\n 78 000 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n Tama\u00f1o\n V.Publicitario 16/06/2021\n Espa\u00f1a\n 24 028 EUR (29,138 USD)\n 61,43 cm\u00b2 (9,9%)\n 4226 EUR (5125 USD) \nLOS CASOS POR 100 .000 HABITANT ES BAJAN TRES PUNT OS, hasta 101. \nSanidad comunic\u00f3 3.432 nuevos positivos y 62 fallecidos en la \u00faltima  \njornada. La ocupaci\u00f3n en unidades de cr\u00edticos desciende hasta 9,54%. \nCOM PARATIVA\nCasos d etectados\nMuert osDatos por mil l\u00f3n de habita ntes\n80.000\n22.730Espa\u00f1a\nMundo\nEspa\u00f1a\nMundo1.721\n491,3ESPA\u00d1A\nTotal caso s\n3.745.199\nNuev os casos\n1.605Total m uertos\n80.501\nRecuperados\n(\u00faltimas 2 4 h.)507Casos \u00fa lt. 7 d\u00edas\n20.667\nEn la UC I\n899Total Test\n51.240.666\nTest/mil l. ha b.\n1.095.542\n\u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n      \n Soporte      \n Circulaci\u00f3n      \n Difusi\u00f3n\n Audiencia La Raz\u00f3n  Madrid, 27\n Prensa Escrita\n 39 514\n 31 833\n 78 000 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n Tama\u00f1o\n V.Publicitario 16/06/2021\n Espa\u00f1a\n 24 028 EUR (29,138 USD)\n 57,26 cm\u00b2 (9,2%)\n 4024 EUR (4880 USD) \nR\u00c1N KING PO R PA\u00cdSES\n166.222.827Total\nMundoCasos detecta dos1. EE UU 34.335.942\n2. In dia 29.617.058\n3. Brasil 17.454.8 61\n4. Fr ancia 5.741. 354\n5. Turqu\u00eda 5.336.073 \n9. Arge ntina 4.145.4827. R. Unido 4.581.006\n8. Italia 4.247.0326. Rusia 5.236.593\n11. ESPA\u00d1A  3.741.767\n1. EE  UU 2. Brasil 4. M\u00e9xico 3. India 6. R. Unid o7 .  Rusi a8 .  Italia 9. Francia 14.Espa\u00f1aN\u00fam ero de muer tos\n615.269 377.061 488.4042 30.185\n5. Per\u00fa188.921127.917127.1801 27.101 80.5 17 110.4543.829.571Total\nMundo\n177.173.996Total\nMundo\n\u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n      \n Soporte      \n Circulaci\u00f3n      \n Difusi\u00f3n\n Audiencia Sanifax  General, 70\n Prensa Escrita\n 3000\n 3000\n 9000 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n Tama\u00f1o\n V.Publicitario 16/06/2021\n Espa\u00f1a\n 4 219 EUR (5,116 USD)\n 617,10 cm\u00b2 (99,0%)\n 1500 EUR (1819 USD) \nMDAnderson  \nCaneep Center\nMadrid \u2022 Espa\u00f1aSANIFAX\nMD ANDERSON CANCER CENTER MADRID PRESENTA  \nSU APLICACI\u00d3N M\u00d3VIL PARA PACIENTES\n\u2022 La nueva App del centro permite a los pacientes g estionar sus citas  \nm\u00e9dicas y consultar los resultados de sus anal\u00edtica s, entre otras  \nfuncionalidades\nMD Anderson C\u00e1ncer Center Madrid presenta su nueva aplicaci\u00f3n m\u00f3vil gratuita \ny f\u00e1cil de usar para pacientes.\nLa aplicaci\u00f3n permite a los usuarios tener acceso a  sus registros y tener siempre \naccesible su historial de citas y pruebas.\nCon esta nueva aplicaci\u00f3n, disponible en App Store y Google Play, los usuarios \npueden agendar, consultar o reagendar sus citas m\u00e9d icas y las de sus familiares.\nOtra funcionalidad de la App es que el usuario podr \u00e1 consultar los resultados de \npruebas.\n\u201cLa puesta en marcha de esta App supone un acercami ento a\u00fan mayor a \nnuestros pacientes. Estos podr\u00e1n estar conectados c on el centro de forma f\u00e1cil, \n\u00e1gil y segura\u201d,  comenta Pedro Luis Cobiella, direct or general del Grupo Hospiten, \ngrupo hospitalario al que pertenece MD Anderson Mad rid.\nPara Pedro Luis Cobiella, la digitalizaci\u00f3n de los servicios de MD Anderson \nMadrid siempre ha sido una apuesta firme y \u201cesto no s permitir\u00e1 que nuestros \npacientes puedan interactuar con nosotros y acceder  a sus datos desde \ncualquier lugar y en cualquier momento\u201d,  apunta.\nEn la App de MD Anderson Madrid se incluye tambi\u00e9n informaci\u00f3n sobre todos \nlos Servicios M\u00e9dicos, as\u00ed como de las Unidades Mul tidisciplinares disponibles \npara los pacientes oncol\u00f3gicos.\n\u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n      \n Soporte      \n Circulaci\u00f3n      \n Difusi\u00f3n\n Audiencia Sanifax  General, 134\n Prensa Escrita\n 3000\n 3000\n 9000 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n Tama\u00f1o\n V.Publicitario 16/06/2021\n Espa\u00f1a\n 4 219 EUR (5,116 USD)\n 617,10 cm\u00b2 (99,0%)\n 1500 EUR (1819 USD) \nMINISTERIO \nDE S A N ID A D SANIFAX\nDARIAS SUBRAYA EL FIN DE LA PANDEMIA, EL IMPULSO  \nA LA VACUNACI\u00d3N Y LA UE DE LA SALUD COMO RETOS  \nINMEDIATOS DE LA UNI\u00d3N EN MATERIA SANITARIA\n\u2022 Dar\u00edas ha resaltado que con la gesti\u00f3n de la pande mia \"Europa se ha vuelto a encontrar con  \nEuropa\u201d y que el camino es afrontar \u201cjuntos y de la man o\u201d los retos futuros, como el de  \nconseguir una Europa de la Salud que refuerce la se guridad sanitaria ante las crisis y proteja  \na la ciudadan\u00eda.\n\u2022 La ministra de Sanidad ha subrayado el buen ritmo al que marcha la Campa\u00f1a de  \nVacunaci\u00f3n en Espa\u00f1a. As\u00ed, m\u00e1s de la mitad de los e spa\u00f1oles mayores de 18 a\u00f1os han  \nrecibido al menos una dosis, 1  de cada 4 tiene la pa uta completa y somos el primer pa\u00eds de  \nla UE que ha inmunizado al 100% de los mayores 80 a \u00f1os.\nLa m inistra de Sanidad, C arolina Darias, ha destaca do este m artes com o retos m \u00e1s inm ediatos para la UE  \nen m ateria sanitaria la construcci\u00f3n de una Uni\u00f3n E uropea de la Salud, as\u00ed com o poner fin a la pandem i a \nprovocada por la C O V ID -19 y culm inar con \u00e9xito la C am pa\u00f1a de V acunaci\u00f3n iniciada a finales del pasado \na\u00f1o en todo el continente. A s\u00ed lo ha defendido dura nte su participaci\u00f3n en el C onsejo de M inistras y \nM inistros de S anidad de la Uni\u00f3n Europea (EPSC O ) qu e se ha celebrado este m artes en el Centro \nEuropeo de C onvenciones de Luxem burgo (ECCL), prim e ro de car\u00e1cter presencial desde el inicio de la \npandem ia. \u201c Hoy es un d\u00eda em ocionante; hoy es un d\u00eda  im portante. R etom am os la presencialidad en los \nC onsejos de M inistros en este caso de Salud de la U ni\u00f3n E uropea\u201d , ha m anifestado desde Luxem burgo, \nsubrayando que esa Uni\u00f3n Europea de la Salud habr\u00e1 de venir de la m ano del fortalecim iento de las \ncapacidades de los sistem as nacionales de salud de cada uno de los Estados m iem bros.\nDarias ha significado c\u00f3m o, gracias a la gesti\u00f3n de  la pandem ia \"Europa se ha vuelto a encontrar con \nE uropa\u201d y que el cam ino es afrontar \u201cju n to s\u201d los reto s futuros, com o el de conseguir una Europa de la \nSalud que refuerce la seguridad sanitaria ante las crisis futuras y proteja a la ciudadan\u00eda frente a e llas. \nAsim ism o, ha se\u00f1alado que la Estrategia de V acunaci \u00f3n sigue avanzando a buen ritm o y que Espa\u00f1a \ncam ina con paso firm e a conseguir el objetivo de la  inm unizaci\u00f3n, com o evidencian los \u00faltim os datos. A s\u00ed, \nm \u00e1s de la m itad de los espa\u00f1oles m ayores de 18 a\u00f1os  han recibido al m enos una dosis, 1  de cada 4 tiene  \nla pauta com pleta y som os el prim er pa\u00eds de la UE q ue ha inm unizado al 100%  de los m ayores 80 a\u00f1os.\nExtender la vacunaci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de Europa\nLa m inistra tam bi\u00e9n se ha referido a la necesidad d e extender la vacunaci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de Europa, porque  \n\u201cno estarem os a salvo hasta que toda la hum anidad e st\u00e9 a salvo\u201d . En este sentido, ha explicado que \nEspa\u00f1a contribuye al Team  Europe con un total de 22 ,5 m illones de dosis en 2021, puestos a disposici\u00f3n  \ndel m ecanism o CO VAX, adem \u00e1s de estar im pulsando la iniciativa \u201cV accines For A ll\u201d con tres pilares: \ntransferencia conocim iento y tecnolog\u00eda, aum entar l a producci\u00f3n de vacunas a nivel global y acelerar l a \ndistribuci\u00f3n.\nEn la reuni\u00f3n del C onsejo de Em pleo, Pol\u00edtica Socia l, S anidad y Consum o, se han abordado otros tem as \nde m \u00e1xim o inter\u00e9s com o la im plantaci\u00f3n del C ertific ado C O VID  Digital de la UE, para perm itir una \nm ovilidad segura; uno de los pilares m\u00e1s im portante s de la Uni\u00f3n Europea. Espa\u00f1a, en m enos de diez \nd\u00edas, ha em itido casi un m ill\u00f3n de certificados des plegando en tiem po r\u00e9cord esta herram ienta, que ref leja \nel potencial de las tecnolog\u00edas aplicadas a la salu d y la im portancia de transitar por el cam ino de la  \ncolaboraci\u00f3n.\nOtro de los puntos que se han planteado este m artes  en el m arco del EPSCO, es la necesidad de trabajar  \njuntos en la detecci\u00f3n y la adopci\u00f3n de m edidas de anticipaci\u00f3n, a trav\u00e9s de las tecnolog\u00edas digitales  que \nperm iten trabajar de form a coordinada y efectivas a  los Estados y sus organizaciones. La telesalud, ha  \nse\u00f1alado, abre una ventana de oportunidad para acer car la salud al paciente y prom ueve la cohesi\u00f3n \nsocial y territorial en todos los rincones de la UE . \u201cSigam os trabajando juntos; sigam os construyendo \nEuropa ju n to s\u201d ha insistido la m inistra en su interv enci\u00f3n en el plenario del EPSCO.\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceDirecto Covid Coronavirus Espa\u00f1a hoy: La OMS design a como\nvariante Lambda a cepa presente en Am\u00e9rica Latina L as ventajas\nde Espa\u00f1a para lograr la inmunidad con menos dificu ltad que\nEE.UU., Israel y la mayor\u00eda de la UE\nABC  \u2022  original\nGalicia, Andaluc\u00eda, Cantabria y Valencia: las comunidades que s\u00ed que quieren vacunar a sus\nturistasEl prometedor papel protector del virus del resf riado ante el Covid-19\nBrasil, uno de los pa\u00edses m\u00e1s azotados por la pandemia del  coronavirus, sum\u00f3 2.468 nuevas\nmuertes en las \u00faltimas 24 horas, con lo que el total de fallecidos super\u00f3 los 490.000, inform\u00f3\neste martes el Gobierno.\nDesde que se registr\u00f3 la primera v\u00edctima por el virus en e l pa\u00eds, el 12 de marzo de 2020,\n490.696 personas han perdido la vida por la covid en el gigante suramericano.\nDe acuerdo con el m\u00e1s reciente balance del Ministerio de Salud, el total de contagios por\ncovid en el pa\u00eds lleg\u00f3 a los 17.533.221 casos confirmados al  sumar 80.609 nuevas infecciones\neste martes.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas ABC\n Prensa Digital\n 920 000\n 3 128 000 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 16/06/2021\n Espa\u00f1a\n 17 248 EUR (20,916 USD)\n 5822 EUR (7060 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443769031\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceDirecto Covid Coronavirus Espa\u00f1a hoy: Sanidad notif ica 3.432\nnuevos contagios y 62 fallecidos en las \u00faltimas 24 horas\noriginal\nPese a la expectaci\u00f3n generada, el Ministerio de Sanidad  y las Comunidades Aut\u00f3nomas no\nabordaron este martes la relajaci\u00f3n del uso de la mascari lla en espacios abiertos. Aunque\notros pa\u00edses europeos con el mismo nivel de vacunaci\u00f3n ya han  puesto el 1 de julio como\nfecha para quitarse la mascarilla, en Espa\u00f1a se prefiere esperar. La Comisi\u00f3n de Salud\nP\u00fablica, en la que est\u00e1n representados los t\u00e9cnicos de las comunidades y el ministerio s\u00ed\ndecidi\u00f3 evitar problemas con la gesti\u00f3n de la vacunaci\u00f3n en  verano y recomend\u00f3 inmunizar en\nel lugar de residencia. Esto significa que las personas qu e est\u00e9n de vacaciones en otra\ncomunidad cuando se les llame para la primera o segunda dosis tendr\u00e1n que esperar a\nvacunarse en su comunidad de origen, salvo cambio de \u00faltima  hora. [Puede leer la noticia\ncompleta aqu\u00ed]\nSanidad notifica 3.432 nuevos contagios y 62 fallecidos en  las \u00faltimas 24 horas. La incidencia\nbaja tres puntos pero sigue superando el centenar de casos por 100.000 habitantes en los\n\u00faltimos 14 d\u00edas: 101,39\nOtro de los temas de los que se ha informado en la Comi si\u00f3n de Salud P\u00fablica es de la\nnecesidad de priorizar la vacunaci\u00f3n de adolescentes a parti r de 12 a\u00f1os que pertenezcan a\nlos grupos 1, 4 y 7 (grandes dependientes y condiciones de m uy alto riesgo), tras la\naprobaci\u00f3n de la vacunaci\u00f3n para este grupo de edad el p asado 31 de mayo, informa\nSanidad.\nLa Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica ha aprobado esta tarde la  vacunaci\u00f3n personas de entre 39 a\n12 a\u00f1os, que ser\u00e1n incluidos en la pr\u00f3xima Actualizaci\u00f3n 8 , informa el Ministerio de Sanidad.\n\"Teniendo en cuenta la mayor disponibilidad de vacunas en  estas pr\u00f3ximas semanas, la\nsituaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica actual y la entrada en el perio do estival, y por cuestiones\norganizativas y de factibilidad, se podr\u00e1 ir solapando la captaci\u00f3n de diferentes grupos,\nmanteniendo el orden de edad descendente\".\nLas comunidades aut\u00f3nomas han administrado hasta este mar tes un total de 33.632.590 dosis\nde las vacunas contra la COVID-19 de Pfizer-BioNTech, Mod erna, AstraZeneca y Janssen,\n389.822 de ellas en las \u00faltimas 24 horas. Esto representa  el 89,4 por ciento de las\ndistribuidas, que ascienden a 37.600.188 unidades.\nAdem\u00e1s, un total de 13.007.371 personas han recibido ya la pauta completa, 194.316 m\u00e1s que\nayer. Esto supone el 27,4 por ciento de la poblaci\u00f3n espa \u00f1ola. El objetivo del Gobierno es\nterminar la semana con 15 millones de personas con pauta completa. Por otra parte, hasta\nahora un total de 21.713.840 personas han recibido al menos una dosis, el 45,8 por ciento de\nlos espa\u00f1oles.\nEl grupo farmac\u00e9utico anglo-sueco AstraZeneca anunci\u00f3 este  martes que sufri\u00f3 un rev\u00e9s en el\ndesarrollo de un tratamiento contra el covid-19, cuya efi cacia en personas expuestas al virus\nno ha sido probada. El tratamiento con anticuerpos, den ominado AZD7442, apunta a prevenir y\ntratar la enfermedad pero no dio resultado. \"El ensa yo no logr\u00f3 el objetivo principal de prevenir\nlos casos sintom\u00e1ticos de covid-19 despu\u00e9s de la exposici\u00f3n\" al virus, dijo AstraZeneca en un\ncomunicado.\nLa base de datos espa\u00f1ola de sospechas de reacciones adversas a medicamentos (FEDRA)\nha registrado, hasta el 30 de mayo, un total de 24.491  notificaciones de acontecimientos\nadversos a las vacunas contra el Covid-19, lo que corresponde r\u00eda a 93 notificaciones por cada\n100.000 dosis administradas. Teniendo en cuenta que hasta  ese d\u00eda se hab\u00edan administrado\n26.227.825 dosis de vacunas frente al Covid-19, que corresp onden a un total de 17.761.507\npersonas, esto supone que apenas el 0,14 por ciento de lo s vacunados ha notificado una\nreacci\u00f3n adversa.\nEl Gobierno de Castilla-La Mancha, a trav\u00e9s de la Direcci \u00f3n General de Salud P\u00fablica, ha\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas ABC\n Prensa Digital\n 920 000\n 3 128 000 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 16/06/2021\n Espa\u00f1a\n 17 248 EUR (20,916 USD)\n 5822 EUR (7060 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443599680\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceconfirmado 132 nuevos casos por infecci\u00f3n de coronavirus en la s \u00faltimas 24 horas, as\u00ed como\ndos fallecimientos. Por provincias, Ciudad Real ha registr ado 59 casos, Toledo 55, Albacete\n12, Guadalajara 6 y Cuenca 0, seg\u00fan ha informado la Jun ta en nota de prensa. El n\u00famero\nacumulado de casos desde el inicio de la pandemia es 194.8 51. Por provincias, Toledo\nregistra 71.956 casos, Ciudad Real 47.287, Albacete 29.3 01, Guadalajara 26.685 y Cuenca\n19.622.\nEl Gobierno espa\u00f1ol prorrog\u00f3 este martes por d\u00e9cima vez, hasta el pr\u00f3ximo 6 de julio, las\nrestricciones en los vuelos procedentes de Brasil y Sud\u00e1frica para evitar la propagaci\u00f3n de\nvariantes del covid-19. Desde Brasil y Sud\u00e1frica solo podr\u00e1n  volar a Espa\u00f1a ciudadanos\nespa\u00f1oles o andorranos, as\u00ed como residentes en ambos pa\u00edses o  pasajeros en tr\u00e1nsito\ninternacional a un Estado no perteneciente al espacio e uropeo de Schengen con escala\ninferior a 24 horas sin abandonar la zona de tr\u00e1nsito d el aeropuerto espa\u00f1ol.\nLa Comunidad de Madrid ha notificado 455 casos nuevos de  coronavirus, de los que 359\ncorresponden a las \u00faltimas 24 horas, y 6 fallecidos m\u00e1s en los hospitales, seg\u00fan el informe de\nla situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de este martes, con datos a cie rre del d\u00eda anterior.\nEn la jornada anterior, correspondiente al lunes, se n otificaron 72 casos nuevos de\ncoronavirus, 61 correspondieron a las \u00faltimas 24 horas, y 7 fallecidos m\u00e1s en los hospitales,\nmientras que el pasado martes los nuevos casos ascendieron a 5 76 casos nuevos de\ncoronavirus, 468 de las \u00faltimas 24 horas, y 6 fallecidos.\nLa Audiencia Nacional ha ratificado este martes la orden  del Ministerio de Sanidad por la que\nse prorroga hasta el 26 de junio la obligaci\u00f3n de que los viajeros procedentes de India\nguarden una cuarentena de diez d\u00edas a su llegada a Espa\u00f1 a para evitar la propagaci\u00f3n de la\ncepa de coronavirus detectada en el gigante asi\u00e1tico, al considerar que se trata de una medida\n\"necesaria y proporcionada\". La Sala de lo Contencioso-Ad ministrativo ha validado la orden\nque el departamento de Carolina Darias emiti\u00f3 el pasa do 10 de junio para prorrogar otra vez\nla cuarentena impuesta a los viajeros que vienen de India , que venc\u00eda la medianoche del 13\nde junio, avisando ya de que podr\u00eda sufrir m\u00e1s pr\u00f3rrogas de mantenerse las circunstancias que\nmotivaron esta medida.\nCanarias ha sumado este martes 131 nuevos positivos por coro navirus que elevan la cifra total\nde contagiados en las islas a 58.196 desde que empez\u00f3 la p andemia, con 1.573 casos activos\n(-176), 27 de ellos en la UCI (+1) y 179 hospitalizado s(-6), seg\u00fan el balance de datos que\nactualiza la Consejer\u00eda de Sanidad cada 24 horas.\nAdem\u00e1s, se ha notificado un fallecimiento en la isla de Tenerife, un hombre de 49 a\u00f1os que\nse encontraba hospitalizado, con que el n\u00famero de muerte s acumuladas en las islas alcanza\nlas 780, con 431 en Tenerife; 274 en Gran Canaria; 49  en Lanzarote; 13 en Fuerteventura; 7\nen La Palma; 4 en El Hierro, y 1 en La Gomera.\nMarruecos reanuda este martes los vuelos con Espa\u00f1a y Europa con la obligatoriedad para los\npasajeros de presentar un certificado de vacunaci\u00f3n contra l a COVID-19 o una prueba PCR\nnegativa realizada 48 antes de la entrada en el pa\u00eds, d espu\u00e9s de meses suspendidos para\nevitar la propagaci\u00f3n de la pandemia.\nSeg\u00fan la informaci\u00f3n proporcionada por el Ministerio d e Exteriores marroqu\u00ed en su cuenta en\nla red social Twitter, para la vuelta de los vuelos las a utoridades han creado dos listas de\npa\u00edses. La primera, o 'A', comprende a los pa\u00edses con mej or control de la pandemia, Espa\u00f1a\nincluida.\nLas autoridades de Francia han anunciado este martes que han comenzado a vacunar contra\nel coronavirus a los menores de 18 a\u00f1os, que deber\u00e1n conta r con la autorizaci\u00f3n de sus\nprogenitores para poder ser sometidos a la inyecci\u00f3n.\nLa vacunaci\u00f3n \u00fanicamente se realizar\u00e1 en centros sanitarios y se enfrentar\u00e1n al reto de\naumentar la cobertura de vacunaci\u00f3n para limitar al m\u00e1xi mo la circulaci\u00f3n del virus, tal y como\nha indicado el Gobierno.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas ABC\n Prensa Digital\n 920 000\n 3 128 000 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 16/06/2021\n Espa\u00f1a\n 17 248 EUR (20,916 USD)\n 5822 EUR (7060 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443599680\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceEl consejero de Sanidad en funciones de la Comunidad, E nrique Ruiz Escudero, ha subrayado\neste martes la preocupaci\u00f3n en el seno del Gobierno regi onal ante la expansi\u00f3n en la regi\u00f3n\nde la variante delta de la Covid-19, conocida antes como  la india, y su entrada a trav\u00e9s del\naeropuerto Adolfo Su\u00e1rez-Madrid Barajas.\nDurante un acto en el Hospital 12 de Octubre de Madrid , el consejero en funciones ha\nreplicado as\u00ed al director del Centro de Coordinaci\u00f3n de  Alertas y Emergencias Sanitarias,\nFernando Sim\u00f3n, que este lunes descart\u00f3 la necesidad de a dvertir a la poblaci\u00f3n sobre esta\nvariante y descart\u00f3 que entre solo por Barajas.\nLa Consejer\u00eda de Salud del Principado ha confirmado 47  nuevos casos de coronavirus\ndetectados ayer, d\u00eda 14 de junio, jornada en la que no  se produjo ning\u00fan fallecimiento; se\ncontabilizaron 11 ingresos en planta y uno en UCI y se re gistraron 6 altas hospitalarias. El\nSespa realiz\u00f3 el martes 2.419 pruebas de coronavirus y la t asa de positividad se situ\u00f3 en el\n2,40%. Actualmente, hay 63 pacientes hospitalizados con con firmaci\u00f3n o sospecha de COVID-\n19 y otras 22 personas permanecen en unidades de cuidados i ntensivos.\nEl estudio 'Impacto de la introducci\u00f3n de remdesivir en E spa\u00f1a', publicado recientemente en la\nrevista 'Advances in Therapy', ha sugerido que remdesivir, r egistrado por Gilead con el nombre\nde 'Veklury', podr\u00eda haber reducido cerca de un 30 por ci ento las muertes por coronavirus en la\nprimera ola de Covid-19 en Espa\u00f1a, as\u00ed como hasta casi un  44 por ciento el n\u00famero de\npacientes hospitalizados con oxigenoterapia de bajo flujo atendidos en las UCI.\nRevisado por pares, el trabajo, impulsado por Gilead Esp a\u00f1a, que ha contado con la\nparticipaci\u00f3n de seis cl\u00ednicos de primer nivel y que ha sido coordinado por la Fundaci\u00f3n\nWeber, se centra en analizar el impacto que hubiera ten ido la administraci\u00f3n de remdesivir a\npacientes elegibles a dicho tratamiento en Espa\u00f1a entre el 20 de febrero y el 10 de mayo de\n2020 y, de forma detallada, durante el pico de mayor p resi\u00f3n hospitalaria por coronavirus.\nCastilla y Le\u00f3n suma este martes 173 nuevos casos confirmados de COVID-19, lo que sit\u00faa el\nglobal en 237.960, as\u00ed como un total de 30.372 altas m \u00e9dicas, de ellas 25 nuevas, y ning\u00fan\nfallecimiento, seg\u00fan los datos ofrecidos por la Consejer\u00eda  de Sanidad y recogidos por Europa\nPress.\nLos fallecimientos en hospitales se mantienen por tanto a  5.773, mientras que los los brotes\nactivos actualmente en el conjunto de la Comunidad son 17 9 -12 m\u00e1s que la jornada anterior-\ny los casos positivos a ellos vinculados, 1.150 -71 m\u00e1s que el d \u00eda anterior-.\nEl comit\u00e9 de vacunaci\u00f3n de Grecia ha anunciado que, desde este mi\u00e9rcoles, todos los adultos\nmayores de 18 a\u00f1os que quieran recibir la vacuna contra la  COVID-19 podr\u00e1n hacerlo.\nAsimismo, el grupo de expertos ha restringido el uso de la vacuna de AstraZeneca de nuevo\ny, en el futuro, \u00fanicamente se administrar\u00e1 a personas ma yores de 60 a\u00f1os.\nLa tasa de acontecimientos adversos de las vacunas covid-19 que han sido notificadas a la\nConselleria de Sanidad ha disminuido m\u00e1s de la mitad d esde hace dos meses hasta situarse\nen un 0,25% frente al 0,57 de abril, seg\u00fan han infor mado fuentes del departamento que dirige\nAna Barcel\u00f3.\nEl 78% de los acontecimientos adversos han sido comunicadas a trav\u00e9s del Sistema de\nInformaci\u00f3n Vacunal (SIV) y un 22% se han notificado a t rav\u00e9s de la p\u00e1gina web\nwww.notificaram.es del Sistema Espa\u00f1ol de Farmacovigilanci a de Medicamentos de Uso\nHumano (SEFV-H).\nLa Central Sindical Independiente y de Funcionarios (C SIF) se ha dirigido por carta a la\nDirecci\u00f3n General de Ordenaci\u00f3n Profesional del Minister io de Sanidad para reclamar la\nconvocatoria urgente del Grupo de Trabajo de Atenci\u00f3n P rimaria a fin de \"abordar la\nprecariedad y el abandono de la Atenci\u00f3n Primaria (AP)  en toda Espa\u00f1a\", y anuncia posibles\nmovilizaciones para protestar contra esta situaci\u00f3n.\nCSIF denuncia un d\u00e9ficit estructural de financiaci\u00f3n y de recursos humanos, que se ha visto\nintensificado como consecuencia de la pandemia. Seg\u00fan expre san en un comunicado, esta\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas ABC\n Prensa Digital\n 920 000\n 3 128 000 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 16/06/2021\n Espa\u00f1a\n 17 248 EUR (20,916 USD)\n 5822 EUR (7060 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443599680\n\u00ab-- Volver al \u00edndicecircunstancia se va a agravar a\u00fan m\u00e1s durante el periodo est ival por la alta temporalidad de\nlos profesionales, la no renovaci\u00f3n de contratos de refuer zo por el Covid en muchas\ncomunidades aut\u00f3nomas y el cierre de numerosos consultorios y centros de salud en toda\nEspa\u00f1a.\nLa Rioja ha registrado en las \u00faltimas 24 horas un mante nimiento de los casos activos, hasta\nsituarse en 342, la misma cifra de ayer. Por su parte, la  Incidencia Acumulada a 14 d\u00edas se\nsit\u00faa este martes en 182,86 casos por 100.000 habitantes, por debajo de los 185,67 del lunes.\nDe acuerdo con las cifras que acaba de actualizar el Gobier no de La Rioja, adem\u00e1s, no se\nhan registrado fallecimientos por coronavirus en La Rioja . De este modo, desde que comenz\u00f3\nla pandemia, un total de 775 personas han fallecido po r la enfermedad, 300 de ellos\nresidentes de centros de mayores.\nNuevos datos de evidencia en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica real recogid os por el organismo de salud\np\u00fablica del Reino Unido, Public Health England (PHE, por sus siglas en ingl\u00e9s), han\nevidenciado que la vacuna contra la COVID-19 de Astrazeneca  ofrece altos niveles de\nprotecci\u00f3n contra la variante 'Delta', conocida anteriorm ente como 'india', tras la segunda dosis.\nEn concreto, los resultados, que analizaron m\u00e1s de 14.000 casos de la variante 'Delta' entre el\n12 de abril y el 4 de junio, demuestran que las dos do sis de la vacuna de Astrazeneca son\nefectivas frente a hospitalizaciones causadas por la variante india en un 92 por ciento y sin\nning\u00fan caso de muerte.\nEl alcalde de Madrid, Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez-Almeida, anunci\u00f3  este martes en el F\u00f3rum Europa\nque \u201cprevisiblemente se podr\u00e1 alargar\u201d el permiso conced ido durante la pandemia de Covid-19\na las terrazas de bares y restaurantes para ocupar bandas de  aparcamiento, que estaba fijado\nhasta el 31 de diciembre de 2021.\nAs\u00ed lo se\u00f1al\u00f3 durante su intervenci\u00f3n en dicho desayuno inf ormativo, organizado por Nueva\nEconom\u00eda F\u00f3rum, donde justific\u00f3 que \u201clas situaciones extrao rdinarias requieren de la adopci\u00f3n\nde medidas extraordinarias\u201d.\nEl Sindicato de Enfermer\u00eda (SATSE) ha subrayado que lo s enfermeros son los\n\"plusmarquistas\" de la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n contra el Covid -19, ya que, d\u00eda tras d\u00eda, \"son\nlos responsables de conseguir nuevos r\u00e9cords de dosis administr adas gracias a su esfuerzo y\ndedicaci\u00f3n a lo largo de jornadas maratonianas en centr os sanitarios y grandes recintos para\nlograr inmunizar al mayor n\u00famero de personas en el meno r tiempo posible\".\nUna vez logrado un nuevo r\u00e9cord de vacunaci\u00f3n, con un total  de 654.232 dosis administradas\nen un solo d\u00eda, SATSE reitera que, una vez m\u00e1s, se ha con statado que, si no hay problemas\npor falta de suministros de vacunas, nuestro pa\u00eds \"lograr\u00e1 alcanzar las metas previstas en\ncuanto a la campa\u00f1a de inmunizaci\u00f3n porque cuenta con la  fortaleza imparable y la\nprofesionalidad fuera de toda duda de los enfermeros q ue trabajan en sus diferentes servicios\nde salud\".\nLa tendencia descendente de los casos activos de Covid-19 se ma ntiene en Galicia y se\nreducen a 1.379, por lo que se sit\u00faan en niveles de medi ados de agosto del a\u00f1o pasado;\nmientras que los pacientes hospitalizados por este coronaviru s bajan a 67 --dos menos--, de\nellos 15 en UCI. Por su lado, los nuevos contagios suben li geramente a 60 y contin\u00faan por\ndebajo del centenar como la jornada anterior.\nSeg\u00fan los datos publicados en la ma\u00f1ana de este martes po r la Conseller\u00eda de Sanidade con\nregistros hasta las 18,00 horas de este lunes, permanecen 1 5 pacientes Covid en UCI --tres\nmenos-- y 52 en otras unidades --uno m\u00e1s--.\nLos contagios y hospitalizados por coronavirus han vuelto a sub ir en Cantabria, al\ncontabilizarse 37 positivos y 27 hospitalizados el lunes, que son en ambos casos tres m\u00e1s que\nlos anotados el domingo.\nSeis de los pacientes contin\u00faan ingresados en unidades de cu idados intensivos, con lo que la\nocupaci\u00f3n de camas en planta repunta una d\u00e9cima, al 2,1% , y en las UCI se mantiene en el\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas ABC\n Prensa Digital\n 920 000\n 3 128 000 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 16/06/2021\n Espa\u00f1a\n 17 248 EUR (20,916 USD)\n 5822 EUR (7060 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443599680\n\u00ab-- Volver al \u00edndice5,9%.\nLas autoridades de India han notificado este martes cerca  de 60.000 casos de coronavirus\ndurante el \u00faltimo d\u00eda, la cifra m\u00e1s baja desde finales de marzo, con lo que el pa\u00eds consolida\nuna tendencia a la baja que dura ya varias semanas.\nEl Gobierno indio ha indicado a trav\u00e9s de la red social Twitter que durante las \u00faltimas 24\nhoras se han confirmado 60.471 contagios y 2.726 muertos, lo que eleva los totales a\n29.570.881 y 377.031, respectivamente.\nEl presidente de Brasil, Jair Bolsonaro, pidi\u00f3 este lune s a la estadounidense Pfizer anticipar la\nentrega de las vacunas contra el coronavirus contratadas por su Gobierno, despu\u00e9s de ignorar\nal menos una oferta de la farmac\u00e9utica en 2020 y sembrar  dudas sobre la eficacia de la\nf\u00f3rmula.\nAs\u00ed lo confirm\u00f3 en declaraciones a los periodistas el secreta rio ejecutivo del Ministerio de\nSalud, Rodrigo Cruz, quien particip\u00f3 en el encuentro vi rtual que mantuvieron Bolsonaro y\nvarios ministros con el presidente de Pfizer para Am\u00e9rica L atina, Carlos Murillo.\nLa pandemia del coronavirus impulsa entre los ciudadanos d e la UE la idea de que hay m\u00e1s\ncorrupci\u00f3n, y menos de la mitad considera que la crisis fue manejada de manera\n\"transparente\", seg\u00fan una investigaci\u00f3n de Transparencia I nternacional revelada el martes.\nUn total de 41 casos positivos de Covid se acumulan entre to das las delegaciones que\nparticipan en la Copa Am\u00e9rica Brasil-2021, ha informad o el ministerio de Salud de Brasil, pa\u00eds\nanfitri\u00f3n. En los casos reportados se incluyen jugadores, de legaciones y prestadores de\nservicios.\nAndaluc\u00eda contin\u00faa bajando esta semana de forma progresi va el corte de vacunaci\u00f3n contra el\ncoronavirus a los menores de 40 a\u00f1os, de forma que desde e ste martes las personas nacidas\nen 1982 y 1981, es decir, que cumplen o han cumplido 39 o 40 a\u00f1os durante 2021 pueden\npedir cita para la primera dosis de la vacuna contra el C ovid-19.\nLas autoridades venezolanas detectaron 1.197 nuevos casos de covid-19 en las \u00faltimas 24\nhoras, 1.186 de ellos por transmisi\u00f3n comunitaria y once \"importados\", inform\u00f3 este lunes el\nministro de Comunicaci\u00f3n, Freddy \u00d1\u00e1\u00f1ez.\n\"A 456 d\u00edas de la pandemia, informamos que durante la s \u00faltimas 24 horas el pa\u00eds registr\u00f3\n1.197 nuevos contagios, 1.186 por transmisi\u00f3n comunitaria y 11 importados\", escribi\u00f3 \u00d1\u00e1\u00f1ez\nen su cuenta de Twitter.\nEl noroccidental estado Zulia es la regi\u00f3n con m\u00e1s casos nue vos (353), de los cuales, 113\nfueron detectados en su capital, Maracaibo y 94 en la loca lidad de Cabimas.\nM\u00e9xico report\u00f3 37 nuevas muertes por la covid-19 en las \u00falt imas 24 horas, la cifra m\u00e1s baja\npara un solo d\u00eda desde abril de 2020, con lo que lleg\u00f3  a un total de 230.185 decesos, inform\u00f3\neste lunes la Secretar\u00eda de Salud en su reporte t\u00e9cnico de la enfermedad.\nAdem\u00e1s, inform\u00f3 de 1.175 contagios que elevan a 2.455.3 51 los casos confirmados.\nCon estas cifras, M\u00e9xico se ubica como el cuarto pa\u00eds con m\u00e1s de cesos, por detr\u00e1s de\nEstados Unidos, Brasil e India, y el decimoquinto en n\u00fame ro de contagios confirmados, seg\u00fan\nel recuento de la Universidad Johns Hopkins.\nEstados Unidos y Chile, los dos pa\u00edses que lideran el plan de vacunaci\u00f3n contra la covid-19\nen Am\u00e9rica, no tuvieron hoy las mejores noticias.\nMientras el pa\u00eds norteamericano se encontraba este lunes a  punto de superar las 600.000\nmuertes por la covid-19, las autoridades chilenas ped\u00edan m edidas m\u00e1s firmes para controlar las\ninfecciones y fallecimientos.\nEl \u00faltimo recuento de la Universidad Johns Hopkins daba cue nta de un total de 599.943\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas ABC\n Prensa Digital\n 920 000\n 3 128 000 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 16/06/2021\n Espa\u00f1a\n 17 248 EUR (20,916 USD)\n 5822 EUR (7060 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443599680\n\u00ab-- Volver al \u00edndicedecesos, pero la media de casos de covid-19 de los \u00faltimos 14  d\u00edas en EE.UU., el m\u00e1s\nafectado en el mundo, estaba hasta el domingo en 14.28 8, la m\u00e1s baja en m\u00e1s de un a\u00f1o,\nmientras que los fallecidos fueron 363, la menor desde m arzo de 2020.\nArgentina alcanz\u00f3 este lunes los 86.029 fallecimientos por  la covid-19 tras ser notificadas 687\nmuertes en las \u00faltimas 24 horas, en tanto que report\u00f3 2 1.292 nuevos casos, con lo que el\nn\u00famero total de positivos ascendi\u00f3 a 4.145.482.\nLas cifras revelan un ascenso respecto a los positivos registrado s este domingo, cuando se\nnotificaron 13.043 casos, aunque los fines de semana el n\u00fa mero de casos reportados suele\nser menor.\nArgentina registr\u00f3 un r\u00e9cord diario de casos el pasado 2 7 de mayo, cuando se contabilizaron\n41.080 contagios, mientras que el mayor n\u00famero de muert es en una sola jornada se verific\u00f3 el\n18 de mayo, con 745 ese d\u00eda.\nBrasil, uno de los pa\u00edses m\u00e1s azotados por la pandemia del  coronavirus, registr\u00f3 827 muertes\npor la covid-19 en las \u00faltimas 24 horas, con lo que el n\u00fa mero de fallecidos super\u00f3 los\n488.000, inform\u00f3 este lunes el Ministerio de Salud.\nDe acuerdo con el m\u00e1s reciente bolet\u00edn divulgado por la cartera, el gigante suramericano ya\nsuma 488.228 v\u00edctimas por covid, mientras que el n\u00famero de  contagios se elev\u00f3 a los\n17.452.612, tras contabilizar 39.846 nuevos casos este lunes.\nLas cifras pueden ser mayores, ya que suelen bajar durante los fines de semana por la falta\nde personal para registrar los datos, que solo terminan de consolidarse los martes.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas ABC\n Prensa Digital\n 920 000\n 3 128 000 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 16/06/2021\n Espa\u00f1a\n 17 248 EUR (20,916 USD)\n 5822 EUR (7060 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443599680\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceSanidad y las comunidades mantienen la vacunaci\u00f3n p or edades\nhasta el final del proceso\nPablo Linde  \u2022  original\nEl proceso de vacunaci\u00f3n contra la covid-19 comienz a en la planta de Ford en Almussafes (Valencia), el  pasado 11 de junio.\nLa vacunaci\u00f3n en Espa\u00f1a seguir\u00e1 manteniendo el orden por  edades hasta que termine todo el\nproceso. La Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica, formada por el M inisterio de Sanidad y las\ncomunidades, ha acordado este martes priorizar las siguient es franjas. A medida que las\ncomunidades vayan terminando con los tramos actuales (todas las autonom\u00edas han empezado\nya con los que tienen entre 40 y 49) seguir\u00e1n los treinta \u00f1eros, luego los veintea\u00f1eros, para\nfinalizar con los adolescentes de entre 12 y 19 a\u00f1os, la edad m\u00ednima para la que hay por el\nmomento vacunas aprobadas.\nEl departamento que dirige Carolina Darias inform\u00f3 a yer en un comunicado que \u201cteniendo en\ncuenta la mayor disponibilidad de vacunas en estas pr\u00f3ximas se manas, la situaci\u00f3n\nepidemiol\u00f3gica actual y la entrada en el periodo estiva l, y por cuestiones organizativas y de\nfactibilidad, se podr\u00e1 ir solapando la captaci\u00f3n de dife rentes grupos, manteniendo el orden de\nedad descendente\u201d.\nLas autoridades sanitarias cierran as\u00ed la puerta a abrir la vacunaci\u00f3n indiscriminadamente a\ntoda la poblaci\u00f3n , tal y como han hecho otros pa\u00edses europeos, como Italia, Alemania o\nFrancia, pero mantiene flexibilidad para evitar que ba je el ritmo de inmunizaci\u00f3n. La idea es\nque, si hay personas que no pueden recibir su pauta por e star de vacaciones, el protocolo\npermita llamar a otras de menor edad y aprovechar as\u00ed cua nto antes todas las dosis que\nllegan. El ministerio hace hincapi\u00e9 en que, por el mom ento, se priorice \u201cla captaci\u00f3n\u201d de\npersonas de 40 o m\u00e1s a\u00f1os que no se hayan vacunado, as\u00ed como los pinchazos de\nadolescentes  a partir de 12 a\u00f1os que sean grandes dependientes o pa dezcan condiciones de\nmuy alto riesgo, tras la aprobaci\u00f3n de la vacuna de Pfizer  para este grupo de edad el pasado\n31 de mayo .\nSeg\u00fan el \u00faltimo informe de vacunaci\u00f3n del Ministerio de Sanidad , un 45,8% de la poblaci\u00f3n\n(21,7 millones de personas) ya ha recibido al menos una inyecci\u00f3n y un 27,4% (13 millones)\nya tiene la pauta completa. Las comunidades ya tienen pr\u00e1 cticamente completada la\ninmunizaci\u00f3n de los mayores de 70 a\u00f1os. Entre los sexagenar ios todav\u00eda falta un buen n\u00famero\nde segundas inyecciones (solo lo ha recibido una cuarta part e), ya que esta franja de edad\nest\u00e1 recibiendo AstraZeneca , para la que la estrategia espa\u00f1ola recomienda entre 10 y 12\nsemanas entre dosis. M\u00e1s r\u00e1pida va la protecci\u00f3n de los que tienen entre 50 y 59: cuatro de\ncada cinco ya han recibido la pauta completa.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas El Pa\u00eds\n Prensa Digital\n 1 624 000\n 5 521 600 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 15/06/2021\n Espa\u00f1a\n 21 681 EUR (26,292 USD)\n 7197 EUR (8727 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443438872\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceUna sanitaria procede a la vacunaci\u00f3n de una mujer en el centro instalado en el Estadio Ol\u00edmpico de Se villa el 20 de mayo.\nVarios expertos han explicado a EL PA\u00cdS que siempre que se  pueda mantener un buen ritmo\nde vacunaci\u00f3n, la estrategia de mantener la priorizaci\u00f3n  por edades es adecuada. Pedro\nGull\u00f3n, de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda, expl ica: \u201cSe puede renunciar a ella si no\nexiste la capacidad para llamar a las personas por orden. En ese caso abrir a todas las\nedades resulta m\u00e1s adecuado.\nEn Alemania abandonar la vacunaci\u00f3n por edades ha supue sto en buena medida un caos de\ncitaciones y un colapso que ha favorecido la picaresca , aunque el sistema sanitario es muy\ndistinto al espa\u00f1ol: se basa en consultas privadas cubiertas p or mutuas a los que los\nciudadanos tienen que estar obligatoriamente suscritos, in forma Elena G. Sevillano .\nLa Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica tambi\u00e9n ha tratado modif icaciones para actualizar la Estrategia\nde detecci\u00f3n precoz, vigilancia y control de covid-19 , documento que se llevar\u00e1 a votaci\u00f3n en\nla pr\u00f3xima reuni\u00f3n. Sanidad no ha informado de qu\u00e9 ca mbios se sopesan pero fuentes\nconocedoras de estos trabajos explican que probablemente se cambien recomendaciones con\nrespecto a los contactos estrechos ya vacunados. Es algo que Fer nando Sim\u00f3n, director del\nCentro de Coordinaci\u00f3n de Alertas y Emergencias Sanitari as, ha insinuado en alguna de sus\nintervenciones en los \u00faltimos meses: habr\u00eda que ir cambiand o los protocolos a medida que la\npoblaci\u00f3n estuviera protegida.\nEsto se suma a una buena evoluci\u00f3n de la epidemia, que si gue en su lenta bajada. En el\ninforme de este martes  se ha registrado una incidencia acumulada de 101 casos po r 100.000\nhabitantes en los \u00faltimos 14 d\u00edas. Solo dos comunidades superan los 150 , uno de los\nindicadores que marcan un riesgo alto: Andaluc\u00eda (184) y La Rioja (177).\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas El Pa\u00eds\n Prensa Digital\n 1 624 000\n 5 521 600 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 15/06/2021\n Espa\u00f1a\n 21 681 EUR (26,292 USD)\n 7197 EUR (8727 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443438872\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceEscudero apuesta por decisiones consensuadas sobre mascarillas\ny vacunas El consejero de Sanidad en funciones de l a\nComunidad, Enrique Ruiz Escudero, ha defendido este. ..\nEuropa Press  \u2022  original\nEl consejero de Sanidad en funciones de la Comunidad, E nrique Ruiz Escudero, ha defendido\neste martes que las decisiones sobre el uso de mascarilla en  exteriores y la administraci\u00f3n de\ndosis de vacunas contra el Covid-19 en otras comunidades aut\u00f3 nomas en las que no se\nresida se deber\u00edan adoptar por consenso a nivel nacional.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas ABC\n Prensa Digital\n 920 000\n 3 128 000 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 15/06/2021\n Espa\u00f1a\n 17 248 EUR (20,916 USD)\n 5822 EUR (7060 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443269620\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceLa OMS pide 11.000 millones de dosis al G7 y al G20  para vacunar frente a la COVID-19 al 70% de la\npoblaci\u00f3n en 2022\nDaniela Gonz\u00e1lez  \u2022  original\nAcabar con la pandemia conlleva vacunar al menos al 70 por  ciento de la poblaci\u00f3n mundial\nantes de la pr\u00f3xima reuni\u00f3n del G7, en Alemania el a\u00f1 o que viene. Alcanzar esta cifra de\nvacunaci\u00f3n supone tener disponibles 11.000 millones de dosis de vacunas , una cantidad que\npuede ser posible con la implicaci\u00f3n del propio G7 y el G20 . As\u00ed lo ha indicado durante la\ncumbre de las econom\u00edas avanzadas, el director general de la Organizaci\u00f3n Mundial de la\nSalud  (OMS), Tedros Adhanom Ghebreyesus , quien celebra los esfuerzos de los pa\u00edses ante la\npandemia.\nEn este sentido, destaca el Acelerador del acceso a las herramientas contra la COVID-19 (ACT) ,\nuna estrategia desarrollada por la OMS y asociados, para tener una respuesta \u201cm\u00e1s r\u00e1pida,\nm\u00e1s coordinada y con m\u00e1s \u00e9xito\u201d, asegura la OMS. El ACT con grega a gobiernos,\norganizaciones sanitarias, cient\u00edficos, empresas, organizacione s de la sociedad civil y\nfil\u00e1ntropos con el objetivo de acelerar el desarrollo y l a producci\u00f3n de pruebas, tratamientos y\nvacunas contra la COVID-19 y el acceso equitativo a los mismos .\nPor otro lado, el director general de la OMS aplaudi \u00f3 el anuncio de que el G7 donar\u00e1 870\nmillones de dosis de vacunas, principalmente a trav \u00e9s del mecanismo COVAX , que busca un\nacceso equitativo a las inmunizaciones.\n\u201cSe trata de una gran ayuda, pero necesitamos m\u00e1s, y las necesitamos m\u00e1s r\u00e1pido. A diario\nmueren m\u00e1s de 10.000 personas\u201d\nTedros Adhanom Ghebreyesus , director general de la Organizaci\u00f3n Mundial de la S alud (OMS)\n\u201cS\u00f3lo durante esta conferencia de prensa, morir\u00e1n m \u00e1s de 420 personas. Estas comunidades\nnecesitan vacunas, y las necesitan ahora, no el a\u00f1o  que viene\u201d , ha lamentado Adhanom.\nEl director general de la OMS destac\u00f3 que hay suficientes  dosis de vacunas en todo el mundo\npara reducir la transmisi\u00f3n de la enfermedad. Sin emba rgo, el experto destaca que\u201des\nnecesario usarlas en los lugares adecuados, para las personas  adecuadas\u201d, priorizando al\npersonal sanitario y a las personas en riesgo.\nRespaldo de medidas sociales y de salud p\u00fablica\nSin embargo, record\u00f3 que la mayor\u00eda de los pa\u00edses siguen confiando \u00fanicamente en las\nmedidas sociales y de salud p\u00fablica que han sido \u201cla columna  vertebral de la respuesta hasta\nla fecha\u201d y que, al mismo tiempo, son efectivas contra toda s las variantes del coronavirus. A\npesar de ello, el director general indica que las medid as podr\u00edan ser \u201cm\u00e1s estrictas y aplicarse\ndurante m\u00e1s tiempo\u201d, en zonas con tasas de vacunaci\u00f3n bajas, debido a la aparici\u00f3n de\nnuevas variantes transmisibles del virus.\nTedros ha se\u00f1alado que, con el objetivo de mejorar la e ficacia de estas disposiciones, la OMS\nest\u00e1 recopilando datos en todo el mundo sobre c\u00f3mo se utilizan  y el alcance que tienen y\nanunci\u00f3 un nuevo acuerdo de cooperaci\u00f3n\n\u201cTambi\u00e9n hemos creado un nuevo grupo de trabajo de la OMS,  con el apoyo de Noruega, para\nestudiar el impacto de las medidas sociales y de sa lud p\u00fablica durante el COVID-19 y otras\nemergencias sanitarias\u201d\nTedros Adhanom Ghebreyesus , director general de la Organizaci\u00f3n Mundial de la S alud (OMS)\nEl virus, m\u00e1s r\u00e1pido que la distribuci\u00f3n de vacunas\nEl m\u00e1ximo responsable de la OMS ha subrayado que el n\u00fame ro de nuevos casos de COVID-\n19 descendi\u00f3 por s\u00e9ptima semana consecutiva. Sin embargo aunque los n\u00fameros de casos\nsemanales sean los m\u00e1s bajos desde febrero, los gua rismos de muertes no disminuyen a la\nmisma velocidad  ya que fueron similares a los de la semana anterior.\n\u201cY el descenso global oculta un preocupante incremento de  casos y muertes en muchos\npa\u00edses. El fuerte aumento en \u00c1frica es especialmente preo cupante, porque es la regi\u00f3n con\nmenos acceso a las vacunas, las pruebas diagn\u00f3stica s y el ox\u00edgeno \u201d, ha indicado.\nComo muestra cit\u00f3 un estudio de la  prestigiosa publicaci\u00f3n cient\u00edfica \u201c The Lancet \u201d donde se\nindica que el continente africano posee la tasa de mortalidad m\u00e1s alta del mundo de pacientes\ncon COVID-19  en estado cr\u00edtico, pese a tener menos casos notificados que la mayor\u00eda del resto\nde las regiones.\n\u201cLas pruebas disponibles sugieren que las nuevas variantes ha n aumentado sustancialmente la\ntransmisi\u00f3n a nivel mundial. Esto significa que los riesgos  han aumentado para las personas\nque no est\u00e1n protegidas, que es la mayor parte de la po blaci\u00f3n mundial. En este momento, el\nvirus se est\u00e1 moviendo m\u00e1s r\u00e1pido que la distribuci \u00f3n global de las vacunas \u201d, ha concluido\nTedros.\nTAMBI\u00c9N TE PUEDE INTERESAR\u2026\nLa industria propone cinco medidas para mejorar la equidad en el acceso a vacunas COVID\nEntidades de la industria proponen acciones encamin adas a distribuir las vacunas contra la COVID-19 de  manera\nequitativa a nivel mundial\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas El Global\n Prensa Digital\n 9543\n 32 250 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 15/06/2021\n Espa\u00f1a\n 1 696 EUR (2,056 USD)\n 603 EUR (731 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443048747\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceEl Global\nIncrustados de WordPress\nIncrustar HTML\nCopia y pega esta URL en tu sitio WordPress para in crustarlo\n<blockquote class=\"wp-embedded-content\"><a href=\"htt ps://elglobal.es/industria/la-industria-propone-cin co-medidas-para-mejorar-la-equidad-en-el-acceso-a-v acunas-covid/\">La industria propone cinco medidas p ara\nmejorar la equidad en el acceso a vacunas COVID</a> </blockquote> <script type='text/javascript'> <!--/ /--><![CDATA[//><!-- /*! This file is auto-generate d */ !function(c,d){\"use strict\";var\ne=!1,n=!1;if(d.querySelector)if(c.addEventListener) e=!0;if(c.wp=c.wp||{},!c.wp.receiveEmbedMessage)if( c.wp.receiveEmbedMessage=function(e){var t=e.data;i f(t)if(t.secret||t.message||t.value)if(!/[^a-zA-Z0-\n9]/.test(t.secret)){for(var r,a,i,s=d.querySelector All('iframe[data-secret=\"'+t.secret+'\"]'),n=d.query SelectorAll('blockquote[data-\nsecret=\"'+t.secret+'\"]'),o=0;o<n.length;o++)n[o].st yle.display=\"none\";for(o=0;o<s.length;o++)if(r=s[o] ,e.source===r.contentWindow){if(r.removeAttribute(\" style\"),\"height\"===t.message)\n{if(1e3<(i=parseInt(t.value,10)))i=1e3;else\nif(~~i<200)i=200;r.height=i}if(\"link\"===t.message)i f(a=d.createElement(\"a\"),i=d.createElement(\"a\"),a.h ref=r.getAttribute(\"src\"),i.href=t.value,i.host===a .host)if(d.activeElement===r)c.top.location.href=t. value}}},e)c.addEventListener(\"message\",c.wp.receiv eEmbedMessage,!1),d.addEventListener(\"DOMContentLoa ded\",t,!1),c.addEventListener(\"load\",t,!1);function\nt(){if(!n){n=!0;for(var e,t,r=-1!==navigator.appVer sion.indexOf(\"MSIE 10\"),a=!!navigator.userAgent.matc h(/Trident.*rv:11\\./),i=d.querySelectorAll(\"iframe. wp-embedded-content\"),s=0;s<i.length;s++){if(!\n(e=i[s]).getAttribute(\"data-secret\"))t=Math.random( ).toString(36).substr(2,10),e.src+=\"#?secret=\"+t,e. setAttribute(\"data-secret\",t);if(r||a)(t=e.cloneNod e(!0)).removeAttribute(\"security\"),e.parentNode.rep laceChild(t,e)}}}}\n(window,document); //--><!]]> </script><iframe sand box=\"allow-scripts\" security=\"restricted\" src=\"http s://elglobal.es/industria/la-industria-propone-cinc o-medidas-para-mejorar-la-equidad-en-el-acceso-a-va cunas-\ncovid/embed/\" width=\"600\" height=\"400\" title=\"\u00abLa i ndustria propone cinco medidas para mejorar la equi dad en el acceso a vacunas COVID\u00bb \u2014 El Global\" frame border=\"0\" marginwidth=\"0\" marginheight=\"0\"\nscrolling=\"no\" class=\"wp-embedded-content\"></iframe >\nCopia y pega este c\u00f3digo en tu sitio para incrustar lo\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas El Global\n Prensa Digital\n 9543\n 32 250 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 15/06/2021\n Espa\u00f1a\n 1 696 EUR (2,056 USD)\n 603 EUR (731 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443048747\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceCRIS contra el C\u00e1ncer renueva su acuerdo de colabor aci\u00f3n con el\nHospital Universitario 12 de Octubre\noriginal\nCRIS contra el C\u00e1ncer renueva su acuerdo de colaboraci\u00f3n co n el Hospital Universitario 12 de\nOctubre - CRIS CONTRA EL C\u00c1NCER\nMADRID, 15 Jun. (EUROPA PRESS) -\nCRIS contra el c\u00e1ncer ha renovado el acuerdo de colaboraci \u00f3n con el Hospital Universitario 12\nde Octubre de Madrid, a trav\u00e9s del cual ha logrado gran des avances en c\u00e1ncer hematol\u00f3gico y\ns\u00f3lidos, que han sido \"decisivos\" para desarrollar nuevos tra tamientos en pacientes creando la\nUnidad CRIS de Tumores Hematol\u00f3gicos en el Hospital 12 de Octubre.\nCon este nuevo acuerdo CRIS contra el c\u00e1ncer a trav\u00e9s de l a Fundaci\u00f3n de Investigaci\u00f3n del\nHospital Universitario 12 de Octubre, dona a este hospita l 3.177.336 euros, que forma parte de\nun total de casi 9 millones invertidos desde 2011. De este  modo se seguir\u00e1 avanzando en el\ndesarrollo de inmunoterapias, medicina de precisi\u00f3n, nue vos biomarcadores y tratamientos, y\ndisminuci\u00f3n de la resistencia a la terapia en modelos de laboratorio para los tumores\nhematol\u00f3gicos.\nAsimismo, se pondr\u00e1n en marcha nuevos estudios dirigidos al control del c\u00e1ncer de pulm\u00f3n\nmicroc\u00edtico o de c\u00e9lulas peque\u00f1as. \"Hemos apostado por la i nvestigaci\u00f3n traslacional y\nduradera en el tiempo para que los avances nos lleguen cu anto antes, yo soy un ejemplo de\nello, paciente de c\u00e1ncer de este hospital y gracias a la i nvestigaci\u00f3n estoy hoy aqu\u00ed, porque la\ninvestigaci\u00f3n es vida\", ha dicho la vicepresidenta de CRIS co ntra el c\u00e1ncer, Lola Manterola.\nEn el acto de renovaci\u00f3n, los tres investigadores que lider an las unidades han coincidido en\nque el apoyo estable de CRIS contra el c\u00e1ncer es esencial para conseguir avanzar en la cura\nde esta enfermedad que afecta a todos.\n\"Cuando la fundaci\u00f3n CRIS empez\u00f3 a existir y empez\u00f3 apoyan do a la investigaci\u00f3n, \u00e9ramos\nun grupo de investigaci\u00f3n prometedor con ideas novedosas, p ero la ayuda de CRIS ha sido\nfundamental para que en nuestros \u00faltimos 10 a\u00f1os hayamos acelerado y generado mucho m\u00e1s\nconocimiento, y hayamos podido participar en el desarroll o de nuevos tratamientos que ahora\nson clave en el tratamiento de los enfermos con tumores he matol\u00f3gicos\", ha dicho el jefe de\nServicio de Hematoncol\u00f3gica y la Unidad CRIS de Inmuno- Oncolog\u00eda del Hospital 12 de\nOctubre, Joaqu\u00edn Mart\u00ednez.\nDel mismo modo, el jefe de Oncolog\u00eda M\u00e9dica del hospit al, Luis Paz-Ares, ha se\u00f1alado\ntambi\u00e9n la importancia del acuerdo. \"No solo para proye ctos concretos, como por ejemplo ese\nproyecto que acaba de empezar a subvencionarnos CRIS como el  programa de inmunoterapia\ndel c\u00e1ncer que estamos desarrollando en el hospital, sino por la creaci\u00f3n de esta estructura\ntransversal que de alg\u00fan modo hace que se trate mejor a los pacientes y poder investigar m\u00e1s\npara que seamos pues capaces de aplicar las mejores estrateg ias de inmunoterapia para cada\npaciente ahora y en el futuro\", ha apostillado.\nY en ese sentido se reitera doctor Luis \u00c1lvarez-Vallina, q uien ha recordado que en Espa\u00f1a es\n\"muy dif\u00edcil\" contar con un apoyo que no sea cortoplacista. \"Saber que una Fundaci\u00f3n como\nCRIS nos permite afrontar estos retos, es algo absolutame nte importante para hacer\ninvestigaci\u00f3n de primer nivel. Creo que es un cambio de p aradigma que es esencial en\nnuestro pa\u00eds y creo que esa labor pionera de CRIS tiene que ser absolutamente destacada\",\nha aseverado.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Infosalus.com\n Prensa Digital\n 21 520\n 76 111 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 15/06/2021\n Espa\u00f1a\n 2 245 EUR (2,723 USD)\n 971 EUR (1177 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443041538\n\u00ab-- Volver al \u00edndice Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Infosalus.com\n Prensa Digital\n 21 520\n 76 111 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 15/06/2021\n Espa\u00f1a\n 2 245 EUR (2,723 USD)\n 971 EUR (1177 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443041538\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceSanidad ha recibido casi 25.000 notificaciones de r eacciones\nadversas, apenas el 0,14% de los vacunados\noriginal\nMADRID, 15 Jun. (EUROPA PRESS) -\nLa base de datos espa\u00f1ola de sospechas de reacciones adversas a medicamentos (FEDRA)\nha registrado, hasta el 30 de mayo, un total de 24.491  notificaciones de acontecimientos\nadversos a las vacunas contra la COVID-19, lo que correspond er\u00eda a 93 notificaciones por\ncada 100.000 dosis administradas.\nTeniendo en cuenta que hasta ese d\u00eda se hab\u00edan administr ado 26.227.825 dosis de vacunas\nfrente a la COVID-19, que corresponden a un total de 17.761.507 personas, esto supone que\napenas el 0,14 por ciento de los vacunados ha notificado u na reacci\u00f3n adversa.\nEl 77 por ciento de las reacciones han sido comunicadas por  profesionales sanitarios y el 23\npor ciento por ciudadanos. La mayor\u00eda de las notificacione s corresponden a personas de entre\n18 y 65 a\u00f1os (88%) y mayoritariamente a mujeres (79%).\nDe las 24.491 notificaciones de acontecimientos adversos, 4. 659 fueron consideradas graves,\nentendi\u00e9ndose como tal cualquier acontecimiento adverso q ue requiera o prolongue la\nhospitalizaci\u00f3n, d\u00e9 lugar a una discapacidad significativa o  persistente, o a una malformaci\u00f3n\ncong\u00e9nita, ponga en peligro la vida o resulte mortal, as\u00ed como cualquier otra condici\u00f3n que se\nconsidere m\u00e9dicamente significativa.\nEl Ministerio de Sanidad puntualiza, en cualquier caso,  que \"no se pueden considerar\nreacciones adversas debidas a la vacuna hasta que no se confirm e una relaci\u00f3n causal con su\nadministraci\u00f3n\".\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Infosalus.com\n Prensa Digital\n 21 520\n 76 111 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 15/06/2021\n Espa\u00f1a\n 2 245 EUR (2,723 USD)\n 971 EUR (1177 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443229918\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceEl Hospital de Torrej\u00f3n pone en marcha el estudio P redigest para\nmejorar y prevenir la diabetes gestacional\noriginal\nEl Hospital Universitario de Torrej\u00f3n  ha recibido una beca de la  Fundaci\u00f3n Dexeus  orientada a la\ninvestigaci\u00f3n de la diabetes en el embarazo, de form a que el \u00e1rea de Medicina Materno Fetal  del centro\nser\u00e1 la encargada de poner en marcha el estudio Predigest , cuyo objetivo es detectar mediante un\ncribado precoz en el primer trimestre, la diabetes g estacional con el fin de mejorar el pron\u00f3stico o\nincluso prevenir la enfermedad.\nLa diabetes gestacional  es una patolog\u00eda habitual del embarazo que se diagnost ica a una de\ncada diez embarazadas durante el final del segundo trime stre. Adem\u00e1s del departamento de\nGinecolog\u00eda  y Obstetricia , el servicio de Endocrinolog\u00eda  colaborar\u00e1 en el estudio con el fin de\nprevenir el desarrollo de este tipo de diabetes en las e mbarazadas con alto riesgo.\nDe esta forma, las futuras madres entrar\u00e1n en un progra ma especial de cuidados durante el\nembarazo que fomente h\u00e1bitos de vida saludables como una dieta equilibrada y el ejercicio\nf\u00edsico moderado.\nDesde la Unidad de Investigaci\u00f3n en Medicina Materno Fetal  del centro, la ginec\u00f3loga y\ncoordinadora del departamento, Mar\u00eda del Mar Gil , ha destacado la importancia del proyecto\nafirmando que \" saber que m\u00e1s del 95 % de las madres desean participar en  nuestros estudios\ndemuestra que se sienten cuidadas y bien atendidas \", a lo que ha a\u00f1adido que \u201c ser un grupo\nde investigaci\u00f3n pionero en el \u00e1rea, tanto a nivel nacio nal como internacional, muestra la\nbuena labor del equipo que asiste a nuestras pacientes. A dem\u00e1s, saber que m\u00e1s del 95% de\nlas madres desean participar en nuestros estudios demuestra que se sienten cuidadas y bien\natendidas, a la vez que part\u00edcipes de una labor tan impo rtante como es la investigaci\u00f3n en la\nsalud \u201d.\nLa Dra. G il ha a\u00f1adido que, gracias a los estudios, el personal san itario puede \" realizar un\ncontrol m\u00e1s estrecho y pruebas adicionales que generalmente  se traducen en una detecci\u00f3n\nm\u00e1s precoz de los problemas y en un mejor resultado del em barazo \", al tiempo que subrayaba\nla importancia de la investigaci\u00f3n m\u00e9dica, destacando que \"la medicina moderna se enfoca\nm\u00e1s en prevenir que en curar y estos son los estudios en los q ue debemos invertir nuestros\nmayores esfuerzos \".\nAdem\u00e1s de Predigest , el Hospital de Torrej\u00f3n , gracias a becas nacionales e internacionales,\nlidera otras l\u00edneas de investigaci\u00f3n centradas en mejorar la salud tanto de la madre como del\nbeb\u00e9. As\u00ed, el departamento de Ginecolog\u00eda y  Obstetricia  estudia la prevenci\u00f3n de la\npreeclampsia , el parto prematuro , la monitorizaci\u00f3n del parto  mediante la ecograf\u00eda, los efectos\nde la Covid-19  durante la gestaci\u00f3n y la  eficacia de las vacunas , entre otros.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas infodiabetico\n Prensa Digital\n 456\n 2283 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 15/06/2021\n Espa\u00f1a\n 453 EUR (549 USD)\n 196 EUR (237 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443323457\n\u00ab-- Volver al \u00edndice Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas infodiabetico\n Prensa Digital\n 456\n 2283 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 15/06/2021\n Espa\u00f1a\n 453 EUR (549 USD)\n 196 EUR (237 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443323457\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceLa otra pandemia que nos acecha: la obesidad\nPor Carmela de Pablo -  \u2022  original\nDurante estos \u00faltimos meses, la pandemia de COVID-19 ha centrado nuestra vida dejando en\nun segundo plano el resto de patolog\u00edas, entre ellas un  problema que ya era preocupante: la\nobesidad , y que tras los meses de confinamiento  se ha agravado considerablemente.\nEn el mundo hay m\u00e1s de 650 millones de personas que sufre n sobrepeso y esta cifra va en\naumento. Seg\u00fan las \u00faltimas encuestas realizadas tras los mese s de confinamiento, la mayor\u00eda\nde los consultados confirman haber aumentado de peso , algunos han llegado hasta los diez\nkilos de m\u00e1s.\nEl estudio realizado por la Sociedad Espa\u00f1ola para el Estudio de la Obesidad, SEEDO , confirma\nque el 49,8 % de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola habr\u00eda aumenta do entre uno y tres kilos.\nEl 35 % de los espa\u00f1oles entre 8 y 16 a\u00f1os tiene sobrepeso , llegando a cifras tan\npreocupantes como que el 72 % de la poblaci\u00f3n de entre 16 y 32 a\u00f1os tiene sobrepeso y la\nmitad de la poblaci\u00f3n adulta presenta obesidad.\nEl incremento de peso  aumenta el riesgo de sufrir otro tipo de patolog\u00edas, como la diabetes\ntipo 2, problemas cardiovasculares, problemas osteoarticular es, apnea del sue\u00f1o e incluso\nciertos tipos de c\u00e1nceres. Y todas estas patolog\u00edas implican,  a su vez, un sobre riesgo en caso\nde infecci\u00f3n por COVID-19.\nEl presidente de SEEDO, Francisco Tinahones , ha referido al respecto que \u201c no solo nos\npreocupa que m\u00e1s de la mitad de estos j\u00f3venes hayan ganado  peso durante este periodo de\npandemia, sino que este porcentaje a\u00fan es mayor en aquel los que ya presentaban\npreviamente sobrepeso u obesidad, por lo que se advierte  un posible agravamiento de las\nconsecuencias que esta enfermedad puede provocar en este gru po poblacional\u201d .\nDebemos ser conscientes, todos y cada uno de nosotros, de lo i mportante que es evitar el\nsobrepeso , la obesidad, ya que ello debe ser tratado como una en fermedad, aunque quienes\nlo padecen no lo consideran como tal. Es m\u00e1s, hay quien pi ensa que el tener unos kilitos de\nm\u00e1s es se\u00f1al de \u00absalud\u00bb.\nHay un serie de factores que nos pueden llevar a aumentar de peso :\nLa gen\u00e9tica.\nAlgunas enfermedades y el consumo habitual de cierta medi caci\u00f3n.\nLa falta de ejercicio.\nUna alimentaci\u00f3n incorrecta con alto consumo de alimentos ricos en grasas y procesados.\nIngesta elevada de alcohol y bebidas azucaradas.\nEstilo de vida sedentario.\nEmpecemos a ser conscientes de este problema que acecha a la  poblaci\u00f3n y seamos\nresponsables de nuestra salud, procurando llevar una dieta sana, variada y equilibrada , a la vez\nque incluimos en nuestros h\u00e1bitos la realizaci\u00f3n de ejercicio f\u00edsico , lo que sin duda nos llevar\u00e1\na bajar esos kilos de m\u00e1s a la vez que ganamos en salud .\n.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas senior50.com\n Prensa Digital\n 143\n  Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 15/06/2021\n Espa\u00f1a\n 347 EUR (420 USD)\n 150 EUR (181 USD) \nhttps://www.senior50.com/nutricion/la-otra-pandemia-que-nos-acecha-la-obesidad/\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceLa Aemps publica un nuevo informe de farmacovigilan cia sobre\nlas vacunas contra la Covid-19\noriginal\nUn empleado sanitario sostiene una de las vacunas d e Pfizer contra el Covid-19 (Archivo) (Foto. Marta F ern\u00e1ndez Jara -- EP)\nHasta el 7 de junio de 2021, se han autorizado cuatro  vacunas frente a la Covid-19 en la\nUni\u00f3n Europea (UE). El 31 de mayo de 2021 la Comisi\u00f3n  Europea (CE) autoriz\u00f3 el uso de la\nvacuna Comirnaty a partir de los 12 a\u00f1os de edad.\nDiversos estudios realizados hasta el momento en varios pa\u00edses muestran la efectividad de la\nvacunaci\u00f3n y su impacto en la disminuci\u00f3n de hospit alizaciones y fallecimientos , tanto en\npersonas de edad avanzada como en profesionales sanitarios y trabajadores esenciales, y en\nla poblaci\u00f3n general. Tambi\u00e9n se dispone de datos que i ndican el beneficio de la vacunaci\u00f3n\nen la transmisi\u00f3n de la infecci\u00f3n.\nEn Espa\u00f1a, el Ministerio de Sanidad ha publicado el in forme de dos estudios realizados en\nresidentes de centros sociosanitarios de mayores. Los resultado s fundamentales de estos dos\nestudios son los siguientes:\nLa efectividad de la vacunaci\u00f3n frente a la infecci\u00f3n sinto m\u00e1tica y asintom\u00e1tica ha sido del 81% al 88%,\nseg\u00fan el tipo de estudio.\nLa efectividad para evitar la hospitalizaci\u00f3n y el fallecim iento ha resultado del 71% y del 82%,\nrespectivamente.\nSe estima que, hasta el 4 de abril, la campa\u00f1a de vacun aci\u00f3n h a evitado, al menos, 17.000 casos de\nCovid-19 y 3.500 fallecimientos  por este motivo.\nDOSIS DE LAS VACUNAS ADMINISTRADAS\nHasta el d\u00eda 30 de mayo de 2021, se han administrado en  Espa\u00f1a 26.227.825 dosis de vacunas\nfrente a la Covid-19 , que corresponden a un total de 17.761.507 personas. E l 70% de las dosis\nadministradas correspondieron a Comirnaty, el 19% a Vaxzevr ia (antes COVID-19 Vaccine\nAstraZeneca), el 9% a COVID-19 Vaccine Moderna y el 2% a  COVID-19 Vaccine Janssen,\nseg\u00fan los datos del Ministerio de Sanidad.\nDel total de personas vacunadas, un 56% son mujeres . En cuanto a la distribuci\u00f3n por grupos\nde edad, el 52% corresponde a personas de entre 18 y 65 a\u00f1os, y el 48% a mayores de 65\na\u00f1os.\nNOTIFICACIONES ACONTECIMIENTOS ADVERSOS\nHasta el 30 de mayo, se han registrado en la base de dat os FEDRA un total de 24.491\nnotificaciones de acontecimientos adversos , lo que corresponder\u00eda a 93 notificaciones por cada\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Con Salud\n Prensa Digital\n 13 233\n 41 919 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 15/06/2021\n Espa\u00f1a\n 1 684 EUR (2,041 USD)\n 728 EUR (882 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443241905\n\u00ab-- Volver al \u00edndice100.000 dosis administradas. El 77% han sido comunicadas po r profesionales sanitarios y el\n23% por ciudadanos.\nLa mayor\u00eda de las notificaciones corresponden a personas de entre 18 y 65 a\u00f1os  (88%) y\nmayoritariamente a mujeres  (79%).\nDe las 24.491 notificaciones de acontecimientos adversos, 4.659 fueron consideradas graves ,\nentendi\u00e9ndose como tal cualquier acontecimiento adverso q ue requiera o prolongue la\nhospitalizaci\u00f3n, d\u00e9 lugar a una discapacidad significativa o  persistente, o a una malformaci\u00f3n\ncong\u00e9nita, ponga en peligro la vida o resulte mortal, as\u00ed como cualquier otra condici\u00f3n que se\nconsidere m\u00e9dicamente significativa9. Debe tenerse en cuent a que la notificaci\u00f3n de los\nacontecimientos adversos graves y su registro es prioritaria fr ente a los considerados no\ngraves.\nSe estima que, hasta el 4 de abril, la campa\u00f1a de v acunaci\u00f3n ha evitado, al menos, 17.000 casos de\nCovid-19 y 3.500 fallecimientos por este motivo\nSe realiza un an\u00e1lisis peri\u00f3dico de los casos notificados en la poblaci\u00f3n de acontecimientos\nque se consideran de inter\u00e9s, para identificar posibles se\u00f1 ales que hay que seguir\ninvestigando. Para ello, se utilizan modelos matem\u00e1ticos q ue indican si se est\u00e1n notificando\nm\u00e1s acontecimientos de los que cabr\u00eda esperar, en base a la s incidencias basales de\ndeterminadas enfermedades calculadas en ausencia de vacunaci\u00f3 n en el proyecto europeo\nACCESS.\nINFORMACI\u00d3N SOBRE CADA VACUNA\nComirnaty\nMiocarditis y pericarditis\nEl PRAC contin\u00faa con la evaluaci\u00f3n de los casos notificados t ras la vacunaci\u00f3n frente a\nCovid-19 de miocarditis (inflamaci\u00f3n del m\u00fasculo del coraz\u00f3n) y pericarditis (inflamaci\u00f3n de la\nmembrana que rodea al coraz\u00f3n). Esta evaluaci\u00f3n se inici\u00f3 tras conocerse una serie de casos\ncomunicados en Israel . La mayor\u00eda de estos casos no fueron graves, se resolvieron e n unos\nd\u00edas y en su mayor\u00eda afectaron a hombres j\u00f3venes (menores de  30 a\u00f1os), comenzando los\ns\u00edntomas unos d\u00edas despu\u00e9s de la administraci\u00f3n de la vacuna (casi todos tras recibir la\nsegunda dosis de Comirnaty, la vacuna de BioNTech/Pfizer, va cuna utilizada en Israel).\nEn los pa\u00edses del Espacio Econ\u00f3mico Europeo (EEE) t ambi\u00e9n se han recibido notificaciones de\nmiocarditis y/o pericarditis  para las distintas vacunas que se est\u00e1n administrando. En e ste\nmomento, no se puede establecer que exista una relaci\u00f3n ca usal entre la aparici\u00f3n de\nmiocarditis o pericarditis y la vacunaci\u00f3n. La evaluaci\u00f3n sigu e en marcha e incluir\u00e1 nuevos\ndatos que estar\u00e1n disponibles pr\u00f3ximamente.\nAcontecimientos adversos notificados en Espa\u00f1a hast a el 30 de mayo de 2021\nHasta el d\u00eda 30 de mayo de 2021, se han administrado en  Espa\u00f1a 18.410.982 dosis de\nComirnaty, que corresponden a 10.675.325 personas. La ma yor\u00eda de las personas que\nrecibieron esta vacuna fueron mujeres (58%). En cuanto a la distribuci\u00f3n por grupos de edad,\nel 64% correspondi\u00f3 a mayores de 65 a\u00f1os y el 36% a person as de entre 18 y 65 a\u00f1os.\nEn este periodo se han registrado en la base de datos FE DRA un total de 13.414\nnotificaciones de acontecimientos adversos tras rec ibir Comirnaty . De ellas, 2.432 fueron\nconsideradas graves. La mayor\u00eda de las notificaciones correspon den a mujeres (81%) y a\npersonas de entre 18 y 65 a\u00f1os (83%).\nLas 13.414 notificaciones incluyen 36.179 t\u00e9rminos descripto res de acontecimientos adversos.\nLos trastornos generales como fiebre o dolor en la zona d e vacunaci\u00f3n siguen siendo los m\u00e1s\nfrecuentemente notificados, seguidos de los trastornos del sistema nervioso (mayoritariamente,\ncefaleas y mareos) y del sistema musculoesquel\u00e9tico (principalm ente, mialgia y artralgia).\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Con Salud\n Prensa Digital\n 13 233\n 41 919 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 15/06/2021\n Espa\u00f1a\n 1 684 EUR (2,041 USD)\n 728 EUR (882 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443241905\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceCOVID-19 Vaccine Moderna\nDiarrea\nEn base a los casos disponibles, se ha identificado la diarr ea como una nueva reacci\u00f3n\nadversa que puede suceder con la vacuna COVID-19 Vaccine Mod erna y se incluir\u00e1 en la\nficha t\u00e9cnica y prospecto de la misma.\nReacciones retardadas en el lugar de la inyecci\u00f3n\nLa posible aparici\u00f3n de reacciones locales retardadas se ide ntifica como reacci\u00f3n adversa de\nla vacuna Covid-19 Vaccine Moderna y se incluir\u00e1 en su ficha t\u00e9cnica y prospecto. Esta\nreacci\u00f3n adversa ya se mencion\u00f3 en el informe n\u00ba 3 en la se cci\u00f3n de preguntas y respuestas\na ra\u00edz de una serie de casos publicados. Las reacciones locales retardadas pueden aparecer\ntras varios d\u00edas despu\u00e9s de haber recibido la vacuna y no deb en confundirse con una celulitis.\nTrombocitopenia inmune\nEl PRAC ha evaluado los casos notificados tras la administra ci\u00f3n de COVID-19 Vaccine\nModerna de este trastorno autoinmune que causa niveles ba jos de plaquetas en la sangre,\nconduciendo a hematomas y sangrados. El PRAC ha solicitado al laboratorio titular de\nautorizaci\u00f3n de comercializaci\u00f3n datos adicionales para conti nuar con esta evaluaci\u00f3n.\nMiocarditis y pericarditis\nVer apartado para la vacuna Comirnaty.\nAcontecimientos adversos notificados en Espa\u00f1a hast a el 30 de mayo de 2021\nHasta el d\u00eda 30 de mayo de 2021, se administraron en Esp a\u00f1a un total de 2.407.231 dosis de\nCOVID-19 Vaccine Moderna, que corresponden a 1.720.646 personas. La mayor\u00eda de las\npersonas vacunadas con COVID-19 Vaccine Moderna fueron muje res (56%). En cuanto a la\ndistribuci\u00f3n por grupos de edad, el 65% correspondi\u00f3 a p ersonas de entre 18 y 65 a\u00f1os y el\n35% a personas mayores de 65 a\u00f1os (fuente: Registro de Va cunaci\u00f3n, Ministerio de Sanidad).\nEn este periodo se han registrado en FEDRA un total de  2.850 notificaciones de\nacontecimientos adversos tras la administraci\u00f3n de la vacuna COVID-19 Vaccine Moderna . De\nellas, 374 fueron consideradas graves. La mayor\u00eda de los caso s corresponden a mujeres (82%)\ny a personas de entre 18 y 65 a\u00f1os (89%).\nLas 2.850 notificaciones incluyen 8.669 t\u00e9rminos descriptore s de acontecimientos adversos.\nLos trastornos generales como fiebre o dolor en la zona d e vacunaci\u00f3n han sido los m\u00e1s\nfrecuentemente notificados, seguidos de los trastornos del sistema nervioso (mayoritariamente,\ncefaleas y mareos) y del sistema musculoesquel\u00e9tico (artralgia  y mialgia).\nVaxzevria (antes COVID-19 Vaccine AstraZeneca)\nS\u00edndrome de trombosis con trombocitopenia (STT)\nSe ha actualizado la informaci\u00f3n de la ficha t\u00e9cnica y de l prospecto acerca de esta reacci\u00f3n\nadversa que se caracteriza por la formaci\u00f3n de co\u00e1gulos de sa ngre en los vasos sangu\u00edneos\ncon niveles bajos de plaquetas:\nSe contraindica la administraci\u00f3n de la segunda dosis en las personas que hayan\nexperimentado STT tras la primera dosis de Vaxzevria.\nSe advierte sobre la importancia de investigar posibles signos de trombo sis en aquellos\npacientes a los que se les diagnostique trombocitopenia (n iveles bajos de plaquetas en la\nsangre) en las tres semanas posteriores a la vacunaci\u00f3n. De i gual manera, en los pacientes\nque presenten un cuadro tromb\u00f3tico (formaci\u00f3n de co\u00e1gulo s de sangre en los vasos\nsangu\u00edneos) en este mismo plazo de tiempo, se evaluar\u00e1 la presencia de trombocitopenia.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Con Salud\n Prensa Digital\n 13 233\n 41 919 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 15/06/2021\n Espa\u00f1a\n 1 684 EUR (2,041 USD)\n 728 EUR (882 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443241905\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceSe incluyen el dolor de piernas, convulsiones y cambios en el  estado mental como posibles\nsignos y s\u00edntomas de STT (adem\u00e1s de los signos y s\u00edntomas ya incl uidos: cefalea intensa o\npersistente, visi\u00f3n borrosa, hematomas en la piel que no se sit\u00faan en el lugar de la\nvacunaci\u00f3n y que aparecen despu\u00e9s de varios d\u00edas, dificultad p ara respirar, dolor tor\u00e1cico,\nhinchaz\u00f3n en las piernas o dolor abdominal persistente).\nSe recuerda a los profesionales sanitarios la importancia de consultar las gu\u00edas disponibles\npara el manejo de este cuadro cl\u00ednico o consultar a especia listas (por ejemplo, hemat\u00f3logos)\npara diagnosticar y tratar adecuadamente este s\u00edndrome, e nfatizando que habitualmente se\nrequiere un manejo cl\u00ednico especializado.\nSe a\u00f1ade informaci\u00f3n en la secci\u00f3n de reacciones adversas para indicar que en los ensayos\ncl\u00ednicos con Vaxzevria se notificaron casos de trombocitopenia l eve y transitoria frecuentemente\n(entre 1 de cada 10 y 1 de cada 100 personas).\nLos profesionales sanitarios deben continuar recordando a las personas vacunadas que\nbusquen atenci\u00f3n m\u00e9dica urgente si experimentan alg\u00fan s\u00edn toma sugestivo de trombosis y/o de\ntrombocitopenia.\nDatos de Espa\u00f1a\nHasta el 30 de mayo, se han registrado en Espa\u00f1a 21 casos muy sugerentes  o confirmados de\nSTT en personas que hab\u00edan recibido la primera dosi s de la vacuna Vaxzevria , la mayor\u00eda en\nlocalizaciones inusuales (senos venosos o venas espl\u00e1cnicas); 5 de e stos pacientes\nfallecieron. Con estos datos la tasa global de notificaci\u00f3 n se estima en 4 casos por mill\u00f3n de\ndosis administradas.\nReacciones de hipersensibilidad \u2013 urticaria y angio edema\nEl PRAC concluy\u00f3 la evaluaci\u00f3n de las reacciones de hipersensi bilidad (al\u00e9rgicas) con una\nactualizaci\u00f3n de la ficha t\u00e9cnica y prospecto de esta vacuna, para incluir urticaria (erupci\u00f3n en\nla piel abultada, enrojecida y con picor), como una nueva  reacci\u00f3n adversa poco frecuente\n(que ocurre en menos de 1 de cada 100 personas), as\u00ed como  angioedema (una inflamaci\u00f3n\nr\u00e1pida debajo de la piel en zonas como la cara, labios, boca y garganta, que puede causar\ndificultad para tragar o respirar). Hipersensibilidad, erupci\u00f3n, prurito (picor en la piel) y\nanafilaxia (reacci\u00f3n al\u00e9rgica grave), ya est\u00e1n incluidas en la informaci\u00f3n de esta vacuna como\nposibles reacciones adversas.\nS\u00edndrome de fuga capilar sist\u00e9mica\nEl PRAC ha concluido la revisi\u00f3n de la se\u00f1al del s\u00edndrome  de fuga capilar sist\u00e9mica, un\ntrastorno grave pero muy poco frecuente, caracterizado por  un aumento de la permeabilidad\ncapilar que permite la fuga de fluidos y prote\u00ednas desde  el sistema circulatorio al espacio\nintersticial pudiendo dar lugar a shock y edema masivo, con  la vacuna Vaxzevria.\nLa conclusi\u00f3n principal es que las personas que tengan ante cedentes personales de dicho\ns\u00edndrome no deben ser vacunadas con Vaxzevria. El Comit\u00e9 tam bi\u00e9n ha concluido que este\ns\u00edndrome se debe a\u00f1adir a la ficha t\u00e9cnica de Vaxzevria como  una posible reacci\u00f3n adversa\nde esta vacuna, recomendando a los profesionales sanitarios que est\u00e9n alerta ante la aparici\u00f3n\nde s\u00edntomas sugestivos del s\u00edndrome de fuga capilar sist\u00e9mica,  e indicar a las personas que\nreciban esta vacuna que soliciten atenci\u00f3n m\u00e9dica urgente e n caso de que tales s\u00edntomas\naparezcan.\nTrombocitopenia inmune\nEl PRAC ha evaluado los casos notificados con Vaxzevria de este  trastorno autoinmune que\ncausa niveles bajos de plaquetas en la sangre, conduciendo a  hematomas y sangrados. Se ha\nsolicitado al laboratorio titular de la autorizaci\u00f3n de  comercializaci\u00f3n datos adicionales para\ncontinuar con esta evaluaci\u00f3n.\nNeuroretinopat\u00eda macular aguda (NMA)\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Con Salud\n Prensa Digital\n 13 233\n 41 919 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 15/06/2021\n Espa\u00f1a\n 1 684 EUR (2,041 USD)\n 728 EUR (882 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443241905\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceEl PRAC est\u00e1 revisando las notificaciones recibidas de esta condici\u00f3n muy rara que se\ncaracteriza por la aparici\u00f3n s\u00fabita de uno o m\u00e1s escotomas paracentrales (manchas que\nobstruyen parcialmente la visi\u00f3n), que se ha notificado mu y raramente tras la vacunaci\u00f3n con\nVaxzevria. El PRAC ha solicitado algunos datos adicionales y an\u00e1lisis al laboratorio titular de\nla autorizaci\u00f3n de comercializaci\u00f3n para continuar con la e valuaci\u00f3n acerca de si esta\nretinopat\u00eda podr\u00eda estar causada por Vaxzevria.\nMiocarditis y pericarditis\nVer apartado para la vacuna Comirnaty.\nAcontecimientos adversos notificados en Espa\u00f1a hast a el 30 de mayo de 2021\nHasta el d\u00eda 30 de mayo de 2021, se administraron en Esp a\u00f1a un total de 5.021.810 dosis de\nVaxzevria (antes COVID-19 Vaccine AstraZeneca), que correspon den a 4.977.734 personas. La\nmayor\u00eda de las personas que recibieron esta vacuna fueron m ujeres (54%). En cuanto a la\ndistribuci\u00f3n por grupos de edad, el 83% correspondi\u00f3 a p ersonas de entre 18 y 65 a\u00f1os y el\n17% a mayores de 65 a\u00f1os (fuente: Registro de Vacunaci\u00f3n,  Ministerio de Sanidad).\nEn este periodo se han registrado en la base de datos FE DRA un total de 8.082 notificaciones\nde acontecimientos adversos tras la administraci\u00f3n de Vaxzevria . De ellas, 1.815 fueron\nconsideradas graves. La mayor\u00eda de las notificaciones correspon dieron a mujeres (74%) y a\npersonas de entre 18 y 65 a\u00f1os (97%).\nLas 8.082 notificaciones incluyen 25.483 t\u00e9rminos descriptor es de acontecimientos adversos.\nLos trastornos generales como fiebre o escalofr\u00edos han sido los m\u00e1s frecuentemente\nnotificados, seguidos de los trastornos del sistema nervioso ( mayoritariamente, cefaleas y\nmareos) y del sistema musculoesquel\u00e9tico (artralgia y mialgi a).\nCOVID-19 Vaccine Janssen\nS\u00edndrome de trombosis con trombocitopenia\nSe advierte sobre la importancia de investigar posibles sig nos de trombosis en aquellos\npacientes a los que se les diagnostique trombocitopenia (n iveles bajos de plaquetas en la\nsangre) en las tres semanas posteriores a la vacunaci\u00f3n. De i gual manera, en los pacientes\nque presenten un cuadro tromb\u00f3tico (formaci\u00f3n de co\u00e1gulo s de sangre en los vasos\nsangu\u00edneos) en este mismo plazo de tiempo, se evaluar\u00e1 la presencia de trombocitopenia.\nSe a\u00f1ade el dolor de piernas, convulsiones y cambios en el estado mental como posibles\nsignos y s\u00edntomas de STT (adem\u00e1s de los signos y s\u00edntomas ya incl uidos, cefalea intensa o\npersistente, visi\u00f3n borrosa, hematomas en la piel que no se sit\u00faan en el lugar de la\nvacunaci\u00f3n y que aparecen despu\u00e9s de varios d\u00edas, dificultad p ara respirar, dolor tor\u00e1cico,\nhinchaz\u00f3n en las piernas o dolor abdominal persistente).\nMiocarditis y pericarditis\nVer apartado para la vacuna Comirnaty.\nAcontecimientos adversos notificados en Espa\u00f1a hast a el 30 de mayo de 2021\nHasta el d\u00eda 30 de mayo de 2021, se administraron un to tal de 387.802 dosis de COVID-19\nVaccine Janssen.\nLa mayor\u00eda de las personas que recibieron esta vacuna fuero n hombres (52%). En cuanto a la\ndistribuci\u00f3n por grupos de edad, el 53% correspondi\u00f3 a p ersonas mayores de 65 a\u00f1os y el\n47% a personas de entre 18 y 65 a\u00f1os (fuente: Registro de Vacunaci\u00f3n, Ministerio de\nSanidad).\nEn este periodo se han registrado en la base de datos FE DRA un total de 89 notificaciones de\nacontecimientos adversos tras la administraci\u00f3n de COVID-19 Vaccine Janssen . De ellos, 20\nfueron consideradas graves. La mayor\u00eda de las notificaciones correspondieron a mujeres (64%)\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Con Salud\n Prensa Digital\n 13 233\n 41 919 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 15/06/2021\n Espa\u00f1a\n 1 684 EUR (2,041 USD)\n 728 EUR (882 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443241905\n\u00ab-- Volver al \u00edndicey a personas mayores de 65 a\u00f1os (46%).\nLas 89 notificaciones incluyen 212 t\u00e9rminos descriptores de a contecimientos adversos. Los\ntrastornos generales como fiebre o malestar han sido los m \u00e1s frecuentemente notificados,\nseguidos de los trastornos del sistema nervioso (mayoritariam ente, cefaleas y mareos) y del\nsistema musculoesquel\u00e9tico (artralgia y mialgia).\nPorque salud necesitamos todos... ConSalud.es\nTe recomendamos:\nDosis de vacunas contra la Covid 19 (Foto. Freepik)\nDosis de la vacuna contra la COVID 19 del laborator io BioNTechPfizer (Foto. Christian CharisiusdpaPoold pa)\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Con Salud\n Prensa Digital\n 13 233\n 41 919 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 15/06/2021\n Espa\u00f1a\n 1 684 EUR (2,041 USD)\n 728 EUR (882 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443241905\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceVacunas Covid-19: Espa\u00f1a supera los 13 millones de personas\ncon pauta completa\noriginal\nUna mujer tras recibir una vacuna frente al Covid-1 9 en Madrid (Foto: CAM)\nLas comunidades  aut\u00f3nomas  han logrado administrar 33.632.590 dosis de las cuatro\nvacunas frente a la Covid-19 aprobadas en el seno de la U ni\u00f3n Europea. Se trata de un\n89,4% de las 37.600.188 dosis que el Ministerio de Sani dad les ha entregado hasta ahora.\nLos datos se corresponden con la nueva actualizaci\u00f3n del  Informe de activad del proceso de\nvacunaci\u00f3n , publicado este martes por el departamento que lidera  Carolina Darias, que\nacumula casi seis meses de desarrollo (de diciembre a junio) . El \u00faltimo dato recabado es de\neste lunes, 14 de junio.\nDel total de dosis administradas, destaca c\u00f3mo el n\u00famero d e personas que tienen al menos\nuna dosis  se sit\u00faa en 21.713.840 , lo que representa al 45,8% de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola.  Por su\nparte, ya hay 13.007.371 personas con la pauta  completa , de forma que el 27,4% de la\npoblaci\u00f3n est\u00e1 inmunizada. El objetivo del Gobierno par a esta semana era superar los 15\nmillones  de personas con la pauta completa.\nCon respecto a los datos de ayer, durante el lunes  se han administrado 389.822 dosis .\nEl informe incluye los sueros administrados de las cuatro com pa\u00f1\u00edas autorizadas. Un total de\n13.820.150 personas tienen al menos una dosis de Pfizer , mientras que 10.043.503 tienen la\npauta completa; de Moderna , 1.989.053 tienen ya una dosis y 1.207.066 tienen las d os; de\nAstraZeneca , 5.025.858 ciudadanos tienen una dosis, mientras que 87 8.023 han recibido las\ndos; la de Janssen , que es monodosis, se la han puesto 878.779 personas.\n((( NOTICIA EN CONSTRUCCI\u00d3N )))\nPorque salud necesitamos todos... ConSalud.es\nTe recomendamos:\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Con Salud\n Prensa Digital\n 13 233\n 41 919 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 15/06/2021\n Espa\u00f1a\n 1 684 EUR (2,041 USD)\n 728 EUR (882 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443313356\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceDarias insta a la UE a afrontar \u201cjuntos\u201d los futuros retos sanitarios\nUn empleado sanitario sostiene una de las vacunas d e Pfizer contra el Covid-19 (Archivo) (Foto. Marta F ern\u00e1ndez Jara -- EP)\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Con Salud\n Prensa Digital\n 13 233\n 41 919 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 15/06/2021\n Espa\u00f1a\n 1 684 EUR (2,041 USD)\n 728 EUR (882 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=443313356\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceJuan Jos\u00e9 Tirado recuerda que el INSS debe asumir l os\nfallecimientos de sanitarios por la Covid-19\noriginal\nTwittear\nEl Colegio Oficial de Enfermer\u00eda de Valencia ( COEV ), presidido por Juan Jos\u00e9 Tirado, ha\nexigido, a todos los \u00e1mbitos de la Administraci\u00f3n sanitar ia, \u201cque concedan la consideraci\u00f3n de\nenfermedad profesional a todas las enfermeras que han su frido la infecci\u00f3n por Covid-19\ndurante la pandemia\u201d, sin la necesidad de que se vean ob ligadas \u201ca acudir a los tribunales\npara reclamar la consideraci\u00f3n de enfermedad profesiona l cuando podr\u00eda hacerse de forma\nautom\u00e1tica\u201d. Adem\u00e1s, Juan Jos\u00e9 Tirado recuerda que el Inst ituto Nacional de la Seguridad\nSocial (INSS) \u201cdebe asumir, con car\u00e1cter retroactivo desde  el inicio de la pandemia, los\nfallecimientos de profesionales por Covid-19 y la pensi\u00f3n de viudedad, como expone el\nart\u00edculo 27 de la Ley General de la Seguridad Social\u201d.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Acta Sanitaria\n Prensa Digital\n 3348\n 9863 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 15/06/2021\n Espa\u00f1a\n 887 EUR (1,075 USD)\n 353 EUR (428 USD) \nhttps://www.actasanitaria.com/coev-profesional-covid\n\u00ab-- Volver al \u00edndice", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}