{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.argentina.gob.ar/sites/default/files/hacia_un_plan_nacional_contra_la_discriminacion.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "La discriminaci\u00f3n en Argentina \nDiagn\u00f3stico y propuestas  Hacia un plan nacional contra la discriminaci\u00f3n: la discriminaci\u00f3n en \nArgentina - 1a ed. \u00ad\nBuenos Aires: Inadi, 2005. \n400 p.; 21 x 15 cm. \nISBN 987-22203-0-1 \n1. Discriminaci\u00f3n-Argentina.\n \nCDD \n361.614 082\n \n\u00a9 2005, Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n (INADI).\n \nLas opiniones expresadas en este informe corresponden a los autores y no \nnecesariamente \nreflejan la opini\u00f3n de los organismos auspiciantes.\n \nLa reproducci\u00f3n total o parcial de este libro por cualquier medio no autorizada viola\n derechos \nreservados. Cualquier utilizaci\u00f3n debe ser previamente solicitada.\n \nQueda hecho el dep\u00f3sito que previene la ley No 11.723.\n \nISBN 987-22203-0-1\n \nImpreso en Marcelo Kohan \u00abdise\u00f1o + broker de impresi\u00f3n\u00bb\n \nBuenos \nAires, Argentina.\n \nJulio de 2005\n Hacia un \nPlan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nLa discriminaci\u00f3n \nen Argentina \nDiagn\u00f3stico y propuestas \nEquipo de Autores \nCoordinador Waldo Villalpando \nExpertos Daniel Feierstein \nNorma Fern\u00e1ndez Ana Gonz\u00e1lez Horacio Ravenna Mar\u00eda Sonder\u00e9guer \nAsistente Miranda Cassino  Coordinaci\u00f3n Sustantiva \nInstituto Nacional contra la Discriminaci\u00f3n, la Xenofobia y el Racismo \nDirectorio del INADI al 31/12/04 \nPresidente: Enrique Oteiza Vicepresidente: Esteban Llamosas \nMinisterio \nde Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda: Alberto Sileoni \nMinisterio del Interior: Jos\u00e9 Lucas Gaincerain \nMinisterio de Justicia y Derechos Humanos: Eduardo Luis Duhalde \nMinisterio de Relaciones Exteriores, Comercio Internacional y Culto: Jorge Taiana \nAsamblea Permanente por los Derechos Humanos (APDH): Miguel Monserrat \nDelegaci\u00f3n de Asociaciones Israelitas Argentinas (DAIA): Julio Toker \nFederaci\u00f3n de Entidades \u00c1rabes (FEARAB): Horacio Munir Haddad \nCoordinaci\u00f3n Administrativa Ministerio de Relaciones Exteriores, Comercio Internacional y Culto \nDirecci\u00f3n de \nDerechos Humanos \nOrganismos Asociados Jefatura de Gabinete de Ministros Ministerio de \nJusticia y Derechos Humanos \nSecretar\u00eda de Derechos Humanos \nOrganismos Patrocinantes Oficina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos - OACDH Programa de \nlas Naciones Unidas para el Desarrollo - PNUD INDICE GENERAL\n \nIntroducci\u00f3n ............................................................................................ 11\n \nI. Contexto internacional y antecedentes nacionales ............................ 19\n \nEl contexto internacional .......................................................................... 21\n \nLa Declaraci\u00f3n Universal .................................................................... 21\n \nLa Convenci\u00f3n contra la Discriminaci\u00f3n .......................................... 21\n \nOtros documentos internacionales .................................................... 23\n \nReuniones internacionales: Santiago de Chile y Durban ................ 25\n \nLos temas m\u00e1s controvertidos ............................................................ 30\n \nAntecedentes nacionales ............................................................................ 33\n \nLa reforma constitucional de 1994. Otros antecedentes legales ...... 34\n \nII. Consideraciones generales sobre la discriminaci\u00f3n y el racismo .... 39\n \nIII. Diagn\u00f3stico. Ejes transversales ........................................................ 47\n \nRacismo ...................................................................................................... 49\n \nPobreza y exclusi\u00f3n social .......................................................................... 57\n \nEstado y sociedad ........................................................................................ 70\n \nIII. Diagn\u00f3stico. \u00c1reas de an\u00e1lisis .......................................................... 77\n \nEtario ........................................................................................................ 79\n \nNi\u00f1ez y adolescencia .......................................................................... 79\n \nAdultos mayores .................................................................................. 92\n \n\u00c9tnico-Nacional .......................................................................................... 102\n \nPueblos originarios .............................................................................. 105\n \nAfrodescendientes .............................................................................. 120\n \nAntisemitismo ...................................................................................... 126\n \nArabofobia e islamofobia .................................................................... 131\n \nComunidades gitanas y pueblos Rom ................................................ 136\n Colectividades latinoamericanas ........................................................ 140\n \nColectividades asi\u00e1ticas ...................................................................... 143\n \nG\u00e9nero ........................................................................................................ 146\n \nIdentidad Sexual ........................................................................................ 160\n \nMigrantes y refugiados .............................................................................. 172\n \nMigrantes .............................................................................................. 172\n \nRefugiados ............................................................................................ 178\n \nNecesidades especiales .................................................................................. 188\n \nPol\u00edtico-ideol\u00f3gico ...................................................................................... 195\n \nReligi\u00f3n ...................................................................................................... 200\n \nLa religi\u00f3n en la conformaci\u00f3n del Estado argentino ...................... 200\n \nReligi\u00f3n y espiritualidad ind\u00edgenas .................................................... 208\n \nAntisemitismo, Arabofobia e Islamofobia ........................................ 211\n \nProtestantismo .................................................................................... 212\n \nTestigos de Jehov\u00e1 .............................................................................. 222\n \nSituaciones particulares ............................................................................ 226\n \nPersonas privadas de libertad ............................................................ 226\n \nLiberados .............................................................................................. 232\n \nVeteranos de guerra de las Islas Malvinas ........................................ 233\n \nVecinos de poblaciones aisladas ........................................................ 235\n \nIII. Diagn\u00f3stico. \u00c1mbitos institucionales .............................................. 237\n \nAdministraci\u00f3n de Justicia y Legislaci\u00f3n .................................................... 239\n \nAdministraci\u00f3n de Justicia .................................................................. 239\n \nLegislaci\u00f3n ............................................................................................ 244\n \nAdministraci\u00f3n P\u00fablica ............................................................................ 251\n \nEducaci\u00f3n .................................................................................................. 259\n \nFuerzas de Seguridad ................................................................................ 268\n \nMedios de Comunicaci\u00f3n .......................................................................... 273\n \nSalud .......................................................................................................... 289\n \nIV. Conclusiones ...................................................................................... 309\n \nV. Propuestas ............................................................................................ 319\n \nPara leer las propuestas ........................................................................ 321\n \nPropuestas generales .................................................................................. 323\n \nReformas legislativas .................................................................................. 325\n  \n Propuestas por \u00e1mbitos institucionales de aplicaci\u00f3n .................................. 331\n \nAdministraci\u00f3n de Justicia y Legislaci\u00f3n ............................................ 331\n \nAdministraci\u00f3n P\u00fablica ...................................................................... 334\n \nEducaci\u00f3n ............................................................................................ 346\n \nFuerzas de Seguridad ........................................................................ 350\n \nMedios de Comunicaci\u00f3n .................................................................. 352\n \nSalud .................................................................................................... 354\n \n\u00cdndice anal\u00edtico de propuestas .................................................................... 358\n \nPropuestas comunes a todas las \u00e1reas de an\u00e1lisis ............................ 358\n \nPropuestas espec\u00edficas para cada \u00e1rea de an\u00e1lisis ............................ 359\n \nPropuesta de aplicaci\u00f3n, seguimiento y supervisi\u00f3n .................................. 363\n \nVI. Anexos .................................................................................................. 371\n \n1. Miembros del Grupo de Coordinaci\u00f3n Gubernamental 2001-2004 ...... 373\n \n2. Expertos, colaboradores, funcionarios y grupos entrevistados ........ 374\n \n3. Misiones en el pa\u00eds .............................................................................. 384\n \n4. C\u00f3mo se prepar\u00f3 el Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n .......... 392\n \n5. Sobre los autores .................................................................................. 399\n  AGRADECIMIENTOS\n \nLos autores agradecen el apoyo y la colaboraci\u00f3n recibida a lo largo de este \ntrabajo de Juli\u00e1n Bertranou, Laura Fueguel, Esteban Llamosas, Fabi\u00e1n Oddone, Enrique Oteiza, Javier Pedrazzini, Giulia Perrone y Federico Villegas Beltr\u00e1n. \nConsideramos que gran parte de nuestra tarea no hubiera sido posible \nsin \nla valiosa participaci\u00f3n de nuestros corresponsales en las distintas \u00e1reas \ndel pa\u00eds visitadas. La contribuci\u00f3n de Mario Alesci, Jorge Barral, Rub\u00e9n Bertea, Claudia Campos, Alejandra Carrizo, Graciela Franzen, Luis Mart\u00ednez, Hern\u00e1n Mascietti, Clara Ord\u00f3\u00f1ez, Fanny Roitman, Adriana Serrudo, Olga Silveras, Blanca Tirachini y Guillermo Worman result\u00f3 decisiva a fin de or\u00adganizar los eventos, asegurar la presencia de todos nuestros interlocutores e informarnos sobre la situaci\u00f3n de la regi\u00f3n. \nFinalmente, apreciamos profundamente la buena disposici\u00f3n de todo el \npersonal \nde la Direcci\u00f3n de Derechos Humanos de la Canciller\u00eda, del Ins\u00ad\ntituto Nacional contra la Discriminaci\u00f3n, la Xenofobia y el Racismo (INA\u00adDI), del Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD) y de la Secretar\u00eda de Derechos Humanos del Ministerio de Justicia y Derechos Humanos. \nPor supuesto que ninguno de los nombrados es responsable de los erro\u00ad\nres \nu opiniones de este Informe. INTRODUCCION\n \nLa lucha contra la discriminaci\u00f3n es un viejo ideal humanitario y  su elimi\u00ad\nnaci\u00f3n aparece como una meta siempre inalcanzable. La sociedad humana \nparece empecinada en hacer de la diferencia social o f\u00edsica un argumento para la hostilidad o la marginaci\u00f3n. Cuesta asimilar el hecho de que la hu\u00admanidad es variada, que las personas nacen y seguir\u00e1n naciendo en distan\u00adtes puntos del planeta con rasgos diferentes y  distintos colores de piel y que \ntranscurren por diferentes etapas del ciclo vital, con aptitudes e identidades diversas. La estructura de nuestras sociedades y  sus instituciones no suele \nfacilitar la integraci\u00f3n en pie de igualdad de todos los seres humanos, ni respetar sus singularidades; m\u00e1s a\u00fan, suele fabricar sus propias discrimi\u00adnaciones e intolerancias. \nEntre los principales puntos de partida de este Plan Nacional contra la \nDiscriminaci\u00f3n se encuentra la convicci\u00f3n de que la sociedad humana se \nenriquece, en todo sentido, cuando reconoce su pluralidad y no cuando se divide entre s\u00ed por prejuicios, miedos infundados o competencias in\u00fatiles. Aspiramos a la promoci\u00f3n de una cultura de la no-discriminaci\u00f3n. Kliks\u00adberg se\u00f1ala que \u201clos grupos desfavorecidos tienen valores que les dan identidad. \nSu irrespeto, o  marginaci\u00f3n, pueden ser totalmente lesivos a  su identidad y blo\u00ad\nquear las mejores propuestas productivas. Por el contrario, su potenciaci\u00f3n y afir\u00admaci\u00f3n pueden desencadenar enormes potenciales de energ\u00eda creativa\u201d\n1. Com\u00ad\npartimos esta idea y por eso creemos que combatir la discriminaci\u00f3n es un deber del Estado y un compromiso de todos. \nLa extraordinaria manifestaci\u00f3n cultural de nuestro continente y de la \nArgentina es fruto de siglos de movimientos de poblaci\u00f3n y mestizajes que \nhan valorizado a la sociedad. A la vez, nuestras sociedades tambi\u00e9n han pa\u00addecido actitudes y pr\u00e1cticas discriminatorias respecto de muchos de los \n1 Kliksberg B., M\u00e1s \u00e9tica, m\u00e1s desarrollo, Temas, Buenos Aires, 2004, p\u00e1g.41. 12 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \ngrupos que conforman su acervo identitario. En Argentina convive la dis\u00ad\ncriminaci\u00f3n por razones \u00e9tnicas, pol\u00edticas, religiosas y econ\u00f3micas con nuevas formas de marginaci\u00f3n e intolerancia. La discriminaci\u00f3n se proyec\u00adta en la negaci\u00f3n de los derechos fundamentales, de salud, trabajo, educa\u00adci\u00f3n, seguridad, respeto a la dignidad individual y la identidad cultural. En nuestra opini\u00f3n, una sociedad que practica la discriminaci\u00f3n y la desigual\u00addad es una sociedad injusta y antidemocr\u00e1tica que pierde su potencial de desarrollo y crecimiento. \nAhora bien, si se acepta que las pr\u00e1cticas discriminatorias son produc\u00ad\nto \nde los modos hist\u00f3ricos en que se construyen los procesos de identidad \ny \u201cnormalizaci\u00f3n\u201d de cada Estado, queda claro que su complejidad y persis\u00adtencia justifican que el dise\u00f1o de un Plan Nacional contra la Discrimina\u00adci\u00f3n tenga en cuenta las perspectivas y modos de percepci\u00f3n de los diver\u00adsos grupos que integran nuestra sociedad. Es por ello que los autores de es\u00adte Plan nos propusimos la realizaci\u00f3n de entrevistas en todo el territorio con grupos victimizados por las diversas modalidades discriminatorias, es\u00adpecialistas, funcionarios gubernamentales con competencia sobre el pro\u00adblema, movimientos sociales, organizaciones representativas de la socie\u00addad civil u organizaciones de derechos humanos. Este di\u00e1logo nos permi\u00adti\u00f3 escuchar y valorar tanto su perspectiva sobre la cuesti\u00f3n de las pr\u00e1cticas sociales discriminatorias como sus propuestas (coyunturales y estrat\u00e9gicas) para la desarticulaci\u00f3n de tales pr\u00e1cticas y de las matrices que las originan. \nEn funci\u00f3n de la trayectoria previa de los autores, las consultas realiza\u00ad\ndas, \nlos materiales de investigaci\u00f3n nacionales e internacionales relevados \ny los resultados de las entrevistas sostenidas desde junio 2003, se ha elabo\u00adrado el diagn\u00f3stico de la situaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas sociales discriminatorias en nuestro pa\u00eds y las propuestas estrat\u00e9gicas y de acci\u00f3n inmediata que se elevan como parte de este Plan. Va de suyo que hemos hecho un enorme esfuerzo por entrevistar a la mayor cantidad de personas y grupos afecta\u00addos. De todos modos, pedimos disculpas por las eventuales omisiones. 13 Introducci\u00f3n \nPlan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n. \nAntecedentes y Preparaci\u00f3n \n2001-2003 \nEn octubre de 2001, la entonces Alta Comisionada de los Derechos Huma\u00ad\nnos, Sra. Mary Robinson, visit\u00f3 Buenos Aires con el objeto de promover la aplicaci\u00f3n en el pa\u00eds de las Conclusiones de la Conferencia Internacional con\u00ad\ntra el Racismo, la Discriminaci\u00f3n Racial, la Xenofobia y otras formas conexas de Intolerancia, realizada en Durban, Sud\u00e1frica. En ese marco, se firm\u00f3 un Me\u00admorandum de Entendimiento con el Ministerio de Relaciones Exteriores de la Rep\u00fablica Argentina, por el cual el Gobierno Argentino asumi\u00f3 el compro\u00admiso de preparar un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n cuyos objetivos coincidir\u00edan con la Conferencia de Durban. En el mismo Memorandum se establec\u00eda que el Gobierno procurar\u00eda difundirlo y lograr su aplicaci\u00f3n. \nDurante su visita, la Alta Comisionada presidi\u00f3 un seminario y realiz\u00f3 \nvarios \ncontactos; entre ellos, uno con el entonces Interventor del Instituto \nNacional contra la Discriminaci\u00f3n, la Intolerancia y el Racismo (INADI), Dr. Eugenio Ra\u00fal Zaffaroni. En todos los encuentros puntualiz\u00f3 la necesi\u00addad de que el Plan fuera elaborado sobre la base de una amplia consulta na\u00adcional con sectores afectados por la discriminaci\u00f3n, \u00e1reas del gobierno, or\u00adganizaciones no gubernamentales y universidades, de modo tal que res\u00adpondiera a necesidades concretas y no meramente te\u00f3ricas. Tambi\u00e9n sugi\u00adri\u00f3 que las Naciones Unidas pod\u00edan auspiciar su preparaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n. \nEn noviembre 2001 se iniciaron las primeras consultas internas para la \npreparaci\u00f3n \ndel Plan. Sin embargo, \u00e9stas fueron interrumpidas por los \ncambios pol\u00edticos producidos en Argentina a fines del mismo a\u00f1o. En ma\u00adyo 2002, se reinici\u00f3 la puesta en marcha del compromiso argentino con la nueva presidencia del INADI, ahora ejercida por el Profesor Enrique Otei\u00adza. A iniciativa del Ministerio de Relaciones Exteriores y del INADI, se constituy\u00f3 un Grupo de Coordinaci\u00f3n Gubernamental integrado por estas instituciones, a las que se sumaron la Secretar\u00eda de Derechos Humanos del Ministerio de Justicia y Derechos Humanos y la Jefatura de Gabinete de Ministros. Adem\u00e1s, se invit\u00f3 al Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD) a participar en todas sus reuniones. \nEntre mayo y octubre de 2002 se adoptaron diversas decisiones para la \nimplementaci\u00f3n \ndel Plan que, en s\u00edntesis, fueron las siguientes: 14 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \n\u2022\t Crear un Grupo de Coordinaci\u00f3n Gubernamental (integrado por las \n\u00e1reas \nde Gobierno indicadas arriba y la participaci\u00f3n del PNUD), que \nasumiera la responsabilidad de supervisar la preparaci\u00f3n del Plan y lo\u00adgrar el compromiso de las autoridades del pa\u00eds para que se aplique efi\u00adcientemente; \n\u2022\t Encomendar a un Coordinador Ejecutivo y a un equipo de expertos in\u00addependientes \nla preparaci\u00f3n de un Plan Nacional bajo la supervisi\u00f3n \ndel Grupo de Coordinaci\u00f3n Gubernamental; \n\u2022\t Proseguir las conclusiones de la Conferencia Mundial de Durban. El proyecto \ndel Plan se entender\u00eda como la contribuci\u00f3n argentina a un es\u00ad\nfuerzo internacional en la materia; \n\u2022\t Disponer lo necesario, una vez concluido el proyecto del Plan, para co\u00admunicarlo \ny promover su aplicaci\u00f3n ante las autoridades nacionales, \nprovinciales y municipales. En diciembre 2002, con motivo de la celebraci\u00f3n del D\u00eda de los Dere\u00ad\nchos Humanos, se realiz\u00f3 en el Ministerio de Relaciones Exteriores un evento \ncon una amplia invitaci\u00f3n a sectores civiles y pol\u00edticos, en el que se \nexpuso lo que se hab\u00eda hecho hasta entonces para la preparaci\u00f3n del Plan Nacional. En enero de 2003, en una reuni\u00f3n de seguimiento de las decisio\u00adnes de Durban, el Alto Comisionado, por entonces Sergio Vieira de Melo, distingui\u00f3 p\u00fablicamente a tres pa\u00edses por sus esfuerzos para cumplir los compromisos de Durban: Suecia, Noruega y Argentina. \nProsiguiendo las decisiones adoptadas por el Grupo de Coordinaci\u00f3n \nGubernamental, \nel proyecto propuesto tuvo los siguientes lineamientos: \n\u2022\t Trabajar con criterios comunes \u2013Coordinaci\u00f3n y expertos\u2013 a partir de las \npropuestas de la Conferencia de Durban; \n\u2022\t Proceder a una amplia consulta social y territorial con grupos afectados por \nla discriminaci\u00f3n, organizaciones no gubernamentales, \u00e1reas de go\u00ad\nbierno y otros sectores sociales interesados. Visitar todas las zonas del interior del pa\u00eds que fueran posibles; \n\u2022\t Establecer un cronograma de trabajo no superior a un a\u00f1o e indicar con la \nmayor precisi\u00f3n posible los lugares a visitar y sectores a entrevistar; \n\u2022\t Someter este proyecto a la consideraci\u00f3n p\u00fablica y comprometer a to\u00addos \nlos sectores sociales y pol\u00edticos en su aplicaci\u00f3n. \nDesde un principio, se procur\u00f3 incluir diversas regiones del pa\u00eds inten\u00ad\ntando cubrir un amplio abanico regional y social. As\u00ed, se sugiri\u00f3 visitar la zona \ndel noreste del pa\u00eds (Provincias de Misiones y Formosa), la zona su\u00ad15 Introducci\u00f3n \nroeste (Provincias de Neuqu\u00e9n y R\u00edo Negro), la regi\u00f3n central (Provincias \nde C\u00f3rdoba y Santa Fe), el extremo sur (Provincia de Tierra del Fuego), la regi\u00f3n de Cuyo en el oeste preandino (Provincia de Mendoza), la zona no\u00adroeste (Provincia de Salta) y el \u00e1rea de influencia de la Capital Federal (co\u00adnurbano de la ciudad de Buenos Aires y ciudad de La Plata). \nPara organizar las entrevistas en distintos lugares del pa\u00eds se propuso \nlocalizar \npersonas pertenecientes a la regi\u00f3n y comprometidas con activida\u00ad\ndes de protecci\u00f3n de los derechos fundamentales. Se consider\u00f3 condici\u00f3n necesaria que dichos corresponsales mantuvieran buenas relaciones tanto con ONGs, organizaciones sociales como con las autoridades locales. Sobre esa base se propuso una agenda de visitas y se contactaron los grupos o per\u00adsonas requiri\u00e9ndoles su presencia. En los encuentros se adoptaron indis\u00adtintamente t\u00e9cnicas de entrevista, taller, encuesta o \u201ctormenta de ideas\u201d. En todo momento se intent\u00f3 captar no s\u00f3lo las inquietudes o quejas de los in\u00adterlocutores sino tambi\u00e9n conducir el encuentro a un campo pr\u00e1ctico del que surgieran propuestas pol\u00edticas, sugerencias a las autoridades p\u00fablicas \no modos de acci\u00f3n para las asociaciones civiles. \nEn 2003, se realizaron cuatro misiones con delegaciones de 3 a 5 perso\u00ad\nnas \nintegrantes de las Instituciones miembros del Comit\u00e9. Se visitaron los \nsiguientes lugares: \n\u2022\t Ciudad de Posadas, Provincia de Misiones (3 a 6 de junio), provincia si\u00adtuada \nal noreste del pa\u00eds a 1.100 km. de Buenos Aires, en la frontera con \nBrasil y Paraguay. \n\u2022\t Poblaci\u00f3n \u201cLos Polvorines\u201d - Municipio de Malvinas Argentinas (26 de agosto), zona del llamado \u201csegundo cintur\u00f3n urbano\u201d porte\u00f1o a 50 km. de \nla ciudad de Buenos Aires. \n\u2022\t Ciudad de General Roca, Provincia de R\u00edo Negro (3 a 5 de noviembre), localidad \nsituada en el suroeste del pa\u00eds a 1.200 km. de Buenos Aires. \n\u2022\t Ciudad de Neuqu\u00e9n (6 de noviembre), capital de la Provincia del mismo nombre, \nciudad asentada en la precordillera a 1.200 km. de Buenos Aires. \nDe cada misi\u00f3n se prepararon informes pormenorizados, que ser\u00e1n pu\u00ad\nblicados en la p\u00e1gina web del proyecto: www.plan-discriminacion.com.ar. \nAsimismo, se prepararon diversos documentos de informaci\u00f3n y difu\u00ad\nsi\u00f3n \nacerca del Plan. Entre ellos, \u201cGu\u00eda para el estudio de las Conclusiones \ny Recomendaciones de la Conferencia Mundial de Durban\u201d, \u201cSistematiza\u00adci\u00f3n de temas que incluyen las Recomendaciones y Conclusiones de la Conferencia de Durban\u201d y \u201cCuestionarios\u201d. 16 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nSe mantuvieron, adem\u00e1s, peri\u00f3dicas reuniones de informaci\u00f3n y super\u00ad\nvisi\u00f3n del Grupo de Coordinaci\u00f3n Gubernamental bajo la presidencia del \nProf. Enrique Oteiza. Se design\u00f3 al Coordinador Ejecutivo y al Coordinador Administrativo. Respecto de los servicios de los Expertos y del Coordinador Ejecutivo, se establecieron los T\u00e9rminos de Referencia de su gesti\u00f3n. Las primeras conclusiones de las visitas fueron transmitidas a las autoridades locales y provinciales para su consideraci\u00f3n. \n2004 \nAl iniciar el a\u00f1o, se confirm\u00f3 como Coordinador Ejecutivo al Dr. Waldo Vi\u00adllalpando y se design\u00f3 como Coordinador Administrativo al Consejero Dr. Federico Villegas Beltr\u00e1n. Se eligieron tres expertos a tiempo parcial, con la condici\u00f3n de que no fuesen funcionarios del Estado. As\u00ed fueron propuestos: el Dr. Horacio Ravenna por el Ministerio de Relaciones Exteriores, la Lic. Norma C. Fern\u00e1ndez por la Secretar\u00eda de Derechos Humanos y el Lic. Da\u00adniel Feierstein por INADI. A ellos se sumaron dos expertos funcionarios de la Administraci\u00f3n Nacional, la Lic. Ana Gonz\u00e1lez y la Lic. Mar\u00eda Sonder\u00e9\u00adguer. Adem\u00e1s, la Lic. Miranda Cassino fue designada como Asistente. En to\u00adtal ocho personas: tres personas para la Coordinaci\u00f3n (el Coordinador Eje\u00adcutivo, el Administrativo y la Asistente) y cinco expertos. Se confirmaron los T\u00e9rminos de Referencia y se detallaron los servicios que se esperaban. Cada uno de los designados consinti\u00f3 en trabajar conforme a dichos t\u00e9rminos, comprometi\u00e9ndose a su vez a la confidencialidad y a ajustar su tiempo per\u00adsonal para el cumplimiento de las responsabilidades que requiriera el Plan. Es importante destacar que todas las designaciones fueron realizadas en ba\u00adse a los antecedentes de cada profesional y no revistieron car\u00e1cter pol\u00edtico. \nLas actividades, ya con todo el equipo, se reiniciaron en el mes de mar\u00ad\nzo \nde 2004. Se prepar\u00f3 un amplio dossier de documentaci\u00f3n y anteceden\u00ad\ntes para cada experto y se estableci\u00f3 un r\u00e9gimen de reuniones semanales en las que, adem\u00e1s del trabajo en equipo, se invit\u00f3 a personas o institucio\u00adnes ligadas a temas de discriminaci\u00f3n. Los expertos distribuyeron sus res\u00adponsabilidades en la redacci\u00f3n del Plan, siguiendo los grandes temas de los Derechos Humanos (Derechos Civiles, Derechos Pol\u00edticos, Derechos Eco\u00adn\u00f3micos y Sociales, Derechos Culturales, m\u00e1s un \u00edtem de Comunicaci\u00f3n Social). En el transcurso de la investigaci\u00f3n, estas grandes l\u00edneas tem\u00e1ticas se proyectaron en \u00c1reas de An\u00e1lisis y \u00c1mbitos Institucionales, seg\u00fan se describe m\u00e1s adelante.  17 Introducci\u00f3n \nA partir de abril 2004, se realizaron las siguientes visitas regionales:\n \n\u2022\t Provincia de Tierra del Fuego (28 de abril a 1o de mayo). Extremo sur \ndel \npa\u00eds, a 3.100 km. de la ciudad de Buenos Aires. Ciudades de Us\u00ad\nhuaia y R\u00edo Grande. \n\u2022\t Provincia de C\u00f3rdoba (26 a 29 de mayo). Centro del pa\u00eds, a 700 km. de la \nciudad de Buenos Aires. Ciudades de C\u00f3rdoba y R\u00edo Cuarto. \n\u2022\t Provincia de Mendoza (30 de junio a 3 de julio). Oeste andino, a 1.100 km. \nde la ciudad de Buenos Aires. Ciudad de Mendoza. \n\u2022\t Ciudad de La Plata (20 de agosto). Capital de la Provincia de Buenos Ai\u00adres, \na 60 km. de la ciudad de Buenos Aires. \n\u2022\t Provincia de Salta (22 a 25 de septiembre). Noreste, en la frontera con Bolivia, \na 1.700 km. de la ciudad de Buenos Aires. Ciudades de Salta, \nOr\u00e1n y Tartagal (200 km. de Salta). \n\u2022\t Provincia de Formosa (28 y 29 de diciembre), noroeste en la frontera con Paraguay, a 1.200 km. de la ciudad de Buenos Aires. Ciudad de Formosa. Hasta \nfines del a\u00f1o 2004 se realizaron unas 300 entrevistas, se proce\u00ad\nsaron unas 600 propuestas concretas y se recibieron cerca de 50 cuestio\u00adnarios \no contribuciones escritas provenientes de los grupos entrevistados. \nSe particip\u00f3, a su vez, en paneles, reuniones de difusi\u00f3n e informaci\u00f3n. Una lista pormenorizada de todos los grupos y personas entrevistadas apa\u00adrece en el Anexo 2, mientras que las caracter\u00edsticas de las visitas son reco\u00adgidas en el Anexo 3. \nEl Dise\u00f1o del Plan \nLa parte m\u00e1s importante del trabajo fue el dise\u00f1o del Plan. Esta cuesti\u00f3n fue producto de un intenso debate interno en el que se acordaron las prin\u00adcipales tem\u00e1ticas y el modo c\u00f3mo se encarar\u00edan. Los resultados de este tra\u00adbajo se reflejan en la Secci\u00f3n III ( Diagn\u00f3stico) de este Plan. Respecto del \nmodo como trabaj\u00f3 este equipo, v\u00e9ase el Anexo 4. \nDocumentos \nComo resultado del trabajo se produjeron diversos documentos. Por un la\u00addo, los detallados informes de cada misi\u00f3n o entrevistas realizadas en todo el pa\u00eds; por el otro, res\u00famenes de nuestras discusiones y reuniones de tra\u00adbajo. Se prepararon varios documentos internos de trabajo que han servido de base para la redacci\u00f3n de este Plan. Se elabor\u00f3, adem\u00e1s, un folleto infor\u00ad 18 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nmativo sintetizando los objetivos del Plan, al que se le dio amplia difusi\u00f3n \nmediante una circular enviada a \u00e1reas de gobierno, organizaciones no gu\u00adbernamentales, casas de estudio, parlamentarios y diversas personalidades. Asimismo, en diversas oportunidades, recibimos de nuestros interlocutores documentos elaborados por ellos mismos o por las instituciones que repre\u00adsentan. Los principales documentos se har\u00e1n p\u00fablicos a trav\u00e9s del sitio web. \nAdministraci\u00f3n \nLa gesti\u00f3n se realiz\u00f3 mediante los aportes conjuntos de la Oficina del Alto Comisionado de las Naciones para los Derechos Humanos, su correspon\u00adsal en la Argentina, el Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo y el Gobierno Argentino. La contribuci\u00f3n de este \u00faltimo consisti\u00f3 en el tra\u00adbajo de Coordinaci\u00f3n Administrativa ejecutada por el Ministerio de Rela\u00adciones Exteriores, el aporte de dos expertos (INADI y Secretar\u00eda de Dere\u00adchos Humanos del Ministerio de Justicia y Derechos Humanos), la cesi\u00f3n del espacio f\u00edsico y la facilitaci\u00f3n de comunicaciones para el trabajo de la Coordinaci\u00f3n Ejecutiva (INADI). El presupuesto aprobado se aplic\u00f3 bajo la doble supervisi\u00f3n del Ministerio de Relaciones Exteriores y el Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD). \nSupervisi\u00f3n \nComo ha sido indicado, el trabajo de la Coordinaci\u00f3n y los expertos fue su\u00adpervisado por el Grupo de Coordinaci\u00f3n Gubernamental, presidido por el Presidente del INADI y conformado por un funcionario miembro de la Di\u00adrecci\u00f3n de Derechos Humanos de la Canciller\u00eda, un funcionario de la Se\u00adcretar\u00eda de Derechos Humanos del Ministerio de Justicia y Derechos Hu\u00admanos y un funcionario de la Jefatura de Gabinete de Ministros. El Grupo de Coordinaci\u00f3n Gubernamental se reuni\u00f3 mensualmente, recibiendo y discutiendo los informes peri\u00f3dicos preparados por la Coordinaci\u00f3n. Fue habitual que los miembros de este Comit\u00e9 concurrieran tambi\u00e9n a las reu\u00adniones semanales de los expertos. Separadamente se mantuvo informado al Directorio del INADI y a la Secretar\u00eda de Derechos Humanos. Desde el mes de octubre de 2004, el Directorio del INADI ha asumido la supervi\u00adsi\u00f3n de la preparaci\u00f3n del Plan y tendr\u00e1 la responsabilidad de su aplicaci\u00f3n. Los sucesivos integrantes del Grupo de Coordinaci\u00f3n Gubernamental des\u00adde 2001 a 2004 est\u00e1n indicados en el Anexo 1. I Contexto \ninternacional \ny \nantecedentes nacionales EL CONTEXTO INTERNACIONAL \nLa Declaraci\u00f3n Universal \nLa Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos hizo de la igualdad y \nla no-discriminaci\u00f3n la base de su proclama. As\u00ed, el art\u00edculo 1o afirma: \u201cTo\u00ad\ndos los seres humanos nacen libres e iguales en dignidad y derechos y, dotados co\u00admo est\u00e1n de raz\u00f3n y conciencia, deben comportarse fraternalmente los unos con los otros\u201d. La primera parte del art\u00edculo 2\no completa aquel postulado al de\u00ad\ncir: \u201cToda persona tiene los derechos y libertades proclamados en esta Declara\u00ad\nci\u00f3n, sin distinci\u00f3n alguna de raza, color, sexo, idioma, religi\u00f3n, opini\u00f3n pol\u00edti\u00adca o de cualquier otra \u00edndole, origen nacional o social, posici\u00f3n econ\u00f3mica, na\u00adcimiento o cualquier otra condici\u00f3n\u201d. \nLa suma de ambos art\u00edculos, a la vez simples y profundos, sintetizan los \nderechos de igualdad y no-discriminaci\u00f3n que, como lo expresan las pro\u00ad\npias Naciones Unidas, \u201ctienen primac\u00eda sobre todos los poderes, incluido el del \nEstado, que puede reglamentar esos derechos, pero no derogarlos\u201d\n2 . Es importan\u00ad\nte tambi\u00e9n se\u00f1alar que la Declaraci\u00f3n \u2013como corresponde a la propia natu\u00adraleza del documento\u2013 no propone definiciones sino que sienta princi\u00adpios\n3. El resto queda librado a la din\u00e1mica propia de la protecci\u00f3n de estos \nderechos, en la que se inscribe este Informe. \nLa Convenci\u00f3n contra la Discriminaci\u00f3n \nLa Convenci\u00f3n sobre la Eliminaci\u00f3n de todas las formas de Discriminaci\u00f3n Racial tiene el privilegio hist\u00f3rico de ser la primera, de las que luego siguie\u00adron a la Declaraci\u00f3n Universal, en implementar un sistema internacional \n2 Naciones Unidas, Las Naciones Unidas y los Derechos Humanos (1945-1995), Department of \nPublic Information, United Nations, New York, 1995, nota 16, p. 24. \n3 Al respecto, Villalpando W., De los Derechos Humanos al Derecho Internacional Penal, UCES \n- Abeledo Perrot, Buenos Aires, 2000, pp. 82 y ss.  \n 22 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nde supervisi\u00f3n sobre los Estados. Fue aprobada en 1965 y entr\u00f3 en vigor en \n1969. En parte recogi\u00f3 la tr\u00e1gica experiencia del Holocausto, pero su apro\u00adbaci\u00f3n fue acelerada por la pr\u00e1ctica del apartheid\n4 en varios pa\u00edses africa\u00ad\nnos, principalmente Sud\u00e1frica y la ex-Rhodesia (hoy Zimbabwe). \nAunque la discriminaci\u00f3n por razones raciales pareciera ser, a primera \nvista, \nel centro de la Convenci\u00f3n, la definici\u00f3n que introduce muestra un \nalcance mayor. En efecto, avanza sobre la Declaraci\u00f3n Universal y define la discriminaci\u00f3n como \u201ctoda distinci\u00f3n, restricci\u00f3n o preferencia basada en mo\u00ad\ntivos de raza, color, linaje u origen nacional o \u00e9tnico que tenga por objeto o por resultado anular o menoscabar el reconocimiento, goce o ejercicio, en condicio\u00adnes de igualdad, de los derechos humanos y libertades fundamentales en las esfe\u00adras pol\u00edtica, econ\u00f3mica, social, cultural o en cualquier otra esfera de la vida p\u00fa\u00adblica\u201d (art. 1). Con posterioridad, el espectro de grupos y personas protegi\u00ad\ndos se ir\u00e1 ampliando, como se ver\u00e1 m\u00e1s adelante. \nUn principio relevante que introdujo esta Convenci\u00f3n \u2013importante para \nnuestro Plan\u2013 es el conocido bajo el giro de \u201cdiscriminaci\u00f3n positiva\u201d. A fin de \nacelerar las condiciones de igualdad de sectores hist\u00f3ricamente margina\u00ad\ndos, el inciso 4 del art\u00edculo 1o y el inc. 2 del art\u00edculo 2o establecen que no se \nconsiderar\u00e1 discriminaci\u00f3n \u201clas medidas especiales adoptadas con el fin exclu\u00ad\nsivo de asegurar el progreso de ciertos grupos raciales o \u00e9tnicos o de ciertas perso\u00adnas que requieran la protecci\u00f3n que pueda ser necesaria con objeto de garantizar\u00adles, en condiciones de igualdad, el disfrute o ejercicio de los derechos humanos y las libertades fundamentales (...) siempre que no conduzcan (...) al manteni\u00admiento de derechos distintos (...) y que no se mantengan en vigor despu\u00e9s de al\u00adcanzados los objetivos para los cuales se tomaron\u201d. Esta regla se incluy\u00f3 m\u00e1s \nadelante en la Convenci\u00f3n sobre la Eliminaci\u00f3n de todas las Formas de Dis\u00adcriminaci\u00f3n contra la Mujer y la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o. \nLa Convenci\u00f3n requiere que los Estados sancionen penalmente \u201ctoda \ndifusi\u00f3n \nde ideas basadas en la superioridad o en el odio racial, toda incitaci\u00f3n \na la discriminaci\u00f3n racial, as\u00ed como todo acto de violencia o incitaci\u00f3n a come\u00adter tales actos (...) incluida su financiaci\u00f3n\u201d (art. 4\no, inc. a). \nComo ya se ha dicho, esta Convenci\u00f3n ha sido tambi\u00e9n pionera en la \ncreaci\u00f3n \nde un sistema de supervisi\u00f3n internacional, mediante el estableci-\nLa Convenci\u00f3n Internacional sobre la Represi\u00f3n y el castigo del crimen de Apartheid define \neste sistema como \u201cactos inhumanos cometidos con el fin de instituir y mantener la dominaci\u00f3n \nde un grupo racial de personas sobre cualquier otro grupo racial de personas y de oprimirlo sistem\u00e1\u00ad\nticamente\u201d (Art. II), pasando luego a enunciar diversas pol\u00edticas y pr\u00e1cticas de segregaci\u00f3n. 4 23 Contexto internacional y antecedentes nacionales \nmiento del Comit\u00e9 para la Eliminaci\u00f3n de la Discriminaci\u00f3n Racial \n(CERD), \u00f3rgano facultado para requerir a los Estados el cumplimiento de las obligaciones de la Convenci\u00f3n y supervisar su ejecuci\u00f3n. Las decisiones de este Comit\u00e9 han creado una suerte de interpretaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n a los casos pr\u00e1cticos que ha ido afinando, precisando y ampliando el cam\u00adpo de la protecci\u00f3n internacional contra la discriminaci\u00f3n. Varias de estas resoluciones han sido tenidas en cuenta en la preparaci\u00f3n del Plan. La Ar\u00adgentina no s\u00f3lo ha ratificado esta Convenci\u00f3n sino que le ha dado rango constitucional en la reforma de la Carta Magna de 1994. Sin embargo, to\u00addav\u00eda sigue pendiente la ratificaci\u00f3n del art\u00edculo 14 de la Convenci\u00f3n que habilita a individuos o grupos de individuos para presentar casos de viola\u00adci\u00f3n a los principios convencionales. \nOtros documentos internacionales5 \nAdem\u00e1s de la Convenci\u00f3n contra la Discriminaci\u00f3n es preciso se\u00f1alar dos documentos muy importantes que completaron la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos y que indirectamente reforzaron la defensa de la no-discriminaci\u00f3n. Nos referimos al Pacto de los Derechos Civiles y Pol\u00edti\u00ad\ncos y al Pacto de los Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales . Estos Pactos \ndesarrollan los principios proclamados en la Declaraci\u00f3n Universal, am\u00adpliando y precisando los derechos que la Declaraci\u00f3n enuncia. Lo impor\u00adtante es que los Pactos los transforman en derechos exigibles a los Estados y de ah\u00ed su car\u00e1cter prescriptivo. De este modo, se explica que ambos Pac\u00adtos contengan cuerpos de supervisi\u00f3n internacional y modos de vigilancia ante los cuales los Estados dan cuenta de sus pol\u00edticas. Los tres documen\u00adtos \u2013la Declaraci\u00f3n Universal y los dos Pactos m\u00e1s dos Protocolos Faculta\u00adtivos\n6\u2013 constituyen la llamada Carta Internacional de los Derechos Humanos . \nEn tanto la Declaraci\u00f3n es de car\u00e1cter universal, los Pactos por su condi\u00ad\n5 En el desarrollo de este apartado se consult\u00f3 Buergenthal Th. y Kiss A., La protection inter\u00ad\nnationale des droits de l\u00b4homme, Ed. N. P. Engel, Estrasburgo, 1991; Can\u00e7ado Trindade A., \nTratado de Direito Internacional dos Direitos Humanos, Editorial Sergio Antonio Fabris, Por\u00ad\nto Alegre, Brasil, 1997 (Vol. I); Cassin R., Veinte a\u00f1os despu\u00e9s de la Declaraci\u00f3n Universal, \nRevista de la Comisi\u00f3n Internacional de Justicia, Vol. VII, No 2, Dic. 1967; United Nations, \nThe United Nations and Human Rights, op.cit. ; Villalpando W., De los Derechos Humanos al \nDerecho Internacional Penal, op. cit. \n6 El Pacto de los Derechos Civiles y Pol\u00edticos tiene adicionados dos Protocolos que deben ra\u00ad\ntificarse por separado: 1) Autorizaci\u00f3n al Comit\u00e9 del Pacto para recibir y considerar comu\u00ad24 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nci\u00f3n de convenios multilaterales s\u00f3lo tienen fuerza obligatoria para los Es\u00ad\ntados que los hayan ratificado7. Los Pactos fueron aprobados en 1966 y en\u00ad\ntraron en vigor en 1976. Estos tres documentos han sido incorporados a la Carta Magna de nuestro pa\u00eds con rango constitucional. \nExisten otros documentos internacionales tendientes a precisar y exten\u00ad\nder \nla lucha contra la discriminaci\u00f3n que es preciso mencionar y que ser\u00e1n \ntambi\u00e9n citados a lo largo de este Plan. Entre los principales se encuentra la Convenci\u00f3n Internacional sobre la represi\u00f3n y el castigo de Apartheid (1973), \nsurgida como culminaci\u00f3n del proceso de censura de la comunidad inter\u00adnacional contra los reg\u00edmenes discriminadores de Sud\u00e1frica y la ex-Rhode\u00adsia. Fue seguida en 1985 por la Convenci\u00f3n contra el Apartheid en los Depor\u00ad\ntes. Durante la d\u00e9cada del \u201890, acompa\u00f1ando el cambio de los sistemas po\u00adl\u00edticos en ambos pa\u00edses, las Naciones Unidas levantaron las sanciones in\u00adternacionales impuestas y el Comit\u00e9 de Supervisi\u00f3n, llamado \u201cGrupo de los Tres\u201d suspendi\u00f3 su gesti\u00f3n. \nEn 1979, se aprob\u00f3 la Convenci\u00f3n \n sobre la Eliminaci\u00f3n de todas las For\u00ad\nmas de Discriminaci\u00f3n contra la Mujer (CEDAW) y en 1989, la Convenci\u00f3n \nsobre los Derechos del Ni\u00f1o. Como ya se ha dicho, estas dos \u00faltimas Conven\u00adciones aplicaron el principio de \u201cdiscriminaci\u00f3n positiva\u201d. Mediante ambos instrumentos se crearon Comit\u00e9s de Supervisi\u00f3n. La Argentina ha ratifica\u00addo y dado rango constitucional a estas Convenciones en 1994. Sin embar\u00adgo, est\u00e1 a\u00fan pendiente la ratificaci\u00f3n del Protocolo Facultativo de la CEDAW que admite que particulares presenten denuncias contra los Estados in\u00adcumplidores ante el \u00f3rgano de control. Por \u00faltimo, en 1990 se aprob\u00f3 la Convenci\u00f3n Internacional sobre la Protecci\u00f3n de todos los Trabajadores Migra\u00adtorios y de sus Familiares. Establece, al igual que las anteriores, un Comit\u00e9 de supervisi\u00f3n que s\u00f3lo en 2003 ha entrado en vigor. Hasta la fecha, Ar\u00adgentina no ha ratificado esta Convenci\u00f3n. \nEs de igual importancia consignar el progreso efectuado en el campo la\u00ad\nboral. \nLa Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT) adopt\u00f3 en 1998 la \nDeclaraci\u00f3n relativa a los principios fundamentales en el trabajo y su seguimien\u00adto. En ella se establece que ciertas Convenciones de Trabajo deben ser res\u00ad\nnicaciones (denuncias) de individuos que aleguen ser v\u00edctimas de la violaci\u00f3n de los dere\u00ad\nchos enunciados en el Pacto. 2) Abolici\u00f3n de la pena de muerte. \n7\t Naciones Unidas, Carta Internacional de Derechos Humanos , Fasc\u00edculo 2, New York, 1966, \npp.17 y 18.  25 Contexto internacional y antecedentes nacionales \npetadas por los Estados Miembros de la OIT \u201caun cuando no hayan sido ra\u00ad\ntificados los convenios aludidos\u201d por el solo hecho \u201cde su pertenencia a la Organizaci\u00f3n\u201d. En otras palabras, que ciertos Convenios de trabajo adquie\u00adren la condici\u00f3n de vinculantes para todos los Estados Miembros de la OIT, hayan o no sido ratificados especialmente. Tales Convenios son los relati\u00advos: a) la libertad de asociaci\u00f3n y de sindicaci\u00f3n (N\no 87 del a\u00f1o 1948); b) la \neliminaci\u00f3n de todas las formas de trabajo forzoso u obligatorio (No 29 de \n1930 y 195 de 1957); c) la abolici\u00f3n del trabajo infantil (No 5 de 1919, 138 de \n1973 y la Recomendaci\u00f3n 146); d) la eliminaci\u00f3n de la discriminaci\u00f3n en materia de empleo y ocupaci\u00f3n (N\u00b0 111 del a\u00f1o 1958). \nReuniones internacionales: Santiago de Chile y Durban \nAdem\u00e1s, diversas reuniones internacionales tendieron a promover los principios contra la discriminaci\u00f3n y han servido de marco para la Confe\u00adrencia Mundial de Durban. As\u00ed, en 1978 y 1983, tuvieron lugar en Ginebra sendas Conferencias Mundiales para combatir el Racismo y la Discrimina\u00adci\u00f3n Racial. En 1993, la Conferencia Mundial de Derechos Humanos rea\u00adlizada en Viena, aprob\u00f3 una Declaraci\u00f3n y Programa de Acci\u00f3n que exige la r\u00e1pida eliminaci\u00f3n de todas las formas de racismo, discriminaci\u00f3n racial, xenofobia y formas conexas de intolerancia. A ello se suman dos Resolucio\u00adnes (N\no 1997/74 del 18 de abril de 1997 de la Comisi\u00f3n de Derechos Hu\u00ad\nmanos y No 52/111 del 12 de diciembre de 1997 de la Asamblea General) y \notras que las siguieron, promoviendo la convocatoria de una Conferencia Mundial contra el Racismo, la Discriminaci\u00f3n Racial, la Xenofobia y las Formas Conexas de Intolerancia. \nAsimismo, las Naciones Unidas han declarado el per\u00edodo 2001 - 2010 \ncomo \nel Decenio de una cultura de paz y no-violencia para los ni\u00f1os del \nmundo. De igual modo, el a\u00f1o 2001 fue declarado el A\u00f1o Internacional de la Movilizaci\u00f3n contra el Racismo, la Discriminaci\u00f3n Racial, la Xenofobia y las Formas Conexas de Intolerancia. Ese a\u00f1o tambi\u00e9n fue dedicado al Di\u00e1\u00adlogo de las Civilizaciones, destinado a promover el respeto por la diversi\u00addad, as\u00ed como la necesidad de encontrar elementos comunes entre las civi\u00adlizaciones. De igual manera, debe recordarse que el per\u00edodo 2005-2014 (en seguimiento del lapso anterior 1995-2004) ha sido declarado el Segundo Decenio Internacional de las Poblaciones Ind\u00edgenas en el Mundo. 26 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nLa Conferencia Regional de Santiago de Chile \nLa preparaci\u00f3n de Durban, con la categor\u00eda de Conferencia Mundial, reque\u00ad\nr\u00eda la organizaci\u00f3n de conferencias regionales previas. Por esta raz\u00f3n, se prepararon las Conferencias de Dakar, Estrasburgo, Santiago de Chile y Te\u00adher\u00e1n. La que a nosotros nos interesa es la realizada en Santiago de Chile entre los d\u00edas 5 a 7 de diciembre de 2000. En esta Conferencia hubo una relevante participaci\u00f3n latinoamericana, tanto de sectores p\u00fablicos como civiles, con una impresionante presencia de organizaciones no guberna\u00admentales. De este modo, se debati\u00f3 la cuesti\u00f3n de la discriminaci\u00f3n sobre el fondo de la situaci\u00f3n latinoamericana. \nEn el Pre\u00e1mbulo ya se muestra esta dimensi\u00f3n ampliada de la discri\u00ad\nminaci\u00f3n. \nEn efecto, se reafirma \u201cnuestro compromiso de abordar las mani\u00ad\nfestaciones de racismo, discriminaci\u00f3n racial, xenofobia y otras formas de into\u00adlerancia que se dan por motivos de raza, linaje, color, religi\u00f3n, cultura, lengua u origen nacional o \u00e9tnico y que se agravan por causa de la edad, el g\u00e9nero, la orientaci\u00f3n sexual, la discapacidad o la posici\u00f3n socio-econ\u00f3mica\u201d\n8 . En el mis\u00ad\nmo Pre\u00e1mbulo se afirma que \u201clas Americas no pueden disociarse de su ca\u00ad\nr\u00e1cter multirracial, pluri\u00e9tnico, multicultural y pluralista y que la amplia di\u00adversidad de nuestras sociedades constituye una aportaci\u00f3n a la convivencia hu\u00admana y a la construcci\u00f3n de culturas de respeto mutuo y de sistemas pol\u00edticos democr\u00e1ticos\u201d\n9 . \nSobre este amplio planteo se elaboran la Declaraci\u00f3n y el Programa de \nAcci\u00f3n. \nAmbos est\u00e1n precedidos de una reflexi\u00f3n y propuestas relativas a \nla \u201cDemocracia y derechos pol\u00edticos\u201d y el proceso de \u201cGlobalizaci\u00f3n\u201d. A par\u00adtir de all\u00ed se estudia el sector denominado \u201cV\u00edctimas del Racismo\u201d. Se ana\u00adlizan tres grandes grupos: a) Pueblos Ind\u00edgenas; b) Afrodescendientes; c) Migrantes. Pero adem\u00e1s se agregan las \u201cV\u00edctimas de discriminaci\u00f3n agra\u00advada o m\u00faltiple\u201d, a saber: a) Mujeres; b) Ni\u00f1os; c) Portadores de VIH-SI\u00adDA; d) Pobreza. Las propuestas de acci\u00f3n se desarrollan dentro de los te\u00admas enunciados. \nLa prevenci\u00f3n contra la discriminaci\u00f3n merece una reflexi\u00f3n separa\u00ad\nda\n10. Se mencionan cuatro \u00e1reas de gesti\u00f3n: la educaci\u00f3n, la informaci\u00f3n \n8 Informe de la Conferencia Regional de las Americas , Santiago de Chile, 2000, Pre\u00e1mbulo, ap. \n8. Se utiliza la versi\u00f3n en espa\u00f1ol A/CONF.189/PC.2/7. \n9 Idem, ap. 10. \n10 Idem. A partir del p\u00e1rrafo 60 en la Declaraci\u00f3n y del p\u00e1rrafo 149 en el Plan de Acci\u00f3n. 27 Contexto internacional y antecedentes nacionales \np\u00fablica, los medios de comunicaci\u00f3n e Internet. A su vez, estas \u00e1reas gene\u00ad\nran propuestas en diversos campos de la actividad social. Ellas son: a) Nue\u00advas Tecnolog\u00edas; b) Organizaciones no-gubernamentales y juventud; c) Re\u00adclusos; d) Responsabilidad jur\u00eddica de los Estados: investigaci\u00f3n y repara\u00adci\u00f3n; e) Instituciones nacionales de Derechos Humanos; f) Reconciliaci\u00f3n; g) Cr\u00edmenes de lesa humanidad; h) Derecho Humanitario; i) Cooperaci\u00f3n regional e internacional. Instrumentos regionales e internacionales. \nLa Conferencia Mundial de Durban \nLa Conferencia Mundial contra el Racismo, la Discriminaci\u00f3n Racial, la Xe\u00adnofobia y otras formas de Intolerancia (en adelante llamada Conferencia de Durban) se realiz\u00f3 en Durban, Sud\u00e1frica, entre el 31 de agosto y 8 de sep\u00adtiembre de 2001. El Informe consta de tres partes\n11: \na.\t Fundamentos y cuestiones generales en el inicio de la Declaraci\u00f3n (p\u00e1\u00adrrafos \n1 a 12); \nb.\t Declaraci\u00f3n (p\u00e1rrafos 13 a 122); \nc.\t Programa de Acci\u00f3n (p\u00e1rrafos 1 a 219). \nLa Declaraci\u00f3n (parte b) se\u00f1ala los problemas mayores de la discrimina\u00ad\nci\u00f3n \nen la actualidad. En consecuencia, sus p\u00e1rrafos se inician con f\u00f3rmu\u00ad\nlas verbales como \u201cafirmamos\u201d, \u201creconocemos\u201d, \u201cexpresamos\u201d, etc. El Pro\u00adgrama de Acci\u00f3n adopta, en cambio, un estilo dispositivo, de modo que sus p\u00e1rrafos se encabezan por requerimientos a los Estados y formas verbales del tipo \u201cinsta\u201d, \u201cinvita\u201d, \u201cpide\u201d, etc. \nTanto la Declaraci\u00f3n como el Programa de Acci\u00f3n adoptan el mismo es\u00ad\nquema \nde desarrollo, divididos en los siguientes temas12: \n\u2022\t Punto I. Or\u00edgenes, causas, formas y manifestaciones contempor\u00e1neas de racismo, \ndiscriminaci\u00f3n racial, xenofobia e intolerancia conexa. (Decl. 13-30; PA. 1-2); \n\u2022\t Punto II. V\u00edctimas del racismo, la discriminaci\u00f3n racial, la xenofobia y las \nformas conexas de intolerancia. (Decl. 31-75; PA. 3-57) ; \n\u2022\t Punto III. Medidas de prevenci\u00f3n, educaci\u00f3n y protecci\u00f3n destinadas a erra\u00ad\ndicar el racismo, la discriminaci\u00f3n racial, la xenofobia y las formas conexas \n11 Seg\u00fan la versi\u00f3n espa\u00f1ola oficial A/CONF. 189/12. \n12 Se transcriben los enunciados de los t\u00edtulos de la Declaraci\u00f3n. El Programa cambia a veces \nla redacci\u00f3n de los t\u00edtulos, pero en sustancia son los mismos temas. En adelante, \u201cDecla\u00adraci\u00f3n\u201d (Decl.) y \u201cPrograma de Acci\u00f3n\u201d (PA). 28 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nde intolerancia en los \u00e1mbitos nacional, regional e internacional. (Decl. 76\u00ad\n97; PA. 58-156 ); \n\u2022\t Punto IV. Establecimiento de recursos y medidas eficaces de reparaci\u00f3n, re\u00ad\nsarcimiento, indemnizaci\u00f3n y de otra \u00edndole a nivel nacional, regional e in\u00adternacional. (Decl. 98-106; PA. 157-164); \n\u2022\t Punto V. Estrategias \n para lograr una igualdad plena y efectiva que abarque \nla cooperaci\u00f3n internacional y el fortalecimiento de las Naciones Unidas y otros mecanismos internacionales en la lucha contra el racismo, la discrimi\u00adnaci\u00f3n racial, la xenofobia y las formas conexas de intolerancia. (Decl. 107\u00ad122; PA. 167-219). \nEl Punto I se refiere a las fuentes, causas, formas y manifestaciones \ncontempor\u00e1neas \ndel racismo y la discriminaci\u00f3n. Se se\u00f1alan las siguientes: \n\u2022\t Esclavitud. Especialmente la ejercida contra \u201cafricanos, descendientes de \nafricanos y pueblos ind\u00edgenas\u201d. Sus efectos persisten en la actualidad a \ntrav\u00e9s de discriminaci\u00f3n y marginaci\u00f3n; \n\u2022\t La pobreza y las disparidades econ\u00f3micas, particularmente reflejadas \nen \nel desarrollo y subdesarrollo; \n\u2022\t Conflictos armados. Su relevancia se deduce de la siguiente conclusi\u00f3n: \u201cReconocemos \nque el racismo, la discriminaci\u00f3n racial, xenofobia e intole\u00ad\nrancia est\u00e1n entre las ra\u00edces de los conflictos armados\u201d; \n\u2022\t Las estructuras heredadas del colonialismo; \n\u2022\t La persistencia de modos de discriminaci\u00f3n y racismo en los sistemas penales \ny en la aplicaci\u00f3n de la ley en general. Debe ponerse fin a la \nimpunidad por las violaciones de los derechos humanos y libertades fundamentales. El Punto II concierne a las v\u00edctimas de la discriminaci\u00f3n. Existe una \nafirmaci\u00f3n general sobre las v\u00edctimas directas e indirectas muchas veces sujetas \u201ca \nm\u00faltiples formas de discriminaci\u00f3n (g\u00e9nero, edad, nacionalidad, \norientaci\u00f3n sexual, status social o econ\u00f3mico, discapacidades mentales o f\u00edsicas, estado de salud, creencias religiosas)\u201d. A partir de all\u00ed se se\u00f1alan algunos ca\u00ad\nsos especiales: \u2022\t Africanos y descendientes de africanos; \n\u2022\t Ind\u00edgenas; \n\u2022\t Inmigrantes; \n\u2022\t Refugiados; \n\u2022\t Otras v\u00edctimas: personas sujetas al tr\u00e1fico de personas; menores; roman\u00edes, gita\u00ad29 Contexto internacional y antecedentes nacionales \nnos, sintierras y ambulantes; campesinos respecto de habitantes de las ciudades; \nmestizos; v\u00edctimas por motivos religiosos; en raz\u00f3n del g\u00e9nero; discapacitados. El Programa de Acci\u00f3n establece diversas disposiciones de prevenci\u00f3n \ny \nacci\u00f3n respecto de cada sector. \nEl Punto III se refiere a las medidas de prevenci\u00f3n, educaci\u00f3n y protec\u00ad\nci\u00f3n \npara erradicar la discriminaci\u00f3n. En t\u00e9rminos generales se urge a los \nEstados a establecer programas para llevar a cabo estas medidas. Se dividen en dos niveles: Nacional e Internacional. Se proponen acciones en los si\u00adguientes cuatro niveles: \n\u2022\t Medidas legislativas, judiciales, administrativas y otras: creaci\u00f3n \n de leyes \ncontra la discriminaci\u00f3n, castigo de los perpetradores o grupos promotores de discriminaci\u00f3n, adhesi\u00f3n a las convenciones internacionales sobre la mate\u00adria, adhesi\u00f3n a la Corte Penal Internacional, criminalizaci\u00f3n del tr\u00e1fico de ni\u00f1os y mujeres, etc.; \n\u2022\t Prevenci\u00f3n, informaci\u00f3n, estad\u00edsticas, investigaciones y estudios con fuerte \n\u00e9nfasis en las medidas de prevenci\u00f3n y las \u201cacciones afirmati\u00ad\nvas\u201d: pol\u00edticas migratorias, empleo, salud, medio ambiente, participaci\u00f3n po\u00ad\nl\u00edtica igual para grupos discriminados, responsabilidad de los pol\u00edticos y par\u00adtidos pol\u00edticos; \n\u2022\t Educaci\u00f3n y toma de conciencia: campa\u00f1as \n de difusi\u00f3n, ense\u00f1anza en los \ncentros educativos, estudio de los derechos humanos, entrenamiento a profe\u00adsionales de la Administraci\u00f3n, la Justicia y la Seguridad; \n\u2022\t Informaci\u00f3n, Comunicaciones y usos de los medios, incluyendo las nuevas \ntecnolog\u00edas: impedir la propaganda discriminatoria, Internet. \nEl Punto IV se refiere a la provisi\u00f3n de remedios efectivos, reparaciones \ny otras medidas compensatorias. Es uno de los cap\u00edtulos m\u00e1s delicados de la Conferencia. Se recomienda la habilitaci\u00f3n de v\u00edas legales adecuadas pa\u00adra \nreclamos de justicia para las v\u00edctimas de discriminaci\u00f3n y la protecci\u00f3n \nde grupos \u201cblancos\u201d de intolerancia. Se reclama una apropiada legislaci\u00f3n para reparar los da\u00f1os r\u00e1pidamente as\u00ed como la creaci\u00f3n de organismos es\u00adpecializados para la defensa de las v\u00edctimas. En la Declaraci\u00f3n se reconoce y lamenta profundamente \u201clos masivos sufrimientos humanos y el tr\u00e1gico pa\u00ad\ndecimiento de millones de hombres, mujeres y ni\u00f1os, causados por la esclavitud, la trata de esclavos, la trata transatl\u00e1ntica de esclavos, el Apartheid, el colonia\u00adlismo y el genocidio\u201d. En el Programa se enuncian los modos de reparaci\u00f3n\n13. \nOp. cit., pp. 56-57, parr. 158. Se indican los siguientes: alivio de la deuda externa; erradica\u00ad13  \n 30 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nEl Punto V hace referencia a las estrategias internacionales para una ple\u00ad\nna y efectiva igualdad. En t\u00e9rminos generales, se recomienda la ratificaci\u00f3n \nde los documentos internacionales tendientes a la protecci\u00f3n contra la dis\u00adcriminaci\u00f3n as\u00ed como los derechos humanos y libertades fundamentales, y el apoyo al CERD y otros Comit\u00e9s de las Naciones Unidas, junto a la promo\u00adci\u00f3n de acciones regionales. Se recomienda, adem\u00e1s, la creaci\u00f3n de dos \u201cob\u00adservatorios\u201d: uno para dar seguimiento a las disposiciones de la Conferen\u00adcia y otro para mantener una informaci\u00f3n continuada sobre el tema, aplica\u00adci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas de comunicaci\u00f3n, orientaci\u00f3n a las v\u00edctimas, etc., con obligaci\u00f3n de rendir un informe anual. Se formulan recomendacio\u00adnes de acci\u00f3n y apoyo al Alto Comisionado para los Derechos Humanos (OACDH). Se sugiere la declaraci\u00f3n de una d\u00e9cada o un a\u00f1o destinado a de\u00adnunciar el tr\u00e1fico de personas, especialmente de mujeres y ni\u00f1os. Los gas\u00adtos para esta acci\u00f3n surgir\u00edan de los fondos regulares de las Naciones Uni\u00addas y en tal sentido se sugiere modificar el sistema presupuestario actual. Se propone una acci\u00f3n especial respecto de los pueblos ind\u00edgenas, constituir un foro permanente sobre la situaci\u00f3n de estos pueblos y dotar de recursos necesarios al Relator Especial sobre Pueblos Ind\u00edgenas, destac\u00e1ndose la ne\u00adcesidad de sancionar una Convenci\u00f3n Internacional sobre esta materia. \nLos temas m\u00e1s controvertidos \nDiversas cuestiones obligaron a una larga y dif\u00edcil preparaci\u00f3n de los docu\u00admentos de Durban. T\u00e9ngase presente que las reuniones preparatorias de \nci\u00f3n de la pobreza; creaci\u00f3n o fortalecimiento de instituciones democr\u00e1ticas; acceso a los \nmercados; intensificaci\u00f3n de los esfuerzos para alcanzar las metas convenidas internacio\u00adnalmente para las transferencias de asistencia oficial para el desarrollo a los pa\u00edses en de\u00adsarrollo; nuevas tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n para cerrar la brecha digital; agricultura y seguridad alimentaria; transferencia de tecnolog\u00eda; gobernanza transparente y responsable; inversi\u00f3n en las infraestructuras de salud para hacer frente al VIH/SIDA, la tuberculosis y el paludismo, en particular a trav\u00e9s de del Fondo Mundial contra el SIDA y para la Salud; desarrollo de las infraestructuras; desarrollo de los recursos humanos, in\u00adcluido el fomento de la capacidad; educaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n y desarrollo cultural; asistencia jur\u00eddica mutua para la repatriaci\u00f3n de fondos obtenidos y transferidos (acumulados) ile\u00adgalmente, de conformidad con los instrumentos nacionales e internacionales; tr\u00e1fico il\u00edci\u00adto de armas peque\u00f1as y armas ligeras; restituci\u00f3n de objetos de arte, artefactos hist\u00f3ricos y documentos a sus pa\u00edses de origen, de conformidad con los acuerdos bilaterales o ins\u00adtrumentos internacionales; trata de personas, en particular de mujeres y ni\u00f1os; facilitaci\u00f3n del ansiado regreso y reasentamiento de los descendientes de los esclavos africanos. 31 Contexto internacional y antecedentes nacionales \nGinebra (adem\u00e1s de las ya mencionadas en las regiones) fueron tres en el \nmismo a\u00f1o 2001 y que la \u00faltima tuvo lugar apenas un mes antes de la ini\u00adciaci\u00f3n de la Conferencia. En aras de la transparencia se indican algunas de estas cuestiones: \u2022\t La esclavitud es vista desde el enfoque de los descendientes \n de los esclavos, \ncomo herederos de la discriminaci\u00f3n y acreedores de reparaci\u00f3n. \n\u2022\t Un tratamiento casi similar es efectuado respecto de las v\u00edctimas del colo\u00ad\nnialismo\n. En casi todo el documento esclavitud y colonialismo tienden a \nequipararse desde el punto de vista de los efectos discriminatorios, aun\u00adque con tendencia a subrayar la gravedad inexcusable de la esclavitud. \n\u2022\t La cuesti\u00f3n de los pueblos \n ind\u00edgenas, la defensa de su integridad y cultu\u00ad\nra as\u00ed como la propiedad de sus tierras fueron objeto de un largo deba\u00adte. Se sugieren iniciativas que tienden a considerar este problema como una cuesti\u00f3n internacional y no s\u00f3lo interna. \n\u2022\t El uso equitativo de los t\u00e9rminos antisemitismo \n e islamofobia, mediante \nel cual se resolvi\u00f3 una dura controversia durante la preparaci\u00f3n del Informe. Suele agregarse alguna f\u00f3rmula referida a otras situaciones similares. \n\u2022\t El conflicto \njudeo-palestino. Hay diversas alusiones en el informe que ge\u00ad\nneraron la pol\u00e9mica m\u00e1s agria de la Conferencia. Como se ver\u00e1 luego, la Conferencia paralela de ONGs conden\u00f3 expl\u00edcitamente al gobierno de Israel sosteniendo que su pol\u00edtica era discriminatoria. Las delegacio\u00adnes de Israel y Estados Unidos se retiraron de la Conferencia sostenien\u00addo que la denuncia de los atropellos del gobierno de Israel deb\u00eda acom\u00adpa\u00f1arse de una condena similar contra el gobierno palestino por auspi\u00adciar el terrorismo. \n\u2022\t El debate sobre reparaciones a las v\u00edctimas de la discriminaci\u00f3n (con espe\u00ad\ncial \nreferencia a los que fueron esclavizados y sus descendientes) fue \nmuy delicado. Como resultado, se establecen las propuestas de repara\u00adci\u00f3n especificadas arriba en el Punto IV. \n\u2022\t El tema de la inmigraci\u00f3n \n y las mafias internacionales de traslado de perso\u00ad\nnas se ha resuelto salom\u00f3nicamente. En art\u00edculos separados se conde\u00ad\nnan, de un lado, las pr\u00e1cticas de discriminaci\u00f3n y persecuci\u00f3n de inmi\u00adgrantes (denunciadas por los pa\u00edses productores de inmigrantes), y del otro, se previene contra la pr\u00e1ctica delictiva de traslado clandestino de personas (denunciada por los pa\u00edses de recepci\u00f3n de inmigrantes). \n\u2022\t La cuesti\u00f3n de la orientaci\u00f3n \n sexual (que como se vio estaba menciona\u00ad 32 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nda en la Conferencia de Santiago de Chile como causal de discrimina\u00ad\nci\u00f3n) no fue finalmente incluida en la Declaraci\u00f3n de Durban. \n\u2022\t La prevenci\u00f3n es un tema recurrente en todo el documento y motivo del \napartado 2 del Punto III. Hay repetidas menciones a las t\u00e9cnicas del \u201cearly warning\u201d (alerta temprano). Esta es una propuesta constructiva e interesante. \n\u2022\t En el mismo Punto III se establecen las estrategias de acci\u00f3n. No figu\u00adra \nla t\u00e9cnica de trabajar en comunidades locales , propuesta sostenida por \nlos pa\u00edses desarrollados y reivindicada en el Foro de Estocolmo. \n\u2022\t La adhesi\u00f3n a convenciones internacionales, en especial la ratificaci\u00f3n del \nProyecto de Roma de una Corte Penal Internacional, se reitera en diver\u00adsos puntos del informe. Como es habitual en estas Conferencias se realiz\u00f3 un Foro paralelo de \nOrganizaciones no Gubernamentales que emiti\u00f3 su propia Declaraci\u00f3n\n14. \nEl Foro sigui\u00f3 las l\u00edneas tem\u00e1ticas de la Conferencia pero con un fuerte \u00e9n\u00adfasis ideol\u00f3gico en las cuestiones que afectan a los pa\u00edses no desarrollados. Las conclusiones no difieren sustancialmente de la Conferencia Mundial, aunque con algunas precisiones que dif\u00edcilmente lograr\u00edan unanimidad en una reuni\u00f3n internacional con participaci\u00f3n de los Estados. Nos referimos a las menciones pol\u00edticas y las denuncias contra diversos Gobiernos por el mal tratamiento dado a sus minor\u00edas. El m\u00e1s notorio es la fuerte censura a la pol\u00edtica de Israel respecto del pueblo palestino. Adem\u00e1s, el Foro adopt\u00f3 una posici\u00f3n a favor de los inmigrantes en los pa\u00edses desarrollados otorgan\u00addo importancia menor al modo en que ellos eran transportados. Tambi\u00e9n admiti\u00f3 como \u00e1rea de discriminaci\u00f3n la orientaci\u00f3n sexual. El Foro produ\u00adjo su documento y la reuni\u00f3n fue auspiciada por Naciones Unidas pero sus conclusiones no se incorporaron a la Declaraci\u00f3n y Plan de Acci\u00f3n de la Conferencia Mundial de Durban. Varias de las mayores Organizaciones no Gubernamentales internacionales, si bien intervinieron en el Foro, prefi\u00adrieron no suscribir el documento final producido. \nUnited Nations, NGO Forum, World Conference Against Racism, South Africa, 2001. S\u00f3\u00ad\nlo se conoce la versi\u00f3n inglesa. 14 ANTECEDENTES NACIONALES \nLa discriminaci\u00f3n en la Argentina tiene un pasado hist\u00f3rico contradictorio. \nPor un lado, luego de la organizaci\u00f3n pol\u00edtica de la Naci\u00f3n (a mediados del siglo XIX) llegaron a su territorio inmigrantes, principalmente europeos, en una proporci\u00f3n mayor a cualquier otro Estado del continente y quiz\u00e1s del mundo. La asimilaci\u00f3n de estos extranjeros es un proceso que puede considerarse positivo, aunque tuvo costos sociales y psicol\u00f3gicos muy varia\u00addos. La esclavitud fue tempranamente prohibida en la historia institucio\u00adnal. En efecto, en 1813 \u2013tres a\u00f1os despu\u00e9s de iniciarse el proceso de inde\u00adpendencia\u2013 se dispuso la \u201clibertad de vientres\u201d y en 1853 se la aboli\u00f3 de mo\u00addo definitivo. Sin embargo, las pr\u00e1cticas discriminatorias contra la pobla\u00adci\u00f3n esclava y sus descendientes se prolongaron por decenios. Por otro la\u00addo, las campa\u00f1as para desalojar de sus tierras a los pueblos ind\u00edgenas, y en muchos casos su aniquilaci\u00f3n, como ocurriera a fines del siglo XIX, as\u00ed co\u00admo la excesiva proporci\u00f3n de reclutados afroamericanos durante las gue\u00adrras de la independencia, constituyen un bald\u00f3n en la historia del pa\u00eds. \nDesde 1983, a\u00f1o en que comenz\u00f3 una nueva etapa democr\u00e1tica, consi\u00ad\nderamos \nque los Gobiernos argentinos han realizado adelantos relativa\u00ad\nmente coherentes para combatir la discriminaci\u00f3n. Una grave dificultad re\u00adside en las limitaciones econ\u00f3micas del pa\u00eds que repercuten en la continua\u00adci\u00f3n de grandes bolsones de pobreza y la insuficiencia del Estado para pa\u00adliar eficazmente las diferencias sociales. La crisis econ\u00f3mica que azota al pa\u00eds desde los a\u00f1os \u201890 ha reforzado este factor provocando un aumento de la poblaci\u00f3n que se encuentra bajo el l\u00edmite de pobreza\n15. Cuando ocurren \nAl primer semestre de 2004, 2.316.000 hogares \u2013que comprenden 10.322.000 personas\u2013 \nse encuentran bajo el nivel de pobreza en la Rep\u00fablica Argentina. De este conjunto, 835.000 hogares y 3.960.000 personas son indigentes. La desocupaci\u00f3n y la subocupa\u00adci\u00f3n suman algo m\u00e1s del 30% de la poblaci\u00f3n activa a diciembre 2003 (INDEC, Informa\u00ad15 34 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nestas crisis los sectores m\u00e1s vulnerables son los primeros en sufrir sus \nefectos negativos y ello se nota en nuestra investigaci\u00f3n. Esto no justifica el hecho de que algunos problemas esenciales ligados a la discriminaci\u00f3n permanezcan sin soluci\u00f3n desde hace a\u00f1os, con o sin crisis econ\u00f3micas. Este es el caso, por ejemplo, de la devoluci\u00f3n de las tierras a los pueblos ori\u00adginarios tal como lo prev\u00e9 la Constituci\u00f3n. Otras expresiones individuales o grupales discriminatorias tienen mucho m\u00e1s que ver con la \u00e9tica, la psico\u00adlog\u00eda, los prejuicios o ideas xenof\u00f3bas que aparecen en todas las sociedades. \nLa reforma constitucional de 1994. Otros antecedentes legales \nEsta reforma de 1994 elev\u00f3 a rango constitucional (art. 75, inc. 22) diversos documentos internacionales de protecci\u00f3n de los derechos humanos, entre los cuales se encuentra la Convenci\u00f3n Internacional sobre la Eliminaci\u00f3n de todas las formas de Discriminaci\u00f3n Racial\n16. De ello debe concluirse que \ndicha Convenci\u00f3n est\u00e1 equiparada al resto de las disposiciones constitucio\u00adnales y se encuentra por encima de otros tratados internacionales y la legis\u00adlaci\u00f3n nacional o provincial. Diversas decisiones dictadas por la Corte Su\u00adprema de Justicia de la Naci\u00f3n han confirmado dicha preeminencia. \nComo consecuencia de esta inclusi\u00f3n constitucional, en julio de 1995, \nmediante \nla ley No 24.515, se cre\u00f3 el Instituto Nacional contra la Discrimina\u00ad\nci\u00f3n, la Xenofobia y el Racismo (INADI) como entidad en jurisdicci\u00f3n del Ministerio del Interior, con el objeto de elaborar pol\u00edticas nacionales y me\u00addidas concretas para combatir la discriminaci\u00f3n, la xenofobia y el racismo. A fines de 2002, este Instituto se descentraliz\u00f3 aunque todav\u00eda contin\u00faa su \nci\u00f3n de Prensa del 17/9/04 , sobre un relevamiento nacional de 28 aglomerados urbanos). \nLos \u00edndices son inferiores a los de los dos \u00faltimos a\u00f1os. Sobre este aspecto, v\u00e9ase la expo\u00ad\nsici\u00f3n del Eje Transversal Pobreza y Exclusi\u00f3n Social. \n16 Los documentos internacionales elevados a rango constitucional son los siguientes: La De\u00ad\nclaraci\u00f3n Americana de los Derechos y Deberes del Hombre; la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos; la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos; el Pacto Inter\u00adnacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales; el Pacto Internacional de Dere\u00adchos Civiles y Pol\u00edticos y su Protocolo Facultativo; la Convenci\u00f3n sobre la Prevenci\u00f3n y la Sanci\u00f3n del Delito de Genocidio; la Convenci\u00f3n Internacional sobre la Eliminaci\u00f3n de to\u00addas las formas de Discriminaci\u00f3n Racial; la Convenci\u00f3n sobre todas las formas de Discri\u00adminaci\u00f3n contra la Mujer; la Convenci\u00f3n contra la Tortura y otros Tratos o Penas Crueles, Inhumanos o Degradantes; la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o. 35 Contexto internacional y antecedentes nacionales \nproceso de autonom\u00eda administrativa plena bajo la \u00f3rbita del Ministerio de \nJusticia y Derechos Humanos17. Una particularidad interesante del INADI \nes que su Directorio est\u00e1 compuesto por representantes de \u00e1reas de gobier\u00adno y de organizaciones no gubernamentales. Tanto el INADI como la Secre\u00adtar\u00eda de Derechos Humanos, dependiente del Ministerio de Justicia y Dere\u00adchos Humanos, tienen mandatos vinculados espec\u00edficamente al combate contra la discriminaci\u00f3n. Sus respectivas actividades est\u00e1n coordinadas. \nRespecto de los documentos internacionales, nuestro pa\u00eds ha ratificado \nla \nCarta de Fundaci\u00f3n de las Naciones Unidas, la Convenci\u00f3n Internacio\u00ad\nnal sobre la Eliminaci\u00f3n de todas las Formas de Discriminaci\u00f3n Racial (co\u00admo ya se ha dicho, con rango constitucional), la Convenci\u00f3n Internacional sobre la represi\u00f3n y el crimen de Apartheid, la Convenci\u00f3n Internacional \ncontra el Apartheid en los deportes, el Convenio N\u00b0 111 de la OIT relativo a \nla discriminaci\u00f3n en materia de empleo y ocupaci\u00f3n, el Convenio N\no 169 \nde la OIT referido a los derechos de las poblaciones ind\u00edgenas y tribales. La Convenci\u00f3n Internacional sobre la Protecci\u00f3n de los Trabajadores Migrato\u00adrios y sus Familiares ha sido aprobada pero no ratificada. \nLa Argentina, adem\u00e1s, ha ratificado diversos documentos interamerica\u00ad\nnos \natinentes a la materia, a saber: la Carta de la OEA, la Declaraci\u00f3n Ame\u00ad\nricana de los Derechos y Deberes del Hombre (elevada a rango constitucio\u00adnal), la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos (tambi\u00e9n con rango constitucional), la Convenci\u00f3n Interamericana para prevenir, sancio\u00adnar y erradicar la violencia contra la mujer y el llamado \u201cProtocolo de San Salvador\u201d, referido a la protecci\u00f3n de los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales y sus mecanismos de supervisi\u00f3n y comunicaciones. \nDebe recordarse, a su vez, que conforme el mismo art\u00edculo 75, inc. 22 \nde la Constituci\u00f3n Nacional \u201clos tratados internacionales y los concordatos tie\u00ad\nnen \njerarqu\u00eda superior a las leyes\u201d. En 1992, esta posici\u00f3n hab\u00eda sido ya re\u00ad\nsuelta, con anterioridad a la reforma, en el caso \u201cEkmedjian c/ Sofovich\u201d18. \nAl decidir un recurso de amparo sobre el \u201cderecho de r\u00e9plica\u201d que alegaba la demandante ampar\u00e1ndose en la Convenci\u00f3n Americana de Derechos Humanos, la Corte fund\u00f3 su fallo en las disposiciones de la Convenci\u00f3n de Viena sobre Tratados (ratificada por nuestro pa\u00eds el 5 de diciembre de 1972 \n17 Decreto 184/2005. \n18 V\u00e9ase, C.S.J.N. \u201cEkmedjian Miguel A. c/ Sofovich Gerardo y otros\u201d, sentencia del 7 de ju\u00ad\nlio de 1992 (Fallos 315:1492).   36 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \ny aplicable en el territorio nacional por la ley No 19.865)19. Son muy pocos \nlos pa\u00edses americanos que tengan una legislaci\u00f3n y jurisprudencia tan fa\u00ad\nvorable a los convenios internacionales como la que se ha citado. \nEn la reforma constitucional de 1994, se incorpor\u00f3 el recurso de ampa\u00ad\nro \ncomo \u201cacci\u00f3n expedita y r\u00e1pida contra todo acto u omisi\u00f3n de autoridades \np\u00fablicas o de particulares, que en forma actual o inminente lesione, restrinja, al\u00adtere o amenace, con arbitrariedad o ilegalidad manifiesta, derechos y garant\u00edas reconocidos en esta Constituci\u00f3n, un tratado o una ley\u201d (art. 43, parr. 1\no). En el \nsegundo p\u00e1rrafo se aclara que la misma acci\u00f3n podr\u00e1 interponerse \u201ccontra \ncualquier forma de discriminaci\u00f3n\u201d. \nConforme las disposiciones de la Convenci\u00f3n Internacional contra la \nDiscriminaci\u00f3n, \nnuestro pa\u00eds penaliza expresamente los actos de intoleran\u00ad\ncia. As\u00ed, se sancion\u00f3 la ley No 23.592 que en su art\u00edculo 1o dispone que \n\u201cquien arbitrariamente impida, obstruya, restrinja o de alg\u00fan modo menoscabe el pleno ejercicio sobre bases igualitarias de los derechos y garant\u00edas reconocidos en la Constituci\u00f3n Nacional, ser\u00e1 obligado, a pedido del damnificado, a dejar sin efecto el acto discriminatorio o cesar en su realizaci\u00f3n y a reparar el da\u00f1o moral y material ocasionados\u201d. Y agrega en el segundo apartado que \u201cse considera\u00ad\nr\u00e1n particularmente los actos y omisiones discriminatorias determinadas por motivos tales como raza, religi\u00f3n, nacionalidad, ideolog\u00eda, opini\u00f3n pol\u00edtica o gre\u00admial, sexo, posici\u00f3n econ\u00f3mica, condici\u00f3n social o caracteres f\u00edsicos\u201d . Como con\u00ad\nsecuencia de esos principios, el art\u00edculo 2\no de la misma ley dispone \u201celevar \nen un tercio el m\u00ednimo y en un medio el m\u00e1ximo de la escala penal de todo de\u00adlito (...) cuando sea cometido por persecuci\u00f3n u odio a una raza, religi\u00f3n o na\u00adcionalidad, o con el objeto de destruir en todo o en parte a un grupo nacional, \u00e9t\u00adnico, racial o religioso\u201d. \nEn lo que respecta a las organizaciones, el art\u00edculo 3\no de la ley No 23.592 \ndispone \u201creprimir con prisi\u00f3n de un mes a tres a\u00f1os (...) los que participaren en \nuna organizaci\u00f3n o realizaren propaganda basados en ideas o teor\u00edas de supe\u00adrioridad de una raza o de un grupo de personas de determinada religi\u00f3n, origen \u00e9tnico o color, que tenga por objeto la justificaci\u00f3n o promoci\u00f3n de la discrimina\u00adci\u00f3n racial o religiosa en cualquier forma\u201d. La misma pena se aplicar\u00e1 a \u201cquie-\nDijo la Corte: \u201c La Convenci\u00f3n de Viena sobre el derecho de los Tratados es un tratado interna\u00ad\ncional constitucionalmente v\u00e1lido que en su art\u00edculo 27 dispone: \u2018una parte no podr\u00e1 invocar las \ndisposiciones de su derecho interno como justificaci\u00f3n del incumplimiento de un tratado\u2019. La ne\u00adcesaria aplicaci\u00f3n de este art\u00edculo impone a los \u00f3rganos del Estado argentino (...) asignar prima\u00adc\u00eda a los tratados ante un eventual conflicto con cualquier norma interna contraria\u201d. 19   \n 37 Contexto internacional y antecedentes nacionales \nnes por cualquier medio alentaren o incitaren a la persecuci\u00f3n o el odio contra \nuna persona o grupos de personas a causa de su raza, religi\u00f3n, nacionalidad o ideas pol\u00edticas\u201d . \nEn cuanto se refiere a las medidas adoptadas para contrarrestar even\u00ad\ntuales \nplataformas discriminatorias o racistas de los partidos pol\u00edticos, ca\u00ad\nbe consignar el art\u00edculo 38 de la Constituci\u00f3n Nacional que establece que \u201clos partidos pol\u00edticos son instituciones fundamentales del sistema democr\u00e1tico. Su creaci\u00f3n y el ejercicio de sus actividades son libres dentro del respeto a esta Constituci\u00f3n, la que garantiza su organizaci\u00f3n y fundamentos democr\u00e1ticos\u201d. Siendo as\u00ed, los partidos pol\u00edticos deben organizarse respetando las princi\u00adpales convenciones internacionales de derechos humanos, entre ellas, por supuesto, la Convenci\u00f3n Internacional sobre todas las formas de Discrimi\u00adnaci\u00f3n Racial. A su vez, el art\u00edculo 16 de la ley org\u00e1nica de partidos pol\u00edti\u00adcos (N\no 23.298) recoge estos principios al establecer que el nombre del par\u00ad\ntido \u201cno podr\u00e1 contener designaciones personales, ni derivadas de ellas, ni las ex\u00ad\npresiones \u2018argentino\u2019, \u2018nacional\u2019, \u2018internacional\u2019 ni sus derivados, ni aquellas cu\u00adyo significado afecten o puedan afectar las relaciones internacionales de la Na\u00adci\u00f3n, ni palabras que exterioricen antagonismos raciales, de clases, religiosos, o conduzcan a provocarlos\u201d. II Consideraciones \ngenerales sobre la \ndiscriminaci\u00f3n y  el \nracismo RESPECTO DE LAS DEFINICIONES Y \nLOS CRITERIOS GENERALES \nAntes de explicitar la metodolog\u00eda de trabajo utilizada en la elaboraci\u00f3n de \neste Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n, nos interesa desarrollar el abordaje asumido por el equipo con respecto a las pr\u00e1cticas sociales discri\u00adminatorias y a los modos en que pueden confrontarse estos problemas. \nComo primera cuesti\u00f3n, cabe definir que entendemos como pr\u00e1ctica \nsocial \ndiscriminatoria a cualesquiera de las siguientes acciones: \na) crear y/o colaborar en la difusi\u00f3n de estereotipos de cualquier grupo hu\u00ad\nmano por caracter\u00edsticas reales o imaginarias, sean \u00e9stas del tipo que fueren, \nsean \u00e9stas positivas o negativas y se vinculen a caracter\u00edsticas in\u00ad\nnatas o adquiridas; \nb) hostigar, maltratar, aislar, agredir, segregar, excluir y/o marginar a cual\u00ad\nquier \nmiembro de un grupo humano del tipo que fuere por su car\u00e1cter \nde miembro de dicho grupo; \nc)\t establecer cualquier distinci\u00f3n legal, econ\u00f3mica, laboral, de libertad de \nmovimiento o acceso a determinados \u00e1mbitos o en la prestaci\u00f3n de ser\u00advicios \nsanitarios y/o educativos a un miembro de un grupo humano del \ntipo que fuere, con el efecto o prop\u00f3sito de impedir o anular el recono\u00adcimiento, goce o ejercicio de los derechos humanos o libertades funda\u00admentales. Como segunda cuesti\u00f3n, cabe aclarar que las pr\u00e1cticas sociales discri\u00ad\nminatorias no \n se explican por ninguna caracter\u00edstica que posea la v\u00edctima de \ndichas pr\u00e1cticas, sino por las caracter\u00edsticas del grupo social, sociedad o Es\u00adtado que lleva a cabo el proceso discriminatorio. \nPor tanto, los an\u00e1lisis de las pr\u00e1cticas sociales discriminatorias que se \ndesarrollar\u00e1n \nno centran su mirada en los grupos discriminados sino en las \nproblem\u00e1ticas que producen que determinados grupos sociales se inclinen  42 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \na ejercer pr\u00e1cticas sociales discriminatorias, en la convicci\u00f3n de que el pro\u00ad\nblema lo tiene aquel que discrimina y no aquel que es discriminado y, por tanto, que es el que discrimina (o la sociedad que lo hace) quien debe mo\u00addificar su conducta. \nCuando el an\u00e1lisis de las pr\u00e1cticas sociales discriminatorias se centra en \nlas \nv\u00edctimas de estas pr\u00e1cticas (sean \u00e9stas afro-descendientes, ind\u00edgenas, ju\u00ad\nd\u00edos, \u00e1rabes, musulmanes, protestantes, Testigos de Jehov\u00e1, gitanos, muje\u00adres, migrantes, extranjeros, ni\u00f1os, j\u00f3venes, adultos mayores, discapacita\u00addos, homosexuales, travestis, transexuales, marginados sociales, portado\u00adres de ciertas enfermedades, personas con antecedentes penales, miem\u00adbros de un grupo pol\u00edtico o cualquier otro grupo humano), el foco del an\u00e1\u00adlisis pareciera radicar en encontrar qu\u00e9 es lo que hace que la sociedad dis\u00adcrimine a cada uno de estos grupos o, dicho de otro modo, qu\u00e9 caracter\u00eds\u00adticas tienen estos grupos que puedan explicar su discriminaci\u00f3n. \nEn un an\u00e1lisis de este tipo se presupone su \u201cno-normalidad\u201d (en oposi\u00ad\nci\u00f3n \na una supuesta \u201cnormalidad\u201d del conjunto), discutiendo tan s\u00f3lo so\u00ad\nbre los niveles de aceptaci\u00f3n o \u201ctolerancia\u201d de dicha \u201cno-normalidad\u201d (que poco a poco se termina postulando como \u201ca-normalidad\u201d). \nPor el contrario, este Informe considera que la construcci\u00f3n de esta su\u00ad\npuesta \ncondici\u00f3n de \u201cnormalidad\u201d de la sociedad es uno de los primeros y \nprincipales modos de acci\u00f3n de una pr\u00e1ctica social discriminatoria, adem\u00e1s de no poder asentarse en ninguna historia previa leg\u00edtima ni derivarse de ella ning\u00fan beneficio para el conjunto social \u2013sino, por el contrario, su em\u00adpobrecimiento por marginaci\u00f3n y desaparici\u00f3n de la riqueza que da origen a toda identidad. \nAsimismo, no se utiliza en este Plan el concepto de \u201ctolerancia\u201d, por \nconsiderar \nque plantear la necesidad de \u201ctolerar\u201d a un grupo implica reco\u00ad\nnocer la caracter\u00edstica negativa de dicho grupo para el conjunto, una nega\u00adtividad que debiera ser \u201csoportada\u201d por razones \u00e9ticas. Por el contrario, consideramos que la alteridad radical del otro es precisamente la posibili\u00addad de enriquecimiento, supervivencia y transformaci\u00f3n m\u00e1s importante que posee el g\u00e9nero humano. \nEs por ello que, sin ignorar el di\u00e1logo con las diversas fracciones que \nresultan \nv\u00edctimas de los procesos discriminatorios en nuestro pa\u00eds, este \nPlan abandona el concepto de comprender a dichas fracciones como \u201cgru\u00adpos vulnerables\u201d, dado que su situaci\u00f3n de vulnerabilidad responde a los problemas de la sociedad que los discrimina y los \u201chace v\u00edctimas\u201d y no a 43 Consideraciones generales sobre la discriminaci\u00f3n y el racismo \nuna supuesta \u201ccondici\u00f3n\u201d que los har\u00eda vulnerables por s\u00ed mismos. Nin\u00ad\nguno de estos grupos ser\u00eda \u201cvulnerable\u201d si no hubiera una sociedad dis\u00adpuesta a \u201cvulnerarlos\u201d. \nOrganizaci\u00f3n del Plan \n1) Los Ejes Transversales \nEn funci\u00f3n de esta concepci\u00f3n, el Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n considera que existen tres grandes ejes que atraviesan las matrices de pro\u00adducci\u00f3n de pr\u00e1cticas sociales discriminatorias: \u2022\t El racismo; \n\u2022\t La pobreza y la exclusi\u00f3n social; \n\u2022\t Los modos en que se establece y reformula la relaci\u00f3n entre el Estado y la \nsociedad. \nEstos tres ejes \u2013que hemos llamado \u201ctransversales\u201d, porque atraviesan \ntoda \nla problem\u00e1tica discriminatoria\u2013 ser\u00e1n desarrollados exhaustivamen\u00ad\nte, a fines de comprender los principales problemas en la conformaci\u00f3n de lo que hemos dado en llamar una \u201cmatriz discriminatoria\u201d; es decir, un modo de percibir nuestra propia identidad y la identidad de nuestros seme\u00adjantes por medio de operaciones de exclusi\u00f3n binaria que operan al modo de \u201clo que soy versus lo que no soy\u201d, \u201clo normal versus lo patol\u00f3gico\u201d, \u201clo na\u00ad\ncional versus lo extranjero\u201d, etc. \n2) Las \u00c1reas de An\u00e1lisis \nPor otra parte, consideramos que las pr\u00e1cticas sociales discriminatorias \u2013atravesadas por el racismo, la exclusi\u00f3n social y las relaciones entre so\u00adciedad y Estado\u2013 cobran especificidad en determinados modos de ejerci\u00adcio de estas formas de \u201cnormalizaci\u00f3n\u201d de la sociedad. Hemos llamado \u201c\u00c1reas de An\u00e1lisis\u201d a cada uno de los modos que cobran estas especifici\u00addades, a saber: \u2022\t Etario: en relaci\u00f3n con la edad de los grupos victimizados, sean ni\u00f1os, adolescentes \no adultos mayores; \n\u2022\t \u00c9tnico-Nacional: cuando responden a un estereotipo construido sobre la \nnacionalidad y/o el origen \u00e9tnico de sus v\u00edctimas; 44 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \n\u2022\t G\u00e9nero: para analizar los estereotipos y/o pol\u00edticas basadas en las rela\u00ad\nciones \nde g\u00e9nero; \n\u2022\t Identidad Sexual: en funci\u00f3n de los modos de \u201cnormalizaci\u00f3n\u201d de la identidad \nsexual y los efectos que de ella se derivan; \n\u2022\t Migrantes y Refugiados: por las caracter\u00edsticas de las pol\u00edticas migrato\u00adrias \ny de las pol\u00edticas de asilo; \n\u2022\t Necesidades Especiales: en lo que hace a las personas que tienen deter\u00adminadas \nnecesidades no contempladas en las l\u00f3gicas de normalizaci\u00f3n \ndominantes; \n\u2022\t Pol\u00edtico-Ideol\u00f3gico: en relaci\u00f3n con la identidad pol\u00edtico-partidaria o las ideas \nque se profesan; \n\u2022\t Religi\u00f3n: en lo que hace a la normalizaci\u00f3n de una creencia religiosa y/o \nla estigmatizaci\u00f3n de cualquier otra pr\u00e1ctica religiosa o modo de es\u00ad\npiritualidad; \n\u2022\t Situaciones Particulares: respecto de cualquier otra especificidad de las pr\u00e1cticas \nsociales discriminatorias, no contempladas en ninguna de las \n\u00e1reas anteriores. \n3) Los \u00c1mbitos Institucionales \nPor \u00faltimo, consideramos que ciertas \u00e1reas del funcionamiento estatal y/o social resultan vitales, tanto para la construcci\u00f3n de las matrices discrimi\u00adnatorias como si se quiere pensar en los modos de desarticularlas. Es por ello que el Plan se propone el an\u00e1lisis de estos \u00e1mbitos a fin de detectar los modos de comisi\u00f3n y/o legitimaci\u00f3n de pr\u00e1cticas sociales discriminatorias y sugerir acciones que no s\u00f3lo tiendan a impedir su reiteraci\u00f3n sino que puedan colaborar en el dise\u00f1o de matrices culturales pluralistas, basadas en el respeto y el enriquecimiento junto al otro. \nDichos \u00c1mbitos Institucionales son: \n\u2022\t Administraci\u00f3n de Justicia y Legislaci\u00f3n; \n\u2022\t Administraci\u00f3n P\u00fablica; \n\u2022\t Educaci\u00f3n; \n\u2022\t Fuerzas de Seguridad; \n\u2022\t Medios de Comunicaci\u00f3n; \n\u2022\t Salud. \nLa disminuci\u00f3n de las pr\u00e1cticas sociales discriminatorias tiene valor por \ns\u00ed misma, como modificaci\u00f3n positiva y obligaci\u00f3n \u00e9tica de nuestra vida en 45 Consideraciones generales sobre la discriminaci\u00f3n y el racismo \ncomunidad pero, adem\u00e1s, se encuentra fuertemente vinculada a la dismi\u00ad\nnuci\u00f3n de otros flagelos que sufren las sociedades modernas: la pobreza, la exclusi\u00f3n social, la indiferencia hacia el otro. \nOfrecemos al Estado y a la sociedad argentina una serie de sugerencias \npara \ncolaborar en la construcci\u00f3n de otro tipo de pa\u00eds, de una sociedad en \nla que a todos nos resulte placentero convivir. III Diagn\u00f3stico\n \nEjes transversales RACISMO\n \nLas problem\u00e1ticas del racismo y los procesos de discriminaci\u00f3n, segrega\u00ad\nci\u00f3n o exclusi\u00f3n pueden ser abordados desde diversos puntos de vista. El t\u00e9rmino \u201craza\u201d, predominante en los siglos XVIII y XIX, hoy ha sido aban\u00addonado, tanto por su inconsistencia cient\u00edfica (la biolog\u00eda nunca ha podido demostrar la existencia de estructuras gen\u00e9ticas de raza) como por razones pol\u00edticas (los efectos de terror y muerte colectiva a que ha llevado). \nPese a ello, el concepto de racismo se contin\u00faa utilizando, como modo \nde \nreferir al conjunto de ideas o de pr\u00e1cticas sociales basado en la creencia \nde la existencia de razas. Al tomar conciencia de estos problemas, vale la pena iniciar nuestro abordaje distinguiendo y explicitando dos campos distintos de pr\u00e1cticas sociales agrupadas muchas veces bajo el concepto de racismo: a) De una parte, lo que daremos en llamar \u201cheterofobia\u201d, constituida por \nel miedo, extra\u00f1eza o confusi\u00f3n ante el otro, miedo que se expresa co\u00admo \nmiedo a lo desconocido y que forma parte de la propia estructura de \npersonalidad de los sujetos sociales; \nb) De otra parte, lo que distinguiremos propiamente como concepto de ra\u00ad\ncismo \n(que Todorov reformula como \u201cracialismo\u201d para distinguirlo del \nuso vulgar del t\u00e9rmino racismo20) y que da cuenta de un conjunto ideo\u00ad\nl\u00f3gico que implica modalidades de construcci\u00f3n de la propia identidad y de las alteridades que aparecen contrapuestas (por lo general, jer\u00e1rqui\u00adcamente) a la misma. Esta primera distinci\u00f3n es fundamental a la hora de pensar un modelo \nexplicativo de esas pr\u00e1cticas sociales. Mientras la heterofobia es un proce\u00adso \nsocial muy antiguo, cuyo rastreo debiera vincularse m\u00e1s a la exploraci\u00f3n \nantropol\u00f3gica y psicol\u00f3gica de los primeros conjuntos humanos y a los fan-\nTodorov T., Nosotros y los otros , Siglo XXI, M\u00e9xico, 1991, p\u00e1g. 115. 20  \n 50 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \ntasmas que evoca lo desconocido, el racismo es un armaz\u00f3n ideol\u00f3gico mo\u00ad\nderno, cuya antig\u00fcedad no supera los tres siglos. M\u00e1s all\u00e1 de la utilizaci\u00f3n que haga el racismo de la heterofobia, m\u00e1s all\u00e1 de sus mutuas interrelacio\u00adnes, la especificidad del racismo de modo alguno se agota en la heterofo\u00adbia. Por tanto, aquellos abordajes fenomenol\u00f3gicos, situacionales o psico\u00adl\u00f3gicos que pretenden explicar las caracter\u00edsticas de los procesos de discri\u00adminaci\u00f3n, segregaci\u00f3n y exclusi\u00f3n actuales sin hacer referencia a su \u201cfun\u00adcionalidad\u201d social, terminan oscureciendo uno de los nudos centrales de la problem\u00e1tica, al no poder historizar la especificidad concreta de estas pr\u00e1c\u00adticas sociales en su ocurrencia en el presente y en el pasado reciente. \nEntendemos, por tanto, al racismo como un fen\u00f3meno fundamental\u00ad\nmente \nsocial y moderno, como un conjunto de ideolog\u00edas, pre-conceptos, \nestereotipos y prejuicios que tienden a segmentar al conjunto humano en supuestos grupos que tendr\u00edan caracter\u00edsticas comunes entre s\u00ed (y jerarqui\u00adzables entre los distintos grupos), cuya explicaci\u00f3n radicar\u00eda en una su\u00adpuesta herencia gen\u00e9tica que impondr\u00eda la posibilidad (e, incluso, la inevi\u00adtabilidad) de ciertos comportamientos en detrimento de otros. \nRacismo evolucionista y racismo degenerativo \nZaffaroni21 distingue, reformulando a Hannah Arendt, entre dos modali\u00ad\ndades b\u00e1sicas de funcionamiento de la ideolog\u00eda racista: \na.\t el racismo evolucionista (que opera por \u201cinferiorizaci\u00f3n\u201d de sus v\u00edctimas) \ny que fue el modelo b\u00e1sico del colonialismo ingl\u00e9s o de las explicacio\u00adnes evolucionistas de Morgan, Tylor o Spencer; y \nb.\t el racismo \ndegenerativo (que opera por \u201cdegeneraci\u00f3n\u201d de sus v\u00edctimas, \nconsiderando que las mismas constituyen un peligro para la especie). Es el modelo del racismo franc\u00e9s del siglo XIX y de los trabajos del Con\u00adde de Gobineau, reformulado y aplicado por el nazismo en sus campa\u00ad\u00f1as eugen\u00e9sicas. Ambas modalidades racistas han generado procesos de segregaci\u00f3n, ex\u00ad\nclusi\u00f3n, discriminaci\u00f3n e incluso han llegado numerosas veces a la imple\u00admentaci\u00f3n \nde pr\u00e1cticas sociales genocidas. Las consecuencias de ambas \nmodalidades del racismo deben ser confrontadas pero resulta importante distinguir sus modos de operatoria conceptual, dado que no son iguales ni \nV\u00e9ase, Zaffaroni E., Criminolog\u00eda. Aproximaciones desde un margen , Ed. Temis, Bogot\u00e1, \n1998. 21 51 Diagn\u00f3stico. Racismo \nproducen los mismos discursos, por lo cual quiz\u00e1s sus modos de desacti\u00ad\nvaci\u00f3n tambi\u00e9n deban ser distintos. \nA su vez, uno puede observar, con Zygmunt Bauman22, que todo Esta\u00ad\ndo-Naci\u00f3n produce dos modos simult\u00e1neos de negaci\u00f3n de la alteridad: \na.\t el modo liberal, que tiende a homogeneizar la figura del otro en el \u201cciu\u00ad\ndadano estatal\u201d, produciendo una negaci\u00f3n de su propia alteridad (se trata en este caso de un aniquilamiento de la alteridad del otro, a trav\u00e9s de la negaci\u00f3n de su lenguaje, de su cultura, de sus costumbres). Fue la pol\u00edtica seguida, por ejemplo, por el Estado argentino con respecto a la inmigraci\u00f3n llegada de Europa, del norte de \u00c1frica o de Asia; y \nb.\t el modo \nnacionalista, que tiende a homogeneizar a la poblaci\u00f3n a partir \nde la eliminaci\u00f3n del cuerpo que representa la alteridad (se trata de las pol\u00edticas propiamente genocidas, en donde ya no se trata del aniquila\u00admiento de la alteridad del otro sino de su propia existencia material, de su propio cuerpo). Fue la pol\u00edtica seguida, por ejemplo, por este mismo Estado con respecto a las poblaciones ind\u00edgenas, tanto en el Chaco co\u00admo en la Patagonia, durante las denominadas \u201cCampa\u00f1as al Desierto\u201d o, tambi\u00e9n, con relaci\u00f3n a las pol\u00edticas estatales hacia la poblaci\u00f3n afro-descendiente durante el siglo XIX. \nEl racismo en Argentina \nSi bien estos fen\u00f3menos han sido comunes a todo Estado-Naci\u00f3n moder\u00adno, cobran sus especificidades en cada configuraci\u00f3n hist\u00f3rica espec\u00edfica. En el caso argentino, las dos modalidades racistas se conjugan en un trata\u00admiento diferenciado frente a lo que el Estado considera diversas \u201calterida\u00addes\u201d a trav\u00e9s del concepto de asimilaci\u00f3n. \nEl Estado argentino se constituye sobre la base de la negaci\u00f3n de su pro\u00ad\npia \nhistoria y del intento de transformar su propia conformaci\u00f3n a partir de \nla inmigraci\u00f3n de aquellos seres humanos que se consideraba encarnaban la modernidad y el progreso. \nEs decir, haciendo una muy apretada s\u00edntesis y a diferencia del etnocen\u00ad\ntrismo \ncl\u00e1sico, el primer racismo argentino se conforma como un racismo \n\u201cimportado\u201d, que retoma el racismo europeo (fundamentalmente ingl\u00e9s) y mantiene sus valores, considerando a la poblaci\u00f3n originaria o afro-descen\u00addiente como \u201cprimitiva\u201d, \u201cb\u00e1rbara\u201d o \u201cpoco evolucionada\u201d y pretendiendo \nV\u00e9ase, Bauman Z., Comunidad, Siglo XXI, Buenos Aires, 2003. 22 52 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nreemplazarla por la inmigraci\u00f3n de aquellas colectividades que se conside\u00ad\nraba \u201ccivilizadas\u201d, provenientes fundamentalmente del norte de Europa. Esta preferencia por la inmigraci\u00f3n europea a\u00fan subsiste en la propia Constituci\u00f3n Nacional, donde en su art\u00edculo 25 se sostiene que \u201cel Gobier\u00ad\nno Federal fomentar\u00e1 la inmigraci\u00f3n europea; y no podr\u00e1 restringir, limitar ni gravar con impuesto alguno la entrada en el territorio argentino de los extranje\u00adros que traigan por objeto labrar la tierra, mejorar las industrias, e introducir y ense\u00f1ar las ciencias y las artes.\u201d \nCon respecto a la poblaci\u00f3n originaria o afro-descendiente, la pol\u00edtica de\u00ad\nsarrollada \npor el Estado argentino apunt\u00f3 a su aniquilamiento (tanto material \ncomo simb\u00f3lico) debido a lo que se consideraba su \u201cinasimilabilidad\u201d esen\u00adcial; su imposibilidad de \u201cfundirse\u201d en el \u201ccrisol\u201d de la identidad nacional. \nPese a recibir una inmigraci\u00f3n muy distinta a la esperada (que no ven\u00eda \ndel \nnorte sino del centro y sur de Europa, como as\u00ed del norte de \u00c1frica o del \nCercano Oriente), la pol\u00edtica estatal frente a estas fracciones tendi\u00f3 a adop\u00adtar lo que Bauman caracteriza como el \u201cmodo liberal\u201d. Intent\u00f3 \u201casimilar\u00adlos\u201d a la identidad nacional a trav\u00e9s, particularmente, del abandono de sus tradiciones y de su lengua, procurando su integraci\u00f3n por intermedio del sistema escolar y del conjunto de efem\u00e9rides insertas en \u00e9l. \nEs as\u00ed como el racismo despliega sus dos caras en la conformaci\u00f3n del \nEstado-Naci\u00f3n \nargentino: nacionalista y genocida con respecto a los pueblos \noriginarios y a los afro-descendientes; liberal y \u201casimilador\u201d con respecto a los inmigrantes espa\u00f1oles, italianos, ingleses, franceses, alemanes y, en me\u00adnor medida, con respecto a \u00e1rabes y jud\u00edos, a quienes seg\u00fan los per\u00edodos y los sectores intelectuales se los consider\u00f3 m\u00e1s o menos \u201casimilables\u201d. \nCar\u00e1cter transversal del racismo \nEstos modos del racismo (evolucionista, degenerativo o una combinaci\u00f3n de ambos; liberal, nacionalista o una combinaci\u00f3n de ambos) tiende a per\u00admear todos los modelos identitarios, todas las figuras de alteridad y, por tanto, todos los procesos de discriminaci\u00f3n, segregaci\u00f3n o exclusi\u00f3n. \nEn definitiva, la discriminaci\u00f3n de pueblos originarios, afro-descen\u00ad\ndientes \no migrantes de pa\u00edses lim\u00edtrofes se articula en esta l\u00f3gica de \u201ccivi\u00ad\nlizaci\u00f3n o barbarie\u201d que impregna la propia conformaci\u00f3n nacional. El an\u00adtisemitismo o la islamofobia se articulan con fen\u00f3menos racistas de car\u00e1c\u00adter internacional que penetran y especifican las modalidades en las que se desarrolla el racismo aut\u00f3ctono. La discriminaci\u00f3n a personas con discapa\u00ad 53 Diagn\u00f3stico. Racismo \ncidad o a personas que sufren determinadas enfermedades se entronca con \nun modelo de concepci\u00f3n de la salud y del cuerpo humano basado en esta l\u00f3gica de \u201cnormalizaci\u00f3n\u201d de la identidad; una l\u00f3gica de conformaci\u00f3n de ciudadanos id\u00e9nticos, \u201cproductivos y civilizados\u201d que tuvo fuerte presencia en el modelo del \u201chigienismo social\u201d de herencia francesa. La \u201cnormaliza\u00adci\u00f3n\u201d tambi\u00e9n se aplica a los modos de comprender las identidades sexua\u00adles, a los papeles normativamente establecidos para hombres y mujeres, a la falta de productividad de los adultos mayores, a la estereotipificaci\u00f3n de la \u201cdelincuencia\u201d y su asociaci\u00f3n con ciertos sectores sociales, nacionales o culturales. \nEs por ello que, m\u00e1s all\u00e1 de las problem\u00e1ticas espec\u00edficas (que ser\u00e1n \nabordadas en cada \u00e1rea de an\u00e1lisis), se requiere tomar conciencia del papel del \nracismo como articulador ideol\u00f3gico de los diversos fen\u00f3menos discri\u00ad\nminatorios y, por tanto, pensar en modalidades de acci\u00f3n institucional que, adem\u00e1s de las medidas de urgencia tendientes a desactivar las consecuen\u00adcias m\u00e1s notorias e intolerables de los fen\u00f3menos de discriminaci\u00f3n, pue\u00addan tender a desmontar las matrices racistas que sustentan las pr\u00e1cticas de segregaci\u00f3n y exclusi\u00f3n en nuestras sociedades. \nNuevas modalidades del racismo: la \u201cest\u00e9tica racista\u201d \nUno de los cambios fundamentales en la transici\u00f3n de la modernidad a la posmodernidad es el cambio de foco: el pasaje de una perspectiva de com\u00adprensi\u00f3n del mundo basada en la \u00e9tica del trabajo a una nueva perspectiva centrada en la est\u00e9tica y vinculada al consumo\n23. Podr\u00edamos pensar que para \nlos modos de implementaci\u00f3n del racismo vale una met\u00e1fora algo similar. \nEl racismo hegem\u00f3nico hasta mediados del siglo XX implica una visi\u00f3n \ndel \notro que quiere ser cient\u00edfica. Las ideas de una evoluci\u00f3n humana divi\u00ad\ndida en estadios inferiores y superiores intentaban sostenerse en una fun\u00addamentaci\u00f3n antropol\u00f3gica de la diferencia jer\u00e1rquica (mediciones de cr\u00e1\u00adneos, coeficientes intelectuales, teor\u00edas sobre los tipos de sangre y su dege\u00adneraci\u00f3n, sobre los efectos monstruosos de los \u201ccruzamientos\u201d, sobre los caracteres psicol\u00f3gicos derivados de una conformaci\u00f3n fenot\u00edpica, etc.). \nLa deslegitimaci\u00f3n del racismo cl\u00e1sico a partir del fin de la Segunda \nV\u00e9ase, en particular, la obra de Bauman Z. , Trabajo, consumismo y nuevos pobres, Gedisa, \nBarcelona, 1999 y Modernidad l\u00edquida, FCE, Buenos Aires, 2002. 23 54 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nGuerra Mundial y los avances de la biolog\u00eda han desterrado la posibilidad \nde sustento de semejantes teor\u00edas (hoy desplazadas al \u00e1mbito de peque\u00f1os grupos radicalizados). \nSin embargo, que se haya desacreditado la posibilidad de sustento te\u00f3\u00ad\nrico \nno implica que este racismo abierto no contin\u00fae teniendo vigencia en \ninnumerables territorios. Como en todo proceso ideol\u00f3gico, las formas de lo viejo perviven, conviven y fluct\u00faan entre las marcas de lo nuevo. El vie\u00adjo racismo se resiste a desaparecer, a\u00fan cuando su sustento \u201ccient\u00edfico\u201d y su funcionalidad hayan perdido su sentido, a\u00fan cuando ya un nuevo racis\u00admo est\u00e9 en condiciones de sumarse y desarrollar tareas similares con ma\u00adyor eficacia. \nPero quiz\u00e1s tambi\u00e9n habr\u00eda que pensar que este \u201cviejo racismo\u201d ya no \nresultaba \ndel todo funcional a un mundo interconectado donde, con el di\u00ad\nnero suficiente, a\u00fan los rasgos supuestamente permanentes (como el color de la piel o la estructura sexual o el color de los ojos, el ancho de las cade\u00adras, de los pechos o de los labios, la forma de la cara, los signos de la vejez, los gestos, los modos de vestir) pueden ser transformados. Porque si las ca\u00adracter\u00edsticas fenot\u00edpicas no pueden sostenerse en el tiempo, \u00bfc\u00f3mo soste\u00adner un discurso racista basado en un aspecto biol\u00f3gico que podr\u00eda llegar a cambiar? La deslegitimaci\u00f3n relativa del \u201cracismo cl\u00e1sico\u201d no debe verse tan s\u00f3lo como resultado del espanto generado en Occidente por la violen\u00adcia nazi sino tambi\u00e9n (en una medida dif\u00edcil de establecer) por las contra\u00addicciones que generan los cambios que introduce la fluidez posmoderna en la coherencia interna de dicho discurso. \nLa normalidad, que \n antes se basaba en un modo de ganarse la vida (por \nlo general, trabajando) ha tendido a transformarse, poco a poco, en norma\u00ad\nlidad est\u00e9tica, en un estilo de vida, basado en cierto modo de caminar, de ves\u00ad\ntir, de lucir. Hoy se vuelve dif\u00edcil sostener el modelo \u00e9tico de la familia nu\u00adclear, el trabajo estable y rutinario, las actividades normales y repetitivas, todos modelos de \u201cnormalidad\u201d que construyeron (y golpeados, a\u00fan cons\u00adtruyen todav\u00eda) los modos de definir la \u201cnormalidad\u201d. Ni el trabajo ni la fa\u00admilia, ni los amigos ni las actividades para el tiempo libre han resistido el proceso flexibilizador de la posmodernidad. Todo cambia, con una vertigi\u00adnosidad que impide cualquier an\u00e1lisis o procesamiento. Las familias y los trabajos parecen desbordar, con sus permanentes e imprevisibles transfor\u00admaciones, todo orden de estabilidad. \nComo resulta dif\u00edcil instalar la norma en el manejo de las actividades o 55 Diagn\u00f3stico. Racismo \nlas decisiones de vida, se intenta aunque sea \u201cnormalizar\u201d el propio cuer\u00ad\npo, lo que se muestra, la \u201cest\u00e9tica\u201d. Si no es posible lograr una \u201cvida\u201d nor\u00admal, se intenta \u201cnormalizar\u201d la apariencia, \u201clucir como todos\u201d. Claro que esta normalidad est\u00e9tica se encuentra restringida para aquellos sectores de poblaci\u00f3n que tienen dificultades econ\u00f3micas para transformar su aspecto, a\u00fan cuando aparecen mercados clandestinos o de segunda clase, vestimen\u00adtas de reemplazo, cirug\u00edas de bajo costo. Pese a que el acceso a un modo de lucir es restringido, parece ofrecerse como una opci\u00f3n para toda la socie\u00addad, estratificando niveles de cercan\u00eda al modelo ideal seg\u00fan posibilidades econ\u00f3micas. \nPero dado precisamente que el aspecto ahora puede transformarse, la \n\u201cfealdad\u201d \nse postula entonces como un asunto de \u201celecci\u00f3n\u201d. Es as\u00ed como \neste nuevo modelo de normalidad est\u00e9tica y racismo de la apariencia le otorga mayor fuerza y supuesta legitimidad a la criminolog\u00eda \u201cpreventiva\u201d. La llamada \u201cportaci\u00f3n de cara\u201d ser\u00e1 marca suficiente para el arresto por averiguaci\u00f3n de antecedentes. La falta de adecuaci\u00f3n al modelo est\u00e9tico predominante se define como s\u00edmbolo de peligrosidad. El racismo se vuel\u00adve m\u00e1s sutil pero se instala casi inconscientemente en nuestro modo de re\u00adlaci\u00f3n con nuestros semejantes. \nLa condena del \u201cracismo cl\u00e1sico\u201d permite, sin embargo, que este nuevo \nracismo \nno sea tildado de racista. Es decir, y para no confundirnos sobre la \nfuerza real de cada uno de estos paradigmas racistas, si a\u00fan el viejo racismo basado en el color de la piel o la disposici\u00f3n de la cara puede seguir resul\u00adtando \u00fatil para adoctrinar ideol\u00f3gicamente a los sectores populares del Ter\u00adcer Mundo, intentando su dispersi\u00f3n y la multiplicaci\u00f3n de confrontaciones entre sometidos, un nuevo racismo m\u00e1s sutil y aparentemente menos re\u00f1i\u00addo con la formulaci\u00f3n de los derechos humanos universales puede ser asu\u00admido por los ciudadanos de las grandes urbes y por las clases medias y al\u00adtas, de modo tal que incluso la lucha contra el racismo puede reconfigurar\u00adse como estrategia racista, como lucha contra ese \u201cracismo de los pobres\u201d que se tiende a explicar como subproducto de su propia \u201cignorancia\u201d. \nEl empresario, el funcionario pol\u00edtico, el due\u00f1o de un medio de comu\u00ad\nnicaci\u00f3n \ncontratar\u00e1 a gente de distinto color o distinta religi\u00f3n para mos\u00ad\ntrar su pluralismo. Sin embargo, no se considerar\u00e1 racista por elegir a sus subalternos (sus secretarias, asesores de imagen, publicistas, etc.) de acuer\u00addo a un paradigma de belleza y no a sus cualidades para la labor. Este em\u00adpleador no se siente racista cuando impone la \u201cbuena presencia\u201d como con\u00ad 56 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \ndici\u00f3n de acceso a un empleo. Es por eso que este racismo aparece como \nm\u00e1s sutil. Margina m\u00e1s o menos a los mismos de siempre, pero con una argumentaci\u00f3n que parecer\u00eda m\u00e1s natural, producto del \u201cgusto\u201d y no de la ideolog\u00eda. \nEl pluralismo que se postula se transforma, entonces, en un pluralismo \ncerrado, \nun pluralismo que s\u00f3lo se ejerce \u201cdentro\u201d de un solo modelo est\u00e9\u00ad\ntico. Pero ese modelo es un modelo inalcanzable y all\u00ed radica parte de su \u00e9xito. El acceso al estatuto de \u201cnormalidad\u201d tan s\u00f3lo se logra transforman\u00addo el propio ser y, por mucho que se lo intente, nunca se llega a tener tan pocos kilos como se debe, tan buen perfil como el del modelo de moda, tan pocos a\u00f1os como los que se requieren. Y, al modo de cualquier proceso de quiebre de solidaridades, el modo de acercarse al criterio de normalidad es\u00adt\u00e9tica pareciera ser se\u00f1alar al \u201canormal\u201d, encontrar un cuerpo a\u00fan m\u00e1s ale\u00adjado del ideal que el propio, para instalar en \u00e9l la burla, la mofa, el insulto. Que haya programas televisivos destinados a burlarse del cuerpo del otro, que pretendan transformarlo y vestirlo \u2013en la jerga de la moda, \u201cproducir\u00adlo\u201d \u2013, nos habla de la fuerza con la que este segundo modo de racismo se va instalando en nuestras sociedades. \nLas propuestas de acci\u00f3n transversal a largo plazo, por tanto, deben pro\u00ad\nponerse \ndesmontar tanto el viejo racismo \u2013anclado en las diferencias na\u00ad\ncionales, culturales o fenot\u00edpicas\u2013 como este nuevo racismo de car\u00e1cter mucho m\u00e1s social, ligado a un paradigma est\u00e9tico que se asume como uni\u00adversal, como modelo a alcanzar por el conjunto de la humanidad.  POBREZA Y EXCLUSION SOCIAL24\n \nEl an\u00e1lisis de los indicadores de la Encuesta Permanente de Hogares (EPH) \ndel Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos (INDEC) muestra un formi\u00addable deterioro de las condiciones socioecon\u00f3micas de vida de la poblaci\u00f3n en los \u00faltimos treinta a\u00f1os (1974 - 2004). Durante las fases de crecimien\u00adto, la capacidad de recuperaci\u00f3n de los indicadores ha tendido a ser m\u00e1s lenta, no pudiendo alcanzar los niveles anteriores. Esto significa que la si\u00adtuaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n argentina se ha vuelto estructuralmente m\u00e1s preca\u00adria y vulnerable. En la actualidad, casi el 50% se encuentra bajo la l\u00ednea de pobreza. \nEste proceso de acelerado empobrecimiento de la poblaci\u00f3n argentina \nfue \nde tal magnitud que parece m\u00e1s adecuado usar el concepto de situaci\u00f3n \nsocioecon\u00f3mica de pobreza \u2013dado que es m\u00e1s abarcativo y menos cosificador \ny permanente\u2013 que el de \u201cexclusi\u00f3n social\u201d, para dar cuenta tanto de aque\u00adllos sectores caracterizados como indigentes por carecer de empleo y con\u00addiciones m\u00ednimas de existencia, como de quienes son considerados dentro del mercado formal de trabajo pero no llegan a cubrir las necesidades b\u00e1si\u00adcas familiares. \nTodos ellos carecen de los derechos elementales consagrados por la De\u00ad\n24 A efectos de poder medir la situaci\u00f3n y evoluci\u00f3n socioecon\u00f3mica de la poblaci\u00f3n argenti\u00ad\nna se ha trabajado, esencialmente, sobre la base de los indicadores elaborados a partir de la Encuesta Permanente de Hogares (EPH) del Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos (INDEC) y diferentes estudios elaborados a partir de estos indicadores. Las primeras esta\u00add\u00edsticas y mediciones de la EPH datan de 1974, aunque su elaboraci\u00f3n sistem\u00e1tica y la am\u00adpliaci\u00f3n de su nivel de cobertura se inician de 1988. Tambi\u00e9n fueron consultadas las ba\u00adses estad\u00edsticas de los siguientes organismos: Banco Mundial; CEPAL \u2013 Naciones Unidas; INDEC \u2013 Censo Nacional de Poblaci\u00f3n, Hogares y Viviendas 2001; Ministerio de Econo\u00adm\u00eda y Producci\u00f3n; Sistema de Informaci\u00f3n, Monitoreo y Evaluaci\u00f3n de Programas Socia\u00adles (SIEMPRO); UNICEF Argentina. 58 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nclaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos y el Pacto Internacional de De\u00ad\nrechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales, lo que los coloca en condici\u00f3n de discriminaci\u00f3n permanente tanto en \u00e1mbitos p\u00fablicos como privados. \nCaracterizaci\u00f3n de la etapa \nLa reestructuraci\u00f3n de la sociedad argentina que inicia la dictadura militar en 1976 modific\u00f3 profundamente las condiciones econ\u00f3micas y sociales, instaurando un nuevo modelo de acumulaci\u00f3n. Durante los siguientes veinticinco a\u00f1os, en el marco de un proceso de creciente apertura comer\u00adcial y financiera, la sociedad pas\u00f3 de un modelo centrado en la industriali\u00adzaci\u00f3n \u2013con destino dominante hacia el mercado interno de demanda ma\u00adsiva\u2013 a otro que se sustent\u00f3 en un creciente endeudamiento privilegiando la valorizaci\u00f3n financiera del capital. Esto provoc\u00f3 una in\u00e9dita desestructu\u00adraci\u00f3n productiva, en paralelo a un incremento significativo de la concen\u00adtraci\u00f3n econ\u00f3mica y del ingreso, la centralidad del capital y una fenomenal transferencia de recursos al exterior\n25. \nA su vez, la deuda externa es un factor central en el proceso de reestruc\u00ad\nturaci\u00f3n \nvivido por la econom\u00eda argentina en las \u00faltimas d\u00e9cadas. El creci\u00ad\nmiento de la misma ha sido muy importante entre 1978 y 1982 (en la dic\u00adtadura militar, que estatiza la deuda privada) y durante el decenio 1991\u00ad2001. Los compromisos de pagos asumidos involucran la mayor parte de los recursos disponibles del pa\u00eds, impidiendo la aplicaci\u00f3n de pol\u00edticas de Estado centradas en las necesidades de la poblaci\u00f3n. \nLos gobiernos constitucionales no se alejaron del modelo neoliberal \npromovido por la dictadura 1976-1983 y, desde 1991, lo profundizaron con la aplicaci\u00f3n de pol\u00edticas macroecon\u00f3micas de ajuste estructural y apertura a \nlos mercados transnacionales, a la vez que privatizaban las grandes em\u00ad\npresas nacionales. La consecuencia de ello fue el desempleo masivo tanto en sectores industriales y comerciales privados (particularmente por la quiebra de gran parte de la peque\u00f1a y mediana empresa nacional) como en las \u00e1reas estatales de recursos naturales y servicios p\u00fablicos. \nEl aparato productivo sufri\u00f3 un proceso de reconversi\u00f3n profunda, con\u00ad\ncentrando \nrecursos en el desarrollo de sectores productores de bienes pri-\nV\u00e9ase, Basualdo E. y Lozano C., A 25 a\u00f1os del golpe. La econom\u00eda argentina luego de la dicta\u00ad\ndura, Instituto de Estudios y Formaci\u00f3n (IDEF) - CTA, Buenos Aires, 2001. 25  \n 59 Diagn\u00f3stico. Pobreza y exclusi\u00f3n social \nmarios, en desmedro de las producciones de mayor valor agregado y/o ge\u00ad\nneradores de empleos genuinos, con la consecuente desarticulaci\u00f3n de las cadenas productivas de valor. \nPobreza e indigencia \nEl fen\u00f3meno de acelerado empobrecimiento y exclusi\u00f3n social que ha su\u00adfrido el pa\u00eds se ve claramente si comparamos los datos existentes. En 1974 los asalariados \u2013encuadrados en distintos sectores laborales regularizados\u2013 percib\u00edan el 43% del total de los ingresos generados y, en la actualidad, tie\u00adnen una participaci\u00f3n que apenas supera el 20%\n26. \nDe acuerdo con la informaci\u00f3n proporcionada por el INDEC, a comien\u00ad\nzos \nde la d\u00e9cada de los setenta la poblaci\u00f3n argentina era de aproximada\u00ad\nmente 23 millones de habitantes, de los cuales menos de 2 millones eran pobres. En la actualidad, sobre una poblaci\u00f3n de 37 millones de personas, m\u00e1s de 17 millones se encuentran en situaci\u00f3n de pobreza. \nLos niveles de pobreza medidos en funci\u00f3n de los ingresos de los hoga\u00ad\nres \nhan dado un salto gigantesco en los \u00faltimos treinta a\u00f1os. En octubre de \n1974, se registraba en el Gran Buenos Aires (GBA) un 4,7% de poblaci\u00f3n pobre. En la actualidad, la EPH para la misma zona, en el primer semestre de 2004, registra un porcentaje de poblaci\u00f3n viviendo por debajo de la l\u00ed\u00adnea de pobreza del 42,7% (llegando al 50,9% en los partidos del Conurba\u00adno). Las estad\u00edsticas de ese per\u00edodo para los 28 aglomerados nacionales ur\u00adbanos de la EPH arrojan un porcentaje del 44,3%. \nLos niveles de indigencia tambi\u00e9n han aumentado. En octubre de 1974, \nlas \nestad\u00edsticas registraban un 2,1% de poblaci\u00f3n indigente. En el segundo \nsemestre de 2004, la poblaci\u00f3n indigente del GBA era el 15,2% del total (18,2 para el Conurbano). En los 28 aglomerados nacionales urbanos cu\u00adbiertos por la EPH, este porcentaje es tambi\u00e9n del 15,2%. \nDurante el periodo 1998-2002 la pobreza y la indigencia alcanzaron sus \nniveles \nm\u00e1ximos hist\u00f3ricos. En octubre 2002, el 57,5% de la poblaci\u00f3n vi\u00ad\nv\u00eda por debajo de la l\u00ednea de pobreza, mientras que el 27,5% se encontraba bajo la l\u00ednea de indigencia. Desde entonces ha habido una recuperaci\u00f3n \nV\u00e9ase Basualdo E., \u201cLas reformas estructurales y el Plan de Convertibilidad durante la d\u00e9\u00ad\ncada de los noventa. El auge y la crisis de la valorizaci\u00f3n financiera\u201d en Realidad Econ\u00f3mi\u00ad\nca, No 200, Buenos Aires, diciembre de 2003 y Altimir O. y Beccaria L., Distribuci\u00f3n del in\u00ad\ngreso en la Argentina, CEPAL, Buenos Aires, 1999. 26 60 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nimportante en 2003, continuada sin la misma aceleraci\u00f3n en el a\u00f1o \n200427. \nLa intensidad de la pobreza y de la indigencia no es la misma seg\u00fan las \nregiones. \nEn efecto, la EPH para el primer semestre de 2004 muestra que \nen el noreste del pa\u00eds hay porcentaje de 60,3% de personas pobres y un 30,4% de indigentes, mientras que para el noroeste las cifras son de 56,4% y 24,5% respectivamente. Cuyo, el Gran Buenos Aires y la Regi\u00f3n Pampea\u00adna tienen niveles de pobreza del orden del 40% y niveles de indigencia en torno al 15%. La Patagonia registra los indicadores m\u00e1s bajos con un 31% de pobreza y un 12% de indigencia. \nUn dato significativo es la llamada \u201cinfantilizaci\u00f3n\u201d de la pobreza y la \nindigencia. \nSeg\u00fan se desprende de la EPH, en el segundo semestre de \n2004 m\u00e1s del 50% de pobres e indigentes eran menores de 22 a\u00f1os y la ta\u00adsa nacional de pobreza e indigencia para menores de 13 a\u00f1os se ubicaba en el orden del 63,4% y el 30,1% respectivamente. Entre los adultos tambi\u00e9n hay una tendencia a la mayor vulnerabilidad femenina: el an\u00e1lisis seg\u00fan se\u00adxo permite concluir que las mujeres representan el 51,3% de los pobres y el 51,2% de los indigentes\n28. \nAl lado de la pobreza estructural, han ido surgiendo nuevas formas de \npobreza. \nSe trata de hogares que a veces no se ubican en el grupo de Nece\u00ad\nsidades B\u00e1sicas Insatisfechas29, pero que han sufrido una baja sustancial de \nsus ingresos. Estas nuevas formas de pobreza han crecido debido al aumen\u00adto de la desocupaci\u00f3n y la subocupaci\u00f3n, la reducci\u00f3n de los ingresos y la ex\u00adpansi\u00f3n de los puestos de trabajo precarios, inestables y sin cobertura social. \nDurante la d\u00e9cada del \u201990, los hogares monoparentales con jefa mujer \nde \nbajo nivel educativo y los hogares numerosos con jefes de menor educa\u00ad\nci\u00f3n se mostraron particularmente fr\u00e1giles ante la crisis econ\u00f3mica. Estos grupos registran tasas de pobreza altas, son m\u00e1s propensos a tener proble\u00admas de acceso a servicios sociales, deserci\u00f3n escolar y discriminaci\u00f3n labo\u00adral. En 2001, el porcentaje de abandono del sistema educativo fue m\u00e1s al\u00adto entre los j\u00f3venes pertenecientes a familias pobres\n30. \n27 Lozano C. y Raffo T., Pobreza e indigencia. Mapa actual, evoluci\u00f3n reciente y tendencias, Ins\u00ad\ntituto de Estudios y Formaci\u00f3n (IDEF) - CTA, Buenos Aires, 2004. \n28 Fuente: Bolet\u00edn Estad\u00edstico, Instituto de Estudios y Formaci\u00f3n (IDEF) - CTA, Buenos Aires, 2004. \n29 V\u00e9ase VVAA, \u00bfCat\u00e1strofe o nueva sociedad? Modelo Mundial Latinoamericano. 30 a\u00f1os des\u00ad\npu\u00e9s, IDRC \u2013 CRDI / IIED, Buenos Aires, 2004. \n30 Fuente: Caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas y pobreza en la Argentina , Departamento de Econom\u00eda, \nUniversidad Nacional de La Plata, 2002.  61 Diagn\u00f3stico. Pobreza y exclusi\u00f3n social \nPara la poblaci\u00f3n caracterizada como indigente, en los \u00faltimos a\u00f1os se \nhan ejecutado pol\u00edticas espec\u00edficas (Plan Trabajar, Plan Jefes y Jefas, etc.) \nque apenas permiten el acceso a una alimentaci\u00f3n deficitaria y la dejan al margen de la l\u00ednea de las necesidades b\u00e1sicas satisfechas. A esta situaci\u00f3n se suman las pr\u00e1cticas clientelares ejercidas por los gobiernos locales, que agudizan la discriminaci\u00f3n estructural. \nDistribuci\u00f3n del ingreso31 \nSi bien en los \u00faltimos a\u00f1os ha habido una reducci\u00f3n de los niveles de po\u00adbreza e indigencia respecto del a\u00f1o 2002, en el primer semestre del 2004 se nota un proceso de desaceleraci\u00f3n en la reducci\u00f3n de los mismos\n32, lo \nque habla de un deterioro en las condiciones de vida que no logran retornar a los niveles de 1974 en el corto-mediano plazo, ya que se torna estructural si no se modifica la desigualdad distributiva del modelo actual: m\u00e1s del 52% del ingreso total es concentrado por apenas el 20% de la poblaci\u00f3n\n33. \nEl porcentaje que hoy que representa la masa de ingresos de los ocupados, \nconjuntamente \ncon la que se destina a jubilaciones y pensiones, es del 25,6% \ndel producto, mientras que para 1974 era del 43%. En cambio, las ganancias de las 100 empresas que m\u00e1s vendieron en 2003 experimentaron una expan\u00adsi\u00f3n del 47%, crecimiento que supera al del producto en un 130%\n34. \nLa relaci\u00f3n entre los ingresos del 10% m\u00e1s rico y el 10% m\u00e1s pobre se \nha \nensanchado a lo largo de los \u00faltimos 30 a\u00f1os. Entre 1974 y 1991 pas\u00f3 de \n9,5 veces a 19,5, y alcanz\u00f3 el m\u00e1ximo de 42 en 2002. En el cuarto trimes\u00ad\n31 La medida del Coeficiente de Gini mide la desigualdad del ingreso en una sociedad a tra\u00ad\nv\u00e9s del ingreso per c\u00e1pita familiar. Este coeficiente var\u00eda entre cero \u2013situaci\u00f3n ideal en la \nque todos los individuos o familias de una comunidad tienen el mismo ingreso\u2013 y uno, va\u00adlor al que tiende cuando los ingresos se concentran en unos pocos hogares o individuos. Los valores en torno al 0,30 corresponden a situaciones equitativas de distribuci\u00f3n y por encima de 0,60 puede considerarse que la distribuci\u00f3n es gravemente inequitativa. Mien\u00adtras que en el Gran Buenos Aires se ubicaba en 0,409 en octubre de 1986, durante la cri\u00adsis hiper-inflacionaria de 1989 salt\u00f3 al 0,509. El coeficiente alcanz\u00f3 su m\u00e1ximo hist\u00f3rico en octubre 2002, llegando al 0,528. V\u00e9ase, Banco Mundial, Desigualdad en Am\u00e9rica Latina \ny el Caribe: \u00bfRuptura con la Historia? , octubre 2003. \n32 Fuente: Bolet\u00edn Estad\u00edstico, Instituto de Estudios y Formaci\u00f3n (IDEF) - CTA, Buenos Aires, \n2004. \n33 Fuente: INDEC \u2013 EPH, 2004. \n34 Fuente: Bolet\u00edn Estad\u00edstico, Instituto de Estudios y Formaci\u00f3n (IDEF) - CTA, Buenos Aires, \n2004. 62 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \ntre de 2003, el 10% m\u00e1s rico de la poblaci\u00f3n dispone del 36,4% del total de \ningresos generados, mientras que el 10% m\u00e1s pobre apenas dispone del 1,3%. De esta manera, el 10% m\u00e1s rico ten\u00eda, al cuarto trimestre de 2003, ingresos 28 veces superiores al 10% m\u00e1s pobre. Datos recientes del INDEC respecto al tercer trimestre de 2004 elevan esta cifra a 32,8\n35. \nEmpleo y situaci\u00f3n laboral36 \nEn el per\u00edodo 1974-2004 los problemas de empleo ocuparon un lugar cen\u00adtral en la agenda social. La pol\u00edtica econ\u00f3mica del gobierno militar y la con\u00adtinuidad posterior de dicho modelo produjeron un quiebre en la estructu\u00adra laboral tradicional del pa\u00eds, con altas tasas de desocupaci\u00f3n y precariza\u00adci\u00f3n laboral. Entre 1975 y 1980, durante las crisis hiper-inflacionarias y la devaluaci\u00f3n de 2002, se registraron importantes ca\u00eddas de las remunera\u00adciones reales. La reestructuraci\u00f3n productiva iniciada a fines de la d\u00e9cada del ochenta (apertura comercial, atraso cambiario, aumento de la producti\u00advidad por modernizaci\u00f3n tecnol\u00f3gica) no se tradujo \u2013a pesar del crecimien\u00adto de la econom\u00eda\u2013 en la creaci\u00f3n de empleos sino que continu\u00f3 la tenden\u00adcia de expulsi\u00f3n del mercado de trabajo y precarizaci\u00f3n laboral. \nEn t\u00e9rminos de empleo, en mayo de 1974 la desocupaci\u00f3n era estima\u00ad\nda \nen un 5%, mientras que al tercer trimestre de 2004 alcanzaba el 13,2% \n(un 19,1% de la Poblaci\u00f3n Econ\u00f3micamente Activa \u2013PEA\u2013 si no se cuentan los planes). El nivel m\u00e1ximo de desocupaci\u00f3n durante este periodo se regis\u00adtr\u00f3 en mayo de 2002 con un 21,5%. Las estad\u00edsticas combinadas de deso\u00adcupaci\u00f3n m\u00e1s subocupaci\u00f3n muestran que, mientras en 1974 el 10,4% de la poblaci\u00f3n ten\u00eda \u201cproblemas de empleo\u201d, en 2004 el porcentaje se eleva\u00adba al 28,4%, con un pico de 40,1% en mayo de 2002. Esto implica que la tasa de desocupaci\u00f3n real hoy vigente supera en un 48% a la del promedio en la \u00e9poca de la Convertibilidad (los \u201990) y en un 247% al promedio de la d\u00e9cada del \u201980, mientras que el porcentaje de desocupados m\u00e1s subocupa\u00addos crece en un 23% y 138%, respectivamente\n37. \n35 Fuente: INDEC \u2013 EPH, 2004. V\u00e9ase tambi\u00e9n Clar\u00edn, 11 de marzo de 2005. \n36 Para la elaboraci\u00f3n de esta secci\u00f3n fueron consultadas las obras siguientes: Beccaria L., Al\u00ad\ntimir O., Gonz\u00e1lez Rozada M., Econom\u00eda Laboral y Pol\u00edticas de Empleo, CEPAL-Naciones \nUnidas, Buenos Aires, 2003 y Lozano C. y Raffo T., Mercado de trabajo: Estructura actual, \nevoluci\u00f3n reciente, situaci\u00f3n regional y perspectivas, Instituto de Estudios y Formaci\u00f3n \n(IDEF)- CTA, Buenos Aires, 2004. \n37 Fuente: INDEC, 2001. 63 Diagn\u00f3stico. Pobreza y exclusi\u00f3n social \nEl an\u00e1lisis regional indica que las tendencias globales del mercado labo\u00ad\nral se expresan heterog\u00e9neamente en el pa\u00eds. La regi\u00f3n donde se observa la \npeor situaci\u00f3n laboral, seguida de performance laboral, es el Gran Buenos Aires (que concentra el 42,8% de la poblaci\u00f3n urbana) seguida por la re\u00adgi\u00f3n Noroeste y la Pampeana (al tercer trimestre de 2004). \nAdem\u00e1s de ser m\u00e1s escaso, el empleo se ha vuelto cualitativamente m\u00e1s \nprecario, \nen cuanto a estabilidad, nivel de remuneraci\u00f3n y cobertura social \n(trabajo en negro). En las \u00e1reas urbanas s\u00f3lo el 40% de los asalariados tie\u00adnen cobertura social. Es decir, hay un 60% que trabaja en negro o por cuenta propia. Dentro del trabajo registrado, las reformas de la legislaci\u00f3n laboral en los \u00faltimos quince a\u00f1os provocaron un importante perjuicio de las condiciones de trabajo (\u201cflexibilidad laboral\u201d), limitando su estabilidad y su cobertura social. \nSeg\u00fan el Censo 2001, el 56% de la fuerza de trabajo (o el 83% si se con\u00ad\nsideran \na los que tienen menos de un a\u00f1o de antig\u00fcedad laboral) se sit\u00faa en \nniveles que reflejan un alto nivel de precariedad laboral (servicio dom\u00e9stico, cuenta propia no profesional, asalariados no registrados, beneficiarios de planes sociales). Por otra parte, el cuadro salarial y de ingresos de la Argen\u00adtina actual presenta una profunda heterogeneidad. Se caracteriza por bajos ingresos promedios y alta dispersi\u00f3n. Esta heterogeneidad opera con un pa\u00adtr\u00f3n de desigualdad. As\u00ed, por ejemplo, la fuerza laboral precarizada presen\u00adta ingresos promedios que son un 50% inferior al conjunto de los ocupados. \nLa desindustrializaci\u00f3n (fundamental en la ca\u00edda del empleo) fue acelera\u00ad\nd\u00edsima: \nmientras que en 1973 la industria representaba aproximadamente el \n30% del PBI local, a fines de la d\u00e9cada de los noventa se ubicaba en el 16%38. \nPor otra parte, para quienes a\u00fan conservaron el empleo, se produjo una \nsustancial \nrebaja en los niveles salariales por reducci\u00f3n o congelamiento: \nde acuerdo a una estimaci\u00f3n realizada en el \u00c1rea de Econom\u00eda y Tecnolo\u00adg\u00eda de la FLACSO, el deterioro salarial que acompa\u00f1\u00f3 ese proceso se mues\u00adtra claramente al ver que en la actualidad el salario real promedio de la eco\u00adnom\u00eda argentina es aproximadamente un 60% m\u00e1s reducido que el vigen\u00adte en 1974\n39. \nEsto implica que una proporci\u00f3n considerable del universo de pobres \n38 V\u00e9ase Schorr M., Industria y naci\u00f3n , Edhasa, Buenos Aires, 2004. \n39 V\u00e9ase tambi\u00e9n Arceo E. y Schorr M., Argentina: del \u201cmodelo de la Convertibilidad\u201d al \u201cmo\u00ad\ndelo de d\u00f3lar alto\u201d, \u00c1rea de Econom\u00eda y Tecnolog\u00eda - FLACSO, mimeo, 2004.  64 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nest\u00e1 integrado por personas que tienen trabajo (la figura del \u201ctrabajador po\u00ad\nbre por ingresos\u201d no estaba difundida a principios del decenio de los \u201870)40. \nAdem\u00e1s, existe en general una fuerte precarizaci\u00f3n en las condiciones de trabajo a partir de la implementaci\u00f3n de la \u201cflexibilidad laboral\u201d, que redu\u00adce fuertemente la estabilidad (y con ello la posibilidad de mejorar las con\u00addiciones de existencia) y la seguridad social. \nSeguridad social y servicios p\u00fablicos \nGran parte de esta poblaci\u00f3n antes atendida por Obras Sociales ha queda\u00addo al margen de esos beneficios, aumentando superlativamente la afluen\u00adcia a hospitales p\u00fablicos y otros servicios estatales que no han sido refor\u00admulados ni en lo presupuestario ni en cuanto a los recursos humanos ne\u00adcesarios para poder dar respuesta a esta situaci\u00f3n. \nCon respecto a los servicios jubilatorios, vastos sectores fueron impul\u00ad\nsados \na dejar el sistema de reparto estatal y afiliarse a las Administradoras \nde Fondos de Jubilaciones y Pensiones (AFJP), lo que produjo una doble consecuencia negativa: se desfinanci\u00f3 el sistema previsional p\u00fablico que hab\u00eda sido hist\u00f3ricamente el garante de la jubilaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n (por\u00adque se transfirieron sus fondos a las aseguradoras privadas) y gran parte de los que se pasaron a las AFJP hoy no pueden afrontar el aumento de las cuotas, por lo que han quedado sin ninguna cobertura al respecto. \nA todo ello se suma que la privatizaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos funda\u00ad\nmentales \n(agua, luz, gas, etc.) realizada en las \u00faltimas d\u00e9cadas ha dejado en \nmanos de empresas privadas la prestaci\u00f3n de dichos servicios y, por lo tan\u00adto, el acceso a ellos ha quedado ligado al ingreso de los ciudadanos, lo que significa una respuesta mercantilizada a las necesidades b\u00e1sicas de pr\u00e1cti\u00adcamente la mitad de la poblaci\u00f3n argentina, que de este modo no puede sa\u00adtisfacerlas adecuadamente. El desmantelamiento de los ferrocarriles nacio\u00adnales, por otra parte, ha dejado en total indefensi\u00f3n a pueblos enteros que pr\u00e1cticamente \u201cviv\u00edan\u201d de su paso. \nAmbiente, pobreza y exclusi\u00f3n social \nLas transformaciones econ\u00f3micas sufridas por el pa\u00eds en los \u00faltimos trein\u00adta a\u00f1os han cambiado parte del mapa productivo del pa\u00eds, con una exten-\nV\u00e9ase CELS, Informe Anual del Centro de Estudios Legales y Sociales, Buenos Aires, 2003. 40 65 Diagn\u00f3stico. Pobreza y exclusi\u00f3n social \nsi\u00f3n significativa de la frontera agropecuaria41. Si bien en este aspecto Ar\u00ad\ngentina tiene ventajas naturales respecto a otros pa\u00edses latinoamericanos, \nesta transformaci\u00f3n se ha basado a menudo en la explotaci\u00f3n destructiva de los bosques, la vida silvestre y los suelos o en proyectos de desarrollo de corto plazo, abandonados despu\u00e9s de destruir los recursos v\u00edrgenes. \nEn t\u00e9rminos sociales, este fen\u00f3meno cre\u00f3 una tendencia creciente a la \nventa \ny cesi\u00f3n de grandes extensiones de tierras a empresas agro-exporta\u00ad\ndoras (en muchos casos, parte de las reservas naturales o territorios habi\u00adtados tradicionalmente por comunidades ind\u00edgenas o campesinas expulsa\u00addas de las mismas). La consecuencia ha sido la profundizaci\u00f3n de la con\u00adcentraci\u00f3n de la tierra en pocas manos, la expulsi\u00f3n de comunidades nati\u00advas, quienes quedan sin sus fuentes de sustento tradicionales, y la quiebra \no disminuci\u00f3n de peque\u00f1os y medianos productores agrarios, aumentando notablemente \nla pobreza en zonas rurales. \nExiste un amplio consenso sobre la existencia de los siguientes proble\u00ad\nmas \nambientales en la Argentina: degradaci\u00f3n de los suelos y avance de la \ndesertificaci\u00f3n; p\u00e9rdida de la diversidad biol\u00f3gica (degradaci\u00f3n y p\u00e9rdida de ecosistemas boscosos y humedales, degradaci\u00f3n de ecosistemas marinos y costeros por sobreexplotaci\u00f3n de los recursos pesqueros marinos, grandes obras e introducci\u00f3n de especies, etc.); incremento del nivel de vulnerabili\u00addad ante eventos naturales extremos; altos \u00edndices de contaminaci\u00f3n h\u00eddri\u00adca (por la disposici\u00f3n sin tratamiento de residuos l\u00edquidos domiciliarios e in\u00addustriales) y agravamiento del stress h\u00eddrico; inadecuado uso del espacio, de\u00adsequilibrio territorial y crecimiento urbano desbalanceado; inadecuado ma\u00adnejo y disposici\u00f3n de residuos s\u00f3lidos, dom\u00e9sticos e industriales (particular\u00admente importante en el caso de los residuos peligrosos y pat\u00f3genos); defi\u00adciente gesti\u00f3n de sustancias y productos qu\u00edmicos peligrosos (uso creciente, sin existencia de medidas integrales para prevenir la contaminaci\u00f3n). \nEn este sentido, la poblaci\u00f3n pobre argentina se encuentra particular\u00ad\nmente \nexpuesta a diversos riesgos ambientales. Ello obedece a diversos fac-\nA modo de ejemplo, seg\u00fan estimaciones de la Secretar\u00eda de Agricultura, Pesca y Alimen\u00ad\ntos, entre 1997 y 2004, el \u00e1rea sembrada con soja aument\u00f3 en 7,5 millones de hect\u00e1reas (ha). Este crecimiento se hizo a costa de una reducci\u00f3n de casi 4 millones de has sembra\u00addas con ma\u00edz, girasol y sorgo. Por otra parte, m\u00e1s de 3,5 millones de has. de los nuevos cul\u00adtivos agr\u00edcolas fueron quitados a la superficie ganadera. Cabe asimismo resaltar que 1,7 millones de has. ganaderas perdidas correspond\u00edan a la regi\u00f3n templada, que alberga el 60% del stock nacional de hacienda. 41  66 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \ntores que la convierten en una poblaci\u00f3n vulnerable a las alteraciones del \nambiente y a la ineficiente gesti\u00f3n ambiental (fragmentada entre numero\u00adsos organismos en los niveles nacional, provincial y municipal). Los facto\u00adres m\u00e1s relevantes se detallan a continuaci\u00f3n: \u2022\t Falta de infraestructura sanitaria: seg\u00fan el Censo 2001, el 52,8% de los hogares \nno tiene inodoro con descarga de agua y desag\u00fce a red p\u00fablica \ny el 16,9% tiene inodoro sin descarga de agua o no tiene inodoro42. Por \notra parte, el 20,7% de los hogares vive en casas de tipo B43, ranchos o \ncasillas. La extensi\u00f3n de servicios de saneamiento y agua potable en los barrios de bajos ingresos y \u00e1reas periurbanas no alcanza a\u00fan niveles de cobertura suficientes para subsanar esta situaci\u00f3n. \n\u2022\t Exposici\u00f3n a la poluci\u00f3n del aire y la contaminaci\u00f3n de las cuencas flu\u00adviales: \nla contaminaci\u00f3n por desechos dom\u00e9sticos e industriales consti\u00ad\ntuye uno de los principales problemas ambientales del pa\u00eds, en particu\u00adlar en el eje fluvial-urbano Rosario - Buenos Aires - La Plata. La degra\u00addaci\u00f3n de los recursos h\u00eddricos subterr\u00e1neos ha adquirido niveles preo\u00adcupantes, principalmente en \u00e1reas del Conurbano Bonaerense, donde a una desordenada localizaci\u00f3n industrial se suma el asentamiento de grandes n\u00facleos poblados con insuficiente infraestructura b\u00e1sica. \n\u2022\t Uso intensivo de agroqu\u00edmicos en las zonas rurales: el manejo inade\u00adcuado \ny el empleo de productos prohibidos es tambi\u00e9n causante de con\u00ad\ntaminaciones ambientales y de afecciones a la salud de las personas. En los \u00faltimos a\u00f1os este problema est\u00e1 afectando seriamente a las perife\u00adrias urbanas (que lindan con zonas rurales expuestas a agroqu\u00edmicos), donde se asientan mayoritariamente cordones de poblaci\u00f3n pobre\n44. \n\u2022\t Exposici\u00f3n a residuos urbanos e industriales: la ausencia de plantas de tratamiento \nde residuos peligrosos hace que una gran proporci\u00f3n de \u00e9s\u00ad\ntos sean desechados de forma ilegal e impropia en basurales al aire li\u00ad\n42 Incluye a los hogares con inodoro con descarga de agua y desag\u00fce a c\u00e1mara s\u00e9ptica y po\u00ad\nzo ciego y hogares con inodoro con descarga de agua y desag\u00fce a pozo ciego u hoyo, exca\u00advaci\u00f3n en la tierra, etc. \n43 Las casas de tipo B se definen como todas las casas que cumplen por lo menos con una de las siguientes condiciones: tienen piso de tierra o ladrillo suelto u otro material (no tienen piso de cer\u00e1mica, baldosa, mosaico, m\u00e1rmol, madera o alfombrado) o no tienen provisi\u00f3n de agua por ca\u00f1er\u00eda dentro de la vivienda o no disponen de inodoro con descarga de agua. \n44 V\u00e9ase el informe preliminar del estudio epidemiol\u00f3gico realizado por Dr. Edgardo Schin\u00adder en el Barrio Ituzaing\u00f3 de la ciudad de C\u00f3rdoba, presentado a la Secretar\u00eda de Salud y Ambiente de la Municipalidad de C\u00f3rdoba en marzo de 2005.  67 Diagn\u00f3stico. Pobreza y exclusi\u00f3n social \nbre, tanques s\u00e9pticos y pozos negros, desde donde se filtran hacia el \nagua subterr\u00e1nea y los arroyos locales, provocando en las zonas de asen\u00adtamiento de poblaci\u00f3n pobre graves problemas de salubridad. \n\u2022\t Vulnerabilidad ante los desastres naturales (inundaciones, incendios de campos, \ndispersi\u00f3n de cenizas volc\u00e1nicas, terremotos, etc.): un impor\u00ad\ntante sector de la poblaci\u00f3n pobre tiene hoy una situaci\u00f3n de riesgo constante ante este tipo de fen\u00f3menos, como se comprueba en las pe\u00adri\u00f3dicas inundaciones sufridas en el litoral del pa\u00eds. Esto se debe a una insuficiente pol\u00edtica de prevenci\u00f3n de desastres naturales y de gesti\u00f3n de las situaciones \u201cpos-desastre\u201d. \nEjes de discriminaci\u00f3n \nEs por todo lo antedicho que parece m\u00e1s abarcativo de todos los sectores in\u00advolucrados en condiciones de carencia respecto de sus derechos fundamen\u00adtales, pensar en la caracterizaci\u00f3n de situaci\u00f3n socio-econ\u00f3mica de pobreza, \nque refiere tanto a los diferentes niveles de \u201cexclusi\u00f3n\u201d econ\u00f3mica, social e institucional de los desocupados como a los de gran parte de los trabajado\u00adres considerados \u201cocupados\u201d en las estad\u00edsticas oficiales. Para los sectores ligados a la subocupaci\u00f3n, el empleo dom\u00e9stico, los servicios de limpieza, la construcci\u00f3n y la econom\u00eda informal, por ejemplo, es casi tan dif\u00edcil sa\u00adtisfacer sus necesidades b\u00e1sicas como para los estrictamente \u201cexcluidos\u201d del sistema formal de trabajo\n45. \nEl modelo vigente en las \u00faltimas d\u00e9cadas ha agudizado las desigualda\u00ad\ndes \nsociales al punto m\u00e1ximo de su recorrido hist\u00f3rico y ello ha incidido de \nmanera fundamental en las pr\u00e1cticas de discriminaci\u00f3n en por lo menos cuatro aspectos: \n1.\t Potenciando las tradicionales formas de discriminaci\u00f3n existentes en nuestra sociedad , \nya que no es lo mismo ser mujer que mujer-pobre, migrante \nque migrante-pobre, ind\u00edgena que ind\u00edgena-pobre, negro que negro-po\u00adbre, discapacitado que discapacitado-pobre, viejo que viejo-pobre, etc. \nEl Ministerio de Econom\u00eda de la Naci\u00f3n difundi\u00f3 el 17 de febrero de 2005 los datos pro\u00ad\nmedio del a\u00f1o 2004 respecto al cuadro salarial: el 54% de los trabajadores del sector pri\u00advado cobra menos de 700 pesos al mes (descontados los aportes de jubilaci\u00f3n y salud), lo que no alcanza a cubrir la canasta b\u00e1sica familiar, evaluada a diciembre de 2004 en 740 pesos. Esta estad\u00edstica oficial no incluye a los trabajadores contratados \u201cen negro\u201d (sin aportes) que tienen un ingreso promedio un 50% m\u00e1s bajo que los formalizados. Fuente: Clar\u00edn, 18 de febrero de 2005. 45  68 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \n2.\t Acentuando la relaci\u00f3n entre racismo y pobreza, plasmada desde las ma\u00ad\ntrices configurativas del pa\u00eds: ind\u00edgenas, \u201ccabecitas negras\u201d (la manera \nen que las clases dominantes clasificaron a las mayor\u00edas mestizas) y mi\u00adgrantes de pa\u00edses latinoamericanos estuvieron ligados a la situaci\u00f3n de pobreza desde los inicios de la construcci\u00f3n de nuestros Estados nacio\u00adnales luego del exterminio colonizador. Esto se ha profundizado en los \u00faltimos tiempos tanto por el aumento de los \u00edndices de pobreza como por el incremento de las actitudes discriminadoras hacia ellos provoca\u00addas por la falta generalizada de empleo y oportunidades, lo que los con\u00advierte en f\u00e1ciles \u201cchivos expiatorios\u201d del sentido com\u00fan impuesto. En la actualidad, el viejo racismo de determinaci\u00f3n biol\u00f3gica contin\u00faa articu\u00adlando los prejuicios clasistas de los sectores medios y altos de nuestra sociedad. \n3.\t Convirtiendo en la pr\u00e1ctica al \u201cpobre\u201d en sujeto de discriminaci\u00f3n espec\u00edfi\u00adco de \neste momento hist\u00f3rico. Basta escuchar los relatos de los desocu\u00ad\npados y trabajadores pobres de distintos lugares del pa\u00eds para darse cuenta de las pr\u00e1cticas discriminatorias de las que son objeto a diario tanto en la adjudicaci\u00f3n clientelar de planes y subsidios por parte de funcionarios locales como en el corte de servicios esenciales por care\u00adcer de recursos, o el maltrato sufrido en instituciones p\u00fablicas (escue\u00adlas, hospitales, administraciones, etc.), donde son clasificados con ca\u00adracter\u00edsticas estigmatizantes para liberarlos del pago de aranceles. En el mismo sentido, muchos ancianos pobres, cuya familia no puede mantenerlos, son alojados en instituciones psiqui\u00e1tricas para que no deambulen sin techo. Los \u201ccartoneros\u201d y \u201cni\u00f1os de la calle\u201d son expul\u00adsados de algunos centros urbanos, acusados de \u201cafear\u201d la ciudad y ahu\u00adyentar el turismo. \n4.\t Criminalizando la pobreza: en \n todo el pa\u00eds las c\u00e1rceles est\u00e1n superpobla\u00ad\ndas de personas \u2013en su mayor\u00eda j\u00f3venes desocupados\u2013 que se acerca\u00adron al delito por su situaci\u00f3n de pobreza y que, por lo tanto, tampoco cuentan con recursos para agilizar los tr\u00e1mites legales. La falta de con\u00addiciones de reinserci\u00f3n social adecuada los transforma en eternos rein\u00adcidentes. Son numerosas las denuncias de detenciones arbitrarias \u201cpor portaci\u00f3n de cara\u201d (los relatos hablan aqu\u00ed de un cruce entre caracter\u00eds\u00adticas \u00e9tnicas y condici\u00f3n social) y de muerte de j\u00f3venes en zonas de po\u00adbreza urbana por parte del accionar policial caracterizado como de \u201cga\u00adtillo f\u00e1cil\u201d. Ya es habitual la relaci\u00f3n estrecha que se ha instalado en el 69 Diagn\u00f3stico. Pobreza y exclusi\u00f3n social \nimaginario colectivo de los sectores sociales m\u00e1s acomodados, asocian\u00ad\ndo \u201cpobre\u201d con ciertas tipificaciones como villero, negro, ladr\u00f3n, prosti\u00adtuta o drogadicto. Los \u00faltimos acontecimientos ligados a la cuesti\u00f3n de la \u201cseguridad\u201d ejemplifican claramente este problema.  ESTADO Y SOCIEDAD\n \n\u25a0 Estado \nLa interpretaci\u00f3n en toda su dimensi\u00f3n del art\u00edculo 1o de la Declaraci\u00f3n Uni\u00ad\nversal de los Derechos Humanos requiere ubicarnos a mitad del siglo XX \ncuando las Naciones Unidas proclamaban que \u201ctodos los seres humanos nacen \nlibres e iguales en dignidad y derechos y, dotados como est\u00e1n de raz\u00f3n y concien\u00adcia, deben comportarse fraternalmente los unos con los otros\u201d. Entender la pro\u00ad\nfundidad de ese concepto \u2013en este nuevo milenio signado por la posmoder\u00adnidad y el neoliberalismo\u2013 nos obliga a recordar que su adopci\u00f3n se dio con posterioridad a que el mundo conociera el horror de dos guerras mundiales. \nAl establecer, en 1948, que todos los seres humanos nacemos libres e \niguales \nse respond\u00eda a los avances de principios que sosten\u00edan la \u201csuperio\u00ad\nridad de razas\u201d. Por ello, el reconocimiento y el apoyo de las naciones ha\u00adcia los derechos humanos signific\u00f3 la construcci\u00f3n de un nuevo paradig\u00adma de igualdad en dignidad y derechos frente a todo tipo de discriminaci\u00f3n. \nLa base de la construcci\u00f3n actual del concepto de derechos humanos, tal como llega a nuestros d\u00edas, surge del mandato que el conjunto de las na\u00adciones del mundo le dieran, primero, a la Sociedad de las Naciones (1920) y luego a las Naciones Unidas (1945). Este mandato implica b\u00e1sicamente el reconocimiento universal \u2013m\u00e1s all\u00e1 de cualquier r\u00e9gimen imperante\u2013 de un conjunto de derechos que los Estados est\u00e1n obligados a respetar y a garantizar. \nEs desde la construcci\u00f3n de este nuevo horizonte que arribamos a los \ndesarrollos \nposteriores en derechos humanos. \u00c9stos se basaron, en primer \nlugar, en su diversidad y, m\u00e1s adelante, en su integridad. En la actualidad podemos tambi\u00e9n agregar su universalidad, no s\u00f3lo en cuanto a su recono\u00adcimiento por parte de los Estados sino tambi\u00e9n en la punici\u00f3n de sus vio\u00adlaciones en el \u00e1mbito nacional y supranacional. 71 Diagn\u00f3stico. Estado y sociedad \nDesde esta perspectiva, el ser humano es titular de un conjunto de de\u00ad\nrechos oponibles ante todos los Estados, independientemente de los diver\u00ad\nsos reg\u00edmenes pol\u00edtico\u2013institucionales. El Estado, a su vez, est\u00e1 obligado a garantizar este conjunto de derechos a trav\u00e9s de pol\u00edticas activas, subsanan\u00addo acciones u omisiones lesivas a los seres humanos. \nAsimismo, la actual articulaci\u00f3n del concepto de derechos humanos \nsurge \ncomo una delegaci\u00f3n de soberan\u00eda de los Estados. Esta delegaci\u00f3n \nconsiste en una limitaci\u00f3n que la comunidad de naciones, reunidas en el marco de las Naciones Unidas, le imponen a los Estados a partir del a\u00f1o 1945. \nLa antigua noci\u00f3n de la soberan\u00eda como un poder sin condicionamien\u00ad\ntos \ndentro del territorio de un Estado hace tiempo que ha quedado relativi\u00ad\nzada en la doctrina pol\u00edtica. El aumento de la interdependencia a nivel in\u00adternacional y los desarrollos en el campo del derecho internacional y de los derechos humanos han limitado la potestad estatal. \nResulta significativo que mientras la Declaraci\u00f3n Universal de Dere\u00ad\nchos \nHumanos enuncia todos los art\u00edculos reconociendo derechos a las \npersonas \u2013bajo las formas de \u201ctoda persona tiene los derechos y libertades...\u201d, \n\u201ctodo individuo tiene derecho a la vida...\u201d, \u201cnadie ser\u00e1 sometido a esclavitud..\u201d \u2013, \nlas Convenciones, por el contrario, determinan obligaciones de los Estados, estableciendo que \u201ccada uno de los Estados partes en el presente Pacto se com\u00ad\npromete a respetar y a garantizar...\u201d. Las distintas formulaciones implican \nque al momento de ratificar las Convenciones, los Estados aceptan las obli\u00adgaciones que emergen del reconocimiento de derechos fundamentales. \nAl analizar el racismo hemos establecido los modos y modalidades his\u00ad\nt\u00f3ricas \nde este fen\u00f3meno. La discriminaci\u00f3n como conducta t\u00edpica que \nagravia el principio de igualdad constituye una violaci\u00f3n a los derechos hu\u00admanos desde la perspectiva estatal. Se excluye de este concepto las conduc\u00adtas que buscan reparar las diferencias o desequilibrios preexistentes. \nEn este sentido, al estudiar el problema del racismo, Foucault lo plan\u00ad\ntea \nde la siguiente manera: \u201cUna de las transformaciones m\u00e1s masivas del de\u00ad\nrecho pol\u00edtico del siglo XIX consisti\u00f3, no digo exactamente en sustituir, pero s\u00ed en completar ese viejo derecho de soberan\u00eda \u2013hacer morir o dejar vivir\u2013 con un nue\u00advo derecho, que no borrar\u00eda el primero pero lo penetrar\u00eda, lo atravesar\u00eda, lo mo\u00addificar\u00eda y ser\u00eda un derecho o, mejor, un poder exactamente inverso: poder de ha\u00ad\ncer vivir y dejar morir. (...) La raza, el racismo, son la condici\u00f3n que hace acep\u00ad\ntable dar muerte en una sociedad de normalizaci\u00f3n. (...) Cuando hablo de dar 72 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nmuerte no me refiero simplemente al asesinato directo, sino tambi\u00e9n a todo lo \nque puede ser asesinato indirecto: el hecho de exponer a la muerte, multiplicar el riesgo de muerte de algunos o, sencillamente, la muerte pol\u00edtica, la expulsi\u00f3n, el rechazo\u201d\n46 . \nLa doble dimensi\u00f3n en la cual el Estado se constituye en responsable \n\u2013tanto \npor acci\u00f3n como por omisi\u00f3n\u2013 resulta fundamental al momento de \nanalizar la situaci\u00f3n de la discriminaci\u00f3n en Argentina. Los modos espec\u00ed\u00adficos que reviste en la actualidad el funcionamiento de las matrices discri\u00adminatorias estatales ser\u00e1n analizados en detalle en cada uno de los \u00e1mbi\u00adtos institucionales. Sin embargo, siguiendo la cl\u00e1sica exposici\u00f3n althusse\u00adriana\n47, cabe destacar que el modo b\u00e1sico del funcionamiento de estas di\u00ad\nmensiones se articula bajo dos formas \u201cmod\u00e9licas\u201d de acci\u00f3n estatal: la re\u00adpresiva y la simb\u00f3lica. \nLa primera hace referencia a todas aquellas instituciones que por sus \nfunciones \nutilizan principalmente la \u201cviolencia leg\u00edtima\u201d asignada al Esta\u00ad\ndo, especialmente las fuerzas de seguridad (fuerzas armadas, polic\u00eda, gen\u00addarmer\u00eda). \nLa forma simb\u00f3lica se refiere a un conjunto de ideas y representaciones \nque \nse materializan en el discurso de determinadas instituciones (educati\u00ad\nvas, jur\u00eddicas, pol\u00edticas, culturales, informativas, etc.). Si bien estas institu\u00adciones funcionan de manera relativamente aut\u00f3noma, los Estados naciona\u00adles hacen uso de ellas en la construcci\u00f3n de la \u201cotredad\u201d que rese\u00f1a lo ma\u00adlo y repudiable frente al modelo social deseado. Aun as\u00ed, debemos tener en cuenta que este sistema de ideas no funciona de manera \u201cmonol\u00edtica\u201d sino que siempre existen otras configuraciones simb\u00f3licas que tambi\u00e9n recla\u00adman y luchan por ser incorporadas. \nComo ha sido se\u00f1alado, la discriminaci\u00f3n es un fen\u00f3meno multifac\u00e9ti\u00ad\nco \ndependiente de matrices complejas e hist\u00f3ricamente arraigadas. El Es\u00ad\ntado \u2013en sus distintos niveles: nacional, provincial y municipal\u2013, a trav\u00e9s de su estructuraci\u00f3n jur\u00eddica y del funcionamiento de sus instituciones, tie\u00adne la capacidad de regular las relaciones sociales, ya sea fortaleciendo las desigualdades entre los distintos sectores sociales o promoviendo la equi\u00addad social en todas sus dimensiones. El Estado Argentino se constituy\u00f3 \n46 Foucault M., Defender la Sociedad, FCE, Buenos Aires, 2000, pp . 218-231. \n47 Althusser L., \u201cIdeolog\u00eda y Aparatos Ideol\u00f3gicos del Estado\u201d en Zizek S., Ideolog\u00eda, FCE, \nBuenos Aires, 2003. 73 Diagn\u00f3stico. Estado y sociedad \nasentado en una fuerte estratificaci\u00f3n y desigualdad social que se fue trans\u00ad\nformando en las distintas etapas hist\u00f3ricas, a\u00fan cuando se mantienen re\u00adsabios discriminadores, tanto en los marcos jur\u00eddicos como en el funciona\u00admiento institucional, que deben ser removidos para avanzar hacia un Esta\u00addo promotor de la equidad y la justicia social. Es por ello que resulta impe\u00adrativo para la Rep\u00fablica Argentina la adopci\u00f3n de medidas sustanciales e interdependientes con el objeto de dar plena vigencia al reconocimiento de derechos de la Declaraci\u00f3n Universal, cumplimentando las obligaciones contra\u00eddas al momento de ratificar los Pactos y Convenciones. \nComo quedar\u00e1 fundado a lo largo de este Plan, resultan prioritarias dos \nmedidas \norientadas a la eliminaci\u00f3n de todas las formas de discriminaci\u00f3n: \nla incorporaci\u00f3n a la competencia federal de las situaciones relacionadas con cualquier acto discriminatorio y la elevaci\u00f3n a rango de delito de todo acto discriminatorio. \nEn lo relativo a la competencia federal, es preciso reformar la ley N\no \n23.592 sobre actos discriminatorios con el objeto de someter a la jurisdic\u00ad\nci\u00f3n \nfederal todo acto de esta \u00edndole, incluidas las actuales previsiones de \nla ley respecto de personas que participaren en organizaciones o realizaren propaganda o incitaciones al odio o la violencia\n48. \nEn lo atinente al establecimiento de penas espec\u00edficas, es de vital impor\u00ad\ntancia \nla reforma del art\u00edculo 2o de la ley No 23.592, en el sentido de decla\u00ad\nrar como acto punible toda difusi\u00f3n de ideas basadas en principios racistas y/o discriminatorios, toda incitaci\u00f3n a la discriminaci\u00f3n, as\u00ed como todo ac\u00adto de violencia o toda incitaci\u00f3n a cometer tales actos basados en principios racistas y/o discriminatorios contra cualquier persona o grupo de personas, y toda asistencia a las actividades racistas y/o discriminatorias, incluida su financiaci\u00f3n. \nEn el mismo sentido, es de destacar la necesidad de completar los pro\u00ad\ncesos iniciados en el \u00e1mbito supranacional. Si bien la ratificaci\u00f3n de Con\u00ad\n48\t \u201cCada Estado parte se compromete a no incurrir en ning\u00fan acto o pr\u00e1ctica de discriminaci\u00f3n ra\u00ad\ncial contra personas, grupos de personas o instituciones y a velar por que todas las autoridades p\u00fablicas e instituciones p\u00fablicas, nacionales y locales, act\u00faen en conformidad con esta obligaci\u00f3n. (...) Cada Estado parte tomar\u00e1 medidas efectivas para revisar las pol\u00edticas gubernamentales na\u00adcionales y locales, y para enmendar, derogar o anular las leyes y las disposiciones reglamentarias que tengan como consecuencia crear la discriminaci\u00f3n racial o perpetuarla donde ya exista\u201d. Convenci\u00f3n Internacional sobre la Eliminaci\u00f3n de todas las Formas de Discriminaci\u00f3n Ra\u00adcial, \nart. 2, inc. a, c. 74 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nvenciones ser\u00e1 tratada en el cap\u00edtulo sobre \u201cAdministraci\u00f3n de Justicia y \nLegislaci\u00f3n\u201d, el reconocimiento de la competencia del Comit\u00e9 para la Eli\u00adminaci\u00f3n de la Discriminaci\u00f3n Racial para recibir y examinar comunica\u00adciones de personas que alegaran ser v\u00edctimas de violaciones a sus dere\u00adchos por parte del Estado es tambi\u00e9n fundamental para una completa pro\u00adtecci\u00f3n ante actos discriminatorios. Esta medida requiere la declaraci\u00f3n expresa de reconocimiento del art\u00edculo 14 de la Convenci\u00f3n, establecien\u00addo un \u00f3rgano nacional competente para la recepci\u00f3n y examen de peticio\u00adnes de personas o grupos de personas. Una autorizaci\u00f3n semejante fue re\u00adconocida con la ratificaci\u00f3n del Protocolo Facultativo del Pacto de los De\u00adrechos Civiles y Pol\u00edticos. \n\u25a0 \nSociedad \nAl analizar las pr\u00e1cticas discriminatorias en Argentina debemos tener en \ncuenta que las matrices que dieron lugar al surgimiento del Estado-Naci\u00f3n impactaron sobre la sociedad de manera diversa a lo largo de la historia. Como ha sido se\u00f1alado, la evoluci\u00f3n y los cambios a nivel de la constitu\u00adci\u00f3n de la sociedad civil implicaron el desarrollo de nuevas formas de dis\u00adcriminaci\u00f3n que convivieron y conviven con formas anteriores. \nDesde el siglo XIX hasta nuestros d\u00edas, la matriz de construcci\u00f3n de \u201clo \nnacional\u201d \nestableci\u00f3 un determinado v\u00ednculo con una otredad cambiante. \nEn este proceso, la sociedad incorpor\u00f3 tales configuraciones a trav\u00e9s de dis\u00adtintos mecanismos. Las pr\u00e1cticas sociales y los complejos procesos de afir\u00admaci\u00f3n de los distintos grupos humanos generaron comportamientos de valoraci\u00f3n, exclusi\u00f3n y/o aniquilamiento de otros sectores sociales. \nEn la actualidad, mientras el Estado sostiene matrices articuladas desde \nel \nmomento de su conformaci\u00f3n, la sociedad continua articulando discrimi\u00ad\nnaciones superpuestas, reproduciendo y reforzando \u201csentidos comunes\u201d. \nDe esta forma se presentan diversas paradojas. Por un lado, los exclui\u00ad\ndos \nque se organizan en barrios, cooperativas y comedores populares bus\u00ad\ncando la fuerza de la unidad, repiten algunas de las pautas culturales que los victimizan. Por el otro, los sectores medios y altos, tienden a encerrar\u00adse en verdaderos ghettos de acceso selectivo. \nAs\u00ed la sociedad argentina marcha al aislamiento de sus sectores socia\u00ad\nles: los m\u00e1s pudientes con seguridad y barrios privados, reclamando m\u00e1s y  75 Diagn\u00f3stico. Estado y sociedad \nmayores penas a costa de perder sus libertades y demandando, por ejem\u00ad\nplo, el aumento de las penas por delitos antes excarcelables, las atribucio\u00adnes discrecionales de la polic\u00eda para detener por tiempo prolongado antes de notificar al juez de turno, las penas privativas de la libertad por conduc\u00adtas no delictivas (como las faltas) y tantas otras que se vienen impulsando con una deformada visi\u00f3n del concepto de seguridad como contrapuesto a derechos humanos. \nEn la hegemon\u00eda de la globalizaci\u00f3n, \u201clos iguales\u201d, \n aquellos que constru\u00ad\nyen su identidad sobre la base de la exclusi\u00f3n de lo diverso \u2013tanto bajo los auspicios de la capacidad econ\u00f3mica como de pertenencias simb\u00f3licas\u2013, buscan identificarse entre s\u00ed. La b\u00fasqueda de \u201clos iguales\u201d les da la garant\u00eda \nde tranquilidad, reafirmando as\u00ed la exaltaci\u00f3n del individualismo y la desa\u00adparici\u00f3n de valores b\u00e1sicos de toda sociedad como la solidaridad. \nBauman\n49 examina esta nueva noci\u00f3n de \u201ccomunidad\u201d donde \u201cComu\u00ad\nnidad significa mismidad, en tanto que \u00abmismidad\u00bb significa ausencia del Otro, especialmente de otro \u00abobstinadamente diferente\u00bb, capaz de desagradables sor\u00adpresas y malicias precisamente por raz\u00f3n de su dif erencia. En la figura del ex\u00ad\ntra\u00f1o (que no es s\u00f3lo el \u00abdesconocido\u00bb, sino el ajeno, el que esta \u00abfuera de lu\u00adgar\u00bb), los temores de la incertidumbre, presentes en la totalidad de la experien\u00adcia de la vida, encuentran su encarnaci\u00f3n \u00e1vidamente buscada y por tanto \nbienvenida\u201d. \nDe manera coet\u00e1nea y tambi\u00e9n como producto de la profundidad de la \ncrisis \npol\u00edtica y econ\u00f3mica de 2001, otros sectores se orientaron hacia la \nparticipaci\u00f3n y el compromiso social. Las f\u00e1bricas tomadas y la organiza\u00adci\u00f3n de cooperativas y comedores barriales son algunas de las formas de lu\u00adcha que surgen ante la crisis de representatividad y la \u201cretirada\u201d del Estado de responsabilidades y funciones. \nDesde esta perspectiva, puede afirmarse que existe una memoria de las \nluchas \nde anteriores generaciones, ya que es de destacar la canalizaci\u00f3n de \nla militancia social en luchas sectoriales y en agrupaciones \u2013bajo la forma de asociaciones civiles sin fines de lucro\u2013 en reemplazo de la militancia po\u00adl\u00edtica, que caracterizara los a\u00f1os \u201970. En la Argentina de hoy cerca de 6 mi\u00adllones de personas militan en organizaciones no gubernamentales. \nEstos nuevos actores sociales emergentes promueven la participaci\u00f3n \nsocial \ny buscan soluciones a la acuciante situaci\u00f3n econ\u00f3mica y pol\u00edtica. Sin \nBauman Z., Comunidad, Ed. S XXI, Buenos Aires, 2003, pp. 136 \u2013 137. 49 76 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nembargo, en algunos casos, su mismo accionar reproduce los valores dis\u00ad\ncriminatorios: algunos grupos no parecen trabajar para la inclusi\u00f3n sino para la formaci\u00f3n de ghettos, una confusi\u00f3n que percibe hasta en el nom\u00ad\nbre mismo de las ONGs\n50. \nPara Habermas, los movimientos sociales alteran las esferas de compe\u00ad\ntencia \ncomunicativa ya establecida e irrumpen para crear una nueva cons\u00ad\ntelaci\u00f3n de comunicaci\u00f3n, reconocimientos y valores, alrededor de una te\u00adm\u00e1tica. Es una silenciosa transformaci\u00f3n de los valores de una sociedad, un cambio en la gram\u00e1tica de los modos de vida en una cultura pol\u00edtica\n51. \nEn la construcci\u00f3n de un pensamiento alternativo al hegem\u00f3nico, las \norganizaciones \nsociales tendr\u00e1n un rol protag\u00f3nico. En tanto que las viejas \nformas de hacer pol\u00edtica est\u00e1n en crisis, estas organizaciones canalizan la inquietud social rescatando formas de participaci\u00f3n alejadas de la confron\u00adtaci\u00f3n pol\u00edtico-partidaria\n52. En este sentido, Bourdieu se\u00f1ala que \u201cen el mo\u00ad\nmento en que las grandes utop\u00edas del siglo XIX han entregado toda su perversi\u00f3n, es urgente crear las condiciones de un trabajo colectivo de reconstrucci\u00f3n de un universo de ideales realistas, capaces de movilizar las voluntades sin mistificar las conciencias\u201d\n53 . \nEste trabajo colectivo que se nos impone \u2013la gestaci\u00f3n de un modelo al\u00ad\nternativo \nal hegem\u00f3nico, aut\u00e9nticamente democr\u00e1tico, basado en el respe\u00ad\nto a la diversidad\u2013 requiere del esfuerzo conjunto del Estado y la sociedad. \n50 Entrevista del equipo en La Plata, 2004. \n51 Habermas J., \u201cNew Social Movements\u201d en Telos, No 49, New York, 1981. \n52 Ravenna H., El rol de las Organizaciones no Gubernamentales de Derechos Humanos en los \nProcesos Democr\u00e1ticos Latinoamericanos , Segundo encuentro por un nuevo pensamiento en \nla Argentina \u201cDemocracia, Estado y Desigualdad\u201d. CTA, 1999. \n53 Bourdieu P., Intelectuales, pol\u00edtica y poder, EUDEBA, Buenos Aires, 2003, p\u00e1g. 185. III Diagn\u00f3stico\n \n\u00c1reas de an\u00e1lisis ETARIO\n \n\u25a0 Ni\u00f1ez y adolescencia \nLos ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en la Argentina representan el 25% de la \npoblaci\u00f3n total. Trece millones de personas son menores de 18 a\u00f1os en nuestro pa\u00eds. De ellos, m\u00e1s de un 50% es pobre\n54. \nLa discriminaci\u00f3n hacia los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes tiene dos gran\u00ad\ndes \nbases de sustentaci\u00f3n. Por un lado, existen ciertas concepciones socia\u00ad\nles \u2013cristalizadas en la normativa vigente\u2013 que consideran a los ni\u00f1os, ni\u00ad\u00f1as y adolescentes como propiedad de los padres y, a lo sumo, como obje\u00adtos de protecci\u00f3n social y judicial pero nunca como sujetos de derechos. Por otro lado, la crisis econ\u00f3mica y social ubica a grandes cantidades de ni\u00ad\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en situaci\u00f3n de pobreza e indigencia, excluy\u00e9n\u00addolos del acceso a la salud, educaci\u00f3n, vivienda y de aquellos derechos que les aseguran una vida digna y la posibilidad de elaborar un proyecto de vi\u00adda a futuro. \nLas bases ideol\u00f3gico-culturales de la discriminaci\u00f3n hacia los ni\u00f1os, ni\u00ad\n\u00f1as \ny adolescentes tienen sus ra\u00edces en la concepci\u00f3n patriarcal, seg\u00fan la \ncual el Pater Familiae se consideraba due\u00f1o de las haciendas y de las vidas \nde su mujer, sus hijos y sus sirvientes. Sobre esta noci\u00f3n se apoya el con\u00adcepto de patria potestad. Si bien esta concepci\u00f3n evolucion\u00f3 \u2013dejando atr\u00e1s conceptos tales como \u201cla letra con sangre entra\u201d o las ideas de que los ni\u00ad\u00f1os son \u201carcilla blanda que hay que moldear\u201d y que son potencialmente pe\u00adligrosos si no se controla su voluntad y se los corrige o \u201creforma\u201d\u2013, muchos resabios de estas nociones se mantienen en las leyes e instituciones vigen tes. \nMinisterio de Trabajo, Empleo y Seguridad Social, Contextualizaci\u00f3n de las condiciones so\u00ad\nciales asociadas a la problem\u00e1tica del Trabajo Infantil en la Argentina , Buenos Aires, 2002, \np\u00e1g. 36. 54  \n 80 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nHist\u00f3ricamente, reci\u00e9n a principios del siglo XX se afianza la concep\u00ad\nci\u00f3n de la infancia como diferenciada del mundo de los adultos. A media\u00ad\ndos del mismo siglo, se reconoce la importancia del afecto en la crianza co\u00ad\nmo parte de un desarrollo saludable, en cual los ni\u00f1os pueden expresar sus \nnecesidades. A finales del siglo, se consagra el criterio de que los ni\u00f1os, ni\u00ad\u00f1as y adolescentes son personas en desarrollo y sujetos de derechos. \nLa Rep\u00fablica Argentina aprob\u00f3 la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del \nNi\u00f1o \n(CDN) mediante la ley No 23.849, la ratific\u00f3 en 1990 y le otorg\u00f3 jerar\u00ad\nqu\u00eda constitucional en la reforma de 199455. \nLa Ley de Patronato \nSin embargo, Argentina carece de pol\u00edticas integrales para el pleno desarro\u00adllo y protecci\u00f3n de la ni\u00f1ez y el r\u00e9gimen jur\u00eddico vigente es contrario al con\u00adcepto de la Convenci\u00f3n antes mencionada, en el sentido de considerar a los ni\u00f1os como sujetos de derechos. Se contin\u00faa aplicando la ley N\no 10.903 de \n1919 o Ley de Patronato, que est\u00e1 basada en la doctrina de la \u201csituaci\u00f3n irre\u00adgular\u201d y en virtud de la cual los \u201cmenores\u201d son objeto de \u201cprotecci\u00f3n judi\u00adcial\u201d\n56. Asimismo, se mantiene el \u201cR\u00e9gimen Penal de la Minoridad\u201d, basa\u00ad\ndo en las leyes No 22.278 y No 22.803 que fueron sancionadas por la dicta\u00ad\ndura 1976-1983. \nLa noci\u00f3n de \u201cmenor\u201d es la base sobre la que se construy\u00f3 la doctrina \nde \nla \u201csituaci\u00f3n irregular\u201d. Seg\u00fan esta doctrina, menor es toda persona de \nmenos de 18 a\u00f1os, que se encuentre en peligro material o moral : esto es, to\u00ad\ndo menor abandonado, o que frecuenta sitios inmorales, o que es incitado \npor sus padres a realizar actos perjudiciales para su salud, o que practica la mendicidad, la vagancia, etc. e, incluso, aqu\u00e9l que delinque, aqu\u00e9l al que se le imputa un delito o infracci\u00f3n a la ley. Ante estas situaciones, esta doctri\u00adna plantea que el Estado tiene la funci\u00f3n paternalista de tutelar, a trav\u00e9s del \njuez de menores, que cumple el rol de un \u201cbuen padre de familia\u201d. \nEsta concepci\u00f3n seg\u00fan la cual el Estado reeduca, \n resocializa al ni\u00f1o sepa\u00ad\nr\u00e1ndolo del \u00e1mbito que contribuye a su formaci\u00f3n desviada llev\u00f3, en la pr\u00e1c\u00ad\ntica, a la criminalizaci\u00f3n e institucionalizaci\u00f3n de una masa considerable de \nni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, otorg\u00e1ndole a los jueces de menores facultades \n55 Constituci\u00f3n Nacional, art. 75, inc. 22. \n56 Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o - ONU, Examen de informes de los Estados: Observaciones \na Argentina, 31o per\u00edodo de sesiones, octubre 2002. 81 Diagn\u00f3stico. Etario \ndiscrecionales, en sentido de poder mantener recluidos en \u201cInstitutos de \nMenores\u201d a ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes hasta los 21 a\u00f1os, violando los de\u00ad\nrechos y garant\u00edas fundamentales que todo ser humano posee en un Estado de Derecho. Esta es probablemente la m\u00e1s grave discriminaci\u00f3n que se co\u00admete en nuestro pa\u00eds contra los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. \nLa concepci\u00f3n de los menores \n como objeto de tutela subsume distintas si\u00ad\ntuaciones bajo una \u00fanica mirada, sin alcanzar a distinguir entre aquellas porciones de la infancia que son v\u00edctimas de delito (ni\u00f1os y ni\u00f1as abusa\u00addos, obligados a mendigar o a prostituirse), imputadas de delito (robo, le\u00adsiones u homicidio) o que simplemente poseen necesidades b\u00e1sicas insa\u00adtisfechas (ni\u00f1os y ni\u00f1as abandonados o sin familia, etc.) que necesitan protecci\u00f3n y asistencia. \nEl Consejo Nacional de la Ni\u00f1ez, Adolescencia y Familia (CONNAF), \ncreado \npor el decreto 1606/90, es el \u00f3rgano administrativo ejecutor de las \nmedidas tutelares dictadas por el Poder Judicial de la Naci\u00f3n. Su funci\u00f3n es hacer operativa la institucionalizaci\u00f3n de los menores objeto de tutela y funciona de manera tal que sustenta y es sustentado en base al sistema de Patronato. El CONNAF, a su vez, ejecuta la casi totalidad de su presupues\u00adto en la Ciudad de Buenos Aires y el conurbano bonaerense, lo que genera una gran inequidad respecto del resto de las provincias. Esta pol\u00edtica insti\u00adtucional, cuya vigencia alcanza casi un siglo, ha producido un funcionaria\u00addo e intereses espec\u00edficos muy r\u00edgidos, dif\u00edciles de remover e impermeables a los cambios necesarios para que en nuestro pa\u00eds se respeten los derechos de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. \nMientras esta concepci\u00f3n \u2013presente en el ordenamiento normativo e \ninstitucional \ncon que se trata el tema de la infancia\u2013 no sea revisada a fon\u00ad\ndo, la discusi\u00f3n seguir\u00e1 girando alrededor de falacias tales como que los problemas centrales para resolver la situaci\u00f3n de la infancia son la edad de imputabilidad penal o la falta de recursos, personal e institutos para recluir a los menores. \nLa situaci\u00f3n de los \u201cInstitutos de Menores\u201d es un tema que no puede \nser \nsoslayado al momento de considerar la discriminaci\u00f3n hacia los j\u00f3venes \ny adolescentes. Como parte de un trabajo que implic\u00f3 visitas por varios me\u00adses a los institutos de menores provinciales, una de las instituciones entre\u00advistadas nos proporcion\u00f3 el siguiente panorama: \u201chay m\u00e1s de 100 ni\u00f1os y \nadolescentes en posible conflicto con la ley penal que permanecen detenidos en condiciones infrahumanas bajo la responsabilidad del Gobierno de la Provincia,  82 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \ndurante lapsos que ninguna ley penal liberal del mundo autorizar\u00eda siquiera pa\u00ad\nra los mayores\u201d57. Todas las instituciones entrevistadas acuerdan que los \n\u201cInstitutos\u201d no cumplen su funci\u00f3n de proteger, rehabilitar, capacitar y for\u00admar a los j\u00f3venes sino que, por el contrario, suelen ser el inicio de carreras delictivas producto del resentimiento que generan en los j\u00f3venes por el tra\u00adto recibido all\u00ed\n58. \nLa vigencia de la Ley de Patronato y del R\u00e9gimen Penal de la Minoridad \nlleva \nen nuestro pa\u00eds al absurdo de que menores de 16 a\u00f1os (inimputables \npor ley) terminan siendo encarcelados, con el agravante de serlo por tiempo indeterminado, sin proceso alguno y sin condena. En el \u00e1mbito de la justi\u00adcia federal, los actuales Asesores de Menores contin\u00faan aplicando la referi\u00adda doctrina de la \u201csituaci\u00f3n irregular\u201d, lo que acarrea que los ni\u00f1os y j\u00f3ve\u00adnes que debieran ser defendidos terminen siendo institucionalizados y pri\u00advados de su libertad por iniciativa de los propios \u201cdefensores no penales\u201d. En la mayor\u00eda de los casos, cuando los j\u00f3venes entran al sistema jur\u00eddico-poli\u00adcial, salen s\u00f3lo a los 21 a\u00f1os con heridas irreversibles en su subjetividad. \nCentrar el eje del debate en la edad de la imputabilidad es poner el \u00e9n\u00ad\nfasis \nen la culpabilidad cuasi intr\u00ednseca de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes \nsin analizar lo que sucede al interior de una sociedad que no protege a su infancia, retrotray\u00e9ndonos a situaciones del siglo XIX o de la dictadura 1976-1983. \nUna grave consecuencia \u2013derivada de la falta de pol\u00edticas integrales de \nprotecci\u00f3n \nde la ni\u00f1ez y de la aplicaci\u00f3n de la Ley de Patronato y del R\u00e9gi\u00ad\nmen Penal de la Minoridad o reg\u00edmenes provinciales afines\u2013 es que en un n\u00famero importante de provincias la detenci\u00f3n de ni\u00f1os y j\u00f3venes se reali\u00adza en comisar\u00edas. Un estudio realizado por la instituci\u00f3n no gubernamen\u00adtal antes citada, encontr\u00f3 que en la provincia estudiada, hab\u00eda \u201cdetenidos al\u00ad\nrededor de 146 ni\u00f1os y adolescentes de entre 8 y 19 a\u00f1os en recintos policiales de la Provincia. La permanencia en recintos policiales alcanza hasta 120 d\u00edas y, a menor edad, se constata mayor tiempo de permanencia. Esta situaci\u00f3n irregular se remonta a los a\u00f1os 80\u201d\n59 . Este tipo de permanencia irregular en recintos \npoliciales imposibilita una adecuada atenci\u00f3n de los ni\u00f1os y adolescentes y \n57 Entrevista del equipo en C\u00f3rdoba, 2004. \n58 Entrevistas del equipo en C\u00f3rdoba, Mendoza, R\u00edo Negro, Salta, 2004. \n59 Entrevista del equipo en C\u00f3rdoba. Informaci\u00f3n similar est\u00e1 contenida en el Informe Com\u00ad\nplementario del Colectivo de ONGs de Infancia y Adolescencia elevado al Comit\u00e9 de Expertos \nen Derechos del Ni\u00f1o - ONU, septiembre 2002.  \n \n 83 Diagn\u00f3stico. Etario \nobstaculiza sus posibilidades de rehabilitaci\u00f3n y reinserci\u00f3n a la vida social. \nNo tienen verdadero proceso, ni garant\u00edas ni asistencia legal60. \nLos Institutos de Menores \nLas condiciones de vida de la poblaci\u00f3n infantil y adolescente internada en los Institutos de Menores son tambi\u00e9n muy graves: \u201clos recintos est\u00e1n super\u00ad\npoblados, las celdas son peque\u00f1as y hay hacinamiento. Los m\u00e1s chicos, que pue\u00adden tener hasta 8 a\u00f1os, comparten el recinto con mayores. El mobiliario, cuan\u00addo lo hay, es deplorable, las frazadas insuficientes. Muchas veces no hay suficien\u00adte luz ni ventilaci\u00f3n. Los sanitarios son inmundos y no hay agua caliente. La co\u00admida insuficiente y a veces no sacan a los j\u00f3venes a los patios a hacer ejercicio y tomar sol. No reciben servicios educativos y poca atenci\u00f3n m\u00e9dica o asistencia psicol\u00f3gica casi nula\u201d\n61 . \nUn tema de gran importancia es el referido al personal que atiende es\u00ad\ntos \n\u201cInstitutos\u201d. En la mayor\u00eda de los casos, suelen ser polic\u00edas que no es\u00ad\nt\u00e1n entrenados para el tratamiento penitenciario y menos para trabajar con menores de edad. Nos han reportado numerosos casos de abusos del per\u00adsonal de custodia: retenci\u00f3n de alimentos dejados por familiares, violencia f\u00edsica, vejaciones, apremios ilegales, etc. Informan los entrevistados que, debido a estas condiciones, se repiten los intentos de suicidio, autolesiones y manifestaciones de reclamo riesgosas. En los \u00faltimos a\u00f1os se han produ\u00adcido motines, protestas y algunas muertes en varias provincias\n62. \nSi bien en algunas provincias se ha avanzado hacia la modificaci\u00f3n de \nla \nlegislaci\u00f3n y la desjudicializaci\u00f3n del tema de la ni\u00f1ez, el panorama an\u00ad\ntes descripto y las condiciones de los Institutos de Menores fue menciona\u00addo en varias de nuestras entrevistas\n63. \nLa situaci\u00f3n de la ni\u00f1ez en Argentina ha motivado que distintos orga\u00ad\nnismos \nde Naciones Unidas \u2013como el Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o, el \nComit\u00e9 contra la Tortura y el Grupo de Detenciones Arbitrarias\u2013 manifes\u00adtaran su preocupaci\u00f3n por los ni\u00f1os privados de libertad en nuestro pa\u00eds, efectuaran recomendaciones y exhortaran al pa\u00eds a modificar la legislaci\u00f3n nacional. \n60 Idem. \n61 Idem. \n62 Idem. \n63 Entrevistas del equipo en Buenos Aires, C\u00f3rdoba, Mendoza, Salta, 2004.  84 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nNi\u00f1ez y pobreza \nCon el objeto de buscar soluciones tendientes a superar la marginaci\u00f3n y \ndiscriminaci\u00f3n de la infancia resulta necesario advertir cu\u00e1les son las con\u00addiciones de vida de la mayor\u00eda de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. La situa\u00adci\u00f3n de la infancia y la adolescencia en nuestro pa\u00eds se caracteriza por el retroceso profundo en el acceso y disfrute de los derechos econ\u00f3micos, so\u00adciales y culturales. El conjunto de la poblaci\u00f3n infantil y juvenil ha sufri\u00addo directa o indirectamente las consecuencias de los procesos de vacia\u00admiento productivo, concentraci\u00f3n de la riqueza, precarizaci\u00f3n laboral y desocupaci\u00f3n\n64. \nSi analizamos indicadores socio-econ\u00f3micos podremos tener un pa\u00ad\nnorama \nde la situaci\u00f3n de exclusi\u00f3n en que viven los ni\u00f1os, ni\u00f1as y ado\u00ad\nlescentes en nuestro pa\u00eds. La Encuesta Permanente de Hogares del IN\u00adDEC se\u00f1ala que en octubre de 2001 un 70% de ni\u00f1os y adolescentes es\u00adtaba afectado por condiciones de hacinamiento cr\u00edtico y un 28,8% pa\u00addec\u00eda de servicios sanitarios deficientes en los 28 aglomerados urbanos estudiados\n65. \nEntre 1991 y el 2001 el porcentaje de personas menores de 18 a\u00f1os ba\u00ad\njo \nla l\u00ednea de pobreza aument\u00f3 en un 72,8%, mientras que el porcentaje de \nindigentes se cuadruplic\u00f3 (+322%). Los mayores aumentos se dieron entre adolescentes de 15 a 17 a\u00f1os\n66. \nLas mayores tasas de pobreza e indigencia de los menores de 18 a\u00f1os se \nconcentran \nen las regiones del Noroeste (61,2% bajo la l\u00ednea de pobreza, \n23% bajo la l\u00ednea de indigencia), Noreste (71% bajo la l\u00ednea de pobreza, 37,3% bajo la l\u00ednea de indigencia) y Regi\u00f3n Metropolitana (GBA: 48,2% ba\u00adjo la l\u00ednea de pobreza y 46,6% bajo la l\u00ednea de indigencia)\n67. \nOtras fuentes indican que, en nuestro pa\u00eds, el 60% de los menores de \n18 \na\u00f1os y el 53,1% de los menores de 15 a\u00f1os son pobres. Sobre 2.800.000 \nni\u00f1os, 1.486.000 viven en familias que no pueden comprar una canasta de \n64 Naddeo M. E., Declaraci\u00f3n presentada en el Plenario del Consejo de los Derechos del Ni\u00f1o, mi-\nmeo, mayo 2004. \n65 Fuente: INDEC \u2013 EPH, Onda octubre 2001. \n66 Cieza D. et al., Informe Preliminar sobre la crisis social y la situaci\u00f3n de la Ni\u00f1ez, Adolescencia \ny Ancianidad en la Argentina, Passaporto dei Diritti, Instituto Nazionale di Assistenza, Bue\u00ad\nnos Aires, 2004. \n67 Idem en base a INDEC, EPH Series de An\u00e1lisis Social , Buenos Aires, marzo 2003.  85 Diagn\u00f3stico. Etario \nalimentos y servicios b\u00e1sicos, y resultan preocupantes los niveles de deser\u00ad\nci\u00f3n escolar y la falta de contenci\u00f3n familiar68. \nEducaci\u00f3n \nEn lo que hace a la dimensi\u00f3n educativa, la asistencia a la escuela y la repi\u00adtencia de los j\u00f3venes est\u00e1 directamente vinculada a la pobreza y al trabajo infantil. Entre los j\u00f3venes activos (ocupados y desocupados), el 72,4% no asiste a la escuela\n69. \u201cLos ni\u00f1os que trabajan tienen m\u00e1s propensi\u00f3n a un po\u00ad\nbre desempe\u00f1o escolar\u201d70 . Si bien los \u00edndices de asistencia escolar son relati\u00ad\nvamente altos en nuestro pa\u00eds, existe una estrecha correlaci\u00f3n entre pobre\u00adza y falta de escolaridad: seg\u00fan datos oficiales, para el 2002 se calculaban que 500 mil j\u00f3venes no trabajaban ni estudiaban\n71. \nMortalidad infantil \nA\u00fan cuando en el largo plazo (de los a\u00f1os \u201870 en adelante) las tasas de mor\u00adtalidad infantil de menores de un a\u00f1o descendieron en todo el pa\u00eds, cabe destacar que en los \u00faltimos a\u00f1os, tanto en Formosa como en Tucum\u00e1n, han aumentado (Formosa: 1999, 26,9%; 2001, 28,9% - Tucum\u00e1n: 1999, 19,8%; 2001, 24,5%)\n72. Asimismo, para el a\u00f1o 2002, la cantidad de ni\u00f1os \ny ni\u00f1as menores de un a\u00f1o que han muerto por causas evitables ha aumen\u00adtado en el conjunto del pa\u00eds, profundiz\u00e1ndose la diferencia entre las juris\u00addicciones con mayores y menores recursos\n73. \nEn este sentido, se puede afirmar que el desarrollo pleno de los ni\u00f1os, \nni\u00f1as \ny adolescentes se ve directamente afectado por la insatisfacci\u00f3n de las \nnecesidades alimentarias b\u00e1sicas, la falta de acceso a servicios sanitarios y a una formaci\u00f3n adecuada. \n68 Datos brindados por el se\u00f1or Experto integrante del Comit\u00e9 del Ni\u00f1o previsto por la Conven\u00ad\nci\u00f3n Internacional, Dr. Norberto Liwsky, entrevista del equipo en Buenos Aires, 2004. \n69 Fuente: SIEMPRO, 2001. Tomado del Colectivo de Derechos de Infancia y Adolescentes \n(2002) \n70 Feldman S., \u201cLos ni\u00f1os que trabajan en la Argentina\u201d en Feldman S., Garc\u00eda M\u00e9ndez E. y Araldsen H., Los ni\u00f1os que trabajan, UNICEF Argentina, Buenos Aires, 1997. V\u00e9ase tam\u00ad\nbi\u00e9n La Naci\u00f3n, 9 de octubre de 2000. \n71 Ministerio de Trabajo, Empleo y Seguridad Social, Contextualizaci\u00f3n de las condiciones so\u00ad\nciales asociadas a la problem\u00e1tica del Trabajo Infantil en la Argentina . Programa Internacio\u00ad\nnal para la erradicaci\u00f3n del trabajo infantil (IPEC), Buenos Aires, 2002. \n72 Fuente: Estad\u00edsticas Vitales, Ministerio de Salud y Acci\u00f3n Social, 2001.\n \n73 Fuente: INDEC, 2003.\n 86 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nTrabajo infantil \nNuestro pa\u00eds ha ratificado el Convenio No 138 de la OIT sobre Edad M\u00edni\u00ad\nma de Admisi\u00f3n al Empleo (1973), que establece los 18 a\u00f1os para el traba\u00ad\njo. Sin embargo, todav\u00eda se aplica en la pr\u00e1ctica el viejo ordenamiento legal y el l\u00edmite etario en que se permite el trabajo de menores en la legislaci\u00f3n oscila entre 14 y 15 a\u00f1os. Debajo de esa edad se habla de trabajo infantil. Si bien en el Ministerio de Trabajo, Empleo y Seguridad Social funciona la Comisi\u00f3n Nacional de Erradicaci\u00f3n del Trabajo Infantil (CONAETI) y la Secretar\u00eda de Derechos Humanos ha iniciado una campa\u00f1a en los medios de comunicaci\u00f3n con ese mismo objetivo, en Argentina no existen a\u00fan po\u00adl\u00edticas p\u00fablicas tendientes a erradicar el trabajo infantil. Esto es totalmente contradictorio en un pa\u00eds donde el desempleo de los adultos es muy alto y todos los ni\u00f1os deber\u00edan estar estudiando. \nEl trabajo infantil, aunque extendido, se mantiene oculto en la ilegali\u00ad\ndad \ny existen muy pocos estudios sobre las condiciones del trabajo de los \nmenores de 14 a\u00f1os. Algunos organismos calculan que existen aproxima\u00addamente 2 millones de ni\u00f1os trabajando, muchos de ellos en condiciones deplorables de explotaci\u00f3n\n74. El trabajo infantil genera consecuencias en el \ndesarrollo f\u00edsico y ps\u00edquico de los ni\u00f1os, afecta su salud, reduce sus pers\u00adpectivas educativas e hipoteca su futuro, atrap\u00e1ndolos en un c\u00edrculo de re\u00adproducci\u00f3n de la pobreza y la exclusi\u00f3n social. \nEducaci\u00f3n sexual y g\u00e9nero \nLa ausencia de educaci\u00f3n sexual en las escuelas tiene como consecuencia que, en nuestro pa\u00eds, cada a\u00f1o nazcan 110.000 beb\u00e9s cuyas madres tienen entre 10 y 19 a\u00f1os. La oposici\u00f3n m\u00e1s fuerte a la inclusi\u00f3n de estos conteni\u00addos proviene de los sectores m\u00e1s conservadores de nuestra sociedad, quie\u00adnes alegan que esto implicar\u00eda una incitaci\u00f3n a reducir la edad de la inicia\u00adci\u00f3n sexual. Sin embargo, un estudio sobre la poblaci\u00f3n adolescente en Ar\u00adgentina muestra que la edad promedio de iniciaci\u00f3n sexual ronda los 15 a\u00f1os, lo que indicar\u00eda que muchos ni\u00f1os y ni\u00f1as se inician sexualmente a edades m\u00e1s tempranas a\u00fan. Seg\u00fan este informe, un 34,4% no tom\u00f3 nin\u00adguna precauci\u00f3n para evitar el embarazo en su primera relaci\u00f3n sexual\n75. \n74 Fuente: Secretar\u00eda de Derechos Humanos del Ministerio de Justicia y Derechos Humanos, 2004. \n75 Sociedad Argentina de Ginecolog\u00eda Infanto Juvenil (SAGI) sobre la base del \u201cEstudio so\u00ad\nbre la poblaci\u00f3n adolescente en la Argentina\u201d en Clar\u00edn, 11 de noviembre de 2004.  \n 87 Diagn\u00f3stico. Etario \nEn este caso, la discriminaci\u00f3n de g\u00e9nero afecta a las adolescentes que \nven frustradas sus posibilidades de desarrollo f\u00edsico, social y educativo \ncuando tienen que hacerse cargo de un beb\u00e9. En el mismo estudio se infor\u00adman los motivos alegados por el grupo que no us\u00f3 ning\u00fan m\u00e9todo anticon\u00adceptivo en la primera relaci\u00f3n sexual: en el 33,3% de los casos se debi\u00f3 a la negativa del var\u00f3n, el 32,6% no lo hizo por falta de informaci\u00f3n y el 5,1% porque su iniciaci\u00f3n sexual se debi\u00f3 a una violaci\u00f3n. \nEn la misma muestra se indica que el 33% de las adolescentes estaban \nfuera \ndel sistema educativo, s\u00f3lo el 58% ten\u00eda el secundario completo y el \n20% reconoci\u00f3 que no estudiaba ni trabajaba. \nViolencia \nLa violencia familiar y el abuso sexual en sus hogares es otra manifestaci\u00f3n de discriminaci\u00f3n hacia los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. Esta violencia est\u00e1 basada en los mecanismos de poder ejercidos por los adultos en las relacio\u00adnes familiares patriarcales, en las que el padre detenta el poder sobre la mujer y los hijos. En muchas ocasiones son las madres las que maltratan a sus hijos, siendo ellas tambi\u00e9n maltratadas por los maridos, como parte de una cadena de poder intrafamiliar que somete al m\u00e1s vulnerable. La violen\u00adcia y abuso familiar contra los ni\u00f1os y ni\u00f1as se verifica en todas las clases sociales y con participaci\u00f3n de distintos familiares o allegados adultos. \nEn nuestra cultura est\u00e1 a\u00fan legitimado que los padres y madres puedan \nejercitar \nviolencia f\u00edsica sobre sus hijos \u201cpara corregirlos\u201d, de la misma ma\u00ad\nnera que anta\u00f1o se aceptaba que los maestros corrigieran a los ni\u00f1os con castigos f\u00edsicos. S\u00f3lo se consideraba impropia aquella violencia que causa\u00adba \u201cexcesivo da\u00f1o\u201d. Sin embargo, estas conductas sociales hoy van siendo progresivamente revisadas y ya no se acepta que un maestro golpee a un ni\u00f1o o ni\u00f1a. A\u00fan as\u00ed, en nuestra sociedad cotidianamente se presentan ca\u00adsos de ni\u00f1os y ni\u00f1as muertos y/o abusados sexualmente por sus padres y/o convivientes o maltratados sin que haya pol\u00edticas sistem\u00e1ticas de detecci\u00f3n del maltrato infantil en las escuelas y los hospitales. Recientemente se han desarrollado, en algunas provincias, l\u00edneas telef\u00f3nicas para denunciar mal\u00adtrato infantil. Pero no se realizan campa\u00f1as masivas tendientes a deslegiti\u00admar y prevenir la violencia f\u00edsica y psicol\u00f3gica contra los ni\u00f1os, ni\u00f1as y ado\u00adlescentes, ni para proteger sus derechos fundamentales a fin de vivir una vida libre de violencias. 88 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nNi\u00f1os y ni\u00f1as en situaci\u00f3n de calle \nLa violencia familiar y la falta de contenci\u00f3n familiar e institucional gene\u00ad\nra dificultades en la formulaci\u00f3n de un proyecto de vida para los j\u00f3venes y deriva en que muchos ni\u00f1os y ni\u00f1as busquen sobrevivir en la calle. Los ni\u00ad\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en situaci\u00f3n de calle son objeto de todo tipo de abusos y malos tratos. Chicos entrevistados con historia de calle nos descri\u00ad\nbieron su vida: varios de ellos hab\u00edan sido llevados presos por \u201cportaci\u00f3n de facha o portaci\u00f3n de rostro\u201d: muchos chicos manifiestan que \u201clos careta nos \ndicen negros de mierda\u201d\n76 . \nLas palabras de una ni\u00f1a de 12 a\u00f1os son suficientemente elocuentes so\u00ad\nbre \nla situaci\u00f3n de la ni\u00f1ez que sobrevive en la calle: \u201ccuando uno no tiene \npadres, los dem\u00e1s se aprovechan y el juez te interna [menciona el lugar donde \nestuvo internada, instituci\u00f3n de la que escap\u00f3] (...). Ese lugar es lo m\u00e1s ale\u00ad\njado de la protecci\u00f3n de los ni\u00f1os. (\u2026) Incluso all\u00ed algunos celadores te dan fasos de marihuana para que no jod\u00e1s\u201d\n77 . \nLa experiencia de los chicos entrevistados ha sido de malos tratos en las \ncomisar\u00edas \ny en diversas instituciones (institutos de menores, colonias y \nhospitales). Varios de ellos se hab\u00edan escapado de esas instituciones \u201cpor \nandar en la calle\u201d y \u201cporque, por ejemplo, en el Hospital te mantienen dopada \ntodo el d\u00eda\u201d78 . \nOtros chicos relataron la experiencia que sufrieron en su ciudad duran\u00ad\nte \nuna razzia masiva para sacar a los chicos de la calle en por motivos tu\u00ad\nr\u00edsticos, que tuvo lugar en enero de 2002. \u201cPara limpiar las calles de ni\u00f1os y \nni\u00f1as pidiendo o limpiando vidrios, se llevaron a todos los chicos de la calle y los metieron en los calabozos. Nos sent\u00edamos como que \u00e9ramos delincuentes\u201d , expre\u00ad\nsan\n79. Este relato presenta una forma de criminalizaci\u00f3n de la ni\u00f1ez pobre \ny da cuenta de la indiferencia de algunos sectores sociales y de las institu\u00adciones oficiales para encontrar soluciones a los problemas de fondo. \nEn el mismo episodio, una chica de 16 a\u00f1os presente relata que fue lle\u00ad\nvada \na los calabozos de la comisar\u00eda del menor con su hermanito de 3 a\u00f1os: \n\u201cno te dejaban ni ir al ba\u00f1o, (...) pusieron juntos a chicos y a grandes y luego te llevaban al forense\u201d\n80 . \n76 Entrevista del equipo en Mendoza, 2004. \n77 Idem. \n78 Idem. \n79 Idem. \n80 Idem.  89 Diagn\u00f3stico. Etario \nPara los chicos en situaci\u00f3n de calle, la escuela tampoco suele ser un es\u00ad\npacio contenedor. Uno de los j\u00f3venes entrevistados cuenta c\u00f3mo se siente \ndiscriminado y \u201cverdugueado por la preceptora \u201d en la escuela, donde tambi\u00e9n \nrecibe el insulto de \u201cnegro de mierda\u201d. Este muchacho de 16 a\u00f1os fue dete\u00ad\nnido por \u201cportaci\u00f3n de rostro\u201d cuando se dirig\u00eda a la escuela: \u201cla escuela te cierra las puertas cuando se enteran que ten\u00e9s una historia de calle, droga y violencia\u201d\n81 . \nMuchos de los ni\u00f1os y ni\u00f1as en situaci\u00f3n de calle recurren a sustancias \ninhalables \nque los anestesian para paliar el hambre y el fr\u00edo y olvidar el \nabandono y los abusos. Esta sustancia \u2013conocida como \u201cpegamento\u201d, que destruye la m\u00e9dula \u00f3sea y las c\u00e9lulas cerebrales\u2013 es la droga de los ni\u00f1os pobres en toda Am\u00e9rica Latina y, con preocupaci\u00f3n, confirmamos que tam\u00adbi\u00e9n lo es en nuestro pa\u00eds. Los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes se\u00f1alan que sienten el rechazo y la falta de solidaridad de los transe\u00fantes: \u201ccuando est\u00e1s \nen la calle y te est\u00e1s drogando te miran con asco y te dicen drogadicto de mier\u00adda\u201d. Para ellos, \u00e9ste es uno de los aspectos m\u00e1s dolorosos de su situaci\u00f3n. \nAl preguntarles c\u00f3mo les gustar\u00eda que fuera la reacci\u00f3n de la gente respon\u00adde una joven de 16 a\u00f1os: \u201cQuisiera que la gente se acercara. (...) Me hubiera \ngustado que me hablaran\u201d\n82 . \nEn las distintas provincias existen iniciativas no gubernamentales con \ndistintas \norientaciones, que contienen a los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en \nsituaci\u00f3n de calle. Algunas de estas instituciones tienen buena coordina\u00adci\u00f3n con la polic\u00eda local para que les deriven a los chicos que encuentran solos pero estas iniciativas son puntuales, insuficientes para abordar la pro\u00adblem\u00e1tica y no suelen recibir el apoyo ni el control oficial necesario\n83. \nAlgunas de las instituciones entrevistadas tienen un buen diagn\u00f3stico \nde \nlas barriadas pobres de donde provienen los ni\u00f1os y de las formas en \nque se protegen en peque\u00f1os grupos. La percepci\u00f3n de ellas es que \u201cel n\u00fa\u00ad\nmero de ni\u00f1os en la calle ha ido en aumento en los \u00faltimos a\u00f1os y el promedio de edad es cada vez m\u00e1s bajo.\u201d Explican cu\u00e1les son los mecanismos de dis\u00adcriminaci\u00f3n que operan en la poblaci\u00f3n hacia estos ni\u00f1os: \u201clos discriminan por los tatuajes, porque son morochos o porque bajan todos juntos en bicicleta, la gente los discrimina porque piensa que son delincuentes o sus c\u00f3mplices \u201d\n84. \n81 Idem. \n82 Idem. \n83 Entrevistas del equipo en R\u00edo Negro y Neuqu\u00e9n, 2003. \n84 Idem. 90 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nLas pol\u00edticas asistenciales respecto a los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes \ntambi\u00e9n var\u00edan seg\u00fan las provincias o los municipios. En algunas provin\u00ad\ncias existen buenas iniciativas p\u00fablicas y de organizaciones no guberna\u00admentales para proteger ni\u00f1os v\u00edctimas de violencia o abandono. Sin embar\u00adgo, el presupuesto no alcanza o bien no est\u00e1 correctamente administrado. \nLos j\u00f3venes y ni\u00f1os de los sectores excluidos suelen identificarse con \nmanifestaciones culturales que expresan la realidad en que viven, transfor\u00admando \nel \u201cestigma que los discrimina en emblema\u201d85, clamando porque se \nreconozca su existencia. Un ejemplo de esto es el fen\u00f3meno de la cumbia \nvillera, m\u00fasica que los identifica porque expresa su realidad con letras de contenido marginal. Asimismo, la serie televisiva Tumberos tambi\u00e9n susci\u00ad\nt\u00f3 este tipo de identificaci\u00f3n en muchos ni\u00f1os y adolescentes pobres. Sin embargo, varios de estos contenidos profundizan la visi\u00f3n que la sociedad tiene de ellos, devolvi\u00e9ndoles una imagen que fortalece la idea de que no tienen otro destino posible que la calle, la delincuencia o la c\u00e1rcel. De esta forma se naturaliza una situaci\u00f3n social que es imperioso cambiar para que estos ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes puedan desarrollar todas sus potenciali\u00addades como seres humanos y su destino sea diferente. \nExplotaci\u00f3n sexual de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes \nLos aspectos m\u00e1s brutales de la discriminaci\u00f3n de los ni\u00f1os, ni\u00f1os y ado\u00adlescentes se manifiestan en la explotaci\u00f3n sexual, el tr\u00e1fico y la trata con fi\u00adnes de prostituci\u00f3n y turismo sexual. En 2001 nuestro pa\u00eds ha ratificado el Convenio N\no 182 de la OIT sobre la Prohibici\u00f3n de las Peores Formas de \nTrabajo Infantil y de las Acciones Inmediatas para su Eliminaci\u00f3n y cre\u00f3 la Comisi\u00f3n Nacional para la Erradicaci\u00f3n del Trabajo Infantil (CONAETI) en el \u00e1mbito de la Secretar\u00eda de Trabajo del Ministerio de Trabajo, Empleo y Seguridad Social. La tarea que se debe realizar en este campo es vast\u00edsima, en tanto la explotaci\u00f3n sexual comercial infantil se basa en una relaci\u00f3n de poder ejercida por aquellas personas, incluidos los clientes, que abusan de los cuerpos de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, obteniendo provecho de su comercializaci\u00f3n para pr\u00e1cticas sexuales. La informaci\u00f3n sistem\u00e1tica sobre el tema es muy escasa y los programas y acciones concretas para prevenir, investigar y sancionar a los delincuentes \u2013que obtienen enormes ganancias con la explotaci\u00f3n de nuestros ni\u00f1os y ni\u00f1as\u2013 son m\u00e1s escasos a\u00fan. \nV\u00e9ase Goffman E., Estigma, Amorrurtu Editores, Buenos Aires, 1980. 85 91 Diagn\u00f3stico. Etario \nLa clandestinidad del tr\u00e1fico de menores con fines de explotaci\u00f3n se\u00ad\nxual impide tener datos cuantitativos del problema. Sin embargo, el estu\u00ad\ndio realizado por UNICEF sobre \u201cLa Ni\u00f1ez Prostituida. Estudio sobre Ex\u00adplotaci\u00f3n Sexual Comercial Infantil en la Argentina\u201d da cuenta de la en\u00advergadura del problema y confirma \u201cla presencia de ni\u00f1os y j\u00f3venes prostitui\u00ad\ndos de ambos sexos, tanto en lugares cerrados (burdeles, saunas, clubes, etc.) co\u00admo abiertos (discos, pubs, agencias, etc.) o en la calle\u201d\n86 . Si bien, como ha si\u00ad\ndo se\u00f1alado, las estimaciones cuantitativas se ven impedidas por la clan\u00addestinidad y la diversidad de las modalidades que asume este tipo de ex\u00adplotaci\u00f3n, la investigaci\u00f3n realizada pudo constatar la existencia de ni\u00f1os y ni\u00f1as prostituidos en todas las regiones estudiadas y bajo todos los tipos de explotaci\u00f3n sexual. \nLos da\u00f1os f\u00edsicos y psicol\u00f3gicos infringidos por la explotaci\u00f3n sexual de \nmenores \nla convierten en una de las formas m\u00e1s abusivas y aberrantes de \nla discriminaci\u00f3n infantil. Los ni\u00f1os y ni\u00f1as explotados por las redes de tra\u00adficantes y/o proxenetas diversos afrontan diariamente graves riesgos para su salud, entre ellos la exposici\u00f3n al VIH y las enfermedades de transmi\u00adsi\u00f3n sexual, los embarazos no deseados y la adicci\u00f3n a estupefacientes\n87. \nPoscriptum \nCuando ya se hab\u00eda terminado de redactar este cap\u00edtulo tuvo lugar la trage\u00addia del recital del grupo de rock Callejeros en el \u201cboliche\u201d Rep\u00fablica Cro\u00ad\nmagnon, con un saldo de 193 j\u00f3venes muertos. Este siniestro puso en evi\u00addencia la explotaci\u00f3n comercial a la que son sometidos los j\u00f3venes por la inescrupulosidad de empresarios y por la falta de controles estatales sobre la seguridad de los lugares donde se re\u00fane la juventud. \u201cLa falta de oportu\u00ad\nnidades y la desprotecci\u00f3n absoluta del Estado son factores determinantes para explicar el maltrato social que sufre la mayor\u00eda de los j\u00f3venes. (...) Nunca fue tan dif\u00edcil ser joven\u201d, concluye el investigador Marcelo Urresti\n88. \nV\u00e9anse especialmente las propuestas No 17, 23, 24, 25, 47, 48, 49, 54, 87, 88, 89, \n90, 96, 97, 98, 99, 100, 101, 159, 164, 168, 180, 183, 184, 188, 195, 202, 209, 236 y 239. \n86 UNICEF Argentina, La Ni\u00f1ez Prostituida. Estudio sobre Explotaci\u00f3n Sexual Comercial Infan\u00ad\ntil en la Argentina , Buenos Aires, 2001. \n87 Idem. \n88 La Naci\u00f3n, 9 de enero de 2005. 92 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \n\u25a0 Adultos mayores \nDin\u00e1micas poblacionales, envejecimiento y discriminaci\u00f3n \nAun cuando la prolongaci\u00f3n de la vida humana \u2013producto del avance cien\u00ad\nt\u00edfico\u2013 es uno de los logros del siglo XX, ella trae aparejada, para la franja etaria de adultos mayores, el surgimiento de nuevos desaf\u00edos y problemas sociales, que conllevan en muchos casos situaciones de discriminaci\u00f3n. \nEnvejecer es un proceso din\u00e1mico, gradual, natural e inevitable, en el \nque \nse dan cambios a nivel biol\u00f3gico, corporal, psicol\u00f3gico y social, que \ntranscurre en el tiempo y est\u00e1 delimitado por \u00e9ste. No constituye una eta\u00adpa r\u00edgida sino que es una parte m\u00e1s del crecimiento del ser humano como lo son la ni\u00f1ez, la adolescencia o la adultez\n89. \nEn cada contexto hist\u00f3rico-social se construye una imagen y un rol de \nlas \npersonas mayores, valoradas de manera distinta. En muchas sociedades \nlos ancianos son estimados por ser los que guardan el conocimiento de sus culturas y por la experiencia que han acumulado a lo largo de los a\u00f1os. \u201cCa\u00ad\nda vez que se muere un anciano o anciana, es para nosotros como que se nos que\u00admara una biblioteca entera, porque nuestra cultura es oral\u201d , se\u00f1alan represen\u00ad\ntantes de pueblos originarios de nuestro pa\u00eds\n90. En estas culturas los ancia\u00ad\nnos y ancianas son respetados y cuidados. \nEl modo en que se elaboran los cambios biol\u00f3gicos, psicol\u00f3gicos y so\u00ad\nciales \nque trae aparejado el paso del tiempo es producto de condicionantes \nsocio-culturales previos. Cuando se otorga un signo negativo a estas trans\u00adformaciones psico-sociales y corporales, se relega a las personas mayores a una relaci\u00f3n de subordinaci\u00f3n y pasividad, descalific\u00e1ndolas como sujetos de acci\u00f3n, negando su capacidad de autonom\u00eda y participaci\u00f3n social. En la mayor\u00eda de los casos, se considera a los adultos mayores como \u201cobjetos de \ncuidados\u201d. \nEn nuestra sociedad, donde se valora a los seres humanos por su vincu\u00ad\nlaci\u00f3n \ncon la capacidad de producir o de acumular riqueza material, el pa\u00ad\nradigma a emular resulta ser el de la juventud, sana, fuerte y productiva. En sentido inverso, se ha cargado de signos negativos la ancianidad, aso\u00adci\u00e1ndola a la enfermedad, la incapacidad y la improductividad. Sobre la ba\u00ad\n89 Viguera V., Educaci\u00f3n para el envejecimiento, Curso Virtual, Buenos Aires, s/f. \n90 Entrevistas del equipo en Buenos Aires, 2004. 93 Diagn\u00f3stico. Etario \nse de esta valoraci\u00f3n negativa estereotipada se han generado toda clase de \nactitudes y pr\u00e1cticas discriminatorias, que van desde el aislamiento y zahe\u00adrimiento en el seno de la familia, la falta de respeto en la v\u00eda p\u00fablica y el maltrato en las instituciones hasta la ausencia de pol\u00edticas p\u00fablicas dirigi\u00addas a esta etapa de la vida del ser humano. Un ejemplo de esta situaci\u00f3n, imagen del mayor ultraje hacia las personas mayores en nuestra sociedad, son las largu\u00edsimas colas de jubilados que, bajo el sol o la lluvia, esperan durante horas el momento de cobrar sus magros haberes jubilatorios. \nLa combinaci\u00f3n de los fen\u00f3menos de aumento de la esperanza de vida \n\u2013producto \nde los avances cient\u00edficos y la disminuci\u00f3n de la mortalidad\u2013 y \nde baja de la fecundidad, tienen como resultado que las poblaciones hayan envejecido. En nuestro pa\u00eds, la pir\u00e1mide poblacional verifica un aumento de la franja de mayores de 60 a\u00f1os y una transformaci\u00f3n en la conforma\u00adci\u00f3n de la pir\u00e1mide familiar tradicional, con m\u00e1s abuelos que hijos\n91. \nLa poblaci\u00f3n mayor de 65 a\u00f1os argentina ha variado de un 7% (en 1950) \na \nun 13,3% (en 2000)92. El proceso de envejecimiento en la Ciudad de Bue\u00ad\nnos Aires es el m\u00e1s acentuado de todo el pa\u00eds: el porcentaje de personas adultas mayores (17,2%) es superior al porcentaje de j\u00f3venes (16,9%)\n93. \nA nivel nacional, la esperanza de vida al nacer aument\u00f3 de 62,7 a\u00f1os en \n1950-1955 \n(60,4 a\u00f1os para los varones y 65,1 para las mujeres) a 71 a\u00f1os en \n1985-1990 (67,6 a\u00f1os para los varones y 74,6 para las mujeres). Esta ten\u00addencia contin\u00faa acentu\u00e1ndose pero con grandes diferencias seg\u00fan clases sociales. \nTrabajo y jubilaci\u00f3n \nDurante la d\u00e9cada del \u201990, la precarizaci\u00f3n laboral y el desempleo tuvieron como resultado, en Argentina, la expulsi\u00f3n de una enorme cantidad de per\u00adsonas mayores del mercado laboral: muchos sin tener la edad suficiente pa\u00adra acogerse a la jubilaci\u00f3n, otros no incluidos en sistemas previsionales, al tiempo que los que accedieron al sistema jubilatorio encuentran que los in\u00adgresos son m\u00ednimos y no alcanzan a cubrir las necesidades b\u00e1sicas. \nLa edad se ha convertido el principal elemento de discriminaci\u00f3n para \n91 Cieza D. et al., op. cit. \n92 CEPAL, Panorama Social en Am\u00e9rica Latina 1999-2000 , Buenos Aires, 2000, pp. 112-113. \n93 INDEC, Aqu\u00ed se cuenta. La poblaci\u00f3n de Argentina envejece . Revista Informativa del Censo \n2001, No 6, Agosto 2003.  94 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nel acceso laboral de las personas en nuestro pa\u00eds. En los avisos de solicitud \nde personal habitualmente se indican topes de edad que excluyen a perso\u00adnas mayores de 35 a\u00f1os. Las diferencias, cada vez m\u00e1s agudas, entre ricos y pobres se proyectan con m\u00e1s fuerza sobre las personas de la tercera edad \u2013carentes de recursos, excluidas por la sociedad y sin pol\u00edticas p\u00fablicas ade\u00adcuadas por parte del gobierno nacional y los gobiernos provinciales\u2013, agu\u00addizando los niveles de marginaci\u00f3n y discriminaci\u00f3n hacia los adultos ma\u00adyores de los sectores m\u00e1s pobres. \nEn las regiones m\u00e1s pobres, rurales y con mayor poblaci\u00f3n aborigen del \npa\u00eds, \nson m\u00e1s frecuentes los hogares multigeneracionales, es decir, aque\u00ad\nllos donde los ancianos viven con hijos y nietos. En las zonas urbanas, por el contrario, predominan hogares integrados exclusivamente por adultos mayores\n94. Asimismo, los adultos mayores de los pueblos ind\u00edgenas figu\u00ad\nran entre las personas con menor cobertura previsional del pa\u00eds. \nEntre los varones adultos mayores, un alto porcentaje vive en pareja (en\u00ad\ntre \nun 70% y un 85%), mientras que s\u00f3lo entre un 55% y un 60% de las \nmujeres se declaran casadas o unidas. Esta diferencia obedece a una com\u00adbinaci\u00f3n de mayor viudez femenina, a la mayor expectativa de vida de las mujeres y a que los hombres tienden a unirse de nuevo tras separarse o en\u00adviudar, si bien son menos las mujeres que en la actualidad tienen jubilacio\u00adnes propias\n95. Asimismo, las mujeres ancianas suelen tener menor grado \nde escolaridad, menor experiencia financiera y menor acceso a la asesor\u00eda legal, lo que genera una situaci\u00f3n de mayor vulnerabilidad de las mujeres adultas mayores y una mayor feminizaci\u00f3n de la pobreza de este sector\n96. \nLos adultos mayores de los sectores m\u00e1s pobres, en particular las muje\u00ad\nres, \nson las personas m\u00e1s expuestas a sufrir marginaci\u00f3n y discriminaci\u00f3n \nsocial y econ\u00f3mica en nuestra sociedad. \nEl t\u00e9rmino \u201cjubilaci\u00f3n\u201d, que proviene de la palabra j\u00fabilo, implica el ser \nmerecedor de un reconocimiento y una recompensa por largos a\u00f1os de tra\u00adbajo\n97. Sin embargo, en nuestro pa\u00eds al igual que muchos otros, las jubila\u00ad\nciones, cuando las hay, son menores que los salarios y constri\u00f1en las condi\u00ad\n94 CEPAL, op. cit., p\u00e1g. 114. \n95 Centro de Informaci\u00f3n para Argentina y Uruguay (CINU), \u201cLa mitad de los adultos mayo\u00ad\nres carece de ingresos en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\u201d en Comunicado de prensa de CEPAL, \n23 de marzo de 2004. \n96 Cieza D. et al., op. cit. \n97 V\u00e9ase \u201c\u00bfJubilados o Retirados?\u201d en El Portal del Adulto Mayor, www.portalgeriatrico.com.ar . 95 Diagn\u00f3stico. Etario \nciones de vida. Los conceptos como \u201cclase pasiva\u201d o \u201cretiro\u201d ubican a las per\u00ad\nsonas fuera del mercado laboral, fuera de la producci\u00f3n. Estas nociones se hacen extensivas a todas las dem\u00e1s facetas de la vida y se despoja a las per\u00adsonas mayores de todo potencial activo y creativo en la vida sexual, afectiva y en todo otro \u00e1mbito sea familiar, social, laboral, profesional, pol\u00edtico, etc. \nEn Argentina, el porcentaje de poblaci\u00f3n de zonas urbanas de m\u00e1s de \n65 \na\u00f1os que recib\u00eda ingresos en concepto de jubilaciones y pensiones era \nde 77% en 199798. Sin embargo, la extensi\u00f3n de los beneficiarios de ingre\u00ad\nsos por jubilaciones y pensiones no puede ocultar que los montos son exi\u00adguos y que, en general, no alcanzan a cubrir las necesidades b\u00e1sicas. \nAun as\u00ed, los porcentajes de personas con cobertura del sistema previsio\u00ad\nnal \nen \u00e1reas rurales y fuera de grandes ciudades son notablemente meno\u00ad\nres. Seg\u00fan SIEMPRO actualmente hay alrededor de 500.000 personas de 70 y m\u00e1s a\u00f1os sin cobertura previsional en los 28 aglomerados urbanos cu\u00adbiertos por EPH (sin incluir los aglomerados incorporados en la \u00faltima on\u00adda). Las provincias con menor cobertura previsional de los mayores de 70 a\u00f1os son Corrientes (34,9%), Misiones (31,6%), Jujuy (31,3%), Ciudad de Buenos Aires (26,8%)\n99. Esta situaci\u00f3n se agrava si se ampl\u00eda la edad a los \n65 a\u00f1os. Otros relevamientos se\u00f1alan que para 1999 hab\u00eda un total de \n1.700.000 personas sin jubilaci\u00f3n ni pensi\u00f3n100. \nLos sistemas previsionales tienen por objetivo principal proteger a la \npoblaci\u00f3n \nde los riesgos de la vejez, el fallecimiento del sost\u00e9n del hogar \n(para c\u00f3nyuges e hijos menores o discapacitados) o de la invalidez101. Nues\u00ad\ntro sistema previsional comenz\u00f3 a presentar d\u00e9ficits en la d\u00e9cada del \u201860, como producto del envejecimiento de la poblaci\u00f3n, la mala administraci\u00f3n, la progresiva precarizaci\u00f3n laboral (ca\u00edda del salario real, crecimiento de la informalidad y aumento del desempleo) y la evasi\u00f3n fiscal. En los a\u00f1os \u201990, la reforma previsional disolvi\u00f3 por decreto el Instituto Nacional de Previ\u00adsi\u00f3n Social y las Cajas de Asignaciones Familiares, introduciendo un r\u00e9gi\u00admen mixto de reparto (estatal) y de capitalizaci\u00f3n (AFJP privadas) con la \n98 CEPAL, op. cit., p\u00e1g. 121. \n99 Fuente: SIEMPRO en base a datos de la INDEC \u2013 EPH, Onda octubre 2002. \n100 V\u00e9ase Consultora Equis, Sin privilegios , Buenos Aires, noviembre de 1999. \n101 Bertranou F., Grushka C. y Rofman R., Evoluci\u00f3n reciente de la cobertura previsional en Ar\u00ad\ngentina. Separata de la VII Conferencia de Actuarios y Financistas a Nivel Internacional \u00ad\nConferencia Interamericana de Seguridad Social, San Jos\u00e9 de Costa Rica, agosto de 2002, p\u00e1g. 21. 96 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nsanci\u00f3n en 1993 de la ley No 24.241 que puso en vigencia el Sistema Inte\u00ad\ngrado de Jubilaciones y Pensiones. El decreto 2284/91, publicado en el Bo\u00ad\nlet\u00edn Oficial del 31 de octubre de 1991, dispuso la transferencia al Estado Na\u00adcional de la totalidad de los bienes y los recursos que pertenec\u00edan a los be\u00adneficiarios del sistema previsional estatal y a los trabajadores en actividad. \nAl sancionarse la ley N\no 24.241 se dispuso la baja de las contribuciones \npatronales, la incorporaci\u00f3n de las cajas previsionales y la transferencia de los fondos a las Administradoras de Fondos de Pensi\u00f3n (AFJP) de aquellos que optaron por este sistema y de aquellos que no tomaron ninguna deci\u00adsi\u00f3n. Este sistema de capitalizaci\u00f3n resulta particularmente inseguro al permitir la inversi\u00f3n de los fondos de pensiones en los mercados financie\u00adros, administrados por compa\u00f1\u00edas privadas. \nLa reforma tuvo como consecuencia inmediata el congelamiento de las \njubilaciones \ny la imposibilidad de pagar los beneficios en ejecuci\u00f3n del mo\u00ad\ndo que establec\u00edan las leyes por las que fueron otorgados. Los jubilados y pensionados en goce de sus beneficios fueron perjudicados en tanto no se respetaron las leyes por las cuales se reg\u00eda su derecho, mientras que los tra\u00adbajadores activos lo fueron al restring\u00edrseles los beneficios futuros. El dise\u00ad\u00f1o del nuevo sistema previsional presenta una situaci\u00f3n de violencia por tratamiento desigual a beneficiarios antiguos, nuevos y futuros. \nLa transferencia de fondos provocada por la privatizaci\u00f3n del sistema \njubilatorio \nsignific\u00f3 una merma de aproximadamente 2.000 millones de \nd\u00f3lares anuales para el fisco nacional, que condicionaron sus cuentas y pro\u00advocaron la necesidad de profundizar el endeudamiento p\u00fablico para susti\u00adtuir la p\u00e9rdida de ingresos\n102. \nLa cuesti\u00f3n de g\u00e9nero cobra especial relevancia a la hora de analizar el \nsector \nsin cobertura previsional puesto que 7 de cada 10 adultos de 70 a\u00f1os \ny m\u00e1s son mujeres. Ello se comprende en la medida en que las mismas in\u00adgresaron tradicionalmente al mercado de trabajo en peores condiciones que sus pares masculinos y en tanto que el servicio dom\u00e9stico, en el que la casi totalidad son mujeres, es altamente el\u00e1stico y no cuenta pr\u00e1cticamen\u00adte con sistema previsional\n103. \n102 Seg\u00fan Vitelli, el Estado se apart\u00f3 de sus pol\u00edticas de \u201cbienestar\u201d, provocando una fuerte \nconcentraci\u00f3n de la riqueza. V\u00e9ase Vitelli G., Informe Pericial, Tribunal \u00c9tico sobre la Deu\u00ad\nda Externa , 2002. \nCieza et al., op. cit. 103  97 Diagn\u00f3stico. Etario \nLa composici\u00f3n familiar y la cobertura previsional son dos aspectos a te\u00ad\nner en cuenta a la hora de reconocer las situaciones de mayor discrimina\u00ad\nci\u00f3n econ\u00f3mica de los adultos mayores. Es de destacar que casi el 15% de las personas de 70 a\u00f1os y m\u00e1s que carecen de cobertura previsional viven solas. Entre ellas, siete de cada diez son mujeres. Un tercio habita s\u00f3lo con su c\u00f3nyuge y el 11% con hijos mayores de 18 a\u00f1os. M\u00e1s de la tercera parte vive en hogares extendidos o compuestos\n104. \nEn el mismo sentido, casi dos tercios de los mayores de 70 a\u00f1os sin co\u00ad\nbertura \nhabita en hogares donde no hay otras personas que cuenten con \nese beneficio. Seis de cada diez mayores de 70 a\u00f1os sin cobertura vive en hogares donde no hay personas ocupadas que perciban ingresos. M\u00e1s de ocho de cada diez adultos mayores de 70 a\u00f1os sin cobertura previsional que habitan en hogares unipersonales o nucleares tampoco cuentan con ingre\u00adsos de origen laboral en el hogar. En la misma situaci\u00f3n se encuentran tres de cada diez de los que viven en hogares extendidos o compuestos. Alrede\u00addor del 18% de los adultos mayores sin cobertura vive en hogares indigen\u00adtes y m\u00e1s del 50% habita en hogares pobres\n105. \nLa relaci\u00f3n entre indigencia, pobreza y adultos mayores sin cobertura \nprevisional \ntambi\u00e9n muestra una fuerte variaci\u00f3n entre provincias. En Mi\u00ad\nsiones, Corrientes, Salta y La Rioja la proporci\u00f3n de adultos mayores sin co\u00adbertura previsional que habita en hogares indigentes se sit\u00faa entre 38% y 50%. Asimismo, la incidencia de la pobreza en esta poblaci\u00f3n supera el 60% en Neuqu\u00e9n, Santiago del Estero, Salta y Corrientes, el 70% en Mi\u00adsiones y Jujuy y se sit\u00faa en torno a 80% en San Juan y La Rioja\n106. \nLa crisis econ\u00f3mica de finales del 2001 produjo un notable deterioro en \nlos \nhaberes jubilatorios de los adultos mayores. La devaluaci\u00f3n de la mone\u00ad\nda disminuy\u00f3 el valor de las jubilaciones. A esta situaci\u00f3n se le agrega el hecho de que la obra social de los adultos \u2013que nuclea a casi 4 millones de beneficiarios (Plan de Asistencia M\u00e9dica Integral - PAMI)\u2013 ha sido objeto de continuos manejos fraudulentos y hasta ahora no se ha logrado regula\u00adrizar su funcionamiento con todas las prestaciones de salud requeridas pa\u00adra atender a esta poblaci\u00f3n\n107. \n104 Fuente: SIEMPRO en base a datos de la INDEC \u2013 EPH, Onda octubre 2002. \nCieza D. et al., op. cit. \n106 Fuente: SIEMPRO en base a datos de la INDEC \u2013 EPH, Onda octubre 2002. \n107 Zolotow D., \u201cLa situaci\u00f3n de los ancianos en Argentina\u201d en Red Latinoamericana de Ge\u00adrontolog\u00eda, www.gerontolog\u00eda.org, 2002. 105 98 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nEn entrevistas realizadas en distintas provincias con grupos organiza\u00ad\ndos de adultos mayores se recibieron distintas percepciones de discrimina\u00ad\nci\u00f3n: \u201ca los adultos mayores los discriminan en sus propias instituciones \u2013la Di\u00ad\nrecci\u00f3n de Ancianidad y el PAMI, entre otras\u2013, trat\u00e1ndolos como si fueran a pe\u00addir limosna y no como sujetos de derechos\u201d\n108. \u201cLos jubilados no s\u00f3lo reciben pen\u00ad\nsiones reducidas sino que adem\u00e1s vienen atrasadas. El sistema de obra social pro\u00advincial es calamitoso. Hay mala administraci\u00f3n y autoritarismo en la conduc\u00adci\u00f3n del Instituto Provincial de Previsi\u00f3n Social\u201d\n109 . \nPensiones y Programas Sociales \nEstos datos configuran un panorama de grave marginaci\u00f3n y discrimina\u00adci\u00f3n hacia los adultos mayores que tienen alguna cobertura previsional. M\u00e1s graves a\u00fan son aquellas situaciones en que los adultos mayores no tie\u00adnen ning\u00fan tipo de cobertura. En particular, para los casos de ex-trabajado\u00adres golondrinas, ind\u00edgenas, migrantes lim\u00edtrofes, etc. \nOtras formas de seguridad social para las personas que no est\u00e1n inclui\u00ad\ndas \nen el r\u00e9gimen previsional son las pensiones a los mayores de 70 a\u00f1os \notorgadas por el Programa Nacional de Pensiones no Contributivas, que funciona bajo la \u00f3rbita administrativa de la Secretar\u00eda de Desarrollo Social del Ministerio de Desarrollo Social. Para ser acreedoras de una pensi\u00f3n, las personas no deben tener ning\u00fan otro ingreso, ni familiares que los sosten\u00adgan. Si bien estas pensiones han crecido sensiblemente en los \u00faltimos a\u00f1os, aumentando en un 43%\n110, hemos recibido numerosas denuncias \nrespecto al frecuente manejo clientelar de este beneficio por parte de fun\u00adcionarios y dirigentes pol\u00edticos, a la vez que su cobertura a\u00fan no cubre el total de las necesidades. \nDurante los a\u00f1os \u201980, surgieron programas alimentarios como pol\u00edticas so\u00ad\nciales, \nsiendo el Programa Alimentario Nacional (PAN) el primer anteceden\u00ad\nte. Sin embargo, estos programas no incluyeron a los adultos mayores y sus necesidades particulares como beneficiarios directos. S\u00f3lo en los \u201890 comen\u00adzaron a ser incluidos en el dise\u00f1o de programas especiales\n111, dato que confir\u00ad\nma la poca visibilizaci\u00f3n de los adultos mayores en las pol\u00edticas p\u00fablicas. \n108 Entrevista del equipo en Mendoza, 2004. \n109 Entrevista del equipo en Misiones, 2003. \n110 Bertranou F., Grushka C. y Rofman R., op. cit., p\u00e1g. 23. \n111 Cieza D. et al., op. cit. 99 Diagn\u00f3stico. Etario \nEn 1993, se lanza el programa de Apoyo Solidario a los Mayores (ASO\u00ad\nMA), cuya prestaci\u00f3n b\u00e1sica consiste en \u201cbolsones o cajas de alimentos\u201d, \nfocalizado en la poblaci\u00f3n carenciada. Asimismo, se comienza a prestar apoyo a comedores a los que asisten personas mayores. La caracter\u00edstica de este programa est\u00e1 dada por su importante articulaci\u00f3n con instituciones intermedias de la sociedad civil que act\u00faan como enlace: en este caso, cen\u00adtros de jubilados (2.634 centros)\n112. Aun as\u00ed, los planes alimentarios y sub\u00ad\nsidios especiales del Ministerio de Desarrollo Social no alcanzan a cubrir a todos los adultos mayores que los necesitan. \nInstitucionalizaci\u00f3n y geri\u00e1tricos \nDesde el punto de vista de la sociedad, la valoraci\u00f3n negativa de los adultos mayores lleva a la exclusi\u00f3n afectiva dentro del seno hogare\u00f1o, consider\u00e1n\u00addolos como una \u201ccarga\u201d. Esta situaci\u00f3n se agudiza con la crisis y las dificul\u00adtades econ\u00f3micas que atraviesan muchas familias, aun cuando en muchos hogares las jubilaciones o las pensiones de los mayores son un porcentaje importante del ingreso familiar. \nEn un n\u00famero creciente de casos los ancianos son excluidos de las ca\u00ad\nsas \ne \u201cinternados\u201d en instituciones geri\u00e1tricas. La institucionalizaci\u00f3n de \nlos ancianos \u2013tanto privada como p\u00fablica\u2013 presenta una serie de proble\u00admas, algunos de los cuales pueden ser considerados en el \u00e1mbito de la vio\u00adlaci\u00f3n de derechos humanos. La calidad de la atenci\u00f3n en estas institucio\u00adnes var\u00eda sensiblemente seg\u00fan el costo de las mismas y la responsabilidad profesional de quienes las operan. La violaci\u00f3n de derechos humanos resi\u00adde en la falta de controles efectivos sobre el funcionamiento de los geri\u00e1tri\u00adcos en todo el territorio nacional, no s\u00f3lo en lo que respecta a infraestruc\u00adtura y personal sino tambi\u00e9n en lo referido al tipo de atenci\u00f3n brindada y la concepci\u00f3n con que se orienta el trabajo con los ancianos. Muchos geri\u00e1\u00adtricos s\u00f3lo se dedican a \u201cmantener\u201d al anciano sin proporcionarle afecto o actividades de entretenimiento o aprendizaje: \u201cSe los mata en vida. (...) As\u00ed \nel viejo se transforma en un marginado social, una suerte de chico de la calle\u201d\n113 . \nLa atenci\u00f3n de los ancianos en un gran n\u00famero de estas instituciones \nest\u00e1 \nen manos de \u201cgerentes\u201d que promueven la ingesti\u00f3n de medicamen\u00ad\ntos, principalmente sedantes, que adormecen en vez de curar muchas de \n112 Idem. \n113 Entrevista del equipo en C\u00f3rdoba, 2004.  100 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nsus afecciones que se solucionar\u00edan de un modo m\u00e1s natural mediante ac\u00ad\ntividades sociales, caminatas, paseos, entretenimientos, etc. Seg\u00fan la apre\u00adciaci\u00f3n de uno de nuestros t\u00e9cnicos entrevistados, \u201cla tercera edad es un gran \nmercado cautivo de medicamentos sedantes, un negocio m\u00e1s\u201d\n114 . \nEducaci\u00f3n \nDesde las pol\u00edticas p\u00fablicas y desde las instituciones que \u201ccuidan\u201d ancia\u00adnos, se desconoce que el adulto mayor tiene todav\u00eda capacidad de aprender. No existe una pol\u00edtica educativa para la tercera edad y por supuesto tampo\u00adco est\u00e1 estimulado privadamente. Casi no existen instituciones u ONGs que trabajen con ancianos, con la excepci\u00f3n de algunas iglesias. Aun cuan\u00addo muchos de los Centros de Jubilados han probado ser espacios importan\u00adtes de participaci\u00f3n y recreaci\u00f3n, reciben muy poco o insuficiente apoyo oficial. \nConsiderando a la ancianidad una edad \u201cin\u00fatil\u201d y descart\u00e1ndolos, \u201ctam\u00ad\npoco \nse aprovecha la capacidad educativa de los mayores. No est\u00e1 ni siquiera ex\u00ad\nplorada, salvo casos aislados, la posibilidad de utilizar a adultos mayores para educar a los ni\u00f1os y los j\u00f3venes\u201d\n115 . \nAlgunas experiencias interesantes, en lugar de ser tomadas en cuenta \npara \nser replicadas en otros lugares del pa\u00eds, son coartadas y discontinua\u00ad\ndas por la incomprensi\u00f3n de las instituciones p\u00fablicas. Un ejemplo de ello es la experiencia de los Abuelos narradores, en la que docentes capaci\u00ad\ntaban a los abuelos en talleres literarios y posteriormente ellos contaban cuentos en las escuelas, con muy buena acogida por parte de los chicos y sinti\u00e9ndose ellos revitalizados por la experiencia. \u201cHasta me olvid\u00e9 de los \nachaques\u201d, comenta una de las participantes. Sin embargo, el apoyo oficial \nles fue retirado\n116. \nEdad y paradigmas est\u00e9ticos \nEn la medida que el paradigma social y est\u00e9tico corporal es la juventud, to\u00adda marca corporal producto del paso del tiempo es valorada negativamen\u00ad\n114 Idem. \n115 Entrevista del equipo en Mendoza, 2004. \n116 Programa que se desarrollaba con la Direcci\u00f3n de la Ancianidad, provincia de Mendoza y \nfue discontinuado en el 2004. Los Abuelos Narradores fueron invitados al Encuentro In\u00adternacional de Narraci\u00f3n Oral que se llev\u00f3 a cabo en la Feria del Libro. 101 Diagn\u00f3stico. Etario \nte. El mercado es, en nuestro pa\u00eds, particularmente eficiente a la hora de ex\u00ad\nplotar estos estereotipos, promoviendo toda \u00edndole de cirug\u00eda est\u00e9tica y pro\u00adductos \nmilagrosos para alcanzar \u201cla eterna juventud\u201d, sin la cual las perso\u00ad\nnas est\u00e1n condenadas a ser relegadas. Este tipo de discriminaci\u00f3n es parti\u00adcularmente agudo en los \u00e1mbitos de la industria televisiva\n117. \nV\u00e9anse especialmente las propuestas No 17, 25, 96, 97, 98, 99, 100, 114, 115, 116,\n \n117, 118, 119, 180, 186, 238, 246.\n \nAl respecto, v\u00e9anse tambi\u00e9n el Eje Transversal Racismo y el cap\u00edtulo Medios de Comuni\u00ad\ncaci\u00f3n. 117 \u00c9TNICO - NACIONAL\n \nLa expresi\u00f3n \u201cetnia\u201d tiene un origen complejo. Proveniente de la antropo\u00ad\nlog\u00eda, ha sido utilizada durante los \u00faltimos cincuenta a\u00f1os en sentidos muy diversos. Si bien en algunos casos se ha tratado simplemente de un reem\u00adplazo menos irritativo que el concepto de \u201craza\u201d (pero igualmente biologis\u00adta y determinista), en otros casos ha tendido a dar cuenta de la complejidad identitaria y cultural de grupos poblacionales anteriores a los Estados mo\u00addernos y cuya unidad no necesariamente implicaba una unidad ling\u00fc\u00edstica o territorial: los casos de jud\u00edos o gitanos constituyen prototipos de esta di\u00adversidad \nen el territorio europeo. \nEs as\u00ed que, para el desarrollo de este cap\u00edtulo, hemos vinculado las cate\u00ad\ngor\u00edas \nde etnia y naci\u00f3n no porque se considere que constituyen una uni\u00ad\ndad sino, por el contrario, por las dificultades para establecer con precisi\u00f3n la delimitaci\u00f3n entre uno y otro concepto en el marco de muchos grupos de poblaci\u00f3n que conformaron y conforman la identidad argentina. \nPor ello, comprenderemos como grupo \u00e9tnico-nacional a toda colectivi\u00ad\ndad \nde individuos con tradiciones y/o lengua y/o religi\u00f3n y/u origen terri\u00ad\ntorial com\u00fan y que asuma su pertenencia a dicho colectivo, siendo esta \u201cau\u00adto-inclusi\u00f3n\u201d la caracter\u00edstica central de su pertenencia. \nBreve historizaci\u00f3n de la conformaci\u00f3n de las identidades \nLa Rep\u00fablica Argentina se ha caracterizado y se sigue caracterizando por la pluralidad de or\u00edgenes que han conformado su estructura identitaria: a la presencia originaria de las diversas comunidades ind\u00edgenas que poblaban el territorio como parte de configuraciones m\u00e1s amplias que no ten\u00edan los mismos l\u00edmites que luego impondr\u00eda el Estado Nacional, se sum\u00f3 la llega\u00adda de los primeros conquistadores espa\u00f1oles (incluso de muchos criptoju\u00add\u00edos y musulmanes llegados con ellos, quienes hu\u00edan de las persecuciones 103 Diagn\u00f3stico. \u00c9tnico - Nacional \ninquisitoriales en Espa\u00f1a y Portugal) y de los esclavos tra\u00eddos del continen\u00ad\nte africano. \nCon posterioridad, los olas inmigratorias sumaron contingentes de ciu\u00ad\ndadanos provenientes de los diversos Estados europeos (espa\u00f1oles, italia\u00adnos, ingleses, alemanes, franceses, galeses, suizos, polacos, rusos, ucrania\u00adnos, entre otros), de la inmigraci\u00f3n jud\u00eda de Europa oriental y de Medio Oriente, de la poblaci\u00f3n \u00e1rabe (musulmana, jud\u00eda y cristiana) proveniente de Medio Oriente y de \u00c1frica, de n\u00facleos diversos de colectividades gitanas (provenientes tanto de Espa\u00f1a, en su primer momento, como luego de Grecia, Hungr\u00eda, Serbia, Moldavia, Rusia o Rumania), de un n\u00facleo impor\u00adtante de migrantes de la colectividad armenia y de la sostenida migraci\u00f3n de los pa\u00edses latinoamericanos (en particular, de Bolivia, Per\u00fa, Paraguay, Chile y Uruguay). \nPor \u00faltimo, en la segunda mitad del siglo XX, se sum\u00f3 el arribo de gru\u00ad\npos de la colectividad japonesa y, hacia fines de siglo, de las colectividades china y coreana, por lo que el arco de diversidad cultural argentina incluy\u00f3 a gran parte de los grupos \u00e9tnicos, nacionales y culturales del planeta. \nEl Estado Argentino no proces\u00f3 del mismo modo esta enriquecedora di\u00ad\nversidad. Los modos iniciales de conformaci\u00f3n estatal se basaron en la ne\u00adgaci\u00f3n de la herencia ind\u00edgena y afro-americana y en una centralizaci\u00f3n de la identidad sobre la base de la hispanidad cat\u00f3lica. En todo caso, los secto\u00adres m\u00e1s liberales planteaban la necesidad de abrir el pa\u00eds a la inmigraci\u00f3n europea (particularmente anglosajona), como modo de terminar de \u201canu\u00adlar\u201d las ra\u00edces ind\u00edgenas, africanas y mestizas de la poblaci\u00f3n argentina. \nEsta perspectiva euro-c\u00e9ntrica y homogeneizadora apunt\u00f3, a comienzos \ndel siglo XX, a negar tambi\u00e9n los aportes de las diversas migraciones por medio del concepto de \u201cinasimilabilidad\u201d aplicado a \u00e1rabes, jud\u00edos, gitanos y armenios, entre otros. La \u201cinasimilabilidad\u201d se entend\u00eda como la imposi\u00adbilidad de compatibilizaci\u00f3n de la \u201cidentidad argentina\u201d (concebida como europea y cristiana, b\u00e1sicamente cat\u00f3lica) con estos nuevos modelos iden\u00adtitarios, mucho m\u00e1s plurales tanto a nivel \u00e9tnico-nacional como espiritual. \nEsta intolerancia estatal tuvo su contracara, sin embargo, en un vasto y \nrico mestizaje en la sociedad civil, por lo menos en algunos casos. Las mar\u00adcas ind\u00edgenas y africanas de la identidad tendieron a invisibilizarse y a ser negadas, incluso por muchos de sus propios descendientes. Aquellos sec\u00adtores mestizos que se anclaron en \u00e1mbitos urbanos, muchas veces intenta\u00adron esconder sus or\u00edgenes ind\u00edgenas o africanos, no asumiendo su heren\u00ad 104 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \ncia, su idioma o sus costumbres y tradiciones como mecanismo de auto-\nprotecci\u00f3n contra la discriminaci\u00f3n. En otros casos, generalmente en el \u00e1mbito rural, esta identidad fue sostenida pese a la ofensiva estatal para ne\u00adgarla e invisibilizarla. \nPor el contrario, los aportes migratorios de los \u00faltimos dos siglos fue\u00ad\nron rescatados por el imaginario popular y la incorporaci\u00f3n de vocablos, co\u00admidas, tradiciones y hasta el humor de cada grupo cultural se fue articulan\u00addo en un modelo identitario complejo e interesante. A la homogeneidad que buscaba el Estado \u2013a trav\u00e9s de sus diversos gobiernos\u2013 se opuso una heterogeneidad parcial que, aunque negadora de ciertos componentes de su identidad, pudo rescatar cr\u00edticamente otros. \nEn la actualidad la propia sociedad civil se encuentra revisando su con\u00ad\nformaci\u00f3n identitaria. Los or\u00edgenes ind\u00edgenas comienzan a reaparecer en el imaginario colectivo, fundamentalmente a partir de la activa militancia del movimiento integrado por dirigentes de los distintos pueblos ind\u00edgenas. Al\u00adgo similar comienza a ocurrir con los grupos afro-descendientes, a\u00fan cuan\u00addo su invisibilidad sigue siendo casi total en el sentido com\u00fan argentino. \nEs intenci\u00f3n de este Informe reforzar este cuestionamiento cr\u00edtico de la \nidentidad, desplazar los modelos imaginarios de una homogeneidad euro-c\u00e9ntrica y colaborar en la reconstrucci\u00f3n de los modelos de identidad na\u00adcional a partir de una asunci\u00f3n cr\u00edtica y positiva de la riqueza y variedad de los or\u00edgenes de la identidad nacional argentina, y de sus interesantes mes\u00adtizajes, casi \u00fanicos en el mundo y que, desde su heterogeneidad, tienen mucho que aportar al desarrollo de la humanidad en el nuevo milenio. \nLa organizaci\u00f3n de este cap\u00edtulo \nDada la imposibilidad de cubrir la complejidad, riqueza y variedad de los aportes \u00e9tnico-nacionales a la identidad argentina, se ha priorizado el tra\u00adbajo con aquellos grupos que m\u00e1s han sufrido los procesos discriminato\u00adrios durante la historia y con aquellos que con m\u00e1s fuerza lo est\u00e1n sufrien\u00addo en este momento. \nEs as\u00ed que este cap\u00edtulo se inicia con el an\u00e1lisis de los procesos de nega\u00ad\ntivizaci\u00f3n y discriminaci\u00f3n de los pueblos originarios, contin\u00faa con los modos de invisibilizaci\u00f3n y discriminaci\u00f3n de los afro-descendientes, para pasar luego al an\u00e1lisis del antisemitismo, la arabofobia, la islamofobia, la gitanofobia y terminar con el an\u00e1lisis de la discriminaci\u00f3n dirigida contra las colectividades provenientes de pa\u00edses latinoamericanos (b\u00e1sicamente 105 Diagn\u00f3stico. \u00c9tnico - Nacional \nBolivia, Chile, Paraguay y Per\u00fa) y contra las colectividades provenientes del \nLejano Oriente (japoneses, chinos y coreanos). El hecho de que no se haga referencia al resto de los grupos que han conformado nuestra identidad no se debe a una falta de importancia de su papel en la conformaci\u00f3n identi\u00adtaria argentina \u2013que fue, de hecho, muy importante en el caso de espa\u00f1o\u00adles, italianos, armenios, ingleses, franceses, alemanes, galeses, suizos, po\u00adlacos, rusos, entre otros\u2013 sino porque las pr\u00e1cticas de violencia, discrimi\u00adnaci\u00f3n, estigmatizaci\u00f3n o invisibilizaci\u00f3n de estos grupos, a excepci\u00f3n de peque\u00f1os episodios, no han tenido un peso y profundidad similares a las de las conductas analizadas en este cap\u00edtulo. \nCabe aclarar que las cuestiones espec\u00edficas referentes al desarrollo reli\u00ad\ngioso ser\u00e1n abordadas en el cap\u00edtulo \u201cReligi\u00f3n\u201d, as\u00ed como los problemas vinculados directamente a pol\u00edticas migratorias ser\u00e1n tratados en el de \u201cMi\u00adgrantes\u201d, priorizando en este cap\u00edtulo las caracter\u00edsticas principales de ca\u00adda grupo identitario en la Argentina, los principales procesos discriminato\u00adrios sufridos y su concepci\u00f3n como parte fundamental de la conformaci\u00f3n de la diversa y plural identidad argentina. \n\u25a0\t Pueblos originarios \nMecanismos de Discriminaci\u00f3n y Negaci\u00f3n \nOrigen de la discriminaci\u00f3n hacia los pueblos ind\u00edgenas \nLa Rep\u00fablica Argentina se constituy\u00f3 como Estado-Naci\u00f3n sobre la base de \nla negaci\u00f3n de las ra\u00edces hist\u00f3ricas americanas, la sujeci\u00f3n de sus ocupan\u00adtes originarios y la usurpaci\u00f3n de sus territorios. Es una historia conflicti\u00adva pero es nuestra historia y es necesario asumirla para poder mirar al fu\u00adturo sin exclusiones. \nCon la conquista, y en base a un error hist\u00f3rico-geogr\u00e1fico, se denomi\u00ad\nn\u00f3 a los pueblos americanos como \u201cindios\u201d. Posteriormente, se comenz\u00f3 a nombrarlos como ind\u00edgenas, abor\u00edgenes o \u201cnaturales\u201d. En todos los casos, bajo una \u00fanica designaci\u00f3n se homogeneiz\u00f3 una inmensa variedad de cul\u00adturas, muchas completamente distintas entre s\u00ed. Este fue un primer proce\u00adso simb\u00f3lico de reducci\u00f3n de las diversas identidades culturales, a una \u00fani\u00adca identidad impuesta: indio como equivalente a \u201cb\u00e1rbaro\u201d o \u201dsalvaje\u201d. Du\u00adrante la organizaci\u00f3n nacional se estableci\u00f3 una clasificaci\u00f3n de los grupos 106 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nhumanos que iba del \u201csalvaje incivilizable\u201d \u2013el \u201cindio\u201d\u2013, pasando por el \ngaucho que era \u201cb\u00e1rbaro pero civilizable\u201d, hasta los \u201cciudadanos civiliza\u00addos\u201d descendientes de europeos. \nCon posterioridad, y como consecuencia del despojo de sus tierras y sus \nrecursos, \nlos ind\u00edgenas fueron equiparados al concepto de pobre \u2013indio = \npobre\u2013 y todos los atributos con los que se sigue estigmatizando la pobre\u00adza: vago, delincuente, ladr\u00f3n, mentiroso, sin educaci\u00f3n, etc. La fuerza de este estigma se manifiesta a\u00fan hoy en la dificultad de pensar en la identidad particular de cada pueblo ind\u00edgena y en su cultura separada de la pobreza. \nEn lo que es hoy nuestro territorio nacional, las relaciones con los pue\u00ad\nblos \nind\u00edgenas fueron variando seg\u00fan los distintos momentos hist\u00f3ricos. \nDespu\u00e9s de la ocupaci\u00f3n violenta de una parte del territorio, sobrevino una etapa de colonizaci\u00f3n del noroeste y de fronteras conflictivas en el centro del pa\u00eds, pero en ambos casos con un reconocimiento de los pobladores plasmado en pactos y tratados. Finalmente, durante la segunda mitad del siglo XIX, el Estado extendi\u00f3 sus fronteras nacionales con campa\u00f1as mili\u00adtares de exterminio y sujeci\u00f3n de toda la poblaci\u00f3n ind\u00edgena, tanto en el sur como en la regi\u00f3n chaque\u00f1a. \nEn el siglo XX, los mecanismos de asimilaci\u00f3n inequitativa se basaron \nfundamentalmente \nen la imposici\u00f3n de la cultura hegem\u00f3nica europeizan\u00ad\nte, a trav\u00e9s de instituciones cuyo objetivo fue la asimilaci\u00f3n y homogenei\u00adzaci\u00f3n, tales como la escuela y el servicio militar. En ambas instituciones se castigaba a quien hablaba su idioma materno y se ense\u00f1aba una histo\u00adria distorsionada, donde todo lo ligado a las culturas originarias era denos\u00adtado como inferior o \u201csalvaje\u201d. Estas pol\u00edticas fueron sumamente eficaces, de modo tal que en la actualidad en la regi\u00f3n de la Puna pr\u00e1cticamente no se encuentran hablantes de quechua o aymara, mientras que cruzando la frontera con Bolivia todas las comunidades conservan su idioma. \nEl art\u00edculo constitucional N\no 67, vigente hasta la reforma constitucional \nde 1994, expresaba con claridad la relaci\u00f3n de fronteras y conquista ideol\u00f3\u00adgico- espiritual imperante entre los constituyentes de 1853. Entre las atribu\u00adciones del Congreso de la Naci\u00f3n figuraban las de \u201cproveer a la seguridad de las fronteras; conservar el trato pac\u00edfico con los indios y promover la conversi\u00f3n de ellos al catolicismo\u201d\n118 . Esta concepci\u00f3n prim\u00f3 sobre la visi\u00f3n de una na\u00ad\nci\u00f3n mestiza y diversa, que sostuvieron varios de nuestros primeros lucha\u00ad\n118 Constituci\u00f3n Nacional 1853-1860, art\u00edculo 67, inciso 15. 107 Diagn\u00f3stico. \u00c9tnico - Nacional \ndores por la independencia, como Jos\u00e9 de San Mart\u00edn, Manuel Belgrano o\n \nMariano Moreno. \nLa historiograf\u00eda oficial argentina fue tambi\u00e9n eficiente en borrar de sus \nmanuales \ntodo registro de la conquista violenta de los pueblos originarios, \nsu lucha por defender su tierra y su cultura y el pensamiento de muchos de los independentistas. De esta manera se construy\u00f3 una hegemon\u00eda ba\u00adsada en una visi\u00f3n parcial y falseada de nuestra naci\u00f3n: una naci\u00f3n blanca y europea, que intent\u00f3 ocultar el genocidio inicial, la sujeci\u00f3n de los pue\u00adblos originarios, desconociendo tambi\u00e9n la historia de cada regi\u00f3n y pro\u00advincia. Sobre estos hechos hist\u00f3ricos se construyeron las bases de la discri\u00adminaci\u00f3n racial, pol\u00edtica, social, econ\u00f3mica y cultural de los pueblos ind\u00ed\u00adgenas\n119 en Argentina. \nA partir de la d\u00e9cada de 1940, el desarrollo econ\u00f3mico dispar que tuvo \nnuestro \npa\u00eds \u2013basado en la industrializaci\u00f3n urbana y la sustituci\u00f3n de im\u00ad\nportaciones (concentrada s\u00f3lo en ciudades como Buenos Aires, Rosario o C\u00f3rdoba), combinada con el latifundio y la posesi\u00f3n extensiva de la tierra, tanto en la pampa (palabra quechua) como en las provincias\u2013 deriv\u00f3 en una fuerte migraci\u00f3n interna. El mayor caudal de esta migraci\u00f3n estuvo com\u00adpuesto por poblaci\u00f3n mestiza y por miembros de pueblos originarios de las distintas provincias, que fueron sucesivamente desalojados de las tierras que ocupaban por los poderes provinciales locales. \nEl estigma discriminatorio que se construy\u00f3 entonces fue el de \u201ccabe\u00ad\ncita \nnegra\u201d, en alusi\u00f3n a color oscuro de los cabellos, las facciones y el co\u00ad\nlor de la piel de los habitantes originarios de nuestro territorio, quienes pasaron a constituir la mayor\u00eda de los habitantes de las villas que circun\u00addan las grandes ciudades. En la actualidad, el ep\u00edteto m\u00e1s frecuentemen\u00adte escuchado, asociado a esta realidad hist\u00f3rica, social y econ\u00f3mica, es el de \u201cnegro villero\u201d. Como consecuencia, muchos migrantes ocultaron y ocultan su identidad ind\u00edgena, dejando de hablar su lengua para evitar ser objeto de mayor discriminaci\u00f3n en las escuelas, hospitales o instituciones p\u00fablicas y privadas. \nLa b\u00fasqueda de argumentos que justificaran la reducci\u00f3n de estos pue-\nEl concepto de pueblo ind\u00edgena se ha mantenido hasta nuestros d\u00edas y, en la medida que \ntodos los tratados internacionales \u2013Convenio No 169 de OIT sobre Pueblos Ind\u00edgenas y \nTribales, Declaraci\u00f3n sobre Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas de la ONU y de la OEA, to\u00addav\u00eda en discusi\u00f3n, etc.\u2013 reconocen sus derechos haciendo referencia a este t\u00e9rmino, se ha transformado el concepto en sujeto de derechos. 119 108 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nblos a la esclavitud o a diversas formas de tutela se inici\u00f3 durante la con\u00ad\nquista, originando un debate entre los conquistadores y colonizadores alre\u00addedor de la naturaleza \u201chumana\u201d de los habitantes de los territorios ameri\u00adcanos. Este aspecto resultaba crucial para justificar y organizar pol\u00edticas masivas hacia los pobladores. Con posterioridad, la construcci\u00f3n del con\u00adcepto de \u201craza\u201d sirvi\u00f3 a los fines de justificar la situaci\u00f3n de sujeci\u00f3n y po\u00adbreza a la que fueron reducidos, explicando la inferioridad de algunos gru\u00adpos humanos sobre bases supuestamente cient\u00edficas y positivistas. Este concepto fue internalizado por varios de estos grupos, de manera tal que a\u00fan hoy encontramos que muchos miembros de los pueblos toba, pilag\u00e1 o wich\u00ed se siguen autodenominando \u201craza\u201d. \nCon el objeto de no incurrir en nuevas generalizaciones resulta suma\u00ad\nmente \nimportante se\u00f1alar que este proceso se dio de manera particular en \ncada regi\u00f3n del pa\u00eds. \nEn el caso de Tierra del Fuego, los selk\u2019nam, una cultura de m\u00e1s de \n3.000 a\u00f1os, fueron exterminados en menos de 70 a\u00f1os. Mientras que en \nel \nMuseo del Fin de Mundo de Ushuaia se exhiben fotos de los selk\u2019nam \ntodav\u00eda en su vida tribal \u2013tomadas por el Padre Mart\u00edn Gussinde en los a\u00f1os \u201820 y \u201830 del siglo XX\u2013, durante el mismo per\u00edodo los terratenientes pagaban a los \u201cmatadores de indios\u201d por par de orejas, siendo mayor el pre\u00adcio cuando se trataba de los pechos de mujer selk\u2019nam. A modo de ejem\u00adplo cabe se\u00f1alar que, tambi\u00e9n en este caso, la historia oficial presenta a Ju\u00adlio Popper como el introductor de la fundici\u00f3n de metal en este lejano te\u00adrritorio del sur sin hacer menci\u00f3n alguna respecto de su participaci\u00f3n en la matanza de onas\n120. \nEn el mismo sentido, la llamada \u201cConquista del Desierto\u201d es un eufe\u00ad\nmismo \npara ocultar la realidad de que la Patagonia y la Pampa estaban ha\u00ad\nbitadas por un sinn\u00famero de pueblos (mapuche, tehuelche y rankulche, entre otros), sin constituir originalmente un \u201cdesierto\u201d a ser poblado. Los pactos firmados en el siglo XIX otorg\u00e1ndoles derechos a los pueblos ind\u00ed\u00adgenas o las tierras reconocidas por el Presidente Alvear en la d\u00e9cada de 1920 fueron progresivamente violados y las tierras usurpadas a las comu\u00adnidades. Actualmente, son miles los mapuche que sobreviven en la perife\u00adria de ciudades como Carmen de Patagones, Viedma o Bah\u00eda Blanca, mien\u00ad\n120 V\u00e9ase Chapman A., El fin del mundo: Los selk\u00b4nam de Tierra del Fuego, V\u00e1zquez Manzini \nEditores, Buenos Aires, 1989. 109 Diagn\u00f3stico. \u00c9tnico - Nacional \ntras que los llamados \u201cfiscaleros\u201d de Chubut y R\u00edo Negro (casi todos fami\u00ad\nlias y comunidades mapuche) contin\u00faan siendo desalojados de sus tierras. \nLos libros de historia tampoco hacen menci\u00f3n alguna de la conquista de \nla \nregi\u00f3n del Chaco (otra palabra quechua), llevada a cabo militarmente a \nfines del siglo XIX y que signific\u00f3 la reducci\u00f3n de los pueblos toba, moco\u00adv\u00ed, pilag\u00e1 y wich\u00ed a condiciones de servidumbre en los ingenios. A los ni\u00ad\u00f1os de estos pueblos que siguen hablando su idioma, no pocas veces se les ense\u00f1a en castellano cosas tales como que los ind\u00edgenas no existen, que usaban plumas, que eran salvajes y que son parte del pasado. \nA su vez, los guaran\u00edes de Salta y Jujuy suelen hoy escuchar, de boca de \nalgunos \ndirigentes pol\u00edticos de la zona, que su Cacique Calilegua es s\u00f3lo \nuna leyenda, mientras que algunos de ellos son descendientes directos de quien prefiri\u00f3 suicidarse con su pueblo antes de ser reducido a la esclavi\u00adtud. Estos son los mismos guaran\u00edes que est\u00e1n siendo nuevamente desalo\u00adjados de las tierras de refugio ante el avance de la frontera agr\u00edcola. \nPor su parte, muchas comunidades kolla, omaguaca y ocloya de la Pu\u00ad\nna \ny la Quebrada, que lograron mantenerse en sus territorios porque las di\u00ad\nf\u00edciles condiciones clim\u00e1ticas requieren de una adaptaci\u00f3n muy especial, ven actualmente amenazados sus derechos territoriales por la construcci\u00f3n y expansi\u00f3n de gasoductos, carreteras y explotaciones mineras. En nuestro pa\u00eds, salvo contadas excepciones, contin\u00faan imperando formas de desarro\u00adllo que prescinden de la gente, de su consulta y que no tienen en cuenta el impacto ambiental de las obras ni el control adecuado para evitar la depre\u00addaci\u00f3n de los recursos naturales. Este tipo de actitudes es sufrido de mane\u00adra directa por los pueblos ind\u00edgenas en sus territorios. \nCensos ind\u00edgenas \nEn Argentina, prim\u00f3 hist\u00f3ricamente un desconocimiento sobre la magni\u00adtud, ubicaci\u00f3n y situaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena, tanto a nivel nacional como a nivel provincial. En 1965 intent\u00f3 cuantificarse la poblaci\u00f3n ind\u00edge\u00adna por medio de un censo que s\u00f3lo abarcaba las comunidades rurales, que no logr\u00f3 completarse y cuyos datos nunca fueron sistematizados. La ley N\no \n24.956 estableci\u00f3 en 1998 la obligaci\u00f3n de incorporar la tem\u00e1tica de auto-\nidentificaci\u00f3n \ny pertenencia a pueblos ind\u00edgenas al Censo Nacional de Po\u00ad\nblaci\u00f3n y Vivienda del a\u00f1o 2000, realizado en 2001. \nEste censo arroj\u00f3 como resultado que 281.959 familias se auto-recono\u00ad\ncieron \ncomo pertenecientes o descendientes de alg\u00fan pueblo ind\u00edgena, aun  110 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \ncuando muchos dirigentes ind\u00edgenas cuestionaron este censo manifestan\u00ad\ndo que, al no haber habido suficiente difusi\u00f3n sobre el tema, muchas per\u00adsonas no iban a auto-identificarse por verg\u00fcenza o temor a ser discrimina\u00addos\n121. En la actualidad, se esta llevando a cabo una encuesta complemen\u00ad\ntaria para recabar informaci\u00f3n en profundidad sobre identidad y condicio\u00adnes socio-econ\u00f3micas de los pueblos ind\u00edgenas. \nLeyes ind\u00edgenas \nEl Instituto Nacional de Asuntos Ind\u00edgenas (INAI) fue creado en 1985 por ley N\no 23.302 para la \u201cProtecci\u00f3n y Apoyo a las Comunidades Abor\u00edgenes\u201d, \nmientras que su decreto reglamentario No 155 fue sancionado en 1989. En \nel curso de numerosas entrevistas, dirigentes ind\u00edgenas se\u00f1alan que, des\u00adde su creaci\u00f3n, el INAI ha cumplido funciones asistenciales y no de reco\u00adnocimiento de derechos. Por otro lado, explican, hasta la fecha el INAI no funciona como organismo aut\u00f3nomo con participaci\u00f3n ind\u00edgena en el di\u00adse\u00f1o de las pol\u00edticas dirigidas a los pueblos ind\u00edgenas y siempre ha tenido un presupuesto exiguo e insuficiente para sus necesidades\n122. \nEn el mismo sentido, varias provincias tambi\u00e9n promulgaron leyes di\u00ad\nrigidas \na reconocer los derechos ind\u00edgenas123, aunque seg\u00fan informaci\u00f3n \nproporcionada por los entrevistados, se sigue desalojando a comunidades de sus tierras ancestrales y no siempre se respeta en la pr\u00e1ctica la norma\u00adtiva existente. Una queja reiterada es la falta de presupuesto de los orga\u00adnismos provinciales dedicados a las pol\u00edticas ind\u00edgenas y el constante con\u00adtrol pol\u00edtico sobre dichos organismos por parte de los partidos oficialistas locales\n124. \nEn 1992, por medio de la ley No 24.071, nuestro pa\u00eds ratific\u00f3 el Conve\u00ad\nnio No 107 de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT) de 1957. Es\u00ad\nte instrumento ten\u00eda una concepci\u00f3n humanitaria, asistencialista y de inte\u00adgraci\u00f3n de las poblaciones ind\u00edgenas y tribales a las colectividades naciona\u00ad\n121 Entrevistas del equipo en Buenos Aires, 2003-2004. \n122 Seg\u00fan nos informan, se encuentra en proyecto la constituci\u00f3n del Consejo Coordinador \nInd\u00edgena que establece la ley No 23.302. \n123 Entre ellas cabe se\u00f1alar la ley No 2.727 de la Provincia de Misiones, ley No 7.121 de Salta, \nley No 426 de Formosa, ley No 3.258 de Chaco, ley No 2.287 de R\u00edo Negro, ley No 11.078 de \nSanta F\u00e9 y ley No 3.657 de Chubut. \n124 Entrevistas del equipo en Formosa y Salta, 2004. 111 Diagn\u00f3stico. \u00c9tnico - Nacional \nles. Reconoc\u00eda que la situaci\u00f3n de desigualdad socio-econ\u00f3mica de las po\u00ad\nblaciones ind\u00edgenas \u201cles impide beneficiarse plenamente de los derechos y las \noportunidades de que disfrutan los otros elementos de la poblaci\u00f3n\u201d . Sin embar\u00ad\ngo, esta Convenci\u00f3n no reconoc\u00eda derechos espec\u00edficos y s\u00f3lo hablaba de \u201ccolaboraci\u00f3n\u201d por parte de las comunidades ind\u00edgenas en aquellas pol\u00edti\u00adcas que los afectan. En cuanto a la posesi\u00f3n y propiedad de tierras, s\u00f3lo se establec\u00eda que se los incluyera en las pol\u00edticas de tierras como al resto de la poblaci\u00f3n. \nLa reforma constitucional de 1994 reconoci\u00f3 por primera vez la preexis\u00ad\ntencia \n\u00e9tnica y cultural de los pueblos ind\u00edgenas en nuestro pa\u00eds y enume\u00ad\nr\u00f3 los derechos que de este reconocimiento derivan. Se reconocieron los derechos sobre \u201clas tierras que tradicionalmente ocupan\u201d , a que se les otor\u00ad\nguen \u201cotras tierras aptas y suficientes para el desarrollo humano\u201d , a la \u201ceduca\u00ad\nci\u00f3n biling\u00fce e intercultural\u201d y a la \u201cparticipaci\u00f3n en la gesti\u00f3n de sus recursos \nnaturales y todos aquellos asuntos que le competen\u201d\n125 . \nSi bien la Rep\u00fablica Argentina ha ratificado el Convenio No 169 de la \nOIT sobre Pueblos Ind\u00edgenas y Tribales en Pa\u00edses Independientes, que en\u00adtr\u00f3 en vigencia en julio de 2001, reforzando el reconocimiento de los dere\u00adchos y superando la visi\u00f3n del Convenio N\no 107, a\u00fan no se ha compatibili\u00ad\nzado la normativa interna con el esp\u00edritu del Convenio. \nEn efecto, perdura una gran brecha entre la enunciaci\u00f3n y la aplicaci\u00f3n \npr\u00e1ctica, \ntanto a nivel nacional como provincial, manteni\u00e9ndose la situa\u00ad\nci\u00f3n de discriminaci\u00f3n. La discriminaci\u00f3n hacia los pueblos ind\u00edgenas en nuestro pa\u00eds se verifica en dos niveles: en el acceso a los mismos servicios y beneficios de los que goza el conjunto de la poblaci\u00f3n y en la falta de cum\u00adplimiento de los derechos espec\u00edficos, constitucionalmente reconocidos. \nDiscriminaci\u00f3n civil y pol\u00edtica \n\u2022\t Personer\u00eda jur\u00eddica y documentaci\u00f3n. Uno de los mecanismos de discri\u00ad\nminaci\u00f3n que ejerce el Estado, tanto nacional como provinciales, seg\u00fan algunos de los entrevistados, es la negaci\u00f3n del registro de las persone\u00adr\u00edas jur\u00eddicas a algunas comunidades o la imposici\u00f3n de estatutos aje\u00adnos a sus formas de organizaci\u00f3n\n126. \nEl art\u00edculo 67 de la Constituci\u00f3n Nacional, vigente desde 1853, fue reemplazado por el ar\u00ad\nt\u00edculo 75, inciso 17. \n126 Entrevistas del equipo en Mendoza y Salta, 2004. 125  \n 112 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nUn problema para que la poblaci\u00f3n ind\u00edgena pueda acceder a los dere\u00ad\nchos que tienen todos los ciudadanos argentinos es la falta de documen\u00adtaci\u00f3n personal. Son muchos los casos de ni\u00f1os que nacen en hogares en los que sus padres no tienen el dinero para inscribirlos y existe una importante cantidad de poblaci\u00f3n adulta indocumentada. Asimismo, cuando se realizan campa\u00f1as de documentaci\u00f3n, muchas veces los in\u00add\u00edgenas no concurren porque los canales de difusi\u00f3n utilizados no se adecuan a sus pautas culturales. \n\u2022\t Acceso a la justicia. El \n \u00e1mbito judicial aparece como un espacio en el \ncual se presentan frecuentes hechos de discriminaci\u00f3n hacia los miem\u00adbros de las comunidades ind\u00edgenas. En muchas ocasiones, cuando los ind\u00edgenas son v\u00edctimas de un delito, no se les reciben las denuncias o no se las investiga. A su vez, en los casos en que ellos son los inculpa\u00addos, generalmente carecen de asistencia legal. Los entrevistados expre\u00adsan que el accionar policial suele ser m\u00e1s violento cuando se trata de pobres y, a\u00fan m\u00e1s, cuando son ind\u00edgenas. En instituciones como el INADI o la Secretar\u00eda de Derechos Humanos de la Naci\u00f3n se reciben constantes denuncias de abusos policiales co\u00admetidos contra poblaci\u00f3n ind\u00edgena y deficiencias en la aplicaci\u00f3n de jus\u00adticia. El acceso a la justicia no s\u00f3lo se ve dificultado por la falta de ase\u00adsor\u00eda legal id\u00f3nea en los derechos constitucionalmente reconocidos a los pueblos ind\u00edgenas sino tambi\u00e9n por la falta de int\u00e9rpretes adecua\u00addos para las personas que no hablan bien el espa\u00f1ol. En este sentido, los C\u00f3digos de procedimiento civiles y penales, nacionales y provincia\u00adles deben ser readecuadas para que exista un efectivo acceso a la justi\u00adcia para los pueblos ind\u00edgenas. \n\u2022\t Participaci\u00f3n social y pol\u00edtica. Si \n bien en la normativa est\u00e1 claramente \nespecificada la obligaci\u00f3n por parte del Estado de dar participaci\u00f3n a los pueblos ind\u00edgenas en la gesti\u00f3n de sus recursos naturales y en todos aquellos asuntos que les competen, \u00e9sta no siempre se aplica. En los \u00fal\u00adtimos tiempos ha habido denuncias por concesiones a empresas made\u00adreras, mineras o petroleras realizadas sin la consulta previa a las respec\u00adtivas comunidades ubicadas en los territorios concesionados. Esta situa\u00adci\u00f3n mantiene activos graves conflictos a lo largo y ancho del pa\u00eds en la actualidad. En la esfera de la participaci\u00f3n pol\u00edtica se han recibido varias denuncias de la coerci\u00f3n que sufren algunas comunidades para mantener sus \u201cvo\u00ad  113 Diagn\u00f3stico. \u00c9tnico - Nacional \ntos cautivos\u201d. Estas coerciones pueden ir desde la promesa de entrega \nde mercader\u00eda y la amenaza de quitarles los planes sociales hasta la amenaza armada y el acarreo compulsivo con sustracci\u00f3n de documen\u00adtos de identidad\n127. \nDiscriminaci\u00f3n socio-econ\u00f3mica \n\u2022\t Pre-existencia \u00e9tnica y cultural. Nuestro pa\u00eds no logra a\u00fan asumir en la \npr\u00e1ctica la coexistencia de pueblos con otras identidades y otras cultu\u00adras: contin\u00faa vi\u00e9ndose a s\u00ed mismo como una naci\u00f3n monocultural, sin poder reconocerse como una naci\u00f3n multicultural y pluriling\u00fce, desva\u00adlorizando la cultura de los pueblos ind\u00edgenas. Las manifestaciones de su espiritualidad siguen siendo consideradas como \u201csupersticiones\u201d, sus pr\u00e1cticas medicinales como \u201cbrujer\u00eda\u201d o \u201cejercicio ilegal de la me\u00addicina\u201d y se desconocen las diversas cosmovisiones de los distintos pueblos. Los pueblos ind\u00edgenas entrevistados manifestaron que no suelen contar con el apoyo de las autoridades nacionales, provinciales o municipales para promover y difundir sus culturas, ni cuentan con recursos o luga\u00adres para desarrollarlas y comunicarlas\n128. Tampoco cuentan con apoyo \nsuficiente para desarrollar los estudios ling\u00fc\u00edsticos que les permitan re\u00adcuperar sus lenguas y confeccionar sus diccionarios. Asimismo, los grupos ind\u00edgenas entrevistados expresaron que sus pr\u00e1c\u00adticas religiosas suelen ser discriminadas, tild\u00e1ndolas de \u201csectas\u201d, \u201csu\u00adpersticiones\u201d o \u201cbrujer\u00edas\u201d, al tiempo que sufren la presi\u00f3n de las dis\u00adtintas iglesias para imponerles sus creencias o est\u00e1n sujetos a pr\u00e1cticas paternalistas por parte de algunos grupos religiosos\n129. \nEn los \u00faltimos a\u00f1os, los pueblos ind\u00edgenas han iniciado un proceso de recuperaci\u00f3n de la identidad \u00e9tnica y de sus valores fundamentales, ta\u00adles como la posesi\u00f3n comunitaria de la tierra, la solidaridad, el respeto a los ancianos y a la vida, la democracia directa en la elecci\u00f3n de sus au\u00adtoridades, el respeto por las cosmovisiones que recuperan la relaci\u00f3n de los seres humanos como parte de la naturaleza, entre otros. En algunos \nEntrevistas del equipo en Chaco, Formosa, Misiones y Salta, 2003-2004. \n128 Entrevistas del equipo en Buenos Aires, Neuqu\u00e9n y Salta, 2003-2004. \n129 Entrevista del equipo en Formosa, Mendoza y Salta, 2004. 127 114 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \ncasos la religiosidad ind\u00edgena se manifiesta sincr\u00e9ticamente, incorpo\u00ad\nrando elementos propios al cristianismo130. \n\u2022\t Tierras ind\u00edgenas. El despojo de las tierras de los pueblos ind\u00edgenas \nse mantiene hasta nuestros d\u00edas. A\u00fan cuando en la guerra contra los mapuches muchas de sus tierras fueron reconocidas por el Ej\u00e9rcito Nacional y el Estado a trav\u00e9s de pactos y tratados en el siglo XIX\n131 y \nmientras que en el per\u00edodo de ejercicio del Presidente Marcelo T. de Alvear varios territorios fueron reconocidos legalmente a comunida\u00addes ind\u00edgenas, al momento de conformaci\u00f3n de las direcciones pro\u00advinciales de colonizaci\u00f3n o de tierras, estos documentos fueron des\u00adconocidos. De este modo, se entregaron tierras a colonos extranjeros para que se asentaran en distintas provincias y se fueron otorgando t\u00ed\u00adtulos sobre tierras ocupadas por ind\u00edgenas, llevando a cabo una pol\u00ed\u00adtica de desalojo sistem\u00e1tico, \u00edndice de la discriminaci\u00f3n y negaci\u00f3n hacia estos pueblos. La ausencia de una pol\u00edtica de tierras coherente con las normativas na\u00adcional y provinciales ha llevado a que en algunas provincias se siga de\u00adnominando \u201cfiscaleros\u201d a comunidades y familias ind\u00edgenas \u2013a quienes se mantiene como ocupantes precarios de tierras fiscales\u2013, cuando por mandato constitucional son leg\u00edtimos propietarios de las tierras, las que debieran de inmediato ser registradas bajo titulaci\u00f3n dominial. En ocasiones, se les ha dado a las comunidades t\u00edtulos supletorios que no tienen garant\u00eda jur\u00eddica de propiedad definitiva sobre la tierra o bien se les han reconocido tierras con t\u00edtulos imperfectos, que eventualmen\u00adte caducan. Otra manera de desalojar a las comunidades ind\u00edgenas de sus tierras ha sido dejarlos sin recursos fundamentales para el desarrollo. Como ma\u00adnifiestan algunos de los entrevistados, \u201ctuvimos que abandonar la tierra \nporque nos fueron dejando sin agua, cort\u00e1ndola y desvi\u00e1ndola, hace unos 60 a\u00f1os\u201d, y \u201cdebimos ir a trabajar a las vi\u00f1as ajenas\u201d\n132 . \nEn algunas provincias las direcciones de tierras o direcciones de coloni\u00ad\n130 Entrevista del equipo a miembros del pueblo huarpe, Mendoza, 2004. Este proceso se pro\u00ad\nduce entre otros pueblos ind\u00edgenas. V\u00e9ase el apartado \u201cReligi\u00f3n y espiritualidad ind\u00edge\u00adnas\u201d en el cap\u00edtulo Religi\u00f3n. \n131 V\u00e9ase Carrasco M. y Briones C., \u201cPacta Sunt Servanda\u201d en Documentos IWGIA , No 29, Co\u00ad\npenhague, abril 2000. \n132 Entrevistas del equipo en Mendoza, 2004.  115 Diagn\u00f3stico. \u00c9tnico - Nacional \nzaci\u00f3n otorgan t\u00edtulos sobre tierras que est\u00e1n ocupadas desde hace a\u00f1os \npor comunidades ind\u00edgenas. Esos \u201csupuestos due\u00f1os \u2013en los papeles\u2013 nun\u00ad\nca aparecen ni las trabajan y s\u00f3lo las usan de garant\u00eda para obtener cr\u00e9ditos bancarios o impedir remates\u201d\n133 . \nA\u00fan cuando la reivindicaci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas sobre determi\u00adnados \nterritorios sea reconocida por una ley, a menudo otros poderes \ndel Estado ponen obst\u00e1culos para que se haga efectivo el derecho o bien aparecen situaciones de especulaci\u00f3n con la tierra ante posibles expro\u00adpiaciones\n134. Mientras nadie cuestiona que particulares posean miles de \nhect\u00e1reas, cuando se reconocen tierras que siempre les pertenecieron a los pueblos ind\u00edgenas, la pregunta habitual es \u201c\u00bfpara qu\u00e9 quieren toda \nesa tierra los indios?\u201d\n135 . \nEn la actualidad, se est\u00e1 debatiendo en el Congreso Nacional un proyec\u00adto \nde ley destinado a declarar la emergencia nacional en relaci\u00f3n a las \ntierras comunitarias ind\u00edgenas, con el objetivo de suspender los desalo\u00adjos, cualquiera sea la caracter\u00edstica de su posesi\u00f3n o el estado de los jui\u00adcios. Esta ley ser\u00e1 un acto de justicia reparatoria s\u00f3lo en la medida en que luego se proceda a regularizar la situaci\u00f3n de todas las comunida\u00addes en cada una de las provincias. \n\u2022\t Biodiversidad. En 1994, la ley N\no 24.375 ratific\u00f3 en nuestro pa\u00eds el Con\u00ad\nvenio sobre Diversidad Biol\u00f3gica. El art\u00edculo 8 (j) de dicho convenio es\u00adtablece que \u201ccon arreglo a su legislaci\u00f3n nacional [la de los pa\u00edses partes \ndel Convenio] , respetar\u00e1, preservar\u00e1 y mantendr\u00e1 los conocimientos, las in\u00ad\nnovaciones y las pr\u00e1cticas de las comunidades ind\u00edgenas y locales que entra\u00ad\u00f1en estilos tradicionales de vida pertinentes para la conservaci\u00f3n y la utiliza\u00adci\u00f3n sostenible de la diversidad biol\u00f3gica y promover\u00e1 su aplicaci\u00f3n m\u00e1s am\u00adplia, con la aprobaci\u00f3n y la participaci\u00f3n de quienes posean esos conocimien\u00adtos, innovaciones y pr\u00e1cticas y fomentar\u00e1 que los beneficios derivados de la utilizaci\u00f3n de esos conocimientos, innovaciones y pr\u00e1cticas se compartan \n133 Idem. \n134 Un ejemplo es el de la provincia de Mendoza con la ley No 6.920 (aprobada por unanimi\u00ad\ndad en la legislatura provincial en 2001), reconociendo a los huarpes su territorio como \npueblo pre-existente. El Fiscal de Estado de la Provincia entabl\u00f3 un recurso de amparo sos\u00adteniendo que la ley es inconstitucional porque se les entregar\u00eda demasiada tierra a los in\u00add\u00edgenas. Al mismo tiempo, mientras se demoran los planes, aparecen supuestos due\u00f1os alambrando la tierra y pidiendo altas sumas en concepto de indemnizaci\u00f3n. A su vez, se ofrece a los huarpes t\u00edtulos supletorios que no los reconocen como pueblos pre-existentes. \n135 Entrevistas del equipo en Mendoza y Tierra del Fuego, 2004. 116 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nequitativamente.\u201d Sin embargo, hemos recogido innumerables ejemplos \nen los que se demuestra que este art\u00edculo no se est\u00e1 cumpliendo en \nnuestro pa\u00eds. Algunas zonas habitadas por comunidades ind\u00edgenas, cuya diversidad biol\u00f3gica estaba protegida por ley, est\u00e1n siendo desafectadas y subasta\u00addas a particulares por los gobiernos provinciales y/o concesionadas a empresas para que exploten su biodiversidad\n136. En el mismo sentido, \nno existe en el pa\u00eds una pol\u00edtica que proteja los conocimientos herbola\u00adrios tradicionales, evitando su patentamiento por parte de empresas far\u00admac\u00e9uticas transnacionales. \nSalud \nSi bien no conocemos la existencia de un estudio riguroso sobre las con\u00addiciones de salud de los pueblos ind\u00edgenas, algunos hechos demuestran que en las zonas habitadas por pueblos ind\u00edgenas la desnutrici\u00f3n, la mor\u00adtalidad infantil y la mortalidad materna son m\u00e1s altos que los promedios provinciales\n137. \nHemos recibido varias quejas referidas a que en algunas provincias los \nagentes \nsanitarios comunitarios son impuestos por conveniencias pol\u00edticas \ny que no se respeta el derecho de las comunidades a elegir las personas que consideran con mayor compromiso con su comunidad. Tampoco se respe\u00adta el conocimiento tradicional de algunos curadores ind\u00edgenas, desvalori\u00adz\u00e1ndolos y estigmatiz\u00e1ndolos. \nEducaci\u00f3n \nLa educaci\u00f3n presenta dos facetas en que se verifica la discriminaci\u00f3n ha\u00adcia los ni\u00f1os y j\u00f3venes ind\u00edgenas: la posibilidad de acceso igualitario a la educaci\u00f3n y el respeto de la cultura a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n intercultural bi\u00adling\u00fce. En las zonas ind\u00edgenas, el analfabetismo es mayor que en el prome\u00addio de la poblaci\u00f3n de la respectiva provincia\n138. \nLa educaci\u00f3n intercultural biling\u00fce implica que los ni\u00f1os puedan estu\u00ad\n136 Entrevistas del equipo en Chaco, Formosa, Misiones y Salta, 2003-2004. \n137 Entrevistas del equipo en Formosa y Misiones, 2003-2004, coincidentes con datos del De\u00ad\npartamento de Ram\u00f3n Lista, Provincia de Formosa. \n138 Entrevistas del equipo en Misiones y Salta, 2003-2004.  \n 117 Diagn\u00f3stico. \u00c9tnico - Nacional \ndiar inicialmente en su lengua materna, para luego incorporar el espa\u00f1ol, \ny que todos los ni\u00f1os ind\u00edgenas y no ind\u00edgenas puedan compartir los valo\u00adres y conocimientos de sus distintas culturas. Implica tambi\u00e9n incorporar los m\u00e9todos y sistemas de ense\u00f1anza de los pueblos ind\u00edgenas. \nCon anterioridad a la reforma constitucional de 1994, la Ley Federal de \nEducaci\u00f3n \n\u2013ley No 24.195 de 1993\u2013, ya establec\u00eda en su art\u00edculo 5 (q) \u201cel de\u00ad\nrecho de las comunidades abor\u00edgenes a preservar sus pautas culturales y al apren\u00addizaje y ense\u00f1anza de su lengua, dando lugar a la participaci\u00f3n de sus mayores en el proceso de ense\u00f1anza.\u201d \nExisten en el pa\u00eds diversas experiencias de educaci\u00f3n intercultural bi\u00ad\nling\u00fce, \nalgunas de ellas en instituciones p\u00fablicas, otras por iniciativa de \nlas comunidades o grupos privados. Sin embargo, estamos muy lejos de tener una pol\u00edtica coherente y exhaustiva en este terreno, que garantice una educaci\u00f3n de calidad para todos los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes ind\u00ed\u00adgenas. Muchas de las experiencias son m\u00e1s producto de la buena volun\u00adtad de algunos docentes y comunidades que de pol\u00edticas de Estado nacio\u00adnales y/o provinciales. \nUno de los mayores d\u00e9ficits en la educaci\u00f3n intercultural biling\u00fce es \nque \nlos maestros interculturales biling\u00fces cumplen funciones de \u201cauxilia\u00ad\nres biling\u00fces\u201d del docente de aula y no se los forma como docentes ellos mismos\n139. Nuestros entrevistados manifiestan que en muchos casos los \nauxiliares abor\u00edgenes son utilizados para las tareas de maestranza y no de asistencia docente. Tambi\u00e9n hemos recibido quejas respecto de que los nombramientos de docentes en algunas provincias se basan en favores po\u00adl\u00edticos y no en las necesidades de aprendizaje de los ni\u00f1os ind\u00edgenas\n140. En \nning\u00fan caso el Estatuto Docente prioriza para la designaci\u00f3n de cargos a aquellos que, teniendo t\u00edtulos docentes, pertenecen al lugar. Por el contra\u00adrio, como las escuelas en zonas despobladas tienen una mayor remunera\u00adci\u00f3n econ\u00f3mica, \u00e9stos son cargos apetecidos por otros docentes aunque no hablen el idioma de los alumnos. \nMuchos ni\u00f1os y j\u00f3venes ind\u00edgenas fracasan escolarmente, no s\u00f3lo por \nla \nfalta de maestros biling\u00fces sino tambi\u00e9n porque los maestros no est\u00e1n \ncapacitados para trabajar en contextos interculturales y para generar meca-\nPor ejemplo, los Maestros Especiales de Modalidad Aborigen (MEMAS) de Formosa y los \nAyudantes Docentes Abor\u00edgenes (ADA) en Chaco. \n140 Entrevistas del equipo Chaco, Formosa y Salta, 2003-2004. 139 118 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nnismos de relacionamiento entre ni\u00f1os o j\u00f3venes en el \u00e1mbito escolar, que \npermitan hacer frente al racismo y la discriminaci\u00f3n entre los propios es\u00adtudiantes\n141. \nEn el marco del Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n se est\u00e1 desarro\u00ad\nllando un Programa Nacional de Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce, orienta\u00addo a solucionar algunos de los problemas antes mencionados. Sin embar\u00adgo, para ser aplicado en todas las provincias se requiere que cada provincia adhiera al mismo, lo que depende de la voluntad pol\u00edtica imperante en ca\u00adda caso. \nEn varias provincias los pueblos ind\u00edgenas est\u00e1n intentando recuperar \nla lengua a trav\u00e9s de distintas experiencias educativas. En algunos casos re\u00adciben cierto apoyo, aunque no siempre suficiente por parte de los Estados provinciales, mientras que en otros casos dependen enteramente del es\u00adfuerzo comunitario\n142. \nEn algunas entrevistas realizadas en las provincias, los grupos ind\u00edge\u00ad\nnas plantearon la existencia de discriminaci\u00f3n por parte de algunos secto\u00adres acad\u00e9micos universitarios, quienes niegan la existencia de algunos pue\u00adblos ind\u00edgenas (como los huarpe, pehuenche y mapuche de la provincia de Mendoza), basados en consideraciones ling\u00fc\u00edsticas y por el s\u00f3lo hecho de no haber hablantes de las lenguas\n143. \nMujeres ind\u00edgenas \nLas mujeres ind\u00edgenas son objeto de discriminaci\u00f3n tanto por ser mujeres como por ser ind\u00edgenas y por ser pobres. Sufren discriminaci\u00f3n y violencia dentro de sus hogares y fuera de ellos: \u201cla mujer ind\u00edgena es maltratada en \ntodos los sentidos\u201d\n144 . \nSeg\u00fan manifestaron muchas de las mujeres ind\u00edgenas entrevistadas, en \nel \u00e1mbito de las instituciones de la salud suelen ser culpadas de la situaci\u00f3n \n141 Entrevistas del equipo a docentes en Tierra del Fuego y Salta, 2004. \n142 Experiencias en La Pampa, Mendoza y Neuqu\u00e9n. Los huarpes est\u00e1n intentando recuperar \nsus lenguas: si bien ya no hay hablantes, existe un diccionario que registra los dos idiomas \n\u2013el milcayac de Mendoza y el allentiac de San Juan\u2013 y con esa base est\u00e1n tratando de re\u00ad\ncuperar la memoria de la lengua. Entrevistas del equipo en Mendoza y Neuqu\u00e9n, 2003 \u2013 \n2004. \n143 Entrevista del equipo en Mendoza, 2004. \n144 Entrevistas del equipo en Salta, 2004, coincidente con las conclusiones del III Encuentro \nde Mujeres Ind\u00edgenas de Tartagal (Salta, noviembre 2003). 119 Diagn\u00f3stico. \u00c9tnico - Nacional \nde desnutrici\u00f3n o de enfermedad de sus hijos: \u201clas salas de las comunidades, \nsi existen, no tienen nada\u201d145 . En muchos casos, desconocen la existencia de \nprogramas de salud reproductiva y existen casos de ni\u00f1as de 12 a\u00f1os emba\u00ad\nrazadas que desconocen su estado. Indican que las explicaciones se las dan en castellano y con t\u00e9rminos dif\u00edciles de entender, aun cuando la mayor\u00eda de las mujeres wich\u00ed, chorote o tapiete no hablan espa\u00f1ol ni hay traducto\u00adres en las instituciones de salud. Cuando una mujer va a tener familia y el parto viene r\u00e1pido o los m\u00e9dicos y enfermeras no llegan para atenderlas, les gritan: \u201c\u00a1Ay estos matacos! [t\u00e9rmino que los wich\u00ed consideran peyorativo] \n\u00a1Porqu\u00e9 no me esperaste hasta que yo llegue!\u201d . En algunos casos, manifiestan \nlas entrevistadas, los profesionales de la salud ni siquiera est\u00e1n dispuestos a tocarlas para hacerles una revisaci\u00f3n m\u00e9dica\n146. \nEn t\u00e9rminos educativos, las mujeres ind\u00edgenas son las que presentan \nm\u00e1s altos niveles de analfabetismo. Algunas comunidades no mandan a las ni\u00f1as a la escuela pero tampoco hay incentivos ni programas especiales pa\u00adra que las mujeres ind\u00edgenas se capaciten y eduquen. \nLas mujeres ind\u00edgenas entrevistadas se quejan de que, en algunas co\u00ad\nmunidades, se les niega la participaci\u00f3n en la toma de decisiones comuni\u00adtarias y en las instituciones y organizaciones ind\u00edgenas. Esta situaci\u00f3n va\u00adr\u00eda seg\u00fan los pueblos\n147. \nEl concepto de violencia que perciben las mujeres ind\u00edgenas lo expre\u00ad\nsan de las siguientes maneras: violencia del hambre \u2013 \u201cla violencia m\u00e1s gran\u00ad\nde es no tener qu\u00e9 darle de comer a los chicos y que lloren de hambre\u201d \u2013, violen\u00ad\ncia en el hospital \u2013\u201cnos marginan, nos excluyen, no nos dan los remedios, nos gritan, nos retan, sobre todo en el momento del parto o cuando los chicos se en\u00adferman, no nos dan los turnos o tenemos que esperar horas para ser atendidas\u201d \u2013, \nviolencia en el trabajo \u2013\u201chumillaci\u00f3n de los patrones, pagos insuficientes\u201d \u2013, \nviolencia del gobierno \u2013\u201cindiferencia, discriminaci\u00f3n, falta de trabajo, se nos quitan las tierras, no podemos vender los productos ni las artesan\u00edas\u201d \u2013, violen\u00ad\ncia policial \u2013 \u201cno nos toman las denuncias, la polic\u00eda golpea\u201d\u2013, violencia f\u00edsica \n\u2013\u201cmaltrato, golpes, abuso sexual, humillaci\u00f3n, violencia verbal\u201d\n148 . \nAnte la discriminaci\u00f3n que sufren en las distintas esferas de la vida fa\u00ad\n145 Idem. \n146 Idem. \n147 Idem. Se indica que las mujeres guaran\u00edes suelen tener mucho m\u00e1s protagonismo en sus \ncomunidades que las mujeres wich\u00ed o chorote. \n148 Idem.  120 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nmiliar, social e institucional nuestras entrevistadas expresan que \u201cnos senti\u00ad\nmos tristes, nos sentimos menos que los dem\u00e1s, nos sentimos olvidadas, nos sen\u00ad\ntimos usadas por los pol\u00edticos, sentimos impotencia y bronca\u201d149 . \nArgentina como pa\u00eds necesita asumir su historia \u2013por conflictiva y do\u00ad\nlorosa \nque sea\u2013 y recuperar sus ra\u00edces indo-afro-americanas, que en con\u00ad\njunto con la historia de la migraci\u00f3n europea, \u00e1rabe y tantas otras, confor\u00adman nuestra naci\u00f3n multicultural. Los pueblos originarios que fueron bo\u00adrrados de nuestra historia deben ser recuperados en toda su dimensi\u00f3n pa\u00adra la historia escrita de nuestro pa\u00eds, reconociendo en la pr\u00e1ctica cotidiana su presencia y sus derechos actuales. \nV\u00e9anse especialmente las propuestas N\no 13, 14, 15, 16, 17, 44, 50, 51, 68, 77, 78, \n79, 80, 81, 82, 83, 84, 85, 86, 137, 140, 159, 167, 168, 169, 170, 171, 172, 173, 183, 188, 205, 215, 223, 224, 233, 234 y 238. \n\u25a0\t \nAfrodescendientes \nMecanismos de Discriminaci\u00f3n e Invisibilizaci\u00f3n \nExisten investigaciones en diversos pa\u00edses americanos que, basadas en el \nhallazgo de objetos precolombinos con figuras de rasgos negros bien defi\u00adnidos, sostienen la teor\u00eda de la llegada de africanos al continente antes de los espa\u00f1oles. Sin embargo, la conformaci\u00f3n de la comunidad negra argen\u00adtina se desarrolla en tres momentos hist\u00f3ricos. \nEl primer momento comienza en el siglo XVI y se consolida en los si\u00ad\nglos \nXVII y XVIII con la trata de africanos esclavizados destinados a servir \nde mano de obra de los colonos europeos en Am\u00e9rica. Los africanos eran h\u00e1biles en agricultura, miner\u00eda y artesan\u00eda en metales, producciones de gran importancia para las coronas espa\u00f1ola y portuguesa. Adem\u00e1s, a dife\u00adrencia de los ind\u00edgenas americanos, ya hab\u00edan estado expuestos en su con\u00adtinente de origen a las nuevas enfermedades transmitidas por los coloniza\u00addores, teniendo por ello mayor inmunidad a estas dolencias y a enfermeda\u00addes tropicales. \nLas personas esclavizadas tra\u00eddas a estas tierras se asentaron en el Cari\u00ad\nbe \ny Am\u00e9rica Central (provenientes principalmente de Cabo Verde, Guinea \n149 Idem.   121 Diagn\u00f3stico. \u00c9tnico - Nacional \nSeptentrional y Meridional), en Brasil (Nigeria y Togo) y en Chile, Per\u00fa, \nUruguay y Argentina (Angola y Congo, concentr\u00e1ndose en las regiones donde se cultiva la ca\u00f1a de az\u00facar y el algod\u00f3n). \nSi se estima en 12.000.000 los africanos que llegaron vivos a estas tierras \n\u2013y \nse calcula incluso que por cada uno de ellos, varios perecieron en el viaje \npor inanici\u00f3n, diarrea, deshidrataci\u00f3n, suicidios, castigos diversos o ejecucio\u00adnes\u2013 puede tenerse una idea de la magnitud de la tragedia provocada al con\u00adtinente africano en beneficio de la expansi\u00f3n econ\u00f3mica de Europa. \nSi bien el asiento autorizado por la Corona para la trata de esclavos es\u00ad\ntaba \nen Colonia del Sacramento, Buenos Aires y Montevideo se convirtie\u00ad\nron en los puertos m\u00e1s importantes del Atl\u00e1ntico Sur. Este tr\u00e1fico \u2013que lue\u00adgo continuaba al resto de Sudam\u00e9rica por v\u00eda mar\u00edtima a trav\u00e9s de los puer\u00adtos de Valpara\u00edso y R\u00edo de Janeiro o a las distintas provincias argentinas por v\u00eda terrestre\u2013 llegaba incluso hasta el Alto Per\u00fa. \nEn nuestro pa\u00eds centenares de miles de hombres y mujeres esclavizados \nfueron \nutilizados por la oligarqu\u00eda criolla para el trabajo rural, dom\u00e9stico y \nartesanal. Hay datos elocuentes de su impronta en la sociedad argentina de la \u00e9poca: en el censo de 1778 se registra que en la zona de Tucum\u00e1n el 42% de la poblaci\u00f3n era negra, en Santiago del Estero el 54%, en Catamarca el 52%, en Salta el 46%, en C\u00f3rdoba el 44%, en Buenos Aires el 30%, en San\u00adta Fe el 27%, en Mendoza el 24%, en La Rioja el 20%, en San Juan el 16%, en Jujuy el 13% y en San Luis el 9%\n150. \nUna de las formas m\u00e1s habituales de resistencia pasaba por la organi\u00ad\nzaci\u00f3n \ncultural y social: las denominadas \u201cNaciones\u201d eran sociedades que \nnucleaban a los esclavizados del mismo origen geogr\u00e1fico y ling\u00fc\u00edstico en torno a celebraciones ceremoniales africanas. Cada \u201cNaci\u00f3n\u201d eleg\u00eda un rey con mandato por un a\u00f1o y las m\u00e1s numerosas en Buenos Aires fueron la de Congo y de Angola, aunque hubo muchas otras menores (Benguela, Ca\u00adbinda, Lubolo, Loango, Mozambique, Masinga, Seda, Quipara, Anz\u00e1, Ca\u00admunda, Canguel\u00e1, Mujumb\u00ed y Lumb\u00ed). Cada 6 de enero se festejaba el d\u00eda del rey negro Baltasar, donde se recaudaban fondos para comprar la liber\u00adtad de los miembros de las sociedades. Exist\u00edan tambi\u00e9n grupos menos nu\u00admerosos que practicaban el Islam (Haussa, Yoruba, Mina Na\u00f3 y Mandin\u00adga) y eran muy controlados por las autoridades por su fama de belicosos, ya que hab\u00edan encabezado rebeliones en todo el continente. \nAndrews R., Los afroargentinos en Buenos Aires , Ediciones De la Flor, Buenos Aires, 1990. 150   \n 122 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nLas cofrad\u00edas de car\u00e1cter religioso \u2013que comienzan a gestarse en el si\u00ad\nglo XVII, muy controladas por la Iglesia Cat\u00f3lica\u2013 sirvieron, sin embargo, \npara la organizaci\u00f3n de los afrodescendientes. Si bien la adhesi\u00f3n a estas cofrad\u00edas era obligatoria para los esclavizados y ten\u00eda por objetivo la vene\u00adraci\u00f3n y cuidado de v\u00edrgenes y santos, \u00e9sta fue otra de las formas median\u00adte la cual los africanos adoptaron aspectos externos de la cultura occiden\u00adtal con fines y significados propios. Estos grupos conservaban la tradici\u00f3n oral y todos ellos dispon\u00edan de una \u201csala de \u00e1nimas\u201d destinada a velar sus muertos. \nOtra de las formas con que los esclavizados trataron de superar su con\u00ad\ndici\u00f3n \nfue el ingreso al ej\u00e9rcito bajo la promesa de libertad si se prestaban \ncinco a\u00f1os de servicio militar. A su vez, durante las guerras de independen\u00adcia, la \u201cley de rescate\u201d oblig\u00f3 a los propietarios a ceder dos de cada cinco es\u00adclavos para el servicio de las armas. Este conjunto form\u00f3 parte sustantiva de los ej\u00e9rcitos criollos: en el Regimiento de Pardos y Morenos (durante las Invasiones Inglesas), el Regimiento de Granaderos a Caballo (formado por el Gral. San Mart\u00edn en 1812) y, en especial, el Ej\u00e9rcito del Norte, compues\u00adto por 1.200 hombres de los cuales 800 eran negros libertos \u201crescatados\u201d por el Estado. En todos los casos ocuparon los puestos de mayor riesgo en las batallas, desempe\u00f1aron las tareas m\u00e1s desagradables de mantenimien\u00adto y fueron tambi\u00e9n los muertos m\u00e1s numerosos\n151. \nEl sistema esclavista estableci\u00f3 matrices racistas y estigmatizantes que \nsubsisten \nde diversas formas hasta la actualidad. Luego de la libertad de los \nesclavizados y de la Declaraci\u00f3n de Independencia, la poblaci\u00f3n negra con\u00adtinu\u00f3 integrando los estratos m\u00e1s desfavorecidos de la sociedad. El mesti\u00adzaje con ind\u00edgenas y criollos de las clases subalternas llev\u00f3 a formar fami\u00adlias mixtas ligadas sobre todo al trabajo rural. \nEn la \u00e9poca de las gobernaciones de Rosas (1829-32 y 1835-52) se regis\u00ad\ntran \ndatos que indican un auge de la poblaci\u00f3n negra en la provincia de \nBuenos Aires, ejemplificado en la popularidad de los candombes. Tras la ca\u00edda de Rosas, los negros fueron objeto de persecuci\u00f3n y burla por parte \nEmilio Corbiere, director de la publicaci\u00f3n de la Biblioteca del Congreso de la Naci\u00f3n, ex\u00ad\npresa: \u201cFueron esos negros los que nutrieron con su sangre y sacrificio los ej\u00e9rcitos libertadores, y \nSan Mart\u00edn reconocer\u00e1 el valor de esas tropas y tambi\u00e9n el ambiente racista de la \u00e9poca, ya que no logr\u00f3 reunir los batallones negros con los de \u2018mulatos\u2019 y \u2018blancos\u2019. Los negros esclavos morir\u00edan en la lucha por la Independencia \u2018por separado\u2019, es decir, en riguroso \u2018apartheid\u2019\u201d. Revista Biblio\u00adpress, octubre-diciembre 2001. 151 123 Diagn\u00f3stico. \u00c9tnico - Nacional \nde los unitarios: son numerosos los relatos porte\u00f1os ridiculizando las tradi\u00ad\nciones africanas152. \nEn esa \u00e9poca los textos comienzan a hablar de la \u201cdesaparici\u00f3n de los ne\u00ad\ngros\u201d. \nSi bien es cierto que a lo largo del siglo XIX se verifica una merma \nsostenida de africanos y afrodescendientes (hacia fines de ese siglo la masi\u00ad\nva inmigraci\u00f3n europea hizo bajar dr\u00e1sticamente en t\u00e9rminos relativos la ta\u00adsa de poblaci\u00f3n negra e ind\u00edgena en todo el pa\u00eds), en forma paralela se fue produciendo una operaci\u00f3n social de invisibilizaci\u00f3n, que se profundiz\u00f3 con los esfuerzos de la Generaci\u00f3n del \u201980 por \u201cblanquear\u201d a la sociedad argen\u00adtina. En este contexto se comprende tambi\u00e9n la aprobaci\u00f3n del art\u00edculo 25 de la Constituci\u00f3n Nacional que dispone fomentar la inmigraci\u00f3n europea. \nSiguiendo esa tendencia, en los documentos oficiales, las caracteriza\u00ad\nciones \nanteriores de \u201cnegros\u201d, \u201cpardos\u201d, \u201cmorenos\u201d y \u201cde color\u201d pasaron a \nregistrarse como \u201ctrigue\u00f1os\u201d, vocablo ambiguo que puede aplicarse a diver\u00adsos grupos \u00e9tnicos y que ayud\u00f3 a la invisibilizaci\u00f3n de los colectivos negros. Si a ello le sumamos la persecuci\u00f3n y el rid\u00edculo a los que segu\u00edan siendo sometidos, puede comprenderse la auto-negaci\u00f3n identitaria y la disper\u00adsi\u00f3n territorial de los \u201cnegros criollos\u201d, a\u00fan cuando en muchas comunida\u00addes afrodescendientes se mantuvo la resistencia cultural y social a partir de asociaciones de ayuda mutua. \nEl segundo momento hist\u00f3rico comienza a fines del siglo XIX, se ex\u00ad\ntiende \nhasta mediados del XX y corresponde a las inmigraciones prove\u00ad\nnientes de de la islas de Cabo Verde, que llegaron en busca de mejores con\u00addiciones de vida que las impuestas por la administraci\u00f3n colonial portugue\u00adsa en su pa\u00eds. Antes de la primera Guerra Mundial se acordaron convenios bilaterales para traer marineros caboverdeanos a trabajar en las incipientes flotas fluvial y marina mercante argentinas. \nEl tercer momento ocurre sobre todo a partir de la d\u00e9cada de 1990. Sus \ncausas \nson principalmente econ\u00f3micas aunque se combina a temores de per\u00ad\nsecuci\u00f3n pol\u00edtica. En este momento llegaron al pa\u00eds migrantes de Senegal, Ni\u00adgeria, Mali, Sierra Leona, Liberia, Ghana y Congo. Asimismo, otros afrodes\u00adcendientes arribaron en este per\u00edodo provenientes de pa\u00edses latinoamericanos: Per\u00fa, Brasil, Cuba, Colombia, Rep\u00fablica Dominicana, Ecuador y Honduras\n153. \n152 Mart\u00edn A., \u201cBlanquear Buenos Aires\u201d en Relaciones, Montevideo, 1996. \n153 La rese\u00f1a hist\u00f3rica se basa en el informe presentado por la Prof. Miriam V. G\u00f3mes Lima (So\u00ad\nciedad de Socorros Mutuos - \u201cUni\u00f3n Cavoberdeana\u201d) en el Seminario \u201cApartheid - diez a\u00f1os des\u00ad\npu\u00e9s\u201d , organizado por el INADI y la Embajada de Sud\u00e1frica en Argentina en octubre de 2004. 124 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nEn la actualidad, los descendientes del primer grupo de \u201cnegros crio\u00ad\nllos\u201d o afroargentinos se encuentran desperdigados por todo el territorio \nnacional, mestizados con la poblaci\u00f3n general o viviendo en peque\u00f1as co\u00admunidades negras en las provincias de Buenos Aires, Santa Fe, Tucum\u00e1n, Salta, Corrientes, Entre R\u00edos, Santiago del Estero, Catamarca y C\u00f3rdoba. La mayor parte de los caboverdeanos se encuentra radicada en zonas ribere\u00ad\u00f1as y portuarias de la provincia de Buenos Aires o en ciudades del Litoral y mantienen las tradiciones de sus comunidades de origen. \nLas migraciones m\u00e1s recientes se instalaron preferentemente en la ciu\u00ad\ndad de Buenos Aires: los hombres en tareas de construcci\u00f3n o artesan\u00edas y las mujeres en el servicio dom\u00e9stico. Los miembros de estos grupos mani\u00adfiestan tener problemas para obtener la documentaci\u00f3n requerida para ac\u00adceder a contratos laborales. Asimismo, existen denuncias de que mujeres negras j\u00f3venes de Am\u00e9rica Central y el Caribe han sido tra\u00eddas con enga\u00ad\u00f1os sobre posibilidades de trabajo y, una vez aqu\u00ed, con sus pasaportes rete\u00adnidos, han sido obligadas a ejercer la prostituci\u00f3n\n154. \nEn las \u00faltimas d\u00e9cadas, las comunidades afrodescendientes se han rea\u00ad\ngrupado en torno a varias organizaciones que luchan por revertir la hist\u00f3\u00adrica invisibilizaci\u00f3n de la que han sido objeto. Como ejemplo de esta nega\u00adci\u00f3n baste se\u00f1alar que, en el Aeropuerto de Ezeiza, se lleg\u00f3 al extremo de retener el pasaporte y no dejar salir del pa\u00eds a una mujer argentina negra, aduciendo que deb\u00edan investigarse la autenticidad de la documentaci\u00f3n porque \u201cen Argentina no hay negros\u201d\n155 . \nEn su momento se cre\u00f3 un Comit\u00e9 Argentino-Latinoamericano contra \nel Apartheid en Sud\u00e1frica y, en octubre de 2000, se conform\u00f3 la Mesa Coor\u00ad\ndinadora de Instituciones Afroargentinas de apoyo a la Conferencia de Durban, en coordinaci\u00f3n con los pueblos originarios, inmigrantes, refugia\u00addos y diversos sectores sociales perjudicados por la discriminaci\u00f3n, el racis\u00admo y otras formas conexas de intolerancia. Estos grupos aspiran a obtener el reconocimiento pleno a su comunidad por parte del Estado y de la socie\u00addad argentina, as\u00ed como a formar parte de la naci\u00f3n en igualdad de condi\u00adciones con otros sectores sociales y \u00e9tnico-nacionales, recuperando la visi\u00adbilizaci\u00f3n negada hist\u00f3ricamente. \n154 Entrevistas del equipo en Buenos Aires, 2004. \n155 Este incidente de car\u00e1cter p\u00fablico involucr\u00f3 a la Sra. Mar\u00eda Lamadrid, Presidenta de la or\u00ad\nganizaci\u00f3n \u201c\u00c1frica Vive\u201d. Entrevista del equipo en Buenos Aires, 2004.  125 Diagn\u00f3stico. \u00c9tnico - Nacional \nEs por ello que las organizaciones actuales de afrodescendientes est\u00e1n\n \ncolaborando con el INDEC en la implementaci\u00f3n de una encuesta piloto \nque \nd\u00e9 cuenta de la poblaci\u00f3n argentina ligada a la ascendencia africana. \nLas zonas que se est\u00e1n relevando pertenecen a las provincias de Buenos Ai\u00adres y Santa Fe. A su vez, se han llevada a cabo estimaciones de poblaci\u00f3n por parte de instituciones extranjeras: la Fundaci\u00f3n Gaviria y la Universi\u00addad de Oxford calculan la existencia de un 6% de poblaci\u00f3n afrodescen\u00addiente en Argentina (cerca de dos millones de personas). \nLos representantes de grupos afrodescendientes consideran que la si\u00ad\ntuaci\u00f3n \nde marginalidad heredada de la \u00e9poca de la colonia se mantiene: \ncomo durante el siglo XIX, sus ocupaciones contin\u00faan siendo subalternas y es habitual que vivan en viviendas precarias. Sumado a esto, muchas ma\u00addres son Jefas de Hogar y el nivel de escolaridad es bajo. \nAsimismo, denuncian trato discriminatorio en los \u00e1mbitos laborales \n(acoso, \nburlas, paternalismo humillante, etc.) y persecuci\u00f3n policial156. Las \nformas m\u00e1s habituales de discriminaci\u00f3n se dan en: \n\u2022\t Establecimientos educativos. Se indica que los docentes suelen ser transmisores \nde la discriminaci\u00f3n existente en la sociedad y que en los \nplanes de estudio la presencia negra s\u00f3lo aparece en la colonia, ligada a la esclavitud. \n\u2022\t Medios de comunicaci\u00f3n. En la mayor\u00eda de los casos se evidencia una \u201cexotizaci\u00f3n\u201d \nde la negritud o el frecuente tratamiento como \u201cobjetos \nsexuales\u201d, siempre fuera de contexto, como si no pertenecieran a la so\u00adciedad argentina. \n\u2022\t \u00c1mbitos hospitalarios. Se se\u00f1ala el trato discriminatorio en los hospita\u00adles: \u201cpara atendernos, nos dejan para el final\u201d . Adem\u00e1s, aseguran que hay \nciertas \nenfermedades que ser\u00edan comunes en la comunidad negra (hi\u00ad\npertensi\u00f3n, diabetes, anemia falciforme, dificultades respiratorias y alergias) que no se previenen ni se atienden adecuadamente. \nV\u00e9anse especialmente las propuestas N\n0 17, 26, 84, 125, 137, 159, 171, 183, 184, \n188, 205 y 223. \nEntrevistas del equipo en Buenos Aires, 2004. 156 126 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \n\u25a0\t Antisemitismo \nSingularidades Argentinas \nLa temprana presencia jud\u00eda en Argentina \nExisten numerosas especulaciones sobre el origen e historia de la colectivi\u00ad\ndad jud\u00eda en Am\u00e9rica Latina: desde el descubrimiento de caracteres hebrai\u00adcos en la escritura ind\u00edgena en el siglo II A.C. o el trabajo filol\u00f3gico de com\u00adparaci\u00f3n de las ra\u00edces hebraicas y quechuas, hasta los diversos an\u00e1lisis so\u00adbre la composici\u00f3n cripto-jud\u00eda de algunas familias espa\u00f1olas o portugue\u00adsas arribadas al R\u00edo de la Plata\n157. \nSin embargo, para analizar su presencia en la Argentina, vale la pena \npartir \ndel momento en que comienza a hacerse m\u00e1s visible, con el surgi\u00ad\nmiento de las primeras organizaciones jud\u00edas en el pa\u00eds. Previo a ello, cabe resaltar que durante el per\u00edodo que se extiende entre 1810 y 1853, la liber\u00adtad de cultos no fue una pol\u00edtica definitiva de la regi\u00f3n y que la supresi\u00f3n del Tribunal del Santo Oficio en 1813 no implic\u00f3 inmediatamente la posi\u00adbilidad de ejercer otros credos sino simplemente el fin del apoyo del nue\u00advo gobierno del R\u00edo de la Plata al funcionamiento inquisitorial. \nPese a la imposici\u00f3n de la libertad religiosa en la Convenci\u00f3n Constitu\u00ad\nyente \nde 1853 (la cual cont\u00f3 con fuertes resistencias), a\u00fan en 1857 el Presi\u00ad\ndente del Superior Tribunal de Justicia, Francisco de las Carreras, conside\u00adraba que la libertad de creencias \u201cse refer\u00eda exclusivamente a los cristianos y \nno a una secta que a\u00fan espera la llegada del Mes\u00edas\u201d\n158 . \nEl 11 de noviembre de 1860 se celebr\u00f3 el primer matrimonio jud\u00edo en \nBuenos \nAires. Sin embargo, tuvo dificultades para legalizarse y reci\u00e9n fue \naprobado en apelaci\u00f3n ante la Corte Suprema. \n157 Para las especulaciones sobre el origen hebraico de los grupos ind\u00edgenas americanos y pa\u00ad\nra el trabajo filol\u00f3gico entre el espa\u00f1ol y el quechua, v\u00e9ase Schvartzman P., Jud\u00edos en Am\u00e9\u00ad\nrica, Instituto Amigos del Libro Argentino, Buenos Aires, 1963; Bargman D., \u201cIndios y ju\u00add\u00edos en el imaginario americano\u201d en Ra\u00edces, N\no 2, Buenos Aires, 1991 y Quiroga A., \u201cHue\u00ad\nllas jud\u00edas en la civilizaci\u00f3n quichua\u201d en Judaica, Buenos Aires, 1939, entre otros. Para los \nan\u00e1lisis sobre la presencia cripto-jud\u00eda, v\u00e9ase la obra de Boleslao Lewin (en especial La co\u00ad\nlectividad jud\u00eda en la Argentina , Alzamor Editores, Buenos Aires, 1974) y Alberto Liamgot \n(Criptojud\u00edos en Hispanoam\u00e9rica , Congreso Jud\u00edo Latinoamericano, Buenos Aires, 1991). \nUn buen resumen de ambos temas puede hallarse en Feierstein R., Historia de los jud\u00edos \nargentinos, Planeta, Buenos Aires, 1993. \n158 Citado en Feierstein R., op. cit., p\u00e1g. 50. 127 Diagn\u00f3stico. \u00c9tnico - Nacional \nEn 1862 aparece la primera instituci\u00f3n jud\u00eda (la Congregaci\u00f3n Israelita \nde Buenos Aires), que seis a\u00f1os m\u00e1s tarde adoptar\u00e1 el nombre de Congre\u00ad\ngaci\u00f3n Israelita de la Rep\u00fablica Argentina (C.I.R.A.). Entre la aparici\u00f3n de su primera organizaci\u00f3n y el fin del siglo XIX, se dar\u00e1 un fen\u00f3meno de fuerte migraci\u00f3n jud\u00eda al pa\u00eds, en el marco de los procesos migratorios del momento, a la vez que una consolidaci\u00f3n de su presencia a trav\u00e9s del sur\u00adgimiento de diversas instituciones comunitarias (sociales, de salud, religio\u00adsas, deportivas, pol\u00edticas, entre otras), la creaci\u00f3n de un cementerio propio, el reconocimiento de su primer rabino (Henry Joseph, en 1882) por parte del Estado argentino y la interacci\u00f3n de las tradiciones, costumbres y len\u00adguas de la colectividad jud\u00eda en la construcci\u00f3n de la identidad argentina. \nSimult\u00e1neamente, durante el siglo XX, la presencia jud\u00eda y judeoargen\u00ad\ntina \nse despleg\u00f3 con particular fuerza en el campo cient\u00edfico y art\u00edstico, \nconstituy\u00e9ndose no s\u00f3lo en una de las colectividades jud\u00edas m\u00e1s grandes del planeta sino, fundamentalmente, en una de las colectividades jud\u00edas con mayor producci\u00f3n intelectual y art\u00edstica. Diarios, editoriales, teatros, instituciones deportivas, movimientos pol\u00edticos, jalonaron la presencia ju\u00add\u00eda en Argentina durante todo el siglo XX. Actualmente, muchas de las ins\u00adtituciones jud\u00edas se encuentran nucleadas en la DAIA (Delegaci\u00f3n de Aso\u00adciaciones Israelitas Argentinas), as\u00ed como las funciones de acci\u00f3n social, educaci\u00f3n y servicios f\u00fanebres son desempe\u00f1adas por AMIA (Asociaci\u00f3n Mutual Israelita Argentina). \nBreve recorrida por el antisemitismo en Argentina \nLa resistencia a la presencia jud\u00eda en Argentina tendi\u00f3, a partir de la llega\u00adda masiva de inmigraci\u00f3n jud\u00eda al pa\u00eds (fines del siglo XIX y comienzos del siglo XX), a anclarse en algunos estamentos de la sociedad, generalmente representativos de los grupos aristocr\u00e1ticos o miembros de los sectores do\u00adminantes argentinos. Numerosas manifestaciones antijud\u00edas pueden en\u00adcontrarse en la producci\u00f3n literaria y te\u00f3rica del per\u00edodo, las cuales hacen su eclosi\u00f3n (m\u00e1s all\u00e1 de reiterados fen\u00f3menos de agresi\u00f3n puntual en las colonias jud\u00edas o en diversas manifestaciones pol\u00edticas) en los festejos por el Centenario de la Patria (en 1910) y, con mayor virulencia, en la \u201cSema\u00adna Tr\u00e1gica\u201d de enero de 1919. La violencia para-policial de este \u00faltimo he\u00adcho tuvo todas las caracter\u00edsticas de un verdadero pogrom\n159, con ataques a \nPogrom es un t\u00e9rmino que surge en la Rusia zarista, dando cuenta de las agresiones, m\u00e1s 159 128 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nnegocios, viviendas y asociaciones de los jud\u00edos residentes en el pa\u00eds, as\u00ed co\u00ad\nmo persecuci\u00f3n y agresiones en las calles de los barrios jud\u00edos de Buenos Aires. Estos hechos marcaron fuertemente la presencia jud\u00eda en el pa\u00eds que, en muchos casos, hab\u00eda llegado escapando de las experiencias de per\u00adsecuci\u00f3n europeas. \nA partir de este momento, el antisemitismo se instala con fuerza en de\u00ad\nterminados \n\u00e1mbitos institucionales, en particular la justicia y las fuerzas de \nseguridad, a la vez que resulta dif\u00edcil rastrear presencia jud\u00eda en la pol\u00edtica argentina, en particular en la Canciller\u00eda y la justicia, previo al retorno de\u00admocr\u00e1tico de 1983. Simult\u00e1neamente, su fuerza en el conjunto social ten\u00adder\u00e1 a decrecer, con espor\u00e1dicas pero persistentes reapariciones, cada vez menos representativas. \nSin embargo, tanto en el golpe nacionalista de 1943 como en los con\u00ad\nflictos \npol\u00edticos de la d\u00e9cada de 1960, el antisemitismo fue utilizado como \nun arma de choque por diversos grupos nacionalistas y xen\u00f3fobos, con agresiones en las calles, da\u00f1o a instituciones jud\u00edas hasta llegar a casos co\u00admo el secuestro y tatuaje de una sv\u00e1stica a Graciela Sirota, en 1962, entre otros casos de este tipo. Si bien no constituy\u00f3 en ninguno de estos momen\u00adtos una pol\u00edtica institucional, fue utilizado muchas veces como elemento movilizador, particularmente por parte de la derecha nacionalista, aunque en algunos casos tambi\u00e9n por parte de la derecha liberal. Las acciones pa-ra-policiales de la Triple A durante la primera mitad de la d\u00e9cada del seten\u00adta se caracterizaron tambi\u00e9n por una persistente tendencia antisemita. \nLa dictadura militar de 1976-1983 institucionaliz\u00f3 este antisemitismo \nlarvado. \nLas tasas de jud\u00edos detenidos-desaparecidos superan en diez veces \nsu presencia en la poblaci\u00f3n. Si bien en esta sobre-representaci\u00f3n puede haber jugado un papel importante el compromiso de muchos miembros de la colectividad jud\u00eda con pol\u00edticas contestatarias o su alta inserci\u00f3n en sec\u00adtores urbanos y universitarios, no alcanza para explicar el nivel de sobrere\u00adpresentaci\u00f3n. Diversos estudios consideran posible que la pertenencia ju\u00addaica haya jugado tambi\u00e9n un papel en la selecci\u00f3n de las v\u00edctimas o, como lo se\u00f1alan algunos testimonios de sobrevivientes, en las posibilidades de li\u00adberaci\u00f3n. Por otra parte, y esto es a\u00fan mucho m\u00e1s claro y documentado, \no menos organizadas, por lo general para-estatales, que ten\u00edan como objeto descargar la ira \npopular de cualquier origen a trav\u00e9s del asesinato, incendio y da\u00f1o a las personas e insti\u00adtuciones jud\u00edas, por lo general agrupadas en determinados barrios o pueblos.  129 Diagn\u00f3stico. \u00c9tnico - Nacional \nnumerosos testimonios de las v\u00edctimas del terrorismo de Estado se\u00f1alan el \n\u201ctratamiento especial\u201d al que eran sometidos los detenidos jud\u00edos durante su paso por los centros clandestinos de detenci\u00f3n de la \u00faltima dictadura militar\n160. \nLa situaci\u00f3n actual \nSi bien no existe una medici\u00f3n estad\u00edstica sobre la presencia jud\u00eda en la Ar\u00adgentina, los investigadores y dem\u00f3grafos calculan que ser\u00eda algo inferior a los 200.000 miembros, habiendo registrado un pico de 300.000 miem\u00adbros a comienzos de la d\u00e9cada de 1960. La comunidad cuenta con una im\u00adportante red institucional, que incluye una red escolar propia de educaci\u00f3n integral. \nCon el retorno democr\u00e1tico pudo observarse una disminuci\u00f3n de la \nfuerza \ny caracter\u00edsticas del antisemitismo estatal. Algunos hechos relevan\u00ad\ntes, en esta direcci\u00f3n, son la sanci\u00f3n de la Ley Antidiscriminatoria (No \n23.592) en el a\u00f1o 1988, la creaci\u00f3n del INADI (Instituto Nacional contra la Discriminaci\u00f3n, la Xenofobia y el Racismo) en el a\u00f1o 1995 o la sanci\u00f3n de las leyes que autorizan a los empleados p\u00fablicos y privados a respetar sus feriados confesionales, v\u00e1lidas por el momento para jud\u00edos y musulmanes (ley N\no 24.571 para los feriados de la colectividad jud\u00eda y ley No 24.757 para \nlos feriados de la colectividad musulmana), as\u00ed como el aumento de la pre\u00adsencia jud\u00eda en \u00e1mbitos de gesti\u00f3n estatal. Sin embargo, estos avances se empa\u00f1an ante la continuidad de la impunidad y la falta de esclarecimiento de los atentados antisemitas de 1992 (contra la Embajada de Israel) y 1994 (contra el edificio de la AMIA-DAIA, sede de la comunidad jud\u00eda organiza\u00adda en nuestro pa\u00eds). \nPor otra parte, tambi\u00e9n destacan algunos otros hechos antisemitas, tan\u00ad\nto \na nivel institucional como de la sociedad civil. Uno de los m\u00e1s graves lo \nconstituye el fallo de la Sala I de la C\u00e1mara Nacional de Casaci\u00f3n Penal que anul\u00f3 la condena a prisi\u00f3n de un grupo de skinheads que hab\u00edan golpeado \na un joven crey\u00e9ndolo jud\u00edo. Dicho fallo resulta particularmente grave por\u00adque sostiene que las invocaciones al nazismo, los insultos antisemitas o las \n160 V\u00e9ase al respecto Braylan M., Feierstein D., Galante M. y Jmelnizky A., \u201cInforme sobre la \nsituaci\u00f3n de los detenidos-desaparecidos jud\u00edos durante el genocidio perpetrado en Argen\u00adtina\u201d en Revista Indice, N\no 20, Centro de Estudios Sociales \u2013 DAIA, Buenos Aires, 2000, \np\u00e1g. 297. 130 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nvivas a Hitler no constitu\u00edan acciones discriminatorias sino un \u201cgrito de \nguerra\u201d de una pandilla, homologable a cualquier otro161. \nOtro elemento a destacar lo constituyen las reiteradas profanaciones de \ncementerios \njud\u00edos y, en particular, la impunidad de sus autores, los cua\u00ad\nles nunca logran ser descubiertos y/o arrestados. Asimismo, se han recibi\u00addo reiteradas denuncias en nuestras entrevistas sobre el incumplimiento de la ley sobre feriados religiosos en diversas provincias o en determinadas empresas, as\u00ed como sobre la persistencia de conductas antisemitas por par\u00adte de diversos estamentos del poder judicial o de algunos miembros de las fuerzas de seguridad. \nEn este sentido, uno de los casos de mayor notoriedad han sido los dos \nepisodios \nligados al ex-Jefe de Estado Mayor del Ej\u00e9rcito, Gral. Ricardo \nBrinzoni. En un momento dado, el funcionario hab\u00eda contratado como per\u00adsonal de la fuerza al abogado representante de una de las min\u00fasculas agru\u00adpaciones nazis argentinas. Un a\u00f1o despu\u00e9s, fue protagonista de un exa\u00adbrupto discriminatorio contra el periodista H\u00e9ctor Timerman, envi\u00e1ndolo a leer uno de los p\u00e1rrafos m\u00e1s antisemitas de la literatura universal en la obra \u201cEl Mercader de Venecia\u201d. La gravedad de estos hechos se ve resalta\u00adda por el hecho de provenir de quien en su momento era una de las m\u00e1xi\u00admas autoridades del Ej\u00e9rcito Argentino. \nOtro caso de repercusi\u00f3n medi\u00e1tica fue la discriminaci\u00f3n laboral y el \nexabrupto antisemita cometido por un miembro de la legislatura de la Ciu\u00addad de Buenos Aires, hecho que tambi\u00e9n ha quedado impune hasta el mo\u00admento, \npese a la intervenci\u00f3n del INADI. \nEsta dualidad define hoy la situaci\u00f3n de la colectividad jud\u00eda en el pa\u00eds. \nPor \nuna parte, la difusi\u00f3n del antisemitismo en la sociedad civil es acotada, \ncada vez menos representativa y encapsulada en peque\u00f1os estamentos so\u00adciales. Por otra, la gravedad de los hechos ocurridos y de sus consecuencias (atentados, profanaciones), su car\u00e1cter muchas veces institucional y, lo que resulta m\u00e1s grave, la impunidad de sus autores, convierten al antisemitis\u00admo en un tema que debe llevar a la reflexi\u00f3n y preocupaci\u00f3n institucional. \nSi bien existe legislaci\u00f3n adecuada para enfrentar al antisemitismo, lo \nque \nno se observa a\u00fan es la clara voluntad pol\u00edtica de desterrar estas pr\u00e1c\u00ad\n161\t La Sala I de la C\u00e1mara Nacional de Casaci\u00f3n Penal, en su decisi\u00f3n del 17 de febrero de \n1999, anul\u00f3 la sentencia del Tribunal Oral en lo Criminal N\u00b0 3 en la causa \u201cPaszkowski, Andr\u00e9s Pablo y otros s/ infracci\u00f3n ley N\no 23.592 - Causa N\u00b0 214/97\u201d. V\u00e9ase tambi\u00e9n el ca\u00ad\np\u00edtulo Administraci\u00f3n de Justicia y Legislaci\u00f3n . 131 Diagn\u00f3stico. \u00c9tnico - Nacional \nticas a trav\u00e9s de la punici\u00f3n de sus autores, dado que su grado de difusi\u00f3n \nno es muy amplio pero, sin embargo, se encuentra anclado en sectores con poder material y simb\u00f3lico importante. Revertir la impunidad de estos he\u00adchos es una de las pocas posibilidades con que cuenta el Estado para ten\u00adder a su erradicaci\u00f3n definitiva. \nV\u00e9anse especialmente las propuestas N\no 26, 84, 125, 137, 159, 171, 188, 205 y \n223. \n\u25a0\t Arabofobia e islamofobia* \nDiscriminaci\u00f3n Denegada y Exclusi\u00f3n Banalizada \nA diferencia de otros casos argentinos, el antisemitismo en general y la \u00e1ra\u00ad\nbo e islamo fobias en particular, son fen\u00f3menos anteriores a la llegada del grueso de las corrientes migratorias del Medio Oriente y norte de \u00c1frica que se asentaron en el pa\u00eds a finales del siglo XIX. \nEn una aproximaci\u00f3n diagn\u00f3stica a los discursos y conductas discrimi\u00ad\nnatorias, \nintentar una descripci\u00f3n sumaria del flujo de personas de identi\u00ad\ndades tan variadas, a trav\u00e9s de casi dos siglos, no s\u00f3lo resultar\u00eda poco rigu\u00adroso dada la naturaleza y el espacio del presente trabajo, sino que, adem\u00e1s, dejar\u00eda impl\u00edcitamente establecida una enga\u00f1osa vinculaci\u00f3n de causalidad entre esas personas y los discursos y conductas discriminatorias, al inducir la sensaci\u00f3n de que sin la presencia de unas no existir\u00edan \u201cesos problemas\u201d \no viceversa\n162. Por a\u00f1adidura, nos encontrar\u00edamos con el agravante de con\u00ad\nfirmar la ilusi\u00f3n de estar refiri\u00e9ndonos a un solo grupo de personas, uno m\u00e1s de los estereotipos que fundan los discursos y conductas discrimina\u00adtorios. Esa forma de representaci\u00f3n reductiva obliga a esos individuos a agruparse en torno de una identidad creada que poco y nada tiene que ver con las del origen, a fin de adquirir la existencia civil y la visibilidad del re\u00adconocimiento p\u00fablico que les est\u00e1 negada de otro modo. \n* La autor\u00eda de este apartado corresponde al Arq. Hamurabi Noufouri. \n162 Para informaci\u00f3n acerca de este proceso v\u00e9ase de Noufouri H., Haddad H. y otros, Sirios, \nlibaneses y argentinos. Fragmentos para una historia de la Diversidad Cultural argentina , Ed. \nC\u00e1lamo d/s, Buenos Aires, 2004.   132 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nSi para la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, entre la Edad Media europea y su Siglo de \nOro, pudiese parecer plausible inferir vinculaciones causales de esa \u00edndole \npara las fobias mencionadas y las intolerancias conexas, en el caso argenti\u00adno, curiosamente, se trata m\u00e1s de una construcci\u00f3n ideol\u00f3gica elaborada por transmisi\u00f3n, re-creaci\u00f3n o extrapolaci\u00f3n de las europeas\n163, que de la \ntard\u00eda reacci\u00f3n ante \u201cpresencias\u201d ar\u00e1bigas o isl\u00e1micas164. \nPor tanto, resulta m\u00e1s pertinente a los objetivos de este informe rese\u00f1ar \naquellas \nsingularidades propias de esa matriz de pensamiento estructurada \ndurante el final de la primera mitad del siglo XIX \u2013y que es congruente con las nociones fundacionales de la cultura de estado y del modelo de lo propio y lo ajeno por ella promovido. Sus prejuicios y estereotipos contin\u00faan en vi\u00adgencia \u2013referidos naturalmente a lo que se denomina como \u201c\u00e1rabes\u201d, \u201cisl\u00e1\u00admicos\u201d o \u201cmusulmanes\u201d, etc.\u2013 dentro de los contenidos y materiales del sis\u00adtema educativo oficial, del discurso medi\u00e1tico y del imaginario culto. \nLa primera particularidad subrayable es la configuraci\u00f3n monol\u00edtica y \nde \nsustancia homog\u00e9nea de la imagen que se trasmite acerca de una serie \nde conjuntos de personas cuya multiplicidad identitaria es reducida al Is\u00adlam y al genotipo \u00fanico hollywodense del n\u00f3mada de la Pen\u00ednsula Ar\u00e1bi\u00adga\n165, como antitipo est\u00e9tico masculino que encarna al \u201cmalo de la pel\u00edcu\u00ad\nla\u201d o al antih\u00e9roe. \nLa segunda singularidad deriva de una autorrepresentaci\u00f3n166 construi\u00ad\nda sobre el ocultamiento naturalizado del propio pasado, que para ello es demonizado, instaurando as\u00ed la percepci\u00f3n del proceso f\u00f3bico y de las pr\u00e1c\u00adticas discriminatorias que lo hicieron posible como un fen\u00f3meno nuevo en el universo hispanoamericano. Lo cierto es que, al contrario de lo que se su\u00adpone, el antisemitismo en general y la \u00e1rabo e islamo fobias en particular, distan mucho de ser nuevos. Antes bien, acompa\u00f1an la conformaci\u00f3n de la identidad espa\u00f1ola \u2013basada en el casticismo\u2013 y la hispanoamericana \u2013de \n163 Noufouri H., Feierstein D. y otros, Tinieblas del Crisol de Razas: Ensayos sobre las represen\u00ad\ntaciones simb\u00f3licas y espaciales de la noci\u00f3n del otro en la Argentina , Ed. C\u00e1lamo d/s, Buenos \nAires, 1999. \n164 Existen fallos y condenas judiciales por injuria y calumnia durante el siglo XIX (posterio\u00ad\nres a la Constituci\u00f3n de 1853) por sostener p\u00fablicamente que una persona tiene ascendien\u00adtes \u201cmoros y conversos\u201d. \n165 Piel aceitunada, ojos rasgados, mayor volumen nasal y oscuridad pilosa. \n166 Im\u00e1genes que un grupo posee sobre s\u00ed mismo. V\u00e9ase Noufouri H., Del Islam y los \u00e1rabes: \nacerca de la percepci\u00f3n argentina de lo propio y lo ajeno , Ed. C\u00e1lamo, Buenos Aires, 2001.  133 Diagn\u00f3stico. \u00c9tnico - Nacional \ncu\u00f1o euroc\u00e9ntrico\u2013 como elemento fundante, sirviendo de modelo referen\u00ad\ncial para establecer el tratamiento que se le dar\u00e1 a los \u201cotros\u201d americanos (indo o afroamericanos), tanto durante la colonia como en el tiempo de las rep\u00fablicas independientes, metamorfosis positivistas mediante\n167. \nEn tanto polo de referencia negativo, cuya \u201cdesaparici\u00f3n\u201d se considera \ncondici\u00f3n \nnecesaria para la existencia de la \u201cespa\u00f1olidad\u201d que se conocer\u00e1 \nen Am\u00e9rica, su percepci\u00f3n quedar\u00e1 instaurada, por extensi\u00f3n, en el \u00e1mbi\u00adto de la \u201camericanidad-argentinidad\u201d como \u201cradical y definitiva otredad\u201d o enajenaci\u00f3n autom\u00e1tica. Un polo configurado por una tradici\u00f3n de repre\u00adsentaci\u00f3n negativa y aversi\u00f3n hacia lo ar\u00e1bigo-semita y lo isl\u00e1mico de larga duraci\u00f3n, cuyos diversos discursos y pr\u00e1cticas racialistas pueden ser verifi\u00adcados a lo largo de la historia hispanoamericana y argentina desde el anti\u00adtipo-amenaza biol\u00f3gico-confesional de la \u201craza mora\u201d hasta su reformula\u00adci\u00f3n laica sarmientina como modelo de \u201cbarbarie\u201d por antonomasia. Tra\u00adducci\u00f3n laico positivista argentina mediante, deviene uno de los pocos pro\u00adyectos senatoriales de expulsi\u00f3n masiva\n168 de un colectivo humano de \nnuestra historia, para luego terminar forjando educativamente un \u201cespacio vac\u00edo\u201d en la memoria colectiva local, que provoca sensaci\u00f3n de sorpresa, extra\u00f1eza o incredulidad (inverosimilitud) ante la detecci\u00f3n de cualquier rasgo o persona ar\u00e1bigos y/o isl\u00e1micos en el \u00e1mbito (cultural, ling\u00fc\u00edstico, espacial, social, etc.) de lo propio. (v.g.: \u201c\u00bfC\u00f3mo, no se hab\u00edan \u201cintegrado\u201d \n(l\u00e9ase desaparecido)?\u201d) \nPor tanto, el mayor de los problemas respecto de las conductas discri\u00ad\nminatorias \nexistentes \u2013derivadas de esta matriz cultural\u2013 hacia personas de \nidentidad cultural \u201car\u00e1biga\u201d, de confesi\u00f3n musulmana o con ascendientes en el Medio Oriente, radica m\u00e1s en el mecanismo que impide su percep\u00adci\u00f3n como un proceso propio o aut\u00f3ctono, basado en una ignorancia sobre su papel como nodo negativo de referencia conceptual para la definici\u00f3n del \u201cnosotros\u201d latinoamericano en general \u2013y del argentino en particular\u2013, que en un discurso popular que tenga a esas identidades por blanco, pues\u00ad\n167\t Valga como ejemplo de ello la pervivencia como pr\u00e1ctica estatal del \u201cfestejo\u201d del 12 de oc\u00ad\ntubre denominado hoy como ayer el \u201cd\u00eda de la raza\u201d, cuya jerarquizaci\u00f3n discriminatoria \nbiol\u00f3gico-confesional ya nadie advierte puesto que el significado hisp\u00e1nico de la palabra se ha olvidado, que en ese preciso caso se refiere a que la \u201cbuena casta\u201d (cristiano vieja) tiene o ten\u00eda linaje, mientras que la \u201cdefectuosa\u201d (mora, jud\u00eda, ind\u00edgena, afro, o mestiza) \ntiene o ten\u00eda raza, de all\u00ed que este \u00faltimo t\u00e9rmino se utilice en la zoolog\u00eda, en tanto que \nel de linaje no. 134 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nto que pertenecen al \u00e1mbito de los registros culturales \u201caltos\u201d o que se pre\u00ad\ntenden como tales. \nEl ocultamiento o desconocimiento de esta tradici\u00f3n hist\u00f3rica \u2013verifica\u00ad\nble \nen la formaci\u00f3n del pensamiento hispanista y menos visualizada en el \nlatinoamericanista\u2013 est\u00e1 sustentado en el conocido mecanismo medi\u00e1tico que exotiza o extranjeriza la \u00e1rabo e islamo fobias, debido a que se encuen\u00adtra regido por el principio de la actualidad, novedad o primicia de la noticia que confiere excesivo protagonismo a, o exclusiva menci\u00f3n de, lo ar\u00e1bigo o isl\u00e1mico con relaci\u00f3n a conflictos internacionales ajenos a la realidad local. No obstante, es menester se\u00f1alar que ello no tendr\u00eda la pregnancia durade\u00adra que tiene en el imaginario del p\u00fablico, si \u00e9ste no contara con la imagen conflictiva de fen\u00f3meno invasivo del espacio \u201coccidental\u201d procedente de las \u201carenas afro-\u00e1rabes\u201d ( Sahara, del ar. desierto), trasmitida entre la infancia \ny la adolescencia por el discurso educativo. Este discurso retrata lo arabois\u00adl\u00e1mico, \u2013omitiendo lo arabojud\u00edo y lo arabocristiano\u2013 como intrusi\u00f3n en \u201cla Historia\u201d de un hecho cuasi b\u00e9lico iniciado en el siglo VII en \u201cArabia\u201d, que afortunadamente no va m\u00e1s all\u00e1 de un accidente concluido en la \u201cHis\u00adtoria de la Humanidad\u201d, cuya normalidad se recupera en 1492 merced a la \u201cca\u00edda de Granada\u201d, entendida esta \u00faltima como el final de la \u201cocupaci\u00f3n de Espa\u00f1a por los \u00e1rabes o moros\u201d, y por ello divulgada como el corolario de la conquista, denominada \u201cReconquista\u201d por esa l\u00f3gica. \nEstas condiciones de visibilidad permiten la transferencia a la v\u00edctima \nde su victimizaci\u00f3n\n169 local, en tanto se plantea como originada en caracte\u00ad\nr\u00edsticas intr\u00ednsecas de \u201cese modo de ser\u201d y de pr\u00e1cticas sociales ajenas a la sociedad en la que aparecen. Se asigna la causa de \u201csus problemas\u201d a los \u201cconflictos internacionales\u201d, mientras detr\u00e1s del argumento late la sospe\u00adcha de una conflictividad procedente de un atraso que le ser\u00eda consustan\u00adcial a su identidad y que la hace incompatible con el progreso y los siste\u00admas democr\u00e1ticos de la Modernidad, al leerse su existencia actual como presencia de un residuo medieval. Por lo cual, su manifestaci\u00f3n en el \u00e1m\u00adbito local cuando no es vista como \u201cimportaci\u00f3n de un problema exterior\u201d, es pensada como la transferencia al presente de \u201cun conflicto pertenecien\u00adte a un pasado lejano y ajeno\u201d, en tanto que nuestro pa\u00eds posee posici\u00f3n de neutralidad respecto de ellos, cuya historia se remonta a la del medioevo. \n168 V\u00e9ase Noufouri H., Feierstein D. y otros, op. cit., pp. 153 \u2013 156.\n \n169 V\u00e9ase Feierstein D., Seis Estudios sobre Genocidio, Eudeba, Buenos Aires, 2001.\n 135 Diagn\u00f3stico. \u00c9tnico - Nacional \nEn realidad, la \u201cimportaci\u00f3n\u201d se efect\u00faa a trav\u00e9s de los t\u00e9rminos y las cate\u00ad\ngor\u00edas que instaura el discurso empleado para referirse al tema, t\u00e9rminos y categor\u00edas que son portadores de los mismos vicios internos inherentes a las formulaciones de la tradici\u00f3n racialista hispanoamericana y argentina (a la que acent\u00faa y reanima, al funcionar como confirmaci\u00f3n de las certezas que se pose\u00edan gracias a ella) respecto de esas identidades. \nAl quedar enajenadas las pr\u00e1cticas discriminatorias sobre las personas \nde \nidentidad ar\u00e1biga y/o confesi\u00f3n musulmana por su exclusiva vincula\u00ad\nci\u00f3n a los \u201cconflictos exteriores\u201d, la aparici\u00f3n de \u00e9stos en el \u00e1mbito propio es natural y reversiblemente asociada a la manifestaci\u00f3n p\u00fablica de esas se\u00ad\u00f1as de identidad. Por tanto, se concluye que se est\u00e1 sufriendo internamen\u00adte de un problema que viene de afuera (que no es argentino y del que no padecen los argentinos). En ultima instancia, la percepci\u00f3n es que de algu\u00adna y nunca explicada manera, qui\u00e9n se percibe como tal o decide asumir en la medida que sea dichos rasgos identitarios, es proporcionalmente respon\u00adsable de lo que padece como importador de un \u201cproblema ajeno a la argen\u00adtinidad\u201d por no haber \u201cterminado de integrarse\u201d, ya que insiste en ser lo que la argentinidad \u201cno es\u201d. Un discurso asimilacionista en el cual ese t\u00e9r\u00admino significa un\u00edvoca y unilateralmente \u201cperdida de los rasgos de la cul\u00adtura de origen\u201d y que sirve para confirmar a su vez, a trav\u00e9s de esta lectu\u00adra, la incompatibilidad identitaria en la que se funda. \nEllo ha ocasionado la continua extranjerizaci\u00f3n de los descendientes a \nlo \nque simplemente se los designa como \u201c\u00e1rabes\u201d y nunca como argentino \no americano \u00e1rabes, o bien como \u00e1rabo descendientes, siguiendo una l\u00f3gi\u00adca \nde jerarquizaci\u00f3n que mide lo aut\u00f3ctono o lo propio mediante la canti\u00ad\ndad de generaciones nativas \u2013para la cual ning\u00fan n\u00famero parece ser sufi\u00adciente: ni un milenio de ibericidad, ni 150 a\u00f1os de natividad argentina, en el caso que nos ocupa, alcanzan para menguar su imagen de extranjeridad. \nLa asignaci\u00f3n de \u201camericanidad\u201d o \u201cargentinidad\u201d, dependiendo de la \nescala \ndel tema, posee una connaturalidad con las identidades de los pue\u00ad\nblos originarios o afros inversamente proporcional a las judaicas o ar\u00e1bigas y/o isl\u00e1micas, en tanto pertenecientes a un no menos mitol\u00f3gico \u201ctronco biol\u00f3gico semita\u201d, eterna y exclusivamente aut\u00f3ctono del Medio Oriente y, por tanto, \u201cfuera de lugar\u201d en Am\u00e9rica. \nEsta situaci\u00f3n que parece inofensiva para quien se mantenga dentro de \nlos \npar\u00e1metros establecidos para la argentinidad del discurso de la correc\u00ad\nci\u00f3n pol\u00edtica (esto es, como directamente proporcionales a la \u201cajenidad\u201d de  136 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nla semiticidad o arabidad), autom\u00e1ticamente deviene en pr\u00e1cticas discrimi\u00ad\nnatorias ante el menor conflicto o discusi\u00f3n. Puede abarcar desde la violen\u00adcia simb\u00f3lica de la asignaci\u00f3n de \u201cparcialidad \u00e9tnica\u201d de los an\u00e1lisis o des\u00adcripciones, hasta el hostigamiento por portaci\u00f3n de cara, nombre o confe\u00adsi\u00f3n, asociadas a peligrosidad que ha devenido en sospecha colectivizada, como ha sucedido en los 10 \u00faltimos a\u00f1os en el \u00e1mbito de los procesos de la justicia penal\n170, altamente estimulada por la estigmatizaci\u00f3n medi\u00e1tica. \nAs\u00ed, se viene traduciendo en seguimientos de las fuerzas de seguridad a fa\u00admilias enteras, el no embarque a\u00e9reo por llevar determinado apellido o in\u00addumento ar\u00e1bigo, etc., tal como lo indica un clamor generalizado entre las personas ar\u00e1bigo-descendientes o de confesi\u00f3n isl\u00e1mica.\n171 En suma, se tra\u00ad\nta de la suspensi\u00f3n del principio de ciudadan\u00eda, por origen o descendencia ar\u00e1bigos o confesi\u00f3n isl\u00e1mica, que equivale por distintas causas hoy, como a lo largo de los siglos XIX y XX argentinos, a ser tratados como ciudada\u00adnos de \u201ciure\u201d pero no de \u201c facto\u201d. \nV\u00e9anse especialmente las propuestas N\n0 17, 26, 84, 125, 137, 159, 171, 188, 205 y 223. \n\u25a0\t Comunidades gitanas y pueblos Rom* \nDiscriminaci\u00f3n y Hostigamiento \nAl igual que jud\u00edos y musulmanes, las primeras comunidades gitanas lle\u00adgan a Am\u00e9rica procedentes de Espa\u00f1a y Portugal, tanto a trav\u00e9s de depor\u00adtaciones como, fundamentalmente, huyendo de las pol\u00edticas de hostiga\u00admiento y persecuci\u00f3n inquisitoriales. \nLos primeros grupos, por tanto, estuvieron constituidos por los Kalons \nportugueses \ny los Kal\u00e9 espa\u00f1oles, a quienes se sumaron otros contingentes \nmigratorios llegados desde la conquista hasta el siglo XIX. \n170 V\u00e9ase el informe y las recomendaciones de la Asociaci\u00f3n Americana de Abogados (Ame\u00ad\nrican Bar Association, ABA) en http://www.abanews.org/kencomm/rep121b.pdf. \nV\u00e9ase el informe del \u00c1rea de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica y Capacitaci\u00f3n del INADI presenta\u00addo al Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos sobre el in\u00adcremento de estas pr\u00e1cticas luego del 11 de septiembre de 2001. \n* Se agradece la colaboraci\u00f3n de Jorge Bernal y Jorge Nedich en el armado del presente apar\u00adtado. 171   137 Diagn\u00f3stico. \u00c9tnico - Nacional \nA partir de este momento, fines del siglo XIX y comienzos del siglo XX, \notros grupos gitanos llegan a la naciente Rep\u00fablica, provenientes de la emi\u00ad\ngraci\u00f3n de distintos puntos de Europa. Entre esos grupos cabe destacar a los Kalderash (de Rusia, Suecia, Francia, Serbia y Moldavia), los Machwaya \n(de Serbia), los Lovaria (de Hungr\u00eda, Alemania, Rusia), los Rom Xoraxan\u00e9 \n(principalmente de Serbia), los Ludar y/o Rudar (de Rumania y Serbia), los \nSinti, y una vez m\u00e1s, pero ahora voluntariamente, los Kal\u00e9 espa\u00f1oles y por\u00ad\ntugueses. Por \u00faltimo, en los \u00faltimos veinte a\u00f1os han llegado otros grupos gitanos rumanos, serbios y b\u00falgaros. \nVale la pena puntualizar que, luego de diversas consultas con la comu\u00ad\nnidad \ngitana argentina, hemos decidido optar por la denominaci\u00f3n de \u201cgi\u00ad\ntanos\u201d para referirnos al conjunto de estos pueblos. Ello debido a que no todos ellos asumen una procedencia Rom y a que, por tanto, el t\u00e9rmino \u201cgi\u00adtanos\u201d da cuenta de una visi\u00f3n del conjunto de grupos, inclusiva de los gru\u00adpos Rom. \nCaracter\u00edsticas de los principales grupos \nLas comunidades gitanas provenientes de Espa\u00f1a (o Kal\u00e9 espa\u00f1oles) pueden \nsubdividirse a su vez en dos grupos: el primer grupo se autodenomina co\u00admo Kal\u00e9 argentinos, por su temprana llegada al pa\u00eds, mientras que el segun\u00ad\ndo grupo (los Kal\u00e9 espa\u00f1oles) lleg\u00f3 de Espa\u00f1a en la d\u00e9cada de 1970. \nLos grupos Kalderash tambi\u00e9n \n llegaron en diferentes momentos y pro\u00ad\ncedentes de lugares diversos. Los Kalderash griegos y serbios llegaron en\u00adtre 1880 y 1890. A su llegada eran n\u00f3mades y acostumbraban vender caba\u00adllos y herramientas para el trabajo agr\u00edcola y trabajaban como caldereros (trabajadores del cobre). Bien entrado el siglo XX, comenzaron a moverse hacia las grandes ciudades y descubrieron nuevas oportunidades en el co\u00admercio de autom\u00f3viles. Esta es su principal actividad hoy en d\u00eda. La lengua Roman\u00ed se mantiene dentro de este grupo a pesar de la introducci\u00f3n de al\u00adgunos pr\u00e9stamos del espa\u00f1ol. \nLa llegada de los Kalderash de \n Moldavia y Rusia fue algo posterior, en\u00ad\ntre 1900 y 1920. Siguiendo la tradici\u00f3n Kalderash, sus ingresos provienen tambi\u00e9n de la venta de coches, el trabajo de los metales y otros negocios in\u00addependientes. \nLos grupos Ludar \n y/o Rudar comenzaron a inmigrar al final del siglo \nXIX desde Rumania y Serbia. Ciertos aspectos culturales, tales como la au\u00adto adscripci\u00f3n Roman\u00ed y el tipo de ropa de las mujeres, son los mismos de 138 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nlos Kalderash. Pero su mayor diferencia con los Kalderash es el lenguaje: \nhablan rumano en lugar de roman\u00e9s. \nEn los \u00faltimos cinco o seis a\u00f1os lleg\u00f3 una importante migraci\u00f3n gita\u00ad\nna, \nproveniente de Rumania. Estos grupos llegan golpeados por los proce\u00ad\nsos discriminatorios y la pobreza en su pa\u00eds de origen. Sus dificultades en el pa\u00eds son muy superiores, dado que la situaci\u00f3n econ\u00f3mica y social se suma a los procesos discriminatorios comunes sufridos por las comuni\u00addades gitanas. \nHacia fines de la d\u00e9cada de 1980, las comunidades gitanas en Argenti\u00ad\nna \ntuvieron sus primeros atisbos de organizaci\u00f3n formal, dada la resisten\u00ad\ncia que tienen estos grupos a la burocratizaci\u00f3n de sus pr\u00e1cticas. Pese a ello, en el a\u00f1o 2000 se cre\u00f3 la Asociaci\u00f3n Identidad Cultural Roman\u00ed, que re\u00fane a algunos de estos grupos, as\u00ed como otras organizaciones, lo que per\u00admiti\u00f3 que participaran de la Conferencia de Durban. \nPese a no aparecer en los textos escolares o folletos oficiales como uno \nde \nlos grupos que constituyeron la identidad argentina, la comunidad gita\u00ad\nna calcula contar entre 70.000 y 300.000 miembros en el pa\u00eds. \nPrincipales procesos discriminatorios de la colectividad gitana en el pa\u00eds \nEn las entrevistas realizadas, las colectividades gitanas destacan al \u00e1mbito educativo como una de las instituciones fundamentales de discriminaci\u00f3n. Tanto las autoridades como los docentes manifiestan en muchos casos abierta o solapadamente sus prejuicios, m\u00e1xime cuando la identidad gita\u00adna queda al descubierto (por ejemplo, a trav\u00e9s de la vestimenta femenina). Ello ha llevado en muchos casos a reemplazarla, vi\u00e9ndose obligados a ocul\u00adtar sus or\u00edgenes. En otros casos, produce deserci\u00f3n escolar, al generar una contradicci\u00f3n entre la preservaci\u00f3n de la identidad y la continuidad de la es\u00adcolarizaci\u00f3n. La presencia de la comunidad gitana en el pa\u00eds se encuentra absolutamente ausente de los manuales de texto, con lo cual se tiende a ex\u00adtranjerizar o exotizar a los miembros de la colectividad. \nPor otra parte, tambi\u00e9n se\u00f1alan dificultades en el acceso a la salud, parti\u00ad\ncularmente \npor la discriminaci\u00f3n sufrida en hospitales y centros de salud por \nparte del personal hospitalario. A ello se agrega, en algunos casos, las trabas generadas por un ordenamiento estatal que obliga al \u201canclaje territorial\u201d. En algunos grupos gitanos acostumbrados al nomadismo, esta falta de anclaje agrega mayores dificultades al acceso a los sistemas de salud y educaci\u00f3n. \nEs por ello que, al igual que con otros grupos, resulta fundamental enca\u00ad139 Diagn\u00f3stico. \u00c9tnico - Nacional \nrar una pol\u00edtica dirigida a su inclusi\u00f3n y acompa\u00f1amiento en el desarrollo \nescolar y en las pol\u00edticas de salud, tanto a trav\u00e9s de int\u00e9rpretes (para aquellos ni\u00f1os que hablan roman\u00e9s o rumano, en escuelas con fuerte presencia gita\u00adna; para los hospitales o centros de salud cercanos a regiones con importan\u00adte poblaci\u00f3n gitana) como con actividades de formaci\u00f3n del personal docen\u00adte y autoridades, a fin de conocer las peculiaridades de la identidad gitana y desarticular muchos prejuicios presentes en estos \u00e1mbitos. \nA su vez, estos prejuicios suelen aparecer encarnados muchas veces en \nlos medios de comunicaci\u00f3n, con lo cual se difunden como parte del senti\u00addo \ncom\u00fan de amplios sectores sociales. Si bien esto es corriente en muchos \nmedios de prensa \u2013tanto en las \u201cnotas de color\u201d como en la secci\u00f3n de \u201cpo\u00adliciales\u201d\u2013 uno de los hechos m\u00e1s graves se\u00f1alados por la colectividad fue la emisi\u00f3n (con altos niveles de rating) de la telenovela \u201cSoy gitano\u201d, en la que \nse describ\u00eda a los miembros de la colectividad como estafadores, vinculados al delito y a la violencia, agresivos y organizados en clanes con caracter\u00edsti\u00adcas delincuenciales. Esta asignaci\u00f3n colectiva de atributos negativos (apli\u00adcada no s\u00f3lo a un miembro sino a pr\u00e1cticamente todos los protagonistas de la serie) tiende a instalar como verdad las ficciones provenientes de un con\u00adjunto de prejuicios e imaginarios que terminan reforzando y agravando las pr\u00e1cticas discriminatorias existentes. \nLos miembros de la colectividad gitana entrevistados manifiestan su pro\u00ad\nfunda preocupaci\u00f3n ante la actuaci\u00f3n estatal al respecto\n172. En el testimonio \nde los entrevistados surge que no s\u00f3lo no se tomaron medidas en relaci\u00f3n a la difusi\u00f3n de la serie ni se realizaron actividades de divulgaci\u00f3n o ense\u00f1an\u00adza sobre la presencia gitana en el pa\u00eds para contrarrestar las im\u00e1genes nega\u00adtivas sino que, presentada la denuncia al respecto, la misma fue desestima\u00adda por el INADI, haciendo referencia al car\u00e1cter ficcional de la serie. \nEn caso de haberse desarrollado los hechos de este modo, esta situaci\u00f3n \ndebiera ser revisada y revertida a la brevedad, dado que constituir\u00eda un mo\u00addo \nde legitimaci\u00f3n estatal de la negativizaci\u00f3n de uno de los grupos identi\u00ad\ntarios que, por otra parte, sufre con mayor fuerza los procesos discrimina\u00adtorios en nuestro pa\u00eds. \nLa formaci\u00f3n antidiscriminatoria \u2013en particular de los funcionarios es\u00ad\ntatales y a\u00fan de quienes desempe\u00f1an roles en los organismos de lucha con\u00adtra \nla discriminaci\u00f3n\u2013 aparece as\u00ed como prioritaria a los fines de iniciar un \nEntrevistas del equipo en Buenos Aires y Neuqu\u00e9n, 2003 \u2013 2004. 172 140 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \ntrabajo para desarticular las matrices de construcci\u00f3n de prejuicios y discri\u00ad\nminaci\u00f3n por parte de las instituciones estatales y de la sociedad en general. \nV\u00e9anse especialmente las propuestas N0 17, 26, 84, 125, 137, 159, 171, 183, 184, \n188, 205, 223 y 238. \n\u25a0\t Colectividades latinoamericanas173 \nDiscriminaci\u00f3n y Estigmatizaci\u00f3n \nDesde mediados del siglo XIX, Argentina recibi\u00f3 un flujo lento pero soste\u00ad\nnido de inmigrantes de pa\u00edses latinoamericanos y, en particular, de pa\u00edses lim\u00edtrofes, cuya participaci\u00f3n en la estructura demogr\u00e1fica del pa\u00eds se vio opacada por el impacto que la inmigraci\u00f3n europea tuvo en la composici\u00f3n de la poblaci\u00f3n. Esta \u00faltima se reflej\u00f3 en las corrientes migratorias de ul\u00adtramar que llegaron al pa\u00eds desde 1870 hasta 1910, as\u00ed como por las poste\u00adriores a la Segunda Guerra Mundial. \nSin embargo, la migraci\u00f3n latinoamericana comenz\u00f3 a hacerse visible \nen \nforma creciente hacia 1950 como consecuencia de los efectos de los \navances tecnol\u00f3gicos e industriales y del proceso de sustituci\u00f3n de impor\u00adtaciones. Estos hechos generaron una importante demanda de mano de obra y tuvieron como resultado importantes migraciones internas desde las zonas agr\u00edcolas hacia los centros urbanos. Las migraciones internas, al de\u00adjar despobladas las econom\u00edas regionales, favorecieron en un primer mo\u00admento la circulaci\u00f3n de migrantes estacionales de pa\u00edses lim\u00edtrofes\n174. \n173 Para este an\u00e1lisis hemos consultado a Argerich A., \u00bfInocentes o culpables?, Hispam\u00e9rica, \nBuenos Aires, 1985; Lattes A. y Oteiza E., La din\u00e1mica migratoria en Am\u00e9rica latina , CEAL, \nBuenos Aires, 1984; Maguid A., \u201cMigrantes lim\u00edtrofes en Argentina: su inserci\u00f3n e impac\u00ad\nto en el mercado de trabajo\u201d en Revista Estudios del Trabajo , N0 10, ASET, 1995; Marmora \nL., \u201cMigraciones, prejuicio y antiprejuicio\u201d en Revista de Ciencias Sociales , Centro de Estu\u00ad\ndios Sociales de la Delegaci\u00f3n de Asociaciones Israelitas Argentina, Buenos Aires, 2000; Santillo M., Las organizaciones de inmigrantes y sus redes en Argentina , Simposio sobre Mi\u00ad\ngraci\u00f3n Internacional de las Americas - San Jos\u00e9 de Costa Rica, mimeo, septiembre 2000; Torrado S. (comp.), Pol\u00edtica y poblaci\u00f3n en Argentina. Claves para el debate , Ed. La Flor, Bue\u00ad\nnos Aires, 1991. \n174 V\u00e9ase Pacecca M. I., \u201cNosotros y los otros\u201d en Encrucijadas, No 7, a\u00f1o 1, mayo 2001 (pp. 46 \n\u2013 57) y Correa V., \u201cMigraciones: una mirada diferente\u201d en La integraci\u00f3n de los migrantes: \nun desaf\u00edo de nuestros tiempos , CAREF, Buenos Aires, 2003 (pp. 44 \u2013 57). 141 Diagn\u00f3stico. \u00c9tnico - Nacional \nAvanzada la d\u00e9cada de 1970, la migraci\u00f3n lim\u00edtrofe pas\u00f3 a concentrar\u00ad\nse en las \u00e1reas metropolitanas hasta incrementarse de modo significativo: \nseg\u00fan datos del INDEC de 1991, m\u00e1s del 50% de los migrantes de pa\u00edses lim\u00edtrofes resid\u00edan entonces en la Capital Federal y el conurbano bonaeren\u00adse, representando las mujeres el 52% del total\n175. Si en el pasado las provin\u00ad\ncias de frontera fueron el principal destino de las migraciones provenien\u00adtes de pa\u00edses vecinos, desde 1960 los inmigrantes latinoamericanos se di\u00adrigen de modo creciente a las \u201cmetr\u00f3polis\u201d: Buenos Aires, C\u00f3rdoba, Rosa\u00adrio. La proporci\u00f3n de migrantes lim\u00edtrofes que se asienta en el \u00e1rea de Bue\u00adnos Aires aumenta del 25% al 47% entre 1960 y 1991 y estos movimientos se producen en paralelo a los flujos de migraci\u00f3n interna\n176. \nActualmente, la poblaci\u00f3n que proviene de pa\u00edses lim\u00edtrofes alcanza el \n60% \nde la poblaci\u00f3n extranjera, mientras otro 8% llega del resto de Am\u00e9\u00ad\nrica Latina \u2013especialmente del Per\u00fa, un fen\u00f3meno que se acentu\u00f3 durante el transcurso de los a\u00f1os noventa. Seg\u00fan cifras oficiales, 88.260 peruanos residen hoy en el pa\u00eds, si bien el c\u00f3nsul general de Per\u00fa en la Argentina afirma que los peruanos en el pa\u00eds son alrededor de 140.000, de los cuales unos 90.000 est\u00e1n radicados en Buenos Aires, La Plata (que cuenta con una significativa migraci\u00f3n estudiantil), C\u00f3rdoba y Mendoza\n177. \nLa colectividad m\u00e1s numerosa \u2013con unos 325.000 miembros que resi\u00ad\nden \nprincipalmente en el conurbano bonaerense y en la Capital Federal\u2013 \nes la paraguaya. Pero estas cifras se multiplican si se cuentan aquellos miembros que legalmente son argentinos y pertenecen a la segunda o a la tercera generaci\u00f3n\n178. \nDe acuerdo con las cifras del INDEC, bolivianos y chilenos les siguen en \nn\u00famero, \ncon unas 200.000 personas cada uno179. La comunidad boliviana \n175 INDEC, La poblaci\u00f3n no nativa en Argentina, 1869-1991 , Buenos Aires, 1996. \n176 Maguid A., \u201cEl chivo expiatorio\u201d en Encrucijadas, No 7, a\u00f1o 1, mayo 2001, p\u00e1g. 63. \n177 Fuente: INDEC, 2001. V\u00e9ase tambi\u00e9n el testimonio de Jos\u00e9 Luis Torres Seguin citado por \nRocha L., \u201cLa Argentina, primera en el n\u00famero de inmigrantes\u201d en La Naci\u00f3n, 27 de sep\u00ad\ntiembre de 2004. \n178 Alberto Loyarte, referente de esa comunidad en la Argentina, afirma que \u201clos paraguayos \nviven desperdigados por todo el pa\u00eds y se calcula que s\u00f3lo en la Capital y en el conurbano bonae\u00adrense llegan a 600.000\u201d. Citado por Rocha L., op. cit. \n179\t Entrevista a Mario Santillo del Centro de Estudios Migratorios Latinoamericanos (CEM\u00adLA). Citado por Rocha L., op. cit. V\u00e9ase tambi\u00e9n Oteiza E. y Aruj R., \u201cInmigraci\u00f3n real, in\u00ad\nmigraci\u00f3n imaginaria y discriminaci\u00f3n en Argentina\u201d en Oteiza E., Novick S., Aruj R., In\u00ad\nmigraci\u00f3n y Discriminaci\u00f3n. Pol\u00edticas y discursos, Trama Editorial - Prometeo Libros, Buenos Aires, 2000, p\u00e1g. 39. 142 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nse distribuye en Buenos Aires, Chubut, Jujuy, Mendoza, Salta, Santa Fe y \nTucum\u00e1n. Por su parte, la comunidad chilena se encuentra radicada princi\u00adpalmente en Buenos Aires, Bariloche, Comodoro Rivadavia, C\u00f3rdoba, Men\u00addoza, Neuqu\u00e9n, R\u00edo Negro, Santa Cruz y Tierra del Fuego. La comunidad brasile\u00f1a cuenta con unas 34.000 personas, asentadas principalmente en Misiones y la comunidad uruguaya \u2013de alrededor de 120.000 personas\u2013 se asienta mayormente en Buenos Aires, Corrientes y Santa Fe\n180. \nSeg\u00fan los datos de los censos de 1980 y 1990, en Argentina viven un \nmill\u00f3n \nde habitantes nacidos en otros pa\u00edses latinoamericanos. Sin embar\u00ad\ngo, la falta de registros de ingreso de los inmigrantes de pa\u00edses vecinos por v\u00eda terrestre nos permite pensar que la cifra es a\u00fan m\u00e1s significativa. \nEl discurso oficial sobre los inmigrantes latinoamericanos de pa\u00edses li\u00ad\nm\u00edtrofes \n\u2013Bolivia, Brasil, Chile, Paraguay, Uruguay\u2013, no lim\u00edtrofes \u2013Per\u00fa\u2013 \ny buena parte de las pr\u00e1cticas cotidianas muestran claros rasgos xen\u00f3fobos en nuestro pa\u00eds. Denominaciones como \u201cbolitas\u201d, \u201cbrasucas\u201d, \u201cchilotes\u201d, \u201cparaguas\u201d, \u201cperucas\u201d y \u201cyoruguas\u201d ejemplifican algunas de las m\u00faltiples formas discriminatorias con las que los argentinos nombran a los migran\u00adtes latinoamericanos\n181. \nLos migrantes latinoamericanos y sus familias suelen sufrir abusos por \nparte \nde las fuerzas de seguridad \u2013 \u201cson detenidos arbitrariamente por la poli\u00ad\nc\u00eda ampar\u00e1ndose en la figura contravencional de merodeo \u00fanicamente porque tienen aspecto ind\u00edgena, (...) por \u201cportaci\u00f3n de cara\u201d\n182\u2013 y por parte de sus em\u00ad\npleadores: la sobreexplotaci\u00f3n y el trabajo ilegal en todas las provincias, en particular el de tipo estacional, es una pr\u00e1ctica de muchas d\u00e9cadas que se ha ido agravando al comp\u00e1s de la crisis econ\u00f3mica, \u201cparaguayos o brasile\u00f1os \nde origen guaran\u00ed, en su mayor parte trabajan \u201cen negro\u201d y con bajos sala\u00adrios\u201d\n183 . Asimismo, se\u00f1alan numerosos problemas de discriminaci\u00f3n res\u00ad\npecto al acceso a los servicios p\u00fablicos de salud, educaci\u00f3n y vivienda184, su\u00ad\nmado al fen\u00f3meno que suele imputarles a los inmigrantes latinoamericanos una responsabilidad en el aumento de la delincuencia y la inseguridad\n185. \n180 Fuente: INDEC, 2001. V\u00e9ase tambi\u00e9n Oteiza E. y Aruj R., op. cit., pp. 13-48. \n181 Entrevistas del equipo en C\u00f3rdoba, La Plata, Mendoza, Neuqu\u00e9n, Salta, Tierra del Fuego, \na\u00f1os 2003 y 2004. \n182 Entrevistas del equipo en C\u00f3rdoba, Salta y Tierra del Fuego, 2004. \n183 Entrevista del equipo en Misiones, 2003. \n184 Entrevistas del equipo en C\u00f3rdoba, La Plata, Mendoza, Neuqu\u00e9n, Salta, Tierra del Fuego, \na\u00f1os 2003 y 2004. \n185 V\u00e9ase el cap\u00edtulo Medios de Comunicaci\u00f3n. 143 Diagn\u00f3stico. \u00c9tnico - Nacional \nLa desaparici\u00f3n de las corrientes migratorias de ultramar europeas en las \n\u00faltimas cuatro d\u00e9cadas y, al mismo tiempo, el incremento de los flujos de in\u00ad\nmigrantes provenientes de los pa\u00edses latinoamericanos, hizo m\u00e1s evidentes muchos de los aspectos negativos de una imagen de identidad \u201ceuropeizante\u201d, anclada en determinadas nociones de superioridad \u201c\u00e9tnica\u201d, cultural y social que sectores de la poblaci\u00f3n argentina hab\u00edan ido internalizando como propia. \nNumerosas formas de violencia discriminatoria \u2013en la legislaci\u00f3n, las \npol\u00edticas \nmigratorias, la prensa, la escuela, las instituciones de salud\u2013 se \nejercen en la actualidad hacia las comunidades latinoamericanas que habi\u00adtan en nuestro pa\u00eds. \u201cEste inmigrante es v\u00edctima de una situaci\u00f3n contradicto\u00ad\nria. Por un lado, constituye un sector laboral f\u00e1cilmente sometido a la sobreex\u00adplotaci\u00f3n, lo que contribuye a la baja de salarios y, por el otro, es v\u00edctima de la segregaci\u00f3n social, la marginalidad, la xenofobia y todo tipo de abusos por par\u00adte del Estado. Ese tipo de inmigraci\u00f3n es el que carga con culpas propias, ajenas, \no inventadas, para disfrazar deficiencias sociales en donde los responsables no son \nprecisamente ellos\u201d186 . \nV\u00e9anse especialmente las propuestas N0 17, 26, 84, 125, 137, 159, 168, 171, 183, \n184, 188, 205, 223 y 238. \n\u25a0\t Colectividades asi\u00e1ticas \nDiscriminaci\u00f3n y Estigmatizaci\u00f3n \nTomando en cuenta los datos del \u00faltimo censo nacional, podr\u00eda establecer-\nse que el conjunto de las colectividades de origen asi\u00e1tico cuentan en Ar\u00adgentina con cerca de 20.000 miembros. Sin embargo, la mayor parte de las estimaciones hablan de n\u00fameros mucho m\u00e1s importantes\n187. \nA partir del a\u00f1o 1965 puede hablarse con propiedad de una inmigraci\u00f3n \n186 Oteiza E. y Aruj R., op. cit., p\u00e1g. 32. \nV\u00e9ase Mera C., La colectividad coreana en Argentina: reconfiguraci\u00f3n identitaria, negociaci\u00f3n \ny conflicto, Instituto de Investigaciones Gino Germani - Facultad de Ciencias Sociales \n(UBA), mimeo, s/f; Bielogorski M., La presencia coreana en Argentina: la construcci\u00f3n sim\u00ad\nb\u00f3lica de una experiencia inmigratoria , Facultad de Filosof\u00eda y Letras (UBA), mimeo, 2003; \nCurtis C. y Santill\u00e1n L., Peruanos y coreanos: construcci\u00f3n de subjetividades inmigratorias des\u00ad\nde la prensa en www.naya.org.ar/articulos/identi16htm. 187  \n 144 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \ncoreana hacia Argentina. Si bien las cifras var\u00edan \u2013hubo en los a\u00f1os noven\u00ad\nta un movimiento migratorio de regreso a Corea\u2013, hay actualmente unas \n30.000 personas de origen coreano en nuestro pa\u00eds. La mitad de esta po\u00ad\nblaci\u00f3n llega entre los a\u00f1os 1984 y 1989, instal\u00e1ndose en la Ciudad de Bue\u00adnos Aires (hay un importante \u201cBarrio Coreano\u201d en el Bajo Flores) y en el conurbano bonaerense. Las primeras corrientes migratorias provienen de las grandes ciudades de Corea pero este \u00faltimo flujo, por el contrario, provie\u00adne exclusivamente de Se\u00fal: sectores medios, con niveles educativos universi\u00adtarios, y disponibilidad de un capital m\u00ednimo de inversi\u00f3n\n188. Se trata de una \ninmigraci\u00f3n que, en principio, se desplaza con todo el grupo fa miliar. \nEn la actualidad, se calcula extraoficialmente que entre 40.000 y \n60.000 inmigrantes chinos viven en Argentina189. El movimiento inmi\u00ad\ngratorio m\u00e1s significativo de esta comunidad se produce en la d\u00e9cada del \u201990: la mayor\u00eda proviene de la Rep\u00fablica de China en Taiwan o de la Rep\u00fa\u00adblica Popular China. El 60% de los inmigrantes son de origen taiwanes, mientras que el 40% proviene de China continental y Hong Kong. En Ca\u00adpital Federal, se concentran en el \u201cBarrio Chino\u201d, ubicado entre las calles Arribe\u00f1os, Mendoza, Juramento y Monta\u00f1eses, junto a la estaci\u00f3n ferrovia\u00adria de Belgrano C. En esa zona se ubican la Asociaci\u00f3n China, el templo bu\u00addista, las iglesias protestantes orientales y negocios para la colectividad. \nLa colectividad japonesa en el pa\u00eds alberga alrededor de 30.000 perso\u00ad\nnas190. Las primeras migraciones datan del a\u00f1o 1900 y se instalaron en la \nProvincia de Buenos Aires. En los a\u00f1os \u201850 y \u201860 hubo un flujo importan\u00adte de inmigraci\u00f3n japonesa por la postguerra. Actualmente, el 70% de la in\u00admigraci\u00f3n japonesa argentina es originaria de la isla de Okinawa. La mayor parte de la poblaci\u00f3n se encuentra en la Capital Federal y el conurbano bo\u00adnaerense. Tambi\u00e9n hay japoneses y descendientes de japoneses en La Pla\u00adta, Mar del Plata, Rosario, C\u00f3rdoba, Mendoza, Misiones y en menor pro\u00adporci\u00f3n en otras provincias. \nEn relaci\u00f3n con las comunidades coreanas y chinas la diferencia cultu\u00ad\nral se visualiza, para los argentinos, como desv\u00edo de la norma respecto de \nEl tratado bilateral firmado en 1985 entre Argentina y Corea del Sur favorece una inmi\u00ad\ngraci\u00f3n condicionada que concede la residencia a profesionales, t\u00e9cnicos y migrantes con \ncapital propio suficiente (alrededor de US$ 30.000). \n189 Palomar J., \u201cDe la muralla al Obelisco\u201d, La Naci\u00f3n, 5 de diciembre de 2004. \n190 Para m\u00e1s informaci\u00f3n, v\u00e9ase www.nikkeinet.org . 188 145 Diagn\u00f3stico. \u00c9tnico - Nacional \nlas pautas de sociabilidad, usos del espacio, h\u00e1bitos alimentarios, etc. y se \nconstituye una estrategia de hiperexotizaci\u00f3n que permite la permutabili\u00addad de las denominaciones \u2013\u201ccoreano\u201d puede reemplazarse por \u201cchino\u201d\u2013 o la recurrencia a lo gen\u00e9rico: \u201corientales\u201d. \nA partir de la llegada de los inmigrantes coreanos en 1984 y de los in\u00ad\nmigrantes chinos en los a\u00f1os noventa y, por ende, de su mayor visibilidad, la desconfianza y el discurso social negativo hacia la inmigraci\u00f3n coreana y china se agudizan. En el discurso de los argentinos, la negatividad de co\u00adreanos y chinos aparece encarnada precisamente en la diferencia, configu\u00adrando un prototipo: \u201cse a\u00edsla\u201d, \u201cprescinde del argentino\u201d, \u201cno incorpora las \npautas de la sociedad argentina\u201d, \u201ces exitoso econ\u00f3micamente pero a costa de ser explotador y eludir cargas sociales\u201d, \u201csu ascenso econ\u00f3mico es r\u00e1pi\u00addo, notorio pero ilegal\u201d, \u201csu \u00fanico objetivo es ganar dinero y alcanzar un al\u00adto status social\u201d, \u201ces competitivo en extremo\u201d, \u201ces invasor y expoliador\u201d. La comunidad japonesa, por el contrario, es una inmigraci\u00f3n que en el pa\u00eds es objeto de menos prejuicios negativos, aunque tambi\u00e9n se construyen este\u00adreotipos que dificultan el conocimiento m\u00e1s profundo de esta comunidad y sus aportes culturales. \nV\u00e9anse especialmente las propuestas N0 17, 26, 84, 125, 137, 159, 171, 183, 184, \n188, 205 y 223.  G\u00c9NERO\n \nDefinici\u00f3n y tratados internacionales \nLa discriminaci\u00f3n basada en el g\u00e9nero se refiere a aquella que se ejerce en \nfunci\u00f3n de una construcci\u00f3n simb\u00f3lica socio-hist\u00f3rica que asigna determi\u00adnados roles y atributos socio-culturales a las personas a partir del sexo bio\u00adl\u00f3gico y que convierte la diferencia sexual en desigualdad social, establecien\u00addo una jerarqu\u00eda en la cual todo lo masculino es valorado como superior res\u00adpecto a aquellos atributos considerados femeninos. Esto implica que varo\u00adnes y mujeres no ocupan el mismo lugar, ni son valorados de la misma ma\u00adnera, ni tienen las mismas oportunidades, ni un trato igualitario en nuestra sociedad, relegando a las mujeres a una situaci\u00f3n de subordinaci\u00f3n\n191. \nDesde el punto de vista de los derechos humanos, seg\u00fan la Convenci\u00f3n \nsobre la Eliminaci\u00f3n de todas las Formas de Discriminaci\u00f3n contra la Mu\u00adjer, la \u201cdiscriminaci\u00f3n contra la mujer denotar\u00e1 toda distinci\u00f3n, exclusi\u00f3n o res\u00ad\ntricci\u00f3n hecha en base al sexo que tenga por objeto o por resultado menoscabar o anular el reconocimiento, goce o ejercicio por la mujer, independientemente de su estado civil, sobre la base de la igualdad del hombre y la mujer, de los dere\u00adchos humanos y las libertades fundamentales en las esferas pol\u00edtica, econ\u00f3mica, social, cultural, civil o cualquier otra esfera\u201d (art. 1\no). \n191 Para este an\u00e1lisis hemos consultado a Bonder G., El sexismo en la pr\u00e1ctica escolar: evalua\u00ad\nci\u00f3n de una experiencia de cambio de actitudes , Centro de Estudios de la Mujer, Buenos Ai\u00ad\nres, 1990; Mitchell J., Woman\u2019s State, Penguin, New York, 1971; Morgade G., El determi\u00ad\nnismo de g\u00e9nero en el trabajo docente de la escuela primaria , Cuaderno del Instituto de Cien\u00ad\ncias de la Educaci\u00f3n (UBA), Buenos Aires, 1991; Rosaldo M. Z., \u201cMujer, cultura y socie\u00ad\ndad: una visi\u00f3n te\u00f3rica\u201d en Harris O. y Young K. (comp.), Antropolog\u00eda y Feminismo , Ana\u00ad\ngrama, Barcelona, 1979; Rubin G., \u201cEl tr\u00e1fico de mujeres: notas sobre la econom\u00eda pol\u00edti\u00adca del sexo\u201d en Nueva Antropolog\u00eda, Vol. VIII, N\no 30, M\u00e9xico, 1986; Wainerman C. y Raij\u00ad\nman R., \u201cLa divisi\u00f3n sexual del trabajo en los textos de la escuela primaria argentina: un caso de inmutabilidad secular\u201d en Rese\u00f1a de Actividades CENEP , Buenos Aires, 1985/1986. 147 Diagn\u00f3stico. G\u00e9nero \nNuestro pa\u00eds ratific\u00f3 la Convenci\u00f3n sobre la Eliminaci\u00f3n de Todas las \nFormas de Discriminaci\u00f3n contra la Mujer en 1985 y la incluy\u00f3 en la refor\u00ad\nma constitucional de 1994, d\u00e1ndole jerarqu\u00eda constitucional (CN, art. 75 inc. 22). Tambi\u00e9n se ha ratificado la Convenci\u00f3n Interamericana para Pre\u00advenir, Sancionar y Erradicar la Violencia contra la Mujer o Convenci\u00f3n de Belem do Par\u00e1 (1994). Sobre la base de los compromisos asumidos por el Estado de promover medidas de acci\u00f3n positiva para alcanzar la igualdad de trato y oportunidades para mujeres y varones se cre\u00f3 el Consejo Nacio\u00adnal de la Mujer\n192, y se sancionaron una serie de normas y se revisaron \notras. Sin embargo, las mujeres a\u00fan no gozan de la igualdad plena y son discriminadas en distintas esferas de la vida social, pol\u00edtica, econ\u00f3mica y cultural. \nTrabajo \nEn el campo laboral se verifica una fuerte discriminaci\u00f3n de las mujeres respecto de los varones, tanto en la brecha salarial, como en el tipo de tra\u00adbajo y la categor\u00eda de los cargos a los que acceden unos y otras. Si bien en los \u00faltimos a\u00f1os se ha producido una incorporaci\u00f3n masiva de mujeres al mercado de trabajo \u2013convirti\u00e9ndose las mujeres, en muchos casos, en el \u00fanico sost\u00e9n econ\u00f3mico del hogar\u2013, lo que caracteriza el trabajo femenino es su precariedad, informalidad, sub-ocupaci\u00f3n (jornada menor a la habi\u00adtual) y falta de cobertura de los beneficios sociales. \nEn mayo de 2003, considerando las contraprestaciones del Plan Jefe\u00ad\ns/as de Hogar Desocupados, s\u00f3lo el 45% de las mujeres de entre 15 y 65 a\u00f1os de edad se encontraban ocupadas, mientras que entre los varones, el 65% acced\u00eda a un empleo remunerado\n193. Las mujeres presentan mayores \nniveles de subocupaci\u00f3n, es decir, trabajan una jornada menor a la habi\u00adtual. Mientras para la poblaci\u00f3n en su conjunto el subempleo horario es de 19,3%, entre las mujeres es de 24,7% (es decir que m\u00e1s de 2 de cada 10 mu\u00adjeres se encuentran subocupadas)\n194. Esta precariedad del trabajo femeni\u00ad\nno se debe a la alta concentraci\u00f3n de mujeres ocupadas en sectores de ac\u00ad\n192 En 1987 fue creada la Subsecretar\u00eda de la Mujer que en 1992 se transforma en Consejo \nNacional de la Mujer por decreto 1426/92. \nFuente: Direcci\u00f3n General de Empleo, Ministerio de Trabajo, Empleo y Seguridad Social. \nInformaci\u00f3n correspondiente al a\u00f1o 2002 (INDEC \u2013 EPH). \n194 Idem. 193 148 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \ntividad con escasos o nulos niveles de protecci\u00f3n: servicio dom\u00e9stico, tra\u00ad\nbajo rural, sector informal urbano. \nA su vez, las mujeres se concentran en ramas de ocupaci\u00f3n \u201ct\u00edpicamen\u00ad\nte femeninas\u201d, mal remuneradas y que aparecen como extensi\u00f3n de los ro\u00adles dom\u00e9sticos de \u201ccuidadoras\u201d: el servicio dom\u00e9stico, la ense\u00f1anza, servi\u00adcios sociales y de salud, otros servicios personales y la industria textil. En estas ramas, las mujeres representan m\u00e1s del 50% del total de ocupados. \nEn cuanto a la discriminaci\u00f3n salarial \u2013es decir diferencia de salarios \npor el mismo tipo de trabajo e igual capacitaci\u00f3n\u2013, los varones ganan, en promedio, 37,6% m\u00e1s que las mujeres. El diferencial de salarios a favor de los varones se confirma en todas las categor\u00edas ocupacionales. La brecha sa\u00adlarial aumenta con los mayores niveles de escolaridad y el tipo de empleo. As\u00ed se registra que, entre los asalariados con primaria incompleta, las mu\u00adjeres ganan un 41% menos que los varones y entre los asalariados con ter\u00adciaria o universidad completa, un 40% menos. Esta situaci\u00f3n se agrava pa\u00adra el caso de las no asalariadas: primaria incompleta, 42% menos y con ter\u00adciario o universidad completa, 58% menos\n195. \nLa discriminaci\u00f3n laboral tambi\u00e9n se verifica en el sector acad\u00e9mico. Si \nbien todos los investigadores tienen el mismo salario, independientemente de su sexo, son menos las mujeres que acceden a los cargos m\u00e1s altos del Consejo Nacional de Investigaciones Cient\u00edficas y T\u00e9cnicas (CONICET) e, incluso, en la actualidad s\u00f3lo una mujer integra el directorio del organismo. \nSindicalizaci\u00f3n \nOtro campo de discriminaci\u00f3n de la mujer se refiere a la representaci\u00f3n sindical. En los sindicatos, es decir, en las entidades gremiales de primer grado, la cantidad de mujeres dirigentes representa s\u00f3lo un 5,5% del total. En el a\u00f1o 1999, el Instituto de la Mujer de la C.G.T realiz\u00f3 una investiga\u00adci\u00f3n sobre la participaci\u00f3n de mujeres en las elecciones realizadas en las Organizaciones Sindicales integrantes de esa Central. A partir de una muestra de 50 gremios principales (que comprenden Sindicatos \u00danicos, Uniones, Federaciones. Asociaciones y Confederaciones y que cuenta con un alto componente de mujeres), los resultados revelaron que, sobre un to\u00adtal de 1.448 cargos sindicales, s\u00f3lo 80 son ocupados por mujeres. De los mismos, 61 se corresponden con cargos de vocal\u00edas o de revisores de cuen-\nIdem. 195  149 Diagn\u00f3stico. G\u00e9nero \ntas. En 25 sindicatos (el 50% de los gremios estudiados) las mujeres no tie\u00ad\nnen ninguna representaci\u00f3n. Sin embargo, el total de personas afiliadas a organizaciones sindicales asciende a 3.856.575, de los cuales el 31% \n(1.193.481) corresponde al sexo femenino. Esta informaci\u00f3n demuestra la \nsub-representaci\u00f3n femenina existente en los cargos dirigentes de las orga\u00adnizaciones sindicales. En gremios vinculados a servicios sociales y educa\u00adci\u00f3n, la afiliaci\u00f3n femenina asciende al 53% y 52% respectivamente del to\u00adtal de las afiliaciones\n196. \nEn 2004, por primera vez, una mujer accedi\u00f3 a la direcci\u00f3n tripartita de \nla CGT. Si bien se ha sancionado la ley No 25.674 de Cupo Sindical Feme\u00ad\nnino \u2013que establece desde el a\u00f1o 2002 cuotas en las listas de los cargos di\u00adrectivos de los gremios\u2013, de un total de 26.304 cargos en \u00d3rganos Directi\u00advos, s\u00f3lo 4.457 (16,9%) corresponden a mujeres y 21.847 (83,1%) a varo\u00adnes\n197. La misma discriminaci\u00f3n contra las mujeres se refleja al constatar \nporcentaje de mujeres en cargos de Secretario General de gremios en los que la mayor\u00eda de sus integrantes son mujeres: Educaci\u00f3n, 32,6%; Salud, 9,8%; Industria del vestido, 4,3%\n198. \nEducaci\u00f3n \nEn el \u00e1mbito educativo la discriminaci\u00f3n se verifica tanto en los contenidos curriculares como en el lenguaje, construyendo, en ambos casos, estereotipos de subordinaci\u00f3n de g\u00e9nero de lo femenino. La curr\u00edcula oculta de las relacio\u00adnes de g\u00e9nero es parte cotidiana de la forma en que se establecen las relacio\u00adnes de aprendizaje en las aulas. Los contenidos de los programas tambi\u00e9n suelen tener fuertes contenidos sexistas, que se expresan en los textos. \nLas numerosas denuncias que hemos recibido nos hacen pensar que en \nel sistema educativo se practica la discriminaci\u00f3n contra las docentes les\u00adbianas, particularmente reflejada en la escasa disposici\u00f3n de los Consejos Provinciales de Educaci\u00f3n para aplicar de manera eficaz los mecanismos para erradicar tales pr\u00e1cticas. \n196 Del total de las organizaciones gremiales el 88% posee personer\u00eda gremial. Entrevista del \nequipo con la Comisi\u00f3n Tripartita de Igualdad de Oportunidades y Trato en el Mundo La\u00adboral del Ministerio de Trabajo, Empleo y Seguridad Social. Carecemos de informaci\u00f3n de la Central de Trabajadores Argentinos pero estimamos probable que suceda lo mismo. \n197 Idem. \n198 Idem.   \n 150 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nSalud sexual y reproductiva \nLa pol\u00e9mica respecto del derecho a decidir de las mujeres sobre su propio \ncuerpo y el derecho de las parejas a resolver sobre la planificaci\u00f3n de la des\u00adcendencia est\u00e1 vinculada a contenidos \u00e9ticos y religiosos de los diversos sectores sociales. \nEn el marco del respeto de las decisiones orientadas por la confesi\u00f3n re\u00ad\nligiosa de cada persona, un sector relevante de mujeres y hombres sostiene que todas las personas deben tener el derecho igualitario de acceso al cono\u00adcimiento y a los m\u00e9todos de regulaci\u00f3n de la fertilidad y que este acceso de\u00adbe ser garantizado por el Estado en condiciones de igualdad para las muje\u00adres y las parejas, sin perjuicio de que cada uno, seg\u00fan sus convicciones, quiera hacer uso o no de los servicios correspondientes. No tener este acce\u00adso, se plantea, impide a las mujeres decidir sobre su propio cuerpo y sobre su reproducci\u00f3n y es fuente de discriminaci\u00f3n hacia ellas\n199. La cuesti\u00f3n se \nagrava si se tiene en cuenta el dif\u00edcil acceso a una informaci\u00f3n apropiada so\u00adbre servicios de salud sexual y reproductiva de las mujeres y parejas de es\u00adcasos recursos o todas aquellas que se atienden en hospitales p\u00fablicos. \nEn efecto, si bien se ha sancionado la ley No 25.673 que crea el Programa \nNacional de Salud Sexual y Procreaci\u00f3n Responsable, en muchas provincias este Programa todav\u00eda no se aplica o se lo hace con reticencias, generando una situaci\u00f3n de discriminaci\u00f3n contra la mujer que prefiere decidir sobre s\u00ed misma y carece de una asistencia m\u00e9dica adecuada. Las mujeres pobres se encuentran en desventaja respecto de las mujeres de sectores medios y altos, toda vez que su acceso a la anticoncepci\u00f3n y el cuidado de su salud sexual y reproductiva todav\u00eda es de dif\u00edcil acceso en los hospitales p\u00fablicos. \nLa ligadura tubaria y la vasectom\u00eda son m\u00e9todos anticonceptivos impor\u00ad\ntantes en los casos que no se puede recurrir a m\u00e9todos transitorios. Sin em\u00adbargo, en nuestro pa\u00eds, est\u00e1n prohibidos por varias normas y por las leyes de ejercicio profesional de la medicina\n200. Para muchas parejas esto se con\u00ad\nvierte en una denegaci\u00f3n del acceso a la libre elecci\u00f3n de la maternidad y la paternidad, aunque la situaci\u00f3n suele ser notablemente m\u00e1s desventajo\u00adsa para las mujeres\n201. \n199 V\u00e9ase Cat\u00f3licas por el Derecho a Decidir, Campa\u00f1a por la Convenci\u00f3n de los Derechos Sexua\u00ad\nles y los derechos reproductivos, C\u00f3rdoba, 2004. Entrevistas del equipo en C\u00f3rdoba, La Plata, \nMendoza, Neuqu\u00e9n y Salta, 2003-2004. \n200 Ley de Ejercicio de la Medicina (No 17.132), art\u00edculo 20. \n201 Entrevistas del equipo en Buenos Aires, Mendoza y Salta, 2004.  \n 151 Diagn\u00f3stico. G\u00e9nero \nUn debate similar se origina alrededor de la educaci\u00f3n sexual en las es\u00ad\ncuelas. Para algunos sectores, la educaci\u00f3n sexual es exclusiva competencia \nde los padres, mientras que las otras posturas plantean que la falta de edu\u00adcaci\u00f3n sexual favorece el incremento de los embarazos adolescentes, pro\u00adfundizando las condiciones de discriminaci\u00f3n de las mujeres j\u00f3venes, que al resultar embarazadas, dejan en su mayor\u00eda la escuela. Esta situaci\u00f3n se agudiza cuando se combina con la pobreza de las adolescentes. \nEl Ministerio de Salud y Ambiente, a trav\u00e9s de su Ministro, informa que \nen el pa\u00eds existe \u201cuna epidemia de embarazos adolescentes\u201d. Las \u00faltimas estad\u00edsticas oficiales disponibles indican que tres de cada 100 ni\u00f1as y ado\u00adlescentes de 10 a 19 a\u00f1os dan a luz cada a\u00f1o, pero se desconoce cu\u00e1ntas quedan embarazadas y recurren al aborto. En las provincias del norte, don\u00adde se registran las tasas m\u00e1s altas de madres-ni\u00f1as del pa\u00eds, entre el 20 y el 23% de los nacimientos corresponden a menores de 19 a\u00f1os. Para el a\u00f1o 2002, el 15% de los nacidos vivos del pa\u00eds tienen madres menores de 19 a\u00f1os y nacieron 3270 beb\u00e9s de nenas de 10 a 14 a\u00f1os. Asimismo, se verifi\u00adcan grandes disparidades entre provincias: mientras que en Chaco el por\u00adcentaje de nacimientos de madres precoces llega al 23%, en el territorio bo\u00adnaerense ronda el 12% y en la ciudad de Buenos Aires, donde existe una Ley de Salud Sexual y Reproductiva, es de 6,5%\n202. \nSeg\u00fan los datos del Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n, las cifras en todo \nel pa\u00eds indican una tasa de mortalidad materna del 4,3 cada 10.000 nacidos vivos\n203 y un total de 92 muertes maternas por embarazos terminados en \naborto cada 10.000 nacidos vivos204. El aborto en nuestro pa\u00eds es la princi\u00ad\npal causa de muerte materna. Seg\u00fan el documento oficial enviado a las Na\u00adciones Unidas\n205, un estudio realizado en Capital Federal concluy\u00f3 que las \nmuertes por aborto eran un 80% mayor que las registradas. El INDEC indi\u00adca que el 37% de los embarazos termina en aborto\n206. Muchas de las orga\u00ad\nnizaciones de mujeres entrevistadas consideran que sin una anticoncepci\u00f3n \n202 Fuente: Estad\u00edsticas Vitales , Ministerio de Salud y Ambiente de la Naci\u00f3n, 2004. \n203 Tasas de mortalidad materna por 10.000 nacidos vivos seg\u00fan divisi\u00f3n pol\u00edtico territorial \nde residencia de las fallecidas. Fuente: INDEC, 2001. \n204 Mortalidad materna seg\u00fan causa de muerte y grupos de edad de las fallecidas y tasa de \nmortalidad materna por 10.000 nacidos vivos. Fuente: INDEC, 2001. \n205 CRC/C/70 Add 10, 26/02/02. \n206 Contrainforme de las ONGs argentinas al Comit\u00e9 de la CEDAW, Derechos Humanos de las \nMujeres: Asignaturas Pendientes del Estado Argentino, agosto de 2002. 152 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nsegura y libremente elegida con acceso universal para varones y mujeres se \npromueve la discriminaci\u00f3n contra las mujeres, que sufren las consecuen\u00adcias de un embarazo no deseado y el aborto. Las altas tasas de muerte por aborto son una expresi\u00f3n lamentable de la discriminaci\u00f3n de las mujeres de sectores m\u00e1s pobres, referida a la falta de un acceso adecuado a la informa\u00adci\u00f3n y los m\u00e9todos anticonceptivos seguros. Muchas mujeres entrevistadas sostienen que el maltrato f\u00edsico y psicol\u00f3gico en hospitales p\u00fablicos, al que son sometidas mujeres con abortos s\u00e9pticos, profundiza la discriminaci\u00f3n. \nCuotas alimentarias \nEl incumplimiento por parte de muchos padres varones de sus obligacio\u00adnes alimentarias conlleva una situaci\u00f3n discriminatoria respecto a las res\u00adponsabilidades parentales en la crianza y condena a la marginaci\u00f3n a mu\u00adchas mujeres y sus hijos. Varias de las organizaciones de mujeres entrevis\u00adtadas estiman que el incumplimiento parcial o total supera el 80% de los varones separados con hijos, que en muchos casos no es sancionada ade\u00adcuadamente por los responsables de la aplicaci\u00f3n de los mecanismos lega\u00adles e institucionales correspondientes\n207. \nViolencia de g\u00e9nero \n\u2022 Violencia dom\u00e9stica \nLa violencia de g\u00e9nero es aquella que se ejerce contra las mujeres, motiva\u00adda en la desigual relaci\u00f3n de poder entre varones y mujeres, que refleja una situaci\u00f3n de subordinaci\u00f3n social y discriminaci\u00f3n basada en estereotipos, y pr\u00e1cticas sociales y culturales que operan en detrimento de la igualdad de derechos. Esta violencia tambi\u00e9n se ejerce contra los ni\u00f1os, ni\u00f1as, ancia\u00adnos, ancianas y/o discapacitados en un mismo contexto de abuso de poder. Aunque alg\u00fan var\u00f3n puede ser objeto de violencia, en particular cuando es ni\u00f1o o anciano, lo es en much\u00edsima menor medida cuando es adulto. La gran mayor\u00eda de los agresores son varones adultos. \nLa violencia contra las mujeres viola su derecho a la integridad, a la au\u00ad\ntonom\u00eda y libertad personal, a la salud y menoscaba tambi\u00e9n el pleno goce de sus derechos civiles, econ\u00f3micos, sociales y culturales. Su s\u00f3lo ejercicio es una violaci\u00f3n al principio universal de no-discriminaci\u00f3n y tiene efectos \n207 Entrevistas del equipo en Buenos Aires, C\u00f3rdoba, Mendoza, Neuqu\u00e9n y Salta, 2003-2004.  \n 153 Diagn\u00f3stico. G\u00e9nero \ntraum\u00e1ticos de manera inmediata y a largo plazo para las mujeres, para sus \nhijos e hijas y para la sociedad toda. \nLa Convenci\u00f3n Interamericana para Prevenir, Sancionar y Erradicar la \nViolencia contra la Mujer, conocida como Convenci\u00f3n de Belem do Par\u00e1, fue adoptada por la Asamblea General de la OEA en 1994, ratificada por nuestro pa\u00eds en 1996 y convertida en ley N\no 24.632. El art\u00edculo 1o de la Con\u00ad\nvenci\u00f3n establece que \u201cdebe entenderse por violencia contra la mujer cualquier \nacci\u00f3n o conducta, basada en su g\u00e9nero, que cause muerte, da\u00f1o o sufrimiento f\u00edsico, sexual o psicol\u00f3gico a la mujer, tanto en el \u00e1mbito p\u00fablico como en el pri\u00advado\u201d. El art\u00edculo 2 agrega que \u201cse entender\u00e1 que la violencia contra la mujer \nincluye la violencia f\u00edsica, sexual y psicol\u00f3gica [en los casos]: a) que tenga lugar \ndentro de la familia o unidad dom\u00e9stica o en cualquier relaci\u00f3n interpersonal, ya sea que el agresor comparta o haya compartido el mismo domicilio que la mu\u00adjer, y que comprende entre otros, violaci\u00f3n, maltrato y abuso sexual, b) que ten\u00adga lugar en la comunidad y sea perpetrada por cualquier persona y que compren\u00adde, entre otros, violaci\u00f3n, abuso sexual, tortura, trata de personas, prostituci\u00f3n forzada, secuestro, acoso sexual en el lugar del trabajo, as\u00ed como en instituciones educativas, establecimientos de salud o cualquier otro lugar, y c) que sea perpe\u00adtrada o tolerada por el Estado o sus agentes, dondequiera que ocurra\u201d. \nDe dicha Convenci\u00f3n se deriva que el Estado tiene la obligaci\u00f3n de pro\u00ad\nteger a las v\u00edctimas, sancionar a los agresores e instrumentar campa\u00f1as educativas y medi\u00e1ticas para erradicar la cultura de la violencia. A\u00fan cuan\u00addo existe a nivel nacional una Ley de Protecci\u00f3n contra la Violencia Fami\u00adliar (N\no 24.417 y su decreto reglamentario 235/96) y que veinti\u00fan provin\u00ad\ncias tienen sus leyes contra la violencia familiar, los mecanismos institucio\u00adnales para proteger a las v\u00edctimas siguen siendo insuficientes. \nLas leyes de violencia dom\u00e9stica ubican, en su mayor\u00eda, la competencia \nen el fuero civil y tienen mecanismos r\u00e1pidos para la exclusi\u00f3n del hogar de los violentos. Seg\u00fan nuestras entrevistadas, el problema se presenta cuando la polic\u00eda no acepta dar curso a las denuncias o no las eleva a los jueces y, a su vez, cuando los jueces no act\u00faan con la premura necesaria o se atienen, en la aplicaci\u00f3n de la ley, a prejuicios sexistas. \nSi bien algunas provincias disponen de Comisar\u00edas de la Mujer y en al\u00ad\ngunos casos es de destacar un servicio aceptable, en otras se carece del per\u00adsonal adecuado o con la apropiada capacitaci\u00f3n en el tema. La Oficina de Atenci\u00f3n a la V\u00edctima del Delito, dependiente de la Procuraci\u00f3n General de la Naci\u00f3n, tiene equipos interdisciplinarios (asesores legales, asistentes so\u00ad154 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nciales, asistentes psicol\u00f3gicos, etc.) pero todav\u00eda no tiene oficinas en todo el \npa\u00eds y en consecuencia su cobertura es insuficiente. \nLo mismo sucede con los hospitales. No todos los hospitales en todas \nlas provincias tienen equipos interdisciplinarios para atender los casos de violencia. En los hospitales y en las escuelas los profesionales pueden de\u00adtectar la violencia a trav\u00e9s de los da\u00f1os y conducta de las mujeres y los ni\u00ad\u00f1os pero carecen de sitios apropiados para derivarlos. \nEn este sentido, debe se\u00f1alarse la falta de pol\u00edticas p\u00fablicas y programas \nintegrales orientados a proveer recursos para la atenci\u00f3n integral (psicol\u00f3\u00adgica, legal y social) de las v\u00edctimas de violencia dom\u00e9stica. Son escasos los refugios para los momentos de crisis y no existen campa\u00f1as generalizadas de prevenci\u00f3n destinadas a modificar los patrones culturales que legitiman la violencia dom\u00e9stica. Un aspecto fundamental que evidencia la negligen\u00adcia del Estado nacional y los estados provinciales y municipales es el esca\u00ads\u00edsimo presupuesto que destinan a prevenir y sancionar estos delitos, y asistir a las v\u00edctimas\n208. \nEn las provincias donde existe legislaci\u00f3n contra la violencia dom\u00e9stica, \nno siempre las normas se cumplen. Por ejemplo, aquellas que establecen espacios que guarden condiciones de privacidad y requieren la existencia personal capacitado en las comisar\u00edas para la recepci\u00f3n de las denuncias de violencia dom\u00e9stica y delitos sexuales. Una queja reiterada por los grupos de mujeres entrevistadas es que muchas veces las polic\u00edas de las distintas jurisdicciones del pa\u00eds desestiman las denuncias de violencia dom\u00e9stica realizadas por las mujeres y no se sanciona la conducta violenta de los va\u00adrones. Pr\u00e1cticamente no existen en el pa\u00eds programas dirigidos a los varo\u00adnes golpeadores\n209. \nEn los juzgados civiles donde se tramitan denuncias por violencia do\u00ad\nm\u00e9stica, muchas veces se fuerza a las mujeres a enfrentarse con sus mari\u00addos golpeadores en audiencias de mediaci\u00f3n, sin tener en cuenta la situa\u00adci\u00f3n de vulnerabilidad en que se encuentra la mujer en la mayor\u00eda de estos casos. Se han recibido denuncias de fallos judiciales con consideraciones sexistas y discriminatorias hacia la mujer\n210. \n208 V\u00e9ase Rodr\u00edguez M., Violencia contra las mujeres y pol\u00edticas p\u00fablicas , Centro Municipal de la \nMujer de Vicente L\u00f3pez, Buenos Aires, 2001. \n209 Entrevistas del equipo en Mendoza, 2004, donde existe la ley No 6.672 de violencia fami\u00ad\nliar. Sin embargo, se denuncian incumplimientos en las comisar\u00edas. \n210 T\u00e9ngase presente, por ejemplo, el caso de Ivana Rosales en la Provincia de Neuqu\u00e9n. \nEntrevistas del equipo en Neuqu\u00e9n, 2003 155 Diagn\u00f3stico. G\u00e9nero \n\u2022 Violencia sexual\n \nTanto en las comisar\u00edas como en los hospitales o los juzgados, los prejui\u00ad\ncios sexistas suelen derivar en pr\u00e1cticas culpabilizadoras y revictimizadoras hacia las mujeres maltratadas o v\u00edctimas de delitos sexuales. Ello se eviden\u00adcia en los interrogatorios a las que son sometidas y las actitudes de suspi\u00adcacia hacia las mujeres que buscan ayuda, siendo muchas veces sospecha\u00ad\ndas de provocar el castigo, o tildadas de \u201cvida f\u00e1cil\u201d o de ser \u201cmala madre\u201d. \nHemos registrado varias denuncias en ese sentido. \nOtro tema de extrema gravedad es el vinculado al tratamiento de los de\u00ad\nlitos sexuales contra las mujeres. Son escasos los servicios donde se apli\u00adcan las medidas de contenci\u00f3n de las v\u00edctimas y tratamientos adecuados pa\u00adra prevenir un embarazo, la transmisi\u00f3n de la hepatitis B, las enfermeda\u00addes de transmisi\u00f3n sexual o el VIH como producto de la violaci\u00f3n. En mu\u00adchas de las denuncias recibidos, el tratamiento dado a las v\u00edctimas de vio\u00adlaci\u00f3n en las comisar\u00edas o en los servicios de medicina forense revictimiza a las mujeres violadas. \nLos mitos respecto a las violaciones son un ejemplo de la discrimina\u00ad\nci\u00f3n hacia las mujeres. Entre estos mitos podemos se\u00f1alar los que indican que s\u00f3lo son agredidas las j\u00f3venes y las bellas; que los varones violan por\u00adque pierden el autocontrol y la sexualidad masculina es incontrolable; que las mujeres son violadas por extra\u00f1os en lugares solitarios y oscuros; que las mujeres provocaron o incitaron al agresor o que no han hecho lo sufi\u00adciente para evitarlo. De hecho, todas las mujeres son potenciales v\u00edctimas de la violaci\u00f3n sexual y de otros delitos sexuales. Adem\u00e1s, gran parte de estos delitos ocurren en sus casas y los agresores son familiares o amigos var ones. \nEn nuestro pa\u00eds no existen todav\u00eda estudios sobre el tratamiento de las vio\u00ad\nlaciones de las mujeres en los centros clandestinos de detenci\u00f3n, en las c\u00e1r\u00adceles o en las propias casas cuando eran requisadas por los grupos de tarea o cuerpos de represi\u00f3n durante el per\u00edodo de la dictadura militar 1976-1983. \n\u2022 Trata de mujeres \nLa trata y tr\u00e1fico de mujeres con el fin de prostituirlas es un negocio tene\u00adbroso que va en aumento en nuestro pa\u00eds. Dos redes de trata fueron descu\u00adbiertas en los \u00faltimos a\u00f1os: una que traficaba con mujeres dominicanas y otra con mujeres paraguayas\n211. En general, se trata de mujeres j\u00f3venes que \nV\u00e9ase Organizaci\u00f3n Internacional para las Migraciones, Migraci\u00f3n, prostituci\u00f3n y trata de \nmujeres dominicanas en la Argentina, Buenos Aires, 2003. 211  \n  156 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nson tentadas con la ilusi\u00f3n de conseguir trabajo en nuestro pa\u00eds y cuando \nllegan aqu\u00ed se les quitan los documentos y se las reduce a condiciones de esclavitud y servidumbre sexual. Tambi\u00e9n son objeto de tr\u00e1fico mujeres provenientes de las provincias argentinas. No existen en nuestro pa\u00eds me\u00adcanismos institucionales adecuados y suficientes que se ocupen de mane\u00adra sistem\u00e1tica de la prevenci\u00f3n, investigaci\u00f3n y sanci\u00f3n de la trata y tr\u00e1fico de personas, ni tampoco de las mujeres que son explotadas sexualmente. \n\u2022 Violencia contra las mujeres en situaci\u00f3n de prostituci\u00f3n \nLas mujeres en situaci\u00f3n de prostituci\u00f3n son uno de los grupos m\u00e1s mar\u00adginados y discriminados en nuestra sociedad. Los patrones culturales dis\u00adcriminatorios hacia las mujeres aceptan que los varones compren sexo pe\u00adro discriminan a las mujeres que lo venden. El incremento de la prostitu\u00adci\u00f3n est\u00e1 directamente relacionado con el incremento de la pobreza y la fal\u00adta de oportunidades laborales de las mujeres. La falta de capacitaci\u00f3n incen\u00adtiva esta situaci\u00f3n. \nEs habitual que los C\u00f3digos Contravencionales faculten a las polic\u00edas a \ndetener a las personas que ejercen la prostituci\u00f3n desde 30 a 60 d\u00edas por infracciones sin intervenci\u00f3n judicial\n212. Esto genera abusos y detenciones \narbitrarias de mujeres que ejercen la prostituci\u00f3n. Muchas de ellas suman varios a\u00f1os de sus vidas detenidas en las comisar\u00edas, mientras que son es\u00adcasas las detenciones y las condenas a los proxenetas que explotan el traba\u00adjo sexual ajeno, delito tipificado en nuestro c\u00f3digo penal. Las mujeres en situaci\u00f3n de prostituci\u00f3n refieren que al ser detenidas son obligadas a fir\u00admar el reconocimiento de su culpabilidad. Se nos asegura que, en la mayo\u00ad\nr\u00eda de los casos, si no lo hacen son golpeadas, se las multa \u2013con lo cual se las obliga a trabajar m\u00e1s\u2013 y son sometidas, muchas veces, a tener sexo gratuito con los polic\u00edas. Debe agregarse que muchas de ellas tienen hijos que quedan desamparados durante estos per\u00edodos de detenci\u00f3n arbi traria. \nSeg\u00fan las denuncias recibidas, en algunas provincias se las mantiene \nen muy malas condiciones de detenci\u00f3n: sin camas, colchones ni frazadas, con sanitarios rotos e inmundos, con ventanas sin vidrios, sin calefacci\u00f3n y comida en malas condiciones. Muchas veces, al ser detenidas, se les rea\u00adliza compulsivamente an\u00e1lisis de VIH. Si son portadoras del virus, se las deja m\u00e1s tiempo detenidas\n213. \n212 V\u00e9ase el cap\u00edtulo Fuerzas de Seguridad . \n213 Entrevistas del equipo en Buenos Aires, C\u00f3rdoba y La Plata, 2004. 157 Diagn\u00f3stico. G\u00e9nero \nSi, como suele ocurrir, el Poder Judicial es renuente a dar curso adecua\u00ad\ndo a las denuncias por violencia familiar, la situaci\u00f3n se agrava cuando se \ntrata de mujeres en situaci\u00f3n de prostituci\u00f3n. En varios juzgados provincia\u00adles se niegan a tomar las denuncias por detenci\u00f3n arbitraria. Hemos reci\u00adbido varias denuncias en las cuales no se han investigado asesinatos o de\u00adsapariciones de mujeres en situaci\u00f3n de prostituci\u00f3n. Muchas veces, detr\u00e1s de esta denegaci\u00f3n de justicia, existe el prejuicio de que estas circunstan\u00adcias son \u201cgajes del oficio\u201d\n214 . Cuando las mujeres en situaci\u00f3n de prostitu\u00ad\nci\u00f3n intentan hacer una denuncia policial son sometidas a malos tratos y discriminadas en los tribunales. \nTambi\u00e9n se han recibido denuncias de casos en los que se les ha nega\u00ad\ndo atenci\u00f3n en los hospitales a las mujeres que ejercen la prostituci\u00f3n, ale\u00adgando falta de turnos o de medicamentos para no atenderlas\n215. \nMujeres ind\u00edgenas \nLas mujeres ind\u00edgenas en nuestro pa\u00eds sufren una triple discriminaci\u00f3n: por ser mujeres, por ser ind\u00edgenas y por ser pobres. La palabra con la cual ellas resumen m\u00e1s claramente el tratamiento discriminatorio que reciben en las instituciones educativas, de salud o de la administraci\u00f3n p\u00fablica, es la humillaci\u00f3n: hacerlas sentir permanentemente \u2013en las actitudes, a trav\u00e9s \ndel lenguaje, con las largas esperas\u2013 desvalorizadas e inferiorizadas\n216. \nEntre las mujeres ind\u00edgenas se encuentran las tasas m\u00e1s altas de analfa\u00ad\nbetismo, de mortalidad materna y de pobreza. En algunas regiones de Cha\u00adco, Formosa, Salta y Misiones las mujeres s\u00f3lo hablan su idioma y no reciben la educaci\u00f3n biling\u00fce estipulada en la normativa. Muchas de ellas est\u00e1n indo\u00adcumentadas y no acceden a los planes sociales que les corresponder\u00edan por su situaci\u00f3n social. Padecen la violencia al interior de sus hogares y en las ins\u00adtituciones p\u00fablicas y privadas. La polic\u00eda no les toma sus denuncias, no tie\u00adnen acceso a ning\u00fan tipo de asesor\u00eda jur\u00eddica y, muchas de ellas, desconocen sus derechos como ciudadanas, como mujeres y como ind\u00edgenas\n217. \n214 En C\u00f3rdoba, La Pampa, Mendoza y Rosario existen numerosos casos de trabajadoras se\u00ad\nxuales muertas y/o desaparecidas sin resolver. Entrevistas del equipo en Buenos Aires, \nC\u00f3rdoba y Mendoza, 2004. \n215 Idem. \n216 Conclusiones del IV Encuentro de Mujeres Ind\u00edgenas, realizado en Tartagal en mayo \n2004. Entrevistas del equipo en Formosa y Salta, 2004. \n217 Idem.  158 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nMujeres migrantes \nLas mujeres migrantes son tambi\u00e9n un grupo objeto de trato discriminato\u00ad\nrio tanto en las instituciones como en la v\u00eda p\u00fablica. Un \u00e1mbito donde sue\u00adlen acontecer actitudes discriminatorias son los hospitales, cuando las mu\u00adjeres migrantes concurren a atender sus partos. Hemos recogido expresio\u00adnes tan discriminadoras como \u201c\u00a1ya viniste a tener cr\u00eda!\u201d. Asimismo, existen \ndenuncias de casos de agresi\u00f3n xen\u00f3foba contra mujeres migrantes de pa\u00ed\u00adses lim\u00edtrofes que demuestran la persistencia de tales actitudes en nuestra sociedad. Las mujeres en situaci\u00f3n de irregularidad migratoria son las m\u00e1s expuestas a ser explotadas laboralmente al no tener conocimiento de sus de\u00adrechos ni de los mecanismos adecuados para acceder a la residencia. \nMedios de comunicaci\u00f3n \nComo se indica en el cap\u00edtulo correspondiente, en los medios de comuni\u00adcaci\u00f3n la discriminaci\u00f3n hacia las mujeres es sistem\u00e1tica y cotidiana . Sigue \nimperando un lenguaje machista, despectivo y cosificador hacia las muje\u00adres, y una utilizaci\u00f3n denigrante de la sexualidad femenina con fines co\u00admerciales. Por ejemplo, las violaciones, en la mayor\u00eda de los casos, son con\u00adfinadas a las p\u00e1ginas policiales y tratadas en el contexto de la llamada \u201cprensa amarilla\u201d. Asimismo, son frecuentes las referencias despectivas respecto de las mujeres en situaci\u00f3n de prostituci\u00f3n. Los chistes por TV y radio son ejemplos repetidos del enfoque machista y discriminatorio. \nModelos de belleza \nEl modelo de belleza femenino impuesto por el mercado \u2013que correspon\u00adde a un estereotipo de mujer joven delgada, alta y rubia\u2013 no condice con las caracter\u00edsticas de nuestra poblaci\u00f3n. Las mujeres que no se corresponden con ese modelo suelen sufrir discriminaci\u00f3n en el trabajo, en los talles de las ropas y ser sometidas a vej\u00e1menes verbales en la calle. Las mujeres gor\u00addas, mayores, ind\u00edgenas o discapacitadas son discriminadas en base a este modelo est\u00e9tico\n218. \nEn este sentido, si bien existe una ley que exige que los negocios de ro\u00ad\npa tengan talles grandes, \u00e9sta disposici\u00f3n no se cumple. El modelo de be\u00ad\n218 V\u00e9anse el Eje Transversal Racismo y el cap\u00edtulo Medios de Comunicaci\u00f3n.  159 Diagn\u00f3stico. G\u00e9nero \nlleza impuesto como llave del \u00e9xito social y econ\u00f3mico ha generado enfer\u00ad\nmedades psico-culturales particulares \u2013la anorexia y la bulimia\u2013 que hacen estragos entre las adolescentes. A su vez ha fomentado el desarrollo de un mercado de cirug\u00eda est\u00e9tica que no es controlado en su calidad por el Esta\u00addo: los casos de lesiones y a\u00fan de muerte de mujeres durante operaciones de lipoaspiraci\u00f3n o de aplicaci\u00f3n de siliconas son bien conocidos. \nParticipaci\u00f3n pol\u00edtica e institucional \nAunque las mujeres tienen una activa participaci\u00f3n militante en los parti\u00addos pol\u00edticos, hist\u00f3ricamente han sido discriminadas a la hora de decidir sobre la asignaci\u00f3n de cargos. Ante esta situaci\u00f3n se sancion\u00f3 en 1991 la Ley de Cupo Femenino (N\no 24.012) para que la lista a los cargos electivos \nde cada partido sea integrada por lo menos por un 30% de mujeres. Pero la aplicaci\u00f3n de la misma por los partidos pol\u00edticos ha sido discrecional y no siempre ha dado el espacio a las mujeres con mayor capacidad, desvir\u00adtuando, de este modo, el esp\u00edritu de la ley. En el mismo sentido, a nivel de los Ministerios y Secretar\u00edas de Estado, tanto nacionales como provinciales, existe una clara discriminaci\u00f3n de g\u00e9nero en perjuicio de las mujeres. \nV\u00e9anse especialmente las propuestas N0 3, 17, 18, 24, 25, 49, 52, 54, 59, 66, 67, \n83, 91, 92, 93, 94, 95, 96, 97, 98, 99, 100, 103, 201, 234, 236, 237, 238 y 239.  IDENTIDAD SEXUAL*\n \nNuestra sociedad hist\u00f3ricamente legitim\u00f3 una concepci\u00f3n de sexualidad \n\u00fanica, normal, sana y legal que se contrapon\u00eda a cualquier otra concepci\u00f3n \nde sexualidad. Esta noci\u00f3n niega la evidencia de la existencia de sexualida\u00addes diversas y diferentes orientaciones sexuales e identidades de g\u00e9nero. Desde la religi\u00f3n y la medicina se ha intentado definir y disciplinar la se\u00adxualidad clasific\u00e1ndola en dos sexos. Se han establecido c\u00f3digos binarios, basados supuestamente en la inapelabilidad biol\u00f3gica, instituyendo jerar\u00adqu\u00edas y desigualdades, que han sido consagradas como legales a trav\u00e9s de la normativa estatal, negando el derecho de identidad sexual a un n\u00famero considerable de seres humanos que no pueden ni quieren ser encasillados en este orden, ya que reconocen una diversidad de diferentes orientaciones sexuales\n219. \nLa identidad sexual se construye a trav\u00e9s de un complejo proceso en el \nque operan una multiplicidad de variables en la historia de los individuos, que no es objeto de este Plan discutirlas. Sin embargo, es preciso recono\u00adcer que existe en nuestra sociedad un espectro de diferentes expresiones de la sexualidad: gays, lesbianas, bisexuales, homosexuales, travestis, transe\u00adxuales, transg\u00e9nero, intersexuales, etc.\n220. En todo caso, con el objeto de \nevitar prescripciones taxon\u00f3micas, nos referimos a una diversidad de orientaciones e identidades sexuales\n221. \n* Se agradece la colaboraci\u00f3n de Flavio Rapisardi en el armado de este cap\u00edtulo. \n219 Conrad M. y Schneider J., Deviance and Medicalization , Merrill Publishing Company, New \nYork, 1981. \n220 Mientras en el resto del mundo la noci\u00f3n de travesti fue y es suplida por la de transg\u00e9nero, en \nnuestro pa\u00eds la palabra travesti fue politizada y es usada como modo de acci\u00f3n y resistencia. \nSeg\u00fan el \u00c1rea Queer de la UBA, las estad\u00edsticas generales aceptadas en nuestro continen\u00ad\nte, consideran que por cada 100.000 varones y cada 300.000 mujeres, una persona es res\u00ad\npectivamente transexual. El \u00c1rea de Estudios Queer depende de la Fundaci\u00f3n Laboratorio 221 161 Diagn\u00f3stico. Identidad sexual \nLas personas con diversas orientaciones sexuales e identidades de g\u00e9ne\u00ad\nro figuran entre los grupos humanos discriminados en nuestra sociedad, a \nlos cuales se les reservan etiquetas negativas y ep\u00edtetos peyorativos y ofen\u00adsivos. Los sentimientos de rechazo y desprecio, que llegan a la violencia y la agresi\u00f3n contra estos seres humanos, se denominan homofobia. \nLas posiciones hom\u00f3fobas y mis\u00f3ginas evidencian posiciones y actitu\u00ad\ndes intolerantes que tienen como objetivo controlar las vidas de las perso\u00adnas y limitar su autonom\u00eda a trav\u00e9s de procedimientos particularmente agresivos y poco respetuosos de la pluralidad. \nLa violencia contra personas GLTTTBI (Gay, Lesbiana, Transexual, \nTransg\u00e9nero, Travesti, Bisexual, Intersexual), que puede llegar al asesinato \no la desaparici\u00f3n, evidencia las formas extremas que puede adoptar la dis\u00adcriminaci\u00f3n hacia las personas por su orientaci\u00f3n sexual. En este sentido, el trato que recibieron en los campos de detenci\u00f3n las personas gays o les\u00adbianas, durante la dictadura 1976-1983, fue especialmente s\u00e1dico y violen\u00adto al igual que el padecido por los detenido-desaparecidos de origen jud\u00edo y otros grupos discriminados en nuestra sociedad\n222. \nSin embargo, existen otros mecanismos m\u00e1s sutiles pero igualmente \nda\u00f1inos de expresi\u00f3n de la discriminaci\u00f3n hacia las personas con distintas orientaciones e identidades sexuales. En el caso del lesbianismo, a la discri\u00adminaci\u00f3n por orientaci\u00f3n sexual se le agrega la subordinaci\u00f3n del g\u00e9nero femenino en nuestra sociedad, por lo que el lesbianismo suele ser m\u00e1s combatido y dif\u00edcil de visibilizar. \nSeg\u00fan Warren J. Blumenfeld, la homofobia opera en cuatro niveles dis\u00ad\ntintos pero interrelacionados: el personal, el interpersonal, el institucional y el cultural (tambi\u00e9n llamado colectivo o social)\n223. \nde Pol\u00edticas P\u00fablicas y el Rectorado de la Facultad de Filosof\u00eda de la Universidad de Bue\u00ad\nnos Aires. \n222 En la dictadura militar de 1976-1983 se sucedieron asesinatos de personas gays en la Ca\u00adpital Federal y en el Gran Buenos Aires, que nunca fueron esclarecidos. Tambi\u00e9n se per\u00adsigui\u00f3 a los centros culturales y artistas que fueran gay. En junio de 1982, un autodenomi\u00adnado \u201cComando C\u00f3ndor \u201d envi\u00f3 a todos los peri\u00f3dicos un comunicado en el que advert\u00eda su \nintenci\u00f3n de acabar con los teatros de revistas y con los homosexuales. V\u00e9ase Rapisardi F. y Modarelli A., Fiestas, Ba\u00f1os y Exilios. Los gays porte\u00f1os en la \u00faltima dictadura , Editorial Su\u00ad\ndamericana, Buenos Aires, 2000. \n223\t V\u00e9ase la introducci\u00f3n de Warren Blumenfeld en VVAA, Homophobia: how we all pay the \nprice, Beacon Press, Boston, 1982. 162 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nHomofobia personal se refiere a un sistema personal de creencias y pre\u00ad\njuicios seg\u00fan los cuales las personas con diferentes orientaciones sexuales \ninspiran compasi\u00f3n y/u odio porque se las considera psicol\u00f3gicamente trastornadas, gen\u00e9ticamente defectuosas o inadaptadas que contradicen las \u201cleyes de la naturaleza\u201d. \nHomofobia interpersonal se manifiesta cuando una indisposici\u00f3n o pre\u00ad\njuicio personal afecta las relaciones entre los individuos, transformando al prejuicio en discriminaci\u00f3n activa. Algunos ejemplos de la homofobia in\u00adterpersonal son los apodos y \u201cchistes\u201d cuyo prop\u00f3sito es insultar o difamar a personas o a grupos; la agresi\u00f3n f\u00edsica o verbal y otras formas extremas de violencia; el retiro de apoyo, el rechazo, el abandono por amigos y otros compa\u00f1eros, colegas de trabajo, familiares; la negativa de arrendadores a alquilar viviendas, de comerciantes a prestar servicios, de aseguradoras a ampliar su cobertura, y de patrones a contratar con base en una identidad sexual real o atribuida\n224. \nHomofobia institucional se refiere a las formas mediante las cuales los \norganismos gubernamentales, empresariales, educativos o religiosos dis\u00adcriminan sistem\u00e1ticamente por la orientaci\u00f3n o identidad sexual. En oca\u00adsiones las leyes, los c\u00f3digos o los reglamentos se encargan de legalizar di\u00ad\ncha discriminaci\u00f3n. \nPor ejemplo, en algunas instituciones de salud o en los penales se les \nniega a las parejas del mismo sexo el acceso a la visita cuando uno de ellos est\u00e1 internado o detenido, alegando que s\u00f3lo est\u00e1n autorizados las visitas de los parientes consangu\u00edneos o la esposa leg\u00edtima. \nHomofobia cultural se refiere a normas sociales o c\u00f3digos de conducta \nque, sin estar expresados en una ley o un reglamento, funcionan en la so\u00adciedad para legitimar la opresi\u00f3n. Como consecuencia de ello, las personas ocultan su orientaci\u00f3n sexual o la misma es silenciada cuando se escribe la historia. Un ejemplo es el ocultamiento de la homosexualidad de artistas o escritores que han realizado grandes contribuciones a la cultura nacional o universal. Otros ejemplos de la homofobia cultural es la representaci\u00f3n de estos grupos mediante estereotipos negativos o su segregaci\u00f3n de los espa\u00adcios p\u00fablicos, destinando para ellos ghettos o \u201czonas rojas\u201d\n225. \nOtra de las maneras en que se expresa la homofobia institucional en \n224 Idem. \n225 Idem. 163 Diagn\u00f3stico. Identidad sexual \nnuestro pa\u00eds es la negaci\u00f3n de la personer\u00eda jur\u00eddica de las organizaciones \nque defienden los derechos de las personas con diferentes orientaciones se\u00adxuales e identidad de g\u00e9nero\n226. \nHistoria del movimiento de defensa de derechos \nEn la Argentina existe hoy un importante movimiento de organizaciones que defienden el derecho a la orientaci\u00f3n sexual e identidad de g\u00e9nero di\u00adversas. En general, evitan utilizar el concepto de minor\u00edas sexuales por con\u00adsiderarlo propio de la tradici\u00f3n liberal norteamericana. Tampoco conside\u00adran apropiada la utilizaci\u00f3n de la noci\u00f3n de \u201copci\u00f3n sexual\u201d porque presu\u00adpone un car\u00e1cter voluntario de la orientaci\u00f3n (cuestionada por estos gru\u00adpos), a la vez que podr\u00eda implicar posibles connotaciones punibles en el contexto de nuestra sociedad represiva. \nCon anterioridad a la dictadura 1976-1983 ya exist\u00edan varios movimien\u00ad\ntos de defensa de los derechos de las personas con sexualidades e identidad de g\u00e9nero diversas. La dictadura promovi\u00f3 la desaparici\u00f3n de estos movi\u00admientos y el escarnio y persecuci\u00f3n para los/as homosexuales argentino\u00ads/as. Como ya ha sido se\u00f1alado, son miles los casos de torturas y persecu\u00adciones policiales durante este per\u00edodo contra estas personas. \nDurante la dictadura recrudecieron los casos de \u201ccr\u00edmenes de odio\u201d ( ha\u00ad\nte crimes), es decir asesinatos violentos contra personas GLTTTBI por el s\u00f3\u00adlo hecho de su orientaci\u00f3n sexual e identidad de g\u00e9nero\n227. \nRespecto de las travestis, el \u00c1rea de Estudios Queer informa que su si\u00ad\ntuaci\u00f3n durante la dictadura fue especialmente complicada. Un registro in\u00adformal de este espacio de investigaci\u00f3n da cuenta de 110 travestis asesina\u00addas en situaciones sospechosas (en la ruta, en la calle, en sus casas) y sos\u00adtiene que, en general, estos casos no fueron investigados ni esclarecidos\n228. \nA finales de la dictadura y principios de la transici\u00f3n democr\u00e1tica, las \norganizaciones trabajaron, sin demasiado \u00e9xito, por la inclusi\u00f3n del libre ejercicio de la sexualidad en la agenda de los organismos de derechos hu\u00admanos. La reflexi\u00f3n sobre cuestiones de identidad dio lugar al movimien\u00adto GLTTTBI. \n226 Por ejemplo, la negaci\u00f3n de la personer\u00eda jur\u00eddica de ALITT (Asociaci\u00f3n de Lucha por la \nIdentidad Travesti y Transexual). \nRapisardi y Modarelli (op. cit.) sostienen que es conocido el caso de un supuesto \u201casesino \nserial\u201d que mat\u00f3 alrededor de 20 personas durante los \u00faltimos a\u00f1os de la dictadura. En el \n\u201cambiente\u201d gay existen fuertes sospechas de la participaci\u00f3n policial en esos hechos. 227 164 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nSin embargo, la fuerte persecuci\u00f3n policial y las constantes razzias \u2013ba\u00ad\nsadas en los edictos policiales\u2013 llevaron a que varios grupos se organizaran \nen torno a la lucha contra la represi\u00f3n y los intentos de regular el ejercicio de la prostituci\u00f3n. Por su parte, otras organizaciones enfatizan temas como la prevenci\u00f3n del SIDA o la identidad sexual. \nM\u00e1s recientemente, se han formado algunos espacios acad\u00e9micos \u2013co\u00ad\nmo el caso del \u00c1rea de Estudios Queer\u2013 en los que confluyen personas con\u00adsideradas \u201craras\u201d (queer en ingl\u00e9s) y especialistas que trabajan e investigan \nsobre este nuevo campo de problem\u00e1ticas, logrando visibilizar las voces si\u00adlenciadas de estos grupos y dise\u00f1ando nuevas estrategias pol\u00edticas frente a la discriminaci\u00f3n. Tambi\u00e9n ha sido significativo el aporte de destacados psicoanalistas y algunos profesionales de la salud y las ciencias sociales\n229. \nEl desarrollo de organizaciones de mujeres lesbianas, algunas de las \ncuales tienen una orientaci\u00f3n feminista, ha contribuido al debate y visibi\u00adlizaci\u00f3n de esta problem\u00e1tica. Entre los objetivos de estas organizaciones se encuentran promover una voz propia o variadas expresiones (ante el amplio espectro de posiciones) para el movimiento lesbiano, visibilizar la situaci\u00f3n de las mujeres lesbianas y las m\u00faltiples discriminaciones de las que son objeto, luchar contra los estigmas y prejuicios e impulsar una cul\u00adtura de respeto, libertad y autonom\u00eda de \u201clas mujeres que aman a otras mujeres\u201d. \nEn el interior del movimiento GLTTTBI, como en todos los movimien\u00ad\ntos sociales, existe un espectro de posiciones pol\u00edticas y culturales respecto de la formaci\u00f3n de agendas pol\u00edticas, demandas, estrategias y programas de acci\u00f3n, sumadas a las l\u00f3gicas diferencias de clase social, de identidad de g\u00e9nero, de edad, de etnia y procedencia geogr\u00e1fica. \nLa crisis econ\u00f3mica, social y pol\u00edtica que ha vivido la Argentina desde fi\u00ad\nnes de los a\u00f1os \u201990 oblig\u00f3 a algunos grupos a articular sus demandas en torno a la pobreza y represi\u00f3n, mientras que para otros grupos el tema cen\u00adtral se relaciona con la conquista de los derechos civiles, como la Uni\u00f3n Ci\u00advil en la Ciudad de Buenos Aires o los derechos culturales\n230. \n228 Idem.\n \n229 Cabe citarse, entre otros, a Eva Giberti, Alfredo Grande, Isabel Monz\u00f3n, Juan Carlos Vol\u00ad\nnovich. \n230 En el contexto de pobreza son los grupos de travestis los m\u00e1s activos contra la persecuci\u00f3n \npolicial contra la prostituci\u00f3n. 165 Diagn\u00f3stico. Identidad sexual \nAvances jur\u00eddicos en el reconocimiento de los derechos de las diversida\u00ad\ndes sexuales \nSi bien resulta dif\u00edcil para la comunidad internacional reconocer plena\u00ad\nmente los derechos de las llamadas \u201cminor\u00edas sexuales\u201d231, en nuestra so\u00ad\nciedad (con diferencias seg\u00fan las provincias) comienza a considerarse des\u00adde distintos sectores de la sociedad civil el derecho de cada persona a elegir su orientaci\u00f3n sexual o vivirla plenamente, sin temor al rechazo social, y gozando de garant\u00edas legales que hasta hace muy poco no exist\u00edan en nin\u00adg\u00fan pa\u00eds del mundo. Los logros alcanzados en torno a las diversidades se\u00adxuales son de car\u00e1cter jur\u00eddico-cultural y producto del trabajo del conjunto de las organizaciones antes mencionadas y de otras organizaciones socia\u00adles y pol\u00edticas que los acompa\u00f1aron. Sin embargo, estos avances se han concentrado fundamentalmente en la Ciudad de Buenos Aires, mientras que en las provincias y ciudades peque\u00f1as del resto del pa\u00eds se mantiene un perfil mucho m\u00e1s conservador con respecto a este tema. \nEn el \u00e1mbito cultural comenz\u00f3 a instalarse el debate alrededor de la ile\u00ad\ngitimidad de la discriminaci\u00f3n, tanto en los medios de comunicaci\u00f3n como en la discusi\u00f3n acad\u00e9mica, que empieza a visibilizar la problem\u00e1tica de la discriminaci\u00f3n de la diversidad sexual. \nEn la esfera jur\u00eddico-legislativa se sancionaron la ley No 23.592 que pe\u00ad\nnaliza los actos discriminatorios, diversas cl\u00e1usulas y disposiciones antidis\u00adcriminatorias de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, incluyendo la uni\u00f3n civil, y similares en la Ciudad de Rosario. Existen tambi\u00e9n iniciati\u00advas del mismo tipo en otras partes del pa\u00eds. Algunas sentencias judiciales acompa\u00f1an este proceso en el sentido de autorizar, por ejemplo, cambios de documentos e intervenciones quir\u00fargicas. Asimismo, la participaci\u00f3n y organizaci\u00f3n de los grupos GLTTTBI es una contribuci\u00f3n eficaz en la lu\u00adcha contra el VIH/SIDA. Sin embargo, las brechas sociales impuestas por la pobreza y las pr\u00e1cticas sociales discriminatorias est\u00e1n a\u00fan muy lejos de ser superadas. \nEn la actualidad, a pesar de los avances antes mencionados, se siguen \nviolando de manera sistem\u00e1tica y persistentes los derechos humanos de las personas GLTTTBI, configurando graves situaciones de discriminaci\u00f3n. A \nEn 2004, por segunda vez, fue aplazada la votaci\u00f3n en la Comisi\u00f3n de Derechos Huma\u00ad\nnos de las Naciones Unidas de una resoluci\u00f3n, impulsada por Brasil, que buscaba el reco\u00adnocimiento de los derechos de las llamadas \u201cminor\u00edas sexuales\u201d. 231 166 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nsu vez existe una correlaci\u00f3n positiva entre pobreza, orientaci\u00f3n sexual o \nidentidad de g\u00e9nero y discriminaci\u00f3n: cuanto m\u00e1s pobres son las personas, mayor es la discriminaci\u00f3n y la violaci\u00f3n de sus derechos\n232. \nMecanismos discriminadores \nNuestra sociedad ha desarrollado sofisticados dispositivos de discrimina\u00adci\u00f3n que tienden a la negaci\u00f3n de la existencia de estas orientaciones sexua\u00adles e identidades de g\u00e9nero, invisibilizando un n\u00famero importante de si\u00adtuaciones y obligando a las personas a ocultar sus preferencias sexuales pa\u00adra no sufrir graves consecuencias familiares, sociales, econ\u00f3micas, pol\u00edti\u00adcas, etc.\n233. \nLa discriminaci\u00f3n y marginaci\u00f3n se potencia cuando a las personas con \ndiversa orientaci\u00f3n sexual o identidad de g\u00e9nero son, adem\u00e1s, pobres, por\u00adtadores de alguna enfermedad estigmatizada, miembros de grupos mi\u00adgrantes o pueblos ind\u00edgenas y/o adscriben a posiciones pol\u00edticas cr\u00edticas. Este es el caso de un gran n\u00famero de travestis, para quienes \u2013al cerr\u00e1rse\u00adles toda otra opci\u00f3n\u2013 la prostituci\u00f3n se convierte en la \u00fanica salida laboral, aumentando la discriminaci\u00f3n y la marginaci\u00f3n. \nLos medios de comunicaci\u00f3n pueden tanto ayudar a fortalecer los este\u00ad\nreotipos discriminatorios como aportar constructivamente para la legitima\u00adci\u00f3n de la diversidad sexual. Sin embargo, estos espacios comunicaciona\u00adles suelen estar reservados para un n\u00famero reducido de personas y no pa\u00adra la gran mayor\u00eda que sufre la discriminaci\u00f3n cotidianamente\n234. \nGeneralmente, desde la prensa se le da un tratamiento escandaloso a \nlas diferencias de orientaci\u00f3n sexual o s\u00f3lo se alude a ellas de manera sen\u00adsacionalista o \u201camarillista\u201d cuando se comenten delitos contra personas de diferente orientaci\u00f3n sexual, enfatizando el car\u00e1cter \u201chomosexual\u201d de la v\u00edctima, casi como si fuera inevitable un desenlace de tales caracter\u00edsticas por la condici\u00f3n de la v\u00edctima\n235. \nLas leyes del mercado ponen, en algunos casos, en evidencia la hipocre\u00ad\ns\u00eda social imperante. Seg\u00fan la informaci\u00f3n recogida de nuestros interlocu\u00adtores, en Mendoza, la \u00fanica \u00e9poca en la que no se aplica el art\u00edculo 80 del \n232 Entrevistas del equipo en Buenos Aires, La Plata y Mendoza, 2004. \n233 Idem. \n234 Idem. \n235 Idem. 167 Diagn\u00f3stico. Identidad sexual \nC\u00f3digo de Faltas236 es durante la Fiesta de la Vendimia, porque conviene al \nturismo. Incluso se celebra una Fiesta de la Vendimia Gay. Durante el res\u00ad\nto del a\u00f1o, por el contrario, las travestis son perseguidas y encarceladas237. \nDerechos civiles y pol\u00edticos \nCuando no se toman medidas desde el Estado para clarificar las creencias y valoraciones negativas homof\u00f3bicas, se produce la exclusi\u00f3n y margina\u00adci\u00f3n de estos grupos, conculcando sus garant\u00edas legales, civiles y pol\u00edticas, con el agravante de que no se previenen situaciones potenciales de violen\u00adcia y agresi\u00f3n. \nDe las entrevistas con representantes de distintas organizaciones de \nGLTTTBI en todo el pa\u00eds, se concluye que las formas m\u00e1s habituales de dis\u00adcriminaci\u00f3n en el ejercicio de sus derechos son las siguientes: \n\u2022\t La ausencia en la mayor\u00eda de las provincias de legislaci\u00f3n que reconoz\u00ad\nca la uni\u00f3n civil de parejas del mismo sexo, lo cual provoca todo tipo de dificultades para estas parejas (por ejemplo, herencia de bienes, acceso a la cobertura de obras sociales, pensiones, visitas en caso de enferme\u00addad o detenci\u00f3n, etc.)\n238; \n\u2022\t Cuando existen leyes provinciales antidiscriminatorias, no se incluye en \nlas mismas la discriminaci\u00f3n por orientaci\u00f3n sexual e identidad de g\u00e9\u00adnero. All\u00ed donde existen proyectos de ley, \u00e9stos suelen congelarse y no se someten al debate para su aprobaci\u00f3n\n239; \n\u2022\t En el caso de gays y lesbianas, se se\u00f1ala la p\u00e9rdida de la tenencia de sus hijos, aunque normalmente se alegan otro tipo de razones para no d\u00e1rsela; \n\u2022\t Para los transexuales, la problem\u00e1tica m\u00e1s frecuente es la de los docu\u00ad\nmentos de identidad (DNI), que no indican la identidad de g\u00e9nero de las personas ocasion\u00e1ndoles todo tipo de problemas en el ejercicio de sus derechos ciudadanos; \n\u2022\t La comunidad GLTTTBI vive como un motivo de discriminaci\u00f3n el que \nno se permita a las parejas de un mismo sexo adoptar ni\u00f1os; \n236 \u201cCualquier persona vestida diferente a su sexo en la v\u00eda publica ser\u00e1 privada de la libertad 15 d\u00edas \no pagar\u00e1 1500 pesos de multa\u201d . \n237 Algo similar est\u00e1 sucediendo en San Telmo, donde se \u201ctolera\u201d la presencia GLTTTBI por\u00ad\nque atrae el turismo. Entrevistas del equipo en Buenos Aires y Mendoza, 2004. \n238 V\u00e9ase VVAA, Adopci\u00f3n: La ca\u00edda del prejuicio. Proyecto de Ley Nacional de Uni\u00f3n Civil , CHA, \nBuenos Aires, 2004.  168 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \n\u2022\t Asimismo, en nuestras entrevistas se menciona el avasallamiento de \nlos derechos fundamentales y las frecuentes violaciones de gays, traves\u00ad\ntis y transexuales en dependencias policiales. De igual modo, se nos de\u00adnuncian robos y la pr\u00e1ctica de sobornos, por parte de funcionarios poli\u00adciales, para no dar a conocer la orientaci\u00f3n sexual de las personas sobor\u00adnadas\n240; \n\u2022\t Se registra tambi\u00e9n la falta de medidas preventivas por parte del Estado \ncuando hay amenazas de muerte o llamados a la violencia homof\u00f3bica por parte de sectores conservadores; \n\u2022\t A su vez, alarman las condiciones inhumanas de detenci\u00f3n de las per\u00ad\nsonas gays, travestis o transexuales acusadas o condenadas por un deli\u00adto, quienes suelen ser alojadas con otros detenidos, lo que da motivo a malos tratos verbales, humillaciones, agresiones y hasta violaciones; \n\u2022\t En la mayor\u00eda de los casos, se alega persecuci\u00f3n policial de las personas \nque ejercen la prostituci\u00f3n, mediante detenciones arbitrarias y cobro de coimas. Las organizaciones entrevistadas explican que muchas veces se detiene a las personas por portar m\u00e1s de dos preservativos, con lo cual no s\u00f3lo se producen detenciones arbitrarias sino que se fomenta indi\u00adrectamente la diseminaci\u00f3n del SIDA y otras enfermedades de transmi\u00adsi\u00f3n sexual. Son frecuentes las falsas acusaciones que derivan en la apli\u00adcaci\u00f3n de la ley N\no 23.737 de Estupefacientes, el armado de causas o \nbien la negaci\u00f3n del derecho de apelaci\u00f3n cuando son detenidas por su\u00adpuestas infracciones a los C\u00f3digos Contravencionales\n241; \n\u2022\t Los C\u00f3digos Contravencionales de la mayor\u00eda de las provincias otorgan \na los polic\u00edas facultades discrecionales para detener a las personas bajo el supuesto de infracciones a la moralidad p\u00fablica, que \u201chabilitan toda \nclase de abusos y corrupci\u00f3n policial\u201d . Una simple manifestaci\u00f3n de afec\u00ad\nto entre personas de un mismo sexo en la v\u00eda p\u00fablica, seg\u00fan nuestros entrevistados, suele ser motivo de detenci\u00f3n\n242; \n239 Un ejemplo es el de la Provincia de C\u00f3rdoba, donde se han presentado desde 2002 varios \nproyectos de leyes antidiscriminatorias para Minor\u00edas Sexuales y de Uni\u00f3n Civil sin que ninguno llegara a ser discutido. \n240 Entrevistas del equipo en Buenos Aires, C\u00f3rdoba y Mendoza, 2004. \n241 Entrevistas del equipo en Buenos Aires, La Plata y Mendoza, 2004. \n242 Seg\u00fan los testimonios recogidos en Mendoza, una persona travesti que est\u00e1 por recibirse de m\u00e9dica no puede hacerlo por las continuas detenciones a las que es sometida. En C\u00f3r\u00addoba, la creaci\u00f3n de los Comandos de Acci\u00f3n Preventiva (CAP) \u201chan tenido un efecto repre\u00ad\nsivo considerable\u201d . Entrevistas del equipo en C\u00f3rdoba y Mendoza, 2004. 169 Diagn\u00f3stico. Identidad sexual \n\u2022 En el mismo sentido, nuestros interlocutores indican que en algunas\n \ncomisar\u00edas se les niega el derecho a realizar denuncias cuando las per\u00ad\nsonas GLTTTBI son v\u00edctimas de delitos. \nDerechos econ\u00f3micos, sociales y culturales \nEntre las situaciones de discriminaci\u00f3n en el \u00e1mbito de los derechos eco\u00adn\u00f3micos, sociales y culturales, que refieren los grupos y personas entrevis\u00adtados, se mencionan los siguientes \u00e1mbitos: \n\u2022 Educaci\u00f3n \nLas personas transexuales viven su identidad como un desgarro. Mien\u00adtras que el proceso de identificaci\u00f3n sexual de las personas transcurre a lo largo de su infancia y su adolescencia, las instituciones educativas y los docentes no tienen ning\u00fan tipo de formaci\u00f3n para contener y acompa\u00f1ar a las personas en este proceso y, cuando los estudiantes no se adaptan a las pautas esperadas, suelen ser objeto de escarnio y a\u00fan expulsi\u00f3n de las escuelas. \n\u2022 Salud \nEn Argentina, la ley No 17.132 de Ejercicio Profesional de la Medicina im\u00ad\npide el cambio quir\u00fargico de sexo, condenando a las personas transexuales a pr\u00e1cticas m\u00e9dicas clandestinas, con todos los riesgos y abusos que ello conlleva\n243. Los profesionales m\u00e9dicos tienen una formaci\u00f3n exclusiva\u00ad\nmente biologicista y no suelen estar preparados para abordar la problem\u00e1\u00adtica compleja de la diversidad sexual, por lo cual existe una falta de orien\u00adtaci\u00f3n en cuanto a los cuidados de la salud de las personas transexuales (utilizaci\u00f3n de hormonas, implantes de siliconas, cirug\u00edas, etc.). Esta situa\u00adci\u00f3n se agrava para el caso de personas de escasos recursos econ\u00f3micos sin acceso a costosos tratamientos privados\n244. \nLa pr\u00e1ctica m\u00e9dica, y en gran parte la pr\u00e1ctica psicol\u00f3gica, clasifica la \ntransexualidad como \u201ctrastorno de la identidad de g\u00e9nero\u201d. Cuando una persona transexual solicita una intervenci\u00f3n quir\u00fargica \u2013porque considera que sus atributos f\u00edsicos no concuerdan con su identidad sexual\u2013 \u201cse trans\u00ad\ntorna la norma identitaria binaria que disciplina los cuerpos y la relaci\u00f3n sexo\u00ad\n243 V\u00e9ase el art\u00edculo 19 de la mencionada ley. \n244 Entrevistas del equipo en Buenos Aires, 2004. 170 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \ng\u00e9nero, reprimiendo los deseos\u201d. Seg\u00fan la psicoanalista Ana Fern\u00e1ndez, a \nquien pertenece la cita, lo que se \u201cinterpelan son las nomenclaturas acad\u00e9mi\u00ad\ncas y te\u00f3ricas, (\u2026) que a la vez implican una interpelaci\u00f3n pol\u00edtica y \u00e9tica para los derechos humanos\u201d\n245. \nA su vez, se indica el frecuente trato discriminatorio que reciben en los \nservicios p\u00fablicos de salud. En varios casos, se les ha negado atenci\u00f3n m\u00e9\u00addica a travestis si no exhiben un examen negativo de VIH o se las ha man\u00addado a la sala de enfermedades infectocontagiosas, aunque no tengan nin\u00adguna enfermedad\n246. En general, refieren que los lugares donde se las in\u00ad\nterna son inadecuados seg\u00fan su identidad de g\u00e9nero. \nUn aspecto que mencionan las organizaciones es que se estima un n\u00fa\u00ad\nmero inferior de GLTTTBI a la hora de distribuir los recursos de los pro\u00adgramas espec\u00edficos de prevenci\u00f3n del VIH/SIDA, por lo cual los recursos asignados son insuficientes y generan discordia entre las organizacio\u00adnes\n247. Observan deficiencias en las campa\u00f1as de prevenci\u00f3n del VIH y SI\u00ad\nDA, siendo un aspecto fundamental la necesidad de que tengan una difu\u00adsi\u00f3n nacional. \nVarias de las personas entrevistadas afirman que es habitual que se les \nefect\u00faen tests compulsivos e inconsultos de VIH y SIDA contraviniendo la ley N\no 23.798, tanto en empresas privadas como en dependencias del \nEstado. \nAsimismo, indican que se los discrimina al impedirles donar sangre \npor el s\u00f3lo hecho de pertenecer a la comunidad GLTTTBI. En las institu\u00adciones de salud, expresan nuestros interlocutores que no se permite a pa\u00adrejas del mismo sexo cuidarse y visitarse cuando uno de ellos est\u00e1 enfermo \no enferma. \n\u2022 Trabajo \nExiste el consenso entre todos los entrevistados de que el derecho al traba\u00adjo es el derecho que m\u00e1s se viola a las personas GLTTTBI. Explican que, aunque no se invoque su orientaci\u00f3n como motivo de despido, cuando la misma es conocida, es muy usual que termine la relaci\u00f3n laboral. Esta si\u00ad\n245 V\u00e9ase Fern\u00e1ndez A. M., \u201cAcerca de los transexuales y del vivir-ser\u201d en P\u00e1gina 12, 3 de fe\u00ad\nbrero de 2005. \n246 Entrevistas del equipo en Buenos Aires, La Plata y Mendoza, 2004. \n247 Entrevistas del equipo en Buenos Aires, 2004.  171 Diagn\u00f3stico. Identidad sexual \ntuaci\u00f3n se repite muy habitualmente en el \u00e1mbito docente y de la educa\u00ad\nci\u00f3n f\u00edsica en el caso de las mujeres lesbianas. \nEl acoso sexual, el insulto y la discriminaci\u00f3n homof\u00f3bicos son la expe\u00ad\nriencia cotidiana de un gran n\u00famero de personas GLTTTBI en sus lugares de trabajo. \nV\u00e9anse especialmente las propuestas N0 17, 19, 20, 21, 22, 53, 102, 103, 205, 237, \n240 y 245.  MIGRANTES Y REFUGIADOS\n \n\u25a0 Migrantes \nLa nueva Ley de Migraciones (N\u00b0 25.875) define al inmigrante como todo \naquel extranjero que desee ingresar, transitar, residir o establecerse defi\u00adnitiva, temporaria o transitoriamente en el pa\u00eds conforme a la legislaci\u00f3n vigente. \nNuestro pa\u00eds ha cambiado la posici\u00f3n en las tres Conferencias Mundia\u00ad\nles de Poblaci\u00f3n: En Bucarest (1974), la Argentina considera a la pol\u00edtica mi\u00ad\ngratoria como una pol\u00edtica alternativa a la de control de la poblaci\u00f3n (...); en M\u00e9xico (1984) las migraciones son visualizadas como tem\u00e1tica prioritaria, y en El Cairo (1994) el tema es asociado a la productividad econ\u00f3mica. (...) Todas las posiciones coinciden en promover una inmigraci\u00f3n selectiva\n248 . \nLa ley No 25.875 cambia el paradigma de la b\u00fasqueda exclusiva de la in\u00ad\nmigraci\u00f3n europea y selectiva establecida en la Constituci\u00f3n Nacional y fi\u00adja sus objetivos en: \na.\t Fijar las l\u00edneas pol\u00edticas fundamentales y sentar las bases estrat\u00e9gicas \nen materia migratoria para dar cumplimiento a los compromisos inter\u00adnacionales de la Rep\u00fablica en materia de derechos humanos, integra\u00adci\u00f3n y movilidad de los migrantes; \nb.\t Contribuir al logro de las pol\u00edticas demogr\u00e1ficas que establezca el Go\u00ad\nbierno Nacional con respecto a la magnitud, tasa de crecimiento y dis\u00adtribuci\u00f3n geogr\u00e1fica de la poblaci\u00f3n del pa\u00eds; \nc.\t Contribuir al enriquecimiento y fortalecimiento del tejido cultural y so\u00ad\ncial del pa\u00eds; \n248 Oteiza E., Novick S., Aruj R., Inmigraci\u00f3n y Discriminaci\u00f3n. Pol\u00edticas y discursos , Trama Edi\u00ad\ntorial \u2013Prometeo Libros, Buenos Aires, 2000, p\u00e1g. 130. 173 Diagn\u00f3stico. Migrantes y refugiados \nd.\t Garantizar el ejercicio del derecho a la reunificaci\u00f3n familiar; \ne.\t Promover la integraci\u00f3n en la sociedad Argentina de las personas que \nhayan sido admitidas como residentes permanentes; \nf.\t Asegurar a toda persona que solicite ser admitida en la Rep\u00fablica Ar\u00ad\ngentina de manera permanente o temporaria, el goce de criterios y pro\u00ad\ncedimientos de admisi\u00f3n no discriminatorios en t\u00e9rminos de los dere\u00adchos y garant\u00edas establecidos por la Constituci\u00f3n Nacional, los tratados internacionales, los convenios bilaterales vigentes y las leyes; \ng.\t Promover y difundir las obligaciones, derechos y garant\u00edas de los mi\u00ad\ngrantes, conforme a lo establecido en la Constituci\u00f3n Nacional, los compromisos internacionales y las leyes, manteniendo en alto su tradi\u00adci\u00f3n humanitaria y abierta con relaci\u00f3n a los migrantes y sus familias; \nh.\t Promover la inserci\u00f3n e integraci\u00f3n laboral de los inmigrantes que re\u00ad\nsidan en forma legal para el mejor aprovechamiento de sus capacidades personales y laborales a fin de contribuir al desarrollo econ\u00f3mico y so\u00adcial de pa\u00eds; \ni.\t Facilitar la entrada de visitantes a la Rep\u00fablica Argentina para los pro\u00ad\np\u00f3sitos de impulsar el comercio, el turismo, las actividades culturales, cient\u00edficas, tecnol\u00f3gicas y las relaciones internacionales; \nj.\t Promover el orden internacional y la justicia, denegando el ingreso y/o \nla permanencia en el territorio argentino a personas involucradas en ac\u00adtos reprimidos penalmente por nuestra legislaci\u00f3n; \nk.\t Promover el intercambio de informaci\u00f3n en el \u00e1mbito internacional, y \nla asistencia t\u00e9cnica y capacitaci\u00f3n de los recursos humanos, para pre\u00advenir y combatir eficazmente a la delincuencia organizada trasnacional. La situaci\u00f3n de los migrantes en Argentina encuentra en el propio tex\u00ad\nto constitucional sustento para las pr\u00e1cticas discriminatorias: en su art\u00edcu\u00adlo 25, que no fue modificado en la reforma de 1994, la Constituci\u00f3n Nacio\u00adnal conserva la redacci\u00f3n de 1853, que establece la preferencia de nuestro pa\u00eds por la inmigraci\u00f3n europea. La Constituci\u00f3n de 1853 deriva de las ideas del liberalismo de la \u00e9poca y su programa para construir una naci\u00f3n mo\u00adderna: inmigraci\u00f3n noreuropea \u2013que transformar\u00eda a la sociedad modifi\u00adcando su herencia ind\u00edgena y espa\u00f1ola\u2013 libertad de industria, comercio, ex\u00adpresi\u00f3n y trabajo, inviolabilidad de la propiedad, afianzamiento de la paz interior, ejercicio de los derechos pol\u00edticos para los ciudadanos. \nSin embargo, los inmigrantes que llegaron entre fines del siglo XIX y \nprincipios del XX no fueron necesariamente del norte de Europa como 174 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nimaginaron Sarmiento y Alberdi sino los expulsados del proceso de moder\u00ad\nnizaci\u00f3n europea: campesinos, exiliados, obreros anarquistas y socialistas. Los inmigrantes proven\u00edan de las regiones m\u00e1s pobres de Europa (Espa\u00f1a e Italia en su mayor\u00eda) y si bien eran mayormente cat\u00f3licos, tambi\u00e9n hab\u00eda ateos, agn\u00f3sticos, protestantes, jud\u00edos y musulmanes. La oligarqu\u00eda reac\u00adcion\u00f3 ante esta \u201camenaza\u201d justificando su posici\u00f3n sobre la base del posi\u00adtivismo biologista. Esta legitimidad te\u00f3rica sirvi\u00f3 para imponer el \u201corden social\u201d, afirm\u00f3 la posibilidad de \u201cseleccionar\u201d y disciplin\u00f3 \u2013sojuzgando, eli\u00adminando o expulsando, seg\u00fan el caso\u2013 tanto a los gringos \u201cb\u00e1rbaros\u201d como a los ind\u00edgenas, mestizos o negros. \nYa en el siglo XX, esta misma racionalidad te\u00f3rica fundament\u00f3 el recha\u00ad\nzo a la inmigraci\u00f3n de los pa\u00edses lim\u00edtrofes, cuyos ciudadanos se conside\u00adraban \u201cvagos, borrachos y pendencieros\u201d\n249. \nCabe se\u00f1alar que durante muchas d\u00e9cadas las migraciones han estado \nasociadas estrechamente al concepto de seguridad nacional y, debido a ello, los vaivenes de la pol\u00edtica internacional generaron criterios cada vez m\u00e1s restrictivos, que terminaron finalmente por desnaturalizar uno de los pila\u00adres b\u00e1sicos de la construcci\u00f3n de nuestra nacionalidad. \nEn este sentido, es de suma importancia que la nueva Ley de Migracio\u00ad\nnes no se vea desnaturalizada en la pr\u00e1ctica por reglamentaciones que alte\u00adren su contenido o sus prop\u00f3sitos. Para ello es indispensable que el Estado capacite a los funcionarios de migraciones, poniendo el \u00e9nfasis en los nue\u00advos principios de la ley, en las obligaciones del Estado ante la comunidad internacional en temas de derechos humanos: debe form\u00e1rseles en la con\u00advicci\u00f3n de que no se combate el terrorismo combatiendo a los migrantes. \nComo ya sido analizado, la migraci\u00f3n de los pa\u00edses lim\u00edtrofes ha sido \nmuy relevante y continua desde los propios or\u00edgenes de nuestro pa\u00eds. Su re\u00adchazo se construye sobre la base del ideario racista afirmando que dichos migrantes son los responsables de nuestras privaciones, desestimando las \n249 \u201cPara facilitar la conversi\u00f3n del aborigen, los jesuitas aprendieron su lengua. De esta manera el \nDios indio, Tupa, pronto fue reemplazado en el coraz\u00f3n del guaran\u00ed por nuestro Dios. Con pa\u00adciencia y tenacidad les ense\u00f1aron a apreciar el mate, antes que las bebidas alcoh\u00f3licas, a las que eran adictos. A respetar el sacramento del matrimonio para que abandonasen as\u00ed la costumbre de poseer mas de una esposa. A conocer diversos oficios combatiendo de esta manera su natural inclinaci\u00f3n al ocio\u201d. Manual EGB 2\no y 3o Ciclo, Universidad Nacional de Misiones, 1966, \np\u00e1g. 110. Citado por Macjus C., La construcci\u00f3n de la figura de Jos\u00e9 Gervasio Artigas en el sis\u00ad\ntema educativo misionero , mimeo, 2003. 175 Diagn\u00f3stico. Migrantes y refugiados \nconsecuencias de un modelo distributivo que concentra la riqueza en un \nsector minoritario de la poblaci\u00f3n. Baste se\u00f1alar como prueba de ello el ar\u00adticulo titulado \u201cLa Invasi\u00f3n Silenciosa\u201d, publicado por un semanario argen\u00adtino: \u201clos extranjeros ilegales ya son mas de dos millones en el pa\u00eds. Utilizan es\u00ad\ncuelas y hospitales p\u00fablicos. Les quitan el trabajo a los argentinos. Algunos se vuelcan a la delincuencia para no ser deportados. No pagan impuestos. Y los po\u00adl\u00edticos miran para otro lado\u201d\n250 . \nEste tipo de discurso contribuye a formaci\u00f3n y sostenimiento de un es\u00ad\ntereotipo discriminador, transfiriendo a las colectividades migrantes la pro\u00adpia frustraci\u00f3n social: se seleccionan v\u00edctimas, se las presenta como victi\u00admarios y se desv\u00edan as\u00ed las distintas responsabilidades. \nDe las distintas entrevistas en todo el pa\u00eds a los diversos grupos de in\u00ad\nmigrantes se concluye que las formas m\u00e1s habituales de discriminaci\u00f3n son las siguientes\n251: \n\u2022\t Documentaci\u00f3n. Es necesario monitorear los blanqueos de extranjeros \nindocumentados que se llevan a cabo, tratando de evitar en lo posible disposiciones administrativas que pongan en peligro la protecci\u00f3n de los derechos fundamentales. En ese contexto, se debe evitar requerir a quienes hacen tr\u00e1mites para radicarse, documentaci\u00f3n que s\u00f3lo pueda ser entregada personalmente en sus pa\u00edses de origen, como los certifi\u00adcados de averiguaci\u00f3n de antecedentes penales. En muchos casos, los migrantes son personas que se desplazan de sus pa\u00edses por motivos econ\u00f3micos. Debido a la precariedad econ\u00f3mica con que viven en Ar\u00adgentina, carecen de los medios para volver a sus lugares de origen en busca de la documentaci\u00f3n apropiada. Este tipo de requisitos cuyo cumplimiento es casi imposible alienta a \u201cgestores\u201d que, en muchos casos, suelen quedarse con el dinero de quienes dicen representar. Esta situaci\u00f3n encierra una clara discrimina\u00adci\u00f3n al provocar la permanencia en una condici\u00f3n de irregularidad ad\u00administrativa que impide la radicaci\u00f3n. Es importante destacar que la propia Direcci\u00f3n Nacional de Migraciones y algunas de sus Delegacio\u00adnes han instalado oficinas m\u00f3viles en zonas de poblaci\u00f3n inmigrante \n250 V\u00e9ase la revista La Primera de la Semana , N\u00b0 3, 4 de abril de 2000. \nEntrevistas del equipo en Buenos Aires, C\u00f3rdoba, Formosa, Mendoza, Misiones, Neu\u00ad\nqu\u00e9n, R\u00edo Negro, Salta y Tierra del Fuego, 2003-2004. 251   \n 176 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \ncon objeto de resolver \u2013de modo directo y barato\u2013 los problemas de do\u00ad\ncumentaci\u00f3n para la regularizaci\u00f3n legal. \n\u2022\t Educaci\u00f3n. El sistema educativo, en muchas ocasiones, construye y/o \nrefuerza los criterios discriminadores de la sociedad, o no hacen lo su\u00adficiente para que los ni\u00f1os no los reproduzcan\n252. Dice Hans J\u00fcrgen \nPuhle: \u201cen los libros escolares, entre los cu\u00e1les son especialmente rele\u00advantes en el plano ideol\u00f3gico pol\u00edtico los de historia, se pueden encon\u00adtrar concepciones obsoletas, estereotipos, que no est\u00e1n necesariamente influidos por los descubrimientos cient\u00edficos, pero que son pol\u00edtica\u00admente efectivos, por tener influencia, ya sea positiva o negativa, sobre una potencialidad social orientada hacia el desarrollo y la pol\u00edtica\u201d\n253. \nLos ni\u00f1os argentinos hijos de inmigrantes con una situaci\u00f3n migrato\u00adria no regularizada es frecuente que tengan problemas que les impidan el otorgamiento de certificados de estudios una vez terminados los ci\u00adclos lectivos. De igual modo, los ni\u00f1os o j\u00f3venes que se han hecho acreedores a las becas para estudiantes, tienen dificultades para acceder a las mismas por su condici\u00f3n de extranjeros. En este sentido, hemos recibido denuncias de ni\u00f1os migrantes a quienes se priva del honor de ser abanderados por sola raz\u00f3n de ser extranjeros\n254. \nUna dificultad adicional tienen los ni\u00f1os migrantes de pa\u00edses lim\u00edtrofes cu\u00adya lengua madre no es el castellano. No siempre existe buena disposici\u00f3n por parte del sistema educativo para adecuar las condiciones de ense\u00f1an\u00adza a estas circunstancias (capacitaci\u00f3n de los maestros, cursos adicionales de ense\u00f1anza de castellano, flexibilizaci\u00f3n del sistema de evaluaci\u00f3n, etc.). \n\u2022\t Trabajo y Seguridad Social. La falta de documentaci\u00f3n motiva que los \nmigrantes sean contratados de forma no oficial quedando, en conse\u00adcuencia, desprotegidos de las m\u00ednimas garant\u00edas jur\u00eddicas y vulnerables a la explotaci\u00f3n. La responsabilidad estatal en esta discriminaci\u00f3n se manifiesta en la desatenci\u00f3n, ante la exigencia de requisitos de cumpli\u00ad\n252\t V\u00e9ase el cap\u00edtulo Educaci\u00f3n. \nPuhle H. J., \u201cPol\u00edtica de desarrollo y nacionalismo en Am\u00e9rica Latina en el Siglo XX\u201d en \nRiekenberg M., Latinoam\u00e9rica: ense\u00f1anza de la historia, libros de textos y conciencia hist\u00f3rica , \nAlianza Editorial \u2013 FLACSO - Georg Eckert Institut, Buenos Aires, 1991, p\u00e1g. 21. \n254 Entrevistas del equipo en Misiones, Neuqu\u00e9n y Tierra del Fuego, 2003-2004. 253 177 Diagn\u00f3stico. Migrantes y refugiados \nmiento imposible para obtener la residencia, la dificultad de acceder a \nla salud p\u00fablica, el acoso policial y la existencia de salarios indignos. A su vez, los adultos mayores migrantes carecen de protecci\u00f3n social adecuada que permita acreditar sus aportes previsionales en el pa\u00eds de origen. Tampoco existen convenios interestatales que permitan recono\u00adcer o sumar los eventuales aportes realizados. Esta situaci\u00f3n genera una creciente situaci\u00f3n de abandono de los migrantes de tercera edad. La suma de todos estos problemas m\u00e1s las trabas burocr\u00e1ticas se\u00f1ala\u00addas hace que estos migrantes \u2013considerados \u201cilegales\u201d\u2013 sean vulnera\u00adbles a la corrupci\u00f3n y/o trata y tr\u00e1fico de personas. \n\u2022\t Salud. Los migrantes no legalizados, y a\u00fan los que s\u00f3lo tienen residen\u00ad\ncia precaria, no tienen normalmente acceso a los servicios de salud p\u00fa\u00adblica, aunque muchos profesionales y funcionarios administrativos nos aseguraron que se los atiende en casos de emergencia. De todos modos, los migrantes asistidos carecen de historia cl\u00ednica, lo que impide el se\u00adguimiento m\u00e9dico adecuado. \n\u2022\t Seguridad. La creciente sensaci\u00f3n de inseguridad afecta negativamente a \nlos migrantes. En todas las zonas visitadas hemos recibido quejas porque son detenidos de manera arbitraria por la polic\u00eda, ampar\u00e1ndose en la figu\u00adra contravencional de merodeo, por el s\u00f3lo hecho de tener aspecto ind\u00edge\u00adna o, como ellos mismos lo denominan, por \u201cportaci\u00f3n de rostro\u201d. En to\u00addos lados se registr\u00f3 un recrudecimiento de los allanamientos y ocupacio\u00adnes en \u00e1reas donde residen los migrantes. Quiz\u00e1s lo m\u00e1s grave son las de\u00adnuncias recibidas por sustracci\u00f3n de bienes personales y operativos que tienden a la intimidaci\u00f3n antes que a la prevenci\u00f3n del delito. \n\u2022\t Vivienda. Los migrantes tienen, a su vez, muchas dificultades para el acce\u00ad\nso a planes de vivienda social. Est\u00e1 por descontado que los que carecen de documentaci\u00f3n o s\u00f3lo tienen permiso residencia precaria no tienen dere\u00adcho a ser incluidos en estos planes. M\u00e1s preocupante es el hecho de denun\u00adcias de migrantes con residencia definitiva, y a\u00fan con hijos argentinos, que manifiestan ser postergados respecto de los ciudadanos argentinos. \nV\u00e9anse especialmente las propuestas N0 4, 17, 26, 69, 124, 125, 127, 128, 129, 130, \n131, 134, 159, 183, 184, 188, 205, 223 y 238.  178 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \n\u25a0 Refugiados \nEl marco internacional \nLa pr\u00e1ctica de brindar protecci\u00f3n al extranjero perseguido por una causa in\u00ad\njusta es muy antigua y parece estar ligada a la tradici\u00f3n de hospitalidad de los pueblos n\u00f3mades. Existen innumerables casos de asilo tanto en la his\u00adtoria como en las m\u00e1s antiguas legislaciones conocidas. Es interesante ob\u00adservar, sin embargo, que las primeras regulaciones internacionales del asi\u00adlo, particularmente el llamado \u201casilo diplom\u00e1tico\u201d, aparecen en Am\u00e9rica con la sanci\u00f3n de seis Convenciones interamericanas referidas a esa mate\u00adria, la primera de ellas firmada en Montevideo en 1889\n255. \nLa cuesti\u00f3n alcanza mayor proyecci\u00f3n despu\u00e9s de la Primera Guerra, \ncuando millones de personas quedaron desprotegidas, no s\u00f3lo por los hechos propios de la contienda, sino tambi\u00e9n por la redistribuci\u00f3n territorial que ge\u00adner\u00f3 la disoluci\u00f3n de los imperios austro-h\u00fangaro y otomano. La necesidad de dar acogida a estas v\u00edctimas propici\u00f3 la reinstalaci\u00f3n de enormes poblacio\u00adnes dentro y fuera de Europa. Llegaron entonces a varios pa\u00edses de Am\u00e9rica, especialmente Argentina, extranjeros provenientes del centro de Europa y Medio Oriente. La mayor parte de ellos viajaron con un documento de viaje (emitido para beneficiar a quienes no ten\u00edan papeles de identificaci\u00f3n) cono\u00adcido como \u201cPasaporte Nansen\u201d, que fue reconocido por 52 pa\u00edses\n256. \nLuego de la Segunda Guerra se plante\u00f3 un problema similar con gran\u00ad\ndes contingentes humanos de desplazados (se calcula unos 30 millones) no s\u00f3lo v\u00edctimas de la guerra sino tambi\u00e9n de la masacre y persecuci\u00f3n racial producida antes y durante la contienda. A fines de 1950 se aprob\u00f3 el Esta\u00adtuto de la Oficina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Refugiados (ACNUR) que comenz\u00f3 a funcionar a partir del 1\no de enero de \n1951257. En ese mismo a\u00f1o, el 28 de julio, en Ginebra, se sancion\u00f3 la Con-\nLos seis documentos interamericanos a los que nos referimos son el Tratado sobre Dere\u00ad\ncho Internacional Penal de Montevideo (1989), la Convenci\u00f3n Interamericana sobre Asi\u00ad\nlo de La Habana (1928), la Convenci\u00f3n sobre Asilo Pol\u00edtico de Montevideo (1933), el Tra\u00ad\ntado de Derecho Internacional Penal de Montevideo (1939), la Convenci\u00f3n sobre Asilo Te\u00ad\nrritorial de Caracas (1954) y la Convenci\u00f3n sobre Asilo Diplom\u00e1tico de Caracas (1954). \n256 El bi\u00f3logo y explorador noruego Fridtjof Nansen fue el primer Alto Comisionado para los \nRefugiados designado por la entonces Sociedad de las Naciones y promotor de este pasa\u00ad\nporte, que se lo recuerda por su nombre. \n257 A partir de 1954 el mandato del ACNUR se ha ido renovando cada cinco a\u00f1os. 255 179 Diagn\u00f3stico. Migrantes y refugiados \nvenci\u00f3n sobre el Estatuto de los Refugiados, documento internacional que \nsigue vigente. Mediante el mismo se defini\u00f3 qu\u00e9 es un refugiado, se esta\u00adblecieron sus derechos y se regularon diversas materias relativas a su pro\u00adtecci\u00f3n y asistencia. Si el origen de este instrumento se debi\u00f3 a la particu\u00adlar situaci\u00f3n creada en Europa (y por eso existe una alternativa de limita\u00adci\u00f3n geogr\u00e1fica en su aplicaci\u00f3n, llamada \u201creserva geogr\u00e1fica\u201d), la cuesti\u00f3n del refugio se extendi\u00f3 a otras situaciones fuera del Continente y no tard\u00f3 en adquirir valor universal\n258. \nA principios de 2004, el n\u00famero de personas bajo el amparo del AC\u00ad\nNUR en todo el mundo ascend\u00eda a 17,1 millones, cifra que comprende a los refugiados propiamente dichos y varias situaciones ligadas al refugio (soli\u00adcitantes de asilo, repatriados, desplazados internos, etc.). Esta \u00e9poca es sen\u00adsiblemente mejor que en a\u00f1os anteriores en que el n\u00famero de personas ba\u00adjo protecci\u00f3n lleg\u00f3 a rondar los 23 millones\n259. De todos modos, nada ga\u00ad\nrantiza que este proceso de reducci\u00f3n continuar\u00e1, teniendo en cuenta que el n\u00famero de refugiados est\u00e1 casi directamente vinculado a los conflictos violentos que puedan producirse. \nLa definici\u00f3n de refugiado \nSeg\u00fan la Convenci\u00f3n de 1951, se entiende como refugiado a toda persona \n\u201cque, debido a fundados temores de ser perseguido por motivos de raza, religi\u00f3n, nacionalidad, pertenencia a determinado grupo social u opiniones pol\u00edticas, se encuentre fuera del pa\u00eds de su nacionalidad y no pueda, o a causa de dichos te\u00admores, no quiera acogerse a la protecci\u00f3n de tal pa\u00eds\u201d . Para adaptar la defini\u00ad\nci\u00f3n al caso de los ap\u00e1tridas se agrega: \u201co que, careciendo de nacionalidad y \nhall\u00e1ndose, a consecuencia de tales acontecimientos, fuera del pa\u00eds donde antes tuviera su residencia habitual, no pueda o, a causa de dichos temores, no quie\u00adra regresar a \u00e9l\u201d\n260 . \nComo se advierte, la definici\u00f3n establece las causas precisas de persecu\u00ad\nci\u00f3n (raza, religi\u00f3n, nacionalidad, pertenencia a un grupo social u opinio\u00ad\n258 V\u00e9ase, entre otros, Declaration of The Hague on the Future of Refugee and Migration Policy , \nelaborado por Society for International Development (SID - Netherlands Chapter). Existe \ntraducci\u00f3n al espa\u00f1ol en el documento de Naciones Unidas A/57/693 del 23 de diciembre \nde 2002. \n259 UNHCR - ACNUR, Los refugiados en cifras, Ginebra, 2004. \n260 Art\u00edculo 1 (A2) de la Convenci\u00f3n de 1951.  180 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nnes pol\u00edticas). Introduce adem\u00e1s el concepto de \u201ctemor fundado\u201d a fin de \ndeterminar adecuadamente la \u00edndole de la persecuci\u00f3n y admite factores objetivos (\u201cno pueda\u201d) o subjetivos (\u201cno quiera\u201d) para alegar la imposibili\u00addad de retornar al pa\u00eds de origen. Advi\u00e9rtase que s\u00f3lo podr\u00e1 ser considera\u00addo refugiado si se encuentra fuera de su pa\u00eds de origen. Esta definici\u00f3n es ya cl\u00e1sica y se aplica en todos los pa\u00edses ratificantes de la Convenci\u00f3n\n261. \nCon todas sus bondades, dicha definici\u00f3n necesitaba ser reajustada an\u00ad\nte situaciones de refugio masivo en que la determinaci\u00f3n individual de la condici\u00f3n de refugiado es casi imposible. As\u00ed en \u00c1frica se elabor\u00f3 una \u201cde\u00adfinici\u00f3n ampliada\u201d de refugiado\n262, mediante la cual se instituye una suer\u00ad\nte de \u201cdeterminaci\u00f3n colectiva\u201d por la que cada persona protegida pasa a ser prima facie refugiado. La Convenci\u00f3n Africana dispone que es tambi\u00e9n \nrefugiado \u201ctoda persona que, a causa de agresi\u00f3n externa, ocupaci\u00f3n, dominio \nextranjero o grave perturbaci\u00f3n del orden p\u00fablico en todo o en una parte del pa\u00eds de origen o ciudadan\u00eda, se vea obligada a abandonar la propia residencia habi\u00adtual para buscar refugio en otro lugar fuera de su pa\u00eds de origen o de ciudadan\u00eda\u201d. \nLuego de la tr\u00e1gica experiencia de las dictaduras militares en el Cono \nSur y los casos de refugio masivo en Am\u00e9rica Central generados durante los \u201870 y \u201880 se produjo igual iniciativa en Am\u00e9rica Latina. En Noviembre de 1984 tuvo lugar el Coloquio de Cartagena de Indias, Colombia\n263. Se \naprob\u00f3 entonces otra \u201cdefinici\u00f3n ampliada\u201d de refugiado, complementaria de la establecida en la Convenci\u00f3n de Ginebra de 1951. En el Coloquio de Cartagena se matiza la ampliaci\u00f3n con elementos que son productos de la experiencia latinoamericana. As\u00ed se recomienda considerar tambi\u00e9n como refugiado \u201ca las personas que han huido de su pa\u00edses porque su vida, seguridad \no libertad han sido amenazadas por la violencia generalizada, la agresi\u00f3n ex\u00adtranjera, los conflictos internos, la violaci\u00f3n masiva de los derechos humanos u otras circunstancias que hayan perturbado gravemente el orden p\u00fablico\u201d. \nSe avanza respecto de la definici\u00f3n africana al introducir los giros \u201ccon\u00ad\nflictos internos\u201d y especialmente \u201cviolaci\u00f3n masiva de los derechos huma\u00adnos\u201d, causal propuesta en raz\u00f3n de la persecuci\u00f3n provocada por los reg\u00ed\u00ad\n261 Al 31 de diciembre de 2003, 145 pa\u00edses han ratificado la Convenci\u00f3n. \n262 La \u201cConvenci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n de la Unidad Africana que regula los aspectos espec\u00ed\u00ad\nficos de los problemas de los Refugiados en \u00c1frica\u201d, sancionada en Addis Abeba (Etiop\u00eda), \nel 10 de septiembre de 1969. \n263 V\u00e9ase La protecci\u00f3n internacional de los refugiados en Am\u00e9rica Central, M\u00e9xico y Panam\u00e1. Me\u00ad\nmorias del Coloquio de Cartagena de Indias , Bogot\u00e1, Colombia, 1986.  181 Diagn\u00f3stico. Migrantes y refugiados \nmenes militares en Am\u00e9rica del Sur durante los a\u00f1os setenta y ochenta. Si \nbien el Coloquio de Cartagena no era vinculante, la definici\u00f3n adquiri\u00f3 au\u00adtonom\u00eda y ha sido adoptada en las legislaciones, jurisprudencia y pr\u00e1ctica de la mayor\u00eda de los pa\u00edses del Continente. \nComo se nota, se mantiene la l\u00ednea de \u201cdeterminaci\u00f3n colectiva\u201d que \nantes se\u00f1al\u00e1ramos, aunque nada obsta a que se la aplique para resolver los casos individuales. De hecho, varios pa\u00edses latinoamericanos suelen fun\u00addarse en la definici\u00f3n de Cartagena para la determinaci\u00f3n interna del esta\u00adtuto de refugiado. \nArgentina \nEn 1965, Argentina ratific\u00f3 la Convenci\u00f3n de Ginebra de 1951 manteniendo la reserva geogr\u00e1fica, que, como hemos dicho antes, s\u00f3lo permit\u00eda reconocer como refugiados a las personas provenientes de Europa. Esta limitaci\u00f3n se explica por la existencia de las Convenciones Interamericanas de Asilo que, seg\u00fan se entend\u00eda entonces, ya cubr\u00edan los casos de refugio en Am\u00e9rica La\u00adtina\n264. El ACNUR traslad\u00f3 a Buenos Aires la Oficina para Am\u00e9rica Latina \nestablecida en Bogot\u00e1 desde 1952. Por varios a\u00f1os la actividad de la Oficina se dedic\u00f3 casi exclusivamente a la atenci\u00f3n de los refugiados europeos, lle\u00adgados al continente luego de la Segunda Guerra. Los pocos pedidos de refu\u00adgio de ciudadanos no-europeos se resolvieron sobre las bases de la atenci\u00f3n caso por caso o bajo el r\u00e9gimen interamericano del asilo. \nLa situaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina cambi\u00f3 radicalmente con el golpe de Es\u00ad\ntado en Chile en 1973 y el advenimiento de la dictadura militar argentina en 1976, que provoc\u00f3 la salida hacia el exterior de chilenos y de otros lati\u00adnoamericanos que viv\u00edan en ese pa\u00eds. Durante los a\u00f1os setenta, este proce\u00adso de ruptura democr\u00e1tica y de gobiernos dictatoriales se extendi\u00f3 a todos los pa\u00edses del Cono Sur, de modo que nuevos refugiados se sumaron a los chilenos. Pero como ya ha sido explicado, los pa\u00edses del Cono Sur hab\u00edan ratificado la Convenci\u00f3n aplicando la cl\u00e1usula restrictiva geogr\u00e1fica. S\u00f3lo dos pa\u00edses hab\u00edan adherido a la Convenci\u00f3n sin reservas: Uruguay y Chile. \n264 De hecho, la coexistencia del r\u00e9gimen interamericano de Asilo y el sistema internacional \nde Refugio ha provocado muchas dificultades en la protecci\u00f3n de los refugiados en el Con\u00adtinente. No podemos profundizar en esta cuesti\u00f3n y al \u00fanico efecto de este trabajo consi\u00adderamos ambos t\u00e9rminos casi sin\u00f3nimos, se\u00f1alando, cuando fuere necesario, el instituto al que nos referimos. 182 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nComo consecuencia de ello, durante el per\u00edodo de las dictaduras militares \nen Argentina, Bolivia, Brasil y Paraguay se debi\u00f3 trabajar con latinoameri\u00adcanos bajo la fr\u00e1gil figura de refugiados \u201cbajo mandato\u201d (o sea conforme el Estatuto de creaci\u00f3n de la Oficina del ACNUR) y no de la Convenci\u00f3n. Es\u00adto cre\u00f3 una dificultad adicional puesto que los gobiernos militares no esta\u00adban t\u00e9cnicamente obligados a acoger como refugiados a ciudadanos no-eu\u00adropeos. Con estas limitaciones debi\u00f3 manejarse la crisis humanitaria de los setenta y ochenta. \nAl restablecerse la democracia, los respectivos gobiernos reconocieron la \nnecesidad de una ratificaci\u00f3n plena, de modo que durante los a\u00f1os siguien\u00adtes la \u201creserva geogr\u00e1fica\u201d fue levantada y la Convenci\u00f3n de 1951 tiene hoy en d\u00eda plena vigencia en todos los pa\u00edses del Cono Sur. Sin embargo, en al\u00adgunos de estos pa\u00edses falta una adecuada ley interna que regule el otorga\u00admiento del refugio y las garant\u00edas fundamentales para los que piden asilo. \nPor lo dicho, la Argentina ha ratificado la Convenci\u00f3n de 1951 (as\u00ed como \nel Protocolo Adicional de 1967) y levantado definitivamente la reserva geo\u00adgr\u00e1fica que rigi\u00f3 anteriormente. En 1985, se sancion\u00f3 el decreto nacional 464/85 que cre\u00f3 el Comit\u00e9 de Elegibilidad para los Refugiados (CEPARE). Este Comit\u00e9 est\u00e1 integrado por tres miembros de la Direcci\u00f3n de Migracio\u00adnes \u2013que brinda su sede y lo preside\u2013 y un miembro del Ministerio de Re\u00adlaciones Exteriores. El ACNUR est\u00e1 invitado a participar en sus deliberacio\u00adnes con voz pero sin voto. El decreto 464/85 ha sido un valioso instrumen\u00adto para resolver las dificultades creadas en la protecci\u00f3n a los refugiados y modernizar, aunque sea interinamente, el contexto legal. Sin embargo, hoy en d\u00eda ya no es un instrumento apropiado y provoca la debilidad de todo el sistema. \nEl ACNUR ha propuesto a los gobiernos del Cono Sur un modelo de \ncriterios legales adecuado a las normas internacionales en la materia. Has\u00adta ahora s\u00f3lo Brasil y Paraguay \u2013dentro de la regi\u00f3n\u2013 han sancionado leyes internas actualizadas y eficientes para su aplicaci\u00f3n. En cambio, en Argen\u00adtina Bolivia, Chile y Uruguay subsisten disposiciones m\u00ednimas e insufi\u00adcientes para hacer frente a nuevas emergencias. En nuestro pa\u00eds han habi\u00addo al menos dos proyectos de ley presentados en Comisi\u00f3n para su aproba\u00adci\u00f3n por el Parlamento, pero ambos han ca\u00eddo por falta de acci\u00f3n. Otro pro\u00adyecto est\u00e1 de nuevo a estudio sin decisi\u00f3n por el momento. En esta \u00e9poca de relativa calma, tal vac\u00edo pasa desapercibido para la opini\u00f3n p\u00fablica, aunque no as\u00ed para los demandantes de asilo. Si se produjera una nueva 183 Diagn\u00f3stico. Migrantes y refugiados \nemergencia de refugio dicha laguna legislativa podr\u00eda provocar muy gra\u00ad\nves consecuencias. \nLa pr\u00e1ctica de elegibilidad adoptada por el CEPARE ha tomado en cuen\u00ad\nta no s\u00f3lo las obligaciones emanadas de los instrumentos internacionales en la materia, sino tambi\u00e9n otros documentos vinculados de protecci\u00f3n de los derechos humanos de los que nuestro pa\u00eds es parte. Las decisiones sobre concesi\u00f3n del refugio han acogido los criterios modernos de elegibilidad, re\u00adsolviendo en un sentido positivo cuestiones muy discutibles, por ejemplo las persecuciones a los objetores de conciencia, por raz\u00f3n de g\u00e9nero o por agen\u00adtes no estatales cuando el Estado de origen no estaba en condiciones de pro\u00adteger adecuadamente a sus ciudadanos. De igual modo, aunque no est\u00e9 in\u00adcorporada a nuestra legislaci\u00f3n, se ha aplicado la definici\u00f3n de refugiado del Coloquio de Cartagena. En este sentido, ha resuelto favorablemente las de\u00admandas de asilo planteadas por nacionales continentales y extracontinenta\u00adles, v\u00edctimas de conflictos internos o reg\u00edmenes opresivos. \nDesde su creaci\u00f3n hasta el momento de redacci\u00f3n de este informe, el \nCEPARE ha recibido 8.740 solicitudes de refugio de las cuales ha recono\u00adcido el estatuto de refugiado a 2.061 y denegado a 3.503\n265. Hasta este mo\u00ad\nmento hay 1.929 casos paralizados sin decisi\u00f3n, aunque quiz\u00e1s una parte de ellos se deben a hechos independientes de la voluntad del CEPARE\n266. \nProsigue en tr\u00e1mite, a\u00fan sin resoluci\u00f3n, 1.247 solicitudes. En otras pala\u00adbras que alrededor de un 40% de los casos est\u00e1 sin definir, sea por dificul\u00adtades internas o externas al Comit\u00e9 de Elegibilidad. Entre los casos sin re\u00adsoluci\u00f3n, la mayor parte corresponde a apelaciones de decisiones del CE\u00adPARE que han sido negativas y que los interesados han apelado ante el Mi\u00adnistro del Interior\n267. Este aspecto es una de las debilidades del sistema to\u00ad\nda vez que las apelaciones ante otros niveles administrativos se demora ex\u00adcesivamente (se registran atrasos de dos a tres a\u00f1os). \n265 La tasa de reconocimiento oscila entonces en el 40%.\n \n266 Una parte de los casos paralizados son los de ciudadanos peruanos que, a pesar del resta\u00ad\nblecimiento democr\u00e1tico en su pa\u00eds, se niegan a volver alegando que subsisten los temo\u00ad\nres de persecuci\u00f3n. Sin embargo, estos casos debieran haber sido resueltos hace ya mucho \ntiempo y de ning\u00fan modo justifica la ausencia de resoluci\u00f3n. Adem\u00e1s, incluye personas \nque no han seguido el tr\u00e1mite, no se han presentado a segunda audiencia o no han reno\u00ad\nvado las residencias precarias que les otorga la Direcci\u00f3n Nacional de Migraciones. \n267 Cuando hay una apelaci\u00f3n el Ministro del Interior resuelve, previo dictamen de la Secre\u00ad\ntar\u00eda de Derechos Humanos del Ministerio de Justicia y Derechos Humanos. 184 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nSi bien el tiempo del tr\u00e1mite en CEPARE ha mejorado sensiblemente \ndesde mediados de 2002268, los porcentajes de eficacia y rapidez todav\u00eda re\u00ad\nsultan desalentadores, particularmente para los casos de apelaci\u00f3n. A par\u00ad\ntir de 2002 el tiempo promedio de sustanciaci\u00f3n de un caso en CEPARE oscila entre los 6 a 9 meses, pero hemos tomado conocimiento que hay pe\u00adticiones pendientes desde hace m\u00e1s de tres a\u00f1os (anteriores a 2002 o en apelaci\u00f3n). No es razonable mantener a los demandantes de asilo en una situaci\u00f3n de precariedad y entendemos que urge que el Estado, a trav\u00e9s de CEPARE, d\u00e9 soluci\u00f3n inmediata a estas dilaciones. La nueva legislaci\u00f3n de refugio debe contemplar la fijaci\u00f3n de plazos m\u00e1ximos para decidir sobre las peticiones, teniendo en cuenta la extrema vulnerabilidad en que se en\u00adcuentra un solicitante de refugio sin raz\u00f3n objetiva que justifique esa incer\u00adtidumbre. Si bien reconocemos que es una cuesti\u00f3n controvertida, cree\u00admos que cuando la demora en la decisi\u00f3n sobrepasa un tiempo prudencial, debiera reconoc\u00e9rsele al peticionante de modo autom\u00e1tico la condici\u00f3n de refugiado. \nLa extraordinaria importancia que tiene el organismo que determina la \ncondici\u00f3n de refugiado hace deseable que se establezca como una Secreta\u00adr\u00eda independiente con apoyo administrativo de alg\u00fan Ministerio. Es conve\u00adniente que el Presidente sea designado mediante concurso abierto. \nDe lo expuesto resulta tambi\u00e9n evidente que la capacitaci\u00f3n y eficiencia \nen el servicio no s\u00f3lo debe limitarse a CEPARE sino al conjunto adminis\u00adtrativo que participa en la apelaci\u00f3n (Ministerio del Interior y Ministerio de Justicia). Nuestra impresi\u00f3n, adem\u00e1s, es que no existe personal capacitado para resolver eficaz y r\u00e1pidamente estas cuestiones. Es necesario entonces que la constante capacitaci\u00f3n que solicitamos sea extendida a los \u00f3rganos externos del CEPARE. \nPor \u00faltimo, un factor que nos preocupa es la ausencia de cualquier tipo \nde entrenamiento o capacitaci\u00f3n del personal de seguridad en fronteras pa\u00adra adoptar resoluciones apropiadas sobre las solicitudes de asilo. El conti\u00adnuado entrenamiento que proponemos debiera incluir a la Polic\u00eda, la Gen\u00addarmer\u00eda y tambi\u00e9n al personal diplom\u00e1tico de los consulados de fronteras. \n268 Seg\u00fan ACNUR esta mejora se debe al cambio del sistema de elegibilidad interno que se \nha agilizado sensiblemente desde 2002. Esta fecha coincide con una asistencia t\u00e9cnica y suministro de material de trabajo (computadoras, insumos, mantenimiento, entrenamien\u00adto de personal) que esencialmente financi\u00f3 el Alto Comisionado.  \n 185 Diagn\u00f3stico. Migrantes y refugiados \nAdem\u00e1s de la precariedad jur\u00eddica a la que son sometidos los peticio\u00ad\nnantes de refugio, se observa tambi\u00e9n la ausencia de pol\u00edticas p\u00fablicas que \nfaciliten una ayuda estatal a los que se ven forzados a integrarse a la socie\u00addad argentina. La asistencia econ\u00f3mica que el ACNUR presta a trav\u00e9s de sus agencias implementadoras es un subsidio m\u00ednimo por un per\u00edodo de seis meses y s\u00f3lo renovable en algunos casos extremos de indefensi\u00f3n. Pe\u00adro ni el Estado Nacional ni los Gobiernos Provinciales o Municipales (par\u00adticularmente el Gobierno de la Ciudad de Buenos Aires, donde habita la mayor parte de los refugiados y peticionantes de asilo) tienen planes de ayuda para cubrir las necesidades b\u00e1sicas como viviendas, microcr\u00e9ditos o prestaciones sociales. Es cierto que los planes de asistencia social no discri\u00adminan contra los refugiados pero s\u00ed exigen que los extranjeros tengan una residencia permanente de al menos dos a\u00f1os y documento de identidad ar\u00adgentino, requisitos casi de imposible cumplimiento para un refugiado. V\u00e9ase que tampoco la visa temporaria establecida en la nueva Ley de Mi\u00adgraciones es apta para beneficiarse con los planes de asistencia social. La consecuencia es que hasta ahora no se conoce que alg\u00fan refugiado recono\u00adcido como tal por el Estado haya sido beneficiario de alguna asistencia es\u00adtatal como subsidios familiares, planes para jefes y jefas de hogar o facili\u00addades para adquirir u ocupar viviendas. \nEl acceso a la salud y educaci\u00f3n p\u00fablicas de los demandantes de asilo \ncon documentos de identificaci\u00f3n solo provisionales se hace dif\u00edcil. Se re\u00adciben constantes quejas de dificultades como producto del desconocimien\u00adto de las autoridades sobre los compromisos internacionales asumidos por el pa\u00eds. De igual modo en cuanto a otros derechos elementales como el de circular libremente por el pa\u00eds, ingreso a las universidades\n269 o recibir tra\u00ad\ntamientos m\u00e9dicos complejos. De ah\u00ed nuestra propuesta de sancionar dis\u00adposiciones de excepci\u00f3n para contemplar las situaciones de refugiados en lo referido a la asistencia social y la educaci\u00f3n. De igual modo, correspon\u00adde entrenar al personal profesional y administrativo que por sus funciones deben tratar con refugiados o peticionantes de asilo. \nLas deficiencias que se indican respecto de beneficios sociales y de sa\u00ad\nlud indicadas en los p\u00e1rrafos anteriores debieran subsanarse de modo de\u00ad\n269 Lo que se comenta sobre la asistencia social para refugiados es tambi\u00e9n aplicable para inscri\u00ad\nbirse en la Universidad. No existen normas discriminatorias pero se exigen documentos na\u00ad\ncionales que los refugiados no poseen. Luego, quedan imposibilitados de ingresar. 186 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nfinitivo al otorgarse el refugio. De ah\u00ed que nos parece conveniente que jun\u00ad\nto con el reconocimiento de la condici\u00f3n de refugiado se disponga el otor\u00adgamiento de una visa permanente al beneficiario del refugio y su familia directa. \nComo ya se ha dicho, la coordinaci\u00f3n legal de la regi\u00f3n exige que Ar\u00ad\ngentina actualice la legislaci\u00f3n internacional de asilo. Estas disposiciones deben incorporar una definici\u00f3n amplia de refugiado seg\u00fan la aprobada en el Coloquio de Cartagena de Indias de 1984. El Comit\u00e9 de Elegibilidad (CE\u00adPARE) debe mantener una variada representaci\u00f3n administrativa (al me\u00adnos en las \u00e1reas m\u00e1s imprescindibles: Interior, Justicia, Relaciones Exterio\u00adres) para evitar decisiones arbitrarias o fundadas exclusivamente en crite\u00adrios de seguridad. En este \u00faltimo aspecto quisi\u00e9ramos se\u00f1alar que el refu\u00adgio es antes que nada un instituto humanitario y que si bien est\u00e1 ligado a cuestiones de seguridad, no puede ser visto exclusivamente en esta pers\u00adpectiva. Adem\u00e1s, es imprescindible regular una prevenci\u00f3n adecuada para resolver emergencias o situaciones de refugio masivo. Es conveniente que el pa\u00eds mantenga un m\u00ednimo de coordinaci\u00f3n con los pa\u00edses vecinos. La ac\u00adtualizaci\u00f3n legislativa en com\u00fan y con acuerdo de los organismos interna\u00adcionales es parte imprescindible de ese proceso. Entendemos que es urgen\u00adte la aprobaci\u00f3n de una ley que contenga todos los aspectos que acabamos de se\u00f1alar\n270. \nUn \u00faltimo problema necesita de una disposici\u00f3n legislativa adecuada. \nExisten varios casos de solicitudes de asilo que son simult\u00e1neas a pedidos de extradici\u00f3n de los pa\u00edses de origen. Como se sabe, el refugio no protege a los delincuentes comunes, pero s\u00ed a los perseguidos por sus ideas pol\u00edti\u00adcas de modo que ambas situaciones pueden entrar en colisi\u00f3n. La prioridad del refugio sobre la extradici\u00f3n est\u00e1 aclarada: seg\u00fan la ley argentina en ca\u00adso de que una persona hubiera sido declarada refugiada no puede ser ex\u00adtraditada. Sin embargo, cuando se dan estas delicadas situaciones, sucede que el mismo caso est\u00e1 simult\u00e1neamente tratado, por un lado, por el CE\u00adPARE para la petici\u00f3n de refugio y, por el otro, por un Juez que instruye el pedido de extradici\u00f3n. La experiencia ha mostrado que esta situaci\u00f3n que\u00ad\n270 Sobre el contenido de esta ley, t\u00e9ngase presente las disposiciones acordadas por los Esta\u00ad\ndos latinoamericanos y expertos en el encuentro de M\u00e9xico 2004, auspiciado por ACNUR y conocido como el \u201cPlan de Acci\u00f3n para fortalecer la protecci\u00f3n internacional de los refu\u00adgiados en Am\u00e9rica Latina\u201d. 187 Diagn\u00f3stico. Migrantes y refugiados \nda \u201ccongelada\u201d, dado que tanto el CEPARE como el Juez respectivo espe\u00ad\nran la decisi\u00f3n del otro \u00f3rgano antes de adoptar posici\u00f3n propia. Hemos co\u00adnocido varios casos que han quedado sin resoluci\u00f3n indefinidamente. La cuesti\u00f3n puede remediarse de un modo simple: aprobar una reforma legal en la que establezca, para estos casos, cu\u00e1l es el \u00f3rgano que debe expedir\u00adse en primer lugar. \nV\u00e9anse especialmente las propuestas N0 17, 27, 28, 29, 126, 130, 132, 133, 134, 135, \n159, 182, 183, 184, 188 y 223. NECESIDADES ESPECIALES271\n \nSe consideran \u201cnecesidades especiales\u201d a todas aquellas adecuaciones, mo\u00ad\ndificaciones y/o transformaciones de elementos tecnol\u00f3gicos, ocupaciona\u00adles, sociales, arquitect\u00f3nicos, comunicacionales o de cualquier otro tipo re\u00adqueridas para que una persona con discapacidad, minusval\u00eda, deficiencia o diferencia en el ejercicio de cualquiera de sus capacidades, pueda realizar las mismas con el mayor nivel de eficacia. \nEl requerimiento de una \u201cnecesidad especial\u201d en algunos casos es pro\u00ad\nducto de las consecuencias de una enfermedad en la persona requirente, pe\u00adro en muchos otros es producto de condiciones de normalizaci\u00f3n de ciertas actividades que no contemplan al total de la poblaci\u00f3n de una sociedad. \nSea como fuere, la existencia de una \u201cnecesidad especial\u201d constituye \nuna obligaci\u00f3n del conjunto social (como parte de las condiciones de su \u201crealizaci\u00f3n colectiva\u201d), y por tanto del Estado, y no un problema espec\u00edfi\u00adco de las personas requirentes de dichas \u201cnecesidades especiales\u201d. Las con\u00adsecuencias de la implementaci\u00f3n de dichas adecuaciones resultan necesa\u00adrias y enriquecedoras para el conjunto social, al aportar las posibilidades de trabajo, comunicaci\u00f3n, movilidad, expresi\u00f3n, etc. de las personas que utili\u00adzan dicha \u201cnecesidad especial\u201d. \n271 Para el armado de este \u00e1rea de an\u00e1lisis, se han tomado especialmente en cuenta la Con\u00ad\nvenci\u00f3n Interamericana para la eliminaci\u00f3n de todas las formas de discriminaci\u00f3n con\u00adtra las personas con discapacidad; las Reglas est\u00e1ndar sobre igualdad de oportunidades para las personas con discapacidad; el \u201cInforme preliminar sobre la situaci\u00f3n de las per\u00adsonas con discapacidad en la Argentina\u201d, elaborado por el Comit\u00e9 de Evaluaci\u00f3n del Se\u00adguimiento de la Convenci\u00f3n Interamericana para la eliminaci\u00f3n de todas las formas de discriminaci\u00f3n contra las personas con discapacidad; los informes recientes del INDEC acerca de la presencia y caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n discapacitada seg\u00fan los datos reca\u00adbados en el \u00faltimo censo; las conclusiones del Seminario \u201cUn Plan de Acci\u00f3n Europeo para las Personas con Discapacidad 2003 \u20132010\u201d (20/12/2004), as\u00ed como la bibliograf\u00eda existente al respecto.  189 Diagn\u00f3stico. Necesidades especiales \nA efectos de un an\u00e1lisis ordenado de las diversas \u201cnecesidades especia\u00ad\nles\u201d, su implementaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds y el cumplimiento de la legislaci\u00f3n \nexistente al efecto, hemos dividido este apartado en los siguientes \u00edtems: \n\u2022 Conocimiento sobre las necesidades existentes; \n\u2022 Movilidad y transporte; \n\u2022 Comunicaci\u00f3n y expresi\u00f3n; \n\u2022 Trabajo; \n\u2022 Educaci\u00f3n; \n\u2022 Salud y Rehabilitaci\u00f3n; \n\u2022 Asistencia; \n\u2022 Legislaci\u00f3n. \nConocimiento sobre las necesidades existentes \nHasta el censo de 2001, la Rep\u00fablica Argentina no contaba con informa\u00adci\u00f3n alguna con respecto a la cantidad de poblaci\u00f3n con necesidades espe\u00adciales ni a sus caracter\u00edsticas sociales, econ\u00f3micas o de distribuci\u00f3n pobla\u00adcional, ni al tipo de necesidades involucradas. Esto ha comenzado a trans\u00adformarse con la inclusi\u00f3n de una pregunta sobre discapacidad en el censo de 2001 y el trabajo sobre una muestra probabil\u00edstica de 70.000 hogares en 2002 y 2003. \nSeg\u00fan estos trabajos, la poblaci\u00f3n con necesidades especiales en nuestro \npa\u00eds asciende al 7,1% de la poblaci\u00f3n, lo cual en n\u00fameros absolutos implica m\u00e1s de dos millones de personas. La prevalencia de los sectores con necesi\u00addades especiales es algo superior en las mujeres que en los varones y mu\u00adcho m\u00e1s alta en los adultos mayores que en el resto de los grupos etarios. \nCon respecto a la distribuci\u00f3n por tipos de necesidades, el Informe del \nINDEC antes mencionado indica que el 39,5% de la poblaci\u00f3n con necesi\u00addades especiales tiene discapacidades de tipo motor, el 22% discapacidades de tipo visual, el 18% discapacidades auditivas y el 15,1% discapacidades mentales. Asimismo, seg\u00fan el mismo Informe, casi el 40% de la poblaci\u00f3n con necesidades especiales no tiene acceso a obra social y/o plan de salud privado, lo cual agrava su situaci\u00f3n. A ello se suman numerosas denuncias sobre el incumplimiento de las obras sociales (y muy en particular de las prepagas) de las obligaciones de asistencia a la poblaci\u00f3n con necesidades especiales, tanto en lo que hace a su rehabilitaci\u00f3n como a sus diversos tra\u00adtamientos y/o necesidades. \nAun cuando reci\u00e9n este a\u00f1o se comienza a contar con datos fidedignos 190 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nsobre la situaci\u00f3n de esta poblaci\u00f3n, ello no obsta para que muchas de las \nadecuaciones o acompa\u00f1amientos necesarios hubiesen podido desarrollar\u00adse, dado que para muchas de las acciones requeridas (particularmente en lo que refiere a la \u201cequiparaci\u00f3n de oportunidades\u201d) no resultaba indispen\u00adsable conocer la cantidad de poblaci\u00f3n involucrada ni sus caracter\u00edsticas. \nSin embargo, conocer la situaci\u00f3n estad\u00edstica resulta importante para \navanzar sobre una de las consecuencias m\u00e1s importantes de los fen\u00f3me\u00adnos de discapacidad: la tendencia a la \u201cinvisibilizaci\u00f3n\u201d de la problem\u00e1ti\u00adca, tanto para la poblaci\u00f3n general como para la poblaci\u00f3n potencialmen\u00adte requirente. Estos primeros datos nos sirven para resaltar la importancia de la problem\u00e1tica y la urgente necesidad estatal de iniciar y/o reforzar las acciones tendientes a la prevenci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n y reinserci\u00f3n de estas poblaciones. \nLa inexistencia de las condiciones para ejercer las capacidades en con\u00ad\ntextos de necesidad especial lleva a la poblaci\u00f3n involucrada a intentar ne\u00adgar su propia necesidad y a participar de la vida social intentando adecuar\u00adse (con las dificultades que ello implica) a condiciones de \u201cnormalidad\u201d que en su caso resultan claramente desventajosas (transitar por la v\u00eda p\u00fablica con baja visi\u00f3n, sin los implementos o el entrenamiento necesarios, transi\u00adtar con problemas de desplazamiento por calles o edificios poco prepara\u00addos, con el riesgo que ello plantea a la propia integridad). En el caso de que ello resultara imposible, sobreviene el aislamiento social, su desaparici\u00f3n de la escena p\u00fablica y su reclusi\u00f3n en el \u00e1mbito familiar y domiciliario (lo cual invisibiliza material y simb\u00f3licamente la existencia de estas personas). \nMovilidad y transporte \nEn lo que hace a las barreras arquitect\u00f3nicas existentes en los edificios y es\u00adpacios p\u00fablicos de las diversas ciudades del pa\u00eds y a las adecuaciones reque\u00adridas en los servicios de transporte p\u00fablico, se observa un enorme desajus\u00adte entre la legislaci\u00f3n existente y su nivel de cumplimiento. \nEn el caso del transporte, son muy numerosas las denuncias sobre fal\u00ad\nta de cumplimiento de las empresas respecto de la circulaci\u00f3n de las uni\u00addades adecuadas establecidas por ley en gran parte de las ciudades del pa\u00eds. Resulta llamativa la falta de sanciones por parte de las autoridades de con\u00adtrol. Actuaciones de este tipo se han incluso institucionalizado, seg\u00fan cons\u00adta en las denuncias radicadas en el INADI, que se ha expedido al respecto, se\u00f1alando la gravedad de la situaci\u00f3n. 191 Diagn\u00f3stico. Necesidades especiales \nPor otra parte, tambi\u00e9n se han detectado en las entrevistas realizadas \npor este Plan reiteradas denuncias sobre el incumplimiento de la normati\u00ad\nva relativa a la gratuidad de los pasajes de media y larga distancia para po\u00adblaci\u00f3n con necesidades especiales. Muchas empresas maltratan a los re\u00adquirentes, incumplen las reservas, cambian los d\u00edas de viaje sin aviso, su\u00adbordinando la normativa a la disponibilidad de plazas hasta el momento de abordar el viaje. Si bien podr\u00eda comprenderse la necesidad de solicitar los pasajes con anticipaci\u00f3n en fechas pico, resulta totalmente injustificable la postergaci\u00f3n o anulaci\u00f3n de pasajes en detrimento de quienes los pagan o el maltrato a los requirentes. Es evidente que estas denuncias forman par\u00adte de la problem\u00e1tica general de la inexistencia o funcionamiento inadecua\u00addo de los \u00f3rganos de control pertinentes, en especial la Secretar\u00eda de Trans\u00adportes, en sus diversas gestiones pol\u00edticas. \nComunicaci\u00f3n y expresi\u00f3n \nCon respecto a la comunicaci\u00f3n de las personas con necesidades especia\u00adles, nuestro pa\u00eds se destaca por un peculiar atraso en lo que hace a la com\u00adprensi\u00f3n de la problem\u00e1tica de las personas sordas. A\u00fan no est\u00e1 aceptado, ni siquiera en muchos \u00e1mbitos especializados o dedicados a la discapaci\u00addad, el car\u00e1cter biling\u00fce de la comunidad sorda y la legitimidad de su len\u00adgua (la lengua de se\u00f1as argentina) y, por tanto, no se encuentran presentes en los \u00e1mbitos p\u00fablicos las adaptaciones necesarias (int\u00e9rpretes, subtitula\u00addos) para permitir la comunicaci\u00f3n de esta poblaci\u00f3n. Esta falta de recono\u00adcimiento recorre incluso el aparato legal de nuestro pa\u00eds, considerando a los sordos como \u201cincapaces\u201d e inhabilit\u00e1ndolos para la administraci\u00f3n de bienes o la posibilidad de contraer matrimonio por no considerar su len\u00adguaje como un modo de expresi\u00f3n. \nResulta urgente revertir esta situaci\u00f3n, creando las adecuaciones ne\u00ad\ncesarias pero, fundamentalmente, reconociendo a la lengua de se\u00f1as ar\u00adgentina como lengua natural de la comunidad sorda argentina y, por tan\u00adto, reconociendo a \u00e9sta como una comunidad biling\u00fce, con todas las po\u00adsibilidades y derechos de cualquier otra poblaci\u00f3n que cuente con una lengua propia. \nPor otra parte, tampoco existe una pol\u00edtica oficial de apoyo al funciona\u00ad\nmiento y ampliaci\u00f3n de las bibliotecas parlantes ni a la transcripci\u00f3n al braille de literatura y bibliograf\u00eda cient\u00edfica, tareas que quedan en manos de instituciones de la sociedad civil. Es imprescindible organizar estas tareas 192 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \ny que el aparato estatal asuma sus obligaciones en cuanto a la responsabi\u00ad\nlidad de hacer accesible la mayor cantidad posible de materiales para la po\u00adblaci\u00f3n con necesidades especiales. \nTrabajo \nLa situaci\u00f3n de empleo de la poblaci\u00f3n con necesidades especiales sufre con particular especificidad las problem\u00e1ticas de empleo de la sociedad. Si para cualquier persona, conseguir un empleo resulta una tarea dif\u00edcil y compleja, las personas con necesidades especiales agregan a dicha dificul\u00adtad sus propias necesidades, que suelen constituirse en obst\u00e1culos a la ho\u00adra de conseguir trabajo. \nEllo requiere una serie de acciones simult\u00e1neas: de una parte, la capa\u00ad\ncitaci\u00f3n en el re-entrenamiento profesional de las personas con necesida\u00addes especiales, a trav\u00e9s de planes de capacitaci\u00f3n y del suministro de la tec\u00adnolog\u00eda necesaria (muchas veces elementos inform\u00e1ticos, otras veces alg\u00fan software de adaptaci\u00f3n y otras la presencia de int\u00e9rpretes o facilitadores de la comunicaci\u00f3n) para el desempe\u00f1o de su rol en las mismas condiciones que aquellas personas que no requieren dicha adaptaci\u00f3n. De igual modo, la creaci\u00f3n de \u00e1reas espec\u00edficas de \u201cempleo protegido\u201d, que han tendido a dar muy buenos resultados. Multiplicar estas posibilidades de empleo pro\u00adtegido, generar talleres de auto-subsistencia (granjas, cooperativas) y capa\u00adcitar a quienes cuentan con posibilidades de insertarse en el mercado for\u00admal de trabajo, constituyen tareas complementarias que pueden colaborar en la disminuci\u00f3n de los altos \u00edndices de desocupaci\u00f3n dentro de la pobla\u00adci\u00f3n con necesidades especiales. \nEducaci\u00f3n \nEn el campo educativo, las especificidades de cada grupo de personas con necesidades especiales deben ser evaluadas a la hora del dise\u00f1o de pol\u00edticas educativas. No hacerlo conlleva el riesgo de imponer resoluciones estanda\u00adrizadas a situaciones que cuentan con su especificidad. \nEn el caso de las personas sordas, no resulta recomendable una integra\u00ad\nci\u00f3n hasta tanto no se logre el manejo del biling\u00fcismo. Es decir, se requie\u00adre previamente la ense\u00f1anza de los contenidos en lengua de se\u00f1as para lue\u00adgo incorporar a la poblaci\u00f3n sorda a las aulas con alumnos oyentes, y se su\u00adgiere la posibilidad de que no s\u00f3lo algunos maestros (en particular, la  193 Diagn\u00f3stico. Necesidades especiales \nmaestra integradora) sino tambi\u00e9n algunos alumnos puedan aprender los \nelementos b\u00e1sicos de dicha lengua a fin de facilitar la comunicaci\u00f3n. \nEn el caso de las personas con discapacidad visual o mental, las pol\u00edti\u00ad\ncas de integraci\u00f3n resultan mucho m\u00e1s recomendables, siempre con el acompa\u00f1amiento necesario por parte de las maestras integradoras, con la misi\u00f3n de generar las adecuaciones necesarias a fin de facilitar el aprendi\u00adzaje y la socializaci\u00f3n. \nPara las personas con discapacidades motoras, el principal problema re\u00ad\nsulta la adecuaci\u00f3n edilicia de los \u00e1mbitos escolares, la cual debiera ser con\u00adtemplada no s\u00f3lo en aquellas escuelas con asistencia de poblaci\u00f3n con dis\u00adcapacidad motriz, sino en el dise\u00f1o futuro de todos los \u00e1mbitos escolares, dado que la mayor accesibilidad favorece al conjunto de la poblaci\u00f3n y dis\u00adminuye la posibilidad de accidentes. \nPor \u00faltimo, los docentes de las redes nacionales, provinciales y munici\u00ad\npales de educaci\u00f3n no cuentan con capacitaci\u00f3n espec\u00edfica sobre las nece\u00adsidades especiales de distintos grupos de personas, sobre c\u00f3mo encarar las integraciones de estos chicos, sobre las adaptaciones tecnol\u00f3gicas y curri\u00adculares necesarias, etc., dado que la educaci\u00f3n especial no est\u00e1 contempla\u00adda en el dise\u00f1o curricular de la formaci\u00f3n docente de casi ning\u00fan nivel de la estructura educativa. \nSalud y rehabilitaci\u00f3n \nEn este campo, el principal problema radica en la inexistencia de pol\u00edticas centralizadas de prevenci\u00f3n y de rehabilitaci\u00f3n. Las campa\u00f1as encaradas por el aparato estatal son espor\u00e1dicas y no suelen responder a una pol\u00edtica de Estado sino a necesidades electorales coyunturales. Por otra parte, los centros de rehabilitaci\u00f3n existentes son escasos, con incapacidad de dar atenci\u00f3n a toda la poblaci\u00f3n requirente y no se encuentran distribuidos uniformemente en todo el territorio nacional ni con arreglo a las concen\u00adtraciones de poblaci\u00f3n. \nAsimismo, en el transcurso de las entrevistas realizadas, se han detec\u00ad\ntado numerosos y muy graves casos de incumplimiento de la ley No \n24.901, que obliga a las Obras Sociales y empresas de medicina pre-paga a cubrir los tratamientos de las personas con necesidades especiales. Esto re\u00adsulta, sobre todo, de la ausencia de control estatal y de la falta de aplicaci\u00f3n de penalidades para las obras sociales o empresas que no cumplen con la legislaci\u00f3n.  194 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nPor \u00faltimo, no existe una pol\u00edtica de capacitaci\u00f3n de los profesionales \nde salud (m\u00e9dicos, especialistas, enfermeros) en el conocimiento de la pre\u00ad\nvenci\u00f3n y, particularmente, de las especificidades para la atenci\u00f3n de pobla\u00adci\u00f3n con necesidades especiales. \nAsistencia social \nAl igual que en el caso del empleo, la situaci\u00f3n de pobreza y necesidades b\u00e1sicas insatisfechas tiene una correlaci\u00f3n directa con las necesidades es\u00adpeciales. Por falta de prevenci\u00f3n o mala atenci\u00f3n m\u00e9dica, la incidencia de las distintas discapacidades es mucho mayor en los sectores de nueva po\u00adbreza y pobreza estructural que en el resto de la sociedad. A su vez, las con\u00addiciones de pobreza obligan a la persona con necesidades especiales a su aislamiento, dado que no cuenta con los medios necesarios para acceder a las adaptaciones necesarias para su autonomizaci\u00f3n. \nPor otra parte, se han recibido numerosas denuncias acerca del otorga\u00ad\nmiento arbitrario de las pensiones por invalidez, las cuales debieran cons\u00adtituir un derecho universal de las personas con necesidades especiales. Adem\u00e1s, los montos de estas pensiones suelen estar muy por debajo de las necesidades b\u00e1sicas de las personas con discapacidad. \nLegislaci\u00f3n \nEn el plano legislativo, la Rep\u00fablica Argentina ha avanzado bastante, tanto en la ratificaci\u00f3n de Convenciones como en la sanci\u00f3n de diversas leyes na\u00adcionales y provinciales ligadas a la poblaci\u00f3n con necesidades especiales. Sin embargo, el mayor problema detectado en este campo radica en el am\u00adplio y difundido incumplimiento de esta normativa y en la inexistencia o mal funcionamiento de los \u00f3rganos encargados del control de la misma, as\u00ed como de la falta de previsi\u00f3n presupuestaria para darle cumplimiento. \nEs por ello que, m\u00e1s all\u00e1 de adecuaciones legislativas espec\u00edficas, en es\u00ad\nte campo se requiere la creaci\u00f3n, ampliaci\u00f3n o modificaci\u00f3n de los \u00f3rganos de control en la materia, as\u00ed como de la inclusi\u00f3n del cumplimiento de la legislaci\u00f3n sobre necesidades especiales en las auditor\u00edas de todos los en\u00adtes p\u00fablicos y servicios p\u00fablicos concesionados, as\u00ed como de las entidades privadas de educaci\u00f3n y salud. \nV\u00e9anse especialmente las propuestas N0 17, 35, 36, 40, 59, 104, 105, 106, 107, \n108, 109, 110, 111, 112, 113, 174, 175, 176, 177, 223, 227 y 241. POL\u00cdTICO- IDEOL\u00d3GICO*\n \nAnalizaremos dos motivos que, a nuestro entender, expresan con mayor \nclaridad la discriminaci\u00f3n en materia pol\u00edtico-ideol\u00f3gica: el clientelismo pol\u00edtico y el asistencialismo prebendario. \nEl clientelismo pol\u00edtico tiene como caracter\u00edstica la l\u00f3gica de construcci\u00f3n \nde poder de los partidos pol\u00edticos. Seg\u00fan Antonio Gramsci: \u201c Los cambios de \nopini\u00f3n que se producen en las masas por el empuje de las fuerzas econ\u00f3micas determinadas son interpretadas por los partidos, que se escinden primero en ten\u00addencias, para poder escindirse en una multiplicidad de nuevos partidos org\u00e1ni\u00adcos; a trav\u00e9s de este proceso de desarticulaci\u00f3n, de neoasociaci\u00f3n, de fusi\u00f3n entre los homog\u00e9neos se revela un m\u00e1s profundo e \u00edntimo proceso de descomposici\u00f3n de la sociedad democr\u00e1tica por el definitivo ordenamiento de las clases en lucha pa\u00adra la conservaci\u00f3n o la conquista del poder del Estado y del poder sobre el apara\u00adto de producci\u00f3n\u201d\n272 . \nLa necesidad de lograr la adhesi\u00f3n pol\u00edtica y la resoluci\u00f3n favorable de \nelecciones internas \u2013de participaci\u00f3n no obligatoria\u2013 genera situaciones de corrupci\u00f3n en el otorgamiento de cargos pol\u00edticos, beneficiando a quienes pertenecen a determinado grupo o facci\u00f3n en detrimento de aquellos que pertenecen a otros grupos o a ninguno. \nEn t\u00e9rminos generales, en Argentina no se atiende a la capacidad e in\u00ad\ndependencia de las personas en el otorgamiento de cargos p\u00fablicos. Es muy usual que al renovarse una gesti\u00f3n por otra de distinto o a\u00fan igual sig\u00adno pol\u00edtico, remueve no s\u00f3lo los cargos pol\u00edticos del \u00e1rea (nacional, provin\u00adcial o municipal), sino tambi\u00e9n a quienes ocupan cargos no pol\u00edticos y/o de baja jerarqu\u00eda en la administraci\u00f3n p\u00fablica. Sobre un total declarado de \n27.571 empleados de planta permanente y 13.511 contratados (correspon\u00ad\n* Se agradece la colaboraci\u00f3n de Brenda Vukovic en el armado de este cap\u00edtulo. \n272 Gramsci A., Pensamiento Pol\u00edtico (El Partido), Ediciones Roca, M\u00e9xico, 1977, p\u00e1g. 63.  196 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \ndientes a 66 de los 113 organismos) dependientes de la Administraci\u00f3n Na\u00ad\ncional, se convocaron 8.331 procesos de selecci\u00f3n entre enero de 1993 y ju\u00adnio de 2003. De ellos la cantidad de convocatorias abiertas a todo p\u00fablico represent\u00f3 un 38,9% (1.559 cargos simples y 1.677 cargos con asignaci\u00f3n de funciones ejecutivas). Asimismo, cabe destacar que el 65% del total de las convocatorias fue realizado por el Ministerio de Econom\u00eda y Producci\u00f3n y la Presidencia de la Naci\u00f3n, mientras que cada una de las dependencias restantes no se super\u00f3 el 10%\n273. \nDe este modo, la l\u00f3gica de la construcci\u00f3n de poder de los aparatos po\u00ad\nl\u00edticos deviene en una clara discriminaci\u00f3n pol\u00edtico-ideol\u00f3gica. Valga como ejemplo que, durante nuestra investigaci\u00f3n, se han recibido quejas y de\u00adnuncias constantes de discriminaci\u00f3n pol\u00edtica fundadas en el manejo de la agenda p\u00fablica los sectores mayoritarios pero presentadas como basadas en cuestiones de g\u00e9nero o de marginaci\u00f3n de grupos minoritarios. \nEn este sentido, Pablo Jos\u00e9 Torres considera que el clientelismo \u201cse pre\u00ad\nsenta como relaci\u00f3n de intercambio entre dos personas pero que es, en realidad, una relaci\u00f3n de dominaci\u00f3n, de la que participan ciertos individuos (los patro\u00adnes) que prestan determinados servicios, bienes o favores a otros (clientes) que los retribuyen con fidelidad, asistencia, servicios personales, prestigio o apoyo pol\u00edti\u00adco o electoral. Entre ambos (patrones y clientes) puede encontrarse a los denomi\u00adnados mediadores, que ejercen una especie de intermediaci\u00f3n entre los servicios, bienes o favores que provienen del patr\u00f3n y la fidelidad, asistencia, servicios per\u00adsonales, prestigio o apoyo pol\u00edtico que provienen de los clientes. El clientelismo tie\u00adne dos aspectos en s\u00ed mismo: lo que se intercambia espec\u00edficamente y lo subjetivo (tanto o m\u00e1s importante que el intercambio), considerado como un conjunto de creencias, presunciones, estilos, habilidades, repertorios y h\u00e1bitos que acompa\u00ad\u00f1an a los intercambios (el habitus clientelar)\u201d\n274 . \nA su vez, la estructura b\u00e1sica del asistencialismo prebendario resulta per\u00ad\nversa en tanto apuntala al poder constituido \u2013permiti\u00e9ndole legalizarse al profundizar sus privilegios en lugar de solucionar los problemas estructu\u00adrales\u2013 y establece un sistema de \u201casistencia\u201d que permite la desarticulaci\u00f3n \n273\t Fuente: Subsecretar\u00eda de la Gesti\u00f3n P\u00fablica - Oficina Nacional De Empleo P\u00fablico, Los \nProcesos de Selecci\u00f3n de Personal en el Sistema Nacional de la Profesi\u00f3n Administrativa, Julio \n2003. V\u00e9ase tambi\u00e9n Registro Nacional del Personal Contratado (Enero 2005) y Bolet\u00edn Esta\u00ad\nd\u00edstico del Personal del Sistema Nacional de la Profesi\u00f3n Administrativa (SINAPA) (Diciem\u00ad\nbre 2003). \n274 Torres P. J., Clientelismo Pol\u00edtico y Ayuda Social en http://www.argentinaobs.org. 197 Diagn\u00f3stico. Pol\u00edtico-ideol\u00f3gico \nde la dial\u00e9ctica social con el beneficio selectivo de ayuda espec\u00edfica no retri\u00ad\nbutiva ni productiva. \nEl intercambio de \u201cfavores\u201d, bienes y servicios por apoyo pol\u00edtico y vo\u00ad\ntos se ha profundizado con el aumento del desempleo y de las carencias \nmateriales que acompa\u00f1an a los procesos de ajuste y reestructuraci\u00f3n eco\u00adn\u00f3mica. Las pol\u00edticas de asistencia a los sectores m\u00e1s desprotegidos \u2013por oposici\u00f3n a la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas orientadas a una me\u00adjora estructural de sus condiciones de existencia\u2013 han sido generalmente acompa\u00f1adas por criterios prebendarios y relaciones clientelares. \u201cLa distri\u00ad\nbuci\u00f3n de comida o la asignaci\u00f3n de empleos temporarios constituyen un modo de obtener adhesiones electorales, desvirtuando los mecanismos democr\u00e1ticos de participaci\u00f3n\u201d\n275 . Estos planes de asistencia est\u00e1n as\u00ed sometidos a criterios \ndiscriminatorios en su distribuci\u00f3n ya que, al no ser universales, permiten pr\u00e1cticas discrecionales por parte de los funcionarios al momento de selec\u00adcionar a los beneficiarios en funci\u00f3n de la fidelidad o sometimiento que es\u00adtos puedan demostrar. \nLa capacidad de acci\u00f3n de los grupos excluidos en un determinado con\u00ad\ntexto socio-econ\u00f3mico tiende a ser neutralizada por efecto de las pol\u00edticas asistencialistas. Este tipo de pol\u00edticas, al ofrecer respuestas de corto plazo a las urgencias de los m\u00e1s necesitados, impide la estructuraci\u00f3n de deman\u00addas sociales leg\u00edtimas y la consecuente formulaci\u00f3n de pol\u00edticas alternati\u00advas que pudieran dar efectiva respuesta a esas necesidades. \nEn la mayor\u00eda de los casos, el beneficiario de la asistencia acepta no s\u00f3\u00ad\nlo los beneficios como una soluci\u00f3n precaria de su situaci\u00f3n de exclusi\u00f3n si\u00ad\nno tambi\u00e9n las pautas impl\u00edcitas de estas relaciones de ayuda mutua, leal\u00adtad y solidaridad personal. Este tipo de lealtad no se aplica al dirigente na\u00adcional sino al \u201cpuntero\u201d o \u201cpatr\u00f3n\u201d. Desde el punto de vista del beneficia\u00adrio, los casos en que se evidencian cambios de lealtades en la interna parti\u00addaria se relacionan en mayor medida con la maximizaci\u00f3n de la obtenci\u00f3n de prebendas (recursos estatales) que con razones de diferencias con las pol\u00edticas publicas adoptadas\n276. \nLas pol\u00edticas asistencialistas erosionan el v\u00ednculo natural que se estable\u00ad\nce entre personas que comparten condiciones materiales de vida similares, \n275 Jozami E., Pol\u00edticas de Inclusi\u00f3n Social a partir de las Ciudades y el Fortalecimiento de las Aso\u00ad\nciaciones y Redes , Buenos Aires, mimeo, 2003. \n276 Auyero J., Clientelismo Pol\u00edtico. Las Caras Ocultas , CI, Buenos Aires, 2004, p\u00e1g. 32. 198 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nreforzando en cambio el individualismo y la \u201csalvaci\u00f3n personal\u201d. De este \nmodo, a su vez, se deteriora la posibilidad de profundizar lazos de solidari\u00addad entre los miembros de una comunidad o de un determinado grupo so\u00adcial. La personalizaci\u00f3n y la verticalidad propias de estas relaciones, suma\u00addas a la consecuente atomizaci\u00f3n particularista, socavan la generaci\u00f3n de acciones colectivas. \nEl tipo de relaciones intra-grupo que suelen establecerse suponen que \nel \u201cotro\u201d sea visto con indiferencia o, peor a\u00fan, como obst\u00e1culo o competi\u00addor en la carrera por la \u201csalvaci\u00f3n personal\u201d. En este sentido, all\u00ed donde po\u00addr\u00edan haber germinado elementos de identidad y solidaridad social se esta\u00adblecen mecanismos que llegan a la exclusi\u00f3n y discriminaci\u00f3n entre pares, donde se busca, ante todo, diferenciarse del \u201cotro\u201d. \nLa reacci\u00f3n de una parte importante de la sociedad frente a grupos de \nprotesta demuestra c\u00f3mo, incluso entre quienes padecen la desocupaci\u00f3n y la pobreza, suele imponerse la diferenciaci\u00f3n \u2013bajo la forma de comenta\u00adrios peyorativos y \u201ccondenas\u201d a la acci\u00f3n de protesta\u2013 por sobre el recono\u00adcimiento de la exclusi\u00f3n compartida\n277. \nEn un contexto de crisis socio-econ\u00f3mica, las necesidades b\u00e1sicas insa\u00ad\ntisfechas de gran parte de la poblaci\u00f3n derivan en demandas al Estado y sus instituciones. En una abrumadora mayor\u00eda de los casos, el asistencialismo constituye la \u00fanica respuesta que el poder pol\u00edtico ofrece a las demandas sociales, reforzando el status quo por v\u00eda de la neutralizaci\u00f3n y desarticula\u00ad\nci\u00f3n de la dial\u00e9ctica social potencialmente desestabilizadora y sin propo\u00adnerse un aut\u00e9ntico cambio de la estructura pol\u00edtica, econ\u00f3mica y social del pa\u00eds. De esta forma, el poder pol\u00edtico ejerce un f\u00e9rreo control social sobre los sectores m\u00e1s vulnerables, nutri\u00e9ndose de la violencia estructural del propio sistema hegem\u00f3nico\n278. \nTanto para el clientelismo pol\u00edtico como para el asistencialismo preben\u00ad\ndario, la corrupci\u00f3n opera de manera tal que termina erosionando el siste\u00adma de gobierno en todos sus niveles, el regimen de acumulaci\u00f3n de poder pol\u00edtico y vicia el sistema electoral. \n\u201cLa gran pol\u00edtica comprende las cuestiones vinculadas con la funci\u00f3n de nue\u00ad\n277\t En Mendoza, suele llamarse fachilero (proveniente de barrios carenciados) para agraviar a \nlos reci\u00e9n llegados a barrios de radicaci\u00f3n del Instituto Provincial de la Vivienda, aunque \nsean todos de igual origen socio-econ\u00f3mico. Entrevistas del equipo en Mendoza, 2004. \n278 Auyero J., op. cit., p\u00e1g. 16. 199 Diagn\u00f3stico. Pol\u00edtico-ideol\u00f3gico \nvos Estados, con la lucha por la destrucci\u00f3n, la defensa, la conservaci\u00f3n de deter\u00ad\nminadas estructuras org\u00e1nicas econ\u00f3mico-sociales. La peque\u00f1a pol\u00edtica com\u00ad\nprende las cuestiones parciales y cotidianas que se plantean en el interior de una estructura ya establecida, debido a las luchas de preeminencia entre las diversas facciones de una misma clase pol\u00edtica. Es, por lo tanto, una gran pol\u00edtica la ten\u00adtativa de excluir la gran pol\u00edtica del \u00e1mbito interno de la vida estatal de reducir todo a pol\u00edtica peque\u00f1a\u201d\n279 . \nLa corrupci\u00f3n pol\u00edtica no puede ser comprendida en profundidad sin te\u00ad\nner en cuenta tambi\u00e9n al poder econ\u00f3mico que, en los niveles nacional, provincial y municipal, financia actos de tal \u00edndole a cambio de la posibili\u00addad de incidir en la toma de decisiones y en la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas. Podemos afirmar, siguiendo a Javier Auyero, que para satisfacer los derechos fundamentales de las personas, independientemente de su in\u00adtegraci\u00f3n en redes partidarias, es necesario terminar con el clientelismo pol\u00edtico y el asistencialismo prebendario. Por lo tanto, la lucha contra el in\u00ad\ntercambio de favores por votos no debe ser una lucha contra los beneficiarios, \nni siquiera contra los \u201cpunteros\u201d, sino por la vigencia plena de los derechos humanos\n280. \nV\u00e9anse especialmente las propuestas N0 17 y 205. \n279 Gramsci A., Notas sobre Maquiavelo, sobre la pol\u00edtica y sobre el Estado moderno , Nueva Visi\u00f3n, \nBuenos Aires, 1984, p\u00e1g. 169. \n280 Auyero, J., op. cit, p\u00e1g. 91.  \n RELIGI\u00d3N\n \n\u25a0 La religi\u00f3n en la conformaci\u00f3n del Estado argentino \nLa conversi\u00f3n al catolicismo \nLa conquista de Am\u00e9rica por parte de Espa\u00f1a y Portugal trajo consigo la re\u00ad\nligi\u00f3n cat\u00f3lica apost\u00f3lica romana. Una iglesia bien estructurada e \u00edntima\u00admente ligada a las monarqu\u00edas de los pa\u00edses conquistadores lleg\u00f3 al conti\u00adnente con la misi\u00f3n de convertir a los americanos al catolicismo. La fe de la Iglesia ten\u00eda un fundamento doctrinario con vocaci\u00f3n de universalidad e integralidad que avasall\u00f3 la espiritualidad de los pueblos ind\u00edgenas. Di Ste\u00adfano y Zanatta\n281 se\u00f1alan: \u201cLos espa\u00f1oles y portugueses no traen simplemente \nel anuncio de un mensaje religioso sino una completa teolog\u00eda, compleja y exclu\u00adyente de toda otra tradici\u00f3n que no fuese adaptable a su corpus dogm\u00e1tico\u201d. \nLa confrontaci\u00f3n de la Iglesia y el espiritualismo ind\u00edgena ha sido rico \ny pol\u00e9mico a la vez. Es probable que algunos ritos de la Iglesia resultaran familiares a los americanos y ello quiz\u00e1s facilit\u00f3 la conversi\u00f3n \u2013al menos aparente\u2013 de los pueblos nativos\n282. La conversi\u00f3n de los ind\u00edgenas se ex\u00ad\nteriorizaba en el bautismo mediante el cual se los incorporaba a la cristian\u00addad y pasaban a ser parte de la comunidad cat\u00f3lica. Con el correr de los si\u00adglos, apelando a este modo convencional, la sociedad colonial latinoameri\u00adcana se desarroll\u00f3 como un bloque confesional compacto y excluyente de toda otra pr\u00e1ctica religiosa. \nLa regi\u00f3n donde se asienta nuestro pa\u00eds y las naciones lim\u00edtrofes no fue\u00ad\n281\t Di Stefano R. y Zanatta L., Historia de la Iglesia Argentina , Grijalbo Mondadori, Buenos Ai\u00ad\nres, 2000, p\u00e1g. 22. \n282 Al respecto, v\u00e9ase B\u00fcntig A., El catolicismo popular en Argentina , Bonum, Buenos Aires, \n1972, particularmente el To I, pp. 17 y ss.  201 Diagn\u00f3stico. Religi\u00f3n \nron una excepci\u00f3n. Hasta bien entrado el siglo XIX no se reconoce la pre\u00ad\nsencia de otras confesiones religiosas fuera de la cat\u00f3lica. De modo que el concepto de libre profesi\u00f3n del culto era desconocido y casi inconcebible en la sociedad colonial. \nProducida la revoluci\u00f3n de Mayo de 1810, las relaciones de los gobier\u00ad\nnos criollos y el clero fueron m\u00e1s bien producto de las urgencias pol\u00edticas, militares y financieras antes que parte de una pol\u00edtica continuada o cohe\u00adrente\n283. Si bien se produjeron algunos conflictos con la alta jerarqu\u00eda, \nprincipalmente con los obispos hispanos en el pa\u00eds (Lu\u00e9, Orellana y Videla del Pino), otros sectores de la Iglesia, particularmente los criollos, no tuvie\u00adron mayores problemas y muchos sacerdotes se plegaron a la causa de la independencia e incluso participaron de sus gobiernos y congresos. \nLa Asamblea del A\u00f1o XIII dispuso la abolici\u00f3n del Santo Oficio de Li\u00ad\nma que va anticipando un cambio en el sistema del viejo r\u00e9gimen. Por pri\u00admera vez se establece un principio de libertad religiosa al disponer \u201cque \nning\u00fan extranjero o sus familias y servidumbres (...) ser\u00e1 incomodado por ma\u00adteria de religi\u00f3n siempre que respeten el orden p\u00fablico, y podr\u00e1n adorar a Dios dentro de sus casas privadas seg\u00fan sus costumbres\u201d. \nEn 1821 y 1822, el Gobierno de la Provincia de Buenos Aires dispone la \nconfiscaci\u00f3n de tierras y bienes eclesi\u00e1sticos, lo que signific\u00f3 un grave per\u00adjuicio material y moral para la Iglesia, que el gobierno de Rivadavia dispu\u00adso compensar\n284. Esta confiscaci\u00f3n es hoy todav\u00eda alegada como justifica\u00ad\nci\u00f3n hist\u00f3rica al aporte del Estado Argentino a la Iglesia285. En la misma d\u00e9\u00ad\ncada (1825) el Gobierno Argentino suscribe con Inglaterra el Tratado de Amistad, Comercio y Navegaci\u00f3n mediante el cual la Corona Brit\u00e1nica re\u00adconoce el Estado argentino. Entre otras cl\u00e1usulas, se otorga a los ciudada\u00ad\n283 Di Stefano y Zanatta, op. cit., p\u00e1g. 201. \n284 Cayetano Bruno detalla los bienes afectados. Solamente en la ciudad de Buenos Aires com\u00ad\nprenden, entre otros, el solar de la actual Intendencia Municipal, las manzanas de San Mi\u00adguel, San Nicol\u00e1s, San Ignacio (Manzana de las Luces), San Francisco, Santo Domingo, La Merced y San Telmo, la ex Casa de la Moneda, los terrenos de la Recoleta, el Asilo de An\u00adcianos, el Hospicio de las Mercedes y el Hospital Rawson. Adem\u00e1s diversas propiedades en toda la Provincia y otras partes del pa\u00eds. V\u00e9ase Bruno C., Historia de la Iglesia en Argen\u00ad\ntina, Buenos Aires, Don Bosco, 1966-76, T\no IV, pp.100 y ss. \n285 Proyecto de presupuesto 2005 (Programa 17 - Descripci\u00f3n del Programa). Tambi\u00e9n fue la respuesta del Gobierno ante la objeci\u00f3n efectuada por el Relator de Naciones Unidas so\u00adbre Libertad Religiosa respecto de la subvenci\u00f3n financiera que recibe la Iglesia. Informe \ndel Relator Especial sobre libertad de religi\u00f3n y de creencias , 2001, p\u00e1rrafo 57.  202 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nnos brit\u00e1nicos (y por reciprocidad, a los argentinos que residan en territo\u00ad\nrio de la Corona brit\u00e1nica) el derecho a no ser \u201cinquietados, perseguidos ni \nmolestados por razones de su religi\u00f3n, m\u00e1s gozar\u00e1n de una perfecta libertad de conciencia celebrando el oficio divino dentro de sus propias casas o en sus pro\u00adpias y particulares iglesias y capillas\u201d\n286 . La nueva situaci\u00f3n argentina hace \nque comiencen a llegar al pa\u00eds extranjeros que profesan otras religiones, tal como se ve por separado en los apartados sobre antisemitismo, islamofo\u00adbia y protestantismo. \nIglesia y Estado. Libertad de cultos287 \nLa organizaci\u00f3n nacional a partir de 1852 y la sanci\u00f3n de la Constituci\u00f3n de 1853 significaron un cambio decisivo respecto de la libertad religiosa y el sistema de cultos en el pa\u00eds, que permaneci\u00f3 casi intacto hasta la reforma constitucional de 1994. \nDebe tenerse en cuenta que, para mediados del siglo XIX, el derecho de \nejercer libremente el culto era ya una reivindicaci\u00f3n aceptada por las legis\u00adlaciones europeas y norteamericana. El art\u00edculo 10 de la Declaraci\u00f3n de los Derechos del Hombre y del Ciudadano la hab\u00eda consagrado\n288 y la Prime\u00ad\nra Enmienda de la Constituci\u00f3n norteamericana hab\u00eda establecido igual principio\n289. Por otro lado, el pa\u00eds se aprestaba a recibir inmigrantes de \notros pa\u00edses y la libre profesi\u00f3n de cultos se convert\u00eda casi en una condici\u00f3n \n286 Art\u00edculo 12 del Tratado. \n287 Para este an\u00e1lisis hemos consultado a Badeni G., Instituciones de Derecho Constitucional , \nAd-hoc, Buenos Aires, 1997; Bidart Campos G. J., Tratado Elemental de Derecho Constitu\u00ad\ncional Argentino, EDIAR, Buenos Aires, 1992; Bruno C., op. cit.; Canclini A., La Libertad de \nCultos, Asociaci\u00f3n Bautista de Publicaciones, Buenos Aires, 1986; Di St\u00e9fano y Zanatta, \nop.cit.; Ekmedjian, M. A., Tratado de Derecho Constitucional , Depalma, Buenos Aires, 1993; \nEstrada, J. M., Derecho Constitucional , Editorial C\u00eda. Sudamericana de Billetes de Banco, \nBuenos Aires, 1895; Gentile, J. H., \u201c\u00bfPor qu\u00e9 una ley de libertad religiosa?\u201d en La Libertad \nreligiosa en la Argentina, CALIR, Buenos Aires, 2003; Quiroga Lavi\u00e9 H., Benedetti M. A. y Cenicacelaya, M., Derecho Constitucional Argentino, Edit. Rubinzal Culzoni, Buenos Aires, \n2002; Llamosas E., \u201cInterpretaci\u00f3n e incorporaci\u00f3n de los tratados de integraci\u00f3n a la Constituci\u00f3n Nacional\u201d en una obra mayor, VVAA, Jerarqu\u00eda Constitucional de los Tratados \nInternacionales, Astrea, Buenos Aires, 1996; Vanossi J. R., Teor\u00eda Constitucional , Depalma, \nBuenos Aires, 2000; Zarini H., Derecho Constitucional , Astrea, Buenos Aires, 1991. \n288 \u201cNadie debe ser molestado por sus opiniones, a\u00fan religiosas, mientras que su manifestaci\u00f3n no da\u00f1e el orden p\u00fablico establecido por la ley\u201d. \n289 \u201cEl Congreso no dictar\u00e1 ley alguna acerca de la oficializaci\u00f3n de determinada religi\u00f3n o que pro\u00adh\u00edba el libre ejercicio de ella\u201d. 203 Diagn\u00f3stico. Religi\u00f3n \npara su pac\u00edfica recepci\u00f3n. Este aspecto lo patentiz\u00f3 Juan Mar\u00eda Guti\u00e9rrez \nal preguntarse, durante la discusi\u00f3n sobre libertad religiosa, c\u00f3mo \u201cpod\u00eda \nllamarse al extranjero a nuestro suelo para negarle el derecho de adorar su Dios c\u00f3mo lo adoraba en el hogar de sus padres\u201d\n290 . \nDe hecho, el debate en la Convenci\u00f3n de 1853 sobre la relaci\u00f3n de Igle\u00ad\nsia y Estado as\u00ed como el derecho a la libre profesi\u00f3n religiosa se dieron de modo conjunto. Fue el propio Alberdi quien unific\u00f3 el tema al proponer el texto: \u201cLa Confederaci\u00f3n adopta y sostiene el culto cat\u00f3lico y garantiza la liber\u00ad\ntad de los dem\u00e1s\u201d. Varias propuestas (Pedro de Angelis, Juan Manuel P\u00e9rez, \nPedro Zenteno, Manuel Leiva) sosten\u00edan, en cambio, que deb\u00eda declararse la religi\u00f3n cat\u00f3lica apost\u00f3lica romana como la \u00fanica del Estado y, con varia\u00adciones, se opon\u00edan a la libertad de cultos o la restring\u00edan. Sin embargo, la mayor\u00eda de los constituyentes (incluyendo al sacerdote Benjam\u00edn Lavaysse y al Presidente de la Convenci\u00f3n y conocido laico cat\u00f3lico, Facundo de Zu\u00advir\u00eda) se inclin\u00f3 por una soluci\u00f3n a\u00fan m\u00e1s limitada que la de Alberdi votan\u00addo por la lac\u00f3nica redacci\u00f3n del actual art\u00edculo 2\no de CN: \u201cEl gobierno fede\u00ad\nral sostiene el culto cat\u00f3lico apost\u00f3lico romano\u201d. Por separado, en el art\u00edculo 14, se dispuso como uno de los derechos de los habitantes de la Naci\u00f3n, el de \u201cprofesar libremente su culto\u201d. Adem\u00e1s, en el art\u00edculo 20, se estableci\u00f3 que \n\u201clos extranjeros gozan en el territorio de la Naci\u00f3n de todos los derechos civiles del ciudadano, (...) ejercer libremente su culto\u201d. \nBidart Campos291 sintetiza este debate afirmando que los convenciona\u00ad\nles debieron decidir entre tres alternativas: dos opuestas (\u201csacralidad\u201d, \u201clai\u00adcidad\u201d) y una tercera intermedia, \u201csecularidad\u201d. Esta \u00faltima es la que al fi\u00adnal se impone y de este modo el Estado reconoce la realidad de un poder religioso y le da un status propio \u201csin que lleguemos a advertir que la Iglesia \nCat\u00f3lica sea una iglesia oficial\u201d. Remata este an\u00e1lisis diciendo que el r\u00e9gi\u00admen adoptado significa \u201clibertad de cultos, sin igualdad de cultos\u201d. Ekmedjian \nadhiere a este enfoque\n292 y resume la resoluci\u00f3n afirmando que \u201cse adopta \nuna tesitura intermedia seg\u00fan la cual no otorga a la Iglesia Cat\u00f3lica el rol de re\u00adligi\u00f3n oficial del Estado pero se le reconoce un status de privilegio (...) preferente a los dem\u00e1s cultos sin que ello implique coartar la libertad religiosa\u201d. \nAhora bien, si la Iglesia no es una religi\u00f3n de Estado, \u00bfqu\u00e9 significa el \ngiro \u201csostiene el culto cat\u00f3lico apost\u00f3lico romano\u201d del art\u00edculo 2o de la \n290 La cita es tomada de Gentile, op.cit., p\u00e1g. 60. \n291 Bidart Campos, op.cit., p\u00e1g. 181.    204 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nConstituci\u00f3n Nacional? La mayor\u00eda de los constitucionalistas y algunos fa\u00ad\nllos de la Corte Suprema afirman que dicha disposici\u00f3n significa lisa y lla\u00adnamente que el Estado \u201cconcurre a sostener econ\u00f3micamente ese culto\u201d\n293. \nBidart Campos294 matiza esta interpretaci\u00f3n al afirmar que el art\u00edculo 2o de \nla CN no s\u00f3lo justifica la contribuci\u00f3n econ\u00f3mica sino que principalmente implica admitir la uni\u00f3n moral entre el Estado y la Iglesia, as\u00ed como el re\u00adconocimiento de que la Iglesia es una persona jur\u00eddica de derecho p\u00fablico. La mayor\u00eda de los autores, juristas o no, citan al respecto la opini\u00f3n del con\u00advencionalista Juan F. Segu\u00ed: \u201cLa Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales se ha \nfijado \u00fanicamente en el culto y observado que el que se ejerce por la mayor parte de los argentinos es el cat\u00f3lico apost\u00f3lico romano y ha impuesto al Gobierno Fe\u00adderal la obligaci\u00f3n de sostenerla a costa del Tesoro con toda majestad, pompa y decoro. (...) Ser\u00eda un absurdo obligar al Gobierno Federal al sostenimiento que simbolice una quimera\u201d. \nAdem\u00e1s, diversas disposiciones constitucionales se conectan a la cues\u00ad\nti\u00f3n religiosa. Conviene se\u00f1alar la menci\u00f3n de Dios a lo largo de la Carta. En la invocaci\u00f3n del Pre\u00e1mbulo ( \u201dfuente de toda raz\u00f3n y justicia\u201d ) y el art\u00edcu\u00ad\nlo 19 (\u201dLas acciones privadas de los hombres que de ning\u00fan modo ofendan al or\u00adden y a la moral p\u00fablica ni perjudiquen a un tercero, est\u00e1n s\u00f3lo reservadas a Dios.\u201d). En el anterior art\u00edculo 65 \u2013actual 73\u2013, se dispone que \u201clos eclesi\u00e1sti\u00ad\ncos regulares no pueden ser miembros del Congreso\u201d. \nNo obstante la decisi\u00f3n convencional, varias provincias reconocieron en \nsus respectivas constituciones a la Iglesia Cat\u00f3lica como religi\u00f3n oficial de la provincia. Con el tiempo, tales cl\u00e1usulas desaparecieron o fueron adap\u00adtadas al texto constitucional. La \u00fanica que hoy en d\u00eda contin\u00faa declarando que el catolicismo es la religi\u00f3n oficial es la Provincia de Santa Fe. \nCabe agregar que, en consonancia con lo prescripto por la Constituci\u00f3n, \nel C\u00f3digo Civil sancionado en 1869 dispuso que las personas jur\u00eddicas de car\u00e1cter p\u00fablico son las siguientes: 1) El Estado Nacional, las provincias y los municipios; 2) Las entidades aut\u00e1rquicas; 3) La Iglesia Cat\u00f3lica\n295. De \n292 Ekmedjian, op.cit., To I, p\u00e1g. 191.\n \n293 Quiroga Lavi\u00e9 y otros, op.cit., To I, p\u00e1g. 212. Citan en su apoyo el fallo de la CS en el caso\n \n\u201cSejan\u201d (1986). \n294 Op.cit., p\u00e1g. 183. \n295 La cita sigue la enumeraci\u00f3n del art\u00edculo reformado en 1968 (ley No 17.711). El texto ante\u00ad\nrior era m\u00e1s amplio pero igualmente manten\u00eda a la Iglesia en su condici\u00f3n de persona ju\u00ad\nr\u00eddica p\u00fablica. 205 Diagn\u00f3stico. Religi\u00f3n \nello surge que la Iglesia tiene un status especial y propio como persona p\u00fa\u00ad\nblica (no estatal) reconocida por la ley. Los dem\u00e1s cultos carecen de esta condici\u00f3n y deben inscribirse como personas jur\u00eddicas privadas (asociacio\u00adnes) para ejercer su ministerio. \nEl Presupuesto Nacional ha asignado desde entonces una partida anual \npara contribuir a los gastos de la Iglesia. Para el sostenimiento durante 2005 se ha propuesto la suma de $ 13.650.147\n296. \nLas cuestiones pol\u00e9micas \nAl menos tres controvertidas disposiciones fueron adoptadas en la Consti\u00adtuci\u00f3n de 1853, que luego se derogaron en la reforma de 1994, aunque al\u00adgunos de sus efectos persisten todav\u00eda. Las tres fueron en su momento con\u00adsideradas como discriminatorias. En la pr\u00e1ctica, dichas regulaciones ha\u00adb\u00edan sido mitigadas antes de 1994. Nos referimos a) la conversi\u00f3n de los indios al catolicismo; b) la exigencia de que el Presidente y Vicepresidente fueran cat\u00f3licos y c) el r\u00e9gimen de Patronato. \nLa conversi\u00f3n de los indios al catolicismo, establecida en el antiguo art\u00edcu\u00ad\nlo 67, inc. 15, que dispon\u00eda como facultad del Congreso \u201cconservar el trato \npac\u00edfico y promover la conversi\u00f3n de ellos al catolicismo\u201d. Esta disposici\u00f3n era \nanacr\u00f3nica y ya hab\u00eda sido abolida en la Constituci\u00f3n de 1949. Part\u00eda del supuesto que las comunidades ind\u00edgenas carec\u00edan de vida religiosa y que, a\u00fan teni\u00e9ndola, \u00e9sta era cualitativamente inferior al catolicismo. \nLuego de la reforma de 1994, dicha cl\u00e1usula fue definitivamente supri\u00ad\nmida. Se introdujo, en cambio, una generosa disposici\u00f3n (actual art. 67, inc.17) que reconoce la preexistencia \u00e9tnica y cultural de los pueblos ind\u00ed\u00adgenas y asegura derechos que tienden a su protecci\u00f3n, material y de iden\u00adtidad cultural. Nada se prescribe ahora respecto de la conversi\u00f3n religiosa, con lo cual se entiende que los ind\u00edgenas, en lo que hace a los derechos de profesi\u00f3n del culto, han pasado a ser considerados \u2013como corresponde\u2013 en pie de igualdad con cualquier ciudadano del pa\u00eds\n297. \nEl requisito de que el Presidente y el Vicepresidente fueran cat\u00f3licos se esta\u00ad\nblec\u00eda en el ex\u2013art\u00edculo 76, inc. 2o, al disponer que \u201cpara ser elegido presiden\u00ad\n296 Proyecto de Presupuesto 2005 (Programa 17 - Cr\u00e9ditos por inciso, Rubro Transferencias). \nV\u00e9ase la nota 285. \n297 V\u00e9ase el apartado sobre \u201cPueblos Originarios\u201d en el cap\u00edtulo \u00c9tnico-Nacional y el apartado \n\u201cReligi\u00f3n y Pueblos Originarios\u201d m\u00e1s adelante en este cap\u00edtulo. 206 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nte o vicepresidente de la Naci\u00f3n se requiere (...) pertenecer a la comunidad cat\u00f3\u00ad\nlica apost\u00f3lica romana\u201d. Adem\u00e1s, se prescrib\u00eda que dichos mandatarios de\u00ad\nb\u00edan jurar a sus cargos \u201cpor Dios y los Santos Evangelios\u201d. Durante el deba\u00ad\nte, se propuso exigir que todos los empleados estatales fueran cat\u00f3licos (Leiva) o por lo menos los altos funcionarios (Lavaysse). Ninguna de ambas ponencias prosper\u00f3 y la exigencia qued\u00f3 limitada s\u00f3lo al presidente y vice\u00adpresidente, f\u00f3rmula que tambi\u00e9n tuvo oposici\u00f3n (Segu\u00ed), sin \u00e9xito. En la pr\u00e1ctica, esta exigencia se redujo a expresiones externas de los mandatarios y a su participaci\u00f3n p\u00fablica en los oficios religiosos. Al menos dos presi\u00addentes ejercieron su cargos pese a haber sido excomulgados (Derqui y Pe\u00adr\u00f3n) y uno (Roca) rompi\u00f3 relaciones con la Santa Sede y expuls\u00f3 al Nuncio Apost\u00f3lico en 1884. La reforma de 1994 no s\u00f3lo suprimi\u00f3 el requisito de pertenecer a la comunidad cat\u00f3lica (actual art. 89) sino que hizo constar que el juramento ante el Congreso se har\u00e1 \u201crespetando sus propias creencias\u201d \n(art. 93). \nLa cuesti\u00f3n del Patronato , o sea la intervenci\u00f3n del Estado en la designa\u00ad\nci\u00f3n de altos dignatarios de la Iglesia, fue motivo de disputas entre el Esta\u00addo argentino y la Iglesia. Esta pr\u00e1ctica deriva de la \u00e9poca colonial, como producto de la marcada identificaci\u00f3n entre la Corona espa\u00f1ola y la Iglesia. Furlong\n298 comenta: \u201cEsa identificaci\u00f3n lleg\u00f3 a ser tal que los Reyes llegaron a \nconsiderarse en Am\u00e9rica, vicarios del Vicario de Cristo, ya que la misma Iglesia los hab\u00eda investido de privilegios y derechos, entre ellos el de Patronato, de mane\u00adra que en muchas situaciones y coyunturas, los monarcas hac\u00edan las veces de los mismos Romanos Pont\u00edfices\u201d. \nLas disposiciones pertinentes se encontraban en la relaci\u00f3n de las atri\u00ad\nbuciones del Poder Ejecutivo (art. 86, incs. 8 y 9), en las que sint\u00e9ticamen\u00adte se dispon\u00eda que dicho Poder \u201cejerce los derechos del patronato nacional en \nla presentaci\u00f3n de obispos para las iglesias catedrales, a propuestas en terna del Senado\u201d. De igual modo, se establec\u00eda que el Poder Ejecutivo \u201cconcede el pa\u00ad\nse o retiene los decretos de los concilios, las bulas breves y rescriptos del Sumo Pont\u00edfice de Roma con acuerdo de la Suprema Corte, requiri\u00e9ndose una ley cuando contenga disposiciones generales y permanentes\u201d. \nAdem\u00e1s, es oportuno se\u00f1alar que el ex-art\u00edculo 67 (incs. 19 y 20) atribu\u00eda \nal Congreso el derecho a \u201caprobar o desechar los tratados internacionales y los \n298 Furlong G. J., Historia Social y Cultural del R\u00edo de la Plata, 1536-1810, Buenos Aires, 1969, \nTo I, p\u00e1g. 92. 207 Diagn\u00f3stico. Religi\u00f3n \nconcordatos con la Silla Apost\u00f3lica y arreglar el ejercicio del patronato en todo el \npa\u00eds\u201d as\u00ed como \u201cadmitir otras \u00f3rdenes religiosas, a m\u00e1s de las existentes\u201d. \nDesde muy temprano, esta facultad de designar autoridades religiosas \nprovoc\u00f3 conflictos entre la Iglesia Cat\u00f3lica y el Gobierno Nacional, y roces todav\u00eda m\u00e1s serios con los Gobiernos Provinciales\n299. En buena medida, \nobedec\u00edan a las dificultades de organizaci\u00f3n del pa\u00eds y la confusi\u00f3n que creaba la interpretaci\u00f3n del Patronato, instituci\u00f3n que la Iglesia Cat\u00f3lica consideraba invasora de su autonom\u00eda y violadora de la libertad de cultos. Los conflictos se sucedieron peri\u00f3dicamente a lo largo de la historia y en re\u00adpetidas ocasiones se busc\u00f3 una soluci\u00f3n. En octubre de 1966, se firm\u00f3 un Concordato con la Santa Sede (ley N\no 17.032 de 1966) que en sustancia de\u00ad\nrog\u00f3 la ingerencia estatal en los asuntos eclesi\u00e1sticos, estableciendo, en cambio, un r\u00e9gimen de consultas confidenciales para designar a los obis\u00adpos. De igual manera resolv\u00eda el pase de documentos eclesi\u00e1sticos. Este Concordato implicaba de hecho una reforma encubierta de la Carta Magna y fue calificado de inconstitucional. De todos modos, se mantuvo esa pr\u00e1c\u00adtica durante los a\u00f1os posteriores en una especie de \u201csituaci\u00f3n limbo\u201d que se resolvi\u00f3 con la abolici\u00f3n del Patronato en la reforma constitucional de 1994. \nEn suma, de todas las disposiciones constitucionales referidas al Patrona\u00ad\nto que antes se mencionaron, ahora s\u00f3lo permanece la facultad del Congreso de \u201caprobar o desechar (...) los concordatos con la Santa Sede\u201d (actual art. 75, inc. \n22). Subsiste, sin embargo, como una indirecta consecuencia del antiguo Pa\u00adtronato, la facultad de la iglesia para designar sacerdotes en cargos eclesi\u00e1sti\u00adcos pero ejercidos en \u00e1mbitos oficiales. El m\u00e1s notorio es el caso del vicaria\u00adto castrense, cuya existencia es objeto de cr\u00edtica por grupos no cat\u00f3licos. \nComo se ha visto de un modo breve, la cuesti\u00f3n religiosa en la Argenti\u00ad\nna ha sido tema de complicadas controversias. Varios de los problemas que desde el punto de vista de la discriminaci\u00f3n se planteaban en la Constitu\u00adci\u00f3n de 1853, han sido salvados con la reforma constitucional de 1994. Si bien de modo tard\u00edo en algunos casos (Ind\u00edgenas, Patronato), el nuevo tex\u00adto constitucional ha dado una soluci\u00f3n razonable y disminuido considera\u00adblemente los peligros de discriminaci\u00f3n. A ello ha contribuido la incorpo\u00adraci\u00f3n al texto constitucional de los principales documentos internaciona\u00adles de protecci\u00f3n de los derechos humanos, todos los cuales contienen \n299 V\u00e9ase al respecto Di St\u00e9fano y Zanatta, op. cit., pp. 281 y ss.  208 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \ncl\u00e1usulas tendientes a amparar la libertad religiosa. Persiste el status privi\u00ad\nlegiado de la Iglesia Cat\u00f3lica y el beneficio financiero que recibe, sobre los que se vuelve en los comentarios que siguen\n300. Permanece todav\u00eda el pro\u00ad\nblema de revisar las constituciones y leyes provinciales a fin de adecuarlas a los principios de igualdad establecidos en 1994. \nV\u00e9anse especialmente las propuestas N0 30, 33, 39, 46, 55, 74, 120, 136, 137, 138, \n139, 140, 167, 189 y 205. \n\u25a0 Religi\u00f3n y espiritualidad ind\u00edgenas \nCuando llegaron los conquistadores espa\u00f1oles y portugueses al continente americano, cada pueblo y cultura pose\u00eda su propio sistema de representa\u00adciones y pr\u00e1cticas referidas a la manera de explicar la relaci\u00f3n de los seres humanos con la naturaleza, el mundo circundante, el universo y los miste\u00adrios insondables de la vida y la trascendencia humana. Es decir, que para explicar el cosmos y el lugar de los seres humanos en el mismo, cada pue\u00adblo ten\u00eda su propia religi\u00f3n y/o cosmovisi\u00f3n (en tanto manifestaci\u00f3n sim\u00adb\u00f3lica del orden social, natural y sobrenatural), hab\u00eda adoptado sus princi\u00adpios y lugares sagrados y sus formas particulares de expresar respeto y ve\u00adneraci\u00f3n por aquello que consideraba sagrado. \nSu concepci\u00f3n de lo divino y lo sagrado difer\u00eda y difiere de la doctrina \nescol\u00e1stica. En general, no adhieren a la diferenciaci\u00f3n binaria entre esp\u00ed\u00adritu y materia y, en cambio, consideran que el cosmos es una unidad y el ser humano es parte de ella. Es por ello que muchos pueblos ind\u00edgenas pre\u00adfieren hablar de cosmovisi\u00f3n en lugar de religi\u00f3n\n301. \nDesde sus inicios, la conquista fue concebida por los Reyes Cat\u00f3licos co\u00ad\nmo una expansi\u00f3n no s\u00f3lo territorial, realizada por las armas, sino tambi\u00e9n \n300 El Relator Tem\u00e1tico de Naciones Unidas sobre Libertad Religiosa considera que el v\u00edncu\u00ad\nlo privilegiado que goza la Iglesia Cat\u00f3lica \u201cno es en s\u00ed mismo contrario a los derechos huma\u00ad\nnos\u201d, siempre que no afecte la libertad religiosa. En cuanto a la subvenci\u00f3n econ\u00f3mica a \nlos cultos recomienda que sea encarada en el marco de una \u201camplia consulta con las comu\u00ad\nnidades religiosas\u201d (Op.cit., p\u00e1rrafos 131 y 153). Por el contrario, v\u00e9anse m\u00e1s adelante las cr\u00ed\u00ad\nticas formuladas por otros grupos religiosos en el apartado \u201cProtestantismo\u201d. \nEn este apartado utilizaremos religi\u00f3n y cosmovisi\u00f3n como intercambiables. 301  209 Diagn\u00f3stico. Religi\u00f3n \nespiritual con el objeto de imponer la fe cat\u00f3lica. Este proceso se inscribe \nen el marco de la unificaci\u00f3n de Espa\u00f1a bajo el dominio de la religi\u00f3n ca\u00adt\u00f3lica, tras la expulsi\u00f3n de \u201cmoros\u201d y jud\u00edos. De este modo, los conquista\u00addores estaban siempre acompa\u00f1ados de sacerdotes cuyo cometido era im\u00adplantar la fe cat\u00f3lica entre los nativos. \nEn este marco, la religi\u00f3n promovida por la conquista se entend\u00eda a s\u00ed \nmisma como \u00fanica verdad revelada que exclu\u00eda la posibilidad de aceptar otras formas de experiencia religiosa. Se conceb\u00eda como la \u00fanica religi\u00f3n, demonizando, rechazando y reduciendo a creencias, supersticiones o mitos a \nlas otras. De este modo, se devaluaba (y a\u00fan se persegu\u00eda y reprim\u00eda) a quienes practicaban otras formas diferentes de religiosidad . La destrucci\u00f3n \nde los C\u00f3dices nahuatl y mayas, as\u00ed como la construcci\u00f3n de catedrales e iglesias sobre los templos de Quetzalcoatl en el centro ceremonial de Te\u00adnochtitlan o sobre el templo del Sol en Cuzco, fueron las formas m\u00e1s visi\u00adbles de imposici\u00f3n religiosa durante la conquista y la colonia. Otras moda\u00adlidades fueron el reemplazo de principios sagrados o deidades americanas por santos cat\u00f3licos: el culto a la Virgen de Guadalupe reemplaz\u00f3 la exten\u00addida veneraci\u00f3n a la tierra, la madre Tonantzin de los nahuatl, el Dios cris\u00adtiano reemplaz\u00f3 a \u00d1ander\u00e9 o Tupa de los guaran\u00edes y el demonio cat\u00f3lico a los wekuf\u00e9 mapuche. \nDesde los inicios de la rep\u00fablica, nuestro pa\u00eds sostuvo el culto cat\u00f3lico \ny mantuvo el proyecto evangelizador de la conquista con respecto a los in\u00add\u00edgenas, como parte fundamental del proyecto homogeneizador de la Na\u00adci\u00f3n. Como ya se\u00f1alamos, la Constituci\u00f3n de 1853 promov\u00eda la conversi\u00f3n de ind\u00edgenas al catolicismo. Posteriormente, otros cultos cristianos, distin\u00adtos al catolicismo, desarrollaron su tarea de evangelizaci\u00f3n entre distintos pueblos ind\u00edgenas de nuestro territorio. Por dar s\u00f3lo algunos ejemplos, los anglicanos se insertaron entre varias comunidades wich\u00ed, los pentecostales y menonitas entre comunidades tobas y distintos cultos evang\u00e9licos entre grupos mapuches. En muchos casos, se tendi\u00f3 a reemplazar las concepcio\u00adnes religiosas ind\u00edgenas: de ese modo, los wich\u00ed pr\u00e1cticamente perdieron los cantos propios de los pueblos cazadores, mientras que el aret\u00e9 guaz\u00fa , \nceremonia de los guaran\u00edes, se convirti\u00f3 en un baile de carnaval. \nA pesar del actual predominio cristiano entre los pueblos ind\u00edgenas de \nArgentina, muchos mantienen su cosmovisi\u00f3n, sus lugares sagrados y sus ceremonias. En algunos casos, coexisten en paralelo o en sincretismo con la religiosidad cat\u00f3lica u otras vertientes cristianas pero, en otros, s\u00f3lo per\u00ad 210 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nduran sus propias concepciones ancestrales. Un ejemplo de estos mecanis\u00ad\nmos es la persistencia del culto a la Pacha Mama en el noroeste argentino, que se mantuvo pese a la fuerte adhesi\u00f3n al catolicismo de la mayor\u00eda del pueblo kolla. En los \u00faltimos tiempos, con el proceso de recuperaci\u00f3n de la conciencia \u00e9tnica, los pueblos ind\u00edgenas de varias regiones est\u00e1n recobran\u00addo sus pr\u00e1cticas religiosas y cosmog\u00f3nicas, exigiendo el respeto hacia las mismas y hacia los lugares que ellos consideran sagrados\n302. \nUno de los mecanismos discriminatorios hacia las manifestaciones reli\u00ad\ngiosas de los pueblos ind\u00edgenas consiste en la deslegitimaci\u00f3n como religio\u00adnes o cosmovisiones sagradas (a la manera en que se consideran otras reli\u00adgiones como el islamismo, el cristianismo, el hinduismo, el juda\u00edsmo, el bu\u00addismo, etc.), lo que autoriza a reducirlas y devaluarlas a creencias, mitos o supersticiones o bien, a folklorizarlas y no respetar los lugares sagrados. \nExiste una fuerte preocupaci\u00f3n por parte de comunidades, organizacio\u00ad\nnes y pueblos ind\u00edgenas respecto a la exhibici\u00f3n de restos humanos, mo\u00admificados o no, de sus antepasados. De manera similar a muchas poblacio\u00adnes del mundo, principalmente sedentarias, todos los pueblos originarios consideran que los muertos deben ser venerados y sepultados de acuerdo con sus costumbres y concepciones religiosas. Pr\u00e1cticamente en todas las cosmovisiones ind\u00edgenas, la continuidad de la vida y el cosmos se manifies\u00adta en la relaci\u00f3n con sus antepasados. La exhibici\u00f3n de sus ancestros en vi\u00adtrinas es para los ind\u00edgenas una afrenta y parte de la discriminaci\u00f3n a la que siguen siendo sometidos. Baste recordar la lucha de los mapuches y los rankulches por recuperar los restos de Inakallal o Panquitruz Gner (Maria\u00adno Rosas) respectivamente\n303. Si bien la ley No 25.517 del 2001 establece \nque deber\u00e1n ponerse a disposici\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas los restos mor\u00ad\n302 En 2001, los mapuches exigieron la restituci\u00f3n del Rewe de \u00d1orquinco a la Administra\u00ad\nci\u00f3n de Parques Nacionales, que entendi\u00f3 el valor del lugar para los mapuches y lo resti\u00adtuy\u00f3. La Comunidad Quilmes de Tucum\u00e1n reclama la restituci\u00f3n de la Ciudad Sagrada de Quilmes, considerando una ofensa que se las siga denominando \u201cruinas\u201d. \n303\t Inakallal fue un cacique mapuche conducido contra su voluntad al Museo de La Plata. An\u00adtes de morir, se despoj\u00f3 de la ropa \u201chuinca\u201d y realiz\u00f3 la ceremonia al sol en la explanada del Museo. Sus restos se conservaron en el Museo de La Plata como parte de \u201clas piezas de estudio cient\u00edfico\u201d y a fines de la d\u00e9cada del \u201890 fueron restituidos a sus descendientes. El cr\u00e1neo de quien en vida fuera el Cacique Panquitruz Gner (Mariano Rosas), hijo de Pai\u00adn\u00e9, fue restituido a sus descendientes en el 2001, en cumplimiento de la ley N\no 25.276. Su \ntumba hab\u00eda sido profanada por la Tercera Divisi\u00f3n Expedicionaria al \u201cDesierto\u201d y su cr\u00e1\u00adneo enviado al Museo de La Plata. 211 Diagn\u00f3stico. Religi\u00f3n \ntales de abor\u00edgenes que formen parte de museos y/o colecciones p\u00fablicas \no privadas, es un tema al que muchos arque\u00f3logos contin\u00faan resistiendo. \nEl debate sobre si los restos humanos ind\u00edgenas de varios siglos de antig\u00fce\u00addad son o no \u201cpiezas\u201d destinadas al estudio cient\u00edfico o deben ser tratados con el respeto y veneraci\u00f3n que los pueblos exigen, todav\u00eda divide a la co\u00admunidad cient\u00edfica de arque\u00f3logos. El di\u00e1logo entre estudiosos y pueblos ind\u00edgenas est\u00e1 pendiente. \nLa discriminaci\u00f3n hacia la religiosidad de los pueblos originarios se con\u00ad\ntradice con el art\u00edculo 14 de la Constituci\u00f3n Nacional, que sostiene el dere\u00adcho a la libertad de culto, y con el reconocimiento de la preexistencia \u00e9tnica y cultural de los mismos consagrado en la Constituci\u00f3n. Ambos aspectos violan el principio de igualdad de todos los habitantes de la naci\u00f3n\n304. \nV\u00e9anse especialmente las propuestas N0 30, 33, 39, 46, 55, 74, 120, 136, 137, 138, \n139, 140, 167, 189 y 205. \n\u25a0 Antisemitismo, Arabofobia e Islamofobia \nDado que el fen\u00f3meno del antisemitismo reviste un modo de estigmatiza\u00adci\u00f3n que re\u00fane asignaciones identitarias \u00e9tnico-nacionales a la vez que pre\u00adjuicios religiosos, se ha optado por trabajar en forma conjunta las singula\u00adridades argentinas del antisemitismo tanto en el \u00e1rea de an\u00e1lisis \u00e9tnico na\u00adcional como en el informe sobre religi\u00f3n: en ambos casos, refiere a la si\u00adtuaci\u00f3n de uno de los grupos religiosos del pa\u00eds, pese a que su identidad es tambi\u00e9n una yuxtaposici\u00f3n de elementos religiosos, \u00e9tnicos, nacionales, culturales y \u00e9ticos. En consecuencia, remitimos al apartado \u201cAntisemitis\u00admo\u201d desarrollado en el cap\u00edtulo \u00c9tnico-Nacional \nAlgo similar ocurre con la permanente sinonimia entre los t\u00e9rminos \n\u00e1rabe y musulm\u00e1n, que se estructuran en un modo de estigmatizaci\u00f3n que tiende a unir caracter\u00edsticas \u00e9tnicas, ling\u00fc\u00edsticas, nacionales y religiosas co\u00ad\n304 El Registro Nacional de Cultos funciona en el Ministerio de Relaciones Exteriores, Comercio \nInternacional y Culto. Este registro inscribe instituciones religiosas (iglesias, comunidades o \nconfesiones religiosas). La estructura y orientaci\u00f3n del mismo, tal como est\u00e1 planteado en la actualidad, no podr\u00eda en absoluto contener las diferentes cosmovisiones y/o religiones ind\u00ed\u00adgenas. Tampoco, hasta ahora, los pueblos ind\u00edgenas han manifestado inter\u00e9s en hacerlo. 212 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nmo parte de un mismo modelo de negativizaci\u00f3n. Es por ello que tambi\u00e9n \nha sido incluido el an\u00e1lisis de las singularidades argentinas de la arabofo\u00adbia y la islamofobia, bajo el t\u00edtulo de \u201cArabofobia e Islamofobia\u201d, tanto en el \u00e1rea de an\u00e1lisis \u00c9tnico-Nacional como en el de Religi\u00f3n. En este \u00edtem re\u00admitimos a dicho apartado. \nV\u00e9anse especialmente las propuestas N0 30, 33, 39, 46, 55, 74, 120, 136, 137, 138, \n139, 140, 167, 189 y 205. \n\u25a0 Protestantismo \nIglesias de Inmigraci\u00f3n \nLa reforma protestante tuvo origen en Alemania en el siglo XVI, a la que luego se adhirieron doctrinas o movimientos anteriores como los Valden\u00adses (Francia/Italia) o Hussistas (Bohemia). Se extendi\u00f3 r\u00e1pidamente a bue\u00adna parte del norte de Europa y luego se difundi\u00f3 a otros continentes. Varias de las concepciones protestantes, principalmente la de la libre interpreta\u00adci\u00f3n b\u00edblica y rechazo de la autoridad papal, han generado la fragmentaci\u00f3n de las iglesias protestantes en un mosaico de diversas confesiones. \nNo se conoce actividad religiosa protestante en el R\u00edo de la Plata duran\u00ad\nte el per\u00edodo colonial. Se sabe que algunos ciudadanos ingleses residentes en Buenos Aires practicaban su culto discretamente y en ingl\u00e9s. La relaci\u00f3n de estos min\u00fasculos c\u00edrculos religiosos y el resto de la sociedad cat\u00f3lica pa\u00adrece haber sido armoniosa. Furlong\n305 narra que a principios del siglo \nXVIII, en Buenos Aires, un grupo de comerciantes ingleses, agradeciendo un pr\u00e9stamo que hab\u00edan recibido de los jesuitas, contribuyeron a la cons\u00adtrucci\u00f3n de un templo cat\u00f3lico porque \u201cnosotros, los ingleses, aunque protes\u00adtantes, queremos agradecerles el favor que nos han hecho\u201d. \nEn 1825, Gran Breta\u00f1a reconoce a la Argentina como Estado indepen\u00ad\ndiente. Se legaliza entonces el culto anglicano y se construye la primera iglesia protestante en Buenos Aires, inaugurada en 1831: la actual Procate\u00addral Anglicana, sita en 25 de Mayo 270. Una frustrada experiencia agr\u00edcola \n305\t Furlong G. S. J., Historia Social y Cultural del R\u00edo de la Plata , TEA, To I, Buenos Aires, \n1969, p\u00e1g. 93.   213 Diagn\u00f3stico. Religi\u00f3n \ncon escoceses propicia la fundaci\u00f3n de la primera Iglesia Presbiteriana Es\u00ad\ncocesa en Buenos Aires, que todav\u00eda existe en la esquina de Avenida Bel\u00adgrano y Per\u00fa. Un convenio de inmigraci\u00f3n firmado con agentes europeos trajo una inmigraci\u00f3n de ciudadanos alemanes a la Provincia de Buenos Aires a mediados de 1820. Algunos a\u00f1os m\u00e1s tarde, el Gobierno de Rosas reconoce el culto luterano alem\u00e1n y en 1853 se inaugura el nuevo templo a\u00fan existente en Calle Esmeralda 162. En todos los casos, se trata de con\u00adgregaciones peque\u00f1as e \u00edntegramente extranjeras que profesan su culto en la intimidad y en el idioma natal. Mantienen estrecha relaci\u00f3n con la Igle\u00adsias madres de los pa\u00edses de origen, que son iglesias de Estado\n306. \nDesde mediados del siglo XIX, se inicia un largo proceso de inmigra\u00ad\nci\u00f3n que proviene principalmente de Europa. Entre los nuevos migrantes llegan contingentes de protestantes. As\u00ed se fundan, a partir de 1850, las co\u00adlonias e iglesias suizas en la Provincia de Buenos Aires, Santa Fe y Entre R\u00edos. Luteranos dinamarqueses se asientan en Tandil, Tres Arroyos, Cas\u00adcallares y Necochea. Tambi\u00e9n en ese per\u00edodo, valdenses provenientes del norte de Italia y la Saboya francesa llegan a Uruguay y luego, en 1859, a la Argentina, dirigi\u00e9ndose hacia el sur de la Provincia de Buenos Aires y La Pampa. Colonias galesas se trasladan a Puerto Madryn a partir de 1865. Grupos menonitas de origen ruso y alem\u00e1n se radican en el centro de la Provincia de Buenos Aires, especialmente en Olavarr\u00eda en 1877. Protestan\u00adtes holandeses se afincan en Tres Arroyos y Rosario desde 1889. Estas co\u00admunidades religiosas eran principalmente rurales y con menor poder eco\u00adn\u00f3mico que sus antecesoras. Tienden a profesar el culto dentro de sus co\u00adlonias o se suman a las congregaciones ya existentes. \nLas Iglesias de Inmigraci\u00f3n307 se caracterizaron por dirigirse principal\u00ad\nmente a un grupo \u00e9tnico-religioso determinado. Enfatizan el orden en la vi\u00adda cultural, son proclives a una interpretaci\u00f3n abierta de los textos b\u00edblicos, exigen un pastorado de alto nivel acad\u00e9mico y se organizan siguiendo los modelos de las democracias representativas. Tienden a cerrarse en sus co\u00admunidades y sus actividades proselitistas son escasas. En l\u00edneas generales, aceptan la visi\u00f3n del protestantismo europeo en el sentido de considerar \n306 Monti D. P., Presencia del Protestantismo en el R\u00edo de la Plata durante el siglo XIX , Metho\u00ad\npress, Buenos Aires, 1959. Un comentario m\u00e1s amplio de este proceso en Villalpando W. \n(Ed.), Lalive d\u2019Epinay C. y Epps D., Las Iglesias del Trasplante , CEC, 1970, Caps. I, V y VI. \n307 Que Lalive d\u2019Epinay tambi\u00e9n llama \u201c\u00e9tnicas\u201d, Las Iglesias del trasplante , op. cit., p\u00e1g.175.   214 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nque Am\u00e9rica Latina era ya cristiana cat\u00f3lica y que, en consecuencia, la es\u00ad\ntrategia misionera deb\u00eda ser distinta a la de Asia y \u00c1frica308. \nIglesias de Misi\u00f3n309 \nDurante la segunda mitad del siglo XIX, Estados Unidos consolida su terri\u00adtorio y comienza la expansi\u00f3n econ\u00f3mica hacia el sur del Continente con la evidente simpat\u00eda de muchas elites pol\u00edticas latinoamericanas. Diversos sectores de poder de nuestro pa\u00eds tienden a inspirarse en el modelo nortea\u00admericano que para entonces simboliza un admirado \u201cnuevo mundo\u201d. As\u00ed, la Constituci\u00f3n Argentina organiz\u00f3 el poder pol\u00edtico copiando el r\u00e9gimen presidencialista de EEUU y no el parlamentarismo europeo. Sarmiento promueve la educaci\u00f3n contratando maestras norteamericanas protestan\u00adtes dirigidas por la pedagoga Juana Manso (1869). En los \u201880, una genera\u00adci\u00f3n liberal asume el poder y recorta varias de las atribuciones hist\u00f3ricas de la Iglesia Cat\u00f3lica en el pa\u00eds. De ese modo, se aprueban la ley de educaci\u00f3n com\u00fan, laica, primaria, gratuita y obligatoria, as\u00ed como la de Matrimonio Civil, ambas en 1884, y se crea el Registro Civil en 1885. \nPara la misma \u00e9poca, varias de las iglesias protestantes de origen euro\u00ad\npeo fundan filiales en Estados Unidos. Con el correr del tiempo, estas filia\u00adles se desarrollan con m\u00e1s \u00e9xito que las sedes de sus pa\u00edses de origen y ade\u00adm\u00e1s sirven de punto de partida de otras denominaciones evang\u00e9licas. Las nuevas iglesias norteamericanas abandonan la idea de sus sedes europeas en el sentido de considerar al continente latinoamericano como \u201cya cristia\u00adnizado\u201d. Por dar un ejemplo, despu\u00e9s de cerca de 50 a\u00f1os de presencia pro\u00adtestante en el Continente, se celebra, en 1916, en Panam\u00e1, el Congreso Evang\u00e9lico de la Obra Cristiana. El evento concentra un n\u00famero sin prece\u00addentes de denominaciones y grupos protestantes que operaban en la regi\u00f3n y, seg\u00fan consta en sus actas, en relaci\u00f3n con Am\u00e9rica Latina expresan\n310: \n\u201cSe pone de manifiesto que la Iglesia (evang\u00e9lica) no puede dejar ya de pasar por alto la falta de fe en estas tierras\u201d. \n308 El Congreso Mundial Protestante Misionero de Edimburgo de 1910 solo debati\u00f3 la activi\u00ad\ndad misionera en Asia y \u00c1frica y no mencion\u00f3 Am\u00e9rica Latina. Idem, p\u00e1g.191. \n309 En este tema seguimos Monti D. P., op.cit.; Villalpando W., Las Iglesias del trasplante , op. \ncit., Cap. VI.; Wynarczyk H., Sem\u00e1n P. y de Majo M., Panorama actual del campo evang\u00e9li\u00ad\nco en Argentina , FIET, Buenos Aires, 1995; Wynarczyk H., \u201cLos evang\u00e9licos en la sociedad \nargentina\u201d en La libertad religiosa en la Argentina , CALIR, Buenos Aires, 2003, pp.135 y ss. 215 Diagn\u00f3stico. Religi\u00f3n \nEn efecto, hacia el \u00faltimo cuarto del siglo XIX, se inici\u00f3 una labor evan\u00ad\ngelizadora en lengua castellana, principalmente a trav\u00e9s de la acci\u00f3n de \nmisioneros de origen anglosaj\u00f3n, imbuidos de un fuerte espiritualismo con connotaciones pietistas. Por entonces, a los protestantes se les comen\u00adz\u00f3 a llamar \u201cevang\u00e9licos\u201d. En 1867, se predica por primera vez p\u00fablica\u00admente en lengua castellana en la Argentina (Metodistas)\n311. Luego, llega\u00ad\nron sucesivamente Hermanos Libres (1882), Bautistas (1884), Ej\u00e9rcito de Salvaci\u00f3n (1890), Luteranos de Missouri (1905), Menonitas (1912) y varias otras confesiones en los a\u00f1os posteriores. Se iniciaron actividades parale\u00adlas, como la fundaci\u00f3n de colegios y el establecimiento de la Sociedad B\u00ed\u00adblica Americana, en Rosario, en 1864. Las antiguas iglesias de inmigra\u00adci\u00f3n tambi\u00e9n comenzaron a modernizarse de modo que en varias de ellas, paralelamente a su servicio tradicional, la predicaci\u00f3n p\u00fablica comenz\u00f3 a efectuarse en castellano. \nDe alg\u00fan modo, el protestantismo coincid\u00eda con el pensamiento liberal \ny el socialismo desarrollado desde mediados del siglo XIX en los medios in\u00adtelectuales y pol\u00edticos argentinos. Dice Wynarczyk\n312: \u201cLos pensadores y a la \nvez hombres de acci\u00f3n pol\u00edtica del siglo XIX, como Alberdi y Sarmiento, soste\u00adn\u00edan una visi\u00f3n sociol\u00f3gica y utilitarista de la religi\u00f3n protestante como un re\u00adquerimiento social para producir actitudes privadas adecuadas al progreso. Per\u00adcib\u00edan que el protestantismo estaba ligado a un \u2018ethos\u2019 o una manera de ser a su vez emparentada con la modernidad y quer\u00edan importar esta virtud con los in\u00admigrantes n\u00f3rdicos, el soporte biol\u00f3gico de ese ethos\u201d. \nSin embargo, ni liberales ni socialistas, no obstante sus reticencias res\u00ad\npecto del catolicismo que asociaban al atraso, fueron captados por el pro\u00adtestantismo. La acci\u00f3n de las iglesias evang\u00e9licas oper\u00f3 especialmente en sectores medios rurales y urbanos y s\u00f3lo alcanz\u00f3 aisladamente a clases po\u00adpulares o dirigentes. Su militancia social, en cambio, las visibiliz\u00f3 m\u00e1s all\u00e1 de su n\u00famero. \n310 Actas del Congreso, To I, p\u00e1g. 211. \n311 Monti afirma que ya hab\u00eda metodistas entre los primeros anglicanos. Op.cit., p\u00e1g. 51. \n312 Wynarczyk H., \u201cLa transformaci\u00f3n de la cristiandad en Am\u00e9rica Latina: Evang\u00e9licos y Pen\u00ad\ntecostales\u201d, Separata del simposio anual de CEHILA , Septiembre 1998. V\u00e9ase tambi\u00e9n Can\u00ad\nclini A., La libertad de Cultos, Asociaci\u00f3n Bautista de Publicaciones, Buenos Aires, 1987, \npp. 89-90. 216 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nPentecostalismo313 \nEsta nueva ola protestante cuya actividad se percibe en el pa\u00eds desde la se\u00ad\ngunda d\u00e9cada del siglo XX puede adscribirse a los fen\u00f3menos de religiosi\u00addad popular, tan extendidos como pol\u00e9micos\n314. De hecho, el pentecostalis\u00ad\nmo obedece a causas sociales que se combinan a experiencias religiosas mucho m\u00e1s profundas que la mera exhibici\u00f3n p\u00fablica de su culto. Sem\u00e1n vincula este proceso a una forma de proveer herramientas para los proble\u00admas de la vida a\u00fan no sustituida por otros medios m\u00e1s eficientes\n315. Sea as\u00ed \no no, el pentecostalismo se ha expandido muy ampliamente entre los sec\u00adtores populares marginados por la pobreza. \nEl Pentecostalismo se inspira en la experiencia de Pentecost\u00e9s, o sea el \nepisodio relatado en el Libro de los Hechos en que el Esp\u00edritu Santo des\u00adciende sobre los disc\u00edpulos de Cristo, reunidos despu\u00e9s de su muerte y \u00e9s\u00adtos comienzan a hablar en lenguas (glosolalia, t\u00e1citamente el mandato de predicaci\u00f3n universal). De ah\u00ed el marcado \u00e9nfasis que se concede a la con\u00adversi\u00f3n personal y el reconocimiento expl\u00edcito de aceptar a Dios como su Se\u00f1or. El milagro de Pentecost\u00e9s sirve de sost\u00e9n, adem\u00e1s, a otros dones que los pentecostales asocian con la fe, en especial el don de sanaci\u00f3n. Tambi\u00e9n hay un fuerte \u00e9nfasis en la lucha contra el mal y la liberaci\u00f3n, ten\u00addencia -no excluyente- a nuclearse en torno a un l\u00edder carism\u00e1tico, en un principio con poca relaci\u00f3n con el mundo cristiano (aunque actualmente en revisi\u00f3n), fuerte oposici\u00f3n a los grupos no cristianos, especialmente los afroamericanos y uso intensivo de los medios de comunicaci\u00f3n\n316. En algu\u00ad\nnos sectores (no mayoritarios) hay cierta tendencia a sostener la llamada \n313 Adem\u00e1s de las fuentes que se citan puntualmente nos servimos de Canclini A., La libertad \nde Cultos, op. cit.; Lalive d\u2019Epinay, El refugio de las masas. Estudio sociol\u00f3gico del protestantis\u00ad\nmo chileno, Editorial del Pac\u00edfico, Santiago de Chile, 1968; Miguez Bonino J., Rostros del \nprotestantismo latinoamericano , ISEDET, Buenos Aires, 1993. \n314 Tambi\u00e9n aplicable al catolicismo. V\u00e9ase B\u00fcting A. J., El catolicismo popular en la Argentina , \nBonum, Buenos Aires, 1972. \n315\t \u201cLo que llamamos distorsionadamente \u201creligiosidad popular\u201d es m\u00e1s bien un campo de pr\u00e1cticas \ne instituciones de religi\u00f3n, cura y de experiencia \u00e9tica o est\u00e9tica, que se superpone conflictivamen\u00adte con el que parcialmente instituyen el hospital, el psic\u00f3logo, la escuela y el partido.\u201d Sem\u00e1n P., \n\u201cReligi\u00f3n y cultura popular en la ambigua modernidad latinoamericana\u201d en Nueva Socie\u00ad\ndad, N\u00b0 149, 1997, p\u00e1g. 138. \n316 Wynarzick, La difusi\u00f3n de las Iglesias Pentecostales... , op.cit., p\u00e1g. 8, quien a su vez indica co\u00ad\nmo una de las fuentes de consulta a Ojeda H. D., El pentoecostalismo en la Argentina, 1996 \n(in\u00e9dito). 217 Diagn\u00f3stico. Religi\u00f3n \n\u201cdoctrina de la prosperidad\u201d. Esta postura fue rechazada en nuestras entre\u00ad\nvistas con representantes de la Iglesia Pentecostal, quienes, si bien auspi\u00adcian la pr\u00e1ctica b\u00edblica del diezmo, rechazan la doctrina de la prosperidad como \u201cmuy peligrosa\u201d. \nTanto en la Argentina como en Brasil, el pentecostalismo comienza a \nextenderse a partir de 1920 promovido por movimientos religiosos nortea\u00admericanos y suecos. Llegan en varias olas\n317; la \u00faltima de ellas, caracteriza\u00ad\nda por la fuerte presencia medi\u00e1tica, es de 1980. Su extensi\u00f3n ha sido no\u00adtable en toda Am\u00e9rica Latina. Bas\u00e1ndose en Bastian, Sem\u00e1n afirma\n318 que \npara principios de los \u201890 un 5,5% de la poblaci\u00f3n total es pentecostal en la Argentina, 7,6% en Bolivia, 20,5% en Chile, 3,1% en Colombia, 20,4% en Guatemala, 17,4% en Brasil. En varios de estos pa\u00edses los pentecostales han presentado candidatos para cargos pol\u00edticos. \nLas Iglesias Protestantes \nA pesar de este complejo proceso, la mayor\u00eda de los protestantes en Argen\u00adtina se ha nucleado en un foro com\u00fan denominado \u201cConsejo Cristiano Evang\u00e9lico\u201d. El Consejo est\u00e1 integrado por tres Federaciones: \n\u2022\t La Federaci\u00f3n Argentina de Iglesias Evang\u00e9licas (FAIE), que concentra a \nlas que suelen denominarse \u201ciglesias hist\u00f3ricas\u201d (la suma de las Iglesias de Inmigraci\u00f3n y de Misi\u00f3n en nuestro an\u00e1lisis), m\u00e1s varias denomina\u00adciones pentecostales. Est\u00e1 asociada al Consejo Mundial de Iglesias\n319. \n\u2022\t La Federaci\u00f3n de la Confraternidad Evang\u00e9lica Pentecostal (FECEP), que \nnuclea la mayor\u00eda de las iglesias pentecostales del pa\u00eds. \n\u2022\t La Federaci\u00f3n Alianza Cristiana de Iglesias Evang\u00e9licas de la Rep\u00fablica Ar\u00ad\ngentina (FACIERA), a la que pertenecen las iglesias bautistas, Herma\u00ad\nnos Libres y tambi\u00e9n varias congregaciones pentecostales. La relaci\u00f3n del Consejo es armoniosa y en algunos casos hay congre\u00adgaciones que pertenecen simult\u00e1neamente a m\u00e1s de una de las fede\u00adraciones. \n317 Wynarzyck, op. cit., p\u00e1g. 11, registra tres olas en Argentina. Su posici\u00f3n coincidir\u00eda con Ri\u00ad\ncardo Mariano para Brasil, \u201cNeopentecostalismo: os pentecostais estai mudando\u201d, T\u00e9sis de \nM\u00e1ster de la Universidad de San Pablo (in\u00e9dita). \n318 Bastian J. P., \u201cLes protestantismes latinoamericaines\u201d, 39/3, Social Compass, Lovaina, \n1992. Citado por Sem\u00e1n, Religi\u00f3n y cultura popular... , op.cit., nota 11, p\u00e1g. 139. \n319 La Iglesia Anglicana particip\u00f3 en la creaci\u00f3n de la FAIE y mantiene relaciones cordiales con ella pero no es miembro formal de la Federaci\u00f3n. 218 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nCaben todav\u00eda algunas aclaraciones adicionales: \n\u2022\t Una parte de la Iglesia de los Hermanos Libres est\u00e1 agrupada bajo el \nnombre de Federaci\u00f3n de Iglesias Evang\u00e9licas Cristianas de la Argenti\u00ad\nna (FICEA) y no est\u00e1 dentro del Consejo Cristiano Evang\u00e9lico. \n\u2022\t La Iglesia Adventista del S\u00e9ptimo D\u00eda se considera a s\u00ed misma como \nprotestante pero no ha adherido a ninguna de las Federaciones ni par\u00adticipa del Consejo Cristiano Evang\u00e9lico. \n\u2022\t Los Testigos de Jehov\u00e1 asumen algunas de las caracter\u00edsticas del protes\u00ad\ntantismo de misi\u00f3n (como se ver\u00e1 por separado320), pero no se conside\u00ad\nran a s\u00ed mismos protestantes. \n\u2022\t La Iglesia Universal del Reino de Dios, hist\u00f3ricamente ligada a la estra\u00ad\ntegia pentecostal, no es ya reconocida como tal ni est\u00e1 en la FECEP o en cualquier otro grupo protestante. El n\u00famero exacto de protestantes en Argentina no est\u00e1 claramente es\u00ad\ntablecido. No hay censos oficiales sobre la confesionalidad religiosa desde 1950. La FAIE y FECEP sostienen que la poblaci\u00f3n protestante oscila entre el 10 y el 12% de la poblaci\u00f3n del pa\u00eds. El Informe del Relator Especial de Naciones Unidas sobre Libertad Religiosa\n321 indica que la Secretar\u00eda de \nCulto no pudo darle cifras exactas, pero que seg\u00fan c\u00e1lculos \u201cno guberna\u00ad\nmentales que le han hecho llegar\u201d la poblaci\u00f3n protestante ser\u00eda de aproxima\u00addamente el 7%. Sin embargo, inmediatamente relativiza este c\u00e1lculo reco\u00adnociendo que no tiene en cuenta diversas variantes, la primera de ellas la pr\u00e1ctica religiosa. \nProtestantismo y Discriminaci\u00f3n322 \nLos protestantes se han quejado respecto de art\u00edculos constitucionales que ponen a la Iglesia Cat\u00f3lica en una condici\u00f3n de privilegio, principalmente el actual art\u00edculo 2\no (\u201cEl gobierno federal sostiene el culto apost\u00f3lico romano\u201d). \n320 V\u00e9ase m\u00e1s adelante el apartado \u201cTestigos de Jehov\u00e1\u201d. \nInforme del Relator Especial de las Naciones Unidas sobre Libertad Religiosa o de Creen\u00adcias, p\u00e1rrafos 8 a 12. La visita a la Argentina se realiz\u00f3 entre el 23 y el 30 de abril de 2001. \n322\t Sobre la base de entrevistas del equipo en Buenos Aires con representantes de la Federa\u00adci\u00f3n Argentina de Iglesias Evang\u00e9licas, la Federaci\u00f3n de la Confraternidad Evang\u00e9lica Pen\u00adtecostal, la Federaci\u00f3n Alianza Cristiana de Iglesias Evang\u00e9licas de la Rep\u00fablica Argentina y la Iglesia Adventista del S\u00e9ptimo D\u00eda, as\u00ed como con diversos grupos protestantes en otras ciudades del pa\u00eds. 321 219 Diagn\u00f3stico. Religi\u00f3n \nDe igual modo respecto de otros art\u00edculos que exist\u00edan en la Carta Magna, \npero que fueron abolidos en la reforma de 1994, a saber: el ex art\u00edculo 67, inc. 15 (\u201c...conservar el trato pac\u00edfico con los indios y promover la conversi\u00f3n de ellos al catolicismo\u201d ), los ex art\u00edculos 67 (incisos 19 / 20) y el art. 86 (incs. \n8/9) que regulaban el patronato, as\u00ed como el anterior art\u00edculo 76 ( \u201cpara ser \nelegido presidente o vicepresidente de la Naci\u00f3n se requiere (...) pertenecer a la comuni\u00f3n cat\u00f3lica, apost\u00f3lica, romana\u201d)\n323. Estos \u00faltimos han desaparecido, \npero en cambio se mantiene el art\u00edculo 2o que establece una desigualdad \nentre los cultos. Esto, sumado a la existencia de la actual Direcci\u00f3n Gene\u00adral de Registro de Cultos hace concluir que en la Argentina \u201chay libertad re\u00adligiosa pero no igualdad religiosa\u201d (FAIE), \u201ca lo sumo se puede hablar de tolerancia religiosa\u201d (FECEP). \nLa impresi\u00f3n de los protestantes324 es que existe en la Administraci\u00f3n \nP\u00fablica una \u201cactitud\u201d impl\u00edcita de considerar a la Iglesia Cat\u00f3lica como la \u00fanica instituci\u00f3n religiosa aceptable y que ese enfoque se transmite a la sociedad. Se dice que la educaci\u00f3n p\u00fablica es laica, sin embargo, tanto en escuelas como en otras oficinas educativas aparecen exhibidos cruci\u00adfijos y en muchos establecimientos escolares se hacen oraciones seg\u00fan el rito cat\u00f3lico. Esta objeci\u00f3n se extiende a la presencia de simbolog\u00eda reli\u00adgiosa cat\u00f3lica (altares, crucifijos, v\u00edrgenes, etc.) en despachos judiciales u oficinas administrativas que deciden sobre los comportamientos y las obliga\u00ad\nciones de todas las personas . La voz \u201csectas\u201d es habitual para referirse a las \nconfesiones protestantes y lleva consigo una carga peyorativa. Seg\u00fan los pentecostales estas actitudes se transmiten a la poblaci\u00f3n civil y se pro\u00adyecta en actos de hostilidad contra su culto, por ejemplo, denuncias poli\u00adciales que terminan en allanamientos a sus locales religiosos y detencio\u00adnes injustificadas. \nLos cultos no-cat\u00f3licos se ven obligados a registrarse como \u201casociacio\u00ad\nnes civiles\u201d e inscribirse en el Registro de Cultos administrado por la Canciller\u00eda argentina. El hecho de que la Iglesia Cat\u00f3lica no tenga igual obligaci\u00f3n es, de por s\u00ed, inequitativo. \u201cLa propia existencia de un Regis-\nV\u00e9ase el apartado \u201cLa religi\u00f3n en la conformaci\u00f3n del Estado argentino\u201d en este cap\u00edtulo. \n324 Las objeciones que pasan a enunciarse parten de lo expresado en nuestras entrevistas. En \nel Informe del Relator Especial de Naciones Unidas ( op.cit.) se manifiestan quejas similares \natribuidas a representantes de las Iglesias Protestantes, Iglesia Ortodoxa Rusa e Iglesia \nApost\u00f3lica Armenia (p\u00e1rrafos 79 a 84). Las protestas son mucho m\u00e1s fuertes en las entre\u00ad\nvistas que el Relator sostiene con los que llama \u201cgrupos humanistas\u201d (p\u00e1rrafos 102 a 108). 323 220 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \ntro limita la libertad de cultos\u201d (FAIE). M\u00e1s a\u00fan, algunos gobiernos mu\u00ad\nnicipales exigen a los protestantes en los municipios registrarse previa\u00admente en el Registro de Cultos como independientes de la iglesia-sede, para poder abrir un local religioso, aunque la iglesia-sede ya est\u00e9 inscrita en \nel Registro de Cultos. Esta pr\u00e1ctica es particularmente alegada por los pen\u00adtecostales a quienes se les obliga a inscribir cada congregaci\u00f3n local de mo\u00ad\ndo independiente en el Registro de Cultos . Se afirma que el Estado aplica el \ncontrol de Cultos no cat\u00f3licos para evitar la pr\u00e1ctica de grupos que, en nombre de una causa religiosa, puedan cometer actos il\u00edcitos. \u201c No es un \nmotivo suficiente \u2013se alega\u2013 para tales casos ya existen las disposiciones pena\u00ad\nles y civiles apropiadas \u201d. Enti\u00e9ndase bien, los protestantes no se quejan de \nsu relaci\u00f3n con el Registro de Cultos y en general con la Secretar\u00eda de Cultos, que califican de \u201cexcelente\u201d, sino contra la propia existencia de un control administrativo que limita, seg\u00fan su entender, el ejercicio de la libertad religiosa. \nLas iglesias protestantes pueden acceder a ciertas exenciones de im\u00ad\npuestos por el hecho de ser \u201centidades sin beneficios de lucro\u201d, no por ser religiosas. La Iglesia Cat\u00f3lica tiene un acceso mayor y de mayor alcance por el solo hecho de ser la Iglesia sostenida por el Gobierno. Esto resulta m\u00e1s claro en el \u00e1rea educativa: \u201cLas subvenciones, subsidios y facilidades que reciben del Estado los establecimientos educativos cat\u00f3licos no guarda ni remota relaci\u00f3n con las que se otorgan a los establecimientos evang\u00e9licos a pesar de ser de similar calidad\u201d (Adventistas). \nDe la misma manera ocurre con los servicios sociales protestantes res\u00ad\npecto de sus iguales cat\u00f3licos, no obstante que la asistencia protestante es muy generosa e igualmente voluntaria (los Adventistas comparan su servi\u00adcio, ADRA, con el de CARITAS). En el caso de los pentecostales esto es a\u00fan m\u00e1s claro. Por ejemplo, la FECEP manifiesta que sostienen a unos 15 cen\u00adtros o granjas de reeducaci\u00f3n de drogadictos y alcoh\u00f3licos en la Provincia de Buenos Aires. Ninguno de ellos recibe subsidio del Estado. \nLos protestantes no pueden acceder al registro de emisoras radiales. Se\u00ad\ng\u00fan alegan, las disposiciones del COMFER s\u00f3lo autorizan a espacios priva\u00addos y operan bajo la suposici\u00f3n de que \u201cla Iglesia Cat\u00f3lica es igual al Esta\u00addo\u201d (FAIE). De hecho, la actual ley de radiodifusi\u00f3n se dict\u00f3 bajo el Gobier\u00adno Militar 1976-1983 y nunca se cambi\u00f3. Los espacios radiales de los pro\u00adtestantes son cambiados sin previo aviso y muchas veces cancelados. Se se\u00ad\u00f1alan algunos casos en que se han readjudicado a emisoras cat\u00f3licas los es\u00ad221 Diagn\u00f3stico. Religi\u00f3n \npacios concedidos originariamente a protestantes. Los espacios televisivos\n \nde los que gozan algunos grupos religiosos no cat\u00f3licos se atribuyen al al\u00ad\nto poder adquisitivo de sus patrocinantes, condici\u00f3n que no tiene la casi to\u00adtalidad de los protestantes. \nEl sistema de acceso a personas en situaciones especiales (miembros de \nlas fuerzas armadas, presos, enfermos, etc.) est\u00e1 sin reglamentar. En tanto que el acceso de sacerdotes es pr\u00e1cticamente autom\u00e1tico (mediante el r\u00e9gi\u00admen de capellan\u00edas), los pastores protestantes deben sujetarse a procedi\u00admientos pesados y las concesiones, si se obtienen, es sobre las base de \u201clas buenas relaciones personales\u201d. Sin embargo, existen casos de trabajo efi\u00adciente y socializante en las c\u00e1rceles\n325. La marcada presencia de las capella\u00ad\nn\u00edas militares y la habitualidad de los actos p\u00fablicos conforme el rito cat\u00f3\u00adlico, hacen pensar a nuestros interlocutores que a\u00fan en las Fuerzas Arma\u00addas reina cierta discriminaci\u00f3n en cuanto al ingreso y promoci\u00f3n de perso\u00adnal p\u00fablicamente no-cat\u00f3lico. De igual manera, se considera la existencia del vicariato cat\u00f3lico castrense como un modo de discriminaci\u00f3n respecto de otras confesiones. \nEn el a\u00f1o 2000, la Secretar\u00eda de Culto de la Canciller\u00eda elabor\u00f3 un an\u00ad\nteproyecto de ley sobre Libertad Religiosa que contaba con el apoyo de las principales confesiones no-cat\u00f3licas y tambi\u00e9n de un sector relevante de la Iglesia Cat\u00f3lica. Sin embargo, los cambios pol\u00edticos habidos con posteriori\u00addad impidieron su tratamiento parlamentario. El culto no-cat\u00f3lico sigue re\u00adgido por la ley N\no 21.745 y su reglamentaci\u00f3n fue sancionada durante la dic\u00ad\ntadura militar 1976-1983. Juan Navarro Floria326 sostiene que esta disposi\u00ad\nci\u00f3n legal \u201cest\u00e1 en abierta contradicci\u00f3n con el respeto y la promoci\u00f3n de\u00adbidos a la libertad religiosa\u201d. \nV\u00e9anse especialmente las propuestas N0 30, 33, 39, 46, 55, 74, 120, 136, 137, 138, \n139, 140, 167, 189 y 205. \n325 Se se\u00f1al\u00f3 en nuestras entrevistas el caso de la Unidad 25 de la C\u00e1rcel de Olmos en la Pro\u00ad\nvincia de Buenos Aires. Se la conoce bajo el nombre de la \u201cc\u00e1rcel evang\u00e9lica\u201d y ha sido vi\u00ad\nsitada por el Gobernador de la Provincia. Est\u00e1 dirigida por un miembro de la Iglesia Pen\u00adtecostal y sostenida por un pastor tambi\u00e9n pentecostal. La relaci\u00f3n entre los detenidos es armoniosa y su capacitaci\u00f3n, se estima, apta para una buena reinserci\u00f3n social. \n326 Navarro Floria J. G., \u201cUna nueva ley de cultos para la Argentina\u201d en La libertad religiosa en \nla Argentina , op. cit. , p\u00e1g. 171. 222 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \n\u25a0 Testigos de Jehov\u00e1 \nLa Iglesia de los Testigos de Jehov\u00e1 tiene su origen en la d\u00e9cada de 1870 en \nAllenghenv (hoy parte de Pittsburgh, Pensilvania, EEUU), donde se inicia\u00adron reuniones de estudio b\u00edblico dirigidos por Charles Taze Russell. La in\u00adterpretaci\u00f3n b\u00edblica surgida de estos grupos de reflexi\u00f3n pronto se extendi\u00f3 a otras partes de Estados Unidos y luego internacionalmente. Desde 1909, su sede mundial se encuentra en Brooklyn, Nueva York. Llevan una muy prolija estad\u00edstica de su membres\u00eda toda vez que son muy rigurosos para identificar a sus fieles conforme sus pr\u00e1cticas religiosas. As\u00ed, se detalla el n\u00famero de bautizados, congregaciones, frecuencia de asistencia y horas dedicadas a la oraci\u00f3n. Para el 31 de diciembre de 2003 registran una feli\u00adgres\u00eda mundial de 6.429.351 personas distribuidas en 95.919 congregacio\u00adnes. En la Argentina, seg\u00fan las mismas estad\u00edsticas, hay 127.985 fieles y \n1.735 congregaciones327. \nSu estrategia misionera e inserci\u00f3n en el pa\u00eds corresponde a la que he\u00ad\nmos calificado como \u201cIglesias de Misi\u00f3n\u201d, al analizar el protestantismo. Sin embargo, los Testigos de Jehov\u00e1 no se consideran protestantes ni partici\u00adpan de actos ecum\u00e9nicos. En 1924, comenz\u00f3 su obra de predicaci\u00f3n en la Argentina, aunque tuvieron muchas dificultades para ejercer su culto, es\u00adpecialmente durante la d\u00e9cada del treinta. En 1947, cuando se habilit\u00f3 el Registro de Cultos, pudieron inscribirse, pero al a\u00f1o siguiente su inscrip\u00adci\u00f3n fue cancelada. Reci\u00e9n logran ser registrados de modo estable en 1984, con el restablecimiento de la democracia. \nHacemos a continuaci\u00f3n una enumeraci\u00f3n de los particulares conflic\u00ad\ntos que tienen con el Estado y por el cual se consideran discriminados. Si bien se indican los fundamentos que justifican estos conflictos, estas creencias son seleccionadas seg\u00fan los objetivos de este Plan\n328. \nTratamiento m\u00e9dico. Basados en la aplicaci\u00f3n literal del texto b\u00edblico, \nprincipalmente de la tradici\u00f3n jud\u00eda, los Testigos de Jehov\u00e1 se oponen a in\u00adtroducir sangre (que es \u201cvida\u201d seg\u00fan la Biblia) en el cuerpo, sea por la bo\u00adca o las venas. Por ello se niegan a recibir transfusiones de sangre, aunque \n327 Para mayor informaci\u00f3n, v\u00e9ase www.watchtower.org. \n328 Entrevistas del equipo en Buenos Aires y correspondencia con representantes de la Iglesia \nde los Testigos de Jehov\u00e1 y entrevista con el titular del Estudio Jur\u00eddico que los patrocina.  223 Diagn\u00f3stico. Religi\u00f3n \nadmiten, y de hecho promueven, m\u00e9todos alternativos. Nuestros interlocu\u00ad\ntores manifiestan que existen tratamientos alternativos absolutamente se\u00adguros y menos onerosos a largo plazo que los que implica la transfusi\u00f3n\n329. \nTropiezan con la resistencia de los propios m\u00e9dicos que en algunas ocasio\u00adnes se han negado a hacer intervenciones quir\u00fargicas y tampoco son cu\u00adbiertos en ese aspecto por las obras sociales de seguridad m\u00e9dica. Han po\u00addido llegar a algunos acuerdos con hospitales de la Capital Federal, pero ca\u00adrecen de una protecci\u00f3n legislativa adecuada\n330. Tienen preparados docu\u00ad\nmentos a firmar por los pacientes-fieles que expresan su oposici\u00f3n a la transfusi\u00f3n pero que exoneran de toda responsabilidad a los profesionales intervinientes por la elecci\u00f3n de un m\u00e9todo alternativo. Indican que ya existen leyes de amparo en esta cuesti\u00f3n en Espa\u00f1a y Per\u00fa. \nS\u00edmbolos patrios. Los Testigos de Jehov\u00e1 son muy estrictos acerca del \nmandamiento b\u00edblico de adorar solamente a Dios y \u201cno inclinarse ni hon\u00adrar\u201d otras im\u00e1genes (Exodo 20, 5). Por ello, no admiten el uso de im\u00e1genes religiosas y aceptan obedecer las leyes humanas \u201csiempre que no est\u00e9n en pugna con las de Dios\u201d. De ah\u00ed que sus fieles se reh\u00fasan a homenajear los s\u00edmbolos patrios (cantar el himno nacional, saludar a la bandera, prestar ju\u00adramento, etc.). Manifiestan respetar la Patria y su simbolog\u00eda pero no reco\u00adnocen la obligaci\u00f3n de hacer gestos que s\u00f3lo Dios merece, \u201chay sentimien\u00adtos que no necesitan emblemas\u201d, alegan. Esta posici\u00f3n les ha generado mu\u00adchos problemas tanto en la Argentina como en otros pa\u00edses. Han tenido di\u00adficultades en establecimientos escolares, especialmente con los ni\u00f1os alumnos pero tambi\u00e9n con los docentes. En este \u00faltimo caso, los docentes miembros de su confesi\u00f3n est\u00e1n dispuestos a impartir la ense\u00f1anza hist\u00f3\u00adrica y civil apropiada as\u00ed como a participar en los actos patrios, pero se han \n329 En esencia, solicitan tratamientos m\u00e9dicos alternativos sin sangre o de conservaci\u00f3n de la \npropia sangre, por ejemplo mediante expansores de volumen coloides y cristaloides. Mu\u00adchos de sus miembros aceptan productos que contengan o est\u00e9n procesados con alb\u00fami\u00adna, como la estreptoquinasa, eritropoyetina (EPO) o factores de coagulaci\u00f3n sint\u00e9ticos u otros similares. No existen reparos para la utilizaci\u00f3n de hierro endovenoso, la vitamina B12 y el \u00e1cido f\u00f3lico. Tampoco se oponen a m\u00e9todos alternativos como la hemodiluci\u00f3n, la recuperaci\u00f3n intraoperatoria o posoperatoria, en tanto no impliquen almacenamiento de la propia sangre o mientras el equipo no est\u00e9 cebado con sangre almacenada. Seg\u00fan co\u00adrrespondencia electr\u00f3nica requerida a la Asociaci\u00f3n Testigos de Jehov\u00e1. \n330 Aseguran que en 1998 se present\u00f3 un proyecto de ley en el Parlamento Nacional pero que \nfinalmente perdi\u00f3 esa condici\u00f3n por falta de tratamiento. 224 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nrehusado a dirigirlos. Se\u00f1alan que al menos en tres ocasiones los docentes \nque adoptaron esta actitud fueron despedidos. Estos problemas se repitie\u00adron durante la vigencia del servicio militar obligatorio (ver abajo, Objetores \nde conciencia ). \nImpuestos. Si bien con el reconocimiento legal como \u201casociaci\u00f3n civil \nsin fines de lucro\u201d han logrado ahora (despu\u00e9s de 1983) una exenci\u00f3n ade\u00adcuada de impuestos, alegan que no tienen ning\u00fan otro beneficio propio de su condici\u00f3n religiosa. En algunos casos (se se\u00f1ala una localidad bonaeren\u00adse), se les cobran impuestos municipales argumentando que la instituci\u00f3n no cumple el requisito de treinta a\u00f1os de antig\u00fcedad de residencia en el municipio. Estiman que esto es producto de una discriminaci\u00f3n y hay un juicio a sentencia ante la Corte Suprema. Mientras dur\u00f3 su interdicci\u00f3n co\u00admo culto (entre 1948 y 1984) no gozaron de ninguna exenci\u00f3n impositiva. \nObjetores de conciencia. Las razones invocadas por los Testigos de Jeho\u00ad\nv\u00e1 para oponerse al homenaje de s\u00edmbolos patrios, as\u00ed como su estricto re\u00adchazo de toda forma de violencia, son aplicables al per\u00edodo en que reg\u00eda el servicio militar obligatorio. Muchos j\u00f3venes creyentes solicitaron ser eximi\u00addos del cumplimiento del servicio militar alegando ser objetores de con\u00adciencia. Durante el Gobierno militar 1976-1983 no s\u00f3lo se rechaz\u00f3 su pedi\u00addo sino que los que alegaron fueron procesados por \u201cinsubordinaci\u00f3n\u201d \n331. \nDichos j\u00f3venes fueron encarcelados por per\u00edodos de tres a cinco a\u00f1os (al\u00adgunos excedieron los cinco a\u00f1os, y se nos indica un caso en que un joven estuvo preso ocho a\u00f1os) y en casi todos los casos fueron tratados con espe\u00adcial sa\u00f1a y brutalidad. Otros que se incorporaron fueron igualmente san\u00adcionados por \u201cinsubordinaci\u00f3n\u201d, por no prestar honores a los s\u00edmbolos pa\u00adtrios. Todos estos casos fueron anotados en sus legajos policiales como reos de insubordinaci\u00f3n. La ley N\no 23.044, que estableci\u00f3 las indemniza\u00ad\nciones por los perjuicios causados por la dictadura 1976-1983, excluy\u00f3 a los Testigos de Jehov\u00e1 de ese beneficio. Es cierto que mediante una ley se ha dispuesto el levantamiento de la inscripci\u00f3n de la sanci\u00f3n en el legajo per\u00adsonal, sin embargo persiste la anotaci\u00f3n negativa de antecedentes, que s\u00f3\u00adlo puede salvarse caso por caso. De las entrevistas con la Asociaci\u00f3n Testi\u00adgos de Jehov\u00e1 y del titular del estudio jur\u00eddico que patrocina la mayor par\u00adte de las causas, surge que hay al menos 1.000 casos planteados ante la Jus-\nLos objetores de conciencia fueron juzgados seg\u00fan el C\u00f3digo de Justicia Militar, cuando \nen realidad eran ciudadanos no incorporados al servicio efectivo. 331 225 Diagn\u00f3stico. Religi\u00f3n \nticia que, o bien han sido rechazados o est\u00e1n todav\u00eda en tr\u00e1mite. A ello de\u00ad\nbe sumarse las personas que no se han presentado o que han preferido no recurrir a la Justicia. \nD\u00edas festivos. Las fiestas religiosas de los Testigos de Jehov\u00e1 responden \na las fechas indicadas literalmente en la Biblia, o sea fijadas mediante sis\u00adtemas lunares o solares cambiantes que no est\u00e1n adaptados al calendario occidental. No reconocen las fechas usuales del cristianismo occidental (Navidad, Pascua, Pentecost\u00e9s, etc.) y tienen tres fechas alternativas al a\u00f1o, en que se prescriben obligaciones religiosas de meditaci\u00f3n y oraci\u00f3n para sus fieles. Una de ellas es la conmemoraci\u00f3n de la muerte de Cristo (14 Ni-san) y las otras dos tambi\u00e9n var\u00edan anualmente. Solicitan que se respeten estas fiestas en sus lugares de trabajo o estudio. \nV\u00e9anse especialmente las propuestas N0 30, 33, 39, 46, 55, 74, 120, 136, 137, 138, \n139, 140, 167, 189 y 205. SITUACIONES PARTICULARES\n \nHemos considerado como \u201csituaciones particulares\u201d aquellos sectores que \nson v\u00edctimas del abandono de la responsabilidad estatal respecto de sus de\u00adrechos fundamentales, y cuya situaci\u00f3n result\u00f3 significativa durante el re\u00adlevamiento. Nos referimos a las personas privadas de libertad, los liberados que cumplieron condena y los \u201ctutelados\u201d, los ex combatientes de Malvinas y algunas situaciones detectadas en el pa\u00eds que son generalizables al con\u00adjunto de la poblaci\u00f3n. \nEn el primer caso, las mujeres y los adultos j\u00f3venes detenidos en las \nc\u00e1rceles son los m\u00e1s afectados por las pr\u00e1cticas discriminatorias, si tene\u00admos en cuenta el alto porcentaje de procesados sin condena en ambos gru\u00adpos. En el segundo, la discriminaci\u00f3n restringe las posibilidades de reinser\u00adci\u00f3n social: la condici\u00f3n de liberado es un estigma que condiciona todas las \u00e1reas de la vida cotidiana y la inserci\u00f3n laboral. En el tercero, los ex solda\u00addos de Malvinas, despu\u00e9s de su baja, perduraron en una \u201cmarginalidad\u201d, una condici\u00f3n liminal de reintegraci\u00f3n pendiente respecto de su situaci\u00f3n social: no siendo ni civiles ni militares, esta condici\u00f3n afect\u00f3 sus derechos en los distintos \u00e1mbitos institucionales\n332. Por \u00faltimo, las poblaciones ais\u00ad\nladas ejemplifican casos particulares de discriminaci\u00f3n que no queremos dejar de se\u00f1alar. \n\u25a0 Personas privadas de libertad \nEl encarcelamiento es considerado una medida correctora; seg\u00fan el propio Servicio Penitenciario Federal, entre sus funciones est\u00e1n \u201cvelar por la seguri\u00ad\ndad y custodia de las personas sometidas a procesos, promover la readaptaci\u00f3n so\u00ad\n332 Guber R., De chicos a veteranos , IDES, Buenos Aires, 2004. 227 Diagn\u00f3stico. Situaciones particulares \ncial del condenado, asesorar al PEN en todo lo que se relacione con la pol\u00edtica pe\u00ad\nnitenciaria, cooperar con otros organismos en la elaboraci\u00f3n de una pol\u00edtica de prevenci\u00f3n de la criminalidad\u201d (DNSPF, 1996)\n333. La privaci\u00f3n de la libertad \nse propone como una intervenci\u00f3n articulada por el objetivo de \u201ctransfor\u00admar\u201d a los individuos por medio de tres principios: el aislamiento \u2013encierro compulsivo en la c\u00e1rcel, con distintas modalidades de aislamiento y \u201csegu\u00adridad\u201d\u2013; el trabajo \u2013definido como agente esencial de transformaci\u00f3n\u2013 y la modulaci\u00f3n de la pena \u2013la duraci\u00f3n de la pena no debe \u201cretribuir\u201d el valor del delito sino ajustarse a una transformaci\u00f3n \u00fatil del preso durante su en\u00adcierro. La legislaci\u00f3n penitenciaria argentina es acorde a estos postulados. \nSin embargo, en la pr\u00e1ctica asistimos a un creciente y progresivo dete\u00ad\nrioro de las condiciones internas, con un marcado refuerzo de las instan\u00adcias disciplinarias. La falta de presupuesto y de una estructura material apropiada es una constante detectada en los diagn\u00f3sticos propuestos por los referentes de las organizaciones entrevistadas en las distintas visitas realizadas en el pa\u00eds. \nSeg\u00fan se desprende de las entrevistas, la poblaci\u00f3n carcelaria general\u00ad\nmente duplica o triplica la capacidad proyectada para las penitenciarias. No est\u00e1n debidamente separados encausados de condenados. Se abusa de las penas de encierros prolongados (de 15 a 20 d\u00edas); se ha acrecentado la rigi\u00addez de los controles de seguridad (acci\u00f3n antimotines, exhibici\u00f3n provoca\u00addora de armas, intimidaci\u00f3n, etc.); las condiciones de la vida carcelaria son \u201cperversas\u201d. No existe, pr\u00e1cticamente, una atenci\u00f3n psicol\u00f3gica adecuada. El porcentaje de muertes o suicidios en c\u00e1rceles es muy alto y contin\u00faa au\u00admentando; los pabellones de mujeres son insuficientes y carecen de priva\u00adcidad; las condiciones sanitarias son malas\n334. No hay proyectos para reha\u00ad\nbilitaci\u00f3n de los condenados, la salud de los internos es precaria y la aten\u00adci\u00f3n m\u00e9dica insuficiente. Por falta de personal no existe arresto domicilia\u00adrio y se carece de aplicaci\u00f3n de la llamada justicia restauradora (\u201cproba\u00adtion\u201d)\n335. Algunas autoridades reconocen la existencia de la detenci\u00f3n vin\u00ad\nculada a la situaci\u00f3n social (por \u201cportaci\u00f3n de cara\u201d) y que el 30 o el 40% \n333 Citado en VVAA, Las mujeres y los j\u00f3venes encarcelados en el \u00e1mbito nacional: abordaje cuan\u00ad\ntitativo y cualitativo en torno a grupos sobrevulnerados de la poblaci\u00f3n carcelaria , Instituto de \nInvestigaciones Gino Germani (UBA) \u2013 Procuraci\u00f3n Penitenciaria Nacional, Buenos Ai\u00ad\nres, 2003, p\u00e1g. 9. \n334 Entrevistas del equipo en Buenos Aires, C\u00f3rdoba, La Plata y Mendoza, 2004. \n335 Entrevistas del equipo en C\u00f3rdoba, 2004. 228 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nde los detenidos podr\u00edan tener un sistema alternativo a la detenci\u00f3n o estar \ndetenidos menos tiempo336. Se realizan ventas de sustancias prohibidas \ndentro de los penales, lo que supone un circuito ilegal que une el consumo adentro de las c\u00e1rceles con los narcotraficantes afuera y se utilizan psico\u00adf\u00e1rmacos para dopar o manejar a grupos de internos\n337, no se cumple con \nla atenci\u00f3n a los detenidos con HIV338, y no se tiene en cuenta a las mino\u00ad\nr\u00edas sexuales, a las que se expone a situaciones de violencia en la detenci\u00f3n. Asimismo, el porcentaje de reincidentes entre los detenidos es muy alto\n339. \nDe acuerdo con el Informe Preliminar del Sistema Nacional de Estad\u00eds\u00ad\nticas sobre Ejecuci\u00f3n de Penas (SNEEP)340, que relev\u00f3 informaci\u00f3n de los \nestablecimientos de detenci\u00f3n penal del pa\u00eds, fueron censadas 44.969 per\u00adsonas, de las cuales 59% estaban procesadas y el 39% ya ten\u00edan condena. En la investigaci\u00f3n realizada por la Procuraci\u00f3n Penitenciaria\n341, si desa\u00ad\ngregamos las mujeres, el porcentaje de procesadas es mucho m\u00e1s alto: 71,5% son procesadas y el 28,5% condenadas. Para los j\u00f3venes (de 18 a 20 a\u00f1os) la situaci\u00f3n es incluso m\u00e1s grave: el 85% no tiene condena. Ambos grupos pertenecen a colectivos doblemente victimizados, tanto en los espa\u00adcios sociales extra como intra-muros. \nEn las unidades pertenecientes al Servicio Penitenciario de la Provincia \nde Buenos Aires se encontraban detenidas al mes de abril de 2004, seg\u00fan informaci\u00f3n suministrada por el Servicio Penitenciario, 24.433 perso\u00adnas\n342. En el Servicio Penitenciario Federal, cuyas unidades est\u00e1n ubicadas \nen distintas provincias, seg\u00fan el relevamiento realizado en el a\u00f1o 2002 por la Direcci\u00f3n Nacional de Pol\u00edtica Criminal, dependiente del Ministerio de Justicia, Seguridad y Derechos Humanos\n343, se alojaban 9658 personas, y \nles segu\u00edan en cantidad las personas detenidas en las dependencias de las \n336 Entrevistas del equipo en La Plata, 2004. \n337 Comisi\u00f3n Provincial por la Memoria (Comit\u00e9 contra la tortura), El Sistema de la crueldad, \nInforme sobre corrupci\u00f3n, tortura y otras pr\u00e1cticas aberrantes en el Servicio Penitenciario Bonae\u00ad\nrense 2000-2004, La Plata, 2004, pp. 27-28. \n338 Idem, p\u00e1g. 40 \n339 Entrevistas del equipo en La Plata, 2004. \n340 Este relevamiento fue realizado durante el a\u00f1o 2002 por la Direcci\u00f3n Nacional de Pol\u00edtica \nCriminal, dependiente del Ministerio de Justicia y Derechos Humanos. \n341 Las mujeres y los j\u00f3venes encarcelados..., op. cit. \n342 El Sistema de la crueldad, op. cit, p\u00e1g. 31. \n343 Este relevamiento fue realizado durante el a\u00f1o 2002 por la Direcci\u00f3n Nacional de Pol\u00edtica Criminal, dependiente del Ministerio de Justicia y Derechos Humanos. 229 Diagn\u00f3stico. Situaciones particulares \nprovincias de C\u00f3rdoba (4926), Mendoza (2479) y Santa Fe (2289). Sobre \nla base de las unidades que remitieron informaci\u00f3n sobre su capacidad y la poblaci\u00f3n alojada, surge que existe una sobrepoblaci\u00f3n estimada del 17% en todo el pa\u00eds. Estas cifras contemplan los detenidos en los establecimien\u00adtos de ejecuci\u00f3n penal y no tiene en cuenta a los detenidos en lugares que no son destinados exclusivamente a la ejecuci\u00f3n de penas, tales como las comisar\u00edas o destacamentos policiales. \nSi bien no contamos con informaci\u00f3n de la situaci\u00f3n de los detenidos \nen las comisar\u00edas de todo el pa\u00eds, un Informe de la Secretar\u00eda de Derechos Humanos de la Provincia de Buenos Aires realizado en el a\u00f1o 2002, des\u00adtaca que en las dependencias policiales, la situaci\u00f3n de superpoblaci\u00f3n y hacinamiento es a\u00fan m\u00e1s grave. Seg\u00fan la Superintendencia General de Po\u00adlic\u00eda, mientras el cupo de la provincia es de 2864 lugares, se encuentran de\u00adtenidas en las comisar\u00edas 7.196 personas. En las mayor\u00eda de las Jefaturas Departamentales de la Polic\u00eda de la Provincia, el n\u00famero de personas dete\u00adnidas duplica o triplica el cupo permitido\n344. \nLa mayor\u00eda de los detenidos son varones (95%), de entre 19 y 34 a\u00f1os \n(70%), argentinos (95%). De los detenidos, un n\u00famero significativo no rea\u00adlizan trabajo remunerado (68%), no participan de programas de capacita\u00adci\u00f3n laboral (86%), ni est\u00e1n en programas educativos (71%). La mayor par\u00adte de los detenidos no particip\u00f3 de ninguna alteraci\u00f3n del orden (85%) ni cometi\u00f3 infracciones disciplinarias (74%). El tipo de sanci\u00f3n que m\u00e1s reci\u00adbieron los infractores fue la permanencia en su celda hasta 15 d\u00edas ininte\u00adrrumpidos (42%). No se presentaron muchos casos de fugas o evasiones. Un 8% de internos sufri\u00f3 lesiones durante el \u00faltimo a\u00f1o. El 6% de las mu\u00adjeres detenidas tiene los hijos con ellas. \nEn relaci\u00f3n con las personas que tienen una condena, la mayor\u00eda no tie\u00ad\nne medidas de seguridad (96%), el 22% es reincidente, el 72% no tiene otras condenas. En relaci\u00f3n al r\u00e9gimen de progresividad, la mitad se en\u00adcuentra en per\u00edodo de tratamiento, la mayor parte no goza de salidas tran\u00adsitorias (91%), ni de r\u00e9gimen de libertad (96%) o semidetenci\u00f3n (99%), ni de programas de prelibertad (96%), ni est\u00e1 incorporado a prisi\u00f3n disconti\u00adnua (99%), ni tuvo reducci\u00f3n de pena (94%). \nSeg\u00fan el informe sobre corrupci\u00f3n antes citado la situaci\u00f3n es a\u00fan m\u00e1s \n344 Cifras al 28 de abril de 2002. Informe de la Secretar\u00eda de Derechos Humanos, Superpobla\u00ad\nci\u00f3n de las Unidades Penitenciarias y comisar\u00edas de la Provincia de Buenos Aires , 2002.  230 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nalarmante. A partir del a\u00f1o 2000 se produjo en las c\u00e1rceles de la provincia \n\u201cun salto cuantitativo y cualitativo en la violaci\u00f3n reiterada y sistem\u00e1tica de los \nderechos humanos de las personas detenidas, as\u00ed como de sus familias\u201d . La po\u00ad\nblaci\u00f3n carcelaria, en su mayor\u00eda presos sin sentencia, se encuentra \u201cpriva\u00ad\nda de los m\u00e1s elementales derechos y garant\u00edas\u201d345 . \nEn Florencio Varela, los retretes \u201cest\u00e1n desbordados y de ellos emanan olo\u00ad\nres nauseabundos. Faltan claraboyas en los techos, por lo cual la lluvia entra in\u00adcesantemente. Las ventanas de las celdas carecen de vidrios y el fr\u00edo se vuelve in\u00adsoportable. La comida es escasa. En las escuelas y talleres faltan cupos. As\u00ed es co\u00admo la poblaci\u00f3n carcelaria se encuentra amontonada, olvidada, sin un adecua\u00addo r\u00e9gimen de readaptaci\u00f3n social\u201d. \nEn la c\u00e1rcel de Campana, la cocina fue construida para proveer el me\u00ad\nn\u00fa a 350 internos, pero all\u00ed se amontonan 971. Las c\u00e1rceles son as\u00ed \u201czonas \nde no derecho\u201d, sujetas al arbitrio del personal. \u201cSi el Estado no puede garan\u00ad\ntizar la vida de los internos ni evitar irregularidades, de nada sirven las pol\u00edticas preventivas del delito\u201d . M\u00e1s all\u00e1 de las caracter\u00edsticas de cada penal, hay con\u00ad\ndiciones que se repiten de uno en otro. \nLa U-23, de Florencio Varela, aloja 824 seres humanos en un espacio \nconcebido para 350. Muchos no tienen ni siquiera cama y deben turnarse para dormir. Las duchas s\u00f3lo tienen agua fr\u00eda. Las celdas carecen de venti\u00adlaci\u00f3n y luz natural, obstruidas por las frazadas que suplen los vidrios fal\u00adtantes, de modo que los detenidos viven en la penumbra. Las roturas de los desag\u00fces de las letrinas acumula l\u00edquidos en los pasillos. Sesenta reclusos deben arreglarse en un pabell\u00f3n con tres letrinas, con serios problemas cloacales que generan un fuerte hedor en el pabell\u00f3n y la cocina. En otro sector, hay tres ba\u00f1os para 200 personas. Esto favorece la aparici\u00f3n de en\u00adfermedades infecciosas en pulmones, aparato digestivo y piel. \nEn varias unidades, como la U-13 de Jun\u00edn, se detectaron medias reses \nde carne de tipo D, no apta para consumo humano. La escasez de alimen\u00adtos agrava la condiciones de hacinamiento, falta de higiene y deficiencias estructurales en los sanitarios, lo cual aumenta los niveles de violencia en\u00adtre internos. En el espacio para un detenido deben entrar dos o tres. Dete-\nV\u00e9ase el Informe sobre corrupci\u00f3n, tortura y otras pr\u00e1cticas aberrantes en el servicio peni\u00ad\ntenciario bonaerense ( El sistema de la crueldad, op. cit.) que present\u00f3 el 29 de octubre de \n2004 la Comisi\u00f3n Provincial por la Memoria. Los par\u00e1grafos 15 a 20 citan los datos con\u00adsignados en el art\u00edculo. Asimismo, v\u00e9ase Verbitsky H., \u201cLa crueldad como sistema\u201d en P\u00e1\u00adgina 12, 29 de octubre de 2004. 345  \n \n 231 Diagn\u00f3stico. Situaciones particulares \nnidos con fiebre no reciben atenci\u00f3n m\u00e9dica. Las celdas de castigo tienen \nun olor nauseabundo, carecen de luz natural y en la mayor\u00eda tambi\u00e9n arti\u00adficial, con lo que los detenidos permanecen a oscuras. Tambi\u00e9n deben con\u00advivir con sus excrementos porque los inodoros no tienen agua corriente. Hay un tel\u00e9fono para mil internos. La comida es escasa y p\u00e9sima. \nEn el pasillo de un pabell\u00f3n de la UP 2, de Sierra Chica, hay un grabador \nque los penitenciarios usan a alto volumen, para que los presos no puedan dor\u00admir. La comida es un engrudo de fideos, arroz, papas o zanahorias sin pelar, unos huesos pelados y grasa. \u201cLos que comemos el rancho porque no tenemos vi\u00ad\nsita o somos parias, nos descomponemos del est\u00f3mago con v\u00f3mitos y diarrea\u201d. \nEn la U-30 de General Alvear \u201cse roban todo y lo que nos llega es incomi\u00ad\nble, una sopa grasosa o una polenta en guiso. Hoy hab\u00eda carne porque vinieron ustedes. Apenas tomamos mate, porque la leche s\u00f3lo se la dan, a veces, a los en\u00adfermos de HIV y los g\u00e1stricos. No vamos a denunciar porque no sirve, despu\u00e9s la pasamos peor y nada cambia\u201d. \nLa U-29, de Melchor Romero, la c\u00e1rcel de m\u00e1xima seguridad del pa\u00eds, \ncarece de lugar de culto, escuela, patio com\u00fan, panader\u00eda, actividades re\u00adcreativas o culturales. Los detenidos no tienen radio o televisi\u00f3n, pierden la noci\u00f3n del tiempo y del espacio. El agua de la ducha aflora desde el ca\u00f1o a la pared, los lavatorios no desagotan y el agua cae al suelo. \nLas condiciones denigrantes en que viven los detenidos en la U-1 de Li\u00ad\nsandro Olmos \u201chacen que el penal pierda su sentido constitucional y se trans\u00ad\nforme, literalmente, en un dep\u00f3sito de carne humana\u201d . \nMenos del 10% de las personas alojadas en la U-21 de Campana traba\u00ad\njan, aunque muchos desear\u00edan hacerlo. Tampoco alcanzan los cupos en la escuela primaria de siete aulas del penal. \nEn las Unidades femeninas 8 y 33 no existe tratamiento carcelario algu\u00ad\nno ni planes de resocializaci\u00f3n, las internas est\u00e1n mezcladas cualquiera sea su peligrosidad, reincidencia o etapa en el tratamiento; se ha institucionali\u00adzado el uso de psicof\u00e1rmacos, que se administran con extrema generosidad, con lo cual se acent\u00faan o generan los problemas de drogadependencia. \nLa poblaci\u00f3n carcelaria est\u00e1 compuesta por un alto porcentaje de reinci\u00ad\ndentes. La administraci\u00f3n penitenciaria, frente a las pr\u00e1cticas de tratamien\u00adto, antepone habitualmente \u201cimprescindibles\u201d y privilegiadas exigencias de seguridad en pos del \u201corden\u201d y el disciplinamiento institucional: de ese modo, las c\u00e1rceles \u201cproducen\u201d delincuentes. En el caso del Servicio Peni\u00adtenciario Bonaerense, adem\u00e1s de la violencia y de las condiciones inhuma\u00ad232 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nnas de detenci\u00f3n, en los penales rige la ilegalidad: los presos son utilizados \ncomo informantes, ejecutores de represalias sobre otros internos, de ame\u00adnazas a jueces, fiscales o defensores, de \u201cmano de obra\u201d para cometer asal\u00adtos fuera de las c\u00e1rceles, etc.\n346. \nDe acuerdo con un informe de la Procuraci\u00f3n General Provincial347, un \n30% de quienes recuperan su libertad vuelve a cometer un delito en los dos a\u00f1os siguientes, y otro 15% reincidir\u00e1 en otros dos a\u00f1os m\u00e1s. Si las formu\u00adlaciones penitenciarias se propusieron objetivos preventivo especiales (con \u201cideales\u201d de readaptaci\u00f3n social, reeducaci\u00f3n, resocializaci\u00f3n, etc.) y estu\u00advieron influenciadas por la huella tratamental \u2013que otorgaba suma impor\u00adtancia al denominado \u201ctratamiento\u201d\u2013 el relevamiento realizado parece in\u00addicar que los circuitos o segmentos estrictamente carcelarios parecen \u2018libe\u00adrados\u2019 de cualquier preocupaci\u00f3n correccional. \nV\u00e9anse especialmente las propuestas N0 22, 38, 56, 131, 141, 142, 143, 144, 145, \n146, 147, 148, 149, 150, 151, 152, 153, 154, 155, 156, 194, 242 y 243. \n\u25a0 Liberados \nEn la Provincia de Buenos Aires hay 38.000 personas en distintas situacio\u00adnes procesales que se encuentran tutelados bajo la \u00f3rbita del Patronato de Liberados: est\u00e1n en libertad condicional, con condena condicional, r\u00e9gi\u00admen de probation, excarcelaci\u00f3n y otros sistemas alternativos a la prisi\u00f3n. Alrededor de un 50% goza de una suspensi\u00f3n del proceso \u201ca prueba\u201d al cumplir condiciones impuestas por un magistrado, un 22% cumple conde\u00adnas de ejecuci\u00f3n condicional, un 25% est\u00e1 en libertad por haber cumplido dos tercios de su condena. En lo que respecta al resto del pa\u00eds, no existen estad\u00edsticas nacionales respecto de la situaci\u00f3n de los tutelados. \nCuando una persona es detenida, se victimiza no s\u00f3lo a ella sino a toda \nsu familia, que pierde en muchos casos un aporte econ\u00f3mico e incluso su\u00adfre por la erogaci\u00f3n que significan los traslados para las visitas y la asisten\u00adcia econ\u00f3mica en el lugar de detenci\u00f3n\n348. \n346 El sistema de la crueldad, op. cit, pp. 26-29. \n347 Las mujeres y los j\u00f3venes encarcelados..., op. cit. \n348 Entrevistas del equipo en C\u00f3rdoba, La Plata y Mendoza, 2004. 233 Diagn\u00f3stico. Situaciones particulares \nHaber estado preso es un estigma. El entorno social e, incluso, \u201cla fami\u00ad\nlia tambi\u00e9n discrimina por haber pasado por la experiencia de la c\u00e1rcel\u201d , las \npersonas no pueden contar su experiencia y se sienten \u201cdoblemente exclui\u00ad\ndos\u201d349. Sufren la expulsi\u00f3n de sus familias y vecinos, pierden un n\u00facleo \nfamiliar estable En medio del gran desempleo existente, la condici\u00f3n de li\u00adberados agrava los problemas laborales\n350. \nPara los liberados, con condena cumplida, el certificado de anteceden\u00ad\ntes es el motivo que plantea mayor discriminaci\u00f3n, ya que impide el traba\u00adjo en relaci\u00f3n de dependencia. En algunas provincias, son dos certificados: el Certificado Nacional de Antecedentes y el Certificado provincial de bue\u00adna conducta\n351. \nV\u00e9anse especialmente las propuestas N0 17, 56, 154, 155 y 156. \n\u25a0 Veteranos de guerra de las Islas Malvinas \nUna elevada proporci\u00f3n de las fuerzas argentinas que participaron en la Guerra de Malvinas en 1982 y que intervinieron directamente en el teatro de operaciones del Atl\u00e1ntico Sur entre el 2 de abril y el 14 de junio de 1982, eran conscriptos civiles. Aunque el n\u00famero exacto var\u00eda seg\u00fan las fuentes, las cifras oficiales hablan de una cifra total de 12.400 hombres, de los cua\u00adles 10.000 pertenec\u00edan al Ej\u00e9rcito, 2.000 a la Armada y 400 a la Fuerza A\u00e9\u00adrea. La proporci\u00f3n de soldados civiles vari\u00f3 seg\u00fan la fuerza y el arma. En el Ej\u00e9rcito oscilaron entre el 60% y el 70%; en la Marina de Guerra alcanza\u00adron el 40% y en la Fuerza A\u00e9rea y las ramas de aviaci\u00f3n de la marina y el ej\u00e9rcito, alrededor del 20%. La mayor\u00eda de los reclutas ten\u00eda en ese momen\u00adto entre 19 y 20 a\u00f1os; s\u00f3lo unos pocos eran mayores y pertenec\u00edan a \u201ccla\u00adses\u201d anteriores por haber solicitado pr\u00f3rroga en su momento. \nFinalizada la guerra, los j\u00f3venes conscriptos, convertidos en ex-cons\u00ad\ncriptos luego de su baja posterior, han sido sucesivamente y simult\u00e1nea\u00admente bautizados y/o autodenominados \u201cchicos\u201d, \u201cex soldados combatien\u00adtes\u201d, \u201cex-combatientes\u201d, \u201cveteranos de guerra\u201d. Si en los primeros a\u00f1os de \n349 Entrevistas del equipo en C\u00f3rdoba, 2004. \n350 Entrevistas del equipo en La Plata, 2004. \nEntrevistas del equipo en C\u00f3rdoba, 2004. 351 234 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nla posguerra, militares y civiles les asignaron a los ex-soldados un status de \nmenores, sea como subalternos o como hijos adolescentes que merec\u00edan un trato especial por parte del Estado y la sociedad, este status se fue mo\u00addificando a lo largo de los a\u00f1os. Actualmente, los ex soldados se nuclean en distintas organizaciones denominados Centros de Ex-combatientes de Mal\u00advinas, Centro de Veteranos de Guerra, Casa del Veterano de Guerra, Fede\u00adraci\u00f3n de Veteranos de Guerra, etc. \nEntre el 1o de agosto y el 29 de octubre de 2004 el Ministerio del Inte\u00ad\nrior llev\u00f3 adelante el Primer Censo Nacional de Veteranos de Guerra. El reempadronamiento se extiende al todo el pa\u00eds. El censo busca especial\u00admente verificar en forma definitiva la cantidad de ex-combatientes existen\u00adtes en todo el territorio nacional para poder atender a sus necesidades so\u00adciales. Seg\u00fan los datos preliminares difundidos a mediados de octubre 2004 hay 25.528 ex-combatientes y se estima que a esa cifra se sumar\u00e1n unas 5.000 personas m\u00e1s. Seg\u00fan el relevamiento, 13.786 veteranos cuen\u00adtan con techo propio, 5223 habitan una casa prestada, 2.729 comparten el alquiler y 2.720 alquilan por cuenta propia. Adem\u00e1s, el 64% declara un es\u00adtado de salud regular, 30% bueno y 5% malo. \nLos ex-soldados quieren que cada fuerza se haga cargo de la cobertu\u00ad\nra de salud de los veteranos y no ser beneficiarios del PAMI, la Obra So\u00adcial para jubilados y pensionados, como sucede en la actualidad. Afirman sentirse discriminados como \u201clocos de la guerra\u201d y sostienen que no se cumple el porcentaje de vacantes de trabajo que tienen acordado por ley\n352. Solicitan adem\u00e1s, una reparaci\u00f3n econ\u00f3mica por su participaci\u00f3n \nen el conflicto. \nPor decreto presidencial del 5 de octubre de 2004 se dispuso un incre\u00ad\nmento del 130% sobre las pensiones de los ex-combatientes de Malvinas, por lo que las asignaciones que perciben pasan de unos $400 promedio a $924 mensuales. A ello se debe sumar una asignaci\u00f3n mensual por hijo y por esposa y otra anual por escolaridad. Los incrementos se computan des\u00adde la firma del decreto y son compatibles con otras asignaciones que pudie\u00adran estar percibiendo. Tambi\u00e9n se estableci\u00f3 que los padres de combatien\u00adtes que hayan muerto en el campo de batalla son \u201cderecho habientes\u201d y quedan habilitados para recibir la pensi\u00f3n estatal. \nSin embargo, el beneficio no contempla las p\u00e9rdidas que f\u00edsica y psicol\u00f3gi-\nEntrevistas del equipo en R\u00edo Negro, 2003. 352  \n 235 Diagn\u00f3stico. Situaciones particulares \ncamente sufrieron quienes participaron en el conflicto y los ex-combatientes \nreclaman un beneficio extra e indemnizaci\u00f3n para aquellos ex-soldados cons\u00adcriptos que, encontr\u00e1ndose en efectivo cumplimiento del servicio militar obli\u00adgatorio hubieren resultado heridos y/o sufrieren concomitante o posterior\u00admente secuelas f\u00edsicas o psicol\u00f3gicas motivadas por su participaci\u00f3n en accio\u00adnes de combate o por ataques armados de las fuerzas del Reino Unido. \nV\u00e9anse especialmente las propuestas N0 33 y 34. \n\u25a0 Vecinos de Poblaciones aisladas \nLa existencia de situaciones de aislamiento en peque\u00f1as poblaciones de las distintas provincias del pa\u00eds es una circunstancia que se reitera. Esta situaci\u00f3n se vio agravada en la \u00faltima d\u00e9cada por la privatizaci\u00f3n del sis\u00adtema ferroviario nacional y del transporte de pasajeros sostenida por los gobiernos nacionales. En los a\u00f1os noventa, las pol\u00edticas gubernamentales concibieron al servicio p\u00fablico desde la l\u00f3gica de la rentabilidad y bajo es\u00adte fundamento impulsaron la privatizaci\u00f3n del sistema de transporte, con el consecuente abandono de la responsabilidad del Estado en esas \u00e1reas. Las entrevistas realizadas permiten mostrar algunos casos que resumen las condiciones de vida de estos pueblos. Entre muchos ejemplos recoge\u00admos el dram\u00e1tico testimonio de dos pueblos situados a unos doscientos cincuenta kil\u00f3metros al suroeste de General Roca, R\u00edo Negro\n353. En Nau\u00ad\npahuen viven unas 290 personas y en Aguada Guzm\u00e1n alrededor de 160. \nEstas poblaciones est\u00e1n separadas del Valle de R\u00edo Negro por el r\u00edo Li\u00ad\nmay y es muy dif\u00edcil cruzar el r\u00edo debido a que no existen puentes y los ca\u00adminos est\u00e1n en muy malas condiciones. A tal punto que el viaje entre di\u00adchas localidades y General Roca les toma todo el d\u00eda. En cada pueblo hay s\u00f3lo una peque\u00f1a escuela primaria y una sala de primeros auxilios, \u00e9sta \u00faltima es insuficiente para atender casos complicados. Los reclamos he\u00adchos a la Gobernaci\u00f3n no han sido escuchados. Si bien existe un destaca\u00admento policial en cada pueblo, no hay juzgado ni registro civil cercano. Un \u00f3mnibus pasa una vez por semana por cada pueblo pero cobra precios exageradamente altos para transportar cualquier carga, lo que complica la \nEntrevistas del equipo en R\u00edo Negro, 2003. 353 236 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \ncomercializaci\u00f3n de sus productos. El gas se provee por garrafas que tam\u00ad\nbi\u00e9n tienen precio muy alto. Existe un s\u00f3lo tel\u00e9fono semip\u00fablico en cada localidad. La electricidad es escasa y s\u00f3lo es provista tres a cuatro horas diarias por generadores en cada zona. No se ha atendido el pedido de ex\u00adtensiones de fuentes el\u00e9ctricas que pasan a unos 70 kil\u00f3metros de esos pueblos. Los vecinos de ambas poblaciones son, en su mayor\u00eda, peque\u00f1os ganaderos cuyos escasos ingresos les impiden superar privadamente el aislamiento. \nV\u00e9anse especialmente las propuestas N0 121, 122, 159, 181, 235 y 247. III Diagn\u00f3stico \n\u00c1mbitos institucionales   ADMINISTRACI\u00d3N DE JUSTICIA \nY LEGISLACI\u00d3N * \n\u25a0 Administraci\u00f3n de Justicia \nSeguridad y acceso a la Justicia \nLa separaci\u00f3n de poderes, el Estado de Derecho y el principio de legalidad \nson usualmente considerados como requisitos necesarios para la apropia\u00adda defensa de los derechos humanos y el castigo de los actos de discrimi\u00adnaci\u00f3n. \nUno de los conflictos m\u00e1s acuciantes de nuestra sociedad (argentina e in\u00ad\nternacional) es la confrontaci\u00f3n que, por un lado, reclama al Estado m\u00e1s se\u00adguridad pero, por otro, recela de la restricci\u00f3n de las libertades publicas que, bajo el pretexto de seguridad, puedan sufrir los ciudadanos. Esta cuesti\u00f3n se ha planteado en diversas oportunidades durante nuestras entrevistas y es objeto de una reflexi\u00f3n separada\n354. Por de pronto, y a modo de s\u00edntesis, \ntranscribimos la opini\u00f3n del Relator Especial para la Independencia del Po\u00adder Judicial de la ONU que hacemos nuestra. Se expresa as\u00ed: \u201cen cuanto a la \nseguridad del Estado, \u00e9sta no debe mantenerse sacrificando el respeto de los dere\u00adchos humanos y las libertades fundamentales ni entra\u00f1ar una violaci\u00f3n del dere\u00adcho de ser juzgado por un tribunal independiente e imparcial establecido por la ley, puesto que este derecho no puede ser objeto de excepci\u00f3n alguna\u201d\n355 . \nEn cuanto a las dificultades para acceder a la justicia es una cuesti\u00f3n \u00edn\u00ad\ntimamente ligada a la igualdad y la defensa del principio de no-discrimina\u00adci\u00f3n. Al respecto, el Relator Especial agrega que \u201caun cuando la ley consagra \n* Se agradece la colaboraci\u00f3n de Brenda Vukovic en el armado de este cap\u00edtulo. \n354 V\u00e9ase el cap\u00edtulo Fuerzas de Seguridad . \n355 E/ CN 4/200460, p\u00e1g. 24. 240 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nel principio de igualdad, la pr\u00e1ctica en la mayor parte de los pa\u00edses demuestra \nque determinados grupos de personas, por motivos diversos, no tienen acceso a la justicia o, en todo caso, no lo tienen en pie de igualdad con el resto de la pobla\u00adci\u00f3n (...) especialmente las mujeres, las personas con discapacidad y las minor\u00edas \u00e9tnicas, religiosas y ling\u00fc\u00edsticas as\u00ed como las personas que padecen la pobreza ex\u00adtrema o las contagiadas por el VIH o enfermas del SIDA y los ind\u00edgenas y pue\u00adblos aut\u00f3ctonos\u201d\n356 . \nLos beneficios de la justicia no se encuentran al alcance de la mayor\u00eda \nde la poblaci\u00f3n de menores ingresos. En otras palabras, existe un sector de la poblaci\u00f3n de Argentina que se encuentra impedido de acceder a la justi\u00adcia en raz\u00f3n de su condici\u00f3n econ\u00f3mica y social y, debido a ello, no puede hacer valer sus derechos fundamentales. El acceso a la asistencia y patroci\u00adnio jur\u00eddico gratuitos de quienes no pueden procurarse asistencia legal por carecer de recursos constituye un componente esencial del derecho de ser protegidos por la justicia. Es, a su vez, presupuesto de un sistema judicial organizado sobre principios democr\u00e1ticos\n357. \nLa jurisprudencia \nEn las sociedades democr\u00e1ticas, los Jueces son los \u00f3rganos encargados de aplicar normas generales a casos particulares y de disponer las medidas coactivas destinadas a su aplicaci\u00f3n. Esta funci\u00f3n es relevante para garan\u00adtizar un sistema jur\u00eddico imparcial. Por esta raz\u00f3n en doctrina suele consi\u00adderarse al Juez en sentido amplio como el \u201c\u00f3rgano primario\u201d en la caracte\u00adrizaci\u00f3n del sistema jur\u00eddico\n358. En efecto, es pr\u00e1cticamente imposible ima\u00ad\nginar un sistema en el que reine la \u201cabsoluta discreci\u00f3n\u201d. Dice Nino: \u201c En \ntodos los derechos desarrollados que conocemos los \u00f3rganos primarios est\u00e1n obli\u00adgados a aplicar ciertas normas a casos particulares (...) aunque esas normas (...) sean imprecisas, contradictorias o tengan lagunas\u201d\n359 . Como consecuencia, el \nJuez act\u00faa como guardi\u00e1n de los derechos y libertades de todos los habitan\u00adtes, entre ellos la protecci\u00f3n contra la discriminaci\u00f3n. De ah\u00ed nuestra preo\u00ad\n356 Idem, p\u00e1g. 17. \n357 CELS, Informe sobre la situaci\u00f3n de los Derechos Humanos en Argentina , Buenos Aires, 2002. \nDe igual modo, entrevistas en Misiones, Neuqu\u00e9n y Salta (2003 \u2013 2004), donde se denun\u00ad\ncian casos de imposibilidad del acceso a la justicia. \n358 Nino C. S., Introducci\u00f3n al an\u00e1lisis del Derecho, Astrea, Buenos Aires, 1998, pp. 108 \u2013 110. \n359 Idem.  241 Diagn\u00f3stico. Administraci\u00f3n de Justicia y Legislaci\u00f3n \ncupaci\u00f3n no se limita al acceso a la justicia sino que se extiende a la buena\n \nadministraci\u00f3n de Justicia. \nLa jurisprudencia en nuestro pa\u00eds ha resuelto apropiadamente diversos \ncasos en que se alegaba la discriminaci\u00f3n. Entre otros, se pueden citar el \nreconocimiento al derecho de un extranjero naturalizado argentino para in\u00adgresar a la polic\u00eda\n360; la autorizaci\u00f3n para someterse una operaci\u00f3n de cam\u00ad\nbio de sexo fundada en la protecci\u00f3n de la identidad personal del peticio\u00adnante\n361; el reconocimiento de una mujer como campeona nacional de tiro \ndeclarando inconstitucional la reglamentaci\u00f3n que s\u00f3lo otorgaba ese t\u00edtulo a competidores masculinos\n362, o bien declarando la inconstitucionalidad \ndel l\u00edmite de edad m\u00e1xima establecido para ingresar a la docencia363, as\u00ed co\u00ad\nmo declarando la inconstitucionalidad del art\u00edculo 77 de la Constituci\u00f3n de la Provincia de Buenos Aires que dispon\u00eda que los Camaristas deb\u00edan ser argentinos nativos e imped\u00eda, de esa manera, la promoci\u00f3n de un Juez de Primera Instancia naturalizado\n364. \nSin embargo, expresamos nuestra seria preocupaci\u00f3n ante otros fallos \nque traslucen una tendencia a justificar o disimular la discriminaci\u00f3n. En\u00adtre otros, seleccionamos dos casos que pasamos a exponer. \nEl primero es la causa \u201cPaszkowski, Andr\u00e9s Pablo y otros s/ infracci\u00f3n \nley 23.592\u201d, promovido en 1995 ante el Juzgado Penal en lo Federal N\u00b0 7 de la Capital Federal, con motivo del ataque de un grupo de \u201ccabezas rapadas\u201d \no \u201cneonazis\u201d contra un joven al que err\u00f3neamente consideraban jud\u00edo. El ataque fue particularmente grave y cobarde puesto que intervinieron entre 15 a 20 agresores contra un solo muchacho. Adem\u00e1s, durante el transcur\u00adso del juicio, la psic\u00f3loga que asisti\u00f3 a la v\u00edctima y que testimoni\u00f3 ante el Juzgado, fue amenazada de muerte y debi\u00f3 permanecer varios meses bajo vigilancia policial. En primera instancia se conden\u00f3 a los culpables dispo\u00adniendo la agravaci\u00f3n de la pena porque la conducta delictiva se hab\u00eda come\u00adtido \u2013conforme la ley 23.592\u2013 por \u201cpersecuci\u00f3n u odio a una raza\u201d. En la \n360 \u201cNN s/ Amparo\u201d, Suprema Corte de la Provincia de Mendoza, Sala I. \n\u201cNN s/ Amparo\u201d, C\u00e1mara Criminal de Mar del Plata. \n362 \u201cBello, Elvira c/ Federaci\u00f3n de Tiro\u201d, C\u00e1mara Nacional en lo Civil, Sala D de Capital Fede\u00ad\nral, confirmado por la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n. \n363 \u201cAbadie, Silvia Ruth c/ Gobierno de la Ciudad de Buenos Aires s/ Amparo\u201d, C\u00e1mara en lo \nPenal de la Ciudad de Buenos Aires, Sala I. \n364 H. 172 XXXV \u201cHooft, Pedro Cornelio Federico c/ Buenos Aires, Provincia de s/ acci\u00f3n de\u00ad\nclarativa de inconstitucionalidad\u201d \u2013 CSJN \u2013 16/11/2004. 361  242 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \napelaci\u00f3n, la Sala I de la C\u00e1mara Nacional de Casaci\u00f3n Penal mantuvo la \ncondena como delito, pero descart\u00f3 el agravante discriminatorio. En efec\u00adto, la C\u00e1mara consider\u00f3 que las expresiones \u201cHeil Hitler\u201d y \u201cmueran los ju\u00ad\nd\u00edos\u201d proferidas durante el ataque no eran necesariamente consignas anti\u00ad\nsemitas. Esta tergiversaci\u00f3n termin\u00f3 protegiendo conductas delictivas cla\u00adramente discriminatorias y premeditadas. Los jueces integrantes del Tribu\u00adnal\n365 fueron denunciados por la Delegaci\u00f3n de Asociaciones Israelitas Ar\u00ad\ngentinas (DAIA) ante el Consejo de la Magistratura. \nOtro caso que mostr\u00f3 la construcci\u00f3n de la impunidad y encubrimiento \nque, conforme la opini\u00f3n p\u00fablica, ha implicado a miembros del Poder Ejecu\u00adtivo y Judicial de la \u00e9poca, ha sido el incoado por el atentado de la AMIA\n366, \nocurrido en julio de 1994 en la ciudad de Buenos Aires. La sentencia del Tri\u00adbunal Oral en lo Criminal Federal N\u00b0 3 de la Capital Federal, dictada el 22 de octubre de 2004, culmin\u00f3 un proceso en que el Tribunal concluy\u00f3 que con\u00adforme las pruebas acumuladas en juicio no pod\u00eda condenarse a ninguna per\u00adsona. Mediante este fallo se dispuso la liberaci\u00f3n del \u00fanico detenido en la causa por falta de pruebas. La impresi\u00f3n predominante de la sociedad argen\u00adtina es que t\u00e9cnicamente quiz\u00e1s sea cierto que no hay pruebas suficientes pa\u00adra esclarecer el delito, pero que esta falta de evidencias es producto de la au\u00adsencia de colaboraci\u00f3n y eliminaci\u00f3n de indicios durante la primera etapa de la investigaci\u00f3n de la que resultar\u00edan responsables autoridades de seguridad, judiciales y pol\u00edticas por entonces gobernantes en el pa\u00eds. \nSeg\u00fan el juicio del constitucionalista Daniel Sabsay, la sentencia \u201cpone \nde manifiesto que el juicio llevado a cabo para el esclarecimiento del evento ha adolecido de vicios verdaderamente intolerables. Desde el comportamiento de la instancia judicial, el \u00e1mbito pol\u00edtico, la relaci\u00f3n con testigos, la sustanciaci\u00f3n de la prueba, todo produce una sensaci\u00f3n de falta de leal y constructiva b\u00fasqueda de la verdad. (...) En este sentido el juicio a los responsables del atentado contra la AMIA se erige en el testimonio m\u00e1s dram\u00e1tico de la inconsistencia institucio\u00adnal en que navega la fr\u00e1gil y no consolidada democracia argentina\u201d\n367 . \nAl atentado contra la AMIA debe agregarse el todav\u00eda no resuelto ataque \n365 Camaristas Alfredo Horacio Bisordi, Liliana Estela Catucci y Juan Carlos Rodr\u00edguez Basa\u00ad\nvilbaso. \n366 En la Asociaci\u00f3n Mutual Israelita Argentina (AMIA) explot\u00f3 una poderosa bomba el 18 de \njulio de 1994. En este atentado murieron 85 personas. \n367 Sabsay D., \u201cReflexiones en torno del fallo de la AMIA\u201d en Revista del Colegio P\u00fablico de Abo\u00ad\ngados de la Capital Federal, N\u00b0 80, Diciembre 2004, pp. 10 \u2013 11. 243 Diagn\u00f3stico. Administraci\u00f3n de Justicia y Legislaci\u00f3n \ncontra la Embajada de Israel, ocurrido el 17 de marzo de 1992 al explotar \nuna bomba en ese recinto dando muerte a 29 personas. El procedimiento fue realizado ante la Corte Suprema (con una composici\u00f3n distinta a la ac\u00adtual) y no se ha llegado a su esclarecimiento hasta ahora. \nGesti\u00f3n de Justicia368 \nM\u00e1s all\u00e1 de los contenidos de estas sentencias, caben algunas reflexiones sobre la correcta gesti\u00f3n de justicia, toda vez que ella juega, como se ha di\u00adcho, un papel fundamental en la promoci\u00f3n y defensa de los derechos fun\u00addamentales, entre ellos el de no sufrir discriminaci\u00f3n. Un elemento impor\u00adtante en este aspecto es el de contar con independencia financiera respec\u00adto de los otros poderes. Debe evaluarse la inequitativa asignaci\u00f3n inversi\u00f3n de recursos existente en el Ministerio P\u00fablico en perjuicio de la Defenso\u00adr\u00eda P\u00fablica Oficial respecto de la Procuraci\u00f3n General. \nOtro aspecto fundamental es la necesidad de renovaci\u00f3n de la Justicia \nFederal y la urgencia en cubrir las vacantes existentes con jueces probos e independientes. Persiste en la actualidad una situaci\u00f3n exageradamente larga en la que no se est\u00e1n cubriendo las vacantes ocurridas en los \u00faltimos a\u00f1os y ello perjudica la marcha correcta de una competencia fundamental en la buena administraci\u00f3n, como es la Justicia Federal. \nLa incorporaci\u00f3n de empleados \u201cmeritorios\u201d durante a\u00f1os al poder ju\u00ad\ndicial, llamados as\u00ed por ser trabajadores no rentados, es una pr\u00e1ctica que agravia la dignidad del trabajo y va contra principios b\u00e1sicos como la remu\u00adneraci\u00f3n por el trabajo realizado, la no-discriminaci\u00f3n en el \u00e1mbito laboral y de igual salario por igual trabajo. Deben administrarse las medidas nece\u00adsarias para erradicar esta pr\u00e1ctica. \nPreocupa, adem\u00e1s, la falta de imparcialidad e independencia del poder ju\u00ad\ndicial en aquellas provincias donde la Justicia se halla irrazonablemente su\u00adbordinada al poder pol\u00edtico local. Esto se ejemplifica a partir de sentencias obedientes a los lineamientos del partido gobernante, del dictado de leyes que buscan limitar la independencia judicial y de la expulsi\u00f3n del sistema a quie\u00adnes no dieran con el perfil de juez pretendido e incorporaci\u00f3n de quienes de\u00admuestren docilidad\n369. Esta distorsi\u00f3n opera tambi\u00e9n en algunas provincias \n368 En este aspecto seguimos principalmente a CELS, Denuncia por la situaci\u00f3n de la Adminis\u00ad\ntraci\u00f3n de Justicia en Argentina ante la CIDH de la OEA, 2003. \n369 Como uno de los tantos casos que son de dominio p\u00fablico, mencionamos el de la Provin\u00ad244 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \na trav\u00e9s del funcionamiento inadecuado del Consejo de la Magistratura con \npronunciamientos que no surgen de criterios objetivos sino de la discrecio\u00adnalidad de sus integrantes. Para ello suele modificarse previamente su com\u00adposici\u00f3n con la designaci\u00f3n de jueces obedientes y permeables a los dictados del poder pol\u00edtico, convirtiendo a esta instituci\u00f3n en ap\u00e9ndice del Ejecutivo. \nV\u00e9anse especialmente las propuestas N0 1 - 60. \n\u25a0 Legislaci\u00f3n \nLa Constituci\u00f3n \nEs importante notar algunos elementos discriminatorios que se pueden encontrar todav\u00eda en la propia Constituci\u00f3n Nacional y que no han sido modificados en la \u00faltima reforma de 1994, pese a haber quedado cuando menos desactualizados en los tiempos que corren\n370. Tal es el caso del ar\u00ad\nt\u00edculo 2o donde se afirma que \u201cEl Gobierno federal sostiene el culto cat\u00f3lico \napost\u00f3lico romano\u201d , lo cual conlleva la desigualdad respecto de otras confe\u00ad\nsiones religiosas. Esta cuesti\u00f3n se trata en otra parte de nuestro Informe371. \nEl segundo caso es la disposici\u00f3n del art\u00edculo 25 de la Constituci\u00f3n Na\u00ad\ncional que expresa que: \u201cEl Gobierno federal fomentar\u00e1 la inmigraci\u00f3n euro\u00ad\npea; y no podr\u00e1 restringir, limitar ni gravar con impuesto alguno la entrada en el territorio argentino de los extranjeros que traigan por objeto labrar la tierra, mejorar las industrias, e introducir y ense\u00f1ar las ciencias y las artes\u201d. \nDicha disposici\u00f3n se estableci\u00f3 en la redacci\u00f3n inicial de la Constitu\u00ad\nci\u00f3n Argentina de 1853. Para entonces, el \u201cDesierto\u201d significaba para los constituyentes el gran obst\u00e1culo a vencer a fin de desarrollar una naci\u00f3n. Las abrumadoras visiones del desierto argentino expuestas por Sarmiento en su Facundo. Civilizaci\u00f3n y Barbarie se correspond\u00edan con el pensamien\u00ad\nto de Alberdi cuando reflexiona \u201c\u00bfQu\u00e9 nombre dar\u00e9is, qu\u00e9 nombre merece un \npa\u00eds con 200.000 leguas de territorio y una poblaci\u00f3n de 800.000 habitan\u00ad\ncia de Santiago del Estero que gener\u00f3 en el a\u00f1o 2004 la intervenci\u00f3n del gobierno nacio\u00ad\nnal tanto respecto del poder ejecutivo como del poder judicial de la Provincia. \n370 Como es conocido, la reforma constitucional de 1994 fue producto de un acuerdo pol\u00edtico pre\u00ad\nvio que se limit\u00f3 a la reforma de la segunda parte destinada a la organizaci\u00f3n del Estado pero \nque dej\u00f3 intacta la primera parte de la Carta Magna, conocida como la parte \u201cdogm\u00e1tica\u201d de la \nConstituci\u00f3n. Precisamente en esta parte se encuentran los dos art\u00edculos que se mencionan.  245 Diagn\u00f3stico. Administraci\u00f3n de Justicia y Legislaci\u00f3n \ntes?(...) Un desierto, pero \u00bfcu\u00e1l es la convenci\u00f3n que corresponde a un desierto? \nLa que sirve para hacerlo desaparecer; que el desierto deje de serlo en el menor tiempo posible y se convierta en un pa\u00eds poblado. As\u00ed en Am\u00e9rica, gobernar es po\u00adblar. Definir de otro modo el gobierno es desconocer su misi\u00f3n sudamericana\u201d\n372 . \nLa opci\u00f3n elegida en la Carta Magna, contrariando las restricciones po\u00ad\nblacionales existentes hasta entonces que proven\u00edan de la \u00e9poca colonial, fue poblar al pa\u00eds mediante el est\u00edmulo a la inmigraci\u00f3n. La voluntad de los constituyentes, siguiendo a Alberdi, es que la inmigraci\u00f3n no podr\u00e1 ser res\u00adtringida ni limitada de ning\u00fan modo, en ninguna circunstancia ni por pre\u00adtexto alguno\n373. La cuesti\u00f3n pasa a ser entonces \u00bfcu\u00e1l inmigraci\u00f3n? \nLa clase pol\u00edtica e intelectual argentina de mediados del siglo XIX ten\u00eda \nuna gran admiraci\u00f3n por la cultura europea, particularmente por la anglo\u00adsajona, \u201cidentificada al vapor, el comercio y la libertad\u201d, en las palabras de Al\u00adberdi\n374. El Estado argentino se organiz\u00f3 conforme el modelo presidencia-\nlista norteamericano y el fomento de la inmigraci\u00f3n europea fue estableci\u00addo como una obligaci\u00f3n de Estado. En efecto, los constituyentes considera\u00adban a Europa como \u201cla parte del mundo con la que reconoc\u00eda mayor afinidad \nde cultura y estilo\u201d\n375 . De ah\u00ed que estimaron que la inmigraci\u00f3n europea era \nla m\u00e1s conveniente para el progreso material y moral de nuestra comuni\u00addad. Es evidente que esta decisi\u00f3n implicaba el desm\u00e9rito del ind\u00edgena ar\u00adgentino e incluso de los espa\u00f1oles\n376. \nEl transcurso de los a\u00f1os ha desactualizado este art\u00edculo cuya aplicaci\u00f3n \nestricta ser\u00eda discriminatoria. La jurisprudencia ha restablecido, en la apli\u00adcaci\u00f3n, el principio de la igualdad en cuanto al tratamiento de inmigrantes cualquiera sea su origen\n377. Sin embargo, el texto del art\u00edculo 25, por razo\u00ad\n371 V\u00e9ase el apartado \u201cLa religi\u00f3n en la conformaci\u00f3n del Estado argentino\u201d en el cap\u00edtulo Re\u00ad\nligi\u00f3n. \n372 Alberdi J. B., Bases y puntos de partida para la organizaci\u00f3n pol\u00edtica de la Rep\u00fablica Argenti\u00ad\nna, Estrada, Buenos Aires, 1959, p\u00e1g. 239. \n373 Zarini H. J., Derecho Constitucional, ASTREA, Buenos Aires, 1999, p\u00e1g. 547, al comentar \nlas circunstancias que determinaron la redacci\u00f3n del art\u00edculo 25 de la CN. \n374 Alberdi J. B., op. cit., p\u00e1g. 238. \n375 Bidart Campos G., Tratado Elemental de Derecho Constitucional Argentino, EDIAR, Buenos \nAires, 1994, To I, p\u00e1g. 224. \n376 De hecho, Alberdi coloca en un pie de igualdad en cuanto a la incapacidad para construir \nel pa\u00eds a \u201cind\u00edgenas y peninsulares\u201d, op. cit., p\u00e1g. 239. \n377 V\u00e9anse los casos citados por Zarini ( op. cit.) y Bidart Campos ( op. cit.) a continuaci\u00f3n de \nlos p\u00e1rrafos antes mencionados. 246 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nnes m\u00e1s bien coyunturales que de fondo, perdura en el texto constitucional \naunque actualmente sea anacr\u00f3nico y contradiga los principios de igualdad que consagra la propia Constituci\u00f3n y los documentos internacionales in\u00adcorporados a la misma en el art. 75, inc. 22. El constitucionalista Miguel A. Ekmedjian sostiene esta posici\u00f3n de un modo a\u00fan m\u00e1s dr\u00e1stico al comen\u00adtar el texto del art. 25: \u201cEsta diferencia es hoy injustificable (...) Desde la \u00f3pti\u00ad\nca actual estos conceptos despiertan una generalizada repulsa porque contienen una fuerte dosis de autoritarismo\u201d\n378. \nEl C\u00f3digo de Convivencia Urbana de la Ciudad de Buenos Aires \nLa aprobaci\u00f3n del C\u00f3digo de Convivencia Urbana por parte de la Legislatu\u00adra de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, en marzo de 1998, derog\u00f3 el sistema contravencional policial \u2013y por lo tanto, las detenciones arbitrarias a las que daba origen\u2013 y signific\u00f3 un avance en el respeto por los derechos fundamentales de los ciudadanos. Las figuras contravencionales m\u00e1s utili\u00adzadas describ\u00edan caracter\u00edsticas personales \u2013en lugar de conductas\u2013 que afectaban a ciertos grupos de personas en funci\u00f3n de su condici\u00f3n social, su orientaci\u00f3n sexual o su edad. El Poder Judicial \u2013a pesar de la manifies\u00adta inconstitucionalidad de sus normas\u2013 aval\u00f3, muchas veces de modo casi autom\u00e1tico, la vigencia de las detenciones por edictos policiales\n379. \nDesde la implementaci\u00f3n del nuevo c\u00f3digo, diferentes actores pol\u00edticos \ndesde el propio ejecutivo y legislativo del Gobierno de la Ciudad de Buenos Aires, han insistido en impulsar reformas al C\u00f3digo de Convivencia que modifiquen la norma que proh\u00edbe la detenci\u00f3n policial preventiva e incor\u00adporen en la legislaci\u00f3n figuras delictivas para la prostituci\u00f3n en la v\u00eda p\u00fa\u00adblica, el \u201cmerodeador\u201d o \u201cacechador\u201d, la presencia injustificada o figuras si\u00admilares. De esta manera, se estar\u00eda sancionando como delitos acciones que no est\u00e1n contempladas en el C\u00f3digo Penal de la Naci\u00f3n, menoscabando las garant\u00edas individuales. Se incrementar\u00eda tambi\u00e9n la criminalizaci\u00f3n de la protesta social. Desafortunadamente la acci\u00f3n arbitraria de la polic\u00eda de las que hemos recibido muchas denuncias\n380 abre la puerta a la duda de con\u00ad\n378 Ekmedjian M. A., Tratado de Derecho Constitucional Argentino, Depalma, Buenos Aires, \n1994, To II, p\u00e1g. 722. \n379 Se mencionan varios casos en CELS, Informe sobre la situaci\u00f3n de los Derechos Humanos en \nArgentina, Buenos Aires, 1998. \n380 Particularmente en las entrevistas del equipo en C\u00f3rdoba, Mendoza y Salta, 2004.  \n 247 Diagn\u00f3stico. Administraci\u00f3n de Justicia y Legislaci\u00f3n \nfiar un bien tan precioso como la libertad a una acci\u00f3n policial que no siem\u00ad\npre ha probado ser bien controlada. \nLa nueva ley de inmigraci\u00f3n \nUn avance remarcable ya se\u00f1alado en otras parte de este Informe381 es la \naprobaci\u00f3n de la nueva ley de migraciones No 25.871, promulgada por el \nPoder Ejecutivo el 20 de Enero del 2004, dejando sin efecto la llamada \u201cLey \nVidela\u201d que otorgaba a la Direcci\u00f3n de Migraciones poder discrecional pa\u00adra ordenar la detenci\u00f3n y la expulsi\u00f3n, sin orden judicial, de personas naci\u00addas en el extranjero, incluso separando a madres nacidas en el extranjero de sus hijos nacidos en la Argentina. La nueva ley no permite la expulsi\u00f3n de ning\u00fan extranjero salvo por razones objetivas, como la existencia de cau\u00adsas penales que lo justifiquen, y siempre con posibilidad de apelaci\u00f3n ante la justicia. Obliga, adem\u00e1s, a escuelas y centros asistenciales a abrir sus puertas a los residentes extranjeros aunque est\u00e9n indocumentados. \nSin embargo, para que esta ley sea implementada correctamente es ne\u00ad\ncesario su reglamentaci\u00f3n de forma tal que se eliminen las trabas burocr\u00e1\u00adticas y los altos costos que impiden a los inmigrantes regularizar su situa\u00adci\u00f3n y as\u00ed evitar ser expulsados so pretexto de estar en condici\u00f3n ilegal, lo cual genera una suerte de circulo vicioso. Asimismo, para llevar adelante estos cambios, es fundamental \u201cencarar urgentemente la reforma profunda de \nla Direcci\u00f3n de Migraciones: hay que reorganizarla y capacitar profundamente a su personal, que est\u00e1 marcado por una historia institucional de cien a\u00f1os de ejercicio de la persecuci\u00f3n pol\u00edtica y el racismo\u201d\n382 . \nEl Protocolo Facultativo de la CEDAW \nLa reforma constitucional de 1994 estableci\u00f3 el reconocimiento de jerarqu\u00eda constitucional a la Convenci\u00f3n para la Eliminaci\u00f3n de todas las Formas de Discriminaci\u00f3n contra la Mujer (CEDAW) que exige a los Estados la adop\u00adci\u00f3n de medidas tendientes a la eliminaci\u00f3n de todas las formas de discri\u00adminaci\u00f3n contra la Mujer En 1999, la Asamblea General de las Naciones \nV\u00e9ase el apartado \u201cComunidades latinoamericanas\u201d en el cap\u00edtulo \u00c9tnico-Nacional y el ca\u00ad\np\u00edtulo Migrantes. \n382 Entrevista del equipo con el Prof. Enrique Oteiza, Presidente del Instituto Nacional contra \nla Discriminaci\u00f3n (INADI), en Buenos Aires, 2004. 381  248 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nUnidas aprob\u00f3 un Protocolo Facultativo a la citada Convenci\u00f3n, que permi\u00ad\nte denunciar ante un \u00f3rgano externo \u2013cuando la justicia local no da respues\u00adtas\u2013 situaciones que afectan los derechos fundamentales de la mujer ya sea en casos particulares o en violaciones masivas y sistem\u00e1ticas\n383. Si bien el \nProtocolo fue firmado por el Estado Argentino el 28 de febrero de 2000, es\u00adt\u00e1 a\u00fan pendiente su ratificaci\u00f3n, que debe ser aprobada por el Congreso a solicitud del Poder Ejecutivo. Existen actualmente varios proyectos de ley pa\u00adra la aprobaci\u00f3n del Protocolo, uno en la C\u00e1mara de Diputados y tres en la de Senadores. La Argentina es el \u00fanico pa\u00eds del Mercosur y uno de los cin\u00adco latinoamericanos que todav\u00eda no ha ratificado este Protocolo. \nEl art\u00edculo 14 de la Convenci\u00f3n contra la Discriminaci\u00f3n \nCon anterioridad nos hemos referido a la Convenci\u00f3n sobre la Eliminaci\u00f3n de todas las formas de Discriminaci\u00f3n Racial\n384. Como se ha visto, este ins\u00ad\ntrumento internacional constituy\u00f3 un avance extraordinario en el campo de la supervisi\u00f3n internacional para la protecci\u00f3n de los derechos humanos. Hasta ahora dicha supervisi\u00f3n se limita al pedido de informes peri\u00f3dicos a los Estados y su debate p\u00fablico en el \u00e1mbito del Comit\u00e9 de Expertos (CERD) especializados en discriminaci\u00f3n. Un avance en este campo es abrir una segunda \u00e1rea de protecci\u00f3n mediante la ratificaci\u00f3n del art\u00edculo 14 de dicha Convenci\u00f3n. Seg\u00fan este art\u00edculo se habilitar\u00eda a las personas o asociaciones civiles a presentar denuncias ante eventuales violaciones a la Convenci\u00f3n. Para ello se necesita una declaraci\u00f3n separada del Estado fir\u00admante. La mayor\u00eda de los pa\u00edses ratificantes de la Convenci\u00f3n han autori\u00adzado tambi\u00e9n la v\u00eda del art\u00edculo 14, un modo de mostrar ante la comunidad internacional que el Estado es transparente en el cumplimiento de las obli\u00adgaciones internacionales. La Argentina, no obstante los diversos proyectos iniciados, no ha formulado esta ratificaci\u00f3n espec\u00edfica. Esta omisi\u00f3n es, en nuestra opini\u00f3n, injustificable. \nLa condici\u00f3n ind\u00edgena \nLas comunidades ind\u00edgenas viven hoy mayoritariamente como ciudadanos de segunda categor\u00eda en los Estados-naci\u00f3n modernos que frecuentemen-\nV\u00e9ase el cap\u00edtulo Contexto Internacional y Antecedentes Nacionales. \n384 Idem. 383  \n 249 Diagn\u00f3stico. Administraci\u00f3n de Justicia y Legislaci\u00f3n \nte los excluyen so pretexto de ser portadores de lenguas, religiones, cultu\u00ad\nras y formas de vida percibidas como inferiores por la sociedad dominan\u00adte. Por ser sociedades abor\u00edgenes, los pueblos originarios no s\u00f3lo reivindi\u00adcan la ocupaci\u00f3n continua de tierras ancestrales o, al menos, de parte de ellas sino tambi\u00e9n la calidad del v\u00ednculo que los une. Con ellas, las tierras, el h\u00e1bitat, el paisaje, el territorio, son m\u00e1s que un medio u objeto de pro\u00adducci\u00f3n. En tanto condensador simb\u00f3lico de la unidad social, pol\u00edtica y cul\u00adtural del grupo, ellas son la condici\u00f3n indispensable para el mantenimien\u00adto de su identidad como pueblo\n385. \nLa reforma constitucional de 1994, en su art\u00edculo 75 inc. 17, dispuso \nque \u201ccorresponde al Congreso (...) reconocer la preexistencia \u00e9tnica y cultural de \nlos pueblos ind\u00edgenas argentinos. Garantizar el respeto a su identidad y el dere\u00adcho a una educaci\u00f3n biling\u00fce e intercultural; reconocer la personer\u00eda jur\u00eddica de sus comunidades, y la posesi\u00f3n y propiedad comunitarias de las tierras que tra\u00addicionalmente ocupan; y regular la entrega de otras aptas y suficientes para el de\u00adsarrollo humano; ninguna de ellas ser\u00e1 enajenable, transmisible ni susceptible de grav\u00e1menes o embargos. Asegurar su participaci\u00f3n en la gesti\u00f3n referida a sus recursos naturales y a los dem\u00e1s intereses que los afecten. Las provincias podr\u00e1n ejercer concurrentemente estas atribuciones\u201d . \nEl Convenio No 169 de Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT) \nsobre Pueblos Ind\u00edgenas y Tribales en Pa\u00edses Independientes fue ratifica\u00addo por la Argentina en el 2000 y entr\u00f3 en vigencia en julio del 2001. De es\u00adta manera, el Estado ha intentado encuadrarse jur\u00eddicamente con el con\u00adcierto internacional cuyo marco de referencia resulta ser el Convenio N\no \n169, creando una figura especial a los fines del reconocimiento de la per\u00adsoner\u00eda jur\u00eddica: la inscripci\u00f3n de la Comunidad en un registro especial\n386. \nLa ley No 23.302 cre\u00f3 el Instituto Nacional de Asuntos Ind\u00edgenas \n(INAI), organismo de aplicaci\u00f3n de la pol\u00edtica dirigida a los pueblos ind\u00edge\u00adnas y establece la competencia del Instituto Nacional de Asuntos Ind\u00edgenas en la gesti\u00f3n de transferencias de tierras. La forma con que este organismo encara la defensa de los derechos territoriales ind\u00edgenas no ha dado toda\u00adv\u00eda sus frutos en la medida en que persiste la inseguridad jur\u00eddica de las co-\nCELS, op. cit., 2002. V\u00e9ase tambi\u00e9n el apartado \u201cPueblos Originarios\u201d en el cap\u00edtulo \u00c9tni\u00ad\nco-Nacional. \n386 Rodr\u00edguez Duch D., \u201cLa organizaci\u00f3n Mapuche en la Patagonia\u201d en La situaci\u00f3n de los De\u00ad\nrechos Humanos en Argentina. Informe Anual del Comit\u00e9 de Acci\u00f3n Jur\u00eddica, CAJ, Buenos Ai\u00ad\nres, 2003. 385  \n \n 250 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nmunidades ind\u00edgenas respecto de la propiedad de las tierras. Ello es m\u00e1s \ngrave en los casos de tierras fiscales provinciales, en los que el INAI reco\u00adnoce su impotencia para presionar a los gobiernos locales, extremadamen\u00adte reticentes sobre esta materia\n387. La creaci\u00f3n de organismo provinciales \nlocales superponen su gesti\u00f3n a la del INAI sin haber dado soluci\u00f3n a esta delicada situaci\u00f3n jur\u00eddica. \nA pesar de la existencia del Registro Nacional de Comunidades Ind\u00edge\u00ad\nnas, que funciona en el INAI, en varias provincias se desconoce en la pr\u00e1c\u00adtica la personer\u00eda jur\u00eddica nacional de las comunidades ind\u00edgenas y se con\u00adtin\u00faa exigiendo la inscripci\u00f3n como simple asociaciones civiles, lo cual dis\u00adta mucho de las caracter\u00edsticas de una organizaci\u00f3n comunitaria ind\u00edgena. Esto implica un trato discriminatorio respecto de estas comunidades que buscan organizarse aut\u00f3nomamente en torno a su propia cultura. \nVale la pena recordar la opini\u00f3n del Comit\u00e9 de Naciones Unidas para la \nEliminaci\u00f3n de la Discriminaci\u00f3n Racial (CERD), expuesta en las conclu\u00adsiones y recomendaciones al informe presentado por Argentina en 1998. Dice: \u201cEn lo que respecta a la transferencia de las tierras y propiedades ancestra\u00ad\nles a las comunidades abor\u00edgenes, se toma nota con preocupaci\u00f3n de que los pro\u00adblemas subsisten en la pr\u00e1ctica y de que, en ciertos casos, enormes dificultades, a menudo ocasionadas por los propietarios de las tierras, retrasan la transferencia. Tambi\u00e9n se se\u00f1ala con inquietud que algunas comunidades han sido objeto de intimidaci\u00f3n y presi\u00f3n para que renuncien a la reivindicaci\u00f3n de esas tierras. Adem\u00e1s se lamenta que no se haya suministrado informaci\u00f3n acerca de los pro\u00adcedimientos de consulta de las comunidades ind\u00edgenas durante el proceso de transferencia de las tierras\u201d\n388 . \nPor \u00faltimo, preocupa que s\u00edmbolos que hacen a nuestra cultura arras\u00ad\ntren concepciones discriminatorias contra nuestros pueblos originarios. Tal es el caso del himno de una Provincia del sur del pa\u00eds que refiri\u00e9ndose de modo laudatorio a la \u201cCampa\u00f1a al Desierto\u201d expresa que \u201csobre el alma \ndel tehuelche puso el sello el espa\u00f1ol\u201d . Esta referencia anacr\u00f3nica justifica \nnuestra recomendaci\u00f3n en sentido de relevar y adecuar la terminolog\u00eda de leyes y otros documentos significativos nacionales y provinciales. \nV\u00e9anse especialmente las propuestas N0 1 - 60. \n387 Entrevista del equipo con representantes del INAI en Buenos Aires, 2004. \n388 En igual sentido, entrevistas del equipo en Mendoza, Neuqu\u00e9n y Salta, 2003 \u2013 2004. ADMINISTRACI\u00d3N P\u00daBLICA\n \nConsideramos pertinente abordar el an\u00e1lisis de las pr\u00e1cticas sociales discri\u00ad\nminatorias en la Administraci\u00f3n P\u00fablica tanto en relaci\u00f3n con los ejes que atraviesan las matrices de producci\u00f3n de esas pr\u00e1cticas como respecto de algunas \u00e1reas espec\u00edficas (que condensan los modos de ejercicio de la dis\u00adcriminaci\u00f3n mediante pr\u00e1cticas \u201creguladoras\u201d y \u201cnormalizadoras\u201d) y de los \u00e1mbitos en que esas \u201cregulaciones\u201d se instituyen. Entendemos por \u201cnor\u00admalizaci\u00f3n\u201d la adecuaci\u00f3n a un patr\u00f3n (de conductas, h\u00e1bitos, aspecto f\u00edsi\u00adco, etc.) que se postula como el \u00fanico leg\u00edtimo. As\u00ed, determinadas \u00e1reas del funcionamiento estatal operan como espacios significativos de construc\u00adci\u00f3n de las matrices discriminatorias y, por lo tanto, resultan tambi\u00e9n cen\u00adtrales para pensar los modos de desarticulaci\u00f3n de esas matrices y propo\u00adner acciones de integraci\u00f3n social. \nSi el Estado es una realidad compleja formada por sus aspectos tanto \nburocr\u00e1tico-organizativos como legales389, en el aparato estatal \u2013es decir, \nen el espacio institucional del poder ejecutivo, legislativo y judicial en tan\u00adto \u00e1mbitos operativos para la formulaci\u00f3n, implementaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas \u2013 es donde se concentran determinados obst\u00e1culos o \u201cba\u00ad\nrreras\u201d\n390 que impiden o condicionan el ejercicio de los derechos humanos \ny el disfrute de una ciudadan\u00eda plena por parte del conjunto de los habitan\u00adtes del pa\u00eds. Estos obst\u00e1culos son: \n\u2022\t Barreras subjetivas , que se articulan sobre dos ejes: por un lado, la falta \nde conocimiento (que es pasible de subsanarse con informaci\u00f3n); por \notro, la autoafirmaci\u00f3n por parte de los grupos victimizados (que supo\u00ad\n389 O\u2019Donnell G., \u201cAcerca del Estado, la democratizaci\u00f3n y algunos problemas conceptuales\u201d \nen Desarrollo Econ\u00f3mico , vol. XXXIII, No 130, 1993, p\u00e1g. 7. \n390 Reuni\u00f3n con Diana Maff\u00eda, ex Defensora Adjunta de la Ciudad de Buenos Aires, 2004. 252 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nne la necesidad de implementar estrategias de intervenci\u00f3n formativas \ny reflexivas); \n\u2022\t Barreras formales , cuando faltan o no se cumplen las normas y/o resolu\u00ad\nciones que permiten que todos puedan acceder a los mismos derechos (por ejemplo, el caso de discapacitados); \n\u2022\t Barreras pol\u00edticas , cuando existe la norma pero faltan los recursos \u2013fi\u00ad\nnancieros y/o humanos \u2013 necesarios para que sea implementada co\u00ad\nmo pol\u00edtica p\u00fablica (por ejemplo, el caso de la ley de salud sexual y re-productiva); \n\u2022\t Barreras jur\u00eddicas, cuando a\u00fan existiendo la norma y los recursos, sin embargo, en los casos de incumplimiento, no existen o son deficientes los mecanismos de acceso a la justicia que permiten la exigibilidad de los derechos. Es en el \u00e1mbito institucional del Poder Ejecutivo, de la administraci\u00f3n \np\u00fablica nacional, donde radican especialmente dos de las \u201cbarreras\u201d men\u00adcionadas: la formal, dado que es all\u00ed donde se formulan las resoluciones es\u00adpec\u00edficas respecto de una norma para que todos puedan acceder a los mis\u00admos derechos; y la pol\u00edtica, porque es donde se administran los recursos materiales necesarios para que sea implementada como pol\u00edtica p\u00fablica. \nNos interesa se\u00f1alar los mecanismos que sustentan las pr\u00e1cticas discri\u00ad\nminatorias a fin de sugerir acciones para desarticular la l\u00f3gica en que se apoyan y proporcionar una orientaci\u00f3n destinada a formular acciones ten\u00addientes al dise\u00f1o de matrices culturales pluralistas. \nLa perduraci\u00f3n de las pr\u00e1cticas institucionales discriminatorias obede\u00ad\nce a un escenario permeado por dos l\u00f3gicas contradictorias que \u201ccorroen\u201d el paradigma de ciudadan\u00eda universal, base de los derechos humanos. El funcionamiento de estas l\u00f3gicas no siempre depende de la conciencia dis\u00adcursiva de los actores sino que, en general, responde a la costumbre y est\u00e1 amparada en una moral que no se revisa: la l\u00f3gica del contrato entre pares y \nla l\u00f3gica del status. Ambas establecen dos universos de sentido que coexis\u00ad\nten a pesar de tener su origen en tiempos diferentes. \nLa l\u00f3gica del contrato rige entre categor\u00edas sociales o individuos que se \nclasifican como pares o semejantes. La l\u00f3gica del status ordena las relacio\u00ad\nnes entre categor\u00edas que exhiben marcas, se\u00f1as clasificatorias que expresan diferencias de valor en un mundo jer\u00e1rquico. Estas se\u00f1as clasificatorias son construidas y percibidas como indelebles. Una vez superadas las barreras formales, aun cuando dispongamos de leyes que garanticen la no-discrimi\u00ad253 Diagn\u00f3stico. Administraci\u00f3n P\u00fablica \nnaci\u00f3n, el status introduce una inconsistencia y regula pr\u00e1cticas discrimi\u00ad\nnatorias jerarquizantes. \nLas pol\u00edticas originadas en la administraci\u00f3n estatal, por lo dem\u00e1s, no \ntienen similar efectividad en todo el territorio nacional ni en todos los es\u00ad\ntratos sociales391. La efectividad de la ley se extiende irregularmente por el \nterritorio y las relaciones sociales, sean \u00e9tnicas, sexuales, de clase u otras. Algunas regiones del pa\u00eds, que cuentan con burocracias estatales m\u00e1s d\u00e9\u00adbiles, crean o refuerzan sistemas de poder local con altos grados de domi\u00adnaci\u00f3n \u201cpatrimonial\u201d\n392 o personal. La legalidad que supuestamente regu\u00ad\nla el territorio nacional se encuentra \u201cprivatizada\u201d sobre la base de las asi\u00admetr\u00edas de poder existentes entre los distintos sectores sociales\n393. \nLa estructura jer\u00e1rquica original tensa los \u00e1mbitos institucionales y or\u00ad\nganiza los modos de normalizaci\u00f3n social al tiempo que los vincula en una escala articulada en la que las diferencias de clase, g\u00e9nero, orientaci\u00f3n se\u00adxual, edad, regi\u00f3n, pa\u00eds, etnia, religi\u00f3n, capacidades, etc, ordenan relacio\u00adnes de poder y subordinaci\u00f3n de suma complejidad. El r\u00e9gimen del status \nconstruye una rutina de procedimientos, avalados por la costumbre, que socavan el r\u00e9gimen del contrato entre pares. La disputa entre ambas l\u00f3gicas \ngenera incluso acciones de marcada violencia moral, como es dable cons\u00adtatar en las pr\u00e1cticas administrativas del sector p\u00fablico, en algunas regla\u00admentaciones y, por cierto, en el mismo cuerpo normativo\n394. \nUn an\u00e1lisis de las denuncias por discriminaci\u00f3n presentadas en el INA\u00ad\nDI395, proporciona indicadores de c\u00f3mo operan las pr\u00e1cticas instituciona\u00ad\n391 Para un an\u00e1lisis pormenorizado de distintas situaciones, v\u00e9anse las \u00c1reas de An\u00e1lisis en \neste documento. \n392 Oszlak O., \u201cPol\u00edticas P\u00fablicas y Reg\u00edmenes pol\u00edticos. Reflexiones a partir de algunas expe\u00adriencias latinoamericanas\u201d en CEDES, Vol. 3, N\no 2, Buenos Aires, 1980. Citado por Scial\u00ad\npi D., Violencias en la Administraci\u00f3n P\u00fablica , Cat\u00e1logos, Buenos Aires, 2004, p\u00e1g. 38. \n393 V\u00e9ase O\u2019Donnell, op. cit., pp. 10-12. \n394 O\u2019Donnell denomina \u201cpoliarqu\u00edas\u201d a las democracias \u201crealmente existentes\u201d, en tanto sis\u00adtemas legales que incluyen los derechos y garant\u00edas del constitucionalismo occidental (au\u00adtoridades p\u00fablicas electas, elecciones libres y limpias, sufragio universal, derecho a com\u00adpetir por cargos p\u00fablicos, libertad de expresi\u00f3n, informaci\u00f3n alternativa, libertad de aso\u00adciaci\u00f3n) pero comprenden distintos grados y dimensiones de democraticidad, seg\u00fan los grados de justicia e igualdad en varias esferas sociales. V\u00e9ase O\u2019Donnell G., Contrapuntos, \nPaid\u00f3s, Buenos Aires, 1997, p\u00e1g. 307. \n395 Entrevista del equipo con la Lic. Luisa Galli, coordinadora del \u00c1rea de Denuncias de INA\u00ad\nDI. V\u00e9ase tambi\u00e9n Feierstein D. y Noufouri H., Informe sobre las denuncias por discrimina\u00ad\nci\u00f3n presentadas al INADI, 1999, INADI, Buenos Aires, 2000. 254 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nles discriminatorias en la construcci\u00f3n simb\u00f3lica de una \u201cotredad\u201d negati\u00ad\nva y, una vez \u201cnaturalizada\u201d esa construcci\u00f3n, en el proceso de generar una situaci\u00f3n de disminuci\u00f3n de derechos \u2013por medio de distintas modalida\u00addes de \u201chostigamiento\u201d\u2013 que reafirma la l\u00f3gica del status. \nEntre las pr\u00e1cticas discriminatorias relevadas, cabe aclarar que la Agre\u00ad\nsi\u00f3n verbal (insultos, descalificaciones) incluye los diversos niveles de vio\u00ad\nlencia verbal con contenido discriminatorio, siempre que no impliquen consecuencias de otro orden. La Agresi\u00f3n gr\u00e1fica refiere a modos de marca\u00ad\nje que consisten en pintadas en espacios p\u00fablicos, difusi\u00f3n de s\u00edmbolos discriminatorios, etc. La Difusi\u00f3n comunicacional hace referencia a los mo\u00ad\ndos de aparici\u00f3n de las pr\u00e1cticas de marcaje en los diversos medios de co\u00admunicaci\u00f3n. Por su parte, el Marcaje institucional comprende los modos en \nque los diversos aparatos burocr\u00e1ticos del Estado asumen esta diferencia\u00adci\u00f3n y negatividad de determinadas fracciones en su propio discurso p\u00fabli\u00adco o el de sus funcionarios. Generalmente, este nivel ya viene acompa\u00f1ado de acciones de otro orden, incluidas en la fase caracterizada como de \u201chos\u00adtigamiento\u201d. Esta fase comienza con pr\u00e1cticas como la Denegatoria de ingre\u00ad\nso, permanencia o circulaci\u00f3n por determinados \u00e1mbitos y es seguida por di\u00ad\nversas formas de Hostigamiento laboral (cambio de tareas, sueldos inferio\u00ad\nres al promedio para su rama, selecci\u00f3n laboral discriminatoria, etc.) y de Hostigamiento laboral grave (despidos, suspensiones). Mientras que la Limi\u00ad\ntaci\u00f3n y/o denegatoria de servicios esenciales se focaliza especialmente en las \nprestaciones de salud y educaci\u00f3n, el Hostigamiento en tramitaciones admi\u00ad\nnistrativas incluye aquellos casos en los que se agregan requisitorias o nue\u00ad\nvas tramitaciones s\u00f3lo por la portaci\u00f3n de determinadas caracter\u00edsticas en quien realiza el tr\u00e1mite. El Hostigamiento legal implica a los distintos nive\u00ad\nles de acci\u00f3n jur\u00eddica (por ejemplo, denuncias sin fundamento o funda\u00admentadas en caracter\u00edsticas inherentes al denunciado). Por su parte, el Da\u00ad\n\u00f1o (ataques a edificios, cementerios, instituciones) involucra un nivel de \nviolencia material directa, aunque no dirigido al cuerpo del otro sino a sus representaciones edilicias. Finalmente, Hostigamiento f\u00edsico institucionaliza\u00ad\ndo (apremios ilegales, detenci\u00f3n injustificada) supone el ejercicio de violen\u00ad\ncia material directa, aplicada por personal vinculado de alg\u00fan modo con el aparato estatal. Muchas veces suele ser una etapa intencional, a la busca de construir consensos para la posterior exclusi\u00f3n (deportaciones, exilios) o reclusi\u00f3n (encierro, aislamiento). \nAl sistematizar los casos seg\u00fan los distintos niveles de relevancia cons\u00ad255 Diagn\u00f3stico. Administraci\u00f3n P\u00fablica \ntruidos te\u00f3ricamente, se observa que el hostigamiento de las instituciones \nprivadas se caracteriza por las limitaciones o denegatorias de ingreso, per\u00admanencia y/o circulaci\u00f3n por determinados \u00e1mbitos y la limitaci\u00f3n o dene\u00adgatoria de servicios esenciales. A su vez, el hostigamiento estatal se centra en la agresi\u00f3n f\u00edsica (por medio de las fuerzas de seguridad), el ordena-\nDenuncias por Discriminaci\u00f3n396\n \nRelevancia Desagregada (en %)\n \nAgente Personas Instituciones Instituciones An\u00f3nimos Total \nPr\u00e1ctica privadas del Estado \nPr\u00e1cticas abstractas o \nno comprobadas 25 25 50 - 100 \nMaltrato simb\u00f3lico 23,08 30,77 46,15 - 100 \nAgresi\u00f3n verbal 68,82 16,13 13,98 1,08 100 \nAgresi\u00f3n gr\u00e1fica 21,43 42,86 - 35,71 100 Difusi\u00f3n Comunicacional 41,18 58,82 - - 100 \nMarcaje Institucional 75 25 - - 100 \nDenegatoria de ingreso, \npermanencia o circulaci\u00f3n 12 76 12 - 100 \nAmenazas 100,00 - - - 100 \nHostigamiento laboral 2,78 56,94 40,28 - 100 \nLimitaci\u00f3n y/o denegatoria \nde servicios esenciales - 70,59 29,41 - 100 \nHostigamiento en trami\u00ad\ntaciones administrativas - 23,68 76,32 - 100 \nHostigamiento legal - - 100 - 100 \nDa\u00f1o - - - 100 100 \nHostigamiento f\u00edsico 100 - - - 100 \nHostigamiento f\u00edsico \ninstitucionalizado - 9,09 90,91 - 100 \nTotal 20,25 41,37 36,62 1,76 100 \n396 Fuente: Feierstein D. y Noufouri H., Informe sobre las denuncias por discriminaci\u00f3n presen\u00ad\ntadas al INADI, 1999, INADI, Buenos Aires, 2000. 256 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nmiento legal y la discriminaci\u00f3n en las tramitaciones administrativas. El \nhostigamiento laboral se encuentra presente con una intensidad similar tanto en las instituciones p\u00fablicas como en las privadas. \nA partir del an\u00e1lisis de las denuncias podemos establecer que las l\u00f3gi\u00ad\ncas del r\u00e9gimen del status y del contrato entre pares configuran un doble sis\u00ad\ntema administrativo, social y normativo, una suerte de construcci\u00f3n en pa\u00adralelo, con tradici\u00f3n y legitimidad propias, que se encuentra imbricada e in\u00adterrelacionada con el sistema administrativo legal. La confrontaci\u00f3n entre ambos sistemas y l\u00f3gicas administrativas atraviesa tanto los aspectos ins\u00adtrumentales como los simb\u00f3licos. \nA su vez, la burocracia administrativa estatal presenta una clara estrati\u00ad\nficaci\u00f3n institucional. Por un lado, el personal permanente (\u201cde planta\u201d), con estabilidad laboral bajo el r\u00e9gimen jur\u00eddico b\u00e1sico de la funci\u00f3n p\u00fabli\u00adca (ley N\no 22.140), con rutinas y procedimientos obsoletos, bajos salarios y, \nen buena parte de los casos, una misi\u00f3n marginal dentro del conjunto de la actividad del Estado. Por otro, un staff de profesionales y administrativos \nno permanente (\u201cde gabinete\u201d, \u201ccontratado\u201d, \u201ctransitorio\u201d), sin estabilidad laboral pero ligado a la administraci\u00f3n de turno y que suele cumplir fun\u00adciones centrales en t\u00e9rminos del proyecto pol\u00edtico de gobierno. \nLa duplicaci\u00f3n de actividades sirve para disponer de personal \u201cconfiable\u201d \na\u00fan a costa de superponer funciones. El personal contratado suele gozar de la confianza t\u00e9cnica y pol\u00edtica necesarias, concentra el m\u00e1s alto nivel profe\u00adsional y obtiene, en consecuencia, los recursos financieros y el aval pol\u00edtico necesario para avanzar sobre nuevas \u00e1reas de actividad, ignorando los orga\u00adnigramas y las interdependencias funcionales y jer\u00e1rquicas previstas\n397. \nLa estratificaci\u00f3n institucional produce pr\u00e1cticas discriminatorias intra\u00ad\nburocr\u00e1ticas, hacia \u201cadentro\u201d de la administraci\u00f3n p\u00fablica nacional: coexis\u00adten 64 escalafones o sistemas de empleo diferentes, asignaciones clientela-res de empleos, marcadas desigualdades salariales para funciones similares, reg\u00edmenes de privilegio, capacitaci\u00f3n obligatoria s\u00f3lo para algunos escala\u00adfones, personal contratado como trabajador aut\u00f3nomo a\u00fan cuando la natu\u00adraleza de su prestaci\u00f3n no condice con tal situaci\u00f3n, unidades retributivas distribuidas con criterio pol\u00edtico, etc.\n398. \n397 Oszlak habla de reg\u00edmenes patrimonialistas que desarrollan formas de \u201cimperialismo bu\u00ad\nrocr\u00e1tico\u201d. (op. cit.). \n398 Scialpi D., op. cit., pp. 349-352. 257 Diagn\u00f3stico. Administraci\u00f3n P\u00fablica \nPor un lado, es necesario generar acciones de informaci\u00f3n y formaci\u00f3n \ndestinadas a la apropiaci\u00f3n de la l\u00f3gica del contrato entre pares en las distin\u00ad\ntas \u00e1reas administrativas y dirigidas a los distintos agentes de la adminis\u00ad\ntraci\u00f3n. Por otro, hay que construir tambi\u00e9n modalidades de participaci\u00f3n de la sociedad (es decir, modalidades de participaci\u00f3n de los \u201cadministra\u00addos\u201d) que operen en la direcci\u00f3n y control social de la administraci\u00f3n p\u00fa\u00adblica y tiendan a desarticular la l\u00f3gica instrumental del status en la imple\u00ad\nmentaci\u00f3n y control de la pol\u00edtica p\u00fablica. \nLa doble flexi\u00f3n instrumental y simb\u00f3lica que marca la confrontaci\u00f3n \nentre el sistema administrativo legal (regido por la l\u00f3gica del contrato) y el paralelo, regido por la l\u00f3gica del status, proporciona tambi\u00e9n los criterios para organizar las propuestas destinadas a desarticular las pr\u00e1cticas socia\u00adles discriminatorias en distintas dimensiones de intervenci\u00f3n. \nLa legislaci\u00f3n, adem\u00e1s de su aspecto instrumental, tiene un papel sim\u00ad\nb\u00f3lico en el control de la l\u00f3gica jerarquizante. El discurso de la ley se estruc\u00adtura como discurso de verdad con respecto al funcionamiento social y, a partir de su legitimidad para dar nombres \u2013para \u201cnombrar\u201d lo que est\u00e1 bien y lo que est\u00e1 mal, lo que \u201cse debe\u201d y los que \u201cno se debe\u201d\u2013, adquiere un poder significativo. De ese modo, la ley \u201cnombra los nombres\u201d del r\u00e9gi\u00admen del contrato, enuncia los derechos, los deberes, las prohibiciones. \nPor lo tanto, el discurso del derecho puede pensarse como un \u201csistema \nde nombres\u201d con un enorme poder persuasivo. El discurso de la ley hace p\u00fablicas las posibilidades de aspirar a derechos, garant\u00edas, protecciones\n399. \nAl hacer p\u00fablicas esas posibilidades, la fuerza del derecho no radica tan s\u00f3\u00adlo en la imposici\u00f3n de comportamientos sino que supone tambi\u00e9n la capa\u00adcidad de crear representaciones y movilizar a los individuos en beneficio de una idea o de una imagen: por ese camino, el discurso de la ley da forma a la realidad social. \nEn consecuencia, este Plan elabora propuestas que apunten a la deroga\u00ad\nci\u00f3n de normas discriminatorias y a la sanci\u00f3n de nuevas normas que res\u00adpondan a las necesidades detectadas y completen las lagunas normativas. Estas normas deber\u00e1n tener tanto una funci\u00f3n preventiva, en tanto se\u00f1alen y definan jur\u00eddicamente pol\u00edticas tendientes a evitar el hecho da\u00f1oso de la discriminaci\u00f3n, como una funci\u00f3n sancionatoria, en tanto tipifiquen con\u00adductas delictivas. \n399 Segato R., Las estructuras elementales de la violencia, Prometeo-UNQ, Buenos Aires, 2003, \npp. 107-127. 258 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nLa matriz de construcci\u00f3n de la ciudadan\u00eda propuesta desde las pol\u00edti\u00ad\ncas estatales traz\u00f3, hist\u00f3ricamente, \u201cfronteras\u201d entre los habitantes, fronte\u00ad\nras que no son s\u00f3lo territoriales. Esas fronteras proponen l\u00edmites simb\u00f3li\u00adcos para la integraci\u00f3n o la expulsi\u00f3n de quienes pueden ser ciudadanos del Estado nacional; es decir, para el reconocimiento de derechos. \nEn la Administraci\u00f3n P\u00fablica Nacional, centralizada y descentralizada, \nlos organismos privilegiados del Ejecutivo para la \u201cconstituci\u00f3n y defensa\u201d de esas fronteras \u2013externas e internas\u2013 son los distintos \u00f3rganos de con\u00adtrol, defensa y seguridad de sus respectivas jurisdicciones: fuerzas de segu\u00adridad (gendarmer\u00eda, polic\u00eda municipal, provincial y federal); Direcciones de Migraciones, etc. Las medidas que la Administraci\u00f3n P\u00fablica deber\u00e1 adop\u00adtar en esos \u00e1mbitos en el marco de las propuestas del Plan conciernen las distintas dimensiones de intervenci\u00f3n. \nV\u00e9anse especialmente las propuestas N0 1 - 42, 61 - 156. EDUCACI\u00d3N\n \nLa instituci\u00f3n escolar cumple el papel de agente estatal que construye, es de\u00ad\ncir, contribuye o bien contrarresta o mitiga, los procesos discriminatorios que se dan en la sociedad. Adem\u00e1s, es un escenario privilegiado de observa\u00adci\u00f3n de los procesos clasificatorios y las constelaciones de sentido que arti\u00adculan creencias, valoraciones y jerarqu\u00edas construidas hist\u00f3ricamente\n400. \nHasta la reforma escolar de 1993, actualmente en curso, la ense\u00f1anza \nestaba estructurada en dos niveles: la escuela primaria, obligatoria, de sie\u00adte a\u00f1os de duraci\u00f3n, y la escuela secundaria, con cinco a\u00f1os. En la escuela primaria, los programas y planes de estudio eran responsabilidad de las distintas jurisdicciones provinciales. El Consejo Nacional de Educaci\u00f3n, con autoridad en Capital Federal y en los Territorios Nacionales dictaba los programas para las escuelas nacionales establecidas en provincias y formu\u00adlaba orientaciones generales que se difund\u00edan a trav\u00e9s de canales espec\u00edfi\u00adcos como El Monitor de la Educaci\u00f3n Com\u00fan o sus propios inspectores. En \nla escuela media, la fijaci\u00f3n de planes y programas compet\u00eda al Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n, que sosten\u00eda la mayor\u00eda de los establecimientos de nivel medio. En 1978, el Consejo Nacional de Educaci\u00f3n fue disuelto y todas las escuelas primarias se transfirieron a las provincias. En 1993, se transfiri\u00f3 a las jurisdicciones provinciales la responsabilidad del nivel me\u00addio y la gesti\u00f3n de las escuelas medias nacionales. \nLa escuela primaria, controlada por el Estado, obligatoria y gratuita en \nArgentina desde la sanci\u00f3n de la ley No 1420 en 1884, ha sido el \u00e1mbito de \nproducci\u00f3n y transmisi\u00f3n de orientaciones valorativas m\u00e1s eficaz de nues\u00adtro pa\u00eds. Ello es as\u00ed por su condici\u00f3n de agencia de imposici\u00f3n cultural, da\u00adda su amplia cobertura y la etapa del ciclo vital en que opera su influencia. \n400 Margulis M. y otros, La segregaci\u00f3n negada, Biblos, Buenos Aires, 2000. 260 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nEn ella se realiza el proceso de socializaci\u00f3n de los ni\u00f1os \u201cfuturos ciudada\u00ad\nnos\u201d, dentro del marco de referencia dominante. Desde fines del siglo XIX, la organizaci\u00f3n de la escuela primaria como columna vertebral del siste\u00adma educativo fue esencial en el proceso por el cual el Estado argentino se constituy\u00f3 como instancia de organizaci\u00f3n del poder y de ejercicio de do\u00adminaci\u00f3n pol\u00edtica. \nResueltas las rebeliones civiles y asegurada la expresi\u00f3n territorial del Es\u00ad\ntado, la cuesti\u00f3n que atraviesa los debates pol\u00edticos en el per\u00edodo 1880 a 1910 es el problema de c\u00f3mo \u201cfabricar\u201d ciudadanos, dar forma a una cultura co\u00adm\u00fan que legitimara la jurisdicci\u00f3n pol\u00edtica del nuevo Estado sobre una po\u00adblaci\u00f3n heterog\u00e9nea. Si el nacionalismo liberal, que impuls\u00f3 el r\u00e9gimen re\u00advolucionario argentino en los primeros a\u00f1os de la independencia, imple\u00adment\u00f3 leyes tendientes a hacer posible el acceso a la nacionalidad sin distin\u00adciones de cultura o de lengua, las luchas sociales y la violencia pol\u00edtica pos\u00adterior produjeron una revisi\u00f3n de los criterios de igualdad de la filosof\u00eda po\u00adl\u00edtica inicial. La alfabetizaci\u00f3n y la educaci\u00f3n obligatorias fueron pensadas, a partir de mediados del siglo XIX por intelectuales como Alberdi o Sarmien\u00adto, como recursos para la construcci\u00f3n de una comunidad homog\u00e9nea. \nHacia fines de ese siglo, los contradictorios efectos de la modernizaci\u00f3n \nen marcha marcaron el pasaje del nacionalismo liberal a una nueva con\u00adcepci\u00f3n nacionalista que afirmaba que la identidad nacional se sustentaba en pretendidas afinidades ling\u00fc\u00edsticas y raciales, y que las fronteras de la naci\u00f3n deb\u00edan coincidir con las del Estado. En esta nueva configuraci\u00f3n ideol\u00f3gica de \u201clo nacional\u201d, nacionalidad equival\u00eda a etnia o raza. Para esta concepci\u00f3n, s\u00f3lo aquellos individuos que por su misma \u201cnaturaleza\u201d po\u00add\u00edan ser considerados miembros de la naci\u00f3n ten\u00edan derecho a integrarla. El nuevo nacionalismo \u2013el nacionalismo \u00e9tnico\u2013 se bas\u00f3 en los principios explicativos del racismo y sus criterios de discriminaci\u00f3n visual. Una vez fi\u00adjadas las relaciones entre cuerpo, naturaleza y territorio seg\u00fan los par\u00e1me\u00adtros del racismo, la consolidaci\u00f3n de lo nacional pas\u00f3 a depender de la efi\u00adcacia de los mecanismos de exclusi\u00f3n o asimilaci\u00f3n de los individuos \u201cotros\u201d \u2013diferentes por etnia, lengua, cultura\u2013 cuya \u201cdebilidad\u201d pod\u00eda po\u00adner en peligro la fortaleza del resto\n401. \nA fines del siglo XIX, el nacionalismo \u00e9tnico coincide con el desarrollo \nde la medicina en tanto autoridad para diagnosticar las condiciones de la \n401 V\u00e9ase Nouzeilles G., Ficciones som\u00e1ticas , Beatriz Viterbo editora, Rosario, 2000, pp. 11-34.  \n 261 Diagn\u00f3stico. Educaci\u00f3n \nsalud social. Entre 1880 y 1910, m\u00e9dicos e higienistas aplicaron a la socie\u00ad\ndad nacional en su conjunto las distinciones m\u00e9dicas entre lo normal y lo patol\u00f3gico. Las posibilidades de inclusi\u00f3n y la exclusi\u00f3n funcionaron a par\u00adtir de los t\u00e9rminos salud y enfermedad, y desde las instituciones b\u00e1sicas de la normatividad \u2013la escuela, la salud, la legislaci\u00f3n\u2013 se delimitaron los mo\u00addos de inclusi\u00f3n y de expulsi\u00f3n sobre la base de su condici\u00f3n de \u201csano y de\u00adcente\u201d o \u201cenfermo e inmoral\u201d. La construcci\u00f3n del \u201cnosotros\u201d y de los \u201cotros\u201d se enmarc\u00f3 en el paradigma m\u00e9dico. \nPara pensar los efectos del acuerdo interdiscursivo entre nacionalismo \n\u00e9tnico y paradigma m\u00e9dico, resulta significativo partir de la paradoja de la construcci\u00f3n de los Estados-Naci\u00f3n. La constituci\u00f3n de una comunidad imaginaria que opera como dispositivo de identificaci\u00f3n \u2013imaginada como ficci\u00f3n legal, limitada por su frontera pol\u00edtica con otras naciones, soberana porque depende de un Estado cuya legitimidad deviene de una comunidad horizontal de iguales\n402\u2013 necesita de un \u201cotro\u201d que debe ser expulsado. Al \nhacerlo, no s\u00f3lo traza fronteras territoriales sino que delimita espacios y fronteras simb\u00f3licas. \nComo consecuencia de la llegada de importantes contingentes de inmi\u00ad\ngrantes, la poblaci\u00f3n de la Argentina se cuatriplic\u00f3, pasando de 1.700.000 a 7.900.000 habitantes, entre 1869 y 1914, con las consiguientes transfor\u00admaciones sociales, culturales y ling\u00fc\u00edsticas\n403. Este proceso fue vivido por \nlas \u00e9lites dirigentes como una \u201camenaza\u201d que pon\u00eda en cuesti\u00f3n la identi\u00addad nacional. En Argentina se produjo un desplazamiento del nacionalis\u00admo liberal poscolonial \u2013cuya funci\u00f3n era promover un modelo cohesivo del Estado nacional en las nuevas rep\u00fablicas americanas\u2013 a un nacionalismo \u00e9tnico que, basado en criterios de discriminaci\u00f3n visual y marcado por los presupuestos del higienismo, reclamaba el desarrollo de programas de atenci\u00f3n y cuidado de la salud ciudadana desde el Estado. La articulaci\u00f3n entre nacionalismo e higienismo sustent\u00f3 pr\u00e1cticas destinadas a identifi\u00adcar, clasificar y excluir los cuerpos marcados por los estigmas de la diferen\u00adcia \u00e9tnica, sexual y econ\u00f3mica\n404. Este paradigma m\u00e9dico es lo que confie\u00ad\nre su particularidad al armado de la matriz discriminatoria en el pa\u00eds. \n402 Anderson B., Comunidades imaginarias, FCE, M\u00e9xico, 1997. \n403 Al respecto, v\u00e9ase Wainerman C. y Barck de Raijman R., Sexismo en los libros de lectura de \nla escuela primaria , IDES, Buenos Aires, 1987. \n404 Nouzeilles G., op. cit., p\u00e1g. 27.  262 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nEn el \u00e1mbito educativo, el positivismo pedag\u00f3gico elabor\u00f3 modelos di\u00ad\nrigidos a reprimir, expulsar o promover en la escuela a la poblaci\u00f3n y la co\u00ad\nrriente denominada \u201cnormalizadora\u201d fue la predominante en la docencia. El normalismo fue fuertemente influido por el higienismo\n405. El Cuerpo \nM\u00e9dico Escolar y los organismos que le sucedieron ejercieron la selecci\u00f3n de la poblaci\u00f3n, la implantaci\u00f3n de normas de conducta y la separaci\u00f3n en\u00adtre salud y enfermedad. El higienismo penetr\u00f3 en la vida cotidiana de las escuelas, en los rituales escolares y en el discurso de los maestros. La es\u00adcuela se convirti\u00f3 en un eficaz dispositivo de adaptaci\u00f3n a las normas. \nOtra particularidad de las pol\u00edticas p\u00fablicas en ese entonces \u2013fines del \nsiglo XIX y principios del XX\u2013 radic\u00f3 en que escritores y didactas se asocia\u00adron para construir un canon literario que facilitara, por medio de la escue\u00adla, la construcci\u00f3n de modelos de identificaci\u00f3n. Los desaf\u00edos de la consoli\u00addaci\u00f3n del Estado, la inserci\u00f3n del pa\u00eds en el contexto internacional, el cre\u00adcimiento demogr\u00e1fico, la alfabetizaci\u00f3n y los primeros conflictos laborales produjeron la emergencia de lo que se denomin\u00f3 \u201cel primer nacionalismo cultural\u201d\n406 que, en el Centenario (1910) postula al poema gauchesco Mar\u00ad\nt\u00edn Fierro, de Jos\u00e9 Hern\u00e1ndez, como texto fundacional. \nLuego de la reforma llevada adelante por Joaqu\u00edn V. Gonz\u00e1lez en 1905, \ncomienza a organizarse, por ejemplo, el canon para la ense\u00f1anza de la lite\u00adratura. Este canon oficial se completa con la reforma de Juan Mantovani, a mediados de la d\u00e9cada del \u201830\n407. La organizaci\u00f3n de los materiales litera\u00ad\nrios en la escuela media se establece a trav\u00e9s del mandato tutelar del Esta\u00addo, que prescribe el curr\u00edculum. Pero la preocupaci\u00f3n por nacionalizar a la \nmasa de inmigrantes tensa la selecci\u00f3n de textos y, de igual modo, el inte\u00adr\u00e9s por la literatura gauchesca se ve restringido por la prioridad asignada a la ense\u00f1anza de la lengua. En este sentido, la literatura de la generaci\u00f3n del \u201880 funciona como modelo de lengua \u201cculta\u201d. Este canon perdura estable hasta los a\u00f1os setenta del siglo XX y hace sentir su impacto en la actualidad. \nConviven desde entonces, en el sistema educativo, rasgos del naciona\u00ad\nlismo liberal (que enfatiza las nociones de igualdad y de contrato entre pa\u00adres) y rasgos del nacionalismo \u00e9tnico (en el cual se construyen estereotipos \n405 V\u00e9ase Puiggr\u00f3s A., \u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 en la educaci\u00f3n argentina? , Galerna, Buenos Aires, 2003, pp. \n95-99. \n406 Cuyas figuras m\u00e1s representativas fueron Leopoldo Lugones y Ricardo Rojas. \n407 Alvarado M., Problemas de ense\u00f1anza de la lengua y la literatura , UVQ, Bernal, 2000.  263 Diagn\u00f3stico. Educaci\u00f3n \nque reconocen diferencias jerarquizantes y, en general, tiende a imponer\u00ad\nse en la ense\u00f1anza normatizada)408. Incluso, la hegemon\u00eda del nacionalis\u00ad\nmo \u00e9tnico en el discurso escolar conoce algunos momentos paradigm\u00e1ti\u00adcos, en los que ser\u00eda necesario indagar. Con distintos matices, esta posici\u00f3n ha estructurado el sistema educativo argentino y muchas de sus manifes\u00adtaciones contin\u00faan hoy vigentes en los discursos escolares. En el transcur\u00adso de nuestras visitas realizadas a diferentes regiones del pa\u00eds, el releva-miento de pr\u00e1cticas discriminatorias en el \u00e1mbito escolar fue una constan\u00adte denunciada en el di\u00e1logo con organizaciones no gubernamentales y re\u00adpresentantes de los grupos victimizados. La escuela estructura \u201cusos\u201d jerar\u00adquizantes de la diversidad, convirtiendo las diferencias en estigmas\n409. \nLa actual Ley Federal de Educaci\u00f3n (No 24.195) indica que la instituci\u00f3n \nescolar est\u00e1 encargada del \u201cfortalecimiento de la identidad nacional (...) y el \nafianzamiento de la soberan\u00eda de la Naci\u00f3n\u201d. La escuela ocup\u00f3 tradicional\u00admente y contin\u00faa ocupando un papel estrat\u00e9gico en la construcci\u00f3n de un conjunto de criterios compartidos respecto de la Naci\u00f3n, el Estado, sus ha\u00adbitantes, los ciudadanos, las leyes, la comunidad y la historia. \nEn este contexto, los libros de lectura fueron, y son actualmente, el ins\u00ad\ntrumento b\u00e1sico de socializaci\u00f3n formal. Por esa raz\u00f3n, los textos escolares pueden ser tomados como informantes de los contenidos ideol\u00f3gicos ofi\u00adciales que se transmiten en el \u00e1mbito educativo a fin de que los futuros ciu\u00addadanos conformen a ellos su comportamiento social. En tanto regulan, son el soporte de orientaciones valorativas que circulan socialmente, hue\u00adllas de los mensajes sociales que ejercen un efecto normativo sobre las orientaciones de los actores sociales individuales, como equivalentes a le\u00adyes y decretos. Los textos escolares documentan convicciones arraigadas respecto de los que es o deber\u00eda ser \u201cargentino\u201d y, en este sentido, dichos textos pueden ser analizados como \u201crecept\u00e1culos ideol\u00f3gicos\u201d. Adem\u00e1s de ense\u00f1ar a leer y transmitir informaci\u00f3n, transmiten contenidos normativos \n408 V\u00e9ase, entre otros, Wainerman C. y Barck de Raijman R., op. cit.; Romero L. A. (comp.), \nLa Argentina en la escuela. La idea de Naci\u00f3n en los textos escolares , Siglo XXI, Buenos Aires, \n2004; Neufeld M. R. y Thisted J. A., De eso no se habla, Eudeba, Buenos Aires, 1999; Mar\u00ad\ngulis M. y otros, op. cit; Feierstein D. y Wozniak J., \u201c\u00bfQui\u00e9nes somos? Identidad y alteri\u00ad\ndad en los manuales de ense\u00f1anza nacionales de la EGB\u201d en Feierstein D. (editor), El otro \nen los procesos educativos (Tratando de encontrar nuestros prejuicios y estereotipos en los manua\u00ad\nles de texto), EDUNTREF (en prensa); Urribarri D., Nosotros y los otros en los manuales esco\u00ad\nlares, IDES, Buenos Aires, 1999. \n409 Neufeld M. R. y Thisted J. A., op. cit.  264 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \ny, al hacerlo, procuran moldear los valores, actitudes y comportamientos. \nEsta transmisi\u00f3n se produce en el contexto de autoridad de la escuela y del aula, y durante una etapa clave para la formaci\u00f3n de los individuos. \nAlgunas indagaciones respecto de las configuraciones de la identidad \nnacional, las representaciones de \u201cnosotros\u201d y la construcci\u00f3n de imagina\u00adrios sobre los \u201cotros\u201d en los textos escolares\n410 llevan a constatar c\u00f3mo \u201cuna \n\u2018argentina imaginaria\u2019 se despliega en los manuales, produciendo desaparicio\u00adnes, disminuciones o des-jerarquizaciones de ciertos tipos socio-culturales y sobre\u00adrrepresentando o re-jerarquizando otros\u201d\n411. Negros, orientales o amerindios \nest\u00e1n pr\u00e1cticamente ausentes del mapa de representaciones de autores e ilustradores de los manuales, y los \u201cmorochos\u201d son el otro presente subor\u00addinado. As\u00ed, cuando rubios y morochos salen a trabajar, los morochos rea\u00adlizan las actividades menos valoradas y peor remuneradas. Tambi\u00e9n conti\u00adn\u00faan vigentes los estereotipos de g\u00e9nero: las ni\u00f1as juegan a la mam\u00e1 y los ni\u00f1os a los oficios. En el mundo dom\u00e9stico reina el saber femenino y la \u201cco\u00adlaboraci\u00f3n\u201d masculina. La vida comunitaria, la calle, el mundo del trabajo, la pol\u00edtica, la ciencia, la historia, pertenecen al hombre\n412. \nEn los manuales, el espacio de encuentro propuesto para \u201cnosotros\u201d es \nla naci\u00f3n, pensada como un adentro \u201chomog\u00e9neo\u201d que se distingue de un afuera \u201cdiferente\u201d\n413. Los textos, tanto aquellos que participan de una vi\u00ad\nsi\u00f3n \u201cesencialista\u201d \u2013resultado de un devenir natural\u2013 en su conceptualiza\u00adci\u00f3n de la naci\u00f3n, como los que proponen una perspectiva \u201cconstructivis\u00adta\u201d \u2013en clave de procesos sociales\u2013 para la definici\u00f3n de la nacionalidad, participan del desarrollo de im\u00e1genes etnocentristas. De este modo, tien\u00adden a dejar abierta la posibilidad de representarse lo diferente como \u201cdes\u00adviado\u201d: nuestras ideas, valores, pr\u00e1cticas y costumbres son, por cierto, lo \u201cnormal y natural\u201d. \nLos manuales dise\u00f1an tanto \u201cfronteras\u201d territoriales como delimitan \nrasgos y fronteras simb\u00f3licas en relaci\u00f3n con las caracter\u00edsticas identitarias que Argentina o \u201clos argentinos\u201d comparten. La imagen del pa\u00eds y de la identidad de los argentinos presente en los textos escolares se construye en confrontaci\u00f3n con un \u201cotro\u201d amenazante que sucesiva o alternativamente \n410 Romero, op. cit.; Feierstein y Wozniak, op.cit.; Urribarri, op. cit. \n411 Feierstein y Wozniak, op.cit. \n412 Wainerman y Barck de Raijman, op. cit.; Vallejos S., \u201cMam\u00e1 me mima, pap\u00e1 trabaja\u201d en \nLas 12 - P\u00e1gina 12, 12 de marzo de 2004. \n413 Urribarri, op. cit. 265 Diagn\u00f3stico. Educaci\u00f3n \nse encarna en estados lim\u00edtrofes, en enemigos lejanos o, incluso, en el pro\u00ad\npio territorio414. \nMientras en la escuela primaria se consolid\u00f3 una tradici\u00f3n de curr\u00edcu\u00ad\nlos densos y detallados, en la escuela media los programas para el desarro\u00ad\nllo de los contenidos curriculares fueron habitualmente escuetos y distri\u00adbuyeron los grandes temas por a\u00f1os lectivos. En algunas \u00e1reas de conoci\u00admiento (Historia, Geograf\u00eda, Civismo) hubo, entre los a\u00f1os 1940 a 1950, una sistematizaci\u00f3n completa que en general rigi\u00f3 sin grandes novedades hasta la reforma educativa de 1993. Si bien la distribuci\u00f3n por ciclos lecti\u00advos se mantuvo intacta desde entonces, hubo cambios significativos respec\u00adto de aquellas cuestiones que conciernen al inter\u00e9s del Estado: fronteras, soberan\u00eda y seguridad nacional. \nLa impronta pol\u00edtica fue tambi\u00e9n relevante en los a\u00f1os sesenta, setenta \ny ochenta del siglo XX en relaci\u00f3n con los contenidos curriculares de Civis\u00admo, llegando incluso a impactar en los sucesivas denominaciones que tu\u00advo la asignatura\n415. Durante la dictadura 1976 \u2013 1983 se continu\u00f3 con la \ndescentralizaci\u00f3n escolar, transfiri\u00e9ndose los establecimientos primarios a las provincias y municipalidades. La \u201cmoralizaci\u00f3n\u201d de la educaci\u00f3n con\u00adtrol\u00f3 los contenidos pedag\u00f3gicos, encubriendo la obligatoriedad de la ense\u00ad\u00f1anza de la religi\u00f3n cat\u00f3lica (que el gobierno militar no se atrevi\u00f3 a impo\u00adner) y prohibiendo la lectura de libros considerados \u201csubversivos\u201d. \nDesde 1976, la educaci\u00f3n p\u00fablica en Argentina ha sufrido las sucesivas \nconsecuencias de la represi\u00f3n dictatorial, el deterioro econ\u00f3mico-social y los resultados devastadores de las pol\u00edticas neoliberales de los a\u00f1os \u201890. Ac\u00adtualmente, el analfabetismo supera el 15% entre los mayores de 14 a\u00f1os, el 37% de la poblaci\u00f3n de m\u00e1s de 15 a\u00f1os tiene la escolaridad primaria incom\u00adpleta, el promedio nacional de deserci\u00f3n de la educaci\u00f3n b\u00e1sica es del 35% y supera el 70% en algunas provincias\n416. \nLa transformaci\u00f3n educativa es el nombre gen\u00e9rico con el que se de\u00ad\nsign\u00f3 la pol\u00edtica educativa desarrollada a partir de la Ley Federal de Edu\u00adcaci\u00f3n sancionada en el a\u00f1o 1993, luego de transferirse a las jurisdiccio\u00adnes provinciales la responsabilidad del nivel medio y la gesti\u00f3n de las es\u00ad\n414 Romero, op. cit. \nCultura ciudadana (1952-1955), Educaci\u00f3n Democr\u00e1tica (1956-1973), Estudio de la realidad \nsocial argentina (1973-1976), Formaci\u00f3n c\u00edvica (1976-1978), Formaci\u00f3n Moral y C\u00edvica \n(1979-1983), Educaci\u00f3n c\u00edvica (desde 1983). V\u00e9ase Romero, op. cit. \n416 Puiggr\u00f3s, op. cit., p\u00e1g. 165. 415  266 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \ncuelas medias nacionales. Esta pol\u00edtica defini\u00f3, entre otras cuestiones, la \nestandarizaci\u00f3n de los saberes que deb\u00edan ser ense\u00f1ados, el aumento del n\u00famero de a\u00f1os de obligatoriedad escolar y la modificaci\u00f3n de la estruc\u00adtura del sistema educativo. Las provincias, integradas en un organismo fe\u00adderal, acordaron los elementos comunes del sistema y determinaron cu\u00e1\u00adles eran las cuestiones de resoluci\u00f3n jurisdiccional. Esta modificaci\u00f3n im\u00adplic\u00f3 el pasaje de una estructura de dos niveles (primario y secundario) a una compleja estructura de ciclos, que se est\u00e1 implementando de modo desigual en las distintas jurisdicciones. \nEn este nuevo dise\u00f1o de la ense\u00f1anza, al primer tramo del Nivel Inicial \nle sigue la Educaci\u00f3n General B\u00e1sica (EGB), de car\u00e1cter obligatorio y de nue\u00adve a\u00f1os de duraci\u00f3n. Luego se cursa el Nivel Polimodal, de tres a\u00f1os de du\u00adraci\u00f3n, que tiene distintas opciones seg\u00fan las orientaciones profesionales o universitarias elegidas. Adem\u00e1s, la EGB se divide en tres ciclos escolares de tres a\u00f1os cada uno. En el Tercer Ciclo se acent\u00faa el perfil de cada disciplina, integrada en un \u00e1rea, y cada jurisdicci\u00f3n decide si los contenidos son impar\u00adtidos por un docente en un \u00fanico espacio curricular o por distintos docen\u00adtes, en espacios curriculares diferenciados. Con la implementaci\u00f3n del Ter\u00adcer Ciclo, se crean dos tipos de organizaci\u00f3n institucional: las EGB comple\u00adtas, que nuclean en su interior a los tres ciclos correspondientes a la Educa\u00adci\u00f3n General B\u00e1sica, y las EGB articuladas, donde se encuentran el Primer y Segundo Ciclo. El antiguo 7\no grado se articula con alguna instituci\u00f3n de ni\u00ad\nvel medio que incluye el 8o y el 9o a\u00f1o. La responsabilidad de esta articula\u00ad\nci\u00f3n suele recaer en la figura de un coordinador pedag\u00f3gico. En materia de contenidos, el organismo federal estableci\u00f3 el dise\u00f1o de los Contenidos B\u00e1\u00adsicos Comunes (CBC), para cada uno de los niveles y ciclos, distinguiendo entre conocimientos, procedimientos y actitudes. \nComo se\u00f1ala Puiggros, la nueva estructura ha producido una serie de \nproblemas que inciden en las pr\u00e1cticas discriminatorias: \n\u2022\t Desarticulaci\u00f3n del sistema educativo nacional, ya que entre los siste\u00ad\nmas de muchas provincias no hay correspondencia; \n\u2022\t Cierre de escuelas secundarias antes de implementar el tercer ciclo y el \npolimodal; \n\u2022\t Primarizaci\u00f3n de los a\u00f1os iniciales del secundario y convivencia de los \nadolescentes con los ni\u00f1os m\u00e1s peque\u00f1os; \n\u2022\t Transferencia de los profesores de un \u00e1rea de conocimiento a otra, sin \nla capacitaci\u00f3n adecuada; 267 Diagn\u00f3stico. Educaci\u00f3n \n\u2022 Deterioro de la educaci\u00f3n de adultos, la educaci\u00f3n especial y la educa\u00ad\nci\u00f3n art\u00edstica, que fueron separadas del tronco central del sistema y hoy \nse denominan \u201creg\u00edmenes especiales\u201d; \n\u2022\t Insuficiencia de la educaci\u00f3n inicial y exclusi\u00f3n de la asistencia mater\u00ad\nno-infantil de la responsabilidad educativa p\u00fablica; \n\u2022\t Cierre de las diversas opciones de ense\u00f1anza t\u00e9cnica que sostiene la modalidad desde hace muchas d\u00e9cadas en el pa\u00eds, sin reemplazar la oferta ni recapacitar al personal docente y t\u00e9cnico\n417. \nLos contenidos curriculares establecen los conceptos, procedimientos y \nactitudes v\u00e1lidas para ser transmitidas en los procesos de ense\u00f1anza. Re\u00adpresentan, adem\u00e1s, el estado de la discusi\u00f3n sobre las cosmovisiones domi\u00adnantes en un determinado contexto hist\u00f3rico y pol\u00edtico y son fijados por el Estado con car\u00e1cter obligatorio. Los libros de texto se organizan seg\u00fan las siguientes tres articulaciones. La primera se establece sobre el mandato tu\u00adtelar del Estado: los manuales escolares se redactan sobre la base de los contenidos curriculares oficiales. La segunda se realiza en relaci\u00f3n con las necesidades de mercado y las pol\u00edticas y propuestas de las editoriales: en consecuencia, muestran los modos de percepci\u00f3n, los prejuicios y perspec\u00adtivas ideol\u00f3gicas m\u00e1s difundidas en la sociedad, aquellos que resultan he\u00adgem\u00f3nicos en un momento hist\u00f3rico-social determinado, el llamado \u201csen\u00adtido com\u00fan\u201d de la \u00e9poca\n418. La tercera se centra en los presupuestos y sabe\u00ad\nres del docente, que dependen de su formaci\u00f3n, su experiencia profesional, incluso sus inclinaciones personales. \nTanto en la escuela primaria como en la media (o en el Primero y Se\u00ad\ngundo Ciclo de EGB y en el Tercer Ciclo y el Polimodal, seg\u00fan la reforma en marcha), los manuales escolares constituyen una unidad de observaci\u00f3n privilegiada para acceder a las ideas, valores y significaciones, impl\u00edcitos y expl\u00edcitos, transmitidos en la ense\u00f1anza, as\u00ed como para identificar y anali\u00adzar cu\u00e1les son los estereotipos que se contribuye a construir desde el \u00e1m\u00adbito escolar. \nV\u00e9anse especialmente las propuestas N0 1 - 42, 157 - 189. \nPuiggr\u00f3s, op. cit., pp. 191-192. \n418 Feierstein y Wozniak, op.cit. 417 FUERZAS DE SEGURIDAD\n \nTal como se se\u00f1ala en muchas de las entrevistas realizadas en todo el pa\u00eds, \nlas fuerzas de seguridad en Argentina son percibidas como un mecanismo disciplinador de control social de aquellas personas o grupos estigmatiza\u00addos como \u201cpeligrosos\u201d o \u201csospechosos\u201d para la comunidad. En el modelo tradicional de organizaci\u00f3n de la seguridad y de las agencias policiales, la prevenci\u00f3n y conjuraci\u00f3n del delito supone controlar y disciplinar todo ti\u00adpo de conductas no delictivas, legitimando el \u201caccionar sobre una persona o \ngrupo de personas definidas como peligrosas o sospechosas de acuerdo con ciertos criterios o rasgos derivados de su situaci\u00f3n personal o social, y cuya potenciali\u00addad delictiva es imputada (...) a tales criterios o rasgos\u201d\n419. Para esta concep\u00ad\nci\u00f3n, las referencias a la \u201cmoralidad\u201d, las \u201cbuenas costumbres\u201d y el \u201corden p\u00fablico\u201d justifican la discrecionalidad de la intervenci\u00f3n policial. \nEste accionar no s\u00f3lo estuvo hist\u00f3ricamente orientado a disciplinar so\u00ad\ncialmente sino tambi\u00e9n a controlar pol\u00edticamente. Se conform\u00f3, en buena medida, al amparo de reg\u00edmenes autoritarios para los cuales las fuerzas de seguridad constituyeron una herramienta esencial del aparato represivo y de la disciplina pol\u00edtica organizada. Es sorprendente constatar que la ma\u00adyor parte de las leyes org\u00e1nicas y de personal de las polic\u00edas actualmente vi\u00adgentes en nuestro pa\u00eds se promulgaron durante per\u00edodos dictatoriales por las c\u00fapulas militares de turno y, en muchos casos, por iniciativa de los je\u00adfes castrenses que se encontraban entonces al frente de esas polic\u00edas\n420. \nAsimismo, es un hecho ya conocido que en la \u00faltima dictadura, de 1976\u00ad\n1983, las fuerzas de seguridad operaron bajo el control y mando de las Fuer\u00adzas Armadas y estuvieron marcadas fuertemente por la llamada Doctrina de \n419 Sain M., Seguridad, democracia y reforma del sistema policial en la Argentina , Fondo de Cul\u00ad\ntura Econ\u00f3mica, Buenos Aires, 2002. \n420 Idem.  \n 269 Diagn\u00f3stico. Fuerzas de seguridad \nSeguridad Nacional . Para esta doctrina, que propon\u00eda una visi\u00f3n bipolar del \nmundo, las naciones estaban agrupadas en dos alianzas opuestas, que re\u00ad\npresentaban: una, el \u201cbien\u201d (la \u201ccivilizaci\u00f3n occidental y cristiana\u201d) y otra, el \u201cmal\u201d (como categor\u00eda residual). Ante esta disyuntiva, las naciones del mundo no ten\u00edan otra alternativa que alinearse con una de las dos poten\u00adcias mundiales y estos dos mundos hegem\u00f3nicos pod\u00edan llegar a enfrentar\u00adse de diferentes maneras: la guerra total (entre las dos superpotencias), la guerra fr\u00eda o bien, la guerra revolucionaria. \nLas fronteras territoriales se redefin\u00edan en fronteras ideol\u00f3gicas y emer\u00ad\ngi\u00f3 una nueva figura \u2013el \u201cenemigo interno\u201d\u2013 que era leg\u00edtimo combatir en defensa de los valores supuestamente ligados a la civilizaci\u00f3n occidental. Seg\u00fan Comblin, \u201clos conflictos sociales, las oposiciones pol\u00edticas, las discusiones \nde ideas, el no conformismo ideol\u00f3gico o cultural son otras tantas manifestacio\u00adnes visibles de una guerra (...) permanente entre el occidente y el marxismo-leni\u00adnismo comunista internacional. Se trata de una guerra total, generalizada y ab\u00adsoluta: se entiende que absorbe toda la pol\u00edtica\u201d\n421 . \nDe este modo, las fuerzas armadas de los distintos pa\u00edses deb\u00edan par\u00ad\nticipar en la guerra alineados con la superpotencia bajo cuya influencia se encontraran y combatir al enemigo dentro de su propio pa\u00eds. En Argenti\u00adna y en Am\u00e9rica latina, se conformaron como fuerzas de ocupaci\u00f3n\n422 . En \nnombre de la seguridad nacional se detuvieron, apresaron, secuestraron y torturaron a militantes pol\u00edticos y gremiales, a religiosos, intelectuales, ar\u00adtistas, a todos aquellos que, seg\u00fan el criterio maniqueo de las fuerzas ar\u00admadas de entonces, fueron sospechados de no hacer peligrar el \u201csenti\u00admiento occidental y cristiano\u201d, cuya representaci\u00f3n se atribu\u00edan las fuer\u00adzas armadas. \nFormadas en estos principios de control pol\u00edtico y disciplina social, las \nfuerzas de seguridad, frente a la alegada crisis de seguridad que atraviesa nuestra sociedad, contin\u00faan reclamando y obteniendo, permanentemente, m\u00e1s y mayores facultades discrecionales. Luego de m\u00e1s de dos d\u00e9cadas de gobiernos democr\u00e1ticos, muchas de las pr\u00e1cticas represivas consolidadas durante la \u00faltima dictadura militar contin\u00faan vigentes. Las fuerzas de se\u00ad\n421 Comblin J., El Poder Militar en Am\u00e9rica Latina , Ediciones S\u00edgueme, Salamanca, 1978, p\u00e1g. \n62.. \n422 Ravenna H., Consejo de Presidencia de la Asamblea Permanente por los Derechos Humanos , \nAPDH, Buenos Aires, 1985. 270 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nguridad mantienen un conjunto de atribuciones correctivas y represivas \ncon el justificativo de que garant\u00edas m\u00ednimas \u2013como el respeto de la pre\u00adsunci\u00f3n de inocencia, el debido proceso, la no detenci\u00f3n sin orden previa de juez competente, la prohibici\u00f3n de infringir torturas\u2013 les impiden com\u00adbatir el delito organizado. \nCon el argumento de responder al reclamo de la sociedad, algunos sec\u00ad\ntores pol\u00edticos sancionan edictos policiales, c\u00f3digos contravencionales o de convivencia, en los que se establecen verdaderas figuras penales abiertas que permiten la discrecionalidad policial y, lo que es a\u00fan m\u00e1s grave, la pri\u00advaci\u00f3n de libertad y las detenciones arbitrarias. \nTal es as\u00ed que, en el informe presentado por el Gobierno Argentino an\u00ad\nte el Comit\u00e9 contra la Tortura, sostiene que en el primer semestre de 2004 para la Justicia Federal de todo el pa\u00eds (excluyendo la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires), se iniciaron 90 causas por el delito de apremios ilegales simples sin registrarse ninguna condena. Para el caso de apremios ilegales a detenidos, se promovieron 68 causas y se registra una sola condena, mientras que por torturas se incoaron 4 causas sin registrarse condenas\n423. \nAsimismo, en la justicia ordinaria de la Ciudad de Buenos Aires, en el \nprimer semestre de 2004, se promovieron 79 causas por apremios ilegales simples y no se registran condenas. Por apremios ilegales a detenidos, se iniciaron 264 causas sin registrarse condenas y las 12 causas por torturas promovidas tampoco registran condenas\n424. Como se\u00f1ala el citado Infor\u00ad\nme, \u201cdos conclusiones se imponen: la marcada tendencia a la utilizaci\u00f3n de la \nfigura de apremios ilegales por sobre la de tortura \u2013tal como lo se\u00f1ala el Comit\u00e9 en su lista de cuestiones\u2013 y la desproporci\u00f3n entre la cantidad de denuncias e in\u00advestigaciones iniciadas respecto de las condenas reca\u00eddas en dichas causas\u201d\n425 . \nResulta tambi\u00e9n preocupante el reclamo de algunos sectores de la so\u00ad\nciedad demandando mayores penas y acci\u00f3n directa en la convicci\u00f3n que no ser\u00e1n ellos los detenidos por \u201cportaci\u00f3n de rostro\u201d o por vestir pobre\u00admente con el argumento del \u201cmerodeo\u201d. De ese modo, el excluido social que no puede hacer valer sus derechos ni defenderse es finalmente v\u00edctima del sistema represivo, resultando as\u00ed doblemente discriminado\n426. La com\u00ad\n423 Cuarto Informe de la Argentina sobre la situaci\u00f3n de la tortura (CAT/C/55/Add.7). \n424 Idem. \n425 Idem. \n426 Entrevistas del equipo en C\u00f3rdoba y Mendoza, 2004.   271 Diagn\u00f3stico. Fuerzas de seguridad \nposici\u00f3n de la poblaci\u00f3n carcelaria, que en su mayor\u00eda es menor de 34 a\u00f1os \ny proviene de sectores socialmente excluidos, es una muestra m\u00e1s de la existencia de un criterio represivo discriminador\n427. \nDel mismo modo, ante dos garant\u00edas constitucionales de igual jerarqu\u00eda \ncomo el derecho de propiedad establecido en el art\u00edculo 17 de la Constitu\u00adci\u00f3n Nacional y el de la propiedad comunitaria de las tierras que tradicio\u00adnalmente ocupan los pueblos originarios, establecido en el art\u00edculo 75, inc. 17, se defiende la propiedad frente a la preexistencia \u00e9tnica y sus derechos. No se trata aqu\u00ed de una justificaci\u00f3n normativa sino de una decisi\u00f3n pol\u00edti\u00adca que subyace en el sistema de jerarqu\u00edas sociales: o sea, qui\u00e9n gobierna y \npara qui\u00e9n se gobierna. \nUn informe preparado por el CELS indica que \u201clas pol\u00edticas de seguridad \nno logran ser asumidas mas que como pol\u00edticas de gobernabilidad, de gesti\u00f3n de esc\u00e1ndalos, de reducci\u00f3n de da\u00f1os ante el impacto social de cada nuevo hecho de\u00adlictivo, para lo cual se piensa m\u00e1s en las respuestas r\u00e1pidas y efectistas que en las causas estructurales de los problemas. Respuestas sin pol\u00edticas, pues parece no ha\u00adber suficiente tiempo para ellas. Sin embargo, esas respuestas efectistas avanzan en la direcci\u00f3n contraria a la soluci\u00f3n de los problemas que pretenden resolver\u201d\n428 . \nEn este contexto, la militarizaci\u00f3n de las villas de emergencia, por ejem\u00ad\nplo, muestran el accionar de un estado de permanente excepci\u00f3n. En nu\u00admerosas entrevistas, hemos recibido denuncias respecto de operativos de seguridad en barrios y asentamientos urbanos en los que residen personas de escasos recursos y en los cuales \u201clas requisas y los controles son incorpora\u00ad\ndos a la rutina de los vecinos con una l\u00f3gica fuera de la legalidad que jam\u00e1s se\u00adr\u00eda tolerada en otras zonas del pa\u00eds\u201d\n429 . \nConsideramos, siguiendo a Sain430, que una de las caracter\u00edsticas de es\u00ad\nta situaci\u00f3n es la falta de asunci\u00f3n por parte del poder pol\u00edtico de una defi\u00adnici\u00f3n de pol\u00edticas de seguridad y entendemos, por el contrario, que lo que sucede es que algunos sectores del poder pol\u00edtico pactan \u2013de manera expli\u00adcita o impl\u00edcita\u2013 con el poder policial, determinando este \u00faltimo con cierta autonom\u00eda la pol\u00edtica criminal y su propia pol\u00edtica de acci\u00f3n. A su vez, ca\u00adbe afirmar que la constituci\u00f3n de redes delictivas amparadas por las agen\u00ad\n427 V\u00e9ase el cap\u00edtulo Situaciones Particulares. \n428 CELS, Derechos Humanos en Argentina. Informe 2004 , Buenos Aires, 2005.\n \n429 Idem, p\u00e1g. 38.\n \n430 Sain M., op. cit.\n 272 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \ncias policiales o conformadas y dirigidas por algunos de sus miembros son \nefecto de la indiferencia \u2013cuando no del aval\u2013 respecto de la seguridad p\u00fa\u00adblica de estratos de la dirigencia pol\u00edtica. \nLa eficiencia de la represi\u00f3n delictiva depende no s\u00f3lo de la fuerza poli\u00ad\ncial sino tambi\u00e9n de la adecuada fijaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas y de un correcto funcionamiento del poder judicial. Ante el sentimiento de impu\u00adnidad que irrita a la poblaci\u00f3n y desacredita a los poderes p\u00fablicos, es im\u00adprescindible la adecuada articulaci\u00f3n entre la polic\u00eda y el poder judicial. \nEn este sentido, resulta imperioso reestructurar la modalidad tradicional \nde prevenci\u00f3n y represi\u00f3n del delito, la organizaci\u00f3n policial, el sistema de investigaci\u00f3n en la instancia judicial, las relaciones entre la comunidad y el sistema judicial y policial. De igual modo, debe avanzarse en la formulaci\u00f3n de las pol\u00edticas criminales y de seguridad, prestando especial atenci\u00f3n a la defensa de los derechos colectivos e individuales de los habitantes frente a los hechos u omisiones que impliquen el ejercicio ileg\u00edtimo, irregular, de\u00adfectuoso, abusivo, arbitrario o negligente de las fuerzas de seguridad. \nV\u00e9anse especialmente las propuestas N0 1 - 42, 190 - 203.  MEDIOS DE COMUNICACI\u00d3N\n \nLa sociedad contempor\u00e1nea y la globalizaci\u00f3n exhiben como una de sus ca\u00ad\nracter\u00edsticas distintivas la importancia central de los medios de comunica\u00adci\u00f3n masiva en la construcci\u00f3n de pr\u00e1cticas y representaciones. Esta carac\u00adterizaci\u00f3n llega a tal punto que los especialistas la denominan \u201csociedad de la informaci\u00f3n\u201d, aludiendo al poder que se le asigna al control de las nue\u00advas tecnolog\u00edas en las decisiones pol\u00edticas, econ\u00f3micas y culturales. \nYa desde mediados del siglo XX, ante la irrupci\u00f3n de los medios elec\u00ad\ntr\u00f3nicos que canalizar\u00edan la llamada \u201ccomunicaci\u00f3n de masas\u201d, el debate central adopt\u00f3 dos l\u00edneas de opini\u00f3n que, con diversas variantes y matices, se mantienen hasta la actualidad\n431. Por un lado, los estudios de la Mass \nCommunication Research ponen el acento en los efectos y funciones aparen\u00ad\ntemente democratizadores de la informaci\u00f3n y de la cultura promovidas por los nuevos medios, que ayudar\u00edan al equilibrio, la armon\u00eda social y el desarrollo. Por el otro, los pensadores de la Escuela de Frankfurt alertan so\u00ad\nbre lo que consideran la degradaci\u00f3n de la creatividad y complejidad de la cultura en manos de una industria que trata los bienes y mensajes simb\u00f3\u00adlicos de la misma manera que cualquier otro objeto de consumo, en forma estereotipada, homogeneizante y con fines esencialmente lucrativos. \nMatices m\u00e1s o menos, la discusi\u00f3n se profundiza con los estudios de la \nd\u00e9cada del \u201870 sobre los due\u00f1os de las grandes cadenas de informaci\u00f3n y entretenimiento (generalmente empresas oligop\u00f3licas de los pa\u00edses centra\u00adles) y su capacidad de manipulaci\u00f3n en la formaci\u00f3n de la llamada \u201copini\u00f3n p\u00fablica\u201d para beneficio de sus intereses econ\u00f3micos e ideol\u00f3gicos, con la consecuente concentraci\u00f3n de poder. Intensos debates, realizados sobre to\u00addo en el llamado \u201cTercer Mundo\u201d, impulsaron el reclamo de un \u201cNuevo Or-\nPara una visi\u00f3n m\u00e1s completa del proceso, v\u00e9ase Umberto Eco, Apocal\u00edpticos e Integrados, \nLumen, Barcelona, 1990. 431 274 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nden Informativo\u201d ante organismos internacionales que permitiera escu\u00ad\nchar la voz de los m\u00e1s d\u00e9biles y la diversidad cultural a partir de la demo\u00adcratizaci\u00f3n de las comunicaciones. \nComo respuesta, en 1980, la Conferencia General de la UNESCO apro\u00ad\nb\u00f3 el llamado \u201cInforme McBride\u201d (denominado as\u00ed por el Presidente de la Comisi\u00f3n, el irland\u00e9s Sean MacBride), que propon\u00eda la construcci\u00f3n de un Nuevo Orden Mundial de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n sobre la base de seis principios centrales: \n\u2022\t Poner fin a los desequilibrios y desigualdades que caracterizan la situa\u00ad\nci\u00f3n en materia de comunicaci\u00f3n; \n\u2022\t Eliminar los efectos negativos de los monopolios p\u00fablicos o privados y \nde la concentraci\u00f3n excesiva; \n\u2022\t Suprimir los obst\u00e1culos internos y externos para una circulaci\u00f3n libre y una difusi\u00f3n m\u00e1s amplia y mejor equilibrada; \n\u2022\t Salvaguardar la identidad cultural y el derecho de cada naci\u00f3n a la opi\u00ad\nni\u00f3n p\u00fablica mundial sobre sus intereses, sus aspiraciones y sus valo\u00adres sociales y culturales; \n\u2022\t Reconocer el derecho de todos los pueblos a participar en los intercam\u00ad\nbios internacionales de informaci\u00f3n, sobre la base de la equidad, la jus\u00adticia y su inter\u00e9s mutuo; \n\u2022\t Respetar el derecho del p\u00fablico, de grupos \u00e9tnicos y sociales, y de los in\u00ad\ndividuos, a acceder a las fuentes de informaci\u00f3n y a participar activa\u00admente en los procesos de comunicaci\u00f3n. Entre las recomendaciones de la Comisi\u00f3n cabe destacar que \u201cpara es\u00ad\ntos prop\u00f3sitos es esencial el desarrollo comprensivo de pol\u00edticas nacionales de co\u00admunicaci\u00f3n ligadas al conjunto de los objetivos del desarrollo social, cultural y econ\u00f3mico. Tales pol\u00edticas deben prever amplias consultas con todos los sectores involucrados y adecuados mecanismos para la participaci\u00f3n conjunta de grupos sociales organizados en su definici\u00f3n e implementaci\u00f3n\u201d\n432 . \nSin embargo, el neoliberalismo que caracteriz\u00f3 los a\u00f1os \u201990, reorient\u00f3 \nlos debates hacia la \u201clibertad de prensa\u201d, entendida fundamentalmente co\u00admo libertad de empresa, y la desregulaci\u00f3n, impulsados por los grandes conglomerados multimedia que hoy concentran las nuevas tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n (TIC), apoyados en la \u201cconvergencia digital\u201d \n432\t V\u00e9ase McBride S. (Ed), Un solo mundo, voces m\u00faltiples. Comunicaci\u00f3n e informaci\u00f3n en nues\u00ad\ntro tiempo, UNESCO, Par\u00eds, 1982. 275 Diagn\u00f3stico. Medios de comunicaci\u00f3n \nque difumina las barreras antes existentes en los diferentes medios (radio,\n \ntelevisi\u00f3n y prensa escrita) e incluso entre diferentes sectores (telecomuni\u00ad\ncaciones, inform\u00e1tica y comunicaci\u00f3n de masas). En lugar de la UNESCO, es hoy la OMC la sede de los debates sobre informaci\u00f3n, cultura o propie\u00addad intelectual\n433. \nA su vez, los debates sobre el rol de la sociedad civil y las culturas popu\u00ad\nlares ante el mensaje de los medios masivos de comunicaci\u00f3n (mass-media) continuaron. Cabe destacar, entre las diversas posturas, aquellas que con\u00adsideran que los medios agudizan la dependencia y alienaci\u00f3n de las pobla\u00adciones; aquellas que sostienen que los sectores subalternos resignifican y se reapropian de los mensajes seg\u00fan sus propios universos simb\u00f3licos; y las que establecen que los medios pueden hacer posible un \u00e1mbito privile\u00adgiado de democratizaci\u00f3n y m\u00faltiples voces sectoriales. Por \u00faltimo, para otros, como sintetiza el investigador colombiano Jes\u00fas Mart\u00edn Barbero, \u201cla \nfunci\u00f3n actual de los medios es ayudar a devenir a la sociedad en mercado\u201d\n434 o \nbien, siguiendo a Garc\u00eda Canclini, a los ciudadanos en consumidores. \nLa sociedad civil junto a algunos gobiernos nacionales que intentan re\u00ad\ncuperar su capacidad de decisi\u00f3n en estos temas, no ha abandonado la lu\u00adcha por la democratizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n frente a una transnacionalizaci\u00f3n comercial cada d\u00eda mayor del espacio medi\u00e1tico, que reactualiza el dilema: la comunicaci\u00f3n, \u00bfes un rubro m\u00e1s del mercado \no un derecho humano? En diciembre 2003, la Asamblea de las Naciones Unidas decidi\u00f3 realizar una reuni\u00f3n internacional sobre la Sociedad de la Informaci\u00f3n y prepara otra para noviembre 2005, para la cual las redes de organizaciones sociales ligadas a la problem\u00e1tica y algunos medios nacio\u00adnales y alternativos est\u00e1n elaborando propuestas comunicacionales que apunten a la construcci\u00f3n de sociedades donde se respeten las diversidades culturales, \u00e9tnicas, regionales y ling\u00fc\u00edsticas; que tengan a los derechos hu\u00admanos y el desarrollo sustentable como ejes centrales y que est\u00e9n basadas en principios de transparencia, diversidad, participaci\u00f3n, justicia social y econ\u00f3mica, equidad de g\u00e9nero y perspectivas culturales y regionales. \nBurch S., Le\u00f3n O. y Tamayo E., Se cay\u00f3 el sistema. Enredos de la Sociedad de la Informaci\u00f3n, \nEd. ALAI, Quito, 2004. \n434 Seg\u00fan su ponencia en el marco del Seminario sobre \u201cCultura y Comunicaci\u00f3n\u201d del Cen\u00ad\ntro de Estudios Avanzados de la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba (2002). 433  276 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nLibertad de expresi\u00f3n y medios comunitarios \nEs importante recordar a los gobiernos que el respeto a los derechos huma\u00ad\nnos pasa por la aplicaci\u00f3n de los tratados y declaraciones en la materia. De este modo se aspira a consolidar la vida en democracia y el desarrollo so\u00adciedades m\u00e1s justas y plurales que ejerzan plenamente el derecho a la in\u00adformaci\u00f3n y a la expresi\u00f3n de todas sus diversidades. \nLa libertad de expresi\u00f3n es un derecho reconocido en la Declaraci\u00f3n \nUniversal de Derechos Humanos, el Pacto Internacional de Derechos Civi\u00adles y Pol\u00edticos, la Convenci\u00f3n Americana sobre los Derechos Humanos, la Resoluci\u00f3n 59(I) de la Asamblea General de las Naciones Unidas y la Re\u00adsoluci\u00f3n 104 adoptada por la Conferencia General de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, La Ciencia y la Cultura (UNESCO). Estos acuerdos, entre otros, representan el marco legal y pol\u00edtico al que se encuentran sujetos los Estados firmantes. \nDel mismo modo, la Declaraci\u00f3n y Plan de Acci\u00f3n de Santiago de \nUNESCO (1992) reivindic\u00f3 el rol y la importancia de los medios comuni\u00adtarios en la construcci\u00f3n de la ciudadan\u00eda. El encuentro sobre \u201cDesaf\u00edos a la Libertad de Expresi\u00f3n en el nuevo siglo\u201d de 2001 ya se hab\u00eda expedido sobre la radiodifusi\u00f3n, se\u00f1alando que \u201cla utilizaci\u00f3n de los medios tradicio\u00ad\nnales de comunicaci\u00f3n masiva no siempre se presenta como medio accesible pa\u00adra la difusi\u00f3n de las necesidades y reivindicaciones de los sectores m\u00e1s empobre\u00adcidos o vulnerables de la sociedad. En este sentido, los medios comunitarios de co\u00admunicaci\u00f3n y difusi\u00f3n vienen insistiendo desde hace tiempo para incluir en las agendas nacionales, estrategias y contenidos que atiendan a las necesidades de estas comunidades. La promoci\u00f3n de la diversidad debe ser el objetivo primordial de la reglamentaci\u00f3n de la radiodifusi\u00f3n; la diversidad implica igualdad de g\u00e9\u00adnero e igualdad de oportunidades para el acceso de todos los segmentos de la so\u00adciedad a las ondas de radiodifusi\u00f3n\u201d\n435 . \nEl Informe 2002 de la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Huma\u00ad\nnos tambi\u00e9n indica que \u201cdada la importancia que pueden tener estos cana\u00ad\nles de ejercicio de la libertad de expresi\u00f3n comunitarias, resulta inadmisible el establecimiento de marcos legales discriminatorios que obstaculizan la adjudi\u00adcaci\u00f3n de frecuencias a radios comunitarias. Igualmente preocupante resultan las pr\u00e1cticas que, a\u00fan en los casos de funcionamiento en el marco de la legali-\nV\u00e9ase el texto completo en http://cidh.oas.org/relatoria/ 435 277 Diagn\u00f3stico. Medios de comunicaci\u00f3n \ndad, importan amenazas de cierre injustificadas o incautaci\u00f3n arbitraria de\n \nequipos\u201d436. \nDurban e internet \nLa Conferencia de Durban sostiene que \u201clas comunicaciones mundiales, gra\u00ad\ncias al empleo de nuevas tecnolog\u00edas y el incremento de los intercambios intercul\u00ad\nturales mediante la preservaci\u00f3n y la promoci\u00f3n de la diversidad cultural, puede contribuir a la erradicaci\u00f3n del racismo, la discriminaci\u00f3n racial, la xenofobia y las formas conexas de intolerancia\u201d\n437 . Asimismo, se\u00f1ala a los Estados las \nposibilidades de utilizar las nuevas tecnolog\u00edas, incluso Internet, para crear de redes educativas y sensibilizar contra todas las formas de discriminaci\u00f3n, promover el respeto de los derechos humanos y la diversidad cultural y su\u00adbraya la importancia de tomar medidas concretas para que las comunidades marginadas tengan acceso a los medios de comunicaci\u00f3n tradicionales y al\u00adternativos mediante programas que reflejen sus culturas e idiomas\n438. \nTambi\u00e9n insta a los Estados y alienta al sector privado a que elaboren a \ntrav\u00e9s de sus asociaciones profesionales un c\u00f3digo de conducta que evite toda forma de estereotipos \u2013en particular las falsas im\u00e1genes de trabajado\u00adres migrantes y refugiados\u2013 basados en el racismo, la discriminaci\u00f3n, la xe\u00adnofobia y las formas conexas de intolerancia. A su vez, plantea la necesidad de instaurar \u00f3rganos mediadores a nivel nacional e internacional para con\u00adtrolar los mensajes negativos por Internet, en los que participen las organi\u00adzaciones sociales pertinentes. Al mismo tiempo, alienta la utilizaci\u00f3n de Internet en forma m\u00e1s extendida \u2013teniendo en cuenta las dificultades de acceso para gran parte de las poblaciones\u2013, como foro de lucha contra el ra\u00adcismo y la discriminaci\u00f3n\n439. \nEn la actualidad, de manera preparatoria para el segundo encuentro de \nla Cumbre Mundial sobre la Sociedad de la Informaci\u00f3n a realizarse en no\u00adviembre de 2005, las Naciones Unidas han encargado a una comisi\u00f3n de trabajo (WGIG) \u2013conformada por representantes de gobiernos, sector pri\u00advado, sociedad civil y organismos multilaterales\u2013 la tarea de descifrar qu\u00e9 es o deber\u00eda comprender el gobierno de Internet, qu\u00e9 mecanismos e ins\u00ad\n436 Idem. \n437 Conferencia Mundial contra el Racismo, p\u00e1rrafo 11 de la Declaraci\u00f3n.\n \n438 P\u00e1rrafos 141 y 142 del Plan de Acci\u00f3n.\n \n439 P\u00e1rrafos 144, 145, 146 y 147 del Plan de Acci\u00f3n.\n  278 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \ntancias de decisi\u00f3n e implementaci\u00f3n existen o son requeridas. El grupo de \nla sociedad civil propone que dicho trabajo se fundamente en el marco de los derechos humanos y el desarrollo. Entre los gobiernos hay disconformi\u00addad casi un\u00e1nime con la situaci\u00f3n actual, en la cual la mayor\u00eda de los pa\u00edses no tiene voz ni voto en la administraci\u00f3n de Internet, que est\u00e1 en manos de una empresa (ICANN) registrada bajo la legislaci\u00f3n estadounidense. \nUn recorrido por los medios \nEn los medios gr\u00e1ficos, el lenguaje se transforma en el gran formador de opini\u00f3n y el principal dispositivo simb\u00f3lico alrededor del cual se centran dis\u00adtintas formas de discriminaci\u00f3n. Si bien el periodismo escrito tiende a ser m\u00e1s cuidadoso en sus expresiones, tambi\u00e9n las instala de un modo m\u00e1s per\u00admanente y supuestamente \u201clegitimado\u201d. Por ejemplo, la prensa escrita tien\u00adde a citar hechos ligados a pobres y/o excluidos en la secci\u00f3n de policiales. Del mismo modo, es m\u00e1s com\u00fan all\u00ed encontrar f\u00f3rmulas de jerarquizaci\u00f3n de temas, grupos o personas seg\u00fan el lugar que ocupen en el cuerpo de la publicaci\u00f3n. Si bien el esfuerzo de algunos periodistas logra, de vez en cuan\u00addo, extender los l\u00edmites pautados por el medio, la tendencia general es que las empresas editorializan seg\u00fan sus intereses particulares. Por su parte, los medios gr\u00e1ficos alternativos que intentan expresar la diversidad tienen mu\u00adchas dificultades para sostenerse y escaso o nulo apoyo estatal. \nComo bien ha planteado Bourdieu, la televisi\u00f3n, a partir de su estructu\u00ad\nra comercial, ha impuesto decisivas transformaciones en las \u00faltimas d\u00e9ca\u00addas tanto en el conjunto del periodismo como en todo el campo cultural, pol\u00edtico y social: \u201cLa TV, que pretende ser un instrumento que refleja la reali\u00ad\ndad, acaba convirti\u00e9ndose en un instrumento que crea una realidad\u201d\n440 . El pe\u00ad\nso de la econom\u00eda (los anunciantes) va seleccionando formas y contenidos acordes a los intereses de los sectores m\u00e1s poderosos que invierten en ella, de modo tal que \u201cconstruye\u201d la agenda diaria, poniendo en riesgo la diver\u00adsidad de opiniones, voces y problem\u00e1ticas que deber\u00edan nutrir la democra\u00adcia. En este \u00e1mbito, la discriminaci\u00f3n est\u00e1 dada tanto por lo que se mues\u00adtra y \u201cnaturaliza\u201d \u2013el consumismo, la competencia, una est\u00e9tica ajena a las mayor\u00edas, etc.\u2013 como tambi\u00e9n por lo que sistem\u00e1ticamente tiende a mini\u00admizar: la diversidad cultural, econ\u00f3mica y social. \n440 Bourdieu P., Sobre la televisi\u00f3n , Anagrama, Barcelona, 2001. 279 Diagn\u00f3stico. Medios de comunicaci\u00f3n \nLa radio es el medio de comunicaci\u00f3n m\u00e1s cercano a las poblaciones de \ntodo el mundo. El lenguaje oral recupera una de las m\u00e1s antiguas formas \nde intercambio humano, no requiere determinados niveles de instrucci\u00f3n, da pleno espacio a la emoci\u00f3n, se siente como una compa\u00f1\u00eda y se puede es\u00adcuchar en todo lugar haciendo cualquier tarea. Es, por lo tanto, el medio m\u00e1s adecuado para brindar voz a los grupos y sectores sociales m\u00e1s poster\u00adgados o discriminados. Sin embargo, dado que a\u00fan no se ha derogado la Ley de Radiodifusi\u00f3n (N\u00b0 22.285), sancionada durante la dictadura militar 1976 \u2013 1983, las frecuencias se adjudican en Argentina s\u00f3lo a \u2018personas f\u00ed\u00adsicas o sociedades comerciales\u2019 (art. 45), neg\u00e1ndose a otro tipo de organiza\u00adciones. Profundizada en su aplicaci\u00f3n a lo largo de los a\u00f1os \u201990, esta ley abri\u00f3 las puertas a la concentraci\u00f3n de la propiedad de los medios, convir\u00adti\u00e9ndolos en oligopolios y negando la democratizaci\u00f3n de los mismos\n441. A \nsu vez, por ser un medio de tan alto impacto social, se vuelve m\u00e1s peligro\u00adsa su fuerza cuando es usada para discriminar o excluir. Baste se\u00f1alar, co\u00admo ejemplo, la forma en que \u201cse filtran\u201d all\u00ed los cantitos estigmatizantes y agresivos de las hinchadas de f\u00fatbol. \nA pesar de sus diferencias de estructura y lenguaje, los principales me\u00ad\ndios de comunicaci\u00f3n comparten cotidianos ejemplos de discriminaci\u00f3n hacia diversos sectores y grupos. Veamos algunos ejemplos: \n\u2022 Pobres y/o excluidos442 \nA nivel individual, la vieja tradici\u00f3n period\u00edstica visibiliza a los pobres y/o excluidos s\u00f3lo en la secci\u00f3n policiales, alimentando la imagen discrimina-dora pobre-delincuente-marginal-peligroso. Cada vez con mayor frecuencia ese estereotipo se liga a ni\u00f1ez-adolescencia, en una preocupante asimila\u00adci\u00f3n a lo sospechoso y amenazante. Con mucha menor presencia aparecen en la secci\u00f3n de informaci\u00f3n general \u2013ligados a pedidos de solidaridad por una operaci\u00f3n costosa o a necesidades de cualquier tipo en una situaci\u00f3n dif\u00edcil (una familia en la calle, ancianos desamparados, etc.)\u2013 en otro este\u00ad\n441 Una interesante iniciativa de carreras de comunicaci\u00f3n de universidades nacionales, gre\u00ad\nmios de la comunicaci\u00f3n, organismos de derechos humanos, asociaciones de radios co\u00ad\nmunitarias y otras organizaciones sociales han dado forma a la \u201cIniciativa Ciudadana pa\u00ad\nra una Ley de Radiodifusi\u00f3n para la Democracia\u201d que garantice el \u201cpluralismo informati\u00ad\nvo y cultural\u201d. Este proyecto fue presentado en el Congreso Nacional y difundido por dis\u00ad\ntintos medios. V\u00e9ase P\u00e1gina 12, 27 de agosto de 2004. \n442 V\u00e9ase el Eje Transversal Pobreza y Exclusi\u00f3n Social. 280 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nreotipo: el de \u201clos pobrecitos\u201d que hay que ayudar porque solos nunca pue\u00ad\nden/saben salir de su condici\u00f3n. Las causas estructurales de los problemas econ\u00f3micos y sociales pocas veces contextualizan las notas, de modo tal que la \u201cculpabilizaci\u00f3n de la v\u00edctima\u201d es ya una connotaci\u00f3n impl\u00edcita. \nA nivel colectivo, suelen tambi\u00e9n aparecer en representaciones amena\u00ad\nzadoras del \u201corden p\u00fablico\u201d \u2013en este caso en la secci\u00f3n de pol\u00edtica nacio\u00adnal\u2013 emergiendo como noticia cuando cortan rutas, queman gomas, saltan vallas, interrumpen el tr\u00e1nsito, agreden polic\u00edas, etc. \u00daltimamente genera\u00adlizados entre los \u201cpiqueteros\u201d, pero con variadas caracterizaciones sectoria\u00adles y territoriales, son permanentemente asociados a lo peligroso, molesto, incontrolable, amenazador; nunca en sus actitudes constructivas. La \u201ccul\u00adpabilizaci\u00f3n\u201d sigue connotada y la contextualizaci\u00f3n ausente. Por el contra\u00adrio, cuando las manifestaciones provienen de los sectores medios (ahorris\u00adtas, por la seguridad, etc.), los medios de comunicaci\u00f3n suelen caracterizar\u00adlas autom\u00e1ticamente de \u201cprotestas pac\u00edficas\u201d. \n\u2022 Etario443 \nComo ha sido se\u00f1alado, cada vez se relaciona m\u00e1s la situaci\u00f3n de pobreza y exclusi\u00f3n con la condici\u00f3n de joven y de \u201cpeligro\u201d para los ciudadanos, li\u00adg\u00e1ndolos a la delincuencia, la droga, el VIH-SIDA y la violencia. No hay comprensi\u00f3n contextual de la problem\u00e1tica. Un ejemplo es el \u201casombro\u201d frente a la violencia en las escuelas, como si ello no tuviera ninguna rela\u00adci\u00f3n con las distintas formas de violencia preexistentes en la sociedad y la familia. En general se los considera inimputables, excepto para el delito, donde cada vez se los hace aparecer m\u00e1s responsables, sin atenuantes por causas socio-econ\u00f3micas y de privaci\u00f3n afectiva. \nLa imagen de los j\u00f3venes que van \u201cconstruyendo\u201d los medios en su con\u00ad\njunto es francamente discriminatoria de sus capacidades. Si se trata de j\u00f3\u00advenes pobres, o bien est\u00e1n delinquiendo o en la esquina \u201csin hacer nada\u201d, en barras violentas, saturando comisar\u00edas y c\u00e1rceles, adictos a los videojue\u00adgos o la TV, bebiendo en exceso o drog\u00e1ndose, haciendo disturbios en la ca\u00adlle, bailantas o discotecas. Si son j\u00f3venes de sectores medios o altos, se los percibe obsesionados por el cuerpo y el consumo, como objetos permanen\u00adtes de marketing o como \u201cmodelos sociales\u201d. Como comentaron periodis\u00adtas que cubrieron en 2004 la inundaci\u00f3n de Santa Fe, no suele rescatarse \n443 V\u00e9ase el cap\u00edtulo Etario. 281 Diagn\u00f3stico. Medios de comunicaci\u00f3n \nel esfuerzo solidario de j\u00f3venes de todo el pa\u00eds, ampar\u00e1ndose en el estereo\u00ad\ntipo de la \u201cjuventud sin rumbo\u201d, sin preguntarse por las causas de este en\u00ad\ncasillamiento444. \nLos adultos mayores no son visibilizados en los medios, excepto en al\u00ad\nguna nota de investigaci\u00f3n cuantitativa (suben los porcentajes de violencia intrafamiliar, de poblaci\u00f3n en geri\u00e1tricos, etc.). Raramente aparecen seres humanos concretos detr\u00e1s de esas notas que profundicen la problem\u00e1tica, excepto si se trata de personajes famosos, que dan para \u201cnotas de color\u201d. Aparecen cada vez m\u00e1s como v\u00edctimas de hechos delictivos en las seccio\u00adnes policiales, donde se lamenta su indefensi\u00f3n ante los ataques pero no se analizan las causas de ella. Puesto que en Argentina es proporcionalmente reducido el n\u00famero de ancianos que accede al consumo (turismo, vesti\u00admenta, etc.), este sector de la poblaci\u00f3n es usualmente marginado en los medios. \n\u2022 Ind\u00edgenas445 \nEn este caso, la discriminaci\u00f3n pasa por la invisibilidad casi total. S\u00f3lo apa\u00adrecen en los medios cuando hay alg\u00fan caso muy resonante, casi siempre li\u00adgado a un conflicto de tierras con terratenientes o empresas que pretenden desalojarlos, sin que se contextualice con sus derechos ancestrales recono\u00adcidos constitucionalmente. Habitualmente se los trata en forma estereoti\u00adpada, como si no estuvieran netamente diferenciados por etnias, geograf\u00edas y procesos hist\u00f3ricos particulares. \nLos periodistas interesados en este tema informan sobre la dificultad \npara preparar informes o investigaciones sobre esta materia, toda vez que las notas son relegadas \u201cpara otra ocasi\u00f3n\u201d o caracterizadas como \u201cp\u00e1lidas\u201d (una mezcla de situaci\u00f3n triste, sin soluci\u00f3n y carente de inter\u00e9s para la ma\u00adyor\u00eda). En general, las recomendaciones de organismos internacionales so\u00adbre estos temas no son difundidas. \nUna forma importante de discriminaci\u00f3n se produce en los medios ra\u00ad\ndiales de las provincias con fuerte multiling\u00fcismo. Por ejemplo, en Salta se hablan siete lenguas ind\u00edgenas pero toda la programaci\u00f3n sigue siendo en castellano. Lo mismo sucede en otras regiones del pa\u00eds. \n444 Entrevista del equipo en Buenos Aires, octubre 2004. \n445 V\u00e9ase el cap\u00edtulo \u00c9tnico-Nacional . 282 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \n\u2022 Afrodescendientes, gitanos y otros grupos \u00e9tnicos446 \nLos medios masivos contribuyen a fortalecer el mito nacional de que \u201cen \nArgentina no hay negros\u201d, invisibiliz\u00e1ndolos como colectivo social de fuer\u00adte presencia hist\u00f3rica y actual, y mostr\u00e1ndolos en forma de \u201ccasos\u201d indivi\u00adduales con rasgos de exotismo. A su vez, la publicidad suele usar im\u00e1genes de hombres y mujeres de tez negra asimil\u00e1ndolos a estereotipos de atrac\u00adci\u00f3n sexual y cosificados en esa condici\u00f3n. \nPara el caso de los gitanos la situaci\u00f3n es a\u00fan peor, pues se agregan \nfuertes componentes de discriminaci\u00f3n, haci\u00e9ndose eco de prejuicios so\u00adciales muy arraigados que los relacionan con el robo, la vagancia y la men\u00adtira. Como ya fue indicado, se ha denunciado al INADI el caso de una tele\u00adnovela cuyos protagonistas principales se presentaban como gitanos aso\u00adciados a esta estigmatizaci\u00f3n\n447. \nPodemos decir, en general, que tanto con los ind\u00edgenas como con los \nafrodescendientes, gitanos y dem\u00e1s poblaciones \u00e9tnicas que conforman el pa\u00eds, existe una marcada invisibilizaci\u00f3n que parece relacionarse con for\u00admas sutiles de racismo institucionalizado, destinado a no erosionar el imaginario social blanco/europeo/cristiano supuestamente mayoritario en Argentina. \n\u2022 G\u00e9nero448 \nEn la mayor\u00eda de los casos, los roles protag\u00f3nicos en los medios de comu\u00adnicaci\u00f3n son reservados al g\u00e9nero masculino: los que hablan son varones, el plural es masculino y son pocas las mujeres que tienen voz propia. Son bien conocidas las formas despectivas que se aplicaron a las Madres y Abuelas de Plaza de Mayo, quienes durante muchos a\u00f1os eran identifica\u00addas en los medios nacionales como \u201clas locas de la Plaza\u201d. Esto incluso ocu\u00adrre en los conflictos de fuerte contenido social: \u201cse habla siempre de los pi\u00ad\nqueteros, y la mayor\u00eda de las que componen ese movimiento social y ponen el cuerpo en la calle son mujeres\u201d\n449 . \nLos Encuentros Nacionales de Mujeres que se vienen realizando en los \n\u00faltimos a\u00f1os con convocatorias masivas no \u201caparecen\u201d en la prensa escrita \n446 V\u00e9ase el cap\u00edtulo \u00c9tnico-Nacional.\n \n447 V\u00e9ase el apartado \u201cComunidades Gitanas y Pueblos Rom\u201d en el cap\u00edtulo \u00c9tnico - Nacional.\n \n448 V\u00e9ase el cap\u00edtulo G\u00e9nero.\n \n449 Entrevista del equipo en Buenos Aires, 2004.\n 283 Diagn\u00f3stico. Medios de comunicaci\u00f3n \no audiovisual como eventos significativos a ser informados sino que s\u00f3lo \nson aludidos en forma parcial y estigmatizante a partir de hechos puntua\u00adles vistos como \u201cescandalosos\u201d. \nSumado a esto, el lenguaje utilizado para referirse a mujeres en situa\u00ad\nci\u00f3n de prostituci\u00f3n es habitualmente discriminador. Existe una suerte de identidad \u201cnaturalizada\u201d que ignora el contexto social y que las asocia al mundo de las drogas, la corrupci\u00f3n policial y el SIDA, pas\u00e1ndose por alto que son las prostitutas quienes promueven el uso del preservativo, mien\u00adtras que son los \u201cclientes\u201d quienes no quieren usarlos. A su vez, casi nun\u00adca se comenta que la mayor\u00eda de estas mujeres son madres que mantienen con su trabajo a sus hijos, como si ser madre y trabajadora sexual fuera una suerte de hecho contranatura. \nEn los casos de abusos o violaciones, la v\u00edctima queda siempre sutil\u00ad\nmente bajo sospecha: \u201ccaminaba sola de noche...\u201d, \u201cllevaba minifalda...\u201d, \u201ces\u00ad\nperaba el colectivo de madrugada junto a un terreno bald\u00edo...\u201d, \u201csubi\u00f3 al auto de un conocido...\u201d ; en definitiva, \u201cse lo busc\u00f3\u201d. \nA\u00fan los casos de asesinato son explicados como cr\u00edmenes pasionales \n\u2013se supone que tuvo sexo con el asesino o ten\u00eda un amante o amenaz\u00f3 con divorciarse, etc.\u2013, con lo cual la conducta masculina queda atenuada por \u201cemoci\u00f3n violenta\u201d. Lo mismo sucede con la violencia dom\u00e9stica, que que\u00adda bajo un difuso manto de \u201cvida privada\u201d, aunque crezcan las denuncias y los hechos no denunciados al ritmo de la crisis laboral y social. \nLas secciones espec\u00edficamente \u201cfemeninas\u201d de los medios, salvo honro\u00ad\nsas excepciones, est\u00e1n exclusivamente dedicadas al estereotipo machista: modas, cocina, decoraci\u00f3n, hijos, hor\u00f3scopo, chismes de la far\u00e1ndula y con\u00adsejos \u201cdel coraz\u00f3n\u201d, confirmando el prejuicio de que el mundo de las mu\u00adjeres pasa por esos intereses, m\u00e1s all\u00e1 de que eventualmente algunas se destaquen en mundos \u201cmasculinos\u201d como la ciencia, la pol\u00edtica o el depor\u00adte. En la actualidad, a\u00fan cuando hay m\u00e1s mujeres que hombres trabajando fuera del hogar y un porcentaje cada vez mayor de mujeres cabeza de fami\u00adlia (\u201cfeminizaci\u00f3n de la pobreza\u201d), los estereotipos discriminadores se re\u00adtroalimentan a s\u00ed mismos. \nEn este marco, el tratamiento de la imagen corporal es paradigm\u00e1tico \ncon respecto a prejuicios, discriminaciones y estigmatizaciones: la mujer es habitualmente vista como objeto sexual y los cuerpos femeninos \u201cvaliosos\u201d son siempre delgados, blancos o bronceados (no naturalmente oscuros, a menos que sean de tez negra como elemento ex\u00f3tico y ajeno), preferente\u00ad 284 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nmente de ojos claros, sonrientes y prolijamente \u201cproducidos\u201d (t\u00e9rmino saca\u00ad\ndo del espacio publicitario y \u201cnaturalizado\u201d para la vida diaria). Ocurre la misma retroalimentaci\u00f3n de que habl\u00e1bamos en el p\u00e1rrafo anterior, al mar\u00adgen de los contextos reales existentes en un pa\u00eds de mayor\u00edas mestizas, mul\u00adti\u00e9tnico y multicultural, con variadas nacionalidades de origen en su seno. No es de extra\u00f1ar, entonces, la extensi\u00f3n entre las adolescentes de enferme\u00addades como la bulimia y la anorexia, la proliferaci\u00f3n de intervenciones qui\u00adr\u00fargicas est\u00e9ticas y la obsesi\u00f3n por la moda, cuando se transmite todo el tiempo por los medios y la publicidad que cualquier cuerpo distinto a ese modelo idealizado y ajeno a las mayor\u00edas argentinas no es valorizado. \n\u2022 Orientaci\u00f3n sexual450 \nLas personas con orientaci\u00f3n sexual diferente de la considerada \u201cnormal\u201d (heterosexual) comparten en los medios gran parte de los prejuicios y dis\u00adcriminaciones relacionados con el mundo femenino pobre. Homosexuales y travestis son usualmente asociados a la prostituci\u00f3n, la droga, la violencia y los cr\u00edmenes \u201cpasionales\u201d, mientras que las lesbianas son casi \u201cinvisi\u00adbles\u201d. Es com\u00fan asumir la postura de la Iglesia Cat\u00f3lica sobre ellos o con declaraciones \u201ccient\u00edficas\u201d, que casi siempre tienden a caracterizar la situa\u00adci\u00f3n como ligada a problemas cromos\u00f3micos, de \u201cenfermedad\u201d y no de orientaci\u00f3n sexual. Particularmente en radio y televisi\u00f3n existe una fuerte impronta homof\u00f3bica, reiter\u00e1ndose chanzas y caricaturas sobre homose\u00adxuales, lesbianas y travestis en la mayor\u00eda de los programas. \n\u2022 Migrantes451 \nEstos sectores, particularmente los que provienen de pa\u00edses lim\u00edtrofes, son mayoritariamente pobres en busca de trabajo y futuro. Padecen las mismas discriminaciones y prejuicios del resto de los excluidos en las caracteriza\u00adciones de los medios, potenciados por estereotipos que lindan con la xeno\u00adfobia y el racismo. Tambi\u00e9n ellos suelen aparecer en forma individual en las p\u00e1ginas de policiales, relacionando el origen nacional con el delito. No resultan extra\u00f1os mensajes como \u201cfueron detenidos tres ladrones en el asalto: \ndos eran de origen ...\u201d, afianzando el estigma al establecer una correlaci\u00f3n di\u00adrecta entre el lugar de procedencia y el delito. \n450 V\u00e9ase el cap\u00edtulo Identidad Sexual. \nV\u00e9ase el cap\u00edtulo Migrantes y Refugiados . 451 285 Diagn\u00f3stico. Medios de comunicaci\u00f3n \nDel mismo modo, se relaciona frecuentemente a personas de naciona\u00ad\nlidades latinoamericanas con delitos, utilizando el gentilicio cuando no es \ninherente al tema tratado, de modo que se van conformando estereotipos muy dif\u00edciles de desarmar. Lo mismo sucede con los de origen africano, que suelen ser tratados de modo paternalista y en ocasiones como parte de \u201cnotas de color\u201d con ribetes ex\u00f3ticos. No se contextualiza la situaci\u00f3n de los pa\u00edses de donde debieron partir por condiciones adversas. \nCabe destacar que, sumado al hecho de que la Ley de Radiodifusi\u00f3n vi\u00ad\ngente s\u00f3lo contempla la posibilidad de asignar licencias a ciudadanos argen\u00adtinos, no hay secciones ni espacios previstos para la informaci\u00f3n sobre las distintas culturas que conforman nuestra poblaci\u00f3n, como si \u00e9sta estuviera homog\u00e9neamente compuesta por una abrumadora mayor\u00eda de origen euro-peo/occidental. El estereotipo de que \u201cdescendemos de los barcos\u201d (conno\u00adtando un supuesto origen europeo) a\u00fan funciona de manera hegem\u00f3nica. \n\u2022 Discapacidad452 \nEn los \u00faltimos a\u00f1os ha aumentado su \u201cvisibilidad\u201d en los medios ya que, se\u00adg\u00fan los periodistas de las secciones que los incluyen, \u201cvenden bien\u201d\n453. Sin \nembargo, se observa que se prioriza la inclusi\u00f3n de personas con problemas cong\u00e9nitos y no de aquellas que han adquirido alguna discapacidad por la edad o accidentes laborales (que son muchos) y, en general, es marcado el tono paternalista, acentuando los logros obtenidos por el esfuerzo individual m\u00e1s que apelando a soluciones estructurales (int\u00e9rpretes de se\u00f1as, barreras arquitect\u00f3nicas y acceso a medios de transporte, integraci\u00f3n de los ni\u00f1os con necesidades especiales a escuelas y actividades comunes, etc.). \nEn este campo, se dan situaciones contradictorias. Por un lado, un gru\u00ad\npo de periodistas de distintos medios est\u00e1 trabajando en la redacci\u00f3n de una gu\u00eda de estilo period\u00edstico para informar sobre discapacidad, siguiendo ejemplos de Espa\u00f1a y Colombia, mientras que, por el otro, son muy comu\u00adnes los \u201cchistes\u201d y burlas a personas con alguna forma de discapacidad, so\u00adbre todo en programas supuestamente \u201chumor\u00edsticos\u201d de radio y televisi\u00f3n. \n\u2022 Pol\u00edtico-Ideol\u00f3gico454 \nCada medio adscribe a una orientaci\u00f3n pol\u00edtico-ideol\u00f3gica, que impregna no s\u00f3lo las editoriales sino los contenidos, creando la ilusi\u00f3n de objetividad \n452 V\u00e9ase el cap\u00edtulo Necesidades Especiales . \nEntrevista del equipo en Buenos Aires, 2004. 453 286 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \ninformativa que en realidad es equ\u00edvoca, puesto que se trata de una selec\u00ad\nci\u00f3n conciente. Los referentes consultados, los temas y datos elegidos, ava\u00adlan la postura editorial y, en ciertos temas ligados a los intereses corporati\u00advos del sector, la manipulaci\u00f3n de la informaci\u00f3n es muy ostensible. En el caso de la guerra en Irak, por ejemplo, la mayor\u00eda de los medios opt\u00f3 por repetir los motivos formulados por Estados Unidos para justificar la inva\u00adsi\u00f3n (presunta existencia de armas de destrucci\u00f3n masiva, ente otras) sin dar espacio ni cr\u00e9dito a otras fuentes de informaci\u00f3n. Otra manera de dis\u00adcriminar a personas, organizaciones, temas y datos es \u201cinvisibilizarlos\u201d o bien, rotular a los \u201cadversarios\u201d con nombres estigmatizantes que juegan con la iron\u00eda, como por ejemplo, hablando de \u201clos globalif\u00f3bicos\u201d. \n\u2022 Religi\u00f3n455 \nPese a la existencia de diversas religiones en el seno de la sociedad argen\u00adtina, algunas muy arraigadas y ligadas al fen\u00f3meno de la diversidad de pue\u00adblos que la compusieron y contin\u00faan integr\u00e1ndola, los medios suelen con\u00adformarse con la versi\u00f3n \u00fanica de que la inmensa mayor\u00eda de los ciudada\u00adnos son cat\u00f3licos militantes. Toda alusi\u00f3n a la diversidad de religiones es vista como \u201cotras\u201d, diferentes a la \u201cnorma\u201d y caracterizadas como margina\u00adles o reducidas, siempre \u201cno convencionales\u201d. \nAsimismo, es habitual que se mantenga una sutil relaci\u00f3n entre viejos \ny nuevos estereotipos: pervive un marcado antisemitismo, sumado a una fuerte islamofobia, etc. Las formas de discriminaci\u00f3n para la espiritualidad ind\u00edgena se presentan en la folklorizaci\u00f3n o la invisibilizaci\u00f3n total. La ten\u00addencia reciente de algunos grupos poblacionales de sectores medios (pre\u00adferentemente mujeres y j\u00f3venes de ambos sexos) a acercarse a religiones orientales o cham\u00e1nicas en busca de mayor espiritualidad, son r\u00e1pidamen\u00adte asociadas a actitudes \u201chippies\u201d de d\u00e9cadas pasadas, modas pasajeras o vinculadas al consumo de drogas. Del mismo modo, las nuevas formas de religiosidad de los sectores populares son autom\u00e1ticamente caracterizadas de \u201csectas\u201d. \n\u2022 Buenos Aires y el pa\u00eds \nLa discriminaci\u00f3n hacia algunas zonas del pa\u00eds es n\u00edtida en los medios: \u201cca\u00ad\n454 V\u00e9ase el cap\u00edtulo Pol\u00edtico-Ideol\u00f3gico. \nV\u00e9ase el cap\u00edtulo Religi\u00f3n. 455 287 Diagn\u00f3stico. Medios de comunicaci\u00f3n \npital-interior\u201d es una caracterizaci\u00f3n profundamente desbalanceada. En \nrealidad, los medios \u201cnacionales\u201d reflejan s\u00f3lo lo que pasa en Buenos Ai\u00adres, con todos los detalles, mientras que el resto del pa\u00eds aparece cuando se dan cat\u00e1strofes naturales (inundaciones, tormentas con tornados, etc.) o \u201ccasos\u201d llamativos que pueden aumentar la venta (abusos y violaciones m\u00faltiples, chicos que balean a sus compa\u00f1eros en la escuela, etc.). En cier\u00adtos casos, aparecen peque\u00f1as investigaciones en alguna zona o notas liga\u00addas al turismo (para los habitantes de la capital del pa\u00eds), pero la realidad de las diferentes provincias queda escamoteada. Esto tiene directa relaci\u00f3n con el hecho de que la mayor\u00eda de los compradores de diarios y revistas \u201cna\u00adcionales\u201d, as\u00ed como los principales avisadores de publicidad en televisi\u00f3n, sean de la ciudad de Buenos Aires, lo que confirma la impresi\u00f3n de que es\u00adtos medios operan, como cualquier otra empresa comercial, en funci\u00f3n del lucro sin asumir el rol de veh\u00edculos de informaci\u00f3n general. Esto es parti\u00adcularmente grave para las zonas m\u00e1s desprotegidas del pa\u00eds porque su \u201cin\u00advisibilidad\u201d afianza su aislamiento y pobreza. \n\u2022 Secci\u00f3n Deportes: una \u201cvidriera\u201d de discriminaciones \nEn este caso se expresan con mayor visibilidad las matrices sociales y cul\u00adturales de la discriminaci\u00f3n. El deporte genera mecanismos pasionales y tiene fuerte arraigo en la poblaci\u00f3n, en especial la masculina. A su vez, los medios \u2013y el mercado que los sostiene\u2013 potencia esos arraigos y los ampli\u00adfica. Es notable c\u00f3mo los \u201ccantitos\u201d de las hinchadas en la cancha \u2013que los medios, en especial radio y televisi\u00f3n, dejan filtrar con excesiva permisivi\u00addad\u2013 condensan distintos tipos de discriminaciones. A los viejos compo\u00adnentes discriminadores (de la d\u00e9cada del \u201960, \u201cjud\u00edos, jud\u00edos, al agua del r\u00edo\u201d ) \nse suman otros ligados sobre todo a migrantes bolivianos y peruanos de los \u201880 y \u201890, muy agresivos y denigratorios, coincidiendo con una etapa de la sociedad argentina muy discriminatoria, que los coloc\u00f3 como chivos expia\u00adtorios de la falta de trabajo. A ellos tambi\u00e9n se suman otros sujetos habi\u00adtualmente discriminados como destinatarios de c\u00e1nticos fuertemente pre\u00adjuiciosos (\u201cson todos negros, son todos putos\u201d ). Lo que se nota en las \u00faltimas \nd\u00e9cadas, seg\u00fan periodistas especializados en deportes, es que los adversa\u00adrios de \u00e9pocas anteriores se han ido convirtiendo cada vez m\u00e1s en enemi\u00adgos y se festeja tanto el triunfo propio como el fracaso ajeno, con una agre\u00adsividad y violencia en aumento. En el mismo sentido, se ha agravado un na\u00adcionalismo at\u00e1vico, que pone en el otro la suma de las descalificaciones: ha\u00ad288 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nce un tiempo un medio titul\u00f3 en tapa, sobre la llegada de un equipo brasi\u00ad\nlero, \u201c\u00a1Se vienen los macacos!\u201d456 . \nNo es casual que este discurso exacerbado est\u00e9 asociado a la consolida\u00ad\nci\u00f3n de las \u201cbarras bravas\u201d como n\u00facleo central de las hinchadas de f\u00fatbol en los \u201880 y \u201890, como fuerza de choque organizada, sumamente violentas y financiadas por empresarios y pol\u00edticos. En su discurso y su accionar se reconoce f\u00e1cilmente una l\u00f3gica muy cercana al fascismo, donde el uso de la fuerza (relacionada con la masculinidad) es central como valor positivo, llegando incluso a verse cruces sv\u00e1sticas en el Gran Buenos Aires. \nLos medios, como parte del mercado, discriminan algunos deportes \n(que no \u201caparecen\u201d o lo hacen con mucha menor frecuencia) en funci\u00f3n de otros que \u201cvenden m\u00e1s\u201d. Es una l\u00f3gica que excede lo deportivo pero que se enfatiza en este caso. Mientras que, por ejemplo, una mujer patinadora tendr\u00e1 muy poco espacio en la secci\u00f3n, el Polo, que ha generado un mer\u00adcado propio entre sectores sociales de alto poder adquisitivo (y que invier\u00adten en publicidad), tiene cada vez m\u00e1s espacio. En un mundo progresiva\u00admente \u201cespectacularizado\u201d, el show deportivo es central. \nEn este sentido, es de destacar el silencio que rode\u00f3 al hecho de que de\u00ad\nportistas fueran detenidos-desaparecidos durante la dictadura militar 1976\u00ad1983, situaci\u00f3n que se prolong\u00f3 en la democracia, salvo alg\u00fan caso aislado. A su vez, los Juegos Paraol\u00edmpicos, entre personas con diversas formas de discapacidad, genera muy poco espacio en los medios. \n\u2022 Internet \nComo ya citara la Conferencia de Durban, las nuevas formas de comunica\u00adci\u00f3n tienen un doble car\u00e1cter. Por un lado, son sitios de emisi\u00f3n de este\u00adreotipos y mensajes estigmatizantes de distintos sectores sociales (los video juegos est\u00e1n plagados de ejemplos) que es imprescindible controlar en la medida de lo posible. Por otro lado, las potencialidades de este nuevo me\u00addio pueden ser utilizadas para visibilizar a los sectores y colectivos discri\u00adminados del pa\u00eds, facilit\u00e1ndoles el acceso al mismo y la capacitaci\u00f3n ade\u00adcuada (con la tecnolog\u00eda apropiada, en las distintas zonas) para la articula\u00adci\u00f3n con sus pares tanto a nivel local como regional y mundial. \nV\u00e9anse especialmente las propuestas N0 1 - 42, 204 - 218. \n456 Entrevista del equipo en Buenos Aires, 2004. SALUD \nSi bien son las modificaciones en las condiciones de salubridad colectiva \n\u2013agua potable, drenajes, sistemas de limpieza urbanos, etc.\u2013 y el mejora\u00admiento de las condiciones de vida \u2013alimentaci\u00f3n, educaci\u00f3n, vivienda, pre\u00advenci\u00f3n\u2013 los factores que m\u00e1s inciden en el descenso de las tasas de mor\u00adbilidad y mortalidad de las mayor\u00edas poblacionales, es sin embargo la aten\u00adci\u00f3n m\u00e9dica la que aparece ante el conjunto social como el agente funda\u00admental de estas transformaciones. \nEsta concepci\u00f3n que asigna al saber m\u00e9dico primac\u00eda por sobre todo \notro factor fue caracterizada por el antrop\u00f3logo Eduardo Men\u00e9ndez como \u201cModelo M\u00e9dico Hegem\u00f3nico\u201d, describi\u00e9ndola como \u201caquel conjunto de \npr\u00e1cticas, saberes y teor\u00edas generados por el desarrollo de lo que se conoce como medicina cient\u00edfica, el cual desde fines del siglo XVIII ha ido logrando establecer como subalternas al conjunto de pr\u00e1cticas, saberes e ideolog\u00edas te\u00f3ricas al mo\u00admento dominantes en los conjuntos sociales, hasta lograr identificarse como la \u00fanica forma de atender la enfermedad, legitimada tanto por criterios cient\u00edficos como por el Estado\u201d\n457 . \nEn Argentina, la formaci\u00f3n m\u00e9dica institucionalizada ha incorporado la \nincidencia de la din\u00e1mica socio-econ\u00f3mica en los programas de estudio de manera marginal, con la consecuente \u201cnaturalizaci\u00f3n\u201d de ciertas variables que act\u00faan reproduciendo muchas de las condiciones del sistema social en el que operan. El rasgo dominante es el biologismo, como factor que garan\u00adtiza la cientificidad del modelo y la jerarquizaci\u00f3n respecto de otros facto\u00ad\n457\t Sus rasgos estructurales son \u201cbiologismo, individualismo, ahistoricidad, asocialidad, mercan\u00ad\ntilismo, eficacia pragm\u00e1tica, asimetr\u00eda, autoritarismo, participaci\u00f3n subordinada y pasiva del \npaciente, exclusi\u00f3n del conocimiento del consumidor, legitimaci\u00f3n jur\u00eddica, profesionalizaci\u00f3n formalizada, identificaci\u00f3n con la racionalidad cient\u00edfica, tendencias inductivas al consumo m\u00e9\u00addico\u201d. V\u00e9ase Men\u00e9ndez E., \u201cModelo M\u00e9dico Hegem\u00f3nico, crisis socioecon\u00f3mica y estrate\u00adgias de acci\u00f3n del sector salud\u201d en Cuadernos M\u00e9dico Sociales, N\u00b0 33, Rosario, 1985. 290 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nres explicativos. Para la pr\u00e1ctica m\u00e9dica, la enfermedad es un hecho natu\u00ad\nral, biol\u00f3gico y no un hecho socio-hist\u00f3rico. Los procesos econ\u00f3micos, so\u00adciales, culturales, psicol\u00f3gicos y ambientales ocupan un segundo plano no s\u00f3lo en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica sino tambi\u00e9n en los estudios epidemiol\u00f3gicos que trabajan con series hist\u00f3ricas de corta duraci\u00f3n y variables fundamental\u00admente biol\u00f3gicas como sexo y edad. \nEn la actualidad, coexisten en nuestro pa\u00eds, con una amplia y desigual \naceptaci\u00f3n y difusi\u00f3n, diversas pr\u00e1cticas en el \u00e1mbito de la salud. En forma paralela a la medicina profesional oficializada se encuentran la llamada \u201cmedicina popular\u201d \u2013que combina diversos principios, desde los conoci\u00admientos desarrollados por las culturas de los pueblos originarios hasta ele\u00admentos hispano-coloniales y de poblaciones migrantes\u2013 y las llamadas \u201cmedicinas alternativas\u201d (acupuntura, homeopat\u00eda, etc.)\n458. \nEl reconocimiento de estas formas \u201cno convencionales\u201d de la pr\u00e1ctica \nm\u00e9dica se relaciona en gran medida con la b\u00fasqueda de alternativas tera\u00adp\u00e9uticas frente a un sistema altamente tecnificado, de dif\u00edcil comprensi\u00f3n, costoso y muchas veces poco accesible para el paciente. En este sentido, la puja simb\u00f3lica entre pr\u00e1cticas hegem\u00f3nicas y subalternas se da al interior de una sociedad en la que el Estado debe cumplir un rol indelegable. Co\u00admo se puntualizar\u00e1 m\u00e1s adelante para el caso argentino, la retirada del Es\u00adtado de la funci\u00f3n de planeamiento y control tuvo como consecuencia no s\u00f3lo un avance del \u201cmercado\u201d\n459 sino tambi\u00e9n la adopci\u00f3n sistem\u00e1tica de \n\u201csoluciones de emergencia\u201d en las que se prioriza la dimensi\u00f3n reparado\u00adra de la atenci\u00f3n m\u00e9dica por sobre el cuidado integral de la salud. \nLa Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) en su Constituci\u00f3n de \n1948 define a la salud como \u201cun estado de completo bienestar f\u00edsico, mental y \nsocial, y no s\u00f3lo la ausencia de afecciones o enfermedades\u201d. Esta concepci\u00f3n es \nratificada en la Conferencia de Alma Ata de 1978 con la adopci\u00f3n del con\u00adcepto de \u201cAtenci\u00f3n Primaria de la Salud\u201d, que establece a la salud como un derecho humano, cuyo cuidado debe priorizar la lucha contra las causas de las enfermedades en los lugares de vida y de trabajo de las poblaciones. \n458 Ya desde mediados del siglo XIX, tenemos referencias respecto a disputas entre estos ti\u00ad\npos de pr\u00e1cticas m\u00e9dicas: \u201cEl ejercicio de la Medicina Cient\u00edfica es impracticable en el campo \ncomo medio de subsistencia: no hay un Don, una Do\u00f1a que no receten, (...) curanderas de pa\u00adlabra y de brujer\u00eda, una infinidad de fan\u00e1ticos de todas las herej\u00edas del arte de curar, a saber, la homeopat\u00eda, la medicina de Leroy, la de Giles...\u201d . Informe de A. Michaut (1888), citado por \nGuerrino A., La medicina en la conquista del desierto, C\u00edrculo Militar, Buenos Aires, 1984.  291 Diagn\u00f3stico. Salud \nLa atenci\u00f3n primaria de la salud incluye como m\u00ednimo: educaci\u00f3n so\u00ad\nbre los problemas sanitarios prevalentes y los m\u00e9todos para prevenirlos y \ncontrolarlos; promoci\u00f3n sobre el suministro de alimentaci\u00f3n y de correcta nutrici\u00f3n; adecuado suministro de agua potable y saneamiento b\u00e1sico; asis\u00adtencia materna e infantil, incluyendo la planificaci\u00f3n familiar; inmuniza\u00adci\u00f3n contra las principales enfermedades infecciosas; prevenci\u00f3n y control de las enfermedades end\u00e9micas locales; apropiado tratamiento de las en\u00adfermedades comunes y los traumatismos, y provisi\u00f3n de los medicamentos esenciales. Sin embargo, el contenido de la Declaraci\u00f3n fue muchas veces malinterpretado en sentido de atribuirla a un tipo de atenci\u00f3n perif\u00e9rica y de bajo costo para los pobres\n460. \nDe este modo, una de las caracter\u00edsticas fundamentales de esta perspecti\u00ad\nva \u2013apoyada y recuperada en Declaraciones, Pactos y Conferencias Mundia\u00adles\n461\u2013 es que, siendo la salud un derecho humano, es en la decisi\u00f3n pol\u00edtica \ndel Estado que recae el peso y la responsabilidad de su cuidado integral. \nEl sistema sanitario actual \nComo ha sido indicado, las condiciones y medio ambiente de vida y de tra\u00adbajo son las principales responsables de la situaci\u00f3n de enfermedad de am\u00adplios sectores poblacionales. Para los 17 millones de personas que sobrevi\u00adven en situaciones de pobreza y los 6,5 millones que lo hacen en situacio\u00adnes de indigencia, nuestro sistema de salud refuerza la situaci\u00f3n de desi\u00adgualdad existente, ofreci\u00e9ndoles menor acceso a pr\u00e1cticas de prevenci\u00f3n y reparaci\u00f3n de la enfermedad. Los indicadores de salud evidencian esta si\u00adtuaci\u00f3n al reproducir casi en paralelo las desigualdades en par\u00e1metros b\u00e1\u00adsicos, tales como mortalidad infantil, esperanza de vida o posibilidad de en\u00adfermar o morir de tuberculosis o SIDA. \n459 T\u00e9ngase presente el debate respecto del patentamiento del descubrimiento del Genoma \nHumano por parte de la empresa PE Celera Genomics y los esfuerzos mundiales por ace\u00ad\nlerar la investigaci\u00f3n con el objeto de declarar ese hallazgo \u201cbien de la humanidad\u201d. \n460 Tejada de Rivero D., \u201cAlma-Ata, 25 a\u00f1os despu\u00e9s\u201d en Perspectivas de Salud , Vol. 8, No 2, \nOPS, Washington, 2003. V\u00e9ase el texto completo de la Declaraci\u00f3n en http://www.ops.org\u00ad\n.bo/alma_atta/. \n461 V\u00e9ase, en particular, la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos (art. 25), el Pacto In\u00ad\nternacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales (art. 12) y su Protocolo Adicio\u00ad\nnal (art. 9-12), la Conferencia Regional de las Americas (par\u00e1grafo 6) y la Conferencia \nMundial contra el Racismo (par\u00e1grafo 110, b). 292 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nLa Atenci\u00f3n M\u00e9dica en nuestro pa\u00eds est\u00e1 estructurada en tres subsecto\u00ad\nres \u2013Estatal, de la Seguridad Social y Privado\u2013 que, si bien interact\u00faan en\u00ad\ntre s\u00ed en el macrosistema, conforman tres sistemas independientes que responden a l\u00f3gicas propias en las que intervienen, en diversa medida, tan\u00adto el Estado como el mercado. Esto provoca heterogeneidad y fragmenta\u00adci\u00f3n, con una desigual asignaci\u00f3n de los recursos y fuertes diferencias a ni\u00advel territorial y sectorial, que en la pr\u00e1ctica implican una importante caren\u00adcia prestacional para grandes sectores de la poblaci\u00f3n. \nEl subsector estatal \u2013compuesto por establecimientos nacionales, pro\u00ad\nvinciales y municipales\u2013 tiene a su cargo la atenci\u00f3n exclusiva de la salud del 48% de la poblaci\u00f3n (el 56% en la franja etaria de 0 a 30 a\u00f1os), ascendien\u00addo a m\u00e1s del 60% en las provincias de Chaco, Chubut, Formosa, Santiago del Estero y Salta\n462. Estas \u00faltimas tasas coinciden con las m\u00e1s bajas de m\u00e9\u00ad\ndicos por habitante (Chaco, Chubut, Formosa, Misiones y Santiago del Es\u00adtero) y con las m\u00e1s altas de desnutrici\u00f3n infantil (Corrientes, Chaco, Formo\u00adsa, Misiones y Tucum\u00e1n). En la actualidad, este subsector cubre tambi\u00e9n a gran parte de los sectores antes atendidos por la Seguridad Social, debido al intenso empobrecimiento de la poblaci\u00f3n argentina en las \u00faltimas d\u00e9cadas. \nPor otra parte, Argentina es uno de los pa\u00edses latinoamericanos que en \nla d\u00e9cada del \u201890 adopta la reforma del sector salud promovida por los orga\u00adnismos multilaterales de cr\u00e9dito (Banco Mundial, Banco Interamericano de Desarrollo, Fondo Monetario Internacional), bas\u00e1ndose en las recetas del modelo neoliberal (contracci\u00f3n del gasto p\u00fablico, apertura al capital trans\u00adnacional y reformulaci\u00f3n del Estado por v\u00eda de las privatizaciones). Esta re\u00adforma, al irse instalando en forma gradual, silenciosa y sostenida, est\u00e1 pro\u00adfundizando la transformaci\u00f3n de la salud como derecho \u2013que fue el esp\u00edritu \nde las concepciones de la OMS descriptas\u2013 en salud como mercanc\u00eda, frag\u00ad\nmentando, a su vez, la visualizaci\u00f3n de estos cambios en su conjunto\n463. \nEn este sentido, las pol\u00edticas de ajuste en el sector de la salud p\u00fablica \ndesmantelaron muchos establecimientos y prestaciones que son el \u00fanico servicio posible para la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n. Por otra parte, las medidas \n462 Fuente: INDEC, Censo Nacional de Poblaci\u00f3n, Hogares y Viviendas 2001.\n \n463 V\u00e9ase Laurell A.C., \u201cLa salud. De derecho social a mercanc\u00eda\u201d en Nuevas tendencias y alter\u00ad\nnativas en el sector salud , Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana, M\u00e9xico, 1995; Merhy E., \nWaitzkin H. e Iriart C., Managed Care. Alternativas de Gestao en Sa\u00fade , Editorial Prohasa \u00ad\nFundaci\u00f3n Getulio Vargas, Sao Paulo, 1998; Stocker K., Waitzkin H. e Iriart C., \u201cThe ex\u00ad\nportation of managed care to Latin America\u201d en New England Journal Medical , 1999. 293 Diagn\u00f3stico. Salud \npropuestas en el marco de la reforma de los \u201990 respecto de los llamados \n\u201chospitales de autogesti\u00f3n\u201d implican en realidad el autofinanciamiento de los establecimientos (se intenta que la reducci\u00f3n o el no incremento del fi\u00adnanciamiento p\u00fablico sea reemplazado por el recupero de los montos de las prestaciones a Obras Sociales y empresas de medicina prepaga), esta\u00adbleciendo nuevas barreras al ingreso por medio de la implementaci\u00f3n co\u00adbros compulsivos de \u201ccontribuciones\u201d en hospitales, centros de salud y sa\u00adlitas perif\u00e9ricas, lo que hace que muchos se autoexcluyan de la atenci\u00f3n. \nOtra de las manifestaciones de estos cambios fue la introducci\u00f3n en la \nSeguridad Social de grupos financieros que se presentan como gerenciado\u00ad\nras464 (administraci\u00f3n privada de los fondos) para mejorar la \u201ccrisis\u201d del \nsistema465. Estos grupos ingresan tanto a las Obras Sociales nacionales y \nprovinciales como a las sindicales, a las que manejan en funci\u00f3n exclusiva del lucro, ganando entre el 20% y 25% del total del gasto y limitando las prestaciones a los beneficiarios (es decir, restringiendo todas aqu\u00e9llas que est\u00e1n por fuera del Programa M\u00e9dico Obligatorio), al no permitir una im\u00adportante cantidad de pr\u00e1cticas necesarias para el diagn\u00f3stico y reconocien\u00addo s\u00f3lo parcialmente a las patolog\u00edas que incluyen tratamientos costo\u00adsos\n466. Estos mismos grupos procuran instalarse en el subsector estatal a \ntrav\u00e9s de los seguros provinciales de salud y de la prestaci\u00f3n de servicios espec\u00edficos (facturaci\u00f3n, informatizaci\u00f3n, etc.)\n467. \nLa Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud ha se\u00f1alado que desde el \n464 Para un an\u00e1lisis regional del proceso en los tres subsectores, v\u00e9ase Iriart C., Merhy E. y \nWaitzkin H., La atenci\u00f3n gerenciada en Am\u00e9rica Latina. Su papel en la reforma de los sistemas \nde salud, Instituto de Estudios y Formaci\u00f3n \u2013 CTA, Buenos Aires, 1999. \n465 En el a\u00f1o 2000, la Superintendencia de Seguros de Salud hizo p\u00fablico el d\u00e9ficit de las Obras Sociales a los prestadores ($ 3.500 millones), sin mencionar que la deuda que el Es\u00adtado y los aportes patronales ten\u00edan con ellas era muy superior a esa cifra. Por lo tanto, constitu\u00eda una de las causas principales del d\u00e9ficit, sumada a la disminuci\u00f3n del n\u00famero de afiliados por la desindustrializaci\u00f3n provocada por el modelo de los \u201990 y el aumento del costo de los productos del \u201ccomplejo m\u00e9dico industrial\u201d. \n466 Como denuncian reiteradamente pacientes insulino-dependientes, portadores de VIH, he\u00adpatitis B y C, esclerosis m\u00faltiple, miastenias graves y de tumores que no responden a los tratamientos convencionales, etc. Entrevistas del equipo en Buenos Aires y C\u00f3rdoba, 2004. \n467 Una solicitada impulsada por el Foro Social de Salud en 2004 \u2013firmada por personalida\u00ad\ndes encabezadas por Adolfo P\u00e9rez Esquivel\u2013 dice que el Plan Federal de Salud impulsado por el Ministerio de Salud y Ambiente \u201cno establece que la salud es un derecho universal\u201d e \n\u201cinsiste con las pol\u00edticas focalizadas de seguros y canastas b\u00e1sicas promovidas por el Banco Mun\u00addial en los \u201890\u201d. 294 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \ninicio del plan de convertibilidad monetaria de 1991, \u201clos bienes p\u00fablicos co\u00ad\nmo la salud, la educaci\u00f3n y previsi\u00f3n social, cuya provisi\u00f3n y regulaci\u00f3n hab\u00eda \nestado hist\u00f3ricamente a cargo del Estado, perdieron eficacia operativa, eficiencia y equidad distributiva; asimismo se redujo su cobertura y la calidad de sus pres\u00adtaciones\u201d\n468 . \nEn lo que hace al problema de la discriminaci\u00f3n, resulta prioritario en\u00ad\nfatizar el an\u00e1lisis en este subsector estatal, ya que opera como receptor pri\u00admario de las demandas de atenci\u00f3n de salud de la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n del pa\u00eds y depende de las decisiones del Ministerio de Salud y Ambiente de la Naci\u00f3n y de las dependencias concurrentes provinciales y municipales. Algunos de los problemas m\u00e1s importantes del modelo actual detectados son los siguientes: \nMarcada inequidad en el acceso municipal, provincial y nacional. \nEsto se ve reflejado en el estado de salud de la poblaci\u00f3n y en la asignaci\u00f3n de los recursos. Seg\u00fan datos oficiales, la mortalidad infantil es tres veces mayor en provincias como Corrientes, Formosa y Jujuy que en la ciudad de Buenos Aires. La mortalidad materna en Chaco y Jujuy supera en 500% a la de Neuqu\u00e9n. Las mismas diferencias se ven en los presupuestos asigna\u00addos, cantidad de camas por habitante, personal sanitario, tecnolog\u00eda, provi\u00adsi\u00f3n de medicamentos, etc.\n469. \nAumento regresivo de la tendencia de los indicadores de morbilidad y \nmortalidad. \nEn el 2002 la tasa de mortalidad infantil (menores de un a\u00f1o) subi\u00f3 del \n16,3 al 16,8 por mil como emergente de la crisis econ\u00f3mica que ven\u00eda su\u00adfriendo el pa\u00eds\n470. En este sentido, Argentina est\u00e1 muchos puestos por de\u00ad\nbajo en la escala comparativa con otros pa\u00edses americanos (algunos con mayores \u00edndices de pobreza)\n471: \n468 OPS, Las condiciones de salud en las Americas, 1994. \n469 Fuente: Estad\u00edsticas Vitales, Ministerio de Salud y Ambiente de la Naci\u00f3n, 2003. \n470 A partir de 2003 se inicia una leve recuperaci\u00f3n (16,5 por mil) que se hace m\u00e1s importan\u00ad\nte en 2004 con una tasa del 15 por mil. Fuente: Clar\u00edn, 7 de abril de 2005. \nFuente: Ministerio de Salud y Ambiente de la Naci\u00f3n y UNICEF (2003). 471  295 Diagn\u00f3stico. Salud \nCanad\u00e1 5 por mil \nChile 8,9 por mil \nCosta Rica 11,2 por mil \nCuba 6,5 por mil \nEstados Unidos 7 por mil \nUruguay 13,5 por mil \nA su vez, las cifras del pa\u00eds tambi\u00e9n tienen una distribuci\u00f3n diferencial \nseg\u00fan se trate de regiones con mayores o menores condiciones de pobreza: \nChaco 26,7 por mil \nFormosa 25,5 por mil \nSantiago del Estero 24 por mil * \nCorrientes 23,8 por mil \nTucum\u00e1n 21,3 por mil \nBuenos Aires 15,8 por mil \nNeuqu\u00e9n 11,7 por mil \nCiudad de Buenos Aires 10 por mil \nEntre los ni\u00f1os que mueren antes del a\u00f1o de vida, el 70% de ellos refie\u00ad\nre a causas evitables: atenci\u00f3n inadecuada de embarazo y parto, bajo peso \nal nacer, insuficiencia de lactancia materna, malas condiciones de nutri\u00adci\u00f3n, enfermedades respiratorias, infecciosas y parasitarias, falta de redes de contenci\u00f3n familiar y social, inaccesibilidad a los servicios de salud\n472. \nEntre los ni\u00f1os en situaci\u00f3n de pobreza / exclusi\u00f3n social que no mue\u00ad\nren antes del a\u00f1o de vida, los pediatras han detectado una forma de desnu\u00adtrici\u00f3n \ncr\u00f3nica que se expresa en problemas de retardo del crecimiento y de \ndesarrollo con graves consecuencias en su integraci\u00f3n en el proceso educa\u00adtivo. Si bien existe un monitoreo parcial del estado nutricional de la pobla\u00ad\n* El subregistro anterior a la intervenci\u00f3n provincial declaraba 12,4% y varios especialistas \nestiman que tambi\u00e9n en Chaco y Formosa existir\u00eda subregistro. \n472 Fuente: Sociedad Argentina de Pediatr\u00eda (SAP). Para m\u00e1s informaci\u00f3n, v\u00e9ase www.sap.org.ar 296 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nci\u00f3n, datos del Ministerio de Salud de 1995 permiten establecer que el des\u00ad\nfasaje en la talla afecta al 11% de los chicos argentinos473. \nEl per\u00edodo vulnerable del sistema nervioso central se extiende desde los \ndos \u00faltimos meses del embarazo hasta los primeros dos a\u00f1os de vida. La desnutrici\u00f3n en el per\u00edodo pre y post-natal juega un rol central en el desa\u00adrrollo infantil, sumado a otros factores relacionados con la pobreza que pro\u00advocan alteraciones en el desarrollo neurol\u00f3gico (falta de control sanitario, exposici\u00f3n a agentes t\u00f3xicos, complicaciones al momento del nacimiento, etc.). La correlaci\u00f3n entre pobreza y capacidades cognitivas ha sido demos\u00adtrada, obedeciendo a diferencias significativas del coeficiente intelectual y de la capacidad de aprender en los ni\u00f1os con necesidades b\u00e1sicas insatisfe\u00adchas (NBI)\n474. \nDesvalorizaci\u00f3n de la Atenci\u00f3n Primaria de la Salud. Modelo sanitario diri\u00ad\ngido s\u00f3lo a la reparaci\u00f3n de las enfermedades y no a la prevenci\u00f3n. \nLa implementaci\u00f3n de la Atenci\u00f3n Primaria de la Salud no se da en el \nmarco de sus concepciones aut\u00e9nticas \u2013como la manera m\u00e1s cient\u00edfica y t\u00e9cnicamente adecuada para abarcar las m\u00e1s amplias zonas poblacionales, d\u00e1ndole fundamental importancia a los factores que provocan las enfer\u00admedades, all\u00ed donde trabaja y vive la poblaci\u00f3n\u2013 sino que es entendida co\u00admo el medio desvalorizado para atender a los pobres o el primer escal\u00f3n para ingresar al sistema reparador, convirti\u00e9ndola en \u201cAtenci\u00f3n Primitiva de la Salud\u201d\n475. \nPor lo tanto, se utilizan los recursos disponibles en las pr\u00e1cticas de re\u00ad\nparaci\u00f3n de las enfermedades \u2013lo que es mucho m\u00e1s costoso e irracional\u2013 y se priorizan los gastos referidos a la producci\u00f3n de medicamentos y tec\u00adnolog\u00eda \u2013el llamado \u201ccomplejo m\u00e9dico industrial\u201d\u2013, en detrimento de la mano de obra intensiva del personal de salud, que es lo que necesitan las poblaciones. \n473 Idem. \n474 V\u00e9ase el estudio sobre pobreza y capacidades cognitivas efectuado por la Unidad de Neu\u00ad\nrobiolog\u00eda Aplicada (Cemic-Conicet, 2004) y el estudio realizado en las zonas urbanas marginales del Gran La Plata (Di Dorio et al., \u201cDesarrollo psicol\u00f3gico, nutrici\u00f3n y pobre\u00adza\u201c en Arch Arg Pediatr, Vol. 96, 1998). \n475\t Como la denomin\u00f3 el sanitarista Dr. Mario Testa. V\u00e9ase Testa M., Pensar en salud , Lugar \nEditorial, Buenos Aires, 1999. 297 Diagn\u00f3stico. Salud \nAusencia de una pol\u00edtica racional de planeamiento, control y abastecimien\u00ad\nto de medicamentos \nProducto del conocimiento humano acumulado a lo largo del tiempo, los \nmedicamentos han adquirido la categor\u00eda de mito que poseen actualmente a partir de las \u00faltimas d\u00e9cadas, \u201cmedicamentalizando\u201d la vida y desplazan\u00addo otros remedios y terapias tradicionales. En l\u00edneas generales tiende a ig\u00adnorarse que existen numerosos estudios epidemiol\u00f3gicos que indican que frente a muchos problemas de salud los mismos o mejores resultados con cambio de h\u00e1bitos, por ejemplo. En tanto su utilizaci\u00f3n se relaciona con as\u00adpectos profundos del ser humano (vida/muerte) y su industria es una de las m\u00e1s poderosas del mundo gracias a su imposici\u00f3n globalizada, la \u201ccul\u00adtura del medicamento\u201d es la misma en la mayor\u00eda de los pa\u00edses. Sin embar\u00adgo, lo que var\u00eda es el rol del Estado: en los que llevan adelante pol\u00edticas ra\u00adcionales, \u00e9ste cumple un fuerte papel regulador; en los otros, se aplica la pr\u00e9dica del \u201clibre mercado\u201d. \nEn 1977, la OMS determin\u00f3 que los medicamentos que serv\u00edan no eran \nm\u00e1s de 250, y en general se trataba de monodrogas (no en combinaciones). Son los llamados Medicamentos Esenciales: los de probada eficacia, que atien\u00adden los principales problemas de salud de las poblaciones, y cuyos beneficios son mayores que su perfil de riesgos. Cada dos a\u00f1os los expertos de OMS ac\u00adtualizan el listado\n476, y el del 2003 incluye 316 medicamentos y 12 antirretro\u00ad\nvirales (para el caso de nuevas patolog\u00edas, como es el caso del SIDA)477, lo que \ndemuestra que los reales aportes nuevos son pocos. Los mejores sistemas de salud del mundo, como los de los pa\u00edses del norte de Europa, no tienen mu\u00adchos m\u00e1s de 400 principios activos. Argentina tiene en el mercado alrededor de 4.000 (entre drogas y combinaciones), la mayor\u00eda de los cuales son medi\u00adcamentos de eficacia no comprobada, de eficacia dudosa, combinaciones irra\u00adcionales de drogas, similares m\u00e1s caros a los ya existentes para esas patolog\u00edas, e incluso de perfil de riesgo inaceptable\n478. Su uso implica un 30% del gasto \ntotal en salud, cuando la OMS dice que no debe superar el 15%. \nEn Argentina, la estructura de este mercado (irracional y costoso) tiene \n476 Entrevista del equipo en Buenos Aires (2004) con el Dr. Gianni Tognoni, consultor per\u00ad\nmanente de OMS y coautor del Listado de Medicamentos Esenciales. \n477 Para m\u00e1s informaci\u00f3n, v\u00e9ase http://www.who.int/medicines/. \n478 Entrevistas del equipo en Buenos Aires (2004) con el Grupo Argentino por un Uso Racio\u00ad\nnal de los Medicamentos (GAPURMED), integrado por profesores de farmacolog\u00eda de to\u00ad\ndas las universidades nacionales y en red con otras europeas. 298 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \ncomo consecuencia la actual situaci\u00f3n: la cobertura de medicamentos en \nlos servicios p\u00fablicos es s\u00f3lo parcial, muchas veces inexistente y de muy de\u00adsigual distribuci\u00f3n. \nLa pol\u00edtica de prescripci\u00f3n por nombre gen\u00e9rico desarrollada por el Mi\u00ad\nnisterio de Salud y Ambiente de la Naci\u00f3n, si bien es un avance, se ha mos\u00adtrado insuficiente para producir una baja real del costo de los medicamen\u00adtos y garantizar la calidad de los mismos. En este marco, resulta necesaria la sanci\u00f3n de una Ley Nacional de Medicamentos Gen\u00e9ricos (bioequivalen\u00adtes a los originales y que no pagan patentes). \nUtilizaci\u00f3n irracional e indiscriminada de la aparatolog\u00eda \nTanto en atenci\u00f3n ambulatoria como en internaci\u00f3n, el gasto en aparatolo\u00adg\u00eda ocupa el segundo lugar en importancia\n479. La desatenci\u00f3n a las normas \ninternacionales en la materia (cantidad de aparatos por habitante, entre otras), la primac\u00eda de criterios orientados al lucro y la falta de planeamien\u00adto, promueven la sobreprestaci\u00f3n y aumentan innecesariamente el gasto. Este proceso tiene su origen en las pol\u00edticas llevadas adelante por la dicta\u00addura 1976-1983 \u2013donde con sucesivas exenciones aduaneras se facilit\u00f3 el ingreso irrestricto de tecnolog\u00eda al sector privado, eliminando todos los controles estatales de racionalidad\u2013, pero desde el retorno democr\u00e1tico no se ha vuelto a considerar el problema en la medida necesaria. \nDeterioro creciente de los establecimientos p\u00fablicos \nLos hospitales se ven desbordados por una sobredemanda en la media hist\u00f3\u00adrica. La visibilizaci\u00f3n del marcado deterioro en que se encuentran la mayor parte de los centros asistenciales del subsector estatal es consecuencia del desborde de la demanda de atenci\u00f3n m\u00e9dica p\u00fablica \u2013ya que se suman los nuevos sectores empobrecidos que perdieron su Obra Social (seg\u00fan el \u00faltimo censo nacional la poblaci\u00f3n sin cobertura pas\u00f3 del 36,9% en 1991 al 48,1% en 2001) y aquellos que a\u00fan la conservan pero no pueden hacerse cargo de los coseguros y otros pagos adicionales. A su vez, la ausencia de un sistema escalonado de referencia, la descentralizaci\u00f3n del sistema hacia las provincias con su paralelo desfinanciamiento y la escasa y deficiente asignaci\u00f3n de re\u00adcursos impactan directamente sobre el estado de los establecimientos. \n479 V\u00e9ase los Diagn\u00f3sticos Proyectivos del IPAM (Obra Social Provincial de C\u00f3rdoba, 500.000 \nafiliados) desde 1997, corroborados por la COSSPRA (Confederaci\u00f3n de Obras Sociales \nProvinciales de la R.A.).  299 Diagn\u00f3stico. Salud \nUn informe de M\u00e9dicos del Mundo, elaborado en 2002 tras recorrer 18 \nhospitales en diferentes puntos del pa\u00eds, se\u00f1ala que, en el 70% de ellos, la \nprovisi\u00f3n de vacunas era insuficiente y la tercera parte hab\u00eda cerrado por falta de insumos \u00e1reas como neonatolog\u00eda, quir\u00f3fanos y terapia intensiva. Asimismo, se indica que se produjo una reducci\u00f3n cr\u00edtica de insumos des\u00adcartables, se retrasaron en 60 y 90 d\u00edas las cirug\u00edas programadas, descen\u00addi\u00f3 la cantidad y calidad de alimentos y, en gran parte de los centros de atenci\u00f3n primaria, no se entregaron medicamentos\n480. En el mismo senti\u00ad\ndo, a modo de ejemplo, cabe citar un pasaje descriptivo del estado de dete\u00adrioro en que se encuentran los centros asistenciales en nuestro pa\u00eds: \u201cLa si\u00ad\ntuaci\u00f3n edilicia era en general deficitaria y, en algunos sectores, lamentable; la infraestructura ostentaba con insolencia su deterioro y los reclamos de mejoras, leg\u00edtimos en s\u00ed mismos, eran constantes\u201d\n481 . \nAumento de patolog\u00edas ligadas al uso de agroqu\u00edmicos en poblaciones \ncampesinas y de las periferias de las ciudades \nEn poblaciones campesinas y de las periferias de las ciudades se est\u00e1 vien\u00ad\ndo un aumento exponencial de las tasas de incidencia de todas aquellas en\u00adfermedades que tienen que ver con el impacto de elementos t\u00f3xicos sobre el sistema inmunitario (oncol\u00f3gicas, autoinmunes, etc.) y el medioambien\u00adte. El aumento del uso de agroqu\u00edmicos sint\u00e9ticos en Argentina, tanto agro\u00adpecuario como urbano e industrial, no ha sido correspondido con la divul\u00adgaci\u00f3n de la informaci\u00f3n y con un ajustado control legal. En la actualidad no existen estad\u00edsticas suficientes para ajustar un diagn\u00f3stico sobre la mag\u00adnitud del problema, pero cabe citarse la detecci\u00f3n de plaguicidas organoclo\u00adrados en los sedimentos del lecho de la Cuenca del Plata y la presencia de residuos del mismo tipo en la leche materna, tanques de agua, frutas y ver\u00adduras\n482. La velocidad con la que los productos se incorporan al mercado es \nsustantivamente mayor al tiempo de adecuaci\u00f3n de los mecanismos de protecci\u00f3n y atenci\u00f3n sanitaria, ambiental y legal. Asimismo, los desechos de los plaguicidas utilizados y los plaguicidas vencidos no son neutraliza\u00addos, ya que se carece de recursos para su eliminaci\u00f3n y disposici\u00f3n final. \n480 V\u00e9ase www.mdm.org.ar/informes/docs \n481 Katz I., Argentina hospital: el rostro oscuro de la salud , Buenos Aires, Edhasa, 2004, p\u00e1g. 35. \n482 Cabe mencionar, entre las consecuencias probadas de la exposici\u00f3n a agroqu\u00edmicos, casos \nde alteraciones neurol\u00f3gicas, reproductivas, endocrinas o inmunol\u00f3gicas e, incluso, altera\u00ad\nciones importantes del comportamiento. V\u00e9ase, en particular, www.msal.gov.ar/htm/si\u00ad300 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nLa poblaci\u00f3n rural es la que sufre la mayor exposici\u00f3n a agroqu\u00edmicos \nya que una gran parte de ella carece de los elementos y condiciones m\u00edni\u00ad\nmas para el manejo de los productos, sumado a la marcada dificultad en el acceso a los servicios de salud y de vivienda adecuada, la baja capacitaci\u00f3n sobre los riesgos, la precariedad de los equipos y elementos de seguridad y la frecuente intervenci\u00f3n de mujeres y ni\u00f1os en las tareas rurales. \nEl control de la comercializaci\u00f3n y uso de agroqu\u00edmicos a nivel urbano \nresulta muy dificultoso dada la atomizaci\u00f3n de los registros, la cr\u00f3nica di\u00adficultad en la fiscalizaci\u00f3n, la inadecuaci\u00f3n de la normativa vigente sobre el uso de agroqu\u00edmicos industriales y la carencia de informaci\u00f3n del consu\u00admidor en relaci\u00f3n al uso dom\u00e9stico de los productos. \nEste conjunto de problemas afecta a la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n en Ar\u00ad\ngentina. En primer lugar debe destacarse que la formulaci\u00f3n actual del sis\u00adtema de salud redunda en la imposibilidad de garantizar el acceso adecuado a \nlas prestaciones . A su vez, la pol\u00edtica sanitaria se caracteriza por una crecien\u00ad\nte inequidad, tanto en lo que se refiere a la cobertura de los distintos secto\u00adres de la poblaci\u00f3n como a la posibilidad de acceder a un cuidado integral de la salud. Finalmente, la ausencia de planeamiento, regulaci\u00f3n y control estatal trae aparejada la incapacidad de asignar eficientemente los recursos des\u00ad\ntinados a la atenci\u00f3n m\u00e9dica. \nEn s\u00edntesis, en las \u00faltimas d\u00e9cadas se ha producido una transformaci\u00f3n \nde la concepci\u00f3n en salud, la que deja de tener un car\u00e1cter de derecho uni\u00adversal de cuyo cumplimiento el Estado es responsable, para convertirse en un bien de mercado que los individuos deben adquirir seg\u00fan sus posibili\u00addades econ\u00f3micas. \nDiscriminaciones superpuestas \nLa situaci\u00f3n descripta es particularmente grave para la mayor\u00eda en situa\u00adci\u00f3n de pobreza o indigencia, e implica una discriminaci\u00f3n b\u00e1sica en el ac\u00adceso a la salud. La dificultad del Estado para brindar cobertura universal en \nte/pdf/gestionCap3.pdf. Asimismo, Olea et al., \u201cModern agricultural practices: The hu\u00ad\nman price\u201d en Comments in Toxicology, 1996 (455-474) y Parr\u00f3n et al., \u201cClinical and bio\u00ad\nchemical changes in greenhouse sprayers chronically exposed to pesticides\u201d en Hum Exp \nToxicol, No 15 (957-963), 1996.  301 Diagn\u00f3stico. Salud \nsalud se suma en dichos sectores a la falta de condiciones b\u00e1sicas para la \nvida, que son \u201cremedios estructurales\u201d contra las enfermedades: trabajo, alimentaci\u00f3n, educaci\u00f3n, etc. Las defensas del organismo que se debilitan si se est\u00e1 desnutrido o en otras situaciones de inmunodeficiencia, son ab\u00adsolutamente m\u00e1s esenciales para la salud que cualquier medicamento. Es\u00adto es consecuencia directa del modelo econ\u00f3mico-social imperante en el pa\u00eds en las \u00faltimas d\u00e9cadas\n483. \nEn este sentido, para el caso del acceso a la salud de las personas en si\u00ad\ntuaci\u00f3n de pobreza, se ha llegado a una situaci\u00f3n de absoluta inequidad: en todas las regiones, excepto la Patagonia, los hogares m\u00e1s pobres gastan m\u00e1s en salud \u2013como porcentaje relativo de su ingreso\u2013 que los m\u00e1s ricos. En promedio, el 20% m\u00e1s pobre de la poblaci\u00f3n gasta 9,4% de su ingreso en salud, mientras que el 20% m\u00e1s rico gasta 5,2% (cifra asociada funda\u00admentalmente a la compra de medicamentos)\n484. \nLa provisi\u00f3n de una atenci\u00f3n diferenciada estigmatizante \u2013asignada ba\u00ad\njo la forma de \u201ccarnet de carenciado\u201d, pago obligatorio de coseguros, etc.\u2013 es un buen ejemplo de discriminaci\u00f3n espec\u00edfica a personas en situaci\u00f3n de pobreza. Al respecto, la investigadora Cristina Laurell, se\u00f1ala que esto se plantea como una forma de reemplazar en los m\u00e1s necesitados el criterio de acceso a la salud como derecho universal por el de acceso selectivo y mer\u00adcantilizado, incorporando a los hospitales p\u00fablicos al mercado: \u201cSi una per\u00ad\nsona tiene un carnet por el que le dan un n\u00famero limitado de prestaciones, ya que las mismas tienen un costo, sabe que apenas puede aspirar a ello y deja de pensar que la salud es un derecho tan elemental como la vida. (\u2026) El problema es la mer\u00adcantilizaci\u00f3n del concepto, no es lo privado el problema, porque si el Estado con\u00adtrola, regula, tiene presencia, est\u00e1 garantizando la salud de la poblaci\u00f3n; en cam\u00adbio, cuando se busca que el sentido com\u00fan crea que cada acto reparador pertene\u00adce al mercado se est\u00e1 incorporando el criterio mercantil y \u00e9se s\u00ed es el problema\u201d\n485 . \nA la discriminaci\u00f3n en el acceso a la salud derivada de las caracter\u00edsti\u00ad\ncas del sistema sanitario y de la situaci\u00f3n de pobreza y exclusi\u00f3n social, se suman discriminaciones espec\u00edficas en la atenci\u00f3n m\u00e9dica, agudizando y potenciando en muchos casos la vulnerabilidad de aquellos grupos social\u00admente discriminados en base a mecanismos analizados en forma separa\u00ad\n483 V\u00e9ase el Eje Transversal Pobreza y Exclusi\u00f3n Social. \n484 Maceira et al., Reporte del Banco Mundial AR26-144 de 2003. \n485 Laurell C., La salud, de derecho social a mercanc\u00eda, Fundaci\u00f3n Friedrich Ebert, M\u00e9xico, 1995. 302 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nda. En estas situaciones, los prejuicios de los individuos que integran las \ninstituciones de salud operan de modo tal que tienen por resultado un tra\u00adto institucional discriminatorio. \n\u2022 Ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en situaci\u00f3n de calle, adultos mayores \nLas situaciones que se presentan con ni\u00f1os, ni\u00f1as y j\u00f3venes en situaci\u00f3n de pobreza e indigencia est\u00e1n dominadas por el prejuicio, asoci\u00e1ndolos in\u00admediatamente con el uso de drogas, el VIH/SIDA, etc., trat\u00e1ndolos con evi\u00addente rechazo y de manera discriminatoria: \u201cen el hospital te mantienen do\u00ad\npada todo el d\u00eda\u201d\n486 . \nPor otra parte, los adultos mayores suelen quedar expuestos a tr\u00e1mites \ny esperas inadecuados para su condici\u00f3n f\u00edsica y, frecuentemente, a la res\u00adtricci\u00f3n de tratamientos espec\u00edficos por problemas presupuestarios de la obra social estatal. Incluso, \u201cse les suele sobremedicar para sedarlos, cuando \nmuchas de sus afecciones se solucionar\u00edan de un modo m\u00e1s natural mediante ac\u00adtividad social, caminatas, paseos, entretenimientos, etc. Es un gran mercado cautivo de medicamentos\u201d\n487 . \n\u2022 Ind\u00edgenas \nA la situaci\u00f3n habitual de pobreza, indigencia y aislamiento en que se en\u00adcuentran los miembros de pueblos originarios de las distintas zonas del pa\u00eds se suman, seg\u00fan sus denuncias concretas, repetidos casos de discrimi\u00adnaci\u00f3n. Nuestros interlocutores indican que muchas veces se sienten v\u00edcti\u00admas de un trato inadecuado por parte del personal hospitalario: \u201cNos dejan \nsiempre para el final. Las mujeres llegan a las 6 de la ma\u00f1ana con sus chicos y est\u00e1n casi todo el d\u00eda sentadas en los pasillos esperando (\u2026) y a otros que llegan tarde los atienden enseguida\u201d\n488 . En la mayor\u00eda de los casos no reciben los \nmedicamentos provistos por el Ministerio de Salud y ellos no pueden com\u00adprarlos: \u201cEsperamos todo el d\u00eda y cuando nos atienden nos preguntan qu\u00e9 nos \npasa sin revisarnos y nos dan una receta\u2026 pero \u00bfqu\u00e9 hacemos con la receta?\u201d\n489 . \nA ello debe sumarse el hecho de que en el pa\u00eds no existen mediadores \nculturales que puedan intervenir para la integraci\u00f3n adecuada de las perso\u00ad\n486 Entrevista del equipo en Mendoza, 2004. \n487 Entrevista del equipo en C\u00f3rdoba, 2004. \n488 Entrevista del equipo en Salta, 2004. \n489 Entrevista del equipo en Salta, 2004.  \n 303 Diagn\u00f3stico. Salud \nnas de diferentes etnias a la atenci\u00f3n m\u00e9dica teniendo en cuenta tanto su \nlengua (en varias provincias argentinas predominan lenguas ind\u00edgenas sin que haya personal biling\u00fce en los hospitales) como sus valores y costumbres (por ejemplo, el parto vertical). Asimismo, s\u00f3lo en pocos casos se estimula el intercambio entre la medicina oficial y las pr\u00e1cticas m\u00e9dicas tradicionales. \n\u2022 Africanos, afrodescendientes, gitanos y otros grupos \u00e9tnicos \nComo en el caso de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena, la inexistencia de mediadores ling\u00fc\u00edsticos y culturales en los servicios de salud tiene como consecuencia el permanente rechazo y postergaci\u00f3n de estos grupos \u00e9tnicos por parte de los equipos sanitarios. \nLa poblaci\u00f3n afrodescendiente plantea problemas discriminatorios en la \natenci\u00f3n hospitalaria: \u201cNos dejan para el final, muchas veces hay mal trato, bro\u00ad\nmas y paternalismo\u201d490 . Asimismo, indican que al no existir estudios epidemio\u00ad\nl\u00f3gicos que incorporen la variable \u00e9tnica, las enfermedades de mayor prevalen\u00adcia para el grupo no pueden ser prevenidas. Los gitanos y asi\u00e1ticos denuncian situaciones muy semejantes, lo que lleva a que no concurran a los servicios y muchas veces lleguen a la consulta en condiciones dif\u00edciles de revertir. \n\u2022 Mujeres \nLas denuncias m\u00e1s frecuentes de tratamiento discriminatorio y ofensivo a mujeres en el \u00e1mbito de la salud se relacionan con la falta de garant\u00edas pa\u00adra su pleno desarrollo y con la pretensi\u00f3n de constre\u00f1ir su identidad a la maternidad, \u201ccondenando, moral y jur\u00eddicamente, todas aquellas conductas y \nactitudes que pongan en cuesti\u00f3n el mandato reproductor\u201d\n491 . \nPara el caso del tratamiento de partos, existen tres recomendaciones de \nla OMS (posici\u00f3n vertical, no imposici\u00f3n de episiotom\u00eda y anestesia peridu\u00adral) que no son respetadas ni informadas en la mayor\u00eda de los centros de sa\u00adlud del pa\u00eds: \u201cLas mujeres bolivianas paren en cuclillas y sus costumbres no son \naceptadas en nuestro medio\u201d\n492 . Asimismo, existen muchos casos en los que \nel acompa\u00f1amiento durante el parto es prohibido por el personal de salud. \n490 Entrevista del equipo en Buenos Aires, 2004. \n491 Material de Difusi\u00f3n del Comit\u00e9 de Am\u00e9rica Latina y el Caribe para la defensa de los De\u00ad\nrechos de la Mujer (CLADEM) en el marco de la Campa\u00f1a por la Convenci\u00f3n de los Dere\u00ad\nchos Sexuales y los Derechos Reproductivos. \n492 Entrevista del equipo en Rio Negro, 2003.  \n 304 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nEn lo referido a la salud sexual y control de la natalidad, la aplicaci\u00f3n a \nnivel nacional de la ley No 25.673 sobre Salud Sexual y Procreaci\u00f3n Respon\u00ad\nsable \u2013tanto para el establecimiento de un sistema para la detecci\u00f3n tem\u00ad\nprana de enfermedades de transmisi\u00f3n sexual, VIH/SIDA y c\u00e1ncer genital y mamario como para la prescripci\u00f3n y suministro informado de m\u00e9todos y elementos anticonceptivos de car\u00e1cter reversible, no abortivos y transito\u00adrios\u2013 es de car\u00e1cter inadecuado, discrecional y carece de manera sistem\u00e1ti\u00adca de recursos para su aplicaci\u00f3n efectiva. \nEn este sentido, cabe destacar que el Ministro de Salud de la Naci\u00f3n \nestima que en Argentina se practican alrededor de medio mill\u00f3n de abor\u00adtos por a\u00f1o\n493. Estas declaraciones refuerzan los datos sobre el alto por\u00ad\ncentaje de muertes de mujeres por abortos s\u00e9pticos494, realizados sin las \ncondiciones sanitarias adecuadas: \u201cSon tratadas como personas dignas de \ncastigo incluso por m\u00e9dicas o enfermeras, hay una verdadera matriz discrimi\u00adnatoria al respecto\u201d\n495 . \nLa atenci\u00f3n para situaciones de violencia dom\u00e9stica y violaciones es \ntambi\u00e9n denunciada como discriminatoria por el trato impropio dado en los hospitales a mujeres en dicha situaci\u00f3n, la demora en la asignaci\u00f3n de turnos y la escasez de profesionales especializados para brindar la conten\u00adci\u00f3n adecuada. \nFinalmente, para los casos de mujeres en situaci\u00f3n de prostituci\u00f3n se \nhan recibido numerosas denuncias de trato ofensivo y degradante en hos\u00adpitales y centros de salud\n496. \n\u2022 Personas con diversa orientaci\u00f3n sexual e identidad de g\u00e9nero \nEn el caso de la comunidad de Gays, Lesbianas, Travestis, Transexuales y Bisexuales (GLTTTBI) el trato discriminatorio suele presentarse como la negativa a prestar atenci\u00f3n m\u00e9dica en ausencia de ex\u00e1menes negativos de VIH. Asimismo, muchos grupos se\u00f1alan que en los sistemas de salud p\u00fa\u00adblico, previsional y privado no se reconocen los v\u00ednculos entre personas del \n493 Fuente: Clar\u00edn, 12 de noviembre de 2004.\n \n494 Las cifras estimadas para los a\u00f1os 1999-2003 indican que los casos de muerte materna por\n \naborto representan un 30% de las causas m\u00e1s frecuentes, siendo las provincias con mayor \nincidencia Formosa, Jujuy, La Rioja y Santa Cruz. Fuente: INDEC, Ministerio de Salud y \nAmbiente de la Naci\u00f3n. \n495 Entrevista del equipo en C\u00f3rdoba, 2004. \n496 V\u00e9ase el cap\u00edtulo G\u00e9nero. 305 Diagn\u00f3stico. Salud \nmismo sexo, afectando tanto el acceso a la cobertura m\u00e9dica como el acom\u00ad\npa\u00f1amiento terap\u00e9utico497. \n\u2022 Migrantes \nPara los grupos de migrantes de pa\u00edses latinoamericanos, as\u00ed como para los \nde origen asi\u00e1tico y europeo (principalmente del este), se repiten situacio\u00adnes similares a las descriptas para ind\u00edgenas y otros grupos (ausencia de mediadores, falta de atenci\u00f3n, maltrato, etc.). Adem\u00e1s, la situaci\u00f3n de irre\u00adgularidad migratoria de un gran n\u00famero de personas potencia su vulnera\u00adbilidad, ya que la carencia de documentaci\u00f3n apropiada implica que s\u00f3lo puedan ser atendidos en servicios de urgencia. \nPor otra parte, la discriminaci\u00f3n hacia estos grupos tambi\u00e9n se agrava \ncon reglamentaciones que estipulan la necesidad de realizar ex\u00e1menes m\u00e9\u00addicos a aquellas personas que encaren los tr\u00e1mites de radicaci\u00f3n. Cabe ci\u00adtar, entre otras, la disposici\u00f3n del art\u00edculo 9\no de la ley No 23.798 de SIDA. \n\u2022 Personas con necesidades especiales \nA nivel nacional, los centros de rehabilitaci\u00f3n y los profesionales especiali\u00adzados son insuficientes para la atenci\u00f3n adecuada de la poblaci\u00f3n benefi\u00adciaria y su distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica es limitada\n498. A su vez, los estableci\u00ad\nmientos sanitarios no est\u00e1n convenientemente adaptados para la atenci\u00f3n de esta poblaci\u00f3n: las estructuras edilicias no han sido completamente ade\u00adcuadas, carecen de int\u00e9rpretes de lengua de se\u00f1as y de mediadores a fin de manejar otro tipo de situaciones especiales en el trato con pacientes y fami\u00adliares. Para el caso de los discapacitados mentales, las condiciones de inter\u00adnaci\u00f3n p\u00fablica resultan muy inadecuadas, tanto en lo referido a recursos humanos como a recursos materiales. \n\u2022 Personas que viven con VIH/SIDA \nA\u00fan cuando se ha desarrollado una pol\u00edtica nacional de acceso a los medi\u00adcamentos necesarios para el tratamiento de la enfermedad (antiretrovira\u00adles, etc.), existen permanentes denuncias de este grupo sobre el trato dis\u00adcriminatorio y humillante hacia ellos por parte del personal de salud. Esta situaci\u00f3n se evidencia en la falta de capacitaci\u00f3n adecuada del personal \n497 V\u00e9ase el cap\u00edtulo Identidad Sexual. \n498 V\u00e9ase el cap\u00edtulo Necesidades Especiales .  \n 306 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \n\u2013que, por miedo al contagio, evita toda forma de contacto directo\u2013, la ca\u00ad\nrencia de medidas y de elementos de bioseguridad adecuados en los esta\u00adblecimientos y la falta de estructuras m\u00ednimas de contenci\u00f3n y asesora\u00admiento a personas infectadas y familiares. Asimismo, se han verificado muchos casos en que servicios de medicina privada y obras sociales mini\u00admizan o niegan las prestaciones a pacientes infectados, deriv\u00e1ndolos a es\u00adtablecimientos p\u00fablicos. \nEn lo relativo al respeto de la confidencialidad de la informaci\u00f3n, exis\u00ad\nten muchas denuncias respecto del incumplimiento del art\u00edculo 2o de la \nley No 23.798 en sentido de consignar la condici\u00f3n serol\u00f3gica de manera \ncodificada: \u201cEn las \u00f3rdenes de laboratorio y en los papeles de aranceles le po\u00ad\nnen un letrero grande que dice HIV+, por lo cual todo el hospital sabe que ten\u00adgo SIDA\u201d\n499 . \n\u2022 Adicciones \nLa atenci\u00f3n m\u00e9dica para drogadependientes y alcoh\u00f3licos se caracteriza por la falta de centros estatales especializados en su tratamiento y rehabilita\u00adci\u00f3n. En la mayor\u00eda de los casos no se realiza una cobertura integral del pro\u00adblema (causas sociales, familiares, etc.) y, por el contrario, estos grupos suelen ser \u201cculpabilizados\u201d de la situaci\u00f3n, agravando y perpetuando su si\u00adtuaci\u00f3n. Asimismo, no existen criterios uniformes de aplicaci\u00f3n de pol\u00edti\u00adcas de \u201creducci\u00f3n de da\u00f1os\u201d, que han sido adoptadas con buenos resulta\u00addos terap\u00e9uticos en pa\u00edses europeos y Brasil. \n\u2022 Usuarios de Obras Sociales \nNumerosas denuncias dan cuenta de la precariedad de las Obras Sociales en el tratamiento de personas con necesidades especiales, VIH y otras en\u00adfermedades de costoso tratamiento. Esto resulta de la ausencia de control estatal y la falta de aplicaci\u00f3n de las penalidades correspondientes. El fuer\u00adte deterioro en la cantidad y calidad de prestaciones, as\u00ed como en la entre\u00adga de medicamentos con descuento, obedece a diversas causales, entre las que cabe destacar: el fuerte endeudamiento que los estados provinciales mantienen con las Obras Sociales provinciales y nacionales, la retenci\u00f3n de una porci\u00f3n importante del presupuesto por parte del gerenciamiento pri\u00advado y la crisis financiera que atraviesan las Obras Sociales \u2013debido a la \n499 Entrevista del equipo en Mendoza, 2004. 307 Diagn\u00f3stico. Salud \nmenor participaci\u00f3n de los trabajadores por la baja de salarios y la dismi\u00ad\nnuci\u00f3n de la contribuci\u00f3n patronal. \nLa situaci\u00f3n descripta tiene como consecuencia la existencia de procesos \nde mortalidad diferencial, morbilidad diferencial, salubridad diferencial y acceso diferencial a servicios de atenci\u00f3n m\u00e9dica. Ello se traduce en el agra\u00advamiento de la enfermedad e, incluso, la muerte. Estas diferencias \u2013que pueden abordarse en t\u00e9rminos de pobreza, exclusi\u00f3n social, grupos \u00e9tnicos \no migrantes, g\u00e9nero, edad, sector ocupacional, etc.\u2013 presentan un cuadro de inequidad en el respeto de los derechos humanos. Tal situaci\u00f3n es discrimi\u00adnatoria y contraria a las Declaraciones y Pactos suscriptos por nuestro pa\u00eds en defensa del derecho universal al acceso, la protecci\u00f3n y la promoci\u00f3n de la salud como un bien inalienable de los pueblos y las personas. \nV\u00e9anse especialmente las propuestas N0 1 - 42, 219 - 247. IV\n Conclusiones M\u00e1s all\u00e1 de las problem\u00e1ticas espec\u00edficas abordadas en cada \u00c1rea de An\u00e1li\u00ad\nsis, cabe se\u00f1alar, una vez m\u00e1s, la importancia de tomar conciencia del pa\u00adpel del racismo como articulador ideol\u00f3gico de los diversos fen\u00f3menos dis\u00adcriminatorios. Como se\u00f1ala Foucault, \u201cla raza, el racismo, son la condici\u00f3n \nque hace aceptable dar muerte en una sociedad de normalizaci\u00f3n. (...) Cuando hablo de dar muerte no me refiero simplemente al asesinato directo, sino tam\u00adbi\u00e9n a todo lo que puede ser asesinato indirecto: el hecho de exponer a la muer\u00adte, multiplicar el riesgo de muerte de algunos o, sencillamente, la muerte pol\u00edti\u00adca, la expulsi\u00f3n, el rechazo\u201d\n500 . \nLas distintas situaciones de discriminaci\u00f3n de pueblos originarios, afro-\ndescendientes o migrantes de pa\u00edses lim\u00edtrofes se articulan en la l\u00f3gica de \u201cci\u00ad\nvilizaci\u00f3n o barbarie\u201d que impregna la propia conformaci\u00f3n nacional de nuestro pa\u00eds. El antisemitismo o la islamofobia se construyen como fen\u00f3\u00admenos racistas de car\u00e1cter internacional que penetran y especifican las mo\u00addalidades en que se desarrolla el racismo aut\u00f3ctono. La discriminaci\u00f3n a personas con discapacidad o a personas que sufren determinadas enferme\u00addades se entronca con un modelo de concepci\u00f3n de la salud y del cuerpo humano basado esa l\u00f3gica de \u201cnormalizaci\u00f3n\u201d de la identidad, de confor\u00admaci\u00f3n de ciudadanos id\u00e9nticos, \u201cproductivos y civilizados\u201d que fue cons\u00adtitutivo del modo de comprender la identidad nacional entre fines del siglo XIX y principios del XX y que tuvo fuerte presencia en el modelo del \u201chi\u00adgienismo social\u201d de herencia francesa. Esta \u201cnormalizaci\u00f3n\u201d tambi\u00e9n se aplica a los modos de comprender las identidades sexuales, los papeles nor\u00admativamente establecidos para hombres y mujeres, la falta de productivi\u00addad de los adultos mayores y el estereotipo de la \u201cdelincuencia\u201d y su asocia\u00adci\u00f3n con ciertos sectores sociales, nacionales o culturales. \nPor esa raz\u00f3n, adem\u00e1s de las medidas de urgencia tendientes a desacti\u00ad\n500 Foucault M., op. cit., pp. 218-231. 312 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nvar las consecuencias m\u00e1s notorias e intolerables de los fen\u00f3menos de dis\u00ad\ncriminaci\u00f3n, es necesario pensar en modalidades de acci\u00f3n institucional que tiendan a desmontar las matrices racistas que sustentan las pr\u00e1cticas de segregaci\u00f3n y exclusi\u00f3n en nuestras sociedades. \nImporta destacar tambi\u00e9n que el modelo vigente en las \u00faltimas d\u00e9cadas \nha agudizado las desigualdades sociales. Ello ha incidido de manera funda\u00admental en las pr\u00e1cticas discriminatorias, acentuando la relaci\u00f3n entre racis\u00ad\nmo y pobreza y convirtiendo en los hechos al \u201cpobre\u201d en sujeto de discrimi\u00ad\nnaci\u00f3n espec\u00edfico de este momento hist\u00f3rico. \nLa situaci\u00f3n de la adolescencia y ni\u00f1ez excluida del sistema revela la per\u00ad\nmanencia de concepciones hoy obsoletas, tal como la doctrina de la situa\u00adci\u00f3n de riesgo que justifica la pol\u00edtica proteccionista dise\u00f1ada en el Patro\u00adnato del Estado y que se opone a los avances establecidos a partir de la ra\u00adtificaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Internacional de los Derechos del Ni\u00f1o. Cree\u00admos que es necesario cambiar la doctrina de la situaci\u00f3n irregular por la doctrina de la protecci\u00f3n integral de los derechos. En efecto, la Convenci\u00f3n, al establecer \u201cel inter\u00e9s superior del ni\u00f1o\u201d, lo considera al menor de edad como sujeto de derecho con capacidad para peticionar por s\u00ed. \nEs tambi\u00e9n responsabilidad de la sociedad y obligaci\u00f3n de los gobiernos \nnacional, provinciales y municipales desarrollar pol\u00edticas p\u00fablicas que ga\u00adranticen la calidad de vida, el desarrollo de las potencialidades y la partici\u00adpaci\u00f3n plena de los adultos mayores, sin discriminaci\u00f3n de ning\u00fan tipo. Los \nancianos pueden y deben disfrutar del placer de la vida y deben participar activamente en las decisiones sociales. \nLa migraci\u00f3n de los pa\u00edses lim\u00edtrofes es muy grande y ha sido perma\u00ad\nnente desde los or\u00edgenes de la Argentina, pero el estereotipo discriminador traslada a esas colectividades la propia frustraci\u00f3n social por el fracaso del modelo econ\u00f3mico. De ese modo se transforma a las v\u00edctimas en victima\u00adrios y se desv\u00eda la atenci\u00f3n de las verdaderas responsabilidades. \nAunque falta avanzar en algunos aspectos de adecuaci\u00f3n legislativa, \nexiste en nuestro pa\u00eds un marco normativo relativamente aceptable de pro\u00adtecci\u00f3n de los derechos de la mujer y de sanci\u00f3n de las conductas discrimi\u00ad\nnatorias. Sin embargo, el principal problema es la deficiente aplicaci\u00f3n de esta normativa y de los compromisos asumidos al ratificar los tratados in\u00adternacionales: es necesario implementar pol\u00edticas p\u00fablicas sistem\u00e1ticas, permanentes y extensivas a todas las provincias para la erradicaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas discriminatorias basadas en la relaciones de g\u00e9nero. 313 Conclusiones \nSi bien debiera haber una agenda plural acorde a la amplitud de situa\u00ad\nciones vinculadas a la orientaci\u00f3n sexual y las diversas identidades de g\u00e9ne\u00ad\nro, hay dos problem\u00e1ticas espec\u00edficas que afectan las distintas dimensiones \nen las que se expresa la discriminaci\u00f3n en este sector: la desigualdad social y el prejuicio o intolerancia cultural. Cuando no se toman medidas desde el Estado para clarificar las creencias y valoraciones negativas homof\u00f3bicas, se conduce a estos grupos a la exclusi\u00f3n y la marginaci\u00f3n, conculcando sus garant\u00edas legales, civiles y pol\u00edticas. El respeto por las diferencias sexuales implica una profunda revisi\u00f3n de imaginarios colectivos, pr\u00e1cticas cl\u00ednicas, teor\u00edas m\u00e9dicas y convicciones religiosas. \nEn lo que respecta a la poblaci\u00f3n con necesidades especiales , Argentina ha \navanzado bastante en el plano legislativo. Sin embargo, el mayor problema detectado radica en el incumplimiento de esta normativa, en la inexisten\u00adcia o mal funcionamiento de los \u00f3rganos de control y en la falta de previ\u00adsi\u00f3n presupuestaria para garantizar su efectividad. Es por ello que, adem\u00e1s de las adecuaciones legislativas, se requiere la creaci\u00f3n, ampliaci\u00f3n o mo\u00addificaci\u00f3n de los \u00f3rganos de control en la materia y de la inclusi\u00f3n del cum\u00adplimiento de la legislaci\u00f3n sobre necesidades especiales en las auditor\u00edas de todos los entes p\u00fablicos y servicios p\u00fablicos concesionados, as\u00ed como de las entidades privadas de educaci\u00f3n y salud. \nA pesar de que la reforma de la Constituci\u00f3n Nacional de 1994 ha dado \nuna soluci\u00f3n razonable y disminuido considerablemente los peligros de discriminaci\u00f3n respecto de la cuesti\u00f3n religiosa en la Argentina, persiste a\u00fan \nel status privilegiado de la Iglesia Cat\u00f3lica y los efectos materiales, directos \no indirectos, que este hecho ocasiona. Subsiste tambi\u00e9n el problema de re\u00advisar las constituciones y leyes provinciales a fin de adecuarlas a los princi\u00adpios de igualdad establecidos en el nuevo texto constitucional de 1994. De igual modo, se estima preciso modificar diversas pr\u00e1cticas administrativas que acent\u00faan innecesariamente la condici\u00f3n privilegiada de la iglesia cat\u00f3\u00adlica en el pa\u00eds. \nConsideramos que la corrupci\u00f3n pol\u00edtica no puede ser ignorada tenien\u00ad\ndo en cuenta que los poderes econ\u00f3micos que operan en los niveles nacio\u00adnal, provincial y municipal, financian actos pol\u00edticos a cambio de incidir en la toma de decisiones e implementaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas. La protec\u00adci\u00f3n contra la discriminaci\u00f3n y la defensa de los derechos econ\u00f3micos, so\u00adciales y culturales de la poblaci\u00f3n argentina requiere terminar con el clien\u00adtelismo pol\u00edtico y el asistencialismo prebendario. 314 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nEstablecer, en 1948, que todos los seres humanos nacemos libres e \niguales era una respuesta directa ante los avances de perversas concepcio\u00ad\nnes sobre la superioridad racial. Por ello, el reconocimiento y el apoyo de las naciones hacia los derechos humanos signific\u00f3 la construcci\u00f3n de un \nnuevo paradigma, un paradigma de igualdad en dignidad y derechos frente \na todo tipo de discriminaci\u00f3n. \nEste paradigma est\u00e1 en la base de la construcci\u00f3n del concepto de dere\u00ad\nchos humanos que, tal como llega a nuestros d\u00edas, surge del mandato que el conjunto de los Estados dieran a las Naciones Unidas (1945). Dicho man\u00addato implic\u00f3 el reconocimiento universal \u2013m\u00e1s all\u00e1 de cualquier r\u00e9gimen imperante\u2013 de un conjunto de derechos esenciales que dichos Estados es\u00adt\u00e1n obligados a respetar y a garantizar. \nEs desde este horizonte que arribamos a los desarrollos posteriores en \nderechos humanos, basados primero en su diversidad, luego en su integri\u00addad, y actualmente en su universalidad, una universalidad que comprende no s\u00f3lo su reconocimiento por parte de los Estados sino tambi\u00e9n el castigo de las violaciones que se cometan tanto nacional como internacionalmen\u00adte. Desde esta perspectiva, el ser humano es titular de un conjunto de de\u00adrechos oponibles ante todos los Estados, independientemente de los diver\u00adsos reg\u00edmenes pol\u00edtico\u2013institucionales. A su vez, los Estados est\u00e1n obliga\u00addos a garantizar esos derechos por medio de pol\u00edticas activas. \nLa actual articulaci\u00f3n del concepto de derechos humanos surge como \nuna delegaci\u00f3n de soberan\u00eda de los Estados: una limitaci\u00f3n que la comuni\u00addad de naciones, reunidas en el marco de las Naciones Unidas, le imponen a los Estados. La antigua noci\u00f3n de la soberan\u00eda como un poder sin condi\u00adcionamientos dentro de un territorio ha quedado as\u00ed desestimada dentro de la doctrina pol\u00edtica. El aumento de la interdependencia a nivel internacio\u00adnal y los desarrollos en el campo del derecho internacional y de los dere\u00adchos humanos tiende a limitar la potestad estatal. \nComo se ha analizado, la discriminaci\u00f3n es un fen\u00f3meno multifac\u00e9tico \ndependiente de matrices complejas e hist\u00f3ricamente arraigadas. La discri\u00adminaci\u00f3n como conducta t\u00edpica que agravia el principio de igualdad cons\u00adtituye una violaci\u00f3n a los derechos humanos. Volvemos a aclarar que se ex\u00adcluye la llamada discriminaci\u00f3n positiva, es decir, la pr\u00e1ctica que busca re\u00adparar las diferencias o desequilibrios preexistentes. Es por ello que resulta imperativo para la Rep\u00fablica Argentina la adopci\u00f3n de medidas sustancia\u00adles e interdependientes con el objeto de dar plena vigencia al reconocimien\u00ad 315 Conclusiones \nto de derechos de la Declaraci\u00f3n Universal, cumplimentando as\u00ed las obliga\u00ad\nciones contra\u00eddas al momento de ratificar las Convenciones y otros docu\u00admentos internacionales relativos a los derechos fundamentales. \nEl Estado opera en dos dimensiones que son propias de su naturaleza: \nel ejercicio monop\u00f3lico del poder y la creaci\u00f3n de s\u00edmbolos. La primera ha\u00adce referencia a todas aquellas instituciones que por sus funciones utilizan principalmente la \u201cviolencia leg\u00edtima\u201d asignada al Estado, descripta por Max Weber\n501, especialmente ejercida por las fuerzas de seguridad (pode\u00ad\nres de polic\u00eda, gendarmer\u00eda y poderes militares). La segunda refiere al con\u00adjunto de ideas y representaciones que se materializan en el discurso de de\u00adterminadas instituciones (educativas, jur\u00eddicas, pol\u00edticas, culturales, infor\u00admativas, etc.). \nEn esta doble dimensi\u00f3n, el Estado es responsable de proteger los dere\u00ad\nchos fundamentales de las personas y responsable tambi\u00e9n \u2013tanto por ac\u00adci\u00f3n como por omisi\u00f3n\u2013 de las violaciones a los derechos humanos. \nLa legislaci\u00f3n, adem\u00e1s de su aspecto instrumental, tiene un papel sim\u00ad\nb\u00f3lico en el control de la l\u00f3gica jerarquizante. El discurso de la ley se estruc\u00adtura como discurso de verdad con respecto al funcionamiento social y ad\u00adquiere otra significaci\u00f3n, a partir de su legitimidad para designar lo que es\u00adt\u00e1 bien y lo que est\u00e1 mal, lo que \u201cse debe\u201d y lo que \u201cno se debe\u201d. El discur\u00adso de la ley enuncia los derechos, los deberes, las prohibiciones y hace p\u00fa\u00adblicas las posibilidades de aspirar a derechos, garant\u00edas y protecciones\n502. \nAl hacer p\u00fablicas dichas posibilidades, la fuerza del Derecho radica tan\u00ad\nto en la posibilidad de imponer comportamientos como en su capacidad de crear representaciones y movilizar a los individuos en beneficio de una idea \no de una imagen: el discurso del Derecho puede pensarse entonces como un \u201csistema de nombres\u201d con un enorme poder persuasivo que, por ese ca\u00admino, da forma a la realidad social. \nConsideramos que los medios de comunicaci\u00f3n son significativos forma-\ndores de opini\u00f3n e importantes mediadores que contribuyen al fortaleci\u00admiento de representaciones discriminatorias de la sociedad y a la creaci\u00f3n de estereotipos estigmatizantes. La instituci\u00f3n escolar cumple el papel de \nagente estatal que construye \u2013es decir, contribuye, o bien contrarresta y mi\u00adtiga\u2013 los procesos discriminatorios que se dan en la sociedad. \nWeber M., El pol\u00edtico y el cient\u00edfico , Alianza, Madrid, 1992. \n502 Segato R., Las estructuras elementales de la violencia , Prometeo-UNQ, Buenos Aires, 2003. 501  316 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nDel mismo modo, la atenci\u00f3n m\u00e9dica aparece ante los conjuntos socia\u00ad\nles como agente \u201cregulador\u201d de la normalizaci\u00f3n: la falta de pol\u00edticas inte\u00ad\ngrales de prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n de la salud de car\u00e1cter universal se convier\u00adte en discriminaci\u00f3n espec\u00edfica a grandes grupos poblacionales por situa\u00adci\u00f3n socioecon\u00f3mica, \u00e9tnica, de g\u00e9nero u otras formas de la diversidad. \nEn consecuencia, el Plan elabora propuestas que apuntan a la deroga\u00ad\nci\u00f3n de normas discriminatorias y a la sanci\u00f3n de nuevas disposiciones que responden a las necesidades detectadas y completan las lagunas normati\u00advas. Estas normas deber\u00e1n tener tanto una funci\u00f3n preventiva \u2013en tanto se\u00ad\u00f1alen y definan jur\u00eddicamente pol\u00edticas tendientes a evitar el hecho da\u00f1oso de la discriminaci\u00f3n\u2013 como una funci\u00f3n sancionatoria, en tanto tipifiquen conductas delictivas. \nAdem\u00e1s, el Plan propone pol\u00edticas p\u00fablicas educativas y culturales. Es \nconvicci\u00f3n de los autores de este Plan que las pr\u00e1cticas sociales no se mo\u00addifican fundamentalmente a trav\u00e9s de la penalizaci\u00f3n sino mediante pol\u00ed\u00adticas pro-activas que tiendan a transformar los modos de percepci\u00f3n de la realidad. Sin embargo, dado el alto n\u00famero de pr\u00e1cticas discriminatorias relevadas en los aparatos institucionales del pa\u00eds se considera indispensa\u00adble que, en la medida que el perpetrador de la pr\u00e1ctica discriminatoria sea un funcionario p\u00fablico o una instituci\u00f3n p\u00fablica o privada, se imponga una sanci\u00f3n no s\u00f3lo como medida reparatoria sino como discurso de ver\u00addad que el Estado transmite a sus ciudadanos. \nEn este sentido, resultan prioritarias dos medidas orientadas a la elimi\u00ad\nnaci\u00f3n de todas las formas de discriminaci\u00f3n: la incorporaci\u00f3n a la compe\u00adtencia federal de las situaciones relacionadas con cualquier acto discrimi\u00adnatorio y la elevaci\u00f3n al rango de delito de todo acto discriminatorio. \nAsimismo, en la construcci\u00f3n de un pensamiento cr\u00edtico al hegem\u00f3ni\u00ad\nco, las organizaciones civiles tendr\u00e1n un rol protag\u00f3nico. En tanto que las \nviejas formas de hacer pol\u00edtica se encuentran en crisis, estas organizacio\u00adnes procuran canalizar la inquietud social rescatando formas de participa\u00adci\u00f3n alejadas de la confrontaci\u00f3n pol\u00edtico-partidaria. El trabajo colectivo que se nos impone \u2013la modificaci\u00f3n de los aspectos discriminatorios de nues\u00adtra sociedad y la construcci\u00f3n de una democracia basada en el respeto a la diversidad\u2013 requiere del esfuerzo conjunto de la sociedad y el Estado. \nUn \u00faltimo factor aparece como trasfondo de nuestro trabajo. Nos refe\u00ad\nrimos al alcance nacional y territorial de la situaci\u00f3n discriminatoria en Ar\u00ad\ngentina. En varios de nuestros an\u00e1lisis \u2013por ejemplo, al referirnos a los Conclusiones 317 \npueblos originarios o la atenci\u00f3n de la salud\u2013 advertimos que muchas zo\u00ad\nnas del pa\u00eds permanecen abandonadas y sus habitantes resultan m\u00e1s vul\u00adnerables respecto de los de otras regiones que gozan de una condici\u00f3n de vida mejor, por el simple hecho de su localizaci\u00f3n geogr\u00e1fica. Unos y otros constituyen las contracaras del pa\u00eds: resultan bien conocidas las diferencias entre el campo y la ciudad, o entre Buenos Aires y el resto del pa\u00eds. Esta si\u00adtuaci\u00f3n reaparece al analizar la discriminaci\u00f3n. En este sentido, toda pol\u00ed\u00adtica responsable contra la discriminaci\u00f3n debe tener un alcance federal, que efectivamente beneficie a todos, m\u00e1s all\u00e1 de los lugares de residencia. V\n Propuestas PARA LEER LAS PROPUESTAS\n \nLa elaboraci\u00f3n y clasificaci\u00f3n de las recomendaciones no ha sido tarea f\u00e1cil \ndebido a la variedad, complejidad y superposici\u00f3n de sus contenidos. Se ha optado por un lenguaje breve y preciso sin indicar razones que ya se en\u00adcuentran expuestas en el Diagn\u00f3stico, tanto de \u00e1reas de an\u00e1lisis como de \u00e1mbitos institucionales. A partir de ah\u00ed, se siguieron los siguientes pasos: \n\u2022\t Se inicia con las Propuestas Generales , esto es, comunes a todas las \u00e1m\u00ad\nbitos; \n\u2022\t Se contin\u00faan con las Propuestas Legislativas en que se agrupan todas las \niniciativas legales que se proponen; \n\u2022\t El grueso de las sugerencias se agrupan en las Propuestas por \u00c1mbitos \nInstitucionales de Aplicaci\u00f3n , siguiendo el orden del Diagn\u00f3stico: Admi\u00ad\nnistraci\u00f3n de Justicia y Legislaci\u00f3n, Administraci\u00f3n P\u00fablica, Educaci\u00f3n, Fuerzas de Seguridad, Medios de Comunicaci\u00f3n, Salud; \n\u2022\t Las Propuestas por \u00c1mbito Institucional se subdividen, a su vez, en Propuestas Estrat\u00e9gicas , que son de orden general y aplicaci\u00f3n progresi\u00ad\nva, y Propuestas de Acci\u00f3n Inmediata , cuya ejecuci\u00f3n o comienzo de eje\u00ad\ncuci\u00f3n no puede demorarse; \n\u2022\t Asimismo, se presenta un \u00cdndice Anal\u00edtico de Propuestas que identifican, \npor separado, las propuestas comunes y las propuestas espec\u00edficas a todos \nlos grupos victimizados, que en el Diagn\u00f3stico se agrupan bajo el t\u00edtulo de \u00c1reas de An\u00e1lisis . \n\u2022\t Por \u00faltimo, se incluye una Propuesta de Aplicaci\u00f3n, Seguimiento y Super\u00ad\nvisi\u00f3n. PROPUESTAS GENERALES\n \n1.\t Reformar la ley No 23.592 sobre actos discriminatorios con el objeto de so\u00ad\nmeter a jurisdicci\u00f3n federal todo acto de esta \u00edndole, incluidas las actuales \nprevisiones de la ley respecto de personas que participaren en organiza\u00adciones o realizaren propaganda o incitaciones de cualquier tipo. En este sentido, reformar el art\u00edculo 2\no de la ley No 23.592 a fin de declarar como \nacto punible toda difusi\u00f3n de ideas basadas en principios racistas y/o dis\u00adcriminatorios, toda incitaci\u00f3n a la discriminaci\u00f3n, as\u00ed como todo acto de violencia o toda incitaci\u00f3n a cometer tales actos basados en principios ra\u00adcistas y/o discriminatorios contra cualquier persona o grupo de personas, y toda asistencia a las actividades racistas y/o discriminatorias, incluida su financiaci\u00f3n. Asimismo, se debe avanzar en una reformulaci\u00f3n de las sanciones para quienes incurran en dicha pr\u00e1ctica, particularmente para los funcionarios de los diversos estamentos estatales e instituciones del \u00e1mbito privado como empresas, servicios de medicina pre-paga, estable\u00adcimientos educativos, medios de comunicaci\u00f3n, etc. Se sugieren, en espe\u00adcial, per\u00edodos de inhabilitaci\u00f3n para los funcionarios que incurran en es\u00adtas pr\u00e1cticas (hasta llegar a la inhabilitaci\u00f3n total) y multas resarcitorias y sanciones para las empresas que cometan hechos discriminatorios. \n2. Declarar el reconocimiento de la competencia del Comit\u00e9 para la Elimi\u00ad\nnaci\u00f3n de la Discriminaci\u00f3n Racial para recibir y examinar comunica\u00adciones de personas que alegaran ser v\u00edctimas de violaciones a sus dere\u00adchos por parte del Estado seg\u00fan lo establecido en el art\u00edculo 14 de la Convenci\u00f3n sobre la eliminaci\u00f3n de todas las formas de Discriminaci\u00f3n Racial, estableciendo al INADI como \u00f3rgano nacional competente para la recepci\u00f3n y examen de peticiones de personas o grupos de personas. \n3.\t Ratificar el Protocolo Facultativo de la Convenci\u00f3n sobre la Eliminaci\u00f3n de todas las formas de Discriminaci\u00f3n contra la Mujer sin reservas ni cl\u00e1usu\u00adlas interpretativas, facultando a particulares para presentar sus denuncias ante el \u00f3rgano competente de control contra los estados incumplidores.  324 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \n4.\t Ratificar la Convenci\u00f3n Internacional sobre la Protecci\u00f3n de los dere\u00ad\nchos de todos los Trabajadores Migratorios y de sus Familiares sin re\u00adservas ni cl\u00e1usulas interpretativas. \n5.\t Implementar mecanismos nacionales de control de la distribuci\u00f3n, asignaci\u00f3n y recepci\u00f3n de ayudas sociales (planes de empleo, de asisten\u00adcia, alimentarios, etc.), bajo el monitoreo y la fiscalizaci\u00f3n de Consejos Consultivos. Promover, en este sentido, la ampliaci\u00f3n y la publicidad de la composici\u00f3n de los Consejos Consultivos, el establecimiento de Con\u00adsejos Comunitarios Locales integrados por organizaciones sociales y el acceso p\u00fablico a los listados de beneficiarios. \n6.\t Propender al reemplazo progresivo de los planes de empleo y/o asisten\u00adciales vigentes por un Seguro Universal de Desempleo y un Plan Nacio\u00adnal de Vivienda Social. \n7.\t Fortalecer a los entes y \u00f3rganos de control espec\u00edficos (ENARGAS, ETOSS, ENRE, ENHOSA, CNRT, etc.) a fin de garantizar la provisi\u00f3n y el acceso al suministro de energ\u00eda, agua potable, gas, transportes y co\u00admunicaciones al conjunto de la poblaci\u00f3n. \n8.\t Garantizar la protecci\u00f3n de la biodiversidad, limitando la tala masiva e indiscriminada de flora y el aniquilamiento de fauna con medidas de protecci\u00f3n adecuadas. \n9.\t Incentivar y subvencionar proyectos de investigaci\u00f3n por parte de los \u00f3rganos estatales pertinentes (Oficina Anticorrupci\u00f3n, Defensor\u00edas, Subsecretar\u00eda de Defensa de la Competencia y Defensa del Consumi\u00addor, etc.) tendientes a mensurar la relaci\u00f3n entre discriminaci\u00f3n y co\u00adrrupci\u00f3n, prestando especial atenci\u00f3n a los mecanismos jur\u00eddicos o bu\u00adrocr\u00e1ticos que la generan, la permiten o la disimulan. \n10.\t Propender a cambios estructurales que impliquen una sustancial redis\u00adtribuci\u00f3n del ingreso y el desarrollo econ\u00f3mico inclusivo, a fin de lograr la superaci\u00f3n de la situaci\u00f3n de pobreza de la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n del pa\u00eds y su correlato en t\u00e9rminos de discriminaci\u00f3n. \n11.\t Establecer medidas econ\u00f3micas y pol\u00edticas que tiendan a alcanzar la situa\u00adci\u00f3n de pleno empleo por medio de la creaci\u00f3n de puestos de trabajo genui\u00adnos, que constituyan vectores de integraci\u00f3n social, apoyando formas de econom\u00eda social y protegiendo y promoviendo la industria y la producci\u00f3n nacionales. En este sentido, tender a minimizar los pagos de la Deuda Ex\u00adterna, a efectos de tener mayor capacidad financiera para promover un pro\u00adceso de reindustrializaci\u00f3n y redistribuci\u00f3n progresiva de los ingresos. REFORMAS LEGISLATIVAS\n \n12.\t Modificar la ley No 20.744 del R\u00e9gimen de Contrato de Trabajo a fin de \nincluir una figura que prohiba, de manera espec\u00edfica, la discriminaci\u00f3n en \nel \u00e1mbito del empleo basada en principios racistas y/o discriminatorios. \n13.\t Promover la sanci\u00f3n de una ley que suspenda los desalojos de comuni\u00addades ind\u00edgenas y que haga efectiva la regularizaci\u00f3n de la propiedad comunitaria, a trav\u00e9s de su registro dominial y de la confecci\u00f3n de los t\u00edtulos correspondientes. Deber\u00e1 asegurarse la participaci\u00f3n ind\u00edgena con el objeto de garantizar la entrega de tierras aptas y suficientes para el desarrollo humano. \n14.\t Promover la sanci\u00f3n de una ley para la protecci\u00f3n de las tierras ind\u00edge\u00adnas de cualquier explotaci\u00f3n de los recursos naturales en ellas existentes de alcance nacional y aplicaci\u00f3n en todas las provincias, garantizando que el cuidado y protecci\u00f3n de los mismos sea regulado por las propias comunidades con el apoyo t\u00e9cnico necesario por parte del Estado. \n15.\t Promover la sanci\u00f3n de una ley que restituya a los pueblos ind\u00edgenas sus lugares sagrados, garantizando su participaci\u00f3n en el proceso. \n16.\t Promover la adecuaci\u00f3n de la ley No 25.743 de protecci\u00f3n del patrimo\u00ad\nnio arqueol\u00f3gico y paleontol\u00f3gico con el fin de reconocer el derecho a la participaci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas en la gesti\u00f3n y preservaci\u00f3n de los sitios arqueol\u00f3gicos en conjunto con los organismos especializados del Estado. \n17.\t Derogar los art\u00edculos de todos los C\u00f3digos provinciales y municipales con figuras contravencionales \u201cabiertas\u201d (falta de moralidad, esc\u00e1ndalo en la v\u00eda p\u00fablica, merodeo, prostituci\u00f3n, etc.) que otorgan facultades a la polic\u00eda para realizar detenciones sin intervenci\u00f3n judicial previa. \n18.\t Promover la sanci\u00f3n de una ley tendiente a amparar a las mujeres tra\u00adbajadoras sexuales, reconociendo su derecho a jubilaci\u00f3n y seguridad social. 326 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \n19.\t Promover la sanci\u00f3n de una ley nacional de uni\u00f3n civil para parejas de \nun mismo sexo con garant\u00edas y atribuciones similares que las parejas heterosexuales. \n20. Promover la sanci\u00f3n de una ley tendiente a modificar el art. 53 de la ley N\no 24.241 del Sistema Integrado de Jubilaciones y Pensiones sobre De\u00ad\nrecho a la Pensi\u00f3n, introduciendo iguales derechos para las parejas de un mismo sexo. \n21.\t Promover la revisi\u00f3n de la Ley de Ejercicio de la Medicina (No 17.132) \nque impide las intervenciones quir\u00fargicas de cambio de sexo, a fin de avanzar en la formulaci\u00f3n de una legislaci\u00f3n que contemple la rectifi\u00adcaci\u00f3n sexual como un derecho de las personas con identidades sexua\u00adles y de g\u00e9nero diversas. \n22. Promover la sanci\u00f3n de una ley que garantice a las personas privadas de libertad con diversa orientaci\u00f3n sexual e identidad de g\u00e9nero el aloja\u00admiento con detenidos de su misma orientaci\u00f3n sexual. \n23.\t Promover la sanci\u00f3n de una ley de protecci\u00f3n integral de la infancia que contemple los criterios establecidos en la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o, en reemplazo de las actuales leyes N\no 10.903, No 22.278 y sus \nmodificatorias. \n24. Promover la sanci\u00f3n de una ley que incorpore al C\u00f3digo Penal la figu\u00adra penal de tr\u00e1fico y trata de personas seg\u00fan los criterios establecidos en la Convenci\u00f3n contra el Crimen Transnacional Organizado y su Proto\u00adcolo para Prevenir, Suprimir y Castigar el Tr\u00e1fico de Personas, especial\u00admente mujeres y Ni\u00f1os, otorg\u00e1ndole car\u00e1cter federal a dichos delitos. \n25.\t Promover la sanci\u00f3n de una ley a nivel provincial (en aquellas provin\u00adcias que no lo hayan hecho a\u00fan) y nacional de protecci\u00f3n de las victimas de violencia dom\u00e9stica, incluyendo la exclusi\u00f3n del hogar del violento. \n26. Reformar el art\u00edculo 25 de la Constituci\u00f3n Nacional excluyendo la voz \u201ceuropeos\u201d. \n27.\t Promover la sanci\u00f3n de una ley de refugio que regule de modo general y coherente la instituci\u00f3n del refugio en reemplazo del actual Decreto vigente, adecuando el r\u00e9gimen de refugio al sistema aprobado en los pa\u00edses miembros del Cono Sur y compatible con las propuestas del AC\u00adNUR para la regi\u00f3n, considerando la posibilidad de incorporar expertos independientes en el \u00f3rgano encargado de resolver sobre la condici\u00f3n de refugiado. Se sugiere que dicho \u00f3rgano sea independiente y que su Presidente sea designado por concurso abierto. Asimismo, se debe ga\u00ad Propuestas\t 327 \nrantizar adecuadamente el derecho de apelaci\u00f3n por la v\u00eda de recurso je\u00ad\nr\u00e1rquico y adoptar las medidas para agilizar este procedimiento, inclu\u00adyendo la debida capacitaci\u00f3n de los funcionarios administrativos que participan en la resoluci\u00f3n de la apelaci\u00f3n. \n28. Disponer el reconocimiento autom\u00e1tico de la condici\u00f3n de refugiado para los casos que no se haya resuelto la petici\u00f3n de refugio, salvo mo\u00adtivo fundado por escrito aplicable al caso. El plazo para el reconocimien\u00adto autom\u00e1tico no debiera exceder los 12 meses desde el momento de la interposici\u00f3n de la solicitud de asilo e incluyendo las eventuales dilacio\u00adnes antes mencionadas. \n29. Disponer, en las leyes de refugio y de extradici\u00f3n, que en el supuesto de que exista una solicitud de refugio y un pedido de extradici\u00f3n plantea\u00addos simult\u00e1neamente, el \u00d3rgano de Elegibilidad deba expedirse en pri\u00admer t\u00e9rmino. \n30. Promover la sanci\u00f3n de una ley, con base en las leyes No 24.571 y No \n24.757, que permita a las diversas colectividades religiosas la posibili\u00addad de contar con d\u00edas no laborables en sus respectivas festividades o actividades religiosas. \n31.\t Promover la sanci\u00f3n de una ley que declare el agua, la energ\u00eda el\u00e9ctrica y el gas como bienes sociales que deben ser garantizados a toda la po\u00adblaci\u00f3n, como condici\u00f3n m\u00ednima de vida digna e igualitaria. \n32.\t Promover la reforma de la ley electoral con el objetivo de revisar el siste\u00adma de representatividad, la conformaci\u00f3n de la listas de candidatos, ga\u00adrantizar la equidad de g\u00e9nero, desalentar el clientelismo pol\u00edtico y evitar el asistencialismo prebendario como forma de lograr la adhesi\u00f3n, a fin de modificar la l\u00f3gica de construcci\u00f3n de poder de los partidos pol\u00edticos. \n33.\t Promover la sanci\u00f3n de una modificaci\u00f3n en los alcances de las leyes re\u00adparatorias a las v\u00edctimas del terrorismo de Estado, a fin de incorporar a quienes fueron sancionados por oponerse a prestar el servicio militar o bien por negarse a participar en el homenaje formal a los s\u00edmbolos pa\u00adtrios por ser objetores de conciencia. Asimismo, incluir en los alcances de las leyes reparatorias a las v\u00edctimas del terrorismo de Estado a los ex-soldados conscriptos que encontr\u00e1ndose en efectivo cumplimiento del servicio militar obligatorio participaron como combatientes en la gue\u00adrra de Malvinas. \n34.\t Promover la sanci\u00f3n de una ley a fin de instrumentar un beneficio ex\u00adtra a la pensi\u00f3n de los ex-combatientes de la guerra de Malvinas para 328 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \naquellos veteranos que hubiesen resultado heridos y/o sufrieren conco\u00ad\nmitante o posteriormente secuelas f\u00edsicas o psicol\u00f3gicas motivadas por su participaci\u00f3n en acciones de combate o por ataques armados de las fuerzas del Reino Unido. \n35.\t Promover la sanci\u00f3n de una ley que derogue los art\u00edculos 469 y 166 inc. 9 del C\u00f3digo Civil que establecen el impedimento a los sordos para ad\u00administrar sus bienes y para contraer matrimonio. \n36. Promover la sanci\u00f3n de una ley de penalidades severas para el incum\u00adplimiento de la ley N\no 24.901 sobre obligatoriedad de cobertura de \nObras Sociales y pre-pagas en casos de discapacidad. \n37.\t Promover la sanci\u00f3n de una ley de Medicamentos Gen\u00e9ricos, requirien\u00addo que adem\u00e1s de la denominaci\u00f3n por nombre de droga tengan estu\u00addios oficiales de bioequivalencia (principio activo, dosis y forma de pre\u00adsentaci\u00f3n). \n38.\t Promover la sanci\u00f3n de una ley de excarcelaci\u00f3n de enfermos termina\u00adles a fin de que puedan tener condiciones de muerte digna acompa\u00f1a\u00addos de sus familiares. \n39. Promover la sanci\u00f3n de una ley que permita la utilizaci\u00f3n de m\u00e9todos alternativos a la de transfusi\u00f3n de sangre. Se sugiere capacitar a los es\u00adtablecimientos sanitarios p\u00fablicos y profesionales en su aplicaci\u00f3n. \n40. Promover la sanci\u00f3n de una ley que establezca la obligatoriedad del so\u00adbretitulado de TV en toda la programaci\u00f3n de los canales de aire. Se su\u00adgiere auspiciar igual iniciativa en los canales de televisi\u00f3n privada y en exhibiciones cinematogr\u00e1ficas en idioma espa\u00f1ol. \n41.\t Promover la sanci\u00f3n de una ley de radiodifusi\u00f3n que garantice el plura\u00adlismo comunicacional en reemplazo de la actual ley N\no 22.285, evitan\u00ad\ndo la concentraci\u00f3n de la propiedad de los medios de comunicaci\u00f3n, ga\u00adrantizando la igualdad de oportunidades para el acceso a la titularidad y gesti\u00f3n de los servicios de radiodifusi\u00f3n y prohibiendo todo tipo de dis\u00adcriminaci\u00f3n o cercenamiento en cuanto a potencia, cantidad de fre\u00adcuencias disponibles o limitaciones a los contenidos de los medios de comunicaci\u00f3n motivados en la naturaleza jur\u00eddica de la organizaci\u00f3n propietaria (p\u00fablica, comercial y comunitaria sin fines de lucro). Se su\u00adgiere que en todas las regiones del pa\u00eds se destine una frecuencia a la recepci\u00f3n gratuita del canal de TV p\u00fablica nacional y de Radio Nacional y, de igual forma, se reserve al menos una frecuencia para una radio y una emisora de TV provincial y una emisora de FM municipal. Propuestas 329 \n42. Promover la reserva, en la ley de radiodifusi\u00f3n, de no menos de una fre\u00ad\ncuencia para los servicios de radiodifusi\u00f3n universitaria de cada una de las Universidades Nacionales y que los planes t\u00e9cnicos reserven al me\u00adnos el 33% de frecuencias, en todas las bandas, para entidades sin fines de lucro prevaleciendo como criterio de asignaci\u00f3n de frecuencias el plan de servicios y la inserci\u00f3n de las entidades en su comunidad. PROPUESTAS POR \u00c1MBITOS \nINSTITUCIONALES DE APLICACI\u00d3N \n\u25a0 Administraci\u00f3n de Justicia y Legislaci\u00f3n \nPropuestas Estrat\u00e9gicas \n43.\t Crear una Comisi\u00f3n de Adecuaci\u00f3n de la Legislaci\u00f3n Interna (nacional, \nprovincial y municipal) con el objeto de detectar y rectificar toda dispo\u00adsici\u00f3n discriminatoria e incorporar nuevos derechos contenidos en la Constituci\u00f3n Nacional y en las Convenciones y Convenios firmados y ratificados por el Estado Nacional en la materia. Se sugiere que dicha comisi\u00f3n est\u00e9 integrada por el INADI, por representantes de las provin\u00adcias, del Congreso de la Naci\u00f3n y de los Ministerios de Justicia y Dere\u00adchos Humanos, Desarrollo Social, Trabajo y Seguridad Social, Salud y Ambiente y Educaci\u00f3n, asegurando la participaci\u00f3n destacados profe\u00adsionales del derecho, representantes de los distintos pueblos originarios y organizaciones no gubernamentales. \n44. Crear una Comisi\u00f3n de Adecuaci\u00f3n de la Legislaci\u00f3n Interna (nacional, provincial y municipal) con el objeto de incorporar los nuevos derechos de los pueblos ind\u00edgenas contenidos en la Constituci\u00f3n Nacional (art. 75 inc. 17) y en el Convenio N\no 169 de la OIT sobre Pueblos Ind\u00edgenas y \nTribales. Se sugiere que dicha comisi\u00f3n est\u00e9 integrada por el INAI, el INADI, por representantes de las provincias, del Congreso de la Naci\u00f3n y de los Ministerios de Justicia y Derechos Humanos, Desarrollo Social, Trabajo y Seguridad Social, Salud y Ambiente y Educaci\u00f3n, asegurando la participaci\u00f3n destacados profesionales del derecho, representantes de los distintos pueblos originarios y organizaciones no gubernamentales. \n45. Crear una Comisi\u00f3n de Relevamiento y Seguimiento destinada a detec\u00ad332 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \ntar, informar y sancionar los fallos, fundamentos y criterios investigati\u00ad\nvos, en el \u00e1mbito de la aplicaci\u00f3n de justicia, que encierren concepcio\u00adnes discriminatorias, tanto a nivel nacional como provincial. Se sugiere su creaci\u00f3n en el \u00e1mbito del Consejo de la Magistratura. \n46. Iniciar una discusi\u00f3n ciudadana respecto de la aplicaci\u00f3n y la eventual reformulaci\u00f3n del art\u00edculo 2\no de la Constituci\u00f3n Nacional. \n47. Adecuar la asignaci\u00f3n presupuestaria de las \u00e1reas competentes \u2013en es\u00adpecial, la Procuraci\u00f3n y las Defensor\u00edas P\u00fablicas\u2013 como condici\u00f3n esen\u00adcial para la protecci\u00f3n de los derechos de los grupos victimizados. \nMedidas de Acci\u00f3n Inmediata \n48. Crear en el \u00e1mbito del Ministerio P\u00fablico un cuerpo especializado de defensores p\u00fablicos de ni\u00f1os con facultades tanto en la aplicaci\u00f3n de medidas especiales (tutelares) como en causas en las que se supone un conflicto con la ley penal. \n49. Crear una fiscal\u00eda especializada en la investigaci\u00f3n del delito de tr\u00e1fico y trata de personas, especialmente de mujeres y ni\u00f1os. \n50. Desarrollar un programa especialmente dirigido al acceso a la justicia de los pueblos ind\u00edgenas, capacitando jueces y fiscales en la normativa de nue\u00advos derechos ind\u00edgenas, garantizando la asesor\u00eda legal, la asistencia de tra\u00adductores, la implementaci\u00f3n del peritaje cultural y el reconocimiento del derecho consuetudinario ind\u00edgena en la resoluci\u00f3n de conflictos al interior de las comunidades, seg\u00fan lo estipulado por el Convenio 169 de la OIT. \n51.\t Implementar los mecanismos necesarios para dar cumplimiento efecti\u00advo a la ley N\no 25.517, en sentido de poner a disposici\u00f3n de los pueblos \nind\u00edgenas los restos mortales de abor\u00edgenes que formen parte de mu\u00adseos y/o colecciones p\u00fablicas o privadas, coordinando estos mecanis\u00admos a trav\u00e9s del INAI con participaci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas. \n52.\t Garantizar en el orden nacional el derecho de asociaci\u00f3n de las mujeres en situaci\u00f3n de prostituci\u00f3n, otorg\u00e1ndoles personer\u00eda jur\u00eddica a las orga\u00adnizaciones que promueven su protecci\u00f3n y la defensa de sus derechos. \n53.\t Garantizar en el orden nacional el derecho de asociaci\u00f3n que les cabe a todas las organizaciones nucleadas alrededor de la defensa y promoci\u00f3n de los derechos de las personas con diferente orientaci\u00f3n sexual e iden\u00adtidad de g\u00e9nero. \n54. Arbitrar los medios para que los mecanismos legales e institucionales Propuestas\t 333 \nsean efectivos en todas las provincias para garantizar el aporte a la obli\u00ad\ngaci\u00f3n alimentaria y de mantenimiento y sost\u00e9n de los hijos de padres separados, sancionando el incumplimiento. \n55.\t Supervisar el mantenimiento del r\u00e9gimen nacional de exenciones im\u00adpositivas propias de las entidades religiosas sin admitir discriminacio\u00adnes locales. \n56.\t Poner en marcha un Registro Nacional de Detenidos. Se sugiere su creaci\u00f3n en el \u00e1mbito del Ministerio de Justicia y Derechos Humanos, con libre acceso a su conocimiento y an\u00e1lisis por parte de las organiza\u00adciones de derechos humanos. \n57.\t Disponer que las facultades propias del proceso penal sean competen\u00adcia exclusiva de los magistrados judiciales. \n58.\t Promover los mecanismos de la llamada justicia restaurativa ( probation) \ne incrementar los casos o situaciones en los que se puede acceder al be\u00adneficio, haciendo efectivo el sistema de control del cumplimiento. \n59.\t Arbitrar los medios para eliminar la practica de los meritorios y llamar a concurso para los cargos jer\u00e1rquicos legos, atendiendo en especial a equilibrar el cupo femenino y la presencia de personas con necesidades especiales. \n60. Arbitrar los medios para capacitar y actualizar los contenidos de la for\u00admaci\u00f3n de jueces, operadores de justicia y funcionarios p\u00fablicos sobre el desarrollo de la normativa y compromisos internacionales de nuestro pa\u00eds en materia de derechos humanos y comprensi\u00f3n de los mecanis\u00admos de la discriminaci\u00f3n en todas las esferas. 334 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \n\u25a0 Administraci\u00f3n P\u00fablica \nPropuestas Estrat\u00e9gicas \n61. Fortalecer las instituciones administrativas creadas para combatir la dis\u00ad\ncriminaci\u00f3n (INADI, Secretar\u00eda de Derechos Humanos, reparticiones \nprovinciales especializadas en la protecci\u00f3n de los derechos humanos, defensor\u00edas del pueblo, etc.), facult\u00e1ndolas para recibir, investigar y ac\u00adtuar de mediadoras entre las partes y el INADI o el sistema judicial, se\u00adg\u00fan corresponda. \n62. Promover la apertura de delegaciones de los \u00f3rganos capacitados para recibir denuncias (INADI, Defensor\u00edas, etc.) en todas las provincias y en todas aquellas ciudades de m\u00e1s de 100,000 habitantes, establecien\u00addo convenios sobre la recepci\u00f3n de denuncias y posterior remisi\u00f3n al INADI y asegurando la intervenci\u00f3n del INADI en el monitoreo de pla\u00adnes provinciales y municipales de discriminaci\u00f3n. \n63. Promover y apoyar la organizaci\u00f3n y el funcionamiento de organizacio\u00adnes sociales de pueblos ind\u00edgenas, afrodescendientes, migrantes y otros grupos o minor\u00edas \u00e9tnicas, culturales, religiosas y ling\u00fc\u00edsticas. Se sugie\u00adre articular su funcionamiento con el dise\u00f1o de proyectos de \u201cControl Ciudadano de la Ley\u201d con el objeto de capacitarlas en el conocimiento, monitoreo y control de la ejecuci\u00f3n de las leyes de protecci\u00f3n de los de\u00adrechos fundamentales (conocer la norma y los lineamientos b\u00e1sicos, as\u00ed como el modo de medir su cumplimiento). \n64. Asegurar la participaci\u00f3n de organizaciones sociales a fin de establecer \u2013en materia de propuestas contra la discriminaci\u00f3n y otras medidas de acci\u00f3n afirmativa\u2013 formas de participaci\u00f3n con voz y voto de los repre\u00adsentantes de los diversos intereses a ser afectados por las decisiones en todo cuerpo con facultades decisorias de la administraci\u00f3n central o descentralizada. \n65.\t Promover, desarrollar y subvencionar proyectos de investigaci\u00f3n por parte de los \u00f3rganos estatales pertinentes (INADI, INDEC, Secretar\u00eda de DD.HH., Universidades Nacionales) a fin de mensurar la dimensi\u00f3n del problema discriminatorio, analizando los discursos medi\u00e1ticos y educativos, las conductas discriminatorias, sus or\u00edgenes y causalidad, as\u00ed como los modos de desarticularlas. \n66. Jerarquizar el Consejo Nacional de la Mujer, dotarlo de mayor presu\u00adPropuestas\t 335 \npuesto y hacer efectivo un enfoque de g\u00e9nero transversal a todas las po\u00ad\nl\u00edticas p\u00fablicas y asignaciones presupuestarias. \n67. Jerarquizar y profesionalizar las \u00c1reas Mujer de las provincias, cre\u00e1n\u00addolas donde no existan, con el objetivo de desarrollar pol\u00edticas comu\u00adnes para erradicar la discriminaci\u00f3n contra las mujeres en todo el pa\u00eds. \n68. Jerarquizar y darle autonom\u00eda al Instituto Nacional de Asuntos Ind\u00edge\u00adnas (INAI), seg\u00fan lo establecido en la ley N\no 23.302, haciendo efectiva \nla participaci\u00f3n ind\u00edgena en su gesti\u00f3n. \n69. Encarar un proyecto coherente, comprensivo y a largo plazo destinado a regularizar la situaci\u00f3n de migrantes. \n70. Prevenir y sancionar toda pr\u00e1ctica discriminatoria laboral y/o legal (sa\u00adlarios inferiores, cupos de ingreso, sanciones infundadas) contra distin\u00adtos grupos victimizados. Se sugiere la creaci\u00f3n de un \u00e1mbito espec\u00edfico dentro del INADI, a fin de atender las distintas situaciones. \n71.\t Adecuar la asignaci\u00f3n presupuestaria de las \u00e1reas competentes de la Administraci\u00f3n P\u00fablica como condici\u00f3n esencial para la protecci\u00f3n de los derechos de los grupos victimizados. \nMedidas de Acci\u00f3n Inmediata \n72.\t Fomentar una amplia difusi\u00f3n de las leyes nacionales y provinciales y de la jurisprudencia sobre temas discriminatorios. \n73.\t Capacitar a los empleados p\u00fablicos y personal de seguridad para evitar pr\u00e1cticas discriminatorias o arbitrarias respecto de los sectores sociales menos beneficiados y luchar contra los estereotipos discriminatorios. \n74. Disponer lo necesario para mantener la neutralidad religiosa en los \u00e1m\u00adbitos oficiales, adecuando el uso de simbolog\u00edas confesionales. \n75.\t Sancionar la normativa correspondiente que obligue a los organismos estatales a remover los grafittis discriminatorios de todo edificio p\u00fablico \nen el curso de la semana en que fueron realizados, como modo de im\u00adpedir su capacidad de difusi\u00f3n. \n76. Dar aplicaci\u00f3n efectiva a nivel nacional a las disposiciones civiles en sentido de regularizar la propiedad de la tierra, mediante la entrega de los t\u00edtulos correspondientes, para aquellas personas y/o grupos que las hayan ocupado por m\u00e1s de 20 a\u00f1os. \n77. Garantizar el proceso de restituci\u00f3n efectiva de los derechos territoria\u00ad336 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nles de las comunidades ind\u00edgenas de todo el pa\u00eds, conforme las conven\u00ad\nciones internacionales y leyes nacionales en la materia. \n78.\t Implementar una campa\u00f1a nacional especial para inscribir y documen\u00adtar en forma gratuita a todas las personas pertenecientes a los pueblos ind\u00edgenas en todo el pa\u00eds. Se sugiere que esta campa\u00f1a sea dise\u00f1ada en\u00adtre los organismos del Estado con competencia en la materia (INAI, RE\u00adNAPER, etc.) y las organizaciones de los pueblos ind\u00edgenas de cada pro\u00advincia con el objetivo de aplicar una metodolog\u00eda acorde con las necesi\u00addades y caracter\u00edsticas de cada pueblo en cada regi\u00f3n. \n79. Promover el cumplimiento por parte del organismo encargado del Re\u00adgistro Nacional de Comunidades Ind\u00edgenas de la obligaci\u00f3n de unificar la base de datos de las comunidades, organizaciones y pueblos ind\u00edge\u00adnas existente en el Estado, a nivel nacional y provincial. \n80. Promover la constituci\u00f3n del Consejo Coordinador Ind\u00edgena, conforme las disposiciones de la Ley N\no 23.302. \n81.\t Dise\u00f1ar e implementar un programa nacional de desarrollo sustentable de las comunidades de los pueblos ind\u00edgenas acorde a sus necesidades y caracter\u00edsticas culturales a fin de reducir efectivamente su situaci\u00f3n de pobreza y extrema pobreza, garantizando la participaci\u00f3n ind\u00edgena en dicho proceso. \n82. Dise\u00f1ar un programa de fortalecimiento de las comunidades y organi\u00adzaciones de los pueblos ind\u00edgenas. Se sugiere que dicho programa sea ejecutado por el INAI con la participaci\u00f3n del Consejo Coordinador In\u00add\u00edgena y las comunidades y organizaciones de los pueblos originarios en cada provincia. \n83.\t Dise\u00f1ar un programa de fortalecimiento de las organizaciones de mujeres ind\u00edgenas y de difusi\u00f3n de los derechos de las mujeres ind\u00edgenas, orienta\u00addo a promover su participaci\u00f3n en las decisiones de las comunidades y a erradicar la violencia hacia ellas. Se sugiere que este programa sea desarro\u00adllado entre el INADI, el INAI, el Consejo Nacional de la Mujer, la Secreta\u00adr\u00eda de Derechos Humanos, en articulaci\u00f3n con las instancias provinciales correspondientes y garantizando la participaci\u00f3n ind\u00edgena en el mismo. \n84. Transformar el 12 de octubre en un d\u00eda de reflexi\u00f3n hist\u00f3rica y de di\u00e1\u00adlogo intercultural. \n85.\t Desarrollar un programa de promoci\u00f3n del patrimonio cultural tangible e intangible de los pueblos ind\u00edgenas con el objetivo de promover y apo\u00adyar, tanto a nivel nacional como provincial, los proyectos de promoci\u00f3n Propuestas\t 337 \nde la cultura de los pueblos originarios mediante est\u00edmulos para estu\u00ad\ndiar su historia, su lengua y festividades, como parte de la historia y cul\u00adtura argentina y creando, por ejemplo, un Museo de Arte de los Pueblos Originarios. Se sugiere que este programa sea desarrollado entre la Se\u00adcretar\u00eda de Cultura de la Naci\u00f3n, el INAI y las Secretar\u00edas de Cultura de las Provincias, en conjunto con las Comunidades y Organizaciones de los pueblos originarios de cada provincia. \n86. Capacitar al personal de la administraci\u00f3n p\u00fablica nacional y provincial que atiende a poblaci\u00f3n ind\u00edgena en el respeto de estos pueblos y sus derechos, a fin de erradicar las pr\u00e1cticas discriminatorias que est\u00e1n in\u00adcorporadas a las instituciones p\u00fablicas. \n87.\t Desarrollar pol\u00edticas p\u00fablicas destinadas a prevenir, investigar y castigar la trata y la explotaci\u00f3n sexual de menores. \n88. Desarrollar pol\u00edticas publicas integrales de infancia, que contemplen a ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes como sujetos de derecho, tiendan a la \u201cde\u00adsinstitucionalizaci\u00f3n\u201d y garanticen los derechos reconocidos en la Con\u00advenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o. \n89. Revisar integralmente el sistema de detenci\u00f3n de los menores en con\u00adflicto con la ley, desarrollando pol\u00edticas que garanticen su rehabilitaci\u00f3n social, su formaci\u00f3n educativa y laboral, aseguren su salud f\u00edsica y men\u00adtal, facilite el contacto familiar y el reencuentro parental. Debe garanti\u00adzarse la supervisi\u00f3n y vigilancia judicial de los lugares donde est\u00e1n alo\u00adjados menores, castigando severamente los abusos y malos tratos. \n90. Generar programas que contemplen el acceso de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y ado\u00adlescentes a grupos de ayuda en casos de violencia dom\u00e9stica, dotados de personal especializado y que tengan en cuenta la palabra de los ni\u00f1os. \n91.\t Desarrollar pol\u00edticas publicas destinadas a prevenir, investigar y casti\u00adgar el tr\u00e1fico y trata nacional e internacional de mujeres, garantizan\u00addo la protecci\u00f3n y la rehabilitaci\u00f3n f\u00edsica y psicol\u00f3gica de las victimas, mediante el establecimiento de mecanismos de reinserci\u00f3n laboral y econ\u00f3mica. \n92. Desarrollar programas y  campa\u00f1as en la administraci\u00f3n p\u00fablica destina\u00ad\ndos a erradicar las pr\u00e1cticas de discriminaci\u00f3n de g\u00e9nero al interior de las instituciones y hacia los distintos sectores que cada instituci\u00f3n atiende, a fin de transformar los patrones culturales discriminatorios. Se sugiere que los mismos sean dise\u00f1ados e implementados con la participaci\u00f3n de las organizaciones de mujeres y el involucramiento de los varones. 338 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \n93. Fortalecer la acci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Tripartita de Igualdad de Trato y \nOportunidades entre varones y  mujeres en el Mundo Laboral que fun\u00ad\nciona en el Ministerio de Trabajo, Empleo y Seguridad Social. \n94. Arbitrar los medios para garantizar, en el marco del Programa Nacional de Salud Sexual y Procreaci\u00f3n Responsable, el funcionamiento del Con\u00adsejo Consultivo de Organizaciones Sociales y la ampliaci\u00f3n de la parti\u00adcipaci\u00f3n de las organizaciones de mujeres. \n95.\t Instar a todas las provincias a que adhieran al Programa Nacional de Sa\u00adlud Sexual y Procreaci\u00f3n Responsable y provean los insumos que garan\u00adticen el acceso universal a dicho programa. \n96. Hacer efectivo el cumplimiento nacional de las leyes sobre violencia do\u00adm\u00e9stica, exigiendo la aplicaci\u00f3n de las disposiciones de exclusi\u00f3n del hogar de los violentos. \n97. Desarrollar programas integrales de prevenci\u00f3n, sanci\u00f3n y erradicaci\u00f3n de la violencia dom\u00e9stica en todo el pa\u00eds que incluya la asesor\u00eda legal, el tratamiento m\u00e9dico y psicol\u00f3gico, planes de inserci\u00f3n laboral y profe\u00adsional de las mujeres para que puedan superar las situaciones de depen\u00addencia econ\u00f3mica. Se sugiere que estas acciones sean cumplidas por profesionales especializados en la materia. \n98. Crear casas de refugio o de tr\u00e1nsito para v\u00edctimas de violencia familiar en situaciones de crisis, dotadas de personal especializado. Se sugiere incluir en estos programas acciones destinadas al tratamiento obligato\u00adrio de los violentos. \n99. Promover la formaci\u00f3n de profesionales capacitados para trabajar inter\u00addisciplinariamente en casos de violencia dom\u00e9stica, con un enfoque de g\u00e9nero y protecci\u00f3n etaria que aborde tanto la situaci\u00f3n de las v\u00edctimas como el tratamiento de los golpeadores. \n100. Generar mecanismos institucionalizados de control por parte de orga\u00ad\nnizaciones de protecci\u00f3n de derechos para supervisar el cumplimiento de las leyes y programas orientados a prevenir, sancionar y erradicar la violencia domestica. \n101.Promover la creaci\u00f3n de jardines maternales municipales dotados de personal especializado y con especial \u00e9nfasis en la responsabilidad so\u00adcial y las obligaciones compartidas por padres y madres. \n102. Promover la adecuaci\u00f3n procesal que posibilite el registro fotogr\u00e1fico en \nlos documentos de identidad seg\u00fan el aspecto f\u00edsico de personas con di\u00adversa orientaci\u00f3n sexual e identidad de g\u00e9nero.  \n Propuestas\t 339 \n103. Crear en todas las provincias y a nivel nacional programas espec\u00edficos \nde capacitaci\u00f3n laboral y profesional que promueva la inserci\u00f3n laboral \nde personas en situaci\u00f3n de prostituci\u00f3n y/o con diversa orientaci\u00f3n se\u00adxual e identidad de g\u00e9nero. \n104. Incluir a la poblaci\u00f3n con necesidades especiales en los censos de po\u00ad\nblaci\u00f3n y trabajos espec\u00edficos de relevamiento del INDEC y de los pro\u00adpios centros de rehabilitaci\u00f3n. \n105. Crear \u00f3rganos de control adecuados a los que se incorporen las organi\u00ad\nzaciones de discapacitados y los profesionales de rehabilitaci\u00f3n como miembros con voz y voto en el marco de la Secretar\u00eda de Transporte y las Comisiones de Planeamiento Urbano. Se sugiere incluir esta proble\u00adm\u00e1tica en las auditorias que se realizan a los \u00e1mbitos p\u00fablicos. \n106.\t Capacitar en lengua de se\u00f1as de manera obligatoria al menos a un \nagente de cada repartici\u00f3n p\u00fablica nacional, provincial o municipal (hospitales, escuelas, reparticiones administrativas), a fin de que pueda desempe\u00f1arse como int\u00e9rprete de la poblaci\u00f3n sorda. Se sugiere que di\u00adcha capacitaci\u00f3n se ofrezca como parte de un Plan Nacional a cargo del Ministerio de Educaci\u00f3n. \n107. Fomentar la labor de bibliotecas parlantes y asociaciones encargadas de \ntraducci\u00f3n al braille de literatura y bibliograf\u00eda. \n108. Crear programas espec\u00edficos de inserci\u00f3n laboral de personas con ne\u00ad\ncesidades especiales con acompa\u00f1amiento en capacitaci\u00f3n y tecnolog\u00eda de dicha poblaci\u00f3n. \n109. Fomentar \u00e1reas de empleo protegido respetando el cupo legalmente es\u00ad\ntipulado en la administraci\u00f3n p\u00fablica nacional, provincial y municipal para las personas con necesidades especiales. \n110. Revisar el sistema de otorgamiento y aumentar los montos de las pen\u00ad\nsiones por invalidez, a fin de que dicho monto permita cumplir con los requerimientos de las personas con necesidades especiales, garantizan\u00addo su inclusi\u00f3n en los planes de rehabilitaci\u00f3n encarados por el Estado Nacional. \n111. Dise\u00f1ar y/o mejorar la accesibilidad de los sitios web p\u00fablicos (gov.ar) \npara personas con baja visi\u00f3n y ciegas de acuerdo a normas estandari\u00adzadas vigentes. \n112. Establecer la provisi\u00f3n de ayudas t\u00e9cnicas (computadoras adaptadas, ayu\u00ad\ndas \u00f3pticas, etc.) para personas con necesidades especiales, entendiendo a \u00e9stas como elementos de acceso a la educaci\u00f3n, el trabajo y la cultura. 340 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \n113. Establecer criterios m\u00ednimos de accesibilidad para los bienes y servicios \nadquiridos por las Administraciones P\u00fablicas, a fin de fomentar el dise\u00ad\n\u00f1o para todos. Se sugiere que este cat\u00e1logo t\u00e9cnico tenga car\u00e1cter de norma b\u00e1sica, con criterios universales para el conjunto de Administra\u00adciones y susceptible de ir modific\u00e1ndose en funci\u00f3n de la evoluci\u00f3n tec\u00adnol\u00f3gica y de la experiencia adquirida. \n114. Revisar el sistema previsional en su conjunto con el objeto de adecuar\u00ad\nlo a pautas solidarias de cobertura universal de retiro, estableciendo que los montos de las asignaciones permitan una vida digna a los adultos mayores. Asimismo, se sugiere la implementaci\u00f3n de mecanismos es\u00adpeciales tendientes a incluir en el acceso a la cobertura previsional a adultos mayores de los pueblos ind\u00edgenas. \n115. Arbitrar los medios a fin de sanear el Instituto Nacional de Servicios \nSociales para Jubilados y Pensionados (PAMI), generando una admi\u00adnistraci\u00f3n transparente con la participaci\u00f3n real de los beneficiarios y control efectivo sobre la calidad de las prestaciones. Se sugiere propen\u00adder a la inclusi\u00f3n universal como beneficiario de toda persona en edad de retiro. \n116. Dise\u00f1ar programas laborales espec\u00edficos destinados a conceder a los \nancianos la posibilidad de realizar una actividad productiva adecuada a sus capacidades, tendiendo a aprovechar la sabidur\u00eda y experiencia de miembros de la tercera edad para instruir y capacitar a otras personas. Se sugiere dar continuidad a nivel nacional al \u201cPrograma Nacional de Abuelos Narradores\u201d y fomentar todas aquellas experiencias exitosas. \n117. Arbitrar los medios a fin de reforzar la vigilancia del funcionamiento de \nestablecimientos geri\u00e1tricos a fin de evitar tratamientos abusivos. Se su\u00adgiere atender con especial \u00e9nfasis al planeamiento de actividades depor\u00adtivas, recreativas y educativas. \n118. Desarrollar pol\u00edticas nacionales, provinciales y municipales tendientes \na garantizar la calidad de vida, el desarrollo de las potencialidades y la participaci\u00f3n plena de los adultos mayores, atendiendo a las necesida\u00addes de est\u00edmulos (intelectuales, afectivos y f\u00edsicos) y contemplando la diferente situaci\u00f3n de varones y mujeres. Se sugiere atender con espe\u00adcial \u00e9nfasis a los grupos m\u00e1s susceptibles de discriminaci\u00f3n (anciano\u00ads/as discapacitados y/o carentes de recursos econ\u00f3micos y/o carentes de cobertura previsional y/o carentes de redes de contenci\u00f3n y/o que viven solos) y apoyar a aquellas organizaciones que realicen actividades Propuestas\t 341 \nculturales, sociales y/o deportivas con el objeto de garantizarles luga\u00ad\nres adecuados de reuni\u00f3n. A  ese efecto, se sugiere capacitar personal \nespecializado. \n119. Arbitrar los medios para expandir la red de Programas y Direcciones \nprovinciales y municipales para Adultos Mayores. \n120. Dar aplicaci\u00f3n efectiva a la Resoluci\u00f3n Administrativa que dispone el \nlevantamiento de anotaciones en los antecedentes policiales de supues\u00adtos delitos cometidos durante la vigencia del servicio militar obligatorio invocando la \u201cobjeci\u00f3n de conciencia\u201d. \n121. Prestar especial atenci\u00f3n a la situaci\u00f3n de poblaciones aisladas de los \ncentros urbanos asegurando un sistema adecuado de transporte p\u00fabli\u00adco, promoviendo el mejoramiento de los caminos y la construcci\u00f3n de puentes, procurando una mayor circulaci\u00f3n de personas y facilitando la comercializaci\u00f3n de su producci\u00f3n. \n122.\t Asegurar la prestaci\u00f3n de servicios esenciales (telecomunicaciones, \nprovisi\u00f3n de gas y electricidad, asistencia m\u00e9dica y educaci\u00f3n) para las poblaciones aisladas. \n123. Dar aplicaci\u00f3n efectiva al art. 42 de la CN en el sentido de evitar pr\u00e1cti\u00ad\ncas monop\u00f3licas, abusivas o distorsionadas en la comercializaci\u00f3n de medicamentos que puedan perjudicar protecci\u00f3n de la salud. \nPol\u00edtica migratoria y de refugio \nPropuestas Estrat\u00e9gicas \n124. Arbitrar los medios para asegurar la presencia efectiva del INADI en la \nDirecci\u00f3n Nacional de Migraciones, as\u00ed como en todas sus delegaciones en el pa\u00eds. \nMedidas de Acci\u00f3n Inmediata \n125. Difundir adecuada y ampliamente las disposiciones de la Ley de Migra\u00ad\nciones No 25.875. \n126. Disponer que la composici\u00f3n del CEPARE o eventual futuro \u00f3rgano de \nelegibilidad mantenga el respeto de una participaci\u00f3n de distintos Mi\u00adnisterios y otros agentes sociales, que asegure las bases humanitarias de 342 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nla determinaci\u00f3n del status de refugiado sin enfocarlo exclusivamente \ndesde el punto de vista de la seguridad. \n127. Difundir la pr\u00e1ctica de Delegaciones de Migraciones M\u00f3viles, en el sen\u00ad\ntido de establecer puestos en barrios, zonas o regiones para facilitar la legalizaci\u00f3n de la situaci\u00f3n de migrantes indocumentados. \n128. Arbitrar los medios para reducir el costo de los tr\u00e1mites de regulariza\u00ad\nci\u00f3n migratoria y residencia. \n129. Establecer convenios internacionales entre Argentina y los pa\u00edses de \norigen de las mayores colectividades migrantes a fin de agilizar los tr\u00e1\u00admites migratorios y reducir las tasas cobradas por los Consulados co\u00adrrespondientes. \n130. Establecer convenios internacionales entre Argentina y los pa\u00edses de ori\u00ad\ngen de los trabajadores migrantes en situaci\u00f3n de retiro a fin de sumar los aportes jubilatorios del pa\u00eds de origen a los aportes realizados en Argenti\u00adna. Se sugiere acordar con los pa\u00edses de origen un r\u00e9gimen de mutua in\u00adformaci\u00f3n sobre trabajos realizados en sus respectivas jurisdicciones. \n131. Estimular la visita de funcionarios consulares a los lugares de asiento \nde las diversas comunidades extranjeras a fin de facilitar la obtenci\u00f3n de la documentaci\u00f3n adecuada para residir, trabajar y estudiar. \n132. Establecer un r\u00e9gimen nacional especial de asistencia social que facili\u00ad\nte la integraci\u00f3n del refugiado y su familia en el pa\u00eds. \n133. Promover la inclusi\u00f3n de refugiados en los planes de adjudicaci\u00f3n de \nvivienda y de asistencia social regular, declar\u00e1ndolos exentos de algunos requisitos que son materialmente dif\u00edciles de cumplir, particularmente admitiendo que el documento que reconoce la condici\u00f3n de refugiado reemplace al DNI y eximi\u00e9ndole de la exigencia de una residencia m\u00ed\u00adnima permanente. \n134. Organizar cursos de capacitaci\u00f3n y orientaci\u00f3n para el personal civil y \nde fuerzas de seguridad que atiende a migrantes, procurando un trata\u00admiento eficaz y respetuoso por las personas y sus derechos. \n135.Promover la capacitaci\u00f3n continua y actualizada del personal administra\u00ad\ntivo para atender a los refugiados y peticionantes de asilo conforme los compromisos internacionales asumidos por el pa\u00eds en la materia, otor\u00adgando \u00e9nfasis especial a la capacitaci\u00f3n del personal diplom\u00e1tico y de se\u00adguridad en fronteras a fin de resolver las solicitudes que se les presentan.  \n Propuestas 343 \nReligi\u00f3n \nPropuestas Estrat\u00e9gicas \n136. Replantear la aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica del art\u00edculo 2o de la Constituci\u00f3n Na\u00ad\ncional y evitar privilegios econ\u00f3micos autom\u00e1ticos, otorgando adecua\u00ad\ndas proporciones a los servicios sociales religiosos, independientemen\u00adte de su confesi\u00f3n. \nMedidas de Acci\u00f3n Inmediata \n137. Desarrollar actividades proactivas, tendientes al desarrollo cultural co\u00ad\nmunitario y al di\u00e1logo interreligioso, promoviendo el apoyo a celebra\u00adciones y fiestas de las comunidades extranjeras y dise\u00f1ando eventos in\u00adterculturales e interreligiosos por parte de las autoridades estatales. \n138. Introducir pr\u00e1cticas comunes de admisi\u00f3n de capellanes de todas las \nconfesiones religiosas, tanto en los establecimientos de reclusi\u00f3n como en hospitales. \n139. Reajustar el r\u00e9gimen de capellan\u00edas militares permitiendo el acceso, o \nal menos la disponibilidad, de ministros de otras confesiones. \n140. Implementar las acciones necesarias para que se respete el libre ejer\u00ad\ncicio de la espiritualidad de los pueblos originarios, evitando la impo\u00adsici\u00f3n de credos que obstaculicen el libre ejercicio de la espiritualidad ind\u00edgena. \nPol\u00edticas penitenciarias \nPropuestas Estrat\u00e9gicas \n141. Reformar el sistema penitenciario nacional (Servicio Penitenciario Fe\u00ad\nderal y Unidades Provinciales) a fin de que cumplan, en forma adecua\u00adda y con el debido respeto por los derechos de las personas, con la fun\u00adci\u00f3n asignada de \u201cvelar por la seguridad y custodia de las personas so\u00admetidas a procesos y promover la readaptaci\u00f3n social del condenado\u201d.  344 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nMedidas de Acci\u00f3n Inmediata \n142. Arbitrar los medios para hacer efectiva la separaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n \ncarcelaria encausada de la condenada. \n143. Jerarquizar las funciones del Procurador penitenciario dot\u00e1ndolo de los \nrecursos materiales y humanos necesarios. \n144. Establecer un sistema de auditor\u00edas externas sobre el Sistema Peniten\u00ad\nciario, en las distintas \u00e1reas del Servicio, impulsando el control exter\u00ad\nno por parte de organismos no gubernamentales de los lugares de de\u00adtenci\u00f3n. \n145. Crear una Direcci\u00f3n de Sumarios Internos por fuera de la estructura \ndel SPF, bajo la competencia del Ministerio de Justicia y Derechos Hu\u00admanos, que instruya las investigaciones administrativas internas. \n146. Incrementar con urgencia el presupuesto relativo a la alimentaci\u00f3n y \nbienes m\u00ednimos de supervivencia de la poblaci\u00f3n carcelaria y asegurar su efectiva aplicaci\u00f3n. \n147. Asegurar la atenci\u00f3n primaria de la salud para la poblaci\u00f3n carcelaria, \natendiendo con especial \u00e9nfasis a la asistencia psicol\u00f3gica, prevenci\u00f3n de adicciones, enfermedades infecto-contagiosas y mentales. Se sugie\u00adre implementar la revisaci\u00f3n m\u00e9dica peri\u00f3dica de los detenidos (siste\u00adma de muestreo) por fuera de la instituci\u00f3n penitenciaria y policial co\u00admo medida de control de la asistencia adecuada. \n148. Asegurar un servicio de salud adecuado para la poblaci\u00f3n carcelaria, or\u00ad\nganizando reg\u00edmenes de tratamiento y rehabilitaci\u00f3n de adicciones y de atenci\u00f3n especiales a portadores de HIV en situaci\u00f3n de detenci\u00f3n. \n149. Desarrollar pol\u00edticas penitenciarias que atiendan a las necesidades es\u00ad\npec\u00edficas de las mujeres reclusas. \n150. Adecuar las instalaciones de las \u00e1reas de reclusi\u00f3n femenina a fin de \ncrear las condiciones apropiadas para el alojamiento de las detenidas con hijos peque\u00f1os. \n151. Promover la alfabetizaci\u00f3n y la educaci\u00f3n primaria, secundaria, tercia\u00ad\nria, universitaria y de oficios de los detenidos, conectando esta capacita\u00adci\u00f3n con acuerdos con empresas privadas o p\u00fablicas. \n152. Renovar la formaci\u00f3n y composici\u00f3n del personal penitenciario aumen\u00ad\ntando su profesionalizaci\u00f3n y mejorando las condiciones laborales del mismo. \n153. Capacitar al personal penitenciario, mediante la realizaci\u00f3n de talleres  Propuestas 345 \nu otras pr\u00e1cticas participativas, en derechos humanos, en t\u00e9cnicas alter\u00ad\nnativas al uso de la fuerza y en la mediaci\u00f3n de conflictos para el trata\u00admiento de reclusos. \n154.Promover \u00e1reas de acceso al trabajo que permitan la reinserci\u00f3n social \nde los detenidos. Desarrollar una pol\u00edtica p\u00fablica de incentivos a quie\u00adnes contraten liberados para trabajar. \n155. Fomentar la acci\u00f3n de las ONGs que tienen por prop\u00f3sito asegurar la \nreinserci\u00f3n social de los ex detenidos. \n156. Promover pol\u00edticas de prevenci\u00f3n, orientaci\u00f3n y asistencia a las familias \nde liberados y detenidos, facilitando para estos \u00faltimos ayudas econ\u00f3mi\u00adcas a fin de que los familiares de escasos recursos puedan visitarlos. 346 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \n\u25a0 Educaci\u00f3n \nPropuestas Estrat\u00e9gicas \n157. Promover, desarrollar y subvencionar proyectos de investigaci\u00f3n por \nparte de los \u00f3rganos estatales pertinentes (INADI, INDEC, Secretar\u00eda de \nDerechos Humanos, Universidades Nacionales) que sean capaces de evaluar y analizar las conductas discriminatorias, sus or\u00edgenes y causa\u00adlidad y los modos de desarticularlas, as\u00ed como dise\u00f1ar y ejecutar proyec\u00adtos de investigaci\u00f3n tendientes a mensurar la dimensi\u00f3n del problema discriminatorio de los discursos medi\u00e1ticos y educativos. \n158. Promover, desarrollar y subvencionar un Plan Nacional de Capacita\u00ad\nci\u00f3n destinado a funcionarios p\u00fablicos, investigadores, docentes de los distintos niveles del sistema educativo, comunicadores sociales destina\u00addo a la formaci\u00f3n en el respeto y defensa de los Derechos Humanos, a la comprensi\u00f3n y modificaci\u00f3n de los mecanismos de la discriminaci\u00f3n y a la desarticulaci\u00f3n de las pautas ling\u00fc\u00edsticas racistas, sexistas y homo\u00adf\u00f3bicas en las instituciones p\u00fablicas y privadas. \n159. Garantizar el acceso y la permanencia a la educaci\u00f3n primaria obliga\u00ad\ntoria de todos los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes mediante el arbitrio de be\u00adcas. Se sugiere fortalecer los distintos programas de becas llevados ade\u00adlante por el Ministerio de Educaci\u00f3n en los distintos niveles del sistema educativo, prestando especial atenci\u00f3n a la situaci\u00f3n de las comunida\u00addes ind\u00edgenas. \n160. Adecuar la asignaci\u00f3n presupuestaria de las \u00e1reas competentes para la \nejecuci\u00f3n de estas medidas como condici\u00f3n esencial para la protecci\u00f3n de los derechos de los grupos victimizados. \nMedidas de Acci\u00f3n Inmediata \n161. Fortalecer las actividades acad\u00e9micas de reflexi\u00f3n sobre el racismo, la \ndiscriminaci\u00f3n racial y la xenofobia, realizando actividades durante el curso acad\u00e9mico de sensibilizaci\u00f3n a los estudiantes respecto de esas cuestiones. \n162. Promover un debate entre el personal docente y directivo de los esta\u00ad\nblecimientos educativos sobre la funci\u00f3n de las acciones educativas an\u00adtidiscriminatorias y de difusi\u00f3n de derechos. Propuestas\t 347 \n163. Dise\u00f1ar y ejecutar una investigaci\u00f3n sobre los manuales escolares des\u00ad\ntinada a identificar y analizar los estereotipos discriminatorios que se \ncontribuye a construir desde los textos educativos, a fin de elaborar una propuesta de modificaci\u00f3n de las pautas ling\u00fc\u00edsticas, racistas, sexistas y homof\u00f3bicas que puedan detectarse. \n164. Garantizar la educaci\u00f3n sexual en las escuelas, a fin de que ni\u00f1os, ni\u00ad\n\u00f1as y adolescentes puedan adoptar decisiones libres de discriminaci\u00f3n, coacciones o violencia, gozar de un nivel adecuado de salud sexual, ase\u00adgurar la procreaci\u00f3n responsable y prevenir el embarazo adolescente. \n165. Realizar actividades de capacitaci\u00f3n en todos los \u00e1mbitos de acci\u00f3n p\u00fa\u00ad\nblica, para promover la reflexi\u00f3n del personal jer\u00e1rquico y los trabajado\u00adres del sector en cada \u00e1rea (salud, educaci\u00f3n, justicia, fuerzas de segu\u00adridad, migraciones, administraci\u00f3n p\u00fablica, etc.) sobre la problem\u00e1tica de la discriminaci\u00f3n. \n166. Realizar actividades de sensibilizaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n sobre la proble\u00ad\nm\u00e1tica de la discriminaci\u00f3n con ONGs y movimientos sociales, a fin de generar estrategias de integraci\u00f3n. \n167. Difundir en los establecimientos educativos los principios del conoci\u00ad\nmiento adecuado y respeto de las creencias religiosas y la libertad de cultos. \n168. Fortalecer el Programa Nacional de Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce \ndesarrollado por el Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n, dot\u00e1ndolo de los mecanismos legales para su implementaci\u00f3n en todas las provin\u00adcias, a fin de garantizar la alfabetizaci\u00f3n y la educaci\u00f3n biling\u00fce de to\u00adda la poblaci\u00f3n ind\u00edgena. \n169.\t Promover la realizaci\u00f3n de cursos especiales de aprendizaje de las \nlenguas de los pueblos originarios para el personal de las escuelas y hospitales. \n170. Promover y apoyar los proyectos de promoci\u00f3n de la cultura aborigen \nmediante est\u00edmulos para estudiar su historia, su lengua y festividades, entendi\u00e9ndolo como una difusi\u00f3n de la propia cultura argentina. \n171. Proporcionar una cuidada presentaci\u00f3n de la historia nacional, desta\u00ad\ncando las contribuciones de las diferentes culturas y civilizaciones de la regi\u00f3n y del mundo en la formaci\u00f3n de la identidad nacional, inclui\u00addo el papel que otros grupos o minor\u00edas \u00e9tnicas, culturales, religiosas y ling\u00fc\u00edsticas. \n172. Promover el estudio ling\u00fc\u00edstico de las lenguas ind\u00edgenas en v\u00edas de de\u00ad348 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nsaparici\u00f3n, su recuperaci\u00f3n a trav\u00e9s de la elaboraci\u00f3n de diccionarios y \ngram\u00e1ticas. \n173. Promover el di\u00e1logo entre pueblos ind\u00edgenas y sectores acad\u00e9micos res\u00ad\npecto de la \u00e9tica de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y el respeto por los ele\u00admentos constitutivos de su cultura (lenguas, derecho consuetudinario, sentimientos religiosos y cosmog\u00f3nicos, etc.). \n174. Crear puestos de maestros de integraci\u00f3n en todos aquellos lugares del \nterritorio nacional en que sean requeridos en funci\u00f3n de las necesida\u00addes de la poblaci\u00f3n. \n175. Arbitrar los medios para otorgar el reconocimiento del car\u00e1cter biling\u00fce \nde la poblaci\u00f3n sorda y articular los espacios de integraci\u00f3n escolar en funci\u00f3n de esta situaci\u00f3n. \n176. Crear departamentos de asistencia a los estudiantes de nivel terciario y \nuniversitario con necesidades especiales, dependientes de los Ministe\u00adrios de Educaci\u00f3n nacional y provinciales. \n177. Incluir una materia obligatoria de \u201cNecesidades Especiales\u201d en la for\u00ad\nmaci\u00f3n de los docentes de todos los niveles como modo de capacitaci\u00f3n en la problem\u00e1tica y de solucionar problemas pr\u00e1cticos. \n178. Incluir en los programas curriculares de las carreras universitarias y \nterciarias referidas a la comunicaci\u00f3n social, as\u00ed como en las tecnicatu\u00adras y cursos de capacitaci\u00f3n espec\u00edficos contenidos especiales sobre la promoci\u00f3n de derechos y la lucha contra la discriminaci\u00f3n en todas sus formas. \n179. Promover que los colegios profesionales y las asociaciones sindicales \nde medios de comunicaci\u00f3n incluyan formas de capacitaci\u00f3n y actuali\u00adzaci\u00f3n permanente sobre la problem\u00e1tica de la discriminaci\u00f3n. \n180. Impulsar la ejecuci\u00f3n de pol\u00edticas de extensi\u00f3n en escuelas y universi\u00ad\ndades que generen la participaci\u00f3n de j\u00f3venes y adultos mayores en el dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de las actividades. \n181. Garantizar el acceso a la educaci\u00f3n primaria obligatoria de los ni\u00f1os, ni\u00ad\n\u00f1as y adolescentes de poblaciones aisladas. \n182. Facilitar el ingreso de los refugiados a las Universidades, tanto como \nalumnos o docentes, admitiendo que el documento que reconoce la condici\u00f3n de refugiado reemplace al DNI y eximi\u00e9ndolos de la exigen\u00adcia de una residencia m\u00ednima permanente. \n183. Considerar con especial atenci\u00f3n la situaci\u00f3n de los ni\u00f1os que pertene\u00ad\ncen a minor\u00edas \u00e9tnicas o migrantes que carecen de documentaci\u00f3n y en\u00adPropuestas 349 \nfrentan problemas para continuar sus estudios o acceder a sus diplo\u00ad\nmas o certificaciones. \n184. Promover la pol\u00edtica de otorgar certificaci\u00f3n de estudios a los migran\u00ad\ntes, principalmente a los ni\u00f1os, cualquiera que sea la condici\u00f3n migra\u00ad\ntoria de la familia. \n185. Promover la formaci\u00f3n integral del personal de salud poniendo espe\u00ad\ncial \u00e9nfasis en la revisi\u00f3n de los planes de estudio y la complejizaci\u00f3n de la formaci\u00f3n biologista tradicional, tanto en las carreras universita\u00adrias como en las tecnicaturas, cursos y capacitaciones de diverso grado. Se sugiere que se incorpore el conocimiento sobre el contexto socioeco\u00adn\u00f3mico, la salud p\u00fablica de las poblaciones, la diversidad \u00e9tnica, cultu\u00adral y el enfoque de g\u00e9nero y orientaci\u00f3n sexual. \n186. Impulsar en las distintas carreras universitarias el estudio especializa\u00ad\ndo sobre las necesidades particulares de los adultos mayores en sus dis\u00adtintas facetas (salud, psicolog\u00eda, educaci\u00f3n, trabajo, sexualidad, etc.). \n187. Incentivar y alentar la investigaci\u00f3n sobre los efectos del uso de orga\u00ad\nnismos gen\u00e9ticamente modificados (OGM) sobre la salud humana, la biodiversidad ambiental y el desarrollo econ\u00f3mico sustentable, a fin de implementar pol\u00edticas agropecuarias adecuadas. \n188. Eliminar disposiciones educativas contrarias a la igualdad de todos, por \nejemplo, la exigencia de que los docentes de cualquier nivel deban ser nacionales o que los ni\u00f1os extranjeros que lo merezcan no puedan ser abanderados. \n189. Reajustar el r\u00e9gimen educativo a fin de autorizar la objeci\u00f3n de concien\u00ad\ncia a alumnos o docentes que aleguen ser Testigos de Jehov\u00e1, recono\u00adci\u00e9ndoles el derecho de abstenerse por estas razones a prestar honores a los s\u00edmbolos patrios o participar en la direcci\u00f3n de los actos patrios. 350 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \n\u25a0 Fuerzas de Seguridad \nPropuestas Estrat\u00e9gicas \n190.Promover la reestructuraci\u00f3n de los par\u00e1metros de organizaci\u00f3n y fun\u00ad\ncionamiento de las fuerzas de seguridad, especialmente de la polic\u00eda, \nsobre la base de incorporar la participaci\u00f3n directa de la comunidad en la formulaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de pol\u00edticas de seguridad p\u00fablica. \n191. Establecer mecanismos el control ciudadano de la legalidad y de la efi\u00ad\ncacia del sistema de seguridad p\u00fablica, garantizando el ejercicio eficien\u00adte de la conducci\u00f3n gubernamental civil sobre el sistema. \n192. Incrementar el grado de profesionalidad y formaci\u00f3n requeridos a los \nefectivos policiales en todas las provincias, incorporando a la capacita\u00adci\u00f3n la formaci\u00f3n en Derechos Humanos y haciendo \u00e9nfasis en temas de no-discriminaci\u00f3n. \n193. Adecuar la asignaci\u00f3n presupuestaria de las \u00e1reas competentes de las \ndistintas Fuerzas de Seguridad y reajustar la remuneraci\u00f3n de los efec\u00adtivos como condici\u00f3n esencial para la protecci\u00f3n de los derechos de los grupos victimizados. \nMedidas de Acci\u00f3n Inmediata \n194. Arbitrar los medios para regularizar las situaciones de superpoblaci\u00f3n \nde detenidos en comisar\u00edas e incrementar con urgencia \u2013asegurando su aplicaci\u00f3n efectiva\u2013 el presupuesto relativo a la alimentaci\u00f3n y bienes m\u00ednimos a disposici\u00f3n de los detenidos. \n195. Impulsar el control por parte de las Secretar\u00edas de Seguridad y de De\u00ad\nrechos Humanos de la situaci\u00f3n de las comisar\u00edas en que se encuentran detenidos ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, procurando la r\u00e1pida resoluci\u00f3n de la situaci\u00f3n. \n196. Establecer un sistema de auditor\u00edas externas sobre las Fuerzas de Se\u00ad\nguridad nacionales, provinciales y municipales, en las distintas \u00e1reas del Servicio, impulsando el control externo por parte de organismos no gubernamentales. \n197. Crear una Direcci\u00f3n de Sumarios Internos por fuera de la estructura de \nlas distintas fuerzas, que instruya las investigaciones administrativas internas. Propuestas 351 \n198. Fortalecer, en consulta con el INADI, la Unidad de Investigaci\u00f3n de \nConductas Discriminatorias de la Polic\u00eda Federal. \n199. Crear la figura del Defensor Comunal de la Seguridad, con la funci\u00f3n \nde defender los derechos colectivos e individuales de los habitantes, fren\u00ad\nte a los hechos u omisiones de la administraci\u00f3n p\u00fablica, las fuerzas de seguridad p\u00fablicas o privadas que impliquen el ejercicio ileg\u00edtimo, irre\u00adgular, defectuoso, abusivo, arbitrario o negligente de sus funciones. \n200. Implementar los mecanismos judiciales e institucionales de control a \nfin de evitar abusos, robos y/o detenciones arbitrarias, basados en con\u00adcepciones discriminatorias, en operativos de seguridad en barrios ca\u00adrenciados y en eventos sociales p\u00fablicos. \n201. Implementar los mecanismos judiciales e institucionales para que las \ndetenciones arbitrarias y malos tratos de personas en situaci\u00f3n de pros\u00adtituci\u00f3n sean investigados adecuadamente, sancionando a aquellos fun\u00adcionarios (polic\u00edas, fiscales, jueces, etc.) que incurran en incumplimien\u00adtos de sus obligaciones legales. \n202. Dise\u00f1ar e implementar un Plan de Control de Pr\u00e1cticas del personal \nde las Fuerzas de Seguridad respecto de los procedimientos que involu\u00adcran a ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, a fin de evitar la recurrencia de abu\u00adsos y violaciones a los Derechos Humanos. \n203. Capacitar mediante la realizaci\u00f3n de talleres al personal de las distin\u00ad\ntas Fuerzas de Seguridad en t\u00e9cnicas alternativas al uso de la violencia, otorgando especial \u00e9nfasis al respeto de los derechos de diversos grupos victimizados. 352 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \n\u25a0 Medios de Comunicaci\u00f3n \nPropuestas Estrat\u00e9gicas \n204. Adoptar medidas tendientes a que los medios de radiodifusi\u00f3n estata\u00ad\nles garanticen la diversidad cultural, ling\u00fc\u00edstica, sectorial y regional. Se \nsugiere hacerlo efectivo en las distintas localidades y regiones del pa\u00eds, incorporando a la programaci\u00f3n las lenguas que se hablan cotidiana\u00admente en cada zona. \n205. Adoptar medidas tendientes a garantizar la igualdad de oportunidades \npara el acceso a la propiedad, titularidad y gesti\u00f3n de los servicios de ra\u00addiodifusi\u00f3n, evitando pr\u00e1cticas monop\u00f3licas. \n206. Garantizar en las radios y canales televisivos del Estado espacios de ex\u00ad\npresi\u00f3n para las comunidades, grupos y sectores discriminados o invi\u00adsibilizados en los medios. Se sugiere llevarlo a cabo a partir de conve\u00adnios con las organizaciones sociales que los representan. \n207. Adecuar la asignaci\u00f3n presupuestaria de las \u00e1reas competentes como \ncondici\u00f3n esencial para la protecci\u00f3n de los derechos de los grupos vic\u00adtimizados. \nMedidas de Acci\u00f3n Inmediata \n208. Arbitrar los medios para ejercer un seguimiento y control estatal efec\u00ad\ntivos sobre formas y contenidos de los medios de comunicaci\u00f3n estata\u00adles, privados, comunitarios e Internet que incluyan cualquier tipo de discriminaci\u00f3n, prejuicio, burla, agresi\u00f3n y/o estigmatizaci\u00f3n a distin\u00adtos grupos o sectores de la poblaci\u00f3n que por sus caracter\u00edsticas puedan ser v\u00edctimas de discriminaci\u00f3n. Se sugiere crear un Observatorio de la Discriminaci\u00f3n en los Medios de Comunicaci\u00f3n Masiva dependiente del COMFER y, asimismo, crear un \u00e1rea espec\u00edfica dentro del INADI. \n209. Ampliar y hacer efectivas las medidas de control, clausura y sanci\u00f3n \nexistentes para los medios de comunicaci\u00f3n que promuevan las redes de pedofilia y/o el turismo sexual infantil. \n210. Fomentar el desarrollo y la implementaci\u00f3n de normas o c\u00f3digos \u00e9ti\u00ad\ncos y profesionales de la comunicaci\u00f3n social que respeten y valoricen todas las formas de diversidad, sancionando p\u00fablicamente a quienes los transgredan. Propuestas\t 353 \n211. Desarrollar campa\u00f1as de difusi\u00f3n masiva a nivel nacional tendientes a \nconcientizar sobre la discriminaci\u00f3n, la xenofobia y el racismo. Se sugie\u00ad\nre enfatizar la relaci\u00f3n entre pobreza, exclusi\u00f3n social, racismo y discrimi\u00adnaci\u00f3n, as\u00ed como las particularidades de todo otro tipo de discriminaci\u00f3n. \n212. Fomentar la producci\u00f3n de spots radiales y televisivos que sensibilicen \nsobre la riqueza de la diversidad y la sociedad multicultural, el valor del respeto mutuo, la solidaridad y el encuentro integrador. \n213.\t Fomentar la inclusi\u00f3n sistem\u00e1tica en programas de gran audiencia \n(tanto ficcionales como period\u00edsticos) de contenidos que sensibilicen sobre la riqueza de la diversidad y la sociedad multicultural, el valor del respeto mutuo, la solidaridad y el encuentro integrador. Se sugiere uti\u00adlizar las potencialidades de cada medio y tipo de programa para audien\u00adcias masivas, segmentadas y focalizadas. \n214. Promover la colaboraci\u00f3n de artistas y comunicadores en campa\u00f1as de \ndifusi\u00f3n masiva tendientes a concientizar sobre la problem\u00e1tica de la discriminaci\u00f3n, introduciendo la problem\u00e1tica de la discriminaci\u00f3n en sus actuaciones. \n215. Hacer efectiva la difusi\u00f3n de los derechos ind\u00edgenas en todo el pa\u00eds y en \nlas distintas lenguas ind\u00edgenas que se hablan en Argentina. \n216. Formular una pol\u00edtica de contenidos para sitios web orientada a san\u00ad\ncionar a proveedores de Internet que alberguen sitios con informaci\u00f3n discriminatoria y/o xen\u00f3foba, como modo de impedir su capacidad de difusi\u00f3n. \n217. Incluir contenidos obligatorios contra la discriminaci\u00f3n en todas sus \nformas en los programas curriculares de las carreras universitarias y terciarias referidas a la comunicaci\u00f3n social, as\u00ed como en las tecnicatu\u00adras y cursos de capacitaci\u00f3n espec\u00edficos. \n218. Promover la capacitaci\u00f3n y actualizaci\u00f3n permanente sobre temas de \ndiscriminaci\u00f3n en c\u00e1maras publicitarias, colegios profesionales y sindi\u00adcatos ligados a la comunicaci\u00f3n. 354 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \n\u25a0 Salud \nPropuestas Estrat\u00e9gicas \n219. Implementar un Sistema Nacional de Salud de cobertura universal ba\u00ad\njo la l\u00f3gica de la salud como derecho, garantizando la atenci\u00f3n integral \ny gratuita a todo habitante y/o residente en nuestro pa\u00eds, sin ning\u00fan ti\u00adpo de discriminaci\u00f3n. \n220. Relevar las necesidades prioritarias en salud de la poblaci\u00f3n, a trav\u00e9s de \nuna investigaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica que integre al conocimiento cient\u00edfico los saberes comunitarios de los diversos grupos y sectores sociales. \n221. Priorizar en todo el territorio nacional la promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n de la \nsalud operando sobre las condiciones de vida y de trabajo que son cau\u00adsa de las enfermedades, brindando atenci\u00f3n b\u00e1sica en el lugar de resi\u00addencia y asegurando el acceso a todos los niveles de complejidad. \n222. Restringir y controlar la utilizaci\u00f3n de agroqu\u00edmicos en las actividades \nagr\u00edcolas reemplaz\u00e1ndolos por manejos alternativos de plagas que no pongan en riesgo la salud de la poblaci\u00f3n. \n223. Dotar de mediadores culturales e int\u00e9rpretes a los servicios asistencia\u00ad\nles en aquellas zonas donde existe una presencia significativa multilin\u00adg\u00fcismo (sordos, comunidades ind\u00edgenas, otros grupos \u00e9tnicos y pobla\u00adciones migrantes). \n224. Fortalecer el sistema de Agentes Sanitarios Ind\u00edgenas, propiciando la \narticulaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica m\u00e9dica con saberes tradicionales. \n225. Implementar una pol\u00edtica racional de medicamentos, garantizando una \ncobertura integral y no-discriminatoria de la poblaci\u00f3n a trav\u00e9s de un formulario terap\u00e9utico de medicamentos esenciales para los estableci\u00admientos p\u00fablicos. \n226. Dise\u00f1ar medidas tendientes a lograr una correlaci\u00f3n adecuada de apa\u00ad\nratos por habitantes, a fin de propiciar la utilizaci\u00f3n racional de los m\u00e9\u00adtodos de diagn\u00f3stico y tratamiento y asegurar la provisi\u00f3n m\u00ednima en toda la poblaci\u00f3n. \n227. Crear centros de rehabilitaci\u00f3n en toda localidad con una poblaci\u00f3n su\u00ad\nperior a 75.000 habitantes y/o distante m\u00e1s de 200 km. del centro de rehabilitaci\u00f3n m\u00e1s cercano, garantizando la movilidad de la poblaci\u00f3n requirente hacia dicho centro. Se sugiere que los Centros de Rehabili\u00adtaci\u00f3n est\u00e9n articulados con Escuelas Especiales, dependan del Ministe\u00ad Propuestas\t 355 \nrio de Salud de la Naci\u00f3n y cuenten tanto con la dotaci\u00f3n de personal \nnecesaria para los servicios ofrecidos como con la posibilidad de ofrecer a la poblaci\u00f3n con necesidades especiales los implementos tecnol\u00f3gicos necesarios para su rehabilitaci\u00f3n y/o reinserci\u00f3n profesional. \n228. Promover una gesti\u00f3n social participativa en los centros asistenciales \nde salud que involucre a los trabajadores de salud y a las organizaciones sociales en el control efectivo de las pol\u00edticas p\u00fablicas de salud. \n229. Adecuar la asignaci\u00f3n presupuestaria de las \u00e1reas competentes como \ncondici\u00f3n esencial para la protecci\u00f3n de los derechos de los grupos vic\u00adtimizados. \nMedidas de Acci\u00f3n Inmediata \n230. Arbitrar los medios para eliminar toda disposici\u00f3n administrativa que \nimplique una atenci\u00f3n diferenciada estigmatizante en los hospitales y centros de salud p\u00fablicos, especialmente las previsiones relativas al pa\u00adgo de bonos y a la tramitaci\u00f3n de credenciales de pobreza. \n231. Asegurar el trato igualitario de todas las personas en todo centro de sa\u00ad\nlud, implementando sanciones para los funcionarios p\u00fablicos que evi\u00addencien actitudes o trato discriminatorio. \n232. Promover el tratamiento adecuado y el estudio epidemiol\u00f3gico de las \npatolog\u00edas relacionadas con el empleo de agroqu\u00edmicos t\u00f3xicos en las actividades agr\u00edcolas. Se sugiere la implementaci\u00f3n de campa\u00f1as de prevenci\u00f3n comunitaria en la materia. \n233. Fortalecer el Programa de Salud para Pueblos Ind\u00edgenas, garantizando \nla incorporaci\u00f3n de sanitaristas con conocimientos de las pr\u00e1cticas m\u00e9\u00addicas ind\u00edgenas y arbitrando los medios para relevar el estado de salud de los miembros de las comunidades (mortalidad infantil, mortalidad materna, cobertura inmunol\u00f3gica, estado nutricional de la poblaci\u00f3n \u2013en particular, ni\u00f1os y mujeres\u2013, enfermedades end\u00e9micas, enfermedades de transmisi\u00f3n sexual y VIH, accesibilidad a los servicios de salud, etc.). \n234.\t Dise\u00f1ar acciones concretas, efectivas, mensurables y culturalmente \naceptables para reducir la mortalidad infantil y mortalidad materna, la desnutrici\u00f3n, los embarazos adolescentes y la incidencia de enfermeda\u00addes de transmisi\u00f3n sexual, en el marco del Programa de Salud para Pueblos Ind\u00edgenas y del Programa Nacional de Salud Sexual y Procrea\u00adci\u00f3n Responsable, estimulando la participaci\u00f3n activa de las mujeres.  356 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \n235. Asegurar un servicio b\u00e1sico de salud para las poblaciones aisladas por \nmedio del establecimiento de agentes sanitarios y la creaci\u00f3n de centros \nde salud comunitarios con presencia peri\u00f3dica de m\u00e9dicos y enferme\u00adros, as\u00ed como de servicio de radio. \n236. Hacer efectiva la implementaci\u00f3n del Programa Nacional de Salud Se\u00ad\nxual y Procreaci\u00f3n Responsable en todo el territorio nacional, dot\u00e1ndo\u00adlo de los insumos, la capacitaci\u00f3n necesaria de los profesionales y pro\u00adpiciando el marco para un debate social sobre el aborto no punible. \n237. Desarrollar campa\u00f1as masivas de prevenci\u00f3n del VIH/SIDA y las en\u00ad\nfermedades de transmisi\u00f3n sexual que respeten los enfoques de g\u00e9ne\u00adro y orientaci\u00f3n sexual. \n238. Capacitar mediante la realizaci\u00f3n de talleres al personal de las institu\u00ad\nciones de salud a fin de erradicar el maltrato y trato discriminatorio de g\u00e9nero, particularmente hacia mujeres ind\u00edgenas, mujeres migrantes, ancianas, mujeres con abortos s\u00e9pticos, embarazadas y parturientas po\u00adbres mult\u00edparas, y casos similares. \n239. Arbitrar los medios para que en los hospitales existan centros especia\u00ad\nlizados, con personal especializado y protocolos estandarizados para la recepci\u00f3n y atenci\u00f3n de v\u00edctimas de violaci\u00f3n y otros delitos sexuales. \n240. Promover acciones tendientes a reconocer los derechos de las personas \ncon diversa orientaci\u00f3n sexual e identidad de g\u00e9nero en el \u00e1mbito de las instituciones de salud \u2013p\u00fablicas y privadas de las distintas jurisdiccio\u00adnes\u2013 a fin de proveerles de una atenci\u00f3n especializada de orientaci\u00f3n, de no encasillarlas como \u201cpacientes infectocontagiosos\u201d y garantizarles la atenci\u00f3n e internaci\u00f3n en espacios donde se respete su orientaci\u00f3n sexual e identidad de g\u00e9nero. \n241. Desarrollar peri\u00f3dicamente campa\u00f1as nacionales preventivas y de de\u00ad\ntecci\u00f3n de discapacidad que permitan la localizaci\u00f3n temprana de la problem\u00e1tica y su abordaje. Se sugiere articularlas en el \u00e1mbito educa\u00adtivo a trav\u00e9s de la realizaci\u00f3n de controles m\u00e9dicos dentro del per\u00edodo escolar. \n242. Asegurar un servicio eficaz de salud, adecuado para la poblaci\u00f3n carce\u00ad\nlaria, atendiendo con especial \u00e9nfasis a la asistencia psicol\u00f3gica, preven\u00adci\u00f3n de adicciones, enfermedades infecto-contagiosas y mentales. \n243. Asegurar el tratamiento y rehabilitaci\u00f3n de adicciones de la poblaci\u00f3n \ncarcelaria, y organizar reg\u00edmenes especiales para la atenci\u00f3n de porta\u00addores de VIH en situaci\u00f3n de detenci\u00f3n. Propuestas 357 \n244. Ejercer un sistema eficiente de control y auditoria de los servicios pres\u00ad\ntados por las Obras Sociales, a fin de garantizar una cobertura integral \na los afiliados, sin discriminaciones de ninguna naturaleza. \n245. Asegurar una mayor eficacia en recursos y actividades de la Comisi\u00f3n \nde Minor\u00edas Sexuales y portadores de VIH-SIDA y reconocer la gesti\u00f3n de otras comisiones emergentes de la sociedad civil que operan con el mismo prop\u00f3sito. \n246. Arbitrar los medios para garantizar el acceso y la prestaci\u00f3n adecuada \nde servicios de salud para adultos mayores a fin de atender las necesi\u00addades por medio de profesionales y personal t\u00e9cnico espec\u00edficamente capacitado. \n247. Estimular la radicaci\u00f3n en condiciones adecuadas de t\u00e9cnicos y profe\u00ad\nsionales de la salud en todo el pa\u00eds, especialmente en zonas aisladas. 358 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \n\u00cdNDICE ANAL\u00cdTICO DE PROPUESTAS \n\u25a0 Propuestas comunes a todas las \u00e1reas de an\u00e1lisis \nAcci\u00f3n educativa, 162; \nActividades acad\u00e9micas, 161; \nActos discriminatorios. Sanciones, 1; \nAyuda social. Distribuci\u00f3n, 5; \nBiodiversidad. Protecci\u00f3n, 8; \nCapacitaci\u00f3n ONGs, 166; \nCapacitaci\u00f3n personal p\u00fablico, 73, 165; \nCERD. Comunicaciones individuales, 2; \nComunicaci\u00f3n. Actualizaci\u00f3n profesional, \n179, 218; \nComunicaci\u00f3n. Contenidos curriculares, \n178, 217; \nCorrupci\u00f3n. Investigaci\u00f3n, 9; \nDifusi\u00f3n de derechos, 72; \nDiscriminaci\u00f3n laboral, 12, 70; \nElecciones. Ley, 32; \nEpidemiolog\u00eda Comunitaria, 220; \nFallos judiciales, 45; \nFuerzas de Seguridad. Auditor\u00edas exter\u00ad\nnas, 196; \nFuerzas de Seguridad. Control ciudadano, \n191; \nFuerzas de Seguridad. Control de procedi\u00ad\nmientos, 200; \nFuerzas de Seguridad. Formaci\u00f3n, 192, \n203; \nFuerzas de Seguridad. Organizaci\u00f3n, 190; \nFuerzas de Seguridad. Sumarios internos, \n197; \nFuncionarios judiciales. Capacitaci\u00f3n, 60; \nGraffitis. Remoci\u00f3n, 75; \nINADI. Delegaciones, 62; \nInstituciones. Protecci\u00f3n de derechos, 61; \nInvestigaci\u00f3n de conductas discriminato\u00ad\nrias - PF, 198; \nInvestigaci\u00f3n OGMs, 187; \nJusticia restaurativa, 58; Legislaci\u00f3n. Adecuaci\u00f3n, 43; \nManuales escolares, 163; Medicamentos gen\u00e9ricos. Ley, 37; Medidas econ\u00f3micas. Empleo, 11; Medios de comunicaci\u00f3n. Campa\u00f1as, 211, \n212, 213, 214; \nMedios de comunicaci\u00f3n. C\u00f3digos \u00e9ticos, \n210; \nMedios de comunicaci\u00f3n. Observatorio de \nDiscriminaci\u00f3n, 208; \nObras Sociales. Prestaciones, 244; Organizaciones sociales. Participaci\u00f3n, 64; Organizaciones sociales. Promoci\u00f3n, 63; Plan Nacional de Capacitaci\u00f3n, 158; Presupuesto, 47, 71, 160, 193, 207, 229; Proceso penal, 57; Propiedad de la tierra, 76; Proyectos de investigaci\u00f3n, 65, 157; Radiodifusi\u00f3n. Emisiones, 204, 206; Radiodifusi\u00f3n. Ley, 41, 42; Redistribuci\u00f3n del ingreso, 10; Salud. Agentes sanitarios, 224; Salud. Agroqu\u00edmicos, 222, 232; Salud. Aparatolog\u00eda, 226; Salud. Atenci\u00f3n Primaria, 221; Salud. Contenidos curriculares, 185; Salud. Medicamentos, 123, 225; Salud. Pago de bonos, 230; Salud. Participaci\u00f3n social, 228; Salud. Sistema Nacional, 219; Salud. Trato igualitario, 231; Salud. Zonas aisladas, 247; Seguridad. Defensor comunal, 199; Seguro de universal de desempleo, 6; Servicios P\u00fablicos, 7, 31; Sitios Web. Contenidos, 216; Vivienda. Plan Social, 6. Propuestas 359 \n\u25a0 Propuestas espec\u00edficas para cada \u00e1rea de an\u00e1lisis\n \nAdultos Mayores \nCalidad de vida, 118; \nContravenciones. Facultades policiales, \n17; \nEducaci\u00f3n. Pol\u00edticas de extensi\u00f3n, 180; Empleo, 116; Especializaci\u00f3n profesional, 186; Establecimientos geri\u00e1tricos. Control, 117; PAMI, 115; Programas especiales, 119; Salud, 246; Salud. Maltrato de g\u00e9nero, 238; Sistema previsional. Adecuaci\u00f3n, 114; Violencia dom\u00e9stica. Control, 100; Violencia dom\u00e9stica. Leyes, 25, 96; Violencia dom\u00e9stica. Programas, 97, 98, \n99. \nAfrodescendientes \nArt\u00edculo 25 CN, 26; Certificaci\u00f3n de estudios, 184; Contravenciones. Facultades policiales, \n17; \nDesarrollo cultural. Di\u00e1logo interreligio\u00ad\nso, 137; \nDifusi\u00f3n de derechos, 125; Doce de octubre, 84; Documentaci\u00f3n escolar, 183; Educaci\u00f3n. Becas, 159; Educaci\u00f3n. Identidad nacional, 171; Igualdad en el \u00e1mbito escolar, 188; Radiodifusi\u00f3n. Titularidad, 205; Salud. Mediadores culturales, 223. \nAntisemitismo \nArt\u00edculo 25 CN, 26; Desarrollo cultural. Di\u00e1logo interreligio\u00ad\nso, 137; \nDifusi\u00f3n de derechos, 125; Doce de octubre, 84; Educaci\u00f3n. Becas, 159; Educaci\u00f3n. Identidad nacional, 171; Igualdad en el \u00e1mbito escolar, 188; Radiodifusi\u00f3n. Titularidad, 205; Salud. Mediadores culturales, 223. \nArabofobia e Islamofobia \nArt\u00edculo 25 CN, 26; \nContravenciones. Facultades policiales, \n17; \nDesarrollo cultural. Di\u00e1logo interreligio\u00ad\nso, 137; \nDifusi\u00f3n de derechos, 125; \nDoce de octubre, 84; \nEducaci\u00f3n. Becas, 159; \nEducaci\u00f3n. Identidad nacional, 171; \nIgualdad en el \u00e1mbito escolar, 188; \nRadiodifusi\u00f3n. Titularidad, 205; \nSalud. Mediadores culturales, 223. \nColectividades Asi\u00e1ticas \nArt\u00edculo 25 CN, 26; \nCertificaci\u00f3n de estudios, 184; \nContravenciones. Facultades policiales, \n17; \nDesarrollo cultural. Di\u00e1logo interreligio\u00ad\nso, 137; \nDifusi\u00f3n de derechos, 125; \nDoce de octubre, 84; \nDocumentaci\u00f3n escolar, 183; \nEducaci\u00f3n. Becas, 159; \nEducaci\u00f3n. Identidad nacional, 171; \nIgualdad en el \u00e1mbito escolar, 188; \nRadiodifusi\u00f3n. Titularidad, 205; \nSalud. Mediadores culturales, 223. \nColectividades Latinoamericanas \nArt\u00edculo 25 CN, 26; \nCertificaci\u00f3n de estudios, 184; \nContravenciones. Facultades policiales, 17; \nDesarrollo cultural. Di\u00e1logo interreligio\u00ad\nso, 137; \nDifusi\u00f3n de derechos, 125; \nDoce de octubre, 84; \nDocumentaci\u00f3n escolar, 183; \nEducaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce, 168; \nEducaci\u00f3n. Becas, 159; \nEducaci\u00f3n. Identidad nacional, 171;  360 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nIgualdad en el \u00e1mbito escolar, 188; \nRadiodifusi\u00f3n. Titularidad, 205; Salud. Maltrato de g\u00e9nero, 238; Salud. Mediadores culturales, 223. \nComunidades Gitanas y Pueblos Rom \nArt\u00edculo 25 CN, 26; Certificaci\u00f3n de estudios, 184; Contravenciones. Facultades policiales, 17; Desarrollo cultural. Di\u00e1logo interreligio\u00ad\nso, 137; \nDifusi\u00f3n de derechos, 125; Doce de octubre, 84; Documentaci\u00f3n escolar, 183; Educaci\u00f3n. Becas, 159; Educaci\u00f3n. Identidad nacional, 171; Igualdad en el \u00e1mbito escolar, 188; Radiodifusi\u00f3n. Titularidad, 205; Salud. Maltrato de g\u00e9nero, 238; Salud. Mediadores culturales, 223. \nG\u00e9nero \nAdministraci\u00f3n de Justicia. Concursos \np\u00fablicos, 59; \n\u00c1reas provinciales de la Mujer, 67; Capacitaci\u00f3n. Inserci\u00f3n laboral, 103; Consejo Nacional de la Mujer, 66; Contravenciones. Facultades policiales, \n17; \nIgualdad laboral, 93; Mujeres ind\u00edgenas. Fortalecimiento de or\u00ad\nganizaciones, 83; \nMujeres ind\u00edgenas. Programas de Salud, \n234; \nObligaci\u00f3n alimentaria, 54; Promoci\u00f3n de derechos, 92; Protocolo Facultativo CEDAW, 3; Salud Sexual y Procreaci\u00f3n Responsable, \n94, 95, 236; \nSalud. Delitos sexuales, 239; Salud. Maltrato de g\u00e9nero, 238; Salud. Prevenci\u00f3n VIH/SIDA, 237; Trabajadoras sexuales. Derecho de asocia\u00ad\nci\u00f3n, 52; \nTrabajadoras sexuales. Procedimientos \npoliciales, 201; Trabajadoras sexuales. Seguridad social, 18;\n Tr\u00e1fico y trata. Fiscal\u00eda, 49;\n Tr\u00e1fico y trata. Leyes, 24;\n Tr\u00e1fico y trata. Prevenci\u00f3n, 91;\n Violencia dom\u00e9stica. Control, 100;\n Violencia dom\u00e9stica. Leyes, 25, 96;\n Violencia dom\u00e9stica. Programas, 97, 98,\n \n99. \nIdentidad Sexual \nCapacitaci\u00f3n. Inserci\u00f3n laboral, 103; Condiciones de detenci\u00f3n, 22; Contravenciones. Facultades policiales, \n17; \nDerecho de asociaci\u00f3n, 53; Documentaci\u00f3n personal, 102; Intervenciones quir\u00fargicas, 21; Pensiones, 20; Radiodifusi\u00f3n. Titularidad, 205; Salud, 240; Salud. Prevenci\u00f3n VIH/SIDA, 237, 245; Uni\u00f3n civil, 19. \nLiberados \nContravenciones. Facultades policiales, \n17; \nFamiliares de detenidos, 156; Registro Nacional de Detenidos, 56; Reinserci\u00f3n laboral, 154; Reinserci\u00f3n laboral. ONGs, 155. \nMigrantes \nAportes jubilatorios. Convenios interna\u00ad\ncionales, 130; \nArt\u00edculo 25 CN, 26; Capacitaci\u00f3n. Personal civil, Fuerzas de \nSeguridad, 134; \nCertificaci\u00f3n de estudios, 184; Contravenciones. Facultades policiales, \n17; \nConvenci\u00f3n. Ratificaci\u00f3n, 4; Delegaciones m\u00f3viles, 127; Difusi\u00f3n de derechos, 125; Documentaci\u00f3n escolar, 183; Educaci\u00f3n. Becas, 159; Funcionarios consulares, 131; Propuestas 361 \nIgualdad en el \u00e1mbito escolar, 188;\n \nINADI, 124;\n Radiodifusi\u00f3n. Titularidad, 205;\n Regularizaci\u00f3n, 69;\n Salud. Maltrato de g\u00e9nero, 238;\n Salud. Mediadores culturales, 223;\n Tr\u00e1mites. Convenios internacionales, 129;\n Tr\u00e1mites. Costo, 128.\n \nNecesidades Especiales \nAccesibilidad de bienes y servicios, 113; Accesibilidad Sitios Web, 111; Administraci\u00f3n de Justicia. Concursos \np\u00fablicos, 59; \nAsistencia a estudiantes, 176; Ayudas t\u00e9cnicas, 112; Bibliotecas parlantes. Traducciones, 107; Censo, 104; Centros de Rehabilitaci\u00f3n, 227; Contravenciones. Facultades policiales, 17; Empleo protegido, 109; Formaci\u00f3n docente, 177; Inserci\u00f3n laboral, 108; Int\u00e9rpretes p\u00fablicos, 106; Maestros de integraci\u00f3n, 174; Obras Sociales. Prepagos, 36; Pensiones, 110; Salud. Detecci\u00f3n temprana, 241; Salud. Mediadores culturales, 223; Sobretitulado, 40; Sordos. Administraci\u00f3n de bienes, 35; Sordos. Biling\u00fcismo, 175; Sordos. Matrimonio, 35; Transporte, planeamiento urbano. Con\u00ad\ntrol, 105. \nNi\u00f1ez y Adolescencia \nCertificaci\u00f3n de estudios, 184;\n Conflicto con la ley penal, 89;\n Contravenciones. Facultades policiales, 17;\n Defensor P\u00fablico, 48;\n Detenci\u00f3n en comisar\u00edas, 195;\n Documentaci\u00f3n escolar, 183;\n Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce, 168;\n Educaci\u00f3n sexual, 164;\n Educaci\u00f3n. Becas, 159;\n Educaci\u00f3n. Pol\u00edticas de extensi\u00f3n, 180; Explotaci\u00f3n sexual. Penalizaci\u00f3n, 87; Igualdad en el \u00e1mbito escolar, 188; Jardines maternales, 101; Medios de comunicaci\u00f3n. Redes de pedo\u00ad\nfilia, 209; \nObligaci\u00f3n alimentaria, 54; Pol\u00edticas integrales, 88; Procedimientos policiales, 202; Protecci\u00f3n integral, 23 Salud Sexual y Procreaci\u00f3n Responsable, \n236; \nSalud. Delitos sexuales, 239; Tr\u00e1fico y trata, 24; Tr\u00e1fico y trata. Fiscal\u00eda, 49; Violencia dom\u00e9stica. Control, 100; Violencia dom\u00e9stica. Leyes, 25, 96; Violencia dom\u00e9stica. Programas, 90, 97, \n98, 99. \nPersonas privadas de libertad \nAlfabetizaci\u00f3n. Educaci\u00f3n, 151; Auditorias externas, 144; Capacitaci\u00f3n, 153; Detenci\u00f3n en comisar\u00edas, 194; Enfermos terminales, 38; Familiares de detenidos, 156; Funcionarios consulares, 131; Identidad sexual. Condiciones de deten\u00ad\nci\u00f3n, 22; \nPoblaci\u00f3n carcelaria, 142; Poblaci\u00f3n carcelaria. Alimentaci\u00f3n, 146; Poblaci\u00f3n carcelaria. Salud, 147, 148; Procurador penitenciario, 143; Reclusi\u00f3n femenina, 149, 150; Registro Nacional de Detenidos, 56; Reinserci\u00f3n laboral, 154; Reinserci\u00f3n laboral. ONGs, 155; Renovaci\u00f3n del personal, 152; Salud, 242, 243; Sistema penitenciario. Reforma, 141; Sumarios internos, 145. \nPol\u00edtico - Ideol\u00f3gico \nContravenciones. Facultades policiales, 17; Radiodifusi\u00f3n. Titularidad, 205. 362 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nPueblos Originarios \nAcceso a la justicia, 50; \nCapacitaci\u00f3n. Administraci\u00f3n p\u00fablica, 86; Consejo Coordinador Ind\u00edgena, 80; Contravenciones. Facultades policiales, 17; Cursos de lenguas, 169, 172; Derechos territoriales. Restituci\u00f3n, 77; Desarrollo cultural. Di\u00e1logo interreligio\u00ad\nso, 137; \nDesarrollo sustentable de comunidades, 81; Doce de octubre, 84; Documentaci\u00f3n escolar, 183; Documentaci\u00f3n personal, 78; Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce, 168; Educaci\u00f3n. Becas, 159; Educaci\u00f3n. Creencias religiosas, 167; Educaci\u00f3n. Identidad nacional, 171; Educaci\u00f3n. Promoci\u00f3n de la cultura, 170; Espiritualidad ind\u00edgena, 140; Fortalecimiento de comunidades, 82; Igualdad en el \u00e1mbito escolar, 188; INAI, 68; Investigaci\u00f3n cient\u00edfica, 173; Legislaci\u00f3n. Adecuaci\u00f3n, 44; Lugares sagrados, 15; Medios de comunicaci\u00f3n. Difusi\u00f3n de de\u00ad\nrechos, 215; \nMujeres. Fortalecimiento de organizacio\u00ad\nnes, 83; \nPatrimonio arqueol\u00f3gico, 16; Patrimonio cultural. Promoci\u00f3n, 85; Propiedad comunitaria. Desalojos, 13; Protecci\u00f3n recursos naturales, 14; Radiodifusi\u00f3n. Titularidad, 205; Registro Nacional de Comunidades, 79; Restos mortales, 51; Salud. Agentes sanitarios, 224; Salud. Maltrato de g\u00e9nero, 238; Salud. Mediadores culturales, 223; Salud. Programas, 233, 234. \nRefugiados \nAportes jubilatorios. Convenios interna\u00ad\ncionales, 130; Asistencia social, 132, 133; \nCapacitaci\u00f3n. Personal civil. Fuerzas de \nseguridad, 134, 135; \nCEPARE. Composici\u00f3n, 126; \nCertificaci\u00f3n de estudios, 184; \nContravenciones. Facultades policiales, \n17; \nDocumentaci\u00f3n escolar, 183; \nEducaci\u00f3n universitaria, 182; \nEducaci\u00f3n. Becas, 159; \nExtradici\u00f3n, 29; \nIgualdad en el \u00e1mbito escolar, 188; \nProcedimiento. Elegibilidad, 27; \nReconocimiento autom\u00e1tico, 28; \nSalud. Mediadores culturales, 223. \nReligi\u00f3n \nAntecedentes por objeci\u00f3n de conciencia, \n120; \nArt\u00edculo 20 CN, 46, 136; \nCapellan\u00edas, 138, 139; \nDesarrollo cultural. Di\u00e1logo interreligio\u00ad\nso, 137; \nD\u00edas no laborables, 30; \nEducaci\u00f3n. Creencias religiosas, 167; \nEspiritualidad ind\u00edgena, 140; \nExenciones impositivas, 55; \nRadiodifusi\u00f3n. Titularidad, 205; \nServicio militar. Leyes reparatorias, 33; \nSimbolog\u00eda religiosa, 74; \nS\u00edmbolos patrios, 189; \nTransfusiones, 39. \nVeteranos de guerra de Malvinas \nSecuelas, 34;\n Servicio militar. Leyes reparatorias, 33.\n \nVecinos de Poblaciones aisladas \nEducaci\u00f3n, 181;\n Educaci\u00f3n. Becas, 159;\n Salud, 235, 247;\n Servicios esenciales, 122;\n Transporte p\u00fablico. Comunicaciones, 121.\n Propuestas 363 \nPROPUESTA DE APLICACI\u00d3N, \nSEGUIMIENTO Y SUPERVISI\u00d3N \nPara contemplar las distintas necesidades, los actores participantes y las di\u00ad\nficultades que pueden surgir tanto en la implementaci\u00f3n de las pol\u00edticas re\u00adcomendadas como en la continuidad del monitoreo sobre la situaci\u00f3n dis\u00adcriminatoria en la Argentina y las eventuales modificaciones de este Plan seg\u00fan nuevos problemas detectados, se han dise\u00f1ado distintos organismos que contemplan la participaci\u00f3n de los diferentes estamentos del poder es\u00adtatal y de la sociedad civil. \nCon el objetivo de dar cabal cumplimiento a este Plan Nacional contra \nla Discriminaci\u00f3n es que se sugiere un esquema de organizaci\u00f3n que per\u00admita la participaci\u00f3n de los sectores gubernamentales al m\u00e1s alto nivel (pa\u00adra efectivizar su aplicaci\u00f3n), de los sectores gubernamentales espec\u00edficos (para la especificidad que requiere la tem\u00e1tica), de los representantes pro\u00advinciales (para garantizar su cumplimiento en todo el territorio nacional) y de las organizaciones no gubernamentales (para garantizar la participaci\u00f3n y supervisi\u00f3n de los movimientos sociales y la incorporaci\u00f3n de los agrega\u00addos y correcciones producto de la modificaci\u00f3n de la situaci\u00f3n discrimina\u00adtoria en el pa\u00eds). \nLa responsabilidad por la aplicaci\u00f3n, seguimiento y supervisi\u00f3n del \nPlan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n debe ser realizada por cuatro orga\u00adnismos, cuyas relaciones se expresan en el organigrama siguiente:  \n \n  \n 364 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nUnidad de Coordinaci\u00f3n Gubernamental \nde Aplicaci\u00f3n y Seguimiento del \nPlan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nForo Permanente \nde Seguimiento y \nSupervisi\u00f3n Red Federal de \nLucha contra la \nDiscriminaci\u00f3n Coordinaci\u00f3n T\u00e9cnica de \nAplicaci\u00f3n y Seguimiento del Plan \n(Grupo de Expertos) \n1. Coordinaci\u00f3n Gubernamental de Aplicaci\u00f3n y Seguimiento del Plan \nNacional contra la Discriminaci\u00f3n \nEste \u00f3rgano de coordinaci\u00f3n, integrado por los tres poderes del Estado y el \norganismo espec\u00edfico de lucha contra la Discriminaci\u00f3n, debe constituir, a nuestro entender, el \u00e1mbito central de aplicaci\u00f3n y seguimiento del Plan y el articulador entre el trabajo del Foro de la Sociedad Civil, la Coordinaci\u00f3n T\u00e9cnica y la Red Federal conformada por los representantes provinciales. \nLa Coordinaci\u00f3n debe estar integrada por: \n\u2022\t 1 representante de la Jefatura de Gabinete, con rango de Subsecretario de Estado o superior; \n\u2022\t 1 representante de la C\u00e1mara de Diputados; \n\u2022\t 1 representante de la C\u00e1mara de Senadores; \n\u2022\t 1 representante del Consejo de la Magistratura; \n\u2022\t 1 representante del Directorio del INADI (Instituto Nacional contra la \nDiscriminaci\u00f3n, el Racismo y la Xenofobia) \nEsta distribuci\u00f3n se propone que los tres poderes del Estado se encuen\u00ad\ntren representados en la Coordinaci\u00f3n (poder ejecutivo, legislativo y judi\u00adcial), a fines de garantizar tanto la gesti\u00f3n de leyes, la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas institucionales y las modificaciones necesarias en el funciona\u00admiento de la Justicia. El representante del Directorio del INADI ser\u00eda el ar\u00adticulador entre las propuestas contenidas en el Plan Nacional contra la Dis\u00adcriminaci\u00f3n, los nuevos requerimientos realizados por alguno de los otros organismos (Coordinaci\u00f3n T\u00e9cnica, Foro Federal, Foro de Seguimiento y Propuestas\t 365 \nSupervisi\u00f3n) y los \u00f3rganos encargados de hacer efectivas dichas pol\u00edticas, \nrepresentados por los representantes de los tres poderes estatales en la Unidad de Coordinaci\u00f3n Gubernamental. \nEntre los objetivos principales de esta Unidad de Coordinaci\u00f3n, se \ncuenta la realizaci\u00f3n de las gestiones necesarias a fines de: \n\u2022\t Tramitar los cambios legislativos sugeridos por el Plan Nacional contra \nla Discriminaci\u00f3n; \n\u2022\t Tramitar las acciones institucionales dependientes del Poder Ejecutivo \ny del Poder Judicial sugeridas por el Plan Nacional contra la Discrimi\u00adnaci\u00f3n; \n\u2022\t Gestionar los fondos presupuestarios necesarios para dar cumplimien\u00ad\nto a las recomendaciones del Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n; \n\u2022\t Elaborar un cronograma quinquenal de aplicaci\u00f3n de las medidas suge\u00adridas en el Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n; \n\u2022\t Informar al CERD, a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n de Derechos Humanos del \nMinisterio de Relaciones Exteriores acerca de los tiempos y modalida\u00addes de cumplimiento del Plan; \n\u2022\t Receptar y evaluar las sugerencias y nuevas propuestas de lucha contra \nla Discriminaci\u00f3n realizadas por el Foro Permanente de Seguimiento y Supervisi\u00f3n del Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n; \n\u2022\t Receptar y evaluar las sugerencias y nuevas propuestas de lucha contra \nla discriminaci\u00f3n realizados por la Coordinaci\u00f3n T\u00e9cnica de Expertos del Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n, as\u00ed como supervisar el mo\u00adnitoreo realizado por dicha Coordinaci\u00f3n sobre la situaci\u00f3n discrimina\u00adtoria en todo el territorio argentino; \n\u2022\t Receptar y evaluar las sugerencias realizadas por la Red Federal de Lu\u00ad\ncha contra la Discriminaci\u00f3n, as\u00ed como garantizar (a trav\u00e9s de dicha Red) la aplicaci\u00f3n del Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n en todo el territorio argentino. Se sugiere una periodicidad de encuentros bimestral. El Comit\u00e9 ser\u00eda \npresidido por el representante de la Jefatura de Gabinete de Ministros. \n2. Red Federal de Lucha contra la Discriminaci\u00f3n \nLa Red Federal de Lucha contra la Discriminaci\u00f3n estar\u00e1 integrada por un representante de cada provincia argentina, designado por el poder provin\u00adcial, con rango no menor a subsecretario. Se sugiere que dicha representa\u00ad366 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nci\u00f3n est\u00e9 a cargo del representante de derechos humanos provincial o su \nequivalente. \nEntre sus objetivos principales se encuentran: \n\u2022\t Proveer a la eficaz aplicaci\u00f3n del Plan Nacional contra la Discrimina\u00adci\u00f3n en todo el territorio nacional, colaborando para ello en la adecua\u00adci\u00f3n de la legislaci\u00f3n provincial y de las acciones institucionales y pre\u00adsupuestarias necesarias para su aplicaci\u00f3n. \n\u2022\t Transmitir a la Unidad de Coordinaci\u00f3n Gubernamental las peculiari\u00ad\ndades de cada situaci\u00f3n provincial y los principales problemas detecta\u00addos, priorizando el se\u00f1alamiento de problemas espec\u00edficos que puedan no haber sido detectados y/o incluidos en el Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n; \n\u2022\t Receptar y transmitir al poder provincial las recomendaciones realiza\u00ad\ndas por la Coordinaci\u00f3n T\u00e9cnica (Grupo de Expertos) en sus Informes de Misi\u00f3n, proveyendo a su cumplimiento; \n\u2022\t Colaborar en la organizaci\u00f3n de las visitas peri\u00f3dicas de dichos Grupos \nde Expertos a cada una de las localidades que se consideren relevantes; \n\u2022\t Receptar y evaluar las recomendaciones espec\u00edficas realizadas para ca\u00ad\nda situaci\u00f3n local por el Foro Permanente de Seguimiento y Supervi\u00adsi\u00f3n del Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n. \n\u2022\t Convocar a un Foro Provincial de Lucha contra la Discriminaci\u00f3n en ca\u00ad\nda una de las provincias, en la cual se incluya a las organizaciones no gubernamentales m\u00e1s representativas en la lucha contra la discrimina\u00adci\u00f3n en cada territorio, a fin de conocer las especificidades y problem\u00e1\u00adticas de cada regi\u00f3n. Se sugiere una periodicidad de encuentros bimestral. La Red Federal \nser\u00eda presidida por el representante del Senado en la Unidad de Coordina\u00adci\u00f3n Gubernamental. \n3. Foro Permanente de Seguimiento y Supervisi\u00f3n del Plan Nacional con\u00ad\ntra la Discriminaci\u00f3n \nEl Foro estar\u00eda integrado por representantes de las organizaciones involu\u00adcradas en la lucha contra la discriminaci\u00f3n. \nEn funci\u00f3n de la delimitaci\u00f3n de problem\u00e1ticas discriminatorias reali\u00ad\nzada por el Plan, la representaci\u00f3n en dicho Foro estar\u00eda planteada en fun\u00adci\u00f3n de las \u00c1reas de An\u00e1lisis identificadas en el Plan, a saber:   \n Propuestas\t 367 \n\u2022\t Etaria; \n\u2022\t \u00c9tnico-Nacional; \n\u2022\t G\u00e9nero; \n\u2022\t Identidad Sexual; \n\u2022\t Religi\u00f3n; \n\u2022\t Migrantes y Refugiados; \n\u2022\t Necesidades Especiales; \n\u2022\t Pol\u00edtico-Ideol\u00f3gico; \n\u2022\t Situaciones particulares. \nA su vez, por su trayectoria espec\u00edfica en la lucha antidiscriminatoria, se \npropone otorgar una representaci\u00f3n a los organismos de derechos humanos. \nToda organizaci\u00f3n de la sociedad civil interesada en participar del Foro \ndebiera inscribirse en el INADI, haciendo referencia a su \u00e1rea de desempe\u00ad\n\u00f1o. Dicha inscripci\u00f3n ser\u00e1 certificada por el INADI, previa constataci\u00f3n de la existencia efectiva de la organizaci\u00f3n y de sus antecedentes en la lucha antidiscriminatoria o su representatividad de grupos afectados por las pr\u00e1c\u00adticas discriminatorias. \nEl Foro estar\u00e1 constituido por 4 (cuatro) representantes del \u00c1rea de \nAn\u00e1lisis \u00c9tnico-Nacional y 2 (dos) representantes del resto de las \u00c1reas. Es\u00adta diferencia surge a partir de la diversidad de problem\u00e1ticas incluidas en la primera \u00e1rea (ind\u00edgenas, afrodescendientes, colectividades, etc.) y de la pluralidad y masividad de denuncias por discriminaci\u00f3n sufridas por estos grupos. A ellos se sumar\u00e1n los 2 (dos) representantes de los organismos de derechos humanos. \nLos representantes ser\u00e1n elegidos entre aquellas organizaciones ins\u00ad\ncriptas en cada \u00c1rea de An\u00e1lisis del siguiente modo: \n\u2022\t 50% por sorteo realizado ante escribano p\u00fablico entre todas las organi\u00ad\nzaciones inscriptas. \n\u2022\t 50% de los representantes elegidos por mayor\u00eda simple en una votaci\u00f3n \nrealizada por todas las organizaciones inscriptas en el \u00c1rea respectiva; La duraci\u00f3n de los representantes en sus cargos tendr\u00e1 un per\u00edodo de 2 \n(dos) a\u00f1os. En el caso de representantes electos por el voto de las organiza\u00adciones, se permitir\u00e1 1 (una) reelecci\u00f3n. En el caso de representantes sortea\u00addos, dichas organizaciones ser\u00e1n excluidas de la posibilidad de volver a ocu\u00adpar el cargo de representantes hasta tanto todas las organizaciones inscrip\u00adtas hayan tenido la posibilidad de ejercer la representaci\u00f3n. 368 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nEntre sus objetivos principales se encuentran: \n\u2022\t Evaluar los niveles de aplicaci\u00f3n del Plan Nacional contra la Discrimi\u00ad\nnaci\u00f3n; \n\u2022\t Realizar nuevos relevamientos de la situaci\u00f3n discriminatoria en cual\u00ad\nquier punto del territorio nacional; \n\u2022\t Sugerir al Comit\u00e9 Gubernamental nuevas propuestas para la lucha con\u00ad\ntra la discriminaci\u00f3n; \n\u2022\t Elaborar un Informe de la Sociedad Civil sobre la aplicaci\u00f3n del Plan Na\u00adcional contra la Discriminaci\u00f3n, el que ser\u00e1 presentado ante el CERD. Se sugiere una frecuencia de encuentros bimestral. El Foro ser\u00e1 presi\u00ad\ndido por el representante designado por el Directorio del INADI en el Co\u00admit\u00e9 Gubernamental. Cada reuni\u00f3n deber\u00e1 producir un documento que ser\u00e1 aprobado por mayor\u00eda simple y elevado al Comit\u00e9 Gubernamental de Aplicaci\u00f3n y Seguimiento del Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n. \n4. Coordinaci\u00f3n T\u00e9cnica de Seguimiento del Plan Nacional contra la Dis\u00ad\ncriminaci\u00f3n (Grupo de Expertos) \nEl Comit\u00e9 T\u00e9cnico estar\u00e1 integrado por: \n\u2022\t Cuatro (4) Expertos Independientes, con trayectoria en el \u00e1mbito acad\u00e9\u00admico de trabajo sobre las problem\u00e1ticas de la discriminaci\u00f3n, el racis\u00admo y la xenofobia. Ser\u00e1n seleccionados por Concurso P\u00fablico de Ante\u00adcedentes y designados dentro de la estructura de planta del INADI, aun\u00adque depender\u00e1n formalmente de la Unidad de Coordinaci\u00f3n Guberna\u00admental de Aplicaci\u00f3n y Seguimiento del Plan. Se respetar\u00e1 la equidad de g\u00e9nero en la selecci\u00f3n de los candidatos; \n\u2022\t Un (1) Experto designado por el INADI entre sus funcionarios; \n\u2022\t Un (1) Experto designado por la Secretar\u00eda de Derechos Humanos de la Naci\u00f3n entre sus funcionarios; \n\u2022\t Un (1) Experto designado por la Direcci\u00f3n de Derechos Humanos del \nMinisterio de Relaciones Exteriores entre sus funcionarios. \nEntre sus funciones se cuentan: \n\u2022\t Monitorear la situaci\u00f3n discriminatoria en todo el territorio nacional, a \ntrav\u00e9s de viajes peri\u00f3dicos a distintas localidades para entrevistarse con las organizaciones y movimientos sociales y observar la situaci\u00f3n in si-\ntu, elevando Informes de Misi\u00f3n de dichas visitas al Comit\u00e9 Guberna\u00ad\nmental y a la Red Federal; Propuestas\t 369 \n\u2022\t Participar (con voz y sin voto) de las reuniones del Foro Permanente de \nSeguimiento y Supervisi\u00f3n del Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n, a fines de incluir y analizar las recomendaciones realizadas en dichos Foros en las nuevas propuestas presentadas al Comit\u00e9 Gubernamental; \n\u2022\t Elaborar una base de Expertos sobre tem\u00e1ticas espec\u00edficas, los que po\u00ad\ndr\u00e1n ser consultados por los distintos \u00f3rganos de aplicaci\u00f3n del Plan en el momento en que sean requeridas acciones espec\u00edficas; \n\u2022\t Elaborar los proyectos espec\u00edficos de aplicaci\u00f3n del Plan Nacional con\u00ad\ntra la Discriminaci\u00f3n, en la medida en que los mismos le sean requeri\u00addos por el Comit\u00e9 Gubernamental; \n\u2022\t Participar, en la medida en que sea requerida su opini\u00f3n t\u00e9cnica, en las reuniones del Comit\u00e9 Gubernamental. Se recomienda una periodicidad de encuentros quincenal y una perio\u00ad\ndicidad de visitas de misi\u00f3n mensual, m\u00e1s all\u00e1 de visitas espec\u00edficas reque\u00adridas por situaciones extraordinarias. El Comit\u00e9 T\u00e9cnico de Expertos desig\u00adnar\u00e1 un Coordinador entre sus miembros, el que tendr\u00e1 un a\u00f1o de dura\u00adci\u00f3n en sus funciones, sirviendo de nexo con los otros \u00f3rganos de aplica\u00adci\u00f3n del Plan (Comit\u00e9 Gubernamental, Red Federal, Foro e INADI). La re\u00adcomendaci\u00f3n es que dicha funci\u00f3n sea rotativa entre los siete (7) Expertos del Comit\u00e9. VI Anexos \n1. Miembros del Grupo de Coordinaci\u00f3n Gubernamental \n2. Expertos, colaboradores, funcionarios y grupos \nentrevistados \n3. Misiones en el pa\u00eds 4. C\u00f3mo se prepar\u00f3 el Plan Nacional contra la \nDiscriminaci\u00f3n \n5. Sobre los autores ANEXO 1\n \nMiembros del Grupo de Coordinaci\u00f3n Gubernamental \n2001-2004 \nInstituto Nacional contra la Discriminaci\u00f3n, la Xenofobia y el Racismo (INADI) \nEnrique Oteiza \nEugenio Zaffaroni \nJefatura de Gabinete de Ministros \nMarina Cort\u00e9z\n Guadalupe Valderrama \nMinisterio de Justicia y Derechos Humanos Secretar\u00eda de Derechos Humanos \nOscar Fappiano\n Ana Gonz\u00e1lez\n Bernardo Maresca \nMinisterio de Relaciones Exteriores, Comercio Internacional y Culto Direcci\u00f3n de Derechos Humanos \nHoracio Basabe\n Leandro Despouy\n Gregorio Dupont\n Soledad Figueroa\n Laura Melina Fueguel\n Fabi\u00e1n Oddone\n Javier Pedrazzini\n Carlos Sersale di Cerisano\n Federico Villegas Beltr\u00e1n \nPrograma de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD) \nNatalia Aquilino\n Juli\u00e1n Bertranou\n Cecilia Caligiuri\n Giulia Perrone \n374 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nANEXO 2\n \nExpertos, colaboradores, funcionarios y grupos \nentrevistados \nExpe rtos consultados \nNorberto Liwski - Experto miembro del Comit\u00e9 de Protecci\u00f3n de los Derechos \ndel Ni\u00f1o \nEnrique \nOteiza - Presidente del Instituto Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nFederico Villegas Beltr\u00e1n - Director de Derechos Humanos del Ministerio de \nRelaciones Exteriores, Comercio Internacional y Culto \nMario \nYutzis - Experto miembro del Comit\u00e9 de Expertos contra la Discrimina\u00ad\nci\u00f3n Racial \nAczel, Ilona \n\u00c1lvarez, Carlos Arceo, Enrique \nAvruj, Claudio \nBarri, Horacio \nBeach, Bert Belli, Elena Bernal, Jorge Bertola, Alfredo Betere, Daniela Bouwen, Frans Bouz\u00f3n de Terzano, Emilia \nBuzzo, N\u00e9stor \nCamps, Sibila \nCanelo, Francisco Cardos, Tom\u00e1s Ceriani, Pablo \nCh\u00e1vez, Ana \nCloux, Osvaldo \nContarini, Eugenia Correa, Violeta Couto, Rodolfo D\u2019Else, Antonio Delfino, Silvia D\u00edaz, Roberto Dillon, Marta Druetta, Juan Carlos Elizalde, Silvia Eroles, Carlos Escudero, Jos\u00e9 Carlos Feferbaum, Mario Ferrero, Hilario Figari, Carlos Figueroa, Viviana Freda, Rafael Garbulski, Edgardo Gim\u00e9nez, Carlos Godachevich, Mariano G\u00f3mez, Miriam Grinstein, Pablo Anexos 375 \nGuti\u00e9rrez, Mabel \nGuti\u00e9rrez, Rosal\u00eda Haddad, Horacio Munir Lamadrid, Mar\u00eda Levy, Guillermo Lischetti, Mirtha L\u00f3pez Casariego, Virginia L\u00f3pez, Daniel Lozano, Claudio Maddoni, Alejandra Maffia, Diana Margulis, Mario Mata, Marita Miguez, N\u00e9stor Mon, Fabiana Monserrat, Miguel Monti, Emilio Moreau, Ernesto Namuncur\u00e1, Juan Nedich, Jorge Neufeld, Mar\u00eda Rosa Noufouri, Hamurabi Oddone, Fabi\u00e1n Pacceca, Mar\u00eda In\u00e9s Pechin, Juan \nColaboradores t\u00e9cnicos \nArvidson, Linnea Barral, Jorge Basz, Pablo Bertea, Rub\u00e9n Bertranou, Juli\u00e1n Buliubasich, Catalina Bustos, Myriam Campos, Claudia Carpio, Jorge Carrizo, Alejandra Casin, Jorge Dasso, Carlos Pochat, Enrique Policastro, Luc\u00eda Pomerantz, Daniel Prieto, Roberto Proietti, Ruben Rapisardi, Flavio Raso, Bruno Restivo, N\u00e9stor Rojas Rodr\u00edguez, Flor Roncoroni, Eleonora Salgado, Carlos E. Salgado, Juan Manuel Scher, Ariel Schorr, Mart\u00edn Scigliutti, C\u00e9sar Stinson, Christian H. Stivala, Enzo Tognoni, Gianni Trinchero, Hugo V\u00e1zquez, Marta O. de Veinberg, Silvana Villalpando, Federico Weingast, Lilian Widder, Sergio \nDi Marco, Doretta Drajer, Eliana Figueroa, Soledad Franzen, Graciela Fueguel, Laura Garc\u00eda, Hugo Kantor, Leda Lubo, Marta Mart\u00ednez, Luis Mascietti, Hern\u00e1n Moreira, Micaela N\u00fa\u00f1ez, Dina  376 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nOrd\u00f3\u00f1ez, Clara Silveras, Olga \nPech\u00e9n D\u2019Angelo, Ana Tirachini, Blanca \nPerrone, Giulia Valderrama, Guadalupe \nPorcar, Mar\u00eda Luisa Vukovic, Brenda \nRoitman, Fanny Worman, Guillermo \nSerrudo, Adriana \nFuncionarios de Gobierno \n\u2022\t Mario Alesci \u2013 Defensor del Pueblo de la ciudad de R\u00edo Cuarto. C\u00f3rdoba . \n\u2022\t Luis Amarilla \u2013 Secretario de Gobierno de la Municipalidad de Posadas. \nMisiones. \n\u2022\t Rub\u00e9n Bertea \u2013 Subsecretario de Derechos Humanos. R\u00edo Negro. \n\u2022\t Enrique Camia \u2013 Presidente de la Comisi\u00f3n para Minor\u00edas Sexuales y Porta\u00addores de HIV, Secretar\u00eda de Justicia y Derechos Humanos. C\u00f3rdoba. \n\u2022\t Jos\u00e9 Camilo Cardoso \u2013 Director General del Registro Nacional de Cultos. \n\u2022\t Remo Carlotto \u2013 Secretario de Derechos Humanos. Buenos Aires . \n\u2022\t Alicia Comelli \u2013 Subsecretaria de Seguridad Ciudadana. Neuqu\u00e9n. \n\u2022\t Concejales de la ciudad de R\u00edo Cuarto. C\u00f3rdoba. \n\u2022\t Alfredo Cornejo \u2013 Ministro de Gobierno. Mendoza. \n\u2022\t Funcionarios del Ministerio de Gobierno, de Justicia, de Desarrollo Social y Salud. Mendoza. \n\u2022\t Funcionarios de Gobierno de la Provincia de Buenos Aires \u2013 Direcci\u00f3n del Registro Civil, Patronato de Liberados y Direcciones de las \u00e1reas de HIV, Capacidades Diferentes, Minoridad y Juventud. Buenos Aires . \n\u2022\t Luisa Galli \u2013 Coordinadora del Centro de Denuncias del INADI. Buenos Aires. \n\u2022\t Claudia Garc\u00eda \u2013 Subsecretaria de Relaciones con la Comunidad, Ministe\u00adrio de Justicia y Seguridad. Mendoza. \n\u2022\t Oscar P. Guillen \u2013 Secretario de Justicia y Derechos Humanos. Salta. \n\u2022\t Luis Jacobo \u2013 Ministro - Secretario de Estado. Misiones. \n\u2022\t Juan Carlos Jaliff \u2013 Vicegobernador. Mendoza. \n\u2022\t Luis Juez \u2013 Intendente de la ciudad de C\u00f3rdoba. C\u00f3rdoba. \n\u2022\t Norma Larralde \u2013 Directora de Derechos Humanos. Neuqu\u00e9n. \n\u2022\t Legisladores de la Provincia de Mendoza (Comisiones de Derechos y Ga\u00adrant\u00edas del Senado y de Diputados). Mendoza. \n\u2022\t Legisladores de la Provincia de Tierra del Fuego. Tierra del Fuego . \n\u2022\t Patricio Lembo \u2013 Legislador Provincial. Tierra del Fuego . \n\u2022\t Esteban Llamosas \u2013 Vicepresidente del INADI. Buenos Aires . \n\u2022\t Olga Mart\u00edn de Hammar \u2013 Presidenta de la Comisi\u00f3n Tripartita de Igualdad de Trato y Oportunidades entre Varones y Mujeres en el mundo laboral. Mi\u00ad Anexos\t 377 \nnisterio de Trabajo, Empleo y Seguridad Social. Buenos Aires \n\u2022\t Rodolfo Mattarollo \u2013 Subsecretario de Derechos Humanos. Ministerio de \nJusticia y Derechos Humanos de la Naci\u00f3n. Buenos Aires . \n\u2022\t Francisco Mugnolo \u2013 Procurador General de C\u00e1rceles. Buenos Aires \n\u2022\t Javier Pedrazzini \u2013 Direcci\u00f3n de Derechos Humanos. Ministerio de Rela\u00adciones Exteriores, Comercio Internacional y Culto. Buenos Aires . \n\u2022\t Claudia Prince \u2013 Directora Provincial de Igualdad de Oportunidades. Bue\u00ad\nnos Aires. \n\u2022\t Fabio Rey \u2013 Secretario de Gobierno. R\u00edo Negro. \n\u2022\t Esteban Rodrigo \u2013 Ministro de Gobierno. R\u00edo Negro. \n\u2022\t Alberto Rubio \u2013 Jefe de Delegaci\u00f3n, Direcci\u00f3n Nacional de Migraciones. C\u00f3rdoba. \n\u2022\t Sr. Jefe de Delegaci\u00f3n, Direcci\u00f3n Nacional de Migraciones. Misiones. \n\u2022\t Sr. Defensor del Pueblo de la Municipalidad de La Plata. Buenos Aires . \n\u2022\t H\u00e9ctor Stefani \u2013 Secretario de Gobierno, Municipalidad de Ushuaia. Tierra \ndel Fuego. \n\u2022\t A\u00edda Tarditti \u2013 Presidenta del Tribunal Supremo de Justicia. C\u00f3rdoba. \n\u2022\t Blanca Tirachini \u2013 Defensora del Pueblo de la ciudad de Neuqu\u00e9n. Neuqu\u00e9n. \n\u2022\t Mercedes de Vergara \u2013 Presidenta del Comit\u00e9 de Elegibilidad para Refugia\u00addos. Buenos Aires. \n\u2022\t Pablo Wolaniuk \u2013 Jefe de Gabinete, Municipalidad de Ushuaia. Tierra del \nFuego. \nGrupos, Instituciones y ONGs \n\u2022\t Agrupaci\u00f3n de Veteranos de Guerra \u201c2 de abril\u201d. R\u00edo Negro. \n\u2022\t \u00c1rea de Estudios Queer (Fundaci\u00f3n Laboratorio de Pol\u00edticas P\u00fablicas / De\u00adcanato de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras, Universidad de Buenos Aires). Buenos Aires . \n\u2022\t Asamblea Permanente por los Derechos Humanos \u2013 APDH. Nacional y De\u00ad\nlegaciones Formosa, San Pedro (Mis), San Rafael (Mza) y Ushuaia (TdF) . \n\u2022\t Asociaci\u00f3n \u201cAMILSA\u201d (Lengua de se\u00f1as). Mendoza. \n\u2022\t Asociaci\u00f3n \u201cCrecer con Esperanza\u201d \u2013 CRECES (Familias en riesgo). R\u00edo \nNegro. \n\u2022\t Asociaci\u00f3n \u201cINCLUIR\u201d (Ni\u00f1os en conflicto con la ley). Mendoza. \n\u2022\t Asociaci\u00f3n \u201cIntegrando\u201d (Sordos). Municipio de Malvinas Argentinas . \n\u2022\t Asociaci\u00f3n \u201cLas Juanas y las Otras\u201d (Derechos de la mujer). Mendoza. \n\u2022\t Asociaci\u00f3n \u201cLos Sin Techo del Porvenir\u201d (Apoyo comunitario). Formosa . \n\u2022\t Asociaci\u00f3n \u201cNo estar\u00e1n solos\u201d (Discapacitados). C\u00f3rdoba. \n\u2022\t Asociaci\u00f3n \u201cRed de Vida\u201d (Derechos de la mujer). Neuqu\u00e9n. 378 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \n\u2022\t Asociaci\u00f3n \u201cVida Infantil\u201d. Mendoza. \n\u2022\t Asociaci\u00f3n Centro de Liberados. C\u00f3rdoba. \n\u2022\t Asociaci\u00f3n Civil \u201cCat\u00f3licas por el Derecho a Decidir\u201d (Salud sexual). C\u00f3rdoba. \n\u2022\t Asociaci\u00f3n Civil \u201cIntilla\u201d (VIH). La Plata. \n\u2022\t Asociaci\u00f3n Civil \u201cLugar de Encuentro\u201d (Ni\u00f1os en situaci\u00f3n de calle). Formosa. \n\u2022\t Asociaci\u00f3n Civil \u201cPuerta Cuba\u201d (Apoyo comunitario). Formosa. \n\u2022\t Asociaci\u00f3n Civil \u201cRelmu\u201d (VIH). La Plata. \n\u2022\t Asociaci\u00f3n Civil \u201cSembradores de Esperanza\u201d (Apoyo comunitario). Formosa. \n\u2022\t Asociaci\u00f3n Civil de Integraci\u00f3n Boliviana. Mendoza. \n\u2022\t Asociaci\u00f3n contra la Discriminaci\u00f3n Homosexual - ACODHO. C\u00f3rdoba. \n\u2022\t Asociaci\u00f3n de Ayuda al Ni\u00f1o Especial \u2013 ADANE. La Plata. \n\u2022\t Asociaci\u00f3n de Consumidores. Misiones. \n\u2022\t Asociaci\u00f3n de Ecologistas Mapuches. Neuqu\u00e9n. \n\u2022\t Asociaci\u00f3n de Familiares de V\u00edctimas \u2013 AFAV. Mendoza. \n\u2022\t Asociaci\u00f3n de Jubilados y Tercera Edad. Misiones. \n\u2022\t Asociaci\u00f3n de los Testigos de Jehov\u00e1. Buenos Aires . \n\u2022\t Asociaci\u00f3n de Mujeres Lesbianas Transg\u00e9nero - AMLT. La Plata. \n\u2022\t Asociaci\u00f3n de Mujeres Meretrices de Argentina - AMMAR. Nacional y De\u00ad\nlegaciones C\u00f3rdoba, La Plata, Mendoza y Salta . \n\u2022\t Asociaci\u00f3n de Personas con Necesidades Especiales. Misiones. \n\u2022\t Asociaci\u00f3n de productores del Ba\u00f1ado de la Estrella - APROBAE. Formosa. \n\u2022\t Asociaci\u00f3n de Residentes Caboverdianos. La Plata. \n\u2022\t Asociaci\u00f3n de Sordos. Formosa. \n\u2022\t Asociaci\u00f3n de Trabajadores del Estado \u2013 ATE. Buenos Aires . \n\u2022\t Asociaci\u00f3n de Trabajadores Desocupados. Mendoza. \n\u2022\t Asociaci\u00f3n Defensora de Ni\u00f1os V\u00edctimas de la Violencia. Misiones. \n\u2022\t Asociaci\u00f3n Ind\u00edgena de la Rep\u00fablica Argentina \u2013 AIRA. Buenos Aires . \n\u2022\t Asociaci\u00f3n Israelita de R\u00edo Cuarto. C\u00f3rdoba. \n\u2022\t Asociaci\u00f3n Mapuche de la ciudad de Neuqu\u00e9n. Neuqu\u00e9n. \n\u2022\t Asociaci\u00f3n Mutual Israelita Argentina \u2013 AMIA. Nacional y Delegaci\u00f3n La \nPlata. \n\u2022\t Asociaci\u00f3n por la Diversidad Sexual y Religiosa. Buenos Aires . \n\u2022\t Asociaciones de afectados por la represa de la Entidad Binacional Yacyret\u00e1. \nMisiones. \n\u2022\t Asociaciones de protecci\u00f3n y asistencia de personas con necesidades espe\u00adciales. Neuqu\u00e9n. \n\u2022\t ASOCIANA (Apoyo a comunidades ind\u00edgenas). Salta. \n\u2022\t B\u2019nai Brith Internacional. Buenos Aires . \n\u2022\t Barrios de Pi\u00e9 (Apoyo comunitario). Salta. \n\u2022\t CARITAS. Delegaciones C\u00f3rdoba y Mendoza.  Anexos\t 379 \n\u2022\t Casa del Discapacitado. Mendoza. \n\u2022\t Casita del Puente Afectivo (Apoyo a ni\u00f1os excluidos). Mendoza. \n\u2022\t Central de Trabajadores Argentinos \u2013 CTA. Nacional y Delegaciones Buenos \nAires, Formosa, Mendoza, Misiones, Salta, Tierra del Fuego . \n\u2022\t Centro de Estudios Legales y Sociales \u2013 CELS. Buenos Aires . \n\u2022\t Centro de Rehabilitaci\u00f3n Integral de Formosa \u2013 CRIF. Formosa. \n\u2022\t Centro de Residentes Bolivianos. C\u00f3rdoba. \n\u2022\t Centro de Residentes de Oruro. Salta. \n\u2022\t Centro de Residentes Paraguayos \u201cUy\u2019\u00e1 Rend\u00e1\u201d. Tierra del Fuego. \n\u2022\t Centro Ecum\u00e9nico (Protestantes) . C\u00f3rdoba. \n\u2022\t Centro Paraguayo. La Plata. \n\u2022\t Centro Sim\u00f3n Wiesenthal \u2013 Latinoam\u00e9rica. Buenos Aires . \n\u2022\t C\u00edrculo de No Videntes \u2013 CINOVI. Formosa. \n\u2022\t Cl\u00ednica para pacientes con VIH-SIDA (Proyecto \u201cConciencia\u201d). Tierra del \nFuego. \n\u2022\t Club de Trueque. R\u00edo Negro. \n\u2022\t Comisi\u00f3n Coordinadora Provincial de Derechos Humanos. Mendoza. \n\u2022\t Comisi\u00f3n de Derechos de la Mujer . C\u00f3rdoba. \n\u2022\t Comisi\u00f3n de Derechos Humanos \u2013 Universidad Nacional de Salta. Salta . \n\u2022\t Comisi\u00f3n de G\u00e9nero Iglesia Evang\u00e9lica Luterana Unida \u201cSan Timoteo\u201d. La \nPlata. \n\u2022\t Comisi\u00f3n de la Mujer \u2013 Universidad Nacional de Salta. Salta. \n\u2022\t Comisi\u00f3n de Pol\u00edticas Penitenciarias. Mendoza. \n\u2022\t Comisiones de Fomento \u201cL\u00ednea Sur\u201d (Naupahuen, Aguada Guzm\u00e1n). R\u00edo \nNegro. \n\u2022\t Comit\u00e9 de Am\u00e9rica Latina y el Caribe para la defensa de los derechos de la \nmujer \u2013 CLADEM. Mendoza. \n\u2022\t Comunidad Boliviana. Cervantes (RN), General Roca (RN), Guaymall\u00e9n \n(Mza), Ugarteche (Mza), Mendoza, Neuqu\u00e9n, Salta, Tierra del Fuego . \n\u2022\t Comunidad Chilena. Allen (RN), Cervantes (RN), General Roca (RN), Neu\u00ad\nqu\u00e9n, Tierra del Fuego . \n\u2022\t Comunidad fueguina. Tierra del Fuego . \n\u2022\t Comunidad Homosexual Argentina \u2013 CHA. Buenos Aires . \n\u2022\t Comunidad Ind\u00edgena \u201cCampo Chico\u201d. Salta. \n\u2022\t Comunidad Ind\u00edgena \u201cLa Loma\u201d. Salta. \n\u2022\t Comunidad Ind\u00edgena \u201cMisi\u00f3n San Francisco\u201d. Salta. \n\u2022\t Comunidad Ind\u00edgena \u201cPichanal\u201d. Salta. \n\u2022\t Comunidad Ind\u00edgena \u201cR\u00edo Blanco\u201d. Salta. \n\u2022\t Comunidad Ind\u00edgena Chorote \u201cCCOPISA\u201d. Salta. \n\u2022\t Comunidad Ind\u00edgena Chorote \u201cKm. 6\u201d. Salta. 380 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \n\u2022\t Comunidad Ind\u00edgena del Pueblo Mby\u00e1 Guaran\u00ed \u201cMby\u00e1 Apyter\u00e9\u201d. La Plata. \n\u2022\t Comunidad Ind\u00edgena del Pueblo Ona \u201cRafaela Ishton\u201d. Tierra del Fuego . \n\u2022\t Comunidad Ind\u00edgena del Pueblo Tup\u00ed Guaran\u00ed \u201cCurajhi Vera\u201d. La Plata. \n\u2022\t Comunidad Ind\u00edgena del Pueblo Tup\u00ed Guaran\u00ed \u201cPe\u00f1angatuna Opabe y Ba \nA\u00f1o Malvina Pe\u201d. La Plata. \n\u2022\t Comunidad Ind\u00edgena Diaguita Calchaqu\u00ed \u201cAniman\u00e1\u201d. Salta. \n\u2022\t Comunidad Ind\u00edgena Guaran\u00ed \u201cAguaray\u201d. Salta. \n\u2022\t Comunidad Ind\u00edgena Guaran\u00ed \u201cArenal\u201d. Salta. \n\u2022\t Comunidad Ind\u00edgena Guaran\u00ed \u201cCampo Blanco\u201d. Salta. \n\u2022\t Comunidad Ind\u00edgena Guaran\u00ed \u201cCarapar\u00ed\u201d. Salta. \n\u2022\t Comunidad Ind\u00edgena Guaran\u00ed \u201cLa Bendici\u00f3n\u201d. Salta. \n\u2022\t Comunidad Ind\u00edgena G\u00fcentota. Mendoza. \n\u2022\t Comunidad Ind\u00edgena Huarpe Guaytamani. Mendoza. \n\u2022\t Comunidad Ind\u00edgena Huarpe. Mendoza. \n\u2022\t Comunidad Ind\u00edgena Kolla. Salta. \n\u2022\t Comunidad Ind\u00edgena Mapuche. Neuqu\u00e9n. \n\u2022\t Comunidad Ind\u00edgena Pehuenche Mapuche. Mendoza. \n\u2022\t Comunidad Ind\u00edgena Toba \u201cBarrio Nam Qom (Lote 68)\u201d. Formosa. \n\u2022\t Comunidad Ind\u00edgena Toba \u201cMisi\u00f3n Laishi\u201d. Formosa. \n\u2022\t Comunidad Ind\u00edgena Toba. La Plata. \n\u2022\t Comunidad Ind\u00edgena Wichi \u201cAguaray\u201d. Salta. \n\u2022\t Comunidad Ind\u00edgena Wichi \u201cEl Algarrobo\u201d. Salta. \n\u2022\t Comunidad Ind\u00edgena Wichi \u201cKm. 12\u201d. Salta. \n\u2022\t Comunidad Ind\u00edgena Wichi \u201cKm. 14\u201d. Salta. \n\u2022\t Comunidad Ind\u00edgena Wichi \u201cKm. 6\u201d. Salta. \n\u2022\t Comunidad Ind\u00edgena Wichi \u201cLa Mora\u201d. Salta. \n\u2022\t Comunidad Ind\u00edgena Wichi \u201cMisi\u00f3n San Benito\u201d. Salta. \n\u2022\t Comunidad Ind\u00edgena Wichi \u201cTonono\u201d. Salta. \n\u2022\t Comunidad Musulmana. Mendoza. \n\u2022\t Concejales del Municipio de Malvinas Argentinas (Caso Individual). Muni\u00ad\ncipio de Malvinas Argentinas . \n\u2022\t Consejo Consultivo del Consulado General de Per\u00fa. La Plata. \n\u2022\t Consejo de Desarrollo de Comunidades Ind\u00edgenas \u2013 CODESI. R\u00edo Negro . \n\u2022\t Consejo Interreligioso. Mendoza. \n\u2022\t Consejo Local de Discapacitados (General Roca). R\u00edo Negro. \n\u2022\t Consejo Municipal de la Discapacidad (Salta). Salta. \n\u2022\t C\u00f3nsul de Bolivia. Mendoza. \n\u2022\t Consulado General del Per\u00fa. C\u00f3rdoba, Mendoza. \n\u2022\t Cooperativa agr\u00edcola de Lavalle. Mendoza. \n\u2022\t Cooperativa Boliviana \u201c2 de Agosto\u201d. La Plata. Anexos\t 381 \n\u2022 Delegaci\u00f3n de Asociaciones Israelitas Argentinas \u2013 DAIA. Nacional y Dele\u00ad\ngaciones Buenos Aires, C\u00f3rdoba, Mendoza, Misiones y Salta. \n\u2022\t Direcci\u00f3n de Desarrollo Social para la Discapacidad. Salta. \n\u2022\t Discapacitado motor (Caso individual). La Plata. \n\u2022\t Docentes de Ciencias Sociales \u2013 Universidad Nacional de la Patagonia. Tie\u00ad\nrra de Fuego . \n\u2022\t Docentes de la localidad de San Pedro (Casos individuales). Misiones. \n\u2022\t Docentes del Centro de Estudios del Magisterio. Tierra del Fuego . \n\u2022\t Docentes del Establecimiento Escolar No 12 especializados en discapacidad. \nR\u00edo Negro. \n\u2022\t Docentes del Profesorado de Educaci\u00f3n Especial \u2013 Universidad Nacional de Cuyo. Mendoza. \n\u2022\t Docentes del Profesorado de Educaci\u00f3n Especial \u2013 Universidad Nacional de Formosa. Formosa. \n\u2022\t Encuentro Nacional de Mujeres, 2004. Mendoza. \n\u2022\t Encuentro Neuquino de Integraci\u00f3n (Migrantes chilenos). Neuqu\u00e9n. \n\u2022\t Entidad de Microcr\u00e9ditos \u201cJuntos\u201d. Mendoza. \n\u2022\t Equipo de Pueblos Ind\u00edgenas \u2013 EPI. Formosa. \n\u2022\t Equipo Nacional de Pastoral Aborigen \u2013 ENDEPA. Formosa. \n\u2022\t Equipo T\u00e9cnico del Centro de Actividades para Personas con Discapacidad. \nTierra del Fuego. \n\u2022\t Familiares de Detenidos y Desaparecidos por Razones Pol\u00edticas y Gremia\u00adles. Buenos Aires . \n\u2022\t Familiares de discapacitados. C\u00f3rdoba, R\u00edo Negro y Tierra del Fuego. \n\u2022\t Familiares de V\u00edctimas \u2013 FAVIM. Mendoza. \n\u2022\t Federaci\u00f3n Alianza Cristiana de Iglesias Evang\u00e9licas de la Rep\u00fablica Argen\u00adtina \u2013 FACIERA. Buenos Aires . \n\u2022\t Federaci\u00f3n \u00c1rabe Bonaerense. La Plata. \n\u2022\t Federaci\u00f3n Argentina de Iglesias Evang\u00e9licas. Buenos Aires . \n\u2022\t Federaci\u00f3n de Entidades Americano-\u00c1rabes \u2013 FEARAB Am\u00e9rica. Nacional \ny Delegaciones Buenos Aires, C\u00f3rdoba y Misiones . \n\u2022\t Federaci\u00f3n de la Confraternidad Evang\u00e9lica Pentecostal \u2013 FECEP. Buenos Aires . \n\u2022\t Federaci\u00f3n de Minoridad \u2013 FEDEM. Mendoza. \n\u2022\t Federaci\u00f3n de Organizaciones Sociales Comunitarias (Grupo de j\u00f3venes). Formosa. \n\u2022\t Foro por la Vigencia de los Derechos Humanos . C\u00f3rdoba. \n\u2022\t Fundaci\u00f3n \u201c\u00c1frica Vive\u201d. Buenos Aires . \n\u2022\t Fundaci\u00f3n \u201cAlgarrobo\u201d (VIH). Salta. \n\u2022\t Fundaci\u00f3n \u201cFortunato Ben\u00edtez\u201d (Discapacidad \u2013 VIH). Municipio de Malvi\u00ad\nnas Argentinas. 382 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \n\u2022\t Fundaci\u00f3n \u201cGeiser\u201d (Enfermedades especiales). Mendoza. \n\u2022\t Fundaci\u00f3n \u201cReencuentros\u201d (Rehabilitaci\u00f3n de adicciones). Tierra del Fuego. \n\u2022\t Fundaci\u00f3n \u201cResurgir\u201d (Violencia dom\u00e9stica). Formosa. \n\u2022\t Fundaci\u00f3n \u201cVida Joven\u201d (Ni\u00f1os en situaci\u00f3n de calle, discapacitados). Mendoza. \n\u2022\t Fundaci\u00f3n Ecum\u00e9nica de Cuyo. Mendoza. \n\u2022\t Grupo \u201cEl \u00c1rea\u201d (Diversidad sexual). Buenos Aires . \n\u2022\t Grupo \u201cLa Fulana\u201d (Diversidad sexual). Buenos Aires . \n\u2022\t Grupo \u201cNEXO\u201d (Diversidad sexual). Buenos Aires . \n\u2022\t Grupo \u201cPuerta Abierta\u201d (Diversidad sexual). Buenos Aires . \n\u2022\t Grupo de Abuelos Narradores. Mendoza. \n\u2022\t Grupo de agricultores de Ober\u00e1. Misiones. \n\u2022\t Grupo de antrop\u00f3logos especializados en la problem\u00e1tica ind\u00edgena. Misiones. \n\u2022\t Grupo de artesanos. R\u00edo Negro. \n\u2022\t Grupo de desocupados. Misiones y Tierra del Fuego . \n\u2022\t Grupo de j\u00f3venes desocupados (ex F\u00e1brica Capolonio). Tierra del Fuego . \n\u2022\t Grupo de Mujeres Argentinas. La Plata. \n\u2022\t Grupo de Mujeres Formosa. Formosa. \n\u2022\t Grupo de mujeres gitanas. Neuqu\u00e9n. \n\u2022\t Grupo de Mujeres Positivas Unidas. Mendoza. \n\u2022\t Grupo de mujeres v\u00edctimas de maltrato familiar. Tierra del Fuego . \n\u2022\t Grupo de ni\u00f1os en situaci\u00f3n de calle. R\u00edo Negro. \n\u2022\t Grupo de obreros de \u201cPinocamby\u201d (San Pedro, El Dorado, San Vicente). \nMisiones. \n\u2022\t Grupo de ocupantes de tierras. R\u00edo Negro. \n\u2022\t Grupo de personas con necesidades especiales (Sordos). C\u00f3rdoba. \n\u2022\t Grupo de ribere\u00f1os relocalizados. Misiones. \n\u2022\t Grupo de travestis. Mendoza. \n\u2022\t Hermanas Adoratrices (Trabajadoras sexuales) . C\u00f3rdoba. \n\u2022\t Hogar de ni\u00f1as y mujeres golpeadas. Misiones. \n\u2022\t Hogar de ni\u00f1os \u201cEl Refugio\u201d (Ni\u00f1os derivados de la justicia). Misiones. \n\u2022\t Hogar de ni\u00f1os \u201cPantal\u00f3n Cortito\u201d. La Plata. \n\u2022\t Iglesia Adventista del S\u00e9ptimo D\u00eda. Buenos Aires . \n\u2022\t Instituto \u201cMujer y Familia\u201d. Misiones. \n\u2022\t Instituto de cultura popular \u201cINCUPO\u201d. Formosa. \n\u2022\t Instituto de Estudios Comparados Sociales y Penales \u2013 INECIP (Ni\u00f1os y j\u00f3\u00advenes en conflicto con la ley). C\u00f3rdoba. \n\u2022\t Investigadores de la Universidad de Misiones. Misiones. \n\u2022\t Jard\u00edn \u201cMi Angelito\u201d (Ni\u00f1os discapacitados). Mendoza \n\u2022\t Jud\u00edos Argentinos Gays \u2013 JAG. Buenos Aires . \n\u2022\t Liga Bonaerense de Diversidad Sexual. La Plata. Anexos\t 383 \n\u2022\t Madres de Plaza de Mayo \u2013 L\u00ednea Fundadora. Buenos Aires . \n\u2022\t M\u00e9dicos especializados en Salud Mental. R\u00edo Negro. \n\u2022\t Medidas alternativas para la minoridad \u2013 ACANYA. Mendoza. \n\u2022\t Minor\u00edas sexuales y personas viviendo con SIDA \u2013 CERTUS. C\u00f3rdoba. \n\u2022\t Movimiento Agrario Misionero. Misiones. \n\u2022\t Movimiento Antidiscriminatorio de Liberaci\u00f3n \u2013 MAL. La Plata. \n\u2022\t Movimiento de Muralistas Revolucionarte. Mendoza. \n\u2022\t Ni\u00f1os indocumentados (Caso individual). Salta. \n\u2022\t Observatorio de Derechos Humanos \u2013 Foro de Organizaciones Sociales. \nFormosa. \n\u2022\t Organizaci\u00f3n Comunitaria \u201cCamino y Vida\u201d (Barrio Sim\u00f3n Bol\u00edvar). Formosa. \n\u2022\t Pastoral Aborigen. Mendoza. \n\u2022\t Pastoral Carcelaria del Obispado. R\u00edo Negro. \n\u2022\t Pastoral de Migraciones del Obispado. Misiones, Neuqu\u00e9n y R\u00edo Negro. \n\u2022\t Pastoral Penitenciaria. Mendoza. \n\u2022\t Pastoral Social del Arzobispado. C\u00f3rdoba. \n\u2022\t Personal de seguridad (Caso individual). Municipio de Malvinas Argentinas. \n\u2022\t Profesionales de salud de la localidad \u201cLos Polvorines\u201d (Caso individual). Municipio de Malvinas Argentinas . \n\u2022\t Programa Social Agropecuario. Formosa y Salta. \n\u2022\t Programas Alternativos a la Desocupaci\u00f3n. R\u00edo Negro. \n\u2022\t Red de Abogados por los Derechos Humanos. Mendoza. \n\u2022\t Red de Derechos Humanos. Salta. \n\u2022\t Red de Mujeres Platenses. La Plata. \n\u2022\t Red de Mujeres Solidarias. Mendoza. \n\u2022\t Red de personas viviendo con SIDA \u2013 REDAR. C\u00f3rdoba. \n\u2022\t Red de T\u00e9cnicas (Apoyo a mujeres campesinas). Formosa. \n\u2022\t Red Mayor La Plata. La Plata. \n\u2022\t Representantes de ONGs de promoci\u00f3n de Derechos Humanos. Misiones. \n\u2022\t Secretariado de Ayuda Cristiana a las C\u00e1rceles. Buenos Aires . \n\u2022\t Servicio de Paz y Justicia \u2013 SERPAJ. Buenos Aires . \n\u2022\t Sociedad de Integraci\u00f3n Gay L\u00e9sbica Argentina \u2013 SIGLA. Buenos Aires . \n\u2022\t Society for International Development \u2013 Neatherland Chapter. Buenos Aires . \n\u2022\t T\u00e9cnicos aeron\u00e1uticos (Casos individuales). C\u00f3rdoba y Tierra del Fuego. \n\u2022\t Uni\u00f3n de Colectividades de Inmigrantes de C\u00f3rdoba \u2013 UCIC. C\u00f3rdoba. \n\u2022\t Uni\u00f3n de Colectividades de Inmigrantes de C\u00f3rdoba. C\u00f3rdoba. \n\u2022\t Uni\u00f3n de Trabajadores Sin Tierra. Mendoza. \n\u2022\t Uni\u00f3n Sirio Libanesa. Salta. \n\u2022\t Vecinos de la localidad \u201cLos Polvorines\u201d. Municipio de Malvinas Argentinas . \n\u2022\t Veteranos de Guerra de Malvinas. Buenos Aires . 384 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nANEXO 3\n \nMisiones en el pa\u00eds1 \n\u25a0 Ciudad de Buenos Aires \nDesde 2003 y hasta la terminaci\u00f3n de la preparaci\u00f3n del Plan, se realizaron en \nla ciudad de Buenos Aires entrevistas con grupos v\u00edctimas de discriminaci\u00f3n, expertos, funcionarios p\u00fablicos y otras personas vinculadas al \u00e1rea de discrimi\u00adnaci\u00f3n. La mayor parte de las reuniones se realizaron en el Ministerio de Rela\u00adciones Exteriores o en el INADI, mientras que en otras ocasiones, el Coordina\u00addor o alguno de los expertos visitaron a sus interlocutores en los lugares de tra\u00adbajo. Las personas y grupos entrevistados figuran en el Anexo 2. \n\u25a0 Provincia de Buenos Aires \nCiudad de La Plata \nFechas. Integrantes. Se realiz\u00f3 el d\u00eda 20 de agosto de 2004. La delegaci\u00f3n que \nvisit\u00f3 la Ciudad estuvo integrada por los expertos Lic. Daniel Feierstein, Lic. Norma Fern\u00e1ndez, Dr. Horacio Ravenna y Lic. Mar\u00eda Sonder\u00e9guer, \u00e9sta \u00faltima como Coordinadora. Adem\u00e1s participaron el Prof. Ruben Bertea, la Lic. Miran-da Cassino, la Dra. Laura Fueguel y el Dr. Fabi\u00e1n Oddone, Consejero de la Di\u00adrecci\u00f3n de Derechos Humanos del Ministerio de Relaciones Exteriores. Caracter\u00edsticas. La misi\u00f3n fue preparada mediante varios contactos por correo \nelectr\u00f3nico y telef\u00f3nicos previos entre el Prof. Bertea y la Coordinaci\u00f3n con la Licenciada Claudia Prince, Directora Provincial de Igualdad de Oportunidades. Cont\u00f3 con el auspicio del Secretario de Derechos Humanos, Dn. Remo Carlot\u00adto. Los encuentros en la Ciudad de La Plata se realizaron en las Oficinas del Instituto Provincial de Administraci\u00f3n P\u00fablica. Debido a la gran cantidad de entrevistas y la superposici\u00f3n de horas, el grupo visitante trabaj\u00f3 dividido en subgrupos durante toda la visita. \nLas misiones se ordenan alfab\u00e9ticamente. Para informarse sobre los grupos entrevistados \nen cada lugar, v\u00e9ase el Anexo 2. 1  \n \n Anexos 385 \nEl di\u00e1logo con grupos v\u00edctimas de discriminaci\u00f3n o sus representantes fue \nintenso. Se realiz\u00f3, adem\u00e1s, una larga reuni\u00f3n con los principales funciona\u00ad\nrios de la Gobernaci\u00f3n responsables de las \u00e1reas sociales presidida por el Se\u00ad\u00f1or Secretario de Derechos Humanos de la Provincia, Dn. Remo Carlotto. Las reuniones se efectuaron en los salones del Instituto Provincial de Administra\u00adci\u00f3n P\u00fablica. \nMunicipio de Malvinas Argentinas (Los Polvorines) \nFechas. Integrantes. Se realiz\u00f3 una misi\u00f3n a Los Polvorines (Municipio de Mal\u00ad\nvinas Argentinas, Provincia de Buenos Aires) el d\u00eda 21 de agosto de 2003. Los integrantes de la delegaci\u00f3n fueron el Lic. Javier Pedrazzini y la Dra. Soledad Figueroa, de la Direcci\u00f3n General de Derechos Humanos del Miniterio de Re\u00adlaciones Exteriores; la Licenciada Ana Gonz\u00e1lez y los Licenciados Carlos Gon\u00adz\u00e1lez y Fernando Rinaldi (que debi\u00f3 retirarse en la misma ma\u00f1ana por una si\u00adtuaci\u00f3n de urgencia laboral), de la Secretar\u00eda de Derechos Humanos del Minis\u00adterio de Justicia y Derechos Humanos; la Lic. Cecilia Caligiuri del Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD); la Lic. Dina N\u00fa\u00f1ez (INADI) y el Dr. Waldo Villalpando. Durante una parte del d\u00eda estuvo presente tambi\u00e9n un camar\u00f3grafo contratado por el PNUD. Caracter\u00edsticas. La delegaci\u00f3n visitante fue recibida por el Delegado del INADI en \nla zona, Dr. Luis Mart\u00ednez y un equipo de voluntarios que colaboraron con \u00e9l en la preparaci\u00f3n del evento. Las reuniones se realizaron en la Escuela-Jard\u00edn \u201cCo\u00adraz\u00f3n de Jes\u00fas\u201d, Los Polvorines, cuya Directora Prof. Marta Lubo, fue nuestra anfitriona. Con anterioridad al evento, el Delegado en la regi\u00f3n Dr. Luis Mart\u00ed\u00adnez prepar\u00f3 volantes anunciando la visita y distribuy\u00f3 invitaciones en la zona a personas, grupos o asociaciones ligadas a la protecci\u00f3n social. Fuimos entrevis\u00adtados por dos radios locales. A trav\u00e9s del Ministerio de Relaciones Exteriores se inform\u00f3 a las ONGs interesadas en este proceso. \nSe realizaron varias reuniones preparatorias en el INADI. En las mismas se \nresolvi\u00f3 aplicar la siguiente t\u00e9cnica de trabajo: a) Durante la ma\u00f1ana se realizaron entrevistas con grupos victimizados o per\u00ad\nsonas que hab\u00edan solicitado ser escuchadas. Los interlocutores principales fueron el Lic. Pedrazzini, la Lic. Gonz\u00e1lez y el Dr. Villalpando. Se inform\u00f3 brevemente de los objetivos de la visita y se les invitaba a que expusieran sus problemas. Se les ofrec\u00eda como alternativa llenar un cuestionario volun\u00adtario y an\u00f3nimo. Si bien las entrevistas eran grabadas y en parte filmadas, se les ofrec\u00eda apagar el grabador y la filmaci\u00f3n para el supuesto de alg\u00fan he\u00adcho confidencial, pero nadie hizo uso de esta opci\u00f3n. Se promov\u00eda un di\u00e1\u00adlogo con amplia intervenci\u00f3n de todas las partes, del que surgieron conclu\u00adsiones y propuestas de soluci\u00f3n.  386 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nb)\t Por la tarde se trabaj\u00f3 bajo la direcci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Derechos Huma\u00ad\nnos con unas 35/40 personas de la zona que concurrieron voluntariamen\u00ad\nte. Se aplic\u00f3 la t\u00e9cnica conocida como de \u201cgrupo focal\u201d. Se dividieron en dos grupos dirigidos por dos funcionarios de la Secretar\u00eda y el debate se elabo\u00adr\u00f3 mediante preguntas generadoras de di\u00e1logo. Surgieron tambi\u00e9n conclu\u00adsiones que son informadas por separado por la Secretar\u00eda. \n\u25a0 Provincia de C\u00f3rdoba \nCiudad de C\u00f3rdoba \nFechas. Integrantes. Se realiz\u00f3 una misi\u00f3n a la Provincia de C\u00f3rdoba (ciuda\u00ad\ndes de C\u00f3rdoba y R\u00edo Cuarto) entre los d\u00edas 26 a 29 de mayo de 2004. La visita a la ciudad de C\u00f3rdoba se efectu\u00f3 entre el 26 a 28 de mayo y la de R\u00edo Cuarto del 28 al 29 de mayo. La delegaci\u00f3n que visit\u00f3 la ciudad de C\u00f3rdoba estuvo integrada por los expertos Dr. Horacio Ravenna, Lic. Mar\u00eda Sonder\u00e9\u00adguer y el Dr. Waldo Villalpando, \u00e9ste \u00faltimo como Coordinador. Adem\u00e1s particip\u00f3 el Dr. Fabi\u00e1n Oddone, funcionario del Ministerio de Relaciones Exteriores. Acompa\u00f1aron asimismo la misi\u00f3n el Presidente del INADI, Pro\u00adfesor Enrique Oteiza, el Vicepresidente del INADI, Dr. Esteban Llamosas, y el Prof. Ruben Bertea. Caracter\u00edsticas. La misi\u00f3n fue preparada mediante varios contactos por correo elec\u00ad\ntr\u00f3nico y telef\u00f3nicos previos con el Presidente del Colegio de Abogados de la ciu\u00addad de C\u00f3rdoba, Dr. Enzo Stivala, y la persona designada como organizadora por dicho Colegio, la Dra. Clara Ord\u00f3\u00f1ez. Adem\u00e1s, el Profesor Ruben Bertea viaj\u00f3 con un d\u00eda de anticipaci\u00f3n a fin de ultimar los preparativos de la visita. Los en\u00adcuentros en la ciudad de C\u00f3rdoba se realizaron casi totalmente en las Oficinas de la Subsecretar\u00eda de Derechos Humanos de la Provincia, sita en el Cabildo Hist\u00f3\u00adrico de la ciudad. Debido a la gran cantidad de entrevistas y la superposici\u00f3n de horas y lugares, el grupo visitante trabaj\u00f3 dividido una parte de la visita. El Presi\u00addente y el Vicepresidente del INADI entrevistaron al Intendente de la Ciudad de C\u00f3rdoba y la Presidente del Tribunal Supremo de Justicia de la Provincia. \nSe dialog\u00f3 con grupos victimizados de la ciudad de C\u00f3rdoba y alrededores. \nPor separado, dos Expertos \u2013Norma Fern\u00e1ndez y Ana Gonz\u00e1lez\u2013 organizaron un encuentro sobre \u201cAntropolog\u00eda y Discriminaci\u00f3n\u201d en el marco del VII Con\u00adgreso Nacional de Antropolog\u00eda. Adem\u00e1s, unos d\u00edas m\u00e1s tarde, se mantuvo una reuni\u00f3n en la ciudad de Buenos Aires con el Sr. Enrique Camia, Presidente de la Comisi\u00f3n para Minor\u00edas Sexuales y Portadores de VIH, dependiente de la Direcci\u00f3n de Derechos Humanos y lucha contra la Discriminaci\u00f3n del Minis\u00adterio de Justicia de la Provincia. Anexos 387 \nCiudad de R\u00edo Cuarto \nFechas. Integrantes. La visita a la ciudad de R\u00edo Cuarto se realiz\u00f3 del 28 al 29 de \nmayo. La delegaci\u00f3n estuvo integrada por el Dr. Fabi\u00e1n Oddone, funcionario \ndel Ministerio de Relaciones Exteriores y el Dr. Waldo Villalpando, \u00e9ste \u00faltimo como Coordinador. Adem\u00e1s particip\u00f3 activamente el Vicepresidente del INA\u00adDI, Dr. Esteban Llamosas. Caracter\u00edsticas. La misi\u00f3n fue preparada mediante varios contactos por correo \nelectr\u00f3nico y telef\u00f3nicos previos con el Defensor del Pueblo de la ciudad de R\u00edo Cuarto, Dr. Mario Alesci y el Dr. Esteban Llamosas. Los encuentros se realiza\u00adron en el recinto de la Defensor\u00eda del Pueblo y en otras dependencias de la Mu\u00adnicipalidad de la ciudad. \nAdem\u00e1s de las entrevistas realizadas y, debido a la repercusi\u00f3n de esta visi\u00ad\nta en la ciudad, se dedic\u00f3 un tiempo significativo a la difusi\u00f3n del Plan Nacio\u00adnal contra la Discriminaci\u00f3n y los objetivos propuestos con un acto especial ce\u00adlebrado en el sal\u00f3n principal del Municipio. \n\u25a0 Provincia de Formosa \nCiudad de Formosa \nFechas. Integrantes. Se realiz\u00f3 durante los d\u00edas 27 a 29 de diciembre de 2004.\n \nLa Delegaci\u00f3n que visit\u00f3 la ciudad estuvo integrada por la Lic. Norma Fern\u00e1n\u00addez, como Coordinadora, y el Consejero Dr. Fabi\u00e1n Oddone de la Canciller\u00eda.\n La misi\u00f3n fue preparada con la Lic. Alejandra Carrizo, residente en la ciudad\n de Formosa. \nCaracter\u00edsticas. Los encuentros se realizaron en la sede del Instituto de Cultura\n \nPopular (INCUPO) y, en algunas ocasiones, se visit\u00f3 a nuestros interlocutores\n en su lugar de trabajo. \nSe realiz\u00f3 una entrevista con el Ministro de Gobierno de la Provincia de \nFormosa, Dr. Elvio Borrini. \n\u25a0 Provincia de Mendoza \nCiudad de Mendoza \nFechas. Integrantes. La visita se realiz\u00f3 entre los d\u00edas 30 de junio a 3 de julio de \n2004. La delegaci\u00f3n que visit\u00f3 la ciudad estuvo integrada por los expertos Lic. Daniel Feierstein, Lic. Norma Fern\u00e1ndez, Lic. Ana Gonz\u00e1lez, Dr. Horacio Ra\u00advenna y Dr. Waldo Villalpando, \u00e9ste \u00faltimo como Coordinador. Adem\u00e1s parti\u00adcip\u00f3 el Dr. Federico Villegas Beltr\u00e1n, Director de la Direcci\u00f3n de Derechos Hu\u00ad 388 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nmanos del Ministerio de Relaciones Exteriores, y el Lic. Juli\u00e1n Bertranou del \nPrograma de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD). Caracter\u00edsticas. La misi\u00f3n fue preparada mediante varios contactos por correo \nelectr\u00f3nico y telef\u00f3nicos previos con la Lic. Fanny Roitman, Profesora de la Fa\u00adcultad de Educaci\u00f3n Elemental y Especial de la Universidad de Cuyo. Cont\u00f3 con el auspicio de la Decana de dicha Facultad, Mgter. Mar\u00eda Luisa Porcar. Los encuentros en la ciudad de Mendoza se realizaron casi totalmente en las Ofici\u00adnas de la Facultad de Educaci\u00f3n Elemental y Especial de la Universidad. Debi\u00addo a la gran cantidad de entrevistas y la superposici\u00f3n de horas y lugares, el grupo visitante trabaj\u00f3 dividido en subgrupos durante casi toda la visita. \nAdem\u00e1s de las entrevistas con grupos victimizados, se realiz\u00f3 una reuni\u00f3n \nde medio d\u00eda de trabajo con los principales funcionarios de la Gobernaci\u00f3n res\u00adponsables de las \u00e1reas sociales presidida por el Se\u00f1or Vicegobernador de la Provincia, Dr. Juan Carlos Jaliff. Una sesi\u00f3n similar se mantuvo en el Parla\u00admento mendocino con participaci\u00f3n de Diputados y Senadores provinciales. Hubo una conferencia de prensa, una entrevista televisada y varios otros con\u00adtactos con medios locales. \n\u25a0 Provincia de Misiones \nCiudad de Posadas \nFechas. Integrantes. La misi\u00f3n se realiz\u00f3 de los d\u00edas 4 a 6 de junio de 2003. Los \nintegrantes de la delegaci\u00f3n visitante fueron el Vicepresidente del INADI, Dr. Esteban Llamosas; el Lic. Javier Pedrazzini, funcionario de la Direcci\u00f3n Gene\u00adral de Derechos Humanos del Ministerio de Relaciones Exteriores; el Arq. Ha\u00admurabi Noufouri (INADI) y el Dr. Waldo Villalpando. Caracter\u00edsticas. La visita fue programada en dos reuniones previas con la Dele\u00ad\ngada Normalizadora de la ciudad de Posadas, Prof. Mar\u00eda Graciela Franzen. Fuimos recibidos por ella y un equipo de cinco voluntarios que colaboran en el trabajo en esa ciudad. Las reuniones se realizaron en un sal\u00f3n cedido por la Municipalidad de la ciudad de Posadas. Algunas entrevistas se realizaron en la oficina de la delegaci\u00f3n del INADI y el lobby del hotel donde se hospedaban los \nvisitantes. Hubo diversos contactos con la prensa. Al final de la misi\u00f3n nos en\u00adtrevistamos con el Ministro \u2013 Jefe de Gabinete, Ing. Luis Jacobo.  Anexos 389 \n\u25a0 Provincia de Neuqu\u00e9n \nCiudad de Neuqu\u00e9n \nFecha. Integrantes. Se realiz\u00f3 el d\u00eda 7 de noviembre de 2003. La delegaci\u00f3n es\u00ad\ntuvo integrada por la Lic. Ana Gonz\u00e1lez, de la Secretar\u00eda de Derechos Huma\u00ad\nnos; el Lic. Javier Pedrazzini, de la Direcci\u00f3n de Derechos Humanos del Minis\u00adterio de Relaciones Exteriores y el Dr. Waldo Villalpando. Caracter\u00edsticas. Preparaci\u00f3n. La misi\u00f3n fue preparada en una reuni\u00f3n previa se\u00ad\nguida de diversos contactos telef\u00f3nicos y correo electr\u00f3nico con la Defensora de la ciudad de Neuqu\u00e9n, Lic. Blanca Tirachini. Los visitantes proced\u00edan de la ciu\u00addad de General Roca, donde tuvo lugar la misi\u00f3n anterior de este mismo pro\u00adyecto. La totalidad de las entrevistas con los grupos convocados se efectu\u00f3 en el local de la Defensor\u00eda del Pueblo de la ciudad. \nLos encuentros se realizaron con integrantes de grupos v\u00edctimas de discri\u00ad\nminaci\u00f3n. Por separado, se entrevistaron autoridades locales y provinciales, as\u00ed como la propia Defensora del Pueblo de la ciudad. Se celebr\u00f3 una conferencia de prensa. \n\u25a0 Provincia de R\u00edo Negro \nCiudad de General Roca \nFechas. Integrantes. Se realiz\u00f3 la misi\u00f3n los d\u00edas 4 a 6 de noviembre de 2003. \nLa delegaci\u00f3n estuvo integrada por el Vicepresidente del INADI, Dr. Esteban Llamosas; la Lic. Ana Gonz\u00e1lez, de la Secretar\u00eda de Derechos Humanos del Mi\u00adnisterio de Justicia y Derechos Humanos y el Dr. Waldo Villalpando. Caracter\u00edsticas. La visita fue preparada en dos reuniones previas, seguidas de di\u00ad\nversos contactos por correo electr\u00f3nico y telef\u00f3nico tanto con el Subsecretario de Derechos Humanos de la Provincia de R\u00edo Negro, Prof. Rub\u00e9n Bertea, co\u00admo con la Lic. Claudia Campos. Los visitantes fueron recibidos por dichas per\u00adsonas y la Lic. Blanca Tirachini, Defensora del Pueblo de la ciudad de Neu\u00adqu\u00e9n. La casi totalidad del di\u00e1logo se desarroll\u00f3 en el recinto de la Fundaci\u00f3n \u201cCiudad de las Artes\u201d de la ciudad de General Roca. \nEl di\u00e1logo con grupos v\u00edctimas de discriminaci\u00f3n o sus representantes fue \nintenso. Por separado, como acto independiente de la misi\u00f3n, se firm\u00f3 un Con\u00advenio de Cooperaci\u00f3n y Asistencia T\u00e9cnica entre el INADI y la Secretar\u00eda de Gobierno de la Provincia de R\u00edo Negro.  390 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \n\u25a0 Provincia de Salta \nCiudad de Salta \nFechas. Integrantes. La misi\u00f3n se realiz\u00f3 entre los d\u00edas 22 y 24 de septiembre de \n2004. La delegaci\u00f3n que visit\u00f3 la ciudad de Salta estuvo integrada por la Dra. \nLaura Fueguel, el Dr. Horacio Ravenna, la Lic. Mar\u00eda Sonder\u00e9guer y el Dr. Wal\u00addo Villalpando, \u00e9ste \u00faltimo como Coordinador. Caracter\u00edsticas. La visita fue preparada mediante varios contactos por correo \nelectr\u00f3nico y telef\u00f3nicos previos con la Lic. Adriana Serrudo. Cont\u00f3 con el aus\u00adpicio de la Sra. Decana de la Facultad de Humanidades de la Universidad Na\u00adcional de Salta, Lic. Catalina Buliubasich. Los encuentros en la ciudad de Salta se realizaron en las Oficinas del Rectorado de la Universidad. Debido a la gran cantidad de entrevistas y la superposici\u00f3n de horas, el equipo de expertos tra\u00adbaj\u00f3 dividido en subgrupos durante casi toda la visita. \nEl di\u00e1logo con grupos v\u00edctimas de discriminaci\u00f3n o sus representantes fue \nintenso. Se realiz\u00f3, adem\u00e1s, una reuni\u00f3n con el Secretario de Justicia y Dere\u00adchos Humanos de la Provincia, Dr. Oscar P. Guillen. Se realizaron varias en\u00adtrevistas con medios de difusi\u00f3n locales. \nCiudades de Or\u00e1n y Tartagal \nFechas. Integrantes. La misi\u00f3n se realiz\u00f3, partiendo de la ciudad de Salta, entre \nlos d\u00edas 23 y 24 de septiembre de 2004. La delegaci\u00f3n estuvo integrada por la Lic. Miranda Cassino, la Lic. Norma Fern\u00e1ndez, que oper\u00f3 como Coordinado\u00adra, y el Dr. Fabi\u00e1n Oddone de la Canciller\u00eda. Caracter\u00edsticas. La misi\u00f3n a la ciudad de Or\u00e1n fue preparada mediante varios \ncontactos telef\u00f3nicos previos entre la Lic. Adriana Serrudo, el Padre Jos\u00e9 Aulet\u00adta y el Dr. Hern\u00e1nn Mascietti. Los encuentros en la ciudad de Or\u00e1n se desarro\u00adllaron en dependencias de la sede local de la Universidad Nacional de Salta. Pa\u00adra el caso de la misi\u00f3n a la ciudad de Tartagal, la visita se prepar\u00f3 mediante con\u00adtactos telef\u00f3nicos con la Coordinadora, Sra. Olga Silveras. Las reuniones de tra\u00adbajo se realizaron en el local de la Agrupaci\u00f3n CCOPISA. Se hizo una visita a la Comunidad \u201cLa Mora\u201d, ubicada a 5 km de la ciudad. \nEl di\u00e1logo con grupos victimizados, en su mayor\u00eda miembros de comunida\u00ad\ndes ind\u00edgenas, fue intenso. Se realizaron entrevistas con medios locales. \n\u25a0 Provincia de Tierra del Fuego \nCiudades de Ushuaia y R\u00edo Grande \nFecha. Integrantes. La misi\u00f3n se realiz\u00f3 de los d\u00edas 28 de abril al 1o de mayo de Anexos 391 \n2004. La delegaci\u00f3n estuvo integrada por los siguientes expertos: Lic. Daniel \nFeierstein, Lic. Norma Fern\u00e1ndez, Lic. Ana Gonz\u00e1lez, Dr. Horacio Ravenna, Lic. Mar\u00eda Sonder\u00e9guer y el Dr. Waldo Villalpando, \u00e9ste \u00faltimo como Coordinador. Dos de los expertos (Norma Fern\u00e1ndez y Ana Gonz\u00e1lez) viajaron por un d\u00eda, 30 de abril, a la ciudad de R\u00edo Grande para entrevistarse con grupos locales. Caracter\u00edsticas. La misi\u00f3n fue preparada en varias reuniones previas, seguidas \nde diversos contactos por correo electr\u00f3nico y telef\u00f3nico con el Delegado de INADI en Tierra del Fuego, Lic. Guillermo Worman. El di\u00e1logo en Tierra del Fuego se realiz\u00f3 mediante visitas a las sedes u oficinas de las respectivas insti\u00adtuciones de los entrevistados, tambi\u00e9n en bares, casas de familia y, a veces, al aire libre. Debido a la gran cantidad de entrevistas y la superposici\u00f3n de horas y lugares, el grupo visitante trabaj\u00f3 dividido en la mayor parte de la visita. \nEn todos los casos, el di\u00e1logo con grupos v\u00edctimas de discriminaci\u00f3n o sus \nrepresentantes tuvo caracter\u00edsticas muy variadas, teniendo en cuenta los luga\u00adres y modos en que se desarrollaron. En la ciudad de R\u00edo Grande se entrevista\u00adron principalmente grupos ind\u00edgenas y sectores desocupados. Se visit\u00f3 el par\u00adlamento provincial y se entrevist\u00f3 al Ing. Pablo Wolaniuk, Jefe de Gabinete de la Municipalidad de Ushuaia, y al Lic. H\u00e9ctor Stefani, Secretario de Gobierno de la Municipalidad de Ushuaia. 392 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nANEXO 4\n \nC\u00f3mo se prepar\u00f3 el Plan Nacional contra la \nDiscriminaci\u00f3n \nLos preparativos comenzaron en octubre de 2001 con la visita de la Alta Comisio\u00ad\nnada de Naciones Unidas para los Derechos Humanos, Sra. Mary Robinson. Co\u00admo ya se ha dicho, en esa instancia se firm\u00f3 un Memorandum de Entendimien\u00adto entre la Oficina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Dere\u00adchos Humanos y el Ministerio de Relaciones Exteriores, Comercio Internacional y Culto. La Alta Comisionada formul\u00f3 entonces algunas sugerencias para la pre\u00adparaci\u00f3n del Plan que fueron receptadas por los interlocutores gubernamentales. \nA partir de mayo 2002, se intensific\u00f3 la preparaci\u00f3n del Plan con la activa \nparticipaci\u00f3n de funcionarios y t\u00e9cnicos. En agosto de ese mismo a\u00f1o, se efec\u00adtu\u00f3 un curso de capacitaci\u00f3n de una jornada para profesionales vinculados a \u00e1reas sociales del gobierno nacional, organizado por la Secretar\u00eda de Derechos Humanos. \nEn 2003, se elaboraron documentos de difusi\u00f3n de las conclusiones de Dur\u00ad\nban y se dise\u00f1\u00f3 la base para una investigaci\u00f3n de envergadura nacional, cuyo proyecto fue presentado a autoridades nacionales y a la oficina del Alto Comisio\u00adnado de Naciones Unidas para los Derechos Humanos. A partir de junio 2003, se realizaron las primeras misiones en el pa\u00eds \u2013Provincias de Misiones, Buenos Aires (Municipio de Malvinas Argentinas), R\u00edo Negro y Neuqu\u00e9n\u2013, entrevistan\u00addo a grupos victimizados, ONGs, funcionarios de gobierno y expertos. Se pro\u00addujeron varios documentos que han servido de base a la investigaci\u00f3n posterior. \nLuego de confirmarse la Coordinaci\u00f3n y designarse los Expertos, se oper\u00f3 \ncon una nueva din\u00e1mica desde marzo 2004. Desde entonces, este equipo se reuni\u00f3 semanalmente, comenzando con las reuniones de di\u00e1logo, otras sesio\u00adnes de trabajo, visitas a distintos lugares del pa\u00eds y preparaci\u00f3n de documentos. Adem\u00e1s se realizaron nuevas misiones en el pa\u00eds y diversas entrevistas. \nEl modo de trabajo de este equipo se dividi\u00f3 en cinco momentos: \n\u2022\t Reflexi\u00f3n y autopreparaci\u00f3n del Equipo de Expertos; \n\u2022\t Di\u00e1logo-debate con grupos victimizados, personas que trabajan con estos grupos, especialistas, fucionarios de gobierno, parlamentarios, etc.; \n\u2022\t Misiones en el pa\u00eds;  \n Anexos 393 \n\u2022 Promoci\u00f3n; \n\u2022 Redacci\u00f3n del Plan. \nReflexi\u00f3n. Autopreparaci\u00f3n \nAl principio, cada sesi\u00f3n se organiz\u00f3 sobre la base de una propuesta de uno de \nlos expertos elaborada como \u201cdisparador\u201d. Luego de las primeras cuatro sesio\u00adnes se alcanz\u00f3 un consenso terminol\u00f3gico y un enfoque com\u00fan de la tem\u00e1tica. Se acord\u00f3, adem\u00e1s, la metodolog\u00eda de trabajo tanto de entrevistas como de an\u00e1\u00adlisis interno. Tambi\u00e9n se estudiaron en com\u00fan diversos documentos b\u00e1sicos (Conclusiones de la Conferencia de Durban, Santiago de Chile, Plan contra la Discriminaci\u00f3n del Gobierno de Suecia, Convenci\u00f3n Internacional contra la Discriminaci\u00f3n, evaluaci\u00f3n de las misiones realizadas en 2003, documentos producidos en el pa\u00eds, etc.). Este proceso ha continuado hasta el final median\u00adte evaluaciones de nuevos encuentros, debate y lectura en com\u00fan de documen\u00adtos. Se han preparado res\u00famenes escritos de todas estas reuniones. \nDi\u00e1logo-debate \nA partir de la tercera sesi\u00f3n, los expertos acordaron invitar a especialistas en es\u00adtrategias antidiscriminatorias en distintas \u00e1reas sociales a fin de debatir temas ligados a su especialidad. Estas entrevistas se realizaron semanalmente en Bue\u00adnos Aires y se continuaron en el resto del pa\u00eds. Se han preparado res\u00famenes escritos de todas las sesiones. En el Anexo 2 se indican las personas y grupos entrevistados a lo largo de la elaboraci\u00f3n del Plan. \nMisiones en el pa\u00eds \nComo ya se indicara, durante 2003 y 2004 se visitaron diversos puntos del pa\u00eds. Se efectuaron visitas (por orden cronol\u00f3gico) a Misiones, Los Polvorines (Muni\u00adcipio de Malvinas Argentinas), General Roca, Neuqu\u00e9n, Ushuaia, R\u00edo Grande, C\u00f3rdoba, R\u00edo Cuarto, Mendoza, La Plata, Salta, Tartagal, Or\u00e1n y Formosa. En la Capital Federal y zonas aleda\u00f1as se celebraron diversos otros encuentros. Los in\u00adterlocutores, lugares y fechas quedan detallados en los Anexos 2 y 3. \nPara organizar las visitas fuera de la ciudad de Buenos Aires se procedi\u00f3 del \nmodo siguiente: se confi\u00f3 la organizaci\u00f3n a un corresponsal que nos merecie\u00adra confianza en la regi\u00f3n (por ejemplo, delegados del INADI, profesores uni\u00adversitarios, en algunos casos funcionarios de los gobiernos locales o profesio\u00adnales con experiencia en la protecci\u00f3n de derechos fundamentales). Se les in\u00adformaba sobre los prop\u00f3sitos del proyecto y en acuerdo con la Coordinaci\u00f3n se armaba una agenda con una amplia participaci\u00f3n de sectores v\u00edctimas de la dis\u00adcriminaci\u00f3n, ONGs, autoridades locales y especialistas o t\u00e9cnicos. A veces se estableci\u00f3 una \u201csede\u201d para las entrevistas, mientras que en otras oportunidades 394 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nlos expertos viajaron directamente a los lugares donde se asentaban o se aten\u00ad\nd\u00edan a los grupos victimizados. \nAntes de iniciar cada reuni\u00f3n, los integrantes del equipo se presentaban a \ns\u00ed mismos y luego invitaban a sus interlocutores a hacerlo. A continuaci\u00f3n se informaba brevemente sobre los objetivos de la visita y se estimulaba un di\u00e1lo\u00adgo franco sobre los problemas de discriminaci\u00f3n sufridos u observados por nuestros entrevistados. Como ya se ha dicho, las t\u00e9cnicas de trabajo en las reu\u00adniones han variado entre el taller, la entrevista puntualizada, la visita a un cen\u00adtro o el debate abierto. Se intent\u00f3 siempre que nuestros entrevistados, adem\u00e1s de exponer sus problemas, formularan aportes o recomendaciones constructi\u00advas tendientes a superar las dificultades que se expon\u00edan. Siempre se aclar\u00f3 que lo expuesto era confidencial y que no hab\u00eda necesidad de identificarse. Se ofreci\u00f3, adem\u00e1s, la exposici\u00f3n escrita y an\u00f3nima si se prefer\u00eda a la expresi\u00f3n verbal. Se han preparado amplios informes escritos de cada visita, resumiendo el di\u00e1logo y las propuestas formuladas. \nPromoci\u00f3n \nSi bien no se dispuso de un presupuesto especial para la promoci\u00f3n, se reali\u00adzaron diversas actividades destinadas a la difusi\u00f3n de esta preparaci\u00f3n. Se\u00f1ala\u00admos de modo breve las siguientes: \n\u2022\t En todos los lugares visitados se mantuvieron contactos con la prensa ra\u00addial, escrita y televisiva. En varias ocasiones se particip\u00f3 en paneles o con\u00adferencias p\u00fablicas. \n\u2022\t Se prepar\u00f3 un folleto informativo, sintetizando los objetivos del Plan y brin\u00addando informaci\u00f3n breve de la estructura organizativa. \n\u2022\t La Unidad de Comunicaciones del PNUD prepar\u00f3 un logotipo para visua\u00adlizar el Plan, que aparece en la tapa de esta obra y es reaplicable al futuro. \n\u2022\t Se elabor\u00f3 la P\u00e1gina Web del Proyecto, www.plan-discriminacion.com.ar, \nque se renueva peri\u00f3dicamente. \n\u2022\t En el mes de septiembre 2004 se hizo llegar una amplia circular informa\u00adtiva a \u00e1reas de gobierno, organizaciones no gubernamentales, casas de es\u00adtudio, parlamentarios y diversas personalidades, informando sobre la ges\u00adti\u00f3n que se estaba realizando e invitando p\u00fablicamente a reaccionar o pro\u00adponer sugerencias. \nAdem\u00e1s, tanto los expertos como el Coordinador participaron de diversos even\u00adtos de difusi\u00f3n en todo el pa\u00eds. \nRedacci\u00f3n del Plan. Diagn\u00f3stico y Propuestas \nCasi desde el principio de nuestro trabajo se discuti\u00f3 sobre la forma que asu\u00admir\u00eda el Plan. Finalmente se resolvi\u00f3 comenzarla con una Introducci\u00f3n y un ca\u00adAnexos 395 \np\u00edtulo sobre el Contexto Internacional y Antecedentes Nacionales en la materia. \nPara la presentaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n se opt\u00f3 por dividirla en dos partes: \nDiagn\u00f3stico (que incluir\u00eda Ejes Transversales, \u00c1reas de An\u00e1lisis y \u00c1mbitos Ins\u00adtitucionales) y Propuestas (divididas entre estrat\u00e9gicas y de acci\u00f3n inmediata). \nLa elecci\u00f3n de las \u00e1reas del Diagn\u00f3stico fue producto de una intensa discu\u00ad\nsi\u00f3n interna cuyas conclusiones quedan reflejadas en el cap\u00edtulo Consideracio\u00ad\nnes Generales sobre la Discriminaci\u00f3n y el Racismo . Establecidos los campos de \ndiagn\u00f3stico, los expertos y la Coordinaci\u00f3n asumieron personalmente la res\u00adponsabilidad de la redacci\u00f3n inicial de cada tema. As\u00ed, cada uno de los integran\u00adtes del equipo, seg\u00fan sus especialidades, elabor\u00f3 el primer borrador de los te\u00admas seleccionados. Dichos borradores fueron discutidos y consensuados por el resto de los expertos y el resultado que se presenta es producto de tal consen\u00adso. Teniendo en cuenta este procedimiento, resolvimos que los cap\u00edtulos apa\u00adrecer\u00edan sin firma y como \u00fanico responsable el propio equipo de autores. Even\u00adtualmente, se solicit\u00f3 una ayuda puntual externa al equipo, en cuyo caso se la indica en los respectivos cap\u00edtulos en nota al pie. \nTodas las propuestas y recomendaciones de acci\u00f3n se sostienen y explican \nno s\u00f3lo a partir de las actividades realizadas (entrevistas, an\u00e1lisis, relevamien\u00adtos) sino fundamentalmente a partir de las problem\u00e1ticas detectadas en el Diagn\u00f3stico. Se ha tenido especial cuidado en que las mismas fueran claras, precisas y que tuvieran posibilidades concretas de implementaci\u00f3n. \nComo una contribuci\u00f3n, el equipo de autores ha preparado un breve docu\u00ad\nmento, que figura en esta obra bajo el t\u00edtulo de Propuesta de Aplicaci\u00f3n, Segui\u00ad\nmiento y Supervisi\u00f3n, sugiriendo el modo de implementar las recomendaciones \nde este Informe. Nuestra propuesta se encamina a combinar la gesti\u00f3n de or\u00adganismos estatales y de la sociedad civil. \nEl modo de trabajar \nCabe, por \u00faltimo, hacer algunas reflexiones generales sobre las caracter\u00edsticas de nuestro trabajo. \nSin compromiso pol\u00edtico partidario \nEl Memorandum de Entendimiento al que ya se ha hecho menci\u00f3n fue firma\u00addo en Octubre 2001 entre el Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos y el Ministerio de Relaciones Exteriores, Comercio In\u00adternacional y Culto bajo la Administraci\u00f3n del Presidente De la R\u00faa. Luego de los eventos pol\u00edticos de fines de 2001 y principios de 2002, se reanud\u00f3 con la preparaci\u00f3n a mediados de 2002, bajo la Administraci\u00f3n del Presidente Du\u00adhalde. Sin embargo, la gesti\u00f3n m\u00e1s activa del Plan se realiz\u00f3 en 2004 bajo la Administraci\u00f3n del Presidente Kirchner. Este solo hecho muestra que los 396 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \ncambios pol\u00edticos no afectaron su continuidad, sino que m\u00e1s bien tendieron a \nreforzarla. \nDicha caracter\u00edstica fue fomentada desde las propias Naciones Unidas, que so\u00ad\nlicit\u00f3 especialmente que los expertos designados \u201cno fueran funcionarios pol\u00edti\u00adcos\u201d. Sin embargo, esto no signific\u00f3 cerrar el di\u00e1logo a los \u00f3rganos del Estado in\u00adteresados en la elaboraci\u00f3n del proyecto. De esa manera debe ser considerada la presencia y constante asistencia que recibimos de los funcionarios del Ministerio de Relaciones Exteriores, de la Secretar\u00eda de Derechos Humanos y del INADI. \nEste contexto nos sumergi\u00f3 a todos los que trabajamos en el Plan en una \natm\u00f3sfera de cierta autonom\u00eda respecto del exterior pol\u00edtico o ideol\u00f3gico. Las posiciones de nuestros interlocutores \u2013instituciones p\u00fablicas o privadas, fun\u00adcionarios o ciudadanos de a pie\u2013 fueron escuchadas con igual atenci\u00f3n, aun\u00adque no condicionaron nuestras opiniones que, para bien o para mal, se proyec\u00adtan en este Informe. El equipo de trabajo ha sido sensible hasta la emoci\u00f3n per\u00adsonal, dio tiempo a todos los sectores que quisieron presentarse y tom\u00f3 nota de sus propuestas. Las cr\u00edticas, a\u00fan las m\u00e1s agresivas o en las que no estuvi\u00e9ra\u00admos de acuerdo, fueron transcriptas con la mayor fidelidad posible. \nEl di\u00e1logo amplio como base del Plan \nEl apoyo de Naciones Unidas fue acompa\u00f1ado del pedido de que el Plan a redac\u00adtar no fuera un \u201cproducto de gabinete\u201d, sino de una investigaci\u00f3n, lo m\u00e1s am\u00adplia posible, de los sectores victimizados, sus representantes y \u00e1reas sociales o pol\u00edticas vinculadas a la discriminaci\u00f3n. Se trat\u00f3 de cumplir al pie de la letra con esta instrucci\u00f3n. Durante nuestro trabajo se mantuvieron m\u00e1s de 300 entrevis\u00adtas a un promedio de una hora por sesi\u00f3n (v\u00e9ase Anexo 2). De todos nuestros encuentros se levantaron res\u00famenes escritos, que ser\u00e1n publicados en la p\u00e1gi\u00ad\nna web: www.plan-discriminacion.com.ar. \nComo ya se ha dicho, los modos del di\u00e1logo han variado. La matriz de la en\u00ad\ntrevista consist\u00eda en presentarnos ante nuestros interlocutores y explicar breve\u00admente nuestros objetivos, pedirles a su vez que se autopresenten e iniciar el di\u00e1logo pregunt\u00e1ndoles sobre sus problemas. En general se mantuvo un for\u00admato sencillo constituido por: a) problemas de discriminaci\u00f3n sufridos; b) a qu\u00e9 o a qui\u00e9n atribuir la responsabilidad de la discriminaci\u00f3n que se padece; c) propuestas constructivas. \nSin embargo, este esquema vari\u00f3 seg\u00fan las circunstancias y el estilo de \nnuestros interlocutores. Por ejemplo, en Los Polvorines, el di\u00e1logo con los ve\u00adcinos de la zona se realiz\u00f3 con la t\u00e9cnica propia del taller. Otras veces asumi\u00f3 las caracter\u00edsticas del panel, como en la mesa redonda en el Congreso Nacional de Antropolog\u00eda de C\u00f3rdoba, en el seminario sobre Discriminaci\u00f3n organizado por la Secretar\u00eda de Derechos Humanos o en las exposiciones con los funcio\u00adAnexos 397 \nnarios de la Gobernaci\u00f3n de Mendoza y Salta. En m\u00e1s de una ocasi\u00f3n, la entre\u00ad\nvista termin\u00f3 en una suerte de \u201ctormenta de ideas\u201d como en general pas\u00f3 con las organizaciones de base que tienen muy elaborado el tema. \nEl di\u00e1logo al interior del equipo tambi\u00e9n fue intenso. En nuestras reunio\u00ad\nnes de trabajo ha sido habitual que uno de nosotros oficiara como \u201cdisparador\u201d de un tema y se abriera un amplio debate interno que, hay que reconocerlo, no siempre fue pac\u00edfico. Tambi\u00e9n las visitas externas u otra reuni\u00f3n de importan\u00adcia fueron seguidas de una evaluaci\u00f3n en la que se analizaron las principales conclusiones y nuestras propias reacciones personales. Sobre la base de este di\u00e1logo, interno y externo, se construy\u00f3 el Plan. \nDesde ya que han quedado muchos grupos \u2013probablemente demasiados\u2013 \nsin entrevistar. Se ha realizado, no obstante, un enorme esfuerzo para dialogar con todos los sectores involucrados. Nuestras visitas y reuniones se transfor\u00admaron en verdaderas \u201cmaratones\u201d. De este modo, ning\u00fan grupo o persona que solicitara vernos, as\u00ed fuera sin previo aviso o a destiempo, dej\u00f3 de ser escucha\u00addo. Hubo, adem\u00e1s, otros grupos o personas que fueron invitados a reunirse con el equipo pero que por diversas razones no pudieron concurrir. \nAlcance nacional \nOtra de las exigencias de la preparaci\u00f3n del Plan, era \u201csalir\u201d de Buenos Aires y su entorno y darle el espacio que le corresponde a todo el pa\u00eds. Como se ha se\u00ad\u00f1alado, visitamos zonas muy diferentes del territorio nacional y por supuesto es de lamentar no haber podido visitar m\u00e1s regiones. Nuevamente la falta de presupuesto impidi\u00f3 una extensi\u00f3n mayor, aunque lo hecho no es desde\u00f1able teniendo en cuenta el poco tiempo disponible. Cualquiera que haya participa\u00addo en nuestras jornadas habr\u00e1 observado que se trabaj\u00f3 todo el tiempo, con po\u00adcos momentos de descanso. Fue frecuente, adem\u00e1s, subdividirnos para atender a m\u00e1s personas o asistir a entrevistas p\u00fablicas. \nSuperar la casu\u00edstica \nLa discriminaci\u00f3n es laber\u00edntica. Es habitual que las personas victimizadas ex\u00adpresen un hecho agresivo pero tengan dificultades para conectarlo con otras se\u00adcuencias sociales. Nos imaginamos que algo parecido suele pasar por la men\u00adte del m\u00e9dico que escucha su paciente explicando los s\u00edntomas y adem\u00e1s se in\u00adterroga a s\u00ed mismo por las causas. En un proyecto de Plan se est\u00e1 obligado a es\u00adcuchar los hechos discriminatorios, pero al mismo tiempo hay que superar la ejemplificaci\u00f3n para descubrir la causa o detectar el patr\u00f3n com\u00fan de discrimi\u00adnaci\u00f3n. As\u00ed, hemos hecho un esfuerzo por ver un poco m\u00e1s all\u00e1 de la mera de\u00adnuncia y ello se refleja en el Diagn\u00f3stico que integran los llamados Ejes Trans\u00adversales, \u00c1reas de An\u00e1lisis y \u00c1mbitos Institucionales. 398 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nConstrucci\u00f3n de Propuestas \nTan perniciosa como la excesiva ejemplificaci\u00f3n es el excesivo \u201cacademicismo\u201d \no la cr\u00edtica dispersa. Si bien a veces sentimos fascinaci\u00f3n por algunos de nues\u00ad\ntros interlocutores y su experiencia, hemos procurado no perdernos en investi\u00adgaciones t\u00e9cnicas que seguramente podr\u00e1n realizar otros a partir de nuestra pesquisa. Nos esforzamos por promover caminos pr\u00e1cticos y razonables, aun\u00adque no necesariamente f\u00e1ciles. \nPor el contrario, todos sabemos que debemos operar sobre una realidad so\u00ad\ncio-econ\u00f3mica que es muy compleja. En consecuencia, no exigimos soluciones m\u00e1gicas. Todos sabemos tambi\u00e9n que la discriminaci\u00f3n es un proceso con ra\u00ed\u00adces profundas en el ser colectivo cuyos cambios requerir\u00e1n paciencia. Puesto que no podemos exigir milagros, intentamos se\u00f1alar las orientaciones mayores en t\u00e9rminos de colaboraci\u00f3n y no de cr\u00edtica. De ah\u00ed que una caracter\u00edstica casi obsesiva de nuestra consulta ha sido pedir a nuestros interlocutores propues\u00adtas concretas. A partir de ellas, hemos procurado elaborar un proyecto sosteni\u00adble a largo plazo. \nEl estilo de trabajo \nProcuramos desde un principio ordenar nuestra labor de modo de no desper\u00addiciar el escaso tiempo de que dispon\u00edamos, aunque intentamos tambi\u00e9n dejar constancia de toda nuestra investigaci\u00f3n, que quiz\u00e1s pueda ser \u00fatil a otros en el futuro. Durante 2003 un equipo informal de expertos se reuni\u00f3 peri\u00f3dica\u00admente. Luego, a partir de marzo 2004, una vez definido el equipo de Facilita-dores se reuni\u00f3 en la ciudad de Buenos Aires desde marzo 2004 todos los mi\u00e9rcoles. De todas nuestras sesiones de trabajo se levantaron res\u00famenes es\u00adcritos. Nos hemos turnado en la exposici\u00f3n de temas y producido varios docu\u00admentos internos de trabajo. Adem\u00e1s, nuestros invitados (a quienes agradece\u00admos el tiempo que nos dedicaron) no s\u00f3lo fueron escuchados sino que tambi\u00e9n se tom\u00f3 debida nota de sus intervenciones o recomendaciones. Las visitas y reuniones en todo el pa\u00eds fueron totalmente resumidas por escrito. De igual modo, las propuestas que los entrevistados realizaron. Adem\u00e1s, se prepararon diversos documentos internos de trabajo adicionales (fichas de estudio, s\u00ednte\u00adsis de textos internacionales, estad\u00edsticas, etc.).  Anexos 399 \nANEXO 5\n \nSobre los autores \nCoordinador \nWaldo Villalpando es abogado y doctor en Ciencias Jur\u00eddicas y Sociales. Traba\u00ad\nj\u00f3 en Naciones Unidas por unos 20 a\u00f1os y ha intervenido en m\u00faltiples ope\u00ad\nraciones de emergencia internacional. En ese car\u00e1cter fue Jefe de Misi\u00f3n Diplom\u00e1tica en Espa\u00f1a, Honduras e Italia y representante ante la Santa Se\u00adde. Es articulista y autor de varios libros, el \u00faltimo de ellos De los derechos \nhumanos al derecho internacional penal . Su novela, La paz es peligrosa, con el \ntrasfondo de las crisis pol\u00edticas en Am\u00e9rica Central, fue declarada de inte\u00adr\u00e9s cultural por la Secretar\u00eda de Cultura de la Naci\u00f3n. Ejerce la docencia uni\u00adversitaria en instituciones p\u00fablicas y privadas. \nEquipo de Expertos \nDaniel Feierstein es soci\u00f3logo. Se desempe\u00f1a como Director de la Maestr\u00eda en \nDiversidad Cultural de la Universidad Nacional de Tres de Febrero y como Profesor Titular de la c\u00e1tedra \u201cAn\u00e1lisis de las pr\u00e1cticas sociales genocidas\u201d en la Universidad de Buenos Aires. Fue Coordinador General del INADI. Ha publicado, entre otras obras en espa\u00f1ol, ingl\u00e9s y hebreo, Seis estudios so\u00ad\nbre genocidio, Tinieblas del crisol de razas y Hasta que la muerte nos separe. \nNorma Fern\u00e1ndez es Licenciada en Letras por la Universidad de La Plata y Li\u00ad\ncenciada en Cinematograf\u00eda por la Universidad de C\u00f3rdoba, con estudios antropol\u00f3gicos de posgrado. Se desempe\u00f1a como Profesora Titular de An\u00adtropolog\u00eda en la Universidad de C\u00f3rdoba. Ha ejercido el periodismo en dia\u00adrios y revistas y es realizadora de varios documentales en video. Entre sus libros se cuentan, Voces latinoamericanas , 25 a\u00f1os despu\u00e9s y Otro mundo es po\u00ad\nsible. En la actualidad, forma parte del Instituto de Estudios y Formaci\u00f3n de la Central de Trabajadores Argentinos. \nAna Isabel Gonz\u00e1lez es Antrop\u00f3loga Social. En la actualidad se desempe\u00f1a co\u00ad 400 Hacia un Plan Nacional contra la Discriminaci\u00f3n \nmo Directora Nacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales, Culturales y de \nIncidencia Colectiva de la Secretaria de Derechos Humanos del Ministerio de Justicia y Derechos Humanos. Trabaj\u00f3 en la Misi\u00f3n de Naciones Unidas para Guatemala como observadora de Derechos Humanos y encargada de Asuntos Ind\u00edgenas. Integr\u00f3 el equipo de investigaci\u00f3n y redacci\u00f3n del In\u00adforme de la CEH (Comisi\u00f3n para el Esclarecimiento Hist\u00f3rico): Guatema\u00adla: Memoria del Silencio. Fue Coordinadora General del Instituto Nacional de Asuntos Ind\u00edgenas. Ha sido investigadora y docente en la Universidad de Buenos Aires en temas de antropolog\u00eda m\u00e9dica, g\u00e9nero y derechos hu\u00admanos, cuyos resultados han sido vertidos en diversos art\u00edculos. \nHoracio Ravenna es abogado por la Universidad de Buenos Aires. Se desempe\u00ad\n\u00f1\u00f3 como Embajador Extraordinario y Plenipotenciario \u2013a cargo de la Direc\u00adci\u00f3n de Derechos Humanos del Ministerio de Relaciones Exteriores y Cul\u00adto\u2013, Diputado Provincial de Buenos Aires y asesor de la Comisi\u00f3n de Dere\u00adchos Humanos de la C\u00e1mara de Diputados de la Naci\u00f3n. Es Profesor Ad\u00adjunto en la C\u00e1tedra P\u00e9rez Esquivel de la Universidad de Buenos Aires. En\u00adtre sus libros se cuentan Aproximaci\u00f3n al concepto de desaparici\u00f3n forzada y \nDerechos del Ni\u00f1o. Actualmente es Vicepresidente de la Asamblea Perma\u00adnente por los Derechos Humanos. \nMar\u00eda Sonder\u00e9guer es Licenciada en Letras por la Universidad de Buenos Aires \ny obtuvo un D.E.A. en Estudios de Sociedades Latinoamericanas en la Uni\u00adversidad de la Sorbona. Es Profesora Titular e Investigadora de la Universi\u00addad Nacional de Quilmes y Profesora Adjunta en la C\u00e1tedra P\u00e9rez Esquivel de la Universidad de Buenos Aires. Desarroll\u00f3 investigaciones sobre temas de memoria colectiva y derechos humanos y tiene numerosos art\u00edculos pu\u00adblicados en Argentina, Chile, Brasil, Francia, Alemania y Estados Unidos. En la actualidad se desempe\u00f1a como Directora del Centro de Derechos Huma\u00adnos \u201cEmilio Mignone\u201d de la Universidad Nacional de Quilmes. \nAsistente \nMiranda Cassino es Licenciada en Ciencia Pol\u00edtica de la Universidad de Bue\u00ad\nnos Aires y curs\u00f3 estudios de Filosof\u00eda en Argentina y Espa\u00f1a. Se desempe\u00ad\u00f1a como docente de Filosof\u00eda Pol\u00edtica Moderna en la Facultad de Ciencias Sociales (UBA) y, en la actualidad, cursa la Maestr\u00eda en An\u00e1lisis del Discur\u00adso de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras (UBA). ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}