{"title": "APTN_COFENAT representar\u00e1 a los profesionales de las terap\u00edas naturales en Europa", "author": "Europa Press; Infosalus", "url": "https://www.infosalus.com/actualidad/noticia-aptn-cofenat-representara-profesionales-terapias-naturales-europa-20120316120008.html", "hostname": "infosalus.com", "description": "La Junta Directiva de la Federaci\u00f3n Europea de Medicinas Complementarias y Alternativas (EFCAM, por sus...", "sitename": "Infosalus", "date": "2012-03-16", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "MADRID, 16 Mar. (EUROPA PRESS) -\nLa Junta Directiva de la Federaci\u00f3n Europea de Medicinas Complementarias y Alternativas (EFCAM, por sus siglas en ingl\u00e9s) ha aceptado como miembro de derecho a la Asociaci\u00f3n de Profesionales de las Terapias Naturales APTN_COFENAT en representaci\u00f3n de Espa\u00f1a.\nDesde APTN_COFENAT destacan su posici\u00f3n como representante \u00fanico en el pa\u00eds, ya que la federaci\u00f3n europea s\u00f3lo admite una asociaci\u00f3n por sector y pa\u00eds; y afirman que su incorporaci\u00f3n es una muestra de reconocimiento a su \"lucha\" por conseguir la regulaci\u00f3n de los profesionales de la medicina no convencional.\nPara el presidente de la EFCAM, Seamus Connolly, el objetivo de la federaci\u00f3n es \"crear un sistema de salud m\u00e1s eficaz que se base en la prevenci\u00f3n\" que integre lo mejor de la medicina complementaria y alternativa, \"junto con lo mejor de la medicina convencional para as\u00ed ofrecer una aproximaci\u00f3n hol\u00edstica a la salud\".\n\"En este sentido, es clave tener el apoyo de asociaciones como APTN_COFENAT ya que tenemos que defender nuestros derechos no s\u00f3lo a nivel europeo, sino tambi\u00e9n en cada pa\u00eds de la Uni\u00f3n Europea, para proporcionar as\u00ed un contexto legal a la Medicina no Convencional, ya que hay m\u00e1s de 100 millones de ciudadanos europeos que recurren a ella habitualmente\", ha a\u00f1adido.\nPor su parte, el responsable de Relaciones Institucionales de APTN_COFENAT, Roberto Abitbol, comenta que \"es una gran responsabilidad ser la \u00fanica asociaci\u00f3n espa\u00f1ola que representa a este sector en la Uni\u00f3n Europea\". \"Estamos firmemente comprometidos con la defensa de los derechos de los profesionales de la medicina no convencional\", ha a\u00f1adido.\nLa EFCAM ha alabado el trabajo de APTN_COFENAT en Europa, ya que esta asociaci\u00f3n particip\u00f3 durante 2011 en los trabajos, organizados por la Comisi\u00f3n Europea, de modificaci\u00f3n de la Directiva 2005/36/CE de cualificaciones de profesionales de la salud en la que se trabaj\u00f3 para introducir un cap\u00edtulo que reconociera a los profesionales de la Medicina no Convencional. Actualmente sigue participando mediante encuentros con los representantes del Parlamento Europeo.\nAsimismo, ha tenido en cuenta el n\u00famero de socios y la representatividad de APTN_COFENAT. En la actualidad, la asociaci\u00f3n cuenta con casi 30 a\u00f1os de historia y re\u00fane a m\u00e1s de 7.000 profesionales y alrededor de 50 escuelas de formaci\u00f3n en Terapias Naturales.", "language": null, "image": "https://img.europapress.es/fotoweb/fotonoticia_20120316120008_1200.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://twitter.cowww.infosalus.com_com", "https://www.facebook.cowww.infosalus.com/", "https://www.linkedin.com/company/europa-press", "https://www.infosalus.com", "https://www.infosalus.com/salud-investigacion/noticia-ganglios-cuello-inflamados-debo-preocuparme-20150116101112.html", "https://www.infosalus.com/nutricion/noticia-pomelo-incluirlo-dieta-precauciones-consumo-20150422080032.html", "https://www.infosalus.com/nutricion/noticia-alimentos-bajar-colesterol-20160104082033.html", "https://www.infosalus.com/salud-investigacion/noticia-bolitas-blancas-garganta-caseum-provoca-mal-aliento-20171219154424.html", "https://www.infosalus.com/farmacia/noticia-errores-mas-frecuentes-uso-omeprazol-20180411084933.html", "https://www.infosalus.com/salud-investigacion/noticia-causas-mas-frecuentes-sangrado-heces-no-siempre-cancer-20190330075939.html", "https://www.infosalus.com/", "https://www.infosalus.com/actualidad/", "https://www.infosalus.com/equipo/", "https://www.europapress.es/politica-privacidad.html", "mailto:protecciondedatos@europapress.es", "https://twitter.com/infosalus_com", "#", "#", "#", "#", "https://www.infosalus.com", "https://www.infosalus.com/acercade.html", "https://www.infosalus.com/avisolegal.html", "https://www.infosalus.com/politica-cookies.html", "https://www.infosalus.com/politica-privacidad.html", "https://play.google.com/store/newsstand/news/Europa_Press?id=CAowqbafCQ"]}