{"title": "Claves del protocolo de Madrid para centros de salud sin m\u00e9dicos", "author": "Cristina Alonso Pascual", "url": "https://www.newtral.es/centros-de-salud-sin-medicos-protocolo-atencion-primaria-madrid/20220610/", "hostname": "newtral.es", "description": "\ud83c\udfe5 Madrid ha publicado un protocolo para los centros de salud sin m\u00e9dicos, en los que el personal de enfermer\u00eda ser\u00e1 el encargado de gestionar la atenci\u00f3n sanitaria. Te lo contamos \ud83d\udc47", "sitename": "Newtral", "date": "2022-06-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Por Cristina Alonso Pascual](https://www.newtral.es/author/cristina-alonso/) [Te lo explicamos](https://www.newtral.es/te-lo-explicamos/)\n| 4 min lectura\nMadrid ha publicado un protocolo para los centros de salud sin m\u00e9dicos, en los que el personal de enfermer\u00eda ser\u00eda el encargado de gestionar la atenci\u00f3n sanitaria\nLa Comunidad de Madrid ha publicado un nuevo\n[protocolo de actuaci\u00f3n](https://www.newtral.es/wp-content/uploads/2022/06/PROCEDIMIENTO-ACTUACION-ANTE-AUSENCIA-DE-MEDICO-300522.pdf?x41503) para los [centros de salud sin m\u00e9dicos de familia](https://www.newtral.es/falta-medicos-familia-centros-de-salud-sin-medicos/20220613/) en el que se responsabiliza a las enfermeras de algunas de las tareas que \u00e9stos realizan.\nAsociaciones y sindicatos consideran que estas nuevas reglas de actuaci\u00f3n hacen que el peso de la atenci\u00f3n primaria recaiga sobre la\n[enfermer\u00eda](https://www.newtral.es/manifestacion-enfermeria-madrid-unidad-enfermera/20220618/) cuando no haya m\u00e9dicos y supondr\u00eda un empeoramiento de la situaci\u00f3n actual de la Sanidad en la comunidad. Un protocolo que ha provocado confusi\u00f3n entre los sanitarios y cuya aplicaci\u00f3n no est\u00e1 clara, seg\u00fan las organizaciones.\n\u201cUn centro de salud que no tiene atenci\u00f3n m\u00e9dica no es un centro de salud\u201d, sentencia Marciano S\u00e1nchez Bayle, portavoz nacional de la Federaci\u00f3n de Asociaciones en Defensa de la Sanidad P\u00fablica (FADSP), que asegura que las consecuencias del protocolo supondr\u00e1n demoras en la atenci\u00f3n al paciente y molestias a la ciudadan\u00eda.\nEl protocolo de actuaci\u00f3n ante la ausencia de un m\u00e9dico de familia en un centro de salud habla de un \u201cd\u00e9ficit\u201d de m\u00e9dicos de familia en Madrid, donde hab\u00eda 6,9 m\u00e9dicos de atenci\u00f3n primaria por cada 10.000 personas asignadas en 2020, \u00faltimo a\u00f1o del que el\n[Ministerio de Sanidad proporciona datos](http://inclasns.msssi.es/main.html).\nAnte esa falta de m\u00e9dicos, el documento recoge que la enfermer\u00eda es la garante de \u201cmantener la continuidad de los centros de salud\u201d. As\u00ed, en el caso de que no haya un m\u00e9dico en el consultorio o en el centro de salud correspondiente, ser\u00e1 el personal de enfermer\u00eda el que decida si es necesario un m\u00e9dico para atender al paciente.\nEntonces, se plantean tres posibilidades, todas ellas en manos del personal que est\u00e9 presente en el centro sanitario. La primera es aplazar la cita de \u201cprocesos demorables\u201d, es decir, que no requieran ser atendidos en el d\u00eda. En el caso de los procesos que no se pueden extender en el tiempo, el personal de enfermer\u00eda se encargar\u00e1 de atender al paciente y si valora que necesita de atenci\u00f3n m\u00e9dica, lo derivar\u00e1 \u201ca un dispositivo cercano\u201d.\nPara procesos de urgencia, desde atenci\u00f3n al usuario se llamar\u00e1 al servicio de emergencias de Madrid y se contactar\u00e1 \u201ccon el centro m\u00e1s cercano asignado para solicitar la presencia de un m\u00e9dico\u201d. Adem\u00e1s, el personal de enfermer\u00eda pondr\u00e1 en marcha \u201clas actuaciones correspondientes para resolver el problema\u201d hasta la llegada del servicio de emergencias.\nSin embargo, seg\u00fan el\n[sindicato de enfermer\u00eda Satse](https://madrid.satse.es/comunicacion/sala-de-prensa/notas-de-prensa/la-cam-precariza-la-primaria-y-colapsara-aun-mas-los-hospitales), la valoraci\u00f3n de un paciente \u201cimplica un diagn\u00f3stico m\u00e9dico, hecho este que es prerrogativa m\u00e9dica y no enfermera\u201d. De esta forma, de acuerdo con el sindicato, el protocolo para centros de salud sin m\u00e9dicos supone \u201ctrasladar la responsabilidad de ciertas actuaciones a unos profesionales que actualmente no tienen las competencias para ello\u201d.\nTras el Consejo de Gobierno de la Comunidad de Madrid, el portavoz regional, Enrique Ossorio, asegur\u00f3 que el objetivo del texto es que \u201cante una eventual falta de un m\u00e9dico de familia (...) se incluya la atenci\u00f3n del personal de enfermer\u00eda en los asuntos de su competencia\u201d. Adem\u00e1s, subray\u00f3 que el protocolo \u201cse basa en una petici\u00f3n de los propios sindicatos de enfermer\u00eda y de los m\u00e9dicos\u201d (\n[min. 34:08](https://youtu.be/lcemDkb3arE?t=2048)).\nNo obstante, varias asociaciones y sindicatos de enfermer\u00eda y medicina han levantado quejas por el protocolo en centros de salud sin m\u00e9dicos en Madrid. De hecho, un\n[comunicado conjunto](https://corporativa.amyts.es/noticias/noticia/?slug=comunicado-conjunto-el-nuevo-invento-de-la-consejeria-de-sanidad-centros-de-salud-sin-medicos-que-sera-lo-siguiente) de Comisiones Obreras (CCOO), Uni\u00f3n General de Trabajadores (UGT), Coalici\u00f3n Sindical Independiente de Trabajadores-Uni\u00f3n Profesional (CSIT) y la Asociaci\u00f3n de M\u00e9dicos y Titulados Superiores de Madrid (Amyts) han asegurado no haber solicitado \u201cen ning\u00fan momento este protocolo ni el contenido que figura en el mismo\u201d.\nDe acuerdo con estas organizaciones, el protocolo de Madrid empeora las condiciones laborales de los profesionales e \u201cimplica forzar m\u00e1s a\u00fan la sobrecarga de los m\u00e9dicos que est\u00e1n en los centros vecinos\u201d. \u201cLa Consejer\u00eda de Sanidad (...) reconoce que no hay m\u00e9dicos suficientes en los centros de salud, y para salir adelante, ha decidido que otros profesionales hagan su trabajo\u201d, reclama.\nTambi\u00e9n hay quejas desde el\n[Colegio Oficial de Enfermer\u00eda de Madrid](https://www.codem.es/noticias/codem-denuncia-indefension-juridica-enfermeras-en-centros-salud-y-sar-ante-ausencia-medicos) (CODEM), que considera que, con este protocolo, la Consejer\u00eda \u201clejos de solucionar esta situaci\u00f3n, parece normalizarla\u201d.\nAdem\u00e1s, ped\u00eda proteger al personal de enfermer\u00eda que atiende a los pacientes en centros de salud sin m\u00e9dicos, algo sobre lo que tambi\u00e9n hace \u00e9nfasis Teresa Galindo Rubio, secretaria general del sindicato de enfermer\u00eda Satse. \u201cEstamos preparadas y cualificadas para ejercer m\u00e1s competencias de las que tenemos actualmente dentro de nuestro marco jur\u00eddico y legal\u201d, defiende, aunque destaca que el protocolo \u201cse deber\u00eda haber consensuado con las organizaciones sindicales\u201d.\n\u201cNadie se ha enterado del protocolo\u201d, afirma \u00c1frica D\u00edaz P\u00e9rez, presidenta del sector de Sanidad en Madrid de la Central Sindical Independiente y de Funcionarios (CSIF). D\u00edaz considera que el documento tiene \u201cideas pinceladas, que est\u00e1n sin desarrollar y sin consensuar\u201d. Por ejemplo, en caso de que el paciente sea derivado a otro centro de salud, desconoce si este se elegir\u00e1 por cercan\u00eda o por disponibilidad de cita y si ser\u00e1 el paciente el que deba desplazarse por su cuenta.\nAsimismo, es dif\u00edcil saber si el protocolo para centros de salud sin m\u00e9dicos est\u00e1 en vigor o, en su defecto, cu\u00e1ndo comenzar\u00e1 a aplicarse y en qu\u00e9 localizaciones y circunstancias concretas. En el texto, de hecho, la \u00fanica fecha que aparece es la de publicaci\u00f3n, seg\u00fan D\u00edaz, que es el 9 de mayo de 2022. Sin embargo, el apartado de la entrada en vigor se encuentra en blanco.\n\u201cLa atenci\u00f3n primaria la est\u00e1n desmantelando\u201d, protesta la responsable de Sanidad de CSIF en Madrid, quien informa de que han pedido amparo tambi\u00e9n al Defensor del Pueblo por el\n[cierre de los servicios de urgencias de atenci\u00f3n primaria](https://www.newtral.es/urgencias-atencion-primaria-madrid-isabel-diaz-ayuso-fact-check/20220530/) en la comunidad. [Procedimiento de actuaci\u00f3n ante ausencia de m\u00e9dico de familia en un centro de salud del Servicio Madrile\u00f1o de Salud](https://www.newtral.es/wp-content/uploads/2022/06/PROCEDIMIENTO-ACTUACION-ANTE-AUSENCIA-DE-MEDICO-300522.pdf?x41503)\nMarciano S\u00e1nchez Bayle, portavoz nacional de la Federaci\u00f3n de Asociaciones en Defensa de la Sanidad P\u00fablica (FADSP)\n[Indicadores clave del Sistema Nacional de Salud publicados por el Ministerio de Sanidad](http://inclasns.msssi.es/main.html) [Nota de prensa del sindicato de enfermer\u00eda Satse sobre el protocolo de Madrid para los centros de salud sin m\u00e9dicos](https://madrid.satse.es/comunicacion/sala-de-prensa/notas-de-prensa/la-cam-precariza-la-primaria-y-colapsara-aun-mas-los-hospitales) [Rueda de prensa tras el Consejo de Gobierno de la Comunidad de Madrid del 8 de junio de 2022](https://www.youtube.com/watch?v=lcemDkb3arE) [Comunicado conjunto de Comisiones Obreras (CCOO), Uni\u00f3n General de Trabajadores (UGT), Coalici\u00f3n Sindical Independiente de Trabajadores-Uni\u00f3n Profesional (CSIT) y la Asociaci\u00f3n de M\u00e9dicos y Titulados Superiores de Madrid (Amyts) sobre el protocolo](https://corporativa.amyts.es/noticias/noticia/?slug=comunicado-conjunto-el-nuevo-invento-de-la-consejeria-de-sanidad-centros-de-salud-sin-medicos-que-sera-lo-siguiente) [Nota de prensa del Colegio Oficial de Enfermer\u00eda de Madrid (CODEM)](https://www.codem.es/noticias/codem-denuncia-indefension-juridica-enfermeras-en-centros-salud-y-sar-ante-ausencia-medicos)\nTeresa Galindo Rubio, secretaria general del sindicato de enfermer\u00eda Satse\n\u00c1frica D\u00edaz P\u00e9rez, presidenta del sector de Sanidad en Madrid de la Central Sindical Independiente y de Funcionarios (CSIF)", "language": null, "image": "https://www.newtral.es/wp-content/uploads/2022/06/605319455-FF-PASILLOS-AMBULATORIO-HXDBZXY-WEB-SHUTTERSTOCK.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "/", "http://www.newtral.es/explora/", "javascript:", "http://www.newtral.es/seccion/ciencia/", "http://www.newtral.es/seccion/dinero-publico/", "http://www.newtral.es/seccion/politica", "https://www.newtral.es/seccion/internacional/", "http://www.newtral.es/seccion/cambio-climatico/", "http://www.newtral.es/seccion/derechos/", "https://www.newtral.es/seccion/economia/", "https://www.newtral.es/seccion/igualdad/", "https://www.newtral.es/seccion/energia/", "https://www.newtral.es/seccion/deporte-femenino/", "https://www.newtral.es/zona-verificacion/fact-check/", "javascript:", "https://www.newtral.es/zona-verificacion/fact-check/", "https://www.newtral.es/zona-verificacion/fakes/", "https://www.newtral.es/actualidad/nos-preguntais-por/", "https://www.newtral.es/metodologia-transparencia/", "https://www.newtral.es/equipo-de-verificacion/", "https://transparentia.newtral.es/buscador", "javascript:", "https://transparentia.newtral.es/buscador", "https://www.newtral.es/que-es-transparentia-y-como-funciona/20181205/", "https://www.newtral.es/transparentia-2/dinero-publico/", "https://parlamentia.newtral.es", "javascript:", "https://parlamentia.newtral.es/buscador-de-leyes", "https://parlamentia.newtral.es/que-es-parlamentia", "http://www.newtral.es/firmas/", "javascript:", "https://www.newtral.es/firmas/solo-en-america/", "https://www.newtral.es/firmas/plata-o-plomo/", "https://www.newtral.es/firmas/fact-fiction/", "https://www.newtral.es/firmas/tecnologia/", "https://www.newtral.es/firmas/contenido-implicito/", "https://www.newtral.es/firmas/detras-de-la-red/", "https://www.newtral.es/#", "javascript:", "https://www.newtral.es/actualidad/data/", "https://www.newtral.es/especiales-2/especiales/", "https://www.newtral.es/tag/podcast/", "https://www.newtral.es/reportajes-2/reportajes/", "https://www.newtral.es/tag/video/", "https://www.newtral.es/newtral-educacion/", "https://www.newtral.es/suscribete/", "https://www.newtral.es/tag/futbol-femenino/", "https://www.newtral.es/tag/lenguas-cooficiales/", "https://www.newtral.es/tag/feminicidios/", "https://www.newtral.es/tag/fentanilo/", "https://www.newtral.es/tag/colegios/", "https://www.newtral.es/novedades-campana-vacunacion-gripe-covid-bronquiolitis/20230913/", "https://www.newtral.es/tag/aemet/", "/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Qu\u00e9 dice el nuevo protocolo de Madrid que da m\u00e1s responsabilidad a los enfermeros en los centros de salud sin m\u00e9dicos&url=https://www.newtral.es/centros-de-salud-sin-medicos-protocolo-atencion-primaria-madrid/20220610/&via=Newtral", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.newtral.es/centros-de-salud-sin-medicos-protocolo-atencion-primaria-madrid/20220610/", "whatsapp://send?text=Qu\u00e9%20dice%20el%20nuevo%20protocolo%20de%20Madrid%20que%20da%20m\u00e1s%20responsabilidad%20a%20los%20enfermeros%20en%20los%20centros%20de%20salud%20sin%20m\u00e9dicos%20https://www.newtral.es/centros-de-salud-sin-medicos-protocolo-atencion-primaria-madrid/20220610/", "https://www.meneame.net/submit.php?url=https://www.newtral.es/centros-de-salud-sin-medicos-protocolo-atencion-primaria-madrid/20220610/", "https://www.newtral.es/author/cristina-alonso/", "https://www.newtral.es/te-lo-explicamos/", "https://www.newtral.es/author/cristina-alonso/", "https://www.newtral.es/te-lo-explicamos/", "https://www.newtral.es/tag/comunidad-de-madrid/", "https://www.newtral.es/tag/medicina/", "https://www.newtral.es/tag/medicos/", "https://www.newtral.es/tag/sanidad/", "https://www.newtral.es/wp-content/uploads/2022/06/PROCEDIMIENTO-ACTUACION-ANTE-AUSENCIA-DE-MEDICO-300522.pdf?x41503", "https://www.newtral.es/falta-medicos-familia-centros-de-salud-sin-medicos/20220613/", "https://www.newtral.es/manifestacion-enfermeria-madrid-unidad-enfermera/20220618/", "http://inclasns.msssi.es/main.html", "https://www.newtral.es/tabletas-milka-alerta-alimentaria-error-etiquetado/20230811/", "https://www.newtral.es/tarjeta-sanitaria-europea-como-solicitarla/20230816/", "https://madrid.satse.es/comunicacion/sala-de-prensa/notas-de-prensa/la-cam-precariza-la-primaria-y-colapsara-aun-mas-los-hospitales", "https://youtu.be/lcemDkb3arE?t=2048", "https://corporativa.amyts.es/noticias/noticia/?slug=comunicado-conjunto-el-nuevo-invento-de-la-consejeria-de-sanidad-centros-de-salud-sin-medicos-que-sera-lo-siguiente", "https://www.codem.es/noticias/codem-denuncia-indefension-juridica-enfermeras-en-centros-salud-y-sar-ante-ausencia-medicos", "https://www.newtral.es/urgencias-atencion-primaria-madrid-isabel-diaz-ayuso-fact-check/20220530/", "https://www.newtral.es/wp-content/uploads/2022/06/PROCEDIMIENTO-ACTUACION-ANTE-AUSENCIA-DE-MEDICO-300522.pdf?x41503", "http://inclasns.msssi.es/main.html", "https://madrid.satse.es/comunicacion/sala-de-prensa/notas-de-prensa/la-cam-precariza-la-primaria-y-colapsara-aun-mas-los-hospitales", "https://www.youtube.com/watch?v=lcemDkb3arE", "https://corporativa.amyts.es/noticias/noticia/?slug=comunicado-conjunto-el-nuevo-invento-de-la-consejeria-de-sanidad-centros-de-salud-sin-medicos-que-sera-lo-siguiente", "https://www.codem.es/noticias/codem-denuncia-indefension-juridica-enfermeras-en-centros-salud-y-sar-ante-ausencia-medicos", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Qu\u00e9 dice el nuevo protocolo de Madrid que da m\u00e1s responsabilidad a los enfermeros en los centros de salud sin m\u00e9dicos&url=https://www.newtral.es/centros-de-salud-sin-medicos-protocolo-atencion-primaria-madrid/20220610/&via=Newtral", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.newtral.es/centros-de-salud-sin-medicos-protocolo-atencion-primaria-madrid/20220610/", "https://web.whatsapp.com/send?text=Qu\u00e9%20dice%20el%20nuevo%20protocolo%20de%20Madrid%20que%20da%20m\u00e1s%20responsabilidad%20a%20los%20enfermeros%20en%20los%20centros%20de%20salud%20sin%20m\u00e9dicos%20https://www.newtral.es/centros-de-salud-sin-medicos-protocolo-atencion-primaria-madrid/20220610/", "https://www.meneame.net/submit.php?url=https://www.newtral.es/centros-de-salud-sin-medicos-protocolo-atencion-primaria-madrid/20220610/", "https://www.newtral.es/llamada-fraudulenta-de-sanidad-cuarta-dosis-vacuna-de-la-covid-19/20230919/", "https://www.newtral.es/profesores-madrid/20230915/", "https://www.newtral.es/aumento-casos-covid/20230913/", "https://www.newtral.es/operaciones-esteticas/20230913/", "https://www.newtral.es/privacidad-alerta-proteccion-civil/20230904/", "https://www.newtral.es/alertas-emergencia-madrid/20230904/", "https://www.newtral.es/tarjeta-sanitaria-europea-como-solicitarla/20230816/", "https://www.newtral.es/tabletas-milka-alerta-alimentaria-error-etiquetado/20230811/", "https://www.newtral.es/enfermedades-frecuentes-verano/20230807/", "https://www.newtral.es/bienes-droga-euros/20230803/", "https://www.newtral.es/tag/comunidad-de-madrid/", "https://www.newtral.es/tag/medicina/", "https://www.newtral.es/tag/medicos/", "https://www.newtral.es/tag/sanidad/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Qu\u00e9 dice el nuevo protocolo de Madrid que da m\u00e1s responsabilidad a los enfermeros en los centros de salud sin m\u00e9dicos&url=https://www.newtral.es/centros-de-salud-sin-medicos-protocolo-atencion-primaria-madrid/20220610/&via=Newtral", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.newtral.es/centros-de-salud-sin-medicos-protocolo-atencion-primaria-madrid/20220610/", "https://web.whatsapp.com/send?text=Qu\u00e9%20dice%20el%20nuevo%20protocolo%20de%20Madrid%20que%20da%20m\u00e1s%20responsabilidad%20a%20los%20enfermeros%20en%20los%20centros%20de%20salud%20sin%20m\u00e9dicos%20https://www.newtral.es/centros-de-salud-sin-medicos-protocolo-atencion-primaria-madrid/20220610/", "https://www.meneame.net/submit.php?url=https://www.newtral.es/centros-de-salud-sin-medicos-protocolo-atencion-primaria-madrid/20220610/", "/centros-de-salud-sin-medicos-protocolo-atencion-primaria-madrid/20220610/#respond", "https://www.newtral.es/politica-de-privacidad/", "https://www.newtral.es/llamada-fraudulenta-de-sanidad-cuarta-dosis-vacuna-de-la-covid-19/20230919/", "https://www.newtral.es/profesores-madrid/20230915/", "https://www.newtral.es/aumento-casos-covid/20230913/", "https://www.newtral.es/operaciones-esteticas/20230913/", "https://www.newtral.es/privacidad-alerta-proteccion-civil/20230904/", "https://www.newtral.es/alertas-emergencia-madrid/20230904/", "https://www.newtral.es/tarjeta-sanitaria-europea-como-solicitarla/20230816/", "https://www.newtral.es/tabletas-milka-alerta-alimentaria-error-etiquetado/20230811/", "https://www.newtral.es/enfermedades-frecuentes-verano/20230807/", "https://www.newtral.es/bienes-droga-euros/20230803/", "#", "#", "#", "https://www.newtral.es/espana-rusia-desinformacion-fake-news-pacto/20220610/"]}