{"title": "Medita gratis con Deepak y J Balvin | La incertidumbre no tiene por qu\u00e9 generar miedo. \ud83e\uddd8\u2640\ufe0f \u00danase a Deepak Chopra y al invitado especial, J Balvin, durante 21 d\u00edas de meditaci\u00f3n gratuita con... | By Chopra | Facebook", "author": null, "url": "https://www.facebook.com/chopraglobal/videos/medita-gratis-con-deepak-y-j-balvin/3417590954969884/", "hostname": "facebook.com", "description": "La incertidumbre no tiene por qu\u00e9 generar miedo. \ud83e\uddd8\u2640\ufe0f \u00danase a Deepak Chopra y al invitado especial, J Balvin, durante 21 d\u00edas de meditaci\u00f3n gratuita con...", "sitename": "FacebookWatch", "date": "2000-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Medita gratis con Deepak y J Balvin | La incertidumbre no tiene por qu\u00e9 generar miedo. \ud83e\uddd8\u2640\ufe0f \u00danase a Deepak Chopra y al invitado especial, J Balvin, durante 21 d\u00edas de meditaci\u00f3n gratuita con... | By Chopra", "language": null, "image": "https://scontent-fra5-2.xx.fbcdn.net/v/t15.5256-10/110055174_3417591358303177_2616361561020496645_n.jpg?_nc_cat=106&ccb=1-7&_nc_sid=776239&_nc_ohc=L26rHVqw_NgAX9Dg58G&_nc_ht=scontent-fra5-2.xx&oh=00_AfAACkoylnvOBbvNSXWGP32l6EtTWPB6Rqmy4RjpoXhLLA&oe=651076B5", "pagetype": "article", "links": []}