{"title": "\u00c1cido hialur\u00f3nico: \u00bfun compuesto idolatrado o verdaderamente magn\u00edfico?", "author": "Daniel Fern\u00e1ndez-Villa", "url": "https://www.laverdad.es/salud/acido-hialuronico-compuesto-20210709112522-ntrc.html", "hostname": "laverdad.es", "description": "Cuando leemos \u00ab\u00e1cido hialur\u00f3nico\u00ab, todos pensamos en cremas antiedad, pero \u00bfsab\u00eda que puede usarse para mucho m\u00e1s que tratamientos est\u00e9ticos?", "sitename": "La Verdad", "date": "2021-07-09", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Comentar es una ventaja exclusiva para suscriptores\n\u00bfYa eres suscriptor?Inicia sesi\u00f3n\nNecesitas ser suscriptor para poder votar.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u00bfSe imagina a un antepasado nuestro tom\u00e1ndose un batido d\u00e9tox despu\u00e9s de atiborrarse a mamut? \u00bfO inyect\u00e1ndose b\u00f3tox para parecer m\u00e1s joven que el de la caverna contigua? Habr\u00eda sido digno de ver, \u00bfverdad? Ahora bien, \u00bfy si hubiesen tenido Instagram para compartirlo con el resto del mundo?\nLa preocupaci\u00f3n por nuestro f\u00edsico ha ido evolucionando con nosotros como si de otra especie se tratase, pero no ha sido hasta nuestro tiempo cuando han convergido la exposici\u00f3n constante a ese canon ideal, por ejemplo, en redes sociales, y la capacidad cient\u00edfico-t\u00e9cnica para alcanzarlo. De este modo, ya son varios los estudios que relacionan la irrupci\u00f3n en nuestras vidas de estas aplicaciones con un aumento en la preocupaci\u00f3n por nuestro aspecto, el n\u00famero de operaciones est\u00e9ticas realizadas y, lo realmente grave, el n\u00famero de casos de depresi\u00f3n debidos a la no-autoaceptaci\u00f3n.\nAnte este escenario que se nos plantea, el \u00e1cido hialur\u00f3nico se presenta como un remedio milagroso contra el envejecimiento, pero \u00bfpor qu\u00e9 es tan deseado? \u00bfFunciona realmente? \u00bfQu\u00e9 otros usos podemos darle? \u00a1Desc\u00fabralo a continuaci\u00f3n!\nEl \u00e1cido hialur\u00f3nico: las tres claves de su \u00e9xito\nEl \u00e1cido hialur\u00f3nico es, posiblemente, uno de los pocos \u00e1cidos que nos gustar\u00eda echarnos a la cara. Su estructura poco tiene que ver con la de otros \u00e1cidos famosos, como el clorh\u00eddrico. Para imagin\u00e1rnoslo, el \u00e1cido hialur\u00f3nico ser\u00eda como una esponja de ba\u00f1o cortada en forma de tallarines, aunque a escala molecular. En este sentido, posee una gran afinidad por el agua, propiedad conocida como hidrofilia, y es capaz de absorberla y dejarla retenida. Es as\u00ed como el \u00e1cido hialur\u00f3nico que tenemos en las capas m\u00e1s internas de la piel aporta volumen y turgencia a nuestras facciones, por la presi\u00f3n que genera dicha agua.\n\u00a1Pero, ojo! Hay que tener en cuenta que la piel es la primera barrera de protecci\u00f3n que tenemos contra el exterior y se podr\u00eda comparar con un escurridor de pasta. Los \u00abtallarines\u00bb de hialur\u00f3nico son demasiado grandes y enmara\u00f1ados como para atravesar los peque\u00f1os poros de \u00abnuestro escurridor natural\u00bb. Por tanto, el \u00e1cido hialur\u00f3nico de la mayor\u00eda de las cremas antiedad quedar\u00e1 en la superficie, donde aportar\u00e1 hidrataci\u00f3n y suavidad, pero no turgencia, para lo cual ser\u00edan necesarias inyecciones o a\u00f1adirlo en forma de part\u00edculas lo suficientemente peque\u00f1as como para atravesar dichos poros, distinguiendo nanopart\u00edculas hechas de este compuesto, las que lo llevan en su superficie y las que lo encapsulan en su interior (Figura 1).\nAdem\u00e1s de en la piel, podemos encontrar hialur\u00f3nico en nuestras articulaciones, donde gracias a sus propiedades mec\u00e1nicas cumple dos funciones muy importantes. Por un lado, en condiciones \u00absuaves\u00bb se comporta como un lubricante. De esta forma, cuando flexionamos el codo, el l\u00edquido de la articulaci\u00f3n se acomoda para evitar que los huesos del brazo se rocen y haya dolor, que es lo que ocurre en la artrosis o la artritis.\nPor otro lado, en condiciones \u00abintensas\u00bb, el \u00e1cido hialur\u00f3nico es capaz de absorber impactos. Por eso no nos duelen las rodillas al aterrizar despu\u00e9s de saltar. Todo esto hace que se prescriba desde hace a\u00f1os en forma de inyecciones intraarticulares para aliviar los s\u00edntomas de estas enfermedades articulares.\nPor \u00faltimo, el hialur\u00f3nico es un compuesto natural que nuestro cuerpo produce y elimina y, por tanto, no va a detectar como extra\u00f1o. Por ello, tambi\u00e9n se usa para recubrir dispositivos m\u00e9dicos como cat\u00e9teres o implantes que podr\u00edan generar un rechazo. Por ejemplo, la adici\u00f3n de peque\u00f1as cantidades de \u00e1cido hialur\u00f3nico en lentillas no solo permite que no generen inflamaci\u00f3n, sino que, adem\u00e1s, conserva mejor la humedad por la captaci\u00f3n de agua, mejorando la experiencia de uso.\nUn vistazo al futuro desde el presente\nEn los \u00faltimos a\u00f1os, el inter\u00e9s por el \u00e1cido hialur\u00f3nico est\u00e1 creciendo de forma exponencial. Los casos anteriores son algunos ejemplos que ya se comercializan en nuestro d\u00eda a d\u00eda, pero \u00bfen qu\u00e9 otras aplicaciones se est\u00e1 trabajando? Los dos ejemplos siguientes son el resultado de las \u00faltimas investigaciones que estamos llevando a cabo en el grupo de Biomateriales del Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, grupo en el que trabajo.\nUn GPS contra el c\u00e1ncer\nDirigir f\u00e1rmacos anticancer\u00edgenos (quimioterapia) espec\u00edficamente contra el tumor, y no contra el resto de nuestro cuerpo, es una de las l\u00edneas principales en la lucha contra el c\u00e1ncer. Para ello, hay que hacer uso de las peque\u00f1as diferencias que presentan los tumores con respecto a las partes sanas de nuestro organismo.\nPor ejemplo, en algunos tipos de c\u00e1ncer, solo una peque\u00f1a porci\u00f3n del tumor es la que presenta malignidad, siendo la responsable de las met\u00e1stasis o de su multiplicaci\u00f3n incontrolada. \u00bfY qu\u00e9 caracteriza a esta poblaci\u00f3n tumoral? Una mayor adhesi\u00f3n al \u00e1cido hialur\u00f3nico en comparaci\u00f3n con el resto de nuestras c\u00e9lulas.\nPor este motivo, nanopart\u00edculas como las anteriormente mencionadas, recubiertas de este compuesto, se est\u00e1n cargando con quimioterap\u00e9uticos para mejorar la punter\u00eda de nuestros tratamientos. As\u00ed, el \u00e1cido hialur\u00f3nico ser\u00eda como un GPS que guiar\u00eda el veh\u00edculo con la medicina en su interior directamente hasta el tumor.\n\u00bfY con c\u00e9lulas madre?\nEl uso de c\u00e9lulas madre para regenerar tejidos da\u00f1ados es un campo \u00abbastante\u00bb incipiente. Aunque ya se han realizado ensayos cl\u00ednicos para distintas enfermedades, en muchos casos se ha comprobado que estas c\u00e9lulas son eliminadas demasiado r\u00e1pido y, con ellas, sus efectos. Para solventarlo, en el grupo preparamos formulaciones de hialur\u00f3nico y quitosano, un producto similar que se encuentra en las c\u00e1scaras de las gambas, que, cuando se ponen en contacto, gelifican, atrapando las c\u00e9lulas en su interior y prolongando sus efectos.\nComo vemos, el \u00e1cido hialur\u00f3nico es mucho m\u00e1s que un tratamiento de belleza. En apenas 1 000 palabras hemos abar\ncado desde sus implicaciones a nivel psicol\u00f3gico hasta su posible uso a nivel oncol\u00f3gico, pasando por su aplicaci\u00f3n en traumatolog\u00eda u oftalmolog\u00eda. \u00bfQu\u00e9 le depara el futuro? \u00bfHasta d\u00f3nde se podr\u00eda llegar? El verdadero l\u00edmite\u2026 la inversi\u00f3n en ciencia.\nEste art\u00edculo ha sido publicado por\n[The Conversation](https://theconversation.com/acido-hialuronico-un-compuesto-idolatrado-o-verdaderamente-magnifico-163786).", "language": null, "image": "https://s1.ppllstatics.com/laverdad/www/multimedia/202107/09/media/cortadas/file-20210705-67813-9w8lhr-k85B-U14097834675802-1248x770@RC.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.laverdad.es", "https://areapersonal.laverdad.es/suscripcion/", "https://www.laverdad.es/mi-seccion/", "https://areapersonal.laverdad.es/servicios/favoritos.html", "https://www.laverdad.es/mi-seccion/?openInterests=true", "https://areapersonal.laverdad.es/servicios/newsletters.html", "https://areapersonal.laverdad.es/gestion/compras-suscripciones", "https://areapersonal.laverdad.es/gestion/datos-personales.html", "https://areapersonal.laverdad.es/servicios/dispositivos.html", "https://areapersonal.laverdad.es/suscripcion/contacto.html", "https://areapersonal.laverdad.es/servicios/mi-club.html", "https://club.laverdad.es", "#", "https://secure.laverdad.es/login/login.html", "https://www.laverdad.es/", "https://www.laverdad.es/murcia/", "https://www.laverdad.es/murcia/aguilas/", "https://www.laverdad.es/murcia/alcantarilla/", "https://www.laverdad.es/murcia/alhama/", "https://www.laverdad.es/murcia/caravaca/", "https://www.laverdad.es/murcia/cieza/", "https://www.laverdad.es/murcia/jumilla/", "https://www.laverdad.es/murcia/lastorresdecotillas/", "https://www.laverdad.es/murcia/lorca/", "https://www.laverdad.es/murcia/los-alcazares/", "https://www.laverdad.es/murcia/mazarron/", "https://www.laverdad.es/murcia/molina/", "https://www.laverdad.es/murcia/sanjavier/", "https://www.laverdad.es/murcia/sanpedro/", "https://www.laverdad.es/murcia/torrepacheco/", "https://www.laverdad.es/murcia/totana/", "https://www.laverdad.es/murcia/yecla/", "https://www.laverdad.es/murcia/otros-municipios/", "https://www.laverdad.es/murcia/ciudad-murcia/", "https://www.laverdad.es/murcia/ciudad-murcia/lamurciaquenovemos/", "https://www.laverdad.es/murcia/cartagena/", "https://www.laverdad.es/murcia/cartagena/fotohistorias/", "https://www.laverdad.es/murcia/lorca/", "https://www.laverdad.es/orihuela-torrevieja/", "https://www.laverdad.es/realmurcia/", "https://www.laverdad.es/fccartagena/", "https://www.laverdad.es/carlos-alcaraz/", "https://www.laverdad.es/deportes/", "https://www.laverdad.es/deportes/ucamcb/", "https://www.laverdad.es/deportes/futbol/", "https://www.laverdad.es/deportes/baloncesto/", "https://www.laverdad.es/deportes/deporte-femenino/", "https://www.laverdad.es/deportes/carreras/", "https://www.laverdad.es/deportes/pozo/", "https://www.laverdad.es/deportes/futbol-sala-cartagena/", "https://www.laverdad.es/deportes/motor/formula-1/", "https://www.laverdad.es/deportes/motor/motociclismo/", "https://www.laverdad.es/deportes/motor/ciclismo/", "https://www.laverdad.es/deportes/tenis/", "https://www.laverdad.es/deportes/golf/", "https://www.laverdad.es/deportes/tenis/", "https://www.laverdad.es/deportes/mas-deportes/", "https://www.laverdad.es/deportes/resultados-clasificaciones/", "https://www.laverdad.es/sociedad/", "https://www.laverdad.es/sociedad/educacion/", "https://www.laverdad.es/nacional/", "https://www.laverdad.es/internacional", "https://www.laverdad.es/internacional/europa/", "https://www.laverdad.es/internacional/eeuu/", "https://www.laverdad.es/internacional/america-latina/", "https://www.laverdad.es/internacional/asia/", "https://www.laverdad.es/internacional/oriente-proximo/", "https://www.laverdad.es/internacional/africa/", "https://www.laverdad.es/opinion/", "https://www.laverdad.es/opinion/editoriales/", "https://www.laverdad.es/opinion/cartasaldirector/", "https://www.laverdad.es/opinion/primero-de-derecho/", "https://www.laverdad.es/temas/generales/la-vineta-de-puebla.html", "https://www.laverdad.es/economia/", "https://www.laverdad.es/economia-region-murcia/", "https://www.laverdad.es/nuestra-economia/", "https://www.laverdad.es/economia/mercados/", "https://www.laverdad.es/economia/empresas/", "https://www.laverdad.es/economia/trabajo/", "https://www.laverdad.es/economia/vivienda/", "https://www.laverdad.es/economia/fiscalidad/", "https://www.laverdad.es/economia/banca/", "https://www.laverdad.es/economia/autonomos/", "https://www.laverdad.es/culturas/", "https://www.laverdad.es/ababol/", "https://www.laverdad.es/nuestra-tierra/", "https://www.laverdad.es/lospiesenlatierra/", "https://www.laverdad.es/culturas/cine/", "https://www.laverdad.es/culturas/libros/", "https://www.laverdad.es/culturas/musica/", "https://www.laverdad.es/culturas/tv/", "https://www.laverdad.es/ciencia/", "https://www.laverdad.es/tecnologia/", "https://www.laverdad.es/salud/", "https://www.laverdad.es/podcast/", "https://www.laverdad.es/gastronomia/", "https://www.laverdad.es/vivir/", "https://www.laverdad.es/antropia/", "https://www.laverdad.es/planes/", "http://agenda.laverdad.es", "https://www.laverdad.es/planes/viajes/", "https://www.laverdad.es/pantallas/", "https://www.laverdad.es/motor/", "https://www.laverdad.es/gente-estilo/", "https://www.laverdad.es/gente-estilo/moda/", "https://www.laverdad.es/xlsemanal/", "https://www.laverdad.es/multimedia/", "https://www.laverdad.es/fotos/", "https://www.laverdad.es/videos/", "https://www.laverdad.es/graficos/", "https://www.laverdad.es/grupohuertas/", "https://www.laverdad.es/pasatiempos/", "https://areapersonal.laverdad.es/servicios/newsletters.html", "https://areapersonal.laverdad.es/servicios/mi-club.html", "https://areapersonal.laverdad.es/suscripcion/app", "https://cartelera.laverdad.es/", "https://blogs.laverdad.es/", "https://resultados-loteria.laverdad.es/", "https://esquelas.laverdad.es/", "https://hemeroteca.laverdad.es/", "https://www.laverdad.es/hemeroteca/", "https://www.laverdad.es/rss/", "https://www.laverdad.es/farmacias/", "https://promociones.laverdad.es/", "https://eventos.laverdad.es/", "https://www.laverdad.es/de-tiendas/", "https://empresas.laverdad.es/murcia", "http://oferplan.laverdad.es/", "http://www.autocasion.com/coches-segunda-mano/murcia", "http://www.pisos.com/viviendas/murcia/", "http://www.infoempleo.com/trabajo/en_murcia/", "https://www.laverdad.es/loteriadenavidad/", "https://loteriadelnino.laverdad.es/", "https://www.laverdad.es/podcast/", "https://areapersonal.laverdad.es/servicios/newsletters.html", "https://hemeroteca.laverdad.es/", "https://www.laverdad.es/pasatiempos/", "https://esquelas.laverdad.es/", "https://www.laverdad.es/mi-seccion/", "https://www.laverdad.es/murcia/1800-adolescentes-region-murcia-atendidos-tentativa-suicidio-20230925003428-nt.html", "https://www.laverdad.es/murcia/escudo-protector-presas-region-murcia-20230925003211-nt.html", "https://www.laverdad.es/murcia/nuevo-curso-viejos-retos-universidad-20230925003159-nt.html", "https://www.laverdad.es/murcia/ciudad-murcia/barrio-murciano-infante-estrena-nuevo-modelo-ciudad-20230925002629-nt.html", "https://www.laverdad.es/murcia/gastrojetas-actuan-region-prefieren-bares-barrio-20230925002618-nt.html", "https://www.laverdad.es/culturas/vota-palabra-futuro-2023-20230922103738-nt.html", "https://www.laverdad.es", "/salud/", "#", "https://secure.laverdad.es/login/login.html#vca=suscribete&vso=laverdad&vmc=on&vli=leerdespues-link-login", "https://areapersonal.laverdad.es/suscripcion/#vca=suscribete&vso=laverdad&vmc=on&vli=leerdespues-flujo", "https://theconversation.com/acido-hialuronico-un-compuesto-idolatrado-o-verdaderamente-magnifico-163786", "https://www.laverdad.es/temas/personajes/daniel-fernandez.html", "https://www.leonoticias.com/leon/detenido-presunta-violacion-vivienda-barrio-palomera-20230924123833-nt.html#vca=voc-recirc&vso=laverdad", "https://www.leonoticias.com/leon/detenido-presunta-violacion-vivienda-barrio-palomera-20230924123833-nt.html#vca=voc-recirc&vso=laverdad", "https://www.elcorreo.com/economia/tu-economia/el-truco-para-ahorrar-dinero-con-cualquier-sueldo-20230925094257-nt.html#vca=voc-recirc&vso=laverdad", "https://www.elcorreo.com/economia/tu-economia/el-truco-para-ahorrar-dinero-con-cualquier-sueldo-20230925094257-nt.html#vca=voc-recirc&vso=laverdad", "https://www.hoy.es/extremadura/sueno-profesion-20230925073648-nt.html#vca=voc-recirc&vso=laverdad", "https://www.hoy.es/extremadura/sueno-profesion-20230925073648-nt.html#vca=voc-recirc&vso=laverdad", "https://sevilla.abc.es/andalucia/malaga/detenido-sacerdote-velezmalaga-agredir-sexualmente-cinco-mujeres-20230925113657-nts.html#vca=voc-recirc&vso=laverdad", "https://sevilla.abc.es/andalucia/malaga/detenido-sacerdote-velezmalaga-agredir-sexualmente-cinco-mujeres-20230925113657-nts.html#vca=voc-recirc&vso=laverdad", "https://www.diariosur.es/sucesos/desesperacion-madre-hijo-tiro-perro-ventana-20230924233131-nt.html#vca=voc-recirc&vso=laverdad", "https://www.diariosur.es/sucesos/desesperacion-madre-hijo-tiro-perro-ventana-20230924233131-nt.html#vca=voc-recirc&vso=laverdad", "/top-noticias/mas-vistos.html", "//www.laverdad.es/economia/pensiones/pensiones-enero-subida-historica-gobierno-20230924000504-ntrc.html#vtm_modulosEngag=lomas:salud:noticia:1", "//www.laverdad.es/sociedad/mujer-acusada-asesinato-hija-olivia-suicida-carcel-20230924141041-ntrc.html#vtm_modulosEngag=lomas:salud:noticia:2", "//www.laverdad.es/murcia/ciudad-murcia/barrio-murciano-infante-estrena-nuevo-modelo-ciudad-20230925002629-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:salud:noticia:3", "//www.laverdad.es/murcia/gastrojetas-actuan-region-prefieren-bares-barrio-20230925002618-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:salud:noticia:4", "//www.laverdad.es/murcia/escudo-protector-presas-region-murcia-20230925003211-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:salud:noticia:5", "//www.laverdad.es/murcia/opositores-celador-ojos-puestos-sumar-puntos-entrar-20230924093813-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:salud:noticia:6", "//www.laverdad.es/murcia/odisea-universitarios-encontrar-pagar-habitacion-region-murcia-20230924072638-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:salud:noticia:7", "//www.laverdad.es/murcia/1800-adolescentes-region-murcia-atendidos-tentativa-suicidio-20230925003428-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:salud:noticia:8", "//www.laverdad.es/culturas/libros/cumbre-literaria-region-murcia-20230924072740-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:salud:noticia:9", "//www.laverdad.es/fccartagena/entrenador-viral-sincero-20230925002311-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:salud:noticia:10", "/murcia/desboco-urbanismo-manga-20230827074517-nt.html", "/murcia/desboco-urbanismo-manga-20230827074517-nt.html", "https://areapersonal.laverdad.es/suscripcion/#vca=suscribete&vso=laverdad&vmc=on&vli=comentarios-btn-flujo", "https://secure.laverdad.es/login/login.html#vca=suscribete&vso=laverdad&vmc=on&vli=comentarios-link-login", "https://secure.laverdad.es/login/login.html", "https://areapersonal.laverdad.es/suscripcion/", "https://secure.laverdad.es/login/login.html", "https://areapersonal.laverdad.es/suscripcion/", "https://www.vocento.com/politica-privacidad", "https://www.laverdad.es", "https://www.facebook.com/diariolaverdad", "https://twitter.com/laverdad_es", "https://www.instagram.com/diario.laverdad", "https://www.youtube.com/c/laverdad", "https://www.tiktok.com/@laverdad.es", "https://www.vocento.com/", "https://www.abc.es/", "https://sevilla.abc.es/", "https://www.relevo.com/", "https://www.hoy.es/", "https://www.elcorreo.com/", "https://www.larioja.com/", "https://www.elnortedecastilla.es/", "https://www.diariovasco.com/", "https://www.elcomercio.es/", "https://www.ideal.es/", "https://www.diariosur.es/", "https://www.lasprovincias.es/", "https://www.eldiariomontanes.es/", "https://www.lavozdigital.es/", "https://www.laverdad.es/", "https://www.leonoticias.com/", "https://www.burgosconecta.es/", "https://www.salamancahoy.es/", "https://www.todoalicante.es/", "https://www.pisocompartido.com/", "https://www.autocasion.com/", "https://oferplan.com/", "https://www.pisos.com/", "https://www.mujerhoy.com/", "https://www.abc.es/xlsemanal/", "https://www.topcomparativas.com/", "https://www.womennow.es/es/", "https://www.welife.es/", "https://www.turium.es/", "https://rentingcoches.com/", "https://localdigitalkit.com/", "https://ec.europa.eu/consumers/odr", "/contacta.html", "https://www.laverdad.es/aviso-legal.html", "https://www.laverdad.es/condiciones-uso.html", "https://www.vocento.com/politica-privacidad/", "/publicidad.html", "https://www.laverdad.es/mapa-web.html", "/servicio-utiq.html", "/"]}