{"title": "Carmen Moreno Aguilar", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2007-03-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Estornudos, picores, problemas para respirar... Con la primavera comienzan los s\u00edntomas relacionados con la alergia al polen. Esta especialista del Hospital Universitario Reina Sof\u00eda de C\u00f3rdoba y vicepresidenta de la Sociedad Espa\u00f1ola de Alergolog\u00eda e Inmunolog\u00eda Cl\u00ednica, ha respondido a las preguntas sobre este trastorno y su tratamiento\n[1. Mi padre tiene 60 a\u00f1os, desde hace m\u00e1s de veinte a\u00f1os se vacuna cada a\u00f1o para prevenir su alergia al polen. Se vacuna durante todo el a\u00f1o pero cada primavera tiene los mismos picores de nariz y boca y estornudos. \u00bfCree usted que es efectiva la vacuna despu\u00e9s de tanto tiempo? \u00c9l dice que si no se vacunara estar\u00eda peor, pero yo creo que despu\u00e9s de tanto tiempo vacunandose si no se ha inmunizado deber\u00eda dejarla.]\nEs arriesgado dar consejos para un paciente determinado sin conocerlo. Sin embargo, 60 a\u00f1os son muchos para ponerse una vacuna de p\u00f3lenes y 20 \u00f3 30 a\u00f1os de tratamiento son demasiados a\u00f1os para mantener una terapia que no est\u00e1 siendo efectiva. Con los datos que me da, si \u00e9l fuera mi padre yo le dir\u00eda que no se pusiera la vacuna.\n[2. Soy al\u00e9rgico a varios tipos de polen (gram\u00edneas, olivo...). Me gustar\u00eda saber su opini\u00f3n sobre tratamientos alternativos a medicamentos como los antihistam\u00ednicos. Por ejemplo, acabo de leer un art\u00edculo recomendando el uso de la planta perpetua...]\nSi por alternativos a los antihistam\u00ednicos se refiere a otros f\u00e1rmacos (como los corticoides t\u00f3picos, los broncodilatadores u otros antiinflamatorios) s\u00ed pueden considerarse \u00fatiles. Si se refiere a m\u00e9todos no validados desde el punto de vista m\u00e9dico, por supuesto, tengo un punto de vista negativo (como la acupuntura, la homeopat\u00eda...). El m\u00e9todo concreto de la planta perpetua lo desconozco, no conozco el art\u00edculo al que se refiere ni ning\u00fan m\u00e9todo cient\u00edfico validado sobre esta planta.\n[3. Hace a\u00f1os que tengo alergia a las gram\u00edneas. Tengo s\u00edntomas durante todo el a\u00f1o, aunque en primavera se acen\u00faan, mi pregunta es si son realmente efectivos los antihistam\u00ednicos y si es normal tener s\u00edntomas durante todo el a\u00f1o, sobre todo el picor de nariz.]\nSi usted tiene s\u00edntomas nasales durante todo el a\u00f1o no es l\u00f3gico pensar que los produzcan solo las gram\u00edneas, que polinizan en primavera, salvo si se expone al polen todo el tiempo (por ejemplo, si trabaja en un bot\u00e1nico). Habr\u00eda que pensar entonces que usted tiene una rinitis al\u00e9rgica producida por gram\u00edneas, en primavera, y una rinitis el resto del a\u00f1o de causa no al\u00e9rgica o de causa al\u00e9rgica a otro agente de permanencia perenne. En principio, si se trata de una rinitis al\u00e9rgica, los antihistam\u00ednicos deber\u00edan aliviar sus s\u00edntomas en cualquier \u00e9poca del a\u00f1o. Sin embargo, usted puede tener s\u00edntomas durante el resto del a\u00f1o debido a otro tipo de rinitis (de car\u00e1cter inflamatorio, infeccioso), que no tienen por qu\u00e9 responder a los antihistam\u00ednicos. Si usted tiene s\u00edntomas bronquiales o de otro tipo, no hay que esperar tampoco una respuesta de los antihistam\u00ednicos.\n[4. Los primeros d\u00edas que me pongo al sol me produce fuerte picor y ampollas en la piel, que desaparece al ponerme a la sobra. Pasados los primeros d\u00eda ya puedo tomar el sol sin problemas. \u00bf Hay algo para evitar las molestias de los primeros d\u00edas ?. Gracias. Luis Rodr\u00edguez.]\nB\u00e1sicamente, se trata de hacer una exposici\u00f3n moderada y gradual al sol. Eso se consigue limitando el tiempo de permanencia y las horas de mayor radiaci\u00f3n. Y utilizando pantallas solares de graduaci\u00f3n decreciente, desde la graduaci\u00f3n m\u00e1s alta e ir bajando progresivamente.\n[5. Desde hace un a\u00f1o con frecuencia se ponen los ojos intensamente rojos. La mayor\u00eda de las veces s\u00f3lo la parte externa. Los oftalm\u00f3logos me dicen que es un problema al\u00e9rgico. Una alerg\u00f3loga, despu\u00e9s de hacerme las pruebas de \u00e1caros, gram\u00edneas, ara\u00f1as y polvo, me ha diagnosticado que mi alergia es esencial, que no tiene remedio. \u00bfEsto es as\u00ed? \u00bfMe tengo que resignar? Gracias]\nEn principio, cuando dice la parte externa no s\u00e9 si se refiere a los p\u00e1rpados o a la parte externa del globo ocular (la conjuntiva), porque podr\u00edan ser problemas muy diferentes. En cualquier caso, sugerirle que si el problema est\u00e1 en el p\u00e1rpado, y si tiene alg\u00fan problema similar en otras partes de la piel, podr\u00eda beneficiarse de que le viera un dermat\u00f3logo. Pero ya le digo, primero tendr\u00eda que saber a que se refiere exactamente con la parte externa del ojo.\n[6. Buenas dias desde hace dos a\u00f1os soy alergica a las arizonicas ,luego las gramineas de primavera me afectan muy levemente,no me hace falta medicacion,pero para las arizonicas tomo una pastillas XAZAL,queria saber si seria mas efectivo que me vacunase. Muchas gracias.]\nEn principio, si los s\u00edntomas son muy leves, el polen que cubre sus ariz\u00f3nicas es de polinizaci\u00f3n violenta pero recortada. Asumo que usted vive en Madrid, donde es m\u00e1s violenta esta polinizaci\u00f3n, pero si es un problema corto, estable, y s\u00f3lo necesita un antihistam\u00ednico, en principio, no tendr\u00eda que vacunarse. Tampoco s\u00e9 su edad, qu\u00e9 otros factores concurren, pero as\u00ed con los datos que me da yo dir\u00eda que no tiene que vacunarse.\n[7. Buenos D\u00edas. Hace 4 a\u00f1os sufr\u00ed una reacci\u00f3n al\u00e9rgica por anisakis. En este tiempo el nivel de anticuerpos ha bajado considerablemente, pero tengo la siguiente duda: podr\u00eda sufrir una reacci\u00f3n al\u00e9rgica si algo de lo que como o donde como ha estado en contacto con pescado o marisco?. Much\u00edsimas gracias.]\nNo. Si usted es al\u00e9rgico al anisakis y no al pescado usted puede volver a tener una reacci\u00f3n al\u00e9rgica s\u00f3lo si come pescado parasitado con anisakis y s\u00f3lo si el par\u00e1sito est\u00e1 vivo. Si el alimento est\u00e1 bien cocinado, sometido a fr\u00edo o calor, no tendr\u00eda riesgo. El pescado o marisco de por s\u00ed no tienen que suponer ning\u00fan riesgo en personas al\u00e9rgicas al anisakis. Supongo, que le habr\u00e1n recomendado tomar pescado, si no es al\u00e9rgico a \u00e9l.\n[8. Hace m\u00e1s de 22 a\u00f1os que tengo alergia. En concreto a las gram\u00edneas y las ariz\u00f3nicas. Hace unos a\u00f1os comenc\u00e9 a vacunarme contra las gram\u00edneas, pero el tratamiento me produc\u00eda enormes dolores de cabeza y lo dej\u00e9. El a\u00f1o pasado mi alerg\u00f3logo decidi\u00f3 volver a intentarlo con la vacuna y, de nuevo, llevo un a\u00f1o vacun\u00e1ndome, as\u00ed que he pasado la etapa de iniciaci\u00f3n y ya me encuentro en la de mantenimiento. Pero, de nuevo, han comenzado los dolores de cabeza adem\u00e1s de cansancio y sue\u00f1o, por no hablar de la reacci\u00f3n local tard\u00eda que me produce la vacuna con un hinchaz\u00f3n en el brazo considerable que me ha provocado varios viajes a urgencias... Mi pregunta es, \u00bfrealmente la vacuna es efectiva? Porque el a\u00f1o pasado tuve s\u00edntomas en primavera y este a\u00f1o ya los he empezado a notar. Un saludo, Ver\u00f3nica.]\nSu pregunta tiene dos partes. Usted, en definitiva, quiere saber si hay un balance adecuado entre las molestias de la vacuna y su eficacia. En primer lugar, tengo que decir que las molestias que usted describe no son atribuibles a la vacuna. El dolor de cabeza, el cansancio, la somnolencia, no se atribuyen a ning\u00fan tipo de vacuna alerg\u00e9nica. Habr\u00eda que buscar la causa de sus s\u00edntomas en otro lugar. La hinchaz\u00f3n en el sitio de la inyecci\u00f3n s\u00ed puede ser un efecto atribuible a la vacuna, particularmente a la t\u00e9cnica de inyecci\u00f3n, que habr\u00eda que revisar antes de decidir que se debe al propio medicamento. Respecto a a la eficacia, no puedo decirle si es efectiva o no, depende de la dosis que se ponga, de qu\u00e9 vacuna, de la edad que usted tenga, de su enfermedad... Depende de muchas circunstancias. Una vacuna puede ser desde muy eficaz hasta completamente in\u00fatil. Pero con los datos que usted me da no puedo decirle qu\u00e9 eficacia tiene en su caso.\n[9. \u00bfHay m\u00e1s o menos al\u00e9rgicos que hace por ejemplo... 20 a\u00f1os?, \u00bfcu\u00e1l es la tendencia? y, si la hay, \u00bfqu\u00e9 lo ocasiona?. Un saludo de un al\u00e9rgico a los pelos de gato y al polvo de casa, que gracias a las gotas sublinguales en mi ni\u00f1ez no he vuelto a manifestar s\u00edntoma alguno...]\nHay muchos m\u00e1s al\u00e9rgicos que hace 20 a\u00f1os, pero menos que dentro de 20. La tendencia es a aumentar. \u00bfQu\u00e9 lo ocasiona? Las enfermedades al\u00e9rgicas forman parte de las enfermedades del progreso, de enfermedades de pueblos ricos, no hay en el Tercer Mundo. Nuestra sociedad ha accedido al Primer Mundo, y hemos entrado para bien y para mal. Por otra parte, desde un punto de vista cient\u00edfico la teor\u00eda que m\u00e1s apoya este fen\u00f3meno es la 'hip\u00f3tesis higi\u00e9nica', que significa que el sistema inmune, que est\u00e1 dise\u00f1ado para luchar contra infecciones, cuando el individuo vive en un entorno higienizado (vacunamos a los hijos, usamos antibi\u00f3ticos, nos lavamos las manos...), en ese entorno limpio el sistema inmune se desv\u00eda, se aburre y hace tonter\u00edas. Una de esas tonter\u00edas son las enfermedades al\u00e9rgicas. Por eso, las podr\u00edamos definir como un exceso de inmunidad desocupada. Respecto a su caso concreto, el del pelo de gato, de los \u00e1caros, efectivamente, puede ser un caso de los que responden de manera excelente al tratamiento con vacunas. Parece que se ha puesto la vacuna adecuada, en el momento adecuado (en la infancia) y ahora est\u00e1 muy bien y nos alegramos mucho de eso.\n[10. Buenos d\u00edas doctora, soy un paciente al\u00e9rgico al pol\u00e9n de las graminias y al del olivo, mi residencia est\u00e1 en el sur de la provinica de Ciudad Real, imagin\u00e9se. Me estado vacunando cinco a\u00f1os seguidos, y muy bien el a\u00f1o pasado. Como tratamiento de base tengo Aeruis 5mg, porque el asma me ha desaparecido practicamente. Debo empezar a tomarlo ya o \u00bfesperar a tener los primeros s\u00edntomas? Saludos y gracias. Manuel.]\nEn principio, si usted est\u00e1 teniendo una evoluci\u00f3n tan buena no es necesario que lo empiece a tomar tan pronto. En el sur de Ciudad Real, es posible que tarde en presentarse, si resisti\u00f3 a la primavera del a\u00f1o pasado, en la que hubo altos niveles de polinizaci\u00f3n, es f\u00e1cil que esta primavera tambi\u00e9n est\u00e9 bien. Me imagino que su alerg\u00f3logo le habr\u00e1 dejado un tratamiento adecuado para que lo utilice cuando lo necesite y as\u00ed debe tomarlo. Seguramente, habr\u00e1 un recuento de los p\u00f3lenes en su regi\u00f3n y podr\u00eda revisarlo (en www.seaic.es, por ejemplo).\n[11. Buenos d\u00edas, soy al\u00e9rgica al olivo y a las gram\u00edneas y estoy embarazada de tres meses. Estoy temiendo que llegue la primavera porque no s\u00e9 si podr\u00e9 tomar antihistam\u00ednicos. Gracias.]\nEsta pregunta es importante. Una buena noticia, las mujeres al\u00e9rgicas a polenes en situaci\u00f3n de embarazo tienden a estar mucho mejor. Es posible que lo pase mejor esta primavera debido a su embarazo. El tema de los antihistam\u00ednicos est\u00e1 contraindicado en los tres primeros meses de embarazos, sobre todo si \u00e9stos est\u00e1n tomados de forma sist\u00e9mica (en comprimidos o inyectables). Existe la alternativa de los t\u00f3picos (como el colirio). No obstante, esta medicaci\u00f3n s\u00f3lo ser\u00e1 paliativa de unas molestias propias de la rinitis y la conjuntivitis. Si usted tiene asma, no deber\u00eda escatimar medicamentos para su control porque una crisis asm\u00e1tica en la madre podr\u00eda dejar al feto en situaci\u00f3n de falta de ox\u00edgeno. En resumen, trate las molestias de nariz y ojos s\u00f3lo si no puede aguantarlas. Pero, si su problema tambi\u00e9n es bronquial p\u00f3ngase en contacto con su alerg\u00f3logo, lo antes posible, para que le ponga un tratamiento que la mantenga estable durante toda la primavera.\n[12. Desde siempre soy bastante al\u00e9rgico a varios tipos de polenes y desde hace unos pocos a\u00f1os me preocupa un s\u00edntoma muy molesto para m\u00ed: noto picores y molestias constantes en la zona interna central del pecho (traquea? bronquios?) \u00bfCree que es debido al polen? ya inhalo budes\u00f3nida y formoterol \u00bfCree que deber\u00eda probar otra cosa? Muchas gracias]\nLas molestias que describe pueden ser parte de su cuadro si se relacionan con los dem\u00e1s s\u00edntomas en el tiempo, si aparecen a la vez. Si usted est\u00e1 describiendo una especie de picor de garganta que desciende hacia el interior del pecho estamos hablando de lo mismo. Sin embargo, leo que los picores son constantes. Si se refiere a que aparecen en todo el a\u00f1o, y no s\u00f3lo en la \u00e9poca de polinizaci\u00f3n, no lo atribuya usted a los p\u00f3lenes. Adem\u00e1s de inhalar budesonida y formoterol, que supongo que le habr\u00e1n indicado porque tiene asma, estas molestias deber\u00edan responder bien a los antihistam\u00ednicos que supongo que usted tambi\u00e9n tomar\u00e1 para controlar el picor que sale en la nariz, en el paladar, en los ojos...\n[13. Buenos dias, doctora, \u00bfqu\u00e9 medicina alternativa recomienda contra la alergia al polen? \u00bfsabe si por medio de la medicina tradicional china (acupuntura, acupresi\u00f3n y t\u00e9s) se pueden atenuar los s\u00edntomas? Muchas gracias]\nComo he comentado anteriormente, hasta donde yo s\u00e9, esos sistemas no controlan los s\u00edntomas ni curan las enfermedades al\u00e9rgicas.\n[14. Hola, soy al\u00e9rgica y asm\u00e1tica desde los 2 a\u00f1os, pero tras a\u00f1os de tratamiento, estoy casi curada (llevo unos 4 a\u00f1os sin tratamiento, y s\u00f3lo tomo alg\u00fan antihistam\u00ednico cuando noto s\u00edntomas). \u00daltimamente, me cuesta mucho trabajo distinguir peque\u00f1os ataques de asma con crisis de ansiedad relacionadas con el estr\u00e9s, \u00bfpueden parecerse en algo? \u00bfDeber\u00eda tomarme antihistam\u00ednicos en estos casos o tila? \u00bfPodr\u00e9 seguir sin tratamiento? Muchas gracias.]\nEfectivamente, el asma y la ansiedad pueden parecerse en algo, fundamentalmente en la dificultad para respirar y en la sensaci\u00f3n de opresi\u00f3n en el pecho. Hay dos s\u00edntomas claramente asm\u00e1ticos, no t\u00edpicos de las crisis de ansiedad, que son la tos y los silbidos en el pecho. Esto le puede servir para distinguirlos. Puede visitar a su m\u00e9dico y plantearle si usted necesita una monitorizaci\u00f3n del pico de flujo, que son determinaciones muy sencillas que se pueden hacer en casa y que son muy \u00fatiles en caso de que esos 'peque\u00f1os ataques' sean muy frecuentes. Si hablamos de ansiedad, ning\u00fan tratamiento antiasm\u00e1tico ser\u00e1 \u00fatil. Y a la inversa. Si finalmente se establece que su cuadro es de ansiedad puede tranquilizarse respecto a la evoluci\u00f3n de su enfermedad al\u00e9rgica, que podemos aceptar que sigue siendo buena.\n[15. Buenos d\u00edas, hace 4 a\u00f1os sufr\u00ed un shock anafil\u00e1ctico tras ponerme la \u00faltima dosis de la vacuna contra las gram\u00edneas. \u00bf Ser\u00eda posible vacunarme de nuevo con la vacunas de nueva generaci\u00f3n, por ejemplo las nasales, sin sufrir otra vez esa reacci\u00f3n o la vacuna ya no ser\u00eda una soluci\u00f3n para mi problema al\u00e9rgico?. Muchas gracias.]\nSu pregunta tiene diferentes partes que hay que separar. En primer lugar, habr\u00eda que analizar en qu\u00e9 circunstancias sufri\u00f3 usted aquella reacci\u00f3n. Cuando dice la \u00faltima dosis: \u00bfquiere decir que es la \u00faltima que se puso o la \u00faltima del tratamiento despu\u00e9s de haberlo tolerado largamente? Si \u00e9sta fuera la circunstancia, habr\u00eda que revisar si el problema lo caus\u00f3 la vacuna o fue algo coincidente. En segundo lugar, cualquiera que fuera la respuesta no tiene incidencia sobre la futura eficacia de una vacuna correcta. Es decir, si est\u00e1 claro su diagn\u00f3stico y est\u00e1 clara la indicaci\u00f3n de vacuna, no hay por qu\u00e9 esperar peores resultados. Sin embargo, ser\u00eda muy importante que la administraci\u00f3n la llevara a cabo un especialista bien cualificado y con experiencia de este tipo de pacientes, dados sus antecedentes. Sin duda, existen vacunas de nueva generaci\u00f3n que pueden ser mejor controladas y que tienen m\u00e1s seguridad, pero no se administran por v\u00eda nasal. Las vacunas nasales han demostrado no ser eficaces, y hace a\u00f1os se desestim\u00f3 su uso.\n[16. Haber crecido en un entorno excesivamente limpio y sin contacto alguno con animales, \u00bfpuede tener que ver con que una persona desarrolle asma o alergias varias?]\nPosiblemente, s\u00ed. Hay algunos trabajos recientes que, tras investigar el entorno ambiental de ni\u00f1os muy peque\u00f1os, concluyen que los ni\u00f1os que crecen en el campo, en granjas o rodeados de animales, cuando tienen antecedentes familiares de alergia, presentan un mejor pron\u00f3stico a largo plazo que los que crecen en entornos excesivamente higienizados.\n[17. Hola, soy madre de dos ni\u00f1as de 2 y 5 a\u00f1os, su padre era asm\u00e1tico con alergia a varios alimentos al igual que parte de su familia, hasta el momento mis hijas no han mostrado s\u00edntomas, \u00bfqu\u00e9 puedo hacer yo para que reducir al m\u00ednimo el riesgo de que creen alergias? gracias.]\nEn principio, sus hijas tienen un riesgo gen\u00e9tico al que usted no puede oponerse. Sin embargo, no existe ninguna evidencia que garantice que sus hijas vayan a ser al\u00e9rgicas. Si ese fuera mi caso, yo tratar\u00eda a mis hijas con normalidad, procurando que hicieran una vida personal y social como su entorno, procur\u00e1ndoles unos h\u00e1bitos de vida saludables, y no agobi\u00e1ndolas excesivamente con la espera de una enfermedad que puede no aparecer nunca. Me permito puntualizarle una cosa: existe la posibilidad de que sus hijas tengan alguna prueba positiva si se les realiza, esto no significa que est\u00e9n enfermas o que obligatoriamente tengan que tener s\u00edntomas alguna vez. Por lo tanto, evite hacerles pruebas en ausencia de s\u00edntomas y no le conceda excesiva importancia a este tema.\n[18. A mi hijo le diagnosticaron hace unos a\u00f1os alerg\u00eda a varios tipos de p\u00f3lenes. Adem\u00e1s de recetarle Alerlisin se estuvo vacunando pero la vacuna le acentuaba tanto las molestias (sobre todo estornudos y picores en el paladar insoportables) que a partir de entonces le doy s\u00f3lo el antihistam\u00ednico y parece que le va mejor ya que \u00e9l no tiene asma ni dificultades para respirar. \u00bfHa sido una irresponsabilidad por mi parte?. Gracias]\nComo m\u00ednimo, usted deber\u00eda haber consensuado el tratamiento con el m\u00e9dico que le prescribi\u00f3 la vacuna, y no deber\u00eda hab\u00e9rsela retirado por su cuenta. Es posible, que el alerg\u00f3logo que le indic\u00f3 la vacuna se la retirara si lo consideraba adecuado, pero tambi\u00e9n es posible que le recomendara un m\u00e9todo alternativo para paliar esas molestias sin dejar el tratamiento, si lo consideba muy necesario. En cualquier caso, se trata de hacer un balance entre los beneficios y los efectos adversos. Le recomiendo que lo consulte nuevamente con su alerg\u00f3logo y atienda a sus recomendaciones.\n[19. Buenos d\u00edas, Carmen. Soy al\u00e9rgica al pl\u00e1tano (ese arbol que puebla todos los parques de Espa\u00f1a). \u00bfPodr\u00edas decir en qu\u00e9 epoca del a\u00f1o florece y cuales son los meses de mayor floracion? Cada a\u00f1o empiezo a ponerme mala en enero. Gracias]\nEfectivamente, el pl\u00e1tano de sombra es un \u00e1rbol que produce polen en cantidades importantes y que produce alergia. Es una alergia urbana, porque no existen pl\u00e1tanos silvestres en el campo. La polinizaci\u00f3n se produce aproximadamente en marzo, ahora. Es buen momento para ver que estos \u00e1rboles, que perdieron su hoja en oto\u00f1o, tienen colgando de las ramas unas esferas, unas bolitas, que en los pr\u00f3ximos d\u00edas se abrir\u00e1n (en el norte de Espa\u00f1a un poco m\u00e1s tarde que en el sur) y liberar\u00e1n grandes cantidades de polen, aun cuando el \u00e1rbol tenga aspecto de estar seco. Si empieza a tener s\u00edntomas en enero, la interprestaci\u00f3n depender\u00e1 de d\u00f3nde vive. Si vive muy al sur y en un clima muy c\u00e1lido, podr\u00eda deberse al polen de pl\u00e1tano de sombra. Si no, es m\u00e1s f\u00e1cil que se deba a otro tipo de polen como el del cipr\u00e9s o el fresno.\n[20. Buenos dias doctora llevo a\u00f1os tomando ebastel para mi alergia al polen, pero creo que ya no me hace el efecto de antes, deberia cambiar de antihistaminico? cual es igual de efectivo? Gracias de parte de un alergico desesperado]\nNo voy a recetarle a trav\u00e9s de Internet. La falta de respuesta a un antihistam\u00ednico como ebastina, habr\u00eda que buscarlo en diferentes causas. No se trata de cambiar s\u00f3lo el principio activo, tambi\u00e9n podemos hablar de dosis, de administraci\u00f3n. Dir\u00edjase a su m\u00e9dico y plante el problema tal y como es. Puede cambiarle el antihistam\u00ednico pero tambi\u00e9n hay otras muchas opciones. Sobre todo, no se desespere porque hay muchas soluciones para usted.\n\u00c9sta es mi primera experiencia atendiendo pacientes a trav\u00e9s de internet. Ha sido muy agradable. No s\u00e9 si habr\u00e9 resuelto el problema de alguien. En cualquier caso, aprovecho para recordar que no hay que esperar al trueno para invocar a Santa B\u00e1rbara. La primavera en Espa\u00f1a siempre es un acontecimiento dif\u00edcil para los pol\u00ednicos y no hay que dramatizar ni alarmarse. Basta con seguir las instrucciones que muchos miles de pacientes tienen en Espa\u00f1a escritas en los informas de sus alerg\u00f3logos, que a veces duermen en un caj\u00f3n y no se siguen con la suficiente disciplina. Cuando se cumplen, estas instrucciones dan resultados verdaderamente positivos. Espero que, a pesar de todo, disfruten mucho de la primavera.\n\u00a9 Mundinteractivos, S.A. /\n[Aviso legal](https://www.elmundo.es/privacidad/avisolegal.html) / [Pol\u00edtica de privacidad](https://www.elmundo.es/privacidad/)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://www.elmundo.es/", "/elmundo/espana.html", "/elmundo/internacional.html", "/mundodinero/index.html", "/elmundo/cultura.html", "/elmundo/ciencia.html", "/navegante/index.html", "/elmundodeporte/index.html", "/elmundosalud/index.html", "/elmundo/comunicacion.html", "/elmundo/television.html", "/elmundo/madrid.html", "/elmundo/barcelona.html", "/elmundo/baleares.html", "/elmundo/valencia.html", "https://www.elmundo.es/elmundo/ultimas.html", "https://www.elmundo.es/elmundo/ultimas24horas.html", "https://www.elmundo.es/elmundo/obituarios.html", "https://www.elmundo.es/elmundo/solidaridad.html", "https://www.elmundo.es/elmundomotor/index.html", "https://www.elmundo.es/metropoli/index.html", "https://www.elmundo.es/elmundo/rectificaciones.html", "https://www.elmundo.es/encuentros_digitales/", "https://www.elmundo.es/especiales/", "https://www.elmundo.es/elmundo/blogs.html", "https://www.elmundo.es/comunidad/", "https://www.elmundo.es/diario/", "http://aula.elmundo.es/", "https://www.elmundo.es/suplementos/", "https://www.elmundo.es/servicios/", "https://www.elmundo.es/tiempo/previsiones/", "https://www.elmundo.es/elmundo/television/guiatv/index.html", "https://www.elmundo.es/cartelera/", "https://www.elmundo.es/callejero/", "https://www.elmundo.es/calendario/", "https://www.elmundo.es/sorteos/", "https://www.elmundo.es/diccionarios/", "https://www.elmundo.es/traductor/", "https://www.elmundo.es/elmundomotor/trafico/buscadorincidencias.html", "https://www.elmundo.es/horoscopo/", "https://www.elmundo.es/paginasblancas/", "https://www.elmundo.es/elmundo/suvivienda.html", "http://elmundovino.elmundo.es/elmundovino/", "https://www.elmundo.es/ofertasaloslectores/", "/elmundo/fotosdeldia/", "/videos/index.html", "/graficos/multimedia/index.html", "https://www.elmundo.es/hemeroteca/", "https://www.elmundo.es/accesible/", "http://mimundo.elmundo.es/MiMundo/", "http://rss.elmundo.es/rss/", "https://www.elmundo.es/imasd/explica/comohome/", "/", "/encuentros/", null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, "/", "/encuentros/", "/elmundo/espana.html", "/elmundo/internacional.html", "/mundodinero/index.html", "/elmundo/cultura.html", "/elmundo/ciencia.html", "/navegante/index.html", "/elmundodeporte/index.html", "/elmundosalud/index.html", "/elmundo/comunicacion.html", "/elmundo/television.html", "/elmundo/madrid.html", "/elmundo/barcelona.html", "/elmundo/baleares.html", "/elmundo/valencia.html", "https://www.elmundo.es/elmundo/ultimas.html", "https://www.elmundo.es/elmundo/ultimas24horas.html", "https://www.elmundo.es/elmundo/obituarios.html", "https://www.elmundo.es/elmundo/solidaridad.html", "https://www.elmundo.es/elmundomotor/index.html", "https://www.elmundo.es/metropoli/index.html", "https://www.elmundo.es/elmundo/rectificaciones.html", "https://www.elmundo.es/encuentros_digitales/", "https://www.elmundo.es/especiales/", "https://www.elmundo.es/elmundo/blogs.html", "https://www.elmundo.es/comunidad/", "https://www.elmundo.es/diario/", "http://aula.elmundo.es/", "https://www.elmundo.es/suplementos/", "https://www.elmundo.es/servicios/", "https://www.elmundo.es/tiempo/previsiones/", "https://www.elmundo.es/elmundo/television/guiatv/index.html", "https://www.elmundo.es/cartelera/", "https://www.elmundo.es/callejero/", "https://www.elmundo.es/calendario/", "https://www.elmundo.es/sorteos/", "https://www.elmundo.es/diccionarios/", "https://www.elmundo.es/traductor/", "https://www.elmundo.es/elmundomotor/trafico/buscadorincidencias.html", "https://www.elmundo.es/horoscopo/", "https://www.elmundo.es/paginasblancas/", "https://www.elmundo.es/elmundo/suvivienda.html", "http://elmundovino.elmundo.es/elmundovino/", "https://www.elmundo.es/ofertasaloslectores/", "/elmundo/fotosdeldia/", "/videos/index.html", "/graficos/multimedia/index.html", "https://www.elmundo.es/", "https://www.elmundo.es/privacidad/avisolegal.html", "https://www.elmundo.es/privacidad/"]}