{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://segurossura.com/content/uploads/2020/11/SURA_LIB_PERSPECTIVA_POLITICA.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "PERSPECTIV AS  \nPOL\u00cdTICAS Y SOCIALES \nEN LATINOAM\u00c9RICA\nVicepresidencia  \nde Asuntos Legales  \nAGOSTO DE 2020\nSURAMERICANA S.A.\nRICARDO \u00c1VILA   \nEDITOR Y ASESOR GENERALSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados03 02\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nPr\u00f3logo 05 \u2022 07\nIntroducci\u00f3n 08 \u2022 13\nEscenario pol\u00edtico y social \nen los pa\u00edses donde SURA \ntiene presencia\nPerspectiva politica y social \nen la regi\u00f3n Argentina \nBrasil \nChile \nColombia \nRep\u00fablica Dominicana \nEl Salvador \nM\u00e9xico \nPanam\u00e1 \nUruguay \nPer\u00fa 16 \u2022  27\n28\u2022  39\n40 \u2022 59\n60 \u2022 79\n80 \u2022 99\n100 \u2022 111\n112 \u2022 127\n128 \u2022 141\n142 \u2022 155 \n156 \u2022 169\n172 \u2022 179\n180 \u2022 187\n188 \u2022 193\n194 \u2022 199\n200 \u2022 205\n206 \u2022 214Gubernamental:  \ndecisiones que los gobiernos  \nest\u00e1n tomando,  \nestilos de liderazgo pol\u00edtico \nInstitucional:  \nrelaci\u00f3n de los poderes p\u00fablicos \n \nPanorama electoral \n \nLimitaci\u00f3n de libertades-\nderechos. \n \nFen\u00f3menos sociales  \n \nDesaf\u00edos y cuestionamientos a los \nmodelos econ\u00f3micos en curso 14 \n170 \u2022 171\nConclusiones: lecciones  \ny desaf\u00edos de la pandemia \npara las empresas215 \u2022 219\nTablas y cuadros\nReferencias220 \u2022 223\n224 \u2022 237Todos los derechos reservados. \nTodos los derechos reservados.\u00a0  \nNo se permite la reproducci\u00f3n total  \no parcial de ninguna\u00a0parte de esta obra, \nni su comercializaci\u00f3n ni publicaci\u00f3n \nen\u00a0cualquier medio, sin el permiso \nprevio y escrito de\u00a0Suramericana S.A. \u00a9\u00a0 \nPropiedad Intelectual de Suramericana \nS.A., (Agosto) de\u00a0(2020). \nSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados05 04\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nPR\u00d3-\nLOGO\nEl resultado previsible de ambos factores es \nun deterioro significativo de los indicadores \nsociales. De acuerdo con los c\u00e1lculos de la \nComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y \nel Caribe (Cepal), la pobreza aumentar\u00e1 sig-\nnificativamente pues el n\u00famero de personas \nen dicha condici\u00f3n pasar\u00eda de 186 a 231 millo-\nnes en menos de doce meses. \nComo consecuencia, se puede hablar de \nun retroceso s\u00fabito que borra casi todos \nlos avances en esta materia, conseguidos \ndurante el transcurrir del siglo XXI. Ese salto \nhacia atr\u00e1s golpear\u00e1 con particular dureza \na la clase media, cuya expansi\u00f3n hab\u00eda sido \nconsiderada como algo notable.\n\u00bfQu\u00e9 implicaciones tendr\u00e1 sobre la pol\u00edtica \nun deterioro tan abrupto? Ese es el interro-\ngante que hoy en d\u00eda preocupa a quienes le \ntoman el pulso a una zona que alberga a m\u00e1s \nde 650 millones de personas. La respuesta \ndeterminar\u00e1 no solo el bienestar de la pre -\nsente generaci\u00f3n, sino de las venideras, \npues elementos claves como el consumo \ny la inversi\u00f3n estar\u00e1n determinados por el \nriesgo percibido y la calidad de instituciones \no administraciones p\u00fablicas.A medida que avanzan los d\u00edas  \nen el calendario de 2020 se confirman \nlos temores expresados por diferentes \nanalistas con respecto a Am\u00e9rica \nLatina. Los datos disponibles revelan \nno solo que la regi\u00f3n es considerada \nuno de los epicentros de la pandemia \ndebido al elevado n\u00famero de contagios \ny fallecimientos, sino que en materia \necon\u00f3mica la crisis derivada de la \nemergencia en salud es m\u00e1s profunda que \nla de otras latitudes.POR:RICARDO \u00c1VILA*\n* Ricardo \u00c1vila es un economista y periodista \ncolombiano, quien actualmente se desempe\u00f1a \ncomo consultor privado y analista s\u00e9nior del diario El \nTiempo, en donde escribe una p\u00e1gina en cada edici\u00f3n \ndominical. Panelista y conferencista en foros sobre \ntemas diversos, participa en eventos de alto nivel \nnacionales e internacionales, incluyendo el Foro Eco -\nn\u00f3mico Mundial en Suiza. Tambi\u00e9n es autor de varios \nlibros y profesor universitario.SURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados07 06\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nA decir verdad, parte de las dudas ya hab\u00edan \nsido planteada desde antes. No est\u00e1 de m\u00e1s \nrecordar el tumultuoso cierre de 2019, cuan -\ndo las protestas populares se tomaron las ca-\nlles de las principales ciudades de la regi\u00f3n.\nSi bien en cada caso exist\u00edan motivaciones \ndistintas para manifestarse en contra del \nstatu quo, diferentes expertos coincidieron \nen atribuirle al bajo crecimiento econ\u00f3mico y \na la amplia desigualdad un papel protag\u00f3nico \nen el clima de insatisfacci\u00f3n. La sensaci\u00f3n \nde que los gobiernos se convirtieron en parte \ndel problema y no de la soluci\u00f3n, exacerb\u00f3 el \nvolumen de las quejas.\nNo hay duda de que la llegada de los confina-\nmientos obligatorios y del distanciamiento \nsocial, les puso un par\u00e9ntesis a las marchas. \nPero ser\u00eda equivocado creer que el inconfor -\nmismo desapareci\u00f3, junto con las exigencias \nde cambio. Si algo es previsible es que las \ndemandas originales se ver\u00e1n fortalecidas \npor una disminuci\u00f3n en la calidad de vida de \ndecenas de millones de hogares, como la que \nya se constata.\nBasta recordar que la econom\u00eda regional \ntendr\u00eda una contracci\u00f3n cercana al nueve por \nciento durante el 2020 y que el n\u00famero de \ndesempleados subir\u00e1 a m\u00e1s de 44 millones \nde latinoamericanos. M\u00e1s dif\u00edcil de cuanti-\nficar es la p\u00e9rdida de tejido empresarial o el \nhundimiento de los sue\u00f1os de incontables \npersonas, comenzando por las pertenecien -tes a grupos vulnerables como las mujeres y \nlos j\u00f3venes, tan golpeados por la situaci\u00f3n.\nLa forma en que se tramiten las peticiones y \nexigencias de la opini\u00f3n ser\u00e1 determinante \npara lo que viene en los pa\u00edses del \u00e1rea. La \nindiferencia o el intento de volver al pasado \npueden hacer viable el surgimiento de alter -\nnativas de corte populista, caracterizadas \npor presentar como atractivos remedios que \nhan fallado en el pasado.\nPor el contrario, pol\u00edticas que se concentren \nen mitigar los costos sociales, impulsar \nnuevas fuentes de empleo y promover el \ncrecimiento sostenible e inclusivo, son la \noportunidad de dejar atr\u00e1s el bache de ma -\nnera m\u00e1s temprana. Sin desconocer que los \nretos son significativos, la historia ense\u00f1a \nque, a lo largo de \u00e9pocas distintas, diferentes \npueblos pudieron superar los desaf\u00edos y salir \nfortalecidos de las crisis.\nAun as\u00ed, es importante tener en \ncuenta que es altamente probable que \nciertos procesos se aceleren como \nconsecuencia de las realidades que cre\u00f3 \nla irrupci\u00f3n del COVID-19 en la vida de \nfamilias y pa\u00edses. La naturaleza  \ndel trabajo, por ejemplo, evolucionar\u00e1 \nde manera m\u00e1s r\u00e1pida, por cuenta de las \nherramientas digitales que le abrieron \nun mayor espacio a la virtualidad.De otro lado, ser\u00e1 m\u00e1s notorio el peligro de \nque se agudicen ciertas disparidades. Para \ncitar un caso conocido, impartir educaci\u00f3n a \ntrav\u00e9s de medios electr\u00f3nicos confirma que \nhay una proporci\u00f3n importante de hogares \nen la regi\u00f3n que no cuentan con acceso a la \nbanda ancha o a un equipo de c\u00f3mputo, algo \nque profundiza las frustraciones y distancia \nla calidad del aprendizaje de millones de \nj\u00f3venes.\nM\u00e1s que hacer ejercicios de futurolog\u00eda o ha-\ncer afirmaciones contundentes en medio de \ntanta incertidumbre, el reporte que constitu-\nye el cuerpo central de estas p\u00e1ginas busca \ninteresar a cualquier lector en la marcha \nde la pol\u00edtica en la regi\u00f3n. Sin expresarlo en \nforma expl\u00edcita, los textos que siguen dejan \nen claro que una decisi\u00f3n de car\u00e1cter empre-\nsarial o personal deber\u00eda incluir dentro de sus \nelementos de an\u00e1lisis un mapa de riesgos \nasociado a la forma en que se conduzcan los \nasuntos p\u00fablicos, tanto a escala nacional \ncomo local. \nSemejante llamado de atenci\u00f3n no consiste \nen defender tal o cual ideolog\u00eda, sino en sub -\nrayar que las personas no pueden ser ajenas \na lo que pasa en su entorno y menos a\u00fan en \nuna \u00e9poca en la cual existen m\u00e1s fuentes de \nincertidumbre. De tal manera, aqu\u00ed hay una \nherramienta que examina la coyuntura y en la \ncual subyacen los grandes temas de nuestro \ntiempo.Estos comienzan con la aceptaci\u00f3n sobre la \nexistencia de fuertes tensiones, unas nuevas \ny otras de vieja data, junto a la presi\u00f3n ejerci-\nda por m\u00faltiples actores para que los asuntos \npendientes se resuelvan. El dilema consiste \nen tomar buenas decisiones que abarcan re-\nformas de fondo, frente a la opci\u00f3n de salidas \nf\u00e1ciles y populares a problemas complejos.\nDefinir la senda les corresponder\u00e1 a los \npol\u00edticos, como es l\u00f3gico. Son ellos los en -\ncargados de interpretar a la ciudadan\u00eda y \nreflejar las plataformas de los partidos que \nlos respaldan. Pero contar con personas que \ndesempe\u00f1en esa labor es muy diferente a la \nde delegar a ojo cerrado. \nPor ello es tan importante participar,  \ncon la convicci\u00f3n de que una sociedad \nque no olvide la importancia de la \npol\u00edtica ser\u00e1 no solo m\u00e1s democr\u00e1tica \nsino mejor. Y en medio de tantas \nturbulencias de orden econ\u00f3mico  \n y social hay que reaccionar  \nen pro del bien com\u00fan,  \nque es el mejor negocio de todos.09\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA SURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados 08\nINTRO-\nDUCCI\u00d3N\nEn diciembre del a\u00f1o 2019 fue publicado  \nel Informe sobre Desarrollo Humano  \ndel Programa de las Naciones Unidas para \nel Desarrollo (PNUD), en el cual se concluy\u00f3, \nuna vez m\u00e1s, que Am\u00e9rica Latina  \nes la regi\u00f3n del mundo con mayor \ndesigualdad de ingresos.  \nSeg\u00fan el informe, en esta regi\u00f3n el 10% m\u00e1s \nrico de la poblaci\u00f3n concentra el 37% de \nlos ingresos, lo cual supera cualquier otra \nregi\u00f3n del planeta. Por el contrario,  \nel 40% de los habitantes m\u00e1s pobres \nreciben \u00fanicamente el 13%  \n(Lissardy G. , 2020).exclusivo de Am\u00e9rica Latina, sino que se \nobservaron en el mundo entero, a partir de \nmotivos diversos, reflejando el desgaste y la \nfrustraci\u00f3n que generan las circunstancias \npol\u00edticas y econ\u00f3micas, la inequidad y las di-\nferencias sociales.\nTodo esto ven\u00eda ocurriendo en el marco de un \ncontexto econ\u00f3mico complejo y retador que, \nsin necesidad de una pandemia, ya genera -\nba alarmas sobre las posibilidades de creci-\nmiento de la regi\u00f3n. La dependencia de los \nproductos b\u00e1sicos y el desempe\u00f1o irregular \nde la inversi\u00f3n extranjera, se combinaron con \nun aplazamiento indefinido de aquellas refor -\nmas orientadas a mejorar la productividad de \nlos pa\u00edses de la zona. Al mismo tiempo, el po-\npulismo tanto de izquierda como de derecha \ncontinu\u00f3 presente, haciendo m\u00e1s dif\u00edcil la \nconstrucci\u00f3n de consensos y la adopci\u00f3n de \nestrategias de largo plazo.\nMientras terminaba el a\u00f1o 2019 y apenas se \npon\u00edan sobre la mesa las cartas y proyeccio-\nnes correspondientes al nuevo calendario, la \ncrisis mundial derivada de la pandemia del \nCOVID-19 se convirti\u00f3 en el principal tema \nde las agendas de los gobiernos, con nive-\nles de contagio abrumadores y cifras que \nhablan de millones de casos confirmados \ny cientos de miles de muertos. En cuesti\u00f3n de meses el epicentro de la crisis iniciada \nen Asia, y que tuvo sus primeras se\u00f1ales de \nemergencia global en Europa, se traslad\u00f3 \ncon todas sus fuerzas a Estados Unidos y \nAm\u00e9rica Latina.La inequidad es un flagelo que ha persegui-\ndo a Am\u00e9rica Latina desde el origen de sus \nprocesos de conquista, colonizaci\u00f3n e inde-\npendencia hasta la actualidad, y cualquier \navance en esta materia sigue siendo corto e \ninsuficiente. En esta regi\u00f3n ser afrodescen -\ndiente, ind\u00edgena o habitar el sector rural es, \npor s\u00ed solo, un factor de inequidad y quienes \nlo sean \u201ctienen m\u00e1s posibilidades de ser po-\nbres y menos de concluir la escuela o lograr \nun trabajo formal que los blancos\u201d (Lissardy \nG. , 2020) (Barr\u00eda, 2020).\nCon este panorama, no deber\u00eda ser sorpre-\nsivo que el a\u00f1o 2019 haya terminado siendo \nturbulento y complejo y que se hayan levanta-\ndo nuevas voces de protesta a trav\u00e9s de una \nserie de movimientos sociales que, en parte \ncomo reflejo de movilizaciones en diferentes \nlatitudes, se fueron irradiando a otros pa\u00edses \nen la regi\u00f3n y que en el 2020 probablemente \nse vieron limitados, precisamente, por la apa-\nrici\u00f3n del COVID-19 y las medidas tendientes \na mitigar sus efectos a trav\u00e9s de la reducci\u00f3n \nde los contactos sociales. Vale anotar que estas \nvoces de protesta no fueron un elemento Las medidas adoptadas siguieron en general \nel libreto escrito en otros lugares: confina-\nmientos obligatorios y estrategias de miti-\ngaci\u00f3n encaminadas a fortalecer el sistema \nde salud, apoyar al sector empresarial, con -\ntener las p\u00e9rdidas de empleos y respaldar \ncon giros en dinero a las familias vulnera-\nbles. No obstante, el tama\u00f1o de la respues-\nta se acomod\u00f3 a la capacidad fiscal de cada \npa\u00eds o a su posibilidad de endeudarse.\nSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados11 10\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nLa crisis actual ha profundizado algunas con -\nversaciones en torno a la existencia de nece-\nsidades comunes, m\u00ednimas y fundamentales \nde las personas, que probablemente segui-\nr\u00e1n ganando espacio en las conversaciones \np\u00fablicas y en las demandas ciudadanas. El \ncontenido de dichas agendas, los \u00e9nfasis \nque se hagan y la forma en que se desarro -\nllen tales debates p\u00fablicos ser\u00e1 tambi\u00e9n \ndeterminante de cara al panorama social y \npol\u00edtico de la regi\u00f3n. Es bastante probable, \nentonces, que en los pr\u00f3ximos a\u00f1os el debate \nsiga girando en torno a las demandas rela-\ncionadas con la satisfacci\u00f3n de tales nece-\nsidades. Desconocerlo solo dar\u00e1 lugar a m\u00e1s \ninsatisfacciones y a una mayor beligerancia \nen las reclamaciones. Las discusiones en \ntorno a asuntos como el acceso a la salud, \na los servicios p\u00fablicos y a la alimentaci\u00f3n, \nentre otros, se han agudizado durante esta \ncoyuntura y se mantendr\u00e1n seguramente \ncuando ella haya terminado.\nSin lugar a duda lo que se aprenda en estos \nmomentos, y tambi\u00e9n lo que no, marcar\u00e1 el \ncamino de nuestros pa\u00edses en los pr\u00f3ximos \na\u00f1os y ser\u00e1 un argumento recurrente en \nla priorizaci\u00f3n y en la definici\u00f3n de las po-\nl\u00edticas p\u00fablicas. Al respecto, el historiador \nisrael\u00ed Yuval Noah Harari afirm\u00f3 en el mes \nde marzo, cuando la pandemia apenas pre-\nsentaba sus primeros eventos en la regi\u00f3n, \nque \u201clas decisiones que tomen los gobiernos En la pr\u00e1ctica, entonces,  \nse configuraron dos fen\u00f3menos \nque determinar\u00e1n el desempe\u00f1o \necon\u00f3mico, social y pol\u00edtico de \nAm\u00e9rica Latina en los pr\u00f3ximos \na\u00f1os: por un lado, el gasto p\u00fablico \nse increment\u00f3 y reorient\u00f3 por fuera \nde los presupuestos y planeaciones \npreviamente definidas por los \nEstados y, por el otro, m\u00faltiples \nsectores de la econom\u00eda se han \nvisto afectados en forma material \ny considerable, perdi\u00e9ndose \nmillones de empleos, impactando \ndirectamente el PIB y generando \nuna recesi\u00f3n econ\u00f3mica de una \nescala y proporciones \n sin precedentes. \nLos expertos coinciden en que la pande-\nmia del COVID-19 profundizar\u00e1 la pobreza \ny la desigualdad en Am\u00e9rica Latina. Seg\u00fan \nel centro de estudios The Economist Inte-\nlligence Unit los pa\u00edses en los que Surame-\nricana tiene presencia empezar\u00e1n a ver su \nrecuperaci\u00f3n econ\u00f3mica, en t\u00e9rminos de \nPIB y recuperaci\u00f3n de empleos perdidos a \nniveles similares a los existentes antes de y pueblos (\u2026) probablemente dar\u00e1n forma \nal mundo que tendremos en los pr\u00f3ximos \na\u00f1os. No solo formatear\u00e1n nuestros siste-\nmas de salud, sino tambi\u00e9n nuestra econo-\nm\u00eda, la pol\u00edtica y la cultura; debemos actuar \ncon presteza y decisi\u00f3n\u201d (Harari, 2020). la pandemia, en los a\u00f1os 2022 (Colombia, \nChile, Uruguay, Rep\u00fablica Dominicana y Pa-\nnam\u00e1), 2023 (Brasil y El Salvador), 2024 (Ar -\ngentina) y 2025 (M\u00e9xico) (Barr\u00eda, 2020). En la \npr\u00e1ctica esto implica que entre tres y cinco \na\u00f1os se perder\u00e1n en t\u00e9rminos de desarrollo \ny avance en posibilidades de bienestar, si-\ntuaci\u00f3n que indudablemente estar\u00e1 ligada \na las agendas de las movilizaciones sociales \ny a la senda pol\u00edtica que se siga en cada una \nde las naciones consideradas.\nSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados13 12\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nEn este documento queremos \nabordar, precisamente,  \nel contexto social y pol\u00edtico  \nde Am\u00e9rica Latina, as\u00ed como las \nrealidades y desaf\u00edos que se derivan \nde la crisis actual del coronavirus, \ncon el prop\u00f3sito de identificar cu\u00e1les \nser\u00e1n los asuntos que ocupar\u00e1n las \nagendas p\u00fablicas y debates sociales \ndurante los pr\u00f3ximos a\u00f1os, el tipo \nde conversaciones que se dar\u00e1n y \nla forma en que podr\u00edan resolverse \ny determinar las perspectivas y \nposibilidades reales que tenemos \ncomo regi\u00f3n.Encontrar soluciones a todas estas disyun -\ntivas no ser\u00e1 f\u00e1cil y requiere, por lo menos, \nalgunos acuerdos respecto a lo b\u00e1sico y \nfundamental. El problema es que mientras \nlas sociedades asuman estas discusiones \ndesde la fragmentaci\u00f3n que produce la po-\nlarizaci\u00f3n, existir\u00e1n menos posibilidades de \nque los recursos y las energ\u00edas se enfoquen \ny destinen hacia lo verdaderamente impor -\ntante y la recuperaci\u00f3n de la senda de la \neconom\u00eda y el bienestar podr\u00eda tomar a\u00fan \nm\u00e1s tiempo. El gran desaf\u00edo, en general, es \nevitar que los debates y las discusiones se \nsigan repitiendo sobre los ciclos no resuel-\ntos del pasado, los se\u00f1alamientos y las po-\nsiciones ideol\u00f3gicas, sino que se centren en \nasuntos concretos que requieren acciones \noportunas y contundentes.\nEl primer desaf\u00edo, entonces, pasa por en -\ncontrar caminos que permitan resolver las \ndeudas hist\u00f3ricas que Am\u00e9rica Latina tie-\nne en materia de desigualdad e inequidad. \nEsto, sin embargo, comienza por la distri-\nbuci\u00f3n del poder en las sociedades y por el \nuso que se hace del mismo, incluso antes \nque por la distribuci\u00f3n de los ingresos y la \nriqueza. Como lo indica Achim Steiner, Ad -\nministrador del Programa de las Naciones \nUnidas para el Desarrollo (PNUD), \u201ccon de-\nmasiada frecuencia, los an\u00e1lisis de la des-\nigualdad se limitan al terreno econ\u00f3mico, \npartiendo de la idea de que el dinero es lo m\u00e1s importante en la vida. Sin embargo, \nesta hip\u00f3tesis hace chirriar las sociedades; \npese a que la poblaci\u00f3n puede protestar por \nsus dificultades econ\u00f3micas, el verdadero \nprotagonista de esta historia es el poder. El \npoder de unos pocos, la falta de poder de \nmuchos y el poder colectivo de la ciudadan\u00eda \npara exigir un cambio\u201d (PNUD, 2019).\nEl mismo Steiner trae a colaci\u00f3n \nuna pregunta que formul\u00f3 el \nprofesor Amartya Sen hace unos 40 \na\u00f1os y su propuesta de respuesta: \n\u201c\u00bfigualdad de qu\u00e9? De las cosas \nque nos importan para construir el \nfuturo al que aspiramos\u201d.13 PERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICASURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados15 14\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nESCENARIO  \nPOL\u00cdTICO Y SOCIAL  \nEN LOS PA\u00cdSES \nDONDE SURA \nTIENE PRESENCIAPara este efecto hemos invitado \na un grupo de analistas pol\u00edticos, \nprovenientes de la academia, \nquienes se han encargado \nde desarrollar los contenidos \nespec\u00edficos de sus respectivos \npa\u00edses. En ese sentido, los an\u00e1lisis \ny posturas asumidas por los cada \nuno de los autores no comprometen \nnecesariamente la visi\u00f3n de \nSuramericana, pero si representan \nun an\u00e1lisis \u00fatil y pertinente para el \nejercicio que nos hemos propuesto \nrealizar y para profundizar en el \nentendimiento del contexto local en \ncada pa\u00eds.A continuaci\u00f3n, nos permitimos incorporar \nuna radiograf\u00eda sobre el panorama pol\u00edtico  \ny social de cada uno de los nueve pa\u00edses  \nen los cuales Suramericana tiene presencia. \nSe incorpora, adicionalmente,  \nuna mirada relacionada con Per\u00fa \nconsiderando la presencia del grupo \nempresarial en ese pa\u00eds. En esta secci\u00f3n \nnos hemos enfocado, b\u00e1sicamente, en el \nan\u00e1lisis de asuntos relacionados con el \ngobierno, la institucionalidad, el panorama \nelectoral, la limitaci\u00f3n de libertades y \nderechos en el contexto de la pandemia, \ny el an\u00e1lisis de los fen\u00f3menos sociales \nasociados con la misma. SURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados17 16\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nPOR: MARIANA SENDRA1\n1 Contratada Predoctoral de la Universidad de Sala -\nmanca (http://acpa-usal.com/member/mariana-sen -\ndra/).  Candidata a Doctor en Estado de Derecho y \nGobernanza Global, con la financiaci\u00f3n de la Junta \nde Castilla y Le\u00f3n y el Fondo Social Europeo. M\u00e1ster \nen Ciencia Pol\u00edtica (Universidad de Salamanca). Li -\ncenciada en Ciencia Pol\u00edtica y Administraci\u00f3n P\u00fablica \n(Universidad Nacional de Cuyo, Argentina). Principa -\nles l\u00edneas de investigaci\u00f3n: actitudes y preferencias \npol\u00edticas, representaci\u00f3n y v\u00ednculos program\u00e1ticos, \ncompetici\u00f3n y comportamiento electoral en Am\u00e9rica \nLatina. \u00daltima publicaci\u00f3n: Sendra, Mariana (2020), \n\u201cElecciones 2019 en Argentina: \u00bfHacia un biparti -\ndismo de coaliciones entre peronismo y anti-pero -\nnismo?\u201d. En Alc\u00e1ntara M.  (dir). Am\u00e9rica latina vota \n(2017-2019). Madrid: Tecnos._ \nCASA ROSADASURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados 17 16 PERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICASURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados19 18\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\n2 La C\u00e1mara de Diputados tiene en total 257 repre -\nsentantes. \n3 Fern\u00e1ndez gan\u00f3 las elecciones en octubre de 2019 y \nasumi\u00f3 el 1 0 de diciembre del mismo a\u00f1o.Ahora bien, desde que se dictaron las me-\ndidas de aislamiento social por parte del \nEjecutivo en el marco de pandemia, el Con -\ngreso dej\u00f3 de sesionar y el trabajo de los \nlegisladores en comisiones se limit\u00f3 a un \nm\u00ednimo. Tras recibir varias cr\u00edticas por no \nhaber implementado con mayor rapidez un \nsistema viable que permitiera al poder legis-\nlativo ponerse en funcionamiento, el Con -\ngreso volvi\u00f3 a activarse a trav\u00e9s de sesiones \nvirtuales despu\u00e9s de casi dos meses. All\u00ed, \nratific\u00f3 los decretos de necesidad y urgen -\ncia del Ejecutivo para atender a la pandemia \n(\u00c1mbito, 2020). \nCon respecto a los ministerios, cabe aclarar, \nen primer lugar, que el gobierno de Alberto \nFern\u00e1ndez es reciente3  y su capacidad de \ngesti\u00f3n se estren\u00f3 con la emergencia de la \ncrisis sanitaria del coronavirus. En general, \nsu gabinete de ministros presenta una con -\nfiguraci\u00f3n mixta entre t\u00e9cnicos y pol\u00edticos. \nA excepci\u00f3n del Ministro de Econom\u00eda, quien \ntiene un perfil totalmente acad\u00e9mico, la ma-\nyor\u00eda de los ministros tiene un perfil mixto \nque combina formaci\u00f3n profesional con ex -\nperiencia en el \u00e1mbito pol\u00edtico y la gesti\u00f3n \np\u00fablica, pr\u00e1cticamente ninguno proviene \ndel \u00e1mbito privado (\u00c1mbito, 2020). Una ca-\nracter\u00edstica relevante a tener en cuenta es \nque la configuraci\u00f3n del gabinete obedece \nal hecho de que Fern\u00e1ndez lleg\u00f3 a la presi-\ndencia de la mano de una coalici\u00f3n electoral \nde base nacional, por tanto, la designaci\u00f3n \nde ministerios se distribuy\u00f3 de manera tal que cada sector pol\u00edtico estuviera represen -\ntado. De esta forma, algunos cargos est\u00e1n \nocupados por funcionarios muy cercanos a \nFern\u00e1ndez, mientras que otros ministerios \nresponden m\u00e1s a la vicepresidente, Cristi-\nna Fern\u00e1ndez De Kirchner (CFK). En lo que \nrespecta a la gesti\u00f3n de la pandemia, la \nrespuesta del gabinete ha sido, en general, \nr\u00e1pida y eficiente. Adem\u00e1s, no se han pro-\nducido, hasta ahora, remociones de ning\u00fan \nministro. \nLa aprobaci\u00f3n del desempe\u00f1o del \ngobierno desde que comenz\u00f3 la \npandemia comenz\u00f3 siendo muy \nalta, llegando a un pico de 84% de \naprobaci\u00f3n a mediados de abril de \n2020, pero luego fue decreciendo a \npartir de mediados de mayo, cuando \nel agotamiento por la cuarentena \nobligatoria y el asfixiamiento de la \neconom\u00eda comenzaron a sentirse. \nSeg\u00fan datos de la Consultora \nPoliarqu\u00eda (Poliarqu\u00eda, 2020), en \nla segunda semana de julio, la \ngesti\u00f3n de Fern\u00e1ndez registr\u00f3 una \naprobaci\u00f3n del 59%, tres puntos \nmenos que una semana atr\u00e1s (62%). 1\nPor la correlaci\u00f3n de fuerzas en el \nCongreso, el Poder Ejecutivo se ve \nen la necesidad de negociar con \nel Poder Legislativo, sobre todo \nen la C\u00e1mara de Diputados donde \nla primera minor\u00eda de oposici\u00f3n \ncuenta con una numerosa bancada2 . \nEsto hace que la relaci\u00f3n actual \nentre ambos poderes sea m\u00e1s \nequilibrada y din\u00e1mica que lo que \nfue anteriormente, tanto durante la \ngesti\u00f3n precedente, donde la alianza \nque respaldaba al expresidente \nMacri no contaba con mayor\u00eda en \nninguna de las c\u00e1maras, como \ndurante los gobiernos kirchneristas, \ndonde generalmente el oficialismo \ngozaba de hegemon\u00eda parlamentaria. GUBERNAMENTAL\nArgentinaSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados21 20\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nDurante esta contingencia, el \npresidente se erigi\u00f3 como el \nprincipal comunicador.  \nSin embargo, esta estrategia ha ido \ndesgastando al gobierno, puesto \nque, si bien Fern\u00e1ndez design\u00f3 un \ncomit\u00e9 de expertos y el Ministro \nde Salud lo acompa\u00f1a en las \nconferencias de prensa, sobre \u00e9l \nse han recargado, pr\u00e1cticamente, \ntodas las declaraciones pol\u00edticas \nimportantes sobre el tema. Los \nministros se han desempe\u00f1ado \npor lo bajo, haciendo su labor \nt\u00e9cnica, pero sin tener voz \npol\u00edtica. De manera que el estilo \nde comunicaci\u00f3n del gobierno \ndurante la crisis ha sido, m\u00e1s bien, \npersonalista, donde el presidente es \nel principal portavoz del gobierno.\nEn cuanto a pensiones, se decidi\u00f3 que los \njubilados y pensionados que perciben el ha-\nber m\u00ednimo recibieran por \u00fanica vez un bono \nde $3.000 (41 d\u00f3lares). \nEntre las ayudas empresariales, se eximi\u00f3 \ndel pago de contribuciones patronales a los \nsectores afectados de forma cr\u00edtica por la \nemergencia, se ampli\u00f3 el Programa de Re -\ncuperaci\u00f3n Productiva (REPRO) para ga-\nrantizar el empleo de aquellos que trabajan \nen empresas afectadas, y se habilit\u00f3 una \nl\u00ednea de cr\u00e9ditos blandos a tasa diferencial \npara impulsar la actividad (Argentina.gob.\nar, 2020). Adem\u00e1s, el Congreso aprob\u00f3 una \nLey de Teletrabajo que establece los mis-\nmos derechos que un trabajador presencial \npara quienes trabajen bajo esa modalidad.\nAl inicio de la pandemia, el gobierno nacio-\nnal orden\u00f3 el confinamiento con vigencia \nen todo el territorio del pa\u00eds, y estableci\u00f3 \nque las provincias deb\u00edan realizar, en forma La decisi\u00f3n m\u00e1s relevante que se tom\u00f3 en \nmateria de salud al inicio de la pandemia \nfue el Aislamiento Social, Preventivo y Obli-\ngatorio (ASPO) con el objetivo de prevenir \nla propagaci\u00f3n y minimizar el contagio del \ncoronavirus. \nEn cuanto a  ayudas sociales, se estableci\u00f3 \nel IFE (Ingreso Familiar de Emergencia), des-\ntinado a trabajadores del sector informal, \npor un valor de 10.000 pesos (137 d\u00f3lares), \ny se otorg\u00f3 un pago extra de la Asignaci\u00f3n \nUniversal por Hijo (AUH) y Asignaci\u00f3n Uni -\nversal por Embarazo (AUE). conjunta con la naci\u00f3n, el monitoreo de la \ntrayectoria de la enfermedad y la capaci-\ndad del sistema sanitario. Por otro lado, en \naquellos aglomerados urbanos de menos de \n500.000 habitantes, se dej\u00f3 a criterio de los \ngobernadores, la disposici\u00f3n de excepcio-\nnes a la prohibici\u00f3n de circular. Tambi\u00e9n se \nlos facult\u00f3 a ampliar la autorizaci\u00f3n para el \nuso del transporte p\u00fablico interurbano de \npasajeros, y a disponer el aislamiento pre-\nventivo respecto de personas que ingresen \na la provincia provenientes de otras jurisdic -\nciones (Decreto 576, 2020).\nEn t\u00e9rminos de confianza institucional, el \nfoco est\u00e1 puesto actualmente sobre la Jus-\nticia Federal, cuyo deterioro se viene refle-\njando hace tiempo, producto de su pendu-\nlar desempe\u00f1o en funci\u00f3n de los vientos \npol\u00edticos. Sobre la base de ese diagn\u00f3stico, \nse anunci\u00f3 una reforma judicial para crear \nun nuevo fuero que busca aumentar la canti-\ndad de tribunales federales (de 12 se pasar\u00e1 \na 46) que investigan delitos de corrupci\u00f3n. \nLa medida ha sido criticada por su oportu-\nnidad, ya que se anunci\u00f3 en medio del expo-\nnencial aumento de contagios de COVID-19 \n(S\u00e1enz, 2020), por la forma propuesta de \nelecci\u00f3n de los nuevos jueces, y por la crea-\nci\u00f3n de un consejo consultivo que revisar\u00e1 \nel funcionamiento del Poder Judicial (Perfil, \n2020).INSTITUCIONAL2\nArgentinaSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados23 22\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nHist\u00f3ricamente, los comicios legislativos \nde medio t\u00e9rmino se han interpretado como \nuna especie de refer\u00e9ndum ciudadano sobre \nla aprobaci\u00f3n de la gesti\u00f3n presidencial a mi-\ntad de su mandato. La competencia pol\u00edtica \nest\u00e1 dividida actualmente entre dos grandes \nfuerzas pol\u00edticas que concentraron en la \u00falti-\nma elecci\u00f3n alrededor del 88% de los votos: \npor un lado, la coalici\u00f3n gobernante peronista \n\u201cFrente de Todos\u201d 4 que gan\u00f3 las elecciones \nde 2019 con el 48% de los votos y, por otro, la \ncoalici\u00f3n opositora antiperonista \u201cJuntos por \nel Cambio\u201d 5 que obtuvo un 40% de votos en la \n\u00faltima elecci\u00f3n.El apoyo electoral a Alberto Fern\u00e1ndez en \n2019 provino fundamentalmente de la ex -\npectativa de muchos ciudadanos de poder \nsalir del estancamiento econ\u00f3mico y resolver \nel problema de la deuda externa que dej\u00f3 la \ngesti\u00f3n anterior, la cual el propio FMI calific\u00f3 \ncomo \u201cinsostenible\u201d. No obstante, la recesi\u00f3n \necon\u00f3mica que ya exist\u00eda antes de la pande-\nmia est\u00e1 ingresando ahora en una abrupta \nacentuaci\u00f3n, como consecuencia de haber \nparalizado las actividades para cumplir la \ncuarentena obligatoria. La CEPAL proyect\u00f3 \nque la ca\u00edda del PBI para el 2020 en el pa\u00eds \nser\u00e1 de 10,5% y el nivel de pobreza llegar\u00e1 \nal 37,5% (CEPAL, 2020). En este panorama, \nel acuerdo con los acreedores externos que \nalcanz\u00f3 el gobierno recientemente es un he-\ncho crucial y un logro pol\u00edtico de Fern\u00e1ndez \npara delinear una estrategia que le permita al \npa\u00eds despegar en cuanto la pandemia ceda. \nLa quita del 45% de intereses que se logr\u00f3 \ncon los bonitas (\u00c1mbito, 2020) implica que \nArgentina normaliza su situaci\u00f3n financiera con el mundo exterior, y que las empresas \npuedan tener nuevamente acceso a cr\u00e9dito \npara invertir. \nA la fecha, son todav\u00eda muy escasos los son -\ndeos electorales, sin embargo una temprana \nencuesta de la consultora Synopsis (Clar\u00edn, \n2020) sobre la tendencia de voto oficialis-\nmo-oposici\u00f3n, arroja que  \nEs decir, el Frente de Todo perder\u00eda, si hoy \nfueran las elecciones, 1 de cada 10 votos que \nobtuvo en 2019.3\nEn octubre de 2021 se celebrar\u00e1n \nelecciones legislativas donde se \nrenovar\u00e1 la mitad de la C\u00e1mara de \nDiputados y un tercio del Senado. ACTIVIDAD  \nELECTORAL/\nELECCIONES  \nPR\u00d3XIMAS:  \n2020-2021\n4 La coalici\u00f3n \u201cFrente de Todos\u201d est\u00e1 conformada por \nel kirchnerismo, el Frente Renovador de Sergio Massa \n(actual presidente de la C\u00e1mara de Diputados); el \nPartido Justicialista que representa a gobernadores \nprovinciales, y otros sectores progresistas minori -\ntarios. \n5 Coalici\u00f3n conformada por el PRO (Propuesta Repu -\nblicana), la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical y la Coalici\u00f3n C\u00edvica. \nUn buen desempe\u00f1o electoral  \ndel oficialismo (Frente de Todos)  \nen 2021 depender\u00e1 en gran medida \nde la capacidad que tenga  \nel gobierno nacional para producir \nalguna recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica \n(Pagni, 2020). \n \u201cSi hoy fueran las elecciones \nlegislativas de 2021, el 38,6% votar\u00eda  \nal \u201cFrente de Todos\u201d, el 46,3%   \na otro fuerza pol\u00edtica y el 15,1%  \n\u201cno sabe/no contesta\u201d. Por otro lado, \nentre los que dicen que votaron al \nFrente de Todos en 2019, el 83,4% \nse\u00f1ala que lo votar\u00edan nuevamente,  \nun 10,1% se\u00f1ala que votar\u00eda a otra fuerza \npol\u00edtica, y un 6,5% afirma que no sabe\". ArgentinaSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados25 24\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nTampoco se permit\u00edan las salidas recreativas. \nAdem\u00e1s, se prohibieron todos los vuelos co-\nmerciales, tanto internos como internacio-\nnales, se cerraron las fronteras y se prohibi\u00f3 \nel ingreso de extranjeros y no residentes. La \ncuarentena abarc\u00f3 inicialmente todo el pa\u00eds \ndurante 46 d\u00edas y luego se levant\u00f3 para es-\ntablecer medidas de distanciamiento social, \ncon excepci\u00f3n de algunas \u00e1reas urbanas que \nregistraron un alto nivel de contagios, como \nel caso del \u00c1rea Metropolitana de Buenos Ai-\nres (AMBA), donde viven 15 millones de per -\nsonas.El control del cumplimiento qued\u00f3 a cargo \nde las fuerzas de seguridad en el que inter -\nvinieron la Polic\u00eda Federal, las polic\u00edas pro-\nvinciales, Gendarmer\u00eda y Prefectura.\nPor su parte, la participaci\u00f3n de las Fuerzas \nArmadas se limit\u00f3 mayormente a tareas de \nasistencia a la comunidad, pero no de vigi-\nlancia interna (Perfil, 2020). \nEl ejercito asumi\u00f3 un rol de apoyo log\u00edstico \ny de tareas humanitarias (repatriaci\u00f3n de \nargentinos en el exterior, misiones de ayu-\nda), de prevenci\u00f3n (control de fronteras) y \nde provisi\u00f3n y producci\u00f3n de insumos sani-\ntarios. \nEl cumplimiento obligatorio del aislamiento \nsignific\u00f3 que quien fuera detectado fuera de \nsu hogar en un movimiento que no sea esen -\ncial para la continuidad de la vida normal \nser\u00eda acusado de un delito, y se estableci\u00f3 \nprisi\u00f3n de seis meses a dos a\u00f1os para el que \nviolare las medidas adoptadas. La Procura-\nci\u00f3n General de la Naci\u00f3n elabor\u00f3 una gu\u00eda \nde \u201cFacultades y l\u00edmites a la actuaci\u00f3n de las \nfuerzas policiales y de seguridad\u201d (Fiscales.\ngob.ar, 2020), donde se explicit\u00f3 que las fa-\ncultades de los agentes para detener a los \nciudadanos que no tengan permiso de circu-\nlaci\u00f3n, no deb\u00edan apartarse de los protocolos \nde actuaci\u00f3n que regulan el uso racional de \nla fuerza. Adem\u00e1s, no pod\u00edan \u201cdetener de \nmanera compulsiva sin antes recabar los \nmotivos por los que la persona se encuentra \nfuera de su domicilio, ni realizar traslados a comisar\u00edas o dependencias de las fuerzas \nde seguridad sin la intervenci\u00f3n del Juez o \nel Fiscal\u201d.\nLa Corte Suprema aval\u00f3 que el gobierno ac -\ntuaba \u201cdentro del Estado de Derecho\u201d, pero \nadvirti\u00f3 que las medidas restrictivas \u201cten\u00edan \nque estar limitadas en el tiempo\u201d (Perfil, \n2020). Sin embargo, cabe resaltar que el \ncar\u00e1cter riguroso de la medida y el \u00e9nfasis \nen el acatamiento, despert\u00f3 la preocupa-\nci\u00f3n por parte de organismos de derechos \nhumanos que denunciaron el incremento de \nhechos de violencia institucional y abusos \nen los operativos de control de la cuarente-\nna (P\u00e1gina 12, 2020). Se cuestion\u00f3, adem\u00e1s, \nel avance sobre la privacidad y los datos \npersonales recolectados por el gobierno, a \ntrav\u00e9s el uso de \u201cCuidAR\u201d (Clar\u00edn, 2020), una \naplicaci\u00f3n desarrollada por el Ministerio de \nSalud con la cual puede realizarse el au-\nto-diagn\u00f3stico y rastreo de COVID-19, y que \npermite el control de los casos positivos por \nmecanismos de geolocalizaci\u00f3n.4\nLa estricta cuarentena decretada \npor el gobierno nacional restringi\u00f3 \nen gran medida la libertad de \ncirculaci\u00f3n de los ciudadanos, que \ns\u00f3lo pod\u00edan salir de sus residencias \npara proveerse de bienes esenciales, \ncomo alimentos y medicamentos, \nsalvo que tuvieran  \nun permiso especial. LIMITACI\u00d3N  \nDE LIBERTADES-\nDERECHOS\nArgentinaSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados27 26\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nEn el contexto de la pandemia, surgi\u00f3 una \nnueva expresi\u00f3n ciudadana conocida como \n\u201cmovimiento anticuarentena\u201d (\u00c1mbito, \n2020), una corriente que cuestiona la pol\u00edtica \nsanitaria del gobierno bregando por el fin del \nconfinamiento, y un llamamiento a salvaguar -\ndar la libertad individual y la democracia. Esta \ndemanda se combina adem\u00e1s con denuncias \nde car\u00e1cter conspirativo acerca de un su-\npuesto \u201cnuevo orden mundial\u201d que los gran -\ndes poderes pol\u00edticos y econ\u00f3micos quieren \ninstalar, y la puesta en duda de la existencia \ndel nuevo coronavirus. 5\nLa sociedad argentina es reconocida \npor tener una alta capacidad de \nmovilizaci\u00f3n, habida cuenta de la \nfortaleza que tiene el movimiento \nobrero a trav\u00e9s de sus brazos \ngremiales y organizaciones \nsindicalistas, pero tambi\u00e9n debido  \na otros tipos de expresi\u00f3n ciudadana \nque surgieron a partir de la crisis  \nde 2001 como el movimiento  \nde piqueteros y desocupados.  \nMas a la fecha, el movimiento \nfeminista se ha convertido en el \nactor social que mayor protagonismo \nha tenido en la ocupaci\u00f3n  \ndel espacio p\u00fablico desde 2015  \nen adelante (Svampa, 2019). FEN\u00d3MENOS  \nSOCIALES\nEn estas mismas manifestaciones, se mez-\nclaron tambi\u00e9n mensajes de rechazo a la \nintervenci\u00f3n de Vicent\u00edn (\u00c1mbito, 2020), \nuna importante empresa de productos pri-\nmarios de exportaci\u00f3n, endeudada con el \nsistema financiero local y a punto de que-\nbrar, que el gobierno decidi\u00f3 intervenir para \nsalvaguardar a los empleados y proveedo-\nres. Las cr\u00edticas a la medida apuntaban a \nque \u00e9sta atentaba contra el derecho cons-\ntitucional de propiedad privada y los prin -\ncipios republicanos. Sin embargo, un mes \ndespu\u00e9s, el gobierno dio marcha atr\u00e1s tanto \ncon la intervenci\u00f3n como con el proyecto de \nexpropiaci\u00f3n que hab\u00eda anunciado, debido \nfundamentalmente a trabas jur\u00eddicas y ne -\ngociaciones fracasadas con los directivos \nde la compa\u00f1\u00eda (De los Santos, 2020). Este \nhecho es relevante en tanto puso en agen -\nda nuevamente una hist\u00f3rica divisi\u00f3n en Ar -\ngentina ente partidarios y detractores sobre \nla intervenci\u00f3n del Estado en la econom\u00eda. \nEn general, la opini\u00f3n p\u00fablica no es total-\nmente renuente a la regulaci\u00f3n estatal de la \neconom\u00eda. Datos de LAPOP (Latin American \nPublic Opinion Proyect) sobre las preferen -\ncias de los argentinos en este tema para el \na\u00f1o 2017, arroj\u00f3 que un 45% de los encues -\ntados dijo estar muy o algo de acuerdo con \nla afirmaci\u00f3n de que \u201cel Estado sea el due\u00f1o \nde las principales industrias y empresas del \npa\u00eds\u201d, un 19% dijo no estar ni de acuerdo ni \nen desacuerdo, y un 31% afirm\u00f3 estar muy o \nalgo en desacuerdo (Data Sets, 2020).  Respecto de las cuestiones medioambien -\ntales, a pesar de que la organizaci\u00f3n \u201cAlianza \npor el Clima\u201d, una red de j\u00f3venes ambienta-\nlistas, logr\u00f3 en 2019 la declaraci\u00f3n del Es-\ntado de Emergencia Clim\u00e1tica y Ecol\u00f3gica \nen el pa\u00eds (Himitian, 2019), el movimiento \nverde en torno a la lucha contra el cambio \nclim\u00e1tico, todav\u00eda no se ha instalado plena-\nmente en la discusi\u00f3n p\u00fablica argentina. El \nambientalismo social est\u00e1, m\u00e1s bien, foca-\nlizado en torno a la expansi\u00f3n de \u201corganiza-\nci\u00f3n de base\u201d, como asambleas de vecinos \no asambleas ciudadanas (Guti\u00e9rrez & Isuani, \n2014), localizadas en territorios espec\u00edficos, \ny en torno a conflictos puntuales sobre pro-\nyectos de enorme impacto ambiental, como \nla miner\u00eda a cielo abierto, el uso de agrot\u00f3xi-\ncos, fracking, instalaci\u00f3n de pasteras, entre \notros.ArgentinaSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados29 28\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\n_ \nCONGRESO NACIONAL6 Investigador postdoctoral en el Departamento de \nCiencia Pol\u00edtica de la Universidade Federal de Minas \nGerais (UFMG), Brasil. Sus principales l\u00edneas de in -\nvestigaci\u00f3n incluyen la pol\u00edtica comparada, las \u00e9lites \npol\u00edticas, la opini\u00f3n p\u00fablica, y la democracia. Tambi\u00e9n \nes secretario de redacci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina Hoy \ny editor asistente de la Revista Latinoamericana de \nOpini\u00f3n P\u00fablica, y coordinador del Grupo de Inves -\ntigaci\u00f3n \u201c\u00c9lites en Am\u00e9rica Latina\u201d de la Asociaci\u00f3n \nLatinoamericana de Ciencia Pol\u00edtica (ALACIP).POR:ASBEL BOHIGUES6SURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados 29 28 PERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICASURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados31 30\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nSin embargo, desde mediados de junio, Bol-\nsonaro ha comenzado a acercarse a algunos \npartidos, con el fin de trabajar y reforzar su \nbase parlamentaria. Estos partidos son co-\nnocidos como el centr\u00e3o , y en principio es-\nt\u00e1n abiertos a negociar con la Presidencia \nde la Rep\u00fablica votos por cargos p\u00fablicos \n(Folha de S.Paulo, 2020). Desde hace apro-\nximadamente dos meses, con la prisi\u00f3n de \nQueiroz en el marco de las investigaciones \nsobre la familia del presidente, Bolsonaro \nha reducido sus apariciones p\u00fablicas y ha \noptado por un estilo menos beligerante, m\u00e1s \nnegociador para con las dem\u00e1s fuerzas pol\u00ed-\nticas del pa\u00eds, principalmente el Legislativo.\nEn el primer semestre de 2020 el gobier -\nno Bolsonaro no se ha caracterizado por la \nestabilidad. Significativamente en el con -\ntexto de la COVID-19, desde el 15 de mayo \nel Ministerio de Salud de Brasil est\u00e1 a cargo \ninterinamente de Eduardo Pazuello, General \nde Divisi\u00f3n. Luego de la salida de Henrique \nMandetta y Nelson Teich por desavenen -\ncias con el presidente sobre la gesti\u00f3n de la \npandemia (Valdr\u00e9, 2020), no se ha nombrado \noficialmente un Ministro de Salud. Otro tan -\nto aconteci\u00f3 con el Ministerio de Educaci\u00f3n, \nsin Ministro oficial desde la salida de Abra-\nham Weintraub el 19 de junio, investigado \npor ataques al Tribunal Supremo (STF) y El presidente Jair Bolsonaro no ha seguido \nesta din\u00e1mica negociadora, y de hecho no \npertenece a ning\u00fan partido con represen -\ntaci\u00f3n parlamentaria. A finales de 2019 Bol-\nsonaro rompi\u00f3 con el Partido Social Liberal \n(Mazui & Rodrigues, 2020), con el que gan\u00f3 \nlas elecciones de 2018. Actualmente est\u00e1 ar -\nmando un nuevo partido, Alian\u00e7a pelo Brasil. \nEs intenci\u00f3n del presidente postularse a la \nreelecci\u00f3n en 2022 con este partido.participaci\u00f3n en un esquema de fake news \n(Gomes P. H., 2020), hasta el nombramien -\nto de Milton Ribeiro, pastor evang\u00e9lico, un \nmes despu\u00e9s. Otra de las salidas m\u00e1s des-\ntacadas del gobierno fue la del juez S\u00e9rgio \nMoro a finales de abril, por desavenencias \ncon Bolsonaro sobre una investigaci\u00f3n de \nla polic\u00eda federal a la familia Bolsonaro. En \nparalelo a esta inestabilidad ministerial, hay \nun incremento paulatino de la presencia de \nmilitares (Lis, 2020) en puestos del poder \nejecutivo desde que asumi\u00f3 el gobierno en \n2019.\nEstas salidas de figuras populares \ndel gobierno, como Mandetta o \nMoro, junto con la situaci\u00f3n cr\u00edtica \nque vive el pa\u00eds a nivel sanitario \ny econ\u00f3mico, no parecen estar \nafectando a la base de Bolsonaro.  \nA pesar del desgaste por la pandemia \ny los datos econ\u00f3micos, el gobierno \nmantiene una aprobaci\u00f3n  \nde entre el 30% (XP/Ipespe  \n(Gomes B. , 2020)) y el 43%  \n(Poder 360, 2020). Ciertamente \ndesde enero 2019 la aprobaci\u00f3n ha \nbajado y la desaprobaci\u00f3n subido, \npero Bolsonaro mantiene una base \nde apoyo popular considerable.1\nEn Brasil las relaciones entre el \npoder Ejecutivo y el Legislativo \n(bicameral: C\u00e1mara de Diputados \ny Senado) se han caracterizado \ndurante d\u00e9cadas por el \npresidencialismo de coalici\u00f3n \n(Silva Alves & Paiva, 2017). Es \ndecir, articular alianzas pre y post \nelectorales con diversos partidos \nque den apoyo parlamentario al \ngobierno, a cambio de cargos \np\u00fablicos (por ejemplo, ministros), \ndada la gran fragmentaci\u00f3n del \nsistema de partidos (24 formaciones \ncon representaci\u00f3n parlamentaria en \nun Congreso de 513 curules).GUBERNAMENTAL\nBrasilSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados33 32\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nEl subsidio de 600 reales est\u00e1 asegurado \nhasta agosto. Ahora el debate gira en torno \na su extensi\u00f3n hasta mediados de 2021, pero \npor un monto menor (Tem\u00f3teo & Ara\u00fajo, \n2020) para poder garantizar su financiaci\u00f3n. \nToda la comunicaci\u00f3n acerca de la pande-\nmia reca\u00eda sobre el Ministro de Salud, aun -\nque desde la asunci\u00f3n de Eduardo Pazuello \ncomo ministro interino en mayo se ha op -\ntado por un perfil m\u00e1s bajo. Esto ha sido \nposible porque la gesti\u00f3n de las medidas de \ncontenci\u00f3n se est\u00e1 llevando a cabo desde \nlas alcald\u00edas y estados, dado que Brasil es un \nestado federal, aunque sin apoyo ni coordi-\nnaci\u00f3n desde presidencia, con apoyos pun -\ntuales desde el Legislativo, y avaladas por el \nJudicial (Supremo Tribunal Federal, 2020).Del mismo modo, desde el Ejecutivo se est\u00e1 \nplanificando crear Renda Brasil (Barbosa, \n2020), un programa que unifique los diver -\nsos programas sociales de distribuci\u00f3n de \nrenta, incluyendo dicho subsidio de emer -\ngencia de la pandemia, y que ascienda a \nunos 200-300 reales. Se tratar\u00eda, por tanto, \nde implementar una suerte de renta b\u00e1sica. \nEsa ayuda gubernamental parece estar de-\ntr\u00e1s de los no bajos apoyos al gobierno, que \nse mantienen estables entre la poblaci\u00f3n de \ningresos m\u00e1s bajos (Freire, 2020).\nCon estos datos, y mucho antes del inicio de \nla pandemia, desde presidencia se percibe \npoco respeto hacia las reglas y las institu-\nciones del pa\u00eds, con amenazas de interve-\nnir militarmente el Tribunal Supremo (STF) \n(Gugliano, 2020); en definitiva, un d\u00e9bil \ncompromiso con la democracia. Aunque no \nse han tomado medidas de gran calado que \npuedan socavar directamente \nel orden constitucional (como la \nintervenci\u00f3n del STF), en los \u00fal -\ntimos meses ha habido un clima \nde beligerancia ret\u00f3rica (Folha \nVit\u00f3ria, 2020) con los dem\u00e1s \npoderes y actores pol\u00edticos, \nsintetizados en la grabaci\u00f3n de \nuna reuni\u00f3n del gabinete presi-\ndencial (Correio do Povo, 2020), \npublicada por orden judicial en \nel marco de una investigaci\u00f3n \nsobre la interferencia del presi-\ndente en la polic\u00eda federal.2\nDesde el comienzo de la pandemia de \nla COVID-19, Presidencia ha tratado \nde minimizar su impacto sanitario, \ny no tomar medidas dr\u00e1sticas para \ncontener la extensi\u00f3n del virus que \npuedan afectar a la econom\u00eda, como \ns\u00ed han hecho pa\u00edses vecinos como \nColombia o Argentina.  \nLas declaraciones del presidente \nsobre la pandemia se han limitado \ndurante meses a encuentros \nsemanales con seguidores en el \nPalacio de la Alvorada (UOL, 2020), \nresidencia oficial del presidente.\nINSTITUCIONALLa principal medida tomada a nivel \nnacional sobre la pandemia ha \nsido la aprobaci\u00f3n de un subsidio \nde emergencia (Caixa, 2020), \nfundamentalmente para trabajadores \ninformales y sectores de baja renta, de \n600 reales mensuales (aprox. 110 USD).\nEsta pol\u00edtica se origin\u00f3 en el Congreso, \ny fue negociada con el Ministerio de \nEconom\u00eda. El prop\u00f3sito es mitigar los \nefectos del cierre de la econom\u00eda que \nse ha dado en el pa\u00eds de manera m\u00e1s \no menos dr\u00e1stica desde mediados de \nmarzo. Hasta la fecha ha beneficiado \na m\u00e1s de 50 millones de ciudadanos \n(cifras similares a Bolsa Fam\u00edlia).\nBrasilSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados35 34\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nActualmente s\u00f3lo hay certeza de que Bolso-\nnaro optar\u00e1 a la reelecci\u00f3n por Alian\u00e7a pelo \nBrasil, si se consigue concretar su creaci\u00f3n, o \npor alg\u00fan otro partido (Soares, 2020). A falta \nde poco m\u00e1s de dos a\u00f1os para las elecciones \ngenerales, la inc\u00f3gnita se encuentra en qui\u00e9n \ncompondr\u00e1 la candidatura (presidente y vice-\npresidente) que enfrente en una hipot\u00e9tica \nsegunda vuelta a Bolsonaro, pues los datos \nde aprobaci\u00f3n sugieren que su pase a la se-\ngunda vuelta estar\u00eda asegurado a d\u00eda de hoy.En el campo de la izquierda, el PT sigue sien -\ndo el principal competidor, aunque tambi\u00e9n \nhay movimientos en otros partidos, como el \nPSOL, que podr\u00edan disputar ese liderazgo de \nla izquierda (Tavares, 2020). El resultado de \nlas elecciones municipales de final de a\u00f1o \nconcretar\u00e1 m\u00e1s los candidatos potenciales \npara 2022, y la fortaleza del PT, que sigue \nsiendo el primer partido de la C\u00e1mara de di-\nputados (53 de 513 diputados). No obstante, \nla gran fragmentaci\u00f3n partidaria del pa\u00eds, a \nnivel de alcald\u00edas, gobernadores, c\u00e1mara y \nSenado, el bipartidismo PSDB (centrodere-\ncha) \u2013 PT (centroizquierda) estructuraba la \ncompetencia por la presidencia desde 1994. \nEste bipartidismo presidencial termin\u00f3 en \n2018, con la victoria de Bolsonaro frente al \nPT en segunda vuelta y la p\u00e9rdida de apoyos \ndel PSDB. Desde la derecha tambi\u00e9n podr\u00eda articular -\nse una candidatura contraria a Bolsonaro. \nSe sondean los nombres de los exministros \nHenrique Manderra (Dem\u00f3cratas) y S\u00e9rgio \nMoro, el actual gobernador de S\u00e3o Paulo, \nJo\u00e3o Doria (PSDB), y el presentador de tele-\nvisi\u00f3n Luciano Huck. Tambi\u00e9n ha venido te-\nniendo cierta relevancia pol\u00edtica el presiden -\nte de la C\u00e1mara Rodrigo Maia (Dem\u00f3cratas), \nque ha descartado una posible candidatura \npresidencial.3\nEn Brasil opera un sistema de doble \nvuelta para alcaldes, gobernadores y \npresidente. Las pr\u00f3ximas elecciones \nson las municipales, el 15 (1\u00aa vuelta) \ny 29 de noviembre (2\u00aa vuelta). \nOriginalmente  \nestaban previstas para octubre,  \npero se aplazaron por la pandemia.  \nLas elecciones generales y \nestaduales tendr\u00e1n lugar a finales \nde 2022. En enero de 2021 los cargos \nfederales y estaduales llegar\u00e1n a la \nmitad de su mandato  \n (4 a\u00f1os).ACTIVIDAD  \nELECTORAL/\nELECCIONES  \nPR\u00d3XIMAS:  \n2020-2021\n4 La coalici\u00f3n \u201cFrente de Todos\u201d est\u00e1 conformada por \nel kirchnerismo, el Frente Renovador de Sergio Massa \n(actual presidente de la C\u00e1mara de Diputados); el \nPartido Justicialista que representa a gobernadores \nprovinciales, y otros sectores progresistas minori -\ntarios. \n5 Coalici\u00f3n conformada por el PRO (Propuesta Repu -\nblicana), la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical y la Coalici\u00f3n C\u00edvica. \nCon la implementaci\u00f3n de \nprogramas de distribuci\u00f3n de \nrenta, una popularidad que ronda \nel tercio de los electores, y sin una \noposici\u00f3n articulada en torno a un \ncandidato o partido, a d\u00eda de hoy \nparece probable la reelecci\u00f3n de \nBolsonaro. Sin embargo, a\u00fan est\u00e1 \npor confirmar qui\u00e9n ser\u00eda el vice \npresidenciable (si el incumbente \nMour\u00e3o repite o no) y el partido por \nel que concurra. La concreci\u00f3n de \nlos nuevos programas sociales, \nla evoluci\u00f3n de la pandemia y en \nparalelo el desempe\u00f1o econ\u00f3mico, \ny las elecciones municipales \nde finales de a\u00f1o aclarar\u00e1n el \nescenario pol\u00edtico para 2022.BrasilSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados37 36\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\n4\nEn el contexto de la pandemia, ha \nhabido limitaciones a la libertad \nde movilidad en pr\u00e1cticamente la \ntotalidad de estados y municipios \ndel pa\u00eds. Los cierres o lockdowns han \nsido comunes, y s\u00f3lo recientemente \nse est\u00e1 volviendo a abrir la \neconom\u00eda, aun sin mejor\u00eda en los \ndatos de contagios y muertes por \nCOVID-19. Es paradigm\u00e1tico el caso \nde Belo Horizonte (4\u00aa ciudad del \npa\u00eds), que a finales de junio tuvo \nque paralizar el proceso de apertura \nimplementado desde abril, y volver a \ndecretar un lockdown estricto hasta \nfinales de julio. LIMITACI\u00d3N  \nDE LIBERTADES-\nDERECHOS\nSin embargo, la tendencia generalizada en \nel pa\u00eds es optar por una abertura gradual del \ncomercio, y dejar de limitar los movimientos \nintra e interestatales. Esto se est\u00e1 reflejan -\ndo en un incremento notable del tr\u00e1fico a\u00e9reo \nnacional y sobre todo internacional, y en el \naumento en el volumen de las ventas (Gover -\nno do Brasil, 2020).No ha habido una ampliaci\u00f3n de facultades \nde polic\u00eda o ej\u00e9rcito por la pandemia, aun -\nque no se debe dejar de lado el papel cada \nvez m\u00e1s central de los militares en la es-\ntructura de poder el ejecutivo, y su rol m\u00e1s \nactivo en el Amazonas. Tampoco ha habido \nuna limitaci\u00f3n de la libertad de prensa o de \ninformaci\u00f3n durante la pandemia, aunque estos derechos y libertades se vienen \nresintiendo en el pa\u00eds desde el impeachment  \na la presidenta Dilma Rousseff en 2016, se-\ng\u00fan indican bases de datos sobre democra -\ncia como Varieties of Democracy, que habla \nincluso de autocratizaci\u00f3n (V-Dem Institute, \n2020).\nEn la reuni\u00f3n ministerial de abril cuyo v\u00ed-\ndeo fue publicado, el presidente Bolsonaro \nse quej\u00f3 de no conocer con antelaci\u00f3n las \noperaciones de la polic\u00eda y del poder judicial \n(Vieira & Martins, 2020), para as\u00ed poder pro-\nteger a su familia de las investigaciones en \ncurso, y que de ser necesario intervendr\u00eda \ncualesquiera organismos para tal fin. A fi-\nnales de julio se ha reorganizado la Agencia \nBrasile\u00f1a de Inteligencia, con nuevos \u00f3rga-\nnos y funciones (Per\u00f3n, 2020); se sospecha \nque quiera utilizar dicha agencia con fines \npersonalistas. As\u00ed, en las \u00faltimas semanas \nha sido noticia un dossier elaborado desde \nel Ministerio de Justicia y Seguridad P\u00fablica \ncon las informaciones de 579 funcionarios \n(polic\u00edas y profesores), identificados como \n\u201cantifascistas\u201d y contrarios a Bolsonaro. \nEste informe y su origen est\u00e1n siendo in -\nvestigados por la Comisi\u00f3n Mixta de las \nActividades de Inteligencia (G1, 2020) del \nCongreso y el Tribunal Supremo (Falc\u00e3o & \nVivas, 2020).\nLas medidas de contenci\u00f3n del virus \nse han limitado al uso obligatorio \nde mascarillas, y el cierre temporal \ndel comercio. No hay un debate \nsobre el uso de aplicativos para el \nrastreo de la pandemia. Actualmente \nla preocupaci\u00f3n de la mayor\u00eda de \nlos estados es la vuelta a las clases \npresenciales en colegios e institutos.BrasilSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados39 38\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nEn las \u00faltimas semanas la situaci\u00f3n se ha cal-\nmado, fundamentalmente por la disminuci\u00f3n \nde las apariciones p\u00fablicas y declaraciones \nde Bolsonaro. S\u00ed deben destacarse los en -\ncuentros del Presidente con seguidores se-\nmanales en el Palacio de la Alvorada, que se \nhan mantenido de forma regular.Aunque no ha motivado \nmanifestaciones ni grandes \nprotestas en el pa\u00eds, la situaci\u00f3n \nmedioambiental en el Amazonas \nes grave, con r\u00e9cords en la \ndeforestaci\u00f3n y el n\u00famero de \nincendios (Robinson, 2020), y \ncr\u00edticas a la gesti\u00f3n del gobierno por \nparte de organismos extranjeros.5\nAl inicio de la pandemia,  \ny especialmente tras las renuncias \nde los ministros Mandetta y Moro \nhubo campa\u00f1as de protesta en redes \nsociales, as\u00ed como cacerolazos \nen las principales ciudades. Por la \nlimitaci\u00f3n de movimientos no hay \ngrandes manifestaciones. La familia \ndel presidente Bolsonaro est\u00e1 siendo \ninvestigada por casos de corrupci\u00f3n \ny fake news . Esto, sumado a la \ngesti\u00f3n de la pandemia, ha motivado \nlas movilizaciones (limitadas). FEN\u00d3MENOS  \nSOCIALES\nEn cuanto a la intervenci\u00f3n del Estado en \nla econom\u00eda, hay una demanda de fondos \np\u00fablicos en relaci\u00f3n con las consecuencias \ndel cierre de la econom\u00eda por la pandemia, \nalentadas por la propia existencia del sub -\nsidio de emergencia aprobado en abril. El \ngobierno se ha visto obligado a gestionar \nesta ayuda, y calcula extenderla m\u00e1s all\u00e1 de \nagosto, aunque con un importe menor, y en \nel futuro fusionarlo con los dem\u00e1s progra-\nmas sociales como Bolsa Fam\u00edlia, lo que po-\ndr\u00eda dar lugar a una suerte de renta b\u00e1sica.\nEsto ha supuesto un problema en los equili -\nbrios internos del gobierno, especialmente \nen el ala liberal representada por el Ministro \nde Econom\u00eda Paulo Guedes, que ya dirigi\u00f3 \nla reforma del sistema de seguridad social \n(Previd\u00eancia) el a\u00f1o pasado. La actual si-\ntuaci\u00f3n ha desplazado el foco de atenci\u00f3n \nde las reformas liberales, principalmente \nprivatizaciones de empresas p\u00fablicas y la \nreforma administrativa, a los programas de \ndistribuci\u00f3n de renta y su financiaci\u00f3n (con nuevos impuestos) en el marco de la refor -\nma tributaria (Mazieiro & Ismerim, 2020). \nEstas tensiones dentro el gobierno con los \nliberales ha llevado a lo que el propio Guedes \nha llamado una \u201cdesbandada\u201d de cargos de \nsu ministerio, desencantados con el apla -\nzamiento de las reformas (Exame, 2020). \nEn la \u00faltima semana el debate econ\u00f3mico \ngira en torno al aumento del techo de gas-\ntos; aunque hay algunos actores que piden \naumentarlo, el presidente de la C\u00e1mara y \nel ministro Guedes son contrarios (Maziei-\nro, 2020). No debe olvidarse que Brasil se \nencuentra en estado de calamidad p\u00fabli-\nca desde marzo, y se est\u00e1 discutiendo su \nextensi\u00f3n hasta 2021 (Flor, 2020); durante \ndicho estado el gobierno est\u00e1 exento de \ncumplir con algunas reglas fiscales, como \nlos objetivos de d\u00e9ficit. Cabe destacar como excepci\u00f3n que,  \nen el marco del movimiento  \nBlack Lives Matter, durante junio hubo \nprotestas por la muerte de Jo\u00e3o Pedro \nMatos Pinto, ni\u00f1o de 14 a\u00f1os de raza \nnegra, a manos de la polic\u00eda del estado \nde R\u00edo de Janeiro. Esto motiv\u00f3 la \nsuspensi\u00f3n de actividades policiales en \nlas favelas de R\u00edo por parte de la justicia \n(Pompeu, 2020); las muertes en las \nfavelas se han reducido m\u00e1s de un 70% \n(Valor, 2020) desde entonces.BrasilSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados41 40\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\n7 Soci\u00f3loga (Universidad Complutense de Madrid) y \nDoctora en Ciencia Pol\u00edtica (Universidad de Salaman -\nca), Espa\u00f1a. Ha sido docente de distintas universi -\ndades chilenas. Entre los distintos cargos que ha \nocupado: Jefa de Carrera de Sociolog\u00eda, Directora \ndel Departamento de Ciencias Sociales, Directora de \nla Unidad de Estudios de Opini\u00f3n P\u00fablica y Decana \nde la Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas y Pol\u00edticas (Uni -\nversidad Arturo Prat). Ha sido vicepresidenta de la \nFundaci\u00f3n Henry Dunant Am\u00e9rica Latina en Derechos \nHumanos (2010-2016). Actualmente es acad\u00e9mica e \ninvestigadora de la Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas y \nPol\u00edticas (UNAP) y es Coordinadora de la Comisi\u00f3n de \nIgualdad de G\u00e9nero del CRUCH (Consejo de Recto -\nres de las Universidades Chilenas).  Sus l\u00edneas de \ninter\u00e9s son representaci\u00f3n pol\u00edtica, g\u00e9nero, pol\u00edticas \np\u00fablicas con igualdad. Ha sido consultora de distintos \norganismos p\u00fablicos y privados sobre pol\u00edticas p\u00fabli -\ncas, participaci\u00f3n pol\u00edticas y pol\u00edticas de igualdad de \ng\u00e9nero.   \n8 Este informe recoge cinco \u00e1reas referentes a un \nan\u00e1lisis de coyuntura chilena, referidas a aspec -\ntos gubernamentales, institucionales, calendario \nelectoral, derechos humanos y conflicto social. La \ninterrelaci\u00f3n de estas \u00e1reas permite proyectar distin -\ntos escenarios pol\u00edticos y sociales. En la elaboraci\u00f3n \nde este informe se han consultado distintas fuentes \nnacionales, desde diarios a datos oficiales y tambi\u00e9n \ninformes internacionales.  POR: ANTONIA SANTOS P\u00c9REZ8SURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados 41 40\n_ \nPALACIO DE LA MONEDAPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICASURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados43 42\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nEl periodo presidencial de Pi\u00f1era ha estado \nmarcado por sucesivos cambios de gabine-\nte, combinando f\u00f3rmulas que congregaban \nperfiles pol\u00edticos y tecn\u00f3cratas. Los cam -\nbios m\u00e1s importantes fueron realizados tras \nel denominado estallido social de octubre \nde 2019, donde apost\u00f3 por perfiles m\u00e1s po-\nl\u00edticos y flexibles, con mayor capacidad de \ncomunicaci\u00f3n y de corte liberal, deslig\u00e1ndo-\nse de posiciones conservadoras de los par -\ntidos de gobierno (UDI). Tras la pandemia del \nCOVID-19 y el conflicto mapuche en el sur, \ny ante la dificultad para alcanzar acuerdos \ncon el Poder Legislativo en materia de me-\ndidas econ\u00f3micas para atender la situaci\u00f3n \nde crisis sanitaria y econ\u00f3mica, apost\u00f3 por \nun cambio ministerial de corte conservador \nmenos flexible que el anterior, aumentando \nla participaci\u00f3n de integrantes de la Uni\u00f3n \nDem\u00f3crata Independiente (defensores del \nsistema pol\u00edtico y econ\u00f3mico, contrarios \nal cambio constitucional), ocupando, entre \notras carteras, la del Ministerio del Interior.Dicha reforma no tuvo el efecto deseado, al \nincrementar la tensi\u00f3n entre el Gobierno y la \nOposici\u00f3n (sistema presidencialista) y tras-\nlad\u00e1ndose este conflicto a la sociedad civil \nque aument\u00f3 sus demandas en relaci\u00f3n con \nel d\u00e9ficit en derechos econ\u00f3micos, sociales \ny culturales. Desde el Poder Legislativo se \nha ejercido una oposici\u00f3n al gobierno que \nle ha impedido poner en marcha su proyecto \npol\u00edtico (propuesta electoral). El gobierno es \nminor\u00eda en el Congreso. Y esta situaci\u00f3n ha \nllevado a algunos especialistas a considerar \nque en Chile \u201cse da un gobierno parlamenta-\nrio de facto\u201d.En los distintos cambios \nministeriales realizados \n por el Presidente Pi\u00f1era, \n las carteras m\u00e1s afectadas \n(inestables) han sido:\nMinisterio del Interior  \n(3 ministros,  \ntodos de corte pol\u00edticos) \nMinisterio Secretar\u00eda  \n de Gobierno  \n(3 ministros, pol\u00edticos)\nEducaci\u00f3n  \n(3 ministros,  \ndos t\u00e9cnicos y 1 pol\u00edtico)\nMinisterio de Desarrollo \nSocial y Ministerio de la Mujer \ny Equidad de G\u00e9nero  \n(3 ministros cada uno,  \ncorte pol\u00edtico)Secretar\u00eda General  \n de la Presidencia  \n(3 ministros, pol\u00edticos)\nHacienda  \n(2 ministros, tecn\u00f3cratas) Relaciones Exteriores   \n(3 ministros, dos tecn\u00f3cratas \ny el \u00faltimo pol\u00edtico)\nSalud    \n(2 ministros, t\u00e9cnicos)1\nDesde hace a\u00f1os en Chile se vive \nuna crisis pol\u00edtica marcada por \nla desconfianza ciudadana hacia \nlos partidos pol\u00edticos y hacia \ninstituciones como el Congreso, \nel Poder Ejecutivo, la Justicia, \nlas Fuerzas Armadas y de Orden \n(carabineros), la Iglesia Cat\u00f3lica, \nentre otras. La reforma electoral de \n2017 intent\u00f3 encauzar esta situaci\u00f3n \na trav\u00e9s de aumentar los niveles de \nrepresentatividad pol\u00edtica. GUBERNAMENTAL\nLa percepci\u00f3n ciudadana, sobre el \ndesempe\u00f1o del gobierno Pi\u00f1era ha ido \nfluctuando. As\u00ed, entre la crisis social \n(octubre 2019) a la crisis provocada  \npor el coronavirus (marzo 2020),  \nla desaprobaci\u00f3n se mantuvo en torno \nal 75%. Durante la crisis sanitaria  \nse ha mantenido por encima de un 60% \nde rechazo y alcanza el 70% de rechazo \nen agosto 2020 (Encuesta P\u00fablica \nCadem, agosto 2020).ChileSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados45 44\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nAdem\u00e1s, distintos expertos en salud se\u00f1a-\nlaban que era necesario que el mensaje del \ngobierno pudiese llegar de manera efectiva \na la poblaci\u00f3n \u201cde manera comprensible, \nen un lenguaje accesible y en un tiempo Los medios de comunicaci\u00f3n se\u00f1alaron \nque esta estrategia fundamentalmente es-\ntuvo marcada m\u00e1s por el marketing pol\u00edtico \nque por una efectiva comunicaci\u00f3n social, \ndonde el gobierno desplegaba una imagen \nde buen gestor de la crisis teniendo como \nm\u00e1ximo exponente al Ministro de Salud (J. \nMa\u00f1alich), que si bien daba cifra de la dispo-\nnibilidad de camas y ventiladores, declaraba \ndesconocer la magnitud de la pobreza y de \nla desigualdad en el pa\u00eds, y  al mismo tiempo \nentraba en pol\u00e9mica con el Colegio M\u00e9dico y \ncon otros grupos de especialistas en salud \nsobre el tratamiento poco transparente de \ncifras de contagios y muertes. Asimismo, \nlas medidas sociales y econ\u00f3micas tarda-\nban en llegar.oportuno\u201d.  El cambio en la cartera de salud \npropici\u00f3 un cambio en la estrategia comuni-\ncacional, m\u00e1s participativa y plural, sum\u00e1n -\ndose un conjunto de actores como alcaldes, \nrectores, otros ministerios, cient\u00edficos, en -\ntre otros. \nEn el \u00e1mbito territorial y respecto a los go-\nbiernos locales, tuvo especial relevancia \nel papel jugado por los alcaldes, indepen -\ndientemente del color pol\u00edtico. Fueron los \nalcaldes actores cr\u00edticos claves para que \nse produjesen cambios en la comunicaci\u00f3n \ny conducci\u00f3n del gobierno respecto de la \npandemia. Demandaban recursos y exig\u00edan \nestablecer cuarentenas en sus comunas, \nespecialmente en la Regi\u00f3n Metropolitana. \nLa crisis sanitaria hizo emerger la magni-\ntud de la pobreza, la precariedad laboral y \nel hacinamiento en el que vive casi un ter -\ncio de la poblaci\u00f3n. La ayuda mutua, y las \n\u201collas comunes\u201d volvieron a ser actividades \nciudadanas en los sectores populares. En \nSantiago se contabilizan al menos 250 \u201collas \ncomunes\", adem\u00e1s de comedores sociales \ncomo acci\u00f3n solidaria para alimentar a la \npoblaci\u00f3n de las comunas del sur y oeste de \nla capital. El denominado \u201coasis chileno\u201d por \nel Presidente, evidenciaba las inequidades \nterritoriales y sociales del pa\u00eds y rememo-\nraba la crisis econ\u00f3mica vivida en el pa\u00eds a \nprincipios de la d\u00e9cada de 1980.2\nLa estrategia comunicacional  \n del gobierno para enfrentar  \n la crisis COVID-19, inicialmente  \nse caracteriz\u00f3 por el personalismo \n(Presidente y Ministro de Salud)  \ny por adoptar triunfalistas  \n(\u201cChile est\u00e1 preparado\u201d,  \n\u201chemos aprendido de la experiencia \nde otros pa\u00edses\u201d).INSTITUCIONALLas redes sociales han jugado un \npapel fundamental en la formaci\u00f3n \nde la opini\u00f3n p\u00fablica, por encima \nde otros medios de comunicaci\u00f3n. \nCabe destacar, el eco nacional que \nprovoc\u00f3 la publicaci\u00f3n del reportaje \nde The Washington Post (24 de junio) \nde John Bartlett sobre la estrategia \ncomunicacional del gobierno calificada \ncomo \u201cca\u00f3tica\u201d, donde se\u00f1alaba que \nel Presidente Pi\u00f1era se jactaba de \nque el pa\u00eds estaba \u201cmucho mejor \npreparado que Italia\u201d, cuando las cifras \nde contagio demostraban que no era \ncierto.\nChileSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados47 46\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nLas relaciones con los pa\u00edses \nvecinos fueron de colaboraci\u00f3n. \nUno de los hechos m\u00e1s destacables \nes con relaci\u00f3n a la situaci\u00f3n de \nmiles de migrantes que perdieron \nsus empleos y carec\u00edan de cualquier \nprestaci\u00f3n p\u00fablica. Miles de \nmigrantes de Venezuela, Colombia, \nPer\u00fa y Bolivia se apostaron en las \npuertas de sus embajadas ante \nla imposibilidad de mantener \nsus empleos y solicitando la \nrepatriaci\u00f3n a sus pa\u00edses. El \ngobierno como respuesta agudiz\u00f3 \nsus cr\u00edticas ante la entrada de \nmigrantes al pa\u00eds y propone la \npromulgaci\u00f3n de una nueva ley \nmigratoria que establezca medidas \nm\u00e1s exigentes y restrictivas al \ningreso de extranjeros a Chile. \nSe destacan las \nsiguientes decisiones \nrelevantes tomadas \ndurante la pandemia.\nDecisiva la coordinaci\u00f3n del sistema \nde salud donde han trabajado conjun -\ntamente el sistema p\u00fablico y privado, \nponiendo en evidencia la necesidad \nde fortalecer el sistema de salud \nprimaria. Disponibilidad de recursos \necon\u00f3micos y sanitarios para atender \nla pandemia. Destaca la ampliaci\u00f3n \nde residencias sanitarias, la parti-\ncipaci\u00f3n de universidades especial-\nmente a trav\u00e9s de sus laboratorios en \ntodo el pa\u00eds, y el hecho de no haber \ncolapsado el sistema. Se establece \nun programa virtual de acompa\u00f1a-\nmiento en salud mental.Inicialmente muy descoordinadas y \nvistas de manera puntual y aisladas. \nSe han ido ampliando en el tiempo \nconforme avanza la pandemia y emer -\ngen las necesidades de la poblaci\u00f3n.  \nSon \u201cbonificaciones\u201d o \u201cayudas del \nEstado\u201d para enfrentar la situaci\u00f3n \nde crisis social. Se garantiz\u00f3 el abas-\ntecimiento de alimentos y el gobierno \nentreg\u00f3 2,5 millones de canastas de \nalimentos para las familias de es-\ncasos recursos. El bono COVID-19; \nel Ingreso Familiar de Emergencia \n(desde mayo, durante 3 meses y que \nbeneficiar\u00e1 a 4,9 millones de chilenos \nvulnerables y con trabajos informa-\nles). Ley de protecci\u00f3n al trabajo o \nseguro de cesant\u00eda. Ley de Disminu-\nci\u00f3n del pago de vivienda en alquiler, \nprohibici\u00f3n de cortar el suministro de \nrecursos b\u00e1sicos (agua, luz, tel\u00e9fono, \nenerg\u00eda) y pago diferido en 6 meses. \nMedidas aplicadas a personas con \ningresos bajos. Para las medianas y peque\u00f1as empresas (Mipy -\nmes) se estableci\u00f3 un Fondo con Garant\u00eda del \nEstado y una Red de Instituciones Financieras \nno bancarias para la entrega de cr\u00e9ditos. Al-\ncanzan 3 meses de ventas, con un plazo de gra-\ncia de hasta 6 meses y con una tasa de inter\u00e9s \nreal cercana a 0%. Adem\u00e1s, hay que tener en \ncuenta la intervenci\u00f3n del Banco Central, con la \nbajada de los tipos de inter\u00e9s (de 1,25% a 0,5%) \ny medidas destinadas a garantizar el mercado \nfinanciero. A ello se suma la iniciativa de la \nConfederaci\u00f3n de la Producci\u00f3n y el Comercio \n(CPC), que agruga a los principales empresa-\nrios del pa\u00eds, de crear un fondo de 58 millones \nde d\u00f3lares y de las grandes empresas mineras \n(Anglo America, BHP, Collahuasi y Antogagasta \nMinerals) con un aporte adicional de 20 millo-\nnes de d\u00f3lares, a disposici\u00f3n del gobierno para \natender la crisis generada por la pandemia. En \ntotal las medidas econ\u00f3micas y sociales insta-\nladas por el Gobiernos para enfrentar la emer -\ngencia econ\u00f3mica y social alcanzan los US$ 17 \nmil millones y representan cerca del 7% del PIB.SALUD AYUDAS SOCIALES  \nY ECON\u00d3MICASEMPRESARIALESSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados49 48\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nSe destacan las \nsiguientes decisiones \nrelevantes tomadas \ndurante la pandemia.\nLas pensiones tienen una tasa de reemplazo prome-\ndio del 43% (Superintendencia de Pensiones de Chile, \n2020), lo que genera un importante descontento so -\ncial. En el pa\u00eds, las pensiones, se establecen a trav\u00e9s \nde un sistema de capitalizaci\u00f3n privada (AFP). Ante \nla falta de recursos econ\u00f3micos disponibles para el \nconjunto de la poblaci\u00f3n y por iniciativa del Congreso \nse aprob\u00f3 la devoluci\u00f3n del 10% del ahorro de pensio-\nnes a los cotizantes. Esta iniciativa gener\u00f3 una fuerte \ndivisi\u00f3n al interior de los partidos oficialistas y el Go-\nbierno, y entre el Gobierno y la Oposici\u00f3n. El Gobierno \nse mostr\u00f3 contrario a esta medida y fue incapaz de \nimpedir su promulgaci\u00f3n a fines del mes de julio. Sus \nconsecuencias generaron importantes fisuras entre \nlos partidos de gobierno y el Poder Ejecutivo, hasta \nel punto de provocar un cambio ministerial impor -\ntante, donde se impone la visi\u00f3n de la l\u00ednea m\u00e1s con -\nservadora del oficialismo, con la salida del Ministro \ndel Interior. Tambi\u00e9n pone en evidencia la ruptura de \nun factor clave de consenso en el bloque gobernante \ndefensor del sistema neoliberal y del legado de la dic -\ntadura, divisi\u00f3n tambi\u00e9n presente frente al plebiscito \npara el cambio constitucional. Si bien Chile ha sido un pa\u00eds caracteri-\nzado por la fortaleza de sus institucio-\nnes, actualmente esta condici\u00f3n est\u00e1 \naltamente cuestionada por la opini\u00f3n \np\u00fablica. Dos crisis profundas se han \nsucedido en un lapso de 6 meses, el \nestallido social y el COVID-19, lo que \nha obligado a una actuaci\u00f3n p\u00fablica \nreactiva y de reacomodo a las exigen -\ncias del contexto. Si se considera la \nrespuesta desde un Estado \u201csubsidia-\nrio\u201d y limitado, se puede hacer una va-\nloraci\u00f3n positiva, desde una posici\u00f3n \nsocial la respuesta ha sido insuficien -\nte. Las expectativas sociales y pol\u00edti-\ncas frente al acuerdo de un cambio \nconstitucional son altas y la insatis-\nfacci\u00f3n ciudadana tambi\u00e9n. La crisis \nde confianza ciudadana constituye \nuna amenaza hacia las instituciones, \ncrisis evidenciada desde octubre de \n2019. En el pa\u00eds se vive una compleja \nsituaci\u00f3n econ\u00f3mica, pol\u00edtica y social \nque genera bastante incertidumbre.Las medidas implementadas \npara atender la situaci\u00f3n de \npandemia han profundizado las \ndiferencias sociales, al no generar \nel gobierno medidas para atender \nlas necesidades del conjunto de \nla poblaci\u00f3n, particularmente la \nde sectores de ingresos medios \ny medios-bajos que tienen pocas \nopciones para verse beneficiados \n(rechazados por el mercado y \nmarginados por el Estado).PENSIONESSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados51 50\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nEsta consulta inicialmente estaba prevista \npara finales de abril y fue postergada por la \ncrisis sanitaria. El resultado de la consulta \ncondicionar\u00e1 en gran medida el resultado de \nlas futuras convocatorias democr\u00e1ticas. Si \nbien el Gobierno cedi\u00f3, tras el estallido so-\ncial de octubre de 2019, a llamar a plebiscito \npara posibilitar un cambio constitucional, los \npartidos oficialistas internamente est\u00e1n divi-\ndidos frente a esta opci\u00f3n. Calendario electoral (Servel, 2020) \n29 de noviembre (2020), primarias, elec -\nci\u00f3n de gobernadores regionales y de al-\ncaldes.\n11 de abril (2021) elecci\u00f3n de gobernado-\nres regionales, alcaldes concejales y de \nintegrantes del \u00f3rgano constituyente. \n9 de abril (2021) elecci\u00f3n de gobernado-\nres (2 vuelta)\n4 de julio (2021) primarias, presidente de \nla Rep\u00fablica, senadores/as y diputados/as\n21 de noviembre (2021) Presidente, sena-\ndores/as, diputados/as e integrantes de \nlos Consejos Regionales (CORE)\n19 de diciembre (2021) segunda vuelta, \npresidente Rep\u00fablica\nSin fecha (1er semestre) (2022) Plebis -\ncito constitucional de salida, aprueba o \nrechaza la nueva constituci\u00f3n.3\nChile tiene por delante un nutrido \ncalendario electoral.  Se inicia con el \nPlebiscito Nacional del 25 de octubre \nde 2020, donde la ciudadan\u00eda \nser\u00e1 convocada para manifestar \nsu opini\u00f3n sobre el cambio \nconstitucional y bajo qu\u00e9 modalidad \nse deber\u00eda elaborar la pr\u00f3xima Carta. ACTIVIDAD  \nELECTORAL/\nELECCIONES  \nPR\u00d3XIMAS:  \n2020-2021\nDesde el retorno a la democracia (1989) se \nestableci\u00f3 un sistema electoral binomi-\nnal que favorec\u00eda la conformaci\u00f3n de dos \nbloques pol\u00edticos. A partir del a\u00f1o 2017, se \nestablece un nuevo sistema electoral que \npersigue aumentar la proporcionalidad en \nla representaci\u00f3n del poder legislativo. Para \nello se aumenta el n\u00famero de senadores/as \n(de 38 a 55) y el n\u00famero de diputados/as (120 \na 155), menos distritos (de 60 a 28) y menos \ncircunscripciones (de 19 a 15, una por re-\ngi\u00f3n); se incorpora adem\u00e1s la ley de cuotas \nde participaci\u00f3n pol\u00edtica de las mujeres. \nTras las elecciones legislativas de 2017, la \ncorrelaci\u00f3n de fuerzas pol\u00edticas cambia \nsustancialmente, se mantienen dos bloques \npol\u00edticos tradicionales uno de centrodere-\ncha (Chile Vamos) y otro de Centro Izquier -\nda (Concertaci\u00f3n) e irrumpe con fuerza un \ntercer bloque de izquierdas, Frente Amplio. \nEsta composici\u00f3n del Poder Legislativo es \nimportante para contextualizar la relaci\u00f3n \npoder Legislativo y Ejecutivo y los conflic -\ntos surgidos en el a\u00f1o 2020. El Senado se \nrenov\u00f3 parcialmente.\nEl bloque de los partidos de gobierno (Chile \nVamos) sum\u00f3 un total de 73 diputados/as y \n17 senadores/as, conformado por Renova -\nci\u00f3n Nacional (RN), Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Inde-\npendiente (UDI), Evoluci\u00f3n Pol\u00edtica (Evopoli) \nest\u00e1 conformado por Renovaci\u00f3n Nacional \n(73 diputados) y el Partido Regionalista In -\ndependiente. ChileSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados53 52\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nLa oposici\u00f3n est\u00e1 conformada por \n(82 diputados/as y 38 senadores/as)Fuerza de Mayor\u00eda, obtuvo 43 diputados/\nas y 20 senadores/as. Lo conforman el \nPartido Comunista (PC), El Partido por la \nDemocracia (PPD) y el Partido Socialista \n(PS). \nFrente Amplio, obtuvo 20 diputados/as, \nconformado por el Partido Ecologista Ver -\nde, Partido Igualdad y Poder, el Partido Li-\nberal, el Partido Humanista y Revoluci\u00f3n \nDemocr\u00e1tica. 1 senador. \nConvergencia Democr\u00e1tica, liderada por \nel Partido Dem\u00f3crata Cristiano, con 13 di-\nputados/as y 8 senadores/as\nIndependientes y otras fuerzas (Regiona-\nlista Verde, Por todo Chile), con 6 diputa-\ndos/as y 1 senadorEsta distribuci\u00f3n de fuerzas \nhace dif\u00edcil proyectar resultados \nelectorales, actualmente la mayor\u00eda \nde centroizquierda es oposici\u00f3n \nen el Poder Legislativo, enfrentada \na resolver dos nudos cr\u00edticos \nimportantes: la capacidad para \nreconducir un proyecto de cambio \npol\u00edtico con base en la canalizaci\u00f3n \nde las demandas sociales;  \ny segundo, trabajar desde la unidad \nde un bloque opositor, debilitado \nhasta ahora por diferencias internas \ny ausencia de liderazgos pol\u00edticos. \nEstos nudos han creado un vac\u00edo en \nla conducci\u00f3n pol\u00edtica.  \nSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados55 54\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\n4\nLa Oficina de la Alta Comisionada de \nNaciones Unidas para los Derechos \nHumanos, a cargo de Michelle \nBachelet, public\u00f3 una gu\u00eda dirigida \na los Estados para aplicar medidas \nde emergencia sin afectar los \nderechos humanos. En relaci\u00f3n con \nel contenido de este documento, \nse puede afirmar que si bien en \nChile se implementaron medidas \nexcepcionales para atender la \nsituaci\u00f3n de pandemia que vive el \npa\u00eds, los derechos humanos fueron \nparcialmente alterados.   LIMITACI\u00d3N  \nDE LIBERTADES-\nDERECHOS\nEn la crisis del COVID-19 el conflicto m\u00e1s no-\ntorio viene dado por la tensi\u00f3n en la necesaria \nadopci\u00f3n de medidas de protecci\u00f3n social y \nsanitaria (limitar movilidad) en equilibrio con \nlas medidas que permitan la actividad eco-\nn\u00f3mica, atendiendo los niveles de econom\u00eda \ninformal en sectores populares o de bajos in -\ngresos.  Las medidas de confinamiento ini-\ncialmente fueron muy selectivas y limitadas \nprincipalmente al sector oriente de la capital \ny en algunas ciudades del sur del pa\u00eds. Se ha-\nblaba de un confinamiento din\u00e1mico en fun -\nci\u00f3n de la evoluci\u00f3n de la pandemia. Se otor -\ngaban permisos b\u00e1sicos de salida (compras, \nmotivos de salud, atenci\u00f3n a personas mayo-\nres, por trabajo). A partir del mes de mayo es -\ntas medidas se endurecieron y la Regi\u00f3n Me-\ntropolitana entr\u00f3 en un largo confinamiento. Las medidas no resultaron suficientemente \nefectivas porque se mantuvieron mercados \npopulares y venta informal, posibilitando as\u00ed \nla generaci\u00f3n de alg\u00fan ingreso para sectores \nvulnerables. Se mantuvieron servicios b\u00e1si-\ncos (alimentaci\u00f3n, farmacias, bancos, servi -\ncios p\u00fablicos). Ante la r\u00e1pida expansi\u00f3n de la \npandemia, las medidas de confinamiento se \nhicieron m\u00e1s restrictivas durante los meses \nde junio y julio. Sin embargo, en el norte del \npa\u00eds, zona de extracci\u00f3n minera, las medidas \naislamiento tardaron en instalarse y la zona \nse vio altamente afectada por el coronavirus.\nEl toque de queda se estableci\u00f3 en el pa\u00eds \nentre las 22:00 horas y las 05:00 horas del \nd\u00eda siguiente, est\u00e1 en manos de las Fuerzas \nArmadas, encargadas adem\u00e1s del estableci -\nmiento de cordones sanitarios y del traslado \nde enfermos a hospitales regionales. El com -\nportamiento de los militares en las calles no \nha reportado grandes inconvenientes, alguna \ncr\u00edtica social por la escasa presencia (visibili-\ndad). La polic\u00eda tambi\u00e9n ha sido criticada en \nesta misma l\u00ednea. \nEl aislamiento social impuesto por la crisis \nsanitaria ha exigido 14 d\u00edas de aislamiento \ntotal o cuarentena a personas contagiadas o \nlas que han tenido contacto estrecho con en -\nfermos. Estas medidas han sido m\u00e1s efecti-\nvas en la medida que se abrieron residencias \nsanitarias (hoteles) a partir de junio, y cuando \nse aument\u00f3 la capacidad para la realizaci\u00f3n \nde test PCR. Mejor\u00f3 el rastreo, la trazabilidad, \ny se garantiz\u00f3 la privacidad de las personas contagiadas, aun cuando la polic\u00eda dispon\u00eda \nde esta informaci\u00f3n en los controles de la \npoblaci\u00f3n a trav\u00e9s del n\u00famero de identidad \nde las personas. Fue criticado la iniciativa \ndel Ministerio de Salud de entregar un carnet \nCOVID, lo que fue desestimado. Actualmente, \nadem\u00e1s del uso de las mascarillas, la limita -\nci\u00f3n del n\u00famero de personas que se pueden \nreunir, la toma de temperatura se habla de la \ninstalaci\u00f3n de programas para el rastreo de \nlos contagios, medida que no se ha puesto en \nmarcha.  \nLa libertad de informaci\u00f3n si bien no se ha \nvisto afectada, salvo inicialmente por la in -\nformaci\u00f3n insuficiente y sesgada (desagre-\ngaci\u00f3n de datos) sobre contagios y muertes \nentregada por el Ministerio de Salud. La pre-\nsi\u00f3n por parte de los alcaldes permiti\u00f3 entre-\ngar informaci\u00f3n desagregada por comunas y \nmejorar el trabajo territorial y social que des-\nplegaron los equipos de salud y comunitarios \nde los gobiernos locales. ChileSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados57 56\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nOtra demanda importante se articula en tor -\nno al fondo de pensiones en AFP (sistema de \ncapitalizaci\u00f3n individual obligatoria, privada), \nbajo el lema de \u201cno m\u00e1s AFP\u201d se movilizaron \nmiles de personas a lo largo de todo el pa\u00eds. \nEste movimiento sigue activo. No menor, es \nhacer referencia a la fuerza del movimiento \nfeminista muy activo y con gran incidencia en \nla demanda por leyes que protejan a las mu-\njeres de la violencia sexista y por el cambio \nconstitucional. 5\nLa redemocratizaci\u00f3n en Chile \nse desarroll\u00f3 con una sociedad \ncivil poco activa, desarticulada \ny atomizada. A partir del 2005 \nse inician importantes protestas \nsociales lideradas por estudiantes. \nEste movimiento estudiantil ha sido \nmuy creativo y activo. Fueron sus \ndemandas las primeras en tener un \nalcance nacional. Esta expresi\u00f3n de \nprotesta se tom\u00f3 el espacio p\u00fablico, \nla calle y los medios de comunicaci\u00f3n, \nrecibiendo un respaldo ciudadano por \nencima del 80%. Actualmente cuatro \nde sus dirigentes hoy son diputados/\nas, y el resto tiene cargos y han sido \nfundadores del Frente Amplio.  \nLas demandas estudiantiles siguen \npendientes.FEN\u00d3MENOS  \nSOCIALES\nEl estallido social se inicia el 14 de octubre  \nde 2019 a partir de un llamado masivo a la \nevasi\u00f3n del pago del boleto del metro. A par -\ntir de aqu\u00ed se suceden incendios de estacio-\nnes de metro, incendio de buses, saqueos \nde supermercados y tiendas, concentracio-\nnes ciudadanas en Plaza Italia como lugar \nemblem\u00e1tico, manifestaciones o marchas \nde protesta masivas. El Presidente decreta \n\u201cestado de emergencia\u201d que incluye toque de \nqueda entre el 18 y el 28 de octubre. Estas \nprotestas fueron fuertemente reprimidas \npor la polic\u00eda (carabineros) con uso desme-\ndido de la fuerza y abuso policial. El informe \nemitido por Human Rights watch registra, \nentre el 18 de octubre y el 22 de noviembre, \n26 muertes de civiles, 11.564 heridos en las \nprotestas, de los cuales 220 presentan le-\nsiones oculares, de los que casi 50 personas \nhan sufrido perdida ocular parcial o total. \nLas protestas y concentraciones en Plaza \nItalia se mantuvieron hasta marzo de 2020 \ncuando esta comuna entr\u00f3 en cuarentena por la pandemia COVID-19.  La magnitud y \nviolencia de las protestas tambi\u00e9n se evi -\ndencia en la destrucci\u00f3n del principal medio \nde transporte de Santiago: de 136 estacio-\nnes de metro, 79 fueron da\u00f1adas, de las que \n10 fueron completamente destruidas. En la \nmemoria colectiva a\u00fan resuena la frase del \nPresidente Pi\u00f1era \u201cestamos en guerra\u201d, lo \nque provoc\u00f3 una reacci\u00f3n violenta por parte \nde la ciudadan\u00eda y la manifestaci\u00f3n o marcha \nm\u00e1s grande de la que se tiene registro en \nel pa\u00eds con m\u00e1s de 2 millones de personas \nen las calles de Santiago. Este conflicto po-\nl\u00edtico culmina con la aceptaci\u00f3n del Presi-\ndente de transitar hacia la elaboraci\u00f3n de \nuna nueva constituci\u00f3n (decisi\u00f3n del 10 de \nnoviembre, 2019) y 5 d\u00edas despu\u00e9s se alcanza \nel acuerdo entre partidos de gobierno y opo-\nsici\u00f3n para realizar un plebiscito con este fin \n(15 de noviembre).Estos tres movimientos, m\u00e1s los \nconflictos entre el Poder Ejecutivo \ny Legislativo, una oposici\u00f3n pol\u00edtica \ndividida y un gobierno en minor\u00eda en \nel Congreso, convergen en lo que \nser\u00e1 la explosi\u00f3n social en octubre de \n2019, marcado por la insatisfacci\u00f3n \nciudadana frente a la carencia de \nmecanismos de protecci\u00f3n social y la \npr\u00e1cticamente ausencia de derechos \nsociales, econ\u00f3micos y culturales.ChileSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados59 58\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nEl conflicto social se contrajo  \nante la crisis sanitaria del COVID-19. \nLa crisis sanitaria mostr\u00f3 las \ncarencias de mecanismos de \nprotecci\u00f3n social (seguro de \ndesempleo, acceso a la salud, \npobreza, trabajo informal, trabajo \nprecario y bajas pensiones, \ninequidades en la educaci\u00f3n y \ndificultades de los/as estudiantes \npara acceder a formaci\u00f3n virtual). \nEn este contexto se suma tambi\u00e9n \nlas protestas del pueblo Mapuche en \ntres regiones del sur, concentrada \nfundamentalmente en la Regi\u00f3n \nde la Araucan\u00eda. Expresiones de \nviolencia como quema de camiones, \ncierre de carreteras, tomas de \nmunicipalidades e incendios.\nEvidentemente detr\u00e1s de estas demandas \nest\u00e1 el cuestionamiento a un Estado fuer -\nte institucionalmente y d\u00e9bil en su acci\u00f3n \nhacia la protecci\u00f3n social de los y las ciu-\ndadanas. Se cuestiona la subsidiaridad del \nEstado, en un modelo neoliberal llamando, \nen t\u00e9rminos chilenos, \u201cmodelo de econom\u00eda \nsocial de mercado\u201d, donde ni el mercado \n(clientes) ni el Estado (ciudadano) tienen ca -\npacidad para atender suficientemente la ca-\nlidad de vida de chilenos y chilenas, donde la \ndesigualdad, exclusi\u00f3n y el endeudamiento \nser\u00edan ejes a tener en cuenta.Las demandas medioambientales \nse concentran con distintos acentos \nen las regiones del pa\u00eds. En el norte \ncon relaci\u00f3n con la contaminaci\u00f3n \nprovocada por la extracci\u00f3n minera \ndel norte del pa\u00eds; la contaminaci\u00f3n \nambiental en el centro (Santiago; \nQuintero y Punchucav\u00ed); y \ncontaminaci\u00f3n del agua en regiones del \nsur (Regi\u00f3n de Los Lagos y Aysen).\nChile, que por tres d\u00e9cadas se \nmostraba como un modelo pol\u00edtico \ny econ\u00f3mico a seguir en la regi\u00f3n \nLatinoamericana, configurado en \nclaro oscuro, hoy surge con fuertes \ncontrastes, colores te\u00f1idos por la \nincertidumbre. No cabe duda que en \nel pa\u00eds habr\u00e1 fuertes cambios y que \nla mayor\u00eda democr\u00e1tica definir\u00e1 el \ncurso a seguir.  SURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados61 60\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\n_ \nCONGRESO DE LA REP\u00daBLICA9 Doctora en ciencia pol\u00edtica por la Universidad de \nSalamanca, M\u00e1ster en Ciencia Pol\u00edtica por la Univer -\nsidad de Salamanca, Especialista en Opini\u00f3n P\u00fablica \ny Mercado Pol\u00edtico por la Pontificia Universidad \nJaveriana-Colombia, Economista por la Universidad \nde Ibagu\u00e9-Colombia. Los campos de inter\u00e9s investi -\ngativos son: el comportamiento pol\u00edtico-electoral, los \npartidos y sistema de partidos, las \u00e9lites y la comuni -\ncaci\u00f3n pol\u00edtica. Se ha desempe\u00f1ado como docente en \nla Universidad de Ibagu\u00e9 y en la Universidad del Norte. \nHa realizado estancia de investigaci\u00f3n en el German \nInstitute of Global Affairs (GIGA) de Hamburgo. Sus \nprincipales publicaciones han versado sobre elec -\nciones nacionales y subnacionales, comportamiento \nelectoral, partidos pol\u00edticos y sistemas de partidos, su \n\u00faltimo trabajo conjunto es \u201cParliamentary Opposition: \nAn Explanatory Analysis of Ideological and Evaluative \nElements in the Congress of Colombia (2006\u2013 2022)\u201d, \npr\u00f3ximo a publicarse en Springer.POR:ADRIANA MARCELA RAM\u00cdREZ BARACALDO9SURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados 61 60 PERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICASURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados63 62\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nLas carteras que tuvieron cambios a ini-\ncios de 2020 fueron la de Salud, Agricultu-\nra y Trabajo, las dos primeras respond\u00edan a \nliderazgos m\u00e1s t\u00e9cnicos. Todas pasaron a \nocuparse por personas con claros apoyos \npartidistas de Cambio Radical, Partido Con -\nservador, y PSUN, respectivamente. Estas \ntres han sido, junto con la de Transporte, \nHacienda y Educaci\u00f3n, las que m\u00e1s atenci\u00f3n \nhan concentrado en las medidas adoptadas \nen el Estado de Emergencia decretado, y en \nparticular, desde abril cuando se dio aper -\ntura para la reactivaci\u00f3n de algunas activi-\ndades econ\u00f3micas.Partidos como Cambio Radical, desde fe-\nbrero de 2020 (Basset, 2020), contribuyen \na la ampliaci\u00f3n de la mayor\u00eda parlamentaria \npara la aprobaci\u00f3n de medidas urgentes, \npues hasta entonces la mayor\u00eda de los mi-\nnisterios otorgados para mantener apoyo \npol\u00edtico eran del Partido Conservador. De \nesta manera, actualmente la configura-\nci\u00f3n de las fuerzas gobiernistas cuenta con \napoyos mayoritarios (63,57%) en Senado y \nC\u00e1mara, aunque se debe considerar que el \nc\u00e1lculo puede resultar incierto teniendo en \ncuenta la divisi\u00f3n interna del PSUN (Partido \nde la U), lo que deja esa mayor\u00eda con poca \nsolidez para los objetivos del gobierno. El \nPartido Liberal continuar\u00e1 con una postura \ncr\u00edtica, en su declaratoria como indepen -\ndiente, con la renovaci\u00f3n de C\u00e9sar Gaviria, \ncomo Jefe \u00danico, en d\u00edas recientes, en tanto \nque el gobierno Duque no cambie la estrate-\ngia de relaci\u00f3n con este partido.Las decisiones en el marco  \nde la contingencia para promover la \ntranquilidad entre la poblaci\u00f3n han \ntenido que ver fundamentalmente \ncon el redireccionamiento de \nrecursos para aumentar la \ncapacidad de atender la deficiente \ncantidad de camas para adultos \nen las UCI, las adquisici\u00f3n de \nequipos especializados para \natender a enfermos por el virus, y \nlas tendientes al apoyo econ\u00f3mico \na peque\u00f1as, medianas y grandes \nempresas para el sostenimiento \nde planta de personal, as\u00ed como \nla normatividad y reglamentaci\u00f3n \npara evitar el despido, o las \nmodificaciones del pago de \nla prima, horarios laborales . \nAsimismo, otras medidas m\u00e1s \nrecientes est\u00e1n vinculadas con \nlas condiciones para asegurar, \npor parte de algunos sectores, la \nvuelta a la actividad econ\u00f3mica o \nproductiva.1\nEl gobierno de Ivan Duque  \n(2018-2022) en el \u00faltimo a\u00f1o  \nha cambiado su estrategia  \nde conformaci\u00f3n de las carteras \nministeriales, este ajuste  \nse dio antes del inicio de la pandemia \nen febrero del 2020,  \nlo cual  le permiti\u00f3 compensar las \ndesgastadas relaciones  \ncon los partidos declarados  \ncomo independientes hasta finales \nde 2019. As\u00ed, desde febrero de 2020, \nde las diecisiete carteras, nueve \nest\u00e1n lideradas por t\u00e9cnicos sin \nclaro origen o apoyo partidista, ocho \nson profesionales que han tenido o \ntienen vinculaci\u00f3n con un partido \ndeclarado de gobierno. Con este \npanorama, la balanza las relaciones \nejecutivo-legislativo se han inclinado \na favor de la acci\u00f3n del gobierno. GUBERNAMENTAL\nColombiaSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados65 64\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nNo obstante, desde el inicio de la contingencia ha sido objeto de cr\u00edtica la expedici\u00f3n de \ndecretos sin pausa (161 a la fecha) sin que se perciba su relevancia, pues muchos han tenido \nuna aplicaci\u00f3n parcial y otros han sido derogados. A este escenario se suma un sinn\u00famero \nde excepciones a restricciones que dejan poco claro su utilidad; adem\u00e1s, las excepciones \nest\u00e1n generando un comportamiento fraudulento para lograr la movilidad entre ciudades o \npara actividades l\u00fadicas los fines de semana. Este aspecto est\u00e1 incidiendo en la labor de la \npolic\u00eda m\u00e1s centrada en el control al delito y est\u00e1 transcendiendo a la restricci\u00f3n de libertades \ny la contravenci\u00f3n, en algunos casos, de los derechos humanos. \nA este escenario pol\u00edtico se suman las con -\ndiciones de aprobaci\u00f3n a la gesti\u00f3n del go-\nbierno que desde el inicio del periodo ya \nse\u00f1alaba retos importantes. Registros que \nno hab\u00eda tenido ning\u00fan otro presidente, con \nexcepci\u00f3n del gobierno Pastrana, el gobier -\nno Duque no tuvo el periodo de luna de miel, \nque para el caso colombiano sol\u00eda durar seis Fuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de Gallup Poll #134 y #137\nmeses iniciando con registros de aprobaci\u00f3n \nalrededor del 75%. Este periodo de contin -\ngencia ha significado desde finales de 2019 \nuna oportunidad para incrementar respaldos \na la gesti\u00f3n de la crisis sanitaria, la cual para \nalgunos actores pol\u00edticos y partidistas ha per -\nmitido al gobierno definir una hoja de ruta.\n60\n50\n40\n30\n20\n10\n0Aprobaci\u00f3n a la gesti\u00f3n Gobierno Duque (%)\n2018 - VIII 2018 - IX 2018 - XII2019-2 2019-V 2019-VI 2019-VIII 2019-X 2019-XII 2020-II 2020-IV 2020-VISURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados67 66\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nAunque el gobierno declar\u00f3 algunos de es-\ntos programas como un gran avance en el \nproceso de triangulaci\u00f3n de bases de datos \nde la poblaci\u00f3n, ha demostrado que, si bien \nse hizo la identificaci\u00f3n, el seguimiento al \ncumplimiento de los pagos ha sido defi-\nciente y hay una gran labor pendiente en \nla obtenci\u00f3n y administraci\u00f3n de bases de \ndatos que permitan y faciliten este tipo de \ntoma de decisiones. Es por esta raz\u00f3n que \nse abri\u00f3 el debate sobre la necesidad de \nreplantear este tipo de acciones estatales \nsin mediar un criterio de selecci\u00f3n para ser \nbeneficiario, es decir, la renta b\u00e1sica.As\u00ed que la coyuntura del virus ha abierto el \ndebate sobre las medidas para la reducci\u00f3n \nde la desigualdad econ\u00f3mica, por medio \nde la implementaci\u00f3n de una renta b\u00e1sica \nque no est\u00e9 concebida desde la l\u00f3gica del \nsubsidio sino como derecho. Este es uno de \nlos temas que los partidos que se declaran \noposici\u00f3n han posicionado y promover\u00e1n \nla discusi\u00f3n parlamentaria por medio de \nproyectos de ley. No obstante, el partido de \ngobierno tambi\u00e9n tiene su propio proyecto, \nlo cual promover\u00e1 una discusi\u00f3n de gran \ninter\u00e9s para la presente legislatura. Otros \ntemas que tambi\u00e9n estar\u00e1n en esta legisla-\ntura, sobre la que los partidos gobiernistas \npueden estar menos interesados para de-\nbatir o legislar, son: la reforma laboral para \nlos trabajadores de la salud en t\u00e9rminos de \nriesgos laborales, la regulaci\u00f3n de la fuerza \npor parte de la polic\u00eda, los derechos de las \nmujeres en el mundo rural y la regulaci\u00f3n de \nlos criptoactivos, principalmente.\nEn especial el tema de la regulaci\u00f3n de la \nacci\u00f3n policial es un tema que desde las \nprotestas y movilizaciones de finales de \n2019 se hizo manifiesta por la desproporci\u00f3n \nde la misma e incumplimiento de las normas \ny est\u00e1ndares internacionales relacionados \ncon el uso de la fuerza por parte de algunos \nmiembros del ESMAD y de la Polic\u00eda (Consejo \nde los Derechos Humanos, 2020). Durante \nel periodo de Estado de Emergencia estas \nextralimitaciones del uso de la fuerza han \ncontinuado con viandantes por no acatar las \nmedidas de restricci\u00f3n del confinamiento.  2\nDe esta manera,  \npese a los esfuerzos del gobierno \npor atender por medio de diferentes \nplanes y programas especiales a los \nsectores m\u00e1s vulnerables como:INSTITUCIONAL\nEstos programas han contado con \ngrandes obst\u00e1culos como la precaria \nbancarizaci\u00f3n de estas familias, la \nburocratizaci\u00f3n que ha generado \nprocesos lentos y el incumplimiento de \nalgunos pagos. \nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de p\u00e1ginas oficiales de los ministerios a cargoPrograma\nPAEF\nIngreso solidario\nColombia mayor-Devoluci\u00f3n del IVA\nFamilias en acci\u00f3n-Devoluci\u00f3n del IVA11\u2019640.650 deudores (Asobancaria-Julio)\n2.616.744 hogares (Julio 03)\n300.000 familias priorizadas\nSin informaci\u00f3nBene\ufb01ciados ColombiaSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados69 68\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nLa estrategia de comunicaci\u00f3n de la emisi\u00f3n \npresidencial del programa es colegiada. El \npresidente abre la emisi\u00f3n de sesenta minu-\ntos cada d\u00eda, y luego conduce la intervenci\u00f3n \nde los ministros o ministras, presentes, se -\ng\u00fan la agenda a tratar. En algunas oportuni-\ndades se genera di\u00e1logo entre ellos. Al inicio del periodo de contingencia, las emi-\nsiones se concentraron en la presentaci\u00f3n \nde argumentos para justificar las medidas, \nla sensibilizaci\u00f3n sobre las recomendacio-\nnes de autocuidado a adoptar, m\u00e1s la usual \ncontabilizaci\u00f3n de los registros por el virus \nen clave comparada con la regi\u00f3n y el mundo. \nAsimismo, las intervenciones de actores ins-\ntitucionales internacionales como represen -\ntantes de la OIT, OMS, OEA y otros gobiernos \nnacionales tambi\u00e9n fue la nota predominante \nal inicio del periodo, siempre en tono de reco-\nnocimientos rec\u00edprocos.La manera como el gobierno  \nha comunicado esas y otras medidas \npara resolver las condiciones \nsociales y econ\u00f3micas  \nque ha generado la declaraci\u00f3n  \ndel Estado de Emergencia,  \nha sido por medio de un programa \nemitido desde el 23 de marzo y \ndirigido por el propio presidente \nDuque, en el que ha imperado una \npresentaci\u00f3n t\u00e9cnica de argumentos \npara soportar medidas que han ido \nmodific\u00e1ndose o manteni\u00e9ndose \nde acuerdo con las tendencias del \ncontagio que suelen ser analizadas \ntambi\u00e9n durante las emisiones  \npor invitados de prestigio acad\u00e9mico \no social en la mayor\u00eda de los casos. \nEn los \u00faltimos meses se ha incluido un es-\npacio para preguntas de ciudadanos, se \nsupone que de manera espont\u00e1nea, por Fa-\ncebook Live, para plantear dudas e inquie-\ntudes a las que el presidente contesta o de-\ntermina qui\u00e9n del gobierno es el encargado \ndel ramo para aclarar lo planteado. Nunca \nse han generado preguntas que no quedan \nsin respuesta, aunque no siempre est\u00e1 pre-\nsente todo el gabinete. Ha sido llamativa la \nmarginaci\u00f3n de la prensa para contar con \nespacios similares de preguntas durante la \nemisi\u00f3n. Con el paso del tiempo se han veni-\ndo integrando a algunas emisiones alcaldes \ny gobernadores de algunas partes del pa\u00eds. \nEn muchas emisiones se ha evidenciado un \nespecial espacio a la gobernaci\u00f3n del Atl\u00e1n -\ntico y a la alcald\u00eda de Barranquilla, aunque no \nfueran referentes de acciones especiales o \nde bajos registros, todo lo contrario, al inicio \ndel repunte de contagios este departamen -\nto se distingui\u00f3 por comportamientos con -\ntraviniendo las medidas de confinamiento \nestricto se\u00f1aladas por el Gobierno Nacional. \nLa tensi\u00f3n entre el nivel nacional y el depar -\ntamental o municipal, se hizo evidente con \nlas medidas implementadas a mediados del \nmes de julio procurando la dinamizaci\u00f3n de \nla econom\u00eda. Una de las m\u00e1s controversiales \nfue el \u201cd\u00eda sin IVA\u201d que gener\u00f3 aglomeracio-\nnes en centros comerciales que, como en el \ncaso de Bogot\u00e1, fueron se\u00f1aladas como de-\ncisiones que reactivaron el contagio. Otros \ngobiernos departamentales y municipales han puesto el acento en el incumplimiento \nde la entrega de recursos para el mejora-\nmiento de los servicios del sistema de sa-\nlud, situaciones que se dieron a conocer \nen algunos medios de comunicaci\u00f3n y en \nintervenciones de l\u00edderes o voceros de los \npartidos pol\u00edticos opositores. Este espa-\ncio en televisi\u00f3n ha servido como forma de \npronunciamiento por parte de algunos par -\ntidos al final de la emisi\u00f3n presidencial para \ndivulgar tanto su lectura sobre las medidas \ngubernamentales adoptadas o para reforzar \nel mensaje previo, seg\u00fan fueran partidos de \noposici\u00f3n o de gobierno. En el caso de los \npartidos declarados independientes el uso \ndel espacio ha sido para reiterar la impor -\ntancia de las medidas de confinamiento. SURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados71 70\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nLas principales cr\u00edticas a este espacio han \nsido en torno a que, en estos cinco meses de \nemisiones, interrumpidas en algunos fines de \nsemana, la informaci\u00f3n ofrecida ha aportado \npoco a la comprensi\u00f3n de la relevancia de las \nmedidas o a promover un espacio de di\u00e1logo \nentre ciudadan\u00eda y gobierno. Recientemente, \ndado el desgaste de la imagen del presidente, \nse ha orientado a ser un espacio de propa-\nganda de algunos gobiernos departamenta -\nles y municipales, sin que medie igualmente \nla relevancia de sus intervenciones, pues \nsuelen repetir agradecimientos al gobierno \npor la recepci\u00f3n de ayudas. Algunos casos s\u00ed \nhan empleado el espacio como un ejercicio de \nrendici\u00f3n de cuentas, pero el tiempo siempre \nes bastante limitado. El mutismo del gobierno sobre situaciones \ncr\u00edticas de masacres y asesinatos en varias \nzonas del pa\u00eds10, tanto de l\u00edderes sociales como \nde personas de la comunidad de municipios \nalejados y rurales en los meses transcurridos \nde 2020, ha evidenciado que el gobierno con -\ntin\u00faa limitado para cumplir su compromiso \ncomo un gobierno para todos. Asimismo, se \nevidencia la falta de experiencia y ambici\u00f3n \npol\u00edtica de quien lo encabeza para tomar de-\ncisiones y posicionarse frente a la vuelta de \ngraves problemas por cuenta del bajo cumpli-\nmiento al Acuerdo de Paz (Kroc Institute for In -\nternational Peace Studies, 2020). Luego de su \nfrustrado intento, dado el rechazo parlamen -\ntario mayoritario, para desdibujar la acci\u00f3n \nde la JEP; si bien no ha intentado deshacer \nlos acuerdos, tampoco se evidencia grandes \navances en los puntos sobre las garant\u00edas para \nla no reincidencia, reparaci\u00f3n, Plan Nacional \nde Reforma Rural ni en el uso y acceso a la tie-\nrra (Krock Institute).La actitud del presidente en un papel \nde coordinador de intervenciones o \npresentador de videos institucionales \nha contribuido poco a generar \nconfianza sobre la conducci\u00f3n de la \ncrisis y el apoyo en algunos ministros, \ncomo el de Salud, para responder a \ncr\u00edticas de actores pol\u00edticos, partidistas \no l\u00edderes de opini\u00f3n, siempre apoyado \nen elementos t\u00e9cnicos sin dejar ver \nel peso de liderazgo alguno en las \ndecisiones tomadas.Algunos avances se han realizado \nen el cumplimiento de los PDET, \npero a\u00fan se percibe una menor \npriorizaci\u00f3n. Estos Programas  \nde Desarrollo con Enfoque Territorial, \nresultado tambi\u00e9n de los acuerdos \nde paz, a la fecha han tenido avances \nen un 50% (Kroc Institute) con la \nimplementaci\u00f3n de 888 obras (viales, \ninfraestructura comunitaria  \ny mejoramiento de servicios \np\u00fablicos) en 66 municipios  \nde los 170 que hacen parte  \ndel Programa (PDET, 2020). \n10 El informe anual del Alta Comisionada de las \nNaciones Unidas para los Derechos Humanos se\u00f1al\u00f3 \npara 2019 \u201cEl ACNUDH registr \u00f3 36 masacres que \nimplicaron la muerte de 133 personas, la cifra m\u00e1s \nalta registrada por el ACNUDH desde 2014\u201d.SURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados73 72\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nEste escenario plantea un reto en t\u00e9rminos \nde las din\u00e1micas pol\u00edtico-partidistas, pues de \nlas 32 gobernaciones, 23 quedaron en coa-\nliciones de partidos que evidencian el debi-\nlitamiento de los partidos para realizar esa \nfunci\u00f3n de agregaci\u00f3n de intereses, puede \nque promovido por una cultura pol\u00edtica m\u00e1s \nguiada por actitudes pragm\u00e1ticas de la ciu-\ndadan\u00eda (clientelares y de patronazgo). No \nobstante, este escenario promueve la diso-\nluci\u00f3n de diferencias ideol\u00f3gico-program\u00e1 -\nticas y aparentemente prima la novedad de \nuna figura p\u00fablica joven y sin trayectoria au -\npada por un grupo de partidos que compar -\nten poco o nada prioridades program\u00e1ticas.  \nEstas coaliciones plantean un desaf\u00edo para \nlas elecciones locales de 2023, pues la labor \nde premiar o sancionar la gesti\u00f3n de los go-\nbernantes, por parte de los ciudadanos, ser\u00e1 \nm\u00e1s dif\u00edcil, pues lo m\u00e1s probable es que la \ncompetencia electoral sea en candidaturas \nseparadas.Los partidos que contaron con una fuer -\nza electoral creciente en las elecciones de \n2019 que revalidaron los resultados de 2018, \ny que pueden ser unos competidores forta-\nlecidos para 2022, dependiendo de su acci\u00f3n \nlegislativa y su desempe\u00f1o gubernamental \nlocal, son Cambio Radical y Partido Alianza \nVerde. El primer caso, adem\u00e1s de aumentar \nsu fuerza parlamentaria, v\u00eda mayores apoyos \nelectorales en cuatro puntos porcentuales \nen las elecciones de 2018, respecto a 2014, \nobtuvo diecis\u00e9is gobernaciones en coalici\u00f3n, \naunque no tuvo aumentos de alcald\u00edas, todo \nlo contrario, redujo su presencia en un 50% \nrespecto a 2015. El PAV, en cambio, aument\u00f3 \nlas alcald\u00edas a su cargo (51) respecto a las 24 \nen las que gobern\u00f3 desde 2014; los resulta -\ndos en gobernaciones fueron m\u00e1s exiguos. \nAs\u00ed que lo que se infiere es una presencia \npara la competencia partidista m\u00e1s estra-\nt\u00e9gica, pues el PAV tiene presencia como \ngobierno municipal en tres de las capitales \nmedianas o grandes del pa\u00eds (Bogot\u00e1, Cali, \nC\u00facuta), mientras que el CR tiene el poder \nen Barranquilla. Las dem\u00e1s capitales est\u00e1n \nen poder de independientes, que llegaron por \nmedio de un grupo significativo de ciudada-\nnos. As\u00ed que esta figura de competencia ser\u00e1 \nla que parece fortalecerse para las siguientes \nelecciones.3\nAunque con una distancia \nconsiderable, han empezado \na figurar precandidaturas a la \npresidencia de algunos candidatos \nque han aspirado y de otros \ncon trayectoria pol\u00edtica que \nrecientemente se han alejado de \nlas figuras partidistas. Tambi\u00e9n \nhay disquisiciones sobre posibles \ncandidaturas de l\u00edderes de la Costa \nAtl\u00e1ntica, que han estado al margen \nde identidades partidistas. ACTIVIDAD  \nELECTORAL/\nELECCIONES  \nPR\u00d3XIMAS:  \n2020-2021\nColombiaSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados75 74\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\n4\nLa limitaci\u00f3n a la libertad para \nmovilizarse ha generado la \namplificaci\u00f3n de condiciones \necon\u00f3micas adversas que un grueso \nde la poblaci\u00f3n, aproximadamente el \n50%, vive desde hace varias d\u00e9cadas \nal ubicarse en la econom\u00eda informal. \nEsto ha planteado el estudio de la \nformulaci\u00f3n de una pol\u00edtica p\u00fablica \npara los vendedores informales en \nel Gobierno Nacional (Mininterior & \nMintrabajo, 2020) donde se preste \nespecial atenci\u00f3n al tema, no menos \nimportante, que es el uso del espacio \np\u00fablico. LIMITACI\u00d3N  \nDE LIBERTADES-\nDERECHOS\nNuevamente, la cuesti\u00f3n radicar\u00e1 en el en -\nfoque que se de a tal propuesta de pol\u00edtica \np\u00fablica, si esta poblaci\u00f3n ser\u00e1 considerada \ncomo una causa o como un efecto de proble-\nm\u00e1ticas de mayor trascendencia en el funcio-\nnamiento social y econ\u00f3mico del pa\u00eds, entre \nellas las migraciones internas por cuenta de \nlos desplazamientos forzados por actores \nilegales que hoy vuelven a imponerse en al-\ngunos departamentos.\nRespecto al otro segmento de la poblaci\u00f3n \nque igualmente ha visto restringido su dere-\ncho a la libertad de movilizarse por parques, \nzonas abiertas y calles, de manera intermi-\ntente y en algunas ciudades con mayor rigu-\nrosidad, esto est\u00e1 promoviendo el menos-\ncabo de las condiciones f\u00edsicas y mentales \nde algunos grupos etarios. Es reconocido \nel movimiento de las personas mayores de \n70 a\u00f1os liderado por l\u00edderes de opini\u00f3n na-\ncionales que recientemente obtuvieron de \nla Corte Constitucional el reconocimiento al \ntratamiento igualitario. El gobierno en su estrategia de comuni -\ncaci\u00f3n ha sido poco asertivo en el uso del \nlenguaje, no s\u00f3lo hacia este grupo etario \nsino hacia otros grupos sociales. Las me-\ndidas se han tomado con m\u00e1s peso t\u00e9cnico \nque pol\u00edtico, lo que ha dejado en evidencia \nla poca capacidad de quien lo lidera y de su \ngabinete para enfrentar la crisis articulando \nvisiones opuestas, o anticip\u00e1ndose a ellas, \ny propuestas de diferente alcance y natura-\nleza. La adopci\u00f3n de unas medidas restric -\ntivas a la movilidad, muchas de ellas simi-\nlares a las impuestas en otros pa\u00edses con \nun sistema sanitario m\u00e1s robusto por estar \nbasado en la financiaci\u00f3n estatal; la flexibili-\nzaci\u00f3n de estas medidas orientadas a la pro-\nmoci\u00f3n de ciertas actividades comerciales \ny de producci\u00f3n; la posterior ampliaci\u00f3n y \nendurecimiento de las mismas, aunque con \nuna larga lista de excepciones que dan lugar \na la apelaci\u00f3n de la trampa y la evasi\u00f3n por \nquienes tienen acceso y contactos de privi-\nlegio; entre otros, ha desvirtuado el panora-\nma inicial de la crisis en la que se intent\u00f3 dar \nla impresi\u00f3n de un gobierno t\u00e9cnico y eficaz. \nEn su lugar, la sensaci\u00f3n actual es la incerti -\ndumbre sobre la efectividad de las medidas, \nla baja credibilidad de las m\u00e1s restrictivas, y \nun aumento de la desobediencia a una nor -\nmatividad que se supon\u00eda transitoria. \nEn este escenario, las movilizaciones que se \nprodujeron entre finales noviembre de 2019 \ny enero de 2020 fueron desapareciendo de \nla escena pol\u00edtica. Es evidente que las pro-hibiciones o restricciones de tr\u00e1nsito, m\u00e1s \nel anuncio de la necesidad de acatamiento \nde las medidas de distancia social y dem\u00e1s, \ntermin\u00f3 por reducir estas expresiones so-\nciales. Algunos intentos aislados de protesta \nen algunas ciudades capital de departamen -\nto, a los tres meses de decretado el Estado \nde Emergencia, no lograron trascender dada \nla acci\u00f3n policial que en algunos casos fue \nobjeto de cr\u00edtica por su supuesta extrali-\nmitaci\u00f3n. De ah\u00ed que la inconformidad con \nhechos o desempe\u00f1os han comenzado a \ntrasladarse a otros medios virtuales. La \nmayor\u00eda de las cr\u00edticas se han enfocado en \nel bajo cumplimiento del Acuerdo Final de \nPaz, sucesos resultado de la actuaci\u00f3n de \nmiembros de la polic\u00eda o del ej\u00e9rcito incum -\npliendo su mandato constitucional, y m\u00e1s \nrecientemente sobre las promulgaciones de \nCortes nacionales e internacionales, sobre \nprocesos abiertos a l\u00edderes pol\u00edtico-parti -\ndistas de renombre nacional. La mayor\u00eda de \nellas se han trasladado a las redes sociales, \ncon excepciones que la mayor\u00eda de los casos \nno ha implicado la intervenci\u00f3n de fuerzas \ndel orden.\nEsto plantea grandes retos en materia de la \nregulaci\u00f3n de las expresiones de odio, ex -\nclusi\u00f3n o rechazo a otros, materia que ha \nvenido planteando retos para los gobiernos \npor cuenta del uso de algunas de las redes \nen tiempos de campa\u00f1a electoral, pero que \ndeber\u00eda plantear una reflexi\u00f3n importante \ncomo sociedad.ColombiaSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados77 76\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nEn este apartado, no se tratar\u00e1n los hechos \nen s\u00ed mismos sino la forma como este fallo de \nestrategia de comunicaci\u00f3n, por parte de los \nactores gubernamentales e institucionales, \norigin\u00f3 y promovi\u00f3 la necesidad de expresi\u00f3n \nde desconfianza, que se demostr\u00f3 general \nentre diferentes sectores y grupos sociales. 5\nLa fase de movilizaciones \nexperimentadas en Am\u00e9rica Latina \nhizo eco de diversas demandas y \npor tal raz\u00f3n en algunos contextos \nnacionales \u00e9stas no lograron conducir \na un compromiso y posicionamiento \nclaro por parte de los actores \ngubernamentales, y en algunos casos \ntampoco en los sociales. En el caso \ncolombiano las condiciones de las \nmovilizaciones sociales estuvieron \npotenciadas por los hechos ocultados \nen el marco de una acci\u00f3n militar. FEN\u00d3MENOS  \nSOCIALES\nDe esta manera, no se puede se\u00f1alar que \nhayan nuevas demandas sociales o ciu-\ndadanas, pues los grupos de campesinos, \nind\u00edgenas, poblaci\u00f3n LGBTI, estudiantes \nuniversitarios y de colegios, sindicatos de \nmaestros, y otra parte de ciudadanos sin \nadscripciones o identidades espec\u00edficas de-\nmostraron su desacuerdo, no solo con esa \nforma de proceder por parte del gobierno, \nsino tambi\u00e9n respecto a un sinn\u00famero de \ndecisiones en estudio, temas en debate, y \ncompromisos estatales que no estaban en \nsinton\u00eda con unos sectores amplios de la \npoblaci\u00f3n. \nAlgunos de esos temas est\u00e1n vinculados \ncon la protecci\u00f3n de los recursos naturales \npor encima de la promoci\u00f3n de la inversi\u00f3n \nextranjera y con ello la perspectiva de la \nconsulta previa, el uso \ndel fracking, y apertura \nde mares para la pesca \nde empresas chinas; \nla reforma pensional y \nlaboral; el aumento de \ninversi\u00f3n en la educa-\nci\u00f3n p\u00fablica; el incum -\nplimiento del Acuerdo \nde Paz; y los asesinatos de l\u00edderes sociales, ind\u00edgenas y reincorpo-\nrados de la exguerrilla de las FARC-EP. Es-\ntas demandas que tienen poco de nuevas \nevidenciaron, para finales de 2019, tanto el \nincumplimiento del gobierno en tem\u00e1ticas \nque est\u00e1 obligado implementar, como asun -\ntos de larga trayectoria sobre los que ning\u00fan \ngobierno hab\u00eda intentado hacer cambios tan \nradicales en contra del inter\u00e9s p\u00fablico. ColombiaSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados79 78\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de LAPOP (Colombia 2019)Uno de los temas  \nque m\u00e1s ha tomado fuerza  \nentre la poblaci\u00f3n m\u00e1s joven  \nes el tema del cambio clim\u00e1tico  \ny sus causas.Este tema es m\u00e1s complejo de evidenciar \npara el caso colombiano, aunque algunos \ndatos recientes del Bar\u00f3metro de las Am\u00e9ri-\ncas de la Universidad de Vanderbilt ofrecen \nindicios. En el \u00faltimo estudio realizado en \n2019 entre mayores de 16 a\u00f1os, el 64,83% \nde los entrevistados se\u00f1alaban que la prio-\nridad es la protecci\u00f3n del medio ambiente y \nsolo el 17,86% indicaron que la prioridad es \nla promoci\u00f3n del crecimiento econ\u00f3mico. El \nsiguiente gr\u00e1fico muestra la distribuci\u00f3n de \nestas opiniones que muestran c\u00f3mo estas \nposiciones son mayores entre los j\u00f3venes \nadultos (ver gr\u00e1fico).\n30\n25\n20\n15\n10\n5\n0\n16-17 18-25\nProtecting the enviro Promoting economic gr (Don\u00b4t Read) Both26-35 36-45 46-55 56-55 66-75 de 75Higher Priority for...\nA este panorama en t\u00e9rminos de los posi-\nbles cambios que se est\u00e1n profundizando \nen la cultura pol\u00edtica de los adultos que di-\nnamizar\u00e1n (o dinamizan ya) la econom\u00eda del \npa\u00eds, se suma el impacto econ\u00f3mico que se \nprev\u00e9 frente al cual algunos intelectuales \n(Instituto de Iberoam\u00e9rica, 2020) se\u00f1alan \nunos cambios necesarios en la regi\u00f3n, en -\ntre ellos: \nla ampliaci\u00f3n del sistema de protecci\u00f3n \nsocial para dar adecuada cobertura con -\ntra riesgos individuales y sist\u00e9micos,\nelevar la cobertura y la calidad de la edu-\ncaci\u00f3n en todos los niveles,\nla ampliaci\u00f3n de la cobertura y mejorar la \ninfraestructura de la salud,\nincentivar el empleo formal y la forma-\nci\u00f3n ocupacional en un nuevo marco de \nrelaciones laborales,\nluchar contra las desigualdades de g\u00e9ne-\nro y las que afectan a los pueblos ind\u00edge-\nnas y afrodescendientes,\nfomentar el desarrollo de la agricultura \nnacional y la agroindustria.SURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados81 80\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\n11  Licenciado en Derecho por la Pontificia Universi -\ndad Cat\u00f3lica Madre y Maestra (PUCMM); maestr\u00eda en \nDirecci\u00f3n y Gesti\u00f3n de Proyectos por la EAE Business \nSchool, Universidad Camilo Jos\u00e9 Cela (UCJC) (Espa -\n\u00f1a); maestr\u00eda en Ciencias Pol\u00edticas por la Universi -\ndad de Salamanca (USAL) (Espa\u00f1a); doctorando en \nEstado de Derecho y Gobernanza Global por la USAL \n(Espa\u00f1a). Actualmente es coordinador de la Unidad \nde Partidos Pol\u00edticos y Sistemas Electorales (UPPSE) \ndel Observatorio Pol\u00edtico Dominicano (OPD); y ha sido \ninvestigador en el Centro de Investigaci\u00f3n en Ciencias \nSociales de Berl\u00edn (WZB) (Alemania); en el Consejo \nde Investigaci\u00f3n Social y Econ\u00f3mica (ESRC) (Reino \nUnido), entre otros.POR: VLADIMIR ROZ\u00d3N GARC\u00cdA11\n_ \nPALACIO NACIONALSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados 81 80 PERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICASURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados83 82\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nEn el caso del gobierno entrante, que asu-\nmi\u00f3 el puesto el pasado 16 de agosto para \nel per\u00edodo 2020-2024, se estima que el \nCongreso tambi\u00e9n estar\u00e1 a las \u00f3rdenes del \npresidente (Luis Abinader), puesto que, su \npartido logr\u00f3 en las elecciones mayor\u00eda en \nel Senado y, conjuntamente con sus alia-\ndos, mayor\u00eda en la C\u00e1mara de Diputados. Por \ntanto, como es tradici\u00f3n y, m\u00e1s a\u00fan ante el \nreto de gobernar en medio de una pande -\nmia, cuando se necesita la aprobaci\u00f3n de \ndiferentes iniciativas y la puesta en marcha \nde diversas medidas, es de esperarse que \nel legislativo seguir\u00e1 estando a disposici\u00f3n De esta manera, en las \u00faltimas d\u00e9cadas el \nlegislativo ha funcionado como una exten -\nsi\u00f3n del ejecutivo, dado que, todo proyec -\nto de ley enviado por el presidente ha sido \naprobado sin mayores dificultades o contra-\ntiempos (muchos en primera lectura y algu-\nnos tan solo en horas), a diferencia de otras \niniciativas que poseen hasta 20 a\u00f1os en el \nCongreso. De ah\u00ed que, durante a\u00f1os, legisla-\ndores y miembros de partidos pol\u00edticos opo-\nsitores, han denominado el Congreso (Poder \nLegislativo) como un \u201csello gom\u00edgrafo\u201d del \nPoder Ejecutivo; en referencia a que todo \nlo que reciben del presidente, es firmado y \naprobado12.del ejecutivo durante estos pr\u00f3ximos cua-\ntro a\u00f1os; a pesar de que habr\u00e1 un presidente \nperteneciente a un nuevo partido en el Go-\nbierno.\nEl tren gubernamental del presidente Luis \nAbinader (2020-2024), estar\u00e1 compuesto \npor un gabinete h\u00edbrido, (pol\u00edticos y t\u00e9cni-\ncos); sin embargo, es necesario apuntar que \nen su mayor\u00eda se trata t\u00e9cnicos, profesiona-\nles en distintas \u00e1reas, con a\u00f1os de experien -\ncia y una carrera pr\u00e1cticamente fuera de la \npol\u00edtica. Es por ello que se ha argumentado \nque durante este gobierno se podr\u00eda pasar \n\u201cde la burocracia partidaria a la meritocracia \nmodernizante, [pues cuentan] con perfiles \nt\u00e9cnicos m\u00e1s que pol\u00edticos y con tradici\u00f3n \nen el debate p\u00fablico de los \u00faltimos a\u00f1os, sin \nque necesariamente se hayan curtido en la \npol\u00edtica tradicional\u201d (Acento, 2020).\nEn los \u00faltimos gobiernos dominicanos, la \nestabilidad en los ministerios es de mode-\nrada a m\u00ednima, ya que, se suelen mover los \nintendentes de un ministerio a otro, a pesar \nde no ser su especialidad o tener formaci\u00f3n \nen el \u00e1rea; por poner algunos ejemplos, en \nlos \u00faltimos a\u00f1os el pa\u00eds ha visto pasar el mi-\nnistro de Salud a Medio Ambiente, el vice-\nministro de Educaci\u00f3n Superior, Ciencia y \nTecnolog\u00eda a Salud, el ministro de Industria y \nComercio a Econom\u00eda, Planificaci\u00f3n y Desa-\nrrollo, el ministro de Relaciones Exteriores a \nEducaci\u00f3n, el ministro de Trabajo a Interior \ny Polic\u00eda, entre otros. 1\nEn los \u00faltimos 20 a\u00f1os  \nen Rep\u00fablica Dominicana  \nha existido una relaci\u00f3n simbi\u00f3tica  \nentre los poderes ejecutivo  \ny legislativo. Esto es as\u00ed, pues, cada \npresidente que ha ejercido el cargo \ndurante este per\u00edodo  \nha contado con su congreso, o sea, \nha tenido mayor\u00eda tanto en la C\u00e1mara \ndel Senado como en la Diputados \ny, la importancia de esto ha sido \nreconocida incluso por el actual \npresidente Danilo Medina quien,  \nen la campa\u00f1a de 2016, sentenci\u00f3:  \n\u201cun presidente que no tiene \ncongreso, no lo dejan gobernar.  \nYo necesito mi congreso\u2026\u201d. GUBERNAMENTAL\n12Es preciso anotar que, una de las pocas excepcio -\nnes a esto se dio el pasado a\u00f1o 2019, con el intento \nde reforma constitucional para habilitaci\u00f3n del \npresidente Medina para el per\u00edodo 2020-2024, lo \ncual, no se materializ\u00f3 por una divisi\u00f3n a lo interno \ndel partido oficialista y por presiones del gobierno \nde los Estados Unidos; es decir, no se consigui\u00f3 por -\nque el presidente Medina fue objeto de una divisi\u00f3n \npartidaria y de presiones externas, mas no porque el \nCongreso dejara de estar a su disposici\u00f3n.Rep\u00fablica DominicanaSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados85 84\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nEn lo concerniente  \nal desempe\u00f1o durante la coyuntura \nde la pandemia, los ministerios \nrelacionados con sanidad, \ntecnolog\u00eda, econom\u00eda y educaci\u00f3n \nhan mantenido un accionar \n\u201ccoordinado\u201d, pues en su mayor\u00eda \nforman parte de la Comisi\u00f3n  \nde Alto Nivel para la Prevenci\u00f3n  \ny el Control del Coronavirus,  \npor lo que, se han mantenido en \nconstante presencia  \nante los medios y al servicio  \nde la ciudadan\u00eda. A pesar de esto, su gesti\u00f3n ha dejado mucho \nque desear, pues, esta ha ido desde tardan -\nza en el cierre de las fronteras e imposici\u00f3n \nde la cuarentena, pasando por el mal mane-\njo de las pruebas, laboratorios y hospitales, \nhasta llegar a esc\u00e1ndalos de corrupci\u00f3n \nen las compras de maquinarias e insumos \nm\u00e9dicos y reapertura de la econom\u00eda a des-\ntiempo y sin la planificaci\u00f3n necesaria.En t\u00e9rminos generales, si bien es cierto que \nalgunos ministros pueden durar los cuatro \na\u00f1os de gobierno en el cargo, no menos \ncierto es que, una parte de estos no lo hace, \nya que, ante la usual exigencia de la ciuda-\ndan\u00eda de cambios en el tren gubernamental, \nlo habitual es que estos intendentes sean \nmovidos por el presidente de un ministerio \na otro al a\u00f1o, los dos a\u00f1os o en su pr\u00f3ximo \ngobierno si se reelige y consigue el triunfo; \ncreando as\u00ed una estabilidad de moderada a \nm\u00ednima en este sentido.Respecto a la posici\u00f3n de los intendentes en \nel gobierno, en su mayor\u00eda esta ha sido por \ncoyuntura pol\u00edtica, es decir, membres\u00eda par -\ntidaria y cercan\u00eda al presidente o a la c\u00fapula \nde la organizaci\u00f3n; observ\u00e1ndose apenas \nuno o dos cargos ministeriales otorgados \na miembros de la sociedad civil o a t\u00e9cni -\ncos en el \u00e1rea. Conforme con el soci\u00f3logo \nCeledonio Jim\u00e9nez, citado por (De La Rosa, \n2014), \u201cuno no siente que en este pa\u00eds, que \nen la sociedad dominicana, que en el Go-\nbierno escoge para los distintos puestos, \nen funci\u00f3n de su capacidad administrativa \ny t\u00e9cnica o profesional, sino en funci\u00f3n de \nque son del partido\u201d. Jim\u00e9nez agrega que, \npara que haya m\u00e1s eficiencia, el criterio \npara la escogencia de los cuadros t\u00e9cnicos \nadministrativos no debe ser clientelar ni \npartidista.\nEn el caso del gobierno entrante, esto pa-\nrece estar cambiando, pues, muchas de las \ndesignaciones responden a especialidad y \nprofesionalizaci\u00f3n de los intendentes, m\u00e1s \nque a alguno de los aspectos pol\u00edticos antes \nmencionados.\nEn t\u00e9rminos generales, la valoraci\u00f3n del \ndesempe\u00f1o del gobierno se encuentra di-\nvidida entre los dominicanos. Ciertamente, \nuna parte importante de la ciudadan\u00eda lo \nvalora como positivo o \u201cbueno\u201d, mientras \nque, otro segmento igualmente significa-\ntivo considera este desempe\u00f1o de forma \nnegativa o \u201cmalo\u201d. De acuerdo con la en -\ncuesta Gallup-Hoy, publicada el 21 de junio \nde este a\u00f1o 2020, independientemente de \nla posici\u00f3n pol\u00edtica, un 56.3 % de la pobla-\nci\u00f3n aprueba los dos \u00faltimos gobiernos del \npresidente Medina  (Hoy, 2020).13\n13\u201c(\u2026) como es evidente, la mayor aceptaci\u00f3n estaba \nrepresentada en el 86.3 % de simpatizantes del PLD \n(partido de gobierno), mientras que, el 62 % de los \nsimpatizantes del PRM (pr\u00f3ximo partido de gobier -\nno) rechazaron los ocho a\u00f1os de gobierno del PLD; lo \nmismo que el 61  % de los que tienen preferencia por \nel partido Fuerza del Pueblo, el 50 % de los simpati -\nzantes del PRD (aliando del PLD) y el 48 % de los que \nse inclinan por el PRSC\u201d (Hoy, 2020).Rep\u00fablica DominicanaSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados87 86\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nLa raz\u00f3n de esto podr\u00eda residir en que, la \nmayor\u00eda de los dominicanos beneficiados, \nsobre todo por los programas sociales (unos \ndos millones), conjuntamente con aquellos \nempleados del gobierno del PLD (una de las \nn\u00f3minas m\u00e1s amplias de la regi\u00f3n), valoran \ncomo bueno el desempe\u00f1o del gobierno; \nen tanto que, toda la poblaci\u00f3n restante \nque no est\u00e1 conforme con el manejo de la \nseguridad ciudadana, la econom\u00eda, la salud \ny la educaci\u00f3n, lo valora como malo o en el \nmejor de los casos como regular.\nRespecto al manejo de la pandemia \ncausada por la COVID-19, seg\u00fan \nla encuesta GQR-Bully Pulpit \nInteractive-Diario Libre, publicada \nel 25 de junio de este a\u00f1o 2020, \nun 66 % de la poblaci\u00f3n aprueba \nla gesti\u00f3n del Gobierno (Diario \nLibre, 2020). Empero, una parte \nsustancial de la propia ciudadan\u00eda \nno se mostr\u00f3 conforme con ese \nporcentaje y, la verdad es que, no \nse corresponde con las cr\u00edticas \nconstantes a la gesti\u00f3n de la \npandemia.En el caso del gobierno entrante, si bien no \nse puede hablar de percepci\u00f3n sobre des-\nempe\u00f1o gubernamental (pues acaba de asu-\nmir), es preciso se\u00f1alar que, la ciudadan\u00eda \nse ha mostrado bastante conforme con las \ndesignaciones para el tren gubernamental, \nas\u00ed como tambi\u00e9n con las declaraciones del \npresidente electo Luis Abinader, sobre la \neliminaci\u00f3n de ciertas entidades p\u00fablicas \nque manejan presupuestos millonarios y \nque, seg\u00fan el primer mandatario forman \nparte del programa de \u201creestructuraci\u00f3n y \neficientizaci\u00f3n del Estado\u201d que ejecutar\u00e1 \nen su gesti\u00f3n 2020-2024 (Guzm\u00e1n, 2020). \nAdicionalmente, Abinader ha anunciado que \nparte de esos fondos ser\u00e1n utilizados en el \nsector salud (List\u00edn Diario, 2020), lo cual ha \nsido recibido con benepl\u00e1cito por pr\u00e1ctica-\nmente todos los dominicanos. \nSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados89 88\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nGeneralmente el director de comunicacio-\nnes del poder ejecutivo, el consultor jur\u00eddico \nde la presidencia (en momentos muy pun -\ntuales y atinentes a su cargo) y, en circuns-\ntancias extraordinarias, el presidente; por \nende, es una gesti\u00f3n personalista.\nEn cuanto a la presencia en los medios du-\nrante la contingencia a causa del coronavi -\nrus por parte del Gobierno y, concretamente \nen torno a \u00bfqui\u00e9n ha dado la cara?, Rafael \nS\u00e1nchez Cardenas, Ministro de Salud P\u00fabli-\nca y, Gustavo Montalvo, Ministro de la Pre-\nsidencia y coordinador de la Comisi\u00f3n de \nAlto Nivel para la Prevenci\u00f3n y el Control del \nCoronavirus, han sido los \u00fanicos dos miem -\nbros del tren gubernamental que han estado \nante los medios para todo lo referente a este \ntema. En t\u00e9rminos generales, los gobiernos loca-\nles suelen ser aut\u00f3nomos y com\u00fanmente \ntoman decisiones individualmente sobre \ndiferentes cuestiones; sin embargo, el te-\nner su presupuesto atado al ejecutivo, en \ndeterminadas ocasiones su poder de toma \nde decisi\u00f3n se ve coartado o supeditado a \nlos intereses del presidente y su equipo.\nEn relaci\u00f3n al papel de los gobiernos locales \ny la toma de decisiones durante estos mo-\nmentos de contingencia por la pandemia, si \nbien es cierto se encontraban sujetos a las \ndecisiones y medidas tomadas por el Eje-\ncutivo, cuyo alcance era nacional por ley, no \nmenos cierto es que, en diferentes localida-\ndes los alcaldes tomaron medidas adiciona-\nles de forma unilateral (Corcino, 2020) (Ortiz, \n2020), llegando incluso en ciertos casos a \nsobrepasar su nivel de autoridad y a extrali-\nmitar su poder de decisi\u00f3n, cerrando la en -\ntrada y salida de sus municipios, tal como se \nanot\u00f3 anteriormente (Valdivia, 2020).Como es notable, no se trata de una comuni-\ncaci\u00f3n \u201cproactiva\u201d, sino, m\u00e1s bien \u201ccontable\u201d, \nsi partimos de la tipolog\u00eda de comunica-\nci\u00f3n gubernamental realizada por Noguera \n(2009); siendo la primera una comunicaci\u00f3n \nque busca instalar una agenda de discusi\u00f3n \np\u00fablica basada en los temas y cuestiones \nque preocupan a la ciudadan\u00eda (lo que no \nocurre en Rep. Dom.), mientras que, la se-\ngunda intenta que los ciudadanos conozcan \nlos logros y actividades de la gesti\u00f3n de go-\nbierno (justamente lo que ocurre en el pa\u00eds). \nPero \u00bfqui\u00e9n ha dado la cara? 2\nEn t\u00e9rminos generales, la estrategia \nde comunicaci\u00f3n seguida por el \ngobierno saliente se ha basado \nen resaltar las acciones del \npresidente, especialmente, sus \njornadas de trabajo, sus abordajes \na temas controvertidos y las \ninauguraciones de obras. La otra \nforma de comunicaci\u00f3n han sido los \ncomerciales constantes y la difusi\u00f3n \ndel gobierno como una marca, \nllegando a tener una inversi\u00f3n en \n2019 superior a los 300 millones \nde d\u00f3lares y un gasto general 56 % \nmayor a todo lo que se destin\u00f3 en \nese a\u00f1o al \u00e1rea de salud colectiva, \npor ejemplo. INSTITUCIONAL14\nEn materia de contingencia, las \ndecisiones m\u00e1s relevantes del gobierno \ndominicano se circunscriben al cierre \nde fronteras y asilamiento parcial \n(apertura en el d\u00eda y cierre en las \nnoches), as\u00ed como a dos programas de \nasistencia social para dar respuesta a la \nemergencia del COVID-19 .15  \n15\u201cPor un lado, el programa \u201cQu\u00e9date en Casa\u201d fue \ndise\u00f1ado para proteger el ingreso de los hogares \ny trabajadores informales en mayor condici\u00f3n de \nvulnerabilidad. Los mismos requisitos se aplican al \nprograma ya existente \u201cComer es Primero\u201d que com -\nplementa la canasta familiar b\u00e1sica de hogares en \nextrema y moderada pobreza. Por otro lado, el pro -\ngrama \u201cFondo de Asistencia Solidaria al Empleado \n(FASE)\u201d, fue dise\u00f1ado para apoyar a los trabajadores \ncon una transferencia monetaria no condicionada \ntemporal. Las empresas que hayan cesado sus ope -\nraciones pueden inscribir a sus empleados al FASE.14\u201cEl gobierno entrante asumi\u00f3 el poder el pasado 16 \nde agosto de 2020.Rep\u00fablica DominicanaSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados91 90\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nLa debilidad y la desconfianza \ninstitucional han sido uno de los \nmales que aquejan a la Rep\u00fablica \nDominicana desde hace d\u00e9cadas. \nDe acuerdo con el informe de 2018 del Ba-\nr\u00f3metro de las Am\u00e9ricas, un 55 % de los do-\nminicanos cree que vive en una democracia \ncon grandes problemas, por lo cual un 78 % \nde la poblaci\u00f3n est\u00e1 insatisfecha con el sis-\ntema democr\u00e1tico que impera en el pa\u00eds. \nEste informe tambi\u00e9n revela que, a penas \nun 14 % la poblaci\u00f3n conf\u00eda en los partidos \npol\u00edticos, un 20 % en el congreso, un 21 % \nen el poder judicial, un 22 % en el gobierno, \nun 24 % en la polic\u00eda y un 30 % en el tribunal \nelectoral; todo esto refleja un deterioro ins-\ntitucional palpable.En los \u00faltimos 20 a\u00f1os Rep\u00fablica Domini-\ncana ha tenido momentos de tensi\u00f3n \u00fani-\ncamente con Hait\u00ed, como consecuencia de \ninmigraci\u00f3n ilegal hacia el territorio domini-\ncano y, comercio irregular en la frontera. No \nobstante, no han pasado de ser momentos \nde tensi\u00f3n que no han trascendido ni deve-\nnido en problemas mayores. En tiempos de \ncontingencia por el coronavirus, la frontera \nha estado cerrada y resguardada por mili-\ntares de ambos pa\u00edses a cada lado y, hasta \nel momento no ha habido tensiones al res-\npecto.Del mismo modo, la confianza en los parti-\ndos pol\u00edticos de Rep\u00fablica Dominicana ha \ntenido de forma continua el promedio m\u00e1s \nbajo, cayendo a 28.4 en 2019 en una escala \nde 0 a 100. La confianza en el Congreso y en \nlas elecciones se mantienen en una ca\u00edda \nconstante, bajando la primera a 41 puntos \ny la segunda a 37.2 en 2019. Un 58.5 % de \nla poblaci\u00f3n piensa que la corrupci\u00f3n est\u00e1 \nmuy generalizada entre los funcionarios p\u00fa-\nblicos y el 87 % de la poblaci\u00f3n indica que la \nmitad, m\u00e1s de la mitad o todos los pol\u00edticos \nest\u00e1n involucrados en actos de corrupci\u00f3n; \ntomando en cuenta la regi\u00f3n, Rep\u00fablica \nDominicana es el tercer pa\u00eds con la m\u00e1s alta \npercepci\u00f3n de corrupci\u00f3n.\nRespecto a la Iglesia (una de las institucio -\nnes m\u00e1s arraigadas en el pa\u00eds), la encuesta \nregistra un declive significativo del porcen -\ntaje de la poblaci\u00f3n que se identifica como \ncat\u00f3lico (principal religi\u00f3n en la naci\u00f3n) de \n67.6 % en 2008 a 49.2 % en el 2019.\nSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados93 92\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nLas tres principales fuerzas pol\u00edticas que \nconcurrieron al proceso fueron el oficialista \nPartido de la Liberaci\u00f3n Dominicana (PLD), \nel opositor Partido Revolucionario Moderno \n(PRM) y el partido Fuerza del Pueblo (FP) (na-\ncido de la divisi\u00f3n del PLD). Tras la contienda \npresidencial, el PRM y su candidato presiden -\ncial Luis Abinader se alzaron con el triunfo \ncon el 52.53 % de los votos v\u00e1lidos emitidos.\nFrente a las pr\u00f3ximas elecciones, que ten -\ndr\u00e1n lugar en mayo de 2024, se estima que \nestos tres partidos antes mencionados se-\nguir\u00e1n siendo las fuerzas pol\u00edticas m\u00e1s rele-\nvantes.A pesar de que es dif\u00edcil hacer una proyec -\nci\u00f3n sobre una eventual revalidaci\u00f3n o ree-\nlecci\u00f3n de los nuevos intendentes, es decir, \nlos miembros del PRM que asumieron el 16 \nde agosto, es pertinente apuntar que, en Re-\np\u00fablica Dominicana existe una tendencia o \ncostumbre a ir la reelecci\u00f3n luego de un pri-\nmer mandato (Delgado, 2020); de hecho, en \nlos \u00faltimo 20 a\u00f1os todos los presidentes han \noptado por esto (Pe\u00f1a Medina, 2019). Por tan -\nto, las probabilidades de que este gobierno \nlo intente y, adem\u00e1s, que tenga posibilidades \nde triunfo, son considerables.\nEn el caso de las posibilidades de triunfo, \nestas residen en que, como anotamos pre -\nviamente, hasta ahora el manejo del nuevo \ngobierno ha sido muy bien visto por la pobla-\nci\u00f3n y, apenas acaban de asumir. De manera \nque, si contin\u00faan con esa gesti\u00f3n cercana y \natendiendo a las principales preocupacio-\nnes de los dominicanos, sin lugar a duda los \nmiembros de esta gesti\u00f3n ser\u00e1n una opci\u00f3n \nde triunfo para el 2024; existiendo as\u00ed una \nposibilidad alta de revalidaci\u00f3n.3\nRep\u00fablica Dominicana celebr\u00f3 \nelecciones municipales, \ncongresuales y presidenciales en \neste a\u00f1o 2020, a trav\u00e9s de dos \nprocesos de convocatoria. Las \nelecciones municipales fueron \nrealizadas el 15 de marzo, mientras \nque las elecciones congresuales y \npresidenciales se llevaron a cabo de \nforma conjunta el 5 de julio de 202016. ACTIVIDAD  \nELECTORAL/\nELECCIONES  \nPR\u00d3XIMAS:  \n2020-2021\n16Ambos procesos electorales fueron aplazados \npara estas fechas tras ser suspendido el primero, \noriginalmente planeado para el 16 de febrero, debido \na fallas t\u00e9cnicas en el nuevo sistema de voto auto -\nmatizado y, los dos \u00faltimos planificados para el 17 de \nmayo, fueron pospuestos por la crisis del COVID-19. Rep\u00fablica DominicanaSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados95 94\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\n4\nDurante la pandemia en Rep\u00fablica \nDominicana no ha habido una \nlimitaci\u00f3n absoluta de la libertad de \nmovilidad de los ciudadanos, sino, \nm\u00e1s bien una limitaci\u00f3n parcial, \nya que, siempre ha habido horas \nen las que los ciudadanos pueden \ndesplazarse hacia donde les plazca.LIMITACI\u00d3N  \nDE LIBERTADES-\nDERECHOS\nExceptuando unos casos puntuales de un \ngrupo reducido de provincias en donde por \nuna violaci\u00f3n al impedimento de las aglome-\nraciones o por el aumento preocupante de los \ncontagios se cerraron la entrada y salida de \n\u00e9stas durante ciertos d\u00edas, conjuntamente \ncon los casos aleatorios en donde algunos al-\ncaldes (sobrepasando su nivel de autoridad), \nordenaron el cierre de la entrada y salida a \nsus demarcaciones (m\u00e1s tarde siendo obli-\ngados a revocar dicha medida), en el pa\u00eds no \nha habido un impedimento total de la libertad \nde movilidad.La Polic\u00eda y el Ej\u00e9rcito han mantenido pr\u00e1cti-\ncamente sus mismas facultades, solo que, se \nles autoriz\u00f3 adem\u00e1s a detener a todos aque-\nllos que violen el toque de queda y, a cerrar \naquellos negocios que incumplan los horarios \ny las normas de distanciamiento y salubridad \ndispuestas por el gobierno.La figura que se ha estado utilizando \nen este sentido es el \u201ctoque de queda\u201d \ny, en sus horarios m\u00e1s restrictos, se \nha impuesto de 5:00 p.m. a 5:00 a.m. \nActualmente es de 7:00 p.m. a 5:00 \na.m. de lunes a viernes y de 5:00 p.m. a \n5:00 a.m. s\u00e1bados y domingos.\nA inicios de la pandemia, algunos sectores y \nciudadanos en particular acusaron al gobier -\nno de una falta de transparencia entorno al \nn\u00famero de contagios por COVID-19 en el pa\u00eds \n(Santana, 2020). Sin embargo, en t\u00e9rminos de \nlimitaci\u00f3n de la libertad de informaci\u00f3n para \nlos medios de comunicaci\u00f3n, hasta el mo-\nmento esto no ha sido una problem\u00e1tica en la \nNaci\u00f3n. Desde los medios tradicionales hasta \nlas redes, diversas personas presentan datos \ne informaci\u00f3n constantemente sobre el coro-\nnavirus y su buen o mal manejo, sin que hasta \nahora se hayan hecho p\u00fablicas denuncias de \nrestricciones o limitaciones al respecto.\nNo se pretende ni ampliar ni obligar el uso de \naplicaciones para el rastreo de la pandemia; \nla realidad en este sentido es que, desde el \nMinisterio de Salud P\u00fablica ni desde ning\u00fan \notro \u00f3rgano o instituci\u00f3n se ha siquiera plan -\nteado, al menos p\u00fablicamente, esta posibi -\nlidad.Rep\u00fablica DominicanaSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados97 96\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nAhora, la atenci\u00f3n de los ciudadanos se con -\ncentra mayormente en la evoluci\u00f3n de la \npandemia y acciones del Gobierno ante ella. \nConcretamente, se han producido protestas \ncontra la instalaci\u00f3n de centros de aislamien -\nto, por la presencia de posibles casos del CO -\nVID-19 en hospitales locales o en reclamo de \ninsumos para hospitales. A estas se sumaron \nlas manifestaciones por el pago de presta-\nciones laborales, contra la suspensi\u00f3n de \nempleados y bonificaciones, en empresas \nque cerraban por quiebra u otras razones. \n(L\u00f3pez, 2020)5\nConforme con un an\u00e1lisis sobre \nesta tem\u00e1tica realizado por el \nObservatorio Pol\u00edtico Dominicano \n(OPD), la pandemia del COVID-19 \nocasion \u00f3 una paralizaci\u00f3n de las \nprotestas comunitarias por servicios \nb\u00e1sicos e infraestructuras de enero y \nfebrero de este a\u00f1o 2020.FEN\u00d3MENOS  \nSOCIALES\nEn Rep\u00fablica Dominicana las solicitudes o \nexigencias ciudadanas de intervenci\u00f3n del \nEstado en la econom\u00eda son pr\u00e1cticamente \nnulas; esto generalmente es una solicitud \nque suele provenir del sector empresarial e \ninstituciones afines por m\u00faltiples intereses. \nAhora bien, ante esta nueva realidad prota-\ngonizada por el cierre de los comercios y la \nconsecuente crisis econ\u00f3mica provocada \npor la pandemia, la mayor\u00eda de los cuestio-\nnamientos y solicitudes de intervenci\u00f3n del \nEstado en la econom\u00eda se dieron entre fina-\nles de abril y principios de marzo, cuando a \npesar de estar ante una alza constante de \nlos contagios por coronavirus y del apoyo \necon\u00f3mico anunciado por el gobierno, la \nFederaci\u00f3n Dominicana de Comerciantes \n(FDC) envi\u00f3 una carta al presidente indic\u00e1n -\ndole que entend\u00edan \u201cera tiempo de permitir \nla apertura de las em -\npresas de repuestos y \ntalleres de veh\u00edculos de \nmec\u00e1nica, ferreter\u00edas, \nelectrodom\u00e9sticos y fi -\nnancieras de pr\u00e9stamos \na mipymes, por conside-\nrarlas esenciales para \nque los servicios p\u00fabli-\ncos sigan operando\u201d17. Agregaron que, \u201ccon esa medida [la apertu-\nra], el Gobierno eliminar\u00eda el privilegio que \nle est\u00e1 dando al 3 % del total de empresas, \nque son las grandes, lo cual discrimina a las \nmipymes [micro, peque\u00f1as y medianas em -\npresas] del pa\u00eds, que son el 97 %\u201d\nLa contaminaci\u00f3n ambiental por ruidos \ndesde hace a\u00f1os es el principal motivo de \nlas miles de quejas y querellas que llegan a la \nProcuradur\u00eda para la Defensa del Medio Am -\nbiente y Recursos Naturales provenientes \nde distintos puntos del pa\u00eds. No obstante, a \nesto se suman otras denuncias y querellas \ngraves como la extracci\u00f3n de materiales de \nlos r\u00edos, la tala de \u00e1rboles y la deforestaci\u00f3n.\n17  (\u2026) La entidad, que agrupa a 61 ,376 miembros dijo que con esa medida el Gobierno eliminar\u00eda la competen -\ncia desleal que, seg\u00fan ellos, estaban desarrollando las grandes empresas, a las que no s\u00f3lo les permit\u00eda abrir \nsus supermercados, sino tambi\u00e9n las \u00e1reas de ferreter\u00edas, electrodom\u00e9sticos, gomas, bater\u00edas, ropas y otros \nenseres, \u201cmientras las peque\u00f1as tiendas de los barrios donde apenas entran dos o tres personas siguen \ncerradas\u201d. Rep\u00fablica DominicanaSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados99 98\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nEntre las denuncias graves destaca la rea-\nlizada por la ONG medioambiental \u201cGrupo \nJaragua\u201d, la cual acus\u00f3 directamente a un \nhermano del expresidente Danilo Medina y \na un excandidato a senador por el oficialista \nPLD, de apoyar y coordinar respectivamen -\nte, la construcci\u00f3n de caminos agr\u00edcolas \nen el Parque Nacional Sierra de Bahoruco. \nIgualmente, otra de las denuncias ambien -\ntales graves que acapar\u00f3 la atenci\u00f3n de una \ngran parte de la sociedad, fue la efectuada \npor la Coalici\u00f3n para Defensa de las \u00c1reas \nProtegidas, sobre la construcci\u00f3n de un \nproyecto hotelero en el \u00e1rea protegida Gua-\nragua-Punta Catuano, en el Parque Nacio-\nnal Cotubanam\u00e1. La obra estaba a cargo del \ngrupo Globalia, propiedad del empresario \nespa\u00f1ol Pepe Hidalgo, quien posee estre-\nchas relaciones con el presidente Medina. \nEmpero, sorprendi\u00f3 a todos que el pasado \n11 de agosto, el propio Medina revoc\u00f3 el per -\nmiso para la construcci\u00f3n de la mencionada \nobra. En el marco de la pandemia, las autorida-\ndes medioambientales dominicanas indi-\ncaron que, en cierta medida, la crisis por el \ncoronavirus ha provocado un respiro para \nla naturaleza, ya que, \u00e9sta forz\u00f3 el cierre de \nlas f\u00e1bricas, redujo el tr\u00e1nsito vehicular y \nlas operaciones industriales, as\u00ed como otras \nactividades contaminantes; la baja cantidad \nde personas en las calles tambi\u00e9n ha evitado \nla excesiva producci\u00f3n de basura y contami-\nnaci\u00f3n en las v\u00edas.En Rep\u00fablica Dominicana, si bien es cierto \nel neoliberalismo es un modelo que viene \nmostrando se\u00f1ales de agotamiento desde \nhace a\u00f1os, no menos cierto es que el partido \ngobernante y las clases dominantes, prin -\ncipales beneficiarias del establishment o \nstatus quo, se aferran a \u00e9ste hasta el \u00faltimo \ninstante, aunque esto signifique un aumento \nen los contagios y m\u00e1s muertes en la pobla-\nci\u00f3n m\u00e1s vulnerable. (F\u00e9lix, 2020)\nAun as\u00ed, es dif\u00edcil hablar de que en la socie-\ndad dominicana hay una idea extendida so-\nbre la \u201ccrisis del neoliberalismo\u201d, ya que, los \ngobiernos se han encargado de ocultar las \nfisuras de este modelo, especialmente, con \nayudas y programas sociales para los m\u00e1s \npobres y, contratos beneficiosos y exencio-\nnes importantes para los m\u00e1s ricos. De esta \nmanera, en Rep\u00fablica Dominicana cuando \nse habla de crisis, se habla de crisis econ\u00f3-\nmica como tal, mas no de la crisis de un mo-\ndelo en particular; incluso en la comunidad \ncient\u00edfica dominicana, esto es un tema de \npoco debate en la actualidad.A ra\u00edz de esto, el ministro de Medio \nAmbiente expres\u00f3 que,  \n\u201ceste panorama provocado por la \nactual pandemia, sin lugar a duda va a \nser provechoso para ir recuperando la \neconom\u00eda de una manera m\u00e1s verde \nque ofrezca un mejor futuro para las \npersonas y el planeta\u201d.A juicio de polit\u00f3logos, economistas, \nsoci\u00f3logos y otros cient\u00edficos \nsociales, inevitablemente la crisis \nmundial provocada por el coronavirus \nrepresenta un final inminente para el \nneoliberalismo, como consecuencia de \nsus implicaciones en lo econ\u00f3mico y lo \nsocial. \nSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados101 100\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\n18 Doctor en Derecho por las Universidades Aut\u00f3noma \nde Barcelona (UAB), Espa\u00f1a y Dr. Jos\u00e9 Mat\u00edas Delga -\ndo, El Salvador. Posee maestr\u00edas de la Universidad de \nValencia en Estudios Electorales, de la UCA (Jesuita) \nen Ciencia Pol\u00edtica y de la Universidad Antonio de \nNebrija en Derecho Empresarial. Ha sido consultor del \nCentro Carter y del Programa para el Desarrollo de las \nNaciones Unidas (PNUD). Fue profesor invitado en la \nUniversidad de Salamanca. Es catedr\u00e1tico universita -\nrio y columnista. Colabora con FUSADES como Direc -\ntor de Estudios Pol\u00edticos. Sus temas de investigaci\u00f3n \nson partidos pol\u00edticos, sistemas electorales, grupos \nde presi\u00f3n y democracia.POR: LUIS MARIO RODR\u00cdGUEZ18\n_ \nPALACIO NACIONALSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados 101 100 PERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICASURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados103 102\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nA pesar de los constantes desencuentros \nentre el Ejecutivo y el Legislativo en tor -\nno a la necesidad de suspender garant\u00edas \nconstitucionales y de la renovaci\u00f3n de la \ndeclaratoria de emergencia nacional por la \nCOVID-19, se aprobaron la casi totalidad de \niniciativas excepto el estado de excepci\u00f3n \npor los abusos y arbitrariedades mostrados \npor el presidente. El Salvador mantuvo en \ncuarentena obligatoria a los ciudadanos por \n85 d\u00edas, a partir del 21 de marzo. A la fecha \nde cierre de este informe, el pa\u00eds no cuenta \ncon un r\u00e9gimen legal que regule la emergen -\ncia, ni con reglas para la reapertura gradual \nde la econom\u00eda.\nPor otro lado, en el Gabinete hay l\u00edderes del \npartido Nuevas Ideas (fundado por Nayib \nBukele). En total son 20 funcionarios de alto \nnivel que pertenecen al partido oficial. Otro \ngrupo de funcionarios proviene del c\u00edrculo \ncercano del mandatario que lo apoy\u00f3 duran -\nte la campa\u00f1a presidencial. El tercer con -\njunto de altos funcionarios lo integran exco-\nlaboradores del presidente cuando ocup\u00f3 el \ncargo de Alcalde en San Salvador y en Nuevo \nCuscatl\u00e1n. Finalmente, un cuarto segmento \nest\u00e1 compuesto por exmiembros del FMLN Los desencuentros entre el Ejecutivo y el \nLegislativo tambi\u00e9n se reflejan en el in -\ncremento de la aplicaci\u00f3n de controles in -\nterorg\u00e1nicos. Los partidos mayoritarios, \nAlianza Republicana Nacionalista (ARENA) \ny el Frente Farabundo Mart\u00ed para la Libera-\nci\u00f3n Nacional (FMLN), cuentan con los votos \nsuficientes para aprobar interpelaciones19 y \npara superar los vetos del Presidente20. que fueron expulsados cuando intentaron \nimpulsar cambios al interior del partido. Hay \nmuy pocos funcionarios independientes.\nEn relaci\u00f3n con la estabilidad de los minis-\ntros de salud, econom\u00eda, tecnolog\u00eda y edu-\ncaci\u00f3n, todos con excepci\u00f3n del primero, \npermanecen en su cargo. En este \u00faltimo \ncaso, la exministra de Salud fue sustituida \nel 28 de marzo, en el marco de la pandemia. \nLa sucedi\u00f3 el viceministro de salud. Solo un \nmes antes, la exfuncionaria fue interpelada \npor los diputados para que respondiera so-\nbre la contaminaci\u00f3n del agua potable que \npresentaron ciertas zonas de la capital. \nLas ministras de econom\u00eda y educaci\u00f3n son \nprofesionales con un curr\u00edculum destacado. \nSin embargo, la falta de un plan de gobier -\nno no permite medir a la fecha el nivel de \neficiencia de su gesti\u00f3n ni el del gobierno \nen general.\nEl presidente Bukele sigue obteniendo al-\ntos niveles de aceptaci\u00f3n ciudadana. La \npoblaci\u00f3n eval\u00faa positivamente su gesti\u00f3n \ndurante la pandemia, a pesar de la falta de \nconsensos con la Asamblea Legislativa. Es \nposible que la entrega de paquetes alimen -\nticios y los subsidios de agua, luz y telefon\u00eda \nobren a su favor. Sin embargo, en la \u00faltima \nencuesta del Instituto de Opini\u00f3n P\u00fablica de \nla UCA (junio, 2020), el respaldo a la admi-\nnistraci\u00f3n Bukele cay\u00f3 en 20 puntos.1\nLa confrontaci\u00f3n y los desacuerdos \nhan caracterizado la relaci\u00f3n \nentre los \u00f3rganos Ejecutivo y \nLegislativo. El punto m\u00e1s \u00e1lgido \ndel enfrentamiento entre ambas \ninstancias se produjo el 9 de febrero \nde 2020 con la militarizaci\u00f3n de la \nAsamblea Legislativa ordenada por \nel presidente Bukele. GUBERNAMENTAL\n19Facultad de la Asamblea legislativa recogida en la \nConstituci\u00f3n de la Rep\u00fablica que le permite llamar \nal seno de ese \u00d3rgano de Estado a miembros del Ga -\nbinete de Gobierno para cuestionarlo sobre un tema \nen particular en el desempe\u00f1o de sus labores.\n20Para la superaci\u00f3n de un veto presidencial se nece -\nsita el concurso de 56 de 84 diputados.\nEl SalvadorSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados105 104\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nPara paliar los efectos de la crisis sanitaria, \nel gobierno solicit\u00f3 la autorizaci\u00f3n para la \nemisi\u00f3n de deuda por m\u00e1s de $2000 millo-\nnes de d\u00f3lares. En materia de salud, la in -\nversi\u00f3n se ha orientado al equipamiento de \nlos hospitales nacionales, a la construcci\u00f3n \nde un nuevo nosocomio \u2013Hospital El Salva-\ndor- y a la compra de insumos m\u00e9dicos y de \nequipo de protecci\u00f3n para el personal sani-\ntario. El Hospital El Salvador a\u00fan se encuen -\ntra en su primera etapa. Se critica la falta \nde transparencia en la adquisici\u00f3n bienes y \nservicios. Hasta el 15 de julio se contabiliza-\nban 26 m\u00e9dicos fallecidos y entre el 27 y el \n2 de agosto se registraron 7 fallecimientos \nadicionales. \nLas ayudas sociales y empresariales con -\ntingentes han consistido en la entrega del \nsubsidio COVID-19 -$300 por persona- y de \n2.7 millones de paquetes alimenticios. Asi-\nmismo, a petici\u00f3n del gobierno, la Asamblea \nLegislativa suspendi\u00f3 por tres meses, entre \nmayo y julio de 2020, los pagos de agua, luz, \ncable y tel\u00e9fono. Con el prop\u00f3sito de bene-\nficiar al sector productivo, los diputados \nrespaldaron la iniciativa presidencial para \nla creaci\u00f3n de un fideicomiso que subsi-\ndiar\u00e1 el pago del salario para las empresas \nque cumplan ciertas condiciones21. Por otro \nlado, los cotizantes a los fondos de pensio-\nnes que hicieron uso del 25% de anticipo de \nsu ahorro previsional podr\u00e1n jubilarse sin \nreintegrar esos fondos.Durante la pandemia si bien algunos funcio-\nnarios han actuado como voceros, particu-\nlarmente los titulares de salud, econom\u00eda y \neducaci\u00f3n, el presidente mantiene el con -\ntrol de la comunicaci\u00f3n. Adem\u00e1s de conti-\nnuar con el uso de Twitter, en donde publica \ndiariamente los reportes de nuevos conta-\ngios, fallecidos y recuperados, ha recurri-\ndo a las cadenas nacionales para anunciar \nconfinamientos obligatorios por decreto \nejecutivo (declarados inconstitucionales). \nEn estos espacios rechaz\u00f3 las sentencias \nde la Sala de lo Constitucional que limita-\nron los poderes y facultades extraordinarias \nconcedidos por la Asamblea Legislativa. \nEl personalismo, centrado en la figura del \npresidente, ha caracterizado el manejo de \nla pandemia.2\nEl gobierno ha privilegiado el uso \nde las redes sociales. Los ministros \ncomunican sus decisiones a \ntrav\u00e9s de sus cuentas de Twitter. \nLas Secretar\u00edas de Prensa y \nComunicaciones de la Presidencia \nson responsables de viralizar los \nmensajes ministeriales. Desde la \ncampa\u00f1a, Nayib Bukele utiliz\u00f3 este \nmedio para presentar su oferta de \ncampa\u00f1a. Como presidente electo \ny despu\u00e9s del traspaso de mando, \nBukele continu\u00f3 instruyendo a su \nequipo por medio de sus redes \nsociales. Orden\u00f3 despidos a trav\u00e9s \nde tweets y anunci\u00f3 la creaci\u00f3n de \nnuevas instituciones. INSTITUCIONAL\n21\u201cContar con menos de 100 empleados seg\u00fan el ISSS \ny haber tenido ingresos anuales por ventas, en el \na\u00f1o 2019, declarados al 31  de marzo de 2020, o en \nsu defecto en el a\u00f1o 2018, por una cantidad igual o \nmenor a $7 millones de d\u00f3lares.\n22Inconstitucionalidad 21 -2020/23 -2020/24-\n2020/25-2020 del 8 de junio de 2020.\n23La primera elecci\u00f3n en la que el FMLN particip\u00f3 \ncomo partido pol\u00edtico.Los gobiernos locales han implementado \nsus propias medidas preventivas para evitar \ncontagios. En algunos casos, las iniciativas \nhan resultado efectivas, reduci\u00e9ndose el n\u00fa-\nmero de contagiados. Por otro lado, no se \nhan presentado respuestas exclusivamente \nnacionales en tensi\u00f3n con pa\u00edses vecinos y \nen general con la globalizaci\u00f3n, con excep -\nci\u00f3n del cierre del aeropuerto cuya apertura \nest\u00e1 prevista para el mes de septiembre de \n2020. \nLa Sala declar\u00f3 inconstitucionales los de-\ncretos ejecutivos con los que el presidente \nBukele pretendi\u00f3 administrar la emergencia \ncuando no consigui\u00f3 el apoyo de los dipu-\ntados22. La mayor amenaza a la institucio-\nnalidad proviene del mismo Jefe de Estado \npor las decisiones adoptadas al margen de \nla Constituci\u00f3n. Existe confianza en las ins-\ntituciones de control. El SalvadorSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados107 106\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\n23La primera elecci\u00f3n en la que el FMLN particip\u00f3 \ncomo partido pol\u00edtico.Los partidos Alianza Republicana Nacionalis-\nta y el Frente Farabundo Mart\u00ed para la Libera -\nci\u00f3n Nacional han predominado en la Asam -\nblea Legislativa entre 199423   y 2018. En la \n\u00faltima elecci\u00f3n legislativa, el FMLN redujo su \ncaudal de votos en m\u00e1s de 300 mil sufragios \nlo que result\u00f3 en una disminuci\u00f3n de su frac -\nci\u00f3n legislativa de 31 a 23 diputados. La ca\u00edda \ndel partido de izquierda benefici\u00f3 al resto de \ninstitutos pol\u00edticos. ARENA aument\u00f3 su gru-\npo parlamentario de 35 a 37 diputados y los \nminoritarios PCN (Partido de Concertaci\u00f3n \nNacional), PDC (Partido Dem\u00f3crata Cristiano) \ny Partido Cambio Democr\u00e1tico (CD) pasaron \nde 6 a 9, 1 a 3 y de 0 a 1, respectivamente. El \npartido Gran Alianza por la Unidad Nacional \n(GANA), por el que Nayib Bukele corri\u00f3 como \ncandidato presidencial, disminuy\u00f3 de 10 a 9 \ndiputados.3\nEn 2021 se celebrar\u00e1n elecciones \nlegislativas, municipales y al \nParlamento Centroamericano. \nEste \u00faltimo organismo es muy \npoco conocido entre la poblaci\u00f3n \ny goza de una mala imagen. Los \nexpresidentes del istmo adquieren \ninmunidad parlamentaria al asumir \nde forma autom\u00e1tica el cargo de \ndiputado en ese foro.ACTIVIDAD  \nELECTORAL/\nELECCIONES  \nPR\u00d3XIMAS:  \n2020-2021\nLa actual correlaci\u00f3n de fuerzas en el Legis-\nlativo no favorece al presidente Bukele. Su \nintenci\u00f3n es obtener un nutrido n\u00famero de \ndiputados en 2021. Las encuestas otorgan \nuna ventaja considerable a favor de Nuevas \nIdeas, el partido fundado por Bukele, con el \nque intent\u00f3 competir en las presidenciales de \n2019 pero el retraso en su legalizaci\u00f3n no lo \npermiti\u00f3. Sin embargo, las elecciones de 2021 \npresentan particularidades que la distinguen \nde las presidenciales. Los comicios del pr\u00f3xi-\nmo a\u00f1o son locales. Alcaldes y diputados \ndeben competir en sus respectivas circuns-\ncripciones. Si bien Nayib Bukele conserva \nun alto respaldo ciudadano, debe tenerse en \ncuenta que los diputados y alcaldes intenta-\nr\u00e1n mantener su cargo o incorporarse como \nnuevos diputados o ediles municipales. La \ncompetencia es territorial y local y no nacio-\nnal como la de 2019. Por otro lado, el sistema \nelectoral salvadore\u00f1o es de tipo proporcional \ny la f\u00f3rmula aplicable (de cocientes y residuo \nmayor) privilegia una amplia representaci\u00f3n \npartidaria en la Asamblea.\nEn ese sentido, los competidores m\u00e1s rele-\nvantes ser\u00e1n ARENA, el FMLN y Nuevas Ideas. \nEstos tres partidos disputar\u00e1n la bancada \nm\u00e1s nutrida. Les ser\u00e1 muy dif\u00edcil alcanzar, \nsolos, la mayor\u00eda simple (43/84) y, a\u00fan m\u00e1s \ncomplicado, ganar la mayor\u00eda calificada \n(56/84). Los nuevos partidos, Nuestro Tiem -\npo y Vamos, lo mismo que los minoritarios GANA, PCN, PDC y CD disputar\u00e1n los residuos \nque han venido favoreciendo a partidos de su \nnivel.\nLa posibilidad de una mayor\u00eda legislativa de \nNuevas Ideas, solo o en alianza con GANA y \nel CD, podr\u00eda afectar la estabilidad pol\u00edtica del \npa\u00eds. La conducta autoritaria mostrada por \nel presidente Bukele durante lo que va de su \nmandato, cuya expresi\u00f3n m\u00e1s preocupante \nse present\u00f3 el 9 de febrero, cuando militariz\u00f3 \nla Asamblea Legislativa, y durante la pande -\nmia, al incumplir las sentencias de la Sala de \nlo Constitucional, hace prever un uso arbitra-\nrio del poder legislativo, aprobando normas \nque podr\u00edan limitar derechos fundamentales \no, incluso, cambiar la Constituci\u00f3n para bus-\ncar la reelecci\u00f3n.El SalvadorSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados109 108\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\n4\nLas consecuencias de la crisis \npol\u00edtica generada por Nayib Bukele \nson de igual o quiz\u00e1s de mayor \ntrascendencia que las provocadas \npor el coranavirus. LIMITACI\u00d3N  \nDE LIBERTADES-\nDERECHOS\nEl mandatario no atiende las sentencias de la \nSala de lo Constitucional, ignora los llamados \nde la Asamblea Legislativa para negociar una \nley de reapertura econ\u00f3mica, se burla de la \nFiscal\u00eda General de la Rep\u00fablica y de la Pro-\ncuradur\u00eda para la Defensa de los Derechos \nHumanos y no presta atenci\u00f3n a los pronun -\nciamientos de Naciones Unidas, Amnist\u00eda In -\nternacional, Human Rights Watch y la Comi-\nsi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos \nque le exigen, en forma un\u00e1nime, enfrentar \nal COVID-19 en armon\u00eda con la Constituci\u00f3n \ny la ley.Por otro lado, el mandatario usurp\u00f3 funciones \nde la Asamblea Legislativa cuando prorrog\u00f3, \na trav\u00e9s de un decreto ejecutivo, la emergen -\ncia aprobada por los legisladores en marzo de \n2020 y cuya vigencia finaliz\u00f3 el 19 de mayo. \nLas instituciones de control han operado con \neficiencia. Seg\u00fan el \u00faltimo reporte de la Sala \nde lo Constitucional de la Corte Suprema, al \n15 de junio se hab\u00edan recibido 525 habeas cor -\npus, 275 amparos, 87 inconstitucionalidades \ny 6 controversias entre los \u00d3rganos Ejecutivo \ny Legislativo24. En el mismo sentido, al 6 de \njulio, la Procuradur\u00eda para la Defensa de los \nDerechos Humanos tramit\u00f3 1,683 denuncias \npor violaciones a los derechos de libertad \npersonal, salud, trabajo, acceso a la informa-\nci\u00f3n, al agua, a la alimentaci\u00f3n y a la no discri-\nminaci\u00f3n, todos en el marco de la pandemia.  \nA la lista se agregan los posicionamientos del \nInstituto de Acceso a la Informaci\u00f3n P\u00fablica \nque evidencian la opacidad de los procesos \nde adquisiciones y contrataciones de bienes \ny servicios; y las investigaciones de la Fiscal\u00eda En los tres meses de confinamiento \nobligatorio como consecuencia \ndel COVID-19, Bukele orden\u00f3 a la \nFuerza Armada y a la Polic\u00eda Nacional \ncivil detener a los ciudadanos que \nincumplieran la cuarentena. La Sala \nadvirti\u00f3 que ese acto requiere de ley \nexpresa.General de la Rep\u00fablica por posibles hechos \ndelictivos en el manejo de la pandemia.\nEn una resoluci\u00f3n sin precedentes, la Sala de \nlo Constitucional declar\u00f3 como contrarios a \nla Carta Magna la totalidad de decretos ejecu-\ntivos autorizados por Bukele durante la emer -\ngencia sanitaria. La misma suerte corrieron \nlo decretos legislativos que regulaban la sus-\npensi\u00f3n de garant\u00edas constitucionales. En \nesos \u00faltimos, la Sala consider\u00f3 que exist\u00edan \nvicios en el procedimiento de aprobaci\u00f3n. \nEntre otros aspectos, el fallo advirti\u00f3 al Eje-\ncutivo que el C\u00f3digo de Salud no le da potes-\ntades al Gobierno para usar el confinamiento \n\u201ccomo una medida de castigo o sancionado-\nra\u201d.  El tribunal se\u00f1al\u00f3 que la pandemia debe \nafrontarse con responsabilidad, pero sin vio-\nlar la Constituci\u00f3n, los derechos humanos y \nlas leyes. Agreg\u00f3 que es necesario garantizar \nel acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica durante la \nemergencia y dej\u00f3 claro que la suspensi\u00f3n de \nderechos no interrumpe el Estado de Dere-\ncho ni la responsabilidad de los funcionarios \nsi incumplen la ley. \nA la fecha de cierre de este informe no existe \nla iniciativa de ampliar/obligar el uso de apli-\ncaciones para el rastreo de la pandemia.\n24Las controversias entre los \u00d3rganos Legislativo \ny Ejecutivo se presentan cuando los diputados, \npor mayor\u00eda califica (56/84) superan un veto por \ninconstitucionalidad aplicado por el presidente. La \nSala de lo Constitucional debe revisar si, en efecto, \nel decreto vetado contrar\u00eda o no la Constituci\u00f3n de \nla Rep\u00fablica.El SalvadorSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados111 110\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nEl fen\u00f3meno conocido como \u201c banderas blan -\ncas\u201d es una de las consecuencias m\u00e1s tr\u00e1gi-\ncas de esta situaci\u00f3n. Se trata de familias \nenteras que piden alimentos ondeando ban -\nderas blancas. El fen\u00f3meno se replica en los \ncatorce departamentos del pa\u00eds. El gobierno \ndispuso la entrega de paquetes alimenticios \npara paliar las necesidades de la poblaci\u00f3n. El \nmandatario confirm\u00f3 que preparan 3.4 millo -\nnes de nuevos paquetes \u2013la primera entrega \nfue de 2 .7 millones- para entregarlos al 100% \nde los hogares salvadore\u00f1os (Diario El Mundo, \n2020).5\nLa pandemia profundizar\u00e1 la pobreza \nen El Salvador. Se especula que los \nindicadores en este rubro podr\u00edan \nretroceder a los de 1998 (FUSADES, \n2020). La precariedad ocasionada \npor la COVID-19 ante el confinamiento \nobligatorio y el cierre de empresas, \nafect\u00f3 con severidad al sector \ninformal de la econom\u00eda. FEN\u00d3MENOS  \nSOCIALES\nAlgunos an\u00e1lisis estiman que en 2020 po-\ndr\u00edan perderse entre 80,000 y 110,000 em -\npleos (UFG \u2013 FUSADES, 2020). El Ministro de \nTrabajo rechaz\u00f3 estas proyecciones y afirm\u00f3 \nque no es posible calcular el impacto de la \npandemia en este rubro. El funcionario ha \nperseguido administrativamente a las em -\npresas que suspendieron contratos de sus \ntrabajadores. La empresa privada reciente \nla falta de planes para el manejo de la emer -\ngencia y para la reapertura gradual de la \neconom\u00eda. El decreto ejecutivo a trav\u00e9s del \ncual se establecieron las fases de la \u201cdeses-\ncalada\u201d fue declarado inconstitucional por \nla Sala por violentar la libertad econ\u00f3mica. \nEsta restricci\u00f3n puede autorizarse \u00fanica-\nmente por decreto legislativo.\nAl inicio de la pandemia, la Defensor\u00eda del \nConsumidor fij\u00f3 los precios de los produc -\ntos de la canasta b\u00e1sica y el de los insumos \nm\u00e9dicos (mascarillas y alcohol gel). La me-\ndida fue bien recibida por la poblaci\u00f3n. Las \ngremiales empresariales, renuentes a este \ntipo de medidas, aceptaron que la coyun -\ntura es extraordinaria y que podr\u00edan existir \nabusos de no adoptarse esas determinacio-\nnes. Durante los meses de confinamiento el \npresidente mantuvo suspendida la actividad \necon\u00f3mica, salvo la que presta servicios \nesenciales. La arbitrariedad con la que el \nmandatario decidi\u00f3 suspender la labor de \nciertas empresas \u2013 snacks y maquila- fue \ncriticada por las organizaciones gremiales. El debate sobre la intervenci\u00f3n del Estado \nen la econom\u00eda se ha centrado m\u00e1s bien en \nla aplicaci\u00f3n arbitraria de la ley por parte del \nEjecutivo. La crisis del \u201cneoliberalismo\u201d ve-\nn\u00eda extendi\u00e9ndose por la falta de resultados \nde la democracia. Al igual que en otras lati-\ntudes, la poblaci\u00f3n apoya a este sistema en \nla medida que resuelve los problemas m\u00e1s \nurgentes. Los ciudadanos piden servicios \np\u00fablicos de calidad y miden la efectividad \ndel sistema democr\u00e1tico en funci\u00f3n del \nbienestar econ\u00f3mico de sus familias. La \u00fal-\ntima encuesta del Latinobar\u00f3metro (2018) \nubic\u00f3 a El Salvador como el pa\u00eds donde exis-\nte el mayor n\u00famero de personas a los que \nles es indiferente el tipo de r\u00e9gimen que los \ngobierne. Durante la cuarentena obligatoria \nlos encuestados aceptaron la conducta au-\ntoritaria del presidente (UCA y UFG, 2020).\nPor otro lado, el gobierno no ha presentado \nun plan de gobierno y por tanto no es posi-\nble describir la pol\u00edtica medioambiental que \npretenden implementar.El SalvadorSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados113 112\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nPOR: ALDO A. MART\u00cdNEZ-HERN\u00c1NDEZ25\n_ \nPALACIO NACIONALSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados 113 112 PERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\n25 Doctor en Ciencia Pol\u00edtica por la Universidad de \nSalamanca, Espa\u00f1a; Maestro en Ciencia Pol\u00edtica por \nla Universidad de Salamanca, Espa\u00f1a; Maestro en \nAsuntos Pol\u00edticos y Pol\u00edticas P\u00fablicas por El Colegio \nde San Luis A.C., M\u00e9xico: y Lic. en Ciencias Pol\u00edticas y \nAdministraci\u00f3n P\u00fablica por la Universidad Aut\u00f3noma \nde Aguascalientes, M\u00e9xico. Es miembro del Sistema \nNacional de Investigadores del Consejo Nacional de \nCiencia y Tecnolog\u00eda, M\u00e9xico. Se desempe\u00f1a como \nProfesor-Investigador Asociado del Departamento \nde Ciencias Pol\u00edticas y Administraci\u00f3n P\u00fablica de la \nUniversidad Aut\u00f3noma de Aguascalientes, y como \nConsultor investigador en CI-IDM UNESCO, M\u00e9xico. \nCorreo e: aldomaher@usal.es SURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados115 114\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nEn este sentido, la relaci\u00f3n ejecutivo-legis -\nlativo manifiesta un equilibro, debido a que \ninstitucionalmente el poder del presidente \nes acotado. No obstante, en el presiden -\ncialismo mexicano, la conformaci\u00f3n pol\u00edti-\nca del Poder Legislativo act\u00faa como otro \nelemento institucional que redefine las ca-\npacidades constitucionales del presidente \n(Mart\u00ednez-Hern\u00e1ndez, 2019). De acuerdo con \nello, la estructura partidista actual estable-\nce que la relaci\u00f3n Ejecutivo-Legislativo \nobedece al alineamiento de \u00e9ste, frente al \nEjecutivo debido a la mayor\u00eda legislativa del \npartido en el gobierno. La alianza oficialis-\nta domina la agenda legislativa, la cual se \nrige bajo la agenda del presidente Andr\u00e9s \nManuel L\u00f3pez Obrador, debido a su fuerte \nliderazgo y carisma, y del liderazgo moral \n(no formal) del partido de gobierno, el Movi-\nmiento de Regeneraci\u00f3n \nNacional (MORENA), del \ncual es fundador. \nCon relaci\u00f3n a la confor -\nmaci\u00f3n del gobierno, los \nmiembros del gabinete \ncuentan con perfiles \nmixtos. Algunas secreta-La oposici\u00f3n, se configura por la coalici\u00f3n \ndel Partido Acci\u00f3n Nacional (PAN) \u2013 Partido \nde la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica (PRD) \u2013 Mo-\nvimiento Ciudadano (MC) quienes confor -\nman la segunda fuerza pol\u00edtica con el 23% \nen la C\u00e1mara de Diputados y en la C\u00e1mara \nde Senadores con el 28%. El tercer grupo \nparlamentario lo constituye la coalici\u00f3n del \nPartido Revolucionario Institucional (PRI) \u2013 \nPartido Verde Ecologista de M\u00e9xico (PVEM) \n\u2013 Partido Nueva Alianza (PNA) con el 12% \nen la C\u00e1mara de Diputados y el 16% en la \nC\u00e1mara de Senadores. La alianza electoral \nPES-MORENA-PT, y alianzas estrat\u00e9gicas \ncon otras fuerzas pol\u00edticas como el PVEM y \nel PRI permitieron al gobierno la concreci\u00f3n \nde reformas en materia educativa, laboral, \ny pol\u00edtica promovidas durante el primer a\u00f1o \n(Tabla 1).r\u00edas son producto de la negociaci\u00f3n pol\u00edtica \npreelectoral y otras son exclusivas de la la-\nbor t\u00e9cnica, pese a deficiencias en la selec -\nci\u00f3n de mandos medios y bajos. El gobierno \nse constituye de 20 secretar\u00edas. El 80% son \nconformadas por perfiles t\u00e9cnicos y el 20% \nrestante por perfiles pol\u00edticos. En t\u00e9rmi-\nnos de g\u00e9nero son 7 mujeres y 13 hombres, \nuna de las mayores cuotas femeninas en la \nhistoria de los gabinetes presidenciales. \nDos cambios han ocurrido en el gabinete, \nuno en la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito \nPublico ocurrido antes de la pandemia por \ndiferencias con el proyecto econ\u00f3mico del \npresidente y otro en la Secretar\u00eda de Comu-\nnicaciones y Transportes durante la pande-\nmia, sin tener relaci\u00f3n con el desarrollo de \n\u00e9sta; adem\u00e1s de cambios m\u00ednimos a nivel \nde subsecretarias e institutos federales. \nSin embargo, en su mayor\u00eda estos cambios o \nrotaciones sucedieron antes del inicio de la \npandemia, incluso antes del brote en China. \nCabe mencionar que el gabinete ha manifes -\ntado alta coherencia y estabilidad, adem\u00e1s \nde diciplina ante el liderazgo del presidente \n(Cuadro 1). 1\nEl Poder Legislativo se conforma  \npor la coalici\u00f3n oficialista \nMovimiento de Regeneraci\u00f3n \nNacional (MORENA) \u2013  \n Partido Encuentro Social (PES26) - \nPartido del Trabajo (PT)  \n(estos dos \u00faltimos con una baja \nproporci\u00f3n de esca\u00f1os) con una \nmayor\u00eda en la C\u00e1mara de Diputados \ncon poco m\u00e1s de 63%, y en la C\u00e1mara \nde Senadores con el 54%. Constitucionalmente el poder \npresidencial en M\u00e9xico es bajo,  \nde los m\u00e1s limitados  \nen Am\u00e9rica Latina. Lo que indica que \nel presidente carece  \nde empoderamiento frente  \nal Poder Legislativo. GUBERNAMENTAL\n26  Partido que perdi\u00f3 su registro al no alcanzar el \numbral necesario.\nM\u00e9xicoSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados117 116\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nEn t\u00e9rminos de sanidad respecto a la pan -\ndemia, hay visiones encontradas, parte de \nla poblaci\u00f3n asume posturas positivas res-\npecto al desempe\u00f1o del gobierno y la otra \nparte una visi\u00f3n negativa. Seg\u00fan datos de \nla \u00faltima encuesta publicada en un diario \nde circulaci\u00f3n nacional (El Financiero). La \naprobaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda respecto al ma-\nnejo de la emergencia sanitaria que ha he-\ncho el presidente aument\u00f3 favorablemente \nal 45%, la aprobaci\u00f3n general del presidente \nL\u00f3pez Obrador registr\u00f3 58% (El Financiero, \n2020), lo cual evidencia el amplio apoyo po-\npular hacia el presidente, m\u00e1s que hacia su \nequipo de trabajo.En t\u00e9rminos generales la \npercepci\u00f3n ciudadana favorece \nel desempe\u00f1o del presidente con \nuna alta aprobaci\u00f3n por encima del \n50% desde el inicio de su gesti\u00f3n, \nno es as\u00ed respecto al desempe\u00f1o \nen general del gobierno, \nprincipalmente en \u00e1reas como la \nSeguridad y la Econom\u00eda con niveles \nde desaprobaci\u00f3n por encima del \n50-60%. \nSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados119 118\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nEl Subsecretario de Prevenci\u00f3n y Promo-\nci\u00f3n de la Salud el Dr. Hugo L\u00f3pez-Gatell \nRam\u00edrez de la Secretaria de Salud, ha sido \nel encargado central de la estrategia y de \nla comunicaci\u00f3n que diariamente, desde \nel primer caso de contagio, ha informado. \nLo cual ha permitido que el presidente se \npueda enfocar en otros temas de inter\u00e9s \npol\u00edtico, adem\u00e1s de la pandemia. Algo si -\nmilar ha sido con los temas econ\u00f3micos y \neducativos, asignando conferencias diarias \nprevias a las de salud. \nEstos dos procesos han evidenciado una \ncombinaci\u00f3n de modelos de comunicaci\u00f3n, \naunque con una mayor tendencia a la per -\nsonalizaci\u00f3n de una visi\u00f3n pol\u00edtica por parte Desde el inicio de la gesti\u00f3n de L\u00f3pez Obra-\ndor se ha llevado a cabo una conferencia por \nd\u00eda de gobierno, a\u00fan en fines de semana, \nel presidente comunica en redes sociales \nun mensaje a la sociedad. Esta condici\u00f3n, \npersonaliza la emisi\u00f3n de mensajes del go-\nbierno. Con ello, el presidente tiene la ca-\npacidad de controlar la agenda medi\u00e1tica \nbajo los intereses del gobierno, debido en \nparte a su liderazgo carism\u00e1tico, capacidad \nde emisi\u00f3n de mensajes y v\u00edas de comunica -\nci\u00f3n alternativas como las redes sociales.2\nLos procesos de comunicaci\u00f3n \ninstitucional han desarrollado \ndin\u00e1micas particulares.  \nPor un lado, la estrategia \ncomunicativa del gobierno,  \ndesde su llegada, ha centralizado  \n la comunicaci\u00f3n mediante la \ninclusi\u00f3n de conferencias matutinas \ndel presidente, en donde se invita \na secretarios de gobierno y otros \nactores como empresarios y \nmiembros de la sociedad civil a \nanunciar acciones y programas y a \nresponder dudas de la prensa. INSTITUCIONAL\ndel presidente y una noci\u00f3n que en principio \nfue t\u00e9cnica por parte del subsecretario de \nsalud. \nEn este sentido, las decisiones se dieron \nen tres periodos, el primero tendiente a \nuna identificaci\u00f3n y contenci\u00f3n de casos \nparticularmente asociado a una condici\u00f3n \nt\u00e9cnica de la pandemia. La segunda fase, \nmantuvo la misma visi\u00f3n, con un creci-\nmiento de los casos se pas\u00f3 al proceso de \ntransmisi\u00f3n comunitaria, con ello inici\u00f3 la \njornada de sana distancia, apuntando hacia \nla mitigaci\u00f3n. El programa de sana distan -\ncia pretendi\u00f3 limitar los contagios por me-\ndio de una perspectiva social, comunitaria \nno individualizada, con ello el gobierno a \nnivel nacional indic\u00f3 la necesidad de cerrar \ntodos los comercios, empresas, el \u00e1mbito \neducativo, ocio y otras actividades que no \nesenciales. A partir de lo cual, las acciones \nse centraron en los elementos de oferta \nde ocio, entretenimiento y empleo de los \nciudadanos. A la par se definieron dos pro-\ngramas, el primero respecto a la reorgani-\nzaci\u00f3n y ampliaci\u00f3n hospitalaria, el segundo \nal seguimiento y detecci\u00f3n de los contagios \npor medio del modelo Centinela (centrado \nen la detecci\u00f3n de casos bajo una muestra \nestad\u00edstica), aunado a la promoci\u00f3n de las \nmediadas de sana distancia, estornudo de \netiqueta y lavado de manos. Esta reorgani-\nzaci\u00f3n y programas de mitigaci\u00f3n permitie-\nron a la Secretar\u00eda de Salud evitar la satura-\nci\u00f3n de los hospitales, m\u00e1s no disminuir el \nn\u00famero de fallecimientos. Por otro lado, los distintos escenarios \nde la pandemia facilitaron la \nseparaci\u00f3n de la salud con los dem\u00e1s \ntemas de la agenda pol\u00edtica nacional, \nprecisamente porque se design\u00f3 a un \nvocero encargado de la informaci\u00f3n y \ncomunicaci\u00f3n respecto a la emergencia \nsanitaria. M\u00e9xicoSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados121 120\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nEn t\u00e9rminos econ\u00f3micos hubo al \nmenos cinco medidas, aunque \ndifusas por su deficiente \nimplementaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n.La primera fue el apoyo a adultos mayores \ny j\u00f3venes, adem\u00e1s de otros programas de \ncreaci\u00f3n de infraestructuras carreteras \ncomunitarias, y agr\u00edcolas. Basados en la \npol\u00edtica social, los programas de bienestar \ndesplegaron sus apoyos econ\u00f3micos a sec -\ntores menos favorecidos otorgando adelan -\ntos de estos. La tercera fue el adelanto de la dispersi\u00f3n \nde fondos destinados a los estados, con lo \nque se aseguraba el gasto anual de la fede-\nraci\u00f3n en este rubro.\nLa cuarta fue implementada por la Se-\ncretaria de Hacienda, al bajar las tasas de \ninter\u00e9s y agilizar el cobro de impuestos a \ngrandes empresas deudoras, lo cual permi-\nti\u00f3 mayor gasto en salud.\nFinalmente, la quinta fue la entrada en \nvigor del Tratado de Libre Comercio de \nAm\u00e9rica del Norte (T-MEC), fundamental-\nmente se establecieron din\u00e1micas de apoyo \ncomercial y sanitario con Estados Unidos, \npese a los momentos de alta tensi\u00f3n en te-\nmas migratorios con el vecino del norte. La segunda medida fue la creaci\u00f3n de cr\u00e9-\nditos para micro y medianas empresas que \nhab\u00edan respetado los derechos laborales du -\nrante el inicio de la pandemia, adem\u00e1s de \ncr\u00e9ditos para la vivienda. El punto focal en esta fase (actual), es que, \nal ser un pa\u00eds federal, los estados comenza-\nron a hacerse cargo de la pandemia en sus \nterritorios, claramente limitados por los \nlineamientos federales. En este proceso, \nse definieron medidas para el proceso de \napertura paulatina en los sectores relevan -\ntes de la econom\u00eda con base en los indica -\ndores establecidos a nivel nacional. Dichas \nmedidas provocaron que algunos gobiernos \nlocales, municipales y estatales comenza-\nran a se\u00f1alar sus diferencias con el gobierno \nfederal, creando divisiones y resistencias de \nlos gobiernos subestatales, principalmente \npor parte de gobiernos de oposici\u00f3n.En la tercera fase, se identificaron \nal menos dos perspectivas, la \npol\u00edtico-econ\u00f3mica y la t\u00e9cnica, \nesta \u00faltima liderada por los \nmiembros del equipo de salubridad. \nEsta fase enmarcada por el \ncrecimiento de los contagios y el \nincremento de los fallecimientos \nfue llamada la fase de nueva \nnormalidad, la cual comenz\u00f3 con \ndecisiones regionalizadas.\nCon todo lo anterior, el gobierno asumi\u00f3 que \nel Estado mexicano ya hab\u00eda comenzado \nlos apoyos sociales (que otros pa\u00edses \ncomenzaban a implementar) antes de la \npandemia, por lo que no aument\u00f3 su gasto \nsocial, precisamente porque ya hab\u00eda \niniciado antes de la emergencia sanitaria.SURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados123 122\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nEl contexto econ\u00f3mico, pol\u00edtico, social y de \nsalud, asume que las posibilidades de ob -\ntener nuevamente la mayor\u00eda legislativa en \nel Congreso no favorecer\u00e1n al oficialismo, \nprecisamente por el rendimiento del partido \ngobernante (MORENA) en las diferentes \u00e1reas \nde gobierno, principalmente la seguridad y \nla econom\u00eda. En el \u00e1mbito local, no ser\u00e1 tan \ndistinto a lo que se identifica actualmente, \nseg\u00fan las tendencias, la mayor\u00eda de las go-\nbernaturas ser\u00e1n obtenidas por MORENA y \nsu coalici\u00f3n, la minor\u00eda (las que actualmente \nmantienen) ser\u00e1n ganadas por los partidos \nde oposici\u00f3n, principalmente por el Partido \nAcci\u00f3n Nacional (PAN), partido que en la ac -\ntualidad tiene mayores posibilidades de con -\ntender competitivamente, sin embargo, se ha \nevidenciado un marco de corrupci\u00f3n sist\u00e9-\nmica que comienza a vislumbrar asaciones a \neste partido, lo cual condicionar\u00e1 la voluntad \ndel elector en los pr\u00f3ximos comicios.3\nEl proceso electoral 2021 iniciar\u00e1 a \nfinales de este a\u00f1o. La particularidad \nde estos comicios es en principio \nuna elecci\u00f3n en la que se elegir\u00e1n y \nocupar\u00e1n cargos en los tres niveles \nde gobierno. Se disputar\u00e1n 15 gubernaturas, mil 900 ayun -\ntamientos municipales, 30 congresos locales \ny las 500 curules de la C\u00e1mara de Diputados \nFederal. Los dos focos de atenci\u00f3n ser\u00e1n pre-\ncisamente las elecciones legislativas federa-\nles y las gubernaturas estatales. Lo anterior \nen un marco de renovaci\u00f3n de cuatro Conse-\njeros Electorales, elegidos recientemente.ACTIVIDAD  \nELECTORAL/\nELECCIONES  \nPR\u00d3XIMAS:  \n2020-2021\nM\u00e9xicoSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados125 124\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\n4\nLa lucha contra la pandemia tuvo \ncomo pol\u00edtica principal del gobierno \nla de quedarse en casa, adem\u00e1s de \nla promoci\u00f3n de sana distancia, que \nposteriormente se avanz\u00f3 a la nueva \nnormalidad a mediados de julio. LIMITACI\u00d3N  \nDE LIBERTADES-\nDERECHOS\nA nivel nacional no se efectuaron medidas \nrestrictivas ni sanciones hacia los individuos, \npero se incit\u00f3 a la sociedad a quedarse en \ncasa durante el periodo que inici\u00f3 a mediados \nde marzo y que a\u00fan contin\u00faa. No hubo en nin -\ng\u00fan momento restricci\u00f3n federal ni aumento \nde facultades para el Poder Ejecutivo, debido \na que no se declar\u00f3 emergencia nacional, por \nello las facultades del presidente no se mo-\ndificaron durante el proceso, desde el inicio \nde la pandemia hasta ahora. Llevando desde \nmarzo un seguimiento de la pandemia por \nparte del Consejo de Salubridad llamando a \nemergencia sanitaria y la toma de decisiones \ncolegiada. La din\u00e1mica nacional no imprimi\u00f3 medidas \ncoercitivas ni sanciones administrativas en \ncontra de los ciudadanos, argumentando la \ndefensa de los derechos humanos y por las \ncondiciones estructurales de la sociedad \nmexicana asociadas a la informalidad, po-\nbreza y desigualdad.\nDebido a la organizaci\u00f3n federal del \npa\u00eds, son tambi\u00e9n facultades de los \ngobiernos estatales actuar como \nautoridades sanitarias. \nEn este sentido, algunos estados importan -\ntes por su capacidad econ\u00f3mica y densidad \nde poblaci\u00f3n, como Jalisco, se suscitaron ac -\ntos violentos y coerci\u00f3n policial a miembros \nde la sociedad civil por no respetar la cuaren -\ntena y el uso de cubrebocas, algo similar en Cabe destacar que este proceso de \nnueva normalidad consisti\u00f3 en la \ndefinici\u00f3n de las autoridades locales \nfrente a la emergencia sanitaria, la cual \nfue abordada de forma diferente por las \nentidades federativas. \nun par de municipios del norte del pa\u00eds, en \ndonde se implementaron sanciones admi-\nnistrativas para la restricci\u00f3n de movilidad \ndurante el periodo de sana distancia, durante \nla fase dos de contagios en el pa\u00eds. Los linea-\nmientos nacionales promovieron la libertad \nde los ciudadanos de decidir quedarse en \ncasa, lo que a nivel estatal (en casos muy es-\npec\u00edficos como los ya mencionados) fue un \ntanto diferente, pese a ello, en todo momento \nrespetando los lineamientos federales.M\u00e9xicoSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados127 126\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nPor otro lado, los cuestionamientos a las \nintervenciones econ\u00f3micas del gobier -\nno durante este proceso han provenido de \nmiembros de la sociedad civil, medios de \ncomunicaci\u00f3n tradicionales (televisi\u00f3n y dia-\nrios), intelectuales y grupos de empresarios, \nm\u00e1s que de la propia sociedad en general. 5\nLos movimientos sociales, desde la \nllegada del gobierno de MORENA y \nL\u00f3pez Obrador en 2018,  \nhan evidenciado una baja en \nintensidad y movilizaci\u00f3n.  \nSin embargo, en este a\u00f1o destacan \ntres movilizaciones de grupos \nsociales: las movilizaciones \nfeministas, que fue un fen\u00f3meno \nglobal m\u00e1s que nacional, \nmovilizaciones en contra de \nla violencia, y movilizaciones \nsectorizadas opositoras al gobierno, \nestas \u00faltimas se dieron a nivel local \nprincipalmente con un n\u00famero muy \ndisminuido de ciudadanos. FEN\u00d3MENOS  \nSOCIALES\nEl principal argumento en contra de las de-\ncisiones en temas econ\u00f3micos fue que el \ngobierno no se ha endeudado para imple-\nmentar acciones contrac\u00edclicas, adem\u00e1s de \nque no condon\u00f3 impuestos a empresas y no \notorg\u00f3 apoyos a \u00e9stas (pese a los cr\u00e9ditos \na peque\u00f1as y medianas empresas). Adem\u00e1s \nde cuestionar la viabilidad de tres grandes \nproyectos del gobierno que no han sido de-\ntenidos durante la pandemia pese a su alto \ncosto: el aeropuerto de Santa Luc\u00eda, el Tren \nMaya y la nueva refiner\u00eda de Dos Bocas Ta-\nbasco.\nOtra de las cr\u00edticas al gobierno, han sido \nlas acciones contrarias a los procesos de \nmodernizaci\u00f3n medioambiental. El gasto \nprogresivo para la recuperaci\u00f3n de la em -\npresa estatal PEMEX, el desarrollo de una \nnueva refiner\u00eda y rehabilitaci\u00f3n de otras, \nparece desvanecer la idea de modernizaci\u00f3n \nmedioambiental en el pa\u00eds. Sin embargo, \nesta idea se contrarresta con las pol\u00edticas \necon\u00f3micas y comerciales del nuevo Trata-\ndo de Libre Comercio con Estados Unidos \ny Canad\u00e1 (T-MEC), debido a que el tratado \ncomercial promueve el uso de energ\u00edas lim -\npias y dem\u00e1s actividades de modernizaci\u00f3n \ntecnol\u00f3gica para el desarrollo sustentable, adem\u00e1s de la reciente firma del convenio de \ncolaboraci\u00f3n del gobierno mexicano para el \ndesarrollo sustentable con la ONU. El segun -\ndo punto es precisamente la implementa-\nci\u00f3n de un programa social que pretende \nsembrar millones de \u00e1rboles maderables \ndistribuidos en miles de hect\u00e1reas al sur \ndel pa\u00eds. Concurrentemente al programa de \napoyo agr\u00edcola a campesinos de la misma \nregi\u00f3n.\nFinalmente, el punto fuerte del gobierno es \nla constante cr\u00edtica al neoliberalismo. El go-\nbierno ha asociado a la pol\u00edtica econ\u00f3mica \nneoliberal con los grandes problemas del \npa\u00eds, principalmente, con la corrupci\u00f3n, la \ndesigualdad y la pobreza. De hecho, el Pre-\nsidente en sus conferencias matutinas, que \nha desarrollado cada d\u00eda desde su llegada al \npoder, ha dedicado gran parte de estas a la \ncr\u00edtica del modelo neoliberal y su crisis evi-\ndenciada aun con mayor fuerza durante la \npandemia. Esta cr\u00edtica se ha desarrollado en \ntodas las \u00e1reas de la vida pol\u00edtica y social del \npa\u00eds por parte del Presidente y el gobierno \nfederal, comenzando por la desigualdad, la \npobreza, y en efecto con la salud, esta \u00fal-\ntima se ha asociado a las malas pr\u00e1cticas \nde los gobiernos predecesores neoliberales \ncon la deficiencia del servicio ante la emer -\ngencia sanitaria, justificando las fallas du-\nrante la pandemia.M\u00e9xicoSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados129 128\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nPOR: SERGIO GARC\u00cdA REND\u00d3N\n_ \nPALACIO NACIONAL   \nDE GOBIERNO Y JUSTICIASURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados 129 128 PERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICASURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados131 130\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nEl reporte medi\u00e1tico de cifras y contagios \nha tenido lugar con un cuerpo colegiado, \nen el que inicialmente estaban presentes la \nministra de salud Rosario Turner, el direc -\ntor de la Caja de Seguro Social y distintos \nministros del gabinete. Luego de la salida \nde la ministra, el Presidente Cortizo anun -\nci\u00f3 la creaci\u00f3n del Consejo Consultivo, in -\ntegrado por la actual Ministra Consejera de \nSalud, Eyra Ruiz, como secretaria t\u00e9cnica, \nlos exministros de Salud: Jorge Medrano, \nFrancisco S\u00e1nchez C\u00e1rdenas y Camilo Alley -\nne as\u00ed como el actual Director General de la \nCaja de Seguro Social, Enrique Lau Cort\u00e9s, \ny el Decano de la Facultad de Medicina de la \nUniversidad de Panam\u00e1, Enrique Mendoza. \nEl Consejo es el que reporta de manera dia-\nria las cifras de la pandemia y las medidas \na tomar, pero ha sido criticado por medios \nmasivos debido a que no parece guardar \nl\u00f3gicas de bioseguridad en los procesos de \nreapertura, y parecer responder m\u00e1s a inte-\nreses gremiales.1\nEntre las medidas m\u00e1s importantes \nen t\u00e9rminos de salud est\u00e1 que el \nMinisterio de Salud dispuso que las \nmujeres y hombres pod\u00edan salir  \na la calle solo en d\u00edas espec\u00edficos y \npor un tiempo de dos horas.  \nLas mujeres los lunes, mi\u00e9rcoles \ny viernes, los hombres los martes, \njueves y s\u00e1bado. GUBERNAMENTAL\nAnte el aumento de los contagios se deci-\ndi\u00f3 que los s\u00e1bados y los domingos habr\u00eda \ncuarentena estricta para todos, limitando \nlos d\u00edas de los hombres a dos por semana. \nEn esa misma direcci\u00f3n se autoriz\u00f3 la salida \nde ni\u00f1os y ni\u00f1as en el per\u00edmetro de su ho-\ngar, con la compa\u00f1\u00eda de su padre o madre. \nLa medida implica que solo puede salir un \nni\u00f1o o ni\u00f1a a la vez y que no pueden ir a es-\ntablecimientos comerciales.\nEn t\u00e9rminos de ayudas sociales se ha dis-\npuesto la creaci\u00f3n del Plan Panam\u00e1 Solida-\nrio, que hace entrega de bolsas de comida \ny de un bono a la ciudadan\u00eda, el cual tiene \nun valor de 100 d\u00f3lares desde el 1 de julio. \nAsimismo, el presidente sancion\u00f3 una ley \nque suspendi\u00f3 temporalmente el pago de \nservicios p\u00fablicos. El Ministerio de Seguri-\ndad instal\u00f3 albergues temporales para alo-\njar a 2000 mil migrantes extracontinentales \nque con el cierre de la frontera no pudieron \natravesar el pa\u00eds, y el Consejo Nacional de \nDesarrollo Integral de los Pueblos Ind\u00edgenas de Panam\u00e1 aprob\u00f3 un fondo de $2 millones \ndel Banco Mundial (BM) que pretenden ser \ndistribuidos en los 12 territorios ind\u00edgenas \npara la compra de insumos y equipos para \ncontrarrestar la propagaci\u00f3n de la COVID-19. \nPanam\u00e1SURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados133 132\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nLos ministerios han tenido estabilidad, \nexcepto el de salud, en algo que evidencia \nque precisamente existe un car\u00e1cter mu-\ncho m\u00e1s pol\u00edtico que t\u00e9cnico en su manejo. \nLa ex ministra de salud Rosario Turner, fue \nreemplazada por el viceministro Luis Fran -\ncisco Sucre, que es se\u00f1alado como de un \nperfil m\u00e1s pol\u00edtico y alineado con el partido \nen el poder, el Partido de la Revoluci\u00f3n De-\nmocr\u00e1tica (PRD). Algunos analistas han se-\n\u00f1alado que la exministra se convert\u00eda en un \nlastre a la hora de manejar de manera m\u00e1s \ndiscrecional los aspectos relacionados con \nla pandemia.En cuanto a las ayudas a empresas se esti-\npul\u00f3 una moratoria en pago de impuestos y \nde servicios b\u00e1sicos que tuvo lugar hasta el \nmes de junio, se decret\u00f3 que las empresas \nque cerrasen no estaban obligadas a pagar \nsalarios, que se suspend\u00edan multas, recar -\ngos e intereses por el retraso en pago de la \ncuota obrero patronal hasta el mes de mayo, \nse consigui\u00f3 un pr\u00e9stamo de $300 millones \ndel Banco Interamericano de Desarrollo \n($150m para financiar micro y peque\u00f1as \nempresas, y $ 150m para productores agr\u00ed -\ncolas). \nFinalmente, la segunda encuesta \nvirtual del CIEPS encuentra que un \n67,7% de las personas considera \nque el gobierno est\u00e1 gestionando \nmal o muy mal la pandemia. Esto \nsolo confirma la opini\u00f3n negativa \nque los ciudadanos ya ten\u00edan de las \ninstituciones del Estado. En octubre \ndel a\u00f1o pasado s\u00f3lo el 40.1% opinaba \nfavorablemente sobre el gobierno, \nseg\u00fan la primera encuesta de \nCiudadan\u00eda y Derechos de CEIPS.SURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados135 134\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nLuego de esto el presidente Cortizo pidi\u00f3 \na la entonces ministra de salud que garan -\ntizara las medidas con las que los diputa-\ndos podr\u00edan sesionar. Tras varias voces \nque expresaron tambi\u00e9n su descontento \npor la falta de control que implicar\u00eda una \nAsamblea Nacional suspendida, el presi-\ndente de la corporaci\u00f3n manifest\u00f3 que se \nretomar\u00edan las sesiones de forma virtual. \nEsto no fue posible en un principio debido \na dificultades t\u00e9cnicas y a desconocimien -\nto de herramientas virtuales de parte de \nalgunos congresistas. Para el comienzo del \nnuevo per\u00edodo legislativo en julio, ya se ha-\nb\u00edan tomado las medidas sanitarias corres-\npondientes con las sesiones presenciales, \npero unos d\u00edas despu\u00e9s, el presidente de la \nAsamblea dio positivo en su prueba de coro-\nnavirus, lo que oblig\u00f3 a retomarlas esta vez \ns\u00ed de manera virtual.\nEl 28 de marzo, el presidente de la Asamblea \nNacional, Marco Castillero, confirm\u00f3 la de-\ncisi\u00f3n de la Junta Directiva de la Asamblea \nde suspender las sesiones presenciales de \nla misma. 2\nLa pandemia ha tenido efectos sobre \nla funci\u00f3n legislativa y su desarrollo, \nalgo que no es menor cuando en \nel mes de marzo la Asamblea ya \ncontaba con la peor imagen p\u00fablica \nentre instituciones del Estado, \ncon solo un 14,9% de opiniones \nfavorables seg\u00fan la encuesta virtual \nde impacto del coronavirus realizada \npor el Centro Internacional de \nEstudios Pol\u00edticos y Sociales (CIEPS).INSTITUCIONAL\nEn suma, la Asamblea Legislativa ha tenido \nproblemas para coordinar sus sesiones y \ndesarrollo durante la pandemia. No solo algunos \nde sus miembros se han contagiado, con un \ndiputado suplente, Manuel Horacio de Le\u00f3n, \nfalleciendo a causa del virus, sino que tambi\u00e9n ha \nhabido dificultades t\u00e9cnicas con respecto a c\u00f3mo \nfuncionar mientras se previenen los contagios. \nEsto ha ensombrecido un poco la labor de \nfiscalizaci\u00f3n y l\u00edmites que el \u00f3rgano debiera tener \npara con las decisiones tomadas por el Ejecutivo.Panam\u00e1SURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados137 136\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nEn cuanto a la posibilidad  \nque los incumbentes se mantengan \nen el poder, el chance en un juego \ndemocr\u00e1tico es bajo.  \nLa baja favorabilidad del gobierno \nexist\u00eda desde antes de la pandemia, \ny sin duda se ha agudizado por lo \nque la opini\u00f3n p\u00fablica y los medios \nmasivos perciben como un gobierno \nclientelar y corrupto. Siendo tan solo \npoco m\u00e1s del primer a\u00f1o de gobierno \nexisten serios cuestionamientos a \nsi la legitimidad y apoyo al gobierno \nle permitir\u00e1 cumplir la totalidad del \nper\u00edodo presidencial.3\nEl 1 de julio de 2019 tuvieron lugar las \nelecciones generales del pa\u00eds. Esto \nsignifica que no habr\u00e1 un proceso \nelectoral a realizarse antes de 2024, \ny al caracterizarse los partidos \npol\u00edticos paname\u00f1os por un orden \nclientelar que no se activa hasta \ncerca de elecciones, es apenas \nnormal que la discusi\u00f3n en torno a \nello no haya sido particularmente \nrelevante. Entre las principales fuerzas pol\u00edticas de cara \na esas elecciones de 2024 se reconocen al \nexcandidato presidencial Ricardo Lombana, \nun independiente con rasgos populistas cuya \nbandera es la lucha contra la corrupci\u00f3n y \nque qued\u00f3 en tercer lugar en los comicios de \n2019, con un 18.7% de los votos v\u00e1lidos; Jos\u00e9 \nIsabel Bland\u00f3n, del partido paname\u00f1ista, que \nqued\u00f3 en cuarto lugar en las pasadas eleccio-\nnes con un 10.84% de los votos, pero que pro-\nbablemente ya hace parte de una generaci\u00f3n \npol\u00edtica anterior a la que se est\u00e1 gestando; el \nexpresidente Ricardo Martinelli, que actual -\nmente se encuentra investigado por sus v\u00edn -\nculos con el caso Odebrecht, pero que goza \nde un recuerdo grato entre la opini\u00f3n p\u00fablica \ngracias a la asociaci\u00f3n con la bonanza eco-\nn\u00f3mica vivida durante su pasado gobierno; la \ndiputada del PRD Zulay Rodr\u00edguez, conocida \npor sus posiciones populistas y xenof\u00f3bicas, \ny quien aprovecha su condici\u00f3n de ser del \npartido en el poder, pero distanci\u00e1ndose lo \nsuficiente como para no ser castigada por el \nrechazo de la opini\u00f3n p\u00fablica al gobierno (Ro-\ndriguez es cercana a Martinelli y se concibe \nposible que conformen una llave de presiden -\nte y vicepresidenta); y R\u00f3mulo Roux, segundo \nen las pasadas elecciones, pero cuyo capital \npol\u00edtico se desprende de la figura de Marti-\nnelli.ACTIVIDAD  \nELECTORAL/\nELECCIONES  \nPR\u00d3XIMAS:  \n2020-2021\nPanam\u00e1SURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados139 138\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\n4\nEn lo que respecta a la figura \nlegal escogida por el gobierno del \npresidente Cortizo para atender la \npandemia, hay todo un debate legal \ny constitucional. La Constituci\u00f3n \ndel pa\u00eds concibe en su art\u00edculo 55 la \nfigura del Estado de Urgencia, que \npermite suspender temporalmente \nalgunas garant\u00edas constitucionales, \npero sujeto todo a revisi\u00f3n de la \nAsamblea Nacional y a unos l\u00edmites \nde tiempo. LIMITACI\u00d3N  \nDE LIBERTADES-\nDERECHOS\nLa figura de Estado de Emergencia, tomada \npor el Presidente, corresponde a una figura \nlegal pensada para adquisiciones econ\u00f3mi-\ncas excepcionales de parte del Ejecutivo en \ncondiciones que lo ameriten. No es una figura \nconstitucional sujeta a controles de la Asam -\nblea ni contiene dentro de su normatividad \nla facultad de imponer las restricciones de \nmovilidad que se han tomado.Una posible explicaci\u00f3n de la decisi\u00f3n del go-\nbierno es que decidieron no exponer su cues-\ntionada legitimidad con una medida percibida \ntan fuerte como la del Estado de Urgencia, \npero otra visi\u00f3n del asunto es que el no de-\nclarar el estado que constitucionalmente se \nrequiere les permite mantener sin exigencias \nde control el manejo de la situaci\u00f3n. Como \nsea, varios recursos y demandas presentados \nante la Corte Suprema de Justicia exponen \nla ilegalidad de las medidas tomadas bajo la \nfigura del Estado de Emergencia, ya que no \nes una figura que justifique medidas como \nla restricci\u00f3n de libre movilidad. Adem\u00e1s de \nesto, no est\u00e1 siendo limitada por el control \nde otra funci\u00f3n del Estado, ni siendo revisada \nperi\u00f3dicamente. B\u00e1sicamente la pandemia \nse ha manejado bajo decretos ejecutivos por \ntodos los cinco meses que ha tenido lugar, lo \nque a\u00fan en el mejor de los casos hace vul -\nnerables a los ciudadanos a arbitrariedades, \ndiscrecionalidad y a no tener ning\u00fan contra-\npeso al poder del Estado.Las medidas de restricci\u00f3n de la movilidad \nhan tenido entonces un innegable impacto \nsobre los derechos pol\u00edticos, las manifesta-\nciones presenciales y la libertad de expre-\nsi\u00f3n. No solo preocupan las cifras de cente-\nnares de personas retenidas que aparecen \ncada d\u00eda por violaciones a la cuarentena y que \nest\u00e1n expuestas al cada vez mayor papel de la \npolic\u00eda, sino que a modo de ejemplo, el jueves \n13 de agosto, un grupo de j\u00f3venes que protes-\ntaba sobre una v\u00eda p\u00fablica fue enfrentado por \nescuadrones antimotines que les superaban \nen n\u00famero y detenidos por alteraci\u00f3n del or -\nden y obstrucci\u00f3n a la v\u00eda p\u00fablica, algo dis-\ncutible cuando los j\u00f3venes estaban dejando \npasar el tr\u00e1fico a un lado.\nNo se conoce en el mo-\nmento alg\u00fan intento de \nrastreo a trav\u00e9s de apli-\ncaciones para el manejo \nde la pandemia.\nPanam\u00e1SURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados141 140\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nA finales del a\u00f1o pasado fueron motivo de \nprotestas ante la Asamblea Nacional y sim -\nbolizaban una expresi\u00f3n ciudadana que era \nm\u00faltiple y diversa, y que coincid\u00eda en la ne-\ncesidad de cambios institucionales de cara al \nfuturo. A inicios del a\u00f1o, cuando el Ejecutivo \ndecidi\u00f3 retirar las reformas constituciona-\nles de la Asamblea y cambiar el modelo del \nproceso, y justo luego apareci\u00f3 la pandemia \npara terminar de asfixiar cualquier intento de \nparticipaci\u00f3n ciudadana.En un pa\u00eds en que el 46% de los paname-\n\u00f1os cree que es necesario reformar toda la \nConstituci\u00f3n y donde el 88, 2% de la ciudada-\nn\u00eda paname\u00f1a est\u00e1 de acuerdo con realizar \nreformas parciales o profundas a la Consti-\ntuci\u00f3n del pa\u00eds, como lo revela la Encuesta \nSobre Reformas Constitucionales del Centro \nInternacional de Estudios Pol\u00edticos y Sociales \n(CIEPS), no deja de ser un golpe a la delibe-\nraci\u00f3n p\u00fablica que el proceso de reformas \nconstitucionales se dilatara antes y con la \npandemia, al punto de no parecer que pueda \nrealizarse durante el gobierno del presidente \nCortizo.5\nLa ciudadan\u00eda paname\u00f1a  \nno se caracteriza hoy por la expresi\u00f3n \nde movimientos ciudadanos amplios. \nEl principal tema de movilizaci\u00f3n \nciudadana en el \u00faltimo a\u00f1o fueron las \nreformas constitucionales  \nque el presidente Cortizo anunci\u00f3 que \npromover\u00eda apenas asumiera  \nsu mandato.FEN\u00d3MENOS  \nSOCIALES\n\u00bfPero qu\u00e9 quieren los \npaname\u00f1os y c\u00f3mo se \nubican en relaci\u00f3n con las \nproblem\u00e1ticas nacionales? Seg\u00fan la primera encuesta virtual del CIEPS \nluego del inicio de la pandemia un 31.6% de \nla poblaci\u00f3n considera que la desigualdad es \nel principal problema del pa\u00eds, seguido de la \ncorrupci\u00f3n con un 26.7% y de la educaci\u00f3n \ncon un 20.7%. A su vez, cuando se les pre-\ngunt\u00f3 por cu\u00e1nto del presupuesto nacional \ndeber\u00eda ser utilizado en distintos temas, los \ntemas que m\u00e1s aparecieron con respues-\nta de \u201cMucho\u201d fueron la salud, con 81.7%; \nla educaci\u00f3n, con 79.3%; la investigaci\u00f3n \ncient\u00edfica, con 74%; y el medio ambiente, \ncon un 66.3%.Panam\u00e1SURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados143 142\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\n27 Doctora en Ciencia Pol\u00edtica por la Universidad de \nSalamanca. Profesora Adjunta en el Instituto de \nCiencia Pol\u00edtica de la Facultad de Ciencias Sociales \nde la Universidad de la Rep\u00fablica e investigadora \ndel Sistema Nacional de Investigadores. Investiga \nen temas de representaci\u00f3n pol\u00edtica, \u00e9lites, opini\u00f3n \np\u00fablica cultura pol\u00edtica, metodolog\u00eda de encuestas. \nHa publicado en diferentes libros y revistas naciona -\nles e internacionales. Ha sido profesora invitada en \nEspa\u00f1a y Estados Unidos. Es referente del proyecto \nEncuestas Permanentes de Elites, participa en el \nExecutive Approval Project, en el Comparative Stu -\ndies of Electoral Systems (CSES) y en el Proyecto de \nElites Parlamentarias Latinoamericanas.POR: LUC\u00cdA SELIOS27\n_ \nPALACIO  \nLEGISLATIVOSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados 143 142 PERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICASURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados145 144\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\n1\nLa coalici\u00f3n de gobierno funciona, \nm\u00e1s que como un grupo de partidos \ncon un lugar com\u00fan, como una \nconstrucci\u00f3n centrada en el \nPresidente, donde cada miembro \ncoordina, acuerda y articula con \u00e9l \ndirectamente, sin entablar di\u00e1logo \ncon los dem\u00e1s integrantes. Esta \nforma de funcionamiento ha dado \nuna mayor exposici\u00f3n p\u00fablica \nal Presidente, y al tener buenos \nresultados por el momento, es una \nde las explicaciones de sus niveles \nde aprobaci\u00f3n ciudadana.GUBERNAMENTALLa presidencia de Lacalle Pou ha tenido un \nacento personalista en su relaci\u00f3n tanto \ncon sus ministros como con el legislativo. \nCon la oposici\u00f3n pol\u00edtica (fuerza m\u00e1s votada \nen las elecciones con algo m\u00e1s del 40% de \nlos votos), el di\u00e1logo ha sido pr\u00e1cticamente \ninexistente. Esta forma de llevar adelante la \ngesti\u00f3n provoc\u00f3 m\u00e1s de un desencuentro. El \nm\u00e1s relevante deriv\u00f3 en la salida del enton -\nces Canciller, Ernesto Talvi, l\u00edder del sector \nCiudadanos, grupo mayoritario del Partido \nColorado, principal socio de la coalici\u00f3n de \ngobierno. Este cisma deriv\u00f3 en la salida de \nTalvi, no s\u00f3lo de Canciller\u00eda, si no que provo-\nc\u00f3 su alejamiento de la actividad pol\u00edtica. En \nsu lugar el Presidente nombr\u00f3 a Francisco \nBustillo, funcionario de carrera que estaba \nal frente de la Embajada de Uruguay en Es-\npa\u00f1a, y quien es de su confianza personal.\nLos niveles de aprobaci\u00f3n de la gesti\u00f3n pre-\nsidencial se han mantenido pr\u00e1cticamente \ninalterados en estos meses, en el entorno \ndel 60%. A lo anterior, se deben agregar \ncomo posibles explicaciones, la gesti\u00f3n de \nla pandemia derivada del COVID-19 y la ges-\nti\u00f3n econ\u00f3mica, de lo que se hablar\u00e1 en el \napartado siguiente.\nEl actual Gabinete ministerial se compone \nreflejando el acuerdo electoral antes men -\ncionado, aunque el Presidente design\u00f3 en \nlugares clave a personas de su confianza \nparticular y de su propio sector dentro del \nPartido Nacional (Econom\u00eda y Finanzas, Azu-\ncena Arbeleche; Educaci\u00f3n y Cultura, Pablo \nDa Silveira; Desarrollo Social, Pablo Bartol; \nIndustria, Energ\u00eda y Miner\u00eda, Omar Paganini; \nDefensa Nacional, Javier Garc\u00eda; y claro est\u00e1 \nSecretar\u00eda, \u00c1lvaro Delgado y Pro secretar\u00eda \nde Presidencia, Rodrigo Ferr\u00e9s, adem\u00e1s de \nvarios subsecretarios y directores). Al reco-\nrrer estos nombres, se observa que, salvo el \ncaso de Defensa y del Secretario de Presi-\ndencia, el criterio principal fue designar a \npersonas que han sido asesores t\u00e9cnicos \ndel actual Presidente, pero con escasa o \nnula trayectoria pol\u00edtica. El Dr. Luis Lacalle Pou  \n(Partido Nacional), asumi\u00f3 la \nPresidencia de la Rep\u00fablica el 1ro. \nde marzo de 2020, luego de vencer \nen segunda vuelta de las elecciones \nde noviembre de 2019, liderando \nla llamada \u201cCoalici\u00f3n multicolor\u201d, \nagrupaci\u00f3n que nucle\u00f3 a 5 partidos \nde la entonces oposici\u00f3n,  \ny que ideol\u00f3gicamente van desde \nel centro (Partido Independiente, \nPartido de la Gente) hasta la derecha \n(Cabildo Abierto) y los hist\u00f3ricos \nPartido Nacional (al que pertenece \nel Presidente) y Partido Colorado \n(ambos con agrupaciones  \nque cubren desde el centro  \nhasta la centro derecha).UruguaySURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados147 146\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nTal como sucedi\u00f3 en la d\u00e9cada de los 90 con \nla epidemia de c\u00f3lera, el hecho de ser un \npeque\u00f1o pa\u00eds en t\u00e9rminos poblacionales se \nvuelve en este caso un factor positivo que \nvuelve m\u00e1s manejable la crisis sanitaria. El \ncontraste con los pa\u00edses vecinos tambi\u00e9n \ncontribuye. De un lado Argentina, que fue \nr\u00e1pidamente hacia la cuarentena social \nobligatoria, y del otro Brasil, que presenta \nlos peores n\u00fameros del continente, con un \nPresidente que ha desestimado desde el \ncomienzo la gravedad de la pandemia, de-\njan al gobierno uruguayo en una especie de \ncamino moderado y exitoso, con una propa-\ngaci\u00f3n bastante controlada del coronavirus. \nLa exposici\u00f3n medi\u00e1tica del gobierno, y en \nparticular del Presidente, sumado al hecho \nde que no se han generado graves proble -\nmas sanitarios, contribuyen a generar una \nimagen positiva del mismo.\nConcomitantemente, el Ejecutivo sigui\u00f3 \nadelante con su plan de gobierno que in -\ncluy\u00f3 recortes presupuestales por decreto \ny la ya mencionada Ley de Urgente Consi -\nderaci\u00f3n (LUC). El mecanismo de Ley de \nUrgencia est\u00e1 previsto en la Constituci\u00f3n, A esto se debe agregar, que la percepci\u00f3n \ngeneral es que la actual crisis econ\u00f3mica \nobedece exclusivamente a los efectos de \nla pandemia, y que el accionar del Gobierno \nha sido bueno dentro del contexto regional \ny mundial.2\nEl relato de estos meses de gesti\u00f3n \ndel Gobierno ha estado atravesado \npor la gesti\u00f3n de la crisis derivada de \nla pandemia del COVID-19.  \nEs probable que, entre los efectos \nno esperados de dicha pandemia, \nest\u00e9 el hecho de que otras acciones \nde gobierno han quedado relegadas \na un segundo plano, y algunas \ndiscusiones trascendentes, como la \nde la Ley de Urgente Consideraci\u00f3n, \npasaron casi desapercibidas. INSTITUCIONAL\nes de iniciativa del Ejecutivo, y el Legislati-\nvo tiene plazos exiguos para su discusi\u00f3n y \neventual aprobaci\u00f3n. En este caso, se tra-\nta de una Ley de m\u00e1s de 450 art\u00edculos que \ncambia importantes aspectos en materia de \nvivienda, seguridad, educaci\u00f3n e ingenier\u00eda \ninstitucional, entre otros. La ley se aprob\u00f3 \ncon la mayor\u00eda que le asegura al Presidente \nla colaci\u00f3n conformada.En relaci\u00f3n con la pandemia, \nUruguay se encuentra  \nentre los pa\u00edses que mejor  \nla han enfrentado.\nen educaci\u00f3n y en seguridad social dis-\nminuye y se limitan las representaciones \nsociales, centralizando la toma de deci-\nsiones en los directores pol\u00edticos; \nen educaci\u00f3n se suavizan los criterios \npara ejercer cargos de direcci\u00f3n; \nen vivienda se eliminan las seguridades \njur\u00eddicas para los arrendatarios; \nen seguridad, se coartan algunas liberta-\ndes individuales; \ninstitucionalmente, se restringe la auto-\nnom\u00eda de los entes aut\u00f3nomos en favor \ndel Ejecutivo: se flexibilizan los consejos \nde salarios.Entre sus aspectos m\u00e1s sustantivos \npueden mencionarse:UruguaySURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados149 148\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nEn materia de pol\u00edtica econ\u00f3mica, este go-\nbierno se ajusta al paradigma de achicar el \nEstado y dejar hacer a los privados. Como \nejemplo de la filosof\u00eda que lo impregna, se \ncre\u00f3 un Fondo Coronavirus que grava a los \ntrabajadores p\u00fablicos, pero expresamente \nse decidi\u00f3 no grabar al capital.\n En los pr\u00f3ximos meses se dar\u00e1 la discusi\u00f3n \ndel presupuesto quinquenal que ya se ha di-\ncho confirmar\u00e1 los recortes presupuestales. \nLuego de aprobada esta ley, y con los cam -\nbios introducidos en la LUC, el Gobierno en \nlos hechos, centralizar\u00e1 en s\u00ed las principales \nacciones por el resto del per\u00edodo.\nSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados151 150\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nLos departamentos m\u00e1s importantes, por \ncantidad de votantes, son Montevideo (capi-\ntal del pa\u00eds), seguido de su vecino Canelones y \ndel costero Maldonado. Para el caso de Mon -\ntevideo, donde gobierna el Frente Amplio (FA) \ndesde 1990, los 5 partidos que conforman la \ncoalici\u00f3n multicolor han decidido concurrir \ncon una \u00fanica candidata (Laura Raffo), aun -\nque seg\u00fan todas las encuestas el FA lograr\u00e1 \nmantener el gobierno por s\u00e9ptima elecci\u00f3n \nconsecutiva. En Canelones, el FA tiene buen \nchance de mantenerse en el gobierno, sien -\ndo su principal desafiante el Partido Nacional \n(PN). En Maldonado es a la inversa, el PN se-\nguramente logre nuevamente el triunfo, aun -\nque cuenta con la competencia real del FA.\nEn los restantes 16 departamentos, ac -\ntualmente el PN gobierna en 11, el FA en 4 \ny el Partido Colorado (PC) en 1. De cara a \nlas pr\u00f3ximas elecciones el PN casi con to-\ntal certeza retendr\u00e1 9 de esos 11, el FA 1 de \nlos 4 que hoy gobierna y el PC se mantendr\u00e1 \nen el poder en Rivera, \u00fanico basti\u00f3n de ese \npartido. De lo anterior se desprende que, de \nestos 16 departamentos, casi la tercera par -\nte son territorios en disputa, en los 5 casos \nentre el PN y el FA.3\nEl ciclo electoral uruguayo se inicia \na mitad del a\u00f1o electoral con las \nelecciones internas, contin\u00faa \nen octubre con las elecciones \npresidencial y legislativas \n(Senadores y Diputados), en caso \nde que ning\u00fan candidato triunfe en \nprimera vuelta sigue con el balotaje \nen noviembre, y se cierra en mayo \ndel a\u00f1o siguiente con las elecciones \ndepartamentales y municipales. En s\u00edntesis, al finalizar el ciclo \nelectoral 2019 \u2013 2020,  \nel PN tendr\u00eda un m\u00ednimo  \nde 10 gobiernos departamentales  \ny un m\u00e1ximo de 15; el FA un m\u00ednimo \nde 3 y un m\u00e1ximo de 8;  \nmientras que el PC  \nse mantendr\u00eda con 1.\nDebido a la pandemia del COVID-19, esta \n\u00faltima se posterg\u00f3 para setiembre de este \na\u00f1o, por lo cual el pa\u00eds se encuentra inmer -\nso en el relanzamiento de esta instancia que \nimplica la elecci\u00f3n de jefe comunal y ediles \ndepartamentales en cada uno de los 19 de-\npartamentos, as\u00ed como la elecci\u00f3n de alcalde \ny concejales municipales en cada uno de los \n125 municipios en que se subdivide el terri-\ntorio nacional.Finalmente, de las elecciones municipales no \nexiste informaci\u00f3n que permita vislumbrar \nescenarios posibles.ACTIVIDAD  \nELECTORAL/\nELECCIONES  \nPR\u00d3XIMAS:  \n2020-2021\nUruguaySURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados153 152\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\n4\nEn el manejo de la pandemia,  \nel actual gobierno opt\u00f3  \npor no recurrir a la cuarentena social \nobligatoria. Si se restringi\u00f3  \nla capacidad de circulaci\u00f3n,  \npero se recurri\u00f3 m\u00e1s a la exhortaci\u00f3n \nque a la imposici\u00f3n. LIMITACI\u00d3N  \nDE LIBERTADES-\nDERECHOS\nSe prohibieron un sinn\u00famero de activida-\ndes comerciales, sociales y recreativas, \ny en este momento se est\u00e1 en proceso de \nrestauraci\u00f3n de las mismas. Se prohibieron \nfiestas, eventos y espect\u00e1culos de toda \u00edn -\ndole.\nLa polic\u00eda tuvo un rol disuasorio y el Ej\u00e9rcito \nse despleg\u00f3 en la frontera seca con Brasil.Para paliar los efectos de la crisis se instru-\nmentaron medidas particulares, como el se-\nguro de paro parcial para trabajadores cuyos \nlugares de trabajo fueron afectados; subsi-\ndios especiales para artistas, suspensi\u00f3n \nde vencimientos de pagos empresariales, \nentre otras. Como se dijo, el financiamien -\nto parcial de estas medidas se logra con la \ncreaci\u00f3n del Fondo Coronavirus, que genera \nuna quita en el salario de los trabajadores \np\u00fablicos. \nLa informaci\u00f3n fue diaria, en las \nprimeras semanas Presidencia y luego \nel Sistema Nacional de Emergencia, \ngeneraron reportes diarios de la \nevoluci\u00f3n de la pandemia en el pa\u00eds. \nSe desarrollaron aplicaciones para \nm\u00f3viles, pero no se oblig\u00f3 al uso de las \nmismas a la poblaci\u00f3n en general.\nEl Ejecutivo ha reiterado que no piensa gra -\nbar al capital, ni financiero ni productivo. Si \nse flexibilizaron los plazos y las pautas de los \nConsejos de Salarios para las rondas de este \na\u00f1o. Los Consejos de Salarios son \u00f3rganos \ntripartitos que nuclean a trabajadores, em -\npresarios y gobierno, hasta ahora por rama \nde actividad, aunque con las modificaciones \nlegislativas pueden llegar a plantearse por \nempresa y no por rama.UruguaySURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados155 154\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nEn general, estos grupos advierten sobre la \ninsuficiencia de las soluciones y recursos \nadoptados por el Gobierno y sus reclamos \nse centran en el retorno a la actividad (rea-\npertura de salas, incremento de capacidad \nen lugares con espect\u00e1culos en vivo, etc.).En t\u00e9rminos estructurales y de largo plazo, \nlas organizaciones y movimientos sociales \n(la central de trabajadores, las organiza -\nciones de profesores y estudiantiles, entre \notras), han comenzado a movilizarse por dos \ncausas principales: la oposici\u00f3n a la LUC y \nlos recortes presupuestales.\nEn relaci\u00f3n con la LUC el PIT \u2013 CNT (central \nde trabajadores) y el Frente Amplio (prin -\ncipal partido de oposici\u00f3n) se encuentran \nanalizando la posibilidad de comenzar una \ncampa\u00f1a de recolecci\u00f3n de firmas que po-\nsibilite la implementaci\u00f3n de un referendo \npara anular (parcial o totalmente) dicha Ley.\nLos apoyos al Gobierno se concentran en el \nsector empresarial que ve con benepl\u00e1cito \nlas medidas adoptadas por el Ejecutivo.\nFinalmente, otros dos ejes nuclean descon -\ntentos hacia la actual gesti\u00f3n gubernativa. \nPor un lado, las organizaciones que agrupan \na poblaci\u00f3n que ha sido depositaria de los \nbeneficios derivados de la nueva agenda de \nderechos, se han manifestado ante m\u00e1s de \nuna voz que desde la coalici\u00f3n de gobierno \nse ha pronunciado a favor de recortar be-\nneficios y libertades ganadas (matrimonio \nigualitario, derecho al aborto, etc.).5\nEn un contexto, donde todo queda \natravesado por la pandemia,  \nlas reivindicaciones de los diferentes \nmovimientos sociales han sido \ndis\u00edmiles. En relaci\u00f3n con la propia \npandemia, diversos grupos se han \nmanifestado con reclamos que tienen \nque ver con los efectos de la crisis \nsanitaria sobre sus actividades. \nColectivos de artistas (m\u00fasicos, \nactores, artistas callejeros)  \nhan reclamado soluciones  \npara sus actividades. FEN\u00d3MENOS  \nSOCIALES\nPor otro lado, el flanco m\u00e1s d\u00e9bil de la coali-\nci\u00f3n (el partido de derecha Cabildo Abierto), \nha encendido las alarmas en las organizacio-\nnes de DDHH, ya que se han manifestado y \npretenden impulsar leyes que pongan pun -\nto final a los sucesos de la \u00faltima dictadura \nc\u00edvico \u2013 militar (1973 \u2013 1985). Esto sumado \nal hecho de que sobre su l\u00edder el Gral. (r) y \nactual Senador Guido Manini R\u00edos, pesa \nen estos momentos un pedido de levanta-\nmiento de los fueros parlamentarios que le \npermitan a la Justicia juzgarlo por encubrir \ndeclaraciones de represores de la dictadura \nen que se reconoc\u00eda el asesinato de un mi-\nlitante del MLN-T. El pedido de desafuero \ndivide a la coalici\u00f3n de gobierno y a\u00fan no se \nsabe con certeza qu\u00e9 postura se adoptar\u00e1 \na su interior.\nEn definitiva, este flanco tiene repercusio-\nnes institucionales, ya que Cabildo Abierto a \narremetido contra el Poder Judicial (desco-\nnociendo la separaci\u00f3n de poderes) y contra \nel Fiscal de Corte, exigiendo al Presidente su \ndestituci\u00f3n, cosa que no es posible ya que \nno es el Presidente quien nombra o quien \ncambia al Fiscal de Corte.UruguaySURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados157 156\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\n28 Abogada colegiada, graduada en la Facultad de \nDerecho de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica del Per\u00fa \n(PUCP). Magister en Ciencia Pol\u00edtica. Ha concluido \nestudios de doctorado en la misma universidad. \nProfesora de la PUCP y de la Universidad San Mart\u00edn \nde Porres. Integra el Consejo Consultivo de la Comi -\nsi\u00f3n de Constituci\u00f3n del Congreso de la Rep\u00fablica, \nas\u00ed como el Consejo Asesor del Observatorio de \nReformas Pol\u00edticas de Am\u00e9rica Latina. Es miembro \nde la Asociaci\u00f3n Peruana de Derecho Constitucional. \nIntegr\u00f3 la Comisi\u00f3n de Alto Nivel para la Reforma \nPol\u00edtica. Fue miembro de la Corte de Arbitraje del \nCentro de An\u00e1lisis y Resoluci\u00f3n de Conflictos de la \nPUCP as\u00ed como de la Comisi\u00f3n T\u00e9cnica encargada del \nPrograma de Modernizaci\u00f3n del Congreso. Consultora \ny columnista de opini\u00f3n. POR: MILAGROS CAMPOS28\n_ \nCASA DE PIZARROSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados 157 156 PERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICASURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados159 158\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\n1\nEn este contexto, la popularidad  \ndel Presidente ha sido superior  \na la de sus antecesores  \ndesde que asumi\u00f3 la presidencia.  \nA pesar de los resultados \ncomentados, su popularidad  \nes de 56%, habiendo llegado  \nen abril a 92%29. GUBERNAMENTALEl presidencialismo del Per\u00fa es el m\u00e1s par -\nlamentarizado de la regi\u00f3n. Est\u00e1 previsto \nun voto de confianza para el Presidente del \nConsejo de Ministros dentro de los 30 d\u00edas \nsiguiente a su designaci\u00f3n, luego de una ex -\nposici\u00f3n y debate sobre la pol\u00edtica general \ndel gobierno, as\u00ed como de las medidas que \nrequiere su gesti\u00f3n. Entre el 28 de mayo y \nel 11 de agosto, el Congreso recibi\u00f3 a tres \ngabinetes. La presentaci\u00f3n del gabinete \nZeballos se pospuso, debido a la urgente \natenci\u00f3n de la pandemia. En las primeras se-\nmanas de gesti\u00f3n del COVID-19 se dieron dos \ncambios ministeriales en sectores claves: \nsalud e interior. Posteriormente, vendr\u00eda el \ncambio en el sector cultura y luego de todo \nel gabinete. La renovaci\u00f3n incluy\u00f3 al titular \nSi bien la disoluci\u00f3n del Congreso unicame-\nral est\u00e1 prevista en la Constituci\u00f3n, esta fue \nla primera vez que un presidente recurri\u00f3 a \nella. El nuevo Congreso, en el que ninguno \nde los nueve partidos con representaci\u00f3n \ntiene mayor\u00eda, fue electo el 26 de enero de \n2020. La juramentaci\u00f3n de los nuevos con -\ngresistas se llev\u00f3 a cabo al d\u00eda siguiente de \nla declaraci\u00f3n del estado de emergencia. Mart\u00edn Vizcarra es un presidente sin \npartido pol\u00edtico y sin bancada en el \nCongreso. Siendo vicepresidente, \nsucedi\u00f3 a Kuczynski, tras su \nrenuncia en marzo de 2018, luego de \nque se frustrarse su destituci\u00f3n por \nincapacidad moral. Vizcarra llevaba \ncasi dos a\u00f1os en el gobierno cuando \nanunci\u00f3, el 6 de marzo, el primer \ncaso del coronavirus en el Per\u00fa. \nSeis meses antes hab\u00eda disuelto el \nCongreso luego de un escalamiento \nen el conflicto entre ambos poderes. de salud, aunque se mantuvieron en el cargo \nlos titulares de econom\u00eda y educaci\u00f3n. El 3 \nde agosto, el Congreso neg\u00f3 su confianza \nal gabinete de Pedro Cateriano. Se trata de \notro hecho in\u00e9dito en la historia de las re -\nlaciones entre ejecutivo y legislativo. Como \nconsecuencia de ello, present\u00f3 su renuncia \ny el d\u00eda 6 de agosto asumi\u00f3 como Presiden -\nte del Consejo de Ministros, Walter Martos, \nquien recibi\u00f3 la confianza d\u00edas m\u00e1s tarde. Se \nmantuvo el 79% del gabinete, incluyendo los \ntitulares de los sectores de econom\u00eda, salud \ny educaci\u00f3n. Los ministros son fundamen -\ntalmente t\u00e9cnicos. \nA pesar de la r\u00e1pida reacci\u00f3n frente a la lle -\ngada del COVID-19, los resultados no han \nsido buenos. El Per\u00fa, seg\u00fan el portal del \nJohn Hopkins es, a la fecha, el sexto pa\u00eds en \nel mundo con mayor cantidad de casos, el \ns\u00e9ptimo con mayor cantidad de muertes; \nlos resultados son peores sin analizamos la \nratio por n\u00famero de habitantes. \n29Instituto de Estudios Peruanos (IEP), agosto 2020.Per\u00faSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados161 160\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nA los nueve d\u00edas de haberse detectado el \nprimer caso de COVID-19, se declar\u00f3 el es-\ntado de emergencia en todo el territorio na-\ncional, cuarentena y, a los pocos d\u00edas, toque \nde queda. En el \u00e1mbito econ\u00f3mico, se desa-\nrroll\u00f3 un plan econ\u00f3mico que abarc\u00f3 cuatro \nejes: atenci\u00f3n a la emergencia, apoyo a las \nfamilias a trav\u00e9s de bonos, a las empresas, y \nel soporte a la cadena de pagos a trav\u00e9s del \nprograma Reactiva. Adicionalmente, se die-\nron medidas tributarias; se permiti\u00f3 el retiro \nde fondos de desempleo y del fondo privado \nde pensiones. Se destinaron recursos para \nel programa \u201cArranca Per\u00fa\u201d a fin de lograr la \nrecuperaci\u00f3n r\u00e1pida de la actividad econ\u00f3-\nmica mediante un impulso a la demanda, \ncon medidas en distintos sectores como \ntransporte, vivienda, trabajo, entre otros. \nLas medidas dictadas a la fecha equivalen \nal 16,7% del PBI. Sin embargo, la previsi\u00f3n \nde la contracci\u00f3n del PBI es de entre -11% y \n-15% durante este a\u00f1o. \nEn materia laboral, se permiti\u00f3 la posibilidad \nde recurrir a figuras como la suspensi\u00f3n de \nlabores y del pago de haberes en la relaci\u00f3n \nlaboral. De acuerdo con el Instituto Nacio-\nnal de Estad\u00edstica e Inform\u00e1tica, en Lima, la \npoblaci\u00f3n ocupada se contrajo en 40% en -\ntre mayo y julio. Las dificultades del trabajo \nremoto se ahondan por la informalidad y ac -\nceso a internet. Esta crisis ha visibilizado las El presidente Vizcarra asumi\u00f3 la vocer\u00eda del \nejecutivo desde el primer d\u00eda al lado de sus \nministros. Durante las primeras semanas \ndio mensajes diarios al mediod\u00eda, al lado \nde su gabinete. La comunicaci\u00f3n busca-\nba transmitir un liderazgo en las medidas \ntomadas. La r\u00e1pida reacci\u00f3n del ejecutivo \npreve\u00eda la fragilidad de los servicios de sa-\nlud, la infraestructura y otras limitaciones \nque se fueron evidenciando en las semanas \nsiguientes en las que los mensajes de me-\ndiod\u00eda se fueron espaciando. 2\nEl Estado peruano est\u00e1 configurado \ncomo unitario y descentralizado, \ncon tres niveles de gobierno: \nnacional, regional y local. A su vez, \nlos gobiernos locales se dividen en \nmunicipios provinciales y distritales. \nEl gobierno central, dentro de sus \ncompetencias, lider\u00f3 las medidas \npara la lucha contra el COVID-19 y \naquellas para mitigar sus efectos.  INSTITUCIONAL\ndebilidades estructurales del Estado y de la \neconom\u00eda: por ejemplo, la infraestructura \nhospitalaria, los problemas con el abasteci-\nmiento de ox\u00edgeno medicinal, la informalidad \nde 72,7% y el d\u00e9ficit de vivienda que consti-\ntuyeron un desincentivo para el cumplimien -\nto de la cuarentena. \nDe acuerdo con el reciente informe del Bar\u00f3-\nmetro de las Am\u00e9ricas de la Universidad de \nVanderbilt, en 2019, solo el 49.3%, el menor \nregistrado. Solo el 28% se siente satisfecho \ncon la democracia. El apoyo al sistema po-\nl\u00edtico en el Per\u00fa disminuy\u00f3 a 41.7 grados\u2013en \nuna escala de 0-100\u2013, el menor valor desde \n2006. La confianza que tiene la poblaci\u00f3n \npor las instituciones es muy baja, solo el \n20,9% conf\u00eda en el Congreso; en los gobier -\nnos locales el 39,8; en el Presidente el 43,3 \ny en las Fuerzas Armadas el 58,7%. Per\u00faSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados163 162\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nEn el 2019 la Comisi\u00f3n de Alto Nivel para la \nReforma Pol\u00edtica, nombrada por el presidente \nVizcarra, present\u00f3 un informe con propues -\ntas para una reforma integral en el sistema de \ngobierno, sistema electoral y sistema de par -\ntidos. El informe desarroll\u00f3 un diagn\u00f3stico \nde los problemas que enfrenta la pol\u00edtica pe-\nruana en cuatro grandes ejes de problemas:\na) La existencia de parti-\ndos pol\u00edticos y movimien -\ntos regionales precarios y \npoco representativos.c) Problemas de goberna-\nbilidad y de control pol\u00edtico \nen el sistema de gobierno.\nb) Una pol\u00edtica altamente \nvulnerable a pr\u00e1cticas de \ncorrupci\u00f3n, con escasa \nrendici\u00f3n de cuentas.d) Problemas referidos a \ndiversas limitaciones a la \nparticipaci\u00f3n electoral y \npol\u00edtica de los ciudadanos. 3\nLas pr\u00f3ximas elecciones generales \nhan sido convocadas para el 11 de \nabril de 2021. Se trata de elecciones \ngenerales simult\u00e1neas en las que se \nva a renovar al Ejecutivo y a los 130 \ncongresistas. De acuerdo con el sistema electoral, si nin -\nguno de los candidatos obtiene la mayor\u00eda \nabsoluta, se procede a una segunda elec -\nci\u00f3n, dentro de los treinta d\u00edas siguientes a \nla proclamaci\u00f3n de los c\u00f3mputos oficiales, \nentre los candidatos que han obtenido las dos \nm\u00e1s altas mayor\u00edas relativas.  Las elecciones \npara gobernadores regionales y alcaldes es -\nt\u00e1n previstas para el a\u00f1o 2022. ACTIVIDAD  \nELECTORAL/\nELECCIONES  \nPR\u00d3XIMAS:  \n2020-2021\nPer\u00faSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados165 164\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nDe acuerdo con las encuestas \ndisponibles hay una gran dispersi\u00f3n \ne incertidumbre. Ninguno de \nlos posibles candidatos supera \nsimpat\u00edas mayores a 20% y los que \nse acercan no est\u00e1n afiliados a \nning\u00fan partido pol\u00edtico.  Los problemas de representaci\u00f3n y repre -\nsentatividad se ven reflejados en la baja \naprobaci\u00f3n del Congreso y desconfianza en \nlos partidos pol\u00edticos.  Desde 2001, el pa\u00eds \ntiene una sucesi\u00f3n de gobiernos democr\u00e1 -\nticos, sin embargo, se lo califica como una \n\u201cdemocracia sin partidos\u201d (Tanaka, 2005). \nAlgunos hechos reflejan esta debilidad: el \ntransfuguismo y la escasa representaci\u00f3n \nparlamentaria del partido de gobierno en \nlas elecciones inmediatamente siguientes. \nLas elecciones parlamentarias extraordina-\nrias del mes de enero dieron como resultado \nun congreso fragmentado, con nueve ban -\ncadas, reconoci\u00e9ndose facciones defini-\ndas y no disciplinadas en al menos cinco de \nellas. Dos de ellas, Acci\u00f3n Popular y Alianza \npara el Progreso tienen sumados el 36% de \nesca\u00f1os (Tabla 2).\nEn el Per\u00fa no existe reelecci\u00f3n presidencial \ninmediata. Aun cuando el presidente Vizca-\nrra fue elegido presidente, por las razones \nexpuestas (infra 1), ejerce la presidencia por \nla sucesi\u00f3n constitucional prevista en el ar -\nt\u00edculo 115 de la Constituci\u00f3n hasta concluir \nel periodo, el 28 de julio de 2021. La opini\u00f3n \ngeneralizada es que le aplica la misma li-\nmitaci\u00f3n, y as\u00ed lo ha manifestado el propio \npresidente. En diciembre de 2018, mediante \nrefer\u00e9ndum, se aprob\u00f3 la prohibici\u00f3n de re -\nelecci\u00f3n parlamentaria inmediata por lo que \nla renovaci\u00f3n ser\u00e1 total. SURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados167 166\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\n4\nLa Constituci\u00f3n peruana ha previsto \nel estado de emergencia como uno \nde los reg\u00edmenes de excepci\u00f3n \npara situaciones de anormalidad \nconstitucional30. Procede en caso de \n\u201cperturbaci\u00f3n de la paz o del orden \ninterno, de cat\u00e1strofe o de graves \ncircunstancias que afecten la vida de \nla Naci\u00f3n\u201d.LIMITACI\u00d3N  \nDE LIBERTADES-\nDERECHOS\nEl Presidente requiere del acuerdo del Con -\nsejo de Ministros. Como consecuencia de la \ndeclaraci\u00f3n, se puede restringir o suspender \nel ejercicio de los derechos constitucionales \nrelativos a la inviolabilidad del domicilio, la \nlibertad de reuni\u00f3n y de tr\u00e1nsito, as\u00ed como \nel derecho a no ser detenido sino en caso de \nflagrancia o mandato judicial. Debe dar cuen -\nta al Congreso de la decisi\u00f3n tomada. Se dispuso el apoyo de las Fuerzas Armadas \na la Polic\u00eda Nacional para el cumplimiento de \nlas medidas dictadas. Tres d\u00edas m\u00e1s tarde se \nestableci\u00f3 el toque de queda a nivel nacional. \nSe cerraron las fronteras, lo que ha complica-\ndo el retorno de peruanos en el exterior y la \nrepatriaci\u00f3n de extranjeros.  \nLa cuarentena se prorrog\u00f3 hasta el 30 de ju-\nnio en Lima. Se mantienen de manera foca-\nlizada en otras provincias. Se opt\u00f3 por man -\ntener el toque de queda y recientemente la \ninmovilizaci\u00f3n los domingos. Las fronteras \ncontin\u00faan cerradas. Se produjeron detenciones y aplicaron multas31   \npara quienes incumplieron las medidas dicta-\ndas por el gobierno. Las multas van desde los \n20 a los 120 d\u00f3lares. \nEn el mes de mayo se difundi\u00f3 la aplicaci\u00f3n \nde una encuesta en una aplicaci\u00f3n para celu-\nlares promovida por el gobierno. Se amparaba \nen la limitaci\u00f3n prevista en la ley de protec -\nci\u00f3n de datos personales, la misma que pre-\nv\u00e9 que no se requiere el consentimiento del \ntitular de datos personales, para los efectos \nde su tratamiento \u201ccuando se trate de datos \npersonales relativos a la salud y sea necesa-\nrio, en circunstancia de riesgo, para la pre-\nvenci\u00f3n, diagn\u00f3stico y tratamiento m\u00e9dico o \nquir\u00fargico del titular, siempre que dicho tra-\ntamiento sea realizado en establecimientos \nde salud o por profesionales en ciencias de \nla salud, observando el secreto profesional; \no cuando medien razones de inter\u00e9s p\u00fablico \nprevistas por ley o cuando deban tratarse \npor razones de salud p\u00fablica, ambas razones \ndeben ser calificadas como tales por el Mi-\nnisterio de Salud; o para \nla realizaci\u00f3n de estudios \nepidemiol\u00f3gicos o an\u00e1lo-\ngos, en tanto se apliquen \nprocedimientos de diso-\nciaci\u00f3n adecuados\u201d. No \nse ha reportado las cifras \nde uso de la aplicaci\u00f3n \nni protestas por quienes \nsientan su privacidad en \npeligro.\n30 Art\u00edculo 137\u00ba. \n31 En la primera semana el Ministro del Interior dio cuenta de la detenci\u00f3n \nnivel nacional a m\u00e1s de 11 ,000 personas.El 15 de marzo, con s\u00f3lo 86 casos, \nse dispuso la cuarentena en todo el \nterritorio nacional -especificando \nlas excepciones bajo las que los \nciudadanos podr\u00edan circular-, el cierre \ntemporal de fronteras, se suspendieron \nlas clases y la asistencia a centros de \ntrabajo con excepci\u00f3n de aquellos que \nfueran servicios indispensables. Per\u00faSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados169 168\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nEn el caso del personal de salud, los recla-\nmos se han referido a la ausencia de ade-\ncuados implementos de bioseguridad, pago \ndel bono, eliminaci\u00f3n de las contrataciones \nde tercerizaci\u00f3n de servicios, realizaci\u00f3n \nde pruebas de descarte de COVID-19, su-\nministro de ox\u00edgeno y cuestionamientos a \nla gesti\u00f3n de autoridades del sector salud \n(Defendor\u00eda del Pueblo, 2020). En el caso de \nlas solicitudes de traslado de personas, se \nha solicitado mayor disponibilidad y mejo-\nres condiciones de los albergues habilitados \npara el cumplimiento de la cuarentena, se ha \nreportado la oposici\u00f3n por parte de la po-\nblaci\u00f3n local al ingreso de personas retor -\nnantes. En el \u00e1mbito de la actividad minera, \nun tema recurrente fue la desmovilizaci\u00f3n \nde personal y pedido de retorno a sus resi-\ndencias habituales. El caso de las personas \nprivadas de libertad, adem\u00e1s de los motines \nregistrados en los meses pasados por el te-\nmor al contagio, fueron los familiares los \nque reclamaron mejoras en la atenci\u00f3n de \nnecesidades b\u00e1sicas de salud. Otras protes-\ntas tuvieron como protagonistas a estudian -\ntes y padres de familia solicitando reducci\u00f3n \nde sus pensiones.5\nLa adjunt\u00eda para la prevenci\u00f3n \nde conflictos sociales y la \ngobernabilidad la Defensor\u00eda del \nPueblo ha reportado demandas y \ntensiones sociales derivadas de la \nsituaci\u00f3n de la pandemia.FEN\u00d3MENOS  \nSOCIALES\nEl debate sobre los problemas \nestructurales en la econom\u00eda \nha sido m\u00e1s acad\u00e9mico. Lo ha \ncaracterizado Carlos Ganoza como \ncoronashock, es decir, la patolog\u00eda \necon\u00f3mica causada por el COVID-19 \ny por las condiciones preexistentes. \nEn el caso peruano, la composici\u00f3n \ndeficiente del aparato productivo, \ncon un sector no transable grande \ne ineficiente y la baja recaudaci\u00f3n \n14.4 de PBI (Ganoza, 2020). \nEn esta circunstancia, el cuestionamiento \nal modelo econ\u00f3mico viene de los congre-\nsistas. Con m\u00e1s de mil iniciativas legisla-\ntivas presentadas, m\u00e1s de la cuarta parte \nbusca dar respuestas alternativas a las que \nha dado el gobierno para atender a la pan -\ndemia. Muchas de ellas generan un gasto \nal erario nacional y socavan la sostenibili-\ndad fiscal. Otras, al vulnerar contratos de \nconcesi\u00f3n, como la suspensi\u00f3n del cobro \nde peajes, pueden traer contingencias por \nreclamos ante tribunales internacionales. servicios de salud p\u00fablica\n60.5%\ntraslados humanitarios y desplazamiento \nde personas\n24.1%\nactividad minera\n10.5%\nestablecimientos penitenciarios\n 4.9%El informe encuentra 162 conflictos  \nen las siguientes \u00e1reas: Per\u00faSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados171 170\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nPERSPECTIV A \nPOL\u00cdTICA Y SOCIAL \nEN LA REGI\u00d3N\nUna vez analizados el contexto social y \npol\u00edtico de cada uno de los pa\u00edses donde \nSuramericana tiene presencia, adem\u00e1s \nde Per\u00fa, en este apartado se pretenden \nidentificar cu\u00e1les ser\u00e1n los asuntos que \nocupar\u00e1n las agendas p\u00fablicas y debates \nsociales durante los pr\u00f3ximos a\u00f1os, el tipo \nde conversaciones que se dar\u00e1n y la forma \nen que podr\u00e1n resolverse, y as\u00ed determinar \nlas perspectivas y posibilidades reales que \ntenemos como regi\u00f3n.SURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados 170 171 PERSPECTIVA  POL\u00cdTICA EN LATINOAM\u00c9RICASURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados173 172\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nGUBERNAMENTAL\nDECISIONES QUE LOS GOBIERNOS  \nEST\u00c1N TOMANDO, ESTILOS DE LIDERAZGO  \nPOL\u00cdTICOSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados175 174\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nLos presidentes han sido los grandes \nprotagonistas a la hora de comunicar \ndirectamente a la ciudadan\u00eda las \nmedidas adoptadas tanto para \ncontener la pandemia, como para \nmitigar las consecuencias sociales \ny econ\u00f3micas que se derivan de la \nmisma. En ese sentido, ha sido com\u00fan \nencontrar presidentes que le \nhablan a la ciudadan\u00eda a trav\u00e9s \nde redes sociales o programas \ntelevisivos permanentes, como un \ninstrumento de posicionamiento \nante la ciudadan\u00eda y los medios de \ncomunicaci\u00f3n.\nPor el contrario, y como se ver\u00e1 m\u00e1s adelan -\nte, el papel de los \u00f3rganos legislativos en ge-\nneral ha sido relegado a un segundo plano, \npor cuenta de las caracter\u00edsticas institucio-\nnales de cada pa\u00eds. Si bien se han propuesto \nalgunas conversaciones o debates de con -\ntrol, es claro que los procesos formales y \nrigurosos que deben seguir estos \u00f3rganos \npara la expedici\u00f3n de normas resultan insu-\nficientes para la coyuntura actual, situaci\u00f3n \nque ha permitido al ejecutivo \u201ctomar las rien -\ndas\u201d de la situaci\u00f3n, definir el panorama nor -\nmativo aplicable y concentrar poder, en m\u00e1s \nde una ocasi\u00f3n, mediante el uso de medidas \nde excepci\u00f3n. En el ac\u00e1pite de instituciona-\nlidad volveremos sobre este punto.Probablemente, como consecuencia de ello, \ny a pesar de que las respuestas de los go-\nbiernos de la regi\u00f3n ante la pandemia han \nsido diversas, en la mayor\u00eda de los pa\u00edses po-\ndemos observar que las medidas tomadas y \nlas actuaciones de los gobiernos, tuvieron \ninicialmente un impacto directo y favorable \nen los niveles de popularidad y aceptaci\u00f3n \nde los gobernantes. \nEn la mayor\u00eda de los casos, durante la fase \ninicial de la pandemia, los gobiernos vieron \nincrementados sus niveles de aprobaci\u00f3n \nante la sensaci\u00f3n de seguridad y protecci\u00f3n \nque se generaliz\u00f3 en la poblaci\u00f3n, produc -\nto de las diversas medidas adoptadas. Sin \nembargo, el desgaste ocasionado por las \nextensas limitaciones que se han dado en la \nmayor\u00eda de los pa\u00edses en aspectos como la \nmovilidad, entre otras restricciones y dere-\nchos, sumado a un incremento en las cifras \nde contagio y a una crisis econ\u00f3mica severa, \nhan dado lugar a un nuevo declive genera-lizado en tales niveles de popularidad. En \neste punto conviene destacar e identificar \nel fen\u00f3meno de Uruguay, pa\u00eds que ha logrado \nmantener las cifras derivadas de la pande-\nmia en niveles bastante aceptables lo cual \nha permitido al Presidente mantener casi sin \nmodificaciones niveles altos de popularidad. \nEn la mayor\u00eda de los pa\u00edses de la \nregi\u00f3n, los gabinetes presidenciales \nhan tenido pocos cambios durante \nla pandemia, y la composici\u00f3n de \nlos gabinetes es, por regla general, \nmixto, entre t\u00e9cnicos y pol\u00edticos, \nsin embargo, cabe destacar como \ncontra tendencia a Brasil, en el que \nel puesto del Ministro de Salud  \nha cambiado y permanecido \nvacante durante la mayor  \nparte de la pandemia.SURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados177 176\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nAs\u00ed mismo, la pandemia se ha convertido en un escenario \npropicio para el fortalecimiento de las condiciones que \npuedan llevar a la consolidaci\u00f3n de liderazgos populistas, \nsiendo previsible que mientras los efectos adversos de \u00e9sta \ncontin\u00faen presentes, sigan apareciendo o configur\u00e1ndose \nestos estilos de gobierno en toda la regi\u00f3n.En pa\u00edses como Chile, donde ya se presen -\ntaban graves estallidos sociales antes de \nla pandemia, los niveles de aprobaci\u00f3n del \nPresidente siguen siendo muy bajos (DW, \n2020), reflejando la inconformidad de la ciu-\ndadan\u00eda ante diversos aspectos econ\u00f3micos \ny sociales. A nivel regional, llama la atenci\u00f3n \nel debilitamiento de la figura de Juan Guai-\nd\u00f3 como Presidente de Venezuela durante \nla pandemia, debido a que se ha hecho a\u00fan \nm\u00e1s evidente el claro dominio territorial del \nque ha logrado hacerse \nNicol\u00e1s Maduro, quien ha \ndado mensajes referidos \na una r\u00e1pida respuesta \nante el coronavirus en \ncoordinaci\u00f3n con el go-\nbierno chino (Garc\u00eda Her -\nn\u00e1ndez, 2020).\nEn general, se han iden -\ntificado tensiones entre \nlos gobiernos centra-\nles y los gobiernos re-\ngionales o locales, de \ncara a la adopci\u00f3n de \nmedidas, as\u00ed como de \nmodificaci\u00f3n de \u00e9stas. \nEsto ha dado lugar al \nfortalecimiento de algu-\nnos gobiernos locales o \nregionales y, en algunos \nmomentos, al incremen -\nto de la imagen de tales l\u00edderes, en desme-\ndro de la de los Presidentes. En Brasil, por \nejemplo, debido a lenta respuesta por parte \ndel gobierno federal, se fortalecen cada vez \nm\u00e1s los gobiernos locales. Mientras que en \nChile y Colombia se fortalecen los gobiernos \nlocales por el relajamiento de las medidas \ntomadas por el gobierno nacional por pre-\nsiones del sector productivo (CELAG, 2020). \nCuriosamente en Colombia, en un comien -\nzo, hab\u00edan sido los gobiernos locales quie-\nnes hab\u00edan propuesto soluciones que no se \ncorresponden con las planteadas por el go -\nbierno nacional. Bastante ilustrativo de esta \nsituaci\u00f3n ha sido la pugna y el intercambio \nde mensajes entre Claudia L\u00f3pez, alcaldesa \nde Bogot\u00e1, y el Presidente Duque.Tanto los gobiernos de Brasil y M\u00e9xico \ncomo el de EE.UU, son gobiernos con tintes \nautoritarios que han aprovechado la crisis \ndesatada por el coronavirus para desafiar \nlas instituciones, hacer populismo, desco-\nnociendo la crisis o negando las nefastas \nconsecuencias de la misma. (Universidad \nSergio Arboleda, 2020). En t\u00e9rminos gene-\nrales, el discurso de Trump y Bolsonaro es \nbeligerante y cuestiona la institucionalidad, \ny tiene consecuencias importantes tanto a \nnivel nacional como a nivel regional, espe-\ncialmente en lo relativo a EE.UU y su influen -\ncia en la regi\u00f3n.SURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados179 178\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nLo que se avizora entonces es que \nel buen o mal resultado en el manejo \nde la pandemia y sus consecuencias \necon\u00f3micas y sociales, dar\u00e1 lugar \nal fortalecimiento y surgimiento de \nl\u00edderes populistas de izquierda y de \nderecha. En este mismo sentido, se \npuede destacar el fortalecimiento \nde Bukele en El Salvador, que sigue \ncontando con gran aprobaci\u00f3n \npopular en su estilo, que deriva en \nautoritario, por deslegitimar e ir en \ncontra de las instituciones.\nLo anterior supone que en los pa\u00edses en los \nque logre mitigarse, no solo la pandemia, \nsino las consecuencias econ\u00f3micas y so-\nciales derivadas de ella con mayor celeridad, \nes esperable que los partidos de gobierno \npermanezcan en el poder.Adem\u00e1s, el futuro pol\u00edtico \nde los partidos de gobierno \ndepender\u00e1 en gran medida del \nbuen o mal manejo que hagan \nlos gobiernos de la pandemia. Finalmente, el cierre de fronteras, la poca \ncooperaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n internacional y \nlas relaciones tensas entre los pa\u00edses de la \nregi\u00f3n, hace temer el surgimiento de nuevos \nnacionalismos, con una tendencia al fortale-\ncimiento de la producci\u00f3n y el comercio in -\nterior. En ese sentido, es inevitable que surja \nla pregunta \u00bfc\u00f3mo resolver desde miradas y \nacciones nacionales un problema que, por \ndefinici\u00f3n, es global como una pandemia? \nSe hace evidente entonces la necesidad de \nacuerdos globales y regionales que permi-\ntan una mejor articulaci\u00f3n entre pa\u00edses, or -\nganizaciones, y los diferentes actores, para \nresolver asuntos y desaf\u00edos globales como \na los que nos estamos enfrentando con el \nCOVID-19.\nSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados181 180\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nINSTITUCIONAL\nRELACI\u00d3N  \nDE LOS PODERES P\u00daBLICOSSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados183 182\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nComo se anunciaba en el apartado \nanterior, el protagonismo del poder \nejecutivo, especialmente de los \npresidentes, ha sido evidente \ndurante la pandemia. Se ha \nevidenciado una baja participaci\u00f3n \ndel legislativo en lo que tiene que ver \ncon el manejo de la misma, primero, \nporque los estados de excepci\u00f3n o \nemergencia otorgaron al ejecutivo \npoderes extraordinarios, pero \ntambi\u00e9n porque la mayor\u00eda de los \n\u00f3rganos legislativos se demoraron \nen adaptarse a la virtualidad \nque trajo como consecuencia la \npandemia. La relaci\u00f3n entre el ejecutivo y el legislati-\nvo, para poder materializar y llevar a cabo \nel plan de gobierno y tomar las medidas \nnecesarias para mitigar la pandemia y sus \nconsecuencias econ\u00f3micas y sociales lue-\ngo del paso de los estados de emergencia \nen donde el ejecutivo contaba con poderes \nm\u00e1s extensos, va a ser fundamental para lo-\ngrar en forma oportuna, eficaz y eficiente las \ntransformaciones en las pol\u00edticas p\u00fablicas \nque acompa\u00f1en la recuperaci\u00f3n. \nAhora bien, la pandemia tambi\u00e9n ha dejado \ninterrogantes respecto a los procesos que \ndeben seguir a cabo los \u00f3rganos legislativos \npara expedir normas. Por lo general, y a\u00fan \nen los casos m\u00e1s expeditos, estos son pro-\ncesos largos y complejos que imposibilitan \nrespuestas normativas oportunas y que, in -\ncluso, impiden a la regulaci\u00f3n adaptarse en \nforma suficiente a los contextos y realidades \nsociales. No podemos descartar, entonces, \nnuevos debates y conversaciones en torno \nal papel de los \u00f3rganos legislativos y su po-\nsibilidad de generar normas en situaciones \nexcepcionales con caracter\u00edsticas de inme-\ndiatez como con las que cuenta el ejecutivo.Evidentemente los gobiernos tendr\u00e1n una \nserie de normas, propuestas y medidas \na partir de la lectura que se realice de los \nefectos de la pandemia y la forma adecuada \nde salir adelante. Sin embargo, es esperable \nque los partidos de la oposici\u00f3n, en forma \nadicional, pretendan imponer una din\u00e1mica \npropia a la agenda, as\u00ed como incorporar te-\nmas que puedan resultar mucho m\u00e1s lucra-\ntivos, en t\u00e9rminos de aceptaci\u00f3n popular y \ncaudal electoral. En ese sentido, y con las \nparticularidades propias de cada escena-\nrio, es esperable que veamos en la regi\u00f3n \ndiscusiones normativas en relaci\u00f3n con la \nreducci\u00f3n de la desigualdad econ\u00f3mica, la \nfinanciaci\u00f3n de los Estados, la definici\u00f3n de \nrentas b\u00e1sicas o universales, reformas labo-\nrales, entre otros.\nSi bien los reg\u00edmenes de gobierno de la re -\ngi\u00f3n son presidencialistas, en general de -\npenden de las mayor\u00edas que tengan en el \nlegislativo para aprobar sus propuestas y \nplanes de gobierno. Casi todos cuentan con \nmayor\u00edas en el poder legislativo, excepto \nChile, El Salvador, y Colombia, lo que entor -\npece en gran medida la aprobaci\u00f3n de pla-\nnes de gobierno.Un tema que ser\u00e1 bastante \ninteresante es aquel relacionado \ncon la forma en que se configurar\u00e1 la \nagenda regulatoria de los pr\u00f3ximos \na\u00f1os, comenzando por la legislatura \nen curso o la pr\u00f3xima, dependiendo \ndel pa\u00eds en el que nos encontremos. SURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados185 184\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nVolviendo al profundo protagonismo \nadquirido inicialmente por los \npresidentes en la regi\u00f3n que,  \nen un primer momento, permiti\u00f3 \nobservar una diluci\u00f3n en los pesos \ny contrapesos de las estructuras \nde poder, el poder legislativo y \nel judicial, siguen siendo muy \nimportantes en el escenario, y son \nfundamentales para velar por los \nexcesos en los que pueda incurrir \nuno u otro poder.En varios pa\u00edses de la regi\u00f3n se han presen -\ntado roces entre los diversos poderes, y en \npa\u00edses como Brasil y El Salvador se eviden -\ncia poco respeto de los presidentes hacia las \ninstituciones.\nSin embargo, por regla general, ha primado \nla institucionalidad y el papel de control que \nejercen los poderes entre s\u00ed, evidenci\u00e1ndose \nprincipalmente el papel de control de los \nm\u00e1ximos \u00f3rganos constitucionales al eje-\ncutivo.\nSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados187 186\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nEn El Salvador, por ejemplo, el presidente \nBukele ha endurecido sus cr\u00edticas a la Asam -\nblea Legislativa (Garc\u00eda Hern\u00e1ndez, 2020), \nllegando a irrumpir en el recinto donde se-\nsionaba la misma acompa\u00f1ado de militares \narmados (BBC News Mundo, 2020). Adem\u00e1s, \nel Presidente tambi\u00e9n se ha enfrentado con \nel poder judicial por sus diferencias en la \nreapertura del pa\u00eds y las medidas extremas \nde limitaci\u00f3n a la movilidad en las que, me-\ndiante decreto, se permit\u00eda a las fuerzas mi-\nlitares retener a quienes incumplieran con \nla cuarentena, sin mediar proceso judicial \n(Grupo Sura, 2020).\nPor su parte, en Colombia  la Corte Consti -\ntucional declar\u00f3 inexequible el art\u00edculo que, \ndebido a las cr\u00edticas por la inactividad del le-\ngislativo al principio de la pandemia, permi-\nt\u00eda las sesiones virtuales del Congreso, entre \notras razones, porque ya estaba permitido \nque el Congreso sesionara de forma no pre-\nsencial, sin necesidad de pedirle permiso \nal poder ejecutivo para reunirse (Forbes, \n2020), ocasionando roces entre los pode-\nres p\u00fablicos.\nEn t\u00e9rminos generales, en Colombia, duran -\nte la emergencia desatada por la pandemia, \nel Gobierno Nacional ha expedido una serie \nde decretos con fuerza de ley, algunos de \nlos cuales han sido declarados inexequibles \no exequibles con condicionamientos por \nparte de la Corte Constitucional por motivos \ndiversos: asuntos de forma, por no superar \nel juicio de necesidad, entre otros (\u00c1mbito Jur\u00eddico, 2020) (EFE, 2020). Adem\u00e1s, me-\ndiante acciones de tutela en Colombia se \nhan levantado algunas restricciones para \npersonas mayores de 70 a\u00f1os.Igualmente, en Argentina , el poder judicial \nse ha pronunciado respecto a las limita-\nciones establecidas, aval\u00e1ndolas por estar \nacordes a derecho, siempre y cuando su li-\nmitaci\u00f3n sea temporal.\nSin embargo, el deterioro institucional y \necon\u00f3mico de algunos gobiernos se recru -\ndece durante la pandemia. Por ejemplo, el \ndeterioro en Nicaragua y Venezuela que, si \nbien ven\u00eda desde antes, se intensifica duran -\nte la pandemia (DW, 2020). \nFinalmente, y pese al papel que han tenido \nlos m\u00e1ximos tribunales constitucionales en \nel escenario nacional como \u00f3rgano de con -\ntrol de las medidas del ejecutivo, se ha he-\ncho evidente durante la pandemia la preca-\nriedad de la administraci\u00f3n de justicia y la \nfalta de modernidad y mecanismos digita-\nles en la regi\u00f3n. Resulta curioso, por lo me-\nnos, que una de las herramientas que desde \nla institucionalidad apuntan a la resoluci\u00f3n \nde conflictos y garant\u00eda de necesidades b\u00e1 -\nsicas, como es la justicia, haya mostrado \ndurante la pandemia, casi en forma general, \nla inadecuada preparaci\u00f3n de los pa\u00edses en \neste campo, evidenciando la necesidad de \nreformas a la justicia y la necesaria incorpo-\nraci\u00f3n de elementos que permitan la virtua-\nlidad y la digitalizaci\u00f3n.SURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados189 188\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nPANORAMA \nELECTORALSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados191 190\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nDurante la crisis derivada del \nCOVID-19, varios de los comicios \nprevistos en pa\u00edses de la regi\u00f3n \nfueron aplazados, sin embargo, \nalgunos otros se han llevado a \ncabo bajo condiciones especiales \ndebido a la necesidad de contenci\u00f3n \ndel virus. Los resultados de estas \nelecciones se han visto permeados \nen parte por la pandemia, pero ser\u00e1n \nlos pr\u00f3ximos comicios los que m\u00e1s \nafectados se vean por las decisiones \ny acciones implementadas.Entre m\u00e1s cercanos sean los \ncomicios a la crisis actual, m\u00e1s \nposibilidad hay de que los debates \ny las discusiones de campa\u00f1a \nse circunscriban a la misma. \nEs esperable entonces que las \nelecciones que se adelanten en 2020 \ny 2021, se terminen convirtiendo \nen un plebiscito o mecanismo de \npremio o sanci\u00f3n para el gobierno de \nturno.\nLos resultados de las elecciones que se acer -\ncan bien sea a nivel local, regional o nacional, \ndepender\u00e1n en gran medida de la favorabi-\nlidad de los gobiernos de turno y del mane-\njo que le est\u00e9n dando a la crisis actual. Las \nconsecuencias econ\u00f3micas y sociales de la \npandemia ser\u00e1n definitorias de los resultados \nelectorales y se convierten en un escenario \npropicio para la aparici\u00f3n o consolidaci\u00f3n de \ncondiciones que permiten el surgimiento de \nfiguras de caudillos o l\u00edderes populistas.No obstante, es probable que durante 2021 \ncomiencen nuevamente a surgir otros temas \nque empiecen a llenar lugares relevantes en \nlas motivaciones y en las decisiones electo-\nrales de las personas. As\u00ed las cosas, se puede \nintuir que en las elecciones que se desarro -\nllen a partir del segundo semestre de 2021, \nya no solamente se considere el adecuado \nmanejo de la pandemia, sino la gesti\u00f3n de \nla crisis econ\u00f3mica derivada de la misma, \ny as\u00ed mismo, la resoluci\u00f3n de las demandas \nsociales que vayan retomando la agenda p\u00fa-\nblica durante los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Los asun -\ntos pendientes y las insatisfacciones previas \na la pandemia aparecer\u00e1n nuevamente con \nfuerza.Todo este panorama permite inferir que l\u00ed-\nderes populistas de izquierda o derecha \npodr\u00e1n apropiarse de tales necesidades con \nm\u00e1s facilidad que candidatos con discursos \nmoderados, y estar\u00e1n en mayor posibilidad \nde obtener victorias electorales.\nDe igual forma, de cara a dichas elecciones \npr\u00f3ximas, ser\u00e1 relevante el papel de la oposi-\nci\u00f3n, y los espacios que los gobiernos de tur -\nno le permitan a \u00e9sta. La forma en la que se \ndesarrollen esas conversaciones, la posibili-\ndad de incluir nuevos temas en las agendas \ny el llamado al di\u00e1logo y no a la polarizaci\u00f3n, \nser\u00e1n factores de gran importancia en el es-\ncenario pol\u00edtico de la regi\u00f3n.SURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados193 192\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nTrump ha planteado la posibilidad de aplazar las elecciones presidenciales de noviembre, \nsin tener competencia para hacerlo (El Pa\u00eds, 2020). La declaraci\u00f3n en Twitter del Presidente \nde EE.UU ha generado gran revuelo, pues las elecciones en dicho pa\u00eds no se han suspendido \nnunca -ni durante la guerra-, pero adem\u00e1s, porque el Presidente no tiene competencia para \naplazar los comicios.  En este sentido, adem\u00e1s de los temas eco-\nn\u00f3micos, de las desigualdades o de la falta \nde accesos y oportunidades, los temas am -\nbientales, de convivencia social, de acceso a \nocio y oportunidades, nuevos dispositivos de \nseguridad, nuevos tipos de econom\u00eda, nuevas \noportunidades de negocio, nuevos modelos \nde econom\u00eda local y regional, nuevos me-\ncanismos de pago, entre otros, empezar\u00e1n \na aparecer en las agendas pol\u00edticas y en los \ndebates nacionales.\nAhora bien,  \nes importante  \nno perder de vista  \nel escenario  \npol\u00edtico en EE.UU,  \npues de all\u00ed podr\u00e1n \ndesprenderse \ndistintos escenarios \npara la regi\u00f3n.\nNo obstante, lo m\u00e1s pro-\nbable es que en noviem -\nbre se celebren las elec -\nciones presidenciales \nen el pa\u00eds del norte, y los \nresultados de \u00e9stas, se-\nr\u00e1n importantes para la \nregi\u00f3n. En primer lugar, \npor la influencia econ\u00f3 -\nmica, pol\u00edtica y social \nque tiene EE.UU en los \npa\u00edses de Latinoam\u00e9rica, \npero adem\u00e1s, por lo que \nsupondr\u00eda para la regi\u00f3n la permanencia de \nTrump en el poder, no solo por sus pol\u00edticas \nmigratorias y racistas, sino tambi\u00e9n porque \nTrump es un l\u00edder populista y beligerante, \nque no se atiene necesariamente las reglas \nde juego y pone en duda la institucionalidad. \nEn todo caso, en ese escenario, es esperable \nque EE.UU pierda poder y protagonismo en \nel \u00e1mbito internacional. Las decisiones que \nse han adoptado por el gobierno de estadou-\nnidense, no s\u00f3lo durante la crisis, sino a\u00fan \ndesde antes, han menguado el liderazgo y la \ninfluencia internacional de dicho pa\u00eds. En todo caso, el tono y las \nrelaciones que se propongan  \ndesde all\u00ed, a partir de enero de 2021, \ntendr\u00e1n impacto directo en Am\u00e9rica \nLatina. En ese sentido, un triunfo \ndel partido dem\u00f3crata, encabezado \npor Joe Biden, podr\u00eda suponer \n un retorno de EE.UU al liderazgo,  \nas\u00ed como mayor inversi\u00f3n  \ny estabilidad social local y regional, \ny supondr\u00eda mayor estabilidad  \npara la regi\u00f3n.SURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados195 194\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nLIMITACI\u00d3N   \nDE LIBERTADES-  \nDERECHOSSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados197 196\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nLas diferentes medidas que se \nadoptaron en los distintos pa\u00edses \nrepresentan claras excepciones \nrespecto a la regulaci\u00f3n tradicional \ny sus principios. En este contexto, \nnos encontramos con normas \ntendientes a limitar derechos que, al \nmenos en el mundo occidental, est\u00e1n \nplenamente reconocidos, como la \nlibertad. En consecuencia, se vieron \ntambi\u00e9n afectados otros derechos \ncomo la libertad de empresa y el \nacceso al trabajo de millones de \npersonas.\nDesde el punto de vista pol\u00edtico, social y re-\ngulatorio, resulta relevante preguntarnos \nc\u00f3mo esto se reflejar\u00e1 en el futuro de las \npol\u00edticas p\u00fablicas de nuestros pa\u00edses. Por \nregla general, la privacidad y la movilidad \nhan sido los derechos que m\u00e1s limitaciones \nhan tenido durante la pandemia. Incluso, en \nalgunos de los pa\u00edses, la violaci\u00f3n a la limita-\nci\u00f3n de la movilidad ha sido enfrentada con \nfuerza, limitando otros derechos. En cuanto \na la privacidad, ante la necesidad de rastrear \nlos contactos para controlar la expansi\u00f3n de \nla pandemia, algunos gobiernos han optado \npor limitar derechos de privacidad, asegu-\nrando que es necesario para la seguridad, el \nbienestar general y la salud p\u00fablica.En pa\u00edses como El Salvador, se otorgaron \nfacultades excesivas a las fuerzas militares \npara hacer cumplir las cuarentenas decreta -\ndas, incluso en contra de est\u00e1ndares inter -\nnacionales (Garc\u00eda Hern\u00e1ndez, 2020). Por su \nparte, en Bolivia y Panam\u00e1, se evidenciaron \nlimitaciones a la libertad de prensa y expre-\nsi\u00f3n (CELAG, 2020).\nEn pa\u00edses como Argentina y Colombia se \nus\u00f3 el derecho penal como una herramien -\nta de control (atemorizaci\u00f3n) para quienes \nviolaran las restricciones de movilidad. En \nEl Salvador, el caso y la discusi\u00f3n fue m\u00e1s \nextrema y cr\u00edtica, pues el Presidente direc -\ntamente orden\u00f3 detener a quienes violaran \nlas restricciones establecidas. \nNo se evidencia la posibilidad de que las \nlimitaciones a estos derechos y libertades \npermanezcan a\u00fan despu\u00e9s de superada la \npandemia, especialmente porque los con -\ntroles al poder podr\u00e1n terminar cuestionan -\ndo o limitando esos alcances, como efecti-\nvamente ha ocurrido en algunos casos, lo \nque se suma tambi\u00e9n al cansancio y males-\ntar que tales medidas generan en la pobla-\nci\u00f3n. Desde la perspectiva del control, por \nejemplo, en Argentina se aval\u00f3 judicialmente \nla cuarentena como medida de restricci\u00f3n a \nla movilidad, siempre y cuando tuviera una \nduraci\u00f3n definida en el tiempo, y en Medell\u00edn, \nse interpuso una tutela contra la aplicaci\u00f3n de la Alcald\u00eda denominada Medell\u00edn Me Cui-\nda, por solicitar datos personales que no \nguardaban relaci\u00f3n con la contenci\u00f3n de la \npandemia. \nEn todo caso, no puede desconocerse que la \ntentaci\u00f3n de utilizar este tipo de herramien -\ntas extraordinarias en forma permanente es \nun riesgo que se evidencia en el escenario, \nespecialmente, cuando nos encontremos \nante gobiernos populistas sean de izquier -\nda o de derecha.SURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados199 198\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nEn algunos de los pa\u00edses de la \nregi\u00f3n, se evidencia el uso por \nparte de los gobiernos de datos \npersonales recolectados a trav\u00e9s \nde plataformas y aplicaciones cuyo \nobjetivo es rastrear los contagios \nde COVID-19 y contener la expansi\u00f3n \nde la pandemia. No obstante, \nsurgen dilemas y preocupaciones \nimportantes en este sentido.Es probable que algunos gobernantes ten -\ngan la tentaci\u00f3n de sucumbir ante la apa -\nrente sensaci\u00f3n de seguridad y control que \neste tipo de medidas pudiesen generar si \nse estableciesen en forma permanente. El \nsupuesto \u00e9xito de China en la gesti\u00f3n de la \npandemia pareciera llamar la atenci\u00f3n sobre \nlas bondades que los modelos de control y \nseguridad representan en los pa\u00edses asi\u00e1ti-\ncos. El fil\u00f3sofo surcoreano Byung-Chul Han (Han, \n2020) se refiri\u00f3, el pasado mes de marzo, a \ndos elementos que tienen un tratamien -\nto absolutamente diferente en los pa\u00edses \nasi\u00e1ticos respecto a la regulaci\u00f3n impe-\nrante en Europa y Am\u00e9rica: la privacidad y \nlos datos personales. En sus palabras \u201cpara \nenfrentarse al virus los asi\u00e1ticos apuestan \nfuertemente por la vigilancia digital. Sos-\npechan que en el big data podr\u00eda encerrarse \nun potencial enorme para defenderse de la \npandemia. Se podr\u00eda decir que en Asia las \nepidemias no las combaten solo los vir\u00f3lo-\ngos y epidemi\u00f3logos, sino sobre todo tam -\nbi\u00e9n los inform\u00e1ticos y los especialistas en \nmacrodatos. Un cambio de paradigma del \nque Europa todav\u00eda no se ha enterado. Los \napologetas de la vigilancia digital proclama-\nr\u00edan que el big data salva vidas humanas\u201d. Al \nrespecto planteaba algunos ejemplos como \nes el caso de los usuarios de trenes a quie-\nnes les avisan, v\u00eda celular, si han estado sen -\ntados cerca a alguna persona que presente, \nseg\u00fan informaci\u00f3n captada por su tel\u00e9fono \nm\u00f3vil, una temperatura inusualmente alta.\nLos Estados asi\u00e1ticos est\u00e1n formados bajo \nun concepto de autoridad muy marcado, que \ntiene sus origines en elementos culturales y \nreligiosos, y que conlleva a que los ciudada-\nnos acepten, casi sin reparos, la existencia \nde un Estado intervencionista y controlador. \nEsto tambi\u00e9n surge de la confianza en ese \nEstado. Por el contrario, en Europa y proba-\nblemente m\u00e1s en Am\u00e9rica, los ciudadanos \ndesconf\u00edan del Estado y son m\u00e1s abiertos a \ncuestionar sus decisiones. El modelo occi-\ndental parece valorar m\u00e1s conceptos y de-\nrechos como la libertad o la privacidad, en \nsu forma m\u00e1s amplia posible, y por ello sus \nciudadanos est\u00e1n menos dispuestos a que \nel Estado controle sus datos y gestione su \ninformaci\u00f3n. No pareciera ahora, con todo \nlo visto hasta el momento, que la poblaci\u00f3n \nLatinoamericana est\u00e9 dispuesta a renunciar \na ello.SURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados201 200\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nFEN\u00d3MENOS   \nSOCIALES\nMOVIMIENTOS CIUDADANOS,   \nINESTABILIDAD   \nY POLARIZACI\u00d3N POL\u00cdTICA  SURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados203 202\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nEl panorama pol\u00edtico de la regi\u00f3n \nestar\u00eda incompleto si dejamos  \nde lado las manifestaciones \nciudadanas que, sin duda,  \nevidencian las inconformidades  \nde la ciudadan\u00eda que es, al final,  \nel electorado. Si, por ejemplo, \ndurante el a\u00f1o 2019 hubi\u00e9ramos \nrealizado un an\u00e1lisis del panorama \npol\u00edtico y social en Chile, solo desde \nla institucionalidad, no habr\u00eda sido \nposible predecir el tema de los \nestallidos sociales, lo que inquietaba \na la gente, lo que preocupaba a las \nbases y lo que se estaba gestando. \nNo se puede hacer un ejercicio de \nobservaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina  \nsin atender las necesidades  \ny las demandas sociales.\nAntes del inicio de la pandemia, se eviden -\nciaba en la regi\u00f3n (y en el mundo) un des-\ncontento social generalizado. Adem\u00e1s de \nlos estallidos sociales en Chile que desen -\ncadenaron un plebiscito a celebrarse en \n2020, nos encontramos con m\u00faltiples paros \nsectoriales y movilizaciones en Colombia y \nuna inconformidad social generalizada. En \ngeneral, las movilizaciones sociales parecen \nhaberse aplazado o postergado por cuenta \nde la pandemia con excepciones como Bra-\nsil, por ejemplo, en donde la ciudadan\u00eda se \nha rebelado contra la inacci\u00f3n del gobierno \nfederal. A estas manifestaciones se han \nsumado sectores empresariales, pol\u00edticos \ny hasta judiciales, aunque tambi\u00e9n se han \npresentado manifestaciones pro-Bolsonaro \n(Grupo Sura, 2020).La creciente inconformidad social pareciera \nindicar que en varios pa\u00edses se ir\u00e1n reacti-\nvando las manifestaciones ciudadanas, o \nbien en la medida que se acreciente el des-\ngaste y descontento antes las limitaciones y \nrestricciones de la pandemia o, un poco m\u00e1s \ntarde, cuando se autoricen nuevamente las \naglomeraciones o la pandemia haya queda-\ndo atr\u00e1s. \nEn ese sentido, en forma general los gobier -\nnos tendr\u00e1n que ocuparse s\u00ed o s\u00ed de enten -\nder e interpretar esas demandas sociales y \nla forma en que se asuman esas conversa-\nciones terminar\u00e1 siendo un factor decisivo \nde cara a los virajes en cuanto a los partidos \nen el poder.\nLas consecuencias econ\u00f3micas y sociales \nque se deriven de la pandemia incrementa-\nr\u00e1n sin duda la necesidad de la ciudadan\u00eda \nde manifestarse, de ser escuchados, de \nsentirse incluidos, y de participar, de alguna \nforma, en la agenda pol\u00edtica de los pa\u00edses.\nEs esperable que, a las insatisfacciones y \ndeudas hist\u00f3ricas de la regi\u00f3n en materia \nde equidad, distribuci\u00f3n de ingresos, acce-\nso a la seguridad social, condiciones dignas \nde jubilaci\u00f3n y la posibilidad de elegir entre \nreg\u00edmenes pensionales p\u00fablicos o privados, \nse sume la aparici\u00f3n de nuevos temas en las \ndiscusiones sociales. La pandemia ha hecho \na\u00fan m\u00e1s evidentes muchas desigualdades: \nno es lo mismo una cuarentena para una \npersona que puede trabajar desde su casa, que para alguien que no puede hacerlo o \nporque no cuenta con los elementos nece-\nsarios para ello o porque su trabajo requiere \npresencialidad, alguien que vive de la infor -\nmalidad o simplemente alguien que no tie-\nne trabajo. De la misma forma, el acceso al \nagua para sectores m\u00e1s vulnerables que no \ntienen acceso a acueducto y/o alcantarilla-\ndo, hogares con un elevado grado de hacina-\nmiento, y las posibilidades de acceso al ocio, \na condiciones de descanso o recreaci\u00f3n, y \nel acceso a parques o plazas p\u00fablicas son \nabsolutamente diferentes e incrementan \nla huella de la inequidad. Es previsible que \nesos temas empiecen entonces a sumarse \nen las discusiones, los descontentos o los \ncuestionamientos.\nNi que decir lo que puede venir en materia \nde cuestionamientos o debates en torno a \nlos sistemas de salud. Los modelos vigentes \ndeber\u00e1n rendir cuentas sobre su desempe-\n\u00f1o y sus beneficios a la poblaci\u00f3n durante la \npandemia. En el mismo sentido es esperable \nque sus cr\u00edticos u opositores intenten explo-\ntar cualquier oportunidad para cuestionar -\nlos y buscar reformas estructurales. SURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados205 204\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nCon la llegada de la pandemia a Am\u00e9rica \nLatina, este colectivo se vio altamente \nafectado, acentuando las vulnerabilidades \ny problemas. \u201cEl cierre repentino de las fron -\nteras nacionales, as\u00ed como la militarizaci\u00f3n y \nrefuerzo de los controles migratorios no han \ndetenido completamente la migraci\u00f3n, sino \nque han obligado a las personas migrantes \na buscar rutas alternativas e irregulares de \ningreso\u201d (Villareal, 2020), haciendo que se \nagudicen las condiciones de vulnerabilidad \nde esta poblaci\u00f3n.  Incluso, muchos de los \nmigrantes han optado por retornar a sus pa\u00ed-\nses de origen en condiciones de precariedad \ny fragilidad.Finalmente, es importante \ntener en cuenta en el panorama \nel fen\u00f3meno migratorio en la \nregi\u00f3n, cuyas dificultades se han \nacentuado durante la pandemia. \nEn Latinoam\u00e9rica existen elevados \n\u00edndices de migraci\u00f3n de pa\u00edses \ncon altos \u00edndices de pobreza que \nbuscan nuevas oportunidades, \nmarcados actualmente por \nmigrantes de Venezuela y de los \npa\u00edses centroamericanos hacia sus \nvecinos o hacia EE.UU. Adem\u00e1s, este grupo poblacional, por regla \ngeneral, no cuenta con cobertura del siste-\nma de seguridad social, no tienen trabajo, \nest\u00e1n desamparados y requieren atenci\u00f3n \ndel Estado, lo que los expone a mayores \nniveles de pobreza y precariedad, e incre-\nmentan su riesgo de exposici\u00f3n al virus. \nPor esto, pa\u00edses como Chile, Colombia y \nPer\u00fa, han garantizado durante la pandemia, \nel acceso a los servicios de salud de los mi-\ngrantes, legales o ilegales (Ires & Rodr\u00edguez \nChatruc, 2020).\nEn consecuencia, los Estados en \nla regi\u00f3n deber\u00edan coordinarse \ny buscar combatir la xenofobia, \nviolencia y cualquier tipo \nde discriminaci\u00f3n contra \nlos migrantes, pues son una \npoblaci\u00f3n altamente vulnerable \nque necesita de la atenci\u00f3n de \nlos Estados, brindando adem\u00e1s \nsoluciones de mediano y corto \nplazo frente a sus necesidades y \nsituaci\u00f3n.\nSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados207 206\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nDESAF\u00cdOS   \nY CUESTIONAMIENTOS   \nA LOS MODELOS ECON\u00d3MICOS  \nEN CURSOSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados209 208\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nUn fen\u00f3meno que, adicionalmente, habr\u00e1 \nque analizar es la relaci\u00f3n que los ciuda -\ndanos, como consumidores, tendr\u00e1n con \nla producci\u00f3n local y la afectaci\u00f3n que los \ncambios en la forma de consumo puedan \nrepresentar respecto al modelo econ\u00f3mi-\nco imperante. Durante la pandemia se han \nidentificado algunas tendencias consisten -\ntes en apoyar o incentivar a los peque\u00f1os \nnegocios o industrias, a trav\u00e9s del consumo \ndirecto. \nSiendo a\u00fan m\u00e1s profundos, esto nos lleva \na preguntarnos si las formas de consumo \nde la regi\u00f3n podr\u00edan llegar a tener cambios \ntrascendentales que, incluso, conlleven el \ncuestionamiento del modelo econ\u00f3mico o \nrepresenten una crisis para el liberalismo.Hacia marzo o abril de este a\u00f1o \nlos medios de comunicaci\u00f3n \nrecurrentemente adoptaron \ncuestionamientos en torno al futuro \ndel capitalismo y a las implicaciones \nque tendr\u00eda para el mismo el \nsurgimiento de la pandemia. \nEl periodista brit\u00e1nico Paul Mason, autor de \nlos libros \u201cPostcapitalismo: hacia un nuevo \nfuturo\u201d y \u201cPor un futuro brillante: una defen -\nsa radical del ser humano\u201d plantea que nos \nencontramos ante un modelo econ\u00f3mico \nque \u201cya explot\u00f3\u201d, respecto al cual la tarea \npara aquellos que est\u00e1n involucrados en \npol\u00edtica es pensar en una soluci\u00f3n. Sin em -\nbargo, se\u00f1ala que el desaf\u00edo es que las medi-\ndas para responder a dichas necesidades de \ncambio no pueden ser las mismas adopta-\ndas respecto a la crisis del a\u00f1o 2008 (P\u00e9rez \nSalazar, 2020).\nEn ese sentido considera que establecer \nmedidas de austeridad o recortes en siste-\nmas como el de salud \u201cva al coraz\u00f3n de todo \nlo que est\u00e1 mal ahora\u201d, afirmando que cual-\nquier gobierno que intente gestionar la cri-\nsis reduciendo el gasto p\u00fablico e incremen -\ntando la emisi\u00f3n de dinero solamente estar\u00e1 \naportando a la desigualdad de la regi\u00f3n.En este contexto han surgido debates en \ntorno a asuntos como rentas b\u00e1sicas uni-\nversales o la participaci\u00f3n del Estado en \nsectores estrat\u00e9gicos de la econom\u00eda. En \nColombia, por ejemplo, un bloque de 54 se-\nnadores present\u00f3 una propuesta con el pro-\np\u00f3sito de implementar un modelo de renta \nque garantice el m\u00ednimo vital para 9 millones \nde familias (Portafolio, 2020). Si bien en al-\ngunos pa\u00edses de la regi\u00f3n se han presentado \nauxilios o subsidios econ\u00f3micos a ciertos \ngrupos de la poblaci\u00f3n durante la pandemia, \nel debate m\u00e1s profundo se refiere a la perti-\nnencia de establecer en forma permanente \neste tipo de rentas y las implicaciones que \n\u00e9stas tendr\u00edan de cara al funcionamiento \ny los gastos del Estado. La CEPAL ha pro -\npuesto financiar una renta b\u00e1sica universal \nen Latinoam\u00e9rica a partir de la deuda p\u00fabli-\nca. La mayor\u00eda de los expertos, sin embargo, \ncoinciden en que para esto ser\u00eda necesaria \nuna gran reforma fiscal (DW, 2020).\u00bfSer\u00e1n estos esquemas de \nconsumo sostenibles cuando \nretorne la inercia previa a la \npandemia? \u00bfPodr\u00e1 imponerse el \namor por lo local a las din\u00e1micas \npropias de un mundo globalizado, \n\u00e1vido por recuperar sus din\u00e1micas \nprevias y con la necesidad de \nresolver dificultades econ\u00f3micas a \nescala global?SURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados211 210\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nEs esperable que las reformas y reacciones \nque se desprendan de la crisis del coronavi-\nrus no sean necesariamente inmediatas. Sin \nembargo, es innegable que sobre la mesa \naparecen conversaciones pendientes en \ntorno a temas como los planteados u otros, \ncomo mayores impuestos para las personas \ncon mayores ingresos o la incorporaci\u00f3n de \nuna agenda m\u00e1s verde y sostenible para los \ngobiernos y las industrias. Ninguno de estos \ntemas es suficientemente novedoso como \npara pensar que nos encontramos ante una \nrenovada agenda de demandas sociales que \nasegurara la transformaci\u00f3n econ\u00f3mica y \nsocial de Am\u00e9rica Latina en el corto plazo. \nSin embargo, tampoco se puede desconocer \nque seguir\u00e1n surgiendo movimientos ciuda-\ndanos que demandar\u00e1n definiciones en es -\ntas materias, por lo que no es impensable \nque reformas normativas en el mediano o \nlargo plazo empiecen a recoger estas nue-\nvas realidades. A esto se le debe sumar, en \nel corto plazo, el hecho innegable de que los \nmillones de empleos perdidos en la regi\u00f3n \nimplicar\u00e1n una mayor demanda de ayudas \nde los Estados o de solidaridad ciudadana. \nEsto no quiere decir, entonces, que nos en -\ncontramos ante el fin del modelo econ\u00f3mi-\nco imperante en la regi\u00f3n, pero si, sin duda, \nante la necesidad de que el mismo evolucio-\nne y genere elementos distributivos e inclu-\nyentes que pongan freno al eterno c\u00edrculo \nde la pobreza y la inequidad. Si este modelo \nquiere sobrevivir va a necesitar transfor -\nmarse e incorporar nuevos elementos, lo \nque, probablemente, estar\u00e1 presente en \nlas agendas regulatorias de la regi\u00f3n en el \npr\u00f3ximo par de d\u00e9cadas. En ese aspecto, el \nhistoriador de los Pa\u00edses Bajos Rutger Breg-\nman plantea que \u201cdebemos hacer algo que \njam\u00e1s se logr\u00f3 en tiempos de paz, debemos \nrevolucionar y transformar completamente \ntoda nuestra econom\u00eda en apenas un par de \nd\u00e9cadas\u201d (Ontiveros, 2020). \nLas necesidades de transformar la forma en \nque vivimos no solamente tienen que ver, \nentonces, con las inequidades o desigual-\ndades sociales, sino con la necesidad mis-\nma de que se adopten decisiones materiales \nque apunten a la sostenibilidad del planeta \ny de la regi\u00f3n. Estas son discusiones que, necesariamente, estar\u00e1n en las agendas p\u00fa-\nblicas y que seguramente se intensificar\u00e1n \nen los pr\u00f3ximos a\u00f1os, en la medida en que \ntales necesidades no hayan sido realmente \nresueltas.\nDe cara a los debates y cuestionamientos \nque se surtir\u00e1n en torno al modelo econ\u00f3-\nmico vigente en la regi\u00f3n, no podemos des-\nconocer las implicaciones que para la misma \npodr\u00e1n derivarse de la tensi\u00f3n entre China y \nEE.UU. Desde el a\u00f1o 2016, antes de resultar \nelegido Presidente de EE.UU, Donald Trump \nhab\u00eda enunciado con claridad el programa \necon\u00f3mico y comercial internacional que \naplicar\u00eda en caso de resultar electo. En ge-\nneral, Trump cuestion\u00f3 a los pol\u00edticos esta-\ndounidenses por haber \u201cimplementado una agresiva pol\u00edtica de globalizaci\u00f3n, llev\u00e1n -\ndose nuestros empleos, nuestra riqueza y \nnuestras industrias a otros pa\u00edses\u201d. Parti-\ncularmente cuestion\u00f3 que el globalismo se \nhubiera impuesto sobre el americanismo. \nRespecto a China, desde su campa\u00f1a, in -\nform\u00f3 la decisi\u00f3n de sancionarla e iniciar \nacciones legales, por considerar que desde \nall\u00ed se manipulaban los mercados de divisas \ny se desarrollaban pr\u00e1cticas comerciales \ndesleales (Golub, 2019).\nLa crisis derivada de la pandemia \ndel coronavirus se convirti\u00f3 en \nun nuevo escenario de disputas e \nintercambio de acusaciones entre \nlos dos pa\u00edses. Desde China se \nlleg\u00f3 a afirmar, por ejemplo, que \nel virus fue originado por personal \nmilitar estadounidense, mientras \nque desde Washington se afirm\u00f3 \nla existencia de \"pruebas\" sobre \nel origen del coronavirus en un \nlaboratorio de China, acus\u00e1ndoseles \nde no haber sido claros con la \ninformaci\u00f3n de la emergencia \ny responsabiliz\u00e1ndola de su \npropagaci\u00f3n (El Pa\u00eds, 2020). SURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados213 212\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nDurante la pandemia,  \n las tensiones entre estos dos pa\u00edses \nse han evidenciado en asuntos \ndiversos como la autonom\u00eda  \nde Hong Kong, la soberan\u00eda  \nsobre el mar de China Meridional, \nla operaci\u00f3n de aerol\u00edneas \nestadounidenses en China,  \nel reforzamiento de las medidas \nadoptadas por EE.UU en contra  \nde Huawei, el origen de la pandemia  \n y el rol de la OMS (BBC, 2020).\nEn el mes de mayo pasado, el Fondo Mo -\nnetario Internacional (FMI) hab\u00eda llamado \nla atenci\u00f3n sobre la posibilidad de que las \ntensiones existentes entre China y EE.UU \npongan en peligro la recuperaci\u00f3n del cre-\ncimiento econ\u00f3mico global. Am\u00e9rica Latina \nvive directamente los efectos de esta dis-\nputa a trav\u00e9s de situaciones como el precio \ndel d\u00f3lar o la ca\u00edda de los precios de las ma -\nterias primas. La situaci\u00f3n de M\u00e9xico, sin \nembargo, resulta bastante particular ya que \npodr\u00eda verse beneficiada y, de hecho, ya ha \nrecibido algunos beneficios de \u00e9sta, a par -\ntir de fen\u00f3menos como el incremento de su \nparticipaci\u00f3n en la canasta de importacio-\nnes de EE.UU y en la ubicaci\u00f3n en su territo-\nrio de f\u00e1bricas Chinas que quieran evadir los \nefectos derivados de la disputa arancelaria \nentre las dos potencias (Lissardy G. , 2019).El pasado mes de julio el Gobierno chino \nanunci\u00f3 un pr\u00e9stamo de US$ 1.000 millo-\nnes a pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe \ndestinados a la obtenci\u00f3n de una eventual \nvacuna contra el COVID-19 desarrollada por \nChina (Portafolio, 2020), \u00bfpodr\u00eda ser dicho \nacto una muestra de la intenci\u00f3n China de \nadquirir un mayor liderazgo y protagonismo \nen la regi\u00f3n? Esto coincide con un momento \nen el que EE.UU, como se explic\u00f3 antes, ha \nrenunciado a su liderazgo global y regional. \nNo hay lugar a dudas de que el papel que \nestos dos gobiernos desempe\u00f1en en la re-\ngi\u00f3n, especialmente en la etapa post-covid, \ny la forma en que se involucren con los go-\nbiernos de Am\u00e9rica Latina y sus estrategias \necon\u00f3micas y comerciales, tambi\u00e9n marca-\nr\u00e1n un aspecto muy importante de la evolu-\nci\u00f3n econ\u00f3mica y social de la regi\u00f3n.213 PERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICASURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados215 214\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nCONCLUSIONES: \nLECCIONES Y DESAF\u00cdOS DE LA PANDEMIA  \nPARA LAS EMPRESAS\nEn su art\u00edculo  \n\u201cLa vida post-pandemia: valores \n\u00e9ticos para un mundo mejor\u201d \npublicado en la p\u00e1gina del Centro de \nEstudios Regulatorios,  \nel Profesor Jos\u00e9 F\u00e9lix Lozano \npropone la siguiente pregunta \n\u201c\u00bfy qu\u00e9 deber\u00edamos cambiar en el \nfuturo?\u201d. En su respuesta, pensando \nen el comportamiento de las \npersonas, plantea que  \n\u201chay fundamentalmente cuatro \nvalores que deber\u00edamos desarrollar \ncon m\u00e1s intensidad de lo que \nlo hemos hecho en las \u00faltimas \nd\u00e9cadas: humildad, compasi\u00f3n, \nresponsabilidad, y respeto\u201d  \n(Lozano, 2020).Desde all\u00ed plantea la necesidad de recono-\ncer nuestras limitaciones, de ponernos en \nel lugar de otros, de responder por nuestras \nacciones y decisiones y de ver con atenci\u00f3n \nparticular las necesidades de los dem\u00e1s. \nConsidera el citado profesor que con la in -\ncorporaci\u00f3n de estos valores contribuir\u00edamos \na \u201cun mundo post-pandemia m\u00e1s justo. Pero \nno basta con el comportamiento individual. \nTambi\u00e9n es oportuno que las instituciones \nsociales p\u00fablicas y privadas act\u00faen en esta \ndirecci\u00f3n\u201d (Lozano, 2020).SURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados217 216\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nEst\u00e1 claro que la humanidad no va a cambiar \nen forma espont\u00e1nea o como por arte de ma-\ngia. De hecho, con el paso de los meses, se \nha asentado un mayor escepticismo respecto \na la posibilidad de que el mundo cambie en \nforma definitiva luego de la crisis del corona-\nvirus, como si ocurri\u00f3, al menos desde la per -\ncepci\u00f3n p\u00fablica en el hemisferio occidental, \ndespu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial cuan -\ndo se desarroll\u00f3 un sentido generalizado de \nsolidaridad y servicio p\u00fablico que se materia -\nliz\u00f3 en la conformaci\u00f3n de diferentes alianzas \ny \u00f3rganos internacionales (Marcus, 2020).\n  \nEl contexto actual ha entregado \nnuevos argumentos y elementos \npara reforzar las conversaciones y \npreocupaciones en torno al cambio \nclim\u00e1tico y el futuro del planeta \ntierra. Necesariamente este asunto \ntendr\u00e1 que estar en las agendas de \nlos gobiernos y su aplazamiento \nsolamente dar\u00e1 lugar a nuevos \ndesaf\u00edos, similares o m\u00e1s profundos \nque el actual.\nCon ese panorama no puede desconocerse \nel papel de las empresas como actores eco-\nn\u00f3micos en la recomposici\u00f3n del panorama \nregional y en la construcci\u00f3n de tejido so -\ncial, la generaci\u00f3n de ingresos y la redistri-\nbuci\u00f3n de riquezas. Independientemente de \nlo que pase en el mundo y de las decisiones \nque tomen los gobiernos, las empresas ten -\ndr\u00e1n que ser parte de la transformaci\u00f3n y el \ndesarrollo de las pol\u00edticas p\u00fablicas . Adicio-\nnalmente, y aunque parezca una obviedad, la \nprotecci\u00f3n del empleo y de las alianzas con \nproveedores y diversos grupos de inter\u00e9s \nson un aporte fundamental para impulsar la \nrecuperaci\u00f3n econ\u00f3mica de la regi\u00f3n.Pareciera inevitable que, en un ambiente \nconvulsionado como el de Am\u00e9rica Latina, \nlas empresas se vean inmersas en territo-\nrios con estilos de liderazgo muy diversos \ny con posturas e ideolog\u00edas pol\u00edticas disi-\nmiles. El desaf\u00edo, entonces, es convertirse \nen actores confiables y con capacidad de \nproponer conversaciones sobre lo p\u00fablico a \ncualquier tipo de gobierno. Para ello tambi\u00e9n \nes relevante que las empresas mantengan \nposiciones independientes y que persigan \nprop\u00f3sitos superiores. Es necesario trabajar \nen el desarrollo de conversaciones con todo \ntipo de actores, independientemente de sus \nideas y posiciones. \nParece una obviedad afirmar que la soste-\nnibilidad implica la prosperidad de todas las \npersonas, base necesaria para que cualquier \nempresa pueda tambi\u00e9n progresar.\nLa observaci\u00f3n debe centrarse no s\u00f3lo en las \ninstituciones o en la forma en que se dirigen \nlos pa\u00edses, sino en las personas, en sus ca-\nrencias, en sus demandas y en sus necesi-\ndades.  Anticiparse a los estallidos sociales \nhaciendo ver oportunamente las conversa-\nciones que se tienen que dar, es tambi\u00e9n \nuna forma de proteger a las sociedades y al \nentorno en el que se desarrollan los nego-\ncios de las compa\u00f1\u00edas y sus clientes. SURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados219 218\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nEl mundo no necesariamente  \nva a cambiar. Al menos  \nno por s\u00ed s\u00f3lo. Pero sin duda, \nAm\u00e9rica Latina tiene temas \nprofundos y trascendentales  \nque resolver durante los pr\u00f3ximos \na\u00f1os, tal y como se ha expuesto  \nen este documento y las personas  \ny las empresas tienen, entonces,  \nla oportunidad de ser parte  \nde ese proceso. SURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados221 220\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nTABLAS  \nY CUADROS\nTABLA 1 TABLA 2\nTabla 1: Conformaci\u00f3n del Congreso en las elecciones generales de 2018 (# y %)\nPRI\nPAN\nPRD\nPT\nPVEM\nMC\nPNA\nMORENA\nPES\nTotal\nCoalici\u00f3n\nPRI-PVEM-PNA\nPAN-PRD-MC\nMORENA-PT-PES\nTotalPartido\n16,7\n18,1\n5,3\n4\n4,8\n4,5\n2,5\n37,6\n2,4\n95,9\n24,00\n27,90\n44,00\n95,90% voto\n7\n40\n9\n58\n5\n17\n2\n106\n56\n300\nMR\n14\n66\n220\n300MR\n38\n41\n12\n3\n11\n10\n0\n85\n0\n200\nRP\n49\n63\n88\n200RP\n45\n81\n21\n61\n16\n27\n2\n191\n56\n500\nTOTAL\n63\n129\n308\n500Total\n22\n33\n8\n15\n3\n15\n128\n14\n241M\n25\n45\n3\n13\n8\n13\n131\n15\n259\nTOTAL*\n58\n117\n316\n491H\n47\n78\n11\n28\n11\n28\n259\n29\n491*Total*\n17,94\n16,22\n5,37\n3,89\n4,55\n4,78\n2,35\n38,25\n2,38\n95,73\n24,84\n26,37\n44,52\n95,73% voto\n8\n17\n6\n5\n4\n5\n1\n42\n8\n96\nMR\n13\n28\n55\n96MR\n6\n6\n2\n1\n2\n2\n0\n13\n0\n32\nRP\n8\n10\n14\n32RP\n14\n23\n8\n6\n6\n7\n1\n55\n8\n128\nTOTAL\n21\n38\n69\n128Total\n7\n13\n1\n4\n3\n3\n27\n5\n63M\n7\n11\n4\n2\n3\n5\n32\n0\n65\nTOTAL*\n20\n37\n70\n127H\n14\n24\n5\n6\n6\n8\n59\n5\n127*Total*DIPUTADOS SENADORES\nFuente: Mart\u00ednez-Hern\u00e1ndez (2020)\nhttps://centralelectoral.ine.mx/2018/08/23/concluye-ine-la-integracion-del-congreso-de-la-union/ ;\n*MR: Mayor\u00eda Relativa; RP: Representaci\u00f3n Proporcional.\n**Total con los cambios de filiaci\u00f3n de diputados a otros partidos pol\u00edticos durante el primer a\u00f1o de gesti\u00f3n. Para diputados, nueve no \ntienen adscripci\u00f3n partidista y para senadores uno no tiene adscripci\u00f3n partidistaFuente: Congreso de la Rep\u00fablica. Elaborado por Campos, Milagros.Tabla 2. Partidos pol\u00edticos y porcentaje de esca\u00f1os\nPARTIDO POL\u00cdTICO\nFuerza Popular\nFrente Amplio\nPeruanos por el Kambio\nAlianza para el Progreso \nAlianza Popular (Apra+PPC)\nAcci\u00f3n Popular\nFREPAP\nUni\u00f3n Por el Per\u00fa\nPodemos   \nSomos Per\u00fa\nMorado2016\n56.15%\n15.38%\n13.85%\n6.92%\n3.85%\n3.85%\n-\n-\n-\n-\n-2020\n11.54%\n6.92%\n-\n16.92%\n-\n19.23%\n11.54%\n10.00%\n8.46%\n8.46%\n6.92%SURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados223 222\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nCUADRO 1\nCuadro 1: Per\ufb01les del Gobierno Mexicano.\nGABINETE\nPresidencia\nSecretar\u00eda de gobernaci\u00f3n\nSecretar\u00eda de Relaciones exteriores\nSecretar\u00eda de Defensa Nacional\nSecretario de Marina\nSecretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico\nSecretar\u00eda de Bienestar\nSecretar\u00eda de Energ\u00eda\nSecretar\u00eda de Econom\u00eda\nSecretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica,\nSecretar\u00eda de Agricultura y Desarrollo Rural\nSecretar\u00eda de Comunicaciones y Transportes\nSecretar\u00eda de la Funci\u00f3n P\u00fablica\nSecretar\u00eda de Salud\nSecretar\u00eda de Trabajo y Previsi\u00f3n Social\nSecretar\u00eda de Desarrollo Agrario, Territorial y Urbano\nSecretar\u00eda de Turismo\nSecretar\u00eda de Cultura\nSecretar\u00eda de Seguridad y Protecci\u00f3n Ciudadana\nSecretar\u00eda de Medio Ambiente y Recursos NaturalesNOMBRE\nLic. Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador\nMinistra Olga S\u00e1nchez Cordero\nMtro. Marcelo Ebrard Casaub\u00f3n\nGeneral Luis C. Sandoval\nAlmirante Jos\u00e9 Rafael Ojeda Dur\u00e1n\nDr. Arturo Herrera Guti\u00e9rrez \n(llega por renuncia del anterior)\nMtra. Mar\u00eda Luisa Albores Gonz\u00e1lez\nIng. Norma Roc\u00edo Nahle Garc\u00eda\nDra. Graciela M\u00e1rquez Col\u00edn\nMtro. Esteban Moctezuma Barrag\u00e1n\nIng. V\u00edctor Manuel Villalobos Ar\u00e1mbula\nIng. Jorge Arganis D\u00edaz Leal \n(por renuncia del anterior)\nDra. Irma Er\u00e9ndira Sandoval Ballesteros\nDr. Jorge Alcocer Varela\nMtra. Luisa Mar\u00eda Alcalde Luj\u00e1n\nMtro. Rom\u00e1n Meyer Falc\u00f3n\nLic. Miguel Torruco Marqu\u00e9s\nMtra. Alejandra Frausto Guerrero\nMtro. Francisco Alfonso Durazo Monta\u00f1o\nDr. V\u00edctor Toledo ManzurSEXO / EDAD\nHombre, edad mayor de 60\nMujer, edad mayor a 60\nHombre, edad mayor de 50\nHombre, edad mayor de 60\nHombre, edad mayor de 60\nHombre, edad mayor de 50\nMujer, edad mayor de 45\nMujer, edad mayor de 45\nMujer, edad mayor de 50\nHombre, edad mayor de 50\nHombre, edad mayor de 70\nHombre, edad mayor de 70\nMujer edad mayor de 45\nHombre, edad mayor de 70\nMujer, mayor de 30\nHombre, mayor de 30 a\u00f1os\nHombre, mayor de 60 a\u00f1os\nMujer, mayor de 45\nHombre, mayor de 60\nHombre, mayor de 70PERFIL\nPol\u00edtico\nTecn\u00f3crata\nPol\u00edtico, T\u00e9cnico\nT\u00e9cnico\nT\u00e9cnico\nTecn\u00f3crata\nT\u00e9cnico, pol\u00edtico\nPol\u00edtico, T\u00e9cnico\nT\u00e9cnico\nPol\u00edtico\nT\u00e9cnico\nT\u00e9cnico\nT\u00e9cnico, Pol\u00edtico\nT\u00e9cnico\nPol\u00edtico\nPol\u00edtico, T\u00e9cnico,\nPol\u00edtico\nT\u00e9cnico, Pol\u00edtico\nPol\u00edtico, T\u00e9cnico\nT\u00e9cnico\nFuente: Elaborado por Mart\u00ednez-Hern\u00e1ndez con datos del Gobierno de M\u00e9xico. https://presidente.gob.mx/gabinete/\nSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados225 224\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nREFERENCIAS\nAcento. (2020). Configuraci\u00f3n parcial del gabi-\nnete gubernamental: M\u00e1s t\u00e9cnico que pol\u00edtico. \nRep\u00fablica Dominicana. Recuperado el 14 de 08 \nde 2020, de https://acento.com.do/editorial/\nconfiguracion-parcial-del-gabinete-guberna-\nmental-mas-tecnico-que-politico-8839345.\nhtml\nAlcantara Saez, M. (2020). America Latina y el \nCovid-19. MARLAS. Recuperado el 27 de 08 de \n2020, de https://www.marlasjournal.com/arti-\ncles/abstract/10.23870/marlas.312/\n\u00c1mbito. (2020). 10 claves para entender el con -\nflicto en Vicentin. Argentina. Recuperado el 13 \nde 08 de 2020, de https://www.ambito.com/\npolitica/vicentin/10-claves-entender-el-con -\nflicto-n5109011\n\u00c1mbito. (2020). Congreso cerr\u00f3 el debut de \nlas sesiones virtuales: blindaje a DNU y alivio \nen Ganancias. Argentina: Casal, Mariano. \nRecuperado el 13 de 08 de 2020, de https://\nwww.ambito.com/edicion-impresa/congreso/\ncerro-el-debut-las-sesiones-virtuales-blinda-\nje-dnu-y-alivio-ganancias-n5102436\u00c1mbito. (2020). Deuda: Gobierno sell\u00f3 acuerdo \ncon los bonistas por la reestructuraci\u00f3n y \ndespeja el horizonte financiero. Argentina. \nRecuperado el 13 de 08 de 2020, de https://\nwww.ambito.com/economia/deuda/gobier -\nno-sello-acuerdo-los-bonistas-la-reestruc -\nturacion-y-despeja-el-horizonte-financie-\nro-n5122199\n\u00c1mbito. (2020). El Gabinete de Alberto \nFern\u00e1ndez: uno por uno, los perfiles de todos \nlos integrantes. Argentina. Recuperado el \n13 de 08 de 2020, de https://www.ambito.\ncom/politica/alberto-fernandez/el-gabine-\nte-uno-uno-los-perfiles-todos-los-integran -\ntes-n5069777\n\u00c1mbito. (2020). Pese al aumento de casos, los \nanticuarentena volvieron a marchar al Obelisc. \nArgentina. Recuperado el 13 de 08 de 2020, \nde https://www.ambito.com/informacion-ge-\nneral/cuarentena/pese-al-aumento-ca-\nsos-los-anti-volvieron-marchar-al-obelis-\nco-n5111357\u00c1mbito Jur\u00eddico. (2020). CORONAVIRUS: \nConozca todas las decisiones de la Corte \nConstitucional sobre los decretos legislativos. \nColombia: Legis. Recuperado el 05 de 08 de \n2020, de https://www.ambitojuridico.com/no-\nticias/general/constitucional-y-derechos-hu-\nmanos/coronavirus-conozca-todas-las-deci-\nsiones-de-la\nArgentina.gob.ar. (2020). \u00bfQu\u00e9 medidas est\u00e1 \ntomando el gobierno? Argentina. Recuperado \nel 13 de 08 de 2020, de https://www.argentina.\ngob.ar/coronavirus/medidas-gobierno\n\u00c1vila, R. (2020). Dos a\u00f1os despu\u00e9s de asumir el \nmando. Colombia: El Tiempo. Recuperado el \n20 de 08 de 2020, de https://www.eltiempo.\ncom/politica/gobierno/ricardo-avila-hace-\nun-analisis-de-lo-que-ha-sido-hasta-aho-\nra-el-gobierno-del-presidente-ivan-duque-\n524960?utm_medium=Social&utm_source=-\nTwitter#Echobox=1596483851\nBach\u00f3n, M. (2014). La inequidad, una bomba \npara Am\u00e9rica Latina. DW. Recuperado el 20 \nde 08 de 2020, de https://www.dw.com/es/\nla-inequidad-una-bomba-para-am%C3%A9ri-\nca-latina/a-18092465\nBanco Mundial. (2020). Am\u00e9rica Latina y el \nCaribe : panorama general. Recuperado el 20 \nde 08 de 2020, de https://www.bancomundial.\norg/es/region/lac/overview#1Barbosa, M. (2020). Renda Brasil deve pagar \nde R$ 250 a R$ 300, diz Paulo Guedes. Brasil: \nCorreiro Brazileiense. Recuperado el 13 de 08 \nde 2020, de https://www.correiobraziliense.\ncom.br/app/noticia/economia/2020/07/15/\ninternas_economia,872519/renda-brasil-deve-\npagar-de-r-250-a-r-300-diz-paulo-guedes.\nshtml\nBarr\u00eda, C. (2020). Desigualdad en Am\u00e9rica \nLatina: los pa\u00edses en los que m\u00e1s ha disminuido \n(y la paradoja del que m\u00e1s la ha reducido). BBC. \nRecuperado el 20 de 08 de 2020, de https://\nwww.bbc.com/mundo/noticias-50255301\nBasset, Y. (2020). Nuevos ministros de Duque: \nhasta aqu\u00ed lleg\u00f3 la \u201cno mermelada\u201d. Colombia: \nRaz\u00f3n P\u00fablica. Recuperado el 07 de 08 de \n2020, de https://razonpublica.com/nue-\nvos-ministros-duque-aqui-llego-la-no-mer -\nmelada/\nBBC. (2020). Coronavirus | Estados Unidos vs \nChina: 5 frentes de disputa entre Washington y \nPek\u00edn en medio de la pandemia. Recuperado el \n27 de 08 de 2020, de https://www.bbc.com/\nmundo/noticias-internacional-52815758\nBBC Mundo. (2020). Coronavirus | La larga \nausencia en Nicaragua de Daniel Ortega, el \n\u00fanico presidente de Am\u00e9rica Latina que no ha \naparecido en p\u00fablico ante la crisis del covid-19. \nRomero, Dora Luz. Recuperado el 05 de 08 de \n2020, de https://www.bbc.com/mundo/noti-\ncias-america-latina-52145204SURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados227 226\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nBBC News Mundo. (2020). Coronavirus | El pre-\nsidente Daniel Ortega reaparece en p\u00fablico en \nNicaragua tras 34 d\u00edas de ausencia y defiende \nsu cuestionada estrategia frente a la pandemia. \nRecuperado el 05 de 08 de 2020, de https://\nwww.bbc.com/mundo/noticias-america-lati-\nna-52304009\nBBC News Mundo. (2020). Nayib Bukele: por \nqu\u00e9 causa tanta controversia en El Salvador el \npr\u00e9stamo internacional que enfrenta al presi-\ndente con la oposici\u00f3n. Recuperado el 05 de \n08 de 2020, de https://www.bbc.com/mundo/\nnoticias-america-latina-51452497\nCaixa. (2020). Aux\u00edlio Emergencial do Governo \nFederal. Brasil. Recuperado el 13 de 08 de \n2020, de https://auxilio.caixa.gov.br/#/inicio\nCELAG. (2020). Geograf\u00eda pol\u00edtica del coro-\nnavirus en Am\u00e9rica Latina. Recuperado el 28 \nde 07 de 2020, de https://www.celag.org/\ngeografia-politica-de-coronavirus-en-ameri-\nca-latina/\nCEPAL. (2016). La matriz de la desigualdad \nsocial en Am\u00e9rica Latina. Recuperado el 20 \nde 08 de 2020, de https://www.cepal.org/es/\npublicaciones/40668-la-matriz-la-desigual-\ndad-social-america-latina\nCEPAL. (2020). D\u00eda Mundial de la Poblaci\u00f3n \n2020: Las huellas de la pandemia en las ten -\ndencias demogr\u00e1ficas en la regi\u00f3n. Comisi\u00f3n \nEcon\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe. \nRecuperado el 27 de 08 de 2020, de https://www.cepal.org/es/notas/dia-mundial-la-po-\nblacion-2020-huellas-la-pandemia-tenden -\ncias-demograficas-la-region\nCEPAL. (2020). Dimensionar los efectos del \nCOVID-19 para pensar en la reactivaci\u00f3n.  \nArgentina. Recuperado el 13 de 08 de 2020, de \nhttps://repositorio.cepal.org/bitstream/hand-\nle/11362/45445/4/S2000286_es.pdf\nClar\u00edn. (2020). Coronavirus en Argentina: el \nGobierno avanza en el manejo de informaci\u00f3n \nsobre las personas. Argentina. Recuperado \nel 13 de 08 de 2020, de https://www.clarin.\ncom/politica/coronavirus-argentina-go-\nbierno-avanza-manejo-informacion-perso-\nnas_0_v_wd0xTho.html\nClar\u00edn. (2020). Nueva encuesta electoral: midie-\nron cu\u00e1ntos puntos retendr\u00edan hoy oficialismo y \noposici\u00f3n respecto a 2019. Argentina. Recu-\nperado el 13 de 08 de 2020, de https://www.\nclarin.com/politica/nueva-encuesta-electo-\nral-midieron-puntos-retendrian-hoy-oficia-\nlismo-oposicion-respecto-2019_0_N6_Y7U_\ncH.html\nConsejo de los Derechos Humanos. (2020). \nInforme anual del Alto Comisionado de las \nNaciones Unidas para los Derechos Humanos \ne informes de la Oficina del Alto Comisionado y \ndel Secretario General. Recuperado el 24 de 08 \nde 2020Corcino, P. (2020). Alcalde de Cotu\u00ed: \u201cA partir \ndel lunes las medidas contra el covid-19 vienen \nfuertes\u201d. Rep\u00fablica Dominicana: El DInero. Re-\ncuperado el 14 de 08 de 2020, de https://www.\neldinero.com.do/116906/alcalde-de-cotui-a-\npartir-del-lunes-las-medidas-contra-el-covid-\n19-vienen-fuertes/\nCorreio do Povo. (2020). Reuni\u00e3o ministerial do \ngoverno Bolsonaro - Parte 1. Brasil: You Tube. \nRecuperado el 13 de 08 de 2020, de https://\nwww.youtube.com/watch?v=BfioHp6jf9o\nData Sets. (2020). Americans Barometer. \nRecuperado el 13 de 08 de 2020, de http://\ndatasets.americasbarometer.org/database/\nindex.php?freeUser=true\nDe La Rosa, A. (2014). Los ministros del Pre-\nsidente. Rep\u00fablica Dominicana: Diario Libre. \nRecuperado el 08 de 14 de 2020, de https://\nwww.diariolibre.com/actualidad/los-minis-\ntros-del-presidente-BLDL743741\nDe los Santos, G. (2020). Vicentin: Alberto Fer -\nn\u00e1ndez derog\u00f3 el decreto de intervenci\u00f3n de la \ncerealera. Argentina: La Naci\u00f3n. Recuperado \nel 13 de 08 de 2020, de https://www.lanacion.\ncom.ar/politica/vicentin-alberto-fernan -\ndez-derogo-decreto-intervencion-cereale-\nra-nid2409398\nDecreto 576. (2020). Aislamiento Social, Pre-\nventivo y Obligatorio. Argentina: Bolet\u00edn Oficial \nde la Rep\u00fablica de Argentina. Recuperado el 13 \nde 08 de 2020, de https://www.boletinoficial.\ngob.ar/detalleAviso/primera/231291/20200629Defensor\u00eda del Pueblo. (18 de agosto de 2020). \nObtenido de www.defensor\u00eda.gob.pe\nDelgado, E. (2020). La reelecci\u00f3n que tanto in -\ncide en la Constituci\u00f3n. Rep\u00fablica Dominicana: \nEl Dinero. Recuperado el 14 de 08 de 2020, de \nhttps://www.eldinero.com.do/71999/la-ree-\nleccion-que-tanto-incide-en-la-constitucion/\nDiario Libre. (2020). Danilo Medina cuenta con \nun nivel de aprobaci\u00f3n de un 66%. Rep\u00fablica \nDominicana. Recuperado el 14 de 08 de 2020, \nde https://www.diariolibre.com/actualidad/\ndanilo-medina-cuenta-con-un-nivel-de-apro-\nbacion-de-un-66-AO19713003\nDW. (2020). \u00bfEs factible una renta b\u00e1sica \nuniversal en Latinoam\u00e9rica? Recuperado el 21 \nde 08 de 2020, de https://www.dw.com/es/\nes-factible-una-renta-b%C3%A1sica-univer -\nsal-en-latinoam%C3%A9rica/a-53535424\nDW. (2020). El coronavirus posterga el fin de la \ncrisis pol\u00edtica en Bolivia. Recuperado el 08 de \n05 de 2020, de https://www.dw.com/es/el-co-\nronavirus-posterga-el-fin-de-la-crisis-pol%-\nC3%ADtica-en-bolivia/a-53295095\nDW. (2020). Qu\u00e9 significar\u00e1 el COVID-19 para \nla pol\u00edtica latinoamericana. Recuperado el \n28 de 07 de 2020, de https://www.dw.com/\nes/qu%C3%A9-significar%C3%A1-el-co-\nvid-19-para-la-pol%C3%ADtica-latinoameri-\ncana/a-52905605SURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados229 228\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nEAFIT. (2020). Pensar la crisis. Perplejidad, \nemergencia y un nuevo nosotros. Esla. Colom -\nbia: Coordinadores: Eslava G\u00f3mez, Adolfo; Gir -\nlado Ram\u00edrez, Jorge.  Recuperado el 28 de 07 \nde 2020, de https://repository.eafit.edu.co/\nbitstream/handle/10784/17018/pensar_la_cri-\nsis.pdf?sequence=2&isAllowed=y\nEFE. (2020). Constitucional colombiano tumba \nayudas para atender crisis por la COVID-19. \nRecuperado el 05 de 08 de 2020, de https://\nwww.efe.com/efe/america/sociedad/constitu-\ncional-colombiano-tumba-ayudas-para-aten -\nder-crisis-por-la-covid-19/20000013-4304821\nEl Financiero. (2020). Repunta 2 puntos la \naprobaci\u00f3n de AMLO. M\u00e9xico: Moreno, Ale-\njandro. Recuperado el 15 de 08 de 2020, de \nhttps://www.elfinanciero.com.mx/nacional/\nrepunta-2-puntos-la-aprobacion-de-amlo\nEl Pa\u00eds. (2020). Am\u00e9rica Latina afronta la \ncrisis del coronavirus entre tensiones pol\u00edticas \ny fragilidad econ\u00f3mica. Espa\u00f1a: Lafuente, \nJavier. Recuperado el 28 de 07 de 2020, de \nhttps://elpais.com/internacional/2020-03-17/\namerica-latina-afronta-la-crisis-del-coro-\nnavirus-entre-tensiones-politicas-y-fragili-\ndad-economica.html\nEl Pa\u00eds. (2020). Claves para entender la tensi\u00f3n \nentre EE.UU y China. Mundo. Recuperado el 27 \nde 08 de 2020, de https://www.elpais.com.uy/\nmundo/claves-entender-tension-ee-uu-china.\nhtmlEl Pa\u00eds. (2020). Trump plantea aplazar las elec -\nciones presidenciales de noviembre, sin tener \ncompetencia para hacerlo. Espa\u00f1a: Guim\u00f3n, \nPablo. Recuperado el 28 de 07 de 2020, de ht -\ntps://elpais.com/internacional/2020-07-30/\ntrump-plantea-aplazar-las-elecciones-presi-\ndenciales-de-noviembre-en-ee-uu.html#?s-\nma=newsletter_diaria_noche20200730m\nExame. (2020). \u201cHoje houve uma debandada\u201d, \ndiz Guedes sobre sa\u00edda de Mattar e Uebel. \nBrasil. Recuperado el 13 de 08 de 2020, de \nhttps://exame.com/economia/salim-mat -\ntar-e-paulo-uebel-pedem-demissao-do-mi-\nnisterio-da-economia/\nFalc\u00e3o, M., & Vivas, F. (2020). STF marca para \n19 de agosto julgamento de a\u00e7\u00e3o que questiona \nprodu\u00e7\u00e3o de dossi\u00ea por minist\u00e9rio. Brasil: G1. \nRecuperado el 13 de 08 de 2020, de https://\ng1.globo.com/politica/noticia/2020/08/12/\ncarmen-lucia-inclui-na-pauta-de-julgamen -\ntos-do-stf-acao-que-questiona-producao-de-\ndossie.ghtml\nF\u00e9lix, J. M. (2020). En medio de la coronacrisis \nel modelo neoliberal no se toca. Rep\u00fablica \nDominicana: El D\u00eda. Recuperado el 14 de 08 \nde 2020, de https://eldia.com.do/en-me-\ndio-de-la-coronacrisis-el-modelo-neolibe-\nral-no-se-toca/Fiscales.gob.ar. (2020). Facultades y l\u00edmites \nde las fuerzas de seguridad en el marco del \ncontrol del aislamiento social, preventivo y \nobligatorio. Argentina. Recuperado el 13 de \n08 de 2020, de https://www.fiscales.gob.\nar/violencia-institucional/facultades-y-limi-\ntes-de-las-fuerzas-de-seguridad-en-el-mar -\nco-del-control-del-aislamiento-social-pre-\nventivo-y-obligatorio/\nFlor, A. (2020). Para gastar mais, governo \ne Congresso discutem estender estado de \ncalamidade em 2021. Brasil: G1. Recuperado \nel 13 de 08 de 2020, de https://g1.globo.com/\neconomia/blog/ana-flor/post/2020/08/11/\npara-gastar-mais-governo-e-congres-\nso-discutem-estender-estado-de-calamida-\nde-em-2021.ghtml\nFolha de S.Paulo. (2020). Bolsonaro, agora \nadepto ao tom\u00e1 l\u00e1 d\u00e1 c\u00e1, j\u00e1 foi um feroz cr\u00edtico \nda 'velha pol\u00edtica'; relembre. Brasil. Recuperado \nel 13 de 08 de 2020, de https://www1.folha.\nuol.com.br/poder/2020/05/bolsonaro-agora-\nadepto-ao-toma-la-da-ca-ja-foi-um-feroz-cri-\ntico-da-velha-politica-relembre.shtml\nFolha Vit\u00f3ria. (2020). Bolsonaro desafia Pode-\nres em ato pr\u00f3-interven\u00e7\u00e3o. Brasil. Recuperado \nel 13 de 08 de 2020, de https://www.folhavito-\nria.com.br/politica/noticia/04/2020/bolsona-\nro-desafia-poderes-em-ato-pro-intervencaoForbes. (2020). Corte Constitucional tumb\u00f3 \nlas sesiones virtuales del Congreso. Colombia. \nRecuperado el 05 de 08 de 2020, de https://\nforbes.co/2020/07/09/actualidad/cor -\nte-constitucional-tumbo-las-sesiones-virtua-\nles-del-congreso/\nFreire, S. (2020). Brasileiro de baixa renda e \npouca instru\u00e7\u00e3o segura avalia\u00e7\u00e3o de Bolsona-\nro. Brasil: Poder 360. Recuperado el 13 de 08 \nde 2020, de https://www.poder360.com.br/\npoderdata/brasileiro-de-baixa-renda-e-pou-\nca-instrucao-segura-avaliacao-de-bolsonaro/\nG1. (2020). Minist\u00e9rio entrega a comiss\u00e3o do \nCongresso material com suposto dossi\u00ea de \nopositores do governo. Brasil. Recuperado \nel 13 de 08 de 2020, de https://g1.globo.\ncom/politica/noticia/2020/08/11/ministe-\nrio-entrega-a-comissao-do-congresso-ma-\nterial-com-suposto-dossie-de-oposito-\nres-do-governo.ghtml\nGanoza, C. (2020). Coronashock, un diagnosti-\nco econmico y una propuesta de tratamiento. \nEn C. G. et.al, Coronashock \u00bfC\u00f3mo reactivar la \neconom\u00eda? (p\u00e1g. 133). Lima: Debate.\nGarc\u00eda Hern\u00e1ndez, S. (2020). Los cinco \u2018giros\u2019 \npol\u00edticos que deja el coronavirus en Am\u00e9rica \nLatina. Anadolu Agency. Recuperado el 28 \nde 07 de 2020, de https://www.aa.com.tr/\nes/mundo/los-cinco-giros-pol%C3%ADti-\ncos-que-deja-el-coronavirus-en-am%C3%A -\n9rica-latina/1842766#SURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados231 230\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nGolub, P. S. (2019). Entre Estados Unidos y Chi-\nna, una guerra m\u00e1s geopol\u00edtica que comercial. \nLe Monde diplomatique en espa\u00f1ol. Recupera-\ndo el 27 de 08 de 2020, de https://mondiplo.\ncom/entre-estados-unidos-y-china-una-gue-\nrra-mas\nGomes, B. (2020). Aprova\u00e7\u00e3o a governo Bolso-\nnaro chega a 30%, diz pesquisa XP/Ipespe. Bra-\nsil: Estadao. Recuperado el 13 de 08 de 2020, \nde https://politica.estadao.com.br/noticias/\ngeral,aprovacao-a-governo-bolsonaro-che-\nga-a-30-diz-pesquisa-xpipespe,70003370179\nGomes, P. H. (2020). Investigado pelo STF, \nWeintraub diz que deixar\u00e1 o Brasil 'o mais r\u00e1pido \nposs\u00edvel'. Brasil: G1. Recuperado el 13 de 08 de \n2020, de https://g1.globo.com/politica/noti-\ncia/2020/06/19/investigado-pelo-stf-wein -\ntraub-diz-que-deixara-o-brasil-o-mais-rapi-\ndo-possivel.ghtml\nGoverno do Brasil. (2020). Vendas registram \ncrescimento no Brasil. Brasil. Recuperado el 13 \nde 08 de 2020, de https://www.gov.br/pt-br/\nnoticias/financas-impostos-e-gestao-publi-\nca/2020/07/vendas-registram-crescimen -\nto-no-brasil\nGrupo Sura. (2020). Monitoreo del entorno. \nAm\u00e9rica Latina. Colombia: En Contacto. \nRecuperado el 05 de 08 de 2020, de https://\nencontacto.gruposura.com/wp-content//\nuploads/2020/07/sura-grupo-analisis-entor -\nno-latam.pdfGugliano, M. (2020). Vou intervir! Brasil: Folha \nde S.Paulo. Recuperado el 13 de 08 de 2020, \nde https://piaui.folha.uol.com.br/materia/\nvou-intervir/\nGuti\u00e9rrez, R. A., & Isuani, F. J. (2014). La emer -\ngencia del ambientalismo estatal y social en \nArgentina. Revista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, \n295-322.\nGuzm\u00e1n, S. (2020). Abinader anuncia la elimi-\nnaci\u00f3n de la OISOE. Rep\u00fablica Dominicana: \nDiario Libre. Recuperado el 14https://www.\ndiariolibre.com/actualidad/abinader-anun -\ncia-la-eliminacion-de-la-oisoe-OH20276976 \nde 08 de 2020\nHan, B.-C. (2020). La emergencia viral y el \nmundo de ma\u00f1ana. Byung-Chul Han, el fil\u00f3sofo \nsurcoreano que piensa desde Berl\u00edn. Espa\u00f1a: \nEl Pa\u00eds. Recuperado el 20 de 08 de 2020, \nde https://elpais.com/ideas/2020-03-21/\nla-emergencia-viral-y-el-mundo-de-manana-\nbyung-chul-han-el-filosofo-surcoreano-que-\npiensa-desde-berlin.html?ssm=whatsapp\nHarari, Y. N. (2020). Yuval Noah Harari: \nthe world after coronavirus | Free to read. \nFinancial Times. Recuperado el 20 de 08 \nde 2020, de https://www.ft.com/conten -\nt/19d90308-6858-11ea-a3c9-1fe6fedcca75\nHimitian, E. (2019). La Argentina declar\u00f3 la \nemergencia clim\u00e1tica y ecol\u00f3gica. Argentina: \nLa Naci\u00f3n. Recuperado el 13 de 08 de 2020, \nde https://www.lanacion.com.ar/sociedad/\nargentina-declaro-emergencia-climati-\nca-nid2268872Hoy. (2020). \u00daltimos numeritos de la encuesta \nGallup-HOY. Rep\u00fablica Dominicana. Recupe-\nrado el 14 de 08 de 2020, de https://hoy.com.\ndo/ultimos-numeritos-de-la-encuesta-ga-\nllup-hoy/\nInstituto de Iberoam\u00e9rica. (2020). El consenso \nlatinoamericano 2020: una nueva visi\u00f3n para la \nera postCOVID-19. Universidad de Salamanca. \nRecuperado el 24 de 08 de 2020, de http://\namerico.usal.es/iberoame/sites/default/files/\nConsenso%20Latinoamericano%202020.pdf\nInstituto Nacional Electoral. (2020). Concluye \nINE la integraci\u00f3n del Congreso de la Uni\u00f3n. \nM\u00e9xico. Recuperado el 13 de 08 de 2020, de \nhttps://centralelectoral.ine.mx/2018/08/23/\nconcluye-ine-la-integracion-del-congreso-de-\nla-union/\nIres, J., & Rodr\u00edguez Chatruc, M. (2020). \nMigrantes y COVID-19: \u00bfQu\u00e9 est\u00e1n haciendo \nlos pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina con m\u00e1s mi-\ngrantes para apoyarlos durante la pandemia? \nBID. Recuperado el 27 de 08 de 2020, de \nhttps://blogs.iadb.org/migracion/es/migran -\ntes-y-covid-19-que-estan-haciendo-los-pai-\nses-de-america-latina-con-mas-migran -\ntes-para-apoyarlos-durante-la-pandemia/\nKroc Institute for International Peace Stu-\ndies. (2020). Point by Point: The Status of \nPeace Agreement Implementation in Colom -\nbia. Recuperado el 24 de 08 de 2020, de \nhttp://peaceaccords.nd.edu/wp-content/\nuploads/2020/08/080320-Handout-V5.pdfLafuente, J. (2019). La desigualdad moviliza \na Am\u00e9rica Latina. El Pa\u00eds. Recuperado el 20 \nde 08 de 2020, de https://elpais.com/tag/c/\n15148420ba519668342b7a63149cad97\nLis, L. (2020). Governo Bolsonaro mais que \ndobra n\u00famero de militares em cargos civis, \naponta TCU. Brasil: G1. Recuperado el 13 \nde 08 de 2020, de https://g1.globo.com/\npolitica/noticia/2020/07/17/governo-bol-\nsonaro-tem-6157-militares-em-cargos-ci-\nvis-diz-tcu.ghtml\nLissardy, G. (2019). 4 formas en que la guerra \ncomercial entre EE.UU. y China ya impacta en \nAm\u00e9rica Latina. BBC. Recuperado el 27 de 08 \nde 2020, de https://www.bbc.com/mundo/\nnoticias-america-latina-48392871\nLissardy, G. (2020). Por qu\u00e9 Am\u00e9rica Latina \nes \"la regi\u00f3n m\u00e1s desigual del planeta\". BBC. \nRecuperado el 20 de 08 de 2020, de https://\nwww.bbc.com/mundo/noticias-america-lati-\nna-51390621\nList\u00edn Diario. (2020). Abinader anuncia elimi-\nnaci\u00f3n del FONPER y sus recursos pasar\u00e1n a \nSalud. Rep\u00fablica Dominicana. Recuperado \nel 14 de 08 de 2020, de https://listindiario.\ncom/la-republica/2020/08/04/629358/abina-\nder-anuncia-eliminacion-del-fonper-y-sus-re-\ncursos-pasaran-a-salud\nL\u00f3pez, J. (2020). La protesta social en Rep\u00fa-\nblica Dominicana en el marco de la crisis del \nCovid-19. Rep\u00fablica Dominicana: Observatorio \nPol\u00edtico Dominicano (OPD).SURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados233 232\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nLozano, J. F. (2020). La vida post-pande-\nmia: valores \u00e9ticos para un mundo mejor. \nCER. Recuperado el 21 de 08 de 2020, de \nhttps://www.cerlatam.com/publicaciones/\nla-vida-post-pandemia-valores-eticos-pa-\nra-un-mundo-mejor/\nMarcus, J. (2020). Fin de la Segunda Guerra \nMundial: \u00bfc\u00f3mo ser\u00e1 el mundo cuando acabe el \norden establecido tras la derrota del nazismo? \nBBC . Recuperado el 21 de 08 de 2020, de \nhttps://www.bbc.com/mundo/noticias-inter -\nnacional-52590950\nMart\u00ednez-Hern\u00e1ndez, A. A. (2019). l poder \npresidencial en M\u00e9xico en la Constituci\u00f3n de \n1917: la relaci\u00f3n ejecutivo-legislativo despu\u00e9s \nde la transici\u00f3n pol\u00edtica (a\u00f1o 2000). Caleidosco-\npio - Revista Semestral de Ciencias Sociales \ny Humanidades, 22(29):13-50. doi:https://doi.\norg/10.33064/39scrscsh2002\nMart\u00ednez-Hern\u00e1ndez, A. A. (2020). Las elec -\nciones del fin de ciclo: el giro a la izquierda \nen M\u00e9xico 2018 y el cambio en el sistema de \npartidos. Espa\u00f1a: Alc\u00e1ntara, Manuel (Dir). \nAm\u00e9rica Latina vota (2017-2019)- 1ed. Tecnos. \nCap. X:357-390. Recuperado el 13 de 08 de \n2020, de https://www.tecnos.es/ficha.php?i-\nd=6299979&id_clase=219205\nMazieiro, G. (2020). Ap\u00f3s reuniao com Guedes, \nMaia diz que naoter\u00e1 \"jeitinho\" para furar teto. \nBrasil: UOL. Recuperado el 13 de 08 de 2020, \nde https://economia.uol.com.br/noticias/\nredacao/2020/08/11/apos-reuniao-com-gue-\ndes-maia-diz-que-nao-tera-jeitinho-para-fu-\nrar-teto.htmMazieiro, G., & Ismerim, F. (2020). Bolsonaro d\u00e1 \naval para Guedes, mas fala em \"ouvir o povo\" so-\nbre nova CPMF. Brasil: UOL. Recuperado el 13 \nde 08 de 2020, de https://economia.uol.com.\nbr/noticias/redacao/2020/08/02/bolsonaro-\nda-aval-para-guedes-mas-fala-em-ouvir-o-\npovo-sobre-nova-cpmf.htm\nMazui, G., & Rodrigues, P. (2020). Bolsonaro \nanuncia sa\u00edda do PSL e cria\u00e7\u00e3o de novo partido. \nBrasil: G1, TV Globo. Recuperado el 13 de 08 \nde 2020, de https://g1.globo.com/politica/\nnoticia/2019/11/12/deputados-do-psl-di-\nzem-que-bolsonaro-decidiu-deixar-parti-\ndo-e-criar-nova-legenda.ghtml\nMininterior, & Mintrabajo. (2020). Pol\u00edtica \nP\u00fablica de Vendedores Informales. Colombia. \nRecuperado el 24https://www.mintrabajo.gov.\nco/documents/20147/61040102/Pol%C3%A -\nDtica+P%C3%BAblica+de+Vendedores+Infor -\nmales.pdf/f4cb8d14-3265-f657-08d5-6f0e-\nf97597ff?t=1596292455184 de 08 de 2020\nMurgo, E. (2020). C\u00f3mo el coronavirus redefini\u00f3 \nel escenario pol\u00edtico en Am\u00e9rica Latina. Argen -\ntina: Universidad. Recuperado el 28 de 07 de \n2020, de http://www.unidiversidad.com.ar/\ncomo-el-coronavirus-redefinio-el-escena-\nrio-politico-en-america-latina70\nNoguera, F. (2020). La Campa\u00f1a Permanente. \nEn R. Izurieta, R. Perina y C. Arteton (compi-\nladores). Estrategias de Comunicaci\u00f3n para \nGobiernos. Buenos Aires: Ediciones La Cruj\u00eda.Noticias ONU. (2020). La encrucijada de las \nempresas tras el coronavirus: El sector privado \nno puede ser una carga. Recuperado el 21 \nde 08 de 2020, de https://news.un.org/es/\nstory/2020/06/1476422\nNoticias ONU. (2020). La pandemia de corona-\nvirus puede provocar un aumento del contra-\nbando de migrantes y la trata de personas. \nRecuperado el 27 de 08 de 2020, de https://\nnews.un.org/es/story/2020/05/1474412\nObservatorio de la democracia. (2020). \nLa pandemia y el desaf\u00edo a la democracia. \nRecuperado el 21 de 08 de 2020, de https://\nobsdemocracia.org/publicaciones/noticias/\nla-pandemia-y-el-desafio-la-democracia/\nOntiveros, E. (2020). Coronavirus y econom\u00eda | \nRutger Bregman: \"Debemos revolucionar com -\npletamente toda nuestra econom\u00eda en apenas \nun par de d\u00e9cadas\". BBC. Recuperado el 21 de \n08 de 2020, de https://www.bbc.com/mundo/\nnoticias-53241895\nOrtiz, W. (2020). \"Cierran\" entrada a Ocoa para \nevitar contagio de coronavirus; no tienen \ncasos confirmados. Rep\u00fablica Dominica-\nna: List\u00edn Diario. Recuperado el 14 de 08 de \n2020, de https://listindiario.com/la-repu-\nblica/2020/03/23/610001/cierran-entra-\nda-a-ocoa-para-evitar-contagio-de-coronavi-\nrus-no-tienen-casos-confirmados\nOspina Bland\u00f3n, F. J. (2020). COVID-19 y el \nfuturo de la regulaci\u00f3n. Colombia: CER. Recu-\nperado el 20 de 08 de 2020, de https://www.\ncerlatam.com/publicaciones/covid-19-y-el-fu-\nturo-de-la-regulacion/P\u00e1gina 12. (2020). Aislamiento: hubo al menos \n12 casos de gatillo f\u00e1cil en barrios populares. \nArgentina. Recuperado el 13 de 08 de 2020, de \nhttps://www.pagina12.com.ar/273944-aisla-\nmiento-hubo-al-menos-12-casos-de-gatillo-\nfacil-en-barri\nPagni, C. (19 de Mayo de 2020). D\u00edas decisi-\nvos para las elecciones de 2021. La Naci\u00f3n, \np\u00e1gs. https://www.lanacion.com.ar/politica/\ndias-decisivos-elecciones-2021-nid2366916.\nPDET. (24 de 08 de 2020). Agencia de Reno-\nvaci\u00f3n del Territorio. Obtenido de https://app.\npowerbi.com/view?r=eyJrIjoiZmY2NWZl-\nNWYtZDIzMC00MTc4LTgzMzctODgwNGQzZT -\nJhYjcyIiwidCI6IjhmZDEwMTNlLTJhMDgtNGM-\n0Ny05M2Q0LTE2ZTkyOWEyY2E2MSIsImMiO -\njR9\nPe\u00f1a Medina, D. (2019). La reelecci\u00f3n presiden -\ncial en Rep\u00fablica Dominicana y el intento fallido \nde Danilo Medina. Rep\u00fablica Dominicana: \nDemo Amlat. Recuperado el 14 de 08 de 2020, \nde https://www.demoamlat.com/la-reelec -\ncion-presidencial-en-republica-dominica-\nna-y-el-intento-fallido-de-danilo-medina/\nP\u00e9rez Salazar, J. C. (2020). Coronavirus | Paul \nMason: \"La alternativa para los pr\u00f3ximos 20 \na\u00f1os es una forma sostenible de capitalismo. \nSeguir\u00e1 siendo capitalismo, pero no se ver\u00e1 \ncomo tal\". BBC. Recuperado el 21 de 08 de \n2020, de https://www.bbc.com/mundo/noti-\ncias-internacional-52516855SURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados235 234\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nPerfil. (2020). Fuerzas Armadas en \"guerra\": \nel dec\u00e1logo de acciones para evitar la pande-\nmia. Argentina. Recuperado el 13 de 08 de \n2020, de https://www.perfil.com/noticias/\nequipo-de-investigacion/guerra-al-coro-\nnavirus-el-decalogo-de-las-fuerzas-arma-\ndas-contra-la-pandemia.phtml\nPerfil. (2020). Punto por punto, en qu\u00e9 consiste \nla reforma judicial que impulsa el kirchnerismo. \nArgentina. Recuperado el 13 de 08 de 2020, \nde https://www.perfil.com/noticias/politica/\nen-que-consiste-reforma-judicial-impul-\nsa-kirchnerismo.phtml\nPerfil. (2020). Ricardo Lorenzetti: \"Donde no \nhay contagio, ah\u00ed no se justifica la cuarentena\". \nArgentina. Recuperado el 13 de 08 de 2020, de \nhttps://www.perfil.com/noticias/actualidad/\nricardo-lorenzetti-donde-no-hay-conta-\ngio-ahi-no-se-justifica-la-cuarentena.phtml\nPer\u00f3n, I. (2020). Bolsonaro faz altera\u00e7\u00f5es \nna Abin e cria Centro de Intelig\u00eancia Nacio-\nnal. Brasil: Valor. Recuperado el 13 de 08 de \n2020, de https://valor.globo.com/politica/\nnoticia/2020/08/03/bolsonaro-faz-alte-\nraes-na-abin-e-cria-centro-de-inteligncia-na-\ncional.ghtml\nPNUD. (2019). Informe sobre Desarrollo Humano \n2019. Programa Naciones Unidas para el \nDesarrollo. Recuperado el 20 de 08 de 2020, \nde http://hdr.undp.org/sites/default/files/\nhdr_2019_overview_-_spanish.pdfPoder 360. (2020). Aprova\u00e7\u00e3o do governo Bol-\nsonaro sobe para 43%; desaprova\u00e7\u00e3o est\u00e1 em \n46%. Brasil. Recuperado el 13 de 08 de 2020, \nde https://www.poder360.com.br/poderdata/\naprovacao-do-governo-bolsonaro-sobe-pa-\nra-43-desaprovacao-esta-em-46/\nPoliarqu\u00eda. (2020). #EncuestraCoronavirus. \nArgentina. Recuperado el 13 de 08 de 2020, \nde https://twitter.com/Poliarquia_/sta-\ntus/1282696375390670851\nPompeu, A. (2020). Fachin pro\u00edbe opera\u00e7\u00f5es \npoliciais em favelas do RJ enquanto durar a \npandemia. Brasil: Jota. Recuperado el 13 de \n08 de 2020, de https://www.jota.info/stf/\ndo-supremo/fachin-proibe-operacoes-po-\nliciais-no-rio-de-janeiro-enquanto-du-\nrar-a-pandemia-05062020\nPortafolio. (2020). \u00bfLe lleg\u00f3 la hora a Colombia \nde una renta b\u00e1sica universal? Colombia. Re-\ncuperado el 21 de 08 de 2020, de https://www.\nportafolio.co/economia/le-llego-la-hora-a-co-\nlombia-de-una-renta-basica-universal-541775\nPortafolio. (2020). China prestar\u00e1 a Am\u00e9rica \nLatina para acceso a vacuna contra covid-19. \nRecuperado el 27 de 08 de 2020, de https://\nwww.portafolio.co/internacional/noticias-co-\nronavirus-china-hara-prestamo-a-america-la-\ntina-para-acceso-vacuna-542956Portafolio. (2020). Empeora la expectativa de \nPIB para Colombia. Colombia. Recuperado \nel 20 de 08 de 2020, de https://www.porta-\nfolio.co/economia/empeora-la-expectati-\nva-de-pib-para-colombia-543764\nRobinson, A. (2020). Alarma en la Amazonia: \nr\u00e9cord de incendios en julio y de desforestaci\u00f3n \neste 2020. La Vanguardia. Recuperado el 13 \nde 08 de 2020, de https://www.lavanguardia.\ncom/internacional/20200804/482666094470/\nalarma-amazonia-record-incendios-julio-de-\nforestacion-2020.html\nSacasa, M. d. (2020). Cuando lavarse las manos \nes un derecho pendiente. PNUD. Recuperado \nel 27 de 08 de 2020, de https://www.undp.\norg/content/undp/es/home/blog/2020/when-\nwashing-your-hands-is-a-right-still-pending.\nhtml\nS\u00e1enz, R. (11 de Agosto de 2020). Una reforma \njudicial que llega en un momento inapropiado \ny sin el consenso necesario. Infobae, p\u00e1gs. ht -\ntps://www.infobae.com/opinion/2020/08/11/\nuna-reforma-judicial-que-llega-en-un-mo-\nmento-inapropiado-y-sin-el-consenso-nece-\nsario/.\nSantana, O. (2020). Queremos saber las cifras \ndel coronavirus COVID-19 en RD. Rep\u00fablica \nDominicana: Diario Libre. Recuperado el 14 de \n08 de 2020, de https://www.diariolibre.com/\nactualidad/salud/queremos-saber-las-cifras-\ndel-coronavirus-covid-19-en-rd-LH17764528Silva Alves, V., & Paiva, D. (2017). Presiden -\ncialismo de coalici\u00f3n en Brasil: el estado del \ndebate y apuntes para una nueva agenda de \ninvestigaci\u00f3n. Brasil: Revista De Estudios Bra-\nsile\u00f1os, 4(6). Recuperado el 13 de 08 de 2020, \nde http://www.revistas.usp.br/reb/article/\nview/128386\nSoares, O. (2020). De partido sem ideologia a \nsigla dos \u201cle\u00f5es conservadores\u201d: como o PTB \nquer atrair Bolsonaro. Brasil: Gazeta do Povo. \nRecuperado el 13 de 08 de 2020, de https://\nwww.gazetadopovo.com.br/republica/ptb-ro-\nberto-jefferson-convite-a-bolsonaro-elei-\ncoes-2022/\nSupremo Tribunal Federal. (2020). STF recon -\nhece compet\u00eancia concorrente de estados, DF, \nmunic\u00edpios e Uni\u00e3o no combate \u00e0 Covid-19. Bra-\nsil. Recuperado el 13 de 08 de 2020, de http://\nportal.stf.jus.br/noticias/verNoticiaDetalhe.\nasp?idConteudo=441447&ori=1\nSvampa, M. (2019). Posprogresismos, polariza-\nci\u00f3n y democracia en Argentina y Brasil. Nueva \nSociedad.\nTanaka, M. (2005). Democracia sin partidos \nPer\u00fa 2000-2005: los problemas de representa-\nci\u00f3n y las propuestas de reforma pol\u00edtica. Lima: \nInstituto de Estudios Peruanos (IEP).SURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados237 236\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nTavares, J. (2020). Caetano, Chico e ex-pe-\ntistas d\u00e3o apoio a Boulos em SP e refor\u00e7am \nresist\u00eancia da esquerda a nome do PT. Brasil: \nFolha de S.Paulo. Recuperado el 13 de 08 de \n2020, de https://www1.folha.uol.com.br/\npoder/2020/08/caetano-chico-e-ex-petistas-\ndao-apoio-a-boulos-em-sp-e-reforcam-resis-\ntencia-da-esquerda-a-nome-do-pt.shtml\nTem\u00f3teo, A., & Ara\u00fajo, C. (2020). Governo estu-\nda manter aux\u00edlio emergencial com valor menor \nat\u00e9 marco. Brasil: UOL. Recuperado el 13 de \n08 de 2020, de https://economia.uol.com.br/\nnoticias/redacao/2020/08/09/auxilio-emer -\ngencial-extensao-marco-menor-valor.htm\nUniversidad Sergio Arboleda. (2020). El impac -\nto de la COVID-19 en la pol\u00edtica global. Colombia. \nRecuperado el 28 de 07 de 2020, de https://\nwww.usergioarboleda.edu.co/noticias/el-im -\npacto-de-la-covid-19-en-la-politica-global/\nUOL. (2020). Bolsonaro, sem m\u00e1scara, abraca e \ntira fotos com apoiadores em domingo marca-\ndo por protestos. Brasil: You Tube. Recuperado \nel 13 de 08 de 2020, de https://www.youtube.\ncom/watch?v=982hNY1FaEM\nValdivia, A. (2020). Fedomu frena alcaldes que \ndisponen cerrar municipios. Rep\u00fablica Domi-\nnicana: Municipios al D\u00eda. Recuperado el 14 \nde 08 de 2020, de https://do.municipiosaldia.\ncom/Valdr\u00e9, V. (2020). \"Foi um mes perdido\", diz Man -\ndetta sobre dimis\u00e4o de Teich. 2020: Estadao. \nRecuperado el 13 de 08 de 2020, de https://\npolitica.estadao.com.br/noticias/geral, -\nfoi-um-mes-perdido-diz-mandetta-sobre-de-\nmissao-de-teich,70003304355\nValor. (2020). Suspens\u00e3o de opera\u00e7\u00f5es policiais \nem favelas no Rio reduz mortes em mais de \n70%. Brasil. Recuperado el 13 de 08 de 2020, \nde https://valor.globo.com/brasil/noti-\ncia/2020/08/03/suspensao-de-operacoes-\npoliciais-em-favelas-no-rio-reduz-mortes-\nem-mais-de-70percent.ghtml\nVassoler-Froelich, I. (2020). COVID-19 Pande-\nmic in Latin America: What We are Beginning \nto Learn. MARLAS. Recuperado el 27 de 08 de \n2020, de https://www.marlasjournal.com/arti-\ncles/abstract/10.23870/marlas.321/\nV-Dem Institute. (2020). Autocratization \nSurges\u2013Resistance Grows. Democracy Report \n2020. University of Gothenburg. Recuperado \nel 13 de 08 de 2020, de https://www.v-dem.\nnet/media/filer_public/f0/5d/f05d46d8-626f-\n4b20-8e4e-53d4b134bfcb/democracy_re-\nport_2020_low.pdf\nVieira, A. G., & Martins, L. (2020). Bolsonaro \nrelacionou troca na PF a prote\u00e7\u00e3o dos filhos, \ndizem fontes. Brasil: Valor. Recuperado el 13 \nde 08 de 2020, de https://valor.globo.com/\npolitica/noticia/2020/05/12/bolsonaro-rela-\ncionou-troca-na-pf-a-necessidade-de-pro-\nteger-familiares-diz-fonte-para-moro-vi-\ndeo-e-devastador.ghtmlVillareal, M. (25 de 04 de 2020). Migraci\u00f3n en \nAm\u00e9rica Latina en tiempos de pandemia de \nCOVID-19. El Universal. Recuperado el 27 de \n08 de 2020, de https://www.eluniverso.com/\nnoticias/2020/04/25/nota/7823592/migra-\ncion-america-latina-tiempos-pandemia-co-\nvid-19\nZechmeister, E. J., & Lupu, N. (2019). El \nBar\u00f3metro de las Am\u00e9ricas 2018/19. Vanderbilt \nUniversity. Recuperado el 21 de 08 de 2020, de \nhttps://www.vanderbilt.edu/lapop/insights/\nITB036es.pdfSURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados239 238\nPERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES EN LATINOAM\u00c9RICA\nTodos los derechos reservados. \nTodos los derechos reservados.\u00a0  \nNo se permite la reproducci\u00f3n total  \no parcial de ninguna\u00a0parte de esta obra, \nni su comercializaci\u00f3n ni publicaci\u00f3n \nen\u00a0cualquier medio, sin el permiso \nprevio y escrito de\u00a0Suramericana S.A. \u00a9\u00a0 \nPropiedad Intelectual de Suramericana \nS.A., (Agosto) de\u00a0(2020). PERSPECTIVAS POL\u00cdTICAS Y SOCIALES  \nEN AM\u00c9RICA LATINAEQUIPO ENCARGADO  \nDE LA ELABORACI\u00d3N \nDEL DOCUMENTO\nSuramericana S.A.  \n \nAsesor y editor  \nRicardo \u00c1vila.\nAsesora  \nAdriana Marcela Ram\u00edrez Baracaldo.\nOtros autores  \nMariana Sendra, Asbel Bohigues, Antonia Santos \nP\u00e9rez, Adriana Marcela Ram\u00edrez Baracaldo, \nVladimir Roz\u00f3n Garc\u00eda, Luis Mario Rodr\u00edguez, \nAldo A. Mart\u00ednez-Hern\u00e1ndez, Sergio Garc\u00eda \nRend\u00f3n, Luc\u00eda Selios y Milagros Campos.SURAMERICANA S.A. \u00a9 Todos los derechos reservados240\n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}