{"title": "La \"epidemia\" de tos ferina es un problema provocado por la ineficacia de su vacuna - Blog Miguel Jara medicamentos salud industria farmac\u00e9utica alimentaci\u00f3n", "author": "Miguel Jara", "url": "http://www.migueljara.com/2012/08/13/el-aumento-de-casos-de-tos-ferina-es-problema-de-su-vacuna/", "hostname": "migueljara.com", "description": "Hace un par de semanas supimos que el n\u00famero de casos de tos ferina de Estados Unidos ha aumentado a alrededor de 18.000 en un brote que est\u00e1 en camino de convertirse en el m\u00e1s grave en m\u00e1s de medio siglo. En los Estados Unidos la mayor\u00eda de los ni\u00f1os son inmunizados con la vacuna DTPa de cinco", "sitename": "Blog Miguel Jara medicamentos salud industria farmac\u00e9utica alimentaci\u00f3n - Bufete Almod\u00f3var & Jara, Enfermedades inventadas, Industria farmac\u00e9utica, Marketing del miedo, Medicamentos peligrosos, Medicina, Salud ambiental, Vacunas", "date": "2012-08-13", "id": null, "license": "CC BY 3.0", "body": null, "comments": "Vaya con Vacunatope, despues de estar trolleando durante todo el post, repitiendo su media verdad, sin \u00abdebatir\u00bb otros aspectos que no le deb\u00edan interesar\u2026 Resulta que \u00abalguien\u00bb que es tan internauta como para llevarse al hospital el ordenador, deja una conversaci\u00f3n a medias\u2026 Porque s\u00f3lo se conecta desde all\u00ed. Vaya trola, \u00bfNo?\nCuando ya no quedan m\u00e1s argumentaciones posibles, a la espera de nuevas \u00f3rdenes, se deja la conversaci\u00f3n con cualquier excusa.\nY de repente, surge una tal Maria, que sin seguir el hilo de las conversaciones, se pone a defender las vacunas!\nSe\u00f1ores su trolleo es de parvulitos\u2026\nMar\u00eda, \u00bfhablamos de paises diferentes tal vez? En EEUU como dec\u00eda la inmensa mayoria de los ni\u00f1os est\u00e1n vacunados de esta y las dem\u00e1s vacunas infantiles por la sencilla raz\u00f3n de que son obligados a ello, por supuesto eso no impide que haya brotes como este de tosferina u otros como sarampi\u00f3n que se dieron (y dan) con coberturas vacunales del 99% demostrando la inutilidad de la vacuna en cuestion. En cuanto a los 700 casos en Espa\u00f1a (supongo) me gustar\u00eda saber exactamente cual es el porcentaje de ni\u00f1os no vacunados entre ellos, no es demasiado arriesgado suponer que, igualmente, la mayor\u00eda estar\u00e1n vacunados. Pero eso, por supuesto, no interesa hacerlo p\u00fablico pues pone en cuesti\u00f3n, como dec\u00eda, la inutilidad de esa vacuna.\nOtro ejemplo a sumar a los datos del art\u00edculo de Miguel Jara: \u00abUn nuevo estudio reportado por Reuters revela que los brotes de tos ferina son m\u00e1s altos entre los ni\u00f1os vacunados en comparaci\u00f3n con ni\u00f1os no vacunados. Esto se basa en un estudio dirigido por el Dr. David Witt, un especialista en enfermedades infecciosas en el Centro M\u00e9dico Kaiser Permanente en San Rafael, California\u00bb. El art\u00edculo de la cita anterior se llama: \u00abAdmiten ineficacia de la vacuna: los mayores brotes de tos ferina entre los ni\u00f1os ya vacunados\u00bb, de este enlace: http://elobservatoriodeltiempo.wordpress.com/2012/04/08/admiten-ineficacia-de-la-vacuna-los-mayores-brotes-de-tos-ferina-entre-los-ninos-ya-vacunados/ . Salud.\nPor cierto Mar\u00eda yo alucino tambien al ver la fe que se puede llegar a tener en una medicaci\u00f3n inutil y peligrosa y ver con que alegr\u00eda se inyecta en ni\u00f1os y mayores sanos sin demostrar que sirva para algo m\u00e1s que para poner en peligro la salud de quien la recibe y ya no solo pienso en esta vacuna sino en la de la gripe, papiloma\u2026\nMar\u00eda, en el Juan Canalejo de A Coru\u00f1a, hace unos meses un amigo m\u00edo tuvo que llevar una ni\u00f1a bebe con tosferina, al mismo tiempo habia 5 m\u00e1s, de esos 6, 5 estaban vacunados. Estas noticias no salen en los peri\u00f3dicos salvo que haya una epidemia y entonces, aunque la mayor\u00eda est\u00e9 vacunada aprovechan para atacar a los que no vacunan, es decir, huyen hacia adelante para tapar el descosido diciendo que los vacunados se vacunen de nuevo y los que no se vacunaron que se vacunen, esto lo hacen sin ning\u00fan escr\u00fapulo. De todos modos, t\u00fa misma. Lo que si te digo es que tanto en EEUU como en Espa\u00f1a, la tasa de vacunaci\u00f3n es muy elevada, y a pesar de ello pasan esas cosas por la ineficacia de la vacuna que, por cierto, \u00bfhas investigado los da\u00f1os que puede causarte la vacuna?, porque esto no te lo dicen los m\u00e9dicos provacunalistas (tambi\u00e9n los hay que no recomiendan vacunar, y cada vez m\u00e1s).\nNo se sabe qu\u00e9 habr\u00e1s leido ni donde, pero los Centros para el Control y Prevenci\u00f3n de Enfermedades de EEUU (CDC) dicen textualmente:\nhttp://www.cdc.gov/mmwr/preview/mmwrhtml/mm6128a1.htm?s_cid=mm6128a1_w\nPertussis Epidemic \u2014 Washington, 2012\n\u00ab\u2026in most of the cases the patients were vaccinated\u2026.\u00bb\no sea, en la mayor\u00eda de los casos los pacientes estaban vacunados.\n\u00bfPara qu\u00e9 arriesgarse a efectos adversos irreversibles, como quedar paral\u00edtico o muerte s\u00fabita por una vacuna que no protege?\nElias que los ni\u00f1os en Estados Unidos estaban vacunados? He leido que no lo estaban ..hay varios anuncios en youtube para que se vacunaran a los ni\u00f1os y personas mayores que esten en contacto, con los ni\u00f1os reci\u00e9n nacidos. Que las autoridades sanitarias emitiaron tras los casos de muerte de bebes de este brote de TOSFERINA en este pais. En el se v\u00e9 a varias madres recomendando hacerlo para que no le sucedan lo mismo que a ellas. Estamos hablando de muertes ..dejaos de estadisticas que no sirven PARA NADA.\nHe dado mi opini\u00f3n sobre una enfermedad que he padecido, son interesantes leer las estadisticas en mi ciudad hay unos 70.000 habitantes y no miento asi que cada uno que haga lo que quiera que de todas formas no cambiareis de opin\u00f3n. Precisamente le pregunt\u00e9 a varios m\u00e9dicos de mi centro de salud sobre todos estos casos si estos ni\u00f1os estaban vacunados y me dijeron que la mayoria NO pero en fin da igual lo que escriba siempre contestareis con estadisticas o cualquier \u00abcopio y pego\u00bb. ALUCINO DE VERDAD.\nMaria, el brote en EEUU es, en su inmmensa y abrumadora mayor\u00eda, entre ni\u00f1os vacunados y no me cuesta mucho suponer que de los 700 casos que citas en tu ciudad casi todos los afectados tambien estar\u00e1n vacunados, es por eso que este art\u00edculo se llama: \u00abLa \u201cepidemia\u201d de tos ferina es un problema provocado por la ineficacia de su vacuna\u00bb. El miedo a la enfermedad (o a cualquier cosa) no nos puede hacer aceptar cualquier \u00abremedio\u00bb inutil y potencialmente peligroso. Tener fe est\u00e1 muy bien, pero, en mi caso, la aplico en otro \u00e1mbito. Salud.\nHola, soy Maria.\nCuando era peque\u00f1a con ocho a\u00f1os padec\u00ed la Tosferina ( me pusieron antibioticos y estuve mucho tiempo en cama. Esta primavera la he padecido otra vez ( tengo 40 a\u00f1os) no he estado vacunada y por eso CREO que he tenido la enfermedad. He leido y me lo han dicho los m\u00e9dicos que te inmunizas por muchos a\u00f1os pero no para toda la vida, yo pensaba que era una enfermedad del pasado pero hay un brote en Estados Unidos en el 201o y ahora en Espa\u00f1a y me han dicho enfermeras y m\u00e9dicos que creen que sea porque los ni\u00f1os hoy en d\u00eda no se les vacuna de la enfermedad tanto como hace a\u00f1os .. no s\u00e9 s\u00ed es cierto o no..por eso escrib\u00ed que VALE LA PENA porque cre\u00eda que era por ese motivo. S\u00f3lo he escrito para que los padres tomen conciencia que esto no es una gripe sino que estamos hablando de una enfermedad muy seria.\nSi me hicieron la prueba y sali\u00f3 positiva aunque en mi ciudad hay unos 700 casos y cuatros ingresados en el maternos. Mi caso fue declarado a sanidad y he estado dos meses de baja y cuatro en total muy fastidada ,aparte de no poder respirar , ni comer, de orinarme encima por la tos, de no poder dormir por el dolor tan grande que he tenido , he creido dos veces que no podr\u00eda volver a respirar porque no tenia fuerzas para poder escupir y la saliba se me quedaba atrapada en la traquea. En fin que no escribiria aqui de algo tan serio s\u00ed no estuviera segura. SI la vacuna es efectiva un 10 o un 50 % me vacunar\u00eda sin dudarlo.\nMar\u00eda, en tus palabras hay una contradicci\u00f3n sin resolver.\nAdem\u00e1s surgen las siguientes preguntas:\n1.- \u00bfCual ha de ser la efectividad de la vacuna para que \u00abmerezca la pena\u00bb? \u00bfel 100%? \u00bfel 50%? \u00bfel 10%?\nLa efectividad de la vacuna multiplicada por la incidencia de tosferinas confirmadas de B. pertussis (hay tosferinas de B. parapertussis y otros microorganismos que no previene la vacuna) tiene que ser mayor que la incidencia de efectos secundarios graves. De lo contrario el riesgo es mayor que el beneficio.\n2.- \u00bfTe confirmaron infecci\u00f3n con B. pertussis en laboratorio?\nSi el causante fue otro microorganismo la vacuna no sirve absolutamente para nada.\nComo ves en temas de vacunas hay much\u00edsima pana por rebanar antes de subirse alegremente al carro. No es tan simple como lo pintan los recetapastillas.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Hace un par de semanas supimos que el n\u00famero de casos de\n[tos ferina de Estados Unidos ha aumentado](http://www.reuters.com/article/2012/07/20/us-usa-whoopingcough-idUSBRE86J05U20120720) a alrededor de 18.000 en un brote que est\u00e1 en camino de convertirse en el m\u00e1s grave en m\u00e1s de medio siglo. En los Estados Unidos la mayor\u00eda de los ni\u00f1os son inmunizados con la vacuna DTPa de cinco dosis que se administra como una serie de tomas a partir de dos meses. Leyendo bien la informaci\u00f3n, lo que queda claro es que el problema est\u00e1 provocado por la vacuna, por su falta de eficacia. Una carta de investigaci\u00f3n publicada en la prestigiosa revista cient\u00edfica Journal of the American Medical Association (JAMA) demuestra que en Australia se ha producido un [aumento de casos de tos ferina con la introducci\u00f3n de la vacuna acelular](http://jama.jamanetwork.com/journal.aspx), lo que demuestra si ineficacia o su falta de eficacia, si se quiere. Hay mucho que leer y aprender en torno a las vacunas. Hay mucho mito a su alrededor.\nA\u00fan as\u00ed, no ceja el ataque contra un supuesto \u00abmovimiento antivacunas\u00bb (siempre hay que buscar un enemigo sobre el que cargar los defectos propios). La revista Forbes, en un art\u00edculo firmado por un profesor de estad\u00edstica y de gen\u00e9tica, que de salud p\u00fablica y vacunas no tiene por qu\u00e9 saber nada de nada,\n[echa la culpa a ese supuesto movimiento de lo que est\u00e1 ocurriendo en USA](http://www.forbes.com/sites/stevensalzberg/2012/07/23/anti-vaccine-movement-causes-the-worst-whooping-cough-epidemic-in-70-years/) con la tos ferina. Ca\u00eddo el Muro de Berl\u00edn, asesinado Bin Laden, parece que buscan una nueva creaci\u00f3n mitolog\u00f3gico-medi\u00e1tica con la que comenzar otra guerra, esta de matar virus a ca\u00f1onazos (con ca\u00f1ones ineficaces adem\u00e1s). Absurdo.\nAqu\u00ed el, no s\u00e9 c\u00f3mo llamarlo, \u00abmovimiento pro-vacunas\u00bb (qu\u00e9 poco me gusta esto de los bandos)\n[se hace eco de la \u00abnoticia\u00bb](http://www.pediatriabasadaenpruebas.com/2012/08/tosferina-movimientos-antivacunas-y-el.html), por supuesto echando m\u00e1s gasolina al fuego, cargando contra quienes son cr\u00edticos con las vacunas, criminalizando a estos estos padres y madres y lo que es peor, sin contar lo que comentamos en el primer p\u00e1rrafo de este post que es la aut\u00e9ntica noticia. Eso s\u00ed, el art\u00edculo concluye recomendando las informaciones del Comit\u00e9 Asesor de Vacunas de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda que est\u00e1 (o ha estado pues han borrado las pruebas en Internet) [financiado por GlaxoSmithKline](http://www.migueljara.com/2012/03/03/error-del-sistema-pagina-no-encontrada/), el conocido fabricante de vacunas y lo hace casi a la misma altura de un banner de otro [productor de vacunas, Merck](http://www.migueljara.com/2012/06/21/los-antivacunas-segun-el-laboratorio-merck/), que reconoce la val\u00eda de estos \u00abinformadores\u00bb con un premio.\nEst\u00e1 claro que consideran que esto es la guerra y entonces para qu\u00e9 van a ser independientes; han tomado partido por el bando comercial. M\u00e9dicos as\u00ed van a dejar en el paro a los visitadores. Yo que estos a los m\u00e9dicos esquiroles les hac\u00eda una \u00abgordillada\u00bb. Bromas aparte, en este \u00e1mbito no se trata de vencer sino de convencer y y para ello hace falta credibilidad. Conviene no olvidar que lo que est\u00e1 en juego es la salud de las personas no el negocio de una minor\u00eda.\nEl Centro para el Control de Enfermedades de USA\n[es m\u00e1s prudente](http://www.cdc.gov/pertussis/outbreaks-sp.html) con respecto a la tos ferina. Tambi\u00e9n es muy prudente el [an\u00e1lisis cient\u00edfico sobre lo que ocurre en el estado de Washington](http://www.cdc.gov/mmwr/preview/mmwrhtml/mm6128a1.htm).", "language": null, "image": null, "pagetype": "website", "links": ["http://www.migueljara.com", "http://www.migueljara.com", "http://www.migueljara.com/about/", "http://www.migueljara.com/mis-libros/", "http://www.migueljara.com/bufete-almodovar-jara/", "http://www.migueljara.com/shortcodes-examples/", "http://www.migueljara.com/shortcodes-examples/consultoria/", "http://www.migueljara.com/shortcodes-examples/eventos/", "http://www.migueljara.com/shortcodes-examples/publicidad/", "http://www.migueljara.com/contacto/", "http://www.almodovarjara.com/", "http://www.migueljara.com/category/y-tu-que-sabes/", "http://www.migueljara.com/category/alergias/", "http://www.migueljara.com/category/alimentacion/", "http://www.migueljara.com/category/asma/", "http://www.migueljara.com/category/bufete-almodovar-jara/", "http://www.migueljara.com/category/destacados/", "http://www.migueljara.com/category/dieta-mediterranea/", "http://www.migueljara.com/category/enfermedades/", "http://www.migueljara.com/category/industria-farmaceutica/", "http://www.migueljara.com/category/marketing-del-miedo/", "http://www.migueljara.com/category/uncategorized/", "http://www.migueljara.com/category/medicamentos-peligrosos/", "http://www.migueljara.com/category/awesomeness/", "http://www.migueljara.com/category/nutricion/", "http://www.migueljara.com/category/pediatria/", "http://www.migueljara.com/category/salud-ambiental/", "http://www.migueljara.com/category/bufetealmodovarjara/", "http://www.migueljara.com/tag/agencia-espanola-de-medicamentos-y-productos-sanitarios-aemps/", "http://www.migueljara.com/tag/agencias-reguladoras/", "http://www.migueljara.com/tag/agreal/", "http://www.migueljara.com/tag/alimentacion-ecologica/", "http://www.migueljara.com/tag/bayer/", "http://www.migueljara.com/tag/bufeteram/", "http://www.migueljara.com/tag/bufete-ram/", "http://www.migueljara.com/tag/cancer/", "http://www.migueljara.com/tag/cervarix/", "http://www.migueljara.com/tag/contaminacion-electromagnetica/", "http://www.migueljara.com/tag/coronavirus-covid-19/", "http://www.migueljara.com/tag/corrupcion/", "http://www.migueljara.com/tag/crianza-natural/", "http://www.migueljara.com/tag/electrosensibilidad/", "http://www.migueljara.com/tag/ensayos-clinicos/", "http://www.migueljara.com/tag/essure/", "http://www.migueljara.com/tag/etica/", "http://www.migueljara.com/tag/gardasil/", "http://www.migueljara.com/tag/glaxosmithkline-gsk/", "http://www.migueljara.com/tag/gripe/", "http://www.migueljara.com/tag/gripe-a/", "http://www.migueljara.com/tag/industria-farmaceutica/", "http://www.migueljara.com/tag/infancia/", "http://www.migueljara.com/tag/intereses-empresariales/", "http://www.migueljara.com/tag/justicia/", "http://www.migueljara.com/tag/lobby/", "http://www.migueljara.com/tag/marketing-del-miedo/", "http://www.migueljara.com/tag/marketing-farmaceutico/", "http://www.migueljara.com/tag/uncategorized/", "http://www.migueljara.com/tag/medicamentos-peligrosos/", "http://www.migueljara.com/tag/featured/", "http://www.migueljara.com/tag/awesomeness/", "http://www.migueljara.com/tag/pfizer/", "http://www.migueljara.com/tag/politica-sanitaria/", "http://www.migueljara.com/tag/psiquiatria/", "http://www.migueljara.com/tag/quimicos-toxicos/", "http://www.migueljara.com/tag/reacciones-adversas-a-los-medicamentos/", "http://www.migueljara.com/tag/salud-ambiental-2/", "http://www.migueljara.com/tag/salud-publica/", "http://www.migueljara.com/tag/sanofi-pasteur-merck-sharp-and-dohme-msd/", "http://www.migueljara.com/tag/sensibilidad-quimica-multiple/", "http://www.migueljara.com/tag/sobornos-a-medicos/", "http://www.migueljara.com/tag/vacuna-virus-papiloma-humano/", "http://www.migueljara.com/tag/bufetealmodovarjara/", "http://www.migueljara.com/tag/vacunas-covid-19/", "http://www.migueljara.com", "http://www.migueljara.com/category/bufetealmodovarjara/", "http://www.migueljara.com/author/miguel-jara/", "http://www.migueljara.com/category/bufetealmodovarjara/", "http://www.migueljara.com/2012/08/13/el-aumento-de-casos-de-tos-ferina-es-problema-de-su-vacuna/#comments", "http://www.reuters.com/article/2012/07/20/us-usa-whoopingcough-idUSBRE86J05U20120720", "http://jama.jamanetwork.com/journal.aspx", "http://www.forbes.com/sites/stevensalzberg/2012/07/23/anti-vaccine-movement-causes-the-worst-whooping-cough-epidemic-in-70-years/", "http://www.pediatriabasadaenpruebas.com/2012/08/tosferina-movimientos-antivacunas-y-el.html", "http://www.migueljara.com/2012/03/03/error-del-sistema-pagina-no-encontrada/", "http://www.migueljara.com/2012/06/21/los-antivacunas-segun-el-laboratorio-merck/", "http://www.cdc.gov/pertussis/outbreaks-sp.html", "http://www.cdc.gov/mmwr/preview/mmwrhtml/mm6128a1.htm", "http://www.migueljara.com/2023/05/05/la-megacampana-covid-19-ha-conseguido-el-mayor-retroceso-en-vacunacion-infantil-en-30-anos/", "http://www.migueljara.com/2023/02/10/vacunas-covid-19-pfizer-y-moderna-confirmados-los-danos-al-corazon/", "http://www.migueljara.com/2022/11/07/es-oficial-las-vacunas-covid-pfizer-y-moderna-pueden-causar-sangrado-menstrual-abundante/", "http://www.migueljara.com/tag/glaxosmithkline/", "http://www.migueljara.com/tag/merck/", "http://www.migueljara.com/tag/tos-ferina/", "http://www.migueljara.com/tag/bufetealmodovarjara/", "http://admin", "http://www.migueljara.com", "http://www.migueljara.com/2012/08/13/el-aumento-de-casos-de-tos-ferina-es-problema-de-su-vacuna/comment-page-4/?replytocom=35235#respond", "http://elobservatoriodeltiempo.wordpress.com/2012/04/08/admiten-ineficacia-de-la-vacuna-los-mayores-brotes-de-tos-ferina-entre-los-ninos-ya-vacunados/", "http://www.migueljara.com/2012/08/13/el-aumento-de-casos-de-tos-ferina-es-problema-de-su-vacuna/comment-page-4/?replytocom=35234#respond", "http://www.migueljara.com/2012/08/13/el-aumento-de-casos-de-tos-ferina-es-problema-de-su-vacuna/comment-page-4/?replytocom=35233#respond", "http://putinreloaded.wordpress.com/", "http://www.cdc.gov/mmwr/preview/mmwrhtml/mm6128a1.htm?s_cid=mm6128a1_w", "http://www.migueljara.com/2012/08/13/el-aumento-de-casos-de-tos-ferina-es-problema-de-su-vacuna/comment-page-4/?replytocom=35232#respond", "http://www.migueljara.com/2012/08/13/el-aumento-de-casos-de-tos-ferina-es-problema-de-su-vacuna/comment-page-4/?replytocom=35231#respond", "http://www.migueljara.com/2012/08/13/el-aumento-de-casos-de-tos-ferina-es-problema-de-su-vacuna/comment-page-4/?replytocom=35230#respond", "http://putinreloaded.wordpress.com/", "http://www.fda.gov/downloads/biologicsbloodvaccines/vaccines/approvedproducts/ucm101580.pdf", "http://www.migueljara.com/2012/08/13/el-aumento-de-casos-de-tos-ferina-es-problema-de-su-vacuna/comment-page-4/?replytocom=35229#respond", "http://www.migueljara.com/2012/08/13/el-aumento-de-casos-de-tos-ferina-es-problema-de-su-vacuna/comment-page-4/?replytocom=35228#respond", "http://www.migueljara.com/2012/08/13/el-aumento-de-casos-de-tos-ferina-es-problema-de-su-vacuna/comment-page-4/?replytocom=35227#respond", "http://putinreloaded.wordpress.com/", "http://www.migueljara.com/2012/08/13/el-aumento-de-casos-de-tos-ferina-es-problema-de-su-vacuna/comment-page-4/?replytocom=35226#respond", "http://www.migueljara.com/2012/08/13/el-aumento-de-casos-de-tos-ferina-es-problema-de-su-vacuna/comment-page-3/#comments", "http://www.migueljara.com/2012/08/13/el-aumento-de-casos-de-tos-ferina-es-problema-de-su-vacuna/comment-page-1/#comments", "http://www.migueljara.com/2012/08/13/el-aumento-de-casos-de-tos-ferina-es-problema-de-su-vacuna/comment-page-2/#comments", "http://www.migueljara.com/2012/08/13/el-aumento-de-casos-de-tos-ferina-es-problema-de-su-vacuna/comment-page-3/#comments", "/2012/08/13/el-aumento-de-casos-de-tos-ferina-es-problema-de-su-vacuna/#respond", "https://www.facebook.com/pages/Miguel-Jara/138996669501366", "http://www.twitter.com/MiguelJaraBlog", "http://es.linkedin.com/pub/miguel-jara/52/603/56", "http://feeds.feedburner.com/MiguelJara", "http://www.migueljara.com/2023/09/15/la-asociacion-de-afectados-por-farmacos-adaf-denuncia-a-sanidad-por-los-graves-danos-que-esta-provocando-el-nolotil/", "http://www.migueljara.com/2023/09/15/la-asociacion-de-afectados-por-farmacos-adaf-denuncia-a-sanidad-por-los-graves-danos-que-esta-provocando-el-nolotil/", "http://www.migueljara.com/2023/07/13/justicia-para-los-afectados-por-el-farmaco-nolotil/", "http://www.migueljara.com/2023/07/13/justicia-para-los-afectados-por-el-farmaco-nolotil/", "http://www.migueljara.com/2023/09/21/zurzuvae-el-farmaco-para-la-depresion-posparto-poco-eficaz-y-peligroso/", "http://www.migueljara.com/2023/09/21/zurzuvae-el-farmaco-para-la-depresion-posparto-poco-eficaz-y-peligroso/", "http://www.migueljara.com/2023/09/04/la-comision-europea-prohibira-las-amalgamas-dentales-en-2025/", "http://www.migueljara.com/2023/09/04/la-comision-europea-prohibira-las-amalgamas-dentales-en-2025/", "http://www.migueljara.com/2023/08/17/australia-tiene-prohibido-el-farmaco-nolotil-mientras-en-espana-es-el-mas-vendido/", "http://www.migueljara.com/2023/08/17/australia-tiene-prohibido-el-farmaco-nolotil-mientras-en-espana-es-el-mas-vendido/", "http://www.migueljara.com/2023/08/09/investigan-suicidio-relacionado-con-populares-farmacos-para-adelgazar/", "http://www.migueljara.com/2023/08/09/investigan-suicidio-relacionado-con-populares-farmacos-para-adelgazar/", "https://twitter.com/MiguelJaraBlog", "https://twitter.com/MiguelJaraBlog", "http://www.migueljara.com/2023/08/17/australia-tiene-prohibido-el-farmaco-nolotil-mientras-en-espana-es-el-mas-vendido/comment-page-1/#comment-94680", "http://www.migueljara.com/2016/04/08/farmaco-xeplion-para-la-esquizofrenia-cuatro-pinchazos-de-nada-al-ano-y-a-vivir/comment-page-1/#comment-94588", "http://www.migueljara.com/2017/05/29/el-farmaco-lyrica-pregabalina-muy-baja-eficacia-reacciones-adversas-pero-muy-vendido/comment-page-1/#comment-94445", "http://www.migueljara.com/2023/06/02/el-prospecto-del-farmaco-nolotil-no-advierte-sobre-sus-graves-danos/comment-page-1/#comment-94412", "http://Www", "http://Www", "http://www.migueljara.com/2017/02/08/una-prueba-clinica-con-el-medicamento-briviact-le-cambio-la-vida/comment-page-1/#comment-94405", "http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/es/", "http://www.migueljara.com/", "http://www.migueljara.com/aviso-legal/", "http://www.migueljara.com/politica-de-privacidad/", "javascript:void(0);"]}