{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://biblioteca.clacso.edu.ar/Argentina/ico-ungs/20110831014847/proteccionesydesprotecciones.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Protecciones y desprotecciones : la seguridad social en la Argentina 1990-2010 Titulo\n Hintze, Susana - Compilador/a o Editor/a\n Danani, Claudia - Compilador/a o Editor/a\n Beccaria, Alejandra  - Autor/a\n Costa, Mar\u00eda Ignacia  - Autor/a\n Curcio, Javier  - Autor/a\n Danani, Claudia - Autor/a\n Deux Marzi, Mar\u00eda Victoria  - Autor/a\n Hintze, Susana - Autor/a\n V\u00e1zquez, Gonzalo  - Autor/aAutor(es)\nLos Polvorines Lugar\nUniversidad Nacional de General Sarmiento Editorial/Editor\n2011 Fecha\nPol\u00edtica, Pol\u00edticas y Sociedad - UNGS Colecci\u00f3n\nSistemas de previsi\u00f3n social; Autogesti\u00f3n de trabajadores; Trabajadores formales;\nSeguridad social; Subsidios familiares; Pol\u00edtica social; Argentina; Temas\nLibro Tipo de documento\nhttp://bibliotecavirtual.clacso.org.ar/Argentina/ico-ungs/20110831014847/protecciones\nydesprotecciones.pdfURL\nReconocimiento-No comercial-Sin obras derivadas 2.0 Gen\u00e9rica\nhttp://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/deed.esLicencia\nSegui buscando en la Red de Bibliotecas Virtuales de CLACSO\nhttp://biblioteca.clacso.edu.ar\nConsejo Latinoamericano de Ciencias Sociales (CLACSO)\nConselho Latino-americano de Ci\u00eancias Sociais (CLACSO)\nLatin American Council of Social Sciences (CLACSO)\nwww.clacso.edu.ar\nProtecciones y desprotecciones: \nla seguridad social en la Argentina 1990-2010Protecciones y desprotecciones: \nla seguridad social  en la Argentina \n1990-2010Claudia Danani\nSusana Hintze\n(coordinadoras)\nAlejandra Beccaria\nMar\u00eda Ignacia Costa\nJavier Curcio\nClaudia Danani\nMar\u00eda Victoria Deux Marzi\nSusana Hintze\nGonzalo V\u00e1zquezProtecciones y desprotecciones: la seguridad social en la Argentina 1990-2010 / \n Alejandra Beccaria ... [et.al.] ; coordinado por Claudia Danani y Susana  Hintze. - 1a ed. - Los Polvorines : Universidad Nacional de General  Sarmiento, 2011. \n Internet. - (Pol\u00edtica, pol\u00edticas y sociedad) ISBN 978-987-630-097-1           1. Pol\u00edtica Social. 2.  Seguridad Social. I. Beccaria, Alejandra  II. Danani, \nClaudia, coord. III. Hintze, Susana, coord.\n CDD 362\n\u00a9 Universidad Nacional de General Sarmiento, 2011\nJ. M. Guti\u00e9rrez 1150, Los Polvorines (B1613GSX)Prov. de Buenos Aires, ArgentinaTel.: (54 11) 4469-7578publicaciones@ungs.edu.arwww.ungs.edu.ar/publicaciones\nDise\u00f1o y diagramaci\u00f3n: \nAndr\u00e9s Espinosa - Departamento de Publicaciones - UNGSCorecci\u00f3n: Cynthia Cort\u00e9sIlustraci\u00f3n de tapa: \u201cAdentro y afuera\u201d de Davo\nISBN: 978-987-630-097-1   \nHecho el dep\u00f3sito que marca la Ley 11.723Prohibida su reproducci\u00f3n total o parcialDerechos reservados7\u00cdndice\nIntroducci\u00f3n. Protecci\u00f3n y seguridad social para distintas categor\u00edas \nde trabajadores: defi  niciones conceptuales, propuestas de abordaje e \nintento de interpretaci\u00f3n /Claudia Danani y Susana Hintze  ............................................................... 9\nPRIMERA PARTE\nLA SEGURIDAD SOCIAL GLOBALMENTE CONSIDERADA\nCap\u00edtulo 1. D escripci\u00f3n del Sistema de Seguridad S ocial: componentes \nal cabo de la d\u00e9cada del \u201890 y de la primera d\u00e9cada del siglo XXI /Javier Curcio ............................................................................................ 33\nCap\u00edtulo 2. Sistema de Seguridad Social y mercado de trabajo: \nevoluci\u00f3n de la cobertura en la Argentina entre 1990 y 2010 /Javier Curcio, Alejandra Beccaria, con la colaboraci\u00f3n de Marisa Fournier .................................................... 61\nCap\u00edtulo 3. La (contra)reforma previsional argentina 2004-2008: \naspectos institucionales y pol\u00edtico-culturales del proceso de transformaci\u00f3n de la protecci\u00f3n / Claudia Danani y Alejandra Beccaria ...................................................... 103\nCap\u00edtulo 4. La reforma de las asignaciones familiares 2009: \naproximaci\u00f3n al proceso pol\u00edtico de la transformaci\u00f3n de la protecci\u00f3n /Susana Hintze y Mar\u00eda Ignacia Costa ...................................................... 153SEGUNDA PARTE\nPROBLEMAS ESPEC\u00cdFICOS DE LA PROTECCI\u00d3N SOCIAL DE LOS TRABAJADORES AUTOGESTIONADOS: RELACIONES SOCIALES E INSTITUCIONES\nCap\u00edtulo 5. A modo de introducci\u00f3n a la problem\u00e1tica del trabajo \nasociativo y autogestionado /Susana Hintze y Gonzalo V\u00e1zquez .......................................................... 187\nCap\u00edtulo 6. Sobre los conceptos de trabajo asociativo y autogestionado, \nsus organizaciones y trabajadores /Gonzalo V\u00e1zquez .................................................................................... 199\nCap\u00edtulo 7. Los organismos p\u00fablicos de promoci\u00f3n del trabajo \nasociativo autogestionado en la Argentina /Susana Hintze, Mar\u00eda Victoria Deux Marzi y Mar\u00eda Ignacia Costa ......... 2339Introducci\u00f3n \nProtecci\u00f3n y seguridad social para \ndistintas categor\u00edas de trabajadores: \ndefi niciones conceptuales, propuestas de \nabordaje e intento de interpretaci\u00f3n\nClaudia Danani y Susana Hintze \n1. El problema\nDurante el \u00faltimo cuarto del siglo pasado, protecci\u00f3n y seguridad fueron \nvistas, m\u00e1s o menos expl\u00edcitamente, como algo parecido a r\u00e9moras de socieda-des tradicionales, lastres de los que era necesario desprenderse, si se pretend\u00eda ingresar a una renovada y defi  nitiva modernizaci\u00f3n. Esa forma de pensar la \nsociedad y sus miembros fue parte de una concepci\u00f3n te\u00f3ricamente compacta que, pretendiendo apoyarse en la tradici\u00f3n del liberalismo econ\u00f3mico y del liberalismo pol\u00edtico, tuvo una abrumadora capacidad de organizar e impulsar relaciones, representaciones, instituciones y pr\u00e1cticas; es decir, fue capaz de fundar un orden social y pol\u00edtico en su sentido m\u00e1s \u00edntegro o, lo que es lo mismo, \nfue capaz de reorganizar la vida social y la de las personas. \nEse proceso puede ser aludido de diferentes maneras: en t\u00e9rminos hist\u00f3ri-\ncos, como la \u201ccrisis (y cr\u00edtica) del estado de bienestar\u201d; si se prefi  ere subrayar \nla caracterizaci\u00f3n pol\u00edtica, en cambio, como \u201cneoliberalismo\u201d; en t\u00e9rminos te\u00f3ricos, podemos referirnos a \u00e9l como un \u201cindividualismo posesivo\u201d que abandon\u00f3 el plano especulativo y se hizo sociedad y vida pol\u00edtica; y hay otras alternativas posibles de nominaci\u00f3n e identifi  caci\u00f3n. Pero, cualquiera sea la \nopci\u00f3n, estaremos hablando de una forma de organizar la sociedad y la vida que premi\u00f3 atributos como la fuerza (y sigue pretendiendo premiarla, como capacidad de imponerse y triunfar) y la autosufi  ciencia, la productividad y la \nacumulaci\u00f3n, marco en el cual la demanda o reivindicaci\u00f3n de protecci\u00f3n y 10Claudia Danani y Susana Hintze (coords.)\nseguridad era se\u00f1al, bien de debilidad individual o grupal, bien de inefi  ciencia \nsist\u00e9mica; atributos que, en cualquier caso, deb\u00edan ser superados. No es un dato menor que en ninguna parte del mundo la capacidad de modelar de ese modo el pensamiento y la acci\u00f3n fuera mayor que en Am\u00e9rica Latina.\nEse planteo est\u00e1 ahora siendo cuestionado en todos los planos: polemiza \ncon argumentaciones conceptualmente alternativas, se le oponen valores diferentes \u2013y contrarios\u2013 de aquellos en los que se asienta y que alimenta, y enfrenta las cr\u00edticas por lo que, tanto en nuestro pa\u00eds como en el plano regional e internacional, fue y es evidente su incapacidad de sostener y estabilizar el funcionamiento socio-estatal. En efecto, va quedando claro que sus acciones fueron y son efi  cientes, y sus instituciones fueron y son efi  caces para desmantelar \nlas instituciones y los compromisos que, con caracter\u00edsticas propias, en todas las latitudes del capitalismo de posguerra se hab\u00edan erigido a la sombra y en la base de los \u201cestados de bienestar\u201d (estado social, estado providencia, estado \u201casegurador\u201d), pero no m\u00e1s all\u00e1 de ello: muy tempranamente lo hab\u00eda advertido Manuel Garret\u00f3n, al se\u00f1alar que \u201c...el problema crucial de este nuevo orden es su difi  cultad para crear una pauta de relaci\u00f3n entre Estado y sociedad de tipo \nestable y consensual\u201d  (1982: 145. Subrayado nuestro). \nEs cierto que la sociabilidad de la que eran portadoras las instituciones de \nlos estados sociales de posguerra \u2013cuyo horizonte hab\u00eda sido de aprecio por cierta igualdad, de b\u00fasqueda de bienestar m\u00e1s o menos colectivamente imagi-nado y de una tendencia a la ampliaci\u00f3n del car\u00e1cter p\u00fablico de la vida y del trabajo\u2013 hab\u00edan recibido innumerables cr\u00edticas \u201cprogresistas\u201d: lo fi  cticio de la \nigualdad, lo insustancial del bienestar que se declamaba (y de su car\u00e1cter colec-tivo) y lo enga\u00f1oso de la noci\u00f3n misma de \u201clo p\u00fablico\u201d fueron reiteradamente denunciados como artifi  cios discursivos, vac\u00edos de contenido real. Sin embargo, \ncuando empezamos a transitar las d\u00e9cadas del \u201980 y del \u201990 entre elogios a la desigualdad social, demandas de un individualismo radical y defensas de una concepci\u00f3n privatizante (no-social) de la vida en su totalidad y en todas sus formas, fue posible ver que la acumulaci\u00f3n de capital y de riqueza \u2013y s\u00f3lo la acumulaci\u00f3n de capital y de riqueza\u2013 se tornaba en un objetivo de realizaci\u00f3n colectiva, y por lo tanto en inter\u00e9s general, en el sentido sustantivo que eso tiene, \nde ser la que pon\u00eda la proa de la sociedad a su consecuci\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 otra cosa era, acaso, la \u201cteor\u00eda del derrame\u201d, sino la declaraci\u00f3n de que toda la energ\u00eda social y pol\u00edtica deb\u00eda estar orientada a satisfacer las demandas del capital, pues de ellas provendr\u00eda el bienestar del conjunto?  S\u00f3lo ah\u00ed comenzamos a vislumbrar \nque no hab\u00edamos estado ante un simple artilugio a disposici\u00f3n del capital, sino 11Introducci\u00f3n\nante un resultado pol\u00edtico-institucional y cultural complejo y contradictorio, \nante procesos de disputa de todo tipo, cuya direcci\u00f3n m\u00e1s \u201cbienestarista\u201d hab\u00eda marcado una \u00e9poca, y que por entonces estaba retrocediendo a paso apresurado hacia posiciones m\u00e1s propiamente capitalistas. Lo que es decir: menos contra-dictorias, m\u00e1s un\u00edvocas.\nLa actual puesta en entredicho de la concepci\u00f3n neoliberal incluye el modo \nde pensar y proceder con la protecci\u00f3n y la seguridad sociales, que han ido desprendi\u00e9ndose de sus contenidos vergonzantes en lo individual y colectivo para, por el contrario, ocupar un lugar central en las condiciones que se exige a sociedades en las que valga la pena vivir. De ese proceso participan tanto co-rrientes sociales, acad\u00e9micas y pol\u00edticas que impulsan el paradigma de \u201cpol\u00edticas p\u00fablicas con enfoque de derechos\u201d o propuestas espec\u00edfi  cas (como el ingreso \nciudadano o renta b\u00e1sica), como organismos de Naciones Unidas como OIT y CEPAL y numerosos grupos que, con distintas perspectivas disciplinarias, han venido problematizando la protecci\u00f3n social y la seguridad, sea en t\u00e9rminos fi  lo-\ns\u00f3fi cos, de intervenciones concretas (el acceso, el ejercicio y la condici\u00f3n frente \na ellas de distintos sectores sociales) o del estatus pol\u00edtico que ambas alcanzan\n1.\nEste libro se inscribe decididamente en esta generaci\u00f3n de trabajos y \nrefl exiones. Con \u00e9l nos proponemos describir, revisar los an\u00e1lisis existentes y \nexaminar la capacidad de protecci\u00f3n social de la que es portador el Sistema de Seguridad Social argentino en la primera d\u00e9cada del siglo XXI. Hay razones fuertes para ese recorte temporal, que por la naturaleza del problema es un eje de defi  niciones y de organizaci\u00f3n del estudio: en primer t\u00e9rmino, sostenemos \nque durante la primera d\u00e9cada del siglo XXI se registra un proceso de fuerte transformaci\u00f3n de la protecci\u00f3n que entra\u00f1a la seguridad social, al punto que ese per\u00edodo adquiere contornos propios y distinguibles de per\u00edodos anteriores (en m\u00e1s de una ocasi\u00f3n, a lo largo del texto utilizaremos las expresiones \u201cciclos de pol\u00edticas\u201d o \u201cciclos hist\u00f3ricos\u201d a secas), que nos proponemos identifi  car y \nreconstruir. En segundo t\u00e9rmino, tanto porque entendemos que la capacidad de protecci\u00f3n es en s\u00ed misma un proceso, como por el prop\u00f3sito de precisar esas diferencias \u2013que s\u00f3lo pueden observarse en el curso de trayectorias hist\u00f3ricas\u2013, incorporamos al an\u00e1lisis la d\u00e9cada 1990-2000, que denominaremos \u201cde hege-\n1 Una enumeraci\u00f3n posible, no acabada sino que pretende mostrar grandes l\u00edneas, incluye: Castel \n(2003), en el que el autor problematiza por primera vez y de manera espec\u00edfi  ca la cuesti\u00f3n de \nla protecci\u00f3n social; Abramovich y Pautassi (2009 y 2010); los trabajos de la Red BIEN (Basic Income Earth Network); OIT (2001 y otros), con las propuestas de \u201ctrabajo decente\u201d, \u201cpiso de protecci\u00f3n social\u201d o \u201cla seguridad social como derecho humano fundamental\u201d); CEPAL (2006 y 2010). 12Claudia Danani y Susana Hintze (coords.)\nmon\u00eda neoliberal\u201d. Esta \u00faltima decisi\u00f3n cumple as\u00ed un doble papel: por un \nlado construye el problema de la capacidad de protecci\u00f3n como proceso, y lo describe y explica como tal en el mediano plazo de veinte a\u00f1os; y por otro incorpora aquel ciclo \u201cconstituyente\u201d del neoliberalismo desde una perspectiva que, aunque es muy aludida en el discurso pol\u00edtico y t\u00e9cnico, ha sido menos estudiada: el de la capacidad de protecci\u00f3n del Sistema de Seguridad Social. \nEsto anticipa (y explica) el hecho de que a lo largo de los distintos \ncap\u00edtulos el lector encontrar\u00e1 la menci\u00f3n al inter\u00e9s por una mirada actua-lizada y a la vez historizada de este sector de pol\u00edticas, con las respectivas referencias a la primera d\u00e9cada del siglo XXI y a la \u00faltima del siglo anterior. Las elaboraciones aqu\u00ed presentadas se desarrollaron durante los dos primeros a\u00f1os de trabajo del proyecto de investigaci\u00f3n \u201cLa seguridad social en la \nArgentina: dise\u00f1o institucional y capacidad de protecci\u00f3n de distintas categor\u00edas de trabajadores\u201d en curso en el Instituto del Conurbano de la \nUniversidad Nacional de General Sarmiento. En efecto, el libro es el resul-tado de esa primera etapa de trabajo, y por lo tanto representa un primer avance que no se propone ser exhaustivo ni concluyente. Por el contrario, tiene la pretensi\u00f3n de provocar discusiones e inspirar nuevas preguntas, m\u00e1s orientadas por el nuevo \u201cclima de \u00e9poca\u201d del que hablamos al inicio, que permitan profundizar en los objetivos inicialmente previstos desde las cr\u00edticas y observaciones que susciten lo que desarrollamos hasta aqu\u00ed. \nPor su parte, esta introducci\u00f3n tiene por misi\u00f3n presentar al lector \nel planteo general del libro y algunas de sus defi  niciones fundamentales, \ntanto en t\u00e9rminos conceptuales como hist\u00f3ricos. Para ello, en el segundo apartado exponemos la forma en que concebimos la cuesti\u00f3n de la pro-tecci\u00f3n social, lo que de hecho se convierte en un modo de tomar parte, en la medida de nuestras posibilidades, de los debates actuales sobre los objetivos, contenidos y orientaciones que se reconocen (o reclaman) a las pol\u00edticas e instituciones. El tercer apartado est\u00e1 destinado a fundamentar el abordaje te\u00f3rico-metodol\u00f3gico en el que se sostiene la investigaci\u00f3n en su conjunto, identifi  cando as\u00ed las dimensiones de an\u00e1lisis que organizan los \ndistintos cap\u00edtulos. Perm\u00edtasenos decir que ello hace de este libro una obra colectiva, porque colectivo y compartido es el trabajo emp\u00edrico y refl  exivo \nque le dio existencia. La cuarta y \u00faltima secci\u00f3n, fi  nalmente, explica la \nestructura del volumen en su conjunto.13Introducci\u00f3n\n2. Protecci\u00f3n social: las grandes defi  niciones y los problemas \nde los que participa\nComo dijimos en el apartado anterior, el libro reconstruye los \u00faltimos veinte \na\u00f1os del Sistema de seguridad social argentino, al que recortamos emp\u00edricamente en t\u00e9rminos estrictamente institucionales; vale decir, optamos por una defi  nici\u00f3n \nde Seguridad Social pr\u00f3xima a la perspectiva de las pol\u00edticas p\u00fablicas, pues ella nos permite identifi  car pol\u00edticas y \u00e1reas de acci\u00f3n estatal especializadas en la \nintervenci\u00f3n sobre ciertas contingencias. \nEsa es la base sobre la que construimos el problema de investigaci\u00f3n, lo \nque hacemos deteni\u00e9ndonos en el an\u00e1lisis de lo que denominamos capacidad de \nprotecci\u00f3n social  de la que el mismo es portador en la primera d\u00e9cada del siglo \nXXI, con particular referencia a dos de sus componentes, el sistema previsional y el sistema de asignaciones familiares. Defi  nimos la \u201ccapacidad de protecci\u00f3n \nsocial\u201d en general como el alcance cuanti y cualitativo de la satisfacci\u00f3n de nece-\nsidades que adquieren las prestaciones y servicios que se defi  nen en el interior de un \ncierto sector de pol\u00edticas (que en este caso es el de la seguridad social).  Avanzando \nun paso m\u00e1s, consideramos que podemos distinguir por un lado la cuesti\u00f3n de qu\u00e9 necesidades, cu\u00e1nto y hasta d\u00f3nde son satisfechas para qu\u00e9 sectores de poblaci\u00f3n (dimensiones del alcance cuantitativo de la satisfacci\u00f3n) y por otro lado cu\u00e1l es la calidad de esa satisfacci\u00f3n, cu\u00e1les son las modalidades y qu\u00e9 ga-rant\u00edas son provistas por el sistema, todo lo cual agrupamos como dimensiones del alcance cualitativo de la satisfacci\u00f3n. A la vez, incluimos en este an\u00e1lisis los contenidos pol\u00edtico-culturales producidos en el curso de estos procesos, lo que nos conduce a examinar los signifi  cados que se concretan para t\u00e9rminos tales \ncomo \u201cderechos\u201d, \u201csolidaridad\u201d o \u201cpapel del estado\u201d. \nAhora, bien, \u00bfqu\u00e9 es la protecci\u00f3n social, c\u00f3mo se explica su surgimiento y \nen qu\u00e9 procesos se inscribe? En primer lugar, concebimos la protecci\u00f3n social como parte de las condiciones generales de la reproducci\u00f3n de la fuerza de tra-bajo y, por lo tanto, de la reproducci\u00f3n de la vida del conjunto de la poblaci\u00f3n en las sociedades capitalistas. Es imprescindible se\u00f1alar que no tratamos como sin\u00f3nimos \u201creproducci\u00f3n de la fuerza de trabajo\u201d y \u201creproducci\u00f3n de la vida\u201d: esta \u00faltima es mucho m\u00e1s que la primera, y la distinci\u00f3n fundamental entre ambas es aquella que discierne entre \u201cfuerza de trabajo\u201d y \u201ctrabajador\u201d. Con esta distinci\u00f3n encaramos de lleno el problema en clave de proceso, y asume el car\u00e1cter contingente del mismo.\nEn esta misma perspectiva, entendemos a la forma mercanc\u00eda de la fuerza \nde trabajo como relaci\u00f3n fundamental de las sociedades capitalistas; \u201crelaci\u00f3n 14Claudia Danani y Susana Hintze (coords.)\nfundamental\u201d en el sentido de que, aunque est\u00e1 mediada por (muy diferentes) \nrelaciones e instituciones laborales en las que se concreta, la forma mercanc\u00eda de la fuerza de trabajo es medio y resultado, al mismo tiempo, del proceso de defi nici\u00f3n de los sujetos, de los objetos (bienes y servicios) y de los medios \nleg\u00edtimos de acceso a los objetos que satisfacen las necesidades de los miembros de una sociedad. Alguien puede decir que para defi  nir a unos y otros no basta \ncon caracterizar las formas que asume la fuerza de trabajo como mercanc\u00eda en una sociedad; y es correcto. Sin embargo, debe aceptarse que esa relaci\u00f3n es a un tiempo el principio organizador de la vida social como totalidad (como orden social y como orden pol\u00edtico) y tambi\u00e9n de la vida de los sujetos: \u201ctener o no tener\u201d trabajo; \u201ctener un buen o un mal\u201d trabajo; \u201cdar o no dar\u201d trabajo; \u201cencontrar o perder\u201d un trabajo... cada una de esas expresiones anticipa, a\u00fan en un registro intuitivo, mundos y vidas muy diferentes. Y eso sucede porque \u201cel trabajo\u201d (organizado bajo la forma mercantil en el capitalismo) da sentido y es siempre referencia de otro conjunto de relaciones. No agota la totalidad, por cierto, pero ning\u00fan an\u00e1lisis puede prescindir de su consideraci\u00f3n, y son estudios espec\u00edfi  cos los que permiten elucidar las condiciones y formas tambi\u00e9n \nespec\u00edfi  cas que adopta en cada caso, tal como presentaremos en relaci\u00f3n con \nlos trabajadores autogestionados en este volumen.\nEn este marco, asignamos a la protecci\u00f3n social un lugar central en las \ncondiciones generales de la reproducci\u00f3n: ella es parte de las relaciones e ins-tituciones en las que la forma mercanc\u00eda de la fuerza de trabajo se concreta, como tambi\u00e9n \u201ctener un trabajo protegido\u201d o \u201ctener un trabajo no protegido\u201d es parte de aquellos universos enfrentados.\nPermanecemos en este registro conceptual, aunque ahora nos interesa \nrecalcar el car\u00e1cter problem\u00e1tico de la protecci\u00f3n social, car\u00e1cter que procede de un rasgo constitutivo del capitalismo: el hecho de estar constantemente sometido a la lucha por la defi  nici\u00f3n de la vida y del trabajo (es decir, del \nbienestar) como asuntos colectivos o, por el contrario, de los particulares. Al traer a la luz esa \u201cproblematicidad\u201d, discutimos expl\u00edcitamente con la tradici\u00f3n que conceptualiza las instituciones de protecci\u00f3n social como pura expresi\u00f3n (o instrumento) de la dominaci\u00f3n y explotaci\u00f3n del trabajo por el capital, con-cepci\u00f3n sobre cuyos riesgos de unilateralidad advertimos al inicio. En efecto, as\u00ed como partimos de concebir la protecci\u00f3n social como parte de las exigencias objetivas de la reproducci\u00f3n, enfatizamos el doble sentido que esas exigencias siempre entra\u00f1an: desde el punto de vista de la sociedad en su conjunto, las protecciones son exigencia de la acumulaci\u00f3n en t\u00e9rminos de la reproducci\u00f3n 15Introducci\u00f3n\nde la fuerza de trabajo; y desde el punto de vista de las personas, comprometen \ndirectamente necesidades de la reproducci\u00f3n de la vida. En ese cruce, decimos , \nse abre el terreno a la lucha social y pol\u00edtica . \nPor tal motivo, sostenemos que el an\u00e1lisis de los sistemas de protecci\u00f3n \nsocial en sentido amplio, de las pol\u00edticas sociales en general y de los sistemas de seguridad social en particular, permite reconstruir las disputas tanto alrededor del reconocimiento de necesidades sociales, como de los modos de defi  nir y orga-\nnizar el trabajo. Las diversas maneras en que esas disputas se diriman resultar\u00e1n en las igualmente diversas formas de obtenci\u00f3n de los medios de vida que cada sociedad considere leg\u00edtimas, y en las variaciones de estas \u00faltimas descansar\u00e1n, a la vez, instituciones y pol\u00edticas estatales que podr\u00e1n ser completamente diferen-tes. Vaya como ejemplo la consideraci\u00f3n del tema de la protecci\u00f3n en clave de benefi  cencia, o como recurso de gobernabilidad o como deber de toda sociedad \nmoderna y consecuente ejercicio de derechos, distintas posibilidades con las que encabezamos la refl  exi\u00f3n de esta introducci\u00f3n. Tomamos estas precisiones \ncomo algunos de los posibles argumentos acerca de la politicidad del tema; es decir, como forma de asomarnos al bienestar como cuesti\u00f3n de estado y como explicaci\u00f3n de su condici\u00f3n de objeto de pol\u00edticas p\u00fablicas.\nNo nos anima una preocupaci\u00f3n puramente especulativa: pretendemos \nentender para explicar(nos), debatir y pensar las pol\u00edticas presentes y futuras. Una de las defi  niciones sobre las que se asienta todo nuestro trabajo de investi-\ngaci\u00f3n (cuyo resultado parcial presentamos aqu\u00ed) reza que las distintas formas de enunciar y responder los interrogantes arrojan cursos de acci\u00f3n muy diferentes en lo que hace a propuestas de sociabilidad y a formas de organizaci\u00f3n pol\u00edtica, dimensiones que s\u00f3lo pueden ser abordadas en t\u00e9rminos hist\u00f3ricos y, por lo tanto, en un plano m\u00e1s concreto. En esa mirada hist\u00f3rica, podemos observar que a nivel mundial los sistemas de protecci\u00f3n social en general estuvieron en el centro de las transformaciones que en el ciclo pasado fueron denominadas \u201creformas de mercado\u201d; o \u201cde ajuste estructural\u201d, en el caso de Am\u00e9rica Latina. Y tambi\u00e9n se verifi  ca que, dentro del conjunto, la seguridad social fue objeto \nde transformaciones que, al actuar sobre los aspectos que m\u00e1s espec\u00edfi  camente \nhac\u00edan a la protecci\u00f3n de las personas y a las condiciones de trabajo, convirtie-ron a este sector de pol\u00edticas en un objeto y un medio, simult\u00e1neamente, del proceso de transici\u00f3n entre los dos ciclos hist\u00f3ricos. Ello nos lleva a afi  rmar que \nen Am\u00e9rica Latina \u2013y la Argentina ha sido uno de los casos m\u00e1s representativos de ello\u2013 las reformas de la seguridad social fueron una palanca de las trans-formaciones radicales experimentadas por el trabajo y las clases trabajadoras, 16Claudia Danani y Susana Hintze (coords.)\ntransformaciones que constituyeron un \u201corden\u201d marcadamente diferente del \nvigente hasta la d\u00e9cada del \u201870 del siglo pasado. \nEn ese sentido, y como dijimos previamente, al colocar el punto de mira \nde este libro en la primera d\u00e9cada del siglo XXI (pero a la vez tomando como antecedente la anterior) pretendemos desentra\u00f1ar algunos de los elementos m\u00e1s signifi  cativos de lo que consideramos una \u201ctransici\u00f3n\u201d en el desarrollo de \npol\u00edticas sociales; transici\u00f3n que se hace m\u00e1s visible en lo que tiene que ver con la seguridad social pero que a la vez la trasciende, para formar parte del proceso de resignifi  caci\u00f3n de la protecci\u00f3n social  cuyo derrotero pretendemos \nseguir. Concretamente, sostenemos que, en el marco de una puesta en cuesti\u00f3n de la hegemon\u00eda neoliberal\n2 y de un intenso debate p\u00fablico, se registra en la \nArgentina una reorientaci\u00f3n de las pol\u00edticas de estado, que obliga a los analistas a revisar los marcos, caracterizaciones y prospectivas sobre la institucionalidad presente y resultante.\n \nComo ser\u00e1 desarrollado en pr\u00f3ximos cap\u00edtulos (especialmente, los cap\u00edtulos \n3 y 4), denominamos contra-reforma a un conjunto de pol\u00edticas estatales que, en \nel campo de la pol\u00edtica social, han sido emprendidas por el gobierno argentino desde el a\u00f1o 2003\n3. El apelativo com\u00fan tiene una explicaci\u00f3n: une a ese conjunto \nde pol\u00edticas el hecho de participar de un proceso de producci\u00f3n de sentido que se apoya en la atribuci\u00f3n de signifi  cados negativos a las desarrolladas durante \nla d\u00e9cada anterior, ejercicio a partir del cual a la vez se disputa la legitimidad de las pol\u00edticas presentes. A nuestro juicio, esto describe de manera adecuada lo ocurrido desde 2003 \u2013y m\u00e1s intensamente, desde 2004\u2013 tanto con las po-l\u00edticas laborales como con las pol\u00edticas educativas y con algunos componentes \n2  Respecto de la idea de \u201cresquebrajamiento de la hegemon\u00eda neoliberal\u201d, ver el cap\u00edtulo 3. \n3  A fi n de situar al lector en la forma de presentaci\u00f3n del proceso hist\u00f3rico a lo largo de todo \nel libro, se\u00f1alamos que cuando hablamos de \u201cciclo neoliberal\u201d o del \u201cper\u00edodo de la hegemon\u00eda neoliberal\u201d, nos referimos a las dos presidencias de Carlos Menem, quien fue Presidente de la Rep\u00fablica entre 1989 y 1999. En 1999 Eduardo Duhalde, el candidato ofi  cialista (pues por \nentonces se supon\u00eda que su triunfo habr\u00eda signifi  cado la continuidad del proceso) perdi\u00f3 las \nelecciones ante la as\u00ed llamada \u201cAlianza por el T rabajo, la Educaci\u00f3n y la Justicia\u201d, constituida por una oposici\u00f3n que se autodenominaba de \u201ccentroizquierda\u201d. En diciembre de 2001 se precipit\u00f3 una crisis pol\u00edtica, social y econ\u00f3mica que muchos especialistas han considerado como la m\u00e1s grave que registra la historia de la Argentina moderna, de resultas de la cual se vivi\u00f3 un per\u00edodo de transici\u00f3n que culmin\u00f3 con una elecci\u00f3n presidencial en 2003, en la que por el per\u00edodo 2003-2007 result\u00f3 triunfador N\u00e9stor Kirchner, tambi\u00e9n representante del Partido Peronista. A poco de andar, Kirchner evidenci\u00f3 sostener un proyecto propio (pol\u00edtico y sectorial) en el interior del Partido Peronista. Finalmente, en 2007 se realiz\u00f3 un nuevo proceso eleccionario en el que result\u00f3 electa Cristina Fern\u00e1ndez, que participa de la misma corriente. Su per\u00edodo culmina en 2011.17Introducci\u00f3n\nespec\u00edfi  cos de la seguridad social, siendo estos \u00faltimos el centro de inter\u00e9s del \nlibro y a los que dedicamos los ya mencionados cap\u00edtulos 3 ( sistema previsional) \ny 4 (sistema de asignaciones familiares ). Tambi\u00e9n las pol\u00edticas asistenciales han \nsido sometidas a cambios, aunque ellos son bastantes m\u00e1s esquivos al an\u00e1lisis.\n3. El abordaje te\u00f3rico-metodol\u00f3gico: una propuesta a ser \nsometida a prueba\nEncaramos el ejercicio de problematizaci\u00f3n de la capacidad de protecci\u00f3n \nde los sistemas previsional y de asignaciones familiares distinguiendo dos dimensiones principales: la dimensi\u00f3n institucional y la pol\u00edtico-cultural . Esta \nprimera gran distinci\u00f3n funciona como organizadora de la descripci\u00f3n y de la comprensi\u00f3n de tres cuestiones que, seg\u00fan creemos, deben ser tenidas en cuenta al caracterizar todo sistema, sector o complejo de pol\u00edtica social, aunque en este caso la pondremos a prueba en referencia a la seguridad social:\n\u2022 La primera cuesti\u00f3n de la que hablamos es el alcance cuali y cuantitativo \nde la satisfacci\u00f3n de necesidades  provista por dicho sistema; \n\u2022 la segunda implica las garant\u00edas  ofrecidas por el proceso instituciona-\nlizado de reconocimiento y satisfacci\u00f3n de necesidades; y, fi  nalmente \n\u2022 con la tercera cuesti\u00f3n aludimos a los contenidos pol\u00edtico-culturales  que \ncobran forma en ese par necesidades-satisfacci\u00f3n, que est\u00e1 institucio-nalmente organizado y cuyas relaciones se asumen como sistemas de derechos y deberes del estado, de las personas, de las organizaciones colectivas, etc. Para nuestro abordaje se trata de una cuesti\u00f3n funda-mental, pues el signifi  cado que se d\u00e9 a las necesidades y su satisfacci\u00f3n \nes parte de la construcci\u00f3n de la protecci\u00f3n social como derechos de unos o de otros, o de la exigencia de cumplimiento de deberes a unos u otros, lo que presta (o resta) seguridades diferentes, y por lo tanto tambi\u00e9n alberga y sirve de base a protecciones de tipos muy distintos. \nEl \u201cbuen uso\u201d del abordaje propuesto exige una aclaraci\u00f3n sobre la distin-\nci\u00f3n entre las dos dimensiones: ellas cobran valor en la confl  uencia y no en la \nseparaci\u00f3n.  Es decir: la dimensi\u00f3n institucional y la pol\u00edtico-cultural explican \nen tanto y en cuanto las tenemos en cuenta respecto de las tres cuestiones que mencionamos, y no porque les atribuyamos \u201cobjetos reales especializados\u201d a una y otra: sus contenidos no est\u00e1n divididos y no planteamos que cada dimensi\u00f3n contenga objetos de naturaleza \u201cinstitucional\u201d o \u201cpol\u00edtico-cultural\u201d. Tal vez 18Claudia Danani y Susana Hintze (coords.)\nesta precisi\u00f3n pueda resultar reiterativa o innecesaria, pero a\u00fan as\u00ed preferimos \nrecomendar tenerla en cuenta, en particular porque podr\u00eda parecer que existe una dimensi\u00f3n pol\u00edtico-cultural que se ocupa de contenidos de ese orden que existen o funcionan con autonom\u00eda, o en el vac\u00edo. En s\u00edntesis: los signifi  cados \npol\u00edtico-culturales no tienen primac\u00eda ni se imponen a unas relaciones socia-les \u2013como si \u00e9stas funcionaran o existieran externamente\u2013, sino que son parte constitutiva de ellas; y tampoco tienen car\u00e1cter accesorio respecto de una vida social \u201cmaterialmente existente\u201d, y por lo tanto m\u00e1s real.\nEn lo que sigue desarrollaremos los contenidos b\u00e1sicos de esas dos dimen-\nsiones (institucional y pol\u00edtico-cultural) y las pondremos en relaci\u00f3n con las tres cuestiones mencionadas (alcance cuanti cualitativo de la satisfacci\u00f3n, garant\u00edas y contenidos pol\u00edtico-culturales), tanto en cierto punto del tiempo como a lo largo del proceso bajo estudio. Con ello esperamos fundamentar los aspectos que, en los cap\u00edtulos correspondientes, habremos de jerarquizar respecto del sistema previsional y del de asignaciones familiares:(a) La que denominamos dimensi\u00f3n institucional  comprende dos sub-dimen-\nsiones: \n(a.1) la que hace a los aspectos propiamente protectores  de los componentes \nprevisional y de asignaciones familiares; y \n(a.2) los que implican el dise\u00f1o institucional en sentido amplio. \nLos primeros (atributos que hacen a un sistema de protecci\u00f3n en sentido \nestricto) incluyen todo aquello que da forma a la protecci\u00f3n como tal, como es el caso de las reglas de acceso, coberturas poblacional y de necesidades, etc. Los segundos (los atributos que confi  guran el dise\u00f1o) involucran las cuestiones \norganizacionales (r\u00e9gimen, forma de administraci\u00f3n, etc.) y las de conducci\u00f3n y gobierno, que refi  eren a las formas de designaci\u00f3n de las autoridades y que \nen este caso ponen a cada componente en relaci\u00f3n con otras pol\u00edticas y com-ponentes del Sistema de Seguridad Social, y que en sentido amplio vinculan a estas instituciones y pol\u00edticas con otras intervenciones (sistema de asistencia, integraci\u00f3n de instituciones educativas, etc.). \nEn nuestra propuesta, entonces, la dimensi\u00f3n institucional  representa una \nmanera de aproximarnos al \u201cformato\u201d a trav\u00e9s del cual se institucionaliza la protecci\u00f3n que da existencia y sentido al sistema del que se trate, y a trav\u00e9s del cual tambi\u00e9n cobra forma concreta la capacidad de protecci\u00f3n que constituye nuestra preocupaci\u00f3n. Tambi\u00e9n podemos decirlo del siguiente modo: en con-junto, esta dimensi\u00f3n es la forma institucional \u2013precisamente\u2013 que asume lo 19Introducci\u00f3n\nque antes denominamos el alcance cuali y cuantitativo  de la satisfacci\u00f3n de nece-\nsidades provista por el sistema , en el que discriminamos dos planos: un alcance \nreferido a la cobertura horizontal  (qu\u00e9 parte de la poblaci\u00f3n est\u00e1 cubierta); y \notro referido a la cobertura vertical , en el que identifi  camos las necesidades \nreconocidas y la capacidad de satisfacci\u00f3n que se ha desarrollado respecto de las mismas (el nivel de satisfacci\u00f3n, los satisfactores, las modalidades de incor-poraci\u00f3n y satisfacci\u00f3n, etc). \nLas garant\u00edas son otra de las cuestiones que, ya dijimos, deben ser examinadas \nal analizar un sistema de protecci\u00f3n. La importancia que tienen las garant\u00edas proviene del hecho de que de ellas dependen, y en ellas se expresan, los grados y tipos de seguridad (o inseguridad) que ofrece la protecci\u00f3n en juego; y, de esa manera, de las garant\u00edas derivar\u00e1 la reducci\u00f3n (o aumento) de la incertidumbre a la que las personas est\u00e9n expuestas. Finalmente, un \u00faltimo contenido que implican las garant\u00edas se vincula con una cuesti\u00f3n tan medular como la liber-tad y realizaci\u00f3n de la vida (o, en ausencia de garant\u00edas, su sometimiento a la inseguridad) y el reconocimiento de derechos.(b) Ya adelantamos parcialmente la referencia a la tercera cuesti\u00f3n, que enun-ciamos como la de los contenidos pol\u00edtico-culturales, cuya forma de enunciar se solapa con la dimensi\u00f3n que se\u00f1alamos como dimensi\u00f3n pol\u00edtico-cultural. \nRecordamos ahora, entonces, que se trata de un solapamiento anal\u00edtico, no emp\u00edrico, pues postulamos que es necesario reconstruir el sentido pol\u00edtico-cultural del conjunto de todo sistema institucional de protecci\u00f3n, as\u00ed como de los procesos de permanentes disputas de los que est\u00e9 hecho.\nEn ese sentido, la dimensi\u00f3n pol\u00edtico-cultural es constitutiva de los procesos \nde construcci\u00f3n socio-estatal, y nadie lo dijo mejor que Lechner, cuando se\u00f1al\u00f3 que \u201c\u2026as\u00ed como no enfrentamos cara a cara la realidad material, no existe una sociedad \u2018pura\u2019 y, por as\u00ed decir, anterior al ordenamiento normativo-simb\u00f3lico\u201d (Lechner, 1981: 1080). Por tanto, es imprescindible tener en cuenta que en el capitalismo los ordenamientos e im\u00e1genes que se conforman en estas luchas encuentran en el estado un agente y una arena al mismo tiempo, lo que hace que la lucha por el sentido sea simult\u00e1neamente una lucha por el estado .\nPerm\u00edtasenos una nueva reiteraci\u00f3n: no es un inter\u00e9s en s\u00ed mismo especu-\nlativo el que est\u00e1 en el origen de nuestro an\u00e1lisis. En especial en lo que refi  ere \na la dimensi\u00f3n pol\u00edtico-cultural, ella es la materia que hace a la construcci\u00f3n de legitimidad, tanto de pol\u00edticas e instituciones, como de demandas y reivin-dicaciones. A la vez, la legitimidad es una dimensi\u00f3n determinante del campo y del desarrollo de las pol\u00edticas en general y de las de este sector en especial, 20Claudia Danani y Susana Hintze (coords.)\nque en los t\u00e9rminos cl\u00e1sicos de Habermas empezamos por defi  nir, con cierta \nliberalidad, como una creencia ; una creencia, que est\u00e1 socialmente conformada, \nrespecto del merecimiento de reconocimiento de ciertos atributos que ser\u00e1n diferentes seg\u00fan sea la lucha social frente a la que estemos. As\u00ed, se asistir\u00e1 a la legitimaci\u00f3n (o des-legitimaci\u00f3n)  de un mandato, de un reclamo, de una \nnecesidad, de una pertenencia, todos ellos entendidos como procesos y no como atributos de \u201ccosas\u201d, pues no hay pol\u00edticas o propuestas en s\u00ed mismas leg\u00edtimas o ileg\u00edtimas, sino que todas ellas devienen leg\u00edtimas (o ileg\u00edtimas)  en \nesos procesos. Por ello, interesa saber qu\u00e9 creencia se alimenta, respecto de qu\u00e9 atributos, y con fundamento en qu\u00e9 \u201crazones\u201d o \u201cvirtudes\u201d. Las muchas combinatorias posibles indican que debemos analizar la legitimidad en t\u00e9rmi-nos de sus tipos, orientaciones y contenidos, y no de pares binarios del tipo de \u201cpresente/ausente\u201d o \u201cexistente/inexistente\u201d, \u201cmucho/poco, etc.\u201d. As\u00ed lo hemos abordado en el desarrollo de la investigaci\u00f3n, y as\u00ed podr\u00e1 leerse en los cap\u00edtulos del libro, cuando corresponda: nos preguntaremos (e intentaremos responder) qu\u00e9 demandas son reconocidas como apropiadas y c\u00f3mo; a qui\u00e9nes se reclama o exige por la provisi\u00f3n de protecci\u00f3n y de qu\u00e9 manera. Creemos que con ello nos aproximamos a la reconstrucci\u00f3n de lo que, a partir de la noci\u00f3n de procesos \nde contra-reforma,  en el cap\u00edtulo 3 Beccaria y Danani proponen pensar como \nla producci\u00f3n de una nueva estatidad . \n4. El sentido y los contenidos del libro\nEste libro fue concebido en la confl  uencia de dos recorridos: uno de ac-\ntualizaci\u00f3n del estado y la din\u00e1mica del Sistema de Seguridad Social argentino en perspectiva hist\u00f3rica, y otro de participaci\u00f3n en los actuales balances de los procesos de transformaci\u00f3n neoliberal y en los debates y elaboraci\u00f3n de propuestas de pol\u00edticas futuras.\nDesde el \u00faltimo tercio del siglo XIX y hasta los a\u00f1os \u201970 del XX \u2013es decir, \ndesde los inicios de lo que suele denominarse \u201cla Argentina Moderna\u201d hasta la segunda posguerra\u2013, el desarrollo de los distintos sectores de pol\u00edtica social sedi-ment\u00f3 en la Argentina un conjunto institucional que, llegando a aquella d\u00e9cada, hab\u00eda alcanzado una cierta amplitud de la protecci\u00f3n (con toda seguridad, entre las m\u00e1s extendidas de la regi\u00f3n latinoamericana, en especial en zonas urbanas); una protecci\u00f3n que, a la vez que era portadora de contenidos de derechos seg-mentados, principalmente basados en la fi  gura del trabajador asalariado formal, \ninclu\u00eda un sistema educativo con una importante orientaci\u00f3n universalista. Ello 21Introducci\u00f3n\nhizo que, aunque de manera fragmentaria y hasta contradictoria, la relativa \namplitud de las prestaciones y de la cobertura alimentara una cierta cultura de los \u201cderechos sociales\u201d, ya fuera por la v\u00eda de una inclinaci\u00f3n corporatista o del imaginario asociado a los derechos de ciudadan\u00eda. Las apelaciones pod\u00edan ser distintas, pero en defi  nitiva en ambos casos se invocaban derechos.\nTodo ello estaba claramente asociado con el proceso de constituci\u00f3n de las \nclases trabajadoras, y en ese sentido no era una particularidad nacional sino parte del capitalismo en ascenso. En ese sentido, el crecimiento de los contingentes de trabajadores, tanto por la llegada de inmigrantes como por los procesos de proletarizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n nativa, impuso a ese \u201cproceso constituyente\u201d de la sociedad y del estado, de formaci\u00f3n de clases sociales y de establecimiento de un orden (Off  e, 1990; S\u00e1bato, 1985), cuatro elementos en torno de los cuales \nse desarrollaron las pol\u00edticas del estado y la lucha social y pol\u00edtica: el problema de la protecci\u00f3n contra los accidentes de trabajo, la fi  jaci\u00f3n del salario, la du-\nraci\u00f3n de la jornada (\u201cocho horas de trabajo, ocho horas de ocio y ocho horas de descanso\u201d era la consigna internacional) y la acci\u00f3n sindical fueron, as\u00ed, ejes de las luchas obreras del per\u00edodo. \nConsiderando los distintos componentes de la seguridad social, cada uno de \nellos atraves\u00f3 procesos diferentes de constituci\u00f3n, al punto que suele discutirse la pertinencia de la denominaci\u00f3n de sistema  para el conjunto: la protecci\u00f3n contra \naccidentes de trabajo fue el primero en ser objeto de una ley general, en el a\u00f1o 1912, y fue el que m\u00e1s consenso recogi\u00f3; las prestaciones de salud tendieron a ser asumidas por auto-organizaci\u00f3n bajo modalidades mutualistas, iniciando un proceso de estatalizaci\u00f3n particularista  (Danani, 2005) a partir de 1945; la \nprevisi\u00f3n social fue extendi\u00e9ndose a partir de la organizaci\u00f3n por segmentos de trabajadores, inici\u00e1ndose a fi  nes del siglo XIX con empleados estrat\u00e9gicos del \nsector p\u00fablico, hasta que en 1915 y en el marco de una importante huelga, fue sancionada la primera ley para trabajadores del sector privado (ferroviarios \u2013 Isuani, 1985); y las asignaciones familiares hicieron su trayectoria entre 1934, con la creaci\u00f3n del primer seguro de maternidad, hasta 1957, a\u00f1o en que se inici\u00f3 el establecimiento de prestaciones integrales asociadas a la condici\u00f3n de los trabajadores como jefes de familia (Rofman y otros, 2001). \nEn general existe consenso respecto de que ese esquema inici\u00f3 su debilita-\nmiento hacia fi  nes de los a\u00f1os 1960, as\u00ed como que comenz\u00f3 su transformaci\u00f3n \ndecididamente regresiva en la d\u00e9cada de 1970, correspondiente en Am\u00e9rica Latina a la etapa de las dictaduras militares y en Argentina, a la dictadura 1976-1983. No obstante, fueron los algo m\u00e1s de diez a\u00f1os transcurridos entre 1989 22Claudia Danani y Susana Hintze (coords.)\ny 2001 los que dieron lugar a una estructura completamente diferente: en el \nmarco de un proceso de de-socializaci\u00f3n del trabajo, los seguros sociales de tipo corporativo, hasta entonces criticados por segmentados e inequitativos, fueron empujados hacia una modalidad de mercados de seguros individualizados; en simult\u00e1neo, la focalizaci\u00f3n residualista y la tercerizaci\u00f3n pasaron a ser los rasgos que caracterizaron a otros sectores de pol\u00edticas, incluso a los que, como en el caso de la educaci\u00f3n, hab\u00edan estado m\u00e1s orientados por esquemas universales. Ello dio por resultado una institucionalidad dual, que separ\u00f3 dr\u00e1sticamente las condiciones de protecci\u00f3n: mercado de seguros para ciertos segmentos, y asistencia social residual para otros. En el cap\u00edtulo 1 Javier Curcio hace foco en los aspectos institucionales de esa transformaci\u00f3n. \nPor entonces, Carmelo Mesa-Lago y Fabio Bertranou se\u00f1alaban que, \nmientras \u201cen el pasado los pa\u00edses latinoamericanos copiaron los modelos de seguridad social de los pa\u00edses desarrollados, actualmente son estos \u00faltimos los que observan atentamente las ense\u00f1anzas que arrojan las reformas en la regi\u00f3n\u201d (Mesa-Lago y Bertranou, 1998: 220). As\u00ed alud\u00edan al lugar protag\u00f3nico que la regi\u00f3n latinoamericana ten\u00eda en el proceso econ\u00f3mico, pol\u00edtico e institucional de \nreestructuraci\u00f3n capitalista. Proceso en el que los sistemas de seguridad social fueron convertidos en espacios de valorizaci\u00f3n (a trav\u00e9s de la mercantilizaci\u00f3n de las prestaciones), y que en ese mismo camino impulsaron una gran trans-formaci\u00f3n del trabajo y de la vida, por la re-mercantilizaci\u00f3n de la fuerza de trabajo y de las necesidades. \nLas pol\u00edticas de entonces se construyeron al abrigo de la b\u00fasqueda de re-\nducci\u00f3n del gasto estatal y de cr\u00edtica al d\u00e9fi  cit fi scal; de aumento de la efi  ciencia \nde empresas y personas y de cara a la identifi  caci\u00f3n de la poblaci\u00f3n necesitada, \nincapaz de mantenerse y/o protegerse por s\u00ed, \u00fanica receptora leg\u00edtima de la asis-\ntencia estatal, destinada a los d\u00e9biles\n4. Esa fue la concepci\u00f3n que la crisis del \na\u00f1o 2001-2002 puso fuertemente en cuesti\u00f3n (ver nota al pie N\u00ba 3), abriendo de alg\u00fan modo el cap\u00edtulo argentino de la revisi\u00f3n pol\u00edtica y te\u00f3rica que desde principios de la d\u00e9cada atraviesa Am\u00e9rica Latina. Como dijimos al inicio de esta introducci\u00f3n, esa revisi\u00f3n incluye el lugar asignado a la protecci\u00f3n y a la seguridad. Y se caracteriza por un extendido debate en la casi totalidad de los pa\u00edses latinoamericanos respecto del deterioro, primero, y de la recuperaci\u00f3n, despu\u00e9s, de los sistemas de protecci\u00f3n social en general, y como parte de ello, de \n4  Destacamos el componente de reconocimiento de merecimiento de esa ayuda, en los t\u00e9rminos \nen los que anteriormente trabajamos con el concepto de legitimidad, y que en este caso se\u00f1ala la idea de inferioridad del destinatario de la asistencia.23Introducci\u00f3n\nlos l\u00edmites de la seguridad social existente (OIT, 2001; CEPAL, 2006 y 2010). \nTales debates tambi\u00e9n se ensamblan con importantes iniciativas de reforma de diferentes componentes de los sistemas de protecci\u00f3n (v.g. Argentina, Brasil, Bolivia, Chile, Ecuador, M\u00e9xico, Uruguay, Venezuela). Documentos ofi  ciales \nparticipan activamente de esas corrientes en el caso de nuestro pa\u00eds, al plantear que la garant\u00eda de \u201c\u2026un r\u00e9gimen b\u00e1sico de asistencia social y prestaciones de seguridad social es una pol\u00edtica (tambi\u00e9n) necesaria para afrontar la crisis mundial\u201d (MTESS, 2010: 2).\nSin embargo, ni en el ciclo anterior, ni en el presente, la sistematicidad de las \nacciones signifi  ca resultados \u00fanicos. Esta aclaraci\u00f3n vale para decir que las clases \ntrabajadoras \u2013que en ciclos anteriores eran pensadas como homog\u00e9neas\u2013 en la actualidad suelen ser caracterizadas en t\u00e9rminos de lo que la literatura suele denominar como fragmentaci\u00f3n. En cuanto a la investigaci\u00f3n que da lugar a \neste libro, hemos avanzado en el reconocimiento de la necesidad de una doble identifi  caci\u00f3n: en primer lugar, la identifi  caci\u00f3n de las distintas categor\u00edas de \ntrabajadores que se encuentran en proceso de constituci\u00f3n; en segundo lugar, la discriminaci\u00f3n de los contenidos y tendencias de las distintas confi  guraciones \nresultantes, en tanto ellas son producto de complejos procesos en los que se combinan la ofensiva del capital en las \u00faltimas d\u00e9cadas, el activo sost\u00e9n de los estados por medio de pol\u00edticas de orientaciones tambi\u00e9n diversas \u2013y cambiantes, a menudo\u2013, e iniciativas de los propios grupos de trabajadores. \nEn lo que hace a las pol\u00edticas estatales, a nuestro juicio la identifi  caci\u00f3n de \ndistintas\n categor\u00edas de trabajadores es un aspecto central del desarrollo de los \nsistemas de protecci\u00f3n social en general, y de seguridad social en particular. Como mostramos previamente, el Sistema de Seguridad Social en la Argen-tina fue construido alrededor de la fi  gura del trabajador asalariado formal, y \nsin duda la protecci\u00f3n del trabajo fue parte de la constituci\u00f3n de la propia identidad de esos sujetos, incluida su constituci\u00f3n como actores colectivos. En la perspectiva a la que abona este libro decimos que, al determinar los destinatarios y alcances de la protecci\u00f3n, las condiciones de acceso y las garan-t\u00edas de la misma, la seguridad social constituye grupos sociales, diferenciados entre s\u00ed tanto por la materialidad inmediata de los servicios y benefi  cios a los \nque acceden como por el proceso social de reconocimiento de merecimiento de esa protecci\u00f3n.\nEn cuanto a las iniciativas de los propios grupos de trabajadores, ellas han \ntendido a ser m\u00e1s o menos adaptativas o defensivas, o incluso a desarrollar estrategias que pretenden superar el dominio del capital. As\u00ed junto con la cate-24Claudia Danani y Susana Hintze (coords.)\ngor\u00eda de los asalariados formales (base del sistema previsional y de asignaciones \nfamiliares hasta el 2009) tomamos como objeto de estudio a la de los trabajadores autogestionados. En la perspectiva de este trabajo, con independencia de su tama\u00f1o \u2013poco relevante respecto de la fuerza de trabajo no protegida\u2013 interesa incluirlos por tratarse de una categor\u00eda de trabajadores que por una parte es estatalmente estimulada de manera activa, y por otra desarrolla pr\u00e1cticas en las que se ponen en juego otras relaciones (de propiedad, con otros grupos sociales), otras capacidades y otras condiciones. Un elemento defi  nitorio en la elecci\u00f3n \nde este grupo de trabajadores es que esas condiciones est\u00e1n siendo asumidas en un proceso de autoidentifi  caci\u00f3n y organizaci\u00f3n, en el cual es planteada la \ncuesti\u00f3n de los derechos y la protecci\u00f3n. Como se ver\u00e1 se abre aqu\u00ed una cuesti\u00f3n de principal importancia para nuestro trabajo.\nPresentados los contenidos que el libro recorre, expondremos a continuaci\u00f3n \nel orden y la forma en que lo hace.\nCon diferentes niveles de profundidad, producto del propio desarrollo \ndel objeto abarcado en cada una de ellas, este libro se compone de dos partes, elaboradas en torno de dos criterios diferentes de organizaci\u00f3n. En la primera de ellas nos ocupamos del Sistema de Seguridad Social como sistema institucio-nalizado de protecci\u00f3n y analizamos dos de sus componentes, el previsional y de asignaciones familiares, lo que fundamentaremos m\u00e1s adelante. La segunda comienza a explorar las caracter\u00edsticas, pol\u00edticas e instituciones que, seg\u00fan acabamos de decir, promueven a la categor\u00eda emergente o en surgimiento de los trabajadores autogestionados.\nLa primera parte (\u201cLa seguridad social globalmente considerada\u201d) consta \nde cuatro cap\u00edtulos. En el primero de ellos, titulado \u201cDescripci\u00f3n del Sistema de Seguridad Social: componentes al cabo de la d\u00e9cada del \u201890 y de la primera d\u00e9cada del siglo XXI\u201d, su autor, Javier Curcio, describe las transformaciones ocurridas en el Sistema de Seguridad Social argentino entre 1990 y 2010 en lo que hace a su estructura institucional, sus componentes, prestaciones y formas de funcionamiento. El an\u00e1lisis que presenta Curcio, tributario de un trabajo llevado adelante en los \u00faltimos a\u00f1os por CEPAL (Cetr\u00e1ngolo y otros, 2009), ofrece una caracterizaci\u00f3n sistem\u00e1tica del Sistema de Seguridad Social argenti-no en su confi  guraci\u00f3n actual, incluidas las importantes transformaciones que \nanalizamos en el libro. Con la lectura de este primer cap\u00edtulo el lector tendr\u00e1 a disposici\u00f3n los riesgos reconocidos por el Sistema de Seguridad Social, las formas institucionales de las agencias que de ellos se ocupan y las condiciones generales mediante las cuales se hace efectiva la protecci\u00f3n. 25Introducci\u00f3n\nLa autor\u00eda del segundo cap\u00edtulo \u2013que lleva por t\u00edtulo \u201cSistema de Segu-\nridad Social y mercado de trabajo: evoluci\u00f3n de la cobertura en la Argentina entre 1990 y 2010\u201d\u2013 pertenece a Alejandra Beccaria, Javier Curcio y Marisa Fournier. El punto de mira y el objetivo de este cap\u00edtulo se alejan del anterior, pues en este caso los autores se proponen identifi  car y describir las formas de \nrelacionamiento que distintos segmentos de poblaci\u00f3n tienen con el Sistema de Seguridad Social, en virtud de sus espec\u00edfi  cas vinculaciones con el mercado \nde trabajo. A la vez, el cap\u00edtulo pretende aproximarse a los modos en que las transformaciones que a lo largo del per\u00edodo considerado experiment\u00f3 el mercado de trabajo se expresaron en diferentes condiciones de protecci\u00f3n. De acuerdo con lo que hemos se\u00f1alado m\u00e1s arriba, puede anticiparse que, al enfatizar la observaci\u00f3n de grupos de poblaci\u00f3n y sus respectivas condiciones laborales, este segundo cap\u00edtulo caracteriza las condiciones de partida para la identifi  caci\u00f3n \nde lo que denominamos distintas categor\u00edas de trabajadores, y de su relaci\u00f3n con el Sistema de Seguridad Social. \nLos cap\u00edtulos 3 y 4 se detienen en los dos componentes del Sistema de \nSeguridad Social cuyo an\u00e1lisis, seg\u00fan advertimos, tratamos especialmente par-ticularizando en los procesos de reforma a trav\u00e9s de los cuales adquirieron su confi guraci\u00f3n presente. Ellos son el sistema previsional (cap\u00edtulo 3) y el sistema \nde asignaciones familiares (cap\u00edtulo 4). La selecci\u00f3n de ambos componentes se vincula con lo que consideramos las dos mayores transformaciones encaradas en los sistemas de protecci\u00f3n, en s\u00ed mismas, y por su capacidad de arrastrar tras de s\u00ed una resignifi  caci\u00f3n de la protecci\u00f3n social entendida de manera glo-\nbal. Por un lado, nos referimos en lo previsional a la eliminaci\u00f3n del sistema de capitalizaci\u00f3n y a la re-estatizaci\u00f3n de los fondos, vigente desde enero de 2009; y por otro lado, a la creaci\u00f3n de la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo para Protecci\u00f3n Social (AUHPS), extensi\u00f3n de las asignaciones familiares por hijo a segmentos de poblaci\u00f3n hist\u00f3ricamente no alcanzados por el mismo; b\u00e1sica-mente, trabajadores informales. \nEl proceso mencionado en primer t\u00e9rmino es la materia del cap\u00edtulo 3 \n(\u201c\nLa (contra)reforma previsional argentina 2004-2008: aspectos institucionales y \npol\u00edtico-culturales del proceso de transformaci\u00f3n de la protecci\u00f3n \u201d), de autor\u00eda de \nAlejandra Beccaria y Claudia Danani; el mismo constituy\u00f3 el m\u00e1s claro signo de contra-reforma, en el sentido de desmontar un dispositivo clave y representativo como pocos de la reforma neoliberal. Pero, seg\u00fan afi  rman las autoras, a la vez \ncobij\u00f3 lo que viene present\u00e1ndose como un camino de redefi  nici\u00f3n parcial \u2013y \ntambi\u00e9n contradictoria\u2013 de las condiciones de acceso a la protecci\u00f3n previsional, 26Claudia Danani y Susana Hintze (coords.)\nlo que queda expuesto en la evoluci\u00f3n de las tasas y formas de cobertura antes \ny despu\u00e9s del a\u00f1o 2003. Finalmente, este cap\u00edtulo tambi\u00e9n pretende mostrar la densidad de la disputa por el reconocimiento de derechos y responsabilidades, disputa enteramente pol\u00edtico-cultural que enfrenta a los elencos ofi  ciales con \ndistintos sectores de oposici\u00f3n pol\u00edtica y medi\u00e1tica. \nLa segunda de las pol\u00edticas mencionadas, la creaci\u00f3n de la AUHPS, da \nlugar al an\u00e1lisis del componente de asignaciones familiares: de \u00e9l se ocupan Mar\u00eda Ignacia Costa y Susana Hintze en el cap\u00edtulo 4, bajo el t\u00edtulo \u201cLa re-forma de las asignaciones familiares 2009: aproximaci\u00f3n al proceso pol\u00edtico de la transformaci\u00f3n en la protecci\u00f3n\u201d. El cap\u00edtulo transita en los dos planos anunciados: el del an\u00e1lisis de los aspectos que corresponden propiamente al sistema de protecci\u00f3n, y el del proceso pol\u00edtico en el curso del cual se constru-yen los alcances y los l\u00edmites, las demandas y las concesiones, de diverso tipo todas ellas, en torno de la protecci\u00f3n de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes y de la noci\u00f3n de \u201cderecho a la protecci\u00f3n\u201d. Asimismo, el cap\u00edtulo muestra que la AUHPS se presenta como el paso que m\u00e1s avanza en direcci\u00f3n a una simult\u00e1nea reconfi  guraci\u00f3n del Sistema de Seguridad Social y de asistencia social, capaz \nde perfi  lar una nueva relaci\u00f3n entre ambos. Al igual que el cap\u00edtulo anterior \nse adentra en la disputa pol\u00edtico-cultural que enfrenta ofi  cialismo y oposici\u00f3n \nrespecto de la legitimidad de la medida. \nEl t\u00edtulo de la segunda parte del libro advierte sobre el vector que, como \ndijimos, es de naturaleza diferente al de la primera parte: \u201cProblemas espec\u00edfi  cos \nde la protecci\u00f3n social de los trabajadores autogestionados: relaciones sociales e instituciones\u201d, en ella intentamos comenzar a aproximarnos a la cuesti\u00f3n de la protecci\u00f3n del trabajo asociativo autogestionado a trav\u00e9s de dos v\u00edas: la ca-racterizaci\u00f3n de esta categor\u00eda de trabajadores y de las instituciones y pol\u00edticas que los promueven.\nTambi\u00e9n su extensi\u00f3n es diferente: el lector encontrar\u00e1 en esta segunda \nparte tres cap\u00edtulos. En el primero de ellos (el cap\u00edtulo 5), elaborado por Su-sana Hintze y Gonzalo V\u00e1zquez, es introducida la problem\u00e1tica y sus aspectos centrales sobre los cuales se detienen los dos restantes.\nEn el cap\u00edtulo 6 (\u201cSobre los conceptos de trabajo asociativo y autogestio-\nnado, sus organizaciones y trabajadores\u201d), su autor Gonzalo V\u00e1zquez revisa los conceptos relacionados al trabajo asociativo y autogestionado y sus agentes, as\u00ed como su reconocimiento como categor\u00eda y sujeto emergente. Lo hace en di\u00e1logo con las conceptualizaciones de autores pertenecientes al campo de la econom\u00eda social y solidaria latinoamericana. A continuaci\u00f3n caracteriza a las 27Introducci\u00f3n\norganizaciones en las que se desarrolla este tipo de trabajo y presenta un an\u00e1li-\nsis del potencial de sus organizaciones en lo productivo, formativo y pol\u00edtico. Finalmente hace referencia al proceso de construcci\u00f3n de la identidad de los trabajadores autogestionados en la Argentina, as\u00ed como a su actual falta de reconocimiento en distintos niveles (estad\u00edstico, normativo, legal, pol\u00edtico, etc.) y en la manera en que esto infl  uye negativamente en sus posibilidades de \nacceso a la seguridad social. \nFinalmente, en el s\u00e9ptimo y \u00faltimo cap\u00edtulo (\u201cLos organismos p\u00fablicos de \npromoci\u00f3n del trabajo asociativo autogestionado en la Argentina\u201d), Mar\u00eda Igna-cia Costa, Mar\u00eda Victoria Deux Marzi y Susana Hintze se proponen construir un mapa de las unidades organizativas y de los planes y programas de nivel nacional, provincial y de los tres municipios de mayor tama\u00f1o del pa\u00eds, con la fi nalidad de describir las instituciones y pol\u00edticas que apoyan y estimulan a esta \ncategor\u00eda de trabajadores. Para ello presentan la noci\u00f3n de econom\u00eda social y solidaria, campo en que inscriben su perspectiva de an\u00e1lisis. Avanzan en una mirada hist\u00f3rica de largo plazo de las unidades organizativas relevadas que incluye su caracterizaci\u00f3n cuantitativa y la identifi  caci\u00f3n de distintas etapas \no momentos de creaci\u00f3n. El cap\u00edtulo incluye tambi\u00e9n la comparaci\u00f3n entre dos momentos (la situaci\u00f3n a junio 2007 y a diciembre 2009) que permiten mostrar cambios entre los dos gobiernos de la presente d\u00e9cada. \nDos \u00faltimas referencias completan la presentaci\u00f3n de la obra. La primera \nse vincula con la edici\u00f3n: aunque hemos concebido el libro como una unidad, quisimos facilitar la utilizaci\u00f3n de los cap\u00edtulos para lectores especializados o interesados s\u00f3lo en alguno/s de ellos. Ello conllev\u00f3 el esfuerzo por lograr que los cap\u00edtulos fueran lo m\u00e1s \u201cautocontenidos\u201d posible. As\u00ed, por ejemplo, en lugar de la cl\u00e1sica bibliograf\u00eda al fi  nal del libro, cada cap\u00edtulo consigna la suya, a\u00fan \na sabiendas de que hay referencias que se repiten en varios de ellos. Asimismo, decidimos repetir alguna informaci\u00f3n b\u00e1sica cuando en la escritura o en las sucesivas lecturas encontramos que, aunque ya consignada en el cap\u00edtulo co-rrespondiente, era necesaria para comprender el an\u00e1lisis de otro cap\u00edtulo. As\u00ed, esperamos estar contribuyendo a una circulaci\u00f3n m\u00e1s fl  uida y a un aprovecha-\nmiento m\u00e1s \u00edntegro del material. \nLa segunda referencia remonta a los antecedentes del libro. En conjunto, \neste trabajo expresa y actualiza diversas herencias de investigaci\u00f3n. Por una parte, contin\u00faa con la tradici\u00f3n de investigaci\u00f3n en pol\u00edticas sociales del Insti-tuto del Conurbano. El concepto de reproducci\u00f3n social,  que hace  referencia a \nla imbricaci\u00f3n real  entre los procesos que se desarrollan a nivel micro y macro 28Claudia Danani y Susana Hintze (coords.)\nsocial, as\u00ed como a una comprensi\u00f3n sostenida en una mirada necesariamente \nrelacional de esos procesos, ha sido uno de los soportes conceptuales fuertes del enfoque desarrollado por los equipos de investigaci\u00f3n del Instituto y en particular del \u00c1rea de Pol\u00edtica Social. Este libro recoge aquella tradici\u00f3n, para la cual las\n pol\u00edticas sociales hacen parte del proceso de reproducci\u00f3n social y, \npor lo tanto, deben ser pensadas en clave de mediaciones (y por ello como contradictorias, problem\u00e1ticas, fragmentarias, no funcionales) entre estructura y sujeto, entre modelos de sociedad y organizaci\u00f3n cotidiana, entre estructuras socio-econ\u00f3micas y familiares. Ese es el bagaje con el que pretendemos sumarnos y contribuir a las actuales discusiones sobre la protecci\u00f3n social. \nA su vez, el libro es tambi\u00e9n heredero de la tradici\u00f3n de investigaci\u00f3n que \ntoma como objeto formas de organizaci\u00f3n de la econom\u00eda y la sociedad en-tendidas como alternativas al orden capitalista. Desde su creaci\u00f3n el Instituto es pionero en el estudio de un campo que, habiendo transitado en Am\u00e9rica Latina por diferentes denominaciones (econom\u00eda popular, social, del trabajo, y en este volumen, econom\u00eda social y solidaria, refi  ere a la investigaci\u00f3n de una \nestrategia de constituci\u00f3n de nuevas relaciones sociales que responden a la idea de otra econom\u00eda, cuyo eje no es la reproducci\u00f3n del capital, sino la centralidad \ndel trabajo en la reproducci\u00f3n de la vida. \nBibliograf\u00eda\nAbramovich, V\u00edctor y Pautassi, Laura (comp.) (2010): La medici\u00f3n de derechos \nen las pol\u00edticas sociales , Ediciones del Puerto, Buenos Aires.\nCastel, Robert (2003): La inseguridad Social. \u00bfQu\u00e9 es estar protegido? , Manantial, \nBuenos Aires. \nCEPAL (2010): La hora de la igualdad. Brechas por cerrar, caminos por abrir , \nSantiago.\nCEPAL (2006): La protecci\u00f3n social de cara al futuro. Acceso, fi  nanciamiento y \nequidad , Santiago. \nCetr\u00e1ngolo, Oscar (ed.) (2009): La seguridad social en Am\u00e9rica Latina y el Ca-\nribe: Una propuesta metodol\u00f3gica para su medici\u00f3n y aplicaci\u00f3n a los casos de Argentina, Chile y Colombia , CEPAL, Santiago de Chile.\nDanani, Claudia (2005): La construcci\u00f3n sociopol\u00edtica de la relaci\u00f3n asalariada: \nObras Sociales y Sindicatos en la Argentina, 1960-2002 , Tesis de Doctorado \nen Ciencias Sociales/Universidad de Buenos Aires, Buenos Aires, mimeo.29Introducci\u00f3n\nGarret\u00f3n, Manuel (1982): \u201cT ransformaci\u00f3n social y refundaci\u00f3n pol\u00edtica en el \ncapitalismo autoritario\u201d, en Rojas Aravena, Francisco (editor), Autoritarismo \ny alternativas populares en Am\u00e9rica Latina , FLACSO, San Jos\u00e9.\nIsuani, Aldo (1985): Los or\u00edgenes confl  ictivos de la seguridad social argentina , \nCentro Editor de Am\u00e9rica Latina, Buenos Aires.\nLechner, Norbert (1981): \u201cAcerca del ordenamiento de la vida social por medio \ndel estado\u201d, en Revista Mexicana de Sociolog\u00eda N\u00ba 3, Vol. 43 , UNAM. M\u00e9xico.\nMesa-Lago, Carmelo y Bertranou, Fabio (1998): Manual de Econom\u00eda de la \nSeguridad Social , CLAEH, Montevideo.\nMinisterio de T rabajo, Empleo y Seguridad Social (2010): \u201cHacia un piso \nm\u00ednimo de protecci\u00f3n social\u201d, Documento 100226, 10/05/2010.\nOff e, Claus (1990): \u201cTeor\u00eda del Estado y Pol\u00edtica Social\u201d, en Contradicciones \nen el Estado de Bienestar , Alianza Editorial, Madrid.\nOIT (2001): Seguridad social: temas, retos y perspectivas.  Actas Provisionales-\nInforme de la Comisi\u00f3n de la Seguridad Social, 89\u00b0 Conferencia Interna-cional del T rabajo, Ginebra.\nRofman, Rafael; Grushka, Carlos y Ch\u00e9bez, V\u00edctor (2001): \u201cEl Sistema de \nAsignaciones Familiares como herramienta central en la pol\u00edtica social ar-gentina\u201d, trabajo presentado en el VI\u00ba Congreso Internacional del CLAD sobre la Reforma del Estado y la Administraci\u00f3n P\u00fablica. Buenos Aires, 5 al 9/11/2001.\nS\u00e1bato, Hilda (1985): \u201cLa formaci\u00f3n del mercado de trabajo en Buenos Aires, \n1850-1880\u201d, en Revista Desarrollo Econ\u00f3mico N\u00b0 96 , Buenos Aires. PRIMERA PARTE\nLA SEGURIDAD SOCIAL \nGLOBALMENTE CONSIDERADA33Cap\u00edtulo 1 \nDescripci\u00f3n del Sistema de Seguridad Social: \ncomponentes al cabo de la d\u00e9cada del \u201890 y de \nla primera d\u00e9cada del siglo XXI\nJavier Curcio\n1. Presentaci\u00f3n \nLa seguridad social suele defi  nirse como el conjunto de programas y pol\u00ed-\nticas, denominados seguros sociales, que tienen como objetivo cubrir riesgos frente a la probabilidad de ocurrencia de algunos hechos. Siguiendo a Cetr\u00e1n-golo (2009) entre otros, los programas enmarcados en la seguridad social se constituyen con el fi  n de proveer certidumbre y asegurar a las personas frente \nal riesgo de p\u00e9rdidas de ingresos o shocks de gastos asociados con el retiro en la vejez, invalidez, enfermedad, accidentes, fallecimiento o situaci\u00f3n de desempleo.\nEn la Argentina, el Ministerio de T rabajo, Empleo y Seguridad Social defi  ne \na la seguridad social como \u201cEl conjunto de reg\u00edmenes y normas adoptadas por el Estado, que tienen como objetivo mantener el nivel de vida de la poblaci\u00f3n y asistir a los necesitados, mediante prestaciones en dinero y servicios, cuando son afectados por contingencias consideradas socialmente protegibles\u201d (ANSES, 2010). La Constituci\u00f3n Nacional en su art\u00edculo 14bis, expresa que \u201c...el Estado otorgar\u00e1 los benefi  cios de la seguridad social, que tendr\u00e1 car\u00e1cter de integral \ne irrenunciable. En especial, la ley establecer\u00e1: el seguro social obligatorio que estar\u00e1 a cargo de entidades nacionales o provinciales con autonom\u00eda fi  nanciera y \necon\u00f3mica, administradas por los interesados con participaci\u00f3n del Estado, sin que pueda existir superposici\u00f3n de aportes; jubilaciones y pensiones m\u00f3viles; la protecci\u00f3n integral de la familia; la defensa del bien de familia; la compensaci\u00f3n econ\u00f3mica familiar y el acceso a una vivienda digna\u201d.\nM\u00e1s all\u00e1 de lo adecuado de la caracterizaci\u00f3n del conjunto de prestaciones \nque conforman a la seguridad social en la Argentina como \u201csistema\u201d \u2013contro-34Javier Curcio\nversia que ya se se\u00f1al\u00f3 en la introducci\u00f3n del libro\u2013, el objetivo del presente \ncap\u00edtulo es caracterizar la confi  guraci\u00f3n actual de sus distintos componentes \nprincipalmente en su dimensi\u00f3n institucional, incorporando en ese ejercicio las modifi  caciones efectuadas en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas.\nEn general, las prestaciones de seguridad social fueron planteadas hist\u00f3ri-\ncamente sobre la base de modelos de fi  nanciamiento contributivos. En estos, \ntrabajadores y empleadores aportan un porcentaje determinado del salario des-tinado al fi  nanciamiento de los gastos resultantes de las posibles eventualidades. \nEn ese sentido, si se considera adem\u00e1s el fi  nanciamiento proveniente de recursos \ncorrespondientes al sector p\u00fablico que suelen volcarse a estas prestaciones, po-demos decir que los seguros sociales mantienen un esquema de fi  nanciamiento \na partir de contribuciones tripartitas (de asegurados, empleadores y Estado) sobre la n\u00f3mina salarial (Mesa-Lago y Bertranou, 1998).\nLos programas de seguridad social en la Argentina son mayoritariamente \ncontributivos pero ello no implica necesariamente que los benefi  cios est\u00e9n \nligados ni directa ni proporcionalmente a los aportes y contribuciones, debido a que uno de los principios de la seguridad social es el de solidaridad y ello supone la posibilidad de generar redistribuciones. Adem\u00e1s, en algunos casos esas prestaciones contributivas son complementadas con pol\u00edticas que podemos denominar \u201cno contributivas\u201d vinculadas a la b\u00fasqueda de extender la protecci\u00f3n social en los t\u00e9rminos presentados en el cap\u00edtulo introductorio de este libro.\nDesde una perspectiva jurisdiccional el Sistema de Seguridad Social en el pa\u00eds est\u00e1 \nconformado por el sistema administrado por el gobierno nacional, que siguiendo a ANSES (2010) llamaremos \u201cSistema de Seguridad Social Nacional\u201d, y tambi\u00e9n por los sistemas gestionados por provincias y municipios, adem\u00e1s de las cajas previsionales de bancos y asociaciones profesionales y los subsistemas nacionales separados para las Fuerzas Armadas, las Fuerzas de Seguridad Interior y otros subsistemas espec\u00edfi  cos.\nEl Sistema de Seguridad Social Nacional se esquematiza en el siguiente \ncuadro, en el que se clasifi  can las prestaciones en dos grandes sistemas que \npretenden estar unifi  cados. Se trata del \u201cSistema \u00danico de la Seguridad Social \n(SUSS)\u201d creado en 1991, a comienzos del per\u00edodo bajo an\u00e1lisis y del \u201cSistema Nacional del Seguro de Salud\u201d dispuesto por la Ley 23.661, sancionada a fi  nales \nde 1988, que a su vez comprende al Instituto Nacional de Servicios Sociales para Jubilados y Pensionados (INSSJyP) \u2013conocido tambi\u00e9n como Programa de Atenci\u00f3n M\u00e9dica Integral (PAMI)\u2013 y a las obras sociales nacionales. El SUSS est\u00e1 constituido por cuatro subsistemas (previsional, de asignaciones familiares, de desempleo y de riesgos del trabajo) que en todos los casos sufrieron modi-fi caciones durante las \u00faltimas dos d\u00e9cadas.35Cap\u00edtulo 1: Descripci\u00f3n del Sistema de Seguridad Social\nCuadro 1: Conformaci\u00f3n del Sistema de Seguridad Social Nacional\nNota: En el caso de las leyes se se\u00f1ala entre par\u00e9ntesis el a\u00f1o de publicaci\u00f3n en el Bolet\u00edn Ofi  cial.\nFuente: ANSES (2010)36Javier Curcio\nEl SUSS depende del Ministerio de T rabajo, Empleo y Seguridad Social \ny tiene a su cargo la administraci\u00f3n del r\u00e9gimen nacional de jubilaciones y pensiones, asignaciones familiares y desempleo. El SUSS absorbi\u00f3 las funciones del Instituto Nacional de Previsi\u00f3n Social (INPS), de las Cajas de Subsidios Familiares para Empleados de Comercio (CASFEC), Personal de la Indus-tria (CASFPI), Personal de la Estiba, Actividades Mar\u00edtimas Fluviales y de la Industria Naval (CASFPEMAR) y el de los sistemas de prestaciones para desempleados (ANSES, 2010).\nEn relaci\u00f3n con la gesti\u00f3n del sistema, durante 1991 se cre\u00f3 por decreto \n(Decreto PEN 2.741/91) la Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social (ANSES) como organismo descentralizado bajo jurisdicci\u00f3n del MTEySS con fi nes de administraci\u00f3n, contralor y fi  scalizaci\u00f3n del SUSS\n1. Por su parte, el \nDecreto PEN 507/93 sancionado en 1993 dispuso que la Adminstraci\u00f3n Federal de Ingresos P\u00fablicos (AFIP) se encargue de aplicar, recaudar, fi  scalizar y ejecutar \njudicialmente los recursos de la Seguridad Social correspondientes al r\u00e9gimen nacional de jubilaciones y pensiones, subsidios y asignaciones familiares, Fondo Nacional de Empleo y todo otro aporte o contribuci\u00f3n que deba recaudarse sobre la n\u00f3mina salarial (incluidas las obras sociales nacionales).\nPara caracterizar las prestaciones enmarcadas en los distintos componentes \ndel Sistema de Seguridad Social en la Argentina seg\u00fan su confi  guraci\u00f3n actual, \nutilizaremos la clasifi  caci\u00f3n realizada por la CEPAL (Cetr\u00e1ngolo, 2009), en el \nmarco del \u201cPrograma destinado a mejorar la medici\u00f3n del Gasto Social\u201d. All\u00ed se reordena a los seguros sociales de la Argentina en los siguientes grandes compo-nentes: i) Seguros de Vejez, Invalidez y Fallecimiento; ii) Seguros de Desempleo; iii) Sistema de Asignaciones Familiares; iv) Seguros de Riesgos del T rabajo y; v) Seguros de Salud, que contemplan a las Obras Sociales y el INSSJyP \u2013 PAMI.\nA continuaci\u00f3n, presentamos una breve descripci\u00f3n de la evoluci\u00f3n de cada \nuno de los componentes se\u00f1alados durante la d\u00e9cada del \u201890 y de la primera d\u00e9cada del siglo XXI, poniendo \u00e9nfasis en las transformaciones ocurridas en esos programas en lo que hace a su estructura institucional, sus caracter\u00edsticas, prestaciones y formas de funcionamiento. Es necesario aclarar que se excluye del presente cap\u00edtulo el an\u00e1lisis sobre el nivel y la evoluci\u00f3n de la cobertura y alcance de cada programa porque ello ser\u00e1 tratado espec\u00edfi  camente en el cap\u00edtulo \n1  Actualmente la ANSES administra los fondos correspondientes a los reg\u00edmenes nacionales de \njubilaciones y pensiones, en relaci\u00f3n de dependencia y aut\u00f3nomos, de subsidios y asignaciones familiares y tambi\u00e9n los ingresos del Fondo Nacional de Empleo.37Cap\u00edtulo 1: Descripci\u00f3n del Sistema de Seguridad Social\n2, en relaci\u00f3n con las vinculaciones existentes con el mercado de trabajo y lo \nque denominamos distintas categor\u00edas de trabajadores.\nPor \u00faltimo se\u00f1alamos que si bien el objetivo del trabajo abarca el per\u00edodo \ncomprendido entre los a\u00f1os 1990 y 2010 utilizaremos la informaci\u00f3n m\u00e1s actualizada posible, de acuerdo con la disponibilidad de cada fuente.\n2. Seguros de vejez, invalidez y fallecimiento\nLa cobertura de los seguros de vejez, invalidez y fallecimiento tienen como \nobjetivo garantizar el ingreso que permita solventar las necesidades de consumo durante distintos momentos del ciclo de vida de los individuos y sus dependien-tes, especialmente ante la ocurrencia de eventos que, como lo mencionados, impiden la manutenci\u00f3n de la persona y del grupo familiar. En la Argentina podemos discriminar estas prestaciones entre el denominado r\u00e9gimen nacional de previsi\u00f3n social y los llamados reg\u00edmenes especiales.\nLa evoluci\u00f3n del r\u00e9gimen nacional de previsi\u00f3n social\n2 muestra que, luego \nde un largo proceso de integraci\u00f3n sucesiva de reg\u00edmenes previsionales parcia-les y de la posterior unifi  caci\u00f3n en 1969 en el Sistema Nacional de Previsi\u00f3n \nSocial (SNPS), durante la d\u00e9cada de los \u201880 y principios de los \u201890 el SNPS comenz\u00f3 a mostrar problemas de sustentabilidad fi  nanciera. Esas difi  cultades \ncorrespond\u00edan, entre otros factores, a la ca\u00edda de los salarios reales y el poste-rior incremento del desempleo e informalidad, al agotamiento del excedente previsional propio de las primeras etapas de su desarrollo, a la r\u00e1pida expansi\u00f3n de la cobertura y al proceso de envejecimiento poblacional. Al problema de insustentabilidad se sumaba la imposibilidad de cumplir con el compromiso asumido por el estado argentino de otorgar un benefi  cio equivalente al 82% del \nsalario de un trabajador en actividad en un puesto similar (v\u00e9ase Cetr\u00e1ngolo, 1994 y Cetr\u00e1ngolo y Grushka, 2004).\nEn 1994, mediante la sanci\u00f3n de la Ley N\u00b024.241, entr\u00f3 en vigencia el \nSistema Integrado de Jubilaciones y Pensiones (SIJP), compuesto por dos sistemas: uno p\u00fablico, organizado por un r\u00e9gimen fi  nanciero de reparto y \ngerenciado por la ANSES, y un r\u00e9gimen basado en la capitalizaci\u00f3n individual y administrado por empresas privadas, las Administradoras de Fondos de Ju-bilaciones y Pensiones (AFJP)\n3.\n2  Este componente es espec\u00edfi  camente abordado en el cap\u00edtulo 3.\n3  En el debate parlamentario de la ley se incluy\u00f3 la creaci\u00f3n de una administradora p\u00fablica \u2013\nNaci\u00f3n AFJP dependiente del Banco de la Naci\u00f3n Argentina\u2013 con el objetivo de actuar como empresa \u201ctestigo\u201d en un mercado abierto a la competencia con las restantes fi  rmas autorizadas 38Javier Curcio\nEl sistema de capitalizaci\u00f3n ofrec\u00eda a los trabajadores el servicio de ad-\nministraci\u00f3n de sus ahorros compulsivos en diferentes activos. A cambio de dicha actividad, las AFJP recib\u00edan una comisi\u00f3n proporcional al salario del trabajador. Todos los trabajadores formales mayores de 18 a\u00f1os se encontraban obligados a afi  liarse al SIJP teniendo la opci\u00f3n de elecci\u00f3n entre el tradicional \nr\u00e9gimen de reparto y el sistema de capitalizaci\u00f3n individual. La Ley N\u00ba 24.241 exclu\u00eda la posibilidad de que aquellos individuos que optaran por el r\u00e9gimen de capitalizaci\u00f3n traspasaran sus ahorros al r\u00e9gimen de reparto, en tanto s\u00ed era posible la acci\u00f3n inversa. Por otra parte, todos los individuos que no ejercieran su opci\u00f3n de elecci\u00f3n, denominados indecisos, eran transferidos al r\u00e9gimen de capitalizaci\u00f3n. No obstante, una vez elegido el r\u00e9gimen privado era posible el traspaso entre diferentes AFJP del sistema.\nComplementariamente, durante la reforma de 1994 se introdujeron algunos \ncambios a los par\u00e1metros del sistema, aumentando la edad de retiro de 55 a 60 a\u00f1os para las mujeres y de 60 a 65 a\u00f1os para los hombres, junto con un mayor requisito de a\u00f1os de contribuci\u00f3n, pasando de 20 a 30 a\u00f1os.\nEl esquema de fi  nanciamiento fue dise\u00f1ado sobre la base de aportes perso-\nnales equivalentes al 11% de los ingresos de dependientes y presuntos ingresos de aut\u00f3nomos, y un aporte patronal del 16% sobre el ingreso. Adem\u00e1s de los ingresos directos por contribuciones, se han incorporado una serie de recursos tributarios, algunos espec\u00edfi  cos y el 15% de la masa coparticipable total para \nfi nanciar el segmento p\u00fablico.\nRespecto de los mecanismos de determinaci\u00f3n del benefi  cio, la confi  gura-\nci\u00f3n del sistema de pensiones argentino planteaba dos pilares. El primero era la Prestaci\u00f3n B\u00e1sica Universal (PBU) administrada por un r\u00e9gimen de reparto a cargo del estado que otorgaba prestaciones defi  nidas similares a todos los \nasegurados que cumplen las condiciones de edad y a\u00f1os de contribuci\u00f3n.\nEl segundo pilar permit\u00eda optar entre el pago provisto por los dos reg\u00edme-\nnes vigentes. El r\u00e9gimen de reparto que otorgaba la Prestaci\u00f3n Adicional por Permanencia (PAP) equivalente a 1,5 veces el salario promedio de los \u00faltimos 10 a\u00f1os por cada a\u00f1o aportado al r\u00e9gimen de reparto despu\u00e9s de 1994, o el r\u00e9gimen de capitalizaci\u00f3n que otorgaba la Jubilaci\u00f3n Ordinaria (JO).\nLos trabajadores en transici\u00f3n, es decir, aquellos que hab\u00edan hecho con-\ntribuciones en el antiguo sistema previsional previo a 1994, ten\u00edan derecho a \npara funcionar, ofrecer una garant\u00eda de rentabilidad m\u00ednima nominal en moneda local a sus \nafi liados e invertir un m\u00ednimo del fondo de pensiones administrado en instrumentos fi  nancieros \npara fomentar el desarrollo de las econom\u00edas regionales.39Cap\u00edtulo 1: Descripci\u00f3n del Sistema de Seguridad Social\nuna prestaci\u00f3n defi  nida por los aportes y contribuciones realizados hasta dicho \na\u00f1o, denominada Prestaci\u00f3n Compensatoria (PC), igual a 1,5 veces el salario promedio de los \u00faltimos 10 a\u00f1os por cada a\u00f1o aportado al r\u00e9gimen de reparto antes de la reforma. Esta prestaci\u00f3n, al igual que la PBU, se otorgaba cualquiera fuera el r\u00e9gimen elegido por el afi  liado.\nLuego de la crisis socioecon\u00f3mica y pol\u00edtica que hizo eclosi\u00f3n a fi  nales de \n2001 se reabri\u00f3 el debate sobre las difi  cultades pendientes en relaci\u00f3n con el \nsistema de pensiones\n4. En ese contexto entre los a\u00f1os 2005 y 2008 se tomaron \nuna serie de medidas acompa\u00f1adas por un conjunto de reformas sobre el sistema previsional vigente que, si bien no cambian la esencia del sistema dual instau-rado en 1994 tras la incorporaci\u00f3n del r\u00e9gimen de capitalizaci\u00f3n individual, permit\u00edan remozar el r\u00e9gimen de reparto y utilizarlo como plataforma para alcanzar un mayor nivel de cobertura previsional (Cetr\u00e1ngolo y Grushka, 2008).\nEntre esas reformas destacamos dos: en primer lugar, la denominada \n\u201cmoratoria previsional\u201d (Decreto PEN N\u00ba 1454/05, modifi  catorio de la Ley \nN\u00ba24.476) que implic\u00f3 b\u00e1sicamente otorgar la posibilidad de acceder a un haber jubilatorio a toda persona que ten\u00eda edad para jubilarse pero que no cumpl\u00eda con la exigencia de 30 a\u00f1os de aportes acumulados (ver cap\u00edtulos 2 y 3 del presente libro). En segundo lugar, la modifi  caci\u00f3n instrumentada \nmediante la Ley N\u00b026.222, sancionada en febrero de 2007, que introdujo algunos cambios en las reglas de juego del sistema previsional argentino. En efecto, esta \u00faltima concedi\u00f3 a los afi  liados la libertad de opci\u00f3n de r\u00e9gimen \n(reparto o capitalizaci\u00f3n) cada cinco a\u00f1os y, por otra parte, a partir de la apro-baci\u00f3n de esa norma aquellos trabajadores que ingresaban por primera vez al mercado formal de trabajo y que no ejerc\u00edan su opci\u00f3n de elecci\u00f3n (indecisos) eran designados autom\u00e1ticamente al r\u00e9gimen de reparto en contraposici\u00f3n a \nlo realizado hasta ese momento.\nEn el a\u00f1o 2008 se sancion\u00f3 la Ley N\u00ba26.417 que establece un criterio de \nmovilidad de las prestaciones del r\u00e9gimen p\u00fablico de reparto basado en un \u00edndice construido a partir de la evoluci\u00f3n en la recaudaci\u00f3n del sistema por parte de la ANSES y la mayor variaci\u00f3n entre el \u00edndice RIPTE (Remuneraci\u00f3n Imponible Promedio de los T rabajadores Estables) y el \u00edndice de salarios publicado por el INDEC (ver cap\u00edtulo 2).\nFinalmente, mediante la Ley N\u00ba26.425 sancionada en noviembre de 2008, \nse derog\u00f3 el r\u00e9gimen de capitalizaci\u00f3n y se unifi  c\u00f3 el r\u00e9gimen de reparto en el \nSistema Integrado Previsional Argentino (SIPA), que sustituy\u00f3 al antiguo SIJP \n4  Estos aspectos son desarrollados en el cap\u00edtulo 3.40Javier Curcio\n(ver cap\u00edtulo 3). El nuevo r\u00e9gimen restituye al SIPA los aportes personales (11% \ndel salario) de los trabajadores antes afi  liados al R\u00e9gimen de Capitalizaci\u00f3n. \nPor otra parte, a partir de la sanci\u00f3n de la ley, los recursos que integraban las cuentas de capitalizaci\u00f3n individual de los afi  liados y benefi  ciarios al r\u00e9gimen de \ncapitalizaci\u00f3n, pasan a integrar el Fondo de Garant\u00eda de Sustentabilidad (FGS) del r\u00e9gimen previsional p\u00fablico, creado por el Decreto 897/07.\nEl SIPA comprende a todas las personas f\u00edsicas mayores de 18 a\u00f1os de edad \nque se desempe\u00f1an bajo relaci\u00f3n de dependencia en la actividad p\u00fablica o pri-vada, o que ejerzan actividades en forma aut\u00f3noma. Se encuentran excluidos el personal militar de las fuerzas armadas y de seguridad, el personal policial y los menores de 18 a\u00f1os. Tambi\u00e9n se excluyen personas afi  liadas a otros siste-\nmas de tipo provincial, local y/o profesional, siempre que no ejerzan en forma simult\u00e1nea alguna de las actividades previstas en la Ley N\u00ba24.241.\nEn el caso de los empleados p\u00fablicos provinciales, luego de una serie de \nreformas en el sistema desarrolladas durante la d\u00e9cada de los \u201890 que implicaron la transferencia de algunos reg\u00edmenes provinciales a la \u00f3rbita nacional, s\u00f3lo trece jurisdicciones mantienen sus cajas previsionales en forma independiente al SIPA, aunque la gran mayor\u00eda de ellas celebraron convenios con la adminis-traci\u00f3n nacional que implican fi  nanciamiento de los desequilibrios por parte del \ngobierno central y armonizaci\u00f3n de los par\u00e1metros jubilatorios en los sistemas subnacionales\n5 (ver cap\u00edtulo 2).\nLos trabajadores aut\u00f3nomos tambi\u00e9n est\u00e1n incluidos en el SIPA y realizan \naportes que son calculados como un porcentaje sobre una renta de referencia o presunta\n6. Adem\u00e1s, existe un R\u00e9gimen Simplifi  cado para Peque\u00f1os Con-\ntribuyentes, tambi\u00e9n denominado Monotributo, al cual pueden adherir los trabajadores independientes siempre que re\u00fanan determinados requisitos vinculados con los ingresos brutos, la superfi  cie destinada a la actividad y la \nenerg\u00eda el\u00e9ctrica consumida, entre otros. Este R\u00e9gimen Simplifi  cado contem-\npla la existencia de dos subreg\u00edmenes especiales, el Monotributo Eventual y el Monotributo Social. El primero comprende a los sujetos cuya actividad se \n5  Las jurisdicciones que no transfi  rieron sus cajas previsionales al SIPA son las provincias pam-\npeanas (Buenos Aires, C\u00f3rdoba, Santa Fe, Entre R\u00edos y La Pampa), del Noreste (Corrientes, Chaco, Formosa y Misiones) y patag\u00f3nicas (Santa Cruz, Chubut, Neuqu\u00e9n y Tierra del Fuego). Para m\u00e1s detalles sobre los sistemas provinciales de pensiones ver Cetr\u00e1ngolo y Curcio (2005) y Cetr\u00e1ngolo y Grushka (2008).\n6  Para m\u00e1s detalles sobre la determinaci\u00f3n de los aportes y la renta presunta para los trabajadores \naut\u00f3nomos ver Bertranou (2009).41Cap\u00edtulo 1: Descripci\u00f3n del Sistema de Seguridad Social\ndesarrolla en forma eventual u ocasional, mientras que el segundo est\u00e1 dirigido \na las personas en condiciones de vulnerabilidad social debidamente acreditada.\nFinalmente, es importante destacar que existen otros grupos de trabajadores \nactivos que est\u00e1n eximidos de cotizar al r\u00e9gimen nacional integrado. De hecho, coexisten alrededor de 130 reg\u00edmenes independientes: una caja de las Fuerzas Armadas, cuatro cajas de las fuerzas de seguridad (Polic\u00eda Federal, Gendarmer\u00eda Nacional, Prefectura Naval y Servicio Penitenciario), seis reg\u00edmenes especiales o de privilegio nacional, m\u00e1s de 75 cajas profesionales provinciales, 22 cajas de empleados municipales y 24 cajas de compensaci\u00f3n o complementarias\n7, \nadem\u00e1s de las 13 cajas de empleados provinciales no transferidas al gobierno nacional que mencionamos anteriormente.\nLas cajas de profesionales se encuentran vinculadas a las instituciones (co-\nlegios) que agrupan a trabajadores de las disciplinas correspondientes y poseen matr\u00edcula (Bertranou y Bonari, 2005). Estas cajas que cuentan con, aproxima-damente, 500.000 profesionales afi  liados (Bertranou, 2009), recaudan aportes \nde sus afi  liados y pagan prestaciones jubilatorias seg\u00fan los a\u00f1os aportados. Esos \ntrabajadores independientes se encuentran obligatoriamente comprendidos en los reg\u00edmenes provinciales correspondientes y su incorporaci\u00f3n al SIPA es voluntaria.\nDesde la perspectiva del gasto del sistema previsional, es posible analizar \nlas erogaciones en concepto de funcionamiento y prestaciones realizadas por el tradicional r\u00e9gimen p\u00fablico de reparto, por las cajas provinciales de previsi\u00f3n social y por el sistema de AFJP . En 2007, \u00faltimo a\u00f1o con los tres datos dispo-nibles, el 77% del gasto fue ejecutado por el r\u00e9gimen de reparto, seguido por las cajas provinciales (19%) y el sistema de capitalizaci\u00f3n (4%). Tal resultado se encuentra asociado con el proceso de maduraci\u00f3n de los reg\u00edmenes. A diciem-bre de 2007, el SIJP contaba con 4,9 millones de benefi  cios de los cuales s\u00f3lo \n246 mil recib\u00edan el fl  ujo de los aportes realizados al r\u00e9gimen de capitalizaci\u00f3n \n(Cetr\u00e1ngolo, 2009).\nEn t\u00e9rminos de evoluci\u00f3n medida a precios corrientes el gasto previsional \nmuestra un comportamiento relativamente estable entre 1993 y 2002 (cuadro 2). A partir de este \u00faltimo a\u00f1o, presenta una tendencia creciente debido a la importancia relativa del gasto en prestaciones otorgadas por el r\u00e9gimen de reparto, el crecimiento como consecuencia de los incrementos sucesivos en los haberes previsionales y posteriormente por efecto de la moratoria (ver cap\u00edtulos 2 y 3).\n7  Para m\u00e1s detalles ver Cetr\u00e1ngolo (2009).42Javier Curcio\nCuadro 2: Gasto del Sistema de Previsi\u00f3n Social (1993-2009)\nMontos expresados en miles de millones de pesos corrientes\nA\u00f1oGasto P\u00fablico \nPrevisional \nNacional (a) Gasto P\u00fablico \nPrevisional \nSubnacional (b)Gasto Previsional \nAFJP (c)\n1993 13.794 4.848 \u00a0\n1994 16.290 4.901 \u00a01995 16.569 5.049 \u00a01996 17.716 4.059 9741997 17.910 4.036 1.1801998 18.011 4.238 1.1661999 17.950 4.405 9722000 17.971 4.545 9342001 17.199 4.672 9892002 17.192 4.874 1.0912003 19.600 5.090 1.6282004 22.284 6.042 1.7492005 24.909 7.825 2.125\n2006* 32.364 9.797 2.2662007* 51.649 12.675 2.5762008* 63.147 S/I S/I2009* 83.252 S/I \u00a0\n(*) Cifras provisionales. \nS/I: Sin informaci\u00f3n.Notas:(a) El Gasto P\u00fablico Previsional Nacional contempla todas las erogaciones ejecutadas por el tradicional r\u00e9gimen de reparto, el componente p\u00fablico del r\u00e9gimen de capitalizaci\u00f3n y los pagos realizados por los reg\u00edmenes especiales (Poder Legislativo, Poder Judicial, Polic\u00eda Federal, Fuerzas Armadas) y los gastos administrativos. Se excluyen las Pensiones Asistenciales. (b) Contempla el gasto operativo y el pago de benefi  cios. \n(c) El Gasto Previsional de las AFJP contempla los gastos operativos y las disminuciones de los Fondos de Jubilaciones y Pensiones derivadas del pago de las Jubilaciones Ordinarias y las transferencias a las Compa\u00f1\u00edas de Seguros de Vida. \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a Cetr\u00e1ngolo (2009) y datos suministrados por la Direcci\u00f3n de An\u00e1lisis de Gasto P\u00fablico y Programas Sociales (DAGPyPS/MECON).43Cap\u00edtulo 1: Descripci\u00f3n del Sistema de Seguridad Social\nAl descontar el impacto del aumento de los precios experimentado en el \nper\u00edodo sobre la serie de gasto p\u00fablico previsional nacional, obtenemos que el aumento entre 1993 y 2009 es sensiblemente menor al incremento nominal que es del orden de 500%. Si utilizamos como defl  actor el \u00edndice de precios \nelaborado por el INDEC, el incremento del gasto en esta funci\u00f3n se recorta a 150%, y si se recurre al \u00edndice alternativo construido a partir del IPC ofi  cial \nde 7 provincias\n8, el crecimiento del gasto representa 83%.\nGr\u00e1fi  co 1: Gasto p\u00fablico previsional nacional (1993-2009)\nMontos expresados en miles de millones de pesos corrientes y constantes de 1993*\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a Cetr\u00e1ngolo (2009) y datos suministrados por la Direcci\u00f3n \nde An\u00e1lisis de Gasto P\u00fablico y Programas Sociales (DAGPyPS/MECON).\n8  El \u00edndice correspondiente a los aglomerados de 7 provincias (Jujuy, Neuqu\u00e9n, Paran\u00e1, Rawson-\nT relew, Salta, Santa Rosa y Viedma) se utiliza como alternativa frente a los cuestionamientos generalizados hechos al \u00edndice ofi  cial elaborado por el INDEC a partir de 2007, en relaci\u00f3n con \nla subestimaci\u00f3n en el comportamiento del incremento del nivel de precios.44Javier Curcio\n3. Seguro de desempleo\nUno de los instrumentos utilizados para proteger a los trabajadores del \nriesgo de ca\u00edda de ingresos asociada al desempleo son los Seguros de Desem-pleo. El dise\u00f1o tradicional y habitual de estos programas se basa en el principio de seguro. Esto, complementado con programas asistenciales, constituye uno de los mecanismos de protecci\u00f3n m\u00e1s utilizados en los pa\u00edses desarrollados (Cetr\u00e1ngolo, 2009).\nEl seguro es una pol\u00edtica pasiva del mercado de trabajo dise\u00f1ada para mejorar \nla situaci\u00f3n de los trabajadores en caso de ocurrir una situaci\u00f3n de desempleo temporal. El principal benefi  cio del Seguro de Desempleo es brindar seguridad \nen los ingresos de modo de evitar grandes cambios en el consumo de los hoga-res mientras alg\u00fan miembro del hogar permanece desocupado, as\u00ed como una base de estabilidad que permita la b\u00fasqueda de empleo y la reincorporaci\u00f3n al mercado en mejores condiciones.\nEn la Argentina, la legislaci\u00f3n sobre el Seguro de Desempleo a nivel nacio-\nnal surge en el a\u00f1o 1991 con la sanci\u00f3n de la Ley N\u00b0 24.013 (Ley Nacional de Empleo). Sin embargo, la protecci\u00f3n por desempleo tiene como antecedente el programa para los trabajadores de la construcci\u00f3n del a\u00f1o 1967 y distintas normas transitorias sancionadas en la d\u00e9cada del \u201880 destinadas al otorgamiento de subsidios temporales de desocupaci\u00f3n. Por su parte, existen algunas juris-dicciones provinciales que presentan pol\u00edticas subnacionales relacionadas con el aseguramiento frente al desempleo, que no fueron incluidos en el presente trabajo en virtud de su escasa magnitud.\nLos trabajadores que cuentan con la protecci\u00f3n contra el riesgo de desem-\npleo son aquellos que mantienen un contrato de trabajo regido por la Ley de Contrato de T rabajo (Ley N\u00b0 20.744 de 1974) y aquellos comprendidos en el R\u00e9gimen Nacional de la Industria de la Construcci\u00f3n que tienen un r\u00e9gimen especial\n9. Est\u00e1n excluidos los trabajadores del servicio dom\u00e9stico, los trabajadores \nagrarios, los trabajadores de la administraci\u00f3n p\u00fablica tanto nacional, provincial y municipal, los docentes del sector privado y quienes est\u00e9n contratados bajo la modalidad de \u201cpasant\u00edas\u201d. \nEl acceso a las prestaciones requiere que los trabajadores se encuentren en \nsituaci\u00f3n legal de desempleo, haber cotizado al Fondo Nacional de Empleo un \n9  En el a\u00f1o 2000, se incorpor\u00f3 al sistema de prestaciones por desempleo a los trabajadores de \nla industria de la construcci\u00f3n (Ley N\u00b0 25.371).45Cap\u00edtulo 1: Descripci\u00f3n del Sistema de Seguridad Social\nper\u00edodo m\u00ednimo de 6 meses durante los 3 a\u00f1os anteriores al cese de la actividad, \ny no percibir benefi  cios previsionales o pensiones no contributivas10.\nLa prestaci\u00f3n es equivalente a un porcentaje (50%) del importe neto de la \nmejor remuneraci\u00f3n mensual de los 6 meses anteriores al cese del contrato con el tope del cual hablaremos m\u00e1s adelante. Ese porcentaje es aplicable durante los primeros 4 meses de la prestaci\u00f3n y establecido por el Consejo Nacional del Empleo, la Productividad y el Salario M\u00ednimo, Vital y M\u00f3vil. Para preser-var el incentivo al trabajo y a la b\u00fasqueda de empleo, el benefi  cio disminuye \nconforme aumenta la extensi\u00f3n del episodio de desempleo: desde el quinto y hasta el octavo mes, la prestaci\u00f3n se reduce en un 15% del benefi  cio percibido \ndurante los primeros 4 meses, en tanto la prestaci\u00f3n del noveno al duod\u00e9cimo se reduce un 30% respecto de la prestaci\u00f3n inicial.\nEntre los benefi  cios que ofrece esta cobertura se cuentan \u2013adem\u00e1s de la \nprestaci\u00f3n econ\u00f3mica mensual se\u00f1alada\u2013 una prestaci\u00f3n m\u00e9dico asistencial, el pago de las asignaciones familiares y el c\u00f3mputo de los aportes previsionales durante el per\u00edodo de vigencia del seguro.\nEl programa tiene car\u00e1cter redistributivo por la naturaleza de la relaci\u00f3n \nde fi nanciamiento: los ocupados fi  nancian a aquellos desocupados. Asimismo, \nel establecimiento de benefi  cios m\u00ednimos ($250) y m\u00e1ximos ($400) en una \neconom\u00eda con un salario m\u00ednimo vital y m\u00f3vil (SMVM) de $1740\n11, genera \nque la mayor\u00eda de los benefi  ciarios se concentren en la cota superior de las \nprestaciones.\nEn la Argentina si bien el esquema cuenta con m\u00e1s de 15 a\u00f1os y las presta-\nciones aumentaron considerablemente, su alcance es bajo (ver cap\u00edtulo 2). En este sentido, la informalidad opera como un obst\u00e1culo para su funcionamiento ya que, por su naturaleza contributiva, s\u00f3lo permite incorporar a los trabajadores asalariados formales. \nSi observamos la evoluci\u00f3n del gasto invertido por este seguro en el per\u00edodo \ncon informaci\u00f3n disponible (1993-2007) vemos que en t\u00e9rminos reales la evo-luci\u00f3n de esta serie es err\u00e1tica y no presenta una tendencia clara. No obstante, la recuperaci\u00f3n nominal de los \u00faltimos tres a\u00f1os de la serie podr\u00eda sugerir una tendencia creciente, aunque con una varianza muy amplia.\n10  El tema de las pensiones no contributivas ser\u00e1 presentado en el cap\u00edtulo 2.\n11 En Agosto de 2010 el Consejo Nacional del Empleo, la Productividad y el Salario M\u00ednimo, \nVital y M\u00f3vil acord\u00f3 que el SMVM a partir de ese mes es de $1740 y desde enero de 2011 ser\u00e1 de $1840.46Javier Curcio\nCuadro 3: Gasto del Seguro de Desempleo (1993-2007)\nMontos expresados en miles de millones de pesos corrientes y constantes de 1993*\nA\u00f1oGasto del Seguro de DesempleoEvoluci\u00f3n\n(medida sobre serie \nmm pesos constantes \nde 1993)\n(en mm de pesos \ncorrientes)(en mm de pesos \nconstantes de 1993)\n1993 299 299 \u00a0\n1994 347 334 11,7%1995 314 292 -12,5%\n1996 338 313 7,2%1997 269 248 -20,7%1998 226 206 -16,8%\n1999 286 264 28,0%2000 302 282 6,7%\n2001 354 334 18,3%2002 472 354 6,1%2003 237 157 -55,8%2004 190 120 -23,4%2005 206 119 -1,0%\n2006\n*339 176 48,4%\n2007*413 182 3,5%\n(*) Cifras provisionales.\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a Cetr\u00e1ngolo (2009) y EPH/INDEC (IPC-GBA).\n4. Sistema de asignaciones familiares\nLas asignaciones familiares consisten en transferencias de ingresos del tipo \nsocial, donde se otorga a todos los participantes un monto en relaci\u00f3n a la carga de familia que deben sostener. Se las considera como un complemento de los ingresos familiares destinado a mejorar los recursos per c\u00e1pita de los hogares (Rofman y otros, 2001).47Cap\u00edtulo 1: Descripci\u00f3n del Sistema de Seguridad Social\nEl sistema, que en la Argentina surgi\u00f3 en la d\u00e9cada de 1930 con el subsidio \na la maternidad y se formaliz\u00f3 en 1957 mediante la creaci\u00f3n de cajas compen-sadoras establecidas por convenios colectivos, no estuvo exento de reformas durante el per\u00edodo bajo an\u00e1lisis\n12.\nLa fuente de fi  nanciamiento de las cajas compensadoras proven\u00eda de un \naporte patronal de entre 4% y 5% de la masa salarial, el cual luego ascendi\u00f3 al 10% y 12% y a mediados de 1985 se redujo a 9%. En 1991 el aporte destinado a asignaciones familiares disminuy\u00f3 a 7,5% de la masa salarial y se destin\u00f3 el 1,5% restante a la creaci\u00f3n del Fondo Nacional de Empleo. En ese a\u00f1o se disolvieron las cajas y se unifi  caron las prestaciones de la seguridad social \n(excepto obras sociales), incluido el sistema de asignaciones familiares bajo la \u00f3rbita de la ANSES. El SUSS tom\u00f3 a su cargo todas las funciones que ten\u00edan las Cajas de Subsidios Familiares y \u00e9stas fueron disueltas. La meta buscada por el modelo de recaudaci\u00f3n unifi  cada fue el control por parte del estado y \nbajo un \u00fanico sistema centralizado de la totalidad de los aportes a la seguridad social especialmente los correspondientes a las obras sociales y las asignaciones familiares (Rofman y otros, 2001).\nEn 1996 se plantea una reforma del sistema de asignaciones familiares \ncon el objetivo de lograr mayor equidad. Esta reorganizaci\u00f3n concentra los benefi  cios y excluye de los mismos a los trabajadores con salarios superiores a \n$1.500, con excepci\u00f3n de las transferencias en concepto de maternidad o hijo discapacitado que alcanzan a todos los trabajadores. \nDentro del esquema de prestaciones pueden reconocerse dos subsistemas \nque implican transferencias de ingresos a los hogares. En ambos casos se en-cuentran defi  nidas por las caracter\u00edsticas laborales de las personas (b\u00e1sicamente \nel tipo de relaci\u00f3n laboral y los ingresos). El primer subsistema es de base con-tributiva y el segundo, de m\u00e1s reciente creaci\u00f3n a partir de la implementaci\u00f3n de la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo Para Protecci\u00f3n Social (AUHPS) en el a\u00f1o 2009, de base no contributiva. Ambos se encuentran administrados por ANSES.\nEl subsistema de asignaciones familiares de base contributiva comprende \ndiferentes benefi  cios, entre los cuales est\u00e1n la asignaci\u00f3n por nacimiento, por \nmaternidad, por adopci\u00f3n, por matrimonio, la asignaci\u00f3n prenatal, la asigna-ci\u00f3n para hijos menores de 18 a\u00f1os, para hijos con discapacidad y una ayuda escolar. Estas asignaciones familiares de base contributiva consisten en el pago de una suma de dinero mensual, anual o por acontecimiento (dependiendo del benefi  cio) dirigida estrictamente a los asalariados que se encuentran registrados \n12  Para una descripci\u00f3n m\u00e1s amplia ver cap\u00edtulo 4.48Javier Curcio\nen la seguridad social bajo la modalidad de relaci\u00f3n de dependencia13. El monto \ndel benefi  cio est\u00e1 en relaci\u00f3n directa con la carga de familia que los trabajadores \nsostienen, el nivel de salarios y la zona geogr\u00e1fi  ca en donde residen.\nCon respecto al subsistema de asignaciones familiares no contributivo, la \nimplementaci\u00f3n de la AUHPS a fi  nales de 2009 implic\u00f3 la extensi\u00f3n de una \nparte de los benefi  cios anteriormente mencionados a amplios sectores de la \nsociedad que no se encontraban cubiertos (ver cap\u00edtulo 4).\nConcretamente, el subsistema no contributivo est\u00e1 dirigido a menores de \n18 a\u00f1os que no cuenten con otra asignaci\u00f3n y que dependan de trabajadores informales cuyo ingreso no sea superior al establecido por el Salario M\u00ednimo Vi-tal y M\u00f3vil, de desocupados que no est\u00e9n cubiertos por el seguro de desempleo, de trabajadores que forman parte del r\u00e9gimen especial de servicio dom\u00e9stico o de monotributistas sociales. \nEl benefi  cio que otorga la AUHPS comprende una suma mensual cuyo \nmonto es de 220 pesos\n14 por cada hijo. Este benefi  cio se divide en dos partes: \nuna asignaci\u00f3n que se abona mensualmente y que es equivalente al 80% del monto total y una segunda parte que se compone del 20% restante que se acumula en una caja de ahorro y cuyo cobro queda sujeto a la verifi  caci\u00f3n del \ncumplimiento de un conjunto de requisitos establecidos como condicionalidades  \n(ver cap\u00edtulo 4).\nPor \u00faltimo, aunque no forma parte del Sistema de Seguridad Social, con-\nsideramos necesario hacer referencia a otro mecanismo que, indirectamente, brinda protecci\u00f3n a los ni\u00f1os y adolescentes menores de 18 a\u00f1os. En este sen-tido, a trav\u00e9s de la deducci\u00f3n de un monto de dinero al pagar el impuesto a las ganancias en concepto de \u201casignaciones familiares\u201d, puede ser considerado como otra forma de brindar una transferencia monetaria a los hogares con ni-\u00f1os. En este caso, la administraci\u00f3n est\u00e1 a cargo de la Administraci\u00f3n Federal de Ingresos P\u00fablicos (AFIP).\n13  En rigor, este subsistema cubre a su vez a los jubilados y pensionados y a los receptores del \nseguro de desempleo con dependientes a su cargo. Por su parte se destaca que dentro del grupo de trabajadores en relaci\u00f3n de dependencia solamente est\u00e1n habilitados a recibir las asignacio-nes familiares contributivas aquellos empleados que perciben una remuneraci\u00f3n bruta de hasta 4.800 pesos (con excepci\u00f3n de la \u201cayuda escolar para hijo con discapacidad\u201d que no tiene tope de ingresos). Para m\u00e1s detalles ver cap\u00edtulos 2 y 4.\n14  Este monto est\u00e1 vigente desde el mes de septiembre de 2010. Al momento de su implemen-\ntaci\u00f3n, el monto correspond\u00eda a 180 pesos mensuales, como en el caso de las Asignaciones Familiares contributivas de los grupos de mayores ingresos.49Cap\u00edtulo 1: Descripci\u00f3n del Sistema de Seguridad Social\n5. Seguros de riesgos del trabajo\nEn la Argentina, el tratamiento otorgado tradicionalmente a las lesiones \nocasionadas por accidentes en el lugar de trabajo ten\u00eda como eje la compen-saci\u00f3n econ\u00f3mica del da\u00f1o ocurrido por parte del empleador. Sin embargo, tales resarcimientos involucraban extensos procesos judiciales que dilu\u00edan el objetivo de reparaci\u00f3n de los da\u00f1os a la salud y generaban incertidumbre sobre la protecci\u00f3n por parte de los empleados e imprevisibilidad fi  nanciera para los \nempleadores.\nSi bien como se mencion\u00f3 en la introducci\u00f3n del libro encontramos \nantecedentes relacionados con la protecci\u00f3n frente a accidentes de trabajo en el a\u00f1o 1912 (Danani, 2005), en julio de 1996 se sancion\u00f3 la Ley N\u00b0 24.557, denominada Ley de Riesgos del T rabajo, que incorpora a la estructura jur\u00ed-dica del pa\u00eds el sistema de prevenci\u00f3n y reparaci\u00f3n de los siniestros laborales. Conceptualmente este sistema se basa en un esquema de aseguramiento privado con mayor \u00e9nfasis en la prevenci\u00f3n que en las lesiones ocasionadas por accidentes laborales. Adicionalmente, y como una forma de corregir las debilidades del r\u00e9gimen anterior, el nuevo sistema defi  ni\u00f3 como objetivos \nprincipales brindar reparaciones integrales y oportunas (asistenciales y eco-n\u00f3micas), y facilitar que los costos que deben afrontar los empleadores sean previsibles.\nLa defi  nici\u00f3n del alcance del sistema de aseguramiento requiere establecer \ncuatro aspectos: las contingencias a ser aseguradas, las obligaciones de los agentes que intervienen, el tipo de prestaciones previstas y el fi  nanciamiento \ndel sistema.\nCon respecto a las contingencias aseguradas, se distinguen dos tipos: \nlos accidentes de trabajo y las enfermedades profesionales. Los primeros son todos aquellos acontecimientos s\u00fabitos y violentos que ocasionen un da\u00f1o al trabajador, ocurrido durante su labor o en el trayecto entre el domicilio y el lugar del trabajo. Por su parte, las enfermedades profesionales son aque-llas que se derivan como consecuencia de la exposici\u00f3n prolongada a una actividad laboral.\nTodos los empleadores, tanto del sector p\u00fablico como privado, se en-\ncuentran obligados a contratar un seguro para sus trabajadores a trav\u00e9s de las compa\u00f1\u00edas Aseguradoras de Riesgo de T rabajo (ART).\nPor su parte, las ART deben otorgar prestaciones a los trabajadores de dos \ntipos: en especie y dinerarias. Las primeras constituyen una compensaci\u00f3n reparadora del da\u00f1o sufrido por el trabajador y consisten en brindar asistencia 50Javier Curcio\nm\u00e9dica, quir\u00fargica, farmac\u00e9utica y hospitalaria, entre otras. Tales prestaciones \nson irrenunciables para el trabajador, en el sentido que no pueden cambiarse por dinero, y son autom\u00e1ticas ya que constituyen parte del contrato que estableci\u00f3 el empleador con la ART. Las prestaciones monetarias son una compensaci\u00f3n econ\u00f3mica y est\u00e1n estipuladas seg\u00fan el grado de incapacidad padecido por el trabajador.\nEl procedimiento para la identifi  caci\u00f3n de la incapacidad del traba-\njador se inicia con la valoraci\u00f3n y dictamen de las ART. Esta valoraci\u00f3n es considerada \u201cobjetiva\u201d puesto que se determina de acuerdo a manuales de procedimientos y a partir del listado de enfermedades. Asimismo, la determinaci\u00f3n del grado de incapacidad debe contar con la aceptaci\u00f3n del damnifi  cado y en caso de divergencias en cuanto al grado de incapacidad, \nel contenido y alcance de las prestaciones, la Ley de Riesgos del T rabajo prev\u00e9 instancias de reclamo.\nFinalmente, el sistema de riesgos del trabajo se fi  nancia a trav\u00e9s de las cuotas \nabonadas por el empleador a la ART contratada. El monto de dicha cuota se acuerda entre las partes, estando su valor vinculado a los riesgos inherentes de las condiciones espec\u00edfi  cas de la actividad econ\u00f3mica desarrollada por el empleador. \nLa cuota tiene dos componentes: (i) una c\u00e1pita fi  ja en pesos estimada por cada \ntrabajador de la planta, cuya fi  nalidad es fi  nanciar las prestaciones en especie \nen caso de ocurrencia del siniestro y (ii) una al\u00edcuota porcentual sobre la masa salarial declarada, que fi  nancia la compensaci\u00f3n por la p\u00e9rdida de oportunidad \ndel trabajador de generar ingresos. \nEl sistema alcanza \u00fanicamente a los trabajadores registrados que desarrollan \nsus tareas bajo relaci\u00f3n de dependencia. Los reg\u00edmenes de aut\u00f3nomos y otros relacionados con los trabajadores independientes no est\u00e1n obligados a contratar estas coberturas (ver cap\u00edtulos 2 y 6). \nEn relaci\u00f3n con el nivel de gasto ejecutado por las ART, seg\u00fan obser-\nvamos en el cuadro 4, si evaluamos la serie medida a precios constantes tenemos una tendencia creciente durante todo el per\u00edodo bajo an\u00e1lisis, a excepci\u00f3n de los a\u00f1os 2001 y 2003 en los que el sistema experiment\u00f3 un ajuste de 10,1% y 24,3% respectivamente. Lamentablemente no es posible obtener los datos de ingresos de las ART (que dar\u00edan cuenta directa de los aportes de los empleadores) para analizar si esa ca\u00edda corresponde a una menor disponibilidad fi  nanciera por parte de las empresas y/o a una ca\u00edda \nen el empleo formal.51Cap\u00edtulo 1: Descripci\u00f3n del Sistema de Seguridad Social\nCuadro 4: Gasto en Seguros de Riesgos del Trabajo (1998-2007)\nMontos expresados en miles de millones de pesos corrientes y constantes de 1998*\nA\u00f1oGasto en Seguros de RTEvoluci\u00f3n\n(medida sobre serie \nmillones pesos \nconstantes de 1998)\n(en millones de pesos \ncorrientes)(en millones de \npesos constantes de \n1998)\n1998 1.201 1.201 \u00a0\n1999 1.291 1.291 7,5%2000 1.404 1.404 8,8%2001 1.263 1.263 -10,1%2002 1.882 1.882 49,1%2003 1.424 1.424 -24,3%2004 1.945 1.945 36,5%2005 2.684 2.684 38,0%\n2006\n*3.493 3.493 30,2%\n2007*4.453 4.113 17,7%\n(*) Cifras provisionales.\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a Cetr\u00e1ngolo Editor (2009) y EPH/INDEC (IPC-GBA).\n6. Seguro social de salud\nEl punto de partida de los seguros de salud es la idea de que es necesario \nbrindar protecci\u00f3n fi  nanciera a los hogares, pues existe el riesgo de que sus \nmiembros contraigan una enfermedad que demande gastos de atenci\u00f3n no solventables directamente. En ese esquema, el seguro social de salud presenta par-\nticularidades tales como que no todos quienes contribuyen a su fi  nanciamiento \nest\u00e1n cubiertos (v.g.: el caso t\u00edpico de los empleadores), as\u00ed como que tiende a haber diferencias en los montos de los aportes para las que son coberturas de riesgos relativamente similares (de lo que surge un cierto efecto redistributivo, a\u00fan cuando segmentado). Por tal motivo, al hablar de seguridad social el con-cepto de cobertura formal en salud se encuentra asociado a la proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n alcanzada por un seguro en vigencia, que tiene por objeto cubrir esas contingencias fi  nancieras y que no ha sido contratado en el mercado. 52Javier Curcio\nEl Sistema Nacional del Seguro de Salud fue creado mediante la Ley \nN\u00ba23.661 en el a\u00f1o 1989 con el objetivo declarado de otorgar prestaciones de salud igualitarias, integrales y humanizadas, tendientes a la promoci\u00f3n, protec-ci\u00f3n, recuperaci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n de la salud, que respondan al mejor nivel de calidad disponible y garanticen a los benefi  ciarios la obtenci\u00f3n del mismo \ntipo y nivel de prestaciones (ANSES, 2010). Sin embargo, como se\u00f1alaremos en lo que sigue, objetivos y funciones del sistema nacional revisten un grado importante de formalidad.\nEn efecto, seg\u00fan lo dispuesto por la ley de creaci\u00f3n de Sistema Nacional del \nSeguro de Salud los destinatarios que se encuentran abarcados por el seguro son:\n\u2022 Todos los benefi  ciarios comprendidos en la Ley de Obras Sociales (Ley \nN\u00ba23.660).\n\u2022 Los trabajadores aut\u00f3nomos incluidos en el r\u00e9gimen nacional de jubi-\nlaciones y pensiones, con las condiciones, modalidades y aportes que fi ja la reglamentaci\u00f3n y el respectivo r\u00e9gimen legal complementario en \nlo referente a la inclusi\u00f3n de productores agropecuarios.\n\u2022 Las personas que, con residencia permanente en el pa\u00eds, se encuentren \nsin cobertura m\u00e9dico-asistencial por carecer de tareas remuneradas o benefi  cios previsionales, en las condiciones y modalidades que fi  je la \nreglamentaci\u00f3n.\nAsimismo, para proveer los servicios relacionados con el seguro el sistema \ncomprende a prestadores de distinta naturaleza, que se pueden clasifi  car en:\n\u2022 R\u00e9gimen p\u00fablico de salud: hospitales, dispensarios, centros de salud, \netc. Estas instituciones operan bajo la \u00f3rbita del estado nacional, los estados provinciales o municipales.\n\u2022 Sistema de Obras Sociales Nacionales: gestiona las prestaciones de \nsalud para los trabajadores y su n\u00facleo familiar primario, y es regulado por la Superintendencia de Servicios de Salud (SSS) de acuerdo con lo establecido por la Ley N\u00ba23.660 de Obras Sociales.\n\u2022 Otras obras sociales no reguladas por la SSS (INSSJyP , Fuerzas Armadas \ny de Seguridad, Poder Legislativo), y las obras sociales provinciales.\n\u2022 El sector privado: institutos, prepagas, sanatorios, cl\u00ednicas, etc.Se destaca entre estas instituciones el Instituto Nacional de Servicios Socia-\nles para Jubilados y Pensionados (INSSJP \u2013 PAMI), que fue creado en el a\u00f1o 53Cap\u00edtulo 1: Descripci\u00f3n del Sistema de Seguridad Social\n1971 a partir de la Ley N\u00ba19.032 para otorgar cobertura m\u00e9dica y asistencial \na los jubilados y pensionados del r\u00e9gimen nacional de previsi\u00f3n y del Sistema Integrado de Jubilaciones y Pensiones y a su grupo familiar primario. Este or-ganismo se fi  nancia con los aportes de los trabajadores en actividad y pasivos, \ny las contribuciones de los empleadores.\nFinalmente, en lo que respecta al fi  nanciamiento del sistema, \u00e9ste se hace \na trav\u00e9s de:\n\u2022 Aportes y contribuciones de los empleados y empleadores.\n\u2022 Aportes de los empleados por benefi  ciarios voluntarios a su cargo (Obras \nSociales).\n\u2022 Presupuesto P\u00fablico.\u2022 Recursos del sector privado (gasto de \u201cbolsillo\u201d).P\u00e1rrafos antes aludimos a un grado importante de formalidad en lo que \nhace al objetivo del Seguro Nacional de Salud de garantizar atenci\u00f3n sanitaria integral e igualitaria a toda la poblaci\u00f3n, as\u00ed como a que las acciones se desplie-guen desde la promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de la salud. En efecto, cada una de las dimensiones que consignamos hasta aqu\u00ed hace, a su modo, a esa formalidad, restando consistencia al sistema principalmente en lo que refi  ere a su car\u00e1cter \nintegral e igualitario. Cabe subrayar: una parte muy importante de la poblaci\u00f3n \ntotal del pa\u00eds recibe efectivamente atenci\u00f3n sanitaria . Lo que aqu\u00ed se\u00f1alamos es \nque, si se lo mira en t\u00e9rminos de los prestadores considerados, esa cobertura en muchos casos es resultado m\u00e1s de situaciones de superposici\u00f3n que de integraci\u00f3n  \ndel r\u00e9gimen p\u00fablico nacional y/o provincial, de los seguros provinciales y de los asociados a la condici\u00f3n laboral (obras sociales); o puede observarse que la muy desigual capacidad de pago (sea por la v\u00eda de la afi  liaci\u00f3n a obras sociales \nde diferente calidad y solidez prestacional, o de la contrataci\u00f3n de seguros pri-vados \u2013prepagas\u2013) da lugar a enormes desigualdades en la atenci\u00f3n. \nPodemos resumir diciendo que de ello resulta un sistema de aseguramiento \nobligatorio nominalmente plural, pero en el que uno de los componentes tiene un car\u00e1cter central, que tracciona recursos y condiciona la administraci\u00f3n y gesti\u00f3n de los restantes. En efecto, el sistema nacional comprende a las Obras Sociales Nacionales (OSN) y el INSSJyP , creados mediante leyes nacionales espec\u00edfi  cas; las Obras Sociales Provinciales (OSP), correspondientes a las 24 \njurisdicciones, con marcos jur\u00eddicos heterog\u00e9neos e independientes; y otras obras sociales, como son las de las Fuerzas Armadas, Polic\u00eda, universidades nacionales, Poder Judicial y Congreso de la Naci\u00f3n. No obstante, hay un factor clave: en 54Javier Curcio\neste conjunto, el seguro social de salud (m\u00e1s conocido por el nombre que reciben \nlas entidades, obras sociales) tiene existencia en s\u00ed mismo, con formas propias de jurisdicci\u00f3n, recaudaci\u00f3n y administraci\u00f3n, a la vez que su cobertura deriva de la condici\u00f3n laboral\n15. Ello tiende a redefi  nir en t\u00e9rminos de derechos  la \natenci\u00f3n que brinda, y como contrapartida estimula una visualizaci\u00f3n de otras prestaciones (como las del r\u00e9gimen p\u00fablico) en clave residual (Danani, 2003).\nLas obras sociales son organizaciones sindicales orientadas a los miembros \ndel sindicato correspondiente (trabajadores), con gran heterogeneidad en el interior del sistema en t\u00e9rminos de servicios fi  nanciados y poblaci\u00f3n asegurada. \nEsencialmente, sus recursos provienen de aportes y contribuciones sobre el salario y act\u00faan predominantemente como fi  nanciadoras, contratando servi-\ncios de prestaci\u00f3n m\u00e9dica al sector privado (m\u00e9dicos, cl\u00ednicas, institutos, etc.).\nLos primeros antecedentes del sistema de OSN son los agrupamientos, a \nprincipios del siglo XX, de algunos trabajadores en asociaciones mutuas. Estas asociaciones ten\u00edan varios objetivos, entre los cuales la atenci\u00f3n m\u00e9dica era el m\u00e1s generalizado. La evoluci\u00f3n y crisis de este sistema, junto con las pol\u00edticas implementadas entre 1943 y 1955, fueron el embri\u00f3n desde el cual se fue de-sarrollando un seguro de salud obligatorio para los trabajadores en relaci\u00f3n de dependencia seg\u00fan su rama laboral (Belmartino y otros, 1987).\nEn 1970 mediante la Ley N\u00b0 18.610, se extendi\u00f3 de manera obligatoria el \nseguro de salud a todos los trabajadores. El sistema se organiza como un instru-mento de seguro social obligatorio que incluye, adem\u00e1s de las prestaciones de servicios de salud, otros benefi  cios sociales. Esa ley determinaba la cautividad \ndel aporte a una obra social defi  nida por tipo de actividad, la administraci\u00f3n \nde la obra social a cargo del sindicato, y la regulaci\u00f3n del sistema a cargo del Instituto Nacional de obra social (INOS), que contaba con capacidad (dis-crecional) de manejo de un fondo de distribuci\u00f3n para compensar diferencias entre Obras Sociales. Consecuentemente, se constituyeron instituciones con benefi  ciarios de altos salarios y por tanto con ingresos medios altos, y obras \nsociales con benefi  ciarios de bajos salarios y reducidos ingresos medios, a lo \nque debi\u00f3 agregarse que la administraci\u00f3n por sindicato abri\u00f3 la posibilidad \n15  Cabe apuntar que el proyecto original del Seguro Nacional de Salud (elaborado durante el \ngobierno radical 1983-1989) comprend\u00eda en una \u00fanica estructura a todos los prestadores, in-cluyendo las obras sociales sindicales. Sin embargo, la debilidad con la que esa administraci\u00f3n lleg\u00f3 al fi  nal del per\u00edodo presidencial hizo que el proyecto se desdoblara en dos (Ley N\u00ba23.660, \nde Obras Sociales Nacionales y Ley N\u00ba23.661, del Seguro Nacional de Salud), con lo cual las obras sociales permanecieron bajo direcci\u00f3n sindical.55Cap\u00edtulo 1: Descripci\u00f3n del Sistema de Seguridad Social\nde implementar muy diferentes estrategias prestacionales y de gesti\u00f3n; que a \nsu vez dio lugar a estructuras de gastos muy dis\u00edmiles.\nEn 1993 (con el Decreto 9/1993) se inici\u00f3 un proceso de desregulaci\u00f3n \ndel mercado de seguros sociales de salud a nivel nacional, que introdujo dos transformaciones de importancia: la m\u00e1s conocida de ellas es lo que se llama \u201clibre elecci\u00f3n de la obra social\u201d, y es la que precisamente consiste en que en adelante los trabajadores tendr\u00edan la posibilidad de elegir la obra social a la cual afi liarse (siempre dentro del r\u00e9gimen nacional). La segunda transformaci\u00f3n fue \nmucho menos difundida y discutida, y sin embargo puede decirse que es la m\u00e1s importante: el Decreto 9/1993 declar\u00f3 el aporte como \u201c...de car\u00e1cter personal  \ny solidario\u201d, con lo cual qued\u00f3 eliminado el mecanismo de redistribuci\u00f3n que, aunque fuertemente segmentado en el interior de cada sector de actividad, hab\u00eda sido el que mejor hab\u00eda funcionado hist\u00f3ricamente (Danani, 2003). Aunque el decreto originario es de 1993, reci\u00e9n en 1996 comenz\u00f3 su implementaci\u00f3n. En este a\u00f1o, en funci\u00f3n del Decreto 1.615/06 todas las entidades pasaron a ser reguladas por la Superintendencia de Servicios de Salud (SSS).\nComplementariamente, en dicho a\u00f1o se introdujeron dos cambios signifi  -\ncativos en las reglas de juego. Por un lado, se estableci\u00f3 una Prestaci\u00f3n M\u00e9dica Obligatoria (PMO) a todas las instituciones. La PMO consiste en una canasta b\u00e1sica de servicios de salud que obligatoriamente todas las obras sociales deben brindar a sus asegurados. De acuerdo con la legislaci\u00f3n, las aseguradoras no pueden negar la afi  liaci\u00f3n a un trabajador que desee cobertura de la PMO, \naunque pueden cobrar primas adicionales para ofrecer servicios no incluidos en \u00e9sta (Mesa-Lago y Bertranou, 1998). Este mecanismo fue la contracara, en el plano de la oferta, de lo que la personalizaci\u00f3n del aporte implic\u00f3 desde la demanda: la diferenciaci\u00f3n de paquetes de servicios fi  nanciables seg\u00fan nivel \nde ingresos de los afi  liados, expandi\u00e9ndose la segmentaci\u00f3n al interior de las \ninstituciones (Danani, 2005).\nPor otra parte, se dise\u00f1\u00f3 un mecanismo de distribuci\u00f3n autom\u00e1tica del \nfondo solidario de redistribuci\u00f3n de las obras sociales seg\u00fan algunos criterios: (i) garantizar el costo de la PMO y equiparar niveles de cobertura, (ii) fi  nan-\nciar Programas Especiales (alta complejidad, discapacidad, etc.), (iii) sostener la estructura de la SSS y de la Administraci\u00f3n de Programas Especiales, y (iv) fi nanciar programas dirigidos a grupos vulnerables, ejecutados por el Ministerio \nde Salud.\nLa desregulaci\u00f3n del sistema de obras sociales se profundiz\u00f3 en el a\u00f1o 2000, \na trav\u00e9s de lo dispuesto por el Decreto N\u00ba 446/00, que permiti\u00f3 la elecci\u00f3n entre 56Javier Curcio\nobras sociales, prepagas y empresas formadas especialmente con el objetivo de \nprestar cobertura m\u00e9dica, que se adhieran al Sistema Nacional del Seguro de Salud. A trav\u00e9s de esa norma se establece que a partir del 1\u00ba de enero de 2001 los benefi  ciarios puedan cambiar de instituci\u00f3n una vez por a\u00f1o y se obliga a \nlas instituciones a no rechazar a ning\u00fan afi  liado ni establecer plazos de espera \nni exclusiones para la cobertura m\u00e9dica.\nLos trabajadores independientes registrados bajo el r\u00e9gimen de aut\u00f3nomos \nno est\u00e1n alcanzados por las obras sociales ni est\u00e1n obligados a contratar seguros de salud, excepto los monotributistas que, a excepci\u00f3n de los eventuales, po-seen cobertura sanitaria coincidente con la PMO a trav\u00e9s de las obras sociales nacionales. Para su fi  nanciamiento estos trabajadores realizan cotizaciones \npor montos fi  jos de $70 correspondiente al seguro de salud\n16, que se suman al \ncomponente tributario y previsional del impuesto.\nEn un todo de acuerdo con las reformas de la \u00e9poca, esta ampliaci\u00f3n de la \ndesregulaci\u00f3n del sistema fue presentada como una estrategia que se propon\u00eda desarrollar una mayor competencia entre los actores que brindan servicios de salud y mejorar la calidad de las prestaciones a partir del protagonismo activo de los benefi  ciarios mediante la elecci\u00f3n del destino de sus aportes y de las \ncontribuciones de sus empleadores. Cabe anticipar los \u2013como m\u00ednimo\u2013 magros resultados en esa direcci\u00f3n, lo que se hace especialmente visible en el caso de las empresas de medicina prepaga: ante condiciones que no satisfacen las deman-das para la participaci\u00f3n plena, vienen compitiendo a trav\u00e9s de obras sociales con las cuales contratan y que funcionan como v\u00eda de entrada al sistema. En cierto modo, ello obliga a reconsiderar las formas tradicionales de categorizar el sistema de salud: la tripartici\u00f3n entre los sub-sistemas que brindan cobertura a la poblaci\u00f3n \u2013p\u00fablico, de la seguridad social y sector privado\u2013 cada vez da cuenta de manera m\u00e1s d\u00e9bil de la naturaleza y relaciones entre las instituciones (Fidalgo, 2008).\nTal como se dijo, el sistema de aseguramiento social en salud para los \nadultos mayores se encuentra a cargo del INSSJyP , que otorga cobertura a la poblaci\u00f3n jubilada y pensionada. Dicha instituci\u00f3n representa la estructura de la seguridad social m\u00e1s importante del pa\u00eds en t\u00e9rminos de cantidad y tipos de benefi  ciarios, y constituye una pieza estrat\u00e9gica en la defi  nici\u00f3n de contratos y \nmecanismos de pago con los prestadores privados y el sector farmac\u00e9utico. Su fi nanciamiento proviene de varias fuentes: (i) los aportes de los trabajadores en \nactividad, equivalente al 5% del salario \u20133% aporte personal y 2% patronal\u2013, \n16  Valor actualizado a marzo de 2011.57Cap\u00edtulo 1: Descripci\u00f3n del Sistema de Seguridad Social\n(ii) el aporte de los pasivos, que var\u00eda entre 6% y 3% de sus ingresos, seg\u00fan \nestos superen o no el haber m\u00ednimo, y (iii) contribuciones del Tesoro Nacional. \nCon respecto a las OSP , \u00e9stas brindan cobertura de salud a los trabaja-\ndores en relaci\u00f3n de dependencia, activos y pasivos, de las administraciones p\u00fablicas provinciales y municipales (estas \u00faltimas por convenio). La afi  liaci\u00f3n \nes obligatoria y se hace extensiva al grupo familiar primario. Se estima que otorgan cobertura a 5,5 millones de benefi  ciarios, representando un 14,4% de \nla poblaci\u00f3n nacional. \nLa creaci\u00f3n de estas instituciones se lleva a cabo mediante la aprobaci\u00f3n \nparlamentaria de la Carta Org\u00e1nica de cada provincia, a trav\u00e9s de la cual se les confi ere autarqu\u00eda con respecto al gobierno subnacional. En la pr\u00e1ctica, esta \ncondici\u00f3n puede no cumplirse debido a la conformaci\u00f3n del directorio o por procesos de intervenci\u00f3n establecidos en las leyes provinciales.\nSi bien las OSP tienen varias caracter\u00edsticas similares, las mismas no confor-\nman un sistema, ya que no poseen un marco u \u00f3rgano rector com\u00fan. Tampoco se encuentran comprendidas en las leyes nacionales que sustentan la creaci\u00f3n del Sistema Nacional de Seguros de Salud (Cetr\u00e1ngolo, 2009). \nLa principal fuente de fi  nanciamiento proviene de las contribuciones sa-\nlariales que se distribuyen entre el empleado y el empleador. El porcentaje de aporte no es uniforme entre provincias aunque rondan entre el 4% y 8% para los aportes personales y entre el 3% y 6,5% para las contribuciones patronales.\nFinalmente, el sistema de aseguramiento de salud argentino cuenta con \nla participaci\u00f3n del sector privado mediante el fi  nanciamiento prepago. En el \ncap\u00edtulo 2 se trata con detalle la cantidad y proporci\u00f3n de personas cubiertas por cada tipo de prestaci\u00f3n y el gasto que ellos representan expresado en t\u00e9rminos del ingreso de la econom\u00eda. En resumen, durante el per\u00edodo bajo an\u00e1lisis se observa una mejora en la cobertura pero, al mismo tiempo, persiste una proporci\u00f3n importante de la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de desprotecci\u00f3n.\n7. Principales conclusiones\nEste primer repaso por los componentes de la seguridad social muestra \nque las m\u00faltiples reformas desarrolladas durante las dos d\u00e9cadas analizadas experimentaron modifi  caciones de signos opuestos: mientras el primer dece-\nnio sigui\u00f3 el curso t\u00edpico de las \u201creformas neoliberales\u201d, el ciclo abierto con posterioridad a la crisis 2001-2002 constituy\u00f3 un caso de contra-reforma, en 58Javier Curcio\nel sentido de que su orientaci\u00f3n tendi\u00f3 a desmontar algunos aspectos claves \nde las pol\u00edticas anteriores. \nComo se ha visto, la efectividad de esas estrategias de contra-reforma ha sido \ndesigual, entre otras razones porque las instituciones en s\u00ed mismas, as\u00ed como las pr\u00e1cticas de los benefi  ciarios y los agentes del sistema experimentaron cambios \nno menores, que actualmente funcionan como nuevas condiciones de partida. Sin embargo, y aunque a\u00fan no se dispone de un balance completo del proceso atravesado por ambos ciclos de pol\u00edticas, en conjunto puede afi  rmarse que no \nha habido pol\u00edticas de profundizaci\u00f3n de las reformas de la d\u00e9cada anterior, y que en general ha predominado la recuperaci\u00f3n del sentido de protecci\u00f3n previo a las mismas.\nMuchas de las modifi  caciones implementadas durante la d\u00e9cada del \u201990 \ndieron lugar a una mayor presencia de instituciones privadas en la gesti\u00f3n que no exist\u00edan previamente y, a su vez, redujeron el impacto redistributivo de las pol\u00edticas. Tal como se analizar\u00e1 en los cap\u00edtulos siguientes, en los a\u00f1os corres-pondientes a la primera d\u00e9cada del siglo XXI el proceso se revirti\u00f3 de manera apreciable, aunque desigual entre los componentes. El efecto redistributivo positivo es m\u00e1s visible en lo que hace a jubilaciones y pensiones, en las que se registr\u00f3 una importante recuperaci\u00f3n de la funci\u00f3n de solidaridad que hab\u00eda sido espec\u00edfi  camente desmantelada en las reformas previas.\nEn el caso de las obras sociales nacionales, la reforma del a\u00f1o 1993 no \nmodifi  c\u00f3 la naturaleza jur\u00eddica y pol\u00edtico-institucional de las entidades, que \nsi bien con mayores controles y dependientes de una Superintendencia, siguieron bajo administraci\u00f3n sindical. Sin embargo, la personalizaci\u00f3n del aporte implica una ruptura de la solidaridad que, aun fragmentada, caracterizaba al sistema en el esquema anterior, y en cambio aproximan su funcionamiento al de un seguro privado (por lo pronto, de car\u00e1cter mucho m\u00e1s individualizado). Los cambios posteriores \u2013consistentes en ajustes por riesgo de car\u00e1cter autom\u00e1tico\u2013, si bien disminuyen el est\u00edmulo a pr\u00e1cticas discriminatorias contra algunos grupos cubiertos, no parecen lograr revertir esa situaci\u00f3n sobre los seguros de salud.\nLos seguros de riesgos del trabajo y de cobertura frente al desempleo que \nfueron creados en esta \u00e9poca representan un paso importante en la atenci\u00f3n de dos componentes de la seguridad social antes descuidados. Ambos casos incorporan aspectos redistributivos en su defi  nici\u00f3n aunque, como se ver\u00e1 con \nmayor detalle en el pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, los seguros de desempleo tienen una brecha importante por cubrir.59Cap\u00edtulo 1: Descripci\u00f3n del Sistema de Seguridad Social\nA ello se suma la implementaci\u00f3n del programa de asignaciones familiares \nno contributivas (AUHPS) que, pese a ser muy reciente, se revela con potencia para resolver situaciones relacionadas con la pobreza al mismo tiempo que enfrenta la problem\u00e1tica de la desigualdad.\nFinalmente es importante se\u00f1alar que de la descripci\u00f3n realizada se despren-\nde que las modifi  caciones llevadas a cabo mantuvieron el car\u00e1cter atomizado del \nsistema y, en ese contexto, destacamos la necesidad de articular las prestaciones (contributivas y no contributivas) de manera de ir generando un desarrollo pro-gresivo de protecciones homog\u00e9neas sobre los diferentes grupos poblacionales.\nBibliograf\u00eda\nANSES (2010): Marco conceptual del sistema de estad\u00edsticas e indicadores del \nSistema Integrado Previsional Argentino (SIPA) , Gerencia Estudios de la \nSeguridad Social, Gerencia Planeamiento, Buenos Aires.\nBelmartino, Susana y otros (1987): \u201cLas Instituciones de Salud en la Argentina \nLiberal. Desarrollo y Crisis\u201d, Secretar\u00eda de Ciencia y T\u00e9cnica de la Naci\u00f3n, mimeo.\nBertranou, Fabio y Bonari, Dami\u00e1n (2005): Protecci\u00f3n Social en Argentina. \nFinanciamiento, Cobertura y Desempe\u00f1o 1990-2003 , Organizaci\u00f3n Interna-\ncional del T rabajo y Direcci\u00f3n de An\u00e1lisis de Gasto y P\u00fablico y Programas Sociales, Chile.\nBertranou, Fabio (coord.) (2009): Trabajadores independientes y protecci\u00f3n social \nen Am\u00e9rica Latina , Ofi cina Internacional del T rabajo, Santiago de Chile.\nBertranou, Fabio (coord.) (2010): Aportes para la construcci\u00f3n de un piso de pro-\ntecci\u00f3n social en Argentina: El caso de las asignaciones familiares , Ofi cina de \nla OIT en Argentina, Proyecto ARG/06/M01/FRA Una respuesta nacional a los desaf\u00edos de la globalizaci\u00f3n, Cooperaci\u00f3n T\u00e9cnica para el Desarrollo de la Rep\u00fablica Francesa, Buenos Aires.\nCetr\u00e1ngolo, Oscar y Curcio, Javier (2005): Sistemas provinciales de pensiones en \nArgentina. Diagn\u00f3stico y alternativas , Banco Interamericano de Desarrollo, \nWashington DC.\nCetr\u00e1ngolo, Oscar y Grushka, Carlos (2008): Perspectivas previsionales en \nArgentina y su fi  nanciamiento tras la expansi\u00f3n de la cobertura,  Secci\u00f3n de \nestudios del desarrollo, CEPAL, Santiago de Chile. 60Javier Curcio\nCetr\u00e1ngolo, Oscar (ed.) (2009): La seguridad social en Am\u00e9rica Latina y el Ca-\nribe: Una propuesta metodol\u00f3gica para su medici\u00f3n y aplicaci\u00f3n a los casos de Argentina, Chile y Colombia , CEPAL, Santiago de Chile.\nDanani, Claudia (2003): \u201cCondiciones y pr\u00e1cticas sociopol\u00edticas en las pol\u00edticas \nsociales. Las obras sociales, m\u00e1s all\u00e1 de la libre afi  liaci\u00f3n\u201d. En: Lindenboim, \nJ. y Danani, C. (org.): Entre el trabajo y la pol\u00edtica. Las reformas de las pol\u00edticas \nsociales argentinas en perspectiva comparada . Biblos. Buenos Aires. \nDanani, Claudia (2005): \u201cLa construcci\u00f3n pol\u00edtico-institucional de la relaci\u00f3n \nasalariada: Obras Sociales y Sindicatos en la Argentina, 1960-2002\u201d. Tesis de Doctorado en Ciencias Sociales. Facultad de Ciencias Sociales/UBA. Buenos Aires. Mimeo.\nFidalgo, Maitena (2008): Adi\u00f3s al derecho a la salud. Las empresas de medicina \nprepaga . Espacio Editorial. Buenos Aires.\nGrushka, Carlos (2001): \u201cLa cobertura previsional en Argentina a fi  nes del \nsiglo XX\u201d, en Socialis. Revista Latinoamericana de Pol\u00edtica Social  N\u00b0 4:53-\n70, Buenos Aires.\nGrushka, Carlos (2010): \u201cLa expansi\u00f3n de la cobertura previsional y su fi  nan-\nciamiento. El caso de Argentina\u201d, presentaci\u00f3n en Segunda Conferencia sobre \nDesarrollo Humano , R\u00edo de Janeiro. \nMesa-Lago, Carmelo y Bertranou, Fabio (1998): Manual de Econom\u00eda de la Seguridad \nSocial . Centro Latinoamericano de Econom\u00eda Humana (Claeh), Montevideo.\nMinisterio de T rabajo, Empleo y Seguridad Social (2010): Bolet\u00edn Estad\u00edstico \nde la Seguridad Social. T ercer y Cuarto Trimestre 2009 , Direcci\u00f3n Nacional \nde Programaci\u00f3n Econ\u00f3mica y Normativa, Buenos Aires.\nRofman, Rafael; Grushka, Carlos y Ch\u00e9bez, V\u00edctor (2001): \u201cEl Sistema de Asig-\nnaciones Familiares como herramienta central en la pol\u00edtica social argentina\u201d, trabajo presentado en el VI\u00ba Congreso Internacional del CLAD sobre la Re-forma del Estado y la Administraci\u00f3n P\u00fablica. Buenos Aires, 5 al 9/11/2001.61Cap\u00edtulo 2 \nSistema de Seguridad Social y mercado de \ntrabajo: evoluci\u00f3n de la cobertura en la \nArgentina entre 1990 y 20101\nJavier Curcio, Alejandra Beccaria;\ncon la colaboraci\u00f3n de Marisa Fournier\n1. Presentaci\u00f3n\nEl objetivo que nos proponemos en este cap\u00edtulo es aproximarnos a la \ncapacidad de protecci\u00f3n que brinda el Sistema de Seguridad Social. En este an\u00e1lisis tomamos en cuenta que las caracter\u00edsticas de esta protecci\u00f3n contrastan fuertemente entre las distintas categor\u00edas de acceso al sistema. Por ello, en una primera parte presentamos cu\u00e1les son estas categor\u00edas de acceso al Sistema de Seguridad Social, indagando en la relaci\u00f3n que los sujetos establecen (o esta-blecieron) con el mercado de trabajo. El an\u00e1lisis de la evoluci\u00f3n reciente de la poblaci\u00f3n ocupada, desocupada e inactiva permite mostrar el modo en que se conforma el mapa de la protecci\u00f3n, en un sistema que arrastra la historia laboral de las personas. \nEn una segunda secci\u00f3n presentamos un an\u00e1lisis sobre la cobertura que el \nSistema de Seguridad Social ofrece para los diferentes grupos de ocupados o des-ocupados que conforman la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa, deteni\u00e9ndonos en la capacidad de protecci\u00f3n que las distintas prestaciones del sistema otorgan a estos grupos poblacionales. Para ello, se retoman los componentes descriptos en el cap\u00edtulo anterior: el sistema jubilatorio y de pensiones (contributivas y no \n1  Agradecemos los aportes realizados por los integrantes del \u00c1rea de Econom\u00eda del ICI/UNGS \nen el marco de una serie de reuniones entre ambos equipos de investigaci\u00f3n y particularmente a Roxana Maurizio, quien adem\u00e1s hizo valiosos comentarios a una versi\u00f3n preliminar del trabajo presentado en las 8vas. Jornadas de Econom\u00eda del ICI/UNGS desarrolladas en agosto de 2010.62Javier Curcio, Alejandra Beccaria\ncontributivas), el seguro de desempleo, el sistema de asignaciones familiares, \nlos seguros de riesgos del trabajo y el sistema de seguros de salud.\nPara completar la mirada, fi  nalmente analizamos la protecci\u00f3n social que \nel sistema proporciona a uno de los grupos de mayor signifi  caci\u00f3n que compo-\nnen la poblaci\u00f3n inactiva, los adultos mayores, indagando no solamente en el alcance de las prestaciones correspondientes en t\u00e9rminos de poblaci\u00f3n cubierta, sino tambi\u00e9n en las implicaciones que dicha protecci\u00f3n tiene en t\u00e9rminos del bienestar de los benefi  ciarios.\nSe advierte que si bien el objetivo del trabajo es analizar la evoluci\u00f3n de la \ncobertura durante todo el per\u00edodo comprendido entre los a\u00f1os 1990 y 2010, a lo largo del cap\u00edtulo recurrimos a diferentes fuentes de informaci\u00f3n que, en general, presentan diversos grados de actualizaci\u00f3n y/o periodizaci\u00f3n. En todos los casos, utilizamos la informaci\u00f3n m\u00e1s actualizada disponible.\n2. Categor\u00edas de acceso a la seguridad social en funci\u00f3n de la \nrelaci\u00f3n con el mercado de trabajo\nTeniendo en cuenta que, hist\u00f3ricamente, en nuestro pa\u00eds el Sistema de Se-\nguridad Social se desarroll\u00f3 y estructur\u00f3 en funci\u00f3n del lugar que las personas ocupan dentro del mercado de trabajo y que, en este sentido, tanto los modos de acceso al sistema como los alcances de la protecci\u00f3n brindada por el mismo se hallan condicionados por ese v\u00ednculo laboral, en esta secci\u00f3n avanzamos en una descripci\u00f3n de la composici\u00f3n de la poblaci\u00f3n, tomando como eje la relaci\u00f3n que los distintos segmentos poblacionales presentan \u2013o presentaron\u2013 con el mercado de trabajo. Asimismo, ofrecemos un an\u00e1lisis de la evoluci\u00f3n de dicha composici\u00f3n, en el per\u00edodo que abarca los a\u00f1os 1990-2009.\nA continuaci\u00f3n, presentamos el esquema general del que partimos, en el \ncual se puede observar que la poblaci\u00f3n\n2 puede ser distinguida en dos grandes \ngrupos: la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa (PEA) y los inactivos.\n2  Cabe aclarar que en este caso estamos utilizando la informaci\u00f3n que proviene de la Encuesta \nPermanente de Hogares (EPH). La EPH es una encuesta a hogares que realiza el Instituto Nacio-nal de Estad\u00edstica y Censos (INDEC) y que permite conocer las caracter\u00edsticas socioecon\u00f3micas y demogr\u00e1fi  cas de la poblaci\u00f3n de los principales centros urbanos del pa\u00eds, por lo tanto, queda \nexcluida la poblaci\u00f3n rural. En este caso, los datos hacen referencia al total de aglomerados urbanos del pa\u00eds. Debido a que la EPH comprende alrededor del 70% de la poblaci\u00f3n urbana, las cifras referidas a las ciudades no cubiertas se estiman suponiendo que poseen una estructura similar a la de los aglomerados del interior considerados en la misma. Ello equivale a aplicar las proporciones y tasas de este \u00faltimo agregado a la poblaci\u00f3n urbana total del interior. Estos 63Cap\u00edtulo 2: Sistema de Seguridad Social y mercado de trabajo\nGr\u00e1fi  co 1: Esquema general: categor\u00edas de acceso a la seguridad social en \nfunci\u00f3n de la relaci\u00f3n con el mercado de trabajo (2009)\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a datos de la EPH (promedio anual 2009)\nLa poblaci\u00f3n activa est\u00e1 compuesta por los \u201cocupados\u201d y los \u201cdesocupados\u201d \ny la poblaci\u00f3n inactiva, por su parte, se compone de jubilados y pensionados, rentistas, estudiantes, amas de casa, discapacitados y menores. A su vez, dentro del universo de los ocupados, existen diferentes categor\u00edas ocupacionales  que se \nresultados, sumados a los del Gran Buenos Aires, permiten obtener cifras nacionales de las \ndiferentes categor\u00edas ocupacionales. Para obtener los datos en valores absolutos se utilizaron las estimaciones de poblaci\u00f3n urbana proporcionadas por el INDEC.64Javier Curcio, Alejandra Beccaria\ndiferencian por la presencia \u2013o no\u2013 de una relaci\u00f3n laboral de dependencia: \nlos asalariados y los trabajadores independientes. \nA diferencia de lo que ocurre con los \u201casalariados\u201d, la noci\u00f3n de trabaja-\ndores independientes, que incluye una amplia gama de formas de relaci\u00f3n de los individuos con el mercado de trabajo, requiere una mayor explicitaci\u00f3n. Tanto patrones como cuenta-propia y trabajadores familiares sin salario forman parte de este universo que, como es esperable, se caracteriza por altos grados de heterogeneidad interna. El rasgo compartido es que la relaci\u00f3n de estos trabaja-dores con el mercado no est\u00e1 mediada por el v\u00ednculo salarial. Los primeros son aquellos que, teniendo la propiedad sobre los medios de producci\u00f3n, emplean a otros para el desarrollo de las tareas productivas a la vez que determinan las caracter\u00edsticas y condiciones del proceso de producci\u00f3n. Los cuenta-propia, en cambio, son las personas que utilizan sus propias capacidades y herramientas de trabajo sin recurrir al trabajo asalariado para el desarrollo de sus actividades econ\u00f3micas. Los trabajadores familiares sin salario son una categor\u00eda muy resi-dual en la que se agrupa a quienes trabajan en alg\u00fan establecimiento econ\u00f3mico dirigido por un familiar y que no reciben pago por la tarea que desempe\u00f1an.\nDe acuerdo con los datos correspondientes a 2009, como observamos en \nel gr\u00e1fi  co 1, la poblaci\u00f3n inactiva representa al 55% de la poblaci\u00f3n total y la \nactiva al 45%. En el interior de los inactivos, se observa que casi la mitad son estudiantes, alrededor de un tercio corresponde a mayores en su etapa de post producci\u00f3n, seguidos por las amas de casa. Por su parte, los ocupados son una signifi  cativa mayor\u00eda (91%) dentro de los activos. Alrededor de la tres cuartas \npartes de los ocupados se componen de asalariados y el resto son trabajadores independientes. Sobre los activos nos detenemos en mayor detalle en las p\u00e1-ginas siguientes. \nCon respecto a la evoluci\u00f3n de estos diferentes grupos, el gr\u00e1fi  co 2 permite \nanalizar lo ocurrido a los largo de los a\u00f1os estudiados. En este sentido, la po-blaci\u00f3n total (urbana, ver nota 2) se increment\u00f3 aproximadamente en un 30%, pasando de alrededor de 28 millones a poco m\u00e1s de 36 millones. Este incremento se explica, b\u00e1sicamente, por el comportamiento ascendente m\u00e1s intenso que muestra la PEA en todo el per\u00edodo (aument\u00f3 un 48%, mientras los inactivos, si bien tambi\u00e9n aumentaron, lo hicieron en una medida signifi  cativamente \nmenor, 14%). Asimismo, el comportamiento din\u00e1mico que evidenci\u00f3 la PEA en todo el per\u00edodo implic\u00f3 que, si bien en 2009 los inactivos siguen siendo el grupo m\u00e1s representativo en el total poblacional (55%), esta diferencia se viera reducida en diez puntos porcentuales (en 1991 eran el 61%). 65Cap\u00edtulo 2: Sistema de Seguridad Social y mercado de trabajo\nGr\u00e1fi  co 2: Evoluci\u00f3n de la estructura poblacional (1991-2001-2009) - \nEn millones de personas\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a datos de la EPH (promedios anuales).\nFocaliz\u00e1ndonos en la evoluci\u00f3n de la composici\u00f3n de la poblaci\u00f3n, observa-\nmos que la misma no es homog\u00e9nea a lo largo de toda la serie analizada: como ya mencionamos, a inicios de los a\u00f1os noventa, la poblaci\u00f3n inactiva guardaba una mayor diferencia con respecto a la PEA. La contracara de esta reducci\u00f3n del peso relativo de los inactivos es el incremento de la PEA. La poblaci\u00f3n activa la integran las personas que tienen una ocupaci\u00f3n o que sin tenerla la est\u00e1n buscando activamente, es decir, la poblaci\u00f3n ocupada y la desocupada. La evoluci\u00f3n ascendente que mostr\u00f3 este conjunto a lo largo de todo el per\u00edodo se explica, sobretodo, por el incremento de los desocupados, ya que considerando el comportamiento entre puntas de la serie, si bien los ocupados tambi\u00e9n se incrementaron (45%), la poblaci\u00f3n desempleada lleg\u00f3 a duplicarse.\nEl an\u00e1lisis de la evoluci\u00f3n de la poblaci\u00f3n ocupada y desocupada a lo \nlargo de los a\u00f1os noventa y de la d\u00e9cada siguiente puede completarse con la identifi  caci\u00f3n de diferentes etapas que implicaron, cada una de ellas, escenarios \ndiferentes. En 1991, la poblaci\u00f3n ocupada era de poco m\u00e1s de 10 millones, mientras que los desocupados no llegaban a 800 mil. Como ya dijimos, estos \u00faltimos crecieron en t\u00e9rminos muy superiores a los ocupados tomando como referencia el inicio y el fi  nal del per\u00edodo. A continuaci\u00f3n presentamos, entonces, 66Javier Curcio, Alejandra Beccaria\nlo que ocurre en el interior de estos a\u00f1os, identifi  cando tendencias contrapuestas \nentre ambos grupos.\nGr\u00e1fi  co 3: Tasas de variaci\u00f3n interanual de la poblaci\u00f3n ocupada y \ndesocupada (1991-2010)\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a datos de la EPH.\nA grandes rasgos podemos reconocer dos etapas que coinciden con coyun-\nturas pol\u00edtico-econ\u00f3micas diferentes, y que presentan tendencias contrapuestas. La primera de ellas comprende los a\u00f1os 1991-2002 y la segunda 2003-2010 (ver gr\u00e1fi  co 3).\nLa primera de estas etapas se caracteriza por el casi sistem\u00e1tico aumento de \nlos desocupados (con excepci\u00f3n de los a\u00f1os 1997 y 1998) y la oscilaci\u00f3n entre tasas de crecimiento del empleo negativas con tasas signifi  cativamente bajas. \nSe observa que la evoluci\u00f3n de las variables del mercado de trabajo presenta un comportamiento que acompa\u00f1a al ciclo econ\u00f3mico: una primera etapa de recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica que se extiende hasta 1994 que registra una expansi\u00f3n, aunque peque\u00f1a, del empleo para estancarse en los dos a\u00f1os posteriores como consecuencia, entre otras razones, de la crisis internacional. Le sigue un per\u00edo-do de recuperaci\u00f3n que registra alzas en la creaci\u00f3n de empleo y ca\u00edda de los desocupados. Desde mediados de 1998, se ingresa en un per\u00edodo recesivo con una marcada declinaci\u00f3n de la actividad, que tuvo como correlato un estanca-67Cap\u00edtulo 2: Sistema de Seguridad Social y mercado de trabajo\nmiento y posterior ca\u00edda del empleo y un sistem\u00e1tico aumento del desempleo. \nEn resumen, en esta primera etapa se destaca el aumento de la desocupaci\u00f3n y el escaso dinamismo de la econom\u00eda en la generaci\u00f3n de empleo. \nPor su parte, el per\u00edodo que se extiende entre los a\u00f1os 2003 y 2010 presenta \nun crecimiento constante del empleo, aunque con intensidades variadas que muestran un paulatino descenso: en el a\u00f1o 2003 se registra una tasa de creci-miento interanual del 11%, mientras que en los a\u00f1os posteriores las tasas oscilan entre el 2 y el 6%; asimismo, se registra una ca\u00edda continua de los desocupados. En el a\u00f1o 2009 esto \u00faltimo se vio modifi  cado cuando, a contraposici\u00f3n de la \ntendencia general del sub-per\u00edodo, aument\u00f3 la poblaci\u00f3n desocupada. La recu-peraci\u00f3n del 2010 hace pensar que este comportamiento negativo que muestra la poblaci\u00f3n desocupada en el per\u00edodo 2009/2008 respondi\u00f3 a las consecuencias de la crisis internacional sobre el mercado de trabajo nacional e internacional: estancamiento del empleo junto con aumento del desempleo. \nRetomando el an\u00e1lisis de la poblaci\u00f3n activa, al analizar un poco m\u00e1s en la \ncomposici\u00f3n actual de los ocupados, vimos ya que el peso de los asalariados es signifi  cativamente mayor que el del resto de las categor\u00edas ocupacionales. En \n2009, los mismos representaban al 76% del total. \nDe acuerdo con el objetivo propuesto en este trabajo, en el cual proponemos \ndar cuenta del modo en que el Sistema de Seguridad Social \u201cofrece\u201d diferentes niveles de protecci\u00f3n a las personas teniendo en cuenta el v\u00ednculo laboral de las mismas, podemos complementar el an\u00e1lisis con una mirada sobre el tipo de relaci\u00f3n que los ocupados mantienen con la formalidad. \nPara ello, consideramos necesario explorar el grado de formalidad que los \ndiferentes grupos de trabajadores presentan, analizando por separado a los asalariados y a los trabajadores independientes (recordemos que estos, a su vez, integran a los patrones, los cuenta-propia y los trabajadores familiares sin salario).\nEntre 1991 y 2009 los asalariados crecieron de manera mucho m\u00e1s intensa \nque los trabajadores independientes: mientras los primeros aumentaron casi un 60%, los segundos lo hicieron en un 15%. Esta evoluci\u00f3n da como resultado que progresivamente los asalariados tengan una mayor representaci\u00f3n sobre el total de los ocupados (en el per\u00edodo de an\u00e1lisis, pasaron de ser el 70% al 76%).\nCon respecto a los niveles de formalidad que presentan los trabajadores \nurbanos (ver nota 2), en el siguiente gr\u00e1fi  co observamos que, en 2009, los \nasalariados no registrados en la seguridad social representaban poco m\u00e1s del 30% del total. 68Javier Curcio, Alejandra Beccaria\nGr\u00e1fi  co 4: Composici\u00f3n de la poblaci\u00f3n ocupada (2009)\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a datos de la EPH (promedio 2009)\nRestringiendo el an\u00e1lisis a los trabajadores independientes, podemos notar \nque los trabajadores por cuenta propia representan m\u00e1s del 80% del total de los mismos. Al mismo tiempo, esta categor\u00eda ocupacional es la que concentra la mayor proporci\u00f3n de trabajadores informales\n3 dentro de los independientes. En \nel total de este grupo, en el a\u00f1o 2009, un 60% de trabajadores independientes eran clasifi  cados como informales. Si bien a lo largo del per\u00edodo esta situaci\u00f3n \nevolucion\u00f3 en un sentido positivo, a pesar de verse reducida la proporci\u00f3n de informalidad en esta categor\u00eda, los niveles permanecen signifi  cativamente altos.\nCon todo esto queda confi  gurado un escenario que, como veremos en la \npr\u00f3xima secci\u00f3n, pone en evidencia las debilidades del sistema para dar pro-tecci\u00f3n a los diferentes grupos poblacionales. En el a\u00f1o 2009, de acuerdo a los \n3  En un estudio realizado por el Ministerio de T rabajo Empleo y Seguridad Social para el Gran \nBuenos Aires se comprueba que, en el caso de los trabajadores independientes, existe una aso-ciaci\u00f3n directa entre informalidad y grado de califi  caci\u00f3n de la tarea realizada. En este sentido, \na medida que aumentaba la califi  caci\u00f3n, descend\u00edan los niveles de informalidad (MTEySS, \n2006). Por ello, en este an\u00e1lisis se considera como \u201cformales\u201d a los trabajadores con califi  caci\u00f3n \nprofesional. 69Cap\u00edtulo 2: Sistema de Seguridad Social y mercado de trabajo\ndatos provistos en el apartado anterior, exist\u00edan fuertes niveles de informalidad \nentre los diferentes grupos de trabajadores. De acuerdo con ello podemos inferir que, en principio, muchos no cumplen \u2013ni podr\u00e1n cumplir\u2013 con los requisitos necesarios para acceder a los diferentes componentes del Sistema de Seguridad Social. \nPor su parte, si concentramos la mirada en la poblaci\u00f3n activa (compuesta \npor desocupados y ocupados), veremos que, por un lado, si bien la cantidad de desocupados se redujo fuertemente a lo largo de todo el per\u00edodo, a\u00fan persiste un conjunto poblacional (alrededor de 1.400.000) que debe ser \u201cprotegido\u201d frente a este evento (la desocupaci\u00f3n); por otro lado, dentro de los ocupados la informalidad persiste como rasgo destacable tanto dentro de los asalariados como dentro de los trabajadores independientes: a pesar de la ca\u00edda de los niveles de informalidad, en 2009 a\u00fan hab\u00eda una tasa de alrededor del 31% de no registro entre los asalariados. \nEsto implica que las formas de insertarse en el mercado laboral (ya sea en \nel presente o en el pasado) confi  guran un conjunto de colectivos  con rasgos \ndiferenciales a los cuales, como veremos, el sistema no contempla.\n3. Cobertura de la seguridad social sobre la poblaci\u00f3n \necon\u00f3micamente activa4\nEn este apartado indagamos sobre la cobertura que el Sistema de Seguri-\ndad Social ofrece para los diferentes grupos de ocupados o desocupados que conforman la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa. Para ello retomamos los componentes indicados en el cap\u00edtulo 1 que clasifi  can al conjunto de seguros \nsociales en: i) el sistema previsional, que incluye a los seguros de vejez, invali-dez y fallecimiento; ii) los seguros de desempleo; iii) el sistema de asignaciones familiares; iv) los seguros de riesgos del trabajo y; v) los seguros de salud, que contemplan a las obras sociales y el Instituto Nacional de Servicios Sociales para Jubilados y Pensionados (INSSJyP) \u2013conocido tambi\u00e9n como Programa de Atenci\u00f3n M\u00e9dica Integral (PAMI).\nEn todos los casos analizamos la cobertura que las prestaciones asociadas a \ncada componente suponen para los diferentes grupos poblacionales que con-fi guran la PEA se\u00f1alados en la secci\u00f3n anterior, siempre y cuando lo posibilite \n4  Con el objeto de facilitar la lectura de los cap\u00edtulos en forma independiente, en muchos casos \nde esta secci\u00f3n se retoman conceptos relacionados con las caracter\u00edsticas de las prestaciones que fueron desarrollados en el cap\u00edtulo 1.70Javier Curcio, Alejandra Beccaria\nla informaci\u00f3n disponible. A trav\u00e9s de ese recorrido buscamos identifi  car qu\u00e9 \nimplicancia tuvieron las reformas implementadas en el per\u00edodo bajo an\u00e1lisis, as\u00ed como los efectos que la evoluci\u00f3n del mercado laboral gener\u00f3 sobre la capacidad de protecci\u00f3n del sistema en su conjunto.\n3.1 Seguros de vejez, invalidez y fallecimiento\nComo se mencion\u00f3 en el cap\u00edtulo 1, desde 2008 en la Argentina la co-\nbertura de los seguros de vejez, invalidez y fallecimiento, que tienen como objetivo garantizar el ingreso y \u201csuavizar\u201d el consumo durante el ciclo de vida de los individuos y sus dependientes, est\u00e1 compuesta mayoritariamente por el Sistema Integrado Previsional Argentino (SIPA). Este r\u00e9gimen enmarca de manera obligatoria a todas las personas f\u00edsicas mayores de 18 a\u00f1os que tienen desempe\u00f1o laboral en relaci\u00f3n de dependencia en la actividad privada o p\u00fablica y que realizan aportes contributivos para el fi  nanciamiento del sistema.\nEn el caso de los empleados p\u00fablicos provinciales, luego de una serie de \nreformas en el sistema desarrolladas durante la d\u00e9cada de los 90 que implicaron la transferencia de algunos reg\u00edmenes provinciales a la \u00f3rbita nacional, s\u00f3lo trece jurisdicciones mantienen sus cajas previsionales en forma independiente al SIPA. Ello sucede aunque la gran mayor\u00eda de ellas celebraron convenios con la administraci\u00f3n nacional que implican fi  nanciamiento de los desequilibrios \npor parte del gobierno central y armonizaci\u00f3n de los par\u00e1metros jubilatorios en los sistemas subnacionales\n5.\nLos trabajadores aut\u00f3nomos tambi\u00e9n se encuentran comprendidos dentro \ndel SIPA, sumando al denominado Monotributo, al cual pueden adherir traba-jadores independientes que re\u00fanan ciertos requisitos espec\u00edfi  cos (ver cap\u00edtulo 1). \nTambi\u00e9n encontramos otras categor\u00edas de trabajadores que se encuentran \neximidos de cotizar al r\u00e9gimen nacional integrado: se distinguen 130 reg\u00edmenes independientes: caja de las Fuerzas Armadas, de las fuerzas de seguridad, reg\u00ed-menes especiales o de privilegio nacional, cajas profesionales provinciales, cajas de empleados municipales y cajas de compensaci\u00f3n o complementarias (adem\u00e1s de las cajas de empleados provinciales no transferidas al gobierno nacional).\n5  Las jurisdicciones que no transfi  rieron sus cajas previsionales al SIPA son las provincias pam-\npeanas (Buenos Aires, C\u00f3rdoba, Santa Fe, Entre R\u00edos y La Pampa), del Noreste (Corrientes, Chaco, Formosa y Misiones) y patag\u00f3nicas (Santa Cruz, Chubut, Neuqu\u00e9n y Tierra del Fuego). Para m\u00e1s detalles sobre los sistemas provinciales de pensiones ver Cetr\u00e1ngolo y Curcio (2005) y Cetr\u00e1ngolo y Grushka (2008).71Cap\u00edtulo 2: Sistema de Seguridad Social y mercado de trabajo\nLas cajas de profesionales se encuentran vinculadas a las instituciones (co-\nlegios) que agrupan a trabajadores de las disciplinas correspondientes y poseen matr\u00edcula (Bertranou y Bonari, 2005). Estas cajas que cuentan con aproxima-damente 500.000 profesionales afi  liados (Bertranou, 2009), recaudan aportes \nde sus afi  liados y pagan prestaciones jubilatorias seg\u00fan los a\u00f1os aportados. Esos \ntrabajadores independientes se encuentran obligatoriamente comprendidos en los reg\u00edmenes provinciales correspondientes y su incorporaci\u00f3n al SIPA es voluntaria.\nEn suma, siguiendo a Bertranou (2009), podemos clasifi  car a la cobertura \nprevisional de los trabajadores independientes de acuerdo con el siguiente esquema:\n\u2022 T rabajadores independientes (R\u00e9gimen General):\nSistema Integrado Previsional Argentino SIPA (Ley N\u00ba 26.425).\n\u2022 Monotributistas, Monotributistas Eventuales y Monotributistas Sociales:\nSIPA - R\u00e9gimen Especial de los Recursos de la Seguridad Social para Peque\u00f1os Contribuyentes (Ley N\u00ba 24.977).\n\u2022 Profesionales universitarios obligatoriamente comprendidos en alg\u00fan \nr\u00e9gimen previsional provincial.Cajas de Profesionales Provinciales (Leyes provinciales).\nEn el caso de la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa, la cobertura previsio-\nnal suele medirse como el cociente entre el total de aportantes efectivos a los sistemas previsionales, tanto sobre la cantidad de ocupados como en relaci\u00f3n con la totalidad de activos. En la Argentina, no es posible identifi  car el total \nde aportantes que corresponden a todos los sistemas mencionados en forma consolidada. La evoluci\u00f3n de aportantes a los distintos subreg\u00edmenes del SIPA muestra (gr\u00e1fi  co 5) un per\u00edodo de volatilidad entre 1994 y 1998 que es suce-\ndido por una ca\u00edda sostenida hasta el a\u00f1o 2002 y luego una recuperaci\u00f3n que se mantiene hasta el \u00faltimo dato relevado (2009). En el a\u00f1o m\u00e1s bajo de la serie analizada (2002) la cantidad de aportantes al sistema representaba s\u00f3lo el 34% del total de la PEA y alrededor del 42% del total de ocupados. La mejora experimentada en los \u00faltimos a\u00f1os, como consecuencia de la recuperaci\u00f3n y formalizaci\u00f3n del empleo, sit\u00faa a esos indicadores en niveles ostensiblemente mejores que rondan el 50% y 55% respectivamente y representan los valores m\u00e1ximos de ambas series en todo el per\u00edodo estudiado.\nDe todas maneras, y aun recordando que la cobertura mencionada corres-\nponde exclusivamente a los trabajadores incorporados al SIPA (aspecto que subestima el indicador por la omisi\u00f3n de los aportantes del resto de los sistemas 72Javier Curcio, Alejandra Beccaria\nmencionados) debemos considerar que una proporci\u00f3n cercana a la mitad de la \npoblaci\u00f3n activa se encuentra fuera del sistema, sin gozar de cobertura en rela-ci\u00f3n con el mantenimiento de ingresos frente a la vejez, invalidez o fallecimiento.\nGr\u00e1fi  co 5: SIPA: Cobertura y alcance 1994-2009 (en porcentajes)\nAclaraci\u00f3n: Los datos de \u201cOcupados\u201d y \u201cPEA\u201d refi  eren al \u201ctotal urbano\u201d. Es decir que los corres-\npondientes a \u201ctotal de aglomerados relevados por la EPH\u201d, fueron expandidos.Fuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a la EPH y a datos de ANSES\nPor su parte si analizamos la composici\u00f3n de los aportantes al SIPA y su \nevoluci\u00f3n en los \u00faltimos a\u00f1os, observamos (cuadro 1) que la proporci\u00f3n de aportantes entre los trabajadores en relaci\u00f3n de dependencia crece entre 1994 y 2002 pasando de 75% a 87% y luego comienza un paulatino descenso hasta situarse en 82%. Esta p\u00e9rdida en el peso relativo de los trabajadores dependientes se explica mayoritariamente por el crecimiento que los monotributistas y el servicio dom\u00e9stico mostraron en estos a\u00f1os. \nLos trabajadores aportantes al r\u00e9gimen de aut\u00f3nomos se redujeron es-\npectacularmente durante el per\u00edodo, pasando de 1,3 millones de aportantes a fi nales de 1994 (25% del total) a 0,3 millones en 2009 (4% del total). Si bien \nexisti\u00f3 un proceso de traspaso de aut\u00f3nomos a los reg\u00edmenes de monotributis-tas (que comenz\u00f3 a registrarse en 1998), si sumamos ambas categor\u00edas al fi  nal \ndel per\u00edodo, obtenemos un total de trabajadores aportantes que casi iguala a 73Cap\u00edtulo 2: Sistema de Seguridad Social y mercado de trabajo\nla cantidad de aut\u00f3nomos vigentes en 1994 y representan un porcentaje del \ntotal de aportantes sensiblemente menor (15% en 2009 vs. 25% en 2002). Retomando lo planteado en el punto anterior, la incidencia de la informalidad en este grupo de trabajadores es lo que nos explica la p\u00e9rdida del peso total de los aportantes entre los aut\u00f3nomos. \nFinalmente, consideramos necesario referenciar el importante aumento \nde los trabajadores del servicio dom\u00e9stico registrados y aportantes durante el per\u00edodo. Las cifras parten de 241 casos en 1994 que no tienen representativi-dad respecto del total en ese a\u00f1o, hasta 249.314 personas cubiertas en 2009 que representan 3% de la cobertura (cifra levemente inferior a la cantidad de aportantes al r\u00e9gimen de aut\u00f3nomos en ese \u00faltimo ejercicio). El aumento m\u00e1s signifi  cativo se da a partir del a\u00f1o 2006, como consecuencia de un programa \nde fomento para la registraci\u00f3n y formalizaci\u00f3n de estos empleados.\nCuadro 1: Aportantes al Sistema Integrado Previsional Argentino (SIPA) \nseg\u00fan relaci\u00f3n laboral (1994-2009)\nPer\u00edodo T otal Dependientes Aut\u00f3nomos Monotributistas Serv. \nDom\u00e9stico\ndic-94 5.026.470 3.759.854 74,8% 1.266.375 25,2% 0 0,0% 241 0,0%\ndic-95 4.734.947 3.619.085 76,4% 1.115.486 23,6% 0 0,0% 376 0,0%\ndic-96 5.065.958 4.140.917 81,7% 924.552 18,3% 0 0,0% 489 0,0%\ndic-97 5.382.906 4.546.557 84,5% 835.707 15,5% 0 0,0% 642 0,0%\ndic-98 5.655.209 4.606.154 81,4% 561.489 9,9% 486.560 8,6% 1.006 0,0%\ndic-99 5.555.565 4.574.524 82,3% 476.656 8,6% 475.883 8,6% 28.502 0,5%\ndic-00 5.510.144 4.621.298 83,9% 405.952 7,4% 449.284 8,2% 33.610 0,6%\ndic-01 5.067.172 4.360.378 86,1% 298.533 5,9% 369.779 7,3% 38.482 0,8%\ndic-02 4.802.682 4.171.920 86,9% 261.223 5,4% 330.689 6,9% 38.850 0,8%\ndic-03 5.318.852 4.580.779 86,1% 270.111 5,1% 421.520 7,9% 46.442 0,9%\ndic-04 6.063.625 5.093.135 84,0% 288.309 4,8% 625.838 10,3% 56.343 0,9%\ndic-05 6.682.635 5.615.309 84,0% 302.517 4,5% 686.420 10,3% 78.389 1,2%\ndic-06 7.290.554 6.062.236 83,2% 299.119 4,1% 768.087 10,5% 161.112 2,2%\ndic-07 7.771.645 6.455.717 83,1% 294.457 3,8% 826.830 10,6% 194.641 2,5%\ndic-08(*) 8.000.285 6.630.438 82,9% 274.705 3,4% 882.752 11,0% 212.390 2,7%\ndic-09 8.240.682 6.739.816 81,8% 289.287 3,5% 962.265 11,7% 249.314 3,0%\n(*) A partir del 9/12/2008 entr\u00f3 en vigencia la Ley 26.425 que crea el SIPA.\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a datos de MTEySS (2010), Bolet\u00edn Estad\u00edstico de la Segu-ridad Social. Tercer y Cuarto T rim. 2009.74Javier Curcio, Alejandra Beccaria\nCuando analizamos la composici\u00f3n de aportantes por sexo y franjas eta-\nrias (gr\u00e1fi  co 6) notamos una mayor concentraci\u00f3n en los varones de todas las \nedades, respecto de las mujeres; y de los y las j\u00f3venes de entre 30 y 34 a\u00f1os como moda de la serie.\nGr\u00e1fi  co 6: Aportantes al SIPA seg\u00fan sexo y grupos de edad (Diciembre \n2009)\nFuente: MTEySS (2010), Bolet\u00edn Estad\u00edstico de la Seguridad Social. Tercer y Cuarto T rimestre \n2009.\n3.2 Seguro de desempleo\nPara la cobertura de la poblaci\u00f3n desocupada, el Sistema de Seguridad Social \n\u201cofrece\u201d una prestaci\u00f3n econ\u00f3mica  y en servicios  por desempleo. Por medio de la \nLey 24.013 / 20016 se cre\u00f3 el r\u00e9gimen de cobertura por desempleo, instituci\u00f3n \nhasta entonces in\u00e9dita en nuestro pa\u00eds. La protecci\u00f3n por desempleo rige en todo el territorio nacional y comprende a la totalidad de los trabajadores cuyo contrato se rija por la Ley de Contrato de T rabajo, quedando excluidos los trabajadores del servicio dom\u00e9stico, los trabajadores agrarios, los trabajadores de la administraci\u00f3n p\u00fablica tanto nacional, provincial y municipal, los mo-notributistas, los docentes del sector privado y quienes est\u00e9n contratados bajo la modalidad de \u201cpasant\u00edas\u201d. \n6  Ver en el cap\u00edtulo 1 la descripci\u00f3n general de las principales caracter\u00edsticas de la \u201cprestaci\u00f3n \npor desempleo\u201d. 75Cap\u00edtulo 2: Sistema de Seguridad Social y mercado de trabajo\nDentro de las condiciones de acceso al seguro de desempleo tambi\u00e9n fi  gura \ncomo requisito excluyente la acreditaci\u00f3n de la \u201csituaci\u00f3n legal de desempleo\u201d7 \npor parte del trabajador. Es decir que quienes hayan renunciado o fi  nalizado la \nrelaci\u00f3n laboral de mutuo acuerdo con el empleador o quienes hayan optado por el retiro voluntario, tampoco pueden acceder al benefi  cio.\nEntre los benefi  cios que ofrece esta cobertura por desempleo se cuentan \n\u2013adem\u00e1s de una prestaci\u00f3n econ\u00f3mica mensual\u2013 una prestaci\u00f3n m\u00e9dico-asistencial, el pago de las asignaciones familiares y el c\u00f3mputo de los aportes previsionales durante el per\u00edodo de vigencia del seguro.\nEl seguro de desempleo se cobra mensualmente; en t\u00e9rminos formales, la \nlegislaci\u00f3n establece que el monto es equivalente al 50 por ciento de la mejor remuneraci\u00f3n correspondiente a los seis meses previos al cese de la actividad laboral, no pudiendo ser, al a\u00f1o 2010, inferior a los 250 pesos ni superior a los 400\n8. Asimismo, se determina que este monto desciende progresivamente \na lo largo del per\u00edodo de percepci\u00f3n del mismo: en un primer cuatrimestre se cobra la totalidad del monto, posteriormente se percibe un 85% del total y en el \u00faltimo cuatrimestre, el seguro equivale a un 70%. Cabe aclarar que para los benefi  ciarios mayores de 44 a\u00f1os el seguro se extiende de manera \nautom\u00e1tica por seis meses y el monto a recibir a lo largo de este per\u00edodo co-rresponde al 70% del valor original. Por \u00faltimo, de acuerdo a la antig\u00fcedad laboral de los trabajadores, la cobertura del seguro de desempleo oscila entre dos y doce meses. \nCon todo esto, queda claro que, en la pr\u00e1ctica, nunca se logra cumplir con \nla pauta establecida en relaci\u00f3n a los montos del seguro: si tenemos en cuenta las condiciones de acceso mencionadas anteriormente, los topes establecidos son incompatibles con la normativa vigente. Los trabajadores habilitados a acceder a esta prestaci\u00f3n, en caso de poder demostrar la \u201csituaci\u00f3n legal de desempleo\u201d, est\u00e1n comprendidos por el Salario M\u00ednimo que, desde enero de 2011 es de 1.840 pesos, por lo que el seguro, como m\u00ednimo, deber\u00eda equivaler a 920 pesos. \n7  El organismo encargado de administrar esta prestaci\u00f3n, ANSES, defi  ne como \u201csituaci\u00f3n legal de \ndesempleo\u201d las siguientes circunstancias: despido sin justa causa, despido por quiebra o concurso preventivo del empleador, no renovaci\u00f3n de un contrato a plazo fi  jo, trabajador benefi  ciario de \nuna prestaci\u00f3n de ART al momento de producirse el cese laboral.\n8  Al momento de la creaci\u00f3n del seguro de desempleo, el tope del monto del benefi  cio corres-\npond\u00eda a 300 pesos. Cabe se\u00f1alar que desde ese momento hasta la fecha solamente fue ajustado en una oportunidad, en 2006. 76Javier Curcio, Alejandra Beccaria\nEl acceso a la cobertura del seguro de desempleo presenta un conjunto \nde restricciones (el despido tiene que haber ocurrido por causas ajenas a la voluntad y responsabilidad del trabajador, las incompatibilidades se\u00f1aladas m\u00e1s arriba, etc.) que pone en evidencia la incapacidad de brindar una s\u00f3lida cobertura como consecuencia de las restricciones contributivas. \nEn el gr\u00e1fi  co que presentamos a continuaci\u00f3n podemos notar que en los \n\u00faltimos a\u00f1os ha habido un signifi  cativo incremento en la cantidad de desocu-\npados que lograron acceder a la prestaci\u00f3n por desempleo. De hecho, entre 2004 y 2008 el n\u00famero de benefi  ciarios del seguro se increment\u00f3 en un 83% \n(pasaron de 69 mil a poco m\u00e1s de 126 mil).\nGr\u00e1fi  co 7: Benefi  ciarios del seguro de desempleo (2004-2008)\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a datos del Bolet\u00edn Estad\u00edstico de la Seguridad Social \u2013 \nMTEySS. \nSin embargo, al mismo tiempo que aument\u00f3 la cantidad de benefi  ciarios \ndel seguro de desempleo, este benefi  cio contin\u00faa presentando un signifi  cativo \nbajo alcance cuando se lo pone en relaci\u00f3n con los desocupados. Si bien la tasa de cobertura del seguro tambi\u00e9n se ha venido incrementado en el per\u00edodo de estudio, este aumento no alcanza para elevarla a niveles signifi  cativos. 77Cap\u00edtulo 2: Sistema de Seguridad Social y mercado de trabajo\nGr\u00e1fi  co 8: Cobertura del seguro de desempleo (2004 \u2013 2008)\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a datos del la EPH y del Bolet\u00edn Estad\u00edstico de la Seguridad \nSocial \u2013 MTEySS.\nDe hecho, en el gr\u00e1fi  co 8 podemos advertir dos tendencias opuestas: desde \n2005 la constante evoluci\u00f3n ascendente de la cantidad de desocupados que acceden al cobro del seguro de desempleo y la disminuci\u00f3n, tambi\u00e9n sistem\u00e1-tica, del total de desocupados, en este caso desde 2004. Al mismo tiempo, la cobertura del seguro \u2013es decir, la relaci\u00f3n entre la cantidad de desocupados y el n\u00famero de benefi  ciarios\u2013 se vio incrementada, pasando de ser menos del 5% \nen 2004 a 15% en 2008. De todos modos, como mencion\u00e1bamos, el alcance de este componente sigue siendo muy bajo (a pesar del incremento del casi 300%) dando cuenta de niveles de desprotecci\u00f3n signifi  cativos.\n3.3 Sistema de asignaciones familiares\nEn el caso de las asignaciones familiares reconocemos dos subsistemas que \nfuncionan como mecanismo de transferencias de ingresos a los hogares. Ambos subsistemas se encuentran defi  nidos de acuerdo a las caracter\u00edsticas laborales de \nlas personas (b\u00e1sicamente el tipo de relaci\u00f3n laboral y los ingresos). El primero de ellos es de base contributiva y el segundo de base no contributiva. Ambos se encuentran administrados por ANSES. 78Javier Curcio, Alejandra Beccaria\nEl subsistema de asignaciones familiares de base contributiva comprende \ndiferentes benefi  cios: asignaci\u00f3n por nacimiento, por maternidad, por adopci\u00f3n, \npor matrimonio, la asignaci\u00f3n prenatal, la asignaci\u00f3n para hijos menores de 18 a\u00f1os, para hijos con discapacidad y una ayuda escolar. Todas ellas consisten en el pago de una suma de dinero mensual, anual o por acontecimiento (depen-diendo del benefi  cio) dirigida estrictamente a los asalariados que se encuentran \nregistrados en la seguridad social. El monto del benefi  cio est\u00e1 en relaci\u00f3n directa \ncon la carga de familia que los trabajadores sostienen, el nivel de salarios y la zona geogr\u00e1fi  ca en donde residen. Este subsistema est\u00e1 exclusivamente dirigido \na los trabajadores formales en relaci\u00f3n de dependencia dentro del sector pri-vado, del sector p\u00fablico nacional y provincial, a los jubilados y pensionados y, como vimos en el punto anterior, a los benefi  ciarios del seguro de desempleo. \nA su vez, las asignaciones familiares contributivas excluyen a los trabajadores dom\u00e9sticos y a los independientes, aunque se encuentren registrados y realicen los aportes correspondientes. \nEl subsistema no contributivo (a trav\u00e9s de la AUHPS\n9) implica la extensi\u00f3n \nde una parte de los benefi  cios anteriormente mencionados a amplios sectores \nde la sociedad que no se encontraban cubiertos (la asignaci\u00f3n a los hijos me-nores de 18 a\u00f1os). Concretamente, est\u00e1 dirigido a menores de 18 a\u00f1os que no cuenten con otra asignaci\u00f3n y que dependan de trabajadores informales cuyo ingreso no sea superior al establecido por el Salario M\u00ednimo Vital y M\u00f3vil (actualmente, en 1500 pesos), de desocupados que no est\u00e9n cubiertos por el seguro de desempleo, de trabajadores que forman parte del r\u00e9gimen especial de servicio dom\u00e9stico o de monotributistas sociales. \nComo vimos en el cap\u00edtulo 1, el benefi  cio que otorga la AUHPS corresponde \na un a suma mensual de 220 pesos\n10 por cada hijo. Este benefi  cio est\u00e1 dividido \nen dos partes: una asignaci\u00f3n que es equivalente al 80% del monto total que es abonada en forma mensual y una segunda compuesta por el 20% restante que se acumula en una caja de ahorro y cuyo cobro es condicional dependiendo de la verifi  caci\u00f3n del cumplimiento de un conjunto de requisitos (ver cap\u00edtulo 4).\nExiste otro mecanismo que brinda protecci\u00f3n indirecta a los ni\u00f1os y ado-\nlescentes menores de 18 a\u00f1os: se trata de la deducci\u00f3n de un monto de dinero al pagar el impuesto a las ganancias en concepto de \u201casignaciones familiares\u201d. A pesar de no formar parte del Sistema de Seguridad Social es una manera de \n9  En el cap\u00edtulo 4 se presenta un an\u00e1lisis espec\u00edfi  co sobre la AUHPS. \n10  Este monto se encuentra vigente desde el mes de septiembre de 2010. Cuando se implement\u00f3 \nesta pol\u00edtica, el monto era de 180 pesos mensuales, como en el caso de las asignaciones familiares contributivas de los grupos de mayores ingresos. 79Cap\u00edtulo 2: Sistema de Seguridad Social y mercado de trabajo\nbrindar una transferencia monetaria a los hogares con ni\u00f1os. En este caso, la \nadministraci\u00f3n est\u00e1 a cargo de la Administraci\u00f3n General de Impuestos. \nCon este esquema general, que implica tres v\u00edas alternativas de cobertura a \nlos menores de 18 a\u00f1os, queda confi  gurado el siguiente escenario: \nGr\u00e1fi  co 9: Cobertura a los menores de 18 a\u00f1os (2010)\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a datos del la EPH y datos de registro de ANSES (septiembre \nde 2010).\nLos tres esquemas que presentamos en el gr\u00e1fi  co 9 proveen una protecci\u00f3n \nmonetaria a los hogares con menores. La combinaci\u00f3n de los mismos da como resultado una cobertura del 91%. \nEl 9% de ni\u00f1os o adolescentes que no es alcanzado por ninguno de los \nesquemas de cobertura mencionados m\u00e1s arriba responden a situaciones dife-rentes: por un lado, quienes estando en condiciones de acceder a la AUHPS, no han obtenido dicho benefi  cio; los ni\u00f1os dependientes de monotributistas, \nlos ni\u00f1os dependientes de trabajadores que no est\u00e1n registrados en la seguridad social y perciben un ingreso superior al salario m\u00ednimo vital y m\u00f3vil (sobre este punto, ver cap\u00edtulo 4). \n3.4 Seguros de riesgos del trabajo\nEl componente del Sistema de Seguridad Social de seguros de riesgos del \ntrabajo tiene como objetivo brindar reparaciones (asistenciales y econ\u00f3micas) integrales y oportunas a los empleados que experimenten lesiones ocasionadas 80Javier Curcio, Alejandra Beccaria\npor accidentes en el lugar de trabajo, y permitir que los costos que deben afrontar \nlos empleadores sean previsibles (ver cap\u00edtulo 1).\nEsos seguros surgieron en 1996 en el pa\u00eds y desde ese a\u00f1o todos los em-\npleadores est\u00e1n obligados a contratar a una Aseguradora de Riesgos del T rabajo (ART) o a autoasegurarse para cubrir a todos sus empleados en caso de accidentes de trabajo, enfermedades profesionales o fallecimiento. El aseguramiento es fi nanciado mediante una cuota mensual a cargo del empleador que es fi  jada \npor cada ART , bajo la regulaci\u00f3n de la Superintendencia de Riesgos de T rabajo.\nA diferencia del tratamiento anterior, en el que las compensaciones o \nresarcimientos por accidentes laborales eran afrontados directamente por los empleadores, en general bajo la mediaci\u00f3n de extensos procesos judiciales, el nuevo mecanismo enfatiza los aspectos relacionados con la prevenci\u00f3n y, en caso de ocurrir accidentes, postula la prestaci\u00f3n de reparaciones integrales y oportunas.\nPor su parte, estas compa\u00f1\u00edas otorgan a los trabajadores prestaciones en \nespecie y dinerarias. Las primeras constituyen una compensaci\u00f3n reparadora del da\u00f1o sufrido por el trabajador y brindan asistencia m\u00e9dica, quir\u00fargica, far-mac\u00e9utica y hospitalaria, entre otras. Tales prestaciones son irrenunciables para el trabajador. Las prestaciones monetarias son una compensaci\u00f3n econ\u00f3mica y est\u00e1n estipuladas seg\u00fan el grado de incapacidad padecido por el trabajador.\nEl sistema alcanza \u00fanicamente a los trabajadores registrados que desarrollan \nsus tareas bajo relaci\u00f3n de dependencia. Los reg\u00edmenes de aut\u00f3nomos y otros relacionados con los trabajadores independientes no est\u00e1n obligados a contratar estas coberturas. Cuando consideramos la cantidad de trabajadores que est\u00e1n cubiertos en relaci\u00f3n con el total de asalariados registrados, obtenemos ratios que se sit\u00faan en el 90% al comienzo de la serie y llegan a 111% en el a\u00f1o 2009 (cuadro 2). Ello indica una mejora en la capacidad de regulaci\u00f3n por parte del Estado para hacer cumplir la norma, ya que una proporci\u00f3n cercana a la totalidad de los trabajadores asalariados registrados cumplen con el requisito de estar inscriptos en un seguro de estas caracter\u00edsticas. Y, por otra parte, indica que existe una proporci\u00f3n de trabajadores independientes que tambi\u00e9n contratan estos seguros de manera voluntaria.\nNo obstante, si observamos la evoluci\u00f3n del indicador que relaciona a \nlos trabajadores cubiertos con el total de ocupados, surge que el porcentaje de cobertura experiment\u00f3 cierta volatilidad durante el per\u00edodo, fuertemente asociada a la situaci\u00f3n del empleo registrado, y durante el a\u00f1o 2009 se sit\u00faa en el a\u00f1o de mayor cobertura que alcanza al 53% de los ocupados. La mejora en 81Cap\u00edtulo 2: Sistema de Seguridad Social y mercado de trabajo\nel indicador no debe soslayar el desaf\u00edo pendiente de brindar cobertura sobre \nestos riesgos a casi el 50% del total de ocupados.\nCuadro 2: Cobertura de seguros de riesgos del trabajo (1996-2007)\nA\u00f1oTrabajadores \ncubiertos1Asalariados \nregistrados \ntotales2Proporci\u00f3n \nde asalariados \nregistrados \ntotales \ncubiertosOcupados \ntotales3Proporci\u00f3n \nde ocupados \ntotales \ncubiertos\n1996 3.720.094 4.095.216 91% 10.352.217 36%\n1997 4.124.726 4.577.912 90% 11.007.178 37%1998 4.845.970 4.884.673 99% 11.463.891 42%1999 4.885.159 4.859.828 101% 11.567.712 42%2000 4.889.102 4.818.530 101% 11.612.585 42%2001 4.941.408 4.789.270 103% 11.533.652 43%\n2002 4.489.803 4.391.813 102% 11.397.252 39%\n2003 4.716.556 4.611.425 102% 12.600.783 37%2004 5.355.265 5.108.213 105% 13.373.137 40%2005 6.000.749 5.668.382 106% 13.797.118 43%2006 6.676.918 6.189.707 108% 14.323.247 47%\n2007 7.265.871 6.695.664 109% 14.663.191 50%\n2008 7.742.004 7.093.496 109% 14.932.781 52%2009 7.848.698 7.084.923 111% 14.929.638 53%\nAclaraciones:\n1/ El dato corresponde a la cantidad de trabajadores que se encuentran cubiertos por una ART. 2/ Corresponde a los asalariados registrados del sector p\u00fablico y privado. 3/ Refi  ere a todos los ocupados, expandidos al total urbano. \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a datos de Superintendencia de Riesgos del T rabajo y MTSS\n3.5 Seguros de salud\nEl concepto de cobertura formal de este \u00faltimo componente del Sistema \nde Seguridad Social se encuentra asociado a la contrataci\u00f3n de un seguro en el mercado, con el objeto de cubrir las contingencias fi  nancieras correspondien-\ntes al riesgo de incurrir en gastos asociados al cuidado de la salud en los casos necesarios (ver cap\u00edtulo 1).82Javier Curcio, Alejandra Beccaria\nComo se desarroll\u00f3 en el cap\u00edtulo 1, el sistema de aseguramiento obli-\ngatorio en la Argentina comprende a las Obras Sociales Nacionales (OSN) y al Instituto Nacional de Servicios Sociales para Jubilados y Pensionados (INSSJyP-PAMI), creados mediante leyes nacionales espec\u00edfi  cas; las Obras \nSociales Provinciales (OSP), correspondientes a las 24 jurisdicciones pro-vinciales, con marcos jur\u00eddicos heterog\u00e9neos e independientes; y otras obras sociales, como son las de las Fuerzas Armadas, Polic\u00eda, universidades nacionales, Poder Judicial y Congreso de la Naci\u00f3n.\nEn 1970 se extendi\u00f3 de manera obligatoria el seguro de salud mediante \nObras Sociales Nacionales a todos los trabajadores en relaci\u00f3n de depen-dencia, seg\u00fan su rama laboral y durante la d\u00e9cada de los 90 se instal\u00f3 un proceso de desregulaci\u00f3n del mercado de estos seguros, que permiti\u00f3 la elecci\u00f3n a los trabajadores entre las diferentes instituciones. En ese marco durante 1996 se estableci\u00f3 una Prestaci\u00f3n M\u00e9dica Obligatoria (PMO) a todas las instituciones, que consiste en una canasta b\u00e1sica de servicios de salud, cuya prestaci\u00f3n es obligatoria para todas las obras sociales. La PMO funciona como un piso de prestaci\u00f3n que puede ser complementado con otros servicios bajo el fi  nanciamiento de primas adicionales. Ello posibilit\u00f3 \nla diferenciaci\u00f3n de planes, en funci\u00f3n del nivel de ingresos de los afi  liados, \ny profundiz\u00f3 la segmentaci\u00f3n al interior de las instituciones.\nPor su parte, el sistema de aseguramiento social en salud para los adultos \nmayores se encuentra a cargo del INSSJyP-PAMI, que otorga cobertura a la poblaci\u00f3n jubilada y pensionada. El fi  nanciamiento de este sistema es \nmayoritariamente contributivo y proviene de los aportes de los trabajadores en actividad, equivalente al 5% del salario (3% de aporte personal y 2% de contribuci\u00f3n patronal) y de los aportes de los pasivos, que var\u00edan entre 6% y 3% de sus ingresos, seg\u00fan estos superen o no el haber m\u00ednimo. Adem\u00e1s el sistema fi  nancia sus desequilibrios con contribuciones del tesoro nacional.\nComo se especifi  c\u00f3 en el cap\u00edtulo 1, las Obras Sociales Provinciales \nbrindan cobertura de salud a los trabajadores en relaci\u00f3n de dependencia, a los activos y a los pasivos, de las administraciones p\u00fablicas provinciales \u2013 y en algunos casos municipales. La afi  liaci\u00f3n es obligatoria y se hace extensiva \nal grupo familiar primario. El fi  nanciamiento proviene de las contribuciones \nsalariales del empleado y el empleador. El porcentaje de aporte no es uni-forme entre provincias, aunque rondan entre el 4% y 8% para los aportes personales, y entre el 3% y 6,5% para las contribuciones patronales.83Cap\u00edtulo 2: Sistema de Seguridad Social y mercado de trabajo\nLos trabajadores independientes (registrados en el r\u00e9gimen de aut\u00f3nomos \no monotributistas \u2013excepto en el caso de los eventuales\u2013) poseen cobertura sanitaria coincidente con la PMO a trav\u00e9s de las Obras Sociales Nacionales, que es fi  nanciada mediante cotizaciones por montos fi  jos correspondientes al \nseguro de salud (ver cap\u00edtulo 1). \nA partir de datos disponibles de 2008 (cuadro 3) podemos estimar que las \nObras Sociales Nacionales otorgan cobertura sanitaria a 29% de la poblaci\u00f3n total, el INSSJyP-PAMI cubre al 9% y las Obras Sociales Provinciales al 14%.\nCuadro 3: Cobertura del sistema de salud clasifi  cada por subsectores* \n(2008)\nSubsector GobiernoObras Sociales \nNacionalesINSSJyP \n(PAMI)Obras \nSociales ProvincialesSeguros \nvoluntarios (*)\nPoblaci\u00f3n de referenciaTotal de la \npoblaci\u00f3nObligatorios: \nT rabajadores formales y familiares a cargo. Voluntarios: Adherentes y JubiladosJubilados y \npensionados nacionales, c\u00f3nyuges, hijos, otros.Empleados \nP\u00fablicos provinciales y jubilados y familiares a cargo de las cajas provinciales. Adherentes.Afi liados \nvoluntarios\nPoblaci\u00f3n \ncon cobertura36.260.130 10.500.000 3.311.486 5.200.000 3.626.000\nPorcentaje \nde poblaci\u00f3n cubierta por cada subsector100% 29% 9% 14% 10%\n* Los Seguros Voluntarios refi  eren a los seguros privados (prepagas). Para m\u00e1s detalle, consultar \ncap\u00edtulo 1. Fuente: Cetr\u00e1ngolo (2010)84Javier Curcio, Alejandra Beccaria\nEn t\u00e9rminos fi  nancieros estos tres grupos, que conforman el subsector de \nsalud correspondiente a la seguridad social totalizan un gasto anual equivalente al 3,09% del PIB (ver Cetr\u00e1ngolo, 2010).\nSi tomamos en consideraci\u00f3n, adem\u00e1s, los seguros voluntarios y privados \ny sin tener en cuenta las superposiciones de cobertura, observamos que al me-nos el 38% del total de la poblaci\u00f3n no tiene acceso a ning\u00fan seguro de salud y accede a servicios sanitarios \u00fanicamente mediante los servicios p\u00fablicos de atenci\u00f3n provistos por la estructura de hospitales y centros de atenci\u00f3n primaria. La existencia de doble y triple cobertura empeora este panorama indicando una mayor desprotecci\u00f3n relacionada con el sector\n11.\nGr\u00e1fi  co 10: Estructura del gasto en salud clasifi  cado por subsectores \n(2008)\nFuente: Cetr\u00e1ngolo (2010)\n11  Durante los \u00faltimos meses del 2010, el gobierno nacional y algunas jurisdicciones provinciales \nest\u00e1n implementando iniciativas incipientes de aseguramiento de la salud no contributivo. Estas modifi  caciones que modifi  car\u00edan marginalmente el an\u00e1lisis fueron excluidas del presente trabajo. 85Cap\u00edtulo 2: Sistema de Seguridad Social y mercado de trabajo\nLa composici\u00f3n de los benefi  ciarios de obras sociales (cuadro 4) muestra \nque entre los empleados en relaci\u00f3n de dependencia (que representan alrededor de dos tercios de la cobertura sanitaria de la seguridad social) y los jubilados afi liados al PAMI, concentran el 90% de la cobertura de seguros sociales de \neste sector. La porci\u00f3n restante signifi  cativa (5% del total) corresponde a los \nmonotributistas que, como se se\u00f1al\u00f3, tienen una cobertura de salud mucho m\u00e1s limitada.\nCuadro 4: Cantidad de benefi  ciarios de obras sociales reguladas por la \nSuperintendencia de Seguros de Salud (mayo 2010)\nTipo de benefi  ciario T otal En %\nEmpleados en relaci\u00f3n de dependencia 12.311.525 65,5%Pasantes 8.790 0,0%Jubilados del Sistema Nacional del Seguro \nde Salud361.611 1,9%\nAdherentes voluntarios 337.078 1,8%\nPeque\u00f1os contribuyentes - monotributistas \n(Ley N\u00ba25.865)1.019.580 5,4%\nServicio dom\u00e9stico (Ley N\u00ba26.068) 147.304 0,8%\nMonotributistas efectores sociales 17.148 0,1%Benefi  ciarios de seguro de desempleo (Ley \nN\u00ba24.013)263.744 1,4%\nBenefi  ciarios de seguro de desempleo (Ley \nN\u00ba25.191) (RENATRE)14.171 0,1%\nJubilados y pensionados de PAMI 4.277.111 22,8%\nJubilados y pensionados de otros sistemas 23.025 0,1%Jubilados del registro para la atenci\u00f3n de \nespa\u00f1oles2.484 0,0%\nT otal 18.783.571 100%\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a datos extra\u00eddos de http://www.ssalud.gov.ar/ 86Javier Curcio, Alejandra Beccaria\n4. La seguridad social de los adultos mayores\nLuego de haber analizado la cobertura de la seguridad social sobre la PEA, \nen esta secci\u00f3n nos detendremos en el alcance del sistema sobre el resto de la poblaci\u00f3n que se defi  ne como inactiva. Anteriormente se\u00f1alamos que este \ncolectivo est\u00e1 compuesto por jubilados y pensionados, rentistas, estudiantes, amas de casa, discapacitados y ni\u00f1os menores de 14 a\u00f1os. \nEn esta secci\u00f3n nos centraremos en dos grandes cuestiones: el grado de \ncobertura que el sistema previsional otorga a los jubilados y pensionados \u2013que a su vez habilita la prestaci\u00f3n de salud por parte del Instituto Nacional de Servicios Sociales para Jubilados y Pensionados (INSSJyP-PAMI)\u2013 y en la capacidad protectoria de dicho sistema. La situaci\u00f3n de los ni\u00f1os en relaci\u00f3n con la seguridad social est\u00e1 fuertemente asociada a la situaci\u00f3n de sus padres o tutores, que mayoritariamente conforman la PEA o son adultos mayores, y el resto de las categor\u00edas de \u201cinactivos\u201d mencionadas exceden al foco de inter\u00e9s del presente trabajo.\n4.1 Cobertura de los adultos mayores \nLa cobertura previsional suele medirse como la proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n \nmayor de cierta edad que percibe benefi  cios previsionales. A partir de los datos \nrelevados por la Encuesta Permanente de Hogares (EPH) puede estimarse la cobertura de ese grupo poblacional, considerando los ingresos por jubilaci\u00f3n o pensi\u00f3n que provienen de los diferentes reg\u00edmenes, tanto sean benefi  cios \ncontributivos (correspondientes al SIPA, a las Fuerzas Armadas y de seguridad, a las cajas provinciales y reg\u00edmenes profesionales, etc.), como prestaciones no contributivas.\nA su vez, considerando otras mediciones usualmente utilizadas\n12, se pue-\nde medir la cobertura previsional en t\u00e9rminos de los ingresos individuales, tomando en cuenta la situaci\u00f3n del c\u00f3nyuge o evaluando tambi\u00e9n la opci\u00f3n de mantenerse ocupado. De acuerdo con esas alternativas, un enfoque \u201cfamiliar\u201d podr\u00eda considerar que lo importante es que al menos uno de los miembros de la pareja reciba benefi  cios, por lo que la cobertura deber\u00eda \nmedirse por hogar (por pareja), o sea contar como cubierta a toda persona que recibe directa o indirectamente (a trav\u00e9s del c\u00f3nyuge) una jubilaci\u00f3n o pensi\u00f3n. Si se consideran adem\u00e1s los ingresos que provienen del desempe\u00f1o \n12  Para m\u00e1s detalles sobre mediciones alternativas de cobertura previsional ver Grushka (2001) \ny Cetr\u00e1ngolo y Grushka (2008).87Cap\u00edtulo 2: Sistema de Seguridad Social y mercado de trabajo\nde la ocupaci\u00f3n, como consecuencia de permanecer en actividad de manera \nvoluntaria, surge entonces un tercer indicador de cobertura que incluye a toda persona que recibe directa o indirectamente (a trav\u00e9s del c\u00f3nyuge) un ingreso por su ocupaci\u00f3n y/o una jubilaci\u00f3n o pensi\u00f3n. En este \u00faltimo caso hay que considerar que la permanencia en actividad suele deberse a la imposibilidad de obtener benefi  cios jubilatorios, lo que constituye una \nseria limitaci\u00f3n a la medici\u00f3n de la cobertura.\nDe acuerdo con la informaci\u00f3n disponible, podemos notar que la co-\nbertura individual, propia o del c\u00f3nyuge (hogar) y previsional y/o laboral alcanz\u00f3 en mayo de 2009 niveles cercanos a 90%, 92% y 96% respectiva-mente (gr\u00e1fi  co 11). Estos valores fueron alcanzados luego de un proceso \nde deterioro sostenido de la participaci\u00f3n de los adultos mayores en el sistema previsional que comenz\u00f3 en 1995-1996 y se mantuvo hasta 2003, a\u00f1o a partir del cual se interrumpe la ca\u00edda y comienza una gradual recu-peraci\u00f3n, para dar paso a partir de 2005-2006 a un incremento acelerado (ver cap\u00edtulo 3).\nEse incremento se explica como consecuencia de una serie de medidas \nadoptadas entre 2005 y 2007 sobre el sistema previsional vigente que, si bien no cambiaban la esencia del sistema dual instaurado en 1994 tras la incorporaci\u00f3n del r\u00e9gimen de capitalizaci\u00f3n individual, utilizaron al siste-ma de reparto para aumentar la cobertura previsional. Entre esas medidas se destaca la denominada \u201cmoratoria previsional\u201d sobre la que volveremos m\u00e1s adelante.\nAdem\u00e1s, los datos correspondientes al aumento de la cobertura de los \n\u00faltimos a\u00f1os muestran un proceso de convergencia de los tres indicadores analizados, que se explica por el mayor recupero de la cobertura individual en relaci\u00f3n con las otras medidas. La participaci\u00f3n de los mayores de 65 a\u00f1os en el sistema previsional se increment\u00f3 entre 2004 y 2007 en alrede-dor de 23 puntos porcentuales de cobertura previsional, pasando de 67% a 90% aproximadamente.88Javier Curcio, Alejandra Beccaria\nGr\u00e1fi  co 11: Cobertura previsional de mayores de 65 a\u00f1os total \naglomerados urbanos (en porcentajes)13\nFuente: Grushka (2010) sobre datos EPH.\nSi consideramos la edad establecida por el SIPA como requisito para acce-\nder a las prestaciones jubilatorias, que se sit\u00faa en 60 a\u00f1os cumplidos para las mujeres y 65 para los varones, obtenemos una cobertura promedio que para el \u00faltimo cuatrimestre de 2009 alcanza a 84%, en t\u00e9rminos individuales, y ese ratio es menor para las mujeres 82% y asciende a 88% para los varones. Estas diferencias de g\u00e9nero eran mucho m\u00e1s pronunciadas hasta el incremento de la cobertura se\u00f1alada, que desde el a\u00f1o 2006 tuvo mayor concentraci\u00f3n en las mujeres (para m\u00e1s detalles ver cap\u00edtulo 3).\nLas altas por moratoria, dispuestas mediante el Decreto 1454/05 y el Art. \n6 de la Ley N\u00ba25.994, crecieron de manera exponencial durante 2006 y 2007. \n13  En este caso particular, la referencia a la \u201ccobertura previsional\u201d, excluye a las mujeres de entre \n60 y 65 a\u00f1os que, de acuerdo a la Ley 24.241, se encuentran en edad de percibir un benefi  cio \nprovisional.89Cap\u00edtulo 2: Sistema de Seguridad Social y mercado de trabajo\nLa cantidad de nuevas prestaciones de estos a\u00f1os representan alrededor de 30 \ny 40 veces m\u00e1s que la incorporaci\u00f3n de benefi  ciarios en relaci\u00f3n con el a\u00f1o \nanterior, respectivamente (gr\u00e1fi  co 12).\nGr\u00e1fi  co 12: Cantidad de nuevos benefi  cios previsionales del SIPA\nFuente: Arrighi (2010) y MTEySS (2010), Bolet\u00edn Estad\u00edstico de la Seguridad Social. Tercer y \nCuarto T rim. 2009.\nLamentablemente no contamos con informaci\u00f3n reciente de las cajas \nprovinciales de previsi\u00f3n social no transferidas al gobierno nacional. De todas maneras, los datos disponibles correspondientes a 2001 dan cuenta de un total de aproximadamente 400.000 jubilados situados principalmente en Buenos Aires, C\u00f3rdoba y Santa Fe. Obs\u00e9rvese para ello el cuadro 5. 90Javier Curcio, Alejandra Beccaria\nCuadro 5: Cantidad de pasivos en cajas provinciales de previsi\u00f3n social \nno transferidas. A\u00f1o 2001 \u2013 clasifi  cados por provincia\nProvincia Cantidad Estructura \nporcentual\nEntre R\u00edos 26.299 6,6%C\u00f3rdoba 62.709 15,7%Buenos Aires 177.839 44,4%Santa Cruz 6.247 1,6%Santa Fe 52.208 13,0%Chaco 16.095 4,0%Misiones 12.304 3,1%La Pampa 5.450 1,4%Formosa 8.959 2,2%Corrientes 18.656 4,7%Chubut 7.151 1,8%Neuqu\u00e9n 6.014 1,5%Tierra del Fuego 570 0,1%T otales 400.501 100,0%\nFuente: Cetr\u00e1ngolo y Curcio (2005).\nEste proceso de los \u00faltimos a\u00f1os fue acompa\u00f1ado por un importante \naumento de las pensiones no contributivas, que a su vez ven\u00edan creciendo pau-latinamente durante todo el per\u00edodo bajo an\u00e1lisis. El programa de pensiones no contributivas (PNC) otorga siete tipos de benefi  cios: i) por vejez; ii) por \ninvalidez, iii) a madres de siete o m\u00e1s hijos, iv) graciables otorgadas por el Con-greso Nacional; v) a ex-combatientes de la guerra de Malvinas, vi) a familiares de desaparecidos durante el gobierno militar y, vii) otros por leyes especiales.\nLos tres primeros programas son tambi\u00e9n denominados \u201cpensiones asisten-\nciales\u201d. Las condiciones de acceso para los benefi  cios asistenciales contemplan \nalgunos de los siguientes factores dependiendo del tipo de pensi\u00f3n: falta de cobertura previsional alternativa, ausencia de subsidios de cualquier tipo, falta de ingresos laborales, riesgo m\u00e9dico-social, vejez, soledad, ausencia del progenitor o desempleo de \u00e9ste para las madres de familia numerosa, desempleo, presencia y cantidad de hijos menores, incapacidad permanente y desamparo institucional.\nLos niveles de las prestaciones est\u00e1n mayoritariamente vinculados a la jubi-\nlaci\u00f3n m\u00ednima y el benefi  cio promedio difi  ere para las categor\u00edas establecidas. El \ncrecimiento de los \u00faltimos a\u00f1os comenz\u00f3 a desarrollarse con m\u00e1s ritmo en 2004, 91Cap\u00edtulo 2: Sistema de Seguridad Social y mercado de trabajo\nen el que la serie aument\u00f3 21% respecto del a\u00f1o anterior (pas\u00f3 de 345.000 a \n415.000 benefi  ciarios aproximadamente). Durante 2009 se alcanz\u00f3 un nuevo \nnivel m\u00e1ximo de prestaciones que ascienden a 923.220 casos y representan un aumento del 28,3% respecto del a\u00f1o anterior.\nCuadro 6: Cantidad de pensiones no contributivas (PNC). A\u00f1o 2009 \u2013 \nclasifi  cadas por provincia\nProvincia Cantidad Estructura porcentual\nBuenos Aires 236.818 25,7%\nT ucum\u00e1n 68.452 7,4%Chaco 64.746 7,0%C\u00f3rdoba 59.580 6,5%Misiones 59.263 6,4%Salta 48.540 5,3%Santiago del Estero 46.718 5,1%Corrientes 41.535 4,5%Santa Fe 37.967 4,1%Formosa 33.986 3,7%\nEntre R\u00edos 32.519 3,5%Mendoza 28.132 3,0%\nCiudad Aut\u00f3noma de Bs. As. 27.248 3,0%San Juan 24.811 2,7%Jujuy 23.265 2,5%Catamarca 14.759 1,6%La Rioja 14.169 1,5%La Pampa 14.052 1,5%San Luis 13.395 1,5%R\u00edo Negro 11.292 1,2%Neuqu\u00e9n 8.463 0,9%\nChubut 7.211 0,8%\nSanta Cruz 3.497 0,4%Tierra del Fuego 1.465 0,2%Sin especifi  car 1.330 0,1%\nExtranjero 7 0,0%\nT otal 923.220 100,0%\nFuente: MTEySS (2010), Bolet\u00edn Estad\u00edstico de la Seguridad Social.92Javier Curcio, Alejandra Beccaria\nEl aumento de las PNC que expresa el gr\u00e1fi  co 13 corresponde principal-\nmente a pensiones de vejez, invalidez y madres de 7 hijos o m\u00e1s. A la vez, el cuadro 6 permite observar la distribuci\u00f3n de las prestaciones por provincia: Buenos Aires concentra el 26% del total, seguida de T ucum\u00e1n, Chaco, C\u00f3rdoba y Misiones con participaciones de entre 8% y 6%. En el otro extremo se sit\u00faan las 6 provincias patag\u00f3nicas, que en forma conjunta concentran cerca del 3% del total de las prestaciones. En t\u00e9rminos generales, esta distribuci\u00f3n guarda cierta relaci\u00f3n con el tama\u00f1o poblacional de las provincias\n14.\nGr\u00e1fi  co 13: Cantidad de Pensiones no Contributivas (PNC)*\nAclaraci\u00f3n: Hasta 1998 inclusive los datos corresponden a promedios anuales y a partir de 1999 \nse incluyen los valores del mes de diciembre de cada ejercicio.Fuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a Grushka y Bertranou (2004) y MTEySS (2010), Bolet\u00edn Estad\u00edstico de la Seguridad Social.\n14  De acuerdo a los datos del Censo 2010 \u2013 INDEC, la provincia de Buenos Aires concentra un \n40% de la poblaci\u00f3n total, seguida de C\u00f3rdoba, Santa Fe, Ciudad de Buenos Aires, Mendoza, T ucum\u00e1n, Entre R\u00edos, Salta, Misiones y Chaco. En el otro extremo, se ubican las provincias de Tierra del Fuego, Santa Cruz, La Pampa, La Rioja, Catamarca, San Luis, Chubut, Formosa y Neuqu\u00e9n con menos de un 1% de peso. 93Cap\u00edtulo 2: Sistema de Seguridad Social y mercado de trabajo\nEn suma, considerando los diferentes sistemas previsionales coexistentes y \nsiguiendo a Cetr\u00e1ngolo y Grushka (2008) podemos construir un cuadro resumen para comparar la cantidad de casos, el haber medio y la tasa de reemplazo correspon-diente a los distintos tipos de pensi\u00f3n contributiva y no contributiva que otorga el sistema (excluyendo la situaci\u00f3n excepcional de los ex combatientes de Malvinas). Los datos que se presentan en el cuadro 7 indican diferencias muy marcadas tanto en t\u00e9rminos de haber medio como en lo que corresponde a la tasa de reemplazo.\nRespecto del haber, en el mismo cuadro puede verse que si se excluye del an\u00e1-\nlisis a la situaci\u00f3n particular de los ex combatientes de Malvinas, los receptores de pensiones no contributivas cobran prestaciones en promedios similares a las que perciben los jubilados que se enmarcan en la moratoria. Los valores representan una reducci\u00f3n de alrededor del 37% respecto del haber medio que reciben los pasivos que cobran la totalidad de la prestaci\u00f3n. La tasa de reemplazo calculada sobre el salario formal promedio sigue el mismo esquema heterog\u00e9neo y, dependiendo del tipo de prestaci\u00f3n, oscila entre 21,6% y 41,6%\n15, signifi  cando una capacidad de \nprotecci\u00f3n muy diferente dependiendo del esquema que corresponda.\nCuadro 7: Benefi  cios previsionales ANSES. Casos, haber medio y tasa de \nreemplazo (Diciembre 2008)\nTipo de prestaci\u00f3n Miles de casos Haber mensual \npromedio (en $)Tasa de \nreemplazo (*)\nT otal PNC 710 604 23,0%\nPensiones asistenciales 366 495 18,9%Pensiones graciables del Congreso 118 568 21,6%Ex combatientes de Malvinas 21 1.830 69,7%Otras leyes especiales 205 693 26,4%Benefi  cios SIPA 4.906 861 32,8%\nJubilaciones 3.597 875 33,3%- con moratoria (estimado) 1.950 690 26,3%- sin moratoria (estimado) 1.647 1.093 41,6%Pensiones 1.309 822 31,3%\n(*) Haber mensual promedio de cada tipo de prestaci\u00f3n sobre salario formal promedio (RIPTE) =$2.625.-\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a Grushka (2010).\n15  Excluyendo la situaci\u00f3n excepcional de los ex combatientes de Malvinas.94Javier Curcio, Alejandra Beccaria\n4.2 Capacidad de protecci\u00f3n del Sistema de Seguridad Social en los \nadultos mayores \nEn esta sub-secci\u00f3n vamos a detenernos en lo que denominamos la capa-\ncidad protectoria del sistema sobre los adultos mayores16. Para ello, analizamos \ndiferentes indicadores que nos permiten analizar la incidencia que los ingresos previsionales tienen en esta poblaci\u00f3n. \nEn relaci\u00f3n con la evoluci\u00f3n del haber, a partir de 2002 se implementaron \ndiferentes incrementos en las prestaciones (las disposiciones y normativas corres-pondientes se detallan en el anexo 1). Como consecuencia de estos incrementos el haber m\u00ednimo, medido a precios corrientes, pas\u00f3 de $150 a $827,20 entre 2002 y 2009 y el haber medio tambi\u00e9n aument\u00f3 ostensiblemente, valuado en t\u00e9rminos nominales; pero en menor proporci\u00f3n a la m\u00ednima. \nGr\u00e1fi  co 14: Haber m\u00ednimo y medio previsional SIPA (expresado en pesos \ncorrientes)\nFuente: D\u2019elia (2010).\n16  Sobre este tema ver tambi\u00e9n cap\u00edtulo 3.95Cap\u00edtulo 2: Sistema de Seguridad Social y mercado de trabajo\nComo podemos observar en el gr\u00e1fi  co 14, estos aumentos signifi  caron \nun acortamiento en la brecha de las prestaciones m\u00ednimas y medias. A su vez, tambi\u00e9n podemos notar en el gr\u00e1fi  co 15, una fuerte concentraci\u00f3n de casos \ncorrespondientes al haber m\u00ednimo, que a diciembre de 2008\n17, representaban \ncerca del 80% del total de jubilaciones y pensiones del SIPA.\nGr\u00e1fi  co 15: Jubilaciones SIPA por tramo de haber. Diciembre de 2008 \n(datos expresados en miles de casos)(expresado en pesos corrientes)\nFuente: Grushka (2010).\nEl aumento nominal de $446 a $890, que representa una duplicaci\u00f3n \nentre esos a\u00f1os, se recorta a 32% de aumento si se mide a precios constantes utilizando el IPC del INDEC ($590) y representa un incremento casi nulo de 0,6% utilizando el IPC que realizan las \u00e1reas de estad\u00edstica de las 7 provincias citadas ($449).\n17  Los c\u00e1lculos corresponden a diciembre de 2008 (\u00faltimos publicados por la ANSES) y en ese \nmomento el haber m\u00ednimo era $690.96Javier Curcio, Alejandra Beccaria\nGr\u00e1fi co 16: Haber medio previsional. T otal aglomerados urbanos (2004-2008)\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a datos EPH.\nFinalmente, se\u00f1alamos que, como podr\u00e1 verse con mayor profundidad en el \ncap\u00edtulo 3, la evoluci\u00f3n reciente de las jubilaciones tuvo un impacto signifi  cativo \nen la reducci\u00f3n de la pobreza de esta franja etaria y en el mejoramiento de la distribuci\u00f3n del ingreso del grupo poblacional y de la sociedad en su conjunto.\nGr\u00e1fi  co 17: Peso del haber jubilatorio en el total de los ingresos de los \nhogares (2004-2009)\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia sobre datos EPH.97Cap\u00edtulo 2: Sistema de Seguridad Social y mercado de trabajo\nEn el gr\u00e1fi  co 17 se observa el creciente peso del haber jubilatorio en el total \nde los ingresos de los hogares desde 2007 en adelante; por su parte, tambi\u00e9n se registra en el gr\u00e1fi  co 18 el \u201caporte\u201d del ingreso de las jubilaciones y/o pensiones \nen la reducci\u00f3n de la pobreza de los hogares. A partir del ejercicio de simulaci\u00f3n presentado en ese gr\u00e1fi  co puede inferirse que si no existieran las transferencias \nprevisionales a las familias, la pobreza habr\u00eda sido alrededor de 12 puntos por-centuales mayor a la experimentada durante todo el per\u00edodo analizado.\nGr\u00e1fi  co 18: Incidencia de los ingresos por jubilaciones y/o pensiones en \nla reducci\u00f3n de la pobreza. \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia sobre datos EPH.\n5. Principales conclusiones\nEn el comienzo de la elaboraci\u00f3n del trabajo y de acuerdo con lo postula-\ndo en la introducci\u00f3n, partimos del supuesto de que el desarrollo progresivo de las prestaciones contributivas vinculadas al mercado de trabajo junto a las diferentes b\u00fasquedas de soluciones orientadas principalmente a incrementar la cobertura frente a los vaivenes relacionados con las difi  cultades en el empleo, \nhab\u00edan constituido un esquema de seguridad social muy complejo que distaba de funcionar como \u201csistema\u201d.\nEl an\u00e1lisis efectivamente nos permiti\u00f3 observar importantes heterogeneida-\ndes en las caracter\u00edsticas de las prestaciones de los componentes de la seguridad 98Javier Curcio, Alejandra Beccaria\nsocial analizados, en cuanto a su alcance, cobertura, estabilidad y capacidad de \nprotecci\u00f3n sobre los diferentes grupos poblacionales considerados. \nEn coincidencia con la experiencia internacional, dentro de los vaivenes \ndescriptos, podemos observar que los trabajadores en relaci\u00f3n de dependencia gozan de mayores niveles de protecci\u00f3n que los trabajadores independientes (que por ejemplo no cuentan con cobertura frente a las contingencias de riesgos del trabajo o enfermedades profesionales y desempleo); a su vez, estos trabajadores independientes se sit\u00faan en una posici\u00f3n m\u00e1s favorable frente al Sistema de Seguridad Social que la poblaci\u00f3n desocupada (las condiciones de acceso al seguro de desempleo arrojan signifi  cativas tasas de desprotecci\u00f3n, sumado a los \nbajos niveles en t\u00e9rminos monetarios que proporciona el benefi  cio). Por otro \nlado, en el caso de los benefi  ciarios de una prestaci\u00f3n previsional, al momento \nde jubilarse contar\u00e1n con la cobertura de salud que presta el INSSJyP-PAMI y tendr\u00e1n acceso a las asignaciones familiares correspondientes. Esto pone en evidencia las disparidades \u2013en ciertos casos profundas\u2013 que se confi  guran entre \nlos diversos grupos poblacionales frente a la protecci\u00f3n ofrecida por el Sistema de Seguridad Social.\nLos datos que se fueron analizando a lo largo de este cap\u00edtulo muestran que \nen el per\u00edodo 2003-2009 se registr\u00f3 un aumento signifi  cativo de la protecci\u00f3n \nbrindada por el Sistema de Seguridad Social. Esto se pone en evidencia, en el incremento que experiment\u00f3 la tasa de cobertura previsional, en la proporci\u00f3n de ni\u00f1os menores de 18 a\u00f1os que reciben asignaciones familiares (ya sea a trav\u00e9s del subsistema contributivo o no contributivo) o, por ejemplo, en el alza que mostr\u00f3 la cobertura del seguro de desempleo. Sin embargo, tambi\u00e9n pudimos observar que en algunos casos (como el del seguro de desempleo), este aumento en la cobertura no resulta sufi  ciente para brindar niveles de protecci\u00f3n aceptables. \nEl aumento de la protecci\u00f3n debe pensarse a la luz de las dos cuestiones \ncentrales que aqu\u00ed fueron abordadas: el comportamiento del mercado de trabajo y la estructura institucional del Sistema de Seguridad Social. Nuestro an\u00e1lisis indica que en un sistema de protecci\u00f3n como el argentino, altamente dependiente de los v\u00ednculos que los sujetos establecen con el mercado de tra-bajo, fueron tanto un desempe\u00f1o favorable del mismo (aumento sostenido del empleo, ca\u00edda casi sistem\u00e1tica de la desocupaci\u00f3n y signifi  cativa reducci\u00f3n del \nempleo no registrado) como ciertos cambios institucionales, los que hicieron que en sus diferentes componentes los resultados fueran m\u00e1s favorables. \nRescatamos que las incipientes incorporaciones de pol\u00edticas no contribu-\ntivas que complementan el acceso a prestaciones m\u00e1s all\u00e1 del v\u00ednculo con el 99Cap\u00edtulo 2: Sistema de Seguridad Social y mercado de trabajo\nmercado laboral se revelan con potencia para avanzar en el incremento de la \ncobertura. No obstante, en casi todos los casos se mantiene un n\u00facleo estructural de alrededor de 40% de la poblaci\u00f3n que no logra acceder a las prestaciones implementadas. Nuevamente, esta situaci\u00f3n de desprotecci\u00f3n del sistema est\u00e1 ligada a la informalidad del mercado laboral.\nLos ejercicios de simulaci\u00f3n se\u00f1alan la previsi\u00f3n de impactos signifi  cativos \nde estas nuevas prestaciones tanto en la reducci\u00f3n de la pobreza como en el mejoramiento de la equidad. De todas maneras las difi  cultades relacionadas \ncon la disponibilidad de informaci\u00f3n, sumadas a la volatilidad del mercado de trabajo y al car\u00e1cter desarticulado de las prestaciones, genera difi  cultades \npara predecir la evoluci\u00f3n futura de los diferentes componentes previsionales.\nBibliograf\u00eda\nArrighi, Walter (2010): \u201cSIPA: Expansi\u00f3n de la Cobertura de Seguridad Social\u201d, \npresentaci\u00f3n en T aller de protecci\u00f3n social, Banco Mundial, Buenos Aires.\nBertranou, Fabio y Bonari, Dami\u00e1n (2005): Protecci\u00f3n Social en Argentina. \nFinanciamiento, Cobertura y Desempe\u00f1o 1990-2003 , Organizaci\u00f3n Interna-\ncional del T rabajo y Direcci\u00f3n de An\u00e1lisis de Gasto y P\u00fablico y Programas Sociales, Chile.\nBertranou, Fabio (coord.) (2009): Trabajadores independientes y protecci\u00f3n social \nen Am\u00e9rica Latina , Ofi cina Internacional del T rabajo. Santiago de Chile.\nBertranou, Fabio (coord.) (2010): Aportes para la construcci\u00f3n de un piso de pro-\ntecci\u00f3n social en Argentina: El caso de las asignaciones familiares , Ofi cina de \nla OIT en Argentina, Proyecto ARG/06/M01/FRA Una respuesta nacional a los desaf\u00edos de la globalizaci\u00f3n, Cooperaci\u00f3n T\u00e9cnica para el Desarrollo de la Rep\u00fablica Francesa, Buenos Aires.\nCetr\u00e1ngolo, Oscar y Curcio, Javier (2005): Sistemas provinciales de pensiones en \nArgentina. Diagn\u00f3stico y alternativas , Banco Interamericano de Desarrollo, \nWashington DC.\nCetr\u00e1ngolo, Oscar y Grushka, Carlos (2008): Perspectivas previsionales en \nArgentina y su fi  nanciamiento tras la expansi\u00f3n de la cobertura , Secci\u00f3n de \nestudios del desarrollo, CEPAL, Santiago de Chile. \nCetr\u00e1ngolo, Oscar (ed.) (2009): La seguridad social en Am\u00e9rica Latina y el Ca-\nribe: Una propuesta metodol\u00f3gica para su medici\u00f3n y aplicaci\u00f3n a los casos de 100Javier Curcio, Alejandra Beccaria\nArgentina, Chile y Colombia , CEPAL, Santiago de Chile.\nD\u2019el\u00eda, Vanesa (2010): \u201cSistema integrado previsional argentino y fi  nancia-\nmiento: a un a\u00f1o de la reforma previsional en la Argentina\u201d. Ponencia presentada en la I Jornada de trabajo sobre seguridad social, empleo e ingresos, CEPED-FCE/UBA e ICO/UNGS.\nGrushka, Carlos (2001): \u201cLa cobertura previsional en Argentina a fi  nes del \nsiglo XX\u201d, en Socialis. Revista Latinoamericana de Pol\u00edtica Social  N\u00b0 4:53-\n70, Buenos Aires.\nGrushka, Carlos y Bertranou, Fabio (2004): \u201cBenefi  cios sociales y pobreza en \nla Argentina: reexaminando el programa de pensiones no contributivas\u201d. Ponencia presentada en el I Congreso de la Asociaci\u00f3n Latinoamericana de Poblaci\u00f3n (ALAP), Caxamb\u00fa, Brasil.\nGrushka, Carlos (2010): \u201cLa expansi\u00f3n de la cobertura previsional y su fi  nan-\nciamiento. El caso de Argentina\u201d, presentaci\u00f3n en Segunda Conferencia sobre \nDesarrollo Humano , R\u00edo de Janeiro.\nMinisterio de T rabajo, Empleo y Seguridad Social (2010): Bolet\u00edn Estad\u00edstico \nde la Seguridad Social. T ercer y Cuarto Trimestre 2009 , Direcci\u00f3n Nacional \nde Programaci\u00f3n Econ\u00f3mica y Normativa, Buenos Aires.101Anexo I\nIncremento de las prestaciones previsionales \n\u2022 Julio 2002: Subsidio para llegar a haber m\u00ednimo de $200 \n (Decreto 1.275/02)\n\u2022 Julio 2003: Haber m\u00ednimo a $220 (Decreto 391/03)\u2022 Enero 2004: Haber m\u00ednimo a $240 (Decreto 1.194/03)\u2022 Junio 2004: Haber m\u00ednimo a $260 (Decreto 683/04)\u2022 Septiembre 2004: Haber m\u00ednimo a $308 (Decreto 1.199/04)\u2022 Septiembre 2004: Suplemento 10% en haberes hasta $1.000 \n (Decreto 1.199/04)\n\u2022 Julio 2005: Haber m\u00ednimo a $350 (Decreto 748/05)\u2022 Julio 2005: Subsidio de atenci\u00f3n socio-sanitaria de $30 en haberes \n hasta $600 a personas mayores de 65 a\u00f1os  (Resoluci\u00f3n INSSJyP)\n\u2022 Septiembre 2005: Haber m\u00ednimo a $390 (Decreto 1.273/05)\u2022 Junio 2006: Haber m\u00ednimo a $470 y aumento del 11% en todos \n los haberes (Decreto 764/06)\n\u2022 Enero 2007: Haber m\u00ednimo a $530 y aumento del 13% en todos \n los haberes (Ley N\u00ba26.198)\n\u2022 Junio 2007: Aumento a $45 del subsidio de atenci\u00f3n socio-sanita\n ria en haberes hasta $800 (Resoluci\u00f3n PAMI)\n\u2022 Septiembre 2007: Haber m\u00ednimo a $596,20 y aumento del 12,5% en \n todos los haberes (Decreto 1.346/07)\n\u2022 Marzo 2008: Haber m\u00ednimo a $655 y aumento del 7,5% en todos \n los haberes (Decreto 279/08)\n\u2022 Julio 2008: Haber m\u00ednimo a $690 y aumento del 7,5% en todos \n los haberes (Decreto 279/08)\n\u2022 Octubre 2008: Establecimiento de un nuevo r\u00e9gimen de \n movilidad jubilatoria para los benefi  cios otorgados por \n el r\u00e9gimen de reparto, mediante la aplicaci\u00f3n de un  mecanismo autom\u00e1tico de actualizaci\u00f3n de los haberes  que contempla la evoluci\u00f3n de los salarios y la  recaudaci\u00f3n de la ANSES (Ley N\u00b0 26.417). 103Cap\u00edtulo 3 \nLa (contra)reforma previsional argentina \n2004-2008: aspectos institucionales \ny pol\u00edtico-culturales del proceso de \ntransformaci\u00f3n de la protecci\u00f3n1\nClaudia Danani y Alejandra Beccaria\n\u201cTal tipo de an\u00e1lisis, focalizado en \u2018lo pol\u00edtico\u2019 o \u2018lo econ\u00f3mico\u2019, \ndisuelve a priori el problema: la estructuraci\u00f3n de la totalidad; \ntrata de tensiones o confl  ictos en el interior de un sistema, pero \nla organizaci\u00f3n de tal \u2018bloque hist\u00f3rico\u2019 \u2013la constituci\u00f3n de un \norden\u2013 no aparece problem\u00e1tica\u201d.\n(Lechner, Del ordenamiento de la vida social por medio del Estado , \n1981: 1079)\n1. Presentaci\u00f3n\nEl objetivo de este cap\u00edtulo es ofrecer una reconstrucci\u00f3n y an\u00e1lisis del \nproceso experimentado por el sistema previsional argentino entre 2003 y 2009, con particular referencia a la creaci\u00f3n del Sistema Integrado Previsional Argentino (en adelante, SIPA) que sustituy\u00f3 al Sistema Integrado de Jubila-ciones y Pensiones (en adelante, SIJyP), establecido en el a\u00f1o 1994. Tal como \n1 En la elaboraci\u00f3n de este cap\u00edtulo acumulamos m\u00e1s deudas que las que podemos reconocer. Los \nprimeros agradecimientos son para Fernando Falappa, Carlos Grushka, Rafael Rofman, Fabi\u00e1n Repetto y Juan M. Moreno, que a\u00fan no compartiendo una parte importante de nuestros puntos de partida, hicieron importantes comentarios y observaciones, con los que sin duda mejoramos nuestros argumentos y enriquecimos el an\u00e1lisis. Asimismo, queremos agradecer al equipo del \u00e1rea de Econom\u00eda del Instituto de Ciencias \u2013 UNGS, especialmente a Ana Laura Fernandez. Esta enumeraci\u00f3n, sin embargo, es exclusivamente un agradecimiento: nadie los responsabilice de las debilidades que no supimos superar.104Claudia Danani y Alejandra Beccaria\nfue se\u00f1alado en la Introducci\u00f3n, en el proyecto general del libro este cap\u00edtulo \ntiene por misi\u00f3n exponer informaci\u00f3n y elementos anal\u00edticos sobre este sector de pol\u00edticas en especial, que ha ocupado un lugar central tanto en los procesos de reforma estructural de la d\u00e9cada de 1990 como en aquellos en curso desde 2004, a trav\u00e9s de los cuales fue revertida una parte importante de los rasgos de los mismos.\nEn efecto, en el conjunto intersectorial, la d\u00e9cada de 1990 tuvo a la reforma \ndel sistema previsional como ejemplo de combinaci\u00f3n de todas las tendencias \ndel ciclo, desde la privatizaci\u00f3n institucional y la individualizaci\u00f3n del prin-cipio de la protecci\u00f3n; hasta la asignaci\u00f3n al estado de un rol subsidiario al del funcionamiento de los mercados (de trabajo y de capitales) y de la auto-protecci\u00f3n, pasando por consecuencias emp\u00edricas tales como la disminuci\u00f3n de la cobertura (con la consiguiente desprotecci\u00f3n abierta), bajas garant\u00edas de acceso a benefi  cios y una agudizaci\u00f3n del d\u00e9fi  cit estatal\n2. En contraste, \nlas transformaciones que motivan este libro en general, y este cap\u00edtulo en particular, son inversas a aqu\u00e9llas: nos interesa detenernos en el proceso por el cual de manera fragmentaria y asistem\u00e1tica desde 2003, y con persistencia desde 2004, el gobierno argentino emprendi\u00f3 una pol\u00edtica que en distintos momentos y planos viene siendo presentada en confrontaci\u00f3n argumentativa con aquellas orientaciones, a la vez que ha cambiado una parte importante de la institucionalidad de base legada por el ciclo anterior. En esa peculiar combinaci\u00f3n de asistematicidad y persistencia , en este cap\u00edtulo hacemos nuestra \npropia reconstrucci\u00f3n de lo que consideramos un proceso de contra-reforma \nprevisional, cuyo punto de coronaci\u00f3n establecemos en el 20 de octubre de 2008, con el env\u00edo al Congreso de un proyecto de reforma estructural del sistema previsional por parte del Poder Ejecutivo Nacional; proyecto mediante el cual dos aspectos marcaban un cambio de \u00e9poca: la clausura del sistema de capitalizaci\u00f3n individual, reemplazado por un \u00fanico sistema de reparto; y la creaci\u00f3n de una nueva institucionalidad, al eliminarse las cuentas individua-les existentes hasta entonces y las entidades que hab\u00edan sido creadas para su administraci\u00f3n (las administradoras privadas), transfi  riendo los aportes de \nlos empleados a una administraci\u00f3n estatal centralizada.\nM\u00e1s arriba ya hicimos referencia a la expresi\u00f3n proceso de contra-reforma. \nY, aunque volveremos parcialmente sobre el punto en el pr\u00f3ximo apartado, \n2  El d\u00e9fi  cit se explica por el hecho de que, contra todos los argumentos en los que se hab\u00eda apo-\nyado la reforma, las nuevas reglas del sistema previsional como tal, as\u00ed como las condiciones de desenvolvimiento del mercado de trabajo, desfi  nanciaron el sistema e incrementaron la necesidad \nde aporte estatal, aumentando as\u00ed la dependencia respecto del mismo.105Cap\u00edtulo 3: La (contra)reforma previsional argentina 2004-2008\nahora adelantamos ciertos aspectos de car\u00e1cter m\u00e1s conceptual. Por una parte, \ncon el t\u00e9rmino proceso  enunciamos una manera de mirar la cuesti\u00f3n con la que \npretendemos dar cierta unidad a hechos, sucesos o acciones que de otro modo podr\u00edan perderse en la pura enumeraci\u00f3n no jerarquizada, cuando no en la an\u00e9cdota. Por otra parte, el concepto contra-reforma  nos permite caracterizar \nde manera gen\u00e9rica a un conjunto de pol\u00edticas mediante las cuales desde 2003 las gestiones gubernamentales han buscado y construido (o han pretendido construir, al menos) legitimidad impulsando y apoy\u00e1ndose en la diferencia-ci\u00f3n con las pol\u00edticas de la d\u00e9cada del \u201890, con las cuales han establecido una confrontaci\u00f3n expl\u00edcita\n3. Finalmente, puede asegurarse que no estamos frente \na una contra-reforma menor: basta observar que a su car\u00e1cter estrat\u00e9gico se suma el hecho de ser, a nuestro juicio, la m\u00e1s radical de las desarrolladas hasta el momento en la Argentina en el campo de la pol\u00edtica social\n4.\nAsimismo, y tal como sucede con muchos otros \u00e1mbitos de pol\u00edticas, \nel an\u00e1lisis del sistema previsional desborda sus propios l\u00edmites y ofrece un punto de observaci\u00f3n de mayor alcance, que aqu\u00ed nos puso en contacto con dos tradiciones disciplinarias. En primer t\u00e9rmino, la sociol\u00f3gica, desde la que resuena la noci\u00f3n maussiana de hecho social total , que refi  ere a un hecho en el \nque se coagulan todos los aspectos de una sociedad (econ\u00f3micos, pol\u00edticos, culturales, etc.) y que, por lo tanto, revela, expresa esa sociedad de manera global. Puede decirse que su potencia radica en el hecho de que \u00e9l mismo \u2013ese \nhecho\u2013 es la totalidad misma.  Seg\u00fan creemos, todo estudioso del tema previ-\nsional puede tropezar con este concepto al analizar los \u00faltimos veinte a\u00f1os de este sistema. En efecto, en ese recorrido puede verse que recurrentemente, en distintos momentos y en el curso de distintos procesos, el sistema previsional ha sido medio y escenario de expresi\u00f3n condensada de todas y de todo tipo de instituciones y fen\u00f3menos, a trav\u00e9s de los cuales se ha mostrado el sentido de un per\u00edodo, se ha visto c\u00f3mo se fund\u00edan distintos planos y dimensiones sociales (pol\u00edticos y econ\u00f3micos, colectivos e individuales, cotidianos y de \n3  Por otra parte, es conveniente recordar que dichas pol\u00edticas (las que resultaron de la hegemon\u00eda \ndel neoliberalismo), hab\u00edan transformado en profundidad ese \u00e1mbito previsional, provocando un importante vuelco en su orientaci\u00f3n respecto de los ochenta a\u00f1os de existencia previa.\n4  Podr\u00eda afi  rmarse que la reforma del sistema educativo emprendida en 2006 es un caso de \u201ccon-\ntrareforma\u201d equivalente. Sin embargo, debido a la estructura federal del pa\u00eds, su implementaci\u00f3n tiene tiempos diferentes; y por las caracter\u00edsticas del proceso educativo en s\u00ed mismo, tambi\u00e9n son diferentes los tiempos para observar las consecuencias de los cambios llevados adelante. Con respecto a la creaci\u00f3n de la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo, se trata de eso (una creaci\u00f3n), y por lo tanto no puede ser incluida en el concepto de \u201ccontra-reforma\u201d.106Claudia Danani y Alejandra Beccaria\nlargo plazo), o ha sido posible desentra\u00f1ar la estructura interna de ciertas \nrelaciones y procesos (Tella, 2005: 15). En este trabajo asignamos esos atribu-\ntos tanto al proceso de la reforma previsional de 1994, como al debate, que ha ido creciendo en intensidad, alrededor del Plan de Inclusi\u00f3n Previsional (m\u00e1s conocido como \u201cmoratoria previsional\u201d). M\u00e1s adelante argumentaremos sufi  -\ncientemente al respecto; por el momento s\u00f3lo exponemos este punto de vista, a fi n de adelantar que ambos procesos hist\u00f3ricos se convirtieron en ocasiones \nen las que se pusieron en juego normas y valores referidos a la vida social en su conjunto.\nEn segundo t\u00e9rmino, en una perspectiva m\u00e1s propiamente pol\u00edtica, encon-\ntramos que a lo largo de todo el per\u00edodo analizado el estudio del sistema previ-sional permite internarse en la defi  nici\u00f3n de \u201cciclos hist\u00f3ricos\u201d. Un concepto \ntradicional de la ciencia pol\u00edtica y la administraci\u00f3n ayuda a esa observaci\u00f3n: el de las pol\u00edticas concebidas como \u201cel estado en acci\u00f3n\u201d (Oszlak y O\u2019Donnel, 1976), que por lo tanto permite que el an\u00e1lisis de aquellas se presente como una manera de asomarse a las caracter\u00edsticas del estado como proceso , confi  gurando \na un tiempo \u201c...una estructura de poder, un sistema de gesti\u00f3n y una fuente generadora de identidades\u201d (Vilas, 2005: 37). En esta combinaci\u00f3n, por un lado coincidimos con trabajos que de manera global sometieron a cr\u00edtica te\u00f3rica y pol\u00edtica las transformaciones estatales llevadas adelante en Am\u00e9rica Latina desde mediados de la d\u00e9cada de 1970; y por otro, dialogamos y sacamos pro-vecho de los trabajos que m\u00e1s recientemente vienen estudiando y debatiendo sobre la direcci\u00f3n, el signifi  cado y los horizontes de los \u201cnuevos gobiernos\u201d (\u201cde \nizquierda\u201d, \u201cprogresistas\u201d, \u201cheterodoxos\u201d, etc.) en la regi\u00f3n. Creemos que este ejercicio se torna fundamental en un momento que describimos como de \u201ccrisis de la hegemon\u00eda neoliberal\u201d, aunque no necesariamente del neoliberalismo\n5; \ny creemos tambi\u00e9n que su oportunidad es todav\u00eda mayor si consideramos la cr\u00edtica que formulan Luna y Filgueira (2009) a los estudios sobre la regi\u00f3n, cuyas debilidades en los enfoques anal\u00edticos, afi  rman, impidieron anticipar que \nse presentar\u00eda una reacci\u00f3n a los procesos de ajuste estructural, relativamente extendida, que tomar\u00eda la forma de una salida del tipo de lo que llaman \u201ccrisis de incorporaci\u00f3n\u201d, a trav\u00e9s de \u201cgobiernos de izquierda\u201d. \n5  Cuando hablamos de \u201ccrisis de la hegemon\u00eda neoliberal\u201d nos referimos al inicio de un nuevo \nciclo \u2013que puede ubicarse aproximadamente entre los a\u00f1os 2001 y 2003\u2013 en el curso del cual se pone en cuesti\u00f3n la capacidad de dirigir y dominar que hasta ese entonces hab\u00edan alcanzado las alianzas pol\u00edticas y socioecon\u00f3micas en las cuales se sustentaron las pol\u00edticas neoliberales (Danani y Grassi, 2008).107Cap\u00edtulo 3: La (contra)reforma previsional argentina 2004-2008\nAsumir ese punto de mira impuso a nuestro trabajo un \u00e9nfasis en los conte-\nnidos directamente pol\u00edticos  del proceso, entendiendo por tales aquel sentido que \nhace ya muchos a\u00f1os Lechner \u2013a quien ya citamos en la introducci\u00f3n\u2013 diera a la \npol\u00edtica (politics) , como \u201cla lucha que busca ordenar los l\u00edmites que estructuran \nla vida social\u201d (1984: 132), lucha a la que los sectores de pol\u00edtica social sirven de arena  y que a la vez procesan de manera permanente. Por ese camino, aqu\u00ed \npostulamos que las transformaciones de la seguridad social en general \u2013y del sistema previsional en particular\u2013 participan de las tres condiciones que en el p\u00e1rrafo anterior Vilas atribu\u00eda al Estado, pues institucionalizan relaciones de poder, forman parte del sistema de gesti\u00f3n y producen identidades. Por lo tanto, una aproximaci\u00f3n a esas transformaciones permite ver que el Estado y el sistema previsional se co-construyen rec\u00edprocamente, en un proceso que no es ni arm\u00f3nico ni lineal, y en cuyo marco es posible caracterizar a uno y otro. Concretamente, creemos que el sistema previsional constituye una dimensi\u00f3n del \u201chacer las pol\u00edticas\u201d \u2013aquella que tiene que ver con el bienestar de los adultos mayores\u2013 que en un momento (l\u00f3gico) trasciende la condici\u00f3n de mero apa-rato y se revela como pura relaci\u00f3n social y pol\u00edtica, que encarna tanto en un orden \u2013eso, precisamente, que seg\u00fan Lechner debe ser problematizado\u2013 como en condiciones de la vida social como totalidad, colectiva e individual. En resumen: el sistema previsional forma parte de la constituci\u00f3n de la sociedad y del establecimiento de las bases de la convivencia, lo que signifi  ca que tambi\u00e9n \nparticipa de la fundaci\u00f3n del estado\n6.\nLa estructura del trabajo es la siguiente: en el pr\u00f3ximo apartado (punto 2) \nofrecemos una s\u00edntesis del enfoque, as\u00ed como del esquema seguido en el desa-rrollo del estudio; dado que el desarrollo principal de este marco fue presentado en la introducci\u00f3n, aqu\u00ed subrayaremos tan s\u00f3lo sus elementos principales, m\u00e1s con el objetivo de especifi  car el abordaje para el campo previsional que de \nfundamentarlo como tal. Con ese prop\u00f3sito, pasamos revista a las dimensiones en las que hemos descompuesto (y defi  nido) los aspectos problem\u00e1ticos, as\u00ed \ncomo fundamentamos el recurso a la noci\u00f3n de proceso  como concepto que \narticula el an\u00e1lisis. \nEse enfoque y esquema son la base de la descripci\u00f3n comparativa de los \ndos reg\u00edmenes previsionales (SIJyP y SIPA) que realizamos en el punto 3, en el que nos ocupamos preponderantemente de la dimensi\u00f3n institucional. Esta \n6  Recientemente Fabio Bertranou preguntaba \u201c\u00bfqu\u00e9 le pedimos a los sistemas previsionales?\u201d, \ny su pregunta encerraba la misma convicci\u00f3n en la productividad de estos \u00e1mbitos de pol\u00edticas (Primera Jornada de trabajo sobre Seguridad Social, Empleo e Ingresos \u201cA un a\u00f1o de la reforma previsional en la Argentina\u201d, ICO/UNGS y CEPED, 16/3/2010).108Claudia Danani y Alejandra Beccaria\ndescripci\u00f3n sigue dos l\u00f3gicas expositivas: una sistem\u00e1tica, en la que nos referimos \na las caracter\u00edsticas implicadas en cada uno de los reg\u00edmenes; y otra hist\u00f3rica, seg\u00fan la cual desplegamos esas caracter\u00edsticas siguiendo cierta cronolog\u00eda, con lo que esperamos contribuir al seguimiento de la reconstrucci\u00f3n del proceso que analizamos. \nEn el punto 4, fi  nalmente, nos abocamos al an\u00e1lisis de lo que llamamos la \ndimensi\u00f3n pol\u00edtico-cultural, y reconstruimos ambos ciclos hist\u00f3ricos haciendo eje en la mirada que impone esa dimensi\u00f3n; vale decir, atendiendo especialmente lo que hace de ellos procesos de producci\u00f3n de signifi  cados, y en ese marco \njerarquizamos los sentidos y relaciones emergentes atinentes a las defi  niciones \nde estado, de trabajo e inclusi\u00f3n (y de inclusi\u00f3n por el trabajo ) y, en relaci\u00f3n \ncon estos \u00faltimos, de derechos y merecimiento. Por razones que explicaremos oportunamente, en ambos apartados nos detendremos para referirnos a la \u201cmoratoria previsional\u201d en lo que hace a las dimensiones correspondientes: como mecanismo institucional que gener\u00f3 un vuelco en aspectos defi  nitorios \nde la protecci\u00f3n; y en los debates a trav\u00e9s de los cuales esa protecci\u00f3n y esa intervenci\u00f3n cobraron sentido espec\u00edfi  co.\nEl punto 5, fi  nalmente, concentra algunas conclusiones resultantes del \ntrabajo.\n2. El enfoque del estudio: cuestiones te\u00f3ricas y metodol\u00f3gicas\nComo anticipamos en la introducci\u00f3n, en este cap\u00edtulo la problemati-\nzaci\u00f3n de la capacidad de protecci\u00f3n del sistema previsional la encaramos distinguiendo dos dimensiones ( la institucional y la pol\u00edtico-cultural)  que nos \npermiten avanzar en la indagaci\u00f3n y comprensi\u00f3n de aquellas tres cuestiones que, consideramos, deben ser tenidas en cuenta al caracterizar, en este caso, un sistema previsional. Entonces, retomando el abordaje te\u00f3rico-metodol\u00f3gico propuesto, recordamos que esas tres cuestiones refi  eren al alcance cualitativo \ny cuantitativo de la satisfacci\u00f3n de necesidades, a las garant\u00edas y, por \u00faltimo, a los contenidos pol\u00edtico-culturales.\nEn el caso espec\u00edfi  co que nos ocupa en este cap\u00edtulo, construimos la di-\nmensi\u00f3n institucional  como el modo de aproximarnos al dise\u00f1o a trav\u00e9s del \ncual se institucionaliza la protecci\u00f3n que da existencia y sentido al sistema previsional, y a trav\u00e9s del cual   cobra forma efectiva la capacidad protectoria que planteamos como problema. Esta dimensi\u00f3n institucional comprende, entonces, las cuestiones organizacionales (r\u00e9gimen, forma de administraci\u00f3n, 109Cap\u00edtulo 3: La (contra)reforma previsional argentina 2004-2008\netc.) y las de conducci\u00f3n y gobierno, que refi  eren a las formas de designaci\u00f3n \nde las autoridades y ponen al sistema previsional en relaci\u00f3n con otras pol\u00edticas y componentes del Sistema de Seguridad Social, etc. y, a l alcance cuali y cuan-\ntitativo  de la satisfacci\u00f3n de necesidades .\nLa relaci\u00f3n entre estas dos (sub)dimensiones y sus aperturas es evidente, \npero tanto por razones metodol\u00f3gicas como hist\u00f3ricas creemos conveniente tratarlas transitoriamente por separado. En lo metodol\u00f3gico, por exigencia del an\u00e1lisis, ya que sus contenidos cobran forma en procesos y relaciones diferentes que es necesario discriminar (el dise\u00f1o lo hace en reglas, formas institucionales, procedimientos, etc.; la protecci\u00f3n, en condiciones que organizan la vida de las personas). En lo hist\u00f3rico, en cambio, la distinci\u00f3n de ambas dimensiones permite atender situaciones como las ya observadas en el curso de otros procesos de reforma previsional, cuando los contenidos pol\u00edticos cobraron mayor relieve que los del r\u00e9gimen protector o de prestaciones, a los que incluso llegaron a oscurecer totalmente. Por caso, ello fue lo que ocurri\u00f3 entre los a\u00f1os 1967 y 1968, cuando las leyes N\u00b0 17.575 primero, y las N\u00b0 18.037 y 18.038, despu\u00e9s, reestructuraron el sistema previsional vigente hasta entonces: la primera incidi\u00f3 en lo que hac\u00eda a su gobierno y administraci\u00f3n y las segundas, a los aspectos regulatorios de la protecci\u00f3n. Llevada adelante por la dictadura militar de la autodenominada \u201cRevoluci\u00f3n Argentina\u201d, y bajo condiciones de represi\u00f3n (selectiva) de la actividad sindical, ninguno de los cap\u00edtulos de la reforma enfrent\u00f3 una oposici\u00f3n gremial signifi  cativa. Sin embargo, cuando en 1970 se \nnormaliz\u00f3 la CGT, la dirigencia reclam\u00f3 la reconstituci\u00f3n de las cajas por acti-vidad (que hab\u00edan sido unifi  cadas por la reforma) y la restituci\u00f3n de los fondos \nantes administrados por los gremios, que hab\u00edan sido retirados por el Ejecutivo, y propuso una nueva ley de jubilaciones, sin reclamar similar anulaci\u00f3n para los aspectos espec\u00edfi  camente atinentes a los benefi  cios previsionales. En pocas \npalabras, demand\u00f3 la rehabilitaci\u00f3n de la competencia gremial sobre el sistema, pero acept\u00f3 de hecho la reforma del r\u00e9gimen jubilatorio (Danani, 2005: 155).\nCon respecto a la dimensi\u00f3n pol\u00edtico-cultural , reconocemos su objeto en la \npermanente disputa social por el sentido, que en este caso especifi  camos en el \npar necesidades-satisfacci\u00f3n institucionalmente organizado. Ya lo adelantamos en la introducci\u00f3n al citar a Lechner y su advertencia de que no hay una so-ciedad \u201cpura\u201d que pre-exista al ordenamiento normativo-simb\u00f3lico. Eso hace del Estado capitalista al mismo tiempo un agente y una arena de esa lucha, y de esas disputas una dimensi\u00f3n constitutiva de los procesos de construcci\u00f3n socio-estatales. Por todo ello, as\u00ed como antes dijimos que la lucha por el sentido 110Claudia Danani y Alejandra Beccaria\nes simult\u00e1neamente una lucha por el Estado , en este punto se\u00f1alamos que en este \nsector de pol\u00edticas ella asume la forma de disputa por el sentido social dado a la protecci\u00f3n.\nRetomamos ahora lo que hemos denominado \u201crecurso a la noci\u00f3n de \nproceso \u201d, comenzando por advertir que la pretensi\u00f3n de dar cierta unidad a los \nhechos, pr\u00e1cticas y sucesos que analizamos no signifi  ca imputar intencionalidad, \ncoherencia (o incoherencia, eventualmente) a los agentes participantes. Nuestro punto de partida es que con las primeras medidas de aumento de los haberes efectivizadas en el a\u00f1o 2003 (y profundizadas a partir de 2004, especialmen-te), medidas que fueron seguidas por otras intervenciones que expandieron la cobertura del sistema previsional (moratoria y jubilaci\u00f3n anticipada, de las que nos ocuparemos en el pr\u00f3ximo punto) se produjo un quiebre en la direcci\u00f3n y efecto de la pol\u00edtica previsional. En t\u00e9rminos globales podemos decir que ese quiebre consisti\u00f3 primero en detener, y luego en invertir, la tendencia hacia la reducci\u00f3n de la poblaci\u00f3n cubierta y hacia un menor alcance del benefi  cio \nprevisional (en t\u00e9rminos de su capacidad de satisfacci\u00f3n de necesidades) que ven\u00eda caracterizando a estas pol\u00edticas desde 1996 y 1997, respectivamente. En este sentido de cambio general de las tendencias registradas hasta entonces, podemos decir que all\u00ed se inici\u00f3 un ciclo diferente, que como tal debe ser ob-servado, pues en los t\u00e9rminos en los que hemos propuesto pensar la relaci\u00f3n entre seguridad social y estado, puede afi  rmarse que sin dudas se ha producido \nuna sociedad y una estatidad tambi\u00e9n distintas .\nTal como afi  rmamos en la presentaci\u00f3n, al examinar la direcci\u00f3n del \nconjunto de manera continuada y en el mediano plazo (lo que de manera casi primaria podr\u00edamos denominar \u201cla evoluci\u00f3n de la cobertura\u201d y \u201cla evoluci\u00f3n del haber real\u201d), la noci\u00f3n de proceso  nos permiti\u00f3 restituir cierta unidad y sen-\ntido de totalidad a lo que de otro modo se ver\u00eda como sucesiones de acciones desconectadas e independientes. No hicimos esa restituci\u00f3n de unidad al costo de esperar o forzar coherencia (decepcion\u00e1ndonos cuando no la hall\u00e1ramos), ni de suponer una l\u00f3gica inmanente encarnada en funcionarios o actores varios: nuestra pretensi\u00f3n fue mirar la sociedad y sus instituciones, y al hacerlo la no-ci\u00f3n de unidad  incorpor\u00f3 la contradicci\u00f3n, el movimiento y el confl  icto. Por \nello, nos interesan los sentidos y direcci\u00f3n globales de los ciclos hist\u00f3ricos que estudiamos, que por cierto transcienden los posicionamientos espec\u00edfi  cos y la \nsubjetividad de los sujetos y agentes involucrados, que expl\u00edcitamente dejamos fuera del an\u00e1lisis. A la vez, tambi\u00e9n taxativamente se\u00f1alamos que no depositamos el sentido del proceso hist\u00f3rico en las intenciones de los actores participantes. 111Cap\u00edtulo 3: La (contra)reforma previsional argentina 2004-2008\nLa raz\u00f3n de ello es que, a\u00fan cuando estuvi\u00e9ramos en presencia de una b\u00fasqueda \nconciente y sistem\u00e1tica por parte de los elencos gubernamentales, ello de ning\u00fan modo habilita a afi  rmar que dispongan de plena capacidad de realizaci\u00f3n (de \nagencia), lo que limita las posibilidades de que sean las intenciones de los actores las que expliquen el proceso hist\u00f3rico que interesa al trabajo . En cambio, nos importa \nel proceso por el cual socialmente se producen instituciones y acciones signifi  cativas \nacerca de esta reforma , sedimentando as\u00ed formas socioestatales que deben ser \ndesentra\u00f1adas y que, como ya dijimos, exceden en mucho los prop\u00f3sitos que los grupos espec\u00edfi  cos pretenden imprimir al proceso. \nPor \u00faltimo, y as\u00ed como hemos dicho qu\u00e9 es lo que no suponemos y/o no \nafi rmamos  al proponer una mirada en clave de proceso, agregamos ahora que \nella tampoco entra\u00f1a valores positivos (o negativos) en s\u00ed mismos. De hecho, incluso distintos sectores y actores participantes recurren a esta misma idea, proponiendo formas de interpretaci\u00f3n evidentemente opuestas ( procesos virtuosos \no perversos , seg\u00fan el caso). Por nuestra parte, aspiramos a que una aproximaci\u00f3n \nabarcadora como la que hemos construido cumpla en ofrecer una reconstrucci\u00f3n m\u00e1s completa, capaz de contener los muchos elementos que est\u00e1n en relaci\u00f3n en este \u00e1mbito. \n3. La dimensi\u00f3n institucional: una mirada hist\u00f3rica\nEn este apartado vamos a sumergirnos en el an\u00e1lisis emp\u00edrico de la capaci-\ndad protectoria del sistema previsional argentino, retomando la primera de las dos dimensiones del abordaje propuesto. La reconstrucci\u00f3n hist\u00f3rica en clave comparativa del sistema heredado de los a\u00f1os noventa y de aquel resultante del proceso de reforma 2003-2009 ser\u00e1 la forma de acercarnos a nuestro problema de investigaci\u00f3n. Es decir, \u00bfes posible afi  rmar que el proceso 2003-2009 implic\u00f3 \nuna vuelta atr\u00e1s respecto de las pol\u00edticas previsionales desarrolladas en la d\u00e9cada anterior? \u00bfConcretamente, en qu\u00e9 situaci\u00f3n queda el sistema frente al legado por la reforma de 1994? \u00bfCuales son las rupturas y las continuidades en torno de las pol\u00edticas previsionales?\nT rabajaremos entonces comparativamente sobre la institucionalidad legada \nde los a\u00f1os noventa y el proceso de contra-reforma previsional 2003-2009. La organizaci\u00f3n de este punto ser\u00e1 la siguiente: para cada uno de los per\u00edodos nos aproximaremos a la dimensi\u00f3n institucional, por un lado, desde aquellos aspectos que dan cuenta de su dise\u00f1o institucional en el sentido m\u00e1s propio de \u201clo organizacional\u201d (que comprende aspectos como el r\u00e9gimen, la adminis-112Claudia Danani y Alejandra Beccaria\ntraci\u00f3n, etc.); y, por otro lado, desde los aspectos de la protecci\u00f3n en s\u00ed misma, \natendiendo a la poblaci\u00f3n que accede al benefi  cio (la cobertura horizontal), la \ncapacidad de satisfacci\u00f3n que provee el benefi  cio (cobertura vertical), etc. \nLos a\u00f1os 90: aspectos organizativos de la protecci\u00f3n\nLa reforma del sistema previsional de inicios de los a\u00f1os noventa, mediante \nla cual se cre\u00f3 el Sistema Integrado de Jubilaciones y Pensiones (SIJyP), se in-sertaba en un proyecto mayor de transformaci\u00f3n del estado que hab\u00eda tenido inicio en 1989 con la sanci\u00f3n de las leyes de Reforma del estado y de Emergencia Econ\u00f3mica. Esta reforma previsional no fue \u201cuna m\u00e1s\u201d de esas leyes sino que fue un caso especialmente representativo de transformaciones en curso: a trav\u00e9s de una reforma integral resumi\u00f3 y materializ\u00f3 la mayor parte de las orientaciones que por entonces se identifi  caban con el as\u00ed llamado \u201cConsenso de Washington\u201d. \nDe hecho, esta reforma implic\u00f3 un conjunto de modifi  caciones estructu-\nrales en relaci\u00f3n al esquema, tipo de administraci\u00f3n, condiciones de acceso, tipo y calidad de las prestaciones otorgadas. Todas ellas re-defi  nieron diferentes \naspectos centrales de un sistema, el SIJyP , que se constituy\u00f3 como un sistema mixto (o de dos pilares) en el que coexist\u00edan normativas, formas de organizaci\u00f3n e institucionalidades diversas.\nEl primer pilar funcionaba con estructura de \u201creparto\u201d y administraci\u00f3n \nestatal. Se trataba del componente que ten\u00eda a su cargo el pago de la Prestaci\u00f3n B\u00e1sica Universal (PBU), que se abonaba a todos los aportantes que cumpl\u00edan con los requisitos de edad y a\u00f1os de aportes, sin diferenciar entre ellos a quienes hubieran hecho distintas opciones en el segundo pilar. \nPor su parte,  el segundo pilar constaba de dos reg\u00edmenes alternativos, que \neran optativos para los benefi  ciarios:\n\u2022 Un R\u00e9gimen de reparto , de administraci\u00f3n estatal y que otorgaba una \nprestaci\u00f3n denominada \u201cPrestaci\u00f3n Adicional por Permanencia\u201d (PAP).\n\u2022 Un R\u00e9gimen de Capitalizaci\u00f3n Individual , cuya gesti\u00f3n estaba en manos \nde las Administradoras de Fondos de Jubilaciones y Pensiones (AFJP), que pagaba la jubilaci\u00f3n (ordinaria), cuyo monto derivaba de la cuenta de capitalizaci\u00f3n individual del titular. Dentro de este r\u00e9gimen exist\u00eda la posibilidad de que los benefi  ciarios optaran entre tres modalidades \nde pago: a) retiro programado; b) renta vitalicia o c) retiro fraccionario.113Cap\u00edtulo 3: La (contra)reforma previsional argentina 2004-2008\nCon una normativa similar a la PBU (puesto que se abonaba a todos \nquienes cumplieran con requisitos de edad y a\u00f1os de aportes, con indepen-dencia del r\u00e9gimen por el que hubieran optado), el estado pagaba tambi\u00e9n una Prestaci\u00f3n Compensatoria (PC) por los aportes realizados en el antiguo sistema jubilatorio\n7. \nEl fi nanciamiento de la PBU, la PC y la PAP proven\u00eda del \u201c\u202611% de \naporte sobre la remuneraci\u00f3n que realizaban los trabajadores en relaci\u00f3n de dependencia, 16% de los empleadores sobre la misma base, 16 de los 27 puntos que integraban los trabajadores aut\u00f3nomos, la recaudaci\u00f3n del impuesto sobre los bienes personales no incorporados al proceso econ\u00f3mico, tributos de afectaci\u00f3n espec\u00edfi  ca al R\u00e9gimen Nacional de Previsi\u00f3n Social, \nlos recursos provenientes de Rentas Generales de la Naci\u00f3n, parte del IVA, inversiones, intereses, multas y recargos\u201d (Muchnik, 2002: 89). Por su par-te, las prestaciones por invalidez y pensiones por fallecimiento del titular eran cubiertas por un seguro contratado para ese fi  n y, si era necesario, por \naportes complementarios a cargo del estado.\nEn el siguiente cuadro resumimos las diferencias existentes entre los \ndos pilares, dando cuenta de los benefi  cios y los modos de administraci\u00f3n. \nCuadro 1: SIJyP: beneficios previsionales por componente y r\u00e9gimen\nOpci\u00f3n del trabajador\nAdministraci\u00f3n R\u00e9gimen de Reparto R\u00e9gimen de Capitalizaci\u00f3n \n(o r\u00e9gimen mixto)\nPrestaci\u00f3n B\u00e1sica Universal\nPrestaci\u00f3n Complementaria\nPrestaci\u00f3n Adicional por \nPermanenciaPrestaci\u00f3n B\u00e1sica Universal\nPrestaci\u00f3n ComplementariaEstado\nEstadoEstado\nJubilaci\u00f3n ordinaria AFJP\nFuente: Cetr\u00e1ngolo y Grushka (2008), Cuadro 2.\nLas condiciones de acceso tambi\u00e9n fueron signifi  cativamente alteradas, \nen una direcci\u00f3n m\u00e1s restrictiva, ya que no solo los requisitos de la edad \n7  Como puede inferirse, por razones vegetativas la PC era una prestaci\u00f3n que tender\u00eda a desapa-\nrecer, a medida que fuera disminuyendo el n\u00famero de benefi  ciarios que hubieren hecho aportes \nen el sistema anterior.114Claudia Danani y Alejandra Beccaria\nde retiro aumentaron en 5 a\u00f1os para cada sexo (quedaron en 65 para los \nhombres y 60 para las mujeres) sino que tambi\u00e9n se aumentaron los requi-sitos en torno del n\u00famero de a\u00f1os de aportes requeridos, que gradualmente ir\u00edan de 20 a 30. Como se ver\u00e1 m\u00e1s abajo, estos cambios \u2013que supon\u00edan una mejora en la tasa de sostenimiento\u2013 implicaron la reducci\u00f3n del n\u00famero de efectivos benefi  ciarios. \nOtro de los aspectos de la dimensi\u00f3n organizacional del sistema pre-\nvisional que present\u00f3 alteraciones fue el cambio introducido en el modo de \ncomputar el ingreso base. En el antiguo sistema previsional, el haber de alta se calculaba como un porcentaje variable (entre 70 y 82%) del promedio de haberes percibidos en los tres mejores a\u00f1os de los \u00faltimos diez a\u00f1os de aportes. El cambio que introdujo la Ley N\u00ba24.241 establec\u00eda que el c\u00e1lculo se realizar\u00eda sobre el promedio de los \u00faltimos diez a\u00f1os, bajo el argumento de que de ese modo se evitaban comportamientos oportunistas (o directamente \u201cfraudulen-tos\u201d) tales como eran la subdeclaraci\u00f3n de salarios y la realizaci\u00f3n de menores a\u00f1os de aportes durante largos per\u00edodos de la vida laboral, que se aumentaban en los \u00faltimos a\u00f1os para obtener mejores haberes.\nA partir de este esquema organizacional, la siguiente pregunta conduce a \nla cuesti\u00f3n de cu\u00e1l era la capacidad del sistema para satisfacer necesidades para la vida. Y es en este punto que cobra relevancia el eje que indaga acerca de la protecci\u00f3n en s\u00ed misma, ya que la evidencia emp\u00edrica muestra que la introduc-ci\u00f3n de las modifi  caciones mencionadas m\u00e1s arriba erosion\u00f3 fuertemente la \ncapacidad protectoria del sistema\n8. \nCon respecto a lo que se denomina \u201ccobertura horizontal\u201d, es decir la \nrelaci\u00f3n entre la cantidad de benefi  ciarios efectivos del sistema previsional y \nla poblaci\u00f3n en edad de recibirlos, la informaci\u00f3n disponible indica que la misma se vio fuertemente reducida, cayendo aproximadamente un 10% entre 1996 y 2002. A continuaci\u00f3n, en el gr\u00e1fi  co 1, puede observarse esta trayectoria \nsistem\u00e1ticamente descendente. Las modifi  caciones introducidas en torno del \nmodo de acceso al sistema afectaron a la cobertura dando como resultado un achicamiento notorio, punta a punta, de la proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n cubierta: desde un 68% en 1996, luego baj\u00f3 a poco menos del 60% en 2002. \n8  Es importante resaltar que la capacidad de protecci\u00f3n del sistema tambi\u00e9n se vio afectada por \nel desempe\u00f1o que el mercado de trabajo tuvo a lo largo de todos estos a\u00f1os. 115Cap\u00edtulo 3: La (contra)reforma previsional argentina 2004-2008\nGr\u00e1fi  co 1: Evoluci\u00f3n de la tasa de cobertura \u2013 1996 - 20029\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a la EPH \u2013 INDEC. \nComo ya dijimos, otra dimensi\u00f3n que permite caracterizar a un sistema \nprevisional es la capacidad que \u00e9ste ofrece para satisfacer necesidades. Un in-dicador que puede ser utilizado para aproximarse a la cuesti\u00f3n es la relaci\u00f3n entre el haber m\u00ednimo previsional y la \u201ccanasta b\u00e1sica total\u201d\n10. En el gr\u00e1fi  co 2, \npresentamos un ejercicio que toma en cuenta tres escenarios diversos, seg\u00fan estructura y composici\u00f3n de los hogares habitados por adultos mayores\n11:\n1) La relaci\u00f3n entre el haber m\u00ednimo y el valor de la \u201ccanasta b\u00e1sica total\u201d \nde un adulto mayor (var\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s); \n2) La relaci\u00f3n entre el haber m\u00ednimo y el valor de la \u201ccanasta b\u00e1sica total\u201d \nde un adulto equivalente;\n9  Cabe aclarar que en este caso, con \u201ctasa de cobertura\u201d, nos estamos refi  riendo a la cobertura \nprevisional de quienes se encuentran en edad de percibir un benefi  cio seg\u00fan lo establecido en la \nLey N\u00ba24.241 (mujeres de 60 a\u00f1os y m\u00e1s y hombres de 65 a\u00f1os y m\u00e1s). Es por esta raz\u00f3n que aparecen divergencias en relaci\u00f3n con los datos correspondientes al gr\u00e1fi  co 11 del cap\u00edtulo 2, en el \ncual solamente se computa la cobertura de la poblaci\u00f3n mayor de 65 a\u00f1os, excluyendo a las mujeres de entre 60 y 65 a\u00f1os, grupo que suele presentar mayores niveles de desprotecci\u00f3n previsional. \n10  La Canasta B\u00e1sica Total (CBT) es el valor de referencia que se utiliza como criterio de me-\ndici\u00f3n de la pobreza.  \n11  De acuerdo con los datos de la Encuesta Permanente de Hogares, solamente el 9% de los adultos \nmayores habitaba en hogares unipersonales, mientras que un 27% viv\u00eda en hogares compuestos por dos adultos mayores. Estos valores refi  eren al mes de mayo de 1999.116Claudia Danani y Alejandra Beccaria\n3) La misma relaci\u00f3n con respecto al valor de la \u201ccanasta b\u00e1sica total\u201d de \ndos adultos mayores (var\u00f3n y mujer de 60 a\u00f1os y m\u00e1s).\nLa lectura del gr\u00e1fi  co exige una aclaraci\u00f3n: precisamente porque nos inte-\nresa dar cuenta de la capacidad de satisfacer necesidades del haber m\u00ednimo, la composici\u00f3n de la \u201ccanasta\u201d que se tome como referencia es un asunto proble-m\u00e1tico para un estudio sobre adultos mayores. Ello ocurre porque el modo en que se defi  nen \u201clos adultos equivalentes\u201d para los diferentes grupos etarios, da \ncuenta estrictamente de pautas nutricionales, y no del conjunto de la estructura de consumo de los hogares. As\u00ed, el valor del \u201cadulto mayor\u201d es inferior al del \u201cadulto equivalente\u201d, pues es calculado sobre un consumo cal\u00f3rico menor, que ignora el consumo de hecho que los adultos mayores presentan en servicios, medicamentos, etc\n12. Por ello en el gr\u00e1fi  co 2 optamos por incluir las tres situa-\nciones enumeradas anteriormente, a sabiendas de que ninguna de ellas expresa adecuadamente la relaci\u00f3n \u201chaber m\u00ednimo \u2013 satisfacci\u00f3n de necesidades\u201d, y que por lo tanto es el conjunto el que permite matizar el an\u00e1lisis. \nGr\u00e1fi co 2: Relaci\u00f3n entre la canasta de pobreza y el haber m\u00ednimo previsional\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a datos del INDEC y del Bolet\u00edn Estad\u00edstico de la Seguridad \nSocial - MTEySS. \n12  Sana y Pantelides (1999) se han ocupado de los problemas de la medici\u00f3n de la pobreza en \nlos adultos mayores. 117Cap\u00edtulo 3: La (contra)reforma previsional argentina 2004-2008\nLas tendencias desarrolladas que se observan en el gr\u00e1fi  co precedente mues-\ntran que durante el per\u00edodo 1995-2003, a\u00f1os de plena vigencia del sistema heredado de la reforma de 1994, los benefi  cios previsionales fueron progresi-\nvamente perdiendo su capacidad para satisfacer las necesidades, incluidas las convencionalmente consideradas \u201cb\u00e1sicas\u201d. \nPara el primero de los escenarios planteados (relaci\u00f3n entre haber m\u00ednimo \ny un adulto mayor), vemos que entre 1995 y 2001 el valor del haber parece cubrir la estimaci\u00f3n monetaria de la canasta b\u00e1sica total. Para el segundo de los escenarios, en cambio, el valor del haber m\u00ednimo estuvo siempre algo por debajo del correspondiente al \u201cadulto equivalente\u201d. A partir del 2001, ambas trayecto-rias pr\u00e1cticamente se igualan, pues el colapso de la convertibilidad provoc\u00f3 el derrumbe del poder de compra del haber respecto de ambas canastas defi  nidas. \nComo es de esperar, la situaci\u00f3n que presenta mayor gravedad es aquella \nque corresponde a la relaci\u00f3n del haber m\u00ednimo con un hogar de dos adultos mayores (escenario 3), ya que en todo el per\u00edodo la distancia es mucho mayor, a la vez que se intensifi  ca desde 2001. Para captar la importancia de esta situaci\u00f3n, \nt\u00e9ngase en cuenta que en este per\u00edodo el 55% de los hogares compuestos por dos personas en edad de jubilarse, recib\u00eda solamente un benefi  cio previsional. \nEl proceso de reforma 2003-2008\nA partir del desarrollo de la noci\u00f3n de proceso que hicimos anteriormente, \nen este apartado abordaremos emp\u00edricamente aquellas modifi  caciones experi-\nmentadas por el sistema previsional entre 2003-2009 que, a nuestro entender, encarnaron ese conjunto de sucesos que concebimos como parte de una uni-dad. Nuestro punto de partida es que con las primeras medidas de aumento de los haberes, seguidas de las intervenciones que expandieron la cobertura del sistema previsional (moratoria y jubilaci\u00f3n anticipada), se produjo un quiebre en la direcci\u00f3n y efecto de la pol\u00edtica previsional. A continuaci\u00f3n, nos proponemos mostrar esa ruptura en la direcci\u00f3n de la pol\u00edtica, tanto respecto de la reducci\u00f3n de la poblaci\u00f3n cubierta como de la p\u00e9rdida de la capacidad de compra de los haberes. \nPara este an\u00e1lisis, entonces, tomamos el conjunto de modifi  caciones al sis-\ntema previsional (SIJyP) que, a nuestro juicio, conforman el proceso de reforma . \nEnumer\u00e1ndolos en secuencia cronol\u00f3gica, son los siguientes: \n\u2022 Aumentos de los haberes previsionales (2002-2009)\n\u2022 Moratoria y jubilaci\u00f3n anticipada (2005)118Claudia Danani y Alejandra Beccaria\n\u2022 Ley de Libre Opci\u00f3n (2007)\n\u2022 Ley de Movilidad (2008)\u2022 Creaci\u00f3n del SIPA (2008)Cada uno de estos hitos del proceso previsional,  que abordaron diferentes \naspectos del sistema, tuvieron efectos tanto en su esquema organizacional  como \nen la capacidad protectoria  que brinda el mismo. \nEl camino elegido (I): recomposici\u00f3n de los haberes y extensi\u00f3n de la \ncobertura \nEn cuanto al nivel de los benefi  cios, por medio de una serie de normas el \nPoder Ejecutivo determin\u00f3 diferentes aumentos del haber m\u00ednimo. Estas actua-lizaciones se materializaron bajo diferentes formas, ya fueran incrementos de suma fi  ja, proporcionales o combinados o bien subsidios varios. Si bien todos \nestos incrementos no tuvieron incidencia alguna en la estructura institucional del sistema previsional, s\u00ed afectaron la capacidad protectoria de hecho, mejorando el alcance cuantitativo y cualitativo de los benefi  cios o, al menos, participaron de \nla compensaci\u00f3n que, aunque parcial, se realiz\u00f3 por la p\u00e9rdida experimentada por la crisis de 2001-2002. En efecto, el an\u00e1lisis de la evoluci\u00f3n de los haberes m\u00ednimos desde 2001 indica que entre entonces y el a\u00f1o 2010\n13 los mismos \nfueron incrementados, en t\u00e9rminos reales, un 62%14.\n13  El dato de 2010 corresponde al mes de marzo. \n14  En el a\u00f1o 2002, por medio de un subsidio a la pobreza se elev\u00f3 el m\u00ednimo (150 pesos) a 200 \npesos. El de 2003 fue a su vez el primer incremento por medio de un decreto (391/2003) que lo llev\u00f3 a 220 pesos; desde enero de 2004, el haber pas\u00f3 a ser de 240 pesos (Decreto 1194/2003) y posteriormente, el Decreto 683/2004 lo elev\u00f3 escalonadamente hasta llegar a 280 pesos en septiembre de 2004. El Decreto 1.199/2004 dej\u00f3 sin efecto este \u00faltimo, fi  jando un aumento del \n10% para todos los haberes inferiores a 1.000 pesos. Al a\u00f1o siguiente, por medio de un subsidio de PAMI, el haber m\u00ednimo se elev\u00f3 a 338 pesos y en el mes de junio, a 350 pesos. Un subsidio complementario en septiembre de 2005 llev\u00f3 a 390 pesos este benefi  cio, que en junio de 2006 \npas\u00f3 a ser de 470 pesos. La Ley N\u00ba 26.198 (2007) introdujo un incremento del 13% para todos los benefi  ciarios del sistema, dando como resultado una prestaci\u00f3n m\u00ednima de 530 pesos, a la \nque en septiembre se le aplic\u00f3 un incremento del 12,5% (llevando el haber a 596 pesos). Para obtener informaci\u00f3n m\u00e1s detallada, se puede consultar Moreno (2007). 119Cap\u00edtulo 3: La (contra)reforma previsional argentina 2004-2008\nGr\u00e1fi  co 3: Evoluci\u00f3n del haber m\u00ednimo real y nominal \u2013 2002 = 100\nFuente:  Elaboraci\u00f3n propia en base a datos del Bolet\u00edn Estad\u00edstico de la Seguridad Social \u2013 \nMTEySS e INDEC. \nA fi n de dar continuidad al an\u00e1lisis de las modifi  caciones en torno de los \nhaberes, y aunque ello implique anticipar varios a\u00f1os, veamos lo sucedido con la Ley de Movilidad Jubilatoria (N\u00b0 26.417). Esta ley, sancionada en septiembre de 2008, estableci\u00f3 una actualizaci\u00f3n peri\u00f3dica de los montos de los haberes previsionales en dos momentos del a\u00f1o (marzo y septiembre). En este caso, a diferencia de los aumentos del m\u00ednimo, pueden notarse alteraciones tanto en lo que hace a la estructura organizacional como a la capacidad de protecci\u00f3n del sistema. El mecanismo aprobado, que fue objeto de una intensa discusi\u00f3n, avanz\u00f3 en la previsibilidad acerca de la actualizaci\u00f3n de los benefi  cios: la no-\nvedad de la ley de movilidad es el hecho de que en el momento del c\u00e1lculo del haber inicial introduce un factor de actualizaci\u00f3n que toma en cuenta el salario real de los \u00faltimos diez a\u00f1os, y no el nominal como ocurr\u00eda hasta ese entonces. \nEn lo que respecta al eje del acceso al sistema, en \u00e9ste tuvo fuerte inciden-\ncia lo que se conoce como la \u201cmoratoria previsional\u201d, que fue sancionada por decreto del PEN N\u00b0 1454/2005 (y que a su vez modifi  c\u00f3 la ley N\u00ba24.476 de \n1995). Con el expl\u00edcito fi  n de ampliar la cobertura, se suavizaron los requisitos \ncontributivos de acceso a las prestaciones a trav\u00e9s del \u201cPlan de Inclusi\u00f3n Previ-sional\u201d (nombre a menudo alternativamente utilizado de manera corriente para aludir a la misma moratoria), y que tuvo por prop\u00f3sito ampliar la cobertura 120Claudia Danani y Alejandra Beccaria\nde manera que pudieran acceder a un benefi  cio personas que cumpl\u00edan con la \nedad m\u00ednima para jubilarse pero no con los requisitos contributivos15. En este \npunto, la situaci\u00f3n es diferente a las analizadas anteriormente, ya que si bien tampoco podemos decir que implic\u00f3 modifi  caciones institucionales \u2013pues las \nnormas de acceso al sistema siguieron siendo las mismas\u2013, s\u00ed hubo, en t\u00e9rminos puntuales, una alteraci\u00f3n de las condiciones que permitieron, para un n\u00famero signifi  cativo de personas, acceder a un benefi  cio. La dimensi\u00f3n protectoria \ntambi\u00e9n se vio afectada \u201cde hecho\u201d por la fuerte ampliaci\u00f3n de la cobertura, tal como muestra el gr\u00e1fi  co 4.\nGr\u00e1fi  co 4: Tasa de cobertura 2004 \u2013 2010\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a datos EPH - INDEC\n15  Como parte de este mismo objetivo, extender la cobertura previsional, tambi\u00e9n funcion\u00f3 lo que \nse conoce como \u201cJubilaci\u00f3n anticipada\u201d. Esta \u00faltima estaba orientada a aquellos hombres de 60 a\u00f1os y mujeres de 55 desocupados y que hubieran cumplido con los a\u00f1os de aportes requeridos por ley. Cabe destacar que, a diferencia de la moratoria, esta medida implic\u00f3 una incorporaci\u00f3n marginal de benefi  ciarios: entre los a\u00f1os 2005  y 2009 se registran apenas 44 mil altas. 121Cap\u00edtulo 3: La (contra)reforma previsional argentina 2004-2008\nDebido a la fuerte incidencia que tuvo la \u201cmoratoria\u201d en la ampliaci\u00f3n de \nla cobertura previsional, consideramos que es necesario dedicarle un espacio especial en el an\u00e1lisis y subrayar algunas de sus particularidades. \nUn primer punto es el innegable impacto que, como ya dijimos, tuvo esta \nmedida en lo que signifi  c\u00f3 el otorgamiento de m\u00e1s de dos millones de bene-\nfi cios, en su mayor\u00eda jubilaciones (de hecho, solamente el 3% correspondi\u00f3 a \npensiones). Como se observa en el gr\u00e1fi  co anterior, entre los a\u00f1os 2004 y 2010 \nla proporci\u00f3n de personas alcanzadas por al menos un benefi  cio se increment\u00f3 \nmuy signifi  cativamente, pasando de poco m\u00e1s del 60% a alrededor del 85%. \nClaramente, este acelerado aumento responde a la moratoria, que en poco tiempo (5 a\u00f1os) logr\u00f3 incorporar como benefi  ciarios del sistema de Seguridad \nSocial a quienes estaban incapacitados de hacerlo debido al no cumplimiento de los requisitos legales de acceso (concretamente, quienes no pod\u00edan acreditar 30 a\u00f1os de aportes). Sin embargo, m\u00e1s all\u00e1 de estos datos generales, hasta aqu\u00ed no es posible saber cu\u00e1l es la incidencia neta de la moratoria en la expansi\u00f3n de la cobertura: se desconoce cu\u00e1ntas personas que carec\u00edan de alg\u00fan tipo de benefi  cio accedieron al mismo por este medio y, en cambio, qu\u00e9 proporci\u00f3n \naccedi\u00f3 a percibir un segundo benefi  cio a trav\u00e9s de ella. En el marco de esa \ncarencia de informaci\u00f3n ofi  cial que permita estimar la posible \u201cduplicaci\u00f3n\u201d de \nbenefi  cios, algunas estimaciones se\u00f1alan que alrededor de 374 mil benefi  cios\n16 \notorgados por la moratoria fueron percibidos por personas que ya estaban percibiendo una pensi\u00f3n. \nEste punto es central, ya que como es evidente, toda apreciaci\u00f3n acerca \ndel efecto de esta pol\u00edtica sobre la expansi\u00f3n de la cobertura depende de esa circunstancia. Si bien hemos dicho que no existe informaci\u00f3n ofi  cial sobre la \ndistribuci\u00f3n neta de los benefi  cios otorgados por la moratoria, s\u00ed podemos \naproximarnos indirectamente a ese an\u00e1lisis. Tal es el caso de la evoluci\u00f3n de la cobertura previsional en hogares con uno y dos adultos mayores, entre 2004 y 2010, observaci\u00f3n que podemos hacer a partir del cuadro 2\n17. \n16  \u201cSituaci\u00f3n Actual y Perspectivas del Sistema Previsional Argentino\u201d, Walter Arrighi, Presen-\ntaci\u00f3n en el Banco Mundial, Julio de 2007. \n17  Tanto en 2004 como en 2006, los hogares con 1 y 2 adultos mayores, representaban el 99% \ndel total de hogares con miembros adultos mayores. 122Claudia Danani y Alejandra Beccaria\nCuadro 2: Perceptores previsionales de acuerdo a la cantidad de adultos \nmayores por hogar\nPerceptores previsionales en hogares con un adulto mayor \n\u00a0 Ning\u00fan perceptor 1 perceptor 2 perceptores\nII 04 47% 51% -\nII 05 33% 65% -\nII 06 33% 65% -\u00a0\nII 07 25% 72% -\u00a0\nII 08 18% 78% -\u00a0\nII 09 17% 78% -\u00a0\nII 10 15% 79% -\u00a0\n Perceptores previsionales en hogares con dos adultos mayores \nII 04 38% 42% 20%\nII 05 15% 54% 30%\nII 06 15% 54% 31%\nII 07 8% 34% 58%\nII 08 6% 24% 69%\nII 09 5% 20% 73%\nII 10 5% 18% 75%\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a datos EPH - INDEC\nEste cuadro puede ser visto desde dos perspectivas, la evoluci\u00f3n de la des-\nprotecci\u00f3n y la de la protecci\u00f3n previsional:\n1) Si consideramos que la columna \u201cning\u00fan perceptor\u201d implica despro-\ntecci\u00f3n total, puede verse que tanto en hogares con uno como con dos adultos mayores, esa situaci\u00f3n cae dr\u00e1sticamente: del 47% al 15% en hogares con un adulto mayor y del 38% al 5% en hogares con dos adultos mayores. \n2) Si, en cambio, tomamos las columnas \u201cun perceptor\u201d y \u201cdos percep-\ntores\u201d como aproximaciones a la protecci\u00f3n, podemos afi  rmar que en \nambos universos aumenta la proporci\u00f3n de adultos protegidos dentro 123Cap\u00edtulo 3: La (contra)reforma previsional argentina 2004-2008\ndel total de adultos mayores. En efecto, en el 2010, en el 79% de \nhogares con un adulto mayor, hay un perceptor previsional, situaci\u00f3n que en 2004 presentaba el 51% de estos hogares. Con respecto a los hogares con dos adultos mayores, en 2004 el 20% de ellos contaba con dos perceptores, lo que en 2010 ocurre con el 75%. Esto signifi  ca \nque no s\u00f3lo baja la desprotecci\u00f3n total sino que mejora el alcance de la protecci\u00f3n: la relaci\u00f3n entre cantidad de adultos mayores por hogar y cantidad de perceptores tiende a acercarse a uno.\nSi se desea continuar con el an\u00e1lisis de la moratoria, indagar algo m\u00e1s acerca \nde las caracter\u00edsticas de los benefi  ciarios nos permite confi  gurar un escenario m\u00e1s \nclaro. Para empezar, podemos ocuparnos de cu\u00e1l fue la poblaci\u00f3n que mayor acceso tuvo a la moratoria: informaci\u00f3n proporcionada por la ANSES (P\u00e1gina 12, 20/11/2006) indica que el 73 por ciento de los nuevos benefi  ciarios fueron \nmujeres y el 27 por ciento restante, varones. A continuaci\u00f3n, vemos el gr\u00e1fi  co \nque muestra c\u00f3mo fue la evoluci\u00f3n de la tasa de cobertura, distinguiendo a la misma por sexo. \nGr\u00e1fi  co 5: Tasa de cobertura por sexo\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a la EPH - INDEC. 124Claudia Danani y Alejandra Beccaria\nEsta evoluci\u00f3n confirma lo que se se\u00f1alaba anteriormente acerca \ndel mayor peso de las mujeres entre los beneficiarios de la moratoria: claramente puede notarse que si bien hay un aumento en ambos casos, la tendencia general es explicada por la expansi\u00f3n de la cobertura en la poblaci\u00f3n femenina.\nNuevamente, esto nos conduce a la pregunta acerca del modo en que \nfueron distribuidos estos beneficios entre la potencial poblaci\u00f3n deman-dante de los mismos. Como se se\u00f1alaba m\u00e1s arriba, no es posible conocer con exactitud el n\u00famero de beneficiarios de la moratoria que ya pose\u00eda alg\u00fan tipo de cobertura, pero s\u00ed puede acercarse indirectamente a esta caracterizaci\u00f3n. El hecho de que las mujeres aparezcan sobre-representadas en la evoluci\u00f3n de la cobertura previsional reciente, nos permite inducir la existencia de esta situaci\u00f3n: en algunos casos, mujeres que ya percib\u00edan una pensi\u00f3n, lograron acceder a una jubilaci\u00f3n. De todos modos, el n\u00fa-mero de posibles \u201cduplicaciones\u201d, representa solamente alrededor de un 16% del total de beneficios otorgados por la moratoria\n18. \nCon respecto a las caracter\u00edsticas socioecon\u00f3micas de los beneficiarios \nincorporados a trav\u00e9s del Plan de Inclusi\u00f3n Previsional, en el a\u00f1o 2007 una encuesta realizada para la ANSES indicaba que un 48 por ciento de los mismos pertenec\u00eda a hogares pobres, un 34% a hogares que apenas supera-ban el l\u00edmite de la pobreza, un 16% a hogares medios plenos y solamente un 2% a hogares medios/altos. En este sentido, la encuesta (elaborada por la Consultora Equis) indicaba que la percepci\u00f3n del beneficio modificaba sustancialmente la situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica de los hogares, favoreciendo la salida de la pobreza de los mismos, ya que luego del cobro solamente el 16% continuaba siendo pobre (P\u00e1gina 12, 7/4/2007). \n18 Con el expl\u00edcito objetivo de evitar las denominadas duplicaciones o \u201cbenefi  cios m\u00faltiples\u201d, \nel Decreto 1451/06, sancionado en el mes de octubre de 2006, establece en el art\u00edculo primero que en el otorgamiento de los benefi  cios por moratoria, sean \u201cpriorizadas\u201d aquellas personas que \nno sean benefi  ciarias de planes sociales, pensiones graciables o no contributivas, jubilaciones, \npensiones o retiros civiles o militares (nacionales, provinciales o municipales).125Cap\u00edtulo 3: La (contra)reforma previsional argentina 2004-2008\nGr\u00e1fi  co 6: Peso de los perceptores jubilados o pensionados por quintil de \nIPCF\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a la EPH - INDEC \nCon respecto al efecto distributivo que pudo tener la moratoria, es posible \nconsiderar algunos datos. De hecho, si se observa c\u00f3mo es la composici\u00f3n de los perceptores de ingresos en los hogares, distinguiendo esta informaci\u00f3n en-tre los distintos sectores sociales en los momentos previos a la aplicaci\u00f3n de la moratoria y luego de la misma, es notable el mayor impacto que esta pol\u00edtica tuvo en los quintiles de menores ingresos ya que es en estos sectores donde m\u00e1s se incrementa la presencia de jubilados y pensionados mientras que en aquellos de mayores ingresos, el peso de los mismos disminuye\n19. \nDel mismo modo, en el siguiente gr\u00e1fi  co se observa el modo en que los \ningresos jubilatorios incid  ieron en la reducci\u00f3n de la pobreza. \n19 En esta misma direcci\u00f3n, cuando se observa la evoluci\u00f3n temporal de los otros perceptores, se \nobservan situaciones diferentes: en el caso de los asalariados registrados y los no registrados si bien el peso en cada uno de los quintiles es signifi  cativamente distinto, la evoluci\u00f3n es la misma. En el \ncaso de los primeros, en todos los quintiles de ingresos se ve incrementada su presencia, mientras que con respecto a los asalariados no registrados, en todos los casos \u00e9stos reducen su peso relativo.126Claudia Danani y Alejandra Beccaria\nGr\u00e1fi  co 7: Impacto de los ingresos de las jubilaciones en la reducci\u00f3n de \nla pobreza \u2013 IV Trim 04 = 100\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a la EPH - INDEC \nCrecientemente, los ingresos jubilatorios adquirieron un mayor peso en \nla reducci\u00f3n de la pobreza: el gr\u00e1fi  co permite observar c\u00f3mo, sobretodo desde \n2006, los ingresos por jubilaciones explicaron la reducci\u00f3n de la tasa de pobreza. \nEn otras palabras, si bien no es posible contar con datos precisos acerca de \nla incidencia que tuvo esta pol\u00edtica, s\u00ed podemos estar seguros del signifi  cativo \navance que implic\u00f3 en t\u00e9rminos de la ampliaci\u00f3n de la cobertura (a pesar de desconocer el dato referido a las duplicaciones). Con respecto al modo en que la moratoria impact\u00f3 al interior de la sociedad, generando mejores condiciones de vida, a trav\u00e9s de un an\u00e1lisis indirecto observamos que a medida que se fueron incrementando los benefi  ciarios, se fue redefi  niendo \u2013lentamente\u2013 el mapa de \nlos perceptores: desde el a\u00f1o 2006 el peso de los ingresos jubilatorios fue en aumento en los sectores m\u00e1s pobres y decreci\u00f3 en los sectores m\u00e1s favorecidos\n20. \nAsimismo, el Gini correspondiente a la poblaci\u00f3n adulta mayor (indicador que permite aproximarse a la medici\u00f3n de la desigualdad) se redujo de modo \n20 Mientras en 2004 los ingresos provenientes de las jubilaciones representaban el 11% de los \ningresos totales del primer quintil, en 2009 pasaron a representar un 13%. Por el contrario, en el quintil de mayores ingresos, pasaron de representar el 17% a ser el 12%.127Cap\u00edtulo 3: La (contra)reforma previsional argentina 2004-2008\nmucho m\u00e1s intenso que el correspondiente al total de la poblaci\u00f3n, tal como \nmuestra el gr\u00e1fi  co que se muestra a continuaci\u00f3n. \nGr\u00e1fi  co 8: Evoluci\u00f3n del GINI \u2013 Poblaci\u00f3n total y Adultos mayores\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a la EPH \u2013 INDEC. \nCon todo esto, se pone de manifi  esto que la \u201cMoratoria Previsional\u201d trajo al \nespacio p\u00fablico uno de los problemas m\u00e1s graves de desprotecci\u00f3n, \u00edntimamente vinculado con la relaci\u00f3n err\u00e1tica que las personas tuvieron \u2013y tienen \u2013 con el mercado laboral, ya que precisamente el principal requisito a compensar\n21 \nfue el referido a los aportes derivados de los a\u00f1os de trabajo22. En este sentido, \ny a pesar de haber demostrado la incuestionable expansi\u00f3n de la cobertura \n21 La expresi\u00f3n \u201ccompensaci\u00f3n\u201d en este caso signifi  ca que la moratoria funcion\u00f3 con lo que suele \ndenominarse la \u201ccompra de a\u00f1os de aportes\u201d; vale decir, con el pago de una cuota por los a\u00f1os declarados por los benefi  ciarios, hasta completar los a\u00f1os de servicios correspondientes para \nacceder a la jubilaci\u00f3n. Uno de los aspectos relativamente novedosos de la moratoria a la que nos referimos es que el acceso (si la persona ten\u00eda los a\u00f1os de edad) al benefi  cio fue inmediato, \ndescont\u00e1ndose entonces la cuota del haber abonado.\n22 Como se mencion\u00f3, otra puerta de ampliaci\u00f3n de la cobertura fue aquella por la que se per-\nmiti\u00f3 el acceso a quienes no cumplieran con los requisitos formales, pero, a diferencia del caso anterior, estaba dirigido a quienes estando desempleados acreditaran los a\u00f1os de aporte necesarios pero no tuvieran la edad m\u00ednima para jubilarse. En este caso se trat\u00f3 del componente llamado \u201cjubilaci\u00f3n anticipada\u201d, aunque su peso fue muy menor.128Claudia Danani y Alejandra Beccaria\nprevisional consecuencia de la aplicaci\u00f3n de la moratoria, persiste la pregunta \nacerca del futuro. Es decir, hasta qu\u00e9 punto una medida como \u00e9sta permite resolver la tensi\u00f3n entre la necesidad de ampliar progresivamente la cobertura y la existencia de un sistema previsional atado al mercado de trabajo, mucho m\u00e1s cuando \u00e9ste presenta problemas estructurales de protecci\u00f3n. \nEl camino elegido (II): el fortalecimiento del sistema de reparto\nRetomando los hitos del proceso de reforma, el caso de la Ley de Libre Op-\nci\u00f3n presenta una situaci\u00f3n diferente, ya que la misma implic\u00f3 modifi  caciones \nque estaban directamente orientadas a recomponer ciertos aspectos institucionales  \ndel sistema previsional vigente. Mediante esta ley (26.222) se introdujo una reforma que afectaba directamente la estructura del r\u00e9gimen de capitalizaci\u00f3n: si bien los cambios no fueron \u201cestructurales\u201d, s\u00ed fueron lo sufi  cientemente im-\nportantes como para indagar en la potencialidad transformadora de la que era portadora. Con esto nos referimos a la trascendencia que revest\u00eda la remoci\u00f3n de algunos de los puntos m\u00e1s r\u00edgidos del SIJyP , contabilizando entonces la posibilidad de optar libremente por el r\u00e9gimen (capitalizaci\u00f3n o reparto) cada cinco a\u00f1os, lo que hasta entonces estaba s\u00f3lo reservado para pasar del r\u00e9gimen de reparto al de capitalizaci\u00f3n. Asimismo, se invirti\u00f3 la presunci\u00f3n del sistema de elecci\u00f3n cuando \u00e9sta no se hac\u00eda efectiva: los nuevos aportantes ya no ser\u00edan autom\u00e1ticamente asignados al sistema de capitalizaci\u00f3n individual, sino al sistema p\u00fablico de reparto. Tambi\u00e9n, se redujo el costo de las comisiones de las AFJP , fi  jando un m\u00e1ximo del 1%, al tiempo que se igualaron los aportes \nde ambos sistemas. \nEl contenido de esta ley alteraba tambi\u00e9n la dimensi\u00f3n protectoria  ya que para \nun sector espec\u00edfi  co implic\u00f3 asegurarse la percepci\u00f3n del benefi  cio: otro punto \nque establec\u00eda la esta ley era el traspaso autom\u00e1tico al r\u00e9gimen de reparto de aquellos afi  liados al sistema de capitalizaci\u00f3n que, estando a 10 a\u00f1os de jubilarse, \npresentaran saldos en sus cuentas individuales inferiores a 20 mil pesos (salvo que el afi  liado expresara su voluntad de persistir en el r\u00e9gimen de capitalizaci\u00f3n). \nEn la pr\u00e1ctica eran un mill\u00f3n de personas las que se hallaban en esta situaci\u00f3n de traspaso autom\u00e1tico, que deb\u00eda ser sumado a otro mill\u00f3n de afi  liados que \ndecidi\u00f3 expl\u00edcitamente pasarse al r\u00e9gimen de reparto. Esta situaci\u00f3n planteaba un escenario complejo para las AFJP , ya que progresivamente era erosionado su poder en tanto actores centrales del sistema previsional.\nFinalmente, queda por analizar el signifi  cado en t\u00e9rminos institucionales, \nde la reforma previsional de fi  nales de 2008. A diferencia del SIJyP , el Sistema 129Cap\u00edtulo 3: La (contra)reforma previsional argentina 2004-2008\nIntegrado Previsional Argentino (SIPA) es el resultado de una ruptura que se \nconcentr\u00f3 espec\u00edfi  camente en los aspectos pol\u00edtico-institucionales: elimin\u00f3 el \nsistema de capitalizaci\u00f3n individual de administraci\u00f3n privada (por las AFJP), recre\u00f3 un sistema de reparto administrado por el estado y transfi  ri\u00f3 los fondos \nacumulados a la administraci\u00f3n estatal. En cambio, es importante notar que los aspectos propiamente protectorios no fueron tocados por el nuevo sistema: las condiciones de acceso \n23 siguen siendo las mismas y el modo en que se calculan \nlos haberes de alta retoma las modifi  caciones previstas en la ley de Movilidad \nPrevisional sancionada escasos dos meses antes del anuncio de la iniciativa por parte del Poder Ejecutivo (septiembre de 2008). \nConcretamente, el SIPA \u2013que fue creado mediante ley N\u00ba26.425\u2013 es un \nsistema \u00fanico, por lo cual todos los afi  liados del r\u00e9gimen de capitalizaci\u00f3n (y \ntodos los nuevos jubilados y pensionados) pasan a formar parte del mismo. A diferencia del SIJyP , compuesto por dos pilares, el SIPA absorbi\u00f3 a ambos en un r\u00e9gimen unifi  cado bajo la forma de r\u00e9gimen de reparto. Los fondos del \nSIPA fueron declarados de \u00edntegra administraci\u00f3n estatal, a trav\u00e9s de la ANSES, quedando as\u00ed eliminadas las administradoras privadas (AFJP). En lo institucio-nal, se estableci\u00f3 que la ANSES tendr\u00eda autonom\u00eda, pero que ser\u00eda supervisada por una Comisi\u00f3n Bicameral de Control de los Fondos de Seguridad Social del Congreso Nacional. \nTodos los benefi  ciarios del sistema de capitalizaci\u00f3n fueron transferidos \nal sistema p\u00fablico emergente, como as\u00ed tambi\u00e9n los fondos de las cuentas in-dividuales. El Estado asumi\u00f3 el compromiso de prestar \u201cbenefi  cios mejores o \niguales\u201d de aquellos que los que prestaba el sistema previsional que fue eliminado (art. 2 de la ley N\u00ba26.425).\n4. La reforma de 2008: la dimensi\u00f3n pol\u00edtico-cultural\n4.1 El contexto de la reforma, el objeto de la disputa\nEl 20 de noviembre de 2008, exactamente un mes despu\u00e9s de que la Pre-\nsidenta de la Naci\u00f3n en persona anunciara el env\u00edo del proyecto al Congreso Nacional, fue sancionada la ley N\u00ba26.425, que puso fi  n al sistema previsional \nde capitalizaci\u00f3n individual y cre\u00f3 uno nuevo, el SIPA (Sistema Integrado Pre-\n23  Retomando el planteo de Cetr\u00e1ngolo y Grushka (2008), es altamente probable que sistem\u00e1-\nticamente las futuras generaciones presenten problemas de acceso al sistema debido a la falta de a\u00f1os de aportes. Esta situaci\u00f3n permite pensar en la necesidad de futuras moratorias destinadas \na evitar problemas de cobertura. 130Claudia Danani y Alejandra Beccaria\nvisional Argentino). As\u00ed fue como en esos 31 d\u00edas se desarroll\u00f3 el tratamiento \nen comisi\u00f3n en ambas c\u00e1maras, alcanz\u00e1ndose votaciones que no dejaron lugar a dudas respecto de la extensi\u00f3n y efi  cacia de las alianzas concretadas por el \nproyecto ofi  cial: 162 a 75 y 46 a 18 en las C\u00e1maras de Diputados (7/11) y \nSenadores (20/11), respectivamente. \n\u201cVenimos a dar por terminado el experimento fracasado del r\u00e9gimen de \ncapitalizaci\u00f3n en la Argentina\u201d, fueron las palabras con las que el entonces titular de la ANSES, Amado Boudou, inici\u00f3 el acto en el que se fi  rm\u00f3 p\u00fablicamente \nel proyecto que el Poder Ejecutivo enviar\u00eda al Parlamento. En s\u00ed mismas ellas testimoniaban el car\u00e1cter (re)fundacional que se atribu\u00eda a la propuesta, presen-tada ante la propia Presidenta de la Naci\u00f3n y el resto de los fi  rmantes (Carlos \nTomada, Ministro de T rabajo y Sergio Massa, Jefe de Gabinete). \nDesde su inicio esta pol\u00edtica estuvo marcada por el car\u00e1cter sorpresivo de \nla iniciativa del Poder Ejecutivo, cuesti\u00f3n que ha sido objeto de interpreta-ciones y valoraciones distintas y hasta opuestas: una l\u00ednea, por caso, recurre al argumento de un oportunismo constante, que permitir\u00eda al gobierno obtener ventajas de toda situaci\u00f3n de debilidad, confusi\u00f3n o inestabilidad como la que desde principios de 2008 viv\u00edan \u201clos mercados\u201d internacionales, especial-mente los fi  nancieros. En esta l\u00ednea de interpretaci\u00f3n incluso se encuentran \njuicios favorables (el oportunismo  defi nido como capacidad de aprovechar las \ncircunstancias, volc\u00e1ndolas a su favor) o juicios negativos ( oportunismo  utili-\nzado peyorativamente, como comportamiento que subordina todo principio a la obtenci\u00f3n de un benefi  cio). Otra l\u00ednea que argumenta en torno de marcas \ncaracter\u00edsticas , y en la que tambi\u00e9n se registran orientaciones y posicionamientos \nvariados, apunta a un \u201cestilo\u201d, cultivado por la coalici\u00f3n en el gobierno, que tender\u00eda a conservar el centro de la atenci\u00f3n a partir de renovar permanente-mente la iniciativa (\u201cestilo\u201d para el cual quien \u201csorprende\u201d tiene la ventaja de difi cultar toda oposici\u00f3n). \nEn una relaci\u00f3n m\u00e1s espec\u00edfi  ca, sectores gubernamentales se\u00f1alaron que \nla anticipaci\u00f3n de la propuesta habr\u00eda favorecido maniobras fraudulentas por parte de las AFJP\u2019s (fuga de capitales, liquidaci\u00f3n de acciones y activos, retiro de dep\u00f3sitos, etc.), que se evitaron con la acci\u00f3n no anunciada y el inmediato estado parlamentario del proyecto\n24. Tampoco faltaron los argumentos que alu-\ndieron a una cat\u00e1strofe: en su presentaci\u00f3n en el Senado, el Ministro de T rabajo, Carlos Tomada, asegur\u00f3 que varias AFJP\u2019s estaban pr\u00f3ximas a quebrar, y que \n24  De hecho, en los primeros d\u00edas posteriores al anuncio, una orden judicial prohibi\u00f3 a las AFJP\u2019s \noperar en la Bolsa.131Cap\u00edtulo 3: La (contra)reforma previsional argentina 2004-2008\ncon la r\u00e1pida propuesta de reforma el gobierno hab\u00eda evitado lo que llam\u00f3 \u201cun \n2001 previsional\u201d (Clar\u00edn, 10/11/2008). Finalmente, otras voces ofi  cialistas, \ncomo la del diputado y abogado de la CGT, H\u00e9ctor Recalde, presentaron la decisi\u00f3n del Ejecutivo en la misma \u201cdirecci\u00f3n fi  los\u00f3fi  ca\u201d que otras acciones, \ncomo la ley de opci\u00f3n jubilatoria, que adem\u00e1s, agregaba, hab\u00eda signifi  cado el \ncumplimiento de una promesa: la que dos a\u00f1os antes N\u00e9stor Kirchner le habr\u00eda hecho al Secretario General de la CGT (Hugo Moyano), en el sentido de dar lugar a ese mecanismo. Con la eliminaci\u00f3n del sistema de capitalizaci\u00f3n, sostuvo Recalde, se continuaba ese camino, tomando la oportuna decisi\u00f3n de asumir la conducci\u00f3n en medio de la crisis internacional, a fi  n de evitar el perjuicio \nque acarrear\u00eda la insolvencia de las AFJP\u2019s\n25.\nAunque el corto plazo de un mes con el que apenas contaron las comisiones \nparlamentarias que trataron la reestatizaci\u00f3n, contrast\u00f3 con los casi dos a\u00f1os de discusi\u00f3n del proyecto de ley que en 1994 hab\u00eda dado lugar a la creaci\u00f3n del sistema de capitalizaci\u00f3n, en ambos momentos la sanci\u00f3n de las reformas por ley del congreso fue un objetivo irrenunciable por parte de los respectivos equipos de gobierno. Sin embargo, esto debe ser considerado apenas como una coincidencia superfi  cial; obs\u00e9rvese que mientras entre 1992 y 1994 se hab\u00eda sos-\ntenido que el sistema de capitalizaci\u00f3n deb\u00eda  ser aprobado por ley del Congreso \nNacional con el prop\u00f3sito de proporcionar \u201cseguridad jur\u00eddica\u201d a inversores que decidieran colocar capitales en las AFJP\u2019s (llevando as\u00ed \u201cconfi  anza a los \nmercados\u201d), en el caso de la eliminaci\u00f3n del sistema de capitalizaci\u00f3n se eligi\u00f3 el Congreso Nacional a fi  n de recomponer, bajo una coalici\u00f3n \u201cprogresista\u201d, \nla imagen de capacidad de conducci\u00f3n que hasta all\u00ed hab\u00eda caracterizado a la coalici\u00f3n gobernante, y que se hab\u00eda visto da\u00f1ada por la derrota parlamentaria derivada del enfrentamiento con los productores rurales\n26.\n25  \u201cSignifi  ca que vamos en la buena direcci\u00f3n\u201d, por H\u00e9ctor Recalde (Buenos Aires Econ\u00f3mico, \n21/10/2008). Disponible en http://www.elargentino.com/nota-11434-Signifi  ca-que-vamos-en-\n-la-buena-direccion.html\n26  En un proceso que evoca muy sugestivamente la caracterizaci\u00f3n que Torre y Pastoriza hacen \nde los entramados de alianzas y enfrentamientos y del discurso peronista de la d\u00e9cada del \u201840, entre marzo y julio de 2008 el gobierno encabezado por Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner atraves\u00f3 un serio enfrentamiento con los productores rurales, conocido como \u201cconfl  icto de la 125\u201d, por \nel n\u00famero de resoluci\u00f3n presidencial mediante la cual se modifi  caba el r\u00e9gimen impositivo para \nese grupo (\u201cAunque el blanco de los ataques ofi  ciales lo constitu\u00edan las clases altas \u2013esa multi-\nforme y omnipresente oligarqu\u00eda de la tradici\u00f3n pol\u00edtica nacional...\u201d-Torre y Pastoriza, 2002: 309). El proceso termin\u00f3 el 17/7/2008, con la derrota de la propuesta ofi  cial en el Congreso y \nla consecuente anulaci\u00f3n de la medida. 132Claudia Danani y Alejandra Beccaria\nEste punto de la comparaci\u00f3n con el proceso 1992-1994 aporta una matriz \npara el an\u00e1lisis del proceso, tanto en lo que refi  ere al plano de la producci\u00f3n \nde signifi  cados y relaciones de que est\u00e1 hecha toda pol\u00edtica, como a las formas \nque asumi\u00f3 en este caso en particular.\nEl primero de los planos es el del objeto  de la disputa, aquello que est\u00e1 en \njuego. A este respecto, creemos que el car\u00e1cter re-fundacional  que los elencos \ngubernamentales atribuyeron a la iniciativa se vincula con la profundizaci\u00f3n de una lucha de car\u00e1cter estrat\u00e9gico, lanzada por el kirchnerismo en los inicios mismos de su acceso al gobierno: la referida al contexto discursivo\n27. Si el contexto \ndiscursivo es un conjunto de elementos del que dependen tanto la producci\u00f3n como el signifi  cado de un enunciado, la importancia de su defi  nici\u00f3n (y de su \ndominio, por decirlo de alg\u00fan modo) radica en el hecho de que un enunciado estrictamente id\u00e9ntico a otro tiene un signifi  cado diferente precisamente en \nvirtud del contexto en el cual es producido o pronunciado; de all\u00ed que quien se imponga en la defi  nici\u00f3n del contexto, domine buena parte del proceso social \nde producci\u00f3n de sentidos y valores. Sabemos que el de la pol\u00edtica social fue un terreno extraordinariamente f\u00e9rtil a lo largo de las \u00faltimas dos d\u00e9cadas: las disputas may\u00fasculas por reorientar en lo general y en lo espec\u00edfi  co la defi  nici\u00f3n \nde t\u00e9rminos como equidad, justicia o ciudadan\u00eda  no eran (nunca lo son) luchas \nsem\u00e1nticas; su valor devino de que dieron cuerpo a juicios concretos sobre temas tambi\u00e9n concretos (pr\u00e1cticas, instituciones y pol\u00edticas), que entonces fueron objeto de resistencia o de aceptaci\u00f3n, seg\u00fan el caso\n28. El segundo plano \nes el de los contenidos en s\u00ed mismos; vale decir, el de ese \u201ccuerpo concreto\u201d que cobran los t\u00e9rminos y las pol\u00edticas, que se inscriben en (y dibujan, al mismo tiempo) signifi  cados pol\u00edtico-ideol\u00f3gicos. La(s) orientaci\u00f3n(es) ideol\u00f3gica(s) del \ncontexto discursivo conforma(n) una cierta perspectiva que impregna y orienta todo lo dem\u00e1s, mientras en las pol\u00edticas espec\u00edfi  cas tienen cabida las defi  niciones \nde t\u00e9rminos como los que ya citamos (equidad, justicia, etc.), pero referidas entonces a problemas, asuntos o cuestiones particulares. El sentido de hablar \n27  \u201cEl contexto discursivo es el conjunto de factores extraling\u00fc\u00edsticos que condicionan tanto la \nproducci\u00f3n de un enunciado como su signifi  cado. Comprende un conjunto amplio y complejo \nde elementos, desde las circunstancias de espacio y tiempo en las que tiene lugar el evento comu-nicativo hasta las caracter\u00edsticas, expectativas, intenciones y conocimientos de los participantes de dicho evento\u201d. (Disponible en: http://cvc.cervantes.es/ensenanza/biblioteca_ele/diccio_ele/diccionario/contextodiscursivo.htm).\n28  Grassi (2008) trabaja con el concepto de contexto discursivo para analizar las condiciones en \nque se recrean los derechos ciudadanos (y los distintos sentidos dados a la noci\u00f3n de ciudadan\u00eda) en contextos pos-neoliberales.133Cap\u00edtulo 3: La (contra)reforma previsional argentina 2004-2008\nde una cierta \u201cmatriz de an\u00e1lisis\u201d es el de hacer un contrapunto entre ambos \nplanos: temas (en cuanto estos son parte central de la defi  nici\u00f3n del contexto) \ny contenidos. \u201cDe qu\u00e9 se habla y qu\u00e9 se dice\u201d.\nComo dijimos m\u00e1s arriba, creemos que la pugna por el contexto discursivo \ntuvo un comienzo abierto a partir de 2003, cuando en su primer discurso como virtual presidente electo, N\u00e9stor Kirchner deline\u00f3 una arena ocupada por un ellos (\u201clos neoliberales-el menemismo\u201d) y un nosotros  (\u201cel sector/gobierno/inte-\nreses populares\u201d)\n29 y sintetiz\u00f3 la trayectoria de Menem de la siguiente manera: \n\u201cprimero les rob\u00f3 a los argentinos el derecho a trabajar, el derecho a comer, el derecho a estudiar, el derecho a la esperanza...y ahora vino por el \u00faltimo de los derechos ciudadanos que quedaba en pie: votar\u201d (La Naci\u00f3n, 15/5/2003). Creemos tambi\u00e9n que con ese planteo se sembr\u00f3 la pretensi\u00f3n de una nueva mirada sobre el per\u00edodo hist\u00f3rico que hab\u00eda representado la d\u00e9cada anterior, y al que como ciclo estatal se daba por cerrado. Por \u00faltimo, creemos que precisa-mente en ese cierre-apertura de ciclo la coalici\u00f3n kirchnerista defi  ni\u00f3 la pugna \nen t\u00e9rminos de \u201cprogresismo\u201d/neoliberalismo, f\u00f3rmula que al peronismo le permite actualizar hist\u00f3ricamente y re-presentar de manera doctrinariamente tolerable la m\u00e1s cl\u00e1sica dicotom\u00eda izquierda-derecha\n30. A nuestro juicio esto es \nmuy importante, porque en la pretensi\u00f3n del gobierno esa dicotom\u00eda ordenar\u00eda todos los alineamientos, de manera que all\u00ed, donde se impone, proporciona una interpretaci\u00f3n a priori . \nQuede claro que la pugna por dominar el contexto discursivo  excedi\u00f3 y \nexcede en mucho el campo previsional ya que, como tal, el contexto es l\u00f3gi-camente previo y a la vez va m\u00e1s all\u00e1 de un momento y de un \u00e1rea de acci\u00f3n. En efecto, se construye y se pone en juego en el curso de muchas y variadas \n29  El 14/5/2003 Carlos Menem, que hab\u00eda obtenido el primer puesto en las elecciones nacionales \ndel 27/4, renunci\u00f3 a presentarse a la segunda vuelta de las elecciones. En el discurso de virtual aceptaci\u00f3n/anuncio de su condici\u00f3n de nuevo presidente electo, N\u00e9stor Kirchner acus\u00f3 a Menem de \u201c...disparar sobre las instituciones de la Rep\u00fablica con la misma violencia de su discursos y con la misma impunidad de su gesti\u00f3n\u201d, (La Naci\u00f3n, 15/5/2003).\n30  Con \u201ctolerable\u201d nos referimos al siempre controvertido encasillamiento ideol\u00f3gico del pero-\nnismo, que sea como actor socio-pol\u00edtico o como objeto de estudio, se rebela ante las identidades \u201ctradicionales\u201d del pensamiento pol\u00edtico, caracter\u00edstica que suele atribuirse al conjunto de las experiencias denominadas \u201cpopulistas\u201d. Siendo que \u201cizquierda\u201d y \u201cderecha\u201d refi  eren de manera \ncaracter\u00edstica a ideolog\u00edas \u201cde clase\u201d (contra las apelaciones a la naci\u00f3n y/o al pueblo, o las in-vocaciones anti-elitistas fundantes de los populismos \u2013 de Ipola, 1984; Vilas, 1994; Sidicaro, 2006), decimos aqu\u00ed que la oposici\u00f3n \u201cprogresismo-neoliberalismo\u201d le permite al kirchnerismo remitir a aquella, y a la vez eludir la cr\u00edtica interna, seg\u00fan la cual \u201cel verdadero Peronismo no es ni de izquierda, ni de derecha\u201d.134Claudia Danani y Alejandra Beccaria\ncircunstancias de la vida social, en un movimiento en el cual depende de cada \nuna de esas circunstancias, sin por eso reducirse a una de ellas. En este caso fueron los muchos episodios confl  ictivos en el marco de los cuales distintos \nsectores pretendieron imponer signifi  cados y par\u00e1metros a \u201clo justo\u201d, \u201clo co-\nrrecto\u201d o \u201clo merecido\u201d (o sus contrarios) de la protecci\u00f3n y de la acci\u00f3n esta-tal; especialmente, desde la pol\u00edtica de derechos humanos hasta los confl  ictos \neducativos (especialmente, docentes), pasando por la derogaci\u00f3n de la ley de fl exibilizaci\u00f3n laboral o el choque por las retenciones. Sin embargo, ese car\u00e1cter \nparcial no resta importancia a \u201clo previsional\u201d; por el contrario, es en \u201csu propia parcialidad\u201d que gana en centralidad. Ello ocurre, en primer lugar, porque los enfrentamientos siempre tienen lugar respecto de un sector, de una pol\u00edtica, de una iniciativa. En segundo lugar, porque el sistema previsional ha venido cobrando una gravitaci\u00f3n especial, llegando a erigirse en verdadero parteaguas de interpretaciones o posicionamientos. \nCon este \u00faltimo p\u00e1rrafo volvemos al contrapunto temas/contexto-conteni-\ndos. En efecto, el especial peso dado al sistema previsional es una continuidad importante con lo acontecido en ocasi\u00f3n de la reforma de 1994, cuando tam-bi\u00e9n los debates previsionales fundaban las condiciones para todo an\u00e1lisis \nposterior y para la valoraci\u00f3n de las pol\u00edticas y de las instituciones; afi  rma-\nci\u00f3n v\u00e1lida a\u00fan cuando la pol\u00edtica impulsada desde el estado se orientaba en direcci\u00f3n contraria. Y por cierto que hay tambi\u00e9n un fuerte quiebre, ya que las formas de argumentaci\u00f3n desplegadas a partir de 2003 no resulta-ron en un sim\u00e9trico inverso directo de aquellas, como si \u201cse hablara de lo mismo, diciendo lo opuesto\u201d: por el contrario, y de acuerdo con las bases doctrinarias dominantes en uno y otro grupo gobernantes, puede verse que las discusiones promovidas desde el Ejecutivo a partir del proyecto de reestatizaci\u00f3n y eliminaci\u00f3n de la capitalizaci\u00f3n individual han venido ocup\u00e1ndose menos de los aspectos protectorios espec\u00edfi  cos y mucho m\u00e1s de \nla fi losof\u00eda y econom\u00eda pol\u00edticas de la reforma. En cambio, en los debates \ndesarrollados durante los dos a\u00f1os que mediaron entre la puesta en circula-ci\u00f3n del primer proyecto para la creaci\u00f3n del sistema de capitalizaci\u00f3n, en 1992, y la sanci\u00f3n fi  nal de la ley (1994), la situaci\u00f3n en cierto sentido fue \nla contraria: el gobierno menemista fundaba un nuevo estado, impulsaba una transformaci\u00f3n sociopol\u00edtica e institucional radical, pero no tematizaba expl\u00edcitamente ni el estado, ni el orden social, y en cambio era la oposici\u00f3n la que pugnaba por reconstruir pol\u00edticamente los conceptos en los que se sosten\u00eda la propuesta. Tal como ya a\u00f1os atr\u00e1s expuso Grassi, los problemas 135Cap\u00edtulo 3: La (contra)reforma previsional argentina 2004-2008\ntendieron a ser formulados en clave de \u201coperatoria de las pol\u00edticas\u201d, as\u00ed \ncomo los argumentos y discusiones planteados en torno de valores \u201c... fueron interpelados como ideol\u00f3gicos y conservadores\u201d (2003: 154). \nEl concepto de despolitizaci\u00f3n  ronda la caracterizaci\u00f3n del proceso de \nreforma de los a\u00f1os \u201890, mientras el de re-politizaci\u00f3n  lo hace con el que de-\nnominamos de \u201ccontra-reforma previsional\u201d que analizamos en este cap\u00edtulo. Por nuestra parte, acordamos en que esas caracterizaciones pueden aceptarse como apropiadas, si se subraya que, en el primer caso, antes que de un proceso de despolitizaci\u00f3n se trat\u00f3 de uno de negaci\u00f3n argumentada  de los contenidos \npol\u00edticos del debate que, como dice Svampa (2005) ten\u00eda por objetivos transmitir la condici\u00f3n ineluctable de las decisiones asumidas, escamoteando el car\u00e1cter contingente que tiene todo proceso proveniente de luchas sociales y pol\u00edticas (es decir, que tiene todo proceso social , cualquiera sea la forma que asuman las \nluchas sociales y pol\u00edticas de las que est\u00e1 hecho). Si se alcanza concidencia con esta forma de mirar la cuesti\u00f3n, podr\u00e1 verse tambi\u00e9n lo parad\u00f3jico del hecho de que precisamente la mayor argumentaci\u00f3n desmentir\u00eda la apariencia natural (no pol\u00edtica) con que pretend\u00eda investirse el proceso, ti\u00f1\u00e9ndolo en cambio de la artifi cialidad de la que es sospechosa toda pol\u00edtica. En cuanto al segundo caso \n(la reforma 2004-2008, que aqu\u00ed analizamos), por el contrario, la contra-reforma  \nen su conjunto asume la forma de un proceso de explicitaci\u00f3n de lo pol\u00edtico; y en cierto sentido puede decirse que la argumentaci\u00f3n se orienta precisamente a una permanente visibilizaci\u00f3n de esos contenidos de la medida y de las discu-siones. Finalmente, reparamos en que en este caso ambos sectores \u2013ofi  cialismo \ny oposici\u00f3n\u2013 pugnan por sacar a la luz tales contenidos pol\u00edticos; no hay, por lo tanto, una disputa politizaci\u00f3n vs despolitizaci\u00f3n  y, en ese sentido, estamos \nen presencia de un proceso de explicitaci\u00f3n m\u00e1s amplio.\nPara culminar la exposici\u00f3n de los aspectos generales de esta presentaci\u00f3n, \ndigamos que \u201cdisputar por el contexto discursivo\u201d, no implica s\u00f3lo decir (enun-\nciar, producir ), sino imponer un signifi  cado convenciendo , proceso que demanda \nser visto en todo su dinamismo y su relativa indeterminaci\u00f3n : se trata, entonces, \nde una construcci\u00f3n permanente, en la que los contenidos emergen en el curso de la pol\u00e9mica misma, y no de un repertorio de defi  niciones y posiciones pre-\ndeterminadas del que quienes participan de la disputa disponen anticipadamente e imponen de manera est\u00e1tica. Muy por el contrario, creemos que en nuestro an\u00e1lisis podemos mostrar importantes cambios en las posiciones y postulados de diversos actores; en especial, por parte de distintos grupos ofi  cialistas. Ello \npodr\u00e1 verse con m\u00e1s fuerza respecto del papel y el valor del trabajo. 136Claudia Danani y Alejandra Beccaria\nEn pr\u00f3ximos puntos intentaremos captar y exponer partes de esos debates \ny signifi  cados.\n4.2 El proceso\nEn consecuencia, a nuestro juicio es claro que cada uno de los procesos de \nreforma previsional (1992-1994 y 2004-2008) simult\u00e1neamente se inscribi\u00f3 en, y dio lugar a, contextos discursivos diferentes, en el marco de los cuales recursos o procedimientos institucionales similares vehiculizaron proyectos sociopol\u00edticos y econ\u00f3micos muy distintos. A partir de la matriz anal\u00edtica que mencionamos antes, ello se nos presenta como una situaci\u00f3n \u201cdescoyuntada\u201d, que caracterizamos en t\u00e9rminos de signifi  cados opuestos y medios (institucio-\nnes) difusos. En lo que sigue expondremos las formas de articulaci\u00f3n de unos y otros, en sus coincidencias y divergencias. \nEn lo que refi  ere al universo de signifi  cado en el que se asentaba el \u201cviejo\u201d \nsistema el contraste no pudo haber sido m\u00e1s agudo: en la creaci\u00f3n del sistema surgido de la reforma de 1993/1994 se hab\u00eda prometido mejorar la compe-titividad y la efi  ciencia a partir de introducir incentivos para la b\u00fasqueda del \nbenefi  cio particular y del crecimiento de los mercados; en el otro polo, en \ncambio, la contra-reforma de 2008 interpelaba aquella pol\u00edtica desde una concepci\u00f3n que la contradec\u00eda \u2013y sigue haci\u00e9ndolo\u2013 enteramente en aspectos fundamentales: en primer lugar, se denunciaban que los fondos hab\u00edan sufrido p\u00e9rdidas netas en lo que deb\u00eda haber sido ganancias de efi  ciencia derivadas de \nla introducci\u00f3n tanto de un esquema de competencia entre administradoras como del seguimiento personal de las cuentas individuales. Esas p\u00e9rdidas, se dec\u00eda, obedec\u00edan a la exposici\u00f3n a los vaivenes de los mercados en que hab\u00edan quedado los fondos\n31. En segundo lugar, esos vaivenes eran califi  cados como \n\u201cespeculativos\u201d y considerados un medio en el que se \u201ctimbeaban los recursos\u201d32. \nAsimismo, el an\u00e1lisis ofi  cial recurr\u00eda a la noci\u00f3n \u201cparasitario\u201d para referirse al \nr\u00e9gimen de capitalizaci\u00f3n, al igual que \u2013exactamente a la inversa\u2013 la reforma de 1994 lo hab\u00eda hecho en relaci\u00f3n con el sistema de reparto. Esa caracterizaci\u00f3n de la capitalizaci\u00f3n se basaba en el hecho de que el 41% de los jubilados o pensionados por el mismo no alcanzaba el haber m\u00ednimo, que por tanto deb\u00eda \n31  Un apunte importante: se restitu\u00eda a los fondos su denominaci\u00f3n de \u201caportes y contribucio-\nnes\u201d (derivados del trabajo), contra la de \u201cahorros\u201d (de car\u00e1cter individual) establecida por la capitalizaci\u00f3n.\n32  Esa expresi\u00f3n corresponde a una alocuci\u00f3n de la presidenta en un acto en la ciudad de Mar \ndel Plata, tres d\u00edas despu\u00e9s del anuncio del env\u00edo del proyecto al Congreso Nacional.137Cap\u00edtulo 3: La (contra)reforma previsional argentina 2004-2008\ncomplementar el estado; mientras que la reforma de 1994 califi  caba como \n\u201cparasitario\u201d al sistema de reparto por extensi\u00f3n de hacerlo con el estado . \nIgualmente signifi  cativo resulta el recurso a la contextualizaci\u00f3n, aunque \nnuevamente con sentido opuesto al del menemismo, tan afecto a mostrar la incorporaci\u00f3n de la Argentina el mundo desarrollado. En cambio, en el mismo acto de anuncio que citamos antes, la Presidenta explic\u00f3 que la disoluci\u00f3n de las AFJP\u2019s y la re-estatizaci\u00f3n de los fondos conformaba una iniciativa destinada a la protecci\u00f3n de trabajadores y jubilados, decisi\u00f3n que ah\u00ed mismo invitaba a comparar con la asumida en esos d\u00edas por las naciones m\u00e1s poderosas, respecto de proteger bancos y empresas\n33. \nPuede decirse que todo lo anterior alude a un plano de an\u00e1lisis/diagn\u00f3stico. \nUn cuarto aspecto que ahora cabe marcar apunta a los principios inspiradores de la pol\u00edtica previsional en general y a los objetivos: la solidaridad  y la redis-\ntribuci\u00f3n  e inclusi\u00f3n social , respectivamente. \nEn 1993, Walter Schultess, quien fuera una de las principales fi  guras \nintelectuales e institucionales de la creaci\u00f3n del sistema de capitalizaci\u00f3n, afi rmaba que \u201c...la solidaridad es un principio de pol\u00edtica social que no puede \nestar ausente de la organizaci\u00f3n del sistema previsional\u201d (Schultess y Di Marco, 1993: 174). E inmediatamente defi  n\u00eda ese principio en un doble sentido, de \natender a quienes justifi cadamente  no hubieran hecho los aportes necesarios \npara obtener un benefi  cio sufi  ciente (subrayado nuestro), y de garantizar a \nlos aportantes un ingreso m\u00ednimo que cubriera las necesidades de subsistencia . \nPara el primero de los sentidos la propuesta institucional era una prestaci\u00f3n de car\u00e1cter asistencial, y para el segundo, lo que a partir de 1994 fue la Presta-ci\u00f3n B\u00e1sica Universal. Cabe decir que en ese mismo enfoque se asignaba a ese m\u00ednimo car\u00e1cter redistributivo y sentido \u00e9tico , dado que representar\u00eda la manera \nde evitar una situaci\u00f3n considerada inadmisible, cual ser\u00eda que ciertas personas percibieran haberes jubilatorios inferiores al nivel de subsistencia . \nTodos los destacados anteriores nos pertenecen, pues queremos llamar la \natenci\u00f3n sobre dos circunstancias. La primera es lo limitado de lo que, si nos atenemos a la propuesta, efectivamente se concret\u00f3 en materia de solidaridad: si se recuerda el gr\u00e1fi  co 1 que mostraba la declinaci\u00f3n sistem\u00e1tica de la co-\n33  A lo largo de todo el a\u00f1o 2008, y especialmente en la segunda mitad, en todo el mundo se \nmultiplicaron las intervenciones estatales de salvataje de empresas en quiebra. La m\u00e1s c\u00e9lebre de ellas fue la llevada adelante por el gobierno estadounidense, dirigida a las empresas Chrysler y General Motors, por valores cuyos informes oscilan entre U$S 19.000 millones y U$S 30.000 millones (http://edant.larazon.com.ar/notas/2009/06/01/01930726.html y http://edant.clarin.com/diario/2009/06/01/um/m-01930523.htm, entre otros, 1 y 2/6/2009).138Claudia Danani y Alejandra Beccaria\nbertura entre los a\u00f1os 1996 y 2002 y, al mismo tiempo, se considera el peso \nefectivo que tuvieron las Pensiones No Contributivas de \u201cvejez e invalidez\u201d en este mismo lapso, se puede notar que, contra todas las predicciones, apenas ascend\u00eda la cobertura horizontal  permaneciendo altos niveles de desprotecci\u00f3n. \nAl mismo tiempo, no alcanzaba a contrarrestar la evoluci\u00f3n descendente del sistema previsional (adicion\u00e1ndole a la poblaci\u00f3n jubilada y pensionada a los benefi  ciarios de las PNC, la tasa de cobertura pasaba de 73% a 65%).\nAs\u00ed, se entiende que el principal problema a enfrentar a fi  nes de la d\u00e9cada \nanterior \u2013al igual que en el resto de los pa\u00edses que hab\u00edan hecho \u201creformas de mercado\u201d\u2013 era el de la magnitud de poblaci\u00f3n adulta mayor en condici\u00f3n de completa desprotecci\u00f3n. En cuanto a la garant\u00eda de un ingreso m\u00ednimo para cubrir las necesidades de subsistencia, en el gr\u00e1fi  co 2 se vio ya que el haber \nm\u00ednimo estuvo sistem\u00e1ticamente por debajo de la canasta b\u00e1sica, con una brecha relativamente menor en hogares unipersonales, pero cercana al 70% en los casos de hogares con dos adultos mayores (situaci\u00f3n mayoritaria, no marginal). La segunda circunstancia que queremos se\u00f1alar es que en los t\u00e9r-minos utilizados ( subsistencia, debida justifi  caci\u00f3n de la falta de aportes ) queda \npostulada la condici\u00f3n extraordinaria atribuida a la \u201cintervenci\u00f3n estatal\u201d: s\u00f3lo la amenaza a la subsistencia la justifi  ca (lo que aproxima la funci\u00f3n redistribu-\ntiva a la asistencia) y s\u00f3lo quienes demuestren \u201cbuenas razones\u201d para no haber aportado ser\u00edan socorridos. \nPor su parte, en el mensaje de env\u00edo del proyecto de creaci\u00f3n del SIPA al \nParlamento, la solidaridad ocupaba el primer lugar como principio rector del nuevo sistema, mientras la redistribuci\u00f3n y la inclusi\u00f3n social lo hac\u00edan en cuanto a objetivos a cumplir. As\u00ed, uno de los prop\u00f3sitos que desde la primera funda-mentaci\u00f3n estuvo m\u00e1s claramente explicitado fue modifi  car la distribuci\u00f3n del \ningreso ; prop\u00f3sito que adem\u00e1s fue reiteradamente retomado: en junio de 2010, \npor caso, el Consejo Nacional de Coordinaci\u00f3n de Pol\u00edticas Sociales realizaba un balance de la pol\u00edtica previsional en el que enfatizaba su importancia como mecanismo de redistribuci\u00f3n intergeneracional, y marcaba los l\u00edmites que se enfrentan cuando el eje organizador es \u201cel desempe\u00f1o laboral de los sujetos\u201d (CNCPS, 2010: 1)\n34, afi rmaci\u00f3n en la que nos internaremos hacia el fi  nal de \n34  El Consejo Nacional de Coordinaci\u00f3n de Pol\u00edticas Sociales es un organismo dependiente de \nPresidencia de la Naci\u00f3n creado en 2002, e integrado por los ministros de Desarrollo Social, T rabajo, Empleo y Seguridad Social, Planifi  caci\u00f3n Federal, Educaci\u00f3n, Econom\u00eda y Producci\u00f3n, \nCiencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n Productiva, Salud, de Justicia, Seguridad y Derechos Humanos y la Secretar\u00eda Nacional de Ni\u00f1ez, Adolescencia y Familia. En el momento de su creaci\u00f3n se esta-bleci\u00f3 que su fi  nalidad es \u201clograr una correcta y efi  caz administraci\u00f3n de los recursos del Estado 139Cap\u00edtulo 3: La (contra)reforma previsional argentina 2004-2008\neste apartado. Pero antes es necesario se\u00f1alar que las diferencias entre ambas \napelaciones a la solidaridad y el recurso a un rol redistributivo del estado y del sistema van mucho m\u00e1s all\u00e1 del orden en el que se los enuncie: son de con-cepci\u00f3n en su sentido m\u00e1s profundo. Seg\u00fan lo que analizamos en el p\u00e1rrafo anterior, basta observar que mientras la solidaridad y distribuci\u00f3n invocadas por la capitalizaci\u00f3n estaban hechas de la preocupaci\u00f3n por la subsistencia y reclamaban la justifi  caci\u00f3n de la falta de aportes, los fundamentos del nuevo \nsistema de reparto reivindicaban el papel igualador  de la intervenci\u00f3n estatal y \nla necesidad de proveer certezas y seguridades a las personas. \nLa ideolog\u00eda. Dice Nisbet que \u201cel uso del poder pol\u00edtico\u201d es el sello dis-\ntintivo de la ideolog\u00eda radical (a la que se asocia la idea de izquierda); un uso fundado en una fe sin l\u00edmites \u201c...en las posibilidades de redenci\u00f3n que ofrece\u201d y en su capacidad para crear un nuevo orden social (Nisbet, 1969: 24). Es probable que en esa idea de fondo descanse, de alg\u00fan modo, una parte de las \u201crazones intervencionistas\u201d que aqu\u00ed hallamos, sin que ello signifi  que que el \nintervencionismo transita por una senda ideol\u00f3gica de mano \u00fanica. No: tanto la \nhistoria del pensamiento \u2013en t\u00e9rminos de concepciones\u2013 como la de las formas estatales \u201crealmente existentes\u201d muestran que el intervencionismo puede pre-sentar fuentes doctrinarias diversas. De hecho, as\u00ed ocurri\u00f3 en el caso argentino: Sidicaro identifi  ca distintas etapas precisamente a partir de las confi  guraciones \ninternas de las coaliciones gobernantes, los v\u00ednculos con la sociedad, las res-pectivas orientaciones y contenidos ideol\u00f3gicos, y las instituciones en las que el intervencionismo se materializ\u00f3 en cada momento (Sidicaro, 1993, 2002 y 2006). En un recorrido a lo largo del siglo XX que es muy sugerente para este trabajo \u2013aunque no lo reconstruimos enteramente\u2013, el autor hace desfi  lar \nentonces un primer intervencionismo (1930-1955) de ra\u00edces conservadoras; un estado cuyo intervencionismo se expandi\u00f3 seg\u00fan las correlaciones de fuerzas que se confi  guraban en el cruce de presiones de actores socioecon\u00f3micos y pol\u00edticos \n(1955-1975) y a un peronismo, organizativa y doctrinariamente estatista\n35. \ndestinados a la pol\u00edtica social [...] Es un espacio articulador de planifi  caci\u00f3n y coordinaci\u00f3n de \nla pol\u00edtica social nacional para mejorar la gesti\u00f3n de gobierno\u201d (CNCPS). Disponible en http://www.politicassociales.gov.ar/institucional.html#Institucional\n35  Las tres obras de Sidicaro a las que aludimos son La pol\u00edtica mirada desde arriba, Los tres pe-\nronismos  y La crisis del estado y los actores socioecon\u00f3micos y pol\u00edticos en la Argentina (1989-2001), \nrespectivamente. En la primera de ellas el autor analiza los editoriales del diario La Naci\u00f3n, en los que se desarrollan las formas de mirar el mundo social propuestas por el diario. En el segundo ( Los \ntres peronismos ) el objeto de estudio es el peronismo en sus tres experiencias estatales desde 1945 \nhasta 1990. En la \u00faltima obra el foco es el proceso inaugurado con la experiencia menemista, y 140Claudia Danani y Alejandra Beccaria\nEn el curso de lo que representa la cuarta experiencia estatal peronista (in-\naugurada en 2003), los decisores libran abiertamente aquella lucha en el plano ideol\u00f3gico, y con ello no s\u00f3lo no desmintieron el car\u00e1cter \u201cintervencionista\u201d de la iniciativa: argumentaron y argumentan en esa direcci\u00f3n . Ello ha dado lugar a una \ndin\u00e1mica peculiar, seg\u00fan la cual la oposici\u00f3n denuncia el af\u00e1n intervencionista del gobierno, as\u00ed como la forma en que este amenaza los principios de libertad individual de la propiedad (por ejemplo, al estatizar los fondos depositados en las cuentas individuales administradas por las AFJP\u2019s); o la libertad de empresa (al disolver a esas entidades), situaciones que el gobierno, por su parte, no niega. Por el contrario, en el an\u00e1lisis del sistema de capitalizaci\u00f3n contenido en el mensaje del Ejecutivo al Legislativo el primero afi  rmaba cr\u00edticamente: \u201cLa imposici\u00f3n \ndel sistema de capitalizaci\u00f3n tra\u00eda aparejada la visi\u00f3n de que los aportes eran de propiedad individual, por lo que la cuesti\u00f3n del trabajo organizado tambi\u00e9n fue concebida como un asunto individual\u201d (p.4). En s\u00edntesis, el gobierno enarbol\u00f3 y enarbola como emblema lo que la oposici\u00f3n \u2013y hasta aqu\u00ed, especialmente la oposici\u00f3n medi\u00e1tica\u2013 agit\u00f3 y agita como estigma.\nEs oportuno remarcar la predominancia de medios de comunicaci\u00f3n en la \npol\u00e9mica, entre los cuales destaca muy particularmente el Diario La Naci\u00f3n . \nGenuina fuente de doctrina, La Naci\u00f3n  desarrolla una l\u00ednea editorial de largo \nplazo, cuyos ejes centrales son la lucha contra el estatismo\n36, la defensa de  las \nlibertades econ\u00f3micas e individuales , y la custodia de  los alineamientos en pol\u00ed-\ntica internacional . Al hablar de \u201cagenda de largo plazo\u201d nos referimos a que, \nsi bien el diario informa y analiza la coyuntura, su rasgo m\u00e1s saliente es que permanentemente expone interpretaciones en clave anti-estatista , de tajante \nseparaci\u00f3n entre Estado y mercado, de defensa de la iniciativa individual y de cr\u00edtica a todo alineamiento internacional que no siga estrictamente las alianzas cercanas al Grupo de los 7, respectivamente. As\u00ed, \u201c\u00bfestado o mercado?\u201d, \u201cLa decisi\u00f3n es intervenir m\u00e1s\u201d, \u201cCrece el estado empresario\u201d, \u201cJubilados, cada vez m\u00e1s indefensos\u201d, \u201cEl rey populista est\u00e1 desnudo\u201d, \u201cHecha la trampa, \u00bfs\u00f3lo despu\u00e9s se hace la ley?\u201d o \u201cLa ANSES le dio al estado 93.000 millones\u201d, son los m\u00e1s llamativos t\u00edtulos bajo los cuales el diario toc\u00f3 el tema previsional en \nque cierra un ciclo con la crisis de 2001-2002. Los tres trabajos est\u00e1n atravesados por la idea de \nlas \u201cetapas\u201d del \u201cintervencionismo estatal argentino\u201d, que aunque tiene cap\u00edtulos principales en el peronismo, precede y trasciende a este. \n36  El an\u00e1lisis en el que Sidicaro muestra la pr\u00e9dica favorable al intervencionismo econ\u00f3mico estatal \nsostenida por La Naci\u00f3n, tanto en la d\u00e9cada del \u201920 como del \u201940, es una muestra imperdible del car\u00e1cter contradictorio y contingente de estos procesos de construcci\u00f3n pol\u00edtica (Sidicaro, 1993, 85 y 181).141Cap\u00edtulo 3: La (contra)reforma previsional argentina 2004-2008\nlos casi dos a\u00f1os de vigencia del SIPA. En ellos pivotea sobre dos andariveles: la \nargumentaci\u00f3n doctrinaria, en la que el estatismo se asocia con el populismo, el control de precios y el clientelismo; y el an\u00e1lisis de corto plazo, m\u00e1s espe-c\u00edfi co, en el que el sistema previsional es el escenario de un despojo en el que \nparecen entremezclarse razones ideol\u00f3gicas (el estatismo peronista) e intereses de \u201cfavoritos\u201d, que lo acercan a la corrupci\u00f3n. Tal vez el mejor ejemplo de ese trabajo de argumentaci\u00f3n, que cimenta una verdadera \u201cpedagog\u00eda\u201d, sea el art\u00ed-culo de Mariano Grondona citado en primer t\u00e9rmino (\u201c\u00bfestado o mercado?\u201d); en ella, el periodista desarrolla abiertamente la teor\u00eda de un \u201cintervencionismo bueno\u201d y un \u201cintervencionismo malo\u201d. El primero corresponder\u00eda al deseable intervencionismo estatal, cuando una empresa est\u00e1 en riesgo, y su prop\u00f3sito es salvarla; \u201ckeynesiano\u201d es el nombre que le da, y lo ejemplifi  ca con el salvataje \ndel Citi Group por parte del presidente norteamericano. Frente a \u00e9l se erige el \u201cintervencionismo malo\u201d, cuyo prop\u00f3sito es estatizar la empresa; la denomina \u201cestatista\u201d y su ejemplo es \u201cla confi  scaci\u00f3n de las AFJP\u201d a las que \u201cno se intervino \npara salvar sino para despojar a los ahorristas privados\u201d (La Naci\u00f3n, 4/3/2009).\nLa contra-reforma previsional fue medio y resultado de esta lucha ideol\u00f3-\ngica. En el discurso ofi  cial, las nuevas condiciones de acceso y ejercicio fueron \npresentadas como la demostraci\u00f3n del pasaje de un estado que hab\u00eda postulado limitarse a procurar o complementar la provisi\u00f3n de aquello en lo que el mer-cado no era \u201centeramente efi  ciente\u201d (como hab\u00eda sintetizado Grassi la posici\u00f3n \nneoliberal, 2008: 4), a un estado que dec\u00eda asumir la obligaci\u00f3n  de otorgar bene-\nfi cios de la seguridad social. As\u00ed, y siempre en el discurso ofi  cial, los benefi  cios \nfueron defi  nidos como derechos;  eso signifi  c\u00f3 que, aunque fueron concretados \nde manera bastante contradictoria y fragmentada, como tendremos ocasi\u00f3n de ver, el estado se compromet\u00eda al deber de proveer inclusi\u00f3n, segundo objetivo \nque antes mencionamos junto con la redistribuci\u00f3n\n37, y en el que se justifi  ca \nhacer un alto. Destacamos: la inclusi\u00f3n fue un objetivo reiteradamente subra-yado a lo largo de todo el proceso, y no s\u00f3lo en los primeros d\u00edas del anuncio o en el documento de ingreso al Congreso: en sus informes a ambas c\u00e1maras legislativas, el Ministro de T rabajo (principal portavoz de la iniciativa) despleg\u00f3 importantes esfuerzos por demostrar el compromiso con ese principio. Que se la haya buscado a trav\u00e9s de la seguridad social es tambi\u00e9n, en cierto sentido, una marca de \u00e9poca, ya que en el ciclo de \u201chegemon\u00eda del consenso neoliberal\u201d tambi\u00e9n se invocaron objetivos de inclusi\u00f3n social, pero se los depositaba en los planes asistenciales en general, y de asistencia al desempleo en especial. \n37  Los destacados son nuestros, los t\u00e9rminos son textuales.142Claudia Danani y Alejandra Beccaria\nRegresaremos a este punto m\u00e1s adelante, pues identifi  camos en \u00e9l un elemento \nque tiende a constituirse en \u201cnueva matriz\u201d de intervenci\u00f3n social del estado. \nEn cierto sentido, el objetivo de la inclusi\u00f3n puede ser considerado como \nuna \u201cbisagra\u201d para el an\u00e1lisis. Y lo es porque en el curso del proceso, esa meta (la inclusi\u00f3n ) fue complejiz\u00e1ndose en el discurso ofi  cial. \u201cPlan de Inclusi\u00f3n \nPrevisional\u201d fue el nombre que recibi\u00f3 la combinaci\u00f3n de la ley N\u00ba25.994 (de \u201cJubilaci\u00f3n Anticipada\u201d), la ley N\u00ba26.222 (de \u201cLibre Opci\u00f3n\u201d) y el decreto 1454/2005 (de \u201cMoratoria Previsional\u201d), combinaci\u00f3n con la cual un primer sentido que se dio al t\u00e9rmino fue el de incorporaci\u00f3n al sistema previsional de contingentes importantes de adultos mayores que hasta entonces no hab\u00edan accedido, lo que signifi  caba protecci\u00f3n directa. Pero casi inmediatamente, y \ncomo parte de la pol\u00e9mica que se asoci\u00f3 a la reestatizaci\u00f3n del sistema en su conjunto \u2013que fue la m\u00e1s importante de las reformas\u2013, los fondos previsionales fueron se\u00f1alados como palanca para promover el empleo, con lo cual lo que ingres\u00f3 a la discusi\u00f3n del nuevo esquema previsional fue la idea de inclusi\u00f3n por \nel trabajo . En l\u00ednea con la tradici\u00f3n peronista, el elenco gubernamental reins-\ncribi\u00f3 al trabajo como \u201c...factor de cohesi\u00f3n social\u201d (Reportaje a A. Boudou, P\u00e1gina 12, 17/5/2009) y con ello su promoci\u00f3n pas\u00f3 a ocupar el lugar de criterio privilegiado para decidir el destino de los fondos. En esta trayectoria de complejizaci\u00f3n creciente fueron surgiendo vac\u00edos y superposiciones, pues una parte importante de lo que se debat\u00eda (y que en ocasiones se convert\u00eda en acusaciones) era a trav\u00e9s de qu\u00e9 empresas deb\u00edan  vehiculizarse los auxilios a los \ntrabajadores, punto a prop\u00f3sito del cual tambi\u00e9n surg\u00edan sospechas de favores inde-\nbidos\n38. Ese no era ni es un punto menor, sea que se lo mire por la transparencia \nde los procedimientos o en t\u00e9rminos de la fi  losof\u00eda de la intervenci\u00f3n estatal \n(recu\u00e9rdese las declaraciones iniciales de la Presidenta de la Naci\u00f3n, cuando compar\u00f3 cr\u00edticamente el salvataje de empresas con la protecci\u00f3n a las personas). \nEn este encuadre, todo el proceso de producci\u00f3n de pr\u00e1cticas discursivas da \nlugar a fi  suras y contramarchas lo que, desde nuestro abordaje, implica fi  suras y \n38  Esta discusi\u00f3n es parte intr\u00ednseca del cambio en la forma de concebir la inclusi\u00f3n. Aunque \naqu\u00ed nos concentramos en lo m\u00e1s estrictamente relacionado con el sistema previsional como tal, debe tenerse en cuenta que esa concepci\u00f3n es acompa\u00f1ada por un viraje en la direcci\u00f3n dada a las pol\u00edticas en su conjunto, y no s\u00f3lo en este plano m\u00e1s estrechamente sectorial. En el laboral, por ejemplo, el Ministerio de T rabajo cre\u00f3 al REPRO (Programa de Recuperaci\u00f3n Productiva), destinado a trabajadores que se desempe\u00f1an en sectores privados en declinaci\u00f3n y \u00e1reas geogr\u00e1fi  cas \nen crisis, con el prop\u00f3sito de evitar impactos negativos sobre el empleo. El REPRO brinda a los trabajadores ayuda econ\u00f3mica no remunerativa, que por per\u00edodos defi  nidos se suma al pago del \nempleador, que a su vez descarga parte del mismo en el auxilio estatal.143Cap\u00edtulo 3: La (contra)reforma previsional argentina 2004-2008\ncontramarchas en el proceso de construcci\u00f3n institucional y pol\u00edtica en s\u00ed mismo. \nEn lo que acabamos de analizar, concretamente, la ambig\u00fcedad con que fueron construidos el ahorro y el trabajo hace de ambos \u201cinstrumentos difusos\u201d. En el \ncaso del ahorro , cuya b\u00fasqueda hab\u00eda servido de fundamento a la reforma de \n1993, no desapareci\u00f3 en este ciclo sino que se le atribuy\u00f3 \u201csentido nacional\u201d, bajo el argumento, se dec\u00eda, de su aplicaci\u00f3n a lo productivo, por contraste con la especulaci\u00f3n fi  nanciera que hab\u00eda caracterizado la etapa anterior. Obs\u00e9rvese \nque por este camino \u201clo productivo\u201d adquiere un lugar propio ( adquiere legi-\ntimidad)  no por \u201crazones econ\u00f3micas\u201d sino porque se entiende que porta el \natributo de generar condiciones para la inclusi\u00f3n social . Esta \u00faltima, fi  nalmente, \nse convierte en un elemento a trav\u00e9s del cual esta pol\u00edtica construye identidad bas\u00e1ndose en dos ejes: incorporar a las personas a trav\u00e9s del otorgamiento de benefi  cios \u2013cuesti\u00f3n que acabamos de analizar\u2013 y a trav\u00e9s de la generaci\u00f3n de \ntrabajo (la inclusi\u00f3n por el trabajo que consignamos anteriormente). \nAhora bien: el de  trabajo no es un concepto un\u00edvoco, ni ocupa en el pensa-\nmiento y la vida pol\u00edtica y social un lugar preciso: las formas posibles de defi  nirlo \npueden variar tanto como las condiciones socio-hist\u00f3ricas de su concreci\u00f3n. Por ello, a continuaci\u00f3n nos adentraremos en el proceso por el cual esa noci\u00f3n (la de trabajo)  ha ido experimentando una transformaci\u00f3n, y con ella, tambi\u00e9n la \nnoci\u00f3n de derechos, lo que a nuestro juicio da lugar tanto a nuevas formas de \ndefi nir los \u201csujetos merecedores\u201d de la protecci\u00f3n estatal, como a nuevas disputas \nalrededor de la cuesti\u00f3n. Esto hace del trabajo un terreno contradictorio y en ebullici\u00f3n, con signifi  cados permanentemente puestos en cuesti\u00f3n\n39, tanto en \nlo que hace al sistema de protecci\u00f3n como tal, cuanto a un plano m\u00e1s amplio de sedimentaci\u00f3n de sentidos y valores pol\u00edtico-culturales.\nCabe una aclaraci\u00f3n: esa condici\u00f3n de lucha permanente alrededor de las \ndefi niciones de trabajo no es en absoluto clara ni expl\u00edcita. Esto vale para el \nterreno pol\u00edtico-partidario tradicional en general y \u2013m\u00e1s a\u00fan\u2013 para el justicia-lismo en particular. \nLa noci\u00f3n de trabajo como fuente de derechos explica de manera funda-\nmental la confi  guraci\u00f3n de las pol\u00edticas sociales argentinas a lo largo de todo \nel siglo XX. Asimismo, a mediados de ese siglo el proceso de reconocimiento e incorporaci\u00f3n institucional de derechos sociales experiment\u00f3 un vuelco fundamental, ya que en el proceso de su construcci\u00f3n, pol\u00edtica y socialmente \n39  Aunque no se refi  ri\u00f3 al tema previsional, en su momento el reportaje a la ministra Alicia \nKirchner en el que declar\u00f3 que \u201c...el empleo es la mejor pol\u00edtica social\u201d (P\u00e1gina 12, 22/02/2009) fue interpretado como una toma de posici\u00f3n que alud\u00eda a los debates en curso.144Claudia Danani y Alejandra Beccaria\nel peronismo fund\u00f3 su legitimidad precisamente en una convocatoria a \u201clos \ntrabajadores\u201d, que en este plano se concret\u00f3 en un proceso paradigm\u00e1tico de extensi\u00f3n de instituciones destinadas a los trabajadores asalariados formales . \nEse fue el camino que a lo largo de sesenta a\u00f1os sigui\u00f3 un proceso en el \nque es posible distinguir dos facetas, la conformaci\u00f3n de una pol\u00edtica p\u00fablica y la constituci\u00f3n de una tradici\u00f3n pol\u00edtica y social. Por la primera, y de manera t\u00edpica en el campo de las pol\u00edticas p\u00fablicas \u2013y de la pol\u00edtica social, especialmen-te\u2013 vio la luz un complejo de pol\u00edticas cuyo dise\u00f1o sigui\u00f3 las pautas de lo que se conoce como \u201cinstituciones de seguro social\u201d, una forma de protecci\u00f3n que doctrinariamente se apoya en un terreno ambiguo, que oscila entre los derechos del trabajo (hist\u00f3ricamente construidos por contraposici\u00f3n al estigma de la \nasistencia \u2013 de Swaan, 1992; Danani, 2005) y la solidaridad inter e intraclase; y que institucionaliza dichas orientaciones en un sistema contributivo , alimen-\ntado por aportes (de los trabajadores) y contribuciones (de los empleadores) que compensan las p\u00e9rdidas ocasionadas por los riesgos contra los que se pro-tege a las personas. Seg\u00fan se recoge en la literatura especializada, los sistemas inspirados en el derecho del trabajo dan por resultado esquemas denominados corporativos , cuya caracter\u00edstica es que brindan coberturas diferentes a grupos \nespec\u00edfi  cos, y que por ello suelen ser estratifi  cadas. \nLa segunda faceta \u2013la constituci\u00f3n hist\u00f3rica de una tradici\u00f3n pol\u00edtica y \nsocial\u2013 signifi  c\u00f3 la fundaci\u00f3n del Peronismo como \u201cmovimiento de los traba-\njadores\u201d, bandera que a lo largo de sus m\u00e1s de seis d\u00e9cadas de existencia apare-cer\u00eda una y otra vez, vehiculizada por los m\u00e1s variados formatos y \u2013a menudo sorprendentes\u2013 discursos. Desde esa ubicaci\u00f3n, las pol\u00e9micas alrededor de las instituciones de pol\u00edtica social lo encontraron casi invariablemente como custodio de los \u201cderechos del trabajo\u201d y de los trabajadores. Pero al combinarse con otro rasgo de identidad que ciertos autores se\u00f1alan como intr\u00ednsecos al pe-ronismo, la confrontaci\u00f3n y el desaf\u00edo (James, 1999; Torre y Pastoriza, 2002), la reivindicaci\u00f3n de los derechos del trabajo signifi  c\u00f3 la simult\u00e1nea confrontaci\u00f3n \ncon cualquier pretensi\u00f3n de fundar los derechos sociales en otro principio que no fuera el del trabajo asalariado formal (est\u00e1 claro que esto excluye el ciclo de los a\u00f1os \u201890, justamente porque el peronismo gobernante de entonces apunt\u00f3 contra la noci\u00f3n misma de derechos sociales). En cierto sentido, puede decirse que \nhasta la d\u00e9cada del \u201990 las controversias asumieron la forma de reconocimiento de derechos sociales vs desconocimiento de derechos sociales; pero tanto por las \ntransformaciones en los mercados de trabajo como por la emergencia de otros paradigmas en torno del bienestar y las condiciones de vida, aproximadamente 145Cap\u00edtulo 3: La (contra)reforma previsional argentina 2004-2008\ndesde ese momento el campo discursivo se redefi  ni\u00f3, ganando lugar propio \nlas propuestas universalistas, vinculadas con el reconocimiento de derechos ciudadanos, y de tendencias m\u00e1s igualitarias. \nEl peronismo ha rechazado sistem\u00e1ticamente estas propuestas, viendo en \nellas una amenaza a los derechos conquistados por/otorgados a los trabaja-dores\n40. Esa perspectiva fue profundiz\u00e1ndose en el curso de ese medio siglo, \npolarizando las propuestas de pol\u00edticas en universalismo-derechos del trabajo , \nsituaci\u00f3n que fue creciendo en visibilidad en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas, por el extraordinario deterioro de las condiciones de trabajo y de vida y de todos los \nderechos sociales, generadas en el marco de las transformaciones neoliberales. De ese modo, en alg\u00fan sentido las luchas reivindicativas por los derechos del trabajo (las defensivas, cuando se ve\u00edan amenazados; y las ofensivas, cuando en circunstancias m\u00e1s favorables se buscaba expandirlos) asum\u00edan la forma de \u201cratifi  caci\u00f3n de los or\u00edgenes peronistas\u201d, con lo cual ganaban un lugar en la \nrecreaci\u00f3n de la tradici\u00f3n partidaria . Por cierto, en ese posicionamiento doctri-\nnario tambi\u00e9n tienen un lugar los intereses de distintos grupos con capacidad de agencia en el interior del peronismo; el sindicalismo, por caso, es agente social e institucional de los derechos del trabajo, posici\u00f3n que se ver\u00eda debilitada ante una redefi  nici\u00f3n de los derechos en t\u00e9rminos m\u00e1s amplios, lo que diera lugar a \nimportantes enfrentamientos pol\u00edticos y sociales (v.g., ingenier\u00eda de la seguridad social entre 1943 y 1955; Proyecto de Seguro Nacional Integrado de Salud en 1974), as\u00ed como a pol\u00e9micas hist\u00f3ricas y doctrinarias de interpretaci\u00f3n\n41. En \ncualquier caso, ese posicionamiento sindical es la raz\u00f3n por la que a lo largo del siglo XX en todo el mundo los movimientos sindicales han tendido a distinguir derechos (sociales) del trabajo y derechos sociales universales, reclamando para s\u00ed la defensa (es decir, la representaci\u00f3n reconocida ) de los trabajadores asalariados, \nde sus benefi  cios e instituciones. \nTodo ello hace a la complejidad de un proceso que ha llegado a una situa-\nci\u00f3n parad\u00f3jica: del par derechos del trabajo-contribuci\u00f3n  que antes consignamos \ncomo fundantes de los seguros sociales, la contra-reforma previsional ha relajado comparativamente m\u00e1s los requisitos laborales (los requisitos de demostraci\u00f3n de desempe\u00f1o laboral) que los correspondientes a la contribuci\u00f3n. Concreta-\n40  La presentaci\u00f3n es diferente seg\u00fan sea el per\u00edodo referido: si son derechos originados en un \ngobierno peronista, son reconocidos u otorgados ; si se trata de derechos o instituciones originados \nun gobierno de otro signo (ley de obras sociales, por caso), son resultado de una conquista.\n41  Al analizar la experiencia de las cajas previsionales en la Argentina entre 1920 y 1955, Lvo-\nvich (2006) propone una productiva pol\u00e9mica sobre los m\u00faltiples y socialmente determinados sentidos de la relaci\u00f3n entre intereses de los trabajadores y sindicatos y pol\u00edticas universalistas. 146Claudia Danani y Alejandra Beccaria\nmente, eso ocurre a trav\u00e9s de la puesta en marcha de la moratoria previsional, \nque reconoce a\u00f1os de trabajo sin m\u00e1s demostraci\u00f3n que la declaraci\u00f3n jurada, pero precisamente conserva el pago de los aportes correspondientes. En t\u00e9rminos argumentativos, el establecimiento de esas condiciones fue cobrando forma a medida que el propio proceso avanzaba y seg\u00fan fueron interpenetr\u00e1ndose dos postulados de naturaleza diferente: por un lado el que reafi  rma el trabajo como \nfuente de derechos, y por el otro el que advierte sobre el efecto nefasto que las pol\u00edticas neoliberales tuvieron sobre las instituciones de protecci\u00f3n y sobre el trabajo de las personas. De la combinaci\u00f3n de ambas se dedujo la moratoria como virtual \u201cacto de justicia\u201d, que abr\u00eda las puertas de la protecci\u00f3n a sectores que hab\u00edan quedado excluidos de ella. Y lo hizo de una manera que podr\u00eda sorprender a alg\u00fan observador: lo que podr\u00edamos decir que es el elemento doctrinario (la noci\u00f3n de que los derechos devienen del trabajo ) en cierto modo \nperdi\u00f3 peso relativo, mientras se reforz\u00f3 el mecanismo institucional por el cual la protecci\u00f3n se encuentra mediada por el pago.\nEl \u00faltimo tramo de nuestro an\u00e1lisis se detiene en la moratoria. A nuestro \njuicio, la moratoria ha ganado un lugar de primer orden en el proceso de cinco a\u00f1os de contra-reforma que aqu\u00ed analizamos, tanto en la dimensi\u00f3n ins-titucional \u2013por su capacidad para transformar el mapa social, geogr\u00e1fi  co y de \ng\u00e9nero de la cobertura\u2013 como en la pol\u00edtico-cultural, ya que es materia prima de las redefi  niciones del trabajo, de los derechos y del sujeto de la protecci\u00f3n \nsocial, en lo previsional. Seg\u00fan creemos, esto \u00faltimo ocurre porque participa en el primer lugar del debate social y partidario (peronista): puede verse, por ejemplo, que \u2013\u201cdesaf\u00edo y confrontaci\u00f3n\u201d, al fi  n\u2013 el gobierno fue convirtiendo \na la moratoria en una bandera a ser defendida casi al comp\u00e1s de las cr\u00edticas que recib\u00eda, reenviando los argumentos a la lucha reparadora contra las consecuen-\ncias del neoliberalismo.  Asimismo, en ese recorrido fueron haci\u00e9ndose visibles \nsectores ofi  cialistas o pro-ofi  cialistas que formulaban cr\u00edticas al propio esquema \nde benefi  cios atados a la relaci\u00f3n salarial; tal el caso del Consejo Nacional de \nPol\u00edticas Sociales que mencionamos anteriormente, o el del Plan F\u00e9nix cuando, desde una perspectiva m\u00e1s acad\u00e9mica, indicaba que la moratoria hab\u00eda logrado extender el benefi  cio jubilatorio a una poblaci\u00f3n antes activa que no cumpl\u00eda con \nlos requisitos contributivos por haberse desempe\u00f1ado en el sector no registrado (2010: 2). Y al menos tan importante como todo lo anterior es el hecho de que en este curso el peronismo fue asumiendo un discurso universalista sui generis , \nque entremezcla elementos doctrinarios y observaciones emp\u00edricas (la univer-salizaci\u00f3n como principio y la ampliaci\u00f3n de la cobertura, respectivamente), 147Cap\u00edtulo 3: La (contra)reforma previsional argentina 2004-2008\nlo que deja abierto m\u00e1s de un interrogante respecto de las impugnaciones o \n\u201ctradiciones inventadas\u201d que pudieren estar en ciernes. \n5. Conclusiones\nCon la provisoriedad a la que obliga un proceso en curso, hacia el fi  nal del \ncap\u00edtulo dejamos enunciado un grupo de observaciones a las que atribuimos cierta productividad, en el sentido de que, a nuestro juicio, hablan m\u00e1s del proceso por venir (como hip\u00f3tesis y no como certezas, por cierto) que del que ha transcurrido hasta aqu\u00ed. \nUna primera observaci\u00f3n es insoslayable, y reviste car\u00e1cter casi concluyente: \nestamos frente a un sistema previsional cuya capacidad de protecci\u00f3n es superior a la del sistema legado por las reformas de la d\u00e9cada anterior, tanto en lo que se refi  ere a la extensi\u00f3n como al alcance de la cobertura; y que incluso enuncia \nciertas garant\u00edas que, si no fuera por la razonable duda que genera la historia de violaci\u00f3n de los deberes institucionales y pol\u00edticos en nuestros pa\u00eds, merecer\u00edan celebraci\u00f3n. En resumen, se trata de un sistema que protege m\u00e1s, a m\u00e1s personas, pero \nque adem\u00e1s declara y defi  ende las bondades de garantizar esa protecci\u00f3n. \u00bfSeguir\u00e1 \neste sistema previsional prestando m\u00e1s protecci\u00f3n a segmentos relativamente mayores de poblaci\u00f3n? Esta es una de las preguntas centrales que emergen de nuestro trabajo.\nCon las marchas y contramarchas que consignamos a lo largo del cap\u00edtulo, \ncreemos que la contra-reforma previsional que analizamos puede ser entendida como parte de un proceso mediante el cual se asoma una nueva matriz de in-tervenci\u00f3n social del estado: una matriz cuya primera caracter\u00edstica es que los benefi  cios son enunciados como [alguna forma de] materializaci\u00f3n de derechos \nsociales, y no como derivaci\u00f3n o premio de alg\u00fan m\u00e9rito o decisi\u00f3n individual (sea el \u00e9xito o la compra de servicios). En segundo t\u00e9rmino, esa matriz de intervenci\u00f3n sostiene como fundamento de esos derechos en primer lugar al trabajo, pero acto seguido reclama el reconocimiento de la universalidad (cual \nsociedad del trabajo ). Finalmente, esa matriz de intervenci\u00f3n deposita en la \nseguridad social una serie de atributos y misiones que defi  ende como leg\u00edti-\nmas competencias estatales: la protecci\u00f3n, la redistribuci\u00f3n, la solidaridad y la inclusi\u00f3n social. Nos atrevemos a hablar de \u201cnueva matriz\u201d porque \u2013tambi\u00e9n con marchas y contramarchas\u2013 la serie reconocimiento de derechos-primac\u00eda del \ntrabajo-tendencia a la universalidad asimismo emerge en la creaci\u00f3n de la Asig-\nnaci\u00f3n Universal por Hijo para Protecci\u00f3n Social, a trav\u00e9s de la cual se produjo 148Claudia Danani y Alejandra Beccaria\nla incorporaci\u00f3n que en t\u00e9rminos de estructura social ha sido m\u00e1s radical: la \nde los ni\u00f1os y adolescentes de sectores de menores ingresos... pero que son aludidos como ni\u00f1os y ni\u00f1as hijos de trabajadores y trabajadoras (el cap\u00edtulo 4 \nse ocupa de ese proceso).\nNuestro acercamiento a estas transformaciones deja espacio a un interludio, \nreferido a las condiciones de producci\u00f3n del discurso y de re-presentaci\u00f3n de \u201cla cuesti\u00f3n previsional\u201d (de volver a presentarla) del gobierno de la Presidenta \nFern\u00e1ndez. De manera marcadamente familiar con lo observado por Daniel James en su reconstrucci\u00f3n de la experiencia peronista de 1943 a 1955, tam-bi\u00e9n en este caso el sentido de la experiencia, en general, se construye como una \u201cdicotom\u00eda temporal\u201d, seg\u00fan la cual hay un hoy (1950-1960, en aquel \ncaso; 2003-2008, en el que analizamos) en el que se viven los efectos casi redentorios (de \u201creparaci\u00f3n hist\u00f3rica\u201d hablan Torre y Pastoriza, 2002: 308) de pol\u00edticas que pretenden rescatar a las personas comunes de las desgracias ocasionadas en el pasado (en los a\u00f1os \u201930 fue la d\u00e9cada infame, y en los a\u00f1os \u201990, el neoliberalismo, respectivamente). Como dijimos a lo largo del texto, la confrontaci\u00f3n, entonces, constituye desde los or\u00edgenes del peronismo una ret\u00f3-rica caracter\u00edstica, que permanentemente expresa \u201ccontrastes evaluativos\u201d (James 1999: 38) referidos a cambios sociales (bienestar social, salarios, organizaci\u00f3n sindical, etc.). La reconstrucci\u00f3n de este proceso llama la atenci\u00f3n sobre dos elementos: en primer t\u00e9rmino, la vigencia que mantiene esa caracterizaci\u00f3n, a sesenta a\u00f1os, verdadera marca de identidad. Pero en segundo t\u00e9rmino, tambi\u00e9n llama la atenci\u00f3n la ret\u00f3rica sim\u00e9trica de la oposici\u00f3n, no siempre considerada en los an\u00e1lisis: igualmente confrontativa, igualmente desafi  ante, auto inscripta \ntambi\u00e9n en una gesta heroica; en este caso, la de la defensa de las instituciones. \nPor lo que acabamos de decir, esa confrontaci\u00f3n ha alumbrado espacios de \npropuestas y posicionamientos que contrar\u00edan los supuestos de partida. Como puede imaginarse, cada sector, gobierno y oposici\u00f3n, afi  rma encarnar la me-\njor defensa de los intereses de los jubilados; claro que \u2013como tambi\u00e9n puede imaginarse\u2013 lo que hace de esta disputa una disputa plenamente pol\u00edtica es la manera de construir dichos intereses: el gobierno postula y sostiene el camino de la extensi\u00f3n de la cobertura y la aproximaci\u00f3n a la garant\u00eda de un m\u00ednimo, lo que conduce a una cierta disminuci\u00f3n de las desigualdades; la oposici\u00f3n argumenta a favor de la debida recompensa a los aportes realizados y de la preservaci\u00f3n de la distancia entre benefi  ciarios, impuesta por un esquema en \nel que el haber se calcula sobre los haberes de actividad. 149Cap\u00edtulo 3: La (contra)reforma previsional argentina 2004-2008\nEs imprescindible hacer una aclaraci\u00f3n: no damos por sabido ni seguro que \nla cobertura seguir\u00e1 extendi\u00e9ndose, ni tampoco que est\u00e9 garantizada la corres-pondencia entre el haber de alta y el salario en actividad; y, en rigor, tampoco damos por seguro ninguno de sus contrarios. As\u00ed como en la primera parte analizamos la protecci\u00f3n que el sistema previsional ha venido desarrollando en el per\u00edodo estudiado, en esta segunda parte nos han importado los argumentos \nque construyen el campo discursivo de las pol\u00edticas previsionales. Es all\u00ed, precisa-\nmente, donde encontramos el cruce entre un peronismo que levanta el haber m\u00ednimo (por cierto, extendido) como conquista, enfrentado a una oposici\u00f3n cuya principal bandera es la defensa de los despojados, sea por la estatizaci\u00f3n, sea por \u201cla p\u00e9rdida de la pir\u00e1mide previsional\u201d (expresi\u00f3n que en s\u00ed misma reclama por la diferencia).\nEs una regla que toda conclusi\u00f3n, para ser considerada tal, debe retornar a \nla propuesta o planteo inicial, y debemos decir que nuestra \u00faltima constataci\u00f3n nos permite hacerlo sin forzar la refl  exi\u00f3n. En efecto, en los p\u00e1rrafos inicia-\nles de este cap\u00edtulo dec\u00edamos que durante los \u00faltimos veinte a\u00f1os el sistema previsional se hab\u00eda acercado al hecho social maussiano,  pues a trav\u00e9s suyo era \nposible reconstruir el sentido hist\u00f3rico de los distintos ciclos que vieron la luz a lo largo de esas dos d\u00e9cadas. Ahora, ya sobre el fi  nal, podemos decir que esa \ncondici\u00f3n de poder re-presentar globalmente a la sociedad y su vida en un instante parece un atributo destinado a persistir: en el proceso social y pol\u00edtico abierto, ya no s\u00f3lo las reformas institucionales del sistema previsional parecen sentar las bases de una nueva matriz de intervenci\u00f3n y por lo tanto anticipar lo que viene; ni tampoco puede decirse solamente  que las v\u00edas de redistribuci\u00f3n \narrastren tras de s\u00ed otras intervenciones estatales. Tambi\u00e9n los debates y los t\u00e9rminos de las discusiones que se dan en su interior, y que aqu\u00ed intentamos recorrer, preanuncian las pol\u00e9micas de los pr\u00f3ximos tiempos.\nBibliograf\u00eda\nConsejo Nacional de Coordinaci\u00f3n de Pol\u00edticas Sociales (2010): \u201cRestituyendo \nderechos a los adultos mayores\u201d. Documento del CNCPS. Mimeo. Disponi-ble en: http://www.politicassociales.gov.ar/documentos/Restituyendo%20derechos%20a%20los%20adultos%20mayores.doc\nDanani, Claudia y Grassi, Estela (2008): \u201cNi error, ni omisi\u00f3n: el papel de la \npol\u00edtica de Estado en la producci\u00f3n de las condiciones de vida y de trabajo. El caso del sistema previsional en la Argentina (1993-2008). En: Linden-150Claudia Danani y Alejandra Beccaria\nboim, J. (comp): Trabajo, ingresos y pol\u00edticas en la Argentina. Contribuciones \npara pensar en el siglo XXI . Buenos Aires. Eudeba. \nde Ipola. Emilio (1984): \u201cPopulismo e Ideolog\u00eda I\u201d. En: Ideolog\u00eda y discurso \npopulista . Buenos Aires. Folios Ediciones.\nde Swaan, Abram (1992): A cargo del Estado. Barcelona. Ediciones Pomares-\nCorredor. \nGrassi, Estela (2003): Problemas y pol\u00edticas sociales en la Argentina neoliberal. La \notra d\u00e9cada infame (I) . Buenos Aires. Espacio Editorial.\nGrushka, Carlos (2009): \u201cLa sustentabilidad fi  nanciera ante los avatares de la \nreforma previsional argentina\u201d. Mimeo. Presentado en el Seminario Inter-nacional Seguridad Social para Adultos Mayores en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: estrategias, desaf\u00edos y potenciales para una protecci\u00f3n integral. Lima.\nJames, Daniel (1999): Resistencia e integraci\u00f3n. El peronismo y la clase trabajadora \nargentina, 1946-1976 . Buenos Aires. Editorial Sudamericana.\nLechner, Norbert (1981): \u201cAcerca del ordenamiento de la vida social por medio \ndel Estado\u201d. En Revista Mexicana de Sociolog\u00eda N\u00b0 3, Vol. 43. M\u00e9xico: UNAM.\nLechner, Norbert (1984): \u201cEspecifi  cando la pol\u00edtica\u201d. En: Vega, J. (coord): \nT eor\u00eda y pol\u00edtica de Am\u00e9rica Latina . M\u00e9xico. CIDE.\nLuna, Juan Pablo y Filgueira, Fernando (2009): \u201cTh  e Left T urns as Multiple \nParadigmatic Crises\u201d, en Th  ird World Quarterly, vol. 30, Nr 2, Routledge. \nLvovich, Daniel (2006): \u201cSindicatos y empresarios frente al problema de la \nseguridad social en los albores del peronismo\u201d. En: Lvovich, D. y Suriano, J. (editores): Las pol\u00edticas sociales en perspectiva hist\u00f3rica. Argentina, 1870-\n1952. Buenos Aires. UNGS/Prometeo.\nNisbet, Robert (1969): La formaci\u00f3n del pensamiento sociol\u00f3gico . Tomo I. Buenos \nAires. Amorrortu.\nOszlak, Oscar y O\u2019Donnel, Guillermo (1976): \u201cEstado y pol\u00edticas estatales en \nAm\u00e9rica Latina. Hacia una estrategia de investigaci\u00f3n\u201d, Documento del CEDES. \nSana, Mariano y Pantelides, Edith Alejandra (1999), \u201cLa pobreza entre los an-\ncianos. Lo que dicen los datos a la luz de las limitaciones de la medici\u00f3n\u201d, en Desarrollo Econ\u00f3mico Vol. 38, N\u00b0 152, Buenos Aires. 151Cap\u00edtulo 3: La (contra)reforma previsional argentina 2004-2008\nSchultess, Walter y Demarco, Gustavo (1993): Argentina: Evoluci\u00f3n del Sistema \nNacional de Previsi\u00f3n Social y propuesta de reforma . Sgo. de Chile. CEPAL/\nPNUD.\nSidicaro, Ricardo (2006): La crisis del Estado y los actores pol\u00edticos y socioecon\u00f3mi-\ncos en la Argentina (1989-2001) . Buenos Aires. Libros del Rojas/Eudeba.\nSidicaro, Ricardo (2002): Los tres peronismos . Buenos Aires. Siglo XXI.\nSidicaro, Ricardo (1993): La pol\u00edtica mirada desde arriba. Las ideas del Diario \nLa Naci\u00f3n. 1909-1989 . Buenos Aires. Editorial Sudamericana. \nTella, Mercedes (2005): \u201cLos \u201cdones\u201d del marketing social\u201d. En: Revista de \nAntropolog\u00eda Iberoamericana N\u00b0 39. Enero-Febrero. Madrid.\nTorre, Juan y Pastoriza, Elisa (2002): \u201cLa democratizaci\u00f3n del bienestar\u201d. En: \nTorre, J. (director): Los a\u00f1os peronistas (1943-1955). Buenos Aires. Edito-\nrial Sudamericana.\nVilas, Carlos (2005): \u201c\u00bfEstado v\u00edctima o estado promotor? El debate sobre sobe-\nran\u00eda y autonom\u00eda en el capitalismo globalizado\u201d. En: Falappa, Fernando y Soprano, Germ\u00e1n (prolog): Estado y pol\u00edtica en la Argentina actual. Buenos \nAires. UNGS/Editorial Prometeo.\nVilas, Carlos (1994) \u201cEstudio preliminar. El populismo o la democratizaci\u00f3n \nfundamental de Am\u00e9rica Latina\u201d. En: Vilas, Carlos (comp): La democra-\ntizaci\u00f3n fundamental. El populismo en Am\u00e9rica Latina . M\u00e9xico. Consejo \nNacional para la Cultura y las Artes.153Cap\u00edtulo 4\nLa reforma de las asignaciones familiares \n2009: aproximaci\u00f3n al proceso pol\u00edtico de la \ntransformaci\u00f3n de la protecci\u00f3n\nSusana Hintze y Mar\u00eda Ignacia Costa\nPresentaci\u00f3n \nA fi nes de octubre del 2009 fue promulgado el Decreto 1602/9 que es-\ntableci\u00f3 la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo para Protecci\u00f3n Social (AUHPS), benefi  cio mediante el cual se extendi\u00f3 la asignaci\u00f3n familiar por hijo a sectores \nde la poblaci\u00f3n hasta entonces no cubiertos. \nHasta ese momento, en la Argentina las asignaciones familiares consist\u00edan \nen transferencias monetarias\n1 \u2013vale decir, en el pago de una suma fi  ja, que \npuede ser mensual o por \u00fanica vez\u2013 abonadas a los trabajadores en relaci\u00f3n de dependencia ante determinadas circunstancias de la vida. En el momento de la promulgaci\u00f3n del decreto y en la actualidad los pagos corresponden a matrimonio, nacimiento, maternidad, adopci\u00f3n, prenatal, hijos menores de 18 a\u00f1os, hijos con discapacidad sin l\u00edmite de edad y ayuda escolar.\nEn este cap\u00edtulo nos proponemos describir esta medida enmarc\u00e1ndola en \nel Sistema de Seguridad Social, en particular en el componente del sistema de asignaciones familiares, discutiendo su signifi  cado en relaci\u00f3n con las orien-\ntaciones m\u00e1s generales de las pol\u00edticas sociales llevadas a cabo en la Argentina en las \u00faltimas d\u00e9cadas. \n1  \u201cLas asignaciones familiares no son un mecanismo de seguro, fundamentalmente porque no \nexiste un componente de incertidumbre en las mismas [...] consisten en transferencias de tipo social, donde se otorga a todos los participantes (sean estos la totalidad de los ciudadanos, los trabajadores o parte de uno u otro grupo) un monto en relaci\u00f3n a las cargas de familia que este debe sostener. Luego, las asignaciones son un complemento de los ingresos familiares, que intentan mejorar los ingresos per c\u00e1pita de los hogares\u201d (Rofman y otros, 2001:4).154Susana Hintze y Mar\u00eda Ignacia Costa\nDe acuerdo con la perspectiva te\u00f3rico-metodol\u00f3gica explicitada en la in-\ntroducci\u00f3n, para hacerlo tendremos en cuenta las dos dimensiones a partir de las cuales descomponemos y reconstruimos los objetos emp\u00edricos a los cuales se aboca este libro: la dimensi\u00f3n institucional y la pol\u00edtico-cultural. \nRespecto de la dimensi\u00f3n institucional , que hace a aspectos organizaciona-\nles y de responsabilidad en la implementaci\u00f3n y gesti\u00f3n de la prestaci\u00f3n, nos limitaremos a mostrar la forma en que la AUHPS es incorporada al sistema pre-existente, los alcances cuali-cuantitativos del benefi  cio y los de la cobertura, \ncuya magnitud ha sido ya presentada en el cap\u00edtulo 2. \nNos detendremos con mayor \u00e9nfasis en la dimensi\u00f3n pol\u00edtico-cultural\n2 en \ntanto la propuesta de alg\u00fan tipo de asignaci\u00f3n monetaria universal constituy\u00f3 \u2013desde m\u00e1s de una d\u00e9cada antes de la creaci\u00f3n de la AUHPS y lo sigue haciendo en el a\u00f1o que lleva de implementada\u2013 un campo de debate intenso sobre el sentido de las pol\u00edticas sociales. A ese respecto los \u201890 resultaron emblem\u00e1ticos ya que pusieron en cuestionamiento la universalidad como derecho de ciuda-dan\u00eda, y al amparo de la noci\u00f3n de equidad propugnaron la  selecci\u00f3n de los \nmerecedores  como la forma socialmente leg\u00edtima con la cual el estado deb\u00eda \nhacerse cargo de las necesidades b\u00e1sicas de aquellos que no pod\u00edan satisfacerlas a trav\u00e9s del mercado. En los a\u00f1os en que junto a tasas de desocupaci\u00f3n cercanas al 20% y con un tercio de la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza la legitimidad del orden neoliberal empez\u00f3 a resquebrajarse, la propuesta de un ingreso ligado a la ciudadan\u00eda confront\u00f3 con aquellas que ataban su percepci\u00f3n a prestaciones y condicionalidades. \nEn este cap\u00edtulo analizaremos la emergencia de algunos contenidos pol\u00edticos-\nculturales que la disputa social por el sentido ha venido asignando a los derechos que el Estado debe garantizar y que incidieron en el formato y la implemen-taci\u00f3n de la AUHPS. Hemos optado por intentar reconstruir dos debates de caracter\u00edsticas temporales muy distintas en los que tales contenidos han sido puestos en juego y se han tornado en pr\u00e1cticas. El primero refi  ere a la disputa \npor el sentido de la inclusi\u00f3n y las formas en que el mismo es desplegado en lo que, comparativamente, consideramos un tiempo extenso (la d\u00e9cada pasada y la presente) y remite a c\u00f3mo es concebido ese objetivo de la inclusi\u00f3n para un grupo poblacional\n3 y su prestaci\u00f3n por el estado. El otro debate es el que \nrecorre el corto tiempo que transcurre entre la reforma previsional del 2008, \n2  Ver la introducci\u00f3n de este libro. \n3  Como categor\u00eda demogr\u00e1fi  ca (grupo et\u00e1reo sujeto de la protecci\u00f3n) y sociol\u00f3gica (grupo \nreconocido/habilitado a percibirla por sus descendientes).155Cap\u00edtulo 4: La reforma de las asignaciones familiares 2009\nla creaci\u00f3n de la AUHPS y el momento de la redacci\u00f3n de este cap\u00edtulo. Tiene \ncontenidos muy diversos entre los cuales es dif\u00edcil saber cu\u00e1les perdurar\u00e1n en el largo plazo pero que son expresivos de un proceso en que est\u00e1n en pugna los t\u00e9rminos de la construcci\u00f3n de la legitimidad de esta medida.\nLa exposici\u00f3n se organiza en los siguientes apartados: en primer lugar pre-\nsentaremos sucintamente la historia y composici\u00f3n del sistema de asignaciones familiares desde su creaci\u00f3n hasta el momento en que se incorpora la AUHPS; luego nos detendremos en el nuevo benefi  cio y su dimensi\u00f3n institucional, para \nposteriormente analizar los contenidos pol\u00edtico-culturales del debate que la pre-cede e impulsa (la disputa relativamente extensa por el sentido de la inclusi\u00f3n) y el que enmarca esta medida de pol\u00edtica en el corto plazo. Para ello recortaremos actores y seguiremos sus discursos p\u00fablicos. No nos proponemos cerrar con conclusiones en raz\u00f3n de la novedad de la AUHPS: \u201cnovedad emp\u00edrica\u201d por el escaso tiempo transcurrido desde su creaci\u00f3n y, menos obvia quiz\u00e1s, \u201cnovedad paradigm\u00e1tica o de orientaci\u00f3n\u201d, que se expresa como modalidad de pol\u00edtica. Esta situaci\u00f3n abierta y de destino no f\u00e1cilmente predecible ser\u00e1 objeto de las refl exiones e interrogantes fi  nales. \n2. El sistema de asignaciones familiares\n2.1. Breve historia del sistema de asignaciones familiares desde su \ncreaci\u00f3n hasta las reformas de la d\u00e9cada del \u201890\nEl subsidio por maternidad puesto en marcha en 1934 fue el primer antece-\ndente del sistema de asignaciones familiares4. Desde 1940 se pagaron benefi  cios \npor hijos en el sector bancario, ferroviario y estatal, y en general se considera que se inicia la construcci\u00f3n de un sistema integral de asignaciones y subsidios familiares a partir de 1957 con la extensi\u00f3n de los benefi  cios a otros sectores de \nactividad y con la creaci\u00f3n de cajas compensadoras establecidas por convenios colectivos (Rofman y otros, 2001)\n.\nPor medio de los Decretos\u2013Ley 7913 y 7914/57 se otorg\u00f3 obligatoriedad al \nr\u00e9gimen de aportes acordados en las paritarias de actualizaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n \n4  Las asignaciones familiares tienen su origen en Francia y B\u00e9lgica en la d\u00e9cada del veinte del \nsiglo pasado, fueron puestas en marcha por grupos de empleadores, otorgaban prestaciones a sus trabajadores, proporcionalmente al n\u00famero de hijos de cada familia. Para contrarrestar la carga del fi nanciamiento desproporcionado hacia aquellos empleadores que concentraban trabajadores \ncon familias m\u00e1s numerosas, posteriormente se generaron \u201clas Cajas de compensaci\u00f3n, con el objetivo de distribuir la carga entre todas las empresas\u201d. Dicha organizaci\u00f3n se extendi\u00f3 por toda Europa y posteriormente a casi toda Am\u00e9rica Latina (Bertranou, 2010:28).156Susana Hintze y Mar\u00eda Ignacia Costa\nColectiva de T rabajo N\u00b0108/56 entre la Confederaci\u00f3n General de Comercio y \nla Comisi\u00f3n Coordinadora Patronal de Actividades Mercantiles que establec\u00eda un subsidio por hijos menores de 15 a\u00f1os o incapacitados. El Decreto-Ley 7914/57 (tomando una propuesta formulada por la Uni\u00f3n Industrial Argen-tina) extendi\u00f3 el benefi  cio para los trabajadores industriales creando id\u00e9nticas \nprestaciones y mecanismos para su otorgamiento\n5. \nLos sectores de comercio e industria se incorporaron al sistema en ese \nmismo a\u00f1o 1957; posteriormente lo hicieron trabajadores rurales y portua-rios; los trabajadores del sector p\u00fablico tardaron una d\u00e9cada en recibirlos (1968) y reci\u00e9n en 1973 se incorporaron las empresas del estado; en 1973 se extendi\u00f3 a los jubilados y pensionados. Los mecanismos de compensaciones entre las distintas cajas permit\u00edan que los empleadores otorgaran aumentos de salarios vinculados a la estructura familiar de sus empleados siendo el costo de los mismos fi  nanciado solidariamente por el conjunto de los empleadores \ndel sector. Por m\u00e1s de treinta a\u00f1os, hasta fi  nes de 1991, estas estructuras \ntuvieron a cargo la administraci\u00f3n de las asignaciones familiares (Rofman y otros, 2001: 6).\nEntre 1957 y la d\u00e9cada de los \u201890, cuando sufri\u00f3 su mayor transformaci\u00f3n, \nel sistema registr\u00f3 modifi  caciones en los que hac\u00eda a los benefi  cios incluidos y \nsus montos (y por lo tanto a su impacto sobre la distribuci\u00f3n del ingreso), a los porcentuales de contribuci\u00f3n sobre la n\u00f3mina salarial por parte del sector empleador\n6 y a la forma de administraci\u00f3n de los recursos. \n5  Con todas estas incorporaciones el r\u00e9gimen general entonces vigente estaba \u201cbajo la adminis-\ntraci\u00f3n de tres distintas Cajas de Subsidios Familiares: para empleados de comercio (CASFEC), que abarcaba tambi\u00e9n a trabajadores civiles y rurales; para el personal de la industria (CASFPI), y para el personal de la estiba (CASFPE)\u201d (Instituto AFIP , s/fecha: 18).\n6  La fuente de fi  nanciamiento de las cajas compensadoras proven\u00eda de aportes patronales que \nfueron variando a lo largo del tiempo: de un 4/5% inicial lleg\u00f3 al 10/12% de la masa salarial en los \u201870, siendo del 9% a partir de 1985. Desde 1991 el 1,5% se comenz\u00f3 a destinar al Fondo Nacional de Empleo quedando un 7,5% para asignaciones familiares (Rofman y otros, 2001). En s\u00edntesis las fuentes de fi  nanciamiento para el componente contributivo son: (i) contribuci\u00f3n \na cargo del empleador (Decreto 814/2001) abonada sobre el total de las remuneraciones de los trabajadores comprendidos en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de esta ley. (ii) Contribuci\u00f3n de igual cuant\u00eda a la establecida en el punto anterior, a cargo del responsable del pago de prestaciones dinerarias derivadas de la Ley N\u00b0 24.557, sobre Riesgos de T rabajo.(iii) Intereses, multas y re-cargos, rentas provenientes de inversiones, donaciones, legados y otro tipo de contribuciones. Para los no contributivos se recurre a la afectaci\u00f3n de los ingresos propios del Sistema Integrado de Jubilaciones y Pensiones. (Instituto AFIP , s/fecha).157Cap\u00edtulo 4: La reforma de las asignaciones familiares 2009\n2.2 Las reformas de los \u201890 y las caracter\u00edsticas del sistema en el 2009\nEn noviembre de 1991 \u2013con el \u201cDecreto de Desregulaci\u00f3n\u201d 2284/91 que \ninici\u00f3 la primera reforma del estado\u2013 fue creado el Sistema \u00danico de la Seguridad Social, el cual disolvi\u00f3 y se hizo cargo de las funciones que ten\u00edan las Cajas de Subsidios Familiares: \u201cLa meta buscada fue el control por parte del Estado y bajo un \u00fanico sistema centralizado de la totalidad de los aportes a la seguridad social especialmente los correspondientes a las obras sociales y las asignaciones familiares\u201d (Rofman y otros, 2001:8). Se encuadraba en el proyecto de gran alcance de transformaci\u00f3n del estado iniciado en 1989 con la sanci\u00f3n de las leyes de Reforma del estado y de Emergencia Econ\u00f3mica.\nYa a mediados de los \u201890, durante la segunda presidencia de Menem, inicial-\nmente v\u00eda un Decreto de Necesidad y Urgencia y posteriormente a trav\u00e9s de la ley N\u00ba24.714, se llev\u00f3 a cabo una amplia reforma en el sistema de asignaciones, que se mantuvo hasta el 2009. \nDicha ley instituye en 1996 el R\u00e9gimen Asignaciones Familiares. Hasta la \nincorporaci\u00f3n de la AUHPS el r\u00e9gimen estaba basado en:\na) Un subsistema contributivo fundado en los principios de reparto de \naplicaci\u00f3n a los trabajadores que prestaran servicios remunerados en relaci\u00f3n de dependencia en la actividad privada, cualquiera fuera la modalidad de contrataci\u00f3n laboral; benefi  ciarios de la Ley de Riesgos de T rabajo y benefi  ciarios del Seguro de \nDesempleo y b) un subsistema no contributivo de aplicaci\u00f3n a los benefi  ciarios \ndel Sistema Integrado de Jubilaciones y Pensiones, y benefi  ciarios del r\u00e9gimen de \npensiones no contributivas por invalidez (Art\u00edculo 1\u00ba Ley N\u00ba24.714). A\u00fan cuando no est\u00e1 explicitado en el texto de la ley N\u00ba24.714, la misma se hace extensiva a los empleados p\u00fablicos nacionales. En este caso el sostenimiento del benefi  cio es \nrealizado por el Tesoro Nacional mediante presupuesto p\u00fablico. Por el contrario, los empleados p\u00fablicos y pasivos provinciales, quedan excluidos de la misma por contar con reg\u00edmenes propios\n7 (\u00c1lvarez, 2009).\nA partir de 1996 los mayores cambios tuvieron que ver con la exclusi\u00f3n del \nacceso a las asignaciones a quienes percibieran remuneraciones superiores a un \n7  Los reg\u00edmenes provinciales pueden clasifi  carse en: a) reg\u00edmenes iguales al nacional (Buenos Aires \ny C\u00f3rdoba), b) reg\u00edmenes similares al nacional, con tope superior (Chaco, Chubut, Salta, San Luis), c) reg\u00edmenes similares al nacional, sin topes (Entre R\u00edos, La Rioja, Mendoza, R\u00edo Negro) y d) reg\u00edmenes diferentes al nacional (CABA, Corrientes, Formosa, La Pampa, Misiones, Neuqu\u00e9n, Santa Cruz, Santa Fe, Santiago del Estero, T ucum\u00e1n) (\u00c1lvarez, 2009). En este \u00faltimo caso \u201cel es-quema es similar entre (las jurisdicciones), pero con valores dispersos de la asignaci\u00f3n; en todas, sus reg\u00edmenes no utilizan tramo de ingreso; por tanto la asignaci\u00f3n tiene el mismo valor cualquiera sea el salario mensual del perceptor, y tampoco aplican topes inferior o superior\u201d (\u00c1lvarez, 2009: 28). 158Susana Hintze y Mar\u00eda Ignacia Costa\ndeterminado tope (en cuyo caso pueden se deducidas del pago del impuesto a \nlas ganancias) y con la simplifi  caci\u00f3n del esquema a las prestaciones vigentes en \naquel momento8. En lo que hace a la fi  nanciaci\u00f3n de las asignaciones por hijo, \nayuda escolar y maternidad desde entonces son pagadas directamente por los empleadores, las restantes deben ser solicitadas al ANSES (Bonari y otros, 2009).\nEn lo que respecta a la cobertura el 31% (4,2 millones) de los menores de \n18 a\u00f1os estaban cubiertos por asignaciones familiares para el 2009 (Lozano y otros, 2009). \nEn s\u00edntesis, independientemente de las modifi  caciones que implicaron, las \ntransformaciones rese\u00f1adas se mantuvieron dentro del encuadre de la protecci\u00f3n familiar de los trabajadores formales y, en particular, las de la d\u00e9cada del \u201890 se caracterizaron por la disminuci\u00f3n de los benefi  cios y sus perceptores. \n3. Creaci\u00f3n de la AUHPS: la dimensi\u00f3n institucional\nLa reciente reforma de octubre del 2009 por la que se crea la AUHPS ex-\npresa un viraje en el Sistema de Seguridad Social en general, y de asignaciones familiares, en particular, en t\u00e9rminos de su organizaci\u00f3n administrativa, sus destinatarios, el tipo de benefi  cio, las formas de acceso y requisitos de perma-\nnencia y las fuentes de fi  nanciamiento. \nEn lo que sigue abordaremos cada uno de estos puntos a los efectos de \ndescribir el nuevo subcomponente del r\u00e9gimen de ssignaciones familiares, para posteriormente analizar los efectos que hasta el momento tiene en lo que hace a pobreza, indigencia y distribuci\u00f3n del ingreso.\nDe acuerdo con el Decreto 1602/9, la implementaci\u00f3n operativa de la \nAUHPS as\u00ed como el dictado de la normativa vinculada a \u00e9sta, est\u00e1 a cargo de la Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social (ANSES). Este organismo, creado por Decreto 2741/91, ha estado a cargo de la administraci\u00f3n de los fondos correspondientes a los reg\u00edmenes nacionales de jubilaciones y pensiones, en relaci\u00f3n de dependencia y aut\u00f3nomos, de subsidios y asignaciones familiares. Desde la implementaci\u00f3n del Sistema \u00danico de la Seguridad Social, en febrero de 1992, la ANSES tambi\u00e9n administra los ingresos del Fondo Nacional de \n8  Desde 1975 se incluyeron diversas asignaciones con menor nivel de cobertura, escaso impacto \nen los ingresos de los benefi  ciarios y ninguna incidencia en la distribuci\u00f3n del ingreso. En el \nmomento de reorganizaci\u00f3n del sistema exist\u00edan 14 tipos distintos de prestaciones, la \u00faltima inclusi\u00f3n databa de 1989. Fueron eliminadas las prestaciones por educaci\u00f3n primaria, media y superior, c\u00f3nyuge, familia numerosa, complementario de vacaciones, preescolar y menores de 4 a\u00f1os (Rofman y otros, 2001:6-7). 159Cap\u00edtulo 4: La reforma de las asignaciones familiares 2009\nEmpleo. Si bien es un ente aut\u00f3nomo, est\u00e1 sujeto a la supervisi\u00f3n de la Comisi\u00f3n \nBicameral de Control de los Fondos de la Seguridad Social9. \nEn lo que respecta a los destinatarios, la AUHPS ampli\u00f3 la cobertura del \nr\u00e9gimen de asignaciones familiares invocando el principio de \u201cuniversalidad\u201d al incorporar a los trabajadores desocupados, a los monotributistas sociales\n10 \ny a personas que se desempe\u00f1an en la econom\u00eda informal o que perciben un ingreso inferior al salario m\u00ednimo vital y m\u00f3vil. Posteriormente, enmend\u00f3 esta enumeraci\u00f3n a trav\u00e9s de la Resoluci\u00f3n de ANSES 393/2009, que incluy\u00f3 a los trabajadores incorporados en el R\u00e9gimen Especial de Seguridad Social para Empleados del Servicio Dom\u00e9stico. En virtud de la importancia que m\u00e1s adelante daremos a los debates en este campo, cabe adelantar aqu\u00ed que la invocaci\u00f3n ofi  cial del principio de universalidad no es id\u00e9ntico al que postulan\n \nlos promotores de pol\u00edticas de ingreso ciudadano, sostenido en el criterio de \nciudadan\u00eda . Antes bien, las categor\u00edas identifi  cadas como sujetos de derecho \ncontin\u00faan una orientaci\u00f3n hist\u00f3rica, atada a la de trabajo , lo que tiende una \nl\u00ednea de continuidad en t\u00e9rminos de poblaci\u00f3n: as\u00ed, tal como se\u00f1alamos m\u00e1s arriba, desde su nacimiento en el primer tercio del siglo XX, los subsidios por maternidad y asignaciones familiares fueron extendiendo la cobertura de ma-nera progresiva en el interior de la categor\u00eda de trabajadores asalariados formales . \nLa novedad de la AUHPS radica en la identifi  caci\u00f3n de un nuevo sujeto de \nderecho: el trabajador informal (Lo Vuolo, 2009) y la consecuente ampliaci\u00f3n \nde la cobertura al amplio espectro de los trabajadores no registrados\n11. \nEn lo que refi  ere a los benefi  cios, en el momento de su creaci\u00f3n, la AUHPS \ngarantizaba una prestaci\u00f3n monetaria no contributiva de $180, igual al monto de la asignaci\u00f3n por hijo de los trabajadores en relaci\u00f3n de dependencia. En el mes de julio de 2010 esta cifra fue incrementada para todas las categor\u00edas de trabajadores, ascendiendo a 220 pesos a partir de septiembre. El benefi  cio es \n9 ANSES. Historia de ANSES. La creaci\u00f3n de ANSES. Disponible en Internet: ( www.anses.gob.\nar/institucional/historia.php , consulta 04.10.10)\n10  En el contexto del Plan Nacional de Desarrollo Local y Econom\u00eda Social (ver cap\u00edtulo 7) se \ncre\u00f3 esta categor\u00eda tributaria para aquellos que realicen actividades econ\u00f3micas de producci\u00f3n, servicios o comercializaci\u00f3n, cuya inserci\u00f3n en la econom\u00eda formal se vea difi  cultada por en-\ncontrarse en situaci\u00f3n de vulnerabilidad social (\nwww.desarrollosocial.gov.ar/Efectores/efectores.\nasp, consulta 04.10.10).\n11  Seg\u00fan se\u00f1ala R. Lo Vuolo: \u201cEn los hechos, quienes accedieron m\u00e1s r\u00e1pidamente al cobro de \nla AUH son quienes ya estaban registrados por alg\u00fan motivo en las bases de datos del ANSES, por ejemplo por haber estado en un empleo formal o en viejos programas de los que recibieron alg\u00fan benefi  cio social. Los grupos m\u00e1s dif\u00edciles de captar son aquellos que est\u00e1n en una situaci\u00f3n \necon\u00f3mica y social de extrema precariedad\u201d (2010: 20-21). 160Susana Hintze y Mar\u00eda Ignacia Costa\npagado a uno solo de los padres, tutor curador o pariente por consaguinidad \nhasta el tercer grado, por cada menor de 18 a\u00f1os a cargo o sin l\u00edmite de edad cuando se trate de un discapacitado, en ambos casos, siempre que no estuviere empleado, emancipado o percibiendo algunas de las prestaciones contempladas en el r\u00e9gimen de asignaciones familiares. Esta prestaci\u00f3n se abona por cada menor acreditado por el grupo familiar hasta un m\u00e1ximo acumulable al im-porte equivalente a cinco menores.  El 80% se paga mensualmente, el restante \n20% es reservado en cuenta aparte y puede cobrarse cuando el titular acredita el cumplimiento de ciertas condicionalidades en salud y educaci\u00f3n que men-cionamos a continuaci\u00f3n, lo que debe hacerse anualmente.\nLas condicionalidades refi  eren a los requisitos\n12 de permanencia, h asta los \ncuatro a\u00f1os de edad  inclusive deber\u00e1 acreditarse  el cumplimiento de los controles \nsanitarios  y del plan de vacunaci\u00f3n obligatorio . Desde  los cinco a los dieciocho a\u00f1os \na ello se suma la acreditaci\u00f3n de la concurrencia de los menores a establecimien-\ntos educativos p\u00fablicos13 y presentar declaraci\u00f3n jurada relativa a la condici\u00f3n \nlaboral del padre, madre o tutor (formal, informal, cuenta propia, relaci\u00f3n de dependencia, desempleado, servicio dom\u00e9stico e indicar si el sueldo es inferior al salario m\u00ednimo vital y m\u00f3vil).\nLas condicionalidades en materia de salud y educaci\u00f3n anteriormente \nmencionadas implican para los benefi  ciarios de la AUHPS un trato diferencial \nque contrasta con la forma de acceso directo al sistema de la que disponen los hijos de trabajadores formales, a quienes no se les retiene mensualmente monto alguno. Otro aspecto que distingue la forma de acceso de un subsistema y de otro es el tope de ingresos. Mientras que para los trabajadores formales este l\u00edmite se encuentra en $4.800, para los trabajadores informales se impone el del salario m\u00ednimo vital y m\u00f3vil ($1.740 que pasar\u00e1n a $1.840 a partir de enero de 2011). El car\u00e1cter informal del trabajo produce que ese tope \u201cdif\u00edcilmente \n12  Para el acceso se requiere acreditar nacionalidad y residencia legal; identidad del titular (DNI); \nv\u00ednculo entre la persona que percibir\u00e1 el benefi  cio y el menor; condici\u00f3n de discapacidad en caso \nde existir (Decreto PEN 1602/09).\n13  Sobre la percepci\u00f3n del benefi  cio por parte de menores que concurren a establecimientos \neducativos privados \u2013en buena parte gratuitos o con aranceles bajos\u2013 la situaci\u00f3n es ambigua en tanto ANSES ha decidido mantener el pago de la prestaci\u00f3n hasta fi  n de a\u00f1o mientras se \nestudian los casos. \u201cT ras las fuertes movilizaciones de familias de bajos recursos que dejaron de cobrar la asignaci\u00f3n por hijo porque asisten a escuelas privadas, a las que se sumaron reclamos de varios gobernadores y la avalancha de protestas de la Iglesia, de la Defensor\u00eda del Pueblo y otras organizaciones sociales, ayer el Gobierno tuvo que dar marcha atr\u00e1s con la medida y sali\u00f3 a anunciar que esos alumnos seguir\u00e1n percibiendo el subsidio por lo menos hasta fi  n de a\u00f1o\u201d \n(\u201cMarcha atr\u00e1s del Gobierno con la suspensi\u00f3n del subsidio para hijos\u201d, Clar\u00edn, 11/09/10).161Cap\u00edtulo 4: La reforma de las asignaciones familiares 2009\nresulte operativo\u201d debido a la imposibilidad de corroborar los ingresos decla-\nrados (CENDA, 2010)14.\nEn lo que hace al fi  nanciamiento seg\u00fan estimaciones ofi  ciales, el nuevo \nsubsistema no contributivo requiere un fi  nanciamiento de alrededor de $10.000 \nmillones anuales \u20130,6% del PIB aproximadamente15 y se prev\u00e9 que llegue al \n0,8% del PBI cuando se logre la meta de 4 millones de ni\u00f1os incorporados al mismo (Agis y otros, 2010:16)\u2013, de los cuales $3.000 millones podr\u00edan reasig-narse de otros planes de transferencias monetarias que ser\u00edan compensados con esta iniciativa. El decreto de creaci\u00f3n se\u00f1ala que el fi  nanciamiento necesario \nprovendr\u00e1 de los recursos del r\u00e9gimen previsional (establecidos en el art. 18 de la ley N\u00ba 24.241), el 40% de los cuales corresponde a fuentes no contributivas (como el IVA) que recaen en mayor proporci\u00f3n sobre los sectores sociales de menores ingresos.\nEn cuanto a la cobertura, en un estudio reciente de la Organizaci\u00f3n Inter-\nnacional del T rabajo (OIT) se indica que viven en el pa\u00eds aproximadamente 12,1 millones de menores de 18 a\u00f1os, de los cuales el 55% (6,7 millones) esta-r\u00edan cubiertos por el r\u00e9gimen contributivo y el 5% (0,6 millones) deducen de ganancias. Cuando la implementaci\u00f3n de la AUHPS alcance a los potenciales destinatarios (38%, 4,6 millones de ni\u00f1os y adolescentes) el 98% estar\u00eda cubierto por el sistema de asignaciones familiares (Bertranou, 2010)\n16.\nRespecto al efecto de la AUHPS sobre los indicadores de condiciones \nde vida, al momento de la redacci\u00f3n de este cap\u00edtulo, se dispone de estudios basados en simulaciones. Gasparini y Cruces (2010) estiman que la pobreza extrema \u2013en el escenario de aplicaci\u00f3n estricta del decreto que crea las nuevas asignaciones\u2013 caer\u00eda de 7% a 3% y la moderada de 23% a 21% de la pobla-ci\u00f3n\n17. Mientras que la tasa de pobreza extrema en ni\u00f1os disminuir\u00eda de 12% \na 4% y la pobreza moderada de 36% a 32%.\n14  Similar se\u00f1alamiento realiza Lo Vuolo, quien identifi  ca que \u201cel primer problema operativo \npara precisar la cobertura de la Asignaci\u00f3n por Hijo pasa por la defi  nici\u00f3n de lo que se entiende \npor desocupado y por econom\u00eda informal, considerando que se trata de categor\u00edas \u2018estad\u00edsticas\u2019 de difusa aplicaci\u00f3n como sujetos de derecho\u201d (Lo Vuolo, 2009: 9-10).\n15  Este nivel es superior al de los programas de transferencia de Brasil (0,39% del PIB, Bolsa \nFamilia), M\u00e9xico (0,31%, Plan Oportunidades), Per\u00fa (0,20%) y Chile (0,10%). En \u201cLa Asig-naci\u00f3n Universal por Hijo disminuir\u00e1 fuertemente la pobreza\u201d (\nhttp://www.anses.gob.ar/prensa/\nnoticias/2010/marzo/auh_baja_pobreza.php , consulta 21.10.10). \n16  Considerando el conjunto de las asignaciones familiares, la cobertura efectiva, a septiembre \nde 2010, asciende al 91%. Ver cap\u00edtulo 2.\n17  \u201cLa pobreza se computa en funci\u00f3n del ingreso por adulto equivalente calculado por el IN-\nDEC, al que se transforma en funci\u00f3n del escenario modelado. Para calcular pobreza se utilizan 162Susana Hintze y Mar\u00eda Ignacia Costa\nCon otra metodolog\u00eda \u2013y datos expandidos al total del pa\u00eds\u2013 el estudio de \nla Organizaci\u00f3n Internacional del T rabajo (OIT), observa tambi\u00e9n similares tendencias. En relaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n, el valor de la indigencia pasar\u00eda de 7% al 3% mientras que la pobreza descender\u00eda del 22% al 19% (evaluada a trav\u00e9s de un \u00cdndice de Precios al Consumidor alternativo al \u00edndice ofi  cial, IPC-7); \nPara el caso de los ni\u00f1os y adolescentes, la indigencia caer\u00eda del 11% al 4% al tiempo que la pobreza descender\u00eda del 35% al 29%\n18. \nOtro dato relevante a los efectos de caracterizar el potencial impacto de \nla AUHPS es el que refi  ere a la distribuci\u00f3n del ingreso. La reducci\u00f3n en la \ndesigualdad de ingresos ser\u00eda considerable. La brecha proporcional de ingresos entre el decil 10 y el 1 se reducir\u00eda de 24 a 17, mientras que la participaci\u00f3n del decil m\u00e1s pobre en el ingreso nacional disponible crecer\u00eda de 1% a 2%. El coefi ciente de Gini pasar\u00eda de 0,455 a 0,442, es decir que descender\u00eda algo m\u00e1s \nde 1 punto (Gasparini y Cruces, 2010).\nEl estudio de la OIT arriba a parecidas conclusiones al estimar una dismi-\nnuci\u00f3n de este \u00edndice del 0,449 al 0,438 luego de la aplicaci\u00f3n de la AUHPS (Bertranou, 2010) . A t\u00edtulo comparativo, para dimensionar el efecto en la \nreducci\u00f3n del Gini generada por esta medida de pol\u00edtica dirigida a un grupo etario, cabe se\u00f1alar que el coefi  ciente descendi\u00f3 1,1 punto entre 2006/7 (a\u00f1os \nde alto crecimiento econ\u00f3mico) y 0,2 en el per\u00edodo de crisis de los a\u00f1os 2008/9 (Gasparini y Cruces, 2010).\n4. La dimensi\u00f3n pol\u00edtico-cultural de la AUHPS\n4.1 La disputa por el sentido de la inclusi\u00f3n: el debate ingreso \nciudadano versus inclusi\u00f3n por el trabajo\nLa inclusi\u00f3n es un objetivo tan declarado por los gobiernos democr\u00e1ticos \ncomo invocado por las pol\u00edticas sociales y en ambos casos opera como requeri-miento y sost\u00e9n de su legitimidad. Los sentidos atribuidos son diferentes seg\u00fan \nalternativamente las l\u00edneas extrema y moderada ofi  ciales del a\u00f1o 2006, extrapoladas a 2009 a \npartir de un promedio de tasas de infl  aci\u00f3n reportadas por investigadores privados, dados los \nproblemas de confi  abilidad del IPC ofi  cial\u201d (Gasparini y Cruces, 2010: 21).\n18  El IPC-7 es construido con el \u00edndice ofi  cial de siete provincias (Jujuy, Neuqu\u00e9n, Paran\u00e1, \nRawson-T relew, Salta, Santa Rosa y Viedma). Estimaciones a partir de de la Encuesta Permanente de Hogares cuarto trimestre de 2009 expandidos al total de la poblaci\u00f3n del pa\u00eds con proyecciones de poblaci\u00f3n de CELADE/CEPAL, bajo el supuesto que el resto del pa\u00eds (rural y urbano) no cubierto por la EPH se comporta como el interior cubierto por la encuesta (ver metodolog\u00eda en Bertranou, 2010, p\u00e1ginas 35 a 39). 163Cap\u00edtulo 4: La reforma de las asignaciones familiares 2009\nqu\u00e9 abarque estar incluido y, en consecuencia, tambi\u00e9n lo es la responsabilidad \ndel Estado en la generaci\u00f3n de la inclusi\u00f3n. Como se plantea en el cap\u00edtulo anterior, durante el ciclo de hegemon\u00eda neoliberal la inclusi\u00f3n fue depositada en la asistencia en general y los planes de asistencia al desempleo en particular, a lo que a comienzos del siglo en curso se contrapuso la idea de que el estado debe asumir la obligaci\u00f3n de otorgar benefi  cios de la seguridad social entendi-\ndos como derechos, comprometi\u00e9ndose as\u00ed activa (y no residualmente) con el objetivo de la inclusi\u00f3n\n19. \nEn relaci\u00f3n con la AUHPS y de acuerdo con el t\u00edtulo de este apartado, nos \ndetendremos en dos miradas que durante un per\u00edodo relativamente largo se han contrapuesto en nuestro pa\u00eds. Una digresi\u00f3n previa: haciendo extensivo a este nivel de an\u00e1lisis lo se\u00f1alado en el cap\u00edtulo 3 sobre el car\u00e1cter din\u00e1mico y relati-vamente indeterminado de la disputa por el contexto discursivo y la emergencia de sus contenidos\n20, debemos considerar como expresivo del resquebrajamiento \nde la hegemon\u00eda neoliberal que sea posible hoy enfocar el problema desde la \u00f3ptica de la inclusi\u00f3n y no de la exclusi\u00f3n , t\u00f3pico permanente de aquel ciclo. \nDesde hace m\u00e1s de quince a\u00f1os, en el debate pol\u00edtico, t\u00e9cnico y acad\u00e9mico \nse hizo presente el tema de la necesidad de enfrentar una pobreza cada vez m\u00e1s visible y extendida a trav\u00e9s de mecanismos de distribuci\u00f3n de renta o ingreso b\u00e1sico universal. Ello implicaba por una parte asumir el fen\u00f3meno de la pobreza por ingreso y, por otra, reconocer la insufi  ciencia del mercado laboral para dar \nsoluci\u00f3n al problema, cuestiones que aparecen en los intentos de soluci\u00f3n que rese\u00f1amos a continuaci\u00f3n. \nEn el proceso de reconstrucci\u00f3n de la creaci\u00f3n y desarrollo de la AUHPS \nidentifi  camos los siguientes hitos centrales: el ingreso en la agenda acad\u00e9mi-\nca, primero, y pol\u00edtica, despu\u00e9s, de la propuesta de renta b\u00e1sica y/o ingreso ciudadano; las cr\u00edticas realizadas a los programas de transferencias de ingresos condicionados t\u00edpicos del ciclo neoliberal y la propuesta de un seguro de empleo y formaci\u00f3n y de universalizaci\u00f3n de la asignaci\u00f3n familiar por hijo impulsada por el Frente Nacional contra la Pobreza (FRENAPO) y la Central de T rabajadores Argentinos (CTA). \nCon antecedentes de amplia repercusi\u00f3n en Europa, desde mediados de la \nd\u00e9cada de 1990, los conceptos centrales de la propuesta del ingreso ciudadano \n19  La expresi\u00f3n de los documentos ofi  ciales es \u201cproveer inclusi\u00f3n\u201d. Ver cap\u00edtulo 3. \n20  \u201c[\u2026] se trata, entonces, de una construcci\u00f3n permanente, en la que los contenidos emergen en el \ncurso de la pol\u00e9mica misma , y no de un repertorio de defi  niciones y posiciones pre-determinadas \ndel que quienes participan de la disputa disponen anticipadamente e imponen de manera est\u00e1tica\u201d (ver introducci\u00f3n, destacado nuestro).164Susana Hintze y Mar\u00eda Ignacia Costa\nfueron introducidos en los medios acad\u00e9micos por el Centro de Investigacio-\nnes en Pol\u00edticas P\u00fablicas (CIEPP). Lo Vuolo, bas\u00e1ndose en Van Parijs (1986 y 1992\n21) lo describ\u00eda como \u201cun arreglo institucional que garantiza cierta forma \nde ingreso incondicional  a las personas, esto es, un ingreso para cuyo acceso no \nse requiere ninguna otra condici\u00f3n personal que la de ser ciudadano\u201d. Por lo tanto para percibirlo \u201cno se requiere trabajar (como es el caso del salario), ser declarado incapaz (jubilaci\u00f3n por invalidez), haber contribuido con una prima de seguro (jubilaci\u00f3n ordinaria, obras sociales), demostrar que se est\u00e1 desocu-pado (seguro de desempleo) o ser pobre (programas asistenciales focalizados)\u201d (Lo Vuolo, 1995: 23-24, la cursiva es del autor).\nM\u00e1s tard\u00edamente la propuesta tambi\u00e9n empez\u00f3 a conocerse en el \u00e1mbito \npol\u00edtico, especialmente en 1997, con la introducci\u00f3n en el Congreso de la iniciativa de creaci\u00f3n de un Fondo para el Ingreso Ciudadano para la Ni\u00f1ez (FINCINI) impulsada por el entonces Partido Afi  rmaci\u00f3n para una Rep\u00fablica \nIgualitaria/ARI (volveremos sobre esto m\u00e1s adelante). La expansi\u00f3n de esta propuesta y su introducci\u00f3n en la agenda legislativa convergi\u00f3 con el reconoci-miento de la insufi  ciencia de la modalidad de asistencia social hasta ese momento \nrecomendada y fi  nanciada por los organismos multilaterales de cr\u00e9dito. Estos \nprogramas ten\u00edan la particularidad de combinar condicionalidad, focalizaci\u00f3n y transferencia directa al destinatario (Pautassi y Zibecchi, 2010)\n22.\nEn la Argentina, a mediados de la d\u00e9cada de 1990 tuvo lugar una primera \ngeneraci\u00f3n de programas de transferencia de ingresos condicionados dirigidos a compensar los efectos de la desocupaci\u00f3n, la pobreza y la indigencia en ascenso. \n21  Van Parij, Philippe (1986): \u201cBasic Income: A terminological note\u201d, en First International \nConference on Basic Income. Proceedings 1986, Louvain-La-Neuve, 4-6 septiembre. Y Van Parij, Philippe (1992): \u201cCompeting Justifi  cations of Basic Income\u201d, en Arguing for Basic Income. \nEthical Foundations for a Radical Reform , Verso, New York, en Lo Vuolo, 1995.\n22  A comienzos del siglo el trabajo ya citado de Rofman y otros hac\u00eda hincapi\u00e9 en la ventaja de \nla ampliaci\u00f3n de las asignaciones familiares frente a los programas en curso, al respecto indicaba que: \u201cLos mecanismos de transferencias tradicionales, basados en esquemas como las pensiones no contributivas, planes de empleo sin contraprestaciones efectivas, programas de distribuci\u00f3n de alimentos a gran escala, o estrategias de focalizaci\u00f3n regionales, han tenido serios problemas para alcanzar a los sectores efectivamente m\u00e1s necesitados, en parte debido a la escasez de recursos pero tambi\u00e9n como consecuencia de la existencia de problemas como clientelismo, altos costos de administraci\u00f3n, inefi  ciencias, etc\u00e9tera. En este marco, la posibilidad de replantear el sistema \nde asignaciones familiares, d\u00e1ndole un car\u00e1cter universal que permita incluir a los sectores m\u00e1s necesitados de la sociedad surge como una alternativa particularmente interesante. Una medida de este tipo permitir\u00eda eliminar mecanismos de otorgamiento de benefi  cios discrecionales, ya que \nel derecho a los mismos se establecer\u00eda como consecuencia de la existencia de cargas familiares para el jefe del hogar, m\u00e1s all\u00e1 de su situaci\u00f3n laboral\u201d (Rofman y otros, 2001: 4-5).165Cap\u00edtulo 4: La reforma de las asignaciones familiares 2009\nEstos programas mantuvieron una importante conexi\u00f3n con el trabajo dado que \nla transferencia monetaria mensual estaba atada a una contraprestaci\u00f3n laboral (Cruces y otros, 2008). Entre los programas nacionales que se sucedieron a lo largo de dicha d\u00e9cada, pueden citarse: en 1994, el Programa Intensivo de T rabajo (PIT), el Programa de Empleo de Inter\u00e9s Social (PROEDIS), el Pro-grama Coparticipado (PROCOPA), Programa Nacional de Pasant\u00edas para la reconversi\u00f3n (PRONAPAS) y el Programa de Empleo\n Privado (PEP); en 1995, \nel Programa de Asistencia Solidaria (PROAS), el Programa de Entrenamiento Ocupacional (PRENO), el Programa ASISTIR y el Programa FORESTAR; en 1996, el Programa Servicios Comunitarios, el Programa Desarrollo del Empleo Local y el Programa TRABAJAR (PT); en 1997, se cre\u00f3 y reglament\u00f3 el Pro-grama TRABAJAR II y, en 1998, el Programa TRABAJAR III. Varias fueron las evaluaciones que se han realizado de estos programas, en muchos casos con resultados controvertidos (Pautassi y Zibecchi, 2010). No obstante esto, la pol\u00edtica de asistencia social \u2013con algunas reformulaciones, especialmente en lo que respecta a la ampliaci\u00f3n de la cobertura y a la incorporaci\u00f3n del discurso sobre derechos sociales\u2013 continu\u00f3 en esta l\u00ednea a lo largo de la d\u00e9cada siguiente. \nOtro antecedente de peso fue en 2001 la experiencia del Frente Nacional de \nlucha contra la Pobreza (FRENAPO)\n23. La propuesta de un Seguro de Empleo \ny Formaci\u00f3n sosten\u00eda una estrategia de redistribuci\u00f3n de los ingresos sobre la base de tres instrumentos: el propio Seguro de Empleo y Formaci\u00f3n para todos los jefes y jefas de hogar desocupados, una asignaci\u00f3n por hijo menor de 18 a\u00f1os y otra para mayores de 60 a\u00f1os que no tuvieran cobertura previsional (FRENAPO, 2001)\n24. En la expectativa del programa \u201cel accionar conjunto \nde estas tres medidas permitir\u00eda ubicar a todos los hogares por encima de la l\u00ednea de pobreza, al tiempo que al descomprimir la presi\u00f3n sobre el mercado laboral afi  rmar\u00eda condiciones materiales m\u00e1s favorables para el conjunto de \nlos ocupados. La estrategia propuesta de universalizaci\u00f3n de derechos (salud, \n23  Entre el 14 y 17 de diciembre del 2001 (pocos d\u00edas antes de los saqueos, cacerolazos y violenta \nrepresi\u00f3n a las manifestaciones p\u00fablicas que llevaron a la ca\u00edda del gobierno de la \u201cAlianza\u201d) este agrupamiento de sectores sociales, pol\u00edticos, religiosos, de los trabajadores, artistas populares, coo-perativas y peque\u00f1as y medianas empresas realiz\u00f3 una consulta popular en 570 ciudades y pueblos del pa\u00eds bajo la consigna \u201cNing\u00fan hogar argentino en situaci\u00f3n de pobreza\u201d. Se obtuvieron m\u00e1s de 3,1 millones de votos (el 12% del padr\u00f3n electoral), lo cual requiri\u00f3 la movilizaci\u00f3n de unos 60 mil activistas (FRENAPO, Documento de T rabajo \u201cHacia una nueva etapa\u201d, marzo 2002).\n24  El monto propuesto era de $380 para el Seguro de Empleo y Formaci\u00f3n, una asignaci\u00f3n \nde $60 por hijo menor de 18 a\u00f1os y de $150 pesos para los mayores sin cobertura previsional (FRENAPO, 2001).166Susana Hintze y Mar\u00eda Ignacia Costa\neducaci\u00f3n, empleo y previsi\u00f3n) era entendida como la condici\u00f3n para restituir \na la poblaci\u00f3n su car\u00e1cter de ciudadanos\u201d (Lozano y otros, 2005: 5). \nEn virtud de la devaluaci\u00f3n, del aumento de los \u00edndices de desempleo, \npobreza e indigencia, y del posterior proceso de recuperaci\u00f3n y crecimiento econ\u00f3mico ininterrumpido por m\u00e1s de dos a\u00f1os, en el 2005 la Central de T rabajadores Argentinos ajust\u00f3 la propuesta a las nuevas condiciones\n25. Los \nargumentos para esta redefi  nici\u00f3n fueron b\u00e1sicamente la mayor recaudaci\u00f3n y \nsuper\u00e1vit fi  nanciero del 2005, y datos estad\u00edsticos presentados por la CTA que \nrevelaban que el 77% de la poblaci\u00f3n total y el 82% de los menores de 18 a\u00f1os viv\u00edan en hogares con ingresos inferiores a la canasta promedio que marcaba el umbral de pobreza (Lozano y otros, 2005).\nEntrando ya en el otro polo del debate enunciado en el t\u00edtulo de este \napartado, en materia de pol\u00edtica social desde el 2003 el discurso ofi  cial tom\u00f3 \ndistancia de las propuestas de ingreso ciudadano, enfatizando el papel del trabajo \nen la inclusi\u00f3n . \nConsiderando al estado \u201ccomo el gran reparador de las desigualdades \nsociales\u201d el discurso ofi  cial fue crecientemente asign\u00e1ndole el rol de creador \nde \u201coportunidades a partir del fortalecimiento de la posibilidad de acceso a la educaci\u00f3n, la salud y la vivienda, promoviendo el progreso social basado en el esfuerzo y el trabajo de cada uno\u201d\n26. Y en el 2009, en uno de los momentos \nde mayor consenso del conjunto de la oposici\u00f3n respecto de las propuestas de alg\u00fan tipo de renta universal, la Presidenta Fern\u00e1ndez vuelve sobre esa posici\u00f3n al poner en marcha en agosto de ese a\u00f1o el \u201cPrograma de Ingreso Social con T rabajo\u201d\n27, cuyo solo nombre reafi  rmaba la postura ofi  cial en el debate. \nEl legislativo fue otro \u00e1mbito en el que se expres\u00f3 el debate ingreso \nciudadano-inclusi\u00f3n por el trabajo. A continuaci\u00f3n  nos detendremos en los \ndiversos proyectos de ley orientados a dar respuesta a la problem\u00e1tica de la pobreza por ingreso existentes en el Congreso Nacional en el momento en el que la Presidenta implement\u00f3 por decreto la AUHPS. \n25  La propuesta de actualizaci\u00f3n inclu\u00eda: un Seguro de Empleo y Formaci\u00f3n de $640; universali-\nzaci\u00f3n de la Asignaci\u00f3n Familiar de $60 y de la Ayuda Escolar Anual de $130 y universalizaci\u00f3n del haber jubilatorio m\u00ednimo en $308 (Lozano y otros, 2005).\n26  Texto destacado del entonces Presidente N\u00e9stor Kirchner en la p\u00e1gina del Ministerio de \nDesarrollo Social (www. desarrollosocial.gov.ar/ notas /Nota0_9.asp)\n27  Basado en dicho documento, en el anexo presentamos un cuadro s\u00edntesis de estos proyectos \nque re\u00fane sus caracter\u00edsticas principales en t\u00e9rminos del partido que lo impulsa, c\u00e1mara de ingreso, los objetivos, la poblaci\u00f3n meta, los requisitos de acceso, las prestaciones previstas, el fi nanciamiento y el organismo de aplicaci\u00f3n de dichas pol\u00edticas. 167Cap\u00edtulo 4: La reforma de las asignaciones familiares 2009\nComo puntualiza un documento del CIPPEC que analiza estos proyectos \nlegislativos: \u201ca la existencia de m\u00faltiples aspectos que las diferencian, di-chas propuestas convergen en algunos puntos. Por un lado, se orientan a garantizar ciertos derechos b\u00e1sicos con el fi  n de mejorar las condiciones de \nvida de la poblaci\u00f3n, asegurando el acceso a un ingreso no contributivo. Y, por otro, reconocen que el ingreso brindado necesita ser complementado con mejoras en t\u00e9rminos de calidad y acceso a la educaci\u00f3n y la salud\u201d (Repetto y otros, 2009: 1)\n28. \nEn relaci\u00f3n con el tema de la ciudadan\u00eda y universalidad de ingresos, dos \nde los proyectos (el ya mencionado FINCINI y el de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical) utilizaban la expresi\u00f3n \u201cingreso ciudadano\u201d en sus objetivos, el del Partido So-cialista hablaba de \u201cIngreso Universal a la Ni\u00f1ez y Adolescencia\u201d, el impulsado por Lozano refer\u00eda a una \u201casignaci\u00f3n universal de car\u00e1cter obligatoria\u201d y en ese sentido tomaban partido por uno de los polos del debate al que hicimos men-ci\u00f3n m\u00e1s arriba. La propuesta del diputado De Narv\u00e1ez no participaba de esta distinci\u00f3n, en tanto defi  n\u00eda como destinatarios a las familias pobres o indigentes. \nEs necesario se\u00f1alar que si bien el proyecto impulsado por el diputado \nLozano se centraba en la universalizaci\u00f3n de la asignaci\u00f3n por hijo a todos los menores de 18 a\u00f1os, no puede ser escindido de la propuesta inicial del FRENAPO y las actualizaciones posteriores de la CTA que tienen presente la relaci\u00f3n con el trabajo a trav\u00e9s del Seguro de Empleo y Formaci\u00f3n\n29. \n28  El an\u00e1lisis comparativo de los proyectos que realiza el documento del CIPECC diferencia \nentre los proyectos que consideran sujeto de derechos a los ni\u00f1os y ni\u00f1as (Coalici\u00f3n C\u00edvica, Partido Radical, Partido Socialista) y aquellos que \u201cvinculados a la l\u00f3gica del mercado laboral, se distinguen por defi  nir como poblaci\u00f3n benefi  ciaria a los trabajadores informales o a sus hijos\u201d que \nno estaban recibiendo las asignaciones familiares (Frente para la Victoria, el proyecto impulsado por el diputado Lozano). Un tercer caso es el proyecto del diputado De Narv\u00e1ez orientado a familias vulnerables (Repetto y otros, 2009:7). En la fundamentaci\u00f3n del proyecto impulsado por Lozano se especifi  ca que \u201cse propone crear un programa presupuestario que por ley garantice \nuna asignaci\u00f3n universal para todos los menores, de manera que puedan acceder los menores a cargo de los desocupados, asalariados no registrados, cuentapropistas e inactivos\u201d (Fundamen-tos del proyecto, expediente 3644-D-2009, C\u00e1mara de Diputados de la Naci\u00f3n, www1.hcdn.gov.ar/proyxml/expediente.asp?fundamentos=si&numexp=3644-D-2009, consulta 20.08.10).\n29  A ello agregaba: \u201cA su vez, el acceso al r\u00e9gimen que se crea otorga al Estado una herra-\nmienta m\u00e1s para detectar los lugares concretos en los que hay empleo no registrado, a fi  n de \nque efect\u00fae las verifi  caciones correspondientes e infraccione a los empleadores que no ajusten \nsu actuar al imperativo legal del trabajo registrado\u201d (Fundamentos del proyecto, expediente 3755-D-2008, C\u00e1mara de Diputados de la Naci\u00f3n, www1.hcdn.gov.ar/proyxml/ expediente.asp?fundamentos=si&numexp=3755-D-2008, consulta 20.08.10).168Susana Hintze y Mar\u00eda Ignacia Costa\nEl proyecto que m\u00e1s conectaba con el mercado de trabajo es el del Frente \npara la Victoria, presentado en Diputados en el 2008, destinado a los trabajado-res no registrados a cuyos hijos se extend\u00edan los benefi  cios de asignaci\u00f3n mensual \ny ayuda escolar de la que gozan los trabajadores formales de acuerdo con la Ley N\u00ba24.714 de r\u00e9gimen de asignaciones familiares. A ello se sumaba el objetivo de disminuir el empleo no registrado. De hecho la fundamentaci\u00f3n del proyecto apuntaba b\u00e1sicamente a \u201cla reparaci\u00f3n progresiva de la desigualdad\u201d presente en algunos aspectos del r\u00e9gimen legal vigente en lo que hace a los trabajadores no registrados por sus empleadores, se\u00f1alando que: \u201cConsideramos imperioso remediar tal desigualdad de trato, m\u00e1xime considerando que el trabajador no registrado es v\u00edctima de la decisi\u00f3n de su empleador en tal sentido, y no puede ser privado de derechos por una decisi\u00f3n que, adem\u00e1s de ilegal, le es ajena. Es por ello que para remediar tal trato desigual, proponemos en este proyecto se reconozca el derecho al trabajador no registrado a la percepci\u00f3n de asignaciones familiares por hijo y por escolaridad\u201d\n30. \nA mediados de octubre de 2009, la Iglesia Cat\u00f3lica tambi\u00e9n difundi\u00f3 una \npropuesta de ingreso universal para la ni\u00f1ez. Con la creaci\u00f3n del fondo B\u00e1-sico para la Igualdad y la Equidad de la Ni\u00f1ez (B.I.E.N) propon\u00eda equiparar el derecho a la asignaci\u00f3n familiar por hijo a todos los ni\u00f1os, adolescentes y embarazadas en situaci\u00f3n de vulnerabilidad social, \u201cindependientemente de la condici\u00f3n econ\u00f3mica, social o laboral de sus padres\u201d. Los destinatarios ser\u00edan todos los argentinos desde la concepci\u00f3n hasta los 18 a\u00f1os. El ingreso consistir\u00eda en una asignaci\u00f3n mensual de 180\n pesos por hijo, que se actualizar\u00eda con el \nsistema de asignaci\u00f3n familiar por hijo vigente. La forma de pago estar\u00eda ins-trumentada por medio de una Tarjeta de Seguro Social. La Iglesia propon\u00eda al ANSES como organismo t\u00e9cnico responsable de la implementaci\u00f3n, por ser el que paga las asignaciones familiares, cuenta con bases de datos de benefi  ciarios \nactualizadas y tiene cobertura de ofi  cinas en todo el pa\u00eds. Seg\u00fan sus estimacio-\n30  La Presidenta remarcaba que la medida no compet\u00eda en el mercado laboral quitando mano \nde obra (cuestionamiento empresarial a los planes sociales): \u201cac\u00e1, el que perciba la asignaci\u00f3n familiar, cuando consiga trabajo o cuando consiga regularizar su situaci\u00f3n, sigue percibiendo esa asignaci\u00f3n familiar, por lo cual adem\u00e1s es absolutamente complementaria de nuestro pro-yecto que es lograr trabajo decente para todos los argentinos que es, no tengan dudas, el \u00fanico instrumento para combatir y erradicar la pobreza. Las sociedades que han alcanzado desarrollo y crecimiento social, ha sido porque han podido generar puestos de trabajo muy bien remunerados y un sistema de seguridad social que ha cubierto a todos los sectores, y hacia eso vamos\u201d (Palabras de Cristina Fern\u00e1ndez, en el acto de anuncio de la asignaci\u00f3n universal por hijo, 29/10/2009 / www.casarosada.gov.ar/ index.php?option=com_content&task=view&id=6538&Itemid=66 consulta 20.08.09).169Cap\u00edtulo 4: La reforma de las asignaciones familiares 2009\nnes, el presupuesto anual necesario para llevar adelante esta propuesta ser\u00eda de \n$12.900 millones que podr\u00edan ser fi  nanciados por medio de la reasignaci\u00f3n de \nlos fondos del Programa Familias y el Programa Jefes y Jefas de Hogar ($2.700 millones). El monto restante representaba, seg\u00fan estos c\u00e1lculos, el 4,4 por ciento del presupuesto nacional y el 0,9 por ciento del PBI (Gonz\u00e1lez, 2010). \nEn un momento en que la intensidad del debate hac\u00eda estimar alguna \nresoluci\u00f3n del tema en las c\u00e1maras y apenas tres meses despu\u00e9s de la puesta en marcha del \u201cPrograma Ingreso Social con T rabajo\u201d, el Ejecutivo crea la AUHPS. Los considerandos del decreto comienzan reconociendo el consenso social gene-rado alrededor de la necesidad de una intervenci\u00f3n de este tipo, y fundamenta la decisi\u00f3n ofi  cial en que \u2013a pesar de la mejora de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica y \nfi nanciera lograda por las pol\u00edticas del Estado, el descenso de la pobreza y el \nincremento de la ocupaci\u00f3n\u2013 subsisten situaciones de exclusi\u00f3n que deman-dan medidas urgentes. En esa l\u00ednea de razonamiento, seg\u00fan los considerandos del decreto, la AUHPS \u201cno implica necesariamente el fi  n de la pobreza, pero \ninocultablemente ofrece una respuesta reparadora a una poblaci\u00f3n que ha sido castigada por pol\u00edticas econ\u00f3micas de corte neoliberal\u201d. A continuaci\u00f3n vuelve a remarcar como \u201csoluci\u00f3n estructural de la pobreza\u201d el crecimiento econ\u00f3mico, la constante creaci\u00f3n de puestos de trabajo (en particular \u201ctrabajo decente\u201d), reiterando \u201cque la mejor pol\u00edtica social de promoci\u00f3n y articulaci\u00f3n del tejido social es el trabajo\u201d\n31.\nComo ya dijimos, el Decreto 1602/9 incluy\u00f3 una poblaci\u00f3n m\u00e1s amplia \nque la prevista en el propio proyecto ofi  cialista (y una prestaci\u00f3n menor, al ex-\ncluir la propuesta de escolaridad anual), sum\u00e1ndole trabajadores desocupados, monotributistas sociales, perceptores de ingreso inferior al salario m\u00ednimo vital y m\u00f3vil y posteriormente, personal de servicio dom\u00e9stico.\nAl igual que lo sucedido con la reforma previsional del 2008 que puso \nfi n al sistema de capitalizaci\u00f3n individual y estatiz\u00f3 las AFJP , la creaci\u00f3n de la \nAUHPS fue una medida sorpresiva. Tambi\u00e9n de manera similar abre espacio a las interpretaciones cr\u00edticas en torno al oportunismo  y el estilo de gobierno  basado \n31  \u201cEl primer diputado socialista de Am\u00e9rica, Alfredo Palacios, trajin\u00f3 a\u00f1os tratando de imponer \nla jornada laboral de 8 horas. Eran los albores del siglo XX. Cuatro d\u00e9cadas despu\u00e9s, Juan Per\u00f3n alist\u00f3 a su tropa y patent\u00f3 la ley como propia. Cristina plagi\u00f3 la jugada hace 8 meses: anunci\u00f3 con estruendo la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo, fogoneado por Elisa Carca y su tocaya Carri\u00f3 en 1996, cuando eran radicales. Aunque el arco opositor lo enarbol\u00f3 como bandera, le regal\u00f3 el copyright al ofi  cialismo al poner el foco en las aristas imperfectas del plan m\u00e1s que en sus \nindudables aportes\u201d (M. Helfgot: \u201cObsesi\u00f3n por copiar la agenda\u201d, Clar\u00edn, 29/07/10).170Susana Hintze y Mar\u00eda Ignacia Costa\nen la renovaci\u00f3n permanente de la iniciativa32 en el que se detiene el cap\u00edtulo 3. \nMostraremos a continuaci\u00f3n los contenidos atribuidos por estas interpretacio-nes a la medida, que ponen en controversia \u2013en el marco de una generalizada aceptaci\u00f3n\u2013 tanto su car\u00e1cter como la forma en que es puesta en pr\u00e1ctica.\n4.2 La disputa por la legitimidad: el debate sobre los contenidos de la \nAUHPS en el corto plazo\nA nuestro juicio, el contexto discursivo en el que se inscribe la AUHPS fue \nforj\u00e1ndose en el marco del debate de largo plazo respecto de la inclusi\u00f3n por ingreso vs. inclusi\u00f3n por el trabajo m\u00e1s arriba rese\u00f1ado, as\u00ed como de las cr\u00edticas generalizadas al modelo neoliberal post-crisis 2001/2002. En este sentido, el proceso por el cual se recorri\u00f3 un per\u00edodo de reclamos previos por su creaci\u00f3n (y bastante extendidos en t\u00e9rminos pol\u00edticos), seguido del reconocimiento posterior en la pr\u00e1ctica de la oportunidad de la medida por parte del gobier-no, permitir\u00eda suponer que la asignaci\u00f3n ser\u00eda portadora, desde sus inicios, de importantes niveles de legitimidad. \nSin embargo, como dijimos en la introducci\u00f3n, \u201cla legitimidad es una \nrelaci\u00f3n construida (o perdida) en el curso de procesos de legitimaci\u00f3n, y no un atributo de \u2018cosas\u2019; no hay pol\u00edticas o propuestas en s\u00ed mismas leg\u00edtimas o ileg\u00edtimas, sino que todas ellas devienen leg\u00edtimas (o ileg\u00edtimas)  en esos procesos \n[\u2026] la legitimidad es una dimensi\u00f3n que reclama ser analizada en virtud de sus tipos, orientaciones y contenidos (que deben ser desentra\u00f1ados)\u201d y no de pares binarios del tipo presencia/ausencia o mucho/poco\n33.\nA continuaci\u00f3n intentaremos describir c\u00f3mo sobre el escenario de recla-\nmo/reconocimiento y de una aceptaci\u00f3n en principio generalizada se mueven distintos actores en la obra pol\u00edtico cultural que construye un escenario de deslegitimaci\u00f3n de la AUHPS.\nLa coyuntura del contexto pol\u00edtico en que la AUHPS es creada se caracteriza \npor la polarizaci\u00f3n entre gobierno y oposici\u00f3n la cual tom\u00f3 un fuerte impulso desde comienzos del 2008 a partir de la confrontaci\u00f3n con \u201cel campo\u201d por la Resoluci\u00f3n 125 que fi  jaba un nuevo esquema de retenciones m\u00f3viles para las \nexportaciones del sector. Un segundo elemento que construye el escenario del debate es la p\u00e9rdida de peso relativo del ofi  cialismo en las c\u00e1maras producto \ndel proceso electoral de junio de 2009, dando lugar a la conformaci\u00f3n de un \n32  Ver introducci\u00f3n de este libro.\n33  En este cap\u00edtulo el discurso ofi  cial es presentado a trav\u00e9s de la normativa y los discursos \npresidenciales. 171Cap\u00edtulo 4: La reforma de las asignaciones familiares 2009\n\u201cbloque de oposici\u00f3n\u201d . Posteriormente  la promulgaci\u00f3n de la ley de medios de \ncomunicaci\u00f3n audiovisual (ley N\u00ba26.522 sancionada el 10/10/09) acent\u00faa el aglutinamiento de los grandes medios contra el gobierno. \nUna predominancia en el debate de los medios de comunicaci\u00f3n (similar \na la descripta en el cap\u00edtulo anterior en torno a la pol\u00e9mica sobre la reforma previsional), se encuentra en lo que hace a la AUHPS. En el contexto pol\u00edtico rese\u00f1ado las noticias de los dos diarios nacionales de mayor circulaci\u00f3n consti-tuyen un rico espacio para el an\u00e1lisis de la forma en que se ha ido construyendo un discurso cr\u00edtico alrededor de la asignaci\u00f3n universal. Al seleccionar actores los medios instalan opiniones, resaltan y omiten perspectivas. En defi  nitiva \nconstruyen una determinada manera de ver el problema: \n\u201cLa capacidad de dar existencia expl\u00edcita, de publicar, de hacer p\u00fablico, \nes decir objetivado, visible, decible o, incluso, ofi  cial a aquello que, al no \nhaber accedido a la existencia objetiva y colectiva continuaba en estado de experiencia individual o serial [\u2026] representa un formidable poder social, el poder de hacer los grupos haciendo el sentido com\u00fan , el consenso expl\u00ed-\ncito de todo el grupo. De hecho el trabajo de categorizaci\u00f3n, es decir, de explicitaci\u00f3n y de clasifi  caci\u00f3n, se realiza sin cesar en todo momento de la \nvida diaria, en ocasi\u00f3n de las luchas que oponen a los agentes en cuanto al sentido del mundo social y de su posici\u00f3n en ese mundo, de su identidad social\u201d (Bourdieu, 1984: 290, cursiva original).\nLa descripci\u00f3n no ofi  cial34 de la forma que en el corto plazo se est\u00e1 estruc-\nturando el sentido acerca de qu\u00e9 es (y deber\u00eda ser) la asignaci\u00f3n universal, c\u00f3mo es (y c\u00f3mo deber\u00eda ser) una buena manera de ponerla en pr\u00e1ctica la hemos registrado, con distintos ejes, a partir de la perspectiva de Clar\u00edn y La Naci\u00f3n antes y despu\u00e9s de la creaci\u00f3n de la asignaci\u00f3n. Respecto del recorte temporal el momento previo ha sido reconstruido a trav\u00e9s de las noticias publicadas en ambos diarios entre enero y el 29 de octubre de 2009 cuando es informada la promulgaci\u00f3n del Decreto 1602; el per\u00edodo posterior llega hasta el 30 de septiembre de 2010.\nEn los dos momentos la defi  nici\u00f3n de los ejes anal\u00edticos es resultado de un \nprocedimiento inductivo: en el primer momento la informaci\u00f3n ha sido organizada intentando presentar el estado de opini\u00f3n que las noticias muestran como genera-\n34  La sistematizaci\u00f3n de las noticias de las versiones digitales de los diarios Clar\u00edn y La Naci\u00f3n us\u00f3 \ncomo criterio de b\u00fasqueda las palabras \u201casignaciones familiares\u201d, \u201casignaci\u00f3n universal\u201d y \u201cplan de empleo\u201d. El resultado es una base que abarca 486 art\u00edculos (desde el 01/01/09 al 30/09/10), sintetizados en una fi  cha que incluye autor, t\u00edtulo del art\u00edculo, referencia territorial de la noticia, \ninstituciones y personas mencionadas, palabras clave y descripci\u00f3n del contenido. 172Susana Hintze y Mar\u00eda Ignacia Costa\nlizado; para ello se sintetizan las perspectivas con los cuales relacionan con mayor \nfrecuencia la asignaci\u00f3n universal los actores a quienes los diarios le otorgan voz en el debate. En el segundo momento, los temas admiten una categorizaci\u00f3n que puede ser sistematizada en t\u00e9rminos de cr\u00edticas, propuestas y efectos\n35. \nDurante el momento previo el acento es puesto en la urgencia de dar \nrespuesta a la pobreza v\u00eda alguna forma de asignaci\u00f3n universal por hijo o a la \nni\u00f1ez. La argumentaci\u00f3n puede resumirse en lo siguiente: pese al crecimiento \necon\u00f3mico la pobreza aumenta (aunque las estad\u00edsticas ofi  ciales no lo refl  ejan), \nhacerle frente con medidas universales es una preocupaci\u00f3n de ciertos sectores sociales. En un conjunto de noticias, que se intensifi  ca entre julio/octubre de \n2009, los partidos de oposici\u00f3n son presentados con una postura unifi  cada \nalrededor de esta necesidad y con la Iglesia Cat\u00f3lica como uno de sus grandes motorizadores. En consonancia con los proyectos presentados en las c\u00e1maras, en t\u00e9rminos personales los diarios dan voz a quienes impulsaron estos proyectos y son quienes llevaban muchos a\u00f1os proponi\u00e9ndola (Lozano, Carri\u00f3, Sabatella)\n36. \nEl discurso ofi  cial (tanto del Ejecutivo como de los legisladores ofi  cialistas) \nes mostrado en t\u00e9rminos de rechazo de la propuesta. Y si bien es registrada la aceptaci\u00f3n a incluirla en las c\u00e1maras a partir de julio, se enfatiza el no cumpli-miento en la pr\u00e1ctica. \nEn lo que hace a los actores sindicales, la CGT se manifi  esta en particular \npreocupada por el aumento de las asignaciones familiares de los trabajadores formales y reci\u00e9n en julio hay una menci\u00f3n a las asignaciones universales por parte de sus dirigentes. Por el contrario, la CTA incluye permanentemente su \n35  \u201cLos principales bloques de la oposici\u00f3n, tanto de la C\u00e1mara de Diputados como del Se-\nnado, desafi  ar\u00e1n al Gobierno con una agenda parlamentaria com\u00fan que contempla iniciativas \nde alto impacto pol\u00edtico, como la derogaci\u00f3n de los superpoderes, la normalizaci\u00f3n del Indec y la revisi\u00f3n de las retenciones al agro [\u2026] El acuerdo contemplar\u00eda, adem\u00e1s, el control de los decretos de necesidad y urgencia, la modifi  caci\u00f3n de la ley del Consejo de la Magistratura, la \ncoparticipaci\u00f3n del impuesto al cheque, el rechazo al veto a la ley de glaciares, una asignaci\u00f3n universal a la ni\u00f1ez, entre otros asuntos\u201d (L. Serra: \u201cLa oposici\u00f3n ya negocia una agenda legislativa com\u00fan\u201d, La Naci\u00f3n, 7/09/10).\n36 \u201cLos principales bloques de la oposici\u00f3n, tanto de la C\u00e1mara de Diputados como del Senado, \ndesafi  ar\u00e1n al Gobierno con una agenda parlamentaria com\u00fan que contempla iniciativas de alto \nimpacto pol\u00edtico, como la derogaci\u00f3n de los superpoderes, la normalizaci\u00f3n del Indec y la revisi\u00f3n de las retenciones al agro [\u2026] El acuerdo contemplar\u00eda, adem\u00e1s, el control de los decretos de necesidad y urgencia, la modifi  caci\u00f3n de la ley del Consejo de la Magistratura, la coparticipaci\u00f3n \ndel impuesto al cheque, el rechazo al veto a la ley de glaciares, una asignaci\u00f3n universal a la ni\u00f1ez, entre otros asuntos\u201d (L. Serra: \u201cLa oposici\u00f3n ya negocia una agenda legislativa com\u00fan\u201d, La Naci\u00f3n, 7/09/10).173Cap\u00edtulo 4: La reforma de las asignaciones familiares 2009\nreclamo hist\u00f3rico de las asignaciones en su exigencia de un \u201cblindaje social\u201d \nfrente a la crisis, junto con prohibici\u00f3n de despidos por 180 d\u00edas y la garant\u00eda de seguro de desempleo. \nUna vez promulgado el decreto, las cr\u00edticas se concentran en: (i) las limitacio-\nnes a la universalidad; (ii) la metodolog\u00eda de creaci\u00f3n (haberlo hecho por decreto en vez de por ley)\n37; (iii) el proceso de implementaci\u00f3n. En un primer momento \nse menciona las largas colas de interesados en las ofi  cinas del ANSES, organismo \nque aparec\u00eda desbordado en su capacidad de atender a los benefi  ciarios; fraudes \nen la adjudicaci\u00f3n de las prestaciones, difi  cultad para poder cumplir con los \nrequisitos, mala informaci\u00f3n38 y luego que empez\u00f3 a ser cobrada y su impacto a \nverse en la matr\u00edcula escolar, la mala situaci\u00f3n de las escuelas para hacerse cargo de la demanda; (iv) el fi  nanciamiento con fondos de la ANSES (\u201cse le quita plata \na los jubilados para darle a los chicos\u201d) y (v) la p\u00e9rdida de valor adquisitivo debido a la infl  aci\u00f3n (extensiva a jubilaciones y planes sociales).\nLos reclamos est\u00e1n en l\u00ednea con las cr\u00edticas. Aparecen los de ampliaci\u00f3n hacia \nuna \u201cverdadera universalizaci\u00f3n\u201d que evite el clientelismo (diversos partidos de oposici\u00f3n, CTA); los de actualizaci\u00f3n autom\u00e1tica del monto por infl  aci\u00f3n \n(partidos, iglesia, CTA). \nRespecto de los efectos positivos los diarios reproducen las informaciones \nofi ciales (aumento de la matr\u00edcula escolar, del consumo) y de consultoras e \ninvestigadores (descenso de la indigencia y la pobreza). Entre los pocos efectos negativos se registran el cuestionamiento moral del Senador Sanz (UCR) sobre el uso que los benefi  ciarios estar\u00edan haciendo de la asignaci\u00f3n al destinarla a \nconsumo de paco y al juego de bingo. Tambi\u00e9n la del Sindicato de Peones \n37  Al d\u00eda siguiente de la creaci\u00f3n de la asignaci\u00f3n La Naci\u00f3n informaba sobre las duras cr\u00edticas de \nla oposici\u00f3n, referidas a que \u201cno es universal y que, por ello, mantendr\u00e1 las pr\u00e1cticas clientelares\u201d y al hecho \u201cque se fi  nancie con el dinero de los jubilados cuando, a su juicio, deber\u00eda impulsarse \nuna reforma tributaria que grave a los sectores de altos ingresos\u201d. Lo \u00fanico celebrado por la oposici\u00f3n (\u201caunque con cierta iron\u00eda\u201d) es que la Presidenta haya reconocido \u201cque la pobreza constituye un problema prioritario, y se atribuye como un triunfo el haber instalado ese tema\u201d. El diario anuncia que pocos d\u00edas despu\u00e9s \u201ccasi todo el arco opositor anunciar\u00e1 en conferencia de prensa que impulsar\u00e1 una ley para que la asignaci\u00f3n a la ni\u00f1ez sea universal, es decir, que sea percibida como un derecho por todos los ciudadanos, independiente de su condici\u00f3n econ\u00f3mica\u201d (L. Serra: \u201cPara la oposici\u00f3n se mantiene el clientelismo\u201d, La Naci\u00f3n, 30/10/09). \n38  \u201cLA NACION se adentr\u00f3 en barrios necesitados de la ciudad y la provincia de Buenos Aires \npara ver si las familias que all\u00ed habitan conocen este nuevo plan social, si se anotaron y si pu-dieron cobrarlo. All\u00ed recogi\u00f3 numerosos testimonios sobre las trabas que tienen que enfrentar las personas m\u00e1s excluidas, y que justamente por eso quedan afuera del sistema y de la ayuda gubernamental\u201d (\u201cAsignaci\u00f3n universal por hijo. Una infancia que espera\u201d, La Naci\u00f3n, 19/12/09)174Susana Hintze y Mar\u00eda Ignacia Costa\nRurales para el cual el haber extendido el benefi  cio a los informales fomenta \nel trabajo en negro.\nUna lectura de conjunto sobre las cr\u00edticas y reclamos desde la perspectiva \nde los medios muestra que el n\u00facleo duro de la argumentaci\u00f3n que pone en tela de juicio el sentido de la AUHPS se centra en c\u00f3mo se considere su fi na-\nlidad pol\u00edtica . El cuestionamiento sobre su car\u00e1cter o naturaleza, que apunta \nal hecho de que, m\u00e1s all\u00e1 de la denominaci\u00f3n atribuida, no es efectivamente universal se articula con el que refi  ere al c\u00f3mo opera la medida (la discrecio-\nnalidad entendida como metodolog\u00eda pol\u00edtica caracter\u00edstica  del gobierno, que \nen el caso de la asignaci\u00f3n se expresa en distintos aspectos: el decreto como forma normativa, el fi  nanciamiento). En el reiterado razonamiento\n39 sobre lo \nque se considera el verdadero objetivo  de la pol\u00edtica se enhebran coherentemente \nla cr\u00edtica al fondo y la forma abriendo espacio a la duda sobre la legitimidad de la AUHPS. Al igual que respecto de otras pol\u00edticas sociales, se atribuye a la asignaci\u00f3n el reforzamiento del clientelismo, componente estructural del populismo gubernamental:\n\u201cEl Gobierno incursion\u00f3 en los \u00faltimos tiempos en severas contradiccio-\nnes en materia de pol\u00edtica social: por un lado, foment\u00f3 planes focalizados que se prestan al clientelismo como el Argentina T rabaja y, por otra parte, lanz\u00f3 el programa de asignaci\u00f3n universal por hijo, que pretende llegar a todos los menores en situaci\u00f3n de pobreza para evitar la exclusi\u00f3n social. \nEs probable que con se\u00f1ales de una pol\u00edtica social universal se intente \nocultar un esquema clientelar organizado. En ese caso, cualquier estrategia resultar\u00e1 funcional si la idea es retener el poder en 2011\u201d (M. Dinatale: \u201cUn programa con proyecci\u00f3n electoral\u201d, La Naci\u00f3n, 17/08/10).\n5. Refl  exiones fi  nales \nEludiendo todo intento de cerrar ning\u00fan debate, entre los aspectos m\u00e1s \nvalorables de esta medida podemos se\u00f1alar el haber incluido la AUHPS  en \nel pre-existente r\u00e9gimen de asignaciones familiares, lo cual implica un doble avance: no se ha creado un sistema nuevo que se\u00f1ala a sus destinatarios como \u201cvulnerables\u201d o \u201cpobres\u201d y ello evita la estigmatizaci\u00f3n que fue caracter\u00edstica de las pol\u00edticas sociales neoliberales, en especial de sus programas focalizados \n39  Sobre esta reiteraci\u00f3n del argumento ver en nota 37 la noticia de La Naci\u00f3n al d\u00eda siguiente \nde promulgado el decreto.175Cap\u00edtulo 4: La reforma de las asignaciones familiares 2009\nde asistencia. Por el contrario, el v\u00ednculo con la seguridad social conecta esta \npol\u00edtica con la idea de igualdad y solidaridad, y con el reconocimiento de derechos (particularmente del trabajo) y de garant\u00edas para la reproducci\u00f3n de la vida. A ello contribuye que el monto de la asignaci\u00f3n es el mismo que el benefi  cio por hijo menores de 18 a\u00f1os vigente para los trabajadores en relaci\u00f3n \nde dependencia.\nA la vez, la creaci\u00f3n e implementaci\u00f3n \u2013tal como se ha rese\u00f1ado en las p\u00e1-\nginas anteriores\u2013 tiene aspectos que constituyen l\u00edmites evidentes: por un lado la iniciativa est\u00e1 destinada a aquellos ni\u00f1os que pertenezcan a grupos familiares cuyos jefes, desocupados o insertos en la econom\u00eda informal perciban haberes inferiores al m\u00ednimo. As\u00ed, quedan excluidos los trabajadores no registrados con remuneraciones igualmente insufi  cientes para la manutenci\u00f3n del grupo \nfamiliar. Por otra parte, el acceso al benefi  cio est\u00e1 sometido a condicionalidades \n(presentes tambi\u00e9n en los proyectos presentados en las c\u00e1maras) y requerimien-tos que imponen un trato socialmente discriminatorio (retenci\u00f3n de parte del monto hasta la presentaci\u00f3n de controles sanitarios, vacunatorios y educativos que, por otra parte, no se solicitan a los trabajadores formales\n40). Otra diferencia \nrespecto del sistema general es el tipo de benefi  cios percibidos, que en caso de \nla AUHPS se limita a cinco hijos menores de 18 a\u00f1os e hijos con discapacidad, excluyendo las restantes prestaciones del sistema de asignaciones familiares. \nPese a ello la reciente transformaci\u00f3n del sistema de asignaciones familiares \npuede abrir un ciclo de cambio en el patr\u00f3n de intervenci\u00f3n social, o al menos tiene una alta capacidad potencial de que as\u00ed sea. Si bien eso es por ahora una posibilidad, est\u00e1 de todos modos mostrando una nueva relaci\u00f3n asistencia-seguridad social\n que da lugar a diferentes formas de interpretaci\u00f3n. \nPor ejemplo, para Lo Vuolo el \u201cformato h\u00edbrido\u201d de la AUHPS tiene que \nver con \u201cuna confusa combinaci\u00f3n entre los programas de TMC (transferencias monetarias condicionadas) y la herencia de una historia del sistema de pro-tecci\u00f3n social argentino que registra una marcada preferencia por programas segmentados en base a l\u00edneas ocupacionales y al estatus laboral de las personas\u201d (Lo Vuolo, 2010: 18).\nPor su parte Bertranou considera que la AUHPS \u201cimplica un cambio \nsignifi  cativo en el paradigma dominante de las pol\u00edticas de seguridad social \nligadas a los esquemas de naturaleza bismarkiana\u201d. Si bien este paradigma ya hab\u00eda comenzado a relajarse con los programas de transferencias de ingresos \n40  Para Lo Vuolo esto revela el car\u00e1cter punitivo o sancionador de las condicionalidades (Lo Vuolo, \n2010). Recordemos que los controles de escolaridad que se piden a los trabajadores formales son para el pago de la ayuda escolar \u00fanicamente.176Susana Hintze y Mar\u00eda Ignacia Costa\ndesde 2001-2002 (Programa Jefes y Jefas de Hogar y la moratoria previsional) \nentiende que este caso es especial, en tanto constituye \u201cun esquema permanente en lugar de ser de car\u00e1cter transitorio\u201d\n41 (Bertranou, 2010:12).\nAsistencia y seguridad social se inscriben en tradiciones (en historias) dife-\nrentes y esto tiene que ver directamente con los contenidos de una y de otra. La asistencia pertenece principalmente a una tradici\u00f3n ad hoc, organizada en torno del principio de la necesidad, fuertemente vinculada con las caracter\u00edsticas de la persona y de su situaci\u00f3n. La seguridad social, en cambio, fundada a fi  nes del \nXIX y especialmente en la primera posguerra, a continuaci\u00f3n de la creaci\u00f3n de la OIT, se referencia en el reconocimiento de derechos: acotados, estratifi  cados \ny segmentados en muchos casos, pero sus sujetos (por lo general, trabajadores asalariados formales) pueden invocar esa condici\u00f3n como fuente de derechos. \nLa extensi\u00f3n de las asignaciones a un espectro tan amplio de poblaci\u00f3n \n\u2013que la aleja de las formas usuales de las pol\u00edticas asistenciales de las \u00faltimas d\u00e9cadas\u2013 y en particular el reconocimiento de ese derecho a trabajadores no registrados podr\u00eda estar indicando un avance de la asistencia en un estatuto de derechos\n42. De manera menos optimista el proceso puede ser interpretado \ncomo una asistencializaci\u00f3n de la seguridad social43. \nEn los primeros pasos, como estos que estamos presenciando, eso depende \ncasi exclusivamente de las condiciones en las que se basen los benefi  cios origi-\nnales. Cuanto mayores y m\u00e1s espec\u00edfi  cas sean las condiciones que se impongan, \ncuanto m\u00e1s diferenciadas sean entre grupos de benefi  ciarios, y cuanto m\u00e1s se \nvinculen esas condiciones con el comportamiento, m\u00e1s se alejar\u00e1 del campo \n41  Para este autor la introducci\u00f3n de la AUHPS genera numerosos desaf\u00edos a la pol\u00edtica de \nprotecci\u00f3n social, en particular en lo que hace a la necesidad de establecer m\u00e1s y mejores meca-nismos de coordinaci\u00f3n en el sistema y las pol\u00edticas que a \u00e9ste se relacionan (Bertranou, 2010).\n42  Esta es la perspectiva que sostiene Emilia Roca para quien: \u201cLa extensi\u00f3n de las asignaciones \nse orienta en el mismo sentido que la decisi\u00f3n de ampliar la cobertura de jubilaciones y es consistente con la idea de fortalecer como eje de la inclusi\u00f3n social a la seguridad social [...] establece un nuevo est\u00e1ndar en el sistema de protecci\u00f3n social, de aqu\u00ed al futuro, con un enfo-que de derechos de la seguridad social, como con las jubilaciones o las pensiones\u201d (exposici\u00f3n de E. Roca, Subsecretaria de Pol\u00edticas de la Seguridad Social, Ministerio de T rabajo, Empleo y Seguridad Social de la Naci\u00f3n, en el marco del Panel 2: De la Sociedad de Benefi  cencia a la \nAsignaci\u00f3n Universal, Ciclo de debates 2010: El Conurbano Bonaerense frente al Bicentenario: Balances y Perspectivas, organizado por el Instituto del Conurbano de la Universidad Nacional de General Sarmiento, 2 de septiembre de 2010). \n43  Para Lozano y Raff  o se est\u00e1 conformando \u201cun sistema de cobertura a la poblaci\u00f3n menor \nabsolutamente heterog\u00e9neo y desigual\u201d, en el cual \u201ccada menor tiene un precio diferente\u201d seg\u00fan la condici\u00f3n laboral de sus padres y a las acciones sociales a los que logren acceder, por ejemplo planes sociales, deducci\u00f3n del impuesto a las ganancias, reg\u00edmenes provinciales y municipales, etc. (Lozano y Raff  o, 2010:3).177Cap\u00edtulo 4: La reforma de las asignaciones familiares 2009\nde los derechos y m\u00e1s la tensi\u00f3n seguridad social/asistencia traccionar\u00e1 hacia \nla segunda. \nPuede tambi\u00e9n reforzar esa tensi\u00f3n el tema del fi  nanciamiento, central en \nlo que refi  ere a la sustentabilidad fi  nanciera de esta pol\u00edtica como base de su \nperdurabilidad y su condici\u00f3n de derecho independiente de la voluntad pol\u00edtica de uno u otro gobierno. \nSi bien el incremento del \u201cFondo de Garant\u00eda\u201d del sistema previsional \nrealizado a fi  nales de 2008 mediante el traspaso de recursos provenientes de \nlas ex-AFJP , fortaleci\u00f3 la posibilidad de fi  nanciamiento de corto plazo de la \nseguridad social, hay que considerar que su retroalimentaci\u00f3n es limitada. Ello se agrava por el hecho de que, adem\u00e1s de apoyar el fi  nanciamiento del nuevo \nsubsistema, se espera que esos recursos: (i) sostengan el poder adquisitivo de las prestaciones previsionales (actualizadas autom\u00e1ticamente a partir de la Ley de Movilidad); (ii) contribuyan al desarrollo sustentable de la econom\u00eda nacional (desde diciembre de 2008 el Fondo de Garant\u00eda ha fi  nanciado proyectos pro-\nductivos o de infraestructura contrac\u00edclicos) y; (iii) mantengan la capitalizaci\u00f3n del fondo, atenuando el impacto de los vaivenes econ\u00f3micos.\nTodo esto hace a la necesidad de garantizar la AUHPS a trav\u00e9s de otras \nfuentes que aseguren su fi  nanciamiento para el mediano plazo y que sostengan \nel positivo efecto que est\u00e1n mostrando las asignaciones familiares sobre la dis-minuci\u00f3n de la pobreza y la indigencia y en menor medida en la desigualdad y la redistribuci\u00f3n del ingreso. Claramente hace presente la cuesti\u00f3n de la reforma tributaria, anunciada desde el 2003 pero a\u00fan pendiente. Ciertamente en Argentina la protecci\u00f3n de ni\u00f1os y de adultos mayores requiere ampliar las capacidades recaudatorias del Estado y para ello es necesario modifi  car el \nregresivo sistema tributario vigente. \nFinalmente en lo que hace al debate inclusi\u00f3n por el ingreso o el trabajo, \nresulta est\u00e9ril si se lo plantea en t\u00e9rminos antag\u00f3nicos. No hay duda de que en el capitalismo gran parte de la satisfacci\u00f3n de necesidades se alcanza v\u00eda consumos mercantilizados y la reproducci\u00f3n de la vida requiere de ingresos sufi  cientes \ny adecuados, lo cual a su vez se asocia a ciertas condiciones de trabajo. Y as\u00ed como resulta claro que no todo ingreso garantiza la inclusi\u00f3n (por su monto, periodicidad o condici\u00f3n de percepci\u00f3n) tampoco lo hace cualquier trabajo. \nComo ya dijimos en la introducci\u00f3n, nuestra perspectiva no se centra \nen la b\u00fasqueda de presencia o ausencia, o de niveles de inclusi\u00f3n, sino en su orientaci\u00f3n y sus formas. En ese sentido, entendemos que no hay \u201cinclusi\u00f3n por el ingreso\u201d o \u201cinclusi\u00f3n por el trabajo\u201d sino sociedades  que desarrollan 178Susana Hintze y Mar\u00eda Ignacia Costa\ndeterminadas relaciones y condiciones de trabajo y de vida. Y la fertilidad de \nla refl  exi\u00f3n pasa por su capacidad de contribuir a hacerlas m\u00e1s igualitarias y, \npor lo tanto, m\u00e1s inclusivas. A lo cual en la pr\u00e1ctica contribuye sin duda una medida como la AUHPS.\nBibliograf\u00eda \nAgis, Emmanuel; Ca\u00f1ete, Carlos y Panigo, Demi\u00e1n (2010): El impacto de la \nAsignaci\u00f3n Universal por Hijo en la Argentina , CENDA-SID, PROFOPE, \nCEIL-PIETTE, Buenos Aires. \n\u00c1lvarez, Fernando (2009): \u201cEl r\u00e9gimen de Asignaci\u00f3n familiar por hijo en \nArgentina\u201d, en Entrel\u00edneas de la Pol\u00edtica Econ\u00f3mica , N\u00ba 18, A\u00f1o 3, abril. \nDisponible en: www.ciepyc.org\nBertranou, Fabio (coord.) (2010): Aportes para la construcci\u00f3n de un piso de pro-\ntecci\u00f3n social en Argentina: El caso de las asignaciones familiares , Ofi cina de \nla OIT en Argentina, Proyecto ARG/06/M01/FRA Una respuesta nacional a los desaf\u00edos de la globalizaci\u00f3n, Cooperaci\u00f3n T\u00e9cnica para el Desarrollo de la Rep\u00fablica Francesa, Buenos Aires.\nBonari, Dami\u00e1n, Curcio, Javier y Goldschmit, Ariela (2009): Cuenta de la \nseguridad social en la Argentina, en Cetr\u00e1ngolo, Oscar (editor), La seguri-\ndad social en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Una propuesta metodol\u00f3gica para su medici\u00f3n y aplicaci\u00f3n a los casos de Argentina, Chile y Colombia , CEPAL-\nPNUD, Santiago de Chile.\nBourdieu, Pierre (1984): Sociolog\u00eda y cultura, M\u00e9xico, Grijalbo.\nCENDA (2010): El trabajo en Argentina. Condiciones y perspectivas , Informe \nT rimestral 19, invierno, Buenos Aires. Disponible en: www.cenda.org.ar\nCruces, Guillermo; Epele, Nicol\u00e1s; Guardia, Laura (2008), Los programas \nsociales y los objetivos de desarrollo del Milenio en Argentina , Serie Pol\u00edticas \nSociales N\u00ba 142, CEPAL.\nFRENAPO (2001): Volante de distribuci\u00f3n en la v\u00eda p\u00fablica: Ning\u00fan Hogar \nPobre en la Argentina, Frente Nacional Contra la Pobreza, por el trabajo y la producci\u00f3n.\nGasparini, Leonardo y Cruces, Guillermo (2010): Las Asignaciones Universales \npor Hijo: Impacto, Discusi\u00f3n y Alternativas , Documento de T rabajo Nro. 102, \nCentro de Estudios Distributivos y Laborales y Sociales (CEDLAS). Dispo-179Cap\u00edtulo 4: La reforma de las asignaciones familiares 2009\nnible en: http://cedlas.econo.unlp.edu.ar/esp/documentos-de-trabajo.php\nGonz\u00e1lez, Rodrigo (2010): \u201cProgramas de T ransferencias Condicionadas. \nLa Asignaci\u00f3n Universal por Hijo para Protecci\u00f3n Social en Argentina\u201d, Instituto para el Desarrollo Econ\u00f3mico de Am\u00e9rica Latina (IDEAL), Buenos Aires. Disponible en: http://equidadparalainfancia.org/programas-de-transferencias-condicionadas-la-asignacion-universal-por-hijo-para-proteccion-social-en-argentina-388/index.html\nInstituto AFIP (s/fecha): Material de estudio correspondiente al Seminario de \nFormaci\u00f3n El modelo de Agencia \u00danica y su relaci\u00f3n con los recursos de la Seguridad Social (www.afi  p.gov.ar/instituto/2010/Seminario Seguridad \nSocial.pdf, consulta 20.08.10).\nLo Vuolo, Rub\u00e9n (1995): \u201cA modo de presentaci\u00f3n: Los contenidos de la pro-\npuesta del Ingreso Ciudadano\u201d, en Lo Vuolo, Rub\u00e9n; Barbeito, Alberto; Ovejero Lucas, F\u00e9lix; Gargarella, Roberto; Pautassi, Laura; Off  e, Claus; \nVan Parijs, Philippe, Contra la exclusi\u00f3n. La propuesta del ingreso ciudadano , \nBuenos Aires, CIEPP/Mi\u00f1o y D\u00e1vila Editores.\nLo Vuolo, Rub\u00e9n (2009): \u201cAsignaci\u00f3n por hijo\u201d, Serie An\u00e1lisis de Coyuntura  \nN\u00ba 21, CIEPP , Buenos Aires.\nLo Vuolo, Rub\u00e9n (2010): Las perspectivas de Ingreso Ciudadano en Am\u00e9rica \nLatina. Un an\u00e1lisis en base al \u201cPrograma Bolsa Familia\u201d de Brasil y a la \u201cAsig-naci\u00f3n Universal por Hijo para Protecci\u00f3n Social\u201d de Argentina , Documento \nde T rabajo N\u00b0 75, CIEPP , Buenos Aires.\nLozano, Claudio (coord.); Rameri, Ana y Raff  o, Tom\u00e1s (2005): \u201cLa univer-\nsalizaci\u00f3n de las asignaciones familiares y la actualizaci\u00f3n de la propuesta del FRENAPO: Distintas opciones\u201d, Instituto de Estudios y Formaci\u00f3n, CTA, Buenos Aires, marzo.\nLozano, Claudio; Raff  o, Tom\u00e1s y Rameri, Ana (2009): Universalizaci\u00f3n o am-\npliaci\u00f3n de la cobertura? , Documento del Instituto de Estudios y formaci\u00f3n \nde la CTA. Disponible en: \nhttp://www.cta.org.ar/base/article14243.html\nLozano, Claudio y Raff  o, Tom\u00e1s (coords.) (2010):  Bicentenario sin hambre. \nEvaluaci\u00f3n del programa \u201cAsignaci\u00f3n Universal por Hijo para la Protecci  \u00f3n Social\u201d en sus primeros 4 meses de implementaci\u00f3n , Instituto de Estudios y \nFormaci\u00f3n, CTA, Buenos Aires, junio. \nPautassi, Laura y Zibecchi, Carla (2010): La provisi\u00f3n de cuidado y la superaci\u00f3n 180Susana Hintze y Mar\u00eda Ignacia Costa\nde la pobreza infantil. Programas de Transferencias Condicionadas en Argen-\ntina y el papel de las organizaciones sociales y comunitarias , Serie Pol\u00edticas \nSociales, CEPAL, Chile.\nRepetto, Fabi\u00e1n; D\u00edaz Langou, Gala y Marazzi, Vanesa (2009): \u00bfHacia un sis-\ntema de protecci\u00f3n social integral? El ingreso para la ni\u00f1ez es solo la punta del ovillo , Documento de Pol\u00edticas P\u00fablicas / An\u00e1lisis N\u00b067, CIPPEC, Buenos \nAires, septiembre.\nRofman, Rafael; Grushka, Carlos y Chebez, V\u00edctor (2001): El sistema de \nasignaciones familiares como herramienta central en la pol\u00edtica social argentina, ponencia presentada en el VI Congreso Internacional CLAD sobre la Reforma del Estado y la Administraci\u00f3n P\u00fablica, Buenos Aires, 5-9 de noviembre.\nDocumentos consultados\nCreaci\u00f3n de la Asignaci\u00f3n Universal para Protecci\u00f3n Social, Decreto 1602/2009\nR\u00e9gimen de Asignaciones Familiares (actualizado), Ley N\u00ba 24.714.Reglamentaci\u00f3n de la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo para Protecci\u00f3n Social, \nResoluci\u00f3n 393/2009.181Cap\u00edtulo 4: La reforma de las asignaciones familiares 2009Anexo 1: S\u00edntesis de iniciativas legislativas (1997-2009)\nIniciativaFondo para el Ingreso \nCiudadano a la Ni\u00f1ez (FINCINI)(1997, 1999, 2001, 2003, 2004 y 2008*)C\u00e1mara DiputadosCreaci\u00f3n de un r\u00e9gimen \nde asignaciones familiares por hijo y por ayuda escolar para trabajadores en relaci\u00f3n de dependencia no registrados (2008)C\u00e1mara DiputadosIngreso Universal a \nla Ni\u00f1ez y laAdolescencia(2009)C\u00e1mara DiputadosCreaci\u00f3n del programa \nde asignaci\u00f3n universal para la atenci\u00f3n prenatal, natal, la ni\u00f1ez y la adolescencia. Creaci\u00f3n del programa de ahorro universal para ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes (2009)C\u00e1mara SenadoresCreaci\u00f3n de \nla asignaci\u00f3n universal por hijo, para menores de 18 a\u00f1os residentes en el pa\u00eds; Modificaci\u00f3n de la Ley de impuesto a las Ganancias, Ley 20.628 (2009)C\u00e1mara DiputadosIngreso B\u00e1sico \nFamiliar (2009)C\u00e1mara Diputados\nPartido que lo \nimpulsaCoalici\u00f3n C\u00edvica Frente para la Victoria Partido Socialista Uni\u00f3n C\u00edvica Radical Proyecto Sur, \nSolidaridad e Igualdad y Encuentro Popular y SocialUni\u00f3n Celeste y \nBlanco **\nObjetivos Atender el financiamiento \ndel Ingreso ciudadano para la ni\u00f1ez, la atenci\u00f3n prenatal y de las personas con discapacidad.(a) Ofrecer a los \ntrabajadores no registrados los mismos beneficios por asignaciones familiares y escolaridad que tienen los trabajadores registrados y (b) disminuir el empleo no registrado.Creaci\u00f3n de un \nPrograma de Ingreso Universal a la Ni\u00f1ez y Adolescencia para garantizar la igualdad de oportunidades y capacidades de los menores de 18 a\u00f1os residentes en el pa\u00eds, a trav\u00e9s de una transferencia de ingresos monetarios directos desde el Estado.Garantizar un m\u00ednimo \nde ingreso ciudadano para todos los ni\u00f1os/as y adolescentes del pa\u00eds.***Instituci\u00f3n de una \nasignaci\u00f3n universal de car\u00e1cter nacional y obligatoria, para todos los menores de 18 a\u00f1os.Universalizaci\u00f3n de las asignaciones familiares a trav\u00e9s de una focalizaci\u00f3n en las poblaciones actualmente excluidas de dicho r\u00e9gimen.(a) Asegurar \nel derecho a la alimentaci\u00f3n adecuada y a la integraci\u00f3n social de las familias y (b) promover el desarrollo de capacidades desde la salud y la educaci\u00f3n.182Susana Hintze y Mar\u00eda Ignacia Costa\nPoblaci\u00f3n meta Ni\u00f1as y ni\u00f1os argentinos, \nnativos o por opci\u00f3n hasta los 18 a\u00f1os de edad, que certifiquen residencia en el pa\u00eds, las mujeres embarazadas, que acrediten 5 a\u00f1os de residencia y las personas con discapacidad argentinas, nativas o por opci\u00f3n que certifiquen residencia en el pa\u00eds.Trabajadores en relaci\u00f3n \nde dependencia no registrados con hijos a cargo menores de 18 a\u00f1os de edad.Todos los ni\u00f1os/\nas y adolescentes, residentes en el pa\u00eds, desde su nacimiento hasta los 18 a\u00f1os de edad y todas las mujeres embarazadas residentes en el pa\u00eds.Todos los menores de \n18 a\u00f1os argentinos y residentes, y todas las mujeres embarazadas, argentinas y residentes.Todos los menores de \n18 a\u00f1os, residentes en la Argentina y que no perciban ninguna de las prestaciones establecidas en la Ley 24.714 (Asignaciones Fliares).Familias en \nsituaci\u00f3n de pobreza e indigencia con hijos menores de 18 a\u00f1os que residan en el territorio nacional (eventualmente ampliada con otros integrantes) y hogares pobres e indigentes sin hijos a cargo que podr\u00e1n percibir el beneficio por 2 a\u00f1os.\nRequisitos de \naccesoPara los ni\u00f1os y ni\u00f1as en \nedad escolar se deben presentar los certificados de alumno regular de la educaci\u00f3n formal. En el caso de los menores de cinco a\u00f1os, se requiere demostraci\u00f3n de controles m\u00e9dicos y certificaciones de cumplimiento de las vacunas obligatorias. Para las mujeres embarazadas, acreditar y ratificar trimestralmente la condici\u00f3n.(a) Acreditar el nombre o \nraz\u00f3n social y la actividad del empleador, lugar de trabajo y su antig\u00fcedad en la empresa; (b) acreditar hijos a cargo con presentaci\u00f3n de partida de nacimiento y (c) constancia de escolaridad.Cumplimiento de \ndos condiciones: para los ni\u00f1os/as y adolescentes, realizar controles de salud, vacunaci\u00f3n obligatoria y la asistencia regular al sistema educativo; y para las mujeres embarazadas, el control m\u00e9dico bimestral.Para los ni\u00f1os/as y \nadolescentes se debe presentar la cartilla de vacunaci\u00f3n obligatoria, el certificado de alumno regular y, para las mujeres embarazadas, el certificado de control m\u00e9dico trimestral.Acreditar el \ncumplimiento de los controles sanitarios obligatorios hasta la edad de 4 a\u00f1os y la asistencia al ciclo escolar hasta los 18 a\u00f1os.Presentar \ncomprobante de ingresos percibidos y certificados de escolaridad de los menores, controles m\u00e9dicos a menores de 19 y a mayores de 65 y constancia de cumplimiento de esquema de vacunaci\u00f3n.183Cap\u00edtulo 4: La reforma de las asignaciones familiares 2009Prestaciones \nprevistasAsignaci\u00f3n mensual y \najustable por Canasta B\u00e1sica Alimentaria (EPH/INDEC) y salario m\u00ednimo. Se abona a la madre conviviente.Suma mensual \npor cada hijo y una asignaci\u00f3n por ayuda escolar anual.Beneficio monetario mensual, cuyo valor \nm\u00ednimo ser\u00e1 igual a la Canasta B\u00e1sica de Alimentos para el adulto equivalente estimada mensualmente por el Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos (INDEC).Suma mensual a \ncada menor, mujer embarazada y/o menor con discapacidad. Monto \u00fanico por nacimiento. Y una asignaci\u00f3n por ayuda escolar anual para educaci\u00f3n inicial, b\u00e1sica y polimodal.El valor de la \nasignaci\u00f3n por hijo correspondiente a la menor categor\u00eda establecida en la Ley 24.714.Prestaciones \nmonetarias no contributivas de car\u00e1cter mensual con corresponsabilidades para los beneficiarios. Calculadas s/ CBT.\nFinanciamiento (a) Contribuci\u00f3n a cargo de \nlos empleadores del 7,5% del total de las remuneraciones de los trabajadores en relaci\u00f3n de dependencia privada; (b) 7,5% a cargo del responsable del pago de las prestaciones sobre Riesgos de Trabajo; (c) 13% de la recaudaci\u00f3n del Impuesto a las Ganancias y (d) los recursos que fije el Congreso en el Presupuesto General de la Naci\u00f3n hasta cubrir la totalidad del financiamiento requerido.Cr\u00e9ditos \npresupuestarios.Creaci\u00f3n de un Fondo del Ingreso \nUniversal a la Ni\u00f1ez y la Adolescencia (FIUNA) cuyo financiamiento  se prev\u00e9 \nobtener de la siguiente manera: (a) 10% del total de las contribuciones patronales y aportes realizados al Sistema Integrado Previsional Argentino (SIPA) (Ley 26.425); (b) 12% de lo recaudado por el Impuesto a las Ganancias; (c) recursos fijados anualmente por el Congreso de la Naci\u00f3n, y (d) reasignaciones de las partidas presupuestarias del Plan Familias por la Inclusi\u00f3n Social, y de las asignaciones por hijo, prenatal y por ayuda escolar anual para la educaci\u00f3n inicial, general b\u00e1sica y polimodal.Partida anual asignada \nen el Presupuesto General de la Naci\u00f3n al MDS.Cr\u00e9ditos \npresupuestarios que la Administraci\u00f3n P\u00fablica Nacional destine al pago de prestaciones monetarias. En particular, la partida del Plan Familias y la modificaci\u00f3n de la ley del Impuesto a las Ganancias.Transferencia \nde cr\u00e9ditos presupuestarios provenientes de la unificaci\u00f3n del Familias y el PJyJHD, m\u00e1s cr\u00e9ditos de organismos multilaterales, gobiernos extranjeros y/u organismos no gubernamentales.\nOrganismo de \naplicaci\u00f3nANSES MTEySS MDS MDS No se explicita Consejo de Gesti\u00f3n \nInterministerial bajo al \u00f3rbita de la Presidencia de la Naci\u00f3n\n* El documento del CIPECC basa el an\u00e1lisis en el proyecto del 2008.\n** Proyecto presentado por el diputado de la Provincia de Buenos Aires Francisco de Narv\u00e1ez.*** Objetivos no explicitados en el proyecto, que el documento deduce del conjunto de la propuesta. Fuente: Repetto, Fabi\u00e1n; D\u00edaz Langou, Gala y Marazzi, Vanesa (2009), \u201c\u00bfHacia un sistema de protecci\u00f3n social integral? El ingre so para la ni\u00f1ez es \nsolo la punta del ovillo\u201d, Documento de Pol\u00edticas P\u00fablicas / An\u00e1lisis N\u00b067, CIPPEC, Buenos Aires, septiembre.SEGUNDA PARTE\nPROBLEMAS ESPEC\u00cdFICOS DE LA \nPROTECCION SOCIAL DE LOS \nTRABAJADORES AUTOGESTIONADOS: \nRELACIONES SOCIALES E \nINSTITUCIONES187Cap\u00edtulo 5\nA modo de introducci\u00f3n a la problem\u00e1tica \ndel trabajo asociativo y autogestionado\nSusana Hintze y Gonzalo V\u00e1zquez\nEn la introducci\u00f3n se\u00f1alamos la relevancia que atribuimos a la identifi  caci\u00f3n \nde la capacidad de protecci\u00f3n de la seguridad social para distintas categor\u00edas de trabajadores. Dijimos ya que al determinar los destinatarios y alcances de la protecci\u00f3n, las condiciones de acceso y las garant\u00edas de la misma, la seguridad social constituye grupos sociales, diferenciados entre s\u00ed tanto por la materialidad inmediata de los servicios y benefi  cios a los que acceden como por el proceso \nsocial a trav\u00e9s del cual se reconoce el merecimiento de tal protecci\u00f3n, proceso en el cual se conforman distintas protecciones y destinatarios y se delinean los contenidos de la legitimidad de unas y otros. Se\u00f1alamos tambi\u00e9n que la defi nici\u00f3n de los destinatarios y de los alcances de la protecci\u00f3n, as\u00ed como el \nreconocimiento del merecimiento de la protecci\u00f3n sea amplia o restrictiva, es un aspecto fundamental de lo que aqu\u00ed llamamos \u201ccapacidad de protecci\u00f3n\u201d. Y esto es v\u00e1lido tanto para el dise\u00f1o de instituciones y pol\u00edticas como para los diferenciales de protecci\u00f3n/desprotecci\u00f3n que gozan (o padecen) distintos grupos de trabajadores. \nDesde el enfoque sostenido en este libro, con independencia de su tama-\n\u00f1o \u2013poco signifi  cativo respecto de la fuerza de trabajo no protegida\u2013 interesa \nincluir a los trabajadores autogestionados por tratarse de una categor\u00eda de tra-bajadores que por una parte viene siendo promovida de manera activa en los \u00faltimos a\u00f1os y, por otra, desarrolla pr\u00e1cticas en las que se ponen en juego otras relaciones (de propiedad, con los otros), otras capacidades y otras condiciones de trabajo. Consideramos defi  nitorio en la elecci\u00f3n de este grupo de trabaja-\ndores, que tales condiciones est\u00e1n siendo asumidas por \u00e9stos en un proceso de autoidentifi  caci\u00f3n y organizaci\u00f3n a trav\u00e9s del cual es planteada la cuesti\u00f3n de \nlos derechos y la protecci\u00f3n.188Susana Hintze y Gonzalo V\u00e1zquez\nLos trabajadores autogestionados constituyen un conjunto heterog\u00e9neo, \nque tiene la particularidad de haber sido promovido en a\u00f1os recientes por una nueva generaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas que buscaron dar respuesta a formas de organizaci\u00f3n laboral que se fueron gestando socialmente frente a la inca-pacidad estructural del capitalismo de generar empleos para la totalidad de la fuerza de trabajo que se ofrece en el mercado. Estas intervenciones estatales asumen distintos nombres en nuestro continente: econom\u00eda social en los planes argentinos; econom\u00eda popular, social o comunal en las pol\u00edticas de Venezuela; econom\u00eda popular solidaria en Ecuador; econom\u00eda solidaria en Brasil, etc. Desde la perspectiva de los movimientos sociales que impulsan estas propuestas, los trabajadores autogestionados pueden ser considerados como el sujeto de una estrategia de constituci\u00f3n de nuevas relaciones sociales que construyen otra \neconom\u00eda, una econom\u00eda alternativa cuyo eje no es la reproducci\u00f3n del capital, \nsino la centralidad del trabajo en la reproducci\u00f3n de la vida. \nLas organizaciones en las cuales se desarrollan sus actividades son diver-\nsas. Junto a la extendida presencia hist\u00f3rica del trabajo asociado en el sector cooperativo, encontramos nuevas modalidades laborales relacionadas con emprendimientos asociativos de trabajadores autogestionados, que producen bienes y servicios principalmente para vender en los mercados y generar ingresos monetarios\n1. Dentro de este conjunto de iniciativas est\u00e1n las cooperativas de \ntrabajo y las empresas recuperadas por los trabajadores, que son reconocidas como \u201cel sector del trabajo autogestionado\u201d por la Central de T rabajadores Argentinos, entre otros actores sociales y pol\u00edticos.\nDos demarcaciones previas son necesarias para situar nuestra perspectiva \nde an\u00e1lisis. Por un lado cabe se\u00f1alar que, independientemente de c\u00f3mo se desenvuelvan en la pr\u00e1ctica sus condiciones de trabajo (tema sobre el que volveremos m\u00e1s adelante), desde el punto de vista de las teorizaciones sobre la econom\u00eda social y solidaria ubicamos a los trabajadores autogestionados dentro del campo de la econom\u00eda popular, tomando distancia del enfoque del sector informal que los suele caracterizar como \u201ctrabajadores informales\u201d. La concep-tualizaci\u00f3n sobre el sector o la econom\u00eda informal tiene una historia de varias \nd\u00e9cadas en Am\u00e9rica Latina y es objeto de atenci\u00f3n de acad\u00e9micos y organismos internacionales (OIT, CEPAL, BID, Banco Mundial, etc.). Coraggio es quien m\u00e1s ha fundamentado la diferencia entre econom\u00eda popular y sector informal, y siguiendo a este autor V\u00e1zquez (2010) se\u00f1ala tres aspectos distintivos seg\u00fan \n1  En el cap\u00edtulo 6 del presente libro desarrollamos con mayor profundidad una conceptualizaci\u00f3n \ny caracterizaci\u00f3n de los rasgos generales de estos emprendimientos. 189Cap\u00edtulo 5: A modo de introducci\u00f3n a la problem\u00e1tica del trabajo asociativo...\nse considere a los emprendimientos asociativos de trabajadores autogestionados \ndesde una u otra perspectiva2. \nPrimero, desde el enfoque del sector informal el acento est\u00e1 puesto en el \npunto de vista del capital, mientras que en la econom\u00eda popular se lo hace desde la mirada de los trabajadores. As\u00ed, el primero enfatiza en la escasez relativa de capital, su falta de especializaci\u00f3n y de divisi\u00f3n de tareas, la utilizaci\u00f3n de tec-nolog\u00edas atrasadas, el incumplimiento de las leyes que regulan la producci\u00f3n y el empleo, etc. (Tokman, 2001). Se resalta todo lo que \u201cles falta\u201d en relaci\u00f3n a lo que deber\u00eda o suele tener una empresa capitalista \u201cnormal\u201d o \u201cmoderna\u201d. A la inversa, desde la perspectiva de la econom\u00eda popular se destaca la centralidad del trabajo frente a otros recursos o factores para producir y distribuir bienes y servicios. Segundo, difi  eren en la concepci\u00f3n de la racionalidad: la capitalista \nversus la racionalidad reproductiva. Al considerar a estos emprendimientos como embriones de empresas capitalistas \u2013muchos de los cuales van a fracasar y no llegar\u00e1n nunca a incorporarse al sector formal, mientras que algunos pocos s\u00ed lograr\u00e1n \u201cmodernizarse\u201d y evolucionar hacia su destino natural de empresas capitalistas \u201cnormales\u201d\u2013 el enfoque del sector informal lo hace asumiendo la racionalidad capitalista basada en el crecimiento y la acumulaci\u00f3n de capital. Por su parte la conceptualizaci\u00f3n de la econom\u00eda popular entiende que los em-prendimientos autogestionados por los trabajadores al estar orientados por otra l\u00f3gica \u2013la de la reproducci\u00f3n de la vida\u2013 se fortalecen en su estrecha vinculaci\u00f3n con las unidades dom\u00e9sticas de sus miembros. En cambio para la perspectiva del sector informal esta vinculaci\u00f3n representa un problema, entendiendo la separaci\u00f3n de la unidad dom\u00e9stica como condici\u00f3n necesaria para el mejor de-sarrollo de la unidad econ\u00f3mica. Tercero,  para el enfoque del sector informal el \ndesarrollo insufi  ciente de las \u201cmicroempresas informales\u201d se debe a una cultura \ninstitucional inadecuada, y recomienda la transformaci\u00f3n del pensamiento y pr\u00e1cticas de sus trabajadores para adecuarlos al de las \u201cempresas modernas\u201d, a trav\u00e9s de la capacitaci\u00f3n y la b\u00fasqueda de formalizaci\u00f3n, v\u00eda el apoyo de pol\u00ed-ticas. En general se reconoce la difi  cultad para lograrlo y autores como Portes \ny Haller (2004) sostienen que la informalidad es funcional y necesaria para la econom\u00eda capitalista perif\u00e9rica, lo que hace que no haya posibilidades reales de mejora para quienes est\u00e1n en ella involucrados, debi\u00e9ndose tolerar ciertos niveles de informalidad que permiten su sobrevivencia y una mayor goberna-\n2  Si bien la distinci\u00f3n es realizada entre sector informal y econom\u00eda popular, los elementos \ndistintivos se acent\u00faan a\u00fan m\u00e1s en el caso de comparar el sector informal con las unidades socioecon\u00f3micas de la econom\u00eda social y solidaria, sobre la cual nos detenemos en el cap\u00edtulo 7. 190Susana Hintze y Gonzalo V\u00e1zquez\nbilidad. En cambio, desde la perspectiva de la econom\u00eda popular se propone \npensar y construir alternativas a partir del reconocimiento de otras formas de hacer econom\u00eda que pueden organizarse, fortalecerse y disputar recursos y poder frente al sector p\u00fablico y al empresarial capitalista (V\u00e1zquez, 2010). \nLa segunda demarcaci\u00f3n de nuestra perspectiva distingue la concepci\u00f3n \nde esta forma alternativa de hacer econom\u00eda y sociedad en la que encuadramos el an\u00e1lisis de los trabajadores autogestionados, de la concepci\u00f3n de \u201cTercer Sector\u201d, particularmente en cuanto \u00e9sta postula que en el mercado descansa la soluci\u00f3n a los problemas sociales y que es ante sus \u201cfallas\u201d que se hace necesaria la intervenci\u00f3n del Estado y/o de un Tercer Sector, el de las organizaciones de la sociedad civil. Sobre todo en la literatura norteamericana \u2013cuya versi\u00f3n acad\u00e9mica m\u00e1s conocida proviene de la Universidad Johns Hopkins\u2013 adquiere un peso importante la fi  lantrop\u00eda y el trabajo voluntario. En el Tercer Sector \npredomina tambi\u00e9n un enfoque operacional que acent\u00faa el tema de la gesti\u00f3n profesionalizada de las organizaciones civiles, que busca patrones de efi  ciencia \ngerencial semejantes al del campo empresarial (de Melo Lisboa, 2004). \nDesde estas demarcaciones del campo te\u00f3rico hablamos de trabajo asocia-\ntivo y autogestionado,  para referirnos a la \u201casociaci\u00f3n voluntaria de trabajadores \nque cooperan en la producci\u00f3n y distribuci\u00f3n de bienes o servicios, propiedad compartida de los medios de producci\u00f3n, toma de decisiones participativa y democr\u00e1tica, relaciones internas basadas en la confi  anza y la solidaridad, dis-\ntribuci\u00f3n con tendencia igualitaria de los resultados y \u2013en general\u2013 igualdad de derechos de todos los trabajadores que integran la misma organizaci\u00f3n pro-ductiva\u201d (V\u00e1zquez, cap\u00edtulo 6 de este libro, all\u00ed es fundamentada la utilizaci\u00f3n conjunta de asociatividad y autogesti\u00f3n en la misma denominaci\u00f3n, as\u00ed como una caracterizaci\u00f3n de esta forma de trabajo). \nEn tanto sujeto emergente  la reconstrucci\u00f3n de la categor\u00eda de trabajadores \nautogestionados requiere de lo que Boaventura de Souza Santos llama \u201c herme-\nn\u00eautica das emerg\u00eancias \u201d: leer la realidad tratando de encontrar indicios de lo \nnuevo, sin rechazar la totalidad de la experiencia analizada por encontrarla en alg\u00fan aspecto contaminada por el modelo hegem\u00f3nico que se quiere superar, una perspectiva que interpreta de manera abarcativa la forma como las organi-zaciones, movimientos y comunidades resisten a la hegemon\u00eda del capitalismo y adhieren a alternativas econ\u00f3micas basadas en principios no capitalistas. Para el autor esta perspectiva busca rescatar de cada experiencia aquellos aspectos que est\u00e1n mostrando algo novedoso, captar las caracter\u00edsticas emancipatorias de estas alternativas para hacerlas visibles y cre\u00edbles. Lo cual no implica renunciar 191Cap\u00edtulo 5: A modo de introducci\u00f3n a la problem\u00e1tica del trabajo asociativo...\nal an\u00e1lisis riguroso y la cr\u00edtica de las experiencias analizadas, si bien su objetivo \nes no disminuir su potencial sino fortalecerlas como alternativas (Santos y Rodr\u00edguez, 2002). \nSe\u00f1alemos, como una manifestaci\u00f3n m\u00e1s de su car\u00e1cter de emergentes, que \nlos trabajadores autogestionados no tienen expresi\u00f3n como categor\u00eda ocupacio-nal en los sistemas estad\u00edsticos, condici\u00f3n indispensable para su reconocimiento y visibilidad\n3 en tanto no son abarcables por las defi  niciones de asalariados, \ntrabajadores familiares sin remuneraci\u00f3n, patrones ni trabajadores por cuenta propia, las cuatro categor\u00edas ocupacionales actualmente reconocidas\n4.\nAl no tener existencia como categor\u00eda estad\u00edstica, tampoco es posible \naproximarse a una estimaci\u00f3n confi  able de su magnitud5. Y a\u00fan menos, como \nes l\u00f3gico, son hasta el momento considerados como sujetos de derecho  de la \nseguridad social. \nLa fi gura fi  scal a trav\u00e9s de la cual los trabajadores autogestionados pueden \nacceder actualmente a la cobertura de la previsi\u00f3n social y la salud es la del R\u00e9gimen Simplifi  cado para Peque\u00f1os Contribuyentes conocido como \u201cmono-\ntributo\u201d, que establece un monto a trav\u00e9s del cual los trabajadores inscriptos abonan conjuntamente sus impuestos al sistema tributario (IVA y Ganancias) y sus aportes al sistema de seguridad social (Jubilaci\u00f3n y Obra Social). \nUn an\u00e1lisis de las condiciones de acceso de los trabajadores autogestionados \nal sistema de seguridad social fue realizado en el marco del Espacio de Econom\u00eda Social del Instituto de Estudios y Formaci\u00f3n de la CTA (Chulman, 2008), del cual rescatamos un conjunto de argumentaciones centrales para nuestro trabajo. Una primera observaci\u00f3n cr\u00edtica refi  ere a que al ser encuadrados como \n3  Como bien indica Castel, en la constituci\u00f3n de la relaci\u00f3n salarial moderna, ha fi  gurado como \ncondici\u00f3n \u201cla posibilidad de circunscribir el conjunto de la poblaci\u00f3n activa, una enumeraci\u00f3n rigurosa de los distintos tipos de empleo y la clasifi  caci\u00f3n de categor\u00edas de empleo ambiguas \n(como el trabajo a domicilio o las tareas agr\u00edcolas), una delimitaci\u00f3n fi  rme de los tiempos de \nactividad en oposici\u00f3n a los per\u00edodos de inactividad, la medici\u00f3n precisa de los tiempos de trabajo, etc.\u201d (Castel, 1997:109).\n4  Ver una explicaci\u00f3n detallada de este problema (tanto conceptual como pr\u00e1ctico), en el cap\u00ed-\ntulo 6 apartado 4. \n5  Una parte del universo lo constituir\u00edan los 112 mil cooperativistas de trabajo en todo el pa\u00eds al \n30 de junio del 2008 seg\u00fan el Reempadronamiento Nacional y Censo Sectorial de Cooperativas y Mutuales del INAES (en \nwww.inaes.gob.ar/es/userfi  les/fi le/libro/INAES_Cooperativas_y_Mu-\ntuales_2008_parte_01.pdf , consulta 30.10.10). Aparentemente este dato ha quedado desac-\ntualizado a partir de las nuevas cooperativas de trabajo creadas en el marco del \u201cPrograma de Ingreso Social con T rabajo\u201d tambi\u00e9n conocido como \u201cArgentina T rabaja\u201d, que en principio estar\u00eda agrupando a 140.000 trabajadores (ver m\u00e1s detalles en la nota siguiente). 192Susana Hintze y Gonzalo V\u00e1zquez\n\u201cmonotributistas\u201d los trabajadores autogestionados resultan considerados, de \nhecho, como peque\u00f1os empresarios individuales. Esto provoca, por ejemplo, que se les cobre un impuesto a las ganancias, como si fueran empresarios que \u2013inversi\u00f3n de riesgo mediante\u2013 obtienen un excedente; mientras que en la pr\u00e1ctica s\u00f3lo est\u00e1n obteniendo ingresos que \u2013en el mejor de los casos\u2013 les permiten acceder a la canasta b\u00e1sica, remuneraciones que rondan en torno del salario m\u00ednimo de la econom\u00eda, y por las cuales no deber\u00edan estar pagando un impuesto \u201ca las ganancias\u201d y de hecho no tributar\u00edan si fueran empleados en relaci\u00f3n de dependencia. En s\u00edntesis, cualquiera sea la categor\u00eda del monotributo en la que aporte, \u201cel trabajador autogestionado siempre paga un impuesto por trabajar\u201d (Chulman, 2008:3), siendo adem\u00e1s uno de los principales problemas que enfrentan las empresas recuperadas que muchos de sus trabajadores no se encuentran en condiciones de abonar este monotributo. \nSeg\u00fan Chulman y Mu\u00f1oz (2008), se dan casos de empresas recuperadas \norganizadas como cooperativas de trabajo en las cuales el pago del monotributo de todos los trabajadores se realiza por parte de la cooperativa; en otros casos s\u00f3lo lo pagan algunos trabajadores de su propio bolsillo; y en otros casos ninguno lo paga, con la consiguiente p\u00e9rdida del benefi  cio sumado al incumplimiento de \nla obligaci\u00f3n impositiva que provoca una acumulaci\u00f3n de deudas con el fi  sco \npor parte de cada uno de los trabajadores. En estos casos, existe la posibilidad de que los trabajadores que no pueden pagar el monotributo \u201cnormal\u201d se inscri-ban en el \u201cMonotributo Social\u201d que exige un pago mensual signifi  cativamente \nmenor (menos de la mitad que el otro) y \u201ctiene por fi  nalidad registrar a aquellas \npersonas que se encuentran en condiciones de vulnerabilidad social, siempre que \u00e9sta sea debidamente acreditada, o que se encuentren desempleadas o que resulten real o potencialmente benefi  ciarias de programas sociales\u201d (MTESS-\nOIT, 2007:23-24)\n6. \nPara quienes s\u00ed aportan al monotributo \u201cnormal\u201d, uno de los problemas \nest\u00e1 dado por las caracter\u00edsticas de la cobertura de salud a la que acceden. \u201cEl monotributo prev\u00e9 la atenci\u00f3n de la salud a trav\u00e9s de ciertas obras sociales, las cuales, a su vez, generalmente prestan sus servicios por medio de la contrata-\n6  Por ejemplo los integrantes de cooperativas impulsadas desde el 2009 por el \u201cPrograma de \nIngreso Social con T rabajo\u201d (sobre el cual nos detendremos en el cap\u00edtulo 7) deben inscribirse en el Monotributo Social. De ese modo estos trabajadores (unos 140 mil en todo el pa\u00eds) est\u00e1n formalmente en regla frente a las exigencias impositivas, y tambi\u00e9n est\u00e1n en condiciones de acceder a una obra social, realizan aportes previsionales y adem\u00e1s pueden cobrar las asignaciones familiares previstas en el Decreto 1602/09 (\nwww.desarrollosocial.gov.ar/planes/AT/default.asp , \nconsulta 30.10.10). 193Cap\u00edtulo 5: A modo de introducci\u00f3n a la problem\u00e1tica del trabajo asociativo...\nci\u00f3n de una gerenciadora privada de salud. El plan de salud al que acceden los \nmonotributistas supone una serie de prestaciones b\u00e1sicas, defi  nidas por el Pro-\ngrama M\u00e9dico Obligatorio (PMO) donde todas aquellas que no se encuentran incluidas deben ser abonadas aparte por medio de un sistema de co-pagos. De esta manera, el acceso a la cobertura de la salud resulta restringido al valor que cada usuario puede pagar\u201d (Chulman, 2008:4).\nPor otra parte, las reformas previsionales de los noventa exigen que los \ntrabajadores en general requieran una mayor cantidad de a\u00f1os de aportes para poder jubilarse, y que \u201clos autogestionados en particular, que tributan al r\u00e9gimen de aut\u00f3nomos, a medida que tengan m\u00e1s a\u00f1os para computar como trabajadores aut\u00f3nomos y menos como asalariados se jubilen con el haber m\u00ednimo\u201d (Chulman, 2008:4).\nLa cobertura de los trabajadores ante accidentes y enfermedades laborales a \ntrav\u00e9s del sistema p\u00fablico de seguridad social, queda fuera del alcance de estos trabajadores. La legislaci\u00f3n sobre riesgos del trabajo establece la obligatoriedad de contratar una aseguradora de riesgos del trabajo (ART) por parte de los empleadores. Al no existir una relaci\u00f3n de dependencia laboral entre los tra-bajadores autogestionados y las cooperativas de las que forman parte, \u00e9stas no pueden contratar una ART y los trabajadores no se encuentran amparados en el r\u00e9gimen sobre riesgos del trabajo. \u201cCorre por su cuenta \u2013y en general se les exige para poder trabajar\u2013 la contrataci\u00f3n de alg\u00fan tipo de p\u00f3liza en el mercado de seguros privados, como las de seguros de vida, accidentes personales o invalidez, que adem\u00e1s de cubrir una m\u00ednima fracci\u00f3n de los da\u00f1os, cuando los siniestros ocurren, no cubren los \u2018salarios ca\u00eddos\u2019 por los tiempos de licencia necesarios como consecuencia del accidente o enfermedad laboral\u201d (Chulman, 2008:4).\nPor \u00faltimo, el subsistema contributivo de asignaciones familiares no cuenta \ncon reglamentaci\u00f3n espec\u00edfi  ca para trabajadores aut\u00f3nomos, de manera que los \nautogestionados tampoco pueden acceder a los benefi  cios de este componente \nde la seguridad social. En el caso de las empresas recuperadas relevadas por la CTA, se observaron diversas estrategias para resolver su cobertura. \u201cEn muchos casos, las organizaciones de trabajadores autogestionados desarrollan fondos solidarios que prev\u00e9n cubrir este benefi  cio. En otros, resulta cubierto a partir de \nun suplemento que se agrega a la distribuci\u00f3n mensual de excedentes, que en la asociaci\u00f3n cooperativa representa la retribuci\u00f3n al trabajo\u201d (Chulman, 2008:4). \nEn lo que hace a otros componentes del Sistema de Seguridad Social, como \nhemos detallado en el cap\u00edtulo 4, la ampliaci\u00f3n de las asignaciones familiares implementada desde fi  nes de 2009 a trav\u00e9s del r\u00e9gimen no contributivo de 194Susana Hintze y Gonzalo V\u00e1zquez\n\u201cAsignaci\u00f3n Universal por Hijo para Protecci\u00f3n Social\u201d, si bien pretende uni-\nversalizar el acceso al benefi  cio para todos los ni\u00f1os y ni\u00f1as del pa\u00eds, excluye \nexpl\u00edcitamente a los monotributistas, a excepci\u00f3n de los adherentes al mono-tributo social, que s\u00ed est\u00e1n incluidos en la ampliaci\u00f3n de la cobertura\n.\nSobre las condiciones en que se desarrolla en la pr\u00e1ctica el trabajo asociativo \nautogestionado, disponemos tambi\u00e9n de un relevamiento muy reciente, lleva-do a cabo sobre la casi totalidad de las empresas recuperadas de la Argentina (207 unidades relevadas), que confi  rma que en m\u00e1s de un 95% de los casos \nestas empresas de trabajadores autogestionados se han conformado como coo-perativas de trabajo. \u201cEl acceso a la seguridad social de los trabajadores de las cooperativas de trabajo, entonces, se reglamenta a trav\u00e9s de dos resoluciones: la N\u00b0183/92 INAC, que establece que es la propia cooperativa de trabajo la que debe garantizar el acceso a la seguridad social de sus asociados, y la Resoluci\u00f3n 784/92 de la ANSES, que determina que como los asociados de las coope-rativas de trabajo no revisten la calidad de dependientes de la misma deben ser considerados como trabajadores aut\u00f3nomos. Es decir, los trabajadores de las empresas recuperadas que se organizan como cooperativas de trabajo para acceder a los benefi  cios de la seguridad social deben enmarcarse en el r\u00e9gimen \ndel monotributo\u201d (Programa Facultad Abierta, 2010:63).\nCon respecto a las jubilaciones este relevamiento muestra que hay trabaja-\ndores jubilados o en edad de jubilarse en el 85% de las empresas encuestadas. Teniendo en cuenta las razones que llevaron a la recuperaci\u00f3n de estas empresas \u2013abandonadas o quebradas por sus due\u00f1os originales\u2013 \u201ca muchos trabajadores no les fueron aportados los porcentajes correspondientes a la totalidad de los a\u00f1os trabajados, y por esto muchos de quienes han alcanzado la edad jubilatoria no cuentan con la cantidad necesaria de a\u00f1os aportados. Por otro lado, una vez conformada la cooperativa no tuvieron m\u00e1s opci\u00f3n que contribuir al r\u00e9gimen de aut\u00f3nomos, con lo cual perdieron la categor\u00eda que ten\u00edan como trabajadores en relaci\u00f3n de dependencia\u201d. Esto tiene diversas consecuencias: una vez jubilados la remuneraci\u00f3n a percibir ser\u00e1 m\u00e1s baja que la que les hubiera correspondido (por lo general acceder\u00e1n al haber m\u00ednimo); lo que a su vez contribuye a que quienes se encuentran en esta situaci\u00f3n se vean obligados a seguir trabajando (Programa Facultad Abierta, 2010:64).\nYa hemos dicho que las Aseguradoras de Riesgos de T rabajo s\u00f3lo protegen \na los trabajadores en relaci\u00f3n de dependencia, y por ello quienes no pertenez-can a esta categor\u00eda s\u00f3lo pueden acceder a alg\u00fan tipo de seguro por su propia cuenta. El relevamiento que venimos rese\u00f1ando detalla los problemas que esto 195Cap\u00edtulo 5: A modo de introducci\u00f3n a la problem\u00e1tica del trabajo asociativo...\nimplica, se\u00f1alando que si la empresa recuperada, en su car\u00e1cter de colectivo \nautogestionado, decide asegurar a cada uno de sus trabajadores, s\u00f3lo puede hacerlo recurriendo a la contrataci\u00f3n de alg\u00fan tipo de seguro contra accidentes personales, los cuales implican costos m\u00e1s elevados y menos benefi  cios para la \nunidad productiva que los que ofrece una ART, uno de cuyos benefi  cios m\u00e1s \nsignifi  cativos \u2013el de los salarios ca\u00eddos\u2013 les est\u00e1 vedado y acarrea serios proble-\nmas para las empresas recuperadas. La cobertura de las ART admite que los empleadores contraten un reemplazo cuando un trabajador asegurado (que sigue percibiendo su salario) deba ausentarse por enfermedad profesional o accidente laboral. En las empresas recuperadas cuando esto ocurre \u201ccomo los seguros per-sonales no incluyen la cobertura de salarios ca\u00eddos, el resto de los trabajadores debe redistribuir el trabajo para evitar una baja en la productividad, reducir el retiro del conjunto o bien usar parte de sus excedentes para poder contratar temporariamente a un sustituto hasta que el trabajador enfermo o accidentado puede reincorporarse\u201d (Programa Facultad Abierta, 2010:65).\nM\u00e1s all\u00e1 de nuestro pa\u00eds, el reconocimiento de la falta de derechos y el consi-\nguiente proceso de reclamo como trabajadores autogestionados tiene una de sus expresiones m\u00e1s completas en el documento base de la II Conferencia Nacional de Econom\u00eda Solidaria realizada en Brasil en mayo 2010\n7. Dicho documento \nincluye un apartado sobre los \u201cDerechos sociales del trabajo asociado\u201d, en el que sostiene que el acceso a la seguridad social (salud, bienestar y previsi\u00f3n social) es una condici\u00f3n fundamental para el avance y el \u00e9xito de la econom\u00eda solidaria en el pa\u00eds y un derecho universal que tambi\u00e9n debe garantizarse a los trabajadores de los emprendimientos econ\u00f3micos solidarios (como asegurados especiales). Plantea la necesidad de reglamentaciones que reconozcan una nueva categor\u00eda de cobertura para el trabajo asociado, es decir, la combinaci\u00f3n de la situaci\u00f3n individual con la de la organizaci\u00f3n asociativa colectiva, adecuando las formas de contribuci\u00f3n y de acceso a los benefi  cios como un derecho de ciudadan\u00eda. \nPara garantizar la dignidad de los trabajadores y sus familias, adem\u00e1s del acceso a la seguridad social, se reclaman para los participantes de emprendimientos econ\u00f3micos solidarios el derecho a otros benefi  cios del tipo: (i) la inclusi\u00f3n \n7  Consejos y Conferencias son parte del dise\u00f1o institucional creado por la Constituci\u00f3n brasile\u00f1a \nde 1988. La realizaci\u00f3n de conferencias con participaci\u00f3n del estado y actores de la sociedad civil y el establecimiento de consejos para consolidar sus propuestas ha sido una caracter\u00edstica del gobierno de Lula. La primera conferencia de econom\u00eda solidaria organizada, al igual que la segunda, por el Foro Brasile\u00f1o de Econom\u00eda Solidaria y la Secretar\u00eda Nacional de Econom\u00eda Solidaria se llev\u00f3 a cabo en el 2006.196Susana Hintze y Gonzalo V\u00e1zquez\nen programas de capacitaci\u00f3n  pagos8, como alternativa durante los per\u00edodos \nde baja comercializaci\u00f3n relacionados con las coyunturas econ\u00f3micas y de mercado de la regi\u00f3n a la que pertenecen sus emprendimientos; (ii) acceso al seguro de desempleo para situaciones especiales (receso estacional para pesca-dores, artesanos, actividades agroextractivas, etc.) y las causadas por fen\u00f3menos naturales. As\u00edmismo el documento reclama el reconocimiento de modalidades autogestionarias que permitan garantizar derechos colectivos por parte de las organizaciones econ\u00f3micas solidarias, tales como los fondos que se constituyen en las cooperativas para garantizar benefi  cios reales a sus asociados y familiares, \nel apoyo para mejorar la escolaridad, suplementos de salud, vacaciones pagas, vivienda, ocio, etc. (II CONAES, 2010:23-24).\nAlgunas cuestiones signifi  cativas para pensar los contenidos de la seguridad \nsocial para esta categor\u00eda emergente se observan en la propuesta anterior, en la que se encuentran incluidas las preocupaciones de los trabajadores argentinos rese\u00f1adas. Se reclaman aqu\u00ed, con especifi  caciones particulares, las tres clases de \nderechos sociales a ser cubiertos por un sistema de protecci\u00f3n social seg\u00fan Lau-tier (2006) y que implican indirectamente una redistribuci\u00f3n del ingreso: por un lado, los derechos de acceso a servicios colectivos como la salud y la educaci\u00f3n; por el otro, los derechos a bienes o servicios suministrables en funci\u00f3n de los recursos disponibles por los trabajadores, como becas escolares, suplementos de salud. Finalmente, es importante el \u00e9nfasis en el \u201cderecho a un ingreso sus-titutivo\u201d, que en este caso agrega a lo t\u00edpicamente referido a la enfermedad o la jubilaci\u00f3n, lo que tiene que ver con la inestabilidad de las actividades (estacio-nales, econ\u00f3micas). A su vez al proponer el acceso a la seguridad social a trav\u00e9s de seguros especiales  para los trabajadores de los emprendimientos econ\u00f3micos \nsolidarios, se est\u00e1 al mismo tiempo proponiendo el ingreso en un \u201csistema simb\u00f3lico y pol\u00edtico de solidaridad basado en la contrapartida y no la equiva-lencia\u201d que implica ser sujeto de contribuci\u00f3n como otras categor\u00edas laborales (Lautier, 2006: 90)\n9. Una \u00faltima cuesti\u00f3n que aparece en las consideraciones de \n8  Concretamente se requiere similar acceso a la Bolsa Qualifi  ca\u00e7\u00e3o. Las leyes laborales brasile\u00f1as \nestablecen la autorizaci\u00f3n para suspender el contrato de trabajo para la participaci\u00f3n del empleado en cursos o programas de capacitaci\u00f3n profesional. El trabajador para tener derecho a la bolsa \nqualifi  ca\u00e7\u00e3o,  debe cumplir con determinados requisitos previstos en los contratos colectivos de \ntrabajo por la Ley 7998 de 1990 (Ministerio de T rabajo y Empleo (<\nwww.mte.gov.br/seg_desemp/\nmodalidades_bolsa.asp >, consulta 27.9.10). \n9  Para Lautier la reinstauraci\u00f3n de una seguridad social con vocaci\u00f3n universalista en Am\u00e9rica \nLatina, luego del fracaso de las pol\u00edticas focalizadas, requiere que los no cotizantes se transfor-men en cotizantes de un sistema contributivo para no recaer en las \u201cviejas pr\u00e1cticas de asistencia 197Cap\u00edtulo 5: A modo de introducci\u00f3n a la problem\u00e1tica del trabajo asociativo...\nla II CONAES tiene que ver con la provisi\u00f3n de derechos al trabajo asociado \nv\u00eda la participaci\u00f3n en formas estatalizadas, combinadas con las provistas por organizaciones autogestionarias, tema cuyos pro y contra ameritan sin duda el debate desde el campo del trabajo asociativo autogestionado\n10.\nTeniendo en cuenta estas consideraciones \u2013y la estructura de la exposici\u00f3n \nque fi  gura en la introducci\u00f3n\u2013 en la segunda parte de este libro intentamos \ncomenzar a aproximarnos a la cuesti\u00f3n de la protecci\u00f3n del trabajo asociativo autogestionado a trav\u00e9s de la caracterizaci\u00f3n de esta categor\u00eda de trabajadores y de las instituciones y pol\u00edticas que los promueven. \nBibliograf\u00eda\nCastel, Robert (1997): La metamorfosis de la cuesti\u00f3n social. Una cr\u00f3nica del \nsalariado , Buenos Aires, Paid\u00f3s.\nChulman, Valeria (2008): \u201cAcerca de las condiciones de acceso de los trabajado-\nres autogestionados al sistema de seguridad social en la Argentina actual\u201d, Espacio de Econom\u00eda Social, Instituto de Estudios y Formaci\u00f3n de la CTA, marzo. Disponible en \nhttp://www.cta.org.ar/base/article12464.html . \nChulman, Valeria y Mu\u00f1oz, Ruth (2008): \u201cInforme preliminar sobre los resul-\ntados del relevamiento sobre T rabajo Autogestionado y Seguridad Social\u201d, Espacio de Econom\u00eda Social, Instituto de Estudios y Formaci\u00f3n de la CTA, marzo. Disponible en \nhttp://www.cta.org.ar/base/article12463.html . \nII CONAES/Conferencia Nacional de Econom\u00eda Solidaria 2010 \u201cDocumento \nbase sistematizado\u201d (Brasilia: Consejo Nacional de Econom\u00eda Solidaria).\nDe Melo Lisboa, Armando (2004): \u201cTercer Sector\u201d, en Cattani, Antonio D. \n(org.), La otra econom\u00eda, UNGS/Altamira/Fundaci\u00f3n OSDE, Buenos Aires. \nLautier, Bruno (2006): \u201cUna protecci\u00f3n social mutualista y universal: condi-\nci\u00f3n para la efi  cacia de la lucha contra la pobreza\u201d, en Lo Vuolo y otros, \nconcebidas como un favor\u201d (Lautier, 2006:85). A su entender el principio de cotizaci\u00f3n es un \nprincipio pol\u00edtico, mucho m\u00e1s importante que la cuesti\u00f3n del nivel de cotizaci\u00f3n y a su vez la seguridad social no deber\u00eda basarse en la equivalencia entre lo aportado y lo percibido, sino en la redistribuci\u00f3n solidaria.\n10 Una de las experiencias importantes de mutualismo es la cooperativa SEWA, en la India. \nOriginalmente cooperativa de microcr\u00e9dito formada por mujeres del sector informal, luego extendi\u00f3 sus actividades a mutuales de salud. Tiene dos millones de integrantes que cotizan voluntariamente en tres niveles de cotizaciones y tres niveles de cobertura de riesgos, sin exclu-siones, por ejemplo, por SIDA (Lautier, 2006). 198Susana Hintze y Gonzalo V\u00e1zquez\nLa credibilidad social de la pol\u00edtica econ\u00f3mica en Am\u00e9rica Latina , Buenos \nAires, CIEPP-Mi\u00f1o y D\u00e1vila. \nMinisterio de T rabajo, Empleo y Seguridad Social y OIT (2007): Los trabaja-\ndores independientes y la seguridad social , Casal\u00ed, Pablo y Bertranou, Fabio \n(coord.), Buenos Aires, Argentina.\nPortes, Alejandro y Haller, William (2004), La econom\u00eda informal , Serie Pol\u00edticas \nSociales N\u00ba100, CEPAL, Santiago de Chile.\nPrograma Facultad Abierta (2010): Las Empresas Recuperadas en la Argentina \n2010. Informe del T ercer Relevamiento de Empresas Recuperadas por sus tra-bajadores , Facultad de Filosof\u00eda y Letras de la Universidad de Buenos Aires, \nSecretar\u00eda de Investigaci\u00f3n y Secretar\u00eda de Extensi\u00f3n Universitaria, Buenos Aires, octubre. Disponible en \nwww.recuperadasdoc.com.ar\nSantos, Boaventura de Sousa y Rodr\u00edguez, C\u00e9sar (2002): \u201cPara ampliar o canone \nda produ\u00e7ao\u201d, en Santos, Boaventura de Sousa (org.), Produzir para viver: os \ncaminhos da produ\u00e7\u0101o n\u0101o capitalista.  Rio de Janeiro, Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira.\nTokman, V\u00edctor (2001): De la informalidad a la modernidad , Ofi cina Interna-\ncional del T rabajo, Santiago de Chile.\nV\u00e1zquez, Gonzalo (2010): \u201cLa sostenibilidad de los emprendimientos asocia-\ntivos de trabajadores autogestionados. Perspectivas y aportes conceptuales desde Am\u00e9rica Latina\u201d, Tesis de Maestr\u00eda en Econom\u00eda Social (UNGS), Los Polvorines, junio. Mimeo.199Cap\u00edtulo 6\nSobre los conceptos de trabajo asociativo \ny autogestionado, sus organizaciones y \ntrabajadores\nGonzalo V\u00e1zquez\n1. Presentaci\u00f3n1\nTal como se\u00f1alamos en la introducci\u00f3n del presente libro, en el marco de \nnuestro proyecto de investigaci\u00f3n nos hemos propuesto analizar la situaci\u00f3n de la seguridad social en la Argentina, poniendo el foco en dos conjuntos de trabajadores: los asalariados y los autogestionados. A lo largo de los cap\u00edtulos anteriores hemos profundizado en el an\u00e1lisis de la capacidad de cobertura del Sistema de Seguridad Social en general y del componente previsional en particu-lar. Este sistema en su conjunto se ha ido construyendo, fundamentalmente, en funci\u00f3n de la protecci\u00f3n de los trabajadores asalariados, la categor\u00eda principal y mayoritaria en la estructura ocupacional argentina. Sin embargo, en los \u00faltimos a\u00f1os est\u00e1 cobrando mayor relevancia el an\u00e1lisis de los trabajadores autogestio-nados, de sus caracter\u00edsticas como categor\u00eda emergente, de las condiciones en las que se desarrolla este tipo de trabajo y de los sistemas y pol\u00edticas p\u00fablicas que permitan garantizar sus derechos como trabajadores. \nEn consonancia con su desarrollo hist\u00f3rico y el papel que tienen en el mer-\ncado de trabajo, la categor\u00eda \u201ctrabajador asalariado\u201d ha sido estudiada (te\u00f3rica y emp\u00edricamente) con una profundidad y frecuencia incomparablemente mayor que la de \u201ctrabajador autogestionado\u201d. De hecho, los trabajadores autogestio-\n1  Una parte signifi  cativa de este cap\u00edtulo est\u00e1 basado en el cap\u00edtulo 3 de la tesis de la Maestr\u00eda \nen Econom\u00eda Social (UNGS) \u201cLa sostenibilidad de los emprendimientos asociativos de traba-jadores autogestionados. Perspectivas y aportes conceptuales desde Am\u00e9rica Latina\u201d, defendida en diciembre de 2010 y realizada bajo la direcci\u00f3n de Susana Hintze.200Gonzalo V\u00e1zquez\nnados no existen como categor\u00eda ocupacional estad\u00edsticamente reconocida, por \nlo que esta forma de trabajo permanece invisibilizada. Y no se trata solamente de un problema conceptual e informativo, ya que esta invisibilizaci\u00f3n genera otros \u201cvac\u00edos\u201d normativos y de pol\u00edticas de protecci\u00f3n social en relaci\u00f3n con estos trabajadores, cada vez con mayor presencia en nuestras sociedades.\nPor estas razones, en una primera etapa de nuestra investigaci\u00f3n nos hemos \npropuesto profundizar en la conceptualizaci\u00f3n de la categor\u00eda \u201ctrabajadores autogestionados\u201d, procurando aclarar ciertos contornos y caracter\u00edsticas de este conjunto. En el presente cap\u00edtulo avanzaremos en esta l\u00ednea desde el campo de la Econom\u00eda Social y Solidaria (ESyS)\n2. \nCuando nos preguntamos sobre qui\u00e9nes son los trabajadores autogestiona-\ndos (nos referimos tanto a qui\u00e9nes se auto-identifi  can con esta categor\u00eda, como \na qui\u00e9nes refi  eren los documentos y estudios que los nombran y caracterizan) \nnos encontramos con otra categor\u00eda relacionada, la de \u201ctrabajadores asociados\u201d, lo que nos llev\u00f3 a interrogarnos por las diferencias y similitudes entre estas dos categor\u00edas\n3. \u00bfConstituyen un mismo conjunto? \u00bfSe superponen en su totalidad \nestos conjuntos o s\u00f3lo parcialmente? Adem\u00e1s surgen otras preguntas, vinculadas a la relaci\u00f3n entre sujetos y organizaciones: \u00bfson las organizaciones autogestio-nadas y/o asociativas (y su participaci\u00f3n en ellas) lo que determina la existencia de trabajadores autogestionados y/o asociados? \u00bfO puede haber trabajadores autogestionados o asociados que no sean integrantes de organizaciones de este tipo? Para arrojar luz sobre estas preguntas nos ha parecido conveniente revisar tambi\u00e9n algunos conceptos m\u00e1s abstractos y abarcativos \u2013tales como asociativismo, autogesti\u00f3n, trabajo asociativo y autogestionado\u2013, para luego aproximarnos desde all\u00ed a los conceptos m\u00e1s concretos y operativos. \nEn la primera parte del presente cap\u00edtulo revisaremos, entonces, los con-\nceptos relacionados al trabajo asociativo y autogestionado, sus agentes y orga-nizaciones, partiendo de las conceptualizaciones de autores pertenecientes al \n2  Sobre nuestra conceptualizaci\u00f3n y vinculaci\u00f3n con el campo de la ESyS, ver el cap\u00edtulo 7 del \npresente libro. Para acceder a una gran cantidad y diversidad de investigaciones y publicaciones, recomendamos visitar el sitio de la Red de Investigadores Latinoamericanos en Econom\u00eda Social y Solidaria (RILESS) \nwww.riless.org  \n3  En este trabajo utilizaremos los t\u00e9rminos \u201ctrabajo asociativo\u201d (los autores brasile\u00f1os que cita-\nremos hablan de \u201ctrabajo asociado\u201d) y \u201ctrabajadores asociados\u201d; tambi\u00e9n hablaremos de \u201ctrabajo autogestionado\u201d y \u201ctrabajadores autogestionados\u201d (otros autores refi  eren al \u201ctrabajo autogestivo\u201d \no \u201cautogestionario\u201d, si bien estas palabras no fi  guran en el diccionario de la Real Acad\u00e9mica \nEspa\u00f1ola), optamos por estas denominaciones por ser las de uso m\u00e1s com\u00fan en nuestro pa\u00eds y las que han adoptado las propias organizaciones que los agrupan.201Cap\u00edtulo 6: Sobre los conceptos de trabajo asociativo...\ncampo de la ESyS, y en ciertas ocasiones planteando aportes propios. Luego \ncaracterizaremos a las organizaciones en las que se desarrolla este tipo de trabajo y presentaremos un an\u00e1lisis del potencial de las organizaciones de trabajadores autogestionados, en particular enfocando en su potencial productivo, forma-tivo y pol\u00edtico. En una \u00faltima parte de este cap\u00edtulo, haremos referencia al proceso de construcci\u00f3n de la identidad de los trabajadores autogestionados en la Argentina, as\u00ed como a su falta de reconocimiento actual en varios niveles (estad\u00edstico, normativo, legal, pol\u00edtico, etc.) y c\u00f3mo esto infl  uye negativamente \nen las posibilidades de acceso a la seguridad social por parte de estos trabajadores.\n2. Revisi\u00f3n de conceptos b\u00e1sicos sobre trabajo asociativo y \nautogestionado\n2.1 Asociativismo\nEl concepto de asociativismo  hace referencia a las pr\u00e1cticas sociales (infor-\nmales o institucionalizadas) desarrolladas por grupos de personas que cooperan por tener intereses u objetivos en com\u00fan (Tiriba, 2008; Albuquerque, 2004a), a la uni\u00f3n de esfuerzos y recursos por parte de unidades aut\u00f3nomas, emprendida para benefi  cio com\u00fan de los participantes (N\u00fa\u00f1ez, 1996: 11).\nLas pr\u00e1cticas asociativas pueden estar basadas en ciertos valores o principios \ncompartidos, y a la vez son espacios propicios para la construcci\u00f3n colectiva de acuerdos \u00e9ticos entre sus integrantes. Para Lia Tiriba (2008), el asociativismo se caracteriza por la construcci\u00f3n de lazos sociales basados en la confi  anza, la \ncooperaci\u00f3n y la reciprocidad, y el desarrollo de este tipo de relaciones a su vez construye y refuerza un sentido de pertenencia al grupo o comunidad de referencia. En una l\u00ednea similar, Paulo Albuquerque (2004a) se\u00f1ala que dichas pr\u00e1cticas sociales de cooperaci\u00f3n se asientan en la reciprocidad, en la confi  anza, \nen la pluralidad y en el respeto por la otra persona, que se manifi  esta en un \nrechazo a la instrumentalizaci\u00f3n de esa relaci\u00f3n y en la consideraci\u00f3n del otro como aut\u00f3nomo, como alguien capaz de tomar decisiones. Este autor plantea adem\u00e1s que el asociativismo busca intencionalmente la reuni\u00f3n de las perso-nas y de las fuerzas de cada uno para producir una fuerza colectiva mayor a su simple agregaci\u00f3n. \nChanial y Laville (2009), por su parte, van un poco m\u00e1s all\u00e1 en el an\u00e1lisis \nde los principios sobre los cuales se asientan las pr\u00e1cticas asociativas, y postulan que es necesario comprender que en el acto asociativo se pone en pr\u00e1ctica una modalidad espec\u00edfi  ca de v\u00ednculo social y pol\u00edtico: la solidaridad . 202Gonzalo V\u00e1zquez\n\u201cS\u00f3lo una teorizaci\u00f3n que tenga en cuenta la solidaridad como un principio \nde acci\u00f3n colectiva independiente, diferente de la acci\u00f3n instrumental y estrat\u00e9gica, tiene posibilidades de comprender la originalidad de lo que se expresa en las pr\u00e1cticas asociativas\u201d (Chanial y Laville, 2009:37).\nCabe aclarar que el mismo concepto de \u201csolidaridad\u201d est\u00e1 en discusi\u00f3n, y \nque seg\u00fan Laville puede remitir a dos proyectos opuestos: i) por un lado, una solidaridad fi  lantr\u00f3pica  concentrada en la atenci\u00f3n de \u201clo urgente\u201d sin enfocar \nen las causas, que busca preservar la \u201cpaz social\u201d a trav\u00e9s de d\u00e1divas altruistas, voluntarias y paliativas, sin dar lugar a la reciprocidad y manteniendo la des-igualdad; ii) por otro lado, una solidaridad democratizante , basada en la ayuda \nmutua y la acci\u00f3n colectiva reivindicativa que construye auto-organizaci\u00f3n y movimiento social, que supone un reconocimiento de igualdad de derechos y busca \u201cprofundizar la democracia pol\u00edtica mediante una democracia econ\u00f3mica y social\u201d (Laville, 2009:350).\nEn nuestra opini\u00f3n, hay espacio para el inter\u00e9s particular en la pr\u00e1ctica \nasociativa, incluso puede ser fundamental para el inicio o la continuidad de la asociaci\u00f3n. Ahora bien, consideramos que la b\u00fasqueda del inter\u00e9s particular debe aparecer subordinada a la persecuci\u00f3n del inter\u00e9s colectivo o general, as\u00ed como a los comportamientos basados en los valores y principios antes mencionados; de lo contrario, la asociaci\u00f3n corre un serio riesgo de quebrarse.\nEs posible impulsar diversas formas de asociaci\u00f3n de personas y grupos que \nse unen para satisfacer necesidades comunes y conseguir mejores condiciones de vida. Estas asociaciones pueden darse en los m\u00e1s diversos campos de la actividad humana, uno de los cuales es el espec\u00edfi  camente econ\u00f3mico, el que nos interesa \nestudiar con mayor profundidad en este momento. \n2.2 Trabajo asociativo\nUna de las formas espec\u00edfi  cas del asociativismo es la uni\u00f3n de esfuerzos y \nrecursos en la producci\u00f3n, la cual en su signifi  cado m\u00e1s inmediato puede ser \nentendida como trabajo asociativo: \u201cproceso en el que los trabajadores se asocian \nen la producci\u00f3n de bienes y servicios\u201d (Tiriba, 2008:82).\nLa cooperaci\u00f3n en el trabajo se observa regularmente en el marco de la \nproducci\u00f3n bajo control capitalista, y nos interesa distinguir este tipo de co-operaci\u00f3n de lo que entenderemos aqu\u00ed por trabajo asociativo, ya que difi  eren \nnotablemente tanto en sus condiciones de desarrollo como en sus resultados.203Cap\u00edtulo 6: Sobre los conceptos de trabajo asociativo...\nDe Jes\u00fas y Tiriba (2004) afi  rman que Karl Marx estudi\u00f3 con detenimiento \nel proceso de trabajo en cooperaci\u00f3n, entendido como \u201cla forma de trabajo en la que muchos trabajan juntos, de acuerdo a un plan, en el mismo proceso de producci\u00f3n o en procesos de producci\u00f3n diferentes pero conectados\u201d (El Capital, cap\u00edtulo XI, libro I). \n\u201cEn este sentido, los procesos cooperativos, en los cuales se concilia el \ntrabajo de muchos trabajadores, est\u00e1n caracterizados por la fusi\u00f3n de muchas fuerzas en una fuerza social com\u00fan, lo que genera un producto global diferente o mayor que la suma de las fuerzas individuales de los trabajadores aislados. Con la reducci\u00f3n del tiempo socialmente necesario para la producci\u00f3n, la jornada colectiva de trabajo generar\u00eda una cantidad de valores de uso, mayor que la suma de las jornadas de trabajo indivi-duales aisladas. En otras palabras, el aumento de la capacidad productiva no ser\u00eda el resultado de la elevaci\u00f3n de la fuerza individual de trabajo o el resultado de la suma de las fuerzas productivas individuales, sino de la creaci\u00f3n de una fuerza productiva nueva: la fuerza social colectiva\u201d (De Jes\u00fas y Tiriba, 2004:88-89).\nDe Jes\u00fas y Tiriba (2004) advierten \u2013siguiendo a Marx\u2013 que esta producti-\nvidad del trabajo en cooperaci\u00f3n, en el contexto de relaciones de producci\u00f3n capitalistas, se convierte en \u201cfuerza cooperativa del capital\u201d que garantiza la producci\u00f3n de la plusval\u00eda que el capitalista extrae a los trabajadores. \nPor otra parte, en el marco de este tipo de relaciones, consideramos que \nla confi  anza, la solidaridad y el respeto por el otro resultan de hecho subor-\ndinados a la b\u00fasqueda del inter\u00e9s particular del capitalista. Por ello, se vuelve imprescindible distinguir el marco de relaciones de producci\u00f3n en las cuales se desarrolla la cooperaci\u00f3n: si es bajo la direcci\u00f3n, el control y la autoridad del capitalista o de los propios trabajadores asociados. Sostenemos que s\u00f3lo en esta segunda situaci\u00f3n corresponde la utilizaci\u00f3n del concepto de trabajo asociativo .\nEn l\u00ednea con lo que acabamos de afi  rmar, Dal Ri y Vieitez se\u00f1alan que \nen la sociedad capitalista, los trabajadores son organizados colectivamente en unidades de trabajo con el objetivo de prestar servicios o producir bienes en un \u201csistema de cooperaci\u00f3n para el capital\u201d; en cambio \u201cel trabajo asociado surge cuando esa misma fuerza de cooperaci\u00f3n colectiva es empleada por los trabajadores con el objetivo de instituir un sistema de cooperaci\u00f3n aut\u00f3nomo\u201d, cuya diferencia fundamental reside en el modo de apropiaci\u00f3n del excedente econ\u00f3mico, determinado por la \u201cconstituci\u00f3n de relaciones de trabajo basadas en la distribuci\u00f3n equitativa de poder y riqueza\u201d (Dal Ri y Vieitez, 2009:3). 204Gonzalo V\u00e1zquez\nPor su parte, Tiriba aclara que el concepto y la pr\u00e1ctica del trabajo asocia-\ntivo \u201cno est\u00e1 necesariamente relacionado con la perspectiva de transformaci\u00f3n de las relaciones capitalistas de producci\u00f3n\u201d, lo cual puede ser comprobado actualmente, ya que la crisis estructural de empleo repercute en la proliferaci\u00f3n de estrategias asociativas de trabajo. Ahora bien, ya sea como estrategia de so-brevivencia o de construcci\u00f3n de nuevas relaciones de producci\u00f3n, \u201cel trabajo asociado presupone la propiedad o la posesi\u00f3n de los medios de producci\u00f3n, la divisi\u00f3n igualitaria del excedente de trabajo y la instalaci\u00f3n de mecanismos de decisi\u00f3n colectiva en el interior de la unidad productiva\u201d (Tiriba, 2008:87). En otras palabras, esta autora tambi\u00e9n est\u00e1 planteando que el trabajo asociativo no es un concepto adecuado para defi  nir la cooperaci\u00f3n bajo control capitalis-\nta, y s\u00ed lo es para la actividad productiva autogestionada por los trabajadores, aunque no exista una b\u00fasqueda expl\u00edcita de transformaci\u00f3n de las relaciones sociales de producci\u00f3n.\n2.3 Autogesti\u00f3n\nAlbuquerque (2004b) defi  ne a la autogesti\u00f3n  como el conjunto de pr\u00e1cticas \nsociales que se caracterizan por la naturaleza democr\u00e1tica de las tomas de de-cisi\u00f3n, que favorecen la autonom\u00eda de un \u201ccolectivo\u201d. Es un ejercicio de poder compartido que busca intencionalmente relaciones sociales m\u00e1s horizontales. Como modalidad de gesti\u00f3n aut\u00f3noma del conjunto social remite a formas radicalmente nuevas de organizaci\u00f3n de las actividades sociales, en las cuales las decisiones relativas a los destinos del grupo son directamente tomadas por los participantes de las colectividades defi  nidas por cada una de las estructuras \nespec\u00edfi  cas de actividad (empresa, escuela, territorio, etc.). \nSeg\u00fan este autor podemos identifi  car dos determinaciones esenciales  del \nconcepto de autogesti\u00f3n: i) la superaci\u00f3n de la distinci\u00f3n entre quien toma las decisiones y quien las ejecuta, y ii) la autonom\u00eda decisoria de cada unidad de actividad, es decir, la superaci\u00f3n de la interferencia de voluntades ajenas a las colectividades concretas, en la defi  nici\u00f3n y elecci\u00f3n de qu\u00e9 hacer (Albuquerque, \n2004b). \nCon respecto a este concepto, existe consenso acerca de que necesariamente \nplantea una alteraci\u00f3n profunda de las relaciones de trabajo capitalistas. Seg\u00fan el profesor Paul Singer, referente hist\u00f3rico del movimiento de econom\u00eda solidaria del Brasil y Secretario Nacional de Econom\u00eda Solidaria del gobierno de Lula, la autogesti\u00f3n generalizada de la econom\u00eda y de la sociedad constituye la esencia del programa econ\u00f3mico y pol\u00edtico del socialismo  (Singer, 2004).205Cap\u00edtulo 6: Sobre los conceptos de trabajo asociativo...\n\u201cEn un sentido pol\u00edtico, econ\u00f3mico y fi  los\u00f3fi  co, autogesti\u00f3n  es un concep-\nto que encierra la idea de una forma de organizaci\u00f3n social en la que los sujetos tienen autonom\u00eda y autodeterminaci\u00f3n en la gesti\u00f3n del trabajo y en todas las instancias de las relaciones sociales. Tiene como presupuestos la propiedad com\u00fan y la posesi\u00f3n de los medios de producci\u00f3n de la vida social y, por consiguiente, el control colectivo y soberano de las relaciones que los grupos sociales establecen con la naturaleza y entre s\u00ed en el proceso de producci\u00f3n de la existencia humana\u201d (Tiriba, 2008:83). \nPara Orlando N\u00fa\u00f1ez, la autogesti\u00f3n  es la gesti\u00f3n o administraci\u00f3n demo-\ncr\u00e1tica de cualquier espacio o instituci\u00f3n social por parte de sus propios parti-cipantes. Este autor enfatiza que es una expresi\u00f3n libertaria contra la opresi\u00f3n, la tiran\u00eda, la explotaci\u00f3n econ\u00f3mica, el verticalismo, el autoritarismo: \u201cEs la lucha en contra de la enajenaci\u00f3n de voluntades individuales o particulares y el establecimiento de relaciones aut\u00f3nomas e independientes en cualquier campo de la vida\u201d (N\u00fa\u00f1ez, 1996:121).\nVarios autores hacen un rescate de la historia del concepto: por un lado, \nCl\u00e1udio Nascimento (2008) plantea que si bien la palabra  \u201cautogesti\u00f3n\u201d es \nrelativamente nueva, la idea es tan antigua como el movimiento obrero y sus \nproyectos de emancipaci\u00f3n. Algo similar afi  rma Gabriela Wyczykier: \u201csi bien \nterminol\u00f3gicamente el vocablo autogesti\u00f3n fue estrictamente introducido en Francia a fi  nes de los a\u00f1os sesenta para designar la experiencia yugoslava inten-\ntada a partir de 1950, con vistas a instaurar un socialismo antiburocr\u00e1tico y des-centralizado, encierra [\u2026] a un conjunto de formas de organizaci\u00f3n productiva que anteceden a este fen\u00f3meno\u201d (2007:25). Por su parte, Albuquerque (2004b) se\u00f1ala que la autogesti\u00f3n aparece en diferentes momentos hist\u00f3ricos (por ejem-plo, en los falansterios, en la Comuna de Par\u00eds, en los soviets de la Revoluci\u00f3n Rusa, en las propuestas anarquistas, etc.) y reaparece con fuerza actualmente adquiriendo, por un lado, una connotaci\u00f3n fuertemente econ\u00f3mica, asociada a la recuperaci\u00f3n de empresas en quiebra, y por otro lado resurge retomando las luchas pol\u00edticas e ideol\u00f3gicas que dieron origen al concepto, asociada a un ideal ut\u00f3pico, de transformaci\u00f3n y de cambio social.\n2.4 Trabajo autogestionado\nAs\u00ed como lo hicimos con el concepto de asociativismo y trabajo asociativo, \ntambi\u00e9n podemos distinguir al trabajo autogestionado  del concepto m\u00e1s general \nde autogesti\u00f3n. Se trata de la autogesti\u00f3n en la pr\u00e1ctica productiva, la actividad de producci\u00f3n de bienes y servicios desarrollada y dirigida por los trabajadores, 206Gonzalo V\u00e1zquez\nsiendo ellos mismos a la vez poseedores de los medios de producci\u00f3n y respon-\nsables colectivamente de todas las decisiones.\nRetomando una vez m\u00e1s a los autores con los que venimos trabajando, Tiriba \nafi rma que el trabajo autogestionado puede entenderse  como \u201cuna actividad \necon\u00f3mica caracterizada por la propiedad colectiva de los medios de producci\u00f3n de bienes y servicios y por la participaci\u00f3n activa de los trabajadores en las de-cisiones de la organizaci\u00f3n\u201d (2008:83). Tambi\u00e9n Singer (2007) enfatiza que la pr\u00e1ctica de la autogesti\u00f3n en una organizaci\u00f3n econ\u00f3mica implica la propiedad del capital repartida entre todos los socios por igual y los mismos derechos de participar en las decisiones y en la elecci\u00f3n de representantes y autoridades.\nCabe hacer algunas aclaraciones con respecto al \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de \neste concepto. En primer lugar \u2013siguiendo nuevamente a Wyczykier\u2013, se suele utilizar para hacer referencia al proceso que se dio en el socialismo yugoslavo en la d\u00e9cada de 1950, que fue transitando desde una administraci\u00f3n centralizada a nivel nacional hacia una experiencia de autogesti\u00f3n de las empresas p\u00fablicas por parte del conjunto de sus trabajadores. Esta modalidad incluso fue formalizada e institucionalizada mediante una ley fundamental en 1950, que consideraba que la propiedad de los medios de producci\u00f3n en el sistema yugoslavo eran de car\u00e1cter social, colectivo, y no estatal. La asamblea del personal era el \u00f3rgano supremo de decisi\u00f3n en el lugar de trabajo, \u201cadoptando las decisiones m\u00e1s signifi  cativas de gesti\u00f3n general de la unidad de producci\u00f3n, especialmente \nen lo referente a la distribuci\u00f3n del ingreso neto. El consejo obrero, elegido democr\u00e1ticamente, instituy\u00f3 un \u00f3rgano ejecutivo y un conjunto de comisio-nes especializadas en las que delegaba facultades de consulta o decisi\u00f3n para actividades bien defi  nidas. A este consejo le correspond\u00eda elegir al director y al \npersonal superior de la empresa\u201d (Wyczykier, 2007:36).\nEs preciso se\u00f1alar en este punto, que tambi\u00e9n en muchas empresas capita-\nlistas se habla de \u201cautogesti\u00f3n\u201d para hacer referencia a formas de organizaci\u00f3n del trabajo en las que los empleados conforman equipos de trabajo y toman decisiones relativas a la manera concreta de realizar el trabajo encomendado (y en \u00faltima instancia controlado) por los due\u00f1os o gerentes. En este marco, se trata de una t\u00e9cnica gerencial que impulsa a detectar y reducir defectos de producci\u00f3n y aumentar la productividad (Albuquerque, 2004b). Resulta bas-tante claro que esta utilizaci\u00f3n del t\u00e9rmino no recupera el contenido esencial del concepto que estamos planteando y por ello nosotros consideramos que no corresponde su aplicaci\u00f3n en este contexto. 207Cap\u00edtulo 6: Sobre los conceptos de trabajo asociativo...\nTambi\u00e9n con un prop\u00f3sito aclaratorio acerca del uso apropiado del con-\ncepto, nos parece conveniente y necesario preguntarnos si una actividad lleva-da a cabo por un trabajador individual aut\u00f3nomo (un trabajador por cuenta propia) puede ser conceptualizada como trabajo autogestionado. Por un lado podr\u00edamos argumentar que s\u00ed, ya que un trabajador por cuenta propia puede ser due\u00f1o o poseedor de los elementos materiales con los cuales trabaja y tambi\u00e9n \u00e9l mismo puede dirigir y decidir todas las acciones que implican el desarrollo de su trabajo. Sin embargo, nos parece que los contenidos m\u00e1s profundos y esenciales del concepto de autogesti\u00f3n no pueden aplicarse en este tipo de tra-bajo: un trabajo individual por cuenta propia no contempla la posibilidad de la pr\u00e1ctica participativa y democr\u00e1tica al no existir un colectivo en el que dicha pr\u00e1ctica pueda experimentarse, as\u00ed como tampoco la vivencia de la igualdad de derechos con otros trabajadores. Lo mismo podemos decir con respecto del contenido socialmente transformador de la autogesti\u00f3n: el trabajo individual, aunque sea aut\u00f3nomo (la autogesti\u00f3n \u201cde uno mismo\u201d), no representa ni se vincula a una propuesta de cambio social, elemento fundamental del concepto destacado por todos los autores antes citados. Por estos motivos, en nuestra opini\u00f3n, tampoco corresponder\u00eda aplicar la categor\u00eda de trabajo autogestionado al trabajador individual por cuenta propia. \nEsta interpretaci\u00f3n nos lleva a considerar que los conceptos trabajo auto-\ngestionado  y trabajo asociativo  resultan muy semejantes en su signifi  cado, y que \napuntan a una misma realidad analizada desde dos perspectivas que resultan convergentes. Por ello, proponemos unifi  carlos bajo el concepto de \u201ctrabajo asocia-\ntivo y autogestionado\u201d,  que incluye todos los elementos que venimos se\u00f1alando \nhasta aqu\u00ed: asociaci\u00f3n voluntaria de trabajadores que cooperan en la producci\u00f3n y distribuci\u00f3n de bienes o servicios, propiedad compartida de los medios de producci\u00f3n, toma de decisiones participativa y democr\u00e1tica, relaciones internas basadas en la confi  anza y la solidaridad, distribuci\u00f3n con tendencia igualitaria \nde los resultados y \u2013en general\u2013 igualdad de derechos de todos los trabajadores que integran la misma organizaci\u00f3n productiva.\n3. Las organizaciones en las que se desarrolla el trabajo \nasociativo y autogestionado\nLos procesos de asociatividad entre trabajadores junto con la autogesti\u00f3n \nde sus pr\u00e1cticas dan lugar a la conformaci\u00f3n de organizaciones econ\u00f3micas 208Gonzalo V\u00e1zquez\nbasadas en esta forma de trabajo, a las que denominaremos Emprendimientos \nAsociativos de T rabajadores Autogestionados (EATA). \nEntendemos que los EATA son organizaciones que presentan los siguientes \nrasgos caracter\u00edsticos : \n\u2022 Son emprendimientos asociativos,  porque agrupan a dos o m\u00e1s traba-\njadores provenientes de distintas unidades dom\u00e9sticas (pueden ser parientes entre s\u00ed, pero no comparten un mismo presupuesto para atender sus gastos b\u00e1sicos) que se unen voluntariamente para llevar adelante \u2013de manera coordinada y sistem\u00e1tica, aunque bajo diversas formas organizativas, inscriptas legalmente o no\u2013 actividades que les permitan alcanzar objetivos comunes, vinculados a la reproducci\u00f3n de sus condiciones materiales de existencia.\n\u2022 Son emprendimientos de trabajadores  y centrados en el trabajo huma-\nno, que no surgen a partir de la existencia de un capital que busca ser valorizado, sino que se originan y despliegan a partir de las capacidades de trabajo de sus integrantes \u2013recurso central del emprendimiento\u2013 que ellos mismos organizan y gestionan \u2013as\u00ed como a los dem\u00e1s recursos disponibles, factores no centrales sino de apoyo\u2013 en funci\u00f3n de sus propios intereses, siendo la reproducci\u00f3n de la vida de los trabajadores no el medio, sino el fi  n. \n\u2022 Son emprendimientos autogestionados , ya que no existe en ellos un \ndue\u00f1o o un patr\u00f3n, sino que el conjunto de los trabajadores que los integran son colectivamente propietarios y/o poseedores de los medios de producci\u00f3n, y quienes se organizan y toman decisiones \u2013de acuerdo con ciertas reglas expl\u00edcitas o impl\u00edcitas que ellos mismos se dan\u2013 bajo formas democr\u00e1ticas y participativas.\n\u2022 Se trata de emprendimientos que llevan adelante actividades de produc-\nci\u00f3n de bienes y servicios, principalmente destinados para la venta en \nlos mercados y la generaci\u00f3n de ingresos  monetarios , si bien es posible que \nuna parte signifi  cativa de la producci\u00f3n sea distribuida directamente \nentre los trabajadores y destinada al autoconsumo,  o bien al intercambio \no trueque  en mercados solidarios con moneda social.\n\u2022 En estas organizaciones, las pr\u00e1cticas  y relaciones sociales  se apoyan \nen el reconocimiento de valores  tales como solidaridad, confi  anza y \npluralismo, tanto hacia adentro del grupo de trabajadores (lo que se manifi  esta, por ejemplo, en la distribuci\u00f3n con tendencia igualitaria 209Cap\u00edtulo 6: Sobre los conceptos de trabajo asociativo...\ndel ingreso neto producido), como hacia afuera, en las relaciones con \nla comunidad de la que forman parte.\n\u2022 Finalmente, los EATA son organizaciones econ\u00f3micas cuyo objetivo \ny sentido \u00faltimo  es la reproducci\u00f3n de la vida  de los trabajadores y sus \nfamilias, est\u00e1n orientados hacia la satisfacci\u00f3n de sus necesidades  y no \nhacia la acumulaci\u00f3n de ganancias y capital.\nEste conjunto de rasgos construyen un \u201cmodelo o tipo ideal\u201d de EATA. \nConsideramos que este tipo de emprendimientos4 presentan en la realidad las \ncaracter\u00edsticas reci\u00e9n planteadas, aunque asumimos que todos los rasgos no se dan de la misma forma y en la misma intensidad en todos los EATA, sino que se manifi  estan en las pr\u00e1cticas de manera gradual y tendencial (Gaiger, 2004a)\n5. \nEn esta defi  nici\u00f3n de los EATA nos interesa remarcar que se trata de em-\nprendimientos de trabajadores  (no hablamos de emprendedores , por la carga de \nsignifi  cado que lleva actualmente ese concepto6), cuya l\u00f3gica  est\u00e1 estrechamente \nvinculada a la de las unidades dom\u00e9sticas  de sus integrantes7. \n4  En nuestra opini\u00f3n, dentro de este recorte emp\u00edrico quedan comprendidos diversos tipos \nde emprendimientos asociativos, por ejemplo: emprendimientos barriales que agrupan a un conjunto peque\u00f1o de trabajadores, vinculados por relaciones de parentesco o vecindad, para la producci\u00f3n de bienes (alimentos, textiles, artesan\u00edas, etc.) en sus viviendas y venden en mercados locales; organizaciones de productores locales que se juntan para fi  nanciarse, comprar, producir \ny/o vender colectivamente; empresas recuperadas por sus trabajadores, luego organizadas como cooperativas; entre otros emprendimientos que podemos observar frecuentemente en la realidad latinoamericana.\n5  Cabe aclarar y reconocer que en nuestros pa\u00edses y dentro del campo de la ESyS, se ha venido \nplanteando en los \u00faltimos a\u00f1os una variedad de conceptualizaciones que intentan dar cuenta de este tipo de organizaciones. Algunas de ellas nos han resultado particularmente enriquecedoras [Organizaciones Econ\u00f3micas Populares (Razeto, 1990), Emprendimientos Econ\u00f3micos Solidarios (Gaiger, 2004a), Empresas Sociales (Abramovich y otros, 2003), Emprendimientos Asociativos Mercantiles (Coraggio, 2005) (ICO/UNGS, 2009)] y las hemos utilizado en distintos trabajos previos (V\u00e1zquez, 2003) (Abramovich y V\u00e1zquez, 2005) (Deux Marzi y V\u00e1zquez, 2009).\n6  Ver Hespanha (2009) y Gaiger (2008).\n7  Siguiendo a Coraggio, sostenemos que los emprendimientos autogestionados por trabajadores \ndeben ser comprendidos en el marco de la estrategia compleja \u2013que combina y complementa diferentes actividades y decisiones\u2013 a trav\u00e9s de la cual las unidades dom\u00e9sticas realizan su fondo \nde trabajo  para reproducir de la mejor manera posible la vida del conjunto. As\u00ed, la racionalidad \necon\u00f3mica de las unidades dom\u00e9sticas induce a los emprendimientos de los trabajadores a fun-cionar con una l\u00f3gica orientada hacia la reproducci\u00f3n ampliada de la vida de todos sus miembros  \n(Coraggio, 1999). 210Gonzalo V\u00e1zquez\n4. An\u00e1lisis del potencial del trabajo asociativo y \nautogestionado \nEn el marco de los aportes y discusiones conceptuales sobre el trabajo asocia-\ntivo y autogestionado, diversos autores del campo de la ESyS han profundizado en el an\u00e1lisis de su potencial como forma espec\u00edfi  ca de trabajo . Presentaremos a \ncontinuaci\u00f3n una s\u00edntesis de estos argumentos, separando anal\u00edticamente este potencial en tres dimensiones: 1) la productiva, 2) la formativa y 3) la pol\u00edtica.\n4.1 La productividad espec\u00edfi  ca del trabajo asociativo y autogestionado\nUno de los primeros en plantear el potencial productivo del trabajo asociado \ny autogestionado fue el chileno Luis Razeto hacia fi  nales de los \u201880, cuando a \npartir de la refl  exi\u00f3n sobre la experiencia de las Organizaciones Econ\u00f3micas \nPopulares, desarroll\u00f3 el concepto del \u201cFactor C\u201d: se trata de un elemento comu-nitario, de acci\u00f3n y gesti\u00f3n conjunta, cooperativa y solidaria, que est\u00e1 presente y se activa en estas unidades econ\u00f3micas, y genera una particular productividad y efectos concretos en el resultado de la operaci\u00f3n econ\u00f3mica (Razeto, 1990).\n\u201cEl factor C tiene expresiones variadas: se manifi  esta en la cooperaci\u00f3n en el \ntrabajo que acrecienta la efi  ciencia de la fuerza laboral; en el uso compartido \nde conocimientos e informaciones que da lugar a un importante elemento de creatividad social; en la adopci\u00f3n colectiva de las decisiones, en una mejor integraci\u00f3n funcional de los distintos componentes sociales de la empresa, que reduce la confl  ictualidad y los costos que de \u00e9sta derivan; en \nla satisfacci\u00f3n de necesidades de convivencia y participaci\u00f3n, que implica que la operaci\u00f3n de la empresa proporciona a sus integrantes una serie de benefi  cios adicionales no contabilizables monetariamente, pero reales y \nefectivos; en el desarrollo personal de los sujetos involucrados, derivados de la comunicaci\u00f3n e intercambio con personalidades distintas, etc. En s\u00edntesis, el factor C signifi  ca que la formaci\u00f3n de un grupo, asociaci\u00f3n \no comunidad, que opera cooperativa y coordinadamente, proporciona un conjunto de benefi  cios a cada integrante, y un mejor rendimiento y \nefi ciencia a la unidad econ\u00f3mica como un todo, debido a una serie de \neconom\u00edas de escala, econom\u00edas de asociaci\u00f3n y externalidades, implicadas en la acci\u00f3n com\u00fan y comunitaria\u201d (Razeto, 1990:132-133).\nUno de los autores que retoma esta idea y la desarrolla con mayor pro-\nfundidad es el brasile\u00f1o Luiz In\u00e1cio Gaiger, quien luego de varios estudios te\u00f3ricos y emp\u00edricos sobre Emprendimientos Econ\u00f3micos Solidarios, afi  rma 211Cap\u00edtulo 6: Sobre los conceptos de trabajo asociativo...\nque para su viabilidad es fundamental conocer y saber aprovechar las  virtudes \nde la comunidad de trabajo , es decir explotar el potencial productivo del trabajo \nasociativo  de manera que se pueda plasmar en resultados econ\u00f3micos concretos. \n\u00bfQu\u00e9 efectos positivos puede producir el trabajo asociativo y autogestionado \nen estos emprendimientos? Gaiger sostiene que muchos y muy importantes, sint\u00e9ticamente: \n\u2022 la cooperaci\u00f3n en el trabajo multiplica la capacidad individual de cada \ntrabajador; \n\u2022 las decisiones colectivas conducen a resultados m\u00e1s efi  cientes; \n\u2022 compartir conocimientos e informaci\u00f3n estimula la innovaci\u00f3n y reduce \ncostos de transacci\u00f3n; \n\u2022 la confi  anza y el sentido de pertenencia a un proyecto com\u00fan estimulan \ny motivan adicionalmente (Gaiger, 2008).\nSeg\u00fan este autor, la autogesti\u00f3n, la asociatividad y la solidaridad, m\u00e1s all\u00e1 \nde ser caracter\u00edsticas de estas experiencias, pueden ser el factor clave de los Emprendimientos Econ\u00f3micos Solidarios, porque ponen en funcionamiento tres circuitos  que a su vez se refuerzan y complementan, confi  gurando as\u00ed una \nespecie de c\u00edrculo virtuoso, cuyo an\u00e1lisis \u2013bas\u00e1ndonos en Gaiger (2004b:389-391)\u2013 presentamos a continuaci\u00f3n:\nEn primer lugar, la pr\u00e1ctica de la autogesti\u00f3n  genera tres efectos importantes: \ni) obstaculiza la introducci\u00f3n de pr\u00e1cticas no igualitarias, por el simple hecho de que todos participan de las decisiones (incluso los eventuales perjudicados); ii) aumenta el grado de compromiso de los miembros, refuerza los v\u00ednculos y favorece la construcci\u00f3n de un ambiente de confi  anza mutua y reciprocidad, \nen el cual el comportamiento de cada uno a favor del inter\u00e9s colectivo se apoya en la expectativa de que tambi\u00e9n as\u00ed se comportar\u00e1n los dem\u00e1s; iii) ayuda a incrementar la efi  ciencia en la producci\u00f3n, porque predispone a dedicar mayor \natenci\u00f3n y cuidados para optimizar el proceso productivo.\nEn segundo lugar, la pr\u00e1ctica del trabajo asociativo desnaturaliza la orga-\nnizaci\u00f3n del proceso productivo, ya que todo debe ser analizado y decidido concientemente, incluso la divisi\u00f3n de tareas entre los miembros. Esto promueve la creatividad de los trabajadores y la experimentaci\u00f3n de nuevas maneras de hacer las cosas, estimula y activa capacidades tal vez desconocidas o adorme-cidas. La cooperaci\u00f3n productiva favorece la polivalencia y la fl  exibilidad en \nel trabajo, en funci\u00f3n de las necesidades circunstanciales. Dado que el trabajo de cada uno pasa a depender de las decisiones tomadas en conjunto, se vuelve 212Gonzalo V\u00e1zquez\nmenos atractivo y m\u00e1s riesgoso el \u201cno-participar\u201d en ese proceso de decisi\u00f3n \ncolectiva, se aumentan las posibilidades de que haya mayor compromiso con la gesti\u00f3n del emprendimiento.\nLa gesti\u00f3n y el trabajo compartidos funcionan en circuitos complemen-\ntarios que se refuerzan mutuamente. Ambos introducen en los trabajadores el sentimiento de responsabilidad por los resultados del emprendimiento, por los ingresos de cada uno, por la sobrevivencia de todos. Los intereses individuales van dejando lugar, progresivamente, a comportamientos solidarios (\u201cuna especie de altruismo rec\u00edproco\u201d), cuya contrapartida no est\u00e1 solamente en ser corres-pondidos, sino en la gratifi  caci\u00f3n moral y extra-material que proporciona. La \nsocializaci\u00f3n voluntaria de los medios de producci\u00f3n, asociada a procesos de trabajo necesariamente cooperativos desde el punto de vista t\u00e9cnico, fortalece los v\u00ednculos entre los trabajadores y la cooperaci\u00f3n instala un c\u00edrculo virtuoso, econ\u00f3mica y socialmente productivo.\nPor \u00faltimo, las experiencias muestran que a mayor grado de solidarismo \ninterno tambi\u00e9n es mayor el compromiso con las necesidades locales y con los pro-\nblemas sociales en general . As\u00ed entra en acci\u00f3n un tercer circuito, relacionado con \nlos v\u00ednculos externos del emprendimiento: si la experiencia de la solidaridad (interna) forma parte de la base psico-social del grupo, eso estimula iniciativas en favor de la comunidad (externa) y proyecta esa identidad solidaria hacia el resto de la sociedad, fortaleciendo su capacidad para disputar recursos, tanto en los mercados como en las pol\u00edticas p\u00fablicas. Este resultado reafi  rma la ima-\ngen externa y la identidad del emprendimiento, y lo impulsa nuevamente a profundizar la pr\u00e1ctica del trabajo asociativo y autogestionado, reforzando as\u00ed el c\u00edrculo virtuoso (Gaiger, 2004b).\nPor su parte, Paulo Albuquerque (2004b) tambi\u00e9n propone una serie de \naspectos positivos o ventajas del trabajo autogestionado en comparaci\u00f3n con el trabajo asalariado:\n\u2022 ampliaci\u00f3n de la capacidad productiva de los trabajadores debido al \nambiente m\u00e1s democr\u00e1tico; \n\u2022 mayor aprovechamiento y conservaci\u00f3n de la experiencia y los cono-\ncimientos de los trabajadores, porque hay menor rotaci\u00f3n que en las empresas capitalistas;\n\u2022 mayor cuidado de cada trabajador en la calidad de la producci\u00f3n, \nporque se siente directamente responsable y motivado a aumentar los rendimientos;213Cap\u00edtulo 6: Sobre los conceptos de trabajo asociativo...\n\u2022 mayor compromiso personal del trabajador con las tareas productivas \nde sus compa\u00f1eros, al desaparecer la confrontaci\u00f3n tradicional entre patr\u00f3n y empleado; \n\u2022 la presi\u00f3n del grupo confi  gura un proceso de vigilancia mutua que \nreduce el ausentismo, castiga la pereza, aumenta la efi  cacia de la orga-\nnizaci\u00f3n y a la vez reduce costos de supervisi\u00f3n y control; \n\u2022 un ambiente participativo facilita la comunicaci\u00f3n y \u00e9sta, a su vez, \nfavorece la identifi  caci\u00f3n de problemas y alternativas de soluci\u00f3n; \n\u2022 mayor capacidad de fl  exibilizar horarios o condiciones de trabajo por \nconsenso ante situaciones que lo requieran, minimizando confl  ictos.\nFinalmente, Paul Singer (2007) considera que la autogesti\u00f3n de una empresa \nsolidaria es totalmente diferente a la gesti\u00f3n capitalista , porque: \n\u2022 los confl  ictos entre intereses sectoriales son mucho menores y porque \npueden ser planteados abiertamente y resueltos participativamente;\n\u2022 las informaciones relevantes est\u00e1n disponibles y accesibles a todos, para \nque todos puedan participar en las decisiones;\n\u2022 en las decisiones colectivas, puede aprovecharse la experiencia de todos \ny no s\u00f3lo la de los \u201cgerentes\u201d, lo que permite decisiones m\u00e1s acertadas;\n\u2022 est\u00e1 \u00faltima ventaja tiene un costo: el proceso participativo demanda \nm\u00e1s tiempo, las decisiones estrat\u00e9gicas pueden aguantar ese costo, en cambio las m\u00e1s operativas y cotidianas deben ser delegadas en alg\u00fan responsable.\nSeg\u00fan este autor la autogesti\u00f3n democr\u00e1tica es perfectamente compatible \ncon una gerencia efi  ciente y de avanzada\n8, siempre que haya capacidad de for-\nmular, debatir y decidir participativamente las propuestas alternativas frente a cada problem\u00e1tica (Singer, 2007).\nEn este punto creemos necesario plantear una distinci\u00f3n anal\u00edtica que \nhasta el momento no hemos tenido en cuenta: as\u00ed como el trabajo asociativo y autogestionado puede generar muchas ventajas hacia adentro de una unidad \n8  Singer discute la creencia generalizada acerca de la incapacidad de los trabajadores para ge-\nrenciar efi  cientemente las empresas, basada en la idea de que la \u201cadministraci\u00f3n de empresas\u201d \nes una ciencia que debe ser aprendida en las universidades. Para este autor, la administraci\u00f3n es un arte, dado que las problem\u00e1ticas a enfrentar son tan variadas que sus soluciones no pueden ser generalizadas (Singer, 2007).214Gonzalo V\u00e1zquez\nproductiva (intra-organizacional), tambi\u00e9n existen ventajas generadas por la \nasociatividad entre  distintas unidades productivas (inter-organizacional). \nVarios de los argumentos reci\u00e9n presentados creemos que son aplicables \npara ambos tipos de asociatividad (intra e inter-organizacional); por ejemplo, las ventajas vinculadas con la comunicaci\u00f3n, con las decisiones colectivas, con la confi  anza y el sentido de pertenencia a un proyecto, entre otras. \nSin embargo, podemos se\u00f1alar algunas ventajas que pueden ser consideradas \nespec\u00edfi  cas de la asociatividad inter-organizacional: \n9\n\u2022 aumento en la capacidad de negociaci\u00f3n y acceso a mejores precios \ny condiciones en las relaciones comerciales con otros actores en los mercados (proveedores, clientes, competidores);\n\u2022 refl  exi\u00f3n conjunta, apoyo y colaboraci\u00f3n para el diagn\u00f3stico y la reso-\nluci\u00f3n de problemas comunes;\n\u2022 la construcci\u00f3n y el acuerdo de estrategias y planes conjuntos que \nimpliquen desarrollos productivos interconectados (en cadena).\nEn un interesante trabajo sobre estrategias asociativas para micro y peque-\n\u00f1as empresas, Magnazo, Orchansky y otros (2007) plantean \u2013entre otros\u2013 los siguientes benefi  cios:\n\u2022 acceso a informaci\u00f3n, tecnolog\u00eda, fi  nanciamiento o capacitaci\u00f3n, que \npara cada emprendimiento por separado resultar\u00eda inalcanzable por su elevado costo o dif\u00edcil accesibilidad;\n\u2022 manejo de mejor informaci\u00f3n de mercados y precios y reducci\u00f3n de \ncostos de transacci\u00f3n; \n\u2022 aprovechamiento de la especializaci\u00f3n productiva y la complementa-\nriedad entre los asociados;\n\u2022 incorporaci\u00f3n de ideas, t\u00e9cnicas productivas y experiencias de apren-\ndizaje de los dem\u00e1s socios.\nEn s\u00edntesis, hemos visto que son muchos y diversos los argumentos a favor \nde la existencia de una productividad espec\u00edfi  ca del trabajo asociativo y auto-\ngestionado, la mayor\u00eda surgidos de la refl  exi\u00f3n a partir de las pr\u00e1cticas. \n9  En realidad, muchas de estas ventajas tambi\u00e9n suelen ser aprovechables por toda clase de \nempresas, no s\u00f3lo por los emprendimientos de trabajadores autogestionados. Estas cuestiones han sido estudiadas abundantemente desde distintas aproximaciones conceptuales (las redes, los clusters, el capital social, etc.).215Cap\u00edtulo 6: Sobre los conceptos de trabajo asociativo...\n4.2 Los saberes del trabajo asociativo y autogestionado y la construcci\u00f3n \nde una nueva cultura del trabajo\nLa experiencia del trabajo asociativo y autogestionado genera procesos de \nformaci\u00f3n y construcci\u00f3n de nuevos saberes, as\u00ed como el rescate y la revalo-rizaci\u00f3n de saberes previos de los trabajadores involucrados. Esto signifi  ca un \nrecurso muy valioso, fundamental para el desarrollo de las iniciativas de este tipo, pero adem\u00e1s (sostiene Tiriba) da lugar a la conformaci\u00f3n de una \u201cnueva cultura del trabajo\u201d \u2013alternativa a la asalariada y capitalista predominante\u2013, sobre la cual pueden apoyarse diversos proyectos e instituciones que apunten a la construcci\u00f3n de otras formas de hacer econom\u00eda, m\u00e1s democr\u00e1ticas y sustantivas (Tiriba, 2007).\nFischer y Tiriba (2009) defi  nen a los saberes del trabajo asociativo  como el \nconjunto de habilidades, informaciones y conocimientos (incluyen los aspec-tos materiales, intelectuales y subjetivos) originados en la propia actividad de trabajo y acumulados a lo largo de la experiencia hist\u00f3rica de los trabajadores que se asocian de forma autogestionada en la producci\u00f3n de bienes y servicios. Relacionan este concepto con las ideas de praxis, saber popular, saberes de la experiencia, conocimiento t\u00e1cito, trabajo como principio educativo y produc-ci\u00f3n de saberes en el trabajo.\n\u201cLas experiencias hist\u00f3ricas de autogesti\u00f3n revelan que, en la lucha contra \nla explotaci\u00f3n y la degradaci\u00f3n del trabajo, no es sufi  ciente que los trabaja-\ndores se apropien de los medios de producci\u00f3n. Esas pr\u00e1cticas muestran que hay una necesidad de articulaci\u00f3n de los saberes del trabajo, fragmentados por el capital, y de apropiaci\u00f3n de los instrumentos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos que les permiten comprender los sentidos del trabajo y seguir con la cons-trucci\u00f3n de una nueva cultura del trabajo y de una sociedad de nuevo tipo\u201d (Fischer y Tiriba, 2009:327).\nRecuperando a Gramsci, estas autoras se\u00f1alan que en la \u201cescuela del \ntrabajo\u201d \u2013especialmente en las vivencias del trabajo asociativo y autogestiona-do\u2013 las personas pueden otorgar sentido a lo vivido o realizado y transformar sus vivencias anteriores y actuales en experiencias propiamente formadoras, mediante la comprensi\u00f3n del c\u00f3mo y del por qu\u00e9 se dan determinados modos de hacer, pensar o sentir\n10. Vivencias comprendidas y apropiadas pueden ayudar \na cada trabajador o colectivo de trabajadores en la construcci\u00f3n o modifi  caci\u00f3n \n10  \u201cEn las sociedades de clase, en general, los trabajadores interrumpen su escolarizaci\u00f3n para \npoder sobrevivir, y as\u00ed dejan de apropiarse del saber formal; no obstante, durante esa trayectoria, producen otros saberes, valores y h\u00e1bitos relacionados al trabajo y a la vida fuera de la escuela. 216Gonzalo V\u00e1zquez\nde sus proyectos de vida. En la perspectiva de una nueva cultura del trabajo, \nlos saberes del trabajo asociativo y autogestionado necesitan ser identifi  cados, \nreconocidos y legitimados. \n\u201cPara sujetos comprometidos con iniciativas de trabajo asociado, ocurre la \nidentifi  caci\u00f3n, reconocimiento, an\u00e1lisis, cr\u00edtica y legitimaci\u00f3n de saberes y \nexperiencias producidas en actividades anteriores de trabajo asalariado, en relaci\u00f3n de continuidad y ruptura con la experiencia y los saberes produ-cidos en el ambiente de trabajo asociado. Se trata, entonces, del desarrollo de la praxis cr\u00edtica\u201d (Fisher y Tiriba, 2009:328).\nEn varios trabajos, Lia Tiriba destaca el potencial pedag\u00f3gico  del trabajo \nasociativo y autogestionado, y otorga un gran valor a toda experimentaci\u00f3n de este tipo, a\u00fan las consideradas \u201cfracasos\u201d por sus propios protagonistas\n11. \nLa autora asume que esta \u201cnueva cultura del trabajo\u201d12 se va construyendo \ncontradictoriamente en el seno de sociedades capitalistas, a trav\u00e9s de procesos de disputa por la legitimaci\u00f3n y validaci\u00f3n social de este modo de producir y reproducir la existencia (Tiriba, 2000, 2001, 2007).\n\u201cEn el contexto contradictorio presente en las Organizaciones Econ\u00f3micas \nPopulares, las personas se dan cuenta de la existencia de otra forma de producir: menos violenta, menos jer\u00e1rquica, m\u00e1s humanizada... Y ese es el embri\u00f3n de una nueva cultura del trabajo. [\u2026] la potencialidad de la \nEsos saberes quedan pendientes de cr\u00edtica y formalizaci\u00f3n, como un derecho a ser conquistado\u201d \n(Fisher y Tiriba, 2009:328).\n11  Con respecto a los aprendizajes generados en situaciones de \u201cfracaso\u201d, Albert O. Hirschman, \nluego de conocer y estudiar diversas experiencias asociativas latinoamericanas, plantea una hip\u00f3-tesis que denomina \u201cPrincipio de Conservaci\u00f3n y Mutaci\u00f3n de la Energ\u00eda Social\u201d: refi  ere a la gran \ncantidad de gente con experiencias en luchas sociales radicales fracasadas, que luego de algunos a\u00f1os renuevan sus energ\u00edas en proyectos distintos, m\u00e1s peque\u00f1os, asociativos y exitosos. Sostiene que la vivencia anterior de una experiencia de unidad y trabajo en com\u00fan disipa la tendencia al aislamiento y la \u201cdesconfi  anza original\u201d y se convierte en el capital (intangible, social) necesario \npara iniciar nuevos emprendimientos populares asociativos (Hirschman, 1986).\n12  \u201cConcebimos a la cultura del trabajo  como un conjunto de pr\u00e1cticas, valores y conocimientos \nque se materializan en el proceso de trabajo propiamente dicho, que se refl  eja no s\u00f3lo en las relacio-\nnes de mercado, sino tambi\u00e9n en las de convivencia internas y externas al emprendimiento. Desde el punto de vista pol\u00edtico e ideol\u00f3gico, los supuestos que nos se\u00f1alan los marcos fundamentales de una cultura del trabajo de nuevo tipo ser\u00edan las relaciones de producci\u00f3n caracterizadas por la perspectiva del valor de uso y no del valor de cambio, por las cuales el trabajador recupera el sentimiento de productor y sujeto-creador de s\u00ed mismo y de la historia y en las cuales tienden a diluirse la propiedad individual de los medios de producci\u00f3n y la jerarqu\u00eda asegurada por los que \u2018saben\u2019\u201d (Tiriba, 2007:200).217Cap\u00edtulo 6: Sobre los conceptos de trabajo asociativo...\neconom\u00eda popular reside en el hecho de que ella puede constituirse en un \namplio proceso pr\u00e1xico-educativo, en una escuela que debe ser vivida no s\u00f3lo para atenuar los problemas del desempleo, sino tambi\u00e9n para que los trabajadores y la sociedad descubran una nueva manera de hacer y concebir las relaciones econ\u00f3micas y sociales tanto en el \u00e1mbito del lugar de trabajo como en toda la sociedad\u201d (Tiriba, 2007:221).\n4.3 Las experiencias de trabajo asociativo y autogestionado y su \npotencial para la construcci\u00f3n pol\u00edtica del proyecto de otra econom\u00eda\nEsta es una cuesti\u00f3n controvertida en el campo de la ESyS: as\u00ed como al-\ngunos autores se\u00f1alan su escepticismo en relaci\u00f3n con la potencialidad de las experiencias de trabajo asociativo y autogestionado en t\u00e9rminos de creaci\u00f3n de una nueva conciencia pol\u00edtica contrahegem\u00f3nica (Quijano, 2007; Gaiger, 2007), otros afi  rman la capacidad que muestran estas experiencias en la con-\nformaci\u00f3n de sujetos colectivos que impulsen cambios pol\u00edticos signifi  cativos \n(Tiriba, 2007; Coraggio, 2002; N\u00fa\u00f1ez, 1996). \nComo hemos mencionado anteriormente, el concepto de autogesti\u00f3n  estuvo \nvinculado hist\u00f3ricamente a un proyecto de organizaci\u00f3n social alternativo, basado en la autonom\u00eda y la autodeterminaci\u00f3n de las personas y sus asocia-ciones. Por ello, al hablar de trabajo asociativo y autogestionado,  entendemos \nque estamos politizando el concepto de trabajo asociado, incorpor\u00e1ndole un contenido contrahegem\u00f3nico . \nPara el nicarag\u00fcense Orlando N\u00fa\u00f1ez, la autogesti\u00f3n y el asociativismo son \nlos dos principios fundamentales de su propuesta socio-pol\u00edtica alternativa. N\u00fa\u00f1ez plantea un proyecto que, partiendo de la econom\u00eda popular  vaya evo-\nlucionando hacia una econom\u00eda asociativa y autogestionaria.  Sostiene que los \nsujetos de la econom\u00eda popular no solamente se \u201crefugian\u201d en la producci\u00f3n mercantil, sino que tienen una \u201cestrategia asociativa y autogestionaria\u201d en torno de esa producci\u00f3n, como proyecto de emancipaci\u00f3n. La extensi\u00f3n del trabajo asociativo y autogestionado es considerada estrategia de resistencia y a la vez de construcci\u00f3n pol\u00edtica del proyecto alternativo (N\u00fa\u00f1ez, 1996).\nM\u00e1s all\u00e1 de las controversias \u2013que en algunos casos obedecen a diferencias \nde matices o \u00e9nfasis circunstanciales\u2013, nuestra postura es que efectivamente existe un potencial de construcci\u00f3n pol\u00edtica a partir de la experiencia del trabajo asociativo y autogestionado, pero consideramos que el desarrollo de ese potencial \ndepende de la articulaci\u00f3n  de los emprendimientos entre s\u00ed y con otros actores 218Gonzalo V\u00e1zquez\ny movimientos sociales. Para nosotros, esta articulaci\u00f3n de alianzas amplias y \ntransversales puede plantearse en base a ciertos acuerdos b\u00e1sicos, por ejemplo la jerarquizaci\u00f3n del derecho al trabajo para todos, especialmente frente al derecho irrestricto a la propiedad privada. Este principio puede resultar de aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica en numerosos confl  ictos (sociales, laborales, ambientales, etc.) y agrupar \na diversos movimientos sociales y pol\u00edticos\n13 (Coraggio, 2007; V\u00e1zquez, 2011).\nLa participaci\u00f3n en los emprendimientos asociativos autogestionados \nlleva a muchos trabajadores a vivenciar una experiencia social diferente , en la \nque se ocupan roles y lugares que les permiten recuperar una visi\u00f3n m\u00e1s in-tegral del proceso de producci\u00f3n material, en la que se aprende a participar y decidir democr\u00e1ticamente, en la que se recuperan y ampl\u00edan conocimientos y capacidades. Estas experiencias suelen ser objeto de refl  exi\u00f3n en el marco de \ndichos emprendimientos, y ese proceso contribuye a generar conciencia cr\u00edtica y capacidad de identifi  carse y articularse con otros colectivos m\u00e1s amplios, \nformando parte as\u00ed de un gran movimiento social contrahegem\u00f3nico. No esta-mos afi  rmando que \u00e9ste es el recorrido por el que necesariamente transita cada \nexperiencia de trabajo asociativo y autogestionado; estamos se\u00f1alando que es un camino posible y efectivamente transitado por muchas personas y grupos en diferentes sociedades.\n5. El trabajador autogestionado como sujeto y categor\u00eda \nemergente\nEn esta parte del cap\u00edtulo haremos referencia al proceso de construcci\u00f3n \nde la identidad de los trabajadores autogestionados y a su actual falta de reco-nocimiento externo, lo que restringe sus posibilidades de acceso al Sistema de Seguridad Social, entre otros derechos hist\u00f3ricos de los trabajadores.\n5.1 La identidad en construcci\u00f3n de los trabajadores autogestionados\nDe acuerdo con lo planteado hasta aqu\u00ed \u2013y seg\u00fan nuestro punto de vis-\nta\u2013 esta nueva identidad en construcci\u00f3n dentro de los trabajadores tiende a conformarse en la confl  uencia de la experiencia asociativa y la experiencia de \nla autogesti\u00f3n. Nos hemos preguntado si puede haber trabajadores asociados \n13  Esto es lo que ha sucedido en muchos confl  ictos en torno a la recuperaci\u00f3n de empresas en \nArgenina \u2013los casos de Zanon y Brukman fueron de los m\u00e1s resonantes\u2013, cuyos trabajadores fueron apoyados masivamente por otras organizaciones (estudiantiles, sindicales, asambleas barriales) y por los trabajadores de las otras empresas recuperadas.219Cap\u00edtulo 6: Sobre los conceptos de trabajo asociativo...\no autogestionados que no formen parte de organizaciones asociativas o auto-\ngestionadas; y hemos concluido que no: si hay cooperaci\u00f3n en el trabajo para realizar ciertas tareas, pero bajo relaci\u00f3n de dependencia y autoridad de un patr\u00f3n, entonces no estamos hablando de trabajadores asociados  como aqu\u00ed los \nconceptualizamos; del mismo modo, si bien los trabajadores individuales por cuenta propia no son dependientes y de alguna manera se \u201cautogestionan\u201d, tampoco los estamos considerando trabajadores autogestionados,  porque no est\u00e1n \nasociados con otros. Sostenemos que los dos componentes son imprescindibles para dar lugar a esta identidad emergente y alternativa a la de trabajadores asalariados, dependientes y heter\u00f3nomos\n14.\nLos brasile\u00f1os Ana Rita T rajano y Ricardo Carvalho han analizado la \ncuesti\u00f3n de la identidad en relaci\u00f3n con los trabajadores autogestionados. Para enmarcar sus refl  exiones parten de la idea b\u00e1sica del ser humano concebido \ncomo un ser social, en la cual el trabajo ocupa un lugar central. Se apoyan en la tesis de \u201cla centralidad del trabajo para la sociedad contempor\u00e1nea y para el proceso de construcci\u00f3n identitaria de los sujetos trabajadores\u201d (T rajano y Carvalho, 2004:278).\nEstos autores entienden que los \u201ctrabajadores autogestionados\u201d son aquellos \nque integran los emprendimientos asociativos y autogestionados, y sostienen que est\u00e1n inmersos en un proceso (individual y colectivo) de construcci\u00f3n de esta identidad, de tensi\u00f3n en relaci\u00f3n con la identidad de trabajadores asalaria-dos o dependientes que muchos de ellos tuvieron anteriormente o que pervive en el imaginario social como la idea misma de \u201ctrabajo\u201d. La experiencia de construcci\u00f3n del trabajo asociativo y autogestionado y de la autonom\u00eda de los trabajadores \u201cno constituye un proceso lineal, sin confl  ictos ni contradicciones. \nExige la ruptura con pr\u00e1cticas heter\u00f3nomas, paternalistas, autoritarias, en las que el otro decide por m\u00ed, en las que las normas y valores deben ser interiori-zados, sin la posibilidad de refl  exi\u00f3n y cr\u00edtica.\u201d Encuentran que \u201chay una cierta \ndifi cultad por parte de los trabajadores para asumir la autonom\u00eda, lo que no \nquiere decir que los procesos de autonomizaci\u00f3n no est\u00e9n en marcha\u201d, y en este sentido afi  rman que \u201cno se puede hablar de un proceso homog\u00e9neo y arm\u00f3nico \nde construcci\u00f3n identitaria de los sujetos trabajadores en las confi  guraciones \nsocio-productivas autogestionarias y solidarias\u201d (T rajano y Carvalho, 2004:279).\n14  Desde aqu\u00ed en adelante \u2013y en sinton\u00eda con el uso m\u00e1s com\u00fan en nuestro pa\u00eds\u2013 utilizaremos la \ndenominaci\u00f3n de \u201ctrabajadores autogestionados\u201d para referirnos a estos trabajadores, que como estamos argumentando tambi\u00e9n son y podr\u00edan ser llamados \u201ctrabajadores asociados\u201d, como los denominan usualmente en Brasil.220Gonzalo V\u00e1zquez\nFisher y Tiriba tambi\u00e9n se\u00f1alan la gran signifi  caci\u00f3n y al mismo tiempo la \ndifi cultad que implica este proceso de construcci\u00f3n y legitimaci\u00f3n de una nueva \nidentidad para cierto conjunto de los trabajadores en pleno contexto capitalista:\n\u201cEl trabajo asociado est\u00e1 instituy\u00e9ndose en el propio contexto de la \nformaci\u00f3n social capitalista, y necesita conquistar su espacio en tanto alternativa para la clase trabajadora de liberaci\u00f3n de las diversas formas de trabajo enajenado. Los sujetos directa o indirectamente involucrados en experiencias de trabajo asociado est\u00e1n viviendo un proceso de disputa por la legitimaci\u00f3n y validaci\u00f3n social de ese modo de producci\u00f3n de la existencia. Dicha disputa tambi\u00e9n ocurre de forma subjetiva, individual y colectiva entre esos sujetos. Son procesos de legitimaci\u00f3n y validaci\u00f3n de una forma nueva de producir el trabajo y la vida social, o de [lo contrario] mantenerse apegados al trabajo asalariado y a la cultura capitalista que le corresponde\u201d (Fisher y Tiriba, 2009:329).\n5.2 La falta de reconocimiento actual de esta categor\u00eda de trabajadores y \nsu limitado acceso a la seguridad social\nActualmente no existe una categor\u00eda ocupacional reconocida que d\u00e9 cuenta \nde la existencia de los \u201ctrabajadores autogestionados\u201d. Las categor\u00edas ocupa-cionales utilizadas en las estad\u00edsticas nacionales (por ejemplo, en la Encuesta Permanente de Hogares en la Argentina), en consonancia con las internacionales (por ejemplo, las que se utilizan en la Organizaci\u00f3n Internacional del T rabajo), son las siguientes:\n\u2022 Asalariados: personas que trabajan en relaci\u00f3n de dependencia.\n\u2022 T rabajadores familiares sin remuneraci\u00f3n: dirigidos por un familiar, no \nreciben pago por su trabajo.\n\u2022 Patrones: trabajan sin relaci\u00f3n de dependencia, son \u00fanicos due\u00f1os o \nsocios activos de una empresa y emplean como m\u00ednimo a una persona asalariada.\n\u2022 T rabajadores por cuenta propia: utilizan s\u00f3lo su propio trabajo personal, \nno emplean asalariados, usan sus propios medios de producci\u00f3n.\nEn ninguna de estas categor\u00edas se puede incluir conceptualmente a los \ntrabajadores autogestionados. A modo de ejemplo, pensemos en un conjunto de trabajadores asociados en una cooperativa de trabajo, y observemos que:221Cap\u00edtulo 6: Sobre los conceptos de trabajo asociativo...\n\u2022 no son asalariados porque no est\u00e1n en relaci\u00f3n de dependencia con \nlas cooperativas de la cual son asociados (conceptualmente, est\u00e1n m\u00e1s cerca de ser \u201cdue\u00f1os\u201d de la empresa que asalariados);\n\u2022 no son patrones, porque si bien son socios de una empresa, no emplean \na otros trabajadores como asalariados; \n\u2022 no son trabajadores por cuenta propia porque trabajan con otros, no \ndesarrollan su actividad a partir de su solo trabajo personal, sino del trabajo asociativo;\n\u2022 obviamente, tampoco son trabajadores familiares sin remuneraci\u00f3n.Esto resulta problem\u00e1tico en una clasifi  caci\u00f3n que pretende ser exhaustiva, \ny a su vez produce otros \u201cvac\u00edos\u201d normativos y de pol\u00edticas en relaci\u00f3n con estos trabajadores. Las estad\u00edsticas no pueden medir qu\u00e9 cantidad de trabajadores son autogestionados, ello contribuye a que en tanto categor\u00eda laboral permanezca en cierta forma invisibilizada en la actualidad.\nEl mencionado problema conceptual tiene consecuencias en las normati-\nvas vinculadas a la seguridad social, que se basan en las categor\u00edas existentes y reconocidas. En la pr\u00e1ctica, a los efectos de posibilitar su acceso al Sistema de Seguridad Social, los trabajadores autogestionados suelen encuadrarse dentro del conjunto de los trabajadores aut\u00f3nomos. Ello les acarrea enfrentarse a las mismas problem\u00e1ticas que el conjunto de los aut\u00f3nomos en el marco de un Sistema de Seguridad Social que en general ha sido construido en funci\u00f3n de la fi gura de trabajador asalariado en relaci\u00f3n de dependencia\n15.\nA esta limitaci\u00f3n se le agrega que tampoco la legislaci\u00f3n cooperativa en los \nniveles nacionales suele incorporar la idea del trabajador autogestionado, sino que asimila al socio cooperativista a un empresario aut\u00f3nomo:\n\u201cActualmente, el marco normativo que contiene a los trabajadores auto-\ngestionados es el relativo a la forma jur\u00eddica de asociaci\u00f3n cooperativa que los hace aparecer como peque\u00f1os empresarios que, asociados entre s\u00ed, de manera solidaria e igualitaria \u2013distinto a otro tipo de sociedades comercia-les\u2013 tienen el objetivo de producir bienes o servicios. Sin embargo, lo que reconoce la legislaci\u00f3n cooperativa no es el car\u00e1cter colectivo del trabajo en s\u00ed mismo \u2013con la transformaci\u00f3n de las l\u00f3gicas econ\u00f3micas que ello \n15  Ver el cap\u00edtulo 2 del presente libro para un an\u00e1lisis de estas diferencias de coberturas entre \nasalariados y las otras categor\u00edas de trabajadores; y el cap\u00edtulo 5 para un mayor detalle de las difi cultades espec\u00edfi  cas que experimentan los trabajadores autogestionados en el acceso a los \ndistintos componentes de la seguridad social. 222Gonzalo V\u00e1zquez\nimplica\u2013 sino la propiedad del capital, de los medios de producci\u00f3n. Es \n\u00e9sta, en cierta forma, una de las razones por las que el trabajador asociado en una cooperativa es antes que nada reconocido, por el marco jur\u00eddico y fi scal, como un aut\u00f3nomo o un empresario individual. No hay legislaci\u00f3n \ncooperativa espec\u00edfi  ca ni tributaria que contemple los m\u00faltiples rasgos \ncolectivos que la forma de trabajo autogestionado presenta\u201d (Chulman, 2008:1-2).\nComo veremos a continuaci\u00f3n, muchos trabajadores autogestionados y sus \norganizaciones han tomado conciencia de esta situaci\u00f3n de desigualdad frente a otros trabajadores y est\u00e1n realizando reclamos y propuestas de cambios norma-tivos que les permitan mejorar su acceso a los benefi  cios de la seguridad social. \nNo obstante, este reclamo es parte de un objetivo mayor: el del reconocimiento social y estatal de su car\u00e1cter de \u201ctrabajadores\u201d que en estos tiempos est\u00e1n cons-truyendo formas alternativas de producci\u00f3n y distribuci\u00f3n, a trav\u00e9s de nuevas organizaciones de trabajo asociativo y autogestionado. Estas reivindicaciones se enmarcan en la larga historia de luchas por los derechos de los trabajadores y plantean que el estado debe garantizar que los trabajadores autogestionados gocen de las mismas condiciones laborales que los trabajadores asalariados, incluyendo el acceso en igualdad de condiciones a todos los componentes de la seguridad social. \n5.3 El trabajador autogestionado como nuevo sujeto de derecho\nLa presentaci\u00f3n de un caso puede contribuir a una mejor comprensi\u00f3n \nde las \u00faltimas cuestiones planteadas. En nuestro pa\u00eds, se viene impulsando el reconocimiento y la construcci\u00f3n colectiva de la identidad de \u201ctrabajadores autogestionados\u201d desde un conjunto importante de empresas recuperadas\n16 \nnucleadas en torno de la Asociaci\u00f3n Nacional de T rabajadores Autogestionados (ANTA) en el marco de la Central de T rabajadores Argentinos (CTA). Nos referiremos brevemente a la manera en la que han evolucionado sus discusiones, conceptualizaciones y reivindicaciones en torno a esta categor\u00eda de trabajadores.\nSeg\u00fan Valeria Chulman (2009) la defi  nici\u00f3n conceptual de \u201ctrabajadores \nautogestionados\u201d dentro de ANTA se ha dado como proceso y ha tenido varias \n16  Seg\u00fan datos provistos por las propias organizaciones que las agrupan (ANTA, MNER, FACTA, \nFERICOTRA, MNFR), habr\u00eda aproximadamente 270 empresas recuperadas en la Argentina (CONTA, 2010). Un estudio recientemente publicado por la Facultad de Filosof\u00eda y Letras de la UBA pudo relevar 205 empresas recuperadas en donde est\u00e1n participando 9362 trabajadores (ver \nhttp://www.recuperadasdoc.com.ar/ ). 223Cap\u00edtulo 6: Sobre los conceptos de trabajo asociativo...\netapas. En una primera etapa \u2013que comienza en los tiempos de la profunda \ncrisis entre 2000 y 2002, y culmina con la constituci\u00f3n formal de ANTA a fi nes de 2005\u2013 se buscaba principalmente aumentar la visibilidad de los tra-\nbajadores autogestionados como \u201csujeto social y pol\u00edtico\u201d emergente (aunque sin \u201cidentidad propia\u201d), y se planteaba lograr un \u201cr\u00e9gimen laboral y fi  scal\u201d que \ngarantizara \u201clos mismos derechos con que cuentan los trabajadores asalariados\u201d. \nEn ese marco, en los documentos fundacionales de la asociaci\u00f3n se defi  ne \nque pueden ser miembros de ANTA todos los trabajadores que se desempe\u00f1en en alguna \u201corganizaci\u00f3n econ\u00f3mica autogestionada\u201d, sin importar su actividad o forma jur\u00eddica. Y se entiende que una organizaci\u00f3n autogestionada es aquella en la que \u201cno hay patrones y las tareas y los fi  nes se deciden a partir de los \nintereses de todos los trabajadores que la componen\u201d (ANTA, 2005). \u201cEs as\u00ed que un trabajador autogestionado es defi  nido por su pertenencia a una orga-\nnizaci\u00f3n productiva, cualquiera sea la fi  gura jur\u00eddica adoptada, siempre que \nla organizaci\u00f3n del trabajo y la producci\u00f3n sea autogestionada y aut\u00f3noma\u201d (Chulman, 2009).\nLos trabajadores autogestionados de ANTA buscaban en esta etapa dife-\nrenciarse expl\u00edcitamente de la categor\u00eda de \u201ctrabajador aut\u00f3nomo\u201d usualmente utilizada para denominar a los trabajadores cuentapropistas o independientes al frente de emprendimientos individuales. Dos razones fundamentales se aduc\u00edan para justifi  car dicha estrategia: por un lado, escapar del r\u00e9gimen legal \nespec\u00edfi  co que regula a los \u201caut\u00f3nomos\u201d en nuestro pa\u00eds (el \u201cmonotributo\u201d), \npor considerarlo regresivo e injusto; por otro lado, dejar clara la opci\u00f3n por el trabajo asociativo, reconociendo su potencial espec\u00edfi  co, tanto econ\u00f3mico \ncomo pol\u00edtico.\nEn una segunda etapa (entre 2006 y 2008) se produjo un crecimiento \nde ANTA y la incorporaci\u00f3n de nuevas organizaciones productivas, proceso que llev\u00f3 a una necesaria rediscusi\u00f3n y ampliaci\u00f3n de la noci\u00f3n de trabajador autogestionado. En ese marco se plante\u00f3 que la identidad del trabajador au-togestionado incluye el \u201cvivir de la propia capacidad de trabajo sin explotar la de ninguna persona\u201d. Se consolid\u00f3 la convicci\u00f3n de que las organizaciones autogestionadas no tienen el lucro como fi  nalidad y no explotan trabajo ajeno. \nAhora bien, se sigui\u00f3 enfatizando que estas capacidades de trabajo se \ntienen que poner en juego en forma asociativa, colectivamente: \u201cel car\u00e1cter asociativo de la organizaci\u00f3n de trabajo autogestionado resulta central en su propia defi  nici\u00f3n, ya que es sobre todo en ese aspecto en donde se expresa la \ncapacidad redistributiva de esta forma de trabajo\u201d. Esta fortalecida opci\u00f3n por 224Gonzalo V\u00e1zquez\nel trabajo asociativo y autogestionado se debe desarrollar en dos dimensiones: \npor un lado, internamente a la organizaci\u00f3n, como apuesta a las capacidades colectivas de trabajo; y por otro lado, la asociatividad externa como \u201ccondici\u00f3n para disputar espacios en el campo econ\u00f3mico y acumular fuerzas en el pol\u00edtico\u201d (Chulman, 2009).\nTambi\u00e9n se afi  rm\u00f3 la idea de que las organizaciones de trabajadores autoges-\ntionados no s\u00f3lo apuntan a la recuperaci\u00f3n o creaci\u00f3n de fuentes de trabajo, sino tambi\u00e9n a la resoluci\u00f3n de ciertas necesidades de las comunidades territoriales en las que est\u00e1n insertas. \n\u201cNo se trata \u00fanicamente de desarrollar experiencias desde las que se genere \nalg\u00fan trabajo y alg\u00fan ingreso para resolver algunas necesidades familiares. Se trata, m\u00e1s bien, de aportar a producir las condiciones econ\u00f3micas para que socialmente se genere trabajo en condiciones dignas; ingresos sufi  cien-\ntes que apunten a garantizar un piso de necesidades [\u2026] [y la] apertura del debate en torno a cu\u00e1les son tales necesidades y c\u00f3mo son satisfechas para todos\u201d (Chulman, 2009).\nEn una tercera etapa, desde 2009 hasta la actualidad, se producen avan-\nces importantes en varios aspectos. Por un lado, se logran acuerdos b\u00e1sicos y estrat\u00e9gicos con el Movimiento Nacional de Empresas Recuperadas (MNER) \u2013otra organizaci\u00f3n que agrupa a un conjunto amplio de experiencias de este tipo en Argentina\u2013 con la que deciden conformar la Coordinadora Nacional de T rabajadores Autogestionados (CONTA) y encaran conjuntamente la orga-nizaci\u00f3n de un encuentro nacional de trabajadores autogestionados en 2009, y de un encuentro latinoamericano de empresas recuperadas y trabajadores autogestionados para fi  nes de 2010. \n\u201cNacimos de la necesidad, de la emergencia, de la desesperaci\u00f3n de perder \nel trabajo y lo \u00fanico que nos abri\u00f3 una puerta a la legalidad en ese mo-mento fue constituirnos como cooperativas [\u2026], pero hoy necesitamos un marco jur\u00eddico que nos contenga a todos. Venimos dando muchas batallas, gestionando, reclamando, trabajando por buscar herramientas jur\u00eddicas, organizativas, etc. [\u2026] Estamos hoy fundando un nuevo camino, es l\u00f3gico que toda construcci\u00f3n de poder lleva su tiempo de maduraci\u00f3n y a veces un desarrollo lento. Creemos que [\u2026]  es el tiempo de institucionalizar la \nnueva categor\u00eda social, o sea al trabajador autogestionado \u201d (CONTA, 2010:3, \ncursivas en el original).\nJunto con este fortalecimiento organizativo y de potencial pol\u00edtico, se da \nun nuevo paso en cuanto a la capacidad de refl  exionar y comprender la propia 225Cap\u00edtulo 6: Sobre los conceptos de trabajo asociativo...\nidentidad que se va construyendo: \u201ctrabajamos la unidad de concepto, nos \npreguntamos qu\u00e9 decimos, qu\u00e9 entendemos cuando hablamos de trabajador autogestionado, para poder construir esta nueva defi  nici\u00f3n colectivamente desde \nlas experiencias\u201d (CONTA, 2010:5). Desde este lugar, se defi  ne al Trabajador \nAutogestionado como un nuevo sujeto de derecho , y se decide exigir al estado que \nreconozca institucionalmente esta categor\u00eda, que modifi  que el marco normativo \nque regula este tipo de trabajo y que garantice los mismos derechos que les son reconocidos a los trabajadores dependientes.\n\u201cLa autogesti\u00f3n es una necesidad, es una realidad. Si so\u00f1amos con una \nsociedad donde todas las personas tengan derecho al trabajo, aqu\u00ed hay un camino a seguir. Esta es una experiencia que no agot\u00f3 todas sus posibilida-des, es una herramienta clave para la defensa del trabajo. [\u2026] Planteamos la necesidad de una nueva institucionalidad para el reconocimiento, de un \nnuevo sujeto de derecho: El Trabajador Autogestionado. En la actual coyuntura \npol\u00edtico-social de nuestro pa\u00eds, encarar un proceso de construcci\u00f3n colectiva de Nuevo Sujeto contribuye al debate p\u00fablico, todav\u00eda pendiente, sobre \nlas formas de gesti\u00f3n del trabajo autogestionado por sus trabajadores. Lo que implica dos ejes centrales de discusi\u00f3n: i) la producci\u00f3n, distribuci\u00f3n, fi nanciamiento y desarrollo de las actividades del mismo; ii) la defi  nici\u00f3n \nde trabajador que queremos, para que el estado reconozca, legalice y pro-mueva esta nueva fi  gura, que parte nada menos que de la realidad. [\u2026] La \nvisi\u00f3n estrat\u00e9gica desde esta unidad de concepto implica instalar el nuevo sujeto pol\u00edtico y construir la viabilidad pol\u00edtica para la presentaci\u00f3n del marco jur\u00eddico. [\u2026] Por consiguiente, el trabajador autogestionado \u2013en tanto nuevo sujeto social, econ\u00f3mico, pol\u00edtico y cultural\u2013 irrumpe en la actualidad como una nueva forma de organizaci\u00f3n y resistencia del campo popular, al tiempo que sienta las bases para instaurar un nuevo modelo de sociedad\u2026\u201d (CONTA, 2010:7-11, cursivas en el original).\n6. Comentarios fi  nales\nHemos presentado en este cap\u00edtulo un an\u00e1lisis conceptual del trabajo \nasociativo y autogestionado, las organizaciones en donde se desarrolla, sus po-tencialidades espec\u00edfi  cas y la identidad en construcci\u00f3n de los trabajadores auto-\ngestionados, as\u00ed como su reconocimiento como categor\u00eda y sujeto emergente. Las aproximaciones conceptuales las hemos desarrollado desde el campo \u2013tambi\u00e9n abierto e incipiente\u2013 de la econom\u00eda social y solidaria latinoamericana, con la intenci\u00f3n y expectativa de contribuir al di\u00e1logo con otras miradas y perspectivas.226Gonzalo V\u00e1zquez\nNos hemos referido tambi\u00e9n \u2013muy brevemente\u2013 a las mayores limitaciones \nque encuentran estos trabajadores para acceder a los derechos de seguridad social, en relaci\u00f3n con otras categor\u00edas de trabajadores. Al respecto, notamos que en los \u00faltimos a\u00f1os se suman cada vez m\u00e1s voces y espacios en donde se plantean y recomiendan urgentes y necesarias modifi  caciones para un efi  caz \nreconocimiento de estos trabajadores como sujetos de derecho. \nEn este sentido \u2013y a modo de cierre del presente cap\u00edtulo\u2013 nos parece \ninteresante tener en cuenta que la Organizaci\u00f3n Internacional del T rabajo (OIT) en los \u00faltimos a\u00f1os viene planteando la necesaria incorporaci\u00f3n del trabajo autogestionado en el marco de su propuesta del \u201ctrabajo decente\u201d. Una clara expresi\u00f3n de ello es el llamamiento internacional realizado por la OIT en el a\u00f1o 2002, a trav\u00e9s de la \u201cRecomendaci\u00f3n 193: Sobre la promoci\u00f3n de las cooperativas\u201d, en cuyo texto se plantea enf\u00e1ticamente la necesidad de aplicar toda la legislaci\u00f3n laboral y el compromiso estatal para garantizar los derechos de los trabajadores a los socios de las cooperativas de trabajo autogestionado.\nEsta recomendaci\u00f3n 193 se inscribe en el marco de la campa\u00f1a mundial \npor un  trabajo decente para todos los trabajadores, dondequiera que se encuen-\ntren. Entre sus prop\u00f3sitos est\u00e1 el desarrollo de las cooperativas como empresas \nautogestionadas inspiradas en la solidaridad, as\u00ed como promover el papel que desempe\u00f1an en la transformaci\u00f3n de actividades marginales de supervivencia (econom\u00eda informal) en un trabajo amparado por la legislaci\u00f3n. Para ello, propone la formulaci\u00f3n y revisi\u00f3n de la legislaci\u00f3n, las pol\u00edticas y la reglamen-taci\u00f3n aplicables a las cooperativas. Sobre las pol\u00edticas p\u00fablicas y el papel de los gobiernos, la recomendaci\u00f3n afi  rma: \n\u201cLas pol\u00edticas nacionales deber\u00edan, especialmente: a) promover la aplicaci\u00f3n \nde las normas fundamentales del trabajo de la OIT y de la Declaraci\u00f3n de la OIT relativa a los principios y derechos fundamentales en el trabajo, a todos los trabajadores de las cooperativas sin distinci\u00f3n alguna; b) velar por que no se puedan crear o utilizar cooperativas para evadir la legislaci\u00f3n del trabajo [\u2026], y luchar contra las seudo-cooperativas, que violan los derechos de los trabajadores, velando por que la legislaci\u00f3n del trabajo se aplique en todas las empresas; [\u2026] d) promover la adopci\u00f3n de medidas para ga-rantizar que se apliquen las mejores pr\u00e1cticas laborales en las cooperativas [\u2026]; g) promover la adopci\u00f3n de medidas relativas a la seguridad y salud en el lugar de trabajo; [\u2026] l) tratar de mejorar las estad\u00edsticas nacionales sobre las cooperativas, con miras a su uso en la formulaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de pol\u00edticas de desarrollo\u201d (OIT, 2002: punto 8).227Cap\u00edtulo 6: Sobre los conceptos de trabajo asociativo...\nAsimismo, esta recomendaci\u00f3n alienta a que las organizaciones de traba-\njadores  contribuyan a la creaci\u00f3n de cooperativas para generar o mantener \nempleos en caso de cierre de empresas; fomenten la igualdad de oportunidades en las cooperativas; promuevan el ejercicio de los derechos de los trabajadores asociados de las cooperativas (OIT, 2002).\nEn la elaboraci\u00f3n de esta recomendaci\u00f3n, la OIT trabaj\u00f3 articuladamente \ncon la Alianza Cooperativa Internacional (ACI), la principal instituci\u00f3n del cooperativismo a nivel mundial. No es casual, entonces, que en la \u201cDeclara-ci\u00f3n mundial sobre cooperativismo de trabajo asociado\u201d (aprobada en 2005) la ACI sostenga: \n\u201c...es necesario que los estados: apliquen a las cooperativas de trabajo aso-\nciado el concepto de trabajo decente o digno de la OIT y disposiciones claras, precisas y coherentes que regulen la protecci\u00f3n social en salud, pensiones, seguro de desempleo, salud ocupacional y seguridad laboral, teniendo en cuenta el car\u00e1cter espec\u00edfi  co de sus relaciones laborales; defi  nan \ndisposiciones espec\u00edfi  cas para regular el r\u00e9gimen tributario y de organiza-\nci\u00f3n autogestionaria de las cooperativas de trabajo asociado que permitan y fomenten su desarrollo\u201d (CICOPA-ACI, 2004).\nLa realidad es din\u00e1mica y los trabajadores autogestionados, una categor\u00eda \ny sujeto emergente. Confi  amos en que, a partir de las reivindicaciones que est\u00e1 \nsosteniendo este conjunto cada vez m\u00e1s amplio de trabajadores y organizaciones que los representan, se ir\u00e1 logrando su reconocimiento social y pol\u00edtico, y un mayor acceso a derechos por parte de estos trabajadores.\nBibliograf\u00eda \nAbramovich, Ana Luz y V\u00e1zquez, Gonzalo (2007): \u201cExperiencias de Econom\u00eda \nSocial y Solidaria en la Argentina\u201d, en Basualdo, Victoria y Forcinito, Karina (org.), Transformaciones recientes de la econom\u00eda argentina: pasado reciente y \nperspectivas . Buenos Aires, Coed. Prometeo-UNGS, septiembre.\nAbramovich, Ana Luz y V\u00e1zquez, Gonzalo (2005): \u201cRefl  exiones sobre las formas \nde promoci\u00f3n y apoyo a emprendimientos productivos\u201d, en Revista Medio \nAmbiente y Urbanizaci\u00f3n  N\u00ba 61, IIED-AL, Buenos Aires, febrero.\nAbramovich, Ana Luz, Hintze, Susana, Montequ\u00edn, Adriana y V\u00e1zquez, Gonzalo \n(2003): \u201cEmpresas sociales: caracter\u00edsticas, problemas y perspectivas. Un estudio de casos de la Regi\u00f3n Metropolitana de Buenos Aires\u201d, en Federico-228Gonzalo V\u00e1zquez\nSabat\u00e9, Alberto (coord.), Empresas Sociales y Econom\u00eda Social: aproximaci\u00f3n \na sus rasgos fundamentales , Cartilla N\u00ba 6 Programa de Desarrollo Local, \nICO-UNGS, Los Polvorines, junio.\nAlbuquerque, Paulo (2004a): \u201cAsociativismo\u201d, en Cattani, Antonio D., La \notra econom\u00eda , Colecci\u00f3n Lecturas sobre Econom\u00eda Social, Buenos Aires, \nUNGS-Altamira.\nAlbuquerque, Paulo (2004b): \u201cAutogesti\u00f3n\u201d, en Cattani, Antonio D., La \notra econom\u00eda, Colecci\u00f3n Lecturas sobre Econom\u00eda Social, Buenos Aires, \nUNGS-Altamira.\nANTA (2005): \u201cDocumento Fundacional y Programa\u201d, Asociaci\u00f3n Nacional \nde T rabajadores Autogestionados (ANTA) en el marco de la Central de T rabajadores Argentinos (CTA). Disponible en: http://www.cta.org.ar/base/article1935.html\nCICOPA-ACI (2004): \u201cDeclaraci\u00f3n mundial sobre cooperativismo de trabajo \nasociado\u201d. Aprobada en principio por la Asamblea General de CICOPA (organizaci\u00f3n sectorial de la Alianza Cooperativa Internacional) en Oslo, el 6 de septiembre de 2003. Redacci\u00f3n fi  nal aprobada por el Comit\u00e9 Eje-\ncutivo de CICOPA el 17 de Febrero de 2004. Aprobada por la Asamblea General de la ACI en Cartagena, Colombia, el 23 de Septiembre de 2005.\nCONTA (2010): \u201cPor una nueva institucionalidad\u201d. Mimeo, Florencio Varela, \nenero.\nCoraggio, Jos\u00e9 Luis (2007): \u201c\u00bfQu\u00e9 entender por econom\u00eda social?\u201d, Intro-\nducci\u00f3n a Econom\u00eda social, acci\u00f3n p\u00fablica y pol\u00edtica (Hay vida despu\u00e9s del \nneoliberalismo),  Buenos Aires, Editorial CICCUS.\nCoraggio, Jos\u00e9 Luis (2005): Sobre la sostenibilidad de los emprendimientos mer-\ncantiles de la econom\u00eda social y solidaria , trabajo presentado en el Panel sobre \n\u201cNuevas formas asociativas para la producci\u00f3n\u201d, dentro del Seminario \u201cDe la Universidad p\u00fablica a la sociedad argentina. El Plan F\u00e9nix en v\u00edsperas del segundo centenario. Una estrategia nacional de desarrollo con equidad\u201d, Universidad de Buenos Aires, 2-5 de agosto.\nCoraggio, Jos\u00e9 Luis (2002): \u201cLa econom\u00eda social como v\u00eda para otro desarrollo \nsocial\u201d, en De la emergencia a la estrategia: m\u00e1s all\u00e1 del \u201calivio de la pobreza\u201d , \nBuenos Aires, Espacio Editorial.\nChanial, Philippe y Laville, Jean-Louis (2009): \u201cAsociativismo\u201d, en Cattani, 229Cap\u00edtulo 6: Sobre los conceptos de trabajo asociativo...\nAntonio D., Coraggio, Jos\u00e9 Luis y Laville, Jean-Louis (organizadores), \nDiccionario de la otra econom\u00eda , Colecci\u00f3n Lecturas sobre Econom\u00eda Social, \nBuenos Aires, UNGS-Altamira-Clacso.\nChulman, Valeria (2008): \u201cAcerca de las condiciones de acceso de los traba-\njadores autogestionados al sistema de seguridad social en la Argentina actual\u201d, Espacio de Econom\u00eda Social, Instituto de Estudios y Formaci\u00f3n de la CTA, marzo. Disponible en: http://www.cta.org.ar/base/article12464.html, consulta 21.09.10.\nChulman, Valeria (2009): \u201cLos trabajadores autogestionados: una perspectiva \ndesde la Asociaci\u00f3n Nacional de T rabajadores Autogestionados \u2013 CTA\u201d. Mimeo\nDal Ri, Neusa y Vieitez, Candido (2009): \u201cT rabajo Asociado: Gesti\u00f3n demo-\ncr\u00e1tica y cambio social\u201d, en Observatorio Social de Empresas Recuperadas y \nAutogesti\u00f3n  N\u00ba 1. Disponible en: http://www.iigg.fsoc.uba.ar/empresasre-\ncuperadas/\nDe Jes\u00fas, Paulo y Tiriba, Lia (2004): \u201cCooperaci\u00f3n\u201d, en Cattani, Antonio Da-\nvid, La otra econom\u00eda , Colecci\u00f3n Lecturas sobre Econom\u00eda Social, Buenos \nAires, UNGS-Altamira.\nDeux Marzi, Mar\u00eda Victoria y V\u00e1zquez, Gonzalo (2009): \u201cEmprendimientos \nAsociativos, Empresas Recuperadas y Econom\u00eda Social en la Argentina\u201d, en \u00cdconos. Revista de Ciencias Sociales  N\u00b0. 33, FLACSO-sede Ecuador, enero.\nFischer, Maria Clara y Tiriba, Lia (2009): \u201cSaberes del trabajo asociado\u201d, en \nCattani, Antonio D., Coraggio, Jos\u00e9 Luis y Laville, Jean-Louis (organiza-dores), Diccionario de la otra econom\u00eda , Colecci\u00f3n Lecturas sobre Econom\u00eda \nSocial, Buenos Aires, UNGS-Altamira-Clacso.\nGaiger, Luiz Inacio (2008): \u201cA dimens\u00e3o empreendedora da economia solid\u00e1ria: \nnotas para um debate necess\u00e1rio\u201d, en Revista Otra Econom\u00eda  N\u00ba3, segundo \nsemestre. Disponible en: www.riless.org/otraeconomia\nGaiger, Luiz Inacio (2004a): \u201cEmprendimientos econ\u00f3micos solidarios\u201d, en \nCattani, Antonio D., La otra econom\u00eda , Colecci\u00f3n Lecturas sobre Econom\u00eda \nSocial, Buenos Aires, UNGS-Altamira.\nGaiger, Luiz Inacio (2004b). \u201cAs emancipa\u00e7oes no presente e no futuro\u201d. En \nSentido e experiencias da econom\u00eda solidaria no Brasil. Editora da UFRGS, Porto Alegre.230Gonzalo V\u00e1zquez\nGaiger, Luiz Inacio (2002): A economia solid\u00e1ria diante do modo de produ\u00e7\u00e3o \ncapitalista . Disponible en: www.ecosol.org.br \nHespanha, Pedro (2009): \u201cMicroemprendedorismo\u201d, en Cattani, Antonio D., \nCoraggio, Jos\u00e9 Luis y Laville, Jean-Louis (organizadores), Diccionario de la \notra econom\u00eda , Colecci\u00f3n Lecturas sobre Econom\u00eda Social, Buenos Aires, \nUNGS-Altamira-Clacso.\nHirschman, Albert O. (1986): El avance en colectividad. Experimentos popula-\nres en Am\u00e9rica Latina,  Serie de Econom\u00eda, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, \nM\u00e9xico.\nLaville, Jean-Louis (2009): \u201cSolidaridad\u201d, en Cattani, Antonio D., Coraggio, \nJos\u00e9 Luis y Laville, Jean-Louis (organizadores), Diccionario de la otra eco-\nnom\u00eda , Colecci\u00f3n Lecturas sobre Econom\u00eda Social, Buenos Aires, UNGS-\nAltamira-Clacso.\nNascimento, Claudio (2008): \u201cAutogest\u00e3o: Economia Solid\u00e1ria e Utopia\u201d, en \nRevista Otra Econom\u00eda  N\u00ba3, segundo semestre. Disponible en: www.riless.\norg/otraeconomia\nN\u00fa\u00f1ez, Orlando (1995): \u201cLa econom\u00eda popular, asociativa y autogestionaria\u201d, \nCIPRES, Managua.\nRazeto, Luis (1990): \u201cEconom\u00eda de Solidaridad y Organizaci\u00f3n Popular\u201d, en \nOrganizaciones Econ\u00f3micas Populares. M\u00e1s all\u00e1 de la informalidad , Servicio \nCristiano de Cooperaci\u00f3n, Buenos Aires.\nSinger, Paul (2007): \u201cEconom\u00eda Solidaria: un modo de producci\u00f3n y distribu-\nci\u00f3n\u201d, en Coraggio, Jos\u00e9 Luis (org.), La econom\u00eda social desde la periferia. \nContribuciones latinoamericanas , Colecci\u00f3n Lecturas sobre Econom\u00eda Social, \nBuenos Aires, UNGS-Editorial Altamira.\nSinger, Paul (2004): \u201cEconom\u00eda Solidaria\u201d, en Cattani, Antonio D., La otra \neconom\u00eda , Colecci\u00f3n Lecturas sobre Econom\u00eda Social, Buenos Aires, UNGS-\nEditorial Altamira.\nTiriba, Lia (2008): \u201cCultura do trabalho, autogest\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de trabalhadores \nassociados na produ\u00e7\u00e3o: quest\u00f5es de pesquisa\u201d, en Revista PERSPECTIVA , \nVol. 26, N\u00b01, 69-94, Florian\u00f3polis, jan./jun.\nTiriba, Lia (2007): \u201cPedagog\u00eda (s) de la producci\u00f3n asociada: \u00bfhacia d\u00f3nde \ncamina la econom\u00eda popular?\u201d, en Coraggio, Jos\u00e9 Luis (org.), La econom\u00eda \nsocial desde la periferia. Contribuciones latinoamericanas , Buenos Aires, 231Cap\u00edtulo 6: Sobre los conceptos de trabajo asociativo...\nUNGS-Editorial Altamira.\nTiriba, Lia (2001): \u201cEconomia Popular e Cultura do T rabalho: Pedagogia(s) da \nprodu\u00e7ao associada\u201d, Rio Grande do Sul, Editora UNIJU\u00cd, Iju\u00ed.\nTiriba, Lia (2000): \u201cEconom\u00eda popular y movimientos populares (y una vez \nm\u00e1s, el trabajo como principio educativo)\u201d. Disponible en: http://www.riless.org/ \nT rajano, Ana Rita y Carvalho, Ricardo (2004): \u201cIdentidad y trabajo autoges-\ntionario\u201d, en Cattani, Antonio D., La otra econom\u00eda , Colecci\u00f3n Lecturas \nsobre Econom\u00eda Social, Altamira-UNGS, Buenos Aires.\nV\u00e1zquez, Gonzalo  (2011) \u201cEmprendimientos socioecon\u00f3micos asociativos: su \nvulnerabilidad y sostenibilidad\u201d en Coraggio, Jos\u00e9 Luis y Federico-Sabat\u00e9, Alberto (dirs.) (2011): Emprendimientos socioecon\u00f3micos asociativos: su \nvulnerabilidad y sostenibilidad , Buenos Aires, UNGS.\nV\u00e1zquez, Gonzalo (2009): \u201cLa Econom\u00eda Social y Solidaria en Am\u00e9rica La-\ntina: Propuesta de Econom\u00eda Alternativa y su Aplicaci\u00f3n al An\u00e1lisis de Experiencias en Argentina\u201d, EMES Conferences Selected Papers Series, ECSP-B08-07, junio. Disponible en: www.emes.net. \nWyczykier, Gabriela (2007): \u201cDe la dependencia a la autogesti\u00f3n laboral: so-\nbre la reconstrucci\u00f3n de experiencias colectivas de trabajo en la Argentina contempor\u00e1nea\u201d, Tesis de doctorado en ciencias sociales, FLACSO sede Argentina. Disponible en: \nwww.fl  acso.org.ar  233Cap\u00edtulo 7 \nLos organismos p\u00fablicos de promoci\u00f3n \ndel trabajo asociativo autogestionado en la \nArgentina1\nSusana Hintze, Mar\u00eda Victoria Deux Marzi \ny Mar\u00eda Ignacia Costa\nPresentaci\u00f3n\nEn los \u00faltimos a\u00f1os comienza a discutirse en la Argentina propuestas de \npol\u00edticas que se diferencian de las de los \u201890, d\u00e9cada en que el ajuste estructu-ral y las pol\u00edticas sociales compensatorias fueron asumidos como pol\u00edticas de estado. En la etapa post-crisis 2001/2002 \u2013en particular con el gobierno que se inicia en el 2003\u2013 toman peso pol\u00edticas que por diversos medios fomentan el trabajo asociativo autogestionado como forma de autogeneraci\u00f3n de ingresos\n2.\nEl estudio de este tipo de pol\u00edticas \u2013que denominaremos de promoci\u00f3n de \nla econom\u00eda social y solidaria (ESS)\u2013 no puede centrarse en el estado sino que requiere un enfoque relacional que se sit\u00fae en la interacci\u00f3n entre la instituci\u00f3n estatal y la sociedad civil. Sin ir m\u00e1s lejos, la literatura las considera un \u00e1mbito f\u00e9rtil de refl  exi\u00f3n sobre cuestiones como la generaci\u00f3n de nuevos v\u00ednculos \nentre la sociedad civil y el estado, los cambios de la correlaci\u00f3n de poder entre sus actores y la transferencias de responsabilidades entre una y otra esfera en la satisfacci\u00f3n de necesidades sociales (Hintze, 2009; Kapron y Fialho, 2003).\n1  Este cap\u00edtulo es una versi\u00f3n revisada y actualizada de la ponencia \u201cLa institucionalidad pol\u00edtica \nde la econom\u00eda social y solidaria en Argentina\u201d (Hintze y Deux, 2008).\n2  Utilizamos trabajo asociativo autogestionado  en los t\u00e9rminos que lo desarrolla G.  V\u00e1zquez en el \ncap\u00edtulo anterior, teniendo claro que para los organismos y programas analizados en la Argentina tal concepto opera de manera t\u00edpico ideal y, de hecho, solamente algunas de sus caracter\u00edsticas est\u00e1n presentes en la pr\u00e1ctica. 234Susana Hintze, Mar\u00eda Victoria Deux Marzi y Mar\u00eda Ignacia Costa\nUn paso previo a este tipo de refl  exiones es el diagn\u00f3stico de lo existente. No \ndisponemos en Argentina de un mapa de los organismos p\u00fablicos  dedicados a este \ntipo de intervenciones, que sirva como una primera sistematizaci\u00f3n del campo. Este trabajo es un esfuerzo en ese sentido, que toma como base dos relevamientos destinados a describir y analizar comparativamente los organismos p\u00fablicos, sus pol\u00edticas y programas de fomento de la econom\u00eda social y solidaria a nivel nacional, provincial, de\n la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires y de los dos municipios de \nmayor tama\u00f1o del pa\u00eds: la ciudad de Rosario y la de C\u00f3rdoba3.\nComenzar la descripci\u00f3n de lo existente en materia de pol\u00edticas de promo-\nci\u00f3n de la econom\u00eda social y solidaria relevando dichos organismos p\u00fablicos signifi  ca poner la mirada en el lugar donde las pol\u00edticas se generan y asientan. \nSi disponer de cartograf\u00edas es un requerimiento de la navegaci\u00f3n en cualquier momento, la necesidad de construirlas muestra que la posibilidad de viajar se hace presente. Y en t\u00e9rminos de un recorrido sistem\u00e1tico, decidimos que antes de interrogarnos sobre qu\u00e9 encontraremos en materia de estas pol\u00edticas p\u00fablicas, es pertinente la pregunta por el continente, esto es: \u00bfd\u00f3nde buscarlas?\nAs\u00edmismo, esto remite a la cuesti\u00f3n de la institucionalizaci\u00f3n de las po-\nl\u00edticas. En el marco de la estructura organizativa del estado en su conjunto, resulta claro que la importancia, visibilidad y el consiguiente acceso a recursos, no es igual si una pol\u00edtica est\u00e1 en cabeza de un ministerio o tiene el nivel de programa en una dependencia de menor rango, para se\u00f1alar solo situaciones polares. Tambi\u00e9n dice de la posible orientaci\u00f3n de las pol\u00edticas de la econom\u00eda social y solidaria a qu\u00e9 sector corresponde la repartici\u00f3n en que se encuentran ubicadas. Retomaremos estos aspectos m\u00e1s adelante.\nEn ambos momentos en el tiempo la tarea ha sido realizada recurriendo a \nfuentes secundarias. Para ello relevamos las p\u00e1ginas webs de todos los organis-mos p\u00fablicos vinculados con la econom\u00eda social y solidaria en las jurisdicciones mencionadas. Se solicit\u00f3 en las Casas de Provincia en la CABA informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n del tipo de leyes, decretos y boletines ofi  ciales. Cuando la infor-\n3  Un primer relevamiento de organismos p\u00fablicos relacionados con pol\u00edticas de promoci\u00f3n de la \neconom\u00eda social y solidaria, dirigido por Susana Hintze y realizado por Mar\u00eda Victoria Deux, se llev\u00f3 a cabo en el marco del proyecto \u201cInstitucionalidad socio-econ\u00f3mica y condiciones de vida: Econom\u00eda Social y Pol\u00edtica Social en la Argentina post-crisis 2001-2002\u201d, ICO/UNGS, durante los meses de abril-agosto 2007. Como actividad del proyecto de investigaci\u00f3n que da lugar a este libro, el segundo relevamiento, a cargo de Mar\u00eda Ignacia Costa, actualiz\u00f3 la informaci\u00f3n a diciembre del 2009. En algunos pocos casos ajust\u00f3 la referida a junio 2007, por lo cual los datos difi eren levemente de los que fi  guran en Hintze y Deux (2008).235Cap\u00edtulo 7:  Los organismos p\u00fablicos de promoci\u00f3n del trabajo asociativo...\nmaci\u00f3n obtenida por estas v\u00edas result\u00f3 insufi  ciente, se la complement\u00f3 con partes \nde prensa, noticias institucionales y notas period\u00edsticas. Contamos tambi\u00e9n con documentos enviados por correo postal y electr\u00f3nico y con datos brindados por funcionarios de las reparticiones a quienes se contact\u00f3 telef\u00f3nicamente.\nLos l\u00edmites del an\u00e1lisis derivan de la propia metodolog\u00eda de abordaje: \nestamos aqu\u00ed relevando aquello que los documentos \u2013y los integrantes\u2013 de los propios organismos dicen respecto de sus misiones, funciones, objetivos. \nNo disponemos a\u00fan de elementos sobre lo que efectivamente hacen , tarea que \nrequiere un trabajo de investigaci\u00f3n de otro tipo.\nEn lo que hace a la validez temporal de la informaci\u00f3n, el mapa aqu\u00ed pre-\nsentado es resultado de dos fotograf\u00edas sobre los organismos p\u00fablicos: una a mediados del 2007, que registra b\u00e1sicamente la situaci\u00f3n durante el gobierno del Presidente N\u00e9stor Kirchner . Los organismos p\u00fablicos mutan en el tiempo \ny sobre todo en los momentos de cambio pol\u00edtico. En el segundo semestre del 2007 hubo elecciones en los ejecutivos de distintos niveles (presidente de la Rep\u00fablica, gobernadores e intendentes de la mayor\u00eda de las provincias) con traspaso de gobierno en el mes de diciembre de dicho a\u00f1o. La segunda foto-graf\u00eda  registra las transformaciones ocurridas durante los dos primeros a\u00f1os de \ngobierno de Cristina Fern\u00e1ndez.\nLa estructura de la exposici\u00f3n es la siguiente: en el primer apartado desa-\nrrollamos conceptualmente la noci\u00f3n de econom\u00eda social y solidaria y presen-tamos los debates que inauguran este campo de intervenci\u00f3n. En el segundo realizamos algunas precisiones metodol\u00f3gicas acerca de la construcci\u00f3n del mapa de organismos p\u00fablicos para luego internarnos en el estudio propiamente dicho de las caracter\u00edsticas de las unidades organizativas, a trav\u00e9s de una mirada hist\u00f3rica que incluye su caracterizaci\u00f3n cuantitativa, as\u00ed como la identifi  caci\u00f3n \nde cinco etapas o momentos de creaci\u00f3n. Seguidamente sistematizamos las unidades organizativas por jerarqu\u00eda institucional, sus \u00e1reas de intervenci\u00f3n, los destinatarios y las vinculaciones detectadas por modalidad de organismo (Econom\u00eda Social T radicional y Econom\u00eda Social y Solidaria). Cerramos el cap\u00edtulo con el se\u00f1alamiento de algunas hip\u00f3tesis sobre el surgimiento de las unidades de ESS y las modalidades de ambas orientaciones hasta el momento. \n2. Las pol\u00edticas p\u00fablicas para la econom\u00eda social y solidaria\nAbarcamos con esta denominaci\u00f3n a un conjunto de pol\u00edticas p\u00fablicas que \nse est\u00e1n desarrollando en los \u00faltimos a\u00f1os en Am\u00e9rica Latina con contenidos, 236Susana Hintze, Mar\u00eda Victoria Deux Marzi y Mar\u00eda Ignacia Costa\norientaciones e intensidad diferente. A efectos de su comprensi\u00f3n, depuradas \nde sus especifi  cidades, podemos decir que todas tienen en com\u00fan la promoci\u00f3n \ndel trabajo asociativo autogestionado como forma de incidir en la reproducci\u00f3n de la vida.\nComenzando con una caracterizaci\u00f3n de tipo inductiva, la enumeraci\u00f3n \nde sus intervenciones m\u00e1s t\u00edpicas comprende entrega o gesti\u00f3n de subsidios, capacitaci\u00f3n, asistencia t\u00e9cnica, tutorizaci\u00f3n, etc., con la fi  nalidad de fomentar el \ntrabajo asociativo autogestionado y la autogeneraci\u00f3n de ingresos, promoviendo emprendimientos destinados a la venta de bienes y servicios en el mercado, y en algunos casos, a fi  nalidades no mercantiles (de autoconsumo o cuidado \ncomunitario por ejemplo). Con magnitudes y complejidades muy diversas sus programas comprenden desde el apoyo a emprendimientos mercantiles de peque\u00f1os grupos hasta cooperativas, empresas o redes de empresas autogestio-nadas por los trabajadores\n4.\nEn buena medida, son pol\u00edticas dirigidas a poblaci\u00f3n vulnerable y surgieron \ncomo respuesta a la desocupaci\u00f3n, pobreza, exclusi\u00f3n en los momentos de mayor crisis. En nuestro pa\u00eds el Plan Nacional de Desarrollo Local y Econom\u00eda Social \u201cManos a la Obra\u201d \u2013lanzado en agosto de 2003 y regulado en abril de 2004 (Resoluci\u00f3n MDS 1375/04) en el Ministerio de Desarrollo Social\u2013 es uno de los exponentes m\u00e1s destacados de estas intervenciones, pero no el \u00fanico, tal como veremos en la p\u00e1ginas siguientes.\nEn estos pocos p\u00e1rrafos dedicados al tema aparecen ya denominaciones \ndiferentes para referirse a similares intervenciones\n5. Independientemente de sus \n4  Daniel Arroyo, Secretario de Pol\u00edticas Sociales y Desarrollo Humano (MDS Naci\u00f3n) durante el \ngobierno de Kirchner, realizaba una caracterizaci\u00f3n que inclu\u00eda adem\u00e1s las actividades individuales al se\u00f1alar: \u201cLa defi  nici\u00f3n de la econom\u00eda social, desde nuestra perspectiva, se compone de tres \ngrandes ramas. Por un lado las cooperativas y mutuales, que son lo m\u00e1s cl\u00e1sico o tradicional, implicando otra forma de organizaci\u00f3n interna y de distribuci\u00f3n de la riqueza. En segundo lugar las empresas recuperadas, como una modalidad bastante novedosa, argentina. Por \u00faltimo, todo el mundo del emprendedorismo del autoempleo, tanto los individuales como los asociativos, incluyendo gasistas, plomeros, cuentapropistas y todos aquellos que emprenden una actividad productiva\u201d (Arroyo, 2006\u00aa).\n5  A los ya mencionados (econom\u00eda social, econom\u00eda solidaria) podr\u00eda agregarse los de \u201cso-\ncioecon\u00f3mica solidaria\u201d, \u201ceconom\u00eda del trabajo\u201d, \u201ceconom\u00eda de la solidaridad\u201d, \u201ceconom\u00eda de la vida\u201d, \u201ceconom\u00eda comunitaria\u201d, cada uno de los cuales refl  eja tradiciones te\u00f3ricas, culturales \ny pol\u00edticas junto con realidades nacionales e hist\u00f3ricas diferentes. Sobre esto se est\u00e1 dando un debate muy rico en Am\u00e9rica Latina. Coincidimos con Jos\u00e9 Luis Coraggio en los riesgos de un nominalismo temprano cuando se\u00f1ala \u201cno hay nombre perfecto, porque ninguno puede abarcar adecuadamente todas las pr\u00e1cticas, proyectos, situaciones, experiencias que se est\u00e1n dando y que podemos pensar como posibles. Pretender que una palabra resuma todo esto es muy exigente.\u201d 237Cap\u00edtulo 7:  Los organismos p\u00fablicos de promoci\u00f3n del trabajo asociativo...\nnombres estas acciones reconocen extensos antecedentes hist\u00f3ricos (de Souza \nSantos, 2002; Singer, 2004). Para citar un solo ejemplo bastar\u00eda recordar la larga historia del movimiento cooperativista mundial, latinoamericano y argentino. La recuperaci\u00f3n de tierras y empresas y la intervenci\u00f3n del Estado ante estas acciones tampoco es una novedad de fi  n del siglo pasado\n6. No es nuestro ob-\njetivo detenernos en este punto sino agregar aqu\u00ed otro elemento que hace a su \nn\u00facleo duro en este momento de su desarrollo en la regi\u00f3n: la existencia o no \nde un enfoque estrat\u00e9gico en su concepci\u00f3n.\nEn Am\u00e9rica Latina se encuentran enfoques que m\u00e1s all\u00e1 de entender a la \neconom\u00eda social y solidaria como un conjunto de pol\u00edticas \u2013en especial sociales relacionadas a la coyuntura crisis/post-crisis\u2013 ven la posibilidad de constituirla como una estrategia  que dispute espacios con el capitalismo, o que se convier-\nta, a largo plazo, en un alternativa superadora de \u00e9ste. En esa l\u00ednea avanza la llamada \u201ceconom\u00eda del trabajo\u201d de Coraggio o la relaci\u00f3n que postula Singer entre econom\u00eda solidaria, trabajo aut\u00f3nomo y socialismo.\nPara lograrlo, hay acuerdo en que son necesarias pol\u00edticas activas que \nsimult\u00e1neamente a la atenci\u00f3n de necesidades sociales b\u00e1sicas, aumenten la producci\u00f3n y el ingreso en la sociedad (Kapron y Fialho, 2003). Seg\u00fan Cora-ggio (1999) emprendimientos sociales insertos en circuitos de producci\u00f3n y circulaci\u00f3n de bienes y servicios ser\u00edan los encargados de asegurar, junto a las redes de actividades locales, la fi  nalidad expresa de autosostenibilidad de una \npol\u00edtica basada en el trabajo solidario y el asociacionismo. As\u00ed este autor plantea la necesidad de transformar las pol\u00edticas sociales compensatorias, focalizadas y \nFrente a esto y antes de defi  nir un nombre propone acordar en qu\u00e9 es en lo sustantivo a partir \nde la discusi\u00f3n sobre el sentidos y\u00a0objetivos que plantean los actores sociales con sus acciones y proyectos, qu\u00e9 se est\u00e1 proponiendo como \u201cprograma\u201d de la otra econom\u00eda (intervenci\u00f3n en un intercambio virtual de una lista latinoamericana realizado en junio/julio 2007). Optamos por la denominaci\u00f3n de econom\u00eda social y solidaria porque es la que tiende a englobar las diferentes perspectivas, siendo utilizada adem\u00e1s por las redes de promoci\u00f3n e investigaci\u00f3n en el tema (ripess-Red Intercontinental de Promoci\u00f3n de la Econom\u00eda Social Solidaria y riless-Red de Investigadores Latinoamericanos en Econom\u00eda Social y Solidaria).\n6  Seg\u00fan se\u00f1ala Lucita (2002), durante la primera mitad del siglo veinte, con la crisis del sector \nexterno y su impacto sobre el mercado local, fueron numerosas las ocupaciones, especialmente en la rama textil. En el per\u00edodo 1958-1962, con la crisis del modelo de acumulaci\u00f3n de capitales por la v\u00eda externa, se desarroll\u00f3 una nueva oleada. En la mayor\u00eda de estos casos la ocupaci\u00f3n fabril result\u00f3 inmediatamente seguida por la puesta en funcionamiento y la comercializaci\u00f3n de su producci\u00f3n. M\u00e1s recientemente, en los inicios de los a\u00f1os \u201970 los casos de la petroqu\u00edmica PASA, en Rosario, y la papelera Mancusso y Rossi en La Matanza, as\u00ed como la ocupaci\u00f3n y puesta en producci\u00f3n de la automotriz FORD, en Pacheco en 1985, son los antecedentes inmediatos del proceso actualmente en curso.238Susana Hintze, Mar\u00eda Victoria Deux Marzi y Mar\u00eda Ignacia Costa\nasistencialistas propias del modelo neoliberal en \u201cpol\u00edticas socioecon\u00f3micas\u201d, \ncuyo objetivo sea el desarrollo desde las bases de la sociedad.  Esto requiere tanto \nun incremento como la reorientaci\u00f3n de los recursos p\u00fablicos, los cuales \u2013ac-tuando sin\u00e9rgicamente con las organizaciones de la sociedad civil\u2013 promuevan el desarrollo de estructuras socioecon\u00f3micas sustentables.\nSubyace a esta propuesta la interpretaci\u00f3n de que el modelo de acumu-\nlaci\u00f3n propio del capitalismo latinoamericano de la etapa de la globalizaci\u00f3n no est\u00e1 en condiciones de volver a integrar la masa de excluidos v\u00eda pol\u00edticas keynesianas e intervenciones redistributivas propias del Estado de Bienestar en sus mejores momentos (Coraggio, 1999, Federico-Sabat\u00e9, 2003). A la vez se reconoce que el an\u00e1lisis de la relaci\u00f3n entre las organizaciones de la econom\u00eda estatal, la econom\u00eda capitalista y las de la econom\u00eda social y solidaria no es sencillo y requiere un tratamiento te\u00f3rico y metodol\u00f3gico especial, que asuma el tema de los tres subsistemas con regulaci\u00f3n estatal, mercantil y solidaria respectivamente formando lo que algunos autores denominan una econom\u00eda plural (Federico-Sabat\u00e9 y Hintze, 2004).\nDesde los enfoques estrat\u00e9gicos  (denominaci\u00f3n con la que pretendemos dis-\ntinguirlos de los que ven a este tipo de pol\u00edticas como una forma m\u00e1s de atender la reproducci\u00f3n brindando asistencia, diferente, pero asistencia al fi  n) surge la \nnecesidad de pensar la transici\u00f3n. Coraggio reconoce que una transici\u00f3n insti-tucional \u201centre la actual diferenciaci\u00f3n entre programas sociales y econ\u00f3micos y su integraci\u00f3n/superaci\u00f3n\u201d, solo es posible a trav\u00e9s de un proceso de \u201c innovaci\u00f3n \nen las pol\u00edticas sociales\u201d  vigentes (Coraggio, 2004a, las cursivas son del autor).\nEn el plano de la innovaci\u00f3n,  considera necesario: superar el \u201cproyectismo\u201d y el \nsectorialismo,  la falta de cooperaci\u00f3n y la competencia entre instancias del Estado, \nentre ONGs; superar el tecnocratismo y el verticalismo estatal,  introduciendo formas \nparticipativas \u2013intra Estado y entre Estado y sociedad\u2013 de dise\u00f1o y gesti\u00f3n de los programas p\u00fablicos y privados; cambiar la cultura de los trabajadores estatales y \nde sus organizaciones  estrechamente corporativa, avanzando hacia una cultura de \ndignifi  caci\u00f3n y responsabilidad de los servidores p\u00fablicos; atender al conjunto de \nderechos sociales de todos , regresando de la focalizaci\u00f3n a la universalizaci\u00f3n de los \nderechos; instaurar transparencia y no corrupci\u00f3n  bajo control ciudadano; recuperar \nlos niveles hist\u00f3ricos de calidad de los servicios p\u00fablicos,  utilizando si es preciso formas \nrenovadas de gesti\u00f3n estatal-usuarios (Coraggio, 2004a).\nLos desarrollos acontecidos en el campo tanto te\u00f3rico como de intervenci\u00f3n \nen la segunda mitad de esta primera d\u00e9cada del siglo sugieren la conveniencia de pensarlas en t\u00e9rminos de pol\u00edticas p\u00fablicas en sentido amplio (Hintze, 2009).239Cap\u00edtulo 7:  Los organismos p\u00fablicos de promoci\u00f3n del trabajo asociativo...\nUna cuesti\u00f3n tambi\u00e9n central a incorporar en el debate de estas pol\u00edticas \nrefi ere a la relevancia de refl  exionar sobre la tr\u00edada que Castel (2004) establece \nentre soportes societales-derechos-reconocimiento por el trabajo, propia de la sociedad salarial, ahora en t\u00e9rminos de sistemas de protecci\u00f3n social para estas formas de trabajo. Castel, frente a las nuevas caracter\u00edsticas del empleo \u201cdonde la incertidumbre est\u00e1 en el centro del porvenir del mundo laboral\u201d, se hace una pregunta que podr\u00eda reformularse para la econom\u00eda social y solidaria de este modo: \u00bfes posible asociar nuevas protecciones a las situaciones laborales que generan estas formas de organizaci\u00f3n de la producci\u00f3n, pero tambi\u00e9n de la reproducci\u00f3n? Una respuesta positiva lleva a otra pregunta: \u00bfqu\u00e9 nuevos derechos son necesarios para garantizar la seguridad colectiva de estas formas? (Hintze, 2010).\nNo pretendemos aqu\u00ed abarcar la diversidad de cuestiones actualmente en \ndiscusi\u00f3n en el campo. Lo anterior tiene por fi  nalidad mostrar algunas de las \naristas del debate respecto de qu\u00e9 son, qu\u00e9 abarcan y hacia d\u00f3nde van o deber\u00edan marchar estas pol\u00edticas. Su fi  nalidad no es sistem\u00e1tica sino m\u00e1s bien operativa: \ngenerar en este apartado elementos que permitan una mirada refl  exiva sobre el \ndiagn\u00f3stico de lo existente.\nPara el an\u00e1lisis del material emp\u00edrico nos basaremos en Hintze (2007 y \n2010) considerando que \u2013en lo que hace a su composici\u00f3n\u2013 la econom\u00eda so-\ncial y solidaria abarca la llamada econom\u00eda social tradicional: las experiencias cooperativas y mutualistas\n7 cuyo origen se remonta en Argentina a fi  nales del \nsiglo XIX, con una fuerte impronta de organizaciones sindicales y sociales que buscaban defenderse o autonomizarse de la inseguridad de las condiciones de \n7  El \u201cReempadronamiento Nacional y Censo Econ\u00f3mico Sectorial de cooperativas y mutuales\u201d \nllevado a cabo por el Instituto Nacional de Asociativismo y Econom\u00eda Social revel\u00f3 que en junio de 2008 se encontraban registradas 16.926 (100%) cooperativas y mutuales distribuidas por provincia de la siguiente manera: Tierra del Fuego 54 (0,3%), San Luis 81 (0,5%), Formosa 102 (0,6%), La Pampa 104 (0,6%), Chubut 162 (1,0%), La Rioja 170 (1,0%), Neuqu\u00e9n 181 (1,1%), Catamarca 189 (1,1%), Santa Cruz 254 (1,5%), Corrientes 261 (1,5%), R\u00edo Negro 301 (1,8%), Salta 342 (2,0%), San Juan 418 (2,5%), Santiago del Estero 442 (2,6%), Chaco 443 (2,6%), Mendoza 501 (3,0%), Misiones 550 (3,2%), Entre R\u00edos 573 (3,4%), Jujuy 717 (4,2%), T ucum\u00e1n 937 (5,5%), C\u00f3rdoba 1408 (8,3%), Santa Fe 1600 (9,5%), CABA 2686 (15,9%), Buenos Aires 4450 (26,3%). Es decir, que las \u00faltimas cinco provincias mencionadas concentran el 60% del total de las cooperativas y mutuales del pa\u00eds. La misma fuente indicaba la distribuci\u00f3n de las cooperativas y mutuales por sector de actividad econ\u00f3mica: Agropecuaria 15,2%, Servi-cios P\u00fablicos 20,6%, Vivienda 9,5%, T urismo y Hoteler\u00eda 3,3%, Cr\u00e9dito y Ayuda Econ\u00f3mica 29,1%, Salud 14,1% y Educaci\u00f3n 8,2%. Esto signifi  ca que el 87,9% de ellas se concentran en \n4 ramas: Finanzas, Servicios P\u00fablicos, Salud y Agropecuaria. (En: \nhttp://www.inaes.gob.ar/es/\nuserfi les/fi le/libro/ INAES_Cooperativas_y_Mutuales_2008_parte_01.pdf ., consulta 01.11.10)240Susana Hintze, Mar\u00eda Victoria Deux Marzi y Mar\u00eda Ignacia Costa\ntrabajo generadas por el capitalismo. Comprende tambi\u00e9n a las nuevas formas \nasociativas y de trabajo autogestionado surgidas en tiempos recientes, entre ellas emprendimientos comunitarios; emprendimientos asociativos mercantiles y no mercantiles con apoyo estatal y/o de organizaciones de la sociedad civil, redes de trueque; empresas en quiebra recuperadas por los trabajadores (con alta visibilidad en los \u00faltimos diez a\u00f1os, pero que reconocen antecedentes desde hace muchas d\u00e9cadas atr\u00e1s, ver nota 6). En lo que hace a sus principios  est\u00e1n \nen general organizadas con base en formas de propiedad colectiva, valores de solidaridad y cooperaci\u00f3n y primordialmente orientadas a la reproducci\u00f3n de la vida, siendo la reproducci\u00f3n del capital un medio para conseguirlo y no un fi  n \nen s\u00ed mismo. Reunir tales organizaciones bajo un nombre com\u00fan que las integre en un colectivo no desconoce la complejidad de sus relaciones y la necesidad de la articulaci\u00f3n entre ellas en un sistema de econom\u00eda mixta bajo formas diferentes de regulaci\u00f3n de la sociedad, esto es de la econom\u00eda y de la pol\u00edtica.\n3. El mapa de los organismos de econom\u00eda social y solidaria \nen el pa\u00eds\n3.1 Precisiones metodol\u00f3gicas adicionales8\nUna primera cuesti\u00f3n a responder es \u00bfcu\u00e1les son los puntos a destacar en esta \ncartograf\u00eda que intentamos construir? Como se\u00f1ala J. Hintze las estructuras de las organizaciones se componen de \u00e1reas de responsabilidad \u201cconformadas por conjuntos de recursos humanos y materiales (que constituyen su \u2018capacidad ins-talada\u2019) asignados mediante un mandato para ser empleados en producir valores de uso para terceros, dentro o fuera de la organizaci\u00f3n\u201d. Tales \u00e1reas constituyen las \u201cunidades organizativas\u201d que aparecen en los organigramas bajo diferentes nombres. \u201cLas unidades organizativas conforman las estructuras organizativas al articularse entre s\u00ed mediante determinadas relaciones\u201d (Hintze, J\n., 2007:3).\nEn este estudio estamos relevando, entonces, unidades organizativas: nos \ncentraremos en el registro de las unidades de an\u00e1lisis de las estructuras orga-nizativas de los tres niveles en que se organiza administrativamente el sector p\u00fablico en nuestro pa\u00eds: nacional, provincial y municipal. \nSi bien es de enorme importancia para la teorizaci\u00f3n sobre las pol\u00edticas \np\u00fablicas para la econom\u00eda social y solidaria, no avanzamos sobre el tipo de \n8  Frente al car\u00e1cter preliminar de esta cartograf\u00eda, nos parece que contribuye a enriquecer meto-\ndol\u00f3gicamente su construcci\u00f3n hacer lo m\u00e1s expl\u00edcita posible la forma en que la hemos realizado.241Cap\u00edtulo 7:  Los organismos p\u00fablicos de promoci\u00f3n del trabajo asociativo...\narticulaciones que las unidades establecen entre s\u00ed9: solamente vamos a consi-\nderar la ubicaci\u00f3n dentro de relaciones de jerarqu\u00eda en tanto lo que \u00e9stas dicen respecto del peso institucional que hasta ahora tienen las unidades responsables de gestionar las pol\u00edticas que promueven la econom\u00eda social y solidaria, lo que a su vez expresa su valor en la estructura de poder y la cultura institucional dentro de la estructura organizativa p\u00fablica.\nTomamos en cuenta tambi\u00e9n un segundo tipo de ubicaci\u00f3n: d\u00f3nde se locali-\nzan las unidades dentro de los grandes sectores en que se organizan las funciones de los organismos p\u00fablicos (econ\u00f3mico/productivos, sociales, de gobierno y justicia, etc). En este caso conjeturamos que \u2013dada la fragmentaci\u00f3n usual de las pol\u00edticas\u2013 una mayor distancia por estar ubicadas en sectores distintos, aumenta la difi cultad de lograr sinergia y coordinaci\u00f3n. Las razones son varias, entre ellas, \nlos diferentes actores en juego y los interlocutores predominantes, el tipo de demandas a las que las pol\u00edticas de unos y otros sectores responden, las formas en que sus cuadros t\u00e9cnicos-profesionales interpretan y manejan los problemas, las culturas institucionales propias de cada uno de ellos, los recursos de los que disponen\n10. Si en procesos de efectiva transversalidad de las pol\u00edticas tales razones \npudieran ser consideradas como factores de enriquecimiento, en el actual estado de organizaci\u00f3n de las administraciones p\u00fablicas tienden a incrementar la invi-sibilidad de las intervenciones de otras reparticiones y a aumentar su dispersi\u00f3n. \nHemos incluido la historia y el dinamismo de los procesos, en primer lugar, \na trav\u00e9s del rastreo de las unidades en el tiempo (en qu\u00e9 momento fueron creadas las unidades existentes o sus predecesoras cuando han mutado). En segundo lugar, por medio de una segunda fotograf\u00eda al mapa de los organismos realizada dos a\u00f1os y medio despu\u00e9s de la primera. La descripci\u00f3n de largo plazo nos habla de orientaciones de pol\u00edticas explicables desde los contextos macrosociales; la descripci\u00f3n de lo ocurrido en el breve intervalo entre los dos relevamientos muestra a lo sumo tendencias ligadas a coyunturas m\u00e1s espec\u00edfi  cas. Finalmente \nno est\u00e1 de m\u00e1s recordar que los instrumentos \u2013fotograf\u00edas, mapas\u2013 que captan un momento en el tiempo tienen un valor relativo: fi  jan lo m\u00f3vil, cristalizan \nel dinamismo de los procesos. Si bien no permiten entender por s\u00ed solas las razones de los cambios, nos dan pistas al mostrar cu\u00e1ndo ocurren y en qu\u00e9 se trasforman las dependencias observadas y en este plano su utilidad est\u00e1 atada a la sistematicidad, la periodicidad de los relevamientos. \n9  Una manera expresiva de refl  ejar lo que estamos diciendo surge, por ejemplo, de la comparaci\u00f3n de \nlos edifi  cios, instalaciones y equipamientos de los ministerios de econom\u00eda y los de desarrollo social. \n10  En la mencionada planilla la unidad organizativa se identifi  ca con el nombre de la jurisdic-\nci\u00f3n, seguida y entre par\u00e9ntesis por: a\u00f1o de creaci\u00f3n / a\u00f1o de \u00faltimo cambio de denominaci\u00f3n.242Susana Hintze, Mar\u00eda Victoria Deux Marzi y Mar\u00eda Ignacia Costa\nReconociendo los l\u00edmites de un intento taxon\u00f3mico, clasifi  catorio de este \ntipo, optamos por trabajar en extensi\u00f3n (tomando el conjunto del pa\u00eds) para generar elementos que nos permitan navegar en el futuro con mayor profun-didad, sabiendo en todo caso, d\u00f3nde buscar nuestros objetos y algunas de sus caracter\u00edsticas m\u00e1s relevantes.\nSobre la base de los se\u00f1alamientos aqu\u00ed realizados, la informaci\u00f3n de base de \neste mapeo se encuentra en la planilla s\u00edntesis que fi  gura en el anexo 1 (Unidades \norganizativas seg\u00fan destinatarios e intervenciones por tipo de modalidad\u2013 junio 2007 y diciembre 2009) en la cual, distinguiendo el nivel nacional, las provin-cias, la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires y los dos municipios seleccionados:\n\u2022 Hemos registrado la ubicaci\u00f3n institucional de cada unidad organiza-\ntiva, su fecha de creaci\u00f3n\n11, las \u00e1reas de intervenci\u00f3n, los principales \ndestinatarios de las acciones, programas y proyectos que desarrollan y algunas vinculaciones detectadas con otras instituciones.\n\u2022 En el anexo 1 las transformaciones de las unidades organizativas en los \ndos a\u00f1os y medio transcurridos entre el primero y el segundo releva-miento se muestran utilizando: cursivas  para resaltar lo nuevo respecto \ndel relevamiento anterior. As\u00edmismo hemos preservado el registro de lo que exist\u00eda en el 2007 y ya no se mantiene, indicando tal situaci\u00f3n por medio de los textos tachados.\nAlgunas aclaraciones sobre esta forma de organizar la informaci\u00f3n: (i) si \nbien se dispone de las misiones y funciones\n12 se prefi  ri\u00f3 hacer el esfuerzo de \ntraducirlas a lo que hemos denominado \u00e1reas de intervenci\u00f3n para acercarnos \nm\u00e1s al plano de las acciones que desarrollan. Siempre desde el propio discurso institucional, tal como se\u00f1alamos en la introducci\u00f3n. (ii) Los programas y proyectos y las vinculaciones que fi  guran en la planilla, son las que aparecen \nmencionadas en las distintas fuentes de informaci\u00f3n que se rese\u00f1\u00f3 al comienzo. Lo cual puede no hablar de la totalidad de los existentes o incluir algunos que habiendo dejado de operar sigan apareciendo en los documentos.\nHablar de econom\u00eda social y solidaria en una expresi\u00f3n que las a\u00fana, como \nhacemos aqu\u00ed, no desconoce la complejidad de sus relaciones. Al respecto he-mos ya se\u00f1alado que la unidad entre la econom\u00eda social nueva y tradicional es \n11 En la mencionada planilla la unidad organizativa se identifi  ca con el nombre de la jurisdic-\nci\u00f3n, seguida y entre par\u00e9ntesis por: a\u00f1o de creaci\u00f3n / a\u00f1o de \u00faltimo cambio de denominaci\u00f3n.\n12  Con las cuales los organismos identifi  can y formulan sus fi  nes. Los registros m\u00e1s frecuentes \ntoman la denominaci\u00f3n cl\u00e1sica de misiones y funciones, pero tambi\u00e9n aparecen expresados como objetivos, objetivos estrat\u00e9gicos, metas, visi\u00f3n, entre otros.243Cap\u00edtulo 7:  Los organismos p\u00fablicos de promoci\u00f3n del trabajo asociativo...\nuna tarea te\u00f3rica y emp\u00edrica, para evitar la banalizaci\u00f3n de la una por la otra. \n\u201cLas novedosas organizaciones, a las que la pol\u00edtica desde el campo popular dio nacimiento en los \u00faltimos a\u00f1os, a\u00fan se identifi  can dubitativamente con \n\u2018otra econom\u00eda\u2019 y resultan renuentes \u2013lo cual es hist\u00f3ricamente justifi  cable\u2013 a \ndisputar el espacio de la pol\u00edtica y a emprender asociaciones p\u00fablico-privadas con identidades propias y autonom\u00eda\u201d (Federico-Sabat\u00e9 y Hintze, 2004).\nAl analizar las unidades organizativas relevadas en este estudio, estas afi  rmacio-\nnes resultan evidentes. Un grupo mayoritario de organismos p\u00fablicos, en general surgidos en el marco de la Ley de Mutuales N\u00ba 19.331 de 1971 y de la Ley de Cooperativas N\u00ba 20.337 de 1973, entienden sobre la promoci\u00f3n, fi  scalizaci\u00f3n y \ncapacitaci\u00f3n de cooperativas y mutuales (a las que pueden sumarse otras formas jur\u00eddicas) pero no se identifi  can con nuevas expresiones de lo que antes llamamos \neconom\u00eda social/solidaria. Por otra parte, los organismos p\u00fablicos orientados a las nuevas formas asociativas y de trabajo autogestionado, no suelen reconocer, en sus funciones y objetivos, las formas tradicionales de econom\u00eda social.\nComo ya se\u00f1alamos, a los fi  nes de este estudio, hemos identifi  cado a los \nprimeros con la Econom\u00eda social tradicional  (EST) ; y a los segundos, con la \nEconom\u00eda social/solidaria  (ESS) . Son muy pocas aquellas unidades organizati-\nvas que reconocen y a\u00fanan la vieja econom\u00eda social con las nuevas formas de econom\u00eda solidaria.\nPor otra parte, identifi  camos varios organismos p\u00fablicos que, si bien han \ncambiado su nombre haciendo referencia a la \u201ceconom\u00eda social\u201d o \u201ceconom\u00eda soli-daria\u201d, sus funciones, misiones y objetivos permanecen pr\u00e1cticamente inalterados. Este es el caso, por ejemplo, de la Direcci\u00f3n de Asociativismo y Econom\u00eda Social de la provincia de Formosa, creada en 1978 como Direcci\u00f3n de Cooperativas y Mutuales y renombrada en 2005 con su denominaci\u00f3n actual. No obstante, en el decreto provincial N\u00ba 1511 de 2005, se identifi  can como principales destinatarios \nde las pol\u00edticas de la direcci\u00f3n las cooperativas y mutuales.\nComo criterio de b\u00fasqueda comenzamos identifi  cando las unidades orga-\nnizativas que en su nombre refi  eren a la Econom\u00eda Social, Econom\u00eda Solidaria \no Econom\u00eda Social y Solidaria. Luego registramos aquellas que expl\u00edcitamente se dedican a cooperativas y/o mutuales, actores de la EST. Finalmente, se incorporaron las unidades organizativas cuyos nombres u objetivos enuncian algunos elementos directamente identifi  cados con la EST o ESS, como es el \ncaso de la autogesti\u00f3n, la solidaridad, la asociatividad, entre otros.244Susana Hintze, Mar\u00eda Victoria Deux Marzi y Mar\u00eda Ignacia Costa\n3.2 Una mirada hist\u00f3rica sobre las unidades organizativas \nrelevadas\nAl considerar las unidades organizativas seg\u00fan la modalidad arriba men-\ncionada, en el 2007 relevamos 43 organismos en total, 4 a nivel nacional, 35 en las provincias y 4 en los municipios analizados.\nDos a\u00f1os y medio despu\u00e9s, con cambios de signo pol\u00edtico en varios go-\nbiernos provinciales, se observa un ligero crecimiento: 45 unidades en total.\nGr\u00e1fi  co 1: Unidades organizativas seg\u00fan jurisdicci\u00f3n y modalidad\nFuente: Anexo 1.\nComo muestra el gr\u00e1fi  co 1, en el 2007 de las 26 unidades organizativas \nvinculadas con la EST, 25 pertenec\u00edan a la jurisdicci\u00f3n provincial, y s\u00f3lo una (INAES) al gobierno nacional. En el 2009 aparece una unidad menos, resultado de que ya no existe la Subsecretar\u00eda de Asociativismo y Econom\u00eda Social del Chaco, manteni\u00e9ndose las dos dependencias de menor jerarqu\u00eda.\nLos organismos de EST provinciales son los \u00f3rganos locales competentes \ndel INAES, creados en el marco del art\u00edculo N\u00b0 117 de la Ley N\u00ba20.337, con el objeto de entender en materia cooperativa en su respectiva jurisdicci\u00f3n\n13.\n13  Los \u00f3rganos locales competentes fueron tomados del listado publicado por INAES (http://\nwww.inaes.gov.ar/es/Institucional/organoslocales.asp?prov=todos) y actualizados y complemen-tados con la informaci\u00f3n brindada por los representantes de los organismos provinciales. En las 245Cap\u00edtulo 7:  Los organismos p\u00fablicos de promoci\u00f3n del trabajo asociativo...\nAsimismo, en el 2007 se registraron 10 organismos vinculados con la ESS \nen las provincias. En el nivel nacional se encontraban tres organismos con esta modalidad, dos de ellos en el Ministerio de T rabajo, Empleo y Seguridad Social (MTEySS) y uno en el Ministerio de Desarrollo Social (MDS). En los dos municipios revisados (Rosario y C\u00f3rdoba) y en la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, las unidades organizativas identifi  cadas estaban todas vinculadas \ncon la ESS (ver gr\u00e1fi  co 1).\nEn diciembre del 2009 se mantiene el n\u00famero de organismos nacionales \ny municipales, pero se registra un aumento en las provincias, en las cuales los organismos ESS pasan a 17.\nRespecto a la fecha de creaci\u00f3n de las unidades organizativas el registro \nabarca m\u00e1s de medio siglo. La Direcci\u00f3n de Cooperativas de Corrientes, crea-da en 1953, es la m\u00e1s antigua. El Programa Ingreso Social con T rabajo (MDS Naci\u00f3n) es el m\u00e1s reciente.\nA fi n de sistematizar el surgimiento de las diferentes unidades organizativas, \nse identifi  can cinco etapas o momentos:\nCuadro 1: Unidades organizativas seg\u00fan momento de creaci\u00f3n\nEtapasEconom\u00eda Social \nTradicional (*)Econom\u00eda Social y \nSolidaria (*)\n1\u00b0 etapa (d\u00e9cadas \u201850 \ny \u201860) Corrientes (1953) \u00a0\n\u00a0 Neuqu\u00e9n (1959) \u00a0\n\u00a0 C\u00f3rdoba (1960) \u00a0\nSan Juan (1964)\n\u00a0\u00a0 \u00a02\u00b0 etapa (d\u00e9cada \u201870) R\u00edo Negro (1970/2003) \u00a0\n\u00a0Naci\u00f3n (INAM, 1971/\nINAES, 2000) \u00a0\n\u00a0 Chaco (1971) \u00a0\u00a0 Santa Fe (1973) \u00a0\u00a0 Santiago del Estero (1973) \u00a0\u00a0 La Pampa (1974) \u00a0\u00a0 Chubut (1976) \u00a0\njurisdicciones con m\u00e1s de un \u00f3rgano local (Buenos Aires, Chaco, Jujuy, San Juan) se seleccio-\nnaron aquellos espec\u00edfi  camente vinculados con cooperativas y mutuales, de los cuales adem\u00e1s se \nregistraron los de mayor jerarqu\u00eda institucional.246Susana Hintze, Mar\u00eda Victoria Deux Marzi y Mar\u00eda Ignacia Costa\n\u00a0 Formosa (1978/2005) \u00a0\n\u00a0 T ucum\u00e1n (1978**) \u00a0\u00a0 Entre R\u00edos (1979) \u00a0\u00a0\u00a0 \u00a03\u00b0 etapa (d\u00e9cadas \u201880 \ny \u201890) Jujuy (1980**)\nSan Luis (1988) \u00a0\n\u00a0 Buenos Aires (1992) \u00a0\n\u00a0 Catamarca (1995) \u00a0\u00a0 Salta (1996)\n\u00a0\n\u00a0 Santa Cruz (1997) \u00a0\n\u00a0 Mendoza (1997) \u00a0\n\u00a0 Misiones (1999) \u00a0\n\u00a0\u00a0 \u00a04\u00b0 etapa (2000-junio \n2007) Chaco (s/f)Santiago del Estero \n(2003)\n\u00a0 Chaco (2003) Ciudad de Rosario \n(2003)\n\u00a0 Tierra del Fuego (2006)Naci\u00f3n (MTEySS, \n2004)\n\u00a0 La Rioja (2006) Naci\u00f3n (MDS, 2004)\n\u00a0 \u00a0 Santa Fe (2004-2007)\n\u00a0\u00a0Buenos Aires (2000-\n2005-2007)\n\u00a0 \u00a0 Catamarca (2005-2008)\u00a0 \u00a0 C\u00f3rdoba (2005)\n\u00a0 \u00a0 Entre R\u00edos (2005-2006)\u00a0 \u00a0 Mendoza (2005-2007)\n\u00a0\u00a0Ciudad de C\u00f3rdoba \n(2005)\n\u00a0\u00a0Ciudad de C\u00f3rdoba \n(2005-2009)\n\u00a0 \u00a0 Jujuy (2006)\n\u00a0 \u00a0 Neuqu\u00e9n (2006)\n\u00a0\u00a0Naci\u00f3n (MTEySS, \n2006)247Cap\u00edtulo 7:  Los organismos p\u00fablicos de promoci\u00f3n del trabajo asociativo...\n\u00a0\u00a0Ciudad Aut\u00f3noma de \nBuenos Aires (2006-2007)\nSanta Cruz (2006)\n5\u00ba etapa ( junio 2007-\nen adelante) Neuqu\u00e9n (2007) C\u00f3rdoba (2007)\nSalta (2007) San Juan (2007)Tierra del Fuego (2008) T ucum\u00e1n (2007)Santa Cruz (2009) La Pampa (2008)\nMisiones (2008)Tierra del Fuego (2008)\nNaci\u00f3n (2009)\n(*) El tachado indica que unidades que exist\u00edan en la etapa han sufrido modifi  caciones respecto \ndel momento del \u00faltimo registro.(**) Se encuentran antecedentes desde esta fecha.Fuente: Anexo 1.\nEn la primera etapa, situada en las d\u00e9cadas de 1950 y 1960, se crearon \ncuatro organismos de la EST, todos a nivel provincial.\nEn la d\u00e9cada del setenta, segunda etapa, creci\u00f3 signifi  cativamente el n\u00fa-\nmero de unidades organizativas vinculadas con la EST. En 1971 fue creado el Instituto Nacional de Acci\u00f3n Mutual y en 1973 el Instituto Nacional de Acci\u00f3n Cooperativa, los que luego se integrar\u00e1n en el Instituto Nacional de Coope-rativas y Mutuales (1996) y en el INAES (2000). La Ley de Cooperativas N\u00ba 20.337 de 1973 dio un fuerte impulso al surgimiento de nuevos organismos provinciales dedicados a la promoci\u00f3n y fi  scalizaci\u00f3n de cooperativas y mutuales, \ndenominados por esta ley como \u00f3rganos locales competentes .\nDurante la tercera etapa (d\u00e9cadas de 1980 y 1990) en ocho provincias se \ncrearon unidades organizativas.\nLa cuarta etapa (2000-2007) muestra un signifi  cativo cambio respecto a la \nmodalidad de los organismos que se establecieron. Tierra del Fuego y La Rioja incorporaron organismos p\u00fablicos asociados a la EST y Chaco modifi  ca la \nestructura de la existente desde los \u201870, pero la novedad son los diecisiete orga-248Susana Hintze, Mar\u00eda Victoria Deux Marzi y Mar\u00eda Ignacia Costa\nnismos que surgieron vinculados a la llamada ESS a partir del 2003. De \u00e9stos, \ncuatro correspond\u00edan a los municipios y la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, tres fueron creados en ministerios nacionales, siendo los restantes provinciales.\nLa \u00faltima etapa considerada \u2013que presenta los cambios entre los dos rele-\nvamientos\u2013 muestra por un lado reestructuraci\u00f3n de unidades de la EST en cuatro provincias y, en lo que hace a la ESS, sigue el proceso de generaci\u00f3n de organismos iniciado en la etapa anterior, en este per\u00edodo se incorporan San Juan, T ucum\u00e1n, La Pampa, Misiones y Tierra del Fuego (adem\u00e1s del ya mencionado Programa Ingreso Social con T rabajo en Naci\u00f3n).\nEn s\u00edntesis, como muestra el cuadro 1, la creaci\u00f3n de unidades organizativas \nvinculadas con la EST se concentra principalmente en la d\u00e9cada del setenta y en menor proporci\u00f3n en la d\u00e9cada del noventa. Por el contrario, el surgimiento de organismos dedicados a la ESS tiene lugar exclusivamente a partir de 2003. Esto se asocia a las pol\u00edticas nacionales, provinciales y locales, surgidas en respuesta a la situaci\u00f3n de crisis econ\u00f3mica y social posterior al 2001. Volveremos sobre esto al fi  nal del cap\u00edtulo.\n3.3 Las unidades organizativas de acuerdo con su jerarqu\u00eda y ubicaci\u00f3n \ninstitucional\nEn el anexo 2 se sistematizan las unidades organizativas por jerarqu\u00eda \ninstitucional. Sin distinguir diferentes jurisdicciones, el relevamiento muestra que s\u00f3lo una provincia dispone \u2013desde 1999\u2013 de una dependencia de rango ministerial, la Secretar\u00eda de Estado de Acci\u00f3n Cooperativa y Mutuales de Misiones, vinculada a la EST. No exist\u00edan organismos con rango de secretar\u00eda, los de mayor nivel fueron ocho subsecretar\u00edas en el 2007. A fi  nes del 2009, \nel n\u00famero descendi\u00f3 a siete: ya no existe la Subsecretar\u00eda de Asociativismo y Econom\u00eda Social del Chaco (dentro del marco de la EST) ni la Subsecretar\u00eda de Desarrollo Local y Econom\u00eda Social del Neuqu\u00e9n, pero se cre\u00f3 una con id\u00e9ntico nombre a esta \u00faltima en la provincia de Tierra del Fuego en el 2008.\nLa mayor concentraci\u00f3n se registra a nivel de direcciones, en mayor medida \nvinculadas con la EST. En la categor\u00eda \u201cotros\u201d incluimos programas, institutos de promoci\u00f3n de cooperativas y mutuales, departamento y \u00e1reas.\nEl gr\u00e1fi  co 2 cuantifi  ca la distribuci\u00f3n de las unidades organizativas releva-\ndas por nivel jer\u00e1rquico y seg\u00fan se las identifi  que como vinculadas a la EST \no a la ESS.249Cap\u00edtulo 7:  Los organismos p\u00fablicos de promoci\u00f3n del trabajo asociativo...\nGr\u00e1fi  co 2: Unidades organizativas seg\u00fan jerarqu\u00eda institucional\nFuente: Anexo 1.\nEn lo que hace a la ubicaci\u00f3n institucional las unidades de la EST se radican \nmayoritariamente en los sectores ligados a la producci\u00f3n, seguido por aquellos que se relacionan con la organizaci\u00f3n pol\u00edtica provincial y lo normativo (ver anexo 3).\nLas unidades de ESS (exceptuando los programas radicados en el MTEySS \na nivel nacional) forman parte de los sectores sociales del estado, cualquiera que sea la denominaci\u00f3n que asuman en las distintas jurisdicciones, por ese motivo en el 2009 aumenta el n\u00famero de reparticiones bajo la \u00f3rbita de las \u00e1reas de acci\u00f3n social, que abarcan promoci\u00f3n, gesti\u00f3n y desarrollo social, humano o comunitario (ver anexo 3).\nDe acuerdo con el supuesto al que hicimos referencia al comienzo, la \ndependencia de los organismos de EST y ESS de distintos sectores, estar\u00eda mostrando la escasa vinculaci\u00f3n entre ellos. El gr\u00e1fi  co 3 resume cuantitativa-\nmente la informaci\u00f3n:250Susana Hintze, Mar\u00eda Victoria Deux Marzi y Mar\u00eda Ignacia Costa\nGr\u00e1fi  co 3: Unidades organizativas por sector\nFuente: Anexo 1.\n3.4 Acciones, destinatarios, vinculaciones\nEn este apartado nos referiremos a las \u00e1reas de intervenci\u00f3n, los destinatarios \ny las vinculaciones detectadas por modalidad de organismo (ver anexo 1). Como mencion\u00e1ramos en la secci\u00f3n 3.2, los organismos provinciales vinculados con la EST son los \u00f3rganos locales competentes del INAES en cada jurisdicci\u00f3n. Por este motivo se encuentra gran similitud en sus misiones, funciones y des-tinatarios identifi  cados.\nSus \u00e1reas de intervenci\u00f3n m\u00e1s signifi  cativas refi  eren al registro, fi  scalizaci\u00f3n, \nfomento, educaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n y asesoramiento t\u00e9cnico de cooperativas y mutuales. Muchas unidades, adem\u00e1s, brindan apoyo econ\u00f3mico y fi  nanciero y \nen algunos casos se realizan estudios e investigaciones a fi  n de promover cambios \nen la legislaci\u00f3n y desarrollar sistemas de informaci\u00f3n. 251Cap\u00edtulo 7:  Los organismos p\u00fablicos de promoci\u00f3n del trabajo asociativo...\nComo se desprende de lo anterior, los destinatarios comunes a todos los \norganismos vinculados con la EST son las cooperativas14 y mutuales15. S\u00f3lo en \nalgunos casos se hace menci\u00f3n especial a las empresas recuperadas convertidas en cooperativas y a los microemprendimientos.\nSi bien ha aumentado la informaci\u00f3n disponible entre el relevamiento 2007 \ny el 2009, en una gran proporci\u00f3n los organismos registrados no especifi  can \nprogramas y proyectos en sus p\u00e1ginas web y tampoco se los pudo identifi  car a \npartir de los contactos telef\u00f3nicos. Quienes lo hacen, cuentan con programas destinados principalmente a la formaci\u00f3n, educaci\u00f3n y asistencia econ\u00f3mica y fi nanciera, ya sea a trav\u00e9s de sistemas de cr\u00e9ditos o por medio de subsidios.\nEn cuanto a las vinculaciones detectadas, tal como es de esperar, el INAES \nes mencionado por todos los organismos provinciales. Algunos de ellos se\u00f1a-lan adem\u00e1s otros organismos p\u00fablicos, entre los que se destacan ministerios de educaci\u00f3n y universidades nacionales. En algunos casos se hace referencia a bloques regionales cuya fi  nalidad es convertirse en interlocutores de mayor \npeso frente a la Naci\u00f3n. Tambi\u00e9n federaciones de cooperativas y mutuales.\nEn las unidades organizativas dedicadas a la promoci\u00f3n de la ESS, las \u00e1reas \nde intervenci\u00f3n m\u00e1s signifi  cativas son la capacitaci\u00f3n, formaci\u00f3n, asesoramien-\nto y apoyo t\u00e9cnico; la asistencia econ\u00f3mica y fi  nanciera y la transferencia de \nrecursos; la evaluaci\u00f3n de proyectos productivos y la articulaci\u00f3n entre fami-lias o grupos asociativos y planes sociales nacionales. Casi la totalidad de los organismos identifi  ca como destinatarios de sus acciones a emprendimientos, \nfamilias y poblaci\u00f3n vulnerable. En algunos casos tambi\u00e9n se mencionan empre-sas recuperadas, empresas autogestionadas, cooperativas y mutuales, peque\u00f1as comunidades rurales. En algunas dependencias se hace espec\u00edfi  ca referencia a \nlos destinatarios de planes sociales.\nEn un intento por aproximarnos a los modos de presentaci\u00f3n de los organis-\nmos, hemos rastreado en el discurso institucional \u2013de manera m\u00e1s exploratoria \n14  La Alianza Cooperativa Internacional, en su Declaraci\u00f3n sobre Identidad y Principios Co-\noperativos, adoptados en Manchester en 1995, defi  ne: \u201cUna Cooperativa es una asociaci\u00f3n \naut\u00f3noma de personas que se han unido voluntariamente para hacer frente a sus necesidades y aspiraciones econ\u00f3micas, sociales y culturales comunes por medio de una empresa de propiedad conjunta y democr\u00e1ticamente controladas\u201d (http://www.inaes.gov.ar/es/articulo.asp?id=39, consulta 01.07.08).\n15  Las mutuales son esencialmente entidades prestadoras de servicios. El art\u00edculo 4 de la Ley N\u00ba \n20.321 defi  ne a las prestaciones mutuales como aquellas que mediante la contribuci\u00f3n o ahorro \nde sus asociados o cualquier otro recurso l\u00edcito, tiene por objeto la satisfacci\u00f3n de sus necesidades (http://www.inaes.gov.ar/es/articulo.asp?id=55, consulta 01.07.08).252Susana Hintze, Mar\u00eda Victoria Deux Marzi y Mar\u00eda Ignacia Costa\nque sistem\u00e1tica\u2013 la forma en que se refi  eren a su accionar. Lo hemos hecho con \nla pretensi\u00f3n de ver c\u00f3mo se expresan en relaci\u00f3n con algunas de las grandes cuestiones en debate a las que hicimos referencia en el apartado anterior.\nEn las unidades organizativas dedicadas a la EST se encuentran reiteradas \nreferencias a los valores y principios del cooperativismo. Muchos organismos tambi\u00e9n mencionan expresiones asociadas al desarrollo regional, local o sus-tentable.\nEl discurso de los organismos vinculados con la ESS conjuga expresiones de \nuna mayor diversidad\n. A la menci\u00f3n de valores se agregan la preocupaci\u00f3n por \nlas condiciones y la necesidad de recuperar el trabajo, la gesti\u00f3n/autogesti\u00f3n, desarrollo local, inclusi\u00f3n social, relaci\u00f3n con la sociedad civil, calidad de vida, participaci\u00f3n y formas de gesti\u00f3n de las propias pol\u00edticas.\n3.5 Hip\u00f3tesis sobre el surgimiento de las unidades de ESS\nPara intentar aproximarnos a las razones del surgimiento del apreciable \nn\u00famero de unidades organizativas de la ESS en un lapso corto de tiempo, un aspecto especialmente considerado en el relevamiento fue su vinculaci\u00f3n con el ya mencionado Plan de Desarrollo Local y Econom\u00eda Social \u201cManos a la Obra\u201d (PMO). \nAs\u00ed como la ley N\u00b0 20.337/73 foment\u00f3 la creaci\u00f3n de \u00f3rganos locales \ncompetentes  en materia cooperativa, por su parte, la implementaci\u00f3n del \nPMO y las dem\u00e1s pol\u00edticas de la Subsecretar\u00eda de Desarrollo Territorial y Econom\u00eda Social (MDS) al promover estos temas incidieron sobre provin-cias y municipios.\nEn el 2008 la p\u00e1gina institucional destacaba el inter\u00e9s en \u201cconsolidar \nlos v\u00ednculos entre las organizaciones gubernamentales y las organizacio-nes sociales, integrando el capital social y el econ\u00f3mico. Se trata de darle sentido a la Econom\u00eda Social para fortalecer las econom\u00edas regionales, anudando el compromiso y la participaci\u00f3n [\u2026]\u201d. Asimismo sus objetivos se centraban en buscar \u201cuna gesti\u00f3n conjunta e integrada entre la Naci\u00f3n, los gobiernos provinciales y municipales, aunando esfuerzos, coordinando tareas e impulsando el desarrollo local\u201d. En esta l\u00ednea, el Plan: \u201cFi\nnancia \nproyectos productivos que favorezcan la inclusi\u00f3n social a partir de las distintas experiencias, ofi  cios, recursos y habilidades de la gente y de las \ncaracter\u00edsticas propias de cada municipio y localidad. Est\u00e1 destinado a grupos de personas organizadas en forma asociada que necesiten trabajo y tengan una alternativa laboral que est\u00e9n llevando adelante o necesiten apoyo para 253Cap\u00edtulo 7:  Los organismos p\u00fablicos de promoci\u00f3n del trabajo asociativo...\nempezar. Tambi\u00e9n pueden participar los benefi  ciarios del Plan Jefas y Jefes de \nHogar Desocupados\u201d16. \nLa p\u00e1gina de inicio del PMO a la fecha de la redacci\u00f3n de este cap\u00edtulo, \nse\u00f1ala como objetivo \u201cpromover la inclusi\u00f3n social a trav\u00e9s de la generaci\u00f3n de empleo y de la participaci\u00f3n en espacios comunitarios\u201d a trav\u00e9s de: \n\u201c\u2022 Apoyo econ\u00f3mico y fi  nanciero a emprendimientos productivos, enca-\ndenamientos productivos, servicios de apoyo a la producci\u00f3n y a la comercia-lizaci\u00f3n. \n\u2022 Fortalecimiento institucional, tomando en cuenta el desarrollo de acti-\nvidades socioproductivas desde una perspectiva de desarrollo local en el marco de pol\u00edticas sociales. \n\u2022 Asistencia t\u00e9cnica y capacitaci\u00f3n a los emprendedores de unidades de \nproducci\u00f3n de los proyectos de la econom\u00eda social\u201d (\nwww.desarrollosocial.gov.\nar/planes/dles/default.asp , consulta 15.07.10).\nEn la cuarta etapa en la historia de los organismos p\u00fablicos relevados, en-\ntendemos que la simultaneidad de la aparici\u00f3n de unidades organizativas ESS, es producto de una fuerte infl  uencia del PMO, sus lineamientos, la incorpo-\nraci\u00f3n expl\u00edcita del discurso de la econom\u00eda social \u2013y obviamente\n\u2013 los recursos \ndestinados. Su ubicaci\u00f3n en el \u00e1mbito de las pol\u00edticas sociales nacionales, cuyos interlocutores permanentes eran y son las \u00e1reas sociales de provincias y muni-cipios arrastra tambi\u00e9n la ubicaci\u00f3n en \u00e9stas. El relevamiento muestra que s\u00f3lo una unidad organizativa de la EST, el Departamento de Acci\u00f3n Cooperativa de la provincia de Jujuy, mencionaba entre sus programas al PMO en el 2007. En el 2009, incluso en esta provincia, el PMO aparece \u00fanicamente en los organismos de la ESS\n17.\nOtro ejemplo del arrastre que ejercen las pol\u00edticas nacionales se relaciona \ncon el microcr\u00e9dito. El relevamiento del 2009 registra un mayor peso de las referencias a este tipo de acciones en los organismos subnacionales. Esto se re-laciona con la promulgaci\u00f3n en julio del 2006 de la Ley N\u00ba26.117 destinada a \n16  \u201cDesde su inicio, se orient\u00f3 a mejorar el ingreso de la poblaci\u00f3n vulnerable; promover el sector \nde la econom\u00eda social o solidaria y fortalecer a las organizaciones p\u00fablicas y privadas, as\u00ed como impulsar espacios asociativos y redes para mejorar los procesos de desarrollo local\u201d (\nhttp://www.\ndesarrollosocial.gov.ar/Planes/DLES/default.asp , consulta 01.07.08)\n17  En el 2007 en quince provincias el PMO era implementado por organismos no vinculados \ndirectamente con la EST o la ESS. Cabe se\u00f1alar que, exceptuando la provincia de Buenos Aires, en ninguna de ellas se registraban en ese momento organismos vinculados a la ESS. En el 2009, en los casos en que no se gestiona desde las unidades de ESS, aparecen referencias a Unidades Evaluadoras Provinciales y a la gesti\u00f3n desde municipios.254Susana Hintze, Mar\u00eda Victoria Deux Marzi y Mar\u00eda Ignacia Costa\npromover y regular el microcr\u00e9dito, que crea adem\u00e1s en el \u00e1mbito del Ministerio \nde Desarrollo Social de la Naci\u00f3n el Programa de Promoci\u00f3n del microcr\u00e9dito para el desarrollo de la Econom\u00eda Social\n18.\nSobre la hip\u00f3tesis del arrastre de la pol\u00edtica nacional sobre la implementaci\u00f3n \nde unidades organizativas en las restantes jurisdicciones, debido a su reciente creaci\u00f3n no es posible a\u00fan evaluar el impacto que puede llegar a tener el \u201cPro-grama de Ingreso Social con T rabajo\u201d (MDS Naci\u00f3n), creado por Resoluci\u00f3n MDS 3182 de agosto 2009.\nLa mencionada resoluci\u00f3n fundamenta su creaci\u00f3n en la \u201cnecesidad de \ngestionar nuevas herramientas e instrumentos espec\u00edfi  cos que coadyuven a \nconsolidar un mecanismo central de redistribuci\u00f3n del ingreso, propiciando de esta forma al empleo como instrumento de integraci\u00f3n social, resultando primordial el accionar de cooperativas y mutuales, como v\u00edas de ingreso al empleo teniendo en cuenta que no hay pol\u00edtica social transformadora de la realidad que no se sustente en el trabajo digno\u201d.\nEn el sitio web del MDS el Programa \u2013denominado tambi\u00e9n \u201cArgentina \nT rabaja\u201d\u2013 es presentado como una herramienta que permite dar un paso m\u00e1s en el desarrollo de procesos de desarrollo local y econom\u00eda social, v\u00eda la \u201cge-neraci\u00f3n de trabajo genuino\u201d. Sus destinatarios son \u201caquellos sectores que, a pesar del importante proceso de crecimiento econ\u00f3mico experimentado en nuestro pa\u00eds durante los \u00faltimos a\u00f1os y otras herramientas de pol\u00edtica social desplegadas, a\u00fan no han logrado incorporarse al mercado de trabajo formal\u201d\n19, \nconcretamente: personas sin ingresos en el grupo familiar, ni prestaciones de pensiones, jubilaciones nacionales, ni planes del Ministerio de T rabajo, Empleo y Seguridad Social o provinciales.\n18  El Programa es administrado por la Comisi\u00f3n Nacional de Coordinaci\u00f3n del Microcr\u00e9dito, \nintegrada por distintas instituciones nacionales y cuenta con un Consejo Asesor constituido por un representante de los Ministerios de Desarrollo Social de cada una de las provincias argentinas, de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, y de las instituciones de microcr\u00e9dito (\nwww.desarro-\nllosocial.gov.ar/cajade/cajade_03.asp , consulta 16.07.10).\n19  Se los defi  ne como el \u201cn\u00facleo duro\u201d de la desocupaci\u00f3n en la Argentina, resultado de un \nproceso de exclusi\u00f3n de d\u00e9cadas, que requiere \u201cde la intervenci\u00f3n decidida y sostenida del Es-tado para revertir las desigualdades generadas durante a\u00f1os\u201d. Se enfatiza que \u201ceste Programa no es comparable a un plan de ingresos, como el Plan Jefes de Hogar. Este Programa tampoco es un plan de obras p\u00fablicas; el objetivo aglutinador es recuperar la dignidad del trabajo\u201d. (Gu\u00eda pr\u00e1ctica www.desarrollosocial.gov.ar/\n Planes/AT/default.asp ., consulta 16.07.10). 255Cap\u00edtulo 7:  Los organismos p\u00fablicos de promoci\u00f3n del trabajo asociativo...\nEl Programa prev\u00e9 abarcar diversas provincias20, siendo iniciado en los dis-\ntritos en peor situaci\u00f3n del conurbano bonaerense. A trav\u00e9s de cooperativas21 \nse propone ejecutar obras de mediana y baja complejidad teniendo en cuenta la capacidad de recursos humanos y presupuestarios para afrontarlas, siendo los Entes Ejecutores los municipios, las provincias y el INAES, a trav\u00e9s de Federaciones de Cooperativas y Mutuales evaluadas por el Instituto\n22.\nEl tiempo de trabajo en las cooperativas es de 40 horas semanales (cinco \nde ellas est\u00e1n destinadas a jornadas especiales de capacitaci\u00f3n).\nEn lo que hace a las condiciones laborales el Programa especifi  ca que incluye \n\u201cprotecci\u00f3n social: los trabajadores son inscriptos como Efectores Sociales, por lo que tienen acceso al Monotributo Social, que les garantiza aportes jubilatorios y una obra social, que se puede extender al grupo familiar, con el aporte del titular. Al ser monotributistas sociales, los cooperativistas tienen derecho a la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo para la Protecci\u00f3n Social\u201d.\nTambi\u00e9n seguridad y equipamiento: el Programa provee a los cooperativistas \ncon elementos de seguridad (una \u00fanica vez) como cascos, guantes, calzado y ropa de trabajo. Le corresponde a la cooperativa contratar un seguro de vida personal y ante terceros para hacer frente a cualquier eventualidad, cuyo costo est\u00e1 contemplado dentro del Programa (www.desarrollosocial.gov.ar/pdf/CUADERNILLO.pdf., consulta 16.07.10). \nPor las caracter\u00edsticas del Programa ser\u00eda de esperar que incida en el accio-\nnar de las unidades de la EST destinadas a capacitaci\u00f3n, fi  scalizaci\u00f3n y control \n20  En el documento del MDS \u201cDistribuidor Programa de Ingreso Social con T rabajo-Provincias \nArgentinas\u201d (s/f) se establecen los criterios de selecci\u00f3n de regiones (y dentro de ellas las provin-cias m\u00e1s necesitadas) siendo las regiones NEA, NOA y Cuyo consideradas prioritarias. (www.desarrollosocial.gov.ar/Planes/AT/AT_Distribuidor.pdf., consulta 16.07.10) En un documento similar se fi  jan los criterios para defi  nir la incorporaci\u00f3n de los distritos de la Pcia. de Buenos \nAires, en particular el conurbano.\n21  Al respecto se indica: \u201cUna cooperativa es la uni\u00f3n voluntaria de un grupo de personas para \ntrabajar en forma conjunta y as\u00ed hacer frente a sus necesidades y aspiraciones econ\u00f3micas, sociales y culturales. Este modo de funcionamiento fomenta la solidaridad entre los trabajadores y genera relaciones sociales m\u00e1s horizontales. Las cooperativas de trabajo son una forma de participaci\u00f3n social en la cual se privilegia el trabajo colectivo por sobre el esfuerzo individual. Promover estos espacios de organizaci\u00f3n en la comunidad es un modo de empezar a generar autonom\u00eda y orga-nizaci\u00f3n popular\u201d (\nwww.desarrollosocial.gov.ar/  pdf/CUADERNILLO.pdf., consulta 16.07.10).\n22  \u201cEl Ministerio de Desarrollo Social convenia con los Entes Ejecutores (municipios, provincias, \nfederaciones y/o mutuales, a trav\u00e9s del INAES), el fi  nanciamiento de obras de infraestructura \nurbana local y comunitaria; saneamiento y mejoramiento de los espacios verdes y habitacional y polos de abastecimiento de insumos propios\u201d (\nwww.desarrollosocial.gov.ar/pdf/CUADERNI-\nLLO.pdf ., consulta 16.07.10).256Susana Hintze, Mar\u00eda Victoria Deux Marzi y Mar\u00eda Ignacia Costa\nde cooperativas y mutuales en las provincias donde se implemente. Es de \nesperar tambi\u00e9n que genere nuevas din\u00e1micas de trabajo debido a la cantidad de personas a incorporar, adem\u00e1s de la particularidad de ser en gran medida cooperativas promovidas e impulsadas desde los entes ejecutores y no resultado de la auto-organizaci\u00f3n de grupos de cooperativistas.\n4. S\u00edntesis y refl  exiones hacia el futuro\nA manera de s\u00edntesis de lo que hemos venido describiendo en las p\u00e1ginas \nanteriores, nos detendremos en la comparaci\u00f3n entre dos momentos (la situaci\u00f3n \na junio 2007 y a diciembre 2009) y entre ambos tipos de modalidades (EST y \nESS). De este an\u00e1lisis resaltan las siguientes cuestiones:- En el 2007 un poco menos de dos tercios de los organismos relevados (60%, 25 unidades) formaban parte de las modalidades tradicionales de econom\u00eda social. Se fueron creando gradualmente a lo largo de m\u00e1s de 50 a\u00f1os, en un proceso que registra fl  ujos y refl  ujos, pero que de todos modos adquiere su ma-\nyor expresi\u00f3n en los \u201870, d\u00e9cada durante la cual fueron establecidos el 40% de todos los organismos de esta modalidad. En el 2009 esa proporci\u00f3n desciende al 55% debido a la creciente aparici\u00f3n de unidades de ESS.- Los organismos de la ESS (40% del total, 17 unidades en el 2007; 45%, 20 unidades en el 2009) son producto de un movimiento \u2013que en contrapunto con lo ocurrido con la EST\u2013 podr\u00eda defi  nirse como explosivo: todos se imple-\nmentaron a partir del 2003. En una comparaci\u00f3n hist\u00f3rica, en los \u00faltimos siete a\u00f1os en el pa\u00eds fueron creados tantos organismos destinados a la promoci\u00f3n de la econom\u00eda social y solidaria, como los que se fueron generando a lo largo de m\u00e1s de treinta a\u00f1os en el caso de la EST.- La gradualidad \u2013intensifi  cada en la d\u00e9cada del \u201870\u2013 de la intervenci\u00f3n ex-\npresada en la aparici\u00f3n de organismos y pol\u00edticas en lo que hace a la EST y la explosi\u00f3n de la respuesta estatal en lo que respecta a la ESS, habla en la primera situaci\u00f3n de un mercado de trabajo con fuerte peso de la condici\u00f3n salarial, junto con el reconocimiento y valoraci\u00f3n pol\u00edtica del cooperativismo. Y en la segunda situaci\u00f3n remite m\u00e1s bien a la aceptaci\u00f3n de la incapacidad de dicho mercado para incluir al conjunto de la fuerza de trabajo en las condiciones laborales y de ingreso anteriores al per\u00edodo de ajuste neoliberal, as\u00ed como de la incapacidad de las pol\u00edticas focalizadas para contener los efectos de pol\u00edticas cuyo \u201cderrame\u201d nunca lleg\u00f3. En lo que hace a la presencia estatal en la promoci\u00f3n de la ESS se observa un apreciable retardo respecto de las acciones generadas desde 257Cap\u00edtulo 7:  Los organismos p\u00fablicos de promoci\u00f3n del trabajo asociativo...\nlas organizaciones de la sociedad civil, que toman cada vez mayor incidencia a \npartir de mediados de los \u201890 y entre las que podemos mencionar los emprendi-mientos productivos de los movimientos de trabajadores desocupados, las redes de trueque, la recuperaci\u00f3n de empresas. La magnitud de la crisis 2001/02 y el cambio de signo pol\u00edtico del gobierno nacional explica la aparici\u00f3n e intensidad de estas nuevas pol\u00edticas en la agenda nacional y subnacional.- Las dos modalidades consideradas no difi  eren demasiado entre s\u00ed en cuanto \na la jerarqu\u00eda institucional (en ambos casos el nivel con mayor frecuencia es la direcci\u00f3n). Existe una \u00fanica dependencia en todo el pa\u00eds con nivel de secretar\u00eda de estado correspondiente a la EST (Misiones, creada a fi  nes de los \u201890).\n- Los organismos dedicados a la promoci\u00f3n de la EST y la ESS se separan claramente en lo que hace a la ubicaci\u00f3n institucional. Mientras las unidades de la EST se encuentran en reparticiones dedicadas a la producci\u00f3n, gobierno/justicia, econom\u00eda y trabajo (en ese orden); las de la ESS radican b\u00e1sicamente en las \u00e1reas sociales de gobierno.- No aparecen articulaciones expl\u00edcitamente mencionadas entre organismos de ambas modalidades. Muy pocos logran aunar lo \u201cnuevo\u201d \u2013vinculado funda-mentalmente con la promoci\u00f3n de emprendimientos asociativos y del trabajo autogestivo\u2013 con lo \u201cviejo\u201d o econom\u00eda solidaria tradicional (es probable que el Programa \u201cArgentina T rabaja\u201d provoque cambios en estas unidades en el futuro).- Recortan sus destinatarios de manera diferente: frente a las cooperativas y mutuales de la EST (esto es, organizaciones), las unidades de la ESS en su gran mayor\u00eda hacen expl\u00edcita menci\u00f3n a poblaci\u00f3n vulnerable , si bien se lo \nsuele especifi  car haciendo referencia a formas asociativas, mayoritariamente \nemprendimientos productivos.Otra posibilidad de comparaci\u00f3n se da entre los hallazgos emp\u00edricos y lo que en-tendemos deber\u00eda orientar en el futuro las pol\u00edticas con capacidad de contribuir a la construcci\u00f3n de un subsistema de ESS (Hintze, 2009), algunos de cuyos aspectos fueron ya esbozados en el segundo apartado. Al respecto encontramos:- Los programas, misiones, objetivos de tales organismos remiten a pol\u00edticas sociales que poco tienen que ver con lo que llamamos enfoques estrat\u00e9gicos. Las \nnuevas unidades de ESS y sus intervenciones aparecen ligadas a concepciones usuales de la pol\u00edtica social, tanto por los destinatarios (poblaciones vulnera-bles), su organizaci\u00f3n, y por la ubicaci\u00f3n institucional (que retroalimenta estas orientaciones seguramente). A nuestro modo de ver las pol\u00edticas para la econo-m\u00eda social y solidaria deber\u00edan constituir pol\u00edticas p\u00fablicas en sentido amplio, trascendiendo el subconjunto de las pol\u00edticas sociales (dentro de las cuales se 258Susana Hintze, Mar\u00eda Victoria Deux Marzi y Mar\u00eda Ignacia Costa\nlas ubica tambi\u00e9n en muchos pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina23). Si bien incluyen el \ncampo de las pol\u00edticas sociales, lo exceden en tanto sus efectos operan en la redistribuci\u00f3n primaria de los ingresos v\u00eda apoyo a otras modalidades de trabajo generadoras de ingreso por fuera de la relaci\u00f3n capital-trabajo.- No se detectan indicios de que se trate de pol\u00edticas en un proceso transicio-nal. Como se\u00f1alamos oportunamente, dicha transici\u00f3n deber\u00eda promover la integraci\u00f3n y superaci\u00f3n de los actuales programas sociales y econ\u00f3micos, as\u00ed como la gestaci\u00f3n de un proceso de \u201cinnovaci\u00f3n en las pol\u00edticas sociales\u201d. Si bien los organismos identifi  cados con la ESS son de reciente creaci\u00f3n, a\u00fan no \nhan manifestado iniciativas concretas de articulaci\u00f3n con reparticiones dedica-das a los sectores de econom\u00eda y producci\u00f3n. Tampoco resultan signifi  cativos \nlos casos que mencionan a las organizaciones de la sociedad civil como actores part\u00edcipes en la defi  nici\u00f3n y gesti\u00f3n de pol\u00edticas.\n- En esa l\u00ednea parece confi  rmarse lo se\u00f1alado respecto a la complejidad de las \nrelaciones entre ambas modalidades y en especial el escaso reconocimiento de unas por las otras. Posiblemente esto se deba en parte a que los momentos y l\u00f3gicas de creaci\u00f3n son diferentes, as\u00ed como tambi\u00e9n el sector institucional en el que funcionan. En s\u00edntesis no se observa a\u00fan la intersectorialidad que requieren estas pol\u00edticas, tributarias de la acci\u00f3n de diversos organismos, que no pueden ser resueltas por un sector espec\u00edfi  co del aparato del estado\n24. En ambas mo-\ndalidades las unidades tienen predominantemente interlocutores intra-sector p\u00fablico, ya sea entre distintos organismos de una misma jurisdicci\u00f3n o con las de mayor nivel (naci\u00f3n) o menor (municipios).- Consideramos que las organizaciones socioecon\u00f3micas solidarias en las cuales se expresa el trabajo autogestionado asociativo est\u00e1n territorialmente instaladas, y su mayor o menor potencialidad se relaciona con su grado de imbricaci\u00f3n en \n23  Siguiendo a Danani, usamos pol\u00edtica social  para referirnos a aquellas \u201cintervenciones sociales \ndel estado\u201d que producen y moldean de manera directa las condiciones de vida y de reproducci\u00f3n de la vida de distintos grupos sociales, y lo hacen operando sobre \u201cel momento de la distribuci\u00f3n secundaria del ingreso\u201d a trav\u00e9s de mecanismos de redistribuci\u00f3n. Esto las distingue de las labo-rales que regulan directamente los ingresos del capital y el trabajo o la distribuci\u00f3n del ingreso que deriva de manera inmediata de la producci\u00f3n (Danani, 2004:11-12).\n24  Que se corresponden con diferentes intervenciones relacionadas \u201ccon responsabilidades \natribuidas a distintos sectores del aparato estatal: algunas son inmediatamente dirigidas a la producci\u00f3n-distribuci\u00f3n-consumo de bienes y servicios (por lo tanto incluibles en las pol\u00edticas econ\u00f3micas); otras como las de educaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n, salud, vivienda, infraestructura, protec-ci\u00f3n y seguridad son llevadas a cabo por determinadas \u00e1reas sociales; las de cuidado del medio ambiente y de igualdad de g\u00e9nero son consideradas en algunos pa\u00edses como transversales y en otros como funciones de organismos espec\u00edfi  cos\u201d (Hintze, 2009:291). 259Cap\u00edtulo 7:  Los organismos p\u00fablicos de promoci\u00f3n del trabajo asociativo...\nprocesos de desarrollo local o end\u00f3geno, los cuales no constituyen fen\u00f3menos \naislados sino resultado de proyectos de mayor alcance. En tales t\u00e9rminos las pol\u00edticas para la econom\u00eda social y solidaria tienen que cruzar, ser transversales a los diferentes niveles del aparato del estado: el nacional, estadual/provincial y el municipal/local. De acuerdo con el relevamiento\n, la transversalidad parece ser \nm\u00e1s resultado del fi  nanciamiento que de una efectiva pr\u00e1ctica de articulaci\u00f3n \nque vaya m\u00e1s all\u00e1 de recibir (fondos, directrices) y ser luego controladas/evalua-das por la unidad de mayor nivel y efectuar similar rol con las de menor nivel.- Son escasas las vinculaciones observadas entre organizaciones p\u00fablicas y de la sociedad civil. Coincidimos con M. Mendell que m\u00e1s que el \u00e9nfasis en lo vertical y jer\u00e1rquico que implica la distinci\u00f3n entre pol\u00edticas de arriba-abajo o abajo-arriba, las pol\u00edticas para la econom\u00eda social y solidaria proponen \u201cun proceso horizontal y din\u00e1mico, que implica a diversos actores sociales\u201d. Proceso que no puede ser lineal ni est\u00e1tico y que requiere de un di\u00e1logo y aprendizaje continuo a diversos niveles, desde lo nacional a lo local (Mendell, 2007: 57).\nTodo lo que queda pendiente en el futuro en el campo de las pol\u00edticas \np\u00fablicas para la econom\u00eda social y solidaria no debe, sin embargo, hacernos perder de vista que aqu\u00ed y ahora todas las provincias disponen de unidades de la EST y que esta etapa inicial de la ESS muestra un avance notable en la institucionalizaci\u00f3n: en siete a\u00f1os fue establecida a nivel nacional, 14 de las 24 provincias crearon unidades organizativas vinculadas a la ESS, y lo mismo hicieron la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires y los dos municipios de mayor tama\u00f1o del pa\u00eds.\nComo dijimos en la presentaci\u00f3n, la existencia de mares, la posibilidad \nde navegar, incita a perfeccionar las cartograf\u00edas. Hicimos de esa motivaci\u00f3n nuestro objetivo de trabajo. En este sentido esperamos que tanto el \u201cmapa\u201d de organizaciones de econom\u00eda social y solidaria construido como el recorrido anal\u00edtico realizado contribuyan a reforzar las herramientas de navegaci\u00f3n dis-ponibles en este campo de estudio que, como el trabajo muestra, se expande y complejiza cada vez m\u00e1s.\nBibliograf\u00eda\nArroyo, Daniel (2006a): \u201cHacia pol\u00edticas sociales integrales de inclusi\u00f3n\u201d, en \nMinisterio de Desarrollo Social: Foro Federal de Investigadores y Docentes. La Universidad y la Econom\u00eda Social en el Desarrollo Local , 3\u00ba Encuentro, \nBuenos Aires.260Susana Hintze, Mar\u00eda Victoria Deux Marzi y Mar\u00eda Ignacia Costa\nCastel, Robert (2004): La inseguridad social. \u00bfQu\u00e9 es estar protegido? , Buenos \nAires, Manantial.\nCoraggio, Jos\u00e9 Luis (1999): Pol\u00edtica social y econom\u00eda del trabajo. Alternativas a \nla pol\u00edtica neoliberal para la ciudad , Buenos Aires, UNGS-Mi\u00f1o y D\u00e1vila. \nCoraggio, Jos\u00e9 Luis (2004a): \u201cUna alternativa socioecon\u00f3mica necesaria: la \neconom\u00eda social\u201d, en Danani, Claudia (comp.), Pol\u00edtica Social y Econom\u00eda \nSocial. Debates fundamentales , Buenos Aires, UNGS-OSDE-Altamira.\nDanani, Claudia (2004): \u201cIntroducci\u00f3n. El alfi  ler en la silla: sentidos, proyectos \ny alternativas en el debate de las pol\u00edticas sociales y la econom\u00eda social\u201d, en Danani, Claudia (comp.), Pol\u00edtica Social y Econom\u00eda Social. Debates \nfundamentales, Buenos Aires, UNGS-OSDE-Altamira.\nFederico-Sabat\u00e9, Alberto M. (2003): \u201cUna estrategia sostenible para una pol\u00edtica \nsocial alternativa en el caso argentino\u201d, en Clemente, Adriana y Arias, Ana J. (comps.), Confl  icto e intervenci\u00f3n social , Buenos Aires, Espacio Editorial. \nFederico-Sabat\u00e9, Alberto M. y Hintze, Susana (2004): \u201cPresentaci\u00f3n a la edici\u00f3n \nen espa\u00f1ol\u201d, en Cattani, Antonio D. (org.), La otra econom\u00eda , Buenos Aires, \nUNGS-OSDE-Altamira.\nHintze, Jorge (2007): \u201cModelos organizativos y redes institucionales\u201d, ponencia \npresentada en el XII Congreso Internacional del CLAD sobre la Reforma del Estado y de la Administraci\u00f3n P\u00fablica, Santo Domingo, Rep\u00fablica Dominicana, 30 de octubre-2 de noviembre.\nHintze, Susana (2010): \u201cNotas sobre el sistema p\u00fablico de reproducci\u00f3n del \ntrabajo asociativo autogestionado\u201d, en Revista Ciencias Sociales  de la Uni-\nversidad Nacional de Quilmes  (en prensa). \nHintze, Susana (2009): \u201cPol\u00edticas p\u00fablicas/Gesti\u00f3n\u201d, en Cattani, Antonio. D.; \nCoraggio, Jos\u00e9 Luis y Laville, Jean Louis, Diccionario de la otra econom\u00eda , \nBuenos Aires, UNGS-Altamira-CLACSO. \nHintze, Susana (2007): Pol\u00edticas sociales argentinas en el cambio de siglo. Conje-\nturas sobre lo posible , Buenos Aires, Espacio.\nHintze, Susana y Deux, Mar\u00eda V. (2008): \u201cLa institucionalidad pol\u00edtica de la \neconom\u00eda social y solidaria en Argentina\u201c, ponencia presentada en el XIII Congreso Internacional del CLAD sobre la Reforma del Estado y de la Administraci\u00f3n P\u00fablica, 4 al 7 de noviembre, Buenos Aires.\nKapron, Sergio y Fialho, Ana L. (2003): \u201cPol\u00edticas p\u00fablicas para la econom\u00eda 261Cap\u00edtulo 7:  Los organismos p\u00fablicos de promoci\u00f3n del trabajo asociativo...\nsolidaria\u201d, en Cattani, Antonio D. (org.), A outra economia , Porto Alegre, \nVeraz Editores.\nLucita, Eduardo (2002): \u201cF\u00e1bricas ocupadas y gesti\u00f3n obrera en Argentina. \nOcupar, resistir y producir\u201d, en Revista cuadernos del Sur . Disponible en: \nhttp://www.geocities.com/ economistasdeizquierda/ producir1.\nMendell, Marguerite (2007): \u201cEconom\u00eda social y pol\u00edticas p\u00fablicas: el caso de \nQu\u00e9bec\u201d, en Vuotto, Mirta (coord.), La co-construcci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas \nen el campo de la econom\u00eda social , Buenos Aires, Prometeo. \nSantos, Boaventura De Souza (2002): Produzir para viver: os caminhos da pro-\nducao nao capitalista. R\u00edo de Janeiro, Civilizacao Brasileira.\nSinger, Paul (2004): \u201cEconom\u00eda Solidaria\u201d, en Cattani, Antonio D. (org.), La \notra econom\u00eda , Buenos Aires, UNGS-OSDE-Altamira.262Susana Hintze, Mar\u00eda Victoria Deux Marzi y Mar\u00eda Ignacia CostaAnexo 1: Unidades organizativas seg\u00fan destinatarios e intervenciones por tipo de \nmodalidad. Junio 2007 - diciembre 2009 (*)263Cap\u00edtulo 7:  Los organismos p\u00fablicos de promoci\u00f3n del trabajo asociativo...264Susana Hintze, Mar\u00eda Victoria Deux Marzi y Mar\u00eda Ignacia Costa265Cap\u00edtulo 7:  Los organismos p\u00fablicos de promoci\u00f3n del trabajo asociativo...266Susana Hintze, Mar\u00eda Victoria Deux Marzi y Mar\u00eda Ignacia Costa267Cap\u00edtulo 7:  Los organismos p\u00fablicos de promoci\u00f3n del trabajo asociativo...268Susana Hintze, Mar\u00eda Victoria Deux Marzi y Mar\u00eda Ignacia Costa269Cap\u00edtulo 7:  Los organismos p\u00fablicos de promoci\u00f3n del trabajo asociativo...270Susana Hintze, Mar\u00eda Victoria Deux Marzi y Mar\u00eda Ignacia Costa271Cap\u00edtulo 7:  Los organismos p\u00fablicos de promoci\u00f3n del trabajo asociativo...272Susana Hintze, Mar\u00eda Victoria Deux Marzi y Mar\u00eda Ignacia Costa273Cap\u00edtulo 7:  Los organismos p\u00fablicos de promoci\u00f3n del trabajo asociativo...274Susana Hintze, Mar\u00eda Victoria Deux Marzi y Mar\u00eda Ignacia Costa275Cap\u00edtulo 7:  Los organismos p\u00fablicos de promoci\u00f3n del trabajo asociativo...276Susana Hintze, Mar\u00eda Victoria Deux Marzi y Mar\u00eda Ignacia Costa\n (*) El tachado indica que lo registrado en el relevamiento 2007 ya no exist\u00eda en el relevamiento 2009. La cursiva se utiliza p ara presentar \ncambios e incorporaciones entre el primero y el segundo relevamiento. (**) No fue posible registrar fecha precisa de creaci\u00f3n, si bien se informa que ya exist\u00eda en la cuarta etapa.(***) Se encuentran antecedentes desde esta fecha.Fuente: Elaboraci\u00f3n propia sobre la base de informaci\u00f3n obtenida entre abril - agosto de 2007. Proyecto \u201cInstitucionalidad soci o-econ\u00f3mica y \ncondiciones de vida: Econom\u00eda Social y Pol\u00edtica Social en la Argentina post-crisis 2001- 2002\u201d. ICO\u2013UNGS y entre febrero \u2013 marz o de 2010. \nProyecto \u201cLa seguridad social en la Argentina: dise\u00f1o institucional y capacidad de protecci\u00f3n de distintas categor\u00edas de trabaj adores\u201d. ICO-UNGS.277Cap\u00edtulo 7:  Los organismos p\u00fablicos de promoci\u00f3n del trabajo asociativo...Anexo 2: Unidades organizativas seg\u00fan jerarqu\u00eda institucional. Junio 2007-diciembre 2009 278Susana Hintze, Mar\u00eda Victoria Deux Marzi y Mar\u00eda Ignacia Costa\n(*) Se crea la Subsecretar\u00eda en el 2003 pero no agrega funciones a la Direcci\u00f3n de Cooperativas y Mutuales. Igualmente se la re gistra como dos \nUO diferentes.(**) Se registran antecedentes desde esta fecha.Fuente: Elaboraci\u00f3n propia sobre la base de informaci\u00f3n obtenida entre abril - agosto de 2007. Proyecto \u201cInstitucionalidad soci o-econ\u00f3mica y \ncondiciones de vida: Econom\u00eda Social y Pol\u00edtica Social en la Argentina post-crisis 2001- 2002\u201d. ICO\u2013UNGS y entre febrero \u2013 marz o de 2010. \nProyecto \u201cLa seguridad social en la Argentina: dise\u00f1o institucional y capacidad de protecci\u00f3n de distintas categor\u00edas de trabaj adores\u201d. ICO-UNGS.279Cap\u00edtulo 7:  Los organismos p\u00fablicos de promoci\u00f3n del trabajo asociativo...Anexo 3: Unidades organizativas seg\u00fan ubicaci\u00f3n institucional. Junio 2007- diciembre 2009280Susana Hintze, Mar\u00eda Victoria Deux Marzi y Mar\u00eda Ignacia Costa281Cap\u00edtulo 7:  Los organismos p\u00fablicos de promoci\u00f3n del trabajo asociativo...\n (*) No se incluye en este cuadro la Secretar\u00eda de Estado de Acci\u00f3n cooperativa y mutuales, Comercio e Integraci\u00f3n de la provin cia de Misiones \npor tratarse de un organismo que defi  ne un sector espec\u00edfi  co de actuaci\u00f3n.\n(**) Incluye dependencias referidas a acci\u00f3n, promoci\u00f3n, gesti\u00f3n y desarrollo social, humano o comunitario.(***) Incluye dependencias referidas a justicia, gobierno, coordinaci\u00f3n de gabinete. S\u00f3lo en el caso de Entre R\u00edos (1979) se ha ce referencia \ntambi\u00e9n a salud, educaci\u00f3n y obra p\u00fablica.(****) Incluye dependencias referidas a producci\u00f3n, industria, agricultura, ganader\u00eda, comercio. Algunas de ellas tambi\u00e9n entie nden sobre \nempleo, medio ambiente, turismo, recursos naturales.Fuente: Elaboraci\u00f3n propia sobre la base de informaci\u00f3n obtenida entre abril - agosto de 2007. Proyecto \u201cInstitucionalidad soci o-econ\u00f3mica y \ncondiciones de vida: Econom\u00eda Social y Pol\u00edtica Social en la Argentina post-crisis 2001- 2002\u201d. ICO\u2013UNGS y entre febrero \u2013 marz o de 2010. \nProyecto \u201cLa seguridad social en la Argentina: dise\u00f1o institucional y capacidad de protecci\u00f3n de distintas categor\u00edas de trabaj adores\u201d. ICO-UNGS.", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}