{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://cendocps.carm.es/documentacion/2018_Vol.103%20n.2%20Papers.%20Revista_Sociologia.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Revista de Sociologia\n103/ 2Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona. Departament de Sociologia\nAbril-juny 2018, vol. 103, n\u00fam. 2\nhttp://papers.uab.cat\nISSN 2013-9004 (digital)\nISSN 0210-2862 (paper)Bases de dades en qu\u00e8 PAPERS est\u00e0 referenciada \n\u2014  ARCE-FECYT                                                \u2014  International Bibliography of the Social \n\u2014  CARHUS+                                                            Sciences (IBSS) \n\u2014  CIRC (Clasificaci\u00f3n Integrada de Revistas       \u2014  Latindex \n      Cient\u00edficas)                                                      \u2014  MIAR (Matriu d\u2019Informaci\u00f3 per a l\u2019Avaluaci\u00f3 \n\u2014  Compludoc                                                           de Revistes) \n\u2014  Dialnet (Unirioja)                                            \u2014  RESH (Revistas Espa\u00f1olas de Ciencias Sociales \n\u2014  DICE (Difusi\u00f3n y Calidad Editorial                      y Humanas) \n      de las Revistas Espa\u00f1olas de Ciencias               \u2014  RACO (Revistes Catalanes amb Acc\u00e9s Obert) \n      Sociales y Jur\u00eddicas)                                          \u2014  SCOPUS de SciVerse \n\u2014  DOAJ (Directory of Open Access Journals)     \u2014  Social Services Abstracts \n\u2014  Educ@ment                                                     \u2014  Socindex, Socindex Full Text \n\u2014  \u00cdndice Espa\u00f1ol de Ciencias Sociales                 \u2014  Sociological Abstracts \n      y Humanidades (ISOC-CSIC)                        \u2014  TOC Premier \n\u2014  IN~RECS (\u00cdndice de Impacto de Revistas       \u2014  Ulrich\u2019s \n      Espa\u00f1olas de Ciencias Sociales) \nPAPERS \u00e9s una publicaci\u00f3 del Departament de Sociologia de la Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona fundada \nl\u2019any 1972. El seu objectiu \u00e9s servir de mitj\u00e0 de difusi\u00f3 d\u2019idees i d\u2019investigacions originals, en el camp de \nla sociologia i altres ci\u00e8ncies socials afins (psicologia, ci\u00e8ncia pol\u00edtica, economia, antropologia). \nL\u2019acceptaci\u00f3 d\u2019articles es regeix pel sistema de censors. Es poden consultar les normes del proc\u00e9s de selecci\u00f3 \ni les instruccions per als autors a http://papers.uab.cat/about/submissions#authorGuidelines. \nPAPERS . R EVISTA DE SOCIOLOGIA es publica sota el sistema de llic\u00e8ncies Creative Commons segons la modali tat: \nReconeixement - NoComercial (by-nc): Es permet la generaci\u00f3 d\u2019obres derivades \nsempre que no se\u2019n faci un \u00fas comercial. Tampoc es pot utilitzar l\u2019obra original amb \nfinalitats comercials. Equip de redacci\u00f3 \nConsell de redacci\u00f3 Jos\u00e9 Antonio Noguera, director (UAB) ;\nMaria del Mar Griera i Jordi Tena, coeditors (UAB) ;Felipe Corredor, secretari editorial (UAB) \nManuel Aguilar-Hendrickson (UB) ,\nEva Anduiza Perea (UAB) , Pau Baiz\u00e1n Mu\u00f1oz \n(UPF) , Borja Barragu\u00e9 (UAM) , Jordi Busquet \nDuran (URL) , Lorenzo Cach\u00f3n (UCM) , In\u00e9s \nCalzada Guti\u00e9rrez (CCHS-CSIC) , Xavier Coller \nPorta (UPO) , Antonio M. Jaime Castillo (UM) ,\nMar\u00eda Jim\u00e9nez Buedo (UNED) , Francisco Jos\u00e9 \nLe\u00f3n Medina (UDG) , Dulce Manzano (UCM) ,Roger Mart\u00ednez Sanmart\u00ed (UOC) , Matilde \nMass\u00f3 (UDC) , Anal\u00eda Meo (Universidad de Buenos Aires) ,\nPau Miret Garmundi (CED-UAB) , Gorka Moreno \n(EHU) , Almudena Moreno Minguez (UVA) ,\nJoaquim Rius Ulldemolins (UV) , Leire Salazar \n(UNED) , Mauricio Salgado (Universidad Andr\u00e9s Bello, \nChile) , Mariona Tom\u00e0s (UB) Redacci\u00f3 \nUniversitat Aut\u00f2noma de Barcelona \nDepartament de Sociologia \n08193 Bellaterra (Barcelona). Spain \nTel. 93 581 12 20. Fax 93 581 24 37 \nr.papers.sociologia@uab.cat \nIntercanvi \nUniversitat Aut\u00f2noma de Barcelona \nServei de Biblioteques \nSecci\u00f3 d\u2019Intercanvi de Publi cacions \n08193 Bellaterra (Barcelona). Spain \nTel. 93 581 11 93 \nsb.intercanvi@uab.cat Administraci\u00f3 i edici\u00f3 \nUniversitat Aut\u00f2noma de Barcelona \nServei de Publicacions \n08193 Bellaterra (Barcelona). Spain \nTel. 93 581 10 22. Fax 93 581 32 39 \nsp@uab.cat \nhttp://publicacions.uab.cat \nISSN 2013-9004 (digital) \nISSN 0210-2862 (paper) \nDip\u00f2sit legal: B. 25.307-1983 \nAquest volum ha rebut un ajut econ\u00f2mic de: \nSumari\nPapers. Revista de Sociologia\nAbril-juny 2018, vol. 103, n\u00fam. 2, p. 149-302  \nISSN 2013-9004 (digital), ISNN 0210-2862 (paper)  \nLes paraules clau s\u00f3n en llenguatge lliure  \nhttp://papers.uab.catPapers 2018, 103/2 149-150\nArticles\n153-173 Pena-L\u00f3Pez, Jos\u00e9 Atilano ; S\u00e1nchez -Santo S, Jos\u00e9 Manuel (Univer -\nsidade da Coru\u00f1a )\n Capital social, confianza y modelos de asociacionismo en Espa\u00f1a. \nPapers , 2018, vol. 103, n\u00fam. 2, p. 153-173.\n Palabras clave: confianza generalizada; capital social; capital social individual; aso -\nciacionismo en Espa\u00f1a\n175-198 Fern\u00e1ndez -MeLLizo, Mar\u00eda; Manzano , Dulce (Universidad Complu -\ntense de Madrid )\n An\u00e1lisis de las diferencias en la competencia digital de los alumnos \nespa\u00f1oles. Papers , 2018, vol. 103, n\u00fam. 2, p. 175-198.\n Palabras clave:  sociolog\u00eda de la educaci\u00f3n; nuevas tecnolog\u00edas; nivel socioecon\u00f3mico; \nefecto escuela; compa\u00f1eros; profesorado\n199-227 d\u00edaz de rada, Vidal (Universidad P\u00fablica de Navarra )\n Encuestas presenciales con cuestionario de papel y ordenador. Una \ncomparativa en preguntas de actitudes. Papers , 2018, vol. 103, \nn\u00fam. 2, p. 199-227.\n Palabras clave: encuesta personal; encuesta con ordenador; modos de recogida de \ninformaci\u00f3n; efectos de respuesta\n229-253 ortiz Garc\u00eda , Pilar (Universidad de Murcia )\n La construcci\u00f3n del discurso pol\u00edtico del emprendimiento en Espa\u00f1a. \nRealidad e ideolog\u00eda. Papers , 2018, vol. 103, n\u00fam. 2, p. 229-253.\n Palabras clave:  emprendedor; Gobierno; pol\u00edtica; econom\u00eda; legislatura150 Papers 2018, 103/2 Sumari\n255-279 VeneGaS , Mar (Universidad de Granada )\n El romance adolescente. Un an\u00e1lisis sociol\u00f3gico de la pol\u00edtica \nafectivosexual en la adolescencia. Papers , 2018, vol. 103, n\u00fam. 2,  \np. 255-279.\n Palabras clave:  romance adolescente; g\u00e9nero; amor; sexualidad; adolescencia\n281-302 r\u00edoS, Jer\u00f3nimo (Universidad EAN ); GaGo, Egoitz (Universidad Jorge \nTadeo Lozano )\n Realidades y desaf\u00edos de la paz territorial en Colombia. Papers , 2018, \nvol. 103, n\u00fam. 2, p. 281-302.\n Palabras clave: guerrillas; Colombia; violencia directa; violencia estructural; paz \nterritorialARTICLES  ISSN 2013-9004 (digital) ; ISSN 0210-2862 (paper)   Papers 2018, 103/2\nhttps://doi.org/10.5565/rev/papers.2382  153-173\nCapital social, confianza y modelos  \nde asociacionismo en Espa\u00f1a\nJos\u00e9 Atilano Pena-L\u00f3pez  \nJos\u00e9 Manuel S\u00e1nchez-Santos \nUniversidade da Coru\u00f1a. Facultad de Econom\u00eda y Empresa. Departamento de Econom\u00eda\natilano.pena@udc.es; jose.manuel.sanchez@udc.es\nRecepci\u00f3n: 11-11-2016\nAceptaci\u00f3n: 27-04-2017\nResumen\nEl presente trabajo estudia la estructura del asociacionismo en Espa\u00f1a con el objeto de \ncontrastar su incidencia sobre la confianza generalizada. Con este objetivo se analizan, \na partir de los datos de una encuesta sobre pertenencia asociativa realizada en Espa\u00f1a, el \nv\u00ednculo existente entre las redes de pertenencia asociativa de cada individuo y la confianza \ngeneralizada. Junto a la existencia de una evoluci\u00f3n de la estructura asociativa hacia un \npredominio de formas m\u00e1s horizontales, los resultados ponen de relieve la influencia de las \npertenencias m\u00faltiples en la generaci\u00f3n de confianza generalizada, tal y como predice la \nhip\u00f3tesis de Paxton (2007). En conjunto, tanto la integraci\u00f3n en asociaciones abiertas como \nla influencia de factores personales ligados a la funci\u00f3n de bienestar psicol\u00f3gico (Uslaner, \n2002) han resultado significativos en la formaci\u00f3n de la confianza generalizada.\nPalabras clave:  confianza generalizada; capital social; capital social individual; asociacio -\nnismo en Espa\u00f1a\nAbstract.  Social capital, trust and models of associationism in Spain\nThis paper studies the structure of associations in Spain in order to examine its influence \non generalized trust. Using data from a survey conducted in Spain on associative belonging, \nthe link between individuals\u2019 networks of associational membership and generalized trust is \nanalyzed. The results highlight that the associative structure in Spain has evolved towards \nmore horizontal forms and that multiple belongings play a role in generating generalized \ntrust, as predicted by Paxton\u2019s hypothesis (2007). Both integration in open associations \nand personal factors linked to the role of psychological well-being (Uslaner, 2002) have \nproved significant in the formation of generalized trust.\nKeywords:  generalized trust; social capital; individual social capital; associations in Spain154 Papers 2018, 103/2 Jos\u00e9 Atilano Pena-L\u00f3pez; Jos\u00e9 Manuel S\u00e1nchez-Santos\n1. Capital social y confianza generalizada\nEl \u00e9xito del concepto de capital social est\u00e1 asociado en gran medida a su pre -\nsunta capacidad para situar el hecho econ\u00f3mico dentro del entramado social, \nes decir, permite abordar la cuesti\u00f3n de la embeddedness  o imbricaci\u00f3n de lo \necon\u00f3mico en lo social1. En esta l\u00ednea, son numerosos los trabajos que estudian \nla influencia del capital social sobre variables tan relevantes como el crecimien -\nto econ\u00f3mico, la distribuci\u00f3n de la renta, la calidad de la vida en general e \nincluso sobre la evoluci\u00f3n de la estructura y de la identidad social (Dasgupta \ny Serageldin, 2001; Woolcock, 2001).\nLa investigaci\u00f3n de capital social ofrece un complejo entramado concep -\ntual que permite integrar diversas corrientes de investigaci\u00f3n procedentes de \nla sociolog\u00eda, de la ciencia pol\u00edtica y de la econom\u00eda (Adler y Kwon, 2002; \nSobel, 2002). Esta aproximaci\u00f3n interdisciplinar da lugar a una cierta falta \nde consenso b\u00e1sico (Mill\u00e1n y Gordon, 2004)2. En una definici\u00f3n de s\u00edntesis, \nse trata de una forma de capital colectivo producto de un proceso de inver -\nsi\u00f3n individual y social de recursos y de tiempo materializado en redes y en \nnormas que facilitan el funcionamiento social y cuantificado habitualmente \n1. Obviamente, no es la \u00fanica orientaci\u00f3n que aborda este problema, aunque s\u00ed una de las de \nmayor progresi\u00f3n reciente. Junto a ella est\u00e1n la sociolog\u00eda de la econom\u00eda, de ra\u00edz weberiana \n(Granovetter, 1973; Etzioni, 2007) y la econom\u00eda institucional (Williamson, 2000). Para \nla primera, desde el punto de vista sociol\u00f3gico, es obvio que la acci\u00f3n econ\u00f3mica no puede \nsepararse de la b\u00fasqueda de aprobaci\u00f3n, estatus, sociabilidad y poder, en tanto que, para la \nsegunda, las instituciones y las redes de relaciones generadas son simples modos de reducci\u00f3n \nde costes de transacci\u00f3n e informaci\u00f3n.\n2. La definici\u00f3n de Coleman (1988) y la interpretaci\u00f3n cr\u00edtica de Bourdieu (2001) adoptan una \nperspectiva individual o micro que considera que el capital social se refiere a aspectos de la \nestructura social, obligaciones y expectativas, canales de informaci\u00f3n, conjunto de normas \ny sistemas de sanci\u00f3n que condicionan los comportamientos individuales. Bourdieu, en \nclave marxista, pero sin abandonar este enfoque individual, plantea que el capital social es \nun instrumento para que individuos y grupos reproduzcan sus ventajas sociales mediante el \ndominio de redes de influencia. Putnam (1995), en cambio, opta por centrarse en aspectos \nsociales generales o \u00abculturales\u00bb, es decir, adopta un enfoque centrado en lo macrosocial o en \nrasgos de la sociedad en conjunto. As\u00ed, su visi\u00f3n del capital social se centra en la generaci\u00f3n \nde comportamientos prosociales o que generan comunidad: rasgos o caracter\u00edsticas de las \norganizaciones sociales como normas, redes y confianza que facilitan la cooperaci\u00f3n y la \ncoordinaci\u00f3n para el beneficio mutuo. Las definiciones manejadas en la mayor parte de los \nestudios priman lo colectivo sobre los individual (Bowles y Gintis, 2002; Paldam, 2000;  \nWinter, 2001).Sumario\n1. Capital social y confianza generalizada\n2. Confianza generalizada  \ny asociacionismo3. Estructura del asociacionismo  \nen Espa\u00f1a y confianza generalizada. \nEvidencia emp\u00edrica\n4. Conclusiones\nReferencias bibliogr\u00e1ficasCapital social, confianza y modelos de asociacionismo en Espa\u00f1a Papers 2018, 103/2 155\nmediante la variable confianza generalizada . Por un lado, el capital social es \npropiedad del individuo, que se materializa en su agenda personal, de ah\u00ed la \ndenominaci\u00f3n en el mundo anglosaj\u00f3n de rolodex3 capital, que este emplea \npara extraer recursos. Por otro lado, el capital social es una propiedad del \ngrupo que tiene rasgos de bien p\u00fablico, ya que todos los miembros perciben \nexternalidades (positivas o negativas4) de esa red con la que est\u00e1n vinculados \ndirecta o indirectamente. \nLa corriente principal en la teor\u00eda del capital social supone la existencia de \nun v\u00ednculo directo entre confianza y participaci\u00f3n asociativa, evaluadas ambas \na nivel macro (Putnam, 1995, 2000). No obstante, dicha identidad entre con -\nfianza, redes asociativas y redes individuales dista de ser evidente (Morales y \nMota, 2006: 102). De hecho, la denominada \u00abcontroversia Olson-Putnam \u00bb \n(Pena y S\u00e1nchez, 2005, 2007) se centra precisamente en la ambigua relaci\u00f3n \nentre ambas variables.\nEn un intento de profundizar en el estudio de esta cuesti\u00f3n, el objetivo \ndel presente trabajo es estudiar la vinculaci\u00f3n entre la confianza generalizada \n(proxy del capital social) y las redes asociativas que plantea la teor\u00eda del capital \nsocial. Para ello, adoptamos una perspectiva micro y analizamos el modo en \nque la extensi\u00f3n, la estructura y las caracter\u00edsticas de la pertenencia asociativa \nde un individuo influye en que este manifieste o no confianza respecto a su \ncomunidad de referencia. Siguiendo la perspectiva de Paxton (2007), buscamos \ncontrastar en qu\u00e9 medida este v\u00ednculo es s\u00f3lido en todos los casos o \u00fanicamente \nproducto de un determinado tipo de asociaciones o de una particular configu -\nraci\u00f3n de las pertenencias asociativas.\nEl resto del trabajo se estructura como sigue. En el segundo apartado nos \ncentramos en la teor\u00eda del capital social como base de nuestro an\u00e1lisis, en \nconcreto, el estudio de la interrelaci\u00f3n entre redes asociativas y confianza gene -\nralizada. En el tercero estudiamos la estructuraci\u00f3n de las redes asociativas per -\nsonales en Espa\u00f1a para, seguidamente, sobre la base de una encuesta, realizar \nun contraste de la interrelaci\u00f3n entre las pertenencias asociativas, en particular \nel efecto de las pertenencias m\u00faltiples que propone Paxton y la confianza gene -\nralizada. Finalmente se exponen las principales conclusiones.\n2. Confianza generalizada y asociacionismo\nLa confianza generalizada o despersonalizada es la percepci\u00f3n de que la gene -\nralidad de la sociedad es confiable. Se trata de un conjunto de expectativas \naprendidas o confirmadas socialmente sobre el comportamiento de los otros, \nlas organizaciones y las instituciones que lleva a los individuos a afirmar que la \n3. Esta palabra alude a las populares agendas de tel\u00e9fono de empresa compuestas por fichas \ndispuestas en un eje giratorio. As\u00ed, la mayor inversi\u00f3n en capital social de un individuo ser\u00eda \nequiparable a una mayor agenda personal.\n4. No todos los efectos del capital social tienen que ser necesariamente positivos. La corrupci\u00f3n \npuede ser considerada tambi\u00e9n una expresi\u00f3n de capital social (Pena y S\u00e1nchez, 2014).156 Papers 2018, 103/2 Jos\u00e9 Atilano Pena-L\u00f3pez; Jos\u00e9 Manuel S\u00e1nchez-Santos\nmayor\u00eda de los integrantes de una comunidad determinada es confiable (Herre -\nros, 2003, 2008; Barber, 1983; Luhmann, 1988). Esta forma de confianza \ninespec\u00edfica, no estrat\u00e9gica y basada en una visi\u00f3n \u00abbenigna\u00bb de la sociedad \nproporciona, entre otras cosas, una disminuci\u00f3n de los costes de transacci\u00f3n \ny una mayor capacidad de asociaci\u00f3n con otros individuos provenientes de \ngrupos ajenos ( bridge ) (Uslaner, 2002, 2008). \nLas propuestas explicativas del desarrollo de la confianza generalizada par -\nten de la confianza como un constructo derivado de las interacciones (Hardin, \n2001). Los individuos conf\u00edan en los otros en la medida en que mantienen un \nv\u00ednculo con ellos. No obstante, la confianza en el otro, m\u00e1s all\u00e1 de grupos par -\nticularistas, no es inmediata. Esta podr\u00eda provenir de un conocimiento inferido \nde los mismos a partir de las normas que esperamos que el otro cumpla (Hearn, \n1997). As\u00ed, la homogeneidad social en normas, valores, intereses e identidades \nfavorece la confianza, y la diversidad la perjudica (Hardin, 2001). Al mismo \ntiempo, la frecuencia de las interacciones eleva los niveles de confianza en las \nmismas e incrementa la confianza general (Sorrentino et al., 1995), al facilitar \nla comprensi\u00f3n de las se\u00f1ales enviadas por los dem\u00e1s (Bacharach y Gambeta, \n2001)5. Del mismo modo, algunos autores sostienen que cuanto mayor sea la \npertenencia de un individuo a algunas asociaciones, mayor tiende a ser su nivel \nde confianza general (Stolle, 2001).\nSimplificando el entramado te\u00f3rico, podemos dividir las propuestas expli -\ncativas sobre la confianza generalizada en dos grandes grupos en raz\u00f3n de la \nvariable priorizada como determinante de dicha confianza. Por una parte, est\u00e1n \naquellas posturas que enfatizan la existencia de una predisposici\u00f3n psicol\u00f3gica \nalterable por las experiencias cotidianas (Uslaner, 2002, 2008) y, por otra, \naquellas que defienden que se deriva de un aprendizaje social (Paxton, 2007). \nLa aparente contraposici\u00f3n entre ambas propuestas es solo parcial, dado que la \ncausalidad de la confianza generalizada es m\u00faltiple y depende tanto de factores \nindividuales como sociales.\nDentro del primer grupo de propuestas se encuadran tanto aquellos que \nconsideran que la confianza generalizada tiene una base innata como aque -\nllos que defienden que es aprendida en un momento concreto del proceso \nde desarrollo. En ambas posturas se defiende que las decisiones actuales est\u00e1n \narraigadas en un aprendizaje previo frente al cual las experiencias actuales ser\u00edan \nmenos relevantes (Uslaner, 1999; Becker, 1996; Jones, 1996). No obstante, \nconviene puntualizar lo se\u00f1alado por algunos autores que participan de esta \nperspectiva. Uslaner (2002, 2008) considera que la confianza es una funci\u00f3n \ndel bienestar psicol\u00f3gico y, en particular, el sentido de control sobre la propia \nvida es la base de comprensi\u00f3n de esta variable. En esta misma l\u00ednea, otros \nestudios han evidenciado el peso que las variables de car\u00e1cter estructural pue -\nden tener en los niveles de confianza generalizada, bien del entorno inmediato \no vecindario (heterogeneidad \u00e9tnica del vecindario, seguridad percibida, etc.), \n5. Los encuentros virtuales se han revelado como notablemente menos eficaces (Ostrom y \nWalker, 2003).Capital social, confianza y modelos de asociacionismo en Espa\u00f1a Papers 2018, 103/2 157\nbien de las caracter\u00edsticas nacionales (renta, diversidad cultural, esperanza de \nvida, etc.) (Delhey y Newton, 2005; Delhey et al., 2011). En suma, la con -\nfianza es un producto de la socializaci\u00f3n del individuo en el que es crucial que \neste disponga de una red social personal de apoyo lo suficientemente s\u00f3lida  \nque garantice un bienestar subjetivo y un control sobre su entorno.\nEl enfoque centrado en el aprendizaje social, en cambio, sugiere que los \nindividuos extrapolan de forma continua sus experiencias personales reitera -\ndas a sus estimaciones generales (Hardin, 2001; Yosano y Hayashi, 2005). La \nconfianza generalizada ser\u00eda, as\u00ed, el resultado de la suma de las experiencias \nindividuales en los diversos dominios vitales (Glanville y Paxton, 2007; Burns \ny Kinder, 2000). Desde esta perspectiva, la pertenencia a asociaciones podr\u00eda \njustificar un mayor nivel de confianza generalizada, puesto que las asociaciones \nmultiplican las posibilidades de interacci\u00f3n. Dado que las normas se difun -\nden a trav\u00e9s de los grupos influenciando actitudes y conductas, la confianza \narraigada en valores compartidos, cooperaci\u00f3n y comportamientos predecibles \nes m\u00e1s probable que se difunda mediante el asociacionismo (Zucker, 1986; \nMarsden y Friedkin, 1993). En un sentido m\u00e1s amplio, la mera participaci\u00f3n \npol\u00edtica ya genera este efecto, pero este se ve potenciado mediante la actividad \nasociativa (Morales, 2006). Por el contrario, aquellos que disponen de expe -\nriencias sociales m\u00e1s limitadas presentan una baja capacidad de predicci\u00f3n de \ncomportamientos de aquellos ajenos a su propio grupo. \nEn definitiva, el que conf\u00eda en los miembros de una determinada red asocia -\ntiva adquiere la pr\u00e1ctica de la confianza generalizada (Coleman, 1990). Ahora \nbien, este salto no es del todo inmediato, porque los mecanismos que generan \nconfianza en grupos particulares no tienen por qu\u00e9 ser necesariamente efecti -\nvos a escala macrosocial (Stolle y Rochon, 1998). En este \u00e1mbito, la hip\u00f3tesis \nsostenida por Paxton (2007) establece que este proceso de extensi\u00f3n se deriva \nde las interconexiones que existen entre las propias asociaciones. Por lo tanto, \nde acuerdo con esta hip\u00f3tesis, ser\u00eda la propia vertebraci\u00f3n del asociacionismo \n\u2014en particular, las pertenencias m\u00faltiples\u2014 la que permitir\u00eda una extensi\u00f3n \nde la percepci\u00f3n de confianza generalizada. \nUn individuo que conecta dos asociaciones facilita la interconexi \u00f3n con  \nuna comunidad m\u00e1s grande y la transici\u00f3n de la confianza particular interna \na una asociaci\u00f3n a la confianza general.  As\u00ed, en tanto que una cadena de aso -\nciaciones cerradas, facilita un n\u00famero muy limitado de interconexiones entre \nindividuos, la interconexi\u00f3n de asociaciones las multiplica, lo que facilita la \ngeneralizaci\u00f3n de valores y normas, as\u00ed como la confianza general6 (v\u00e9ase la \nfigura 1). Este argumento nos lleva a la distinci\u00f3n entre asociacionismo abier -\nto y asociacionismo cerrado. El primero facilita la integraci\u00f3n en un amplio \n6. Interpretado desde la perspectiva de la psicolog\u00eda social, los individuos categorizan a los \notros en dos grupos: nosotros y ellos (Hogg, 1992). Aquellos que se integran en el nosotros  \nson percibidos en t\u00e9rminos de confianza. As\u00ed, un individuo que se integra en diversos gru -\npos tiende a generalizar la concepci\u00f3n del nosotros  y, consecuentemente, a incrementar su \npercepci\u00f3n de confianza (Herreros, 2003).158 Papers 2018, 103/2 Jos\u00e9 Atilano Pena-L\u00f3pez; Jos\u00e9 Manuel S\u00e1nchez-Santos\nentramado asociativo de naturaleza diversa y resulta beneficioso para la con -\nfianza general. El segundo, por el contrario, dificulta la integraci\u00f3n en otras \nformas de asociacionismo y carece de efectos sobre la confianza generalizada. \nUna hip\u00f3tesis an\u00e1loga puede encontrarse en Herreros (2002). De acuerdo \ncon este autor, la generalizaci\u00f3n de la confianza se debe a la aproximaci\u00f3n o \nal amoldamiento de las preferencias derivado de las interacciones propias de \nla actividad asociativa y al efecto de extensi\u00f3n de los mismos derivados de los \nm\u00faltiples contactos ligados al asociacionismo. Ambos condicionantes dependen \nde la naturaleza de la organizaci\u00f3n. Es decir, la confianza generalizada no puede \nligarse exclusivamente a la pertenencia a cualquier forma asociativa, sino solo \na aquellas consideradas m\u00e1s abiertas7.\nDe este modo, la interconexi\u00f3n entre asociaciones originada por las perte -\nnencias m\u00faltiples (Moody y White, 2003) permiten realizar transferencia de \nconfianza entre entidades asociativas e incrementar la confianza generalizada. \nConsecuentemente, la confianza generalizada no se asienta \u00fanicamente en la \nmultiplicidad de asociaciones y en la diversidad dentro de las mismas, como \nse derivar\u00eda directamente de las propuestas de Putnam (2000) o Granovetter \n(1973). En realidad, dicha confianza aparece m\u00e1s vinculada a la diversidad \nde grupos, a la diversidad dentro de los grupos y a las interconexiones en esa \ndiversidad de grupos. \nLlegados a este punto, se puede concretar la hip\u00f3tesis de Paxton (2002, \n2007) en los siguientes t\u00e9rminos: una mayor incorporaci\u00f3n de individuos a \nasociaciones interconectadas o abiertas tendr\u00e1 un efecto positivo en la confianza \ngeneralizada y, por tanto, en la generaci\u00f3n de capital social. Por el contrario, la \npertenencia a asociaciones aisladas carece de efecto en t\u00e9rminos de confianza \ngeneralizada. \n7. Esta distinci\u00f3n est\u00e1 ligada a otras distinciones comunes en los estudios de capital social, los \nlazos d\u00e9biles de Granovetter y la distinci\u00f3n entre bonding  y linking  planteada por Putnam \n(2000), pero se centra m\u00e1s en la naturaleza de las asociaciones que en la diversidad interna \nde dichas asociaciones.Figura 1.  Asociacionismo cerrado frente a asociacionismo abierto\nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de Paxton (2007).\nCapital social, confianza y modelos de asociacionismo en Espa\u00f1a Papers 2018, 103/2 159\nLa contrastaci\u00f3n de esta propuesta explicativa exige controlar simult\u00e1nea -\nmente aquellas variables contextuales (satisfacci\u00f3n vital, nivel de ingresos y \nestudios, etc.) que pueden resultar un apoyo a las propuestas explicativas que \nse\u00f1alan que tanto el entorno social de pertenencia como el bienestar subjetivo \ny material son determinantes decisivos en la confianza generalizada. A este res -\npecto, es importante se\u00f1alar que solo se trata de una aparente oposici\u00f3n entre \nambas propuestas explicativas. Los niveles de asociacionismo guardan una rela -\nci\u00f3n igualmente con el bienestar subjetivo o la homogeneidad del entorno. La \ncontrastaci\u00f3n de esta hip\u00f3tesis se enfrenta a un problema de endogeneidad que \nha sido reiteradamente abordado por la literatura con evidencias contrapuestas. \nTe\u00f3ricamente es posible argumentar tanto que la confianza genera una mayor \npropensi\u00f3n al asociacionismo como que el asociacionismo favorece la confianza \ngeneralizada. No obstante, la mayor parte de la evidencia emp\u00edrica disponible \nha puesto de relieve una vinculaci\u00f3n causal unidireccional del asociacionismo \nhacia la confianza (Claibourn y Martin, 2000). En sentido contrario, merece \nla pena destacar los trabajos de Sonderskov (2011) y el m\u00e1s reciente de Ingen \ny Bekkers (2015). Este \u00faltimo llega a conclusiones muy relevantes sobre los \nefectos del asociacionismo, que, en cierta medida, disuelven la apor\u00eda. Aunque \nno hay evidencias concluyentes de que la causalidad vaya del asociacionismo \na la confianza, el asociacionismo aglutina a aquellos individuos que presentan \nmayores niveles de confianza, de forma que se constituye como un pool of \ndemocracy  con car\u00e1cter bidireccional. No obstante, tal y como hemos se\u00f1alado \npreviamente, nuestro trabajo no se centrar\u00e1 en este problema de endogenei -\ndad, sino en el car\u00e1cter diferencial de las diversas formas de asociacionismo \ny, en particular, de su entrelazado y los v\u00ednculos existentes con la confianza \ngeneralizada. En \u00faltima instancia, se trata de delimitar en qu\u00e9 contextos se est\u00e1 \ncreando la confianza generalizada.\n3. Estructura del asociacionismo en Espa\u00f1a y confianza generalizada. \nEvidencia emp\u00edrica\nLa contrastaci\u00f3n emp\u00edrica de lo que hemos denominado \u00abhip\u00f3tesis Paxton \u00bb \nrequiere una medici\u00f3n del nivel de pertenencia asociativa y, simult\u00e1neamente, \nel estudio de las interrelaciones entre las pertenencias a m\u00faltiples asociaciones. \nAdem\u00e1s, tambi\u00e9n exige estudiar los niveles individuales de confianza general \ncontrolando el conjunto de variables sociodemogr\u00e1ficas.\n3.1. Pertenencia y m\u00faltiples pertenencias asociativas\nLa base de nuestra contrastaci\u00f3n emp\u00edrica es la encuesta sobre capital social y \ndesigualdad en Espa\u00f1a, desarrollada por el grupo OSIM en 20118. En ella se \n8. La encuesta sobre capital social y desigualdad en Espa\u00f1a fue realizada en 2011 sobre un \nuniverso de personas mayores de 18 a\u00f1os residentes en Espa\u00f1a. El tama\u00f1o de la muestra fue \nde 3400 entrevistas individuales, y el error muestral de \u00b11,7% para datos globales, para un 160 Papers 2018, 103/2 Jos\u00e9 Atilano Pena-L\u00f3pez; Jos\u00e9 Manuel S\u00e1nchez-Santos\nplantea un amplio conjunto de cuestiones relativas a las distintas expresiones \ndel capital social individual, esto es, a las redes de relaciones de que dispone un \nindividuo y, entre ellas, la pertenencia a los diversos tipos de asociacionismo \n(Yang, 2007). Concretamente, la pregunta fue planteada en los t\u00e9rminos que \nse pueden ver en la tabla 19.\nUn primer an\u00e1lisis descriptivo nos permitir\u00e1 aproximar tanto los niveles de \nparticipaci\u00f3n asociativa actuales como la configuraci\u00f3n de dicha participaci\u00f3n. \nEn el gr\u00e1fico 1 se observan los niveles de pertenencia derivados de la encuesta. \nUno de los aspectos m\u00e1s destacables de estos resultados es el predominio de las \nONG, que, en la sociedad espa\u00f1ola, integran ya a un 18,6% de la poblaci\u00f3n \nnivel de confianza del 95,5% ( z = 2) y suponiendo P = Q = 0,5. El trabajo de campo tuvo \nlugar entre noviembre y diciembre de 2011 mediante entrevista telef\u00f3nica asistida por orde -\nnador (Sistema CATI). La selecci\u00f3n de hogares se hizo al azar. Se realiz\u00f3 a partir de listados \ntelef\u00f3nicos con selecci\u00f3n fortuita de entrevistados por tablas aleatorias entre los miembros \nde cada hogar. Se opt\u00f3 por muestreo estratificado con afijaci\u00f3n mixta: 1700 entrevistas por \nafijaci\u00f3n simple para garantizar un m\u00ednimo de 100 entrevistas por comunidad aut\u00f3noma y \n1700 entrevistas por afijaci\u00f3n proporcional al tama\u00f1o de cada comunidad aut\u00f3noma. En \ncada una de ellas se realiz\u00f3 un reparto proporcional de las entrevistas por tama\u00f1o de muni -\ncipio. Igualmente, se realiz\u00f3 una ponderaci\u00f3n de los cuestionarios por sexo, edad y tama\u00f1o \nde cada comunidad aut\u00f3noma. El cuestionario se encuentra disponible en la p\u00e1gina web \ndel grupo OSIM: http://osimudc.es/\n9. En la encuesta se opta por una tipolog\u00eda del movimiento asociativo en ocho grupos siguien -\ndo el esquema propuesto en la Encuesta Mundial de Valores. Este es casi id\u00e9ntico a la \nEncuesta Europea de Valores, de forma que puede considerarse la clasificaci\u00f3n m\u00e1s genera -\nlizada en su uso (V\u00e1zquez Garc\u00eda, 2010). Adem\u00e1s de su generalidad, esta tipolog\u00eda no adopta \nuna postura te\u00f3rica concreta y permite realizar m\u00faltiples agrupaciones de nivel superior en \nraz\u00f3n de los criterios adoptados.Tabla 1.  Pregunta sobre pertenencia a asociaciones\nP7. Voy a leerle una lista de organizaciones voluntarias. D\u00edgame, por favor, si es Vd. miembro \nde alguna de ellas. (Codificar cada respuesta negativa con un 1. Si es afirmativa, se pregunta \nsi participa activamente, en cuyo caso se codifica con un 3, y si no es el caso, con un 2.)\nNo \npertenece PerteneceParticipa  \nactivamente\nV34 Organizaciones religiosas 1 2 3\nV35 Organizaciones deportivas 1 2 3\nV36 Organizaciones educativas, art\u00edsticas, musicales  \no culturales1 2 3\nV37 Sindicatos 1 2 3\nV38 Partidos o grupos pol\u00edticos 1 2 3\nV39 Asociaciones de conservaci\u00f3n, medioambientales, \necol\u00f3gicas y de derechos de los animales1 2 3\nV40 Asociaciones profesionales 1 2 3\nV41 Las diversas ONG (servicios sociales, salud,  \nderechos humanos, humanitarias)1 2 3\nV42 Otras  (anotar): 1 2 3\nFuente: encuesta sobre desigualdad y capital social en Espa\u00f1a (2011).Capital social, confianza y modelos de asociacionismo en Espa\u00f1a Papers 2018, 103/2 161\nmayor de 16 a\u00f1os, dato este que las situar\u00eda como el eje articulador del movi -\nmiento asociativo (Ari\u00f1o, 2004). En el extremo opuesto se encuentra la escasa \nintegraci\u00f3n en el asociacionismo de corte pol\u00edtico, un 4%. Los datos que reflejaba \nla Encuesta Mundial de Valores10 de 1995 se\u00f1alaban un nivel de pertenencia a \norganizaciones religiosas pr\u00f3ximo al 40%, a sindicatos por encima del 10% y  \na partidos en torno al 8%. Las organizaciones culturales y deportivas presentaban \nporcentajes equivalentes o muy pr \u00f3ximos. Frente a estas, las ONG  y las organi -\nzaciones humanitarias en general estaban por debajo del 10%. En contraste, de \nacuerdo con los datos m\u00e1s actuales, el asociacionismo de corte religioso muestra \nun nivel notablemente menor y se incrementa el peso de expresiones propias de \nuna sociedad secular (las asociaciones deportivas, las culturales y las ONG). En \nlo que respecta al asociacionismo pol\u00edtico, su evoluci\u00f3n descendente se viene \nevidenciando desde finales de los a\u00f1os setenta, lo que parece revelar un constante \nproceso de desideologizaci\u00f3n del movimiento asociativo (Alberich, 2007). \nEn lo relativo a la evoluci\u00f3n de la pertenencia asociativa, existe un amplio \nconjunto de estudios sobre el caso del asociacionismo en Espa\u00f1a (Marban, \n2003; De la Torre, 2005; P\u00e9rez-D\u00edaz, 2002; Ruiz Olabu\u00e9naga, 2005; Subirats, \n1999). La amplia variabilidad de resultados derivada de problemas metodol\u00f3gi -\ncos (Ari\u00f1o, 2007) hace extremadamente dif\u00edcil reconstruir una serie temporal. \nSiguiendo un criterio de similitud metodol\u00f3gica, establecemos una compara -\nci\u00f3n con las cifras que arrojan las encuestas del CIS11. En este sentido, cabe \ndestacar que en el per\u00edodo que va desde 1981, en el que se parte de cifras de \npertenencia del 18%, se ha producido un crecimiento casi continuado hasta \n10. La Encuesta Mundial de Valores (EMV) presenta el mismo sistema de clasificaci\u00f3n que las \norganizaciones.\n11. CIS, encuestas de ciudadan\u00eda y participaci\u00f3n 2450, 2575 y 2632.Gr\u00e1fico 1.  Porcentaje de pertenencia a asociaciones distinguiendo participaci\u00f3n  de partici -\npaci\u00f3n activa\nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de la encuesta sobre capital social y desigualdad en Espa\u00f1a (2011).4,87,88,68,92,93,35,913\n4,26,15,41,91,11,61,55,6\n0 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20ReligiosasDeportivasCulturalesSindicatosPartidosMedioambientalesProfesionalesONG\npaticipaci\u00f3n participaci\u00f3n activa162 Papers 2018, 103/2 Jos\u00e9 Atilano Pena-L\u00f3pez; Jos\u00e9 Manuel S\u00e1nchez-Santos\nel 47,3% que refleja nuestra encuesta. Igualmente, la participaci\u00f3n m\u00faltiple \nha experimentado un fuerte crecimiento desde el 4% en 1981 hasta el 20% \nen 2011. Ambos resultados son coherentes con la hip\u00f3tesis de la moderni -\nzaci\u00f3n seg\u00fan la cual se ha producido una ampliaci\u00f3n de la pertenencia y del \ncrecimiento de la multiafiliaci\u00f3n, unida a una transformaci\u00f3n en las formas \nde participaci\u00f3n social (Ari\u00f1o, 2006; Morales, 2003; Morales y Mota, 2006; \nMarcuello, 2007; Putnam, 2000; Norris, 2002).\nLos resultados previos suponen exclusivamente la valoraci\u00f3n de una per -\ntenencia a los distintos tipos de asociaciones. Los datos sobre participaci\u00f3n \nactiva en las mismas exige realizar algunas puntualizaciones (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 2). \nLa participaci\u00f3n activa frente a la mera adscripci\u00f3n alcanza el 46,67% en las \norganizaciones religiosas, el nivel m\u00e1s elevado. Por el contrario, la participaci\u00f3n \nen sindicatos (un 17,59%) y partidos pol\u00edticos (un 27,5%) resulta sensible -\nmente inferior. Esto es, en el caso de las asociaciones religiosas, la adscripci\u00f3n \nsocial se ha reducido sustancialmente como consecuencia l\u00f3gica del proceso de \nsecularizaci\u00f3n12, pero la vinculaci\u00f3n de los adscritos es notablemente superior \nfrente a otras expresiones tradicionales. En general, se hace patente una escasa \nparticipaci\u00f3n activa en un amplio conjunto de asociaciones o la extensi\u00f3n de \nla denominada \u00abparticipaci\u00f3n de talonario\u00bb ( checkbook participants ). \nAhora bien, esta informaci\u00f3n es parcial en la medida en que todav\u00eda no se \nconsideran las m\u00faltiples pertenencias, es decir, el hecho de que individuos  \nse integren en diversos sistemas asociativos interconectando grupos. A este res -\npecto, el primer dato remarcable es que m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n no est\u00e1 \nintegrada en ninguna forma de asociaci\u00f3n. Del grupo restante, solo un 20,3% \n12. En particular, si tenemos en cuenta que tradicionalmente esta adscripci\u00f3n era parte de la \nidentidad social en Espa\u00f1a.Gr\u00e1fico 2.  Porcentaje de participaci\u00f3n activa seg\u00fan tipolog\u00eda asociativa\nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de la encuesta sobre capital social y desigualdad en Espa\u00f1a (2011).53,33 65,1261,4382,4172,5067,3579,7369,8946,67 43,8838,5717,5927,5032,6520,2730,11\n0102030405060708090100\nReligiosasDeportivas Culturales SindicatosPartidos\nMidioambientalesProfesionalesONG\nparticipaci\u00f3n participaci\u00f3n activaCapital social, confianza y modelos de asociacionismo en Espa\u00f1a Papers 2018, 103/2 163\nde la poblaci\u00f3n se integra en m\u00e1s de una asociaci\u00f3n (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 3). Estas \ninterrelaciones de pertenencias definen el conjunto m\u00e1s activo de ciudadanos \ninterconectados por pertenencias m\u00faltiples.\nUn simple an\u00e1lisis de las correlaciones existentes entre las respuestas a la \nparticipaci\u00f3n en las diversas expresiones asociativas (tabla 2) pone de relieve \nla p\u00e9rdida del car\u00e1cter central que en su momento ocup\u00f3 el asociacionismo \nreligioso y la creciente importancia del asociacionismo cultural y de las ONG. \nEstas \u00faltimas presentan correlaciones m\u00e1s altas con cualquier forma asociativa.Gr\u00e1fico 3.  Frecuencia de pertenencia a m\u00faltiples asociaciones\nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de la encuesta sobre capital social y desigualdad en Espa\u00f1a (2011).\n52,726,2125,42,310,20,10\n0 10 20 40 50 60012345678\n30N\u00famero de asociaciones a que pertenece\nTabla 2.  Correlaciones de Pearson entre las pertenencias a asociaciones\nReligiosas Deportivas Sindicatos Partidos Medioambientales Profesionales ONG\nDeportivas 0,072**\nSindicatos 0,009 0,075**\nPartidos 0,016 0,085** 0,272**\nMedioambientales 0,023 0,093** 0,108** 0,150**\nProfesionales  0,037* 0,170** 0,119** 0,113** 0,196**\nONG 0,100** 0,102** 0,094** 0,113** 0,199** 0,119**\nCulturales 0,104** 0,160** 0,112** 0,164** 0,213** 0,195** 0,178**\n* La correlaci\u00f3n es significante al nivel 0,05 (bilateral).\n** La correlaci\u00f3n es significativa al nivel 0,01 (bilateral).\nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de la encuesta sobre capital social y desigualdad en Espa\u00f1a (2011).164 Papers 2018, 103/2 Jos\u00e9 Atilano Pena-L\u00f3pez; Jos\u00e9 Manuel S\u00e1nchez-Santos\nEn este sentido, dado que buscamos determinar la existencia de factores \nsubyacentes en la pertenencia, hemos optado por utilizar una t\u00e9cnica de reduc -\nci\u00f3n de datos: el an\u00e1lisis de componentes principales. La aplicaci\u00f3n de dicho  \nm\u00e9todo a este caso se encuentra con el problema de que se trata de variables no \ncontinuas binomializadas. Esta particularidad conlleva la necesidad de tomar \ncomo punto de partida las correlaciones tetrac\u00f3ricas existentes entre cada una \nde las variables integradas en la bater\u00eda de preguntas (Freiberg et al., 2013) \npara construir los factores.\nDe este modo reducimos las pertenencias a m\u00faltiples formas de asociacio -\nnismo a un menor conjunto de variables (en este caso, dos) que recogen tanto \nla integraci\u00f3n en m\u00faltiples asociaciones como las interrelaciones existentes \nentre las mismas. Por una parte, se encuentra la dimensi\u00f3n secular, donde \npunt\u00faa fuertemente la pertenencia a sindicatos, partidos pol\u00edticos o asocia -\nciones profesionales, en general instituciones centradas en la defensa de un \ninter\u00e9s concreto. Frente a estas, la integraci\u00f3n en el asociacionismo religioso \ncoincide con la forma m\u00e1s tradicional de asociacionismo en Espa\u00f1a. En una \nposici\u00f3n intermedia se sit\u00faan las asociaciones deportivas, las culturales y las \nONG. Ahora bien, las cargas factoriales de estas \u00faltimas, aunque manifiestan \npeso en ambos factores, son superiores en el eje que hemos denominado \u00absecu-\nlar\u00bb. Es decir, las interrelaciones entre las diversas formas de asociacionismo \nson m\u00e1s fuertes entre las emergentes y las formas pol\u00edticas que entre estas \ny las religiosas. De hecho, estas \u00faltimas comienzan a mostrarse m\u00e1s aisladas de  \nlas expresiones restantes.\nTrabajos previos han constatado la existencia de dos tr\u00edadas de redes aso -\nciativas para la realidad social espa\u00f1ola, cada una de las cuales se vincula a un \nmodelo social: el mundo social de la Iglesia y su relaci\u00f3n con la caridad y la \nasistencia social; el eje formado por Iglesia, cultura y deporte, y un modelo \nque podr\u00eda calificarse como m\u00e1s moderno ejemplificado por el eje formado \npor sindicatos, cultura y deporte (Rodr\u00edguez et al., 2003). Aunque es aven -\nturado afirmar que se constata una evoluci\u00f3n en un sentido determinado, las \nevidencias derivadas de nuestro estudio ponen de relieve que existen cambios \nen las estructuras asociativas tradicionales que ya hab\u00edan sido patentes en otros \ntrabajos (V\u00e1zquez, 2010). En concreto, pese a que la Iglesia todav\u00eda representa \nun papel relevante en la sociedad civil espa\u00f1ola, su espacio centralizador de \nacci\u00f3n ha sido ocupado por otras instituciones civiles, en particular las ONG y \nlas organizaciones culturales, y ello a pesar del desarrollo del estado benefactor y \nde la envergadura de la acci\u00f3n asistencial p\u00fablica. Estas organizaciones configu -\nran un espacio propio con un alto nivel participativo, incluida la participaci\u00f3n \nactiva, esto es, se trata de un asociacionismo de corte horizontal. En este caso \nes importante notar el alto nivel de relaci\u00f3n entre estas expresiones asociativas \ny su incremento constante en las \u00faltimas d\u00e9cadas. El peso del asociacionismo \nreligioso, ligado al cultural, a las ONG, etc., junto con el ideol\u00f3gico o instru -\nmental, ha dejado paso al predominio de un asociacionismo expresivo pero \ndesvinculado tanto de lo religioso como del m\u00e1s ideologizado (Rodr\u00edguez et \nal., 2003; V\u00e1zquez, 2010).Capital social, confianza y modelos de asociacionismo en Espa\u00f1a Papers 2018, 103/2 165\n3.2. Asociacionismo y confianza general en la sociedad espa\u00f1ola\nLas dimensiones derivadas del An\u00e1lisis de Componentes Principales (ACP) \nrecogen los niveles de participaci\u00f3n de cada individuo en los modelos aso -\nciativos anteriormente mencionados, de forma que pueden denominarse \n\u00abdimensi\u00f3n asociacionismo religioso y secular \u00bb. El primero de ellos pre -\nsenta una muy baja integraci\u00f3n en otros movimientos asociativos, frente al \nsegundo que es de car\u00e1cter abierto. Las correlaciones de Pearson (tabla 3) \nentre las dimensiones derivadas del ACP, los diversos indicadores de capital \nsocial y las variables sociodemogr\u00e1ficas ponen de manifiesto una particular \nrelaci\u00f3n entre asociacionismo y la confianza generalizada13 acorde con la \nhip\u00f3tesis de Paxton. En particular, los resultados revelan que no todas las \nformas de asociacionismo inciden del mismo modo en la generaci\u00f3n de \ncapital social. Concretamente, lo que hemos denominado \u00abasociacionismo \nreligioso \u00bb muestra una relaci\u00f3n divergente con gran parte de las variables \nconsideradas. A su vez, de la propia l\u00f3gica del an\u00e1lisis de componentes prin -\n13. La medici\u00f3n de la confianza se realiza mediante una pregunta estandarizada en la Encuesta \nMundial de Valores: \u00abEn t\u00e9rminos generales, \u00bfcree usted que es posible confiar en la mayor \nparte de la gente o que nunca se es demasiado cuidadoso en el trato con la gente? \u00bb. Este  \ninterrogante ha venido siendo respondido durante cuatro d\u00e9cadas en un amplio conjunto \nde pa\u00edses. La cuesti\u00f3n que plantea no est\u00e1 exenta de controversias (Newton, 2001), aunque \nse ha convertido en el indicador proxy de capital social generalmente aceptado.Gr\u00e1fico 4.  Cargas factoriales de las pertenencias asociativas (rotaci\u00f3n varimax)\nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de la encuesta sobre capital social y desigualdad en Espa\u00f1a (2011).\nOrg. religiosasExtracci\u00f3n: componentes principales\nOrg. deportivas\nOrg. educativas y culturales\nAsoc. profesionales\nPartidos pol\u00edticos\nONG\nAsoc. medioambientales\nSindicatos\nEje secular\u20130,1 0,0 0,1 0,2 0,3 0,4 0,5 0,6 0,7 0,8 0,9 1,0Eje motivacional religioso o tradicional1,0\n0,8\n0,6\n0,40,20,0\n-0,2\n-0,4166 P apers 2018, 103/2  J os\u00e9 Atilano Pena-L\u00f3pez; Jos\u00e9 Manuel S\u00e1nchez-Santos\ncipales, se desprende que este tipo de asociacionismo guarda una relaci\u00f3n \ninversa con las restantes formas de asociacionismo y una escasa relaci\u00f3n con \nla confianza generalizada o la percepci\u00f3n de seguridad en el entorno. Este \nhecho puede ser explicado por la reconfiguraci\u00f3n del sistema asociativo o \nsu secularizaci\u00f3n progresiva. Estas formas asociativas antes predominantes \nse han ido aislando progresivamente de las restantes expresiones asociativas, \nenvejecidas y ligadas a grupos sociales que presentan poca movilidad social \ny geogr\u00e1fica.\nPor el contrario, el asociacionismo secular muestra correlaciones positivas \ncon todas las expresiones macro del capital social (confianza y seguridad resi -\ndencial percibida). Esta variable responde a la l\u00f3gica de los procesos inversores (Glaeser et al., 2002), disminuye con la edad y el sexo (Mu\u00f1oz, 2013) y se eleva con el nivel de ingresos y de educaci\u00f3n. Una particularidad, aparente -\nmente contraintuitiva, es que la estabilidad residencial muestra una relaci\u00f3n inversa con la extensi\u00f3n de la red personal. Este hecho puede ser explicado por \nla mayor movilidad que presentan los individuos con un estatus y un capital \nsocial m\u00e1s elevados. \nCon el objeto de profundizar en el an\u00e1lisis descriptivo, llevamos a cabo un \nan\u00e1lisis de regresi\u00f3n log\u00edstica binaria (tabla 4) que nos permitir\u00e1 identificar los \nfactores potencialmente explicativos de la confianza generalizada. Para ello, \njunto a los factores derivados del ACP, se introdujeron variables sociodemo -Tabla 3. Correlaciones de los indicadores del capital social individual\nAsociacionismo \nsecularAsociacionismo \nreligioso tradicional\nTama\u00f1o del municipio 0,021 0,022\nTiempo de residencia \u20130,131** 0,033\nConfianza generalizada 0,131** 0,040\nSatisfacci\u00f3n vital 0,050** 0,064**\nSalud f\u00edsica 0,056** 0,023\nSalud mental 0,046** 0,067**\nSeguridad residencial percibida 0,072** \u20130,002\nFelicidad 0,058** 0,049**\nActividad 0,215** \u20130,058**\nEdad \u20130,085** 0,084**\nSexo 0,106** \u20130,013\nEstado civil 0,079** 0,003\nN\u00famero hogar 0,068** \u20130,024\nNivel de estudios 0,247** 0,050**\nIngresos 0,250** 0,050*\nAsociacionismo secular 1 \u20130,155**\nAsociacionismo religioso \u20130,155** 1\nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de los datos de la encuesta sobre desigualdad y capital social en \nEspa\u00f1a (2011).Capital social, confianza y modelos de asociacionismo en Espa\u00f1a  P apers 2018, 103/2  167\ngr\u00e1ficas y de entorno, as\u00ed como variables de control que permitir\u00edan incorporar \nal an\u00e1lisis el papel de la predisposici\u00f3n psicol\u00f3gica a la confianza. \nLos resultados de nuestras estimaciones confirman lo observado en el an\u00e1 -\nlisis de las correlaciones y evidencian la capacidad explicativa que presenta el \nasociacionismo abierto sobre la confianza generalizada. En este sentido, los \nresultados ofrecen evidencia favorable a lo propuesto por la hip\u00f3tesis de Pax -\nton. Ahora bien, igualmente reconocen capacidad explicativa a la propuesta de Uslaner, en tanto que ser\u00eda sostenible que la confianza fuera tambi\u00e9n funci\u00f3n \ndel bienestar psicol\u00f3gico. De hecho, la confianza generalizada muestra una \nrelaci\u00f3n significativa con la satisfacci\u00f3n vital y con variables como el nivel de Tabla 4. Determinantes de la confianza generalizada (logit binomial, n = 3400)\nModelo I Modelo II Modelo III\nConstante \u20133,66055*** \u20133,271*** \u20133,2251***\nTama\u00f1o del municipio \u20130,0122\nTiempo de residencia 0,0016\nSatisfacci\u00f3n vital  0,1041*** 0,1428*** 0,1416***\nSalud f\u00edsica 0,0307\nSalud mental 0,0024\nFelicidad 0,1319\nActividad 0,0547 0,0840\nEdad 0,0866 0,0271 0,1274***\nEdad 2 0,0071 0,0150\nSexo 0,0592 0,0521\nNacionalidad 0,0980 0,1229\nHijos 0,0051 0,0063\nEstado civil \u20130,1977* \u20130,1882* \u20130,1903*\nN\u00famero de miembros del hogar \u20130,0089\nIngresos del hogar 0,0934*** 0,0845*** 0,0974***\nNivel de estudios 0,2236*** 0,2261*** 0,2269***\nAsociacionismo secular 0,5216*** 0,5183*** 0,5366***\nAsociacionismo religioso 0,1415 0,1537 0,1479\nPseudo R2**** McFadden 0,3981 0,3906 0,3900\nPseudo R2 corregido 0,3907 0,3856 0,3860\nLog-verosimilitud \u20131396,5 \u20131414,052 \u20131415,213\nPredicci\u00f3n correcta 62,3% 62% 61,4%\n* Significativo al 0,1.\n** Significativo al 0,05.\n*** Significativo al 0,01.\n**** Como es obvio, este resultado no es interpretable como porcentaje de la varianza explicada, sino como \nmejor\u00eda relativa respecto a un modelo na\u00edf en el que s\u00f3lo figurase el t\u00e9rmino independiente. Esto es, se trata de modelos con capacidad explicativa relevante.\nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de los datos de la encuesta sobre desigualdad y capital social en \nEspa\u00f1a (2011).168 Papers 2018, 103/2 Jos\u00e9 Atilano Pena-L\u00f3pez; Jos\u00e9 Manuel S\u00e1nchez-Santos\nestudios e ingresos, esto es, con las que est\u00e1n ligadas al control sobre el con -\ntexto. No obstante, esto solo supone la existencia de una interrelaci\u00f3n entre \nlas variables mencionadas, dado el problema de endogeneidad entre confianza \ny satisfacci\u00f3n vital.\nEn el modelo i optamos por introducir un amplio conjunto de variables \npotencialmente explicativas, eliminando aquellas con las que existe una fuer -\nte identificaci\u00f3n o relaciones end\u00f3genas (probabilidad de comportamiento \noportunista o percepci\u00f3n de seguridad residencial). Sobre los resultados solo \nser\u00edan explicativas la satisfacci\u00f3n vital, el nivel de ingresos y de estudios y la \nparticipaci\u00f3n en asociaciones abiertas. Dadas la potenciales multicolinealidades, \nen el modelo ii hemos eliminado aquellas variables que presentaban muy baja \nsignificatividad. Los resultados son totalmente estables. En conjunto, la proxy \ndel capital social (la confianza generalizada) se encuentra relacionada con fac -\ntores de estatus como el nivel de ingresos o de estudios. Esto es, por variables \nligadas al control del entorno social. Junto a ello, con un cierto componente \nend\u00f3geno, la satisfacci\u00f3n vital presenta una relaci\u00f3n altamente significativa. \nFinalmente, tal y como predice la hip\u00f3tesis de Paxton, no todas las formas de \nasociacionismo influyen en el capital social, sino exclusivamente aquellas que \npueden calificarse como abiertas por su interrelaci\u00f3n con otras.\nEn esta misma l\u00ednea, cabe una reinterpretaci\u00f3n de los resultados en raz\u00f3n \nde la denominada \u00abcontroversia Olson-Putnam \u00bb. Al igual que en la propuesta \nde Paxton, desde la perspectiva de Olson (1982), no todas las expresiones \nasociativas son favorecedoras de la generaci\u00f3n de confianza generalizada, sino \nque grupos cerrados a la captura de intereses particulares pueden tener un \ncar\u00e1cter delet\u00e9reo del funcionamiento social. En trabajos previos (Pena y S\u00e1n -\nchez, 2007) ya se hab\u00eda puesto de manifiesto que el asociacionismo de car\u00e1cter \nhorizontal presentaba rasgos de bien p\u00fablico frente a otras expresiones m\u00e1s \nverticales. Dicho de otro modo, el mismo resultado de interacci\u00f3n entre asocia -\nciones puede ser reinterpretado en t\u00e9rminos de la naturaleza de las asociaciones. \nEn nuestra muestra este car\u00e1cter de bien p\u00fablico es atribuible en la actualidad \na las ONG y a las asociaciones culturales.\n4. Conclusiones\nInvestigaciones previas han venido insistiendo en la vinculaci\u00f3n del asociacio -\nnismo con la confianza mediante argumentos que inevitablemente son circu -\nlares, de forma que se establece una identidad no contrastada entre confianza \ny asociacionismo en cualquiera de sus formas y de su capital social. En este \nsentido, se contrasta en qu\u00e9 medida la pertenencia asociativa, en particular las \nm\u00faltiples pertenencias asociativas que propone Paxton, son determinantes de \nla confianza generalizada. Para esta hip\u00f3tesis, solo el asociacionismo abierto \nque permite la interconexi\u00f3n de grupos es generador de confianza generalizada.\nEl an\u00e1lisis de los resultados de la encuesta realizada en Espa\u00f1a (OSIM, \n2011) nos permite tanto contrastar la evoluci\u00f3n del asociacionismo y de la par -\nticipaci\u00f3n en Espa\u00f1a como las interrelaciones entre las pertenencias asociativas. Capital social, confianza y modelos de asociacionismo en Espa\u00f1a Papers 2018, 103/2 169\nSobre los datos se aprecia tanto un sensible declive como una reestructuraci\u00f3n. \nAs\u00ed, se observa la extensi\u00f3n de formas de asociacionismo horizontal y abierto \nfrente a la reducci\u00f3n del peso del asociacionismo tradicional. Los indicadores \nligados al asociacionismo, igualmente, muestran una clara estructura bidimen -\nsional dependiente de la naturaleza de las organizaciones y que refleja una \ntransici\u00f3n en los modelos asociativos.\nEn el estudio de la causalidad para el caso espa\u00f1ol, no todas las redes \nsociales son equiparables en la generaci\u00f3n de capital social. Las relaciones fun -\ncionales observadas entre el principal indicador de capital social, la confianza \ngeneralizada y las dimensiones observadas apoyan la hip\u00f3tesis de Paxton (2007) \nsobre la influencia de la integraci\u00f3n en formas de asociacionismo abierto o inte -\nrrelacionado con otras expresiones asociativas. Estas configuran una red amplia \nque pone en contacto (establece puentes) entre individuos de grupos diversos, \ntransformando la confianza particular en percepci\u00f3n de confianza general. Para \nesta propuesta, el capital social no se deriva del asociacionismo en todas sus \nexpresiones, sino exclusivamente aquel que puede calificarse como abierto por \nsu interrelaci\u00f3n con otros. En conjunto, la percepci\u00f3n de confianza general o \nde ausencia de comportamientos oportunistas se encuentra m\u00e1s relacionada \ncon la educaci\u00f3n y el acceso y la movilizaci\u00f3n de una red de lazos facilitada por \nla pertenencia a asociaciones abiertas que facilitan puentes entre grupos diver -\nsos. Este resultado fue obtenido controlando la influencia de otras variables \nque se han venido mostrando significativas, como el bienestar psicol\u00f3gico y la \nexperiencia de seguridad y de control sobre el entorno (Uslaner, 2002). En este \nsentido, tal y como se\u00f1alamos, no se trata de propuestas incompatibles. De un \nlado, es evidente que la experiencia de control sobre el medio que traduce la \nsatisfacci\u00f3n vital est\u00e1 ligada a la confianza general, pero tambi\u00e9n la existencia \nde una activa interacci\u00f3n asociativa y la multiplicaci\u00f3n de los contactos sociales \nejercen una influencia directa sobre la misma.\nEl trabajar con datos de secci\u00f3n cruzada supone una limitaci\u00f3n a la hora de \nestablecer conclusiones sobre la direcci\u00f3n de causalidad para la contrastaci\u00f3n \nde la hip\u00f3tesis de Paxton. La existencia de este tipo de limitaciones orienta las \nfuturas l\u00edneas de investigaci\u00f3n que permitan superarlas. Del mismo modo, el \ncar\u00e1cter central de las ONG y de las asociaciones culturales introduce la posi -\nbilidad de extender el an\u00e1lisis a la naturaleza de las asociaciones generadoras \nde confianza como bienes p\u00fablicos, tal y como propone Sonderskov (2011).\nReferencias bibliogr\u00e1ficas\nAdler , P.A. y Kwon , S.W. (2002). \u00abSocial capital: Prospects for a new concept \u00bb. \nAcademy of Management Review , 27 (1), 5-40. \n <https://doi.org/10.2307/4134367>\nAlberich , T. (2007). \u00abContradicciones y evoluci\u00f3n de los movimientos sociales en \nEspa\u00f1a\u00bb. Documentaci\u00f3n Social , 145, 183-210.\nAri\u00f1o , A. (2004). \u00abAsociacionismo, ciudadan\u00eda y bienestar social\u00bb. Papers , 74, 85-110.\n <https://doi.org/10.5565/rev/papers/v74n0.1088>170 Papers 2018, 103/2 Jos\u00e9 Atilano Pena-L\u00f3pez; Jos\u00e9 Manuel S\u00e1nchez-Santos\n\u2014 (2007). Asociacionismo y voluntariado en Espa\u00f1a: Una perspectiva general . Valencia: \nTirant lo Blanch.\nbAchArAch, M. y GAmbett A, D. (2001). \u00abTrust in signs\u00bb . En: cooK, K. (ed.). Trust \nin Society . Nueva York: Russell Sage Foundation.\nbArber, B. (1983): The Logic and Limits of Trust . New Brunswick: Rutgers University \nPress.\nbecKer, L. (1996). \u00abTrust as non-cognitive security about motives \u00bb. Ethics . 107, \n43-61. <https://doi.org/10.1086/233696>  \nbourdieu , P. (2001). \u00abThe forms of capital\u00bb. En: GrAnovetter , M. y Swedber G, \nR. The sociology of economic life . 2.\u00aa ed. Oxford: Westview Press, 97-111.\n <https://doi.org/10.1002/9780470755679.ch15>\nbowle S, H. y Ginti S, S. (2002). \u00abSocial capital and community governance\u00bb. Eco-\nnomic Journal , 112 (483), 419-436.\nburn S, N. y Kinder , D. (2000). Social Trust and Democratic Politics . Report to the \nNational Election Studies Board. Based on the 2000 NES Special Topic Pilot \nStudy.\nclAibourn , M.P. y mArtin, P. (2000). \u00abTrusting and Joining: An Empirical Test of \nthe Reciprocal Nature of Social Capital\u00bb. Political Behavior , 22, 267-291.\ncolem An, J. (1988). \u00abSocial capital in the creation of human capital\u00bb. American Jour -\nnal of Sociology , 94, 95-120. \n <https://doi.org/10.1016/b978-0-7506-7222-1.50005-2>  \n\u2014 (1990). Foundations of Social Theory . Cambridge, Mass.: Harvard University Press.\ndASGupt A, P. y SerAGeldin , I. (2001).  Social capital: A multifaceted approach . Wash -\nington: World Bank. \n <https://doi.org/10.1596/0-8213-4562-1> \ndelhey , J. y newton , K. (2005). \u00abPredicting Cross-National Levels of Social Trust: \nGlobal Pattern or Nordic Exceptionalism? \u00bb. European Sociological Review , 21 (4), \n311-327. \n <https://doi.org/10.1093/esr/jci022>  \ndelhey , J.; newton , K. y welzel , C. (2011). \u00abHow is general trust in \u201cmost people\u201d?: \nSolving the radius trust problem \u00bb. American Sociological Review , 76, 786-807. \n <https://doi.org/10.1177/0003122411420817>  \netzioni , A. (2007). La dimensi\u00f3n moral: Hacia una nueva econom\u00eda . Madrid: Ediciones \nPalabra.\nFreiber G, A.; Stover , J. e iGleSiA, G. de la (2013). \u00abCorrelaciones polic\u00f3ricas y tetra -\nc\u00f3ricas en estudios factoriales\u00bb. Ciencias Psicol\u00f3gicas , VII (2), 151-164.\nGlAeSer, e.; lAibSon, D. y SAcerdote , B. (2002). \u00abAn economic approach to social \ncapital\u00bb.  Economic Journal , 112, 437-458. \n <https://doi.org/10.1111/1468-0297.00078>\nGlAnville , J.L. y pAxton , P. (2007). \u00abHow Do We Learn to Trust?: A Confirmatory \nTetrad Analysis of the Sources of Generalized Trust\u00bb. Social Psychology Quarterly , \n70, 230-242. \n <https://doi.org/10.1177/019027250707000303>  \nGrAnovetter , M. (1973). \u00abThe strength of weak ties\u00bb.  American Journal of Sociology , \n78, 1360-1380. \n <https://doi.org/10.1086/225469>\nhArdin , R. (2001). \u00abConceptions and Explanations of Trust\u00bb. En: cooK, K.S. (ed.). \nTrust in Society . 1.\u00aa ed. Vol. 2. Nueva York: Russell Sage Foundation, 3-39. The \nRussell Sage Foundation Series on Trust.Capital social, confianza y modelos de asociacionismo en Espa\u00f1a Papers 2018, 103/2 171\n\u2014 (2002). Trust and Trustworthiness . Londres: Russell Sage Foundation.\nheArn, F. (1997). Moral Order and Social Disorder: The American Search for Civil \nSociety . Nueva York: Aldine de Gruyter. \n <https://doi.org/10.5860/choice.35-3601>  \nherrero S v\u00e1zquez , F. (2002). \u00bfPor qu\u00e9 confiar? : El problema de la creaci\u00f3n del capi -\ntal social . Madrid: Centro de Estudios Avanzados en Ciencias Sociales. Instituto \nJuan March.\n\u2014 (2003). \u00abLas fuentes de la confianza social\u00bb. Revista Internacional de Sociolog\u00eda , 35, \n151-175. \n <https://doi.org/10.3989/ris.2003.i35.304>\n\u2014 (2008). \u00abLa confianza y la cooperaci\u00f3n en la ausencia de Estado\u00bb. Revista Interna -\ncional de Sociolog\u00eda , 46, 87-105.\nhoGG, M.A. (1992). The social psychology of group cohesiveness: From attraction to social \nidentity.  Nueva York: New York University Press.\nJoneS , K. (1996). \u00abTrust as an Affective Attitude\u00bb. Ethics , 107, 4-25.\n <https://doi.org/10.1086/233694>  \nluhmAnn , N. (1988). \u00abFamiliarity, Confidence, Trust: Problems and Alternatives\u00bb. \nEn: GAmbett A, D. (ed.). Trust: Making and Breaking of Cooperative Relations . \nOxford: Blackwell, 94-107.\nmArbAn GAlleGo, V. (2003). \u00abActitudes y valores sobre la participaci\u00f3n en la sociedad \ncivil en Espa\u00f1a y Europa\u00bb. En: rodr\u00ed Guez cAbrero , G. (coord.). Las entidades \nvoluntarias de acci\u00f3n social en Espa\u00f1a . Madrid: Fundaci\u00f3n Foessa.\nmArcuello , C. (2007). Capital social y organizaciones no lucrativas en Espa\u00f1a: El caso \nde las ONGD . Madrid: Fundaci\u00f3n BBVA.\nmArSden, P.V. y Fried Kin, N.E. (1993). \u00abNetwork studies of social influence \u00bb. Socio-\nlogical Methods & Research , 22 (1), 127-151. \n <https://doi.org/10.1177/0049124193022001006>\nmill\u00e1n , R. y Gordon , S. (2004). \u00abCapital social: Una lectura de tres perspectivas \ncl\u00e1sicas\u00bb. Revista Mexicana de Sociolog\u00eda , 66 (4), 711-746. \n <https://doi.org/10.2307/3541414>\nmoody , J. y white , D. (2003). \u00abStructural Cohesion and Embeddedness: A \nHierarchical Concept of Social Groups\u00bb . American Sociological Review , 68 (1), \n103-127. \n <https://doi.org/10.2307/3088904>  \nmorAleS, L. (2003). Ever Less Engaged Citizens?: Political Participation and Associa -\ntional Membership in Spain . Barcelona: Institut de Ci\u00e8ncies Pol\u00edtiques i Socials. \nWorking Papers, 220.\n\u2014 (2006). Instituciones, movilizaci\u00f3n y participaci\u00f3n pol\u00edtica: El asociacionismo pol\u00edtico en \nlas democracias occidentales . Madrid: Centro de Estudios Pol\u00edticos y Constitucionales.\nmorAleS, L. y motA, F. (2006). \u00abEl asociacionismo en Espa\u00f1a \u00bb. En: montero , \nJ.R.; Font, J. y torc Al, M. Ciudadanos, asociaciones y participaci\u00f3n en Espa\u00f1a . \nMadrid: CIS, 77-104. \nmu\u00f1oz  Goy, C. (2013).  \u00abSocial capital in Spain: Are there gender differences? \u00bb. \nEuropean Journal of Government and Economics , 2 (1), 79-94.\nnewton , K. (2001).  \u00abTrust, Social Capital, Civil Society, and Democracy \u00bb. Interna -\ntional Political Science Review,  22 (2), 201-214.\n < https://doi.org/10.1177/0192512101222004>\nnorri S, P. (2002). Democratic Phoenix: Reinventing Political Activism . Cambridge: \nCambridge University Press.172 Papers 2018, 103/2 Jos\u00e9 Atilano Pena-L\u00f3pez; Jos\u00e9 Manuel S\u00e1nchez-Santos\nolSon, M. (1982). The Rise and Decline of Nations: Economic Growth, Stagnation and \nSocial Rigidities . Yale: Yale University Press.\nOSIM, (2011). Encuesta sobre desigualdad y capital social , disponible en:  <http://\nosimudc.es>\noStrom , E. y wAlKer, J. (comps.) (2003). Trust and Reciprocity: Interdisciplinary \nLessons from Experimental Research . Nueva York: Russell Sage Foundation.\npAldAm, M. (2000). \u00abSocial capital: one or many?: Definition and measurement \u00bb. \nJournal of Economic Surveys , 14 (5), 629-653.\n <https://doi.org/10.1111/1467-6419.00127>\npAxton , P. (1999). \u00abIs Social Capital Declining in the United States?: A Multiple \nIndicator Assessment \u00bb. American Journal of Sociology , 105 (1), 88-127.\n <https://doi.org/10.1086/210268>  \n\u2014 (2002). \u00abSocial Capital and Democracy: An Interdependent Relationship\u00bb. Ame-\nrican Sociological Review , 67, 254-277. \n <https://doi.org/10.2307/3088895>  \n\u2014 (2007). \u00abAssociation Memberships and Generalized Trust: A Multilevel Model \nacross 31 Countries\u00bb. Social Forces , 86, 47-76. \n <https://doi.org/10.1353/sof.2007.0107>  \npenA l\u00f3pez , J.A. y S\u00e1nchez  SAnto S, J.M. (2005). \u00abActividad asociativa, confianza y \ngeneraci\u00f3n de capital social: Evidencia emp\u00edrica\u00bb. Ekonomiaz , 59, 137-159.\n\u2014 (2007). \u00abThe Olson-Putnam controversy: Some empirical evidence\u00bb. Economics \nBulletin , 26 (4), 1-10.\n\u2014 (2014). \u00abDoes Corruption Have Social Roots?: The Role of Culture and Social \nCapital\u00bb. Journal of Business Ethics , 12 (4), 697-708.\n <https://doi.org/10.1007/s10551-013-1789-9>  \np\u00e9rez-d\u00edAz, V\u00edctor (2002). \u00abFrom Civil War to Civil Society: Social Capital in Spain \n1930s/1990s\u00bb. En: putn Am, R. (ed.). Democracies in Flux . Nueva York: Oxford \nUniversity Press. \n <https://doi.org/10.1093/0195150899.003.0007>  \nporte S, A. (2000). \u00abThe two meanings of social capital\u00bb. Sociological Forum , 15 (1), 1-12.\nputnAm , R. (1993). Making democracy work: Civic traditions in modern Italy . Prince -\nton: Princeton University Press.\n\u2014 (1995). \u00abBowling alone: America\u2019s declining social capital\u00bb. Journal of Democracy , \n6, 65-78. \n <https://doi.org/10.1353/jod.1995.0002>  \n\u2014 (2000).  Bowling alone: The collapse and revival of American community . Nueva \nYork: Simon and Schuster. \n <https://doi.org/10.1007/978-3-658-13213-2_95>\nrodr\u00ed Guez, J.A.; boSch, J. y m\u00e9rid A, F. (2003). El capital social como vertebrador de \nla sociedad . Working Paper. Universidad de Barcelona.\nruiz olAbu\u00e9n AGA, J. (2005). \u00abEl tercer sector espa\u00f1ol y sus campos de actuaci\u00f3n\u00bb. \nRevista Electr\u00f3nica del Tercer Sector , 1. Fundaci\u00f3n Luis Vives.\nSobel , J. (2002). \u00abCan we trust social capital? \u00bb. Journal of Economic Literature , 40 \n(1), 139-154.\n <https://doi.org/10.1257/jel.40.1.139>  \nSonder SKov, K.M. (2011). \u00abDoes Generalized Social Trust Lead to Associational \nMembership?: Unraveling a Bowl of Well-Tossed Spaghetti\u00bb. European Sociological \nReview , 27 (4), 419-434. \n <https://doi.org/10.1093/esr/jcq017>Capital social, confianza y modelos de asociacionismo en Espa\u00f1a Papers 2018, 103/2 173\nSorrentino , R.; holmeS , J.G.; Steven , E. y ShArp , Ann (1995). \u00abUncertainty ori -\nentation and trust in close relationships: Individual differences in cognitive styles \u00bb. \nJournal of Personality and Social Psychology , 68 (2), 314-327.\n <https://doi.org/10.1037/0022-3514.68.2.314>\nStolle , D. (2001). \u00abGetting to Trust: An Analysis of the Importance of Institutions, \nFamilies, Personal Experiences and Group Membership\u00bb. En: deKKer, Paul y \nuSlAner , Eric M. Politics in Everyday Life: Social Capital and Participation . Lon -\ndres: Routledge.\nStolle , D. y rochon , T. (1998). \u00abAre All Associations Alike? \u00bb. En: edwArdS , B. y \nFoley, M. (eds.). \u00abBeyond Tocqueville: Civil Society and Social Capital in Com -\nparative Perspective \u00bb. American Behavioral Scientist , 42 (1), 47-65. \n <https://doi.org/10.1177/0002764298042001005>  \nSubir AtS, J. (ed.) (1999). \u00bfExiste sociedad civil en Espa\u00f1a?: Responsabilidades civiles y \nvalores p\u00fablicos . Madrid: Fundaci\u00f3n Encuentro.\ntorre , Isabel de la (2005). Tercer sector y participaci\u00f3n ciudadana en Espa\u00f1a . Madrid: \nCIS.\nuSlAner, E.M. (1999). \u00abTrust But Verify: Social Capital and Moral Behavior\u00bb. Social \nScience Information , 38, 29-56. \n <https://doi.org/10.1177/053901899038001002>  \n\u2014 (2002). The Moral Foundations of Trust . Cambridge: Cambridge University Press.\n\u2014 (2008). \u00abTrust as a moral value \u00bb. En: cAStiGlione , D.; vAn deth, J.W. y \nwolleb , G. (eds.). The Handbook of Social Capital . Nueva York: Oxford Univer -\nsity Press, 101-121.\nvAn inGen, Erik y beKKerS. R. (2015). \u00abGeneralized trust through civic engagement?: \nEvidence form five national panel studies\u00bb. Political Psychology , 36 (3), 277-294. \n <https://doi.org/10.1111/pops.12105>\nv\u00e1zquez  GArc\u00edA, Rafael (2010). Compromiso c\u00edvico y democracia: Los efectos democr\u00e1ti -\ncos del asociacionismo sociopol\u00edtico en Espa\u00f1a . Sevilla: Centro de Estudios Andaluces.\nwilliAmSon, O. (2000). \u00abThe New Institutional Economics: Taking Stock, Looking \nAhead\u00bb.  Journal of Economic Literature , 38 (3), 595-613.\n <https://doi.org/10.1257/jel.38.3.595>  \nwinter , I. (2001).  Toward a Theorized Understanding of Family Life and Social Cap -\nital. Melbourne: Melbourne University. Working Paper, 21.\nwoolcoc K, M. (2001). \u00abThe place of social capital in understanding social and eco -\nnomic outcomes \u00bb. Canadian Journal of Policy Research , 2 (1), 1492-1525.\nyAnG, K. (2007). \u00abIndividual social capital and its measurement in social surveys\u00bb.  Sur-\nvey Research Methods , 1 (1), 7-27.\nyoSAno, A. y hAyAShi, Nahoko (2005). \u00abSocial Stratification, Intermediary Groups, \nand Creation of Trustfulness\u00bb. Sociological Theory and Methods , 20, 27-44.\nzucKer, L.G. (1986). \u00abProduction of Trust: Institutional Sources of Economic Struc -\nture, 1840-1920 \u00bb. Research in Organizational Behavior , 8, 53-111.ISSN 2013-9004 (digital) ; ISSN 0210-2862 (paper)   P apers 2018, 103/2\nhttps://doi.org/10.5565/rev/papers.2369  175-198\nAn\u00e1lisis de las diferencias en la competencia digital \nde los alumnos espa\u00f1oles*\nMar\u00eda Fern\u00e1ndez-Mellizo  Dulce Manzano\nUniversidad Complutense de Madrid (UCM). Departamento de Sociolog\u00eda Aplicada \nmfmellizosoto@edu.ucm.es; dnmanzano@edu.ucm.es\nRecepci\u00f3n: 11-10-2016\nAceptaci\u00f3n: 07-03-2017\nResumen\nEste art\u00edculo examina los determinantes de la competencia digital entre los alumnos espa-\n\u00f1oles. La literatura sobre este tema se ha centrado principalmente en el an\u00e1lisis del impacto \nde las caracter\u00edsticas individuales y familiares de los estudiantes sobre sus propias habili -\ndades tecnol\u00f3gicas. En este art\u00edculo se considera, sin embargo, que los an\u00e1lisis existentes \ndesatienden la importancia de la relaci\u00f3n entre el nivel socioecon\u00f3mico de los j\u00f3venes y su acceso a las TIC y subestiman el papel que desempe\u00f1a el entorno escolar en dicha competencia. Por una parte, se constata c\u00f3mo el acceso a los recursos tecnol\u00f3gicos fuera del centro educativo, en parte consecuencia del nivel socioecon\u00f3mico de las familias, est\u00e1 \nrelacionado positivamente con la competencia digital de los estudiantes. Por otra parte, \nse argumenta que, m\u00e1s que la infraestructura tecnol\u00f3gica de los centros, los compa\u00f1eros  \ny profesores tienen un papel relevante como \u00abintermediarios\u00bb entre las nuevas tecnolog\u00edas  y \nla adquisici\u00f3n de habilidades tecnol\u00f3gicas por parte de los j\u00f3venes. Mediante el uso de t\u00e9c -\nnicas de regresi\u00f3n multinivel con datos procedentes de la encuesta Survey of Schools: ICT in \nEducation (conocida como ESSIE), realizada en el a\u00f1o 2011 por la Comisi\u00f3n Europea, se \nofrece evidencia emp\u00edrica consistente mediante las predicciones te\u00f3ricas: la influencia del \nnivel socioecon\u00f3mico de las familias deja de tener significatividad estad\u00edstica al incorporar \nuna variable de acceso a recursos tecnol\u00f3gicos fuera del centro educativo, y el efecto de los compa\u00f1eros y de los profesores en la competencia digital de los alumnos es significativo.\nPalabras clave: sociolog\u00eda de la educaci\u00f3n; nuevas tecnolog\u00edas; nivel socioecon\u00f3mico; efecto \nescuela; compa\u00f1eros; profesorado\n* Este trabajo forma parte del proyecto de investigaci\u00f3n \u00abLa instituci\u00f3n escolar en la era de la  \ninformaci\u00f3n: entre el aula sin muros y la educaci\u00f3n sin escuelas\u00bb del Plan Nacional de I+D \n(ref: CSO2012-38678)176 Papers 2018, 103/2 Mar\u00eda Fern\u00e1ndez-Mellizo; Dulce Manzano\nAbstract. Analyzing differences in digital competence of Spanish students\nThis article analyzes the factors that affect digital competence among students in Spain. The \nliterature in this field has centered mainly on the impact of individual and family variables \non students\u2019 ICT skills. This paper, however, presumes that studies in the field neglect the \nrelationship between socioeconomic background and access to ICT, and underestimate \nschool-level variables that are relevant for improving students\u2019 digital skills. The study \nshows that access to new technologies outside the school, in part due to families\u2019 socioeco -\nnomic level, is positively related to students\u2019 digital competence. Moreover, peer groups \nand teachers\u2014rather than schools\u2019 technology infrastructure\u2014are found to play a relevant \nrole as \u201cintermediaries\u201d between ICT and the acquisition of digital skills. Using multi -\nlevel regression techniques and data from the Survey of Schools: ICT in Education (ESSIE) \nconducted by the European Commission in 2011, the paper presents empirical evidence \nconsistent with the theoretical predictions: the influence of families\u2019 socioeconomic back -\nground loses statistical significance when access to ICT outside school is considered, and \npeers and teachers at school exert a significant effect on the digital confidence of students. \nKeywords: sociology of education; new technologies; socioeconomic background; school \neffect; peers; teachers\n1. Introducci\u00f3n \nEn los \u00faltimos a\u00f1os, la disponibilidad de nuevas tecnolog\u00edas en los centros \neducativos espa\u00f1oles se ha generalizado. Si en 2002 hab\u00eda trece alumnos por \nordenador, en 2012 esta ratio ha bajado a tres alumnos por ordenador. Casi el \n100% de los centros tiene actualmente conexi\u00f3n a Internet, y llegan al 86% los \nque disponen de conexi\u00f3n a ADSL (en 2002, este tipo de conexi\u00f3n solo exist\u00eda \nen 6 de cada 10 centros). Un 80% de ellos tiene wifi y el 90% de las aulas \ncuenta con conexi\u00f3n propia a Internet1. Adem\u00e1s, su nivel de dotaci\u00f3n tecnol\u00f3 -\ngica es alto en t\u00e9rminos comparados. Para alumnos de grado 8 (el equivalente \na segundo de ESO), la media de pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea ofrece una ratio \nde cinco alumnos por ordenador, frente a los tres alumnos por ordenador de \nEspa\u00f1a. La diferencia es m\u00e1s llamativa en relaci\u00f3n con los port\u00e1tiles conectados \n1. Datos de la encuesta Tecnolog\u00eda de la informaci\u00f3n en la ense\u00f1anza no universitaria , del MEC. \n<https://www.mecd.gob.es/servicios-al-ciudadano-mecd/estadisticas/educacion/no-univer -\nsitaria/centros/sociedad-informacion.html>Sumario\n1. Introducci\u00f3n\n2. Factores que explican la competencia \ndigital de los estudiantes.  \nRevisi\u00f3n de estudios previos e hip\u00f3tesis \nde la investigaci\u00f3n\n3. Metodolog\u00eda empleada4. Resultados del an\u00e1lisis de la \ncompetencia digital de los estudiantes \nespa\u00f1oles\n5. Conclusiones \nReferencias bibliogr\u00e1ficas\nAnexosAn\u00e1lisis de las diferencias en la competencia digital de los alumnos espa\u00f1oles Papers 2018, 103/2 177\na Internet: 14 alumnos por aparato en la UE frente a 7 alumnos en Espa\u00f1a. El \n100% de los centros educativos espa\u00f1oles dispone de banda ancha, cifra que \nno es alcanzada por la media de la UE, que llega a un 95% de ellos2. \nUna de las justificaciones de la introducci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas de la \ninformaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n (TIC) en las escuelas es la mejora de la com -\npetencia digital de los estudiantes, puesto que se considera que dominar las \nnuevas tecnolog\u00edas es b\u00e1sico en la sociedad de la informaci\u00f3n y que el centro \ndocente puede desempe\u00f1ar un papel en la ense\u00f1anza de esa destreza. Adem\u00e1s, \ndada la desigualdad en el acceso a las nuevas tecnolog\u00edas fuera del entorno \nescolar, la inversi\u00f3n dentro del mundo acad\u00e9mico facilitar\u00eda que los alumnos \nen desventaja entraran en contacto con ellas y aprendieran a manejarlas. La \nexpansi\u00f3n de las TIC en los centros educativos ha hecho que, efectivamente, \nla mayor parte de los estudiantes espa\u00f1oles tenga acceso a ellas. Sin embargo, \npese a esta generalizaci\u00f3n, persisten importantes diferencias en la competencia \ndigital entre los j\u00f3venes espa\u00f1oles. El presente art\u00edculo se centra en el an\u00e1lisis \nsociol\u00f3gico de las causas que provocan dicha situaci\u00f3n.\nDiversos estudios parecen confirmar que estas diferencias en la competencia \ndigital se explican en parte por las caracter\u00edsticas individuales de cada joven y \nde su contexto familiar. Sin embargo, en la literatura existente, no se ha explo -\nrado suficientemente la relaci\u00f3n entre el origen social de los estudiantes y su \nnivel de acceso a las TIC, adem\u00e1s de c\u00f3mo ambas influyen en la competencia \ntecnol\u00f3gica del alumno. Adem\u00e1s, si bien existen an\u00e1lisis descriptivos, funda -\nmentalmente a nivel agregado de pa\u00eds, sobre los efectos de algunos factores \ndel entorno acad\u00e9mico, como la titularidad del centro educativo o su infraes -\ntructura, la literatura no ha explorado de forma sistem\u00e1tica en qu\u00e9 medida las \ncaracter\u00edsticas tecnol\u00f3gicas del centro docente influyen en la competencia digi -\ntal de los estudiantes. La contribuci\u00f3n de este trabajo a la literatura es doble: \nindagar en la relaci\u00f3n entre el nivel socioecon\u00f3mico del joven y su grado de \nacceso a las TIC, adem\u00e1s de explorar el papel que tiene el entorno escolar en su \ncompetencia digital, sobre todo los compa\u00f1eros de clase y los profesores como \nintermediarios entre la tecnolog\u00eda y el estudiante. Se presentan aqu\u00ed modelos \ncon dos niveles (alumno y escuela) para el an\u00e1lisis de la competencia de los \nj\u00f3venes en las nuevas tecnolog\u00edas. Se explota una encuesta poco conocida, pero \nmuy relevante para el objeto de nuestro estudio, realizada por la Comisi\u00f3n \nEuropea en 2011 Survey of Schools: ICT in Education  (ESSIE). Esta encuesta \nnos permite explorar en detalle una serie de indicadores subjetivos sobre la \ncompetencia de los alumnos en referencia a las nuevas tecnolog\u00edas, as\u00ed como \nver la contribuci\u00f3n relativa de las variables individuales y de las variables de \ncentro educativo.\nEl texto se estructura tal como detallamos a continuaci\u00f3n. En la siguiente \nsecci\u00f3n, se hace una revisi\u00f3n de la literatura relevante sobre competencia digital \n2. Datos del informe Survey of Schools: ICT in Education. Benchmarking Access, Use and Atti -\ntudes to Technology in Europe\u2019s Schools , de la Comisi\u00f3n Europea  (European Commission, \n2013).178 Papers 2018, 103/2 Mar\u00eda Fern\u00e1ndez-Mellizo; Dulce Manzano\ny se formulan las hip\u00f3tesis que se derivan de nuestro argumento te\u00f3rico. A con -\ntinuaci\u00f3n, se presenta una descripci\u00f3n de la metodolog\u00eda, de los datos, de las \nt\u00e9cnicas y de las variables del an\u00e1lisis. El cuarto apartado incluye la presentaci\u00f3n \ny la discusi\u00f3n de los resultados del estudio de la competencia de los estudiantes \nespa\u00f1oles en referencia a las nuevas tecnolog\u00edas. La \u00faltima secci\u00f3n incluye un \nbreve resumen de las principales aportaciones del art\u00edculo y se plantean nuevas \npreguntas para futuras investigaciones.\n2.  Factores que explican la competencia digital de los estudiantes.  \nRevisi\u00f3n de estudios previos e hip\u00f3tesis de la investigaci\u00f3n\nLa investigaci\u00f3n m\u00e1s reciente sobre nuevas tecnolog\u00edas est\u00e1 poniendo el foco en \nel modo como los j\u00f3venes utilizan las m\u00e1quinas (Selwyn, 2004), si son capaces \nde sacar el mejor partido de las mismas y las diferencias entre ellos en cuanto a \nsus habilidades en el manejo de dichas tecnolog\u00edas (Hatlevik y Christophersen, \n2013). La competencia digital se refiere a la destreza con la que los estudiantes \nutilizan las TIC. La forma m\u00e1s adecuada de medir esta destreza es mediante \nindicadores objetivos, como, por ejemplo, las puntuaciones obtenidas en test \nespec\u00edficos sobre competencia digital, ya sea a nivel te\u00f3rico o, preferentemente, \npr\u00e1ctico. Desgraciadamente, este tipo de pruebas todav\u00eda no se hacen a gran \nescala y solo existen en determinadas zonas; por ejemplo: pruebas \u00abte\u00f3ricas\u00bb, \ncomo en los Pa\u00edses Bajos (Kuhlmeier y Hemker, 2007), o \u00abpr\u00e1cticas\u00bb, como \nen Chile (SIMCE TIC, 2013; Claro et al., 2012), o, de nuevo, en los Pa\u00edses \nBajos (Van Deursen y Van Diepen, 2013)3. PISA, por el momento, no incluye \nuna medici\u00f3n de la competencia digital de los j\u00f3venes. En PISA-ERA 2009 lo \nque se mide es la \u00ablectura digital\u00bb, que no es lo mismo que evaluar la destreza \nde los estudiantes al frente de los ordenadores (OECD, 2011). En PISA 2012 \ntampoco se mide la competencia digital en s\u00ed misma, sino que en esta ocasi\u00f3n \nlos test para calcular las tres competencias cl\u00e1sicas (matem\u00e1tica, compresi\u00f3n \nlectora y cient\u00edfica), adem\u00e1s de una nueva competencia de resoluci\u00f3n de pro -\nblemas, se han hecho utilizando los ordenadores (OECD, 2014). En todo caso, \nun problema de los indicadores objetivos es que todav\u00eda no existe un consenso \nsobre qu\u00e9 se debe medir exactamente (Zhong et al., 2011).\nA falta de indicadores objetivos de la competencia digital, muchas inves -\ntigaciones sobre este tema utilizan indicadores subjetivos de la competencia \ndigital basados en la percepci\u00f3n que los propios individuos tienen sobre sus \nhabilidades en el uso de las TIC (Zhong et al., 2011; Van Braak y Kavadias, \n2005; Hakkarainen et al., 2000; OECD, 2010a; OECD, 2010b; OECD, \n2011). Uno de los m\u00e1s utilizados en los an\u00e1lisis emp\u00edricos es la confianza de los \nestudiantes en el manejo de las nuevas tecnolog\u00edas, es decir, la autopercepci\u00f3n \n3. Acaba de ver la luz (Fraillon et al., 2014) la prueba ICILS (International Computer \nand Information Literacy Study), desarrollada por IEA en 2013 y que mide la com -\npetencia digital de los estudiantes. Esperamos que esta sea una buena herramienta \nde an\u00e1lisis de la competencia digital \u00abobjetiva\u00bb.An\u00e1lisis de las diferencias en la competencia digital de los alumnos espa\u00f1oles Papers 2018, 103/2 179\nde eficacia en este aspecto. Se trata de un indicador subjetivo, puesto que la \ninformaci\u00f3n se obtiene a trav\u00e9s de un cuestionario realizado a los j\u00f3venes en \nel que se les pregunta sobre la confianza que tienen en referencia a hacer una \nserie de tareas con las nuevas tecnolog\u00edas (crear una base de datos, navegar por \nInternet, mandar correos electr\u00f3nicos, etc.). Obviamente, aunque dicho dato \npuede representar una buena aproximaci\u00f3n a la competencia digital, por la evi -\ndencia existente se sabe que los alumnos declaran que tienen un nivel superior \nal real y que existe relaci\u00f3n entre determinadas caracter\u00edsticas acerca de ellos, \ncomo el g\u00e9nero y la tendencia a inflar competencias; por ejemplo: los varones \ndeclaran mayor competencia digital de la que realmente tienen (Kuhlmeier y \nHemker, 2007).\nExisten pocos estudios que analicen los factores del desarrollo de las habi -\nlidades digitales. El d\u00e9ficit de este tipo de investigaciones es, todav\u00eda, m\u00e1s \npalpable en el caso de Espa\u00f1a, donde los trabajos disponibles son m\u00e1s bien de \ncar\u00e1cter descriptivo sobre las TIC en la educaci\u00f3n (Sola y Murillo, 2011) y \nresponden a otras preguntas de investigaci\u00f3n (v\u00e9ase la revisi\u00f3n de Area, 2005). \nLas variables que m\u00e1s se han explorado son las relacionadas con las caracte -\nr\u00edsticas individuales y familiares de los estudiantes. Varios art\u00edculos concluyen \nque, a mayor nivel educativo, mayor competencia digital (Van Deursen y \nVan Diepen, 2013) e, incluso, apuntan a que los j\u00f3venes que cursan la rama \nacad\u00e9mica frente a la profesional tienen mayores habilidades tecnol\u00f3gicas (Van \nBraak y Kavadias, 2005; Kuhlmeier y Hemker, 2007). Adem\u00e1s, hay informes \nque se\u00f1alan que, controlando por el nivel educativo, los estudiantes de menor \nedad presentan un mayor desempe\u00f1o en TIC, algo que sugiere un peor ren -\ndimiento de los repetidores (Rom\u00e1n y Murillo, 2013). Sobre la influencia del \ng\u00e9nero, la mayor\u00eda de la literatura espec\u00edfica muestra una influencia positiva \ndel hecho de ser var\u00f3n sobre la competencia digital (Zhong et al., 2011; Vekiri \ny Chronaki, 2008; Imhof et al., 2007; Hakkarainen et al., 2000; Van Braak \ny Kavadias, 2005), aunque algunos analistas no encuentran dichas diferencias \nde g\u00e9nero (Kuhlmeier y Hemker, 2007; Rom\u00e1n y Murillo, 2013; Hatlevik \ny Christophersen, 2013). Por su parte, el nivel socioecon\u00f3mico de las fami -\nlias de los alumnos es otra variable que las investigaciones sobre competencia \ndigital encuentran relevante (Zhong et al., 2011; Claro et al.,  2012), ya sea \ndestacando su vertiente m\u00e1s puramente econ\u00f3mica (Rom\u00e1n y Murillo, 2013), \nya sea enfatizando su enfoque cultural (Hatlevik y Christophersen, 2013). Sin \nembargo, algunos art\u00edculos advierten acerca de que la influencia del entorno \nsocioecon\u00f3mico del alumno es, si cabe, moderada (Van Braak y Kavadias, \n2005) o nula (Jung et al., 2005). Asimismo, algunos an\u00e1lisis muestran c\u00f3mo \nel hecho de pertenecer a una minor\u00eda \u00e9tnica disminuye la competencia digital \nde los estudiantes (Kuhlmeier y Hemker, 2007) o c\u00f3mo los j\u00f3venes que en \ncasa hablan un idioma diferente al de la escuela tienen menores habilidades \ntecnol\u00f3gicas (Hatlevik y Christophersen, 2013).\nTambi\u00e9n se ha explorado el impacto de variables relacionadas con las TIC \nen el hogar. En este sentido, varios art\u00edculos muestran c\u00f3mo tener ordenador  en \nel hogar aumenta la competencia digital de los alumnos (Zhong et al., 2011; 180 Papers 2018, 103/2 Mar\u00eda Fern\u00e1ndez-Mellizo; Dulce Manzano\nKuhlmeier y Hemker, 2007; Claro et al., 2012; Livingstone y Helsper, 2007) \ne, incluso, c\u00f3mo este efecto es evidente en el caso de estudiantes desfavorecidos \n(Malamud y Pop-Eleches, 2010). Sin embargo, hay art\u00edculos que cuestionan \nque el acceso a ordenador en el hogar aumente el desempe\u00f1o de los j\u00f3venes con \nlas TIC (Vekiri y Chronaki, 2008). Respecto al uso (y a la frecuencia de uso de \nlas TIC), mientras la mayor\u00eda de la literatura en este campo apunta a un efecto \npositivo en la competencia digital (OECD, 2011; Kuhlmeier y Hemker, 2007; \nClaro et al., 2012; Zhong et al., 2011), algunos muestran la ausencia de dicho \nefecto (Van Deursen y Van Diepen, 2013; Vekiri y Chronaki, 2008). Un pro -\nblema de los an\u00e1lisis acerca del impacto del uso de las TIC en la competencia \ndigital es que obvian la probable endogeneidad que supone tratar de explicar un \ncomportamiento individual, como la competencia digital, mediante variables, \ncomo el uso o la frecuencia de uso de TIC, que pueden verse afectadas por dicho \ncomportamiento. Es decir: el uso o una mayor frecuencia en el uso de las nuevas \ntecnolog\u00edas podr\u00edan mejorar la destreza digital de los estudiantes, pero podr\u00eda \nf\u00e1cilmente suceder que aquellos que manejan mejor la tecnolog\u00eda simplemente \nsean los que la usen o la utilicen m\u00e1s frecuentemente.\nSi bien hay investigaciones que muestran un efecto del nivel social de las \nfamilias en la competencia digital de los j\u00f3venes y, en paralelo, determinados \nan\u00e1lisis muestran c\u00f3mo el acceso a ordenador en el hogar tambi\u00e9n influye, no \nse han puesto en relaci\u00f3n estos dos elementos. De hecho, uno de los problemas \nque tienen los estudios sobre rendimiento en competencias cl\u00e1sicas es que no \nencuentran que haya ning\u00fan efecto de los recursos familiares, como, por ejem -\nplo, disponer de mesa de estudio propia (Hattie, 2009). Una primera hip\u00f3tesis \nque queremos poner a prueba es si el acceso a TIC en el hogar (no solo a orde -\nnador, sino tambi\u00e9n a una variedad de nuevas tecnolog\u00edas) puede mediar en la \nrelaci\u00f3n entre el nivel socioecon\u00f3mico y la competencia tecnol\u00f3gica:\nH1: El origen social de los alumnos influye en su competencia digital a trav\u00e9s \ndel acceso que tienen a las TIC en el hogar. \nEl impacto de las variables escolares en la competencia digital de los alum -\nnos se ha explorado en menor medida que las variables individuales y familia -\nres, y los pocos an\u00e1lisis que incorporan el entorno escolar no coinciden en su \nimportancia de cara al desarrollo de las habilidades tecnol\u00f3gicas. El papel de la \ntitularidad del centro educativo no tiene un impacto en la competencia digital \nde los centros educativos para unos (Zhong et al., 2011), aunque para otros \nasistir a una escuela privada influye positivamente (Rom\u00e1n y Murillo, 2013). \nDel mismo modo, seg\u00fan algunos informes (European Commission, 2013), la \ninfraestructura tecnol\u00f3gica de los centros docentes no incide en la competencia \ndigital de los estudiantes, aunque en otros los recursos tecnol\u00f3gicos de que dis -\nponen desempe\u00f1an un papel positivo en el desarrollo de habilidades tecnol\u00f3gi -\ncas (Zhong et al., 2011; Judge et al., 2004). El problema de una gran parte de \ndicha literatura es que a menudo se queda en un plano agregado (de pa\u00eds y/o de \ncentros escolares) y no desciende al nivel individual, con lo que puede incurrir An\u00e1lisis de las diferencias en la competencia digital de los alumnos espa\u00f1oles Papers 2018, 103/2 181\nen falacias de composici\u00f3n. Adem\u00e1s, se trata de an\u00e1lisis fundamentalmente de \ncar\u00e1cter descriptivo y poco rigurosos desde un punto de vista metodol\u00f3gico.\nEl argumento propuesto parte del hecho de que el acceso a las TIC en los \ncentros educativos se ha generalizado en los pa\u00edses desarrollados, como es el \ncaso de Espa\u00f1a (Livingstone y Helsper, 2007). De ah\u00ed que se espere que el \npoder explicativo de la infraestructura tecnol\u00f3gica en la competencia digital \nde los estudiantes se haya reducido. Adem\u00e1s, los recursos tecnol\u00f3gicos de las \nescuelas pueden ser necesarios para desarrollar la competencia digital de los \nalumnos, pero no suficientes. La segunda hip\u00f3tesis es, por tanto:\nH2: Actualmente, las diferencias entre la infraestructura tecnol\u00f3gica de los \ncentros educativos no tienen un impacto significativo en la competencia \ndigital del estudiante.\nSin embargo, el entorno acad\u00e9mico desempe\u00f1a un papel relevante que va \nm\u00e1s all\u00e1 de la dotaci\u00f3n de tecnolog\u00eda con la que cuenta la escuela. Es interesante \nplantearse qu\u00e9 ocurre en los centros docentes para que unos estudiantes aprendan \na manejar las TIC de forma m\u00e1s eficaz que otros. Entre la tecnolog\u00eda del centro \neducativo y la competencia digital de los alumnos existen intermediarios que les \nense\u00f1an a utilizarla y a sacarle partido, y que les ayudan con las dudas y los retos \nque se plantean. En este sentido, no solo se concede importancia a los profeso -\nres que est\u00e1n en contacto con los alumnos, sino tambi\u00e9n a sus compa\u00f1eros. A \nmenudo son estos, m\u00e1s que los profesores, los que introducen a los j\u00f3venes en \ndeterminados programas y aplicaciones, y desempe\u00f1an un papel fundamental en \nla resoluci\u00f3n de dudas y en el apoyo para manejar la tecnolog\u00eda. \nLa influencia de los compa\u00f1eros del colegio en algunos comportamientos \nde los estudiantes ha sido un fen\u00f3meno bastante explorado (v\u00e9ase la revisi\u00f3n de \nSacerdote, 2011; Coleman et al., 1966; Hanushek et al., 2003; Cebolla, 2007; \nHattie, 2009). Se ha explorado tanto su efecto en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n \n(rendimiento acad\u00e9mico, abandono escolar, asistencia a universidad) como en \notro tipo de comportamientos no formativos, tales como el abuso de las drogas \no los embarazos no deseados. A pesar de los problemas de especificaci\u00f3n de los \nan\u00e1lisis utilizados, derivados de la presencia de variables omitidas no observadas \n(fundamentalmente porque no suele haber una asignaci\u00f3n aleatoria de los estu -\ndiantes a las escuelas) y de la reciprocidad de la relaci\u00f3n entre iguales (Nechyba, \n2006), las investigaciones realizadas describen una relaci\u00f3n positiva entre los \ngrupos de iguales y el rendimiento educativo de los alumnos. Coinciden en que \nes normalmente mayor que el de otras variables individuales, de escuela o rela -\ncionadas con el profesorado, sobre todo si se tiene en cuenta a los compa\u00f1eros \nde clase y no a todos los alumnos del centro escolar (Burke y Sass, 2008; Betts \ny Zau, 2004). Se considera que los compa\u00f1eros son fuente de motivaci\u00f3n y de \naspiraciones, as\u00ed como de interacci\u00f3n directa en el aprendizaje. Los compa\u00f1eros \npueden ayudar a un alumno tanto dentro del centro educativo como fuera, \nporque ellos se convierten frecuentemente en los amigos con los que comparten \nocio y diversi\u00f3n fuera de la escuela. Adem\u00e1s, los compa\u00f1eros pueden afectar 182 Papers 2018, 103/2 Mar\u00eda Fern\u00e1ndez-Mellizo; Dulce Manzano\nal propio proceso acad\u00e9mico a trav\u00e9s de sus preguntas y respuestas en clase o \nmediante su comportamiento, lo cual puede repercutir en el modo c\u00f3mo el \nprofesor ense\u00f1a a la clase o, incluso, en qu\u00e9 les ense\u00f1a. \nExiste una escasa literatura que analiza estos efectos en la competencia digital \ndel alumno. Sus conclusiones apuntan a la existencia de un efecto positivo del \ngrupo de pares, que tendr\u00eda el papel de ayudar con las TIC (Zhong et al., 2011; \nVekiri y Chronaki, 2008), incluso alg\u00fan estudio trata de definir qu\u00e9 es lo que \npuede importar del grupo de pares, que tengan acceso a las TIC o que las usen \n(Jung et al., 2005). El papel de los compa\u00f1eros introduciendo programas y apli -\ncaciones, as\u00ed como ayudando con los retos tecnol\u00f3gicos, puede resultar crucial. \nEs de esperar que la competencia digital del estudiante mejore en la medida en \nque los compa\u00f1eros muestren mayores destrezas con las nuevas tecnolog\u00edas. Sin \nembargo, la relaci\u00f3n causal entre competencia del alumno y competencia media \nde sus compa\u00f1eros es probable que opere en ambas direcciones (problema de \nreciprocidad). Una soluci\u00f3n es utilizar una variable sobre compa\u00f1eros realmente \nex\u00f3gena, es decir, que no est\u00e9 afectada a su vez por la competencia del alumno, \nnuestra variable dependiente, y que tenga m\u00e1s que ver con caracter\u00edsticas de \nlos estudiantes o de sus familias que con su comportamiento (Manski, 1993). \nConsideramos que el acceso a la tecnolog\u00eda fuera del centro educativo por parte \nde los compa\u00f1eros constituye un indicador ex\u00f3geno que nos permite explorar \nbien el \u00abefecto compa\u00f1eros\u00bb. En primer lugar, no hay razones para esperar que la \ncompetencia digital del alumno influya en el acceso medio a las TIC del grupo \nde clase, de modo que, si encontramos alguna relaci\u00f3n entre ambas variables, \npodemos concluir que es la referente al grupo la que afecta al nivel de destreza \ndigital de los estudiantes. En segundo lugar, suponemos que cuanto mayor sea el \nacceso medio a las TIC por parte de los compa\u00f1eros, mayor ser\u00e1 la competencia \ndigital media de aquellos. Por tanto, nuestra tercera hip\u00f3tesis es:\nH3: Un mayor acceso a las TIC (fuera del centro educativo) por parte de los \ncompa\u00f1eros influye positivamente en el proceso de adquisici\u00f3n de la com -\npetencia digital del estudiante. \nLa literatura especializada en el impacto de los profesores acerca del rendi -\nmiento educativo (v\u00e9ase la revisi\u00f3n de Hanusheck y Rivkin, 2006; Rivkin et \nal., 2005; Hanusheck, 2011; Hattie, 2009) muestra que uno de los principa -\nles activos de las escuelas son los \u00abbuenos\u00bb profesores, aunque admite que se \ndesconoce lo que mejora la calidad de aquellos, puesto que no lo hace ni su \nformaci\u00f3n ni su experiencia ni su salario. Es decir, la calidad de los docentes \ninfluye en el rendimiento acad\u00e9mico de los alumnos, pero no se sabe muy bien \nqu\u00e9 caracter\u00edsticas observables definen su calidad. Pocos art\u00edculos examinan la \ninfluencia de los profesores en el desarrollo de las habilidades digitales de los \nestudiantes. Hay an\u00e1lisis que sugieren que el nivel tecnol\u00f3gico de los profesores \nincide en la confianza digital de los estudiantes, aunque a nivel agregado de pa\u00eds \n(Wastiau et al.,  2013). Una especulaci\u00f3n no contrastada emp\u00edricamente acerca \nde dicha cuesti\u00f3n se encuentra tambi\u00e9n en Owston (2007). Es de esperar que An\u00e1lisis de las diferencias en la competencia digital de los alumnos espa\u00f1oles Papers 2018, 103/2 183\nla competencia digital del profesor, sea esta adquirida por formaci\u00f3n espec\u00edfica \nen TIC o no, est\u00e9 relacionada con la competencia digital de sus alumnos. Por \nconsiguiente, la cuarta y \u00faltima hip\u00f3tesis es:\nH4: La competencia digital de los profesores tiene un impacto positivo en el \ndesarrollo de las habilidades tecnol\u00f3gicas del alumno.\n3. Metodolog\u00eda empleada\n3.1. Datos\nPara testar nuestras hip\u00f3tesis, utilizamos la encuesta realizada por la Comisi\u00f3n \nEuropea en 2011, titulada Survey of Schools: ICT in Education (conocida como \nESSIE). Se trata de un sondeo realizado en 31 pa\u00edses europeos, entre los que \nse encuentra Espa\u00f1a, que recoge informaci\u00f3n de las escuelas (a trav\u00e9s de sus \ndirectores), de los profesores y de los estudiantes en tres niveles educativos \n(ISCED 1, ISCED 2 e ISCED 3). En el caso de ISCED 1 no recoge informa -\nci\u00f3n de los alumnos, sino solo de los centros y de los profesores. En el caso de \nISCED 3, incluye informaci\u00f3n tanto de ISCED 3A (rama acad\u00e9mica) como  \nde ISCED 3B (rama profesional). Comprende unas 300 escuelas por nivel den -\ntro de cada pa\u00eds, atendiendo a estratos nacionales propios, y una clase en cada \nescuela, elegida de forma aleatoria, con un m\u00e1ximo de tres maestros, los que \nm\u00e1s contacto tienen con la clase (en caso de ISCED 1 solo un profesor, el tutor \nde la clase). En la clase elegida, todos los alumnos responden el cuestionario \n(salvo en ISCED 1). Se trata, por tanto, de un dise\u00f1o muestral en dos etapas, \nen la primera de las cuales (para seleccionar los centros) la muestra est\u00e1 estra -\ntificada. Para el caso de Espa\u00f1a, el factor de estratificaci\u00f3n de las escuelas ha \nsido la titularidad del centro educativo (m\u00e1s informaci\u00f3n en el informe t\u00e9cnico \nde la Comisi\u00f3n Europea \u2014European Commission, 2013\u2014)4. El n\u00famero de \nobservaciones para Espa\u00f1a es de 6.237 estudiantes, procedentes de segundo de \neducaci\u00f3n secundaria obligatoria (ISCED 2), primero de bachillerato (ISCED \n3A) y primero de formaci\u00f3n profesional de grado medio (ISCED 3B).\nLa encuesta ESSIE tiene informaci\u00f3n muy detallada sobre la disponibilidad, \nel uso y la competencia digital de los alumnos, as\u00ed como sobre la infraestruc -\ntura tecnol\u00f3gica de los centros educativos. Adem\u00e1s, incluye informaci\u00f3n muy \nrica sobre el uso, la competencia y la formaci\u00f3n de los profesores en nuevas \ntecnolog\u00edas, lo que constituye la aportaci\u00f3n m\u00e1s novedosa de esta encuesta. De \n4. Las matrices de datos se facilitan por separado, para cada nivel educativo y para cada \npoblaci\u00f3n objetivo (directores, profesores, estudiantes). Para el an\u00e1lisis, se han fusionado \nlas matrices de datos a fin de tener todos los niveles educativos (salvo el ISCED 1, que no \ntiene informaci\u00f3n de estudiantes) y tambi\u00e9n informaci\u00f3n acerca de los estudiantes, de las \nescuelas a las que asisten y de los profesores que les dan clase. Se ha optado por no ponderar \nlos datos, puesto que la mayor parte de los comandos de STATA para estimar modelos mul -\ntinivel no admiten ponderaci\u00f3n, algo que no resulta excesivamente problem\u00e1tico cuando lo \nque se quiere es establecer relaciones entre variables y no predecir par\u00e1metros poblacionales.184 Papers 2018, 103/2 Mar\u00eda Fern\u00e1ndez-Mellizo; Dulce Manzano\nesta manera, no solo se puede medir el efecto de caracter\u00edsticas de las escuelas \nen la orientaci\u00f3n de los j\u00f3venes hacia las TIC, sino tambi\u00e9n el efecto de los \nprofesores, algo que con otras bases de datos no es posible. \n3.2. T\u00e9cnicas de an\u00e1lisis\nPara el an\u00e1lisis se han utilizado modelos de regresi\u00f3n multinivel con dos nive -\nles (escuela y alumno). La regresi\u00f3n multinivel es adecuada por la naturaleza \njer\u00e1rquica de los datos que analizamos: estudiantes que se agrupan en escuelas \n(clases). Si no adopt\u00e1ramos la l\u00f3gica multinivel, podr\u00edamos incurrir en falacias \ninterpretativas de la relaci\u00f3n entre los datos (ecol\u00f3gica, atom\u00edstica), as\u00ed como \nen la violaci\u00f3n del presupuesto de independencia de las observaciones en la \nregresi\u00f3n. Al correlacionar los residuos de los individuos anidados, lo l\u00f3gico \nes adoptar una perspectiva multinivel. En todos los modelos realizados, de \nhecho, se rechaza la H0 de que el ajuste de la estimaci\u00f3n multinivel y la de un \nsolo nivel es igual (chi2 es significativo), con lo que se justifica la utilizaci\u00f3n \nde modelos multinivel (v\u00e9ase la tabla 1 y la discusi\u00f3n de los modelos que se \nofrece m\u00e1s adelante). Dado que se selecciona una clase aleatoriamente en cada \ncentro docente, el nivel de escuela y el de clase se solapan. Hablamos de \u00abnivel \nescuela\u00bb, pero se podr\u00eda sustituir f\u00e1cilmente por \u00abnivel clase\u00bb. De hecho, esta \n\u00ablimitaci\u00f3n\u00bb de la muestra representa una ventaja para nuestro an\u00e1lisis, puesto \nque, a diferencia de muchos estudios existentes, contamos con informaci\u00f3n \nsobre el aula (todos los compa\u00f1eros y los profesores que les dan clase). \nLa t\u00e9cnica estad\u00edstica seleccionada es la del modelo de efectos aleatorios, \nya que permite, a diferencia del modelo de efectos fijos, estimar el impacto de \nfactores explicativos del entorno escolar que constituyen nuestras variables inde -\npendientes de inter\u00e9s. El modelo de efectos aleatorios resulta adecuado, adem\u00e1s, \ncuando no solo se quiere explicar la varianza en el nivel inferior (individual) \ncontrolando por el nivel superior, sino tambi\u00e9n explicar tambi\u00e9n la varianza \nen el nivel superior (agregado). Ello es posible con estos datos debido a que la \nselecci\u00f3n de las unidades agregadas (escuelas) es tambi\u00e9n aleatoria. En particular, \nla estructura de los datos muestra que la media de la competencia digital de los \nestudiantes espa\u00f1oles difiere sustantivamente entre los centros educativos, con \nlo que nuestra variable dependiente se encuentra afectada por procesos intraes -\ncuela e interescuela (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 1 del anexo). Asimismo, en la discusi\u00f3n de \nlos modelos ofrecida m\u00e1s adelante, se muestra que el test de Hausman no es \nsignificativo, una prueba de que la estimaci\u00f3n a trav\u00e9s de efectos aleatorios es \nrecomendable frente a la de efectos fijos. Dentro de los modelos de efectos alea -\ntorios, se utiliza en particular el modelo de intercepto aleatorio, puesto que no se \nest\u00e1 interesado en estimar efectos distintos en cada grupo (escuela)5.\n5. Los modelos multinivel est\u00e1n explicados con mucho detalle en Snijders y Bosker (2000). \nRabe-Hesketh y Skrondal (2012) ofrecen una pormenorizada ilustraci\u00f3n de su an\u00e1lisis \na trav\u00e9s del programa STATA. En Cebolla (2013) encontramos una aplicaci\u00f3n de estos \nmodelos a las ciencias sociales en espa\u00f1ol. An\u00e1lisis de las diferencias en la competencia digital de los alumnos espa\u00f1oles Papers 2018, 103/2 185\nDesde un punto de vista m\u00e1s sustantivo, los modelos multinivel permiten \nsolucionar los problemas derivados de la distribuci\u00f3n no aleatoria de alumnos \ny profesores entre los diferentes centros educativos (debido a la pol\u00edtica de \nselecci\u00f3n de profesorado y de escolares por parte de los centros docentes o a \nla propia elecci\u00f3n de escuelas por parte de los profesores y de los alumnos), al \npoder controlar por variables individuales y de centro educativo, y as\u00ed estimar \ntanto el \u00abefecto compa\u00f1ero\u00bb como el \u00abefecto profesor\u00bb (Hanusheck et al., 2003; \nKonstantopoulos, 2005; Rockoff, 2004).\n3.3. Descripci\u00f3n de las variables del an\u00e1lisis \nUna descripci\u00f3n de las variables utilizadas se encuentra en las tablas 1 y 2 del \nanexo (seg\u00fan la naturaleza de las mismas y el modo c\u00f3mo se han introducido \nen la regresi\u00f3n)6. Responden al planteamiento anal\u00edtico, a las hip\u00f3tesis de \nla investigaci\u00f3n y a la literatura referida en el apartado segundo. La variable \ndependiente del an\u00e1lisis, la competencia digital del estudiante, se ha medido a \ntrav\u00e9s de un indicador \u00absubjetivo\u00bb de competencia, que procede de una escala \nrealizada a partir de la confianza declarada del estudiante en una serie de tareas \n\u00aboperativas\u00bb, entre otras: escribir en un procesador de textos, crear una base \nde datos, mandar un fichero por correo electr\u00f3nico, usar hojas de c\u00e1lculo, \ninstalar software  en el ordenador y editar un cuestionario en l\u00ednea7 (European \nCommission, 2013).\nRespecto a las variables independientes, las hemos agrupado de la siguiente \nmanera:\na) Caracter\u00edsticas del individuo y su familia\nEn el an\u00e1lisis tenemos en cuenta tanto el nivel educativo que se cursa como la \nedad o el g\u00e9nero del individuo8. Otra caracter\u00edstica individual incluida es el pa\u00eds \nde nacimiento (Espa\u00f1a frente a otro pa\u00eds), aunque hay que tener en cuenta que \nlos nacidos fuera de Espa\u00f1a suponen el 12% de la muestra9. Tambi\u00e9n se inclu -\nye el nivel educativo de la madre o del padre10, as\u00ed como una aproximaci\u00f3n al \n 6. Los datos se ofrecen sin ponderaci\u00f3n, porque as\u00ed han sido introducidos en los an\u00e1lisis mul -\ntinivel.\n 7. Proviene de la respuesta a un total de doce cuestiones del tipo: \u00ab\u00bfQu\u00e9 grado de confianza \ntienes al realizar la siguiente tarea?\u00bb. Y se ofrecen cuatro posibles respuestas: \u00abNinguna\u00bb, \n\u00abUn poco\u00bb, \u00abAlgo\u00bb y \u00abMucho\u00bb. La selecci\u00f3n de preguntas proviene de un an\u00e1lisis factorial \nexploratorio previo.\n 8. No se ha incluido en el an\u00e1lisis el mes de nacimiento, que algunos autores utilizan como \naproximaci\u00f3n a la capacidad del individuo (v\u00e9ase Bernardi, 2014; Calero et al., 2007). No \nobstante, se ha comprobado que controlando el modelo final por esta variable no cambian \nsignificativamente sus resultados. \n 9. No se dispone de informaci\u00f3n sobre el pa\u00eds de nacimiento de los padres.\n10. Se utiliza el nivel educativo de la madre en el caso en que el estudiante viva la mitad o m\u00e1s \nde su tiempo con la madre y el nivel educativo del padre en el caso en que viva menos de \nla mitad del tiempo con la madre. 186 Papers 2018, 103/2 Mar\u00eda Fern\u00e1ndez-Mellizo; Dulce Manzano\nnivel socioecon\u00f3mico de la familia11. Sin embargo, hay que notar que no hay \npadres en la muestra con niveles educativos bajos (menores a ISCED 4). Se \nutiliza adicionalmente una variable que refleja de alguna manera la estructura \nfamiliar: detecta qu\u00e9 estudiantes viven la mitad o m\u00e1s del tiempo con su madre \n(con o sin su padre), frente a los que viven m\u00e1s de la mitad del tiempo con su \npadre (y sin su madre). El 23% de los estudiantes de la muestra vive m\u00e1s de la \nmitad del tiempo con su padre (sin su madre). \nFinalmente, se ha incluido la infraestructura tecnol\u00f3gica disponible para el \nalumno fuera del colegio. Se trata de una escala que se ha construido a trav\u00e9s de \nvarias preguntas sobre la disponibilidad para el uso en casa o fuera de la escuela \n(en casa de familiares o amigos, en una biblioteca p\u00fablica o en un cibercaf\u00e9) de \ntres tipos de tecnolog\u00eda: ordenador con Internet, port\u00e1til o tableta con Internet \ny m\u00f3vil con Internet12. Se aprecia en la muestra una media alta de acceso a las \nTIC fuera del \u00e1mbito acad\u00e9mico (0,8 sobre 1). Entendemos que esta variable \nes ex\u00f3gena a la competencia digital del estudiante, puesto que la decisi\u00f3n de \ntener m\u00e1s o menos tecnolog\u00eda en casa no solo depende del gusto de uno de sus \nmiembros. Adem\u00e1s, a falta de aquella, tambi\u00e9n se acepta su acceso en otros \nlugares distintos al colegio.\nAunque la correlaci\u00f3n entre el uso y la frecuencia de uso de las nuevas \ntecnolog\u00edas y la competencia digital del estudiante es positiva y relativamen -\nte elevada, no se han incluido este tipo de variables en los modelos, por los \nproblemas de causalidad impl\u00edcitos en la relaci\u00f3n entre el uso de las TIC y la \ncompetencia digital. La correlaci\u00f3n entre la competencia digital del estudiante, \npor un lado, y el tiempo y la frecuencia de uso de TIC, por otro, es positiva (los \nvalores oscilan entre 0,17 y 0,39, y la correlaci\u00f3n es mayor si lo que se mide es \nla frecuencia de uso, m\u00e1s que el tiempo de uso, as\u00ed como si el uso tiene lugar \nfuera del centro educativo y no en su interior).\nb) Caracter\u00edsticas del colegio (y de la clase) \nSe incluye en el an\u00e1lisis la composici\u00f3n socioecon\u00f3mica media del colegio, \naproximada de acuerdo con la media del nivel educativo de la madre o el padre \nde los estudiantes del colegio. Asimismo, seg\u00fan las respuestas de su director, \nse introduce tambi\u00e9n el porcentaje de alumnos de la escuela que procede de \nhogares desfavorecidos desde un punto de vista econ\u00f3mico13. Para comple -\nmentar esta informaci\u00f3n, se utiliza adicionalmente la proporci\u00f3n de nacidos \nen Espa\u00f1a, as\u00ed como la proporci\u00f3n de los que viven m\u00e1s con la madre (ambas \nson variables composici\u00f3n de caracter\u00edsticas individuales y resultan de calcular \n11. La encuesta no incluye los ingresos ni las ocupaciones de la familia del estudiante.\n12. Proviene de la pregunta: \u00ab\u00bfCu\u00e1l de los siguientes dispositivos est\u00e1 f\u00e1cilmente disponible para \nque lo uses en casa o fuera del colegio (por ejemplo, en casa de familiares o amigos, en una \nbiblioteca p\u00fablica o en un cibercaf\u00e9)?\u00bb. Para cada dispositivo, la respuesta es dicot\u00f3mica \n(\u00abS\u00ed/no\u00bb). \n13. Procede de la pregunta: \u00abAproximadamente, \u00bfqu\u00e9 porcentaje de estudiantes de tu escue -\nla proviene de hogares desfavorecidos econ\u00f3micamente?\u00bb. Se admiten como respuestas: \n\u00abMenos del 50%\u00bb, \u00abDel 50-70%\u00bb, \u00ab76-90%\u00bb, \u00abM\u00e1s del 90%\u00bb.An\u00e1lisis de las diferencias en la competencia digital de los alumnos espa\u00f1oles Papers 2018, 103/2 187\nla media para cada centro docente). Adem\u00e1s, se utiliza otra informaci\u00f3n para \ncaracterizar al colegio: su tama\u00f1o (a trav\u00e9s del n\u00famero de estudiantes que \nasisten), el tama\u00f1o del h\u00e1bitat en el que est\u00e1 situada la escuela (medido por el \nn\u00famero de habitantes) y su titularidad, distinguiendo entre p\u00fablico, privado \ny privado subvencionado o concertado. \nFinalmente, se ha introducido tanto el nivel de infraestructura tecnol\u00f3gi -\nca del colegio como el nivel de acceso a las TIC por parte de los estudiantes \nfuera del centro docente. La primera, la infraestructura tecnol\u00f3gica del colegio, \nresulta de un an\u00e1lisis de cl\u00faster de un conjunto de variables relacionadas con \nel n\u00famero de aparatos tecnol\u00f3gicos que hay en el colegio (en relaci\u00f3n con el \nn\u00famero de estudiantes), su estado, la conectividad de los equipos, la amplitud \nde banda o el mantenimiento de la tecnolog\u00eda. El an\u00e1lisis realizado arroja tres \ncl\u00fasteres (European Commission, 2013): \n\u2014 Alto nivel de equipamiento, navegaci\u00f3n r\u00e1pida, alta conexi\u00f3n.\n\u2014 Nivel bajo de equipamiento, navegaci\u00f3n lenta, algo de conexi\u00f3n.\n\u2014 Nivel bajo de equipamiento, navegaci\u00f3n lenta, sin conexi\u00f3n. \nLa segunda, el nivel de acceso a las TIC de los estudiantes fuera del centro, \nse trata de una variable composici\u00f3n que recoge la media de la infraestructura \ntecnol\u00f3gica a la que tienen acceso fuera del colegio (la variable individual \ndescrita anteriormente).\nNo se ha incluido la competencia digital de los compa\u00f1eros (clase), por -\nque no se puede estimar su impacto en un an\u00e1lisis de regresi\u00f3n multinivel de \nefectos aleatorios cuya variable dependiente sea la propia competencia digital \ndel estudiante. Si fuera as\u00ed, no tendr\u00eda sentido un modelo multinivel y s\u00ed, por \nel contrario, un modelo en un \u00fanico nivel.\nc) Caracter\u00edsticas de los profesores de la clase\nLas variables sobre los profesores son una media de los docentes (de uno a tres) \nque m\u00e1s contacto tienen con la clase en la que est\u00e1 el alumno. Se incluyen tanto \nsu g\u00e9nero (en realidad la proporci\u00f3n de profesoras de la clase) como su media \nde edad. Asimismo, consta la competencia digital del profesor y su frecuencia \nde uso de las TIC en clase, as\u00ed como su formaci\u00f3n en nuevas tecnolog\u00edas. La \ncompetencia digital del profesor (la media de la clase), como en el caso de los \nestudiantes, mide la competencia \u00absubjetiva\u00bb, aproximada por la confianza del \npropio educador en el manejo de nuevas tecnolog\u00edas (habilidades operativas). \nEs el resultado de una escala realizada de la misma manera que la de la compe -\ntencia digital de los estudiantes. La frecuencia de uso de las TIC en el aula por \nparte del profesor resulta de preguntar por el porcentaje del tiempo de clase en \nel que se han utilizado ordenadores y/o Internet en los \u00faltimos doce meses14. \nDe nuevo, se trata de una media de la variable descrita para los educadores \n14. Las respuestas posibles son: \u00abM\u00e1s del 75%\u00bb, \u00abDel 51-75%\u00bb, \u00abDel 25-50%\u00bb, \u00abDel 11-24%\u00bb, \n\u00abDel 6-10%\u00bb, \u00abDel 1-5%\u00bb y \u00abMenos del 1%\u00bb.188 Papers 2018, 103/2 Mar\u00eda Fern\u00e1ndez-Mellizo; Dulce Manzano\nque tienen contacto con la clase. Finalmente, se ha utilizado la formaci\u00f3n de \nlos docentes en nuevas tecnolog\u00edas (la media de los mismos) a trav\u00e9s de una \nescala que med\u00eda la informaci\u00f3n sobre los cursos de inform\u00e1tica, la formaci\u00f3n \nen el uso pedag\u00f3gico de las TIC, la participaci\u00f3n en comunidades en l\u00ednea \nrelacionadas con el trabajo o el aprendizaje de nuevas tecnolog\u00edas en el tiempo \nlibre, entre otras, que han realizado los profesores en los \u00faltimos dos a\u00f1os15. \n4.  Resultados del an\u00e1lisis de la competencia digital de los estudiantes \nespa\u00f1oles\n4.1. Resultados de los an\u00e1lisis de regresi\u00f3n multinivel \nLa tabla 1 muestra los resultados del an\u00e1lisis de regresi\u00f3n multinivel. Se han \nllevado a cabo varios modelos para ver la contribuci\u00f3n relativa de cada conjun -\nto de variables. El modelo 1 nos sirve para controlar por variables de la esfera \nindividual (y familiar), y el modelo 2 a\u00f1ade una variable de acceso individual \na las nuevas tecnolog\u00edas. El modelo 3 nos sirve para ver la importancia de las \nvariables de centro educativo. Y, por \u00faltimo, con el modelo 4 podemos ver la \ncontribuci\u00f3n de las variables relacionadas con los profesores de la clase. \nDe las variables incluidas en el modelo 1 resultan significativas la etapa en la \nque est\u00e1 matriculado el estudiante, el pa\u00eds en el que naci\u00f3, el nivel educativo de \nsus padres y la persona con la que vive m\u00e1s tiempo. Si los j\u00f3venes se encuentran \nen un curso m\u00e1s alto, su competencia digital aumenta. Tambi\u00e9n es mayor la \ncompetencia de los que han nacido en Espa\u00f1a (un 88% de la muestra), tienen \npadres con mayor nivel educativo16 y viven la mitad de tiempo o m\u00e1s con sus \nmadres (un 67% de la muestra). Por el contrario, el sexo17 o la edad no resultan \nvariables significativas. \nEl modelo 2 a\u00f1ade la infraestructura tecnol\u00f3gica disponible para el estu -\ndiante fuera del colegio, que resulta ser significativa en t\u00e9rminos estad\u00edsticos. \nCuanta m\u00e1s tecnolog\u00eda est\u00e9 disponible para el estudiante fuera del centro docen -\nte, mayor ser\u00e1 su competencia digital. Resulta interesante observar que el nivel \nacad\u00e9mico de los padres deja de ser una variable significativa al introducir esta \nnueva variable en el modelo, lo que puede reflejar que el acceso a la tecnolog\u00eda \nfuera del centro educativo influye en la competencia digital a trav\u00e9s del nivel \nsocioecon\u00f3mico de origen del estudiante (lo que confirma la primera hip\u00f3tesis).\nEl modelo 3 a\u00f1ade, a las anteriores variables individuales, diferentes caracte -\nr\u00edsticas del colegio al que asiste el alumno. En primer lugar, comprobamos, en \n15. Un total de once preguntas admiten solo dos respuestas: \u00abS\u00ed\u00bb o \u00abNo\u00bb.\n16. Se han hecho modelos diferentes para cada nivel educativo (no mostrados aqu\u00ed). De la com -\nparaci\u00f3n entre los diferentes modelos obtenemos que, en niveles educativos m\u00e1s bajos (en 2.\u00ba \nde ESO), cuando los alumnos son m\u00e1s j\u00f3venes, la influencia de su origen social es mayor (lo \ncual es consistente con lo que se sabe de la influencia del origen social en el logro educativo).\n17. Entre los alumnos m\u00e1s j\u00f3venes (2.\u00ba de ESO), el hecho de ser mujer ejerce un d\u00e9bil, pero \nsignificativo, impacto positivo en la competencia digital, que desaparece cuando los alumnos \ncrecen. An\u00e1lisis de las diferencias en la competencia digital de los alumnos espa\u00f1oles Papers 2018, 103/2 189\nTabla 1. Modelos de regresi\u00f3n multinivel (2 niveles) de intercepto aleatorio para explicar la competencia \ndigital de los estudiantes espa\u00f1oles\nM0  \n(modelo vac\u00edo)M1 \n(+ variables \nindividuales  \nno tecnol\u00f3gicas)M2 \n(+ acceso  \ntecnolog\u00eda  \nindividual)M3 \n(+ variables  \nde colegio)M4 \n(+ variables  \nde profesores)\nNivel educativo: 1.\u00ba bachillerato  \n(frente a 2.\u00ba ESO) 0,25*** 0,231*** 0,178*** 0,148***\nNivel educativo: 1.\u00ba FPGM (frente a 2.\u00ba ESO) 0,129*** 0,117*** 0,106* 0,032\nHombre \u20130,028 \u20130,030 \u20130,018 \u20130,025\nEdad 0,008 \u20130,002 \u20130,002 \u20130,003\nNivel educativo madre/padre 0,018* 0,015 0,026** 0,025**\nNacido en Espa\u00f1a 0,128*** 0,128*** 0,150*** 0,151***\nVive la mitad de tiempo o m\u00e1s con la madre 0,052** 0,052** 0,049* 0,049*\nInfraestructura tecnol\u00f3gica fuera del colegio 0,349*** 0,333*** 0,343***\nMedia del colegio del nivel educativo  \nmadre/padre0,031 \u20130,045\nMedia del colegio del pa\u00eds de nacimiento  \n(proporci\u00f3n de nacidos en Espa\u00f1a) \u20130,209 \u20130,203\nMedia del colegio acerca de la persona  \ncon quien viven (proporci\u00f3n de los que  \nviven m\u00e1s con la madre) 0,152 0,173\nProporci\u00f3n de hogares desfavorecidos  \necon\u00f3micamente en el colegio0,013 0,008\nTama\u00f1o del colegio 0,00004 0,00002\nPrivado no subvencionado (frente a p\u00fablico) \u20130,007 \u20130,033\nPrivado subvencionado (frente a p\u00fablico) \u20130,020 \u20130,029\nH\u00e1bitat del colegio \u20130,011 \u20130,00004\nInfraestructura tecnol\u00f3gica del colegio 0,008 \u20130,010\nMedia del colegio de infraestructura  \ntecnol\u00f3gica fuera del colegio0,630*** 0,593***\nG\u00e9nero del profesor (proporci\u00f3n  \nde profesoras de la clase)0,064\nEdad del profesor (media de la clase) 0,036\nFrecuencia de uso de TIC del profesor  \nen clase (media de la clase) 0,002\nFormaci\u00f3n en TIC del profesor  \n(media de la clase)\u20130,044\nCompetencia digital del profesor  \n(media de la clase)0,140***\nConstante  2,696*** 2,443 *** 2,156 *** 1,786 *** 1,347 ***\nN alumnos 5.950 4.229 4.194 3.657 3.584\nN escuelas 312 307 307 272 266\nVarianza (constante) interescolar 0,056 0,037 0,034 0,032 0,028\nVarianza (residual) intraescolar 0,45 0,42 0,411 0,411 0,411\nNotas: * p < 0,1; ** p < 0,05; *** p < 0,01. En todos los modelos se rechaza la H0 de que la estimaci\u00f3n multinivel y de \nun solo nivel ajustan igual (chi2 significativo al 1%). Datos: ESSIE.190 Papers 2018, 103/2 Mar\u00eda Fern\u00e1ndez-Mellizo; Dulce Manzano\nl\u00ednea con nuestra segunda hip\u00f3tesis, que el nivel de infraestructura tecnol\u00f3gica \ndel centro educativo no ejerce un impacto significativo en la competencia digi -\ntal del estudiante. En segundo lugar, comprobamos tambi\u00e9n que, sin embargo, \nla variable que mide el nivel de acceso a las TIC por parte de los estudiantes \nfuera del centro docente s\u00ed resulta significativa, de hecho es la \u00fanica de las \nvariables de colegio que muestra un impacto significativo en la competencia \ndigital del estudiante. Se comprueba que cuanto mayor es el nivel medio de \ndisponibilidad de TIC de los estudiantes del colegio al que asiste un alumno, \nmayor es su competencia digital, lo que confirma la tercera de nuestras hip\u00f3 -\ntesis18. Se ha comprobado que este efecto se mantiene tras controlar diversas \nvariables a nivel de centro que no resultan significativas, como su tama\u00f1o, su \ntitularidad o el h\u00e1bitat en el que se encuentra. Tambi\u00e9n se mantiene el efecto \ncontrolando por determinadas variables, tampoco significativas, que reflejan \nla composici\u00f3n del alumnado del centro o de la clase, incluido su nivel socioe -\ncon\u00f3mico, es decir, el nivel educativo medio de las madres o de los padres, la \nproporci\u00f3n de nacidos en Espa\u00f1a, la proporci\u00f3n de los que viven m\u00e1s con sus \nmadres y la proporci\u00f3n de hogares desfavorecidos econ\u00f3micamente. \nEl modelo 4 incorpora variables acerca del profesor o de los profesores que \ntienen contacto con el alumno. De ellas, en l\u00ednea con la cuarta hip\u00f3tesis, resulta \nejercer un impacto significativo la competencia digital del profesor (en realidad, \nla media de los profesores de la clase). A mayor competencia digital del profe -\nsor, mayor competencia digital del estudiante19. Ello es as\u00ed controlando tanto \npor el g\u00e9nero como por la edad del profesor, datos que no resultan significa -\ntivos en la regresi\u00f3n. Del mismo modo, se controla tambi\u00e9n por la frecuencia \nde uso de las TIC en clase o la formaci\u00f3n en TIC del profesor, variables que \nno tienen significatividad estad\u00edstica. Se observa que, en el \u00faltimo modelo, la \nvariable que mide el acceso a tecnolog\u00eda del grupo de compa\u00f1eros pierde un \npoco de fuerza explicativa, algo que sucede tambi\u00e9n en otros estudios en los \nque se incluyen a la vez en la ecuaci\u00f3n \u00abefecto compa\u00f1eros\u00bb y \u00abefecto profesor\u00bb \n(Burke y Sass, 2008).\nA la hora de comprobar la bondad del ajuste, el modelo vac\u00edo, M0, nos \nmuestra c\u00f3mo la varianza de la competencia digital de los estudiantes entre \nescuelas es menor que en el interior de cada escuela. De la comparaci\u00f3n de cada \nmodelo con el M0 podemos ver c\u00f3mo ambas varianzas van reduci\u00e9ndose. Para \nel caso de la varianza entre escuelas, la disminuci\u00f3n es continua al ir ampliando \nlas variables del modelo, aunque es evidente que la mayor reducci\u00f3n se produce \nal introducir las variables individuales y familiares (algo que sugiere que los \ncentros son bastante homog\u00e9neos en su interior y apunta a la importancia de \nvariables de centro). En el caso de la varianza en el interior de los centros, hay \n18. Cuando los estudiantes son m\u00e1s j\u00f3venes (2.\u00ba de ESO) reciben mayor influencia de sus \npares que cuando alcanzan una edad m\u00e1s elevada, quiz\u00e1 debido a su mayor inmadurez y \ndependencia de los compa\u00f1eros del centro escolar.\n19. Se aprecia que alumnos con peor rendimiento educativo (en la rama de formaci\u00f3n profe -\nsional) reciben m\u00e1s influencia de los profesores, posiblemente debido a que necesitan m\u00e1s \nayuda de sus profesores para su aprendizaje, incluido el digital.An\u00e1lisis de las diferencias en la competencia digital de los alumnos espa\u00f1oles Papers 2018, 103/2 191\nque advertir que, l\u00f3gicamente, disminuye al incluir las variables individuales \ncon M1 y M2, pero que, en cambio, no disminuye al incluir variables de centro \ny de profesor (M3 y M4). \nDe forma un poco m\u00e1s precisa, nuestro modelo final, M4, es m\u00e1s efectivo \npara reducir la varianza entre escuelas (consigue reducirla en un 50%) que \npara disminuir la varianza en el interior de la escuela (un 8%) respecto a M0. \nLa varianza entre escuelas se reduce sobre todo al tener en cuenta las varia -\nbles individuales no tecnol\u00f3gicas (un 33%), seguida de la introducci\u00f3n de las \nvariables del profesor (un 12%) y, por \u00faltimo, el acceso a la tecnolog\u00eda fuera \ndel centro (un 8%) y las variables de centro (un 7%). La varianza en el interior \nde las escuelas se reduce sobre todo por las variables individuales y familiares \nno tecnol\u00f3gicas (un 6%), m\u00e1s que por el acceso a la tecnolog\u00eda (un 2%). Con -\nsideramos el M4, el m\u00e1s completo, como un modelo que ajusta mejor, dado \nque reduce la varianza entre escuelas respecto al M3. Para juzgar la bondad del \najuste de M4 de una manera menos arbitraria, se han comparado los modelos \nentre s\u00ed a trav\u00e9s de un contraste de la hip\u00f3tesis nula de que M4, el modelo m\u00e1s \ncompleto, es igual al M3, que contiene menos variables. Al resultar el chi2 sig-\nnificativo (al 1%), podemos rechazar H0 y considerar que la bondad de ajuste \nde M4 es mejor que la de M3.\nPara comprobar la especificaci\u00f3n del modelo final (M4), hemos realizado el \ntest de Hausman, mediante el cual comprobamos la posible endogeneidad del \nmodelo y la idoneidad del m\u00e9todo estad\u00edstico seleccionado (efectos aleatorios). \nComprobamos que el modelo est\u00e1 bien especificado al constatar que chi2 no \nes significativo, ya que se rechaza la H0 de que no haya diferencias entre un \nmodelo estimado con efectos aleatorios frente a un modelo estimado con efec -\ntos fijos. Finalmente, respecto al diagn\u00f3stico del modelo final (M4), el supuesto \nde que los residuos estandarizados se distribuyen normalmente se cumple en \nl\u00edneas generales, aunque se comprueba que algunos elementos situados en los \nextremos de la distribuci\u00f3n se alejan ligeramente de esta pauta, sobre todo \npor la presencia de algunos colegios que se comportan de una forma extrema.\n4.2. Discusi\u00f3n de resultados\nEl an\u00e1lisis emp\u00edrico muestra evidencias de que el origen socioecon\u00f3mico de \nlos estudiantes influye en la habilidad con la que utilizan las nuevas tecnolo -\ng\u00edas a trav\u00e9s de los recursos de que disponen fuera del centro educativo. La \nliteratura especializada hab\u00eda detectado ya que tanto el origen socioecon\u00f3mico \ndel alumno como su acceso a las TIC en el hogar influ\u00edan en su destreza digi -\ntal. Sin embargo, estos dos elementos no se hab\u00edan relacionado en anteriores \ninvestigaciones, como s\u00ed que se ha hecho en el presente trabajo. Adem\u00e1s, a \ndiferencia de los estudios sobre rendimiento en competencias cl\u00e1sicas que no \nson concluyentes respecto al impacto de los recursos en el rendimiento, en \ncompetencia digital se ha corroborado c\u00f3mo los medios tecnol\u00f3gicos a los que \ntiene acceso el alumno fuera del centro educativo le confieren una ventaja de \ncara al manejo de la tecnolog\u00eda. 192 Papers 2018, 103/2 Mar\u00eda Fern\u00e1ndez-Mellizo; Dulce Manzano\nPor otro lado, aunque la infraestructura tecnol\u00f3gica del centro no tiene, \nhoy d\u00eda, un impacto significativo en la competencia digital del estudiante, otras \nvariables relacionadas con el colegio al que asiste, como el acceso a las TIC \ndel grupo de compa\u00f1eros de clase o la competencia digital de sus profesores, \ns\u00ed que lo tienen. La generalizaci\u00f3n del equipamiento tecnol\u00f3gico en las insti -\ntuciones docentes provoca que posiblemente este factor no sea suficiente para \nel desarrollo de la destreza digital de los alumnos. Sin embargo, la dotaci\u00f3n \ntecnol\u00f3gica de los centros puede resultar necesaria para que los j\u00f3venes obten -\ngan ayuda y gu\u00eda de sus compa\u00f1eros y profesores. En este sentido, se puede \ndecir que los estudiantes no est\u00e1n solos frente a las m\u00e1quinas, puesto que entre \nla tecnolog\u00eda y ellos hay unos \u00abagentes intermediarios\u00bb. Los compa\u00f1eros de \nclase transmiten conocimiento y proporcionan ayuda con las TIC. Del mismo \nmodo, los docentes, a trav\u00e9s de sus clases y de su ayuda, sirven de modelo y \nde apoyo para los j\u00f3venes. Estos resultados contribuyen a ampliar la escasa \nliteratura sobre efectos de los centros educativos en la competencia digital de \nlos alumnos. Otros estudios, metodol\u00f3gicamente poco sofisticados, hab\u00edan ya \ndetectado que la infraestructura tecnol\u00f3gica de las escuelas y de los institutos \nno ten\u00eda un impacto significativo en la competencia digital de los estudiantes \ny que el papel de los compa\u00f1eros y de los educadores pod\u00eda ser relevante en \ndesarrollarla. En este art\u00edculo se han testado, con \u00e9xito, estas hip\u00f3tesis utilizan -\ndo una metodolog\u00eda adecuada para ello. \nLas implicaciones de los resultados obtenidos son tan evidentes como \nrelevantes. A la luz de las conclusiones de esta investigaci\u00f3n, tiene sentido \nplantearse tres tipos de medidas que pueden aumentar la competencia digital \nde los estudiantes e incluso reducir las diferencias existentes entre ellos: en \nprimer lugar, facilitar su acceso a la tecnolog\u00eda, sobre todo a aquellos que \npertenecen a niveles socioecon\u00f3micos m\u00e1s bajos (financiando su adquisici\u00f3n \na las familias que lo necesiten, mejorando la dotaci\u00f3n en bibliotecas o espa -\ncios p\u00fablicos o ampliando los horarios de los centros educativos para que \nsus aparatos tecnol\u00f3gicos est\u00e9n disponibles fuera del horario acad\u00e9mico); en \nsegundo lugar, fomentar el uso de las TIC en el colegio y en casa (a trav\u00e9s de \nlos deberes), dejando espacios para la colaboraci\u00f3n y la ayuda entre los com -\npa\u00f1eros; en tercer lugar, incorporar la competencia tecnol\u00f3gica a las pruebas \nde selecci\u00f3n del profesorado, para asegurase de que acceden a la profesi\u00f3n \ndocente personas con un m\u00ednimo de competencia digital. No obstante, a \npartir de la evidencia de que la infraestructura tecnol\u00f3gica de los centros no \nincide actualmente en la competencia digital de los alumnos, no se puede \nextraer la consecuencia pr\u00e1ctica de dejar de invertir dr\u00e1sticamente en esta \npartida. Los recursos tecnol\u00f3gicos de los centros pueden no ser suficientes \npara aumentar las habilidades digitales de los estudiantes, pero s\u00ed necesarios \npara que compa\u00f1eros y profesores ayuden a desarrollar dichas competencias. \nEso s\u00ed, no parece que, por s\u00ed mismas, unas grandes inversiones en tecnolog\u00eda \nconstituyan una pol\u00edtica muy efectiva para mejorar la competencia digital de \nlos estudiantes si, en cambio, se mantienen inalterados otros aspectos relacio -\nnados con ellos y con los docentes. An\u00e1lisis de las diferencias en la competencia digital de los alumnos espa\u00f1oles Papers 2018, 103/2 193\n5. Conclusiones \nEste art\u00edculo analiza los factores que influyen en la competencia digital de los \nalumnos, aspecto que ha ganado relevancia en el debate sociol\u00f3gico y educativo \nactual. La generalizaci\u00f3n de las TIC en los centros educativos no ha conseguido \neliminar las diferencias en la competencia digital entre los j\u00f3venes, que siguen \nsiendo relevantes. La literatura que examina las variables que tienen incidencia \nen su habilidad tecnol\u00f3gica ha concedido mucha importancia a las variables \nindividuales y familiares. Sin embargo, pese a que algunos estudios muestran \nque tanto el origen social de los j\u00f3venes como su grado de acceso a las TIC en \nel hogar influyen en su nivel de competencia digital, apenas se ha profundi -\nzado en el dominio conjunto de estas dos variables. El presente an\u00e1lisis trata \nde dar respuesta a dicha laguna existente en la literatura y explora el papel de \nlos recursos tecnol\u00f3gicos a disposici\u00f3n de los alumnos fuera de la escuela o \ndel instituto. Adem\u00e1s, las investigaciones disponibles hasta el momento han \ndejado a las variables de centro educativo reducidas a una influencia residual. \nEn nuestro examen hemos explorado la influencia de las variables acad\u00e9micas \nm\u00e1s all\u00e1 de la infraestructura tecnol\u00f3gica de los colegios. \nEste trabajo ha abordado dichas cuestiones para el caso espa\u00f1ol mediante \nun an\u00e1lisis de la competencia digital, utilizando para ello un indicador \u00absub -\njetivo\u00bb como es la confianza en el manejo de la tecnolog\u00eda. Hemos analizado, \nen particular, los factores explicativos de la competencia digital de los alumnos \nespa\u00f1oles, utilizando la base de datos ESSIE realizada en 2011 y aplicando \nt\u00e9cnicas de regresi\u00f3n multinivel. Se constata en el art\u00edculo que el origen socioe -\ncon\u00f3mico del estudiante influye en su nivel de competencia digital a trav\u00e9s del \nacceso a las TIC en el hogar, desigualdad de partida que la escuela tiene muchas \ndificultades para compensar, por mucho que las nuevas tecnolog\u00edas se hayan \ngeneralizado \u00faltimamente en los centros educativos. No obstante, se observa \nque, m\u00e1s que la infraestructura tecnol\u00f3gica de las instituciones docentes, tanto \nel grupo de pares como los profesores son los que pueden ejercer una influencia \nsobre los j\u00f3venes y tratar de cerrar dicha brecha digital. \nDe cara al futuro se plantean varias l\u00edneas de mejora y expansi\u00f3n de la \ninvestigaci\u00f3n. Por un lado, la endogeneidad en la relaci\u00f3n entre el uso indivi -\ndual de las TIC y la competencia digital, e incluso la reciprocidad de la relaci\u00f3n \nentre los compa\u00f1eros o con el profesor, podr\u00eda resolverse con un tratamiento \nestad\u00edstico m\u00e1s adecuado, aunque evidentemente m\u00e1s complejo. M\u00e1s compli -\ncado incluso, aunque tambi\u00e9n factible, resulta hacer frente al posible sesgo de \nselecci\u00f3n de colegio por parte de las familias y de los profesores, tratando de \ncorregir la existencia de variables relevantes omitidas. Desde un punto de vista \nsustantivo, explorar mejor la relaci\u00f3n entre el uso (la frecuencia y el tipo de uso) \ny la competencia digital puede resultar una prometedora l\u00ednea de investigaci\u00f3n. \nPor otro lado, ser\u00eda deseable expandir el an\u00e1lisis realizado para el caso espa\u00f1ol \ntanto como fuera posible, a fin de comprobar la validez de nuestros argumentos \nm\u00e1s all\u00e1 de nuestras fronteras, lo cual es factible porque ESSIE incluye infor -\nmaci\u00f3n acerca de treinta pa\u00edses europeos m\u00e1s. Finalmente, la nueva encuesta 194 Papers 2018, 103/2 Mar\u00eda Fern\u00e1ndez-Mellizo; Dulce Manzano\nICILS desarrollada por IEA en 2013 ofrece la posibilidad de explorar los mis -\nmos argumentos utilizando un indicador objetivo de la competencia digital \nde los estudiantes.\nReferencias bibliogr\u00e1ficas\nAreA, M. (2005). \u00abLas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n en el sistema \nescolar: Una revisi\u00f3n de las l\u00edneas de investigaci\u00f3n\u00bb. Revista Electr\u00f3nica de Investi -\ngaci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n Educativa , 11 (1).\n <https://doi.org/10.7203/relieve.11.1.4194>\nbern Ardi, F. (2014). \u00ab Compensatory Advantage as a Mechanism of Educational \nInequality: A Regression Discontinuity Based on Month of Birth\u00bb. Sociology of \nEducation , 87 (2), 74-88.\n <https://doi.org/10.1177/0038040714524258> \nbett S, J. y zAu, A. (2004). \u00abPeer Groups and Academic Achievement: Panel Eviden -\nce from Administrative Data\u00bb. Third IZA/SOLE Transatlantic Meeting of Labor \nEconomists . Buch am Ammersee (Alemania). \nburKe, M. y SASS, T. (2008). \u00abClassroom Peer Effects and Student Achievement\u00bb. \nFederal Reserve Bank of Boston Working Papers , 8 (5).\n <https://doi.org/10.2139/ssrn.1260882>\ncAlero , J. et al. (2007). Sociedad desigual, \u00bfeducaci\u00f3n desigual?: Sobre las desigualdades \nen el sistema educativo espa\u00f1ol . Madrid: MEC.\nceboll A, H. (2007). \u00abImmigrant Concentration in Schools: Peer Pressures in Place?\u00bb. \nEuropean Sociological Review , 23 (3), 341-356. \n <https://doi.org/10.1093/esr/jcm008>\n\u2014 (2013). Introducci\u00f3n al an\u00e1lisis multinivel . Madrid: CIS. Cuadernos Metodol\u00f3gicos \ndel CIS, 49.\nclAro, M. et al. (2012). \u00abAssessment of 21st Century ICT Skills in Chile: Test \nDesign and Results from High School Level Students\u00bb. Computers & Education , \n59, 1042-1053. \n <https://doi.org/10.1016/j.compedu.2012.04.004> \ncolemAn , J. et al. (1966). Equality of Educational Opportunities . US Department of \nHealth, Education and Welfare. Office of Education. Recuperado de <http://files.\neric.ed.gov/fulltext/ED012275.pdf>.\neurope An commi SSion (2013). Survey of Schools: ICT in Education. Benchmarking \nAccess, Use and Attitudes to Technology in Europe\u2019s Schools .\n <http://dx.doi.org/10.2759/94499>\nFrAillon , J. et al. (2014). Preparing for Life in a Digital Age: The IEA International \nComputer and Information Literacy Study International Report . Springer. Recupe -\nrado de <http://springer.com>.\nhAKKA rAinen, K. et al. (2000). \u00abStudents\u2019 Skills and Practices of Using ICT: Results \nof a National Assessment in Finland\u00bb. Computers & Education , 34, 103-117.\n <https://doi.org/10.1016/s0360-1315(00)00007-5>\nhAnuSheK , E.A. (2011). \u00abThe economic value of higher teacher quality\u00bb. Economics \nof Education Review , 30 (3), 466-479. \n<https://doi.org/10.3386/w16606>\nhAnuSheK, E.A. et al. (2003). \u00abDoes Peer Ability Affect Student Achievement?\u00bb. \nJournal of Applied Econometrics , 18 (5), 527-544. \n <https://doi.org/10.3386/w8502>An\u00e1lisis de las diferencias en la competencia digital de los alumnos espa\u00f1oles Papers 2018, 103/2 195\nhAnuSheK, E.A. y rivKin, S. (2006). \u00abTeacher Quality\u00bb. En: hAnuShec K et al. Han-\ndbook of Economics of Education . Vol. 2. Amsterdam: North-Holland.\nhAtlevi K, O.E. y chriStopher Sen, K. (2013). \u00abDigital Competence at the Begin -\nning of Upper Secondary School: Identifying Factors Explaining Digital Inclu -\nsion\u00bb. Computers & Education , 63, 240-247. \n <https://doi.org/10.1016/j.compedu.2012.11.015> \nhAttie , J. (2009). Visible Learning: A Synthesis of Over 800 Meta-Analyses Relating to \nAchivement . Nueva York: Routledge.\nimhoF , M. et al. (2007). \u00abComputer Use and the Gender Gap: The Issue of Access, \nUse, Motivation, and Performance\u00bb. Computers in Human Behavior , 23, 2823-\n2837.\n <https://doi.org/10.1016/j.chb.2006.05.007> \nJudGe, S. et al. (2004). \u00abDigital Equity: New Findings from the Early Childhood Lon -\ngitudinal Study\u00bb. Journal of Research on Technology in Education , 36 (4), 383-396.\n <https://doi.org/10.1080/15391523.2004.10782421> \nJunG, J. et al. (2005). \u00abThe Influence of Social Environment on Internet Connec -\ntedness of Adolescents in Seoul, Singapore and Taipei\u00bb. New Media & Society , 7 \n(1), 64-88.\n <https://doi.org/10.1177/1461444805049145>\nKonStAntopouloS , S. (2005). \u00abTrends of School Effects on Student Achievement: \nEvidence from NLS:72, HSB:82, and NELS:92\u00bb. IZA Discussion Paper , 1749.\n <https://doi.org/10.1111/j.1467-9620.2006.00796.x>\nKuhlmeier , H. y hemKer, B. (2007). \u00abThe Impact of Computer Use at Home on \nStudents Internet Skills\u00bb. Computers & Education , 49, 460-480.\n <https://doi.org/10.1016/j.compedu.2005.10.004> \nlivin GStone , S. y helSper, E. (2007). \u00abGradiations in Digital Inclusion: Chil -\ndren, Young People and the Digital Divide\u00bb. New Media and Society , 9 (4), \n671-696.\n <https://doi.org/10.1177/1461444807080335> \nmAlAmud , O. y pop-elecheS , C. (2010). \u00abHome Computer Use and the Develop -\nment of Human Capital\u00bb. NBER Working Paper Series , 15814. \n <https://doi.org/10.3386/w15814>\nmAnSKi, C. (1993). \u00abIdentification of Endogenous Social Effects: The Reflection \nProblem\u00bb. The Review of Economic Studies , 60 (3), 531-542.\n <https://doi.org/10.2307/2298123> \nnechyb A, T. (2006). \u00abIncome and Peer Quality Sorting in Public and Private \nSchools\u00bb. En: hAnuShecK , e.A. et al. Handbook of Economics of Education . Vol. \n2. Amsterdam: North-Holland.\nOECD (2010a). Are the New Millennium Learners Making the Grade?: Technology use \nand educational performance in PISA . \n <http://dx.doi.org/10.1787/9789264076044-en>\n\u2014  (2010b). PISA 2009 Results: What Students Know and Can Do: Student Performance \nin Reading, Mathematics and Science . Vol. I.  Par\u00eds: OECD.\n\u2014 (2011). PISA 2009 Results: Students On Line. Digital Technologies and Performance . \nVol. VI. Par\u00eds: OECD.\n <http://dx.doi.org/10.1787/9789264112995-en>\n\u2014 (2014).  PISA 2012 Results: What Students Know and Can Do. Student Performance \nin Mathematics, Reading and Science . Vol. I. Par\u00eds: OECD.\n <http://dx.doi.org/10.1787/9789264208780-en>196 Papers 2018, 103/2 Mar\u00eda Fern\u00e1ndez-Mellizo; Dulce Manzano\nowSton, R. (2007). \u00abTeachers Can Make a Difference: Professional Development \nas a Policy Option for Improving Student Learning with ICT\u00bb. CERI-KERIS \nInternational Expert Meeting On ICT and Educational Performance . Corea del Sur. \nrAbe-heSKeth, S. y SKrond Al, A. (2012). Multilevel and Longitudinal Modeling \nUsing Stata . Texas: Stata Press.\nrivKin, S. et al. (2005). \u00abTeachers, Schools, and Academic Achievement\u00bb. Economet -\nrica, 73 (2), 417-458.\nrocKoFF, J.E. (2004). \u00abThe Impact of Individual Teachers on Student Achievement: \nEvidence from Panel Data\u00bb. The American Economic Review , 94 (2), 247-252.\n <https://doi.org/10.1257/0002828041302244>\nrom\u00e1n , M. y murillo , J. (2013). \u00abEstimaci\u00f3n del efecto escolar para la competencia \ndigital: Aporte del liceo en el desarrollo de las habilidades TIC en estudiantes de \nsecundaria en Chile\u00bb. En: SIMCE TIC. Desarrollo de habilidades digitales para \nel siglo xxi en Chile: \u00bfQu\u00e9 dice el SIMCE TIC?  Recuperado de <www.enlaces.cl>.\nSAcerdote , B. (2011). \u00abPeer Effect in Education: How Might They Work, How Big \nAre They and How Much Do we Know Thus Far?\u00bb. En: hAnuShecK , E.A. et al. \nHandbook of Economics of Education . Vol. 3. Amsterdam: North-Holland.\nSelwyn , N. (2004). \u00abReconsidering Political and Popular Understandings of the Dig -\nital Divide\u00bb. New Media and Society , 6 (3), 341-362.\n <https://doi.org/10.1177/1461444804042519> \nSIMCE TIC (2013). Desarrollo de habilidades digitales para el siglo xxi en Chile: \u00bfQu\u00e9 \ndice el SIMCE TIC ? Recuperado de <www.enlaces.cl>\nSniJder S, T.A.B y boSKer, R. (2000). Multilevel Analysis: An introduction to Basic and \nAdvanced Multilevel Modeling . Londres: Sage.\nSolA, M. y murillo , J.F. (2011). Las TIC en la educaci\u00f3n: Realidad y expectativas. \nInforme anual 2011.  Barcelona: Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica / Ariel.\nvAn brAAK, J. y KAvAdiAS, D. (2005). \u00abThe Influence of Social-demographic Deter -\nminants on Secondary School Children\u2019s Computer Use, Experience, Beliefs and \nCompetence\u00bb. Technology, Pedagogy and Education , 14 (1), 43-59.\n <https://doi.org/10.1080/14759390500200192> \nvAn deur Sen, A. y vAn diepen , S. (2013). \u00abInformation and Strategic Internet \nSkills of Secondary Students: A Performance Test\u00bb.  Computers & Education , 63, \n218-226.\n <https://doi.org/10.1016/j.compedu.2012.12.007> \nveKiri, I. y chron AKi, A. (2008). \u00abGender Issues in Technology Use: Perceived Social \nSupport, Computer Self-efficacy and Value Beliefs, and Computer Use Beyond \nSchool\u00bb . Computers & Education , 51, 1392-1404.\n <https://doi.org/10.1016/j.compedu.2008.01.003> \nwAStiAu, P. et al. (2013). \u00abThe Use of ICT in Education: A Survey of Schools in \nEurope\u00bb. European Journal of Education , 48 (1), 11-27.\n <https://doi.org/10.1111/ejed.12020>\nzhon G, Z. (2011). \u00abFrom Access to Usage: The Divide of Self-reported Digital Skills \namong Adolescents\u00bb. Computers & Education , 56, 736-746.\n <https://doi.org/10.1016/j.compedu.2010.10.016>An\u00e1lisis de las diferencias en la competencia digital de los alumnos espa\u00f1oles Papers 2018, 103/2 197\nAnexos\nTabla 1.  Descriptivos de las variables cuantitativas y cualitativas ordinales (modelos de competencia \ndigital) \nVariable Tipo de variable Observaciones MediaDesviaci\u00f3n  \nt\u00edpicaM\u00ednimo M\u00e1ximo\nCompetencia digital Cuantitativa continua 5.950 2,709 1,225 1 (menos competencia) 5 (m\u00e1s competencia)\nEdad (a\u00f1o de nacimiento) Cuantitativa discreta 6.016 4,959 1,400 1 (nacido despu\u00e9s  \ndel a\u00f1o 2000)8 (nacido antes del  \na\u00f1o 1995)\nNivel educativo madre/padre Cualitativa ordinal 4.705 4,092 1,041 3 (ISCED 4) 6 (ISCED 6)\nInfraestructura tecnol\u00f3gica fuera  \ndel colegioCuantitativa continua 6.124 0,804 0,283 0 (menos tecnolog\u00eda) 1 (m\u00e1s tecnolog\u00eda)\nMedia del colegio del nivel educativo  \nmadre/padreCuantitativa continua 6.229 4,065 0,438 3 (m\u00e1s bajo) 5,5 (m\u00e1s alto)\nProporci\u00f3n de alumnos del colegio  \nnacidos en Espa\u00f1aCuantitativa continua 6.237 0,880 0,115 0,25 1 (todos nacidos  \nen Espa\u00f1a)\nProporci\u00f3n de alumnos del colegio  \nque viven m\u00e1s tiempo con la madreCuantitativa continua 6.231 0,759 0,128 0 (todos viven m\u00e1s con  \nel padre)1 (todos viven m\u00e1s  \ncon la madre)\nProporci\u00f3n de hogares desfavorecidos  \necon\u00f3micamente en el colegioCuantitativa discreta 5.763 1,670 0,826 1 (menos del 50%) 4 (m\u00e1s del 90%)\nTama\u00f1o colegio (n.\u00ba de estudiantes) Cuantitativa continua 5.500 636,474 302,128 19 1.664\nH\u00e1bitat del colegio Cuantitativa discreta 5.821 3,247 0,904 1 (menos de 3.000  \nhabitantes)5 (m\u00e1s de un mill\u00f3n  \nde habitantes)\nInfraestructura tecnol\u00f3gica del colegio Cuantitativa discreta 5.820 2,292 0,697 1 (menos tecnolog\u00eda) 3 (m\u00e1s tecnolog\u00eda)\nMedia del colegio de infraestructura  \ntecnol\u00f3gica fuera del colegioCuantitativa continua 6.236 0,804 0,091 0,333 (menos  \ntecnolog\u00eda)1 (m\u00e1s tecnolog\u00eda)\nProporci\u00f3n de profesoras de la clase Cuantitativa continua 6.115 0,525 0,344 0 (todos profesores) 1 (todas profesoras)\nEdad del profesor (media de la clase) Cuantitativa continua 6.115 3,292 0,751 1 (m\u00e1s j\u00f3venes) 5 (m\u00e1s viejos)\nFrecuencia de uso de TIC del profesor  \nen clase (media de la clase) Cuantitativa continua 6.084 4,036 1,362 1 (menos frecuencia) 7 (m\u00e1s frecuencia)\nFormaci\u00f3n en TIC del profesor  \n(media de la clase)Cuantitativa continua 6.115 0,477 0,187 0 (menos formaci\u00f3n) 1 (m\u00e1s formaci\u00f3n)\nCompetencia digital del profesor  \n(media de la clase)Cuantitativa continua 6.115 3,075 0,504 1,665 (menos  \ncompetencia)4 (m\u00e1s competencia)\nDatos: ESSIE (sin ponderaci\u00f3n).198 Papers 2018, 103/2 Mar\u00eda Fern\u00e1ndez-Mellizo; Dulce Manzano\nTabla 2. Descriptivos de las variables cualitativas nominales (modelos de competencia digital) \nVariable Tipo Observaciones Valores Frecuencias\nNivel  \neducativoCualitativa nominal 6.237 1: ISCED 2 (2.\u00ba de ESO)\n2: ISCED 3A (1.\u00ba de bachillerato)\n3: ISCED 3B (1.\u00ba de FPGM)2.065\n2.370\n1.802\nSexo Cualitativa nominal  \ndicot\u00f3mica6.023 0: Mujer\n1: Hombre2.917\n3.106\nPa\u00eds de  \nnacimientoCualitativa nominal  \ndicot\u00f3mica6.009 0: Nacido fuera de Espa\u00f1a\n1: Nacido en Espa\u00f1a721\n5.288\nPersona con  \nquien viveCualitativa nominal  \ndicot\u00f3mica4.799 0: Vive m\u00e1s tiempo con el padre\n1: Vive m\u00e1s tiempo con la madre1.136\n3.663\nTitularidad  \ndel colegioCualitativa nominal 6.237 1: P\u00fablico\n2: Privado no concertado\n3: Privado concertado4.475\n408\n1.354\nDatos: ESSIE (sin ponderaci\u00f3n).\nGr\u00e1fico 1.  Descripci\u00f3n de la varianza interescolar e intraescolar en la competencia digital de \nlos estudiantes espa\u00f1oles \nDatos: ESSIE.Competencia digital del estudiante Media escuela46.200.000 46.250.000 46.300.000 46.350.000 46.400.0001234\nIdentificador del colegioISSN 2013-9004 (digital) ; ISSN 0210-2862 (paper)   Papers 2018, 103/2\nhttps://doi.org/10.5565/rev/papers.2301  199-227\nEncuestas presenciales con cuestionario de papel  \ny ordenador. Una comparativa en preguntas  \nde actitudes*\nVidal D\u00edaz de Rada\nUniversidad P\u00fablica de Navarra  \nvidal@unavarra.es\nRecepci\u00f3n: 10-03-2016\nAceptaci\u00f3n: 13-02-2017\nResumen\nEn este trabajo se compara la calidad de las respuestas obtenidas por un mismo cuestionario \nque es administrado en papel y con ordenador en dos muestras equivalentes. La medici\u00f3n \nde la calidad se realizar\u00e1 considerando el promedio de preguntas no respondidas en cada \nmodalidad, as\u00ed como el n\u00famero de \u00abno sabe\u00bb y \u00abno responde\u00bb logrado por las preguntas \nde respuesta \u00fanica y las multirrespuestas. El an\u00e1lisis de todo el cuestionario desvela que el \nn\u00famero de \u00abno sabe\u00bb es superior al de \u00abno responde\u00bb, pese a que el segundo es mayor en  \nel cuestionario realizado en papel. En las preguntas de  elecci\u00f3n condicionada, de contesta -\nci\u00f3n \u00fanica, el n\u00famero de no respuestas es superior a los \u00abno sabe\u00bb y aumentan sustancial -\nmente en el cuestionario de papel. De las seis preguntas multirrespuesta solo tres presenta \ndiferencias significativas, aunque los resultados no son concluyentes.\nPalabras clave:  encuesta personal; encuesta con ordenador; modos de recogida de informa -\nci\u00f3n; efectos de respuesta\nAbstract. Face-to-face surveys using paper or a computer: Difference in attitudes\nThis article examines the implications for data quality of using computer-assisted personal \ninterviewing (CAPI) compared to paper-and-pencil interviewing (PAPI) in an electoral sur -\nvey. Quality is measured by considering the average of unanswered questions in each modality \nand the number of non-responses in single-answer multiple choice questions. The analysis \nof the questionnaire as a whole reveals that the number of \u201cdon\u2019t know\u201d responses is higher \nthan the \u201cno answer\u201d option, although the second is more frequent in PAPI. In forced choice \nquestions requiring a single answer, the number of non-responses is greater than the \u201cdon\u2019t \nknow\u201d responses; a figure that increases in PAPI. Of the six multiple choice questions, only \nthree show significant differences, although the results are inconclusive.\nKeywords:  face-to-face survey; computer-assisted interview; data collection modes; response \neffects\n* Este texto es parte de una investigaci\u00f3n financiada por el Ministerio de Econom\u00eda y Competi -\ntividad, referencia MTM2015-63609-R. El autor desea agradecer la mejora del trabajo original \npropuesto por el Consejo Editorial de Papers  y por dos evaluadores an\u00f3nimos. Agradezco tambi\u00e9n \nel asesoramiento estad\u00edstico realizado por Antonio Pardo, de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid.200 Papers 2018, 103/2 Vidal D\u00edaz de Rada\nLa encuesta presencial es el modo de recogida de datos mediante el cual un entre -\nvistador administra un cuestionario estructurado (o parcialmente estructurado) \nfrente a un entrevistado dentro de un per\u00edodo de tiempo limitado, generalmente \nen su hogar (De Leeuw, 2004). La aplicaci\u00f3n de avances inform\u00e1ticos a la disci -\nplina desarrolla la entrevista computerizada  (Saris, 1991), que busca \u00abintegrar y \nautomatizar al m\u00e1ximo el proceso de encuesta\u00bb. De este modo, la recogida de \ndatos est\u00e1 unida a la introducci\u00f3n de los mismos, con lo que se realizan simult\u00e1 -\nneamente tareas que antes eran efectuadas por separado. La primera aplicaci\u00f3n de \nla encuesta personal asistida por ordenador (en adelante CAPI) se llev\u00f3 a cabo en \nla encuesta de poblaci\u00f3n activa (Netherlands Labour Force Survey) de los Pa\u00edses \nBajos (Van Bastelaer et al., 1988). Se trata de una modalidad que se ha desarro -\nllado fundamentalmente en Europa (Bergman et al., 1994), probablemente por \nel menor uso de la encuesta telef\u00f3nica (Martin y Manners, 1995).\nEl objetivo de este trabajo es comparar la calidad  de la informaci\u00f3n recogida \nmediante dos modalidades1 (cuestionario de papel y cuestionario en ordena -\ndor), utilizando una investigaci\u00f3n realizada por el Centro de Investigaciones \nSociol\u00f3gicas (en adelante CIS) a la poblaci\u00f3n con derecho a voto y residente \nen la Comunidad Aut\u00f3noma de Madrid en mayo y junio de 2011. Se trata, \nconcretamente, de los estudios 2893 y 2894 (CIS, 2011a y 2011b).\nLa medici\u00f3n de la calidad se llevar\u00e1 a cabo considerando el promedio de \npreguntas no respondidas en los cuestionarios realizados con cada modalidad, \ntema de una gran importancia en la investigaci\u00f3n con encuesta, no solo por \nla p\u00e9rdida (o no recogida) de una informaci\u00f3n en ocasiones muy valiosa y \nfundamental (Tabachnick y Fidell, 1989), sino tambi\u00e9n por las implicaciones \nque genera en el an\u00e1lisis de datos, especialmente cuando se trabaja con t\u00e9cnicas \nmultivariantes. Bourque y Clark (1992) estiman que una regresi\u00f3n m\u00faltiple \n1. El t\u00e9rmino modalidades  se ha referido tradicionalmente a las encuestas presenciales, telef\u00f3 -\nnicas y autoadministradas, aunque en las publicaciones m\u00e1s recientes se emplea tambi\u00e9n \npara las variantes de estas, como las encuestas telef\u00f3nicas autom\u00e1ticas, las encuestas auto -\nadministradas, etc. En el presente trabajo, dicho t\u00e9rmino ser\u00e1 utilizado para comparar la \nencuesta presencial tradicional (papel) con la que utiliza un ordenador (CAPI).Sumario\n1. Encuesta presencial asistida  \npor ordenador\n2. La situaci\u00f3n en Espa\u00f1a\n3. Dise\u00f1o de la investigaci\u00f3n: \nestudio postelectoral de las elecciones \nauton\u00f3micas y municipales (2011)  \nen la Comunidad de Madrid (estudios \nCIS 2893 y 2894)\n4. Resultados5. Conclusiones y discusi\u00f3n\nReferencias bibliogr\u00e1ficas\nAnexo 1. Tem\u00e1tica de las preguntas  \ndel cuestionario (estudios 2893 y 2894)\nAnexo 2. Distribuci\u00f3n muestral \nconsiderando sexo, edad, tipo de \nfamilia, nivel de estudios, relaci\u00f3n con \nla actividad, situaci\u00f3n profesional y clase \nsocial (autoadscripci\u00f3n)Encuestas presenciales con cuestionario de papel y ordenador Papers 2018, 103/2 201\ncon 25 variables, en la que cada una tuviera un 2% de casos sin respuesta, \npodr\u00eda generar una reducci\u00f3n del 40% en el tama\u00f1o muestral total. En esta \nmisma l\u00ednea, Roth (1994) se\u00f1ala que la eliminaci\u00f3n aleatoria del 10% de los \ncasos de cada variable en una matriz de cinco variables implicar\u00eda perder el 59% \nde los casos.\nEl presente trabajo se ha estructurado en cinco partes, comenzando por \nuna exposici\u00f3n de las ventajas del sistema CAPI frente al papel tradicional, \nsintetizada tras la revisi\u00f3n de la mayor parte de la literatura sobre el tema. \nSeguidamente hay un breve apartado sobre la situaci\u00f3n en Espa\u00f1a, que plan -\ntea algunos interrogantes sobre el gran retraso de la investigaci\u00f3n espa\u00f1ola en \nla adopci\u00f3n de esta tecnolog\u00eda. A continuaci\u00f3n se describe la fuente de datos \nutilizada detallando la metodolog\u00eda y los objetivos de la investigaci\u00f3n. En el \ncuarto apartado se presentan los resultados considerando el n\u00famero total de \nno respuestas, la ausencia de respuesta en preguntas de respuesta \u00fanica, el \nn\u00famero de respuestas conseguidas en las preguntas de respuesta m\u00faltiple y las \nno respuestas en las preguntas finales del cuestionario. Esta exposici\u00f3n precede \na las conclusiones.\n1. Encuesta presencial asistida por ordenador\nLa caracter\u00edstica esencial de esta modalidad es la sustituci\u00f3n del tradicional \u2014y \nr\u00edgido\u2014 cuestionario (de papel) por un ordenador port\u00e1til, en cuya pantalla \nvan apareciendo las diferentes preguntas del cuestionario (De Leeuw y Nicholls \nII, 1996; Couper y Hansen, 2002). As\u00ed, en vez de registrar las respuestas en el \npapel, la recogida de datos est\u00e1 unida a la introducci\u00f3n de los mismos, con lo \nque ambas tareas se realizan simult\u00e1neamente.\nEs un modo de recogida de datos muy similar a la encuesta telef\u00f3nica asistida \npor ordenador que permite aleatorizar las categor\u00edas de respuesta, disponer de \nayudas a la codificaci\u00f3n de preguntas abiertas, filtrar preguntas, etc. (De Leeuw y \nNicholls II, 1996; Martin y Manners, 1995). Por ello se considera que la mayor \nventaja del CAPI es que el entrevistador se concentra en el proceso de la entrevis -\nta, logrando as\u00ed m\u00e1s interacci\u00f3n con el entrevistado (De Leeuw, 2004). Una de \nlas mayores ventajas es que el ordenador realiza autom\u00e1ticamente los pertinentes \n\u00absaltos\u00bb de preguntas originados por las \u00abpreguntas filtro\u00bb, con lo que aumenta la \ncalidad de la informaci\u00f3n recogida. Investigaciones realizadas en otros contextos \ndan cuenta de que el empleo del CAPI \u2014frente al papel\u2014 supone una impor -\ntante reducci\u00f3n de \u00absaltos err\u00f3neos \u00bb: el 0,97% del cuestionario de papel se reduce \nal 0,02% en el cuestionario CAPI seg\u00fan Olsen (1992), mientras que otros sit\u00faan \nestas cifras en el 4,6% y el 1,8% (Couper y Hansen, 2002). La complejidad del \ncuestionario explica las diferencias entre unos estudios y otros, aunque existe un \nacuerdo un\u00e1nime en que esta es una de las principales ventajas del CAPI frente \nal cuestionario de papel. \nOtras mejoras no menos importantes est\u00e1n relacionadas con la disposici\u00f3n de \ndeterminados controles de consistencia  (\u00abpreguntas de control\u00bb ) incluidos a lo largo \ndel cuestionario que permiten localizar respuestas inconsistentes (Van Bastelaer et 202 Papers 2018, 103/2 Vidal D\u00edaz de Rada\nal., 1988), al indicar al entrevistador que vuelva a realizar determinadas preguntas \no, en su caso, que verifique la exactitud de ciertas respuestas (Couper y Hansen, \n2002; Martin y Manners, 1995). \nEste sistema tambi\u00e9n lleva a cabo un mayor control del trabajo de campo: el \nregistro autom\u00e1tico de la hora de comienzo y finalizaci\u00f3n de la entrevista permite \nconocer el ritmo de trabajo del entrevistador, si este cumple \u2014por ejemplo\u2014 la \nrecomendaci\u00f3n del coordinador de campo de realizar entrevistas durante todo el \nd\u00eda, al tiempo que proporciona registros precisos sobre el tiempo medio para res -\nponder al cuestionario. Esto \u00faltimo es esencial para realizar controles exhaustivos \nde las entrevistas \u00abmuy cortas\u00bb o \u00abmuy largas\u00bb. El propio sistema, en funci\u00f3n de \nlas normas de la empresa, puede evitar que los entrevistadores editen la encuesta, \nsiendo \u00abcerradas\u00bb una vez terminada la entrevista (De Leeuw y Nicholls II, 1996; \nHern\u00e1ndez Moreno et al., 2011).\nEvidentemente, no todo son ventajas. Existen algunos inconvenientes rela -\ncionados con el instrumento de recogida de datos (ordenador port\u00e1til o PDA), \ndebido a que la pantalla tiene un menor tama\u00f1o que el papel, lo que puede \nproducir errores en la grabaci\u00f3n de las respuestas, principalmente cuando se \ntrata de preguntas abiertas, aunque diversas investigaciones han demostrado \nque los errores por este motivo son m\u00ednimos. As\u00ed, tras revisar 16.000 cues -\ntionarios, Dielman y Couper (1995) localizan una tasa de error del 0,095%, \ncifra que Kennedy et al. (1990) aumentan al 0,63%, y Lepkowski et al. (1995) \nal 1% en varias oleadas del Panel of Income Dyamics . Otros problemas est\u00e1n \nrelacionados con el hecho de que los entrevistados pueden reaccionar negati -\nvamente ante la presencia del ordenador, pese a que diversas investigaciones \n(entre otros, CIS, 2012; De Leeuw y Collins, 1997; Lamas, 2002, 2003) han \ndemostrado que esta reacci\u00f3n negativa es m\u00ednima y que ejerce poca influencia \nsobre la tasa de respuesta. As\u00ed, y aunque los entrevistadores que han participado \nen el estudio piloto del CIS consideran que un 60% de los entrevistados prefie -\nren responder en papel (CIS, 2012), Baker et al. (1995) localizan sensaciones \nnegativas \u00fanicamente en el 5% de los entrevistados, cifras que De Leeuw et \nal. (1995) reducen hasta el 1%-4%. Otros autores, como Martin y Manners \n(1995), dan cuenta de la indiferencia de los entrevistados en cuanto al uso de \nun ordenador durante la entrevista.\n\u00bfC\u00f3mo afecta este tiempo al coste total  de la investigaci\u00f3n realizada? Al \nahorro de papel y fotocopias (o impresi\u00f3n del cuestionario) se contrapone el \ntiempo y el coste de \u00abconvertir\u00bb el cuestionario de \u00abpapel\u00bb en un cuestionario \n\u00abvisual\u00bb. Este proceso no solo requiere una gran cantidad de tiempo, sino que \nadem\u00e1s deber\u00e1 ser realizado por personal especializado que generar\u00e1 un notable \nincremento en el coste total de la investigaci\u00f3n. As\u00ed, por ejemplo, podemos \nindicar que el cambio de papel a CAPI del Estudio General de Medios supuso \nun aumento econ\u00f3mico del 12% (Lamas, 2003). El ahorro en la introducci \u00f3n \nde datos es notable, aunque e ste es uno de los aspectos m\u00e1s econ\u00f3micos den -\ntro del proceso de investigaci\u00f3n con encuesta. No obstante, esta modalidad \nconsigue una adecuada relaci\u00f3n entre calidad y coste con grandes tama\u00f1os \nmuestrales, puesto que con grandes muestras la menor duraci\u00f3n de cada entre -Encuestas presenciales con cuestionario de papel y ordenador Papers 2018, 103/2 203\nvista genera un importante ahorro de tiempo, y el coste de la preparaci\u00f3n del \ncuestionario virtual queda m\u00e1s repartido entre todos los cuestionarios. Esto \nexplica que este sistema de recogida de datos sea utilizado frecuentemente en \nlas encuestas de panel, en las que un mismo cuestionario es aplicado durante \nun gran per\u00edodo de tiempo (Lamas, 2003; Schr\u00e4pler et al., 2010; Lynn, 2016). \nPese a este mayor coste, m\u00e1s reducido actualmente por el descenso en el precio \nde los equipos inform\u00e1ticos, el argumento fundamental para utilizar el CAPI es \nla mejora en la calidad de los datos recogidos (Baker et al., 1995; Schr\u00e4pler et \nal., 2010): menos \u00abcontaminaci\u00f3n\u00bb de unas preguntas por otras, menor \u00edndice \nde preguntas no respondidas, menos \u00abdeseabilidad social\u00bb en las respuestas, \nverificaci\u00f3n de la coherencia del entrevistado a trav\u00e9s de numerosos filtros, \nmayor estandarizaci\u00f3n de la entrevista, etc. \n2. La situaci\u00f3n en Espa\u00f1a\nVistas las mejoras y los inconvenientes que supone la utilizaci\u00f3n del sistema CAPI \npara optimizar la calidad de la respuesta, es el momento de analizar la implanta -\nci\u00f3n de este dispositivo en la investigaci\u00f3n que tiene lugar en Espa\u00f1a. En unos \nencuentros del CIS realizados a principios del presente siglo, Jorge Clemente \nse\u00f1alaba que una de las innovaciones m\u00e1s importantes que experimentar\u00e1 la \nencuesta presencial ser\u00e1 la incorporaci\u00f3n de los ordenadores port\u00e1tiles, dando \ncuenta de que \u2014en esos momentos\u2014  m\u00e1s de la mitad de los encuestadores de \nsu empresa ( Eco-Consulting) trabajaba con este equipamiento y destacando \nque esta ser\u00e1 una de las \u00e1reas con m\u00e1s desarrollo futuro (CIS, 2002). Ahora \nbien, la estimaci\u00f3n realizada por AEDEMO en el estudio sobre la industria de \nlos estudios de mercado, mostrada en la tabla 1, desvela que esta predicci\u00f3n \nha tardado en hacerse realidad. \nLa primera referencia al n\u00famero de encuestas realizadas con CAPI tiene \nlugar en la edici\u00f3n del a\u00f1o 2003, donde se se\u00f1ala que, en el a\u00f1o 2002, un 6% \nde las encuestas realizadas por sus socios emplearon esa tecnolog\u00eda (Al\u00f3s, 2003). \nEn las siguientes ediciones no se hace ninguna referencia al tema, y es a partir \ndel a\u00f1o 2005 cuando peri\u00f3dicamente se informa del n\u00famero de dispositivos \nCAPI. En el a\u00f1o 2005 hab\u00eda, en las empresas espa\u00f1olas asociadas a AEDEMO, \nalrededor de 1.800 dispositivos CAPI, que, considerando que ese a\u00f1o se rea -\nlizaron aproximadamente 3,276 millones de encuestas presenciales (D\u00edaz de \nRada y Portilla, 2015), supone alrededor de 1.820 encuestas por dispositivo; \ncifra que desciende a 717 en el a\u00f1o 2010. El an\u00e1lisis de la evoluci\u00f3n de los \ndispositivos (tabla 1) revela un crecimiento sostenido durante todo el per\u00edodo, \ncon aumentos notables en 2007 y 2006, y un leve repunte en los dos \u00faltimos \na\u00f1os, lo que genera que el n\u00famero de dispositivos se haya multiplicado por 2,5 \nen diez a\u00f1os2. Sin entrar en la consideraci\u00f3n de identificar el momento en el \n2. No deja de resultar sorprendente este aumento en los dos \u00faltimos a\u00f1os, mucho m\u00e1s cuando \ndesde el a\u00f1o 2014 se realizan en Espa\u00f1a m\u00e1s encuestas autoadministradas que presenciales \n(AEDEMO, 2015 y 2016).204 Papers 2018, 103/2 Vidal D\u00edaz de Rada\ncual Espa\u00f1a tiene \u00absuficientes\u00bb dispositivos de este tipo, el crecimiento experi -\nmentado en los \u00faltimos tiempos desvela que, en el a\u00f1o 2011 \u2014momento de \nrealizaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n empleada en este art\u00edculo\u2014, la mayor parte  \nde las encuestas presenciales que ten\u00edan lugar en Espa\u00f1a se hac\u00edan con \u00abpapel \ny l\u00e1piz\u00bb.\n\u00bfQu\u00e9 factores pueden explicar esta situaci\u00f3n? \u00bfPuede aludirse a la notable \ninversi\u00f3n en equipos o m\u00e1s bien al hecho de que el empleo del CAPI no genera \nlos avances localizados en otros contextos? En esta l\u00ednea, una exhaustiva b\u00fas -\nqueda bibliogr\u00e1fica sobre el tema en nuestro idioma localiza una ausencia de \ninvestigaciones acerca de dicha cuesti\u00f3n, a excepci\u00f3n de los trabajos de Lamas \n(2002, 2003) con el Estudio General de Medios. \nUn segundo factor que justifica la realizaci\u00f3n de este trabajo es el hecho \nde que las primeras aplicaciones del CAPI, como se ha se\u00f1alado, se realiza -\nron con cuestionarios sobre comportamientos, y esta tem\u00e1tica ha predomi -\nnado en la mayor parte de investigaciones sobre sus ventajas y desventajas. \nDe hecho, la pr\u00e1ctica totalidad de los hallazgos se\u00f1alados en las p\u00e1ginas \nanteriores se han realizado en cuestionarios sobre comportamientos, y ape -\nnas existen estudios con cuestionarios sobre actitudes. Considerando que \nesta situaci\u00f3n supone una importante carencia en las encuestas sobre el \ntema, ello unido a la ausencia de investigaciones en Espa\u00f1a, se plantea  \nel presente trabajo, cuya hip\u00f3tesis es que existen diferencias sustanciales \nen la calidad de respuesta al cuestionario seg\u00fan el modo de administraci\u00f3n \n(papel tradicional o electr\u00f3nico). Del gran n\u00famero de indicadores de calidad \nexistentes, este trabajo centra su atenci\u00f3n en la cantidad de respuestas \u00abno \nsustanciales\u00bb en preguntas, esto es el n\u00famero de \u00abno sabe\u00bb y \u00abno respon -\nde\u00bb, as\u00ed como la adecuaci\u00f3n o inadecuaci\u00f3n en seguir las instrucciones de \nlos filtros de preguntas, dos de los aspectos m\u00e1s destacados en la literatura \nsobre el tema.\nUna gran parte de las investigaciones publicadas sobre el tema se han cen -\ntrado en comparar la no respuesta total, desvelando tasas similares en PAPI y \nCAPI (entre otros, West y Groves, 2013; Pforr et al., 2015; Lynn, 2016). Las \nque se han ocupado de la no respuesta parcial (no respuesta en cada pregunta) \nlo abordan sin considerar las diferencias seg\u00fan el tipo de preguntas ni el efecto \nproducido por el lugar del cuestionario donde est\u00e1n colocadas. Tan solo la \ncomparativa entre cerradas y abiertas ha generado alguna discusi\u00f3n, y se ha \nllegado a la conclusi\u00f3n de que no hay diferencia en el n\u00famero de respuestas \nproporcionadas (Couper y Hansen, 2002). Tabla 1.  N\u00famero de dispositivos CAPI en las empresas espa\u00f1olas\n2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2014 2015\nN\u00famero de dispositivos CAPI 1.794 2.110 2.900 3.187 3.249 3.468 3.638 3.711 4.030 4.433\nIncremento porcentual anual 17,6% 37,4% 9,9% 1,9% 6,7% 4,9% 2,0% 7,4% 10,3%\nFuente: AEDEMO, varios a\u00f1os.Encuestas presenciales con cuestionario de papel y ordenador Papers 2018, 103/2 205\n3.  Dise\u00f1o de la investigaci\u00f3n: estudio postelectoral de las elecciones \nauton\u00f3micas y municipales (2011) en la Comunidad de Madrid \n(estudios CIS 2893 y 2894)\n3.1. Fuente de datos\nEl universo es la poblaci\u00f3n con derecho a voto en las elecciones auton\u00f3micas de \nla Comunidad de Madrid y que resid\u00eda en esta comunidad entre el 27 de mayo \ny el 1 de julio del a\u00f1o 2011 (fechas de inicio y de finalizaci\u00f3n del trabajo de \ncampo). La elecci\u00f3n de los hogares donde se realizaron las entrevistas sigui\u00f3 el \ndise\u00f1o habitual de los estudios llevados a cabo por el Centro de Investigaciones \nSociol\u00f3gicas: dise\u00f1o muestral en varias etapas en el que las unidades primarias \n(municipios) y las unidades secundarias (secciones censales) son elegidas de \nforma aleatoria proporcional, y las unidades \u00faltimas (individuos dentro de las \nviviendas) por rutas aleatorias y cuotas de sexo y edad.\nCon la encuesta efectuada mediante papel y l\u00e1piz fueron respondidos 922 \ncuestionarios \u2014de los 1.000 planificados\u2014 en 36 municipios entre el 27 de \nmayo y el 1 de julio (CIS, 2011a). Utilizando el ordenador se desarrollaron \n455 entrevistas \u2014de las 500 planificadas\u2014 en 24 municipios entre el 31 de \nmayo y el 20 de junio (CIS, 2011b). Es preciso indicar, tal y como se se\u00f1ala \nen la nota de investigaci\u00f3n realizada sobre el estudio (CIS, 2012), que los mis -\nmos entrevistadores participaron en ambos estudios (p. 4) despu\u00e9s de haber \nrecibido formaci\u00f3n espec\u00edfica de la aplicaci\u00f3n inform\u00e1tica. Estos trabajaron de \nforma exclusiva para este estudio durante los primeros cuatro d\u00edas (p. 7) y las \nincidencias detectadas fueron de escasa relevancia (p. 12). \nDe dicha descripci\u00f3n se desprende que este dise\u00f1o de investigaci\u00f3n cumple \nlas recomendaciones propuestas por Holbrook et al. (2003) para conocer los \nefectos de la modalidad de administraci\u00f3n del cuestionario:\n1. Un grupo debe ser entrevistado cara a cara, y un grupo diferente, mediante \notra modalidad (con administraci\u00f3n CAPI en el presente estudio). No debe \nentrevistarse a un mismo grupo utilizando ambas modalidades.\n2. Ambas encuestas deben ser muestras representativas de un mismo universo.\n3. Los entrevistados seleccionados mediante una modalidad deben ser entre -\nvistados de esa forma. No es posible cambiar la modalidad de recogida de \ninformaci\u00f3n con el fin de lograr la cooperaci\u00f3n de las personas que mues -\ntran poca disposici\u00f3n a responder (o que han rechazado participar).\n4. Deben emplearse entrevistas individuales con ambas modalidades.\n5. Los entrevistados no deben tener capacidad decisoria para elegir c\u00f3mo \ndesean ser entrevistados, sino ser asignados por el dise\u00f1o de investigaci\u00f3n.\n6. Los cuestionarios empleados deben ser id\u00e9nticos (ver siguiente apartado).\n3.2. El instrumento de medida\nSe utiliz\u00f3 un cuestionario de 73 preguntas que fue respondido durante un \npromedio de 19 minutos en la encuesta con papel y l\u00e1piz. Casi una tercera 206 Papers 2018, 103/2 Vidal D\u00edaz de Rada\nparte del cuestionario (22 preguntas) recogen informaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica, \ny el resto (51 preguntas) son espec\u00edficas de la tem\u00e1tica de la investigaci\u00f3n \u2014\nestudio postelectoral\u2014 ( \u00abpreguntas de contenido \u00bb). La mayor\u00eda de estas son de \nrespuesta \u00fanica ( forced choice ), presentan las categor\u00edas en formato vertical (for -\nmato abanico) y disponen de entre dos y nueve categor\u00edas de respuesta, aunque \npredominan las preguntas con cuatro y cinco. Hay tambi\u00e9n ocho preguntas \nde bater\u00eda y seis preguntas de respuesta m\u00faltiple: dos dicot\u00f3micas, con seis y \nsiete posibles respuestas, y el resto categ\u00f3ricas que limitan las respuestas a dos \n(8 variables). Adem\u00e1s, el cuestionario cuenta con una escala de autodefinici\u00f3n \nde ideolog\u00eda pol\u00edtica.\nLas 95 variables respuestas proporcionadas por las preguntas \u00abde contenido\u00bb \n(no sociodemogr\u00e1ficas) se justifican porque un gran n\u00famero de preguntas pre -\ncisa de m\u00e1s de una respuesta (multirrespuestas y preguntas de bater\u00eda3) y, por \notro lado, por la no realizaci\u00f3n ( salto) de determinadas cuestiones producida \npor la existencia de preguntas filtro. Es importante dedicar un espacio a este \nasunto por la simplificaci\u00f3n de las tareas del entrevistador que supone el CAPI, \nespecialmente cuando existen rutas complicadas. Este cuestionario dispone \nde ocho preguntas filtro (ver parte izquierda del cuadro 1) que condicionan \nla realizaci\u00f3n de quince preguntas contingentes (Alvira, 2011) o filtradas, tal \ny como se presenta esquem\u00e1ticamente en el cuadro 1. El texto literal de cada \npregunta est\u00e1 disponible en la p\u00e1gina web del CIS (2011a).\nLos filtros son identificados en el cuestionario de papel con una flecha que \nindica el salto de una categor\u00eda a una determinada pregunta contingente. Son \npreguntas que aparecen sangradas en el cuestionario, suelen tener el nombre de la \npregunta que las filtra con una letra ( a, b, c, etc.) y est\u00e1n colocadas dentro de un \nrecuadro para facilitar su identificaci\u00f3n (Azofra, 1999). Cuando terminan, suele \naparecer un recuadro \u2014para el encuestador\u2014 con el texto \u00aba todas las personas \nentrevistadas\u00bb. La mayor parte de los filtros son sencillos y resulta f\u00e1cil su iden -\ntificaci\u00f3n, pero hay tres situaciones relativamente complejas en los cuestionarios \nutilizados.\n1. La primera est\u00e1 referida a la pregunta 19, que condiciona la realizaci\u00f3n \nde seis preguntas (de la 19a a la 20b) en funci\u00f3n de la respuesta obtenida. \nAs\u00ed, por ejemplo, los que declaran que no pudieron votar (opci\u00f3n 1) deben \n\u00absaltar\u00bb dos preguntas (preg. 19a, 19b), para ser preguntados por las razo -\nnes que le impidieron votar (preg. 19c) y, posteriormente, saltar otras tres \npreguntas (sobre el voto) hasta la pregunta 21 (preg. 20, 20a y 20b).\n  Los que decidieron no votar saltan la pregunta de las razones que impi -\nden votar (preg. 19c) y las tres preguntas sobre el voto.\n3. En el apartado 3.c se analiza la influencia de las preguntas que producen m\u00e1s de una respues -\nta. D\u00edaz de Rada (2015) ha llevado a cabo un an\u00e1lisis centrado en las preguntas de bater\u00eda \nanalizando el promedio de las no respondidas en cada modalidad; repetici\u00f3n de la misma \nrespuesta en varios \u00edtems de una pregunta y elecci\u00f3n de las respuestas m\u00e1s f\u00e1ciles (extremos \nde la respuesta y punto central).Encuestas presenciales con cuestionario de papel y ordenador Papers 2018, 103/2 207\n  Los que votaron saltan las tres preguntas sobre las razones de no votar. \nLos que no responden saltan las preguntas sobre las razones por las que no \nvotaron y las tres sobre el voto (ver cuadro 1).\n2. La segunda \u00absituaci\u00f3n compleja\u00bb es la existencia de un \u00abdoble filtro\u00bb en la \npregunta 20, porque una pregunta filtrada (preg. 20a \u2014partido al que vot \u00f3 \nen las elecciones auton\u00f3micas\u2014 ) vuelve a realizar un segundo filtro (preg. Cuadro 1.  Preguntas filtro y preguntas filtradas o contingentes\nN\u00famero  \nde pregunta \nfiltroTem\u00e1tica de la  \npregunta filtroTem\u00e1tica de preguntas \ncontingentes (no proceden)Nombre de \npreguntas no \nrespondidasN.\u00ba de \nvariables no \nrespondidas\nP13 Seguimiento de la campa\u00f1a  \nelectoral a trav\u00e9s de Internet.Frecuencia seguimiento, tipo \np\u00e1ginas web.preg. 13a y 13b 6\nP17 Decisi\u00f3n de voto en las  \nelecciones auton\u00f3micas.Partidos entre los que dud\u00f3 \n(dos partidos).preg. 17a 2\nP18 Influencia en el voto de  \nlas movilizaciones del 15M.Sentido en el que las ha  \nconsiderado.preg. 18a 1\nP19 Participaci\u00f3n electoral en las  \n\u00faltimas elecciones auton\u00f3micas:\nNo pudieron votar Raz\u00f3n por la que no vot\u00f3. preg. 19a 6\nMomento de decisi\u00f3n de no \nvotar.\nMomento decide el voto, \ndecisi\u00f3n (partido al que ha \nvotado), raz\u00f3n principal.preg. 19b\npreg. 20, 20a \ny 20b\nDecidieron no votar Raz\u00f3n por la que no pudo \nvotar.\nMomento decide, decisi\u00f3n, \nraz\u00f3n.preg. 19c\npreg. 20, 20a  \ny 20b (*)4\nVotaron Relacionadas con el  \n\u00abno voto \u00bb.preg. 19a, 19b  \ny 19c (*)4\nNo responde No preguntados  en preg. \n19a, 19b, 20a, 20b (*).7\nP20a Voto \u00faltimas elecciones  \nauton\u00f3micas.Raz\u00f3n de voto a ese partido. preg. 20b 1\nP25 Recuerdo de voto \u00faltimas  \ngenerales.Partido al que vot\u00f3. preg. 25a 1\nP32 Participaci\u00f3n \u00faltimas elecc. aut. Momento de decisi\u00f3n de \nparticipar. \nPartido al que vot\u00f3.\nRaz\u00f3n por la que vot\u00f3 a ese \npartido.preg. 32a\npreg. 32b\npreg. 32c3\nP36 Participaci\u00f3n electoral elec. aut. Partido al que vot\u00f3. preg. 32a 1\nTotal 8 28 24\n* No sumadas al haber sido consideradas anteriormente en la primera respuesta de la pregunta 19 (No \npudieron votar) y primera opci\u00f3n de mla segunda (raz\u00f3n por la que decici\u00f3 no votar).\nFuente: elaboraci\u00f3n propia con datos de los estudios 2893 y 2894 del CIS (a\u00f1o 2011). N = 1.377.208 Papers 2018, 103/2 Vidal D\u00edaz de Rada\n20b \u2014razones de votar a un determinado partido\u2014) con una pregunta \n\u00abno sangrada\u00bb, colocada al mismo nivel de margen.\n3. Algo parecido sucede en la pregunta 32, porque una pregunta filtrada (preg. \n32b \u2014partido al que vot\u00f3 en las elecciones\u2014) vuelve a realizar un segundo \nfiltro (preg. 32c \u2014razones de esta elecci\u00f3n\u2014). \nConsiderando que el cuestionario recoge informaci\u00f3n acerca de 95 varia -\nbles, el n\u00famero de respuestas oscilar\u00e1 entre 75 (mayor n\u00famero de preguntas \ncontingentes) y 92 (menor n\u00famero). En el anexo 1 se muestra la tem\u00e1tica de \ncada una de las preguntas, as\u00ed como las preguntas filtro y las contingentes. \nEsta situaci\u00f3n de saltos condicionados \u00abcomplejos\u00bb en funci\u00f3n de la respues -\nta es susceptible de producir muchos errores, por lo que \u2014se plantea como \nhip\u00f3tesis\u2014 existir\u00e1n grandes diferencias entre la encuesta efectuada mediante \npapel y l\u00e1piz y la efectuada mediante el sistema CAPI, en la medida en que esta \n\u00faltima realiza los saltos autom\u00e1ticamente, y pr\u00e1cticamente ni el entrevistado \nni el entrevistador llega a percibirlos.\n3.3. Objetivos y t\u00e9cnicas de an\u00e1lisis utilizadas\nPara la medici\u00f3n de la calidad en la respuesta del cuestionario, se seguir\u00e1n \nlas aportaciones de las publicaciones m\u00e1s relevantes (entre otras, Holbrook \net al., 2007; Heerwegh y Loosveldt, 2008; Heerwegh, 2009; Schaeffer et al., \n2010; Saris et al., 2010; Stoop et al., 2010), que eval\u00faan la respuesta con los \nsiguientes indicadores:\na) N\u00famero de no respuestas  en el cuestionario (considerando \u00abno sabe \u00bb y \u00abn o \ncontesta \u00bb) y constatar si var\u00eda en funci\u00f3n del instrumento empleado en \nla recogida (PAPI/CAPI) o del nivel educativo, consecuencia del efecto \nsatisficing -complacencia (Krosnick et al., 2002). \nb) Influencia del n\u00famero de categor\u00edas en las preguntas de respuesta \u00fanica. \nc) N\u00famero de respuestas proporcionadas a las preguntas multirrespuesta.\nd) Detectar el n\u00famero de no respuestas en las partes finales del cuestionario, \ncon el fin de localizar la presencia de un \u00abefecto cansancio\u00bb diferente en \nfunci\u00f3n de la modalidad de administraci\u00f3n.\nNo se consideran otros aspectos se\u00f1alados por la literatura, como son el \nmayor n\u00famero de respuestas a preguntas abiertas (McClamroch, 2011), al \ntratarse de un cuestionario con preguntas cerradas, y la mayor brevedad en \nresponder el cuestionario (Watson y Wilkins, 2015; B\u00f6hme y Stohr, 2015), al \nno disponer de esta informaci\u00f3n.\nDichos indicadores de calidad proporcionan variables con m\u00e9trica cuan -\ntitativa que precisar\u00e1n de una comparaci\u00f3n de los valores medios entre cada \nmuestra, por lo que ser\u00e1 utilizado un test de hip\u00f3tesis \u2014concretamente la \ndiferencias de medias\u2014 para determinar si las desigualdades son significati -\nvas, tal y como se ha procedido en investigaciones similares (Schr\u00e4pler et al., Encuestas presenciales con cuestionario de papel y ordenador Papers 2018, 103/2 209\n2010). Cuando  se localice  una diferencia se emplear\u00e1 la regresi\u00f3n m\u00faltiple, \npara conocer la influencia de las variables sociodemogr\u00e1ficas y la modalidad \nempleada para administrar el cuestionario. Como t\u00e9rminos independientes se \nconsideran la modalidad del cuestionario (papel o electr\u00f3nico), sexo, edad y \nnivel de estudios terminados, dentro de los rasgos sociodemogr\u00e1ficos de los \nentrevistados. Tambi\u00e9n la relaci\u00f3n con la actividad, la situaci\u00f3n profesional \ny el estatus socioecon\u00f3mico \u2014seg\u00fan la definici\u00f3n del CIS\u2014, dentro de los \nrasgos socioecon\u00f3micos.\n4. Resultados\nEl primer aspecto a estudiar es constatar que ambas muestras son equiva -\nlentes, ya que \u00fanicamente con muestras equivalentes podr\u00e1 asegurarse que \nlas diferencias obtenidas (entre ambas submuestras) estar\u00e1n producidas por \nla modalidad utilizada en la recogida de informaci\u00f3n. El an\u00e1lisis de variables \nsociodemogr\u00e1ficas  \u2014sexo, edad, tipo de familia y nivel de estudios termina -\ndos\u2014 no revela diferencias. De las variables socioecon\u00f3micas  tan solo el estatus \nsocioecon\u00f3mico \u2014seg\u00fan la definici\u00f3n del CIS\u2014 presenta alguna diferencia, \nproducida fundamentalmente por el mayor n\u00famero de entrevistas en papel \nrealizadas en el estrato m\u00e1s alto (un 10% m\u00e1s) y por el menor n\u00famero llevado \na cabo en las viejas clases medias (un 6% menos). En el resto de categor\u00edas \n(nuevas clases medias, obreros cualificados y no cualificados), las distribuciones \nson muy similares, como puede apreciarse en el anexo 2. Las variables referi -\ndas al comportamiento  pol\u00edtico  (abstenci\u00f3n electoral y recuerdo de voto en las \nelecciones auton\u00f3micas de mayo de 2007) presentan distribuciones id\u00e9nticas \nen ambos grupos (ver anexo 2). A excepci\u00f3n del estatus socioecon\u00f3mico, las \nmuestras son similares.\nLa exposici\u00f3n de resultados se organiza en cuatro partes. En primer lugar, \nse considera el n\u00famero total de no respuestas producido por cada modalidad \nde recogida de informaci\u00f3n, diferenciando entre las preguntas de \u00abcontenido\u00bb \ny las sociodemogr\u00e1ficas; para continuar con el an\u00e1lisis del segundo tipo de \npreguntas con m\u00e1s presencia en el cuestionario, las de respuesta \u00fanica, que \npresentan las categor\u00edas en formato vertical (o formato abanico). El siguiente \napartado se dedica al estudio del n\u00famero de respuestas proporcionadas por las \npreguntas de respuesta m\u00faltiple. El an\u00e1lisis de la no respuesta en las preguntas \nfinales del cuestionario precede a las conclusiones.\n4.1. An\u00e1lisis global del cuestionario. No respuesta parcial\nEn la tabla 2 se muestra el n\u00famero medio de no respuestas conseguido en cada \ntipo de preguntas, diferenciando entre las sociodemogr\u00e1ficas y el resto. El an\u00e1 -\nlisis del n\u00famero de no respuestas en las primeras (sociodemogr\u00e1ficas) muestra \nuna distribuci\u00f3n de frecuencias (n\u00famero de no respuestas) entre el 0 y el 7; en \nla que m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n (un 55%) responde a todas las preguntas \ny un 30% deja \u00fanicamente una sin responder. Esto genera una no respuesta  210 Papers 2018, 103/2 Vidal D\u00edaz de Rada\nmedia de 0,67, producida fundamentalmente por el deseo manifiesto de no \nresponder (0,56), comportamiento que es significativamente m\u00e1s frecuente en \nla entrevista con papel que cuando la entrevista se hace con ordenador (0,63 y \n0,42, respectivamente). Cuando estos valores medios se comparan con el total \nde preguntas sociodemogr\u00e1ficas (parte inferior de la tabla 2), se obtiene que \nun 3,7% de las preguntas queda sin responder, de las cuales la mayor parte (un \n3,1%) tiene un origen en el deseo manifiesto de no responder, porcentaje que \naumenta hasta el 3,5% en la encuesta realizada sobre papel.\nFue se\u00f1alado en el p\u00e1rrafo anterior que un 30% de los entrevistados respon -\nde completamente al cuestionario excepto a una pregunta: el nivel de ingresos \ndel hogar. Cuando no se considera esta pregunta, el promedio de no respuestas \ndesciende hasta 0,23. Esta reducci\u00f3n es a\u00fan mayor en el caso de las entrevistas \ncon ordenador (0,11), lo que implica que la falta de respuesta a esta pregunta \nha sido superior en la entrevista realizada en papel que en la llevada a cabo con \nordenador (un 33,5% y un 28,6%, respectivamente), en l\u00ednea con los hallazgos \nrealizados en otros contextos que dan cuenta de la adecuaci\u00f3n del CAPI para \nla recogida de informaci\u00f3n sensible (Baker y Bradburn, 1992; De Leeuw y \nNicholls II, 1996: 9; Waterton y Duffy, 1984).\nEl car\u00e1cter comportamental  de las preguntas sociodemogr\u00e1ficas explica su \nescaso n\u00famero de no respuestas, por lo que, a partir de este momento, la Tabla 2.  N\u00famero de preguntas no respondidas en cada cuestionario\nN\u00famero medio de preguntas no respondidas\nPAPI CAPIT de Student  \nPAPI-CAPI Promedio\nPreguntas sociodemogr\u00e1ficas 0,67\nNo responde 0,630 0,420 4,618** 0,56\nNo sabe 0,110 0,100 0,544 0,11\nPreguntas de contenido 5,96\nNo responde 2,770 1,200 8,020** 2,25\nNo sabe 3,670 3,780 0,472 3,71\nPreguntas contingentes\nNo responde 0,335 0,281 1,272 0,317\nNo sabe 0,179 0,165 0,490 0,174\nPorcentaje de preguntas no respondidas respecto al total de preguntas del cuestionario\nPAPI CAPI Promedio\nPreguntas sociodemogr\u00e1ficas 3,7%\nNo responde 3,5% 2,3% 3,1%\nNo sabe 0,6% 0,5% 0,6%\nResto de preguntas 7,8%\nNo responde 4,1% 1,5% 3,2%\nNo sabe 4,6% 4,6% 4,6%\n** Diferencia significativa al 0,01. \nFuente: elaboraci\u00f3n propia con datos de los estudios 2893 y 2894 del CIS (a\u00f1o 2011). N = 1.377.Encuestas presenciales con cuestionario de papel y ordenador Papers 2018, 103/2 211\natenci\u00f3n se centrar\u00e1 en el resto de preguntas del cuestionario, dedicadas fun -\ndamentalmente a aspectos actitudinales e ideol\u00f3gicos. En estas la ausencia \nde respuestas aumenta notablemente, con un n\u00famero que oscila entre el 0 y \nel 72. La cantidad de personas que responde todo el cuestionario no llega al \n10% (un 9,6%), y la mitad de los entrevistados deja sin responder entre una \ny cinco preguntas. Estas magnitudes proporcionan un promedio de casi seis \npreguntas sin responder (exactamente un 5,96; segunda parte de la tabla 2), \nun 7,8% de las preguntas del cuestionario. El motivo de no proporcionar res -\npuesta a estas preguntas se debe fundamentalmente al desconocimiento ( \u00abno \nsabe\u00bb). En la tabla 2 se muestran escasas diferencias en este comportamiento \nseg\u00fan la modalidad utilizada en la entrevista. Investigaciones realizadas en otros \ncontextos (entre otros, Groves et al., 2009; Lynn y Purdon, 1994) localizan \nuna mayor respuesta en el CAPI, que es interpretada aludiendo a que algunos \nentrevistados consideran que el ordenador requiere una respuesta, mientras que \nun entrevistador que utilice papel y l\u00e1piz puede dejar sin responder algunas \ncuestiones (Lynn y Purdon, 1994). \nEn estas preguntas se observa un escaso n\u00famero de \u00abno responde\u00bb, que \ndesciende significativamente en las entrevistas realizadas con CAPI. Aunque  \nen ocasiones esta situaci\u00f3n se explica por las se\u00f1ales sonoras que emiten los \nequipos cuando alguna pregunta queda sin responder (De Leeuw y Nicholls \nII, 1996), no es atribuible a este caso, porque los aparatos utilizados no dispo -\nn\u00edan de esta funcionalidad, ya que se deseaba que los dos cuestionarios fueran \nsimilares (CIS, 2012). \nUn an\u00e1lisis en detalle del comportamiento de los encuestadores en las pre -\nguntas filtro desvela que todas se han administrado correctamente en ambas \nmodalidades, algo que puede deberse a la pericia de los encuestadores del \nCIS y la formaci\u00f3n espec\u00edfica que han recibido para este estudio (CIS, 2012). \nRespecto a la presencia de respuestas \u00abno sabe \u00bb o a la existencia de preguntas \nsin contestaci\u00f3n, en la tercera parte de la tabla 2 puede observarse que los cues -\ntionarios CAPI consiguen un menor n\u00famero de no respuestas en preguntas \ncontingentes, diferencia que no llega a ser significativa en ninguno de los dos \naspectos considerados4.\nExplicar las diferencias en la no respuesta teniendo en cuenta \u00fanicamente \nla modalidad empleada en la recogida implica una perspectiva notablemente \nreducida a la hora de abordar el problema, por lo que se ha procedido a evaluar \nla influencia de los rasgos sociodemogr\u00e1ficos en la no respuesta, atendiendo \npor separado al n\u00famero de respuestas \u00abno responde \u00bb y \u00abno sabe \u00bb. Para ello, \nse han elaborado dos regresiones considerando el n\u00famero de \u00abno sabe\u00bb y \u00abno \nresponde\u00bb como t\u00e9rminos dependientes y, como independientes, la modalidad \nempleada en la administraci\u00f3n del cuestionario \u2014sexo, edad, nivel m\u00e1ximo \nde estudios alcanzado, relaci\u00f3n con la actividad, situaci\u00f3n profesional y esta -\ntus socioecon\u00f3mico\u2014. Se busca controlar  la influencia de los rasgos sociode -\nmogr\u00e1ficos de los entrevistados siguiendo una metodolog\u00eda empleada en otras \n4. M\u00e1s adelante se profundizar\u00e1 en esta diferencia.212 Papers 2018, 103/2 Vidal D\u00edaz de Rada\ninvestigaciones que comparan modalidades visuales y orales (entre otras, Messer \ny Dillman, 2011; Messer et al., 2012). \nEn la tabla 3 se presentan los modelos construidos para cada una de las \nmodalidades de falta de respuesta. Comparando ambos modelos se observa Tabla 3.  Modelo de regresi\u00f3n de la influencia de variables sociodemogr\u00e1ficas y modalidad de \nrecogida en el n\u00famero de preguntas no respondidas en una regresi\u00f3n binomial negativa\nModelo 1: \u00abNo responde \u00bb Modelo 2: \u00abNo sabe \u00bb\nCoeficientesError \nest\u00e1ndar OR CoeficientesError  \nest\u00e1ndar OR\nIntersecci\u00f3n \u20130,270 0,2601 0,764 0,983 0,1876** 2,673\nModalidad de recogida\n(Ref.: CAPI) 0,879 0,0976** 2,409 \u20130,014 0,0581 0,986\nVariables sociodemogr\u00e1ficas       \nSexo: varones \u20130,071 0,0829 0,931 \u20130,226 0,0624** 0,797\n(Ref.: mujeres)\nEdad 0,006 0,0034* 1,006 0,002 0,0025 1,002\nNivel de estudios       \n(Ref.: superiores)       \nPrimarios y menos 0,404 0,1512* 1,498 0,905 0,1152** 2,471\nSecundarios 0,132 0,1198 1,141 0,395 0,0954** 1,485\nFP y equivalentes \u20130,156 0,1492 0,856 0,353 0,1106** 1,423\nUniv. (tres  a\u00f1os) \u20130,115 0,1647 0,891 0,285 0,1205* 1,33\nVariables socioecon\u00f3micas       \nRelaci\u00f3n con la actividad . .\n(Ref.: ama de casa)       \nOcupados 0,040 0,1448 1,040 \u20130,098 0,1024 0,906\nParados 0,166 0,1637 1,180 0,009 0,1170 1,009\nJubilados \u20130,189 0,1488 0,828 \u20130,212 0,1042* 0,809\nEstudiantes \u20130,264 0,2825 0,768 \u20130,081 0,1886 0,922\nSituaci\u00f3n profesional 0,024 0,1716 1,024 0,045 0,1280 1,046\nEstatus socioecon\u00f3mico\n   (Ref.: clase alta/media alta)       \nObreros no cualificados 0,262 0,1448 1,300 0,115 0,1080 1,122\nObreros cualificados 0,134 0,1290 1,143 \u20130,045 0,0961 0,956\nViejas clases medias \u20130,021 0,2154 0,979 0,022 0,1536 1,022\nNuevas clases medias 0,066 0,1144 1,068 \u20130,069 0,0857 0,933\nRaz\u00f3n verosimilitudes (G2\n0-1) 157,295** 187,663**\nPseudo R20,0310 0,0415\nN\u00famero de casos 1278 1278\nOR Raz\u00f3n de razones.\n * Relaci\u00f3n significativa al 0,05.\n** Relaci\u00f3n significativa al 0,01.\nFuente: elaboraci\u00f3n propia con datos de los estudios 2893 y 2894 del CIS (a\u00f1o 2011). N = 1.377.Encuestas presenciales con cuestionario de papel y ordenador Papers 2018, 103/2 213\nque el modo de administraci\u00f3n de la encuesta influye significativamente en la \nintensidad del \u00abno responde\u00bb, caso distinto de lo que sucede con el \u00abno sabe\u00bb. \nCon relaci\u00f3n al modelo 1, y en base a los coeficientes obtenidos, se observa \nque la intensidad con la que los entrevistados dejan preguntas sin responder \naumenta un 41% cuando se utiliza un cuestionario de papel (PAPI). Adem\u00e1s \ndel modo de administraci\u00f3n, tambi\u00e9n influye la edad, aunque con intensidad \nmenor, indicando que el n\u00famero de no respuestas aumenta un 0,6% con cada \na\u00f1o cumplido. La escasa influencia del nivel de estudios pone en cuesti\u00f3n \nlos planteamientos de la teor\u00eda de la complacencia ( Survey Satisfacing ), que \nexplica la baja calidad del cuestionario considerando el nivel educativo de los \nentrevistados (Krosnick et al., 2002). La modalidad de recogida presenta m\u00e1s \nrelevancia que el nivel de estudios de los entrevistados.\nRespecto al modelo que estudia la intensidad de la respuesta \u00abno sabe\u00bb \n(modelo 2), la modalidad de administraci\u00f3n no presenta una influencia sig -\nnificativa. El modelo apunta que las caracter\u00edsticas que influyen en el n\u00famero \nde respuestas \u00abno sabe\u00bb son el sexo del entrevistado y su nivel de estudios. \nConsiderando el primero, es m\u00e1s probable que se produzca un n\u00famero menor \nde respuestas \u00abno sabe\u00bb en hombres que en mujeres. En el nivel de estudios, la \nintensidad con la que se recurre al \u00abno sabe\u00bb es significativamente inferior en \nuniversitarios que en aquellos que poseen menos estudios (hasta secundarios). \nLa interacci\u00f3n entre ambas variables no arroja resultados significativos.\nEl bajo poder explicativo de ambos modelos, en l\u00ednea con lo logrado en \ninvestigadores similares (entre otros, Messer et al., 2012; Zhang y Conrad, \n2014), indica el escaso efecto de las variables sociodemogr\u00e1ficas en el n\u00famero \nde preguntas no respondidas.\nResumiendo, baja no respuesta en variables sociodemogr\u00e1ficas y notable -\nmente superior en las preguntas de contenido espec\u00edficas de la tem\u00e1tica de la \ninvestigaci\u00f3n, referidas a un estudio postelectoral auton\u00f3mico. En estas \u00falti -\nmas, la mayor parte de la no respuesta se produce por desconocimiento (\u00abno \nsabe\u00bb) y no existe diferencia entre las modalidades. En los deseos manifiestos de \nno responder es donde se encuentran m\u00e1s diferencias entre el PAPI y el CAPI. \nEl primero duplica los valores del segundo.\n4.2.  Calidad en la respuesta de preguntas de respuesta \u00fanica con categor\u00edas \npresentadas en formato vertical\nTras el an\u00e1lisis de todo el cuestionario se centrar\u00e1 la atenci\u00f3n a las 36 preguntas \nde respuesta \u00fanica ( forced choice ) que presentan las categor\u00edas de contestaci\u00f3n \nen sentido vertical (formato abanico). El n\u00famero de categor\u00edas var\u00eda entre dos \ny nueve, aunque algo m\u00e1s de la mitad (21 preguntas) tienen cuatro y cinco \nopciones de respuesta (cuadro 2). Adem\u00e1s, debe tenerse en cuenta que la mitad \nde estas preguntas han sido contestadas con ayuda de una tarjeta de respuesta \nque fue mostrada al entrevistado, tal y como puede verse en el cuadro 2. \nEn la tabla 4 se presenta el n\u00famero medio de no respuestas diferencian -\ndo las declaraciones manifiestas de no responder y las respuestas \u00abno sabe\u00bb, 214 Papers 2018, 103/2 Vidal D\u00edaz de Rada\nconsiderando el n\u00famero de categor\u00edas y el empleo o no de tarjetas. Comen -\nzando con las preguntas aplicadas con ayuda de tarjetas, la comparaci\u00f3n de \nlas columnas \u00abpromedio\u00bb vuelve a destacar la baja cifra de respuestas \u00abno \nsabe\u00bb, notablemente inferior al \u00abno responde\u00bb en las preguntas con cuatro, \ncinco y seis categor\u00edas; situaci\u00f3n que cambia en las preguntas con siete y m\u00e1s \ncategor\u00edas. Este hecho puede estar ocasionado por la presencia de un efecto \n\u00faltima  opci\u00f3n  generado por una administraci\u00f3n \u00aboral\u00bb en lugar de \u00abvisual\u00bb \n(utilizando tarjetas), puesto que los encuestadores han se\u00f1alado que menos \nde la mitad de las entrevistas (exactamente un 45%) emplearon todas las \ntarjetas de respuesta (Tourangeau et al., 2013).\nLa comparaci\u00f3n entre modalidades \u00fanicamente desvela diferencias en el \n\u00abno responde \u00bb: la aplicaci\u00f3n mediante papel y l\u00e1piz presenta magnitudes de no \nrespuesta m\u00e1s elevadas que la aplicaci\u00f3n con CAPI, aunque solo tres presentan \ndiferencias significativas: las que tienen cuatro, cinco y siete categor\u00edas. La \ndiferencia en estas \u00faltimas pudiera estar causada por no administrar todas las \ntarjetas, aspecto que no es posible corroborar al no disponer de informaci \u00f3n \nsobre la correcta aplicaci\u00f3n  de tarjetas en la administraci\u00f3n CAPI.\nEn las preguntas sin tarjetas, el n\u00famero de \u00abno sabe\u00bb es tambi\u00e9n inferior a la \nno respuesta, excepto en las preguntas con tres categor\u00edas (ver columnas \u00abpro -\nmedio\u00bb). La comparaci\u00f3n entre administraciones desvela que \u00fanicamente hay \ndiferencia en la no respuesta, y esta vuelve a ser menor en las preguntas realizadas \ncon CAPI, aunque la diferencia solo es significativa en las preguntas con cinco \ny menos categor\u00edas de respuesta. \nEl an\u00e1lisis espec\u00edfico de las preguntas contingente muestra una ligera  \nrespuesta menor en el cuestionario CAPI (menor no respuesta), diferen -\ncia que \u00fanicamente llega a ser significativa en las preguntas filtro de cinco \ncategor\u00edas; precisamente en la \u00abruta compleja \u00bb que mostraba la pregunta 9 y \ntambi\u00e9n en las \u00abrutas semicomplejas \u00bb de la pregunta 20 y 32. Este hallazgo \nsupone dar \u00abun paso m\u00e1s\u00bb a lo se\u00f1alado en el apartado anterior, donde la \nconsideraci\u00f3n conjunta de las \u00abfaltas de respuesta\u00bb (excepto los no procede ) de \nestas preguntas no presentaba diferencias seg\u00fan la modalidad. En este caso, Cuadro 2.  Clasificaci\u00f3n de las preguntas de respuesta \u00fanica con categor\u00edas verticales, con -\nsiderando el n\u00famero de categor\u00edas y el empleo de tarjetas de respuesta en la entrevista\nN\u00famero de categor\u00edas Con tarjeta Sin tarjeta Total\nDos Ninguna P13 y P33 2\nTres Ninguna P7 y P8 2\nCuatro P13a, P20, P22 y P32a P10, P18, P21 y P23 8\nCinco P19, P19b, P25, P29, P30 y P32 P1, P2, P3, P4, P6, P9 y P20a 13\nSeis P12 (3 respuestas) y P18a P25a y P36a 4\nSiete P17, P20b y P32c P32b 4\nOcho y m\u00e1s P19c, P31 y P36 3\nN\u00famero total de preguntas: 18 18 36\nFuente: elaboraci\u00f3n propia con datos de los estudios 2893 y 2894 del CIS (a\u00f1o 2011). N = 1.377.Encuestas presenciales con cuestionario de papel y ordenador Papers 2018, 103/2 215\nconsiderar las preguntas diferenciando el n\u00famero de categor\u00edas produce una \nmejor respuesta (menor n\u00famero de \u00abno respuestas\u00bb) en los cuestionarios \nrespondidos con CAPI.\n4.3. Calidad en la respuesta en preguntas de respuesta m\u00faltiple\nEn tercer lugar se presentan las preguntas con menos presencia en el estudio \nutilizado. El cuestionario cuenta con seis preguntas de respuesta  m\u00faltiple, dos \ncon respuestas s\u00ed /no sobre un conjunto de categor\u00edas (dicot\u00f3mica) y cuatro \ndonde se ofrece un conjunto de categor\u00edas y, tras responder, se le plantea al \nentrevistado si tiene alguna otra respuesta (categ\u00f3rica limitada a dos respuestas). \nConviene tener en cuenta que, en la mayor parte de las preguntas \u2014excepto Tabla 4.  Promedio de no respuestas (diferenciando \u00abno sabe\u00bb y \u00abno responde\u00bb) en las pre -\nguntas con respuesta \u00fanica con categor\u00edas verticales (comparaci\u00f3n limitada a preguntas de \ncontenido, sin considerar las sociodemogr\u00e1ficas)\nAplicadas con tarjeta (administraci\u00f3n visual)\nNo responde No sabe\nN\u00famero de  categor\u00edas Promedio PAPI CAPI Promedio PAPI CAPI\nCuatro 0,0813 0,104 0,035** 0,0000 0,000 0,000\nCinco 0,1351 0,173 0,057** 0,1053 0,108 0,099\nSeis 0,0269 0,029 0,022 0,0000 0,000 0,000 \nSiete 0,0363 0,048 0,043** 0,0973 0,099 0,094\nOcho y m\u00e1s 0,0668 0,074 0,053 0,1285 0,115 0,156\nAplicadas sin tarjeta (administraci\u00f3n oral)\nNo responde No sabe\nN\u00famero de categor\u00edas Promedio PAPI CAPI Promedio PAPI CAPI\nDos 0,1206 0,132 0,097* 0,0000 0,000 0,0000\nTres 0,0203 0,028 0,004** 0,2665 0,281 0,2370\nCuatro 0,0399 0,049 0,022* 0,0218 0,019 0,0264\nCinco 0,1503 0,168 0,114* 0,0712 0,078 0,0570\nSeis 0,1830 0,182 0,185 0,0632 0,072 0,0462\nSiete 0,1009 0,102 0,099 0,0000 0,000 0,0000\nPreguntas contingentes (considerando el n\u00famero de categor\u00edas de las preguntas filtro)\nNo responde No sabe/no recuerda\nN\u00famero de categor\u00edas Promedio PAPI CAPI Promedio PAPI CAPI\nDos 0,0000 0,0000 0,0000 0,0000 0,0000 0,000\nCuatro 0,0203 0,0203 0,0163 0,0501 0,0530 0,044\nCinco 0,0741 0,0944 0,0330** 0,1110 0,1190 0,107\nSeis 0,1830 0,1846 0,1822 0,0632 0,0716 0,046\nSiete 0,0428 0,0434 0,0400 No ofrecida\n* Diferencia significativa al 0,05 en el de promedio de respuestas \u00abno sabe\u00bb y \u00abno responde\u00bb.\n** Diferencia significativa al 0,01 en promedio de respuestas \u00abno sabe\u00bb y \u00abno responde\u00bb.\nFuente: elaboraci\u00f3n propia con datos de los estudios 2893 y 2894 del CIS (a\u00f1o 2011). N = 1.377.216 Papers 2018, 103/2 Vidal D\u00edaz de Rada\nen la pregunta 16 y la 17a (m\u00faltiple dicot\u00f3mica y categ\u00f3rica respectivamen -\nte)\u2014, los entrevistados contaban con una tarjeta donde se mostraban todas \nlas categor\u00edas de respuesta.\nEl an\u00e1lisis de este tipo de preguntas se centrar\u00e1 espec\u00edficamente en el n\u00fame -\nro de respuestas conseguidas por cada modalidad, planteando como hip\u00f3tesis \nque los entrevistados por ordenador proporcionan m\u00e1s. El an\u00e1lisis de la pri -\nmera pregunta dicot\u00f3mica, donde los entrevistados podr\u00edan dar hasta cinco \nrespuestas, desvela un mayor n\u00famero de respuestas en la modalidad CAPI, \nuna diferencia baja pero significativa. En la pregunta siguiente (preg. 16), el \nentrevistado puede dar hasta siete respuestas y, aunque el CAPI consigue m\u00e1s \nrespuestas, la diferencia no llega a ser significativa (tabla 5). Es posible que \nla no utilizaci\u00f3n de tarjetas de respuesta pueda explicar las diferencias con la \npregunta 13b.\nDe las preguntas multirrespuesta categ\u00f3rica tan solo dos \u2014de cuatro\u2014 \npresentan una diferencia significativa seg\u00fan la modalidad de entrevista. En los \npartidos entre los que dud\u00f3 a la hora de votar (preg. 17a), los entrevistados \ncon CAPI o no responden o dan dos respuestas y desciende notablemente el \nn\u00famero de entrevistados que proporcionan \u2014\u00fanicamente\u2014 una respuesta. \nEn la pregunta sobre las razones por las que no vot\u00f3 en las \u00faltimas elecciones \nauton\u00f3micas (preg. 19a), el cuestionario tradicional recoge m\u00e1s respuestas, \nquiz\u00e1s influenciado por la utilizaci\u00f3n de una tarjeta con las respuestas, que no \nfue empleada en la pregunta 17a. En el resto de aspectos, las diferencias son \nescasas y no significativas. En suma, resultados no muy concluyentes en las \npreguntas multirrespuesta categ\u00f3rica. \n4.4.  Influencia del \u00abefecto cansancio\u00bb en cada modalidad y reducci\u00f3n  \nde los efectos de deseabilidad social\nEl \u00faltimo de los aspectos se\u00f1alados en el apartado 2.c era detectar el n\u00famero \nde no respuestas en las partes finales del cuestionario con el fin de localizar la \npresencia de un \u00abefecto cansancio\u00bb que pudiera ser diferente seg\u00fan la modali -\ndad de administraci\u00f3n utilizada. Para llevar a cabo este aspecto, el cuestionario \nfue dividido en cuatro partes5 (de aproximadamente 24 variables cada una), \ncon el fin de comparar la \u00faltima y la pen\u00faltima parte con las dos primeras. \nUn an\u00e1lisis del cuestionario no desvela grandes diferencias entre el n\u00famero de \ncategor\u00edas en las preguntas de cada parte. \nCon el fin de comparar el mismo n\u00famero de preguntas, el promedio de no \nrespuestas en cada parte fue dividido entre el n\u00famero de preguntas, con lo que \nse obtuvieron valores comparables. Considerando que el objetivo es conocer \nhasta qu\u00e9 punto el cansancio  produce un mayor n\u00famero de no respuestas, en la \ntabla 6 se muestra el n\u00famero promedio de \u00abno responde\u00bb de la primera mitad, \nel tercer cuarto y el \u00faltimo cuarto.\n5. Considerando \u00fanicamente las preguntas de contenido, excluyendo las preguntas sociode -\nmogr\u00e1ficas por su menor respuesta, tal y como se ha se\u00f1alado en el apartado 4.a.Encuestas presenciales con cuestionario de papel y ordenador Papers 2018, 103/2 217\nTabla 5.  N\u00famero de respuestas proporcionado por las preguntas de respuesta m\u00faltiple (por -\ncentajes de columna)\nMultirrespuesta dicot\u00f3mica (media de respuestas)\nPAPI CAPIT de Student  \nPAPI-CAPIPromedio  \nno respuest.\nPreg. 13b: Seguimiento de la campa\u00f1a mediante \nInternet** Media de respuestas 1,618 1,81 2,03* 1,704\nPreg. 16: Forma de seguimiento de la campa\u00f1a \nelectoral: vio por televisi\u00f3n propaganda electoral, \nley\u00f3 folletos, cartas, etc. Media de respuestas 2,292 2,41 1,41 2,330\nMultirrespuesta categ\u00f3rica (porcentajes verticales)\nPAPI CAPIChi cuadrado \nPAPI-CAPI Promedio\nPreg. 17a: Partidos entre los que dud\u00f3 en  \nlas elecciones auton\u00f3micas del a\u00f1o 2011*** 7,726*\nNinguna respuesta 6,0% 11,7% 7,7%\nUna respuesta 9,8% 1,3% 7,3%\nDos respuestas 84,2% 87,0% 85,1%\nN 184 77 261\nPreg. 19a: Razones por las que no vot\u00f3  \nen  las \u00faltimas elecciones auton\u00f3micas**** 5,960\nUna respuesta 11,1% 23,4% 15,4%\nDos respuestas 86,8% 74,0% 5,909* 82,4%\nN 144 77 221\nPreg. 24: Temas m\u00e1s importantes para el nuevo \ngobierno de la comunidad\nNinguna respuesta 2,1% 0,7% 1,6%\nUna respuesta 3,5% 3,5% 3,5%\nDos respuestas 94,5% 95,8% 94,9%\nN 922 455 1.377\nPreg. 31a: Autodefinici\u00f3n pol\u00edtica: conservador, \ndemocristiano, liberal, etc.\nNinguna respuesta 13,4% 15,6% 14,2%\nUna respuesta 49,1% 45,5% 47,9%\nDos respuestas 37,4% 38,9% 37,9%\nN 922 455 1.377\n * Significaci\u00f3n al 0,05.\n** Respondida \u00fanicamente por los 385 entrevistados (un 28% de la muestra) que sigui\u00f3 la campa\u00f1a \nmediante Internet.\n*** Respondida \u00fanicamente por los que dudaron entre varios partidos, entre un partido y abstenerse, y \nentre un partido y votar en blanco, un 19% de la muestra (261 entrevistados).\n**** Respondida \u00fanicamente por los que declararon haberse abstenido, un 16% de la muestra (221 entre -\nvistados).\nFuente: elaboraci\u00f3n propia con datos de los estudios 2893 y 2894 del CIS (a\u00f1o 2011). N = 1.377.218 Papers 2018, 103/2 Vidal D\u00edaz de Rada\nEn el n\u00famero de \u00abno responde\u00bb se aprecia un aumento progresivo a medida \nque aumenta el cuestionario: de un promedio de 0,0068 preguntas sin respon -\nder en la primera mitad a 0,067 en la \u00faltima parte del cuestionario. Consi -\nderando las modalidades, el aumento a medida que transcurre la entrevista es \nmuy superior en el caso del cuestionario tradicional que en el CAPI. Destaca \nel bajo n\u00famero de no respuestas del CAPI en la primera mitad. \nNo se realiza el an\u00e1lisis con las preguntas \u00abno sabe\u00bb por las diferentes tem\u00e1 -\nticas abordadas en cada parte del cuestionario, lo que dificulta notablemente \nla comparaci\u00f3n. As\u00ed, la primera mitad se ocupa de la valoraci\u00f3n del gobierno \nde la comunidad y del seguimiento de la campa\u00f1a electoral, mientras que las \notras dos est\u00e1n referidas a la votaci\u00f3n en los diferentes comicios, valoraci\u00f3n de \nl\u00edderes e identificaci\u00f3n de los problemas m\u00e1s relevantes. \n5. Conclusiones y discusi\u00f3n\nLa correcta utilizaci\u00f3n de la encuesta precisa conocer en detalle sus l\u00edmites y \npotencialidades (S\u00e1nchez Carri\u00f3n, 2012), motivo por el cual se ha planteado \neste trabajo que compara la calidad de las respuestas obtenidas mediante un \ncuestionario que es administrado en papel y con ordenador en dos muestras \nequivalentes. La medici\u00f3n de la calidad se ha realizado considerando el pro -\nmedio de preguntas no respondidas en cada modalidad (diferenciando entre \n\u00abno sabe \u00bb y \u00abn o responde \u00bb), la ausencia de respuesta en preguntas de respuesta \n\u00fanica y el n\u00famero de respuestas logrado por las preguntas de respuesta m\u00falti -\nple, as\u00ed como las no respuestas en las preguntas finales del cuestionario.\nEl an\u00e1lisis del cuestionario al completo desvela una alta respuesta en las \npreguntas sociodemogr\u00e1ficas \u2014el 30% deja sin responder una pregunta y un \n15% m\u00e1s de una\u2014, pero cuando esta tiene lugar, est\u00e1 generada \u2014funda -\nmentalmente\u2014 por un deseo de no responder. El promedio de preguntas no \nrespondidas es 0,67 \u2014un 3,7% del cuestionario\u2014 y las preguntas peor respon -\ndidas fueron: persona que aporta m\u00e1s ingresos al hogar (65 entrevistados, un \n6,1%), creencia religiosa (52 entrevistados, un 3,8%) y autodefinici\u00f3n de clase \nsocial (43 entrevistados, un 3,1% de la muestra). En todas ellas la no respuesta \nes significativamente mayor en el cuestionario PAPI. \nEn el resto de preguntas del cuestionario, centradas fundamentalmente en \naspectos actitudinales e ideol\u00f3gicos, se produce un gran aumento de la falta de \nrespuesta, con un promedio de (casi) seis preguntas sin responder. El motivo \nde no proporcionar respuesta en estas preguntas se produce fundamentalmente \npor desconocimiento (\u00abno sabe \u00bb), cifra que no var\u00eda en funci\u00f3n de la modalidad \nde recogida. Solo el rechazo a responder (\u00abno responde\u00bb) es significativamente \ndistinto cuando se comparan el sistema PAPI y el CAPI, siendo menor en el \nsegundo. El an\u00e1lisis de regresi\u00f3n ha desvelado que la modalidad de recogida \ny \u2014en menor medida\u2014 la edad son las \u00fanicas variables que presentan relaci\u00f3n \ncon el n\u00famero de \u00abno respuestas\u00bb. En las respuestas \u00abno sabe\u00bb el nivel de estu -\ndios es la variable con m\u00e1s influencia. En ellas, las personas con menos estudios \npresentan un mayor n\u00famero de no respuestas debido al desconocimiento. Encuestas presenciales con cuestionario de papel y ordenador Papers 2018, 103/2 219\nNo hay diferencia entre las modalidades a la hora de aplicar correctamente \nlas preguntas filtro, y la comparaci\u00f3n de las no respuestas en las preguntas con -\ntingentes desvela un ligero menor  n\u00famero de no respuestas en los cuestionarios \nCAPI, diferencia qu e no llega a ser significativa.\nEl an\u00e1lisis de las 36 preguntas de respuesta \u00fanica con categor\u00edas dispuestas \nen sentido vertical desvela que la falta de respuesta se caracteriza por elevadas \nelecciones de \u00abno responde \u00bb. Son preguntas que presentan entre tres y nueve \ncategor\u00edas, si bien m\u00e1s de la mitad tienen cuatro y cinco. La encuestas de papel \ny l\u00e1piz presentan m\u00e1s no respuestas que las realizadas con CAPI, aunque solo \ntres muestran diferencias significativas: cuatro, cinco y siete categor\u00edas en las \npreguntas con tarjeta, y tres, cuatro y cinco en las que no tienen tarjeta.\nEn las preguntas de respuesta m\u00faltiple el an\u00e1lisis se centr\u00f3 en el n\u00famero de \nrespuestas proporcionado por cada modalidad, considerando que los entrevistados \npor ordenador proporcionar\u00edan m\u00e1s respuestas. De las seis preguntas multirrespues -\nta solo tres presentan diferencias significativas, una dicot\u00f3mica y dos categ\u00f3ricas. \nEn la pregunta multirrespuesta dicot\u00f3mica el CAPI proporciona m\u00e1s respuestas, \npero en las dos multirrespuestas categ\u00f3ricas no se ofrecen resultados consistentes.\nSe ha constatado tambi\u00e9n un aumento de preguntas no respondidas a \nmedida que aumenta el tiempo de duraci\u00f3n de la entrevista y el cuestionario \ntradicional consigue el doble de no respuestas que el cuestionario CAPI.\nEs importante considerar que la literatura muestra un gran acuerdo en \nque el cambio en la modalidad tiene mayores efectos con cuestionarios com -\nplicados y con grandes tama\u00f1os muestrales. Consideramos que el presente \ncuestionario no cumple ninguna de estas premisas, al haberse respondido \u2014en \nla modalidad tradicional\u2014 en 19 minutos y, adem\u00e1s, porque tan solo dispone \nde 9 preguntas filtro, y de estas \u00fanicamente  1 presenta una \u00abruta compleja \u00bb. \nEsto puede explicar la gran similitud entre las modalidades. El hecho de que \nel cuestionario CAPI no informe sobre el tiempo necesario para responderlo, \nni que disponga de las incidencias habituales en los estudios del CIS, deja \nel an\u00e1lisis incompleto, al no proporcionar informaci\u00f3n del tiempo necesario  \nde respuesta \u2014menor en la totalidad de literatura analizada\u2014 y el n\u00famero de \nintentos realizados para hacer la entrevista. \nSin desde\u00f1ar la importancia de la informaci\u00f3n incluida en los estudios 2893 \ny 2894 del Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas, hay varios aspectos que, Tabla 6. N\u00famero de preguntas no respondidas en cada parte del cuestionario\nN\u00famero medio de \u00abno responde\u00bb por pregunta\nPreguntas de contenido PAPI CAPI T de Student PAPI-CAPI Promedio\nPrimera mitad 0,0094 0,0014 4,906** 0,0068\nTercer cuarto 0,0221 0,0147 3,117** 0,0196\nCuarta parte 0,0779 0,0340 9,856** 0,0674\n*  Diferencia significativa al 0,05.\n** Diferencia significativa al 0,01.\nFuente: elaboraci\u00f3n propia con datos de los estudios 2893 y 2894 del CIS (a\u00f1o 2011). N = 1.377.220 Papers 2018, 103/2 Vidal D\u00edaz de Rada\ndesgraciadamente, no pueden analizarse y que se quedan a la espera de que \notros investigadores lo hagan. Consid\u00e9rense, entre otros, las mejoras en la ges -\nti\u00f3n del trabajo de campo (AIMC, 2002; Lamas, 2002, 2003), la reacci\u00f3n de \nlos entrevistados, en especial respecto a la satisfacci\u00f3n con la entrevista (Lamas, \n2003) y las mayores posibilidades de ser reentrevistados, as\u00ed como la mejora en \nla colaboraci\u00f3n de colectivos dif\u00edciles  (Lamas, 2002). Otro \u00e1mbito de inter\u00e9s es \nconsiderar hasta qu\u00e9 punto el cuestionario administrado mediante ordenador \nest\u00e1 menos afectado por efectos de respuesta como primac\u00eda, recencia, satisfi -\ncing, etc., as\u00ed como los posibles efectos con determinadas tem\u00e1ticas, como los \ntemas sensibles. Dichos aspectos han sido investigados en otros contextos y han \ndemostrado la mejora del CAPI frente al tradicional cuestionario de papel y \nl\u00e1piz. No menos importante es el (posible) ahorro de tiempo que suponen las \nentrevistas efectuadas con CAPI y el asunto del coste, fundamentalmente en \nel aumento de costes fijos (compra de equipos) y la necesidad de personal m\u00e1s \nformado para introducir el cuestionario en los equipos.\nAlgunos de estos aspectos han sido analizados por el Centro de Investi -\ngaciones Sociol\u00f3gicas y, aunque las incidencias de campo acontecidas en el \ncuestionario CAPI no est\u00e1n disponibles, hay una interpretaci\u00f3n de estos en el \ntrabajo Estudio piloto: Implantaci\u00f3n del CAPI. Postelectoral elecciones auton\u00f3mi -\ncas y municipales 2011 de la Comunidad de Madrid , que puede ser descargado \ndirectamente de la p\u00e1gina web del CIS (http://www.cis.es/cis/opencms/ES/12_\nNotasInvestigacion/Investigaciones/2012/NotaInvestigacion0007.html).\nSintetizando, la mayor parte de la \u00abno respuesta \u00bb en las preguntas de \nopiniones y actitudes se ha producido por \u00abno sabe\u00bb, y son respuestas que \napenas var\u00eda en funci\u00f3n de la modalidad de administraci\u00f3n utilizada, sino \nque est\u00e1n relacionadas con el nivel de estudios y el sexo del entrevistado. El \nn\u00famero de respuestas \u00abno sabe\u00bb desciende en los entrevistados con estudios \nm\u00e1s elevados y en los varones. La decisi\u00f3n de no responder es ligeramente \ninferior (un 2,2%) y presenta diferencias seg\u00fan la modalidad utilizada, sien -\ndo siempre superior en las encuestas de papel y l\u00e1piz. El an\u00e1lisis en detalle \nconsiderando el tipo de preguntas no presenta grandes variaciones con esta \ntendencia general, ni a\u00fan cuando se analizan las tres preguntas filtro que \npresentan filtros m\u00e1s complejos .\nReferencias bibliogr\u00e1ficas\nAl\u00f3S, J. (2003). \u00abIndustria de los estudios de mercado en Espa\u00f1a 2002: Crecimos un \n9%\u00bb. Investigaci\u00f3n y Marketing , 80, 76-78.\nAlvirA , Francisco (2011). La encuesta: Una perspectiva general metodol\u00f3gica . Madrid: \nCIS. Cuadernos Metodol\u00f3gicos, 35.\nASociAci\u00f3n  eSpA\u00f1ol A de eStudio S de merc Ado, mArKetin G y opini\u00f3n  (AEDE -\nMO) (2015). Estudio de la industria de los estudios de mercado . Recuperado el 1 de \njulio de 2015, de <http://www.aedemo.es/aedemo/index.php?option=com_conte\nnt&task=blogcategory&id=37&Itemid=207>.\n\u2014 (2016). El sector de la investigaci\u00f3n de mercados en Espa\u00f1a 2015 . Recuperado el 15 \nde noviembre de 2016, de <http://www.aneimo.com/datosmercado.php>.Encuestas presenciales con cuestionario de papel y ordenador Papers 2018, 103/2 221\nASociAci\u00f3n  pArA lA inve StiGAci\u00f3n  de loS medio S de comunic Aci\u00f3n  (AIMC) \n(2002). \u00abEl EGM de PAPI a CAPI\u00bb. L\u00ednea Abierta  (octubre).\nAzoFrA , Mar\u00eda Jos\u00e9 (1999). Cuestionarios . Madrid: Centro de Investigaciones Socio -\nl\u00f3gicas. Cuadernos Metodol\u00f3gicos, 26.\nbAKer, Reginald P. y brAdburn , Norman M. (1992). CAPI: Impacts on data \nquality and survey cost . Information Technology in Survey Research Discussion \npaper 10.\nbAKer, Reginald; brAdburn , Norman M. y John Son, Robert A. (1995). \u00abComputer \nassisted personal interviewing: An experimental evaluation of data quality \u00bb. Journal \nof Official Statistics , 11 (4), 413-431.\nberGmAn, Lars R.; KriStiAnSSon , Karl-Erik; oloFSSon , Anita y S\u00e4FStr\u00f6m , Marga -\nretha (1994). \u00abDecentralised CATI versus paper and pencil interviewing: Effects \non the results in the swedish labour force surveys\u00bb. Journal of Official Statistics , \n10 (2), 181-195.\nb\u00f6hme , Marcus y Stohr , Tobias (2015). \u00abHousehold Interview Duration Analysis \nin CAPI Survey Management \u00bb. Field Methods , 26 (4), 390-405. \n <https://doi.org/10.1177/1525822X14528450>\nbourque , Linda B. y clArK, Virginia A. (1992). \u00abProcessing Data: The Survey \nExample\u00bb. Paper Series on Quantitative Applications in the Social Sciences 07-085 . \nNewbury Park, CA: Sage University. \ncentro  de inve StiGAcione S Sociol\u00f3 GicAS (2002).  Nuevas l\u00edneas de Investigaci\u00f3n \nSocial Aplicada para el estudio de la sociedad espa\u00f1ola. Encuentros CIS, \u00c1vila, 2001 . \nMadrid: Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas.\n\u2014 (2011a).  Postelectoral elecciones auton\u00f3micas y municipales 2011: Comunidad de \nMadrid. Piloto CAPI , estudio CIS 2894. Recuperado el 14 de abril de 2013, de \n<http://www.cis.es/cis/opencm/ES/1_encuestas/estudios/resBusqueda.jsp?nEstudi\noMin=2893&nEstudioMax=2894&mesIni=&anioIni=&mesFin=&anioFin=&m\nuestraIni=&muestraFin=&publicado=3&cualitativo=3&ptitulo=&pcontenido=&\nambito=0&universo=0&sexo=0&edad=0&btnBuscarE=Buscar>.\n\u2014 (2011b).  Postelectoral elecciones auton\u00f3micas y municipales 2011. Comunidad de \nMadrid . Estudio CIS 2893. \n\u2014 (2012).  Informe breve estudio piloto implantaci\u00f3n CAPI: Postelectoral elecciones auto -\nn\u00f3micas y municipales 2011. Comunidad de Madrid.  Recuperado el 1 de enero de \n2013, de <http://www.cis.es/cis/opencms/ES/12_NotasInvestigacion/Investiga -\nciones/2012/NotaInvestigacion0007.html (en l\u00ednea)>. \ncouper , Mick P. y hAnSen, Sue Ellen (2002). \u00abComputer assisted interviewing\u00bb. En: \nGubrium , Jaber F. y holStein , James A. (eds.). Handbook of Interview Research: \nContext and Methods . Thousand Oaks, CA: Sage.\nde leeuw , Edith (2004). New technologies in data collection, questionnaire design and \nquality . San Sebasti\u00e1n: Instituto Vasco de Estad\u00edstica / Eustat. \nde leeuw , Edith y collin S, Martin (1997). \u00abData collections methods and survey \nquality: An overview\u00bb. En: lyberG , Lars E.; biemer , Paul; collinS , Martin; de \nleeuw , Edith D.; dippo, Carthyn; SchwArz , Norbert y trewin , Dennis (eds.). \nSurvey Measurement and Process Quality . Nueva York: Wiley.\nde leeuw , Edith D.; hox, Joop J. y SniJKerS, Ger (1995). \u00abThe effect of computer-\nassisted interviewing on data quality: A review\u00bb. International Journal of Market \nResearch , 37, 325-344.  \nde leeuw , Edith y nicholl S II, William (1996). \u00abTechnological innovations in \ndata collection: Acceptance, data quality and cost\u00bb. Sociological Research Online , 222 Papers 2018, 103/2 Vidal D\u00edaz de Rada\n1 (4). Recuperado el 13 de abril de 1999, de <http://www.socresonline.org.uk/\nindex_by_issue.html>.\n <https://doi.org/10.5153/sro.50> \nd\u00edAz de rAdA, Vidal (2015). \u00abCalidad de los datos de preguntas de bater\u00eda en encues -\ntas presenciales: Una comparaci\u00f3n de un estudio con cuestionario en papel y en \nformato electr\u00f3nico\u00bb. Revista Espa\u00f1ola de Investigaciones Sociol\u00f3gicas , 152, 167-178.\n <https://doi.org/10.5477/cis/reis.152.167> \nd\u00edAz de rAdA, Vidal y portill A, Idoia (2015). \u00abEncuestas telef\u00f3nicas: Estrategias para \nmejorar la colaboraci\u00f3n\u00bb. Perspectiva  Empresarial , 2 (1), 97-115.\n <https://doi.org/10.16967%2Frpe.v2n1a7> \ndielm An, Lynn y couper , Mick P. (1995). \u00abData quality in a CAPI survey: Keying \nerrors\u00bb. Journal of Official Statistics , 11 (2), 141-146.\nGroveS , Robert M. et al. (2009). Survey Methodology . Nueva York: Wiley.\nheerweGh , Dirk (2009). \u00abMode differences between face-to-face and web surveys: An \nexperimental investigation of data quality and social desirability effects\u00bb. International \nJournal of Public Opinion Research , 21, 111-120. \n <https://doi.org/10.1093/ijpor/edn054>\nheerweGh , Dirk y looSveldt , Geert (2008). \u00abFace to face versus web surveying in \na high internet coverage population \u00bb. Public Opinion Quarterly , 72 (5), 836-846.\n <https://doi.org/10.1093/poq/nfn045> \nhern\u00e1ndez  moreno , Antonio; mu\u00f1oz  conde , Mar\u00eda y boh\u00f3rquez  bA\u00f1A, Rosa \n(2011). \u00abProcesos de validaci\u00f3n, depuraci\u00f3n e imputaci\u00f3n en las encuestas a hoga -\nres del Instituto Estad\u00edstico de Andaluc\u00eda \u00bb. Metodolog\u00eda de Encuestas , 13, 55-70.\nholbroo K, Allyson L.; Green , Melanie C. y KroSnicK, Jon A. (2003). \u00abTelephone \nversus face-to-face interviewing of national probability samples with long question -\nnaires\u00bb. Public Opinion Quarterly , 67, 79-125. \n <https://doi.org/10.1086/346010> \nholbroo K, Alyson L.; KroSnicK, Jon A.; moore , David y tour AnGeAu, Robert \n(2007). \u00abResponse order effects in dichotomous categorical questions presented \norally: The impact of question and respondent attributes\u00bb. Public Opinion Quar -\nterly, 71, 325-348.\n <https://doi.org/10.1093/poq/nfm024> \nKennedy , Jean More.; lenGAcher , E. y demer Ath, L. (1990). \u00abInterviewer entry errors \nin CATI interviews\u00bb. International conference on measurement errors in surveys . Ari-\nzona: Tucson.\nKroSnicK, J.A.; holbroo K, A.L.; berent , M.K.; cArSon, R.T.; hAnem Ann, W.M.; \nKopp, R.J.; mitchell , R.C.; preSSer, S.; ruud, P.A.; Smith , V.K.; moody , \nW.R.; Green , M.C. y conAwAy, M. (2002). \u00abThe Impact of \u201cNo Opinion\u201d \nResponse Options on Data Quality: Non-Attitude Reduction or an Invitation to \nSatisfice? \u00bb. Public Opinion Quarterly , 66 (3), 371-403.\n <https://doi.org/10.1086/341394> \nlAmAS, Carlos (2002). Las entrevistas personales con ordenador: La experiencia del EGM . \nII Congreso de Investigaci\u00f3n mediante Encuestas. Santiago de Compostela, 26 de \nseptiembre.\n\u2014 (2003). The EGM conversion to CAPI was completed . 2003 EMRO Conference. Kuo -\npio, Finlandia, mayo.\nlepKowSKi, James M. et al. (1995). \u00abExploring mode differences in interviewer entry \nerrors\u00bb. Proceedings of the Joint Statistical Meeting of the American Statistical Association, \nsection on Survey Research Methods . Alexandr\u00eda, VA: American Statistical Association.Encuestas presenciales con cuestionario de papel y ordenador Papers 2018, 103/2 223\nlynn, Peter (2016). \u00abTargeted Appeals for Participation in Letters to Panel Survey \nMembers \u00bb. Public Opinion Quarterly , 80 (3), 771-782. \n <https://doi.org/10.1093/poq/nfw024> \nlynn, Peter y purdon , Susan (1994). \u00abTime series and lap-tops: The change to com -\nputer assisted interviewing\u00bb. En: Jowell , Rogert (ed.). The British Social Attitudes . \nAldershot: Dartmouth, 141-155.\nmArtin, Jean y mAnner S, Tony (1995). \u00abComputer assisted personal interviewing in \nsurvey research\u00bb. En: lee, Raymond M. (ed.). Information technology for the social \nsciences . Londres: UCL Press.\nmcclAmroch , Kristi J. (2011). \u00abEvaluating the Usability of Personal Digital Assis -\ntants to Collect Behavioral Data on Adolescents with Paradata \u00bb. Field Methods , \n23 (3), 219-242.\n <https://doi.org/10.1177/1525822X11405826> \nmeSSer, Benjamin L.; edwArdS, Michelle L. y dillm An, Don A. (2012). \u00abDetermi -\nnants of Item Nonresponse to Web and Mail Respondents in Three Address-Bases \nMixed-Mode Surveys of the General Public\u00bb. Survey Practice , 5 (2). Recuperado el \n25 de mayo de 2015, de <http://www.surveypractice.org/index.php/SurveyPrac -\ntice/article/view/45/pdf>.\nmeSSer , B.L. y dillmAn , D.A. (2011). \u00abSurveying the general public over the inter -\nnet using address-based sampling and mail contact procedures\u00bb. Public Opinion \nQuarterly , 75, 429-457. \n <https://doi.org/10.1093/poq/nfr021>\nolSen, Randall J. (1992). The Effects of Computer-Assisted Interviewing on Data Qual -\nity. Colchester: Universidad de Essex.\npForr, Klaus; blohm , Michael; blom, Annelies G. et al. (2015). \u00abAre Incentive \nEffects on Response Rates and Nonresponse Bias in Large-scale, Face-to-face Sur -\nveys Generalizable to Germany? Evidence from Ten Experiments \u00bb. Public Opinion \nQuarterly , 79 (3), 740-768. \n <https://doi.org/10.1093/poq/nfv014>\nroth, Philip L. (1994). \u00abMissing Data: A Conceptual Review for Applied Psycholo -\ngists\u00bb. Personal Psychology , 47, 537-560. \n <https://doi.org/10.1111/j.1744-6570.1994.tb01736.x> \nS\u00e1nchez  cArri\u00f3n , Juan Javier (2012). \u00abLa encuesta, herramienta cognitiva\u00bb. Papers , \n97 (1), 169-192.\nSAriS, Willem (1991). Computer Assisted Interviewing . Newbury Park, CA: Sage. Quan -\ntitative Research Methods Series, 63.\nSAriS, Willem; revillA , Melanie y KroSnicK , Jon A. (2010). \u00abComparing questions \nwith agree/disagree response options to question with item-specific response \noptions\u00bb. Survey Research Method s, 4 (1), 61-79 \n <https://doi.org/10.18148/srm/2010.v4i1.2682> \nSchAeFFer, Nora Cate; dyKemA, Jeniffer y mAynArd, Douglas W. (2010). \u00abInter -\nviewers and interviewing\u00bb. En: mArSden, Peter V. y wriGht, James D. (eds.). \nHandbook of Survey Research . 2.\u00aa ed. Bingley (Reino Unido): Emerald Group Pub -\nlishing Limited.\nSchr\u00e4pler , J.P.; Schupp , J. y wAGner, G.G. (2010). \u00abChanging from PAPI to CAPI: \nIntroducing CAPI in a longitudinal study \u00bb. Journal of Official Statistics , 26 (2), \n239-269.\nStoop , Inkele; billiet , Jaak; Koch, Achim y FitzGerAld, Rory (2010): Improving \nsurvey response: Lessons learned from the European Social Survey . Nueva York: Wiley.224 Papers 2018, 103/2 Vidal D\u00edaz de Rada\ntAbAchnic K, Barbara G. y Fidell , Linda S. (1989). Using Multivariate Statistics . \nNueva York: Harper & Publishers.\ntourAnGeAu , Roger; conrAd , Frederic G. y couper , Mick P. (2013). The Science \nof Web Surveys . Nueva York: Oxford University Press.\nvAn bAStelAer, Alois; KerSSemAKerS, Frans y SiKKel, Dirk (1988). \u00abData collection \nwith Hand-held computers: Contributions to questionnaire design\u00bb. Journal of \nOfficial Statistics , 4, 141-154.\nwAterton , J.J. y duFFy, J.C. (1984). \u00abA comparison of Computer Assisted Personal \nInterview and traditional methods in the collection of self-report alcohol consump -\ntion data in a field survey \u00bb. International Statistical Review , 2, 173-182.\n <https://doi.org/10.2307/1403100>\nwAtSon, Nicole y wilKinS, Roger (2015). \u00abDesign Matters The Impact of CAPI on \nInterview Length\u00bb. Field Methods , 27 (3), 244-264. \n <https://doi.org/10.1177/1525822X15584538> \nweSt, Brady T. y Grove S, Robert M. (2013). \u00abA Propensity-Adjusted Interviewer \nPerformance Indicator\u00bb. Public Opinion Quarterly , 77 (3), 740-768. \n <https://doi.org/10.1093/poq/nft002> \nzhAnG, Chan y conr Ad, Frederic (2014). \u00abSpeeding in Web Surveys: The Tendency \nto answer fast and its association with straighlining \u00bb. Survey Research Methods , 8 \n(2), 127-135. \nAnexo 1. Tem\u00e1tica de las preguntas del cuestionario (estudios 2893 y 2894)\nRasgos sociodemogr\u00e1ficos\n\u2014 Sexo.\n\u2014 Edad alcanzada.\n\u2014 Situaci\u00f3n de convivencia actual del entrevistado.\n\u2014 Estado civil.\n\u2014 M\u00e1ximo nivel de estudios alcanzado.\n\u2014 Religiosidad y frecuencia de asistencia a oficios religiosos.\n\u2014 Persona que aporta m\u00e1s ingresos al hogar.\n\u2014 Situaci\u00f3n laboral (relaci\u00f3n con la actividad): trabajada, parados, jubilado, \nestudiante, trabajo dom\u00e9stico no remunerado.\n\u2014 Ocupaci\u00f3n u oficio.\n\u2014 Situaci\u00f3n profesional: asalariado, empresario, aut\u00f3nomo, ayuda familiar, \ncooperativista, otros.\n\u2014 Titularidad (privado/estatal) del lugar de trabajo (administraci\u00f3n p\u00fablica, \nempresa p\u00fablica, empresa privada, organizaci\u00f3n sin \u00e1nimo de lucro, servicio \ndom\u00e9stico y otros).\n\u2014 Actividad principal de la empresa u organizaci\u00f3n donde trabaja la persona \nque aporta m\u00e1s ingresos al hogar.\n\u2014 Clase social.\n\u2014 Nacionalidad espa\u00f1ola (de nacimiento o adquirida con posterioridad).\n\u2014 Pa\u00eds de nacimiento.\n\u2014 N\u00famero de tel\u00e9fono (para comprobaci\u00f3n de la entrevista).Encuestas presenciales con cuestionario de papel y ordenador Papers 2018, 103/2 225\nResto de preguntas del cuestionario\n\u2014 Evaluaci\u00f3n de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica y pol\u00edtica de la Comunidad de \nMadrid y de Espa\u00f1a actualmente.\n\u2014 Valoraci\u00f3n retrospectiva de la labor que est\u00e1 llevando a cabo el actual \ngobierno auton\u00f3mico de la Comunidad de Madrid (4 a\u00f1os): educaci\u00f3n, \nsanidad, seguridad ciudadana...\n\u2014 Valoraci\u00f3n retrospectiva de la gesti\u00f3n del gobierno auton\u00f3mico de la Comu -\nnidad de Madrid, de la pol\u00edtica del gobierno central respecto a la Comunidad \nde Madrid (4 a\u00f1os) y de una posible gesti\u00f3n si gobernase el PSOE.\n\u2014 Valoraci\u00f3n de la gesti\u00f3n del gobierno central.\n\u2014 Inter\u00e9s por la campa\u00f1a electoral de las elecciones auton\u00f3micas de la Comu -\nnidad de Madrid de 2011.\n\u2014 Utilidad de diversos aspectos de la campa\u00f1a electoral: informarse sobre los \nprogramas, conocer a los candidatos y candidatas, ver las diferencias entre \nlos partidos y decidir el voto.\n\u2014 Frecuencia en el seguimiento de informaci\u00f3n pol\u00edtica y electoral a trav\u00e9s de \nmedios de comunicaci\u00f3n.\n\u2014 P. 13 : Frecuencia en el seguimiento de la campa\u00f1a electoral en Internet.\n\u2014 P. 13a : Tipolog\u00eda de p\u00e1ginas de Internet que consulta en el seguimiento \nde la campa\u00f1a electoral.\n\u2014 Frecuencia con la que ha hablado de las elecciones durante la campa\u00f1a \nelectoral con la familia y los amigos o amigas.\n\u2014 Valoraci\u00f3n de la campa\u00f1a electoral de partidos pol\u00edticos en las elecciones \nauton\u00f3micas de la Comunidad de Madrid de 2011.\n\u2014 Forma de seguimiento de la campa\u00f1a electoral: vio propaganda electoral \npor televisi\u00f3n, ley\u00f3 folletos, cartas, etc.\n\u2014 P. 17 : Decisi\u00f3n de voto en las elecciones auton\u00f3micas de la Comunidad \nde Madrid de 2011.\n\u2014 P. 17a : Partidos entre los que dud\u00f3 en las elecciones auton\u00f3micas de la \nComunidad de Madrid de 2011.\n\u2014 P. 18 y 18a : Influencia y sentido de las movilizaciones del 15M en las \nelecciones auton\u00f3micas de la Comunidad de Madrid de 2011.\n\u2014 P. 19 : Participaci\u00f3n electoral en las elecciones auton\u00f3micas de la Comu -\nnidad de Madrid de 2011.\n\u2014 P. 19a, 19b y 19c : Razones para no ir a votar o que le impidieron ir en las \nelecciones auton\u00f3micas. Momento de la decisi\u00f3n de no votar.\n\u2014 P. 20, 20a y 20b : Momento de la decisi\u00f3n de voto en las elecciones auto -\nn\u00f3micas de la Comunidad de Madrid de 2011. Recuerdo de voto en las \nelecciones auton\u00f3micas y razones para votar a alg\u00fan partido pol\u00edtico.\n\u2014 Temas, auton\u00f3micos o nacionales, que m\u00e1s influyeron sobre su decisi\u00f3n de \nvoto en las elecciones auton\u00f3micas de la Comunidad de Madrid de 2011.\n\u2014 Decisi\u00f3n respecto de haber conocido antes los resultados de las elecciones \nauton\u00f3micas.\n\u2014 Valoraci\u00f3n de los resultados de las elecciones auton\u00f3micas de la Comuni -\ndad de Madrid de 2011.226 Papers 2018, 103/2 Vidal D\u00edaz de Rada\n\u2014 Problemas que deber\u00edan ser m\u00e1s importantes para el gobierno auton\u00f3mico \nde la Comunidad de Madrid.\n\u2014 Preg. 25 y 25a : Participaci\u00f3n electoral en las elecciones generales de marzo \nde 2008. Recuerdo de voto.\n\u2014 Conocimiento y escala de valoraci\u00f3n de l\u00edderes pol\u00edticos nacionales y auto -\nn\u00f3micos: Esperanza Aguirre, Tom\u00e1s G\u00f3mez, Gregorio Gordo, Luis de \nVelasco, Mariano Rajoy y Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero.\n\u2014 Cercan\u00eda hacia partidos pol\u00edticos de la Comunidad de Madrid: PP, PSOE, \nIU y UPyD.\n\u2014 Acuerdo con distintas frases sobre la pol\u00edtica: est\u00e9 quien est\u00e9 en el poder \nsiempre busca sus intereses, los pol\u00edticos y las pol\u00edticas se preocupan de la \ngente como Ud., y la persona entrevistada est\u00e1 mejor informada que la \nmayor\u00eda de la gente.\n\u2014 Sentimiento nacionalista de la Comunidad de Madrid.\n\u2014 Preferencia entre diferentes alternativas de organizaci\u00f3n territorial del Esta -\ndo en Espa\u00f1a.\n\u2014 Preg. 32: Participaci\u00f3n electoral en las elecciones municipales de la Comu -\nnidad de Madrid de 2011.\n\u2014 Preg. 32a, 32b y 32c: Momento de la decisi\u00f3n de voto en las elecciones \nmunicipales de la Comunidad de Madrid de 2011. Recuerdo de voto en \nlas elecciones municipales y razones para votar a alg\u00fan partido pol\u00edtico.\n\u2014 Valoraci\u00f3n de los resultados de las elecciones municipales de la Comunidad \nde Madrid de 2011.\n\u2014 Autodefinici\u00f3n de su ideolog\u00eda pol\u00edtica.\n\u2014 Escala de autoubicaci\u00f3n ideol\u00f3gica y de partidos pol\u00edticos de la Comunidad \nde Madrid.\n\u2014 Preg. 36a y 36b: Participaci\u00f3n electoral y recuerdo de voto en las elecciones \ngenerales de 2008 y en las elecciones auton\u00f3micas de la Comunidad de \nMadrid de 2007.\nAnexo 2. Distribuci\u00f3n muestral considerando sexo, edad, tipo de familia, \nnivel de estudios, relaci\u00f3n con la actividad, situaci\u00f3n profesional y clase \nsocial (autoadscripci\u00f3n)\nModalidad\nPapel Electr\u00f3nica Subtotal\nSexo\nChi cuadrado: 0,011\nSignif.: 0,91 7Hombre 47,6% 47,9% 47,7%\nMujer 52,4% 52,1% 52,3%\nN\u00famero de casos 922 455 1.377\nEdad por cuotas\nChi cuadrado: 0,360\nSignif.: 0,99618-24 a\u00f1os 8,6% 8,8% 8,6%\n25-34 a\u00f1os 22,0% 22,0% 22,0%\n35-44 a\u00f1os 21,3% 22,0% 21,5%\n45-54 a\u00f1os 17,9% 16,7% 17,5%\n55-64 a\u00f1os 12,6% 12,5% 12,6%\n65 y m\u00e1s a\u00f1os 17,7% 18,0% 17,8%\nN\u00famero de casos 922 455 1.377Encuestas presenciales con cuestionario de papel y ordenador Papers 2018, 103/2 227\nAnexo 2. Distribuci\u00f3n muestral considerando sexo, edad, tipo de familia, \nnivel de estudios, relaci\u00f3n con la actividad, situaci\u00f3n profesional y clase \nsocial (autoadscripci\u00f3n) (continuaci\u00f3n )\nModalidad\nPapel Electr\u00f3nica Subtotal\nTipo de familia Vive solo 10,3% 11,6% 10,7%\nChi cuadrado: 6,389 Solo con sus hijos 6,8% 6,2% 6,6%\nSignif.: 0,270 Pareja 62,5% 63,3% 62,7%\nCon familia origen 15,2% 14,1% 14,8%\nOtra situaci\u00f3n 5,2% 4,8% 5,1%\nN\u00famero de casos 922 455 1.377\nNivel estudios terminados Sin estudios 2,8% 3,8% 3,1%\nChi cuadrado: 2,701 Primarios 14,4% 15,3% 14,7%\nSignif.: 0,746 Secundarios 35,9% 38,3% 36,7%\nForm. prof. y equivalentes 13,4% 12,2% 13,0%\nMedios Universitarios 9,3% 8,0% 8,8%\nSuperiores 24,1% 22,6% 26,6%\nN\u00famero de casos 916 452 1.368\nRelaci\u00f3n con la actividad\nChi cuadrado: 2,526\nSignif.: 0,640Trabaja 53,5% 51,9% 53,0%\nParado 15,8% 17,1% 16,2%\nJubilado o pensionista  \n(anteriormente ha trabajado)15,6% 15,1% 15,4%\nEstudiante 4,9% 3,8% 4,5%\nTrabajo dom\u00e9stico y jubilados  \nque no han trabajado10,2% 12,2% 10,8%\nN\u00famero de casos 916 451 1.367\nSituaci\u00f3n profesional Asalariados 87,1% 84,8% 86,3%\nChi cuadrado: 1,313 Empresarios y profesionales 12,9% 15,2% 13,7%\nSignif.: 0,252 N\u00famero de casos 899 448 1.347\nEstatus socioecon\u00f3mico Clase alta o media-alta 33,1% 23,3% 29,9%\n(Fuente: CIS, 2013) Nuevas clases medias 27,3% 30,9% 28,5%\nChi cuadrado: 22,624 Viejas clases medias 7,6% 13,0% 9,4%\nSignif.: 0,000 Obreros cualificados 20,1% 23,3% 21,2%\nObreros no cualificados 11,8% 9,4% 11,0%\nN\u00famero de casos 889 437 1.326\nVoto/no elecciones Fue a votar y vot\u00f3 76,7% 75,2% 76,2%\nChi cuadrado: 5,611 No ten\u00eda edad para votar 4,6% 5,5% 4,9%\nSignif.: 0,468 Fue a votar pero no pudo hacerlo 0,4% 0,0% 0,3%\nNo fue a votar. No pudo 2,7% 4,4% 3,3%\nPrefiri\u00f3 no votar 10,8% 10,8% 10,8%\nNo recuerda 4,1% 3,7% 4,0%\nNo contesta 0,7% 0,4% 0,6%\nN\u00famero de casos 922 455 1.377\nRecuerdo de voto PSOE 29,0% 34,5% 30,8%\nChi cuadrado: 8,605 PP 40,0% 37,1% 39,1%\nSignif.: 0,197 IU 8,2% 9,1% 8,5%\nOtro 2,5% 2,6% 2,6%\nEn blanco 2,5% 1,2% 2,1%\nNo recuerda 6,4% 3,5% 5,4%\nNo contesta 11,3% 12,0% 11,5%\nN\u00famero de casos 707 342 1.049ISSN 2013-9004 (digital) ; ISSN 0210-2862 (paper)   Papers 2018, 103/2\nhttps://doi.org/10.5565/rev/papers.2368  229-253\nLa construcci\u00f3n del discurso pol\u00edtico  \ndel emprendimiento en Espa\u00f1a.  \nRealidad e ideolog\u00eda\nPilar Ortiz Garc\u00eda\nUniversidad de Murcia. Departamento de Sociolog\u00eda  \npotizg@um.es \nRecepci\u00f3n: 29-09-2016\nAceptaci\u00f3n: 13-02-2017\nResumen\nEl objetivo de este art\u00edculo es conocer las claves que conforman el discurso parlamentario \nsobre el emprendimiento. La hip\u00f3tesis de partida es que existe una construcci\u00f3n institucio -\nnal de dicho discurso marcada por las distintas posiciones ideol\u00f3gicas de los grupos parla -\nmentarios y por su posici\u00f3n respecto al Gobierno de la naci\u00f3n. Para ello se ha utilizado la \nmetodolog\u00eda cualitativa de an\u00e1lisis de discurso, con la que se han estudiado las intervencio -\nnes de los parlamentarios recogidas en el Diario de Sesiones del Congreso de los Diputados \nen las legislaturas viii, ix y x en Espa\u00f1a. Los resultados de la investigaci\u00f3n muestran que \nla posici\u00f3n del Gobierno determina un discurso hegem\u00f3nico que otorga un significado al \nemprendimiento cuyas claves son el \u00e9nfasis en la responsabilidad del individuo en el cre -\ncimiento econ\u00f3mico y la superaci\u00f3n de la crisis; la identificaci\u00f3n del emprendimiento con \nla consecuci\u00f3n de objetivos sociales \u2014una ret\u00f3rica con la que se consigue \u00abneutralizar\u00bb el \ndiscurso cr\u00edtico de la oposici\u00f3n\u2014 y la reiteraci\u00f3n persuasiva, que proyecta en la sociedad \nuna imagen que no se corresponde con la realidad del emprendimiento en Espa\u00f1a. \nPalabras clave:  emprendedor; Gobierno; pol\u00edtica; econom\u00eda; legislatura\nAbstract. Analysis of political speeches on entrepreneurship in Spain: Reality and ideology\nThe aim of this article is to determine the key elements of parliamentary discourse on entre -\npreneurship in Spain. We hypothesize that the institutional construction of discourse is \nmarked by the different ideological positions of the parliamentary groups and their position \nwith respect to the national government. To achieve this goal, we have used a qualitative \ndiscourse analysis methodology to study the interventions of members of the lower house \nof parliament published in the Journal of Sessions of the Congress of Deputies ( Diario de \nSesiones del Congreso de los Diputados ) in the viii, ix and x legislatures in Spain. The results \nshow that the government\u2019s position determines a hegemonic discourse whose key elements \nplace emphasis on individual responsibility for economic growth and to overcome the crisis, \nassociate entrepreneurship with social goals\u2014a rhetoric which seeks to \u201cneutralize\u201d the \ncritical discourse of the opposition\u2014and persuasive repetition, which projects an image to \nsociety that does not correspond to the reality of entrepreneurship in Spain.\nKeywords: entrepreneur; government; politics; economy; legislature230 Papers 2018, 103/2 Pilar Ortiz Garc\u00eda\n1. Introducci\u00f3n\nLa dispersi\u00f3n sem\u00e1ntica en torno al concepto de emprendedor es amplia, ello \nhace necesaria una breve introducci\u00f3n que contribuya a aclarar el objeto a que \nse referir\u00e1 este art\u00edculo. Dicha dispersi\u00f3n tiene su origen en las distintas con -\ncepciones sobre esta figura y el fen\u00f3meno que desencadena su actividad (Ara -\nrat, 2010). La literatura sobre el tema alude, por una parte, a una concepci\u00f3n \necon\u00f3mica del hecho emprendedor que entronca con la tesis schumpeteriana \n(1957). Para esta l\u00ednea te\u00f3rica, el emprendedor es el motor del desarrollo eco -\nn\u00f3mico y, como tal, es el impulsor del progreso social a partir de la innovaci\u00f3n \nconstante. La segunda acepci\u00f3n es la psicol\u00f3gica, cuyo desarrollo te\u00f3rico est\u00e1 \ncentrado en el individuo. Esta perspectiva analiza el emprendimiento a partir \nde las dimensiones del comportamiento y los rasgos personales que permiten \nidentificar esta figura (McClelland, 1961). \nPor \u00faltimo, desde una perspectiva sociol\u00f3gica, se concibe el fen\u00f3meno \nemprendedor como la manifestaci\u00f3n del cambio social y de la integraci\u00f3n de \nlas fuerzas econ\u00f3micas y sociales. Esta l\u00ednea \u2014de ra\u00edces weberianas1\u2014 ha sido \nuna de las menos exploradas. No obstante, a partir de los a\u00f1os ochenta emer -\ngen un conjunto de estudios acad\u00e9micos sobre el tema desde muy diversas \nvertientes. Algunas de estas investigaciones han analizado la influencia de la \nmovilidad, tanto social como geogr\u00e1fica, en la propensi\u00f3n al emprendimiento \n(Hagen, 1968). Otros estudios combinan factores de personalidad con aspec -\ntos sociales, tales como la disponibilidad de recursos econ\u00f3micos o personales, \ncomo es la existencia de redes sociales (Gibb y Ritchie, 1982; Ajzen, 1988; \nBurt, 2000). Finalmente, algunos trabajos relativizan la determinaci\u00f3n del \nempresario en la acepci\u00f3n schumpeteriana del t\u00e9rmino (como actor indivi -\ndual, visionario e intuitivo), para enfatizar en el hecho emprendedor como \nuna combinaci\u00f3n de factores que operan a largo plazo (Giraudeau, 2007). No \nobstante, la perspectiva sociol\u00f3gica no ha sido una de las m\u00e1s trabajadas, lo \nque ha propiciado un tratamiento del tema de forma \u00abasocial\u00bb y \u00abatemporal\u00bb \n1. En la \u00c9tica protestante y el esp\u00edritu del capitalismo  (Weber, 1999: 69) se puede identificar la \nfigura del emprendedor en la burgues\u00eda de \u00e9tica calvinista que protagoniza las iniciativas \nempresariales de \u00abnuevo estilo\u00bb. Una \u00e9tica que \u00abencarna cualidades \u00e9ticas espec\u00edficas\u00bb, como \nson la \u00abracionalidad\u00bb, la \u00abfirmeza de car\u00e1cter\u00bb, la \u00abclara visi\u00f3n\u00bb y la \u00abcapacidad de acci\u00f3n\u00bb, \natributos todos ellos que no han perdido vigencia en la definici\u00f3n de esta figura.Sumario\n1. Introducci\u00f3n\n2. Marco te\u00f3rico: el discurso sobre el \nemprendimiento como argumento \nideol\u00f3gico\n3. La realidad del emprendimiento  \nen Espa\u00f1a4. Metodolog\u00eda\n5. Resultados\n6. Conclusiones\nReferencias bibliogr\u00e1ficasLa construcci\u00f3n del discurso pol\u00edtico del emprendimiento en Espa\u00f1a Papers 2018, 103/2 231\n(Pereira, 2007: 19), de ah\u00ed la oportunidad de los estudios que adoptan esta \nperspectiva. \nLa d\u00e9bil l\u00ednea trazada entre lo que se conceptualiza como emprendimiento \ny empresa o emprendedor y empresario se ha puesto de manifiesto por autores \nque, como Veciana (2005: 34), manifiestan su \u00abperplejidad\u00bb ante el cambio lin -\ng\u00fc\u00edstico que desplaza la palabra empresario  en pro de la utilizaci\u00f3n del concepto \nde emprendedor. Cabe preguntarse por la diferencia entre ambos t\u00e9rminos que, \npara el autor, es escasa. No obstante, se puede establecer \u2014siguiendo a este \nmismo autor\u2014 que la diferencia estriba en par\u00e1metros que tienen que ver con \nel resultado de la acci\u00f3n. Seg\u00fan esto, el emprendedor ser\u00eda aquel cuyo resultado \nde la acci\u00f3n es la creaci\u00f3n de una empresa o de nuevos puestos de trabajo, lo \nque remite a una acepci\u00f3n din\u00e1mica del concepto; mientras que el concepto de \nempresario contendr\u00eda una acepci\u00f3n est\u00e1tica. En esta direcci\u00f3n, Pereira (2007) \nindica que lo que da sentido al t\u00e9rmino emprendedor  es el continuo proceso \ninnovador. El movimiento, la b\u00fasqueda de oportunidades, la innovaci\u00f3n, en \ndefinitiva, son los atributos que acompa\u00f1an al \u00abesp\u00edritu emprendedor\u00bb.\nEste significado resulta de especial inter\u00e9s en el an\u00e1lisis del contexto en el que \nse emplea el t\u00e9rmino emprendedor  y el discurso que se despliega sobre el empren -\ndimiento. La perspectiva sociol\u00f3gica orienta la investigaci\u00f3n hacia la construcci\u00f3n \nde una realidad provista de la dimensi\u00f3n espacio y de la dimensi\u00f3n tiempo. \nEl espacio es el de la econom\u00eda postfordista,  donde la flexibilidad, la estrategia \nproactiva, la innovaci\u00f3n y la activaci\u00f3n concurren con una pol\u00edtica de impulso a \nla iniciativa emprendedora (Serrano y Crespo, 2002; Crespo y Serrano, 2013). El \ntiempo es el de la crisis econ\u00f3mica. Se trata de un momento en el que el empren -\ndimiento se constituye en soluci\u00f3n ideol\u00f3gica ante la ineficacia de las iniciativas \np\u00fablicas en la crisis del empleo. Desde este punto de vista, el \u00e9nfasis puesto en \nel desarrollo del esp\u00edritu emprendedor obedecer\u00eda m\u00e1s a la \u00absubjetividad de jui -\ncios y creencias\u00bb (Ararat, 2010) que al producto de una realidad en t\u00e9rminos de \noportunidades y desarrollo de iniciativas que redunden en el desarrollo social y \necon\u00f3mico, verdadero sentido del reclamado esp\u00edritu (Garc\u00eda, 2006). \nEste art\u00edculo tiene como objetivo indagar en la construcci\u00f3n de esta reali -\ndad a partir del discurso pol\u00edtico en torno al emprendimiento desarrollado en \nEspa\u00f1a, coincidiendo con el estallido de la crisis \u2014dimensi\u00f3n temporal\u2014 y \ncon la emergencia de pol\u00edticas flexibles \u2014dimensi\u00f3n espacial\u2014 en un mercado \nde trabajo aquejado de un elevado desempleo. \n2.  Marco te\u00f3rico: el discurso sobre el emprendimiento como argumento \nideol\u00f3gico\nEl emprendimiento como pr\u00e1ctica econ\u00f3mica y social ha despertado un gran \ninter\u00e9s en los \u00faltimos a\u00f1os. Su an\u00e1lisis ha inundado los foros econ\u00f3micos, edu -\ncativos y pol\u00edticos. Al calor de esta emergencia, en el \u00e1mbito acad\u00e9mico se han \ncreado c\u00e1tedras universitarias en cuyo seno se observan y analizan las variables \nque determinan las tasas de emprendimiento, se explotan los resultados de \nencuestas de amplia proyecci\u00f3n geogr\u00e1fica, como el Global Entrepreneurship 232 Papers 2018, 103/2 Pilar Ortiz Garc\u00eda\nMonitor (GEM), y se realizan propuestas para incentivar un esp\u00edritu empren -\ndedor entre los estudiantes. \nLa realidad socioecon\u00f3mica se ha llenado de anglicismos con los que deno -\nminar distintas tipolog\u00edas de emprendedor y de negocio ( business angel , startup ) \no entornos propicios para el emprendimiento ( ecosistema emprendedor ). Todo \nello ha ido gestando la idea de que la actividad emprendedora es la estrategia \nadecuada para propiciar el desarrollo econ\u00f3mico y una acci\u00f3n a impulsar en \ncualquiera de sus formas. Esta presunci\u00f3n no ha impedido, sin embargo, el \ndesarrollo de algunas tesis cr\u00edticas sobre lo que supone el emprendimiento y su \ncapacidad para generar riqueza. Resulta dif\u00edcil discernir entre dos realidades que \ntienen un mismo fin: el empleo. Una primera realidad es la que lleva a iniciar \nuna actividad animada por las expectativas del mercado: es el emprendimiento \nmotivado por la oportunidad; la otra es la que, desde el pesimismo ante las \nposibilidades de empleo, lleva al emprendimiento como forma de autoempleo, \nlo que corresponde a un emprendimiento por necesidad. Desde esta perspec -\ntiva, Jones y Spicer (2009: 109) consideran que \u00abel emprendizaje promete la \ninnovaci\u00f3n social y la mejora\u00bb en un discurso que adolece de problemas \u00e9ticos, \npues lo que hacen es \u00abglorificar una suerte de soberan\u00eda individual autista en \nun mundo en que, debido a la socializaci\u00f3n del trabajo, los emprendedores \nnecesitan, m\u00e1s que nunca, a los otros\u00bb (Jones y Spicer, 2009: 114). \nNo obstante, los planteamientos cr\u00edticos no son predominantes en el an\u00e1 -\nlisis del emprendimiento, sino aquellos que enfatizan en las bondades de la \nactividad y el esp\u00edritu que la acompa\u00f1a, un esp\u00edritu a impulsar como exponente \nde innovaci\u00f3n y cambio permanentes.\nLa introyecci\u00f3n social del \u00abesp\u00edritu emprendedor\u00bb se convierte en una prio -\nridad en las estrategias pol\u00edticas a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n y el despliegue de \nactividades que sensibilizan sobre su importancia en el \u00e1mbito econ\u00f3mico. \nLas reglas discursivas del nuevo paradigma conectan con las claves del nuevo \nescenario econ\u00f3mico y managerial , en el que, junto a la flexibilidad y el fomen -\nto de las iniciativas individuales, el emprendizaje es el nuevo modelo a seguir \n(Alonso y Fern\u00e1ndez, 2011), y la empleabilidad, la alternativa a la crisis de la \nsociedad salarial (Moruno, 2016). \nEste discurso exonera de la responsabilidad de generar actividad econ\u00f3mica \ny empleo a los agentes institucionales y la traslada a una sociedad civil cuyos \nindividuos \u2014generalmente j\u00f3venes\u2014 deben asumir la iniciativa emprendedora \nque lleve al crecimiento y a la riqueza. Individuos innovadores, creativos y flexi -\nbles (Gertler y Wolfe, 2002; Gardner, 1995). El corolario de dicha traslaci\u00f3n \nes que el desempleo constituye una consecuencia de la falta de este esp\u00edritu o de \nesta iniciativa emprendedora que, en \u00faltimo extremo, los poderes p\u00fablicos han \nde potenciar. Desde esta premisa, no existir\u00eda un problema de empleo, sino de \nfalta de emprendedores. El \u00abdiscurso activador\u00bb se ha instalado en las pol\u00edticas \neuropeas y espa\u00f1olas de orientaci\u00f3n para el empleo (Crespo y Serrano, 2013) \nbajo la premisa de que la potenciaci\u00f3n de las competencias del individuo, esto \nes, \u00abel trabajo sobre uno mismo\u00bb, conduce al empleo (Serrano et al., 2012). Este \nparadigma de la activaci\u00f3n, sin embargo, no est\u00e1 exento de paradojas, ya que, La construcci\u00f3n del discurso pol\u00edtico del emprendimiento en Espa\u00f1a Papers 2018, 103/2 233\nal mismo tiempo que promueve la autonom\u00eda y la independencia individual, \ninsta a la supeditaci\u00f3n a los dictados del mercado (Santamar\u00eda y Serrano, 2016). \nDicha pr\u00e1ctica discursiva ha cobrado una especial fuerza en el contexto \nde la \u00faltima crisis econ \u00f3mica y en el escenario de post crisis. Las recetas neoli -\nberales sobre recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica apuntan hacia un reducci\u00f3n del papel \ndel Estado, en la convicci\u00f3n de que ser\u00e1 la iniciativa privada la que asumir\u00e1 el \nprotagonismo de la innovaci\u00f3n, el crecimiento y el empleo. Este discurso ha \nsido especialmente contundente entre los pol\u00edticos conservadores, que animan \na emprender una \u00abcruzada\u00bb contra los \u00abenemigos de las empresas \u00bb2. La crisis \necon\u00f3mica actual ha propiciado de nuevo el debate en torno a la intervenci\u00f3n \nde los poderes p\u00fablicos en la econom\u00eda y, al mismo tiempo que se demanda la \npuesta en marcha de pol\u00edticas activas de empleo3, se la ve como un obst\u00e1culo \npara el desarrollo de la iniciativa privada, especialmente en el escenario pol\u00edtico, \nen el que la gobernabilidad se encuentra mediatizada por la dicotom\u00eda entre el \nespacio p\u00fablico y el privado (Calvo y Lerma, 2009) como representaci\u00f3n de \nlos extremos ideol\u00f3gicos socialdem\u00f3crata y liberal. \nLas pr\u00e1cticas econ\u00f3micas de corte liberal operadas sobre el mercado de tra -\nbajo espa\u00f1ol (Ortiz, 2013, 2014) en los \u00faltimos a\u00f1os, configuran el contexto \npropicio para la emergencia de un discurso en el que el emprendimiento es \nvisto como una salida pragm\u00e1tica a la contracci\u00f3n del mercado laboral. \nComo parte del discurso social, el discurso pol\u00edtico resulta clave en la confi -\nguraci\u00f3n de significados construidos ideol\u00f3gica y \u00abpersuasivamente\u00bb, en torno \na los cuales se organizan los debates y se genera opini\u00f3n p\u00fablica (Guerrero y \nVega, 2014). Dicho discurso, que representa una realidad determinada (en \neste caso, la bondad del emprendimiento como soluci\u00f3n a la crisis de empleo), \nlegitima la acci\u00f3n pol\u00edtica a la vez que convence y construye la realidad social. \nLas representaciones sociales que se manejan en el discurso pol\u00edtico en torno al \nemprendimiento simbolizan el crecimiento econ\u00f3mico del \u00abmoderno\u00bb capita -\nlismo \u00abproactivo\u00bb frente al que podr\u00eda denominarse \u00abreactivo\u00bb, impulsado por \nla acci\u00f3n de los poderes p\u00fablicos.\nEn esta estrategia ideol\u00f3gica resulta interesante analizar la organizaci\u00f3n del \nsignificado, esto es, las redes conceptuales y los modelos de pensamiento que \nse activan en la construcci\u00f3n del sentido del discurso que busca \u00abmodelizar\u00bb \nla praxis social (Charaudeau, 2003). Avanzando en este argumento, se puede \ndecir que, para que la tematizaci\u00f3n pol\u00edtica del emprendimiento tenga los \nresultados esperados en la pr\u00e1ctica social, es importante no solo que los argu -\nmentos tengan la suficiente solidez y coherencia, sino que adem\u00e1s el discurso \nse acompa\u00f1e de elementos persuasivos que legitimen su bondad frente a otros \ndiscursos alternativos (Cejudo, 2008). El lenguaje sobre el emprendimien -\n2. Mariana Mazzucato, en El Estado emprendedor  (2014: 50), recoge esta expresi\u00f3n del pri -\nmer ministro brit\u00e1nico David Cameron en 2011 en alusi\u00f3n a la necesidad de remover  \nlos obst\u00e1culos de la iniciativa privada, especialmente los que plantean los \u00abbur\u00f3cratas de los \ndepartamentos gubernamentales\u00bb.\n3. En cumplimiento de las directrices en pol\u00edtica de empleo marcadas por la estrategia Europa \n2020 y la Estrategia Europea de Empleo.234 Papers 2018, 103/2 Pilar Ortiz Garc\u00eda\nto, connotado positivamente, adquiere una dimensi\u00f3n performativa sobre la \nacci\u00f3n de los individuos. \nEl discurso social, modelizado por el discurso pol\u00edtico, adopta y normaliza \nconceptos que han sido ideologizados a partir de redes significantes que dotan \nde contenido a pr\u00e1cticas, agendas y programas pol\u00edticos (Guerrero y Vega, \n2014). El discurso en torno al emprendimiento forma parte de esta secuencia \nen la que aparece ligado a los conceptos m\u00e1s gen\u00e9ricos de desarrollo y empleabi -\nlidad, dentro de la paulatina consolidaci\u00f3n de las pol\u00edticas de empleo del para -\ndigma de la activaci\u00f3n. Ello refuerza el significado de un t\u00e9rmino que tambi\u00e9n \naparece vinculado a la educaci\u00f3n (bajo la premisa de que el emprendedor puede \nser \u00abformado\u00bb, trascendiendo las explicaciones psicologistas sobre el origen del \ncomportamiento de este) o al progreso y la democracia, especialmente en las \neconom\u00edas en desarrollo. Esta instrumentalizaci\u00f3n, ya analizada en realidades \ndiferentes (Vega, 2014; Angenot, 2010), adopta en el escenario econ\u00f3mico \nespa\u00f1ol el car\u00e1cter de \u00aboportunidad\u00bb, a la vez que de condici\u00f3n para alcanzar \nobjetivos socialmente irrenunciables, como es el empleo.\nEsta premisa coloca el discurso sobre el emprendimiento en el escenario pol\u00ed -\ntico como objetivo de gobierno. Ello explicar\u00eda que, independientemente de la \nideolog\u00eda del partido gobernante, el emprendimiento y las pr\u00e1cticas conducentes a \nsu promoci\u00f3n son \u00abpatrimonializadas\u00bb por el partido que se encuentra en el poder. \nLa posici\u00f3n de gobierno otorga un papel privilegiado a sus agentes, que disponen \nde la capacidad para \u00abconstruir\u00bb lo que se considera relevante de la realidad social, \nde tal forma que el discurso funciona como un mecanismo de reproducci\u00f3n del \npoder y del \u00abdominio social\u00bb (Van Dijk, 1999). Esta premisa orienta el presente \nestudio. El an\u00e1lisis cr\u00edtico de discurso ha sido utilizado en investigaciones que \nbuscan desvelar las relaciones de poder o las posiciones ideol\u00f3gicas de sus emiso -\nres. Su uso permite revelar dichas relaciones tal como se manifiestan \u2014de forma \nm\u00e1s o menos expl\u00edcita\u2014 a trav\u00e9s del lenguaje (Fairclough y Wodak, 1997). Esta \norientaci\u00f3n investigadora trasciende el an\u00e1lisis textual para adentrarse en la rela -\nci\u00f3n entre lenguaje y sociedad, dejando constancia de las modificaciones en el \ndiscurso como parte de procesos de transformaci\u00f3n social. Tal como analizar\u00eda \nFairclough (2002), los cambios en las relaciones de trabajo han venido acompa -\n\u00f1ados de desarrollos discursivos que los legitiman. En este sentido, uno de los \nejes que articulan el cambio en las pol\u00edticas de empleo en un contexto de crisis \nes la activaci\u00f3n de los individuos a partir de la promoci\u00f3n de la empleabilidad y \nel emprendimiento (Serrano y Crespo, 2002), por lo que el an\u00e1lisis del discurso \npol\u00edtico que acompa\u00f1a a dicha estrategia se convierte en un objeto de inter\u00e9s.\n3. La realidad del emprendimiento en Espa\u00f1a\nEl \u00faltimo informe GEM-Espa\u00f1a 2015 pone de manifiesto que la tasa de acti -\nvidad emprendedora4 (TEA) viene experimentando un moderado crecimiento \n4. Esta tasa mide las iniciativas emprendedoras con menos de tres a\u00f1os y medio de vida en el \nmercado sobre la poblaci\u00f3n de 18 a 64 a\u00f1os.La construcci\u00f3n del discurso pol\u00edtico del emprendimiento en Espa\u00f1a Papers 2018, 103/2 235\ndesde 2013. En dicho  a\u00f1o el TEA fue de  un 5,2%, un a\u00f1o m\u00e1s tarde crec\u00eda \nhasta un 5,5% y en 2015 subi\u00f3 dos d\u00e9cimas m\u00e1s, situ\u00e1ndose en un 5,7%. Este \npeque\u00f1o crecimiento estuvo motivado principalmente por el incremento de \nemprendedores nacientes (de 0 a 3 meses). No obstante, Espa\u00f1a se encuentra \npor debajo de la media europea (de un 6,9%). \nEn cuanto a las caracter\u00edsticas de este emprendimiento, la oportunidad \nprima  sobre la necesidad  u otras razones como motivo para iniciar una activi -\ndad (un 73,5% y un 24,9% respectivamente en 2015), aunque desde 2009 \naument\u00f3 el porcentaje de los que dec\u00edan emprender por necesidad como posi -\nble huella de los efectos de la crisis, que ha hecho del emprendimiento una \nsalida para los desempleados. Asimismo, en 2015 se mantiene el perfil emi -\nnentemente masculino entre los emprendedores (un 6,4% de TEA masculina \nfrente a un 5,0% de TEA femenina). En cuanto al tipo de empresa creada, el \nemprendimiento ha sido especialmente activo en el sector orientado al consumo  \n(un 51,1%) y promovido por una sola persona, si se tiene en cuenta que cinco \nde cada diez nuevos negocios pertenecen a autoempleados. Se trata de nego -\ncios poco competitivos y con escasa innovaci\u00f3n y proyecci\u00f3n de crecimiento \n(un 10,6% representa a iniciativas completamente innovadoras en producto o \nservicio y un 8,5% no tienen competencia en su mercado principal). Adem\u00e1s, \nun escaso porcentaje (un 11,9%) utiliza tecnolog\u00edas de menos de un a\u00f1o en \nel mercado o son de base tecnol\u00f3gica media o alta (un 7,9%). Por \u00faltimo, \nsu capacidad exportadora no es elevada, a la vista de que ocho de cada diez \nmanifiestan no tener vocaci\u00f3n internacional durante sus primeros tres o cuatro  \na\u00f1os de existencia. \nLos datos no resultan esperanzadores de cara a impulsar el crecimiento eco -\nn\u00f3mico. Por otra parte, la encuesta 2015 recoge informaci\u00f3n sobre los valores \ny las actitudes emprendedoras de la poblaci\u00f3n. De estos datos se deducen dos \naspectos: por una parte, que la intenci\u00f3n emprendedora de la poblaci\u00f3n espa\u00f1o -\nla es muy baja: solo un 6,1% manifiesta dicha intenci\u00f3n en los tres a\u00f1os siguien -\ntes (porcentaje que adem\u00e1s desciende respecto a 2014, en que era del 8%), un \nhecho significativo teniendo en cuenta que se trata de unos a\u00f1os en los que se \natisbaba la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica. El segundo aspecto destacable es que, si \nbien el 45,3% de la poblaci\u00f3n encuestada se considera con habilidades para el \nemprendimiento, un porcentaje similar a este (un 43,1%) no lo har\u00eda por miedo \nal fracaso de la experiencia, lo que denota una predisposici\u00f3n poco favorable \nhacia una actividad que tiene como premisa una dosis importante de riesgo.\nEstos datos vienen a corroborar los obtenidos en la encuesta sobre el \nemprendimiento entre los j\u00f3venes realizada por el Centro de Investigaciones \nSociol\u00f3gicas (CIS) en 20125, que ratifican su escasa disposici\u00f3n a crear una \nempresa (el 60% de los j\u00f3venes no lo ha pensado nunca).\nLos esfuerzos institucionales para fomentar la \u00abiniciativa o esp\u00edritu empren -\ndedor\u00bb cobraron especial importancia en Espa\u00f1a a partir de la publicaci\u00f3n de \n5. CIS (2012), Actitudes de la juventud en Espa\u00f1a hacia el emprendimiento , estudio n\u00famero \n2938 (marzo-abril).236 Papers 2018, 103/2 Pilar Ortiz Garc\u00eda\nlas directrices europeas6, que persiguen dicho objetivo con su introducci\u00f3n en \nlos \u00e1mbitos educativo7 y econ\u00f3mico. Desde 1997, la Estrategia Europea de \nEmpleo ha tenido un importante papel en la orientaci\u00f3n de las pol\u00edticas labo -\nrales de los estados miembros. En la actualidad, esta iniciativa forma parte de \nla estrategia de crecimiento Europa 2020. En el caso de Espa\u00f1a y en el marco \nde este programa, se han implementado diversas iniciativas de lucha contra el \ndesempleo y/o de promoci\u00f3n de empleo a partir de estrategias que conjuguen la \nflexibilidad requerida por el actual sistema productivo, con la seguridad propia \nde un empleo de calidad8, especialmente en colectivos vulnerables en el merca -\ndo laboral, como son los j\u00f3venes. A estas iniciativas pertenecen la Estrategia de \nEmprendimiento y Empleo Joven 2013-2016 y el sistema de Garant\u00eda Juvenil \nde 2013, que recoge los planteamientos de la Comisi\u00f3n Europea sobre el tema. \nEn el \u00e1mbito econ\u00f3mico la legislaci\u00f3n ha sido profusa y, a la norma gene -\nral9, se suman las reglamentaciones de las comunidades aut\u00f3nomas. La Ley \n14/2013 ha despertado algunas controversias en la evaluaci\u00f3n de su eficacia, y \nalgunos estudios (Ruiz et al., 2014) evidencian que la acci\u00f3n de los gobiernos \n\u2014y la legislativa en particular\u2014 no es una condici\u00f3n suficiente para la gene -\nraci\u00f3n de iniciativas emprendedoras. Seg\u00fan Estrin et al. (2013), la estructura \nde incentivos creada desde los gobiernos no solo determina la elecci\u00f3n por \nemprender o no, sino el tipo de negocio en el que hacerlo. As\u00ed pues, iniciati -\nvas que pretendan fomentar el autoempleo generar\u00e1n un emprendimiento de \ncaracter\u00edsticas determinadas, distinto de aquellas que se orienten a potenciar \nel emprendimiento \u00abestrat\u00e9gico\u00bb. Por otra parte, puede resultar ineficaz una \n\u00fanica estrategia de pol\u00edticas p\u00fablicas que no tenga en cuenta las distintas formas \nde emprendimiento. En este sentido, la conclusi\u00f3n del an\u00e1lisis de Ruiz et al. \n(2014: 48) es que la Ley 14/2013, al adolecer de esta ausencia de discrimi -\nnaci\u00f3n sobre la heterogeneidad del emprendimiento, ofrece dudas razonables \nsobre su eficacia. \nEste planteamiento resulta de especial inter\u00e9s si se tiene en cuenta que la \nnormativa, en su pre\u00e1mbulo, alude a la oportunidad de la ley ante la grave \ncrisis econ\u00f3mica y del empleo \u2014especialmente a la elevada tasa de desempleo \njuvenil\u2014, una situaci\u00f3n que debe ser transformada a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n \nen el emprendimiento y con una normativa que impulse \u00abganancias de pro -\n6. Dichas directrices est\u00e1n recogidas en enero de 2013 en el Plan de Acci\u00f3n sobre Empren -\ndimiento 2020, del Parlamento Europeo, y que supone una revisi\u00f3n y actualizaci\u00f3n de la \nSmall Business Act, de abril de 2011.\n7. Real Decreto 126/2014, de 28 de febrero; BOE n\u00fam. 52, de 1 de marzo de 2014, que \nestablece el curr\u00edculo b\u00e1sico de la Educaci\u00f3n Primaria; Ley Org\u00e1nica 10/2002, de 23 de \ndiciembre, de Calidad de la Educaci\u00f3n; BOE n\u00fam. 307, de 24 de diciembre de 2002, que \nindica los objetivos a desarrollar en la ESO relacionados con la cultura emprendedora; Ley \nOrg\u00e1nica 2/2006, de 3 de mayo, de Educaci\u00f3n (LOE), y BOE n\u00fam. 106, de 4 de mayo de \n2006, que integra la formaci\u00f3n en habilidades emprendedoras.\n8. Al respecto, es necesario hacer menci\u00f3n de la Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Europea de \n2007 sobre flexiguridad.\n9. La Ley 14/2013, de 27 de septiembre, de apoyo a los emprendedores y su internacionali -\nzaci\u00f3n. BOE n\u00fam. 233, de 28 de septiembre de 2013.La construcci\u00f3n del discurso pol\u00edtico del emprendimiento en Espa\u00f1a Papers 2018, 103/2 237\nductividad\u00bb, por lo que, seg\u00fan la tesis expuesta, la ley estar\u00eda promoviendo \nun emprendimiento \u00abreactivo\u00bb o de \u00abbaja intensidad\u00bb. Es decir, se legisla sobre \nel emprendimiento como \u00abreacci\u00f3n\u00bb ante el problema del desempleo, no tanto \nporque constituya el puntal del desarrollo estrat\u00e9gico del pa\u00eds.\n4. Metodolog\u00eda\nEl an\u00e1lisis de discurso ha sido el m\u00e9todo de car\u00e1cter cualitativo utilizado para \nidentificar los c\u00f3digos usados en los textos que han servido de base para analizar \nel significado del emprendimiento. El an\u00e1lisis ha partido de una perspectiva \nestructural, seg\u00fan la cual los sistemas semiol\u00f3gicos construyen lo social a tra -\nv\u00e9s de relatos, textos y discursos (Alonso y Fern\u00e1ndez, 2006; Olaz, 2008). \nSiguiendo esta premisa, en el an\u00e1lisis de discurso se han cumplido los siguientes \nprincipios:\n1. Principio de formalizaci\u00f3n . Se trata de reunir relatos para construir una \nestructura. En este estudio los relatos objeto de an\u00e1lisis son las interven -\nciones de los representantes de los distintos grupos parlamentarios en los \ndebates de los plenos del Congreso de los Diputados, recogidos en su Dia -\nrio de Sesiones.\n2. Principio de permanencia . Se pretende encontrar las diferencias de forma \nque vienen atestiguadas por las diferencias de sentido (Barthes, 1990: 288-\n289). En este estudio se ha realizado una b\u00fasqueda en los textos a partir de \nla ra\u00edz emprend- , lo que ha permitido registrar las distintas formas derivadas: \nemprender , emprendedores , emprendedor  y emprendimiento .\n3. Principio de pluralidad . Este principio se ha cumplido a partir del estable -\ncimiento de las variables susceptibles de conferir significados diferentes al \nt\u00e9rmino emprendimiento : el grupo parlamentario (se trata de comprobar si \nla variable ideolog\u00eda  es determinante del significado otorgado a emprendi -\nmiento ); la posici\u00f3n de poder, esto es, si el parlamentario pertenece a un \npartido pol\u00edtico que se encuentra en el gobierno o en la oposici\u00f3n y, por \n\u00faltimo, la legislatura, en este caso se han analizado las tres \u00faltimas: VIII \n(2004-2008), IX (2008-2011) y X (2011-2015).\n4. Disposiciones operativas . Para cumplir este principio, los textos se han traba -\njado a trav\u00e9s del software para el an\u00e1lisis cualitativo de datos ATLAS.ti 7. \nEllo ha permitido analizar los documentos primarios a varios niveles. En un \nprimer nivel, las herramientas llamadas examinador de palabras , consulta de \ncitas y tabla de coocurrencia  han servido para realizar un an\u00e1lisis  descriptivo  \ne interpretativo de los textos a partir de la codificaci\u00f3n y la categorizaci\u00f3n \nde la informaci\u00f3n, identificando uno o m\u00e1s pasajes de texto con un tema y \nrelacion\u00e1ndolo con el c\u00f3digo del concepto descrito. De esta operaci\u00f3n han \nresultado un total de 306 c\u00f3digos. En un segundo nivel, se ha realizado un \nan\u00e1lisis relacional  a partir de la construcci\u00f3n de \u00abredes sem\u00e1nticas de c\u00f3di -\ngos\u00bb, lo que ha supuesto el establecimiento de v\u00ednculos \u00fatiles para conocer \nlas construcciones de significado en torno al emprendimiento.238 Papers 2018, 103/2 Pilar Ortiz Garc\u00eda\nJustifican la elecci\u00f3n de los discursos parlamentarios de estas tres legislaturas \nel hecho de que el objeto de este trabajo es indagar sobre c\u00f3mo se ha construi -\ndo el discurso en torno al emprendimiento, partiendo de la hip\u00f3tesis de que \nla posici\u00f3n institucional o de gobierno es determinante a la hora de conferir \nsignificado a este t\u00e9rmino, unido a los de desarrollo , empleo  y salida de la crisis . \nEsta hip\u00f3tesis ha sido confirmada en otros estudios que concluyen que, cuando \nno existe un consenso sobre un significado \u2014como es el caso del emprendi -\nmiento\u2014, se convierte en algo impuesto, dictado por la autoridad dominante \ny naturalizado (mito) (Barthes, 1974). Sin embargo, este mito explicita la \nideolog\u00eda dominante, aquella que impone el discurso de quien ostenta una \nposici\u00f3n que le permite obtener capacidad de difusi\u00f3n. \nPor \u00faltimo, la elecci\u00f3n de estas tres \u00faltimas legislaturas responde a la concu -\nrrencia de medidas de car\u00e1cter legislativo o estrat\u00e9gico, como la Ley de empren -\ndedores a que se ha hecho referencia anteriormente, as\u00ed como directrices de \ncar\u00e1cter europeo, como la publicaci\u00f3n del Plan de acci\u00f3n sobre emprendimiento \n2020: Relanzar el esp\u00edritu de empresa en Europa , que han incluido en la agenda \npol\u00edtica y econ\u00f3mica el emprendimiento como estrategia a impulsar.\n5. Resultados\nEn el an\u00e1lisis descriptivo sobre los t\u00e9rminos relacionados con el emprendimien -\nto se han obtenido un total de 239 citas correspondientes a las intervenciones \nde los parlamentarios de distinto signo pol\u00edtico a lo largo de las tres legislaturas \nanalizadas (tabla 1). La intensificaci\u00f3n del n\u00famero de citas en la \u00faltima legis -\nlatura muestra la dimensi\u00f3n alcanzada por el discurso sobre emprendimiento, \nal mismo tiempo que coincide con la tramitaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n sobre el \ntema hasta la aprobaci\u00f3n de la Ley 14/2013. Los t\u00e9rminos emprendimiento  y \nemprendedor  en sentido estricto son los m\u00e1s recurrentes (citados en un 34,7% \ny en un 38,1%, respectivamente). \nTabla 1.  Intervenciones sobre emprendimiento de los parlamentarios en el Congreso de los \nDiputados en las legislaturas viii, ix y xi\nLegislatura VIII Legislatura IX Legislatura X Total %\nEmprendedor 19 7 57 83 34,7\nEmprendedores 0 0 33 33 13,8\nEmprender 0 0 8 8 3,3\nEmprendimiento 5 9 77 91 38,1\nEmprendedor (de responsabilidad limitada) 0 0 13 13 5,4\nEmprendedor/Emprendimiento (social) 0 0 5 5 2,1\nEmprendedores/Emprendimiento (colectivos) 0 0 4 4 1,7\nEmprendedur\u00eda 0 0 1 1 0,4\nEmprendizaje 0 0 1 1 0,4\nTotales 24 16 199 239\n% 10,0 6,7 83,3 100,0 100,0\nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir del Diario de Sesiones del Congreso de los Diputados.La construcci\u00f3n del discurso pol\u00edtico del emprendimiento en Espa\u00f1a Papers 2018, 103/2 239\n5.1. An\u00e1lisis de coocurrencia y redes sem\u00e1nticas\nEl an\u00e1lisis de coocurrencia pone en relaci\u00f3n los c\u00f3digos coincidentes en los distintos \nfragmentos del discurso. En este caso, indica de qu\u00e9 otros t\u00e9rminos se habla cuando \nse hace referencia a emprendimiento  y a emprendedor . Como se pone de manifiesto \nen los gr\u00e1ficos 1 y 2, existe una vinculaci\u00f3n entre estos conceptos y el de j\u00f3venes  (en \n24 ocasiones coincidente con el t\u00e9rmino emprendimiento  y en 17 con emprendedor ), \nun colectivo al que va dirigido en su mayor parte el discurso sobre emprendimiento. \nAsimismo, aparece una coincidencia frecuente entre los t\u00e9rminos educaci\u00f3n  \ny emprendimiento . Ambos se encuentran vinculados con el c\u00f3digo desempleo  \n(en mayor medida, en relaci\u00f3n con el emprendimiento ), al igual que con el  \nde autoempleo , una vinculaci\u00f3n que muestra el sentido otorgado a la acci\u00f3n de \nemprender, estrechamente relacionada con el problema del paro y el contex -\nto de \u00abcrisis\u00bb. Los c\u00f3digos esp\u00edritu emprendedor  y cultura emprendedora , que \naparecen en el discurso connotados de un sentido de carencia, presentan una \nmenor coocurrencia, aunque su frecuencia en el discurso parlamentario sobre \nel tema es importante (en 23 ocasiones el primer t\u00e9rmino y en 19 el segundo). \nLa coocurrencia entre los t\u00e9rminos analizados y la posici\u00f3n de gobierno del \nparlamentario (gr\u00e1ficos 3 y 4) evidencia el peso del discurso sobre emprendi -\nmiento entre los partidos de la oposici\u00f3n aunque, como pondr\u00e1 de manifiesto \nel an\u00e1lisis interpretativo, entre esta \u00faltima adquiere distintos sentidos, en unas \nocasiones reivindicativo y en otras esc\u00e9ptico, especialmente cuando se hace refe -\nrencia a las acciones gubernamentales en la promoci\u00f3n del emprendimiento.\nEstableciendo el t\u00e9rmino emprendimiento  como n\u00facleo de significado10 \ndel presente estudio, el an\u00e1lisis de redes sem\u00e1nticas  permite visualizar las \n10. Con el significado que le otorga Barthes (1974: 17) a los \u00abn\u00facleos de sentido\u00bb como uni -\ndades narrativas m\u00ednimas que componen la comunicaci\u00f3n.Gr\u00e1fico 1 y 2.  Coocurrencia de los c\u00f3digos emprendimiento  y emprendedor  con otros c\u00f3di -\ngos del discurso parlamentario (n\u00ba*)\n* N\u00famero de veces que coinciden los c\u00f3digos en los distintos fragmentos del discurso.\nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir del Diario de Sesiones del Congreso de los Diputados.\nEmprendimiento Emprendedor\nAutoexplotadoresAutoexplotadoresJ\u00f3venes\nEsp\u00edritu\nDesempleo\nCrisis\nAutoempleo\nEducaci\u00f3nEducaci\u00f3n\nDesempleo\nEsp\u00edritu24\n15\n6\n5\n35\n2\n1\n0 10 20 30 20 15 10 5 017\n3\n23\n3\n2\n1J\u00f3venes\nAutoempleo\nCultura emprendedora\ndel pa\u00eds\nCrisis240 Papers 2018, 103/2 Pilar Ortiz Garc\u00eda\nrelaciones establecidas entre dicho t\u00e9rmino y otras variables, tales como la \nideolog\u00eda y el grupo parlamentario de los intervinientes en el discurso. Estas \nvariables, junto con la posici\u00f3n de poder, guiar\u00e1n el an\u00e1lisis interpretativo. \nEl grupo parlamentario (en adelante GP) que reitera en mayor medida el \nt\u00e9rmino en las intervenciones de sus miembros es el GP Popular, seguido \ndel GP Convergencia i Uni\u00f3 y del GP Socialista. Con menor frecuencia, \naparece en los discursos de los parlamentarios del GP Vasco, GP Mixto \ny Esquerra (figura 1). Los resultados ponen de manifiesto la importancia \nque adquiere el concepto en la \u00faltima legislatura (X), en la que el Partido \nPopular ostenta el gobierno del pa\u00eds y en la que se tramita la Ley 14/2013 \nsobre esta materia.Gr\u00e1fico 3 y 4.  Coocurrencia de los c\u00f3digos emprendimiento  y emprendedor  con posici\u00f3n de \npoder del discurso parlamentario (n\u00ba*)\n* N\u00famero de veces que coinciden los c\u00f3digos en los distintos fragmentos del discurso.\nFuente: elaboraci\u00f3n propia a partir del Diario de Sesiones del Congreso de los Diputados.Emprendimiento Emprendedor\nGobernando Gobernando Oposici\u00f3n Oposici\u00f3n27\n4716\n75\nFigura 1.  Red sem\u00e1ntica de los c\u00f3digos emprendimiento  y Grupo Parlamentario\nGP Socialista {34-1}\nasociado con\nasociado con\nasociado con\nasociado con\nasociado conasociado con\nasociado con\nasociado conGP Vasco {23-1}\nGP Popular {52-1}GP Mixto {14-1}\nGP Izquierda Unida {22-1}GP Converg\u00e8ncia i Uni\u00f3 {41-1}\nGP Uni\u00f3n Progreso y Democracia {14-1}Emprendimiento {91-13 }~GP Esquerra {4-1 }~La construcci\u00f3n del discurso pol\u00edtico del emprendimiento en Espa\u00f1a Papers 2018, 103/2 241\nEn la figura 2 est\u00e1n representadas las asociaciones del n\u00facleo de significado \ncon la ideolog\u00eda de acuerdo con la categorizaci\u00f3n siguiente de los GP: progresis -\nta (Socialista, Izquierda Plural y Esquerra); conservadora  (Popular); nacionalista  \n(Bloque Nacionalista Galego; catal\u00e1n: CiU, y vasco: EAJ/PNV), y heterog\u00e9nea  \n(GP Mixto, y Uni\u00f3n, Progreso y Democracia). \nEsta red permite realizar una agrupaci\u00f3n interesante acerca de las inter -\nvenciones de los distintos grupos y muestra la importancia que adquiere el \nconcepto en el discurso de los grupos nacionalistas, aunque sigue poniendo de \nmanifiesto su significatividad para el grupo de ideolog\u00eda conservadora (Popu -\nlar), con un n\u00famero de citas (52) coincidentes pr\u00e1cticamente en cantidad con \nla uni\u00f3n de los partidos categorizados como progresistas  (59).\nEn s\u00edntesis, el concepto de emprendimiento adquiere una especial relevan -\ncia en el discurso de los parlamentarios durante la X legislatura. Dicho concep -\nto aparece especialmente asociado a j\u00f3venes , educaci\u00f3n , autoempleo  y desempleo .\nLas iniciativas puestas en marcha sobre esta materia por el Gobierno en \n2013(especialmente la Estrategia de Emprendimiento y Empleo Joven, en la \nque se enmarca el Sistema de Garant\u00eda Juvenil, cuyo objetivo fue la mejora de \nla empleabilidad de los j\u00f3venes, as\u00ed como facilitar su entrada en el mercado \nde trabajo), explican en gran medida el debate parlamentario en torno a su \noportunidad y efectividad. Los parlamentarios en la oposici\u00f3n y los de ideolo -\ng\u00eda conservadora y nacionalista \u2014especialmente CiU\u2014 son los que en mayor \nmedida recurren a este t\u00e9rmino en su discurso sobre el tema.\n5.2.  An\u00e1lisis interpretativo del discurso desde los ejes posici\u00f3n de gobierno  \ne ideolog\u00eda\nUn segundo nivel de an\u00e1lisis trata de interpretar la l\u00f3gica narrativa del discurso \nrecogido en el Diario de Sesiones del Congreso de los Diputados teniendo en \ncuenta las posiciones de los actores sociales. En este caso, se trata de decodi -Figura 2.  Red sem\u00e1ntica de los c\u00f3digos emprendimiento  e ideolog\u00eda\nIdeolog\u00eda progresista {59-2}\nasociado conasociado con\nasociado con\nasociado conasociado con\nIdeolog\u00eda centrista {14-2}Ideolog\u00eda conservadora {51-2}\nIdeolog\u00eda heterog\u00e9nea {13-2}Emprendimiento {91-15 }~ Ideolog\u00eda nacionalista {64-2}242 Papers 2018, 103/2 Pilar Ortiz Garc\u00eda\nficar los s\u00edmbolos que aluden a este aspecto de la realidad social \u2014que es el \nemprendimiento\u2014 y comprobar en qu\u00e9 medida se encuentra marcado por la \nposici\u00f3n de poder y por la ideolog\u00eda de sus actores.\nLa posici\u00f3n de poder resulta una variable de especial inter\u00e9s en la decodi -\nficaci\u00f3n del significado del emprendimiento. El an\u00e1lisis muestra un discurso \nen clave positiva emitido desde una posici\u00f3n de gobierno y un discurso cr\u00edtico \nque procede de la oposici\u00f3n.\nEl discurso del partido en el gobierno tiene como clave enfatizar la funci\u00f3n \ndel emprendimiento como alternativa a los problemas de desempleo y preca -\nrizaci\u00f3n estructural del trabajo. Se trata de un discurso que maneja la premisa \nneoliberal , que sit\u00faa al individuo \u2014especialmente a los j\u00f3venes\u2014 en el centro \nde la responsabilidad del crecimiento. Este discurso lleva impl\u00edcita la idea de \nque los desempleados lo son por su poca iniciativa. Es el discurso del Partido \nPopular en el gobierno en la X legislatura: \nLa estrategia de emprendimiento y empleo responde a la voluntad firme del \nGobierno de abordar de forma urgente y decidida el problema del desempleo \njuvenil. (B\u00e1\u00f1ez, GP Popular, 260313, p\u00e1gina 7)\nLa utilizaci\u00f3n en el discurso de t\u00e9rminos connotados positivamente, tales \ncomo valientes , riqueza  o futuro  junto a autoempleo , emprender  y emprendedores  \nejemplifica el uso de la estrategia de activaci\u00f3n que responsabiliza al individuo, \nya no solo de su futuro, sino del de su pa\u00eds:\nEstamos haciendo lo que tenemos que hacer, apoyar el empleo de los j\u00f3venes, \npero tambi\u00e9n d\u00e1ndoles oportunidades para que se animen, a esos que son \nvalientes que quieren emprender por su cuenta, a iniciar una actividad econ\u00f3 -\nmica, a los j\u00f3venes emprendedores, con una bater\u00eda de medidas que tambi\u00e9n lo \nhar\u00e1n posible, porque el autoempleo es el camino de las grandes empresas, de \nla riqueza y del empleo futuro de nuestro pa\u00eds. (B\u00e1\u00f1ez,  GP Popular, 270213, \np\u00e1gina 20)\nNo obstante, el protagonismo otorgado al emprendedor trasciende la ideo -\nlog\u00eda y el partido para instalarse en el imaginario colectivo  del partido en el \npoder. De nuevo la utilizaci\u00f3n del emprendimiento junto a t\u00e9rminos identi -\nficados con la activaci\u00f3n permanente ( din\u00e1mico , cambio , progreso , movilidad \nsocial , crecimiento ) marca una estrategia discursiva cuyo efecto socioling\u00fc\u00edstico \nes la segmentaci\u00f3n de los individuos en funci\u00f3n de su protagonismo o no en \nun proyecto emprendedor. Es el caso del GP Socialista en la VIII legislatura:\nYa en el presente y en el futuro inmediato la econom\u00eda espa\u00f1ola va a tener \ncomo protagonistas a aquellas personas que desarrollan un proyecto emprende -\ndor; estas forman un colectivo din\u00e1mico, exigente y muy abierto al cambio y al \nprogreso, adem\u00e1s contribuyen de un modo excepcional a la movilidad social y \nal crecimiento. El Gobierno conf\u00eda tambi\u00e9n de una forma muy especial en los \nj\u00f3venes y en los emprendedores de este pa\u00eds, porque queremos que se reconozca \nsu esfuerzo y su labor . (Clos i Matheu, GP Socialista, 210307, p\u00e1gina 12198)La construcci\u00f3n del discurso pol\u00edtico del emprendimiento en Espa\u00f1a Papers 2018, 103/2 243\nSe\u00f1or\u00edas, la sociedad est\u00e1 cambiando y es necesario preparar a nuestros j\u00f3venes \npara una sociedad en la que van a tener que ser m\u00e1s que nunca actores de su \nvida profesional [\u2026] Nadie duda de que el fomento del esp\u00edritu emprendedor \nconstituye un elemento esencial para favorecer la productividad y la creaci\u00f3n \nde empleo. (Tom\u00e1s, GP Socialista, 270606, p\u00e1gina 9471)\nEn la construcci\u00f3n del discurso, la reiteraci\u00f3n y la ret\u00f3rica en torno a la \neducaci\u00f3n en el nuevo paradigma del emprendimiento y la cultura que lo \nacompa\u00f1a, desempe\u00f1an un papel clave, especialmente desde una posici\u00f3n de \ngobierno, una postura que se torna reivindicativa entre los partidos de la opo -\nsici\u00f3n, como se observar\u00e1 al analizar el discurso cr\u00edtico del GP Socialista en la \nIX legislatura:\n[\u2026] Tenemos que abordar un cambio radical de nuestra cultura colectiva en \ntodo aquello relacionado con el \u00e1mbito del emprendimiento y del autoempleo, \nno solo para acceder al mercado de trabajo, sino tambi\u00e9n para contribuir de \nforma decidida a la nueva econom\u00eda que seguro construiremos tras la crisis y \ncon la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica.  (Luena, GP Socialista, 060509, p\u00e1gina 16)\nLa respuesta a propuestas como esta es el escepticismo desde partidos de la \noposici\u00f3n, como es el caso de diputados del GP Popular, en este momento en \nla oposici\u00f3n en la misma legislatura:\nSu proposici\u00f3n inicial era fomentar y educar en la iniciativa emprendedora, y \nsuena a tan poco que realmente no creemos que la situaci\u00f3n que vive la juven -\ntud emprendedora de Espa\u00f1a se merezca este intento de manipulaci\u00f3n. Los \nj\u00f3venes empresarios, se\u00f1ores socialistas, saben lo que quieren, lo saben y nos \nlo hacen llegar a todos.  (Uriarte, GP Popular, 060509, p\u00e1gina 16)\nLa posici\u00f3n de gobierno determina el sentido del discurso que, cuando \nse ostenta el poder, adopta los argumentos relativos a la carencia de esp\u00edritu \nemprendedor y la necesidad de fomentar medidas que lo incentiven de tal \nforma que constituya la v\u00eda principal de creaci\u00f3n de empleo. Se trata de un \ndiscurso construido a partir de c\u00f3digos cuyo efecto es la transmisi\u00f3n de la idea \nde d\u00e9ficit y carencia individual (de esp\u00edritu emprendedor), a ello responde la \naparici\u00f3n de t\u00e9rminos tales como funcionarios  o defraudaba . Sin embargo, en \nla oposici\u00f3n no se vislumbra como soluci\u00f3n. As\u00ed se pone de manifiesto cuando \nel GP Popular interviene desde una posici\u00f3n de gobierno en la X legislatura:\nSi preguntabas ya a los adolescentes, o ya no digo m\u00e1s, a los universitarios, en \nsu inmensa mayor\u00eda quer\u00edan ser funcionarios. Algunos apostaban: yo quiero ser \nabogado del Estado o quiero ser diplom\u00e1tico, si estabas en el campo universi -\ntario [\u2026] pero sin duda a m\u00ed me defraudaba bastante pensar en un pa\u00eds donde \nmuy pocos se manifestaban con ese esp\u00edritu emprendedor que, insisto, hace que \nlos pa\u00edses despeguen, sean punteros y adem\u00e1s tengan algo que es fundamental: \nuna actividad econ\u00f3mica asentada en unos pilares de grandes valores de cultura \nempresarial.  (\u00c1lvarez, GP Popular, 120314, p\u00e1gina 3)244 Papers 2018, 103/2 Pilar Ortiz Garc\u00eda\nEn este argumento insiste un parlamentario del mismo grupo en dicha \nlegislatura:\nSe\u00f1or ministro, la iniciativa emprendedora y el esp\u00edritu emprendedor de un \npa\u00eds son aspectos clave para su desarrollo econ\u00f3mico. En Espa\u00f1a esta iniciativa \nemprendedora entre los j\u00f3venes no es habitual [\u2026] Es necesario por tanto \ncontribuir a este fomento del empleo joven desde todas las direcciones posibles. \n(Ares, GP Popular, 280514, p\u00e1gina 21)\nEl emprendimiento se une de forma indisociable al empleo, al desarrollo y \na la riqueza en la ret\u00f3rica argumental de los partidos en el gobierno, indepen -\ndientemente de su signo pol\u00edtico (legislatura X con el Partido Popular en el \ngobierno y IX con este mismo partido en la oposici\u00f3n en las citas siguientes):\nPara nosotros los aut\u00e9nticos protagonistas de esa creaci\u00f3n de empleo son pre -\ncisamente los emprendedores, pero el emprendedor entendido en el amplio \nsentido de la palabra.  (Madrazo, GP Popular 250713, p\u00e1gina 17)\nEn ese nuevo modelo competitivo y moderno la iniciativa emprendedora es \nun elemento clave para generar empleo, riqueza y bienestar social. (\u00c1lvarez, \nGP Popular, 140410, p\u00e1gina 16)\nA diferencia de la postura institucional, el sentido del discurso en los grupos \nde la oposici\u00f3n adquiere un car\u00e1cter eminentemente cr\u00edtico que se concreta en \ndiversos aspectos. Uno de los m\u00e1s importantes hace referencia a la utilizaci\u00f3n del \nemprendimiento como estrategia de creaci\u00f3n de empleo, una cr\u00edtica en la que \ncoinciden parlamentarios de distintas formaciones y que adquiere un car\u00e1cter \nmarcadamente ideol\u00f3gico entre los parlamentarios progresistas \u2014como es el \ncaso de Izquierda Plural\u2014 en torno a la figura del emprendedor, que en realidad \nes considerado como la \u00abv\u00edctima\u00bb de un capitalismo dominante que acaba en \nel individuo como responsable de su empleo (de ah\u00ed la profusi\u00f3n de la palabra \nautoempleo ), por lo que resulta un \u00abautoexplotador\u00bb de s\u00ed mismo. En este sentido \nse recogen los fragmentos de discurso correspondientes a la \u00faltima legislatura:\nPensamos que el problema del empleo en estos momentos no depende de \nconvertir a los trabajadores que pierden su trabajo en autoexplotadores de s\u00ed \nmismos, que es el concepto que desgraciadamente se da cuando se trata del \nemprendimiento [\u2026]. El concepto emprendedor , visto como todo aquello que \nes iniciativa empresarial, nos parece positivo, pero el abuso que se est\u00e1 haciendo \nen estos momentos en este pa\u00eds y, especialmente, en esta C\u00e1mara del empren -\ndedor como esa figura m\u00e1gica, como esa especie de autoexplotador de s\u00ed mismo \nque ante la carencia de otro margen de maniobra posible decide iniciar una \nsenda en la selva de una econom\u00eda asfixiada, la verdad es que no lo podemos \ncompartir.  (Coscubiela, GP Izquierda Plural, 080513, p\u00e1gina 24)\nEste discurso cr\u00edtico frente a la f\u00f3rmula emprendedora desvela la reali -\ndad laboral espa\u00f1ola, marcada por la precariedad y la individualizaci\u00f3n de la La construcci\u00f3n del discurso pol\u00edtico del emprendimiento en Espa\u00f1a Papers 2018, 103/2 245\nrelaci\u00f3n profesional, especialmente entre el colectivo m\u00e1s joven, as\u00ed como las \ncausas estructurales que han llevado a esta situaci\u00f3n. Los c\u00f3digos que maneja \neste discurso transmiten esta visi\u00f3n: involuntario , obligado , externalizaci\u00f3n de \nriesgos  o capitalismo dominante :\nRecuerden lo que est\u00e1 pasando con la figura del autoemprendedor. Lo define \nmuy bien Ulrich Beck, fil\u00f3sofo alem\u00e1n: se est\u00e1 convirtiendo en el autoex -\nplotador de s\u00ed mismo al servicio involuntario, obligado, de una estrategia de \nexternalizaci\u00f3n de riesgos que ha puesto en marcha el modelo de capitalismo \ndominante que controla mercados y productos y externaliza la producci\u00f3n \nhacia abajo, donde encuentras al autoexplotador. (Coscubiela, GP Izquierda \nPlural, 230914, p\u00e1gina 21)\nEl discurso de la oposici\u00f3n presenta una doble vertiente de car\u00e1cter ideo -\nl\u00f3gico entre los partidos que se sit\u00faan m\u00e1s a la izquierda de la escala (como \nse comprobaba en los anteriores fragmentos) y de \u00edndole m\u00e1s \u00abinstrumental\u00bb \n\u2014como v\u00eda de cr\u00edtica a la pol\u00edtica econ\u00f3mica del gobierno de los populares\u2014 \nentre los dem\u00e1s partidos que evidencian la distancia entre el discurso y la \nrealidad (X legislatura):\nConvertir en paradigma de la creaci\u00f3n de empleo y de creaci\u00f3n de riqueza el \nemprendimiento nos parece, desde una perspectiva fenomenol\u00f3gica, discuti -\nble [\u2026] Lo que pasa es que el decaimiento de la contrataci\u00f3n por las empre -\nsas ordinarias de trabajadores dependientes est\u00e1 provocando el florecimiento \nde otros instrumentos como el emprendimiento [\u2026] Esto no puede ser un \nparadigma, un sustituto de la creaci\u00f3n de empleo o del acceso al mercado de \ntrabajo a trav\u00e9s de la contrataci\u00f3n, cuyo decaimiento es indudable y se est\u00e1 \nnotando en las abultadas cifras de desempleo que, en contra de la opini\u00f3n \nque usted manifiesta, no se terminan de corregir.  (Olabarr\u00eda, GP Vasco, \n190913, p\u00e1ginas 4-5 )\nA veces da la sensaci\u00f3n de tener un papel cuasi m\u00e1gico a base de repetir muchas \nveces la palabra emprendedores , como si por ello fuesen a surgir. Pero hay una \ngran distancia entre la ret\u00f3rica y la realidad.  (Anchuelo GP UPyD, 230413, \np\u00e1gina 19)\nLa denuncia sobre el abuso del t\u00e9rmino emprendimiento  es una constante en \nel discurso parlamentario de la oposici\u00f3n. De nuevo la posici\u00f3n de gobierno, \npor encima de la ideolog\u00eda, es un factor determinante de la postura cr\u00edtica, \naunque es necesario matizar que entre partidos de ideolog\u00eda conservadora, \ncomo el Popular (estando en la oposici\u00f3n), no se ha observado esta postura \ncr\u00edtica, y ha sido especialmente insistente desde una posici\u00f3n de gobierno en \nla \u00faltima legislatura:\nRespecto al tema de los emprendedores, a muchos les parecer\u00e1 que est\u00e1 de \nmoda y que ahora toca hablar de emprendedores. Nosotros nos lo hemos 246 Papers 2018, 103/2 Pilar Ortiz Garc\u00eda\ntomado muy en serio, no hablamos por hablar de emprendimiento.  (Mor\u00e1n11, \n250413, p\u00e1gina 16)\nNo s\u00e9 por qu\u00e9 tienen ustedes tanta tirria a la palabra emprendimiento , a los \nemprendedores, porque los que crean de verdad empleo y riqueza en cualquier \npa\u00eds, tambi\u00e9n en Espa\u00f1a, son las empresas, los emprendedores.  (B\u00e1\u00f1ez, GP \nPopular, 260313, p\u00e1gina 33)\nEn el discurso de la oposici\u00f3n que, como puede resultar obvio, plantea \nuna postura cr\u00edtica frente a la del Gobierno, es especialmente destacable su \ndiagn\u00f3stico sobre la reiteraci\u00f3n \u00abexagerada\u00bb del concepto emprendimiento  y la \nbondad que lo acompa\u00f1a, como si la mera reiteraci\u00f3n fuese capaz de activar  \nla acci\u00f3n emprendedora. En este sentido se pronuncian parlamentarios socia -\nlistas y de UPyD en la \u00faltima legislatura:\nRespecto a la estrategia de emprendimiento y empleo joven en las \u00faltimas \nsemanas parece que la palabra emprendimiento  se ha convertido en una espe -\ncie de f\u00f3rmula m\u00e1gica del Gobierno, como si por su mera repetici\u00f3n hasta el \ninfinito fuese a surgir de la nada ese emprendimiento [\u2026]. (Anchuelo, UPyD, \n260313, p\u00e1gina 18)\n[\u2026] Y por ello sabemos que las referencias al emprendimiento son \u2014perm\u00ed -\ntanme, como dir\u00edamos en gallego\u2014 abafantes; esto es, dificultan la respiraci\u00f3n \nhasta el ahogo. Miren, emprendimiento hasta en la sopa, o si me lo permiten, \nhasta en la filosof\u00eda, donde aparece como tema central. Y dejar\u00e9 que por m\u00ed \nhablen los fil\u00f3sofos, atiendan. Esto es \u2014y aqu\u00ed inicio la cita\u2014 \u00abuna muestra \nm\u00e1s del desmesurado af\u00e1n que tiene el Ministerio por introducir en el curr\u00ed -\nculum la ideolog\u00eda econ\u00f3mica neoliberal en su versi\u00f3n m\u00e1s grosera\u00bb. (Meij\u00f3n, \nGP Socialista, 120314, p\u00e1gina 7)\nLos discursos se entrelazan y se comparten en muchas intervenciones, aun -\nque en funci\u00f3n de la orientaci\u00f3n ideol\u00f3gica se utilicen con m\u00e1s profusi\u00f3n unos \nargumentos u otros. Ello determina una percepci\u00f3n y una descripci\u00f3n que son \ndistintas de la realidad sobre el mercado de trabajo y el emprendimiento en \nEspa\u00f1a. El optimismo es una se\u00f1a de identidad en el discurso desde el poder, a \nla vez que se convierte en un arma de exhibici\u00f3n de resultados pol\u00edticos, espe -\ncialmente entre los parlamentarios de ideolog\u00eda conservadora (legislatura X):\nEspa\u00f1a es un pa\u00eds que est\u00e1 plet\u00f3rico de emprendedores [\u2026]. Espa\u00f1a es un pa\u00eds \ndonde realmente se puede decir que existen esos emprendedores en cada uno de \nlos puntos de nuestro territorio.  (Montoro, GP Popular, 170713, p\u00e1gina 10)\nEl desmantelamiento del discurso optimista del gobierno conservador viene \npor parte de la oposici\u00f3n, en este caso UPyD y el PNV, que inciden en dos \nclaves del discurso cr\u00edtico: el hecho de que no se emprende \u00abpor decreto\u00bb (espe -\n11. Secretario general de Universidades.La construcci\u00f3n del discurso pol\u00edtico del emprendimiento en Espa\u00f1a Papers 2018, 103/2 247\ncialmente se enuncia el escenario normativo \u00abca\u00f3tico\u00bb, al igual que los l\u00edmites y \nsesgos de la ley de emprendimiento, como reflejan los siguientes fragmentos de \ndiscurso de la \u00faltima legislatura) y el desplazamiento de las responsabilidades \nde la crisis de empleo desde las instituciones hasta los individuos:\nEn\u00e9sima propuesta sobre el apoyo a los emprendedores. Realmente hay una \ndiferencia grande entre la realidad que tienen los emprendedores de apoyo en \nnuestro pa\u00eds y el n\u00famero de iniciativas legislativas, que a veces da la sensaci\u00f3n \nde tener un papel cuasi m\u00e1gico a base de repetir muchas veces la palabra \nemprendedores , como si por ello fuesen a surgir. Pero hay una gran distancia \nentre la ret\u00f3rica y la realidad.  (Anchuelo, UPyD, 230413, p\u00e1gina 19)\nHoy en d\u00eda la precarizaci\u00f3n laboral de la que el Gobierno popular es el prin -\ncipal culpable \u2014se habla ya de una nueva clase social, los precaristas\u2014 est\u00e1 \nllevando a que las prestaciones sociales que se reciben sean mucho m\u00e1s d\u00e9biles, \na que est\u00e9n mucho m\u00e1s erosionadas, y esto est\u00e1 provocando la quiebra de ese \ncontrato social de la modernidad. No es casual que tomen fuerza en nuestra \nsociedad conceptos como la empleabilidad o el emprendizaje que sobre todo \ninciden en la responsabilidad de la persona individual, que incide en elementos \nindividuales de responsabilidad frente a los estructurales o sociales. (S\u00e1nchez, \nGP Vasco, 120214, p\u00e1gina 56)\nEl argumentario en torno al emprendimiento y las medidas \u2014tanto eco -\nn\u00f3micas como legislativas\u2014 que lo acompa\u00f1an alimentan la idea de que la \nacci\u00f3n est\u00e1 garantizada (emprendimiento) a partir de los medios (las medidas). \nSin embargo, esto supone una suerte de acoplamiento entre el est\u00edmulo y la \nrespuesta que obvia el entorno y descontextualiza el proceso emprendedor. Ello \nse explicita en el discurso de los parlamentarios de la oposici\u00f3n, tal es el caso \nde la siguiente intervenci\u00f3n (legislatura X):\nCreemos que el Gobierno parte de un error en el diagn\u00f3stico de la crisis. Argu -\nmentar a estas alturas que la causa de la alta tasa de desempleo juvenil hay que \nbuscarla en algunas deficiencias de nuestro modelo de relaciones laborales y \nen la ausencia de mayor iniciativa emprendedora entre los m\u00e1s j\u00f3venes que ha \nimpedido el autoempleo es, por ser bondadosos, perm\u00edtanme, se\u00f1or\u00edas, una \nsoberana tonter\u00eda. La actividad productiva responde al pulso de la demanda. \nNo hay actividad emprendedora que valga si no hay expectativas de realizar la \nproducci\u00f3n de bienes y servicios. La orientaci\u00f3n de la pol\u00edtica econ\u00f3mica en \nforma de austericidio es el principal enemigo de los emprendedores.  (Garc\u00eda, \nGP Izquierda Plural, 250713, p\u00e1gina 11)\nEl discurso cr\u00edtico adquiere tintes de iron\u00eda y dobles sentidos que tienen \ncomo objetivo cuestionar la pol\u00edtica gubernamental en la direcci\u00f3n de impulsar \nal emprendimiento y al empleo joven (X legislatura):\nQuiero expresar al Gobierno mi agradecimiento por el gran trabajo que est\u00e1 \nhaciendo en materia de emprendimiento. Realmente cientos de miles de inmi -248 Papers 2018, 103/2 Pilar Ortiz Garc\u00eda\ngrantes est\u00e1n hoy emprendiendo el camino de vuelta a casa; cientos de miles de \nmujeres despedidas est\u00e1n emprendiendo la vuelta al hogar, al trabajo dom\u00e9sti -\nco, a los cuidados; cientos de miles de j\u00f3venes est\u00e1n emprendiendo el camino \nde la emigraci\u00f3n [\u2026] Hacen falta emprendedores, s\u00ed, pero yo dir\u00eda que lo \nque hace falta es que haya muchos emprendedores que la emprendan a tortas \nsociales, porque la situaci\u00f3n a la que estamos llegando es tremendamente grave \ny muy extrema.  (Cuadra, GP Mixto, 140313, p\u00e1ginas 42-43)\nEl emprendimiento se convierte en un \u00abarma arrojadiza\u00bb en manos de los \nparlamentarios en la oposici\u00f3n para cuestionar la eficacia de las medidas y, en \ngeneral, de la pol\u00edtica econ\u00f3mica del Gobierno, especialmente en la \u00faltima \nlegislatura: \nSe\u00f1or ministro, cuando esta ma\u00f1ana ha citado a Schumpeter, yo pensaba por \nun momento que iba a citar a Laffer, pero no lo ha hecho. Dijeron que iban \na bajar los impuestos y han subido y de qu\u00e9 manera, la mayor subida de la \ndemocracia. Dijeron que con ustedes iba a venir el cr\u00e9dito a las pymes y a los \nemprendedores, y en el tiempo que llevan gobernando el cr\u00e9dito est\u00e1 decre -\nciendo a una tasa del 7% \u2014anteriormente se decrec\u00eda a una tasa del 2%\u2014. \n(Saura, GP Socialista, 170713, p\u00e1gina 24)\nPara terminar, el se\u00f1or ministro12 citaba a Schumpeter. Una de las grandes \nideas de Schumpeter era la destrucci\u00f3n creativa. El problema en la pol\u00edtica \necon\u00f3mica de nuestro pa\u00eds es que en la parte de destrucci\u00f3n se ha avanzado \nmucho, pero en la parte creativa, como la que hoy nos ocupa, se suele ser \nmucho menos ambicioso.  (Anchuelo, GP UPyD, 170713, p\u00e1gina 28)\nLa desmitificaci\u00f3n del emprendimiento forma parte del discurso de la opo -\nsici\u00f3n, de la misma forma que la reiteraci\u00f3n sobre sus bondades lo hace del \ndiscurso desde el Gobierno, en un intento por \u00abconstruir\u00bb una realidad que no \ntiene su reflejo en los datos sobre actividad emprendedora.\n6. Conclusiones\nEl an\u00e1lisis sobre el discurso en torno al emprendimiento ha puesto de mani -\nfiesto la relativa indeterminaci\u00f3n sem\u00e1ntica del concepto. Frente a esta, el \ndiscurso pol\u00edtico ha ido construyendo su significado en un proceso en el que la \nposici\u00f3n respecto al poder y la ideolog\u00eda operan como un \u00abreductor\u00bb de dicha \nindeterminaci\u00f3n. \nEl contexto en el que se desarrolla el discurso se ha revelado un factor \nexplicativo por dos razones: una es de car\u00e1cter temporal y la otra, de \u00edndole \nideol\u00f3gica. En cuanto a la primera, una vez asumida la situaci\u00f3n de crisis \necon\u00f3mica del pa\u00eds, es momento de soluciones, y el emprendimiento forma \nparte de la soluci\u00f3n al problema m\u00e1s importante: el desempleo, especialmente \n12. En referencia al ministro de Hacienda, Crist\u00f3bal Montoro.La construcci\u00f3n del discurso pol\u00edtico del emprendimiento en Espa\u00f1a Papers 2018, 103/2 249\nel juvenil. La intensificaci\u00f3n de alusiones al concepto de emprendimiento en \nla X legislatura (en la que se aprueba legislaci\u00f3n clave sobre la materia) prueba \neste hecho.\nDiscurso e ideolog\u00eda\nEn cuanto a la raz\u00f3n ideol\u00f3gica, el an\u00e1lisis ha puesto de manifiesto la recu -\nrrencia al concepto, especialmente por parte de los parlamentarios de ideolog\u00eda \nconservadora, como los del GP Popular, en una posici\u00f3n de gobierno en esta \n\u00faltima legislatura. En su discurso, el emprendimiento se vincula a otros sig -\nnificantes tales como j\u00f3venes, educaci\u00f3n y autoempleo, y se reivindica como \nremedio a los problemas de desempleo. El emprendimiento aparece como la \nsoluci\u00f3n \u2014ideol\u00f3gica\u2014 frente a otras alternativas. La opci\u00f3n es una suerte \nde capitalismo \u00abproactivo\u00bb con el individuo y la iniciativa individual como \nprotagonistas, frente a la idea de unas estrategias \u00abreactivas\u00bb que sit\u00faan el peso \nde la acci\u00f3n en las pol\u00edticas p\u00fablicas y en el Estado.\nEl emprendedor es identificado con el joven \u00abdue\u00f1o de su futuro\u00bb, y el \ncorolario de esta identificaci\u00f3n es que la ausencia de \u00abesp\u00edritu emprendedor\u00bb \nes la causante de los bajos niveles de empleo entre este colectivo. Ante este \nhecho, la educaci\u00f3n en dicho esp\u00edritu y el fomento de la cultura emprendedora \nse convierten en acciones prioritarias.\nFrente a esta posici\u00f3n, entre los parlamentarios de ideolog\u00eda progresista se \ndesarrolla un discurso de car\u00e1cter cr\u00edtico que desvela la representaci\u00f3n ideol\u00f3 -\ngica que encubre el uso del t\u00e9rmino emprendimiento  (matizado, no obstante, \npor la posici\u00f3n de gobierno, como es el caso del GP Socialista cuando ha \nocupado dicho cargo). En concreto, una concepci\u00f3n del capitalismo del ego \n(Beck, 2000) en el que surge la figura del empresario de s\u00ed mismo (Mart\u00ednez \ny Amigot, 2015), aquel que descarga sobre s\u00ed la \u00abcoerci\u00f3n de explotaci\u00f3n y \nautoopresi\u00f3n\u00bb. Se trata de la figura del emprendedor precario o emprendeudor , \nun perfil que incorpora la subjetividad propia de los postulados financieros, \nseg\u00fan los cuales la asunci\u00f3n de costes y de riesgos es parte de la forma \u00abde ser\u00bb \nde la nueva fuerza de trabajo (Moruno, 2016).\nLa persuasi\u00f3n e insistencia en el t\u00e9rmino emprendimiento , que entra de \nlleno en la agenda pol\u00edtica, parece indicar una estrategia que busca \u00abmodelizar\u00bb \nel comportamiento. En particular, el discurso pol\u00edtico persuade, posibilita y \njustifica la acci\u00f3n pol\u00edtica (Lamizet, 2002), especialmente desde una posici\u00f3n \nde gobierno. Este hecho es constatado en el discurso de los parlamentarios que, \ndesde posiciones cr\u00edticas, aluden al abuso del concepto, por otra parte, poco \nidentificado con la realidad social.\nDiscurso y posici\u00f3n de poder\nLa posici\u00f3n estrat\u00e9gica de gobierno marca el discurso hegem\u00f3nico del empren -\ndimiento alrededor de la idea de que los individuos van a desempe\u00f1ar un papel \nfundamental en la creaci\u00f3n de condiciones para que la sociedad pueda superar 250 Papers 2018, 103/2 Pilar Ortiz Garc\u00eda\nla crisis y crecer. Este discurso pol\u00edtico vincula la noci\u00f3n de emprendimiento \ncon la consecuci\u00f3n de objetivos sociales (coincidiendo con otros estudios sobre \nel tema, como el de Vega, 2014). De esta forma, se consigue una neutralizaci\u00f3n \ndel discurso cr\u00edtico \u2014en el que el emprendimiento es un concepto pol\u00e9mico\u2014\ny la transformaci\u00f3n de la incertidumbre de significados en una \u00abcerteza mono -\nl\u00edtica\u00bb (Larra\u00edn, 2010). Este discurso que llama a la \u00abmovilizaci\u00f3n\u00bb concuerda \nideol\u00f3gicamente con el neoliberalismo econ\u00f3mico, que sit\u00faa la \u00abcarga de la \nprueba\u00bb o responsabilidad del crecimiento sobre el individuo. Renueva \u2014de \nesta forma\u2014 el viejo esquema taylorista (\u00abSe trata de intentarlo\u00bb) evocando al \nm\u00e1s actualizado esp\u00edritu emprendedor (\u00abJust do it\u00bb). El individuo ha de llegar \na la meta por s\u00ed mismo. Ser\u00e1 su responsabilidad, tambi\u00e9n, el fracaso y, con \u00e9l, \nel de un proyecto de crecimiento econ\u00f3mico y social.\nFrente a este discurso, el argumento de la oposici\u00f3n suele ser cr\u00edtico (practi -\ncado tambi\u00e9n por los parlamentarios de los grupos Popular y Socialista cuando \nse encuentran en dicha posici\u00f3n), aunque no es monol\u00f3gico, sino que adquiere \nun doble car\u00e1cter. El an\u00e1lisis muestra una cr\u00edtica \u00abinstrumental\u00bb que recoge \nla carencia de una pol\u00edtica eficaz en la promoci\u00f3n de medidas a favor del \nemprendimiento (un discurso protagonizado por los partidos nacionalistas, \nespecialmente de los parlamentarios de CiU), a la vez que se utiliza como \n\u00abarma\u00bb cr\u00edtica frente a la pol\u00edtica gubernamental (sea del signo que sea). Junto \na este se observa un discurso m\u00e1s ideol\u00f3gico, como es el protagonizado por los \npartidos progresistas, especialmente Izquierda Plural, que \u00abdenuncia\u00bb la deriva \nhacia un capitalismo de individualidades en el que el emprendimiento encubre \nuna pol\u00edtica encaminada a la autoexplotaci\u00f3n .\nEn futuros trabajos puede resultar \u00fatil realizar un an\u00e1lisis sobre el tema a \npartir de los documentos de los distintos partidos pol\u00edticos, tales como progra -\nmas, informes o ponencias en congresos. Tambi\u00e9n ser\u00e1 oportuno profundizar \nen aspectos como la representaci\u00f3n del sujeto \u2014especialmente el sujeto en \nclave econ\u00f3mica\u2014 en el ideario pol\u00edtico de los partidos.\nReferencias bibliogr\u00e1ficas\nAJzen, Icek (1988). Attitudes, Personality and Behaviour . Chicago: Dorsey.\nAlonSo , Luis E. y Fern\u00e1ndez , Carlos (2006). \u00abRoland Barthes y el an\u00e1lisis del dis -\ncurso \u00bb. Empiria , 12, 11-35. \n <https://doi.org/10.5944/empiria.12.2006.1131>\n\u2014 (2011). \u00abLa innovaci\u00f3n social y el nuevo discurso del Management : Limitaciones \ny alternativas \u00bb. Arbor , 187 (752), 1133-1145.\n <https://doi.org/10.3989/arbor.2011.752n6009> \nAnGenot , Marc (2010). El discurso social: Los l\u00edmites hist\u00f3ricos de lo pensable y lo decible . \nBuenos Aires: Siglo XXI.\nArArAt, Jaime A. (2010). \u00abLa ideolog\u00eda del emprendimiento: Una mirada desde el \nan\u00e1lisis cr\u00edtico del discurso \u00bb. Ad-Minister , 17, 5-33.\nbArthe S, Roland (1974). \u00abIntroducci\u00f3n al an\u00e1lisis estructural de relatos \u00bb. En: bAr-\nthe S, Roland y todorov , Tzvetan (eds.).  Analisis estructural del relato . Buenos \nAires: Tiempo Contempor\u00e1neo.La construcci\u00f3n del discurso pol\u00edtico del emprendimiento en Espa\u00f1a Papers 2018, 103/2 251\n\u2014 (1990). La aventura semiol\u00f3gica . Paidos: Barcelona.\nbecK, Ulrich (2000). Un nuevo mundo feliz: La precariedad del trabajo en la era de la \nglobalizaci\u00f3n . Barcelona: Paid\u00f3s Ib\u00e9rica.\nburt, Ronald (2000). \u00abThe Network Structure of Social Capital \u00bb. En: Sutton , Rob -\nert I. y StAw, Barry M. (eds.).  Research in Organizational Behavior . Greenwich, \nCT: JAI Press.\ncAlvo, Ricard y lerm A, Ignasi (2009). \u00abPol\u00edticas activas de empleo en tiempo de \ncrisis: Una visi\u00f3n cr\u00edtica desde lo local \u00bb. Lan Harremanak , 20-21, 227-250.\nceJudo, Guillermo (2008). Discurso y pol\u00edticas p\u00fablicas: Enfoque constructivista . Docu -\nmento de Trabajo n. \u00ba 205. M\u00e9jico: Centro de Investigaci\u00f3n y Docencia Econ\u00f3 -\nmicas.\ncentro  de inve StiGAcione S Sociol\u00f3 GicAS (2012). Actitudes de la juventud en Espa -\n\u00f1a hacia el emprendimiento , 2938 (marzo-abril).\nchArAudeAu , Patrick (2003). El discurso de la informaci\u00f3n . Barcelona: Gedisa.\ncomi Si\u00f3n europe A (2007). Hacia los principios comunes de la flexiguridad: M \u00e1s y mejor \nempleo mediante la flexibilidad y la seguridad . Bruselas.\n\u2014 (2013). Plan de acci\u00f3n sobre emprendimiento 2020: Relanzar el esp\u00edritu de empresa \nen Europa . Bruselas.\nconSeJo  europeo  (1997). Estrategia Europea de Empleo . Luxemburgo.\ncreSpo, Eduardo y SerrAno, Amparo (2013). \u00abLas paradojas de las pol\u00edticas de empleo \neuropeas: De la justicia a la terapia\u00bb. Universitas Psychologica , 12 (4), 1111-1124. \n <https://doi.org/10.11144/javeriana.upsy12-4.ppee> \nDiario de Sesiones del Congreso de los Diputados. Recuperado de <http://www.con -\ngreso.es/portal/page/portal/Congreso/Congreso> [Consulta: 5 octubre 2015].\neStrin, Saul; Koro Stelev A, Julia y micKiewicz , Tomasz (2013). \u00abWhich institution \nencourage entrepreneurial growth aspirations? \u00bb. Journal of Business Venturing , 28 \n(4), 564-580. \n <https://doi.org/10.1016/j.jbusvent.2012.05.001>\nFAirclou Gh, Norman (2002). \u00abLanguage in new capitalism \u00bb. Discourse & Society , 13 \n(2), 163-166. \n <https://doi.org/10.1177/0957926502013002404> \nFAirclou Gh, Norman L. y wodAK, Ruth (1997). \u00abCritical discourse analysis\u00bb. En: \nvAn diJK, Teun (ed.). Discourse as social interaction . Londres: Sage.\nGArc\u00edA , Domingo (2006). \u00abDiscurso oficial y adversidad: Implantaci\u00f3n de la moda -\nlidad emprendedora en M\u00e9xico \u00bb. Trayectorias , 21 (8), 139-151.\nGArdner , John (1995). Self-Renewal: The Individual and the Innovative Society . Nueva \nYork: WW Norton & Company.\nGEM (2015). Informe GEM Espa\u00f1a 2015 . Recuperado de <http://www.cise.es/wp-\ncontent/uploads/InformeGEM2015.pdf> [Consulta: 26 diciembre 2016].\nGertler , Meric y wolFe, David (2002). \u00abInnovation and Social Learning: An \nIntroduction \u00bb. En: wolFe, David y Gertler , Meric (eds.). Innovation and Social \nLearning: Institutional Adaptation in an Era of Technological Change . Basingstoke: \nPalgrave MacMillan.\nGibb, Allan y ritchie , John (1982). \u00abUnderstanding the process of starting small \nbusinesses \u00bb. European Small Business Journal , 1 (1), 26-46.\n <https://doi.org/10.1177/026624268200100102> \nGirAude Au, Martin (2007). \u00abLe travail entrepreneurial, ou l\u2019entrepreneur schum -\npet\u00e9rien perform\u00e9 \u00bb. Sociologie du Travail , 49, 330-350. \n <https://doi.org/10.1016/j.soctra.2007.06.025> 252 Papers 2018, 103/2 Pilar Ortiz Garc\u00eda\nGuerrero , N\u00e9stor y veGA, Mar\u00eda J. (2014). \u00abReflexiones te\u00f3ricas y metodol\u00f3gicas \nsobre pol\u00edtica, ideolog\u00eda y discurso \u00bb. V Congreso Uruguayo de Ciencia Pol\u00edtica . \nMontevideo.\nhAGen , Evertt (1968). The economics of development . Irwin Press: Dorsey.\nJoneS , Campbell y Spicer , Andr\u00e9 (2009). Unmasking the Entrepreneur . Cheltenham: \nEdward Elgar.\nlAmizet , Bernard (2002). \u00abSemi\u00f3tica de lo pol\u00edtico \u00bb. DeSignis , 2, 97-108.\nlArrA\u00edn , Jorge (2010). El concepto de ideolog\u00eda: Postestructuralismo, Postmodernismo y \nPostmarxismo . Santiago de Chile: LOM Ediciones.\nmArt\u00ednez , L. y AmiGot , P. (2015). \u00abUna aproximaci\u00f3n al discurso europeo sobre la \neducaci\u00f3n emprendedora a nivel superior: \u00bfCambiar la mentalidad para generar \nempleo?\u00bb. Arxius , 32, 99-110.\nmAzzuc Ato, Mariana (2014). El Estado emprendedor: Mitos del sector p\u00fablico frente al \nprivado . Barcelona: RBA.\nmcclellAnd , David C. (1961). The achieving society . Nueva York: The Free Press. \nminiSterio  de empleo  y SeGurid Ad SociAl (2013). Estrategia de emprendimiento \ny empleo joven 2013-2016 .\n\u2014 (2013). Plan Nacional de Implantaci\u00f3n de la Garant\u00eda Juvenil en Espa\u00f1a .\nmoruno , Jorge (2016). La f\u00e1brica del emprendedor: Trabajo y pol\u00edtica en la empresa-\nmundo . Madrid: Akal.\nolAz, \u00c1ngel (2008).  La entrevista en profundidad . Oviedo: Septem Ediciones.\nortiz, Pilar (2013). \u00abCambios en la legislaci\u00f3n laboral y contrataci\u00f3n temporal en \nEspa\u00f1a \u00bb. Cuadernos de Relaciones Laborales , 31 (1), 141-165. \n <https://doi.org/10.5209/rev_crla.2013.v31.n1.41644>\n\u2014 (2014). \u00abEl trabajo a tiempo parcial: \u00bfUna alternativa para la mujer en tiempos de \ncrisis? \u00bb. Sociolog\u00eda del Trabajo , 82, 73-92.\npereir A, Fernando (2007). \u00abLa evoluci\u00f3n del esp\u00edritu empresarial como campo de \nconocimiento: Hacia una visi\u00f3n sist\u00e9mica y humanista \u00bb. Cuadernos de Adminis -\ntraci\u00f3n , 20 (34), 11-36.\nruiz, Jos\u00e9; cAbello , Carmen y medin A, Ra\u00fal (2014). \u00abLa Ley de Emprendedores \ny la creaci\u00f3n de empresas: Una visi\u00f3n desde el observatorio GEM \u00bb. Universia , 8 \n(3), 45-61.\nSAntAmAr\u00edA, Elsa y SerrAno, Amparo (2016). Precarizaci\u00f3n e individualizaci\u00f3n del tra -\nbajo: Claves para entender y transformar la realidad laboral . Barcelona: Editorial UOC.\nSchumpeter , Joseph A. (1957). Teor\u00eda del desenvolvimiento econ\u00f3mico . M\u00e9xico: Fondo \nde Cultura Econ\u00f3mica.\nSerrAno, Amparo y creSpo, Eduardo (2002). \u00abEl discurso de la Uni\u00f3n Europea sobre \nla sociedad del conocimiento \u00bb. Revista Espa\u00f1ola de Investigaciones Sociol\u00f3gicas , 97, \n189-207. \n <https://doi.org/10.2307/40184369>\nSerrAno , Amparo; Fern\u00e1ndez , Carlos J. y ArtiAGA , Alba (2012). \u00abIngenier\u00edas de la \nsubjetividad: El caso de la orientaci\u00f3n para el empleo \u00bb. Revista Espa\u00f1ola de Inves -\ntigaciones Sociol\u00f3gicas , 138, 41-62. \n <https://doi.org/10.5477/cis/reis.138.41> \nvAn diJK, Teun (1999). \u00abEl an\u00e1lisis cr\u00edtico del discuso \u00bb. Anthropos , 186, 23-36.\n <https://doi.org/10.14409/texturas.v1i1.2769>\nveciAnA , Jos\u00e9 (2005). La creaci\u00f3n de empresas . Barcelona: La Caixa.\nveGA, Mar\u00eda J. (2014). Discurso pol\u00edtico y construcci\u00f3n social de sentido. Nociones \nde emprendedor-emprendimiento en el programa de gobierno y mensaje 21 de La construcci\u00f3n del discurso pol\u00edtico del emprendimiento en Espa\u00f1a Papers 2018, 103/2 253\nmayo 2012 de Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era, en Trayectos te\u00f3ricos en semi\u00f3tica . Recuperado de \n<http://aucip.org.uy/docs/v_congreso/ArticulospresentadosenVcongresoAucip/\nAT15-PoliticaCulturaIdeologiaDiscursos/Guerrero-Vega_ReflexionesTeoricas.\npdf> [Consulta: 14 septiembre 2015].\nweber, Max (1999). La \u00e9tica protestante y el esp\u00edritu del capitalismo . Barcelona: Pen\u00edn -\nsula.ISSN 2013-9004 (digital) ; ISSN 0210-2862 (paper)   Papers 2018, 103/2\nhttps://doi.org/10.5565/rev/papers.2213  255-279\nEl romance adolescente. Un an\u00e1lisis sociol\u00f3gico  \nde la pol\u00edtica afectivosexual en la adolescencia\nMar Venegas \nUniversidad de Granada. Facultad de Ciencias de la Educaci\u00f3n. Departamento de Sociolog\u00eda  \nmariter@ugr.es\nRecepci\u00f3n: 12-02-2016\nAceptaci\u00f3n: 16-02-2017\nResumen\nEl an\u00e1lisis sociol\u00f3gico del romance adolescente se inicia en el marco de los estudios cultu -\nrales de los a\u00f1os setenta del siglo xx, sin llegar a consolidarse como l\u00ednea de investigaci\u00f3n. \nDesde la d\u00e9cada de 1990, la sociolog\u00eda desarrolla una l\u00ednea de trabajo sobre amor y sexua -\nlidad de inter\u00e9s para el estudio del romance adolescente. El presente art\u00edculo enlaza con la \nexploraci\u00f3n acerca de esa tem\u00e1tica en el marco de dichas contribuciones te\u00f3ricas. A partir \nde ellas, es definido como espacio social y cultural constituido por las siguientes dimensio -\nnes que gu\u00edan la investigaci\u00f3n: la cultura de clase, g\u00e9nero y etnia; el grupo de amistad; la \natracci\u00f3n sexual; las pr\u00e1cticas sexuales; y las pr\u00e1cticas afectivas y la formaci\u00f3n de pareja. Con \neste marco de fondo, el objetivo del art\u00edculo es analizar dichas dimensiones constitutivas del \nromance adolescente para conocer los modelos de masculinidad y feminidad presentes en \n\u00e9l y, por ende, el tipo de relaci\u00f3n que se establece en torno a estos modelos en t\u00e9rminos de \npoder y (des)igualdad. Los datos en los que se profundiza proceden de un an\u00e1lisis basado \nen dos estudios de caso realizados en la ciudad de Granada (Andaluc\u00eda, Espa\u00f1a). El examen \nmuestra la tendencia de los chicos hacia una masculinidad hegem\u00f3nica o viril, mientras que \nlas chicas tienden a la feminidad del amor rom\u00e1ntico. Del an\u00e1lisis se concluye la persistencia \nde un doble est\u00e1ndar de g\u00e9nero, donde masculinidad y feminidad se complementan en el \nromance adolescente seg\u00fan una l\u00f3gica patriarcal, desigualitaria, que dificulta la formaci\u00f3n \nde relaciones democr\u00e1ticas, basadas en el respeto mutuo y la igualdad. \nPalabras clave:  romance adolescente; g\u00e9nero; amor; sexualidad; adolescencia256 Papers 2018, 103/2 Mar Venegas\nAbstract.  Adolescent romance: A sociological analysis of the politics of young people\u2019s sexuality \nand relationships  \nThe sociological study of adolescent romance began with cultural studies in the 1970s. \nHowever, it was not a consolidated line of research until the 1990s, when love and sexuality \nbecame a topic of interest for the study of adolescent romance in the field of sociology. This \narticle investigates adolescent romance in the framework of these theoretical contributions, \nwhich define it as a social and cultural space consisting of the following dimensions: the \nculture of class, gender and ethnicity, friendship groups, sexual attraction, sexual practices, \nand affective practices and couple formation. Within this framework, the objective of this \npaper is to analyse the dimensions that define adolescent romance in order to identify \nthe models of masculinity and femininity present in it. Based on this analysis, the type \nof relationship established in terms of power and (in)equality is studied. The data were \ndrawn from two case studies carried out in the city of Granada (Andalusia, Spain). The \ndata show the tendency of boys toward hegemonic or virile masculinity, while girls tend \nto embrace romantic love. Drawing on this analysis, the paper concludes that a gendered \ndouble standard persists where masculinity and femininity are complementary in adolescent \nromance following a patriarchal logic that hinders the formation of democratic, egalitarian \nrelationships based on mutual respect.\nKeywords:  adolescent romance; gender; love; sexuality; adolescence\n1. Amor, sexualidad y romance \nEl romance ha sido un tema de investigaci\u00f3n residual para la sociolog\u00eda, espe -\ncialmente en Espa\u00f1a. Hasta la d\u00e9cada de 1990 no encontramos en sociolog\u00eda \nuna l\u00ednea de investigaci\u00f3n s\u00f3lida en torno a amor y sexualidad, en la que se \npuede insertar el estudio del romance. Esta l\u00ednea parte del an\u00e1lisis de las modi -\nficaciones acontecidas en el nivel microsociol\u00f3gico de las relaciones y de las \npr\u00e1cticas, \u00abla transformaci\u00f3n de la intimidad\u00bb (Giddens, 2004), para explicar \nlos grandes cambios macrosociol\u00f3gicos y estructurales que tienen lugar durante \nel siglo xx y se prolongan hasta la actualidad (Beck y Beck-Gernsheim, 2001, \n2012; Giddens, 2004; G\u00f3mez, 2004; Bauman, 2005; Bourdieu, 2005; Castells \ny Subirats, 2007; Carmona, 2011; Venegas, 2013a): \n\u2014 Cambios derivados de la incorporaci\u00f3n de las mujeres a la educaci\u00f3n for -\nmal y, con ello, al mercado laboral, con lo que protagonizan importantes \nprocesos de movilidad profesional.Sumario\n1. Amor, sexualidad y romance\n2. Metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n\n3. El romance adolescente: an\u00e1lisis  \ny discusi\u00f3n de los resultados4. Conclusiones\nReferencias bibliogr\u00e1ficasEl romance adolescente. Un an\u00e1lisis sociol\u00f3gico de la pol\u00edtica afectivosexual\u2026 Papers 2018, 103/2 257\n\u2014 Cambios en la sexualidad, gracias a una liberaci\u00f3n concretada en el uso de \nm\u00e9todos anticonceptivos y nuevos valores sexuales que hacen posible la \nseparaci\u00f3n entre amor, sexualidad, reproducci\u00f3n y placer.\n\u2014 Cambios en los modelos de familia, con el aumento de los divorcios, las \nfamilias recompuestas, los hogares monomarentales y monoparentales,  \nlas parejas de hecho, el matrimonio entre personas del mismo sexo y el \ncambio de nombre en el DNI de personas transexuales. \n\u2014 Cambios en los modelos de afecto, cuya clave est\u00e1, ahora, en compatibili -\nzar libertad, igualdad, autonom\u00eda e independencia con amor y sentido de \npertenencia. \nEl resultado de esos cambios es, seg\u00fan se\u00f1ala la literatura disponible, la \nfugacidad en las relaciones de pareja, la falta de compromiso, los fallos de \ncomunicaci\u00f3n (Bauman, 2005) o la individualizaci\u00f3n creciente, principalmente \nentre las clases medias (Beck y Beck-Gernsheim, 2001; Bauman, 2005; Urrea \net al., 2006; Carmona, 2011). Estos avances te\u00f3ricos sobre amor y sexualidad \nen las parejas, desde un enfoque de g\u00e9nero, se refieren, por lo general, a la edad \nadulta, quedando fuera del an\u00e1lisis las relaciones en la adolescencia, que es, sin \nembargo, el per\u00edodo de iniciaci\u00f3n de las relaciones afectivosexuales. \nPor su parte, los primeros estudios en torno al romance adolescente datan \nde la d\u00e9cada de 1970, en el marco de los estudios culturales. Sus aportaciones \nson fundamentales para la observaci\u00f3n acerca del romance, si bien no podemos \nafirmar que se haya consolidado una l\u00ednea de investigaci\u00f3n sobre este tema con \nposterioridad a dichos estudios. As\u00ed, desde la llamada teor\u00eda de la resistencia , \nPaul Willis (1988) ser\u00e1 pionero en el an\u00e1lisis de las pr\u00e1cticas de resistencia al \nsistema educativo (y social) de los chicos de clase obrera que, en \u00faltima instan -\ncia, suponen el an\u00e1lisis de la construcci\u00f3n de su masculinidad de clase. Unos \na\u00f1os m\u00e1s tarde, Willis (2003) actualiza su an\u00e1lisis sobre la masculinidad juvenil \nde clase obrera a la luz de los cambios sociales acontecidos desde la d\u00e9cada de \n1970. Sin embargo, Willis no incorpora a las chicas en su estudio, vac\u00edo que es \ncriticado por Angela McRobbie (1978), quien extiende ese an\u00e1lisis materialista \nde la cultura a las chicas adolescentes y j\u00f3venes de clase obrera que, seg\u00fan ella, \nencarnan la cultura patriarcal de su entorno. McRobbie se\u00f1ala la solidaridad \ndel grupo de pares y la \u00abideolog\u00eda del romance\u00bb como los dos espacios de \nresistencia de estas chicas frente al \u00abrol femenino tradicional\u00bb, al que ellas se \nadaptan convirti\u00e9ndose en objeto de atracci\u00f3n de los chicos. En estos espacios, \nel modelo de g\u00e9nero queda anclado en la cultura de clase:\nLa cultura de las chicas adolescentes de clase obrera puede ser vista como una \nrespuesta a las condiciones materiales impuestas sobre ellas como resultado de \nsu posici\u00f3n de clase, pero tambi\u00e9n como indicador y respuesta de su opresi\u00f3n \nsexual como mujeres. Ambas est\u00e1n salvadas y cerradas dentro de la cultura de \nla feminidad. (P. 108)1 \n1. Traducci\u00f3n del original en ingl\u00e9s al castellano realizada por la autora de este art\u00edculo. 258 Papers 2018, 103/2 Mar Venegas\nAs\u00ed pues, la resistencia es una estrategia de construcci\u00f3n de significados que \ndota de sentido a la vida cotidiana frente a las determinaciones estructurales de \nclase y g\u00e9nero. La resistencia es una producci\u00f3n cultural que toma, en este caso, \nla forma de ideolog\u00eda del romance. Ahora bien, como se\u00f1alan las teor\u00edas de la \nresistencia, dicha producci\u00f3n de significados conduce, en \u00faltima instancia, a \nla reproducci\u00f3n de la posici\u00f3n social de partida.\nEsta l\u00ednea de an\u00e1lisis es retomada m\u00e1s tarde por Holland y Eisenhart (1990) \nen su \u00abcultura del romance\u00bb. Tambi\u00e9n ellas observan que es el grupo de pares \nel que introduce a las mujeres en un mundo de romance donde ser atractivas \npara los hombres resulta fundamental. Es lo que llaman \u00absexual auction block\u00bb \n(p. 8), que podr\u00edamos traducir como espacio de la subasta sexual2. La paradoja \nradica, seg\u00fan Weiler (1988, cf. Holland y Eisenhart, 1990), en que las chicas se \nbenefician del atractivo sexual para escapar, mediante la fantas\u00eda o el matrimo -\nnio, a la pesadez de la escuela o del trabajo, una resistencia al mundo capitalista \nque, a largo plazo, se traduce en un recrudecimiento de la cultura patriarcal. \nCon ello se contin\u00faa con el debate abierto por McRobbie (1978) sobre si la \ncultura del romance y las relaciones sexuales son realmente un intento por \nresistir a la subordinaci\u00f3n o si, como plantea Giroux (1983a, cf. Holland y \nEisenhart, 1990), son parte del problema. Las autoras pretenden superar estas \nlimitaciones y contradicciones de la teor\u00eda de la resistencia optando por la teor\u00eda \nde la pr\u00e1ctica, y proponen seguir estudiando la forma en que mujeres y ni\u00f1as \nresponden al sexismo y compararlo con otros grupos en desventaja. \nLos estudios de McRobbie (1978) y Holland y Eisenhart (1990) constitu -\nyen el principal referente te\u00f3rico de este trabajo. En los quince a\u00f1os posteriores \na este segundo estudio no ha habido una amplia producci\u00f3n de investigaci\u00f3n \ny conocimiento sobre el romance adolescente desde la sociolog\u00eda (s\u00ed m\u00e1s desde \nla psicolog\u00eda y la psicolog\u00eda social, disciplinas que quedan fuera del alcance de \neste estudio), salvo algunos trabajos (G\u00f3mez, 2004; Urrea et al., 2006; Clair, \n2007a, 2007b; Jones, 2010; Carmona, 2011). La revisi\u00f3n de todos estos textos \ny sus aportaciones permite proponer una definici\u00f3n de romance adolescente \ncomo un espacio social y cultural constituido por una serie de dimensiones \nque gu\u00edan el an\u00e1lisis de la investigaci\u00f3n presentada en este art\u00edculo, a saber:\n\u2014 La cultura de clase , g\u00e9nero y etnia. \n\u2014 El grupo de pares o grupo de amistad .\n\u2014 La atracci\u00f3n sexual .\n\u2014 Las pr\u00e1cticas sexuales .\n\u2014 Las pr\u00e1cticas afectivas  y la formaci\u00f3n de pareja . \nEl art\u00edculo parte de esta definici\u00f3n para analizar el romance entre las ado -\nlescentes y los adolescentes del estudio. El romance es, en definitiva, el espacio \n2. En esta propuesta se observa un paralelismo con las teor\u00edas del intercambio (L\u00e9vi-Strauss, \n1969; cf. Rubin, 1975), del tr\u00e1fico (Rubin, 1975) o del intercambio de los bienes simb\u00f3licos \n(Bourdieu, 2005). Para saber m\u00e1s sobre esta cuesti\u00f3n, v\u00e9ase Venegas (2010). El romance adolescente. Un an\u00e1lisis sociol\u00f3gico de la pol\u00edtica afectivosexual\u2026 Papers 2018, 103/2 259\nsociocultural que comprende las relaciones y las pr\u00e1cticas afectivosexuales. Lo \nafectivosexual ha sido ampliamente investigado desde la perspectiva educativa, \npero para el estudio del fen\u00f3meno sociol\u00f3gico es necesario definir un objeto \nde naturaleza sociol\u00f3gica. Por otro lado, a diferencia de trabajos como los de \nWillis (1988, 2003), McRobbie (1978) y Holland y Eisenhart (1990), cen -\ntrados en el an\u00e1lisis de chicos , el primero, y chicas  y mujeres, los segundos, esta \ninvestigaci\u00f3n toma como unidad de an\u00e1lisis las relaciones  de g\u00e9nero, que, como \nha se\u00f1alado ampliamente la literatura feminista (Connell, 1987, 2002; Butler, \n1997; Skeggs, 1997), est\u00e1n mediadas por el poder. Por ello se ha buscado un \nconcepto de naturaleza sociol\u00f3gica que pudiera remitirnos al estudio de rela -\nciones y de pr\u00e1cticas afectivosexuales socioestructuralmente contextualizadas. \nDe ah\u00ed la opci\u00f3n por el  t\u00e9rmino politics procedente de la literatura feminista \nangl\u00f3fona ( sexual politics , gender politics ), que se refiere a \u00abthe principles relating \nto or inherent in a sphere or activity, especially when concerned with power \nand status\u00bb (Soanes y Stevenson, 2008: 1110). Traducido como pol\u00edtica  afecti -\nvosexual , este t\u00e9rmino ofrece un espacio conceptual de naturaleza sociol\u00f3gica, al \npartir de la consideraci\u00f3n de que el poder est\u00e1 presente en todas las relaciones y \nestructuras sociales (Connell, 2002), as\u00ed como en los discursos (Foucault, 1989; \nButler, 1997), a lo que la literatura revisada se refiere tambi\u00e9n en t\u00e9rminos de \n\u00abnegociaci\u00f3n sexual\u00bb (Carmona, 2011). As\u00ed pues, la pol\u00edtica afectivosexual se \ndefine en esta investigaci\u00f3n como el \u00abconjunto de principios, mediados por \nel poder, relativos a las relaciones afectivosexuales, que se concretan en cuatro \ndimensiones relacionales: g\u00e9nero, sexualidad, afectividad y cuerpo\u00bb (Venegas, \n2011a: 565)3. \nCabe hacer una \u00faltima consideraci\u00f3n sobre la literatura revisada. Al des -\ncribir los modelos de masculinidad y feminidad dominantes, esto es, caracte -\nrizados por un sistema patriarcal de dominaci\u00f3n de g\u00e9nero, encontramos dos \nreferentes de inter\u00e9s para este trabajo. Connell (1987) habla de \u00abmasculinidad \nhegem\u00f3nica\u00bb y de \u00abfeminidad enfatizada\u00bb, donde Bourdieu (2005) habla de \n\u00abvirilidad como nobleza\u00bb y \u00abser femenino como ser percibido\u00bb. La masculinidad \nse define como virilidad y dominaci\u00f3n; la feminidad, como subordinaci\u00f3n y \nconstrucci\u00f3n de una subjetividad a trav\u00e9s de la percepci\u00f3n de una mirada mas -\nculina garante de los valores tradicionales de virilidad. Esa mirada normativa \nde un otro masculino (Venegas, 2006) est\u00e1 presente tambi\u00e9n en el an\u00e1lisis de \nla feminidad que hacen McRobbie (1978) y Holland y Eisenhart (1990). Se \ntrata, en definitiva, de un an\u00e1lisis sobre la desigualdad de g\u00e9nero en el seno de \nla pol\u00edtica afectivosexual.\nCon este marco te\u00f3rico de fondo, el objetivo del presente art\u00edculo es ana -\nlizar las dimensiones que constituyen el romance adolescente para conocer \nlos modelos de masculinidad y feminidad presentes en \u00e9l y, en consecuencia, \nel tipo de relaci\u00f3n que describen esos modelos en t\u00e9rminos de poder y (des)\nigualdad.\n3. Para conocer en mayor profundidad la construcci\u00f3n te\u00f3rica y epistemol\u00f3gica del t\u00e9rmino \npol\u00edtica afectivosexual , v\u00e9ase Venegas (2011a). 260 Papers 2018, 103/2 Mar Venegas\n2. Metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n\nPara investigar la pol\u00edtica de las relaciones afectivosexuales adolescentes, un obje -\nto de estudio de dif\u00edcil acceso para la investigaci\u00f3n social, se han seguido las \nexperiencias presentes en la literatura revisada (Urruzola, 1991; Barrag\u00e1n, 1999; \nGorrotxategui y De Haro 1999; G\u00f3mez, 2004), que optan por una metodolog\u00eda \nde investigaci\u00f3n-acci\u00f3n, desde el respeto por la persona (Reiss, 2005) y la con -\nsideraci\u00f3n de la agencia social de los sujetos (Venegas, 2011a, 2011b, 2013a). \nLa pertinencia de esta metodolog\u00eda para investigar la pol\u00edtica afectivosexual \nradica en la necesidad de reflexionar, desde la investigaci\u00f3n sociol\u00f3gica, sobre el \nobjeto de estudio (la pol\u00edtica afectivosexual), mediante la praxis de ese objeto de \nestudio (educando las relaciones afectivosexuales), facilitando el acceso a la inti -\nmidad de los sujetos. Ahora bien, esta orientaci\u00f3n aplicada de la investigaci\u00f3n \nno exime de, ni es incompatible con, un trabajo epistemol\u00f3gico y ontol\u00f3gico \nsistem\u00e1tico y cient\u00edfico (Venegas, 2011c). Esta propuesta est\u00e1 pr\u00f3xima a la \ninvestigaci\u00f3n-acci\u00f3n colaborativa de Elliott (1993, 1994) y al planteamiento de \nKemmis (2007) sobre la investigaci\u00f3n-acci\u00f3n como una pr\u00e1ctica para el cambio \nde pr\u00e1cticas: \u00abpr\u00e1ctica, pr\u00e1cticos/as, y condiciones de la pr\u00e1ctica son transfor -\nmadas tanto como reproducidas de una ocasi\u00f3n a otra\u00bb (Kemmis 2007: 5)4. \nEsta metodolog\u00eda permite, pues, dar cobertura al objetivo general de la \ninvestigaci\u00f3n (exploratoria), que consist\u00eda en analizar los valores, las normas y \nlas pr\u00e1cticas sobre g\u00e9nero, sexualidad, amor y cuerpo, para estudiar los procesos \nde socializaci\u00f3n y subjetivaci\u00f3n que tienen lugar en torno a ello en la adoles -\ncencia, como procesos microsociol\u00f3gicos que se corresponden con procesos \nmacrosociol\u00f3gicos de reproducci\u00f3n y cambio, respectivamente, teniendo en \ncuenta las perspectivas comparativas de clase social, g\u00e9nero y etnia.\nLa tesis de partida de la investigaci\u00f3n relativa al objeto de este art\u00edculo es \nque clase social, g\u00e9nero y etnia establecen los par\u00e1metros estructurales de la \npol\u00edtica afectivosexual adolescente que delimitan los modelos de masculinidad \ny feminidad existentes en ella. El an\u00e1lisis que presenta este art\u00edculo aborda esta \ntesis de investigaci\u00f3n. \nEl trabajo de campo se ha realizado en dos colegios de sendos barrios de \nla ciudad de Granada (Andaluc\u00eda, Espa\u00f1a), uno de clase obrera (curso 2005-\n2006), y otro de clase media5 (curso 2006-2007), en concreto el grupo clase \nde cuarto de ESO de ciencias sociales y humanas de cada colegio, considerados \ncomo dos estudios de caso, al tratarse de una \u00abrecogida sistem\u00e1tica de infor -\nmaci\u00f3n suficiente sobre un contexto social [\u2026] particular [\u2026] de manera que \npermita a quien investiga entender efectivamente c\u00f3mo opera o funciona\u00bb \n(Berg, 2001: 225)6. Con ello, lejos de buscar conclusiones generalizables, se \nhan buscado din\u00e1micas subyacentes a cada caso, tal como se\u00f1ala Elliot (1993). \n4. Una versi\u00f3n m\u00e1s amplia de la metodolog\u00eda de investigaci\u00f3n acci\u00f3n de esta investigaci\u00f3n \npuede encontrarse en Venegas (2011b).\n5. Se ha seguido la clasificaci\u00f3n hecha por el Ayuntamiento de la ciudad en funci\u00f3n de las \ncaracter\u00edsticas socioculturales y demogr\u00e1ficas de los barrios. \n6. Traducci\u00f3n del original en ingl\u00e9s al castellano realizada por la autora de este art\u00edculo.El romance adolescente. Un an\u00e1lisis sociol\u00f3gico de la pol\u00edtica afectivosexual\u2026 Papers 2018, 103/2 261\nLa investigaci\u00f3n comprende dos fases. Cada fase se corresponde con una \nt\u00e9cnica de producci\u00f3n de datos. Se ha empezado dise\u00f1ando e implementando \nun curso de diez sesiones sobre educaci\u00f3n afectivosexual en el aula, en horario \nde tutor\u00edas, a partir de la pasaci\u00f3n de un cuestionario de evaluaci\u00f3n inicial \n(Venegas, 2014). Todas las sesiones han sido grabadas, evaluadas y analizadas. \nA continuaci\u00f3n, se ha empleado la t\u00e9cnica de la entrevista personal, semies -\ntructurada y en profundidad (Valles, 1997), cuyo protocolo se ha dise\u00f1ado a \npartir del marco te\u00f3rico de la investigaci\u00f3n (Venegas, 2011a). Para acceder  \na toda la poblaci\u00f3n de cada caso, se ha entrevistado a cada miembro de los dos \ncasos estudiados. En total son 42 sujetos: 12 chicas y 30 chicos de entre 15 y \n18 a\u00f1os. El caso de clase obrera se compone de 7 chicas y 7 chicos. El de clase \nmedia ten\u00eda una sobrerrepresentaci\u00f3n de chicos, 23, frente a 5 chicas, por lo \nque un primer an\u00e1lisis de esas 23 entrevistas ha permitido seleccionar 8 como \nlas representativas del caso. \nLa primera fase de la investigaci\u00f3n ha sido clave para el desarrollo de la \nsegunda, al facilitar el acceso a la intimidad de los sujetos. El nivel de detalle \ny profundidad de las entrevistas personales no hubiera sido factible de no \nhaber contado con esa fase previa de trabajo en el aula. A su vez, esas pr\u00e1cticas \neducativas han permitido delimitar mejor el protocolo de entrevista, as\u00ed como \ntriangular datos relativos a las dimensiones de la pol\u00edtica afectivosexual. Si el \nan\u00e1lisis de las din\u00e1micas de grupo y los debates en clase han permitido acceder \nal imaginario colectivo adolescente sobre el fen\u00f3meno investigado, las entrevis -\ntas personales han hecho posible, partiendo de ese imaginario colectivo, pro -\nfundizar en la experiencia individual. Adem\u00e1s, como investigaci\u00f3n-acci\u00f3n, este \nproyecto conten\u00eda en s\u00ed mismo tambi\u00e9n el valor aplicado de la investigaci\u00f3n \nsocial en el \u00e1mbito educativo, en tanto que pr\u00e1ctica para el cambio de pr\u00e1cticas. \nAcci\u00f3n educativa e investigaci\u00f3n sociol\u00f3gica se han ido retroalimentando a lo \nlargo de los siete a\u00f1os que ha comprendido este proyecto, con un total de tres \na\u00f1os de trabajo emp\u00edrico en los dos centros educativos antes mencionados. \nEste art\u00edculo tiene como objetivo analizar solamente los datos de las entre -\nvistas relativos a las dimensiones que definen el romance adolescente, antes \nse\u00f1aladas, no para elaborar conclusiones generalizables, sino para explorar las \ndin\u00e1micas subyacentes a cada caso. El tratamiento de las entrevistas se ha lleva -\ndo a cabo mediante el programa NVivo para an\u00e1lisis cualitativo. Las relaciones \ninvestigadas son todas heterosexuales, pues as\u00ed las han referido los sujetos de la \ninvestigaci\u00f3n en las entrevistas. \n3. El romance adolescente: an\u00e1lisis y discusi\u00f3n de los resultados \n3.1. La cultura de clase, g\u00e9nero y etnia \nComo en estudios anteriores (McRobbie, 1978; Willis, 1988; Holland y Eis -\nenhart, 1990), esta investigaci\u00f3n evidencia que clase social y g\u00e9nero moldean \nlas experiencias de los sujetos  en el romance adolescente, pues ocupan un espacio \ncentral en el devenir sujeto (Skeggs, 1997; Youdell, 2006; Venegas, 2017). Esta 262 Papers 2018, 103/2 Mar Venegas\ninvestigaci\u00f3n incorpora, adem\u00e1s, la pertenencia \u00e9tnica. La siguiente cita ilustra \nla presencia de estos tres principios de estructuraci\u00f3n social en el romance \nadolescente7:\nMe arrepiento [\u2026] No te voy a contar, porque me da verg\u00fcenza [\u2026] Ella es \nm\u00e1s adelant\u00e1 que yo [\u2026] Me puso la mano en las partes prohibidas de las ni\u00f1as \n[\u2026] Yo digo: \u00abSi me ha dejao que le toque esto, me dejar\u00e1 que le toque otras \ncosas\u00bb [\u2026] Yo creo que la primera vez de ella no ha s\u00edo, \u00a1eh! Porque no le sal\u00eda \nsangre ni n\u00e1 de eso [\u2026]. Luego me sent\u00ed sucio. [\u2026] Es como si yo sintiera que \nno lo ten\u00eda que haber hecho, porque no la quiero. No\u2026 no. Yo s\u00e9 que mi vida \nno la voy a compartir con ella [\u2026]. No fue como las parejas, que se ponen\u2026 \n[\u2026]. No era lo que yo cre\u00eda. [\u2026] Yo nunca hubiera abusao de ella. Yo con \neso soy muy cuidadoso [\u2026]. Es sucio y no hice apenas n\u00e1. [\u2026] Yo placer no \nsent\u00ed. Yo sent\u00ed que, que eyacul\u00e9, y ya est\u00e1. Pero ella tampoco tuvo que sentir \nn\u00e1, \u00bfno? Porque se echa un agua, \u00bfno? [\u2026] Pero es que, cuando estoy con ella, \nme siento bien y me gusta. \u00bfQu\u00e9 es lo que me pasa? [\u2026] No la quiero. A lo \nmejor, la dignidad se la he quitao yo y yo no le correspondo. \u00bfT\u00fa me entiendes? \nPor eso me siento sucio. (Ra\u00fal8, 17 a\u00f1os, clase obrera, mestizo)\nLos valores, las creencias, las normas, los prejuicios y los estereotipos pre -\nsentes en esta cita dan cuenta de una socializaci\u00f3n en un modelo de g\u00e9nero (la \nmasculinidad), de clase (la obrera) y de etnia (predominantemente la gitana) \nque orienta las pr\u00e1cticas de los sujetos que viven en este contexto, donde la \nsexualidad, seg\u00fan los datos observados en las entrevistas, es considerada tab\u00fa, \nleg\u00edtima solo en relaciones estables donde hay amor (tambi\u00e9n en Carmona, \n2011); los genitales suelen ser denominados con eufemismos; \u00abla primera vez\u00bb \n(esto es, la primera relaci\u00f3n coital) es idealizada y estereotipada, y la pr\u00e1ctica de \nla sexualidad se entiende como algo espont\u00e1neo, que no requiere de aprendiza -\nje. Este modelo podr\u00eda explicar la frustraci\u00f3n de los sujetos socializados en \u00e9l, \ncuando sus primeras experiencias sexuales coitales, lejos de ser \u00ablo que yo cre\u00eda\u00bb, \nresultan carentes de placer. La socializaci\u00f3n bajo valores sexuales patriarcales \ncomo \u00abla dignidad\u00bb (o sea, honor, virginidad y honra) lleva a vivir la mezcla \nentre amor, deseo, frustraci\u00f3n y arrepentimiento con malestar. As\u00ed se ha visto \nen este an\u00e1lisis, como en otros similares (Urrea et al., 2006; Carmona, 2011), \ndonde la socializaci\u00f3n sexual marcadamente patriarcal es m\u00e1s frecuente en \ncontextos de clase obrera, y su frecuencia se observa tambi\u00e9n entre la poblaci\u00f3n \nde etnia gitana del estudio. En la misma l\u00ednea, se observa la centralidad de la \nvirginidad de las chicas en el contexto de clase obrera y etnia gitana del estudio: \nperder la virginidad suele implicar un conflicto familiar fuerte, especialmente \ncuando los padres no aceptan a la pareja de su hija: \n7. En lo que sigue, el an\u00e1lisis de las entrevistas se acompa\u00f1a de verbatims  procedentes de las \nmismas y que contienen los datos ilustrativos del an\u00e1lisis. \n8. A fin de mantener el anonimato de las personas entrevistadas, todos los nombres utilizados \naqu\u00ed son ficticios. Para cada sujeto, se se\u00f1alan nombre, edad, clase social y pertenencia \n\u00e9tnica. El romance adolescente. Un an\u00e1lisis sociol\u00f3gico de la pol\u00edtica afectivosexual\u2026 Papers 2018, 103/2 263\nHa hab\u00edo muchos problemas en mi casa, [\u2026] me han echao muchas veces de \nmi casa. [\u2026] Cuando empec\u00e9 con este ni\u00f1o, pues mala [experiencia], porque \nme hubiera gustao no haberlo hecho, no haber comet\u00edo ese error. (Yoli, 17 \na\u00f1os, clase obrera, gitana)\nEn el caso de clase media, varias entrevistas dan muestra de cierto cuestio -\nnamiento de este modelo de sexualidad patriarcal y estereotipado: \n\u00ab\u00a1No, un beso no, que me puedo quedar embaraz\u00e1!\u00bb. Y le digo: \u00ab\u00bfQue te \nquedas\u2026?\u00bb. \u00a1Uf! Y he o\u00eddo cosas\u2026 Que si se sentaba en la misma silla (eso \nse lo dicen los padres, \u00bfverdad?), que si te sientas en la misma silla que otro, \nconmigo, que te puedas quedar embaraz\u00e1. Y le digo: \u00abNo te lo creas\u00bb. O que \nsi te haces una pajilla, que te quedas ciego, y yo: \u00abEso no pasa. Mira todos \ncomo ven. Que los ciegos no es que est\u00e9n enganchaos, que es que tienen un \nproblema de vista, \u00a1jo\u00e9!\u00bb. Entonces, oyes cada cosa. [\u2026] \u00abQue mi novio me \nha hecho sexo oral y no s\u00e9 si me puedo quedar embaraza\u00bb, y dices: \u00ab\u00bfQu\u00e9  \nme est\u00e1s contando?\u00bb. La gente que tiene todav\u00eda una mentalidad mu\u2026 (Alberto, \n15 a\u00f1os, clase media, cauc\u00e1sico) \nLa tendencia hacia una sexualidad que se vive de forma m\u00e1s libre y abierta, \nhallada en varias entrevistas del caso de clase media, podr\u00eda alinearse con las \nposturas que se\u00f1alan un proceso de individuaci\u00f3n creciente entre las clases \nmedias (Beck y Beck-Gernsheim, 2001; Bauman, 2005; Carmona, 2011). \nClase, g\u00e9nero y etnia se muestran en las entrevistas como los vectores que \ndefinen los proyectos vitales  de estas y estos adolescentes (tambi\u00e9n en McRob -\nbie, 1978; Holland y Eisenhart, 1990; Urrea et al., 2006), estableciendo las \ncondiciones materiales en que se configuran sus formas de relaci\u00f3n (Moreno, \n2008, cf. Carmona, 2011). Un fen\u00f3meno clave observado en las entrevistas \nde esta investigaci\u00f3n es que cuanto m\u00e1s alta es la posici\u00f3n del sujeto en la \nestructura de clases, m\u00e1s se proyecta la carrera educativa a largo plazo, inclu -\nyendo estudios universitarios, lo que pospone la formaci\u00f3n de familia: \u00abHay \ncosas m\u00e1s importantes que eso [la pareja], por ejemplo: lo que estudias\u00bb (Jose, \n15 a\u00f1os, clase media, cauc\u00e1sico). La proyecci\u00f3n de los estudios, la formaci\u00f3n \nde pareja y otros proyectos vitales relacionados ocupan un lugar central en \nestos procesos (tambi\u00e9n en McRobbie, 1978; Holland y Eisenhart, 1990). Las \nentrevistas realizadas en el caso de clase obrera ofrecen una visi\u00f3n diferente al \ntestimonio anterior: \ncArmen  (15 a\u00f1os, clase obrera, gitana): Una amiga m\u00eda, el a\u00f1o pasao estaba \nen esta escuela y, claro, ten\u00eda un novio, y el novio se la llev\u00f3, se la llev\u00f3, \u00bfno? \ndicen. Y ahora la ha dejao pre\u00f1\u00e1, y ahora la ni\u00f1a vive con su novio. Y ya tiene \nel ni\u00f1o y t\u00f3. Y ahora, el ni\u00f1o, la ni\u00f1a est\u00e1, claro, ya est\u00e1 cas\u00e1 con \u00e9l, \u00bfno? Claro, \ncon su familia ser\u00e1. Ahora, el ni\u00f1o est\u00e1 tol d\u00eda gamberreando por ah\u00ed y la ni\u00f1a \nest\u00e1 harta cuernos, con el ni\u00f1o y en la casa. Y ahora el novio por ah\u00ed.\nentreviStAdorA : \u00bfY eso es frecuente en el barrio?\ncArmen : Con ella yo conozco a dos, s\u00ed. Es que n\u00e1  m\u00e1s que con que te cases \nya con tu edad, \u00bfqu\u00e9 haces? Ya no disfrutas. Tienes una ni\u00f1a con 15 a\u00f1os cas\u00e1. 264 Papers 2018, 103/2 Mar Venegas\nY el novio tol d\u00eda gamberreando. Claro, yo pa  m\u00ed que le pega y t\u00f3, porque yo \nveo a la ni\u00f1a con moraos y t\u00f3. \nEn las entrevistas donde aparece un romance temprano entre las chicas de \nclase obrera, m\u00e1s frecuentemente entre las de etnia gitana, este ocupa el lugar \nque deber\u00eda de ocupar la importancia de la educaci\u00f3n formal en la configura -\nci\u00f3n del proyecto vital (tambi\u00e9n en McRobbie, 1978; Holland y Eisenhart, \n1990; Urrea et al., 2006), donde se dibuja una paradoja: el romance confiere \nprestigio y estatus en el grupo de amistad, pero la falta de formaci\u00f3n anula \nlas posibilidades de emancipaci\u00f3n, asertividad y autoestima de las chicas. El \nresultado es la reproducci\u00f3n de un modelo de relaci\u00f3n patriarcal, en que se ha \nobservado, a veces, una potencial situaci\u00f3n de violencia de g\u00e9nero. \nLa sociolog\u00eda de la educaci\u00f3n ha mostrado que la prolongaci\u00f3n de los estu -\ndios retrasa la formaci\u00f3n de pareja y de familia. En este estudio, se ha observado \nque, para la clase obrera, es una posibilidad de movilidad social ascendente, \nmientras que para la clase media legitima su reproducci\u00f3n social. As\u00ed, cuando \nB\u00e1rbara habla del tipo de chico que busca para formar una familia en el futuro, \nse\u00f1ala que: \nMe insin\u00faan [sus padres], como diciendo: \u00abB\u00fascate un novio en la universi -\ndad, cuando ya est\u00e9s en la universidad, porque ah\u00ed es donde vas a encontrar a \nlo mejor, a tus amigas mejores, a tu pareja\u00bb. Dice [su madre]: \u00abPero hombre, \ntampoco te voy a decir, a m\u00ed no me gusta que me traigas a la casa a un barren -\ndero, porque si lo quieres, lo quieres, y eso\u2026 Que me traigas a un yo qu\u00e9  \ns\u00e9, a un m\u00e9dico. Que eso me da igual. Mientras seas t\u00fa la que lo quiera, no s\u00e9 \nqu\u00e9\u00bb. Me dice: \u00abhombre\u00bb. Como diciendo, como diciendo [r\u00ede]: \u00abSi me traes \na alguien que est\u00e9 m\u00e1s\u2026\u00bb, dice: \u00abpos mejor\u00bb. (B\u00e1rbara, 15 a\u00f1os, colegio de \nclase obrera, cauc\u00e1sica)\nPero B\u00e1rbara no quiere ir a la universidad, quiere ser peluquera. En gene -\nral, las entrevistas muestran que la posibilidad de elegir y proyectar est\u00e1 muy \ndeterminada por la posici\u00f3n de clase. Se ha observado que una socializaci\u00f3n \nque permite romper con las normas tradicionales promueve un pensamiento \nm\u00e1s abierto, indicativo de cambio social. Un claro ejemplo de ello lo ofrece la \nentrevista con una de las chicas del colegio de clase media, que procede de una \nfamilia con una posici\u00f3n econ\u00f3mica bien acomodada, donde madre y padre \ndesarrollan profesiones liberales de alta cualificaci\u00f3n: \nYo, de chica, pues dec\u00eda que no me quer\u00eda casar y que yo quer\u00eda tener a mi \nni\u00f1a de los congelados [\u2026] Paso de casarme, as\u00ed es que yo tengo mis novios \ny eso, pero yo quiero vivir con mis ni\u00f1os y que no tenga que depender de un \npadre y por eso la quiero congelada. (Victoria, 15 a\u00f1os, clase media, cauc\u00e1sica)\nVictoria no cuestiona la maternidad, pero el hecho de que proyecte una \nmaternidad autorreferencial, sin necesidad de una pareja estable que le ayude a \nprocrear, es indicativo de cambios en el modelo de g\u00e9nero (feminidad, mater -El romance adolescente. Un an\u00e1lisis sociol\u00f3gico de la pol\u00edtica afectivosexual\u2026 Papers 2018, 103/2 265\nnidad) que, seg\u00fan la tesis de partida de este art\u00edculo, est\u00e1n estrechamente vin -\nculados a la pertenencia \u00e9tnica y de clase de los sujetos.\n3.2. La atracci\u00f3n sexual \nSeg\u00fan los datos procedentes de las entrevistas, la atracci\u00f3n-elecci\u00f3n describe \nun espacio similar al de la \u00absubasta sexual\u00bb (Holland y Eisenhart, 1990) o el \n\u00abmercado de los bienes simb\u00f3licos\u00bb (Bourdieu, 2005), donde las chicas parecen \npriorizar su cuerpo como objeto de atracci\u00f3n, mientras que los chicos enfatizan \nsus bienes materiales: \nYo creo que tambi\u00e9n me influye mucho el qu\u00e9 dir\u00e1n de la gente, \u00bfno? No me \ninfluye much\u00edsimo, pero yo creo que tambi\u00e9n te puede influir, porque, a lo \nmejor, si t\u00fa te arreglas, y t\u00fa te ves guapa o lo que sea y luego sales a la calle\u2026 \n\u00abAy, pues mira, que te has puesto el rosa con el azul, y esto con lo otro no \npega.\u00bb Tienes que tener un poco de decir: \u00abPues mira, pues habr\u00e9 hecho eso\u00bb, \npero tambi\u00e9n tienes que decir por dentro: \u00abPues si a m\u00ed me gusta, \u00bfpor qu\u00e9 no \nlo voy a llevar puesto? \u00bfNo?\u00bb. Y, si te arreglas, yo qu\u00e9 s\u00e9. Si me arreglo, pienso \nm\u00e1s en la persona con la que voy a estar, para que me vea mejor, m\u00e1s guapa. \n(M\u00f3nica, 16 a\u00f1os, clase obrera, cauc\u00e1sica)\nQue le han dicho a la ni\u00f1a sin venir a cuento, pa llamar la atenci\u00f3n: \u00abEs que \ntengo moto\u00bb [\u2026]. \u00bfEs que t\u00fa, aunque tengas moto, eres m\u00e1s guapo o eres m\u00e1s \nfeo? [\u2026] Tonter\u00edas de que te quedas flipao. [\u2026] Yo no puedo con ese ni\u00f1o \nque llegue a la puerta del colegio un d\u00eda y me diga: \u00abD\u00e9jame la moto que le \nd\u00e9 una vuelta a la ni\u00f1a\u00bb, y cogerla un momentillo y te la llevas t\u00fa pa que te d\u00e9 \nuna vuelta a ning\u00fan sitio. \u00bfPa qu\u00e9 quieres la moto? [\u2026] Hay mucha gente por \nah\u00ed que vacila de cosas que no tienen. (Javi, 17 a\u00f1os, clase media, cauc\u00e1sico)\nEsas marcas diferenciales de g\u00e9nero evidencian la mirada normativa de un \notro, masculino, que representa el control que ejercen las normas de g\u00e9ne -\nro sobre el amor, la sexualidad y el cuerpo, principalmente sobre los sujetos \nmujer (Venegas, 2006). Las chicas del caso de clase obrera de esta investigaci\u00f3n \ndenuncian sentirse vigiladas, sentir que fallan o sufrir el qu\u00e9 dir\u00e1n (Skeggs, \n1997), sobre sus cuerpos (Bartky, 1988) o su relaci\u00f3n con el modelo ideal de \nbelleza (Wolf, 1991). Un \u00abser femenino como ser percibido\u00bb (Bourdieu, 2005), \npara el que resulta dif\u00edcil romper con las normas. \nAs\u00ed, las entrevistas muestran una secuenciaci\u00f3n diferente seg\u00fan se trate de \nchicos o chicas. Los chicos dan prioridad a la atracci\u00f3n f\u00edsica: \u00abLo primero que \nte atrae es el f\u00edsico, \u00bfno? Luego tambi\u00e9n c\u00f3mo sea, porque, a lo mejor, est\u00e1 mu \nbuena, pero si es una antip\u00e1tica y de t\u00f3, nada\u00bb (Jorge, 16 a\u00f1os, clase obrera, \ncauc\u00e1sico). Para las chicas, en cambio, la atracci\u00f3n corporal se muestra en los \ndatos como consecuencia de la atracci\u00f3n personal: \nMi expareja es totalmente distinto [a mi modelo ideal]\u2026 No es un ni\u00f1o que \ndiga: \u00ab\u00a1Qu\u00e9 guapo!\u00bb, pero empez\u00f3 a gustarme por c\u00f3mo era, por c\u00f3mo me 266 Papers 2018, 103/2 Mar Venegas\nllevaba con \u00e9l [\u2026]. Como yo lo quer\u00eda, tampoco me importaba demasiao. [\u2026] \nDices: \u00abAhora lo veo hasta guapo\u00bb. (M\u00f3nica, 15 a\u00f1os, clase media, cauc\u00e1sica)\nPor otro lado, los datos dan muestra tambi\u00e9n de una orientaci\u00f3n hacia \nexperimentaci\u00f3n y placer sexuales mayor entre los chicos que entre las chicas: \n\u00abAhora mismo, buscas una ni\u00f1a guapa [\u2026] Pero muchas veces solo quieres a \nesas mujeres pal tema del sexo\u00bb  (Jose, 15 a\u00f1os, clase obrera, cauc\u00e1sico), con lo \nque se posterga la estabilizaci\u00f3n de la pareja a una edad m\u00e1s avanzada: \nSexo sin compromiso. Te ves una vez, pun, lo haces y te olvidas. Po s\u00ed, ahora \nmismo, s\u00ed. [\u2026] Por lo menos con veinticinco o por ah\u00ed ya empezar\u00e9 a decir: \n\u00abBueno, vamos a ponernos serios, ya el tonteo, ya se acab\u00f3\u00bb. [\u2026] Ahora, hay \nm\u00e1s ni\u00f1as, es la \u00e9poca de conocer a m\u00e1s ni\u00f1as y de ir conoci\u00e9ndote t\u00fa a ti \nmismo a trav\u00e9s de ellas. (Alberto, 15 a\u00f1os, clase media, cauc\u00e1sico)\n3.3. El grupo de amistad \nEl grupo de amistad (o grupo de pares) delimita un espacio central en la \nconstrucci\u00f3n de g\u00e9nero y sexualidad en la adolescencia, as\u00ed como del propio \nromance adolescente (McRobbie, 1978; Willis, 1988; Holland y Eisenhart, \n1990; Reiss, 2005; Holfve-Sabel, 2011; Messer et al., 2011), por lo que su \nan\u00e1lisis requiere una atenci\u00f3n especial (Venegas, 2013b) a partir de los datos de \nlas entrevistas. Define los m\u00e1rgenes del control y la construcci\u00f3n de la norma \nentre sus miembros (Clair, 2007a, 2007b). Establece procesos de liderazgo en \nfunci\u00f3n de la experiencia sexual (Korkiam\u00e4ki, 2011; Venegas, 2011c, 2013b). \nPara las chicas, ofrece apoyo afectivo y un aprendizaje compartido sobre sexua -\nlidad (McRobbie, 1978; Holland y Eisenhart, 1990). En los chicos, se cons -\ntruye en torno a la \u00abmasculinidad hegem\u00f3nica\u00bb (Connell, 1987) o \u00abvirilidad \ncomo nobleza\u00bb (Bourdieu, 2005). De este diferencial de g\u00e9nero, patriarcal, se \nderivan muchos de los procesos conflictuales implicados en el romance ado -\nlescente dentro del grupo de amistad que han sido hallados en las entrevistas: \nDiscusiones porque no te pongas esa farda [\u2026] si yo estoy contigo no me \ngusta que te pongas una farda [\u2026] vayas ense\u00f1ando ah\u00ed t\u00f3. Que prefiero un \npantal\u00f3n, que no lo proh\u00edbo pero que en pantal\u00f3n se va m\u00e1s a gusto [\u2026]. Por \nejemplo, vas a la discoteca, si vas con tu novio y llevas falda, o una de dos, o \nest\u00e1s tol d\u00eda bailando con ella, o te est\u00e1s arriesgando a tener una pelea, porque \na lo mejor tu novia no va en busca de n\u00e1, pero si a lo mejor hay alguno que \nest\u00e1 m\u00e1s beb\u00edo y se sobrepasa con ella\u2026 (Jose, 15 a\u00f1os, clase obrera, cauc\u00e1sico)\nSeg\u00fan los datos analizados, celos, posesi\u00f3n, control y otros conflictos en \nla pareja reflejan la necesidad de los chicos de imponer su autoridad para \nmantener el respeto y el liderazgo en el grupo de amistad, donde la sexualidad \ndefine las jerarqu\u00edas de prestigio y poder. En esas din\u00e1micas, los datos suelen \nmostrar a los chicos como sujetos de deseo, mientras que las chicas aparecen \nm\u00e1s bien como objetos de deseo. Esos datos muestran la pervivencia de un El romance adolescente. Un an\u00e1lisis sociol\u00f3gico de la pol\u00edtica afectivosexual\u2026 Papers 2018, 103/2 267\nmodelo patriarcal que se manifiesta en dos sentidos opuestos. Uno, relativo a \nlos modelos femeninos de deseo sexual en el grupo: \nEstaba as\u00ed bailando y dice mi amigo: \u00abEsa est\u00e1 buena\u00bb. Y yo: \u00abSer\u00e1 pa ti\u00bb. \nPorque si se l\u00eda con una que es un cardo y est\u00e1 to borracho, le iba a caer una \ndurante to el a\u00f1o impresionante; hasta que se me olvide: \u00abQue tas com\u00edo una \nm\u00e1s fea que t\u00f3\u00bb. As\u00ed se iba tranquilo. [\u2026] Entre los amigos s\u00ed decimos que si \nes fea: \u00abLa v\u00edn, qu\u00e9 fea es esa, no s\u00e9 qu\u00e9\u00bb y t\u00fa vas y te la comes, pos \u00abcompae, \nt\u00fa eres tonto\u00bb. (Tony, 17 a\u00f1os, clase media, mestizo)\nOtro, huyendo precisamente de esos modelos al dar prioridad a un tipo de \nchica \u00abm\u00e1s invisible\u00bb y que, por tanto, no suele ser objeto de deseo masculino:\nA m\u00ed nunca me gustan las ni\u00f1as mu perfectas, que van como si fueran las \nreinas. A m\u00ed me gustan rellenicas, que sean normales. [\u2026] No una de esas  que \nvan por ah\u00ed y se fijan t\u00f3s en ella. Una persona que no llame la atenci\u00f3n,  \nque sea pa ti solo, [\u2026] que no vayas ah\u00ed con la gente y se metan t\u00f3 los ni\u00f1atos: \n\u00ab\u00a1Guapa!, no s\u00e9 qu\u00e9\u00bb, que vayas con ella, que no presumas de ni\u00f1a, que sea \ncomo a ti te guste, no como te digan los dem\u00e1s. [\u2026] Aunque la ni\u00f1a sea mu \nguapa y el ni\u00f1o sea mu guapo, pa que digan los ni\u00f1os: \u00abN\u00e1 m\u00e1s que usarla y \nya est\u00e1\u00bb. (Guillermo, 17 a\u00f1os, clase obrera, cauc\u00e1sico)\nLas entrevistas muestran tambi\u00e9n c\u00f3mo esta masculinidad hegem\u00f3nica o \nviril ejerce una presi\u00f3n sobre los chicos hacia la negaci\u00f3n y ocultaci\u00f3n de sus \nsentimientos: \nLa [pareja] que yo tengo ahora, le cuesta [\u2026]. Me dec\u00eda que no me quer\u00eda \nquerer ni que yo le quisiese a \u00e9l [\u2026]. Que te demuestre lo que se ha guardado \nporque no quer\u00eda dec\u00edrtelo, aunque en verdad lo ha sentido pero ha intentado \ndemostrar otra cosa y que ahora ya pod\u00eda\u2026 Un poco tonto. (Laura, 18 a\u00f1os, \nclase media, cauc\u00e1sica) \nSeg\u00fan se observa en las entrevistas, esta masculinidad patriarcal se despliega \nen la adolescencia a dos niveles. Por un lado, mediante actitudes hom\u00f3fobas, \nm\u00e1s presentes entre los chicos que entre las chicas de la investigaci\u00f3n, sobre \ntodo de clase obrera: la masculinidad es virilidad y no se aceptan divergencias. \nPor otro lado, en la restricci\u00f3n de la libertad de sus parejas, reproduciendo \nesquemas de dominaci\u00f3n y subordinaci\u00f3n con un doble est\u00e1ndar de g\u00e9nero:\nEst\u00e1bamos en la discoteca en el viaje de estudios y se subi\u00f3 a la barra. Eso a m\u00ed no \nme hizo gracia. [\u2026] No ha pod\u00edo ser [\u2026] porque se ha abrazao a otros ni\u00f1os. Yo s\u00e9 \nque son sus amigos y que es normal, pero no me gusta. [\u2026] Si yo le doy un abrazo \na una ni\u00f1a, ellas son como mis hermanas. [\u2026] Y yo noto que no me quiere, porque \nsi me quisiera de verdad, ya ver\u00eda lo que hace. (Ra\u00fal, 17 a\u00f1os, clase obrera, mestizo) \nPese a ello, algunas chicas ofrecen muestras de resistencia a trav\u00e9s de pr\u00e1c -\nticas que afirman su autonom\u00eda: \u00abMi novio me dice: \u201cEso no me gusta, no te 268 Papers 2018, 103/2 Mar Venegas\nlo pongas\u201d, y yo le digo: \u201cSi no te gusta, pues no lo mires\u201d\u00bb (Bel\u00e9n, 15 a\u00f1os, \nclase media, cauc\u00e1sica). \nLas entrevistas muestran que el grupo de amistad es tambi\u00e9n el espacio de \nexperimentaci\u00f3n para definir la orientaci\u00f3n sexual propia, si bien esta experi -\nmentaci\u00f3n suele silenciarse por temor a la presi\u00f3n social y al rechazo: \nNo lo sabe mi madre. Yo me he enrollao con una amiga m\u00eda, pero no porque \nme gustara, sino porque pillamos una borrachera impresionante, porque era \nla primera vez que yo beb\u00eda. Entonces, pues yo qu\u00e9 s\u00e9, y le digo: \u00ab\u00bfA que no \nte atreves?\u00bb, pero somos mu amigas \u00edntimas. Pero vamos, nos enrollamos y ya \nest\u00e1. Le digo: \u00ab\u00bfA ti te ha gustao?\u00bb. Dice: \u00abNo\u00bb. Yo digo: \u00abA m\u00ed tampoco\u00bb. Y \ndigo: \u00abPues ya est\u00e1\u00bb. Vamos, que fue una tonter\u00eda de ni\u00f1os haciendo el tonto. \n(B\u00e1rbara, 15 a\u00f1os, clase obrera, cauc\u00e1sica)\nAsimismo, los datos dan cuenta de que el grupo de amistad es el espacio de \nrelaciones afectivas intensas por excelencia en la adolescencia. Cuando hay un \nproblema entre dos j\u00f3venes que forman parte de uno mismo, el grupo entero \nse hace part\u00edcipe de ello: \u00abHa creao conflicto en que, amigas de ella, porque \nella lo trat\u00f3 mal a \u00e9l, [\u2026] han discut\u00edo con ella\u00bb (Jose, 15 a\u00f1os, clase obrera, \ncauc\u00e1sico). Asimismo, son frecuentes las \u00abparejas recompuestas\u00bb9, a pesar de \nexistir una especie de norma impl\u00edcita de posesi\u00f3n, honor y fidelidad por la que \nesas relaciones recompuestas entre miembros del grupo son penalizadas. Esta \nnorma est\u00e1 fuertemente impresa en el imaginario adolescente: \nComo estamos en el mismo grupo. [\u2026] Ella era mi novia, la que est\u00e1 en la clase, \nluego cort\u00f3 conmigo y sali\u00f3 con \u00e9l. Nos peleamos yo y \u00e9l. Y ahora \u00e9l no est\u00e1 con \nella y yo ahora me hablo con \u00e9l. Yo ahora me hablo con ella y me hablo con \u00e9l, \npero \u00e9l, sin embargo, no se habla con ella. [\u2026] Hablamos t\u00f3s bien menos ellos \ndos. [\u2026] Yo, por ejemplo, tengo un amigo que es mu amigo m\u00edo, que somos \ncomo hermanos, desde que estamos en preescolar estamos juntos, y si \u00e9l ha sal\u00edo \ncon una novia y la deja, yo a las dos semanas no voy a estar con ella. Y si salgo, \nser\u00eda discreto, no como \u00e9l, que ven\u00eda, a veces, ven\u00edan ellos y se daban besos delan -\nte m\u00eda. Yo eso lo veo mal. (Jose, 15 a\u00f1os, clase obrera, cauc\u00e1sico)\nFinalmente, el grupo sostiene otra regla impl\u00edcita en referencia a las expe -\nriencias sexuales (tambi\u00e9n en Jones, 2010) desde un doble est\u00e1ndar de g\u00e9nero: \na las chicas les resta \u00abcapital simb\u00f3lico\u00bb, mientras que en el caso de los chicos \nes sin\u00f3nimo de \u00abvirilidad\u00bb (Bourdieu, 2005): \nAlgunas ni\u00f1as que son un poco putas, que a lo mejor llegan un d\u00eda y se l\u00edan \ncon uno, y al d\u00eda siguiente, con otro, y al d\u00eda siguiente, con otro. (Sergio, 15 \na\u00f1os, clase media, cauc\u00e1sico)\nCuanto m\u00e1s ligues, es mejor, m\u00e1s macho eres. T\u00fa me entiendes, \u00bfno? O\u2026 \nte lo tienes hasta que inventar pa que no quedes en rid\u00edculo. (Ra\u00fal, 17 a\u00f1os, \nclase obrera, mestizo)\n9. Haciendo un uso libre del concepto de familias recompuestas de Giddens (2004). El romance adolescente. Un an\u00e1lisis sociol\u00f3gico de la pol\u00edtica afectivosexual\u2026 Papers 2018, 103/2 269\n3.4. Pr\u00e1cticas sexuales \nSe entiende aqu\u00ed por pr\u00e1cticas sexuales  todas aquellas relacionadas con la sexuali -\ndad como fen\u00f3meno social y relacional, en que el cuerpo puede estar implicado \no no. Los datos procedentes de las entrevistas de este estudio dan muestra de \nuna presi\u00f3n internalizada por las chicas, principalmente las de clase obrera, \nsobre la necesidad de \u00abhacerlo bien\u00bb, como tambi\u00e9n Skeggs (1997) analiza en \nsu trabajo. Una chica respetable ha de saber mantenerse en su sitio e, igualmen -\nte, hacer que el chico se mantenga en el suyo, pues la sexualidad espor\u00e1dica, \nsobre todo las pr\u00e1cticas coitales, est\u00e1n socialmente penalizadas (ver tambi\u00e9n \nHolland et al., 1994). En cambio, la pareja estable es el espacio leg\u00edtimo para \nla pr\u00e1ctica de una sexualidad progresiva socialmente aceptada: \nYo ve\u00eda que me tocaba el culo. Digo: \u00abBueno, es mi novio. \u00bfPor qu\u00e9 no?\u00bb. \nHombre, no le dejaba tocar mis partes de aqu\u00ed, porque yo se lo dec\u00eda, yo le \ndec\u00eda que me respetara y t\u00f3. (B\u00e1rbara, 15 a\u00f1os, clase obrera, cauc\u00e1sica) \nPor su parte, los chicos de las entrevistas construyen un discurso con con -\ntradicciones. Por un lado, se premia la poca experiencia sexual de las chicas; \npor otro, los chicos se quejan de ello: \nCon mis a\u00f1os, como t\u00fa no te eches novia, es mu dif\u00edcil que chingues, porque, \ncon mis a\u00f1os, t\u00fa te echas una novia y t\u00fa te tiras tus ocho meses con ella y ya \npo cae. Y si est\u00e1s de un rollo de una noche o est\u00e1s de rollo, po esas no siempre \ncaen. [\u2026] Porque son ni\u00f1as a lo mejor de diecisiete a\u00f1os o por ah\u00ed. Si tienes \nveintitr\u00e9s a\u00f1os, porque mi primo me lo ha dicho: \u00abT\u00fa vas a la discoteca y t\u00fa ya \nno te l\u00edas, t\u00fa te la llevas, te la tiras y ya est\u00e1\u00bb, porque ya eres m\u00e1s grande, pero \nahora, con estos a\u00f1os, es m\u00e1s dif\u00edcil hacer eso. (Tony, 17 a\u00f1os, clase media, \nmestizo)\nDiscursos como el de la cita anterior, presentes en muchos de los chicos \nentrevistados, permiten esbozar la imagen que construyen los adolescentes \nsobre la sexualidad. Un placer deseado, pero inaccesible a su edad, donde la \nchica es mero objeto sexual al que el chico \u00abse tira\u00bb si tiene suerte y ella \u00abcae\u00bb. \nLa chica es concebida en t\u00e9rminos patriarcales de pasividad sexual y cosifica -\nci\u00f3n. El chico tiene, entonces, que convencerla:\nA lo mejor, pa tirarme a una que era un ca\u00f1\u00f3n, me ten\u00eda que tirar la vida. [\u2026] \nMe costaba a lo mejor estar una fiesta entera pa que cayera. Pues que le den por \nculo. Yo ten\u00eda mi grupo de amigos y ya pasaba de ella, y yo creo que cuanto \nm\u00e1s pases de ellas, mejor. (Tony, 17 a\u00f1os, clase media, mestizo)\nEste doble est\u00e1ndar de g\u00e9nero que atraviesa el imaginario afectivosexual \nadolescente es hallado tambi\u00e9n por Carmona (2011) en su estudio. Los datos \nanalizados aqu\u00ed sit\u00faan a las chicas en el punto de mira, donde la honra es un \nbien preciado que les confiere valor social o las pone en cuesti\u00f3n. As\u00ed, las chicas \nse muestran en las entrevistas en la disyuntiva de resolver el conflicto entre ser 270 Papers 2018, 103/2 Mar Venegas\nsexualmente activas y deseables, para gozar de prestigio en el grupo de amistad, \npero sin llegar a perderlo por perder el honor debido a un exceso de actividad \nsexual. Un criterio negativo para las chicas, al que no se ven sometidos los \nchicos en ning\u00fan caso: \nEs una ni\u00f1a m\u00e1s suelta. [\u2026] Una ni\u00f1a de esta que se enrolla con un ni\u00f1o cuan -\ndo lo ve. Ella querr\u00e1 hacerlo as\u00ed, yo qu\u00e9 s\u00e9. A veces, ha ten\u00edo novios formales y \neso. Yo, porque ella se enrolle con un ni\u00f1o as\u00ed no le voy a decir \u00abya no soy tu \namiga\u00bb. Tampoco es eso. (B\u00e1rbara, 15 a\u00f1os, clase obrera, cauc\u00e1sica)\nchicA: \u00bfQu\u00e9 le veis?\nchico : \u00bfQue qu\u00e9 le veo? Que es una puta. Que nos la follamos entre tres y  \nla ni\u00f1a que se deja. \u00bfPues qu\u00e9 le vamos a ver? Eso te lo digo a ti, se lo digo a la \notra, a..., y puede ser que me des una hostia. \nchicA: Pues s\u00ed.\nchico : Se lo dices a ella y va directa pa mi casa, pero corriendo. \n(Conversaci\u00f3n reproducida por Bel\u00e9n, 15 a\u00f1os, clase media, cauc\u00e1sica) \nLos chicos, pero tambi\u00e9n las chicas de este estudio, mantienen esa dico -\ntom\u00eda entre las mujeres \u00abbuenas\u00bb, que no tienen apetito ni realizan pr\u00e1cticas \nsexuales, y las \u00abmalas\u00bb, que son promiscuas (Sim\u00f3n, 1997). A esta forma de \npresi\u00f3n sobre las chicas se suma, tambi\u00e9n, la ejercida directamente por los chi -\ncos para mantener relaciones sexuales o para imponer su voluntad sobre ellas, \ncomo denuncian tambi\u00e9n Holland et al. (1994):\nEl ni\u00f1o ten\u00eda ya 19 a\u00f1os y dec\u00eda: \u00abA m\u00ed eso es lo que menos me importa. Yo \nquiero estar contigo no por lo otro [practicar el coito], sino que yo quiero estar \ncontigo por lo que eres t\u00fa\u00bb. [\u2026] Las ni\u00f1as de mi clase, yo s\u00e9 que muchas veces \nles han dicho: \u00abSi no haces esto, pos lo dejamos\u00bb. A m\u00ed eso, por ejemplo, no \nme lo han dicho nunca. Yo qu\u00e9 s\u00e9, yo creo que por esa parte, que no me han, \nque no me han forzao ni n\u00e1. (Inma, 16 a\u00f1os, clase obrera, cauc\u00e1sica)\nLas entrevistas muestran la pervivencia de la vieja creencia en una mayor \ndisponibilidad de los chicos para la pr\u00e1ctica sexual, mientras que las chicas \ntienen menos deseo sexual o son m\u00e1s pasivas (tambi\u00e9n en Jones, 2010; Car -\nmona, 2011). De ah\u00ed esa tendencia, entre las adolescentes y los adolescentes \ndel estudio, a que el chico de la pareja espere a que la chica est\u00e9 preparada para \nmantener relaciones coitales, y la chica se vea sometida a la presi\u00f3n por mante -\nnerlas. Esta cuesti\u00f3n aparece en los datos como ocupando el lugar central de las \nrelaciones sexuales entre adolescentes. Las chicas portan el discurso del recato y \nlos chicos, el de la promiscuidad. Pero si las chicas han de mantenerse asexuales \ny los chicos, activos, \u00bfc\u00f3mo podr\u00e1n chicas y chicos entenderse correctamente en \nsus relaciones afectivosexuales? Este modelo es contradictorio y reproduce un \ndoble est\u00e1ndar de g\u00e9nero, lo que problematiza las relaciones entre adolescentes. \nLas chicas, en tanto que objeto de mayor juicio moral, destacan en sus entre -\nvistas la importancia de tener una pareja que respete sus decisiones, sus ritmos. El romance adolescente. Un an\u00e1lisis sociol\u00f3gico de la pol\u00edtica afectivosexual\u2026 Papers 2018, 103/2 271\nLas presiones a que dicen verse sometidas son una preocupaci\u00f3n continua en \nsus relaciones y las muestran como una preocupaci\u00f3n central en ellas. Ahora \nbien, las entrevistas revelan tambi\u00e9n experiencias de chicos que, por amor a \nsu pareja y miedo a perderla, se adaptan a las necesidades y a los ritmos de sus \nparejas. En cualquier caso, en las entrevistas se observa una creencia com\u00fan, \ncompartida, sobre la existencia de una diferencia natural, genital, entre mujeres \ny hombres, que justifica la prisa, el deseo y la proclividad de los hombres a la \npr\u00e1ctica sexual, ausente en las chicas, como tambi\u00e9n Carmona (2011) halla \nen su estudio: \nMe dej\u00f3 por eso. Me dijo: \u00abEs que como no lo hemos hecho\u00bb. [\u2026] Y yo le \ndije: \u00abPero, vamos a ver, si sabes que a m\u00ed me da igual\u00bb. [\u2026] \u00abYo en eso no te \nmeto prisa porque lo entiendo, \u00bfno? Es que no es lo mismo yo que t\u00fa\u00bb. (Paco, \n17 a\u00f1os, clase media, cauc\u00e1sico)\n3.5. Pr\u00e1cticas afectivas y formaci\u00f3n de parejas \nAunque se hayan separado aqu\u00ed para sistematizar el an\u00e1lisis, las pr\u00e1cticas afecti -\nvas y las sexuales est\u00e1n intr\u00ednsecamente relacionadas en el romance adolescente. \nLas entrevistas evidencian una diferencia fundamental entre tener \u00abun rollo\u00bb,  \nuna relaci\u00f3n espor\u00e1dica, o una pareja, una relaci\u00f3n estable. El rollo es un tipo \nde pareja eventual, que permite autonom\u00eda y libertad individual, al mismo \ntiempo que se mantiene una relaci\u00f3n afectivosexual en que es m\u00e1s fuerte el \nv\u00ednculo sexual que el afectivo. El tipo de pareja estable basa su estabilidad en \nel equilibrio entre la dimensi\u00f3n afectiva y la sexual. El rollo, o transa  (Jones, \n2010), no implica compromiso, ni dar explicaciones ni fidelidad. La pareja es \nmucho m\u00e1s vinculante en todos los sentidos: \nEn uno as\u00ed tambi\u00e9n coges m\u00e1s confianza al estar con ella, pos te gusta, est\u00e1s\u2026 \nNo que en la otra es un rollo, pos dices: \u00abEs un rollo, pos ya est\u00e1\u00bb. Tampoco \nte importa mucho. (Jorge, 16 a\u00f1os, clase obrera, cauc\u00e1sico)\nLas entrevistas ofrecen una imagen de las relaciones afectivas en el romance \nadolescente caracterizadas por el conflicto. Como se ve\u00eda tambi\u00e9n al analizar \nlas din\u00e1micas afectivosexuales en el seno del grupo de amistad, celos, posesi\u00f3n \ny control son, a menudo, las formas que adopta la afectividad en la pareja \nadolescente: \nDiscusiones porque no te pongas esa farda, no vayas con tus amigos a este lao. \nTe peleas porque no puedes ir con tus amigos porque se mosquea. Que, de \npronto, leen el m\u00f3vil. Que, a lo mejor, tengas un m\u00f3vil de una ni\u00f1a y te lo \nborre. (Jose, 15 a\u00f1os, clase obrera, cauc\u00e1sico)\nLos datos muestran mayor conflictividad cuando chocan los principios y los \nvalores nucleares internalizados durante la socializaci\u00f3n, sobre todo familiar. \nDe las dos parejas que existen en el momento de hacer las entrevistas, una en 272 Papers 2018, 103/2 Mar Venegas\ncada estudio de caso, la de clase obrera ofrece ejemplos especialmente ilustra -\ntivos de dicha cuesti\u00f3n. A lo largo de su entrevista, el chico construye un dis -\ncurso caracterizado por valores patriarcales, tradicionales y conservadores. Por \nsu parte, la chica construye un discurso fruto de una socializaci\u00f3n familiar m\u00e1s \nliberal, abierta, democr\u00e1tica e igualitaria. Cada miembro de esta pareja adoles -\ncente porta, pues, una imagen diferente de lo que es una relaci\u00f3n de pareja10. \nPara la sociolog\u00eda que investiga esta tem\u00e1tica, el reto de las parejas en \nla sociedad actual radica en compatibilizar libertad e independencia indivi -\ndual con entrega y sentido de pertenencia (Beck y Beck-Gernsheim, 2001; \nGiddens, 2004; Bauman, 2005; Bourdieu, 2005; Castells y Subirats, 2007; \nVenegas, 2013a). Entre el grupo de adolescentes de esta investigaci\u00f3n, el amor \nse muestra, a menudo, como paradoja entre un flujo de emociones, afectos \ny sentimientos positivos que enriquecen a la pareja, pero que suele incurrir \ntambi\u00e9n en control, dependencia y dominaci\u00f3n o subordinaci\u00f3n con un sesgo \nde g\u00e9nero:\nElla sabe que me da coraje. Que no es lo mismo una ni\u00f1a que un ni\u00f1o. Yo a \nun amigo se lo cuento t\u00f3 y \u00e9l piensa lo mismo de ella. Y yo noto que no me \nquiere, porque si me quisiera de verdad, ya ver\u00eda lo que hace. (Ra\u00fal, 17 a\u00f1os, \nclase obrera, mestizo) \nSon bastantes los sujetos de la investigaci\u00f3n que tienen pareja en el momen -\nto de hacer la entrevista o que la han tenido con anterioridad. En algunos casos, \nse trata de una pareja de la infancia. En otros, son parejas adolescentes, donde \nla sexualidad cobra mayor presencia y visibilidad y ocupa un espacio central: \n\u00abDicen que es el cincuenta por ciento de la relaci\u00f3n y yo no s\u00e9 si es verdad o \nes mentira, pero si no funciona eso...\u00bb (Tony, 17 a\u00f1os, clase media, mestizo). \nComo tendencia generalizada en esta investigaci\u00f3n, cuando las entrevistas \na los chicos han llegado a un grado de complicidad y sinceridad suficientes, \nlos chicos han roto con la norma social que impide a los hombres mostrar sus \nsentimientos, para reconocer que el amor es cosa de personas:\nMe enamor\u00e9 de una ni\u00f1a, \u00bfno? Yo qu\u00e9 s\u00e9, estuve saliendo con ella y cambi\u00e9 \nmucho. Antes estaba con mis amigos y ya no estaba. Antes me vest\u00eda de ch\u00e1n -\ndal y t\u00f3 eso, ahora no, ahora quer\u00eda ir siempre mu bien arreglao, quer\u00eda estar \nsiempre con ella. [\u2026] Cambiamos mucho cuando queremos a alguien. Est\u00e1s \ncon tus amigos y te comportas como un ni\u00f1o chico. A lo mejor tienes novia \ny te comportas como un t\u00edo de 40 a\u00f1os. Es la verdad, mi madre me lo dec\u00eda. \nCuando estuve saliendo yo con una ni\u00f1a, pasaba por la puerta y me dec\u00edan: \n\u00abNi\u00f1o, est\u00e1s apollardao. Est\u00e1s despistao, est\u00e1s distra\u00edo\u00bb. (Sergio, 17 a\u00f1os, clase \nobrera, cauc\u00e1sico)\nLas entrevistas de los chicos llegan incluso a reconocer que, en el amor, los \nhombres tambi\u00e9n sufren:\n10. V\u00e9ase aqu\u00ed la primera cita recogida en el apartado \u00ab3.1. Clase, g\u00e9nero y etnia\u00bb. El romance adolescente. Un an\u00e1lisis sociol\u00f3gico de la pol\u00edtica afectivosexual\u2026 Papers 2018, 103/2 273\nYo se lo dije, que lo hab\u00eda pasao mu mal, \u00bfno? Lo que pasa es que se lo dices a una \nni\u00f1a y como que parece que las que tienen \u00fanicamente sentimientos son ellas. \n[\u2026]\nHubo otro d\u00eda que intent\u00e9 con mi novia, bueno, no lo intent\u00e9, pas\u00f3 as\u00ed..., \ny no ten\u00eda preservativo ni n\u00e1. [\u2026] La otra vez, lo intentamos y no entr\u00f3, [\u2026] \nestamos tumbaos y me dice, dice: \u00abEs que te tengo que decir una cosa\u00bb. Me \nvuelvo y yo: \u00abT\u00fa ver\u00e1s lo que me va a decir\u00bb, y dice: \u00abQuiero que sea contigo. \n\u00bfMe quieres?\u00bb. Me quedo as\u00ed y al principio no lo pill\u00e9 y de pronto no lo pillo y \ndice: \u00abQue s\u00ed, que quiero que sea contigo\u00bb, y de seguidas me vino un flash as\u00ed y \ndije: \u00abHostias, no s\u00e9 qu\u00e9\u00bb. Muchas veces hab\u00eda so\u00f1ao con eso, pero nunca cre\u00eda \nque me lo iba a decir ese d\u00eda. Y me dice: \u00abQue quiero que sea contigo\u00bb. Y yo: \n\u00ab\u00bfT\u00fa est\u00e1s segura?\u00bb. Y me dice: \u00abS\u00ed\u00bb. Y digo: \u00ab\u00bfEst\u00e1s segura?\u00bb. \u00ab\u00a1Que s\u00ed, que s\u00ed!\u00bb \nY lo intentamos y no pas\u00f3 na y luego justamente el d\u00eda que no lo intentamos \nno s\u00e9 qu\u00e9, que la ten\u00eda casi dentro, sabes, ten\u00eda la puntilla a\u00fan as\u00ed y na, le dije \nque no. Bueno, no le dije que no, la retir\u00e9, \u00bfsabes? \u00bfMe entiendes? [\u2026] T\u00fa \nempiezas haciendo cosillas, \u00bfno? As\u00ed, como de ni\u00f1os, no s\u00e9 qu\u00e9, pero luego, ya \na lo que pasas es algo m\u00e1s serio, no es... cualquier tonter\u00eda y ya es algo m\u00e1s. Es \ncomo un paso m\u00e1s. (Paco, 17 a\u00f1os, clase media, cauc\u00e1sico)\nPor tanto, la \u00abmasculinidad hegem\u00f3nica\u00bb (Connell, 1987), o \u00abvirilidad \ncomo nobleza\u00bb (Bourdieu, 2005), establece los valores y las normas del modelo \nde masculinidad dominante en que se socializa a los hombres. Sin embargo, \nen la intimidad de la pol\u00edtica afectivosexual, los chicos reconocen sentir, amar \ny sufrir, porque son actos humanos. Las marcas de g\u00e9nero imponen modelos, \nse puede llorar o no, expresar los sentimientos o no, sin embargo esas marcas \nno dan cuenta de una esencia masculina y otra femenina, m\u00e1s bien al rev\u00e9s. \nSon imposiciones sociales y culturales que prescriben pr\u00e1cticas generizadas. \nEl enamoramiento aparece en las entrevistas como estado de metamor -\nfosis en la cotidianeidad de una persona. Cuando alguien se enamora, los \nritmos de sus pr\u00e1cticas, en general, se ven alterados para adaptarlos a los de \nla persona amada, si bien tambi\u00e9n aqu\u00ed se distingue entre la pareja estable y \nla eventual, prefiriendo el segundo tipo, porque la adolescencia se entiende \ncomo un momento para vivir, conocer, ser libre e independiente y disfrutar, y \nel compromiso queda relegado al futuro:\nYo no me he enamorao, porque si yo hubiera estao enamorao, me seguir\u00eda \ngustando esa persona. A lo mejor no es que te enamores, sino que te gusta esa \npersona dos meses, cortas, y al mes ya te gusta otra. Si estuviera enamorao no \nme pasar\u00eda eso [\u2026]. Te atrae f\u00edsicamente [\u2026]. Y si te enamoras, yo qu\u00e9 s\u00e9, \nen mu pocos casos. [\u2026] Preg\u00fantale a cualquier ni\u00f1a, le gusta hoy un ni\u00f1o, y \ndentro de un mes le gusta otro. Y a un ni\u00f1o le gusta hoy una y ma\u00f1ana otra, \neso es as\u00ed. (Jose, 15 a\u00f1os, clase obrera, cauc\u00e1sico) \nLa otra pareja de este estudio, en el caso de clase media, permite tambi\u00e9n \nhacer un an\u00e1lisis comparativo de las interpretaciones que chica y chico hacen \nde su relaci\u00f3n, donde se ponen en evidencia las marcas de g\u00e9nero. El chico \nplantea que: 274 Papers 2018, 103/2 Mar Venegas\nCreo que ni me gustaba. Fue tambi\u00e9n un poco, no pa olvidarme de mi ex, por -\nque yo ya lo ten\u00eda asum\u00edo, pero fue tambi\u00e9n un poco pa salir, pa decir: \u00abBueno, \nya soy libre\u00bb [\u2026]. No me gusta y a parte porque no me daba na tampoco, yo \nla ve\u00eda mu para\u00edlla y yo po no soy para\u00edllo [\u2026]. Digo: \u00abCon quien quieras, \nque yo ya sabes que yo es rollo\u00bb. Y se lo dej\u00e9 bien claro, entre comillas rollo, \ny punto y se acab\u00f3 [\u2026]. Y me dice: \u00abEs que el otro me dice cosas bonitas\u00bb. \n\u00ab\u00a1Co\u00f1o! Yo tambi\u00e9n te puedo decir cosas bonitas\u00bb, y entonces le solt\u00e9 una cosa, \nen las clases parec\u00eda que es que me hab\u00eda enamorao de ella y digo: \u00abA ver, que \nno, que es rollo, que yo te dije eso\u00bb. (Alberto, 15 a\u00f1os, clase media, cauc\u00e1sico)\nPor su parte, la chica afirma que: \nDije: \u00abVa a ser un rollo y ya est\u00e1\u00bb, pero fueron m\u00e1s d\u00edas. [\u2026] Un d\u00eda le falt\u00f3 \nrecitarme un poema. Te lo prometo, fue una cosa impresionante y, claro, al d\u00eda \nsiguiente, que yo no me lo explico si no es que es un mentiroso. [\u2026] Luego, \nel d\u00eda que pasamos juntos, te lo prometo, el m\u00e1s intenso y el m\u00e1s bonito. \n(Victoria, 15 a\u00f1os, clase media, cauc\u00e1sica)\nPara cada miembro de esta pareja la relaci\u00f3n tiene un significado diferente. \nSu interpretaci\u00f3n, lejos de ser individual o aislada, refleja los modelos de g\u00e9nero \nen relaci\u00f3n con el amor. El chico sostiene el discurso de la promiscuidad como \ncriterio de virilidad. La chica sostiene la ideolog\u00eda del romance que ha definido, \nhist\u00f3ricamente, el modelo de feminidad (el amor rom\u00e1ntico), al que apuntan \ntambi\u00e9n otras investigaciones (McRobbie, 1978; Holland y Eisehnart, 1990; \nCarmona, 2011). \u00c9l se muestra enamorado como estrategia de conquista para \n\u00abun rollo\u00bb. Para ella, esas palabras, su actitud y su comportamiento son mues -\ntras de amor que podr\u00edan llevar a consolidar la relaci\u00f3n. Sin embargo descubre \nque era solo una farsa para tener relaciones sexuales con ella. Por eso no solo \nse siente enga\u00f1ada, defraudada y desconcertada, sino tambi\u00e9n presionada para \nhacer algo que no quiere. A menudo, las chicas del estudio relatan esta presi\u00f3n \nde los chicos para tener relaciones coitales con ellas sin que ellas est\u00e9n seguras \no lo deseen (tambi\u00e9n en Jones, 2010). Pese a todo, la chica justifica la actitud \ndel chico aludiendo a discursos biologicistas sobre la tendencia m\u00e1s pasiva de \nlas mujeres y m\u00e1s activa de los hombres respecto a la sexualidad: \nEl quer\u00eda as\u00ed, algo m\u00e1s, y yo no\u2026 La parte sexual. [\u2026] Si hubiera estado m\u00e1s \ntiempo saliendo o algo\u2026 Pero yo, as\u00ed al tun-tun, mi primera vez y con un rollo \nque llevo. \u00c9l no me quiere ni yo a \u00e9l. [\u2026]. Yo dije: \u00abSi quieres algo m\u00e1s, que te \nbuscas a otra\u00bb. [\u2026] \u00abBueno, yo espero\u00bb [\u2026]. Y al d\u00eda siguiente me dijo: \u00abMira, \nno\u2026\u00bb. Yo me qued\u00e9 t\u00f3 pill\u00e1. [\u2026] Me molesta pero como las ni\u00f1as somos m\u00e1s \ncerradas para eso y ellos m\u00e1s..., pues yo lo entiendo. Fastidia pero lo entiendo. \n(Victoria, 15 a\u00f1os, clase media, cauc\u00e1sica)\n4. Conclusiones\nEste trabajo ha buscado contribuir al estudio sociol\u00f3gico de las relaciones afec -\ntivosexuales en la adolescencia partiendo de las pocas investigaciones previas El romance adolescente. Un an\u00e1lisis sociol\u00f3gico de la pol\u00edtica afectivosexual\u2026 Papers 2018, 103/2 275\nexistentes (McRobbie, 1978; Willis, 1988; Holland y Eisenhart, 1990; G\u00f3mez, \n2004; Urrea et al., 2006; Clair, 2007a, 2007b; Jones, 2010; Carmona, 2011), \nla mayor\u00eda de las cuales hablan de romance adolescente. \nEn base a ello, este trabajo, a diferencia de los primeros (McRobbie, 1978; \nWillis, 1988; Holland y Eisenhart, 1990), toma las relaciones de g\u00e9nero como \nunidad de an\u00e1lisis y las entiende, siguiendo la literatura feminista (Connell, \n1987, 2002; Butler, 1997; Skeggs, 1997), como mediadas por el poder. De \nah\u00ed que introduzca la expresi\u00f3n pol\u00edtica afectivosexual  para referirse al romance \nadolescente como objeto de estudio sociol\u00f3gico. As\u00ed, la pol\u00edtica de las relacio -\nnes afectivosexuales en el romance adolescente se define como espacio social y \ncultural constituido por una serie de dimensiones tales como la cultura de clase, \ng\u00e9nero y etnia, el grupo de amistad, la atracci\u00f3n sexual, las pr\u00e1cticas sexuales, \nlas pr\u00e1cticas afectivas y la formaci\u00f3n de pareja, tal como han sido analizadas \nen el apartado anterior, con el objetivo de investigar estas dimensiones para \nconocer los modelos de masculinidad y feminidad presentes en ello y, conse -\ncuentemente, las relaciones y pr\u00e1cticas afectivosexuales que se establecen en \ntorno a estos modelos en t\u00e9rminos de poder y (des)igualdad. \nJunto a los an\u00e1lisis hechos por estudios anteriores desde las perspectivas de \nla clase social y el g\u00e9nero, este trabajo ha incorporado tambi\u00e9n la pertenencia \n\u00e9tnica y, a diferencia de los cl\u00e1sicos que han estudiado a los chicos, o a las \nchicas, este ha analizado las relaciones de g\u00e9nero. Asimismo, a diferencia de \nlos estudios anteriores, esta investigaci\u00f3n parte de la praxis de la educaci\u00f3n \nafectivosexual para investigar la pol\u00edtica afectivosexual como objeto de estudio \nsociol\u00f3gico a trav\u00e9s de una metodolog\u00eda de investigaci\u00f3n acci\u00f3n. \nA tenor de los datos analizados en el apartado anterior, es posible con -\ncluir se\u00f1alando la reproducci\u00f3n de un modelo de romance adolescente donde \nmasculinidad y feminidad se complementan seg\u00fan una l\u00f3gica patriarcal, des -\nigualitaria, en las relaciones afectivosexuales adolescentes investigadas. Esto \nes as\u00ed en tanto que los datos analizados muestran una tendencia general entre \nlos chicos a identificarse con la masculinidad hegem\u00f3nica (Connell, 1987) o \nviril (Bourdieu, 2005), mientras que las chicas tienden mayoritariamente a \nidentificarse con la feminidad enfatizada (Connell, 1987), basada en el ideal \ndel amor rom\u00e1ntico (Luengo y Rodr\u00edguez, 2009). \nEl romance adolescente analizado aqu\u00ed muestra un tipo de relaci\u00f3n en que \nresulta dif\u00edcil establecer una comunicaci\u00f3n fluida en la pareja, basada en el \ndi\u00e1logo abierto, exento de miedos, tab\u00faes, estereotipos, cesiones ante presio -\nnes, y que capacite para tomar decisiones reflexivas y cr\u00edticas para actuar en \nconsecuencia. \nEstas conclusiones podr\u00edan servir de base para plantear que el principal \nreto que tiene la poblaci\u00f3n adolescente para formar parejas m\u00e1s democr\u00e1ticas \ne igualitarias radica en aprender a crear un espacio de consenso entre la liber -\ntad y la independencia, por un lado, el compromiso, por otro, y el respeto \nmutuo, como principios fundamentales en la pareja, valores que tambi\u00e9n la \nliteratura revisada se\u00f1ala como grandes retos para las parejas actuales (Beck y \nBeck-Gernsheim, 2001; Bauman, 2005). 276 Papers 2018, 103/2 Mar Venegas\nDando un paso desde el an\u00e1lisis sociol\u00f3gico hasta un posicionamiento femi -\nnista, cabr\u00eda apoyarse en la evidencia emp\u00edrica analizada como fundamento \ncient\u00edfico sobre el que justificar la necesidad de desarrollar pol\u00edticas de educa -\nci\u00f3n afectivosexual, inexistentes en Espa\u00f1a (Parker et al., 2009), para promo -\nver, desde la propia educaci\u00f3n formal, un modelo de relaciones inspirado en \nvalores democr\u00e1ticos, el respeto, la igualdad, el reconocimiento de la diversidad \ny la defensa de la justicia social. Una ausencia de educaci\u00f3n afectivosexual, o \nuna forma incorrecta de la misma, deriva en una pol\u00edtica afectivosexual basada \nen temores, estereotipos y falsas creencias, como han puesto de manifiesto los \ndatos analizados en este art\u00edculo. \nEllo suele conducir a situaciones de conflictividad en la pareja o, incluso, a \nproblemas mayores, como la violencia de g\u00e9nero, como muestran los estudios \npublicados recientemente en Espa\u00f1a (D\u00edaz-Aguado y Carvajal, 2011; D\u00edaz-\nAguado, 2013; Lourido, 2013). La Ley de salud reproductiva y sexual y de \ninterrupci\u00f3n voluntaria del embarazo, aprobada en Espa\u00f1a en 2010 (Jefatura \ndel Estado, 2010), inclu\u00eda, entre sus principios y propuestas, esta necesidad de \nimplementar la educaci\u00f3n afectivosexual desde el propio sistema educativo. Los \ncambios pol\u00edticos posteriores han dejado este tema paralizado por el momento. \nSer\u00e1 necesario, pues, continuar trabajando en esta l\u00ednea de investigaci\u00f3n en \nsociolog\u00eda. \nReferencias bibliogr\u00e1ficas\nbArrAG\u00e1n, Fernando (1999). Programa de Educaci\u00f3n Afectivo-Sexual: Educaci\u00f3n Secun -\ndaria.  Sevilla: Junta de Andaluc\u00eda. \nbArtKy , Sandra Lee (1988). \u00abFoucault, Femininity, and the Modernization of Patri -\narchal Power\u00bb. En: diAmond , Irene y quinby , Lee (eds.). Feminism and Foucault: \nReflections on Resistance . Boston: Northeastern University Press. \nbAumAn, Zygmund (2005). Amor l\u00edquido: Acerca de la fragilidad de los v\u00ednculos \nhumanos . Madrid: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. \nbecK, Ulrich y becK-GernSheim , Elisabeth (2001). El normal caos del amor . Barce -\nlona: Paid\u00f3s.\n\u2014 (2012). Amor a distancia: Nuevas formas de vida en la era global . Barcelona: Paid\u00f3s. \nberG, Bruce L. (2001). Qualitative Research Methods for the Social Sciences . Boston: \nAllyn and Bacon.\nbourdieu , Pierre (2005). La dominaci\u00f3n masculina . Barcelona: Anagrama.\nbutler , Judith (1997). The psychic life of power: Theories in subjection . Stanford: Stan -\nford University Press. \ncArmon A, Mariela (2011). \u00ab \u00bfNegocian las parejas su sexualidad? : Significados aso -\nciados a la sexualidad y pr\u00e1cticas de negociaci\u00f3n sexual\u00bb. Estudos Feministas , 19 \n(3), 801-821. \n <https://doi.org/10.1590/s0104-026x2011000300008>\ncAStell S, Manuel y Subir AtS, Marina (2007). Mujeres y hombres: \u00bfUn amor \nimposible?  Madrid: Alianza Editorial. \nclAir, Isabelle (2007a). \u00abLa division genr\u00e9e de l\u2019exp\u00e9rience amoureuse: Enqu\u00eate dans \ndes cit\u00e9s d\u2019habitat social\u00bb. Soci\u00e9t\u00e9s & Repr\u00e9sentations , 2 (24), 145-160.\n <https://doi.org/10.3917/sr.024.0145> El romance adolescente. Un an\u00e1lisis sociol\u00f3gico de la pol\u00edtica afectivosexual\u2026 Papers 2018, 103/2 277\n\u2014 (2007b). \u00abAmours adolescentes: Dans des quartiers d\u2019habitat social\u00bb. Informations \nSociales , 8 (144), 118-125. \nconnell , Robert William (1987). Gender and Power: Society, the Person, and Sexual \nPolitics . Stanford: Stanford University Press. \n\u2014  (2002). Gender . Cambridge: Polity Press. \nd\u00edAz-AGuAdo, M.\u00aa Jos\u00e9 (2013). La evaluaci\u00f3n de la adolescencia espa\u00f1ola sobre la \nigualdad y la prevenci\u00f3n de la violencia de g\u00e9nero . Madrid: Ministerio de Sanidad, \nPol\u00edtica Social e Igualdad.\nd\u00edAz-AGuAdo, M.\u00aa Jos\u00e9 y cArvAJAl, M.\u00aa Isabel (2011). Igualdad y prevenci\u00f3n de \nla violencia de g\u00e9nero en la adolescencia . Madrid: Ministerio de Sanidad, Pol\u00edtica \nSocial e Igualdad. \nelliott , John (1993). El cambio educativo desde la investigaci\u00f3n-acci\u00f3n . Madrid: \nMorata.\n\u2014  (1994). La investigaci\u00f3n-acci\u00f3n en educaci\u00f3n . Madrid: Morata.\nFoucAult , Michel (1989). Historia de la sexualidad . Vol. I. Madrid: Siglo XXI. \nGidden S, Anthony (2004). La transformaci\u00f3n de la intimidad: Sexualidad, amor y \nerotismo en las sociedades modernas . Madrid: C\u00e1tedra. \nG\u00f3mez , Jes\u00fas (2004). El amor en la sociedad del riesgo . Barcelona: El Roure. \nGorrotxAteGui , Mayte y hAro, Isabel M.\u00aa de (1999). Materiales did\u00e1cticos para la \nprevenci\u00f3n de la violencia de g \u00e9nero. M\u00e1laga: Gobierno de Andaluc\u00eda. \nholFve-SAbel, Mary-Anne (2011). \u00abGender attitudes in school have changed mainly \nin peer relational factors over a period of 35 years\u00bb. Gender and Education , 23 (1), \n73-86. \n <https://doi.org/10.1080/09540251003675466> \nholl And, Dorothy C. y eiSenh Art, Margaret A. (1990). Educated in Romance . Lon -\ndres: University of Chicago Press. \nhollAnd, Janet; rAmAzAnoGlu, Caroline; ShArpe, Sue y thom Son, Rachel (1994). \n\u00abPower and Desire: The Embodiment of Female Sexuality\u00bb. Feminist Review , 46, \n21-38. \n <https://doi.org/10.2307/1395415> \nJeFAtur A del eStAdo (2010). \u00abLey Org\u00e1nica 2/2010, de 3 de marzo, de salud sexual \ny reproductiva y de la interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo \u00bb. Bolet\u00edn Oficial del \nEstado , 55 (4 de marzo de 2010), 21001-21014.\nJone S, Daniel Eduardo (2010). \u00abBajo presi\u00f3n: Primera relaci\u00f3n sexual de adolescentes \nde Trelew (Argentina)\u00bb. Revista Estudos Feministas , 18 (2), 339-358.\n <https://doi.org/10.1590/s0104-026x2010000200004>\nKemmi S, Stephen (2007). \u00abAction Research as a Practice-Changing Practice\u00bb. En: \nInvestigaci\u00f3n-acci\u00f3n participativa: Reflexiones y experiencias . Segovia: Escuela Uni -\nversitaria de Magisterio de Segovia y Collaborative Action-Research Network. \nRecuperado de <http://hera.fed.uva.es/congreso/comunicaciones.htm> [Consulta: \n22 junio 2008]. \nKorKiAm\u00e4Ki, Riikka (2011). \u00abSupport and Control among \u201cFriends\u201d and \u201cSpecial \nFriends\u201d: Peer Groups\u2019 Social Resources as Emotional and Moral Performances \namidst Teenagers\u00bb. Children & Society , 25, 104-114.\n <http://dx.doi.org/10.1111/j.1099-0860.2009.00262.x>\nlourido , Mariola (2013). \u00abEl 60% de las chicas recibe insultos machistas de parejas \ny amigos en el m\u00f3vil\u00bb. Cadena Ser  (18 de noviembre de 2013). Recuperado de \n<http://www.cadenaser.com/sociedad/articulo/chicas-recibe-insultos-machistas-\nparejas-amigos-movil/csrcsrpor/20131118csrcsrsoc_2/Tes>.  278 Papers 2018, 103/2 Mar Venegas\nluenGo , Tomasa y rodr\u00edGuez , Carmen (2009). \u00abEl mito de la \u201cfusi\u00f3n rom\u00e1ntica\u201d: \nSus efectos en el v\u00ednculo de la pareja\u00bb. En: AEPS (ed.). Anuario de Sexolog\u00eda , 11, \n19-26. \nmcrobbie , Angela (1978). \u00abWorking Class Girls and the Culture of Feminity \u00bb. En: \nWomen Take Issue . Londres: Hutchinson / Centre For Contemporary Cultural \nStudies.\nmeSSer, Lynne C.; Shoe, Erin; cAnAdy, Megan; Shepp Ard, Barbara K. y vincu S, \nAmy (2011). \u00abReported adolescent sexual norms and the development of a social \nmarketing campaign to correct youth misperceptions\u00bb. Journal of Children and \nPoverty , 17 (1), 45-63.\n <https://doi.org/10.1080/10796126.2011.539197> \npArKer, Rachael; wellin GS, Kaye y lAzAruS, Jeffrey W. (2009). \u00abSexuality education \nin Europe: An overview of current policies\u00bb. Sex Education: Sexuality, Society and \nLearning , 9 (3), 227-242.\n <http://dx.doi.org/10.1080/14681810903059060> \nreiSS, Michael (2005). \u00abManaging Endings in a Longitudinal Study: Respect for \nPersons\u00bb. Research in Science Education , 35, 123-135.\n <https://doi.org/10.1007/s11165-004-3436-z>\nrubin, Gayle (1975). \u00abThe traffic in women: Notes on the \u201cPolitical Economy\u201d of \nsex\u00bb. En: reiter , Rayna R . Toward and anthropology of women.  Londres: Monthly \nReview Press, p. 157-210.\nSim\u00f3n , M. Carmen (1997). \u00abCuerpo pensado, cuerpo vivido: Normas y transgresiones \nen la Espa\u00f1a del siglo xix\u00bb. Arenal , 4 (1), 39-57.\nSKeGGS, Beverly (1997). Formations of Class and Gender: Becoming Respectable . Lon -\ndres: SAGE Publications. \nSoAneS, Catherine; Steven Son, Angus (2008). Concise Oxford English Dictionary . \nOxford: Oxford University Press. \nurreA, Fernando; herrerA , Hern\u00e1n Dar\u00edo; botero , Waldor y reyeS, Jos\u00e9 Ignacio \n(2006). \u00abAfecto y elecci\u00f3n de pareja en j\u00f3venes de sectores populares de Cali\u00bb. \nEstudos Feministas , 14 (1), 117-148.\n <https://doi.org/10.1590/s0104-026x2006000100008> \nurruzol A, M.\u00aa Jos\u00e9 (1991). \u00bfEs posible coeducar en la actual escuela mixta? : Una \nprogramaci\u00f3n curricular de aula sobre las relaciones afectivas y sexuales . Bilbao: Maite \nCanal.\nvAlleS , Miguel (1997). T\u00e9cnicas cualitativas de investigaci\u00f3n social . Madrid: S\u00edntesis. \nvene GAS, Mar (2006). \u00abLa mirada normativa del \u201cotro\u201d: Representaciones del cuerpo \nfemenino y construcci\u00f3n de la identidad corporal a trav\u00e9s de la experiencia del \ncuerpo como espacio de sumisi\u00f3n y resistencia\u00bb. En: mu\u00f1oz , Ana M. \u00aa; GreGorio , \nCarmen y S\u00e1nchez , Adelina (eds.). Cuerpo de mujer: Miradas, representaciones e \nidentidades . Granada: Universidad de Granada. \n\u2014 (2010). \u00abLa maldici\u00f3n de ser ni\u00f1a: Estructuralismo, postestructuralismo y teor\u00eda de \nla pr\u00e1ctica en g\u00e9nero y sexualidad\u00bb. Papers: Revista de Sociolog\u00eda , 95 (1), 139-156. \n <https://doi.org/10.5565/rev/papers/v95n1.675>\n\u2014 (2011a). \u00abUn modelo sociol\u00f3gico para investigar las relaciones afectivosexuales\u00bb. \nRevista Mexicana de Sociolog\u00eda , 73 (4), 559-589. \n\u2014 (2011b). \u00abEducaci\u00f3n afectivosexual y coeducaci\u00f3n en secundaria\u00bb. En: Jim\u00e9nez , \nMagdalena; roble S, Victoria; A\u00f1A\u00f1oS, Fani y pozo, Francisco J. (eds.). Educaci\u00f3n \npara la igualdad: Reflexiones y propuestas  (edici\u00f3n digital en CD-ROM). Granada: \nNat\u00edvola.El romance adolescente. Un an\u00e1lisis sociol\u00f3gico de la pol\u00edtica afectivosexual\u2026 Papers 2018, 103/2 279\n\u2014 (2011c). \u00abLa investigaci\u00f3n acci\u00f3n educativa en educaci\u00f3n afectivosexual: Una \nmetodolog\u00eda para el cambio social\u00bb. EMPIRIA: Revista de Metodolog\u00eda de Ciencias \nSociales , 21, 39-61. \n <https://doi.org/10.5944/empiria.21.2011.859>\n\u2014 (2013a). Amor, sexualidad y adolescencia: Sociolog\u00eda de las relaciones afectivosexuales . \nGranada: Comares. \n\u2014 (2013b). \u00abSex and relationships education and gender equality: Recent experiences \nfrom Andalusia (Spain)\u00bb. Sex Education: Sexuality, Society and Learning , 13 (5), \n573-584.\n <http://dx.doi.org/10.1080/14681811.2013.778823>\n\u2014 (2014). \u00abInvestigar las relaciones afectivosexuales: El dise\u00f1o de un cuestionario \nabierto\u00bb. EMPIRIA: Revista de Metodolog\u00eda en Ciencias Sociales , 28, 183-212.\n <https://doi.org/10.5944/empiria.28.2014.12126>\n\u2014 (2017). \u00abDevenir sujeto: Una aproximaci\u00f3n sociol\u00f3gica \u00bb. Convergencia: Revista de \nCiencias Sociales , 73 (1), 13-36.\nwilliS, Paul (1988). Aprendiendo a trabajar . Madrid: Akal, 1977. \n\u2014 (2003). \u00abFoot Soldiers of Modernity: The Dialectics of Cultural Consumption \nand the 21st-Century School\u00bb. Harvard Educational Review , 73 (3), 390-415.\nwolF, Naomi (1991). El mito de la belleza . Barcelona: Emec\u00e9 Ediciones. \nyoudell , Deborah (2006). \u00abSubjectivation and performative politics \u2014 Butler think -\ning Althusser and Foucault: Intelligibility, agency and the raced-nationed-reli -\ngioned subjects of education\u00bb. British Journal of Sociology of Education , 27 (4), \n511-528.\n <https://doi.org/10.1080/01425690600803160 >ISSN 2013-9004 (digital) ; ISSN 0210-2862 (paper)   Papers 2018, 103/2\nhttps://doi.org/10.5565/rev/papers.2361  281-302\nRealidades y desaf\u00edos de la paz territorial  \nen Colombia\nJer\u00f3nimo R\u00edos\nUniversidad EAN  \njriossie@universidadean.edu.co\nEgoitz Gago\nUniversidad Jorge Tadeo Lozano  \negoitz.gagoa@utadeo.edu.co \nRecepci\u00f3n: 11-09-2016\nAceptaci\u00f3n: 11-03-2017\nResumen\nEl objetivo principal de esta investigaci\u00f3n pasa por responder a la siguiente pregunta: \u00bfcu\u00e1les \nson las condiciones y las posibilidades de establecer una paz territorial en Colombia? Fruto \nde que la dimensi\u00f3n territorial de la concordia se erige como uno de los conceptos m\u00e1s \nimportantes del acuerdo de paz del Gobierno colombiano con las FARC y de la negocia -\nci\u00f3n con el ELN, de lo que se tratar\u00eda ser\u00eda de describir las realidades y las posibilidades de \nestablecer una paz en clave local. \nLo anterior implica analizar las din\u00e1micas de violencia directa y de violencia estructural \nque actualmente presenta el pa\u00eds, para lo cual se recurre a la utilizaci\u00f3n de seis regiones \ndiferenciadas desde las que extraer conclusiones al respecto. Para ello se integran datos \ncuantitativos provenientes de 246 encuestas realizadas a los alcaldes y a las alcaldesas colom -\nbianos entre 2014 y 2015. De otra parte, para abordar la violencia directa, se incorporan, \nadem\u00e1s, cifras facilitadas ex profeso por el Observatorio de Derechos Humanos y Derecho \nInternacional Humanitario adscrito a la Presidencia de la Rep\u00fablica y por la Oficina de \nNaciones Unidas contra la Droga y el Delito. Por su parte, la violencia estructural se \nanaliza tomando en cuenta las cifras oficiales del Departamento de Prosperidad Social y el \nDepartamento Nacional de Estad\u00edstica. \nEl resultado m\u00e1s relevante es el de mostrar c\u00f3mo en varias regiones de Colombia, \nespecialmente en el sur y en el oriente, el problema de la violencia directa y estructural se \npresenta con especial notoriedad, lo cual supone uno de los principales desaf\u00edos a efectos \nde consolidar la paz negociada recientemente con las FARC y la que, muy posiblemente, \ndentro de medio plazo, tendr\u00e1 lugar con el ELN.\nPalabras clave:  guerrillas; Colombia; violencia directa; violencia estructural; paz territorial282 Papers 2018, 103/2 Jer\u00f3nimo R\u00edos; Egoitz Gago\nAbstract. Realities and challenges of territorial peace in Colombia\nThe main objective of this paper is to answer the following question: What are the condi -\ntions and possibilities of territorial peace in Colombia? Given that the territorial dimen -\nsion of peace constitutes one of the most important cornerstones of the Colombian gov -\nernment\u2019s peace agreement with the FARC and negotiations with the ELN, this paper \nattempts to describe the realities and challenges of local peace processes in Colombia. To \nachieve these aims, the dynamics of direct violence and structural violence in six regions \nof the country were analyzed. Quantitative data were drawn from 246 surveys of Colom -\nbian men and women mayors conducted from 2014 to 2015. To address direct violence, \nfigures provided by the Observatory on Human Rights and International Humanitarian \nLaw of the Office of the President and the United Nations Office on Drugs and Crime \nwere used. Structural violence was analyzed based on official figures of the Department \nof Social Prosperity and the National Department of Statistics. The most relevant finding \nis that several regions of Colombia, especially in the south and in the east, the problem \nof direct and structural violence is particularly pressing. This situation is very likely to be \none of the main challenges to consolidating the peace process negotiated recently with the \nFARC and which, quite possibly, will also take place with the ELN in the medium term.\nKeywords:  guerrilla; Colombia; direct violence; structural violence; peacebuilding\n1. Introducci\u00f3n \nEl siguiente trabajo tiene como prop\u00f3sito reflexionar sobre el alcance de uno \nde los t\u00e9rminos m\u00e1s repetidos a lo largo de los casi cuatro a\u00f1os de di\u00e1logo que \nel Gobierno colombiano ha mantenido con las FARC: la paz territorial . As\u00ed, la \npaz territorial es un concepto acu\u00f1ado por el comisionado de paz del equipo \nnegociador e implica que los supuestos para la desactivaci\u00f3n de la violencia \ndirecta y la intervenci\u00f3n sobre los aspectos estructurales, culturales y simb\u00f3licos \nque tienen lugar en Colombia pasan, necesariamente, por una contextualiza -\nci\u00f3n, una comprensi\u00f3n y un dise\u00f1o en clave estrictamente territorial. Esto en \ntanto que se asume que las din\u00e1micas locales exigen mecanismos de acci\u00f3n \nparticulares y diferenciales.\nEs por lo anterior que el siguiente trabajo busca indagar acerca de cu\u00e1les \nson esas l\u00f3gicas regionales y c\u00f3mo se integran con la presencia de grupos gue -\nrrilleros, como las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia (FARC) y \nel Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional (ELN). Es decir, se tratar\u00eda de entender las \ndin\u00e1micas de violencia directa y estructural, as\u00ed como su relaci\u00f3n con el acti -Sumario\n1. Introducci\u00f3n \n2. Metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n\n3. Estado de la cuesti\u00f3n y marco te\u00f3rico\n4. La violencia directa en Colombia5. Violencia estructural e \ninstitucionalidad local en Colombia\n6. Conclusiones\nReferencias bibliogr\u00e1ficaRealidades y desaf\u00edos de la paz territorial en Colombia Papers 2018, 103/2 283\nvismo guerrillero. Todo ello en base a cifras oficiales de muy diversa \u00edndole e \nincorporando datos de un profundo trabajo de campo en el que se encuesta \na una muestra representativa de 246 alcald\u00edas \u2014sobre las 1.123 que tiene el \npa\u00eds\u2014. Encuestas que, junto con diferentes aspectos analizados y relacionados \ncon la violencia, dar\u00e1n cuenta de c\u00f3mo, desde la perspectiva local, se percibe \nel conflicto y cu\u00e1les son las necesidades de intervenci\u00f3n para construir una paz \nduradera e integral en Colombia.\nCon base en lo expuesto, el trabajo se organiza en cuatro apartados. En el \nprimero de ellos, se abordan los aspectos metodol\u00f3gicos a modo de pregunta \nde investigaci\u00f3n, hip\u00f3tesis, factores, fuentes de informaci\u00f3n y dem\u00e1s aspectos \ndel dise\u00f1o investigativo. En el segundo, se presenta un estado de la cuesti\u00f3n y \nun marco te\u00f3rico que tienen como finalidad identificar la literatura m\u00e1s rele -\nvante al respecto, as\u00ed como precisar y delimitar conceptualmente algunos de los \nelementos, enfoques y componentes te\u00f3ricos m\u00e1s relevantes. En tercer lugar, \nestar\u00eda el an\u00e1lisis de los aspectos de la violencia m\u00e1s relacionados con la dimen -\nsi\u00f3n local. Un an\u00e1lisis que busca entender el conflicto en su clave regional y, \nparticularmente, en relaci\u00f3n con las principales din\u00e1micas de violencia directa \ny de violencia estructural del mismo. Din\u00e1micas que, en inicio, no solo deben \npermitir identificar las particularidades regionales, sino tambi\u00e9n el alcance y \nel sentido de las diferentes percepciones que las alcald\u00edas brindan con respecto \na los problemas, las demandas, las necesidades y los desaf\u00edos de una eventual \npaz territorial. Finalmente, en las conclusiones, adem\u00e1s de servir de corolario \na las consideraciones expuestas, se trata de plantear posibles  v\u00edas expeditas que \npermitan continuar con una l\u00ednea de investigaci\u00f3n que debe ser trascendental \nen el horizonte inmediato de Colombia, frente al cual las investigaciones cien -\nt\u00edficas y la universidad tendr\u00e1n mucho que aportar.\n2. Metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n\nLa pregunta de partida que confiere sentido a esta investigaci\u00f3n ser\u00eda: \u00bfcu\u00e1les \nson las condiciones que permiten la materializaci\u00f3n de la paz territorial? Inme -\ndiatamente, de esta pregunta se derivan otras posibles, como: \u00bfcu\u00e1les son las \nparticularidades de la violencia directa y estructural en t\u00e9rminos regionales?, \n\u00bfcu\u00e1les son las principales debilidades, amenazas y posibilidades percibidas desde \nla institucionalidad local?, \u00bfcu\u00e1l es el nivel de correspondencia entre una y otra? \nAsimismo, todo conduce a una pregunta realizada en clave prospectiva: \u00bfc\u00f3mo se \npueden entender, dadas las circunstancias actuales, las posibilidades de abordar \nun proceso efectivo de posconflicto armado y construcci\u00f3n integral de paz?\nEs decir, el punto de partida pasar\u00eda por advertir la imposibilidad de enten -\nder la construcci\u00f3n de paz bajo par\u00e1metros estrictamente homog\u00e9neos, top-\ndown . Pero tambi\u00e9n de advertir las realidades locales y c\u00f3mo, en seg\u00fan qu\u00e9 \ncasos, la violencia directa y estructural afectan a la referida aspiraci\u00f3n de una \npaz duradera y sostenible.\nLos factores que deben permitir identificar cu\u00e1l es la realidad particular que \nacompa\u00f1a al conflicto armado son dos: la violencia directa y la violencia estruc -284 Papers 2018, 103/2 Jer\u00f3nimo R\u00edos; Egoitz Gago\ntural. La violencia directa es entendida como la violencia manifiesta, derivada \nde los grupos armados intervinientes en el conflicto \u2014en este caso, las FARC \ny el ELN\u2014, y la violencia estructural est\u00e1 relacionada con las condiciones \nsocioecon\u00f3micas. As\u00ed, tendencias mayores de violencia directa y estructural, \ncorrespondidas con demandas desde la institucionalidad local, deber\u00edan ser \nelementos de necesaria atenci\u00f3n para comprender las posibilidades reales de \nalcanzar una paz territorial en los t\u00e9rminos en que se plantea el Gobierno en \nColombia.\nNo obstante, trabajos de estas caracter\u00edsticas siempre adolecen de dificul -\ntades metodol\u00f3gicas de diversa \u00edndole por la complejidad que supone opera -\ncionalizar  un concepto tan intrincado y multifactorial como es el de violencia. \nConcepto que, para este caso, se reduce al n\u00famero de acciones armadas unila -\nterales protagonizadas por las FARC y el ELN.\nUna segunda complejidad, relacionada con la anterior, suele corresponderse \ncon la fuente de informaci\u00f3n, habida cuenta de que, mayormente, los datos \nsuelen provenir de fundaciones u observatorios de la sociedad civil. Sin embar -\ngo, en esta ocasi\u00f3n, los datos proceden de la fuente m\u00e1s confiable que existe \nsobre violencia directa en el conflicto colombiano: el Observatorio de Derechos \nHumanos y Derecho Internacional Humanitario, adscrito a la Presidencia de \nla Rep\u00fablica (ODHDIH). Esta entidad permiti\u00f3, expresamente, el acceso a su \nbanco de datos sobre acciones guerrilleras, las cuales se encuentran desglosadas \nmunicipalmente desde el 1 de enero de 1998 y hasta el 31 de diciembre de \n2012, m\u00e1s los mismos datos referentes al a\u00f1o 20151. \nUna tercera debilidad de utilizar la violencia directa como medidor es que \nla dimensi\u00f3n latente y cultural de la misma queda desatendida, empero tam -\nbi\u00e9n es cierto que este tipo de enfoques metodol\u00f3gicos son los que permiten \nde mejor manera llevar a cabo an\u00e1lisis de tendencias y comprensiones de la \nviolencia en clave regional como las que se propone este trabajo. \nEn lo que respectar\u00eda a la violencia estructural, esta entendida, como plan -\ntea Galtung (2003), a modo de condiciones institucionales y socioecon\u00f3micas \nde injusticia y de exclusi\u00f3n social, es operacionalizada a trav\u00e9s de algunos \nindicadores de impronta socioecon\u00f3mica, como el \u00edndice de calidad de vida, el \ncoeficiente de Gini, el umbral de pobreza o los ingresos per c\u00e1pita por unidad \nfamiliar. Todos ellos son obtenidos de las bases oficiales y de acceso p\u00fablico \nque publican anualmente tanto el Departamento de Prosperidad Social como el \nDepartamento Nacional de Estad\u00edstica. Sin embargo, aqu\u00ed tambi\u00e9n se pueden \napreciar dificultades en cuanto a su tratamiento, en la medida en que se deja \nde lado la dimensi\u00f3n pol \u00edtica, cultural y simb\u00f3lica, puesto que  la violencia \nestructural se reduce estrictamente a aspectos socioecon\u00f3micos.\nLa escala geogr\u00e1fica de todo el an\u00e1lisis propuesto busca trascender m\u00e1s \nall\u00e1 de divisiones estrictamente administrativas \u2014departamentales o muni -\n1. Esto es as\u00ed porque los datos de 2013 y 2014, que se corresponden con los a\u00f1os de mayor \nimportancia en el progreso del di\u00e1logo de paz, son confidenciales y su acceso fue denegado \npor parte del Ministerio de Defensa.Realidades y desaf\u00edos de la paz territorial en Colombia Papers 2018, 103/2 285\ncipales\u2014. De este modo, se recurre a escenarios regionales organizados por \naspectos afines que permitan abordar con complejidad, pero de manera fac -\ntible, un an\u00e1lisis profundo de la heterogeneidad que acompa\u00f1a al conflicto \narmado colombiano a nivel local. As\u00ed, y tomando como referencia multitud de \ntrabajos que ya han recurrido a este tipo de (re)construcciones espaciales, como \nBetancourt (1991), Fals Borda (1996) o el PNUD (2003), podemos decir que \nse diferencian, al menos, seis regiones. \nSeis regiones que, ad intra , comparten similitudes en su relaci\u00f3n con el con -\nflicto armado, pero tambi\u00e9n respecto a sus aspectos estrictamente geogr\u00e1ficos, \nculturales y socioecon\u00f3micos. Por un lado, estar\u00eda la regi\u00f3n norte, que com -\nprende lo que tradicionalmente se conoce como la regi\u00f3n Caribe o de la costa \natl\u00e1ntica, conformada por los departamentos de C\u00f3rdoba, Sucre, Bol\u00edvar, La \nGuajira, Cesar, Atl\u00e1ntico y Magdalena. Se trata de una zona con una marcada \nidiosincrasia cultural propia y que incluso se mantiene en lo que respecta al \nconflicto armado colombiano, en tanto que estos siete departamentos fueron \nobjeto de disputa y presencia de los bloques C\u00f3rdoba y Norte de las AUC, \ndel Bloque Caribe de las FARC y del Frente de Guerra Norte. En segundo \nlugar, estar\u00eda la regi\u00f3n occidental, que se articula en torno al departamento \nde Antioquia y que sumar\u00eda los tres departamentos del Viejo Caldas \u2014Cal -\ndas, Quind\u00edo y Risaralda\u2014 y Choc\u00f3. Esta regi\u00f3n comportar\u00eda toda el \u00e1rea de \ninfluencia del Bloque Noroccidental de las FARC, el cual se extiende, stricto \nsensu , sobre estos cuatro departamentos, toda vez que el Frente de Guerra \nOccidental y el Dar\u00edo Ram\u00edrez Castro, igualmente, condensaron su activismo \nen estos departamentos. En el oriente del pa\u00eds se encontrar\u00edan los departamen -\ntos de Norte de Santander, Arauca, Santander, Casanare y Boyac\u00e1, si bien, \ncomo se observar\u00e1, Norte de Santander y Arauca responden a particularidades \nlocales m\u00e1s similares entre s\u00ed que con respecto al resto de departamentos. Esta \nregi\u00f3n se plantea como tal por ser el escenario de control del Frente de Guerra \nOriental del ELN, sin duda el m\u00e1s poderoso de la guerrilla, y por encontrarse, \nigualmente, los frentes m\u00e1s activos de los bloques Magdalena Medio (frente 33) \ny Oriental (frentes 45, 10 y 28 de las FARC). En el centro del pa\u00eds estar\u00edan los \ndepartamentos de Cundinamarca, Meta, Tolima, Huila y Valle del Cauca, en \nla regi\u00f3n que imbrica la cordillera andina con el inicio de los Llanos Orientales \n(Meta)  y el Pac\u00edfico colombiano (Valle del Cauca).  Asimismo, la regi\u00f3n sur la \nconformar\u00edan los departamentos de Cauca, Nari\u00f1o, Putumayo o Caquet\u00e1, por \nser cuatro departamentos que comparten la zona de influencia de los frentes \nm\u00e1s activos de los bloques Sur y Occidental (frentes 6, 8, 14, 15, 29, 32, 48, \n63), igualmente caracterizada por una condici\u00f3n selv\u00e1tica, fronteriza y cocalera \ncompartida. La \u00faltima regi\u00f3n ser\u00eda la amaz\u00f3nica y estar\u00eda integrada por Vaup\u00e9s, \nVichada, Guaviare, Amazonas y Guain\u00eda, que, adem\u00e1s de presentar los menores \nniveles de activismo armado, conformar\u00edan la parte central de la denominada \n\u00abregi\u00f3n amaz\u00f3nica\u00bb en Colombia.\nViolencia directa y violencia estructural, de la misma manera son analizadas \nno solo con base en datos e indicadores descritos, sino, igualmente, atendiendo \na las percepciones locales que son recogidas y representadas a lo largo de un 286 Papers 2018, 103/2 Jer\u00f3nimo R\u00edos; Egoitz Gago\ntrabajo de campo que, como se se\u00f1alaba, incorpora 246 alcald\u00edas encuestadas \nsobre un total de 1.123. Un ingente trabajo de campo que fue posible gracias \nal apoyo brindado por la Organizaci \u00f3n de Estados Iberoamericanos \u2014 OEI \nColombia y la Federaci\u00f3n Colombiana de Municipios (FCM)\u2014. Ambas enti -\ndades colaboraron en el acceso a la mayor\u00eda de las alcald\u00edas, al permitir acudir \na diferentes encuentros nacionales y regionales de alcald\u00edas colombianas, tanto \nen 2014 como en 2015.\nPara la distribuci\u00f3n y selecci\u00f3n de la muestra, se hizo uso de un muestreo \naleatorio simple, de manera que la distribuci\u00f3n de alcald\u00edas encuestadas fue la \nsiguiente: 40 municipios de la regi\u00f3n norte, 56 municipios de la regi\u00f3n occi -\ndental, 59 municipios de la regi\u00f3n central, 61 municipios de la regi\u00f3n oriental \ny, finalmente, 30 municipios de la regi\u00f3n sur2.\nDe acuerdo con estos datos, el volumen de la muestra ser \u00eda considerable , \nsi bien, en t\u00e9rminos de rigor metodol\u00f3gico, el ideal para unos par\u00e1metros \nde an\u00e1lisis sobre un nivel de confianza del 95% y un error en la estimaci\u00f3n \nmuestral del 5% hubiera sido de 286 alcald\u00edas. Es decir, cuarenta alcald\u00edas \nm\u00e1s de las finalmente trabajadas, lo cual, si bien permite mantener niveles de \nconfianza del 95%, engrosa en medio punto la posible desviaci\u00f3n en el error \nmuestral. No obstante, esta vicisitud no debiera restar valor al trabajo de campo \nrealizado, en buena medida porque la complejidad del objeto de estudio, la \ndificultad en el acceso a fuentes, la renuencia, en muchas ocasiones, a participar \nen trabajos de este tipo, as\u00ed como problemas de accesibilidad, disponibilidad \no el propio hecho del fin del mandato municipal (para noviembre de 2015) \nhicieron que, finalmente, por razones de tiempo y de efectividad, se decidiese \nacotar la investigaci\u00f3n con el total de cuestionarios disponibles.\nEn lo que respectar\u00eda a la metodolog\u00eda de la encuesta, conviene precisar \nque todas las encuestas fueron realizadas a alcaldes y a alcaldesas del pa\u00eds, a \nquienes se garantiz\u00f3 en todo momento la confidencialidad y el anonimato de \n2. Dados los problemas de accesibilidad, de la regi\u00f3n amaz\u00f3nica, conformada por Vaup\u00e9s (3 \nmunicipios), Vichada (4 municipios), Amazonas (2 municipios) y Guain\u00eda (1 municipio), \nsolo se consigui\u00f3 encuestar a un alcalde. Sea como fuere, tanto el n\u00famero de municipios \ncomo la presencia marginal de grupos armados hizo que, finalmente, se desestimase su \nan\u00e1lisis. Tabla 1.  Distribuci\u00f3n por regiones de la muestra y la poblaci\u00f3n municipal\nN\u00famero de   \nmunicipios encuestadosPorcentaje de la muestra  \nsobre el total\nRegi\u00f3n norte 40 21,73%\nRegi\u00f3n occidental 56 26,90%\nRegi\u00f3n central 59 21,77%\nRegi\u00f3n oriental 61 22,67%\nRegi\u00f3n sur 30 22,20%\nTotal 246/1.123 21,90%\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.Realidades y desaf\u00edos de la paz territorial en Colombia Papers 2018, 103/2 287\nlas respuestas. Es por ello que los desgloses son estrictamente departamentales \no regionales, sin entrar en los datos espec\u00edficos en referencia a municipios. El \ntotal de preguntas fueron catorce y, en todo momento, el cuestionario fue \nsocializado previamente a su aplicaci\u00f3n con la propia FCM, a efectos de evitar \nproblemas de comprensi\u00f3n o de contenido y optimizar los niveles de adecua -\nci\u00f3n en la respuesta.\n3. Estado de la cuesti\u00f3n y marco te\u00f3rico\nLos estudios sobre el conflicto colombiano aglutinan un ingente volumen de \ntrabajos acad\u00e9micos de diferente enfoque, objeto e interpretaci\u00f3n. Es decir, \nabunda una prolija literatura sobre la historia del conflicto armado, ya sea \ndesde sus or\u00edgenes (Fals Borda et al., 1962; Oquist, 1978; S\u00e1nchez y Meer -\ntens, 1983) o bien desde el devenir de los diferentes actores involucrados. Hay \ntrabajos que se centran en las guerrillas de las FARC (P\u00e9caut, 2008; Aguilera, \n2010); en el ELN (Medina, 1996, 2011); en el EPL (Calvo, 1986), o en el \nM-19 (Lara, 2014). \nUn segundo gran bloque de trabajos se concentra en otros actores conco -\nmitantes, ya sean los c\u00e1rteles o el paramilitarismo (Medina, 1990; Ronderos, \n2014). Y otros muchos aportes ponen su atenci\u00f3n en las fuentes de finan -\nciaci\u00f3n de los diferentes grupos armados, tanto de las guerrillas (Bejarano y \nPizarro, 2001) como de los paramilitares (Reyes, 2009; Romero, 2011), siendo \nespecialmente preponderante la atenci\u00f3n por el impacto del narcotr\u00e1fico. \nUna tercera v\u00eda de trabajos centrar\u00eda su atenci\u00f3n en las pol\u00edticas de seguri -\ndad llevadas a cabo en la gesti \u00f3n del conflicto armado interno. Existen  inves -\ntigaciones que analizan las pol\u00edticas de seguridad nacional (Blair, 1993; Leal, Tabla 2. Medici\u00f3n de la confiabilidad de la muestra de alcaldes objeto de estudio ( N tama\u00f1o \ndel universo): 1.123; p (probabilidad de ocurrencia): 0,5\nNivel de confianza \n(alfa) 1-alfa/2 Z (1-alfa/2) F\u00f3rmula empleada\n90% 0,050 1,64\n95% 0,025 1,96\n97% 0,015 2,17\n99% 0,005 2,58\nMatriz de tama\u00f1os muestrales para un universo de 1,123 con una p de 0,5\nNivel de \nconfianza d (error m\u00e1ximo de estimaci\u00f3n)\n10,0% 9,0% 8,0% 7,0% 6,0% 5,0% 4,0% 3,0% 2,0% 1,0%\n90% 63 77 96 122 160 217 306 449 673 962\n95% 88 107 132 167 216 286 391 547 765 1005\n97% 107 129 158 198 253 332 445 604 813 1025\n99% 145 174 211 261 327 418 540 699 884 1052\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.288 Papers 2018, 103/2 Jer\u00f3nimo R\u00edos; Egoitz Gago\n1994), mientras que otras atienden a las pol\u00edticas de cooperaci \u00f3n internacional, \nespecialmente  el Plan Colombia (Otero, 2010; Rojas, 2015) y los Laboratorios \nde Paz de la Uni\u00f3n Europea (Barreto, 2016).\nFinalmente, habr\u00eda trabajos en perspectiva regional que tienen como prin -\ncipal intenci\u00f3n explicar las relaciones entre violencia y territorio, bien con \nbase en recursos econ\u00f3micos y control de enclaves estrat\u00e9gicos (PNUD, 2003; \nEchand\u00eda, 2006; Salas, 2015), bien tratando de profundizar en din\u00e1micas de \nestricto car\u00e1cter regional (Torres, 2011; V\u00e1squez et al., 2011).\nSin embargo, y como se puede observar, la l\u00ednea sobre trabajos de poscon -\nflicto armado es relativamente nueva y, por su actualidad, ofrece posibilidades \npara realizar an\u00e1lisis de todo tipo, si bien hasta el momento predominan los \nesfuerzos mayormente generalistas y de escasa profundidad acad\u00e9mica. Traba -\njos recientes, como el de Morales (2015) o \u00c1vila y Valencia (2016 ), incurren \nm\u00e1s en elementos normativos y deontol\u00f3gicos de la construcci\u00f3n de paz, mien -\ntras que otros, como los de L\u00f3pez de la Roche (2015) o  C\u00e1rdenas (2015) , se \nencuentran m\u00e1s pr\u00f3ximos a los an\u00e1lisis del discurso. Expresado de otro modo, \nhasta el momento, los trabajos de investigaci\u00f3n de mayor profundidad y rigor \ncient\u00edfico-social estar\u00edan por llegar.\nSea como fuere, cualquier intento de investigar un conflicto armado como \nel colombiano, especialmente en lo que respecta a la investigaci\u00f3n para la paz, \ndebe tener, como punto de partida, de alg\u00fan modo, una definici\u00f3n de paz que, \nni mucho menos, resulta sencilla de acotar.\nAl respecto, y a grandes rasgos, siguiendo la clasificaci\u00f3n que plantea Harto \nde Vera (2004: 164-198), cabe identificar, al menos, cuatro grandes clasifi -\ncaciones que ordenan los enfoques que dominan la investigaci\u00f3n para la paz. \nEn el primero de los planteamientos, Curle (1976) o Eide (1974) distinguen \nentre corrientes minimalistas, intermedias y maximalistas. Ser\u00edan corrientes \nminimalistas aquellas que entienden la paz como la ausencia de guerra, espe -\ncialmente en la esfera internacional. Las corrientes intermedias ir\u00edan  m\u00e1s all\u00e1, al \nentender la paz tanto como la ausencia de guerra como la ausencia de amenazas \na la misma, mientras que el enfoque maximalista abogar\u00eda por la comprensi\u00f3n \nde la paz como la ausencia de violencia directa, estructural y cultural, bajo una \n\u00f3ptica tanto nacional como internacional. Este enfoque maximalista, adem\u00e1s, \ncomprende la paz como un instrumento.\nUn segundo enfoque, planteado por Boulding (1977), propondr\u00eda un plan -\nteamiento igualmente tridimensional, pero dual a su vez, en cada una de sus \ncategor\u00edas. El propio Boulding, desde la negaci\u00f3n de la violencia como instru -\nmento, considera que las estructuras son resultados naturales de un proceso \nconstante de interacci\u00f3n y de evoluci\u00f3n que, seg\u00fan su interpretaci\u00f3n, pueden \nser objeto de \u00abrelativa predicci\u00f3n\u00bb. De ah\u00ed su autoposici\u00f3n como evolucionis -\nta, aunque esta posici\u00f3n permita opciones, igualmente, que no rechazan la \nviolencia, como las invocadas por Hardin (1983). En un segundo grupo esta -\nr\u00edan los planteamientos que interpretan las estructuras en t\u00e9rminos dial\u00e9cticos, \npropiamente marxistas, ya sean en clave nacional, cultural o econ\u00f3mica, y que, \npor extensi\u00f3n, como factor de cambio, casi siempre acogen de buen grado el Realidades y desaf\u00edos de la paz territorial en Colombia Papers 2018, 103/2 289\nrecurso de la violencia como factor de transformaci\u00f3n. Quiz\u00e1 te\u00f3ricos como \nSchmid (1968) representar\u00edan a la escasa excepci\u00f3n dentro de este enfoque. \nPor \u00faltimo, desde el estructuralismo \u00abm\u00e1s ortodoxo\u00bb, se entender\u00eda que la \nestructura, a pesar de todo, termina siendo est\u00e1tica espacio-temporalmente. \nEsto es, de acuerdo con autores como Rummel (1998) o Galtung (2003), \nquienes coinciden, especialmente, en su rechazo a la violencia como medio \npara obtener la paz. Frente a ellos se encontrar\u00edan referentes weberianos o eli -\ntistas, que no terminar\u00edan por rechazar el empleo de la violencia como medio \nde transformaci\u00f3n.\nUn tercer intento de clasificaci\u00f3n de las diferentes teor\u00edas sobre la reso -\nluci\u00f3n de conflictos ser\u00eda el planteado por R\u00f6ling (1984) y Dedring (1981), \nquienes basan su conceptualizaci\u00f3n en funci\u00f3n de los m\u00e9todos de an\u00e1lisis \nempleados, distinguiendo entre cualitativos  y cuantitativos . Esto se entiende, en \nbuena medida, por la marcada influencia de la ciencia pol\u00edtica estadounidense, \ndesde la cual los trabajos cuantitativos, con dosis de tratamiento estad\u00edstico y \nmatem\u00e1tico, ser\u00edan denominados \u00abenfoques duros\u00bb, frente a los estudios simb\u00f3 -\nlicos o discursivos sobre la violencia o la paz, que, con t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n \ncualitativa, ser\u00edan categorizados como \u00abenfoques blandos\u00bb. \nPor \u00faltimo, estar\u00edan los enfoques planteados por Miall et al. (2015), que, \ncomo en los casos anteriores, responden a un intento de clasificaci\u00f3n tripar -\ntita. En primer lugar, se encontrar\u00eda la corriente de tipo realista, basada en \nt\u00e9rminos estrictamente de paz negativa y modelos cuantitativos y que tiene \ncomo referencia las aportaciones de Rapoport (1960) y Boulding (1962). En \nun segundo enfoque se encontrar\u00eda el planteamiento estructuralista, impul -\nsado por Galtung desde la d\u00e9cada de 1960 y que, sumando la noci\u00f3n de paz \npositiva, aboga por el recurso a m\u00e9todos cualitativos de an\u00e1lisis. Finalmente, \nel enfoque pluralista, planteado por Azar (1990), tratar\u00eda de integrar ambas \nposiciones bajo la noci\u00f3n de \u00abconflicto social prolongado\u00bb. Esto es, un intento \nde se\u00f1alar que, en muchos casos, los conflictos son multidimensionales en sus \nfactores, desarrollos y actores, de modo que el origen y la forma de resoluci\u00f3n \nterminan por converger en una frontera difusa e imprecisa que impide utilizar \npar\u00e1metros estancos de an\u00e1lisis o intervenci\u00f3n. \nEs con base a lo expuesto que este trabajo se aproximar\u00eda  m\u00e1s a la dimensi\u00f3n \nmaximalista y estructuralista, que concibe la paz no solo como la ausencia de \nguerra, tal y como la perciben los enfoques minimalistas y  m\u00e1s conservadores, \nsino como la ausencia de las condiciones estructurales (socioecon\u00f3micas) y \nculturales (s\u00edmbolos y valores) que sostienen y retroalimentan la violencia. \nDicho de otro modo, se trata r\u00eda de entender la paz como la ausencia tanto \nde violencia directa como estructural o cultural, si bien, particularmente, el \ntrabajo se concentra en las dos primeras dimensiones y descarta la tercera por \nlimitaciones estrictamente metodol\u00f3gicas.\nM\u00e1s all\u00e1 de la cl\u00e1sica noci\u00f3n de paz positiva, resulta imp rescindible conferir \na la misma mayores visos de realidad, tal y como sugiere Mu\u00f1oz (2000), es \ndecir, entendiendo la paz como un escenario din\u00e1mico, en continua construc -\nci\u00f3n, y no solo en t\u00e9rminos ideales de Galtung. De lo que se trata es de des -290 Papers 2018, 103/2 Jer\u00f3nimo R\u00edos; Egoitz Gago\nmitificar la paz y, por extensi\u00f3n, de abandonar las ideas de perfecci \u00f3n, utop\u00eda, \nlejan\u00eda y totalidad  que acompa\u00f1an a la paz, toda vez que la imposibilitan. Todo \nlo contrario, la paz positiva debe entenderse en t\u00e9rminos realistas, como un \nproceso inacabado, sustantivado por continuas dial\u00e9cticas tanto posibilistas \ncomo reformistas, pragm\u00e1ticas y transformadoras. Dial\u00e9cticas que son par -\nticulares en cada situaci\u00f3n local, habida cuenta de que las expresiones de la \nviolencia directa y estructural asumen diferentes causas y representaciones. Es \npor ello que la noci\u00f3n de paz territorial a la que alude el Gobierno colombiano, \nen la teor\u00eda, se ajustar\u00eda perfectamente a la intrincada y heterog\u00e9nea realidad \nque caracteriza al conflicto armado interno. \nAs\u00ed, hablar de paz territorial supondr\u00eda reconocer que la paz debe mate -\nrializarse sobre la base de un enfoque de derechos con perspectiva territorial. \nIgualmente, implica reconocer las realidades de exclusi\u00f3n social, marginalidad, \nfalta de oportunidades y debilidad institucional que impera en buena parte del \npa\u00eds y que son un sustento sobre el que, necesariamente, se debe intervenir si \nde desactivar el conflicto armado se trata. \nQuiz\u00e1 es por ello que, desde hace meses, el mismo gobierno viene empla -\nzando a un proceso de construcci\u00f3n de paz bajo din\u00e1micas participativas y de \nenfoque diferencial territorial, desde las cuales se puedan construir acciones \nque permitan, regionalmente, recomponer el pa\u00eds a trav\u00e9s del proceso de paz. \nUna cuesti\u00f3n que engarza con la paz positiva, pero que requiere comprender \nc\u00f3mo y cu\u00e1les son las din\u00e1micas de la violencia a nivel local. Se trata de operar \nen t\u00e9rminos de realidad y deseabilidad, de manera que un buen an\u00e1lisis de los \nniveles de violencia directa y estructural, unido a una comprensi\u00f3n de los retos \ny de los desaf\u00edos de la institucionalidad local, deben aportar a la factibilidad de \nun proceso integral de construcci\u00f3n de paz. \n4. La violencia directa en Colombia\nEl conflicto colombiano, aunque tiene su origen formal a mediados de los a\u00f1os \nsesenta, cuando aparecen las estructuras guerrilleras como las FARC y el ELN, \nlo cierto es que hunde sus ra\u00edces en los a\u00f1os cuarenta e, incluso, en los a\u00f1os \ntreinta, por ser cuando aparecen las primeras guerrillas campesinas, inspiradas \npor las luchas agrarias del momento (Gilhod\u00e8s, 1972). Lo cierto es que este \nconflicto es el m\u00e1s longevo y violento de todo el hemisferio occidental, al \ndejar consigo m\u00e1s de 200.000 v\u00edctimas mortales. Incluso en alg\u00fan momento, \nespecialmente a inicios de la d\u00e9cada pasada, tales fueron los niveles de violencia \nexhibidos, que Colombia pas\u00f3 a consolidarse como el \u00abEstado fallido\u00bb latino -\namericano por antonomasia (Rotberg, 2004).\nLa verdad es que, para aquel entonces, tales consideraciones no resulta -\nron cuesti\u00f3n balad\u00ed. Una guerrilla como las FARC superaba los 70 frentes \nde guerra y controlaba m\u00e1s de 350 municipios del pa\u00eds, gracias a los cerca de \n18.000 efectivos, 60.000 colaboradores y unos ingresos que superaban los \n1.500 millones de d\u00f3lares anuales. Adem\u00e1s, el ELN, la segunda guerrilla del \npa\u00eds, a finales de los a\u00f1os noventa, llegaba casi a los 5.000 combatientes y ejer -Realidades y desaf\u00edos de la paz territorial en Colombia Papers 2018, 103/2 291\nc\u00eda el control efectivo sobre unos 150 municipios. Por si fuera poco, en m\u00e1s \nde 200 municipios, casi todos en el norte del pa\u00eds, se hab\u00edan consolidado los \ngrupos paramilitares \u2014desde septiembre de 1997, organizados en torno a las \nsiglas AUC (Autodefensas Unidas de Colombia)\u2014 e, igualmente, aglutinaban \na m\u00e1s de 12.000 integrantes (R\u00edos, 2017). \nDe hecho, bajo esta coyuntura, solo entre 1998 y 2002, se produjeron \nen Colombia 17.818 infracciones al Derecho Internacional Humanitario y \n17.043 violaciones a los derechos humanos. La violencia pol\u00edtica y social se \ncobr\u00f3 18.595 v\u00edctimas en estos cinco a\u00f1os y las muertes producidas por accio -\nnes b\u00e9licas ascendieron a 14.342 (Otero, 2007: 14). Es m\u00e1s, el n\u00famero de \ndesplazados lleg\u00f3 a los mayores niveles de la historia de Colombia, pues solo \nentre 1998 y 2002 se produjeron, seg\u00fan CODHES (2011: 18), 729.928 casos \nde desplazamiento forzado. Una tesitura que, sin embargo, permitir\u00e1 enten -\nder c\u00f3mo y bajo qu\u00e9 circunstancias se produce la llegada de \u00c1lvaro Uribe a la \npresidencia del pa\u00eds y c\u00f3mo bajo su mandato tienen lugar buena parte de las \ntransformaciones que caracterizar\u00e1n a las din\u00e1micas de la violencia derivada \ndel conflicto en el transcurso de la \u00faltima d\u00e9cada.\nUna vez que llega \u00c1lvaro Uribe al poder, se inicia en Colombia toda una \npol\u00edtica de seguridad que tiene como leitmotiv  la confrontaci\u00f3n armada y el \ndebilitamiento de las guerrillas como nunca antes se hab\u00eda llevado a cabo. \nDurante ocho a\u00f1os consecutivos, se destin\u00f3 un 5% del PIB a seguridad y \ndefensa, a lo que se sumaron otros 8.000 millones de d\u00f3lares provenientes de la \ncooperaci\u00f3n estadounidense a trav\u00e9s del Plan Colombia. Entre otras cosas, ello \npermiti\u00f3 que, entre 2002 y 2010, la Polic\u00eda Nacional colombiana pasara de los \n110.000 miembros a los 160.000 y que las fuerzas militares se incrementaran \nde 203.000 a 270.000 integrantes. A su vez, se experimentaron otros tantos \navances notables en lo que tuvo que ver con modernizaci\u00f3n, organizaci\u00f3n, \ncoordinaci\u00f3n, distribuci\u00f3n y disposici\u00f3n de recursos (Ministerio de Defensa, \n2010: 68).\nTranscurridos estos ocho a\u00f1os, entre 2002 y 2010, y resultado de todo lo \nanterior, se destruyeron 20.062 laboratorios cocaleros y se incautaron 1.233 \ntoneladas de marihuana, 5,3 toneladas de hero\u00edna y 1.269 toneladas de coca\u00ed -\nna. Si en 2002 la superficie de coca era de 130.364 ha, en 2010 la superficie \nhab\u00eda disminuido a 58.073 ha (UNODC, 2013). De igual manera, las FARC \nredujeron su pie de fuerza a poco m\u00e1s de 8.000 efectivos con presencia en \n166 municipios, mientras que el ELN ve\u00eda mermado el n\u00famero de efectivos a \nmenos de 2.000 sobre apenas 27 municipios (ODHDIH, s. f.).\nLa gran mayor\u00eda de todo este conjunto de acciones y cifras condujeron \na que algunos estudios estimasen que, entre 2002 y 2010, el ELN perdi\u00f3 \nhasta un 77% de su fuerza de combate, por un 83% para el caso de las FARC \n(Fundaci\u00f3n Seguridad y Democracia, 2008: 5). Todo gracias a un esquema de \nintervenci\u00f3n sobre el aspecto de seguridad que se consolid\u00f3 con la intenci\u00f3n \nde fortalecer la estructura de la inteligencia en seguridad, identificando con \nclaridad las funciones y el alcance de cada uno de los grupos de la fuerza p \u00fabli-\nca. Tambi\u00e9n se prioriz\u00f3 el fortalecimiento del Estado sobre ciertas regiones, 292 Papers 2018, 103/2 Jer\u00f3nimo R\u00edos; Egoitz Gago\nespecializando los escuadrones y las unidades de combate y ganando presencia, \nfundamentalmente, en enclaves rurales, tradicionalmente de especial arraigo \nguerrillero.\nEn el fondo, esta aparente victoria de la pol\u00edtica de seguridad democr\u00e1tica \nresult\u00f3 ser una forma minimalista, cuantitativa y conservadora de reducir la \nnoci\u00f3n de paz a la mera ausencia de guerra, pero lo que m\u00e1s bien propici\u00f3 \nfue, s\u00ed, debilitar a las estructuras guerrilleras de las FARC y el ELN, y, a la vez, \nregionalizar  el conflicto armado y enquistarlo all\u00ed donde concurr\u00edan una serie \nde condiciones favorables para su supervivencia y continuismo, lo cual, por \nejemplo, se puede apreciar mayormente en el modo de presentarse el conflicto \narmado colombiano en los departamentos del sur del pa\u00eds o del nororiente, \ncomo Arauca y Norte de Santander3.\nSi se observa la tabla 3, se puede apreciar una particular regionalizaci\u00f3n del \nconflicto armado que pone de manifiesto, por ejemplo, c\u00f3mo los departamen -\ntos del sur del pa\u00eds (por ejemplo: Caquet\u00e1, Cauca, Nari\u00f1o y Putumayo) han \nconcentrado m\u00e1s de la mitad de las acciones armadas de las FARC entre 2010 \ny 2012. Asimismo, permite observar de qu\u00e9 modo el ELN concentrar\u00eda hasta \nun 55% de sus acciones guerrilleras en la regi\u00f3n oriental y, concretamente, en \nlos departamentos de Arauca y Norte de Santander. \nDicho de otro modo, algunos de los departamentos m\u00e1s alejados del centro \ndel pa\u00eds, como los ya mencionados de Cauca, Caquet\u00e1, Nari\u00f1o, Putumayo, \nArauca y Norte de Santander, entre 2010 y 2012, se erigieron como los que \nmostraban mayor activismo armado por parte de las guerrillas4. Activismo \nigualmente relacionado con la actividad cocalera, pues, con la excepci\u00f3n de \nArauca, tal y como informa UNODC (2013), estos ser\u00edan los departamentos, \npor antonomasia, m\u00e1s cocaleros del pa\u00eds.\nSin embargo, en los \u00faltimos a\u00f1os, las tendencias de regionalizaci\u00f3n  y nar -\ncotizaci\u00f3n de esta violencia guerrillera apenas han podido ser estudiadas, pues \nel gobierno ha preferido ser cauto al respecto y no hacer p\u00fablicos los datos \nsobre violencia guerrillera u operativos de la Fuerza P\u00fablica en 2013 y 2014. \nNo obstante, esta ausencia de datos se podr\u00eda mitigar, a efectos de este trabajo, \nde dos maneras: atendiendo a las percepciones que las alcald\u00edas reconocen con \n3. A pesar de que metodol\u00f3gicamente se utilizan escalas regionales para analizar y presentar \nla evoluci\u00f3n del conflicto armado, en las diferentes tablas se presentan Arauca y Norte \nde Santander a\u00fan integrados en la regi\u00f3n oriental de manera particular. Esto a efectos de \nmostrar que, a pesar de que la regi\u00f3n oriental la conformar\u00edan los departamentos de San -\ntander, Casanare, Boyac\u00e1, Arauca y Norte de Santander, pr\u00e1cticamente son estos dos los \nque concentran los peores niveles de manera muy significativa, tanto respecto a violencia \ndirecta como a violencia estructural.\n4. Entre 2010 y 2012 se registraron en Colombia 2.414 acciones guerrilleras. Los departa -\nmentos con mayor activismo armado fueron Cauca (490), Nari\u00f1o (299), Antioquia (250), \nArauca (204), Norte de Santander (198), Putumayo (172), Meta (150) y Caquet\u00e1 (149). De \nestos ocho departamentos, con la excepci\u00f3n de Antioquia (regi\u00f3n occidental) y Meta (regi\u00f3n \ncentral), se puede observar un relativo enquistamiento en el sur y el nororiente de Colombia, \nal tratarse de departamentos de \u00edndole fronteriza y alejada de los centros decisorios del pa\u00eds \n(ODHDIH, s. f.).Realidades y desaf\u00edos de la paz territorial en Colombia Papers 2018, 103/2 293\nrespecto a la presencia de grupos armados, en tanto que fueron encuestados \nen 2014 y 2015, y analizando los datos que el Ministerio de Defensa ha hecho \np\u00fablicos, exclusivamente, para el a\u00f1o 2015.\nLo que cabr\u00eda advertir, con base en estas dos fuentes de informaci\u00f3n, es \nque la regionalizaci\u00f3n  y la narcotizaci\u00f3n, lejos de mantenerse estables, se han \nagudizado muy sustancialmente en los \u00faltimos a\u00f1os. Por ejemplo, cuando se \npreguntaba a los alcaldes y a las alcaldesas sobre las percepciones de presencia \nde grupos armados y la evoluci\u00f3n en el tiempo, se puede observar c\u00f3mo en las \nregiones sur y oriental se presentan, particularmente, los peores registros, tal \ny como recoge la tabla 4.\nSe evidencia una correspondencia de las percepciones, tanto con los indica -\ndores de violencia existentes como con la l\u00f3gica de los trabajos de cariz regional \nque, durante las \u00faltimas d\u00e9cadas, han investigado el conflicto armado. As\u00ed, \nhacia 1998, como ser\u00eda de esperar, se percibe mayor presencia paramilitar en \nlos departamentos de la regi\u00f3n atl\u00e1ntica, que es donde mayor arraigo y alcan -\nce tuvo el proyecto de las AUC. Asimismo, hacia 1998, las FARC presentan \nmayores percepciones de presencia en el sur, mientras que el ELN lo hace en el \nnororiente. Sin embargo, cuando se trata de observar la percepci\u00f3n de presencia \nde grupos armados en 2014 y 2015, lo verdaderamente sorprendente es obser -\nvar c\u00f3mo los cuestionarios arrojan tendencias de continuidad, pr\u00e1cticamente \ncalcadas en t\u00e9rminos regionales, respecto de los diferentes grupos armados. Esto Tabla 3. Periferializaci\u00f3n del conflicto armado, 2010-2012\nPer\u00edodo 2010-2012 ELN FARC Fuerza p \u00fablica Hect\u00e1reas de coca\nRegi\u00f3n occidental 22 286 354 20.385\nRegi\u00f3n norte 3 79 194 13.899\nRegi\u00f3n central 0 349 1.021 10.925\nRegi\u00f3n oriental* 110 (103) 319 (299) 366 (315) 11.943\nRegi\u00f3n sur 52 1.068 1.080 90.699\nRegi\u00f3n amaz \u00f3nica 0 37 185 27.513\nTotal 187 2.101 175.364\n* Entre par\u00e9ntesis, los datos para Arauca y Norte de Santander.\nFuente: elaboraci\u00f3n propia con base en los hist\u00f3ricos de UNODC y ODHDIH.\nTabla 4. Percepci\u00f3n de los alcaldes y de las alcaldesas sobre la presencia de FARC, ELN y \nparamilitares, en 1998 y en 2014\nAUC (1998) FARC (1998) ELN (1998) Bacrim (2104) FARC (2014) ELN (2014)\nRegi\u00f3n occidental 3,30 4,55 2,63 2,47 2,67 1,94\nRegi\u00f3n norte 6,16 3,25 2,91 6,01 1,87 1,37\nRegi\u00f3n centro 4,04 4,09 1,83 2,86 3,65 1,14\nRegi\u00f3n oriental 3,89 4,78 6,01 2,51 4,01 4,18\nRegi\u00f3n sur 4,70 8,01 2,70 3,85 8,10 2,28\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.294 Papers 2018, 103/2 Jer\u00f3nimo R\u00edos; Egoitz Gago\nse debe a que las Bacrim \u2014grupos herederos de los paramilitares\u2014 contin\u00faan \nsiendo percibidos con mayor notoriedad en el norte, mientras que las FARC \nlo hacen en el sur y el ELN, en el nororiente. As\u00ed, aunque la mayor presen -\ncia de activismo guerrillero en las regiones sur y oriental pudiera entenderse \ncomo algo que siempre estuvo, en la medida en que los corredores perif\u00e9ricos \ntuvieron una ingente presencia de grupos armados irregulares, esta pareciera \nque se ha intensificado, al intuir que, tras la PSD y las nuevas din\u00e1micas de la \nviolencia, la presencia de grupos se hubiera enquistado en aquellos enclaves \ndonde las ventajas locales y el arraigo regional siempre resultaron favorables a \nlas guerrillas de las FARC y del ELN. Tambi\u00e9n porque, en estas regiones, la \npresencia del paramilitarismo de las AUC fue estrictamente residual, y cuando \napareci\u00f3, con la intenci\u00f3n de disputar a la guerrilla el control de los recursos \nprovenientes del narcotr\u00e1fico, nunca se trat\u00f3 de un actor con posibilidades de \nobtener ninguna victoria militar sobre la guerrilla. Cuesti\u00f3n bien diferente, por \nejemplo, con respecto a la regi\u00f3n norte, que fue su escenario de mayor arraigo \ny desarrollo, por la presencia hegem\u00f3nica sobre todo del Bloque Norte y del \nBloque C\u00f3rdoba, lo que explicar\u00eda, adem\u00e1s de la menor presencia guerrillera, \nla mayor notoriedad de grupos herederos del paramilitarismo.\nDe igual forma, si se observan los \u00fanicos datos disponibles para 2015, las \nconclusiones que se pueden extraer se integran igualmente en lo anterior. En \nprimer lugar, cabe apreciar una importante concentraci\u00f3n de las actividades \nguerrilleras en las regiones sur y oriental, lo cual se pone de manifiesto en el \nhecho de que, de las 122 acciones guerrilleras reportadas por el Ministerio de \nDefensa, 44 se concentrar\u00edan en Cauca, Nari\u00f1o, Caquet\u00e1 y Putumayo, y otras \n38 en los departamentos fronterizos de la regi\u00f3n oriental en Arauca y Norte \nde Santander. De igual manera, y con base en el desglose departamental de \nmunicipios cocaleros en Colombia reportado por UNODC en el a\u00f1o 2015, \nGr\u00e1fico 1.  Porcentaje de municipios y de acciones guerrilleras coincidentes con cultivos \ncocaleros, 2001-2015\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.\n100\n80\n60\n40\n20\n0\n2001 2004 2007 2010 2012 2015\nMunicipios FARC\nMunicipios ELNAcciones FARCAcciones ELNRealidades y desaf\u00edos de la paz territorial en Colombia Papers 2018, 103/2 295\nde los 70 municipios donde se registr\u00f3 presencia guerrillera, en 54 de ellos \nconcurrieron cultivos il\u00edcitos, lo cual representa m\u00e1s de un 77%. Por \u00faltimo, \nde las mismas 122 acciones guerrilleras, 97 habr\u00edan sucedido en contextos con \npresencia de cultivo il\u00edcito, lo cual representar\u00eda un volumen de casi el 80%. \nEllo implicar\u00eda que las din\u00e1micas ya advertidas en 2012 se habr\u00edan agravado \ndurante los tres a\u00f1os que duraron las negociaciones de La Habana, tal y como \npuede observarse en el gr\u00e1fico 1.\nDe lo anterior, igualmente se deducir\u00eda una consideraci\u00f3n que invita al \noptimismo, pues la intensidad del conflicto se ha reducido muy sustancialmen -\nte. A su vez, se pone de manifiesto c\u00f3mo para 2015, en el oriente colombiano, \nse registr\u00f3 actividad guerrillera de las FARC y del ELN en todos los muni -\ncipios de Arauca y en toda la regi\u00f3n del Catatumbo de Norte de Santander. \nIgualmente, en el sur del pa\u00eds, las FARC siguen presentando ingentes niveles \nde activismo y se aprecian posibles l\u00f3gicas de continuidad con el crimen orga -\nnizado, por tratarse, ambas regiones, de las m\u00e1s cocaleras del pa\u00eds.\n5. Violencia estructural e institucionalidad local en Colombia\nAdem\u00e1s de lo expuesto hasta el momento, son muchos los trabajos que, a \nefectos de comprender las l\u00f3gicas del conflicto armado colombiano, han rei -\nvindicado la importancia tanto de la saqueabilidad  de sus recursos \u2014especial -\nmente el control sobre la tierra (Reyes, 2009), el narcotr\u00e1fico (R\u00edos, 2016) y \nla miner\u00eda ilegal (Mass\u00e9 y Camargo, 2012), entre otros\u2014, como, en t\u00e9rminos \nm\u00e1s amplios, del factor de la violencia estructural. Desde el trabajo de S\u00e1nchez \n(1987), esta violencia estructural ha marcado una f\u00e9rrea l\u00ednea de interpretaci\u00f3n, \nespecialmente y sobre todo a partir de los a\u00f1os noventa, con trabajos como \nlos de Reyes (1988) o Ram\u00edrez (1990), y que fue desarrollada durante toda la \nd\u00e9cada pasada por el Instituto de Estudios Pol\u00edticos y Relaciones Internacio -\nnales de la Universidad Nacional de Colombia.\nY es que, como se puede ver en la tabla 6, cuando se pregunta a las alcald\u00edas \nsobre la valoraci\u00f3n de los principales problemas del municipio, cabe extraer \ndiferentes consideraciones. En primer lugar, destaca la notable diferencia que Tabla 5. Evoluci\u00f3n de las acciones guerrilleras y de los cultivos de coca, 2012-2015\nAcciones  \nguerrilleras  \nen 2012Acciones  \nguerrilleras  \nen 2015Cultivos  \nde coca  \nen 2012Cultivos  \nde coca  \nen 2015% variaci\u00f3n  \ncultivos  \n2012-2015\nRegi\u00f3n occidental 122 22 6.170 ha 3.891 ha \u201336,9%\nRegi\u00f3n centro 160 6 3.181 ha 5.692 ha +78,9%\nRegi\u00f3n norte 37 6 3.061 ha 2.446 ha \u201320,0%\nRegi\u00f3n sur 381 44 24.901 ha 66.195 ha +165,8%\nRegi\u00f3n oriental 179 39 4.527 ha 11.573 ha +155,6%\nRegi\u00f3n amaz\u00f3nica 16 4 5.746 ha 6.287 ha +9,2%\n895 122 47.790 ha 96.084 ha +101,0%\nFuente: elaboraci\u00f3n propia con base en los registros del Ministerio de Defensa y de UNODC.296 Papers 2018, 103/2 Jer\u00f3nimo R\u00edos; Egoitz Gago\nhay entre las valoraciones que recibe la violencia estructural frente a la vio -\nlencia directa. Es decir, de los siete problemas que se plantean a las alcald\u00edas \n(desempleo, pobreza, inequidad, ausencia del Estado5, presencia de grupos \narmados, corrupci\u00f3n y concurrencia de cultivos il\u00edcitos), es destacable que los \nde mayor consideraci\u00f3n, los cuatro primeros, corresponden a factores estric -\ntamente estructurales. \nEn la mayor\u00eda de los municipios encuestados, el desempleo, la pobreza, \nla inequidad y el abandono del Estado fungen como las cuatro principales \npreocupaciones, con unos registros, como se puede observar, muy superiores \na los factores m\u00e1s relacionados con la violencia directa, como son la presencia \nde grupos o la misma concurrencia de cultivos. Esta circunstancia permitir\u00eda \nentender que, si bien la violencia estructural presenta niveles tan notables como \nubicuos en buena parte del pa\u00eds, la violencia directa derivada del conflicto \nincorpora una mayor focalizaci\u00f3n territorial. \nSi se observa con detalle, es en los departamentos del sur y en el nororiente \ndonde el problema representado por la presencia de grupos muestra la mayor \npreocupaci\u00f3n para la institucionalidad local. Igualmente, el problema del culti -\nvo il\u00edcito es mucho m\u00e1s relevante en estos dos enclaves, tanto que mientras que \nen el pa\u00eds la preocupaci\u00f3n por la concurrencia de cultivos il\u00edcitos tiene un valor \npromedio entre los alcaldes encuestados de 3,74, esta casi se duplica cuando \nse trata de la regi\u00f3n sur (7,14) o Norte de Santander, donde el registro supera \nlos 7 puntos de valoraci\u00f3n entre las alcald\u00edas encuestadas.\nComo tambi\u00e9n se puede observar, las consideraciones expuestas se corres -\nponder\u00edan perfectamente con los datos facilitados por las entidades consultadas, \nno solo en relaci\u00f3n con la violencia directa, sino, igualmente, con la violencia \nestructural recogida en la tabla 7. Y es que la fractura entre el centro y la perife -\nria tambi\u00e9n se pondr\u00eda de manifiesto de manera considerable en los indicadores \ny en las cifras macroecon\u00f3micas que presenta el pa\u00eds. En t\u00e9rminos, por ejemplo, \n5. Entendida la ausencia del Estado en t\u00e9rminos de inversi\u00f3n, infraestructura o arquitectura \ninstitucional.Tabla 6. Valoraci\u00f3n de las alcald\u00edas sobre los problemas del municipio, 2014-2015\nDesempleo Pobreza InequidadAusencia  \ndel EstadoPresencia  \nde grupos Corrupci\u00f3nCultivos \nil\u00edcitos \nNorte 5,92 5,70 5,13 4,58 4,69 6,26 3,06\nOccidente 7,14 5,69 5,61 4,30 3,91 3,60 2,90\nCentral 6,98 6,04 4,63 4,32 4,19 3,06 2,63\nOriente* 5,22 \n(7,00)5,85 \n(6,14)5,61 \n(6,01)6,10 \n(7,55)5,74 \n(8,65)2,68 \n(3,0)2,71 \n(5,0)\nSur 7,93 8,14 6,43 7,57 8,15 4,00 7,14\nMedia nacional 6,53 6,50 5,81 5,37 5,04 4,01 3,74\n* Entre par\u00e9ntesis, los datos para Arauca y Norte de Santander.\nFuente: elaboraci\u00f3n propia. Realidades y desaf\u00edos de la paz territorial en Colombia Papers 2018, 103/2 297\nde PIB per c\u00e1pita por unidad de gasto familiar6, las regiones central y occiden -\ntal, y especialmente departamentos como Antioquia, Risaralda, Cundinamarca, \nMeta o Valle del Cauca, presentar\u00edan los niveles m\u00e1s elevados de todo el pa\u00eds.\nLa diferencia es tan grande que incluso el sur del pa\u00eds llega a presentar una \nbrecha del 46% con respecto de la media de ingresos mensuales nacional, y \ndel 47,4% con respecto de la regi\u00f3n m\u00e1s pr\u00f3spera de Colombia. Algo similar \nsuceder\u00eda con la l\u00ednea de pobreza, que si ya de por s\u00ed es importante en el pro -\nmedio nacional, habida cuenta de que casi uno de cada tres colombianos se \nencuentra en situaci\u00f3n de pobreza y vulnerabilidad, en el caso de las regiones \ndel sur, el nororiente y tambi\u00e9n el norte del pa\u00eds tal circunstancia termina por \nincrementarse en m\u00e1s de un 50%. \nFinalmente, con respecto al \u00edndice de calidad de vida7, cabe se\u00f1alar que el \n42,6% de los colombianos se percibir\u00eda a s\u00ed mismo en condiciones de pobreza, \nde modo que tal indicador, nuevamente, se incrementar\u00eda en m\u00e1s de un 40% \nen las regiones del nororiente, el sur y el norte del pa\u00eds.\nNo obstante, la excepcionalidad m\u00e1s relevante se encontrar\u00eda en el coefi -\nciente de Gini. Si bien este indicador suele utilizarse para entender y explicar \ndin\u00e1micas de violencia delincuencial, sobre todo en Am\u00e9rica Latina, lo cierto \nes que, para el caso colombiano, no se corresponde con los escenarios de mayor \nviolencia. Sin embargo, las tres regiones con mayor nivel de violencia estruc -\ntural y tambi\u00e9n con mayores din\u00e1micas de violencia directa son las que, a su \nvez, presentan menores niveles de desigualdad. Es decir, son las dos regiones \necon\u00f3micamente m \u00e1s pr\u00f3speras  \u2014el centro y el occidente del pa\u00eds\u2014 las que \nterminan siendo m\u00e1s desiguales y menos violentas. Una cuesti\u00f3n en cierto \nmodo paradigm\u00e1tica, que invita a realizar investigaciones de mayor profun -\n6. El PIB per c\u00e1pita por unidad de gasto familiar (mensual) es el indicador que mide los \ningresos seg\u00fan el DPS.\n7. El \u00edndice de calidad de vida se encarga de valorar el v\u00ednculo de las variables relacionadas con \nel acceso de la poblaci\u00f3n a servicios p\u00fablicos b\u00e1sicos, la vivienda, la composici\u00f3n familiar y \nlos niveles de educaci\u00f3n.Tabla 7. Indicadores de violencia estructural, 2014\nPIB p. c. Gini L\u00ednea de pobreza ICV\nNorte 341.409 0,500 46,3 63,60\nOccidente 454.116 0,532 36,8 41,41\nCentral 551.555 0,499 22,8 40,09\nOriente* 419.855 0,513  \n(0,519)41,4 \n(44,70)54,97  \n(61,58)\nSur 289.945 0,514 49,5 56,67\nAmazonas** \u2013 \u2013 \u2013 \u2013\nMedia nacional 537.720 0,52 30,6 42,6\n* Entre par\u00e9ntesis, los datos para Arauca y Norte de Santander.\n** Sin datos.\nFuente: elaboraci\u00f3n propia con base en los datos del DANE y el DPS. 298 Papers 2018, 103/2 Jer\u00f3nimo R\u00edos; Egoitz Gago\ndidad sobre el factor de la desigualdad y su relaci\u00f3n con la violencia directa \ndentro de un conflicto tan intrincado como es el colombiano.\nEs, quiz\u00e1, por todo lo anterior que cabe entender el posconflicto armado \ncomo un horizonte que debe suponer, a efectos de mitigar la violencia, una \nsuerte de pol\u00edticas p\u00fablicas que deben trascender estrictamente de la seguridad \ny, por ende, de la noci\u00f3n de paz negativa, tan limitada como insuficiente. Con \nindependencia de las pol\u00edticas que deban orientarse en el pa\u00eds, particularmente \nsobre aquellos dos escenarios que parecen concitar mayores niveles de conti -\nnuidad en el activismo guerrillero \u2014como son el sur y el nororiente\u2014, resulta \nimprescindible intervenir sobre el narcotr\u00e1fico y los cultivos cocaleros de una \nmanera mucho m\u00e1s integral y preventiva de lo realizado hasta el momento. Ello \nporque las pol\u00edticas reactivas, de aspersi\u00f3n y erradicaci\u00f3n llevadas a cabo hasta \nahora se han mostrado por completo infructuosas y no terminan por servir de \nalternativa a la ingente violencia estructural que se presenta de manera ubicua \nen buena parte del pa\u00eds, y especialmente focalizada y severa en las regiones en \nlas que la violencia directa presenta una mayor intensidad. \nQuiz\u00e1 por todo lo anterior, unido a una tendencia creciente de cultivos y \na una violencia derivada del conflicto y enquistada en la periferia, se puede \nentender el nivel de escepticismo que muestran los alcaldes y las alcaldesas \ncuando son preguntados sobre las capacidades institucionales o las expectativas \n\u00fatiles para gestionar un proceso de posconflicto armado, tal y como se puede \napreciar en la tabla 8. Nuevamente, las dos regiones que presentan peores \nregistros son, precisamente, la del sur y la del nororiente del pa\u00eds. \n6. Conclusiones\nLa paz negativa, entendida como ausencia de guerra, se trata de un enfoque \nminimalista, reduccionista, que en Colombia ha perdurado durante d\u00e9cadas, \nsi bien se intensific\u00f3 especialmente durante los a\u00f1os de la pol\u00edtica de seguridad \ndemocr\u00e1tica puesta en marcha por \u00c1lvaro Uribe . La llegada a la presidencia \npor parte de Juan Manuel Santos, en buena medida, tal vez, por la incapacidad Tabla 8. Percepci\u00f3n de las alcald\u00edas sobre las posibilidades municipales frente a los retos \ndel posconflicto, 2014-2015\nEvoluci\u00f3n de las capacidades \ninstitucionales Expectativas posconflicto.  \nCondiciones socioecon\u00f3micas\nNorte 6,01 5,45\nOccidente 6,62 5,94\nCentral 6,50 5,05\nOriente* 5,53 \n(3,83)4,12 \n(2,65)\nSur 4,91 3,41\n* Entre par\u00e9ntesis, los datos para Arauca y Norte de Santander.\nFuente: elaboraci\u00f3n propia. Realidades y desaf\u00edos de la paz territorial en Colombia Papers 2018, 103/2 299\nde poder finalizar el conflicto armado interno estrictamente, y \u00fanicamente, \ndesde una dimensi\u00f3n militar, abri\u00f3 la posibilidad de entablar un di\u00e1logo que, \niniciado a finales de 2012 con las FARC (y actualmente en v\u00edas exploratorias \ncon el ELN), busca la desactivaci\u00f3n del conflicto a trav\u00e9s de intercambios \ncooperativos con las guerrillas.\nColombia ha entrado en una nueva din\u00e1mica, sobre todo tras la firma del \nacuerdo con las FARC el pasado 26 de septiembre de 2016. Un horizonte cada \nvez m\u00e1s pr\u00f3ximo, que debe trascender de la infructuosa dimensi\u00f3n militar de \nfinalizar el conflicto para transitar hacia una forma m\u00e1s pol\u00edtica y socioeco -\nn\u00f3mica de entender la construcci\u00f3n de paz. Un reto especialmente relevante \nen las \u00e1reas m\u00e1s perif\u00e9ricas y fronterizas del pa\u00eds, donde concurre una mayor \npresencia de cultivos il\u00ed citos y una menor presi\u00f3n de la fuerza p \u00fablica,  as\u00ed como \nunos niveles mayores de violencia estructural.\nEsta \u00faltima cuesti\u00f3n es imprescindible. Las regiones del norte, del sur y \ndel nororiente presentan ingentes niveles de exclusi\u00f3n y rezago en cuanto a los \nprincipales indicadores socioecon\u00f3micos, lo cual coincide con las percepciones  \nm\u00e1s pesimistas  de las alcald\u00edas a efectos de albergar esperanzas en el proceso \nde construcci\u00f3n de paz y superaci\u00f3n de la violencia. Esto invitar\u00eda a pensar en \nla necesidad de articular toda una respuesta integral que se orientara a generar \nrecursos, transferir competencias, incentivar tejido empresarial y deslocalizar \nproducci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de los enclaves centrales del pa\u00eds. Expresado de otro modo, \nmientras el desempleo, la pobreza o la falta de presencia del Estado contin\u00faen \nirresolutas, las posibilidades de articular una paz positiva, que afronte las con -\ndiciones estructurales que sirven de soporte a la violencia, quedan desdibujadas. \nDada la mayor complejidad que presenta la paz territorial, entendida como \nese proceso real, diferencial, articulado y adaptado a las contingencias territo -\nriales de \u00edndole local, pareciera que hasta el momento el pa\u00eds se encuentra lejos \nde su materializaci\u00f3n en buena parte de los escenarios planteados. Esto es as\u00ed \nporque el \u00e9nfasis discursivo del Gobierno sobre esta noci\u00f3n de paz adaptada \na la localidad no parece corresponderse con las percepciones, las posibilidades \nni los instrumentos desde lo que disponen las alcald\u00edas para hacer frente a lo \nque, en inicio, representa un proceso de posconflicto armado y, de manera m\u00e1s \ncompleja, un escenario de construcci\u00f3n de paz efectiva y duradera.\nPor desgracia, la experiencia paramilitar da buena cuenta de lo anterior. \nTras la disoluci\u00f3n de 2005, por la que las Autodefensas Unidas de Colombia \ndejaron inicialmente las armas, con lo que se desmoviliz\u00f3 a m\u00e1s de 33.000 \ncombatientes en apenas tres a\u00f1os, casi un 25% de los mismos integrantes \nvolvieron a la criminalidad. Como un antiguo jefe paramilitar nos confesaba \nen alg\u00fan momento:\nEn nuestro caso, nosotros pasamos por la c\u00e1rcel como dirigentes de la estructu -\nra. Sin embargo, por fuera, desamparados, quedaron 30.000 hombres con m\u00e1s \npunter\u00eda que cultura y, por ello, muchos de ellos terminar\u00edan conformando las \nBacrim. Hay que hacer, por tanto, una importante funci\u00f3n de seguimiento \nque garantice, a todos, la reinserci\u00f3n plena en la sociedad.300 Papers 2018, 103/2 Jer\u00f3nimo R\u00edos; Egoitz Gago\nDe igual forma, los ejemplos centroamericanos dan buena cuenta de la \nimportancia del orden local, en este caso de suerte de paz territorial. Una \npaz que se construye, necesariamente, desde antes incluso que la firma \ndel acuerdo y que debe trabajar desde din\u00e1micas bottom-up , en t\u00e9rminos \nreales, participativos y horizontales. Empero, hasta el momento y habida \ncuenta de lo recogido en todo este trabajo, la paz territorial parece  m\u00e1s \nuna declaraci\u00f3n formal de i ntenciones que una posibilidad efectiva de una \nnueva pol\u00edtica p\u00fablica que priorice el nivel local como escenario de cons -\ntrucci\u00f3n de paz.\nReferencias bibliogr\u00e1ficas\nAGuiler A, Mario (2010). Las FARC: La guerrilla campesina 1949-2010 . Bogot\u00e1: Arfo.\n\u00e1vilA, Ariel y vAlenci A, Le\u00f3n (2016).  Los retos del posconflicto: Justicia, seguridad y \nmercados ilegales . Bogot\u00e1: Ediciones B.\nAzAr, Edward (1990). The Management of Protracted Social Conflict: Theory and Cases . \nAldershot: Dartmouth.\nbArreto , Miguel (2016). Laboratorios de paz en territorios de violencias . Bogot\u00e1: Uni -\nversidad Jorge Tadeo Lozano.\nbeJArAno, Ana y pizArro, Eduardo (2001). \u00abThe Coming Anarchy: The Partial \nCollapse of the State and the Emergence of Aspiring State Makers in Colombia\u00bb. \nWorkshop at the Punk Center of Internacional Relations . Toronto: Universidad de \nToronto. \nbetAncourt , Dar\u00edo (1991). \u00abLos cinco focos de la mafia colombiana (1968-1988): \nElementos para una historia \u00bb. Folios , 2, 13-30.\nblAir, Elsa (1993). Las fuerzas armadas: Una mirada civil . Bogot\u00e1: CINEP.\nbouldin G, Kenneth (1962). Conflict and Defense: A General Theory . Nueva York: \nHarper and Row.\n\u2014 (1977). \u00abTwelve Friendly Quarrels with Johan Galtung \u00bb. Journal of Peace Research , \n14, 75-86. \n <https://doi.org/10.1177/002234337701400105>\ncAlvo , Fabiola (1986). Ej\u00e9rcito Popular de Liberaci\u00f3n: Una historia armada . Bogot\u00e1: \nVOSA.\nc\u00e1rden AS, Juan David (2015). \u00abLos medios de comunicaci\u00f3n como actores (des)legi -\ntimadores: Algunas reflexiones acerca del rol de los medios de comunicaci\u00f3n sobre \nla construcci\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica en torno al proceso de paz de La Habana \u00bb. \nAn\u00e1lisis Pol\u00edtico , 28 (85), 38-56.\n <https://doi.org/10.15446/anpol.v28n85.56245>\nCODHES (2011). \u00abDe la seguridad a la prosperidad democr\u00e1tica en medio del con -\nflicto \u00bb. Documentos CODHES , 23, 143 p.\ncurle , Adam (1976). \u00abPeace Studies\u00bb. The Year Book of World Affairs , 30, 5-13. \ndedrin G, Juergen (1981). \u00abToward Appropriate Peace Research \u00bb. Peace and Change , \n3, 1-17.\n <https://doi.org/10.1111/j.1468-0130.1981.tb00435.x> \nechAnd\u00ed A, Camilo (2006). Dos d\u00e9cadas de escalamiento del conflicto armado en Colom -\nbia (1986-2006). Bogot\u00e1: Universidad Externado.\neide, Asbj\u00f8rn (1974). \u00abM\u00e9thodes et problemes de la recherch\u00e9 sur la paix: Le choix \nde valeurs \u00bb. Revue International des Sciences Sociales , 26, 129-144.Realidades y desaf\u00edos de la paz territorial en Colombia Papers 2018, 103/2 301\nFAlS bord A, Orlando (1996). Regi\u00f3n e Historia: Elementos sobre ordenamiento territo -\nrial y equilibrio regional en Colombia . Bogot\u00e1: Universidad Nacional de Colombia.\nFAlS bord A, Orlando; Guzm\u00e1n , Germ\u00e1n y umA\u00f1A, Eduardo (1962). La violencia en \nColombia . Bogot\u00e1: Tercer Mundo Editores.\nFund Aci\u00f3n  SeGurid Ad y democr AciA (2008). \u00abEl debilitamiento de los grupos irre -\ngulares en Colombia, 2002-2008 \u00bb. Revista Coyuntura de Seguridad , 23, 5-11.\nGAltun G, Johan (2003). Trascender y transformar: Una introducci\u00f3n al trabajo de \nconflictos . M\u00e9xico DF: Transcend-Quimera.\nGilhod\u00e8S , Pierre (1972). Las luchas agrarias en Colombia . Bogot\u00e1: La Carreta.\nhArdin , Garret (1983). \u00abIs Violence Natural? \u00bb. Journal of Religion and Science , 18 \n(4) 405-413. \n <https://doi.org/10.1111/j.1467-9744.1983.tb00524.x> \nhArto  de verA, Fernando (2004). Investigaci\u00f3n para la paz y resoluci\u00f3n de conflictos . \nValencia: Tirant Lo Blanch.\nlArA, Patricia (2014). Siembra vientos y recoger\u00e1s tempestades . Bogot\u00e1: Planeta.\nleAl, Fernando (1994). El oficio de la guerra: La seguridad nacional en Colombia . \nBogot\u00e1: Tercer Mundo Editores.\nl\u00f3pez  de lA roche , Fabio (2015). \u00abEl gobierno de Juan Manuel Santos 2010-2015: \nCambios en el r\u00e9gimen comunicativo, protesta social y proceso de paz con las \nFARC \u00bb. An\u00e1lisis Pol\u00edtico , 28 (85), 3-37.\n <https://doi.org/10.15446/anpol.v28n85.56244> \nmASS\u00e9, Fr\u00e9d\u00e9ric y cAmArGo, Johanna (2012). Actores armados ilegales y sector extractivo \nen Colombia . Bogot\u00e1: CITPax.\nmedin A, Carlos (1990). Autodefensas, paramilitares y narcotr\u00e1fico en Colombia. Origen, \ndesarrollo y consolidaci\u00f3n: El caso \u00abPuerto Boyac\u00e1\u00bb. Bogot\u00e1: Documentos Period\u00eds -\nticos.\n\u2014 (1996). ELN: Una historia contada a dos voces . Bogot\u00e1: Rodr\u00edguez Quito Editores.\n\u2014 (2011). Las FARC-EP y ELN: Una historia comparada . Bogot\u00e1: Universidad Nacio -\nnal de Colombia.\nmiAll, Hugh; mitchell , Chris; rAmbSboth Am, Oliver y woodhou Se, Tom (2015). \nThe Contemporary Conflict Resolution Reader . Cambridge: Polity Press.\nminiSterio  de deFenSA (2010).  Logros de la Pol\u00edtica de Consolidaci\u00f3n de la Seguridad \nDemocr\u00e1tica . Bogot\u00e1.\nmorAleS , Jairo (2015). \u00bfQu\u00e9 es el post-conflicto?  Bogot\u00e1: Ediciones B.\nmu\u00f1oz , Francisco (2000). La paz imperfecta . Granada: Universidad de Granada.\nODHDIH (s.f.). S\u00edntesis de la violencia y la confrontaci\u00f3n armada en Colombia, 1998-\n2012 y 2015 . Bogot\u00e1: Presidencia de la Rep\u00fablica.\noquiSt , Paul (1978). Violencia, conflicto y pol\u00edtica en Colombia . Bogot\u00e1: Instituto de \nEstudios Colombianos.\notero , Diego (2007). Las cifras del conflicto armado en Colombia . Bogot\u00e1: INDEPAZ.\n\u2014 (2010). El papel de los Estados Unidos en el conflicto armado colombiano . Bogot\u00e1: \nAurora.\np\u00e9cAut , Daniel (2008). Las FARC, \u00bfuna guerrilla sin fin o sin fines? Bogot\u00e1: Norma.\nPNUD (2003). Informe Nacional de Desarrollo Humano para Colombia: El conflicto, \ncallej\u00f3n con salida . Nueva York: Naciones Unidas.\nrAm\u00edrez , William (1990). Estado, violencia y democracia . Bogot\u00e1: Universidad Nacio -\nnal de Colombia.\nrApoport , Anatol (1960). Fights, Games and Debates . Ann Arbor: University of \nMichigan Press.302 Papers 2018, 103/2 Jer\u00f3nimo R\u00edos; Egoitz Gago\nreyeS, Alejandro (1988). \u00abConflictos agrarios y luchas armadas en la Colombia con -\ntempor \u00e1nea: U na visi\u00f3n geogr\u00e1fica \u00bb. An\u00e1lisis Pol\u00edtico , 5, 7-29.\n\u2014 (2009). Guerreros y campesinos: El despojo de la tierra en Colombia . Bogot\u00e1: Norma.\nr\u00edoS, Jer\u00f3nimo (2016). \u00abLa narcotizaci\u00f3n del activismo guerrillero de las FARC y el \nELN, 1998-2012 \u00bb. Revista UNISCI , 41, 205-233.\n <https://doi.org/10.5209/rev_RUNI.2016.n41.52680> \n\u2014 (2017). Breve historia del conflicto armado en Colombia . Madrid: La Catarata.\nroJAS, Diana (2015). El Plan Colombia: La intervenci\u00f3n de Estados Unidos en el conflicto \narmado colombiano (1998-2012) . Bogot\u00e1: Debate.\nr\u00f6lin G, Bert (1984). \u00abInvestigaci\u00f3n sobre la paz\u00bb. En: VV.AA. Los cient\u00edficos de la \ncarrera armamentista y el desarme . Barcelona: Serbal-UNESCO.\nromero , Mauricio (2011). La econom\u00eda de los paramilitares . Bogot\u00e1: Debate.\nrondero S, Teresa (2014). Guerras recicladas: Una historia period\u00edstica del paramilita -\nrismo en Colombia . Bogot\u00e1: Aguilar.\nrotber G, Robert (2004). When States Fail: Causes and Consequences . Princeton: Princ -\neton University Press.\nrummel , Rudolph (1998). Statistics of Democide: Genocide and Mass Murder from \n1900 . Berl\u00edn: LIT Verlag.\nSAlAS, Luis (2015). \u00abL\u00f3gicas territoriales y relaciones de poder en el espacio de los \nactores armados: Un aporte desde la geograf\u00eda pol\u00edtica al estudio de la violencia y \nel conflicto armado en Colombia, 1990-2012 \u00bb. Cuadernos de Geograf\u00eda , 24, (1), \n157-172. \nS\u00e1nchez , Gonzalo (1987). Colombia: violencia y democracia: Comisi\u00f3n de Estudios para \nla Violencia . Bogot\u00e1: La Carreta, 2009.\nS\u00e1nchez , Gonzalo y meertenS , Donny (1983). Bandoleros, gamonales y campesinos . \nBogot\u00e1: El \u00c1ncora .\nSchmid , Herman (1968). \u00abPolitics and Peace Research\u00bb. Journal of Peace Research , \n5, 217-232.\ntorre S, Mar\u00eda (2011). Estado y coca en la frontera colombiana: El caso de Putumayo . \nBogot\u00e1: CINEP.\nUNODC (2013). Colombia: Monitoreo de cultivos de coca 2012 . Viena: Naciones \nUnidas.\n\u2014 (2016). Colombia: Monitoreo de cultivos de coca 2015 . Viena: Naciones Unidas.\nv\u00e1Squez , Te\u00f3filo; vArGAS, Andr\u00e9s y reStrepo , Jorge (2011). Una vieja guerra en un \nnuevo contexto: Conflicto y territorio en el sur de Colombia . Bogot\u00e1: CINEP. Papers 2018, 103/2\nISSN 2013-9004 (digital) ; ISSN 0210-2862 (paper)    303-305\nAvaluadors/ores an\u00f2nimes de Papers  \ni estad\u00edstica d\u2019articles de l\u2019any 2016\nAvaluadors/ores an\u00f2nimes\nAdelantado Gimeno, Jos\u00e9 Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona\nAguado Correa, Teresa Universidad de Sevilla\nAguilar Hendrickson, Manuel Universitat de Barcelona\nAlonso Benito, Luis Universidad Aut\u00f3noma de Madrid\nA\u00f1a\u00f1os, Fanny Universidad de Granada \nArriagada, Arturo Universidad Diego Portales (Chile)\nBallart Hern\u00e1ndez, Francesc Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona\nBarbero, Jos\u00e9 Universidad de Valladolid\nBarcel\u00f3, Juan Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona\nBonal Sarr\u00f3, Xavier Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona\nCabezas Rinc\u00f3n, Lina Universidad de Salamanca\nCaraba\u00f1a, Julio Universidad Complutense de Madrid\nCarrasco Carpio, Concepci\u00f3n Universidad de Alcal\u00e1\nCarrasquer, Pilar Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona\nCasassas Marqu\u00e9s, David Universitat de Barcelona\nCoba, Lisset Flacso Ecuador\nDelgado, Irene  Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia\nEscobar, Modesto Universidad de Salamanca\nEspluga, Josep Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona\nFrances, Paz Universidad de Navarra\nGarc\u00eda Marin, Jorge Universidad de Santiago de Compostela\nGarc\u00eda Ojeda, Mauricio Universidad de La Frontera (Chile)\nG\u00f3mez Bueno, Carmuca Universidad de Granada \nGon\u00e7alves, Vanessa Universidad Federal do Rio Grande do Sul\nGonz\u00e1lez, Isaac Universitat Oberta de Catalunya\nGrasa, Rafael Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona304 Papers 2018, 103/2 Avaluadors/ores an\u00f2nimes de Papers  i estad\u00edstica d\u2019articles de l\u2019any 2016\nHern\u00e1ndez Holgado, Fernando Universidad Complutense de Madrid\nHerrera Moreno, Myriam Universidad de Sevilla\nImaz, Elixabete Universidad del Pa\u00eds Vasco\nJodar Mart\u00ednez, Pere Universitat Pompeu Fabra\nLapuerta, Irene Universidad de Navarra\nLegarreta, Matxalen Universidad del Pa\u00eds Vasco \nLe\u00f3n Mej\u00eda, Ana Universidad Internacional de La Rioja  \nLinares Mart\u00ednez, Francisco Universidad de La Laguna\nL\u00f3pez Andreu, Mart\u00ed University of Manchester\nL\u00f3pez Calle, Pablo Universidad Complutense de Madrid\nL\u00f3pez Sala, Ana Centro de Ciencias Humanas y Sociales\nManzano, Dulce Universidad Complutense de Madrid\nManzanos, C\u00e9sar Universidad del Pa\u00eds Vasco\nMapelli, Borja Universidad de Sevilla\nMart\u00edn Horcajo, Montserrat Universitat de Vic\nMart\u00ednez Garc\u00eda, Jos\u00e9 Universidad de La Laguna\nMascare\u00f1o, Aldo Universidad Adolfo Ib\u00e1\u00f1ez\nMass\u00f3 Lago, Matilde Universidade da Coru\u00f1a\nMerino Pareja, Rafael Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona\nMoreno, Francisco Centro de Ciencias Humanas y Sociales\nMota, Fabiola Universidad Aut\u00f3noma de Madrid\nNavarro, Carme Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona\nOrtiz Gervasi, Luis Universitat Pompeu Fabra\nQuintana, J\u00falia de Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona\nRudinick, Dani Universidad Federal do Rio Grande do Sul \nSalas, Ricardo Universidad Cat\u00f3lica de Temuco\nSarasa Urdiola, Sebasti\u00e0 Universitat Pompeu Fabra\nScandurra, Rosario Universitat de Barcelona\nSeiz Puyuelo, Marta  Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia\nSord\u00e9 Mart\u00ed, Teresa Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona\nSoriano-Miras, Rosa Universidad de Granada \nStefoni, Carolina Universidad Alberto Hurtado (Chile)\nTarabini, Aina Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona\nTermes, Andreu Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona\nVal, Consuelo del  Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a DistanciaAvaluadors/ores an\u00f2nimes de Papers  i estad\u00edstica d\u2019articles de l\u2019any 2016 Papers 2018, 103/2 305\nEstad\u00edstica d\u2019avaluadors/ores\nAvaluadors/ores segons sexe\nNre. %\nHomes 33 53,2\nDones 29 46,8\nTotal 62 100,0\nAvaluadors/ores segons afiliaci\u00f3 institucional\n Nre. %\nAvaluadors/ores de la UAB 13 21,0\nAvaluadors/ores externes a la UAB 49 79,0\nTotal avaluadors/ores 62 100,0\nEstad\u00edstica d\u2019articles\nArticles rebuts l\u2019any 2016\nNre. %\nAmb decisi\u00f3 editorial presa 93 98,94\nEn avaluaci\u00f3 1 1,06\nRetirats pels autors 0 0,00\nTotal 94 100,00\nArticles avaluats l\u2019any 2016\nNre. %\nNo publicables 68 73,12\nReavaluables 1 1,08\nPublicables amb modificacions 22 23,66\nPublicables sense modificacions 2 2,15\nTotal 93 100,00\n1%24%2%\n73%\nNo publicables\nPublicables amb modificacions Publicables sense modificacionsRe-avaluables", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}