{"title": "Preguntas sobre Gardasil", "author": "Dr Antonio Eduardo Depiano Ginec\u00f3logo; Mast\u00f3logo Capital Federal", "url": "https://www.doctoraliar.com/medicamentos/gardasil/preguntas", "hostname": "doctoraliar.com", "description": "Preguntas sobre Gardasil. Envi\u00e1 tu pregunta y recib\u00ed respuesta de los especialistas en Gardasil y Gastroenterolog\u00eda, Ginecolog\u00eda, Cl\u00ednica M\u00e9dica", "sitename": "doctoraliar.com", "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Preguntas sobre Gardasil\n\u00bfQuer\u00e9s enviar tu pregunta?\nNuestros expertos han respondido 3 preguntas sobre Gardasil\nPreguntas sobre Gardasil\nLo primero que har\u00eda es suspender el anticonceptivo por uno o dos meses, luego aplicar la vacuna y en el siguiente ciclo reanudarlo. Mientras tanto lo m\u00e1s importante es el uso del preservativo\u2026\n[1 respuestas](https://www.doctoraliar.com/preguntas-respuestas/tengo-27-anos-y-me-realizo-pap-anualmente-mi-mama-tiene-hpv-mi-ginecologo-me-recomendo-colocarme)\nDicha Vacuna fue extensamente estudiada en el extranjero, los casos fueron muy aislados.\nTiene un margen de seguridad muy alto, por lo que estaria indicado para prevenir otro mal y muy\u2026\nTiene un margen de seguridad muy alto, por lo que estaria indicado para prevenir otro mal y muy\u2026\n[1 respuestas](https://www.doctoraliar.com/preguntas-respuestas/es-recomendable-la-vacuna-gardasil-es-verdad-que-causo-en-muchas-ninas-paralisis-trastornos-de-aprendizaje)", "language": null, "image": "//platform.docplanner.com/img/ar/open-graph/og.png?1140642663", "pagetype": null, "links": ["/", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "https://www.doctoraliar.com/registro-medico", "https://pro.doctoralia.com/ar", "https://www.doctoraliar.com/", "/medicamentos", "//www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.doctoraliar.com/medicamentos/gardasil/preguntas", "//twitter.com/share?url=https://www.doctoraliar.com/medicamentos/gardasil/preguntas", "//www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.doctoraliar.com/medicamentos/gardasil/preguntas", "\thttps://www.doctoraliar.com/medicamentos/gardasil\n", "\thttps://www.doctoraliar.com/medicamentos/gardasil/preguntas\n", "https://www.doctoraliar.com/terminos-y-condiciones", "https://www.doctoraliar.com/privacidad", "https://www.doctoraliar.com/preguntas-respuestas/tengo-27-anos-y-me-realizo-pap-anualmente-mi-mama-tiene-hpv-mi-ginecologo-me-recomendo-colocarme", "https://www.doctoraliar.com/antonio-eduardo-depiano/ginecologo-mastologo/capital-federal", "https://www.doctoraliar.com/preguntas-respuestas/tengo-27-anos-y-me-realizo-pap-anualmente-mi-mama-tiene-hpv-mi-ginecologo-me-recomendo-colocarme", "https://www.doctoraliar.com/preguntas-respuestas/es-recomendable-la-vacuna-gardasil-es-verdad-que-causo-en-muchas-ninas-paralisis-trastornos-de-aprendizaje", "https://www.doctoraliar.com/abel-murgio/pediatra/-", "https://www.doctoraliar.com/preguntas-respuestas/es-recomendable-la-vacuna-gardasil-es-verdad-que-causo-en-muchas-ninas-paralisis-trastornos-de-aprendizaje", "https://www.doctoraliar.com/preguntas-respuestas/me-aplique-el-gardasil-y-a-los-dias-me-quede-embarazada-corre-riesgo-mi-bebe", "https://www.doctoraliar.com/erica-cocco/pediatra/godoy-cruz", "https://www.doctoraliar.com/preguntas-respuestas/me-aplique-el-gardasil-y-a-los-dias-me-quede-embarazada-corre-riesgo-mi-bebe", "https://www.doctoraliar.com/privacidad", "https://www.docplanner.com/about-us", "https://www.doctoraliar.com/contacto", "https://www.docplanner.com/career", "https://www.doctoraliar.com/terminos-y-condiciones", "https://www.doctoraliar.com/especialidades-medicas", "https://www.doctoraliar.com/clinicas", "https://www.doctoraliar.com/preguntas-respuestas", "https://www.doctoraliar.com/medicamentos", "https://www.doctoraliar.com/tratamientos-servicios", "https://www.doctoraliar.com/enfermedades", "https://www.doctoraliar.com/faq", "https://www.doctoraliar.com/app-pacientes", "https://pro.doctoralia.com/ar/precio", "https://pro.doctoralia.com/ar", "https://pro.doctoralia.com/ar/agenda-doctoralia-para-especialistas", "https://www.doctoraliar.com/ecommerce-terms", "https://pro.doctoralia.com/ar/agenda-doctoralia-para-especialistas?utm_source=MKTP&utm_medium=referral&utm_campaign=footer", "/", "https://www.znanylekarz.pl", "https://www.doktortakvimi.com", "https://www.doctoralia.es", "https://www.miodottore.it", "https://www.jameda.de", "https://www.znamylekar.cz", "https://www.doctoralia.com.pt", "https://www.doctoralia.com.mx", "https://www.doctoralia.cl", "https://www.doctoralia.com.br", "https://www.doctoraliar.com", "https://www.doctoralia.pe", "https://www.doctoralia.co"]}