{"title": "Sintitul1", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "1996-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El se\u00f1or Presidente V\u00edctor Joy Way Rojas. Verifiquen en el tablero antes de que se cierre el registro de la asistencia.\nCon la presencia de ciento cinco se\u00f1ores congresistas, y cont\u00e1ndose con el qu\u00f3rum reglamentario, contin\u00faa la sesi\u00f3n.\nContin\u00faa el debate del proyecto de resoluci\u00f3n legislativa que aprueba el procedimiento planteado por los pa\u00edses garantes y presentado por el Poder Ejecutivo para la soluci\u00f3n de las discrepancias en el tema de la fijaci\u00f3n de la frontera terrestre com\u00fan con el Ecuador conforme al Protocolo de R\u00edo de Janeiro, al Laudo del \u00e1rbitro Braz Dias de Aguiar y dem\u00e1s instrumentos complementarios\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Saludamos nuevamente la presencia del se\u00f1or Presidente del Consejo de Ministros, ingeniero Alberto Pandolfi Arbul\u00fa; del se\u00f1or Ministro de Relaciones Exteriores, doctor Fernando de Trazegnies; y del se\u00f1or Ministro de Defensa, general EP Julio Salazar Monroe.\nComo indicamos, concluimos el d\u00eda de ayer toda la jornada dedicada a recibir la informaci\u00f3n: el informe por parte del se\u00f1or Ministro de Relaciones Exteriores y el conocimiento de todos los documentos, entre ellos el relativo a los pareceres y opiniones t\u00e9cnico-jur\u00eddicos, as\u00ed como el Proyecto de Tratado de Comercio y Navegaci\u00f3n.\nHoy corresponde la jornada de intervenci\u00f3n de los congresistas para una definici\u00f3n respecto del proyecto legislativo, cuya aprobaci\u00f3n solicita el Ejecutivo.\nEn esta fase cada congresista tiene derecho a cinco minutos m\u00e1s una tolerancia de hasta otros cinco minutos. Yo les pido esto porque, en el mejor de los casos, la extensi\u00f3n mayor ser\u00e1 de diez minutos, de tal manera que puedan administrarse los tiempos de cada uno.\nSe\u00f1or Jorge del Castillo, ayer yo comet\u00ed una omisi\u00f3n.\nUsted hab\u00eda pedido la palabra casi al final; desafortunadamente, levant\u00e9\nla sesi\u00f3n en ese momento, y le pido, por favor, pueda hacer uso de la\npalabra. Pido disculpas por lo que sucedi\u00f3 ayer, ya que cort\u00e9\nel debate antes de tiempo.\nEl se\u00f1or DEL CASTILLO G\u00c1LVEZ (PAP). Le agradezco\nmucho, se\u00f1or Presidente.\nNo es la presente intervenci\u00f3n una reiteraci\u00f3n, una intervenci\u00f3n\nredundante, sino una respetuosa insistencia al se\u00f1or Canciller en lo\nsiguiente.\n... Voy a concluir; pero que termine de hablar por tel\u00e9fono el se\u00f1or\nCanciller, porque es una pregunta directa al se\u00f1or Canciller a trav\u00e9s\nde la Presidencia, se\u00f1or Presidente.\nSe\u00f1or Presidente, nosotros ayer hicimos una intervenci\u00f3n se\u00f1alando\nque esto ten\u00eda la naturaleza de un arbitraje. Es m\u00e1s, les dijimos,\nglosando al propio Canciller, \"no puede haber un arbitraje de un arbitraje\";\ny revisamos que el arbitraje por as\u00ed llamarlo de Braz Dias\nde Aguiar se hab\u00eda producido y que todo el Per\u00fa y el Ecuador lo\nhab\u00edan aceptado sin venir al Congreso de la Rep\u00fablica ni\nla f\u00f3rmula Aranha ni el laudo de Dias de Aguiar; pero todo el mundo\nlo hab\u00eda cumplido respetuosamente hasta el punto que se pudo cumplir,\nhasta que se produjeron los impasses.\nEntonces, all\u00ed hay un tema en el que quisi\u00e9ramos, en todo caso,\ntener mucho m\u00e1s claro el panorama.\nAhora, aceptemos, en la presunci\u00f3n de que se aceptara la tesis de que\nesto no es un arbitraje, qu\u00e9 cosa es; y, definiendo bien qu\u00e9 cosa\nes, por qu\u00e9 el Congreso tiene que pronunciarse. \u00c9se es el tema,\nporque constitucionalmente no corresponde al Congreso un pronunciamiento de\nesta naturaleza, sino, en todo caso, una decisi\u00f3n del Ejecutivo, como\nlo fue la aceptaci\u00f3n de la f\u00f3rmula Aranha, como lo fue la aceptaci\u00f3n\ndel arbitraje entre comillas de Dias de Aguiar.\n\u00c9sta era la precisi\u00f3n, porque, probablemente por un error involuntario\ndel se\u00f1or Canciller, ayer no se respondi\u00f3 esto, y nos parece que\nes indispensable tener este marco jur\u00eddico para poder formar la opini\u00f3n\nque corresponde.\nYo quisiera solamente concluir rogando que los t\u00e9cnicos se sirvan transmitir...\nVamos a pasar, un minuto, esta versi\u00f3n, para el que no la haya podido\nver.\nSi no bajan el tel\u00f3n, no se va a poder ver nada. Es la versi\u00f3n\ndel se\u00f1or Presidente del Ecuador, que me parece que es fundamental para\nque nosotros formemos una opini\u00f3n completa, clara y correcta del tema.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Le interrumpo un momento, se\u00f1or\nDel Castillo.\nEl se\u00f1or DEL CASTILLO G\u00c1LVEZ (PAP). S\u00ed, se\u00f1or\nPresidente.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Para informaci\u00f3n, no es materia\nde debate. Simplemente est\u00e1 haciendo uso del pedido que qued\u00f3\npendiente ayer para el se\u00f1or Canciller; pero quisiera dejar por sentado\nque \u00e9sta no El se\u00f1or DEL CASTILLO G\u00c1LVEZ (PAP). Est\u00e1\nclaro, es solamente una insistencia en una pregunta que hab\u00edamos formulado\nayer.\nGracias, se\u00f1or; y vamos a ver... Quiz\u00e1 dure un par de minutos\nel video.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Pueden dar inicio a la proyecci\u00f3n.\nSe inicia la proyecci\u00f3n de un v\u00eddeo.\n\"El se\u00f1or Presidente del Ecuador, Jamil Mahuad.\nPienso que, cuando buscamos la paz y al mismo tiempo yo digo \"no puedo\nceder; yo no puedo firmar un documento en esas condiciones\", la otra parte\nse sensibiliza, la otra parte dice \"bueno; entonces, \u00bfqu\u00e9 hacemos?;\nsi no queremos la guerra, s\u00f3lo nos queda un camino: busquemos la participaci\u00f3n\nde terceros pa\u00edses\". Y estos terceros pa\u00edses, si dan una opini\u00f3n\nobligatoria con el nombre que se le quiera poner, es, como dice nuestro\namigo Ortiz, un arbitraje; eso es en la pr\u00e1ctica, es una decisi\u00f3n\ndefinitiva.\n\u00bfY cu\u00e1ntos a\u00f1os ha peleado el Ecuador por llegar a esa situaci\u00f3n?\nComo Benjam\u00edn mismo lo dice: \"y ahora por primera vez lo tenemos,\ncon algo adicional\".\nEn todas las conversaciones con el presidente Fujimori, con los garantes, yo\ndec\u00eda qu\u00e9 importante ser\u00eda que Su Santidad intervenga en\neste procedimiento, qu\u00e9 importante ser\u00eda tener una opini\u00f3n\nde esa naturaleza; y claro, lo que siempre se contest\u00f3 fue: \"aqu\u00ed\nhay un Protocolo de R\u00edo de Janeiro, y el Vaticano no tiene ninguna relaci\u00f3n\ncon el Protocolo ni es un pa\u00eds garante\".\nEl arbitraje papal propuesto hace muchos a\u00f1os por el presidente Borja\nhabr\u00eda sido muy conveniente para el Ecuador, pero era inviable en la\npr\u00e1ctica. Un arbitraje tiene que ser pedido por los dos pa\u00edses;\nPer\u00fa jam\u00e1s acept\u00f3 la idea de que ese arbitraje pudiera\ndarse. Tan pronto como termin\u00f3 el discurso del presidente Borja en Naciones\nUnidas, donde \u00e9l propuso esta f\u00f3rmula, pocos minutos despu\u00e9s\npidi\u00f3 la palabra el representante de Per\u00fa para indicar de que\nno era \u00e9se el mecanismo, que ellos no lo Entonces, si hubiera prosperado as\u00ed, habr\u00eda sido muy bueno para\nel Ecuador; pero pr\u00e1cticamente no tuvo viabilidad. Hoy tenemos un arbitraje\nen la pr\u00e1ctica, un arbitraje con el nombre de \"Decisi\u00f3n\nDefinitiva\", si es que los dos congresos lo aceptan, que nos permite superar\nel problema.\"\nEl se\u00f1or DEL CASTILLO G\u00c1LVEZ (PAP). Se\u00f1or\nPresidente, creo que es bastante explicativo, expl\u00edcito, el tema. Ll\u00e1mese\ncomo se le quiera llamar, es un arbitraje, dice el se\u00f1or Mahuad. Pero,\nen todo caso, creo que el Congreso y el pa\u00eds esperan una opini\u00f3n\nn\u00edtida, clara, transparente del se\u00f1or Canciller en este tema.\nEn el caso que no le fuere, queremos saber por qu\u00e9 el Congreso tiene\nque tomar una decisi\u00f3n de esta naturaleza \"antes de\" y no \"despu\u00e9s\nde\", como corresponde a su funci\u00f3n constitucional.\nGracias, se\u00f1or Presidente.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Tiene el uso de la palabra el se\u00f1or\nMinistro de Relaciones Exteriores.\nEl se\u00f1or MINISTRO DE RELACIONES EXTERIORES, doctor Fernando de Trazegnies\nGranda. El doctor Del Castillo que es abogado, como yo\nconoce que en t\u00e9rminos del derecho hay que considerar el fondo de la\ncosa y luego hay que ver qu\u00e9 nombre se le da a ese aspecto; y a veces\nlos nombres pueden ser diferentes, a veces hay distintos puntos de vista con\nrespecto a los nombres.\nPara m\u00ed, en realidad, esto no es un arbitraje. Aunque lo diga el presidente\nMahuad, para m\u00ed esto no es un arbitraje.\nEl presidente Mahuad tiene sus razones para decir lo que es un arbitraje. \u00c9l\ntiene su propio concepto de las cosas; pero a m\u00ed lo que me interesa es\nqu\u00e9 es lo que aparece en los textos, y en los textos, en realidad, lo\nque tenemos es una efectivizaci\u00f3n de la garant\u00eda, que es, adem\u00e1s,\nalgo que Ecuador emple\u00f3 en el caso de la f\u00f3rmula Aranha: pidi\u00f3\nque se hiciera efectiva la garant\u00eda. Eso es lo que est\u00e1 pasando\nen este caso.\nEntonces, yo creo que esto no es un arbitraje. Ya no hay nada que decidir,\ntodo est\u00e1 decidido. Tenemos los pareceres jur\u00eddico-t\u00e9cnicos,\ny ah\u00ed est\u00e1 c\u00f3mo se tiene que ejecutar el Protocolo; por\nconsiguiente, ahora lo que los garantes tienen que hacer es, en forma obligatoria\ny en forma vinculante, decir: s\u00ed, ejec\u00fatese.\nCon relaci\u00f3n a por qu\u00e9 tiene que pasar esto por el Congreso,\ncreo que esto es una necesidad de solidez, precisamente, de ese acuerdo. Los\ngarantes han pedido es un pedido de ellos, y me parece un pedido razonable\nque los dos congresos no es solamente el Congreso del Per\u00fa, sino\nlos dos congresos den este respaldo a esta gesti\u00f3n. \u00bfPor qu\u00e9?\nAyer lo dije, y creo que en varias oportunidades: porque el Congreso es una\ninstituci\u00f3n tan importante en el pa\u00eds, tan respetable, es una\ninstituci\u00f3n que representa al pa\u00eds, representa las distintas maneras\nde ver las cosas que tiene en el pa\u00eds, que, entonces, lo que piden los\ngarantes es que, para que esto quede firme en el futuro, haya este respaldo\nde todo el conjunto del pa\u00eds a trav\u00e9s de su Representaci\u00f3n\nNacional.\nY creo que esto es una cosa v\u00e1lida, me parece que es una cosa \u00fatil.\nYo lo veo muy \u00fatil. Me siento m\u00e1s tranquilo de que en Ecuador\nlo apruebe el Congreso; y me imagino que a Ecuador le gustar\u00e1 que tambi\u00e9n,\nen el caso nuestro, lo apruebe el Congreso, para saber que estamos ante un hecho\nque no va a ser discutido posteriormente y que no va a ser impugnado posteriormente.\nGracias.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Muchas gracias, se\u00f1or ministro.\nPasamos entonces al per\u00edodo de las intervenciones de los se\u00f1ores\ncongresistas para fijar sus posiciones.\nVan a intervenir los distintos grupos pol\u00edticos, pero no agotando el\nn\u00famero de miembros de cada grupo pol\u00edtico. Vamos a ir interviniendo\nalgunos miembros de cada grupo.\nInicia el per\u00edodo de intervenciones el se\u00f1or Oswaldo Sandoval,\npor el grupo parlamentario de Cambio 90-Nueva Mayor\u00eda.\nEl se\u00f1or SANDOVAL AGUIRRE (C90-NM). Muchas gracias, se\u00f1or\nPresidente.\nYo no estoy tomando la palabra ahora, se\u00f1or, en nombre de mi bancada,\nporque \u00e9sta no es una decisi\u00f3n de bancadas, \u00e9sta no es\nuna decisi\u00f3n pol\u00edtica, \u00e9sta es una decisi\u00f3n de peruanos.\nY es una decisi\u00f3n que, al final del d\u00eda, se\u00f1or, cuando\nalgunos voten por el \"s\u00ed\" y otros voten por el \"no\",\ntodos seguiremos siendo buenos peruanos, porque esta decisi\u00f3n la interpretaremos\nde acuerdo a nuestra conciencia y no de acuerdo a nuestras convicciones pol\u00edticas\ny no de acuerdo a si respaldamos o no respaldamos a un gobierno.\n\u00c9sta, se\u00f1or Presidente, es una decisi\u00f3n que, concreta\ny espec\u00edficamente, pide a este Congreso que se manifieste con respecto\na un hecho puntual, y el hecho puntual es: debemos terminar de cerrar la frontera\nen el punto en el que los peruanos decimos que siempre ha estado constituida\ny en el cual nuestros hermanos ecuatorianos han manifestado, a trav\u00e9s\nde los tiempos, diversos tipos de dudas e intensidad en esas dudas. Y circunstancias\nque han significado que nos mantengamos separados durante todo este tiempo,\nprecisamente por las barreras que la historia y las convicciones patri\u00f3ticas,\ndesde cada perspectiva y de cada pueblo, nos han separado y no han permitido\nque desarrollemos aquello que era m\u00e1s importante quiz\u00e1 para el\ndesarrollo personal e individual de los peruanos y los ecuatorianos que el hecho\nmismo de esos debates.\nY es as\u00ed, se\u00f1or Presidente, que se nos plantea a nosotros que\nrespaldemos al Gobierno para que los pa\u00edses garantes determinen c\u00f3mo\ncerrar este peque\u00f1o tramo de la frontera en la Cordillera del C\u00f3ndor;\ny hemos recibido del Poder Ejecutivo despu\u00e9s de coordinaciones\ncon usted, se\u00f1or Presidente un documento en el que se establece\nque nosotros autorizamos al Poder Ejecutivo a que los pa\u00edses garantes\ndeterminen precisamente d\u00f3nde corre esa frontera. Pero lo estamos haciendo,\nse\u00f1or, bajo los El Protocolo de R\u00edo de Janeiro, que ahora es reconocido por el Ecuador\ny por los ecuatorianos. Este documento que durante tantos a\u00f1os,\nprimero, no fue reconocido; y luego fue reconocido, pero se le manifest\u00f3\nsu inejecutabilidad parcial ahora lo reconocen nuestros hermanos ecuatorianos.\n\u00c9se es un primer par\u00e1metro, se\u00f1or, el par\u00e1metro\nmayor.\nPero hay otro par\u00e1metro adicional. Cuando a los pocos a\u00f1os de\nfirmado el Protocolo de R\u00edo de Janeiro hubieron dificultades en la ejecuci\u00f3n\nde ese protocolo, en la ejecuci\u00f3n de la instalaci\u00f3n de la frontera\nf\u00edsica, se defini\u00f3 en esa \u00e9poca s\u00ed expresamente\nun arbitraje; y ese arbitraje, que se dio por los pa\u00edses garantes a trav\u00e9s\nde un ge\u00f3grafo notable, el capit\u00e1n de Aire y Mar, el se\u00f1or\nBraz Dias de Aguiar, determin\u00f3 que la frontera corr\u00eda por las\naltas cumbres de la Cordillera del C\u00f3ndor. Pero esto, se\u00f1or, a\ntrav\u00e9s del tiempo tampoco fue aceptado. Es una realidad, y ahora no volvamos\natr\u00e1s a mirar por qu\u00e9 no se acept\u00f3 o s\u00ed se acept\u00f3.\nLo concreto es que no fue aceptable, se\u00f1or, y eso no permiti\u00f3\nque vi\u00e9ramos conjuntamente el futuro peruanos y ecuatorianos, que permanentemente\nand\u00e1bamos en conflicto. Ahora s\u00ed es aceptable, se\u00f1or, y\nahora nosotros, el otro par\u00e1metro, ya m\u00e1s peque\u00f1o, bajo\nel cual estamos dando nuestra autorizaci\u00f3n, est\u00e1 vertido en el\ndocumento que se nos pide ahora que votemos.\nPero hay otro m\u00e1s. Se sigue cerrando el par\u00e1metro bajo el cual\nnosotros estar\u00edamos dando esta autorizaci\u00f3n. Al inicio de las\nconversaciones que se iniciaron con el Acuerdo de Paz de Itamaraty ha existido\nun proceso, parte del cual es el llamado de los pareceres t\u00e9cnico-jur\u00eddicos\nde tres destacados ciudadanos de los pa\u00edses garantes que nuevamente,\nen mayo de este a\u00f1o, y luego de los an\u00e1lisis t\u00e9cnico-jur\u00eddicos,\nnuevamente han dado la raz\u00f3n al Per\u00fa. Y ayer, se\u00f1or Presidente,\nen la misma manifestaci\u00f3n dada por el se\u00f1or Mahuad, parte de la\ncual hemos visto el d\u00eda hoy, el se\u00f1or Mahuad ha reconocido que\nlos pareceres t\u00e9cnico-jur\u00eddicos le dan la raz\u00f3n al Per\u00fa.\n\u00c9se, se\u00f1or, es el tercer par\u00e1metro bajo el cual nosotros\nestar\u00edamos dando una autorizaci\u00f3n. \u00bfY qu\u00e9 nos traer\u00e1 todo esto, se\u00f1or Presidente? \u00bfNos\ntraer\u00e1 simplemente una formalidad de la firma de un documento que corrobore\nnuestras aspiraciones de que nuestra frontera quede cerrada? Eso, se\u00f1or,\nser\u00e1 la finalizaci\u00f3n f\u00edsica de este proceso, el hecho de\nque tengamos finalmente frontera definida; pero, \u00bfqu\u00e9 viene despu\u00e9s?\nSe\u00f1or, vienen cosas que, estoy seguro, peruanos y ecuatorianos valoramos\ntanto como el hecho de que nuestras fronteras est\u00e9n cerradas; se\u00f1or,\nvendr\u00e1 el cumplimiento de lo que dec\u00eda literalmente el Protocolo\nde R\u00edo de Janeiro.\nNo nos olvidemos de que el Protocolo de R\u00edo de Janeiro es un tratado\nde paz, es un tratado de amistad y es un tratado de l\u00edmites. Ninguna\nde estas tres cosas se han cumplido en cincuenta y ocho a\u00f1os. \u00bfCon\nesto qu\u00e9 conseguiremos? Que los l\u00edmites queden fijados; pero adem\u00e1s\nconseguiremos, se\u00f1or, que la paz, efectiva y concretamente, pueda comenzar\na concretarse. Si bien yo puedo concordar con aquellos que sostienen que no\npor dejar de hacer esto va a haber guerra inmediatamente,... Quiz\u00e1s no\nhabr\u00e1 guerra, se\u00f1or, pero tampoco habr\u00e1 paz como la entendemos\naquellos que vemos la paz como un estado en el cual no hay las tensiones a las\nque nuestros pueblos est\u00e1n sometidos y han estado sometidos durante tantos\na\u00f1os.\nPero habr\u00e1 m\u00e1s, se\u00f1or. Habr\u00e1 amistad, porque con\neste cierre de la frontera y con esta paz, vendr\u00e1 la confianza entre\nlos pueblos, que determinar\u00e1 que juntos, adem\u00e1s, podamos comenzar\nel desarrollo de nuestras pobr\u00edsimas zonas fronterizas, el norte del\nPer\u00fa no s\u00f3lo el norte de la costa, sino el norte de la sierra,\ny sobre todo el norte de nuestra selva con el mismo sur del Ecuador; porque\ncon ello vendr\u00e1 un tratado amplio de integraci\u00f3n fronteriza y\nel acuerdo de comercio y navegaci\u00f3n, que precisamente tiene como objetivo\nincentivar el comercio, las inversiones y el desarrollo de toda esta zona, se\u00f1or;\nporque \u00c9sta es, amigos, la oportunidad hist\u00f3rica de hacer que el esp\u00edritu\ndel Tratado de Paz, Amistad y L\u00edmites finalmente pueda tener validez;\ny que no sea un bello documento al que a trav\u00e9s de los a\u00f1os hemos\nhecho todos referencia, pero que en la pr\u00e1ctica no ha tenido ning\u00fan\nvalor.\nEs por ello, se\u00f1or Presidente, que, luego de evaluar todas las circunstancias,\nluego de conversar con mi familia, porque es muy importante, no es una decisi\u00f3n\npersonal, es de mi familia y es de los peruanos; y en representaci\u00f3n\nde los peruanos que a m\u00ed me han elegido, yo voy a votar a favor de la\ndecisi\u00f3n hist\u00f3rica que se nos plantea a los peruanos y a los ecuatorianos\nel d\u00eda de hoy.\nMuchas gracias, se\u00f1or Presidente.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Puede hacer uso de la palabra el se\u00f1or\nLuis Campos Baca.\nEl se\u00f1or CAMPOS BACA (C90-NM). Se\u00f1or Presidente:\nPara m\u00ed, este momento es el m\u00e1s dif\u00edcil de mi vida, porque\nsoy congresista, tengo mi familia en Iquitos, tengo un ni\u00f1o en primaria,\notro en secundaria y otro en la universidad; y creo, se\u00f1or Presidente,\nque en Loreto conocen a cada uno de los congresistas por su comportamiento,\npor sus principios y por su consecuencia; o sea, no merece una autocalificaci\u00f3n\nen esta reuni\u00f3n.\nYo he tenido momentos en los que me ha resultado f\u00e1cil votar, como lo\nfue anteriormente una votaci\u00f3n para investigar al Ministerio de la Presidencia,\npor voto nominal, y yo vot\u00e9 a favor, con un voto singular dentro del\noficialismo, porque siempre he mantenido una l\u00ednea de principios. Eso\ntiene a veces unos costos, pero lo m\u00e1s importante es que hay una posici\u00f3n\nfirme para decir la verdad.\nY hay una serie de conceptos que no se pueden verter en esta reuni\u00f3n,\nporque crear\u00eda una serie de motivaciones que podr\u00edan hacer peligrar\nla decisi\u00f3n, ya sea del Gobierno peruano o de los miembros del Congreso\ndel Ecuador.\nY creo, se\u00f1or Presidente, que la amazon\u00eda peruana est\u00e1\nmotivada por la moratoria. Esa moratoria realmente nos ha perjudicado a nosotros,\nlos de la mayor\u00eda; y ha beneficiado, pero no malintencionadamente, a\nalgunos l\u00edderes que no han estado enterados del contenido de esta negociaci\u00f3n\ny que han lanzado una serie de conceptos que f\u00e1cilmente han ido siendo\nrefutados, como la entrega de territorio, como el riesgo de concesiones de puertos.\nEsos conceptos han sido, despu\u00e9s de esta reuni\u00f3n, pr\u00e1cticamente\ndescartados; o sea, no existe eso.\nY m\u00e1s a\u00fan, creo, se\u00f1or Presidente, que el Tratado de Comercio\ny Navegaci\u00f3n y el de Integraci\u00f3n Fronteriza van a pasar por el\nCongreso.\nEn una asamblea p\u00fablica en el Coliseo de Loreto dije eso: que, antes\nde dar mi voto por esos dos convenios, iba a consultarles a ellos, porque estoy\nseguro de que este convenio fundamentalmente el Integraci\u00f3n Fronteriza\npor primera vez va a beneficiar a la amazon\u00eda con una serie de paquetes\nintegrales de desarrollo.\nHe participado indirectamente en las comisiones t\u00e9cnicas que han iniciado\nlas conversaciones en Washington, y hay una serie de paquetes tanto de proyectos\npara microempresas como de proyectos macros de la amazon\u00eda peruana.\nPercibo la integraci\u00f3n de frontera mediante la construcci\u00f3n de\ninfraestructura vial, mediante la creaci\u00f3n de parques, que son parques\ndel tipo de la experiencia que tenemos con Brasil, un parque individualmente\nnacional pero con beneficios ecol\u00f3gicos y t\u00e9cnicos, para una verdadera\ntrascendencia hist\u00f3rica como la de tomar una decisi\u00f3n de paz.\nSe\u00f1or Presidente, quiero repetir lo que dec\u00eda C\u00e9sar Hildebrandt:\n\"seguramente, uno con la moratoria lanza y lanza una serie de distorsiones,\nde motivaciones personales, porque es dif\u00edcil tomar una decisi\u00f3n\nen estos momentos; pero al final, si el resultado es favorable, todos lo vamos\na estar celebrando\". Lo ha dicho \u00e9l personalmente.\nEsa expresi\u00f3n es sumamente importante, porque se ve que esta moratoria\nun poco ha precipitado a muchos l\u00edderes a adelantar conceptos, como el\nriesgo, por ejemplo, de que nos invadan los amigos vecinos por el r\u00edo\nNapo, cuando sabemos que ni por el r\u00edo Amazonas en estos momentos llegan\nlos barcos de Colombia y Brasil. Solamente son tres meses de navegaci\u00f3n\nde barcos de menor calado; el resto de meses no pueden navegar.\nY yo creo que los loretanos f\u00e1cilmente, mediante estos mecanismos de\ncompensaci\u00f3n, de creaci\u00f3n de zonas especiales, de exoneraci\u00f3n\ntributaria, por primera vez van a tener la posibilidad de desarrollar la amazon\u00eda\nperuana con esos bonos de la paz, que van a ser orientados fundamentalmente\npara paquetes de desarrollo integral.\nLas comunidades nativas son muchas veces las primeras en ser enviadas a una\nguerra, porque normalmente nosotros usamos esta estructura de que nuestros hijos\nnunca van al ej\u00e9rcito, nunca van a la frontera, nunca van a la guerra,\nsino que van los pobres. A esos pobres, a esos campesinos que est\u00e1n en\nestas zonas, es tiempo de darles paz, se\u00f1or Presidente.\nEsta decisi\u00f3n la he estado pensando como usted no se imagina, y hace\ncinco minutos estuve hablando con mi familia. S\u00e9 que lo se\u00f1alan\ny que hay una movilizaci\u00f3n por el descontento de la amazon\u00eda,\nm\u00e1s que por el problema fronterizo, se\u00f1or Presidente,... Saben\nlos loretanos que los hitos ya est\u00e1n colocados en Loreto, no hay riesgo\nde ning\u00fan tipo, y la negociaci\u00f3n es en el departamento de Amazonas.\nSe\u00f1or Presidente, esta decisi\u00f3n es sumamente importante. Yo creo\nque en estos momentos no tenemos dos bandos separados, se\u00f1or Presidente,\nsino que cada uno cree tener temores; pero, a medida que nosotros vamos profundizando\nen los conceptos y leyendo los documentos, vamos asegurando nuestro voto, porque,\nsi pienso personalmente, se\u00f1or Presidente, yo en estos momentos hubiera\nvotado por un \"no\", un \"no\" que de repente, en corto plazo,\nme beneficiar\u00eda tremendamente en Loreto, porque seguramente me recibir\u00edan\nen hombros y me alabar\u00edan por esa motivaci\u00f3n que ha generado esta\nmoratoria.\nPero, se\u00f1or Presidente, yo apuesto al pa\u00eds, con todo el costo\nque pueda tener al mediano plazo o en estos d\u00edas, el costo seguramente\npara mi familia, contra mis amigos, porque tengo la participaci\u00f3n de\ncasi todas las organizaciones de Loreto: asesor de la carretera Iquitos-Nauta\ny de las comunidades ind\u00edgenas, una participaci\u00f3n permanente en\nla universidad he recibido los grados acad\u00e9micos de estas universidades,\nuna participaci\u00f3n con los j\u00f3venes en forma permanente. Mi decisi\u00f3n\nno ha sido f\u00e1cil, se\u00f1or Presidente.\nCreo, se\u00f1or Presidente, que, al margen,... Yo no soy selv\u00e1tico,\nsoy de Piura, como ustedes saben; pero tengo veinticuatro a\u00f1os en la\namazon\u00eda peruana y creo que la decisi\u00f3n no es para re\u00edrse,\nes una decisi\u00f3n muy seria, se\u00f1or Presidente, y muy dif\u00edcil.\nSin embargo, a medida que uno va profundizando en los conceptos tiene que tomar\nuna decisi\u00f3n de futuro. Yo creo que la \u00fanica forma de desarrollar\nla amazon\u00eda peruana, fundamentalmente en las \u00e1reas en conflicto,\nes delimitar esta l\u00ednea fronteriza de una vez, porque no hay riesgos,\nse\u00f1or Presidente. Adem\u00e1s, los dos tratados que corresponden a\nLoreto van a pasar por el Congreso de la Rep\u00fablica, donde vamos a tener\ntiempo de analizarlos, de evaluarlos.\nMuchas gracias, se\u00f1or Presidente.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Puede hacer uso de la palabra el se\u00f1or\nCarlos Re\u00e1tegui.\nEl se\u00f1or RE\u00c1TEGUI TRIGOSO (C90-NM). Se\u00f1or\nPresidente, por su intermedio, saludo al Primer Ministro, al Canciller y al\nMinistro de Defensa.\nPresidente, mis paisanos, los amaz\u00f3nicos, tienen raz\u00f3n de ser\nsuspicaces. La historia nos ha ense\u00f1ado que hasta ahora los tratados\nque el Per\u00fa ha firmado con sus vecinos han sido siempre a expensas de\ngrandes porciones de nuestro territorio.\nTodav\u00eda est\u00e1 fresca en la memoria de ellos, y en la m\u00eda,\nse\u00f1or Presidente, la gesta heroica de los loretanos, Por eso, se\u00f1or Presidente, yo me he mantenido muy atento a la forma\ncomo en la actualidad se han estado llevando a cabo las negociaciones entre\nel Per\u00fa y Ecuador, tendientes a terminar de una vez por todas con este\nproblema fronterizo que tanto da\u00f1o ha hecho a los dos pa\u00edses,\nen especial en la zona de frontera.\nEs cierto que antes de 1980, se\u00f1or Presidente, el Per\u00fa poco o\nnada hab\u00eda hecho por el desarrollo de la frontera norte, en especial\npor la zona de la selva.\nEn zonas de frontera en las que nuestros vecinos cuentan con buenas carreteras\ny pueblos desarrollados con todas las comodidades de un centro moderno, oponemos\npoblados con poco o ning\u00fan adelanto, por lo cual los pobladores de esa\nzona utilizan los servicios de los pa\u00edses vecinos para solucionar sus\nproblemas b\u00e1sicos de salud, educaci\u00f3n y trabajo.\nPresidente, es necesario que la peruanidad, que nuestros conciudadanos del\noriente defienden tan fervientemente, sea recompensada ahora con el impulso\na la repoblaci\u00f3n y la modernizaci\u00f3n que estos pueblos necesitan,\ncontinuando con las obras b\u00e1sicas de comunicaci\u00f3n, educaci\u00f3n,\nsalud, proyectos productivos, tratamiento de tributos compensados y est\u00edmulos\ny beneficios, tales como mejores sueldos a los profesionales que laboran en\nzona de frontera, y otras facilidades.\nSe\u00f1or Presidente, como estaba expresando, me toc\u00f3 seguir con\ngran detenimiento el proceso actual, y despu\u00e9s de ello y de un an\u00e1lisis\nde los documentos proporcionados que la peruanidad y los pueblos amaz\u00f3nicos\nreci\u00e9n est\u00e1n conociendo, me he convencido y puedo asegurar a mis\nconciudadanos y a mis paisanos amaz\u00f3nicos que esta vez s\u00ed se est\u00e1\npreservando nuestro territorio y soberan\u00eda en un procedimiento que, de\ndar resultado, solucionar\u00eda un problema que le es ajeno a algunos de\nnuestros colegas m\u00e1s enfervorizados y que s\u00f3lo reclaman por intereses\npol\u00edticos. Levanto esto para mis paisanos Jorge Luis Donayre y C\u00e9sar\nZumaeta, quienes, aunque en mi concepto est\u00e1n equivocados, han manifestado\nsu parecer honestamente, lo que yo respeto.\nExisten promesas concretas de aportar varios miles de millones de d\u00f3lares\npara estos proyectos. Se podr\u00e1 concretar el proyecto Puyango-Tumbes;\nse podr\u00e1n realizar las ferias binacionales que t\u00edmidamente se\nestaban concretando anteriormente; podr\u00edamos concretar la carretera bioce\u00e1nica\nBay\u00f3var-Bel\u00e9m do Par\u00e1, complementada con la explotaci\u00f3n\nde los fosfatos de Sechura y la terminaci\u00f3n de los puertos en Saramerisa\ny el nuevo puerto de Iquitos, necesario para el desarrollo de esa parte de la\nperuanidad.\nTambi\u00e9n, se\u00f1or Presidente, quiz\u00e1 podamos utilizar la capacidad\nociosa del oleoducto norperuano transportando crudo ecuatoriano. Se puede impulsar\nel turismo entre ambos pa\u00edses, cosa tan natural en otras regiones, se\u00f1or\nPresidente, y que actualmente, por las suspicacias, no se puede realizar. Se\npodr\u00edan hacer m\u00e1s efectivos los mecanismos de la Comunidad Andina,\nentrampada por la suspicacia.\nEn fin, Presidente, las ventajas de una paz efectiva son m\u00faltiples,\nya que los ingentes fondos que iban a ser destinados a comprar armas se podr\u00edan\nderivar al gasto social y al desarrollo.\nNo puedo terminar, se\u00f1or Presidente, sin dejar constancia de mi extra\u00f1eza\npor algo que quiero hacer notar: en la amazon\u00eda jam\u00e1s hubo sentimientos\nantiecuatorianos ni antinada. Es preocupante ver como algunos l\u00edderes,\ncon clara intencionalidad pol\u00edtica, fomentan odio entre pa\u00edses\nque deben marchar juntos hacia el desarrollo.\nPor \u00faltimo, yo s\u00ed creo en el Presidente, yo s\u00ed creo en\nel Canciller, yo s\u00ed creo en la diplomacia, y tambi\u00e9n creo en los\nhombres que ahora comandan nuestras Fuerzas Armadas, se\u00f1or Presidente.\nGracias.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Tiene la palabra el se\u00f1or Francisco\nPardo.\nEl se\u00f1or PARDO MESONES (C90-NM). Gracias, se\u00f1or\nPresidente.\nHoy d\u00eda quiero dirigirme a todos mis compatriotas para compartir con\nellos c\u00f3mo imagino yo a mi pa\u00eds en el pr\u00f3ximo milenio,\nque comienza apenas dentro de menos de dos a\u00f1os.\nEl Per\u00fa debe ser un pa\u00eds unificado internamente e integrado totalmente\na la comunidad americana. Visualizo un pa\u00eds pac\u00edfico, con ciudadanos\ndignos, que viven en condiciones humanas \u00f3ptimas, con oportunidades de\ntrabajo y educaci\u00f3n, limitados solamente por las capacidades de cada\nuno de ellos.\nVeo a ni\u00f1os alegres que comen adecuadamente y se educan en colegios\np\u00fablicos de primera calidad y que juegan, como ni\u00f1os que son,\ny se forman sanamente en el deporte que m\u00e1s les agrada.\nVeo a j\u00f3venes bien formados con ilusi\u00f3n sobre su futuro y seguridad\nde su constante superaci\u00f3n a trav\u00e9s de su esfuerzo y trabajo.\nVeo a hombres y mujeres peruanos que se quieren y respetan y que llevan el\npan de cada d\u00eda a sus hogares sin angustias ni tristezas.\nVeo a ancianos respetados y protegidos por una sociedad justa y compasiva.\nVeo, finalmente, a un gobierno con sus tres poderes independientes, respetuosos\nlos unos de los otros; separados, pero debidamente comunicados y coordinados.\nVeo a un Ejecutivo bien estructurado, con un tama\u00f1o adecuado para servir\nmejor a su pueblo; veo a un Poder Judicial justo, serio, honesto y eficiente;\ny finalmente veo a un Congreso que representa debida y equitativamente a todos\nlos ciudadanos peruanos con mayor\u00edas y minor\u00edas que discrepan,\ncomo es l\u00f3gico, pero que lo hacen con altura, con respeto y, sobre todo,\ncon ideas y no con ataques personales ni abusos, que lo \u00fanico que logran\nes el rechazo y la decepci\u00f3n de los ciudadanos que los eligieron.\nEn resumen, veo a un pa\u00eds exitoso y que va hacia adelante.\nAsimismo, veo a un continente americano unido y sin fronteras f\u00edsicas,\nsino solamente simb\u00f3licas, sin pasaportes, con una sola unidad monetaria,\ncon un intercambio libre de bienes y servicios, con reglas claras y justas que\ngaranticen el mutuo respeto que se deben los pa\u00edses civilizados. En s\u00edntesis,\nun continente exitoso.\nPero, para ser exitoso, tanto los pa\u00edses como los continentes, al igual\nque los hombres de \u00e9xito, tienen que tomar riesgos calculados. Quien\nno arriesga calculadamente, no gana ni llega a buen puerto.\nY para tomarlos adecuadamente hay que aprovechar las oportunidades que se nos\npresentan.\nAs\u00ed lo han entendido tanto el gobierno peruano como el gobierno ecuatoriano,\nporque es lo menos que le deben a sus respectivos pueblos, largamente abrumados\ny empobrecidos por falta de valent\u00eda y generosidad de sus respectivos\ngobiernos, que han preferido gastar ingentes cantidades de dinero en armamento,\nen vez de utilizarlo para mejorar las condiciones sociales, educativas, alimentarias\nde sus correspondientes pueblos.\nAmbos gobiernos, por lo tanto y por ello, se afanan por llegar a un acuerdo\nlo antes posible, y en esa forma sellar la paz entre estos dos pueblos, cuyas\nra\u00edces hist\u00f3ricas, raciales, religiosas son las mismas; es decir,\nsomos una sola familia.\nY es por todo ello, y con mi conciencia absolutamente tranquila, que voy a\nvotar a favor de este proyecto. Es lo menos que les debo a todos mis hermanos\nciudadanos.\nMuchas gracias, se\u00f1or Presidente.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Tiene la palabra el se\u00f1or R\u00f3ger\nGuerra-Garc\u00eda.\nEl se\u00f1or GUERRA-GARC\u00cdA (UPP). Se\u00f1or Presidente,\nsoy el primero de mi bancada y de la oposici\u00f3n en hacer uso de la palabra.\nEn lo que a mi bancada se refiere, comunico el acuerdo de hace unos minutos\nde dejar en libertad a cada uno de sus miembros para que votemos con criterio\nde conciencia en esta reuni\u00f3n.\nInformo tambi\u00e9n que nuestro jefe y mentor, el doctor P\u00e9rez de\nCu\u00e9llar, aprueba esto de dejarnos en libertad. Gracias a que disponemos\nde algunos minutos, se\u00f1or Presidente, invertir\u00e9 dos o tres de\nellos para repetir algunos conceptos que dije en la sesi\u00f3n de ayer. Me\nDije ayer, Presidente, que saludaba al octavo ministro de Relaciones Exteriores\ndel ingeniero Fujimori. De sus predecesores dije que reconoc\u00eda experiencia\nen lo internacional en s\u00f3lo algunos de ellos. Refuto ahora lo expresado\npor el se\u00f1or Torres y Torres Lara, cuando dijo que eran un equipo de\nexpertos. Un equipo es un grupo que trabaja en simult\u00e1neo; aqu\u00ed\nhan sido sucesivos valiosos cancilleres, algunos. No es un equipo\nesto, tan es as\u00ed que el \u00faltimo Canciller ha renunciado por discrepancias\ninsalvables.\nDije tambi\u00e9n ayer, Presidente, que el ingeniero Fujimori ha tratado,\nen estos ocho a\u00f1os, con cinco diferentes presidentes ecuatorianos, cuyos\nnombres me voy a ahorrar.\nSin embargo, pese a que ellos han sido cinco, percibo en el lado de Ecuador\nla coherencia que no aprecio en nuestro lado, pese a que tuvimos un solo interlocutor,\nel ingeniero Fujimori. Que deduzcan la Representaci\u00f3n Nacional y el pa\u00eds,\nque nos escucha, cu\u00e1l es la situaci\u00f3n.\nConclu\u00ed ayer, Presidente, que el \u00fanico conductor de la pol\u00edtica\nexterior del pa\u00eds ha sido y es el ingeniero Fujimori, y creo que hay\nque reconocer que no estuvo acertado, que actu\u00f3 con credulidad, con suficiencia,\ny prescindiendo del consejo de los diplom\u00e1ticos peruanos.\nAhora, reci\u00e9n enterados por lo que ha dicho ayer Mahuad, sabemos que\nha actuado finalmente por presi\u00f3n, porque el presidente Mahuad se neg\u00f3\na suscribir el documento, y ahora se solicita al Congreso que avale, sin conocerla,\nuna propuesta de arbitraje que Fujimori y Mahuad solicitaron a sus garantes\ny que ser\u00e1 de car\u00e1cter obligatorio e inapelable para ambos pa\u00edses.\nMi responsabilidad como representante, Presidente, me obliga a meditar, a consultar.\nNo ver\u00eda inconveniente en corregir los errores del Presidente, en ayudar\na salvar nuestro pa\u00eds; pero no es s\u00f3lo eso, Presidente, se trata\nde la heredad nacional, de lo que dejaremos o no a nuestros hijos.\nSe nos ha dicho que no se ceder\u00e1 ni un cent\u00edmetro, pero antes\nse dijo que pod\u00edan cederse algunos kil\u00f3metros. Estos cambios en\nescala de magnitud de cent\u00edmetros a kil\u00f3metros usted, ingeniero,\nsabe de un abismo realmente parece no preocupar al Canciller. S\u00ed\nme preocupa, Presidente.\nAlgunas preguntas para el final.\nEsta jornada, se ha dicho, es hist\u00f3rica por varias circunstancias.\nPrimero, porque hoy se est\u00e1 dando la raz\u00f3n a la tesis ecuatoriana\nde que el Protocolo es inejecutable. Hoy el Gobierno peruano est\u00e1 solicitando\na los pa\u00edses garantes que realice un arbitraje, y con esa solicitud reconoce\nque el Protocolo no basta para resolver la demarcaci\u00f3n lim\u00edtrofe\ny que es necesario un arbitraje. No es casual el regocijo que anoche expresaba\nel presidente Mahuad respecto de la aceptaci\u00f3n peruana. Esta postura\ncreo que es la peor derrota de la diplomacia peruana a lo largo de toda su existencia.\nSegundo, porque se pide que los pa\u00edses garantes dejen de serlo para\nconvertirse en \u00e1rbitros, y ese arbitraje no es tan puro como lo sostiene\nel nuevo Canciller, ni est\u00e1 condicionado al marco jur\u00eddico que\nle quiere dar. Como lo se\u00f1ala en un art\u00edculo en el diario oficialista\nExpreso del d\u00eda de hoy el embajador Belaunde Moreyra: este arbitraje\nno es de puro derecho, sino pol\u00edtico. Y a trav\u00e9s de esta decisi\u00f3n\nse deja el destino del pa\u00eds en manos de otros estados. \u00bfEs as\u00ed\ncomo entiende este gobierno la defensa de la soberan\u00eda nacional?\nTercero, porque todo esto, Presidente, se hace bajo una modalidad enga\u00f1osa,\nocult\u00e1ndose informaci\u00f3n, dejando de lado la opini\u00f3n de\nimportantes instituciones nacionales de la sociedad civil. El Per\u00fa, bien\nlo ha dicho ayer el congresista Ferrero, no s\u00f3lo es el Congreso ni las\nFuerzas Armadas. Al pa\u00eds no se le ha consultado ni se le pretende consultar\nrespecto de un asunto de evidente inter\u00e9s p\u00fablico. \u00bfEs \u00e9ste\nel respeto que tiene el gobierno de nosotros por los peruanos?\nPodr\u00edamos seguir a\u00f1adiendo los graves elementos en esta decisi\u00f3n\nque est\u00e1 pendiente del Congreso, pero todo ello debe sopesarse frente\na los posibles elementos positivos. M\u00e1s all\u00e1 de los sentimientos\nexpresados por el Canciller o del ahorro en recursos que sostiene el Gobierno\no del uso com\u00fan de facilidades que nos acaba de decir el congresista\nRe\u00e1tegui, no se ha se\u00f1alado un elemento de largo plazo de contenido\nhist\u00f3rico que nos convenza de violar la pol\u00edtica exterior de nuestro\npa\u00eds, y entonces queda la sospecha: \u00bfpor qu\u00e9 el apuro?; \u00bfpor\nqu\u00e9 apurar la soluci\u00f3n a una negociaci\u00f3n que, seg\u00fan\nse sostiene, hab\u00eda logrado bastantes avances?; \u00bfpor qu\u00e9 se\npide al pa\u00eds una confianza ciega en quienes hasta hace poco se ped\u00eda\npermanente sospecha?; \u00bfqu\u00e9 es lo que se est\u00e1 ocultando, Presidente?\nVoy a terminar, Presidente, y a decirle que yo, como todos los aqu\u00ed\npresentes, creo que he tenido grandes dudas. Pretend\u00ed refugiarme para\naclarar mis dudas, Presidente, en lo tratado por este Congreso cuando se aprob\u00f3,\nel a\u00f1o 1942, el Protocolo de R\u00edo de Janeiro. \u00c9sta es la\ndiscusi\u00f3n de esa sesi\u00f3n, Presidente. Fue secreta; cincuenta a\u00f1os\ndespu\u00e9s se levant\u00f3 el secreto. He le\u00eddo, hasta avanzada\nla madrugada, lo que pude; he apreciado c\u00f3mo fue un voto nominal justificado\nde cada uno de los treinta y siete senadores y ciento doce diputados de entonces;\nhe apreciado c\u00f3mo termin\u00f3 aquello, aprob\u00e1ndose por unanimidad\ny felicit\u00e1ndose al canciller Solf y Muro y al presidente Prado. Me pregunto,\n\u00bffelicitaremos despu\u00e9s de esta gesti\u00f3n al actual Canciller?\nTermino, Presidente, los dos minutos que me restan, haciendo estas preguntas\nal Pleno: mis amigos de la minor\u00eda y de la mayor\u00eda, \u00bfpara\nqu\u00e9 defendimos el Alto Cenepa?; \u00bfpara qu\u00e9 el sacrificio de\ncentenares de j\u00f3venes soldados y de varios oficiales de la Fuerza A\u00e9rea,\ncuyas familias seguramente est\u00e1n espectando este debate: para ceder ese\ninh\u00f3spito terreno, como lo califica el Canciller?; \u00bfcon qu\u00e9\nderecho, Presidente, podremos luego invocar a los reclutas, a los j\u00f3venes\nsoldados, que vayan a defender la selva peruana o el arenal que es la costa?;\n\u00bftendremos cara para hacerlo, Presidente? No se trata de anunciar millones\nde inversi\u00f3n en carreteras, Presidente; no se trata de denominaciones,\nde si es arbitraje o mediaci\u00f3n; no se trata de eso, Presidente, se trata\nde nuestro territorio. No podemos arriesgar una mutilaci\u00f3n m\u00e1s,\nPresidente, por peque\u00f1a que sea. Tenemos los tres instrumentos legales\na nuestro favor; lo dijo Mahuad anoche: protocolo, laudo y pareces t\u00e9cnico-jur\u00eddicos.\nNuestra responsabilidad es personal, pero creo que tambi\u00e9n debe interpretar\na la ciudadan\u00eda a la cual pretendemos representar, Presidente. He llamado a Ja\u00e9n, provincia fronteriza que usted olvid\u00f3 en su\ndescripci\u00f3n de la selva peruana hace algunos meses; la respuesta de ellos\nha sido de desconcierto: no saben qu\u00e9 se propone, y mal pueden pronunciarse.\nFinalmente, Presidente, no acepto que se simplifique la situaci\u00f3n como\na favor o en contra de la guerra o de la paz.\nPor todo lo ya dicho, Presidente, mi voto es por la no aprobaci\u00f3n del\npedido del Ejecutivo.\nGracias, se\u00f1or Presidente.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Tiene la palabra el se\u00f1or Alfonso\nGrados.\nEl se\u00f1or GRADOS BERTORINI (UPP). Se\u00f1or Presidente,\npor su intermedio mi saludo a los se\u00f1ores ministros, y especialmente\nquiero hacer referencia a lo que entiendo ha sido una muy clara y franca exposici\u00f3n\ndel Canciller.\nRecuerdo en mi intervenci\u00f3n de ayer la referencia que hice al arbitraje.\nSigo creyendo lo diga el Presidente del Ecuador o no, se admita o no que\nes un arbitraje que lo cierto es que ser\u00e1 una soluci\u00f3n definitiva\nal viejo problema lim\u00edtrofe y que precisamente puede ser la gran contribuci\u00f3n\na los j\u00f3venes, a esos j\u00f3venes inquietos que est\u00e1n despertando\na una realidad nacional que no les satisface y a los que deber\u00eda quit\u00e1rsele\nde los hombros el peso de tener todav\u00eda incierta la demarcaci\u00f3n\nde nuestra frontera m\u00e1s significativa, por lo que la historia representa\npara ellos.\nPero as\u00ed como soy franco, y actuando con la absoluta libertad de conciencia,\npero tambi\u00e9n con la identidad de grupo que tenemos, yo quiero decirle\nal se\u00f1or Canciller que hay una pregunta que hice ayer y que probablemente\nse ha diluido en el conjunto de su exposici\u00f3n.\nClar\u00edsimamente lo que habr\u00eda que votar hoy, si atendemos al p\u00e1rrafo\npen\u00faltimo de la carta del presidente Cardoso en nombre de los garantes,\ny que no figura as\u00ed en la resoluci\u00f3n legislativa por eso\nes indispensable este esclarecimiento, se\u00f1or Canciller, lo que\nnos dice el Presidente de Brasil en nombre de los garantes es: \"Nuestra\npropuesta estar\u00eda referida al acuerdo global y definitivo, por lo que\nincluir\u00eda los acuerdos ya alcanzados entre Ecuador y Per\u00fa y una\nf\u00f3rmula para el arreglo de los asuntos a\u00fan pendientes en materia\nde fijaci\u00f3n en el terreno de la frontera com\u00fan\". \u00bfEso\nes lo que vamos a votar?\nNo importa que en la resoluci\u00f3n se haya pretendido, a lo mejor de buena\nfe, que aparezca que lo que estamos votando es simplemente la delegaci\u00f3n\nen los garantes de la soluci\u00f3n definitiva, compromitente, del trazo de\nla frontera; y digo que, si as\u00ed fuese, yo estar\u00eda dispuesto a\nvotar por que se aprobase esa decisi\u00f3n nacional. Me pongo por encima\nde lo que ya he dicho muchas veces en este Hemiciclo sobre mi concepto de c\u00f3mo\nel Presidente de la Rep\u00fablica maneja la pol\u00edtica exterior como\nsi fuera de su propia heredad y de c\u00f3mo no creo en que sus intenciones\nsean solamente las de ahorrarnos a los peruanos el costo de la guerra, sino\nque creo que m\u00e1s bien es poder conseguir m\u00e1s recursos para la\nre-reelecci\u00f3n.\nAs\u00ed soy de franco. Pero, al mismo tiempo, no puedo resignar a mi responsabilidad\ncomo parlamentario de aprobar in toto esta delegaci\u00f3n bajo el\npretexto de que todav\u00eda tengo la posibilidad de ratificar o no los convenios\namaz\u00f3nicos, los convenios sobre libre navegaci\u00f3n o el de la integraci\u00f3n.\n\u00bfPor qu\u00e9? Porque eso simplemente ser\u00eda una declaraci\u00f3n\nl\u00edrica, puesto que bien sabemos, se\u00f1or Canciller, el compromiso\nque viene desde Itamaraty hasta Santiago con respecto a que hay un entrelazamiento\nentre los acuerdos a los que lleguen los dos pa\u00edses; y que, si por ejemplo\nnosotros despu\u00e9s encontr\u00e1ramos inconveniente en alguna de las\ncl\u00e1usulas del convenio amaz\u00f3nico, por m\u00e1s que la mayor\u00eda\nentendiese que valdr\u00eda la pena cambiarlos estar\u00edamos echando por\ntierra aquello que hubi\u00e9ramos conseguido en la definici\u00f3n de la\nfrontera.\nEn consecuencia, yo tengo una responsabilidad tambi\u00e9n con el futuro\nde lo que constituyen esas regiones abandonadas del Per\u00fa y con la inquietud\nque tienen en este momento las provincias que est\u00e1n incluidas dentro\nde la esfera de subdesarrollo de nuestra amazon\u00eda; y, por lo mismo, si\nlo que se nos pide es un voto integral en donde en buena cuenta estar\u00edamos\ncomo Congreso anticipando una aprobaci\u00f3n de algo que apenas conocemos\ny sobre cuyas consecuencias no hemos tenido tiempo de meditar, y, es m\u00e1s,\ncuando el se\u00f1or Canciller nos ha dicho: \"no estamos discutiendo\neso ahora\", para m\u00ed es indispensable saber qu\u00e9 voy a votar,\nse\u00f1or.\nSi fu\u00e9ramos a votar solamente sobre el asunto del arbitraje o no en\nrelaci\u00f3n con el trazo definitivo de la frontera, mi conciencia nacional,\npor encima de cualquier pasi\u00f3n pol\u00edtica o de cualquier prejuicio,\nme llevar\u00eda a votar afirmativamente; pero, si lo que tenemos es que votar\nrenunciando este Congreso a su responsabilidad de ratificar o no los convenios\ninternacionales, en realidad la fraseolog\u00eda de la resoluci\u00f3n legislativa\nno me da esa garant\u00eda, porque no estar\u00eda votando s\u00f3lo por\nel arreglo con la frontera del Ecuador, estar\u00eda votando por todo, y,\nen consecuencia, se\u00f1or Presidente, yo no podr\u00eda votar por un s\u00ed\nabsoluto, porque estar\u00eda votando tambi\u00e9n por algo con lo que ni\nsiquiera s\u00e9 si estar\u00e9 o no de acuerdo.\nPor m\u00e1s importante que sea la frontera, tambi\u00e9n es importante\nlo otro, y por eso le ped\u00eda ayer al se\u00f1or Primer Ministro la consideraci\u00f3n\nespecial al reclamo de los pueblos de la amazon\u00eda peruana de que se les\nsaque de la condici\u00f3n inequitativa en que la geograf\u00eda y la historia\nlos han puesto, con sus sacrificios territoriales, con su desconfianza sobre\nlo que significa el abandono en el que los gobiernos los tienen. Eso significar\u00eda,\nsi no es posible dividir estas votaciones, que yo tendr\u00eda que abstenerme,\npero dejando constancia, se\u00f1or Presidente, de que respecto de la exposici\u00f3n\ndel Canciller, el d\u00eda de ayer, a nuestras discrepancias iniciales y a\nlas concordancias que luego podemos iniciar, yo, si fuera s\u00f3lo el problema\nde la frontera, apoyar\u00eda al Canciller, apoyar\u00eda a la Canciller\u00eda\nperuana en su recomendaci\u00f3n de que les di\u00e9ramos la autorizaci\u00f3n\na los garantes para que tomaran esa decisi\u00f3n. Pero tambi\u00e9n en\nvirtud de lo otro, si hiciera un s\u00ed integral, me sentir\u00eda en falta\nconmigo mismo y con mi responsabilidad como parlamentario respecto de lo que\nconstituyen las consecuencias de los otros problemas envueltos, que, seg\u00fan\nla carta del se\u00f1or Cardoso, significan soluci\u00f3n integral.\nCreo que as\u00ed queda explicitada mi posici\u00f3n. Ojal\u00e1 que\nel se\u00f1or Ministro de Relaciones Exteriores pudiera aclarar esta contradicci\u00f3n,\nporque yo la veo en forma inevitablemente antag\u00f3nica.\nGracias, se\u00f1or Presidente.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Tiene la palabra el se\u00f1or Ernesto\nGamarra.\nEl se\u00f1or GAMARRA OLIVARES (FIM). Se\u00f1or Presidente,\ncomienzo diciendo que comparto los sentimientos de solidaridad y de hermandad\ncon el pueblo ecuatoriano. Sin embargo, nosotros no podemos ignorar c\u00f3mo\nhan sido las relaciones del Ecuador con el Per\u00fa ni c\u00f3mo se han\ndesarrollado a lo largo de nuestra historia estas relaciones, que no han sido,\nlamentablemente, armoniosas.\nDesde 1859, cuando el mariscal Castilla, ante la agresi\u00f3n ecuatoriana,\ntuvo que ocupar territorio ecuatoriano, incluso Guayaquil, vino, luego de eso,\nun per\u00edodo de aparente tranquilidad y de calma. A comienzos de este siglo\nque termina, las relaciones volvieron a agitarse y a encarnizarse. En Aguarico,\nde 1903 a 1904, hubieron ataques que fueron repelidos por las Fuerzas Armadas\nperuanas de manera eficaz. Vino luego la etapa de la negociaci\u00f3n o del\narbitraje frustrado del Rey de Espa\u00f1a frustrado, precisamente,\npor el Ecuador; luego, un per\u00edodo de calma hasta la d\u00e9cada\ndel 30, que termin\u00f3 en el a\u00f1o 34 con el statu quo c\u00e9lebre;\ny luego, el lamentable conflicto del 41, que termin\u00f3 con el Protocolo\nde 1942.\nEste Protocolo de 1942 como bien ha recordado R\u00f3ger Guerra-Garc\u00eda\nfue aprobado por unanimidad en el Congreso peruano y casi por unanimidad en\nel Congreso ecuatoriano. Y en esa oportunidad, se\u00f1or Presidente, se dijo...\nPareciera que estuvi\u00e9ramos hoy d\u00eda repitiendo lo que se dec\u00eda\nen esa oportunidad, porque hab\u00eda voces que sent\u00edan que ese tratado\ndel 42 no hab\u00eda sido totalmente favorable al Per\u00fa, que territorios\nque eran peruanos hasta antes del 42 hab\u00edan sido entregados, en virtud\ndel Protocolo, al Ecuador; pero, primando la voluntad de paz, se acept\u00f3\nese protocolo.\nVoy a leer solamente un p\u00e1rrafo del dictamen de la Comisi\u00f3n de\nRelaciones Exteriores de ese entonces, que repito es lo que debi\u00f3\nhacerse en esta oportunidad. Este proyecto, esta moci\u00f3n, esta sugerencia,\neste pedido tendr\u00eda que haber pasado a la Comisi\u00f3n de Relaciones\nExteriores, donde, en esa oportunidad, como todos los tratados en el Per\u00fa,\nse discutieron ampliamente.\nP E R \u00da - E C U A D O R Bajo la \u00e9gida de la justicia que consagra el Protocolo, el Per\u00fa\ny el Ecuador revivir\u00e1n su aut\u00e9ntica y gloriosa tradici\u00f3n\nfraternal y juntos concurrir\u00e1n, con su genio y esfuerzo creador, a la\ngrandeza de Am\u00e9rica\".\nSe\u00f1or Presidente, en 1942 sent\u00edamos lo que muchos hoy d\u00eda\nsienten, que con esto termina el problema; y no termin\u00f3, continuaron\nm\u00e1s de cincuenta a\u00f1os y continu\u00e1bamos con el problema.\nPero, a partir del Protocolo, algunos pol\u00edticos inescrupulosos es\ncierto en el Ecuador utilizaban el tema de la amazon\u00eda, el tema\nde las reivindicaciones como un caballito de batalla para otros prop\u00f3sitos,\ny un sector del Ecuador fue creyendo en esta tesis. Es as\u00ed que, a finales\nde los a\u00f1os 50, declaran que es nulo el Protocolo; y viene toda esta\nreacci\u00f3n de la Canciller\u00eda peruana en ese momento y se pone firme;\ny los garantes como se ha recordado ayer en el 60 sacaron una declaraci\u00f3n\ncontundente en la que no hab\u00eda ninguna posibilidad dec\u00edan\nlos garantes de que ese tratado fuera revisado. \u00c9sa era la voluntad\naprobada por los gobiernos y por los congresos de cada pa\u00eds.\n\u00c9sa es la labor que la Canciller\u00eda ten\u00eda que exigirle\na los garantes y lo que los garantes ten\u00edan que hacer.\nLamentablemente, luego de un per\u00edodo de paz, el a\u00f1o 81 volvieron\ny fueron repelidos en\u00e9rgicamente por el Gobierno en ese entonces,\nde Fernando Belaunde y por nuestras Fuerzas Armadas.\nEn la d\u00e9cada del 90 viene el Pacto de Caballeros, vienen esas cartas\nque alientan otra vez una pasi\u00f3n desenfrenada por parte del Ecuador y\nunas ilusiones que deb\u00edan solamente haber quedado en ilusiones; pero\nlamentablemente el manejo diplom\u00e1tico fue totalmente err\u00e1tico.\nSe\u00f1or Presidente, solamente por las razones de falta de informaci\u00f3n\nuno tendr\u00eda que votar en contra de lo que proponen ahora, porque no es\nposible, se\u00f1or, Como alguien lo ha calificado ayer un embajador, por razones fr\u00edvolas\ntres presidentes deciden que van a estar en Oporto y que ser\u00eda conveniente\nque en esa oportunidad les manden eso aprobado, y que el Congreso peruano no\nimporta que no lo discuta, que no lo analice, que no tenga oportunidad de revisar\nlas opiniones, que lo apruebe, porque ellos tienen que estar en Oporto y que\nen Oporto aprovechar\u00e1n, pues, para resolver este problema. Lamentablemente,\nnos hemos sujetado a esa imposici\u00f3n inaceptable para cualquier Congreso\nque se considere soberano.\nPero adem\u00e1s hemos escuchado todos las declaraciones del presidente Mahuad.\nTodos los ecuatorianos sostienen que esto es un arbitraje; es decir, que nuestro\nProtocolo de R\u00edo de Janeiro, defendido durante a\u00f1os y que cost\u00f3\ntanto sacrificio, como hemos mencionado en su aprobaci\u00f3n, hoy d\u00eda\nse revisa.\nEl presidente Mahuad ha dicho, se\u00f1or, que es un arbitraje; nuestro Canciller\ndice que no es un arbitraje; \u00bfqu\u00e9 cosa pensar\u00e1n los garantes?\nDe repente lo toman como un arbitraje y, como lo dice el presidente Mahuad,\npodr\u00eda ser que no se trace la l\u00ednea de frontera, sino que ah\u00ed\nse cree un parque; o, como ha dicho tambi\u00e9n el presidente Mahuad, se\nha dejado la posibilidad abierta de que sea un parque binacional. De tal manera\nque hemos puesto en manos de terceros la decisi\u00f3n sobre nuestras\nfronteras.\nDe hecho, se\u00f1or Presidente, la creaci\u00f3n de un parque no contemplado\nen el Protocolo, impuesto por otros pa\u00edses, es un acto que afecta a nuestra\nsoberan\u00eda; pero, si adem\u00e1s este parque, como pretenden en el Ecuador,\nva a ser un solo parque o dos parques desmilitarizados, es una afrenta a nuestra\nsoberan\u00eda ya inaceptable.\nPor esas razones, se\u00f1or Presidente, creo que tenemos que votar por el\n\"no\". Pero adem\u00e1s, se\u00f1or Presidente, porque no se ha\ntenido en consideraci\u00f3n, como alguien sostuvo ayer, la opini\u00f3n\nde los dem\u00e1s peruanos. Ciento veinte peruanos, si bien somos representantes,\ntenemos la obligaci\u00f3n de compartir y escuchar la opini\u00f3n de los\ndem\u00e1s peruanos, y, en particular, se\u00f1or, de los pueblos de la\nselva, que sienten que son la \u00faltima rueda del coche y quienes m\u00e1s\nsufrir\u00e1n las consecuencias ojal\u00e1 no desgraciadas de\nlo que suceda; sin embargo, ellos han sido postergados, olvidados y no consultados\nsobre este tema.\nEn el tema de tratados, el Per\u00fa, lamentablemente, y el Congreso peruano\nno han sido muy eficientes. Cuando se celebr\u00f3 el tratado de alianza con\nBolivia, en el siglo pasado, se\u00f1or Presidente, en 1873, solamente nueve\nparlamentarios votaron en contra de ese tratado.\nYo voy a leer, para terminar con esto, se\u00f1or Presidente, la opini\u00f3n\nde uno de los que vot\u00f3 en contra de ese tratado, el se\u00f1or Modesto\nBasadre. Y dec\u00eda...\n... El tratado fue ratificado el 22 de abril.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Le pido s\u00f3lo la cita de las\ncuatro l\u00edneas; y no las comente m\u00e1s, para poder nosotros tomar\nnuestra informaci\u00f3n.\nEl se\u00f1or GAMARRA OLIVARES (FIM). \"El presidente Pardo\npresent\u00f3 al Congreso el Proyecto de Alianza con Bolivia. Durante quince\nd\u00edas unos cuantos combatimos tal alianza: yo, el m\u00e1s encarnizado.\nHice presente que todas nuestras riquezas, guano y salitre, se hallaban sobre\nla costa, que para defenderla necesit\u00e1bamos una buena escuadra, que Bolivia\nno ten\u00eda ni escuadra, ni ej\u00e9rcito, ni dinero. Nada valieron los\nargumentos, el presidente quer\u00eda la alianza. Por todos los votos, menos\nnueve, se aprob\u00f3 el Tratado de la Alianza a las tres de la ma\u00f1ana.\nPed\u00ed la palabra y dije que me hallaba tan conmovido que no pod\u00eda\ncasi hablar, pero que ten\u00eda pleno convencimiento de que nuestros hijos,\ny los hijos de nuestros hijos, dentro de cien a\u00f1os maldecir\u00edan\nla aprobaci\u00f3n de ese fatal tratado.\nLa guerra con Chile es el mejor comprobante de mi profec\u00eda.\"\nEso ojal\u00e1 no ocurra, se\u00f1or Presidente; pero la precipitaci\u00f3n\ny la falta de informaci\u00f3n a veces conducen, lamentablemente, a estos\nerrores.\nMuchas gracias, se\u00f1or Presidente.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Tiene la palabra el se\u00f1or Javier\nAlva Orlandini.\nEl se\u00f1or ALVA ORLANDINI (CODE-AP). Se\u00f1or Presidente:\nVamos a hablar para la historia. Un centenar o algo m\u00e1s de\nperuanos tenemos en el Congreso el privilegio de resolver asuntos de enorme\ntrascendencia para el futuro del pa\u00eds. Nuestra palabra y nuestro voto\nafectar\u00e1, sin duda alguna, a muchas generaciones. Esperemos que el resultado\nde lo que aqu\u00ed resolvamos sea lo m\u00e1s adecuado a los intereses\ndel Per\u00fa.\nAfirmamos ayer y reiteramos hoy que somos fervientes partidarios de la paz.\nNada justifica, en efecto, que dos pa\u00edses que surgieron a la vida independiente\ncasi simult\u00e1neamente, con ra\u00edces comunes en el imperio de los\nincas y con tricentenaria influencia \u00e9tnica y cultural hisp\u00e1nica,\nmantengamos con artificio un problema resuelto de manera definitiva e irrevocable\nen 1942.\nPer\u00fa y Ecuador son dos rep\u00fablicas cuyo desarrollo est\u00e1\nsofrenado por ficticias diferencias territoriales. En vez de buscar la erradicaci\u00f3n\nde la pobreza en todas sus facetas, han aplicado parte importante de sus recursos\na la adquisici\u00f3n de armas, cada vez m\u00e1s sofisticadas, para prevenir\no afrontar conflictos b\u00e9licos.\nEcuador, despu\u00e9s de varios a\u00f1os de suscripci\u00f3n y ratificaci\u00f3n,\npretendi\u00f3 unilateralmente negar valor al Protocolo o decir que este instrumento\nera inejecutable. Como consecuencia, han perdido la vida en enfrentamientos\nmiles de j\u00f3venes, peruanos y ecuatorianos, defendiendo sus respectivas\npatrias. Tenemos mutilados e inv\u00e1lidos a decenas o centenas de nuestros\nvalerosos soldados y oficiales por efectos de minas antipersonales colocadas\npor nuestro vecino dentro del territorio del Per\u00fa; tenemos, igualmente,\na los sobrevivientes de la Campa\u00f1a de 1941 viviendo con m\u00edseras\npensiones; tenemos a sobrevivientes de las batallas de 1981 y 1995 que no han\nsido debidamente recompensados por el Per\u00fa. Seg\u00fan la informaci\u00f3n\ndel se\u00f1or Canciller, los representantes de Per\u00fa y Ecuador han\nllegado a acuerdos sobre el Tratado de Navegaci\u00f3n y Comercio y el Tratado\nde Integraci\u00f3n Fronteriza sobre medidas de confianza mutua y respecto\ndel Canal de Zarumilla. De tales acuerdos el beneficiario es el Ecuador, pues\ntendr\u00e1 libre navegaci\u00f3n, perpetua y gratuita, por el Amazonas\ny sus afluentes. Mediante ese tratado el Per\u00fa estar\u00eda concediendo al Ecuador dos\ncentros de comercio y navegaci\u00f3n de extensi\u00f3n a\u00fan no determinada\ndentro de la amazon\u00eda. Ser\u00eda un derecho de uso a perpetuidad no\nsujeto a la legislaci\u00f3n del Per\u00fa y distinto al r\u00e9gimen\nde CETICOS Loreto creado por la Ley N\u00ba 26853, que exonera de tributos durante\ncincuenta a\u00f1os.\nLa intervenci\u00f3n de los garantes con la propuesta para el acuerdo global\nes debido al hecho de no existir acuerdo entre las partes para los efectos de\nla fijaci\u00f3n en el terreno de la frontera terrestre com\u00fan. Hay\nen este asunto un avance importante y sustancial, los llamados pareceres t\u00e9cnico-jur\u00eddicos\npara demarcaci\u00f3n del sector Lagartococha y en el sector Zamora-Santiago\ny/o Cordillera del C\u00f3ndor sin efectos vinculantes.\nAyer hicimos notar que el Acuerdo de Santiago de Chile estableci\u00f3 que\nlos pa\u00edses garantes, conforme con la responsabilidad que les impone su\nfunci\u00f3n de ayudar a las partes, propondr\u00e1n los procedimientos\nm\u00e1s adecuados para la soluci\u00f3n definitiva de los puntos de desacuerdo\nque las partes no hayan logrado dirimir en forma directa. El Acuerdo de Santiago\nes uno de los documentos complementarios del Protocolo de R\u00edo. Los garantes,\nseg\u00fan tal documento, asumir\u00edan la funci\u00f3n de mediadores.\nAparentemente, ese acuerdo no fue remedio eficaz. Se produjo lo que el Canciller\ndenomina \"estancamiento\" o \"congelamiento\" de las negociaciones,\ny, por lo tanto, los presidentes del Per\u00fa y Ecuador han solicitado a\nlos pa\u00edses garantes una soluci\u00f3n; y \u00e9stos han respondido\nque la propuesta que formular\u00edan ser\u00eda vinculante, es decir, obligatoria.\nEl Poder Ejecutivo ha enviado un proyecto de resoluci\u00f3n legislativa\nque, en nuestro concepto, es incompatible con el art\u00edculo 56\u00ba de\nla Constituci\u00f3n, que permite aprobar tratados existentes y no proyectos\nde tratados como el que se ofrece en esta propuesta de los pa\u00edses garantes.\nEn el caso materia de iniciativa del Poder Ejecutivo falta, pues, contenido\nal tratado que el Congreso debe aprobar. Adem\u00e1s, es evidente que se trata\nde un arbitraje, no solamente porque as\u00ed lo reconoce el Presidente del\nEcuador, sino porque as\u00ed lo indica el diccionario de la Real Academia\nEspa\u00f1ola.\nEn el proyecto de resoluci\u00f3n legislativa hay imprecisi\u00f3n. El\nart\u00edculo 1\u00ba se refiere a aprobar el procedimiento planteado por\nlos pa\u00edses garantes. Ese procedimiento es un acuerdo global que incluye\nlos tratados a los cuales habr\u00edan llegado Per\u00fa y Ecuador directamente\ny la soluci\u00f3n al problema territorial, que ser\u00eda propuesto por\nlos pa\u00edses garantes en forma vinculante.\nNo hay ning\u00fan procedimiento, absolutamente ninguno. Existe ambig\u00fcedad\nen la norma propuesta; incluso el Canciller ha adelantado la posibilidad de\nque se cree un parque ecol\u00f3gico y se construya un monumento conmemorativo,\nlo cual s\u00f3lo puede ser objeto de una decisi\u00f3n soberana del Per\u00fa.\nEn la exposici\u00f3n del Canciller no preocupa tanto lo que dice, sino lo\nque deja de decir. Si fuera aprobada la norma enviada por el Poder Ejecutivo,\nla propuesta vinculante abarcar\u00eda el conjunto de los asuntos tratados\ndirectamente por las partes y lo que, a manera de arbitraje, sugieran los pa\u00edses\ngarantes.\nEn consecuencia, ser\u00eda absolutamente innecesario el art\u00edculo\n2\u00ba del proyecto de resoluci\u00f3n legislativa.\nNosotros creemos vivamente en que es necesario llegar a un acuerdo con Ecuador\npara que los recursos de ambas naciones sean destinados a la promoci\u00f3n\ndel desarrollo social. Pero estamos en desacuerdo en que se haga un salto a\nla garrocha respecto de la Constituci\u00f3n del Per\u00fa y no se defiendan\neficazmente los intereses nacionales.\nCreemos que aqu\u00ed se est\u00e1 actuando patri\u00f3ticamente. Discrepamos,\ndesde luego, de algunos planteamientos formulados por quienes han hecho uso\nde la palabra en nombre de la mayor\u00eda en este Congreso. Pero nosotros\ntenemos la obligaci\u00f3n de ser fieles a quienes nos dieron su mandato para\nrepresentar al pueblo peruano en este Congreso. Consecuentemente, leales al\npueblo al peruano, vamos a votar en contra de la resoluci\u00f3n. El se\u00f1or MU\u00d1IZ ZICHES (C90-NM). Gracias, se\u00f1or\nPresidente.\nPresidente, quienes esta ma\u00f1ana estamos ac\u00e1 reunidos para discutir\nun tema de tanta importancia, creemos que llegamos a un etapa o tratamos de\nllegar a un etapa final de muchos a\u00f1os de conflicto b\u00e9lico.\nMuchos peruanos cayeron inmolados sacrificando sus vidas por la defensa de\neste territorio, pero sobre todo cayeron inmolados pensando que el Per\u00fa\nmerece una paz, y una paz en desarrollo.\nQuien habla, Presidente, tiene el honor de tener sangre del h\u00e9roe Eduardo\nAstete Mendoza, teniente de infanter\u00eda que cay\u00f3 inmolado en el\na\u00f1o 42. En consecuencia, en mi familia siempre hemos visto este problema\ncon un deseo de soluci\u00f3n y, obviamente, de no pensar que esa inmolaci\u00f3n\nfue en vano.\nEl mundo se\u00f1ala que no es el momento de las conflagraciones, es el momento\nen que los pa\u00edses deben desarrollarse de acuerdo con una paz constructiva.\nY eso es lo que seguramente estamos buscando nosotros y el Ecuador, sin duda.\n\u00c9sta es una coyuntura especial, porque el Ecuador ya lleg\u00f3 tambi\u00e9n\na una decisi\u00f3n: debe solucionar este problema inmediatamente. No puede\nprolongar m\u00e1s esta situaci\u00f3n de incertidumbre, pero sabe que sus\npretensiones, o las pretensiones pasadas, que no los condujeron a nada, no est\u00e1n\nce\u00f1idas estrictamente a derecho; las del Per\u00fa, s\u00ed.\nLes ha tocado esta important\u00edsima tarea a destacados diplom\u00e1ticos\ny juristas que han estado trabajando denodadamente durante los \u00faltimos\na\u00f1os para zanjar definitivamente este cap\u00edtulo doloroso.\nLa participaci\u00f3n, sin lugar a dudas, de los cancilleres Tudela, Ferrero\ny, hoy d\u00eda, del maestro De Trazegnies se\u00f1alan indudablemente que\nestamos en esa v\u00eda; y la decisi\u00f3n del presidente Fujimori de poder\nculminar con este aspecto tambi\u00e9n es trascendental.\nTodos los peruanos queremos paz con dignidad y, por supuesto, sin p\u00e9rdida\nde territorio.\nLa naci\u00f3n, Presidente, se hace tres preguntas, creo yo.\n\u00bfPerderemos territorio?; \u00bfcederemos algo del territorio peruano?\nPrimera pregunta.\nSegunda pregunta: \u00bfvamos a perder soberan\u00eda de nuestro territorio\npor permitir el tr\u00e1fico comercial de naves comerciales por las aguas\nde los r\u00edos que de alguna manera circundan el r\u00edo Amazonas?\nY, finalmente, lo que ha sido materia de gran debate hoy d\u00eda en la ma\u00f1ana\nes si asistimos a una etapa nueva de un nuevo arbitraje, tal como ha sido planteado\nel d\u00eda de hoy en la ma\u00f1ana.\nRespecto de la primera, se\u00f1or Presidente, debo indicar enf\u00e1ticamente,\npor lo se\u00f1alado por el se\u00f1or Canciller, el doctor De Trazegnies,\nque no perderemos un cent\u00edmetro de territorio. \u00c9l lo ha dicho\nclaramente en su discurso el d\u00eda de ayer, y me voy a permitir reiterarlo.\n\u00c9l ha dicho textualmente: \"Muchas cosas se pueden hacer en este\nsentido con un poco de imaginaci\u00f3n, pero nada de ello puede alterar la\nl\u00ednea de frontera que nos corresponde jur\u00eddicamente\". Eso\nes algo que debe quedar muy en claro: el territorio peruano es intangible, y\nninguna de sus partes, cualquiera que sea su extensi\u00f3n, puede ser convertida,\npor ning\u00fan motivo, en territorio extranjero.\nLa respuesta est\u00e1 dada ya, se\u00f1or Presidente, y, para quienes\nhan tenido alguna duda, creo que el tema ya es suficientemente claro, no solamente\npor las palabras del Canciller, sino que adem\u00e1s lo dice el Protocolo\nde R\u00edo, lo dice el fallo arbitral de Braz Dias de Aguiar, lo dicen los\npareceres y opiniones de los grupos t\u00e9cnico-jur\u00eddicos de los pa\u00edses\ngarantes. Y los que hemos escuchado anoche las palabras del presidente Mahuad\nsabemos que, efectivamente, tenemos raz\u00f3n.\nSe ha mencionado el hecho de si conceder alg\u00fan tipo de permisos para\nel tr\u00e1fico de naves ecuatorianas comerciales por las aguas de los r\u00edos\nconfluentes al Amazonas motivar\u00eda de alguna manera p\u00e9rdida de\nsoberan\u00eda. Quienes somos abogados, se\u00f1or Presidente, sabemos perfectamente\nde qu\u00e9 se trata esto. No hay m\u00e1s que referirnos a los tratados\nque actualmente est\u00e1n vigentes en el Per\u00fa, como el Tratado de\nCooperaci\u00f3n Amaz\u00f3nica, suscrito por Brasil, Bolivia, Colombia,\nEcuador, Guyana, Per\u00fa y Venezuela el 3 de julio del a\u00f1o 1978 y\nque en su art\u00edculo III dice: \"De acuerdo con y sin detrimento de\nlos derechos otorgados por actos unilaterales, de lo establecido en los tratados\nbilaterales entre las Partes y de los principios y normas del Derecho Internacional,\nlas Partes Contratantes se aseguran mutuamente sobre la base de reciprocidad\nla m\u00e1s amplia libertad de navegaci\u00f3n comercial en el curso del\nAmazonas y dem\u00e1s r\u00edos amaz\u00f3nicos internacionales (...)\".\nResulta obvio, Presidente, que, quienes vivimos en esta etapa de desarrollo\ncomercial y pensamos que el desarrollo de los pueblos se basa justamente en\nestas reciprocidades, no podemos pensar que, por el hecho de que un avi\u00f3n\nde Aeroper\u00fa surque alg\u00fan cielo extranjero o alguna nave peruana\nde bandera peruana toque alg\u00fan puerto extranjero, esos pa\u00edses\nestar\u00edan perdiendo soberan\u00eda o jurisdicci\u00f3n. Todas estas\nnaves o aeronaves est\u00e1n sujetas a la soberan\u00eda y legislaci\u00f3n\nde los pa\u00edses en los cuales transitan. \u00c9se es un principio totalmente\nentendido y consabido.\nPor lo tanto, que el Per\u00fa le otorgue alg\u00fan tipo de concesiones\nen este aspecto al Ecuador, est\u00e1 \u00fanicamente encajado en lo que\nen el derecho internacional comercial est\u00e1 permitido.\nY finalmente la pregunta sobre si estamos ante un nuevo arbitraje. El presidente\nMahuad anoche ha se\u00f1alado que \u00e9l s\u00ed considera que estamos\nfrente a un arbitraje; pero son sus argumentos, son sus elementos de convencimiento,\nque seguramente \u00e9l tiene que utilizar. Pero como lo ha dicho muy bien\nel doctor De Trazegnies el d\u00eda de hoy en la ma\u00f1ana: no es un arbitraje.\nY quiero ser enf\u00e1tico en esto, se\u00f1or Presidente, porque toda\nla poblaci\u00f3n que nos est\u00e1 escuchando esta ma\u00f1ana tiene\nque saber exactamente a qu\u00e9 nos referimos. Ya hubo un fallo arbitral\nconstituido por el laudo del coronel Braz Dias de Aguiar. Esta f\u00f3rmula,\npromovida en una oportunidad, fue declarada inejecutable por el Ecuador en una\n\u00e9poca; en otra \u00e9poca fue declarada nula; sin embargo, hoy en d\u00eda\nel Ecuador la acepta, pero la acepta se\u00f1alando de que no le permiten\ndeterminar c\u00f3mo trazar esos escasos kil\u00f3metros que quedan por\ndelimitar en nuestra frontera y recurren a los pa\u00edses garantes para que,\nen base al fallo ya emitido, se\u00f1alen c\u00f3mo deben proceder.\nObviamente, se\u00f1or Presidente, estas situaciones se dan incluso en el\nderecho civil. Cuando un fallo de la Corte Suprema es emitido y existe, de alguna\nmanera, la necesidad de aclarar c\u00f3mo ejecutar el fallo, nadie piensa\nque se va a volver a un nuevo juicio si es que la Corte Suprema indicara c\u00f3mo\ndebe realizarse ese fallo.\nSon los principios que existen en el derecho civil procesal, de convalidaci\u00f3n\ne integraci\u00f3n, que est\u00e1n consagrados en nuestra propia legislaci\u00f3n\nprocesal civil; por lo tanto, el hecho de que se aclare o se determine o se\nayude a que un fallo determinado deba ser ejecutado, bajo ning\u00fan principio\nimplica un nuevo proceso.\nTodos sabemos, Presidente, que, trat\u00e1ndose de un procedimiento cualquiera,\nquien no ejecuta o quien no acepta el fallo de una corte, en el Per\u00fa\no en cualquier pa\u00eds del mundo incurre en el delito de desacato o desobediencia.\nEste desacato o desobediencia o resistencia a la autoridad no est\u00e1 contemplado\npara la legislaci\u00f3n del derecho internacional p\u00fablico. A un pa\u00eds\nno se le puede obligar o no se le puede declarar en desacato si no cumple un\nmandato judicial; hay que recurrir al convencimiento, hay que recurrir a distintas\nfiguras para que entiendan que, lo determinado ya en un fallo, debe cumplirse.\nPor lo tanto, como se ha dicho hoy d\u00eda en la ma\u00f1ana, no cabe\narbitraje ya de un arbitraje. No estamos frente a un nuevo arbitraje; ya se\ndio el arbitraje; lo que hay que hacer es ver c\u00f3mo se ejecuta, y eso\nes claramente explicado por la carta en la que los presidentes del Per\u00fa\ny Ecuador hacen el pedido a los pa\u00edses garantes, representados por el\npresidente Fernando Henrique Cardoso.\nDice la carta que dirigen los presidentes Fujimori y Mahuad: \"No obstante\nestos significantes logros y a pesar de los esfuerzos hechos por las Comisiones\nBinacionales, las Canciller\u00edas y personalmente por nosotros, no ha sido\nposible encontrar una f\u00f3rmula mutuamente aceptable para culminar la fijaci\u00f3n\nen el terreno de la frontera terrestre com\u00fan conforme a lo establecido\nen el Protocolo de R\u00edo de Janeiro, al Fallo del \u00e1rbitro Braz Dias\nde Aguiar y a lo convenido en el Cronograma del 19 de enero del presente a\u00f1o\".\n\u00c9ste es el mandato, no pueden los pa\u00edses...\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Muchas gracias.\nEl se\u00f1or ESPICH\u00c1N TUMAY (C90-NM). Se\u00f1or Presidente:\nSaludo la presencia del se\u00f1or Presidente del Consejo de Ministros, del\nse\u00f1or Ministro de Relaciones Exteriores y del se\u00f1or Ministro de\nDefensa.\nLos debates del d\u00eda de ayer y hoy tienen una trascendencia nacional\ny constituyen una responsabilidad hist\u00f3rica, ya que los parlamentarios\nque nos encontramos ac\u00e1 y en general todos los peruanos que queremos\nla paz de nuestra patria debemos de otorgar nuestro respaldo al Gobierno peruano\npara que culmine con \u00e9xito la etapa final del proceso de conversaciones\ncon las propuestas que pudieran realizar los pa\u00edses garantes y as\u00ed\npoder terminar con este conflicto que data de hace cincuenta y seis a\u00f1os\ny que le ha costado la vida a muchos j\u00f3venes y valientes militares peruanos\ny ecuatorianos, hechos que en el futuro no se deben volver a producir.\nEl Per\u00fa se ha caracterizado por su vocaci\u00f3n pacifista, es por\nello que en todo momento las conversaciones, buscando una soluci\u00f3n al\nconflicto, se han llevado a trav\u00e9s de la v\u00eda diplom\u00e1tica,\na\u00fan en las etapas m\u00e1s dif\u00edciles de \u00e9stas, por lo\nque todos los peruanos debemos de tener la plena confianza en que nuestro Gobierno\nva a solucionar estos problemas lim\u00edtrofes sin llegar a ning\u00fan\nconflicto armado y sin que la l\u00ednea de nuestra frontera sea desviada\nni un cent\u00edmetro de la que siempre hemos planteado. Esto que quede bien\nclaro.\nComo quiera que los presidentes del Per\u00fa y del Ecuador no han logrado\nencontrar la soluci\u00f3n final al conflicto, con la finalidad de superar\nel estancamiento de las conversaciones y atendiendo a que ambos buscan la paz\nde sus respectivos pa\u00edses, han solicitado la intervenci\u00f3n de los\ngarantes para una soluci\u00f3n definitiva teniendo como sustento el art\u00edculo\ns\u00e9timo del Protocolo de R\u00edo de Janeiro y el punto cuatro del Acuerdo\nde Santiago.\nDentro de este contexto, el procedimiento sugerido por los pa\u00edses garantes\na fin de dar soluci\u00f3n al entrampamiento en que se encuentran las negociaciones\nde paz con el Ecuador consistir\u00eda en una propuesta dentro del marco jur\u00eddico\ndel Protocolo de R\u00edo de Janeiro, el Laudo de Braz Dias de Aguiar y dem\u00e1s\ninstrumentos Las propuestas a formularse no deber\u00e1n ser de car\u00e1cter pol\u00edtico,\nsino jur\u00eddico. Esto debe quedar muy claro, por lo que, desde esta \u00faltima\nperspectiva, todos los instrumentos internacionales y documentos vinculados\nal proceso de demarcaci\u00f3n territorial con el vecino pa\u00eds del Ecuador\ngarantizan este aspecto.\nEste planteamiento no significa que los garantes vayan a constituirse en mediadores\no en \u00e1rbitros, tal como lo ha expresado el se\u00f1or Ministro de Relaciones\nExteriores, ya que estas figuras jur\u00eddicas no se enmarcan dentro de lo\nestablecido en el art\u00edculo s\u00e9timo del Protocolo de R\u00edo\nde Janeiro y el punto cuatro del Acuerdo de Santiago.\nY para ser m\u00e1s preciso, voy a leerlo exactamente, porque es necesario\nque la ciudadan\u00eda sepa qu\u00e9 cosa es un arbitraje.\nDe acuerdo a este concepto, arbitraje \"es un procedimiento que se concreta\ncon la resoluci\u00f3n pac\u00edfica de conflictos o divergencias entre\ndos o m\u00e1s estados divergencias entre dos o m\u00e1s estados\nque someten sus diferencias y formulan sus alegatos ante una potencia neutral,\npersona de gran autoridad o tribunal especial\".\nIgualmente, voy a leer la definici\u00f3n del concepto de mediaci\u00f3n.\n\"La mediaci\u00f3n es una figura jur\u00eddica del Derecho Internacional\nP\u00fablico que consiste en someter una controversia una controversia\na uno o m\u00e1s gobiernos, a uno o m\u00e1s ciudadanos, de cualquier estado\nextra\u00f1o a los que se hallan en conflicto con la finalidad de que procuren\nhallar una soluci\u00f3n aceptable de la manera m\u00e1s sencilla y directa,\nevitando las formalidades\".\nEn el derecho, se\u00f1or Presidente, los abogados tenemos diferentes opiniones\nen cuanto a c\u00f3mo apreciamos una afirmaci\u00f3n... o una definici\u00f3n,\nen este caso. Por tanto, puede llamarse, en algunos casos, arbitraje, pero eso\nqueda en el concepto de la persona.\nEl procedimiento planteado reviste todas las garant\u00edas que el caso amerita,\nya que los pa\u00edses garantes han solicitado previamente su intervenci\u00f3n,\nla aprobaci\u00f3n de los congresos tanto del Per\u00fa como del Ecuador.\nY en el caso nuestro, contamos con todos los elementos de juicio para poder\ntomar una decisi\u00f3n respaldando a nuestro Gobierno.\nSin embargo, a pesar de que contamos con los instrumentos legales para tomar\nuna decisi\u00f3n positiva, se ha venido afirmando y se ha venido haciendo\nalgunas interrogantes.\nSe dice, por ejemplo, que el Per\u00fa piensa ceder o canjear su territorio.\nNada m\u00e1s falso, ya que el Estado peruano se ha caracterizado siempre\npor hacer prevalecer la plena vigencia de su soberan\u00eda nacional, defendi\u00e9ndola\ny protegi\u00e9ndola, siendo conscientes de que el territorio del Estado es\nintangible, inalienable e inviolable, razones por las cuales el pueblo peruano\ndebe tener la seguridad que el Gobierno no aceptar\u00e1 ninguna propuesta\nque implique un canje o cesi\u00f3n territorial.\nSe se\u00f1ala tambi\u00e9n que no existe la seguridad de que los pa\u00edses\ngarantes vayan a respetar los instrumentos jur\u00eddicos internacionales\nvigentes.\n\u00c9ste es otro aspecto que no se ajusta a la realidad, ya que los garantes\ntienen un compromiso muy fuerte en este proceso como para contradecir instrumentos\ninternacionales existentes.\nAsimismo, como podemos apreciar claramente del texto de la carta de respuesta\ndel se\u00f1or Presidente de la Rep\u00fablica Federativa del Brasil, de\nfecha 10 de octubre del a\u00f1o en curso, se se\u00f1ala que las propuestas\nse van a ajustar estrictamente a lo dispuesto en el Protocolo de R\u00edo,\nde lo cual hace menci\u00f3n hasta en seis oportunidades.\nAsimismo, existen los mecanismos legales que le permiten a nuestro pa\u00eds\nno aprobar estas propuestas \u00bfY qu\u00e9 dice este art\u00edculo 56\u00ba, se\u00f1or Presidente?\nClaramente dice:\n\"Los tratados deben ser aprobados por el Congreso antes de su ratificaci\u00f3n\npor el Presidente de la Rep\u00fablica, siempre que versen sobre las siguientes\nmaterias:\n1. Derechos Humanos.\n2. Soberan\u00eda, dominio o integridad del Estado.\n3. Defensa Nacional.\n4. Obligaciones financieras del Estado (...)\".\nAqu\u00ed est\u00e1 explicado c\u00f3mo se tiene que proceder, y as\u00ed\ntienen que ser revisados y aprobados estos cuatro tratados: el Tratado de Integraci\u00f3n\nFronteriza, el Tratado de Confianza Mutua y Seguridad, el Tratado de Comercio\ny Navegaci\u00f3n y el Tratado de Fijaci\u00f3n en el Terreno de la Frontera\nTerrestre Com\u00fan.\nPor estas consideraciones, se\u00f1or Presidente, es que invoco a mis colegas\nparlamentarios a que hagamos realmente un examen de conciencia y como peruanos\nmeditemos que en esta resoluci\u00f3n hist\u00f3rica todos debemos formar\nparte con una sola visi\u00f3n: defender nuestro territorio, defender nuestra\npatria.\nGracias, se\u00f1or Presidente.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Tiene la palabra el se\u00f1or Adolfo\nAmor\u00edn.\nEl se\u00f1or AMOR\u00cdN BUENO (C90-NM). Gracias, Presidente.\nEl d\u00eda de ayer le\u00ed el pronunciamiento de nuestras Fuerzas Armadas,\nde nuestro ej\u00e9rcito, de nuestra aviaci\u00f3n, de nuestra marina. Le\u00ed\nel pronunciamiento de m\u00e1s de treinta jefes de la m\u00e1s alta graduaci\u00f3n\nde nuestras Fuerzas Armadas. Posteriormente escucho la exposici\u00f3n de\nnuestro Canciller, la brillante exposici\u00f3n de nuestro Canciller, la inteligente,\nla contundente exposici\u00f3n de nuestro Canciller. Luego escucho y leo la\nopini\u00f3n y la invocaci\u00f3n del ex canciller Tudela, un hombre al\ncual todos admiramos y respetamos.\nEstos se\u00f1ores cancilleres ex canciller, uno de lujo coinciden,\ny ellos pr\u00e1cticamente, distinguidos colegas, nos invocan a que nosotros\nhagamos nuestro ese pedido del Ejecutivo para que solucionemos un conflicto\nde m\u00e1s de cincuenta a\u00f1os con el hermano pa\u00eds del Ecuador.\nEllos nos invocan. \u00bfQui\u00e9nes? Dos personalidades, distinguidos colegas,\ncon una solvencia moral tremenda, con una capacidad jur\u00eddica reconocida,\ncon gran profesionalismo, dos personalidades de las cuales no tenemos por qu\u00e9\ndudar. Ellos nos invocan esto.\nYo, se\u00f1or Presidente, como parlamentario no tengo por qu\u00e9 dudar.\nTengo que confiar en alguien, y el Congreso de la Rep\u00fablica tiene que\nconfiar en alguien. Nosotros no vamos a ir, los ciento veinte congresistas,\na la Cordillera del C\u00f3ndor a ver in situ el problema, ni tampoco vamos\na invitar a los veinticuatro millones de peruanos para hacer lo mismo; tenemos\nque confiar en alguien. \u00bfY por qu\u00e9 no confiar en estas dos personalidades,\nque son peruanos de los cuales nosotros debemos de sentirnos orgullosos y que\nenaltecen nuestra patria? \u00bfQu\u00e9 tenemos nosotros que dudar de Fernando\nde Trazegnies o de Francisco Tudela? Son dos buenos peruanos, excelentes peruanos,\nque nos est\u00e1n orientando; y creo que debemos de escucharlos en esta oportunidad.\n\u00bfY de qui\u00e9n se trata, se\u00f1or Presidente? Del Ecuador, del\nhermano pueblo del Ecuador, un pueblo con el cual coincidimos en un mont\u00f3n\nde sentidos. Compartimos nuestra historia, compartimos nuestro ancestro, compartimos\nnuestras ansiedades, nuestras angustias, nuestras ilusiones, nuestros problemas,\ny quiz\u00e1s tambi\u00e9n podamos compartir nuestras soluciones, se\u00f1or\nPresidente. Incluso, se\u00f1or Presidente, \u00e9tnicamente tenemos mestizaje.\nTodo absolutamente todo nos une.\nSomos, pues, literalmente pueblos hermanos, \u00bfpor qu\u00e9 no estar juntos?;\n\u00bfpor qu\u00e9 no estar unidos? Yo estoy segur\u00edsimo de que el pueblo\necuatoriano y el pueblo peruano desean que as\u00ed sea, y depende de nosotros\nlos gobernantes para que esto sea una realidad, depende de los gobernantes para\nque, con criterio, con inteligencia, con desprendimiento, podamos hacer que\nestos dos pueblos se unan en un solo coraz\u00f3n; que Gracias, se\u00f1or Presidente.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Puede hacer uso de la palabra el se\u00f1or\nRafael Rey.\nEl se\u00f1or REY REY (Ren). Se\u00f1or Presidente: \"En\nla hora de ahora\", como le gusta decir a Enrique Chirinos citando a Ortega\ny Gasset, el inter\u00e9s del pa\u00eds nos pide una decisi\u00f3n hist\u00f3rica.\nHist\u00f3rica por el tiempo, casi sesenta a\u00f1os de enfrentamientos\narmados y diplom\u00e1ticos con el Ecuador; hist\u00f3rica por las circunstancias\nquiz\u00e1s irrepetibles en que se pide nuestra opini\u00f3n; hist\u00f3rica\nporque quiz\u00e1s es la \u00faltima oportunidad de asegurar la paz definitiva\npara nuestro pa\u00eds; hist\u00f3rica, finalmente, porque hay expectativa\ninternacional sobre la respuesta que daremos los congresos del Per\u00fa y\ndel Ecuador.\nEl d\u00eda de hoy cada uno de nosotros tendr\u00e1 que tomar posici\u00f3n,\ny yo quiero explicar una vez m\u00e1s por qu\u00e9 voy a votar a favor de\nla resoluci\u00f3n legislativa.\nYa he explicado ayer el curso de mis pensamientos y las inquietudes y dudas\nde car\u00e1cter jur\u00eddico que ten\u00eda. No voy a volver sobre ellas,\nporque han sido perfectamente aclaradas por el Canciller de la Rep\u00fablica\ny por otras personalidades conocedoras de la materia que hoy se unen a \u00e9l,\ncomo Francisco Tudela, como Diego Garc\u00eda Say\u00e1n, como F\u00e9lix\nDenegri Luna y como diversos se\u00f1ores embajadores en retiro. A ellos se\nsuman ahora numerosas instituciones privadas de intelectuales, militares, empresarios\ny ciudadanos.\nNo voy, pues, a volver a explicar mis razonamientos jur\u00eddicos. No hay,\nen el aspecto jur\u00eddico, raz\u00f3n alguna para dejar de apoyar esta\niniciativa, lo que puede haber es una preocupaci\u00f3n de orden pol\u00edtico\njusta, pero de orden pol\u00edtico, y es la siguiente.\nLa decisi\u00f3n m\u00e1s f\u00e1cil para m\u00ed es abstenerme o votar\nen contra. As\u00ed, si todo sale bien, celebrar\u00eda en conjunto con\nquienes votaron a favor, diciendo que yo tambi\u00e9n me alegro, porque, si\nhubiera tenido toda la informaci\u00f3n y toda la seguridad, tambi\u00e9n\nhabr\u00eda votado a favor; y, si algo sale mal, por peque\u00f1o que sea,\npuedo utilizar eso poco que sale mal para criticar a quienes votaron a favor.\nNo pretendo insinuar que \u00e9sa vaya a ser la actitud de quien vote en\ncontra. Yo creo que tan peruana es una decisi\u00f3n como la otra, la mayor\u00eda\nno necesita de mi voto para aprobar la resoluci\u00f3n. Sin embargo, mi conciencia\nme dice claramente que debo jugarme por la paz, y me dice tambi\u00e9n que\ntengo el deber de pensar que en la guerra los padres tienen que enterrar a sus\nhijos y tienen que pasar por ese terrible dolor. Aunque en otras circunstancias\nmis padres han pasado por ese dolor, yo no quiero que otros padres y madres\npasen por la experiencia, son ya muchos peruanos y ecuatorianos que han sufrido.\nFrancisco Tudela daba ayer, en una entrevista, una serie de razones para votar\na favor de la propuesta de los garantes. Yo quiero leer una de ellas:\n\"Si yo estuviera sentado en el Congreso, har\u00eda un acto de conciencia\ny pensar\u00eda en todo lo que hemos sufrido por este problema. Yo hice mi\nrehabilitaci\u00f3n, despu\u00e9s de los sucesos del 22 de abril lo\nde la residencia del embajador, en el Hospital Militar. Fui todos los\nd\u00edas, durante varios meses, a aprender a caminar de nuevo, despu\u00e9s\nde dos operaciones. Hice mi rehabilitaci\u00f3n con unos muchachos de 18 y\n19 a\u00f1os que hab\u00edan sido soldados en el Cenepa, y no ten\u00edan\npiernas o les faltaba un brazo.\nYo creo que todo pol\u00edtico debe comprender que, del otro extremo de sus\ndecisiones, hay o un soldado o un polic\u00eda dependiendo del tipo\nde decisi\u00f3n que va a dar el cuerpo; y que ese hombre est\u00e1\nhecho de sangre, de pulmones, de cerebro, de sistema nervioso, y que puede morir\ny que no es una ficci\u00f3n ni la muerte ni el dolor de las familias.\nEn ese sentido, yo har\u00eda una reflexi\u00f3n sobre lo que hemos vivido\nel 95, sobre lo que hemos vivido el 81, sobre la permanencia de este problema;\ny pensar\u00eda en otros ejemplos en el mundo; pensar\u00eda en la Uni\u00f3n\nEuropea, que entre el 39 y el 45 sufri\u00f3 la peor guerra mundial que ha\nvisto el mundo, se pele\u00f3 entre el Atl\u00e1ntico y los Urales en Europa\nesto es, desde las costas de Francia hasta Rusia, donde murieron\nComo representante al Congreso, se\u00f1or, yo siento claramente que represento\nel sentir de mis propios electores votando a favor.\nEsta ma\u00f1ana, en Radio Programas del Per\u00fa, en una entrevista que\nle hac\u00edan a un congresista ecuatoriano, Ra\u00fal Vargas se despidi\u00f3\nde ese colega ecuatoriano dici\u00e9ndole: \"que Dios ilumine a los congresistas\necuatorianos y peruanos para que la decisi\u00f3n que tomen hoy asegure el\nbienestar de nuestros pa\u00edses\".\nY a eso, se\u00f1or, se ha a\u00f1adido una an\u00e9cdota personal, que\nme va a usted disculpar que la relate, porque tambi\u00e9n me emocion\u00f3.\nEsta ma\u00f1ana en misa, en la Iglesia de F\u00e1tima, antes de la bendici\u00f3n\nfinal el sacerdote les pidi\u00f3 a los asistentes: \"vamos a hacer una\noraci\u00f3n especial para que Dios ilumine a nuestros parlamentarios y a\nlos parlamentarios ecuatorianos, para que con su voto aseguren la paz y el desarrollo\ny prosperidad de nuestros pueblos, y vamos hacerlo a trav\u00e9s de la Virgen,\nque es mediadora y reina de la paz\". A m\u00ed me emocion\u00f3.\nQuiero dejar claro con esto que no pienso que el creyente tiene necesariamente\nque votar a favor; pero, a m\u00ed, me ha servido la reflexi\u00f3n.\nAs\u00ed como respeto la opini\u00f3n contraria, pido que se respete la\nm\u00eda. Todos, no hay duda, queremos el bien de nuestra patria, de \"este\nPer\u00fa dulce y cruel\", como lo llam\u00f3 Jorge Basadre.\nGracias.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Tiene la palabra el se\u00f1or Alfonso\nBaella.\nEl se\u00f1or BAELLA TUESTA (I). Se\u00f1or Presidente, partir\u00e9\nde las declaraciones que ha hecho, al iniciar esta sesi\u00f3n, el se\u00f1or\nOswaldo Sandoval.\n\u00c9l, con su experiencia y su visi\u00f3n pol\u00edtica, nos dijo\nque aqu\u00ed estamos cuantos parlamentarios, mientras Yo he tomado pie en estas expresiones del se\u00f1or Sandoval para decirle\nque son excesivamente ciertas: aqu\u00ed nos hemos reunido para hacer historia.\nPero nos estamos olvidando de algunas personas que no tienen voz, que no est\u00e1n\npresentes aqu\u00ed y que apenas siquiera se les ha mencionado.\nEste conflicto que surge, y el que nos preocupa m\u00e1s, que se trata de\nla Cordillera del C\u00f3ndor, tiene una ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica\ny tiene un contenido pol\u00edtico. Pertenece al departamento de Amazonas,\nque es una circunscripci\u00f3n pol\u00edtica del pa\u00eds, y este departamento\nest\u00e1 poblado por seres humanos. Hay trescientas mil personas que viven\nen este departamento; entonces, nosotros estamos comprometiendo el futuro de\nesta gente. Con lo que vamos a decidir en esta asamblea tambi\u00e9n comprometemos\nla suerte y el futuro de todas las poblaciones que viven a lo largo de siete\nmil kil\u00f3metros de fronteras terrestres que tiene el Per\u00fa. Esas\nfronteras terrestres colindan con pa\u00edses amaz\u00f3nicos, y nosotros\nvamos a comprometer la vida y el futuro de esta gente.\nYo, se\u00f1or Presidente, no voy a decir que he conversado con la gente\nde Amazonas, ni que estoy espec\u00edficamente siendo apoderado de ellos para\ntraer su voz; yo, se\u00f1or Presidente, m\u00e1s bien, en esta noche de\nmeditaci\u00f3n que me ha servido de mucho, porque tengo las cosas perfectamente\nclaras y s\u00e9 c\u00f3mo voy a votar, he pensado en el primer Presidente\nde la Asamblea Constituyente del Per\u00fa, en Toribio Rodr\u00edguez de\nMendoza, cuyo retrato est\u00e1 a pocos metros del despacho que usted tiene\naqu\u00ed en el Congreso.\nDon Toribio Rodr\u00edguez de Mendoza fue hijo de Chachapoyas, un vecino\nde Chachapoyas, que es la capital del departamento de Amazonas. \u00bfQu\u00e9\nes lo que predic\u00f3 don Toribio Rodr\u00edguez de Mendoza? El form\u00f3\na los fundadores de la Rep\u00fablica. Sus disc\u00edpulos fueron, desde\nla Universidad de San Marcos, quienes hicieron la Rep\u00fablica cuando \u00e9sta\nse independiz\u00f3 por manos de Bol\u00edvar y de San Mart\u00edn. \u00bfY\nqu\u00e9 fue lo que dijo Toribio Rodr\u00edguez de Mendoza al finalizar\nsus d\u00edas en la amargura y en la soledad? Que dos personas hab\u00edan\nsido los m\u00e1s grandes enemigos del pa\u00eds Yo he pensado esto y he buscado algunos viejos papeles que encontr\u00e9\nen la Universidad de San Marcos. Inspir\u00e1ndome en este mandato de un hombre\nde Amazonas que lament\u00f3 que los pol\u00edticos de Lima consideraran\na la selva solamente como tierras inh\u00f3spitas, pues \u00e9l pens\u00f3\nque se estaba atentando contra la integridad del pa\u00eds y dej\u00f3 lecciones\nque sus alumnos, lamentablemente, no siguieron. Entonces, no tengo dudas sobre\nc\u00f3mo voy a votar.\nPero tambi\u00e9n he escuchado a Francisco Pardo, que es mi amigo, y \u00e9l\nha hecho una visi\u00f3n interesante sobre cu\u00e1l va a ser el futuro\ndel Per\u00fa despu\u00e9s de aprobar este proyecto.\nYo, se\u00f1ores, tengo una lealtad con el pueblo de Amazonas...\nMe estoy dirigiendo al Presi dente, pero est\u00e1 conversando; y me estoy\ndirigiendo a quienes todav\u00eda no est\u00e1n conversando.\nEntonces, le dec\u00eda, se\u00f1or Presidente, que tengo una lealtad para\nel departamento de Amazonas. Yo he nacido all\u00e1; aunque no estoy estrechamente\nvinculado, porque sigo la suerte de los amazonenses: trescientos mil viven all\u00e1,\npero hay seiscientos mil que viven fuera porque no tienen de qu\u00e9 vivir\nen Amazonas, no saben c\u00f3mo van a sobrevivir en Amazonas.\nEntonces, en este momento en el que nosotros hablamos y discutimos sobre cu\u00e1l\nva a ser el futuro de esta regi\u00f3n, que van a haber inversiones, que van\na haber barcos con bandera ecuatoriana, que van a haber barcos con banderas\nextranjeras surcando todos los r\u00edos, etc\u00e9tera, pensamos: \u00bfy\nqu\u00e9 hemos esperado durante ciento sesenta a\u00f1os de vida republicana?;\n\u00bfqu\u00e9 hemos esperado en los \u00faltimos a\u00f1os para no hacer\ninversiones suficientes en este departamento que tiene grandes posibilidades\nde desarrollo econ\u00f3mico y de riquezas arqueol\u00f3gicas?\nEn 1942, cuando se discuti\u00f3 la cuesti\u00f3n del Protocolo de R\u00edo\nde Janeiro hab\u00eda un lema para los peruanos: \"Tumbes, Ja\u00e9n\ny Maynas, ni de vainas\"; es decir, eran las tres zonas que pretend\u00eda\nel Ecuador y que nosotros no pod\u00edamos ceder bajo ninguna circunstancia.\nMuy bien. Tumbes, Ja\u00e9n y Maynas son peruanos, pero en el momento de\nsuscribir el Tratado de R\u00edo de Janeiro se cedi\u00f3 Sucumbios al Ecuador.\n\u00bfY qu\u00e9 hab\u00eda ah\u00ed? Terrenos deshabitados, una selva\ninh\u00f3spita; pero poco tiempo despu\u00e9s, en el subsuelo donde\nno se ve, estaba la riqueza petrol\u00edfera que, descubierta por el\nEcuador, fue adjudicada a su Ej\u00e9rcito y que provee los fondos para comprar\nel armamento que el Ecuador ha necesitado para hacer todas las agresiones que\nse registran desde entonces en territorio peruano.\nEntonces, mirando ese futuro que se\u00f1ala Francisco Pardo que \u00e9l\nve, yo tambi\u00e9n veo qu\u00e9 cosa va a ocurrir en el futuro. \u00bfVamos\na conocer, vamos a adentrarnos a los pueblos de Amazonas, se\u00f1or Presidente,\ndonde hay ni\u00f1os fam\u00e9licos, donde no tienen medicinas, donde no\ntienen comida no lo digo yo; es el bolet\u00edn del Banco Central de\nReserva, donde se registra el mayor nivel de pobreza que hay en el pa\u00eds?\n\u00bfQu\u00e9 vamos a ver en el departamento de Amazonas? Vamos a ver la\nfuente de riqueza hidroel\u00e9ctrica m\u00e1s grande que hay en Am\u00e9rica:\nel pongo de Manseriche. \u00bfQu\u00e9 hay en el pongo de Manseriche? Nada.\n\u00bfQu\u00e9 va a haber? Probablemente capitales ecuatorianos con capitales\nperuanos, pero vamos a sentir nosotros que eso era nuestro, que pod\u00edamos\nhaberlo explotado.\nEl departamento de Amazonas es el m\u00e1s rico en yacimientos arqueol\u00f3gicos:\ncasi todo es un museo, se\u00f1or. Los restos de la cultura antigua, que fue\ndistinta de la cusque\u00f1a y distinta de la iquite\u00f1a, estos chachapoyas,\nque edificaron la Fortaleza de Ku\u00e9lap, tuvieron una gran individualidad\ny una visi\u00f3n sobre \u00bfQu\u00e9 cosa va a ocurrir con esto? Probablemente los ecuatorianos\nvan a invertir un mill\u00f3n de d\u00f3lares, dos millones de d\u00f3lares,\ny tendremos centro tur\u00edstico de primera calidad.\n\u00bfPor qu\u00e9 no lo hemos hecho nosotros?, \u00bfpor qu\u00e9 discutimos\ny no figura en el Presupuesto General de la Rep\u00fablica una suma de dinero\nsuficiente para que estas posibilidades del departamento de Amazonas se hubiesen\npuesto en evidencia? Yo he le\u00eddo el proyecto de integraci\u00f3n amaz\u00f3nica\ny libre navegaci\u00f3n, y me parece que es interesant\u00edsimo. Vamos\na tener ah\u00ed al Ecuador d\u00e1ndole acceso al uso de estos r\u00edos\nde la cuenca del Mara\u00f1\u00f3n y del Amazonas. Esto era una cosa nueva.\nSolamente en 1942 se mencion\u00f3 esta posibilidad, porque Ecuador jam\u00e1s\nhab\u00eda sido pa\u00eds amaz\u00f3nico; pero no nos vamos a referir\na ese punto en este momento.\nSi nos imaginamos nosotros a estos r\u00edos siendo navegados, entonces nos\npreguntaremos: \u00bfy por qu\u00e9 durante estos a\u00f1os, en los que\nno hemos tenido todav\u00eda los acuerdos celebrados con el Ecuador, no hemos\ntenido tambi\u00e9n la suficiente visi\u00f3n para evitar la contaminaci\u00f3n\nde estos r\u00edos, que est\u00e1n hoy envenenados por los traficantes de\ndrogas...?\n\u00bfSe\u00f1or Presidente, me podr\u00eda usted dar un minuto?\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Un minuto, para no marcar un precedente.\nEl se\u00f1or BAELLA TUESTA (I). No va usted a marcar ning\u00fan\nprecedente.\nEs muy importante, se\u00f1or Presidente, que me haya usted escuchado y que\nme haya usted dejado hablar estos diez minutos sin que me interrumpan los amigos\nde la oposici\u00f3n, porque seguramente a ellos les ha gustado lo que estoy\nhablando. A usted no le gusta lo que voy a seguir hablando y me corta. Vamos\na respetar el Reglamento, pero \u00e9sa es la condici\u00f3n de ser independiente.\nEntonces, hay que hablar una vez cuando le gusta a usted, otras veces cuando\nle gusta a la oposici\u00f3n.\nMuy bien, yo cumplo con mi deber de sangre: defiendo a los amazonenses, defiendo\na esas Estoy satisfecho y agradecido de usted y agradecido de todos mis colegas.\nMuchas gracias.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Gracias, doctor Baella.\nTiene el uso de la palabra el se\u00f1or Rolando Bre\u00f1a.\nEl se\u00f1or BRE\u00d1A PANTOJA (DEMO). Se\u00f1or Presidente,\nse ha hablado hoy d\u00eda, y ayer tambi\u00e9n un poco, acerca de la paz;\ny hemos encontrado un deslinde completamente insustancial. Nos quieren someter\nal chantaje de que los que quieren que este Congreso apruebe el documento en\ndiscusi\u00f3n quieren la paz, y que quienes no votan a favor aprueban la\nguerra.\n\u00c9sa es una disyuntiva que no aceptamos. Nosotros tambi\u00e9n queremos\nla paz con el Ecuador y con todos los pueblos del mundo, tambi\u00e9n nos\nduele la ca\u00edda de j\u00f3venes peruanos en lucha por el territorio\nnacional; sin embargo, se\u00f1ores, eso no puede ser un chantaje sentimental\ncomo consecuencia del cual nos puedan obligar a votar por algo que no conocemos,\npor algo que no conocemos como correcto, por algo que no estamos de acuerdo\nen realizar.\nTambi\u00e9n dir\u00edamos nosotros: \u00a1por los que murieron en el Per\u00fa,\nno votemos por algo que no conocemos!; \u00a1por los que fueron mutilados por\nlas minas antipersonales, por los que fueron conducidos irresponsablemente por\nnuestros altos militares a conflictos in\u00fatiles a veces, no votemos por\nlo que nos est\u00e1n planteando!\nPor eso, no al chantaje sentimental o emocional.\nEl Canciller dec\u00eda hace un tiempo: \"este problema no es un problema\nemocional\". Ciertamente, no es un problema emocional solamente, pero tambi\u00e9n\nes emocional, porque los peruanos que somos peruanos de veras nos emocionamos\ncon nuestra patria, con nuestro himno, con nuestros s\u00edmbolos, con nuestra\nhistoria. Es que hay \"peruanos\" y peruanos; es que hay peruanos que\nno est\u00e1n enraizados fuertemente en nuestros antepasados, en nuestra tradici\u00f3n,\nen nuestra historia; cabalgan con un pie en el Per\u00fa y con un pie en otras\nnacionalidades, en otros pa\u00edses, en otras conciencias, por eso es que\npara ellos cien metros, doscientos metros, doscientos kil\u00f3metros de territorio\nson tierra eriaza que podemos perder en cualquier momento. Es que no son peruanos\ncomo aquellos que llevamos en la sangre la tradici\u00f3n, la raza, la herencia,\nla heredad nacional, las tradiciones; son peruanos de artificio, trasplantados.\nNo digo que no sean peruanos; posiblemente sean peruanos, pero no son completamente\nperuanos, como incluso el que nos representa como Presidente de la Rep\u00fablica.\nPero tampoco podemos aprovechar para plantear aqu\u00ed el chantaje de las\nFuerzas Armadas. Las Fuerzas Armadas han sido convertidas, como consecuencia\nde este asunto, en una instituci\u00f3n que discute, en una instituci\u00f3n\nque hace asambleas, que toma acuerdos y que da manifiestos y pronunciamientos\nal pa\u00eds. No es este Ej\u00e9rcito estas Fuerzas Armadas\nuna instituci\u00f3n deliberante; pero lo han hecho deliberante. Los generales,\nlos coroneles, los contralmirantes, nos han mandado un manifiesto que dice \"estamos\nde acuerdo con lo que dice, hace o piensa Fujimori\". \u00bfPor qu\u00e9\nno consultan a la poblaci\u00f3n?, \u00bfpor qu\u00e9 no les preguntaron\na los loretanos?, \u00bfpor qu\u00e9 no le preguntaron al Frente de Defensa\nde Loreto?, \u00bfpor qu\u00e9 no les preguntaron a los dem\u00e1s pobladores?,\n\u00bfpor qu\u00e9 nos hacen circular una entrevista del ex canciller Tudela?,\n\u00bfpor qu\u00e9 nos hacen circular aqu\u00ed un pronunciamiento de los\nempresarios del Ecuador y del Per\u00fa?; \u00bfpor qu\u00e9 no nos hacen\ncircular, por ejemplo, este pronunciamiento del Frente de Defensa, cuyo presidente\ny vicepresidente est\u00e1n en la tribuna?\nEse pronunciamiento dice: \u00a1Reiteramos nuestro rechazo a todo acuerdo con\nel Ecuador que viole el Protocolo! \u00a1Impediremos su ejecuci\u00f3n con\nel derecho de la insurgencia! \u00a1Convocamos al pueblo de Loreto a inscribirse\nen el Cuerpo de Voluntarios por Defensa de la Patria!\n\u00bfPor qu\u00e9 no se hace circular este documento?; \u00bfpor qu\u00e9\nno se consulta no solamente al pueblo loretano, sino al resto del pueblo peruano?;\n\u00bfhay temor?; \u00bfhay miedo?; \u00bfse esconde algo?\nUna segunda cuesti\u00f3n, que es importante tambi\u00e9n. Nos han hablado\nahora de desarrollo de la amazon\u00eda, qu\u00e9 curioso. \u00a1Han tenido\nocho a\u00f1os y no han hecho nada por la amazon\u00eda, no han hecho nada\npor las fronteras! La han dejado abandonada, y ahora dicen: \"cuando se\nfirme la paz con el Ecuador, la amazon\u00eda ser\u00e1 un para\u00edso\".\n\u00a1Ah, vaya!, \u00bfqui\u00e9n garantiza eso, si despu\u00e9s de ocho\na\u00f1os de ejercicio de gobierno no han hecho nada, absolutamente nada?\nY ahora el Ecuador es la causa del desarrollo, del atraso y de la miseria de\nla amazon\u00eda peruana. \u00a1Eso es una barbaridad! Despu\u00e9s de uno\no dos a\u00f1os la situaci\u00f3n va a ser la misma, \u00bfy a qui\u00e9n\nle van a echar la culpa luego?\nSe habla de la compra de armas. \u00bfLa compra de armas para el ej\u00e9rcito\nes la causa del atraso de la amazon\u00eda? \u00a1Que lo digan, pues, las\nFuerzas Armadas! Supongo que, cuando se apruebe lo que estamos tratando de aprobar\nahora en este Congreso, lo primero que har\u00e1n en la Comisi\u00f3n de\nPresupuesto ser\u00e1 disminuir el presupuesto de las Fuerzas Armadas, el\npresupuesto de Defensa. Supongo que as\u00ed ser\u00e1, para que sean conscientes\ny consecuentes con lo que est\u00e1n hablando ahora.\nUna tercera cuesti\u00f3n: arbitraje o no arbitraje. Se\u00f1or, yo no\nentiendo c\u00f3mo dos gobiernos acuden a los garantes, y un gobierno, como\nes el ecuatoriano, diga: \"hemos pedido el arbitraje\"; y el Gobierno\nperuano diga: \"no hemos pedido arbitraje ni mediaci\u00f3n\". \u00bfQu\u00e9\ncosa han pedido? \u00bfNo han pedido nada?\n\u00bfQu\u00e9 suceder\u00eda, entonces? Y nos hacemos la pregunta. Hoy\nd\u00eda cada Gobierno tiene su propia interpretaci\u00f3n de lo que ha\npedido a los garantes, \u00bfy no ser\u00e1 tambi\u00e9n que despu\u00e9s\ncada Gobierno tenga su propia interpretaci\u00f3n cuando aprobemos lo que\naprobemos? Y en ese caso, \u00bfc\u00f3mo quedaremos?\nEs, se\u00f1or, arbitraje; aunque no lo quieran admitir. El diccionario de\nCabanellas lo dice claramente: \"Arbitraje. Toda decisi\u00f3n dictada\npor terceros\". Esta decisi\u00f3n ser\u00e1 dictada por terceros, no\npor los peruanos, ni por los ecuatorianos. Dice adem\u00e1s: \"con autoridad\nUna cuarta cuesti\u00f3n. Nosotros desconfiamos de este Gobierno. \u00bfC\u00f3mo\nno desconfiar de este Gobierno si en ocho a\u00f1os nos han llenado de multitud\nde mentiras, de enga\u00f1os, de fraudes, de tergiversaciones, de esconder\ny de ocultar informaci\u00f3n? \u00bfC\u00f3mo no desconfiar cuando hubo\nun famoso Pacto de Caballeros, cuando se dio el desenlace o el desalojo que\nno existi\u00f3 de Tiwinza, cuando se dio el problema del Alto Cenepa,\ncuando casi se firm\u00f3 con Chile documentos que compromet\u00edan al\nPer\u00fa y que fueron felizmente no firmados como consecuencia de la movilizaci\u00f3n\ndel pueblo de Tacna y del pueblo de todo el pa\u00eds, los tacne\u00f1os\nprincipalmente? \u00bfC\u00f3mo no desconfiar? \u00bfY qu\u00e9 seguridad,\npor eso, podemos darle a este Gobierno?\nPor eso, nuestro voto va a ser en contra, se\u00f1or Presidente. En contra,\nporque, en primer lugar, este Gobierno no nos representa, no es confiable, ha\nenga\u00f1ado y ha traicionado al pa\u00eds en m\u00e1s de una ocasi\u00f3n,\ny ahora presumiblemente ser\u00e1 lo mismo. No podemos votar a favor, porque\nno conocemos lo que estamos votando, porque votando y aprobando lo que ahora\nse pretende se aprueba el paquete, el conjunto de negociaciones. No es un asunto\nparticular simplemente, es el acuerdo definitivo y global. Y no podemos votar,\nse\u00f1or, a favor, porque no estamos expresando en este Congreso, los ciento\nveinte congresistas, la opini\u00f3n nacional.\n\u00bfPor qu\u00e9 tanto apuro? \u00bfPor qu\u00e9 la marcha forzada? \u00bfQui\u00e9n\nlo exige?, \u00bflos garantes?, \u00bflo exige Cardoso?, \u00bflo exigen los\nEstados Unidos?, \u00bflo exige Clinton?, \u00bflo exige el apuro electoral\ndel se\u00f1or reeleccionista Fujimori para el a\u00f1o 2000? \u00bfQui\u00e9n\nlo exige, se\u00f1or? \u00bfPor qu\u00e9 no pensamos una semana, dos semanas,\ny consultamos a la poblaci\u00f3n? Porque la decisi\u00f3n, que se dice\n\"es decisi\u00f3n hist\u00f3rica\", s\u00ed, se\u00f1or, es\ndecisi\u00f3n hist\u00f3rica, por eso tambi\u00e9n nosotros no nos corremos.\nAp\u00f3yenlo quienes est\u00e9n claros en el asunto, nosotros no lo vamos\na apoyar, porque encontramos, se\u00f1or, desconfianzas, encontramos dudas\ny encontramos explicaciones no satisfechas.\nMuchas gracias.\nEl se\u00f1or FORSYTH MEJ\u00cdA (UPP). Gracias, se\u00f1or\nPresidente.\nSaludo al Primer Ministro, al se\u00f1or Canciller, al Ministro de Defensa.\nEn realidad, es interesante que el Congreso de la Rep\u00fablica haya revalorizado\ntanto su significado a trav\u00e9s de esta presentaci\u00f3n, y es curioso\nque, aparentemente, los pa\u00edses garantes, al solicitar esta convocatoria\npara hacer efectiva su propuesta, aparezcan como d\u00e1ndole a este Congreso\nun poquito m\u00e1s de inter\u00e9s y de credibilidad que lo que suele hacer\nel propio Ejecutivo.\nPero m\u00e1s all\u00e1 de este peque\u00f1o comentario, s\u00ed tengo\nque se\u00f1alar, se\u00f1or Presidente, que apenas yo tuve oportunidad,\nhace algunos d\u00edas, de acceder a la carta del presidente Fernando Henrique\nCardoso, tuve una actitud inicial adversa a ese documento, lo cual expres\u00e9\nante algunos medios de comunicaci\u00f3n coincidiendo con muchas otras personas,\nfundamentalmente porque en ese momento ten\u00edamos una falta total de informaci\u00f3n.\nY yo creo que este hecho es imputable fundamentalmente al Gobierno, y deber\u00eda\nservirle de experiencia ya que este tema tiene que manejarse sobre la base del\ndi\u00e1logo y sobre la base del consenso.\nHan pasado los d\u00edas y hemos podido tener conversaciones con distintas\npersonalidades de la Canciller\u00eda y del Gobierno. Hemos podido dialogar\nentre nosotros, acceder al conocimiento del resto de la documentaci\u00f3n\ny conocer fundamentalmente lo que era una pieza fundamental: la carta inicial\nque el presidente Fujimori y el presidente Mahuad enviaron al presidente Cardoso\ny que dio origen a la respuesta. Pero lamentablemente lo que conocimos, o lo\nque por lo menos yo conoc\u00ed primero, fue la respuesta antes que la carta\ninicial.\nEntonces, eso motiva una preocupaci\u00f3n. Creo que hubi\u00e9ramos ganado\nmucho en el pa\u00eds si el Gobierno paralelamente se apresuraba en convocar\naqu\u00ed di\u00e1logos que nos permitieran a todos nosotros, aparte de\nser respetados como merecemos ser respetados, avanzar en nuestro conocimiento\npara estar mejor preparados para participar en este debate.\nDicho esto, s\u00ed quiero se\u00f1alar que el conjunto de la documentaci\u00f3n\nme motiva a m\u00ed a tener una actitud favorable en relaci\u00f3n con todo\neste proceso; y favorable, se\u00f1or Presidente, entre otras cosas, por una\nfrase muy concreta que est\u00e1 en la carta del presidente Fujimori y del\npresidente Mahuad al presidente Cardoso cuando dicen que solicitan la f\u00f3rmula\naceptable para culminar la fijaci\u00f3n en el terreno de la frontera terrestre\ncom\u00fan conforme a lo establecido en el Protocolo de R\u00edo de Janeiro\nlo que es obvio y al fallo del \u00e1rbitro Braz Dias de Aguiar.\nEsto constituye, se\u00f1or Presidente, algo absolutamente in\u00e9dito.\nYo, por lo menos, no recuerdo no s\u00e9 si alguien aqu\u00ed lo haya\nvisto que el Presidente del Ecuador se refiera de manera taxativa e inequ\u00edvoca\nal fallo de Braz Dias de Aguiar. Entonces, yo no veo c\u00f3mo podr\u00edamos\npedir m\u00e1s garant\u00edas que eso. Ya no es solamente el Protocolo de\nR\u00edo de Janeiro, sino el fallo del \u00e1rbitro.\nEntonces, si yo no conozco esa informaci\u00f3n, naturalmente no puedo tener\nla respuesta tan favorable como hubiera querido tenerla. Pero el fallo de Braz\nDias de Aguiar no admite interpretaciones. Es una cosa absolutamente clara,\ny el hecho de que el presidente Mahuad lo reconozca de manera expresa significa,\nsin duda alguna, un triunfo, no hablemos del Gobierno, no hablemos ni siquiera\nde la diplomacia peruana. Hablemos del Per\u00fa, hablemos de todos los peruanos;\ny un homenaje a las vidas de peruanos que hemos perdido por una serie de hechos\nque todos conocemos.\nDicho esto, se\u00f1or Presidente, se nos abre entonces la posibilidad de\nuna demarcaci\u00f3n, y una demarcaci\u00f3n significa cerrar el hueco que\nconstituye una herida abierta y que podr\u00eda constituir, si no lo acometemos\ncon imaginaci\u00f3n y con coraje, el sostenimiento indefinido de una ordal\u00eda\nque tiene y representa un costo gigantesco para nuestro pa\u00eds, al margen\ndel perjuicio que le pueda causar al Ecuador, lo que, por \u00faltimo, no\ntendr\u00eda para nosotros tanta importancia.\nPero hoy que hablamos de institucionalizar el pa\u00eds, c\u00f3mo no tomar\nen cuenta hechos concretos que paso a se\u00f1alar:\nUn pronunciamiento claro y preciso de los empresarios peruanos a trav\u00e9s\nde la CONFIEP. \u00bfC\u00f3mo no tomarlo en cuenta? La CONFIEP es una instituci\u00f3n\nabsolutamente cre\u00edble.\nY finalmente, \u00bfc\u00f3mo no tomar en cuenta un pronunciamiento institucional\nde las Fuerzas Armadas del Per\u00fa?\nSon hechos que por lo menos deber\u00edamos tener como base para nuestro\nrazonamiento, y son hechos reales, porque responden a instituciones concretas\nde nuestro pa\u00eds, lo que denominan algunos \"poderes f\u00e1cticos\"\no, en el caso espec\u00edfico de las Fuerzas Armadas, \"poderes concretos\",\ncomo ocurre en toda la realidad de Am\u00e9rica Latina. En otra oportunidad\npodr\u00edamos hablar de eso.\nPero, se\u00f1or Presidente, esto implica adem\u00e1s para nosotros la\nposibilidad de revitalizar el proceso de unidad latinoamericana, que, estoy\nseguro, es algo que en el programa de trabajo del Canciller ojal\u00e1\nalguna vez podamos conversar de esto en la Comisi\u00f3n de Relaciones Exteriores\nfigura.\nHace a\u00f1os que abandonamos esa noci\u00f3n. Am\u00e9rica Latina es\nun mundo, es una realidad, es un continente; entonces, oigamos lo que hubiera\nquerido decir Sim\u00f3n Bol\u00edvar a partir de esta proposici\u00f3n\ny de la salida concreta que tenemos.\nEl art\u00edculo 100\u00ba de la Constituci\u00f3n de 1979 dec\u00eda\nque el Per\u00fa se orienta a la creaci\u00f3n de una comunidad latinoamericana\nde naciones. Hoy tenemos una comunidad andina de naciones, y probablemente ninguno\nde los aqu\u00ed presentes llegaremos a ver cuando Venezuela, Colombia, Ecuador,\nPer\u00fa y Bolivia se unan en una sola naci\u00f3n, en un s\u00f3lo pa\u00eds,\ncomo seguramente ocurrir\u00e1 de manera inexorable en el siglo XXI.\nPero, en todo caso, aqu\u00ed tenemos un paso concreto. Respet\u00e1ndose\nlos derechos hist\u00f3ricos del Per\u00fa, bajo la solidez de nuestros\nt\u00edtulos, tenemos la opci\u00f3n concreta de que esa frontera se cierre;\ny desgraciadamente, de acuerdo con el derecho internacional, la \u00fanica\nmanera de que una frontera se cierre es si los dos pa\u00edses est\u00e1n\nde acuerdo en cerrarla.\nSe\u00f1or Presidente, no existe otra manera de hacerlo, y aqu\u00ed hay\nya la posibilidad concreta y el compromiso Personalmente, de acuerdo a la revisi\u00f3n de toda la documentaci\u00f3n,\nno tengo ninguna raz\u00f3n para dudar de los gobiernos de Estados Unidos,\nde Chile, de Brasil y de la Rep\u00fablica Argentina. Ninguna raz\u00f3n\npara dudar: los documentos, las pruebas instrumentales, todo lo actuado es demasiado\nclaro.\nPero m\u00e1s all\u00e1 de eso, tenemos que hacer un homenaje a las vidas\nque hemos perdido, a los peruanos que murieron, no solamente en el 42, sino\nen el 81 y en el 95; y a los peruanos que han sufrido mutilaciones y han perdido\nla vida por efecto de estas minas antipersonales.\nY no tendr\u00eda tal vez tanto significado que el que habla opine sobre\nesto. \u00bfPor qu\u00e9, se\u00f1or Presidente? Quiero referirme a opiniones\nconcretas que, en mi cabal entendimiento del tema, han significado para m\u00ed\nalgo.\nJavier P\u00e9rez de Cu\u00e9llar, el diplom\u00e1tico peruano que yo\nm\u00e1s admiro. He conversado con \u00e9l hace pocas horas. A \u00e9l\nle dije que iba a mencionar esta conversaci\u00f3n aqu\u00ed, y lo hago\ncon su plena autorizaci\u00f3n. No tiene naturalmente una opini\u00f3n cabal,\nporque, como no se encuentra, desgraciadamente, en el Per\u00fa, como hubiera\nsido su intenci\u00f3n en este momento, carece de toda la documentaci\u00f3n\ndel caso, a pesar de que se han hecho esfuerzos por que reciba todo el material;\nsin embargo, \u00e9l ve con sumo inter\u00e9s los enormes avances que este\nproceso registra.\nCarlos Garc\u00eda Bedoya lamentablemente no est\u00e1 m\u00e1s entre\nnosotros para opinar; pero se caracteriz\u00f3 toda la vida por f\u00f3rmulas\nimaginativas que nos permitieran avanzar de manera concreta. Desgraciadamente,\nno estoy en condiciones de citarlo, como s\u00ed puedo citar a otros diplom\u00e1ticos\nbrillantes del Per\u00fa: Allan Wagner Tiz\u00f3n, con quien he conversado,\ncanciller de lujo para la historia, quien se\u00f1ala que est\u00e1 de acuerdo,\nen principio, con el documento en la medida en que, naturalmente, el resultado\nse halla ajustado a derecho. Pero eso es una cosa que es obvia. El Canciller\nha asumido ac\u00e1 su compromiso, nos ha dicho que \u00e9l no estar\u00eda\nac\u00e1 si no fuera as\u00ed. Entonces, \u00e9l est\u00e1 asumiendo\nel rol de garante personal, y, como era en la antigua Grecia \u00e9l\nlo sabe, porque es un gran jurista, la garant\u00eda implicaba incluso\nla vida de la persona que se ofrec\u00eda.\nPero no estar\u00eda siendo claro ni preciso ni completo si me dejara de\nreferir a uno que para m\u00ed tiene una valoraci\u00f3n muy especial: Carlos\nAlzamora Traverso, con quien he hablado hace media hora y me confirma que esto\nes un \u00e9xito notable de la diplomacia peruana. Si el embajador Carlos\nAlzamora lo dice, eso para m\u00ed tiene un significado especial, y no puedo\ntener ambages en reconocerlo.\nVoy a terminar esta intervenci\u00f3n, se\u00f1or Presidente, con dos preguntas\nconcretas al se\u00f1or ministro y una propuesta espec\u00edfica. Voy a\nser muy breve.\n\u00bfCu\u00e1l ser\u00eda, en un eventual tratado futuro, el status\njur\u00eddico de los garantes?\nLos garantes del Protocolo de R\u00edo de Janeiro... Aprovecho la oportunidad\npara rendir un homenaje al canciller de aquella \u00e9poca, Alfredo Solf y\nMuro, y al gobierno del presidente Manuel Prado, que nos dieron un documento\ntan categ\u00f3rico. Los garantes firmaron como garantes ese Protocolo de\nR\u00edo de Janeiro, pero sus congresos no aprobaron el documento. No hubo\ntr\u00e1mite parlamentario de aprobaci\u00f3n ni ratificaci\u00f3n posterior\nde los gobiernos de estos cuatro pa\u00edses. \u00c9se es un tema que a\nm\u00ed particularmente me preocupa en la medida que ahora, si el Ejecutivo\nfirma un nuevo tratado, \u00bfcu\u00e1l ser\u00eda la participaci\u00f3n\nvinculante de los pa\u00edses garantes?\nFinalmente, \u00bfc\u00f3mo visualiza el Per\u00fa la paz duradera? Porque,\ncomo ayer mismo me comentaba el embajador P\u00e9rez de Cu\u00e9llar, si\nno hay paz duradera, no hay paz. Entonces, \u00bfcu\u00e1l ser\u00eda el\nfactor realmente vinculante para que el Ecuador asuma el compromiso formal y\ncumpla el compromiso formal de demarcar la frontera y no repita la misma acci\u00f3n\nde los \u00faltimos cincuenta a\u00f1os, a partir del Protocolo de 1942,\nque tambi\u00e9n, se\u00f1or Presidente, era y es vinculante, y, sin embargo,\nel Ecuador no ha cumplido ni ha seguido ni ha obedecido? Entonces, Y la segunda, se\u00f1or Ministro de Relaciones Exteriores, se\u00f1or\nPresidente del Consejo de Ministros...\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Se\u00f1or Forsyth, yo le pido que\nconcluya su intervenci\u00f3n.\nEl se\u00f1or FORSYTH MEJ\u00cdA (UPP). Voy a terminar en\ntreinta segundos.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. No quiero sentar precedente.\nEl se\u00f1or FORSYTH MEJ\u00cdA (UPP). En treinta segundos,\nse\u00f1or Presidente; le suplico.\nSer\u00eda interesante que el Primer Ministro pudiera ratificar aqu\u00ed\nel compromiso pol\u00edtico del Gobierno de no hacer ninguna utilizaci\u00f3n\npol\u00edtica de los resultados de este futuro tratado.\nY la propuesta concreta al se\u00f1or Ministro de Relaciones Exteriores...\nSe\u00f1or Presidente, por favor, treinta segundos.\nEn el documento de proyecto de resoluci\u00f3n legislativa, en el considerando\nn\u00famero seis, que usted lo tiene ante la vista, dice textualmente: \"Esta\nsituaci\u00f3n dio origen en las \u00faltimas d\u00e9cadas a lamentables\nconflictos armados entre ambas Naciones, en los que perdieron la vida j\u00f3venes\nperuanos y ecuatorianos\". Aqu\u00ed diera la impresi\u00f3n de que\n\u00e9ste ha sido un conflicto tal vez \u00e9tnico, tal vez cultural, como\nel conflicto greco-chipriota, como la guerra entre El Salvador y Honduras o\nel conflicto \u00e1rabe-israel\u00ed. Aqu\u00ed no hay esto. Estos conflictos\nlamentables fueron desatados en el 81 y en el 95 por el Ecuador, y este hecho\ntiene que quedar claro.\nMe permito solicitar entonces que se reforme este considerando, porque el Per\u00fa\nfue el pa\u00eds agredido y actu\u00f3 simplemente en leg\u00edtima defensa.\nY en ese mismo entendido, en la propuesta resolutiva...\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Por favor, si me puede hacer llegar...\nEl se\u00f1or FORSYTH MEJ\u00cdA (UPP). S\u00ed, se\u00f1or\nPresidente. En la propuesta resolutiva falta un punto Ya con esto concluyo, se\u00f1or Presidente.\nMuchas gracias.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Doctor De Trazegnies...\n... Voy a procesar la cuesti\u00f3n de orden del se\u00f1or Bre\u00f1a.\nEl se\u00f1or BRE\u00d1A PANTOJA (DEMO). Presidente, usted\ndebe ser consciente de lo que ha prometido y lo que ha dicho. Ayer y al principio\nde esta reuni\u00f3n dijo que tenemos de cinco a diez minutos, que la Mesa\niba a ser estricta completamente. Usted fue estricto con aquellos que hablaban\nen contra del acuerdo que aqu\u00ed se pretende procesar; y usted, en ese\nsentido, ahora, a mi amigo, y a quien aprecio mucho, al congresista Harold Forsyth,\nle permiti\u00f3 hablar diecisiete minutos y usted no dijo nada. No dijo nada\na eso, se\u00f1or.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Perd\u00f3n,...\nEl se\u00f1or BRE\u00d1A PANTOJA (DEMO). Todav\u00eda no\nhe terminado de hablar, se\u00f1or Presidente.\nEso se llama incumplimiento del Reglamento, incumplimiento de promesa; por\neso desconfiamos tanto de ustedes, se\u00f1or Presidente.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Quiero decirle que me he preocupado\nde eso. Les hemos dado tolerancia al doctor Alfonso Grados y tolerancia al doctor\nAlfonso Baella. Yo les pido s\u00ed la colaboraci\u00f3n de todos ustedes,\nporque naturalmente lo que no quiero es que se interrumpa una sesi\u00f3n\ntan importante por cuestiones de forma.\nInvoco, exhorto, a la responsabilidad de cada congresista. Les pido, por favor,\nque colaboren con la Mesa.\nEl se\u00f1or OLIVERA VEGA (FIM). Una cuesti\u00f3n de orden,\nse\u00f1or Presidente.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. \u00bfCu\u00e1l es su cuesti\u00f3n\nde orden, se\u00f1or Olivera?\nEl se\u00f1or OLIVERA VEGA (FIM). Se\u00f1or Presidente, en\nrealidad yo comprendo que se le d\u00e9 m\u00e1s tiempo a quien cambia su\nposici\u00f3n y trate de justificar lo injustificable; incluso se permite\ncitar a Javier P\u00e9rez El se\u00f1or PRESIDENTE. \u00bfCu\u00e1l es su cuesti\u00f3n\nde orden?\nSi es una cuesti\u00f3n de forma, con mucho gusto.\nEl se\u00f1or OLIVERA VEGA (FIM). Es que usted le da m\u00e1s\ntiempo a quien se vende al Gobierno en su posici\u00f3n, se\u00f1or.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. He tratado de ser sencillamente respetuoso.\nSe\u00f1or Forsyth, puede hacer uso de la palabra.\nEl se\u00f1or FORSYTH MEJ\u00cdA (UPP). Yo creo que en realidad\nlo \u00faltimo que ha dicho Fernando Olivera, de quien adem\u00e1s soy amigo,...\nYo creo que ser\u00eda una injusticia de mi parte juzgarlo a \u00e9l por\nlo que acaba de decir. Entonces, no le voy a pedir que lo retire. Simplemente,\nlo voy a ignorar por completo.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Tiene la palabra el se\u00f1or Fernando\nde Trazegnies.\nEl se\u00f1or GRADOS BERTORINI (UPP). Pido la palabra, se\u00f1or\nPresidente.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. \u00bfCuesti\u00f3n de orden?\n... Nada sobre los temas. Si yo estoy equivocado, d\u00edgamelo, y yo reconozco\nmi falta.\nEl se\u00f1or GRADOS BERTORINI (UPP). Para que se tenga la informaci\u00f3n\nm\u00e1s clara, debo decir que el se\u00f1or P\u00e9rez de Cu\u00e9llar\nno tiene voceros en este Hemiciclo, excepto fundamentalmente lo que me corresponde\npor haber...\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Gracias, se\u00f1or Grados Bertorini.\nEl se\u00f1or GRADOS BERTORINI (UPP). ... y el se\u00f1or\nP\u00e9rez de Cu\u00e9llar se ha limitado a decir...\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Es una cuesti\u00f3n de orden y\nse procesa la cuesti\u00f3n de orden.\nPuede hacer uso de la palabra el doctor Fernando de Trazegnies.\nEl se\u00f1or MINISTRO DE RELACIONES EXTERIORES, doctor Fernando\nde Trazegnies Granda. Gracias, Presidente.\nEn realidad, quer\u00eda contestar a las preguntas que me ha formulado el\ncongresista Harold Forsyth respecto, primero, del papel futuro de los garantes.\n\u00c9l mencionaba cu\u00e1l ser\u00eda el papel de los garantes dentro\nde un nuevo tratado.\nEn realidad, no va a haber un nuevo tratado, estamos simplemente en ejecuci\u00f3n\ndel Protocolo de R\u00edo. De manera que no se trata de hacer un nuevo tratado;\nvamos simplemente a completar la demarcaci\u00f3n de acuerdo al Protocolo\nde R\u00edo.\nAhora, es verdad que los garantes son garantes de la ejecuci\u00f3n del Protocolo.\nUna vez que se termine la ejecuci\u00f3n del Protocolo, entiendo que los garantes,\nen realidad, ya no tienen esa funci\u00f3n. Sin embargo, estoy seguro de que\nlos pa\u00edses latinoamericanos, dentro de esa Am\u00e9rica Latina unida,\nvamos a cuidarnos entre todos y a garantizarnos entre todos una paz duradera\ny vamos a garantizar la presencia del derecho como criterio de organizaci\u00f3n\nde nuestros pa\u00edses.\nEn cuanto a c\u00f3mo asegurar que Ecuador posteriormente cumpla con la demarcaci\u00f3n\ny cumpla con poner los hitos, nos hemos preocupado mucho de esto en el curso\nde las negociaciones, y en el cronograma hemos establecido una estipulaci\u00f3n\nque es clave, en la cual se dice que nada vale mientras no se coloque el \u00faltimo\nhito.\nDe tal manera que, si Ecuador va a tener los derechos a la libre navegaci\u00f3n\ny va a tener, en realidad, el Tratado de Integraci\u00f3n Fronteriza con todos\nlos beneficios que eso significa, tiene que llegar hasta la colocaci\u00f3n\ndel \u00faltimo hito.\nDe manera que creo que \u00e9sa es nuestra seguridad, \u00e9sa es nuestra\nforma de obtener que esto realmente se cumpla.\nSi me permite, se\u00f1or Presidente, hace un momento, cuando habl\u00f3\nel doctor Grados, en su primera intervenci\u00f3n, quise tambi\u00e9n darle\nuna respuesta, pero lamentablemente usted no vio que estaba pidiendo el uso\nde la palabra, y me gustar\u00eda darla ahora.\nEl doctor Grados preguntaba si lo que estamos votando ahora es exclusivamente\nesta consulta a los garantes Yo quiero decirle rotundamente que estamos votando solamente este pedido a\nlos garantes para absolver este problema demarcatorio. Los otros dos tratados\nvan a venir aqu\u00ed al Congreso necesariamente. Por eso yo ayer incluso\nsustitu\u00ed la propuesta inicial por una directa que dijera: van a venir\nal Congreso.\nTengo un profundo respeto, mis convicciones democr\u00e1ticas me hacen tener\nun profundo respeto por el Congreso. De manera que esto viene al Congreso nuevamente.\nEs verdad que en este momento, si nosotros, por ejemplo, decidi\u00e9ramos\nno darle la libre navegaci\u00f3n a Ecuador totalmente, si decidi\u00e9ramos\nno hacer el tratado, incumplir el art\u00edculo 6\u00ba del Protocolo, que\nnos manda esto desde el a\u00f1o 42, es posible que en ese caso ellos tampoco\naceptasen terminar la demarcaci\u00f3n, y tambi\u00e9n impugnar\u00edan\ntodo. Eso es evidente.\n\u00c9ste es un acuerdo global; como se dice, un acuerdo global y definitivo,\npero el Congreso lo podr\u00e1 decidir. El Congreso libremente en ese momento\ndir\u00e1: s\u00ed, es tan grave este tratado, que prefiero no terminar\nla demarcaci\u00f3n; y entonces simplemente voto en contra. En ese momento\npodr\u00e1 decidirlo. La libertad del Congreso est\u00e1 siempre salvada.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Puede hacer uso de la palabra el se\u00f1or\nMiguel Ciccia.\nEl se\u00f1or CICCIA V\u00c1SQUEZ (I). Muchas gracias, se\u00f1or\nPresidente.\nAprovecho, por su intermedio, para saludar a los se\u00f1ores ministros.\nAcababa de escuchar a mi colega Baella, que naci\u00f3 tambi\u00e9n en\nfrontera, como yo, pero \u00e9l dice que va a votar que no, y yo le voy a\ndecir que voy a votar que s\u00ed, porque yo s\u00ed vivo actualmente en\nla frontera y traigo la representaci\u00f3n de esa tierra bonita, de esa frontera,\nla m\u00e1s bella del Per\u00fa, all\u00e1 donde corre alegre el r\u00edo\nCanchis; all\u00e1 donde vienen a ba\u00f1arse todos los d\u00edas ecuatorianos,\na las Huaringas; all\u00e1 donde hay un hito en Hormigueros, donde hay trueque\ntodos los d\u00edas entre peruanos y ecuatorianos.\nY por su intermedio, al se\u00f1or Canciller: no hay ning\u00fan tipo de\ncontrol, no hay ning\u00fan puesto que controle a estos peruanos y ecuatorianos\nque, atados a su amistad, hacen trueque todos los d\u00edas, y eso es lo que\nespero ver de aqu\u00ed a unos d\u00edas m\u00e1s.\nPor eso, al se\u00f1or Canciller le digo que esta tierra que represento,\nHuancabamba, necesita su firmeza, necesita su seriedad, su inteligencia y su\ncoraz\u00f3n para que traiga usted bajo la mano, nuevamente al Congreso, esa\ndecisi\u00f3n, que el tiempo de oro nos gana; y podamos ac\u00e1 brindar\ncon usted mismo y hacer tambi\u00e9n himnos de paz entre valses y pasillos\ncon los amigos del vecino pa\u00eds del Ecuador.\nAyer le escuch\u00e9 a usted decir que los garantes no van a cambiar, no\nvan a variar los pareceres de los dos pueblos, y que se va a respetar el Protocolo\nde R\u00edo. Por eso, desde esta bancada independiente, se\u00f1or Canciller,\nse\u00f1or Presidente, le entrego mi mano firme. Desde esta bancada independiente\nle digo que s\u00ed desde este momento, porque yo me he criado en la frontera\nescuchando los discursos de pol\u00edticos como Velasco Ibarra, con su eterno\naf\u00e1n de b\u00fasqueda de muerte, en b\u00fasqueda del logro personal\ny nada m\u00e1s, y as\u00ed he escuchado a muchos otros pol\u00edticos;\npor eso le pido que de aqu\u00ed no pierda un minuto y que venga usted nuevamente\npara que le digamos que s\u00ed al pueblo peruano. Y el triunfo no ser\u00e1\nni de usted ni de Fujimori ni del Presidente del Congreso, ser\u00e1 del pueblo\nperuano.\nPerd\u00f3neme que hable fuerte y que pida con coraje, porque all\u00e1\nen mi frontera lejana, all\u00e1 entre flores y ponchos, all\u00e1 con sus\ntrenas hendidas, vive mi madre todav\u00eda so\u00f1ando con la paz en la\nfrontera.\nMuchas gracias.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Puede hacer uso de la palabra el se\u00f1or\nEnrique Chirinos.\nEl se\u00f1or CHIRINOS SOTO (Ren). Se\u00f1or Presidente:\nAntes de que me coma el tiempo, quiero adelantar que voy a votar en contra.\nEs un voto dif\u00edcil, probablemente el voto m\u00e1s dif\u00edcil\nde mi vida parlamentaria y de nuestra vida Yo reconozco, sin embargo, que, quienes van a votar por el \"s\u00ed\",\ntambi\u00e9n \u00e9se es un voto patri\u00f3tico, porque ellos est\u00e1n\ntemerosos de que, si perdemos esta oportunidad, perdamos acaso la \u00faltima\noportunidad en muchos a\u00f1os de resolver el problema con el Ecuador.\nSe\u00f1or Presidente, \u00e9ste es un laudo arbitral. Mi maestro de derecho\ncivil en la Universidad de San Agust\u00edn nos dec\u00eda: \"los negocios\njur\u00eddicos no son lo que las partes les llaman, sino que son lo que son\".\nYo considero un error acad\u00e9mico dicho sea, con todo respeto\ndel se\u00f1or Canciller haber tra\u00eddo este tema sobre si es laudo arbitral\no no es laudo arbitral. El presidente Mahuad dice que es; \u00e9l dice que\nno es, y estamos enredados en una discusi\u00f3n terminol\u00f3gica de la\ncual, sin embargo, el se\u00f1or Canciller se ha zafado esta ma\u00f1ana,\nporque ha dicho que no importan los t\u00e9rminos, sino que lo que importa\nes el contenido de esos t\u00e9rminos.\nTambi\u00e9n he de reconocer que, si bien vamos a dar un salto en el vac\u00edo,\nsi bien ese salto en el vac\u00edo produce en los hombres de derecho una sensaci\u00f3n\nde vac\u00edo, justamente, una sensaci\u00f3n casi estomacal del temor al\nvac\u00edo, el Canciller se ha provisto de much\u00edsimos paraguas para\nque ese salto en el vac\u00edo no lo sea, sino que aterricemos en buen terreno.\nYo desear\u00eda estar equivocado; y si, como parece, triunfa la tesis de\nla respuesta positiva a la proposici\u00f3n formulada por el Poder Ejecutivo,\ndesear\u00eda taxativamente que tenga \u00e9xito en todos los terrenos.\nPero, naturalmente, el propio Canciller se\u00f1alaba hace veinticuatro horas\nque la relaci\u00f3n con el Ecuador es muy dif\u00edcil, es muy peligrosa,\ny, cuando creemos que ha terminado, no ha terminado.\nEsta ma\u00f1ana repasaba el se\u00f1or Gamarra algunos accidentes de esta\nrelaci\u00f3n; y quiz\u00e1 no se\u00f1alaba el primero sin hablar\nde Huayna C\u00e1pac o de T\u00fapac Yupanqui; el primero, que es\nanterior al nacimiento del Ecuador como rep\u00fablica independiente. A mediados del siglo pasado, el Ecuador vende, entrega a sus acreedores brit\u00e1nicos\nterritorios amaz\u00f3nicos peruanos, y don Ram\u00f3n Castilla tiene que\ninvadir, ocupar el Ecuador y arranca el Tratado de Mapasingue, que, sin embargo,\nno se cuida de hacer ratificar por el Congreso ecuatoriano, y volvimos a las\nandadas. Y, cuando nosotros perdimos la guerra con Chile, el Ecuador consigui\u00f3\nel Tratado Garc\u00eda-Herrera, mediante el cual le d\u00e1bamos ingreso\nal Mara\u00f1\u00f3n. A Dios gracias, los congresos no ratificaron ese acuerdo,\nque no sirvi\u00f3 para nada.\nA fines del siglo pasado el Ecuador y el Per\u00fa se entregan al arbitraje\nobligatorio del Rey de Espa\u00f1a don Alfonso XII. Y en 1910, siendo rey\nya don Alfonso XIII, y a sabiendas de que el laudo arbitral de Espa\u00f1a\niba a reconocer nuestros derechos, el Ecuador se subleva contra ese laudo.\nEn 1941 nos agreden y son derrotados en el campo de batalla, y nuestros ej\u00e9rcitos\navanzan inconteniblemente hasta que Brasil, Estados Unidos y Argentina interponen\nsu mediaci\u00f3n, mediaci\u00f3n que el Per\u00fa rechaza y s\u00f3lo\nacepta los buenos oficios.\nY as\u00ed llegamos a 1942. Cre\u00edmos que el asunto hab\u00eda terminado,\ny no termin\u00f3, porque el Ecuador encontr\u00f3 la manera de burlar un\ntratado \u00fanico en Am\u00e9rica, y quiz\u00e1 en el mundo, que tiene\nla firma de cuatro potencias garantes. \u00bfPor qu\u00e9 la tiene? Yo pienso,\nse\u00f1or, por la desconfianza del Per\u00fa. El Per\u00fa desconfiaba;\nentonces, quer\u00eda que estuvieran representados los garantes. A pesar de\neso, hemos perdido cincuenta a\u00f1os el tema del Protocolo. El Ecuador ha\nconseguido esquivarlo, resistirse, no cumplirlo; y nosotros nos hemos empe\u00f1ado\nen su cumplimiento.\nPor eso, se\u00f1or, yo me permito decirle que yo hubiera querido leer, pero\nel tiempo no me va alcanzar, un art\u00edculo que public\u00f3 ayer, en\nel diario del que es director, el doctor Francisco Chirinos Soto, varias veces\nDecano del Colegio de Abogados de Arequipa, ex rector de la Universidad Cat\u00f3lica\nde Santa Mar\u00eda, muchos a\u00f1os catedr\u00e1tico de derecho constitucional\ny entendido en derecho internacional p\u00fablico, en el que sostiene, en\nesencia, que el arbitraje de los cuatro pa\u00edses garantes es del todo innecesario,\nporque no se trata de arbitrar nada, sino se trata, y tambi\u00e9n es expresi\u00f3n\ndel Canciller, de ejecutar lo que ya est\u00e1 contenido, y no se trata, nos\nha dicho el Canciller esta ma\u00f1ana, de firmar otro tratado.\nNo vamos a pasarnos la vida firmando tratados respecto de tratados anteriores\ny pidiendo arbitrajes y ejecuciones de pactos cuando todo est\u00e1 claro.\nY ahora, si triunfa su tesis, se\u00f1or Canciller, y si la lleva usted adelante,\ny ojal\u00e1 fuera usted el que la lleve adelante, tenga presente que en casi\ndoscientos a\u00f1os hemos sido constantemente enga\u00f1ados, hemos sido\nconstantemente hostilizados y se nos ha llevado varias veces a conflicto armado\npor parte de un pa\u00eds con el que ahora volvemos a empezar esta ronda de\ntratados, de protocolos, de garant\u00edas de ejecuci\u00f3n y de todo aquello\nde lo que usted ha hablado con tanta versaci\u00f3n.\nMuchas gracias, se\u00f1or Presidente.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Tiene el uso de la palabra el se\u00f1or\nAndr\u00e9s Reggiardo.\nEl se\u00f1or REGGIARDO SAY\u00c1N (C90-NM). Gracias, Presidente.\nEn esta sesi\u00f3n hist\u00f3rica se solicita al Congreso de la Rep\u00fablica\nla aprobaci\u00f3n de un procedimiento que permita a los garantes proponer\nsoluci\u00f3n vinculante entre Per\u00fa y Ecuador en un conflicto de demarcaci\u00f3n\nde fronteras dentro del marco jur\u00eddico del Protocolo del R\u00edo de\nJaneiro, del Fallo Arbitral de Braz Dias de Aguiar y de los complementos arbitrarios\nque se conocen despu\u00e9s del Acuerdo de Itamaraty. Por eso creo yo que debi\u00e9ramos repasar lo que dice aquel poeta venezolano\nAndr\u00e9s Eloy Blanco, que en una de sus estrofas indica: \"nuestros\nlibertadores y nuestros pr\u00f3ceres nos agradecer\u00e1n seguramente hablar\nmenos de ellos, pero hacer m\u00e1s de sus ideas\". Y en ese camino estamos,\nPresidente.\nLa paz no s\u00f3lo se va conseguir con la formalidad de una firma, la paz\ndeber\u00e1 alcanzarse con los progresivos acercamientos y la confianza mutua\nentre nuestros pueblos hermanos. S\u00f3lo se vivir\u00e1 en paz cuando\nlas relaciones fluyan con serenidad y sin amenazas.\nEstamos pr\u00f3ximos a dar un pronunciamiento muy importante en la historia\nde nuestro pa\u00eds, sobre todo para legar a nuestras futuras generaciones\nun pa\u00eds estable, un pa\u00eds con cimientos s\u00f3lidos para su\ndesarrollo y para el bienestar de nuestros compatriotas.\nSi tuvi\u00e9ramos que referirnos al mediador m\u00e1s importante, tendr\u00edamos\nque preguntarle a la historia cu\u00e1l de las partes es la m\u00e1s perjudicada;\ny sin ning\u00fan temor y sin ninguna duda, la historia contestar\u00eda:\n\"las dos partes son las perjudicadas\".\nLos dos pa\u00edses somos perdedores, porque a lo largo del tiempo hemos\nsido incapaces de conducirnos como pueblos hermanos, tal vez como consecuencia\nde ambiciones pol\u00edticas de sus gobernantes y de la miop\u00eda en la\natenci\u00f3n de sus pueblos, sobre todo de aquellos pueblos fronterizos y\nde aquellos pueblos amaz\u00f3nicos. S\u00f3lo seremos ganadores cuando,\nen definitiva, vivamos en paz.\nEstamos aqu\u00ed para resolver un problema demarcatorio entre Per\u00fa\ny Ecuador; pero, adem\u00e1s, quiero aprovechar las palabras vertidas por\nForsyth en el sentir y en el decir que estamos inexorablemente en el camino\nde una naci\u00f3n grande americana. Estamos en ese camino del mandato m\u00e1s\nimportante de nuestros pueblos: el de la integraci\u00f3n, se\u00f1or Presidente.\nY con esa integraci\u00f3n contribuiremos a la consolidaci\u00f3n de lo\nque hoy nosotros voluntariamente hemos acogido como la Comunidad Andina; y por\nqu\u00e9 no, tal vez, comenzar a sembrar el germen de la gran naci\u00f3n\ninca.\nEs en ese sentido que, en mi condici\u00f3n de Vicepresidente del Parlamento\nAndino, he recibido una decisi\u00f3n, la N\u00ba 028, en la cual, en su parte\nresolutiva, se indica como art\u00edculo primero: \"Apoyar y respaldar\nlas iniciativas y manifestaciones que vienen realizando los se\u00f1ores Presidentes\nJamil Mahuad Witt y Alberto Fujimori Fujimori en busca de una soluci\u00f3n\npac\u00edfica al desacuerdo para concluir la ejecuci\u00f3n del Protocolo\nde R\u00edo de Janeiro que mantienen las Rep\u00fablicas de Ecuador y Per\u00fa,\nmuy en especial a la solicitud de respaldo para la intervenci\u00f3n de los\ngarantes\".\nEl art\u00edculo segundo dice: \"Exhortar a los Congresos Nacionales\nde las dos Rep\u00fablicas que, como muestra de su voluntad Integracionista\ny Bolivariana, aprueben en forma favorable la consulta puesta a su consideraci\u00f3n\npor ambos Presidentes\".\nEn su art\u00edculo tercero dice: \"Pedir a los pa\u00edses garantes\nque sus sabias resoluciones se encuentren enmarcadas en los principios de paz,\ntolerancia e integraci\u00f3n. As\u00ed como en la estricta observancia\nde lo solicitado por ambos presidentes\".\nArt\u00edculo cuarto: \"Solicitar a la comunidad internacional se pronuncie\nen forma favorable, respaldando el proceso de paz entre los dos pa\u00edses\u00bb.\nY como \u00faltimo: \"Notificar de estas resoluciones a los Se\u00f1ores\nPresidentes de las Rep\u00fablicas Andinas, a los Se\u00f1ores Presidentes\nde los Congresos de las Rep\u00fablicas Andinas y todos los \u00d3rganos\ne Instituciones del Sistema Andino de Integraci\u00f3n y dem\u00e1s organismos\ninternacionales\".\nFirmado en Santa Fe de Bogot\u00e1 el d\u00eda 14 del mes de octubre del\npresente a\u00f1o, lo cual cumplo en informar a la Representaci\u00f3n Nacional,\nPresidente. No quiero terminar mis palabras sin antes felicitar al doctor De Trazegnies\npor su valent\u00eda al tomar la responsabilidad ante la historia, as\u00ed\ncomo a todas las personas que han intervenido en estas conversaciones para alcanzar\nla tan pretendida paz.\nAgradezco, como peruano y ciudadano andino, al doctor Francisco Tudela, al\ndoctor Eduardo Ferrero y a la Canciller\u00eda del Per\u00fa en la representaci\u00f3n\ndel hoy canciller Fernando de Trazegnies.\nQuiero tambi\u00e9n aprovechar para levantar un cargo que se ha hecho ac\u00e1,\nque ya lo explic\u00f3 muy bien Harold Forsyth. Ese cargo ha sido el que la\npeor derrota de la democracia peruana o de la diplomacia peruana se ha cometido.\nEso es totalmente equivocado, Presidente; no habr\u00e1 ninguna inconveniencia\ny saldremos, como siempre, sin perder un mil\u00edmetro de terreno m\u00e1s\nque aquellos que sean necesarios en el replanteo geogr\u00e1fico cuando se\ntracen los hitos.\nMuchas gracias, se\u00f1or Presidente.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Tiene la palabra el se\u00f1or Luis\nChang Ching.\nEl se\u00f1or CHANG CHING (C90-NM). Gracias, Presidente.\nEs cierto, se\u00f1or, lo que ha se\u00f1alado el congresista Chirinos\nSoto en la historia que \u00e9l nos ha planteado; pero la historia que nos\nha planteado el congresista Chirinos Soto llega hasta 1942.\nSi nosotros recordamos, se\u00f1or, en 1952 el Presidente del Ecuador, Galo\nPlaza, plantea la inejecutabilidad del Protocolo de R\u00edo de Janeiro.\nEn 1960, el presidente Velasco Ibarra, del Ecuador, tambi\u00e9n plantea\nla nulidad del Protocolo de R\u00edo de Janeiro.\nSe\u00f1or Presidente, yo voy a votar a favor de la resoluci\u00f3n legislativa,\na favor de la solicitud del Poder Ejecutivo, Quiero manifestar, se\u00f1or Presidente, que la f\u00f3rmula planteada\npor los garantes del Protocolo de R\u00edo de Janeiro no es una f\u00f3rmula\nnueva. Ya en 1945, cuando ten\u00eda que demarcarse y colocarse los hitos\nde la frontera en la parte occidental, los garantes tambi\u00e9n recurrieron\na una forma similar a la que hoy se ha propuesto al Congreso del Per\u00fa,\ny en aquella oportunidad el entonces Canciller del Brasil, se\u00f1or Oswaldo\nAranha, plante\u00f3 que la soluci\u00f3n que se planteaba a esa parte occidental\nde la frontera del Per\u00fa fuese una f\u00f3rmula, conocida como la F\u00f3rmula\nAranha, que fuera tambi\u00e9n obligatoria para los dos pa\u00edses, como\nlo ha sido, se\u00f1or.\nPor esa raz\u00f3n, nuestras esperanzas no son esperanzas infundadas, sino\ntambi\u00e9n son esperanzas fundadas de que ahora, bajo esta posibilidad,\nbajo esta f\u00f3rmula, podamos culminar este proceso y coloquemos todos los\nhitos en la frontera.\nQuiero se\u00f1alar, se\u00f1or Presidente, que un ejercicio muy simple\nde aritm\u00e9tica nos podr\u00eda decir lo que puede ocurrir a nivel de\nlos dos pa\u00edses:\nActualmente la deuda externa del Per\u00fa se calcula en aproximadamente\n18 mil 500 millones de d\u00f3lares. La paz armada del Per\u00fa, durante\nestos \u00faltimos cincuenta y seis a\u00f1os, no sabemos cu\u00e1nto\nnos ha costado, se\u00f1or. Si nos costase 100 millones de d\u00f3lares\nal a\u00f1o, la deuda externa ser\u00eda quiz\u00e1s treinta por ciento\nmenos; si fueran 200 millones de d\u00f3lares al a\u00f1o, el costo de esa\npaz armada ser\u00eda el sesenta por ciento de nuestra deuda; y, si fuera\n300 millones de d\u00f3lares al a\u00f1o, explicar\u00eda casi el noventa\npor ciento de nuestra deuda externa.\n\u00bfY por qu\u00e9 no podemos hablar, se\u00f1or, que los conflictos\ny las tensiones en la frontera pudieron haber costado quiz\u00e1s unos 1 mil\n700 millones a lo largo de estos cincuenta y seis a\u00f1os? Y tenemos que\nestas cifras explicar\u00edan gran parte, si no es el total, de nuestra deuda\nexterna. (Ver cuadro 1)\nC O M I S I \u00d3 N D E\nEntonces, yo quer\u00eda insistir en la opini\u00f3n jur\u00eddica del se\u00f1or Canciller de la Rep\u00fablica. \u00c9l ha dado ya razones por las cuales no es un arbitraje; pero ayer, se\u00f1or, todos los peruanos nos hemos quedado impactados con la declaraci\u00f3n del se\u00f1or presidente del Ecuador Jamil Mahuad, quien en una declaraci\u00f3n televisiva dijo: \"esto es un arbitraje\". Y lo dijo tres veces. Yo ayer lo mencion\u00e9, glosando el diario El Universo, de Guayaquil; pero ayer ya todo el mundo lo escuch\u00f3 en vivo y en directo.\nes materia de debate.\naceptaban. Y, si no lo aceptan los dos pa\u00edses, no pod\u00eda avanzar. Pero adem\u00e1s, aunque lo hubieran pedido los dos pa\u00edses, tiene que haber la voluntad del posible \u00e1rbitro, diciendo \"est\u00e1 bien, yo me comprometo, lo voy a aceptar\"; eso tampoco se dio jam\u00e1s.\nC O M I S I \u00d3 N D E\nSe\u00f1or Presidente, el d\u00eda de hoy, y a esta misma hora, doscientos cuarenta y un peruanos y ecuatorianos est\u00e1n decidiendo sobre una materia important\u00edsima para ambos pa\u00edses. As\u00ed como estamos nosotros hoy reunidos aqu\u00ed, est\u00e1n tambi\u00e9n en Quito reunidos ciento veinti\u00fan ecuatorianos, representantes de su pueblo, para tomar una decisi\u00f3n similar a la que vamos a tomar nosotros en este momento. \u00a1Qu\u00e9 grave y qu\u00e9 gran responsabilidad, se\u00f1or!\nargumentos que sucesivos peruanos, a trav\u00e9s de m\u00e1s de cinco d\u00e9cadas, hemos insistido; es decir, no estamos dando un cheque en blanco, sino que les decimos: s\u00ed, se\u00f1ores, definan ustedes, pero tomando en cuenta tres importantes elementos:\nP E R \u00da - E C U A D O R\nDe tal manera que no debe caber la menor duda. Nosotros lo que estar\u00edamos haciendo, con la aprobaci\u00f3n de esta resoluci\u00f3n legislativa es decirles a los pa\u00edses garantes: se\u00f1ores, s\u00ed, por favor, ay\u00fadennos ustedes; pero ay\u00fadennos bajo este par\u00e1metro: el protocolo, el laudo y las opiniones y pareceres. Esto nos da esta gran certeza a la que han hecho referencia ayer tanto el Canciller como el ex canciller Tudela, quien inici\u00f3 precisamente este proceso que con tanto \u00e9xito podr\u00edamos estar terminando pronto.\nfinalmente, al final del d\u00eda, cuando terminemos todo este proceso, habremos iniciado, en firme, conjuntamente peruanos y ecuatorianos, la gran guerra que ten\u00eda que habernos unido siempre, la guerra contra la pobreza secular que ambos pueblos hemos tenido y a la que han coadyuvado estas situaciones de tensi\u00f3n y estos conflictos a los que nos hemos visto sometidos permanentemente, ya que el Protocolo de R\u00edo de Janeiro, por m\u00e1s que fuera v\u00e1lido para nosotros, no se cumpl\u00eda.\nC O M I S I \u00d3 N D E\nY yo estoy seguro... Y ten\u00eda una carta, una carta preparada para el Presidente de la Rep\u00fablica y para usted, se\u00f1or Presidente, desde el mismo momento en que empezamos estas reuniones internas. Me empec\u00e9 a preocupar en leer, en comparar una serie de documentos, y me fui convenciendo de que esta decisi\u00f3n es positiva, se\u00f1or Presidente, definitivamente.\nque gallardamente reaccionaron contra el vil Tratado Salom\u00f3n-Lozano, que entregaba Leticia; y en 1932 la poblaci\u00f3n de Iquitos tom\u00f3 dicha poblaci\u00f3n. Pero la politiquer\u00eda de aquel entonces, centralista, oblig\u00f3 al ej\u00e9rcito peruano a desalojar a sus propios compatriotas.\nC O M I S I \u00d3 N D E\nDe solucionarse este diferendo, se\u00f1or Presidente, se podr\u00e1 trabajar por una verdadera integraci\u00f3n buscando beneficios complementarios que ayuden a los dos pa\u00edses a desarrollar y a repoblar sus vastos territorios amaz\u00f3nicos.\nparece indispensable para comprender lo que ser\u00e1 mi propuesta y, al final, mi anuncio de voto.\nP E R \u00da - E C U A D O R\nYo estuve anoche en una reuni\u00f3n de estudiantes de Cayetano Heredia. Algunos hab\u00edan escuchado mi intervenci\u00f3n y me dec\u00edan que estaban en esa l\u00ednea. J\u00f3venes que pueden ser levados, Presidente.\nY se dec\u00eda, se\u00f1or Presidente: \"Vuestra comisi\u00f3n diplom\u00e1tica se lisonjea vivamente de que sobre base tan perdurable pueda hoy abrirse una nueva era en la amistad peruano-ecuatoriana, y creo interpretar el sentimiento del Congreso de la Naci\u00f3n al augurar un espl\u00e9ndido porvenir al intercambio material y espiritual que, libres de prejuicios y recelos, desenvolver\u00e1n seguramente los dos pueblos vecinos.\nque nosotros los peruanos nos levantemos el domingo y encontremos en los peri\u00f3dicos la carta del presidente Cardoso pidiendo un acuerdo global de car\u00e1cter vinculante para el Per\u00fa, y que adem\u00e1s, encima, le pongan un plazo al Congreso del Per\u00fa para que lo apruebe.\nP E R \u00da - E C U A D O R\n\"Adicionalmente, son palabras del Canciller se crean dos llamados Centros de Comercio y Navegaci\u00f3n, cuya ubicaci\u00f3n se precisar\u00e1 m\u00e1s adelante, en los que pueden realizarse actividades de almacenaje y primera transformaci\u00f3n de mercader\u00edas en tr\u00e1nsito. Las empresas que se instalen en dicho centro gozar\u00e1n de exoneraciones tributarias, siempre que sus mercader\u00edas no se comercialicen en el mercado peruano\". Fin de la cita.\nC O M I S I \u00d3 N D E\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Tiene la palabra el se\u00f1or Jorge Mu\u00f1iz.\nC O M I S I \u00d3 N D E\nPuede hacer uso de la palabra el se\u00f1or Daniel Espich\u00e1n.\ncomplementarios que tengan car\u00e1cter vinculante. Es decir, que se vuelvan obligatorios los pareceres t\u00e9cnico-jur\u00eddicos ya emitidos por los pa\u00edses garantes, que determinan que la l\u00ednea fronteriza sigue las altas cumbres de la Cordillera del C\u00f3ndor.\nP E R \u00da - E C U A D O R\nDec\u00eda que este planteamiento no significa que los garantes vayan a constituirse en mediadores o \u00e1rbitros, ya que estas figuras jur\u00eddicas no se enmarcan, pues, dentro de lo establecido en las definiciones que acabo de expresar. Pero lo que se est\u00e1 buscando es que se trate de adoptar una decisi\u00f3n definitiva.\nen el hipot\u00e9tico caso de que no se ajustaran a lo dispuesto en el Protocolo antes referido, conforme lo establece el art\u00edculo 56\u00ba de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado.\nestos dos pueblos yo, como cajamarquino, como natural de un lugar que tiene frontera con el Ecuador, lo digo se unan en un solo coraz\u00f3n; que estos dos pueblos se den un abrazo inmenso, un abrazo inmenso imperecedero de amistad, de paz, por el bien de nuestros hijos, por el bien de los hijos de nuestros hijos, por la prosperidad de ellos y la felicidad de ellos.\nmillones de hombres, con ciudades devastadas, bombardeadas con f\u00f3sforo l\u00edquido, y destruidas; y, sin embargo, el pr\u00f3ximo a\u00f1o esos pa\u00edses que libraron una guerra encarnizada y mortal, van a estar dentro de una uni\u00f3n, que es la Uni\u00f3n Europea. Yo pensar\u00eda en el futuro.\"\nC O M I S I \u00d3 N D E\nen Quito hay otros tantos, para discutir un asunto de enorme importancia, de importancia hist\u00f3rica para nuestros pa\u00edses.\nlamentablemente, el retrato de esas personas preside esta asamblea, y son Bol\u00edvar y San Mart\u00edn. \u00bfPor qu\u00e9? Porque fueron estos dos prohombres de nuestra historia quienes cedieron, primero, Guayaquil al Ecuador; y, en segundo lugar, cedieron el Alto Per\u00fa y lo independizaron. Entonces, atentaron contra el sentido de grandeza hist\u00f3rica, de vocaci\u00f3n hist\u00f3rica que tuvo el Per\u00fa durante la colonia.\nP E R \u00da - E C U A D O R\nAmazonas es un gran territorio olvidado, injustamente olvidado y deliberadamente olvidado, porque el centralismo siempre consider\u00f3 que \u00e9ste era un departamento que les tra\u00eda conflictos, que les tra\u00eda malas situaciones de car\u00e1cter diplom\u00e1tico, no porque los amazonenses estuviesen ocupando o invadiendo el territorio ecuatoriano, sino que, desde que naci\u00f3, el Ecuador puso sus miradas en ese departamento como su zona de expansi\u00f3n natural.\nla selva, y esta fortaleza es un testimonio que nos han dejado a nosotros.\nC O M I S I \u00d3 N D E\npersonas que en estos momentos est\u00e1n luchando en la angustia para poder sobrevivir. No desconozco, se\u00f1or Presidente, la labor que ha realizado el presidente Fujimori; no puedo poner en duda la entereza y el patriotismo del Presidente del Consejo de Ministros ni del Canciller ni del representante de las Fuerzas Armadas que hoy nos acompa\u00f1a, el Ministro de Defensa; no puedo yo poner en duda el patriotismo de quienes no piensan como yo. Pero yo, en este momento, se\u00f1or Presidente, con toda honestidad tengo mi voto definido, que va a ser por el \"no\"; y ojal\u00e1 que, cuando vengan los papeles, cuando vengan los documentos, veamos que estos pron\u00f3sticos negativos no se han cumplido, y entonces nosotros votaremos por el \"s\u00ed\". Pero en este momento mi conciencia est\u00e1 tranquila.\npara ello\". Nosotros, este Congreso y el Congreso del Ecuador le van a dar esa autoridad. Es, se\u00f1or, arbitraje; as\u00ed lo dicen todos, menos nuestro Canciller, menos nuestro Gobierno.\nC O M I S I \u00d3 N D E\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Tiene la palabra el se\u00f1or Harold Forsyth.\nP E R \u00da - E C U A D O R\n\u00bfC\u00f3mo no tomar en cuenta, se\u00f1or Presidente, un pronunciamiento por supuesto, con la salvaguarda del caso del Consejo Permanente de la Conferencia Episcopal del Per\u00fa la Iglesia? \u00bfC\u00f3mo no tomarlo en cuenta?\nconcreto asumido por el presidente Mahuad de avanzar en ese camino.\nC O M I S I \u00d3 N D E\nAparte de Allan Wagner Tiz\u00f3n, Jos\u00e9 Carlos Mari\u00e1tegui Arellano, ex secretario general de Relaciones Exteriores, brillante diplom\u00e1tico peruano, aparte de \u00e9l, el embajador Arias Schreiber, hoy, en un clar\u00edsimo art\u00edculo en un medio de comunicaci\u00f3n, expresando, por supuesto, los recelos y las dudas necesarias que todos tenemos en una u otra forma.\n\u00bfc\u00f3mo ratificar el status jur\u00eddico de la garant\u00eda? \u00c9sa es la primera pregunta.\nP E R \u00da - E C U A D O R\nfundamental: ratificar la vocaci\u00f3n de paz del Per\u00fa y la conducta hist\u00f3rica del Estado peruano de respeto al derecho internacional.\nde Cu\u00e9llar como si estuviera respaldando esa posici\u00f3n...\ncon el problema demarcatorio y el acuerdo de integraci\u00f3n y el acuerdo de navegaci\u00f3n van a ser discutidos despu\u00e9s o si ya estamos desde ahora involucrando esos dos acuerdos.\nparlamentaria. Es un voto dif\u00edcil al que me lleva una consideraci\u00f3n fundamental, que es la de que, como hombre de derecho, me resulta casi dir\u00eda yo imposible aprobar por adelantado una f\u00f3rmula que no conozco.\nC O M I S I \u00d3 N D E\nEn 1829 libramos una guerra con la Gran Colombia. Nuestra escuadra, comandada por el almirante Jorge Mart\u00edn Guisse, quien perdi\u00f3 la vida all\u00ed, bloque\u00f3 y ocup\u00f3 la ciudad peruana de Guayaquil; y una avanzada de nuestro ej\u00e9rcito fue vencida no por el ej\u00e9rcito ecuatoriano, que no exist\u00eda, sino por el ej\u00e9rcito gran colombiano en Portete de Tarqui. Pues bien, hasta hoy Portete de Tarqui es para los ecuatorianos su m\u00e1xima victoria militar. Y creo que el d\u00eda del Portete de Tarqui es el d\u00eda de sus Fuerzas Armadas, y, cuando se libr\u00f3 ese encuentro, el Ecuador no exist\u00eda. El Ecuador existi\u00f3 un a\u00f1o despu\u00e9s, a partir de la Convenci\u00f3n de Riobamba, en la que no estuvieron presentes ninguna de las tres provincias que a\u00f1o tras a\u00f1o nos han reclamado: ni Tumbes ni Ja\u00e9n ni Maynas.\nP E R \u00da - E C U A D O R\nSobre este tema, ya el Canciller de la Rep\u00fablica y varios colegas que dominan el tema jur\u00eddico se han pronunciado y nos han dado una vasta informaci\u00f3n de los detalles y los argumentos sobre los avances de las negociaciones para alcanzar tan ansiada paz definitiva. Esa paz de la que tanto han hablado muchos ilustres compatriotas, pero que muy poco han hecho, a decir verdad, en la consecuci\u00f3n de la misma. Discursos en los que se nos ha hablado y se nos ha tocado la fibra del patriotismo, en los que se ha hablado de nuestros pr\u00f3ceres y nuestros h\u00e9roes, en los que se ha hablado de muertos y en los que se ha hablado de heridos. Honor y gloria a ellos, Presidente, pero tambi\u00e9n en esos discursos se nos ha hablado de traicioneros, se nos ha hablado de esp\u00edas y de otros aderezos de un patrioterismo est\u00e9ril, Presidente.\nC O M I S I \u00d3 N D E\nLa integraci\u00f3n, Presidente, es hoy tal vez la cultura de este tiempo: buena para el crecimiento, buena para la civilizaci\u00f3n, buena para la civilizaci\u00f3n de las costumbres, buena para acabar con las miserias del desacuerdo y el recelo entre los pueblos, buena en fin para construir la paz que al fin merece la especie humana.\nse\u00f1or, porque mi voto es un voto de esperanza, mi voto es el voto que pretende cambiar la historia de los pueblos. Creo que los votos el d\u00eda de hoy en el Congreso de la Rep\u00fablica del Per\u00fa, como tambi\u00e9n en el Ecuador, van a estar signados por la esperanza de que podamos cambiar la historia de nuestros pa\u00edses. Es cierta la historia planteada por el congresista Enrique Chirinos, la reconocemos, se\u00f1or; pero tambi\u00e9n es cierto que nuestro voto el d\u00eda de hoy es un voto de esperanza.\nCuadro 1\nSe\u00f1or Jorge del Castillo, ayer yo comet\u00ed una omisi\u00f3n. Usted hab\u00eda pedido la palabra casi al final; desafortunadamente, levant\u00e9 la sesi\u00f3n en ese momento, y le pido, por favor, pueda hacer uso de la palabra. Pido disculpas por lo que sucedi\u00f3 ayer, ya que cort\u00e9 el debate antes de tiempo.\nEl se\u00f1or DEL CASTILLO G\u00c1LVEZ (PAP). Le agradezco mucho, se\u00f1or Presidente.\nNo es la presente intervenci\u00f3n una reiteraci\u00f3n, una intervenci\u00f3n redundante, sino una respetuosa insistencia al se\u00f1or Canciller en lo siguiente.\n... Voy a concluir; pero que termine de hablar por tel\u00e9fono el se\u00f1or Canciller, porque es una pregunta directa al se\u00f1or Canciller a trav\u00e9s de la Presidencia, se\u00f1or Presidente.\nSe\u00f1or Presidente, nosotros ayer hicimos una intervenci\u00f3n se\u00f1alando que esto ten\u00eda la naturaleza de un arbitraje. Es m\u00e1s, les dijimos, glosando al propio Canciller, \"no puede haber un arbitraje de un arbitraje\"; y revisamos que el arbitraje por as\u00ed llamarlo de Braz Dias de Aguiar se hab\u00eda producido y que todo el Per\u00fa y el Ecuador lo hab\u00edan aceptado sin venir al Congreso de la Rep\u00fablica ni la f\u00f3rmula Aranha ni el laudo de Dias de Aguiar; pero todo el mundo lo hab\u00eda cumplido respetuosamente hasta el punto que se pudo cumplir, hasta que se produjeron los impasses.\nEntonces, all\u00ed hay un tema en el que quisi\u00e9ramos, en todo caso, tener mucho m\u00e1s claro el panorama.\nAhora, aceptemos, en la presunci\u00f3n de que se aceptara la tesis de que esto no es un arbitraje, qu\u00e9 cosa es; y, definiendo bien qu\u00e9 cosa es, por qu\u00e9 el Congreso tiene que pronunciarse. \u00c9se es el tema, porque constitucionalmente no corresponde al Congreso un pronunciamiento de esta naturaleza, sino, en todo caso, una decisi\u00f3n del Ejecutivo, como lo fue la aceptaci\u00f3n de la f\u00f3rmula Aranha, como lo fue la aceptaci\u00f3n del arbitraje entre comillas de Dias de Aguiar.\n\u00c9sta era la precisi\u00f3n, porque, probablemente por un error involuntario del se\u00f1or Canciller, ayer no se respondi\u00f3 esto, y nos parece que es indispensable tener este marco jur\u00eddico para poder formar la opini\u00f3n que corresponde.\nYo quisiera solamente concluir rogando que los t\u00e9cnicos se sirvan transmitir... Vamos a pasar, un minuto, esta versi\u00f3n, para el que no la haya podido ver.\nSi no bajan el tel\u00f3n, no se va a poder ver nada. Es la versi\u00f3n del se\u00f1or Presidente del Ecuador, que me parece que es fundamental para que nosotros formemos una opini\u00f3n completa, clara y correcta del tema.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Le interrumpo un momento, se\u00f1or Del Castillo.\nEl se\u00f1or DEL CASTILLO G\u00c1LVEZ (PAP). S\u00ed, se\u00f1or Presidente.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Para informaci\u00f3n, no es materia\nde debate. Simplemente est\u00e1 haciendo uso del pedido que qued\u00f3\npendiente ayer para el se\u00f1or Canciller; pero quisiera dejar por sentado\nque \u00e9sta no\nEl se\u00f1or DEL CASTILLO G\u00c1LVEZ (PAP). Est\u00e1 claro, es solamente una insistencia en una pregunta que hab\u00edamos formulado ayer.\nGracias, se\u00f1or; y vamos a ver... Quiz\u00e1 dure un par de minutos el video.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Pueden dar inicio a la proyecci\u00f3n.\nSe inicia la proyecci\u00f3n de un v\u00eddeo.\n\"El se\u00f1or Presidente del Ecuador, Jamil Mahuad. Pienso que, cuando buscamos la paz y al mismo tiempo yo digo \"no puedo ceder; yo no puedo firmar un documento en esas condiciones\", la otra parte se sensibiliza, la otra parte dice \"bueno; entonces, \u00bfqu\u00e9 hacemos?; si no queremos la guerra, s\u00f3lo nos queda un camino: busquemos la participaci\u00f3n de terceros pa\u00edses\". Y estos terceros pa\u00edses, si dan una opini\u00f3n obligatoria con el nombre que se le quiera poner, es, como dice nuestro amigo Ortiz, un arbitraje; eso es en la pr\u00e1ctica, es una decisi\u00f3n definitiva.\n\u00bfY cu\u00e1ntos a\u00f1os ha peleado el Ecuador por llegar a esa situaci\u00f3n? Como Benjam\u00edn mismo lo dice: \"y ahora por primera vez lo tenemos, con algo adicional\".\nEn todas las conversaciones con el presidente Fujimori, con los garantes, yo dec\u00eda qu\u00e9 importante ser\u00eda que Su Santidad intervenga en este procedimiento, qu\u00e9 importante ser\u00eda tener una opini\u00f3n de esa naturaleza; y claro, lo que siempre se contest\u00f3 fue: \"aqu\u00ed hay un Protocolo de R\u00edo de Janeiro, y el Vaticano no tiene ninguna relaci\u00f3n con el Protocolo ni es un pa\u00eds garante\".\nEl arbitraje papal propuesto hace muchos a\u00f1os por el presidente Borja\nhabr\u00eda sido muy conveniente para el Ecuador, pero era inviable en la\npr\u00e1ctica. Un arbitraje tiene que ser pedido por los dos pa\u00edses;\nPer\u00fa jam\u00e1s acept\u00f3 la idea de que ese arbitraje pudiera\ndarse. Tan pronto como termin\u00f3 el discurso del presidente Borja en Naciones\nUnidas, donde \u00e9l propuso esta f\u00f3rmula, pocos minutos despu\u00e9s\npidi\u00f3 la palabra el representante de Per\u00fa para indicar de que\nno era \u00e9se el mecanismo, que ellos no lo\nEntonces, si hubiera prosperado as\u00ed, habr\u00eda sido muy bueno para el Ecuador; pero pr\u00e1cticamente no tuvo viabilidad. Hoy tenemos un arbitraje en la pr\u00e1ctica, un arbitraje con el nombre de \"Decisi\u00f3n Definitiva\", si es que los dos congresos lo aceptan, que nos permite superar el problema.\"\nEl se\u00f1or DEL CASTILLO G\u00c1LVEZ (PAP). Se\u00f1or Presidente, creo que es bastante explicativo, expl\u00edcito, el tema. Ll\u00e1mese como se le quiera llamar, es un arbitraje, dice el se\u00f1or Mahuad. Pero, en todo caso, creo que el Congreso y el pa\u00eds esperan una opini\u00f3n n\u00edtida, clara, transparente del se\u00f1or Canciller en este tema. En el caso que no le fuere, queremos saber por qu\u00e9 el Congreso tiene que tomar una decisi\u00f3n de esta naturaleza \"antes de\" y no \"despu\u00e9s de\", como corresponde a su funci\u00f3n constitucional.\nGracias, se\u00f1or Presidente.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Tiene el uso de la palabra el se\u00f1or Ministro de Relaciones Exteriores.\nEl se\u00f1or MINISTRO DE RELACIONES EXTERIORES, doctor Fernando de Trazegnies Granda. El doctor Del Castillo que es abogado, como yo conoce que en t\u00e9rminos del derecho hay que considerar el fondo de la cosa y luego hay que ver qu\u00e9 nombre se le da a ese aspecto; y a veces los nombres pueden ser diferentes, a veces hay distintos puntos de vista con respecto a los nombres.\nPara m\u00ed, en realidad, esto no es un arbitraje. Aunque lo diga el presidente Mahuad, para m\u00ed esto no es un arbitraje.\nEl presidente Mahuad tiene sus razones para decir lo que es un arbitraje. \u00c9l tiene su propio concepto de las cosas; pero a m\u00ed lo que me interesa es qu\u00e9 es lo que aparece en los textos, y en los textos, en realidad, lo que tenemos es una efectivizaci\u00f3n de la garant\u00eda, que es, adem\u00e1s, algo que Ecuador emple\u00f3 en el caso de la f\u00f3rmula Aranha: pidi\u00f3 que se hiciera efectiva la garant\u00eda. Eso es lo que est\u00e1 pasando en este caso.\nEntonces, yo creo que esto no es un arbitraje. Ya no hay nada que decidir, todo est\u00e1 decidido. Tenemos los pareceres jur\u00eddico-t\u00e9cnicos, y ah\u00ed est\u00e1 c\u00f3mo se tiene que ejecutar el Protocolo; por consiguiente, ahora lo que los garantes tienen que hacer es, en forma obligatoria y en forma vinculante, decir: s\u00ed, ejec\u00fatese.\nCon relaci\u00f3n a por qu\u00e9 tiene que pasar esto por el Congreso, creo que esto es una necesidad de solidez, precisamente, de ese acuerdo. Los garantes han pedido es un pedido de ellos, y me parece un pedido razonable que los dos congresos no es solamente el Congreso del Per\u00fa, sino los dos congresos den este respaldo a esta gesti\u00f3n. \u00bfPor qu\u00e9? Ayer lo dije, y creo que en varias oportunidades: porque el Congreso es una instituci\u00f3n tan importante en el pa\u00eds, tan respetable, es una instituci\u00f3n que representa al pa\u00eds, representa las distintas maneras de ver las cosas que tiene en el pa\u00eds, que, entonces, lo que piden los garantes es que, para que esto quede firme en el futuro, haya este respaldo de todo el conjunto del pa\u00eds a trav\u00e9s de su Representaci\u00f3n Nacional.\nY creo que esto es una cosa v\u00e1lida, me parece que es una cosa \u00fatil. Yo lo veo muy \u00fatil. Me siento m\u00e1s tranquilo de que en Ecuador lo apruebe el Congreso; y me imagino que a Ecuador le gustar\u00e1 que tambi\u00e9n, en el caso nuestro, lo apruebe el Congreso, para saber que estamos ante un hecho que no va a ser discutido posteriormente y que no va a ser impugnado posteriormente.\nGracias.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Muchas gracias, se\u00f1or ministro.\nPasamos entonces al per\u00edodo de las intervenciones de los se\u00f1ores congresistas para fijar sus posiciones.\nVan a intervenir los distintos grupos pol\u00edticos, pero no agotando el n\u00famero de miembros de cada grupo pol\u00edtico. Vamos a ir interviniendo algunos miembros de cada grupo.\nInicia el per\u00edodo de intervenciones el se\u00f1or Oswaldo Sandoval, por el grupo parlamentario de Cambio 90-Nueva Mayor\u00eda.\nEl se\u00f1or SANDOVAL AGUIRRE (C90-NM). Muchas gracias, se\u00f1or Presidente.\nYo no estoy tomando la palabra ahora, se\u00f1or, en nombre de mi bancada, porque \u00e9sta no es una decisi\u00f3n de bancadas, \u00e9sta no es una decisi\u00f3n pol\u00edtica, \u00e9sta es una decisi\u00f3n de peruanos. Y es una decisi\u00f3n que, al final del d\u00eda, se\u00f1or, cuando algunos voten por el \"s\u00ed\" y otros voten por el \"no\", todos seguiremos siendo buenos peruanos, porque esta decisi\u00f3n la interpretaremos de acuerdo a nuestra conciencia y no de acuerdo a nuestras convicciones pol\u00edticas y no de acuerdo a si respaldamos o no respaldamos a un gobierno.\n\u00c9sta, se\u00f1or Presidente, es una decisi\u00f3n que, concreta y espec\u00edficamente, pide a este Congreso que se manifieste con respecto a un hecho puntual, y el hecho puntual es: debemos terminar de cerrar la frontera en el punto en el que los peruanos decimos que siempre ha estado constituida y en el cual nuestros hermanos ecuatorianos han manifestado, a trav\u00e9s de los tiempos, diversos tipos de dudas e intensidad en esas dudas. Y circunstancias que han significado que nos mantengamos separados durante todo este tiempo, precisamente por las barreras que la historia y las convicciones patri\u00f3ticas, desde cada perspectiva y de cada pueblo, nos han separado y no han permitido que desarrollemos aquello que era m\u00e1s importante quiz\u00e1 para el desarrollo personal e individual de los peruanos y los ecuatorianos que el hecho mismo de esos debates.\nY es as\u00ed, se\u00f1or Presidente, que se nos plantea a nosotros que\nrespaldemos al Gobierno para que los pa\u00edses garantes determinen c\u00f3mo\ncerrar este peque\u00f1o tramo de la frontera en la Cordillera del C\u00f3ndor;\ny hemos recibido del Poder Ejecutivo despu\u00e9s de coordinaciones\ncon usted, se\u00f1or Presidente un documento en el que se establece\nque nosotros autorizamos al Poder Ejecutivo a que los pa\u00edses garantes\ndeterminen precisamente d\u00f3nde corre esa frontera. Pero lo estamos haciendo,\nse\u00f1or, bajo los\nEl Protocolo de R\u00edo de Janeiro, que ahora es reconocido por el Ecuador y por los ecuatorianos. Este documento que durante tantos a\u00f1os, primero, no fue reconocido; y luego fue reconocido, pero se le manifest\u00f3 su inejecutabilidad parcial ahora lo reconocen nuestros hermanos ecuatorianos. \u00c9se es un primer par\u00e1metro, se\u00f1or, el par\u00e1metro mayor.\nPero hay otro par\u00e1metro adicional. Cuando a los pocos a\u00f1os de firmado el Protocolo de R\u00edo de Janeiro hubieron dificultades en la ejecuci\u00f3n de ese protocolo, en la ejecuci\u00f3n de la instalaci\u00f3n de la frontera f\u00edsica, se defini\u00f3 en esa \u00e9poca s\u00ed expresamente un arbitraje; y ese arbitraje, que se dio por los pa\u00edses garantes a trav\u00e9s de un ge\u00f3grafo notable, el capit\u00e1n de Aire y Mar, el se\u00f1or Braz Dias de Aguiar, determin\u00f3 que la frontera corr\u00eda por las altas cumbres de la Cordillera del C\u00f3ndor. Pero esto, se\u00f1or, a trav\u00e9s del tiempo tampoco fue aceptado. Es una realidad, y ahora no volvamos atr\u00e1s a mirar por qu\u00e9 no se acept\u00f3 o s\u00ed se acept\u00f3. Lo concreto es que no fue aceptable, se\u00f1or, y eso no permiti\u00f3 que vi\u00e9ramos conjuntamente el futuro peruanos y ecuatorianos, que permanentemente and\u00e1bamos en conflicto. Ahora s\u00ed es aceptable, se\u00f1or, y ahora nosotros, el otro par\u00e1metro, ya m\u00e1s peque\u00f1o, bajo el cual estamos dando nuestra autorizaci\u00f3n, est\u00e1 vertido en el documento que se nos pide ahora que votemos.\nPero hay otro m\u00e1s. Se sigue cerrando el par\u00e1metro bajo el cual\nnosotros estar\u00edamos dando esta autorizaci\u00f3n. Al inicio de las\nconversaciones que se iniciaron con el Acuerdo de Paz de Itamaraty ha existido\nun proceso, parte del cual es el llamado de los pareceres t\u00e9cnico-jur\u00eddicos\nde tres destacados ciudadanos de los pa\u00edses garantes que nuevamente,\nen mayo de este a\u00f1o, y luego de los an\u00e1lisis t\u00e9cnico-jur\u00eddicos,\nnuevamente han dado la raz\u00f3n al Per\u00fa. Y ayer, se\u00f1or Presidente,\nen la misma manifestaci\u00f3n dada por el se\u00f1or Mahuad, parte de la\ncual hemos visto el d\u00eda hoy, el se\u00f1or Mahuad ha reconocido que\nlos pareceres t\u00e9cnico-jur\u00eddicos le dan la raz\u00f3n al Per\u00fa.\n\u00c9se, se\u00f1or, es el tercer par\u00e1metro bajo el cual nosotros\nestar\u00edamos dando una autorizaci\u00f3n.\n\u00bfY qu\u00e9 nos traer\u00e1 todo esto, se\u00f1or Presidente? \u00bfNos traer\u00e1 simplemente una formalidad de la firma de un documento que corrobore nuestras aspiraciones de que nuestra frontera quede cerrada? Eso, se\u00f1or, ser\u00e1 la finalizaci\u00f3n f\u00edsica de este proceso, el hecho de que tengamos finalmente frontera definida; pero, \u00bfqu\u00e9 viene despu\u00e9s? Se\u00f1or, vienen cosas que, estoy seguro, peruanos y ecuatorianos valoramos tanto como el hecho de que nuestras fronteras est\u00e9n cerradas; se\u00f1or, vendr\u00e1 el cumplimiento de lo que dec\u00eda literalmente el Protocolo de R\u00edo de Janeiro.\nNo nos olvidemos de que el Protocolo de R\u00edo de Janeiro es un tratado de paz, es un tratado de amistad y es un tratado de l\u00edmites. Ninguna de estas tres cosas se han cumplido en cincuenta y ocho a\u00f1os. \u00bfCon esto qu\u00e9 conseguiremos? Que los l\u00edmites queden fijados; pero adem\u00e1s conseguiremos, se\u00f1or, que la paz, efectiva y concretamente, pueda comenzar a concretarse. Si bien yo puedo concordar con aquellos que sostienen que no por dejar de hacer esto va a haber guerra inmediatamente,... Quiz\u00e1s no habr\u00e1 guerra, se\u00f1or, pero tampoco habr\u00e1 paz como la entendemos aquellos que vemos la paz como un estado en el cual no hay las tensiones a las que nuestros pueblos est\u00e1n sometidos y han estado sometidos durante tantos a\u00f1os.\nPero habr\u00e1 m\u00e1s, se\u00f1or. Habr\u00e1 amistad, porque con\neste cierre de la frontera y con esta paz, vendr\u00e1 la confianza entre\nlos pueblos, que determinar\u00e1 que juntos, adem\u00e1s, podamos comenzar\nel desarrollo de nuestras pobr\u00edsimas zonas fronterizas, el norte del\nPer\u00fa no s\u00f3lo el norte de la costa, sino el norte de la sierra,\ny sobre todo el norte de nuestra selva con el mismo sur del Ecuador; porque\ncon ello vendr\u00e1 un tratado amplio de integraci\u00f3n fronteriza y\nel acuerdo de comercio y navegaci\u00f3n, que precisamente tiene como objetivo\nincentivar el comercio, las inversiones y el desarrollo de toda esta zona, se\u00f1or;\nporque\n\u00c9sta es, amigos, la oportunidad hist\u00f3rica de hacer que el esp\u00edritu del Tratado de Paz, Amistad y L\u00edmites finalmente pueda tener validez; y que no sea un bello documento al que a trav\u00e9s de los a\u00f1os hemos hecho todos referencia, pero que en la pr\u00e1ctica no ha tenido ning\u00fan valor.\nEs por ello, se\u00f1or Presidente, que, luego de evaluar todas las circunstancias, luego de conversar con mi familia, porque es muy importante, no es una decisi\u00f3n personal, es de mi familia y es de los peruanos; y en representaci\u00f3n de los peruanos que a m\u00ed me han elegido, yo voy a votar a favor de la decisi\u00f3n hist\u00f3rica que se nos plantea a los peruanos y a los ecuatorianos el d\u00eda de hoy.\nMuchas gracias, se\u00f1or Presidente.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Puede hacer uso de la palabra el se\u00f1or Luis Campos Baca.\nEl se\u00f1or CAMPOS BACA (C90-NM). Se\u00f1or Presidente: Para m\u00ed, este momento es el m\u00e1s dif\u00edcil de mi vida, porque soy congresista, tengo mi familia en Iquitos, tengo un ni\u00f1o en primaria, otro en secundaria y otro en la universidad; y creo, se\u00f1or Presidente, que en Loreto conocen a cada uno de los congresistas por su comportamiento, por sus principios y por su consecuencia; o sea, no merece una autocalificaci\u00f3n en esta reuni\u00f3n.\nYo he tenido momentos en los que me ha resultado f\u00e1cil votar, como lo fue anteriormente una votaci\u00f3n para investigar al Ministerio de la Presidencia, por voto nominal, y yo vot\u00e9 a favor, con un voto singular dentro del oficialismo, porque siempre he mantenido una l\u00ednea de principios. Eso tiene a veces unos costos, pero lo m\u00e1s importante es que hay una posici\u00f3n firme para decir la verdad.\nY hay una serie de conceptos que no se pueden verter en esta reuni\u00f3n, porque crear\u00eda una serie de motivaciones que podr\u00edan hacer peligrar la decisi\u00f3n, ya sea del Gobierno peruano o de los miembros del Congreso del Ecuador.\nY creo, se\u00f1or Presidente, que la amazon\u00eda peruana est\u00e1 motivada por la moratoria. Esa moratoria realmente nos ha perjudicado a nosotros, los de la mayor\u00eda; y ha beneficiado, pero no malintencionadamente, a algunos l\u00edderes que no han estado enterados del contenido de esta negociaci\u00f3n y que han lanzado una serie de conceptos que f\u00e1cilmente han ido siendo refutados, como la entrega de territorio, como el riesgo de concesiones de puertos. Esos conceptos han sido, despu\u00e9s de esta reuni\u00f3n, pr\u00e1cticamente descartados; o sea, no existe eso.\nY m\u00e1s a\u00fan, creo, se\u00f1or Presidente, que el Tratado de Comercio y Navegaci\u00f3n y el de Integraci\u00f3n Fronteriza van a pasar por el Congreso.\nEn una asamblea p\u00fablica en el Coliseo de Loreto dije eso: que, antes de dar mi voto por esos dos convenios, iba a consultarles a ellos, porque estoy seguro de que este convenio fundamentalmente el Integraci\u00f3n Fronteriza por primera vez va a beneficiar a la amazon\u00eda con una serie de paquetes integrales de desarrollo.\nHe participado indirectamente en las comisiones t\u00e9cnicas que han iniciado las conversaciones en Washington, y hay una serie de paquetes tanto de proyectos para microempresas como de proyectos macros de la amazon\u00eda peruana.\nPercibo la integraci\u00f3n de frontera mediante la construcci\u00f3n de infraestructura vial, mediante la creaci\u00f3n de parques, que son parques del tipo de la experiencia que tenemos con Brasil, un parque individualmente nacional pero con beneficios ecol\u00f3gicos y t\u00e9cnicos, para una verdadera trascendencia hist\u00f3rica como la de tomar una decisi\u00f3n de paz.\nSe\u00f1or Presidente, quiero repetir lo que dec\u00eda C\u00e9sar Hildebrandt: \"seguramente, uno con la moratoria lanza y lanza una serie de distorsiones, de motivaciones personales, porque es dif\u00edcil tomar una decisi\u00f3n en estos momentos; pero al final, si el resultado es favorable, todos lo vamos a estar celebrando\". Lo ha dicho \u00e9l personalmente.\nEsa expresi\u00f3n es sumamente importante, porque se ve que esta moratoria un poco ha precipitado a muchos l\u00edderes a adelantar conceptos, como el riesgo, por ejemplo, de que nos invadan los amigos vecinos por el r\u00edo Napo, cuando sabemos que ni por el r\u00edo Amazonas en estos momentos llegan los barcos de Colombia y Brasil. Solamente son tres meses de navegaci\u00f3n de barcos de menor calado; el resto de meses no pueden navegar.\nY yo creo que los loretanos f\u00e1cilmente, mediante estos mecanismos de compensaci\u00f3n, de creaci\u00f3n de zonas especiales, de exoneraci\u00f3n tributaria, por primera vez van a tener la posibilidad de desarrollar la amazon\u00eda peruana con esos bonos de la paz, que van a ser orientados fundamentalmente para paquetes de desarrollo integral.\nLas comunidades nativas son muchas veces las primeras en ser enviadas a una guerra, porque normalmente nosotros usamos esta estructura de que nuestros hijos nunca van al ej\u00e9rcito, nunca van a la frontera, nunca van a la guerra, sino que van los pobres. A esos pobres, a esos campesinos que est\u00e1n en estas zonas, es tiempo de darles paz, se\u00f1or Presidente.\nEsta decisi\u00f3n la he estado pensando como usted no se imagina, y hace cinco minutos estuve hablando con mi familia. S\u00e9 que lo se\u00f1alan y que hay una movilizaci\u00f3n por el descontento de la amazon\u00eda, m\u00e1s que por el problema fronterizo, se\u00f1or Presidente,... Saben los loretanos que los hitos ya est\u00e1n colocados en Loreto, no hay riesgo de ning\u00fan tipo, y la negociaci\u00f3n es en el departamento de Amazonas.\nSe\u00f1or Presidente, esta decisi\u00f3n es sumamente importante. Yo creo que en estos momentos no tenemos dos bandos separados, se\u00f1or Presidente, sino que cada uno cree tener temores; pero, a medida que nosotros vamos profundizando en los conceptos y leyendo los documentos, vamos asegurando nuestro voto, porque, si pienso personalmente, se\u00f1or Presidente, yo en estos momentos hubiera votado por un \"no\", un \"no\" que de repente, en corto plazo, me beneficiar\u00eda tremendamente en Loreto, porque seguramente me recibir\u00edan en hombros y me alabar\u00edan por esa motivaci\u00f3n que ha generado esta moratoria.\nPero, se\u00f1or Presidente, yo apuesto al pa\u00eds, con todo el costo que pueda tener al mediano plazo o en estos d\u00edas, el costo seguramente para mi familia, contra mis amigos, porque tengo la participaci\u00f3n de casi todas las organizaciones de Loreto: asesor de la carretera Iquitos-Nauta y de las comunidades ind\u00edgenas, una participaci\u00f3n permanente en la universidad he recibido los grados acad\u00e9micos de estas universidades, una participaci\u00f3n con los j\u00f3venes en forma permanente. Mi decisi\u00f3n no ha sido f\u00e1cil, se\u00f1or Presidente.\nCreo, se\u00f1or Presidente, que, al margen,... Yo no soy selv\u00e1tico, soy de Piura, como ustedes saben; pero tengo veinticuatro a\u00f1os en la amazon\u00eda peruana y creo que la decisi\u00f3n no es para re\u00edrse, es una decisi\u00f3n muy seria, se\u00f1or Presidente, y muy dif\u00edcil.\nSin embargo, a medida que uno va profundizando en los conceptos tiene que tomar una decisi\u00f3n de futuro. Yo creo que la \u00fanica forma de desarrollar la amazon\u00eda peruana, fundamentalmente en las \u00e1reas en conflicto, es delimitar esta l\u00ednea fronteriza de una vez, porque no hay riesgos, se\u00f1or Presidente. Adem\u00e1s, los dos tratados que corresponden a Loreto van a pasar por el Congreso de la Rep\u00fablica, donde vamos a tener tiempo de analizarlos, de evaluarlos.\nMuchas gracias, se\u00f1or Presidente.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Puede hacer uso de la palabra el se\u00f1or Carlos Re\u00e1tegui.\nEl se\u00f1or RE\u00c1TEGUI TRIGOSO (C90-NM). Se\u00f1or Presidente, por su intermedio, saludo al Primer Ministro, al Canciller y al Ministro de Defensa.\nPresidente, mis paisanos, los amaz\u00f3nicos, tienen raz\u00f3n de ser suspicaces. La historia nos ha ense\u00f1ado que hasta ahora los tratados que el Per\u00fa ha firmado con sus vecinos han sido siempre a expensas de grandes porciones de nuestro territorio.\nTodav\u00eda est\u00e1 fresca en la memoria de ellos, y en la m\u00eda,\nse\u00f1or Presidente, la gesta heroica de los loretanos,\nPor eso, se\u00f1or Presidente, yo me he mantenido muy atento a la forma como en la actualidad se han estado llevando a cabo las negociaciones entre el Per\u00fa y Ecuador, tendientes a terminar de una vez por todas con este problema fronterizo que tanto da\u00f1o ha hecho a los dos pa\u00edses, en especial en la zona de frontera.\nEs cierto que antes de 1980, se\u00f1or Presidente, el Per\u00fa poco o nada hab\u00eda hecho por el desarrollo de la frontera norte, en especial por la zona de la selva.\nEn zonas de frontera en las que nuestros vecinos cuentan con buenas carreteras y pueblos desarrollados con todas las comodidades de un centro moderno, oponemos poblados con poco o ning\u00fan adelanto, por lo cual los pobladores de esa zona utilizan los servicios de los pa\u00edses vecinos para solucionar sus problemas b\u00e1sicos de salud, educaci\u00f3n y trabajo.\nPresidente, es necesario que la peruanidad, que nuestros conciudadanos del oriente defienden tan fervientemente, sea recompensada ahora con el impulso a la repoblaci\u00f3n y la modernizaci\u00f3n que estos pueblos necesitan, continuando con las obras b\u00e1sicas de comunicaci\u00f3n, educaci\u00f3n, salud, proyectos productivos, tratamiento de tributos compensados y est\u00edmulos y beneficios, tales como mejores sueldos a los profesionales que laboran en zona de frontera, y otras facilidades.\nSe\u00f1or Presidente, como estaba expresando, me toc\u00f3 seguir con gran detenimiento el proceso actual, y despu\u00e9s de ello y de un an\u00e1lisis de los documentos proporcionados que la peruanidad y los pueblos amaz\u00f3nicos reci\u00e9n est\u00e1n conociendo, me he convencido y puedo asegurar a mis conciudadanos y a mis paisanos amaz\u00f3nicos que esta vez s\u00ed se est\u00e1 preservando nuestro territorio y soberan\u00eda en un procedimiento que, de dar resultado, solucionar\u00eda un problema que le es ajeno a algunos de nuestros colegas m\u00e1s enfervorizados y que s\u00f3lo reclaman por intereses pol\u00edticos. Levanto esto para mis paisanos Jorge Luis Donayre y C\u00e9sar Zumaeta, quienes, aunque en mi concepto est\u00e1n equivocados, han manifestado su parecer honestamente, lo que yo respeto.\nExisten promesas concretas de aportar varios miles de millones de d\u00f3lares para estos proyectos. Se podr\u00e1 concretar el proyecto Puyango-Tumbes; se podr\u00e1n realizar las ferias binacionales que t\u00edmidamente se estaban concretando anteriormente; podr\u00edamos concretar la carretera bioce\u00e1nica Bay\u00f3var-Bel\u00e9m do Par\u00e1, complementada con la explotaci\u00f3n de los fosfatos de Sechura y la terminaci\u00f3n de los puertos en Saramerisa y el nuevo puerto de Iquitos, necesario para el desarrollo de esa parte de la peruanidad.\nTambi\u00e9n, se\u00f1or Presidente, quiz\u00e1 podamos utilizar la capacidad ociosa del oleoducto norperuano transportando crudo ecuatoriano. Se puede impulsar el turismo entre ambos pa\u00edses, cosa tan natural en otras regiones, se\u00f1or Presidente, y que actualmente, por las suspicacias, no se puede realizar. Se podr\u00edan hacer m\u00e1s efectivos los mecanismos de la Comunidad Andina, entrampada por la suspicacia.\nEn fin, Presidente, las ventajas de una paz efectiva son m\u00faltiples, ya que los ingentes fondos que iban a ser destinados a comprar armas se podr\u00edan derivar al gasto social y al desarrollo.\nNo puedo terminar, se\u00f1or Presidente, sin dejar constancia de mi extra\u00f1eza por algo que quiero hacer notar: en la amazon\u00eda jam\u00e1s hubo sentimientos antiecuatorianos ni antinada. Es preocupante ver como algunos l\u00edderes, con clara intencionalidad pol\u00edtica, fomentan odio entre pa\u00edses que deben marchar juntos hacia el desarrollo.\nPor \u00faltimo, yo s\u00ed creo en el Presidente, yo s\u00ed creo en el Canciller, yo s\u00ed creo en la diplomacia, y tambi\u00e9n creo en los hombres que ahora comandan nuestras Fuerzas Armadas, se\u00f1or Presidente.\nGracias.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Tiene la palabra el se\u00f1or Francisco Pardo.\nEl se\u00f1or PARDO MESONES (C90-NM). Gracias, se\u00f1or Presidente.\nHoy d\u00eda quiero dirigirme a todos mis compatriotas para compartir con ellos c\u00f3mo imagino yo a mi pa\u00eds en el pr\u00f3ximo milenio, que comienza apenas dentro de menos de dos a\u00f1os.\nEl Per\u00fa debe ser un pa\u00eds unificado internamente e integrado totalmente a la comunidad americana. Visualizo un pa\u00eds pac\u00edfico, con ciudadanos dignos, que viven en condiciones humanas \u00f3ptimas, con oportunidades de trabajo y educaci\u00f3n, limitados solamente por las capacidades de cada uno de ellos.\nVeo a ni\u00f1os alegres que comen adecuadamente y se educan en colegios p\u00fablicos de primera calidad y que juegan, como ni\u00f1os que son, y se forman sanamente en el deporte que m\u00e1s les agrada.\nVeo a j\u00f3venes bien formados con ilusi\u00f3n sobre su futuro y seguridad de su constante superaci\u00f3n a trav\u00e9s de su esfuerzo y trabajo.\nVeo a hombres y mujeres peruanos que se quieren y respetan y que llevan el pan de cada d\u00eda a sus hogares sin angustias ni tristezas.\nVeo a ancianos respetados y protegidos por una sociedad justa y compasiva.\nVeo, finalmente, a un gobierno con sus tres poderes independientes, respetuosos los unos de los otros; separados, pero debidamente comunicados y coordinados. Veo a un Ejecutivo bien estructurado, con un tama\u00f1o adecuado para servir mejor a su pueblo; veo a un Poder Judicial justo, serio, honesto y eficiente; y finalmente veo a un Congreso que representa debida y equitativamente a todos los ciudadanos peruanos con mayor\u00edas y minor\u00edas que discrepan, como es l\u00f3gico, pero que lo hacen con altura, con respeto y, sobre todo, con ideas y no con ataques personales ni abusos, que lo \u00fanico que logran es el rechazo y la decepci\u00f3n de los ciudadanos que los eligieron.\nEn resumen, veo a un pa\u00eds exitoso y que va hacia adelante.\nAsimismo, veo a un continente americano unido y sin fronteras f\u00edsicas, sino solamente simb\u00f3licas, sin pasaportes, con una sola unidad monetaria, con un intercambio libre de bienes y servicios, con reglas claras y justas que garanticen el mutuo respeto que se deben los pa\u00edses civilizados. En s\u00edntesis, un continente exitoso.\nPero, para ser exitoso, tanto los pa\u00edses como los continentes, al igual que los hombres de \u00e9xito, tienen que tomar riesgos calculados. Quien no arriesga calculadamente, no gana ni llega a buen puerto.\nY para tomarlos adecuadamente hay que aprovechar las oportunidades que se nos presentan.\nAs\u00ed lo han entendido tanto el gobierno peruano como el gobierno ecuatoriano, porque es lo menos que le deben a sus respectivos pueblos, largamente abrumados y empobrecidos por falta de valent\u00eda y generosidad de sus respectivos gobiernos, que han preferido gastar ingentes cantidades de dinero en armamento, en vez de utilizarlo para mejorar las condiciones sociales, educativas, alimentarias de sus correspondientes pueblos.\nAmbos gobiernos, por lo tanto y por ello, se afanan por llegar a un acuerdo lo antes posible, y en esa forma sellar la paz entre estos dos pueblos, cuyas ra\u00edces hist\u00f3ricas, raciales, religiosas son las mismas; es decir, somos una sola familia.\nY es por todo ello, y con mi conciencia absolutamente tranquila, que voy a votar a favor de este proyecto. Es lo menos que les debo a todos mis hermanos ciudadanos.\nMuchas gracias, se\u00f1or Presidente.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Tiene la palabra el se\u00f1or R\u00f3ger Guerra-Garc\u00eda.\nEl se\u00f1or GUERRA-GARC\u00cdA (UPP). Se\u00f1or Presidente, soy el primero de mi bancada y de la oposici\u00f3n en hacer uso de la palabra.\nEn lo que a mi bancada se refiere, comunico el acuerdo de hace unos minutos de dejar en libertad a cada uno de sus miembros para que votemos con criterio de conciencia en esta reuni\u00f3n.\nInformo tambi\u00e9n que nuestro jefe y mentor, el doctor P\u00e9rez de\nCu\u00e9llar, aprueba esto de dejarnos en libertad. Gracias a que disponemos\nde algunos minutos, se\u00f1or Presidente, invertir\u00e9 dos o tres de\nellos para repetir algunos conceptos que dije en la sesi\u00f3n de ayer. Me\nDije ayer, Presidente, que saludaba al octavo ministro de Relaciones Exteriores del ingeniero Fujimori. De sus predecesores dije que reconoc\u00eda experiencia en lo internacional en s\u00f3lo algunos de ellos. Refuto ahora lo expresado por el se\u00f1or Torres y Torres Lara, cuando dijo que eran un equipo de expertos. Un equipo es un grupo que trabaja en simult\u00e1neo; aqu\u00ed han sido sucesivos valiosos cancilleres, algunos. No es un equipo esto, tan es as\u00ed que el \u00faltimo Canciller ha renunciado por discrepancias insalvables.\nDije tambi\u00e9n ayer, Presidente, que el ingeniero Fujimori ha tratado, en estos ocho a\u00f1os, con cinco diferentes presidentes ecuatorianos, cuyos nombres me voy a ahorrar.\nSin embargo, pese a que ellos han sido cinco, percibo en el lado de Ecuador la coherencia que no aprecio en nuestro lado, pese a que tuvimos un solo interlocutor, el ingeniero Fujimori. Que deduzcan la Representaci\u00f3n Nacional y el pa\u00eds, que nos escucha, cu\u00e1l es la situaci\u00f3n.\nConclu\u00ed ayer, Presidente, que el \u00fanico conductor de la pol\u00edtica exterior del pa\u00eds ha sido y es el ingeniero Fujimori, y creo que hay que reconocer que no estuvo acertado, que actu\u00f3 con credulidad, con suficiencia, y prescindiendo del consejo de los diplom\u00e1ticos peruanos.\nAhora, reci\u00e9n enterados por lo que ha dicho ayer Mahuad, sabemos que ha actuado finalmente por presi\u00f3n, porque el presidente Mahuad se neg\u00f3 a suscribir el documento, y ahora se solicita al Congreso que avale, sin conocerla, una propuesta de arbitraje que Fujimori y Mahuad solicitaron a sus garantes y que ser\u00e1 de car\u00e1cter obligatorio e inapelable para ambos pa\u00edses.\nMi responsabilidad como representante, Presidente, me obliga a meditar, a consultar. No ver\u00eda inconveniente en corregir los errores del Presidente, en ayudar a salvar nuestro pa\u00eds; pero no es s\u00f3lo eso, Presidente, se trata de la heredad nacional, de lo que dejaremos o no a nuestros hijos.\nSe nos ha dicho que no se ceder\u00e1 ni un cent\u00edmetro, pero antes se dijo que pod\u00edan cederse algunos kil\u00f3metros. Estos cambios en escala de magnitud de cent\u00edmetros a kil\u00f3metros usted, ingeniero, sabe de un abismo realmente parece no preocupar al Canciller. S\u00ed me preocupa, Presidente.\nAlgunas preguntas para el final.\nEsta jornada, se ha dicho, es hist\u00f3rica por varias circunstancias.\nPrimero, porque hoy se est\u00e1 dando la raz\u00f3n a la tesis ecuatoriana de que el Protocolo es inejecutable. Hoy el Gobierno peruano est\u00e1 solicitando a los pa\u00edses garantes que realice un arbitraje, y con esa solicitud reconoce que el Protocolo no basta para resolver la demarcaci\u00f3n lim\u00edtrofe y que es necesario un arbitraje. No es casual el regocijo que anoche expresaba el presidente Mahuad respecto de la aceptaci\u00f3n peruana. Esta postura creo que es la peor derrota de la diplomacia peruana a lo largo de toda su existencia.\nSegundo, porque se pide que los pa\u00edses garantes dejen de serlo para convertirse en \u00e1rbitros, y ese arbitraje no es tan puro como lo sostiene el nuevo Canciller, ni est\u00e1 condicionado al marco jur\u00eddico que le quiere dar. Como lo se\u00f1ala en un art\u00edculo en el diario oficialista Expreso del d\u00eda de hoy el embajador Belaunde Moreyra: este arbitraje no es de puro derecho, sino pol\u00edtico. Y a trav\u00e9s de esta decisi\u00f3n se deja el destino del pa\u00eds en manos de otros estados. \u00bfEs as\u00ed como entiende este gobierno la defensa de la soberan\u00eda nacional?\nTercero, porque todo esto, Presidente, se hace bajo una modalidad enga\u00f1osa, ocult\u00e1ndose informaci\u00f3n, dejando de lado la opini\u00f3n de importantes instituciones nacionales de la sociedad civil. El Per\u00fa, bien lo ha dicho ayer el congresista Ferrero, no s\u00f3lo es el Congreso ni las Fuerzas Armadas. Al pa\u00eds no se le ha consultado ni se le pretende consultar respecto de un asunto de evidente inter\u00e9s p\u00fablico. \u00bfEs \u00e9ste el respeto que tiene el gobierno de nosotros por los peruanos?\nPodr\u00edamos seguir a\u00f1adiendo los graves elementos en esta decisi\u00f3n que est\u00e1 pendiente del Congreso, pero todo ello debe sopesarse frente a los posibles elementos positivos. M\u00e1s all\u00e1 de los sentimientos expresados por el Canciller o del ahorro en recursos que sostiene el Gobierno o del uso com\u00fan de facilidades que nos acaba de decir el congresista Re\u00e1tegui, no se ha se\u00f1alado un elemento de largo plazo de contenido hist\u00f3rico que nos convenza de violar la pol\u00edtica exterior de nuestro pa\u00eds, y entonces queda la sospecha: \u00bfpor qu\u00e9 el apuro?; \u00bfpor qu\u00e9 apurar la soluci\u00f3n a una negociaci\u00f3n que, seg\u00fan se sostiene, hab\u00eda logrado bastantes avances?; \u00bfpor qu\u00e9 se pide al pa\u00eds una confianza ciega en quienes hasta hace poco se ped\u00eda permanente sospecha?; \u00bfqu\u00e9 es lo que se est\u00e1 ocultando, Presidente?\nVoy a terminar, Presidente, y a decirle que yo, como todos los aqu\u00ed presentes, creo que he tenido grandes dudas. Pretend\u00ed refugiarme para aclarar mis dudas, Presidente, en lo tratado por este Congreso cuando se aprob\u00f3, el a\u00f1o 1942, el Protocolo de R\u00edo de Janeiro. \u00c9sta es la discusi\u00f3n de esa sesi\u00f3n, Presidente. Fue secreta; cincuenta a\u00f1os despu\u00e9s se levant\u00f3 el secreto. He le\u00eddo, hasta avanzada la madrugada, lo que pude; he apreciado c\u00f3mo fue un voto nominal justificado de cada uno de los treinta y siete senadores y ciento doce diputados de entonces; he apreciado c\u00f3mo termin\u00f3 aquello, aprob\u00e1ndose por unanimidad y felicit\u00e1ndose al canciller Solf y Muro y al presidente Prado. Me pregunto, \u00bffelicitaremos despu\u00e9s de esta gesti\u00f3n al actual Canciller?\nTermino, Presidente, los dos minutos que me restan, haciendo estas preguntas al Pleno: mis amigos de la minor\u00eda y de la mayor\u00eda, \u00bfpara qu\u00e9 defendimos el Alto Cenepa?; \u00bfpara qu\u00e9 el sacrificio de centenares de j\u00f3venes soldados y de varios oficiales de la Fuerza A\u00e9rea, cuyas familias seguramente est\u00e1n espectando este debate: para ceder ese inh\u00f3spito terreno, como lo califica el Canciller?; \u00bfcon qu\u00e9 derecho, Presidente, podremos luego invocar a los reclutas, a los j\u00f3venes soldados, que vayan a defender la selva peruana o el arenal que es la costa?; \u00bftendremos cara para hacerlo, Presidente? No se trata de anunciar millones de inversi\u00f3n en carreteras, Presidente; no se trata de denominaciones, de si es arbitraje o mediaci\u00f3n; no se trata de eso, Presidente, se trata de nuestro territorio. No podemos arriesgar una mutilaci\u00f3n m\u00e1s, Presidente, por peque\u00f1a que sea. Tenemos los tres instrumentos legales a nuestro favor; lo dijo Mahuad anoche: protocolo, laudo y pareces t\u00e9cnico-jur\u00eddicos.\nNuestra responsabilidad es personal, pero creo que tambi\u00e9n debe interpretar\na la ciudadan\u00eda a la cual pretendemos representar, Presidente.\nHe llamado a Ja\u00e9n, provincia fronteriza que usted olvid\u00f3 en su descripci\u00f3n de la selva peruana hace algunos meses; la respuesta de ellos ha sido de desconcierto: no saben qu\u00e9 se propone, y mal pueden pronunciarse.\nFinalmente, Presidente, no acepto que se simplifique la situaci\u00f3n como a favor o en contra de la guerra o de la paz.\nPor todo lo ya dicho, Presidente, mi voto es por la no aprobaci\u00f3n del pedido del Ejecutivo.\nGracias, se\u00f1or Presidente.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Tiene la palabra el se\u00f1or Alfonso Grados.\nEl se\u00f1or GRADOS BERTORINI (UPP). Se\u00f1or Presidente, por su intermedio mi saludo a los se\u00f1ores ministros, y especialmente quiero hacer referencia a lo que entiendo ha sido una muy clara y franca exposici\u00f3n del Canciller.\nRecuerdo en mi intervenci\u00f3n de ayer la referencia que hice al arbitraje. Sigo creyendo lo diga el Presidente del Ecuador o no, se admita o no que es un arbitraje que lo cierto es que ser\u00e1 una soluci\u00f3n definitiva al viejo problema lim\u00edtrofe y que precisamente puede ser la gran contribuci\u00f3n a los j\u00f3venes, a esos j\u00f3venes inquietos que est\u00e1n despertando a una realidad nacional que no les satisface y a los que deber\u00eda quit\u00e1rsele de los hombros el peso de tener todav\u00eda incierta la demarcaci\u00f3n de nuestra frontera m\u00e1s significativa, por lo que la historia representa para ellos.\nPero as\u00ed como soy franco, y actuando con la absoluta libertad de conciencia, pero tambi\u00e9n con la identidad de grupo que tenemos, yo quiero decirle al se\u00f1or Canciller que hay una pregunta que hice ayer y que probablemente se ha diluido en el conjunto de su exposici\u00f3n.\nClar\u00edsimamente lo que habr\u00eda que votar hoy, si atendemos al p\u00e1rrafo pen\u00faltimo de la carta del presidente Cardoso en nombre de los garantes, y que no figura as\u00ed en la resoluci\u00f3n legislativa por eso es indispensable este esclarecimiento, se\u00f1or Canciller, lo que nos dice el Presidente de Brasil en nombre de los garantes es: \"Nuestra propuesta estar\u00eda referida al acuerdo global y definitivo, por lo que incluir\u00eda los acuerdos ya alcanzados entre Ecuador y Per\u00fa y una f\u00f3rmula para el arreglo de los asuntos a\u00fan pendientes en materia de fijaci\u00f3n en el terreno de la frontera com\u00fan\". \u00bfEso es lo que vamos a votar?\nNo importa que en la resoluci\u00f3n se haya pretendido, a lo mejor de buena fe, que aparezca que lo que estamos votando es simplemente la delegaci\u00f3n en los garantes de la soluci\u00f3n definitiva, compromitente, del trazo de la frontera; y digo que, si as\u00ed fuese, yo estar\u00eda dispuesto a votar por que se aprobase esa decisi\u00f3n nacional. Me pongo por encima de lo que ya he dicho muchas veces en este Hemiciclo sobre mi concepto de c\u00f3mo el Presidente de la Rep\u00fablica maneja la pol\u00edtica exterior como si fuera de su propia heredad y de c\u00f3mo no creo en que sus intenciones sean solamente las de ahorrarnos a los peruanos el costo de la guerra, sino que creo que m\u00e1s bien es poder conseguir m\u00e1s recursos para la re-reelecci\u00f3n.\nAs\u00ed soy de franco. Pero, al mismo tiempo, no puedo resignar a mi responsabilidad como parlamentario de aprobar in toto esta delegaci\u00f3n bajo el pretexto de que todav\u00eda tengo la posibilidad de ratificar o no los convenios amaz\u00f3nicos, los convenios sobre libre navegaci\u00f3n o el de la integraci\u00f3n. \u00bfPor qu\u00e9? Porque eso simplemente ser\u00eda una declaraci\u00f3n l\u00edrica, puesto que bien sabemos, se\u00f1or Canciller, el compromiso que viene desde Itamaraty hasta Santiago con respecto a que hay un entrelazamiento entre los acuerdos a los que lleguen los dos pa\u00edses; y que, si por ejemplo nosotros despu\u00e9s encontr\u00e1ramos inconveniente en alguna de las cl\u00e1usulas del convenio amaz\u00f3nico, por m\u00e1s que la mayor\u00eda entendiese que valdr\u00eda la pena cambiarlos estar\u00edamos echando por tierra aquello que hubi\u00e9ramos conseguido en la definici\u00f3n de la frontera.\nEn consecuencia, yo tengo una responsabilidad tambi\u00e9n con el futuro de lo que constituyen esas regiones abandonadas del Per\u00fa y con la inquietud que tienen en este momento las provincias que est\u00e1n incluidas dentro de la esfera de subdesarrollo de nuestra amazon\u00eda; y, por lo mismo, si lo que se nos pide es un voto integral en donde en buena cuenta estar\u00edamos como Congreso anticipando una aprobaci\u00f3n de algo que apenas conocemos y sobre cuyas consecuencias no hemos tenido tiempo de meditar, y, es m\u00e1s, cuando el se\u00f1or Canciller nos ha dicho: \"no estamos discutiendo eso ahora\", para m\u00ed es indispensable saber qu\u00e9 voy a votar, se\u00f1or.\nSi fu\u00e9ramos a votar solamente sobre el asunto del arbitraje o no en relaci\u00f3n con el trazo definitivo de la frontera, mi conciencia nacional, por encima de cualquier pasi\u00f3n pol\u00edtica o de cualquier prejuicio, me llevar\u00eda a votar afirmativamente; pero, si lo que tenemos es que votar renunciando este Congreso a su responsabilidad de ratificar o no los convenios internacionales, en realidad la fraseolog\u00eda de la resoluci\u00f3n legislativa no me da esa garant\u00eda, porque no estar\u00eda votando s\u00f3lo por el arreglo con la frontera del Ecuador, estar\u00eda votando por todo, y, en consecuencia, se\u00f1or Presidente, yo no podr\u00eda votar por un s\u00ed absoluto, porque estar\u00eda votando tambi\u00e9n por algo con lo que ni siquiera s\u00e9 si estar\u00e9 o no de acuerdo.\nPor m\u00e1s importante que sea la frontera, tambi\u00e9n es importante lo otro, y por eso le ped\u00eda ayer al se\u00f1or Primer Ministro la consideraci\u00f3n especial al reclamo de los pueblos de la amazon\u00eda peruana de que se les saque de la condici\u00f3n inequitativa en que la geograf\u00eda y la historia los han puesto, con sus sacrificios territoriales, con su desconfianza sobre lo que significa el abandono en el que los gobiernos los tienen. Eso significar\u00eda, si no es posible dividir estas votaciones, que yo tendr\u00eda que abstenerme, pero dejando constancia, se\u00f1or Presidente, de que respecto de la exposici\u00f3n del Canciller, el d\u00eda de ayer, a nuestras discrepancias iniciales y a las concordancias que luego podemos iniciar, yo, si fuera s\u00f3lo el problema de la frontera, apoyar\u00eda al Canciller, apoyar\u00eda a la Canciller\u00eda peruana en su recomendaci\u00f3n de que les di\u00e9ramos la autorizaci\u00f3n a los garantes para que tomaran esa decisi\u00f3n. Pero tambi\u00e9n en virtud de lo otro, si hiciera un s\u00ed integral, me sentir\u00eda en falta conmigo mismo y con mi responsabilidad como parlamentario respecto de lo que constituyen las consecuencias de los otros problemas envueltos, que, seg\u00fan la carta del se\u00f1or Cardoso, significan soluci\u00f3n integral.\nCreo que as\u00ed queda explicitada mi posici\u00f3n. Ojal\u00e1 que el se\u00f1or Ministro de Relaciones Exteriores pudiera aclarar esta contradicci\u00f3n, porque yo la veo en forma inevitablemente antag\u00f3nica.\nGracias, se\u00f1or Presidente.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Tiene la palabra el se\u00f1or Ernesto Gamarra.\nEl se\u00f1or GAMARRA OLIVARES (FIM). Se\u00f1or Presidente, comienzo diciendo que comparto los sentimientos de solidaridad y de hermandad con el pueblo ecuatoriano. Sin embargo, nosotros no podemos ignorar c\u00f3mo han sido las relaciones del Ecuador con el Per\u00fa ni c\u00f3mo se han desarrollado a lo largo de nuestra historia estas relaciones, que no han sido, lamentablemente, armoniosas.\nDesde 1859, cuando el mariscal Castilla, ante la agresi\u00f3n ecuatoriana, tuvo que ocupar territorio ecuatoriano, incluso Guayaquil, vino, luego de eso, un per\u00edodo de aparente tranquilidad y de calma. A comienzos de este siglo que termina, las relaciones volvieron a agitarse y a encarnizarse. En Aguarico, de 1903 a 1904, hubieron ataques que fueron repelidos por las Fuerzas Armadas peruanas de manera eficaz. Vino luego la etapa de la negociaci\u00f3n o del arbitraje frustrado del Rey de Espa\u00f1a frustrado, precisamente, por el Ecuador; luego, un per\u00edodo de calma hasta la d\u00e9cada del 30, que termin\u00f3 en el a\u00f1o 34 con el statu quo c\u00e9lebre; y luego, el lamentable conflicto del 41, que termin\u00f3 con el Protocolo de 1942.\nEste Protocolo de 1942 como bien ha recordado R\u00f3ger Guerra-Garc\u00eda fue aprobado por unanimidad en el Congreso peruano y casi por unanimidad en el Congreso ecuatoriano. Y en esa oportunidad, se\u00f1or Presidente, se dijo... Pareciera que estuvi\u00e9ramos hoy d\u00eda repitiendo lo que se dec\u00eda en esa oportunidad, porque hab\u00eda voces que sent\u00edan que ese tratado del 42 no hab\u00eda sido totalmente favorable al Per\u00fa, que territorios que eran peruanos hasta antes del 42 hab\u00edan sido entregados, en virtud del Protocolo, al Ecuador; pero, primando la voluntad de paz, se acept\u00f3 ese protocolo.\nVoy a leer solamente un p\u00e1rrafo del dictamen de la Comisi\u00f3n de Relaciones Exteriores de ese entonces, que repito es lo que debi\u00f3 hacerse en esta oportunidad. Este proyecto, esta moci\u00f3n, esta sugerencia, este pedido tendr\u00eda que haber pasado a la Comisi\u00f3n de Relaciones Exteriores, donde, en esa oportunidad, como todos los tratados en el Per\u00fa, se discutieron ampliamente.\nP E R \u00da - E C U A D O R\nBajo la \u00e9gida de la justicia que consagra el Protocolo, el Per\u00fa y el Ecuador revivir\u00e1n su aut\u00e9ntica y gloriosa tradici\u00f3n fraternal y juntos concurrir\u00e1n, con su genio y esfuerzo creador, a la grandeza de Am\u00e9rica\".\nSe\u00f1or Presidente, en 1942 sent\u00edamos lo que muchos hoy d\u00eda sienten, que con esto termina el problema; y no termin\u00f3, continuaron m\u00e1s de cincuenta a\u00f1os y continu\u00e1bamos con el problema. Pero, a partir del Protocolo, algunos pol\u00edticos inescrupulosos es cierto en el Ecuador utilizaban el tema de la amazon\u00eda, el tema de las reivindicaciones como un caballito de batalla para otros prop\u00f3sitos, y un sector del Ecuador fue creyendo en esta tesis. Es as\u00ed que, a finales de los a\u00f1os 50, declaran que es nulo el Protocolo; y viene toda esta reacci\u00f3n de la Canciller\u00eda peruana en ese momento y se pone firme; y los garantes como se ha recordado ayer en el 60 sacaron una declaraci\u00f3n contundente en la que no hab\u00eda ninguna posibilidad dec\u00edan los garantes de que ese tratado fuera revisado. \u00c9sa era la voluntad aprobada por los gobiernos y por los congresos de cada pa\u00eds.\n\u00c9sa es la labor que la Canciller\u00eda ten\u00eda que exigirle a los garantes y lo que los garantes ten\u00edan que hacer.\nLamentablemente, luego de un per\u00edodo de paz, el a\u00f1o 81 volvieron y fueron repelidos en\u00e9rgicamente por el Gobierno en ese entonces, de Fernando Belaunde y por nuestras Fuerzas Armadas.\nEn la d\u00e9cada del 90 viene el Pacto de Caballeros, vienen esas cartas que alientan otra vez una pasi\u00f3n desenfrenada por parte del Ecuador y unas ilusiones que deb\u00edan solamente haber quedado en ilusiones; pero lamentablemente el manejo diplom\u00e1tico fue totalmente err\u00e1tico.\nSe\u00f1or Presidente, solamente por las razones de falta de informaci\u00f3n\nuno tendr\u00eda que votar en contra de lo que proponen ahora, porque no es\nposible, se\u00f1or,\nComo alguien lo ha calificado ayer un embajador, por razones fr\u00edvolas tres presidentes deciden que van a estar en Oporto y que ser\u00eda conveniente que en esa oportunidad les manden eso aprobado, y que el Congreso peruano no importa que no lo discuta, que no lo analice, que no tenga oportunidad de revisar las opiniones, que lo apruebe, porque ellos tienen que estar en Oporto y que en Oporto aprovechar\u00e1n, pues, para resolver este problema. Lamentablemente, nos hemos sujetado a esa imposici\u00f3n inaceptable para cualquier Congreso que se considere soberano.\nPero adem\u00e1s hemos escuchado todos las declaraciones del presidente Mahuad. Todos los ecuatorianos sostienen que esto es un arbitraje; es decir, que nuestro Protocolo de R\u00edo de Janeiro, defendido durante a\u00f1os y que cost\u00f3 tanto sacrificio, como hemos mencionado en su aprobaci\u00f3n, hoy d\u00eda se revisa.\nEl presidente Mahuad ha dicho, se\u00f1or, que es un arbitraje; nuestro Canciller dice que no es un arbitraje; \u00bfqu\u00e9 cosa pensar\u00e1n los garantes? De repente lo toman como un arbitraje y, como lo dice el presidente Mahuad, podr\u00eda ser que no se trace la l\u00ednea de frontera, sino que ah\u00ed se cree un parque; o, como ha dicho tambi\u00e9n el presidente Mahuad, se ha dejado la posibilidad abierta de que sea un parque binacional. De tal manera que hemos puesto en manos de terceros la decisi\u00f3n sobre nuestras fronteras.\nDe hecho, se\u00f1or Presidente, la creaci\u00f3n de un parque no contemplado en el Protocolo, impuesto por otros pa\u00edses, es un acto que afecta a nuestra soberan\u00eda; pero, si adem\u00e1s este parque, como pretenden en el Ecuador, va a ser un solo parque o dos parques desmilitarizados, es una afrenta a nuestra soberan\u00eda ya inaceptable.\nPor esas razones, se\u00f1or Presidente, creo que tenemos que votar por el \"no\". Pero adem\u00e1s, se\u00f1or Presidente, porque no se ha tenido en consideraci\u00f3n, como alguien sostuvo ayer, la opini\u00f3n de los dem\u00e1s peruanos. Ciento veinte peruanos, si bien somos representantes, tenemos la obligaci\u00f3n de compartir y escuchar la opini\u00f3n de los dem\u00e1s peruanos, y, en particular, se\u00f1or, de los pueblos de la selva, que sienten que son la \u00faltima rueda del coche y quienes m\u00e1s sufrir\u00e1n las consecuencias ojal\u00e1 no desgraciadas de lo que suceda; sin embargo, ellos han sido postergados, olvidados y no consultados sobre este tema.\nEn el tema de tratados, el Per\u00fa, lamentablemente, y el Congreso peruano no han sido muy eficientes. Cuando se celebr\u00f3 el tratado de alianza con Bolivia, en el siglo pasado, se\u00f1or Presidente, en 1873, solamente nueve parlamentarios votaron en contra de ese tratado.\nYo voy a leer, para terminar con esto, se\u00f1or Presidente, la opini\u00f3n de uno de los que vot\u00f3 en contra de ese tratado, el se\u00f1or Modesto Basadre. Y dec\u00eda...\n... El tratado fue ratificado el 22 de abril.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Le pido s\u00f3lo la cita de las cuatro l\u00edneas; y no las comente m\u00e1s, para poder nosotros tomar nuestra informaci\u00f3n.\nEl se\u00f1or GAMARRA OLIVARES (FIM). \"El presidente Pardo present\u00f3 al Congreso el Proyecto de Alianza con Bolivia. Durante quince d\u00edas unos cuantos combatimos tal alianza: yo, el m\u00e1s encarnizado.\nHice presente que todas nuestras riquezas, guano y salitre, se hallaban sobre la costa, que para defenderla necesit\u00e1bamos una buena escuadra, que Bolivia no ten\u00eda ni escuadra, ni ej\u00e9rcito, ni dinero. Nada valieron los argumentos, el presidente quer\u00eda la alianza. Por todos los votos, menos nueve, se aprob\u00f3 el Tratado de la Alianza a las tres de la ma\u00f1ana.\nPed\u00ed la palabra y dije que me hallaba tan conmovido que no pod\u00eda casi hablar, pero que ten\u00eda pleno convencimiento de que nuestros hijos, y los hijos de nuestros hijos, dentro de cien a\u00f1os maldecir\u00edan la aprobaci\u00f3n de ese fatal tratado.\nLa guerra con Chile es el mejor comprobante de mi profec\u00eda.\"\nEso ojal\u00e1 no ocurra, se\u00f1or Presidente; pero la precipitaci\u00f3n y la falta de informaci\u00f3n a veces conducen, lamentablemente, a estos errores.\nMuchas gracias, se\u00f1or Presidente.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Tiene la palabra el se\u00f1or Javier Alva Orlandini.\nEl se\u00f1or ALVA ORLANDINI (CODE-AP). Se\u00f1or Presidente: Vamos a hablar para la historia. Un centenar o algo m\u00e1s de peruanos tenemos en el Congreso el privilegio de resolver asuntos de enorme trascendencia para el futuro del pa\u00eds. Nuestra palabra y nuestro voto afectar\u00e1, sin duda alguna, a muchas generaciones. Esperemos que el resultado de lo que aqu\u00ed resolvamos sea lo m\u00e1s adecuado a los intereses del Per\u00fa.\nAfirmamos ayer y reiteramos hoy que somos fervientes partidarios de la paz. Nada justifica, en efecto, que dos pa\u00edses que surgieron a la vida independiente casi simult\u00e1neamente, con ra\u00edces comunes en el imperio de los incas y con tricentenaria influencia \u00e9tnica y cultural hisp\u00e1nica, mantengamos con artificio un problema resuelto de manera definitiva e irrevocable en 1942.\nPer\u00fa y Ecuador son dos rep\u00fablicas cuyo desarrollo est\u00e1 sofrenado por ficticias diferencias territoriales. En vez de buscar la erradicaci\u00f3n de la pobreza en todas sus facetas, han aplicado parte importante de sus recursos a la adquisici\u00f3n de armas, cada vez m\u00e1s sofisticadas, para prevenir o afrontar conflictos b\u00e9licos.\nEcuador, despu\u00e9s de varios a\u00f1os de suscripci\u00f3n y ratificaci\u00f3n,\npretendi\u00f3 unilateralmente negar valor al Protocolo o decir que este instrumento\nera inejecutable. Como consecuencia, han perdido la vida en enfrentamientos\nmiles de j\u00f3venes, peruanos y ecuatorianos, defendiendo sus respectivas\npatrias. Tenemos mutilados e inv\u00e1lidos a decenas o centenas de nuestros\nvalerosos soldados y oficiales por efectos de minas antipersonales colocadas\npor nuestro vecino dentro del territorio del Per\u00fa; tenemos, igualmente,\na los sobrevivientes de la Campa\u00f1a de 1941 viviendo con m\u00edseras\npensiones; tenemos a sobrevivientes de las batallas de 1981 y 1995 que no han\nsido debidamente recompensados por el Per\u00fa. Seg\u00fan la informaci\u00f3n\ndel se\u00f1or Canciller, los representantes de Per\u00fa y Ecuador han\nllegado a acuerdos sobre el Tratado de Navegaci\u00f3n y Comercio y el Tratado\nde Integraci\u00f3n Fronteriza sobre medidas de confianza mutua y respecto\ndel Canal de Zarumilla. De tales acuerdos el beneficiario es el Ecuador, pues\ntendr\u00e1 libre navegaci\u00f3n, perpetua y gratuita, por el Amazonas\ny sus afluentes.\nMediante ese tratado el Per\u00fa estar\u00eda concediendo al Ecuador dos centros de comercio y navegaci\u00f3n de extensi\u00f3n a\u00fan no determinada dentro de la amazon\u00eda. Ser\u00eda un derecho de uso a perpetuidad no sujeto a la legislaci\u00f3n del Per\u00fa y distinto al r\u00e9gimen de CETICOS Loreto creado por la Ley N\u00ba 26853, que exonera de tributos durante cincuenta a\u00f1os.\nLa intervenci\u00f3n de los garantes con la propuesta para el acuerdo global es debido al hecho de no existir acuerdo entre las partes para los efectos de la fijaci\u00f3n en el terreno de la frontera terrestre com\u00fan. Hay en este asunto un avance importante y sustancial, los llamados pareceres t\u00e9cnico-jur\u00eddicos para demarcaci\u00f3n del sector Lagartococha y en el sector Zamora-Santiago y/o Cordillera del C\u00f3ndor sin efectos vinculantes.\nAyer hicimos notar que el Acuerdo de Santiago de Chile estableci\u00f3 que los pa\u00edses garantes, conforme con la responsabilidad que les impone su funci\u00f3n de ayudar a las partes, propondr\u00e1n los procedimientos m\u00e1s adecuados para la soluci\u00f3n definitiva de los puntos de desacuerdo que las partes no hayan logrado dirimir en forma directa. El Acuerdo de Santiago es uno de los documentos complementarios del Protocolo de R\u00edo. Los garantes, seg\u00fan tal documento, asumir\u00edan la funci\u00f3n de mediadores.\nAparentemente, ese acuerdo no fue remedio eficaz. Se produjo lo que el Canciller denomina \"estancamiento\" o \"congelamiento\" de las negociaciones, y, por lo tanto, los presidentes del Per\u00fa y Ecuador han solicitado a los pa\u00edses garantes una soluci\u00f3n; y \u00e9stos han respondido que la propuesta que formular\u00edan ser\u00eda vinculante, es decir, obligatoria.\nEl Poder Ejecutivo ha enviado un proyecto de resoluci\u00f3n legislativa que, en nuestro concepto, es incompatible con el art\u00edculo 56\u00ba de la Constituci\u00f3n, que permite aprobar tratados existentes y no proyectos de tratados como el que se ofrece en esta propuesta de los pa\u00edses garantes.\nEn el caso materia de iniciativa del Poder Ejecutivo falta, pues, contenido al tratado que el Congreso debe aprobar. Adem\u00e1s, es evidente que se trata de un arbitraje, no solamente porque as\u00ed lo reconoce el Presidente del Ecuador, sino porque as\u00ed lo indica el diccionario de la Real Academia Espa\u00f1ola.\nEn el proyecto de resoluci\u00f3n legislativa hay imprecisi\u00f3n. El art\u00edculo 1\u00ba se refiere a aprobar el procedimiento planteado por los pa\u00edses garantes. Ese procedimiento es un acuerdo global que incluye los tratados a los cuales habr\u00edan llegado Per\u00fa y Ecuador directamente y la soluci\u00f3n al problema territorial, que ser\u00eda propuesto por los pa\u00edses garantes en forma vinculante.\nNo hay ning\u00fan procedimiento, absolutamente ninguno. Existe ambig\u00fcedad en la norma propuesta; incluso el Canciller ha adelantado la posibilidad de que se cree un parque ecol\u00f3gico y se construya un monumento conmemorativo, lo cual s\u00f3lo puede ser objeto de una decisi\u00f3n soberana del Per\u00fa.\nEn la exposici\u00f3n del Canciller no preocupa tanto lo que dice, sino lo que deja de decir. Si fuera aprobada la norma enviada por el Poder Ejecutivo, la propuesta vinculante abarcar\u00eda el conjunto de los asuntos tratados directamente por las partes y lo que, a manera de arbitraje, sugieran los pa\u00edses garantes.\nEn consecuencia, ser\u00eda absolutamente innecesario el art\u00edculo 2\u00ba del proyecto de resoluci\u00f3n legislativa.\nNosotros creemos vivamente en que es necesario llegar a un acuerdo con Ecuador para que los recursos de ambas naciones sean destinados a la promoci\u00f3n del desarrollo social. Pero estamos en desacuerdo en que se haga un salto a la garrocha respecto de la Constituci\u00f3n del Per\u00fa y no se defiendan eficazmente los intereses nacionales.\nCreemos que aqu\u00ed se est\u00e1 actuando patri\u00f3ticamente. Discrepamos,\ndesde luego, de algunos planteamientos formulados por quienes han hecho uso\nde la palabra en nombre de la mayor\u00eda en este Congreso. Pero nosotros\ntenemos la obligaci\u00f3n de ser fieles a quienes nos dieron su mandato para\nrepresentar al pueblo peruano en este Congreso. Consecuentemente, leales al\npueblo al peruano, vamos a votar en contra de la resoluci\u00f3n.\nEl se\u00f1or MU\u00d1IZ ZICHES (C90-NM). Gracias, se\u00f1or Presidente.\nPresidente, quienes esta ma\u00f1ana estamos ac\u00e1 reunidos para discutir un tema de tanta importancia, creemos que llegamos a un etapa o tratamos de llegar a un etapa final de muchos a\u00f1os de conflicto b\u00e9lico.\nMuchos peruanos cayeron inmolados sacrificando sus vidas por la defensa de este territorio, pero sobre todo cayeron inmolados pensando que el Per\u00fa merece una paz, y una paz en desarrollo.\nQuien habla, Presidente, tiene el honor de tener sangre del h\u00e9roe Eduardo Astete Mendoza, teniente de infanter\u00eda que cay\u00f3 inmolado en el a\u00f1o 42. En consecuencia, en mi familia siempre hemos visto este problema con un deseo de soluci\u00f3n y, obviamente, de no pensar que esa inmolaci\u00f3n fue en vano.\nEl mundo se\u00f1ala que no es el momento de las conflagraciones, es el momento en que los pa\u00edses deben desarrollarse de acuerdo con una paz constructiva. Y eso es lo que seguramente estamos buscando nosotros y el Ecuador, sin duda.\n\u00c9sta es una coyuntura especial, porque el Ecuador ya lleg\u00f3 tambi\u00e9n a una decisi\u00f3n: debe solucionar este problema inmediatamente. No puede prolongar m\u00e1s esta situaci\u00f3n de incertidumbre, pero sabe que sus pretensiones, o las pretensiones pasadas, que no los condujeron a nada, no est\u00e1n ce\u00f1idas estrictamente a derecho; las del Per\u00fa, s\u00ed.\nLes ha tocado esta important\u00edsima tarea a destacados diplom\u00e1ticos y juristas que han estado trabajando denodadamente durante los \u00faltimos a\u00f1os para zanjar definitivamente este cap\u00edtulo doloroso.\nLa participaci\u00f3n, sin lugar a dudas, de los cancilleres Tudela, Ferrero y, hoy d\u00eda, del maestro De Trazegnies se\u00f1alan indudablemente que estamos en esa v\u00eda; y la decisi\u00f3n del presidente Fujimori de poder culminar con este aspecto tambi\u00e9n es trascendental.\nTodos los peruanos queremos paz con dignidad y, por supuesto, sin p\u00e9rdida de territorio.\nLa naci\u00f3n, Presidente, se hace tres preguntas, creo yo.\n\u00bfPerderemos territorio?; \u00bfcederemos algo del territorio peruano? Primera pregunta.\nSegunda pregunta: \u00bfvamos a perder soberan\u00eda de nuestro territorio por permitir el tr\u00e1fico comercial de naves comerciales por las aguas de los r\u00edos que de alguna manera circundan el r\u00edo Amazonas?\nY, finalmente, lo que ha sido materia de gran debate hoy d\u00eda en la ma\u00f1ana es si asistimos a una etapa nueva de un nuevo arbitraje, tal como ha sido planteado el d\u00eda de hoy en la ma\u00f1ana.\nRespecto de la primera, se\u00f1or Presidente, debo indicar enf\u00e1ticamente, por lo se\u00f1alado por el se\u00f1or Canciller, el doctor De Trazegnies, que no perderemos un cent\u00edmetro de territorio. \u00c9l lo ha dicho claramente en su discurso el d\u00eda de ayer, y me voy a permitir reiterarlo.\n\u00c9l ha dicho textualmente: \"Muchas cosas se pueden hacer en este sentido con un poco de imaginaci\u00f3n, pero nada de ello puede alterar la l\u00ednea de frontera que nos corresponde jur\u00eddicamente\". Eso es algo que debe quedar muy en claro: el territorio peruano es intangible, y ninguna de sus partes, cualquiera que sea su extensi\u00f3n, puede ser convertida, por ning\u00fan motivo, en territorio extranjero.\nLa respuesta est\u00e1 dada ya, se\u00f1or Presidente, y, para quienes han tenido alguna duda, creo que el tema ya es suficientemente claro, no solamente por las palabras del Canciller, sino que adem\u00e1s lo dice el Protocolo de R\u00edo, lo dice el fallo arbitral de Braz Dias de Aguiar, lo dicen los pareceres y opiniones de los grupos t\u00e9cnico-jur\u00eddicos de los pa\u00edses garantes. Y los que hemos escuchado anoche las palabras del presidente Mahuad sabemos que, efectivamente, tenemos raz\u00f3n.\nSe ha mencionado el hecho de si conceder alg\u00fan tipo de permisos para el tr\u00e1fico de naves ecuatorianas comerciales por las aguas de los r\u00edos confluentes al Amazonas motivar\u00eda de alguna manera p\u00e9rdida de soberan\u00eda. Quienes somos abogados, se\u00f1or Presidente, sabemos perfectamente de qu\u00e9 se trata esto. No hay m\u00e1s que referirnos a los tratados que actualmente est\u00e1n vigentes en el Per\u00fa, como el Tratado de Cooperaci\u00f3n Amaz\u00f3nica, suscrito por Brasil, Bolivia, Colombia, Ecuador, Guyana, Per\u00fa y Venezuela el 3 de julio del a\u00f1o 1978 y que en su art\u00edculo III dice: \"De acuerdo con y sin detrimento de los derechos otorgados por actos unilaterales, de lo establecido en los tratados bilaterales entre las Partes y de los principios y normas del Derecho Internacional, las Partes Contratantes se aseguran mutuamente sobre la base de reciprocidad la m\u00e1s amplia libertad de navegaci\u00f3n comercial en el curso del Amazonas y dem\u00e1s r\u00edos amaz\u00f3nicos internacionales (...)\".\nResulta obvio, Presidente, que, quienes vivimos en esta etapa de desarrollo comercial y pensamos que el desarrollo de los pueblos se basa justamente en estas reciprocidades, no podemos pensar que, por el hecho de que un avi\u00f3n de Aeroper\u00fa surque alg\u00fan cielo extranjero o alguna nave peruana de bandera peruana toque alg\u00fan puerto extranjero, esos pa\u00edses estar\u00edan perdiendo soberan\u00eda o jurisdicci\u00f3n. Todas estas naves o aeronaves est\u00e1n sujetas a la soberan\u00eda y legislaci\u00f3n de los pa\u00edses en los cuales transitan. \u00c9se es un principio totalmente entendido y consabido.\nPor lo tanto, que el Per\u00fa le otorgue alg\u00fan tipo de concesiones en este aspecto al Ecuador, est\u00e1 \u00fanicamente encajado en lo que en el derecho internacional comercial est\u00e1 permitido.\nY finalmente la pregunta sobre si estamos ante un nuevo arbitraje. El presidente Mahuad anoche ha se\u00f1alado que \u00e9l s\u00ed considera que estamos frente a un arbitraje; pero son sus argumentos, son sus elementos de convencimiento, que seguramente \u00e9l tiene que utilizar. Pero como lo ha dicho muy bien el doctor De Trazegnies el d\u00eda de hoy en la ma\u00f1ana: no es un arbitraje.\nY quiero ser enf\u00e1tico en esto, se\u00f1or Presidente, porque toda la poblaci\u00f3n que nos est\u00e1 escuchando esta ma\u00f1ana tiene que saber exactamente a qu\u00e9 nos referimos. Ya hubo un fallo arbitral constituido por el laudo del coronel Braz Dias de Aguiar. Esta f\u00f3rmula, promovida en una oportunidad, fue declarada inejecutable por el Ecuador en una \u00e9poca; en otra \u00e9poca fue declarada nula; sin embargo, hoy en d\u00eda el Ecuador la acepta, pero la acepta se\u00f1alando de que no le permiten determinar c\u00f3mo trazar esos escasos kil\u00f3metros que quedan por delimitar en nuestra frontera y recurren a los pa\u00edses garantes para que, en base al fallo ya emitido, se\u00f1alen c\u00f3mo deben proceder.\nObviamente, se\u00f1or Presidente, estas situaciones se dan incluso en el derecho civil. Cuando un fallo de la Corte Suprema es emitido y existe, de alguna manera, la necesidad de aclarar c\u00f3mo ejecutar el fallo, nadie piensa que se va a volver a un nuevo juicio si es que la Corte Suprema indicara c\u00f3mo debe realizarse ese fallo.\nSon los principios que existen en el derecho civil procesal, de convalidaci\u00f3n e integraci\u00f3n, que est\u00e1n consagrados en nuestra propia legislaci\u00f3n procesal civil; por lo tanto, el hecho de que se aclare o se determine o se ayude a que un fallo determinado deba ser ejecutado, bajo ning\u00fan principio implica un nuevo proceso.\nTodos sabemos, Presidente, que, trat\u00e1ndose de un procedimiento cualquiera, quien no ejecuta o quien no acepta el fallo de una corte, en el Per\u00fa o en cualquier pa\u00eds del mundo incurre en el delito de desacato o desobediencia. Este desacato o desobediencia o resistencia a la autoridad no est\u00e1 contemplado para la legislaci\u00f3n del derecho internacional p\u00fablico. A un pa\u00eds no se le puede obligar o no se le puede declarar en desacato si no cumple un mandato judicial; hay que recurrir al convencimiento, hay que recurrir a distintas figuras para que entiendan que, lo determinado ya en un fallo, debe cumplirse.\nPor lo tanto, como se ha dicho hoy d\u00eda en la ma\u00f1ana, no cabe arbitraje ya de un arbitraje. No estamos frente a un nuevo arbitraje; ya se dio el arbitraje; lo que hay que hacer es ver c\u00f3mo se ejecuta, y eso es claramente explicado por la carta en la que los presidentes del Per\u00fa y Ecuador hacen el pedido a los pa\u00edses garantes, representados por el presidente Fernando Henrique Cardoso.\nDice la carta que dirigen los presidentes Fujimori y Mahuad: \"No obstante estos significantes logros y a pesar de los esfuerzos hechos por las Comisiones Binacionales, las Canciller\u00edas y personalmente por nosotros, no ha sido posible encontrar una f\u00f3rmula mutuamente aceptable para culminar la fijaci\u00f3n en el terreno de la frontera terrestre com\u00fan conforme a lo establecido en el Protocolo de R\u00edo de Janeiro, al Fallo del \u00e1rbitro Braz Dias de Aguiar y a lo convenido en el Cronograma del 19 de enero del presente a\u00f1o\".\n\u00c9ste es el mandato, no pueden los pa\u00edses...\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Muchas gracias.\nEl se\u00f1or ESPICH\u00c1N TUMAY (C90-NM). Se\u00f1or Presidente: Saludo la presencia del se\u00f1or Presidente del Consejo de Ministros, del se\u00f1or Ministro de Relaciones Exteriores y del se\u00f1or Ministro de Defensa.\nLos debates del d\u00eda de ayer y hoy tienen una trascendencia nacional y constituyen una responsabilidad hist\u00f3rica, ya que los parlamentarios que nos encontramos ac\u00e1 y en general todos los peruanos que queremos la paz de nuestra patria debemos de otorgar nuestro respaldo al Gobierno peruano para que culmine con \u00e9xito la etapa final del proceso de conversaciones con las propuestas que pudieran realizar los pa\u00edses garantes y as\u00ed poder terminar con este conflicto que data de hace cincuenta y seis a\u00f1os y que le ha costado la vida a muchos j\u00f3venes y valientes militares peruanos y ecuatorianos, hechos que en el futuro no se deben volver a producir.\nEl Per\u00fa se ha caracterizado por su vocaci\u00f3n pacifista, es por ello que en todo momento las conversaciones, buscando una soluci\u00f3n al conflicto, se han llevado a trav\u00e9s de la v\u00eda diplom\u00e1tica, a\u00fan en las etapas m\u00e1s dif\u00edciles de \u00e9stas, por lo que todos los peruanos debemos de tener la plena confianza en que nuestro Gobierno va a solucionar estos problemas lim\u00edtrofes sin llegar a ning\u00fan conflicto armado y sin que la l\u00ednea de nuestra frontera sea desviada ni un cent\u00edmetro de la que siempre hemos planteado. Esto que quede bien claro.\nComo quiera que los presidentes del Per\u00fa y del Ecuador no han logrado encontrar la soluci\u00f3n final al conflicto, con la finalidad de superar el estancamiento de las conversaciones y atendiendo a que ambos buscan la paz de sus respectivos pa\u00edses, han solicitado la intervenci\u00f3n de los garantes para una soluci\u00f3n definitiva teniendo como sustento el art\u00edculo s\u00e9timo del Protocolo de R\u00edo de Janeiro y el punto cuatro del Acuerdo de Santiago.\nDentro de este contexto, el procedimiento sugerido por los pa\u00edses garantes\na fin de dar soluci\u00f3n al entrampamiento en que se encuentran las negociaciones\nde paz con el Ecuador consistir\u00eda en una propuesta dentro del marco jur\u00eddico\ndel Protocolo de R\u00edo de Janeiro, el Laudo de Braz Dias de Aguiar y dem\u00e1s\ninstrumentos\nLas propuestas a formularse no deber\u00e1n ser de car\u00e1cter pol\u00edtico, sino jur\u00eddico. Esto debe quedar muy claro, por lo que, desde esta \u00faltima perspectiva, todos los instrumentos internacionales y documentos vinculados al proceso de demarcaci\u00f3n territorial con el vecino pa\u00eds del Ecuador garantizan este aspecto.\nEste planteamiento no significa que los garantes vayan a constituirse en mediadores o en \u00e1rbitros, tal como lo ha expresado el se\u00f1or Ministro de Relaciones Exteriores, ya que estas figuras jur\u00eddicas no se enmarcan dentro de lo establecido en el art\u00edculo s\u00e9timo del Protocolo de R\u00edo de Janeiro y el punto cuatro del Acuerdo de Santiago.\nY para ser m\u00e1s preciso, voy a leerlo exactamente, porque es necesario que la ciudadan\u00eda sepa qu\u00e9 cosa es un arbitraje.\nDe acuerdo a este concepto, arbitraje \"es un procedimiento que se concreta con la resoluci\u00f3n pac\u00edfica de conflictos o divergencias entre dos o m\u00e1s estados divergencias entre dos o m\u00e1s estados que someten sus diferencias y formulan sus alegatos ante una potencia neutral, persona de gran autoridad o tribunal especial\".\nIgualmente, voy a leer la definici\u00f3n del concepto de mediaci\u00f3n.\n\"La mediaci\u00f3n es una figura jur\u00eddica del Derecho Internacional P\u00fablico que consiste en someter una controversia una controversia a uno o m\u00e1s gobiernos, a uno o m\u00e1s ciudadanos, de cualquier estado extra\u00f1o a los que se hallan en conflicto con la finalidad de que procuren hallar una soluci\u00f3n aceptable de la manera m\u00e1s sencilla y directa, evitando las formalidades\".\nEn el derecho, se\u00f1or Presidente, los abogados tenemos diferentes opiniones en cuanto a c\u00f3mo apreciamos una afirmaci\u00f3n... o una definici\u00f3n, en este caso. Por tanto, puede llamarse, en algunos casos, arbitraje, pero eso queda en el concepto de la persona.\nEl procedimiento planteado reviste todas las garant\u00edas que el caso amerita, ya que los pa\u00edses garantes han solicitado previamente su intervenci\u00f3n, la aprobaci\u00f3n de los congresos tanto del Per\u00fa como del Ecuador. Y en el caso nuestro, contamos con todos los elementos de juicio para poder tomar una decisi\u00f3n respaldando a nuestro Gobierno.\nSin embargo, a pesar de que contamos con los instrumentos legales para tomar una decisi\u00f3n positiva, se ha venido afirmando y se ha venido haciendo algunas interrogantes.\nSe dice, por ejemplo, que el Per\u00fa piensa ceder o canjear su territorio. Nada m\u00e1s falso, ya que el Estado peruano se ha caracterizado siempre por hacer prevalecer la plena vigencia de su soberan\u00eda nacional, defendi\u00e9ndola y protegi\u00e9ndola, siendo conscientes de que el territorio del Estado es intangible, inalienable e inviolable, razones por las cuales el pueblo peruano debe tener la seguridad que el Gobierno no aceptar\u00e1 ninguna propuesta que implique un canje o cesi\u00f3n territorial.\nSe se\u00f1ala tambi\u00e9n que no existe la seguridad de que los pa\u00edses garantes vayan a respetar los instrumentos jur\u00eddicos internacionales vigentes.\n\u00c9ste es otro aspecto que no se ajusta a la realidad, ya que los garantes tienen un compromiso muy fuerte en este proceso como para contradecir instrumentos internacionales existentes.\nAsimismo, como podemos apreciar claramente del texto de la carta de respuesta del se\u00f1or Presidente de la Rep\u00fablica Federativa del Brasil, de fecha 10 de octubre del a\u00f1o en curso, se se\u00f1ala que las propuestas se van a ajustar estrictamente a lo dispuesto en el Protocolo de R\u00edo, de lo cual hace menci\u00f3n hasta en seis oportunidades.\nAsimismo, existen los mecanismos legales que le permiten a nuestro pa\u00eds\nno aprobar estas propuestas\n\u00bfY qu\u00e9 dice este art\u00edculo 56\u00ba, se\u00f1or Presidente? Claramente dice:\n\"Los tratados deben ser aprobados por el Congreso antes de su ratificaci\u00f3n por el Presidente de la Rep\u00fablica, siempre que versen sobre las siguientes materias:\n1. Derechos Humanos.\n2. Soberan\u00eda, dominio o integridad del Estado.\n3. Defensa Nacional.\n4. Obligaciones financieras del Estado (...)\".\nAqu\u00ed est\u00e1 explicado c\u00f3mo se tiene que proceder, y as\u00ed tienen que ser revisados y aprobados estos cuatro tratados: el Tratado de Integraci\u00f3n Fronteriza, el Tratado de Confianza Mutua y Seguridad, el Tratado de Comercio y Navegaci\u00f3n y el Tratado de Fijaci\u00f3n en el Terreno de la Frontera Terrestre Com\u00fan.\nPor estas consideraciones, se\u00f1or Presidente, es que invoco a mis colegas parlamentarios a que hagamos realmente un examen de conciencia y como peruanos meditemos que en esta resoluci\u00f3n hist\u00f3rica todos debemos formar parte con una sola visi\u00f3n: defender nuestro territorio, defender nuestra patria.\nGracias, se\u00f1or Presidente.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Tiene la palabra el se\u00f1or Adolfo Amor\u00edn.\nEl se\u00f1or AMOR\u00cdN BUENO (C90-NM). Gracias, Presidente.\nEl d\u00eda de ayer le\u00ed el pronunciamiento de nuestras Fuerzas Armadas, de nuestro ej\u00e9rcito, de nuestra aviaci\u00f3n, de nuestra marina. Le\u00ed el pronunciamiento de m\u00e1s de treinta jefes de la m\u00e1s alta graduaci\u00f3n de nuestras Fuerzas Armadas. Posteriormente escucho la exposici\u00f3n de nuestro Canciller, la brillante exposici\u00f3n de nuestro Canciller, la inteligente, la contundente exposici\u00f3n de nuestro Canciller. Luego escucho y leo la opini\u00f3n y la invocaci\u00f3n del ex canciller Tudela, un hombre al cual todos admiramos y respetamos.\nEstos se\u00f1ores cancilleres ex canciller, uno de lujo coinciden, y ellos pr\u00e1cticamente, distinguidos colegas, nos invocan a que nosotros hagamos nuestro ese pedido del Ejecutivo para que solucionemos un conflicto de m\u00e1s de cincuenta a\u00f1os con el hermano pa\u00eds del Ecuador.\nEllos nos invocan. \u00bfQui\u00e9nes? Dos personalidades, distinguidos colegas, con una solvencia moral tremenda, con una capacidad jur\u00eddica reconocida, con gran profesionalismo, dos personalidades de las cuales no tenemos por qu\u00e9 dudar. Ellos nos invocan esto.\nYo, se\u00f1or Presidente, como parlamentario no tengo por qu\u00e9 dudar. Tengo que confiar en alguien, y el Congreso de la Rep\u00fablica tiene que confiar en alguien. Nosotros no vamos a ir, los ciento veinte congresistas, a la Cordillera del C\u00f3ndor a ver in situ el problema, ni tampoco vamos a invitar a los veinticuatro millones de peruanos para hacer lo mismo; tenemos que confiar en alguien. \u00bfY por qu\u00e9 no confiar en estas dos personalidades, que son peruanos de los cuales nosotros debemos de sentirnos orgullosos y que enaltecen nuestra patria? \u00bfQu\u00e9 tenemos nosotros que dudar de Fernando de Trazegnies o de Francisco Tudela? Son dos buenos peruanos, excelentes peruanos, que nos est\u00e1n orientando; y creo que debemos de escucharlos en esta oportunidad.\n\u00bfY de qui\u00e9n se trata, se\u00f1or Presidente? Del Ecuador, del hermano pueblo del Ecuador, un pueblo con el cual coincidimos en un mont\u00f3n de sentidos. Compartimos nuestra historia, compartimos nuestro ancestro, compartimos nuestras ansiedades, nuestras angustias, nuestras ilusiones, nuestros problemas, y quiz\u00e1s tambi\u00e9n podamos compartir nuestras soluciones, se\u00f1or Presidente. Incluso, se\u00f1or Presidente, \u00e9tnicamente tenemos mestizaje. Todo absolutamente todo nos une.\nSomos, pues, literalmente pueblos hermanos, \u00bfpor qu\u00e9 no estar juntos?;\n\u00bfpor qu\u00e9 no estar unidos? Yo estoy segur\u00edsimo de que el pueblo\necuatoriano y el pueblo peruano desean que as\u00ed sea, y depende de nosotros\nlos gobernantes para que esto sea una realidad, depende de los gobernantes para\nque, con criterio, con inteligencia, con desprendimiento, podamos hacer que\nestos dos pueblos se unan en un solo coraz\u00f3n; que\nGracias, se\u00f1or Presidente.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Puede hacer uso de la palabra el se\u00f1or Rafael Rey.\nEl se\u00f1or REY REY (Ren). Se\u00f1or Presidente: \"En la hora de ahora\", como le gusta decir a Enrique Chirinos citando a Ortega y Gasset, el inter\u00e9s del pa\u00eds nos pide una decisi\u00f3n hist\u00f3rica. Hist\u00f3rica por el tiempo, casi sesenta a\u00f1os de enfrentamientos armados y diplom\u00e1ticos con el Ecuador; hist\u00f3rica por las circunstancias quiz\u00e1s irrepetibles en que se pide nuestra opini\u00f3n; hist\u00f3rica porque quiz\u00e1s es la \u00faltima oportunidad de asegurar la paz definitiva para nuestro pa\u00eds; hist\u00f3rica, finalmente, porque hay expectativa internacional sobre la respuesta que daremos los congresos del Per\u00fa y del Ecuador.\nEl d\u00eda de hoy cada uno de nosotros tendr\u00e1 que tomar posici\u00f3n, y yo quiero explicar una vez m\u00e1s por qu\u00e9 voy a votar a favor de la resoluci\u00f3n legislativa.\nYa he explicado ayer el curso de mis pensamientos y las inquietudes y dudas de car\u00e1cter jur\u00eddico que ten\u00eda. No voy a volver sobre ellas, porque han sido perfectamente aclaradas por el Canciller de la Rep\u00fablica y por otras personalidades conocedoras de la materia que hoy se unen a \u00e9l, como Francisco Tudela, como Diego Garc\u00eda Say\u00e1n, como F\u00e9lix Denegri Luna y como diversos se\u00f1ores embajadores en retiro. A ellos se suman ahora numerosas instituciones privadas de intelectuales, militares, empresarios y ciudadanos.\nNo voy, pues, a volver a explicar mis razonamientos jur\u00eddicos. No hay, en el aspecto jur\u00eddico, raz\u00f3n alguna para dejar de apoyar esta iniciativa, lo que puede haber es una preocupaci\u00f3n de orden pol\u00edtico justa, pero de orden pol\u00edtico, y es la siguiente.\nLa decisi\u00f3n m\u00e1s f\u00e1cil para m\u00ed es abstenerme o votar en contra. As\u00ed, si todo sale bien, celebrar\u00eda en conjunto con quienes votaron a favor, diciendo que yo tambi\u00e9n me alegro, porque, si hubiera tenido toda la informaci\u00f3n y toda la seguridad, tambi\u00e9n habr\u00eda votado a favor; y, si algo sale mal, por peque\u00f1o que sea, puedo utilizar eso poco que sale mal para criticar a quienes votaron a favor.\nNo pretendo insinuar que \u00e9sa vaya a ser la actitud de quien vote en contra. Yo creo que tan peruana es una decisi\u00f3n como la otra, la mayor\u00eda no necesita de mi voto para aprobar la resoluci\u00f3n. Sin embargo, mi conciencia me dice claramente que debo jugarme por la paz, y me dice tambi\u00e9n que tengo el deber de pensar que en la guerra los padres tienen que enterrar a sus hijos y tienen que pasar por ese terrible dolor. Aunque en otras circunstancias mis padres han pasado por ese dolor, yo no quiero que otros padres y madres pasen por la experiencia, son ya muchos peruanos y ecuatorianos que han sufrido.\nFrancisco Tudela daba ayer, en una entrevista, una serie de razones para votar a favor de la propuesta de los garantes. Yo quiero leer una de ellas:\n\"Si yo estuviera sentado en el Congreso, har\u00eda un acto de conciencia y pensar\u00eda en todo lo que hemos sufrido por este problema. Yo hice mi rehabilitaci\u00f3n, despu\u00e9s de los sucesos del 22 de abril lo de la residencia del embajador, en el Hospital Militar. Fui todos los d\u00edas, durante varios meses, a aprender a caminar de nuevo, despu\u00e9s de dos operaciones. Hice mi rehabilitaci\u00f3n con unos muchachos de 18 y 19 a\u00f1os que hab\u00edan sido soldados en el Cenepa, y no ten\u00edan piernas o les faltaba un brazo.\nYo creo que todo pol\u00edtico debe comprender que, del otro extremo de sus decisiones, hay o un soldado o un polic\u00eda dependiendo del tipo de decisi\u00f3n que va a dar el cuerpo; y que ese hombre est\u00e1 hecho de sangre, de pulmones, de cerebro, de sistema nervioso, y que puede morir y que no es una ficci\u00f3n ni la muerte ni el dolor de las familias.\nEn ese sentido, yo har\u00eda una reflexi\u00f3n sobre lo que hemos vivido\nel 95, sobre lo que hemos vivido el 81, sobre la permanencia de este problema;\ny pensar\u00eda en otros ejemplos en el mundo; pensar\u00eda en la Uni\u00f3n\nEuropea, que entre el 39 y el 45 sufri\u00f3 la peor guerra mundial que ha\nvisto el mundo, se pele\u00f3 entre el Atl\u00e1ntico y los Urales en Europa\nesto es, desde las costas de Francia hasta Rusia, donde murieron\nComo representante al Congreso, se\u00f1or, yo siento claramente que represento el sentir de mis propios electores votando a favor.\nEsta ma\u00f1ana, en Radio Programas del Per\u00fa, en una entrevista que le hac\u00edan a un congresista ecuatoriano, Ra\u00fal Vargas se despidi\u00f3 de ese colega ecuatoriano dici\u00e9ndole: \"que Dios ilumine a los congresistas ecuatorianos y peruanos para que la decisi\u00f3n que tomen hoy asegure el bienestar de nuestros pa\u00edses\".\nY a eso, se\u00f1or, se ha a\u00f1adido una an\u00e9cdota personal, que me va a usted disculpar que la relate, porque tambi\u00e9n me emocion\u00f3.\nEsta ma\u00f1ana en misa, en la Iglesia de F\u00e1tima, antes de la bendici\u00f3n final el sacerdote les pidi\u00f3 a los asistentes: \"vamos a hacer una oraci\u00f3n especial para que Dios ilumine a nuestros parlamentarios y a los parlamentarios ecuatorianos, para que con su voto aseguren la paz y el desarrollo y prosperidad de nuestros pueblos, y vamos hacerlo a trav\u00e9s de la Virgen, que es mediadora y reina de la paz\". A m\u00ed me emocion\u00f3.\nQuiero dejar claro con esto que no pienso que el creyente tiene necesariamente que votar a favor; pero, a m\u00ed, me ha servido la reflexi\u00f3n.\nAs\u00ed como respeto la opini\u00f3n contraria, pido que se respete la m\u00eda. Todos, no hay duda, queremos el bien de nuestra patria, de \"este Per\u00fa dulce y cruel\", como lo llam\u00f3 Jorge Basadre.\nGracias.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Tiene la palabra el se\u00f1or Alfonso Baella.\nEl se\u00f1or BAELLA TUESTA (I). Se\u00f1or Presidente, partir\u00e9 de las declaraciones que ha hecho, al iniciar esta sesi\u00f3n, el se\u00f1or Oswaldo Sandoval.\n\u00c9l, con su experiencia y su visi\u00f3n pol\u00edtica, nos dijo\nque aqu\u00ed estamos cuantos parlamentarios, mientras\nYo he tomado pie en estas expresiones del se\u00f1or Sandoval para decirle que son excesivamente ciertas: aqu\u00ed nos hemos reunido para hacer historia. Pero nos estamos olvidando de algunas personas que no tienen voz, que no est\u00e1n presentes aqu\u00ed y que apenas siquiera se les ha mencionado.\nEste conflicto que surge, y el que nos preocupa m\u00e1s, que se trata de la Cordillera del C\u00f3ndor, tiene una ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica y tiene un contenido pol\u00edtico. Pertenece al departamento de Amazonas, que es una circunscripci\u00f3n pol\u00edtica del pa\u00eds, y este departamento est\u00e1 poblado por seres humanos. Hay trescientas mil personas que viven en este departamento; entonces, nosotros estamos comprometiendo el futuro de esta gente. Con lo que vamos a decidir en esta asamblea tambi\u00e9n comprometemos la suerte y el futuro de todas las poblaciones que viven a lo largo de siete mil kil\u00f3metros de fronteras terrestres que tiene el Per\u00fa. Esas fronteras terrestres colindan con pa\u00edses amaz\u00f3nicos, y nosotros vamos a comprometer la vida y el futuro de esta gente.\nYo, se\u00f1or Presidente, no voy a decir que he conversado con la gente de Amazonas, ni que estoy espec\u00edficamente siendo apoderado de ellos para traer su voz; yo, se\u00f1or Presidente, m\u00e1s bien, en esta noche de meditaci\u00f3n que me ha servido de mucho, porque tengo las cosas perfectamente claras y s\u00e9 c\u00f3mo voy a votar, he pensado en el primer Presidente de la Asamblea Constituyente del Per\u00fa, en Toribio Rodr\u00edguez de Mendoza, cuyo retrato est\u00e1 a pocos metros del despacho que usted tiene aqu\u00ed en el Congreso.\nDon Toribio Rodr\u00edguez de Mendoza fue hijo de Chachapoyas, un vecino\nde Chachapoyas, que es la capital del departamento de Amazonas. \u00bfQu\u00e9\nes lo que predic\u00f3 don Toribio Rodr\u00edguez de Mendoza? El form\u00f3\na los fundadores de la Rep\u00fablica. Sus disc\u00edpulos fueron, desde\nla Universidad de San Marcos, quienes hicieron la Rep\u00fablica cuando \u00e9sta\nse independiz\u00f3 por manos de Bol\u00edvar y de San Mart\u00edn. \u00bfY\nqu\u00e9 fue lo que dijo Toribio Rodr\u00edguez de Mendoza al finalizar\nsus d\u00edas en la amargura y en la soledad? Que dos personas hab\u00edan\nsido los m\u00e1s grandes enemigos del pa\u00eds\nYo he pensado esto y he buscado algunos viejos papeles que encontr\u00e9 en la Universidad de San Marcos. Inspir\u00e1ndome en este mandato de un hombre de Amazonas que lament\u00f3 que los pol\u00edticos de Lima consideraran a la selva solamente como tierras inh\u00f3spitas, pues \u00e9l pens\u00f3 que se estaba atentando contra la integridad del pa\u00eds y dej\u00f3 lecciones que sus alumnos, lamentablemente, no siguieron. Entonces, no tengo dudas sobre c\u00f3mo voy a votar.\nPero tambi\u00e9n he escuchado a Francisco Pardo, que es mi amigo, y \u00e9l ha hecho una visi\u00f3n interesante sobre cu\u00e1l va a ser el futuro del Per\u00fa despu\u00e9s de aprobar este proyecto.\nYo, se\u00f1ores, tengo una lealtad con el pueblo de Amazonas...\nMe estoy dirigiendo al Presi dente, pero est\u00e1 conversando; y me estoy dirigiendo a quienes todav\u00eda no est\u00e1n conversando.\nEntonces, le dec\u00eda, se\u00f1or Presidente, que tengo una lealtad para el departamento de Amazonas. Yo he nacido all\u00e1; aunque no estoy estrechamente vinculado, porque sigo la suerte de los amazonenses: trescientos mil viven all\u00e1, pero hay seiscientos mil que viven fuera porque no tienen de qu\u00e9 vivir en Amazonas, no saben c\u00f3mo van a sobrevivir en Amazonas.\nEntonces, en este momento en el que nosotros hablamos y discutimos sobre cu\u00e1l va a ser el futuro de esta regi\u00f3n, que van a haber inversiones, que van a haber barcos con bandera ecuatoriana, que van a haber barcos con banderas extranjeras surcando todos los r\u00edos, etc\u00e9tera, pensamos: \u00bfy qu\u00e9 hemos esperado durante ciento sesenta a\u00f1os de vida republicana?; \u00bfqu\u00e9 hemos esperado en los \u00faltimos a\u00f1os para no hacer inversiones suficientes en este departamento que tiene grandes posibilidades de desarrollo econ\u00f3mico y de riquezas arqueol\u00f3gicas?\nEn 1942, cuando se discuti\u00f3 la cuesti\u00f3n del Protocolo de R\u00edo de Janeiro hab\u00eda un lema para los peruanos: \"Tumbes, Ja\u00e9n y Maynas, ni de vainas\"; es decir, eran las tres zonas que pretend\u00eda el Ecuador y que nosotros no pod\u00edamos ceder bajo ninguna circunstancia.\nMuy bien. Tumbes, Ja\u00e9n y Maynas son peruanos, pero en el momento de suscribir el Tratado de R\u00edo de Janeiro se cedi\u00f3 Sucumbios al Ecuador. \u00bfY qu\u00e9 hab\u00eda ah\u00ed? Terrenos deshabitados, una selva inh\u00f3spita; pero poco tiempo despu\u00e9s, en el subsuelo donde no se ve, estaba la riqueza petrol\u00edfera que, descubierta por el Ecuador, fue adjudicada a su Ej\u00e9rcito y que provee los fondos para comprar el armamento que el Ecuador ha necesitado para hacer todas las agresiones que se registran desde entonces en territorio peruano.\nEntonces, mirando ese futuro que se\u00f1ala Francisco Pardo que \u00e9l ve, yo tambi\u00e9n veo qu\u00e9 cosa va a ocurrir en el futuro. \u00bfVamos a conocer, vamos a adentrarnos a los pueblos de Amazonas, se\u00f1or Presidente, donde hay ni\u00f1os fam\u00e9licos, donde no tienen medicinas, donde no tienen comida no lo digo yo; es el bolet\u00edn del Banco Central de Reserva, donde se registra el mayor nivel de pobreza que hay en el pa\u00eds?\n\u00bfQu\u00e9 vamos a ver en el departamento de Amazonas? Vamos a ver la fuente de riqueza hidroel\u00e9ctrica m\u00e1s grande que hay en Am\u00e9rica: el pongo de Manseriche. \u00bfQu\u00e9 hay en el pongo de Manseriche? Nada. \u00bfQu\u00e9 va a haber? Probablemente capitales ecuatorianos con capitales peruanos, pero vamos a sentir nosotros que eso era nuestro, que pod\u00edamos haberlo explotado.\nEl departamento de Amazonas es el m\u00e1s rico en yacimientos arqueol\u00f3gicos:\ncasi todo es un museo, se\u00f1or. Los restos de la cultura antigua, que fue\ndistinta de la cusque\u00f1a y distinta de la iquite\u00f1a, estos chachapoyas,\nque edificaron la Fortaleza de Ku\u00e9lap, tuvieron una gran individualidad\ny una visi\u00f3n sobre\n\u00bfQu\u00e9 cosa va a ocurrir con esto? Probablemente los ecuatorianos van a invertir un mill\u00f3n de d\u00f3lares, dos millones de d\u00f3lares, y tendremos centro tur\u00edstico de primera calidad.\n\u00bfPor qu\u00e9 no lo hemos hecho nosotros?, \u00bfpor qu\u00e9 discutimos y no figura en el Presupuesto General de la Rep\u00fablica una suma de dinero suficiente para que estas posibilidades del departamento de Amazonas se hubiesen puesto en evidencia? Yo he le\u00eddo el proyecto de integraci\u00f3n amaz\u00f3nica y libre navegaci\u00f3n, y me parece que es interesant\u00edsimo. Vamos a tener ah\u00ed al Ecuador d\u00e1ndole acceso al uso de estos r\u00edos de la cuenca del Mara\u00f1\u00f3n y del Amazonas. Esto era una cosa nueva. Solamente en 1942 se mencion\u00f3 esta posibilidad, porque Ecuador jam\u00e1s hab\u00eda sido pa\u00eds amaz\u00f3nico; pero no nos vamos a referir a ese punto en este momento.\nSi nos imaginamos nosotros a estos r\u00edos siendo navegados, entonces nos preguntaremos: \u00bfy por qu\u00e9 durante estos a\u00f1os, en los que no hemos tenido todav\u00eda los acuerdos celebrados con el Ecuador, no hemos tenido tambi\u00e9n la suficiente visi\u00f3n para evitar la contaminaci\u00f3n de estos r\u00edos, que est\u00e1n hoy envenenados por los traficantes de drogas...?\n\u00bfSe\u00f1or Presidente, me podr\u00eda usted dar un minuto?\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Un minuto, para no marcar un precedente.\nEl se\u00f1or BAELLA TUESTA (I). No va usted a marcar ning\u00fan precedente.\nEs muy importante, se\u00f1or Presidente, que me haya usted escuchado y que me haya usted dejado hablar estos diez minutos sin que me interrumpan los amigos de la oposici\u00f3n, porque seguramente a ellos les ha gustado lo que estoy hablando. A usted no le gusta lo que voy a seguir hablando y me corta. Vamos a respetar el Reglamento, pero \u00e9sa es la condici\u00f3n de ser independiente. Entonces, hay que hablar una vez cuando le gusta a usted, otras veces cuando le gusta a la oposici\u00f3n.\nMuy bien, yo cumplo con mi deber de sangre: defiendo a los amazonenses, defiendo\na esas\nEstoy satisfecho y agradecido de usted y agradecido de todos mis colegas.\nMuchas gracias.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Gracias, doctor Baella.\nTiene el uso de la palabra el se\u00f1or Rolando Bre\u00f1a.\nEl se\u00f1or BRE\u00d1A PANTOJA (DEMO). Se\u00f1or Presidente, se ha hablado hoy d\u00eda, y ayer tambi\u00e9n un poco, acerca de la paz; y hemos encontrado un deslinde completamente insustancial. Nos quieren someter al chantaje de que los que quieren que este Congreso apruebe el documento en discusi\u00f3n quieren la paz, y que quienes no votan a favor aprueban la guerra.\n\u00c9sa es una disyuntiva que no aceptamos. Nosotros tambi\u00e9n queremos la paz con el Ecuador y con todos los pueblos del mundo, tambi\u00e9n nos duele la ca\u00edda de j\u00f3venes peruanos en lucha por el territorio nacional; sin embargo, se\u00f1ores, eso no puede ser un chantaje sentimental como consecuencia del cual nos puedan obligar a votar por algo que no conocemos, por algo que no conocemos como correcto, por algo que no estamos de acuerdo en realizar.\nTambi\u00e9n dir\u00edamos nosotros: \u00a1por los que murieron en el Per\u00fa, no votemos por algo que no conocemos!; \u00a1por los que fueron mutilados por las minas antipersonales, por los que fueron conducidos irresponsablemente por nuestros altos militares a conflictos in\u00fatiles a veces, no votemos por lo que nos est\u00e1n planteando!\nPor eso, no al chantaje sentimental o emocional.\nEl Canciller dec\u00eda hace un tiempo: \"este problema no es un problema emocional\". Ciertamente, no es un problema emocional solamente, pero tambi\u00e9n es emocional, porque los peruanos que somos peruanos de veras nos emocionamos con nuestra patria, con nuestro himno, con nuestros s\u00edmbolos, con nuestra historia. Es que hay \"peruanos\" y peruanos; es que hay peruanos que no est\u00e1n enraizados fuertemente en nuestros antepasados, en nuestra tradici\u00f3n, en nuestra historia; cabalgan con un pie en el Per\u00fa y con un pie en otras nacionalidades, en otros pa\u00edses, en otras conciencias, por eso es que para ellos cien metros, doscientos metros, doscientos kil\u00f3metros de territorio son tierra eriaza que podemos perder en cualquier momento. Es que no son peruanos como aquellos que llevamos en la sangre la tradici\u00f3n, la raza, la herencia, la heredad nacional, las tradiciones; son peruanos de artificio, trasplantados. No digo que no sean peruanos; posiblemente sean peruanos, pero no son completamente peruanos, como incluso el que nos representa como Presidente de la Rep\u00fablica.\nPero tampoco podemos aprovechar para plantear aqu\u00ed el chantaje de las Fuerzas Armadas. Las Fuerzas Armadas han sido convertidas, como consecuencia de este asunto, en una instituci\u00f3n que discute, en una instituci\u00f3n que hace asambleas, que toma acuerdos y que da manifiestos y pronunciamientos al pa\u00eds. No es este Ej\u00e9rcito estas Fuerzas Armadas una instituci\u00f3n deliberante; pero lo han hecho deliberante. Los generales, los coroneles, los contralmirantes, nos han mandado un manifiesto que dice \"estamos de acuerdo con lo que dice, hace o piensa Fujimori\". \u00bfPor qu\u00e9 no consultan a la poblaci\u00f3n?, \u00bfpor qu\u00e9 no les preguntaron a los loretanos?, \u00bfpor qu\u00e9 no le preguntaron al Frente de Defensa de Loreto?, \u00bfpor qu\u00e9 no les preguntaron a los dem\u00e1s pobladores?, \u00bfpor qu\u00e9 nos hacen circular una entrevista del ex canciller Tudela?, \u00bfpor qu\u00e9 nos hacen circular aqu\u00ed un pronunciamiento de los empresarios del Ecuador y del Per\u00fa?; \u00bfpor qu\u00e9 no nos hacen circular, por ejemplo, este pronunciamiento del Frente de Defensa, cuyo presidente y vicepresidente est\u00e1n en la tribuna?\nEse pronunciamiento dice: \u00a1Reiteramos nuestro rechazo a todo acuerdo con el Ecuador que viole el Protocolo! \u00a1Impediremos su ejecuci\u00f3n con el derecho de la insurgencia! \u00a1Convocamos al pueblo de Loreto a inscribirse en el Cuerpo de Voluntarios por Defensa de la Patria!\n\u00bfPor qu\u00e9 no se hace circular este documento?; \u00bfpor qu\u00e9 no se consulta no solamente al pueblo loretano, sino al resto del pueblo peruano?; \u00bfhay temor?; \u00bfhay miedo?; \u00bfse esconde algo?\nUna segunda cuesti\u00f3n, que es importante tambi\u00e9n. Nos han hablado ahora de desarrollo de la amazon\u00eda, qu\u00e9 curioso. \u00a1Han tenido ocho a\u00f1os y no han hecho nada por la amazon\u00eda, no han hecho nada por las fronteras! La han dejado abandonada, y ahora dicen: \"cuando se firme la paz con el Ecuador, la amazon\u00eda ser\u00e1 un para\u00edso\". \u00a1Ah, vaya!, \u00bfqui\u00e9n garantiza eso, si despu\u00e9s de ocho a\u00f1os de ejercicio de gobierno no han hecho nada, absolutamente nada? Y ahora el Ecuador es la causa del desarrollo, del atraso y de la miseria de la amazon\u00eda peruana. \u00a1Eso es una barbaridad! Despu\u00e9s de uno o dos a\u00f1os la situaci\u00f3n va a ser la misma, \u00bfy a qui\u00e9n le van a echar la culpa luego?\nSe habla de la compra de armas. \u00bfLa compra de armas para el ej\u00e9rcito es la causa del atraso de la amazon\u00eda? \u00a1Que lo digan, pues, las Fuerzas Armadas! Supongo que, cuando se apruebe lo que estamos tratando de aprobar ahora en este Congreso, lo primero que har\u00e1n en la Comisi\u00f3n de Presupuesto ser\u00e1 disminuir el presupuesto de las Fuerzas Armadas, el presupuesto de Defensa. Supongo que as\u00ed ser\u00e1, para que sean conscientes y consecuentes con lo que est\u00e1n hablando ahora.\nUna tercera cuesti\u00f3n: arbitraje o no arbitraje. Se\u00f1or, yo no entiendo c\u00f3mo dos gobiernos acuden a los garantes, y un gobierno, como es el ecuatoriano, diga: \"hemos pedido el arbitraje\"; y el Gobierno peruano diga: \"no hemos pedido arbitraje ni mediaci\u00f3n\". \u00bfQu\u00e9 cosa han pedido? \u00bfNo han pedido nada?\n\u00bfQu\u00e9 suceder\u00eda, entonces? Y nos hacemos la pregunta. Hoy d\u00eda cada Gobierno tiene su propia interpretaci\u00f3n de lo que ha pedido a los garantes, \u00bfy no ser\u00e1 tambi\u00e9n que despu\u00e9s cada Gobierno tenga su propia interpretaci\u00f3n cuando aprobemos lo que aprobemos? Y en ese caso, \u00bfc\u00f3mo quedaremos?\nEs, se\u00f1or, arbitraje; aunque no lo quieran admitir. El diccionario de\nCabanellas lo dice claramente: \"Arbitraje. Toda decisi\u00f3n dictada\npor terceros\". Esta decisi\u00f3n ser\u00e1 dictada por terceros, no\npor los peruanos, ni por los ecuatorianos. Dice adem\u00e1s: \"con autoridad\nUna cuarta cuesti\u00f3n. Nosotros desconfiamos de este Gobierno. \u00bfC\u00f3mo no desconfiar de este Gobierno si en ocho a\u00f1os nos han llenado de multitud de mentiras, de enga\u00f1os, de fraudes, de tergiversaciones, de esconder y de ocultar informaci\u00f3n? \u00bfC\u00f3mo no desconfiar cuando hubo un famoso Pacto de Caballeros, cuando se dio el desenlace o el desalojo que no existi\u00f3 de Tiwinza, cuando se dio el problema del Alto Cenepa, cuando casi se firm\u00f3 con Chile documentos que compromet\u00edan al Per\u00fa y que fueron felizmente no firmados como consecuencia de la movilizaci\u00f3n del pueblo de Tacna y del pueblo de todo el pa\u00eds, los tacne\u00f1os principalmente? \u00bfC\u00f3mo no desconfiar? \u00bfY qu\u00e9 seguridad, por eso, podemos darle a este Gobierno?\nPor eso, nuestro voto va a ser en contra, se\u00f1or Presidente. En contra, porque, en primer lugar, este Gobierno no nos representa, no es confiable, ha enga\u00f1ado y ha traicionado al pa\u00eds en m\u00e1s de una ocasi\u00f3n, y ahora presumiblemente ser\u00e1 lo mismo. No podemos votar a favor, porque no conocemos lo que estamos votando, porque votando y aprobando lo que ahora se pretende se aprueba el paquete, el conjunto de negociaciones. No es un asunto particular simplemente, es el acuerdo definitivo y global. Y no podemos votar, se\u00f1or, a favor, porque no estamos expresando en este Congreso, los ciento veinte congresistas, la opini\u00f3n nacional.\n\u00bfPor qu\u00e9 tanto apuro? \u00bfPor qu\u00e9 la marcha forzada? \u00bfQui\u00e9n lo exige?, \u00bflos garantes?, \u00bflo exige Cardoso?, \u00bflo exigen los Estados Unidos?, \u00bflo exige Clinton?, \u00bflo exige el apuro electoral del se\u00f1or reeleccionista Fujimori para el a\u00f1o 2000? \u00bfQui\u00e9n lo exige, se\u00f1or? \u00bfPor qu\u00e9 no pensamos una semana, dos semanas, y consultamos a la poblaci\u00f3n? Porque la decisi\u00f3n, que se dice \"es decisi\u00f3n hist\u00f3rica\", s\u00ed, se\u00f1or, es decisi\u00f3n hist\u00f3rica, por eso tambi\u00e9n nosotros no nos corremos. Ap\u00f3yenlo quienes est\u00e9n claros en el asunto, nosotros no lo vamos a apoyar, porque encontramos, se\u00f1or, desconfianzas, encontramos dudas y encontramos explicaciones no satisfechas.\nMuchas gracias.\nEl se\u00f1or FORSYTH MEJ\u00cdA (UPP). Gracias, se\u00f1or Presidente.\nSaludo al Primer Ministro, al se\u00f1or Canciller, al Ministro de Defensa.\nEn realidad, es interesante que el Congreso de la Rep\u00fablica haya revalorizado tanto su significado a trav\u00e9s de esta presentaci\u00f3n, y es curioso que, aparentemente, los pa\u00edses garantes, al solicitar esta convocatoria para hacer efectiva su propuesta, aparezcan como d\u00e1ndole a este Congreso un poquito m\u00e1s de inter\u00e9s y de credibilidad que lo que suele hacer el propio Ejecutivo.\nPero m\u00e1s all\u00e1 de este peque\u00f1o comentario, s\u00ed tengo que se\u00f1alar, se\u00f1or Presidente, que apenas yo tuve oportunidad, hace algunos d\u00edas, de acceder a la carta del presidente Fernando Henrique Cardoso, tuve una actitud inicial adversa a ese documento, lo cual expres\u00e9 ante algunos medios de comunicaci\u00f3n coincidiendo con muchas otras personas, fundamentalmente porque en ese momento ten\u00edamos una falta total de informaci\u00f3n. Y yo creo que este hecho es imputable fundamentalmente al Gobierno, y deber\u00eda servirle de experiencia ya que este tema tiene que manejarse sobre la base del di\u00e1logo y sobre la base del consenso.\nHan pasado los d\u00edas y hemos podido tener conversaciones con distintas personalidades de la Canciller\u00eda y del Gobierno. Hemos podido dialogar entre nosotros, acceder al conocimiento del resto de la documentaci\u00f3n y conocer fundamentalmente lo que era una pieza fundamental: la carta inicial que el presidente Fujimori y el presidente Mahuad enviaron al presidente Cardoso y que dio origen a la respuesta. Pero lamentablemente lo que conocimos, o lo que por lo menos yo conoc\u00ed primero, fue la respuesta antes que la carta inicial.\nEntonces, eso motiva una preocupaci\u00f3n. Creo que hubi\u00e9ramos ganado mucho en el pa\u00eds si el Gobierno paralelamente se apresuraba en convocar aqu\u00ed di\u00e1logos que nos permitieran a todos nosotros, aparte de ser respetados como merecemos ser respetados, avanzar en nuestro conocimiento para estar mejor preparados para participar en este debate.\nDicho esto, s\u00ed quiero se\u00f1alar que el conjunto de la documentaci\u00f3n me motiva a m\u00ed a tener una actitud favorable en relaci\u00f3n con todo este proceso; y favorable, se\u00f1or Presidente, entre otras cosas, por una frase muy concreta que est\u00e1 en la carta del presidente Fujimori y del presidente Mahuad al presidente Cardoso cuando dicen que solicitan la f\u00f3rmula aceptable para culminar la fijaci\u00f3n en el terreno de la frontera terrestre com\u00fan conforme a lo establecido en el Protocolo de R\u00edo de Janeiro lo que es obvio y al fallo del \u00e1rbitro Braz Dias de Aguiar. Esto constituye, se\u00f1or Presidente, algo absolutamente in\u00e9dito. Yo, por lo menos, no recuerdo no s\u00e9 si alguien aqu\u00ed lo haya visto que el Presidente del Ecuador se refiera de manera taxativa e inequ\u00edvoca al fallo de Braz Dias de Aguiar. Entonces, yo no veo c\u00f3mo podr\u00edamos pedir m\u00e1s garant\u00edas que eso. Ya no es solamente el Protocolo de R\u00edo de Janeiro, sino el fallo del \u00e1rbitro.\nEntonces, si yo no conozco esa informaci\u00f3n, naturalmente no puedo tener la respuesta tan favorable como hubiera querido tenerla. Pero el fallo de Braz Dias de Aguiar no admite interpretaciones. Es una cosa absolutamente clara, y el hecho de que el presidente Mahuad lo reconozca de manera expresa significa, sin duda alguna, un triunfo, no hablemos del Gobierno, no hablemos ni siquiera de la diplomacia peruana. Hablemos del Per\u00fa, hablemos de todos los peruanos; y un homenaje a las vidas de peruanos que hemos perdido por una serie de hechos que todos conocemos.\nDicho esto, se\u00f1or Presidente, se nos abre entonces la posibilidad de una demarcaci\u00f3n, y una demarcaci\u00f3n significa cerrar el hueco que constituye una herida abierta y que podr\u00eda constituir, si no lo acometemos con imaginaci\u00f3n y con coraje, el sostenimiento indefinido de una ordal\u00eda que tiene y representa un costo gigantesco para nuestro pa\u00eds, al margen del perjuicio que le pueda causar al Ecuador, lo que, por \u00faltimo, no tendr\u00eda para nosotros tanta importancia.\nPero hoy que hablamos de institucionalizar el pa\u00eds, c\u00f3mo no tomar en cuenta hechos concretos que paso a se\u00f1alar:\nUn pronunciamiento claro y preciso de los empresarios peruanos a trav\u00e9s de la CONFIEP. \u00bfC\u00f3mo no tomarlo en cuenta? La CONFIEP es una instituci\u00f3n absolutamente cre\u00edble.\nY finalmente, \u00bfc\u00f3mo no tomar en cuenta un pronunciamiento institucional de las Fuerzas Armadas del Per\u00fa?\nSon hechos que por lo menos deber\u00edamos tener como base para nuestro razonamiento, y son hechos reales, porque responden a instituciones concretas de nuestro pa\u00eds, lo que denominan algunos \"poderes f\u00e1cticos\" o, en el caso espec\u00edfico de las Fuerzas Armadas, \"poderes concretos\", como ocurre en toda la realidad de Am\u00e9rica Latina. En otra oportunidad podr\u00edamos hablar de eso.\nPero, se\u00f1or Presidente, esto implica adem\u00e1s para nosotros la posibilidad de revitalizar el proceso de unidad latinoamericana, que, estoy seguro, es algo que en el programa de trabajo del Canciller ojal\u00e1 alguna vez podamos conversar de esto en la Comisi\u00f3n de Relaciones Exteriores figura.\nHace a\u00f1os que abandonamos esa noci\u00f3n. Am\u00e9rica Latina es un mundo, es una realidad, es un continente; entonces, oigamos lo que hubiera querido decir Sim\u00f3n Bol\u00edvar a partir de esta proposici\u00f3n y de la salida concreta que tenemos.\nEl art\u00edculo 100\u00ba de la Constituci\u00f3n de 1979 dec\u00eda que el Per\u00fa se orienta a la creaci\u00f3n de una comunidad latinoamericana de naciones. Hoy tenemos una comunidad andina de naciones, y probablemente ninguno de los aqu\u00ed presentes llegaremos a ver cuando Venezuela, Colombia, Ecuador, Per\u00fa y Bolivia se unan en una sola naci\u00f3n, en un s\u00f3lo pa\u00eds, como seguramente ocurrir\u00e1 de manera inexorable en el siglo XXI.\nPero, en todo caso, aqu\u00ed tenemos un paso concreto. Respet\u00e1ndose los derechos hist\u00f3ricos del Per\u00fa, bajo la solidez de nuestros t\u00edtulos, tenemos la opci\u00f3n concreta de que esa frontera se cierre; y desgraciadamente, de acuerdo con el derecho internacional, la \u00fanica manera de que una frontera se cierre es si los dos pa\u00edses est\u00e1n de acuerdo en cerrarla.\nSe\u00f1or Presidente, no existe otra manera de hacerlo, y aqu\u00ed hay\nya la posibilidad concreta y el compromiso\nPersonalmente, de acuerdo a la revisi\u00f3n de toda la documentaci\u00f3n, no tengo ninguna raz\u00f3n para dudar de los gobiernos de Estados Unidos, de Chile, de Brasil y de la Rep\u00fablica Argentina. Ninguna raz\u00f3n para dudar: los documentos, las pruebas instrumentales, todo lo actuado es demasiado claro.\nPero m\u00e1s all\u00e1 de eso, tenemos que hacer un homenaje a las vidas que hemos perdido, a los peruanos que murieron, no solamente en el 42, sino en el 81 y en el 95; y a los peruanos que han sufrido mutilaciones y han perdido la vida por efecto de estas minas antipersonales.\nY no tendr\u00eda tal vez tanto significado que el que habla opine sobre esto. \u00bfPor qu\u00e9, se\u00f1or Presidente? Quiero referirme a opiniones concretas que, en mi cabal entendimiento del tema, han significado para m\u00ed algo.\nJavier P\u00e9rez de Cu\u00e9llar, el diplom\u00e1tico peruano que yo m\u00e1s admiro. He conversado con \u00e9l hace pocas horas. A \u00e9l le dije que iba a mencionar esta conversaci\u00f3n aqu\u00ed, y lo hago con su plena autorizaci\u00f3n. No tiene naturalmente una opini\u00f3n cabal, porque, como no se encuentra, desgraciadamente, en el Per\u00fa, como hubiera sido su intenci\u00f3n en este momento, carece de toda la documentaci\u00f3n del caso, a pesar de que se han hecho esfuerzos por que reciba todo el material; sin embargo, \u00e9l ve con sumo inter\u00e9s los enormes avances que este proceso registra.\nCarlos Garc\u00eda Bedoya lamentablemente no est\u00e1 m\u00e1s entre nosotros para opinar; pero se caracteriz\u00f3 toda la vida por f\u00f3rmulas imaginativas que nos permitieran avanzar de manera concreta. Desgraciadamente, no estoy en condiciones de citarlo, como s\u00ed puedo citar a otros diplom\u00e1ticos brillantes del Per\u00fa: Allan Wagner Tiz\u00f3n, con quien he conversado, canciller de lujo para la historia, quien se\u00f1ala que est\u00e1 de acuerdo, en principio, con el documento en la medida en que, naturalmente, el resultado se halla ajustado a derecho. Pero eso es una cosa que es obvia. El Canciller ha asumido ac\u00e1 su compromiso, nos ha dicho que \u00e9l no estar\u00eda ac\u00e1 si no fuera as\u00ed. Entonces, \u00e9l est\u00e1 asumiendo el rol de garante personal, y, como era en la antigua Grecia \u00e9l lo sabe, porque es un gran jurista, la garant\u00eda implicaba incluso la vida de la persona que se ofrec\u00eda.\nPero no estar\u00eda siendo claro ni preciso ni completo si me dejara de referir a uno que para m\u00ed tiene una valoraci\u00f3n muy especial: Carlos Alzamora Traverso, con quien he hablado hace media hora y me confirma que esto es un \u00e9xito notable de la diplomacia peruana. Si el embajador Carlos Alzamora lo dice, eso para m\u00ed tiene un significado especial, y no puedo tener ambages en reconocerlo.\nVoy a terminar esta intervenci\u00f3n, se\u00f1or Presidente, con dos preguntas concretas al se\u00f1or ministro y una propuesta espec\u00edfica. Voy a ser muy breve.\n\u00bfCu\u00e1l ser\u00eda, en un eventual tratado futuro, el status jur\u00eddico de los garantes?\nLos garantes del Protocolo de R\u00edo de Janeiro... Aprovecho la oportunidad para rendir un homenaje al canciller de aquella \u00e9poca, Alfredo Solf y Muro, y al gobierno del presidente Manuel Prado, que nos dieron un documento tan categ\u00f3rico. Los garantes firmaron como garantes ese Protocolo de R\u00edo de Janeiro, pero sus congresos no aprobaron el documento. No hubo tr\u00e1mite parlamentario de aprobaci\u00f3n ni ratificaci\u00f3n posterior de los gobiernos de estos cuatro pa\u00edses. \u00c9se es un tema que a m\u00ed particularmente me preocupa en la medida que ahora, si el Ejecutivo firma un nuevo tratado, \u00bfcu\u00e1l ser\u00eda la participaci\u00f3n vinculante de los pa\u00edses garantes?\nFinalmente, \u00bfc\u00f3mo visualiza el Per\u00fa la paz duradera? Porque,\ncomo ayer mismo me comentaba el embajador P\u00e9rez de Cu\u00e9llar, si\nno hay paz duradera, no hay paz. Entonces, \u00bfcu\u00e1l ser\u00eda el\nfactor realmente vinculante para que el Ecuador asuma el compromiso formal y\ncumpla el compromiso formal de demarcar la frontera y no repita la misma acci\u00f3n\nde los \u00faltimos cincuenta a\u00f1os, a partir del Protocolo de 1942,\nque tambi\u00e9n, se\u00f1or Presidente, era y es vinculante, y, sin embargo,\nel Ecuador no ha cumplido ni ha seguido ni ha obedecido? Entonces,\nY la segunda, se\u00f1or Ministro de Relaciones Exteriores, se\u00f1or Presidente del Consejo de Ministros...\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Se\u00f1or Forsyth, yo le pido que concluya su intervenci\u00f3n.\nEl se\u00f1or FORSYTH MEJ\u00cdA (UPP). Voy a terminar en treinta segundos.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. No quiero sentar precedente.\nEl se\u00f1or FORSYTH MEJ\u00cdA (UPP). En treinta segundos, se\u00f1or Presidente; le suplico.\nSer\u00eda interesante que el Primer Ministro pudiera ratificar aqu\u00ed el compromiso pol\u00edtico del Gobierno de no hacer ninguna utilizaci\u00f3n pol\u00edtica de los resultados de este futuro tratado.\nY la propuesta concreta al se\u00f1or Ministro de Relaciones Exteriores...\nSe\u00f1or Presidente, por favor, treinta segundos.\nEn el documento de proyecto de resoluci\u00f3n legislativa, en el considerando n\u00famero seis, que usted lo tiene ante la vista, dice textualmente: \"Esta situaci\u00f3n dio origen en las \u00faltimas d\u00e9cadas a lamentables conflictos armados entre ambas Naciones, en los que perdieron la vida j\u00f3venes peruanos y ecuatorianos\". Aqu\u00ed diera la impresi\u00f3n de que \u00e9ste ha sido un conflicto tal vez \u00e9tnico, tal vez cultural, como el conflicto greco-chipriota, como la guerra entre El Salvador y Honduras o el conflicto \u00e1rabe-israel\u00ed. Aqu\u00ed no hay esto. Estos conflictos lamentables fueron desatados en el 81 y en el 95 por el Ecuador, y este hecho tiene que quedar claro.\nMe permito solicitar entonces que se reforme este considerando, porque el Per\u00fa fue el pa\u00eds agredido y actu\u00f3 simplemente en leg\u00edtima defensa.\nY en ese mismo entendido, en la propuesta resolutiva...\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Por favor, si me puede hacer llegar...\nEl se\u00f1or FORSYTH MEJ\u00cdA (UPP). S\u00ed, se\u00f1or\nPresidente. En la propuesta resolutiva falta un punto\nYa con esto concluyo, se\u00f1or Presidente.\nMuchas gracias.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Doctor De Trazegnies...\n... Voy a procesar la cuesti\u00f3n de orden del se\u00f1or Bre\u00f1a.\nEl se\u00f1or BRE\u00d1A PANTOJA (DEMO). Presidente, usted debe ser consciente de lo que ha prometido y lo que ha dicho. Ayer y al principio de esta reuni\u00f3n dijo que tenemos de cinco a diez minutos, que la Mesa iba a ser estricta completamente. Usted fue estricto con aquellos que hablaban en contra del acuerdo que aqu\u00ed se pretende procesar; y usted, en ese sentido, ahora, a mi amigo, y a quien aprecio mucho, al congresista Harold Forsyth, le permiti\u00f3 hablar diecisiete minutos y usted no dijo nada. No dijo nada a eso, se\u00f1or.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Perd\u00f3n,...\nEl se\u00f1or BRE\u00d1A PANTOJA (DEMO). Todav\u00eda no he terminado de hablar, se\u00f1or Presidente.\nEso se llama incumplimiento del Reglamento, incumplimiento de promesa; por eso desconfiamos tanto de ustedes, se\u00f1or Presidente.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Quiero decirle que me he preocupado de eso. Les hemos dado tolerancia al doctor Alfonso Grados y tolerancia al doctor Alfonso Baella. Yo les pido s\u00ed la colaboraci\u00f3n de todos ustedes, porque naturalmente lo que no quiero es que se interrumpa una sesi\u00f3n tan importante por cuestiones de forma.\nInvoco, exhorto, a la responsabilidad de cada congresista. Les pido, por favor, que colaboren con la Mesa.\nEl se\u00f1or OLIVERA VEGA (FIM). Una cuesti\u00f3n de orden, se\u00f1or Presidente.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. \u00bfCu\u00e1l es su cuesti\u00f3n de orden, se\u00f1or Olivera?\nEl se\u00f1or OLIVERA VEGA (FIM). Se\u00f1or Presidente, en\nrealidad yo comprendo que se le d\u00e9 m\u00e1s tiempo a quien cambia su\nposici\u00f3n y trate de justificar lo injustificable; incluso se permite\ncitar a Javier P\u00e9rez\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. \u00bfCu\u00e1l es su cuesti\u00f3n de orden?\nSi es una cuesti\u00f3n de forma, con mucho gusto.\nEl se\u00f1or OLIVERA VEGA (FIM). Es que usted le da m\u00e1s tiempo a quien se vende al Gobierno en su posici\u00f3n, se\u00f1or.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. He tratado de ser sencillamente respetuoso.\nSe\u00f1or Forsyth, puede hacer uso de la palabra.\nEl se\u00f1or FORSYTH MEJ\u00cdA (UPP). Yo creo que en realidad lo \u00faltimo que ha dicho Fernando Olivera, de quien adem\u00e1s soy amigo,... Yo creo que ser\u00eda una injusticia de mi parte juzgarlo a \u00e9l por lo que acaba de decir. Entonces, no le voy a pedir que lo retire. Simplemente, lo voy a ignorar por completo.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Tiene la palabra el se\u00f1or Fernando de Trazegnies.\nEl se\u00f1or GRADOS BERTORINI (UPP). Pido la palabra, se\u00f1or Presidente.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. \u00bfCuesti\u00f3n de orden?\n... Nada sobre los temas. Si yo estoy equivocado, d\u00edgamelo, y yo reconozco mi falta.\nEl se\u00f1or GRADOS BERTORINI (UPP). Para que se tenga la informaci\u00f3n m\u00e1s clara, debo decir que el se\u00f1or P\u00e9rez de Cu\u00e9llar no tiene voceros en este Hemiciclo, excepto fundamentalmente lo que me corresponde por haber...\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Gracias, se\u00f1or Grados Bertorini.\nEl se\u00f1or GRADOS BERTORINI (UPP). ... y el se\u00f1or P\u00e9rez de Cu\u00e9llar se ha limitado a decir...\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Es una cuesti\u00f3n de orden y se procesa la cuesti\u00f3n de orden.\nPuede hacer uso de la palabra el doctor Fernando de Trazegnies.\nEl se\u00f1or MINISTRO DE RELACIONES EXTERIORES, doctor Fernando de Trazegnies Granda. Gracias, Presidente.\nEn realidad, quer\u00eda contestar a las preguntas que me ha formulado el congresista Harold Forsyth respecto, primero, del papel futuro de los garantes. \u00c9l mencionaba cu\u00e1l ser\u00eda el papel de los garantes dentro de un nuevo tratado.\nEn realidad, no va a haber un nuevo tratado, estamos simplemente en ejecuci\u00f3n del Protocolo de R\u00edo. De manera que no se trata de hacer un nuevo tratado; vamos simplemente a completar la demarcaci\u00f3n de acuerdo al Protocolo de R\u00edo.\nAhora, es verdad que los garantes son garantes de la ejecuci\u00f3n del Protocolo. Una vez que se termine la ejecuci\u00f3n del Protocolo, entiendo que los garantes, en realidad, ya no tienen esa funci\u00f3n. Sin embargo, estoy seguro de que los pa\u00edses latinoamericanos, dentro de esa Am\u00e9rica Latina unida, vamos a cuidarnos entre todos y a garantizarnos entre todos una paz duradera y vamos a garantizar la presencia del derecho como criterio de organizaci\u00f3n de nuestros pa\u00edses.\nEn cuanto a c\u00f3mo asegurar que Ecuador posteriormente cumpla con la demarcaci\u00f3n y cumpla con poner los hitos, nos hemos preocupado mucho de esto en el curso de las negociaciones, y en el cronograma hemos establecido una estipulaci\u00f3n que es clave, en la cual se dice que nada vale mientras no se coloque el \u00faltimo hito.\nDe tal manera que, si Ecuador va a tener los derechos a la libre navegaci\u00f3n y va a tener, en realidad, el Tratado de Integraci\u00f3n Fronteriza con todos los beneficios que eso significa, tiene que llegar hasta la colocaci\u00f3n del \u00faltimo hito.\nDe manera que creo que \u00e9sa es nuestra seguridad, \u00e9sa es nuestra forma de obtener que esto realmente se cumpla.\nSi me permite, se\u00f1or Presidente, hace un momento, cuando habl\u00f3 el doctor Grados, en su primera intervenci\u00f3n, quise tambi\u00e9n darle una respuesta, pero lamentablemente usted no vio que estaba pidiendo el uso de la palabra, y me gustar\u00eda darla ahora.\nEl doctor Grados preguntaba si lo que estamos votando ahora es exclusivamente\nesta consulta a los garantes\nYo quiero decirle rotundamente que estamos votando solamente este pedido a los garantes para absolver este problema demarcatorio. Los otros dos tratados van a venir aqu\u00ed al Congreso necesariamente. Por eso yo ayer incluso sustitu\u00ed la propuesta inicial por una directa que dijera: van a venir al Congreso.\nTengo un profundo respeto, mis convicciones democr\u00e1ticas me hacen tener un profundo respeto por el Congreso. De manera que esto viene al Congreso nuevamente.\nEs verdad que en este momento, si nosotros, por ejemplo, decidi\u00e9ramos no darle la libre navegaci\u00f3n a Ecuador totalmente, si decidi\u00e9ramos no hacer el tratado, incumplir el art\u00edculo 6\u00ba del Protocolo, que nos manda esto desde el a\u00f1o 42, es posible que en ese caso ellos tampoco aceptasen terminar la demarcaci\u00f3n, y tambi\u00e9n impugnar\u00edan todo. Eso es evidente.\n\u00c9ste es un acuerdo global; como se dice, un acuerdo global y definitivo, pero el Congreso lo podr\u00e1 decidir. El Congreso libremente en ese momento dir\u00e1: s\u00ed, es tan grave este tratado, que prefiero no terminar la demarcaci\u00f3n; y entonces simplemente voto en contra. En ese momento podr\u00e1 decidirlo. La libertad del Congreso est\u00e1 siempre salvada.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Puede hacer uso de la palabra el se\u00f1or Miguel Ciccia.\nEl se\u00f1or CICCIA V\u00c1SQUEZ (I). Muchas gracias, se\u00f1or Presidente.\nAprovecho, por su intermedio, para saludar a los se\u00f1ores ministros.\nAcababa de escuchar a mi colega Baella, que naci\u00f3 tambi\u00e9n en frontera, como yo, pero \u00e9l dice que va a votar que no, y yo le voy a decir que voy a votar que s\u00ed, porque yo s\u00ed vivo actualmente en la frontera y traigo la representaci\u00f3n de esa tierra bonita, de esa frontera, la m\u00e1s bella del Per\u00fa, all\u00e1 donde corre alegre el r\u00edo Canchis; all\u00e1 donde vienen a ba\u00f1arse todos los d\u00edas ecuatorianos, a las Huaringas; all\u00e1 donde hay un hito en Hormigueros, donde hay trueque todos los d\u00edas entre peruanos y ecuatorianos.\nY por su intermedio, al se\u00f1or Canciller: no hay ning\u00fan tipo de control, no hay ning\u00fan puesto que controle a estos peruanos y ecuatorianos que, atados a su amistad, hacen trueque todos los d\u00edas, y eso es lo que espero ver de aqu\u00ed a unos d\u00edas m\u00e1s.\nPor eso, al se\u00f1or Canciller le digo que esta tierra que represento, Huancabamba, necesita su firmeza, necesita su seriedad, su inteligencia y su coraz\u00f3n para que traiga usted bajo la mano, nuevamente al Congreso, esa decisi\u00f3n, que el tiempo de oro nos gana; y podamos ac\u00e1 brindar con usted mismo y hacer tambi\u00e9n himnos de paz entre valses y pasillos con los amigos del vecino pa\u00eds del Ecuador.\nAyer le escuch\u00e9 a usted decir que los garantes no van a cambiar, no van a variar los pareceres de los dos pueblos, y que se va a respetar el Protocolo de R\u00edo. Por eso, desde esta bancada independiente, se\u00f1or Canciller, se\u00f1or Presidente, le entrego mi mano firme. Desde esta bancada independiente le digo que s\u00ed desde este momento, porque yo me he criado en la frontera escuchando los discursos de pol\u00edticos como Velasco Ibarra, con su eterno af\u00e1n de b\u00fasqueda de muerte, en b\u00fasqueda del logro personal y nada m\u00e1s, y as\u00ed he escuchado a muchos otros pol\u00edticos; por eso le pido que de aqu\u00ed no pierda un minuto y que venga usted nuevamente para que le digamos que s\u00ed al pueblo peruano. Y el triunfo no ser\u00e1 ni de usted ni de Fujimori ni del Presidente del Congreso, ser\u00e1 del pueblo peruano.\nPerd\u00f3neme que hable fuerte y que pida con coraje, porque all\u00e1 en mi frontera lejana, all\u00e1 entre flores y ponchos, all\u00e1 con sus trenas hendidas, vive mi madre todav\u00eda so\u00f1ando con la paz en la frontera.\nMuchas gracias.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Puede hacer uso de la palabra el se\u00f1or Enrique Chirinos.\nEl se\u00f1or CHIRINOS SOTO (Ren). Se\u00f1or Presidente: Antes de que me coma el tiempo, quiero adelantar que voy a votar en contra.\nEs un voto dif\u00edcil, probablemente el voto m\u00e1s dif\u00edcil\nde mi vida parlamentaria y de nuestra vida\nYo reconozco, sin embargo, que, quienes van a votar por el \"s\u00ed\", tambi\u00e9n \u00e9se es un voto patri\u00f3tico, porque ellos est\u00e1n temerosos de que, si perdemos esta oportunidad, perdamos acaso la \u00faltima oportunidad en muchos a\u00f1os de resolver el problema con el Ecuador.\nSe\u00f1or Presidente, \u00e9ste es un laudo arbitral. Mi maestro de derecho civil en la Universidad de San Agust\u00edn nos dec\u00eda: \"los negocios jur\u00eddicos no son lo que las partes les llaman, sino que son lo que son\". Yo considero un error acad\u00e9mico dicho sea, con todo respeto del se\u00f1or Canciller haber tra\u00eddo este tema sobre si es laudo arbitral o no es laudo arbitral. El presidente Mahuad dice que es; \u00e9l dice que no es, y estamos enredados en una discusi\u00f3n terminol\u00f3gica de la cual, sin embargo, el se\u00f1or Canciller se ha zafado esta ma\u00f1ana, porque ha dicho que no importan los t\u00e9rminos, sino que lo que importa es el contenido de esos t\u00e9rminos.\nTambi\u00e9n he de reconocer que, si bien vamos a dar un salto en el vac\u00edo, si bien ese salto en el vac\u00edo produce en los hombres de derecho una sensaci\u00f3n de vac\u00edo, justamente, una sensaci\u00f3n casi estomacal del temor al vac\u00edo, el Canciller se ha provisto de much\u00edsimos paraguas para que ese salto en el vac\u00edo no lo sea, sino que aterricemos en buen terreno.\nYo desear\u00eda estar equivocado; y si, como parece, triunfa la tesis de la respuesta positiva a la proposici\u00f3n formulada por el Poder Ejecutivo, desear\u00eda taxativamente que tenga \u00e9xito en todos los terrenos. Pero, naturalmente, el propio Canciller se\u00f1alaba hace veinticuatro horas que la relaci\u00f3n con el Ecuador es muy dif\u00edcil, es muy peligrosa, y, cuando creemos que ha terminado, no ha terminado.\nEsta ma\u00f1ana repasaba el se\u00f1or Gamarra algunos accidentes de esta\nrelaci\u00f3n; y quiz\u00e1 no se\u00f1alaba el primero sin hablar\nde Huayna C\u00e1pac o de T\u00fapac Yupanqui; el primero, que es\nanterior al nacimiento del Ecuador como rep\u00fablica independiente.\nA mediados del siglo pasado, el Ecuador vende, entrega a sus acreedores brit\u00e1nicos territorios amaz\u00f3nicos peruanos, y don Ram\u00f3n Castilla tiene que invadir, ocupar el Ecuador y arranca el Tratado de Mapasingue, que, sin embargo, no se cuida de hacer ratificar por el Congreso ecuatoriano, y volvimos a las andadas. Y, cuando nosotros perdimos la guerra con Chile, el Ecuador consigui\u00f3 el Tratado Garc\u00eda-Herrera, mediante el cual le d\u00e1bamos ingreso al Mara\u00f1\u00f3n. A Dios gracias, los congresos no ratificaron ese acuerdo, que no sirvi\u00f3 para nada.\nA fines del siglo pasado el Ecuador y el Per\u00fa se entregan al arbitraje obligatorio del Rey de Espa\u00f1a don Alfonso XII. Y en 1910, siendo rey ya don Alfonso XIII, y a sabiendas de que el laudo arbitral de Espa\u00f1a iba a reconocer nuestros derechos, el Ecuador se subleva contra ese laudo.\nEn 1941 nos agreden y son derrotados en el campo de batalla, y nuestros ej\u00e9rcitos avanzan inconteniblemente hasta que Brasil, Estados Unidos y Argentina interponen su mediaci\u00f3n, mediaci\u00f3n que el Per\u00fa rechaza y s\u00f3lo acepta los buenos oficios.\nY as\u00ed llegamos a 1942. Cre\u00edmos que el asunto hab\u00eda terminado, y no termin\u00f3, porque el Ecuador encontr\u00f3 la manera de burlar un tratado \u00fanico en Am\u00e9rica, y quiz\u00e1 en el mundo, que tiene la firma de cuatro potencias garantes. \u00bfPor qu\u00e9 la tiene? Yo pienso, se\u00f1or, por la desconfianza del Per\u00fa. El Per\u00fa desconfiaba; entonces, quer\u00eda que estuvieran representados los garantes. A pesar de eso, hemos perdido cincuenta a\u00f1os el tema del Protocolo. El Ecuador ha conseguido esquivarlo, resistirse, no cumplirlo; y nosotros nos hemos empe\u00f1ado en su cumplimiento.\nPor eso, se\u00f1or, yo me permito decirle que yo hubiera querido leer, pero el tiempo no me va alcanzar, un art\u00edculo que public\u00f3 ayer, en el diario del que es director, el doctor Francisco Chirinos Soto, varias veces Decano del Colegio de Abogados de Arequipa, ex rector de la Universidad Cat\u00f3lica de Santa Mar\u00eda, muchos a\u00f1os catedr\u00e1tico de derecho constitucional y entendido en derecho internacional p\u00fablico, en el que sostiene, en esencia, que el arbitraje de los cuatro pa\u00edses garantes es del todo innecesario, porque no se trata de arbitrar nada, sino se trata, y tambi\u00e9n es expresi\u00f3n del Canciller, de ejecutar lo que ya est\u00e1 contenido, y no se trata, nos ha dicho el Canciller esta ma\u00f1ana, de firmar otro tratado.\nNo vamos a pasarnos la vida firmando tratados respecto de tratados anteriores y pidiendo arbitrajes y ejecuciones de pactos cuando todo est\u00e1 claro. Y ahora, si triunfa su tesis, se\u00f1or Canciller, y si la lleva usted adelante, y ojal\u00e1 fuera usted el que la lleve adelante, tenga presente que en casi doscientos a\u00f1os hemos sido constantemente enga\u00f1ados, hemos sido constantemente hostilizados y se nos ha llevado varias veces a conflicto armado por parte de un pa\u00eds con el que ahora volvemos a empezar esta ronda de tratados, de protocolos, de garant\u00edas de ejecuci\u00f3n y de todo aquello de lo que usted ha hablado con tanta versaci\u00f3n.\nMuchas gracias, se\u00f1or Presidente.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Tiene el uso de la palabra el se\u00f1or Andr\u00e9s Reggiardo.\nEl se\u00f1or REGGIARDO SAY\u00c1N (C90-NM). Gracias, Presidente.\nEn esta sesi\u00f3n hist\u00f3rica se solicita al Congreso de la Rep\u00fablica\nla aprobaci\u00f3n de un procedimiento que permita a los garantes proponer\nsoluci\u00f3n vinculante entre Per\u00fa y Ecuador en un conflicto de demarcaci\u00f3n\nde fronteras dentro del marco jur\u00eddico del Protocolo del R\u00edo de\nJaneiro, del Fallo Arbitral de Braz Dias de Aguiar y de los complementos arbitrarios\nque se conocen despu\u00e9s del Acuerdo de Itamaraty.\nPor eso creo yo que debi\u00e9ramos repasar lo que dice aquel poeta venezolano Andr\u00e9s Eloy Blanco, que en una de sus estrofas indica: \"nuestros libertadores y nuestros pr\u00f3ceres nos agradecer\u00e1n seguramente hablar menos de ellos, pero hacer m\u00e1s de sus ideas\". Y en ese camino estamos, Presidente.\nLa paz no s\u00f3lo se va conseguir con la formalidad de una firma, la paz deber\u00e1 alcanzarse con los progresivos acercamientos y la confianza mutua entre nuestros pueblos hermanos. S\u00f3lo se vivir\u00e1 en paz cuando las relaciones fluyan con serenidad y sin amenazas.\nEstamos pr\u00f3ximos a dar un pronunciamiento muy importante en la historia de nuestro pa\u00eds, sobre todo para legar a nuestras futuras generaciones un pa\u00eds estable, un pa\u00eds con cimientos s\u00f3lidos para su desarrollo y para el bienestar de nuestros compatriotas.\nSi tuvi\u00e9ramos que referirnos al mediador m\u00e1s importante, tendr\u00edamos que preguntarle a la historia cu\u00e1l de las partes es la m\u00e1s perjudicada; y sin ning\u00fan temor y sin ninguna duda, la historia contestar\u00eda: \"las dos partes son las perjudicadas\".\nLos dos pa\u00edses somos perdedores, porque a lo largo del tiempo hemos sido incapaces de conducirnos como pueblos hermanos, tal vez como consecuencia de ambiciones pol\u00edticas de sus gobernantes y de la miop\u00eda en la atenci\u00f3n de sus pueblos, sobre todo de aquellos pueblos fronterizos y de aquellos pueblos amaz\u00f3nicos. S\u00f3lo seremos ganadores cuando, en definitiva, vivamos en paz.\nEstamos aqu\u00ed para resolver un problema demarcatorio entre Per\u00fa y Ecuador; pero, adem\u00e1s, quiero aprovechar las palabras vertidas por Forsyth en el sentir y en el decir que estamos inexorablemente en el camino de una naci\u00f3n grande americana. Estamos en ese camino del mandato m\u00e1s importante de nuestros pueblos: el de la integraci\u00f3n, se\u00f1or Presidente. Y con esa integraci\u00f3n contribuiremos a la consolidaci\u00f3n de lo que hoy nosotros voluntariamente hemos acogido como la Comunidad Andina; y por qu\u00e9 no, tal vez, comenzar a sembrar el germen de la gran naci\u00f3n inca.\nEs en ese sentido que, en mi condici\u00f3n de Vicepresidente del Parlamento Andino, he recibido una decisi\u00f3n, la N\u00ba 028, en la cual, en su parte resolutiva, se indica como art\u00edculo primero: \"Apoyar y respaldar las iniciativas y manifestaciones que vienen realizando los se\u00f1ores Presidentes Jamil Mahuad Witt y Alberto Fujimori Fujimori en busca de una soluci\u00f3n pac\u00edfica al desacuerdo para concluir la ejecuci\u00f3n del Protocolo de R\u00edo de Janeiro que mantienen las Rep\u00fablicas de Ecuador y Per\u00fa, muy en especial a la solicitud de respaldo para la intervenci\u00f3n de los garantes\".\nEl art\u00edculo segundo dice: \"Exhortar a los Congresos Nacionales de las dos Rep\u00fablicas que, como muestra de su voluntad Integracionista y Bolivariana, aprueben en forma favorable la consulta puesta a su consideraci\u00f3n por ambos Presidentes\".\nEn su art\u00edculo tercero dice: \"Pedir a los pa\u00edses garantes que sus sabias resoluciones se encuentren enmarcadas en los principios de paz, tolerancia e integraci\u00f3n. As\u00ed como en la estricta observancia de lo solicitado por ambos presidentes\".\nArt\u00edculo cuarto: \"Solicitar a la comunidad internacional se pronuncie en forma favorable, respaldando el proceso de paz entre los dos pa\u00edses\u00bb.\nY como \u00faltimo: \"Notificar de estas resoluciones a los Se\u00f1ores Presidentes de las Rep\u00fablicas Andinas, a los Se\u00f1ores Presidentes de los Congresos de las Rep\u00fablicas Andinas y todos los \u00d3rganos e Instituciones del Sistema Andino de Integraci\u00f3n y dem\u00e1s organismos internacionales\".\nFirmado en Santa Fe de Bogot\u00e1 el d\u00eda 14 del mes de octubre del\npresente a\u00f1o, lo cual cumplo en informar a la Representaci\u00f3n Nacional,\nPresidente.\nNo quiero terminar mis palabras sin antes felicitar al doctor De Trazegnies por su valent\u00eda al tomar la responsabilidad ante la historia, as\u00ed como a todas las personas que han intervenido en estas conversaciones para alcanzar la tan pretendida paz.\nAgradezco, como peruano y ciudadano andino, al doctor Francisco Tudela, al doctor Eduardo Ferrero y a la Canciller\u00eda del Per\u00fa en la representaci\u00f3n del hoy canciller Fernando de Trazegnies.\nQuiero tambi\u00e9n aprovechar para levantar un cargo que se ha hecho ac\u00e1, que ya lo explic\u00f3 muy bien Harold Forsyth. Ese cargo ha sido el que la peor derrota de la democracia peruana o de la diplomacia peruana se ha cometido. Eso es totalmente equivocado, Presidente; no habr\u00e1 ninguna inconveniencia y saldremos, como siempre, sin perder un mil\u00edmetro de terreno m\u00e1s que aquellos que sean necesarios en el replanteo geogr\u00e1fico cuando se tracen los hitos.\nMuchas gracias, se\u00f1or Presidente.\nEl se\u00f1or PRESIDENTE. Tiene la palabra el se\u00f1or Luis Chang Ching.\nEl se\u00f1or CHANG CHING (C90-NM). Gracias, Presidente.\nEs cierto, se\u00f1or, lo que ha se\u00f1alado el congresista Chirinos Soto en la historia que \u00e9l nos ha planteado; pero la historia que nos ha planteado el congresista Chirinos Soto llega hasta 1942.\nSi nosotros recordamos, se\u00f1or, en 1952 el Presidente del Ecuador, Galo Plaza, plantea la inejecutabilidad del Protocolo de R\u00edo de Janeiro.\nEn 1960, el presidente Velasco Ibarra, del Ecuador, tambi\u00e9n plantea la nulidad del Protocolo de R\u00edo de Janeiro.\nSe\u00f1or Presidente, yo voy a votar a favor de la resoluci\u00f3n legislativa,\na favor de la solicitud del Poder Ejecutivo,\nQuiero manifestar, se\u00f1or Presidente, que la f\u00f3rmula planteada por los garantes del Protocolo de R\u00edo de Janeiro no es una f\u00f3rmula nueva. Ya en 1945, cuando ten\u00eda que demarcarse y colocarse los hitos de la frontera en la parte occidental, los garantes tambi\u00e9n recurrieron a una forma similar a la que hoy se ha propuesto al Congreso del Per\u00fa, y en aquella oportunidad el entonces Canciller del Brasil, se\u00f1or Oswaldo Aranha, plante\u00f3 que la soluci\u00f3n que se planteaba a esa parte occidental de la frontera del Per\u00fa fuese una f\u00f3rmula, conocida como la F\u00f3rmula Aranha, que fuera tambi\u00e9n obligatoria para los dos pa\u00edses, como lo ha sido, se\u00f1or.\nPor esa raz\u00f3n, nuestras esperanzas no son esperanzas infundadas, sino tambi\u00e9n son esperanzas fundadas de que ahora, bajo esta posibilidad, bajo esta f\u00f3rmula, podamos culminar este proceso y coloquemos todos los hitos en la frontera.\nQuiero se\u00f1alar, se\u00f1or Presidente, que un ejercicio muy simple de aritm\u00e9tica nos podr\u00eda decir lo que puede ocurrir a nivel de los dos pa\u00edses:\nActualmente la deuda externa del Per\u00fa se calcula en aproximadamente 18 mil 500 millones de d\u00f3lares. La paz armada del Per\u00fa, durante estos \u00faltimos cincuenta y seis a\u00f1os, no sabemos cu\u00e1nto nos ha costado, se\u00f1or. Si nos costase 100 millones de d\u00f3lares al a\u00f1o, la deuda externa ser\u00eda quiz\u00e1s treinta por ciento menos; si fueran 200 millones de d\u00f3lares al a\u00f1o, el costo de esa paz armada ser\u00eda el sesenta por ciento de nuestra deuda; y, si fuera 300 millones de d\u00f3lares al a\u00f1o, explicar\u00eda casi el noventa por ciento de nuestra deuda externa.\n\u00bfY por qu\u00e9 no podemos hablar, se\u00f1or, que los conflictos\ny las tensiones en la frontera pudieron haber costado quiz\u00e1s unos 1 mil\n700 millones a lo largo de estos cincuenta y seis a\u00f1os? Y tenemos que\nestas cifras explicar\u00edan gran parte, si no es el total, de nuestra deuda\nexterna. (Ver cuadro 1)\n|\n|\nPAZ ARMADA-DEUDA EXTERNA\nE R \u00da - E C U A D O R\nSe\u00f1or, el INFES, del a\u00f1o 92 al a\u00f1o 98, ha construido 1\nmil 974 colegios; cerca de 363 colegios adicionales a trav\u00e9s de un convenio\ncon el Ministerio de Econom\u00eda y Finanzas, el Banco Interamericano de\nDesarrollo, etc\u00e9tera; ha construido establecimientos de salud, aldeas...\nAh\u00ed los n\u00fameros est\u00e1n clar\u00edsimos: 73 establecimientos\nde salud, 8 aldeas infantiles. El gasto total de estos 2 mil 418 proyectos que\nse han ejecutado y que son conocidos a lo largo y ancho del Per\u00fa llega\na 1 mil 117 millones de nuevos soles. (Ver cuadro 2)\nCuadro 2\n|I\nN F E S\n|\nInstituto Nacional de Infraestructura Educativa y de Salud\n|Obras de infraestructura\nEducativa y de Salud\n|\nal 30 de Setiembre de 1998\n|\n|\nN\ufffd\n|\n|\nRubro\n|\n|\nN\ufffd de obras\n|\n|\nMonto de Inversi\u00f3n\nReferencial S/\n|\n|\n1.\n|\n|\nPrograma de Inversi\u00f3n\n|\n|\n1974\n|\n|\n919 765 762,84\n|.||\n|\nObras Rescindidas que han sido Levantadas con Saldos de Obras\n|\n|\n11 536 560,12\n|\n|\n2.\n|\n|\nPrograma de Inversi\u00f3n\n|\n|\n73\n|\n|\n11 445 145,07\n|3.||\n|\nAldeas-Convenio con la Fundaci\u00f3n por los Ni\u00f1os del Per\u00fa (1996-1997)\n|\n|\n8\n|\n|\n10 214 310,54\n|\n|\n4.\n|\n|\nConvenio MECEP/BIRF y\n|\n|\n363\n|\n|\n164 135 752,24\n|Total Infraestructura||2418||1 117 097 530,81|\n|Gastos de Capital (Equipamiento)||151 818 661,00|\n|Total||2418||1 268 916 191,81|\nFONCODES, se\u00f1or Presidente, ha hecho un total de 23 mil proyectos de\napoyo social, en los que est\u00e1n\nconsiderados: mejoramiento de centros y postas de salud, construcci\u00f3n y mejoramiento de aulas, instalaciones deportivas, programas de educaci\u00f3n, abastecimiento de agua, desag\u00fce, alcantarillado. (Ver cuadro 3)\nCuadro 3\n|\n|\nL\u00cdNEA DE INVERSI\u00d3N\n|\n|\nTOTAL N\ufffd\n|\n|\nMONTO US $\n|\n|\nAPOYO SOCIAL\n|\n|\n23 867\n|\n|\n565 875 319\n|\n|\nSALUD\n|\n|\n1899\n|\n|\n47 444 494\n|\n|\nProgramas de Salud\n|\n|\n595\n|\n|\n15899 539\n|\n|\nConst. y mej. de Centros y puestos de salud\n|\n|\n1 304\n|\n|\n315 444 955\n|\n|\nEDUCACI\u00d3N\n|\n|\n11 699\n|\n|\n263 399 264\n|\n|\nConst y mej. de aulas\n|\n|\n9 824\n|\n|\n222 949 932\n|\n|\nConst y mej. de ins. deportivas\n|\n|\n762\n|\n|\n9 799 853\n|\n|\nConst y mej. de Centros Comunales\n|\n|\n668\n|\n|\n21 298 654\n|\n|\nProgramas de educaci\u00f3n\n|\n|\n445\n|\n|\n9 350 825\n|\n|\nSANEAMIENTO\n|\n|\n10 269\n|\n|\n255 031 560\n|\n|\nAbastecimiento de agua\n|\n|\n7 428\n|\n|\n164 739 546\n|\n|\nDeasg\u00fce y Alcantarillado\n|\n|\n2 841\n|\n|\n90 292 014\nSiguiente cuadro, por favor.\nApoyo a la producci\u00f3n en el sector agropecuario, los peque\u00f1os\nsistemas de riego, infraestructura de comercializaci\u00f3n. Miren, en apoyo\na la producci\u00f3n son 5 mil 566 proyectos: en energ\u00eda, redes secundarias\nde electrificaci\u00f3n, etc\u00e9tera. (Ver cuadro 4)\nCuadro 4\n|\n|\nL\u00cdNEA DE INVERSI\u00d3N\n|\n|\nTOTAL N\ufffd\n|\n|\nMONTO US $\n|\n|\nAPOYO A LA PRODUCCI\u00d3N\n|\n|\n5 566\n|\n|\n236 027 365\n|\n|\nAGROPECUARIO\n|\n|\n2 601\n|\n|\n118 982 908\n|\n|\nPeque\u00f1os sistemas de riego\n|\n|\n2 499\n|\n|\n116 021 279\n|\n|\nInfraestructura de comercializaci\u00f3n\n|\n|\n102\n|\n|\n2 961 629\n|\n|\nTRANSPORTES\n|\n|\n1 464\n|\n|\n66 963 309\n|\n|\nCaminos vecinales, trochas y empedrados\n|\n|\n576\n|\n|\n38 582 795\n|\n|\nConst. y mej. de puentes y balsas cautivas\n|\n|\n888\n|\n|\n28 380 513\n|\n|\nENERG\u00cdA\n|\n|\n1 501\n|\n|\n50 081 149\n|\n|\nRed secundaria de electrificaci\u00f3n\n|\n|\n1 501\n|\n|\n50 081 149\nSiguiente cuadro.\nFONCODES ha hecho, a lo largo de estos \u00faltimos seis a\u00f1os, un desarrollo productivo de 2 mil 104 proyectos, de los que vamos a dar m\u00e1s detalle en pocos minutos, se\u00f1or Presidente.\n(Ver cuadro 5)\nCuadro 5\n|\n|\nL\u00cdNEA DE INVERSI\u00d3N\n|\n|\nTOTAL N\ufffd\n|\n|\nMONTO US $\n|\n|\nDESARROLLO PRODUCTIVO\n|\n|\n2 104\n|\n|\n106 495 140\n|\n|\nM\u00f3dulo agropecuarios y productivos\n|\n|\n1 321\n|\n|\n71 662 006\n|\n|\nCapacitaci\u00f3n productiva\n|\n|\n55\n|\n|\n4 146 463\n|\n|\nPeque\u00f1a empresa de transformaci\u00f3n\n|\n|\n97\n|\n|\n12 591 936\n|\n|\nForestaci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n de tierras\n|\n|\n631\n|\n|\n180 947 345\n|\n|\nPROYECTOS ESPECIALES\n|\n|\n200\n|\n|\n286 935 074\nSiguiente cuadro.\nEl total de la inversi\ufffdn de FONCODES en estos seis a\ufffdos llega a 1 mil 195 millones de d\ufffdlares para 31 mil 737 proyectos. (Ver cuadro 6)\n|\n|\nL\u00cdNEA DE INVERSI\u00d3N\n|\n|\nTOTAL N\ufffd\n|\n|\nMONTO US $\n|\n|\nAPOYO SOCIAL\n|\n|\n23 867\n|\n|\n565 875 319\n|\n|\nAPOYO A LA PRODUCCI\u00d3N\n|\n|\n5 566\n|\n|\n236 027 365\n|\n|\nDESARROLLO PRODUCTIVO\n|\n|\n2 104\n|\n|\n106 495 140\n|\n|\nPROYECTOS ESPECIALES\n|\n|\n200\n|\n|\n286 935 074\n|\n|\nTOTAL\n|\n|\n31 737\n|\n|\n1 195 332 898\nSe ha dicho, se\ufffdor Presidente, que en la frontera no se ha hecho obras. Se\ufffdor Presidente, en el distrito de Imaza, en la provincia fronteriza de Bagua; y en la provincia de Condorcanqui, se\ufffdor, tenemos informaci\ufffdn que FONCODES ha desarrollado un total de 400 proyectos, se\ufffdor Presidente, 400 proyectos que van en todo lo que hemos se\ufffdalado el d\ufffda de hoy. Y adicionalmente, se\ufffdor, decirle que nos sentimos realmente alegres cada vez que nosotros recorremos estas zonas, las comunidades de Chipe Cuz\ufffd, comunidades de Yamallakat, Numpatkein, centros en los que se han desarrollado proyectos de FONCODES.\nSiguiente cuadro.\nQuiero decirle, se\ufffdora Presidenta, que el INFES, del a\ufffdo 92 al 98, en resumen, ejecuta 2 mil 418 obras con un total de alrededor de 500 millones de d\ufffdlares; y que FONCODES hace m\ufffds de 30 mil obras con 1 mil 200 millones de d\ufffdlares. (Ver cuadro 7)\n|\n|\nPAZ ARMADA - OBRAS\nEntonces, quiero decirle, se\ufffdora\nPresidenta, que el total de esta obra de estos cerca de 1 mil 700 millones de\nd\ufffdlares \ufffdes decir, la obra de FONCODES y de INFES en todo lo que es la vida\nde los \ufffdltimos seis a\ufffdos\ufffd, toda esa obra es menor en inversi\ufffdn a lo que se podr\ufffda\nobtener con 2 mil millones de d\ufffdlares de inversi\ufffdn que ser\ufffdan tra\ufffddos al Per\ufffd\npara desarrollar nuestra zona de frontera, aquella zona que tanto se ha hablado\nque no tiene condiciones para su propio desarrollo.\nC O M I S I \u00d3 N D E\nEs decir, est\u00e1 plenamente justificado, se\u00f1ora Presidenta, que nosotros podamos fundamentar que ahora s\u00ed tenemos un voto de esperanza.\nQuiero decirle, por \u00faltimo para terminar, que mi tierra es tierra de valientes, mi tierra es tierra de h\u00e9roes, se\u00f1ora Presidenta, desde El\u00edas Aguirre, que estuvo con Miguel Grau, hasta Jos\u00e9 Qui\u00f1ones Gonz\u00e1les. Mucha gente del pueblo de Lambayeque, mucha gente de la regi\u00f3n, que est\u00e1 relacionada con Cajamarca y Amazonas, ha ido, se\u00f1ora, a defender las fronteras. Por eso, se\u00f1ora, ahora nosotros tenemos que decir que nuestro voto es un voto de esperanza, que es un voto que nosotros creemos que debe cambiar la historia; y por esa raz\u00f3n, se\u00f1ora Presidenta, por estas razones aqu\u00ed planteadas, voy a votar en favor de esta resoluci\u00f3n legislativa.\nMuchas gracias.\nDurante la intervenci\u00f3n del se\u00f1or Luis Chang Ching reasume la Presidencia la se\u00f1ora Luz Salgado Rubianes de Paredes.\nLa se\u00f1ora PRESIDENTA. Tiene el uso de la palabra el congresista Ramos.\nEl se\u00f1or RAMOS SANTILL\u00c1N (C90-NM). Gracias, se\u00f1ora Presidenta.\nEn primer lugar, saludo la presencia del se\u00f1or Premier, del se\u00f1or Canciller y del se\u00f1or Ministro de Defensa en este d\u00eda hist\u00f3rico para todos nosotros los peruanos.\nSe\u00f1ora Presidenta, como es conocido, yo soy amazonense. En mis \u00faltimos a\u00f1os de profesional he estado viviendo en la ciudad de Chachapoyas y he tenido la oportunidad de visitar la zona de frontera.\nHe visto, se\u00f1ora Presidenta, llorar a muchas madres, a muchos hermanos\npor la p\u00e9rdida de sus seres queridos, por el enfrentamiento entre estos\ndos pa\u00edses, como son el Ecuador y el Per\u00fa.\nP E R \u00da - E C U A D O R\nEfectivamente, como dec\u00eda el doctor Baella, el departamento de Amazonas tiene muchos problemas de pobreza. Espec\u00edficamente la provincia de Condorcanqui, considerada como una provincia en extrema pobreza, en estos momentos necesita de mucho apoyo del Gobierno. A pesar de las obras que se vienen ejecutando en todo el departamento de Amazonas, como centrales hidroel\u00e9ctricas, mejoramiento de carreteras, yo soy consciente de que falta mucho m\u00e1s para solucionar el problema de la pobreza.\nPor eso es que en estos momentos nosotros los parlamentarios tenemos que tomar una decisi\u00f3n firme con la finalidad de que ese presupuesto que se viene gastando en conflictos militares se invierta en estas provincias fronterizas, que necesitan el apoyo del Gobierno.\nSe\u00f1ora Presidenta, en estos \u00faltimos a\u00f1os, en mi condici\u00f3n de ex alcalde, he participado en muchas reuniones con alcaldes de Ja\u00e9n, de San Ignacio, de Bagua, y con los alcaldes de las hermanas provincias del Ecuador, y en ellos he notado el inter\u00e9s de hacer trabajos coordinados con la finalidad de que ambos pa\u00edses se puedan beneficiar. Pero no hemos podido avanzar mucho m\u00e1s por el problema de los conflictos que cada a\u00f1o se repiten.\nMuchos de los pobladores del departamento de Amazonas han crecido con ese trauma de la guerra, con ese trauma de los conflictos. Nosotros, desde que tenemos uso de raz\u00f3n, hemos escuchado todos los a\u00f1os que en alg\u00fan momento iban a bombardear Chachapoyas, iban a bombardear Bagua, Utcubamba, Ja\u00e9n o San Ignacio. \u00c9se es el trauma que ha tenido la poblaci\u00f3n de Chachapoyas, del departamento de Amazonas; y yo creo que ahora nosotros no titubeamos para tomar una decisi\u00f3n y apoyar firmemente a nuestro Presidente de la Rep\u00fablica y a nuestro Canciller, porque somos conscientes de que nuestro Presidente de la Rep\u00fablica ha solucionado grandes problemas, problemas de \u00edndole econ\u00f3mico, el problema del terrorismo y, recientemente, la decisi\u00f3n para solucionar el problema de la embajada del Jap\u00f3n.\n\u00bfPor qu\u00e9 vamos a dudar de nuestro Presidente de la Rep\u00fablica\nsi con hechos ha demostrado que ha tenido resultados positivos para nuestro\npa\u00eds? Por eso, se\u00f1ora Presidenta, yo no dudo en apoyar el d\u00eda\nde hoy en mi condici\u00f3n de peruano, de amazonense, y lo hago porque s\u00e9\nque va a beneficiar a mi departamento de\nAmazonas, porque s\u00e9 que en estos momentos van a haber fuertes inversiones y el departamento de Amazonas definitivamente se va a beneficiar.\nPor ello, se\u00f1ora Presidenta, doy mi amplio respaldo a nuestro Presidente de la Rep\u00fablica y a nuestro Canciller. Ojal\u00e1 el d\u00eda de hoy tambi\u00e9n nuestros colegas congresistas de las diferentes bancadas den su voto de conciencia y lo hagan pensando en el pa\u00eds, lo hagan pensando en esas provincias fronterizas como Condorcanqui, porque hoy d\u00eda realmente ha llegado el momento de que pasemos a la historia solucionando este gran problema.\nMuchas gracias, se\u00f1ora Presidenta.\nLa se\u00f1ora PRESIDENTA. Gracias, congresista Ramos.\nTiene el uso de la palabra el congresista Ezquerra.\nEl se\u00f1or EZQUERRA C\u00c1CERES (C90-NM). En estos momentos en que nuestro pa\u00eds requiere que estemos unidos sin discrepancias profundas ni tintes pol\u00edticos para tomar una gran decisi\u00f3n, \u00e9sta es la oportunidad y el momento preciso, porque las condiciones se dan para conseguir la paz definitiva entre dos pueblos hermanos que tienen la misma ra\u00edz, el mismo destino. Son pueblos, son naciones que apuntan a luchar por un solo objetivo, cual es vivir en paz y luchar contra la pobreza.\nSe\u00f1ora Presidenta, durante muchas d\u00e9cadas hemos venido buscando el acercamiento para culminar la demarcaci\u00f3n de nuestra frontera con el pa\u00eds vecino; y hoy esta decisi\u00f3n, que es hist\u00f3rica, porque tenemos la posibilidad de dar el paso necesario pero firme para poner todas... En fin, un problema latente definitivamente terminado entre nuestro pa\u00eds y el hermano pa\u00eds del Ecuador, pero dentro de los l\u00edmites establecidos en el Protocolo de R\u00edo de Janeiro y los dem\u00e1s instrumentos complementarios.\nAhora, se\u00f1or Presidente, que tenemos los elementos de juicio proporcionados por el Canciller, por nuestro Ministro de Relaciones Exteriores, cuyo mensaje ha sido claro, concreto, conciso, y lo que es m\u00e1s importante, veraz y convincente, debemos considerar que \u00e9sta no es una nueva propuesta para demarcar la l\u00ednea fronteriza, sino m\u00e1s bien para darle a la que existe la fuerza definitiva.\nC O M I S I \u00d3 N D E\nSe debe aprovechar esta cobertura de acercamiento para poder llegar a un entendimiento imparcial entre los dos pa\u00edses. Este hecho se ha de sumar a los largos a\u00f1os de negociaci\u00f3n que hasta ahora nos parec\u00edan imposibles. Pero, como es de verse, el Ecuador acepta y esto hay que recalcarlo, hermanos congresistas, colegas, el Ecuador acepta la validez del Protocolo de R\u00edo, desecha el mito del acceso soberano al Amazonas y acepta, incluso, la l\u00ednea demarcatoria Braz Dias de Aguiar, requiriendo para ello que la propuesta de los garantes tenga poder vinculante para poner fin a cincuenta a\u00f1os de discrepancias demarcatorias.\nComo vemos, se\u00f1ora Presidenta, los acuerdos logrados por nuestro pa\u00eds son impecables desde el punto de vista de la soberan\u00eda nacional y se ha logrado que el Ecuador vaya aceptando los documentos mencionados.\nAhora que estamos en la etapa final de conversaciones, donde tambi\u00e9n deben participar los pa\u00edses garantes, que nos est\u00e1n apoyando con su concurso para superar las dificultades que puedan presentarse y lograr un acuerdo global y definitivo, \u00bfpor qu\u00e9 no hacerlo?\nNo debemos desperdiciar un esfuerzo diplom\u00e1tico extraordinario de tantos a\u00f1os, que ha costado muchas vidas. Si todo est\u00e1 dentro de la aplicaci\u00f3n del Protocolo de R\u00edo de Janeiro y sus instrumentos complementarios es decir, del marco jur\u00eddico y del procedimiento que solicitan los pa\u00edses garantes, no se pone en riesgo la soberan\u00eda ni la integridad territorial de nuestra patria.\nSe\u00f1ora Presidenta, tenemos que tener en cuenta que nuestros pa\u00edses han sido duramente castigados por el fen\u00f3meno de El Ni\u00f1o. Este castigo ha hecho que nuestro Gobierno destine gran parte de su presupuesto para reconstruir los lugares m\u00e1s azotados, los lugares m\u00e1s destrozados por este fen\u00f3meno.\nAl Ecuador, el fen\u00f3meno de El Ni\u00f1o le cuesta aproximadamente 2 mil 690 millones de d\u00f3lares, con p\u00e9rdida de vidas humanas, y es una herida que sangra todav\u00eda y que el Ecuador tiene que curar a la brevedad posible con grandes desembolsos. Es igual que al Per\u00fa; pero nosotros, por las previsiones que tomamos, no hemos tenido p\u00e9rdida de vidas y la reparaci\u00f3n es de un costo mucho menor. De tal manera que nada justifica que nuestra econom\u00eda la tengamos que distraer en comprar armamentos.\nEn lo que refiere a lo que dijeron algunos colegas el d\u00eda de ayer, no hay nada oculto, no hay nada que se haya hecho a espaldas del pueblo, ni nada que se har\u00e1 tampoco por este camino. El camino ha sido simple como un anillo, sin aristas, sin recovecos, sin nada que pueda empa\u00f1ar; han ido nada m\u00e1s, todos sus actos, en la ratificaci\u00f3n del Protocolo de R\u00edo de Janeiro de 1942.\nNosotros estamos ahora enfrentando una lucha frontal y total contra la pobreza y el desempleo. Nosotros tenemos que hacer, ahora m\u00e1s que nunca, un voto de conciencia; y que todos los peruanos nos unamos en un solo pu\u00f1o, en un solo destino. El mejor destino es el Per\u00fa, el Per\u00fa unido para conseguir por fin una paz duradera con todos los pa\u00edses de Am\u00e9rica.\nGracias, se\u00f1ora Presidenta.\nLa se\u00f1ora PRESIDENTA. Gracias, congresista.\nTiene el uso de la palabra el congresista Daniel Coral.\nEl se\u00f1or CORAL P\u00c9REZ (CODE-AP). Gracias, se\u00f1ora Presidenta.\nLa historia no solamente hay que conocerla como una cronolog\u00eda de hechos y acontecimientos producidos a lo largo de un per\u00edodo determinado. A la historia, se\u00f1ora Presidenta, hay que aprender a vivirla, hay que aprender a sentirla, hay que rememorar los hechos que han signado nuestras vidas y la de nuestros antepasados. Por eso es que, cuando reviso la informaci\u00f3n sobre los conflictos sufridos por el pueblo peruano a trav\u00e9s de toda su historia, tengo que asumir un compromiso con aquella gente que ha defendido nuestra integridad territorial, con aquella gente que nos ha dado un legado hist\u00f3rico que tenemos que revalorarlo y defenderlo; y cuando veo, se\u00f1ora Presidenta, que nuestra extensi\u00f3n superficial inicial fue de 13 millones 125 mil 200 kil\u00f3metros cuadrados, hoy reducida a 1 mill\u00f3n 285 mil kil\u00f3metros cuadrados, tengo que recordar c\u00f3mo, a trav\u00e9s de este tipo de actitudes como en el presente estamos recordando y estamos tratando, se ha visto oprobiosamente reducida nuestra superficie territorial como una responsabilidad hist\u00f3rica tambi\u00e9n para aquellos hombres que, como el d\u00eda de hoy nosotros, tuvieron la oportunidad y la responsabilidad de afrontarlo.\nP E R \u00da - E C U A D O R\nBolivia origin\u00f3 nuestro desmembramiento bajo el mandato de Sim\u00f3n Bol\u00edvar, y nos fue reducido en 1 mill\u00f3n 382 mil 800 kil\u00f3metros cuadrados. \u00c9sta es una informaci\u00f3n que la he recogido, colegas congresistas, se\u00f1ora Presidenta, se\u00f1ores ministros, de la Sociedad Geogr\u00e1fica de Lima.\nBrasil, con el Tratado Hern\u00e1n Velarde-R\u00edo Branco, nos ha disminuido 441 mil kil\u00f3metros cuadrados.\nChile, por abandono y por negligencia de los gobernantes peruanos, el Archipi\u00e9lago de Chile, sin incluir las abandonadas Islas de Pascua, Puerto Hern\u00e1ndez, San F\u00e9lix, etc\u00e9tera, 27 mil 14 kil\u00f3metros cuadrados.\nColombia, con el Tratado Salom\u00f3n-Lozano, el 4 de marzo de 1922, 126 mil kil\u00f3metros cuadrados.\nY con el Ecuador, nuestro vecino pa\u00eds con quien suscribimos el Protocolo de R\u00edo de Janeiro despu\u00e9s de much\u00edsimos a\u00f1os de conflictos b\u00e9licos y de defensa de nuestra integridad territorial, suscripci\u00f3n hecha con los actuales garantes de ese Protocolo de R\u00edo de Janeiro, que hoy nos piden una ampliaci\u00f3n m\u00e1s de sus facultades para que, despu\u00e9s de cincuenta y ocho a\u00f1os, tengamos que darles la posibilidad de lo que yo entiendo como una revisi\u00f3n del Protocolo de R\u00edo de Janeiro. Y nos exigen que a priori, sin conocer los t\u00e9rminos de los acuerdos, tengamos que firmar un documento.\nYo tambi\u00e9n tengo que responderles que voy a cumplir con mi responsabilidad hist\u00f3rica. No puedo dejar de legado para mis hijos y para las futuras generaciones un aval irresponsable. Esto lo digo en el mejor sentido de la palabra y con todo respeto a mis colegas que van a apoyar este proyecto de resoluci\u00f3n legislativa.\nTengo que asumir, colegas congresistas, se\u00f1ora Presidenta, se\u00f1ores ministros, mi rol protag\u00f3nico; y tengo que hacerlo despoj\u00e1ndome de mi identificaci\u00f3n partidaria, de mi identidad partidaria. \u00c9sta es una responsabilidad que la estoy asumiendo como congresista de la Rep\u00fablica, donde el pueblo peruano, y particularmente los pueblos amaz\u00f3nicos, me confirieron la responsabilidad de representarlos.\nPor eso es que, cuando quienes gobiernan nuestros pueblos se acuerdan solamente\nen situaciones coyunturales de los pueblos secularmente olvidados,\ncomo la amazon\u00eda peruana y nuestras zonas fronterizas, tengo que decirles categ\u00f3ricamente, queridos colegas congresistas, que asumo con toda responsabilidad mi voto, y mi voto va a ser por el \"no\", se\u00f1ora Presidenta, colegas congresistas.\nY lo digo categ\u00f3ricamente; lo digo no porque a partir de esta sesi\u00f3n del d\u00eda de hoy se haya querido diferenciar a los congresistas en el sentido de que los buenos van a votar por el \"s\u00ed\" y los malos van a votar por el \"no\"...\nEl colega congresista Gilberto Siura me dice que me tiembla la mano. Cuando dije, en una sesi\u00f3n anterior, \"cuidado, el pueblo puede ganar las calles\", el mismo congresista hizo la misma intervenci\u00f3n; y ah\u00ed tenemos al pueblo, ah\u00ed tenemos a la juventud en la plaza Bol\u00edvar en estos momentos, en una acto de identificaci\u00f3n y de patriotismo, expresando su voluntad, no porque alg\u00fan partido pol\u00edtico lo est\u00e9 manipulando.\nNosotros respetamos las decisiones y las actitudes de todos ustedes de la mayor\u00eda.\n... Me dicen que le diga al colega Siura que a \u00e9l no le temblaron las manos para cavar las fosas de La Cantuta. No es mi expresi\u00f3n; pero podr\u00eda yo tambi\u00e9n tener esos tipos de expresiones que podr\u00edan dividirnos a\u00fan m\u00e1s y polarizar nuestras perspectivas y puntos de vista.\nYo quiero, colegas, que no tengamos que estar ensanchando esa brecha de diferencias o de situaciones de antagonismo en un tema que m\u00e1s bien a todos debe unirnos.\nYo pienso que no se trata de que en esta resoluci\u00f3n legislativa se tenga que definir entre la paz y la guerra; se trata simplemente, se\u00f1ora Presidenta, de establecer que la intangibilidad de nuestro territorio no debe ser mellada.\nLa historia nos est\u00e1 manifestando y nos est\u00e1 comprobando de que cuantas veces se haya hecho este tipo de anuncios y tratativas siempre ha habido la cesi\u00f3n de nuestro territorio.\nYo no entiendo c\u00f3mo el Presidente del Ecuador acepta, por un lado, que el Per\u00fa tiene la raz\u00f3n; y, por otro, diga muy tranquilamente: \"pero no quise firmar el documento que me presentaron y tengo que presentar mis condicionamientos\".\nYo creo que hay insinceridad tambi\u00e9n, se\u00f1ora Presidenta, por parte del representante de Ecuador.\nQu\u00e9 confianza se puede dar a los se\u00f1ores que est\u00e1n en la obligaci\u00f3n de defender y hacer cumplir el Protocolo, a los garantes del Protocolo, sin que luego tengamos que estar nuevamente en situaciones de esta naturaleza, en reuniones, mir\u00e1ndonos las caras y dici\u00e9ndonos mutuamente que hemos tenido la culpa de un acuerdo que nos compromete realmente y que compromete a todas nuestras generaciones.\nPor eso, se\u00f1ora congresista, colegas congresistas, se\u00f1ores ministros, pueblo peruano, consciente y consecuentemente con la realidad que estamos viviendo, recordando las haza\u00f1as libradas y el sacrificio, por esos hombres que han ca\u00eddo en la defensa de nuestra integridad territorial, rememorando los hechos que han significado al menos mantener nuestro territorio con los linderos actuales y a sabiendas de que el pueblo peruano, de que el Per\u00fa tiene la raz\u00f3n en los puntos de vista esgrimidos, reitero que mi voto va a ser por el \"no\", consciente y consecuentemente.\nMuchas gracias, se\u00f1ora Presidenta.\nLa se\u00f1ora PRESIDENTA. Se\u00f1ores, se suspende la sesi\u00f3n hasta las tres de la tarde.\nA las 14 horas y 05 minutos, se suspende\nla sesi\u00f3n.\n|\n|", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["indice.htm"]}