{"title": "Se conmemor\u00f3 el primer aniversario de la Unidad de Medicinas Complementarias del Hospital San Fernando", "author": "Portalohiggins", "url": "http://portalohiggins.cl/se-conmemoro-el-primer-aniversario-de-la-unidad-de-medicinas-complementarias-del-hospital-san-fernando/", "hostname": "portalohiggins.cl", "description": "Este jueves en el patio Claustro del Hospital San Fernando, se desarroll\u00f3 la ceremonia de conmemoraci\u00f3n del primer aniversario de...", "sitename": "Portal O'Higgins", "date": "2017-12-15", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Comments", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Se conmemor\u00f3 el primer aniversario de la Unidad de Medicinas Complementarias del Hospital San Fernando\nEste jueves en el patio Claustro del Hospital San Fernando, se desarroll\u00f3 la ceremonia de conmemoraci\u00f3n del primer aniversario de\u2026\nEste jueves en el patio Claustro del Hospital San Fernando, se desarroll\u00f3 la ceremonia de conmemoraci\u00f3n del primer aniversario de la Unidad de Medicinas Complementarias, la cual fue fundada un 13 de diciembre de 2016 y que durante el transcurso de este a\u00f1o ha alcanzado varios logros.\nSu referente, la Dra. Laura Quedaza, fue quien organiz\u00f3 este emotivo acto que cont\u00f3 con la presencia de la directora del hospital, Dra. Mar\u00eda Margarita Henr\u00edquez, el equipo directivo y jefes de servicio, adem\u00e1s de funcionarios e invitados especiales como Elizabeth Quinteros, asesora del departamento de Atenci\u00f3n Primaria del Servicio de Salud O\u2019Higgins, junto al equipo multidisciplinario que compone esta unidad.\n\u201cLa pr\u00e1ctica de las medicinas complementarias en el sistema p\u00fablico de salud viene desarrollando desde hace muchos a\u00f1os en nuestro pa\u00eds. Lamentablemente, nuestra regi\u00f3n es una de las \u00faltimas en incorporar esta actividad en forma oficial, pero \u2018m\u00e1s vale tarde que nunca\u2019\u201d, manifest\u00f3 la Dra. Quezada, quien se\u00f1al\u00f3 a Hospital San Fernando como el primer establecimiento de salud de la regi\u00f3n en implementar una unidad de esta especialidad.\nLa pediatra agreg\u00f3 que \u201choy se cumple un a\u00f1o desde aquel d\u00eda en que nos reunimos por primera vez un grupo de terapeutas formadas en diversas medicinas complementarias, con el objetivo de organizar el funcionamiento de esta unidad, donde se aplicar\u00eda una visi\u00f3n diferente del concepto salud-enfermedad, si lo comparamos con la visi\u00f3n de la medicina oficial\u201d.\nEn ese sentido, la aplicaci\u00f3n de diversas terapias que ayuden a equilibrar aspectos en desequilibrio, entregando herramientas de autocuidado y prevenci\u00f3n para el usuario, le permite que se convierta en un agente proactivo en la mantenci\u00f3n de su propia salud. M\u00e1s de 300 pacientes hospitalizados de los servicios de maternidad, neonatolog\u00eda y pediatr\u00eda adem\u00e1s de 196 pacientes de atenci\u00f3n abierta en el policl\u00ednico, han sido beneficiados con estas terapias.\nLa Dra. Laura Quezada aprovech\u00f3 la oportunidad para agradecer desde la directora hasta los m\u00e9dicos que aceptaron este nuevo desaf\u00edo de medicinas complementarias, como tambi\u00e9n a todos los profesionales y terapeutas ocupacionales que se sumaron a esta iniciativa.\nActualmente, la Unidad de Medicinas Complementarias est\u00e1 conformada por 19 terapeutas m\u00e1s una alumna de terapia floral; \u201cde este grupo, 11 de ellas aun contin\u00faan entregando su saber y su tiempo en forma gratuita y voluntaria, lo cual es muy loable y generoso de su parte\u201d, enfatiz\u00f3 la doctora.\nFinalmente, hizo entrega de un presente a cada terapeuta como reconocimiento por la labor realizada, as\u00ed como tambi\u00e9n a la Dra. Mar\u00eda Margarita Henr\u00edquez por confiar en este proyecto. Justamente la directora, quien se dirigi\u00f3 a los presentes, valor\u00f3 el compromiso de cada uno de los integrantes de esta unidad, y destac\u00f3 la importancia que tiene en la actualidad la medicina complementaria en la sanaci\u00f3n de enfermedades.\nLas terapias que se aplican son:\n- Biomagnetismo: normaliza la energ\u00eda electromagn\u00e9tica del cuerpo a trav\u00e9s de imanes en zonas espec\u00edficas.\n- Naturopat\u00eda: uso de medios naturales (no qu\u00edmicos) para sanarse (alimentos, agua, solo, ejercicios, hierbas medicinales, etc.).\n- Reflexoterapia: presi\u00f3n y masaje de puntos reflejos de los \u00f3rganos del cuerpo en manos y plantas de pies.\n- Reiki: traspaso de la energ\u00eda universal hacia la persona, para tranquilizar y armonizar el flujo de energ\u00eda corporal.\n- Sanaci\u00f3n pr\u00e1nica: equilibra y armoniza el flujo de energ\u00eda del cuerpo a trav\u00e9s del uso de cristales de cuarzo.\n- Sinterg\u00e9tica: s\u00edntesis de m\u00faltiples terapias vibracionales para lograr el equilibrio energ\u00e9tico, emocional y mental (terapia floral, auriculoterapia, biomagnetismo, manos, homeopat\u00eda, etc.).\n- Terapia floral: uso de esencias florales para sanar y armonizar las emociones que est\u00e1n en desequilibrio.\n- Yoga: Ejercicios dirigidos a mantener un adecuado flujo energ\u00e9tico en el cuerpo.", "language": null, "image": "http://portalohiggins.cl/wp-content/uploads/2017/12/Primer-aniversario-med.-complementarias-1-1024x683.jpg", "pagetype": "article", "links": ["http://portalohiggins.cl/", "http://portalohiggins.cl/category/portada/", "http://portalohiggins.cl/category/regional/", "http://portalohiggins.cl/category/politica/", "http://portalohiggins.cl/category/emprendimiento/", "http://portalohiggins.cl/category/turismo/", "http://portalohiggins.cl/category/policial/", "http://portalohiggins.cl/category/salud/", "http://portalohiggins.cl/category/virales/", "http://portalohiggins.cl/category/medio-ambiente/", "http://portalohiggins.cl/category/panoramas/", "http://portalohiggins.cl/", "http://portalohiggins.cl/category/portada/", "http://portalohiggins.cl/category/regional/", "http://portalohiggins.cl/category/politica/", "http://portalohiggins.cl/category/emprendimiento/", "http://portalohiggins.cl/category/turismo/", "http://portalohiggins.cl/category/policial/", "http://portalohiggins.cl/category/salud/", "http://portalohiggins.cl/category/virales/", "http://portalohiggins.cl/category/medio-ambiente/", "http://portalohiggins.cl/category/panoramas/", "http://portalohiggins.cl/category/portada/", "http://portalohiggins.cl/category/salud/", "https://www.addtoany.com/add_to/whatsapp?linkurl=http%3A%2F%2Fportalohiggins.cl%2Fse-conmemoro-el-primer-aniversario-de-la-unidad-de-medicinas-complementarias-del-hospital-san-fernando%2F&linkname=Se%20conmemor%C3%B3%20el%20primer%20aniversario%20de%20la%20Unidad%20de%20Medicinas%20Complementarias%20del%20Hospital%20San%20Fernando", "https://www.addtoany.com/add_to/facebook?linkurl=http%3A%2F%2Fportalohiggins.cl%2Fse-conmemoro-el-primer-aniversario-de-la-unidad-de-medicinas-complementarias-del-hospital-san-fernando%2F&linkname=Se%20conmemor%C3%B3%20el%20primer%20aniversario%20de%20la%20Unidad%20de%20Medicinas%20Complementarias%20del%20Hospital%20San%20Fernando", "https://www.addtoany.com/add_to/twitter?linkurl=http%3A%2F%2Fportalohiggins.cl%2Fse-conmemoro-el-primer-aniversario-de-la-unidad-de-medicinas-complementarias-del-hospital-san-fernando%2F&linkname=Se%20conmemor%C3%B3%20el%20primer%20aniversario%20de%20la%20Unidad%20de%20Medicinas%20Complementarias%20del%20Hospital%20San%20Fernando", "https://www.addtoany.com/add_to/email?linkurl=http%3A%2F%2Fportalohiggins.cl%2Fse-conmemoro-el-primer-aniversario-de-la-unidad-de-medicinas-complementarias-del-hospital-san-fernando%2F&linkname=Se%20conmemor%C3%B3%20el%20primer%20aniversario%20de%20la%20Unidad%20de%20Medicinas%20Complementarias%20del%20Hospital%20San%20Fernando", "https://www.addtoany.com/share", "https://www.addtoany.com/add_to/whatsapp?linkurl=http%3A%2F%2Fportalohiggins.cl%2Fse-conmemoro-el-primer-aniversario-de-la-unidad-de-medicinas-complementarias-del-hospital-san-fernando%2F&linkname=Se%20conmemor%C3%B3%20el%20primer%20aniversario%20de%20la%20Unidad%20de%20Medicinas%20Complementarias%20del%20Hospital%20San%20Fernando", "https://www.addtoany.com/add_to/facebook?linkurl=http%3A%2F%2Fportalohiggins.cl%2Fse-conmemoro-el-primer-aniversario-de-la-unidad-de-medicinas-complementarias-del-hospital-san-fernando%2F&linkname=Se%20conmemor%C3%B3%20el%20primer%20aniversario%20de%20la%20Unidad%20de%20Medicinas%20Complementarias%20del%20Hospital%20San%20Fernando", "https://www.addtoany.com/add_to/twitter?linkurl=http%3A%2F%2Fportalohiggins.cl%2Fse-conmemoro-el-primer-aniversario-de-la-unidad-de-medicinas-complementarias-del-hospital-san-fernando%2F&linkname=Se%20conmemor%C3%B3%20el%20primer%20aniversario%20de%20la%20Unidad%20de%20Medicinas%20Complementarias%20del%20Hospital%20San%20Fernando", "https://www.addtoany.com/add_to/email?linkurl=http%3A%2F%2Fportalohiggins.cl%2Fse-conmemoro-el-primer-aniversario-de-la-unidad-de-medicinas-complementarias-del-hospital-san-fernando%2F&linkname=Se%20conmemor%C3%B3%20el%20primer%20aniversario%20de%20la%20Unidad%20de%20Medicinas%20Complementarias%20del%20Hospital%20San%20Fernando", "https://www.addtoany.com/share", "http://portalohiggins.cl/juntan-firmas-para-que-la-fifa-expulse-del-mundial-a-peru-y-colombia/", "http://portalohiggins.cl/fono-salud-uoh-la-iniciativa-estudiantil-para-orientacion-sobre-covid-19-ya-esta-en-funcionamiento/", "http://portalohiggins.cl/conaf-llama-a-extremar-medidas-para-prevenir-incendios-forestales-en-ohiggins/", "http://portalohiggins.cl/alcalde-de-rengo-evalua-demanda-colectiva-contra-cge-por-lentitud-en-restitucion-de-servicios/", "http://portalohiggins.cl/vuelven-los-ecoretos-a-pichilemu/", "/se-conmemoro-el-primer-aniversario-de-la-unidad-de-medicinas-complementarias-del-hospital-san-fernando/#respond", "http://portalohiggins.cl/cerca-de-un-centenar-de-personas-participaron-en-seminario-sobre-cambio-climatico-desde-la-mirada-de-la-educacion-ambiental/", "http://portalohiggins.cl/union-ohiggins-vuelve-a-las-canchas-este-sabado-tras-exitosa-participacion-en-campeonato-de-apertura-2023/", "http://portalohiggins.cl/subsecretaria-de-agricultura-se-reunio-con-productores-de-trigo-de-la-region-de-ohiggins-afectados-por-inundaciones/", "http://portalohiggins.cl/la-uoh-como-sede-proyecto-de-ley-para-regular-la-plantacion-de-canamo-industrial-gano-la-final-regional-del-torneo-delibera/", "http://portalohiggins.cl/subsecretario-de-redes-asistenciales-se-despliega-por-la-region-de-ohiggins-ante-emergencia-climatica/"]}