{"title": "Las consecuencias de la antivacunaci\u00f3n: los brotes de enfermedades que se cre\u00edan enterradas", "author": "Mart\u00edn Espinoza C Domingo", "url": "https://saludpublica.uchile.cl/noticias/146424/las-consecuencias-de-la-antivacunacion-los-brotes-de-enfermedades", "hostname": "uchile.cl", "description": null, "sitename": "Esp_Uchile", "date": "2018-08-27", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La muerte del chileno Felipe Santander (35) por culpa de la fiebre amarilla en Brasil este verano instal\u00f3 nuevamente el debate de la antivacunaci\u00f3n. Santander se habr\u00eda negado a vacunarse en contra del virus por, seg\u00fan se\u00f1al\u00f3 su hermana, \u201ctemas ideol\u00f3gicos\u201d.\nDesde 1978 Chile cuenta con un programa ampliado de inmunizaciones para reci\u00e9n nacidos y ni\u00f1os, pero la cifra de vacunaci\u00f3n ha ido descendiendo progresivamente, entre otros motivos, por este emergente movimiento.\nUno de los primeros episodios medi\u00e1ticos se desarroll\u00f3 en Talcahuano. Desiree Becerra se opuso a la vacunaci\u00f3n de su hija de cinco meses y el Servicio de Salud de Talcahuano interpuso un recurso de protecci\u00f3n a favor de la menor alegando que no vacunarla atentaba contra su salud. Finalmente, la Corte Suprema le dio la raz\u00f3n al organismo y orden\u00f3 la vacunaci\u00f3n inmediata de la ni\u00f1a con el auxilio de la fuerza p\u00fablica en caso de oposici\u00f3n.\nEl levantamiento de movimientos de este tipo, que dicen oponerse a la cosmovisi\u00f3n que impone a la medicina tradicional como la \u00fanica alternativa de salud, ha dado pie a la propagaci\u00f3n de enfermedades que se cre\u00edan enterradas.\nEl Consejo de Relaciones Exteriores de Estados Unidos desarroll\u00f3 un mapa en el que demuestra c\u00f3mo se ha extendido los brotes de enfermedades que hab\u00edan sido erradicadas gracias a las vacunas como lo son las paperas, la poliomielitis y o la tos ferina. Seg\u00fan el mapa, solo en 2017 las enfermedades que se pod\u00edan controlar con vacunas afectaron a 37.985 personas en \u00c1frica, 21.233 en Europa, luego Norteam\u00e9rica con 6.503 casos y 4.012 personas afectadas en Sudam\u00e9rica.\nActualmente Europa padece una terrible epidemia de sarampi\u00f3n \u2014m\u00e1s de 41.000 casos en los seis primeros meses de 2018\u2014 que las autoridades y las sociedades m\u00e9dicas achacan al auge de los colectivos antivacunas.\nLa tesis es que, en los \u00faltimos a\u00f1os, la tasa de inmunizaci\u00f3n ha bajado del 95%, la cifra que las autoridades europeas y mundiales consideran innegociable para mantener la inmunidad de reba\u00f1o que evita la propagaci\u00f3n de enfermedades infecciosas como el sarampi\u00f3n, responsable ya de 37 muertes en el viejo continente, lo que motiv\u00f3 una advertencia de parte de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud.\nDesde la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS) tambi\u00e9n se emiti\u00f3 una alerta porque 11 pa\u00edses de la regi\u00f3n han registrado casos de sarampi\u00f3n. En 2016 la OPS hab\u00eda declarado libre de sarampi\u00f3n a la regi\u00f3n. Es decir, si est\u00e1 presente en otros sectores del mundo, el virus se importa.\n[Mar\u00eda Paz Bertoglia](http://uchile.cl/sp103392) es acad\u00e9mica de la Escuela de Salud P\u00fablica de la Universidad de Chile. Especialista en epistemolog\u00eda, defiende el uso de vacunas y responsabiliza a los antivacunas de los brotes de enfermedades que se cre\u00edan sepultadas: \u201cLos grupos antivacunas tienen mucha responsabilidad en el alza las cifras de este tipo de enfermedades. Hay pa\u00edses en los que podr\u00edamos identificar otros factores en relaci\u00f3n a las bajas coberturas, pero existen otros pa\u00edses en que no, en que la abaja de cobertura se explica por la reticencia de la poblaci\u00f3n a la vacunaci\u00f3n. Ahora, por medio de redes sociales, estas informaciones falsas tienen m\u00e1s relevancia. Ac\u00e1 en Chile se hace mucha educaci\u00f3n a nivel de equipos locales, se trata de invitar a la ciudadan\u00eda, se difunde informaci\u00f3n real, hay blogs cient\u00edficos trabajando en redes sociales, pero yo creo que queda mucho por hacer. Nosotros hemos pedido que se haga una campa\u00f1a a nivel masivo, con presencia en redes sociales, que es justamente donde habitan las personas antivacunas, para dar respuestas a gente que tiene dudas que son razonables. Tenemos que entregarle a la gente la consciencia de riesgo real que existe: cuando tu no vacunas a tu hijo lo pones en riesgo de que se enferme y de que se muera\u201d.\nEl acad\u00e9mico y profesor de f\u00edsica de la Universidad de Griffith (Australia), David Geelan, vino a Chile a fines del a\u00f1o 2017 como conferencista inaugural en el Segundo Congreso de la Sociedad Chilena de Educaci\u00f3n Cient\u00edfica. Para la instancia brind\u00f3 una entrevista para el sitio de la Universidad de Chile en la que declar\u00f3 a los movimientos antivacuna como un \u201cfracaso de la educaci\u00f3n cient\u00edfica\u201d. \u201cSi tomamos el ejemplo de la pregunta sobre la vacunaci\u00f3n, podr\u00edamos querer convencer a alguien que las vacunas son seguras, y que los riesgos de que un ni\u00f1o no sea vacunado son mucho m\u00e1s grandes que los riesgos de ser vacunado (que son pocos y muy raros, pero reales). Usar\u00edamos las habilidades de argumentaci\u00f3n para convencer a la persona. La argumentaci\u00f3n incluye habilidades para juzgar la evidencia presentada, y las conexiones l\u00f3gicas que se hacen entre estas evidencias y la conclusi\u00f3n, y es una habilidad esencial en educaci\u00f3n cient\u00edfica\u201d, declar\u00f3 en aquella ocasi\u00f3n.\nLa vacuna triv\u00edrica sirve para medir la cobertura de la vacunaci\u00f3n en la poblaci\u00f3n. Como el sarampi\u00f3n es tan contagioso se requiere el 95% vacunaci\u00f3n para tener el virus controlado. Hasta el a\u00f1o pasado exist\u00eda solo una cobertura del 90 por ciento, teniendo cifras m\u00e1s altas en a\u00f1os anteriores. Eso se ha ido perdiendo.\nLos especialistas se\u00f1alan que el respaldo de los movimientos antivacuna se sustenta, en gran medida, en mitos que han comenzado a circular en torno a la vacunaci\u00f3n. Ante eso, la OMS aclara: El estudio de 1998 que plante\u00f3 la posible relaci\u00f3n entre la vacuna triple v\u00edrica (sarampi\u00f3n, paperas y rub\u00e9ola) y el autismo demostr\u00f3 ser fraudulento y tener graves sesgos. La revista que public\u00f3 esa investigaci\u00f3n luego lo baj\u00f3, y al m\u00e9dico responsable se le quit\u00f3 su t\u00edtulo. El timerosal no es riesgoso para la salud y es el conservante m\u00e1s utilizado en las vacunas que se suministran en viales multidosis. Las vacunas son seguras gracias a un riguroso procedimiento de ensayos cl\u00ednicos. \u201cEs mucho m\u00e1s f\u00e1cil padecer lesiones graves por una enfermedad prevenible mediante vacunaci\u00f3n que por una vacuna\u201d, concluyen.\n[https://radio.uchile.cl/2018/08/26/las-consecuencias-de-la-antivacunacion-los-brotes-de-enfermedades-que-se-creian-enterradas/](https://radio.uchile.cl/2018/08/26/las-consecuencias-de-la-antivacunacion-los-brotes-de-enfermedades-que-se-creian-enterradas/)\nMart\u00edn Espinoza C.\nDomingo 26 de agosto Radio Universidad de Chile", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#content", "https://uchile.cl/", "#;", "http://medicina.uchile.cl/", "javascript:void(0)", "https://fau.uchile.cl", "https://artes.uchile.cl", "https://ciencias.uchile.cl", "https://agronomia.uchile.cl", "https://ingenieria.uchile.cl", "https://forestal.uchile.cl", "https://quimica.uchile.cl", "https://facso.uchile.cl", "https://veterinaria.uchile.cl", "https://fcei.uchile.cl", "https://derecho.uchile.cl", "https://fen.uchile.cl", "https://filosofia.uchile.cl", "https://gobierno.uchile.cl", "https://medicina.uchile.cl", "https://odontologia.uchile.cl", "https://ie.uchile.cl", "https://iei.uchile.cl", "https://inta.uchile.cl", "https://www.bachillerato.uchile.cl", "https://www.redclinica.cl", "https://www.u-cursos.cl/", "https://mi.uchile.cl/", "https://uchile.cl/bibliotecas", "https://correo.med.uchile.cl/", "#;", "/", "/noticias-esp", "/biblioteca", "http://www.educa.saludpublica.uchile.cl/espsystem/?act=login&v4", "/postgrado", "/investigacion", "/extension", "/educacion-continua", "/pregrado", "/publicaciones", "/academicos", "/escuela", "/biblioteca", "http://www.educa.saludpublica.uchile.cl/espsystem/?act=login&v4", "/noticias-esp", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Las consecuencias de la antivacunaci\u00f3n: los brotes de enfermedades que se cre\u00edan enterradas&url=http://uchile.cl/sp146424&via=uchile", "https://web.facebook.com/sharer.php?s=100&p[title]=Las consecuencias de la antivacunaci\u00f3n: los brotes de enfermedades que se cre\u00edan enterradas&p[summary]=Mar\u00eda Paz Bertoglia, epidemiologa y acad\u00e9mica del Programa de Nutrici\u00f3n de Poblaciones&p[url]=http://uchile.cl/sp146424&p[images][0]=&_rdc=1&_rdr", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=http://uchile.cl/sp146424", "https://api.whatsapp.com/send?text= Las consecuencias de la antivacunaci\u00f3n: los brotes de enfermedades que se cre\u00edan enterradas%20http://uchile.cl/sp146424", "http://uchile.cl/sp103392", "https://radio.uchile.cl/2018/08/26/las-consecuencias-de-la-antivacunacion-los-brotes-de-enfermedades-que-se-creian-enterradas/", "/noticias-esp", "/noticias/209148/estrechando-lazos-internacionales-desde-la-salud-publica", "/noticias/209148/estrechando-lazos-internacionales-desde-la-salud-publica", "/noticias/209148/estrechando-lazos-internacionales-desde-la-salud-publica", "/noticias/209138/seleccion-de-registro-audivisual-voces-por-la-memoria", "/noticias/209138/seleccion-de-registro-audivisual-voces-por-la-memoria", "/noticias/209138/seleccion-de-registro-audivisual-voces-por-la-memoria", "/noticias/209136/prevencion-del-suicidio-crear-esperanza-a-traves-de-la-accion", "/noticias/209136/prevencion-del-suicidio-crear-esperanza-a-traves-de-la-accion", "/noticias/209136/prevencion-del-suicidio-crear-esperanza-a-traves-de-la-accion", "/noticias/209111/incentivo-colectivo", "/noticias/209111/incentivo-colectivo", "/noticias/209111/incentivo-colectivo", "#", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Las consecuencias de la antivacunaci\u00f3n: los brotes de enfermedades que se cre\u00edan enterradas&url=http://uchile.cl/sp146424&via=uchile", "https://web.facebook.com/sharer.php?s=100&p[title]=Las consecuencias de la antivacunaci\u00f3n: los brotes de enfermedades que se cre\u00edan enterradas&p[summary]=Mar\u00eda Paz Bertoglia, epidemiologa y acad\u00e9mica del Programa de Nutrici\u00f3n de Poblaciones&p[url]=http://uchile.cl/sp146424&p[images][0]=&_rdc=1&_rdr", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=http://uchile.cl/sp146424", "https://api.whatsapp.com/send?text= Las consecuencias de la antivacunaci\u00f3n: los brotes de enfermedades que se cre\u00edan enterradas%20http://uchile.cl/sp146424", "/agenda", "/cursos", "/fotos", "/biblioteca", "/servicios/contacto", "/servicios/ubicacion", "/servicios/telefonos-y-correos", "/servicios/mapa-del-sitio", "https://uchile.cl", "tel:+56229786146", "tel:+56229789612", "tel:+56229786149", "https://www.facebook.com/esp.uchile/", "https://www.instagram.com/esp.uchile/", "https://www.youtube.com/c/escueladesaludPublicauchile", "https://twitter.com/esp_uchile", "https://uchile.cl/sisib", "https://uchile.cl/vti", "https://uchile.cl/"]}