{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://repositorio.uasb.edu.ec/bitstream/10644/8506/1/T3705-MDSCC-Vaca-Influencia.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": " \nUniversidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar  \nSede Ecuador  \n\u00c1rea de  Estudios Sociales y Globales  \n \nMaestr\u00eda de Investigaci\u00f3n en Desarrollo Sostenible y Cambio Clim\u00e1tico  \n \n \nInfluencia de los factores sociales y ecol\u00f3gicos en la prevalencia de \nbrotes epid\u00e9micos de dengue en las provincias de Esmeraldas y \nManab\u00ed  \n \n \nFranklin Norberto Vaca Moyano  \nTutor:  Lenin Javier Ron Garrido  \n \n \n \n \n \nQuito, 2020 \n \n \n \n2    3  Cl\u00e1usula de cesi\u00f3n de derecho de publicaci\u00f3n   Yo, Franklin Norberto Vaca Moyano, autor/a de la tesis titulada \u201cInfluencia de los factores sociales y ecol\u00f3gicos en la prevalencia de brotes epid\u00e9micos de dengue en las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed\u201d, mediante el presente documento dejo constancia de que la obra es de mi exclusiva autor\u00eda y producci\u00f3n, que la he elaborado para cumplir con uno de los requisitos previos para la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo de mag\u00edster en la Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar, Sede Ecuador. 1. Cedo a la Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar, Sede Ecuador, los derechos exclusivos de reproducci\u00f3n, comunicaci\u00f3n p\u00fablica, distribuci\u00f3n y divulgaci\u00f3n, durante 36 meses a partir de mi graduaci\u00f3n, pudiendo, por lo tanto, la Universidad utilizar y usar esta obra por cualquier medio conocido o por conocer, siempre y cuando no se lo haga para obtener beneficio econ\u00f3mico. Esta autorizaci\u00f3n incluye la reproducci\u00f3n total o parcial en formato virtual, electr\u00f3nico, digital u \u00f3ptico, como usos en red local y en internet. 2. Declaro que en caso de presentarse cualquier reclamaci\u00f3n de parte de terceros respecto de los derechos de autor/a de la obra antes referida, yo asumir\u00e9 toda responsabilidad frente a terceros y a la Universidad. 3. En esta fecha entrego a la Secretar\u00eda General, el ejemplar respectivo y sus anexos en formato impreso y digital o electr\u00f3nico.   21 de septiembre de 2020                            Firma:        \n4                               5  Resumen   El dengue es una enfermedad transmitida por mosquitos de la familia Culicidae que act\u00faan como vectores del virus del mismo nombre, la din\u00e1mica de la enfermedad se relaciona con varios factores de riesgo entre los que se destacan los factores clim\u00e1ticos y los factores sociales. El dengue ha tomado protagonismo y su alta prevalencia en el mundo afecta directamente a la consecuci\u00f3n de los objetivos del desarrollo sostenible principalmente en los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo. En el presente estudio se analiz\u00f3 la influencia de factores sociales y ecol\u00f3gicos en la prevalencia de brotes de dengue en las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed durante el per\u00edodo 2010-2017, para lo cual se dise\u00f1\u00f3 un an\u00e1lisis epidemiol\u00f3gico descriptivo longitudinal utilizando los datos disponibles del anuario de estad\u00edsticas hospitalarias: camas y egresos del INEC; como factor ecol\u00f3gico se eligi\u00f3 a la precipitaci\u00f3n; los factores sociales seleccionados fueron: la pobreza, el tipo de vivienda, abastecimiento de agua y la recolecci\u00f3n de basura. Se describi\u00f3 la fluctuaci\u00f3n temporal y espacial de los casos de dengue tomando en cuenta la clase de dengue, el sexo, el rango de edad y las tasas de morbilidad y mortalidad de los pacientes; mediante el desarrollo de series temporales se describi\u00f3 el comportamiento de la enfermedad en el tiempo, adem\u00e1s, se examin\u00f3 el comportamiento de la precipitaci\u00f3n mediante la utilizaci\u00f3n de mapas dise\u00f1ados con la aplicaci\u00f3n de semivariogramas, tambi\u00e9n se identificaron espacialmente puntos significativos o \u201cclusters\u201d mediante la aplicaci\u00f3n del \u00cdndice Local de Moran para localizar en donde la enfermedad tuvo mayor impacto y se relacion\u00f3 la influencia entre varios factores de riesgo de tipo social con los casos de dengue utilizando an\u00e1lisis de regresi\u00f3n lineal simple y m\u00faltiple. El dengue cl\u00e1sico prevalece sobre el dengue hemorr\u00e1gico, la enfermedad no discrimina seg\u00fan el sexo y los j\u00f3venes y ancianos est\u00e1n m\u00e1s expuestos, adem\u00e1s, las tasas de mortalidad fueron bajas; las series temporales identificaron 2 picos de contagio y definieron un patr\u00f3n estacional anual en las dos provincias; la precipitaci\u00f3n se relaciona directamente con la prevalencia del dengue; el an\u00e1lisis LISA identific\u00f3 puntos de significancia en Puerto L\u00f3pez, Jipijapa, Paj\u00e1n, Atacames y Muisne; y los factores sociales no registraron valores significativos.  Palabras clave: flavivirus, epidemia, fluctuaci\u00f3n temporal, an\u00e1lisis temporal, an\u00e1lisis espacial, factores de riesgo 6     7         A mi familia, padres y hermanas por su apoyo incondicional. A los profesionales dedicados a la investigaci\u00f3n en el campo de la salud, Ge\u00f3grafos, Matem\u00e1ticos, M\u00e9dicos Humanos, M\u00e9dicos Veterinarios, Soci\u00f3logos, Bioqu\u00edmicos y Bi\u00f3logos, por su trabajo enfocado a mejorar las condiciones de vida de los ciudadanos de mi pa\u00eds. A mis amigas y amigos de aula de la primera cohorte de la Maestr\u00eda de Investigaci\u00f3n en Cambio Clim\u00e1tico y Desarrollo Sostenible, por ser personas comprometidas con la defensa de la naturaleza.    \t8                                   9  Tabla de contenidos   Figuras y tablas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.13 Introducci\u00f3n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..17 Cap\u00edtulo primero Caracter\u00edsticas del dengue, importancia y fundamentos para su an\u00e1lisis epidemiol\u00f3gico en el marco del desarrollo sostenible y el cambio clim\u00e1tico ................ 23 1. El dengue una enfermedad de influencia global .................................................... 23 1.1. Situaci\u00f3n del dengue en el mundo ...................................................................... 23       1.2. Situaci\u00f3n del dengue en el Ecuador..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u202625      2. Aspectos ecoepidemiol\u00f3gicos del dengue ............................................................. 26 2.1. Factores ambientales y sociales que influyen en la transmisi\u00f3n del dengue ...... 26 2.2. Factores relacionados con los insectos vectores Aedes aegypti y Aedes albopictus ................................................................................................................... 27 3. El cambio clim\u00e1tico y las enfermedades vectoriales ............................................. 30 4. El desarrollo sostenible y la salud .......................................................................... 31 5. Abordaje de las enfermedades vectoriales ............................................................. 31 6. Series temporales ................................................................................................... 32 6.1. Componentes de las series temporales ................................................................ 32 6.2. An\u00e1lisis de las series temporales ........................................................................ 33 7. Semivariogramas ................................................................................................... 34      7.1. Elementos del semivariograma\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....34 7.2. Modelos te\u00f3ricos del semivariograma ................................................................ 34   8. Autocorrelaci\u00f3n espacial ........................................................................................ 35 8.1 \u00cdndices de autocorrelaci\u00f3n espacial global y local ............................................... 35 8.2.. El \u00edndice I de Moran .......................................................................................... 36 8.3. Indicador local de asociaci\u00f3n espacial ................................................................ 36 Cap\u00edtulo segundo Esmeraldas y Manab\u00ed, su situaci\u00f3n geogr\u00e1fica, caracter\u00edsticas sociales, clim\u00e1ticas y la metodolog\u00eda aplicada ............................................................... 37 1. \u00c1rea de estudio ...................................................................................................... 37 1.1. Provincia de Esmeraldas ..................................................................................... 38 1.2 Provincia de Manab\u00ed ............................................................................................ 39 2. Metodolog\u00eda ........................................................................................................... 40 10  2.1. Fluctuaci\u00f3n de los casos de dengue en Esmeraldas y Manab\u00ed ............................ 42 2.2. Dise\u00f1o y an\u00e1lisis de los semivariogramas .......................................................... 44 2.3. An\u00e1lisis espacial ................................................................................................. 45 2.3.1. Test de Moran I ................................................................................................ 45 2.3.2. \u00cdndice de autocorrelaci\u00f3n espacial (LISA) ...................................................... 46      2.4. An\u00e1lisis de factores sociales en la prevalencia de casos de dengue..\u2026\u2026\u2026\u2026..46 Cap\u00edtulo tercero Resultados y discusi\u00f3n ......................................................................... 49 1. Resultados .............................................................................................................. 49 1.1. Fluctuaci\u00f3n de los casos de dengue en las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed durante el per\u00edodo 2020-2017  ................................................................................... 49 1.2. Series temporales cantonales .............................................................................. 53 1.3. Semivariograma de Hole .................................................................................... 66 1.4 \u00cdndice de Moran I e \u00cdndice Local de Moran-LISA .............................................. 72 1.5 Influencia de los factores sociales en la prevalencia de dengue en las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed ............................................................................................ 77 2. Discusi\u00f3n ............................................................................................................... 79 Conclusiones ................................................................................................................... 87 Lista de referencias...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...89 Anexos .......................................................................................................................... 101 Anexo 1: Vectores del dengue registrados en el Ecuador: Aedes aegypti y Aedes albopictus, vista lateral y dorsal (t\u00f3rax) ................................................................... 101 Anexo 2: Ciclo de vida de mosquitos Diptera: Culicidae (Aedes aegypti) .............. 102 Anexo 3: Criterios de hospitalizaci\u00f3n para pacientes con dengue en el Ecuador .... 103 Anexo 4: C\u00f3digos R Software estad\u00edstico, series temporales .................................. 104 Anexo 5: C\u00f3digos R Software estad\u00edstico, semivariogramas y representaci\u00f3n del modelo espacial (mapas) .......................................................................................... 105 Anexo 6: C\u00f3digos R Software estad\u00edstico, test de Moran I y an\u00e1lisis LISA ........... 107      Anexo 7: C\u00f3digos R Software estad\u00edstico, correlaci\u00f3n de las variables sociales .... 108 Anexo 8: Semivariogramas sobre la precipitaci\u00f3n mensual generados para la provincia Esmeraldas correspondientes al a\u00f1o 2010 ............................................... 109 Anexo 9: Semivariogramas sobre la precipitaci\u00f3n mensual generados para la provincia Esmeraldas correspondientes al a\u00f1o 2011 ............................................... 110 11  Anexo10: Semivariogramas sobre la precipitaci\u00f3n mensual generados para la provincia Esmeraldas correspondientes al a\u00f1o 2012 ............................................... 111 Anexo 11: Semivariogramas sobre la precipitaci\u00f3n mensual generados para la provincia Esmeraldas correspondientes al a\u00f1o 2013 ............................................... 112 Anexo 12: Semivariogramas sobre la precipitaci\u00f3n mensual generados para la provincia Esmeraldas correspondientes al a\u00f1o 2014 ............................................... 113 Anexo 13: Semivariogramas sobre la precipitaci\u00f3n mensual generados para la provincia Esmeraldas correspondientes al a\u00f1o 2015 ............................................... 114 Anexo 14: Semivariogramas sobre la precipitaci\u00f3n mensual generados para la provincia Esmeraldas correspondientes al a\u00f1o 2016 ............................................... 115 Anexo: 15: Semivariogramas sobre la precipitaci\u00f3n mensual generados para la provincia Esmeraldas correspondientes al a\u00f1o 2017 ............................................... 116 Anexo16: Representaci\u00f3n en mapas del comportamiento de la precipitaci\u00f3n mensual en las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed correspondientes al a\u00f1o 2010 .............. 117 Anexo 17: Representaci\u00f3n en mapas del comportamiento de la precipitaci\u00f3n mensual en las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed correspondientes al a\u00f1o 2011 .............. 118 Anexo 18: Representaci\u00f3n en mapas del comportamiento de la precipitaci\u00f3n mensual en las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed correspondientes al a\u00f1o 2012 .............. 119 Anexo 19: Representaci\u00f3n en mapas del comportamiento de la precipitaci\u00f3n mensual en las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed correspondientes al a\u00f1o 2013 .............. 120 Anexo 20: Representaci\u00f3n en mapas del comportamiento de la precipitaci\u00f3n mensual en las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed correspondientes al a\u00f1o 2014 .............. 121 Anexo 21: Representaci\u00f3n en mapas del comportamiento de la precipitaci\u00f3n mensual en las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed correspondientes al a\u00f1o 2015 .............. 122 Anexo 22: Representaci\u00f3n en mapas del comportamiento de la precipitaci\u00f3n mensual en las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed correspondientes al a\u00f1o 2016 .............. 123 Anexo 23: Representaci\u00f3n en mapas del comportamiento de la precipitaci\u00f3n mensual en las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed correspondientes al a\u00f1o 2017 .............. 124 \t     12                                                                              \t\t\t\t 13  Figuras y tablas   Figura 1. Distribuci\u00f3n mundial del dengue ............................................................... 24 Figura 2. Comportamiento del dengue en el Ecuador durante los a\u00f1os 2014 a 2016 26 Figura 3. Distribuci\u00f3n mundial de Aedes aegypti ...................................................... 28 Figura 4. Distribuci\u00f3n mundial de Aedes albopictus 2017 ........................................ 29      Figura 5. Descomposici\u00f3n de series temporales\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202633      Figura 6. Elementos del semivariograma\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026......34 Figura 7. Provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed ........................................................... 37 Figura 8. Proporci\u00f3n de ocurrencia de dengue cl\u00e1sico y dengue hemorr\u00e1gico en las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed para el per\u00edodo 2010-2017 ............................... 49 Figura 9. Proporci\u00f3n de ocurrencia de los casos de dengue de acuerdo al sexo en las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed para para el per\u00edodo 2010-2017 ....................... 50 Figura 10. Proporci\u00f3n de ocurrencia sobre los casos de enfermos de dengue seg\u00fan el grupo etario en las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed para el per\u00edodo 2010-2017.. ................................................................................................................................... 51 Figura 11. Tasas de mortalidad correspondientes a las Provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed para el per\u00edodo 2010-2017\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.52 Figura 12. Tasas Cantonales de casos de dengue en Esmeraldas y Manab\u00ed durante el per\u00edodo 2010-2017 ..................................................................................................... 53 Figura 13. Series temporales correspondientes a los cantones Atacames, Eloy Alfaro y Esmeraldas de la provincia de Esmeraldas ............................................................. 54 Figura 14. Series temporales correspondientes a los cantones Rioverde, Muisne, San Lorenzo y Quinind\u00e9 de la provincia de Esmeraldas .................................................. 55 Figura 15. Descomposici\u00f3n de series temporales correspondientes a los cantones de la provincia de Esmeraldas ........................................................................................ 56 Figura 16. Series temporales correspondientes a los cantones 24 de Mayo, Bol\u00edvar, Chone, El C\u00e1rmen, Flavio Alfaro, Jama, Jaramij\u00f3 y Jipijapa de la provincia de Manab\u00ed ....................................................................................................................... 58 Figura 17. Series temporales correspondientes a los cantones Manta, Montecristi, Jun\u00edn, Olmedo, Paj\u00e1n, Pedernales, Pichincha y Portoviejo de la provincia de Manab\u00ed ................................................................................................................................... 59 14  Figura 18. Series temporales correspondientes a los cantones Puerto L\u00f3pez, Rocafuerte, San Vicente, Tosagua, Sucre y Santa Ana de la provincia de Manab\u00ed...60 Figura 19. Descomposici\u00f3n de series temporales correspondientes a los cantones 24 de Mayo, Bol\u00edvar, Chone, El C\u00e1rmen, Flavio Alfaro y Jama de la provincia de Manab\u00ed ....................................................................................................................... 61 Figura 20. Descomposici\u00f3n de series temporales correspondientes a los cantones Jaramij\u00f3, Jipijapa, Jun\u00edn, Manta, Montecristi, Olmedo, Paj\u00e1n y Pedernales de la provincia de Manab\u00ed .................................................................................................. 62 Figura 21. Descomposici\u00f3n de series temporales correspondientes a los cantones Pichincha, Portoviejo, Puerto L\u00f3pez, Rocafuerte, San Vicente, Santa Ana, Sucre y Tosagua de la provincia de Manab\u00ed ........................................................................... 63 Figura 22. Series temporales y descomposici\u00f3n de series temporales correspondientes a las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed ...................................... 64 Figura 23. Patr\u00f3n estacional anual de los casos de dengue correspondientes a las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed durante el per\u00edodo 2010-2017 .......................... 65 Figura 24. Representaci\u00f3n en mapas del comportamiento de la precipitaci\u00f3n mensual en las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed correspondientes a los a\u00f1os 2010 y 2011 ................................................................................................................................... 68 Figura 25. Representaci\u00f3n en mapas del comportamiento de la precipitaci\u00f3n mensual en las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed correspondientes a los a\u00f1os 2012 y 2013 ................................................................................................................................... 69 Figura 26. Representaci\u00f3n en mapas del comportamiento de la precipitaci\u00f3n mensual en las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed correspondientes a los a\u00f1os 2014 y 2015 ................................................................................................................................... 70 Figura 27. Representaci\u00f3n en mapas del comportamiento de la precipitaci\u00f3n mensual en las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed correspondientes a los a\u00f1os 2016 y 2017 ................................................................................................................................... 71 Figura 28. Red topol\u00f3gica de conexi\u00f3n de centroides correspondientes a las provincias de Manab\u00ed y Esmeraldas .......................................................................... 72 Figura 29. Diagramas de dispersi\u00f3n correspondientes al per\u00edodo 2010-2017 ........... 74 Figura 30. \u00edndice Local de Moran LISA 2010-2017 ................................................. 76 Tabla 1. Test estad\u00edstico de Moran I per\u00edodo 2010-2017 .......................................... 75 Tabla 2. \u00edndice Local de Autocorrelaci\u00f3n Espacial-LISA per\u00edodo 2010-2017 ......... 76 Tabla 3. An\u00e1lisis de regresi\u00f3n simple sobre el coeficiente de pobreza 2010-2017 ... 77 15  Tabla 4. An\u00e1lisis de regresi\u00f3n m\u00faltiple sobre el tipo de vivienda 2010-2017 ........... 78 Tabla 5. An\u00e1lisis de regresi\u00f3n m\u00faltiple sobre el tipo de abastecimiento de agua 2010-2017 ........................................................................................................................... 78 Tabla 6. An\u00e1lisis de regresi\u00f3n m\u00faltiple sobre el tipo de recolecci\u00f3n de basura 2010-2017 ........................................................................................................................... 78                              16                       \t\t\t\t\t\t\t17  Introducci\u00f3n   El dengue es una enfermedad producida por un virus perteneciente al genoma ARN del g\u00e9nero Flavivirus y de la familia Flaviviridae, de este virus se conocen cuatro serotipos clasificados como dengue 1, dengue 2, dengue 3 y dengue 4. Esta patolog\u00eda se transmite por la picadura de mosquitos hembras de la familia Culicidae (Guzm\u00e1n et al 2006). El dengue es una enfermedad vectorial que afecta principalmente a los humanos; sin embargo, hay fuertes indicios de que tambi\u00e9n exista un ciclo selv\u00e1tico en el que participan los primates no humanos y mosquitos de la especie Aedes niveus, este es un insecto que habita principalmente en las copas de los \u00e1rboles. El ciclo selv\u00e1tico del dengue se produce en las selvas de los continentes africano y asi\u00e1tico; sin embargo, en los animales la infecci\u00f3n por el virus del dengue es cl\u00ednicamente inaparente, ya que no se distinguen signos en los individuos observados en el laboratorio (OMS 1989). Hist\u00f3ricamente se registra el primer caso de un enfermo de dengue en una enciclopedia m\u00e9dica de China, esto durante el per\u00edodo de la Dinast\u00eda Jin la cual tuvo lugar en los a\u00f1os 265 a 420 DC en el continente americano. El registro m\u00e1s antiguo de la enfermedad en las Am\u00e9ricas corresponde a las islas de Martinica y Guadalupe en el a\u00f1o 1635, adem\u00e1s, en 1780 se hace la primera descripci\u00f3n de una enfermedad similar a la fiebre de dengue durante una epidemia que tuvo lugar en Filadelfia, Estados Unidos. Los relatos antiguos de los m\u00e9dicos que trataron a los enfermos describen al dengue como una desagradable y postrante enfermedad febril, a la cual los afectados le dieron el nombre de la fiebre rompe huesos, es en el a\u00f1o de 1827 que se origin\u00f3 en Am\u00e9rica el nombre de dengue para la enfermedad debido a que esta produc\u00eda artralgias en los enfermos (Badii et al 2007; Baldi et al 2020). El dengue presenta un amplio panorama cl\u00ednico en donde se pueden distinguir signos y s\u00edntomas muy generales que se pueden confundir con los de una gripe leve hasta la manifestaci\u00f3n de cuadros que incluyen: graves hemorragias, disminuci\u00f3n de plaquetas, extravasaci\u00f3n del plasma y shock, estos signos pueden terminar con la vida de los infectados, a este tipo de dengue se le conoce con los nombres de dengue hemorr\u00e1gico, dengue grave o fiebre hemorr\u00e1gica por dengue. El dengue grave en la mayor\u00eda de los casos es una enfermedad producida por uno de los cuatro serotipos del virus, esto siempre y cuando exista el antecedente de una infecci\u00f3n previa con un 18  serotipo que no corresponda al de la primera infecci\u00f3n (R\u00edos 2004; Chiparelli y Schelotto 2009). \u201cEn su forma com\u00fan el dengue es una enfermedad febril y aguda; el per\u00edodo de incubaci\u00f3n dura de 5 a 8 d\u00edas\u201d. La enfermedad en un principio presenta: escalofr\u00edos, dolores musculares y articulares, fotofobia, dolor retro orbital, cefalalgia y escalofr\u00edos con v\u00f3mito y afectaciones a la garganta, es frecuente la aparici\u00f3n de un eritema generalizado, la fiebre dura de 5 a 7 d\u00edas, aunque \u201cla convalecencia puede prolongarse durante varias semanas con manifestaciones de fatiga y depresi\u00f3n\u201d. El dengue cl\u00e1sico es benigno ya que por lo general presenta \u00edndices muy bajos de letalidad; por lo tanto, los casos de mortalidad se relacionan casi siempre con el dengue grave o hemorr\u00e1gico (Magui\u00f1a et al 2005, 126).  Las caracter\u00edsticas del virus han dificultado la fabricaci\u00f3n de una vacuna eficaz para la prevenci\u00f3n del dengue, las investigaciones empezaron durante la segunda guerra mundial luego del desarrollo exitoso de una vacuna contra la fiebre amarilla. El impacto actual de la enfermedad en el mundo ha incrementado el inter\u00e9s para el desarrollo de vacunas para este agente causal y varias se encuentran en la etapa de desarrollo cl\u00ednico, con estos avances se piensa reducir la morbilidad y la mortalidad producidas por el dengue en un rango del 25% al 50% (Valero y Levi 2008). El dengue es una enfermedad reemergente1 que afecta principalmente a las personas que pertenecen a estratos econ\u00f3micos bajos y cuyo tratamiento debe ser subsidiado por los estados, ante esta realidad los medicamentos utilizados para tratar esta patolog\u00eda deben ser distribuidos equitativamente entre todos los ciudadanos que habiten en las zonas de riesgo al contagio. La disponibilidad de una vacuna puede incrementar el \u00e9xito de las estrategias elaboradas por las organizaciones de salud para el control de la enfermedad en las regiones comprometidas.  Los factores sociales y ambientales se consideran determinantes en la propagaci\u00f3n de las enfermedades vectoriales, en conjunto esta clase de patolog\u00edas representan un promedio del 17% de la carga mundial estimada. En lo relacionado con las enfermedades transmisibles se producen m\u00e1s de 700.000 defunciones por cada a\u00f1o, \u201cm\u00e1s del 80% de la poblaci\u00f3n mundial vive en sitios prevalentes donde el riesgo de contraer al menos una de las principales enfermedades transmitidas por vectores, y m\u00e1s \t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t1\t\u201cHablamos de enfermedades reemergentes cuando nos referimos a aquellas anteriormente conocidas, controladas o tratadas eficazmente y cuya frecuencia y/o mortalidad se encuentra en aumento\u201d. (Kuri et al 2015, 675) 19  del 50% de la poblaci\u00f3n mundial vive en zonas en las que el riesgo se duplica\u201d (OMS 2017, 3).  En lo que se refiere al dengue la carga mundial de la enfermedad se ha incrementado en los \u00faltimos a\u00f1os y las notificaciones oficiales de los casos est\u00e1 subestimada, esto se debe a que muchos casos son asintom\u00e1ticos o confundidos en su diagn\u00f3stico lo que produce errores en su identificaci\u00f3n y clasificaci\u00f3n cl\u00ednica. \u201cActualmente en el mundo se producen 390 millones de infecciones por dengue anualmente, de los cuales un promedio de 96 millones se manifiesta cl\u00ednicamente, en cuanto a la prevalencia se estima que 3900 millones de personas correspondientes a 128 pa\u00edses est\u00e1n en riesgo de infecci\u00f3n\u201d (OMS 2017, 3).  La situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica actual con respecto al dengue se muestra cr\u00edtica; el crecimiento acelerado de la densidad poblacional incrementa el n\u00famero de posibles nuevos contagios. El desabastecimiento de los servicios b\u00e1sicos causado por el crecimiento desordenado de las \u00e1reas urbanas estimula la creaci\u00f3n de nuevas zonas susceptibles que f\u00e1cilmente podr\u00e1n ser afectadas por enfermedades vectoriales2. Adem\u00e1s, el incremento de la pobreza principalmente en los llamados pa\u00edses del tercer mundo ha provocado migraciones masivas y las personas desplazadas movilizan agentes causales y vectores, cuando el destino de las migraciones involucra a pa\u00edses en desarrollo la situaci\u00f3n sanitaria se torna muy compleja. El cambio clim\u00e1tico y sus efectos provocan cambios en todos los componentes de los ecosistemas, entonces los organismos que forman parte del ciclo de las enfermedades vectoriales como son: los humanos susceptibles, los animales que pueden actuar como reservorios de microorganismos pat\u00f3genos y los agentes causales de enfermedades, se ver\u00e1n obligados por los mecanismos de adaptaci\u00f3n a cambiar sus patrones fisiol\u00f3gicos y de conducta. Las modificaciones en los patrones clim\u00e1ticos tienen una influencia directa en la prevalencia, incidencia y distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica de las enfermedades vectoriales, en este aspecto se debe tomar muy en cuenta a las patolog\u00edas trasmitidas por mosquitos, y entre estas se destaca claramente por sus altas tasas de morbilidad el dengue (Cerda et al 2008). El estudio de los factores sociales y ecol\u00f3gicos relacionados con el dengue es clave para la elaboraci\u00f3n de planes enfocados a la prevenci\u00f3n y el control de los posibles brotes epid\u00e9micos. Los factores sociales que fueron tomados en cuenta para \t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t2\tLas enfermedades vectoriales o de transmisi\u00f3n vectorial son enfermedades cuya etolog\u00eda esta dada por diversos agentes infecciosos transmitidos por diferentes tipos de artr\u00f3podos. (Padilla et al 2017) 20  este estudio son: el \u00edndice de pobreza, la clase o tipo de vivienda (casa o villa, departamento, cuartos, mediagua, rancho, covacha, choza, otra), el tipo de abastecimiento de agua que posee la poblaci\u00f3n (red p\u00fablica, pozo, vertiente, carro repartidor, otro), y el modo de eliminaci\u00f3n de la basura (carro recolector, arrojan en terreno bald\u00edo o quebrada, lo queman, la entierran, la arrojan, otra forma). En los modelos de regresi\u00f3n lineal simple y m\u00faltiple, las tasas de dengue fueron procesadas como las variables dependientes y los factores de riesgo constituyeron las variables independientes.  Las variables independientes nombradas anteriormente son consideradas por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud y el Ministerio de Salud del Ecuador como los principales factores de riesgo relacionados con las din\u00e1micas de los contagios de dengue en el mundo y en el Ecuador (OMS, 2009; MSPE 2021). Los criterios de estas instituciones fueron tomados en cuenta para la inclusi\u00f3n de estos factores en el desarrollo de esta investigaci\u00f3n. La variable precipitaci\u00f3n fue seleccionada debido a que su presencia es determinante en el ciclo de vida de los mosquitos vectores, estos son insectos holomet\u00e1bolos que durante sus etapas inmaduras necesitan del agua para sobrevivir. La carencia de lluvias por tiempos prolongados provoca el descenso e incluso la eliminaci\u00f3n de las poblaciones de mosquitos (G\u00f3mez 2018). La cumbre de Estocolmo efectuada durante el a\u00f1o 1972 trat\u00f3 temas relacionados sobre el Medio Ambiente, en esta reuni\u00f3n se destac\u00f3 el impacto de las actividades antr\u00f3picas sobre los ecosistemas, as\u00ed como tambi\u00e9n el efecto del ambiente sobre la salud humana. Es as\u00ed que en la cumbre de la Tierra de R\u00edo de Janeiro en 1992 se definieron los principios fundamentales de la sostenibilidad. \u201cLos seres humanos est\u00e1n en el centro de las preocupaciones por el desarrollo sostenible teniendo derecho a una vida saludable\u201d (ONU 1972, 3). \u201cLa soluci\u00f3n de los problemas de salud debe fundamentarse en la implicaci\u00f3n de tres grupos de participantes que son: la academia, las comunidades afectadas y el sector p\u00fablico, los cuales deben planificar la ejecuci\u00f3n de acciones coordinadas en un marco transdisciplinario y participativo\u201d (Basso 2010, 6).  Tomando en cuenta los antecedentes mencionados, el objeto de la presente investigaci\u00f3n pretende conocer la relaci\u00f3n de asociaci\u00f3n que existe entre los factores sociales y ecol\u00f3gicos (precipitaci\u00f3n), con la prevalencia del dengue que se registr\u00f3 en Esmeraldas y Manab\u00ed durante el per\u00edodo 2010-2017.  El primer cap\u00edtulo contiene una rese\u00f1a del dengue como una de las enfermedades transmitidas por vectores m\u00e1s importantes en el campo de la salud 21  p\u00fablica, tambi\u00e9n se tomaron en cuenta: el desarrollo de la enfermedad a lo largo de la historia, los vectores involucrados en la transmisi\u00f3n, la importancia del estudio de las enfermedades infecciosas para la consecuci\u00f3n de los objetivos de desarrollo sostenible, y los m\u00e9todos de prevenci\u00f3n de las epidemias provocadas por las enfermedades vectoriales ante los eventos de cambio clim\u00e1tico. Adem\u00e1s, se presentan las bases te\u00f3ricas de varias metodolog\u00edas que permiten desarrollar estudios temporales y espaciales en el campo de la epidemiolog\u00eda y que fueron utilizadas en esta investigaci\u00f3n. En el segundo cap\u00edtulo se describi\u00f3 a las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed como la zona de estudio correspondiente a esta investigaci\u00f3n, se tomaron en cuenta varios aspectos como: su ubicaci\u00f3n en el territorio ecuatoriano, su extensi\u00f3n, y sus caracter\u00edsticas ecol\u00f3gicas, sociales y humanas. Se incluy\u00f3 tambi\u00e9n la metodolog\u00eda utilizada para el desarrollo de esta investigaci\u00f3n, esta contiene: el desarrollo de un an\u00e1lisis descriptivo sobre la din\u00e1mica de los casos de dengue (dengue cl\u00e1sico y dengue grave o hemorr\u00e1gico), el sexo, la edad de los enfermos y las tasas de mortalidad, la elaboraci\u00f3n de series temporales, el dise\u00f1o de mapas sobre la distribuci\u00f3n de la precipitaci\u00f3n a partir de semivariogramas, la obtenci\u00f3n del \u00cdndice de Moran e \u00cdndice Local de Moran I (LISA), y el an\u00e1lisis de las relaciones de los factores sociales con las tasas de dengue efectuado mediante los an\u00e1lisis de regresi\u00f3n lineal (simple y m\u00faltiple).    En el tercer cap\u00edtulo constan los resultados obtenidos del procesamiento de los datos con la metodolog\u00eda aplicada y se describieron las din\u00e1micas de la enfermedad durante el per\u00edodo estudiado en las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed. Adem\u00e1s, se incluy\u00f3 como parte de este cap\u00edtulo a la discusi\u00f3n de los resultados.             22  Objetivo Analizar la influencia de los factores sociales y ecol\u00f3gicos en la prevalencia de brotes epid\u00e9micos de dengue en las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed.  Objetivos espec\u00edficos Describir la fluctuaci\u00f3n temporal de los casos de dengue que se presentaron durante el per\u00edodo 2010-2017 en Esmeraldas y Manab\u00ed. Examinar el comportamiento de la precipitaci\u00f3n y su relaci\u00f3n con el desarrollo de los casos de dengue en las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed durante el per\u00edodo 2010-2017.  Identificar espacialmente las zonas en donde se concentran los casos de dengue en Esmeraldas y Manab\u00ed durante el per\u00edodo 2010-2017. Relacionar la influencia de los factores sociales con la prevalencia de dengue en las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed durante el per\u00edodo 2010-2017.   23  Cap\u00edtulo primero Caracter\u00edsticas del dengue, importancia y fundamentos para su an\u00e1lisis epidemiol\u00f3gico en el marco del desarrollo sostenible y el cambio clim\u00e1tico\t  1. El dengue una enfermedad de influencia global   La infestaci\u00f3n del mosquito Aedes aegypti, el principal vector del dengue en el mundo comenz\u00f3 desde Etiop\u00eda en el \u00c1frica hacia los territorios pertenecientes a los continentes europeo y americano. El insecto fue transportado en los barriles de agua que utilizaban los barcos que trasladaban esclavos durante los siglos XVII y XVIII (Uribe 1983).  Las primeras epidemias fuera del continente africano que fueron reportadas se producen por los a\u00f1os 1779 y 1780, los brotes ocurrieron casi al mismo tiempo en el Asia, \u00c1frica y Am\u00e9rica del Norte, este hecho confirma que tanto el virus como el mosquito vector han estado distribuidos en las \u00e1reas tropicales y subtropicales por m\u00e1s de 200 a\u00f1os. Se pensaba durante mucho tiempo que el dengue era una enfermedad leve y que no ten\u00eda riesgo de muerte, esto debido a que antiguamente no se ten\u00eda un contacto frecuente con la enfermedad, las epidemias importantes se presentaron en intervalos largos de tiempo, y la introducci\u00f3n de un nuevo serotipo3 en una poblaci\u00f3n susceptible se produc\u00edan si el virus y el mosquito vector pod\u00edan sobrevivir el largo tiempo que llevaba transportarse por mar entre las localidades afectadas (OMS 2009; Lugones y Berm\u00fadez 2012).  1.1. Situaci\u00f3n del dengue en el mundo \tDesde los primeros brotes hasta la actualidad la distribuci\u00f3n de la enfermedad ha evolucionado sorprendentemente, antes del a\u00f1o 1970 solamente 9 pa\u00edses hab\u00edan sufrido epidemias; sin embargo, actualmente es end\u00e9mica en m\u00e1s de 100 pa\u00edses de todos los continentes (OMS 2019). La mayor tasa en cuanto a la carga mundial de dengue se \t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t3\tUn serotipo \u201ccorresponde a una poblaci\u00f3n de cepas agrupadas en varios genotipos\u201d, el virus del dengue tiene los serotipos dengue 1,2,3 y 4. (Ocazionez et al 2007, 263)  24  localiza en las regiones de Asia Suroriental y en el Pac\u00edfico Occidental, estas regiones aportan con el 75% de la carga, en total son 1.800.000 personas que representan m\u00e1s del 70 % de la poblaci\u00f3n que se encuentra en riesgo de enfermarse a escala mundial, a partir del a\u00f1o 2000 los brotes epid\u00e9micos de dengue se han propagado a pa\u00edses como Bangladesh, India, Indonesia, Maldivas, Myanmar, Sri Lanka, Tailandia, But\u00e1n y Timor\u2013Leste, en donde durante la primera fase de los brotes ya se presentan elevadas cifras de mortalidad (OMS 2009).   \nFigura 1. Distribuci\u00f3n mundial del dengue 2010-2016 Fuente y elaboraci\u00f3n: Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud 2017  La mayor tasa en cuanto a la carga mundial de dengue se localiza en las regiones de Asia Suroriental y en el Pac\u00edfico Occidental, estas regiones aportan con el 75% de la carga, en total son 1.800.000 personas que representan m\u00e1s del 70 % de la poblaci\u00f3n que se encuentra en riesgo de enfermarse a escala mundial. A partir del a\u00f1o 2000 los brotes epid\u00e9micos de dengue se han propagado a pa\u00edses como Bangladesh, India, Indonesia, Maldivas, Myanmar, Sri Lanka, Tailandia, But\u00e1n y Timor\u2013Leste, en donde durante la primera fase de los brotes ya se presentan elevadas cifras de mortalidad (OMS 2009). Aunque el dengue se encuentra presente en el continente africano, los datos sobre vigilancia epidemiol\u00f3gica en la regi\u00f3n son insuficientes para determinar la situaci\u00f3n real en la que se encuentran las personas que habitan las zonas de riesgo. Aun sin datos suficientes es muy evidente que desde 1980 las epidemias de dengue han \n25  incrementado su incidencia4, \u00c1frica Occidental es la zona m\u00e1s afectada; sin embargo, la situaci\u00f3n podr\u00eda haber cambiado en el 2008 en donde \u00c1frica Oriental ser\u00eda la regi\u00f3n con m\u00e1s casos (OMS 2009). En Europa durante los a\u00f1os 1927 y 1928 se registraron las m\u00e1s graves epidemias, un total de 1.000.000 de personas fueron infectadas en Grecia y Turqu\u00eda, adem\u00e1s, m\u00e1s de 1.500 casos fueron fatales, despu\u00e9s de estos eventos la enfermedad desapareci\u00f3 de este continente. Los datos proporcionados por las entidades de control indican que la mayor\u00eda de los casos se relacionaban con la entrada de viajeros provenientes de pa\u00edses con dengue end\u00e9mico, esto hasta el a\u00f1o 2008; sin embargo, actualmente ya se reportan casos de dengue end\u00e9mico en pa\u00edses como Espa\u00f1a y Portugal y la enfermedad amenaza con expandirse (OMSE 2019).  En las Am\u00e9ricas la situaci\u00f3n sobre la propagaci\u00f3n del dengue ha sido dram\u00e1tica en las \u00faltimas d\u00e9cadas. El incremento de los casos en la regi\u00f3n registr\u00f3 m\u00e1s de 250.000 infectados al inicio de los a\u00f1os noventa hasta m\u00e1s de 600.000 a finales del siglo XX. La incidencia de la enfermedad en el \u00e1rea ha mostrado picos y descensos c\u00edclicos (OMS 2009). Para el a\u00f1o 2018 se notificaron un total de 560.000 casos de dengue lo que representa una tasa de incidencia de 57,3 casos por cada 100.000 habitantes, 16 pa\u00edses en el continente reportaron un incremento de casos a nivel nacional. Los 4 serotipos del virus est\u00e1n presentes en el continente americano, y en varios pa\u00edses circulan de manera simult\u00e1nea (OPS 2019).  1.2. Situaci\u00f3n del dengue en el Ecuador  Aproximadamente el 70% del territorio ecuatoriano posee las caracter\u00edsticas ambientales adecuadas para que se presenten brotes epid\u00e9micos de dengue. Las caracter\u00edsticas de las epidemias que se presentan en el Ecuador desde su aparici\u00f3n a finales del a\u00f1o 1988 son las de brotes endemo-epid\u00e9micos. Actualmente el dengue ha desplazado a la malaria como la primera enfermedad en importancia por su alta prevalencia5, son aproximadamente 8.220.000 habitantes que residen en zonas de \t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t4\t\u201cCom\u00fanmente denominamos como incidencia a la tasa de incidencia, es una medida que tiene la propiedad de determinar los casos nuevos de una enfermedad que se presentan en una poblaci\u00f3n en un tiempo determinado, para su c\u00e1lculo se requiere un per\u00edodo de seguimiento\u201d. (Fajardo 2017, 111) 5\t\u201cLa prevalencia mide la proporci\u00f3n de personas que se encuentran enfermas al momento de evaluar el padecimiento en la poblaci\u00f3n, por lo tanto, no hay tiempo de seguimiento\u201d. (Fajardo 2017, 113) 26  riesgo, los casos se incrementan principalmente en la \u00e9poca lluviosa, adem\u00e1s, se ha confirmado la presencia de los 4 serotipos de dengue circulando en el Ecuador. Las provincias de la costa son las m\u00e1s afectadas por la enfermedad, los fen\u00f3menos clim\u00e1ticos como el Fen\u00f3meno del Ni\u00f1o (ENSO), las condiciones sociales y la alta densidad poblacional en el pa\u00eds exponen a los pobladores al contagio (MSPE 2014).  \n Figura 2. Comportamiento del dengue en el Ecuador durante los a\u00f1os 2014 a 2017 Fuente y elaboraci\u00f3n: Subsistema de Vigilancia SIVE-ALERTA-MSPE 2018   2. Aspectos ecoepidemiol\u00f3gicos del dengue \t2.1. Factores ambientales y sociales que influyen en la transmisi\u00f3n del dengue   \tVarios son los factores que intervienen en la transmisi\u00f3n del dengue; sin embargo, se pueden destacar las zonas geogr\u00e1ficas donde el vector se desarrolla y la poblaci\u00f3n afectada. \u201cEl dengue es uno de los mayores retos de la salud p\u00fablica en la regi\u00f3n tropical y subtropical\u201d (Ochoa-Ortega et al 2015, 193). \u201cDebido al calentamiento global y a m\u00faltiples factores socioecon\u00f3micos regionales y locales, los patrones de distribuci\u00f3n del vector han cambiado, con nuevos registros altitudinales que han llegado hasta los 2302 m\u201d (More et al 2018, 534).  Los fen\u00f3menos clim\u00e1ticos como el Fen\u00f3meno del Ni\u00f1o, producen un incremento fuerte en las ocurrencias de epidemias de dengue (Hales et al 1997). \u201cLa precipitaci\u00f3n interviene en la distribuci\u00f3n del vector, este tiende a seguir los patrones de las lluvias, adem\u00e1s, al parecer la acumulaci\u00f3n del agua incrementa el n\u00famero de h\u00e1bitats larvales y por ende se incrementa tambi\u00e9n la densidad de la poblaci\u00f3n adulta\u201d (Moore et al 1978, 1227). \n27  Se reconocen varios factores sociales que determinan la transmisi\u00f3n del dengue, esta es una enfermedad principalmente urbana y su transmisi\u00f3n est\u00e1 relacionada con la conducta humana en las poblaciones afectadas:   El crecimiento acelerado de la poblaci\u00f3n humana y su concentraci\u00f3n en \u00e1reas urbanas sin servicios p\u00fablicos adecuados, con la consecuente proliferaci\u00f3n de recipientes que acumulan agua van a servir de criaderos de Aedes aegypti; sin embargo, la ausencia y precariedad de los programas de control del vector tambi\u00e9n influyen en las din\u00e1micas de las epidemias, ya que muchas veces carecen de objetivos claros, presupuestos adecuados o personal calificado en entomolog\u00eda o control de vectores (\u00c1lvarez-Escobar et al 2018, 123).  2.2. Factores relacionados con los insectos vectores Aedes aegypti y Aedes albopictus  \u201cEl mosquito Aedes aegypti es un insecto peri-domiciliario de actividad diurna y se ha asociado a la mayor\u00eda de las epidemias urbanas y suburbanas de dengue. Los mosquitos y las larvas son muy susceptibles al fr\u00edo y la transmisi\u00f3n de dengue durante las \u00e9pocas invernales disminuye\u201d (Powell y Tabachnick 2013, 12). El insecto tiene h\u00e1bitos urbanos por lo que depende completamente del ser humano, esto debido al papel que cumplen las personas como fuente de alimento del mosquito, y a las modificaciones que las personas ejercen en el medio ambiente (Ortega et al 1995). Entre los factores m\u00e1s importantes para la transmisi\u00f3n se destacan en cuanto a la etolog\u00eda de Aedes aegypti los per\u00edodos de mayor actividad del vector, el mosquito es m\u00e1s activo en las ma\u00f1anas y al atardecer, durante estos per\u00edodos se incrementan el n\u00famero de picaduras en las personas. Otros factores de importancia en la transmisi\u00f3n de dengue relacionados directamente con el insecto son la densidad de mosquitos hembras y su edad, en cuanto a la relaci\u00f3n de la transmisi\u00f3n con las poblaciones humanas se destacan la disponibilidad de hospederos y la susceptibilidad de estos a la infecci\u00f3n (Moore et al 1978; Hales et al 1999).   28  \n Figura 3. Distribuci\u00f3n mundial de Aedes aegypti Fuente y elaboraci\u00f3n: Hassan y Kumar 2014    En lo que se refiere a Aedes albopictus las investigaciones han determinado que es un insecto originario del Sudeste Asi\u00e1tico, hasta los inicios de los a\u00f1os 80 se pensaba que habitaba solamente en algunas islas del Oc\u00e9ano \u00cdndico; sin embargo, esta visi\u00f3n cambia pronto debido a la r\u00e1pida expansi\u00f3n en el mundo de este insecto. Es durante el a\u00f1o de 1985 que se registra por primera vez la presencia de Aedes albopictus en las Am\u00e9ricas, se encontr\u00f3 en Memis una localidad en los Estados Unidos, el ejemplar fue capturado en un cementerio, al reconocer que una especie no nativa y de importancia m\u00e9dica estaba en Norteam\u00e9rica se empezaron las investigaciones sobre la ruta que hab\u00eda llevado al insecto desde el Asia de donde es originario al continente americano. El comercio internacional de neum\u00e1ticos usados en donde se importaban anualmente un gran n\u00famero de estos accesorios hacia los Estados Unidos desde varios pa\u00edses entre ellos el Jap\u00f3n, revel\u00f3 que el mosquito podr\u00eda haber sido transportado en estos accesorios (Reiter 1998). Los estudios que se realizaron sobre Aedes albopictus en los Estados Unidos revelaron la capacidad del insecto para soportar las temperaturas de invierno mediante la diapausa6. Se confirm\u00f3 entonces que se trataba de mosquitos provenientes de una zona no tropical del Jap\u00f3n y que ya estaba presente en la regi\u00f3n alg\u00fan tiempo antes de su primer registro (Hawley 1988). La infestaci\u00f3n del vector sigui\u00f3 hacia M\u00e9xico en donde estaba infectado con el virus del dengue del serotipo 1 y 2, se extendi\u00f3 hacia Guatemala, Honduras, El \t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t6\tSe define como un per\u00edodo de letargo que consiste en la interrupci\u00f3n espont\u00e1nea del desarrollo en los insectos. (Andrewartha 1952) \n29  Salvador, Nicaragua, Panam\u00e1 y las islas del Caribe en Centroam\u00e9rica, en Sudam\u00e9rica fue detectado por primera vez en Brasil en el a\u00f1o de 1986 para luego ser reportado en: Bolivia, Colombia, Argentina, Uruguay y Venezuela (Hern\u00e1ndez et al 2015; Navarro 2009). En el 2017 se registra por primera vez en el Ecuador la presencia de Aedes albopictus en la ciudad de Guayaquil (Ponce et al 2018), este hecho incrementa el riesgo en la trasmisi\u00f3n de enfermedades vectoriales en el pa\u00eds y debe alertar a los organismos de salud para tomar las medidas adecuadas en el control y la erradicaci\u00f3n del mosquito. El mosquito Aedes albopictus ha demostrado ser un vector que posee la capacidad de dispersarse y ampliar su distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica muy r\u00e1pidamente. Este insecto es considerado el segundo vector m\u00e1s importante en la trasmisi\u00f3n del virus del dengue superado solamente por Aedes aegypti, adem\u00e1s, es vector competente para desarrollar arbovirus como la fiebre amarilla, el virus del Nilo, la encefalitis equina del este, la encefalitis japonesa y la encefalitis de La Cross (Steven y Lounibos 2005).  Aedes albopictus luego de Aedes aegypti y Culex pipiens es la tercera especie de un mosquito vector en el que su rango geogr\u00e1fico ha sido incrementado debido a las acciones antropog\u00e9nicas. La globalizaci\u00f3n que involucra el comercio de mercanc\u00edas a nivel global y de una manera r\u00e1pida puede provocar la introducci\u00f3n de especies de importancia m\u00e9dica (Scholte y Schaffner 2007; Paupy et al 2009).   \n Figura 4. Distribuci\u00f3n mundial de Aedes albopictus 2017  Fuente y elaboraci\u00f3n: Manore et al 2018   Geogr\u00e1ficamente Aedes albopictus se localiza en las regiones que est\u00e1n mucho m\u00e1s al norte que las pobladas por Aedes aegypti, este insecto tiene la capacidad de adaptarse a temperaturas fr\u00edas al entrar en estado de hibernaci\u00f3n durante la temporada \n30  de invierno y puede sobrevivir a temperaturas m\u00e1s bajas que los 10 \u00b0C en el Jap\u00f3n y la Uni\u00f3n Europea, y 5 \u00b0C en los Estados Unidos. La resistencia a las bajas temperaturas probablemente est\u00e1 relacionada con la capacidad del insecto para sintetizar una gran cantidad de l\u00edpidos, los procesos de lipog\u00e9nesis de este mosquito son mucho m\u00e1s eficientes que los de Aedes aegypti (Tabachnick 1991; Hern\u00e1ndez 2015).  \t3. El cambio clim\u00e1tico y las enfermedades vectoriales  El debate sobre la influencia del cambio clim\u00e1tico sobre las din\u00e1micas de transmisi\u00f3n y el riesgo de contagio de las enfermedades vectoriales ha sido muy amplio, las discusiones se han centrado en si el grado de ocurrencia y los niveles de riesgo de este tipo de enfermedades est\u00e1n determinadas por factores independientes o dependientes del clima. Adem\u00e1s, se ha discutido si los cambios en la incidencia de las enfermedades son atribuibles a los cambios del clima que se han producido recientemente (Andrade et al 2017).  La comunidad cient\u00edfica en el mundo da como un hecho el aumento progresivo de la temperatura en el planeta, se predice que para el a\u00f1o 2100 se producir\u00e1 un incremento de la temperatura en promedio de 1,0 \u00b0C a 3,5 \u00b0C.  Las consecuencias que se relacionan con este fen\u00f3meno son muy diversas y la mayor\u00eda afectar\u00edan la salud humana, una de ellas es el \u201cestablecimiento de escenarios epidemiol\u00f3gicos que son propicios para la emergencia y reemergencia de m\u00faltiples enfermedades infecciosas\u201d entre las que se destacan las trasmitidas por insectos vectores (Cerda et al 2008, 449). Los estudios predictivos realizados con respecto al cambio clim\u00e1tico han pronosticado el incremento de la temperatura ambiental, esto producir\u00e1 cambios en los patrones geogr\u00e1ficos de las lluvias. Adem\u00e1s, se espera una gran variabilidad en la frecuencia de los eventos clim\u00e1ticos extremos (IPCC 2019), los cambios en las variables clim\u00e1ticas pueden crear entornos que pueden beneficiar el desarrollo de los vectores y los agentes causales. Los resultados esperados son cambios en la distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica de los patrones estacionales que determinan la ocurrencia en las enfermedades transmitidas por vectores, y los niveles de riesgo en las poblaciones susceptibles que anteriormente no estuvieron expuestos a la presencia de ciertos pat\u00f3genos (Giteko et al 2001).  31  4. El desarrollo sostenible y la salud  En la Cumbre de la Tierra de 1992 y la Agenda 21, el Plan de Acci\u00f3n sobre Desarrollo Sostenible anunci\u00f3 un nuevo enfoque para el tratamiento de las cuestiones relacionadas con el medio ambiente y el desarrollo.   El t\u00e9rmino desarrollo sostenible que es utilizado para describir estas iniciativas capta la idea de una v\u00eda que, de respuestas a las necesidades de las personas, preservando al mismo tiempo las bases sociales, econ\u00f3micas y medioambientales de las que depende el desarrollo. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) es la encargada de gestionar los cometidos del Cap\u00edtulo 6 de la Agenda 21 que persigue la protecci\u00f3n y la mejora de la salud de los habitantes del planeta, la salud es a su vez un componente esencial del desarrollo sostenible (Brundtland 2002, 174).   La comunidad mundial en el campo de la salud debe tomar muy en cuenta los cambios que se requieren para la implementaci\u00f3n de una agenda de salud efectiva, esta es fundamental para la consecuci\u00f3n de los Objetivos de Desarrollo del Milenio (ODM) asumidos por la comunidad internacional en la Cumbre del Milenio celebrada en septiembre del a\u00f1o 2000. Los ODM incluyen un conjunto de metas enfocadas en la salud como uno de los soportes fundamentales para el desarrollo sostenible principalmente de los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo. Para resolver los problemas de salud p\u00fablica se toma en cuenta a la salud de una poblaci\u00f3n en relaci\u00f3n con la carga de las enfermedades, la vialidad t\u00e9cnica y las pol\u00edticas a implementarse (Brundtland 2002). Solamente \u201ces posible hablar de salud sustentable siempre y cuando se construya una realidad de desarrollo sustentable\u201d. El desarrollo y la salud sustentable o sostenible se relacionan directamente, y debe existir naturalmente \u201cuna concepci\u00f3n de vida y una l\u00f3gica econ\u00f3mica-ambiental distinta a la que actualmente impera sobre todo en los pa\u00edses subdesarrollados\u201d en donde existen \u00edndices de pobreza extrema (Castillo y Osorio 2007, 89).  5. Abordaje de las enfermedades vectoriales  La transdisciplinariedad permite que los investigadores de las diferentes disciplinas y los actores claves de la sociedad alcancen una visi\u00f3n com\u00fan, cada uno de los actores debe desarrollar la riqueza y la fuerza de la perspectiva de sus respectivos campos de conocimiento. Si se aplica el trabajo transdisciplinario frente a las enfermedades vectoriales desde el inicio y se mantiene a lo largo de las acciones, se logra construir puentes entre cient\u00edficos, tomadores de decisiones y los entramados sociales, 32  promoviendo el empoderamiento social de pr\u00e1cticas de gesti\u00f3n ambiental saludables (Basso et al 2016, 5).  6. Series temporales  Las series temporales son datos expresados como una secuencia de puntos sobre un per\u00edodo de tiempo; los puntos corresponden a observaciones que se pueden comportar de diferentes formas a lo largo del tiempo, esto es que presente o carezca de una tendencia (Campos 2018). Se definen matem\u00e1ticamente como un conjunto de vectores x (t), t = 0, 1, 2, 3, \u2026 en donde t representa el tiempo transcurrido,  la variable x (t) se trata como una variable aleatoria, las medidas tomadas durante un evento en una serie temporal se organizan en un orden cronol\u00f3gico adecuado, adem\u00e1s, una serie temporal puede ser: lineal o no lineal, continua o discreta (Cochrane 2005; Villavicencio 2010).  6.1. Componentes de las series temporales  Una serie temporal de tiempo posee 4 componentes: la tendencia (T) o componente estacional que define el comportamiento o movimiento a largo plazo de la serie, el componente c\u00edclico o fluctuaci\u00f3n c\u00edclica (C), que refleja comportamientos recurrentes aunque estos comportamientos no tienen por qu\u00e9 ser exactamente peri\u00f3dicos, el componente estacional en el que se consideran per\u00edodos agrupados en otros per\u00edodos m\u00e1s amplios en el tratamiento de las series temporales, la estacionalidad o variaci\u00f3n estacional (S) que no se presenta s\u00f3lo en per\u00edodos amplios. A veces hay estacionalidades mensuales o semanales en series diarias, o estacionalidades diarias en series horarias y el componente irregular o movimientos irregulares (I) tambi\u00e9n llamado ruido, el mismo que recoge alteraciones de la serie que son peque\u00f1as en su incidencia y sin una pauta peri\u00f3dica ni tendencial reconocible, los tipos de ruidos pueden ser aleatorios, los cuales recogen los peque\u00f1os efectos accidentales o err\u00e1ticos como resultados de hechos no previsibles pero identificables en un futuro (S\u00e1nchez 2004).  Es importante se\u00f1alar que en una serie temporal concreta no tienen porque presentarse obligatoriamente los 4 componentes, por ejemplo, una serie con periodicidad anual carece de estacionalidad. La asociaci\u00f3n de estos 4 componentes en una serie temporal Y puede responder a distintos esquemas, ya que puede ser de tipo aditivo: Yt = Tt + Ct + St + 33  et, tambi\u00e9n puede tener una forma multiplicativa, o bien puede ser una combinaci\u00f3n de ambos (Corres et al. 2009, 26).  6.2. An\u00e1lisis de las series temporales   El an\u00e1lisis de las series temporales es un proceso frecuentemente analizado desde el punto de vista de sus componentes estructurales; por lo tanto, la serie observada = Tendencia + Efecto estacional + Residuos. En este modelo la serie observada es el resultado de sumar una tendencia que representa el comportamiento a largo plazo de la serie m\u00e1s un efecto estacional que describe sus fluctuaciones peri\u00f3dicas, y un componente residual que describe las variaciones a corto plazo que son normalmente impredecibles (Coutin 2001). Una vez ejecutada la descomposici\u00f3n de los componentes de la serie temporal analizada es posible realizar el an\u00e1lisis exploratorio de los datos mediante el an\u00e1lisis de autocorrelaci\u00f3n, esto para examinar la dependencia en la serie. Una vez realizado este paso se ejecuta tambi\u00e9n el \u201can\u00e1lisis espectral para examinar el comportamiento c\u00edclico o sea para describir c\u00f3mo la variaci\u00f3n en una serie temporal puede ser explicada por componentes c\u00edclicos\u201d, tambi\u00e9n se realiza la \u201cestimaci\u00f3n y descomposici\u00f3n de la tendencia que busca construir a partir de una serie temporal observada una serie de componentes\u201d donde cada uno tiene una caracter\u00edstica determinada (Parra 2017, 5).   \n                            Figura 5. Descomposici\u00f3n de series temporales                     Fuente y elaboraci\u00f3n: Parra 2017  \n34  7. Semivariograma  \u201cEl semivariograma es una herramienta que permite analizar el comportamiento espacial de una variable sobre un \u00e1rea definida\u201d (D\u00edaz-Alarc\u00f3n y Macarte 2005, 246). \u201cPara interpretar el semivariograma experimental se parte del criterio de que a menor distancia entre los sitios hay mayor similitud o correlaci\u00f3n espacial entre las observaciones\u201d (Giraldo 2011, 18), esta interpretaci\u00f3n \u201cpermite conocer como la variable cambia de una localizaci\u00f3n a otra\u201d (L\u00f3pez-Bonilla et al 2011, 19).  7.1. Elementos del Semivariograma  Los elementos del semivariograma son: el sill (s) conocido tambi\u00e9n como la meseta, este es el valor m\u00e1ximo que alcanza el semivariograma cuando la variable es estacionaria. El rango (a) conocido tambi\u00e9n como alcance es la distancia a la que se estabiliza el variograma (Giraldo 2011).  \n                                              Figura 6. Elementos del semivariograma                                Fuente y elaboraci\u00f3n: Henao 2018  7.2. Modelos te\u00f3ricos del semivariograma  En los modelos te\u00f3ricos de los semivariogramas se presentan fen\u00f3menos como el efecto pepita, en este modelo el variograma no tiende a 0 al acercarse al origen, esto puede ser debido a un error de medida o a una variaci\u00f3n muy peque\u00f1a de la escala. El modelo esf\u00e9rico corresponde a los fen\u00f3menos que son frecuentemente observados, y por ello es utilizado ampliamente, el comportamiento de este modelo es el de una tendencia \n35  casi lineal hasta que se alcanza el rango en donde se estabiliza el fen\u00f3meno hasta llegar a la meseta (L\u00f3pez 2006).   El modelo Gaussiano se utiliza cuando el fen\u00f3meno de estudio es extremadamente continuo (L\u00f3pez 2006; Porras 2017). El modelo exponencial tiene un comportamiento muy similar al esf\u00e9rico, la diferencia radica en que nunca se alcanza el valor de la meseta pues su rango pr\u00e1ctico llega solo al 95 % (L\u00f3pez 2006; Porras 2017).   \u201cLos modelos mon\u00f3micos corresponden a los modelos que no alcanzan la meseta, su uso puede ser delicado debido a que en algunos casos indican la presencia de no estacionalidad en alguna direcci\u00f3n\u201d (Porras 2017, 45). \u201cEl modelo de independencia pepita puro representa la carencia de correlaci\u00f3n espacial entre las observaciones de una variable. Es com\u00fan sumar este modelo a otro modelo te\u00f3rico de semivarianza para obtener lo que se conoce como semivariograma anidado\u201d (Giraldo 2011, 14).    8. Autocorrelaci\u00f3n espacial  \u201cLa autocorrelaci\u00f3n espacial es un procedimiento intr\u00ednsecamente geogr\u00e1fico que permite definir el comportamiento de la informaci\u00f3n georreferenciada a diferentes escalas\u201d (Celem\u00edn 2009, 18). \u201cEl concepto de asociaci\u00f3n espacial tiene sustento en el principio de Tobler que plantea que en el espacio geogr\u00e1fico todo se encuentra relacionado con todo; sin embargo, los espacios m\u00e1s cercanos est\u00e1n relacionados entre si\u201d (Siabato y Guzm\u00e1n-Manrique 2019, 12).   8.1. \u00cdndices de autocorrelaci\u00f3n espacial global y local  La autocorrelaci\u00f3n espacial permite comprender la variaci\u00f3n de un fen\u00f3meno en un marco geogr\u00e1fico de an\u00e1lisis.  Si el fen\u00f3meno analizado tiende a agruparse en zonas uniformes, es decir, si tiende a conformar conglomerados o cl\u00fasteres se evidencia la existencia de autocorrelaci\u00f3n positiva, por el contrario, si las medidas de las variables en las unidades colindantes son dis\u00edmiles, es decir, si el fen\u00f3meno tiende a estar disperso, entonces la autocorrelaci\u00f3n espacial es negativa. Por \u00faltimo, cuando el fen\u00f3meno se comporta de forma aleatoria y no se identifica un comportamiento definido o estructurado se dice que no existe autocorrelaci\u00f3n espacial. En t\u00e9rminos pr\u00e1cticos este \u00faltimo caso implica que la presencia o ausencia de un atributo en un lugar determinado no influye aparentemente en la medida de dicho atributo en los lugares vecinos\u201d (Siabato y Manrique 2018, 6).  Los \u00edndices globales eval\u00faan asociaciones para el conjunto de valores del fen\u00f3meno, lo hacen considerando todas las unidades de an\u00e1lisis como un bloque a trav\u00e9s de la media global del fen\u00f3meno analizado (\ud835\udc65\u0305 ). Adem\u00e1s, los \u00edndices globales no son sensibles a 36  escenarios en los que se presenta heterogeneidad en el comportamiento de los fen\u00f3menos geogr\u00e1ficos (Cepeda 2015, 116).   8.2. El \u00edndice I de Moran  Entre las medidas de diagn\u00f3stico de autocorrelaci\u00f3n disponibles est\u00e1n los estad\u00edsticos de conteo conjunto: el \u00edndice I de Moran, el \u00edndice C de Geary y la nube de variograma, estas son t\u00e9cnicas que ayudan a detectar si entre las unidades espaciales hay o no autocorrelaci\u00f3n espacial. La herramienta m\u00e1s utilizada con este fin es el \u00edndice I de Moran, este es una adaptaci\u00f3n de una medida de correlaci\u00f3n no espacial en un contexto espacial y se aplica normalmente a unidades espaciales donde hay disponibilidad de informaci\u00f3n en forma de razones o intervalos (Boh\u00f3rquez y Vel\u00e1squez 2008, 12).   8.3. Indicador local de asociaci\u00f3n espacial \tEl \u00edndice Local de Asociaci\u00f3n Espacial (LISA) permite la identificaci\u00f3n de patrones locales de asociaci\u00f3n espacial. El proceso se ejecuta descomponiendo el \u00edndice de Moran para evaluar la influencia de ubicaciones individuales en la estad\u00edstica global que ampl\u00eda las capacidades de visualizaci\u00f3n de los valores analizados a trav\u00e9s del uso de Sistemas de Informaci\u00f3n Geogr\u00e1fica (SIG) (Anselin 1995, 96).  Este \u00edndice se encarga de representar aquellas localizaciones con valores significativos en indicadores estad\u00edsticos de asociaci\u00f3n espacial local, de esta manera se alerta de la presencia de puntos calientes o puntos at\u00edpicos espaciales cuya intensidad depende de la significancia asociada de los datos estad\u00edsticos analizados. Este an\u00e1lisis se basa en la autocorrelaci\u00f3n espacial local que representa las localizaciones con valores significativos en determinados indicadores estad\u00edsticos de asociaci\u00f3n espacial local (Hidalgo 2019, 94).  \t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t37  Cap\u00edtulo segundo Esmeraldas y Manab\u00ed, su situaci\u00f3n geogr\u00e1fica, caracter\u00edsticas sociales, clim\u00e1ticas y la metodolog\u00eda aplicada   1. \u00c1rea de estudio  El \u00e1rea de estudio la conforman las provincias de Manab\u00ed y Esmeraldas ubicadas en la costa ecuatoriana. Los pobladores de esta zona estan en riesgo constante de sufrir los efectos provocados por fen\u00f3menos naturales o de origen antr\u00f3pico como son: el Fen\u00f3meno del Ni\u00f1o (ENSO), el calentamiento global o eventos tel\u00faricos de alta magnitud; la ocurrencia de estos eventos incrementan considerablemente el riesgo de que aparezcan epidemias de enfermedades vectoriales.    \nFigura 7. Mapa sobre la localizaci\u00f3n geogr\u00e1fica en el Ecuador de las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed  Fuente: Instituto Geogr\u00e1fico Militar IGM 2019   Elaboraci\u00f3n propia   \n38  1.1. Provincia de Esmeraldas \tLa provincia de Esmeraldas presenta estructuralmente una situaci\u00f3n muy compleja, por una parte, posee recursos naturales estrat\u00e9gicos como bosques, fuentes de agua, recursos pesqueros y una red vial en buen estado; sin embargo, presenta uno de los indicadores sociales m\u00e1s bajos del pa\u00eds. Esmeraldas se encuentra ubicada en la regi\u00f3n costa o litoral del Ecuador continental, posee una extensi\u00f3n territorial de 14.893 km2, limita al norte con Colombia, al sur con las provincias de Manab\u00ed y Santo Domingo de los Ts\u00e1chilas, al sureste con Pichincha, al este con Carchi e Imbabura, y al oeste con el oc\u00e9ano Pac\u00edfico a lo largo de una franja de 230 km. Esta provincia posee una poblaci\u00f3n de 491.168 habitantes y se encuentra constituida por 7 cantones con sus respectivas parroquias urbanas y rurales (GADPE 2015). Esmeraldas se caracteriza por ser el asentamiento ancestral m\u00e1s importante de los afrodescendientes en todo el Ecuador. La presencia de personas que est\u00e1n en el rango de edad de 0 a 14 a\u00f1os se ha incrementado considerablemente, las personas que tienen de 15 a 30 a\u00f1os tienden a salir de la zona debido a razones de estudio o trabajo, desde los 31 a los 40 a\u00f1os de edad la poblaci\u00f3n se incrementa, esto puede ser a causa del ingreso de la poblaci\u00f3n extranjera al pa\u00eds, a partir de los 41 a\u00f1os en adelante la poblaci\u00f3n va disminuyendo. La poblaci\u00f3n se autoidentifica en su mayor parte como mestizo en un 46,5%, los afroecuatorianos representan el 39,9%, los blancos el 10,3%, los ind\u00edgenas el 2,7% y otros el 0,6% (INEC 2010). Es importante se\u00f1alar que la provincia de Esmeraldas ha recibido una gran cantidad de refugiados originarios de Colombia los mismos que se desplazaron al Ecuador por motivos del conflicto armado que vivi\u00f3 el pa\u00eds vecino. Se estima que fueron 5.966 personas las registradas como refugiadas que corresponden al 11% de habitantes que residen con esa denominaci\u00f3n en el Ecuador, esto seg\u00fan los datos correspondientes al per\u00edodo que va de 1983 al 2014 (GADPE 2015).  En cuanto a la cobertura de agua potable que se reparte mediante la red p\u00fablica, el porcentaje de beneficiados alcanza el 57,8 %. En lo que respecta al alcantarillado el 42% de la poblaci\u00f3n tiene acceso a este servicio (SENPLADES 2019).   Hacia el norte de la provincia de Esmeraldas el clima es tropical muy h\u00famedo desde la boca del r\u00edo Santiago hacia el sur, el clima tambi\u00e9n es tropical con menor humedad por la presencia de la brisa marina en las estribaciones desde el pie de la cordillera hacia el este, las monta\u00f1as son h\u00famedas y su clima va cambiando con el incremento de la altitud hasta el subtropical subandino. Existen 2 climas definidos, el tropical monz\u00f3n con una 39  temperatura promedio de 21 \u00b0C y el subtropical h\u00famedo en las cuencas centrales y en la costa externa septentrional cuya temperatura promedio es de 25 \u00b0C. La precipitaci\u00f3n se caracteriza por presentar un alto nivel de humedad, la pluviosidad oscila entre los 500 mm a 70 mm anuales, el nivel de la precipitaci\u00f3n se mantiene a lo largo de todo el a\u00f1o con una marcada estaci\u00f3n seca entre los meses de julio y noviembre. Se identifican adem\u00e1s zonas con menor precipitaci\u00f3n que el resto de la provincia, estas zonas abarcan los cantones de Muisne, Esmeraldas, Rioverde y Eloy Alfaro, estos territorios sufren graves p\u00e9rdidas de cultivos en las \u00e9pocas de verano. En cuanto a la temperatura oscila alrededor de los 6 \u00b0C en la zona alta de las estribaciones occidentales de los Andes, a una altitud de 3.480 m en la cordillera de Tois\u00f3n hacia el l\u00edmite oriental con la provincia de Imbabura. En el nacimiento del r\u00edo Santiago la temperatura llega hasta los 28 \u00b0C en la parte baja litoral fluvio-marina de San Lorenzo y Muisne (GADPE 2015, 20).    \u201cEl clima en la regi\u00f3n es tropical h\u00famedo con una temperatura media anual superior a los 25 \u00b0C, la m\u00e1xima humedad relativa es del 85 % con nubosidad considerable. La evotranspiraci\u00f3n va en un rango de 750 hasta 1320 mm por a\u00f1o\u201d (GADPE 2015, 21).  1.2 Provincia de Manab\u00ed  La provincia de Manab\u00ed en el Ecuador limita al norte con la provincia de Esmeraldas, al sur con Santa Elena y Guayas, al este con las provincias de Guayas, Los R\u00edos y Santo Domingo de los Ts\u00e1chilas, y al oeste con el oc\u00e9ano Pac\u00edfico que ba\u00f1a 350 km de la costa en esta provincia. Al ser una provincia costera tiene escasas elevaciones las que no sobrepasan los 500 m (GPM 2019, 25).  La poblaci\u00f3n en la Provincia de Manab\u00ed seg\u00fan la informaci\u00f3n del \u00faltimo censo realizado en el a\u00f1o 2010 tiene una poblaci\u00f3n de 1.369.780 habitantes, esta cifra corresponde al 9,8% de la poblaci\u00f3n total en el Ecuador, este territorio se caracteriza por presentar un porcentaje alto de personas j\u00f3venes, el 32,3 % de los habitantes son ni\u00f1os que van de los 0 a 14 a\u00f1os de edad y el 33,2 % se encuentra en un rango que va de los 15 a 35 a\u00f1os, el 6 % lo constituyen personas de la tercera edad (65 a\u00f1os en adelante). La mayor parte de la poblaci\u00f3n se considera mestiza y en su mayor\u00eda no se encuentra afiliada al seguro social, el trabajo se diferencia claramente entre hombres y mujeres, los primeros en su mayor\u00eda tienen una ocupaci\u00f3n elemental mientras que las mujeres realizan por lo general actividades relacionadas al comercio (INEC 2010). La provincia seg\u00fan los datos del censo realizado en el a\u00f1o 2010 presenta un indice de pobreza del 76,8 %, en relaci\u00f3n al promedio nacional, esta cifra representa valores altos si tomamos en cuenta que el promedio nacional es del 60,10 %. La falta de cobertura de los servicios b\u00e1sicos principalmente en las zonas rurales y en las periferias 40  de los cascos urbanos entre los que se destacan los servicios de alcantarillado sanitario y acceso al agua potable por tuber\u00eda son los que representan el mayor porcentaje de las demandas insatisfechas de los ciudadanos manabitas. Los cantones Manta y Portoviejo en cuanto a las necesidades b\u00e1sicas insatisfechas tienen los \u00edndices m\u00e1s bajos, el 54,80% y 65,20 % respectivamente; sin embargo, los dem\u00e1s cantones de la provincia mantienen cifras muy altas que van del 78,30 % en Rocafuerte al 94,90 % en en cant\u00f3n 24 de Mayo (INEC 2010).   El clima y sus caracter\u00edsticas en la provincia de Manab\u00ed como en toda la costa ecuatoriana est\u00e1n determinadas por la influencia de las corrientes marinas del Pac\u00edfico Oriental, la corriente fr\u00eda de Humboldt que se desplaza desde el polo sur hacia la zona ecuatorial y la corriente ecuatorial de El Ni\u00f1o que por su condici\u00f3n c\u00e1lida produce la evaporaci\u00f3n suficiente para que en los meses de incidencia que van de enero a mayo de cada a\u00f1o se produzcan lluvias en las costas manabitas, y de junio a diciembre es menos caluroso gracias a la presencia de la corriente fr\u00eda de Humboldt. Se consideran en la provincia la existencia de 2 grandes subzonas clim\u00e1ticas, la c\u00e1lida-fresca-seca que se extiende desde el Puerto de Manta hasta la isla Pun\u00e1, y la c\u00e1lida-ardiente-h\u00fameda que comprende los territorios de la costa interna hasta los declives de la cordillera Occidental la cual est\u00e1 m\u00e1s alejada del mar, su clima es caluroso y tiene una temperatura de 26 \u00b0C con constantes lluvias (CPM 2015, 54).  La temperatura del aire registra promedios de temperatura que van desde los 22,3 \u00b0C a los 23,40 \u00b0C, una m\u00e1xima media de los 34,2 \u00b0C a los 29,20 \u00b0C y la m\u00ednima media de los 19,19 \u00b0C a los 18,70 \u00b0C, el verano que va de junio a diciembre es menos caluroso gracias a la corriente fr\u00eda de Humboldt. Aunque la temperatura no es uniforme en toda la provincia la temperatura predominante en el 90 % del territorio est\u00e1 en el rango de los 24 \u00b0C a los 26 \u00b0C (CPM 2015).  2. Metodolog\u00eda  Se ha dise\u00f1ado un an\u00e1lisis epidemiol\u00f3gico descriptivo longitudinal durante un per\u00edodo que inicia a partir del a\u00f1o 2010 hasta el a\u00f1o 2017. Este estudio se ejecut\u00f3 en Esmeraldas y Manab\u00ed, estas son provincias costeras del Ecuador que son afectadas frecuentemente por epidemias de dengue. \u201cLos estudios descriptivos valoran la frecuencia y la distribuci\u00f3n de las enfermedades en las poblaciones, con relaci\u00f3n a las variables de persona, lugar y tiempo. Estos pueden aportar indicios que contribuyan a generar hip\u00f3tesis sobre las asociaciones entre los factores de exposici\u00f3n y los estados de salud o enfermedad\u201d 41  (Hern\u00e1ndez 2016, 99). La presente investigaci\u00f3n tom\u00f3 en cuenta las asociaciones de variables de tipo temporal, clim\u00e1tico, social y espacial con los casos de dengue registrados por las instituciones de salud oficiales del Ecuador.  Los estudios de tipo descriptivo son b\u00e1sicos para dimensionar la importancia real de una enfermedad; por lo tanto, la aplicaci\u00f3n de esta clase de metodolog\u00eda puede contribuir significativamente al conocimiento de las din\u00e1micas de enfermedades como el dengue y ayudar en las tareas de prevenci\u00f3n y control de la enfermedad.               A partir del a\u00f1o 1988 cuando se registran los primeros casos de dengue en el Ecuador luego de la reinfestaci\u00f3n del vector, la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de la enfermedad en el pa\u00eds registra hist\u00f3ricamente altas tasas de contagios que han sido  consideradas epidemias por el Ministerio de Salud P\u00fablica del Ecuador, el panorama ha llegado a ser tan grave por el alto n\u00famero de contagios que incluso se decretaron estados de emergencia sanitaria ordenados por el Poder Ejecutivo, esto con el objetivo de controlar los brotes epid\u00e9micos de dengue y dengue hemorr\u00e1gico, los a\u00f1os m\u00e1s cr\u00edticos fueron 1995 y 2002. Las provincias de la Costa y la Amazon\u00eda del Ecuador han sido hist\u00f3ricamente las m\u00e1s afectadas, Esmeraldas y Manab\u00ed se han incluido siempre entre las provincias con los \u00edndices de prevalencia e incidencia m\u00e1s altos durante los eventos epid\u00e9micos (MSPE 2020). El an\u00e1lisis define el comportamiento en el tiempo y espacio de los casos de dengue registrados por el sistema hospitalario del Ecuador y los datos consultados pertenecen al Registro Estad\u00edstico de Camas y Egresos Hospitalarios. Esta informaci\u00f3n es procesada y publicada anualmente por el Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos del Ecuador (INEC), en este registro se incluyen datos sobre la morbilidad hospitalaria, la utilizaci\u00f3n de camas de dotaci\u00f3n normal y camas disponibles en los establecimientos de salud que prestan internaci\u00f3n hospitalaria, constan los datos de la Red P\u00fablica Integral de Salud (RPIS) y la Red Complementaria (RC) (INEC 2020); por lo tanto, se tomaron en cuenta a los pacientes contagiados que fueron internados en los hospitales, los criterios de hospitalizaci\u00f3n para los pacientes con dengue en el sistema de salud del Ecuador se presentan en el anexo 3. Los datos procesados durante el desarrollo de este estudio en las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed corresponden al mes de ingreso y egreso de los enfermos a las entidades hospitalarias, a la recuperaci\u00f3n o muerte de los pacientes (morbilidad y mortalidad), a la edad, el sexo y el tipo de dengue que afect\u00f3 a las personas contagiadas (dengue cl\u00e1sico y dengue grave o dengue hemorr\u00e1gico). La informaci\u00f3n poblacional 42  utilizada fue la registrada en el \u00faltimo censo realizado en el Ecuador durante el a\u00f1o 2010 por el Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos (INEC), estos datos constituyen el \u00faltimo registro poblacional oficial disponible. Los casos de dengue fueron analizados tomando en cuenta las tasas de contagio por cada 10.000 habitantes.  2.1. Fluctuaci\u00f3n de los casos de dengue en Esmeraldas y Manab\u00ed  Se describi\u00f3 el comportamiento de los casos de dengue tomando en cuenta las proporciones de ocurrencia en la poblaci\u00f3n por cada a\u00f1o de estudio. Para este fin se tomaron en cuenta factores de riesgo relacionados con la clase de dengue registrado (dengue cl\u00e1sico o dengue hemorr\u00e1gico), el sexo y el rango de edad. En epidemiolog\u00eda \u201clas proporciones son medidas que expresan la frecuencia con la que ocurre un evento en relaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n total en la cual \u00e9ste puede ocurrir.  Esta medida se calcula dividiendo el n\u00famero de eventos ocurridos entre la poblaci\u00f3n en la que ocurrieron\u201d (Altamirano et al 2000, 339). Se analiz\u00f3 la fluctuaci\u00f3n temporal y espacial de los casos de dengue mediante el desarrollo de series temporales correspondientes a cada cant\u00f3n durante el periodo estudiado. Se tomaron en cuenta como unidades b\u00e1sicas de an\u00e1lisis a los cantones que conforman las provincias estudiadas, de cada cant\u00f3n se tom\u00f3 en cuenta su poblaci\u00f3n y su ubicaci\u00f3n territorial. Tambi\u00e9n se seleccion\u00f3 el mes como unidad de an\u00e1lisis temporal, ya que las bases de datos proporcionadas por el INEC presentan el n\u00famero de contagiados durante esta unidad de tiempo, adem\u00e1s, es un per\u00edodo que permite identificar las relaciones de las tendencias correspondientes a la prevalencia de los casos con la estacionalidad clim\u00e1tica.  Se describieron las caracter\u00edsticas de las series temporales mediante un an\u00e1lisis descriptivo, y en base a esta informaci\u00f3n se identificaron las particularidades de las fluctuaciones temporales y espaciales de los casos de dengue durante el per\u00edodo estudiado. Las series temporales se sometieron al proceso de descomposici\u00f3n, este se bas\u00f3 en m\u00e9todos elementales en donde la tendencia se calcula con una media m\u00f3vil, el efecto estacional se determina mediante la obtenci\u00f3n del promedio de los valores de cada unidad de tiempo en todos los per\u00edodos, luego se centr\u00f3 el resultado y los residuos se determinaron restando a la serie temporal observada la suma de la tendencia y el efecto estacional (Parra 2017). 43  En la descomposici\u00f3n de las series temporales se analizaron: los datos observados, la tendencia y el componente estacional, ya que estos elementos proveen la informaci\u00f3n necesaria para determinar si existen patrones en el desarrollo de los eventos analizados (casos de dengue). Sin embargo, no se tomaron en cuenta las observaciones correspondientes a los residuos, ya que estos corresponden a valores at\u00edpicos que generalmente no tienen un origen definido, lo que dificulta realizar una explicaci\u00f3n definida y clara de su presencia. La informaci\u00f3n correspondiente a los casos de dengue a nivel cantonal fue agrupada a nivel provincial, esto con la finalidad de extraer de la descomposici\u00f3n de las series temporales el patr\u00f3n estacional anual de cada provincia. Este procedimiento se ejecut\u00f3 para determinar el comportamiento temporal provincial (patr\u00f3n estacional) de los casos durante los a\u00f1os en los que se desarroll\u00f3 el an\u00e1lisis, permitiendo de esta manera comparar los patrones estacionales entre las 2 provincias y complementar esta observaci\u00f3n con los resultados gr\u00e1ficos de los semivariogramas resultantes del tratamiento de los datos correspondientes a la precipitaci\u00f3n.  Es importante recalcar la importancia de la aplicaci\u00f3n de las series temporales como un m\u00e9todo muy \u00fatil en la investigaci\u00f3n de los eventos de salud que se producen en las poblaciones humanas. El estudio de la evoluci\u00f3n en el tiempo del comportamiento de este tipo de fen\u00f3menos se facilita mediante la aplicaci\u00f3n de m\u00e9todos gr\u00e1ficos que ofrecen una visi\u00f3n m\u00e1s amplia del problema, el mismo ser\u00e1 identificado m\u00e1s r\u00e1pidamente que cuando se realiza una simple observaci\u00f3n directa de los datos (Coutin 2001). Si enfocamos el an\u00e1lisis solamente a la observaci\u00f3n del comportamiento de la serie temporal resultante, considerando la existencia de un solo proceso que gobierna la inclinaci\u00f3n de la variable de inter\u00e9s el cu\u00e1l determina los valores observados en cada momento de tiempo estar\u00edamos cometiendo un grave error, ya que casi ning\u00fan fen\u00f3meno biol\u00f3gico y muchos menos de salud puede ser abordado de esta manera, pues varios factores desconocidos pueden producir variaciones insospechadas. La magnitud y el tipo de los cambios en los \u00e1mbitos sociales, biol\u00f3gicos, f\u00edsicos o qu\u00edmicos son tan infinitos como el propio tiempo, entonces es necesario buscar una expresi\u00f3n anal\u00edtica que permita explicar el comportamiento de la variable o en otras palabras el modelo que gobierna en funci\u00f3n del tiempo, esta funci\u00f3n entonces nos facilita la detecci\u00f3n de valores anormales que son de gran inter\u00e9s en los fen\u00f3menos epidemiol\u00f3gicos (Coutin 2011).  44  La funci\u00f3n antes mencionada esta conformada por los 4 componentes de la serie, estos son: los datos observados, la tendencia, la estacionalidad y los residuos o datos aleatorios. La observaci\u00f3n de los datos nos da una idea general de la conducta y los patrones del evento, la tendencia nos ofrece una visualizaci\u00f3n amplia de los cambios hist\u00f3ricos en una serie de tiempo, esto permite apreciar el comportamiento de los eventos en per\u00edodos anteriores; sin embargo, numerosos acontecimientos pueden influenciar las tendencias de las enfermedades a lo largo del tiempo. La variaci\u00f3n estacional o el patr\u00f3n estacional es un componente de las series de tiempo que se puede identificar f\u00e1cilmente en numerosos eventos que se producen en el campo de la salud, en muchos estudios se ha descrito este elemento en la morbilidad, la mortalidad, entre otros eventos. La identificaci\u00f3n de la estacionalidad, el an\u00e1lisis de su variabilidad y la detecci\u00f3n de su per\u00edodo son los elementos principales para la identificaci\u00f3n oportuna de cambios o desviaciones del comportamiento habitual de los fen\u00f3menos de salud, adem\u00e1s, hace posible la emisi\u00f3n de alertas tempranas ante el riesgo de la aparici\u00f3n de posibles brotes o epidemias de enfermedades y conduce a la planificaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de sistemas se vigilancia adecuados por parte de los sistemas de salud (Corres et al 2009). Es claro entonces que un correcto an\u00e1lisis de las series de tiempo se fundamenta en la correcta observaci\u00f3n y descripci\u00f3n de sus componentes, estos individualmente pueden revelar eventos epidemiol\u00f3gicos an\u00f3malos que podr\u00edan ser importantes para entender el comportamiento de las enfermedades en una determinada zona. La descomposici\u00f3n de las series temporales es un proceso de suma importancia que se debe ejecutar obligatoriamente en el desarrollo de este trabajo de investigaci\u00f3n. Los c\u00f3digos de R software estad\u00edstico en donde se incluyen los paquetes usados para la ejecuci\u00f3n de este an\u00e1lisis se presentan en el anexo 4.   2.2. Dise\u00f1o y an\u00e1lisis de los semivariogramas   Se dise\u00f1aron y analizaron semivariogramas para definir el comportamiento de la variable precipitaci\u00f3n en el territorio perteneciente a las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed, esto con la finalidad de describir la relaci\u00f3n de los casos de dengue con esta variable. Se utiliz\u00f3 tambi\u00e9n la precipitaci\u00f3n (mm/m2) mensual por cada cant\u00f3n como unidad de an\u00e1lisis, de esta manera se describi\u00f3 el comportamiento de la fluctuaci\u00f3n de 45  los casos de dengue y el comportamiento de la precipitaci\u00f3n en la misma unidad de tiempo. En primera instancia se dise\u00f1o un variograma experimental mensual por cada a\u00f1o, en base a este se obtuvo el variograma te\u00f3rico con el que se ejecutaron las interpolaciones. El objeto de obtener el variograma te\u00f3rico fue conseguir la determinaci\u00f3n de la relaci\u00f3n espacial entre los datos correspondientes a la variable elegida (L\u00f3pez 2006). Se ajusto la funci\u00f3n del semivariograma para cuantificar el grado y la escala de la variaci\u00f3n espacial, para conseguir el ajuste se extrajeron los par\u00e1metros correspondientes al rango (A0), al nugget (C0), al sill (C0+C) y a la proporci\u00f3n de la semivarianza, dada por el espacio (C/C0+C). Adem\u00e1s, se utilizaron modelos de ajuste acotados (esf\u00e9rico, exponencial y gaussiano), el ajuste se ejecut\u00f3 mediante la t\u00e9cnica de kriging para luego proceder a elaborar los mapas que nos ofrecen una representaci\u00f3n global del comportamiento de la precipitaci\u00f3n en la zona estudiada (Porras 2017). Por \u00faltimo, se obtuvieron mapas individuales con los valores de precipitaci\u00f3n (mm/m2) correspondientes a cada mes del a\u00f1o, estos mapas fueron agrupados en un solo gr\u00e1fico por cada a\u00f1o, esto para conseguir una escala \u00fanica y facilitar la observaci\u00f3n de la distribuci\u00f3n de la variable en los mapas. Este procedimiento se ejecut\u00f3 debido a que la escala gr\u00e1ficamente se representa en colores de diferente intensidad que est\u00e1n en relaci\u00f3n al valor num\u00e9rico de la variable.  Los c\u00f3digos de R software estad\u00edstico usado para la elaboraci\u00f3n de los semivariogramas y la representaci\u00f3n espacial del modelo obtenido se presentan en el anexo 5.  La informaci\u00f3n correspondiente a la variable precipitaci\u00f3n fue proporcionada como datos de investigaci\u00f3n procesados por el Centro De Epidemiolog\u00eda Geom\u00e1tica y Ciencias Afines (EPISIG) del Instituto Nacional de Investigaci\u00f3n en Salud P\u00fablica-INSPI-Dr. Leopoldo Izquieta P\u00e9rez.  2.3. An\u00e1lisis espacial  2.3.1. Test de Moran I  Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis estad\u00edstico de dependencia espacial para identificar patrones de comportamiento similares en los cantones de Esmeraldas y Manab\u00ed. De esta 46  manera se determin\u00f3 si existen efectos o patrones de dependencia espacial de los casos de dengue en las 2 provincias (Celemin 2009). Para la aplicaci\u00f3n del Test de Moran I mediante la utilizaci\u00f3n de R software estad\u00edstico se procedi\u00f3 a construir una matriz de vecindad Queen estandarizada. A partir de la matriz se grafic\u00f3 la red de conexi\u00f3n de los centroides a continuaci\u00f3n, se calcul\u00f3 el estad\u00edstico, se graficaron los diagramas de dispersi\u00f3n de Moran I y los mapas correspondientes al periodo 2010-2017. Los c\u00f3digos de R software estad\u00edstico usado para la elaboraci\u00f3n de este an\u00e1lisis de correlaci\u00f3n espacial se presentan en el anexo 6.  2.3.2. \u00cdndice de autocorrelaci\u00f3n espacial (LISA) \tPara la identificaci\u00f3n de \u201cclusters\u201d se utiliz\u00f3 el \u00edndice Local de Moran conocido como el \u00edndice Local de Autocorrelaci\u00f3n Espacial-LISA, este consiste en una evaluaci\u00f3n por localidad del \u00edndice de Moran I. La utilizaci\u00f3n del an\u00e1lisis LISA se ejecuta para medir estad\u00edsticamente la asociaci\u00f3n espacial en el mapa de significancia y de esta manera observar la ubicaci\u00f3n espacial de los valores significativos del \u00cdndice de Moran Local (Celemin 2009). Los valores estad\u00edsticamente significativos derivados del an\u00e1lisis LISA posibilitaron la ubicaci\u00f3n de las zonas vulnerables relacionadas con la ocurrencia significativa de los eventos epidemiol\u00f3gicos importantes derivados de la intensidad de la aparici\u00f3n de los casos de dengue que fueron registrados durante el per\u00edodo de estudio. La definici\u00f3n de zona vulnerable se refiere a \u201cla posibilidad de una comunidad o un territorio para experimentar graves da\u00f1os en caso de eventos relacionados con la salud, esto como consecuencia de un sistema deficiente de protecci\u00f3n social y una mala gesti\u00f3n de desarrollo\u201d (Ram\u00edrez 2007, 336). Los c\u00f3digos usados para la aplicaci\u00f3n del software estad\u00edstico R se presentan en el anexo 6.  2.4. An\u00e1lisis de factores sociales en la prevalencia de casos de dengue  Para el an\u00e1lisis sobre la influencia que ejercen los factores sociales en la prevalencia de los casos de dengue se ejecutaron an\u00e1lisis de regresi\u00f3n lineal simple para el \u00edndice de pobreza ya que contiene una sola variable, y an\u00e1lisis de regresi\u00f3n m\u00faltiple 47  para ejecutar el tratamiento de: la clase o tipo de vivienda (casa o villa, departamento, cuartos, mediagua, rancho, covacha, choza, otra), el tipo de abastecimiento de agua que posee la poblaci\u00f3n (red p\u00fablica, pozo, vertiente, carro repartidor, otro), y el modo de eliminaci\u00f3n de la basura (carro recolector, arrojan en terreno bald\u00edo o quebrada, lo queman, la entierran, la arrojan, otra forma), que contienen variables m\u00faltiples. En el modelo las tasas de dengue constituyeron las variables dependientes y los factores de riesgo constituyeron las variables independientes.  Los factores sociales nombrados anteriormente son considerados por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud y el Ministerio de Salud del Ecuador como los principales factores de riesgo relacionados con las din\u00e1micas de los contagios de dengue en el mundo y en el Ecuador (OMS, 2009; MSPE 2021). Los criterios de estas instituciones fueron tomados en cuenta para la inclusi\u00f3n de estos factores en el desarrollo de esta investigaci\u00f3n.      Los an\u00e1lisis de regresi\u00f3n son \u00fatiles para identificar el efecto de las condiciones adversas o favorables en los estudios relacionados con fen\u00f3menos de salud, adem\u00e1s, permite conocer si alguna variable de exposici\u00f3n se asocia con alg\u00fan efecto en este \u00e1mbito.  \u201cEste \u00faltimo factor es conocido como variable de respuesta predicha o variable de respuesta dependiente, mientras que la exposici\u00f3n es conocida como variable explicativa predictora o variable explicativa independiente\u201d (Hern\u00e1ndez-Lalinde et al 2020, 2) . Adem\u00e1s, este modelo permite de manera eficiente conocer la asociaci\u00f3n que existe entre las variables (variable dependiente y variable independiente).  El modelo de regresi\u00f3n lineal simple presenta una ventaja fundamental en su aplicaci\u00f3n ya que constituye una generalizaci\u00f3n de otras t\u00e9cnicas y pueden obtenerse los mismos resultados, Adem\u00e1s, este modelo nos \u201caporta informaci\u00f3n adicional, ya que permite estimar el cambio promedio de unidades de la variable de respuesta por el cambio de unidades ocurrido en la variable explicativa y tambi\u00e9n permite hacer una predicci\u00f3n del comportamiento de las variables estudiadas en un determinado punto o momento\u201d  (Bernal et al 2011, 396). En cuanto a los modelos de regresi\u00f3n lineal m\u00faltiple, estos permiten ajustar los modelos lineales o linealizables entre una variable dependiente y m\u00e1s de una variable independiente y en el proceso se testea la heterocedasticidad, la multicolinealidad y la especificaci\u00f3n (Montero 2016). Para asegurar la correcta utilizaci\u00f3n de estos modelos, se analizaron los gr\u00e1ficos de dispersi\u00f3n resultantes del an\u00e1lisis en el programa estad\u00edstico para definir el tipo de relaci\u00f3n entre las variables.    48  Los c\u00f3digos usados para la aplicaci\u00f3n del software estad\u00edstico R se presentan en el anexo 7.                \t  \t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t49  Cap\u00edtulo tercero Resultados y discusi\u00f3n   1. Resultados  1.1. Fluctuaci\u00f3n de los casos de dengue en las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed durante el per\u00edodo 2010-2017  En la provincia de Esmeraldas durante el per\u00edodo 2010 \u2013 2017 se registraron un total de 1.655 pacientes con dengue: 1.543 corresponden a casos de dengue cl\u00e1sico y 112 a dengue hemorr\u00e1gico. En cuanto a la provincia de Manab\u00ed esta present\u00f3 un total de 7.620 casos, de estos 7.146 correspondieron a diagn\u00f3sticos de dengue cl\u00e1sico y 474 a dengue hemorr\u00e1gico. Las proporciones de ocurrencia registradas durante el per\u00edodo de estudio permitieron observar panoramas muy similares en Esmeraldas y Manab\u00ed al comparar los tipos de dengue. Claramente los valores de dengue cl\u00e1sico son mucho m\u00e1s altos que los valores correspondientes a dengue hemorr\u00e1gico en las 2 provincias (Fig. 8).  \n      Figura 8. Proporci\u00f3n de ocurrencia de dengue cl\u00e1sico y hemorr\u00e1gico en las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed para el per\u00edodo 2010 \u2013 2017  Fuente: Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos, Registro Estad\u00edstico de Camas y Egresos Hospitalarios 2019   Elaboraci\u00f3n propia  \n0,29%0,02%0,52%\n0,04%0,00%0,10%0,20%0,30%0,40%0,50%0,60%\nDengue cl\u00e1sicoDengue hemorr\u00e1gicoEsmeraldasManab\u00ed50  Cuando se tom\u00f3 en cuenta el sexo de los pacientes enfermos, el an\u00e1lisis de la proporci\u00f3n de ocurrencia en las 2 provincias permiti\u00f3 definir que no se presentaron diferencias marcadas en las personas diagnosticadas con dengue. Este resultado descarta la incriminaci\u00f3n de este elemento como un factor de riesgo que influy\u00f3 en la ocurrencia de la enfermedad; por lo tanto, hombres y mujeres estuvieron igualmente expuestos al contagio.     \n Figura 9. Proporci\u00f3n de ocurrencia de los casos de dengue de acuerdo al sexo en las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed registrados para el per\u00edodo 2010 - 2017  Fuente: Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos, Registro Estad\u00edstico de Camas y Egresos Hospitalarios 2019   Elaboraci\u00f3n propia  Considerando la ocurrencia de casos de dengue seg\u00fan los grupos etarios, esta es m\u00e1s alta en las edades tempranas que van de los 0 a los 14 a\u00f1os, y la segunda ocurrencia m\u00e1s alta corresponde al grupo etario de mayor edad que va de los 75 a los 89 a\u00f1os en las 2 provincias. La poblaci\u00f3n ecuatoriana seg\u00fan el censo ejecutado en el 2010, se caracteriza por ser una poblaci\u00f3n joven en su mayor\u00eda (INEC 2010), al existir un gran n\u00famero de personas j\u00f3venes la probabilidad de contagio se incrementa por la mayor densidad poblacional de este grupo etario. Adem\u00e1s, las personas pertenecientes a edades tempranas son muy susceptibles inmunol\u00f3gicamente a este pat\u00f3geno, ya que por lo general es durante este rango de edad cuando se produce el primer contagio, lo que incrementa las posibilidades de infecci\u00f3n con el virus del dengue. El grupo etario que posee el rango de mayor edad que va desde los 75 a los 89 a\u00f1os posee la densidad poblacional m\u00e1s baja; sin embargo, este grupo registra una alta \n0,31%0,30%0,55%0,56%\n0,00%0,10%0,20%0,30%0,40%0,50%0,60%\nHombresMujeresEsmeraldasManab\u00ed51  ocurrencia de casos de dengue. El deterioro de la salud f\u00edsica que acompa\u00f1a el proceso de envejecimiento en los humanos predispone a los ancianos a sufrir con mayor frecuencia los contagios provocados por agentes de transmisi\u00f3n vectorial. Adem\u00e1s, el mosquito Aedes aegypti es un insecto que en los territorios infestados habita en el domicilio y peridomicilio de las viviendas debido a que es un insecto antropof\u00edlico (Mart\u00ednez 2008). Este aspecto referente a la etolog\u00eda del vector permiti\u00f3 inferir que las personas que permanecen durante m\u00e1s tiempo dentro de las viviendas y en los alrededores de estas son las m\u00e1s expuestas a las picaduras de los mosquitos y en consecuencia al contagio de dengue. Los ni\u00f1os, adolescentes y ancianos son las personas que com\u00fanmente permanecen durante m\u00e1s tiempo en los domicilios.       \n Figura 10. Proporci\u00f3n de ocurrencia sobre los casos de enfermos de dengue seg\u00fan el grupo etario en las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed para el per\u00edodo 2010\u20132017  Fuente: Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos, Registro Estad\u00edstico de Camas y Egresos Hospitalarios 2019.   Elaboraci\u00f3n propia   Durante el per\u00edodo 2010 \u2013 2017 en la en las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed, las tasas de mortalidad por cada 10.000 habitantes se presentan bajas, todos los valores son inferiores a 1 en la totalidad del per\u00edodo. Las tasas correspondientes a Esmeraldas registraron la ausencia de muertes por dengue en 6 de los 8 a\u00f1os estudiados, se presentaron casos de personas fallecidas durante los a\u00f1os 2011 y 2015; Manab\u00ed no registr\u00f3 muertes por dengue solamente durante el a\u00f1o 2015 y el valor m\u00e1s alto se present\u00f3 al final del per\u00edodo que corresponde al a\u00f1o 2017. La mayor densidad poblacional de Manab\u00ed en comparaci\u00f3n con Esmeraldas podr\u00eda ser uno de los factores que incrementan el riesgo de muerte por dengue en esta provincia. \n0,39%0,30%0,27%0,20%0,21%0,35%1,09%\n0,37%0,25%0,23%0,28%0,42%0,00%0,20%0,40%0,60%0,80%1,00%1,20%\n0\ta\t14a\u00f1os15\ta\t29a\u00f1os30\ta\t44a\u00f1os45\ta\t59a\u00f1os60\ta\t74a\u00f1os75\ta\t89a\u00f1osEsmeraldasManab\u00ed52  \n Figura 11. Tasas de mortalidad correspondientes a las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed para el per\u00edodo 2010\u20132017  Fuente: Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos, Registro Estad\u00edstico de Camas y Egresos Hospitalarios 2019.   Elaboraci\u00f3n propia  Los datos correspondientes a las tasas de mortalidad por dengue podr\u00edan ser consecuencia de que los criterios utilizados por el sistema de salud ecuatoriano para determinar si una persona con dengue es internada y tratada son amplios. Los procedimientos efectuados por los organismos de salud del Ecuador han resultado entonces efectivos en la prevenci\u00f3n de muertes por causa del dengue. Los criterios de hospitalizaci\u00f3n por dengue se presentan en el Anexo 3.        \n00,056\n0000,019000,0290,0070,0370,0150,00700,0210,07\n00,010,020,030,040,050,060,070,08\n20102011201220132014201520162017EsmeraldasManab\u00ed53  \n Figura 12. Tasas cantonales de casos de dengue en Esmeraldas y Manab\u00ed durante el per\u00edodo 2010\u20132017  Fuente: Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos, Registro Estad\u00edstico de Camas y Egresos Hospitalarios 2019   Elaboraci\u00f3n propia  1.2. Series temporales cantonales  Se obtuvieron 7 series temporales correspondientes a los cantones que conforman las provincias de Esmeraldas y 22 series temporales correspondientes a los cantones de Manab\u00ed. Durante el per\u00edodo analizado en la provincia de Esmeraldas se observ\u00f3 un episodio muy notorio de m\u00e1xima transmisi\u00f3n durante el a\u00f1o 2014, esto en los cantones Atacames, Eloy Alfaro, Esmeraldas y Muisne. Se debe tomar en cuenta que la intensidad de los eventos de contagio en cada uno de los cantones mencionados fue diferente y se relaciona con las tasas de contagio.  En Atacames la tasa de contagio alcanza un valor anual m\u00e1s alto y equivale al 10,26 por 10.000 habitantes, seguidos por una tasa de 5,05; 2,26 y 1,68 por 10.000 habitantes en los cantones: Muisne, Esmeraldas y Eloy Alfaro respectivamente. A diferencia de los anteriores, los cantones San Lorenzo y Quinind\u00e9 presentan sus picos \n54  m\u00e1s altos de contagio durante el a\u00f1o 2015 con una tasa del 3,61 y 1,83 por 10.000 habitantes respectivamente.  En R\u00edo Verde se present\u00f3 la tasa m\u00e1s alta de contagio durante el a\u00f1o 2015, esta corresponde a 0,72 por 10.000 habitantes y durante el 2017 no se registraron en los datos correspondientes a los ingresos hospitalarios casos de pacientes contagiados de dengue. El pico correspondiente al a\u00f1o 2014 en el cant\u00f3n Atacames fue muy notorio y se destaca ampliamente en comparaci\u00f3n con los picos de contagio en otros a\u00f1os y en los dem\u00e1s cantones (Figs. 13 y 14).   \n  Figura 13. Series temporales correspondientes a los cantones Atacames, Eloy Alfaro y Esmeraldas de la provincia de Esmeraldas  Fuente: Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos INEC 2019   Elaboraci\u00f3n propia   Si bien los resultados muestran per\u00edodos de tiempo en donde no se han registrado casos de personas enfermas con dengue, se debe tomar en cuenta que los datos manejados en este estudio corresponden a informaci\u00f3n recopilada de los Registros Estad\u00edsticos de Camas y Egresos Hospitalarios del Ecuador en donde se visualizan solamente las personas afectadas que fueron ingresadas en los hospitales.         \n55  \n  \n                                                    Figura 14. Series temporales correspondientes a los cantones Rioverde, Muisne, San Lorenzo y Quinind\u00e9 de la provincia de Esmeraldas  Fuente: Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos INEC 2019   Elaboraci\u00f3n propia   Las series temporales en cuanto a su descomposici\u00f3n en la provincia de Esmeraldas se presentaron como series sin tendencia definida, esta caracter\u00edstica es propia de las series estacionarias. Se distinguieron varios picos de contagio, este comportamiento fue com\u00fan en todos los cantones, pero fue m\u00e1s notorio en Eloy Alfaro, Esmeraldas, Muisne y San Lorenzo (Fig. 15).     \n56   \n  \n  \n  \n                                       Figura 15. Descomposici\u00f3n de series temporales correspondientes a los cantones de la provincia de Esmeraldas  Fuente: INEC 2019 Elaboraci\u00f3n propia   \n57  Tomando en cuenta el componente estacional de las series temporales en la mayor\u00eda de los cantones los patrones estacionales anuales fueron muy definidos exceptuando el caso del cant\u00f3n Rio Verde. Sin embargo, es necesario recalcar que en esta zona se registr\u00f3 la ausencia de contagiados durante los a\u00f1os 2015 y 2017 (Fig. 15). La estacionalidad en las series temporales describe las oscilaciones que producen las tendencias de los fen\u00f3menos estudiados en un per\u00edodo de tiempo. Estas oscilaciones pueden ser regulares y presentarse por ejemplo en el mismo mes de cada a\u00f1o, o pueden no repetirse exactamente todos los a\u00f1os lo que produce las llamadas variaciones estacionales (Coutin 2001; Parra 2017).  En el caso de nuestro estudio en donde se tom\u00f3 en cuenta un conjunto de datos longitudinales pertenecientes a un per\u00edodo de tiempo, la estacionalidad se relaciona con la tendencia de los casos de dengue que se producen anualmente y se define por la ocurrencia de los valores correspondientes a los casos de dengue durante el per\u00edodo de estudio. Hay que tomar en cuenta que las cifras de contagios nunca podr\u00e1n ser id\u00e9nticas durante cada a\u00f1o; sin embargo, la tendencia en una serie temporal siempre registra un patr\u00f3n de comportamiento y este patr\u00f3n al repetirse en varios per\u00edodos similares de tiempo marca claramente una estacionalidad definida.        Las series temporales correspondientes a la provincia de Manab\u00ed presentaron los episodios de m\u00e1ximo contagio durante el a\u00f1o 2010 en la mayor\u00eda de los cantones. Los cantones 24 de Mayo, Chone, Flavio Alfaro, Jaramij\u00f3, Jipijapa, Jun\u00edn, Manta, Montecristi, Paj\u00e1n, Pichincha, Portoviejo, Puerto L\u00f3pez, San Vicente y Santa Ana, fueron los lugares que presentaron altos picos de contagio, adem\u00e1s, Jipijapa y Flavio Alfaro se destacan entre los cantones con las tasas de contagio de dengue m\u00e1s altas registradas durante este a\u00f1o. (Fig. 16, 17 y 18). Los cantones Paj\u00e1n y Puerto L\u00f3pez tambi\u00e9n registraron una alta prevalencia de casos de dengue durante el transcurso del a\u00f1o 2010, y esto se registr\u00f3 al final del a\u00f1o. Sin embargo, los valores fueron mucho m\u00e1s bajos en relaci\u00f3n a los cantones Jipijapa y Flavio Alfaro y la ocurrencia se present\u00f3 a inicios de a\u00f1o (Figs. 16, 17 y 18). Si bien los casos de dengue se presentan regularmente en la mayor\u00eda de cantones de la provincia de Manab\u00ed, hay lugares en donde los registros proporcionados por el sistema de salud del Ecuador no reportaron enfermos. Este es el caso de los cantones Pedernales, Jun\u00edn, Jaramij\u00f3, Jipijapa, 24 de Mayo, San Vicente y Santa Ana en donde hay ausencia de pacientes con dengue durante los a\u00f1os 2016 y 2017, mientras que en Paj\u00e1n y Jama la ausencia de casos se presenta a partir del a\u00f1o 2014 (Figs. 16, 17 y 18). 58  \n \n \n Figura 16. Series temporales correspondientes a los cantones 24 de Mayo, Bol\u00edvar, Chone, El Carmen, Flavio Alfaro y Jama de la provincia de Manab\u00ed Fuente: Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos INEC 2019  Elaboraci\u00f3n propia     \n59   \n    \n  Figura 17. Series temporales correspondientes a los cantones Jama, Jaramij\u00f3, Jipijapa,  de la provincia de Manab\u00ed Fuente: Instituto Ecuatoriano de Estad\u00edsticas y Censos INEC 2019   Elaboraci\u00f3n propia    \n60   \n  \n                                   Figura 18. Series temporales correspondientes a los cantones Pedernales, Pichincha, Portoviejo, Puerto L\u00f3pez, Rocafuerte, San Vicente, Tosagua, Sucre, Santa Ana de la provincia de Manab\u00ed Fuente: Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos INEC 2019   Elaboraci\u00f3n propia   La descomposici\u00f3n de las series temporales para la provincia de Manab\u00ed defini\u00f3 una tendencia decreciente. Hay que tomar en cuenta la presencia de un pico alto que se destaca f\u00e1cilmente y corresponde al a\u00f1o 2010, este a\u00f1o fue el origen de este comportamiento en lo que tiene que ver con la tendencia cantonal de las series en esta provincia. El patr\u00f3n estacional esta bien definido en casi la totalidad de los cantones a excepci\u00f3n del cant\u00f3n Olmedo en donde se nota una ausencia de registros de casos positivos en la mayor\u00eda del per\u00edodo estudiado; este factor no hace posible la definici\u00f3n de un comportamiento anual que se repita a lo largo del per\u00edodo de estudio.      \n61  \n \n \n  Figura 19. Descomposici\u00f3n de series temporales correspondientes a los cantones 24 de Mayo, Bol\u00edvar, Chone, El Carmen, Flavio Alfaro y Jama  de la provincia de Manab\u00ed  Fuente: INEC 2019  Elaboraci\u00f3n propia           \n62   \n \n \n \n  Figura 20. Descomposici\u00f3n de series temporales correspondientes a los cantones Jaramij\u00f3, Jipijapa, Jun\u00edn, Manta, Montecristi, Olmedo, Paj\u00e1n y Pedernales de la provincia de Manab\u00ed Fuente: INEC 2019   Elaboraci\u00f3n propia  \n63  \n \n \n \n Figura 21. Descomposici\u00f3n de series temporales correspondientes a los cantones Pichincha, Portoviejo, Puerto L\u00f3pez, Rocafuerte, San Vicente, Santa Ana, Sucre y Tosagua de la provincia de Manab\u00ed  Fuente: INEC 2019   Elaboraci\u00f3n propia   \n64  Al analizar los datos a nivel provincial se observ\u00f3 que durante el per\u00edodo 2010 - 2017 en la provincia de Esmeraldas se presentaron 3 picos muy bien definidos que se destacaron entre los a\u00f1os 2014 al 2015. El primer pico es el de mayor intensidad y a partir de este se describi\u00f3 una l\u00ednea de tendencia decreciente que fue conformada por los eventos de mayor magnitud. En la provincia de Manab\u00ed se destac\u00f3 claramente el pico de mayor magnitud perteneciente al a\u00f1o 2010. A partir del a\u00f1o 2013 hasta el 2017 se observaron varios picos de menor intensidad en comparaci\u00f3n con el del a\u00f1o 2010 (Fig. 22).    \n \n  Figura 22. Series temporales y descomposici\u00f3n de series temporales correspondientes a las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed durante el per\u00edodo 2010 \u2013 2017 Fuente: INEC 2019  Elaboraci\u00f3n propia  \n65  Al comparar  las series temporales provinciales resultantes de Esmeraldas y Manab\u00ed se observaron 2 series no estacionarias que poseen una tendencia definida, esta caracter\u00edstica se distingue f\u00e1cilmente en los gr\u00e1ficos correspondientes de la figura 22. En la serie temporal correspondiente a Esmeraldas se describi\u00f3 una tendencia creciente que llega a su pico en el a\u00f1o 2014, a partir de este a\u00f1o es cuando se inicia una tendencia decreciente que se extiende hasta el final del per\u00edodo. A diferencia de Esmeraldas en Manab\u00ed la tendencia \u00fanica de la serie fue decreciente, esta inici\u00f3 con el pico de mayor magnitud durante el a\u00f1o 2010 que constituy\u00f3 el inicio del per\u00edodo en estudio y a partir de este punto se mantuvo un descenso hasta el a\u00f1o 2017.       \n Figura 23. Patr\u00f3n estacional anual de los casos de dengue correspondiente a las provincias  de Esmeraldas y Manab\u00ed durante el per\u00edodo 2010 - 2017 Fuente: INEC 2019  Elaboraci\u00f3n propia   Al extraer el componente estacional anual o el patr\u00f3n estacional anual resultante de la descomposici\u00f3n de las series temporales de las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed, se describi\u00f3 claramente una tendencia similar. En el caso de Manab\u00ed se dibuj\u00f3 una l\u00ednea ascendente de contagiados que inici\u00f3 a partir de octubre, el incremento sigui\u00f3 su trayecto ascendente en enero hasta llegar al pico m\u00e1ximo en el mes de mayo, a continuaci\u00f3n, se form\u00f3 una l\u00ednea descendente que lleg\u00f3 hasta el mes de octubre. \n66   En Esmeraldas los casos de dengue marcan un patr\u00f3n que se manifest\u00f3 un poco m\u00e1s irregular que el descrito en Manab\u00ed. El patr\u00f3n comenz\u00f3 en el mes de octubre hasta el mes de febrero, luego los contagios subieron continuamente hasta el mes de mayo que fue el punto desde cuando empez\u00f3 un descenso muy marcado hasta el mes de octubre (Fig. 23).  1.3. Semivariograma de Hole  Mediante la aplicaci\u00f3n del Semivariograma de Hole se registr\u00f3 el comportamiento de la precipitaci\u00f3n en el territorio perteneciente a las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed. Se obtuvieron 96 semivariogramas con sus respectivos mapas en los cuales se represent\u00f3 el comportamiento de la precipitaci\u00f3n registrada por cada mes. Adem\u00e1s, se consigui\u00f3 dise\u00f1ar 8 gr\u00e1ficos que contienen la distribuci\u00f3n de la precipitaci\u00f3n mensual por cada a\u00f1o a una escala \u00fanica, esto se ejecut\u00f3 con el objeto de facilitar el an\u00e1lisis descriptivo, este an\u00e1lisis permiti\u00f3 estudiar la variable tanto en el espacio como en el tiempo. El comportamiento de la precipitaci\u00f3n mensual durante el per\u00edodo 2010-2017 en Esmeraldas y Manab\u00ed respectivamente fue tratada mediante la t\u00e9cnica de kriging, y se ajustaron a los modelos esf\u00e9rico y gaussiano (Anexos 8-15). El m\u00e9todo de kriging permiti\u00f3 interpolar los datos de manera \u00f3ptima, esto se logr\u00f3 usando \u201clas combinaciones lineales de las ponderaciones en puntos conocidos para estimar el valor en puntos desconocidos; las ponderaciones est\u00e1n en funci\u00f3n de la relaci\u00f3n entre la varianza y la distancia descrita por el semivariograma\u201d (Acevedo et al 2008, 318). Con esta metodolog\u00eda se consigui\u00f3 entonces definir la autocorrelaci\u00f3n y utilizar los valores conocidos de las variables en localizaciones no muestreadas (Porras 2017). De esta manera se obtuvo un modelo de distribuci\u00f3n espacial de la precipitaci\u00f3n en el tiempo. La provincia de Esmeraldas durante el per\u00edodo 2010-2017 present\u00f3 los valores de precipitaci\u00f3n m\u00e1s altos en la mayor\u00eda de los meses del a\u00f1o en comparaci\u00f3n con la provincia de Manab\u00ed. La precipitaci\u00f3n afect\u00f3 en mayor medida a los cantones que se localizan en el extremo norte y va disminuyendo su influencia en los territorios del sur de las 2 provincias.   La presencia de la precipitaci\u00f3n se distribuy\u00f3 tambi\u00e9n en mayor medida en los territorios localizados al oeste de Esmeraldas y Manab\u00ed y el patr\u00f3n de distribuci\u00f3n se increment\u00f3 conforme se desplaz\u00f3 hacia el territorio localizado en el lado este. Sin 67  embargo, se presentaron excepciones durante el mes de febrero en donde los patrones de precipitaci\u00f3n var\u00edan, y se pudo observar un incremento importante de esta variable en la zona correspondiente a los cantones ubicados en el sur de Esmeraldas principalmente en el cant\u00f3n Quinind\u00e9 y la zona norte y sur de Manab\u00ed en los cantones El Carmen, Flavio Alfaro, Chone, Bol\u00edvar, Jun\u00edn, Portoviejo, 24 de Mayo, Jipijapa y Paj\u00e1n localizados en el sector este de la provincia. Durante el mes de marzo en los a\u00f1os 2012, 2103, 2016 y 2017, se present\u00f3 una variaci\u00f3n del comportamiento de la precipitaci\u00f3n similar al mes de enero. La serie de mapas con una escala \u00fanica para todos los meses de cada a\u00f1o nos permiti\u00f3 diferenciar un patr\u00f3n estacional muy marcado de la precipitaci\u00f3n en donde las lluvias empezaron a incrementarse desde el mes de diciembre hasta el mes de mayo, adem\u00e1s, durante mayo fue cuando se presentaron los picos m\u00e1s altos. Sin embargo, existen meses en los que el incremento de lluvias no sigue el patr\u00f3n y se presentaron per\u00edodos de tiempo at\u00edpicos en donde los promedios de precipitaci\u00f3n son m\u00e1s altos como en el mes de julio del a\u00f1o 2015 y en octubre durante los a\u00f1os 2015 y 2017, en el mes de diciembre durante los a\u00f1os 2010 y 2015 tambi\u00e9n se presentaron precipitaciones con valores altos que se diferencian notoriamente con los valores de este mes al compararlos con los otros a\u00f1os estudiados. La intensidad de las lluvias al iniciar la etapa h\u00fameda fue muy variable en cada a\u00f1o, en los a\u00f1os 2010 y 2015 los \u00edndices de precipitaci\u00f3n fueron altos, mientras que, durante los a\u00f1os 2011, 2014, 2016 y 2017 los \u00edndices fueron bajos.  La representaci\u00f3n gr\u00e1fica del comportamiento de la variable precipitaci\u00f3n durante el per\u00edodo 2010 -2017 se presenta a continuaci\u00f3n en las figuras 24, 25, 26 y 27.    68  \n \n Figura 24. Representaci\u00f3n en mapas del comportamiento de la precipitaci\u00f3n mensual en las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed correspondientes a los a\u00f1os 2010 y 2011 Fuente: Centro de Investigaci\u00f3n en Epidemiolog\u00eda, Geom\u00e1tica y ciencias afines EpiSIG-INSPI 2019   Elaboraci\u00f3n propia    \n69  \n \n Figura 25. Representaci\u00f3n en mapas del comportamiento de la precipitaci\u00f3n mensual en las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed correspondientes a los a\u00f1os 2012 y 2013 Fuente: Centro de Investigaci\u00f3n en Epidemiolog\u00eda, Geom\u00e1tica y ciencias afines EpiSIG-INSPI 2019  Elaboraci\u00f3n propia   \n70  \n \n Figura 26. Representaci\u00f3n en mapas del comportamiento de la precipitaci\u00f3n mensual en las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed correspondientes a los a\u00f1os 2014 y 2015 Fuente: Centro de Investigaci\u00f3n en Epidemiolog\u00eda, Geom\u00e1tica y ciencias afines EpiSIG-INSPI 2019   Elaboraci\u00f3n propia   \n71  \n \n Figura 27. Representaci\u00f3n en mapas del comportamiento de la precipitaci\u00f3n mensual en las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed correspondientes a los a\u00f1os 2016 y 2017 Fuente: Centro de Investigaci\u00f3n en Epidemiolog\u00eda, Geom\u00e1tica y ciencias afines EpiSIG-INSPI 2019   Elaboraci\u00f3n propia  \n72  1.4 \u00cdndice de Moran I e \u00cdndice Local de Moran-LISA  El gr\u00e1fico resultante correspondiente a la red de conexi\u00f3n de los centroides mediante la utilizaci\u00f3n del software estad\u00edstico R se presenta a continuaci\u00f3n en la figura 28.   \n Figura 28. Red topol\u00f3gica de conexi\u00f3n de centroides correspondientes a las provincias de Manab\u00ed y Esmeraldas Fuente: Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos del Ecuador \u2013 INEC. Elaboraci\u00f3n propia  Los diagramas de dispersi\u00f3n registraron para el a\u00f1o 2010 altos niveles de dengue en los cantones Jipijapa y Puerto L\u00f3pez, Flavio Alfaro localizados en el cuadrante 1 y en sus vecinos; en el cuadrante 2 se presentaron altos niveles para el cant\u00f3n El Carmen perteneciente a la provincia de Manab\u00ed y bajos niveles para sus vecinos; y en el cuadrante 4 el cant\u00f3n Flavio Alfaro de Manab\u00ed presenta niveles superiores a la media y los vecinos valores menores a la media. Para el a\u00f1o 2011 en el cant\u00f3n Puerto L\u00f3pez perteneciente a la provincia de Manab\u00ed se presentaron niveles altos de dengue, y para sus vecinos niveles bajos; mientras que en el cuadrante 4 el cant\u00f3n Rocafuerte \n73  perteneciente a la misma provincia el gr\u00e1fico registr\u00f3 valores arriba de la media para los cantones Eloy Alfaro y Jipijapa y bajo la media para sus vecinos. En el 2012 se registraron en el cuadrante 1 valores altos para los cantones Atacames y Muisne en Esmeraldas y Flavio Alfaro en Manab\u00ed, mientras que en el cuadrante 4 altos niveles para el cant\u00f3n El Carmen de Manab\u00ed y bajos niveles para sus vecinos. El cant\u00f3n El Carmen perteneciente a la provincia de Manab\u00ed para el a\u00f1o 2013 registr\u00f3 en el cuadrante 2 niveles altos para este cant\u00f3n y bajos para sus vecinos; mientras que en el cuadrante 4 el cant\u00f3n Rocafuerte present\u00f3 valores arriba de la media tanto para este cant\u00f3n como para sus vecinos. Durante el a\u00f1o 2014 en el cuadrante 1 se presentaron altos niveles de dengue en los cantones de Atacames y Esmeraldas y sus vecinos. En el a\u00f1o 2015 el cant\u00f3n El Carmen y Flavio Alfaro en la provincia de Manab\u00ed se ubican en el cuadrante 1, estos registraron altos niveles de dengue en estos cantones y en sus vecinos. Durante los a\u00f1os 2016 se ubicaron en el cuadrante 1 los cantones Chone, Flavio Alfaro y El Carmen de la provincia de Manab\u00ed registrando altos valores para estos cantones y sus vecinos; los mismos resultados se registraron para los cantones El Carmen, Atacames, Paj\u00e1n y Flavio Alfaro de Manab\u00ed ubicados en el cuadrante 1. En cuanto a la relaci\u00f3n existente entre el indicador de inter\u00e9s y el rezago espacial de la misma variable se denot\u00f3 una relaci\u00f3n positiva de similar intensidad durante los a\u00f1os 2010, 2012, 2013, 2015, 2016 y 2017, mientras que la relaci\u00f3n se increment\u00f3 notoriamente durante el a\u00f1o 2014 y es negativa para el a\u00f1o 2011, los gr\u00e1ficos correspondientes a los diagramas de dispersi\u00f3n se presentan a continuaci\u00f3n en la figura 29.           74  \n         \n   \n   \n          Figura 29. Diagramas de dispersi\u00f3n correspondientes a los a\u00f1os 2010 al 2017 Fuente: Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos del Ecuador \u2013 INEC  Elaboraci\u00f3n propia \n75  Los resultados estad\u00edsticos obtenidos de la aplicaci\u00f3n del test de Moran I determinaron una autocorrelaci\u00f3n positiva fuerte de la variable estudiada durante los a\u00f1os 2010, 2014, 2016. Los valores correspondientes a los a\u00f1os citados anteriormente son: 0,35; 0,26 y 0,26 respectivamente. Durante los a\u00f1os 2012, 2013, 2015 y 2017 el valor estad\u00edstico de Moran I determinaron una autocorrelaci\u00f3n positiva pero no tan marcada como en los a\u00f1os citados anteriormente. Los valores fueron 0,12; 0,10; 0,14 respectivamente y se registra un valor negativo de \u2013 0,34 para el a\u00f1o 2011, siendo el \u00fanico a\u00f1o en donde la autocorrelaci\u00f3n es negativa, el p valor es significativo en los a\u00f1os 2010, 2014 y 2016.  Los resultados del test estad\u00edstico Moran I correspondientes al per\u00edodo 2010 - 2017 procesados en el programa estad\u00edstico R se presentan en la tabla 1.  Tabla 1 Test estad\u00edstico de Moran I per\u00edodo 2010-2017 A\u00f1o Desviaci\u00f3n est\u00e1ndar Moran I p-valor Hip\u00f3tesis alternativa Estimaciones de muestra mayor Variaci\u00f3n de la expectativa, Test de Moran I 2010 3.2391 0.0005995 0,35295288 - 0.03333333 0.01422224 2011 -2.3921 0.9916 -0.33650434 - 0.03333333 0.01606206 2012 1.4091 0.0794 0.12406518 - 0.03333333 0.01247712 2013 1.0624 0.144 0.10300160 - 0.03333333 0.01646821 2014 3.0309 0.001219 0.258226360 - 0.03333333 0.009253359 2015 1.5142 0.06498 0.14498714 - 0.03333333 0.01386797 2016 2.3444 0.009529 0.25727564 - 0.03333333 0.01536566 2017 1.2635 0.1032 0.11716841 - 0.03333333 0.01418865 Fuente: Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos del Ecuador \u2013 INEC.    Elaboraci\u00f3n propia  Los resultados obtenidos del an\u00e1lisis del estudio local (\u00cdndice Local de Moran-LISA) de los \u201cclusters\u201d o sitios con valores significativos de casos de dengue registraron que durante 3 a\u00f1os se presentaron valores significativos. Esto confirm\u00f3 los resultados previos del an\u00e1lisis de \u201cclusters\u201d espaciales tratados mediante el \u00edndice de Moran (Moran I). Los a\u00f1os con valores significativos corresponden a los a\u00f1os: 2010 en la provincia de Manab\u00ed en los cantones Puerto L\u00f3pez, Jipijapa y Paj\u00e1n, 2014 en Muisne y Atacames en la provincia de Esmeraldas y 2016 en Flavio Alfaro, El Carmen y Chone en Manab\u00ed.  76  Tabla 2 \u00cdndice Local de Autocorrelaci\u00f3n Espacial-LISA per\u00edodo 2010-2017 A\u00f1o Minima 1st Qu Mediana Significancia 3 rd Maxima 2010 -1.84040 -0.6439 0.14894 0.68212 1.10957 6.46075 2011 -6.67975 -0.90097 0.04864 -0.53945 0.13543 0.98059 2012 -2.28250 0.06697 0.30063 0.38715 1.02447 2.02448 2013 -2.5623 -0.1603 0.2286 0.3377 0.5697 3.3129 2014 -0.55472 0.01784 0.10345 0.64583 0.51373 9.37783 2015 -1.50964 -0.20632 0.08016 0.38116 0.76469 3.54089 2016 -2.7092 0.04025 0.014555 0.47605 0.59520 7.26295 2017 -1.1668. 0.0669 0.2201 0.3135 0.5918 1.5835 Fuente: Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos del Ecuador \u2013 INEC.      Elaboraci\u00f3n propia   \n Figura 30. \u00cdndice Local de Moran-LISA 2010-2017  Fuente: Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos del Ecuador \u2013 INEC        Elaboraci\u00f3n propia  \t\t\n77  1.5 Influencia de los factores sociales en la prevalencia de dengue en las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed   Los resultados de los an\u00e1lisis de regresi\u00f3n lineal simple aplicados a los factores sociales relacionados con la pobreza, y las regresiones lineales m\u00faltiples ejecutados en los factores correspondientes a la clase o tipo de vivienda (casa o villa, departamento, cuartos, mediagua, rancho, covacha, choza), el tipo de abastecimiento de agua que posee la poblaci\u00f3n (red p\u00fablica, pozo, vertiente, carro repartidor), el modo de eliminaci\u00f3n de la basura (carro recolector, arrojan en terreno bald\u00edo o quebrada, lo queman, la entierran, la arrojan), no registraron valores significativos (Tablas 3-6). Los gr\u00e1ficos que se obtuvieron de los an\u00e1lisis de regresi\u00f3n describen una fuerte dispersi\u00f3n de los datos y adem\u00e1s se reconocieron la formaci\u00f3n de modelos lineales. Este resultado evidenci\u00f3 que se defini\u00f3 una relaci\u00f3n nula entre los factores sociales elegidos que fueron tomados en cuenta como las variables independientes y las tasas de dengue que se las utiliz\u00f3 como variables dependientes.      Tabla 3 An\u00e1lisis de regresi\u00f3n simple sobre el porcentaje de pobreza 2010-2017  A\u00f1o Coeficientes de regresi\u00f3n Error est\u00e1ndar R2 P-valor 2010 2.00404 -0.05408 3.05594 3.54341 8.627 0.9879 2011 1.3994 -0.7903 0.7357 0.8531 0.03081 0.3624 2012 0.9133 -0.3678 1.3102 1.5192 0.002126 0.810 2013 1.5086 -0.2018 1.2274 1.4232 0.0007444 0.8883 2014 2.3098 -0.8106 3.0112 3.4915 0.001993 0.8182 2015 1.6439 -0.2331 1.9537 2.2653 0.0003921 0.9188 2016 1.0770 -0.3142 0.8247 0.9563 0.003982 0.745 2017 -0.4314 1.0141 0.7070 0.8197 0.05364 0.2267 Fuente: Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos - INEC 2010  Elaboraci\u00f3n propia           78  Tabla 4 An\u00e1lisis de regresi\u00f3n m\u00faltiple sobre el tipo de vivienda 2010-2017  A\u00f1o Coeficientes de regresi\u00f3n Error est\u00e1ndar R2 P-valor 2010 2.0758 1.2644 1.2644 4.7847 0.0003553 0.9227 2011 0.6573 0.2620 0.3090 1.1692 0.001856 0.8244 2012 0.7194 -0.4797 0.5422 2.0519 0.00202 0.8169 2013 1.1841 0.6030 0.5072 1.9193 0.003643 0.7558 2014 1.5572 0.2343 1.2473 4.7200 9.123 0.9608 2015 2.6006 -4.5910 0.7742 2.9297 0.08337 0.1287 2016 1.2959 -1.9368 0.3275 1.2392 0.08296 0.1297 2017 -0.04297 1.90287 0.28474 1.07752 0.1035 0.0887 Fuente: Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos - INEC 2010 Elaboraci\u00f3n propia   Tabla 5 An\u00e1lisis de regresi\u00f3n m\u00faltiple sobre el tipo de abastecimiento de agua 2010-2017 A\u00f1o Coeficientes de regresi\u00f3n Error est\u00e1ndar R2 P-valor 2010 2.0598 -0.1774 1.1078 1.8072 0.0003567 0.9225 2011 0.9091 -0.3232 0.2683 0.4376 0.0198 0.4665 2012 0.57784 0.03613 0.47556 0.77576 8.033 0.9632 2013 1.3952 -0.1031 0.4450 0.7259 0.0007459 0.8882 2014 2.480 -1.502 1.078 1.759 0.02631 0.4006 2015 1.6384 -0.3371 0.7074 1.1539 0.003151 0.7724 2016 0.6423 0.2884 0.2977 0.4856 0.01289 0.5576 2017 0.1504 0.4969 0.2569 0.4191 0.0495 0.2461 Fuente: Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos - INEC 2010 Elaboraci\u00f3n propia  Tabla 6 An\u00e1lisis de regresi\u00f3n m\u00faltiple sobre el tipo de recolecci\u00f3n de basura 2010-2017  A\u00f1o Coeficientes de regresi\u00f3n Error est\u00e1ndar R2 P-valor 2010 1.99333 -0.08162 0.86806 1.78746 7.722 0.9639 2011 0.6587 0.1481 0.2118 0.4362 0.004251 0.7368 2012 0.4520 0.3364 0.3713 0.7645 0.007122 0.6634 2013 1.1614 0.4005 0.3468 0.7140 0.01152 0.5795 2014 2.2472 -1.4481 0.8455 1.7409 0.02498 0.4128 2015 1.6921 -0.5683 0.5525 1.1377 0.02754 0.6215 2016 0.7288 0.1821 0.2341 0.4821 0.005255 0.7086 2017 0.07744 0.82339 0.19156 0.39445 0.139 0.4464 Fuente: Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos - INEC 2010 Elaboraci\u00f3n propia \t\tLos modelos ajustados resultantes del an\u00e1lisis de regresi\u00f3n simple correspondientes a las variables independientes no fueron significativos en cuanto al p valor. Este resultado que expres\u00f3 no significancia se repite en los valores correspondientes a los coeficientes de regresi\u00f3n.   79  Los valores correspondientes al error est\u00e1ndar fueron bajos lo que demostr\u00f3 que la estimaci\u00f3n de las medias de la poblaci\u00f3n en los modelos de regresi\u00f3n fue muy precisa en la mayor\u00eda de los casos, solamente durante el a\u00f1o 2010 se registraron los valores m\u00e1s altos en los 4 par\u00e1metros analizados; sin embargo, las oscilaciones en cuanto a este factor estad\u00edsticos son buenas. En cuanto al valor de R2 los valores fueron bajos en la mayor\u00eda de los a\u00f1os a excepci\u00f3n del a\u00f1o 2010 en el porcentaje de pobreza y el tipo de recolecci\u00f3n de basura, tambi\u00e9n durante los a\u00f1os 2012 en el tipo de abastecimiento de agua y en el 2014 en el tipo de recolecci\u00f3n de basura.  Hay que tomar en cuenta que \u201cla significaci\u00f3n estad\u00edstica no resuelve todos los interrogantes que hay que responder en estudios de asociaci\u00f3n, ya que la asociaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa puede no ser relevante. En definitiva, podemos encontrar asociaciones estad\u00edsticamente posibles y conceptualmente est\u00e9riles\u201d (Fern\u00e1ndez y D\u00edaz 2001, 1).  2. Discusi\u00f3n  En las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed durante el per\u00edodo 2010\u20132017 sobre los casos de enfermos con dengue se registraron proporciones de ocurrencia altas en pacientes contagiados por dengue cl\u00e1sico, y tambi\u00e9n se registraron proporciones de ocurrencia bajas en personas con dengue hemorr\u00e1gico. La diferencia entre las dos manifestaciones de dengue es amplia y coincidi\u00f3 con las tendencias registradas en el continente americano.  La Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS) registr\u00f3 en sus actualizaciones epidemiol\u00f3gicas que durante las semanas epidemiol\u00f3gicas 1 a la 52 del a\u00f1o 2019 un total de 3.139.335 casos de dengue, de los cuales 28.169 casos que representan el 0,9 % fueron clasificados como dengue grave o tambi\u00e9n llamado dengue hemorr\u00e1gico. Seg\u00fan la informaci\u00f3n disponible hasta las semanas epidemiol\u00f3gicas 44, 43, 42, 21 y 44 correspondientes a los a\u00f1os 2010, 2011, 2012, 2013 y 2018, respectivamente, la prevalencia de los casos de dengue hemorr\u00e1gico en relaci\u00f3n a los casos de dengue cl\u00e1sico sigui\u00f3 siendo baja con porcentajes correspondientes al 2,31 %, 3,61 %, 2,44 %, 0,97 % y 0,48 % durante los a\u00f1os antes mencionados. Varios pueden ser los motivos por los que una infecci\u00f3n con el virus del dengue evolucione a formas graves de la enfermedad, una de las causas puede ser una infecci\u00f3n secundaria por cualquiera de los 4 serotipos del virus (Guzm\u00e1n et al 2013). En el 80  Ecuador circulan los 4 serotipos del virus DEN1, DEN2, DEN3 y DEN4, todos los serotipos tienen diferencias genot\u00edpicas y sus interacciones con el vector y hospedero indudablemente influyen en las manifestaciones de la enfermedad (Bhatt et al 2013). Seg\u00fan los estudios realizados en el Ecuador por Real-Cotto et al en el a\u00f1o 2017 durante el per\u00edodo 2000 al 2015, se observ\u00f3 la presencia de alg\u00fan serotipo en la mayor\u00eda de las provincias, adem\u00e1s, hay la circulaci\u00f3n de varios serotipos de los virus diferentes o la reaparici\u00f3n de serotipos que hab\u00edan circulado en una zona anteriormente, este hecho incrementa el riesgo de la poblaci\u00f3n al contagio de la enfermedad en sus diversas formas.  Si bien las tasas de mortalidad registradas en este estudio son bajas no se debe olvidar que el Ecuador presenta todas las condiciones necesarias para el desarrollo de epidemias graves de dengue. El riesgo de muerte a causa de los contagios por cualquiera de los serotipos que evolucione a cuadros de dengue grave est\u00e1 presente y puede incrementarse con facilidad. Se hace entonces necesario mejorar en el pa\u00eds los planes de prevenci\u00f3n para evitar que se presenten epidemias y en consecuencia eliminar los contagios y casos de muerte por dengue. Los planes enfocados al control y a la eliminaci\u00f3n del vector deben ser fortalecidos debido a las ventajas relacionadas con su costo y eficacia. Los procedimientos ejecutados en el Ecuador para considerar que un paciente con dengue confirmado entre al sistema hospitalario tomando en cuenta los signos de alarma son muy amplios. Al parecer estos protocolos han impedido que los pacientes compliquen sus cuadros cl\u00ednicos y se produzca su deceso por causa de esta enfermedad. En cuanto a los contagios de dengue en relaci\u00f3n al sexo durante el per\u00edodo estudiado, se revel\u00f3 que no hay diferencias grandes al comparar estas variables en las 2 provincias. En Esmeraldas la proporci\u00f3n de ocurrencia es ligeramente mayor en hombres, mientras que en Manab\u00ed sucedi\u00f3 lo contario ya que el contagio en las mujeres en ligeramente mayor. Durante cada a\u00f1o no se distinguieron patrones que determinen a las personas del sexo masculino o femenino con mayor o menor predisposici\u00f3n a ser contagiados; si tomamos en cuenta que el insecto vector es un mosquito dom\u00e9stico tanto los hombres como las mujeres tuvieron las mismas posibilidades de ser infectados durante su permanencia en los hogares. Varios estudios revelan que los picos de actividad de los mosquitos hembras para alimentarse es temprano en la ma\u00f1ana y al atardecer, es entonces durante estos per\u00edodos de tiempo cuando todos los integrantes de 81  una familia se encuentran al interior de las casas y tienen similares posibilidades de ser contagiados. Tomando en cuenta el rango de edad en Esmeraldas y Manab\u00ed se registr\u00f3 un patr\u00f3n de comportamiento similar en cuanto al contagio de la enfermedad en las dos provincias. Se pudo observar claramente que los casos son m\u00e1s numerosos en las personas que se encontraban en el rango de los 0 a 14 a\u00f1os, seguidas por las personas que se encontraban en el rango de los 76 a los 90 a\u00f1os. La tendencia registrada en el Ecuador coincide con el estudio realizado por Tantawichien durante el a\u00f1o 2012 en el Asia. En este estudio se concluy\u00f3 que el dengue es una enfermedad tradicionalmente pedi\u00e1trica, pero es un problema creciente en adolescentes y adultos mayores quienes corren mayor riesgo de desarrollar cuadros de dengue grave. En el Ecuador tambi\u00e9n Real-Cotto y sus colaboradores en el a\u00f1o 2017 destacan que durante las semanas epidemiol\u00f3gicas 19 a la 26 del a\u00f1o 2014 se registr\u00f3 tambi\u00e9n la ocurrencia de una mayor tasa de contagio de dengue en menores de edad, esto al comparar los datos de 2 hospitales en Guayaquil. El n\u00famero de ni\u00f1os ingresados por dengue cuyas edades oscilaban entre los 0 a 14 a\u00f1os fue muy superior al n\u00famero de j\u00f3venes, adultos y adultos mayores registrados en estas unidades de salud.  Las series temporales obtenidas en esta investigaci\u00f3n demuestran que los contagios de dengue se presentaron durante todo el periodo de estudio. Los casos se incrementaron durante las \u00e9pocas lluviosas y disminuyeron en ocasiones a muy pocos casos durante la estaci\u00f3n seca. Las conductas de comportamiento del dengue en el Ecuador son confirmadas por varios estudios; Reyes-Bake y su equipo de trabajo publicaron en el 2019 un estudio en el que confirman el comportamiento endemo-epid\u00e9mico que presenta el dengue en el Ecuador desde finales de 1988, este es el a\u00f1o en que aparece nuevamente la enfermedad despu\u00e9s de la reinfestaci\u00f3n del vector. Los casos se presentaron de manera progresiva en concordancia con la dispersi\u00f3n del insecto y la circulaci\u00f3n de nuevos serotipos virales que infectan a m\u00e1s poblaci\u00f3n, esto debido a la susceptibilidad a los nuevos agentes. Sin embargo, las tasas de contagio registradas por el sistema hospitalario del Ecuador que fueron tomados en cuenta en este estudio no registraron eventos de hiperendemias que afecten al 50% de la poblaci\u00f3n o m\u00e1s; el rango de contagios se mantiene en porcentajes menores al 10 % de la poblaci\u00f3n de Esmeraldas y Manab\u00ed, lo que revel\u00f3 el desarrollo de hipoendemias. Sin embargo, es importante tomar en cuenta 82  que muchos pacientes pudieron no ser registrados en el sistema hospitalario debido a que no acudieron a estos centros por presentar sintomatolog\u00eda leve o porque se produjo un diagn\u00f3stico equivocado, esto debido a que el dengue presenta una sintomatolog\u00eda general que puede ser confundida f\u00e1cilmente con otras enfermedades que presentan cuadros cl\u00ednicos similares.   La presencia constante del vector y la circulaci\u00f3n en el Ecuador de los 4 serotipos del virus del dengue han dado lugar a la aparici\u00f3n de epidemias constantes en el tiempo. Estos graves eventos epid\u00e9micos se suscitaron a partir del a\u00f1o 2000 cuando se introdujeron conjuntamente el genotipo asi\u00e1tico de DEN2 y el serotipo DEN3, esto dio lugar adem\u00e1s a la aparici\u00f3n de casos de dengue hemorr\u00e1gico que fueron documentados por primera vez en pa\u00eds (Alaba et al 2005). La informaci\u00f3n obtenida mediante las series temporales advierte la presencia del dengue como una endemo-epidemia, confirmando la presencia del vector y del virus durante todo el per\u00edodo 2010-2017. Chretien en un trabajo publicado en el 2015 concluye que el fen\u00f3meno de EL Ni\u00f1o/ Oscilaci\u00f3n del Sur (ENOS) se ha presentado a lo largo de la historia como un fen\u00f3meno clim\u00e1tico global que afecta el riesgo de las enfermedades infecciosas en todo el mundo mediante la creaci\u00f3n de sequ\u00edas, inundaciones y otros eventos clim\u00e1ticos extremos. Se ha evaluado que durante los a\u00f1os 2014 y 2015 en la regi\u00f3n del Pac\u00edfico Ecuatorial la temperatura de la superficie del mar se ha elevado de manera an\u00f3mala durante los meses de agosto a octubre del 2014, la persistencia de estas condiciones podr\u00eda producir los entornos ambientales propicios para que se produzcan epidemias en donde se presenten altas tasas de transmisi\u00f3n de enfermedades infecciosas en los humanos como el c\u00f3lera, el dengue, la malaria o paludismo, la fiebre del valle del Rift y otras en varios puntos cr\u00edticos del planeta. Estos estudios coinciden con los resultados obtenidos de las series temporales correspondientes a la provincia de Esmeraldas que fueron presentados en este estudio. A nivel cantonal y a nivel provincial las series temporales registraron tambi\u00e9n varios picos importantes durante los a\u00f1os 2014 y 2015 en la mayor\u00eda de los cantones pertenecientes a esta provincia. En cuanto a la provincia de Manab\u00ed se present\u00f3 un pico importante a nivel cantonal y provincial durante el a\u00f1o 2010. En la provincia de Esmeraldas se registr\u00f3 tambi\u00e9n un pico durante este a\u00f1o, pero este es significativamente menor en relaci\u00f3n al de Manab\u00ed. Los especialistas del Ministerio de Salud del Ecuador en el a\u00f1o 2010 83  coinciden en el registro del incremento de casos de dengue y lo atribuyen a condiciones clim\u00e1ticas an\u00f3malas provocadas por el incremento de la temperatura y la humedad que favorece la proliferaci\u00f3n de mosquitos. Stewart y Lowe (2013), mediante la aplicaci\u00f3n de un modelo estad\u00edstico mixto, evaluaron la importancia de los factores clim\u00e1ticos y no clim\u00e1ticos en las epidemias de dengue en la provincia del El Oro durante el per\u00edodo 1995-2010. En este \u00faltimo a\u00f1o se registr\u00f3 un incremento muy evidente de los casos de dengue; la causa fue el incremento de la temperatura y las lluvias, lo que se confirm\u00f3 con los resultados descritos por las series temporales de esta investigaci\u00f3n. A mediados del a\u00f1o 2016 se produjo un terremoto de una magnitud de 7,8 Mw a una profundidad de 20 Km y una duraci\u00f3n de 1 minuto cuyo epicentro se localiz\u00f3 entre las localidades de Cojim\u00edes y Pedernales, en la zona norte de la provincia de Manab\u00ed (Instituto Geof\u00edsico-EPN 2019). Este evento afect\u00f3 principalmente a las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed.  Watson et al (2007) se\u00f1alaron que a menudo la relaci\u00f3n entre los desastres naturales y las enfermedades transmisibles se interpretan equivocadamente ya que se presume que las tasas son muy altas luego de un desastre natural; sin embargo, los factores de riesgo posteriores a estos eventos est\u00e1n asociados principalmente con el desplazamiento de la poblaci\u00f3n, la disponibilidad de instalaciones, servicios b\u00e1sicos y el grado de hacinamiento de los afectados. La transmisi\u00f3n del dengue est\u00e1 influenciada principalmente por variables meteorol\u00f3gicas que incluyen la precipitaci\u00f3n, temperatura ambiental y humedad, adem\u00e1s, frecuentemente exhibe una fuerte estacionalidad.   Durante el 2016 a\u00f1o del terremoto, en las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed no se registraron los picos m\u00e1s altos de casos de dengue, los picos m\u00e1s bien fueron de mediana intensidad seg\u00fan la tendencia de las series temporales, el comportamiento de las tasas de dengue durante este per\u00edodo de tiempo podr\u00eda estar influenciadas por la disminuci\u00f3n de las precipitaciones registradas durante esta \u00e9poca. Las condiciones clim\u00e1ticas que se presentaron durante el terremoto pudieron ayudar a evitar la ocurrencia de una epidemia de dengue inmediatamente despu\u00e9s de producido este fen\u00f3meno natural; sin embargo, tiempo despu\u00e9s del terremoto las tasas de contagio de dengue se incrementaron, aunque no llegaron a los m\u00e1s altos niveles en relaci\u00f3n a los picos de los a\u00f1os 2010, 2014 y 2015. Seg\u00fan Sorensen et al (2017), se produjo un comportamiento similar con los casos de ZIKV una enfermedad transmitida por el mismo vector (Aedes aegypti) despu\u00e9s del terremoto en Manab\u00ed, en este caso los 84  contagios se incrementaron tiempo despu\u00e9s del terremoto a medida que las condiciones sociales se desmoronaron como consecuencia del evento tel\u00farico. En el an\u00e1lisis descriptivo relacionado con la descomposici\u00f3n de las series temporales se consigui\u00f3 diferenciar un patr\u00f3n estacional definido al observar la descomposici\u00f3n correspondiente a las dos provincias. La tendencia no estacionaria se mantuvo a lo largo del per\u00edodo en estudio al igual que el patr\u00f3n estacional anual. Las series temporales sin duda describieron un comportamiento estacional anual que revel\u00f3 picos de contagio de dengue en el mes de mayo en las 2 provincias. Estos picos tienden a disminuir hasta el mes de octubre; sin embargo, se registra un incremento a partir de los meses de noviembre y diciembre, dicho incremento fue m\u00e1s intenso en los meses de enero, febrero y marzo, esto en la provincia de Manab\u00ed, en cambio en Esmeraldas se registr\u00f3 una peque\u00f1a variaci\u00f3n ya que la tendencia tambi\u00e9n tiende a incrementarse a partir del mes de enero; sin embargo, hay un brusco descenso en el mes de febrero, esta tendencia no se mantuvo e inmediatamente volvi\u00f3 a subir, los meses de marzo, abril y mayo marcaron un incremento muy definido en las 2 provincias (Fig. 23). En cuanto al an\u00e1lisis espacial mediante la utilizaci\u00f3n de semivariogramas para el an\u00e1lisis de la variable precipitaci\u00f3n en las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed durante el per\u00edodo 2010 \u20132017 se observ\u00f3 un comportamiento estacional marcado, la tendencia resultante registr\u00f3 que durante los meses de diciembre a mayo los valores correspondientes a la precipitaci\u00f3n fueron los m\u00e1s altos y la distribuci\u00f3n abarc\u00f3 un mayor territorio en las 2 provincias. En cambio, durante los meses de junio a noviembre los rangos de lluvias son mucho menores en cuanto a sus valores y a su distribuci\u00f3n espacial. Burke et al (2010), confirmaron la tendencia de la precipitaci\u00f3n resultante de este estudio en donde se definen claramente las estaciones de invierno y verano en la costa ecuatoriana. La distribuci\u00f3n espacial de la precipitaci\u00f3n abarc\u00f3 en la mayor\u00eda de ocasiones mucho m\u00e1s territorio en la provincia de Esmeraldas. La tendencia registr\u00f3 una mayor cantidad de lluvias en los cantones Eloy Alfaro, Rio Verde, Esmeraldas y Quinind\u00e9, los valores disminuyen un poco en los cantones del sur correspondientes a Atacames y Muisne.   En Manab\u00ed la distribuci\u00f3n espacial de la precipitaci\u00f3n registr\u00f3 los m\u00e1s altos valores en los cantones localizados en el l\u00edmite oriental de la provincia, mientras que gran parte de los cantones localizados hacia el occidente revelaron una estaci\u00f3n seca 85  muy marcada. Sin embargo, la situaci\u00f3n evidentemente cambia durante la estaci\u00f3n h\u00fameda en donde casi todos los cantones registraron valores altos de precipitaci\u00f3n. Tomando en cuenta estos aspectos en la provincia de Esmeraldas los \u00edndices de precipitaci\u00f3n fueron los m\u00e1s altos en comparaci\u00f3n con los registrados en Manab\u00ed durante el per\u00edodo de estudio (Figs. 24, 25, 26 y 27). La Clasificaci\u00f3n de los Ecosistemas del Ecuador Continental publicada por el Ministerio del Ambiente del Ecuador (2013) que toma en cuenta el papel de la precipitaci\u00f3n en cuanto a la distribuci\u00f3n de los ecosistemas, confirm\u00f3 que en Esmeraldas predominan los bioclimas h\u00famedos y en Manab\u00ed los bioclimas secos   El patr\u00f3n de estacionalidad anual correspondiente a la descomposici\u00f3n de las series temporales que fue registrado para las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed, coincidi\u00f3 con los patrones de distribuci\u00f3n de las lluvias registrados en los mapas resultantes de los semivariogramas. En las \u00e9pocas lluviosas se registraron las tasas m\u00e1s altas de dengue y en las \u00e9pocas secas las tasas de dengue son m\u00e1s bajas. Mediante la utilizaci\u00f3n del Test de Moran I y an\u00e1lisis por medio del \u00cdndice Local de Moran-LISA se identificaron \u201cclusters\u201d o zonas con valores estad\u00edsticos significativos en 3 de los 8 a\u00f1os estudiados. Adem\u00e1s, estas zonas no se presentaron en un cant\u00f3n definido durante la serie de tiempo analizada, al contrario, los \u201cclusters\u201d se distribuyeron en distintos cantones de las zonas norte, centro y sur del territorio de las 2 provincias. Durante el a\u00f1o 2010 se registraron valores significativos en los cantones Puerto L\u00f3pez Jipijapa y Paj\u00e1n, en el 2014 en los cantones Atacames y Muisne en la provincia de Esmeraldas y durante el a\u00f1o 2016, en el cant\u00f3n El Carmen, el foco del a\u00f1o 2016 est\u00e1 en una zona de influencia directa con la ocurrencia del terremoto cuyo epicentro fue en Pedernales. Al tomar en cuenta los factores sociales, la aplicaci\u00f3n de correlaciones entre estos y las tasas de dengue no produjeron valores significativos que relacionen los eventos de contagio de dengue con los factores sociales. Sin embargo, es indudable que los factores de riesgo de car\u00e1cter social influyen en la prevalencia e incidencia de las epidemias de dengue, y son determinantes en los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo, las evidencias publicadas por los principales organismos de salud y varios autores en el mundo lo confirman. El mayor n\u00famero de personas afectadas se localizan en pa\u00edses ubicados en los continentes africano y americano en donde las condiciones socio-econ\u00f3micas son deficientes en un alto porcentaje de la poblaci\u00f3n. 86  Sin embargo, es importante tomar en cuenta que la significancia estad\u00edstica no debe tomarse como definitiva, esto debido a que la complejidad de los estudios que involucran la din\u00e1mica de las enfermedades vectoriales no hace posible que los resultados puedan explicar exactamente la naturaleza de los eventos epidemiol\u00f3gicos, por ejemplo en este estudio en los lugares donde la cobertura de los servicios b\u00e1sicos es alta, espec\u00edficamente en las ciudades de Portoviejo y Esmeraldas, las tasas de dengue est\u00e1n entre las m\u00e1s altas, este resultado puede estar relacionado con la conducta y el compromiso de las personas ante las pr\u00e1cticas de prevenci\u00f3n que deben ejecutar para evitar los contagios de dengue. Ante la carencia de servicios b\u00e1sicos el compromiso de los habitantes para evitar los contagios de dengue es vital, si la comunidad carece del abastecimiento de agua por tuber\u00eda, el almacenamiento de agua debe realizarse tomando en cuenta la protecci\u00f3n del l\u00edquido para impedir que los mosquitos vectores coloquen los huevos en estos contenedores, el simple hecho de tapar los reservorios de agua puede evitar eficientemente la proliferaci\u00f3n de mosquitos, de la misma manera la eliminaci\u00f3n inmediata de la basura, el uso de toldos para dormir y el inter\u00e9s de las personas por conocer las din\u00e1micas b\u00e1sicas de la enfermedad son herramientas simples pero efectivas en la prevenci\u00f3n de la enfermedad. En otros trabajos de investigaci\u00f3n ejecutados en el Ecuador como el de Stewart et al (2014) en la ciudad de Machala, en el cual se estudi\u00f3 las percepciones de las personas sobre las causas y las acciones que se realizan para prevenir los brotes de dengue, revel\u00f3 que el cerrar las ventanas para evitar la entrada de los insectos es la \u00fanica pr\u00e1ctica de prevenci\u00f3n que se ejecuta adecuadamente. La misma comunidad destaca los malos h\u00e1bitos de limpieza y la falta de actitud relacionada con la prevenci\u00f3n de la enfermedad como una de las causas importantes que provocan las epidemias de dengue. Kennenson y sus colaboradores en el a\u00f1o 2017 desarrollaron un estudio que tom\u00f3 en cuenta los factores socioecol\u00f3gicos y preventivos con acciones que disminuyen el riesgo de infecci\u00f3n por dengue en los hogares de un barrio de Machala. Se tom\u00f3 en cuenta una muestra de 219 hogares, de los cuales 80 no tuvieron problemas de contagio y 139 si tuvieron problemas de contagio, y se hizo una comparaci\u00f3n. En este estudio muy focalizado en la mayor\u00eda de factores de riesgo no se encontraron valores con significancia estad\u00edstica.    87  Conclusiones   La fluctuaci\u00f3n de los casos de dengue en las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed durante el per\u00edodo de estudio (2010 \u2013 2017) revel\u00f3 que la prevalencia de dengue cl\u00e1sico super\u00f3 ampliamente a la prevalencia de dengue hemorr\u00e1gico, los hombres y las mujeres estuvieron igualmente expuestos al contagio, los rangos de edad m\u00e1s afectados por los contagios de dengue correspondieron a las personas j\u00f3venes que se encontraban en el rango de los 0 a los 14 a\u00f1os seguidas por las personas de la tercera edad que pertenec\u00edan al rango de los 75 a los 89 a\u00f1os de edad, las tasas de mortalidad relacionadas con el dengue fueron bajas en las 2 provincias. La descripci\u00f3n de las series temporales permiti\u00f3 definir claramente un patr\u00f3n estacional anual definido por los casos de pacientes con dengue. Se identificaron principalmente dos picos de contagio correspondientes a los a\u00f1os 2014 en Esmeraldas y 2010 en Manab\u00ed, los cuales est\u00e1n relacionados directamente con las variaciones de la precipitaci\u00f3n   Los mapas generados mediante el procesamiento de los semivariogramas registraron una distribuci\u00f3n estacional de la precipitaci\u00f3n, esta se caracteriz\u00f3 por presentar los \u00edndices m\u00e1s altos en la zona norte del \u00e1rea de estudio, la misma que pertenece al territorio de Esmeraldas, y los \u00edndices m\u00e1s bajos son frecuentes en la provincia de Manab\u00ed ubicada en la zona sur. El comportamiento de la precipitaci\u00f3n durante el per\u00edodo de estudio permiti\u00f3, adem\u00e1s, diferenciar claramente la estaci\u00f3n h\u00fameda de la estaci\u00f3n seca, las mismas que se presentaron desde el mes de diciembre al mes de mayo y desde el mes de junio a noviembre respectivamente, tambi\u00e9n fue posible entonces diferenciar un patr\u00f3n estacional anual definido que estuvo relacionado con la precipitaci\u00f3n. Los mapas de significancia resultantes del an\u00e1lisis LISA, nos permitieron identificar como las zonas m\u00e1s afectadas por los brotes de dengue a los cantones: Puerto L\u00f3pez, Jipijapa y Paj\u00e1n durante el a\u00f1o 2010 en la provincia de Manab\u00ed; tambi\u00e9n a los cantones Atacames y Muisne en Esmeraldas durante el a\u00f1o 2014; y finalmente a los cantones El Carmen, Flavio Alfaro y Chone durante el a\u00f1o 2016 en la provincia de Manab\u00ed. El an\u00e1lisis estad\u00edstico de correlaci\u00f3n no mostr\u00f3 valores significativos que permitan identificar la influencia de los factores sociales seleccionados en la ocurrencia de los brotes de dengue durante el per\u00edodo de estudio; sin embargo, este resultado no 88  debe tomarse como definitivo y nos lleva a considerar varios factores que podr\u00edan haber influido en las datos resultantes, la investigaci\u00f3n relacionada con la din\u00e1mica de las enfermedades vectoriales es compleja y se deben enfrentar las limitaciones u obst\u00e1culos que se presenten para dise\u00f1ar mejores estudios que contribuyan a mejorar las situaciones cr\u00edticas que presentan los pa\u00edses en desarrollo en el campo de la salud p\u00fablica.                                    89  Lista de referencias   Acevedo, Crist\u00f3bal, Mario \u00c1lvarez, Ernesto Hern\u00e1ndez, Ra\u00fal Maldonado, Martha P\u00e9rez, Roc\u00edo Castro. 2008. \u201cVariabilidad espacial de propiedades qu\u00edmicas del suelo y su uso en dise\u00f1o de experimentos\u201d. Revista Terra Latinoamericana 26 (9): 317-24. http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S018 7-57792   \u00c1lava, Aracely, Carlos Mosquera, Carmen Mosquera, Wilson Vargas, y Jhonny Cotto. 2005. \u201cDengue en el Ecuador 1989-2002\u201d. Revista Ecuatoriana de Higiene y Medicina Tropical 4(42): 11-29. https://biblat.unam.mx/es/revista/revista-ecuatoriana-de-higiene-y-medicina-tropical Altamirano, Alejandra. 2000. \u201cPrincipales medidas en epidemiolog\u00eda\u201d.  Revista Salud P\u00fablica de M\u00e9xico 4 (42): 337-48.  https://www.scielosp.org/article/spm/2000 \u00c1lvarez-Escobar Mar\u00eda, Arnella Torres, Arling Torres, Abel Semper y Daniel Almanza. 2018. \u201cDengue, chikungunya, virus de Zika. Determinantes sociales\u201d. Revista M\u00e9dica Electr\u00f3n 40 (1): 120-28. http://scielo.sld..cu/scielo.php?script=sci_artte  xt&pid=S1684-18242018000100013      Andrade-Ochoa, Sergio, Karla Chac\u00f3n-Vargas, Blanca Rivera-Chavira, y Lluvia S\u00e1nchez-Torres. 2017. \u201cEnfermedades transmitidas por vectores y cambio clim\u00e1tico\u201d.  Revista Investigaci\u00f3n y Ciencia 25 (72): 23-37.  https//www.redaly c. org/ jatsRepo/674/67453654012/html/index.html. Anselin, Luc. 1995. \u201cLocal Indicators of Spatial Association-LISA\u201d. Journal Geographical Analisis 27 (2): 93-115. https://onlinelibrary.wiley.com/doi/ abs/10.1111/j.1538-4632. 1995.tb00338.x Badii, Mohammad, Jer\u00f3nimo Landeros, Ernesto Cerna, y Jos\u00e9 Abreu. 2007. \u201cEcolog\u00eda e historia del dengue en las Am\u00e9ricas\u201d. International Journal of Good Conscience 2 (2): 248-73. https://pdfs.semanticscholar.org/0c66/03b659148c565 0309d52b4e30b597f3c87a.pdf. Badii, Georsuath, Hern\u00e1ndez, Stephanie, y G\u00f3mez, Rebeca. 2020. \u201cActualizaci\u00f3n de la fiebre del dengue\u201d. Revista M\u00e9dica Sinergia 5 (1): 1-56. https://revistamed icassinergia.com/index.php/rms/article/view/341/709 90  Basso, C\u00e9sar. 2010. Abordaje ecosist\u00e9mico para prevenir y controlar al vector dengue en Uruguay. Montevideo: s.e. http://www.fadu.edu.uy/itu/files/2014/1  2/Vector-del-Dengue.pdf. Bernal, Arturo, Zamora, Mireya y Juan Carlos Alvarenga. 2015. \u201c\u00bfC\u00f3mo y cuando realizar un an\u00e1lisis de regresi\u00f3n lineal simple?\u201d.  Aplicaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n.  Revista Mexicana de Dermatolog\u00eda 55 (6): 395-402. https://www.medigraphic .com/pdfs/derrevmex/rmd-2011/rmd116n.pdf. Bhatt, Samir, Peter Gething, Oliver Brady, Jane Messina, Andrew Farlow, Catherine Moyes, Jhon Drake, John Brownstein, Anne Hoen, Osman Sankoh, Monica Myers, George Dylan, Thomas Jaenisch, William Wint, Cameron Simmons, Thomas Scott, Jeremy Farrar y Simon Hay. 2013. \u201cThe global distribution and burden of dengue\u201d. Journal Nature 4 (43): 504-07.  https://www.nature.com/ articles/nature12060 Bohorquez, Ingrid y Emilson Vel\u00e1zquez. 2008. \u201cAlgunos conceptos de la econometr\u00eda espacial y el an\u00e1lisis exploratorio de datos espaciales\u201d. Revista Ecos de Econom\u00eda 12 (27): 9-34. https://www.redalyc.org/pdf/3290/329027263007 .pdf Brundtland, Gro Harlem. 2002. \u201cSalud y desarrollo sostenible\u201d. Revista ICE Desarrollo Sostenible 4 (8): 173-79. http://www.trabajoyambiente.com.ar/php/document .os/doc110_Salud%20y%20desarrollo%20sostenible.pdf Carrie, Manore, Richard Ostfeld, Agusto Folashde, Gaff Holly y Shannon Ladeau. 2017. \u201cDefining the risk of zika and chikungunya virus transmission in human population centers of the Eastern United States\u201d. Journal PLOS Negleted Tropical Diseases 7-19. https://www.researchgate.net/publication/312517727_D efining_the_Risk_of_Zika_and_Chikungunya_Virus_Transmission_in_Human_Population_Centers_of_the_Eastern_United_States  Castillo, Adolfo y Jorge Osorio. 2002. \u201cDesarrollo sustentable y fortalecimiento de la sociedad civil\u201d. Revista Polis Revista Latinoamericana 2 (4): 87-106. https://jo urnals.openedition.org/polis/7817 Celem\u00edn, Juan Pablo. 2009. \u201cAutocorrelaci\u00f3n e indicadores locales de asociaci\u00f3n espacial. Importancia estructura y aplicaci\u00f3n\u201d. Revista Universitaria de Geograf\u00eda 18 (9): 11-31. https://www.redalyc.org/pdf/3832/383239 099001 Cerda, Jaime, Gonzalo Valdivia, Teresa Valenzuela, y Jairo Venegas. 2008. \u201cCambio Clim\u00e1tico y enfermedades infecciosas. Un nuevo escenario epidemiol\u00f3gico\u201d. 91  Revista Chilena de infectolog\u00eda 25 (6): 447-452. https://scielo.conicyt.cl/scielo.p hp?script=sci_arttext&pid=S071610182008000600006 Cepeda, Rosana. 2015. \u201cAn\u00e1lisis de asociaci\u00f3n espacial en variables de calidad de vida en Argentina\u201d. Revista Geogr\u00e1fica 1 (19): 109-131. https://www.js tor.org/stable /40996690?seq=1 Chiparelli, H\u00e9ctor y Felipe Schelotto. 2005. \u201cDengue, una enfermedad emergente muy cerca de nuestro pa\u00eds\u201d. Revista Infectolog\u00eda 2 (9): 12-26. http://gsdl.sld.cu/collec t/sindrome/index/assoc/HASH01d0.dir/doc.pdf Cochrane, John. 2005. Time Series for Macroeconomics and Finance. Chicago: s.e.  http://econ.lse.ac.uk/staff/wdenhaan/teach/cocharane.pdf  EC Consejo Provincial de Manab\u00ed. 2015. Plan de desarrollo y ordenamiento territorial Manab\u00ed 2015-2024 provincia del milenio. Portoviejo: Consejo Provincial de Manab\u00ed...http://app.sni.gob.ec/snilink/sni/PORTAL_SNI/data_sigad_plus/sigadplusdocumentofinal/1360000120001_PDyOT%20Manabi%20actualizado%2031-10-2016%20\u00faltimo_29-12-2016_09-46-27.pdf Corres, Guillermo, Alejandra Esteban, Juan-Carlos Garc\u00eda y Claudia Z\u00e1rate. 2009. \u201cAn\u00e1lisis de series temporales\u201d. Revista Ingenier\u00eda Industrial 8 (1): 21-33. http://revistas.ubiobio.cl/index.php/RI/article/view/80 Coutin, Gisele. 2001. Las Series Temporales. La Habana: s.e. https://files.sld.cu/prevem  i /files/2016/11/series_temporales_2001.pdf  Chretien, Jean-Paul, Assaf Anyamba, Jennifer Small, Seth Britch, Jos\u00e9 Sanchez, Alaina Halbach, Compton Tucker, y Kenneth Linthicum. 2015. \u201cGlobal Climate Anomalies and Potential Infectious Disease Risks: 2014-2015\u201d. Journal PLOS. 1(3): 1-20. https://www.researchgate.net/publication/271495496_Global_Climat e_ Anomalies_and_Potential_Infectious_Disease_Risks_2014-2015 D\u00edaz-Alarc\u00f3n, Ismael y Gilda Maccarte. 2005. \u201cGeoestad\u00edstica y los sistemas de informaci\u00f3n geogr\u00e1fica\u201d. Revista Universidad del B\u00edo B\u00edo 2 (4): 245-48. https://upcommons.upc.edu/bitstream/handle/2117/77145/245_248%20APLIC.pdf?sequence=1&isAllowed=y Fajardo-Guti\u00e9rrez, Arturo. 2017. \u201cMedici\u00f3n en epidemiolog\u00eda: prevalencia, incidencia, riesgo, medidas de impacto\u201d. Revista alergia M\u00e9xico 64 (1): 109-20. http:/ /www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S2448_91902017000100109 92  Fern\u00e1ndez, Santiago y Sandra Diaz. 2001. \u201cSignificancia estad\u00edstica y relevancia cl\u00ednica\u201d.  Revista de la Unidad de Epidemiolog\u00eda Cl\u00ednica  8 (10):  191-95.  https: //www.fisterra.com/mbe/investiga/signi_estadi/signi_estadi.asp Giteko, Andrew, Steve Lindsay, Ulie Confalonieri, y Jonathan Patz. 2001. \u201cEl cambio clim\u00e1tico y las enfermedades transmitidas por vectores: un an\u00e1lisis regional\u201d. Bolet\u00edn de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud 2 (4): 72-82. http.//www.pdcorynthia.sld.cu/Documentos/lucha%20antivectorial/el%20cambi o%20climatico.pdf Giraldo, Hern\u00e1n. 2011. Introducci\u00f3n a la Geoestad\u00edstica.  Bogot\u00e1: s.e. https://geoinnova  .org/blog-territorio/wp-content/uploads/2015/05/LIBRO_- DE_-_GEOESTADIS             TICA-R-Giraldo.pdf    Gobierno Aut\u00f3nomo Descentralizado de la Provincia de Esmeraldas.  Plan de desarrollo y ordenamiento territorial de la provincia de Esmeraldas, 2015.  http://app.sni.gob.ec/snilink/sni/PORTAL_SNI/data_sigad_plus/sigadplusdocumentofinal/0860000160001_PDOT%20ACTUALIZACI\u00d3N%202015_18082015_12-32-18.pdf EC Gobierno Provincial de Manab\u00ed Desarrollo y Equidad.  \u201cDatos geogr\u00e1ficos\u201d.  Consejo Provincial de Manab\u00ed. Accedido 12 de mayo de 2019.  https://www.manabi.gob.ec/datos-manabi/datos-geograficos Gubler, Duane. 2002. \u201cEpidemic dengue/dengue hemorrhagic fever as a public health, social and economic problem in the 21 st century\u201d. Journal TRENDS in Microbiology 10 (2): 100-3. http://citeseerx.ist.psu.edu/viewdoc/download?d oi=10.1.1.403.8551&rep= rep1&type=pdf Guzm\u00e1n, Mar\u00eda, Gissel Garc\u00eda, y Gustavo Kour\u00ed. 2006. \u201cEl dengue y el dengue hemorr\u00e1gico: prioridades de investigaci\u00f3n\u201d. Revista Panamericana de Salud P\u00fablica 19 (3): 204-15. https://scielosp.org/pdf/rpsp/2006.v19n3/204-215/es Guzman, Maria, Mayling Alvarez y Scott Halstead. 2013. \u201cSecondary infection as a risk factor for dengue hemorrhagic fever/dengue shock syndrome: an historicalperspective and role of antibody-dependent enhancement of infection\u201d. Journal Archives of virology 158 (6): 145-159.  https://link.springer.com/artic le/10.1007/s00705-013-1645-3  Hales, Weinstein, Yenn Souares, y Ann Woodward. 1999. \u201cEl Ni\u00f1o and the dynamics of vectorborne disease transmission\u201d. Journal Environmental Health Perspectives 107 (2):  99-102. https://ehp.niehs.nih.gov/doi/ pdf. 93  Hassan, Khormi y Lalit Kumar. 2014. \u201cClimate change and the potencial global distribution of Aedes aegypti: spatial modeling using geographical information system and CLIMEX\u201d. Geospatial Health 8 (2): 405-15. https://www.researchgate.net/publication/293238135_Climate_change_and_the_potential_global_distribution_of_Aedes_aegypti_spatial_modelling_using_geographical_information_system_and_CLIMEX Hawley, Walter. 1988. \u201cThe biology of Aedes albopictus\u201d. Journal of the American Mosquito Control Association Suppl 1 (4): 11-39. https://europepmc.org/article   /med/3068349 Hern\u00e1ndez-Lallnde, Juan.  2020. \u201cSobre el uso adecuado de la regresi\u00f3n lineal: conceptualizaci\u00f3n b\u00e1sica mediante un ejemplo aplicado a las ciencias de la salud\u201d. Revista Archivos de Farmacolog\u00eda y Terap\u00e9utica 39 (5): 608-14. https://www.researchgate.net/publication/339241633_Sobre_el_uso_adecuado_de_la_regresion_lineal_conceptualizacion_basica_mediante_un_ejemplo_aplicado_a_las_ciencias_de_la_salud   Hern\u00e1ndez, Maira, Marysabel Pi\u00f1a, Ana Soto-Vivas, Mar\u00eda Rangel, y Jonathan Liria. 2015. \u201cPrimer registro de Aedes albopictus (Skuse, 1984) (Diptera-Culicidae) en el Estado Carabobo, Venezuela\u201d. Revista Salud 19 (1): 39-41. http://ve.scielo.or &script=sci_arttext  Hern\u00e1ndez, V\u00edctor, Valmore Nermudez, Jhon Espinoza y Diego Garc\u00eda. 2016. \u201cEstudios epidemiol\u00f3gicos: tipos, dise\u00f1o e interpretaci\u00f3n. Revista de enfermedades infecciosas\u201d. 16 (3): 98-115. https://www.elsevier.es/e s-revista-220-articulo-estudios-epidemiologicos-tipos-diseno-e-S16967801173000209 Hidalgo, Grace. 2019. \u201cUse of Moran and LISA index to explain rural electoral absenteeism in Ecuador\u201d. Revista Geogr\u00e1fica 3 (2): 91-108. https//www.revistas ipgh.org     EC Instituto Geof\u00edsico de la Escuela Polit\u00e9cnica Nacional.  \u201cTerremoto de pedernales\u201d. Accedido 3 de marzo de 2019. https://www.igepn.edu.ec/interactuamos-con-usted/1810-cuatro-anos-despues-del-terremoto-de-pedernalesuntestimoniosobre-el-peligro-sismico-en-el-ecuador Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos INEC. 2019. \u201cAnuario de Estad\u00edsticas Hospitalarias: Camas y Egresos\u201d. Ecuador en cifras.  Accedido el 8 de enero. https://www.ecuadorencifras.gob.ec/institucional/home/ 94  Kenneson, Aileen, Efra\u00edn Beltran-Ayala, mercy Borbor-C\u00f3rdova, Mark Polhemus, Sadie, Ryan, Timothy Endy, y Anna Steward-Ibarra. 2017. \u201cSocial-ecological factors and preventive actions decrease risk of dengue infection at the household-level: Results from a prospective dengue surveillance study in Machala, Ecuador\u201d.  PLOS Neglected Tropical Diseases 11(12):  1-19. https://jo Urnals.los.org/plosntds/article?id=10.1371/journal.pntd.00067150 Khormi, Hassan y Lalit Kumar. \u201cClimate change and the potential global distribution of Aedes aegypti: spatial modelling using GIS and CLIMEX\u201d. Journal Geoespatial health 8 (2): 405-15. https://www.researchgate.net/publication/29323 8 135 Kuri, Pablo. Eduardo Guzm\u00e1n, Estefan\u00eda De La Paz, y Alejandra Salas-Fern\u00e1ndez. 2015. \u201cEnfermedades emergentes y reemergentes\u201d. Revista Gaceta M\u00e9dica de M\u00e9xico 151: 674-80. https://www.medigraphic.com/pdfs/gaceta/gm-20Ecolog\u00eda 15/gm155q.pdf L\u00f3pez, Antonio. 2006. Estad\u00edstica Espacial en Epidemiolog\u00eda y Medio Ambiente. Bogot\u00e1: s.e.  https://www.uv.es/antonio1/EEEMA/EEEM A.pdf   L\u00f3pez-Bonilla, Jos\u00e9. Yasm\u00edn Ponce-Rojas, Sergio Vidal-Beltr\u00e1n, e Iv\u00e1n Zamudio-Castro. 2011. \u201cAplicaci\u00f3n del m\u00e9todo de Krige para el an\u00e1lisis de cobertura en un nodo B\u201d. Revista Nova Scientia 2 (3): 16-31. https://www.redalyc.org/pdf/2033/203318388002.pdf L\u00f3pez-Latorre, Mar\u00eda y Marco Neira. 2016. \u201cInfluencia del cambio clim\u00e1tico en la biolog\u00eda de Aedes aegypti (Diptera-Culicidae) mosquito transmisor de arbovirosis humanas\u201d. Revista Ecuatoriana de Medicina y Ciencias Biol\u00f3gicas 37 (2): 11-21. https://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=6369419 Lugones Miguel y Marieta Bermudez.  2012.  \u201cDengue\u201d.  Revista Cubana de Medicina General Integral  28 (1): 123-26.    http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_ar text&pid=S0864-21252012000100015   Magui\u00f1a, Ciro, Fernando Osores, Luis Su\u00e1rez, Leslie Soto y Karim Pardo. \u201cDengue cl\u00e1sico y hemorr\u00e1gico: una enfermedad reemergente y emergente en el Per\u00fa\u201d. Revista Medica Herediana 16 (2): 120-40.  http://www.scielo.org.pe/pdf/r mh/v16n2/v16n2tr1.pdf Ministerio de Ambiente del Ecuador. 2013. Sistema de Clasificaci\u00f3n de los Ecosistemas del Ecuador Continental.  Quito: s.e. https://www.ambiente.gob.ecwpcontent/up loads/downloads/2012/09/ LEYENDA-ECOSISTEMAS_ECUADOR_2.pdf 95  Ministerio de Salud P\u00fablica del Ecuador.  \u201cBoletines epidemiol\u00f3gicos\u201d.  Accedido el 1 de julio de 2019. https//www.salud.gob.ec/bolet\u00edn-epidemiologico-de-la-situaci\u00f3n-del-dengue-en-elecuador-no-46-07-de-enero-de2014/. \u2014\u2014\u2014. \u201cSistema de vigilancia SIVE-ALERTA.  Enfermedades transmitidas por vectores\u201d. Accedido el 4 de junio 2021. https://www.salud.gob.ec/wp-content/uploads/2021/01/Vectores-SE-01.pdf Ministerio de Salud P\u00fablica del Ecuador, Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, y Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. 2007. \u201cEstrategia de la Gesti\u00f3n Integrada para la prevenci\u00f3n y control del dengue en el Ecuador\u201d. Revista de la OMS  1-110. https://www.paho.org/hq/dmdocuments/2010/EGI%20Dengue%20Ecuador %20FINAL1.pdf. Montero, Roberto. 2016. \u201cModelos de regresi\u00f3n lineal m\u00faltiple\u201d.  Revista de Econom\u00eda Aplicada.  2 (34): 1-61. https://www.ugr.es/~montero/matematicas/regre  sion_li  neal.pdf More, Milagros y Carlos Casta\u00f1eda. 2018. \u201cNuevo registro altitudinal de Aedes aegypti en la region de Piura, Per\u00fa\u201d. Revista Peruana M\u00e9dica de Salud P\u00fablica 35 (3): 534-536. http://www.scielo.org.pe/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1726-46342018000300026   Moore, Gendry, Louis Cline y Joseph Rivera. 1978. \u201cAedes aegypti in Puerto Rico: environmental determinants of larval abundance and relation to dengue virus transmission\u201d. Journal of Tropical Medical and Hygiene 27 (6): 1225-31. https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/727328 Navarro, Juan-Carlos, Adriana Zorrilla, y Nelson Moncada. 2009. \u201cPrimer registro de Aedes albopictus (Skuse) en Venezuela. Importancia como vector de dengue y acciones a desarrollar\u201d. Revista Bolet\u00edn de Malariolog\u00eda y Salud Ambiental 49 (1): 161-68. 16166.http://ve.scielo.org/scielo.php?script=sci_arttex&pid=S66.h ttp://ve.scielo.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S169046482009000100013 Ocazionez, Raquel, Sergio G\u00f3mez y Fabi\u00e1n Cort\u00e9s. 2007. \u201cSerotipo, Patr\u00f3n de Infecci\u00f3n y Dengue Hemorr\u00e1gico en \u00e1rea End\u00e9mica Colombiana\u201d. Revista de Salud P\u00fablica 9 (2): 262-74. http://www.scielo.org.co/scielo.php?script http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=S0124-00642007000200010 Ochoa-Ortega, Max, Mar\u00eda Casanova y Mar\u00eda D\u00edaz. 2015. \u201cAn\u00e1lisis sobre el dengue, su agente transmisor y estrategias de prevenci\u00f3n y control\u201d. Revista Archivos 96  M\u00e9dicos Camag\u00fcey 19 (2):  189-202. http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_a rttext&pid=S1025-02552015000200013 Olmo, Mario. 2005. \u201cLa geoestad\u00edstica como herramienta de an\u00e1lisis espacial de datos de inventario forestal\u201d. Revista Sociedad Espa\u00f1ola de Ciencias Forestales 19 (6): 47-55.  https://www.researchgate.net/publication/40836599 ONU. \u201cInforme de la conferencia de las Naciones Unidas sobre el medio humano\u201d.  Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas. 4 de Diciembre de 2019. https://www.dipublico.org/conferencias/mediohumano/A-CONF.48-14-REV.1 Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Geographical distribution of arthropod-borne disease and their principal vectors. Suiza:  Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, 1989.  https://apps.who.int/iris/handle/10665/60575 \u2014\u2014\u2014. 2009. Dengue: Gu\u00edas para el diagn\u00f3stico, tratamiento, prevenci\u00f3n y control.  La Paz. s.e.  https://www.who.int/denguecontrol/resources/dengue_guidelinesrol /resources/dengue_guidelines_2009/es/. \u2014\u2014\u2014. \u201cAgenda para el desarrollo sostenible\u201d. Accedido el 4 de octubre 2019. https.//www.u n.org/sustainable development/es/2015/09/la-asamblea-general-adopta-la-agenda -2030-para-el-desarrollo-sostenible/ \u2014\u2014\u2014. \u201cObjetivos para el desarrollo sostenible\u201d.  Accedido el 4 de febrero de 2019. https://www.who.int int/topics/sustainable-development-goals/es/ \u2014\u2014\u2014.  \u201cWeekly Epidemiological Record (WER)\u201d.  Accedido el 7 de noviembre 2019. https://www.who .int/wer/en/  \u2014\u2014\u2014. 2017. Respuesta mundial para el control de vectores 2017-2030.  Z\u00farich.s.e.  https://www.who.int/malaria/areas/vector_control/Draft-WHO-GVCR-2017-203 0-esp.pdf?ua=1 \u2014\u2014\u2014. \u201cDengue control epidemiology\u201d. Accedido el 10 de marzo de 2019. https://www.who.int/denguecontrol/epidemiology \u2014\u2014\u2014. \u201cSituaci\u00f3n del dengue y dengue grave\u201d. Accedido el 2 de octubre de 2019. https://www.who. int/es/news-room/fact-sheets/detail/dengur-and-severe-dengue  Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. Dengue: \u201cAlertas y actualizaciones epidemiol\u00f3gicas\u201d. Accedido el 6 de Marzo de 2019. https://www. paho.org/hq/index.php?option=com_topics&view= rdmore&cid=2=2158&item  =dengue&type=alerts&Itemid=40734&lang=es 97  Ortega, Max, Maria Casanova, y Mar\u00eda Dominguez. 2015. \u201cAn\u00e1lisis sobre el dengue, su agente transmisor y estrategias de prevenci\u00f3n y control\u201d. Revista Archivo M\u00e9dico de Camaguey 19 (2): 189-202. http://scielo.sld.cu/scielo.php?script http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=02552015000200013  Padilla, Julio, Fredy Lizarazo, Olga Murillo, Fernando Mendiga\u00f1a, Edwin Pach\u00f3n, y Mauricio Vera. 2017. \u201cEpidemiolog\u00eda de las principales enfermedades transmitidas por vectores en Colombia, 1990-2016\u201d. Revista Biom\u00e9dica 37 (2): 27-40. https://revistabiomedica.org/index.php/biomedica.org/index.php/biomedi    ca/article/view/3769/ 3688  Parra, Francisco. 2017. Decomposici\u00f3n temporal con R. Bogot\u00e1. s.e. https://rstudio- pubsstatic.s3.amazonaws.com/289564_7557e58aac42b1a8ca4689ee3cff.html  Powell, Jeffrey y Walter Tabachnick. 2013. \u201cHistory of domestication and spread of Aedes aegypti-A Review\u201d. Revista Memorias do Instituto Oswaldo Cruz 108 (1): 11-17.  https://www.scielo.br/scielo.php?pid=S007402762013000900011&script  sci_abstract Panel Intergubernamental del Cambio Clim\u00e1tico. \u201cIPCC Reportes\u201d. Accedido el 3 de noviembre de 2019.  https://archive.ipcc.ch/home_languages_mainspanish.shtml Paupy, C, H Delatte, L Bagny, E Corbel y D Fontenille. 2009. \u201cAedes albopictus, an arbovirus vector: from the darkness to the light\u201d. Journal Microbes Infection. 11(4): 14-25. https://www.sciencedirect.com/sciencie/article/abs/pii/S12864557 909001051 Ponce, Patricio, Diego Morales, Adriana Argoti y Varsovia Cevallos. 2017. \u201cFirst record of Aedes albopictus, the Asian tiger mosquito in Ecuador\u201d.  Journal of Medical Entomology 20 (20): 1-2.  http://www.investigacionsalud.gob.ec/webs/c irev/wp-content/uploads/2018/02/tjx165.pdf Porras, Alberto. 2017. \u201cM\u00e9todo Kriging de inferencia espacial\u201d. Revista Repositorio Nacional CONACYT 8 (2): 37-65. https://www.repositorionacionalcti.mx/recu  rso/oai:centrogeo.repositorioinstitucional.mx:1012/160 Ram\u00edrez, Liliana. 2007. \u201cLa vulnerabilidad sanitaria y epidemiol\u00f3gica. Aportes metodol\u00f3gicos que permiten definir \u00e1reas sanitarias y epidemiol\u00f3gicas cr\u00edticas y la poblaci\u00f3n en riesgo en la provincia del Chaco\u201d. El Crecimiento urbano y salud ambiental en ciudades intervenidas, editado por C\u00e1mara Ecuatoriana del Libro. 334-397.  Quito. 98  Real-Cotto, Jhony, Mary Regato, Virginia Burgos, y Eduardo Jurado. 2017. \u201cEvoluci\u00f3n del virus del dengue en el Ecuador. Per\u00edodo 2000 a 2015\u201d. Revista Anales de la Facultad de Medicina. 78 (1): 29-35. Http://www.scielo.org.pe/scielo.php?script  =sci_arttext&pid=S1025-55832017000100005  Reiter, Paul. 1998. \u201cAedes albopictus and the world trade in use tires, 1988-1995: The shape of things to come?\u201d. Journal of the American Mosquito Control Association 4 (1): 83-94. https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/9599329/  R\u00edos, Fernando. 2004. \u201cAspectos entomol\u00f3gicos del dengue\u201d. Revista de la Asociaci\u00f3n Colombiana de Infectolog\u00eda 8 (3): 231-35. https://www.revistainfectio.org/index .php/infectio/article/view/252 Rodriguez-Licea, Gabriela, Jos\u00e9 Garc\u00eda-Salazar y Juvencio Hern\u00e1ndez-Mart\u00ednez. 2016. \u201cIdentification of clusters to boost the productive chains of met in Mexico\u201d. Revista Agronom\u00eda Mesoamericana. 27 (2): 25-48. https://www.redalyc.or g/jatsRepo/437/43745945013/html/index.html S\u00e1nchez, Jes\u00fas. 2004. Introducci\u00f3n a la Estad\u00edstica Empresarial. Malaga. s.e. https://www.eumed.net/cursecon/libreria/2004/jsf/jsf.htm Serrano, Rosina y Esther Valcarce. 2002. \u201cEconometr\u00eda espacial: nuevas t\u00e9cnicas para el an\u00e1lisis regional. Una aplicaci\u00f3n a las regiones europeas\u201d. Revista de investigaci\u00f3n regional 20 (1): 83-106. https://www.redalyc.org/articulo. oa?id=28900104 SENPLADES.  \u201cServicios b\u00e1sicos en provincias de la costa ecuatoriana\u201d. Secretar\u00eda Nacional de Planificaci\u00f3n y Desarrollo, Ecuador. 7 de junio de 2018. https://www.planificacion.gob.ec Scholte, Ernest-Jan y Francis Schaffner. 2007. \u201cWaiting the tiger: establishment and spread of the Aedes albopictus mosquito in Europe\u201d. En Emerging pests and vector-borne diseases in Europe. 2 (7): 23-34. https://www.redalyc.org/pdf/3220 /322028481007.pdf. Siabato, Willington y Jhon Guzm\u00e1n-Manrique. 2019. \u201cLa autocorrelaci\u00f3n espacial y el desarrollo de la geograf\u00eda cuantitativa\u201d. Revista Colombiana de Geograf\u00eda 28 (8): 1-22. https://revistas.unal.edu.co/index.php/rcg/article/view/76919 Steward, Ana y Rachel Lowe. 2013. \u201cClimate and Non-Climate Drivers of Dengue Epidemics in Southern Coastal Ecuador\u201d. Journal American Society of Tropical Medicine and Hygiene 88 (5): 971-81. https://www.researchgate.net.net/pu ublication/235  99  905536_Climate_and_Non-Climate_Drivers_of_Dengue_Epidemics_in_Souther n_Coastal_Ecuador Steward, Anna, Valerie Luzadis, Mercy Borbor-Cordova y Mercy Silva. 2014. \u201cA social-ecological analysis of community perceptions of dengue fever an Aedes aegypti in Machala, Ecuador\u201d. Journal BMC Public Health 14 (8): 1-12. https://www.re searchgate.net/publication/267874168_A_Socio_ecological_anal  ysis_of_community_perceptions_of_dengue_fever_and_aedes_aegypti_in_Machala_Equador  Steven, Juliano y Phillip Lounibos. 2005. \u201cEcology of invasive mosquitoes: effects on resident species and on human health\u201d. Journal Ecology 2 (8): 558-74. https: //onlinelibrary.wiley.com/doi/epdf/10.1111/j.1461-0248.2005.00755.x Sorensen, Cecilia, Mercy Borbor-Cordova, Emilie Calvello-Hynes, Avriel Diaz, Anna Stewart-Ibarra. 2017. \u201cClimate Variability, Vulnerability, and Natural Disasters: A Case Study of Zika Virus in Manab\u00ed, Ecuador Following the 2016 Earthquake\u201d. Journal GeoHealth 1 (3): 298-304. https://agupubs.onlinelibrar y.wiley.com/doi/full/10.1002/2017GH000104 Tabachnick, Walter. 1991. \u201cEvolutionary genetics and arthropod-borne disease: the yellow fever mosquito\u201d. Journal American Entomologist 37 (1): 14-26. https://www.researchgate.net/publication/233617049_Evolutionary_Genetics_and_Arthropod-borne_Disease_The_Yellow_Fever_Mosquito Tantawichien, Terapong. 2012. \u201cDengue fever and dengue hemorrhagic fever in adolescents and adults\u201d. Journal Pediatrics and international child health 32 (1): 22-7. https://www.researchgate.net/publication/225279190_Dengue_fever_a  nd_dengue_haemorrhagic_fever_in_adolescents_and_adults Triana-Vidal, Luz., Morales-Grac\u00eda, M\u00f3nica., Arango-C\u00e1rdenas, Marisol., y Cuartas Daniel. 2019. \u201cAn\u00e1lisis de la distribuci\u00f3n espacial y temporal de los virus Dengue (2006-2017), Zika (2015-2017) y Chikungunya (2014-2017) en Colombia\u201d. Revista de Infectolog\u00eda 23 (4): 250-352. https://revistainfectio.org/in dex.php/infectio/article/ view/810 Uribe, Luis. 1983. \u201cEl problema del control de Aedes aegypti en Am\u00e9rica\u201d. Revista Bol Of Sanit Panam 94 (5): 473-481. https://iris.paho.org/bitstream/handle/106/1066 5.2/16521/v94n5p473.pdf?sequence=1&isAllowed=y 100  Valero, Nereida y Andr\u00e9s Levi. 2008. \u201cPerspectivas futuras en el desarrollo de vacunas para dengue\u201d. Revista de  Investigaci\u00f3n Clinica 49 (2): 135-38. http://ve.scielo.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0535-513320080002000 01 Villavicencio, Jhon. 2010. Introducci\u00f3n a series de tiempo. Buenos Aires. s.e. http://ww w.estadisticas.gobierno.pr/iepr/LinkClick.aspx?fileticket=4_BxecUaZ    mg%3D Watts, Douglas., Donald Burke, y Bruce Harris. 1987. \u201cEffect of temperature on the vector efficiency of Aedes aegypti for Dengue 2 Virus\u201d. Journal of Tropical medicine and Hygiene 36 (1): 143-152. https://www.ajtmh.org/view/journals/tp /md/ 36/1/article-p143.xm                      \t\t\t101  Anexos   Anexo 1: Vectores del dengue registrados en el Ecuador: Aedes aegypti y Aedes albopictus, vista lateral y dorsal (t\u00f3rax)  Aedes aegypti - Hembra  \n           \n Aedes albopictus - Hembra  \n    \n Fuente: Instituto de Investigaci\u00f3n en Zoonosis-CIZ Elaboraci\u00f3n propia      \n102  Anexo 2: Ciclo de vida de mosquitos Diptera: Culicidae (Aedes aegypti)   \n   Huevos    \n                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                Macho                     Hembra           Larvas - 4 estadios                                                               Adultos   \n                                                                                                                                                Pupas   Fuente y elaboraci\u00f3n propia \n103   Anexo 3: Criterios de hospitalizaci\u00f3n para pacientes con dengue en el Ecuador Uno solo de cualquiera de los signos de alarma, es suficiente como criterio de hospitalizaci\u00f3n. SIGNOS DE ALARMA: Dolor abdominal de instalaci\u00f3n brusca, inquietud, irritabilidad, decaimiento, somnolencia, postraci\u00f3n excesiva, descenso brusco de temperatura, nausea y v\u00f3mitos frecuentes, sudoraci\u00f3n abundante, piel fr\u00eda y h\u00fameda, palidez marcada, distensi\u00f3n abdominal, sangrado de nariz y enc\u00edas, v\u00f3mitos con sangre, heces con sangre, sangrado de cualquier parte del cuerpo, dificultad para respirar, dolor tor\u00e1cico, l\u00edquido en serosas demostrado por Rayos X Cualquier tipo de sangrado Hallazgos de Laboratorio Cl\u00ednico que demuestran plaquetas igual o menor de 100.000 y hematocrito igual o mayor del 20% de su valor inicial o evidencia de derrames pleural o abdominal. Marcado decaimiento. Intolerancia a l\u00edquidos por v\u00eda oral. Domicilio lejano. Desnutridos graves, Cardi\u00f3patas, Diab\u00e9ticos, inmunocomprometidos, Epil\u00e9pticos. Fuente: Estrategia de Gesti\u00f3n Integrada para la prevenci\u00f3n y control del dengue en Ecuador-Ministerio de Salud P\u00fablica del Ecuador; Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud; Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud 2007  Elaboraci\u00f3n Propia  \t\t\t\t\t\t\t\t104  Anexo 4: C\u00f3digos R Software estad\u00edstico, series temporales   library(ggplot2) remove(list=ls()) tasas=read.csv(\"/Users/franklinnorbertovacamoyano/Desktop/Datos_abiertos_EH_2017/cantesmabespectral.csv\",sep=\";\") attach(tasas) names(tasas) plot(ano,tasa,\"l\") mes=factor(mes,levels=c(\"enero\",\"febrero\",\"marzo\",  \"abril\",\"mayo\",\"junio\",\"julio\",  \"agosto \",\"septiembre\",\"octubre\",  \"noviembre\",\"diciembre\")) month=aggregate(tasa,list(mes,provincia),mean) month par(mfrow=c(1,2)) plot(month$Group.1[month$Group.2==\"emeraldas\"],  month$x[month$Group.2==\"emeraldas\"],ylim=c(0,0.8),\"l\") plot(month$Group.1[month$Group.2==\"manabi\"],  month$x[month$Group.2==\"manabi\"],ylim=c(0,0.8),\"1\")  ggplot(data=month,aes(x=month$Group.1, y=month$x, group=month$Group.2))+  geom_line(aes(color=month$Group.2))+  geom_point(aes(color=month$Group.2))   tot=aggregate(tasa,list(mes,ano,provincia),mean) esemts=ts(tot$x[tot$Group.3==\"emeraldas\"],frequency = 12,start=c(2010,1)) plot.ts(esemts) esmetsdescomp=decompose(esemts) esmetsdescomp$seasonal plot(esmetsdescomp)   manbts=ts(tot$x[tot$Group.3==\"manabi\"],frequency = 12,start=c(2010,1)) plot.ts(manbts) manbtsdescomp=decompose(manbts) manbtsdescomp$seasonal plot(manbtsdescomp)   Fuente y Elaboraci\u00f3n propia    105  Anexo 5: C\u00f3digos R Software estad\u00edstico, semivariogramas y representaci\u00f3n del modelo espacial (mapas) library(sp) library(rgdal) library(raster) library(maptools) library(RColorBrewer) library(gridExtra) library(ggplot2) library(gstat) library(lattice) library(latticeExtra) cantEM=readOGR(\"/Users/franklinnorbertovacamoyano/Desktop/Datos_abiertos_EH_2017/\",\"Esmeraldas Manabi Cant\") plot(cantEM,axes=T) my.palette<-brewer.pal(n=6,name=\"OrRd\") spplot(cantEM,\"t2010\") cantEM$Tasa.2010=as.numeric(as.character(cantEM$t2010)) cantEM$Tasa.2011=as.numeric(as.character(cantEM$Tasa.2011)) cantEM$Tasa.2012=as.numeric(as.character(cantEM$Tasa.2012)) cantEM$Tasa.2013=as.numeric(as.character(cantEM$Tasa.2013)) cantEM$Tasa.2014=as.numeric(as.character(cantEM$Tasa.2014)) cantEM$Tasa.2015=as.numeric(as.character(cantEM$Tasa.2015)) cantEM$Tasa.2016=as.numeric(as.character(cantEM$Tasa.2016)) cantEM$Tasa.2017=as.numeric(as.character(cantEM$Tasa.2017))  spplot(cantEM,c(\"Tasa.2010\",\"Tasa.2011\",\"Tasa.2012\",  \"Tasa.2013\",\"Tasa.2014\",\"Tasa.2015\",  \"Tasa.2016\",\"Tasa.2017\"),col.regions=my.palette,cuts=6)  parr=readOGR(\"/Users/franklinnorbertovacamoyano/Desktop/Datos_abiertos_EH_2017/\",\"Esmeraldad Manabi parr\") plot(parr) my.palette<-brewer.pal(n=6,name=\"OrRd\") spplot(parr,\"Tasa.2010\") parr$Tasa.2010=as.numeric(as.character(parr$Tasa.2010)) parr$Tasa.2011=as.numeric(as.character(parr$Tasa.2011)) parr$Tasa.2012=as.numeric(as.character(parr$Tasa.2012)) parr$Tasa.2013=as.numeric(as.character(parr$Tasa.2013)) parr$Tasa.2014=as.numeric(as.character(parr$Tasa.2014)) parr$Tasa.2015=as.numeric(as.character(parr$Tasa.2015)) parr$Tasa.2016=as.numeric(as.character(parr$Tasa.2016)) parr$Tasa.2017=as.numeric(as.character(parr$Tasa.2017)) spplot(parr,c(\"Tasa.2010\",\"Tasa.2011\",\"Tasa.2012\",  \"Tasa.2013\",\"Tasa.2014\",\"Tasa.2015\",  \"Tasa.2016\",\"Tasa.2017\"),col.regions=my.palette,cuts=6,ncol=4) parr.utm=spTransform(parr,CRS(\"+proj=utm +zone=17 +south +datum=WGS84 +units=m +no_defs\"))  Cantones=read.csv(\"/Users/franklinnorbertovacamoyano/Desktop/Datos_abiertos_EH_2017/episigprecipitacion.csv\",sep=\";\") plot(Cantones$LONG.GD,Cantones$LAT.GD) UTM17S<-\"+proj=utm +zone=17 +south +datum=WGS84 +units=m +no_defs\" long=Cantones$LONG.GD lat=Cantones$LAT.GD coord.UTM17S<-as.data.frame(project(cbind(long,lat),UTM17S)) plot(cantEM,axes=T,add=T) points(coord.UTM17S,col=\"red\",pch=19) Cantones$longN=coord.UTM17S$long Cantones$latN=coord.UTM17S$lat 106   x.range<- range(Cantones$longN) y.range<-range(Cantones$latN) grd<-expand.grid(x=seq(x.range[1]-19000,x.range[2]+24000,500),  y=seq(y.range[1]-45000,y.range[2]+55000,500)) coordinates(grd)<- ~x+y gridded(grd)<-TRUE plot(grd) attach(Cantones)  #Enero2010 Cantones20101=as.data.frame(subset(Cantones,ANO==2010,select=c(ENERO,longN,latN))) attach(Cantones20101) coordinates(Cantones20101)<- ~longN+latN var20101<-variogram(ENERO~1,cutoff=500000,width=10000,data=Cantones20101) plot(var20101) plot(var20101$dist,var20101$gamma,col=\"blue\") v.fit=fit.variogram(var20101,vgm(\"Gau\",nugget=500,sill=2500,range=1.8e5)) plot(var20101,v.fit) G_str=gstat(NULL,id=\"OBS1\",formula=ENERO~1,data=Cantones20101,model=v.fi) krige01=predict(G_str,grd) image(krige01,legend.only=TRUE) plot(raster(krige01)) e2010=raster(krige01) e2010=crop(e2010,parr.utm) e2010=mask(e2010,parr.utm) plot(e2010) plot(cantEM,add=T)  cantEM2010s <- stack(e2010,f2010,mz2010,ab2010,my2010,jn2010,jl2010,ag2010,s2010,oc2010,nv2010,d2010) spplot(cantEM2010s,col.regions=rev(terrain.colors(100)))+  layer(sp.polygons(parr.utm,lwd=0.4,col=\"black\"))  Fuente y Elaboraci\u00f3n propia     107  Anexo 6: C\u00f3digos R Software estad\u00edstico, test de Moran I y an\u00e1lisis LISA library(rgdal) library(sp) library(spdep) library(raster) library(maptools)  EM<-st_read(\"/Users/franklinnorbertovacamoyano/Desktop/Datos_abiertos_EH_2017/tasasnumeros.shp\") plot(EM,axes=T) EM.sf=st_transform(EM,crs=\"+proj=utm +zone=17 +south +datum=WGS84 +units=m +no_defs\")  EMsp=as(EM.sf,\"Spatial\") class(EMsp) plot(EMsp,border=\"grey\",col=\"yellow\",axes=T) sacb=poly2nb(EMsp,queen = T) summary(sacb) sacw=nb2listw(sacb,style=\"W\") sacw$weights[[2]] plot(sacw,coords=coordinates(EMsp),add=T,col=2) moran.test(EMsp$t2010,listw=sacw) geary.test(EMsp$t2010,listw=sacw)  localG10=localG(x=as.numeric(EMsp$t2010),listw=sacw,zero.policy = TRUE) localG10=round(localG10,4) EMsp$IGm10=localG10[1:31] spplot(EMsp,\"IGm10\",col.regions=lm.palette(20),cuts=8,col=\"grey\")  spplot(EMsp,c(\"IGm10\",\"IGm11\",\"IGm12\",\"IGm13\",\"IGm14\",\"IGm15\",\"IGm16\",\"IGm17\"),  as.table=T,col.regions=lm.palette(25),pretty=T)  spplot(EMsp,\"IGm10\",col.regions=lm.palette(20),cuts=8,col=\"grey\") moran.plot(EMsp$t2010,listw=sacw,labels=as.character(EMsp$NOM_CANTON),pch=19,cex=0.5) moran.plot(EMsp$t2011,listw=sacw,labels=as.character(EMsp$NOM_CANTON),pch=19) moran.plot(EMsp$t2012,listw=sacw,labels=as.character(EMsp$NOM_CANTON),pch=19) moran.plot(EMsp$t2013,listw=sacw,labels=as.character(EMsp$NOM_CANTON),pch=19) moran.plot(EMsp$t2014,listw=sacw,labels=as.character(EMsp$NOM_CANTON),pch=19) moran.plot(EMsp$t2015,listw=sacw,labels=as.character(EMsp$NOM_CANTON),pch=19) moran.plot(EMsp$t2016,listw=sacw,labels=as.character(EMsp$NOM_CANTON),pch=19) moran.plot(EMsp$t2017,listw=sacw,labels=as.character(EMsp$NOM_CANTON),pch=19)  lm10=localmoran(EMsp$t2010,listw=sacw,zero.policy = T) EMsp$lm10<-lm10[,4] lm.palette<-colorRampPalette(c(\"red\",\"white\",\"blue\",\"blue4\"),space=\"rgb\") spplot(EMsp,zcol=\"lm10\",col.regions=lm.palette(20),pretty=T,main=\"2010\")  lm13=localmoran(EMsp$t2013,listw=sacw,zero.policy = T) EMsp$lm13<-lm13[,4] spplot(EMsp,zcol=\"lm13\",col.regions=lm.palette(20),pretty=T,main=\"2013\")  colorRampPalette(c(\"red\",\"white\",\"white\",\"blue4\",\"purple4\"),space=\"rgb\")  spplot(EMsp,c(\"lm10\",\"lm11\",\"lm12\",\"lm13\",\"lm14\",\"lm15\",\"lm16\",\"lm17\"),  as.table=T,col.regions=lm.palette(25),pretty=T)   summary(EMsp)  Fuente y Elaboraci\u00f3n propia 108  Anexo 7: C\u00f3digos R Software estad\u00edstico, correlaci\u00f3n de las variables sociales dataME=read.csv(\"/Users/franklinnorbertovacamoyano/Desktop/Datos_abiertos_EH_2017/socialtasaesmeraldasmanabicantonal.csv\",sep=\";\")\tdataME\tnames(dataME)\tattach(dataME)\tplot(X2010~porcentaje.pobres)\tplot(X2011~porcentaje.pobres)\tplot(X2012~porcentaje.pobres)\t\tcor(X2010,porcentaje.pobres)\tcor(X2011,porcentaje.pobres)\t\tsummary(lm(X2010~porcentaje.pobres))\tsummary(lm(X2011~porcentaje.pobres))\tVnoad=(Vcuartos+Vmediagua+Vrancho+Vcovacha+Vchoza)/Vtotal_.hogares\tVnoad\tplot(X2010~Vnoad)\tplot(X2011~Vnoad)\taguaNA=(a.pozo+a.vertiente+a.carro.repartidor+a.otro)/a.total\tplot(X2010~aguaNA)\tplot(X2011~aguaNA)\tplot(X2012~aguaNA)\tcor.test(X2010,aguaNA)\tcor.test(X2011,aguaNA)\tcor.test(X2012,aguaNA)\tbasura=(b.arrojan.en.terreno.bald.o.o.quebrada+b.queman+b.entierran+\t\tb.entierran+b.la.arrojan+b.otra.forma)/btotal_hogares\tplot(X2010~basura)\tplot(X2011~basura)\tplot(X2012~basura)\tcor.test(X2010,basura)\tcor.test(X2011,basura)\tcor.test(X2012,basura)\tplot(X2010~X2011)\tplot(X2011~X2012)\tplot(X2012~X2013)\tplot(X2015~X2016)\tcor.test(X2010,X2011)\tcor.test(X2011,X2012)\tcor.test(X2012,X2013)\tcor.test(X2013,X2014)\tcor.test(X2014,X2015)\tcor.test(X2015,X2016)\tcor.test(X2016,X2017)\t\tFuente y Elaboraci\u00f3n propia  109  Anexo 8: Semivariogramas sobre la precipitaci\u00f3n mensual generados para la provincia Esmeraldas correspondientes al a\u00f1o 2010 \n \n \n  \n  Fuente: Centro de Investigaci\u00f3n en Epidemiolog\u00eda, Geom\u00e1tica y ciencias afines EpiSIG-INSPI 2019 Elaboraci\u00f3n propia     \n110  Anexo 9: Semivariogramas sobre la precipitaci\u00f3n mensual generados para la provincia Esmeraldas correspondientes al a\u00f1o 2011 \n \n \n \n Fuente: Centro de Investigaci\u00f3n en Epidemiolog\u00eda, Geom\u00e1tica y ciencias afines EpiSIG-INSPI 2019 Elaboraci\u00f3n propia     \n111  Anexo 10: Semivariogramas sobre la precipitaci\u00f3n mensual generados para la provincia Esmeraldas correspondientes al a\u00f1o 2012 \n \n \n \n Fuente: Centro de Investigaci\u00f3n en Epidemiolog\u00eda, Geom\u00e1tica y ciencias afines EpiSIG-INSPI 2019 Elaboraci\u00f3n propia     \n112  Anexo 11: Semivariogramas sobre la precipitaci\u00f3n mensual generados para la provincia Esmeraldas correspondientes al a\u00f1o 2013 \n \n \n \n Fuente: Centro de Investigaci\u00f3n en Epidemiolog\u00eda, Geom\u00e1tica y ciencias afines EpiSIG-INSPI 2019 Elaboraci\u00f3n propia    \n113  Anexo 12: Semivariogramas sobre la precipitaci\u00f3n mensual generados para la provincia Esmeraldas correspondientes al a\u00f1o 2014 \n \n \n \n Fuente: Centro de Investigaci\u00f3n en Epidemiolog\u00eda, Geom\u00e1tica y ciencias afines EpiSIG-INSPI 2019 Elaboraci\u00f3n propia     \n114  Anexo 13: Semivariogramas sobre la precipitaci\u00f3n mensual generados para la provincia Esmeraldas correspondientes al a\u00f1o 2015 \n \n \n \n Fuente: Centro de Investigaci\u00f3n en Epidemiolog\u00eda, Geom\u00e1tica y ciencias afines EpiSIG-INSPI 2019 Elaboraci\u00f3n propia     \n115  Anexo 14: Semivariogramas sobre la precipitaci\u00f3n mensual generados para la provincia Esmeraldas correspondientes al a\u00f1o 2016 \n \n \n \n Fuente: Centro de Investigaci\u00f3n en Epidemiolog\u00eda, Geom\u00e1tica y ciencias afines EpiSIG-INSPI 2019 Elaboraci\u00f3n propia     \n116  Anexo: 15: Semivariogramas sobre la precipitaci\u00f3n mensual generados para la provincia Esmeraldas correspondientes al a\u00f1o 2017 \n \n \n \n Fuente: Centro de Investigaci\u00f3n en Epidemiolog\u00eda, Geom\u00e1tica y ciencias afines EpiSIG-INSPI 2019 Elaboraci\u00f3n propia     \n117  Anexo16: Representaci\u00f3n en mapas del comportamiento de la precipitaci\u00f3n mensual en las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed correspondientes al a\u00f1o 2010 \n     \n     \n     \n     Fuente: Centro de Investigaci\u00f3n en Epidemiolog\u00eda, Geom\u00e1tica y ciencias afines EpiSIG-INSPI 2019 Elaboraci\u00f3n propia    \n118  Anexo 17: Representaci\u00f3n en mapas del comportamiento de la precipitaci\u00f3n mensual en las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed correspondientes al a\u00f1o 2011 \n     \n     \n     \n     Fuente: Centro de Investigaci\u00f3n en Epidemiolog\u00eda, Geom\u00e1tica y ciencias afines EpiSIG-INSPI 2019 Elaboraci\u00f3n propia    \n119  Anexo 18: Representaci\u00f3n en mapas del comportamiento de la precipitaci\u00f3n mensual en las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed correspondientes al a\u00f1o 2012 \n     \n     \n     \n     Fuente: Centro de Investigaci\u00f3n en Epidemiolog\u00eda, Geom\u00e1tica y ciencias afines EpiSIG-INSPI 2019 Elaboraci\u00f3n propia    \n120  Anexo 19: Representaci\u00f3n en mapas del comportamiento de la precipitaci\u00f3n mensual en las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed correspondientes al a\u00f1o 2013 \n     \n       \n    \n     Fuente: Centro de Investigaci\u00f3n en Epidemiolog\u00eda, Geom\u00e1tica y ciencias afines EpiSIG-INSPI 2019 Elaboraci\u00f3n propia   \n121  Anexo 20: Representaci\u00f3n en mapas del comportamiento de la precipitaci\u00f3n mensual en las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed correspondientes al a\u00f1o 2014 \n     \n     \n     \n     Fuente: Centro de Investigaci\u00f3n en Epidemiolog\u00eda, Geom\u00e1tica y ciencias afines EpiSIG-INSPI 2019 Elaboraci\u00f3n propia    \n122  Anexo 21: Representaci\u00f3n en mapas del comportamiento de la precipitaci\u00f3n mensual en las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed correspondientes al a\u00f1o 2015 \n     \n     \n     \n     Fuente: Centro de Investigaci\u00f3n en Epidemiolog\u00eda, Geom\u00e1tica y ciencias afines EpiSIG-INSPI 2019 Elaboraci\u00f3n propia    \n123  Anexo 22: Representaci\u00f3n en mapas del comportamiento de la precipitaci\u00f3n mensual en las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed correspondientes al a\u00f1o 2016 \n     \n     \n     \n     Fuente: Centro de Investigaci\u00f3n en Epidemiolog\u00eda, Geom\u00e1tica y ciencias afines EpiSIG-INSPI 2019 Elaboraci\u00f3n propia    \n124  Anexo 23: Representaci\u00f3n en mapas del comportamiento de la precipitaci\u00f3n mensual en las provincias de Esmeraldas y Manab\u00ed correspondientes al a\u00f1o 2017 \n     \n     \n     \n     Fuente: Centro de Investigaci\u00f3n en Epidemiolog\u00eda, Geom\u00e1tica y ciencias afines EpiSIG-INSPI 2019 Elaboraci\u00f3n propia    \n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}