{"title": "\u25b7 Aromaterapia Hol\u00edstica | Diego Fern\u00e1ndez Gayo", "author": null, "url": "https://diegofernandezgayo.com/aromaterapia-holistica/", "hostname": "diegofernandezgayo.com", "description": "Transforma tu vida y convi\u00e9rtete en tu propio natur\u00f3pata gracias a este arte milenario gracias a la Aromaterapia Hol\u00edstica.", "sitename": "Diego Fern\u00e1ndez Gayo", "date": "2023-09-14", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Aromaterapia Hol\u00edstica\nBeneficios Aromaterapia\nLa Aromaterapia Hol\u00edstica te ayuda a gestionar tu salud f\u00edsica y emocional de manera aut\u00f3noma y con productos totalmente naturales.\n\u00bfC\u00f3mo lo trabajo?\n\u00bfPara qui\u00e9n?\nEsta herramienta est\u00e1 al alcance de cualquiera que tenga inter\u00e9s para el autocuidado y la autogesti\u00f3n de la salud, y tambi\u00e9n a los profesionales (terapeutas) que quieran a\u00f1adir una herramienta potente y eficaz en sus tratamientos (masajistas, oste\u00f3patas, psicoterapeutas, natur\u00f3patas, etc.)\nCursos de Aromaterapia\nFormaci\u00f3n Aromaterapia Hol\u00edstica\nEste curso online est\u00e1 dise\u00f1ado para ofrecerte una comprensi\u00f3n b\u00e1sica de la Aromaterapia y sus aplicaciones pr\u00e1cticas. M\u00e1s all\u00e1 de un simple curso de Aromaterapia, este curso pretende empoderarte para que puedas actuar en los \u201ctres momentos\u201d de la \u201cpatolog\u00eda\u201d::\n- Prevenci\u00f3n: comprendiendo el funcionamiento del sistema org\u00e1nico estudiado. Sus necesidades y las maneras de cuidarlo\n- Acci\u00f3n curativa: en caso de s\u00edntomas, saber exactamente c\u00f3mo actuar, con qu\u00e9 dosis y durante cu\u00e1nto tiempo\n- Recuperaci\u00f3n: aprender los gestos adecuados posteriores a la fase aguda del s\u00edntoma.\n- M\u00f3dulo 1: Introducci\u00f3n y bases\n- M\u00f3dulo 2: Sistema Inmune y Respiratorio\n- M\u00f3dulo 3: Sistema Digestivo y detox\n- M\u00f3dulo 4: Sistema Art\u00edculo-Muscular y Circulatorio\n- M\u00f3dulo 5: Sistema de la Piel (Patolog\u00edas y cosm\u00e9tica)\n- M\u00f3dulo 6: Aromaterapia Emocional\n- M\u00f3dulo 7: Aromaterapia para la Mujer\n- M\u00f3dulo 8: Aromaterapia Pedi\u00e1trica y embarazadas\n- M\u00f3dulo 9: Aromaterapia Energ\u00e9tica y Arquetipos\n- Estudio y explicaci\u00f3n de la tem\u00e1tica a nivel naturop\u00e1tico: funcionamiento del sistema org\u00e1nico a nivel f\u00edsico (funcional, necesidades, etc.), representaci\u00f3n emocional del sistema org\u00e1nico, asociaci\u00f3n energ\u00e9tica (chakras) de cada sistema org\u00e1nico.\n- Exploraci\u00f3n de las patolog\u00edas m\u00e1s comunes asociadas a este sistema y remedios con aceites esenciales (aceites solos y en sinergia) para cada una de ellas.\n- Estudio de los diferentes aceites esenciales, vegetales e hidrolatos asociados con las patolog\u00edas del sistema.\n- Exploraci\u00f3n de la parte emocional de cada una de las patolog\u00edas asociadas + Ejercicios pr\u00e1cticos a realizar fuera de clase.\n- Preguntas y respuestas\n- Los cursos se imparten de manera presencial en DONOSTIA y en MALAGA\n- Se entregar\u00e1 un PDF por cada m\u00f3dulo\n- El horario de las clases es de 10h30 h a 14:00 h\n- Fechas:\n- Donostia: 24/09 \u2013 15/10 \u2013 05/11 \u2013 03/12 \u2013 14/01 \u2013 11/02 \u2013 10/03 \u2013 14/04 \u2013 05/05\n- Malaga: Por definir\nPrecios: puedes apuntarte a uno o varios m\u00f3dulos de manera independiente o apuntarte a todos los m\u00f3dulos y beneficiarte de una reducci\u00f3n\n- M\u00f3dulo Introducci\u00f3n: 50\u20ac\n- Cualquier otro modulo suelto: 75\u20ac\n- Curso completo: 550\u20ac\n* Es posible apuntarse a los m\u00f3dulos de manera independiente, con la condici\u00f3n de haber realizado m\u00ednimo el primer m\u00f3dulo o alg\u00fan curso de introducci\u00f3n a la Aromaterapia conmigo.\nAromaterapia para principiantes [Introducci\u00f3n]\nCurso de aromaterapia para principiantes, aprender\u00e1s a utilizar 8 aceites esenciales b\u00e1sicos para la autogesti\u00f3n de tu salud y de la de tus familiares.\n- Bases de Autogesti\u00f3n de la salud\n- \u00bfQu\u00e9 es la Aromaterapia?\n- Introducci\u00f3n a la Aromaterapia Cient\u00edfica y Psicoemocional\n- \u00bfC\u00f3mo funcionan los aceites esenciales?\n- V\u00edas de uso y contraindicaciones\n- Dosis y precauciones\n- Botiqu\u00edn b\u00e1sico a tener en casa: 10 aceites b\u00e1sicos\n- Aceites para el Estr\u00e9s y la ansiedad\n- Aceites para la Inmunidad y los resfriados\n- Aceites para el Dolor y los golpes\n- Aceites para mejorar la Digesti\u00f3n\n- Aceites para mejorar el sue\u00f1o\n- Aceites para l@s ni\u00f1@s\n- \u2026\n- Vivencias y pr\u00e1cticas en clase:\n- Olfacciones, ingesti\u00f3n, aplicaci\u00f3n t\u00f3pica, \u2026\n- Creaci\u00f3n de una sinergia personalizada (mezcla de varios aceites)\n- Creaci\u00f3n de un inhalador personalizado\n- Los cursos se imparten de modo presencial en diferentes lugares (consultar calendario)\n- Se entregar\u00e1 un PDF impreso por cada m\u00f3dulo.\n- Las clases se impartir\u00e1n un s\u00e1bado o domingo, de 10 h a 14 h.\nPrecios: se incluye en el precio del taller, los apuntes imprimidos, el material utilizado en clase y las sinergias e inhaladores que se llevan a casa.", "language": null, "image": "https://diegofernandezgayo.com/wp-content/uploads/aromaterapia-holistica-diego-fernandez-gayo.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://diegofernandezgayo.com/", "https://diegofernandezgayo.com/sobre-mi/", "https://diegofernandezgayo.com/sesion-individual/", "https://diegofernandezgayo.com/aromaterapia-holistica/", "https://diegofernandezgayo.com/descubrete/", "https://diegofernandezgayo.com/retiros/", "https://diegofernandezgayo.com/eventos/", "https://diegofernandezgayo.com/agenda/", "https://diegofernandezgayo.com/contacto/", "https://diegofernandezgayo.com/contacto/", "https://diegofernandezgayo.com/", "https://diegofernandezgayo.com/sobre-mi/", "https://diegofernandezgayo.com/sesion-individual/", "https://diegofernandezgayo.com/aromaterapia-holistica/", "https://diegofernandezgayo.com/descubrete/", "https://diegofernandezgayo.com/retiros/", "https://diegofernandezgayo.com/eventos/", "https://diegofernandezgayo.com/agenda/", "https://diegofernandezgayo.com/contacto/", "https://diegofernandezgayo.com/contacto/", null, null, null, "https://diegofernandezgayo.com/agenda/", null, null, "https://diegofernandezgayo.com/agenda/", "https://diegofernandezgayo.com/eventos/", "https://diegofernandezgayo.com/contacto/", "https://diegofernandezgayo.com/sesion-individual/", "https://diegofernandezgayo.com/aromaterapia-holistica/", "https://diegofernandezgayo.com/descubrete/", "https://diegofernandezgayo.com/retiros/", "https://diegofernandezgayo.com/sobre-mi/", "https://diegofernandezgayo.com/eventos/", "https://diegofernandezgayo.com/agenda/", "https://diegofernandezgayo.com/contacto/", "https://www.youtube.com/channel/UC-s3jpV9eGycVpDVVpvLZZw", "https://www.facebook.com/diegofernandezgayofacilitador", "https://www.instagram.com/diego_fernandez_gayo/", "https://diegofernandezgayo.com/aviso-legal/", "https://diegofernandezgayo.com/politica-de-privacidad/", "https://diegofernandezgayo.com/politica-de-cookies/", "https://wordpress.org/plugins/gdpr-cookie-compliance/", "https://diegofernandezgayo.com/politica-de-privacidad/", "https://diegofernandezgayo.com/politica-de-cookies/"]}