{"title": "Terapias alternativas y autismo", "author": "Jos\u00e9 Ram\u00f3n Alonso; Terapias alternativas y autismo", "url": "https://autismodiario.com/2018/02/06/terapias-alternativas-y-autismo/", "hostname": "autismodiario.com", "description": "Los seguidores de este blog saben que no soy un entusiasta de las terapias alternativas, pero cada vez hay m\u00e1s datos y es bueno revisar el estado actual del tema. Pienso que la medicina alternativa", "sitename": "Autismo Diario", "date": "2018-02-06", "id": null, "license": "CC BY-NC-ND 3.0", "body": null, "comments": "3 comentarios en \u00abTerapias alternativas y autismo\u00bb\nExcelente art\u00edculo de Jos\u00e9 Ram\u00f3n Alonso abordando porque los tratamientos de (\u201cterapias alternativas\u201d) no se promocionan bajo ning\u00fan aspecto en las diversas intervenciones, trabajo con personas con autismo como (\u201ccura\u201d) porque tienen efecto placebo y ni resuelve siquiera problem\u00e1ticas sociales, pero que utilizan un mont\u00f3n de t\u00e1cticas coercitivas para enga\u00f1ar a las personas y lucrar a costa de las esperanzas, y bombardeando con hoax, bulos y teorias conspirativas por parte de charlatanes y la peligrosisima sustancia que tambi\u00e9n se aprovecha de eso y se bombardea es el MMS Suplemento Mineral Milagroso que tambi\u00e9n hay que detenerlo en todas partes\nHola.\nSolo comentarle : Las familias ante la poca o nula mejor\u00eda que proporciona la medicina convencional probamos las terapias alternativas, si no funcionan dejamos de utilizarlas, si funcionan seguimos con ellas, Hay mejor prueba ???\nEl problema de la medicina convencional es que no quiere escuchar a las familias y lo entiendo ya que todos tenemos algun rasgo TEA sin diagnosticar ( nos cuesta aceptar los cambios) pero hay evedencia demasiado claras.\nAutism Spectrum Disorders: An Intervention Approach Based on Genomic Analysis.\nBiology and Medicine, ISSN: 0974-8369, OMICS Publishing Groupnoviembre de 2014\nAbstract\nNeurodevelopmental disorders are mainly represented by autism spectrum disorders (ASD) commonly known as autism, attention deficit hyperactivity disorder (ADHD), cerebral palsy, learning disabilities, developmental delays and intellectual retardation. A worrying situation is that neurodevelopmental disorders have become increasingly frequent over the past 30 years worldwide. In fact, the Autism Society of America has recently reported that autism is the fastest\ngrowing developmental disability, increasing annually at a rate of 10 to 17 percent.\nMoreover, if coexist genetically determined innate vulnerabilities these environmental agents could be act as extremely harmful factors even at doses much lower than those that affect people without special genetic vulnerabilities.\nIn the present paper I describe a method that, due to a particular genetic predisposition, makes it possible to understand how external factors acting together with internal factors, might induce various gene-environment interactions with differential impact on the clinical outcome in ASD patients. This method is based on previously published papers and preliminary results of a study carried out in our center.\nThus, the aim of the present paper is to insist in the need of including genetic characterization of vulnerabilities to environmental influences as part of the analysis protocol for all ASD patients. By applying this method we propose an approach that does not represent a DNA test to confirm a diagnosis, but a DNA-SNP analysis to detect especial vulnerabilities to several environmental factors in a multifactorial context. In this sense, I propose a method based on\nDNA polymorphism analysis as the first step to characterize vulnerabilities related to different ASD subtypes in order to design more individualized therapeutic and support strategies.\nAutores:\nJose Ignacio Lao", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Los seguidores de este blog saben que no soy un entusiasta de las terapias alternativas, pero cada vez hay m\u00e1s datos y es bueno revisar el estado actual del tema. Pienso que la medicina alternativa que funciona se llama medicina (a secas) y la que no funciona, no es realmente alternativa, pues un medicamento para ser aprobado debe demostrar que es seguro y que es eficaz y si algo no cumple esas dos caracter\u00edsticas \u00bfpor qu\u00e9 lo vamos a considerar una alternativa razonable?\n\u00bfPor qu\u00e9 hay tantos tratamientos est\u00fapidos en el \u00e1mbito del autismo?\nPor un problema real, porque no tenemos nada que sea realmente una \u00abbala m\u00e1gica\u00bb. Las personas con autismo tratadas por buenos especialistas mejoran y algunas mejoran mucho pero es un proceso lento y laborioso, donde hay factores importantes, que marcan diferencias, como el inicio temprano de las terapias, el car\u00e1cter intensivo, la estructuraci\u00f3n, la implicaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n de la familia y la actuaci\u00f3n sobre el lenguaje y la comunicaci\u00f3n. A todos nos gustar\u00eda algo m\u00e1s r\u00e1pido, m\u00e1s f\u00e1cil y m\u00e1s determinante pero la realidad es que, de momento, no existe.\nEn la actualidad lo m\u00e1s habitual son las terapias conductuales, tales como el TEACCH o el ABA. Dentro de estas estrategias psicol\u00f3gicas es llamativa la existencia de escuelas o l\u00edneas de actuaci\u00f3n, algo que no existe en otras disciplinas cient\u00edficas, y en la que no es extra\u00f1o que unos profesionales denigren y demonicen los tratamientos de otra escuela, y eso sin entrar en otras aproximaciones sin base cient\u00edfica como el\n[psicoan\u00e1lisis](https://autismodiario.com/2016/01/11/tratamientos-peligrosos-para-ninos-con-autismo-el-psicoanalisis-y-la-terapia-psicodinamica/).\nOtra posible l\u00ednea de tratamiento son los\n[f\u00e1rmacos](https://autismodiario.com/etiquetas/farmacos/). Medicaciones como la [risperidona](https://autismodiario.com/etiquetas/risperidona/) o el [aripiprazol](https://autismodiario.com/etiquetas/aripiprazol/) son recetadas a muchos ni\u00f1os y personas con autismo pero no act\u00faan sobre los s\u00edntomas nucleares del autismo sino sobre aspectos que podr\u00edamos decir laterales como la irritabilidad o la agresividad. Los tratamientos farmacol\u00f3gicos son en ocasiones criticados por sus efectos secundarios o por unas pautas de administraci\u00f3n poco razonables, a menudo con raz\u00f3n. Las propias limitaciones de las terapias convencionales abren una ventana para las terapias alternativas.\nLas medicinas alternativas y complementarias son un enorme caj\u00f3n de sastre, con una gran diversidad de t\u00e9cnicas, con el \u00fanico requisito de ser diferentes al \u00absistema de salud pol\u00edticamente dominante\u00bb. L\u00f3gicamente esa definici\u00f3n hace referencia a la medicina occidental, de los pa\u00edses desarrollados, basada en la evidencia, con un alto componente tecnol\u00f3gico y donde se combina la investigaci\u00f3n de los centros p\u00fablicos de investigaci\u00f3n con grandes empresas farmac\u00e9uticas multinacionales, que son las \u00fanicas que pueden abordar las enormes inversiones requeridas para sacar un nuevo tratamiento o un nuevo medicamento al mercado.\nEl sistema tiene sus problemas como la desatenci\u00f3n a los problemas de salud de los pa\u00edses en desarrollo o el coste terrible de algunos medicamentos y tratamientos. Por otro lado esta es la l\u00ednea de trabajo que ha duplicado la esperanza de vida en el \u00faltimo siglo y que gener\u00f3 el mismo efecto positivo cuando fue adoptada en pa\u00edses que ten\u00edan otras tradiciones m\u00e9dicas, como China o la India.\nLa medicina alternativa es muy popular entre las familias con autismo. Green y su grupo presentaron una encuesta por internet que contestaron 540 familias con autismo de Estados Unidos donde encontraron que cada familia hab\u00eda probado una media de siete tratamientos, muchos de los cuales eran alternativos. El mismo a\u00f1o Wong y Smith estudiaron una poblaci\u00f3n de 50 ni\u00f1os diagnosticados con TEA frente a una poblaci\u00f3n control del mismo n\u00famero y sin TEA. M\u00e1s de la mitad de los padres del grupo TEA usaban o hab\u00edan usado una terapia alternativa para su hijo (52%) en comparaci\u00f3n con un 28% en el grupo control. 70% de las terapias eran lo que pod\u00edamos llamar terapias biol\u00f3gicas, fundamentalmente dietas, suplementos nutricionales, etc. El 75% de los padres que usaban estas terapias complementarias las valoraban como beneficiosas.\nUna estimaci\u00f3n m\u00e1s reciente, un trabajo publicado en 2012, ha encontrado que m\u00e1s de una cuarta parte (28%) de los ni\u00f1os norteamericanos con un TEA son tratados con terapias alternativas. M\u00e1s a\u00fan, el uso de estas terapias es mayor entre las familias cauc\u00e1sicas con alto nivel econ\u00f3mico, el grupo cultural y socialmente dominante en Estados Unidos. Incluso antes del diagn\u00f3stico cerca de un tercio de los ni\u00f1os han recibido ya un tratamiento alternativo y un 9% ha sido sometido a tratamientos potencialmente da\u00f1inos como la\n[quelaci\u00f3n](https://autismodiario.com/etiquetas/quelacion/). Los datos, no obstante, var\u00edan mucho de un estudio a otro porque dependen de la edad de los participantes, de la fecha de realizaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n, de los criterios utilizados para definir una terapia alternativa o incluso del \u00e1mbito geogr\u00e1fico.\nA pesar de ese amplio uso las evidencias sobre las terapias alternativas son, cuando menos, controvertidas. Un estudio publicado en 2015 por Natascia Brondino y su grupo ha evaluado algunas de las m\u00e1s frecuentemente usadas para los TEA. Los autores realizaron una b\u00fasqueda en distintas bases de datos de art\u00edculos cient\u00edficos incluyendo MEDLINE, EMBASE, Cochrane Database of Systematic Reviews, CINAHL, Psychology and Behavioral Sciences Collection, Agricola y Food Science Source. Entre las terapias analizadas est\u00e1n las que tienen una supuesta base biol\u00f3gica (dietas, suplementos alimenticios como vitaminas, minerales, amino\u00e1cidos y remedios herbales, omega 3, L-carnosina, flavonoides, probi\u00f3ticos, enzimas digestivas, ox\u00edgeno hiperb\u00e1rico, quelaci\u00f3n) y aquellas con otra justificaci\u00f3n (musicoterapia, terapia de integraci\u00f3n auditiva, terapia de integraci\u00f3n sensorial, terapia de drama o teatral, terapia de danza, acupuntura, masajes, yoga, terapias con mascotas y quiropraxia).\nEn esa b\u00fasqueda identificaron un total de 2687 art\u00edculos pero tras revisar los t\u00edtulos y los res\u00famenes (abstracts) quedaron reducidos a 139 que fueron entonces sometidos a una evaluaci\u00f3n m\u00e1s detallada. Despu\u00e9s de este paso, se incluyeron en la evaluaci\u00f3n un total de 67 art\u00edculos, a los que se sumaron trece m\u00e1s buscados \u00aba mano\u00bb.\nLa conclusi\u00f3n del an\u00e1lisis de esos ochenta art\u00edculos es devastadora: No hay evidencias concluyentes de que las terapias alternativas sean eficaces en los TEA.\nPosibles razones para que las evidencias sean tan insuficientes es que no se han hecho estudios bien dise\u00f1ados, las muestras son demasiado escasas, la propia naturaleza heterog\u00e9nea de los TEA y la presencia de otras comorbilidades que afectan a los resultados.\nLos terapeutas tienen que trabajar con las familias y las propias personas afectadas prestando especial atenci\u00f3n a la eficacia y la seguridad de los tratamientos, los dos criterios b\u00e1sicos que deben recabarse ante cualquier l\u00ednea de trabajo. Hay quien dice que es necesario plantar cara a las terapias alternativas y quien considera que hay que dejar a las familias que sigan su \u00abinstinto\u00bb y no oponerse si son seguras, baratas y no interfieren con los tratamientos basados en la evidencia, los que han demostrado su eficacia.\nAlgunas terapias presentan algunos resultados preliminares que justifican un estudio m\u00e1s detallado, pero eso no quiere decir que puedan ser recomendadas en el estado actual del conocimiento. Hay algunas estrategias como la musicoterapia o las terapias con animales que pueden ser sumadas a los tratamientos convencionales, no como un sustituto sino para una ayuda o un complemento a esas terapias que podr\u00edamos llamar est\u00e1ndar. Por ejemplo, los masajes o la m\u00fasica pueden reducir la ansiedad y mejorar la respuesta a una terapia del comportamiento o al propio trabajo educativo. Los terapeutas deben aconsejar a los padres que, en el mejor de los casos, usen las terapias alternativas de una en una y controlen los posibles cambios cl\u00ednicos o cualquier desarrollo adverso. Los defensores de las terapias alternativas deben realizar ensayos controlados con muestras aleatorias, de tama\u00f1o suficiente, y con una buena caracterizaci\u00f3n de las personas con TEA y los controles. Son ellos los que deben demostrar seguridad y eficacia antes de llevar sus productos al mercado. No tiene sentido que a unos tratamientos les pidamos unos requisitos y seamos mucho m\u00e1s laxos con otros. No tiene sentido que tiremos dinero, tiempo, esfuerzo y esperanzas en algo que no funciona.\nPara leer m\u00e1s:\n- Brondino N, Fusar-Poli L, Rocchetti M, Provenzani U, Barale F, Politi P (2015) Complementary and Alternative Therapies for Autism Spectrum Disorder. Evid Based Complement Alternat Med 2015: 258589.\n- Green V A, Pituch KA, Itchon J, Choi A, O\u2019Reilly M, Sigafoos J (2006) Internet survey of treatments used by parents of children with autism. Research in Developmental Disabilities 27(1): 70\u201384.\n- Hanson E, Kalish LA, Bunce E, et al. (2007) Use of complementary and alternative medicine among children diagnosed with autism spectrum disorder. J Autism Develop Disorders 37(4): 628\u2013636.\n- Levy SE, Mandell DS, Merhar S, Ittenbach RF, Pinto-Martin JA (2003) Use of complementary and alternative medicine among children recently diagnosed with autistic spectrum disorder. J Develop Behav Pediatrics 24(6): 418\u2013423.\n- Perrin JM, Coury DL, Hyman SL, Cole L, Reynolds AM, Clemons T (2012) Complementary and alternative medicine use in a large pediatric autism sample. Pediatrics 130(2): S77\u2013S82.\n- Wong H. H. L., Smith R. G. (2006) Patterns of complementary and alternative medical therapy use in children diagnosed with autism spectrum disorders. J Autism Develop Disorders 36(7): 901\u2013909.", "language": null, "image": "https://q6g8r4m7.rocketcdn.me/wp-content/uploads/2018/02/terapia-alternativa.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://autismodiario.com/acerca-de/", "https://autismodiario.com/?page_id=28020", "https://autismodiario.com/notas-de-prensa/", "https://autismodiario.com/contactar/", "https://autismodiario.com/boletin-de-noticias/", "https://autismodiario.com/2012/07/24/signos-tempranos-en-ninos-con-autismo/", "https://autismodiario.com/2012/07/24/signos-tempranos-en-ninos-con-autismo/", "https://autismodiario.com/2012/10/11/algunas-ideas-sobre-posibles-etiologias-de-los-trastornos-del-espectro-del-autismo/", "https://autismodiario.com/2014/05/02/mi-hijo-tiene-autismo-y-ahora-que-hago/", "https://autismodiario.com/2014/05/12/del-autismo-leve-al-severo-entendiendo-el-diagnostico/", "https://autismodiario.com/2012/03/13/entendiendo-el-proceso-del-duelo-en-el-autismo/", "https://autismodiario.com/2014/09/24/formacion-basica-para-madres-y-padres-de-personas-con-autismo/", "https://autismodiario.com/", "https://autismodiario.com/", "#", "https://autismodiario.com/secciones/noticias/", "https://autismodiario.com/secciones/noticias/asperger-noticias/", "https://autismodiario.com/secciones/noticias/autismo/", "https://autismodiario.com/secciones/noticias/derechos-noticias/", "https://autismodiario.com/secciones/noticias/informatica/", "https://autismodiario.com/secciones/noticias/internacional/", "https://autismodiario.com/secciones/noticias/tdah-noticias/", "https://autismodiario.com/secciones/general/", "https://autismodiario.com/secciones/general/denuncia/", "https://autismodiario.com/secciones/general/descargas/", "https://autismodiario.com/secciones/general/divulgacion-general/", "https://autismodiario.com/secciones/general/literatura-2/", "https://autismodiario.com/secciones/general/publicaciones/", "https://autismodiario.com/secciones/general/solidaridad/", "https://autismodiario.com/secciones/general/testimonios/", "https://autismodiario.com/secciones/salud/", "https://autismodiario.com/secciones/salud/alimentacion/", "https://autismodiario.com/secciones/salud/investigacion/", "https://autismodiario.com/secciones/salud/tratamientod/", "https://autismodiario.com/secciones/salud/diagnostico-salud/", "https://autismodiario.com/secciones/terapia/", "https://autismodiario.com/secciones/terapia/enlaces-de-interes/", "https://autismodiario.com/secciones/terapia/materiales-y-recursos/", "https://autismodiario.com/secciones/terapia/primeros-pasos/", "https://autismodiario.com/secciones/terapia/tecnicas/", "https://autismodiario.com/secciones/educacion-general/", "https://autismodiario.com/secciones/opinion/", "https://autismodiario.com/secciones/multimedia-2/", "https://autismodiario.com/secciones/multimedia-2/audio/", "https://autismodiario.com/secciones/multimedia-2/cine/", "https://autismodiario.com/secciones/multimedia-2/imagenes/", "https://autismodiario.com/secciones/multimedia-2/television-multimedia-2/", "https://autismodiario.com/secciones/multimedia-2/videos/", "https://autismodiario.com/secciones/events/", "https://autismodiario.com/secciones/entrevistas/", "https://campus.autismodiario.com", "#", "https://autismodiario.com/author/jose-ramon/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fautismodiario.com%2F2018%2F02%2F06%2Fterapias-alternativas-y-autismo%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Terapias%20alternativas%20y%20autismo&url=https://wp.me/p1lUm3-9NX&via=autismodiario", "https://autismodiario.com/2016/01/11/tratamientos-peligrosos-para-ninos-con-autismo-el-psicoanalisis-y-la-terapia-psicodinamica/", "https://autismodiario.com/etiquetas/farmacos/", "https://autismodiario.com/etiquetas/risperidona/", "https://autismodiario.com/etiquetas/aripiprazol/", "https://autismodiario.com/etiquetas/quelacion/", "https://www.twitter.com/jralonso3", "http://jralonso.es/", "https://twitter.com/share", "https://autismodiario.com/2018/02/06/terapias-alternativas-y-autismo/?share=jetpack-whatsapp", "https://www.pinterest.com/pin/create/button/?url=https%3A%2F%2Fautismodiario.com%2F2018%2F02%2F06%2Fterapias-alternativas-y-autismo%2F&media=https%3A%2F%2Fi0.wp.com%2Fautismodiario.com%2Fwp-content%2Fuploads%2F2018%2F02%2Fterapia-alternativa.jpg%3Ffit%3D1200%252C800%26ssl%3D1&description=Terapias%20alternativas%20y%20autismo", null, "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fautismodiario.com%2F2018%2F02%2F06%2Fterapias-alternativas-y-autismo%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Terapias%20alternativas%20y%20autismo&url=https://wp.me/p1lUm3-9NX&via=autismodiario", "https://autismodiario.com/secciones/general/divulgacion-general/", "https://autismodiario.com/etiquetas/divulgacion/", "https://autismodiario.com/2018/02/06/la-vision-en-el-autismo-mas-alla-de-la-mirada-del-nino/", "https://autismodiario.com/2018/02/16/manifiesto-con-motivo-del-dia-internacional-del-sindrome-de-asperger-2018/", "https://autismodiario.com/2018/02/06/terapias-alternativas-y-autismo/#comment-17617", null, "https://autismodiario.com/2018/02/06/terapias-alternativas-y-autismo/?replytocom=17617#respond", "https://autismodiario.com/2018/02/06/terapias-alternativas-y-autismo/#comment-17581", null, "https://autismodiario.com/2018/02/06/terapias-alternativas-y-autismo/?replytocom=17581#respond", "https://lamochilademario.blogspot.com", "https://autismodiario.com/2018/02/06/terapias-alternativas-y-autismo/#comment-17574", null, "https://autismodiario.com/2018/02/06/terapias-alternativas-y-autismo/?replytocom=17574#respond", "/2018/02/06/terapias-alternativas-y-autismo/#respond", "https://akismet.com/privacy/", "https://www.instagram.com/autismodiario/", "https://www.facebook.com/autismodiario", "https://twitter.com/AutismoDiario", "https://www.linkedin.com/groups/4227334/", "https://youtube.com/autismodiario", "https://autismodiario.com/politica-de-privacidad/", "https://autismodiario.com/2023/06/30/curso-de-especializacion-en-autismo-de-fundacion-quinta/", "https://autismodiario.com/2023/06/28/donald-triplett-el-caso-1-del-autismo-fallecio-a-los-89-anos/", "https://autismodiario.com/2023/06/26/el-proyecto-europeo-care4autism-llega-a-burgos/", "https://autismodiario.com/2023/06/26/pacto-de-estado-para-la-proteccion-de-menores-en-internet/", "https://autismodiario.com/2023/06/20/entrevistamos-a-la-directora-de-la-fundacion-quinta/", "http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/deed.es_ES", "http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/deed.es_ES", "https://autismodiario.com/2015/09/19/berrinches-y-crisis-de-ninos-con-autismo-en-que-se-diferencian/", "https://autismodiario.com/2015/03/21/autismo-y-pictogramas/", "https://autismodiario.com/2014/08/21/que-debo-hacer-para-eliminar-las-estereotipias-de-mi-hijo-con-autismo/", "https://autismodiario.com/2017/12/14/la-maestra-sombra-autismo-ayuda-peligro/", "https://autismodiario.com/2011/12/03/berrinches-rabietas-y-perdidas-del-control-manejo-emocional-en-ninos-con-autismo-%e2%80%93-parte-iii/", "https://autismodiario.com/2016/07/28/por-que-se-lleva-todo-a-la-boca/", "https://autismodiario.com/etiquetas/aba/", "https://autismodiario.com/etiquetas/adultos/", "https://autismodiario.com/etiquetas/alimentacion/", "https://autismodiario.com/etiquetas/arte/", "https://autismodiario.com/etiquetas/asperger/", "https://autismodiario.com/etiquetas/autismo/", "https://autismodiario.com/etiquetas/cerebro/", "https://autismodiario.com/etiquetas/chile/", "https://autismodiario.com/etiquetas/cine/", "https://autismodiario.com/etiquetas/crisis/", "https://autismodiario.com/etiquetas/denuncia/", "https://autismodiario.com/etiquetas/deporte/", "https://autismodiario.com/etiquetas/derechos/", "https://autismodiario.com/etiquetas/diagnostico/", "https://autismodiario.com/etiquetas/discapacidad/", "https://autismodiario.com/etiquetas/divulgacion/", "https://autismodiario.com/etiquetas/dmca/", "https://autismodiario.com/etiquetas/educacion/", "https://autismodiario.com/etiquetas/educacion-inclusiva/", "https://autismodiario.com/etiquetas/empleo/", "https://autismodiario.com/etiquetas/epilepsia/", "https://autismodiario.com/etiquetas/eventos/", "https://autismodiario.com/etiquetas/familia/", "https://autismodiario.com/etiquetas/farmacos/", "https://autismodiario.com/etiquetas/feaps/", "https://autismodiario.com/etiquetas/formacion/", "https://autismodiario.com/etiquetas/fundacion-orange/", "https://autismodiario.com/etiquetas/genetica/", "https://autismodiario.com/etiquetas/inclusion/", "https://autismodiario.com/etiquetas/informatica/", "https://autismodiario.com/etiquetas/integracion-sensorial/", "https://autismodiario.com/etiquetas/inteligencia/", "https://autismodiario.com/etiquetas/investigacion/", "https://autismodiario.com/etiquetas/lenguaje/", "https://autismodiario.com/etiquetas/libros/", "https://autismodiario.com/etiquetas/literatura/", "https://autismodiario.com/etiquetas/mujer/", "https://autismodiario.com/etiquetas/opinion-2/", "https://autismodiario.com/etiquetas/prevalencia/", "https://autismodiario.com/etiquetas/salud/", "https://autismodiario.com/etiquetas/solidaridad/", "https://autismodiario.com/etiquetas/tdah/", "https://autismodiario.com/etiquetas/terapia/", "https://autismodiario.com/etiquetas/testimonio/", "https://autismodiario.com/etiquetas/toxicos/", "https://www.facebook.com/autismodiario", "https://twitter.com/autismodiario", "https://www.youtube.com/Autismodiario", "https://www.instagram.com/autismodiario/", "https://autismodiario.com/politica-de-privacidad/", "https://autismodiario.com/uso-de-cookies/", "https://generatepress.com", "#"]}