{"title": "UF1381 Elaboraci\u00f3n de Protocolos de Tratamientos Est\u00e9ticos con pr\u00e1cticas", "author": null, "url": "https://carvalformacion.com/product/uf1381-elaboracion-de-protocolos-de-tratamientos-esteticos-con-practicas/", "hostname": "carvalformacion.com", "description": null, "sitename": "carvalformacion.com", "date": "2023-09-04", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Descripci\u00f3n\nUNIDAD FORMATIVA 1. ELABORACI\u00d3N DE PROTOCOLOS DE TRATAMIENTOS EST\u00c9TICOS\nUNIDAD DID\u00c1CTICA 1. BASES COSMETOL\u00d3GICAS DE LOS TRATAMIENTOS DE EST\u00c9TICA INTEGRAL.\nCosmetolog\u00eda general.\nDefinici\u00f3n, composici\u00f3n general.\nFormas cosm\u00e9ticas.\nClasificaci\u00f3n de cosm\u00e9ticos.\nMecanismos de penetraci\u00f3n y actuaci\u00f3n.\nCosm\u00e9ticos usados en tratamientos faciales y corporales.\nCosm\u00e9ticos de higiene.\nCosm\u00e9ticos de mantenimiento y protecci\u00f3n.\nCosm\u00e9ticos para tratamientos est\u00e9ticos espec\u00edficos.\nCosm\u00e9tica solar.\nFitocosm\u00e9tica y aromaterapia.\nLos aceites esenciales y los tratamientos est\u00e9ticos: cuidados y caducidad de los aceites esenciales.\nAceites portadores y su utilizaci\u00f3n en aromaterapia: selecci\u00f3n, preparaci\u00f3n, dosificaci\u00f3n.\nEfectos de la aromaterapia y v\u00edas de penetraci\u00f3n.\nProductos de Aromaterapia aplicados a tratamientos est\u00e9ticos faciales y corporales: indicaciones, precauciones y contraindicaciones en su aplicaci\u00f3n t\u00f3pica y olfativa.\nUNIDAD DID\u00c1CTICA 2. PROTOCOLIZACI\u00d3N DE LOS TRATAMIENTOS DE EST\u00c9TICA INTEGRAL Y ELABORACI\u00d3N DE PROTOCOLOS DE SEGURIDAD, HIGIENE Y DESINFECCI\u00d3N Y/O ESTERILIZACI\u00d3N.\nElementos del protocolo: procesos, secuenciaci\u00f3n, temporalizaci\u00f3n, medios t\u00e9cnicos y equipos.\nCriterios para establecer un protocolo.\nProtocolos de atenci\u00f3n al cliente.\nProtocolos normalizados de trabajo: higiene y desinfecci\u00f3n, t\u00e9cnicas electroest\u00e9ticas, t\u00e9cnicas manuales.\nProtocolos normalizados de trabajo asociando t\u00e9cnicas electroest\u00e9ticas, manuales y cosm\u00e9ticas usadas en tratamientos de est\u00e9tica integral.\nConceptos b\u00e1sicos: higiene, desinfecci\u00f3n, esterilizaci\u00f3n, antis\u00e9ptico, desinfectante.\nMedios y t\u00e9cnicas para la higiene, desinfecci\u00f3n y esterilizaci\u00f3n de equipos y \u00fatiles usados en tratamientos est\u00e9ticos.\nMedios y t\u00e9cnicas de para la higiene, desinfecci\u00f3n y esterilizaci\u00f3n de instalaciones.\nCriterios para la selecci\u00f3n de las t\u00e9cnicas de higiene, desinfecci\u00f3n y esterilizaci\u00f3n.\nMedidas de protecci\u00f3n personal del profesional: Posiciones anat\u00f3micas recomendadas para el trabajo.\nMedidas de protecci\u00f3n del cliente.\nNormativa legal.\nMecanismos de aviso y alarma.\nUNIDAD DID\u00c1CTICA 3. PLANIFICACI\u00d3N DE LOS MEDIOS HUMANOS Y MATERIALES PARA LA REALIZACI\u00d3N DE TRATAMIENTOS DE EST\u00c9TICA INTEGRAL.\nImagen profesional.\nPautas generales de comportamiento profesional.\nPlan de acogida.\nOrganizaci\u00f3n de la agenda de trabajo.\nOrganizaci\u00f3n del trabajo en equipo.\n\u2013 Definici\u00f3n de puesto de trabajo.\n\u2013 Distribuci\u00f3n de tareas, funciones y tiempos.\n\u2013 Coordinaci\u00f3n interna.\nCoordinaci\u00f3n con otros profesionales en tratamientos conjuntos.\nUNIDAD DID\u00c1CTICA 4. CALIDAD EN LOS PROCESOS DE EST\u00c9TICA INTEGRAL.\nPar\u00e1metros que definen la calidad del servicio.\nNormas de calidad.\nRegistros de calidad. Importancia de la evaluaci\u00f3n de la calidad.\nT\u00e9cnicas de observaci\u00f3n y preguntas para la evaluaci\u00f3n de la calidad.\nEvaluaci\u00f3n del grado de satisfacci\u00f3n del cliente.\nLa seguridad e higiene como factor determinante en la calidad de la prestaci\u00f3n de servicios de est\u00e9tica integral.\nLa calidad en los protocolos de tratamientos est\u00e9ticos.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#content", "https://www.facebook.com/Carval-Formaci%C3%B3n-1001206846672538/", "https://twitter.com/CarvalFormacion", "https://plus.google.com", "https://www.linkedin.com/in/carval-formaci%C3%B3n-s-l-8aa521171/", "https://www.youtube.com/", "tel:+34 952 51 47 27", "mailto:info@carvalformacion.com", "https://carvalformacion.com/", "https://www.facebook.com/Carval-Formaci%C3%B3n-1001206846672538/", "https://twitter.com/CarvalFormacion", "https://plus.google.com", "https://www.linkedin.com/in/carval-formaci%C3%B3n-s-l-8aa521171/", "https://www.youtube.com/", "https://carvalformacion.com/", "https://carvalformacion.com/about-us/", "#", "#", "http://carvalformacion.com/cursos/cursos-a-distancia/cursos-de-educacion/", "http://carvalformacion.com/cursos/cursos-a-distancia/cursos-de-administracion-y-empresas/", "http://carvalformacion.com/cursos/cursos-a-distancia/cursos-de-deportes/", "http://carvalformacion.com/cursos/cursos-a-distancia/cursos-de-diseno/", "http://carvalformacion.com/cursos/cursos-a-distancia/cursos-de-familias-profesionales/", "http://carvalformacion.com/cursos/cursos-a-distancia/cursos-de-hosteleria/", "http://carvalformacion.com/cursos/cursos-a-distancia/cursos-de-informatica/", "http://carvalformacion.com/cursos/cursos-a-distancia/cursos-de-inmobiliaria/", "http://carvalformacion.com/cursos/cursos-a-distancia/cursos-de-medio-ambiente/", "http://carvalformacion.com/cursos/cursos-a-distancia/cursos-de-salud/", "http://carvalformacion.com/cursos/cursos-a-distancia/cursos-de-estetica-belleza-y-moda/", "http://carvalformacion.com/cursos/cursos-a-distancia/cursos-de-servicios/", "http://carvalformacion.com/cursos/cursos-a-distancia/cursos-de-sonido/", "http://carvalformacion.com/cursos/cursos-a-distancia/cursos-de-terapias-naturales/", "http://carvalformacion.com/cursos/cursos-a-distancia/cursos-de-veterinaria/", "#", "http://carvalformacion.com/cursos/cursos-con-practicas/curso-de-educacion/", "http://carvalformacion.com/cursos/cursos-con-practicas/cursos-de-administracion-y-empresas-cursos-con-practicas/", "http://carvalformacion.com/cursos/cursos-con-practicas/cursos-de-deportes-cursos-con-practicas/", "http://carvalformacion.com/cursos/cursos-con-practicas/cursos-de-diseno-cursos-con-practicas/", "http://carvalformacion.com/cursos/cursos-con-practicas/cursos-de-estetica/", "http://carvalformacion.com/cursos/cursos-con-practicas/cursos-de-familias-profesionales-cursos-con-practicas/", "http://carvalformacion.com/cursos/cursos-con-practicas/cursos-de-hosteleria-cursos-con-practicas/", "http://carvalformacion.com/cursos/cursos-con-practicas/cursos-de-informatica-cursos-con-practicas/", "http://carvalformacion.com/cursos/cursos-con-practicas/cursos-de-inmobiliaria-cursos-con-practicas/", "http://carvalformacion.com/cursos/cursos-con-practicas/cursos-de-medio-ambiente-cursos-con-practicas/", "http://carvalformacion.com/cursos/cursos-con-practicas/cursos-de-salud-cursos-con-practicas/", "http://carvalformacion.com/cursos/cursos-con-practicas/cursos-de-servicios-cursos-con-practicas/", "http://carvalformacion.com/cursos/cursos-con-practicas/cursos-de-sonido-cursos-con-practicas/", "http://carvalformacion.com/cursos/cursos-con-practicas/cursos-de-terapias-naturales-cursos-con-practicas/", "http://carvalformacion.com/cursos/cursos-con-practicas/cursos-de-veterinaria-cursos-con-practicas/", "http://carvalformacion.com/cursos/fp-a-distancia/", "http://carvalformacion.com/cursos/certificados-de-profesionalidad/", "#", "#", "https://carvalformacion.com/cursos/preparatoria-fp/", "https://carvalformacion.com/acreditaciones/", "#", "https://carvalformacion.com/empresas-colaboradoras/", "https://carvalformacion.com/contacto-practicas/", "https://carvalformacion.com/escuela-superior-carval/", "https://carvalformacion.com/cursos/preparatoria-fp/", "https://carvalformacion.com/cursos/cursos-escuela-superior", "https://carvalformacion.com/contactenos/", "https://carvalformacion.com/", "https://carvalformacion.com/cursos-shop/", "https://carvalformacion.com/wp-content/uploads/2021/06/cursos-destacados-6.jpg", "https://carvalformacion.com/cursos/cursos-escuela-superior/con-practicas/estetica-con-practicas/", "https://twitter.com/share", "//www.pinterest.com/pin/create/button/", "mailto:?subject=UF1381 Elaboraci\u00f3n de Protocolos de Tratamientos Est\u00e9ticos con pr\u00e1cticas&body=I%20saw%20this%20and%20thought%20of%20you%21%0D%0Ahttps://carvalformacion.com/product/uf1381-elaboracion-de-protocolos-de-tratamientos-esteticos-con-practicas/", "#tab-description", "https://carvalformacion.com/product/uf1155-asesoramiento-y-preparacion-del-cliente-para-la-depilacion-con-practicas/", "https://carvalformacion.com/product/uf1155-asesoramiento-y-preparacion-del-cliente-para-la-depilacion-con-practicas/", "/product/uf1381-elaboracion-de-protocolos-de-tratamientos-esteticos-con-practicas/?add-to-cart=20047", "https://carvalformacion.com/product/curso-de-especialista-en-unas-decoradas-manicura-pedicura-y-unas-decoradas-con-practicas/", "https://carvalformacion.com/product/curso-de-especialista-en-unas-decoradas-manicura-pedicura-y-unas-decoradas-con-practicas/", "/product/uf1381-elaboracion-de-protocolos-de-tratamientos-esteticos-con-practicas/?add-to-cart=20038", "https://carvalformacion.com/product/uf1156-depilacion-estetica-profesional-mecanica-y-electrica-con-practicas/", "https://carvalformacion.com/product/uf1156-depilacion-estetica-profesional-mecanica-y-electrica-con-practicas/", "/product/uf1381-elaboracion-de-protocolos-de-tratamientos-esteticos-con-practicas/?add-to-cart=20048", "https://carvalformacion.com/product/mf0581_3-depilacion-del-vello-por-metodos-temporales-y-o-definitivos-con-practicas/", "https://carvalformacion.com/product/mf0581_3-depilacion-del-vello-por-metodos-temporales-y-o-definitivos-con-practicas/", "/product/uf1381-elaboracion-de-protocolos-de-tratamientos-esteticos-con-practicas/?add-to-cart=20045", "https://carvalformacion.com/product/impe0109-bronceado-maquillaje-y-depilacion-avanzada-con-practicas/", "https://carvalformacion.com/product/impe0109-bronceado-maquillaje-y-depilacion-avanzada-con-practicas/", "/product/uf1381-elaboracion-de-protocolos-de-tratamientos-esteticos-con-practicas/?add-to-cart=20042", "https://carvalformacion.com/product/tecnico-en-maquillaje-profesional-con-practicas/", "https://carvalformacion.com/product/tecnico-en-maquillaje-profesional-con-practicas/", "/product/uf1381-elaboracion-de-protocolos-de-tratamientos-esteticos-con-practicas/?add-to-cart=20046", "https://carvalformacion.com/product/curso-de-unas-de-porcelana-con-practicas/", "https://carvalformacion.com/product/curso-de-unas-de-porcelana-con-practicas/", "/product/uf1381-elaboracion-de-protocolos-de-tratamientos-esteticos-con-practicas/?add-to-cart=20040", "https://carvalformacion.com/product/uf1380-diagnostico-estetico-para-la-aplicacion-de-tratamientos-esteticos-con-practicas/", "https://carvalformacion.com/product/uf1380-diagnostico-estetico-para-la-aplicacion-de-tratamientos-esteticos-con-practicas/", "/product/uf1381-elaboracion-de-protocolos-de-tratamientos-esteticos-con-practicas/?add-to-cart=20050", "https://carvalformacion.com/product/curso-de-tecnico-en-peluqueria-canina-con-practicas/", "https://carvalformacion.com/product/curso-de-tecnico-en-peluqueria-canina-con-practicas/", "/product/uf1381-elaboracion-de-protocolos-de-tratamientos-esteticos-con-practicas/?add-to-cart=20039", "https://carvalformacion.com/product/curso-profesional-de-esteticista-con-practicas/", "https://carvalformacion.com/product/curso-profesional-de-esteticista-con-practicas/", "/product/uf1381-elaboracion-de-protocolos-de-tratamientos-esteticos-con-practicas/?add-to-cart=20041", "https://carvalformacion.com/", "https://carvalformacion.com/about-us/", "https://carvalformacion.com/cursos/", "https://carvalformacion.com/acreditaciones/", "https://carvalformacion.com/empresas-colaboradoras/", "https://carvalformacion.com/contacto-practicas/", "https://carvalformacion.com/incidencias/", "https://carvalformacion.com/devoluciones/", "https://carvalformacion.com/contactenos/", "https://carvalformacion.com/aviso-legal/", "https://carvalformacion.com/politica-de-cookies/", "https://carvalformacion.com/condiciones-legales/", "https://carvalformacion.com/condiciones-de-compra/", "tel:+34 952 51 47 27", "mailto:info@carvalformacion.com", "https://www.facebook.com/Carval-Formaci%C3%B3n-1001206846672538/", "https://twitter.com/CarvalFormacion", "https://plus.google.com", "https://www.linkedin.com/in/carval-formaci%C3%B3n-s-l-8aa521171/", "https://www.youtube.com/", "http://carvalformacion.com/politica-de-cookies/", "#"]}