{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.bioecoactual.com/wp-content/uploads/PDF2017/bioecoactual_marzo_17_cas.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "\u00a9Asociaci\u00f3n Vida Sana. BioCultura SevillaINFORMATIVO MENSUAL INDEPENDIENTE Y GRATUITO DE CONSUMO DE PRODUCCI\u00d3N ECOL\u00d3GICA\n\u201cLa naturaleza no se apresura, sin embargo todo se lleva a cabo\u201d\nLao-Tse (Fil\u00f3sofo)\n2\u00aa Edici\u00f3n de BioCultura Sevilla \nPalacio de Congresos de Sevilla | 10, 11 y 12 de marzoN\u00ba 40\n@bioecoactual\nBio Eco ActualMarzo 2017\nPlaneta Vivo\nLas abejas de la miel \nest\u00e1n en peligro \nCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias:  \nwww.bioecoactual.comP\u00e1g. 20 y 21\nLa Entrevista\n\u00c1lvaro Barrera Fern\u00e1ndez,\n Presidente \nde la Asociaci\u00f3n Ecovalia\nP\u00e1g. 32La opini\u00f3n del especialistaElige Sol Natural + Info P\u00e1g.9\nEl desarrollo org\u00e1nico en la UE \nP\u00e1g. 6 y 7\nimpreso en papel ecol\u00f3gico\n100% reciclado\n2\nBIOECO   ACTUALMarzo 2017 - N\u00ba 40\nCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias:\nwww.bioecoactual.com\nEspa\u00f1a es el pa\u00eds con mayor superfi -\ncie dedicada a la producci\u00f3n ecol\u00f3gica \nde la Uni\u00f3n Europea, con 1,9 millones \nde hect\u00e1reas de cultivo y, en concreto \nAndaluc\u00eda (no en vano conocida como \nla \u201chuerta de Europa\u201d), es tambi\u00e9n un \nreferente internacional con sus m\u00e1s \nde un mill\u00f3n de hect\u00e1reas certificadas \n(o sea el 51% de la superficie ecol\u00f3gica \nen Espa\u00f1a). As\u00ed lo vuelven a confirmar \nlos \u00faltimos datos publicados por el \nMAPAMA (Ministerio de Agricultura y \nPesca, Alimentaci\u00f3n y Medio Ambien -\nte), que siguen demostrando el conti -\nnuo crecimiento del sector ecol\u00f3gico en Espa\u00f1a (esta vez un 12% respecto \nal a\u00f1o pasado). Tambi\u00e9n el consumo \nnacional de alimentos ecol\u00f3gicos ha \naumentado.\nEstos son datos pero claramente \nse corroboran con hechos. Las cinco ediciones de la feria BioCultura son \notra prueba de ello y aunque Espa\u00f1a \nsiga siendo el gran exportador \u201cbio\u201d \ny su consumo interno a\u00fan sea bajo \nrespecto al de otros pa\u00edses de nuestro \nentorno, cada vez somos m\u00e1s perso\n-\nnas las que queremos otra forma de econom\u00eda, de producci\u00f3n y de consu\n-\nmo. En esta ocasi\u00f3n, el escenario para esa apuesta lo podemos encontrar en \nAndaluc\u00eda. Del 10 al 12 de marzo, \nFIBES, el Palacio de exposiciones y congre\n-sos de Sevilla, acoge la segunda edici\u00f3n de \nBioCultura Sevilla, \ncon un mayor n\u00famero \nde expositores (m\u00e1s \nde 250) y tambi\u00e9n de \nactividades. Aunque es \nla m\u00e1s reciente de las \nediciones, muy lejos \nde las 32 de BioCultu\n-\nra Madrid o las 23 de BioCultura Barcelona, \nBioCultura Sevilla  \nofrece, al igual que las dem\u00e1s ediciones, toda \nesa amplia variedad de \nproductos, informaci\u00f3n \ny propuestas necesarias para dar ese \n\u201cgran cambio\u201d hacia otra sociedad \nque tome conciencia y opte por una \nvida en armon\u00eda con nuestro planeta. \nPorque como dicen sus organizado\n-\nres, la Asociaci\u00f3n Vida Sana, \u201cprimero est\u00e1 el cambio en cada uno de nosotros, en \nnuestros h\u00e1bitos de consumo cotidianos\u201d. \nPor eso BioCultura, ha elegido como \nlema de este a\u00f1o \u201cla feria del gran \ncambio: dale un giro a tu vida\u201d.  \nAlimentaci\u00f3n ecol\u00f3gica, higiene y cosm\u00e9tica con ingredientes certifica\n-\ndos, textil org\u00e1nico, ecomateriales, energ\u00edas renovables, terapias y me\n-\ndicinas naturales, textil org\u00e1nico, ahorro, turismo, juguetes..., toda una oferta para poder darle ese giro a nuestra vida. \nPorque como dice la directora de \nla feria, \u00c1ngeles Parra, \u201cla producci\u00f3n ecol\u00f3gica es una producci\u00f3n de multi-so\n-\nluciones:\u00a0 es una herramienta ideal para frenar el cambio clim\u00e1tico, la p\u00e9rdida de \nbiodiversidad, la contaminaci\u00f3n del agua \nsubterr\u00e1nea, y es adem\u00e1s b\u00e1sica para \nrecuperar y mejorar las tierras para que \nvuelvan a ser f\u00e9rtiles, frenar el \u00e9xodo rural, \ny devolver la soberan\u00eda alimentaria a los te\n-\nrritorios...\u201d. En cuanto a la salud, a\u00f1ade \n\u00c1ngeles Parra, \u201ces evidente que mejora \nnuestra calidad de vida, y que se trata de \nuna buena inversi\u00f3n en salud...\u201d\u00a0\nBioCultura vuelve \na Sevilla para dar un giro a tu vida FERIAS\n\u00a9Centipede Films,S.L.BIOECO   \nACTUAL\nEDITA: \nCentipede Films,S.L.\nTel. 93 747 43 19 - 664 32 02 51\nC/ Alfons Sala, 33-39 local\n08202 Sabadell\nDep\u00f3sito Legal: B.20513-2013\nTIRADA 42.500 EJEMPLARES\nwww.bioecoactual.com\nbio@bioecoactual.com\nDIRECTOR\nEnric Urrutia\nREDACCI\u00d3N\nMontse Mul\u00e9\nDISE\u00d1O Y MAQUETACI\u00d3N  \nQUAE Soluciones Creativas a Medida\nEDICI\u00d3N DIGITAL\nOriol Urrutia\nINFORM\u00c1TICA\nMarcel Graupera\nDISTRIBUCI\u00d3N  \nComunidad de Madrid, Castilla y Le\u00f3n, Castilla \nLa Mancha: El Horno de Le\u00f1a; Euskadi: \nDispronat; Catalu\u00f1a: Sol Natural; Comunidad \nValenciana y Murcia: Alternatur; Canarias: \nDiet\u00e9ticos Intersa; Galicia: BioSelecci\u00f3n; Islas \nBaleares: Natural Cash; Andaluc\u00eda: Cadidiet; \n\u00c1rea nacional: Suscripress\nCOLABORADORES\nRuth Alday, Montserrat Alsina, Pedro \nBurruezo, Alba C\u00e0novas, J\u00falia Capdevila, \nAlberto D\u00edez, Joaquim Elcacho, \nHelena Escoda, Montse Escutia, Marta \nGandarillas, Mareva Gillioz, Eva L\u00f3pez \nMadurga, MariaJo L\u00f3pez Vilalta, Miriam \nMart\u00ednez, Isidre Mart\u00ednez, Ra\u00fal Martinez, \nHaritz Mayora, Pedro Pablo G. May, \nVictor Riverola, Eva Roca, Joan Romero \nClausell, Maribel Sa\u00edz\nBio Eco Actual no comparte necesariamente las \nopiniones firmadas e insertadas en sus p\u00e1ginas. \nLa direcci\u00f3n no se hace responsable de la calidad, \nprocedencia u origen de sus anuncios.\nBio Eco Actual est\u00e1 impreso en papel \nExoPress de 55gr/m2 que cumple las \nsiguientes especificaciones:\nA VECES \nME LLEVO EL HUERTO CONMIGO\nwww.vegetalia.comMe gusta sentirme bien y \ndisfrutar de lo que como, aunque no tenga todo el tiempo que desear\u00eda para hacerlo.\nLas nuevas cremas de verduras \nVegetalia est\u00e1n preparadas con ingredientes ecol\u00f3gicos y frescos de la huerta. Hemos creado tres recetas \u00fanicas para que no te tengas que preocupar de prepararlas y puedas disfrutar de un alimento sano, sabroso y diferente.\nEs como tener un huerto port\u00e1til \nsiempre contigo, en casa y donde quieras.\nalimento sano, sabroso y diferente.\nEs como tener un huerto port\u00e1til \nsiempre contigo, en casa \nCALABAZA CON C\u00daRCUMA I CALABAC\u00cdN CON ALGA WAKAME I REMOLACHA Y TOFUC\nM\nY\nCM\nMY\nCY\nCMY\nK Anunci cremes_253x105.pdf   4   17/12/14   10:46 ALIMENTACI\u00d3NMarta Gandarillas, Periodista, martagandarillas@hotmail.com\n3\nBIOECO   ACTUALMarzo 2017 - N\u00ba 40\nCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias:\nwww.bioecoactual.com\nDe las jornadas informativas \na los mejores shows de ecogastronom\u00eda, ecoest\u00e9tica y moda sostenible\nJunto a toda la oferta en productos \npara todos los \u00e1mbitos de nuestra \nvida, BioCultura Sevilla nos ofrece \ntambi\u00e9n esa posibilidad de la que hace gala esta feria en todas sus ediciones: \nla de aportar informaci\u00f3n veraz, inde\n-\npendiente y documentada a trav\u00e9s de sus m\u00faltiples conferencias, talleres, \ndebates.. Tienen especial inter\u00e9s las \nJornadas como las de \u201creflexi\u00f3n sobre \nel uso indiscriminado de las vacunas\u201d o las \ndirigidas a los que tengan inter\u00e9s en \nlas Tiendas de Alimentaci\u00f3n Ecol\u00f3gi\n-\nca respecto a \u201cQu\u00e9 conviene saber antes \nde abrir una tienda\u201d o \u201cC\u00f3mo mejorar \nnuestra gesti\u00f3n, si ya la tenemos\u201d. \nEl p\u00fablico que acuda a esta edici\u00f3n \nde Sevilla tambi\u00e9n podr\u00e1 disfrutar de la creatividad y originalidad de los \necochefs y nutricionistas de los Show\n-\ncooking Eco gastron\u00f3micos. De una forma muy visual y atractiva podemos \naprender a cocinar exquisitas y novedo\n-\nsas recetas y al mismo tiempo, conocer \nlas propiedades y cualidades de cada \nuno de los ingredientes utilizados.\nSiguiendo la demanda y las ten -\ndencias de los \u00faltimos a\u00f1os, BioCul -\ntura Sevilla tambi\u00e9n incorpora desde \nsu primera edici\u00f3n un Showroom \nde Ecoest\u00e9tica con talleres de auto -\nmaquillaje, elaboraci\u00f3n de jabones \neconaturales y tratamientos para \ncuidar pieles sensibles. Las diferentes \nactividades dan a conocer los bene -\nficios de la cosm\u00e9tica econatural y proporcionan consejos pr\u00e1cticos para sacarle el mejor partido. \nLa ropa y los complementos que \nllevamos diariamente han ido ocu\n-\npando m\u00e1s espacio e importancia en BioCultura desde la puesta en marcha \nde \u201cPlaneta Moda\u201d, la pasarela de la \nmoda sostenible que tambi\u00e9n encon\n-\ntramos en BioCultura Sevilla. En esta edici\u00f3n vuelven los talleres, los des\n-\nfiles y toda una propuesta de fibras naturales como el eucalipto, el tencel, \nel c\u00e1\u00f1amo o la alpaca para aquellos a \nlos que les gusta la moda y lo creativo \ny quieren ir dando un paso m\u00e1s hacia \nese giro en su vida.\nVanguardia y ra\u00edces se \nentremezclan en el juego, la m\u00fasica, la danza y la poes\u00eda \nEn su parte cultural y l\u00fadica, no \nfaltar\u00e1 el festival ecol\u00f3gico de la in -\nfancia Mama Terra con sus talleres, \njuegos y entretenimiento para los m\u00e1s \npeque\u00f1os, ni tampoco la m\u00fasica desde \nsu forma m\u00e1s terap\u00e9utica, a trav\u00e9s de \nlos conciertos de musicoterapia, hasta \nla m\u00e1s po\u00e9tica y evocadora del espec -\nt\u00e1culo \u201cIntimad\u201d. Con esta fusi\u00f3n de \nm\u00fasica, danza y poes\u00eda de la C\u00eda. de \nDanza Un Sol Tra\u00e7 & Nur Camerata, \nnos trasladaremos a los tiempos de una \nAl Andalus crisol de culturas y ciencia \nen la que convivieron en paz las tres \nreligiones y en una mezcla de ra\u00edces y \nvanguardia, se rendir\u00e1 homenaje a una \nlavandera de Sevilla que gracias a sus \ndotes de poetisa se convirti\u00f3 en reina.\nM\u00e1s informaci\u00f3n en:   \nwww.biocultura.orgn\nALIMENTACI\u00d3NBioCultura aporta informaci\u00f3n veraz, \nindependiente y documentada a trav\u00e9s de sus \nm\u00faltiples conferencias, talleres y debatesFERIAS\n\u00a9Asociaci\u00f3n Vida Sanano somos una utop\u00eda\u2026\nOrganizan: \u00a1S\u00edguenos en las redes!\nwww.biocultura.org\nSEVILLA \n1O a 12 MARZO\nFIBES\nDALE UN GIRO A TU VIDALA FERIA DEL GRAN CAMBIO4\nBIOECO   ACTUALMarzo 2017 - N\u00ba 40\nCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias:\nwww.bioecoactual.com\nLa Asociaci\u00f3n Valor Ecol\u00f3gico, \nconocida tambi\u00e9n como ECO -\nVALIA, es una organizaci\u00f3n sin \u00e1nimo de lucro que promueve la producci\u00f3n ecol\u00f3gica y el con\n-\nsumo responsable. Cuenta con un colectivo de m\u00e1s de 15.000 asociados que representan el empe\u00f1o por construir un mundo mejor y conservarlo para obte\n-\nner sus mejores frutos.\nIniciamos nuestra andadura en \n1991, por entonces eran pocos los \nagricultores y ganaderos que apos -\ntaban por la producci\u00f3n ecol\u00f3gica \ncertificada, exist\u00eda un gran descono -\ncimiento, tanto por parte de muchos profesionales del campo como de los \nconsumidores, sobre los alimentos \necol\u00f3gicos y los beneficios y oportu -\nnidades que brindan a la sociedad. Este modelo, incipiente en Europa, \nera casi desconocido en Espa\u00f1a y mu\n-\nchos nos tacharon de idealistas, en \nel mejor de los casos... Hoy, 25 a\u00f1os \ndespu\u00e9s, la producci\u00f3n ecol\u00f3gica es \nun ejemplo de profesionalidad y de \nvalor a\u00f1adido.\nECOVALIA ha dado respuesta a los \nprincipales retos que se han presen -\ntado durante estos a\u00f1os, impulsado \nla producci\u00f3n mediante la formaci\u00f3n \ny la informaci\u00f3n sobre los m\u00e9todos \nde producci\u00f3n ecol\u00f3gica. Apostamos \npor una industria de base ecol\u00f3gica \nque genere valor a\u00f1adido a las pro -\nducciones, fomentando el desarrollo rural y la creaci\u00f3n de empleo, impul\n-\nsando nuevos canales de venta y de consumo. \nTrabajamos para dar a conocer la \ncalidad de los alimentos ecol\u00f3gicos y promover su consumo mediante actividades divulgativas dirigidas tanto a profesionales como a consu\n-\nmidores de todas las edades. Desa -\nrrollamos proyectos para impulsar la comercializaci\u00f3n de los alimentos \necol\u00f3gicos y la profesionalizaci\u00f3n \ndel sector agroindustrial y alimen\n-\ntario. Nuestros retos han cambiado, antes se centraban en la producci\u00f3n \ny ahora en la consolidaci\u00f3n de la \nindustria, la mejora de la comercia\n-\nlizaci\u00f3n y el impulso del consumo interno.En este cuarto de siglo, el sector \necol\u00f3gico ha crecido, al igual que lo \nha hecho ECOVALIA, que, aunque de \norigen andaluz, cuanta con una masa \nsocial procedente de toda Espa\u00f1a. Ade\n-\nm\u00e1s, se ha convertido en un interlocu -\ntor de referencia para el sector a nivel \nnacional e internacional, llevando a \ncabo miles de actividades para desa -\nrrollar un sistema alimentario basado \nen la salud de las personas, la produc -\nci\u00f3n ecol\u00f3gica, la protecci\u00f3n al medio ambiente y la responsabilidad social.nECOVALIA, 25 a\u00f1os impulsando el valor ecol\u00f3gico\nHoy, la producci\u00f3n \necol\u00f3gica es \nun ejemplo de \nprofesionalidad y \nde valor a\u00f1adidoENTIDADES DE GESTI\u00d3N\nEvelyne Alc\u00e1zar, Coordinadora \u00c1rea de Proyectos e Internacional de Ecovalia, Ingeniera T \u00e9cnica Agr\u00edcola - www.ecovalia.org\nEKIBIO SAS - 07340 Pea ugres - Fr ance - www.lepaindesfleurs.bio Disponible en tiendas ecol\u00f3gicas\nDESCUBRA LOS  10 SABORES DELICIOSAMENTE SORPRENDENTES\nNUEVOALIMENTACI\u00d3N\n\u00a9Ecovalia5\nBIOECO   ACTUALMarzo 2017 - N\u00ba 40\nCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias:\nwww.bioecoactual.com\nDesde hace d\u00e9cadas estamos \nsometidos a la invasi\u00f3n invisible de \nun ej\u00e9rcito de sustancias artificiales \naltamente t\u00f3xicas y a la irrupci\u00f3n \nde organismos creados en los la-\nboratorios que pueden significar y \nsignifican, en el caso de los prime-\nros, una amenaza probada para el \nmedio ambiente y la salud p\u00fablica \ny, en el caso de los segundos, riesgos \ndesconocidos derivados de una ac-\ntividad intr\u00ednsecamente peligrosa \npor la posibilidad de manipular la \nconstituci\u00f3n molecular de los orga-\nnismos vivos o de interferir en el \nfuncionamiento de los ecosistemas, \nel control sobre el n\u00facleo hasta aho-\nra inviolable de la vida. \nLos llamo extraterrestres, pues \nla biosfera de la Tierra, entendida \ncomo el sistema estructurado de \nlos ecosistemas, nunca los habr\u00eda \nconcebido. \u201cLa ausencia de una sus-\ntancia particular en la naturaleza es frecuentemente una se\u00f1al de que \nla misma es incompatible con la \nqu\u00edmica de la vida\u201d, advierte Barry \nCommoner. \nSon artificios creados por el hom-\nbre, que nacen en el mundo de la \nesfera tecnol\u00f3gica que el ser huma-\nno ha ido insertando en la biosfera. \nConvivimos con 100.000 sustancias \nqu\u00edmicas creadas para \u201cfacilitarnos\u201d \nla vida, pero muchas son t\u00f3xicas, se desconocen los efectos de la inmen-\nsa mayor\u00eda y no se han estudiado los \nimpactos sin\u00e9rgicos de ninguna.Para muchos cient\u00edficos estas \ncreaciones humanas son tan \u201cna-\nturales\u201d como las amapolas, \u201cnue-\nvas naturalezas\u201d que ingresan sin \ndificultad en la a\u00fan desconocida \ntrama de la vida, -pl\u00e1sticos, saca-\nrinas, antibi\u00f3ticos, transg\u00e9nicos, \nclones...- e incluso, defienden que \nson m\u00e1s aptas para el entorno \ntransformado de la tierra en el que \nnos encontramos: jud\u00edas resisten-\ntes a las sequ\u00edas, materiales que \nretrasan la propagaci\u00f3n del fuego \ny nos instan a aceptar que forman \nparte de una era de remodelaci\u00f3n \nen la que el hombre sustituye con \nsu hacer tecnol\u00f3gico la sabidur\u00eda \nbiol\u00f3gica de la naturaleza, que \nqueda anticuada y trascendida por \u201clas leyes\u201d de una tecnocien-\ncia que crea y recrea para el bien \nde la humanidad una naturaleza \nsint\u00e9tica sin l\u00edmites (incluyendo la \npropia naturaleza biol\u00f3gica del ser \nhumano). \nForman parte de un peligroso \nmovimiento hacia un exceso de \nartificializaci\u00f3n de la vida que hay \nque contener. Y no escribo desde \nun fundamentalismo naturalista, ec\u00f3latra o anticient\u00edfico que nie-\ngue el conocimiento creado por la \nciencia y sus progresos aplicados \na las necesidades humanas. No se \ntrata de menos ciencia, sino cien-\ncia con conciencia, pues estamos ante la apropiaci\u00f3n totalitaria e \ninteresada de la ciencia por un \ninter\u00e9s privado, netamente ego\u00eds-ta e individualista y, por lo tanto, antisocial y sin ning\u00fan tipo de \nresponsabilidad moral que ha ro-\ndeado nuestra vida de sustancias \naltamente t\u00f3xicas, con las que \ncompartimos nuestro aire, nues-\ntra agua, nuestra tierra y nuestro \ncuerpo. \nLa industria petroqu\u00edmica \nrompi\u00f3 los l\u00edmites de la evoluci\u00f3n biol\u00f3gica y d\u00e9cadas despu\u00e9s de la \nirrupci\u00f3n de sus extraterrestres \nempiezan a verse \nlos efectos que tie-\nnen sobre la salud \nhumana y medioam-\nbiental. Ahora llega \nla biotecnolog\u00eda a arrasar lo que ha \nquedado de natu-\nraleza. La caja de \nPandora est\u00e1 abierta \ny sigue faltando un \nverdadero debate pol\u00edtico, cient\u00edfico y \nmoral en la sociedad \nsobre estas indus-\ntrias qu\u00edmicas y bio-\ntecnol\u00f3gicas, ya que \nsu actividad afecta y compromete la vida \nno solo de todos los \nhombres de hoy y \nde ma\u00f1ana, sino de \nlos cientos de miles \nde especies de seres vivos con los que \ncompartimos este \nplaneta.\nnLa caja de Pandora \nest\u00e1 abierta y sigue faltando un verdadero debate pol\u00edtico, cient\u00edfico y moral en la sociedadSOCIEDAD Beatriz Calvo Villoria, Periodista, beatriz@ecologiadelalma.es - www.ecologiadelalma.es\nLos verdaderos extraterrestres\n@123rf Limited\nBohlsener M\u00fchle GmbH & Co. KG     M\u00fchlenstr. 1, 29581 Bohlsen     www.bohlsener-muehle.deT\u00d3MATE UN \nRESPIRO...\n... TU MOMENTO DE PLACER\nNuevas  \npeque\u00f1as galletas para un gran disfruteALIMENTACI\u00d3N\n6\nBIOECO   ACTUALMarzo 2017 - N\u00ba 40\nCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias:\nwww.bioecoactual.com\n\u00bfQui\u00e9n invent\u00f3 lo que es org\u00e1 -\nnico? Todos admiramos a nuestros \npioneros de todo el mundo. Albert \nHoward, Masanobu Fukuoka, Ra -\nchel Carson, Raoul Lemaire, Maria \nM\u00fcller o Rudolf Steiner - por citar \ns\u00f3lo algunos - nos inspiraron pro -\nfundamente describiendo la mane -\nra de hacer agricultura org\u00e1nica. A \npartir de los a\u00f1os setenta, las inicia -\ntivas privadas codificaron lo que es org\u00e1nico y empujaron su desarrollo \ncon una gran cantidad de propiedad \ny de energ\u00eda. IFOAM - Organics In\n-\nternational, fundada en 1972, uni\u00f3 \u201cnuestro\u201d movimiento. Durante d\u00e9\n-\ncadas, decidimos \u201cnuestras\u201d normas y forjamos la confianza de los con -\nsumidores a lo largo de toda la ca -\ndena de valor. Despu\u00e9s, hicimos un llamamiento a los gobiernos de todo \nel mundo para que nos ayudaran a \nproteger lo que es org\u00e1nico con bue\n-\nnas regulaciones para la producci\u00f3n y el etiquetado. Hasta el momento, \ncerca de 100 pa\u00edses han actuado en \neste sentido. El movimiento de la \nsociedad civil se ha convertido en \nuna asociaci\u00f3n p\u00fablica y privada: \nuna asociaci\u00f3n \u00fanica, que es parte \nde nuestra historia de \u00e9xito.\nLa revisi\u00f3n de la actual regula\n-\nci\u00f3n ecol\u00f3gica de la UE 834/2007 a partir de 2014 revela los desaf\u00edos de \nesta asociaci\u00f3n. \u00bfLos socios privados \ny p\u00fablicos tienen todav\u00eda visiones y \nobjetivos comunes?\n\u00bfHacer que los que tomen las \ndecisiones est\u00e9n a la altura de los valores en el movimiento y decidir \nlo mejor para todos? \u00bfQu\u00e9 hay de \nestos \u201cgrupos de inter\u00e9s\u201d sin voz \ncomo son el medio ambiente, los \nanimales o las personas en pa\u00edses \nremotos sin gobierno fuerte? Como \nde importante es el impacto o \u00bfes \nla seguridad la prioridad para el \ndesarrollo? \u00bfSigue siendo un punto \nde vista compartido la imagen de un movimiento de la sociedad civil or\n-\ng\u00e1nica que integra la econom\u00eda y el sector p\u00fablico? O \u00bfnos hemos vuelto \ndependientes de quienes hacen las \npol\u00edticas gubernamentales y los con\n-\nflictos pol\u00edticos que pueden cambiar la naturaleza de lo que es org\u00e1nico?\nLas respuestas a estas preguntas \nno son sencillas y requieren un di\u00e1lo\n-\ngo entre los socios: un cuadro de di\u00e1 -\nlogo respetuoso que tenga en cuenta las necesidades de la otra parte. El \nmovimiento org\u00e1nico comenz\u00f3 con \nla ambici\u00f3n de poner a las personas \ndesfavorecidas y vulnerables (por \nejemplo, las familias de peque\u00f1os \nagricultores, mujeres y ni\u00f1os en el \nsur global, consumidores que des\n-\nconocen el peligro de la industria alimentaria) en el centro del escena\n-\nrio. La regulaci\u00f3n ecol\u00f3gica de la UE tiene el poder de afectar a millones \nde personas en todo el mundo, mu\n-\nchos de ellos sin voz para poner sus \nintereses sobre la mesa. El di\u00e1logo a \ntres bandas es entre la Comisi\u00f3n, el \nConsejo y el Parlamento de la UE. El \nmovimiento s\u00f3lo puede observar y \ntratar de ejercer presi\u00f3n. La colabo -\nraci\u00f3n p\u00fablico-privada es desafiada ya que el poder se distribuye de ma\n-\nnera desigual y la UE est\u00e1 atrapada en sus propios procesos (e intereses) en lugar de guiarse por la sabidur\u00eda y el principio del empoderamiento \nde los m\u00e1s d\u00e9biles.\nLos siguientes dos ejemplos pr\u00e1c\n-\nticos ilustran lo que hay que cuidar \nm\u00e1s en pro de la asociaci\u00f3n.\nEs hora de ir a los acuerdos \nmultilaterales\nEn 2007, IFOAM - Organics Inter -\nnational, la FAO y la UNCTAD advir -\ntieron en contra de la regulaci\u00f3n \ndel comercio org\u00e1nico internacio -\nnal a trav\u00e9s de los acuerdos unilate -\nrales (\u201ctodo el mundo que cumpla con mis reglas puede importar en \nmi pa\u00eds\u201d) o bilaterales (\u201caceptamos \nlas reglas de los otros\u201d). Los dos \nargumentos principales eran: que \nno es factible (ser\u00edan necesarios \nmiles de acuerdos comerciales) \ny que no es justo (obligando a los \nagricultores de los pa\u00edses en desa\n-\nrrollo a adoptar las normas de los \npa\u00edses industrializados poderosos). \nA pesar de las advertencias, el mun -\ndo org\u00e1nico se ha desarrollado en \nestas direcciones. En la actualidad, \nsabemos de 38 acuerdos org\u00e1nicos \nexistentes o futuros entre los go -\nbiernos que incluyen 48 pa\u00edses, que no cubren la mayor\u00eda de los pa\u00edses El desarrollo org\u00e1nico en la UE:\n\u00bfEstamos a la altura de la asociaci\u00f3n p\u00fablico privada?\nLa regulaci\u00f3n \necol\u00f3gica de la UE \ntiene el poder de \nafectar a millones \nde personas en todo \nel mundo, muchos \nde ellos sin voz para \nponer sus intereses \nsobre la mesaLA OPINI\u00d3N DEL ESPECIALISTAMarkus Arbenz, Director Ejecutivo de IFOAM - Organics International, \nm.arbenz@ifoam.bio - www.ifoam.bio\nC\u00daRCUMA\n\u25cf con un contenido de curcumina \nestandarizado y piperina de la \npimienta negra (para una mejor biodisponibilidad)\n\u25cf ahora tambi\u00e9n disponible en pol-\nvo, ideal para enriquecer Smoo-thies, batidos, zumos\u2026\nDe venta en: ecotiendas, herbodiet\u00e9ticas y parafarmacias   |        Facebook        Instagram: Raab Vitalfood Spain   |   info@raabvitalfood.de\n ahora tambi\u00e9n disponible en pol-\nvo, ideal para enriquecer Smoo-\n ahora tambi\u00e9n disponible en pol-\nvo, ideal para enriquecer Smoo-\nNUEVO\nALIMENTACI\u00d3N\n7\nBIOECO   ACTUALMarzo 2017 - N\u00ba 40\nCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias:\nwww.bioecoactual.com\nCONOCE M\u00c1S SOBRE NUESTROS INGREDIENTES EN WWW.BARNHOUSE.DE\nPLACER\n-\nCuando nuestros maestros del cereal elaboran el Krunchy de Chocolate, el aire se impregna \nde un maravilloso aroma a exquisito chocolate ecol\u00f3gico. Es un aroma delicioso que le arranca \nuna sonrisa a cualquiera. Lo podr\u00e1s comprobar por ti mismo cuando disfrutes \nde los crujientes copos en el desayuno.LA OPINI\u00d3N DEL ESPECIALISTA\nALIMENTACI\u00d3Nexportadores en el sur global. La \nUE est\u00e1 introduciendo un r\u00e9gimen \nde cumplimiento, lo que significa \nque los agricultores (por ejemplo, \nlos productores de caf\u00e9) de fuera \nde la UE (a excepci\u00f3n de los que \ntienen un acuerdo comercial bilate -\nral) incluidos la mayor\u00eda de pa\u00edses \nde \u00c1frica, Am\u00e9rica Latina y Asia, \ndeben adoptar normas que no les \ncorresponden y que no se adaptan \na sus condiciones socioecon\u00f3micas \ny ambientales. Este r\u00e9gimen no \nest\u00e1 de acuerdo con los principios \norg\u00e1nicos y los esfuerzos de presi\u00f3n \nde IFOAM UE contra renunciar a op -\nciones de equivalencia para los ope -\nradores de fuera de la UE no fueron \nescuchados. La asociaci\u00f3n p\u00fablica y \nprivada no es realmente funcional.\nSin embargo, hay esperanza. Un \nreciente seminario celebrado por la invitaci\u00f3n del gobierno suizo con \nlas autoridades org\u00e1nicas competen\n-\ntes de organismos reguladores de todo el mundo abri\u00f3 el di\u00e1logo con \nel movimiento. Se confirm\u00f3 que un \nacuerdo de equivalencia plurilateral \nes la forma de explorar y desarrollar \nen adelante. Se necesita con urgencia un foro \npara el desarrollo de criterios comu\n-\nnes para reconocer inclusivamente con la misma fiabilidad sistemas \norg\u00e1nicos en todo el mundo y tiene \nun alto potencial de impacto positivo. \nLa familia de normas existentes de \nIFOAM y los reconocidos sistemas de \nevaluaci\u00f3n, podr\u00edan ser un modelo \npara ello.\nOrg\u00e1nica 3.0\n\u00bfuna visi\u00f3n respetada por la asociaci\u00f3n?\nEl movimiento org\u00e1nico est\u00e1 \ndiscutiendo Org\u00e1nica 3.0, la visi\u00f3n \nfutura de desarrollo org\u00e1nico en \nlos pr\u00f3ximos a\u00f1os. La aprobaci\u00f3n \ndel documento hist\u00f3rico llamado \n\u201cOrganic 3.0\u201d est\u00e1 en la agenda de \nla Asamblea General en noviembre \nde 2017 en la India. Este punto de \nreferencia - si no el \u00fanico aprobado, \ns\u00ed incluido en las estrategias de los \nactores - tendr\u00e1 fuertes implicacio -\nnes en el desarrollo del movimiento \norg\u00e1nico. Influye en el posiciona -\nmiento, en los objetivos y en la cultura de las consideraciones para \nla toma de decisiones. En el pasado, los gobiernos no han adoptado los \ndocumentos org\u00e1nicos hist\u00f3ricos \ndel movimiento global. \nComo consecuencia, IFOAM - Or\n-\nganics International, el Codex Ali -\nmentarius y muchas regulaciones \nde todo el mundo no usan principios \ny definiciones unificadas.Org\u00e1nica 3.0 es una nueva opor -\ntunidad para que los sectores org\u00e1 -\nnicos p\u00fablicos y privados apoyen \nuna visi\u00f3n com\u00fan. El uso de esta \noportunidad y estar a la altura por \nparte de la asociaci\u00f3n nos llevar\u00eda \nmucho m\u00e1s cerca de nuestra visi\u00f3n \nde la agricultura realmente sosteni -\nble y las cadenas de valor.n\n123rf Limited\u00a9Deyan Georgiev 8\nBIOECO   ACTUALMarzo 2017 - N\u00ba 40\nCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias:\nwww.bioecoactual.com\nTu cuerpo  \nest\u00e1 hecho para moverse\nLos complementos alimenticios no deben utilizarse como sustitutos  \nde una dieta equilibrada y variada y un estilo de vida saludable.\nDe venta en los mejores establecimientos especializados\n@SolgarSpain @solgar_ES\nwww.solgarsuplementos. es\nwww.elblogdesolgar.esDe entre todos los colores que pue -\nde haber en nuestro plato, me quiero \ncentrar en uno de especial importan -\ncia: el color verde. Pero, \u00bfpor qu\u00e9 es tan importante? Para empezar el ver\n-\nde evoca salud, naturaleza, frescura y conexi\u00f3n con el mundo vegetal; pero \nesta evocaci\u00f3n no solo es metaf\u00f3rica \nsino tambi\u00e9n real: incorporar verde \nen nuestra dieta genera salud y fres\n-\ncura, porque el verde indica que la \nplanta est\u00e1 llena de clorofila.\nEsta clorofila (que curiosamente \ntiene una estructura similar a la hemoglobina, solo que en lugar de \nhierro tiene magnesio en el centro) es \nun pigmento clave en la fotos\u00edntesis, \nproceso por el cual el reino vegetal \ntiene la capacidad de captar la energ\u00eda \nlum\u00ednica y transformarla en energ\u00eda \nbioqu\u00edmica, indispensable para nues\n-\ntra vida en el planeta. Y adem\u00e1s, la clorofila tiene una serie de propieda\n-\ndes importantes para nuestra salud, fundamentalmente propiedades \ndetox, ayudando a la limpieza y elimi\n-\nnaci\u00f3n de residuos en el cuerpo. Se ha visto que la clorofila me -\njora los efectos de la radiaci\u00f3n \ny que tiene la capacidad de \nunirse a metales pesados fa -\nvoreciendo su eliminaci\u00f3n. \nTambi\u00e9n tiene un potente \nefecto alcalinizador y un \ngran poder antioxidante \ny antiinflamatorio, mejo -\nrando el sistema inmune, \ndigestivo, respiratorio, \ny participando en la pre -\nvenci\u00f3n de enfermedades \ncr\u00f3nicas como el c\u00e1ncer, entre \notras; curiosamente sabemos \ntambi\u00e9n que el verde en medici -\nna china es el color que resuena y potencia la acci\u00f3n del h\u00edgado, \u00f3rga\n-\nno a su vez encargado de la limpieza de la sangre de t\u00f3xicos. \nObviamente vamos a encontrar \nesta maravillosa mol\u00e9cula, la clorofi\n-\nla, en las algas de color verde (la chlo -\nrella es sin duda la m\u00e1s rica en este pigmento, que tambi\u00e9n abunda en la \nespirulina) y en las verduras de color \nverde (cuanto m\u00e1s intenso es el verde, m\u00e1s clorofila tiene): col verde, repo\n-\nllo, kale, acelgas, espinacas, jud\u00edas verdes, br\u00f3coli, puerro, col china, es\n-\np\u00e1rragos, apio, berros, can\u00f3nigos, le -\nchugas, perejil, cebollino, grelos, las hojas de las ra\u00edces (de las zanahorias, \nde los nabos, de los r\u00e1banos...), etc. \nEs importante tomar las \nverduras verdes crudas o coci\n-\nnadas muy levemente (una coc -ci\u00f3n ligera al vapor, o escaldadas \ndurante 2-3 minutos), de forma que \nqueden crujientes y mantengan todas \nsus propiedades. As\u00ed que no olvides \nponer SIEMPRE algo verde en tu pla -\nto o a\u00f1adir algo verde a tus zumos o \nsmoothies. Hoy m\u00e1s que nunca, en \nesta sociedad llena de t\u00f3xicos en la \nque vivimos, es fundamental que el \nverde est\u00e9 presente en nuestra ali -\nmentaci\u00f3n.nVerde que te quiero verde\nCOMPLEMENTOS  ALIMENTICIOSALIMENTACI\u00d3N CONSCIENTEDra. Eva L\u00f3pez Madurga, M\u00e9dico especialista en Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica.  Consultora de Nutrici\u00f3n, Macrobi\u00f3tica y Salud Integral - www.doctoraevalopez.com\n9\nBIOECO   ACTUALMarzo 2017 - N\u00ba 40\nCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias:\nwww.bioecoactual.com\nLas grasas son nutrientes a\u00fan mal \ncomprendidos en nuestra sociedad...\nJuzgadas como culpables de sobrepeso \ny grasa corporal, llevamos a\u00f1os, por \nno decir d\u00e9cadas, escuchando que una \nalimentaci\u00f3n sana es una alimenta -\nci\u00f3n pobre en grasa. Algo totalmente err\u00f3neo, y lo m\u00e1s grave, totalmente \ncontraproducente si lo que buscamos \nes adelgazar y ganar salud.\nLo primero que debemos entender \npara desmitificar esta falsa creencia, es el funcionamiento del organismo y \nsu metabolismo. Debemos saber que \nel cuerpo almacena grasa a partir de \ncualquier exceso energ\u00e9tico, sea \u00e9ste \ntambi\u00e9n procedente de hidratos de \ncarbono o de prote\u00ednas.\nEn la dieta, la grasa induce a la \nsaciedad mientras tambi\u00e9n aporta \nsabor y adherencia a la hora de crear \nbuenos h\u00e1bitos alimentarios, algo fun\n-\ndamental si queremos conseguir crear \ncambios a largo plazo y una aut\u00e9ntica \neducaci\u00f3n alimentaria. Por otro lado, \ncumple con la funci\u00f3n de material \nenerg\u00e9tico y protector de nuestros \u00f3rganos as\u00ed como de aislamiento del \nfr\u00edo, formando parte de las membra\n-\nnas celulares y siendo precursora en la fabricaci\u00f3n de hormonas y \u00e1cidos \nbiliares, y en la absorci\u00f3n de vitami\n-\nnas liposolubles. Es por lo tanto una pieza esencial y su consumo deber\u00eda ser \ndel 30-35 % en nuestra alimentaci\u00f3n si queremos gozar de un buen equilibrio \ny funcionamiento metab\u00f3lico.\nEl hecho de que la grasa sea salu\n-\ndable o no, depender\u00e1 de la calidad de su alimento y de si posee otras \ncaracter\u00edsticas de inter\u00e9s nutricional \ny fisiol\u00f3gico para el organismo. Tanto \ngrasas animales como aceites vegeta\n-\nles, vienen todos formados en mayor o \nmenor porcentaje por \u00e1cidos grasos cla -\nsificados como saturados, monoinsa -\nturados y poliinsaturados. La relaci\u00f3n \u00f3ptima entre todos ellos en la dieta es \ndel 10% tanto para saturados (aceite de \ncoco) como poliinsaturados, y hasta un \n30% de monoinsaturados.\nDe todas maneras, el cuerpo puede \nsintetizar por s\u00ed mismo todos los \u00e1cidos grasos que necesita, salvo los \u00e1cidos po\n-\nliinsaturados linol\u00e9ico W-6 y linol\u00e9ni -\nco W-3 que deben tomarse en la dieta \ny que por eso son llamados esenciales. \nEl aceite de semillas extra\u00eddo en fr\u00edo, las pipas de girasol y frutos oleaginosos \nforman parte del grupo W-6, y en cam\n-\nbio las nueces, semillas de lino, de ch\u00eda y c\u00e1\u00f1amo as\u00ed como las algas marinas y \naguacate, del W-3. \nSon conocidos por sus propiedades \nreguladoras del colesterol LDL y tri -\nglic\u00e9ridos, y por el buen desarrollo y \ncomunicaci\u00f3n neuronal. No obstante, \nla clave est\u00e1 en que se encuentren en \nuna proporci\u00f3n adecuada ya que son \nantagonistas. El exceso de W-6 puede \ndar pie a procesos inflamatorios  \ndebido a la acci\u00f3n de las hormonas  \nprostaglandinas serie 2 que se ven \ncontrarrestadas por el consumo de W-3 \n(EPA y DHA) gracias a la acci\u00f3n anti-in -\nflamatoria de las prostaglandinas se -\nrie3... A\u00fan a d\u00eda de hoy, no queda clara la proporci\u00f3n ideal, pero se recomien\n-\nda un 9:1 a raz\u00f3n de mayor consumo de W-3, puesto que se encuentra con m\u00e1s \nfacilidad y en mayor abundancia el W-6 \nen nuestra dieta actual...\nPor otro lado como \u00e1cido mono-insa\n-\nturado, contamos con el m\u00e1s conocido, el \u00e1cido ol\u00e9ico W-9, presente en el acei\n-\nte de oliva virgen (o primera presi\u00f3n en fr\u00edo). Ayuda a aumentar el HDL, nuestro \u201ccolesterol bueno\u201d, siendo rico tambi\u00e9n \nen vitamina E, lo que lo convierte en un \naceite estable para uso diario en la co\n-\ncina, tanto en crudo como en cocci\u00f3n, adem\u00e1s de ser un verdadero aliado en \nnuestra salud cardiovascular.\nY por \u00faltimo, no menos importante \naunque s\u00ed menos conocido, contamos con otro \u00e1cido mono-insaturado lla\n-\nmado \u00e1cido palmitol\u00e9ico W-7, prin -\ncipalmente interesante para la salud \nde nuestra piel (eccemas, dermatitis, \npsoriasis) y mucosas orales, digestivas o vaginales. De acci\u00f3n analg\u00e9sica y \nantioxidante, se encuentra sobre todo en el mundo vegetal y marino, especial\n-\nmente en las bayas del Espino amarillo (en c\u00e1psulas) pero tambi\u00e9n en el agua\n-\ncate, nueces de Macadamia y curry. \nEn definitiva, el aporte de \u00e9stas \ngrasas saludables es fundamental para nuestra salud hormonal, cardiovascu\n-\nlar y sistema nervioso. Son aliados de nuestra belleza ya que nutren nuestra \npiel a la par que nos mantienen en un normo peso aportando placer en nues\n-\ntros platos. Es fundamental apostar por alimentos de calidad que los contengan \nde manera natural y evitar los manipu\n-\nlados por la industria como las margari -\nnas, as\u00ed como el desequilibrio entre los \nde origen W-3 y W-6. A utilizar siempre \naceites v\u00edrgenes y a guardar los de \nsemillas, una vez abiertos, en nevera, \npara evitar su posible oxidaci\u00f3n.nGrasas saludables (omega 3-6-7 y 9)\nQu\u00e9 son, beneficios y en qu\u00e9 alimentos encontrarlasRECOMENDADO PORMareva Gillioz, Dietista y Coach nutricional, especializada en Naturopat\u00eda. Certificada en cocina crudivegana por Matthew Kenney Culinary Institute- www.marevagillioz.com ESPACIO PATROCINADO POR: \nSol Natural | Alimentaci\u00f3n Ecol\u00f3gica | www.solnatural.bio\nALIMENTACI\u00d3N10\nBIOECO   ACTUALMarzo 2017 - N\u00ba 40\nCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias:\nwww.bioecoactual.com\nEl n\u00famero de familias vegetarianas \ny veganas est\u00e1 aumentando en Euro -\npa. Una encuesta reciente encargada \npor la Vegan Society del Reino Unido ha \nmostrado que el n\u00famero de veganos en ese pa\u00eds se ha multiplicado por 3 \nen la \u00faltima d\u00e9cada. Este aumento \nse est\u00e1 produciendo sobre todo entre \npersonas j\u00f3venes y familias con hijos. \nActualmente los vegetarianos y vega\n-\nnos constituyen el 3% de la poblaci\u00f3n brit\u00e1nica. \nEn el resto de Europa se observa \nuna tendencia similar. La demanda de alternativas vegetales a la carne, \nleche y queso se est\u00e1 disparando en \ncasi todos los pa\u00edses. En Dinamarca \nlas ventas de tofu, salchichas elabora\n-\ndas con soja o seitan, hamburguesas \nhechas con legumbres y falafels han \nexperimentado un incremento del \n30% entre los a\u00f1os 2014 y 2015. En \nAlemania la presencia de productos \nvegetarianos y veganos en los su -\npermercados se ha multiplicado por siete y por veinte respectivamente \nentre los a\u00f1os 2011 y 2015. Estos \nproductos no solo est\u00e1n teniendo una \nbuena acogida entre aquellos que si\n-\nguen una dieta vegetariana o vegana; cada vez m\u00e1s consumidores, tanto \nen Europa como en Estados Unidos, \nbuscan alternativas m\u00e1s saludables y \nsostenibles a los productos c\u00e1rnicos y \nl\u00e1cteos; y los productos vegetarianos \ny veganos cumplen estos requisitos. \nVarias ciudades europeas como \nBremen, Helsinki y Zagreb han intro\n-\nducido un d\u00eda a la semana \u201csin carne\u201d. La ciudad belga de Gante fue la prime\n-\nra en unirse a la campa\u00f1a \u201cLunes Sin Carne\u201d que promueve Paul McCartney \ndesde el a\u00f1o 2009. En Gante este d\u00eda se \ncelebra los jueves y aunque la carne no \nest\u00e1 prohibida, el ayuntamiento anima \na los restaurantes, caf\u00e9s y organismos \np\u00fablicos a ofrecer un plato vegetaria\n-\nno como opci\u00f3n principal. Tambi\u00e9n \nlas guarder\u00edas y colegios p\u00fablicos \nofrecen un plato principal vegetariano \ntodos los jueves. El ayuntamiento, con \nla colaboraci\u00f3n de EVA (Ethical Vegeta -\nrian Alternative - la principal asociaci\u00f3n \nvegetariana belga), organiza regular -\nmente talleres de cocina vegetariana y otras actividades relacionadas. El \nayuntamiento describe Gante en su \ninformaci\u00f3n tur\u00edstica como un \u201cpara\u00ed\n-\nso ecol\u00f3gico para vegetarianos... con docenas de restaurantes vegetarianos \npeque\u00f1os y encantadores, tiendas \necol\u00f3gicas y hasta un supermercado \necol\u00f3gico\u201d. La campa\u00f1a de los \u201cJueves \nSin Carne\u201d ha tenido unos efectos muy \npositivos en el turismo. A principios de a\u00f1o Barcelona se de\n-\nclar\u00f3 a s\u00ed misma, oficialmente, \u201cciudad \namigable con la cultura vegetariana y \nvegana\u201d y elabor\u00f3 un plan que inclu\u00eda \nla publicaci\u00f3n de una gu\u00eda de negocios \nvegetarianos para residentes y visitan -\ntes, as\u00ed como la creaci\u00f3n de un espacio \nespec\u00edfico que dar\u00e1 apoyo a los em -\nprendedores vegetarianos y veganos- el \u201cBCNvegPoint\u201d. El ayuntamiento va \na animar a los barceloneses a aumen\n-\ntar su consumo de vegetales y se unir\u00e1 \na la campa\u00f1a \u201cLunes Sin Carne\u201d. M\u00e1s \nrecientemente la nueva alcaldesa de \nTur\u00edn, en Italia, se ha comprometido \na promover las dietas vegetarianas y \nveganas durante su mandato. El plan \nincluir\u00e1 charlas educativas en colegios \npara ense\u00f1ar a los alumnos nutrici\u00f3n \nhumana y bienestar animal, con el \nfin de \u201cproteger el medio ambiente, \nla salud de nuestros ciudadanos y el \nbienestar de nuestros animales\u201d. \nLas personas vegetarianas y vega -\nnas en general se preocupan m\u00e1s por la salud y el medio ambiente, por lo \nque no es de extra\u00f1ar que en paralelo \nal aumento de este movimiento en Eu\n-\nropa tambi\u00e9n haya crecido significati -\nvamente en la \u00faltima d\u00e9cada el cultivo, producci\u00f3n y venta de productos eco\n-\nl\u00f3gicos. De nuevo Dinamarca marca el camino al ser el pa\u00eds del mundo con \nmayor porcentaje de productos ecol\u00f3\n-\ngicos vendidos respecto al total: un 8%. \nSeg\u00fan el Consejo Dan\u00e9s de Agricultura \ny Alimentaci\u00f3n la venta de productos \necol\u00f3gicos se ha incrementado un 12% \nentre 2014 y 2015. \nLa Soil Association, l\u00edder en certifi -\ncaci\u00f3n de productos ecol\u00f3gicos en el \nReino Unido, ha reportado un aumen -\nto en las ventas de estos productos de un 4,9% en el \u00faltimo a\u00f1o. Como com\n-\nparaci\u00f3n, tambi\u00e9n durante el \u00faltimo a\u00f1o se produjo una ca\u00edda del 1% en las \nventas de productos no ecol\u00f3gicos. Los \nl\u00e1cteos ecol\u00f3gicos son los productos \ncon mayor porcentaje de venta (26,6%) \nrespecto a sus equivalentes no ecol\u00f3gi\n-\ncos, seguidos por las frutas, verduras y ensaladas (22,2%), productos envasa\n-\ndos incluyendo cereales e infusiones (15%) y alimentos para beb\u00e9s (10%). Mundo org\u00e1nico vegano y vegetariano\nLa demanda de \nalternativas vegetales a la carne, leche y queso se est\u00e1 disparando en casi todos los pa\u00edsesSOCIEDAD Y ALIMENTACI\u00d3N\nALIMENTACI\u00d3N\nMiriam Mart\u00ednez Biarge, M\u00e9dico Pediatra,www.mipediatravegetariano.com - miriam@mipediatravegetariano.com\n123rf Limited\u00a9Dmitriy Shironosov11\nBIOECO   ACTUALMarzo 2017 - N\u00ba 40\nCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias:\nwww.bioecoactual.com\nLos beb\u00e9s y los \nni\u00f1os peque\u00f1os \nson especialmente \nvulnerables a los \nefectos de los \npesticidas y los \nmetales pesados\nALIMENTACI\u00d3N\nwww.holle.ch\n/one.numr Requerido por ley \n/two.numr S\u00f3lo los az\u00facares propios de cada ingrediente Snack con cereales ecol\u00f3gicos \u2013 a partir de los /eight.tf, /one.tf/zero.tf y /one.tf/two.tf meses\nSin aditivos/one.numr ni colorantes/one.numr arti\ufb01ciales y sin az\u00facar/two.numr re\ufb01nadoUn snack perfecto como tentempi\u00e9 y para llevarIdeal para las manitas del beb\u00e9NUEVO\nPru\u00e9balo ya!\nUn deliciosa golosina\necol\u00f3gica para tu beb\u00e9!Un deliciosa golosina Un deliciosa golosina\necol\u00f3gica para tu beb\u00e9! ecol\u00f3gica para tu beb\u00e9!\nC\nM\nY\nCM\nMY\nCY\nCMY\nK161210_124x160_ES_BioEco_Snacks.pdf   1   07.02.17   17:06 ALIMENTACI\u00d3N\nSOCIEDAD Y ALIMENTACI\u00d3N\nLos colegios tampoco son ajenos a \neste fen\u00f3meno. Seg\u00fan la Soil Associa -\ntion y la ONG inglesa Garden Organic el \nn\u00famero de colegios donde los alum -\nnos tienen su propio jard\u00edn y huerto \necol\u00f3gicos y donde el men\u00fa escolar \nes ecol\u00f3gico no deja de aumentar en \nel pa\u00eds. En otros pa\u00edses como Suecia, \nAlemania, Croacia e Italia se est\u00e1n \ndescribiendo experiencias similares. \nUn amplio estudio publicado en \nla revista British Journal of Nutrition en el a\u00f1o 2014 mostr\u00f3 que las frutas, \nverduras y cereales ecol\u00f3gicos ten\u00edan \nde media una mayor concentraci\u00f3n de \nantioxidantes, menores concentracio\n-\nnes de cadmio (un metal pesado) y me -nos restos de pesticidas que sus equi -\nvalente no ecol\u00f3gicos. Otro estudio \npublicado este a\u00f1o en la misma revista \nha encontrado que la leche ecol\u00f3gica \ntiene un perfil de \u00e1cidos grasos m\u00e1s \nfavorable: mayores concentraciones \nde \u00e1cidos grasos omega-3 (que juegan \nun papel importante en la salud car -\ndiovascular y mental, as\u00ed como en el desarrollo del cerebro fetal) y una me -\njor relaci\u00f3n entre omega-6 y omega-3. \nLos beb\u00e9s y los ni\u00f1os peque\u00f1os \nson especialmente vulnerables a los efectos de los pesticidas y los metales \npesados y por esta raz\u00f3n no solo ellos, \nsino tambi\u00e9n las mujeres durante el \nembarazo y la lactancia deber\u00edan evi\n-tar exponerse a estas sustancias todo lo posible; consumir productos ecol\u00f3\n-\ngicos es una de las mejores formas de reducir esta exposici\u00f3n. Las mujeres \nvegetarianas y veganas tienen meno\n-\nres concentraciones de pesticidas en \nsu leche que las no vegetarianas; con -\nsumir productos ecol\u00f3gicos podr\u00eda reducir estos niveles todav\u00eda m\u00e1s.n\n123rf Limited\u00a9Maridav12\nBIOECO   ACTUALMarzo 2017 - N\u00ba 40\nCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias:\nwww.bioecoactual.com\nPor su alto contenido en aceites \nvegetales se le considera un alimento \nmuy nutritivo que aporta numerosos \nbeneficios a nuestro organismo, sin \nembargo debe consumirse en propor -\nciones moderadas, pues posee un gran \ncontenido cal\u00f3rico y graso, el cual es \nuna excelente alternativa saludable a \nla mantequilla y a las margarinas ve -\ngetales. Adem\u00e1s, es rico en vitaminas E (propiedades antioxidantes), A, B1, \nB2, B3, prote\u00ednas y minerales.\nEl Aguacate (Persea Americana) es \nuna especie de fruto arb\u00f3reo oriundo del altiplano central mejicano, el cual \npertenece a la familia de las laur\u00e1\n-\nceas, es decir: el \u00e1rbol del laurel. Se -\ng\u00fan parece indicar el escaso registro arqueol\u00f3gico, el foco de su domestica\n-\nci\u00f3n empez\u00f3 en las tierras del actual Estado de Puebla, har\u00e1 de ello unos \n10.000 a\u00f1os. Desde all\u00ed, su cultivo se \nexpandi\u00f3 de norte a sur, llegando has\n-\nta California y Ecuador, dando el salto al archipi\u00e9lago de las Antillas. Para los \npueblos precolombinos este fruto era \nun alimento fundamental como fuen\n-\nte de \u00e1cidos grasos, hoy sigue siendo un alimento b\u00e1sico para el pueblo \nmejicano y esencial en su gastrono\n-\nm\u00eda, como base de un plato estrella: \nel guacamole. La palabra guacamole \nproviene del n\u00e1huatl ahuacamolli y \nsignifica \u201csalsa de aguacate\u201d.\nLa evidencia f\u00f3sil parece haber \ndejado constancia de la existencia de especies predecesoras de los actuales \naguacates y de que estos sirvieron de alimento a los dinosaurios terrestres \nde Mesoam\u00e9rica, puesto que s\u00f3lo \nanimales de grandes dimensiones \npodr\u00edan tragar su semilla sin dificul\n-\ntades y por consiguiente exportarla. Nosotros, as\u00ed como muchas otras \nespecies de animales del presente, po\n-\ndr\u00edamos morir en el intento de tragar \nun hueso de aguacate.\nLa etimolog\u00eda de la palabra \u201cagua -\ncate\u201d proviene de la lengua precursora del n\u00e1huatl, habla propia de los Mexi\n-\nca, la tribu que logr\u00f3 imponer su do -\nminio al resto de pueblos originarios de Mesoam\u00e9rica y as\u00ed consolidar el Im\n-\nperio Azteca. El vocablo ahuacatl que se remonta al proto-azteca significaba \n\u201ctest\u00edculo\u201d, por la semejanza entre el \nfruto y el \u00f3rgano masculino y, por la \nforma como este cuelga del \u00e1rbol, el \naguacate le debe su nomenclatura.No obstante, no en todos los pa\u00edses \nde habla hispana se utiliza el mismo vocablo. En Argentina, Bolivia, Chile, \nPer\u00fa y Uruguay suele llamarse palta. \nEsta palabra proviene de la lengua \nandina Quechua. Los Paltas fueron \nla etnia amerindia que habit\u00f3 en la \nprovincia ecuatoriana de Loja y norte \nde Per\u00fa. La regi\u00f3n de los Paltas fue \ninvadida por Tupac Inca Yupanqui \ndurante su campa\u00f1a para conquistar \nel territorio de la actual provincia de \nCa\u00f1ar (Ecuador, Andes Meridionales) e \nincorporarla al Imperio Inca. La cam\n-\npa\u00f1a de conquista transcurri\u00f3 entre \n1.450 y 1.475, fue entonces cuando los \nIncas conocieron este fruto y lo llama -\nron igual que la provincia invadida.\nLos primeros europeos que comie -\nron aguacates fueron los invasores \nespa\u00f1oles. Tras la llegada a M\u00e9jico, Mart\u00edn Fern\u00e1ndez de Enciso fue el \nprimer espa\u00f1ol que lo mencion\u00f3 en \nun libro escrito en 1.519, donde lo \ndescrib\u00eda como una pera salvaje. Lo \nllam\u00f3 \u201caguacate\u201d como adaptaci\u00f3n \nde la pronunciaci\u00f3n de la lengua na -\nhualt. En 1.653, el cura Bernab\u00e9 Cobo \ndescribi\u00f3 las tres principales varieda -\ndes de aguacate relativas a su origen: guatemalteco, mejicano y antillano.\nLos barcos espa\u00f1oles que regresa\n-\nban de Am\u00e9rica sol\u00edan hacer escala en las Islas Canarias. En el Jard\u00edn Bot\u00e1ni\n-\nco de Orotava en Tenerife crecieron los primeros ejemplares procedentes \nde Venezuela. Posteriormente, se \nintrodujeron en la pen\u00ednsula, tras \nsu buena adaptaci\u00f3n al clima medi\n-\nterr\u00e1neo, fueron llevados al resto de \nEuropa y \u00c1frica. En alem\u00e1n se conoci\u00f3 \ncomo \u201cfruta de mantequilla\u201d pues por \nsu textura y riqueza en \u00e1cidos grasos \nesenciales es la mejor alternativa \nsaludable a la mantequilla y a las mar -\ngarinas vegetales.nEl Aguacate, \u00a1la mejor margarina!\nPara los pueblos \nprecolombinos este fruto era un alimento fundamental como fuente de \u00e1cidos grasos\nPRODUCTOS DE LIMPIEZARa\u00fal Mart\u00ednez, Diet\u00e9tica y dietoterapia Homotoxicolog\u00eda,raul.mgarc@gmail.com - www.raulmartinezgarcia.com HISTORIA Y ALIMENTACI\u00d3N \nHelena Escoda Casas, Licenciada en Historia (UAB), helenaescodacasas@gmail.com\n123rf Limited\u00a9pilens13\nBIOECO   ACTUALMarzo 2017 - N\u00ba 40\nCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias:\nwww.bioecoactual.com\nCon la llegada de la primavera \nes frecuente que muchas personas \nsufran s\u00edntomas de fatiga, cansancio, \nagotamiento y tristeza, todos ellos \ns\u00edntomas de lo que se conoce como \nastenia primaveral. La palabra astenia \nen griego significa \u201csin fuerza\u201d, y los \ns\u00edntomas de la dolencia son una sen -\nsaci\u00f3n general de debilidad y falta de energ\u00eda, acompa\u00f1ada de irritabilidad, \nfalta de apetito, presi\u00f3n arterial baja, \napat\u00eda, inter\u00e9s sexual escaso, dolores \nde cabeza, trastorno del sue\u00f1o, ago\n-\ntamiento general que deja al que la \nsufre cansado sin hacer un esfuerzo. \nEs un trastorno com\u00fan en las mujeres \ny ocurre con mayor frecuencia en el \nrango de edad entre 30 y 40 a\u00f1os, pero \nno es exclusiva de ellas y tambi\u00e9n se \ndan casos en hombres que est\u00e1n alre -\ndedor de esta edad. \nLas causas de la astenia se relacio -\nnan con los cambios que tienen lugar \nen el sistema nervioso y hormonal como consecuencia de su adaptaci\u00f3n \na la primavera, las temperaturas en \nascenso, con d\u00edas m\u00e1s largos y m\u00e1s luz. La manera m\u00e1s f\u00e1cil y eficaz de \nayudar a nuestro cuerpo a conseguir \nla r\u00e1pida recuperaci\u00f3n es consu\n-\nmiendo alimentos que aporten los nutrientes que permitan superar el \ntrastorno. \nDebemos potenciar la alimenta\n-\nci\u00f3n con frutas y verduras de tem -\nporada, y consumir parte de ellas en \ncrudo en ensaladas o batidos apro -\nvechando as\u00ed el m\u00e1ximo contenido en vitaminas y fitonutrientes. Una \ndieta rica en tript\u00f3fano, amino\u00e1cido \npresente en legumbres y cereales, es \nnecesaria ya que es un precursor de \nla serotonina que mejora el estado de \n\u00e1nimo. El magnesio y las vitaminas \ndel grupo B, con propiedades antide\n-\npresivas y antifatiga, son ideales para reforzar el sistema inmunol\u00f3gico y \nproporcionarnos m\u00e1s vitalidad.Alimentos especialmente indi\n-\ncados para prevenir y mejorar los \ns\u00edntomas de la astenia primaveral \nson la maca, la rodhiola, el polen, \nla jalea real y el guaran\u00e1. Son ex -\ntraordinarios complementos de gran \nayuda para esta dolencia. La maca es \nuna planta vigorizante y reconstitu -\nyente que disminuye el cansancio sin \nprovocar ansiedad ni nerviosismo. La \nrhodiola fortalece el sistema nervio -\nso, combate la depresi\u00f3n, mejora la inmunidad y los niveles de energ\u00eda. \nEl polen es vigorizante aportando \namino\u00e1cidos, fitoesteroles, vitaminas y minerales. La jalea real tiene efecto \nestimulante y tonificante. Contiene todos los amino\u00e1cidos, vitaminas del \ngrupo B y C, \u00e1cido f\u00f3lico, minerales \ny \u00e1cidos grasos insaturados. El guara\n-\nn\u00e1 es la planta con mayor contenido en cafe\u00edna que se conoce y entre sus \ncomponentes se encuentran flavono\n-\nles, taninos y saponinas.nPrevenid los s\u00edntomas \nde la astenia primaveral\n123rf Limited\u00a9studiograndouest\nQU\u00c9 COMERESPACIO PATROCINADO POR: \nEl Granero Integral  www.elgranero.comAlimentaci\u00f3n y Complementos Ecol\u00f3gicos\nRa\u00fal Mart\u00ednez, Diet\u00e9tica y dietoterapia Homotoxicolog\u00eda,raul.mgarc@gmail.com - www.raulmartinezgarcia.com\nCOMPLEMENTOS  ALIMENTICIOS14\nBIOECO   ACTUALMarzo 2017 - N\u00ba 40\nCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias:\nwww.bioecoactual.com\nElaboraci\u00f3n\n1. Limpiar los frutos rojos.\n2. Mezclar en el vaso de la batidora el \ntofu sedoso con la fruta, hasta que \nquede bien homog\u00e9neo todo.\n3. A\u00f1adir la crema de almendras y el \na\u00e7a\u00ed, y volver a mezclar.\n4. Opcional: a\u00f1adir el d\u00e1til o sirope de \ncoco si necesidad de endulzar.\n5. Reservar en nevera, antes de servirlo.\nSi quieres probar un dulce cre -\nmoso pero sin l\u00e1cteos ni az\u00facares, te presento este\u00a0 Sedoso de Tofu con \nFrutos rojos,\u00a0 que solo verlo, ya nu\n-\ntre tus sentidos.\u00a0De textura delicada y efecto saciante, es una alternativa excelente a los l\u00e1cteos hecha a base \nde tofu, pero no cualquier tofu, sino \nel tofu sedoso, \u00bflo conoces?\nSe trata de una variedad del tofu \nmuy apreciada en Jap\u00f3n, derivado \ntambi\u00e9n de la soja pero de consistencia \nm\u00e1s blanda al ser m\u00e1s rico en agua, con \nlo que es ideal para hacer salsas, cre\n-\nmas y postres vegetales. Tiene riqueza \nen prote\u00edna, en calcio y en isoflavo -\nnas. Es importante que sea siempre biol\u00f3gico, ya que la soja convencional \nfrecuentemente suele ser transg\u00e9nica. \nNo contiene colesterol pero si leci\n-\ntina y \u00e1cidos grasos poliinsaturados  \nque ayudan a combatirlo. Combinado \ncon frambuesas, fresas y ar\u00e1ndanos, \ntodos ellos de alto poder antioxidante y anti-inflamatorio, conseguimos un \nsedoso de tofu con frutos rojos deli\n-\ncioso, bajo en az\u00facar, con funci\u00f3n an -\nti-aging y regulador del metabolismo.\nY como toque sabroso y saludable, \nle a\u00f1adimos crema de almendras, rica en prote\u00edna vegetal, en calcio y mag -\nnesio, y sobre todo de alto poder al -\ncalinizante, para aportar ese aroma a \nalmendra tostada mientras cuidamos y \nreparamos nuestros m\u00fasculos y siste -\nma nervioso. Por otro lado como buen \ncomplemento, el a\u00e7a\u00ed, un superalimen -\nto rico en pigmentos antioxidantes, brindar\u00e1 colorido, fibra, calcio, pota\n-\nsio, hierro y omega 3, 6 y 9.Este sedoso de tofu con frutos \nrojos es una excelente manera de \ncocinar tofu con fruta, a consumir de \nmanera casual y mejor fuera de las \ncomidas, para poder digerirlo bien \ny absorber todos sus beneficios, sin \ncomprometer la higiene intestinal y \ndigestiva. Una buena opci\u00f3n a  media \nma\u00f1ana o como merienda prot\u00e9ica, saludable y colorida.nSedoso de tofu con frutos rojos\nINGREDIENTES (2 personas)\n\u2022\t240 gr de tofu sedoso\n\u2022\t130 gr de frambuesas y/o fresas bio\n\u2022\t30 gr de ar\u00e1ndanos bio\n\u2022\t1 c. postre de crema de almendras\n\u2022\t1 c. postre de superfood A\u00e7a\u00ed\n\u2022\tOpcional: 1 d\u00e1til o c. postre de \nsirope de cocoMareva Gillioz, Dietista y Coach nutricional, especializada en Naturopat\u00eda. Certificada en cocina crudivegana por Matthew Kenney Culinary Institute- www.marevagillioz.com ESPACIO PATROCINADO POR: \nAmand\u00edn | www.amandin.comLa opci\u00f3n m\u00e1s saludable\nPASTA DE PRIMERA CALIDAD\nT erraSana presenta 12 pastas italianas \u00fanicas, de las cuales 6 son sin gluten\n12 pastas premium \u00fanicas: \n\u2022 100% garbanzos (sin gluten)\n\u2022 100% guisantes (sin gluten)\n\u2022 100% lentejas rojas (sin gluten)\n\u2022 Arroz con c\u00farcuma (sin gluten)\n\u2022 Arroz con casta\u00f1a (sin gluten)\n\u2022 Arroz con remolacha (sin gluten)\n\u2022 100% avena\n\u2022 Lasa\u00f1a con cinco cereales\n\u2022 Trigo con c\u00farcuma\n\u2022 Trigo con casta\u00f1a\n\u2022 Trigo con remolacha y espinaca\n\u2022 Trigo con ortiga\u00a1Nuevo! 12 pastas ecol\u00f3gicas de primera calidad\nCon estas pastas premium, \u00a1puedes dar el salto! Dispo -\nnibles en nada menos que en 12 sabores especiales en \ndiferentes formas, colores y tama\u00f1os. De verdad, \u00bfd\u00f3n-\nde encuentras (sin gluten) pasta con casta\u00f1a, ortiga o \nc\u00farcuma?\nSeis pastas sin gluten\nSeis pastas premium son sin gluten. Menci\u00f3n especial a tres de estas pastas hechas solamente de legumbres. De esta manera, \u00a1todos pueden disfrutar de verdadera pasta italiana responsablemente! \nArtesan\u00eda italiana\nLas pastas premium son hechas por un aut\u00e9ntico pro -\nductor italiano slow food de pura cepa. \u00a1Estas pastas premium se destacan y os ofrecen una opci\u00f3n de pasta nueva y a la \u00faltima! \nbio\u2022organic\nhecho en Italia\nDistribuidores:      Natureco www.natureco.cat    |    Aikider SL www.aikider.com   |    Biomundo SL www.biomundo.eu    |   Natureplant www.natureplant.com    |    Cadidiet www.cadidiet.com   ALIMENTACI\u00d3NRECETA\n\u00a9 Mareva Gillioz15\nBIOECO   ACTUALMarzo 2017 - N\u00ba 40\nCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias:\nwww.bioecoactual.com\nXLent pesta\u00f1as BIO \nnutrisuero, de Lepo\nF\u00f3rmula innovadora, que hace de \neste producto un tratamiento for -\ntalecedor y nutritivo, que mejora la apariencia de las pesta\u00f1as, y \nque despu\u00e9s de 4 semanas resul\n-\ntan m\u00e1s bonitas, largas, gruesas y \nel\u00e1sticas. \n\u2022\tLibre de parabenos, siliconas y \nPEG.\n\u2022\tOftalmol\u00f3gicamente y dermato -\nl\u00f3gicamente testado.\u00b7 Certificado: ICEA\n\u00b7 Marca: Lepo. www.natecos.com\n\u00b7 Distribuci\u00f3n: \n Cosm\u00e9tica Santovenia Natural S.L\nLA SELECCI\u00d3N DEL MES LOS IMPRESCINDIBLES  \nes un espacio no publicitario donde los productos referenciados son \nseleccionados seg\u00fan el criterio del consumidor.\nRecomi\u00e9ndanos a bio@bioecoactual.com tu producto preferidoBio Chips Vegetales, de \nSol Natural\nUna opci\u00f3n saludable, deliciosa \ny muy crujiente para picar en -\ntre horas. Los nuevos Bio Chips Vegetales son snacks ecol\u00f3gicos \nveganos elaborados a partir de \nlegumbres y vegetales, \naptos para toda la familia \ny perfectos para los m\u00e1s \npeques. En 3 variedades:\n\u2022\tBio Palitos de Vegetales, \ncon remolacha, espinacas \ny tomate\n\u2022\tBio Chips de Garbanzo\n\u2022\tBio Chips de Lenteja \u00b7 Certificado: Euro Hoja\u00b7 Marca: Sol Natural   \nwww.solnatural.bio\n\u00b7 Distribuci\u00f3n:   Vipasana Bio, S.LZumos ecol\u00f3gicos de alta \ncalidad, de Cal Valls \nZumo de mandarina de fruta fres -\nca madurada bajo el sol mediterr\u00e1 -\nneo. Exprimido y embotellado en \nunos segundos para garantizar su \ncalidad y conservaci\u00f3n. Suave, sa -\nbroso y agradable al paladar... \u00a1una \nbebida ideal para ni\u00f1os y mayores! \nGama completa de c\u00edtricos: naran -\nja, pomelo, lima y lim\u00f3n.\n\u00b7 Certificado: Euro Hoja \n\u00b7 Marca: Cal Valls-www.calvalls.com\n\u00b7 Producci\u00f3n y distribuci\u00f3n: Cal Valls Eco, S.L.U.ALIMENTACI\u00d3N / SNACKnuevo\nBio \nRemolacha roja en polvo, rico en \u00e1cido f\u00f3lico, de Raab Vitalfood\n\u2022\tVegano\n\u2022\tSin gluten\n\u2022\tSin lactosa\nIdeal para pre -\nparar Smoothies \nrojos y zumos de \nverduras, ali\u00f1os \npara ensaladas, sopas y mucho \nm\u00e1s.El polvo de remolacha roja Bio de Raab contiene \u00e1cido f\u00f3lico en alta \nconcentraci\u00f3n y beta\u00edna (1050 mg \npor 100 g de polvo de remolacha \nroja). El \u00e1cido f\u00f3lico contribuye a \nla formaci\u00f3n normal de sangre y a \nuna funci\u00f3n mental normal, apoya \nel sistema inmunol\u00f3gico y disminu\n-\nye el cansancio y la fatiga. Adem\u00e1s \napoya el crecimiento de los tejidos \nmaternos durante el embarazo. \n\u00b7 Certificados: Euro Hoja\n\u00b7 Marca: Raab Vitalfood  \nwww.raabvitalfood.de\n\u00b7 Producci\u00f3n y distribuci\u00f3n: \nRaab Vitalfood GmbHMediaslunas BluRisella \nNueces y Almendras, 100% vegano, de AlbioPasta fresca de s\u00e9mola de trigo \nduro molido en piedra, con re -\nlleno vegetal a base de crema de arroz integral germinado, \nnueces y almendras.\nCon un sabor \u00fanico, son ideales \npara un primer plato ligero, \ngustoso, nutritivo y... \u00a1100% ve\n-\ngano! Cocer 3 minutos en agua \nhirviendo ligeramente salada. \n\u00b7 Certificado: Certificato \nbiologico ICEA, Vegan,   \nEuro Hoja.\n\u00b7 Producci\u00f3n: Albio Srl www.mozzarisella.comALIMENTACI\u00d3N / PASTAnuevo ALIMENTACI\u00d3N / SUPERALIMENTOnuevoLA SELECCI\u00d3N DEL MES - LOS IMPRESCINDIBLES\nALIMENTACI\u00d3N / ZUMOS\nCOSM\u00c9TICA / PESTA\u00d1ASnuevo\nVerde de trigo y Levadura \nnutricional, de El Granero Integral\n100% Ecol\u00f3gico, sin gluten. \nApto para veganos\nVerde de Trigo Ecol\u00f3gico, tam -\nbi\u00e9n llamado hierba de trigo, se \nobtiene de los brotes j\u00f3venes de la \nhierba de trigo, los cuales tienen \nun mayor aporte nutricional. \nFuente de nutrientes \nde f\u00e1cil absorci\u00f3n. Con \npropiedad alcalinizante, \ndesintoxicante, cuidado \nde la piel y el cabello.\nLevadura Nutricional \nEcol\u00f3gica,\u00a0 fuente exce -\nlente de prote\u00edna, fibra y vitaminas de grupo B, mi\n-\nnerales y encimas. Tiene un sabor ligero a nuez, por lo que se suele utilizar como sustituto en la elaboraci\u00f3n de quesos vegetales \no similares.\n\u00b7 Certificado: Euro Hoja, CAEM, \nIFS (International Food Standard)\n\u00b7 Marca: El Granero Integral   \nwww.elgranero.com\n\u00b7 Distribuci\u00f3n: Biogran, S.L.\n www.biogran.esnuevo\n ALIMENTACI\u00d3N / SUPERALIMENTOcl\u00e1sico16\nBIOECO   ACTUALCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias:\nwww.bioecoactual.comMarzo 2017 - N\u00ba 40\nC\nM\nY\nCM\nMY\nCY\nCMY\nKMARZO-2017-NATURSOY-ES copia.pdf   1   30/1/17   15:09 ALIMENTACI\u00d3NLA C\u00c1MARA OCULTA\nUna de las claves de la gesti\u00f3n de \nlas fincas ecol\u00f3gicas es el fomento de \nla biodiversidad. Esto quiere decir \nque en producci\u00f3n ecol\u00f3gica es in -\nteresante favorecer la instalaci\u00f3n de especies beneficiosas de insectos, mi\n-\ncroorganismos y plantas. \u00a1Y tambi\u00e9n p\u00e1jaros! Aunque a menudo se asocie a \nlos p\u00e1jaros con los da\u00f1os que causan \na los cultivos, tambi\u00e9n pueden ser \nbuenos aliados. Instalando cajas nido \nde determinadas medidas, los agri\n-\ncultores pueden conseguir que los p\u00e1jaros insect\u00edvoros se establezcan \nen la finca y que con su alimentaci\u00f3n \nlos ayuden al control sanitario de los \ncultivos. Pueden ser \u00fatiles p\u00e1jaros in\n-\nsect\u00edvoros como el papamoscas gris, \nel herrerillo carbonera, el herrerillo azul o el colirrojo. Tambi\u00e9n se pue -\nden colocar perchas para propiciar la instalaci\u00f3n de rapaces (ratonero, \ncern\u00edcalo, gavilanes, etc.), a fin de \nayudar a controlar p\u00e1jaros \u201cno desea\n-\ndos\u201d y peque\u00f1os roedores. nEl silencio cuenta. Es importan -\nte. En la Naturaleza hay momentos de algarab\u00eda y momentos para el \nsilencio. En la Naturaleza hay de \ntodo, pero tambi\u00e9n contemplaci\u00f3n, \n\u00e9xtasis... ante la grandilocuencia de \nla Creaci\u00f3n.\nNecesitamos el silencio. Incluso \nla partitura m\u00e1s bella que podamos imaginar necesita el silencio. Espe\n-\ncialmente, el silencio es hoy urgente m\u00e1s que nunca. La contaminaci\u00f3n \nac\u00fastica est\u00e1 por todas partes. El \nruido mental impera por doquier. Se \nimpone una actitud contemplativa \nque le haga frente al exceso auditivo.\nNuestros o\u00eddos est\u00e1n cansados. El \nruido est\u00e1 por todas partes. Hay un \nexceso de ruido y de informaci\u00f3n au\n-\nditiva. Y, adem\u00e1s, es fea, no musical, \nno bella. Sobran palabras, watios, \ninformaci\u00f3n... El mapa de Barcelona \nde los infartos de miocardio coincide \ncon el de las zonas ac\u00fasticamente \nm\u00e1s agresivas. Por eso y por otras \nrazones hay tanto ruido.Tiene que ver con el miedo, espe -\ncialmente con el miedo a la soledad. \nHasta los que deciden estar solos, \nvivir solos, ponen la televisi\u00f3n o la \nradio a todas horas. No puede haber \nquietud. Hay miedo al vac\u00edo, cuando, \nen el tao\u00edsmo y en el budismo, por \nejemplo, el vac\u00edo es el fin y tambi\u00e9n \nla fuente de todo camino espiritual. \nEn el sufismo, se dice que, para que llegue lo divino a nuestra esencia, es \npreciso vaciarnos de ruido. Del ruido \ndel ego, principalmente, que no calla \nnunca.\nSeamos seres silentes y, cuando \nabramos la boca, que sea solo para expresar cosas bellas.n\u00bfSab\u00edas que los p\u00e1jaros \ntambi\u00e9n pueden ser \nunos buenos aliados en \nagricultura ecol\u00f3gica?Silentes...\nCONCIENCIA ECOL\u00d3GICA\nPedro Burruezo, Eco activista, Director \nde The Ecologist, asesor de BioCultura, horte -\nlano y compositor, redaccion@theecologist.netUnidad de Producci\u00f3n Agraria Ecol\u00f3gica (PAE) pae.gencat.cat\n17\nBIOECO   ACTUALMarzo 2017 - N\u00ba 40\nCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias:\nwww.bioecoactual.com\nPedro Pablo G. May,Escritor y Periodista Ambiental, ppmay@efe.es NATURAL - MENTE\nEs curioso c\u00f3mo la tecnolog\u00eda pue -\nde facilitarnos la vida al mismo tiempo \nque nos aleja de ella. El desarrollo de \nsofisticados sistemas de refrigeraci\u00f3n \ny calefacci\u00f3n, por ejemplo, ha perver -\ntido nuestro concepto de lo que es el tiempo \u201cnormal\u201d, implantando en \nmuchas mentes urbanitas el err\u00f3neo \nconcepto de que lo rutinario, lo que \nest\u00e1 bajo control y se repite d\u00eda a d\u00eda \nes lo deseable. Por tanto, cualquier \nsituaci\u00f3n fuera de la media genera \ndesasosiego y se convierte autom\u00e1ti\n-\ncamente en algo \u201cexcepcional\u201d que requiere medidas extraordinarias.\nUn ejemplo repetido es el de las \n\u201colas invernales\u201d de fr\u00edo y las \u201colas veraniegas\u201d de calor. Aunque se nos haya olvidado, cuando llega el invier\n-\nno, lo normal es que haga fr\u00edo, llueva, nieve y azote el viento, de la misma \nforma que cuando llega el verano hace \ncalor, el cielo se despeja, no corre el \naire y el ambiente se pone sofocante. \n\u00a1En realidad, la noticia ser\u00eda el fr\u00edo en \nverano o el calor en invierno!\nPero el titular es apetitoso, sobre \ntodo cuando hay da\u00f1os espec\u00edficos \npor una situaci\u00f3n meteorol\u00f3gica con\n-\ncreta:\u00a0 \u201cestamos ante una situaci\u00f3n excep -\ncional\u201d.\u00a0De hecho, siempre hay alg\u00fan vecino para atestiguar ante c\u00e1maras y micr\u00f3fonos la singularidad de un su\n-\nceso gracias a la frase m\u00e1gica:\u00a0 \u201cyo esto \nno lo hab\u00eda visto nunca antes\u201d,\u00a0como si el \nbuen se\u00f1or llevara 500 a\u00f1os seguidos \nviviendo all\u00ed.\nHoy sabemos que las temperaturas \neuropeas de los siglos X al XIV fueron mucho m\u00e1s calurosas que ahora -el\u00a0pe\n-\nr\u00edodo c\u00e1lido medieval\u00a0permiti\u00f3 el creci -\nmiento demogr\u00e1fico y el progreso de la \u00e9poca- y que las de los siglos XIV \nal XIX fueron tambi\u00e9n mucho m\u00e1s \nfr\u00edas \u2013la\u00a0 peque\u00f1a edad de hielo\u00a0 permiti\u00f3 \na Dickens describir en sus obras un Londres aterido, as\u00ed que deber\u00edamos \ndejar de tomar los incidentes meteo\n-\nrol\u00f3gicos y las temperaturas medias \ndel \u00faltimo siglo y pico como si fueran \nlas \u00fanicas \u201cnormales\u201d y todo lo de -\nm\u00e1s, \u201cexcepcional\u201d.\nPor lo dem\u00e1s, los paseos mar\u00ed -\ntimos destrozados, los barrios de \nchalets inundados y las carreteras \ncuarteadas ante la furia del mar o de \nlas lluvias son la consecuencia l\u00f3gica \nde construir paseos, barrios y carre -\nteras demasiado cerca de la costa o \nen antiguas ramblas y rieras, cuando \nadem\u00e1s se talan y desbrozan las lade -\nras adyacentes.\nMalas noticias para las mentes aco -\nmodadas: la vida en s\u00ed es excepcional y \nno se somete a las reglas humanas. Es \nurgente despertar del aturdimiento al \nque nos someten los mundos virtuales \nde nuestras pantallas y volver a mirar \nla Naturaleza para reaprender a inter -\npretar el mundo real. Aunque s\u00f3lo sea por instinto de supervivencia.nSituaciones \nexcepcionales\nEs urgente volver a \nmirar la Naturaleza \npara reaprender \na interpretar el \nmundo real\nDr. Goerg GmbH Premium Bio-Kokosnussprodukte  \u00b7  www.drgoerg.com\n  #1 en calidad  Solo el aceite \nde coco Dr. Goerg tiene hasta \nun 59,42 % de \u00e1cido l\u00e1urico  \n  Solo Dr. Goerg garantiza frescura.  \nNuestros productos son 100 % \nprocedentes de cocos bio reci\u00e9n \nrecolectados \u2013 72 horas desde la cosecha al producto.\n  No compramos Fair Trade, \nvivimos Fair Trade  \n   Para producir nuestra gama \nno talamos ni 1m2 de selva tropical  \nCALIDAD PREMIUM\nrecolectados \u2013 72 horas desde la \ncosecha al producto.\n#1 en calidad \n  Solo el aceite \nCALIDAD PREMIUM\n100 % cosecha fresca, \njusto y sostenible\nDE-\u00d6KO-001\nEn el marco del proyecto \u201cFair Trade \nfor Fair Life\u201d , apoyamos proyectos \nde ayuda en Filipinas.\nwww.drgoerg.com\nDr.   Goerg,    #   1    en    ventas\n de    productos    derivados    de\ncocos    bio    en    toda    Europa!\nVis\u00edtanos en \nfacebook.com/DrGoergEspana/\nDRG-160xxx-Anz-Spanien-125x356mm-SJ-01.indd   1 05.09.16   16:30ALIMENTACI\u00d3N\n123rf Limited\u00a9lightwise18\nBIOECO   ACTUALMarzo 2017 - N\u00ba 40\nCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias:\nwww.bioecoactual.com\nPor todos es conocido que un ex -\nceso de az\u00facar en nuestra dieta puede \nacarrear aumento de peso, desarrollar \nresistencia a la insulina, diabetes o \naumentar el riesgo de padecer c\u00e1ncer, \narruinando nuestra salud de modo irre -\nversible. La alternativa actual al az\u00facar \nson los edulcorantes. Los edulcorantes, \ntanto naturales como artificiales, son \nsustancias que sirven para endulzar \nlos alimentos y bebidas, edulcoran. \nLos encontramos pr\u00e1cticamente en \ntodos los productos de alimentaci\u00f3n \nprocesados, en postres, comidas pre -\nparadas, jarabes, chocolates, dulces, helados, productos de panificaci\u00f3n, \nchicles, pasta de dientes y en bebidas \ny en un largo etc\u00e9tera de alimentos a \nlos que se les a\u00f1aden para mejorar sus \ncaracter\u00edsticas organol\u00e9pticas.\nPero el consumo de edulcoran\n-\ntes no est\u00e1 exento de pol\u00e9mica, ya que los naturales se caracterizan por aportar energ\u00eda en forma de calor\u00edas en menor o mayor medida, \ny por tanto \u201cengordan\u201d, mientras \nque los artificiales se caracterizan \npor no tener energ\u00eda \u00fatil, no tienen \ncalor\u00edas, aunque a diferencia de los \nnaturales pueden ser t\u00f3xicos y pre\n-\nsentan efectos perjudiciales sobre la \nsalud que manifiestan con distinta \nintensidad. Los efectos secundarios \nde los edulcorantes artificiales van \ndesde dolores de cabeza, migra\u00f1as y \ntrastornos del estado de \u00e1nimo has -\nta afecciones a la gl\u00e1ndula del timo y deterioro de la funci\u00f3n hep\u00e1tica y \nrenal. En este grupo encontramos la \nsucrolasa, el aspartamo, el acesulfa\n-\nmo, la sacarina y el ciclamato. \nEl \u00faltimo edulcorante natural en \nllegar es la braze\u00edna. Aun se tiene \nque presentar al mercado de susti -tutos del az\u00facar, pero tiene grandes \nposibilidades de hacerse un hueco \nen el mismo. Se trata de una prote\u00ed -\nna muy dulce que se encuentra en la \nbaya comestible de la planta de \u00c1fri -\nca Occidental oubli ( Pentadiplandra \nbrazzeana), natural de Gab\u00f3n, Came -\nr\u00fan, Angola, Congo y Nigeria. Esta fruta es consumida desde siempre \npor los habitantes de la zona debi\n-\ndo a que la braze\u00edna tiene un gran \ndulzor, hasta 2000 veces m\u00e1s dulce \nque la sacarosa. Es de sabor similar \nal az\u00facar, de aparici\u00f3n lenta en la \nboca y dulzura persistente durante \ntiempo, y muy soluble en agua.\nLa braze\u00edna es una mol\u00e9cula pe -\nque\u00f1a, compuesta de una secuencia de 54 amino\u00e1cidos, rica en lisina. \nPor ser una prote\u00edna proporciona \n4 calor\u00edas por gramo, pero como su \ncapacidad de endulzar es tan alta, las peque\u00f1as cantidades usadas para edulcorar los alimentos no aportan \ncalor\u00edas de forma significativa, pro\n-\nporcionando al organismo menos de una calor\u00eda, y por ser una prote\u00edna \nel cuerpo es capaz de metabolizarla \ncomo cualquier otra. A diferencia de \notros edulcorantes no presenta re\n-\ntrogusto o sabor residual, que otros \nedulcorantes como el aspartamo o \nla stevia si que presentan. Por ser \nmuy estable al calor, de pH neutro \ny soluble en agua es adecuado para \ncocinar y para usar en alimentos \nprocesados. Por su estabilidad al \ncalor se puede utilizar en reposter\u00eda \nya que por encima de los 80 grados \ncent\u00edgrados se mantiene inalterada. \nPor tratarse de una prote\u00edna es se -\nguro su consumo para los enfermos de diabetes, presentando un \u00edndice \ngluc\u00e9mico cero, inocuo para el or\n-Brazeina, \u00bfel s\u00faper edulcorante del futuro?HABLEMOS DE\nEncontrar un \nedulcorante natural, sano y pr\u00e1cticamente sin calor\u00edas es de vital importancia para reducir la dependencia de la sociedad occidental a los az\u00facares refinadosRa\u00fal Mart\u00ednez, Diet\u00e9tica y dietoterapia Homotoxicolog\u00eda,raul.mgarc@gmail.com - www.raulmartinezgarcia.com\n Creative Commons\u00a9Scamperdale - Flores de Pentadiplandra brazzeana\nUnidad de Producci\u00f3n Agraria Ecol\u00f3gica (PAE) - http://pae.gencat.cat/ Generalitat de \nCatalunya. Departamento de Agricultura, Ganader\u00eda, Pesca, Alimentaci\u00f3n y Medio Natural SABES QUE...\nEn producci\u00f3n ecol\u00f3gica no po-\ndr\u00e1n efectuarse de manera rutina-ria operaciones como la colocaci\u00f3n \nde gomas en las colas de las ove -\njas, el corte de la cola, el recorte de \ndientes o del pico y el descuerne.\nEstas operaciones s\u00f3lo se pueden \nllevar a cabo en condiciones ex -\ncepcionales y por motivos de se-\nguridad o para mejorar la salud, el bienestar o la higiene del ganado.En producci\u00f3n ecol\u00f3gica el uso de productos qu\u00edmicos est\u00e1 muy res-tringido y el reglamento europeo no aclara todas las situaciones. \nEste es el caso de los productos que se pueden utilizar para limpiar \ny evitar incrustaciones en los loca-les y las instalaciones utilizadas \npara la producci\u00f3n vegetal, como \nlas canalizaciones para el riego. Por este motivo, el Cuaderno de Normas T\u00e9cnicas de Catalu\u00f1a acla-ra que los productos que se pue-den utilizar son el \u00e1cido sulf\u00farico, \nel n\u00edtrico, el ac\u00e9tico y el c\u00edtrico.\n123rf Limited\u00a9Rafael Ben-Ari 123rf Limited\u00a9Deyan Georg\u00bfSabes que en \nproducci\u00f3n ecol\u00f3gica no est\u00e1 permitido cortar sistem\u00e1ticamente los cuernos de los animales?\u00bfSabes c\u00f3mo evitar las incrustaciones en las canalizaciones de riego y otras instalaciones agrarias?19\nBIOECO   ACTUALMarzo 2017 - N\u00ba 40\nCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias:\nwww.bioecoactual.com\nganismo, y no tiene los problemas \nasociados al az\u00facar y resto de edulco -\nrantes que podemos encontrar en las estanter\u00edas de tiendas y supermerca\n-\ndos. Encontrar un edulcorante natu -\nral, sano y pr\u00e1cticamente sin calor\u00edas es de vital importancia para reducir \nla dependencia de la sociedad occi\n-\ndental a los azucares refinados. Su \nuso permitir\u00e1 aminorar los grandes \ncostes asociados a las enfermedades \nligadas al consumo desmesurado de \nazucares que se produce en nuestra \nsociedad, que ha conducido a un \naumento dr\u00e1stico de la obesidad, \ndiabetes, deficiencias de nutrientes, \nalteraciones hormonales, debilita -\nmiento del sistema inmunol\u00f3gico y \nal envejecimiento prematuro. \nA\u00fan no est\u00e1 disponible comer -\ncialmente ya que su producci\u00f3n es cara y por el momento poco renta\n-\nble. Los primeros intentos de pro -\nducci\u00f3n de la prote\u00edna se basaron en el proceso de extracci\u00f3n directa \nde la fruta cultivada en \u00c1frica Occi\n-\ndental, pero hacer esto a gran escala \nconlleva muchas dificultades y cos -\ntes que lo hacen econ\u00f3micamente poco rentable. Para superar este escollo un gru\n-\npo de investigaci\u00f3n surcoreano ha probado el uso de bacterias biofer\n-\nmentadoras para crear la prote\u00edna a partir de ellas. Y parece que con \nmuy buenos resultados, ya que se ha \ndesarrollado y patentado un proceso \nde biofermentaci\u00f3n que puede faci\n-\nlitar su producci\u00f3n masiva para uso \ncomercial. \nLa braze\u00edna fue descubierta por \nprimera vez en la d\u00e9cada de los 80, no siendo hasta los 90 cuando se em\n-\npieza a investigar la producci\u00f3n de braze\u00edna para el consumo masivo, y \nparece que ya es posible mediante el \nuso de una cepa especial de levadu\n-\nra, Kluyveromyces lactis, que es capaz \nde producir las dos mol\u00e9culas pro -\nteicas necesarias para crear braze\u00ed -\nna. Utilizando este m\u00e9todo, los investigadores produjeron casi tres \nveces m\u00e1s braze\u00edna de lo que hab\u00edan \nproducido previamente utilizando \notros m\u00e9todos diferentes. Este m\u00e9\n-\ntodo de producci\u00f3n ha demostrado \nuna alta eficiencia a un bajo coste \nque lo hace m\u00e1s interesante a nivel \nindustrial en comparaci\u00f3n con la \nextracci\u00f3n convencional.Aunque a\u00fan no se ha logrado \nun resultado \u00f3ptimo, el sistema de \nbiofermentaci\u00f3n utilizado abre una \nnueva perspectiva a la producci\u00f3n \nde la prote\u00edna edulcorante, que \npermite pensar en la brazeina como el s\u00faper edulcorante del futuro. La \nbraze\u00edna puede ser el sustituto salu -\ndable que busca la industria alimen -\ntaria para conseguir elaborados que aporten el mismo deleite al paladar \nsin riesgos asociados a la salud.nHABLEMOS DE\noleanderbio.com25 a\u00f1os  \nde agricultura \necol\u00f3gicaALIMENTACI\u00d3N\nNi gluten, ni  \nlactosa, ni huevo  \nSin az\u00facar a\u00f1adidoProductos  100% ecol\u00f3gicos\nProductos frescos \ny de temporadaIdeal para veganos\nCA_Anuncio Bioeco_CREMA PORRO ESP ART.indd   1 8/2/17   10:16ALIMENTACI\u00d3N\n Creative Commons\u00a9Scamperdale - Frutos de Pentadiplandra brazzeana20\nBIOECO   ACTUALMarzo 2017 - N\u00ba 40\nCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias:\nwww.bioecoactual.com\nLa abeja de la miel es uno de los \npocos insectos que cuentan con la \nsimpat\u00eda de los humanos desde hace \nmiles de a\u00f1os. Las antiguas culturas \nde Egipto, China y Am\u00e9rica central \nya aprovechaban el trabajo de estos \ninsectos y, por ejemplo, en la cueva \nde la Ara\u00f1a, en Bicorp (Valencia), se \nconserva un grabado de hace m\u00e1s \nde 9.000 a\u00f1os donde se puede ver \nla figura de un hombre colgado de \nunas lianas recolectando miel de \nuna colmena de abejas silvestres.\nSin embargo, en las \u00faltimas d\u00e9ca -\ndas, estos polinizadores incansables \nviven amenazados por todos lados.\nEn los a\u00f1os 50\u2019s y 60\u2019s, el peligro \nprincipal surgi\u00f3 con el uso masivo de insecticidas como el DDT. A \nprincipios de la d\u00e9cada de los 80, la \nnueva amenaza llevaba el nombre \ncient\u00edfico de Varroa destructor, un \n\u00e1caro parecido a una peque\u00f1a ara\u00f1a \n-de s\u00f3lo 0,4 mil\u00edmetros de di\u00e1metro- \nque parasita las abejas hasta produ\n-\ncir su muerte.La lista de enemigos de las abejas \nes muy larga y, desde hace pocos a\u00f1os, incluye la temida avispa asi\u00e1\n-\ntica (de nombre cient\u00edfico Vespa ve -\nllutina nigrithorax), un insecto nativo de China que se est\u00e1 extendiendo \nr\u00e1pidamente por Espa\u00f1a (tras haber \nsido introducido accidentalmente en \nFrancia) y que tiene una habilidad \nespecial para capturar y alimentarse \nde abejas de la miel.\nA escala global, sin embargo, el \npeligro m\u00e1s grave que afecta a las abejas es el cambio de modelo en \nla explotaci\u00f3n de los campos y los \ncultivos. La agricultura intensiva, \ntotalmente dependiente de produc\n-\ntos qu\u00edmicos de s\u00edntesis como los insecticidas y los herbicidas, pone en \npeligro la supervivencia de las abejas \nen general y de la apicultura en par\n-\nticular.\nAntes de entrar en detalle de \nesta amenaza, recordemos algunos \ndatos que nos ayudar\u00e1n a entender \nla importancia de las abejas. Hasta el 80% de los cultivos alimentarios del mundo dependen del trabajo de \npolinizaci\u00f3n que realizan las abejas, \nteniendo en cuenta que en todo el \nmundo hay unas 20.000 especies de \neste tipo de insectos himen\u00f3pteros.\nEn Espa\u00f1a, el Registro General \nde Explotaciones Ganaderas indica \nque en todo el Estado hay 2.722.327 \ncolmenas declaradas oficialmente \n(datos de abril de 2015) por 23.816 \napicultores censados. Si tenemos en consideraci\u00f3n que en una primavera \nnormal en cada colmena vive una \nmedia de 40.000 abejas, veremos \nque el total de abejas de la miel que \npolinizan nuestros campos cada a\u00f1o \nes de ciento nueve mil millones de \nejemplares.\nUna de las amenazas m\u00e1s recien\n-\ntes para este inmenso ej\u00e9rcito de insectos benefactores se produce \ncon la entrada en el mercado de los \ninsecticidas de nuevos productos \ncomo los neonicotinoides, unas sus\n-\ntancias que en principio no parec\u00eda \nque afectaran a estos insectos porque \nnormalmente no los matan de forma \nfulminante.\nLa experiencia de los apicultores \ny varios estudios hicieron sospechar de estos productos. El 16 de enero de \n2013 la Agencia Europea de Seguri\n-\ndad Alimentaria (EFSA) public\u00f3 un \ninforme alertando a la Comisi\u00f3n Eu -\nropea de los efectos nocivos para las abejas de tres insecticidas neonico\n-\ntinoides (imidacloprid, tiametoxam y clotianidina), incluso cuando las \ndosis que puedan llegar a los insec\n-\ntos y sus larvas est\u00e9n por debajo del \nl\u00edmite letal.No era la primera vez que estu -\ndios cient\u00edficos pon\u00edan en cuesti\u00f3n la seguridad de estos insecticidas. \nDe hecho, las primeras acusaciones \nde los apicultores motivaron que \nel gobierno franc\u00e9s prohibiera de \nforma cautelar en 2004 el uso de neo\n-\nnicotinoides en algunos cultivos que pueden ser visitados por las abejas. \nItalia y Alemania siguieron el mismo camino y han adoptado restricciones \nparciales similares durante los \u00falti\n-\nmos a\u00f1os.\nDespu\u00e9s de una larga discusi\u00f3n, el \n1 de diciembre de 2013 entr\u00f3 en vi -\ngor una restricci\u00f3n parcial del uso de estos tres productos neonicotinoides \ny de un cuarto insecticida conocido \ncomo fipronil.\nEste a\u00f1o 2017, la Comisi\u00f3n Euro\n-\npea deber\u00eda revisar esta prohibici\u00f3n parcial y parece que algunos repre\n-\nsentantes de la industria qu\u00edmica es -\nt\u00e1n moviendo los hilos para volver a liberalizar totalmente el uso de estos \nproductos.Las abejas de la miel est\u00e1n en peligroPLANETA VIVO\nJoaquim Elcacho, Periodista especializado en Medio Ambiente y Ciencia, jelcacho@gmail.com\nLa agricultura \nintensiva pone en peligro la supervivencia de las abejas en general y de la apicultura en particular@123rf Limited\nsarchio .\nel sabor  preferido  por la naturaleza .\nLo bio no ha estado\nnunca tan bueno.D\u00e9jate sorprender por Sarchio. Llevamos 35 a\u00f1os seleccionando\ny combinando \u00fanicamente los mejores ingredientes ecol\u00f3gicos.              Una l\u00ednea completa de alimentos sencillos y sabrosos                     para cualquier momento del d\u00eda, y adem\u00e1s, sin gluten y                                   veganos. Tan buenos, que ni la naturaleza puede resistirse.\nwww.sarchio.com\nALIMENTACI\u00d3N\n21\nBIOECO   ACTUALMarzo 2017 - N\u00ba 40\nCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias:\nwww.bioecoactual.com\nPLANETA VIVO\nLa organizaci\u00f3n ecologista Greenpea -\nce ha pedido a la Comisi\u00f3n Europea (CE) \nque proh\u00edba \u201cde manera completa\u201d los \npesticidas neonicotinoides, a los que \nresponsabiliza de alterar las poblaciones \nde abejas y otros polinizadores.\nEn un informe hecho p\u00fablico por \nGreenpeace en Bruselas el 12 de enero, los investigadores de la Universidad de \nSussex (Reino Unido), Thomas Wood y \nDave Goulson, concluyen que decenas de estudios llevados a cabo desde 2013 \nconfirman que los neonicotinoides no son seguros ni para las abejas ni para \nmuchos otros seres vivos. \u201cM\u00e1s all\u00e1 de \nlas abejas, los neonicotinoides pueden vin\n-\ncularse a ca\u00eddas de poblaci\u00f3n en mariposas, p\u00e1jaros e insectos acu\u00e1ticos\u201d, argument\u00f3 \nDave Goulson a partir de los datos re\n-\ncogidos en este informe.\nTras la presentaci\u00f3n de este docu -\nmento, Enrico Brivio, portavoz de la Comisi\u00f3n Europea, respondi\u00f3 las pre -\nguntas de los periodistas afirmando \nque \u201cla Comisi\u00f3n Europea se toma muy \nseriamente la protecci\u00f3n de las abejas\u201d. \u201cEs precisamente por ello que las restricciones \nde uso de los neonicotinoides est\u00e1n todav\u00eda \nen vigor y lo estar\u00e1n hasta que se complete \nla evaluaci\u00f3n final sobre su seguridad\u201d, \nconcluy\u00f3 Enrico Brivio. El futuro de \nlas abejas de la miel depende en parte \nde esta decisi\u00f3n que se podr\u00eda dar a \nconocer a finales de este a\u00f1o.nEl peligro m\u00e1s grave \nque afecta a las abejas es el cambio de modelo en la explotaci\u00f3n de los campos y los cultivos\npostres de Avena\nSojade, 100% vegetal, sin lactosa ni gluten.\nwww.sojade.es\nNUEVOS\ndisponibles en\nMARZO 2017pl\u00e1tano ar\u00e1ndanos natural 0%\nAF Bioeco Actual Media Pagina 253x160.indd   1 7/2/17   12:21ALIMENTACI\u00d3N123rf Limited\u00a9Alexandr Pakhnyushchyy22\nBIOECO   ACTUALMarzo 2017 - N\u00ba 40\nCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias:\nwww.bioecoactual.com\nEn la Uni\u00f3n Europea la protec -\nci\u00f3n de los animales con los que \nluego se alimenta el ser humano, \nes decir, los animales de granja \ntambi\u00e9n conocidos por el t\u00e9rmino \nm\u00e1s prosaico e incluso pudi\u00e9ramos \npensar, m\u00e1s despectivo, de animales \nde producci\u00f3n, queda supuestamen -\nte garantizada durante la parte viva \nde su producci\u00f3n, la granja, a trav\u00e9s \nde un galimat\u00edas legal que asemeja \na una estructura arb\u00f3rea en la que \ndesde un tronco central de sabidu -\nr\u00eda derivan v\u00e1stagos de sabidur\u00edas \nmenores, o mejor dicho, limitadas, \nque aliment\u00e1ndose de la savia ma -\ndre pretenden extender su supuesto \nsocorro a las distintas especies ani -\nmales que nos comemos.\nEl tronco preliminar de todo lo \ndem\u00e1s es el Real Decreto 348/2000 so -\nbre protecci\u00f3n de los animales en las explotaciones ganaderas. Acatamos la \nsinceridad del legislador al incluir el \nt\u00e9rmino \u201cexplotaci\u00f3n\u201d en el negocio \nque se tra\u00eda entre manos. Desde ah\u00ed \nel manto cobertor se difundi\u00f3 en le\n-\ngislaciones particulares para especies particulares y as\u00ed ven la luz los Reales \nDecretos en defensa y amparo de pollos, gallinas, terneros o cerdos al \nritmo de un Real Decreto por especie \ny podr\u00edamos decir que casi por a\u00f1o \nentre el a\u00f1o 2000 y el 2008.\nEsta estructura que hemos dado \nen llamar \u201carb\u00f3rea\u201d tiene una cualidad. Est\u00e1 desequilibrada. Las ramas significan m\u00e1s que el tronco y de constituir un ente real en vez \nde ficticio ya se nos habr\u00eda ca\u00eddo \nal suelo. El Real Decreto 348/2000 nunca se utiliz\u00f3 para \u201cproteger\u201d \na los animales y su funci\u00f3n se ha limitado a la justificaci\u00f3n como eje \ndel desarrollo de sus pimpollos que \ncustodian ciertos animales, dejando \notros a la intemperie, al libre albe\n-\ndr\u00edo de agentes productores que en su virtuosa e inmaculada libertad de \nacci\u00f3n econ\u00f3mica eluden, adaptan, \ninterpretan o retuercen los princi\n-\npios generales rectores del tronco matriz. Estos honrados principios gen\u00e9ricos han demostrado ser de\n-\nmasiado generales o vagos como para confrontar con \u00e9xito la fuerza \nde tanto abyecto inter\u00e9s particular que no encuentra embarazo alguno \nen colarse por los intersticios del \nsistema.\nEsta situaci\u00f3n de desamparo \nafecta a varias especies de anima\n-\nles. En algunas ocasiones la fuerza \nde su n\u00famero, de su volumen o de \nlas toneladas de productos de ellas \nextra\u00eddas ha forzado medidas de \ncontrol en otros campos fuera de las \nexplotaciones, como el transporte, \no fuera de la protecci\u00f3n animal, \ncomo la sanidad alimentaria. Es lo \nque les ocurre a las vacas lecheras \no a las ovejas cuya protecci\u00f3n no se encuentra en un art\u00edculo principal \npropio pero, al menos, aparece \nmencionada en la de otros por otros \nmotivos.\nAhora bien, tambi\u00e9n hay espe\n-\ncies en una situaci\u00f3n de orfandad en \nlo que se refiere a cobertura legal de \nprotecci\u00f3n animal que no disponen \nde la ventaja anterior. Son pocos, \nson peque\u00f1os y, adem\u00e1s, no siempre \nson considerados aptos para comer, \npor lo que el Real Decreto 348/2005 \nles queda muy grande, muy peque -\n\u00f1o, o directamente no encajan. Son los grandes olvidados. Los conejos. \nNunca se ha planteado la nece\n-\nsidad de, en base a la legislaci\u00f3n troncal, desarrollar unas garant\u00edas espec\u00edficas para proteger a los cone\n-\njos, ni durante su vida en la granja, ni durante su transporte ni en su \nsacrificio. Ni aqu\u00ed ni en la Uni\u00f3n \nEuropea. Por una parte, para gran \nparte del mundo anglosaj\u00f3n la sola idea de comerse un conejo repele. Es \nm\u00e1s que probable que conceptual\n-\nmente desde esa cultura, tambi\u00e9n cultura culinaria, no se entienda la \ninclusi\u00f3n del conejo en una legisla\n-\nci\u00f3n sobre protecci\u00f3n de animales \nen explotaciones ganaderas. Bajo \nsu perspectiva el lugar adecuado \npara incorporar al conejo, en su ver -\nsi\u00f3n dom\u00e9stica, ser\u00eda la legislaci\u00f3n sobre protecci\u00f3n de animales de \ncompa\u00f1\u00eda. Sin embargo en el sur de \nEuropa, sobre todo Francia, Espa\u00f1a \ne Italia, s\u00ed se comen conejos por lo \nque incluir esta especie bajo el pa\n-\nraguas legal de las granjas, con un articulado espec\u00edfico, puede parecer \nl\u00f3gico a no ser que pensemos que \nuna corriente mim\u00e9tica procedente \ndel norte europeo pueda expulsar al \nconejo de nuestros platos. El dif\u00edcil encuadre del conejo\nAcatamos la \nsinceridad del legislador al incluir el t\u00e9rmino \u201cexplotaci\u00f3n\u201d en el negocio que se tra\u00eda entre manosALIMENTACI\u00d3N\nen 24 - 48 horas.\nA BEL OJO CR\u00cdTICOAlberto D\u00edez Michelena, Director de la Asociaci\u00f3n Nacional para la Defensa de los Animales, anda@andacentral.org - Portavoz de InfoZoos\n123rf Limited\u00a9Serg Grigorenko23\nBIOECO   ACTUALMarzo 2017 - N\u00ba 40\nCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias:\nwww.bioecoactual.com\nquae.es\nSabor\ntradicional\ndesde 1981\nwww.elhornodelena.com info@elhornodelena.bio\nECOGALLETAS\nTRIGO SARRACENO\nValores nutricionales por 100g\nValor energ\u00e9tico 478 KcalGrasas 19,66 g (saturadas 2,37g)Hidratos carbono 70,4g (az\u00facares 18,05g)Proteinas 4,91gSal 0,61g\nPeso neto 190gSARRACENO100%HARINA\nTRIGO\nMARGARINASIN\nSIROPE DE AGAVECON\nC\nM\nY\nCM\nMY\nCY\nCMY\nKEsta divisi\u00f3n de criterios tambi\u00e9n \nha tenido importantes consecuen -\ncias a la hora de investigar, o no, \nsobre los par\u00e1metros en los que un \nconejo debe ser mantenido, trans -\nportado o sacrificado. Estos par\u00e1 -\nmetros ser\u00e1n necesariamente dife -\nrentes seg\u00fan estemos considerando \nun conejo individual como animal \nde compa\u00f1\u00eda en un domicilio o un \ngrupo de conejos mantenidos en \nuna granja con un fin c\u00e1rnico. Bajo \nel prisma de animales de compa\u00f1\u00eda \nse han publicado gu\u00edas, recomenda -\nciones y se conocen los requisitos \nque un domicilio particular debe \ncumplir para garantizar una adecua -\nda calidad de vida para los animales. \nCasi todo, evidentemente, viene del \nnorte de Europa. Sin embargo se \nha escrito o investigado muy poco \nsobre qu\u00e9 condiciones debe tener \nuna granja o un cami\u00f3n en cuanto \na infraestructuras, materiales o den -\nsidades. Por lo tanto, no tenemos \nlegislaci\u00f3n para estos animales en \nesta funci\u00f3n en parte porque no \ninteresa, en parte porque son pocos \ndentro del panorama general de los \nanimales en las granjas y en parte \nporque tampoco sabr\u00edamos qu\u00e9 in -troducir en esa legislaci\u00f3n. Desde el \nIRTA, en Catalu\u00f1a, se han realizado \nestudios sobre el aturdimiento pre -\nvio de conejos utilizando gas, que \nsiempre implica menor manipula -\nci\u00f3n y, por lo tanto, mejor bienestar animal. El gas result\u00f3, de momento, \naversivo para los conejos pero se \npuede seguir investigando hasta dar \ncon la soluci\u00f3n. No se ha hecho ya \nque cuando no hay inter\u00e9s tampoco \nhay recursos.\nPor lo tanto creo que si que\n-\nremos salir de este bucle hay que \ntomar una decisi\u00f3n urgente. Si el \nconsumo de carne de conejo va \na continuar en varios pa\u00edses de la \nUni\u00f3n Europea, \u00bfseguimos mirando \npara otro lado o nos decidimos a \ndotarlos de protecci\u00f3n legal como \nanimales de granja? Mientras unos \ny otros se deciden, la anarqu\u00eda \nimpera en la cr\u00eda de conejos, en \nsu transporte y en su sacrificio. \nLos criterios de bienestar los dicta \nel criador, o el transformador o la \nempresa distribuidora y los conejos \nsiguen en su jaula a la espera de que \ndecidamos qu\u00e9 es, para qu\u00e9 sirve y \nd\u00f3nde lo encuadramos.n\nALIMENTACI\u00d3NEL OJO CR\u00cdTICO\n123rf Limited\u00a9steffstarr24\nBIOECO   ACTUALMarzo 2017 - N\u00ba 40\nCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias:\nwww.bioecoactual.com\nHace un tiempo el eslogan \u201cTeruel \nexiste\u201d no s\u00f3lo serv\u00eda para reclamar \nuna mayor aportaci\u00f3n estatal, sino \nque tambi\u00e9n reivindicaba los encan -\ntos de la capital de esta provincia aragonesa, al tiempo que invitaba a \ndescubrir sus muchos rincones rura\n-\nles y naturales que encierra entre sus \nmonta\u00f1as, pueblos y campos. \nLa localidad de Alloza envuelta de \nolivos, y sus alrededores, es uno de ellos. En esta poblaci\u00f3n, adem\u00e1s de \npoder seguir las huellas de los \u00edberos a \ntrav\u00e9s de sus restos arqueol\u00f3gicos del yacimiento de El Castelillo del siglo VI \na.C. y visitar su iglesia barroca de la Pur\u00edsima (s. XVII) y las ermitas de San \nBlas y San Roque, su entorno ofrece \ngrandes atractivos para los amantes \nde la naturaleza y el senderismo.\nEl primero es el Parque Los Ba\n-\nrrancos. Se trata de un paseo natural espl\u00e9ndido reconvertido en el Parque \nEscult\u00f3rico Los Barrancos integrado a \nla perfecci\u00f3n en la naturaleza, en el \nque se exhibe un conjunto de obras \ndonadas por escultores de reconocido \nprestigio. Tambi\u00e9n aqu\u00ed se encuentra \nel Acueducto del Gallipuente y un ma\n-\nnantial natural conocido como Fuente de las Se\u00f1oritas. Otra de sus joyas es el \nCamino del Calvario: un camino que lleva a la ermita del Santo Sepulcro de \nprincipios del siglo XVIII, flanqueado \npor un imponente conjunto de m\u00e1s de \n200 ejemplares de cipreses centena\n-\nrios, estim\u00e1ndose la edad de algunos de ellos en m\u00e1s de 500 a\u00f1os, y entre \nlos que destaca el llamado Cipr\u00e9s Madre \npor sus considerables dimensiones \n(m\u00e1s de 15m de altura y una copa de \n10m de di\u00e1metro). Por \u00faltimo, los sen\n-\nderistas no pueden perderse la Ruta al embalse de Escuriza, excelente \nobservatorio de aves acu\u00e1ticas y lugar \nestrat\u00e9gico desde donde se puede dis\n-\nfrutar de unas espectaculares vistas.\nAlojarse en una casa de 1880\nEntre las bonitas casas de Alloza, \nen las que se respira el olor de la \nelaboraci\u00f3n del vino y de la recogida \nde la oliva y la almendra, destaca una \ncon casi un siglo y medio de vida que \nresponde al nombre de La Ojinegra. \nUna construcci\u00f3n que mantiene su \nestructura original, con paredes de \npiedra y adobe, entramado de vigas y \nexquisitos detalles en forja. Esta casa de labradores hoy es un alojamiento \nde turismo rural sostenible y restau -\nrante ecol\u00f3gico ideal para disfrutar de \nestos parajes aragoneses \u00fanicos.\nSus r\u00fasticas y amplias estancias, \nque han sido rehabilitadas sin perder el sabor de otra \u00e9poca, ofrecen m\u00e1xi\n-\nmo sosiego y tranquilidad a sus hu\u00e9s -\npedes. La Ojinegra es un alojamiento de tipo familiar gestionado desde un \npunto de vista responsable: el agua \ncaliente y la calefacci\u00f3n se producen \ndesde su cocina de le\u00f1a alimentada \ncon biomasa forestal de la limpieza \nde sus bosques, as\u00ed como sus luces de \nbajo consumo y de energ\u00eda renovable.\nEco-gastronom\u00eda \u00edbera\nEn la misma finca, El Morral de \nLa Ojinegra ofrece una propuesta \ngastron\u00f3mica \u00fanica compuesta por \nplatos elaborados con ingredientes \necol\u00f3gicos certificados de Km0 y \ncomercio justo. Sus eco-cocineros \nmantienen una filosof\u00eda de di\u00e1logo y \ncolaboraci\u00f3n con los productores de los alimentos que utilizan, cuyas pr\u00e1c -\nticas agrarias sostenibles garantizan la biodiversidad y contribuyen a la \nseguridad alimentaria. Pero adem\u00e1s, \nel restaurante de La Ojinegra ofrece el \nplus de brindar a sus visitantes la po\n-\nsibilidad de descubrir los platos y cul -\ntura de los antepasados de Alloza y su \ncomarca, los \u00edberos. De este modo, El \nMorral cuenta con un men\u00fa \u00edbero de \ntemporada y bien documentado, que \npermite dar a conocer las formas de \ncocinar de este pueblo milenario que \nbasaba su dieta en alimentos como \nbayas, semillas y frutos silvestres.\nLa prestigiosa Asociaci\u00f3n Vida \nSana recomienda La Ojinegra como restaurante ecol\u00f3gico, asimismo, en \npro de la sostenibilidad y el aprove\n-\nchamiento de los recursos alimen -\ntarios, y por respeto a los pa\u00edses no \ndesarrollados, este restaurante s\u00f3lo \ntrabaja a trav\u00e9s de cita previa.\nInformaci\u00f3n y contacto La Ojinegra:\nwww.laojinegra.com\nTel.696816138nTurismo ecol\u00f3gico en el coraz\u00f3n de Teruel\nEntre las bonitas \ncasas de Alloza  \ndestaca una con \ncasi un siglo y \nmedio de vida que \nresponde al nombre \nde La OjinegraECOTURISMO\nMariaJo L\u00f3pez Vilalta/Morocha, Licenciada en Ciencias de la Informaci\u00f3n, morochapress@gmail\nALIMENTACI\u00d3N\nFoto cedida por MariaJo L\u00f3pez Vilalta - Alloza25\nBIOECO   ACTUALMarzo 2017 - N\u00ba 40\nCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias:\nwww.bioecoactual.com\nEl impresionante Camino Natural \nde la cordillera Cant\u00e1brica cruza As -\nturias de oriente a occidente, es una \naut\u00e9ntica maravilla natural ideal para \nrecorrer en primavera, atravesando \nespacios naturales protegidos de \ngran belleza, como son la Sierra del \nCuera, Redes, las Cuencas Mineras, \nLas Ubi\u00f1as-La Mesa, y las Sierras de \nCarondio o Valledor. Sin lugar a du -\ndas, es uno de los caminos de ronda m\u00e1s visitados dentro del Programa de \nCaminos Naturales. El camino parte \ndel concejo de Pe\u00f1amellera Baja, muy \ncerca de Cantabria, finalizando en el \nconcejo de Santa Eulalia de Oscos, a \nlas puertas de Galicia. La ruta, de casi \nun mes de duraci\u00f3n, nos descubre un \nmundo rural donde las costumbres \ny labores tradicionales del campo \nsiguen marcando los modos de vida \nen numerosas casonas y aldeas. De -pendiendo de nuestra forma f\u00edsica y del tiempo disponible, las etapas \npueden acortarse o alargarse (son \nunos 600km en total), adapt\u00e1ndonos \na una agenda que en ocasiones, nos \nmarcar\u00e1 el propio camino.\nEs importante dejar claro a la hora \nde recorrer el camino que este no es un itinerario f\u00e1cil, pues atraviesa un \nterritorio tan fragmentado y monta\u00f1o\n-\nso como es el asturiano, pero con una \nbuena preparaci\u00f3n f\u00edsica y experiencia \nen monta\u00f1a, el disfrute est\u00e1 asegura -\ndo. En su marcha hacia poniente, el \nCamino Natural, homologado por la \nFederaci\u00f3n Asturiana de Monta\u00f1ismo \ncomo sendero de gran recorrido GR \n109, cruza varios caminos hist\u00f3ricos, \ncomo pueden ser la V\u00eda romana de \nla Carisa, el Cam\u00edn Real de La Mesa o \nel Camino Primitivo de Santiago. Un \nconsejo: si podemos coincidir durante \nla etapa 4 con el famoso descenso del \nr\u00edo Sella en Cangas de On\u00eds, disfruta -\nremos de una de las tradiciones m\u00e1s \nimpresionantes del norte de Espa\u00f1a \nmientras cruzamos Asturias.Etapas\n\u00b7 Etapa 1- Panes - Alles\n\u00b7 Etapa 2- Alles - Carre\u00f1a\n\u00b7 Etapa 3 Carre\u00f1a - Benia de On\u00eds\n\u00b7 Etapa 4 Benia de On\u00eds - Cangas de On\u00eds\n\u00b7 Etapa 5 Cangas de On\u00eds - Villamayor\n\u00b7 Etapa 6 Villamayor - Fresnedal\n\u00b7 Etapa 7 Fresnedal - Los Melendreros\n\u00b7 Etapa 8 Los Melendreros - Entralgo\n\u00b7 Etapa 9 Entralgo - Bello\n\u00b7 Etapa 10 Bello - Santiba\u00f1ez\n\u00b7 Etapa 11 Santiba\u00f1ez - Campomanes\n\u00b7 Etapa 12 Campomanes - Llanuces\n\u00b7 Etapa 13 Llanuces - B\u00e1rzana\n\u00b7 Etapa 14 B\u00e1rzana - Villanueva\n\u00b7 Etapa 15 Villanueva - Villamayor\n\u00b7 Etapa 16 Villamayor - Dolia\n\u00b7 Etapa 17 Dolia - Belmonte\n\u00b7 Etapa 18 Belmonte - Boin\u00e1s\n\u00b7 Etapa 19 Boin\u00e1s - Tu\u00f1a\n\u00b7 Etapa 20 Tu\u00f1a - On\u00f3n\n\u00b7 Etapa 21 On\u00f3n - Corias\n\u00b7 Etapa 22 Corias - Besullo\u00b7 Etapa 23 Besullo - Berducedo\n\u00b7 Etapa 24 Berducedo - Grandas\n\u00b7 Etapa 25 Grandas - Castro\n\u00b7 Etapa 26 Castro - Sta Eulalia de OscosEl Camino Natural de la cordillera Cant\u00e1brica\nLos complementos alimenticios no deben utilizarse como sustitutos de una dieta equilibrada y variada y un estilo de vida saludable.De venta en  \nestablecimientos e specializados\n*NIELSEN US FDM (FOOD/DRUG/MASS) 52W/E 26.12.2015From low you,\n     to go go go you\n \u2022 SABORAFRESA\n \u2022\nno en EE.UU.  \nen belleza, productos bot\u00e1nicos, descanso y energ\u00eda*\n900 181 293COMPLEMENTOS  ALIMENTICIOSECO \u2013 ITINERARIOS A PIE\nV\u00edctor Riverola i Morera, Periodista, Escritor y Alpinista, victor@victorriverola.com\n\u00a9Victor Riverola - La Cruz de Raos, antigua encrucijada de caminos y lugar de reuni\u00f3n de tradici\u00f3n medieval26\nBIOECO   ACTUALMarzo 2017 - N\u00ba 40\nCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias:\nwww.bioecoactual.com\nTERAPIAS NATURALES \nLa Naturopat\u00eda, bajo e l principio \nde \u201cprimum non nocere\u201d (primero no \nhacer da\u00f1o) intenta facilitar a cada \npersona el camino para tomar con -\nciencia y desarrollar la capacidad de curarse a s\u00ed misma. A trav\u00e9s de \nunas herramientas fundamentales \ncomo el ayuno, la dieta, los est\u00edmu\n-\nlos naturales (masajes, hidroterapia, talasoterapia...) y el ejercicio f\u00edsico \nintenta potenciar la capacidad inna -\nta del cuerpo de mantener un buen \nestado de salud. Adem\u00e1s de todo \nesto se suele apoyar tambi\u00e9n en \nherramientas como son las flores de \nBach, la fitoterapia (utilizaci\u00f3n de \nplantas con fines curativos), las bio -\nterapias (como la homeopat\u00eda, los oligoelementos, las Sales de Sch\u00fcss -\nler) etc..., que lo que buscan es faci -\nlitar los mecanismos de adaptaci\u00f3n para conseguir la curaci\u00f3n o el equi\n-\nlibrio (la homeostasis) que el propio organismo tiene. La Naturopat\u00eda no \nreprime los s\u00edntomas puesto que \nson el esfuerzo de la \u201cvis natura me\n-\ndicatrix\u201d (la fuerza curativa de la na -\nturaleza) para restablecer de nuevo ese equilibrio perdido y recuperar la \nsalud. Es adem\u00e1s fundamental ir a \nla causa, atendiendo a los diferentes \nniveles de la persona: f\u00edsico, ps\u00edqui\n-\nco, mental, social y espiritual, como \nel todo integrado que propon\u00eda el \nNaturismo de las antiguas escue -\nlas pitag\u00f3ricas del que arranca la \nNaturopat\u00eda. Es muy importante el \nconcepto de enfermedad ya que se \nconcibe como un proceso que no se \nproduce de repente, como normal -\nmente se suele creer, sino de forma \nprogresiva y gradual. En palabras de \nFrancisco Cepas, natur\u00f3pata desde \nhace m\u00e1s de 20 a\u00f1os y profesor de \nfitoterapia, est\u00edmulos naturales, Flo -\nres de Bach y otras disciplinas den -\ntro de la Naturopat\u00eda, \u201cla enfermedad \nes la expresi\u00f3n de un silencio a trav\u00e9s del \ncuerpo como adaptaci\u00f3n del mismo ante \nun factor interno o externo que qued\u00f3 sin \nresolver en el tiempo\u201d. La enfermedad \nse entiende as\u00ed, como una oportuni -\ndad para tomar conciencia de algo que debemos cambiar en nuestra \nforma de vida.Se tiende a confundir la Natu\n-\nropat\u00eda con la Homeopat\u00eda, la cual \nse considera una t\u00e9cnica que la \nNaturopat\u00eda puede emplear en esa \nb\u00fasqueda de no combatir el s\u00edntoma \nsino de estimular las propias fuerzas \ncurativas del organismo. La Homeo -\npat\u00eda, que ha vivido una pol\u00e9mica reciente en nuestro pa\u00eds y de la que \nhablaremos en pr\u00f3ximos art\u00edculos, \nes utilizada por millones de personas \nen todo el mundo y est\u00e1 integrada \nen la Seguridad Social de varios pa\u00ed\n-\nses de nuestro entorno. La medicina convencional alop\u00e1tica combate el \ns\u00edntoma directamente mientras que \nla Naturopat\u00eda, en general, se enfoca \nhacia la prevenci\u00f3n m\u00e1s que hacia la \nterap\u00e9utica. Pero de alguna manera, \nel propio proceso de desarrollo de la \nsociedad ha conducido a practicar \nmuchas veces una Naturopat\u00eda alo\n-\npatizada en la que simplemente se \nsustituye el f\u00e1rmaco de s\u00edntesis por \notro biol\u00f3gico que aten\u00faa los efec -\ntos secundarios, pero que tambi\u00e9n \nelimina el s\u00edntoma. Para los que han \nbebido de las fuentes del antiguo Naturismo del que habl\u00e1bamos, \u201ces \nnecesario recuperar esa visi\u00f3n integrado\n-\nra del ser humano con su entorno\u201d.  \nAs\u00ed lo expresa Sergio Nieto, \nnatur\u00f3pata con casi 40 a\u00f1os de experiencia y tambi\u00e9n profesor de \nNaturopat\u00eda, firme defensor de la \nimportancia del estudio del Natu\n-M\u00e1s all\u00e1 de una ter\u00e1pia:\nla Naturopat\u00eda como forma de vidaMarta Gandarillas, Periodista, martagandarillas@hotmail.com\nFERIAS\nwww.expoecosalud.es\nDIET\u00c9TICA Y \nCOMPLEMENTOS ALIMENTICIOS\nPRODUCTOSECOL\u00d3GICOS\nTERAPIAS\nNATURALES\nACTIVIDAD F\u00cdSICASALUDABLE\n26\u00aa edici\u00f3n  \n21, 22 y 23 de ABRIL\nFira Montju\u00efc - Barcelona\nOrganiza: En:DESCUENTO ENTRADA  50%www.expoecosalud.esV\u00e1lida exclusivamente para s\u00e1bado 22 y domingo 23Es una cortes\u00eda de\n10.00/uni20AC\n5.00/uni20AC PVP\nDIET\u00c9TICA Y \nCOMPLEMENTOS ALIMENTICIOS\nPRODUCTOSECOL\u00d3GICOS\nTERAPIAS\nNATURALES\nACTIVIDAD F\u00cdSICASALUDABLE\n2017Sexpo\neco\nCon el soporte de:\nCOL\u00b7LEGI OFICIAL\nINFERMERES I INFERMERS\nBARCELONA\n26\u00aa edici\u00f3n 2017Sexpo\neco\nBARCELONA  21, 22 y 23 de ABRIL\nFira Montju\u00efc\n\u2701123rf Limited\u00a9tunedin123 - Agrimonia eupatoria. La flor de Bach de la confrontaci\u00f3n27\nBIOECO   ACTUALMarzo 2017 - N\u00ba 40\nCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias:\nwww.bioecoactual.com\nLos s\u00edntomas son \nel esfuerzo de la \nfuerza curativa \nde la naturaleza \npara restablecer \nde nuevo ese \nequilibrio perdido y \nrecuperar la saludTERAPIAS NATURALES \nDetox Biocon\nT\u00f3nico herbal para diluir\nwww.salus.es\nalem\u00e1nproducto\n\u2713 Vegetarianos\n\u2713 Veganos\u2713 Sin OMG\u2713 Ecol\u00f3gico\u2713 Sin gluten\u2713 Sin lactosa\u2713 Sin alcohol\u2713 Sin conservantes\u2713 Sin colorantes\n\u2717 Embarazo/lactancia\nDepurarse de forma sana y natural\nComplemento alimenticio a base de diferentes plantas para diluir que \nayuda a la limpieza del organismo durante los cambios de estaci\u00f3n o despu\u00e9s de periodos de excesos.\nABEDUL:  Promueve el \nproceso de desintoxicaci\u00f3n \ndel organismo\nACEROLA:  Antioxidante\nALCACHOFA:  Apoya la \ndesintoxicaci\u00f3n, control de peso, funci\u00f3n digestiva y hep\u00e1tica\nCARDO MARIANO:  Depura \nel h\u00edgado, promueve la digesti\u00f3n y puri\ufb01  caci\u00f3n del organismo\nCIRUELA:  Regularidad \nintestinalC\u00daRCUMA:  Funci\u00f3n hep\u00e1tica, \npreviene la acumulaci\u00f3n \nde grasas y facilita la desintoxicaci\u00f3n\nDIENTE DE LE\u00d3N:  Funci\u00f3n \ndigestiva e intestinal, ayuda al equilibrio \ufb01  siol\u00f3gico del pH estomacal\nGENCIANA:  Facilita la \ndigesti\u00f3n\nHIGO:  Estimula el \ncrecimiento de micro\ufb02  ora intestinal bene\ufb01  ciosa\nJENGIBRE:  Funci\u00f3n digestiva \ne intestinalMENTA PIPERITA:  Funci\u00f3n \ndigestiva e intestinal, ayuda \nen caso de \ufb02  atulencias\nMILENRAMA:  Diur\u00e9tico y \ncontrol de peso\nORTIGA:  Contribuye a una \npiel limpia\nROMERO:  Apoya el drenaje \nhepatobiliar y las funciones \ufb01  siol\u00f3gicas de puri\ufb01  caci\u00f3n\nSA\u00daCO:  Ayuda al control \nde peso\nT\u00c9 VERDE:  Antioxidante\nS\u00edguenos en\nfacebook.com/salus.es  \nDetox Bio\n\u2713\n Vegetarianos\nCOMPLEMENTOS  ALIMENTICIOSrismo para entender que se trata \n\u201cde una forma de vida para gestionar los \ndistintos problemas que el ser humano \ntiene. Por lo tanto hay una pr\u00e1ctica f\u00ed -\nsica, ps\u00edquica y mental pero siempre hay una pr\u00e1ctica social que lleva a conceptos \npol\u00edticos, econ\u00f3micos y por tanto a crear \nsociedades diferentes porque se crean in\n-\ndividuos diferentes.\u201d Para Sergio Nieto, \u201choy se est\u00e1 volviendo a recuperar parte \nde esta visi\u00f3n a trav\u00e9s de la ciencia (por \nejemplo con la f\u00edsica cu\u00e1ntica) y se est\u00e1 \nhaciendo un pensamiento integrativo \npero con un concepto racional muy inte\n-\nresante y con el a\u00f1adido de la objetividad cient\u00edfica\u201d. \u201cAdem\u00e1s es necesario recu -\nperar un concepto que es revolucionario puesto que es un cuestionamiento de que \nlas enfermedades no son un proceso de un \nindividuo, sino que se desarrollan en uno, \npero tienen que ver con las interacciones \ncon el Medio Ambiente\u201d.\nPor otro lado, c\u00f3mo dec\u00edamos en \nel art\u00edculo anterior sobre la situa\n-\nci\u00f3n de las terapias naturales en Es -\npa\u00f1a, es necesaria una regulaci\u00f3n y una ense\u00f1anza reglada con un nivel \nformativo m\u00ednimo imprescindible \npara ejercer las terapias naturales \ncon una adecuada capacitaci\u00f3n t\u00e9c\n-\nnica. Seg\u00fan Mois\u00e9s Cobo, natur\u00f3pa -\nta y director del Centro de Estudios \nSuperiores y Terapias Naturales Phi -\nlippus Thuban de Madrid, \u201cdurante los \u00faltimos 10 a\u00f1os hemos experimentado \nun cambio evidente en nuestro alumnado \ny su edad. Cada vez son m\u00e1s las personas \nque una vez terminan Bachillerato se \nplantean realizar nuestros estudios (...) \nEl problema de que estas profesiones no \nest\u00e9n reguladas en Espa\u00f1a, a diferencia \nde otros muchos pa\u00edses europeos, es que \nexisten muchas formaciones que no son \nrigurosas y generan desconfianza\u201d, a\u00f1a\n-\nde el director de este centro, el \u00fani -co que ofrece un t\u00edtulo universitario \npropio con el aval del Real Centro \nUniversitario Escorial Maria Cristi -\nna (que no es oficial por esa falta de \nregulaci\u00f3n) y que sigue el Espacio \nEuropeo de Educaci\u00f3n Superior. \nPara Mois\u00e9s Cobo, \u201cno podemos perder \nde vista el objetivo final, que es el cuidado \nde la salud\u00a0 entendiendo al ser humano en toda su dimensi\u00f3n: cuerpo, mente y alma. El futuro debe pasar por una regulaci\u00f3n \nprofesional, que en definitiva garantice \nla seguridad y protecci\u00f3n del usuario final que voluntariamente quiere ser tra\n-\ntado con terapias no convencionales. Y los datos existentes corroboran que cada \nvez hay m\u00e1s personas que quieren cuidar \nsu salud con m\u00e9todos naturales\u201d. n\n123rf Limited\u00a9Karel Joseph Noppe Brooks28\nBIOECO   ACTUALMarzo 2017 - N\u00ba 40\nCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias:\nwww.bioecoactual.com\nLA OPINI\u00d3N DEL ESPECIALISTADr. Cristian Casseus Schurig, Medico Cardi\u00f3logo especialista enEco-cardiograf\u00eda de avanzada y Cardiolog\u00eda deportiva - comunicacion@alkanatur.com\nCon frecuencia los m\u00e9dicos \nsomos interrogados por nuestros \npacientes sobre el estr\u00e9s oxidativo, \nsiendo nuestras respuestas m\u00e1s \ninfluidas por la mercadotecnia \nque por el conocimiento exacto y a \nconciencia de los aspectos bioqu\u00ed -\nmicos y fisiol\u00f3gicos relacionados \ncon el Estr\u00e9s oxidativo y sus deter -\nminantes: los Radicales libres y los Antioxidantes.\nIntentando evitar el tecnicismo, \nel ox\u00edgeno es un elemento crucial para nuestra vida, ya que por medio \nde la respiraci\u00f3n, e impulsado por \nla actividad del coraz\u00f3n, es enviado \na trav\u00e9s de la sangre a las diferentes \nc\u00e9lulas para generar entre otras co\n-\nsas, ENERGIA, en una organela lla -\nmada mitocondria, que es el motor de la c\u00e9lula, posibilitando el funcio\n-\nnamiento normal del cuerpo, desde actividades como pensar, digerir los \nalimentos, formar prote\u00ednas, subir \nuna escalera o hacer una marat\u00f3n. \nDesafortunadamente este ox\u00edgeno \nque nos da vida, tambi\u00e9n nos va oxidando poco a poco, cual metal a la intemperie, envejeci\u00e9ndonos, de\n-\nbido a que en ese proceso, a modo de \u201cmotor de combusti\u00f3n\u201d tambi\u00e9n \nse generan productos de desecho, \ncomo los Radicales libres, mol\u00e9\n-\nculas que al carecer de un electr\u00f3n, deben sustraerlo de otra, gene\n-\nrando una reacci\u00f3n en cadena con inestabilidad y da\u00f1o a nivel celular, \nespecialmente sobre la membranas \ncelulares y el ADN. \nSe estima que cerca del 5% del \nox\u00edgeno consumido en una c\u00e9lula, llega a formar Radicales libres por \ntrabajo de nuestro propio metabo\n-\nlismo, pero tambi\u00e9n tras fumar, \nalta carga de estr\u00e9s, inhalar humos \nproducto de la poluci\u00f3n ambiental, \nradiaci\u00f3n, practicar deporte, es -\npecialmente de larga duraci\u00f3n y/o intensidad, etc., ya que a medida \nque producimos m\u00e1s energ\u00eda, m\u00e1s \nradicales libres se generan. Estos \nbombardean diariamente millones \nde veces nuestras c\u00e9lulas. Para ellos \ntenemos defensas naturales: las llamadas Enzimas antioxidantes  \nque a modo de ej\u00e9rcito reparan los da\u00f1os ocasionados en la c\u00e9lula. \nAunque tremendamente efectivos, \nestos mecanismos de defensa pue\n-\nden ser sobrepasados, sobrevinien -\ndo en muchos casos la enfermedad, \ndesde tumores, \nconsecuencia de \nla destrucci\u00f3n de \ngenes espec\u00edficos \nque no permiten \nsu formaci\u00f3n, in -\nfartos cardiacos, \npor oxidaci\u00f3n de \nlas grasas en los \nvasos sangu\u00edneos \nfavoreciendo que \nlas placas de co -\nlesterol se vuel -\nvan inestables y al romperse ge\n-\nneren un trombo, enfermedades  \nneurodegenerati\n-\nvas como Parkin -\nson, Alzh\u00e9imer \no en Artritis reu -matoide y un largo etc\u00e9tera.\nExplicado esto podemos esta -\nblecer que ESTR\u00c9S OXIDATIVO es \nel balance entre la producci\u00f3n de  \nRadicales libres y los sistemas de defensa que luchan contra estos.nEstr\u00e9s Oxidativo\n123rf Limited\u00a9 guniita -Mol\u00e9cula antioxidante con electrones \nque va en contra de los radicales libres Maribel Sa\u00edz Cayuela,Licenciada en Ciencias biol\u00f3gicas, bio@bioecoactual.com\nJarra para \nDepurar, Alcalinizar \ne Ionizar Agua\nI SemInarIo de IntroduccI\u00f3n:\naGua aLcaLIna IonIZada: \nagente terap\u00e9utico de vital importancia para mejorar la acidosis \nmetab\u00f3lica y el estr\u00e9s oxidativo\ndomInGo 5 de marZo 2017 - madrId\nLUGAR\nHoteL t3 tIroL\nCalle Marqu\u00e9s de Urquijo, frente al Corte Ingl\u00e9s de Princesa\npara profeSIonaLeS\n9:00h a 14:00h\nDirigido a Terapeutas, Profesionales de la salud, \nHerbolarios, Esteticienes, Entrenadores deportivos, \u2026\nentrada GratuIta, obLIGatorIo InScrIpcI\u00f3n\ntelf.: 981 071 002 - info@alkanatur.com\npara eL p\u00fabLIco en GeneraL\n17:00h a 18:30h\nentrada GratuIta SIn InScrIpcI\u00f3n\nMade in\nSpain100%\nEstaremos en \nBiocultura\nSevilla\u00a1\u00a1buScamoS puntoS de venta o preScrIptoreS \nde nueStroS productoS!!AVALADA POR ESTUDIOS CIENT\u00cdFICOS \nREALIZADOS EN LA UNIVERSIDAD DE VIGO\nLos componentes de nuestras jarras y filtros han sido analizados por el \nINSTITUTO DE CER\u00e1mICA  DE GALICIAALIMENTACI\u00d3N\nAgua de Mar\nextra\u00edda en mar abierto,\n\ufb01ltrada y envasada\ncon todos sus nutrientes,\nminerales y oligoelementos.\nALIMENTACI\u00d3N29\nBIOECO   ACTUALMarzo 2017 - N\u00ba 40\nCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias:\nwww.bioecoactual.com\nLA OPINI\u00d3N DEL ESPECIALISTA / NUTRICI\u00d3N\nMaribel Sa\u00edz Cayuela,Licenciada en Ciencias biol\u00f3gicas, bio@bioecoactual.com\nColesterol\nControl del az\u00facar\nAyuda a equilibrar \nel colesterol y mejorar el \nmetabolismo del az\u00facar\u2026 \nNUTRIterapia\nNUTRIterapia\nPide con tu producto su \nNutriterapia Espec\u00edfica\nwww.dieteticosintersa.comPara conseguir bajar el colesterol y \nayudar a regular la glucemia, es esencial \nmodificar h\u00e1bitos alimentarios y optar \npor no incluir en la dieta productos con \ngrasas saturadas (boller\u00eda, reposter\u00eda, \nembutidos, grasas animales...), frituras \ny az\u00facares simples e incluir cereales \nintegrales, completos (avena, trigo \nsarraceno, centeno...) y especialmente \naquellos ricos en glucanos (avena), esto \nnos ayudar\u00e1 al control del colesterol y \na una absorci\u00f3n lenta de los hidratos \nde carbono al torrente circulatorio. Las \nsemillas integrales y las legumbres con -\ntienen una gran riqueza en fibras solu -\nbles que ayudan a reducir el colesterol malo (LDL) y a facilitar su eliminaci\u00f3n \nv\u00eda fecal, contribuyendo tambi\u00e9n al \ncontrol de la glucemia.\nLos vegetales y las hortalizas \nfrescas permitir\u00e1n de forma eficaz aumentar nuestro status antioxidan\n-\nte, fundamental para la protecci\u00f3n de nuestro sistema circulatorio y arterial. Tambi\u00e9n la fitoterapia puede \nayudarnos, existen plantas de uso tra\n-\ndicional que contribuyen saludable -\nmente a la reducci\u00f3n del colesterol y \na mejorar el metabolismo del az\u00facar.\nEntre las plantas que contribuyen \nal control del colesterol destaca la alcachofa que posee sustancias como \nla cinarina que interfiere en la s\u00ednte\n-\nsis del colesterol; las bayas de espino amarillo que contribuyen a proteger \nel sistema cardiovascular; y la alfalfa \ny la velosilla que nos ayudar\u00e1n a la reducci\u00f3n del colesterol y los triglic\u00e9\n-\nridos sangu\u00edneos.Por otro lado tambi\u00e9n existen plan -\ntas que contribuyen a mejorar el meta -\nbolismo del az\u00facar y a reducir su nivel \nen sangre. Plantas como la canela, \nlas hojas de eucalipto, las vainas de \njud\u00eda, la salvia y las yemas de ar\u00e1n -\ndanos, ayudar\u00e1n a reducir el nivel de \nglucosa en sangre. \nFinalmente la actividad f\u00edsica, un \nestilo de vida sano y la eliminaci\u00f3n del tabaco y el alcohol poten\n-\nciar\u00e1n de forma im -\nportante su reduc -\nci\u00f3n. El ejercicio f\u00edsico regular, adaptado a cada persona y situaci\u00f3n \nes uno de los factores de protecci\u00f3n \nm\u00e1s importantes para mantener a \nraya el colesterol y la glucemia, que \nnos ayudar\u00e1 adem\u00e1s a proteger el sis\n-\ntema cardiovascular y a disminuir el riesgo de s\u00edndrome metab\u00f3lico.nNutrici\u00f3n y plantas que nos ayudan \na controlar el colesterol y el az\u00facar\nCOMPLEMENTOS  ALIMENTICIOSExisten plantas de uso tradicional \nque contribuyen saludablemente \na la reducci\u00f3n del colesterol y a \nmejorar el metabolismo del az\u00facar30\nBIOECO   ACTUALMarzo 2017 - N\u00ba 40\nCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias:\nwww.bioecoactual.com\nEn esta primera parte, explicar\u00e9 \nqu\u00e9 son, que ingredientes se consi -\nderan naturales y cu\u00e1les no y porqu\u00e9 \ncubren las canas. En la segunda parte \nhablar\u00e9 sobre las opciones entre las \nque podemos elegir y consejos sobre \nsu aplicaci\u00f3n.\nSon productos elaborados con \ningredientes naturales que van a pig -\nmentar el cabello. Los ingredientes \nutilizados mayormente son a base \nde henna (Lawsonia Inermis) y otras \nplantas que desprenden diversos \npigmentos o que ayudan a fijar los \ningredientes que componen la f\u00f3r -\nmula como el Indigo, Amla, Cassia, Bhringraj, Jatropa, Neem, Hibisco, \nShikakai, Ruibarbo, C\u00farcuma... En \nalgunas formulaciones tambi\u00e9n en\n-\ncontramos aceites vegetales y aceites esenciales.\nUn tinte 100% natural no contiene \nagua oxigenada (per\u00f3xido de hidroge\n-\nno), amoniaco, PPD, colorantes sint\u00e9 -\nticos ni la multitud de sustancias que se emplean en este tipo de productos, (para abrir la cut\u00edcula del cabello, para que se fije el color y eliminar los \npigmentos naturales de la fibra capi\n-\nlar), que alteran de manera dr\u00e1stica \nesa fibra debilit\u00e1ndola.\nNo hay que dejarse enga\u00f1ar por \npalabras como natural, eco, vege -\ntal, plantas, bio, sin amoniaco, sin parabenos. Desafortunadamente la \nley permite poner esas palabras en \ncualquier envase y puede no tratar\n-\nse de un verdadero tinte ecol\u00f3gico. Para asegurarnos de ello, deberemos \nfijarnos siempre en el INCI del pro\n-\nducto y optar por los que lleven un \nsello certificador tipo BDIH, Natrue, \nEcocert... \nLa henna por si sola es una planta \nque ti\u00f1e de color rojizo cobrizo. La mezcla con otras plantas concretas \nhace que se consigan otros tonos \naunque nunca esperaremos colores \nextremos con ese tipo de producto. \nLos tintes vegetales s\u00ed cubren las ca\n-\nnas, aunque su cobertura depender\u00e1 \nde varios factores como son:\u2022\tLa calidad de la planta de origen y porcentaje suficiente de pigmento \nnatural. Algunas marcas a\u00f1aden \npigmentos sint\u00e9ticos como el so\n-\ndium picramate, altamente t\u00f3xico. \n\u2022\tEl modo de aplicaci\u00f3n. Cada marca recomienda c\u00f3mo aplicar el pro\n-\nducto: c\u00f3mo y con que otros ingre -\ndientes se puede mezclar, tiempo apropiado de exposici\u00f3n, c\u00f3mo \nretirar el producto y los cuidados \nposteriores a la aplicaci\u00f3n. \u2022\tCada cabello tiene unas propiedades diferentes: hay cabellos m\u00e1s per\n-\nmeables que otros, m\u00e1s resistentes (el calor elevado del secador y el uso \nde productos qu\u00edmicos los debilitan), \nm\u00e1s o menos el\u00e1sticos (los tintes qu\u00ed\n-\nmicos alteran el cabello haci\u00e9ndolo m\u00e1s susceptible a la rotura).\n\u2022\tLos tintes vegetales no aclaran el \ncabello aunque se puedan ir consi\n-\nguiendo matices m\u00e1s claros con las \naplicaciones reiteradas.n\u00bfQu\u00e9 son tintes ecol\u00f3gicos para el pelo?\nCOMPLEMENTO ALIMENTICIO a base de LEVADURA ROJA DE ARROZ, \nPlantas, Coenzima Q10, Vitaminas y Cromo.\nmg\nde Levadura\nRoja de Arrozcon MONACOLINA K y POLICOSANOL\nRegulador del Colesterol\nLa Monacolina K de la Levadura Roja de Arroz contribuye a mantener niveles normales de colesterol \nsangu\u00edneo. El efecto beneficioso se obtiene con una ingesta diaria de 10 mg de monacolina K \nprocedente de preparados fermentados de arroz de levadura roja.123rf Limited\u00a9viki2103stock - Proceso de coloraci\u00f3n del cabello con henna natural\nCOMPLEMENTOS  ALIMENTICIOSLA OPINI\u00d3N DEL ESPECIALISTA\nNatalia Daza, Colaboradora y profesora del Proyecto Red Ecoest\u00e9tica Asociaci\u00f3n Vida Sana - www.ecoestetica.org\n31\nBIOECO   ACTUALMarzo 2017 - N\u00ba 40\nCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias:\nwww.bioecoactual.com\nLa astenia se caracteriza por un \nestado de debilidad f\u00edsica, de fatiga, \nacompa\u00f1ada a veces de dificultad para \nconcentrarse, fallos de memoria, tras -\ntornos del sue\u00f1o y dolores musculares y/o articulares... \n Y si bien es cierto que todos esos \ns\u00edntomas -o algunos- pueden en reali\n-\ndad estar originados por determinadas enfermedades org\u00e1nicas o psicol\u00f3gi\n-\ncas, a menudo sucede que muchas personas, padecen tales trastornos sin \ncausa alguna que los justifique: se trata \nde la llamada \u201castenia primaveral\u201d y \nsu aparici\u00f3n se atribuye al cambio de \ntiempo, de ritmo, y por lo tanto de \nestado mental y emocional. Las obli\n-\ngaciones y la rutina son las mismas \npero es en uno mismo que reside un \ntrabajo de readaptaci\u00f3n.\nSabemos que el clima influye no -\ntablemente en nuestro organismo e, \nincluso, en nuestro car\u00e1cter. Los cam -\nbios de temperatura, sobre todo los bruscos, son factores que incrementan \nnuestra vulnerabilidad frente a las en\n-\nfermedades puesto que, por un lado, \nnuestro metabolismo debe adaptarse \na ellos y, por otro, pueden determinar un \u201cterreno\u201d m\u00e1s propicio para el de\n-\nsarrollo de g\u00e9rmenes pat\u00f3genos. \nEn cualquier caso, se trata de \nuna alteraci\u00f3n pasajera que no debe preocuparnos en exceso pues no es \nrelevante y tiene escasa duraci\u00f3n; todo \ndepende de la rapidez con que nues\n-\ntro metabolismo se adapte a la nueva situaci\u00f3n. El problema estriba en que durante ese tiempo debemos conti\n-\nnuar con nuestra vida normal y seguir \nrindiendo en nuestro trabajo. Adem\u00e1s, \ndebemos procurar mantener nuestras \ndefensas elevadas para protegernos \nde enfermedades oportunistas. \nNada mejor para paliar el cansancio \ny astenia que un buen plan alimenticio y natural para revertir la situaci\u00f3n...\nEl primer paso es asegurarse de \nllevar una alimentaci\u00f3n rica en nu\n-\ntrientes espec\u00edficos y vitales que nos \nayuden a regular el metabolismo y a mantener en alza nuestro sistema \ninmune. \nPara ello, la base de la dieta debe \nser rica en verduras (ajo, cebolla, apio, pepino, hojas verdes y germinados) y \nfrutas (fresas, aguacate, frutos rojos, \nlim\u00f3n, granada, pi\u00f1a, papaya, pl\u00e1ta\n-\nno), consumida en forma tambi\u00e9n de crudos por su riqueza enzim\u00e1tica. Los \ncereales y granos deben ser integrales \npuesto que lo refinado y rico en az\u00fa\n-\ncares produce un aumento s\u00fabito del nivel de az\u00facar en sangre para poste\n-\nriormente caer en picado. \nDebemos mantenernos hidratados  \na base de agua, caldos e infusiones, as\u00ed como adoptar el consumo de agua de \nmar y agua de coco, de gran poder al\n-\ncalinizante. El aporte de legumbres y \nfermentados ser\u00e1n fuente prebi\u00f3tica \ny probi\u00f3tica para nuestros intestinos, \nsin\u00f3nimo de salud inmunitaria y emo -cional. Es fundamental que aportemos alimentos reales y de calidad y evitar \ntodo lo posible los procesados y refi\n-\nnados, as\u00ed como el abuso de harinas y \nexcitantes.\nNo menos importante, es respetar \nlas horas de sue\u00f1o, manteniendo ho -\nrarios fijos para acostarse y levantarse, as\u00ed como practicar ejercicio f\u00edsico con \nregularidad.\nEl segundo paso es complementan\n-\ndo a trav\u00e9s de ciertos suplementos \ndiet\u00e9ticos y plantas que ayuden a tonificar y revitalizar nuestro organis\n-\nmo, as\u00ed como a elevar nuestro estado \nde \u00e1nimo. \nAliados naturales*\n\u2022\tCoenzima Q10: es una sustancia esencial para la producci\u00f3n de ener\n-\ng\u00eda en cada una de nuestras c\u00e9lulas. \n\u2022\t\u00c1cidos grasos esenciales: tanto el EPA como el DHA mejoran los trastornos del estado de \u00e1nimo y la fatiga.\n\u2022\tVitaminas del grupo B: son vita\n-\nminas indispensables para el buen estado del sistema nervioso adem\u00e1s \nde aumentar los niveles de energ\u00eda. \n\u2022\tPotasio y magnesio: son potencial\n-\nmente beneficiosos para quienes \nsufren fatiga persistente. \n\u2022\tJalea real: muy nutritiva y revitali -\nzante. \n\u2022\tEspirulina: por sus nutrientes esenciales al organismo y funci\u00f3n \nanti-ast\u00e9nica. \n\u2022\tGinseng, Eleuterococo y Whita\n-\nnia: estas tres ra\u00edces incrementan \nel rendimiento f\u00edsico e intelectual \nal mismo tiempo que revitalizan el \norganismo. \n* La suplementaci\u00f3n debe ser prescrita y \nsupervisada por un profesional de la saludnAstenia primaveral\n123rf Limited\u00a9Roman SamborskyiSALUD Y COMPLEMENTOS ALIMENTICIOSMareva Gillioz, Dietista y Coach nutricional, especializada en Naturopatia www.marevagillioz.comESPACIO PATROCINADO POR:\nSuplementos Solgar \nwww.solgarsuplementos.es\nDISTRIBUIDOR\nAUTORIZADO\nwww.alternatur.es | inf o@alter natur.es |    @Alter naturInfo\nDISTRIBUCI\u00d3N\n32\nBIOECO   ACTUALMarzo 2017 - N\u00ba 40\nCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias:\nwww.bioecoactual.com\nLA ENTREVISTA\n Enric Urrutia, Director\nEn la actualidad conviven en \nEspa\u00f1a cultivos transg\u00e9nicos y \necol\u00f3gicos. \u00bfCu\u00e1l es tu impresi\u00f3n \nacerca de la capacidad del Minis -\nterio de Agricultura para proteger la producci\u00f3n ecol\u00f3gica? \nComo sabemos la producci\u00f3n \necol\u00f3gica est\u00e1 regulada y puede ser perfectamente identificable en los \nmercados y zonas de producci\u00f3n. De \neste mismo modo, deber\u00edan poder es\n-\ntar igualmente identificables otro tipo de producciones. El consumidor final \ndebe tener la informaci\u00f3n para poder \ndecidir.\nPor otra parte, ocurre a veces que \nlas regulaciones de los alimentos eco\n-\nl\u00f3gicos no son iguales en las distintas \nComunidades Aut\u00f3nomas, por lo que es de m\u00e1ximo inter\u00e9s y vital impor\n-\ntancia el trabajo que se haga desde la \nAdministraci\u00f3n Central para homoge -\nneizar criterios. \n\u00bfEs buena la garant\u00eda que ofre -\nce la certificaci\u00f3n ecol\u00f3gica en Espa\u00f1a?\nCreo que los sistemas de certifica\n-\nci\u00f3n ya sea ecol\u00f3gica o de otra \u00edndole, s\u00f3lo tienen sentido si aportan garant\u00eda \nal producto final. A d\u00eda de hoy, con datos en la mano, hemos de decir que la percepci\u00f3n de esa garant\u00eda del pro\n-\nducto ecol\u00f3gico existe. \nNo debemos olvidar que la certifi -\ncaci\u00f3n de terceras partes, da una clari -\ndad mayor al consumidor. Se trata de \nentidades supervisadas por criterios y \nest\u00e1ndares hom\u00f3logos para toda la UE \nque avalan la competencia t\u00e9cnica de \nlos organismos de control. En el caso \nde Espa\u00f1a, la entidad de acreditaci\u00f3n \nes ENAC. Esta acreditaci\u00f3n que reciben \nlos organismos de control favorece la \ngarant\u00eda que percibe el consumidor. \n\u00bfPor qu\u00e9 una fruta o verdura \necol\u00f3gica cultivada en Espa\u00f1a es m\u00e1s barata en un comercio de \nLondres que en uno de Madrid?\nSimplemente es un problema de \nvol\u00famenes de consumo y distribuci\u00f3n. \nEn Espa\u00f1a m\u00e1s del 99% de la poblaci\u00f3n \nha vivido al margen de la Producci\u00f3n \nEcol\u00f3gica, esto ha dificultado el acceso \na los mercados de estos productos. \nNo obstante, esta situaci\u00f3n est\u00e1 \ncambiando. Las redes de consumo directo productor-consumidor, los \necomercados... son una de las carac\n-\nter\u00edsticas de la Producci\u00f3n Ecol\u00f3gica \nque siguen fortaleciendo el mercado interno. Pero, adem\u00e1s, tampoco pode -\nmos olvidar el vuelco que el consumo interno dirigido a un perfil menos ali\n-\nneado pero sensible a estos temas, est\u00e1 sufriendo. Hablamos de un crecimien\n-\nto de m\u00e1s de 450 millones de euros en ventas de alimentos ecol\u00f3gicos en los \n\u00faltimos dos a\u00f1os.\n\u00bfQu\u00e9 motivaci\u00f3n ofrec\u00e9is al \nagricultor tradicional para abra\n-\nzar la agricultura ecol\u00f3gica?\nEl agricultor ecol\u00f3gico es totalmen -\nte consciente de que su producci\u00f3n \nofrece a la sociedad en general un bien \np\u00fablico. De hecho, as\u00ed se lo solicitan \nlos consumidores.\nAdem\u00e1s, nos encontramos con \nproyectos empresariales que han visto \ncomo el \u201cagro\u201d ha afrontado la crisis \necon\u00f3mica, siendo la producci\u00f3n eco -\nl\u00f3gica un sistema de vanguardia. De \nah\u00ed que las nuevas incorporaciones y \nlos relevos generacionales consideren \na la Producci\u00f3n Ecol\u00f3gica una apuesta \nclara. \n\u00bfDe qu\u00e9 proyecto de Ecovalia \nest\u00e1s m\u00e1s orgulloso?\nSomos una entidad que ha cum -\nplido 25 a\u00f1os, en esta trayectoria han surgido muchos proyectos por el \ncamino, certificaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n, \nformaci\u00f3n, edici\u00f3n de materiales \ndid\u00e1cticos, educaci\u00f3n ambiental...  \nHemos ido evolucionando de una \nentidad meramente andaluza hasta \nuna consolidaci\u00f3n en el territorio \nnacional. Gracias a nuestro trabajo, \nnos sentimos reconocidos a nivel In -\nternacional. Por eso, es dif\u00edcil destacar un solo proyecto. No obstante, nos \ngustar\u00eda subrayar lo que est\u00e1 por venir. \nEn estos momentos, estamos inmersos \nen el cambio de modelo productivo \npara el horizonte 2030, de ah\u00ed que \nnos hayamos marcado dos objetivos a \ncumplir hasta esa fecha. De una par\n-\nte, incrementar el consumo nacional de alimentos ecol\u00f3gicos, pasando del \nactual 1,6% al 20%. De otra parte, pasar del actual 8% de Superficie Agraria \u00datil \nespa\u00f1ola dedicada a la producci\u00f3n \necol\u00f3gica hasta llegar al 30%. Ambos \nobjetivos son totalmente necesarios \nya que redundan directamente en la mitigaci\u00f3n del Cambio Clim\u00e1tico.\nPara cumplir estos hitos contamos \ncon aliados afines a estos objetivos, como otras asociaciones, administra\n-\nciones, nuestra C\u00e1tedra de producci\u00f3n \necol\u00f3gica de la Universidad de C\u00f3r -\ndoba... y por supuesto, nuestra masa social de 15.000 personas.n\nPREPARACI\u00d3N\nPoner las bolsitas de YOGI TEA\u00ae en infusi\u00f3n con agua caliente (100\u00b0C) \ndurante 5 minutos. Sacar las bolsitas y dejar enfriar. A\u00f1adir el zumo de \npomelo, los d\u00e1tiles, las hojas de menta y batir lentamente mientras poco a poco se le a\u00f1ade el aceite de linaza. Conservar en el frigor\u00edfico en un tarro herm\u00e9tico de cristal y usar al gusto.INGREDIENTES\n50 ml de zumo de pomelo (un pomelo peque\u00f1o), 75 ml de agua caliente, \n2 bolsitas de YOGI TEA\n\u00ae Detox con Lim\u00f3n, 30 gr de d\u00e1tiles medjool (sin \nhueso), 1 cucharada de aceite de linaza, 5 hojas grandes de menta fresca\nALI\u00d1O DETOX\ncon YOGI TEA\u00ae Detox con Lim\u00f3n Disfruta de la \nprimavera con todos \nlos sentidos\nwww.yogitea.com\nwww.facebook.com/yogitea\nYTAD_BIOECOACTUAL_SpringFit-RECIPE_253x105_ES_Q01-c.indd   1 31.01.17   11:40ALIMENTACI\u00d3N\u00c1lvaro Barrera\n\u00c1lvaro Barrera Fern\u00e1ndez, (Sevilla, \n1977), Licenciado en Veterinaria (Universidad de C\u00f3rdoba); en Tec -\nnolog\u00eda de los Alimentos (Univer -\nsidad de Granada) y Alta Direcci\u00f3n, Gesti\u00f3n y Finanzas (Universidad de Osuna). Presidente de la Asocia-ci\u00f3n ECOVALIA, organizaci\u00f3n sin \u00e1nimo de lucro que promueve la \nproducci\u00f3n ecol\u00f3gica y el consumo \nresponsable, con m\u00e1s de un mill\u00f3n de hect\u00e1reas asociadas en Europa.\n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}