{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.vatican.va/archive/aas/documents/2019/acta-dicembre2019.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "ACTA APOSTOLICAE SEDIS\nC O M M E N T A R I U M  O F F I C I A L E\nDirectio : Palazzo Apostolico \u2013 Citt\u00e0 del Vaticano  \u2013  Administratio : Libreria Editrice Vaticana\nACTA FRANCISCI PP.\nEPISTULA APOSTOLICA\nAdmirabile signumAdmirabile signum  \nDe praesaepis significatione et bono.\n1. Admir Abile signum  praesaepis, tam aestimatum a christiano populo, \naffert semper stuporem et admirationem. Repraesentare eventum Iesu nati -\nvitatis idem est ac mysterium Incarnationis Filii Dei in simplicitate et gaudio \nannuntiare. Nam praesaepe sicut vivum Evangelium est, quod oritur e pagi -\nnis Sacrae Scripturae. Contemplantes Nativitatis spectaculum, invitamur ad \niter spiritualiter ingrediendum, attracti humilitate Eius qui factus est homo \nut cuique homini occurreret. Et reperimus quod Ipse nos amat ita ut se nobis \niungat, ut nos quoque Ipsi iungi valeamus.\nHac Epistula volumus sustinere pulchram traditionem nostrarum fami -\nliarum, quae diebus ante Nativitatem parant praesaepe, itemque consuetu -\ndinem ponendi illud in locis operis, in scholis, in nosocomiis, in carceribus, \nin foris... Vere exercitatio est ingenii creativi, quod utitur admodum diversis \nmateriis ad conficienda summi artificii praestantissima parva opera plena \npulchritudinis. A parvis ediscitur: cum pater et mater, una cum avis, tra -\ndunt hanc laetam traditionem, quae in se divitem spiritualitatem popularem \ncontinet. Exoptamus hunc usum numquam deficere; immo, confidimus illum, \nubi forte obsoleverit, denuo reperiri et reviviscere posse.\n2. Origo praesaepis ante omnia in quibusdam parvis rebus evangelicis \nde Iesu nativitate Bethlehem confirmatur. Evangelista Lucas simpliciter dicit \nquod Maria \u00ab peperit filium suum primogenitum; et pannis eum involvit et An. et vol. CXI 6 Decembris 2019 N. 121840  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nreclinavit eum in praesepio, quia non erat eis locus in deversorio \u00bb (2, 7). Iesus \nreclinatus est in praesepi; quod verbum Latine dicitur etiam praesaepium. \nFilius Dei, in hunc mundum veniens, invenit locum ubi animalia pascun -\ntur. Fenum fit primus lectulus Illius qui revelabitur ut \u00ab panis, qui de caelo \ndescendit \u00bb ( Io 6, 41). Figura haec est quam iam sanctus Augustinus, una \ncum aliis Patribus, perceperat cum scribebat: \u00ab In praesepio positus, cibus \nnoster est factus \u00bb (Sermo  189, 4). Revera, praesaepe multa mysteria vitae \nIesu continet et facit ut ea nostrae vitae cotidianae proxima sentiamus. \nRedeamus quidem ad praesaepis originem sicut nos illud intellegimus. \nMente nos transferamus Graecium, in Valle Reatina: hic sanctus Franci-  \nscus moratus est, probabiliter veniens de Urbe, ubi a Papa Honorio III die \nXXIX mensis Novembris anno MCCXXIII  confirmationem suae Regulae rece -\nperat. Post iter suum in Terram Sanctam, illius loci specus praecipue ei \nprospectum Bethlehem memorabant. Et fortasse Pauperculus permotus est \nRomae, in Basilica Sanctae Mariae Maioris, musivis operibus ostendentibus \nnativitatem Iesu, iuxta ipsum locum ubi, secundum antiquam traditionem, \naxes praesaepis custodiebantur. \nFontes Franciscani  exquisitius narrant quod Graecii evenit. Quindecim \ndies ante Nativitatem Domini, Franciscus vocavit quendam virum loci, no -\nmine Ioannem, et ab illo auxilium poposcit ad desiderium explendum: \u00ab Volo \nenim illius Pueri memoriam agere, qui in Bethlehem natus est, et infan -\ntilium necessitatum eius incommoda, quomodo in praesaepio reclinatus et \nquomodo, adstante bove atque asino, supra fenum positus exstitit, utcumque \ncorporeis oculis pervidere \u00bb.1 Quod audiens, statim hic vir bonus et fidelis \ncucurrit citius et in praedicto loco, quae sanctus dixerat, praeparavit. Die \nvicesimo quinto mensis Decembris apud Graecium e pluribus locis perve -\nnerunt fratres et etiam rustici, viri et mulieres terrae illius, ferentes cereos \net faces ad illuminandam sanctam hanc noctem. Cum venit Franciscus, \ninvenit praesaepe cum feno, bovem et asinum. Homines qui advenerant \ncoram imagine Nativitatis Domini ostenderunt ineffabile gaudium, sicut \nnumquam antea experti erant. Deinde sacerdos Missarum sollemnia supra \npraesaepe celebravit, patefaciens vinculum inter Filii Dei Incarnationem \net Eucharistiam. In illa occasione, Graecii, statuae non erant: praesaepe \nfactum est et actum ab omnibus adstantibus.2\n1 Thom As de CelAno, Vita Prima , 84: Fontes Franciscani , p. 360.\n2 Cfr ibid., 85: FF pp. 360-361. Acta Francisci Pp.  1841\nIta oritur nostra traditio: omnes circum specum et gaudii pleni, nullo \ninterposito spatio inter eventum factum et participes mysterii.\nPrimus narrator vitae sancti Francisci, Thomas de Celano, memorat quod \nilla nocte simplici et commoventi spectaculo additum est donum mirabilis \nvisionis: quidam adstantium vidit enim in praesaepi recubitum ipsum pueru -\nlum Iesum. Ab illo praesaepi Nativitatis Domini anno MCCXXIII  \u00ab unusquisque \ncum gaudio ad propria remeavit \u00bb.3\n3. Sanctus Franciscus per simplicitatem huius signi magnam operam \nevangelizationis effecit. Eius magisterium descendit in corda christianorum \net usque ad nostros dies manet tamquam sincerus modus nostrae fidei pul -\nchritudinis simpliciter praebendae. Ceterum, ipse locus ubi primum praesae -\npe perfectum est hos sensus exprimit atque excitat. Graecium mutatum est \nin refugium animae quae in rupe absconditur, ut sinat se silentio involvere.\nCur praesaepe tantam admirationem suscitat et nos commovet? Ante \nomnia quia pietatem Dei manifestat. Ipse, Creator universi, ad nostram \nexiguitatem humiliatur. Donum vitae, semper arcanum nobis, adhuc magis \nnos allicit, cum videamus Eum, qui natus est de Maria, fontem et tutelam \nesse omnis vitae. In Iesu Pater dedit nobis fratrem qui venit quaerere nos \nquando vagamus et cursum amittimus; amicum fidelem qui semper nobis est \nproximus; nobis dedit suum Filium, qui nobis dimittit et de peccato nos erigit.\nPraesaepe praeparandum in nostris domibus adiuvat nos revivere hi-  \nstoriam quae evenit Bethlehem. Haud dubie, Evangelia sunt semper fons \nqui sinit cognoscere et meditari illum eventum; tamen, eius exhibitio in \npraesaepi nos adiuvat imagines sibi fingere, affectus stimulat, nos invitat \nut participes nos sentiamus historiae salutis, aequales eventus qui vivus et \npraesens est in tam diversis historicis et culturalibus adiunctis. \nPeculiari modo a Franciscana sua origine praesaepe est invitatio ut quis \npossit \u201csentire\u201d, \u201ctangere\u201d paupertatem quam Filius Dei elegit sibi in sua \nIncarnatione. Itaque simul appellatio est ad eum sequendum in via humili -\ntatis, paupertatis, spoliationis, quae de specu Bethlehem ducit ad Crucem. \nAppellatio est ad ei occurrendum et misericorditer serviendum in fratribus \net sororibus indigentioribus (cfr Mt 25, 31-46). \n4. Placet Nobis nunc illustrare varia signa praesaepis ut colligamus sen -\nsum quem secum ferunt. Primum, signum caeli stellati in tenebris et silentio \n3 Ibid., 86: FF p. 362.1842  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nnoctis inducamus. Non solum ob fidelitatem erga relationes evangelicas hoc \nita facimus, sed etiam propter significationem quam illud continet. Cogite -\nmus quotiens nox involvit nostram vitam. Verumtamen, etiam illis in mo -\nmentis, Deus nos non relinquit solos, sed adest ut respondeat ad summas \nrogationes de sensu nostrae exsistentiae: Quis ego sum? Unde venio? Cur hoc \ntempore natus est? Cur amo? Cur patior? Cur moriar? Deus homo factus est ut \ndaret responsionem his quaestionibus. Eius propinquitas fert lucem ubi est \nobscuritas et illuminat illos qui tenebras passionis transeunt (cfr Lc 1, 79). \nMentionem merentur etiam prospectus qui pars sunt praesaepis et saepe \neffingunt ruinas domorum et palatiorum antiquorum, quae aliquibus in ca -\nsibus substituunt specum Bethlehem et fiunt domicilium Sanctae Familiae. \nHae ruinae videntur inspirari Legenda Aurea fratris Dominicani  Iacobi a \nVoragine (saeculi XIII), ubi legitur de quadam superstitione ethnica secundum \nquam Ara Pacis Romae corruet quando Virgo pepererit. Ille ruinae sunt ante \nomnia signum visibile humanitatis delapsae, omnium quae subversa sunt, \nquae sunt corrupta et demissa. Haec imago edicit quod Iesus est novitas \nin medio mundi veteris et venit sanare et reaedificare, nostram vitam et \nmundum ad splendorem originis reducere. \n5. Quem animi motum sentire oporteret dum in praesaepi collocamus \nmontes, rivos, oves et pastores! Hoc modo memoramus, sicut prophetae \npraenuntiaverant, quod omnis creatura participat diem festum adventus \nMessiae. Angeli et stella crinita sunt signum quod nos quoque vocati sumus \nut proficiscamur ad specum petendum et Dominum adorandum.\n\u00ab Transeamus usque Bethlehem et videamus hoc verbum, quod factum \nest, quod Dominus ostendit nobis \u00bb (Lc 2, 15): ita loquuntur pastores post -\nquam annuntiatio iis facta est ab angelis. Est monitum pulcherrimum quod \nper simplicitatem relationis ostenditur. Secus ac tot homines qui intendunt \nmille res agere, pastores fiunt primi testes illius quod est summum, id est \nsalutis quae iis offertur. Humillimi et pauperrimi ipsi sunt qui noverunt \neventum Incarnationis accipere. Deo qui nobis occurrit in Infante Iesu pa-  \nstores respondent proficiscentes versus Eum, ad conventum amoris et grati \nstuporis. Hic occursus inter Deum et filios eius, per Iesum, religionem no-  \nstram vivificat et efficit eius singularem pulchritudinem ac peculiari modo \nresplendet in praesaepi. \n6. In nostris praesaepibus multas statuas symbolicas solemus collocare, \nin primis mendicorum et hominum qui nesciunt aliam abundantiam nisi illam  Acta Francisci Pp.  1843\ncordis. Etiam illi stant proximi puero Iesu pleno iure, ita ut nemo possit eos \nexpellere vel auferre a cunis tam subitaneis, quod pauperes circa eas nullo \nmodo dissonant. Immo, pauperes privilegio donati huius mysterii sunt et sae -\npe illi qui magis valent agnoscere praesentiam Dei inter nos.\nPauperes et simplices in praesaepi recordantur quod Deus fit homo pro \nillis qui magis sentiunt necessitatem eius amoris et flagitant eius proximita -\ntem. Iesus, \u00ab mitis et humilis corde \u00bb (Mt 11, 29), natus est pauper, vitam egit \nsimplicem ut nos doceret summa intellegere et ex iis vivere. De praesaepi \nemergit clarus nuntius ne sinamus nos decipi divitiis et tot felicitatis cadu -\ncis propositis. Palatium Herodis est in recessu, clausum, surdum ad gaudii \nnuntium. Nascens in praesaepi, Deus ipse inchoat unicam veram eversio -\nnem quae dat spem et dignitatem exheredibus, reiectis: eversionem amoris, \neversionem pietatis. E praesaepi Iesus miti potentia proclamat vocationem \nad communicandam cum ultimis viam versus mundum magis humanum et \nfraternum, ubi nemo sit exclusus et reiectus.\nSaepe pueri \u2013 verum etiam adulti! \u2013 ad praesaepe alias statuas amant \naddere quae aliquem nexum cum relationibus evangelicis non videntur habe -\nre. Atqui, hoc ingenium vult ostendere in hoc novo mundo inaugurato a Iesu \nspatium adesse pro toto humano atque omni creatura. Pastor et faber, pistor \net musici, mulieres quae ferunt hydrias cum aqua et pueri ludentes\u2026: omnes \nostendunt cotidianam sanctitatem, laetitiam res cotidianas extraordinario \nmodo perficiendi, quando Iesus nobiscum suam divinam vitam communicat.\n7. Praesaepe paulatim nos ducit ad specum, ubi invenimus statuas Ma -\nriae et Ioseph. Maria mater est quae contemplatur infantem suum eumque \ninvisentibus ostendit. Imago eius nos inducit ad cogitandum de magno my-  \nsterio quod involvit hanc puellam, cum Deus ad ostium pulsavit eius cordis \nimmaculati. Ad nuntium angeli, qui ab ea petivit ut fieret mater Dei, Maria \nrespondit plena et summa oboeditione. Verba eius: \u00ab Ecce ancilla Domini; fiat \nmihi secundum verbum tuum \u00bb (Lc 1, 38), sunt nobis omnibus testimonium \ncum fide se committendi voluntati Dei. Per illud \u00ab Fiat \u00bb, Maria facta est mater \nDei Filii, quae non amisit suam virginitatem, immo Eius gratia consecravit \neam. In ea videmus Matrem Dei quae Filium suum non tenet solum pro se \nipsa, sed ab omnibus petit ut eius verbo oboediant et id perficiant (cfr Io 2, 5). \nIuxta Mariam, protegens Infantem et eius matrem, stat sanctus Ioseph, \nqui plerumque effingitur baculum manu tenens et aliquando etiam lucernam \nsustinens. Sanctus Ioseph magnam partem agit in vita Iesu et Mariae. Ille 1844  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nest custos qui numquam defatigatur familiam suam protegere. Cum Deus \neum de insidiis Herodis monuit, non dubitavit proficisci et emigrare in \nAegyptum (cfr Mt 2, 13-15). Et cum periculum cessavit, rursus familiam \nreduxit Nazareth, ubi fuit primus educator Iesu pueri et adulescentis. Io -\nseph suo in corde ferebat magnum mysterium quod Iesum et Mariam eius \nsponsam circumdabat et uti vir iustus semper se commisit voluntati Dei \neamque exsecutus est. \n8. Praesaepis cor pulsare incipit, cum die Nativitatis Domini Pueri Iesu \nstatuam ponimus. Deus ita se manifestat in puero, ut in nostra bracchia ac -\ncipiatur. In infirmitate et fragilitate suam abscondit potentiam quae omnia \ncreat et transformat. Id fieri non posse videtur, tamen ita est: in Iesu Deus \nerat puer et hac in conditione voluit revelare magnitudinem sui amoris, qui \nmanifestatur subrisione et cum quis manus suas tendit versus omnes.\nNativitas infantis suscitat laetitiam ac stuporem, quia ponit nos coram \nvitae magno mysterio. Cum videmus radiantes oculos iuvenum coniugum \ncoram eorum puero modo nato, intellegimus sensus Mariae et Ioseph qui, \ninfantem Iesum intuentes, percipiebant Dei praesentiam in vita eorum.\n\u00ab Et vita apparuit \u00bb (1 Io 1, 2): ita apostolus Ioannes compendiat Incar -\nnationis mysterium. Praesaepe efficit ut nos possimus videre ac tangere \nhunc singularem et extraordinarium eventum qui historiae decursum mu -\ntavit, unde et ordinatur annorum numeratio, ante et post Christum natum. \nDei modus agendi quasi sensibus destituit, quoniam fieri non posse \nvidetur quod Ipse recuset suam gloriam ut homo fiat sicut nos. Quae res \ninopinata videre Deum ipsos mores nostros assumentem: dormit, lac sugit \na matre sua, flet ac ludit sicut omnes pueri. Ut semper, Deus turbat, prae -\nvideri nequit, iugiter nostras rationes excedit. Itaque praesaepe, dum nobis \nostendit Deum talem ac venit in mundum, invitat nos ut de nostra vita in \nDei vita inserta cogitemus; invitat nos ut simus discipuli eius, si cupimus \nconsequi summum vitae sensum. \n9. Cum appropinquat sollemnitas Epiphaniae Domini, in praesaepe col-  \nlocantur tres statuae Regum Magorum. Inspicientes stellam, illi sapientes et \ndivites domini Orientales iter susceperant versus Bethlehem ut cognoscerent \nIesum et offerrent ei munera: aurum, tus et murram. Etiam haec dona signi-  \nficationem figuratam habent: aurum honorat regiam Iesu dignitatem; tus \neius divinitatem; murra eius sanctam humanam condicionem, quae cognovit \nmortem et sepulturam.  Acta Francisci Pp.  1845\nContemplantes hanc imaginem in praesaepi, invitamur ad cogitandum \nde officio evangelizandi quod est cuique christiano. Quisque nostrum fit \nEvangelii nuntius apud eos quibus convenit, actis operibus misericordiae \ntestificans gaudium se invenisse Iesum eiusque amorem. \nMagi docent exire posse ex locis valde longinquis ad Christum attingen -\ndum. Homines divites sunt, advenae sapientes, sitientes infinitum, qui profi -\nciscuntur in longum et periculosum iter quod ducit eos usque ad Bethlehem \n(cfr Mt 2, 1-12). Coram Puerulo Rege pervadit eos gaudium magnum. Non \nsinunt scandalizari adiunctorum paupertate; non haesitant flectere genua \net adorare eum. Coram Eo intellegunt Deum, eundem qui regit suprema \nsapientia cursum astrorum, historiae cursum ducit, demittens potentes atque \nexaltans humiles. Et profecto, cum redierunt in suam patriam, narraverunt \nhunc occursum mirum cum Messia, inchoantes iter Evangelii ad gentes.\n10. Ante praesaepe, mens sponte redit ad infantiae aetatem cum impa -\ntienter exspectabamus tempus quo inciperetur illud construere. Hae recor -\ndationes nos inducunt ut iterum iterumque capiamus conscientiam magni \ndoni, quod factum est nobis in ipsa traditione fidei; simulque nobis inculcant \nofficium et gaudium communicandi filiis et nepotibus eandem experientiam. \nNon est magni momenti quomodo paratur praesaepe, quod potest esse sem -\nper idem vel singulis annis mutari; nostri autem interest, ut illud ad nostram \nvitam loquatur. Ubicumque et quocumque modo praesaepe loquitur de amore \nDei, Dei qui factus est puer ut nobis diceret quantum sit proximus omni ho -\nmini, quaelibet sit eius condicio. \nCari fratres et sorores, praesaepe est pars suavis et ardui processus \nfidei traditionis. Inde ab infantia et deinde omni aetate vitae, nos educat \nad contemplandum Iesum, ad amorem Dei pro nobis sentiendum, ad sen -\ntiendum et credendum quod Deus est nobiscum et nos cum Eo, omnes filii \net fratres per hunc Puerum Filium Dei et Virginis Mariae. Et ad sentiendum \nin hoc esse felicitatem. Utinam in schola sancti Francisci aperiamus cor \nhuic simplici gratiae, sinamus ut ex admiratione nascatur humilis oratio: \nnostras gratias agamus Deo, qui nobis omnia voluit communicare, ne um -\nquam solos nos derelinqueret.\nDatum Graeci, in Sanctuario Praesaepis, die I mensis Decembris, anno \nMMXIX , Pontificatus septimo. \nFRANCISCUS PP.1846  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nCONSTITUTIONES APOSTOLICAE\nI\nXINGUENSIS - ALTAMIRENSIS\nIn Brasilia, exstincta Praelatura territoriali Xinguensi eiusdemque bipertito \nterritorio, dioecesis Xinguensis - Altamirensis conditur.\nFRANCISCUS EPISCOPUS\nservus  servorum  dei \nAd perpe TuAm rei memori Am\nTamquam fidei nomen appellatione unum est, bifariam vero dividitur \nin unum genus ad dogmata pertinens, quod animae utilitati necesse est, \net in alium quod in anima velocissimo momento maxima peragit (cfr s. \nCyrillus Hierosolymitanus, Catech . 5, 10-11), sic et Ecclesia, in qua partes \neo constituuntur, ut \u00ab multi unum corpus sint in Christo, singuli autem alter \nalterius membra \u00bb (Rm 12, 5). In qua dominici gregis utilitati et profectui \nconsulere praepositi, omnia disponere contendimus, per quae animarum \nsalus ac spirituales fidelium fructus praestentur. Apostolicae ergo Nostrae \nnavitatis muneribus partes interponentes, mentem Nostram ad necessi -\ntates Ecclesiae quae est in Brasilia convertimus, postulationi Venerabilis \nFratris Ioannis Muniz Alves, O.F.M., Episcopi Praelati Xinguensis, benigne \nconcedentes, qui, Conferentiae Nationalis Episcoporum Brasiliae audita \nsententia, ab Apostolica Sede enixe postulavit, ut, praelaturae territoriali \nipsi concreditae diviso territorio, novae duae exinde ecclesiasticae cir -\ncumscriptiones erigerentur.\nIdeo Nosmet Ipsi, prospero praehabito voto Venerabilis Fratris Ioannis \nd\u2019Aniello, Archiepiscopi titulo Paestani et Apostolici Nuntii in Brasilia, de \nconsilio Congregationis pro Episcopis, preces ad Nos admotas animarum \nsaluti valde profuturas censuimus libentesque excipiendas decrevimus. \nProinde, Apostolicae Nostrae potestatis plenitudine, a praelatura ter-  \nritoriali Xinguensi, quam abhinc exstinctam habendam esse mandamus,  Acta Francisci Pp.  1847\nterritorium civilium municipiorum vulgo Altamira , Vit\u00f3ria do Xingu , Sena -\ndor Jos\u00e9 Porf\u00edrio , Porto de Moz , Gurup\u00e1 , Anapu , Brasil Novo , Medicil\u00e2ndia , \nUruar\u00e1  et Placas  nuncupatorum, quae omnia sub dicione sunt de Par\u00e1 , in \npraesens finibus circumscriptum distrahi statuimus atque ex ita distrac -\nto territorio novam dioecesim, Xinguensem - Altamirensem appellandam, \nerigimus ac constituimus. \nHuius novae dioecesis sedem in urbe Altamira decernimus templumque \nparoeciale ibi exstans, in honorem Sacratissimi Cordis Iesu dicatum, ad \ngradum et dignitatem ecclesiae cathedralis evehimus. Hanc insuper dioe -\ncesim Xinguensem - Altamirensem, cuius Patronam apud Deum Beatam \nMariam Virginem sub titulo \u00ab de Nazareth \u00bb renuntiamus,  metropolitanae \nnuper erectae Ecclesiae Santaremensis suffraganeam statuimus eiusque \nEpiscopum metropolitico iuri Archiepiscopi pro tempore eiusdem Ecclesiae \nmetropolitanae subiectum. \nCetera vero ad dignam Praesulis sustentationem atque ad Mensam vulgo \nMitra , ad Seminarii dioecesani erectionem necnon candidatorum ad sa -\ncerdotium institutionem, ad constitutionem Consilii Presbyteralis, Collegii \nConsultorum et Consilii a Rebus Oeconomicis atque ad bonorum admini-  \nstrationem pertinentia, secundum normas Codicis Iuris Canonici aliaque \necclesiasticarum legum praescripta temperentur. \nSimul ac Xinguensis - Altamirensis dioecesis erectio et supra dictae \nimmutationes finium ad effectum deductae fuerint, eo ipso censeantur \nsacerdotes dioecesi illi adscripti, in cuius territorio ecclesiasticum officium \ndetinent; ceteri vero sacerdotes Seminariique tirones dioecesi illi incar -\ndinati maneant vel incardinentur, in cuius territorio legitimum habent \ndomicilium. \nAd haec omnia perficienda praefatum Nuntium Apostolicum deputa -\nmus vel, eo a sede absente, negotiorum Sanctae Sedis in Brasilia pro eo \ngerentem, necessarias et opportunas iisdem tribuentes facultates etiam \nsubdelegandi, ad effectum de quo agitur, quemlibet virum in ecclesiastica \ndignitate constitutum, onere imposito ad Congregationem pro Episcopis, \ncum primum fas erit, authenticum exemplar actus peractae exsecutionis \nremittendi. \nHanc, denique, Constitutionem Nostram iugiter ratam esse volumus, \ncontrariis quibuslibet rebus non obstantibus. 1848  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nDatum Romae, apud S. Petrum, die sexto mensis Novembris, anno \nDomini bis millesimo undevicesimo, Pontificatus Nostri septimo.\npeTrus  card.  pArolin\nSecretarius StatusmArCus  card.  ouelle T\nPraefectus Congregationis\npro Episcopis\nFranciscus Piva , Proton. Apost.\nLucius Bonora , Proton. Apost. S.N.\nLoco  G  Plumbi\nIn Secret. Status tab., n. 472.569 Acta Francisci Pp.  1849\nII\nXINGUENSIS SUPERIOR - TUCUMANENSIS IN BRASILIA\nIn Brasilia, exstincta Praelatura territoriali Xinguensi eiusdemque dismem -\nbrato territorio, nova Praelatura territorialis Xinguensis Superior - Tucuma -\nnensis in Brasilia conditur.\nFRANCISCUS EPISCOPUS\nservus  servorum  dei \nAd perpe TuAm rei memori Am\nSuper humanas vires operans virtus fidei, cuius lumine perfusa ani -\nma Deum imaginatur eundemque quantum capere potest intuetur, mundi \nextrema circumit, praegustandum praebens christifidelibus promissarum \nmercedum exsolutionem (cfr s. Cyrillus Hierosolymitanus, Catech . 5, 11). \nQuippe qui, omnes in Ecclesia in uno populo Dei electo congregati et in \nuno Corpore Christi sub uno capite constituti (cfr Lumen gentium , 32. 33), \nhoc iter salutare comitamur incedentes, dum catholicae Ecclesiae in Brasilia \nprovida comparare curamus incrementa, postulationi Venerabilis Fratris \nIoannis Muniz Alves, O.F.M., Episcopi Praelati Xinguensis, benigne con -\ncedere volumus, qui, Conferentiae Nationalis Episcoporum Brasiliae audita \nsententia, ab Apostolica Sede enixe postulavit, ut, praelaturae territoriali \nipsi concreditae diviso territorio, novae duae exinde a Nobis ecclesiasticae \ncircumscriptiones erigerentur. \nNosmet Ipsi, prospero praehabito voto Venerabilis Fratris Ioannis d\u2019Aniel-  \nlo, Archiepiscopi titulo Paestani et Apostolici Nuntii in Brasilia, atque Ve -\nnerabilis Fratris Vitalis Corbellini, Episcopi Marabensis, de consilio Con -\ngregationis pro Episcopis, preces ad Nos admotas animarum saluti valde \nprofuturas censuimus libentesque excipiendas decrevimus. \nProinde, Apostolicae Nostrae potestatis plenitudine, a praelatura ter-  \nritoriali Xinguensi, quam abhinc exstinctam habendam esse mandamus, \nterritorium distrahi statuimus municipiorum Tucum\u00e3 , S\u00e3o F\u00e9lix do Xingu, \nOuril\u00e2ndia do Norte , Bannach  et Cumaru do Norte , sub dicione sunt de \nPar\u00e1  hactenusque ad praelaturam territorialem Xinguensem pertinentium, 1850  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nac municipii \u00c1gua Azul do Norte, hactenus ad dioecesim Marabensem per -\ntinentis, atque ex ita distracto territorio novam praelaturam territorialem, \nXinguensem Superiorem - Tucumanensem in Brasilia appellandam, erigimus \nac constituimus. \nHuius novae Praelaturae territorialis sedem in eadem urbe Tucumanio \ndecernimus templumque paroeciale ibi exstans, in honorem Beatae Ma -\nriae Virginis \u00ab de Aparecida \u00bb dicatum, ad gradum et dignitatem ecclesiae \npraelaticiae evehimus. Hanc insuper praelaturam territorialem Xinguen -\nsem Superiorem - Tucumanensem in Brasilia, cuius Patronam apud Deum \neandem Beatam Mariam Virginem sub titulo \u00ab de Aparecida \u00bb renuntiamus,  \nmetropolitanae nuper erectae Ecclesiae Santaremensis suffraganeam sta -\ntuimus eiusque Episcopum metropolitico iuri Archiepiscopi pro tempore \neiusdem Ecclesiae metropolitanae subiectum. Acta et documenta omnia, \nquae ad hanc novam praelaturam territorialem eiusque clericos, fideles \net bona temporalia forte pertineant, a Curiis Xinguensi et Marabensi ad \nCuriam Xinguensem Superiorem - Tucumanensem in Brasilia quam citius \ntransmittantur et in apto archivo custodiantur. \nCetera vero ad dignam Praesulis sustentationem atque ad Mensam vulgo \nMitra , ad Seminarii erectionem necnon candidatorum ad sacerdotium insti-  \ntutionem, ad constitutionem Consilii Presbyteralis, Collegii Consultorum et \nConsilii a Rebus Oeconomicis atque ad bonorum administrationem perti -\nnentia, secundum normas Codicis Iuris Canonici aliaque ecclesiasticarum \nlegum praescripta temperentur. \nSimul ac praelaturae territorialis Xinguensis Superioris - Tucumanensis \nin Brasilia erectio et supra dictae immutationes finium ad effectum deduc -\ntae fuerint, eo ipso censeantur sacerdotes circumscriptioni ecclesiasticae \nilli adscripti, in cuius territorio officium detinent; ceteri vero sacerdotes \nSeminariique tirones circumscriptioni ecclesiasticae illi incardinati maneant \nvel incardinentur, in cuius territorio legitimum habent domicilium. \nAd haec omnia perficienda praefatum Nuntium Apostolicum deputamus \nvel, eo a sede absente, negotiorum Sanctae Sedis in Brasilia pro eo gerentem, \nnecessarias et opportunas iisdem tribuentes facultates etiam subdelegandi, \nad effectum de quo agitur, quemlibet virum in ecclesiastica dignitate consti-  \ntutum, onere imposito ad Congregationem pro Episcopis, cum primum fas \nerit, authenticum exemplar actus peractae exsecutionis remittendi.  Acta Francisci Pp.  1851\nHanc, denique, Constitutionem Nostram iugiter ratam esse volumus, \ncontrariis quibuslibet rebus non obstantibus. \nDatum Romae, apud S. Petrum, die sexto mensis Novembris, anno Do -\nmini bis millesimo undevicesimo, Pontificatus Nostri septimo.\npeTrus  card.  pArolin\nSecretarius StatusmArCus  card.  ouelle T\nPraefectus Congregationis\npro Episcopis\nLeonardus Sapienza , Proton. Apost.\nFranciscus Piva , Proton. Apost.\nLoco  G  Plumbi\nIn Secret. Status tab., n. 472.5711852  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nIII\nSANTAREMENSIS\nNova in Brasilia erigitur Provincia Ecclesiastica, cuius sedes erit Ecclesia \nSantaremensis, quae, hanc ob rem, ad Metropolitanae Ecclesiae gradum et \ndignitatem evehitur et suffraganeae eius erunt Cathedrales Ecclesiae Obidensis \net Xinguensis - Altamirensis atque Praelaturae territoriales Itaituba\u00ebnsis et \nXinguensis Superior - Tucumanensis in Brasilia.\nFRANCISCUS EPISCOPUS\nservus  servorum  dei \nAd perpe TuAm rei memori Am\nAd tutelam totius  dominici gregis destinatis, quantum situm est in No -\nbis, continenter curam adhibemus, ut salutifera Iesu Christi beneficia quam \namplissimam multitudinem attingant. Quapropter Nos aptare festinamus \necclesiastica instituta ut proposita haec commodius expediantur. Ideo, re ma -\nture perpensa, postulationem Conferentiae Nationalis Episcoporum Brasiliae \nconsiderantes, de consilio Congregationis pro Episcopis atque accedente \nfavorabili sententia Venerabilis Fratris Ioannis d\u2019Aniello, Archiepiscopi titulo \nPaestani et in Brasilia Nuntii Apostolici aliorumque quorum interest, Aposto-  \nlica Nostra potestate suffulti, haec quae sequuntur statuimus. Provinciam \nEcclesiasticam Santaremensem condimus atque sedem episcopalem Santare -\nmensem ad dignitatem Metropolitanae Ecclesiae attollimus, ab archiepisco -\npalis Ecclesiae Belemensis de Par\u00e1 metropolitico iure exemptam, congruis \niuribus privilegiisque additis, quibus ceterae Metropolitanae sedes ad iuris \nnormas fruuntur. Haec nova Provincia Ecclesiastica Santaremensis com -\nplectetur Metropolitanam Sedem eiusdem nominis et ecclesias suffraganeas \ndioecesim scilicet Obidensem et Praelaturam territorialem Itaituba\u00ebnsem, \nhactenus ad Provinciam Ecclesiasticam Belemensem de Par\u00e1 pertinentes \net Xinguensem - Altamirensem dioecesim atque Praelaturam territorialem \nXinguensem Superiorem - Tucumanensem in Brasilia, hoc ipso die erectas. \nAd quae omnia, uti supra disposita et constituta, ad exsecutionem mandanda \nVenerabilem Fratrem Ioannem d\u2019Aniello, in Brasilia Nuntium Apostolicum, \neligimus, eidemque idcirco necessarias et opportunas facultates tribuimus,  Acta Francisci Pp.  1853\netiam subdelegandi, ad effectum de quo agitur, quemlibet virum in eccle -\nsiastica dignitate constitutum et ipsi onus imponimus ad Congregationem \npro Episcopis, cum primum fas erit, authenticum transmittendi peractae \nexsecutionis exemplum. Contrariis quibusvis causis neutiquam obsistentibus. \nDatum Romae, apud S. Petrum, die sexto mensis Novembris, anno Do -\nmini bis millesimo undevicesimo, Pontificatus Nostri septimo. \npeTrus  card.  pArolin\nSecretarius StatusmArCus  card.  ouelle T\nPraefectus Congregationis\npro Episcopis\nFranciscus Piva , Proton. Apost.\nVillelmus Millea , Proton. Apost.\nLoco  G  Plumbi\nIn Secret. Status tab., n. 474.0751854  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nLITTERAE APOSTOLICAE\nI\nVenerabili Servae Dei Catharinae a Maria, in saeculo Iosephae Saturninae \nRodr\u00edguez, viduae de Zaval\u00eda et Fundatrici Congregationis Sororum Servarum \nSS.mi Cordis Iesu, Beatorum honores decernuntur.\nFRANCISCUS PP.\nAd perpetuam rei memoriam. \u2014 \u00ab Ego sum via et veritas et vita; nemo \nvenit ad Patrem nisi per me \u00bb (Io 14, 6). \nVenerabilis Serva Dei Catharina a Maria, in saeculo Iosepha Saturnina \nRodr\u00edguez de Zaval\u00eda, Dei et proximi amore plane capta, a pueritia studuit \nsancta fieri, cum noverit tantummodo per crucem Domini nostri Iesu Christi \nnos conduci ad Patrem, qui fons est omnis sanctitatis. Etiamsi ad vitam \ncontemplativam aspiravisset, a Domino conducta est ad opera misericordiae \ncorporalis complenda, iugiter se divinae voluntati fidenter concredens. \nIpsa die XXVII  mensis Novembris anno MDCCCXXIII  in urbe Cordubensi in \nArgentina nata est. Etiamsi integre Domino consecrata vivere desideravit, \nheroica mente accepit nubere columnello Antonio de Zaval\u00eda, viduo cum \nduobus filiis. Familiae toto animo se dicavit, maritum in variis commeatibus \nob servitium sequens et ubique pietatis et apostolici fervoris testimonium \npraebens. Invito primo tempore moderatore spiritus, post obitum mariti \nanno MDCCCLXV  valuit plane se Domino dicare, et die XXIX mensis Septembris \nanno MDCCCLXXII  Venerabilis Serva Dei fundavit Congregationem Sororum \nServarum SS.mi Cordis Iesu sibique nomen sumpsit Catharinam a Maria. \nCongregatio inspirationem hauriebat de spiritualitate Societatis Iesu, cum \ncharismate converso in amorem Sacratissimi Cordis inque voluntatem re -\nparandi pro offensionibus contra Dominum nostrum. Inceptum Fundatricis \napostolicum successum extemplo habuit et iam anno MDCCCLXXX  per domorum \nfundationem variis in Argentinae urbibus expandi coepit. Quarum prima \naperta est in oppido Villa Transitus, provinciae Cordubensis, cooperante \nsancto parocho Iosepho Gabriele a Rosario Brochero, ac exercitationibus \nspiritualibus dicata. Schola sancti Ignatii de Loyola instituta, uti fundamen - Acta Francisci Pp.  1855\ntum suarum filiarum spiritualitatis servitium apostolicum ad incitandum \namorem et maiorem Dei gloriam posuit necnon plenam recusationem suae \nvoluntatis. Per cunctam vitam suam constanter cupiebat divinae voluntati \nconformari atque propositum sequi Sacratissimo Cordi Iesu gloriam dandi. \nIndefessae eius actuositates necessarium alimentum inveniebant in constanti \net silenti oratione, unde vim et gaudium hauriebat ad apostolatum prose -\nquendum. Locuples meritis coram Deo et Ecclesia, Cordubae in Argentina \ndie V mensis Aprilis anno MDCCCXCVI  in pace obiit, piis affectibus filiarum \nsuarum circumdata. Ad ritus funebres populi multitudo concurrit. \nOb vastam et continuatam famam sanctitatis Processus Informativus \nincohatus est die XVI mensis Februarii anno MCMLVI , sed propter bellica \nrerum adiuncta Causae initium retardatum est. Servatis de iure servandis \natque Positione parata, die XII mensis Decembris anno MCMXCV  Congressus \nConsultorum Historicorum Congregationis de Causis Sanctorum habitus est, \nfaventi cum iudicio. Consultores theologi congregati in Sessione Peculiari \ndie II mensis Iulii anno MCMXCVII  censuerunt Venerabilem Servam Dei vir -\ntutes heroum in modum exercuisse; idemque iudicarunt Patres Cardinales \net Episcopi in Sessione Ordinaria die VII mensis Octobris eiusdem anni. \nItaque Decessor Noster Ioannes Paulus II facultatem tribuit Congregationi \nde Causis Sanctorum ut decretum super virtutibus die XVIII mensis Decem -\nbris anno MCMXCVII  promulgaret. \nDeinde praebita est quaedam sanatio mirabilis habita, quam Consultores \nmedici die VII mensis Iulii anno MMXVI  scientifice inexplicabilem censuerunt. \nConsultores theologi in Congresu Peculiari die XIX mensis Ianuarii inse -\nquentis anni hanc sanationem intercessioni Venerabilis Servae Dei adscrip-  \nserunt. Patres Cardinales et Episcopi, in Sessione Ordinaria die XXV mensis \nAprilis anno MMXVII  congregati, huiusmodi factum verum miraculum fuisse \niudicaverunt. Exinde Nos Ipsi Congregationi de Causis Sanctorum facultatem \nfecimus ut hac de re die IV mensis Maii anno MMXVII  decretum ederet atque \ndecrevimus ut beatificationis ritus die XXV mensis Novembris eiusdem anni \nCordubae in Argentina perficeretur. \nHodie igitur in urbe Cordubensi in Argentina de mandato Nostro Vene -\nrabilis Frater Noster Angelus S.R.E. Cardinalis Amato, S.D.B., Praefectus \nCongregationis de Causis Sanctorum, textum Litterarum Apostolicarum \nlegit, quibus Nos Venerabilem Servam Dei Catharinam a Maria, in saeculo 1856  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nIosepham Saturninam Rodr\u00edguez de Zaval\u00eda, in Beatorum numerum adscri-  \nbimus: \nNos, vota Fratris Nostri Caroli Iosephi \u00d1\u00e1\u00f1ez, Archiepiscopi Metropolitae \nCordubensis in Argentina, necnon plurimorum aliorum Fratrum in Episco -\npatu multorumque christifidelium explentes, de Congregationis de Causis \nSanctorum consulto, auctoritate Nostra Apostolica facultatem facimus ut \nVenerabilis Serva Dei Catharina a Maria (in saeculo: Iosepha Saturnina \nRodr\u00edguez), Fundatrix Congregationis Sororum Servarum SS.mi Cordis Iesu, \nChristi amoris fratribusque indigentibus servitii ardens exemplum, Beatae \nnomine in posterum appelletur, atque die vicesima septima mensis Novem -\nbris quotannis in locis et modis iure statutis celebrari possit. In nomine \nPatris et Filii et Spiritus Sancti. \nClara haec vidua et soror excellentem ostendit spiritalem progressum, \nChristi eiusque Ecclesiae dilectionem atque insignia dedit pietatis testimo -\nnia, Evangelii praecepta perscrutans et in cotidiana vita sequens. Dum illius \nconspicimus vitam, virtutes et assiduae navitatis multa incepta, potissimum \npro pauperum spiritali bono expleta, ad altiorem usque in cotidiano itinere \nimitationem Salvatoris incitamur adque sanctitatem et proprii status per -\nfectionem quaerendam.\nQuod autem decrevimus, volumus et nunc et in posterum tempus vim \nhabere, contrariis rebus quibuslibet non obsistentibus.\nDatum Romae, apud Sanctum Petrum, sub anulo Piscatoris, die XXV \nmensis Novembris, anno MMXVII , Pontificatus Nostri quinto.\nDe mandato Summi Pontificis\npeTrus  Card.  pArolin\nSecretarius Status\nLoco  G  Plumbi\nIn Secret. Status tab., n. 467.154 Acta Francisci Pp.  1857\nII\nVenerabili Servo Dei Ioanni Baptistae Fouque, presbytero dioecesano, Beato -\nrum honores decernuntur.\nFRANCISCUS PP.\nAd perpetuam rei memoriam. \u2014 \u00ab Deus meus\u2026, mihi iterum ignosce, \nquamquam indigno, mansionem mihi reserva, humilem in corde tuo man -\nsiunculam, atque benedic mihi \u00bb (Ex scriptis Ioannis Baptistae Fouque).\nHumilis et ardens haec oratio, ob tentationem, dubitationes ac dissen -\nsiones caliginoso suae vitae tempore a Venerabili Servo Dei scripta, fir -\nmissimam illius in caelesti Patre fidem testificatur, nec non solidam spem \natque exoptatum per caritatem mysticum Domini contubernium.\nIpse natus est Massiliae die XIX mensis Septembris anno MDCCCLI . Puer \nculturali ac christiana doctrina instructus apud scholam a servo Dei Iosepho \nMaria Timon-David moderatam, inde Seminarii maioris Massiliensis alum -\nnus fuit atque presbyter ordinatus est die X mensis Iunii anno MDCCCLXXVI . \nIn vita sua semper vicarii paroecialis munus explevit: in paroecia Sanctae \nMargaritae (annis MDCCCLXXVI -MDCCCLXXVII ), in pago Auriol ( MDCCCLXXVII -MDCC -\nCLXXXV ), in ecclesia cathedrali Sanctae Mariae Maioris ( MDCCCLXXXV -MDCC -\nCLXXXVIII ), denique ab anno MDCCCLXXXVIII  in paroecia Sanctissimae Trinitatis, \nubi mansit usque ad mortem, quae die V mensis Decembris anno MCMXXVI  \nevenit. Iam ultimis decenniis saeculi XIX eucharisticae communioni frequen -\nti ac puerorum favit. Cotidie paenitentiae sacramento administrando diu \nvacabat nec non spiritali moderationi multorum fidelium, inter quos haud \npauci erant clerici ac religiosi. Anno MDCCCLXXXVIII  incepit inchoare opera \npro personis infirmioribus ob sociales condiciones, aetatem valetudinem -\nque. Die VI mensis Aprilis anno MDCCCLXXXVIII  aperuit domum nuncupatam \n\u201cSancta Familia\u201d ad hospitandas laboris causa ex locis longinquis in urbem \nvenientes puellas destinatam. Missa celebrata in templo Nostrae Dominae \nde Custodia, anno MDCCCXCII  aliud opus inchoavit pro pueris et adulescenti -\nbus parentibus orbatis et neglectis. Postquam anno MCMIII  multae religiosae \ncongregationes sunt expulsae legibus de Rei Publicae ac Ecclesiae separatio -\nne, Venerabilis Servus Dei emit suppressorum institutorum aliquas domos \natque illas accomodavit ad Ecclesiae societatisque servitium. Itaque effecit 1858  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nLyceum S. Thomae Aquinatis, Scholam elementariam \u201cPerrin SS. Trinitatis\u201d \natque in olim Sororum Benedictinarum SS. Sacramenti monasterio opus pro \npuellarum protectione atque pro pauperibus senioribus domum collocavit. \nConstitutis in Gallia tribunalibus de minoribus, anno MCMXIII  institutionem \ncondidit ad variorum delictorum reos adulescentes emendandos destinatam. \nAnno MCMXXI  inauguravit valetudinarium Sancti Ioseph et opus positum \nin Arce Sancti Angeli, prope Avennionem, ad corporis vel mentis natura \nimpeditos pueros adulescentulosque recipiendos destinatum. Operosus fuit, \nsed maxime vir Dei atque omnia incepta ex eius sacerdotali spiritu ema -\nnaverunt. Excellentissimus Dominus Dominicus Castellan, Archiepiscopus \nCamberiensis, Venerabilis Servi Dei olim in seminario condiscipulus, dixit: \n\u00ab Ioannes Baptista Fouque mysticus erat. In oratione immergebatur et in \nconiunctione cum Deo \u00bb. Oboedientia, paupertas, humilitas, Dei et paupe -\nrum servitium huius sacerdotis vitam insigniverunt. Diuturna oratione et \ninteriori communione cum Domino alitus ac roboratus, Venerabilis Servus \nDei cupiebat omnia ad Dei amorem animarumque salutem esse disposita.\nVenerabilis Servus Dei in vita aestimatus est sicut \u00ab Sanctus Vincentius \nde Paul Massiliensis \u00bb. Ob eius sanctitatis famam anno MCMXLIV  Processus \ninformativus est incohatus, qui propter alterius belli mundani tristia even -\nta est interruptus. Attamen die XIII mensis Decembris anno MMVI  validitas \nmemorati Processus est asserta. Positione parata et omnibus servatis iure \nstatutis, in Congressu peculiari die III mensis Martii anno MMXVI  Consultores \nTheologi super heroicis virtutibus eius favens dederunt suffragium. Itemque \niudicaverunt die XIII mensis Decembris anno MMXVI  in Sessione Ordinaria \nPatres Cardinales et Episcopi. Demum Nos Ipsi die XXI mensis Decembris \neodem anno facultatem dedimus ut Congregatio de Causis Sanctorum con -\ngruum Decretum promulgaret. Beatificationis causa praebita est asserta \nmira sanatio, quae secundum scientiam die XXIII mensis Februarii anno \nMMXVII  a Congregationis de Causis Sanctorum Consultoribus medicis inexpli -\ncabilis habita est. In Congressu peculiari die XXVII  mensis Iunii anno MMXVII  \nConsultores Theologi eam Venerabilis Servi Dei intercessioni tribuerunt. Die \nXXI mensis Novembris eodem anno in Sessione Ordinaria Patres Cardinales \net Episcopi verum mirum eandem fuisse iudicarunt. Quapropter Nos Ipsi \ndie XVIII mensis Decembris anno MMXVII  facultatem dedimus ut Congregatio \nde Causis Sanctorum Decretum de miro promulgaret. Statuimus etiam ut  Acta Francisci Pp.  1859\nsollemnis ritus beatificationis Massiliae die XXX mensis Septembris anno \nMMXVIII  celebraretur.\nHodie igitur Massiliae de mandato Nostro Venerabilis Frater Noster \nAngelus S.R.E. Cardinalis Becciu, Praefectus Congregationis de Causis \nSanctorum, textum Litterarum Apostolicarum legit, quibus Nos Venerabi -\nlem Servum Dei Ioannem Baptistam Fouque, presbyterum dioecesanum, in \nBeatorum numerum adscribimus:\nNos, vota Fratris Nostri Georgii Pontier, Archiepiscopi Metropolitae Mas -\nsiliensis, necnon plurimorum aliorum Fratrum in Episcopatu multorumque \nchristifidelium explentes, de Congregationis de Causis Sanctorum consul -\nto, auctoritate Nostra Apostolica facultatem facimus ut Venerabilis Servus \nDei Ioannes Baptista Fouque, presbyter dioecesanus, pastor secundum cor \nChristi, caritatis sedulus testis praesertim erga infirmos et patientes, Beati \nnomine in posterum appelletur, atque die quinta mensis Decembris, qua in \ncaelum ortus est, quotannis in locis et modis iure statutis celebrari possit. \nIn nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti.\nClarus hic presbyter excellentem ostendit spiritalem progressum, Chri-  \nsti eiusque Ecclesiae dilectionem atque insignia dedit pietatis testimonia, \nEvangelii praecepta perscrutans et in cotidiana vita sequens. Dum illius \nconspicimus vitam, virtutes et pastoralis navitatis multa incepta, potissi -\nmum pro pauperum spiritali bono expleta, ad altiorem usque in cotidiano \nitinere imitationem Salvatoris incitamur adque sanctitatem et proprii status \nperfectionem quaerendam.\nQuod autem decrevimus, volumus et nunc et in posterum tempus vim \nhabere, contrariis rebus quibuslibet non obsistentibus.\nDatum Romae, apud Sanctum Petrum, sub anulo Piscatoris, die XXX \nmensis Septembris, anno MMXVIII , Pontificatus Nostri sexto.\nDe mandato Summi Pontificis\npeTrus  Card.  pArolin\nSecretarius Status\nLoco  G  Plumbi\nIn Secret. Status tab., n. 430.2571860  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nIII\nVenerabilibus Dei Servis Tullio Maruzzo et Aloisio Obdulio Arroyo Navarro \ncaelitum Beatorum tribuitur dignitas.\nFRANCISCUS PP.\nAd perpetuam rei memoriam. \u2014 \u00ab Hereditas quam omnes ab his fidei \nsigniferis receperunt pulchra est ac laboriosa, quoniam secum fert ut evange -\nlizationis munus producatur: [\u2026] illorum commemoratio, qui pro Evangelio \nproprium sanguinem fuderunt, studium, famulatum et humilitatem pro Verbo \nnuntiando, Eucharistiam celebrandam et Ecclesiam aedificandam provehat! \u00bb \n(Sanctus Ioannes Paulus II).\nQuod Decessor Noster sanctus Ioannes Paulus II suadebat, iterum in Gua -\ntimalam Apostolicum iter faciens, liquido ostendit ecclesialem praestantiam \nmartyrii quod passi sunt Venerabiles Servi Dei Tullius Maruzzo, presbyter \nOrdinis Fratrum Minorum, et Aloisius Obdulius Arroyo Navarro, laicus Tertii \nOrdinis Sancti Francisci Assisiensis, paroecialis adiutor. Uterque propriam \nagendi rationem evangelicis beatitudinibus aequavit: \u201cpauperes spiritu\u201d \nfuerunt in simplici laetaque vita exigenda; \u201cpacifici\u201d in Christi Evangelio \ncotidie agendo exstiterunt; \u201cpersecutionem propter iustitiam\u201d passi sunt, \ncum pauperibus subvenirent et humilioris ordinis homines strenue tuerentur.\nVenerabilis Servus Dei Tullius  mAruzzo  in pago Lapio municipii Arcugna-  \nni, in dioecesi Vicentina, die XXIII mensis Iulii anno MCMXXIX  natus est. In \nBaptismo nomen Marcellum ei indiderunt. Vota in Ordine Fratrum Mino -\nrum anno MCMLI  nuncupavit. Presbyteralem post ordinationem, quam anno \nMCMLIII  a futuro Summo Pontifice Ioanne XXIII recepit, tum Venetiarum \nPatriarcha, missionarium propositum suscepit Fratrum Minorum Provinciae \nVenetorum sancti Antonii Patavini qui in Medianae Americae regionibus \noperabantur. Pater Tullius, semitam calcans gemini fratris, Franciscalis \nquoque sacerdotis et missionarii, in Guatimalam anno MCMLX  profectus est. \nMagnam peritiam sese novis locis accommodandi demonstravit, quorum \nloquelam, consuetudines, mores didicit; illius Nationis omnes cultus facies \nest adeptus, usque adeo ut illam terram suam novam patriam putaret. \nAmabilis indole, mitis, sed etiam firmus, suam pastoralem navitatem in \nstudiosa interiore vita stabilivit. Suam fortem apostolicam vim ex precatione  Acta Francisci Pp.  1861\nhauriebat, ita ut eandem experiret fidem quam praedicabat. Pater Tullius \nveras fratris minoris egit partes, pauper et humilis, felix in serviendo et in \nbono circum se diffundendo. Missionarius longinqua loca attigit et ferventi \nomnino animo laicorum institutionem praesertim promovit. \nVenerabilis Servus Dei Aloisius  obdulius  Arroyo  nAvArro in oppido Quiri -\ngu\u00e1 Guatimalae, in Zacapensi dioecesi, nunc Vicariatu Apostolico Izabalensi, \ndie XXI mensis Iunii anno MCML  natus est. Alacer fuit puer, promptus, para -\ntus ad serviendum, qui otiosum tempus paroecialibus operibus destinabat. \nSuo in spiritali itinere christianam communitatem impensius participare \nvoluit, Tertium Ordinem Franciscanum ingrediens. Tali modo sese com -\nparavit ad totum se tradendum, martyrio occurrens. Adulescens Aloisius \nObdulius christiana virtute, quae est fortitudo, praestitit: pro comperto \nprorsus habebat persecutionem adversum Ecclesiam fieri et manifestas mi -\nnas patri Tullio inferri. Non pertimuit tamen prope Italicum missionarium \nmanere, ut fidus socius et autoraedarius, palam dicens: \u201cSi patrem Tullium \ninterimunt cum eo mori volo!\u201d Duo Venerabiles Dei Servi persecutionem \npatiebantur eo quod evangelizabant et humilioris ordinis homines prove -\nhere studebant. Corporis spiritusque caritas, quam agebat pater Tullius, \nut paupertati augescenti succurreret, desperantes solaretur ac praesertim \nconscientias illuminaret, ad aperte evangelicae iustitiae iura confirmanda, \nseditiosa iudicabatur, quandoquidem oblique insimulabat, sed prophetice \nacriterque, iniurias localium potentium, dominandi ac terrarum cupidorum, \nquas agricolae salubriores reddiderant. Die I mensis Iulii anno MCMLXXXI  \nvespere, autoraeda dolose intercepta est; pater Tullius et Aloisius Odulius \nsclopeto necati sunt et eorum corpora in viae margine, sicut tradunt nobis \nvaria testimonia, sunt relicta. Istud evenit postquam hic presbyter actuosum \napostolicum opus egerat, missam celebraverat et catechesim in pago Los \nAmates oppidi Quirigu\u00e1 tradiderat. Eorum necatio statim habita est verum \nmartyrium, quod in Christum Ecclesiamque ob amorem passi sunt. \nAmpla respecta martyrii fama, a die XXX mensis Ianuarii anno MMVI  \nad diem XXII mensis Iulii anno MMVIII , apud Vicariatum Apostolicum Iza -\nbalensem dioecesana inquisitio de putato martyrio Venerabilium Servorum \nDei est peracta, cuius iuridica validitas per Decretum Congregationis de \nCausis Sanctorum die XII mensis Februarii anno MMX agnita est. Die XXXI \nmensis Maii anno MMXVI  Congressio Consultorum Theologorum et die \nIII mensis Octobris anno MMXVII  Sessio ordinaria Patrum Cardinalium et 1862  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nEpiscoporum affirmans suffragium tulerunt. Itaque Nos Ipsi, die IX men -\nsis Octobris anno MMXVII , facultatem fecimus ut Congregatio de Causis \nSanctorum agnitionis martyrii Decretum evulgaret et statuimus insuper ut \nbeatificationis ritus in oppido v.d. Morales , Izabalensi in Vicariatu Aposto-  \nlico Gautimalae die XXVII  mensis Octobris anno MMXVIII  celebraretur.\nHodie igitur in urbe v.d. Morales  ex mandato Nostro, Angelus S.R.E. \nCardinalis Becciu, Praefectus Congregationis de Causis Sanctorum, Apostoli -\ncas legit Litteras quibus Nos in Beatorum catalogum rettulimus Venerabiles \nServos Dei Tullium Maruzzo et Aloisium Obdulium Arroyo Navarro:\nNos, vota Fratris Nostri Dominici Buezo Leiva, Episcopi titulo Dar -\ndanii, Vicarii Apostolici Izabalensis, necnon plurimorum aliorum Fratrum \nin Episcopatu multorumque christifidelium explentes, de Congregationis \nde Causis Sanctorum consulto, auctoritate Nostra Apostolica facultatem \nfacimus ut Venerabiles Servi Dei Tullius (in saeculo: Marcellus) Maruzzo, \nSacerdos professus ex Ordine Fratrum Minorum, et Aloisius Obdulius Arroyo \nNavarro, Christifidelis laicus ex Tertio Ordine Sancti Francisci, martyres, \nEvangelii fideles praecones et iustitiae, pacis et veritatis Regni strenui testes, \nBeatorum nomine in posterum appellentur, atque die prima mensis Iulii, \nqua in caelum orti sunt, quotannis in locis et modis iure statutis celebrari \npossint. In nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti. \nHi viri Dei, qui Christum pauperem et humilem perseverarunt imitari \nusque ad perfectionem martyrii, sicut, in vocatione sua fideliter ambulan -\ntes, acceperunt benedictionem et misericordiam a Domino salutari suo, ita \ndivinae caritatis flammam excitent in cordibus nostris, ut eorum adiuvan -\ntibus meritis, in dilectionis via spiritu gaudentes progrediamur et fortes in \nChristi confessione vivere valeamus.\nQuod autem decrevimus, volumus et nunc et in posterum tempus vim \nhabere, contrariis rebus quibuslibet non obstantibus.\nDatum Romae, apud Sanctum Petrum, sub anulo Piscatoris, die XXVII  \nmensis Octobris anno MMXVIII , Pontificatus Nostri sexto.\nDe mandato Summi Pontificis\npeTrus  Card.  pArolin\nSecretarius Status\nLoco  G  Plumbi\nIn Secret. Status tab., n. 441.756 Acta Francisci Pp.  1863\nIV\nVenerabili Dei Servae Cloeliae Merloni caelitum Beatorum tribuitur dignitas.\nFRANCISCUS PP.\nAd perpetuam rei memoriam. \u2014 \u00ab Discite a me, quia mitis sum et humilis \ncorde, et invenietis requiem animabus vestris \u00bb (Mt 11, 29).\nVenerabilis Serva Dei Cloelia Merloni in Christi Corde omnium bonorum \nsummam respexit ac omnium operarum scaturiginem, ita ut vivendi eius \npropositum illuc tetendit ut cognosceretur ac diligeretur Iesu Cor idque \ncum aliis per spiritalem reparationem communicaretur.\nCloelia Merloni Foroliviensi in urbe die X mensis Martii anno MDCCCLXI  e \nmodica familia orta est. Tres annos nata matrem amisit; pater autem novas \nnuptias inivit. Cloelia scholam adire coepit apud sororum institutum Savone, \nsed valetudinis causa mature domum redire debuit. Pater eius institutioni \nper praeceptorem subvenit. Quietus erat illo tempore vivendi modus, sed \nplerumque indifferens quod ad religiosam vitam attinebat. Cloelia tamen \npercipere coepit se spiritalibus bonis allici atque se fide confirmavit, ad \ngratiam operantem cor reserans. Cum totam se vellet Domino consecrare, \nanno MDCCCLXXXIII  Congregationem Filiarum Dominae Nostrae a Nive Sa -\nvone ingressa est, ubi ei nomen sororem Albinam indiderunt, sed quattuor \npost annos propter infirmam valetudinem domum redire debuit. Valetudine \nrecuperata, etiam sancti Aloisii Guanella suasu, Viaregium cum Elisa Peder -\nzini amica se contulit. Eis se coniunxit Teresia D\u2019Ingenheim. Illa Tusca in \nurbe, his primis sociis die XXX mensis Maii anno MDCCCXCIV  constitutus est \nmanipulus consecratarum sororum Apostolarum a Sacro Corde Iesu quae \nmiseris, pupillis ac desertis subvenirent propriasque vitas traderent bonis \noperibus in peccatorum conversionem. Scholae deinceps in aliis urbis locis \nsunt conditae. Cloelia aedes emit, in quas pueri parentibus carentes ac senes \nreciperentur. Sorores insuper catecheticae doctrinae pueris tradendae opera \ndederunt. Recens Congregatio brevi crevit. Opera extra quoque Viaregium \nsunt multiplicata. Sed ob Cloeliae patris obitum et eversam fortunam, prop -\nter haud idoneam administrationem, Apostolae deserere urbem et quae -\ndam incepta sunt coactae. Institutio tamen non interiit, quin immo novam \nacrioremque obtinuit vim per Excellentissimum Dominum beatum Ioannem 1864  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nBaptistam Scalabrini, Placentinum Episcopum, qui Apostolas ad Missiones \nItalorum extra patriam commorantium convertit, in Brasilia potissimum et \nin Foederatis Civitatibus Americae Septentrionalis commorantium. Etiam \nin illis rerum adiunctis non defuerunt difficultates et contentiones. Cloeliae \ncalumnias quoque instruxerunt et ipsa superiorissae officium deponere est \ncoacta. Nomen quod ea suae Congregationi elegit, Apostolae a Sacro Corde \nIesu, eius vitae verum fuit consilium, cuius praecipuum locum obtinebant \nfides et amor. Venerabilis Serva Dei vi pollebat, quam in hoc propositum \ndirexit atque, suae vitae tempore, aegritudine affectae, animum recipiendi \net participandi coluit, prae oculis simplicitate ac paupertate habitis. Operose \nvariis in locis egit in quibus vixit atque totis viribus, diutino observantique \nstudio Ecclesiae locali inserviit. Pupillos, aegros, pauperes praesertim coluit. \nAcris eius actuositas, quae ex fide caritateque oriebatur, alta precatione \nsustentabatur. Perquam patienter et humiliter corporis spiritusque dolores \nsustinuit, qui suam exsistentiam sunt comitati et crucis mysterium intus \net volens ipsa communicavit. Venerabilis Serva Dei cotidiana precatione, \neucharistica adoratione, biblica meditatione, Mariali devotione alebatur. In -\ntimum cum Domino colloquium et cum Virgine Maria firmam in ea genuit \nspem, quam in variis vitae temporibus est experta. Sub lumine arcanorum \nconsiliorum Providentiae eius fortitudo ex adversitatibus toleratis et potissi -\nmum humanarum et christianarum exercitio exstant. Romae die XXI mensis \nNovembris anno MCMXXX  ab omnibus defleta obiit.\nOb continuatam sanctitatis famam anno MCMXC  Romae dioecesana in -\nquisitio est incohata, per Decretum Congregationis de Causis Sanctorum \ndie XXI mensis Maii anno MCMXCIX  valida declarata. Positione comparata, \nConsultores Theologi in Congressione peculiari die XX mensis Octobris anno \nMMXV  coadunati faventia suffragia tulerunt et in eandem sententiam venerunt \nPatres Cardinales et Episcopi in Sessione ordinaria die XII mensis Decem -\nbris anno MMXVI  coadunati. Nos Ipsi facultatem fecimus ut Congregatio de \nCausis Sanctorum de eius virtutibus heroum in modum exercitis Decretum \nevulgaret. Beatificationis causa sanatio miraculosa habita exhibita est, quam \nMedici Consultores eiusdem Dicasterii die XXIII mensis Februarii anno MMXVII  \nad scientiam inexplicabilem iudicarunt. Consultores Theologi in peculiari \nCongressione die XXVII  mensis Iunii anno MMXVII  sanationem Venerabilis \nServae Dei intercessioni adscripserunt, quam Patres Cardinales et Episcopi \nin Sessione ordinaria die IX mensis Ianuarii anno MMXVIII  verum miraculum  Acta Francisci Pp.  1865\niudicarunt. Sic Nos Ipsi die XXVI mensis Ianuarii eodem anno facultatem \nfecimus ut congruum Decretum evulgaretur atque statuimus etiam ut bea -\ntificationis ritus die III mensis Novembris anno MMXVIII  Romae celebraretur.\nHodie igitur in Basilica papali Lateranensi Sanctissimi Salvatoris et \nSanctorum Ioannis Baptistae et Evangelistae ex mandato Nostro, Angelus \nS.R.E. Cardinalis Becciu, Praefectus Congregationis de Causis Sanctorum, \nApostolicas legit Litteras quibus Nos in Beatorum catalogum rettulimus \nVenerabilem Dei Servam Cloeliam Merloni:\nNos, vota Fratris Nostri Angeli S.R.E. Cardinalis De Donatis, Vicarii \nNostri pro Romana dioecesi, necnon plurimorum aliorum Fratrum in Episco-  \npatu multorumque christifidelium explentes, de Congregationis de Causis \nSanctorum consulto, auctoritate Nostra Apostolica facultatem facimus ut \nVenerabilis Serva Dei Cloelia Merloni, virgo, Fundatrix Instituti Apostola -\nrum a Sacro Corde Iesu, quae, divinae voluntati plane obsequens, assidua \nfuit in caritate, patiens in adversis et praestabilis in ignoscendo, Beatae \nnomine in posterum appelletur atque die vicesima mensis Novembris quot-  \nannis in locis et modis iure statutis celebrari possit. In nomine Patris et \nFilii et Spiritus Sancti. \nClara haec soror excellentem ostendit spiritalem progressum atque in -\nsignia dedit pietatis testimonia, Evangelii praecepta diligenter perscrutans \net in cotidiana vita assidue sequens. Dum illius conspicimus vitam, virtutes \net studiosae navitatis multa incepta, ad altiorem usque in cotidiano itinere \nimitationem Salvatoris incitamur adque sanctitatem et proprii status per -\nfectionem quaerendam.\nQuod autem decrevimus, volumus et nunc et in posterum tempus vim \nhabere, contrariis rebus quibuslibet non obstantibus.\nDatum Romae, apud Sanctum Petrum, sub anulo Piscatoris, die III mensis \nNovembris anno MMXVIII , Pontificatus Nostri sexto.\nDe mandato Summi Pontificis\npeTrus  Card.  pArolin\nSecretarius Status\nLoco  G  Plumbi\nIn Secret. Status tab., n. 441.7641866  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nHOMILIAE\nI\nOccasione festi Dedicationis Basilicae Lateranensis.*\nQuesta sera, in questa celebrazione della Dedicazione, vorrei prendere \ndalla Parola di Dio tre versetti da donarvi , perch\u00e9 possiate farli oggetto di \nmeditazione e di preghiera.\nIl primo lo sento indirizzato a tutti, a tutta la comunit\u00e0 diocesana di \nRoma. \u00c8 il versetto del Salmo responsoriale: \u00ab Un fiume e i suoi canali \nrallegrano la citt\u00e0 di Dio \u00bb.1 I cristiani che abitano in questa citt\u00e0 sono \ncome il fiume che scaturisce dal tempio: portano una Parola di vita e di \nsperanza capace di fecondare i deserti dei cuori, come il torrente descritto \nnella visione di Ezechiele 2 feconda il deserto dell\u2019Araba e risana le acque \nsalate e senza vita del Mar Morto. L\u2019importante \u00e8 che il corso d\u2019acqua esca \ndal tempio e si diriga verso terre dall\u2019aspetto ostile. La citt\u00e0 non pu\u00f2 che \nrallegrarsi quando vede i cristiani diventare annunciatori gioiosi, determinati \na condividere con gli altri i tesori della Parola di Dio e a darsi da fare per \nil bene comune. Il terreno che sembrava destinato per sempre all\u2019aridit\u00e0, \nrivela una potenzialit\u00e0 straordinaria: diventa un giardino con alberi sempre \nverdi e foglie e frutti dal potere medicinale. Ezechiele spiega il perch\u00e9 di \ntanta fecondit\u00e0: \u00ab Le loro acque sgorgano dal santuario \u00bb.3 \u00c8 Dio il segreto \ndi questa forza di vita nuova!\nChe il Signore possa gioire nel vederci in movimento, pronti ad ascoltare \ncon il cuore i suoi poveri che gridano a Lui. Che la Madre Chiesa di Roma \npossa sperimentare la consolazione di vedere ancora una volta l\u2019obbedienza \ne il coraggio dei suoi figli, pieni di entusiasmo per questa nuova stagione di \nevangelizzazione. Incontrare gli altri, entrare in dialogo con loro, ascoltarli \ncon umilt\u00e0, gratuit\u00e0 e povert\u00e0 di cuore\u2026 Vi invito a vivere tutto questo non \ncome uno sforzo gravoso, ma con una leggerezza spirituale: invece di farsi \nprendere da ansie di prestazione, \u00e8 pi\u00f9 importante allargare la percezione \n* Die 9 Novembris 2019.\n1 46, 5.\n2 Cfr cap. 47.\n3 47, 12. Acta Francisci Pp.  1867\nper cogliere la presenza e l\u2019azione di Dio nella citt\u00e0. \u00c8 una contemplazione \nche nasce dall\u2019amore.\nA voi presbiteri voglio dedicare un versetto della seconda Lettura, della \nPrima Lettera ai Corinzi: \u00ab Nessuno pu\u00f2 porre un fondamento diverso da \nquello che gi\u00e0 vi si trova, che \u00e8 Ges\u00f9 Cristo  \u00bb.4 Questo \u00e8 il vostro compito, il \ncuore del vostro ministero: aiutare la comunit\u00e0 a stare sempre ai piedi del \nSignore per ascoltarne la Parola; tenerla lontana da ogni mondanit\u00e0, dai \ncattivi compromessi; custodire il fondamento e la radice santa dell\u2019edificio \nspirituale; difenderla dai lupi rapaci, da chi vorrebbe farla deviare dalla via \ndel Vangelo. Come Paolo, anche voi siete \u201csaggi architetti\u201d,5 saggi perch\u00e9 ben \nconsapevoli che qualsiasi altra idea o realt\u00e0 volessimo porre a fondamento \ndella Chiesa al posto del Vangelo, potrebbe forse garantirci pi\u00f9 successo, \nmagari gratificazioni immediate, ma comporterebbe inevitabilmente il crollo, \nil crollo di tutto l\u2019edificio spirituale!\nDa quando sono Vescovo di Roma ho conosciuto pi\u00f9 da vicino molti di \nvoi, cari presbiteri: ho ammirato la fede e l\u2019amore per il Signore, la vicinanza \nalle persone e la generosit\u00e0 nella cura dei poveri. Conoscete i quartieri della \ncitt\u00e0 come nessun\u2019altro e custodite nel cuore i volti, i sorrisi e le lacrime \ndi tanta gente. Avete messo da parte contrapposizioni ideologiche e pro -\ntagonismi personali per fare spazio a quello che Dio vi chiede. Il realismo \ndi chi ha i piedi per terra e sa \u201ccome vanno le cose di questo mondo\u201d non \nvi ha impedito di volare in alto con il Signore e di sognare in grande. Dio \nvi benedica. Che sia la gioia dell\u2019intimit\u00e0 con Lui la ricompensa pi\u00f9 vera \nper tutto il bene che fate quotidianamente.\nE infine un versetto per voi, membri delle \u00e9quipe pastorali , che siete qui \nper ricevere un particolare mandato dal Vescovo. Non potevo che sceglierlo \ndal Vangelo,6 dove Ges\u00f9 si comporta in maniera divinamente provocatoria. \nPer poter scuotere l\u2019ottusit\u00e0 degli uomini e indurli a cambiamenti radicali, \ntalvolta Dio sceglie di agire in maniera forte, per operare una rottura nel -\nla situazione. Ges\u00f9 con la sua azione vuole produrre un cambio di passo, \nun\u2019inversione di rotta. Lo stesso stile hanno avuto molti santi: certi loro \ncomportamenti, incomprensibili per una logica umana, erano frutto di intu -\nizioni suscitate dallo Spirito e intendevano provocare i loro contemporanei \n4 3, 11.\n5 Cfr 3, 10.\n6 Gv 2, 13-22.1868  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\ne aiutarli a comprendere che \u00ab i miei pensieri non sono i vostri pensieri \u00bb, \ndice Dio mediante il profeta Isaia.7\nPer intendere bene l\u2019episodio evangelico di oggi, bisogna sottolineare \nun particolare importante. I venditori si trovavano nel cortile dei pagani, il \nluogo accessibile ai non ebrei. Proprio questo cortile era stato trasformato in \nun mercato. Ma Dio vuole che il suo tempio sia casa di preghiera per tutti \ni popoli.8 Di qui la decisione di Ges\u00f9 di rovesciare i tavoli dei cambiavalute \ne di scacciare gli animali. Questa purificazione del santuario era necessaria \nperch\u00e9 Israele riscoprisse la sua vocazione: essere luce per tutte le genti, \nun piccolo popolo scelto per servire alla salvezza che Dio vuole dare a tutti. \nGes\u00f9 sa che questa provocazione gli coster\u00e0 cara. E quando gli chiedono: \n\u00ab Quale segno ci mostri per fare queste cose? \u00bb,9 il Signore risponde dicendo: \n\u00ab Distruggete questo tempio e in tre giorni lo far\u00f2 risorgere \u00bb.10\nEd \u00e8 proprio questo il versetto che stasera voglio consegnare a voi, \n\u00e9quipe pastorali. Vi \u00e8 affidato il compito di aiutare le vostre comunit\u00e0 e gli \noperatori pastorali a raggiungere tutti gli abitanti della citt\u00e0, individuando \nvie nuove per incontrare chi \u00e8 lontano dalla fede e dalla Chiesa. Ma, nel \nfare questo servizio, portate dentro questa consapevolezza, questa fiducia: \nnon c\u2019\u00e8 cuore umano in cui il Cristo non voglia e non possa rinascere. Nelle \nnostre esistenze di peccatori spesso ci capita di allontanarci dal Signore \ne di spegnere lo Spirito. Distruggiamo il tempio di Dio che \u00e8 ciascuno di \nnoi. Eppure questa non \u00e8 mai una situazione definitiva: al Signore bastano \ntre giorni per ricostruire il suo tempio dentro di noi!\nNessuno, per quanto sia ferito dal male, \u00e8 condannato su questa terra \nad essere per sempre separato da Dio. In maniera spesso misteriosa ma \nreale il Signore apre nei cuori nuovi spiragli, desideri di verit\u00e0, di bene \ne di bellezza, che fanno spazio all\u2019evangelizzazione. A volte si possono in -\ncontrare diffidenze e ostilit\u00e0: non bisogna lasciarsi bloccare, ma custodire \nla convinzione che a Dio bastano tre giorni per risuscitare suo Figlio nel \ncuore dell\u2019uomo. \u00c8 la storia anche di alcuni di noi: conversioni profonde \nfrutto dell\u2019azione imprevedibile della grazia! Penso al Concilio Vaticano II: \n\u00ab Cristo \u00e8 morto per tutti e la vocazione ultima dell\u2019uomo \u00e8 effettivamente \n7 55, 8.\n8 Cfr Is 56, 7.\n9 v. 18.\n10 v. 19. Acta Francisci Pp.  1869\nuna sola, quella divina; perci\u00f2 dobbiamo ritenere che lo Spirito Santo dia \na tutti la possibilit\u00e0 di venire associati, nel modo che Dio conosce, al mi -\nstero pasquale \u00bb.11\nChe il Signore ci dia di sperimentare tutto questo, nella nostra azione \nevangelizzatrice. Che possiamo crescere nella fede nel Mistero Pasquale e \nvenire associati al suo \u201czelo\u201d per la nostra casa. Buon cammino!\n11 Cost. past. Gaudium et spes , 22.1870  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nII\nOccasione III Diei Mundialis Pauperum.*\nOggi, nel Vangelo, Ges\u00f9 sorprende i suoi contemporanei e anche noi. \nInfatti, proprio mentre si lodava il magnifico tempio di Gerusalemme, dice \nche non ne rimarr\u00e0 \u00ab pietra su pietra \u00bb.1 Perch\u00e9 queste parole verso un\u2019i -\nstituzione tanto sacra, che non era solo un edificio, ma un segno religioso \nunico, una casa per Dio e per il popolo credente? Perch\u00e9 queste parole? \nPerch\u00e9 profetizzare che la salda certezza del popolo di Dio sarebbe crolla -\nta? Perch\u00e9, alla fine, il Signore lascia che crollino delle certezze, mentre il \nmondo ne \u00e8 sempre pi\u00f9 privo?\nCerchiamo risposte nelle parole di Ges\u00f9. Egli oggi ci dice che quasi tutto \npasser\u00e0. Quasi tutto, ma non tutto . In questa penultima domenica del Tempo \nOrdinario, Egli spiega che a crollare, a passare sono le cose penultime , non \nquelle ultime: il tempio, non Dio; i regni e le vicende dell\u2019umanit\u00e0, non \nl\u2019uomo. Passano le cose penultime, che spesso sembrano definitive, ma non \nlo sono. Sono realt\u00e0 grandiose, come i nostri templi, e terrificanti, come \nterremoti, segni nel cielo e guerre sulla terra: 2 a noi sembrano fatti da \nprima pagina, ma il Signore li mette in seconda pagina. In prima rimane \nquello che non passer\u00e0 mai: il Dio vivo, infinitamente pi\u00f9 grande di ogni \ntempio che gli costruiamo, e l\u2019uomo, il nostro prossimo, che vale pi\u00f9 di \ntutte le cronache del mondo. Allora, per aiutarci a cogliere ci\u00f2 che conta \nnella vita, Ges\u00f9 ci mette in guardia da due tentazioni.\nLa prima \u00e8 la tentazione della fretta, del subito . Per Ges\u00f9 non bisogna \nandare dietro a chi dice che la fine arriva subito, che \u00ab il tempo \u00e8 vicino \u00bb.3 \nNon va seguito, cio\u00e8, chi diffonde allarmismi e alimenta la paura dell\u2019altro \ne del futuro, perch\u00e9 la paura paralizza il cuore e la mente. Eppure, quante \nvolte ci lasciamo sedurre dalla fretta di voler sapere tutto e subito , dal pru -\nrito della curiosit\u00e0, dall\u2019ultima notizia eclatante o scandalosa, dai racconti \ntorbidi, dalle urla di chi grida pi\u00f9 forte e pi\u00f9 arrabbiato, da chi dice \u201cora \no mai pi\u00f9\u201d. Ma questa fretta, questo tutto e subito non viene da Dio. Se ci \n* Die 17 Novembris 2019.\n1 Lc 21, 6.\n2 Cfr vv. 10-11.\n3 v. 8. Acta Francisci Pp.  1871\naffanniamo per il subito , dimentichiamo quel che rimane per sempre : inse -\nguiamo le nuvole che passano e perdiamo di vista il cielo. Attratti dall\u2019ul -\ntimo clamore, non troviamo pi\u00f9 tempo per Dio e per il fratello che ci vive \naccanto. Com\u2019\u00e8 vero oggi questo! Nella smania di correre, di conquistare \ntutto e subito, d\u00e0 fastidio chi rimane indietro. Ed \u00e8 giudicato scarto: quanti \nanziani, quanti nascituri, quante persone disabili, poveri ritenuti inutili. Si \nva di fretta, senza preoccuparsi che le distanze aumentano, che la bramosia \ndi pochi accresce la povert\u00e0 di molti.\nGes\u00f9, come antidoto alla fretta propone oggi a ciascuno di noi la perse -\nveranza : \u00ab con la vostra perseveranza salverete la vostra vita \u00bb.4 Perseveranza \n\u00e8 andare avanti ogni giorno con gli occhi fissi su quello che non passa: il \nSignore e il prossimo. Ecco perch\u00e9 la perseveranza \u00e8 il dono di Dio con \ncui si conservano tutti gli altri suoi doni.5 Chiediamo per ciascuno di noi \ne per noi come Chiesa di perseverare nel bene, di non perdere di vista ci\u00f2 \nche conta. Questo \u00e8 l\u2019inganno della fretta.\nC\u2019\u00e8 un secondo inganno da cui Ges\u00f9 vuole distoglierci, quando dice: \n\u00ab Molti verranno nel mio nome dicendo: \u201cSono io\u201d. Non andate dietro a \nloro! \u00bb.6 \u00c8 la tentazione dell\u2019io . Il cristiano, come non ricerca il subito ma \nil sempre , cos\u00ec non \u00e8 un discepolo dell\u2019 io, ma del tu. Non segue, cio\u00e8, le \nsirene dei suoi capricci, ma il richiamo dell\u2019amore, la voce di Ges\u00f9. E come \nsi distingue la voce di Ges\u00f9? \u201cMolti verranno nel mio nome \u201d, dice il Signore, \nma non sono da seguire: non basta l\u2019etichetta \u201ccristiano\u201d o \u201ccattolico\u201d per \nessere di Ges\u00f9. Bisogna parlare la stessa lingua di Ges\u00f9, quella dell\u2019amore, \nla lingua del tu . Parla la lingua di Ges\u00f9 non chi dice io, ma chi esce dal \nproprio io. Eppure, quante volte, anche nel fare il bene, regna l\u2019ipocrisia \ndell\u2019io : faccio del bene ma per esser ritenuto bravo; dono, ma per ricevere \na mia volta; aiuto, ma per attirarmi l\u2019amicizia di quella persona importante. \nCos\u00ec parla la lingua dell\u2019io . La Parola di Dio, invece, spinge a una \u00ab carit\u00e0 \nnon ipocrita \u00bb,7 a dare a chi non ha da restituirci,8 a servire senza cercare \nricompense e contraccambi.9 Allora possiamo chiederci: \u201cIo aiuto qualcuno \nda cui non potr\u00f2 ricevere? Io, cristiano, ho almeno un povero per amico?\u201d.\n4 v. 19.\n5 Cfr sAnT\u2019Agos Tino, De dono perseverantiae , 2,4.\n6 v. 8.\n7 Rm 12, 9.\n8 Cfr Lc 14, 14.\n9 Cfr Lc 6, 35.1872 Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nI poveri sono preziosi agli occhi di Dio perch\u00e9 non parlano la lingua \ndell\u2019io: non si sostengono da soli, con le proprie forze, hanno bisogno di \nchi li prenda per mano. Ci ricordano che il Vangelo si vive cos\u00ec, come \nmendicanti protesi verso Dio. La presenza dei poveri ci riporta al clima \ndel Vangelo, dove sono beati i poveri in spirito.10 Allora, anzich\u00e9 provare \nfastidio quando li sentiamo bussare alle nostre porte, possiamo accogliere il \nloro grido di aiuto come una chiamata a uscire dal nostro io, ad accoglierli \ncon lo stesso sguardo di amore che Dio ha per loro. Che bello se i poveri \noccupassero nel nostro cuore il posto che hanno nel cuore di Dio! Stando \ncon i poveri, servendo i poveri, impariamo i gusti di Ges\u00f9, comprendiamo \nche cosa resta e che cosa passa.\nTorniamo cos\u00ec alle domande iniziali. Tra tante cose penultime, che pas -\nsano, il Signore vuole ricordarci oggi quella ultima, che rimarr\u00e0 per sempre. \n\u00c8 l\u2019amore, perch\u00e9 \u00ab Dio \u00e8 amore \u00bb 11 e il povero che chiede il mio amore mi \nporta dritto a Lui. I poveri ci facilitano l\u2019accesso al Cielo: per questo il \nsenso della fede del Popolo di Dio li ha visti come i portinai del Cielo . Gi\u00e0 \nda ora sono il nostro tesoro, il tesoro della Chiesa. Ci dischiudono infatti \nla ricchezza che non invecchia mai, quella che congiunge terra e Cielo e \nper la quale vale veramente la pena vivere: cio\u00e8, l\u2019amore.\n10 Cfr Mt 5, 3.\n11 1 Gv  4, 8. Acta Francisci Pp.  1873\nALLOCUTIONES\nI\nAd participes Occursus Secretariae pro Iustitia sociali et Oecologia Socie -\ntatis Iesu.*\nBuenos d\u00edas y bienvenidos.\nLa Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas, lo sabemos todos, desde el principio fue llamada \nal servicio de los pobres, una vocaci\u00f3n que san Ignacio incorpor\u00f3 a la F\u00f3r-\nmula de 1550. Los jesuitas se dedicar\u00edan \u00ab a la defensa y propagaci\u00f3n de la \nfe y al provecho de las almas en la vida y doctrina cristiana \u00bb, as\u00ed como a \n\u00ab reconciliar a los desavenidos, socorrer misericordiosamente y servir a los \nque se encuentran en las c\u00e1rceles o en los hospitales, y a ejercitar todas las \ndem\u00e1s obras de caridad \u00bb.1 Aquello no era una declaraci\u00f3n de intenciones, \nsino un modo de vida que ya hab\u00edan experimentado, que les llenaba de \nconsolaci\u00f3n y al que se sent\u00edan enviados por el Se\u00f1or.\nEsa tradici\u00f3n ignaciana originaria ha llegado hasta nuestros d\u00edas. El \nP. Arrupe tuvo la intenci\u00f3n de fortalecerla. En la base de su vocaci\u00f3n se \nencontraba la experiencia de contacto con el dolor humano. A\u00f1os m\u00e1s tarde \nescribir\u00eda: \u00ab Vi (a Dios) tan cerca de los que sufren, de los que lloran, de \nlos que naufragan en esta vida de desamparo, que se encendi\u00f3 en m\u00ed el \ndeseo ardiente de imitarle en esta voluntaria proximidad a los desechos \ndel mundo, que la sociedad desprecia \u00bb.2\nHoy usamos la palabra \u201ca los descartados\u201d, \u00bfno?, y hablamos de cultura \ndel descarte, esta gran mayor\u00eda de gente dejada al camino. Para m\u00ed, de \neste texto lo que me toca profundamente es el origen de donde viene. De \nla oraci\u00f3n, \u00bfno? Arrupe era un hombre de oraci\u00f3n, un hombre que peleaba \ncon Dios todos los d\u00edas, y de ah\u00ed nace esto fuerte. El P. Pedro siempre crey\u00f3 \nque el servicio de la fe y la promoci\u00f3n de la justicia no pod\u00edan separarse: \nestaban radicalmente unidas. Para \u00e9l, todos los ministerios de la Compa\u00f1\u00eda \nten\u00edan que responder, a la vez, al desaf\u00edo de anunciar la fe y de promover \n* Die 7 Novembris 2019.\n1 F\u00f3rmula del Instituto  (21 julio 1550), aprobada y confirmada por el papa Julio III.\n2 Este Jap\u00f3n incre\u00edble. Memorias del P. Arrupe , 4\u00aa ed. Mensajero, Bilbao, 1991, p. 19.1874 Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nla justicia. Lo que hasta entonces hab\u00eda sido una encomienda para algunos \njesuitas, deb\u00eda convertirse en una preocupaci\u00f3n de todos.\nLos pobres, lugar de encuentro con el Se\u00f1or\nCada a\u00f1o, la liturgia nos invita a contemplar a Dios en el candor de \nun ni\u00f1o excluido, que ven\u00eda a los suyos, pero fue rechazado.3 Seg\u00fan san \nIgnacio, una ancila \u2013ancila , una persona, una joven que sirve\u2013, asiste a la \nSagrada Familia.4 Junto a ella, Ignacio nos apremia a introducirnos tambi\u00e9n \nnosotros, \u00ab haci\u00e9ndome yo un pobrecito y esclavito indigno, contempl\u00e1ndolos \ny sirvi\u00e9ndolos en sus necesidades, como si presente me hallase \u00bb.5 Esto no \nes poes\u00eda ni publicidad, esto Ignacio lo sent\u00eda. Y lo viv\u00eda.\nEsta contemplaci\u00f3n activa de Dios, de Dios excluido, nos ayuda a des -\ncubrir la belleza de toda persona marginada. Ning\u00fan servicio sustituye a \n\u00ab valorar al pobre en su bondad propia, con su forma de ser, con su cultura, \ncon su modo de vivir la fe \u00bb.6\nEn los pobres, han encontrado ustedes un lugar privilegiado de encuen -\ntro con Cristo. Ese es un precioso regalo en la vida del seguidor de Jes\u00fas: \nrecibir el don de encontrarse con \u00e9l entre las v\u00edctimas y los empobrecidos.\nEl encuentro con Cristo entre sus preferidos acrisola nuestra fe. As\u00ed \nsucedi\u00f3 en el caso de la Compa\u00f1\u00eda, cuya experiencia con los \u00faltimos ha \nahondado y fortalecido la fe. \u00ab Nuestra fe se ha hecho m\u00e1s pascual, m\u00e1s \ncompasiva, m\u00e1s tierna, m\u00e1s evang\u00e9lica en su sencillez \u00bb,7 de modo especial, \nen el servicio de los pobres.\nHan vivido ustedes una verdadera transformaci\u00f3n personal y corporativa \nen la contemplaci\u00f3n callada del dolor de sus hermanos. Una transformaci\u00f3n \nque es una conversi\u00f3n, un regreso a mirar el rostro del crucificado, que nos \ninvita cada d\u00eda a permanecer junto a \u00e9l y a bajarle de la cruz.\nNo dejen de ofrecer esta familiaridad con los vulnerables. Nuestro mundo \nroto y dividido necesita construir puentes para que el encuentro humano \nnos permita a cada uno descubrir en los \u00faltimos el bello rostro del hermano, \nen quien nos reconocemos, y cuya presencia, aun sin palabras, reclama en \nsu necesidad nuestro cuidado y nuestra solidaridad.\n3 Cf. Jn 1, 11.\n4 Cf. Ejercicios Espirituales , 111, 114.\n5 Ib\u00edd.\n6 Exhort. apost. Evangelii gaudium , 199.\n7 Congregaci\u00f3n General 34 de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas, 1995, d. 2, n. 1. Acta Francisci Pp.  1875\nSeguir a Jes\u00fas entre los crucificados\nJes\u00fas no ten\u00eda \u00ab d\u00f3nde reclinar la cabeza \u00bb,8 entregado como estaba a \n\u00ab proclamar la buena noticia del Reino y a curar toda clase de enfermedades \ny dolencias \u00bb.9 Hoy su Esp\u00edritu, vivo entre nosotros, nos mueve a seguirle \nen el servicio a los crucificados de nuestro tiempo.\nEn la actualidad abundan las situaciones de injusticia y de dolor humano \nque todos bien conocemos. \u00ab Quiz\u00e1 se puede hablar de una tercera guerra \ncombatida \u201cpor partes\u201d, con cr\u00edmenes, masacres, destrucciones \u00bb.10 Subsiste \nla trata de personas, abundan las expresiones de xenofobia y la b\u00fasqueda \nego\u00edsta del inter\u00e9s nacional, la desigualdad  entre pa\u00edses y en el interior \nde los mismos crece sin que se encuentre remedio. Con una progresi\u00f3n yo \ndir\u00eda geom\u00e9trica.\nDe otra parte, \u00ab nunca hemos maltratado y lastimado nuestra casa co -\nm\u00fan como en los dos \u00faltimos siglos \u00bb.11 No sorprende que una vez m\u00e1s \u00ab los \nm\u00e1s graves efectos de todas las agresiones ambientales los sufra la gente \nm\u00e1s pobre \u00bb.12\nSeguir a Jes\u00fas en estas circunstancias conlleva un conjunto de tareas. \nComienza por el acompa\u00f1amiento a las v\u00edctimas, para contemplar en ellas \nel rostro de nuestro Se\u00f1or crucificado. Contin\u00faa en la atenci\u00f3n a las ne -\ncesidades humanas que surgen, muchas veces innumerables e inabordables \nen su conjunto. Hoy tambi\u00e9n es preciso reflexionar sobre la realidad del \nmundo, para desenmascarar sus males, para descubrir las mejores respues -\ntas, para generar la creatividad apost\u00f3lica y la hondura que el P. Nicol\u00e1s \ntanto deseaba para la Compa\u00f1\u00eda.\nPero nuestra respuesta no puede detenerse aqu\u00ed. Necesitamos de una \nverdadera \u00ab revoluci\u00f3n cultural \u00bb,13 una transformaci\u00f3n de nuestra mirada \ncolectiva, de nuestras actitudes, de nuestros modos de percibirnos y de \nsituarnos ante el mundo. Finalmente, los males sociales con frecuencia se \nenquistan en las estructuras de una sociedad, con un potencial de disoluci\u00f3n \ny de muerte.14 De ah\u00ed la importancia del trabajo lento de transformaci\u00f3n \n8 Mt 8, 20.\n9 Mt 4, 23.\n10 Homil\u00eda , Redipuglia, 13 septiembre 2014.\n11 Enc. Laudato si\u2019 , 53.\n12 Ib\u00edd., 48.\n13 Ib\u00edd. , 114.\n14 Cf. Exhort. apost. Evangelii gaudium , 59.1876 Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nde las estructuras, por medio de la participaci\u00f3n en el di\u00e1logo p\u00fablico, all\u00ed \ndonde se toman las decisiones que afectan a la vida de los \u00faltimos.15\nAlgunos de ustedes y otros muchos jesuitas que los antecedieron pu -\nsieron en marcha obras de servicio a los m\u00e1s pobres, obras de  de educa -\nci\u00f3n, de atenci\u00f3n a los refugiados, de defensa de los derechos humanos o \nde servicios sociales en multitud de campos. Contin\u00faen con este empe\u00f1o \ncreativo, necesitado siempre de renovaci\u00f3n en una sociedad de cambios \nacelerados. Ayuden a la Iglesia en el discernimiento que hoy tambi\u00e9n te -\nnemos que hacer sobre nuestros apostolados. No dejen de colaborar en red \nentre ustedes y con otras organizaciones eclesiales y civiles para tener una \npalabra en defensa de los m\u00e1s desfavorecidos en este mundo cada vez m\u00e1s \nglobalizado. Con esa globalizaci\u00f3n que es esf\u00e9rica, que anula las identidades \nculturales, las identidades religiosas, las identidades personales, todo es \nigual. La verdadera globalizaci\u00f3n debe ser poli\u00e9drica, unirnos, pero cada \nuno conservando la propia peculiaridad.\nEn el dolor de nuestros hermanos y de nuestra casa com\u00fan amenazada \nes necesario contemplar el misterio del crucificado para ser capaces de dar \nla vida hasta el final, como hicieran tantos compa\u00f1eros jesuitas desde el \na\u00f1o 1975. Celebramos este a\u00f1o el 30 aniversario del martirio de los jesuitas \nde la Universidad Centroamericana de El Salvador, que tanto dolor caus\u00f3 \nal P. Kolvenbach y que lo movi\u00f3 a pedir la ayuda de jesuitas en toda la \nCompa\u00f1\u00eda. Muchos respondieron generosamente. La vida y la muerte de \nlos m\u00e1rtires son un aliento a nuestro servicio a los \u00faltimos.\nY abrir caminos a la esperanza\nNuestro mundo est\u00e1 necesitado de transformaciones que protejan la \nvida amenazada y defiendan a los m\u00e1s d\u00e9biles. Buscamos cambios y mu -\nchas veces no sabemos cu\u00e1les deben ser, o no nos sentimos capaces de \nabordarlos, nos sobrepasan.\nEn las fronteras de la exclusi\u00f3n corremos el riesgo de desesperar, si \natendemos \u00fanicamente la l\u00f3gica humana. Lo llamativo es que muchas veces \nlas v\u00edctimas de este mundo no se dejan llevar por la tentaci\u00f3n de claudicar, \nsino que conf\u00edan y acunan la esperanza.\n15 Cf. Encuentro con los movimientos populares en Bolivia , Santa Cruz de la Sierra, 9 julio \n2015. Acta Francisci Pp.  1877\nTodos nosotros somos testigos de que \u00ab los m\u00e1s humildes, los explotados, \nlos pobres y excluidos \u00bb, pueden y hacen mucho\u2026 Cuando los pobres se or -\nganizan se convierten en aut\u00e9nticos \u00ab poetas sociales: creadores de trabajo, \nconstructores de viviendas, productores de alimentos, sobre todo para los \ndescartados por el mercado mundial \u00bb.16\n\u00bfEl apostolado social est\u00e1 para resolver problemas? S\u00ed, pero sobre todo \npara promover procesos y alentar esperanzas. Procesos que ayuden a crecer \na las personas y a las comunidades, que las lleven a ser conscientes de sus \nderechos, a desplegar sus capacidades y a crear su propio futuro.\nUstedes trabajen por \u00ab la verdadera esperanza cristiana, que busca el \nReino escatol\u00f3gico, (y que) siempre genera historia \u00bb.17 Compartan su espe -\nranza all\u00e1 donde se encuentren, para alentar, consolar, confortar y reanimar. \nPor favor, abran futuro, o para usar la expresi\u00f3n de un literato actual, \nfrecuenten el futuro. Abran futuro, susciten posibilidades, generen alter -\nnativas, ayuden a pensar y actuar de un modo diverso. Cuiden su relaci\u00f3n \ndiaria con el Cristo resucitado y glorioso, y sean obreros de la caridad y \nsembradores de esperanza. Caminen cantando y llorando,  que las luchas y \npreocupaciones por la vida de los \u00faltimos y por la creaci\u00f3n amenazada no \nles quiten el gozo de la esperanza.18\nQuisiera terminar con una imagen \u2013los curas en las parroquias repar -\ntimos estampitas, para que la gente se lleve una imagen a la casa, una \nimagen nuestra de familia\u2013. El testamento de Arrupe, all\u00e1 en Tailandia, en \nel campo de refugiados, con los descartados, con todo lo que ese hombre \nten\u00eda de simpat\u00eda, de padecer con esa gente, con esos jesuitas que estaban \nabriendo brecha en aquel momento en todo este apostolado, les pide una \ncosa: no dejen la oraci\u00f3n. Fue su testamento. Dej\u00f3 Tailandia ese d\u00eda y en \nel avi\u00f3n tuvo su ictus. Que esta estampita, que esta imagen, los acompa\u00f1e \nsiempre. Gracias.\n16 Encuentro con los movimientos populares en Bolivia , Santa Cruz de la Sierra, 9 julio 2015.\n17 Exhort. apost. Evangelii gaudium , 181.\n18 Cf. Enc. Laudato si\u2019 , 244.1878 Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nII\nAd participes Conventus \u00ab Promoting Digital Child Dignity - From Concept \nto Action \u00bb.*\nMaest\u00e0, Altezza,  \nAutorit\u00e0 e Leader religiosi,  \nEminenze, Eccellenze,  \nSignore e Signori,\nringrazio Sua Altezza lo Sceicco Saif Bin Zayed al Nahyan e Padre \nFederico Lombardi per le loro cortesi parole di saluto e di introduzione.\nL\u2019importanza dei temi che affronterete in questi giorni \u00e8 grandissima. \nMolti di voi se ne occupano con impegno e lungimiranza da diversi anni. \nDue anni fa, ricevendo i partecipanti al Congresso Child Dignity in the \nDigital World , ho gi\u00e0 avuto modo di incoraggiarvi a unire le forze per af -\nfrontare la questione della protezione efficace della dignit\u00e0 dei minori nel \nmondo digitale, perch\u00e9 un problema cos\u00ec complesso richiede la collabora -\nzione di tutti: scienziati e tecnologi, imprenditori e operatori economici, \nlegislatori, politici e responsabili della sicurezza, educatori e psicologi, e \nnon per ultimo leaders religiosi e morali.1 Mi rallegro che il cammino \nallora intrapreso sia continuato con altre iniziative, tra cui in particolare \nla Conferenza interreligiosa ad Abu Dhabi di un anno fa, e che venga ora \nrilanciato da questo Incontro.\nLa Chiesa Cattolica negli ultimi decenni, in seguito alle esperienze dram -\nmatiche vissute nel suo corpo, ha raggiunto una viva consapevolezza della \ngravit\u00e0 degli abusi sessuali su minori e delle loro conseguenze, della soffe -\nrenza che provocano, dell\u2019urgenza di sanarne le ferite, di contrastare con \nla massima decisione questi crimini e sviluppare una prevenzione efficace. \nPerci\u00f2 si sente obbligata anche a guardare in avanti con lungimiranza.  \nSiamo, infatti, davanti alle questioni cruciali poste al futuro dell\u2019uma -\nnit\u00e0 dal vertiginoso sviluppo delle tecnologie dell\u2019informazione e della co -\nmunicazione. Non si pu\u00f2 dubitare che tale sviluppo, nell\u2019ambito digitale, \noffra nuove opportunit\u00e0 per i minori, per la loro educazione e formazione \npersonale. Consente un pi\u00f9 ampio scambio di esperienze, favorisce pure \n* Die 14 Novembris 2019.\n1 Cfr Discorso , 6 ottobre 2017. Acta Francisci Pp.  1879\nsviluppo economico e offre nuove possibilit\u00e0 in molteplici ambiti tra cui \nquello della salute. Le tecnologie aprono nuovi orizzonti particolarmente per \nquei minori che vivono in situazioni disagiate o lontano dai centri urbani \ndei Paesi pi\u00f9 industrializzati.\nLa sfida che ci \u00e8 posta innanzi \u00e8 dunque quella di favorire l\u2019accesso sicuro \ndei minori a queste tecnologie, garantendo, in pari tempo, la loro crescita \nsana e serena, senza che siano oggetto di violenze criminali inaccettabili o \ndi influssi gravemente nocivi per l\u2019integrit\u00e0 del loro corpo e del loro spirito.\nPurtroppo, l\u2019uso della tecnologia digitale per organizzare, commissio -\nnare e partecipare ad abusi su minori a distanza, anche al di l\u00e0 dei con -\nfini nazionali, \u00e8 in rapida crescita, e il contrasto efficace di questi delitti \norribili appare difficilissimo, molto superiore alle capacit\u00e0 e alle risorse \ndelle istituzioni e delle forze deputate a combatterli. La diffusione delle \nimmagini di abuso o di sfruttamento di minori \u00e8 in rapido aumento, ed \nesse si riferiscono a forme sempre pi\u00f9 gravi e violente di abuso e a minori \ndi et\u00e0 sempre pi\u00f9 giovane.\nIl propagarsi della pornografia nel mondo digitale cresce in modo ver -\ntiginoso. Ci\u00f2 \u00e8 gi\u00e0 di per s\u00e9 un fatto molto grave, frutto di una perdita \ngenerale del senso della dignit\u00e0 umana e legato non di rado anche al traf -\nfico di persone. Il fenomeno \u00e8 ancora pi\u00f9 drammatico per il fatto che tale \nmateriale \u00e8 largamente accessibile anche ai minori via internet e soprattutto \ntramite i dispositivi mobili. La maggior parte degli studi scientifici concorda \nnel mettere in luce le pesanti conseguenze che ne derivano sulla psiche e \nsui comportamenti dei minori. Sono conseguenze che dureranno per tutta la \nloro vita, con fenomeni di grave dipendenza, propensione a comportamenti \nviolenti, relazioni emotive e sessuali profondamente turbate.\n\u00c8 urgente rendersi conto sempre meglio delle dimensioni e della gravit\u00e0 \ndi questi fenomeni. Infatti una delle caratteristiche dello sviluppo tecnologico \ndi oggi \u00e8 che ci prende di sorpresa, perch\u00e9 spesso ne vediamo prima gli \naspetti pi\u00f9 affascinanti e positivi (che per fortuna non mancano), ma poi ci \nrendiamo conto delle conseguenze negative quando sono gi\u00e0 molto diffuse \ned \u00e8 difficilissimo rimediarvi. Mi rivolgo perci\u00f2 a voi, studiosi e ricercatori: \navete un compito fondamentale! Bisogna vedere con chiarezza la natura e le \ndimensioni dei pericoli che dobbiamo combattere. Il campo da esplorare \u00e8 \nvasto e complesso. Non ci si pu\u00f2 illudere di rispondere a simili sfide sulla \nbase di conoscenze sommarie e superficiali, ma cominciare a porre le basi 1880  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nper proteggere la dignit\u00e0 dei minori deve essere un nobile scopo del vostro \nlavoro di ricerca scientifica.\nAnche il compito degli operatori della comunicazione non \u00e8 meno impor -\ntante. Bisogna diffondere la consapevolezza dei rischi insiti in uno sviluppo \ntecnologico incontrollato in tutte le componenti della societ\u00e0. Non si \u00e8 ancora \ncompresa \u2013 e spesso non si vuole comprendere \u2013 la gravit\u00e0 della questione \nnel suo insieme e nelle conseguenze future! Questo non pu\u00f2 avvenire senza \nuna stretta alleanza con i media , cio\u00e8 con voi comunicatori e con la vostra \ncapacit\u00e0 di mobilitare l\u2019opinione pubblica e la societ\u00e0.\nGiustamente avete scelto come tema di questo incontro: \u201cDal concetto \nall\u2019azione\u201d. Infatti, non basta capire, bisogna agire. La condanna morale dei \ndanni inflitti ai minori per il cattivo uso delle nuove tecnologie digitali deve \ntradursi in iniziative concrete e urgenti. Pi\u00f9 il tempo passa, pi\u00f9 il male \u00e8 \nradicato e difficilmente contrastabile. Lo testimoniano con preoccupazione \ncoloro che \u2013 come diversi di voi \u2013 stanno dedicando generosamente la \nloro vita in questa battaglia in contatto pi\u00f9 diretto con il crimine e con \nle vittime: educatori, forze dell\u2019ordine, agenti di protezione e tanti altri.\nUno snodo cruciale del problema riguarda la tensione \u2013 che alla fine \ndiventa una contraddizione \u2013 fra l\u2019idea del mondo digitale come spazio di \nillimitata libert\u00e0 di espressione e comunicazione, e quella dell\u2019uso respon -\nsabile delle tecnologie e quindi dei suoi limiti.\nAlla tutela della piena libert\u00e0 di espressione si collega l\u2019idea della tutela \ndella privacy , con forme sempre pi\u00f9 sofisticate di criptazione dei mes -\nsaggi, che ne rendono difficilissimo o impossibile ogni controllo. Bisogna \nquindi trovare un bilancio adeguato fra l\u2019esercizio legittimo della libert\u00e0 \ndi espressione e l\u2019interesse sociale ad assicurare che i mezzi digitali non \nsiano utilizzati per commettere attivit\u00e0 criminose a danno dei minori. Per \nfavorire lo sviluppo di internet, con i suoi molti benefici, le societ\u00e0 che \nne forniscono i servizi sono state a lungo considerate mere fornitrici di \npiattaforme tecnologiche, non responsabili n\u00e9 legalmente n\u00e9 moralmente \ndel loro uso. Il potenziale degli strumenti digitali \u00e8 enorme ma le eventuali \nconseguenze negative del loro abuso nel campo del traffico di esseri umani, \nnell\u2019organizzazione del terrorismo, nella diffusione dell\u2019odio e dell\u2019estremi -\nsmo, nella manipolazione dell\u2019informazione e \u2013 dobbiamo insistere \u2013 anche \nnell\u2019ambito dell\u2019abuso sui minori possono essere ugualmente notevoli. Ora \nfinalmente l\u2019opinione pubblica e i legislatori se ne rendono conto. Come  Acta Francisci Pp.  1881\naiutarli allora ad intraprendere misure adeguate per impedire gli abusi? \nPermettetemi di insistere su due punti in particolare.\nPrimo. La libert\u00e0 e la tutela della privacy  delle persone sono beni pre -\nziosi, chiamati ad armonizzarsi con il bene comune della societ\u00e0. Le autorit\u00e0 \ndevono poter agire efficacemente, avvalendosi di strumenti legislativi e \noperativi appropriati, nel pieno rispetto dello Stato di diritto e del giusto \nprocesso, per contrastare le attivit\u00e0 criminali che ledono la vita e la dignit\u00e0 \ndei minori.\nSecondo. Lo sviluppo vertiginoso del mondo digitale vede protagoniste \nle grandi compagnie del settore, che superano agevolmente le frontiere fra \ngli Stati, si muovono rapidamente sul fronte pi\u00f9 avanzato dello sviluppo \ntecnologico e hanno accumulato risorse economiche ingenti. \u00c8 ormai evi -\ndente che esse non possono considerarsi completamente estranee all\u2019uso \ndegli strumenti che mettono nelle mani dei loro clienti. \u00c8 ad esse quindi \nche rivolgo oggi il pi\u00f9 impellente appello alla responsabilit\u00e0 nei confronti \ndei minori, della loro integrit\u00e0 e del loro futuro. Senza il pieno coinvol -\ngimento delle societ\u00e0 del settore, senza una piena consapevolezza delle \nricadute morali e sociali della loro gestione e del loro funzionamento, non \nsar\u00e0 possibile garantire la sicurezza dei minori nel contesto digitale. Esse \nsono non solo tenute a rispettare le leggi, ma anche a preoccuparsi delle \ndirezioni in cui si muove lo sviluppo tecnologico e sociale da loro promos -\nso e provocato, perch\u00e9 tale sviluppo precede di fatto le stesse leggi che \ncercano di regolarlo.\nSebbene queste sfide siano difficili da superare, vi sono molteplici ambiti \ndi azione. Mi limito ad alcuni esempi.\nSono molto apprezzabili le iniziative \u2013 come, ad esempio, la Safety by \nDesign , promossa dalla Commissione competente del Governo australiano \u2013,  \nperch\u00e9 l\u2019industria digitale coltivi un approccio proattivo e coerente alla \nsicurezza del cliente fin dalla fase dello sviluppo dei prodotti e dei servizi \nonline , riconoscendo esplicitamente che la responsabilit\u00e0 di questa sicurezza, \nin tutti i suoi aspetti, non deve ricadere solo sul cliente stesso, ma anche \nsu chi progetta, sviluppa e fornisce tali prodotti e servizi.\nInoltre, come sta avvenendo in alcuni Paesi, \u00e8 da incoraggiare l\u2019impegno \ndei legislatori perch\u00e9 le imprese che permettono la navigazione tramite \ndispositivi mobili siano obbligate a verificare l\u2019et\u00e0 dei loro clienti, in modo \nda poter inibire ai minori l\u2019accesso ai siti pornografici. Oggi infatti i mi -1882  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nnori usano perlopi\u00f9 i cellulari, e i filtri usati per i computer sono rimasti \ninefficaci. Studi attendibili dicono che l\u2019et\u00e0 media di primo accesso alla \npornografia \u00e8 attualmente di 11 anni e tende ad abbassarsi ancora. Questo \nnon \u00e8 accettabile in alcun modo.\nSebbene i genitori siano i primi responsabili della formazione dei loro \nfigli, bisogna prendere atto che, nonostante la buona volont\u00e0, oggi \u00e8 sem -\npre pi\u00f9 difficile per loro controllare l\u2019uso che i figli fanno degli strumenti \nelettronici. Pertanto, l\u2019industria deve collaborare con i genitori nella loro \nresponsabilit\u00e0 educativa. L\u2019identificazione dell\u2019et\u00e0 degli utilizzatori non va \nquindi considerata una violazione del diritto alla privacy , ma una premessa \nimportante per la tutela efficace dei minori.\nLe possibilit\u00e0 della tecnologia sono sempre pi\u00f9 elevate. Oggi si parla \nmolto delle applicazioni della cosiddetta intelligenza artificiale . L\u2019identifi -\ncazione e l\u2019eliminazione dalla circolazione in rete delle immagini illegali e \nnocive ricorrendo ad algoritmi sempre pi\u00f9 elaborati \u00e8 un campo di ricerca \nmolto importante, in cui scienziati e operatori del mondo digitale devono \ncontinuare ad impegnarsi in una nobile competizione per contrastare l\u2019u -\nso perverso dei nuovi strumenti a disposizione. Faccio quindi appello agli \ningegneri informatici, perch\u00e9 si sentano anch\u2019essi responsabili in prima \npersona della costruzione del futuro. Tocca a loro, con il nostro appoggio, \nimpegnarsi in uno sviluppo etico degli algoritmi, farsi promotori di un nuovo \ncampo dell\u2019etica per il nostro tempo: la \u201calgor-etica\u201d.\nLo sviluppo tecnologico e del mondo digitale coinvolge enormi interessi \neconomici. Non si pu\u00f2 quindi trascurare la forza con cui tali interessi ten -\ndono a condizionare la condotta delle imprese. Agire per la responsabilit\u00e0 \ndegli investitori e dei gestori, perch\u00e9 il bene dei minori e della societ\u00e0 \nnon sia sacrificato al profitto, \u00e8 quindi un impegno da incoraggiare. Come \ngi\u00e0 avviene per il crescere della sensibilit\u00e0 sociale nel campo ambientale o \ndel rispetto della dignit\u00e0 del lavoro, cos\u00ec pure l\u2019attenzione alla protezione \nefficace dei minori e la lotta alla pornografia devono diventare sempre pi\u00f9 \npresenti nella finanza e nell\u2019economia del mondo digitale. La crescita sicura \ne sana della giovent\u00f9 \u00e8 lo scopo nobile per cui vale la pena lavorare e vale \nmolto di pi\u00f9 che il mero profitto economico ottenuto anche a rischio di \nfare il male dei giovani.\nIn un mondo come il nostro, in cui i confini fra gli Stati sono con -\ntinuamente superati dalle dinamiche create dagli sviluppi del digitale, i  Acta Francisci Pp.  1883\nnostri sforzi devono assumere la dimensione di un movimento globale che \nsi unisce agli impegni pi\u00f9 nobili della famiglia umana e delle istituzioni \ninternazionali per la tutela della dignit\u00e0 dei minori e di ogni persona. \u00c8 \nuna sfida ardua che ci interpella con nuovi interrogativi: come si difende, \ninfatti, la dignit\u00e0 della persona e del minore nell\u2019era digitale, quando la \nvita e la identit\u00e0 della persona \u00e8 inestricabilmente legata ai dati che la \nindividuano e di cui nuove forme di potere cercano continuamente di im -\npossessarsi? Come possiamo formulare principi ed esigenze da rispettare \nda parte di tutti nel mondo globalizzato digitale? Sono domande esigenti \nche ci chiedono di essere profondamente solidali con tutti coloro che si \nimpegnano con pazienza e intelligenza per questa causa nel mondo delle \nrelazioni e delle normative internazionali.\nLa creativit\u00e0 e l\u2019intelligenza dell\u2019uomo sono meravigliose, ma devono \nessere orientate nella direzione positiva del bene integrale della persona \nin tutta la sua vita, fin dall\u2019infanzia. Ogni educatore, ogni genitore lo sa \nmolto bene e va aiutato e sostenuto nel suo servizio dall\u2019impegno concorde \ndi una nuova alleanza di tutte le istituzioni e forze educative.\nA questo contribuisce non solo la sana ragione etica, ma anche la visione \ne l\u2019ispirazione religiosa, che ha respiro universale perch\u00e9 fonda il rispetto \ndella dignit\u00e0 umana sulla grandezza e santit\u00e0 di Dio, suo Creatore e Salva -\ntore. Perci\u00f2 \u00e8 benvenuta la presenza fra voi di numerosi autorevoli leaders \nreligiosi che intendono farsi carico in modo solidale e corresponsabile di \nquesti problemi. Li saluto con grande rispetto e li ringrazio sinceramente. \nLa causa della protezione dei minori nel mondo digitale, cio\u00e8 nel nostro \nmondo di oggi e di domani, deve vederci uniti, come testimoni dell\u2019amore \ndi Dio per ogni persona, a cominciare dai pi\u00f9 piccoli e indifesi, per far \ncrescere in tutti, in ogni parte del mondo e in ogni confessione religiosa, \nl\u2019attenzione, la cura e la consapevolezza. Vogliamo bandire dalla faccia della \nterra la violenza e ogni tipo di abuso nei confronti dei minori. Guardiamoli \nnegli occhi: sono le vostre figlie e i vostri figli, dobbiamo amarli come ca -\npolavori e figli di Dio. Hanno diritto a una vita buona. Abbiamo il dovere \ndi fare tutto il possibile perch\u00e9 la abbiano.\nVi ringrazio e invoco su tutti voi la benedizione di Dio. Grazie.1884  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nIII\nAd participes XX Congressus Mundialis Consociationis Internationalis Iuris \nPoenalis.*\nIllustri Signori e Signore,\nprima di tutto voglio chiedere scusa per il ritardo. Scusatemi, \u00e8 stato un \nerrore di calcolo: due appuntamenti grossi che si prolungano... \u00c8 successo \nil contrario di ci\u00f2 che \u00e8 accaduto nel Libro di Giosu\u00e8: l\u00ec il sole \u00e8 andato \nindietro; qui l\u2019orologio, il sole, \u00e8 andato avanti. Scusatemi, e grazie della \nvostra pazienza.\nVi saluto cordialmente e, come nel nostro precedente incontro, esprimo \nla mia riconoscenza per il vostro servizio alla societ\u00e0 e per il contributo che \noffrite allo sviluppo di una giustizia che rispetti la dignit\u00e0 e i diritti della \npersona umana. Vorrei condividere con voi alcune riflessioni circa questioni \nche interpellano anche la Chiesa nella sua missione di evangelizzazione e \ndi servizio alla giustizia e alla pace. Ringrazio la Prof.ssa Paola Severino \nper le sue parole.\nCirca lo stato attuale del diritto penale\nDa vari decenni, il diritto penale ha incorporato \u2013 soprattutto da con -\ntributi di altre discipline \u2013 diverse conoscenze circa alcune problematiche \nlegate all\u2019esercizio della funzione sanzionatoria. Ad alcune di esse mi sono \nriferito nell\u2019incontro precedente.1\nTuttavia, malgrado questa apertura epistemologica, il diritto penale \nnon \u00e8 riuscito a preservarsi dalle minacce che, ai nostri giorni, incombono \nsulle democrazie e la piena vigenza dello Stato di diritto. D\u2019altro canto, il \ndiritto penale spesso trascura i dati della realt\u00e0 e in questo modo assume \nla fisionomia di un sapere meramente speculativo.\nVediamo due aspetti rilevanti del contesto attuale.\n* Die 15 Novembris 2019.\n1 Cfr Discorso alla delegazione dell\u2019Associazione Internazionale di Diritto Penale , 23 ottobre \nde 2014. Acta Francisci Pp.  1885\n1. L\u2019idolatria del mercato. La persona fragile, vulnerabile, si trova indifesa \ndavanti agli interessi del mercato divinizzato, diventati regola assoluta.2 Oggi, \nalcuni settori economici esercitano pi\u00f9 potere che gli stessi Stati: 3 una realt\u00e0 \nche risulta ancora pi\u00f9 evidente in tempi di globalizzazione del capitale specu -\nlativo. Il principio di massimizzazione del profitto, isolato da ogni altra consi -\nderazione, conduce a un modello di esclusione \u2013 automatico! \u2013 che infierisce \ncon violenza su coloro che patiscono nel presente i suoi costi sociali ed econo -\nmici, mentre si condannano le generazioni future a pagarne i costi ambientali.\nLa prima cosa che dovrebbero chiedersi i giuristi oggi \u00e8 che cosa poter \nfare con il proprio sapere per contrastare questo fenomeno, che mette a \nrischio le istituzioni democratiche e lo stesso sviluppo dell\u2019umanit\u00e0. In con -\ncreto, la sfida presente per ogni penalista \u00e8 quella di contenere l\u2019irrazionalit\u00e0 \npunitiva, che si manifesta, tra l\u2019altro, in reclusioni di massa, affollamento e \ntorture nelle prigioni, arbitrio e abusi delle forze di sicurezza, espansione \ndell\u2019ambito della penalit\u00e0, la criminalizzazione della protesta sociale, l\u2019a -\nbuso della reclusione preventiva e il ripudio delle pi\u00f9 elementari garanzie \npenali e processuali.\n2. I rischi dell\u2019idealismo penale.  Una delle maggiori sfide attuali della \nscienza penale \u00e8 il superamento della visione idealistica che assimila il dover \nessere alla realt\u00e0. L\u2019imposizione di una sanzione non pu\u00f2 giustificarsi moral -\nmente con la pretesa capacit\u00e0 di rafforzare la fiducia nel sistema normativo \ne nella aspettativa che ogni individuo assuma un ruolo nella societ\u00e0 e si com -\nporti secondo ci\u00f2 che da lui ci si attende.\nIl diritto penale, anche nelle sue correnti normativiste, non pu\u00f2 prescin -\ndere da dati elementari della realt\u00e0, come quelli che manifesta l\u2019operativit\u00e0 \nconcreta della funzione sanzionatoria. Ogni riduzione di questa realt\u00e0, lungi \ndall\u2019essere una virt\u00f9 tecnica, contribuisce a nascondere i lineamenti pi\u00f9 \nautoritari dell\u2019esercizio del potere.\nIl danno sociale dei delitti economici\nUna delle frequenti omissioni del diritto penale, conseguenza della se -\nlettivit\u00e0 sanzionatoria, \u00e8 la scarsa o nulla attenzione che ricevono i delitti \n2 Cfr Evangelii gaudium , 56; Laudato si\u2019 , 56.\n3 Cfr Laudato si\u2019 , 196.1886  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\ndei pi\u00f9 potenti, in particolare la macro-delinquenza delle corporazioni. Non \nesagero con queste parole. Apprezzo che il vostro Congresso abbia preso \nin considerazione questa problematica.\nIl capitale finanziario globale \u00e8 all\u2019origine di gravi delitti non solo contro \nla propriet\u00e0 ma anche contro le persone e l\u2019ambiente. Si tratta di criminalit\u00e0 \norganizzata responsabile, tra l\u2019altro, del sovra-indebitamento degli Stati e \ndel saccheggio delle risorse naturali del nostro pianeta.\nIl diritto penale non pu\u00f2 rimanere estraneo a condotte in cui, appro -\nfittando di situazioni asimmetriche, si sfrutta una posizione dominante a \nscapito del benessere collettivo. Questo succede, per esempio, quando si \nprovoca la diminuzione artificiale dei prezzi dei titoli di debito pubblico, \ntramite la speculazione, senza preoccuparsi che ci\u00f2 influenzi o aggravi la \nsituazione economica di intere nazioni.4\nSi tratta di delitti che hanno la gravit\u00e0 di crimini contro l\u2019umanit\u00e0, \nquando conducono alla fame, alla miseria, alla migrazione forzata e alla \nmorte per malattie evitabili, al disastro ambientale e all\u2019etnocidio dei po -\npoli indigeni.\nLa tutela giuridico-penale dell\u2019ambiente\n\u00c8 vero che la risposta penale arriva quando il delitto \u00e8 stato commesso, \nche con essa non si ripara il danno n\u00e9 si previene la reiterazione e che di \nrado ha effetti dissuasivi. \u00c8 vero pure che, per la sua selettivit\u00e0 strutturale, \nla funzione sanzionatoria ricade solitamente sui settori pi\u00f9 vulnerabili. Non \nignoro neanche che c\u2019\u00e8 una corrente punitivista che pretende di risolvere \nattraverso il sistema penale i pi\u00f9 svariati problemi sociali.\nInvece, un elementare senso della giustizia imporrebbe che alcune con -\ndotte, di cui solitamente si rendono responsabili le corporazioni, non riman -\ngano impunite. In particolare, tutte quelle che possono essere considerate \ncome \u201cecocidio\u201d: la contaminazione massiva dell\u2019aria, delle risorse della \nterra e dell\u2019acqua, la distruzione su larga scala di flora e fauna, e qualunque \nazione capace di produrre un disastro ecologico o distruggere un ecosistema. \nDobbiamo introdurre \u2013 ci stiamo pensando \u2013 nel Catechismo della Chiesa \n4 Cfr Oeconomicae et pecuniariae quaestiones. Considerazioni per un discernimento etico cir -\nca alcuni aspetti dell\u2019attuale sistema economico-finanziario , 17. Acta Francisci Pp.  1887\nCattolica il peccato contro l\u2019ecologia, il \u201cpeccato ecologico\u201d contro la casa \ncomune, perch\u00e9 \u00e8 in gioco un dovere.\nIn questo senso, recentemente, i Padri del Sinodo per la Regione Pa -\nnamazzonica hanno proposto di definire il peccato ecologico come azione \noppure omissione contro Dio, contro il prossimo, la comunit\u00e0 e l\u2019ambiente. \n\u00c8 un peccato contro le future generazioni e si manifesta negli atti e nelle \nabitudini di inquinamento e distruzione dell\u2019armonia dell\u2019ambiente, nelle \ntrasgressioni contro i principi di interdipendenza e nella rottura delle reti \ndi solidariet\u00e0 tra le creature.5\nCome \u00e8 stato segnalato nei vostri lavori, per \u201cecocidio\u201d si deve inten -\ndere la perdita, il danno o la distruzione di ecosistemi di un territorio \ndeterminato, in modo che il suo godimento per parte degli abitanti sia \nstato o possa vedersi severamente pregiudicato. Si tratta di una quinta \ncategoria di crimini contro la pace, che dovrebbe essere riconosciuta tale \ndalla comunit\u00e0 internazionale.\nIn questa circostanza, e per vostro tramite, vorrei fare appello a tutti \ni leader e referenti nel settore perch\u00e9 contribuiscano con i loro sforzi ad \nassicurare un\u2019adeguata tutela giuridica della nostra casa comune.\nCirca alcuni abusi di potere sanzionatorio\nPer concludere questa parte, vorrei riferirmi ad alcuni problemi che si \nsono aggravati negli anni trascorsi dal nostro precedente incontro.\n1. L\u2019uso improprio della custodia cautelare . Avevo segnalato con preoc -\ncupazione l\u2019uso arbitrario della carcerazione preventiva. Purtroppo la situa -\nzione si \u00e8 aggravata in diverse nazioni e regioni, dove il numero di detenuti \nsenza condanna gi\u00e0 supera ampiamente il cinquanta per cento della popola -\nzione carceraria. Questo fenomeno contribuisce al deteriorarsi delle condizio -\nni di detenzione ed \u00e8 causa di un uso illecito delle forze di polizia e militari \nper questi fini.6 La reclusione preventiva, quando \u00e8 imposta senza che si \nverifichino le circostanze eccezionali o per un periodo eccesivo, lede il princi -\n5 Cfr Catechismo della Chiesa Cattolica , 340-344. Cfr Documento finale del Sinodo dei Vesco -\nvi per la Regione Panamazzonica: Nuovi Cammini per la Chiesa e per una Ecologia Integrale , 26 \nottobre 2019, 82.\n6 Cfr Discorso alla delegazione dell\u2019Associazione Internazionale di Diritto Penale , 23 ottobre \n2014.1888  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\npio per cui ogni imputato dev\u2019essere trattato come innocente fino a che una \ncondanna definitiva stabilisca la sua colpevolezza.\n2. L\u2019involontario incentivo alla violenza.  In diversi Paesi sono state at -\ntuate riforme dell\u2019istituto della legittima difesa e si \u00e8 preteso di giustificare \ncrimini commessi da agenti delle forze di sicurezza come forme legittime del \ncompimento del dovere.7 \u00c8 importante che la comunit\u00e0 giuridica difenda \ni criteri tradizionali per evitare che la demagogia punitiva degeneri in in -\ncentivo alla violenza o in uno sproporzionato uso della forza. Sono condotte \ninammissibili in uno Stato di diritto e, in genere, accompagnano i pregiudizi \nrazzisti e il disprezzo verso le fasce sociali di emarginazione.\n3. La cultura dello scarto e quella dell\u2019odio . La cultura dello scarto, com -\nbinata con altri fenomeni psico-sociali diffusi nelle societ\u00e0 del benessere, sta \nmanifestando la grave tendenza a degenerare in cultura dell\u2019odio. Si riscon -\ntrano episodi purtroppo non isolati, certamente bisognosi di un\u2019analisi com -\nplessa, nei quali trovano sfogo i disagi sociali sia dei giovani sia degli adulti. \nNon \u00e8 un caso che a volte ricompaiano emblemi e azioni tipiche del nazismo. \nVi confesso che quando sento qualche discorso, qualche responsabile dell\u2019or -\ndine o del governo, mi vengono in mente i discorsi di Hitler nel \u201934 e nel \u201936. \nOggi. Sono azioni tipiche del nazismo che, con le sue persecuzioni contro \ngli ebrei, gli zingari, le persone di orientamento omossessuale, rappresenta \nil modello negativo per eccellenza di cultura dello scarto e dell\u2019odio. Cos\u00ec \nsi faceva in quel tempo e oggi rinascono queste cose. Occorre vigilare, sia \nnell\u2019ambito civile sia in quello ecclesiale, per evitare ogni possibile compro -\nmesso \u2013 che si presuppone involontario \u2013 con queste degenerazioni.\n4. Il lawfare . Si verifica periodicamente che si faccia ricorso a imputa -\nzioni false contro dirigenti politici, avanzate di concerto da mezzi di comu -\nnicazione, avversari e organi giudiziari colonizzati.8 In questo modo, con gli \nstrumenti propri del lawfare , si strumentalizza la lotta, sempre necessaria, \ncontro la corruzione col fine di combattere governi non graditi, ridurre i \n7 Cfr Discorso del Santo Padre Francesco alla Delegazione della Commissione Internazionale \ncontro la Pena di Morte , 17 dicembre 2018.\n8 Cfr Omelia , 17 maggio 2018: L\u2019Osservatore Romano  (17 maggio 2018). Acta Francisci Pp.  1889\ndiritti sociali 9 e promuovere un sentimento di antipolitica  del quale benefi -\nciano coloro che aspirano a esercitare un potere autoritario.\nE nello stesso tempo, \u00e8 curioso che il ricorso ai paradisi fiscali, es -\npediente che serve a nascondere ogni sorta di delitti, non sia percepita \ncome un fatto di corruzione e di criminalit\u00e0 organizzata.10 Analogamente, \nfenomeni massicci di appropriazione di fondi pubblici passano inosservati \no sono minimizzati come se fossero meri conflitti di interesse. Invito tutti \na riflettere a questo riguardo.\nAppello alla responsabilit\u00e0\nDesidero rivolgere un invito a tutti voi, studiosi del diritto penale, e a \nquanti, nei diversi ruoli, sono chiamati ad assolvere funzioni concernenti \nl\u2019applicazione della legge penale. Tenendo presente che scopo fondamentale \ndel diritto penale \u00e8 tutelare i beni giuridici di maggiore importanza per la \ncollettivit\u00e0, ogni compito e ogni incarico in questo ambito ha sempre una \nrisonanza pubblica, un impatto sulla collettivit\u00e0. Questo richiede e implica \nal tempo stesso una pi\u00f9 grave responsabilit\u00e0 per l\u2019operatore di giustizia, \nin qualunque grado esso si trovi, dal giudice, al funzionario di cancelleria, \nall\u2019agente della forza pubblica.\nOgni persona chiamata ad assolvere un compito in questo ambito dovr\u00e0 \ntenere continuamente presente, da un lato, il rispetto della legge, le cui \nprescrizioni sono da osservare con un\u2019attenzione e un dovere di coscienza \nadeguati alla gravit\u00e0 delle conseguenze. D\u2019altro lato, occorre ricordare che \nla legge da sola non pu\u00f2 mai realizzare gli scopi della funzione penale; \noccorre anche che la sua applicazione avvenga in vista del bene effettivo \ndelle persone interessate. Questo adeguamento della legge alla concretezza \ndei casi e delle persone \u00e8 un esercizio tanto essenziale quanto difficile. \nAffinch\u00e9 la funzione giudiziaria penale non diventi un meccanismo cinico \ne impersonale, occorrono persone equilibrate e preparate, ma soprattutto \nappassionate \u2013 appassionate! \u2013 della giustizia, consapevoli del grave dovere \ne della grande responsabilit\u00e0 che assolvono. Solo cos\u00ec la legge \u2013 ogni legge, \n9 Cfr Discorso al Vertice dei Giudici Panamericani sui diritti sociali e la dottrina francescana , \n4 giugno 2019.\n10 Oeconomicae et pecuniariae quaestiones. Considerazioni per un discernimento etico su alcu -\nni aspetti dell\u2019attuale sistema economico-finanziario , 30.1890  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nnon solo quella penale \u2013 non sar\u00e0 fine a s\u00e9 stessa, ma al servizio delle \npersone coinvolte, siano essi i responsabili dei reati o coloro che sono stati \noffesi. Al tempo stesso, operando come strumento di giustizia sostanziale \ne non solo formale, la legge penale potr\u00e0 assolvere il compito di presidio \nreale ed efficace dei beni giuridici essenziali della collettivit\u00e0. E dobbiamo \nandare, certamente, verso una giustizia penale restaurativa.\nVerso una giustizia penale restaurativa\nIn ogni delitto c\u2019\u00e8 una parte lesa e ci sono due legami danneggiati: \nquello del responsabile del fatto con la sua vittima e quello dello stesso \ncon la societ\u00e0. Ho segnalato che tra la pena e il delitto esiste una asim -\nmetria 11 e che il compimento di un male non giustifica l\u2019imposizione di \nun altro male come risposta. Si tratta di fare giustizia alla vittima, non di \ngiustiziare l\u2019aggressore.\nNella visione cristiana del mondo, il modello della giustizia trova \nperfetta incarnazione nella vita di Ges\u00f9, il quale, dopo essere stato tra -\nttato con disprezzo e addirittura con violenza che lo port\u00f2 alla morte, \nin ultima istanza, nella sua risurrezione, porta un messaggio di pace, \nperdono e riconciliazione. Questi sono valori difficili da raggiungere ma \nnecessari per la vita buona di tutti. E riprendo le parole che ha detto \nla Professoressa Severino sulle carceri: le carceri devono avere sempre \nuna \u201cfinestra\u201d, cio\u00e8 un orizzonte. Guardare ad un reinserimento. E si \ndeve, su questo, pensare a fondo al modo di gestire un carcere, al modo \ndi seminare speranza di reinserimento; e pensare se la pena \u00e8 capace \ndi portare l\u00ec questa persona; e anche l\u2019accompagnamento a questo. E \nripensare sul serio l\u2019ergastolo.\nLe nostre societ\u00e0 sono chiamate ad avanzare verso un modello di giustizia \nfondato sul dialogo, sull\u2019incontro, perch\u00e9 l\u00e0 dove possibile siano restaurati \ni legami intaccati dal delitto e riparato il danno recato. Non credo che sia \nun\u2019utopia, ma certo \u00e8 una grande sfida. Una sfida che dobbiamo affrontare \ntutti se vogliamo trattare i problemi della nostra convivenza civile in modo \nrazionale, pacifico e democratico.\n11 Cfr Lettera ai partecipanti al XIX Congresso Internazionale dell\u2019Associazione Internazio -\nnale di Diritto Penale e al III Congresso dell\u2019Associazione Latinoamericana di Diritto Penale e \nCriminologia , 30 maggio 2014. Acta Francisci Pp.  1891\nCari amici, vi ringrazio per tre cose: per la vostra doppia pazienza: di \naspettare un\u2019ora e, l\u2019altra pazienza, di ascoltare questo lungo discorso. E vi \nringrazio per questo incontro. Grazie. Vi assicuro che continuer\u00f2 a esservi \nvicino in questo arduo lavoro al servizio dell\u2019uomo nell\u2019ambito della gius -\ntizia. Non c\u2019\u00e8 dubbio che, per coloro che tra voi sono chiamati a vivere la \nvocazione cristiana del proprio Battesimo, questo \u00e8 un campo privilegiato \ndi animazione evangelica del mondo. Tutti, anche coloro che tra di voi non \nsono cristiani, abbiamo bisogno dell\u2019aiuto di Dio, sorgente di ogni ragione e \ngiustizia. Invoco per ognuno di voi, per intercessione della Vergine Madre, \nla luce e la forza dello Spirito Santo. Vi benedico di cuore e, per favore, \nvi chiedo di pregare per me. Grazie.1892  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nIV\nAd participes Sessionis plenariae Dicasterii pro Laicis, Familia et Vita.*12\nCari fratelli e sorelle,\ndo il benvenuto a voi, che partecipate a questa prima Assemblea plena -\nria del Dicastero per i Laici, la Famiglia e la Vita. Ringrazio il Cardinale \nFarrell per le cortesi parole rivoltemi.\nIn questo nostro incontro vorrei riflettere su pochi punti, senza entrare \nnel merito delle problematiche specifiche di cui vi occupate, cercando piut -\ntosto di indicare alcuni atteggiamenti di fondo che ispirino il vostro lavoro \nper i prossimi anni. Utilizzer\u00f2 per ciascuno di questi punti un\u2019immagine \nche spero vi possa aiutare.\nCome primo punto, il vostro ruolo di Membri e Consultori. L\u2019immagine \nche vi propongo \u00e8 sentire con il cuore della Chiesa . Ecco il futuro dei laici: \nsentire con il cuore della Chiesa.\nTutti voi siete stati chiamati a collaborare con la Santa Sede per aiutare \nnel suo cammino questo nuovo Dicastero, che ha iniziato la sua attivit\u00e0 \npoco pi\u00f9 di due anni fa, raccogliendo l\u2019eredit\u00e0 del Pontificio Consiglio per \ni Laici e del Pontificio Consiglio per la Famiglia, ambedue. Tutti insieme, \nsacerdoti, consacrati e laici, siete fianco a fianco per svolgere un servizio \nalla Chiesa universale, impegnandovi nel promuovere e sostenere i laici, le \nfamiglie e la vita; e dunque \u00e8 indispensabile che ognuno di voi faccia proprio \nil cuore della Chiesa. Fare proprio il cuore della Chiesa. Questo comporta \nuno sforzo per uscire da s\u00e9 stessi ed entrare in una nuova prospettiva, forse \ninsolita per qualcuno di voi.\nSi tratta in primo luogo di passare da una prospettiva locale ad una \nuniversale: la Chiesa non si identifica con la mia diocesi di provenienza, o \ncon il movimento ecclesiale a cui appartengo, o con la scuola teologica o \nla tradizione spirituale alla quale mi sono formato. Queste piccole chiusu -\nre, a volte siamo abituati a questo. La Chiesa \u00e8 cattolica, \u00e8 universale ed \n\u00e8 molto pi\u00f9 ampia, \u00e8 di animo pi\u00f9 grande, cio\u00e8 \u00e8 \u201cmagnanima\u201d, rispetto \nal mio punto di vista individuale. \u201cSentire con il cuore della Chiesa\u201d vuol \n* Die 16 Novembris 2019. Acta Francisci Pp.  1893\ndire perci\u00f2 sentire in modo cattolico, universale, guardando al tutto  della \nChiesa e del mondo e non solo ad una parte.\nInoltre, c\u2019\u00e8 da fare lo sforzo di andare al di l\u00e0 delle proprie specifiche \ncompetenze personali, di teologo, professore, medico, conferenziere, forma -\ntore pastorale e cos\u00ec via, per assumere la prospettiva della Chiesa-madre. \nLa Chiesa \u00e8 madre. Dunque, anche voi, come Membri e Consultori, pur \navvalendovi di tutto il bagaglio di conoscenze ed esperienze che avete ac -\ncumulato negli anni, siete chiamati a fare un passo in pi\u00f9 e a chiedervi, di \nfronte a un progetto pastorale, a una sfida, a un problema: come \u201cvede\u201d \nquesta realt\u00e0 la Chiesa-madre? Come la \u201csente\u201d? Cos\u00ec facendo sarete di aiuto \nal Dicastero, perch\u00e9 saprete dare voce alla Chiesa, avendo gi\u00e0 purificato \ned elevato in voi il pensare e sentire personale fino a farlo diventare pie -\nnamente ecclesiale.\nProvo ad elencare alcune caratteristiche di questo sentire ecclesiale. La \nChiesa, da vera madre, desidera anzitutto la concordia fra tutti i suoi figli e \nnon fa favoritismi e preferenze . Dunque, anche per voi, \u00e8 importante proporre \nsempre modelli positivi di collaborazione fra laici, sacerdoti e consacrati, \nfra i pastori e i fedeli, fra organismi diocesani e parrocchiali, movimenti \ne associazioni laicali, fra giovani e anziani, evitando contrapposizioni e \nantagonismi sterili e incoraggiando sempre una fraterna collaborazione in \nvista del bene comune dell\u2019unica famiglia che \u00e8 la Chiesa. La Chiesa, come \nogni madre, desidera inoltre che i suoi figli crescano diventando autonomi, \ncreativi e intraprendenti, e non che rimangano infantili. Allo stesso modo, \ntutti i fedeli laici, figli della Chiesa, vanno aiutati a crescere e a diventare \n\u201cadulti\u201d, superando resistenze e paure e uscendo allo scoperto, in modo \naudace e coraggioso, mettendo i loro talenti a servizio di nuove missioni \nnella societ\u00e0, nella cultura, nella politica, affrontando senza timore e senza \ncomplessi le sfide che il mondo contemporaneo pone. La Chiesa, poi, da \nvera madre, sa custodire la storia e la tradizione vivente della famiglia; ci\u00f2 \nvuol dire per voi saper tenere insieme il passato \u2013 tutto ci\u00f2 che di buono \n\u00e8 stato fatto dai due Pontifici Consigli, Laici e Famiglia \u2013 con il presente, \ncio\u00e8 le sfide attuali, e con il futuro. La Chiesa vive l\u2019oggi con memoria e \nsperanza \u2013 passato e futuro: memoria e speranza, in questa tensione vive \nla Chiesa \u2013, sempre gettando i semi del Regno e senza essere assillata dai \nsuccessi immediati.1894  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nUn secondo punto. Il tema della vostra Assemblea riguarda la formazione \ndei fedeli laici finalizzata a rafforzare la loro identit\u00e0 e la loro missione nel \nmondo. L\u2019immagine che vorrei utilizzare qui \u00e8 quella di avere uno sguardo \nda fratelli .\nVoi non siete degli \u201cingegneri sociali\u201d o \u201cecclesiali\u201d, che pianificano \nstrategie da applicare in tutto il mondo per diffondere fra i laici una certa \nideologia religiosa. Voi siete chiamati a pensare e agire da \u201cfratelli nella \nfede\u201d, ricordando che la fede nasce sempre dall\u2019incontro personale con il \nDio vivente e trae alimento dai Sacramenti della Chiesa. Qualsiasi forma -\nzione cristiana deve sempre poggiare su questa esperienza fondamentale \ndell\u2019incontro con Dio e sulla vita sacramentale.\nSapete anche, da \u201cfratelli nella fede\u201d, che la formazione non pu\u00f2 con -\ncentrarsi esclusivamente sul fare: \u00e8 quanto mai necessario ai nostri giorni \ninsegnare ai bambini, ai ragazzi, ai giovani, alle coppie sposate ad avere \nuna vita di preghiera, un quotidiano e familiare colloquio con Dio. A tale \nproposito, non bisogna aver paura di affidare ai laici stessi l\u2019accompagna -\nmento di altri laici nella vita spirituale. Poi torner\u00f2 su questo punto.\nGuardando \u201cda fratelli\u201d alla moltitudine dei fedeli laici sparsi nel mondo, \ncapirete meglio che il vostro compito non \u00e8 principalmente quello di creare \niniziative che mirano a inserire i laici in strutture e programmi ecclesiali, \nma \u00e8 quello di far crescere in loro la consapevolezza di essere testimoni \ndi Cristo nella vita privata e nella societ\u00e0; direi quasi \u201csegni visibili\u201d della \npresenza di Cristo in ogni ambiente. Alla base c\u2019\u00e8 il Battesimo. Perci\u00f2 il \nDicastero di cui siete parte dovrebbe, al di sopra di tutto, aiutare i tanti \ndiscepoli di Cristo a vivere nel quotidiano in conformit\u00e0 alla grazia bat -\ntesimale che hanno ricevuto. Ci sono tanti fedeli laici nel mondo i quali, \nvivendo con umilt\u00e0 e sincerit\u00e0 la loro fede, diventano delle grandi luci per \nchi vive accanto a loro.\nIn questo senso, per evitare il rischio di avere uno sguardo troppo di -\nstaccato e disincarnato sulla realt\u00e0, vi invito a pensare sempre alle sfide \ne alle difficolt\u00e0 che voi stessi incontrate quando cercate di vivere da cri -\nstiani nelle vostre famiglie, nel vostro lavoro, nel quartiere in cui vivete. \nPartendo dalla vostra esperienza e dalle vostre difficolt\u00e0, capirete meglio \nla fatica quotidiana dei fedeli laici di tutto il mondo, le cui difficolt\u00e0 sono \nspesso accresciute da condizioni di povert\u00e0 e di instabilit\u00e0 sociale, dalla \npersecuzione religiosa, dalla propaganda ideologica anti-cristiana. Acta Francisci Pp.  1895\nCercate anche di immedesimarvi in quei cristiani che vivono esperienze \ndiverse dalla vostra: quelli che non appartengono a nessuna realt\u00e0 ecclesia -\nle particolare; quelli che vivono nelle regioni pi\u00f9 remote della terra e che \nhanno poche opportunit\u00e0 di formazione e di crescita umana e spirituale; \nquelli che rappresentano una piccola minoranza nel loro paese e vivono \nin contesti multi-religiosi; quelli che nutrono la loro fede esclusivamente \nattraverso la religiosit\u00e0 popolare; quelli che sono evangelizzati dalla sola \nvita di preghiera vissuta in famiglia. Allargare lo sguardo a tutti i fratelli \nnella fede, di ogni categoria sociale e di ogni regione del mondo, vi aiute -\nr\u00e0 molto a pensare in modo creativo e realistico a come il Dicastero pu\u00f2 \nessere di sostegno alle Chiese per accompagnare i battezzati a vivere con \ngioia, convinzione e fedelt\u00e0 l\u2019appartenenza a Cristo, diventando discepoli \nmissionari, protagonisti nella promozione della vita, nella difesa della retta \nragione, della giustizia, della pace, della libert\u00e0, nel favorire la sana convi -\nvenza fra i popoli e le culture.\nSentire con il cuore della Chiesa madre  e avere uno sguardo da fratelli . \nSono le due immagini che vi lascio e che spero vi aiutino a riflettere sul \ncammino che avete davanti. Sono due immagini che ci fanno volgere lo \nsguardo a Maria, colei che impersona perfettamente la Chiesa-madre e \nche insegna a tutti i discepoli di suo Figlio a vivere da fratelli. Quell\u2019icona \ndella Madonna in preghiera, in attesa dello Spirito Santo: \u00e8 la Madre che \nfa vivere da fratelli.\nE, prima di finire, vorrei tornare su due punti che erano impliciti qui. \nPrima di tutto, il pericolo di clericalizzare i laici . Voi siete laici, voi dovete \nlavorare con i laici, non clericalizzare i laici. Tante volte \u00e8 successo nell\u2019altra \ndiocesi [ Buenos Aires ], veniva un parroco e mi diceva: \u201cHo un laico mera -\nviglioso, sa fare tutto, tutto. Lo facciamo diacono?...\u201d. Questo fenomeno lo \nvedo anche nei diaconi: diventano diaconi permanenti e invece di essere i \ncustodi del servizio nella diocesi, subito guardano l\u2019altare e finiscono per \nessere \u201cpreti mancati\u201d, preti a met\u00e0 strada. Io consiglio ai vescovi: \u201cAl -\nlontanate i diaconi dall\u2019altare\u201d, che vadano al servizio. Sono i custodi del \nservizio, non chierichetti di prima categoria o preti di seconda categoria. \nQuesto della clericalizzazione \u00e8 un punto importante.\nPoi, la seconda cosa che mi \u00e8 venuta in mente leggendo \u00e8 questa: il \nvostro Dicastero, dopo una lotta non facile \u2013 il Prefetto lo sa \u2013 ha la gra -\nzia di avere due Sottosegretarie, di avere inserito le donne proprio nella 1896  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nstruttura. E due sono poche! Dobbiamo andare avanti per inserire le don -\nne nei posti di consiglio, anche di governo, senza paura. Sempre tenendo \npresente una realt\u00e0: il posto della donna nella Chiesa non \u00e8 soltanto per la \nfunzionalit\u00e0. S\u00ec, certo, pu\u00f2 anche essere capo dicastero. Nella nomina del \ncapo del Dicastero dell\u2019Economia, dell\u2019altro giorno, nella lista finale c\u2019erano \ndue donne; potevano essere capo dicastero. Questa \u00e8 la funzionalit\u00e0. Ma \u00e8 \nmolto importante il consiglio della donna. Una delle vostre Sottosegretarie, \nnell\u2019incontro dei Presidenti delle Conferenze episcopali a febbraio sull\u2019abu -\nso, ha fatto sentire un\u2019altra musica, un altro modo di vedere e pensare. E \nquesto ha arricchito. Posti di governance , di consiglio, ma che non finisca \nsolo nella funzionalit\u00e0. E su questo non abbiamo lavorato ancora. Il ruolo \ndella donna nell\u2019organizzazione ecclesiale, nella Chiesa va oltre, e dobbiamo \nlavorare su questo oltre , perch\u00e9 la donna \u00e8 l\u2019immagine della Chiesa madre, \nperch\u00e9 la Chiesa \u00e8 donna; non \u00e8 \u201cil\u201d Chiesa, \u00e8 \u201cla\u201d Chiesa. La Chiesa \u00e8 \nmadre. La Chiesa \u00e8 capace di portare avanti questa realt\u00e0 e la donna ha \nun\u2019altra funzione. Non deve avere lavoro funzionale, ma il lavoro va oltre . \n\u00c8 quel principio mariano proprio della donna; una donna nella Chiesa \u00e8 \nl\u2019immagine della Chiesa sposa e della Madonna.\nMi raccomando queste due cose: non clericalizzare i laici e aprire questo \nnuovo orizzonte per capire bene cosa \u00e8 la donna nella Chiesa.\nA Maria chiedo per voi aiuto e protezione. Vi ringrazio per il servizio \nche avete accettato di svolgere e vi auguro che la vostra collaborazione \ncon la Santa Sede, in aiuto al ministero del Papa, sia fonte di crescita \npersonale per voi e di grande fecondit\u00e0 per la Chiesa universale. Di cuore \nvi benedico, confidando anche nelle vostre preghiere per me. Non dimen -\nticatevi di farlo. Grazie. Acta Francisci Pp.  1897\nV\nAd membra Theologiae Commissionis Internationalis.*13\nCari fratelli e sorelle, buongiorno!\nSono lieto di incontrarvi e ringrazio il vostro Presidente, il Cardinale \nLadaria, per le parole che mi ha rivolto a nome vostro. Siete giunti alla \nconclusione del nono quinquennio di lavoro, ma soprattutto a un anni -\nversario importante, il cinquantesimo della Commissione: cinquant\u2019anni di \nservizio alla Chiesa. Mi congratulo per questo Giubileo, che permette di \nfare memoria grata della vostra storia.\nCome ha ricordato Benedetto XVI nel suo messaggio, la Commissione fu \ninaugurata da san Paolo VI come frutto del Concilio Vaticano II, per creare \nun nuovo ponte fra teologia e magistero. Fin dagli inizi, eminenti teologi \nne sono stati membri, contribuendo in modo efficace a questo scopo. Ne \nd\u00e0 testimonianza il voluminoso corpo dei documenti pubblicati: ventinove \ntesti, punti di riferimento per la formazione e per la riflessione teologica. \nNell\u2019ultimo quinquennio avete elaborato due testi rilevanti. Il primo offre \nuna puntualizzazione teologica sulla sinodalit\u00e0 nella vita e nella missione \ndella Chiesa. Avete mostrato come la pratica della sinodalit\u00e0, tradizionale \nma sempre da rinnovare, \u00e8 l\u2019attuazione, nella storia del Popolo di Dio \nin cammino, della Chiesa come mistero di comunione, a immagine della \ncomunione trinitaria. Come sapete, questo tema mi sta molto a cuore: la \nsinodalit\u00e0 \u00e8 uno stile, \u00e8 un camminare insieme, ed \u00e8 quanto il Signore si \nattende dalla Chiesa del terzo millennio. E su questo vi ringrazio per il \nvostro documento, perch\u00e9 oggi si pensa che fare sinodalit\u00e0 \u00e8 prendersi per \nmano e andare in cammino, fare festa con i ragazzi\u2026, o fare un\u2019inchiesta di \nopinioni: \u201ccosa si pensa sul sacerdozio delle donne?\u201d. Per lo pi\u00f9 si fa cos\u00ec, \nnon \u00e8 vero? La sinodalit\u00e0 \u00e8 un cammino ecclesiale che ha un\u2019anima che \u00e8 \nlo Spirito Santo. Senza lo Spirito Santo non c\u2019\u00e8 sinodalit\u00e0. E voi avete fatto \nun bel lavoro per aiutare in questo. Grazie.\nIl secondo documento propone un discernimento sulle diverse inter -\npretazioni odierne della libert\u00e0 religiosa . Se da un lato c\u2019\u00e8 chi ancora la \nimpedisce o la contrasta apertamente, privando l\u2019essere umano di un diritto \n* Die 29 Novembris 2019.1898  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nincomparabile, dall\u2019altro, come avete sottolineato, circola l\u2019idea di uno Stato \n\u201ceticamente neutro\u201d, che, in una liquidit\u00e0 ambigua, pure rischia di portare a \nun\u2019ingiusta emarginazione delle religioni dalla vita civile a scapito del bene \ncomune. Questa \u00e8 ancora l\u2019eredit\u00e0 dell\u2019illuminismo nella nuova edizione. Il \nrispetto sincero della libert\u00e0 religiosa, coltivato in un proficuo dialogo tra \nStato e religioni, e tra le religioni stesse, \u00e8 invece un grande contributo al \nbene di tutti e alla pace. Oltre a questi due ambiti, avete riflettuto sulla \nsacramentalit\u00e0 , quale struttura costitutiva dell\u2019incontro tra Dio e l\u2019uomo, \nmettendo in risalto la necessit\u00e0 di superare varie forme di dissociazione \ntra fede e vita sacramentale.\nIl lavoro e il modo in cui esso \u00e8 stato svolto corrispondono all\u2019inten -\nzione che cinquant\u2019anni fa ha presieduto alla nascita della Commissione. \nSu suggerimento della prima assemblea del Sinodo dei vescovi, san Paolo \nVI volle prolungare la feconda collaborazione tra magistero e teologi che \naveva segnato le assise conciliari. Desiderava anche che la diversit\u00e0 delle \nculture e dei vissuti ecclesiali arricchisse la missione affidata dalla Santa \nSede alla Congregazione per la Dottrina della fede. In effetti, come teologi \nprovenienti da vari contesti e latitudini, voi siete mediatori tra la fede e \nle culture, e prendete parte in questo modo alla missione essenziale della \nChiesa: l\u2019evangelizzazione. Avete, nei confronti del Vangelo, una missione \ngeneratrice : siete chiamati a far venire alla luce il Vangelo. Infatti vi ponete \nin ascolto di ci\u00f2 che lo Spirito dice oggi alle Chiese nelle diverse culture per \nportare alla luce aspetti sempre nuovi dell\u2019inesauribile mistero di Cristo, in \ncui \u00ab sono nascosti tutti i tesori della sapienza e della conoscenza \u00bb.1 E poi \naiutate i primi passi del Vangelo: ne preparate le vie, traducendo la fede \nper l\u2019uomo d\u2019oggi, in modo che ciascuno possa sentirla pi\u00f9 vicina e sentirsi \nabbracciato dalla Chiesa, preso per mano l\u00ec dove si trova, e accompagnato \na gustare la dolcezza del kerigma e la sua intramontabile novit\u00e0. A questo \n\u00e8 chiamata la teologia: non \u00e8 disquisizione cattedratica sulla vita, ma in -\ncarnazione della fede nella vita.\nDopo cinquant\u2019anni di intenso lavoro c\u2019\u00e8 ancora tanta strada da per -\ncorrere, ma cos\u00ec facendo la Commissione adempir\u00e0 la propria vocazione di \nessere anche modello e stimolo per quanti \u2013 laici e clero, uomini e donne \u2013  \ndesiderano dedicarsi alla teologia. Perch\u00e9 solo una teologia bella, che abbia \n1 Col 2, 3. Acta Francisci Pp.  1899\nil respiro del Vangelo e non si accontenti di essere soltanto funzionale, \nattira. E per fare una buona teologia non bisogna mai dimenticare due \ndimensioni per essa costitutive. La prima \u00e8 la vita spirituale : solo nella \npreghiera umile e costante, nell\u2019apertura allo Spirito si pu\u00f2 intendere e \ntradurre il Verbo e fare la volont\u00e0 del Padre. La teologia nasce e cresce in \nginocchio! La seconda dimensione \u00e8 la vita ecclesiale : sentire nella Chiesa \ne con la Chiesa, secondo la formula di sant\u2019Alberto Magno: \u00ab In dulcedine \nsocietatis, quaerere veritatem  \u00bb (nella dolcezza della fraternit\u00e0, cercare la \nverit\u00e0). Non si fa teologia da individui, ma nella comunit\u00e0, al servizio di \ntutti, per diffondere il gusto buono del Vangelo ai fratelli e alle sorelle del \nproprio tempo, sempre con dolcezza e rispetto.\nE vorrei ribadire alla fine una cosa che vi ho detto: il teologo deve \nandare avanti, deve studiare su ci\u00f2 che va oltre; deve anche affrontare le \ncose che non sono chiare e rischiare nella discussione. Questo per\u00f2 fra i \nteologi. Ma al popolo di Dio bisogna dare il \u201cpasto\u201d solido della fede, non \nalimentare il popolo di Dio con questioni disputate. La dimensione di re -\nlativismo, diciamo cos\u00ec, che sempre ci sar\u00e0 nella discussione, rimanga tra i \nteologi \u2013 \u00e8 la vostra vocazione \u2013, ma mai portare questo al popolo, perch\u00e9 \nallora il popolo perde l\u2019orientamento e perde la fede. Al popolo, sempre il \npasto solido che alimenta la fede.\nCinquant\u2019anni: rinnovo la mia gratitudine per quello che fate e per \ncome lo fate, e vi auguro, con l\u2019aiuto della Madonna, sede della sapienza, \ndi proseguire con gioia la vostra missione. Vi do la mia benedizione e vi \nchiedo di continuare a pregare per me. Grazie.1900  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nNUNTII\nI\nAd participes XXXI Congregationis Partium Protocolli Montis Regalis (Romae, \n4-8 Novembris 2019).\nTo the Participants in the Thirty-first Meeting  \nof the Parties to the Montreal Protocol\nI offer a cordial greeting to all those taking part in the Thirty-first \nMeeting of the Parties to the Montreal Protocol  on Substances that Deplete the \nOzone Layer . This Protocol, together with its Amendments and the Vienna \nConvention for the Protection of the Ozone Layer, represents a model of \ninternational cooperation not only in the area of environmental protection \nbut also that of the promotion of integral human development.\nNearly thirty-five years have passed since the first legally binding in -\nternational Convention devoted to the protection of the ozone layer was \nopened for signature in Vienna on 22 March 1985. It was to become the \nfirst Convention of the United Nations system to gain universal endorse -\nment on the part of the entire family of nations, which today numbers one \nhundred and ninety-seven signatory States.\nThese thirty-five years have yielded positive results. In fact, many sci -\nentific studies, including more recent ones, attest to how the thinning of \nthe ozone layer is gradually being reduced.\nIn this regard, I would like to focus on three lessons that we can learn \nfrom the thirty-five years that have passed since the implementation of \nthe international ozone regime.\nFirst, there is a need to emphasize and appreciate how that regime \narose from a broad and fruitful cooperation among different sectors: the \nscientific community, the political world, economic and industrial actors \nand civil society.\nThis cooperation has shown how we can \u201cachieve important outcomes, \nwhich make it simultaneously possible to safeguard creation, to promote \nintegral human development and to care for the common good, in a spirit of  Acta Francisci Pp.  1901\nresponsible solidarity and with profound positive repercussions for present \nand future generations\u201d.1 \nIn a certain sense, the international ozone regime demonstrates that \n\u201cwe have the freedom needed to limit and direct technology; we can put \nit at the service of another type of progress, one which is healthier, more \nhuman, more social, more integral\u201d ( Laudato Si\u2019 , 112). This allows us to be \nconfident that \u201calthough the post-industrial period may well be remembered \nas one of the most irresponsible in history, nonetheless there is reason \nto hope that humanity at the dawn of the twenty-first century will be \nremembered for having generously shouldered its grave responsibilities\u201d \n(Laudato Si\u2019 , 165).\nWe are in fact facing a \u201ccultural\u201d challenge either for or against the \ncommon good. Here, an honest and fruitful dialogue truly capable of listen -\ning to different needs and free of special interests, together with a spirit \nof solidarity and creativity, are essential for the building of the present \nand future of our planet.\nIn the same way, and here is the second lesson I would mention, this \ncultural challenge cannot be met solely on the basis of a technology that, \n\u201cpresented as the only way of solving these problems, in fact proves in -\ncapable of seeing the mysterious network of relations between things and \nso sometimes solves one problem only to create others\u201d ( Laudato Si\u2019 , 20).\nThis was evidenced by the need to adopt, in 2016, a new Amendment \nto the Montreal Protocol, the Kigali Amendment. That Amendment has the \naim of prohibiting substances which, in themselves, do not contribute to \ndamaging the ozone layer, but which affect the warming of the atmosphere \nand whose use has increased as a means of replacing certain substances \nharmful to the ozone layer.\nIt is important that the Kigali Amendment quickly gain universal ap -\nproval on the part of the whole family of nations, as has happened with \nthe Vienna Convention and the Montreal Protocol.\nIn this regard, I am pleased to announce the intention of the Holy \nSee to adhere to the Kigali Amendment. With this gesture, the Holy See \n1 Statement, attached to the instrument of adhesion on the part of the Holy See to the Vien -\nna Convention for the Protection of the Ozone Layer, of the Montreal Protocol on Substances that \nDeplete the Ozone Layer and its first four Amendments, 9 April 2008.1902  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\ndesires to continue giving its moral support to all those States committed \nto the care of our common home.\nMoving ahead, the third lesson which I would mention is the importance \nthat this care for our common home be anchored in the realization that \n\u201ceverything is connected\u201d.\nIt can be said that the Kigali Amendment also appeals to this principle, \nsince it represents a sort of bridge between the ozone problem and the \nphenomenon of global warming, thus highlighting their interaction.\nCareful consideration of the various interconnections of our decisions \nand their resulting impact involves numerous levels of complexity. We are \nliving at an historic moment marked by challenges that are pressing yet \nstimulating for the creation of a culture effectively directed to the common \ngood. This calls for the adoption of a farsighted vision on how most effec -\ntively to promote integral development for all the members of the human \nfamily, whether near or far in space or time. This vision must take shape \nin centres of education and culture where awareness is created, where \nindividuals are trained in political, scientific and economic responsibility, \nand, more generally, where responsible decisions are made.\nThe continued acceleration of changes affecting humanity and our planet, \ncoupled today with a more intense pace of life and work, should constantly \nurge us to ask whether the goals of this progress are truly directed to the \ncommon good and to a sustainable and integral human development, or \nwhether they cause harm to our world and to the quality of life of much \nof humanity, now and in the future ( Laudato Si\u2019 , 18).\nA thoughtful response to this question can only be given in the light \nof a consideration of the three points on which I have focused. First, to \ngive real life to dialogue for the sake of shared responsibility for the care \nof our common home, one in which no one \u201cabsolutizes\u201d his or her own \npoint of view. Then, to make technological solutions part of a broader vision \nthat takes into consideration the variety of existing relationships. Finally, \nto structure our decisions on the basis of the central concept of what we \ncan call \u201cintegral ecology\u201d, grounded in the realization that \u201ceverything is \nconnected\u201d.\nI express my prayerful hope that the international ozone regime, as \nwell as other praiseworthy initiatives of the global community on care  Acta Francisci Pp.  1903\nfor our common home, can continue on this complex, challenging, but \nalways stimulating path.\nFrom the Vatican, 7 November 2019\nFRANCISCUS1904  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nII\nOccasione initii II Sessionis ordinariae Mundialis Rationis Alimoniae.\nTo Mr David M. Beasley  \nExecutive Director of the World Food Programme\nOn the occasion of the opening of the second regular session of the World \nFood Programme, I am pleased to greet Mr David M. Beasley, Executive \nDirector, and Ambassador Hisham Mohamed Badr, current President of the \nExecutive Board, together with all members and participants.\nAt the beginning of this new session, you are seeking to formulate \npractical initiatives aimed at making more effective the fight against hun -\nger in the world. Your many projects include promoting decisive measures \nto eliminate food waste, a phenomenon that increasingly weighs on our \nconscience.\nIn many places, our brothers and sisters do not have access to sufficient \nand healthy food, while in others, food is discarded and squandered. This is \nwhat my predecessor Saint John Paul II called the paradox of abundance , \nwhich continues to be an obstacle to resolving the problem of feeding \nhumanity (cfr Address at the Opening of the International Conference on \nNutrition,  5 December 1992).\nThis paradox involves mechanisms of superficiality, negligence and self -\nishness that underlie the culture of waste. Unless we recognize this dynamic \nand seek to contain it, it will be difficult to honour the commitments of the \nParis Agreement on climate change and realize the Sustainable Development \nGoals of the United Nations 2030 Agenda. Accomplishing this objective is \nthe responsibility not only of international organizations and governments, \nbut of everyone. Families, schools, and the communications media have \nan important task in educating and raising awareness in this regard. No \none can be considered exempt from the need to combat this culture that \noppresses so many people, especially the poor and vulnerable in society.\nThe World Food Programme contributes to this cause by recently launch -\ning its global campaign Stop the Waste , highlighting the fact that food waste \ndamages the lives of many individuals and prevents the progress of peoples. \nIf we wish to build a future where no one is left behind, we must create \na present that radically rejects the squandering of food. Together, without  Acta Francisci Pp.  1905\nlosing time, by pooling resources and ideas, we can introduce a lifestyle \nthat gives food the importance it deserves. This new lifestyle consists in \nproperly valuing what mother Earth gives us, and will have an impact on \nhumanity as a whole.\nI assure you, in addition, that the Catholic Church is working to foster \nsolidarity among all people and desires to cooperate with the World Food \nProgramme by reaffirming that each human being has a right to healthy \nand sustainable nutrition.\nI would like this campaign to help assist all those who in our time \nsuffer the effects of poverty, and to demonstrate that whenever the human \nperson is put at the centre of political and economic decisions, peace and \nstability are consolidated between nations, even as mutual understanding, \nthe foundation of authentic human progress, everywhere increases.\nMay your commitment and dedication awaken in all people of good will \nthe desire to build a new and better world under the banner of fraternity, \njustice and peace. May God bless all those who walk on this path.\nFrom the Vatican, 18 November 2019\nFRANCISCUS1906  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nIII\nAd participes Conferentiae de statu Mutationis Caeli Nationum Unitarum, \nMatriti (2-13 Decembris 2019).\nTo Her Excellency, Mrs. Carolina Schmidt,  \nMinister of Environment of Chile,  \nPresident of the COP25, Twenty-Fifth Session of the Conference of States Parties  \nto the United Nations Framework Convention on Climate Change  \n(Madrid, 2-13 December 2019)\nOn December 12, 2015, the cop21 adopted the Paris Agreement, the \nimplementation of which \u201cwill require concerted commitment and generous \ndedication by each one\u201d.1 \nIts rapid entry into force, in less than a year, and the numerous meet -\nings and debates aimed at reflecting on one of the main challenges for \nhumanity,2 that of climate change, and at identifying the best ways to \nimplement the Paris Agreement, showed a growing awareness on the part \nof the various actors of the international community of the importance and \nneed to \u201cwork together in building our common home\u201d.3 \nSadly, after four years, we must admit that this awareness is still rather \nweak, unable to respond adequately to that strong sense of urgency for \nrapid action called for by the scientific data at our disposal, such as those \ndescribed by the recent Special Reports of the Intergovernmental Panel on \nClimate Change (ipcc).4 These studies show that the current commitments \nmade by States to mitigate and adapt to climate change are far from those \nactually needed to achieve the goals set by the Paris Agreement.\nThey demonstrate how far words are from concrete actions!\nPresently, there is a growing agreement on the need to promote pro -\ncesses of transition as well as a transformation of our development model, \n1 Words following the Angelus  Address, 13 December 2015.\n2 Cfr. Laudato si\u2019 , n. 25.\n3 Cfr. Laudato si\u2019 , n. 13. Cfr. Message  to the COP23, Marrakesh, 10 November 2016.\n4 Cfr. IPCC: Summary for Policymakers of the Special Report on the impacts of global war -\nming of 1.5\u00b0C above pre-industrial levels and related global greenhouse gas emission pathways, \nin the context of strengthening the global response to the threat of climate change, sustainable \ndevelopment, and efforts to eradicate poverty , 6 October 2018. IPCC:  Summary for Policymakers \nof the Special Report on Climate Change, Desertification, Land Degradation, Sustainable Land \nManagement, Food Security, and Greenhouse Gas Fluxes in Terrestrial Ecosystems , 7 August 2019; \nIPCC:  Summary for Policymakers of the Special Report on The Ocean and Cryosphere in a Changing \nClimate , 24 September 2019. Acta Francisci Pp.  1907\nto encourage solidarity and to reinforce the strong links between the fight \nagainst climate change and poverty. This is further demonstrated by the \nmany initiatives implemented or in progress, not only by Governments but \nalso by local communities, the private sector, civil society and individuals. \nThere remains, however, much concern about the ability of such processes \nto respect the timeline required by science, as well as the distribution of \nthe costs they require.\nFrom this perspective, we must seriously ask ourselves if there is the \npolitical will to allocate with honesty, responsibility and courage, more \nhuman, financial and technological resources to mitigate the negative ef -\nfects of climate change, as well as to help the poorest and most vulnerable \npopulations who suffer from them the most.5 \nNumerous studies tell us that it is still possible to limit global warm -\ning. To do this we need a clear, far-sighted and strong political will, set \non pursuing a new course that aims at refocusing financial and economic \ninvestments toward those areas that truly safeguard the conditions of a life \nworthy of humanity on a \u201chealthy\u201d planet for today and tomorrow.\nAll this calls us to reflect conscientiously on the significance of our \nconsumption and production models and on the processes of education and \nawareness to make them consistent with human dignity.\nWe are facing a \u201cchallenge of civilization\u201d in favour of the common good \nand of a change of perspective that places this same dignity at the centre \nof our action, which is clearly expressed in the \u201chuman face\u201d of climate \nemergencies. There remains a window of opportunity, but we must not \nallow it to close. We need to take advantage of this occasion through our \nresponsible actions in the economic, technological, social and educational \nfields, knowing very well how our actions are interdependent.\nYoung people today show a heightened sensitivity to the complex prob -\nlems that arise from this \u201cemergency\u201d. We must not place the burden on \nthe next generations to take on the problems caused by the previous ones. \nInstead, we should give them the opportunity to remember our generation \nas the one that renewed and acted on \u2013 with honest, responsible and coura -\ngeous awareness \u2013 the fundamental need to collaborate in order to preserve \n5 Cfr. pope FrAnCis, Video Message to the Climate Actions Summit , New York, 23 September \n2019.1908  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nand cultivate our common home. May we offer the next generation concrete \nreasons to hope and work for a good and dignified future! I hope that this \nspirit will animate the work of cop25, for which I wish every success.\nReceive, Madam President, my warmest and most cordial greetings.\nFrom the Vatican, 1 December 2019\nFRANCISCUS Acta Francisci Pp.  1909\nIV\nAd participes XXIV Publicae Sessionis Pontificiarum Academiarum.\nAl Venerato Fratello  \nCardinale Gianfranco Ravasi  \nPresidente del Pontificio Consiglio della Cultura  \ne del Consiglio di Coordinamento tra Accademie Pontificie\nMi rivolgo a Lei in occasione della XXIV Solenne Seduta Pubblica delle \nPontificie Accademie, circostanza che caratterizza, grazie alla riforma vo -\nluta da San Giovanni Paolo II nel 1995, il cammino delle sette Accademie \nriunite nel Consiglio di Coordinamento, da Lei presieduto, e che trova \nnella consegna del Premio un momento non secondario del loro impegno \na servizio della teologia, della cultura e della vita pastorale della Chiesa. \nPorgo il mio cordiale saluto ai Cardinali, ai Vescovi, agli Ambasciatori, ai \nmembri delle Accademie e a tutti gli amici presenti.\nL\u2019Accademia \u00e8 un luogo dove il sapere diventa servizio, perch\u00e9 senza un \nsapere che nasce dalla collaborazione e sfocia nella cooperazione non c\u2019\u00e8 \nsviluppo genuinamente e integralmente umano. L\u2019Accademia \u00e8, nel campo \nche le \u00e8 proprio, un\u2019esperienza e un modello di sinodalit\u00e0. \u00c8 anche una \nforza di evangelizzazione, che appartiene al presente della Chiesa e della \nsua missione (cfr Esort. ap. Evangelii gaudium , 83). E il Premio che oggi ho \nil piacere di assegnare vuole essere un invito a celebrare il sempre fecondo \nlegame tra Vangelo e cultura.\nQuesta XXIV edizione \u00e8 stata organizzata dalla Pontificia Academia \nMariana Internationalis , che proprio quest\u2019anno festeggia il 60\u00b0 anniversario \ndella sua istituzione, ad opera di San Giovanni XXIII, l\u20198 dicembre 1959. Mi \ncompiaccio con il Rev.do P. Stefano Cecchin e i rispettivi Accademici, per il \nloro impegno nel promuovere la scienza mariologica e favorire un\u2019autentica \npiet\u00e0 mariana. Questa Accademia viene cos\u00ec a caratterizzarsi come luogo \nsimile alla \u201cCasa di Maria\u201d, dove Ges\u00f9 crebbe in \u00ab et\u00e0, sapienza e grazia \u00bb \n(Lc 2, 46), e dove la Vergine, quale madre accogliente e sposa premurosa, \ninsegna ad essere un \u201ccenacolo\u201d vivente.\nIl tema scelto per questa Seduta Pubblica, \u00ab Maria, via di pace tra le \nculture \u00bb, riassume idealmente il cammino di questi sessant\u2019anni. L\u2019espe -\nrienza drammatica delle due guerre mondiali spinse Pio XII a mostrare, 1910 Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nnel segno dell\u2019Assunta, un faro di pace all\u2019umanit\u00e0 inquieta e impaurita. Il \nConcilio Vaticano II, poi, ha indicato nella Madre del Signore il modello \ndi una Chiesa \u201cmaestra in umanit\u00e0\u201d, perch\u00e9 serva delle aspirazioni pi\u00f9 \nprofonde del cuore umano.\nIn San Paolo VI il legame tra la Santa Vergine e il popolo credente \nrisuona alto, chiaro, consapevole e appassionante. Cos\u00ec egli scrisse nel -\nla Marialis cultus : \u00ab All\u2019uomo contemporaneo, non di rado tormentato tra \nl\u2019angoscia e la speranza, prostrato dal senso dei suoi limiti e assalito da \naspirazioni senza confini, turbato nell\u2019animo e diviso nel cuore, con la mente \nsospesa dall\u2019enigma della morte, oppresso dalla solitudine mentre tende \nalla comunione, preda della nausea e della noia, la Beata Vergine Maria, \ncontemplata nella sua vicenda evangelica e nella realt\u00e0 che gi\u00e0 possiede \nnella Citt\u00e0 di Dio, offre una visione serena e una parola rassicurante: la \nvittoria della speranza sull\u2019angoscia, della comunione sulla solitudine, della \npace sul turbamento, della gioia e della bellezza sul tedio e la nausea, delle \nprospettive eterne su quelle temporali, della vita sulla morte \u00bb (n. 57).\nSan Giovanni Paolo II fece in modo che la Madre del Redentore diven -\ntasse motivo e ispirazione per un rinnovato incontro e una ritrovata fra -\nternit\u00e0 quali vie di accesso della Chiesa e del mondo nel nuovo millennio. \nPer questo, volle che la mariologia avesse il debito ruolo nella formazione \nteologica universitaria e nel dialogo tra i saperi. Auspic\u00f2 anche che la ma -\nriologia entrasse nelle questioni cruciali del nostro tempo.\nInfine, Benedetto XVI esort\u00f2 gli studiosi ad approfondire maggiormente \nil rapporto tra mariologia e teologia della Parola . \u00ab Da ci\u00f2 \u2013 disse \u2013 potr\u00e0 \nvenire grande beneficio sia per la vita spirituale che per gli studi teologici \ne biblici. Infatti, quanto l\u2019intelligenza della fede ha tematizzato in relazione \na Maria si colloca nel centro pi\u00f9 intimo della verit\u00e0 cristiana \u00bb (Esort. ap. \npostsin. Verbum Domini , 27).\nLa Pontificia Academia Mariana Internationalis ha accompagnato il \nMagistero universale della Chiesa con la ricerca e il coordinamento degli \nstudi mariologici; con i Congressi Mariologico-Mariani Internazionali, di cui \nil 25\u00b0 sar\u00e0 celebrato il prossimo anno; collaborando con i vari centri di \nstudio ecclesiastici e laici; e, infine, attraverso la cooperazione con diverse \nistituzioni accademiche. Questi impegni sono una chiara testimonianza di \ncome la mariologia sia una presenza necessaria di dialogo fra le culture, \ncapace di alimentare la fraternit\u00e0 e la pace. Acta Francisci Pp.  1911\nDesiderando, pertanto, promuovere e incoraggiare la ricerca teologica, \ne particolarmente quella indirizzata ad approfondire i temi mariologici, \nsono lieto di assegnare il Premio delle Pontificie Accademie, ex aequo , alla \ndottoressa Carme L\u00f3pez Calder\u00f3n, per l\u2019opera Grabados de Augsburgo para \nun ciclo emblem\u00e1tico portugu\u00e9s. Los azulejos de la iglesia del convento de \nJes\u00fas de Set\u00fabal , e al Reverendo dott. Ionut \u00b8-Ca \u02d8ta \u02d8lin Blidar, per lo studio dal \ntitolo L\u2019umanit\u00e0 immacolata di Maria \u2013 icona del logos di Dio, compimento \ndella stirpe eletta e frutto dell\u2019albero della croce. Un approccio ecumenico \nalla mariologia immacolatista greco-latina (sec. II-XIV).  Inoltre, sono lieto \ndi assegnare la Medaglia del Pontificato all\u2019Istituto Mariologico Croato.\nAffido ciascuno di voi alla Vergine Maria, Madre di Tenerezza, perch\u00e9 \naccompagni il vostro cammino personale e accademico. Di vero cuore im -\nparto a tutti voi e alle vostre famiglie e comunit\u00e0 una speciale Benedizione \nApostolica.\nDal Vaticano, 4 dicembre 2019\nFRANCESCO1912 Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nNUNTIUS TELEVISIFICUS\nAd participes IX editionis Festivitatis Socialis Doctrinae Ecclesiae (Veronae, \n21-24 Novembris 2019). *6\nUn cordiale saluto a tutti voi che partecipate alla nona edizione del Fe -\nstival della dottrina sociale della Chiesa. Il tema che avete scelto quest\u2019anno \n\u00e8: \u00ab Essere presenti: polifonia sociale \u00bb.\nLa presenza non \u00e8 una teoria, ha una fisicit\u00e0, \u00e8 concreta. Si esprime \nin vicinanza, condivisione, accompagnamento o nel semplice stare accanto \na qualcuno. La presenza ha un\u2019efficacia decisiva che tutti abbiamo provato \nperch\u00e9 tutti conosciamo la differenza tra essere soli ed avere qualcuno \naccanto. Essere presenti significa togliere dall\u2019isolamento e far giungere \nquel calore umano che ravviva l\u2019esistenza di chi incontriamo. La presenza \npermette di vedere l\u2019altro e di essere visti da lui, attivando una dinamica \nrelazionale che accende la vita. Essere presenti significa tenere gli occhi \naperti per evitare che qualcuno rimanga escluso dal nostro sguardo. Chi non \n\u00e8 visto da nessuno, entra a far parte della schiera degli invisibili formata da \nemarginati, poveri, scartati, sfruttati. Non vederli \u00e8 il modo pi\u00f9 sbrigativo \nper non farci problemi; eppure loro ci sono e, anche se facciamo finta di \nnon vederli, esistono. Essere presenti significa prendere l\u2019iniziativa, fare \nil primo passo, andare incontro, arrivare all\u2019incrocio delle strade dove si \ntrovano i tanti esclusi. \u00c8 bello pensare ad una presenza diffusa, che abita \ntutti i luoghi, porta tenerezza e opera come il lievito. Immersi nella pasta \ndell\u2019umanit\u00e0 pronti a prendersi cura dei fratelli. Possiamo articolare il si -\ngnificato della presenza con tre verbi: vedere, fermarsi, toccare.\nVedere \u00e8 il primo passo che aiuta ad uscire da noi stessi e ci fa guardare \nin faccia la vita cos\u00ec come si presenta. Quello che vediamo ci pu\u00f2 anche \nspaventare, indurci a scappare e negare ci\u00f2 che abbiamo visto.\nVedere l\u2019altro chiede di fermarsi: la presenza non \u00e8 una corsa, \u00e8 stare \ncon l\u2019altro. Correre non ci fa accorgere di tanti volti e tanti sguardi. Quante \npersone solo molto tardi nella vita si accorgono di aver corso e di non mai \naver avuto il tempo di fermarsi a giocare con i propri figli, di dialogare \ncon i genitori anziani, di curare gli affetti, di non essere stati disponibili \n* Die 21 Novembris 2019. Acta Francisci Pp.  1913\nad aiutare. Quando si vuol bene ad una persona si prova il desiderio forte \ndi stare con lei e non di correre altrove.\nInfine la presenza si esprime anche nel toccare, nel togliere la distanza \ncon l\u2019altro, nel trasmettere calore, nel farsi carico, nel prendersi cura.\nUna presenza cos\u00ec intesa \u00e8 mite e dialogante ed \u00e8 alla portata di tutti. \nPer risolvere i problemi non c\u2019\u00e8 bisogno di grandi manager o di uomini for -\nti, ma \u00e8 necessario essere uniti nell\u2019impegno di non cedere all\u2019indifferenza. \nOgnuno con la le proprie qualit\u00e0 e i propri doni pu\u00f2 diventare costruttore \ndi fraternit\u00e0. Il mondo cambia non se qualcuno fa i miracoli, ma se tutti \nogni giorno fanno quello che devono fare. Il cambiamento duraturo parte \nsempre dal basso, non \u00e8 mai solo un\u2019operazione di vertice. C\u2019\u00e8 bisogno di \ntutti per ricostruire il tessuto sociale e percepire la forza di essere popolo. \nIn quest\u2019ottica sono tutti importanti: l\u2019ammalato, il povero, il bambino, il \nvecchio, l\u2019operaio, il professionista, l\u2019imprenditore, il dotto e l\u2019ignorante.\n\u00c8 urgente non imbrigliare la libert\u00e0 di fare il bene. Il nostro Paese \nva avanti perch\u00e9 tante persone nel silenzio vivono onestamente, lavorano, \nsono solidali, si prendono cura di chi \u00e8 nel bisogno. Auguro a tutti voi che \npartecipate al nono festival della Dottrina Sociale della Chiesa di essere \ntessitori di un tessuto sociale nel quale la presenza diventa un dono che \nfa risplendere la bellezza della fraternit\u00e0.\nRinnovo il mio saluto cordiale a tutti i partecipanti al nono Festival \ndella Dottrina Sociale della Chiesa e in particolare ai molti volontari che \noffrono gratuitamente la loro disponibilit\u00e0. Un saluto al Vescovo di Vero -\nna, Mons. Giuseppe Zenti, che ospita questa manifestazione, e un grazie \na Don Vincenzi per il servizio svolto, per la diffusione, la conoscenza, la \nsperimentazione della dottrina sociale della Chiesa. Grazie!1914 Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nCONVENTIO\nPactio Libellorum Diplomaticorum inter Sanctam Sedem et Rempublicam \nAngolanam de necessitudine inter Ecclesiam Catholicam et Statum. *7\nACCORDO QUADRO\nTRA\nLA SANTA SEDE\nE\nLA REPUBBLICA \nDI ANGOLAACORDO-QUADRO\nENTRE\nA REP\u00daBLICA DE \nANGOLA\nE\nA SANTA S\u00c9\nlA sAnTA sede e lA repubbli CA di \nAngol A, d\u2019ora in avanti denominate \nle Parti:\n\u2013 Desiderose  di definire il quadro \ngiuridico delle relazioni tra la Chie -\nsa cattolica e lo Stato angolano;A rep\u00fabli CA de Angol A e A sAn-\nTA s\u00e9, daqui em diante designadas \nPartes:\n\u2013 Desejosas  de definir o quadro ju -\nr\u00eddico das rela\u00e7\u00f5es entre a Igreja \nCat\u00f3lica e o Estado angolano;\n\u2013 Riconoscendo  la necessit\u00e0 di riaf -\nfermare, rafforzare e approfondi -\nre i legami di amicizia, solidariet\u00e0 \ne cooperazione tra le Parti;\u2013 Reconhecendo  a necessidade de \nreafirmar, fortalecer e aprofundar \nos la\u00e7os de amizade, solidariedade \ne coopera\u00e7\u00e3o entre as Partes;\n\u2013 Avendo in considerazione  la storica \nrappresentativit\u00e0 della Chiesa cat -\ntolica in Angola e la sua funzione \nal servizio del progresso e del be -\nnessere spirituale, morale, sociale, \nculturale, pedagogico e di salute \npubblica del Popolo angolano;\u2013 Tendo em conta  a representativi -\ndade hist\u00f3rica da Igreja Cat\u00f3lica \nem Angola e o seu papel ao ser -\nvi\u00e7o do progresso e do bem-estar \nespiritual, moral, social, cultural, \npedag\u00f3gico e de sa\u00fade p\u00fablica do \npovo angolano;\n\u2013 Richiamando  i principi interna -\nzionalmente riconosciuti in mate -\nria di libert\u00e0 religiosa;\u2013 Recordando  os princ\u00edpios inter -\nnacionalmente reconhecidos em \nmat\u00e9ria de liberdade religiosa;\n* Haec Conventio publici iuris facta erit etiam in AAS , CXIII (2021), Numerus Specialis (15 \nSept. 2021), 45-63. Acta Francisci Pp.  1915\nConcordano  quanto segue: Acordam  quanto segue:\nArticolo  1 \n(Ambito )\n1. Le Parti riaffermano che la \nChiesa cattolica e lo Stato angolano \nsono, ciascuno nel proprio ordine, \nindipendenti e sovrani, e dichiarano \ndi rispettare nelle loro relazioni tale \nprincipio e di lavorare congiuntamen -\nte per il benessere spirituale e mate -\nriale della persona umana, cos\u00ec come \nper la promozione del bene comune.\n2. I termini del presente Accordo \nQuadro si applicano esclusivamente \nalla situazione giuridica della Chiesa \ncattolica nella Repubblica di Angola, \npur considerando che la diocesi di \nS\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe fa parte della \nConferenza Episcopale di Angola e \nS\u00e3o Tom\u00e9.\n3. Le relazioni tra la Santa Sede \ne lo Stato angolano sono assicurate \nmediante un Nunzio Apostolico nella \nRepubblica di Angola e un Ambascia -\ntore di Angola presso la Santa Sede.Artigo  1.\u00b0 \n(\u00c2mbito )\n1. As Partes reafirmam que o \nEstado angolano e a Igreja Cat\u00f3lica \ns\u00e3o, cada qual na sua pr\u00f3pria or -\ndem, independentes e soberanos, e \ndeclaram respeitar nas suas rela\u00e7\u00f5es \ntal princ\u00edpio, trabalhar juntos para \no bem-estar espiritual e material da \npessoa humana, assim como para a \npromo\u00e7\u00e3o do bem comum.\n2. Os termos do presente Acor -\ndo-Quadro aplicam-se  exclusiva -\nmente \u00e0 situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica da Igreja \nCat\u00f3lica na Rep\u00fablica de Angola, \nmesmo considerando que a dio -\ncese de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe faz \nparte da Confer\u00eancia Episcopal de  \nAngola e S\u00e3o Tom\u00e9.\n3. As rela\u00e7\u00f5es entre o Estado an -\ngolano e a Santa S\u00e9 s\u00e3o asseguradas \nmediante um Embaixador de Ango -\nla junto da Santa S\u00e9 e um N\u00fancio \nApost\u00f3lico na Rep\u00fablica de Angola.\nArticolo  2  \n(Libert\u00e0 religiosa )\nLa Repubblica di Angola rico -\nnosce alla Chiesa cattolica il libero \nesercizio della sua missione apostoli -\nca, in particolare in riferimento alla \nprofessione della fede, al culto, al \ngoverno ecclesiastico, all\u2019educazio -\nne, alle opere di carit\u00e0, cos\u00ec come Artigo  2.\u00b0 \n(Liberdade religiosa )\nA Rep\u00fablica de Angola reco-  \nnhece \u00e0 Igreja Cat\u00f3lica o livre exer -\nc\u00edcio da sua miss\u00e3o apost\u00f3lica, em \nparticular quanto \u00e0 profiss\u00e3o da f\u00e9, \nao culto, ao governo eclesi\u00e1stico, \u00e0 \neduca\u00e7\u00e3o, \u00e0s obras de caridade,  bem \ncomo  \u00e0s actividades das associa\u00e7\u00f5es 1916 Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nper le attivit\u00e0 delle associazioni e \ndelle istituzioni cattoliche, nei ter -\nmini del presente Accordo Quadro.e das institui\u00e7\u00f5es cat\u00f3licas, nos ter -\nmos do presente Acordo-Quadro.\nArticolo  3  \n(Riconoscimento )\n1. La Repubblica di Angola rico -\nnosce alla Chiesa cattolica la condi -\nzione di persona morale, nei termini \ndel diritto canonico.\n2. La Repubblica di Angola rico -\nnosce, inoltre, la personalit\u00e0 giuridi -\nca nell\u2019ordinamento civile angolano \nalle persone giuridiche ecclesiastiche \nche hanno personalit\u00e0 giuridica pub -\nblica in conformit\u00e0 alle disposizioni \ndel diritto canonico, come: Conferen -\nza Episcopale di Angola e S\u00e3o Tom\u00e9, \nArcidiocesi, Diocesi, Amministrazio -\nni Apostoliche, Prefetture Apostoli -\nche, Vicariati Apostolici, Parrocchie, \nMissioni, Santuari, Congregazioni e \nIstituti di Vita Consacrata, Societ\u00e0 di \nVita Apostolica, Seminari, associa -\nzioni, scuole e istituzioni educative \ndi tutti i livelli e istituzioni sanitarie.\n3. La personalit\u00e0 giuridica civile \ndelle persone giuridiche canoniche, \ndi cui al numero precedente, \u00e8 rico -\nnosciuta dalla Repubblica di Angola \nmediante l\u2019iscrizione dell\u2019atto costi -\ntutivo nel rispettivo registro statale, \nnei termini della legislazione ango -\nlana applicabile, dovendo allo stesso \ntempo essere messe a verbale tutte \nle alterazioni subite dall\u2019atto stesso.Artigo  3.\u00b0 \n(Reconhecimento )\n1. A Rep\u00fablica de Angola reco-  \nnhece \u00e0 Igreja Cat\u00f3lica a condi\u00e7\u00e3o de \npessoa moral, nos termos do direito \ncan\u00f3nico.\n2. Al\u00e9m disso, a Rep\u00fablica de \nAngola reconhece a personalidade ju -\nr\u00eddica no ordenamento civil angolano \n\u00e0s pessoas jur\u00eddicas eclesi\u00e1sticas que \nt\u00eam personalidade jur\u00eddica p\u00fablica \nem conformidade com as disposi\u00e7\u00f5es \ndo direito can\u00f3nico, tais como: Con -\nfer\u00eancia Episcopal de Angola e S\u00e3o \nTom\u00e9, Arquidioceses, Dioceses, Ad -\nministra\u00e7\u00f5es Apost\u00f3licas, Prefeituras \nApost\u00f3licas, Vicariatos Apost\u00f3licos, \nPar\u00f3quias, Miss\u00f5es, Santu\u00e1rios, Con -\ngrega\u00e7\u00f5es e Institutos de Vida Con -\nsagrada, Sociedades de Vida Apost\u00f3 -\nlica, Semin\u00e1rios, associa\u00e7\u00f5es, escolas \ne institui\u00e7\u00f5es educativas de todos \nos n\u00edveis e institui\u00e7\u00f5es de sa\u00fade.\n3. A personalidade jur\u00eddica civil \ndas pessoas jur\u00eddicas can\u00f3nicas, cita -\ndas no n\u00famero anterior, \u00e9 reconhecida \npela Rep\u00fablica de Angola mediante a \ninscri\u00e7\u00e3o do acto constitutivo no res -\npectivo registo estatal, nos termos da \nlegisla\u00e7\u00e3o angolana aplic\u00e1vel, devendo \nao mesmo tempo ser averbadas todas as \naltera\u00e7\u00f5es por que passe o pr\u00f3prio acto. Acta Francisci Pp.  1917\nArticolo  4 \n(Leggi ecclesiastiche )\n1. Spetta esclusivamente all\u2019au -\ntorit\u00e0 ecclesiastica fissare liberamen -\nte, nei termini del diritto canonico, \nle leggi regolatrici nell\u2019ambito della \nsua competenza, cos\u00ec come erigere, \nmodificare o sopprimere le istitu -\nzioni ecclesiastiche in generale, le \ncircoscrizioni ecclesiastiche e tutte \nle persone giuridiche ecclesiastiche.\n2. Gli atti di modifica o estinzio -\nne delle circoscrizioni e altre giuri -\nsdizioni ecclesiastiche, che sono state \nriconosciute nei termini dell\u2019Articolo \n3 n. 2, saranno notificati dalla com -\npetente autorit\u00e0 ecclesiastica all\u2019Uf -\nficio competente dello Stato.Artigo  4.\u00b0 \n(Leis eclesi\u00e1sticas )\n1. Compete exclusivamente \u00e0 au -\ntoridade eclesi\u00e1stica fixar livremen -\nte, nos termos do direito can\u00f3nico, \nas leis reguladoras no dom\u00ednio da \nsua compet\u00eancia, bem como erigir, \nmodificar ou suprimir as institui\u00e7\u00f5es \neclesi\u00e1sticas em geral, as circuns -\ncri\u00e7\u00f5es eclesi\u00e1sticas e todas as pes -\nsoas jur\u00eddicas eclesi\u00e1sticas.\n2. Os actos de altera\u00e7\u00e3o ou ex -\ntin\u00e7\u00e3o das circunscri\u00e7\u00f5es e outras \njurisdi\u00e7\u00f5es eclesi\u00e1sticas, que foram \nreconhecidas nos termos do Artigo \n3.\u00ba n. 2, ser\u00e3o notificados pela au -\ntoridade eclesi\u00e1stica competente \u00e0 \ndevida Reparti\u00e7\u00e3o do Estado.\nArticolo  5 \n(Garanzia della libert\u00e0  \ndi comunicazione )\n1. La Repubblica di Angola ga -\nrantisce alla Chiesa cattolica, nella \npersona dei responsabili, dei membri \ndelle sue istituzioni e dei laici, la \nlibert\u00e0 di comunicare e mantenere \nrelazioni con la Santa Sede, con le \nConferenze Episcopali di altri Pae -\nsi, cos\u00ec come con Chiese locali, con \npersone fisiche ed organismi che si \ntrovano all\u2019interno o all\u2019esterno del \nterritorio angolano.Artigo  5.\u00b0 \n(Garantia da liberdade  \nde comunica\u00e7\u00e3o )\n1. A Rep\u00fablica de Angola garan -\nte \u00e0 Igreja Cat\u00f3lica, na pessoa dos \nrespons\u00e1veis, dos membros das suas \ninstitui\u00e7\u00f5es e dos leigos, a liberda -\nde de comunicar e manter rela\u00e7\u00f5es \ncom a Santa S\u00e9, com as Confer\u00eancias \nEpiscopais de outros pa\u00edses, como \ntamb\u00e9m com Igrejas locais, com pes -\nsoas f\u00edsicas e organismos presentes \ndentro ou fora do territ\u00f3rio ango -\nlano.1918 Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\n2. La Repubblica di Angola \ncrea condizioni per facilitare l\u2019e -\nmissione del visto di entrata e la \nconcessione del permesso di per -\nmanenza del personale missionario \nnon angolano.2. A Rep\u00fablica de Angola cria \ncondi\u00e7\u00f5es para facilitar a emiss\u00e3o \ndo visto de entrada e a concess\u00e3o \nda autoriza\u00e7\u00e3o de perman\u00eancia do \npessoal mission\u00e1rio n\u00e3o angolano.\nArticolo  6 \n(Luoghi di culto )\n1. La Repubblica di Angola ga -\nrantisce l\u2019inviolabilit\u00e0 dei luoghi di \nculto ecclesiastici, cio\u00e8 chiese, cap -\npelle, oratori, spiazzi e loro annessi. \nDetti luoghi non possono essere de -\nstinati ad altri usi, eccetto per gravi \nragioni e con il consenso esplicito \ndell\u2019autorit\u00e0 ecclesiastica da cui di -\npendono.\n2. L\u2019inviolabilit\u00e0, a cui si riferi -\nsce il numero precedente, si applica \nanche a residenze episcopali, mona -\nsteri, cimiteri, seminari, noviziati, \nresidenze di sacerdoti, conventi di \nreligiosi e religiose, come anche alle \nopere sociali.\n3. Nel caso in cui le condizioni \ndei luoghi di culto presentino gravi \nrischi e danni per l\u2019incolumit\u00e0 delle \npersone o dei beni, le autorit\u00e0 civi -\nli devono adottare misure di prote -\nzione, compreso l\u2019avvertimento alle \nautorit\u00e0 ecclesiastiche.Artigo  6.\u00b0 \n(Lugares de cultos )\n1. A Rep\u00fablica de Angola ga -\nrante a inviolabilidade dos lugares \nde culto eclesi\u00e1sticos, como sejam \nigrejas, capelas, orat\u00f3rios, esplana -\ndas e seus anexos. Tais lugares n\u00e3o \npodem ser destinados a outros usos, \na n\u00e3o ser por ponderosas raz\u00f5es e \ncom o consentimento expl\u00edcito da \nautoridade eclesi\u00e1stica de que de -\npendem.\n2. A inviolabilidade, a que se \nrefere o n\u00famero anterior, aplica-se \ntamb\u00e9m a resid\u00eancias episcopais, \nmosteiros, cemit\u00e9rios, semin\u00e1rios, \nnoviciados, resid\u00eancias de sacerdo -\ntes, conventos de religiosos e reli -\ngiosas, bem como \u00e0s obras sociais.\n3. No caso em que as condi\u00e7\u00f5es \ndos lugares de culto apresentem gra -\nves riscos e danos para a seguran\u00e7a \ndas pessoas ou dos bens, as auto -\nridades civis devem tomar medidas \nde protec\u00e7\u00e3o, inclusive advertindo \nas autoridades eclesi\u00e1sticas. Acta Francisci Pp.  1919\nArticolo  7 \n(Nomine ecclesiastiche )\n1. Tutte le nomine ecclesiasti -\nche, cos\u00ec come l\u2019attribuzione di uffici \necclesiastici, sono di esclusiva com -\npetenza dell\u2019autorit\u00e0 ecclesiastica, \nin conformit\u00e0 con le norme del di -\nritto canonico. \n2. La nomina, il trasferimento, \nla rimozione e l\u2019accettazione della \nrinuncia dei Vescovi compete esclu -\nsivamente alla Santa Sede, che ne \nd\u00e0 previa informazione, a titolo di \ncortesia e riservatamente, al Gover -\nno della Repubblica di Angola.\n3. La Santa Sede assicura che \nnessuna circoscrizione ecclesiastica \ndi Angola dipender\u00e0 da un Vescovo \nla cui sede episcopale si trovi fuori \ndel territorio nazionale.Artigo  7.\u00b0 \n(Nomea\u00e7\u00f5es eclesi\u00e1sticas )\n1. Todas as nomea\u00e7\u00f5es eclesi\u00e1s -\nticas, bem como a atribui\u00e7\u00e3o de \nof\u00edcios eclesi\u00e1sticos, s\u00e3o de compe -\nt\u00eancia exclusiva da autoridade ecle -\nsi\u00e1stica, em conformidade com as \nnormas do direito can\u00f3nico. \n2. A nomea\u00e7\u00e3o, a transfer\u00eancia, \na remo\u00e7\u00e3o e a aceita\u00e7\u00e3o da ren\u00fancia \ndos Bispos compete exclusivamente \n\u00e0 Santa S\u00e9, que, a t\u00edtulo de cortesia \ne confidencialmente, delas informa \npreviamente o Governo da Rep\u00fabli -\nca de Angola.\n3. A Santa S\u00e9 assegura que \nnenhuma circunscri\u00e7\u00e3o eclesi\u00e1stica \nde Angola depender\u00e1 de um Bispo \ncuja sede episcopal se encontre fora \ndo territ\u00f3rio nacional.\nArticolo  8  \n(Sigillo sacramentale,  \nsegreto professionale  \ne inviolabilit\u00e0 degli archivi )\n1. Il sigillo sacramentale della \nConfessione \u00e8 sempre ed assoluta -\nmente inviolabile.\n2. La Repubblica di Angola ri -\nspetta il segreto professionale dei sa -\ncerdoti, dei religiosi e delle religiose. \nEssi non possono essere obbligati a \nrispondere ai magistrati, o ad altre \nautorit\u00e0, su materie di cui abbiano \navuto conoscenza nell\u2019esercizio del \nloro ministero o nel foro interno.Artigo  8.\u00b0 \n(Sigilo sacramental,  \nsegredo profissional  \ne inviolabilidade dos arquivos )\n1. O sigilo sacramental da Con -\nfiss\u00e3o \u00e9 sempre e absolutamente \ninviol\u00e1vel.\n2. A Rep\u00fablica de Angola respei -\nta o segredo profissional dos sacer -\ndotes, dos religiosos e das religiosas. \nEles n\u00e3o podem ser obrigados a res -\nponder aos magistrados, ou a outras \nautoridades, sobre mat\u00e9rias de que \ntiveram conhecimento no exerc\u00edcio \ndo seu minist\u00e9rio ou no foro interno.1920  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\n3. La Repubblica di Angola ga -\nrantisce l\u2019inviolabilit\u00e0 degli archivi, \ndei registri e degli altri documenti \nappartenenti alla Chiesa cattolica.3. A Rep\u00fablica de Angola ga -\nrante a inviolabilidade dos arquivos, \nregistos e outros documentos que \nperten\u00e7am \u00e0 Igreja Cat\u00f3lica.\nArticolo  9 \n(Cause contro ecclesiastici )\n1. Le cause contenziose e pena -\nli contro i chierici o i religiosi per \ndelitti, previsti nella legge della Re -\npubblica di Angola, sono giudicate \ndai Tribunali dello Stato.\n2. Dopo l\u2019apertura formale del \nprocedimento, l\u2019autorit\u00e0 giudiziaria \ninforma per iscritto il Vescovo della \ndiocesi, in cui il chierico o il religio -\nso opera, purch\u00e9 tale comunicazione \nnon implichi pregiudizio per le fina -\nlit\u00e0 del procedimento e per il segreto \nprocessuale.\n3. Nel caso che si tratti di un Ve -\nscovo o di una persona assimilata al \nVescovo Diocesano secondo il diritto \ncanonico, verr\u00e0 informata immedia -\ntamente la Santa Sede mediante la \nNunziatura Apostolica in Angola.\n4. La responsabilit\u00e0 penale re -\nlativa a infrazioni, commesse da \necclesiastici, \u00e8 esclusivamente per -\nsonale. Le pene, che ne risultino, \npossono essere inflitte soltanto alle \npersone fisiche che le hanno com -\nmesse. Inoltre, solo queste persone \nfisiche risponderanno con i propri \nbeni personali ai danni, materiali, \nimmateriali o morali, legati all\u2019ille -\ncito civile o al reato penale.Artigo  9.\u00b0 \n(Causas contra eclesi\u00e1sticos )\n1. As causas contenciosas e pe -\nnais contra os cl\u00e9rigos ou os religio -\nsos por delitos, previstos na lei da \nRep\u00fablica de Angola, s\u00e3o julgadas \npelos Tribunais do Estado.\n2. Ap\u00f3s a abertura formal do \nprocedimento, a autoridade judi -\nci\u00e1ria informa por escrito o Ordi -\nn\u00e1rio da diocese , onde o cl\u00e9rigo ou \no religioso trabalha, desde que tal \ncomunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o implique preju\u00edzos \npara as finalidades do procedimento \ne para o segredo de justi\u00e7a.\n3. No caso de se tratar de um \nBispo ou de uma pessoa equiparada \nsegundo o direito can\u00f3nico ao Bispo \ndiocesano, a Santa S\u00e9 ser\u00e1 informa -\nda imediatamente atrav\u00e9s da Nun -\nciatura Apost\u00f3lica em Angola.\n4. A responsabilidade civil ou cri -\nminal relativa aos delitos civis e aos \ncrimes cometidos por eclesi\u00e1sticos \u00e9 \nexclusivamente pessoal. As san\u00e7\u00f5es \nresultantes dos mesmos s\u00f3 podem ser \nimpostas \u00e0s pessoas f\u00edsicas que os co -\nmeteram. Al\u00e9m disso, apenas estas \npessoas f\u00edsicas responder\u00e3o com os \nseus bens pessoais aos danos mate -\nriais, imateriais ou morais ligados ao \ndelito civil ou ao crime. Acta Francisci Pp.  1921\nArticolo  10 \n(Patrimonio ecclesiastico )\n1. Le persone giuridiche di cui \nall\u2019Articolo 3 n. 2 del presente Ac -\ncordo Quadro possono acquisire, \npossedere e disporre liberamente \ndi beni mobili ed immobili, nel qua -\ndro tanto della legislazione angolana \nquanto di quella canonica.\n2. Le persone giuridiche di cui \nall\u2019Articolo 3 n. 2 del presente Ac -\ncordo Quadro possono costituire \nfondazioni o istituzioni similari, le \ncui attivit\u00e0, quanto agli effetti civili, \nsono soggette alla legislazione ango -\nlana in vigore.Artigo  10.\u00b0 \n(Patrim\u00f3nio eclesi\u00e1stico )\n1. As pessoas jur\u00eddicas referi -\ndas no Artigo 3.\u00ba n. 2 do presen -\nte Acordo-Quadro podem adquirir, \npossuir e dispor livremente de bens \nm\u00f3veis e im\u00f3veis, no quadro tan -\nto da legisla\u00e7\u00e3o angolana como da \ncan\u00f3nica.\n2. As pessoas jur\u00eddicas referi -\ndas no Artigo 3.\u00ba n. 2 do presente \nAcordo-Quadro podem constituir \nfunda\u00e7\u00f5es ou institui\u00e7\u00f5es similares, \ncujas actividades, quanto aos seus \nefeitos civis, est\u00e3o sujeitas \u00e0 legis -\nla\u00e7\u00e3o angolana em vigor.\nArticolo  11 \n(Costruzione e modifiche degli \nimmobili ecclesiastici)\n1. La Chiesa cattolica ha il di -\nritto di costruire chiese ed edifici \necclesiastici, di ampliarli e di mo -\ndificarne la configurazione, purch\u00e9 \nsia osservata la legislazione civile, \nvigente in materia edilizia.\n2. La Repubblica di Angola rico -\nnosce alla Chiesa cattolica il diritto \ndi chiedere, dentro o fuori del Paese, \naiuti finanziari per la costruzione, \nriparazione o ampliamento di luoghi \ndi culto ed altri edifici destinati alla \nsua missione religiosa, educativa, sa -\nnitaria e di assistenza sociale.Artigo  11.\u00b0  \n(Constru\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00f5es dos im\u00f3 -\nveis eclesi\u00e1sticos)\n1. A Igreja Cat\u00f3lica tem o direi-  \nto de construir igrejas e edif\u00edcios \neclesi\u00e1sticos, ampli\u00e1-los e modificar \na sua configura\u00e7\u00e3o, desde que seja \nobservada a legisla\u00e7\u00e3o civil vigente \nno \u00e2mbito da constru\u00e7\u00e3o.\n2. A Rep\u00fablica de Angola re -\nconhece \u00e0 Igreja Cat\u00f3lica o direito \nde solicitar, dentro ou fora do Pa\u00eds, \najuda financeira para a constru\u00e7\u00e3o, \nrepara\u00e7\u00e3o ou amplia\u00e7\u00e3o de lugares \nde culto e outros edif\u00edcios destinados \n\u00e0 sua miss\u00e3o religiosa, educativa, sa -\nnit\u00e1ria e de assist\u00eancia social.1922  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\n3. Le competenti autorit\u00e0 statali \nnon devono prendere in considera -\nzione richieste di sostegno concer -\nnenti la costruzione di chiese o di \naltre strutture ecclesiastiche, se non \ndopo aver ricevuto l\u2019autorizzazione \nscritta del Vescovo Diocesano del \nluogo in cui si trova il terreno sul \nquale si prevede la costruzione.\n4. Nel caso di strutture che ap -\npartengono a Istituti di vita consa -\ncrata e Societ\u00e0 di vita apostolica, \u00e8 \nnecessaria l\u2019autorizzazione del Ve -\nscovo Diocesano e  anche quella del \nSuperiore competente.3. As competentes autoridades \nestatais n\u00e3o devem tomar em con -\nsidera\u00e7\u00e3o pedidos de apoio concer -\nnentes \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de igrejas ou \nde outras estruturas eclesi\u00e1sticas , \nsen\u00e3o depois de ter recebido a au -\ntoriza\u00e7\u00e3o escrita do Bispo diocesano \ndo lugar onde se encontra o terreno \nem que se projecta tal constru\u00e7\u00e3o.\n4. No caso de estruturas perten -\ncentes a Institutos de Vida Consa -\ngrada e Sociedades de Vida Apos -\nt\u00f3lica, \u00e9 necess\u00e1ria a autoriza\u00e7\u00e3o \ndo Bispo diocesano e tamb\u00e9m a do \nSuperior competente.\nArticolo  12 \n(Esenzioni tributarie)\n1. La Repubblica di Angola ri -\nconosce che le persone giuridiche di \ncui all\u2019Articolo 3 n. 2 del presente \nAccordo Quadro, che siano state \ncostituite dalle competenti autorit\u00e0 \necclesiastiche per il perseguimento \ndi fini religiosi, non sono soggette \nad alcuna imposta su:\na) le prestazioni dei credenti per \nl\u2019esercizio del culto e dei riti;\nb) i donativi per la realizzazione \ndei lori scopi religiosi;\nc) il ricavato delle collette pubbli -\nche con fini religiosi;\nd) la distribuzione gratuita di pub -\nblicazioni contenenti dichiarazio -\nni, avvisi o istruzioni religiose, e la \nloro affissione nei luoghi di culto.Artigo  12.\u00b0  \n(Isen\u00e7\u00f5es tribut\u00e1rias)\n1. A Rep\u00fablica de Angola reco-  \nnhece que as pessoas jur\u00eddicas refe -\nridas no Artigo 3.\u00ba n. 2 do presen -\nte Acordo-Quadro, que tenham sido \nconstitu\u00eddas pelas competentes au -\ntoridades eclesi\u00e1sticas para a pros -\nsecu\u00e7\u00e3o de fins religiosos, n\u00e3o est\u00e3o \nsujeitas a qualquer imposto sobre:\na) as presta\u00e7\u00f5es dos crentes para \no exerc\u00edcio do culto e dos ritos;\nb) os donativos para a realiza\u00e7\u00e3o \ndos seus fins religiosos;\nc) o resultado das colectas p\u00fabli -\ncas com fins religiosos;\nd) a distribui\u00e7\u00e3o gratuita de publi -\nca\u00e7\u00f5es com declara\u00e7\u00f5es, avisos \nou instru\u00e7\u00f5es religiosas, e a sua \nafixa\u00e7\u00e3o nos lugares de culto. Acta Francisci Pp.  1923\n2. Gli enti menzionati nel nu -\nmero precedente sono ugualmente \nesentati da imposte su:\na) i luoghi di culto o altri edifi -\nci o parti di essi direttamente \ndestinati alla realizzazione di \nfini religiosi;\nb) le installazioni di appoggio, di -\nretto ed esclusivo, alle attivit\u00e0 \ncon scopi religiosi;\nc) i Seminari o qualsiasi istituto \ndestinato alla formazione ec -\nclesiastica o all\u2019insegnamento \ndella religione cattolica;2. As entidades previstas no \nn\u00famero anterior est\u00e3o igualmente \nisentas de impostos sobre:\na) os lugares de culto ou outros \npr\u00e9dios ou partes deles direc -\ntamente destinados \u00e0 reali -\nza\u00e7\u00e3o de fins religiosos;\nb) as instala\u00e7\u00f5es de apoio directo \ne exclusivo \u00e0s actividades com \nfins religiosos;\nc) os Semin\u00e1rios ou quaisquer \nestabelecimentos destinados \n\u00e0 forma\u00e7\u00e3o eclesi\u00e1stica ou ao \nensino da religi\u00e3o cat\u00f3lica;\nd) le dipendenze o annessi ai beni \nimmobili descritte nei punti \nda a) a c), a uso di istituzioni \nprivate di solidariet\u00e0 sociale, \nnei termini del regime legale \napplicabile a questi enti;\ne) i giardini e gli spazi antistanti \nai beni immobili descritti nei \npunti da a) a d), quando non \nsiano destinati a fini lucrativi;\nf) i beni mobili di carattere reli -\ngioso, che siano integrati negli \nimmobili di cui ai punti prece -\ndenti o siano accessori di essi.\n3. Gli enti previsti nel n. 1 sono \nesenti, inoltre, dalle imposte di bollo \ne da tutte le imposte sulla trasmis -\nsione di beni che incidano su: \na) acquisti onerosi di beni immo -\nbili per fini religiosi;d) as depend\u00eancias ou anexos dos \nbens im\u00f3veis descritos nas al\u00edneas \na) a c) para uso de institui\u00e7\u00f5es \nparticulares de solidariedade \nsocial, nos termos do regime le -\ngal aplic\u00e1vel a estas entidades;\ne) os jardins e os logradouros dos \nbens im\u00f3veis descritos nas al\u00ed -\nneas a) a d), desde que n\u00e3o este -\njam destinados a fins lucrativos;\nf) os bens m\u00f3veis de car\u00e1cter reli -\ngioso, que estejam integrados nos \nim\u00f3veis referidos nas al\u00edneas an -\nteriores ou sejam seus acess\u00f3rios.\n3. As entidades previstas no n.\u00ba 1 \nest\u00e3o ainda isentas do imposto do selo \ne de todos os impostos sobre a trans -\nmiss\u00e3o de bens que incidam sobre:\na) aquisi\u00e7\u00f5es onerosas de bens \nim\u00f3veis para fins religiosos;1924  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nb) qualsiasi acquisto a titolo \ngratuito di beni per fini re -\nligiosi;\nc) atti di istituzione di fondazioni, \nuna volta iscritte nell\u2019apposito \nregistro dello Stato, a termine \ndi legge.b) quaisquer aquisi\u00e7\u00f5es a t\u00edtulo \ngratuito de bens para fins re -\nligiosos; \nc) actos de institui\u00e7\u00e3o de fun -\nda\u00e7\u00f5es, uma vez inscritas no \ndevido registo do Estado, se -\ngundo os termos legais.\n4. Le persone giuridiche cano -\nniche menzionate nei numeri prece -\ndenti, quando svolgano anche attivi -\nt\u00e0 con fini diversi da quelli religiosi, \nconsiderati tali dal diritto angolano, \ncome, tra gli altri, quelli di solida -\nriet\u00e0 sociale, di educazione, salute e \ncultura, insieme a quelli commerciali \ne lucrativi, sono soggette al regime \nfiscale applicabile alla rispettiva at -\ntivit\u00e0.\n5. La procedura per l\u2019esenzio -\nne dai diritti doganali, come anche \nl\u2019elencazione dei rispettivi beni mobili \na cui si riferisce il punto f) del n. 2 del \npresente Articolo, \u00e8 regolata dalle di-  \nsposizioni della legislazione angolana.4. As pessoas jur\u00eddicas can\u00f3ni -\ncas, referidas nos n\u00fameros anterio -\nres, quando desenvolvem tamb\u00e9m \nactividades com fins diversos dos \nreligiosos, assim considerados pelo \ndireito angolano, como, entre ou -\ntros, os de solidariedade social, de \neduca\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e cultura, conjunta -\nmente com fins comerciais e lucra -\ntivos, est\u00e3o sujeitas ao regime fiscal \naplic\u00e1vel \u00e0 respectiva actividade. \n5. O procedimento para a isen\u00e7\u00e3o \ndos direitos aduaneiros, bem como o \ninvent\u00e1rio dos respectivos bens m\u00f3 -\nveis, a que se refere a al\u00ednea f) do \nn.\u00ba 2 do presente Artigo, \u00e9 regulado \npelo disposto na legisla\u00e7\u00e3o angolana. \nArticolo  13  \n(Accesso ai mezzi  \ndi comunicazione sociale)\nLa Repubblica di Angola ricono -\nsce e garantisce alla Chiesa cattolica \nil diritto di:\na) redigere, pubblicare, divulgare \ne vendere libri, giornali e ma -\nteriale audio-visivo che siano \npropri della sua azione spiri-Artigo  13.\u00b0  \n(Acesso aos meios  \nde comunica\u00e7\u00e3o social)\nA Rep\u00fablica de Angola reco-  \nnhece e garante \u00e0 Igreja Cat\u00f3lica o \ndireito de:\na) editar, publicar, divulgar e \nvender livros, jornais e ma -\nterial audio-visual que sejam \npr\u00f3prios da sua ac\u00e7\u00e3o espiri- Acta Francisci Pp.  1925\ntuale e, in generale, organizza -\nre liberamente tutte le attivit\u00e0 \ndi informazione o di diffusione \nstrettamente collegate alla sua \nmissione spirituale e sociale, \nnel rispetto dell\u2019ordine pubbli -\nco e della dignit\u00e0 e della libert\u00e0 \ndei cittadini;\nb) creare e gestire direttamente \nemittenti radiofoniche e tele -\nvisive e altri organi di infor -\nmazione, il cui esercizio deve \nessere in accordo con la legi -\nslazione in vigore nella Repub -\nblica di Angola;\nc) avere libero accesso ai mezzi pub -\nblici di comunicazione sociale, \ngiornali, radio, televisione e altri \nmezzi tecnici moderni di comu -\nnicazione, nei termini di legge.tual e, em geral, organizar li -\nvremente todas as actividades \nde informa\u00e7\u00e3o ou de difus\u00e3o \nestritamente ligadas \u00e0 sua \nmiss\u00e3o espiritual e social, no \nrespeito pela ordem p\u00fablica, \na dignidade e a liberdade dos  \ncidad\u00e3os;\nb) criar e gerir directamente \nemissoras radiof\u00f3nicas e tele -\nvisivas e outros \u00f3rg\u00e3os de in -\nforma\u00e7\u00e3o, cujo exerc\u00edcio deve \nestar de acordo com a legis -\nla\u00e7\u00e3o em vigor na Rep\u00fablica de  \nAngola;\nc) ter livre acesso aos meios p\u00fabli -\ncos de comunica\u00e7\u00e3o social, jor -\nnais, r\u00e1dio, televis\u00e3o e outros \nmeios t\u00e9cnicos modernos de co -\nmunica\u00e7\u00e3o, nos termos da lei.\nArticolo  14  \n(Famiglia e matrimonio canonico)\n1. In ragione del valore spiri -\ntuale, morale ed educativo del ma -\ntrimonio canonico, la Repubblica di \nAngola riconosce ad esso un\u2019impor -\ntanza particolare nell\u2019edificazione \ndella famiglia in seno alla Nazione. \n2. Sono riconosciuti gli effetti \ncivili del matrimonio celebrato in \nconformit\u00e0 con le leggi canoniche, a \ncondizione che l\u2019atto di matrimonio \nsia trascritto negli appositi registri \ndello stato civile, nei termini da de -\nfinire nella legge angolana.Artigo  14.\u00b0  \n(Fam\u00edlia e matrim\u00f3nio can\u00f3nico)\n1. Em raz\u00e3o do valor espiritual, \nmoral e educativo do matrim\u00f3nio \ncan\u00f3nico, a Rep\u00fablica de Angola \nreconhece-lhe uma import\u00e2ncia par -\nticular na edifica\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia no \nseio da Na\u00e7\u00e3o. \n2. S\u00e3o reconhecidos os efeitos \ncivis ao matrim\u00f3nio celebrado em \nconformidade com as leis can\u00f3nicas, \ndesde que o Assento de casamento \nseja transcrito nos devidos registos \ndo estado civil, em termos a definir \nna lei angolana.1926  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\n3. Le pubblicazioni del matri -\nmonio si effettuano non solo nelle \nrispettive chiese parrocchiali, ma \nanche nei competenti uffici del re -\ngistro civile.\n4. Il ministro del matrimonio \ndeve avere nazionalit\u00e0 angolana o, \nse \u00e8 straniero, l\u2019autorizzazione di re -\nsidenza temporanea o permanente \nin Angola.3. Os proclamas do casamen -\nto fazem-se n\u00e3o s\u00f3 nas respectivas \nigrejas paroquiais mas tamb\u00e9m nas \nreparti\u00e7\u00f5es competentes do registo \ncivil.\n4. O ministro celebrante do \ncasamento deve ter nacionalidade \nangolana ou, se for estrangeiro, ter \na autoriza\u00e7\u00e3o de resid\u00eancia tempo -\nr\u00e1ria ou permanente em Angola.\nArticolo  15 \n(Erezione di istituzioni)\n1. La Repubblica di Angola rico -\nnosce alla Chiesa cattolica il diritto \ndi erigere istituzioni educative, sani -\ntarie, sociali, culturali ed umanitarie, \nin accordo con la propria dottrina.\n2. Nel quadro del programma di \nsviluppo sociale, il Governo angolano \npu\u00f2 sovvenzionare materialmente o \nfinanziariamente le istituzioni della \nChiesa nell\u2019ambito del partenariato \ncon lo Stato, per quanto riguarda la \nformazione integrale della persona \numana, la salute e la promozione del \nbene comune di tutti gli angolani. \n3. Nel quadro dei principi costi-  \ntuzionali, lo Stato riconosce che \nl\u2019utilizzo del suolo a fini caritativi, \neducativi, sanitari e sociali costitui-  \nsce un uso razionale ed efficace dello \nstesso e decide di trasferirlo a quel-  \nle istituzioni della Chiesa cattolica \nche intendano utilizzarlo, secondo la \npropria dottrina, per dette finalit\u00e0, Artigo  15.\u00b0  \n(Cria\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es)\n1. A Rep\u00fablica de Angola reco-  \nnhece \u00e0 Igreja Cat\u00f3lica o direito de \ncriar institui\u00e7\u00f5es educativas, sani -\nt\u00e1rias, sociais, culturais e humani -\nt\u00e1rias, de acordo com a sua doutrina. \n2. No quadro do seu programa \nde desenvolvimento social, o Gover -\nno angolano pode subsidiar , material \nou financeiramente , as institui\u00e7\u00f5es \nda Igreja no \u00e2mbito de parcerias \ncom o Estado, no que diz respeito \n\u00e0 forma\u00e7\u00e3o integral da pessoa huma -\nna, \u00e0 sa\u00fade e \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do bem \ncomum de todos os angolanos. \n3. No quadro dos princ\u00edpios \nconstitucionais, o Estado reconhece \nque a utiliza\u00e7\u00e3o do solo para fins \ncaritativos, educativos, sanit\u00e1rios e \nsociais constitui um uso racional e \neficaz do mesmo e decide transfe -\nri-lo para as institui\u00e7\u00f5es da Igreja \nCat\u00f3lica que pretendam utiliz\u00e1-lo \nsegundo a sua doutrina para tais Acta Francisci Pp.  1927\na beneficio delle comunit\u00e0 che ne \nabbiano necessit\u00e0.\n4. La Repubblica di Angola si \nimpegna ad appoggiare il restauro \ndegli immobili della Chiesa cattolica \nche siano stati danneggiati durante \nla guerra, cos\u00ec come a continuare \nad accrescere e sviluppare program -\nmi di sostegno nei confronti delle \npersone giuridiche di cui all\u2019Articolo \n3 n. 2 del presente Accordo Qua -\ndro. Detto appoggio sar\u00e0 regolato \nmediante intese specifiche tra la \nConferenza Episcopale di Angola e \nS\u00e3o Tom\u00e9, debitamente autorizzata \ndalla Santa Sede, e la competente \nautorit\u00e0 statale.finalidades, em benef\u00edcio das comu -\nnidades que dele necessitam.\n4. A Rep\u00fablica de Angola com -\npromete-se a apoiar a reabilita\u00e7\u00e3o \ndos im\u00f3veis da Igreja Cat\u00f3lica que \nforam danificados durante a guerra, \nbem como continuar a fomentar e \ndesenvolver programas de apoio \u00e0s \npessoas jur\u00eddicas referidas no Artigo \n3.\u00ba n. 2 do presente Acordo-Quadro. \nO referido apoio ser\u00e1 regulado atra -\nv\u00e9s de acordos espec\u00edficos entre a \nautoridade estatal competente e a \nConfer\u00eancia Episcopal de Angola e \nS\u00e3o Tom\u00e9, devidamente autorizada \npela Santa S\u00e9.\nArticolo  16 \n(Vincoli di carattere religioso)\n1. Dato il peculiare carattere re -\nligioso e di beneficenza della Chie -\nsa cattolica e delle sue istituzioni, \nil vincolo tra i ministri ordinati o \ni fedeli consacrati mediante voti e \nle Diocesi o gli Istituti Religiosi ed \nequiparati \u00e8 di carattere religioso e, \npertanto, non genera per se stesso \nalcun vincolo lavorativo, a meno che \nnon risulti provato lo snaturamento \ndella istituzione ecclesiastica.\n2. I compiti di indole apostoli -\nca, pastorale, liturgica, catechetica, \nassistenziale, di promozione umana \ne simili sono realizzati a titolo vo -\nlontario.Artigo  16.\u00b0  \n(V\u00ednculos de car\u00e1cter religioso)\n1. Dado o car\u00e1cter religioso e \nbeneficente peculiar da Igreja Cat\u00f3 -\nlica e das suas institui\u00e7\u00f5es, o v\u00ednculo \nentre os ministros ordenados ou os \nfi\u00e9is consagrados mediante votos e \nas Dioceses ou os Institutos Reli -\ngiosos e equiparados \u00e9 de car\u00e1cter \nreligioso e, por conseguinte, n\u00e3o \ngera por si mesmo v\u00ednculo laboral, \na n\u00e3o ser que seja provado o desvir -\ntuamento da institui\u00e7\u00e3o eclesi\u00e1stica.\n2. As tarefas de \u00edndole apost\u00f3 -\nlica, pastoral, lit\u00fargica, catequ\u00e9tica, \nassistencial, de promo\u00e7\u00e3o humana e \nsemelhantes s\u00e3o realizadas a t\u00edtulo \nvolunt\u00e1rio.1928  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nArticolo  17 \n(Assistenza religiosa)\n1. La Repubblica di Angola rico -\nnosce alla Chiesa cattolica il diritto \ndi esercitare le proprie responsa -\nbilit\u00e0 e funzioni pastorali a favore \ndei fedeli cattolici che si trovano e \nvivono in strutture penitenziarie, \nospedaliere, portuali e aeroportua -\nli, cos\u00ec come in istituti di assistenza \nmedica e sociale.\n2. In forza del numero prece -\ndente, la Chiesa cattolica pu\u00f2 no -\nminare, a norma del diritto cano -\nnico e del disposto dell\u2019Articolo 7 \ndel presente Accordo Quadro, As -\nsistenti Religiosi per operare nelle \nsuddette strutture.Artigo  17.\u00b0  \n(Assist\u00eancia religiosa)\n1. A Rep\u00fablica de Angola reco -\nnhece \u00e0 Igreja Cat\u00f3lica o direito de \nexercer as suas responsabilidades e \nfun\u00e7\u00f5es pastorais em favor dos fi\u00e9is \ncat\u00f3licos que se encontram e vivem \nem estruturas penitenci\u00e1rias, hospi -\ntalares, portu\u00e1rias e aeroportu\u00e1rias, \nbem como nos institutos de assist\u00ean -\ncia m\u00e9dica e social.\n2. Em virtude do n\u00famero an -\nterior, a Igreja Cat\u00f3lica pode, nos \ntermos do direito can\u00f3nico e do \ndisposto no artigo 7.\u00ba do presente \nAcordo-Quadro, nomear Assistentes \nReligiosos para actuarem nas referi -\ndas estruturas.\nArticolo  18  \n(Istituzioni di insegnamento)\n1. La Repubblica di Angola ri -\nconosce il diritto della Chiesa cat -\ntolica di:\na) erigere e dirigere scuole pro -\nprie, anche a livello di insegna-  \nmento superiore, in accordo \ncon la dottrina della Chiesa e \nil diritto angolano;\nb) scegliere gli insegnanti con re -\nquisiti richiesti dalla legislazio -\nne angolana per le sue scuole, i \nquali hanno il diritto di essere \nintegrati nel sistema educativo \nnazionale.Artigo  18.\u00b0  \n(Institui\u00e7\u00f5es de ensino)\n1. A Rep\u00fablica de Angola re -\nconhece o direito da Igreja Cat\u00f3 -\nlica:\na) erigir e dirigir escolas pr\u00f3prias, \nmesmo de n\u00edvel superior, de \nacordo com a doutrina da Igre -\nja e o direito angolano;\nb) escolher os professores com \nrequisitos exigidos pela legis -\nla\u00e7\u00e3o angolana para as suas \nescolas, os quais t\u00eam o direito \nde ser integrados no sistema \neducativo nacional. Acta Francisci Pp.  1929\n2. La Repubblica di Angola ri -\nconosce i titoli degli studi realizzati \nnelle scuole cattoliche a cui si rife -\nrisce il numero precedente, purch\u00e9 i \ncurricoli seguano i programmi uffi -\nciali o siano approvati dalle istituzio -\nni dello Stato.\n3. La Chiesa cattolica pu\u00f2 col-  \nlaborare nella gestione di scuole e \ncentri infantili pubblici. I particolari \nvengono regolati attraverso un\u2019inte -\nsa specifica tra la Conferenza Epi-  \nscopale di Angola e S\u00e3o Tom\u00e9, de -\nbitamente autorizzata dalla Santa \nSede, e la competente autorit\u00e0 sta -\ntale.2. A Rep\u00fablica de Angola reco-  \nnhece o certificado dos estudos rea -\nlizados nas escolas cat\u00f3licas a que se \nrefere o n\u00famero anterior, desde que \nos curr\u00edculos sigam os programas \noficiais ou sejam aprovados pelas \ninstitui\u00e7\u00f5es do Estado.\n3. A Igreja Cat\u00f3lica pode cola -\nborar na gest\u00e3o de escolas e cen -\ntros infantis p\u00fablicos. Os detalhes \ns\u00e3o regulados atrav\u00e9s de um acordo \nespec\u00edfico entre a autoridade estatal \ncompetente e a Confer\u00eancia Episco -\npal de Angola e S\u00e3o Tom\u00e9, devida -\nmente autorizada pela Santa S\u00e9.\nArticolo  19  \n(Formazione spirituale)\nLa Repubblica di Angola rico -\nnosce il diritto della Chiesa cattoli -\nca di offrire nelle scuole cattoliche \nl\u2019insegnamento della disciplina \u201cRe -\nligione e morale\u201d.Artigo  19.\u00b0  \n(Forma\u00e7\u00e3o espiritual)\nA Rep\u00fablica de Angola reconhe -\nce o direito de a Igreja Cat\u00f3lica mi -\nnistrar nas escolas cat\u00f3licas o ensino \nda disciplina de religi\u00e3o e moral.\nArticolo  20 \n(Universit\u00e0 Cattoliche)\nLe Universit\u00e0 Cattoliche in An -\ngola svolgono la propria attivit\u00e0 in \naccordo con il diritto angolano, nel \nrispetto della propria specificit\u00e0 isti -\ntuzionale cattolica, in modo speciale \nnella formazione filosofica, teologica \ned etica secondo il Magistero della \nChiesa.Artigo  20.\u00b0  \n(Universidades Cat\u00f3licas)\nAs Universidades Cat\u00f3licas em \nAngola desenvolvem a sua activida -\nde de acordo com o direito angolano, \nno respeito pela sua especificidade \ninstitucional cat\u00f3lica, de modo es -\npecial na forma\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica, teo -\nl\u00f3gica e \u00e9tica segundo o Magist\u00e9rio \nda Igreja.1930  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nArticolo  21  \n(Istituti ecclesiastici)\n1. La Repubblica di Angola rico -\nnosce alla Chiesa cattolica il diritto \ndi erigere e dirigere Seminari, cos\u00ec \ncome altri Istituti ecclesiastici di \neducazione e di cultura, soprattut -\nto per la formazione dei candidati \nsia al sacerdozio o alla vita consa -\ncrata, sia ad altri ministeri pasto -\nrali o ad altre finalit\u00e0 educative. I \nrelativi titoli di studio conseguiti \nnei Seminari, compreso quello in \nFilosofia, cos\u00ec come quelli conse -\nguiti negli altri summenzionati isti-  \ntuti, saranno equiparati a quelli de -\nllo Stato, purch\u00e9 i corsi di studio  \nseguano i programmi statali.\n2. La Repubblica di Angola ri -\nconosce i titoli accademici delle \nUniversit\u00e0 e Facolt\u00e0 Ecclesiastiche \nrilasciati sotto l\u2019autorit\u00e0 e a nome \ndella Santa Sede, nei termini della \nvigente legislazione di ambedue le \nParti.\n3. L\u2019omologazione degli studi di \nfilosofia e teologia a fini lavorativi \nspetta al Ministero competente.Artigo  21.\u00b0 \n(Institutos eclesi\u00e1sticos)\n1. A Rep\u00fablica de Angola re -\nconhece \u00e0 Igreja Cat\u00f3lica o direito \nde erigir e dirigir Semin\u00e1rios, bem \ncomo outros Institutos eclesi\u00e1sticos \nde educa\u00e7\u00e3o e cultura, sobretudo \npara a forma\u00e7\u00e3o dos candidatos quer \nao sacerd\u00f3cio ou \u00e0 vida consagrada, \nquer a outros minist\u00e9rios pastorais \nou outras finalidades educativas. Os \nrespectivos t\u00edtulos de estudo conse -\nguidos nos Semin\u00e1rios, inclusive em \nFilosofia, bem como os conseguidos \nnos outros mencionados Institutos \nser\u00e3o equiparados aos do Estado, \ndesde que os cursos de estudo sigam \nos programas estatais. \n2. A Rep\u00fablica de Angola reco-  \nnhece os t\u00edtulos acad\u00e9micos das Uni -\nversidades e Faculdades Eclesi\u00e1sti -\ncas conferidos sob a autoridade e \nem nome da Santa S\u00e9, nos termos \nda legisla\u00e7\u00e3o em vigor de ambas as \nPartes.\n3. A homologa\u00e7\u00e3o dos estudos \nde filosofia e teologia para fins labo -\nrais cabe ao Minist\u00e9rio competente.\nArticolo  22 \n(Risoluzione delle controversie)\nLa Santa Sede e la Repubblica di \nAngola concordano di regolare per \nvia diplomatica tutte le controversie \nche possano eventualmente sorgere Artigo  22.\u00b0  \n(Resolu\u00e7\u00e3o de diferendos)\nA Rep\u00fablica de Angola e a San -\nta S\u00e9 concordam em regular por \nvia diplom\u00e1tica todos os diferendos \nque possam eventualmente surgir  Acta Francisci Pp.  1931\nnell\u2019interpretazione ed applicazione \ndelle disposizioni contenute nel pre -\nsente Accordo Quadro.na interpreta\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o das \ndisposi\u00e7\u00f5es contidas no presente \nAcordo-Quadro.\nArticolo  23 \n(Situazioni future)\nUlteriori materie di interesse \ncomune che esigano una collabo -\nrazione tra la Chiesa cattolica e la \nRepubblica di Angola, richiedendo \nnuove soluzioni o supplementi, sono \nregolate mediante accordi specifici \ntra le Parti.Artigo  23.\u00b0  \n(Situa\u00e7\u00f5es futuras)\nUlteriores mat\u00e9rias de interesse \ncomum que exijam uma colabora\u00e7\u00e3o \nentre a Rep\u00fablica de Angola e a \nIgreja Cat\u00f3lica, requerendo novas \nsolu\u00e7\u00f5es ou suplementos, s\u00e3o regula -\ndas por meio de acordos espec\u00edficos \nentre as Partes.\nArticolo  24 \n(Modifiche ed aggiunte)\nNel caso in cui una delle Parti \ndel presente Accordo Quadro riten -\nga che le condizioni collegate alla \nsua stipulazione abbiano sofferto \ncambiamenti tali da implicare la \nnecessit\u00e0 di una sua modifica o di \nqualche aggiunta, si decide imme -\ndiatamente di aprire nuovi negozia -\nti. L\u2019Accordo Quadro potr\u00e0 essere \nmodificato solo di mutuo accordo \ntra le Parti.Artigo  24.\u00b0  \n(Modifica\u00e7\u00f5es e adendas)\nCaso uma das Partes do presen -\nte Acordo-Quadro considere que as \ncondi\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0 sua estipula\u00e7\u00e3o \ntenham sofrido mudan\u00e7as tais que \nimpliquem a necessidade da sua \nmodifica\u00e7\u00e3o ou de alguma adenda, \n\u00e9 imediatamente decidido abrir no -\nvas negocia\u00e7\u00f5es. O Acordo-Quadro \npoder\u00e1 ser modificado s\u00f3 de m\u00fatuo \nacordo entre as Partes.\nArticolo  25  \n(Entrata in vigore)\nIl presente Accordo Quadro deve \nessere ratificato secondo le proce -\ndure di ciascuna Parte ed entra in \nvigore il giorno dello scambio degli \nstrumenti di ratifica.Artigo  25.\u00b0  \n(Entrada em vigor)\nO presente Acordo-Quadro deve \nser ratificado segundo os procedi -\nmentos de cada Parte e entra em \nvigor na data da troca dos instru -\nmentos de ratifica\u00e7\u00e3o.1932  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nArticolo  26 \n(Originali e lingue)\nIl presente Accordo Quadro vie -\nne firmato in due esemplari originali \nnelle lingue italiana e portoghese, \nfacendo entrambi i testi ugualmente \nfede.Artigo  26.\u00b0  \n(origin Ais e l\u00edngu As)\nO presente Acordo-Quadro \u00e9 \nassinado em dois exemplares origi -\nnais em l\u00edngua portuguesa e italia -\nna, fazendo igualmente f\u00e9 ambos os \ntextos.\nFatto in Vaticano,\nil 13 settembre 2019.Feito no Vaticano,\na 13 de setembro de 2019.\nPer lA sAntA sede PelA reP\u00fablic A de Angol A\nc Paul R. Gallagher\nSegretario per i Rapporti  \ncon gli StatiManuel Domingos Augusto\nMinistro das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores\nCommutatio instrumentorum ratihabitionis Conventionis inter Apostoli -\ncam Sedem atque Rempublicam Angoliae constitutae, die XXI mensis No -\nvembris anno MMXIX perfecta est, a quo ipso die Conventio vigere coepit \nad normam articuli XXV eiusdem Pactionis. Acta Francisci Pp.  1933\nITER APOSTOLICUM PAPAE FRANCISCI  \nIN THAILANDIAM ET IAPONIAM   \n(19-26 Novembris 2019)\nI\nOccursus cum Auctoritatibus, Societate Civili et Corpore Legatorum in Go-Go-\nvernmental Housevernmental House  Bancokii.* 8\nSe\u00f1or Primer Ministro,  \nMiembros del Gobierno y del Cuerpo Diplom\u00e1tico,  \nDistinguidos l\u00edderes pol\u00edticos, civiles y religiosos,  \nSe\u00f1oras y se\u00f1ores:!\nagradezco la oportunidad de estar entre ustedes y poder visitar esta \ntierra rica de tantas maravillas naturales, y espl\u00e9ndidamente custodia de \ntradiciones espirituales y culturales ancestrales, como la de la hospitalidad, \nque hoy vivo en primera persona y de la cual quisiera hacerme cargo para \npropagar y acrecentar lazos de mayor amistad entre los pueblos.  \nMuchas gracias, se\u00f1or Primer Ministro, por su acogida y por las pala -\nbras de bienvenida y por su gesto de humildad responsable. Gracias porque \nesta tarde tendr\u00e9 la oportunidad de realizar una visita de cortes\u00eda a Su \nMajestad el Rey Rama X y a la familia real. Reitero mi agradecimiento \na Su Majestad por su amable invitaci\u00f3n a visitar Tailandia y renuevo mis \nmejores deseos por su reinado, acompa\u00f1\u00e1ndolos con un sincero homenaje \na la memoria de su difunto padre.\nMe complace poder saludarlos y encontrarme con ustedes, l\u00edderes del \ngobierno, religiosos y de la sociedad civil en los que saludo especialmente \na todo el pueblo tailand\u00e9s. Mis respetos tambi\u00e9n al Cuerpo Diplom\u00e1tico. \nEn esta ocasi\u00f3n, no puedo dejar de manifestar mis mejores augurios des -\npu\u00e9s de las recientes elecciones, que han significado un retorno al normal \nproceso democr\u00e1tico.\nGracias a todos los que han trabajado para la realizaci\u00f3n de esta visita.\n* Die 21 Novembris 2019.1934  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nSabemos que hoy los problemas que nuestro mundo enfrenta son, de \nhecho, problemas globales; abarcan a toda la familia humana y exigen de -\nsarrollar un firme compromiso con la justicia internacional y la solidaridad \nentre los pueblos. Creo relevante subrayar que, en estos d\u00edas, Tailandia \nterminar\u00e1 la presidencia de la ASEAN, signo de su compromiso hist\u00f3rico \ncon los problemas m\u00e1s amplios que enfrentan los pueblos de toda la re -\ngi\u00f3n del sudeste asi\u00e1tico y tambi\u00e9n de su continuo inter\u00e9s en favorecer la \ncooperaci\u00f3n pol\u00edtica, econ\u00f3mica y cultural en la regi\u00f3n.\nComo naci\u00f3n multicultural y caracterizada por la diversidad, Tailandia \nreconoce, desde hace tiempo, la importancia de construir la armon\u00eda y la \ncoexistencia pac\u00edfica entre sus numerosos grupos \u00e9tnicos, mostrando respe -\nto y aprecio por las diferentes culturas, grupos religiosos, pensamientos e \nideas. La \u00e9poca actual est\u00e1 marcada por la globalizaci\u00f3n, considerada con \ndemasiada frecuencia en t\u00e9rminos estrictamente econ\u00f3micos-financieros y \nproclive a cancelar las notas esenciales que configuran y gestan la belleza \ny el alma de nuestros pueblos; en cambio, la experiencia concreta de una \nunidad que respete y albergue las diferencias sirve de inspiraci\u00f3n y est\u00edmulo \na todos aquellos que se preocupan por el tipo de mundo que deseamos legar \na las generaciones futuras.\nCelebro la iniciativa de crear una \u201cComisi\u00f3n \u00c9tico-Social\u201d, en la que \ninvitaron a participar a las religiones tradicionales del pa\u00eds, a fin de recibir \nsus aportes y mantener viva la memoria espiritual de vuestro pueblo. En \neste sentido, tendr\u00e9 la oportunidad de encontrarme con el Supremo Pa -\ntriarca Budista, como signo de la importancia y la urgencia de promover \nla amistad y el di\u00e1logo interreligioso, y como servicio adem\u00e1s a la armo -\nn\u00eda social en la construcci\u00f3n de sociedades justas, sensibles e incluyentes. \nQuiero comprometer personalmente todos los esfuerzos de la peque\u00f1a pero \nviva comunidad cat\u00f3lica, para mantener y promover esas caracter\u00edsticas \ntan especiales de los Thai, presentes en vuestro himno nacional: pac\u00edficos \ny cari\u00f1osos, pero no cobardes; y con el prop\u00f3sito firme de enfrentar todo \naquello que ignore el grito de tantos hermanos y hermanas nuestros que \nanhelan ser liberados del yugo de la pobreza, la violencia y la injusticia. \nEsta tierra tiene como nombre \u201clibertad\u201d. Sabemos que esta s\u00f3lo es posi -\nble si somos capaces de sentirnos corresponsables unos de otros y superar \ncualquier forma de desigualdad. Es necesario entonces trabajar para que \nlas personas y las comunidades puedan tener acceso a la educaci\u00f3n, a  Acta Francisci Pp.  1935\nun trabajo digno, a la asistencia sanitaria, y de este modo alcanzar los \nm\u00ednimos indispensables de sustentabilidad que posibiliten un desarrollo \nhumano integral.\nA este respecto, quiero detenerme brevemente en los movimientos de \nmigraci\u00f3n, que son uno de los signos caracter\u00edsticos de nuestro tiempo. \nNo tanto por la movilidad en s\u00ed, sino por las condiciones en que esta se \ndesarrolla, lo que representa uno de los principales problemas morales que \nenfrenta nuestra generaci\u00f3n. La crisis migratoria mundial no puede ser \nignorada. La propia Tailandia, conocida por la acogida que ha brindado a \nlos migrantes y refugiados, ha enfrentado esta crisis debido a la tr\u00e1gica \nfuga de refugiados de pa\u00edses vecinos. Hago votos, una vez m\u00e1s, para que \nla comunidad internacional act\u00fae con responsabilidad y previsi\u00f3n, pueda \nresolver los problemas que llevan a este \u00e9xodo tr\u00e1gico, y promueva una \nmigraci\u00f3n segura, ordenada y regulada. Ojal\u00e1 que cada naci\u00f3n elabore me -\ncanismos efectivos a fin de proteger la dignidad y los derechos de los mi -\ngrantes y refugiados que enfrentan peligros, incertidumbres y explotaci\u00f3n \nen la b\u00fasqueda de libertad y una vida digna para sus familias. No se trata \ns\u00f3lo de migrantes, se trata tambi\u00e9n del rostro que queremos plasmar en \nnuestras sociedades.\nY, en este sentido, pienso en todas aquellas mujeres y ni\u00f1os de nues -\ntro tiempo que son particularmente vulnerados, violentados y expuestos \na toda forma de explotaci\u00f3n, esclavitud, violencia y abuso. Manifiesto mi \nreconocimiento al gobierno tailand\u00e9s por sus esfuerzos para extirpar este \nflagelo, as\u00ed como a todas aquellas personas y organizaciones que trabajan \nincansablemente para erradicar este mal y ofrecer un camino de dignidad. \nEste a\u00f1o, en el que se celebra el trig\u00e9simo aniversario de la Convenci\u00f3n \nsobre los Derechos del Ni\u00f1o, se nos invita a reflexionar y a trabajar con \ndecisi\u00f3n, constancia y celeridad en la necesidad de proteger el bienestar de \nnuestros ni\u00f1os, su desarrollo social e intelectual, el acceso a la educaci\u00f3n, \nas\u00ed como su crecimiento f\u00edsico, psicol\u00f3gico y espiritual.1 El futuro de nues -\ntros pueblos est\u00e1 unido, en gran medida, al modo como le garanticemos a \nnuestros ni\u00f1os un futuro en dignidad.\nSe\u00f1oras y se\u00f1ores: Hoy m\u00e1s que nunca nuestras sociedades necesitan \n\u201cartesanos de la hospitalidad\u201d, hombres y mujeres comprometidos con el \n1 Cf. Discurso al Cuerpo Diplom\u00e1tico , 7 enero 2019.1936  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\ndesarrollo integral de todos los pueblos dentro de una familia humana que \nse comprometa a vivir en la justicia, la solidaridad y la armon\u00eda fraterna. \nUstedes, cada uno desde su lugar, dedican sus vidas a ayudar para que el \nservicio al bien com\u00fan pueda alcanzar todos los rincones de esta naci\u00f3n; esta \nes una de las tareas m\u00e1s excelsas de una persona. Con estos sentimientos \ny deseando que puedan llevar adelante la misi\u00f3n encomendada invoco la \nabundancia de las bendiciones divinas sobre esta naci\u00f3n, sobre sus l\u00edderes \ny sus habitantes. Y pido al Se\u00f1or que gu\u00ede a cada uno de ustedes y a sus \nfamilias por los caminos de la sabidur\u00eda, la justicia y de la paz. Muchas \ngracias. Acta Francisci Pp.  1937\nII\nVisitatio Supremi Patriarchae Buddhistarum in templo v.d. Wat Ratchabophit Wat Ratchabophit \nSathit Maha SimaramSathit Maha Simaram  (Bancokii).*\nSu Santidad:\nle agradezco sus amables palabras de bienvenida. Al comienzo de mi \nvisita a esta naci\u00f3n, me alegra visitar este Templo Real, s\u00edmbolo de los \nvalores y las ense\u00f1anzas que caracterizan a este amado pueblo. En las \nfuentes del budismo la mayor\u00eda de los tailandeses han nutrido y permeado \nsu manera de reverenciar la vida y a sus ancianos, de llevar adelante un \nestilo de vida sobrio basado en la contemplaci\u00f3n, el desapego, el trabajo \nduro y la disciplina; 1 caracter\u00edsticas que nutren ese distintivo tan especial \nvuestro: ser considerados como el pueblo de la sonrisa.\nNuestro encuentro se inscribe dentro de ese camino de valoraci\u00f3n y \nreconocimiento mutuo comenzado por nuestros predecesores. Sobre sus hue -\nllas quisiera inscribir esta visita, para acrecentar no s\u00f3lo el respeto sino \nla amistad entre nuestras comunidades. Han pasado casi cincuenta a\u00f1os \ndesde que el decimos\u00e9ptimo Patriarca Supremo, Somdej Phra Wanarat (Pun \nPunnasiri), junto con un grupo de importantes monjes budistas, visit\u00f3 al \nPapa Pablo VI en el Vaticano, lo cual represent\u00f3 un hito muy importante \nen el desarrollo del di\u00e1logo entre nuestras dos tradiciones religiosas; di\u00e1 -\nlogo cultivado que permiti\u00f3 realizar, posteriormente, al Papa Juan Pablo \nII una visita en este Templo al Patriarca Supremo, Su Santidad Somdej \nPhra Ariyavongsagatanana (Vasana Vasano). Posteriormente tuve el honor \nde recibir recientemente a una delegaci\u00f3n de monjes del templo de Wat \nPho, con su obsequio de una traducci\u00f3n de un antiguo manuscrito budista \nescrito en lengua pali, conservado ahora en la Biblioteca Vaticana. Son \npeque\u00f1os pasos que ayudan a testimoniar no s\u00f3lo en nuestras comunidades \nsino en nuestro mundo, tan impulsado a generar y propagar divisiones \ny exclusiones, testimoniar que la cultura del encuentro es posible. Cuan -\ndo tenemos la oportunidad de reconocernos y valorarnos, incluso desde \n* Die 21 Novembris 2019.\n1 Cf. S. JuAn pAblo II, Exhort. ap. postsin. Ecclesia in Asia , 6.1938  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nnuestras diferencias,2 ofrecemos al mundo una palabra de esperanza capaz \nde animar y sostener a los que resultan siempre m\u00e1s perjudicados por la \ndivisi\u00f3n. Posibilidades como estas nos recuerdan lo importante que es el \nque las religiones se manifiesten cada vez m\u00e1s como faros de esperanza, \nen cuanto promotoras y garantes de fraternidad.\nEn este sentido, doy las gracias a este pueblo porque, desde la llegada \ndel cristianismo a Tailandia, hace unos cuatro siglos y medio, los cat\u00f3li -\ncos, aun siendo un grupo minoritario, han disfrutado de la libertad en la \npr\u00e1ctica religiosa y durante muchos a\u00f1os han vivido en armon\u00eda con sus \nhermanos y hermanas budistas.\nEn este camino de la mutua confianza y fraternidad, deseo reiterar mi \npersonal compromiso y el de toda la Iglesia por el fortalecimiento del di\u00e1logo \nabierto y respetuoso al servicio de la paz y del bienestar en este pueblo. \nGracias a los intercambios acad\u00e9micos, que permiten una mayor compren -\nsi\u00f3n mutua, como asimismo al ejercicio de la contemplaci\u00f3n, la misericordia \ny el discernimiento \u2013tan comunes a nuestras tradiciones\u2013, podremos creer \nen el ejercicio de buena \u201cvecindad\u201d y crecer en \u00e9l. Podremos impulsar entre \nlos fieles de nuestras religiones el desarrollo de nuevas imaginaciones de la \ncaridad, que sean capaces de generar y aumentar iniciativas concretas en el \ncamino de la fraternidad, especialmente con los m\u00e1s pobres, y en referencia \na nuestra tan maltratada casa com\u00fan . De esta manera contribuiremos a la \nconstrucci\u00f3n de una cultura de compasi\u00f3n, fraternidad y encuentro tanto \naqu\u00ed como en otras partes del mundo.3 Estoy seguro, Santidad, que este \ncamino seguir\u00e1 dando frutos y en abundancia.\nUna vez m\u00e1s, agradezco a Su Santidad este encuentro. Pido que sea \ncolmado de todas las bendiciones divinas para su salud y bienestar perso -\nnal, y por su alta responsabilidad de guiar a los creyentes budistas en los \ncaminos de la paz y la concordia.\n\u00a1Gracias!\n2 Cf. Exhort. ap. Evangelii gaudium , 250.\n3 Cf. ib\u00edd. Acta Francisci Pp.  1939\nIII\nOccursus cum corpore medicorum Veletudinarii sancti Aloisii (Bancokii).*\nQueridos amigos:\nme alegra tener esta oportunidad de encontrarme con ustedes, personal \nm\u00e9dico, sanitario y auxiliar del St. Louis Hospital , y de otros hospitales \ncat\u00f3licos y centros de caridad. Agradezco al se\u00f1or Director sus amables \npalabras de presentaci\u00f3n. Para m\u00ed es una bendici\u00f3n presenciar, de primera \nmano, este valioso servicio que la Iglesia ofrece al pueblo de Tailandia, \nespecialmente a los m\u00e1s necesitados. Saludo con afecto a las Hermanas de \nSan Pablo de Chartres, as\u00ed como a las dem\u00e1s religiosas aqu\u00ed presentes, y \nles agradezco la dedicaci\u00f3n silenciosa y alegre a este apostolado. Ustedes \nnos permiten contemplar el rostro materno del Se\u00f1or que se inclina para \nungir y levantar a sus hijos: gracias.\nMe alegro de escuchar las palabras del Director sobre el principio que \nanima este Hospital: Ubi caritas, Deus ibi est ; donde hay caridad, all\u00ed est\u00e1 \nDios. Porque precisamente en el ejercicio de la caridad es donde los cristianos \nsomos llamados no s\u00f3lo a transparentar nuestro ser disc\u00edpulos misioneros, \nsino tambi\u00e9n a confrontar nuestro seguimiento y el de nuestras Institu -\nciones: \u00ab Les aseguro que cada vez que lo hicieron con el m\u00e1s peque\u00f1o de \nmis hermanos, lo hicieron conmigo \u00bb,1 dice el Se\u00f1or; disc\u00edpulos misioneros \nsanitarios que se abren a \u00ab una fraternidad m\u00edstica, contemplativa, que \nsabe mirar la grandeza sagrada del pr\u00f3jimo, que sabe descubrir a Dios en \ncada ser humano [... ] y buscar la felicidad de los dem\u00e1s como la busca su \nPadre bueno \u00bb.2\nDesde esta perspectiva, ustedes realizan una de las mayores obras de \nmisericordia, puesto que vuestro compromiso sanitario va mucho m\u00e1s all\u00e1 \nde un simple y loable ejercicio de la medicina. Tal compromiso no puede \nreducirse solamente a realizar algunas acciones o programas determinados, \nsino que deben ir m\u00e1s all\u00e1, abiertos a lo imprevisible. Recibir y abrazar la \n* Die 21 Novembris 2019.\n1 Mt 25, 40.\n2 Exhort. ap. Evangelii gaudium , 92.1940  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nvida como llega a la emergencia del hospital para ser atendida con una pie-\ndad especial , que nace del respeto y amor a la dignidad de todos los seres \nhumanos. Los procesos de sanaci\u00f3n tambi\u00e9n requieren y reclaman el poder \nde una unci\u00f3n capaz de devolver, en todas las situaciones que se tienen que \natravesar, una mirada que dignifica y sostiene. Todos ustedes, miembros \nde esta comunidad terap\u00e9utica, son disc\u00edpulos misioneros cuando miran a \nun paciente y aprenden a llamarlo por su nombre. S\u00e9 que a veces su ser -\nvicio puede resultar pesado, agotador; conviven con situaciones extremas, \nlo cual reclama poder ser acompa\u00f1ados y cuidados en su labor. De ah\u00ed la \nimportancia de poder desarrollar una pastoral de la salud donde, no s\u00f3lo \nlos pacientes, sino todos los miembros de esta comunidad puedan sentir -\nse acompa\u00f1ados y sostenidos en su misi\u00f3n. Sepan tambi\u00e9n que vuestros \nesfuerzos y el trabajo de las muchas instituciones que representan son el \ntestimonio vivo del cuidado y la atenci\u00f3n que estamos llamados a mostrar \na todas las personas, especialmente a los ancianos, a los j\u00f3venes y a los \nm\u00e1s vulnerables.\nEste a\u00f1o, St. Louis Hospital celebra el 120 aniversario de su fundaci\u00f3n. \n\u00a1Cu\u00e1ntas personas fueron calmadas en su dolor, consoladas en sus agobios \ne incluso acompa\u00f1adas en su soledad! Al dar gracias a Dios por este don \nde vuestra presencia durante estos a\u00f1os, les pido para que este apostolado, \ny otros similares sean, cada vez m\u00e1s, se\u00f1al y emblema de una Iglesia en \nsalida que, queriendo vivir su misi\u00f3n, se anima a llevar el amor sanador \nde Cristo a todos los que sufren.\nAl final de este encuentro visitar\u00e9 a los enfermos, a los discapacitados, \ny as\u00ed podr\u00e9 acompa\u00f1arlos, al menos m\u00ednimamente, en su dolor.\nTodos sabemos que la enfermedad siempre trae consigo grandes interro -\ngantes. Nuestra primera reacci\u00f3n puede ser la de rebelarnos y hasta vivir \nmomentos de desconcierto y desolaci\u00f3n. Es el grito de dolor y est\u00e1 bien \nque as\u00ed sea: el propio Jes\u00fas lo sufri\u00f3 y lo hizo. Con la oraci\u00f3n queremos \nunirnos tambi\u00e9n nosotros al suyo.\nAl unirnos a Jes\u00fas en su pasi\u00f3n descubrimos la fuerza de su cerca -\nn\u00eda a nuestra fragilidad y a nuestras heridas. Se trata de una invitaci\u00f3n \na aferrarnos fuertemente a su vida y entrega. Si a veces sentimos en el \ninterior \u201cel pan de la adversidad y el agua de la aflicci\u00f3n\u201d, recemos para \npoder encontrar tambi\u00e9n, en una mano tendida, la ayuda necesaria para  Acta Francisci Pp.  1941\ndescubrir el consuelo que viene del \u201cSe\u00f1or que no se esconde\u201d,3 y que est\u00e1 \ncerca acompa\u00f1\u00e1ndonos.\nPongamos este encuentro y nuestras vidas bajo la protecci\u00f3n de Mar\u00eda, \nprecisamente bajo su manto. Que ella vuelva sus ojos llenos de misericordia \nhacia ustedes, especialmente en el momento del dolor, la enfermedad y toda \nforma de vulnerabilidad. Que ella los ayude con la gracia de encontrar a \nsu Hijo en la carne herida de las personas a quienes sirven.\nA todos ustedes y a sus familias los bendigo. Y les pido, por favor, que \nno se olviden de rezar por m\u00ed.\nMuchas gracias.\n3 Cf. Is 30, 20.1942  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nIV\nSancta Missa in Nationali Campo institutionis athleticae v.d. SupachalasaiSupachalasai  \nBancokii.*\n\u00ab \u00bfQui\u00e9n es mi madre y qui\u00e9nes son mis hermanos? \u00bb.1\nCon esta pregunta, Jes\u00fas desafi\u00f3 a toda aquella multitud que lo escu -\nchaba a preguntarse por algo que puede parecer tan obvio como seguro: \n\u00bfqui\u00e9nes son los miembros de nuestra familia, aquellos que nos pertenecen \ny a quienes pertenecemos? Dejando que la pregunta hiciera eco en ellos \nde forma clara y novedosa responde: \u00ab Todo el que hace la voluntad de mi \nPadre que est\u00e1 en el cielo, ese es mi hermano, mi hermana y mi madre \u00bb.2 \nDe esta manera rompe no s\u00f3lo los determinismos religiosos y legales de la \n\u00e9poca, sino tambi\u00e9n todas las pretensiones excesivas de quienes podr\u00edan \ncreerse con derechos o preferencias sobre \u00e9l. El Evangelio es una invitaci\u00f3n \ny un derecho gratuito para todos aquellos que quieren escuchar.\nEs sorprendente notar c\u00f3mo el Evangelio est\u00e1 tejido de preguntas que \nbuscan inquietar, despertar e invitar a los disc\u00edpulos a ponerse en camino , \npara que descubran esa verdad capaz de dar y generar vida; preguntas \nque buscan abrir el coraz\u00f3n y el horizonte al encuentro de una novedad \nmucho m\u00e1s hermosa de lo que pueden imaginar. Las preguntas del Maestro \nsiempre quieren renovar nuestra vida y la de nuestra comunidad con una \nalegr\u00eda sin igual.3\nAs\u00ed les pas\u00f3 a los primeros misioneros que se pusieron en camino y \nllegaron a estas tierras; escuchando la palabra del Se\u00f1or, buscando respon -\nder a sus preguntas, pudieron ver que pertenec\u00edan a una familia mucho \nm\u00e1s grande que aquella que se genera por los lazos de sangre, de cultura, \nde regi\u00f3n o de pertenencia a un determinado grupo. Impulsados por la \nfuerza del Esp\u00edritu, y cargados sus bolsos con la esperanza que nace de la \nbuena noticia del Evangelio, se pusieron en camino para encontrar a los \nmiembros de esa familia suya que todav\u00eda no conoc\u00edan. Salieron a buscar \n* Die 21 Novembris 2019.\n1 Mt 12, 48.\n2 Mt 12, 50.\n3 Cf. Exhort. ap. Evangelii gaudium , 11. Acta Francisci Pp.  1943\nsus rostros. Era necesario abrir el coraz\u00f3n a una nueva medida, capaz de \nsuperar todos los adjetivos que siempre dividen, para descubrir a tantas \nmadres y hermanos thai que faltaban en su mesa dominical. No s\u00f3lo por \ntodo lo que pod\u00edan ofrecerles sino tambi\u00e9n por todo lo que necesitaban de \nellos para crecer en la fe y en la comprensi\u00f3n de las Escrituras.4\nSin ese encuentro, al cristianismo le hubiese faltado vuestro rostro; le \nhubiesen faltado los cantos, los bailes, que configuran la sonrisa thai tan \nparticular en estas tierras. As\u00ed vislumbraron mejor el designio amoroso del \nPadre, que es mucho m\u00e1s grande que todos nuestros c\u00e1lculos y previsiones, \ny que no puede reducirse a un pu\u00f1ado de personas o a un determinado \ncontexto cultural. El disc\u00edpulo misionero no es un mercenario de la fe ni un \ngenerador de pros\u00e9litos, sino un mendicante que reconoce que le faltan sus \nhermanos, hermanas y madres, con quienes celebrar y festejar el don irre -\nvocable de la reconciliaci\u00f3n que Jes\u00fas nos regala a todos: el banquete est\u00e1 \npreparado, salgan a buscar a todos los que encuentren por el camino.5 Este \nenv\u00edo es fuente de alegr\u00eda, gratitud y felicidad plena, porque \u00ab le permitimos \na Dios que nos lleve m\u00e1s all\u00e1 de nosotros mismos para alcanzar nuestro \nser m\u00e1s verdadero. All\u00ed est\u00e1 el manantial de la acci\u00f3n evangelizadora \u00bb.6\nHan pasado 350 a\u00f1os de la creaci\u00f3n del Vicariato Apost\u00f3lico de Siam \n(1669-2019), signo del abrazo familiar producido en estas tierras. Tan s\u00f3lo \ndos misioneros fueron capaces de animarse a sembrar las semillas que, \ndesde hace tanto tiempo, vienen creciendo y floreciendo en una variedad \nde iniciativas apost\u00f3licas, que han contribuido a la vida de la naci\u00f3n. Este \naniversario no significa nostalgia del pasado sino fuego esperanzador para \nque, en el presente, tambi\u00e9n nosotros podamos responder con la misma \ndeterminaci\u00f3n, fortaleza y confianza. Es memoria festiva y agradecida que \nnos ayuda a salir alegremente a compartir la vida nueva, que viene del \nEvangelio, con todos los miembros de nuestra familia que a\u00fan no conocemos.\nTodos somos disc\u00edpulos misioneros cuando nos animamos a ser parte \nviva de la familia del Se\u00f1or y lo hacemos compartiendo como \u00e9l lo hizo: no \ntuvo miedo de sentarse a la mesa de los pecadores, para asegurarles que \nen la mesa del Padre y de la creaci\u00f3n hab\u00eda tambi\u00e9n un lugar reservado \npara ellos; toc\u00f3 a los que se consideraban impuros y, dej\u00e1ndose tocar por \n4 Cf. ConC. vAT. II, Const. dogm. Dei Verbum , 8.\n5 Cf. Mt 22, 4.9.\n6 Exhort. ap. Evangelii gaudium , 8.1944  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nellos, les ayud\u00f3 a comprender la cercan\u00eda de Dios, es m\u00e1s, a comprender \nque ellos eran los bienaventurados.7\nPienso especialmente en esos ni\u00f1os, ni\u00f1as y mujeres, expuestos a la \nprostituci\u00f3n y a la trata, desfigurados en su dignidad m\u00e1s aut\u00e9ntica; pienso \nen esos j\u00f3venes esclavos de la droga y el sin sentido que termina por nublar \nsu mirada y cauterizar sus sue\u00f1os; pienso en los migrantes despojados de \nsu hogar y familias, as\u00ed como tantos otros que, como ellos, pueden sentirse \nolvidados, hu\u00e9rfanos, abandonados, \u00ab sin la fuerza, la luz y el consuelo de \nla amistad con Jesucristo, sin una comunidad de fe que los contenga, sin \nun horizonte de sentido y de la vida \u00bb.8 Pienso en pescadores explotados, \nen mendigos ignorados.\nEllos son parte de nuestra familia, son nuestras madres y nuestros \nhermanos, no le privemos a nuestras comunidades de sus rostros, de sus \nllagas, de sus sonrisas y de sus vidas; y no les privemos a sus llagas y \na sus heridas de la unci\u00f3n misericordiosa del amor de Dios. El disc\u00edpulo \nmisionero sabe que la evangelizaci\u00f3n no es sumar membres\u00edas ni aparecer \npoderosos, sino abrir puertas para vivir y compartir el abrazo misericor -\ndioso y sanador de Dios Padre que nos hace familia.\nQuerida comunidad tailandesa: Sigamos en camino, tras las huellas de \nlos primeros misioneros, para encontrar, descubrir y reconocer alegremente \ntodos esos rostros de madres, padres y hermanos, que el Se\u00f1or nos quiere \nregalar y le faltan a nuestro banquete dominical.\n7 Cf. S. JuAn pAblo II, Exhort. ap. postsin. Ecclesia in Asia , 11.\n8 Exhort. ap. Evangelii gaudium , 49. Acta Francisci Pp.  1945\nV\nOccursus cum Presbyteris, Viris et Mulieribus Religiosis, cum Seminarii Ti -\nronibus et Catechistis in paroecia Sancti Petri (Bancokii).*\nGracias a Mons. Joseph (Pradhan Sridarunsil) por sus palabras de bien -\nvenida en nombre de todos ustedes. Estoy contento de poder verlos, de \nescucharlos, participar de su alegr\u00eda y palpar c\u00f3mo el Esp\u00edritu realiza su \nobra en medio nuestro. Gracias a todos ustedes catequistas, sacerdotes, \nconsagrados y consagradas, seminaristas, por este tiempo que me regalan.\nGracias tambi\u00e9n a Benedetta, por compartirnos su vida y su testimonio. \nA medida que la escuchaba me ven\u00eda un sentimiento de acci\u00f3n de gracias \npor la vida de tantos misioneros y misioneras que fueron marcando su vida \ny dejando su huella. Benedetta, nos hablaste de las Hijas de la Caridad. Y \nquiero que mis primeras palabras con ustedes sean una acci\u00f3n de gracias \na todos estos consagrados que con el silencioso martirio de la fidelidad y \nde la entrega cotidiana se volvieron fecundos. No s\u00e9 si llegaron a poder \ncontemplar o saborear el fruto de la entrega, pero sin duda fueron vidas \ncapaces de engendrar. Fueron promesa de esperanza. Por esto, al inicio de \nnuestro encuentro quiero invitarlos a tener especialmente presente a todos \nlos catequistas, consagrados, ancianos que nos engendraron en el amor y \nla amistad con Jesucristo. Demos gracias por ellos y por los ancianos de \nnuestras comunidades que hoy no pudieron estar ac\u00e1. D\u00edganles a los an -\ncianos que hoy no pudieron estar ac\u00e1 que el Papa les env\u00eda una bendici\u00f3n \nagradecida, y tambi\u00e9n les pide su bendici\u00f3n.\nCreo que la historia vocacional de cada uno de nosotros est\u00e1 marca -\nda por esas presencias que ayudaron a descubrir y discernir el fuego del \nEsp\u00edritu. Es tan lindo e importante saber agradecer. \u00ab El agradecimiento \nsiempre es un \u201carma poderosa\u201d. S\u00f3lo si somos capaces de contemplar y \nagradecer concretamente todos los gestos de amor, generosidad, solidaridad \ny confianza, as\u00ed como los gestos de perd\u00f3n, paciencia, aguante y compasi\u00f3n \ncon los que fuimos tratados, s\u00f3lo as\u00ed dejaremos al Esp\u00edritu regalarnos ese \naire fresco capaz de renovar (y no emparchar) nuestra vida y misi\u00f3n  \u00bb.1 \n* Die 22 Novembris 2019.\n1 Carta a los sacerdotes , 4 agosto 2019.1946  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nPensemos en ellos, demos gracias y sobre sus hombros sint\u00e1monos tam -\nbi\u00e9n nosotros llamados a ser hombres y mujeres que ayudan a engendrar \nla vida nueva que el Se\u00f1or nos regala. Llamados a la fecundidad apost\u00f3li -\nca, llamados a ser aguerridos luchadores de las cosas que el Se\u00f1or ama y \npor las que dio su vida; pidamos la gracia de que nuestros sentimientos y \nnuestras miradas puedan palpitar al ritmo de su coraz\u00f3n y, me animar\u00eda \na decirles, hasta llagarse por el mismo amor; tener esa pasi\u00f3n por Jes\u00fas \ny pasi\u00f3n por su Reino.\nEn este sentido, podemos preguntarnos todos: \u00bfC\u00f3mo cultivar la fecun -\ndidad apost\u00f3lica? Es una linda pregunta, que nos podemos hacer todos y \ncada uno responderla desde su coraz\u00f3n. A ver si la hermana traduce lo que \nno est\u00e1 en el texto. Porque para m\u00ed no es f\u00e1cil comunicarme con ustedes, a \ntrav\u00e9s de un aparato. No es f\u00e1cil. Pero ustedes tienen buena voluntad. Gracias.\nBenedetta, t\u00fa nos hablaste de c\u00f3mo el Se\u00f1or te atrajo por medio de \nla belleza. Fue la belleza de una imagen de la Virgen que con su mirada \nparticular entr\u00f3 en tu coraz\u00f3n y suscit\u00f3 el deseo de conocerla m\u00e1s: \u00bfQui\u00e9n \nes esta mujer? No fueron las palabras, o las ideas abstractas o los fr\u00edos si -\nlogismos. Todo comenz\u00f3 por una mirada, una mirada bella que te cautiv\u00f3. \nCu\u00e1nta sabidur\u00eda esconden tus palabras. Despertar a la belleza, despertar \nal asombro, al estupor, capaz de abrir nuevos horizontes y sembrar cues -\ntionamientos. Una vida consagrada que no sea capaz de estar abierta a \nla sorpresa es una vida que se qued\u00f3 a mitad de camino. Esto lo quiero \nrepetir. Una vida consagrada que no sea capaz de sorprenderse todos los \nd\u00edas, de alegrarse o de llorar, pero sorprenderse, es una vida consagrada \na mitad de camino. El Se\u00f1or no nos llam\u00f3 para enviarnos al mundo a \nimponer obligaciones a las personas, o poner cargas m\u00e1s pesadas que las \nque ya tienen, y son muchas, sino a compartir una alegr\u00eda, un horizonte \nbello, nuevo, sorprendente. Me gusta mucho esa expresi\u00f3n de Benedicto \nXVI, que considero paradigm\u00e1tica y hasta prof\u00e9tica en estos tiempos: la \nIglesia no crece por proselitismo sino por atracci\u00f3n.2 \u00ab Anunciar a Cristo \nsignifica mostrar que creer en \u00c9l y seguirlo no es s\u00f3lo algo verdadero y \njusto, sino tambi\u00e9n es algo bello, hermoso, capaz de colmar la vida de un \nnuevo resplandor y de un gozo profundo, aun en medio de las pruebas \u00bb.3\n2 Cf. Exhort. ap. Evangelii gaudium , 14.\n3 Ib\u00edd. , 167. Acta Francisci Pp.  1947\nY esto nos impulsa a no tener miedo de buscar esos nuevos s\u00edmbolos \ne im\u00e1genes, esa m\u00fasica particular que ayude a los tailandeses a despertar \nal asombro que el Se\u00f1or nos quiere regalar. No tengamos miedo de querer \ninculturar el Evangelio cada vez m\u00e1s . Es necesario buscar esas nuevas for -\nmas para transmitir la Palabra, capaz de movilizar y despertar el deseo \nde conocer al Se\u00f1or: \u00bfQui\u00e9n es este hombre? \u00bfQui\u00e9nes son estas personas \nque siguen a un crucificado?\nPreparando este encuentro pude leer, con cierto dolor, que para muchos \nla fe cristiana es una fe extranjera, es la religi\u00f3n de los extranjeros. Esta \nrealidad nos impulsa a buscar la manera de animarnos a confesar la fe \n\u201cen dialecto\u201d, a la manera que una madre le canta canciones de cuna a su \nni\u00f1o. Con esa confianza darle rostro y \u201ccarne\u201d tailandesa, que es mucho \nm\u00e1s que realizar traducciones. Es dejar que el Evangelio se desvista de \nropajes buenos pero extranjeros, para sonar con la m\u00fasica que a ustedes \nles es propia en esta tierra y hacer vibrar el alma de nuestros hermanos \ncon la misma belleza que encendi\u00f3 nuestro coraz\u00f3n. Los invito a que le \nrecemos a la Virgen, la primera que cautiv\u00f3 con la belleza de su mirada \na Benedetta, y le digamos con confianza de hijos: \u00ab Cons\u00edguenos ahora un \nnuevo ardor de resucitados para llevar a todos el Evangelio de la vida que \nvence a la muerte. Danos la santa audacia de buscar nuevos caminos para \nque llegue a todos el don de la belleza que no se apaga \u00bb.4\nLa mirada de Mar\u00eda nos impulsa a mirar en su misma direcci\u00f3n, hacia \nesa otra mirada, para hacer todo lo que \u00c9l nos diga.5 Ojos que cautivan \nporque son capaces de ir m\u00e1s all\u00e1 de las apariencias, de alcanzar y celebrar \nla belleza m\u00e1s aut\u00e9ntica que vive en cada persona. Una mirada que, como \nnos ense\u00f1a el Evangelio, rompe todos los determinismos, los fatalismos, los \nest\u00e1ndares. Donde muchos ve\u00edan solamente un pecador, un blasfemo, un \nrecaudador de impuestos, una persona de mala vida, hasta un traicionero, \nJes\u00fas fue capaz de ver ap\u00f3stoles. Y esta es la belleza que su mirada nos \ninvita a anunciar, una mirada que se mete adentro, transforma y permite \nacontecer lo mejor de los dem\u00e1s.\nPensando en el comienzo de la vocaci\u00f3n de tantos de ustedes, cu\u00e1ntos \nen su juventud participaron en las actividades de j\u00f3venes que quer\u00edan vivir \n4 Ib\u00edd. , 288.\n5 Cf. Jn 2, 1-12.1948  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nel Evangelio y sal\u00edan a visitar a los m\u00e1s necesitados, a los ignorados y \nhasta despreciados de la ciudad, hu\u00e9rfanos, ancianos. Seguro que muchos \nfueron ah\u00ed visitados por el Se\u00f1or, haci\u00e9ndoles descubrir el llamado a donarlo \ntodo. Se trata de salir de s\u00ed mismo y, en ese mismo movimiento de salida, \nfuimos encontrados. En el rostro de las personas que encontramos por la \ncalle podemos descubrir la belleza de tratar al otro como a un hermano. \nYa no es hu\u00e9rfano, el abandonado, el marginado o el despreciado. Ahora \ntiene rostro de hermano, de \u00ab hermano redimido por Jesucristo. \u00a1Eso es ser \ncristianos! \u00bfO acaso puede entenderse la santidad al margen de este reco -\nnocimiento vivo de la dignidad de todo ser humano? \u00bb.6 Quiero impulsar y \ndarles coraje a tantos de ustedes que, a diario, gastan su vida sirviendo a \nJes\u00fas en sus hermanos, como bien se\u00f1alaba el Obispo al presentarlos \u2013se lo \nve\u00eda orgulloso\u2013; a tantos de ustedes que logran ver la belleza donde otros \ntan s\u00f3lo ven desprecio, o abandono o un objeto sexual a ser utilizado. As\u00ed, \nustedes son signo concreto de la misericordia viva y operante del Se\u00f1or. \nSigno de la unci\u00f3n del Santo en estas tierras.\nTal unci\u00f3n requiere de la oraci\u00f3n. La fecundidad apost\u00f3lica requiere \ny se sostiene gracias a cultivar la intimidad de la oraci\u00f3n. Una intimidad \ncomo la de esos abuelos, que rezan continuamente el rosario. Cu\u00e1ntos de \nnosotros hemos recibido la fe de nuestros abuelos, y los hemos visto as\u00ed, \nentre las tareas del hogar, con el rosario en la mano, consagrando toda \nsu jornada. La contemplaci\u00f3n en la acci\u00f3n, dejando que Dios sea parte de \ntodas las peque\u00f1as cosas del d\u00eda. Y es vital que hoy la Iglesia anuncie el \nEvangelio a todos, en todos los lugares, en todas las ocasiones, sin demoras \ny sin miedo,7 como personas que cada ma\u00f1ana, en ese cara a cara con el \nSe\u00f1or, vuelven a ser enviadas. Sin la oraci\u00f3n, toda nuestra vida y misi\u00f3n \npierde sentido, pierde fuerza y fervor. Si a ustedes les falta la oraci\u00f3n, \ncualquier trabajo que hacen no tiene sentido, no tiene fuerza, no tiene \nvalor. La oraci\u00f3n es el centro de todo.\nDec\u00eda san Pablo VI que uno de los peores enemigos de la evangeliza -\nci\u00f3n era la falta de fervor.8 Lean ese n\u00famero 80 de la Evangelii nuntiandi . \nY el fervor para el religioso, para la religiosa, para el sacerdote, para el \ncatequista, se alimenta en ese doble encuentro: en el rostro del Se\u00f1or y en \n6 Exhort. ap. Gaudete et exultate , 98.\n7 Cf. Exhort. ap. Evangelii gaudium , 23.\n8 Cf. Exhort. ap. Evangelii nuntiandi , 80. Acta Francisci Pp.  1949\nel de sus hermanos. Tambi\u00e9n nosotros tenemos necesidad de ese espacio \ndonde volver a la fuente para beber del agua que da vida. Inmersos en \nmiles de ocupaciones, busquemos siempre el espacio para recordar, en la \noraci\u00f3n, que el Se\u00f1or ya ha salvado al mundo y que estamos invitados con \n\u00e9l a hacer tangible esta salvaci\u00f3n.\nNuevamente, gracias por vuestra vida, gracias por vuestro testimonio y \nentrega generosa. Les pido, por favor, que no cedan a la tentaci\u00f3n de pensar \nque son pocos, m\u00e1s bien piensen que son peque\u00f1os, peque\u00f1os instrumentos \nen las manos creadoras del Se\u00f1or. Y \u00c9l ir\u00e1 escribiendo con sus vidas las \nmejores p\u00e1ginas de la historia de salvaci\u00f3n en estas tierras.\nY no se olviden, por favor, de rezar y hacer rezar por m\u00ed.\nGracias.1950  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nVI\nOccursus cum Episcopis Thailandiae et FABC in Sanctuarii Templo Beati \nNicolai Bunkerd Kitbamrung (Bancokii).*9\nAgradezco a Su Eminencia, el Cardenal Francis Xavier Kriengsak Ko -\nvithavanij, sus amables palabras de introducci\u00f3n y bienvenida. Estoy feliz \nde poder estar con ustedes y compartir, aunque sea de manera breve, las \nalegr\u00edas y esperanzas, sus iniciativas y sue\u00f1os, y tambi\u00e9n los desaf\u00edos que \nenfrentan como pastores del santo pueblo fiel de Dios. Gracias por vuestra \nfraternal bienvenida.\nNuestro encuentro de hoy tiene lugar en el Santuario del Beato Nicol\u00e1s \nBunkerd Kitbamrung, que dedic\u00f3 su vida a la evangelizaci\u00f3n y la catequesis, \nformando disc\u00edpulos del Se\u00f1or, principalmente aqu\u00ed en Tailandia, tambi\u00e9n \nen parte de Vietnam y a lo largo de la frontera con Laos, y coron\u00f3 su tes -\ntimonio de Cristo con el martirio. Pongamos este encuentro bajo su mirada \npara que su ejemplo impulse en nosotros un gran celo por la evangelizaci\u00f3n \nen todas las Iglesias locales de Asia y podamos ser, cada vez m\u00e1s, disc\u00edpu -\nlos misioneros del Se\u00f1or; as\u00ed su Buena Noticia pueda ser derramada como \nb\u00e1lsamo y perfume en este bello y gran continente.\nS\u00e9 que est\u00e1 planificando para el 2020 la Asamblea General de la Fede -\nraci\u00f3n de Conferencias de los Obispos de Asia, en el cincuentenario de su \nfundaci\u00f3n. Una buena ocasi\u00f3n para volver a visitar estos \u201csantuarios\u201d donde \nse custodian las ra\u00edces misioneras que marcaron estas tierras y dejarse \nimpulsar por el Esp\u00edritu Santo desde las huellas del primer amor, lo cual \npermitir\u00e1 abrirse con coraje, con parresia a un futuro que deben gestar, \ncrear, a fin de que tanto la Iglesia como la sociedad en Asia se beneficien \nde un impulso evang\u00e9lico compartido y renovado. Enamorados de Cristo, \ncapaces de enamorar y compartir ese mismo amor.\nUstedes viven en medio de un continente multicultural y multirreligioso, \nde gran belleza, prosperidad, pero probado al mismo tiempo por una pobreza \ny explotaci\u00f3n extendida a varios niveles. Los r\u00e1pidos avances tecnol\u00f3gicos \npueden abrir inmensas posibilidades que faciliten la vida, pero pueden dar \n* Die 22 Novembris 2019. Acta Francisci Pp.  1951\nlugar a un creciente consumismo y materialismo, especialmente entre los \nj\u00f3venes. Ustedes cargan sobre sus hombros las preocupaciones de sus pue -\nblos, al ver el flagelo de las drogas y el tr\u00e1fico de personas, la necesidad de \natender un gran n\u00famero de migrantes y refugiados, las malas condiciones \nde trabajo, la explotaci\u00f3n laboral experimentada por muchos, as\u00ed como la \ndesigualdad econ\u00f3mica y social que existe entre los ricos y pobres.\nEn medio de estas tensiones est\u00e1 el pastor luchando e intercediendo con \nsu pueblo y por su pueblo; por eso creo que la memoria de los primeros \nmisioneros que nos precedieron con coraje, con alegr\u00eda y con una resistencia \n\u00fanica, permitir\u00e1 medir y evaluar nuestro presente y nuestra misi\u00f3n desde una \nperspectiva mucho m\u00e1s amplia, mucho m\u00e1s transformadora. Esta memoria \nnos libra, en primer lugar, de creer que los tiempos pasados fueron siempre \nm\u00e1s favorables o mejores para el anuncio, y nos ayuda a no refugiarnos en \npensamientos y discusiones est\u00e9riles que terminan por centrarnos y ence -\nrrarnos en nosotros mismos, paralizando todo tipo de acci\u00f3n. \u00ab Aprendamos \nde los santos que nos han precedido y enfrentaron las dificultades propias \nde su \u00e9poca \u00bb,1 y permitamos ser despojados de todo aquello que se nos \n\u201cpeg\u00f3\u201d durante el camino, y que vuelve m\u00e1s pesado todo el andar. Somos \nconscientes de que hay estructuras y mentalidades eclesiales que pueden \nllegar a condicionar negativamente un dinamismo evangelizador; igualmente \nlas buenas estructuras sirven cuando hay una vida que las anima, las sos -\ntiene y las juzga; porque en definitiva sin vida nueva y esp\u00edritu evang\u00e9lico, \nsin \u201cfidelidad de la Iglesia a la propia vocaci\u00f3n\u201d, cualquier estructura nueva \nse corrompe en poco tiempo,2 y puede dificultar a nuestro coraz\u00f3n el im -\nportante ministerio de la oraci\u00f3n y la intercesi\u00f3n. Esto nos puede ayudar, \na veces, a movernos ante los entusiasmos indiscretos de metodolog\u00edas con \n\u00e9xito aparente pero con poca vida.\nMirando el camino misionero en estas tierras, una de las primeras \nense\u00f1anzas recibidas nace de la confianza en saber que es precisamente \nel Esp\u00edritu Santo el primero en adelantarse y convocar: El Esp\u00edritu Santo \n\u201cprimerea\u201d a la Iglesia invit\u00e1ndola a alcanzar todos esos puntos nodales, \ndonde se gestan los nuevos relatos y paradigmas, alcanzar con la Palabra \nde Jes\u00fas los n\u00facleos m\u00e1s profundos del alma de nuestras ciudades y cul -\n1 Exhort. ap. Evangelii gaudium , 263.\n2 Cf. ib\u00edd. , 26.1952  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nturas.3 No olvidemos que el Esp\u00edritu Santo llega antes que el misionero \ny permanece con \u00e9l. El impulso del Esp\u00edritu Santo sostuvo y motiv\u00f3 a los \nAp\u00f3stoles y a tantos misioneros a no descartar ninguna tierra, pueblo, \ncultura o situaci\u00f3n. No buscaron un terreno con \u201cgarant\u00edas de \u00e9xito\u201d; al \ncontrario, su \u201cgarant\u00eda\u201d resid\u00eda en la certeza que ninguna persona y cultura \nestaba de antemano incapacitada para recibir la semilla de vida, de felicidad \ny especialmente de la amistad que el Se\u00f1or le quiere regalar. No esperaron \nque una cultura fuera af\u00edn o sintonizara f\u00e1cilmente con el Evangelio; por \nel contrario, se zambulleron en esas realidades nuevas, convencidos de la \nbelleza de la que eran portadores. Toda vida vale a los ojos del Maestro. \nEllos eran audaces, valientes, porque sab\u00edan principalmente que el Evangelio \nes un don para ser derramado en todos y para todos: derramado a toda la \ngente, a los doctores de la ley, pecadores, publicanos, prostitutas, todos los \npecadores de ayer como los de hoy. Me gusta se\u00f1alar que la misi\u00f3n, antes \nque las actividades para realizar o proyectos para implementar, requiere \nuna mirada y un olfato a cultivar; requiere una preocupaci\u00f3n paternal y \nmaternal porque la oveja se pierde cuando el pastor la da por perdida, \nnunca antes. Hace tres meses me visit\u00f3 un misionero franc\u00e9s, que trabaja \ndesde hace casi cuarenta a\u00f1os en el norte de Tailandia, entre las tribus, \ny vino con un grupo de unas 20/25 personas. Todos padres y madres de \nfamilia, j\u00f3venes, 25 a\u00f1os, no m\u00e1s, a los cuales \u00e9l hab\u00eda bautizado, primera \ngeneraci\u00f3n, y ahora bautizaba a sus hijos. Uno puede pensar: perdiste la \nvida con 50 personas, con 100 personas. Esa fue su semilla, y Dios lo con -\nsuela haci\u00e9ndole bautizar a los hijos de quienes \u00e9l bautiz\u00f3 por primera vez. \nSimplemente esos tribales del norte de Tailandia los vivi\u00f3 como riqueza \npara evangelizar. No dio por perdida esa oveja, la asumi\u00f3.\nUno de los puntos m\u00e1s hermosos de la evangelizaci\u00f3n es hacernos cargo \nde que la misi\u00f3n confiada a la Iglesia no reside s\u00f3lo en la proclamaci\u00f3n \ndel Evangelio, sino tambi\u00e9n en aprender a creerle al Evangelio. Cuantos \nhay que proclaman, proclamamos, a veces, en momentos de tentaci\u00f3n, el \nEvangelio y no le creemos al Evangelio. Aprender a creerle al Evangelio, a \ndejarse tomar y transformar por \u00e9l. Consiste en vivir y en caminar a la luz \nde la Palabra que tenemos que proclamar. Nos har\u00e1 bien recordar al gran \nPablo VI: \u00ab Evangelizadora, la Iglesia comienza por evangelizarse a s\u00ed misma. \nComunidad de creyentes, comunidad de esperanza vivida y comunicada, \n3 Cf. ib\u00edd. , 74. Acta Francisci Pp.  1953\ncomunidad de amor fraterno, tiene necesidad de escuchar sin cesar lo que \ndebe creer, las razones para esperar, el mandamiento nuevo del amor \u00bb.4 As\u00ed \nla Iglesia entra en la din\u00e1mica discipular de conversi\u00f3n-anuncio, purificada \npor su Se\u00f1or, se transforma en testigo por vocaci\u00f3n. Una Iglesia en camino, \nsin miedo a bajar a la calle y confrontarse con la vida misma de las per -\nsonas que le fueron confiadas, es capaz de abrirse humildemente al Se\u00f1or \ny con el Se\u00f1or vivir el asombro, el estupor, de la aventura misionera, sin \nesa necesidad consciente o inconsciente de querer aparecer ella en primer \nlugar, ocupando o pretendiendo vaya a saber qu\u00e9 lugar de preeminencia. \n\u00a1Cu\u00e1nto debemos aprender de ustedes, que en tantos de vuestros pa\u00edses \no regiones son minor\u00edas, y a veces minor\u00edas ignoradas, obstaculizadas o \nperseguidas, y no por eso se dejan llevar o contaminar por el s\u00edndrome de \ninferioridad o la queja de no sentirse reconocidos! Van adelante, anuncian, \nsiembran, rezan y esperan. Y no pierden la alegr\u00eda.\nHermanos: \u00ab Unidos a Jes\u00fas, busquemos lo que \u00c9l busca, amemos lo \nque \u00c9l ama \u00bb,5 y no tengamos miedo de hacer de sus prioridades nuestras \nprioridades. Ustedes saben muy bien lo que es una Iglesia peque\u00f1a en \npersonas y en recursos, pero ardiente y con ganas de ser instrumento vivo \ndel compromiso del Se\u00f1or con todas las personas de vuestros pueblos y \nciudades.6 Vuestro compromiso por llevar adelante esa fecundidad evan -\ng\u00e9lica anunciando el kerygma con obras y con palabras en los diferentes \n\u00e1mbitos donde los cristianos se encuentran, es un testimonio contundente.\nUna Iglesia misionera sabe que su mejor palabra es dejarse transformar \npor la Palabra que da Vida, haciendo del servicio su nota definitiva. No \nsomos nosotros quienes disponemos de la misi\u00f3n, y menos nuestras estra -\ntegias. Es el Esp\u00edritu el verdadero protagonista que a nosotros, pecadores \nperdonados, nos impulsa y nos env\u00eda continuamente a compartir este tesoro \nen vasijas de barro; 7 transformados por el Esp\u00edritu para transformar cada \nrinc\u00f3n donde nos toque estar. El martirio de la entrega cotidiana y tantas \nveces silenciosa dar\u00e1 los frutos que vuestros pueblos necesitan.\nEsta realidad nos impulsa a desarrollar una espiritualidad muy parti -\ncular. El pastor es una persona que, en primer lugar, ama entra\u00f1ablemente \n4 Exhort. ap. Evangelii nuntiandi , 15.\n5 Exhort. ap. Evangelii gaudium , 267.\n6 Cf. ConC. vAT. II, Const. dogm. Lumen gentium , 1.\n7 Cf. 2 Co  4, 7.1954  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\na su pueblo , conoce su idiosincrasia, conoce sus debilidades y fortalezas. \nLa misi\u00f3n es ciertamente amor por Jesucristo, pero al mismo tiempo es \nuna pasi\u00f3n por su pueblo. Cuando nos detenemos ante Jes\u00fas crucificado, \nreconocemos todo ese amor que nos devuelve la dignidad y nos sostiene, \ny precisamente all\u00ed mismo, si no somos ciegos, empezamos a percibir que \nesa mirada de Jes\u00fas se ampl\u00eda y se dirige llena de cari\u00f1o y de ardor hacia \ntodo su pueblo.8\nRecordemos que nosotros tambi\u00e9n somos parte de este pueblo; no so -\nmos los patrones, somos parte del pueblo; fuimos elegidos como servidores, \nno como due\u00f1os o amos y esto significa que debemos acompa\u00f1ar a quie -\nnes servimos con paciencia, con amabilidad, escuch\u00e1ndolos, respetando su \ndignidad, impulsando y valorando siempre sus iniciativas apost\u00f3licas. No \nperdamos de vista que muchas de vuestras tierras fueron evangelizadas por \nlaicos. No clericalicemos la misi\u00f3n, por favor. Y mucho menos clericalicemos \nlos laicos. Esos laicos tuvieron la posibilidad de hablar el dialecto de su \ngente, ejercicio simple y directo de inculturaci\u00f3n no te\u00f3rica ni ideol\u00f3gica, \nsino fruto del ardor por compartir a Cristo. El santo Pueblo fiel de Dios \nposee la unci\u00f3n del Santo que estamos llamados a reconocer, a valorar y \nexpandir. No perdamos esta gracia de ver a Dios actuando en medio de su \npueblo, como lo hizo antes, lo hace ahora y lo seguir\u00e1 haciendo. Me viene \nuna imagen, que no estaba en el programa pero\u2026: el peque\u00f1o Samuel que \nse despertaba de noche. Dios respet\u00f3 al viejo sacerdote, d\u00e9bil de car\u00e1cter, le \ndejaba hacer, pero no le habl\u00f3. Le habl\u00f3 a un muchacho, a uno del pueblo.\nDe manera particular los invito a que tengan siempre abierta la puerta \npara sus sacerdotes. La puerta y el coraz\u00f3n. No olvidemos que el pr\u00f3jimo \nm\u00e1s pr\u00f3jimo del obispo es el sacerdote. Est\u00e9n cerca de ellos, esc\u00fachenlos, \nbusquen acompa\u00f1arlos en todas las situaciones que ellos enfrenten, espe -\ncialmente cuando los vean desanimados o ap\u00e1ticos, que es la peor de las \ntentaciones del demonio. La apat\u00eda, el des\u00e1nimo. Y esto h\u00e1ganlo no como \njueces, sino como padres, no como gerentes que se sirven de ellos, sino como \naut\u00e9nticos hermanos mayores. Creen un clima donde exista la confianza \npara un di\u00e1logo sincero, un di\u00e1logo abierto, buscando y pidiendo la gracia \nde tener la misma paciencia que el Se\u00f1or tiene con cada uno de nosotros, \n\u00a1y que es tanta, que es tanta!\n8 Cf. Exhort. ap. Evangelii gaudium , 268. Acta Francisci Pp.  1955\nQueridos hermanos: S\u00e9 que son m\u00faltiples los interrogantes que deben \nenfrentar en el seno de sus comunidades, tanto a diario como pensando \nen el porvenir. Nunca perdamos de vista que en ese futuro, tantas veces \nincierto como cuestionador, es precisamente el Se\u00f1or mismo quien viene \ncon la fuerza de la Resurrecci\u00f3n transformando cada llaga, cada herida, \nen fuente de vida. Miremos el ma\u00f1ana con la certeza de que no estamos \nsolos, de que no caminamos solos, de que no vamos solos, \u00c9l nos espera \nah\u00ed invit\u00e1ndonos a reconocerlo principalmente en el partir el pan.\nSupliquemos la intercesi\u00f3n del beato Nicol\u00e1s y de tantos santos misio -\nneros, para que nuestros pueblos sean renovados con esa misma unci\u00f3n.\nPuesto que est\u00e1n hoy aqu\u00ed numerosos Obispos de Asia, aprovecho la \nocasi\u00f3n para extender la bendici\u00f3n y mi cari\u00f1o a todas vuestras comuni -\ndades y, de modo especial, a los enfermos y a todos aquellos que est\u00e9n \npasando por momentos de dificultad. Que el Se\u00f1or los bendiga, cuide y los \nacompa\u00f1e siempre. Y a ustedes, que los lleve de su mano; y ustedes d\u00e9jense \nllevar de la mano del Se\u00f1or, no busquen otras manos.\nY, por favor, no se olviden de rezar y hacer rezar por m\u00ed, porque todo \nlo que les dije a ustedes me lo tengo que decir a m\u00ed mismo tambi\u00e9n.  \nMuchas gracias.1956  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nVII\nOccursus cum Moderatoribus Christianis et aliarum Religionum apud Univer -\nsitatem v.d. ChulalongkornChulalongkorn  Bancokii.*9\nSe\u00f1or Cardenal,  \nHermanos en el episcopado,  \nDistinguidos Representantes de las diferentes confesiones religiosas,  \nRepresentantes de la Comunidad Universitaria,  \nQueridos amigos:\ngracias por vuestra cordial bienvenida. Agradezco al Obispo Sirisut y al \nDr. Bundit Eua-arporn sus amables palabras. Agradezco tambi\u00e9n la invi -\ntaci\u00f3n a visitar esta famosa Universidad, a los estudiantes, a los docentes \ny personal que dan vida a esta casa de estudios, as\u00ed como la oportunidad \nque me brindan de encontrarme con representantes de las diferentes Co -\nmunidades cristianas, y con los l\u00edderes de otras religiones que nos honran \ncon su presencia. Les manifiesto mi agradecimiento por vuestra presencia \naqu\u00ed, y mi especial estima y reconocimiento por la valiosa herencia cultural \ny las tradiciones espirituales de las que son hijos y testigos.\nHace ciento veintid\u00f3s a\u00f1os, en 1897, el rey Chulalongkorn, de quien toma \nel nombre esta primera universidad, visit\u00f3 Roma y tuvo una audiencia con \nel Papa Le\u00f3n XIII: era la primera vez que un Jefe de Estado no cristiano \nfue recibido en el Vaticano. El recuerdo de ese importante encuentro, as\u00ed \ncomo el reinado llevado adelante por \u00e9l, caracterizado entre tantas virtudes \npor la abolici\u00f3n de la esclavitud, nos cuestiona y nos anima a asumir un \nprotagonismo tenaz en el camino del di\u00e1logo y del entendimiento mutuo. Y \nesto habr\u00eda que hacerlo en un esp\u00edritu de compromiso fraterno que ayude \na poner fin a tantas esclavitudes que persisten en nuestros d\u00edas, pienso \nespecialmente en el flagelo del tr\u00e1fico y de la trata de personas.\nLa necesidad de reconocimiento y valoraci\u00f3n mutua, as\u00ed como la coopera -\nci\u00f3n entre las religiones, es a\u00fan m\u00e1s apremiante para la humanidad actual; \nel mundo de hoy se enfrenta a problem\u00e1ticas complejas, como la globaliza -\nci\u00f3n econ\u00f3mico-financiera y sus graves consecuencias en el desarrollo de \n* Die 22 Novembris 2019. Acta Francisci Pp.  1957\nlas sociedades locales; los r\u00e1pidos avances \u2013promotores aparentemente de \nun mundo mejor\u2013 conviven con la tr\u00e1gica persistencia de conflictos civiles: \nsean conflictos migratorios, refugiados, hambrunas y conflictos b\u00e9licos; y \nconviven tambi\u00e9n con la degradaci\u00f3n y destrucci\u00f3n de nuestra casa co -\nm\u00fan. Todas estas situaciones nos alertan y recuerdan que ninguna regi\u00f3n \nni sector de nuestra familia humana puede pensarse o construirse ajena \no inmune a las dem\u00e1s. Son todas situaciones que, a su vez, nos exigen \naventurarnos a tejer nuevas formas de construir la historia presente sin \nnecesidad de denigrar o denostar a nadie. Se acabaron las \u00e9pocas donde \nla l\u00f3gica de la insularidad pod\u00eda predominar en la concepci\u00f3n del tiempo \ny del espacio, e imponerse como mecanismo v\u00e1lido para la resoluci\u00f3n de \nconflictos. Hoy es tiempo de atreverse a imaginar la l\u00f3gica del encuentro \ny del di\u00e1logo mutuo como camino, la colaboraci\u00f3n com\u00fan como conducta \ny el conocimiento rec\u00edproco como m\u00e9todo y criterio. Y, de este modo, \nofrecer un nuevo paradigma para la resoluci\u00f3n de conflictos, contribuir \nal entendimiento entre las personas y salvaguardar la creaci\u00f3n. Creo que, \nen este campo, las religiones, as\u00ed como las universidades, sin necesidad \nde renunciar a las propias notas esenciales y dones particulares, tenemos \nmucho para aportar y ofrecer; todo lo que hagamos en este sentido es un \npaso significativo para garantizar a las generaciones m\u00e1s j\u00f3venes su derecho \nal futuro, y ser\u00e1 tambi\u00e9n un servicio a la justicia y un servicio a la paz. \nS\u00f3lo as\u00ed les proporcionaremos las herramientas necesarias para que sean \nellos los principales protagonistas en la forma de generar estilos de vida \nsustentables e inclusivos.\nEstos tiempos nos exigen construir bases s\u00f3lidas, ancladas en el respeto \ny reconocimiento de la dignidad de las personas, en la promoci\u00f3n de un \nhumanismo integral capaz de reconocer y reclamar la defensa de nuestra \ncasa com\u00fan; en una administraci\u00f3n responsable, que conserve la belleza y \nla exuberancia de la naturaleza como un derecho fundamental para la exis -\ntencia. Las grandes tradiciones religiosas de nuestro mundo dan testimonio \nde un patrimonio espiritual, trascendente y ampliamente compartido, que \npuede ofrecer s\u00f3lidos aportes en este sentido, si somos capaces de aventu -\nrarnos a no tener miedo de encontrarnos.\nTodos nosotros estamos llamados, no s\u00f3lo a prestar atenci\u00f3n a la voz \nde los pobres en nuestro entorno: los marginados, los oprimidos, los pue -\nblos ind\u00edgenas y las minor\u00edas religiosas, sino tambi\u00e9n a no tener miedo de 1958  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\ngenerar instancias, como ya t\u00edmidamente se vienen desarrollando, donde \npoder unirnos y trabajar mancomunadamente. A su vez, se nos pide abrazar \nel imperativo de defender la dignidad humana y respetar los derechos de \nconciencia y libertad religiosa, y crear espacios donde ofrecer un poco de \naire fresco en la certeza de que \u00ab no todo est\u00e1 perdido, porque los seres \nhumanos, capaces de degradarse hasta el extremo, tambi\u00e9n pueden sobre -\nponerse, volver a optar por el bien y regenerarse, m\u00e1s all\u00e1 de todos los \ncondicionamientos mentales y sociales que les impongan \u00bb.1\nAqu\u00ed en Tailandia, pa\u00eds de gran belleza natural, quisiera subrayar una \nnota distintiva que considero crucial, y en cierta medida parte de las ri -\nquezas a \u201cexportar\u201d y compartir con otras regiones de nuestra familia hu -\nmana. Ustedes valoran y cuidan a sus ancianos \u2013es una gran riqueza\u2013, \nlos respetan y les dan un lugar reverencial, que les garantizan a ustedes \nlas ra\u00edces necesarias, para que vuestro pueblo no se marchite detr\u00e1s de \ndeterminados slogans  que terminan por vaciar e hipotecar el alma de las \nnuevas generaciones. Junto a la tendencia creciente de desacreditar los \nvalores y las culturas locales, por imposici\u00f3n de un modelo \u00fanico, tambi\u00e9n \n\u00ab vemos una tendencia a \u201chomogeneizar\u201d a los j\u00f3venes, a disolver las dife -\nrencias propias de su lugar de origen, a convertirlos en seres manipulables \nhechos en serie. As\u00ed se produce una destrucci\u00f3n cultural, que es tan grave \ncomo la desaparici\u00f3n de especies \u00bb.2 Contin\u00faen haci\u00e9ndoles conocer a los \nm\u00e1s j\u00f3venes el bagaje cultural de la sociedad en la que viven. Ayudar a \nlos j\u00f3venes a descubrir la riqueza viva del pasado, a encontrarse con sus \nra\u00edces haciendo memoria, a encontrarse con sus ancianos, es un verdadero \nacto de amor hacia ellos, en vista de su crecimiento y de las decisiones \nque deber\u00e1n tomar.3\nToda esta perspectiva implica necesariamente el papel de instituciones \neducativas como esta Universidad. La investigaci\u00f3n, el conocimiento, ayu -\ndan a abrir nuevos caminos para reducir la desigualdad entre las personas, \nfortalecer la justicia social, defender la dignidad humana, buscar las formas \nde resoluci\u00f3n pac\u00edfica de conflictos y preservar los recursos que dan vida \na nuestra tierra. Mi agradecimiento se dirige, de modo particular, a los \neducadores y acad\u00e9micos de este pa\u00eds que trabajan para proporcionar a las \n1 Carta enc. Laudato si\u2019 , 205.\n2 Exhort. ap. postsin. Christus vivit , 186.\n3 Cf. ib\u00edd. , 187. Acta Francisci Pp.  1959\ngeneraciones presentes y futuras las habilidades y, sobre todo, la sabidur\u00eda \nde ra\u00edz ancestral, que les permitir\u00e1 participar en la promoci\u00f3n del bien \ncom\u00fan de la sociedad.\nQueridos hermanos: Todos somos miembros de la familia humana y \ncada uno, desde el lugar que ocupa, est\u00e1 invitado a ser actor y gestor \ndirecto en la construcci\u00f3n de una cultura basada en valores compartidos, \nque conduzcan a la unidad, al respeto mutuo, a la convivencia armoniosa.\nUna vez m\u00e1s, les agradezco su invitaci\u00f3n y su atenci\u00f3n. Ofrezco mi \noraci\u00f3n y mis mejores deseos por sus esfuerzo, que est\u00e1n orientados a \nservir el desarrollo de Tailandia en prosperidad y paz. Sobre ustedes aqu\u00ed \npresentes, sobre sus familias y sobre aquellos a quienes sirven, invoco la \nbendici\u00f3n divina. Y les pido que, por favor, lo hagan por m\u00ed.\nMuchas gracias.1960  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nVIII\nSancta Missa cum Iuvenibus in cathedrali Templo Assumptionis BMV Bancokii.*\n\u00a1Salgamos al encuentro de Cristo el Se\u00f1or que viene!\nEl evangelio que acabamos de escuchar nos invita a ponernos en movi -\nmiento y mirar al futuro para encontrarnos con lo m\u00e1s hermoso que nos \nquiere regalar: la venida definitiva de Cristo a nuestras vidas y a nuestro \nmundo. \u00a1D\u00e9mosle la bienvenida en medio nuestro con inmensa alegr\u00eda y amor, \ncomo s\u00f3lo ustedes j\u00f3venes lo pueden hacer! Antes que nosotros salgamos a \nbuscarlo, sabemos que el Se\u00f1or nos busca, viene a nuestro encuentro y nos \nllama desde la necesidad de una historia por hacer, por crear e inventar. \nVamos hacia adelante con alegr\u00eda porque sabemos que all\u00ed nos espera.\nEl Se\u00f1or sabe que, por medio de ustedes, j\u00f3venes, entra el futuro en \nestas tierras y en el mundo, y con ustedes cuenta para llevar adelante su \nmisi\u00f3n hoy.1 As\u00ed como Dios ten\u00eda un plan para el pueblo elegido, tambi\u00e9n \ntiene un plan para cada uno de ustedes. \u00c9l es el primero en so\u00f1ar con \ninvitarnos a todos a un banquete que tenemos que preparar juntos, \u00c9l y \nnosotros, como comunidad: el banquete de su Reino en el que nadie podr\u00eda \nquedar afuera.\nEl evangelio de hoy nos habla de diez j\u00f3venes invitadas a mirar el fu -\nturo y formar parte de la fiesta del Se\u00f1or. El problema fue que algunas de \nellas no estaban preparadas para recibirlo; no porque se hayan quedado \ndormidas sino porque les falt\u00f3 el aceite necesario, el combustible interior \npara mantener encendido el fuego del amor. Ten\u00edan un gran impulso y \nmotivaci\u00f3n, quer\u00edan participar del llamado y la convocatoria del Maestro, \npero con el tiempo se fueron apagando, se les fueron agotando las fuerzas \ny las ganas, y llegaron tarde. Una par\u00e1bola de lo que nos puede suceder \na todos los cristianos cuando, llenos de impulsos y de ganas, sentimos el \nllamado del Se\u00f1or a tomar parte en su Reino y a compartir su alegr\u00eda \ncon los dem\u00e1s. Es frecuente que, frente a los problemas y obst\u00e1culos \u2013que \nmuchas veces son tantos, como cada uno de ustedes en su coraz\u00f3n lo sabe \n* Die 22 Novembris 2019.\n1 Cf. Exhort. ap. postsin. Christus vivit , 174. Acta Francisci Pp.  1961\nmuy bien\u2013; frente al sufrimiento de personas queridas, o a la impotencia \nde experimentar situaciones que parecen imposibles de ser cambiadas, en -\ntonces la incredulidad y la amargura pueden ganar espacio e infiltrarse \nsilenciosamente en nuestros sue\u00f1os, haciendo que se enfr\u00ede nuestro coraz\u00f3n, \nse pierda la alegr\u00eda y que lleguemos tarde.\nPor eso, me gustar\u00eda preguntarles: \u00bfQuieren mantener vivo el fuego \ncapaz de iluminarlos en medio de la noche y en medio de las dificultades?, \n\u00bfquieren prepararse para responder al llamado del Se\u00f1or?, \u00bfquieren estar \nlistos para hacer su voluntad?\n\u00bfC\u00f3mo procurarse el aceite que los va a mantener en movimiento y los \nimpulsa a buscar al Se\u00f1or en cada situaci\u00f3n?\nUstedes son herederos de una hermosa historia de evangelizaci\u00f3n que les \nfue transmitida como un tesoro sagrado. Esta hermosa catedral es testigo \nde la fe en Jesucristo que tuvieron sus antepasados: su fidelidad, profun -\ndamente arraigada, los impuls\u00f3 a hacer buenas obras, a construir ese otro \ntemplo m\u00e1s hermoso todav\u00eda, compuesto de piedras vivas para poder llevar \nel amor misericordioso de Dios a todas las personas de su tiempo. Pudieron \nhacer esto porque estaban convencidos de lo que el profeta Oseas proclam\u00f3 \nen la primera lectura de hoy: Dios les hab\u00eda hablado con ternura, los hab\u00eda \nabrazado con firme amor para siempre.2\nQueridos amigos, para que el fuego del Esp\u00edritu Santo no se apague, y \npuedan mantener viva la mirada y el coraz\u00f3n, es necesario estar bien arrai -\ngados en la fe de nuestros mayores: padres, abuelos y maestros. No para \nquedarse presos del pasado, sino para aprender a tener ese coraje capaz \nde ayudarnos a responder a las nuevas situaciones hist\u00f3ricas. La de ellos \nfue una vida que resisti\u00f3 muchas pruebas y mucho sufrimiento. Pero en el \ncamino, descubrieron que el secreto de un coraz\u00f3n feliz es la seguridad que \nencontramos cuando estamos anclados, enraizados en Jes\u00fas: enraizados en \nla vida de Jes\u00fas, en sus palabras, en su muerte y resurrecci\u00f3n.\n\u00ab A veces he visto \u00e1rboles j\u00f3venes, bellos, que elevaban sus ramas al cielo \nbuscando siempre m\u00e1s, y parec\u00edan un canto de esperanza. M\u00e1s adelante, \ndespu\u00e9s de una tormenta, los encontr\u00e9 ca\u00eddos, sin vida. Porque ten\u00edan pocas \nra\u00edces, hab\u00edan desplegado sus ramas sin arraigarse bien en la tierra, y as\u00ed \nsucumbieron ante los embates de la naturaleza. Por eso me duele ver que \n2 Cf. Os 2, 16.21.1962  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nalgunos les propongan a los j\u00f3venes construir un futuro sin ra\u00edces, como \nsi el mundo comenzara ahora. Porque es imposible que alguien crezca si \nno tiene ra\u00edces fuertes que ayuden a estar bien sostenido y agarrado a la \ntierra \u00bb. Chicas y chicos: \u00ab Es muy f\u00e1cil \u201cvolarse\u201d cuando no hay desde donde \nagarrarse, de donde sujetarse \u00bb.3\nSin este firme sentido de arraigo , podemos quedar desconcertados por \nlas \u201cvoces\u201d de este mundo que compiten por nuestra atenci\u00f3n. Muchas de \nestas voces son atractivas, propuestas bien maquilladas que al inicio pare -\ncen bellas e intensas, aunque con el tiempo solamente terminan dejando \nel vac\u00edo, el cansancio, la soledad y la desgana,4 y van apagando esa chispa \nde vida que el Se\u00f1or encendi\u00f3 un d\u00eda en cada uno.\nQueridos j\u00f3venes: Ustedes son una nueva generaci\u00f3n, con nuevas es -\nperanzas, nuevos sue\u00f1os y nuevas preguntas; seguramente tambi\u00e9n con \nalgunas dudas, pero, arraigados en Cristo, los invito a mantener viva la \nalegr\u00eda y a no tener miedo de mirar el futuro con confianza. Arraigados \nen Cristo, miren con alegr\u00eda y miren con confianza. Esta situaci\u00f3n nace \nde saberse buscados, encontrados y amados infinitamente por el Se\u00f1or. \nLa amistad cultivada con Jesucristo es el aceite necesario para iluminar \nel camino, vuestro camino, pero tambi\u00e9n el de todos los que los rodean: \namigos, vecinos, compa\u00f1eros de estudio y de trabajo, incluso el de aquellos \nque est\u00e1n en total desacuerdo con ustedes.\n\u00a1Salgamos al encuentro de Cristo el Se\u00f1or que viene ! No le tengan miedo \nal futuro ni se dejen achicar; por el contrario, sepan que ah\u00ed en el futuro \nel Se\u00f1or los est\u00e1 esperando para preparar y celebrar la fiesta de su Reino.\n3 Exhort. ap. postsin. Christus vivit , 179.\n4 Cf. ib\u00edd. , 277. Acta Francisci Pp.  1963\nIX\nOccursus cum Episcopis in Nuntiatura Apostolica in Tokio.*5\nQueridos hermanos Obispos:\nprimero de todo tengo que excusarme y pedir disculpas porque entr\u00e9 \nsin saludar a nadie. \u00a1Qu\u00e9 mal educados que somos los argentinos! Discul -\npen por eso. Es un gusto estar aqu\u00ed entre ustedes. Y, los japoneses, tienen \nfama de ser met\u00f3dicos y trabajadores, y la prueba es esta: \u00a1El Papa baja \ndel avi\u00f3n y lo hacen trabajar enseguida! Muchas gracias.\nY estoy contento por el don de visitar Jap\u00f3n y por la bienvenida que \nme han brindado. Agradezco especialmente al Arzobispo Takami por sus \npalabras en nombre de toda la comunidad cat\u00f3lica de este pa\u00eds. Estando \naqu\u00ed con ustedes, en este primer encuentro oficial, quiero saludar a cada \nuna y a todas vuestras comunidades, laicos, catequistas, sacerdotes, reli -\ngiosos, personas consagradas, seminaristas. Y tambi\u00e9n quiero extender el \nabrazo y mis oraciones a todos los japoneses en este per\u00edodo marcado por \nla entronizaci\u00f3n del nuevo Emperador y el inicio de la era Reiwa.\nNo s\u00e9 si sabr\u00e1n, pero desde joven sent\u00eda simpat\u00eda y cari\u00f1o por estas \ntierras. Han pasado muchos a\u00f1os de aquel impulso misionero cuya realiza -\nci\u00f3n se hizo esperar. Hoy, el Se\u00f1or me regala la oportunidad de estar entre \nustedes como peregrino misionero tras los pasos de grandes testigos de la \nfe. Se cumplen 470 a\u00f1os de la llegada de san Francisco Javier al Jap\u00f3n, \nquien marc\u00f3 el comienzo de la difusi\u00f3n del cristianismo en esta tierra. En \nsu memoria, quiero unirme a ustedes para dar gracias al Se\u00f1or por todos \naquellos que, a lo largo de los siglos, se dedicaron a sembrar el Evangelio \ny a servir al pueblo japon\u00e9s con gran unci\u00f3n y amor; esta entrega le dio \nun rostro muy particular a la Iglesia nipona. Pienso en los m\u00e1rtires san \nPablo Miki y sus compa\u00f1eros y en el beato Justo Takayama Ukon, que en \nmedio de tantas pruebas dio testimonio hasta su muerte. Esta entrega para \nmantener viva la fe a trav\u00e9s de la persecuci\u00f3n ayud\u00f3 a la peque\u00f1a comuni -\ndad cristiana a crecer, consolidarse y dar fruto. Tambi\u00e9n pensemos en los \n* Die 23 Novembris 2019.1964  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\n\u201ccristianos ocultos\u201d, de la regi\u00f3n de Nagasaki, que mantuvieron la fe por \ngeneraciones a trav\u00e9s del bautismo, la oraci\u00f3n y la catequesis; aut\u00e9nticas \nIglesias dom\u00e9sticas que resplandec\u00edan en esta tierra, quiz\u00e1s sin saberlo, \ncomo espejo de la familia de Nazaret.\nEl camino del Se\u00f1or nos muestra c\u00f3mo su presencia se \u201cjuega\u201d en la vida \ncotidiana del pueblo fiel, que busca la manera de seguir haciendo presente \nsu memoria; una presencia silenciosa, memoria viva que recuerda que donde \ndos o m\u00e1s est\u00e9n reunidos en su Nombre ah\u00ed estar\u00e1 \u00c9l, con la fuerza y la \nternura de su Esp\u00edritu.1 El ADN de vuestras comunidades est\u00e1 marcado \npor este testimonio, ant\u00eddoto contra toda desesperanza, que nos se\u00f1ala el \ncamino hacia donde poner la mirada. Ustedes son una Iglesia viva, que se \nha mantenido pronunciando el Nombre del Se\u00f1or y contemplando c\u00f3mo \u00c9l \nlos guiaba en medio de la persecuci\u00f3n.\nLa siembra confiada, el testimonio de los m\u00e1rtires y la paciente ex -\npectativa de los frutos que el Se\u00f1or regala a su tiempo, caracterizaron la \nmodalidad apost\u00f3lica con la que han sabido acompa\u00f1ar la cultura japonesa. \nComo resultado, forjaron a lo largo de estos a\u00f1os un rostro eclesial muy \napreciado, en general, por la sociedad nipona, gracias a sus numerosas \naportaciones al bien com\u00fan. Este importante cap\u00edtulo de la historia del pa\u00eds \ny de la Iglesia universal, ha sido ahora reconocido con la designaci\u00f3n de \nlas iglesias y pueblos de Nagasaki y Amakusa como lugares de Patrimonio \nCultural Mundial; pero, sobre todo, como memoria viva del alma de vuestras \ncomunidades, esperanza fecunda de toda evangelizaci\u00f3n.\nEste viaje apost\u00f3lico est\u00e1 marcado por el lema \u00ab proteger toda vida \u00bb, \nque bien puede simbolizar nuestro ministerio episcopal. El obispo es aquel \na quien el Se\u00f1or llam\u00f3 de en medio de su pueblo, para devolverlo como \npastor capaz de proteger toda vida, lo que determina en cierta medida el \nescenario a donde debemos apuntar.\nLa misi\u00f3n en estas tierras estuvo marcada por una fuerte b\u00fasqueda de \ninculturaci\u00f3n y di\u00e1logo, que permiti\u00f3 el desarrollo de nuevas modalidades \nindependientes a las desarrolladas en Europa. Sabemos que, desde el ini -\ncio, se usaron escritos, el teatro, la m\u00fasica y todo tipo de medios, en su \ngran mayor\u00eda en idioma japon\u00e9s. Este hecho demuestra el amor que los \n1 Cf. Mt 18, 20. Acta Francisci Pp.  1965\nprimeros misioneros sent\u00edan por estas tierras. Proteger toda vida significa, \nen primer lugar, tener esa mirada contemplativa capaz de amar la vida de \ntodo el pueblo que les fue confiado, para reconocer en \u00e9l ante todo un don \ndel Se\u00f1or. \u00ab Porque s\u00f3lo lo que se ama puede ser salvado. S\u00f3lo lo que se \nabraza puede ser transformado \u00bb.2 Principio de encarnaci\u00f3n capaz de ayu -\ndar a posicionarnos ante toda vida como un don gratuito, por sobre otras \nconsideraciones, v\u00e1lidas pero secundarias. Proteger toda vida y anunciar \nel Evangelio no son dos cosas separadas ni contrapuestas: se reclaman, \nse necesitan. Ambas significan estar atentos, velar ante todo aquello que \nhoy pueda estar impidiendo, en estas tierras, el desarrollo integral de las \npersonas confiadas a la luz del Evangelio de Jes\u00fas.\nSabemos que la Iglesia en Jap\u00f3n es peque\u00f1a y los cat\u00f3licos son una \nminor\u00eda, pero esto no debe restarle valor a vuestro compromiso con una \nevangelizaci\u00f3n que, en vuestra situaci\u00f3n particular, la palabra m\u00e1s fuerte \ny clara que puedan brindar es la de un testimonio humilde, cotidiano y de \ndi\u00e1logo con otras tradiciones religiosas. La hospitalidad y el cuidado que \nmuestran a los numerosos trabajadores extranjeros, que representan m\u00e1s \nde la mitad de los cat\u00f3licos de Jap\u00f3n, no s\u00f3lo sirve como testimonio del \nEvangelio en medio de la sociedad japonesa, sino que tambi\u00e9n certifica la \nuniversalidad de la Iglesia, demostrando que nuestra uni\u00f3n con Cristo es \nm\u00e1s fuerte que cualquier otro v\u00ednculo o identidad, y es capaz de llegar y \nalcanzar a todas las realidades.\nUna Iglesia martirial puede hablar con mayor libertad, especialmente al \nabordar cuestiones urgentes de paz y justicia en nuestro mundo. Ma\u00f1ana \nvisitar\u00e9 Nagasaki e Hiroshima donde rezar\u00e9 por las v\u00edctimas del bombar -\ndeo catastr\u00f3fico de estas dos ciudades, y me har\u00e9 eco de vuestros propios \nllamados prof\u00e9ticos al desarme nuclear. Deseo encontrar a aquellos que \na\u00fan sufren las heridas de este tr\u00e1gico episodio de la historia humana, as\u00ed \ncomo a las v\u00edctimas del \u201ctriple desastre\u201d. Su sufrimiento continuado es un \nrecordatorio elocuente a nuestro deber humano y cristiano de ayudar a \nlos que sufren en el cuerpo y en el esp\u00edritu, y de ofrecer a todos el men -\nsaje evang\u00e9lico de esperanza, curaci\u00f3n y reconciliaci\u00f3n. Recordemos que \nel mal no hace acepci\u00f3n de personas y no pregunta sobre pertenencias; \n2 XXXIV Jornada Mundial de la Juventud, Panam\u00e1, Vigilia de oraci\u00f3n , 26 enero 2019.1966  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nsimplemente irrumpe con su vehemencia destructora, como ha sucedido \nrecientemente con el devastador tif\u00f3n que ha provocado tantas v\u00edctimas y \nda\u00f1os materiales. Encomendemos a la misericordia del Se\u00f1or a los que han \nmuerto, a sus familiares, y a todos los que han perdido sus casas y bienes \nmateriales. Que no tengamos miedo a desarrollar siempre, aqu\u00ed y en todo \nel mundo, una misi\u00f3n capaz de levantar la voz y defender toda vida como \nun don preciado del Se\u00f1or.\nLos animo, pues, en sus esfuerzos para garantizar que la comunidad \ncat\u00f3lica en Jap\u00f3n ofrezca un testimonio claro del Evangelio en medio de \ntoda la sociedad. El apreciado apostolado educativo de la Iglesia representa \nun gran recurso para la evangelizaci\u00f3n, y demuestra el compromiso con \nlas m\u00e1s amplias corrientes intelectuales y culturales; la calidad de su con -\ntribuci\u00f3n depender\u00e1 naturalmente del fomento de su identidad y misi\u00f3n.\nSomos conscientes de que existen diversos flagelos que atentan contra \nla vida de algunas personas de vuestras comunidades, que est\u00e1n marcadas, \npor diversas razones, por la soledad, la desesperaci\u00f3n y el aislamiento. El \naumento del n\u00famero de suicidios en vuestras ciudades, as\u00ed como el \u201cbulismo\u201d \n(ijime ), y diversas formas de auto exigencia, est\u00e1n creando nuevos tipos de \nalienaci\u00f3n y desorientaci\u00f3n espiritual. \u00a1C\u00f3mo afecta esto especialmente a \nlos j\u00f3venes! Los invito a que les presten especial atenci\u00f3n a ellos y a sus \nnecesidades, busquen priorizar espacios donde la cultura de la eficacia, el \nrendimiento y el \u00e9xito se vea visitada por la cultura de un amor gratuito \ny desinteresado capaz de brindar a todos, y no s\u00f3lo a los que \u201cllegaron\u201d, \nposibilidades de una vida feliz y lograda. Con su celo, ideas y energ\u00edas, \nas\u00ed como con una buena formaci\u00f3n y bien acompa\u00f1ados, vuestros j\u00f3venes \npueden ser una fuente importante de esperanza para sus contempor\u00e1neos, \ny dar un testimonio vital de la caridad cristiana. Una b\u00fasqueda creativa, \ninculturada e ingeniosa del kerigma puede tener mucho eco en tantas vidas \nanhelantes de compasi\u00f3n.\nS\u00e9 que la mies es mucha y los obreros son pocos. Los estimulo a bus -\ncar, desarrollar y fomentar una misi\u00f3n capaz de involucrar a las familias \ny a promover una formaci\u00f3n capaz de alcanzar a las personas all\u00ed donde \nse encuentren, asumiendo siempre la realidad: el punto de partida para \ntodo apostolado nace del lugar donde las personas est\u00e1n en sus rutinas \ny quehaceres, no en lugares artificiales. All\u00ed, tenemos que llegar al alma  Acta Francisci Pp.  1967\nde las ciudades, de los trabajos, de las universidades para acompa\u00f1ar con \nel Evangelio de la compasi\u00f3n y la misericordia a los fieles que nos fueron \nconfiados.\nNuevamente gracias por la oportunidad que me regalan de poder visitar \ny celebrar con vuestras Iglesias locales. Pedro quiere confirmarlos en la fe, \npero Pedro tambi\u00e9n viene a tocar y a dejarse renovar en las huellas de tantos \nm\u00e1rtires testigos de la fe; recen para que el Se\u00f1or me regale esta gracia.\nY pido al Se\u00f1or que los bendiga y, en ustedes, bendiga a vuestras co -\nmunidades. Muchas gracias.1968  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nX\nNuntius de Armis Atomicis apud Atomic Bomb Hypocenter ParkAtomic Bomb Hypocenter Park  Nagasakii.*3\nQueridos hermanos y hermanas:\neste lugar nos hace m\u00e1s conscientes del dolor y del horror que los seres \nhumanos somos capaces de infringirnos. La cruz bombardeada y la estatua \nde Nuestra Se\u00f1ora, recientemente descubiertas en la Catedral de Nagasaki, \nnos recuerdan una vez m\u00e1s el indescriptible horror sufrido en su propia \ncarne por las v\u00edctimas y sus familias.\nUno de los anhelos m\u00e1s profundos del coraz\u00f3n humano es el deseo de \npaz y estabilidad. La posesi\u00f3n de armas nucleares y de otras armas de \ndestrucci\u00f3n masiva no son la respuesta m\u00e1s acertada a este deseo; es m\u00e1s, \nparecen continuamente ponerlo a prueba. Nuestro mundo vive la perversa \ndicotom\u00eda de querer defender y garantizar la estabilidad y la paz en base \na una falsa seguridad sustentada por una mentalidad de miedo y descon -\nfianza, que termina por envenenar las relaciones entre pueblos e impedir \ntodo posible di\u00e1logo.\nLa paz y la estabilidad internacional son incompatibles con todo intento \nde fundarse sobre el miedo a la mutua destrucci\u00f3n o sobre una amenaza \nde aniquilaci\u00f3n total; s\u00f3lo es posible desde una \u00e9tica global de solidaridad \ny cooperaci\u00f3n al servicio de un futuro plasmado por la interdependencia \ny la corresponsabilidad entre toda la familia humana de hoy y de ma\u00f1ana.\nAqu\u00ed, en esta ciudad, que es testigo de las catastr\u00f3ficas consecuencias \nhumanitarias y ambientales de un ataque nuclear, ser\u00e1n siempre pocos to -\ndos los intentos de alzar nuestra voz contra la carrera armamentista. Esta \ndesperdicia recursos valiosos que podr\u00edan, en cambio, utilizarse en beneficio \ndel desarrollo integral de los pueblos y para la protecci\u00f3n del ambiente \nnatural. En el mundo de hoy, en el que millones de ni\u00f1os y familias viven \nen condiciones infrahumanas, el dinero que se gasta y las fortunas que se \nganan en la fabricaci\u00f3n, modernizaci\u00f3n, mantenimiento y venta de armas, \ncada vez m\u00e1s destructivas, son un atentado continuo que clama al cielo.\n* Die 24 Novembris 2019. Acta Francisci Pp.  1969\nUn mundo en paz, libre de armas nucleares, es la aspiraci\u00f3n de millones \nde hombres y mujeres en todas partes. Convertir este ideal en realidad \nrequiere la participaci\u00f3n de todos: las personas, las comunidades religiosas, \nla sociedad civil, los Estados que poseen armas nucleares y aquellos que no \nlas poseen, los sectores militares y privados, y las organizaciones interna -\ncionales. Nuestra respuesta a la amenaza de las armas nucleares debe ser \ncolectiva y concertada, basada en la construcci\u00f3n ardua pero constante de \nuna confianza mutua que rompa la din\u00e1mica de desconfianza actualmente \nprevaleciente. En 1963, el Papa san Juan XXIII en la Enc\u00edclica Pacem in \nterris , solicitando tambi\u00e9n la prohibici\u00f3n de las armas at\u00f3micas,1 afirm\u00f3 que \n\u00ab una paz internacional verdadera y constante no puede apoyarse en el equi -\nlibrio de las fuerzas militares, sino \u00fanicamente en la confianza rec\u00edproca \u00bb.2\nEs necesario romper la din\u00e1mica de desconfianza que prevale actual -\nmente, y que hace correr el riesgo de conducir al desmantelamiento de la \narquitectura internacional de control de las armas. Estamos presenciando \nuna erosi\u00f3n del multilateralismo, a\u00fan m\u00e1s grave ante el desarrollo de las \nnuevas tecnolog\u00edas de armas; este enfoque parece bastante incongruente en \nel contexto actual marcado por la interconexi\u00f3n, y constituye una situaci\u00f3n \nque reclama una urgente atenci\u00f3n por parte de todos los l\u00edderes, as\u00ed como \ndedicaci\u00f3n tambi\u00e9n.\nLa Iglesia Cat\u00f3lica, por su parte, est\u00e1 irrevocablemente comprometida \ncon la decisi\u00f3n de promover la paz entre los pueblos y las naciones. Es \nun deber al que se siente obligada ante Dios y ante todos los hombres y \nmujeres de esta tierra. Nunca podemos cansarnos de trabajar e insistir con \nceleridad en apoyo a los principales instrumentos jur\u00eddicos internacionales \nde desarme y no proliferaci\u00f3n nuclear, incluido el Tratado sobre la prohibi -\nci\u00f3n de armas nucleares. En julio pasado, los obispos de Jap\u00f3n lanzaron un \nllamado para la abolici\u00f3n de las armas nucleares, y cada agosto la Iglesia \nnipona celebra un encuentro de oraci\u00f3n de diez d\u00edas por la paz. Que la \noraci\u00f3n, la b\u00fasqueda infatigable en la promoci\u00f3n de acuerdos, la insistencia \nen el di\u00e1logo, sean las \u201carmas\u201d en las que pongamos nuestra confianza y \ntambi\u00e9n la fuente de inspiraci\u00f3n de los esfuerzos para construir un mundo \nde justicia y solidaridad que brinde garant\u00edas reales para la paz.\n1 Cf. n. 112.\n2 N. 113.1970  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nCon el convencimiento de que un mundo sin armas nucleares es posible \ny necesario, pido a los l\u00edderes pol\u00edticos que no se olviden de que las mismas \nno nos defienden de las amenazas a la seguridad nacional e internacio -\nnal de nuestro tiempo. Es necesario considerar el impacto catastr\u00f3fico de \nun uso desde el punto de vista humanitario y ambiental, renunciando al \nfortalecimiento de un clima de miedo, desconfianza y hostilidad, impulsa -\ndo por doctrinas nucleares. El estado actual de nuestro planeta reclama, \npor su parte, una reflexi\u00f3n seria sobre c\u00f3mo todos estos recursos podr\u00edan \nser utilizados, con referencia a la compleja y dif\u00edcil implementaci\u00f3n de la \nAgenda 2030 para el Desarrollo Sostenible, y alcanzar as\u00ed objetivos como el \ndesarrollo humano integral. As\u00ed lo sugiri\u00f3 ya, en 1964, el Papa san Pablo \nVI, cuando propuso ayudar a los m\u00e1s desheredados a trav\u00e9s de un Fondo \nMundial , alimentado con una parte de los gastos militares.3\nPor todo esto, resulta crucial crear herramientas que aseguren la con -\nfianza y el desarrollo mutuo, y contar con l\u00edderes que est\u00e9n a la altura de \nlas circunstancias. Tarea que, a su vez, nos involucra y nos reclama a todos. \nNadie puede ser indiferente ante el dolor sufriente de millones de hombres \ny mujeres que hoy siguen golpeando a nuestras conciencias; nadie puede \nser sordo ante el grito del hermano que desde su herida llama; nadie puede \nser ciego ante las ruinas de una cultura incapaz de dialogar.\nLes pido unirnos en oraciones cada d\u00eda por la conversi\u00f3n de las con -\nciencias y por el triunfo de una cultura de la vida, de la reconciliaci\u00f3n y \nde la fraternidad. Una fraternidad que sepa reconocer y garantizar las \ndiferencias en la b\u00fasqueda de un destino com\u00fan.\nS\u00e9 que algunos de los aqu\u00ed presentes no son cat\u00f3licos, pero estoy seguro \nde que todos podemos hacer nuestra la oraci\u00f3n por la paz atribuida a san \nFrancisco de As\u00eds:\nSe\u00f1or, haz de m\u00ed un instrumento de tu paz:\ndonde haya odio, ponga yo amor;\ndonde haya ofensa, ponga yo perd\u00f3n;\ndonde haya duda, ponga yo fe;\ndonde haya desesperaci\u00f3n, ponga yo esperanza;\ndonde haya tinieblas, ponga yo luz;\ndonde haya tristeza, ponga yo alegr\u00eda.\n3 Cf. Discurso a los periodistas , Bombay, 4 diciembre 1964; Carta enc. Populorum progressio , \n26 marzo 1967, 51. Acta Francisci Pp.  1971\nEn este lugar de memoria, que nos sobrecoge y no puede dejarnos in -\ndiferentes, es a\u00fan m\u00e1s significativo confiar en Dios, para que nos ense\u00f1e \na ser instrumentos efectivos de paz y a trabajar tambi\u00e9n para no cometer \nlos mismos errores del pasado.\nQue ustedes y sus familias, y toda la naci\u00f3n, puedan experimentar las \nbendiciones de la prosperidad y la armon\u00eda social.1972 Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nXI\nObsequium Sanctis Martyribus apud Monumentum Martyrum Nagasakii.*\nQueridos hermanos y hermanas: Buenos d\u00edas.\nEsperaba con ansias este momento. Vengo como peregrino a rezar, a \nconfirmar, y tambi\u00e9n a ser confirmado por la fe de estos hermanos, que con \nsu testimonio y entrega nos se\u00f1alan el camino. Les agradezco la bienvenida.\nEste santuario evoca las im\u00e1genes y los nombres de los cristianos que \nfueron martirizados hace muchos a\u00f1os, comenzando con Pablo Miki y sus \ncompa\u00f1eros, el 5 de febrero de 1597, y la multitud de otros m\u00e1rtires que \nconsagraron este campo con su sufrimiento y su muerte.\nSin embargo, este santuario, m\u00e1s que de muerte, nos habla del triunfo \nde la vida. San Juan Pablo II vio este lugar no s\u00f3lo como el monte de los \nm\u00e1rtires, sino como un verdadero Monte de las Bienaventuranzas , donde \npodemos tocar el testimonio de hombres invadidos por el Esp\u00edritu Santo, \nlibres del ego\u00edsmo, de la comodidad y del orgullo.1 Porque aqu\u00ed la luz del \nEvangelio brill\u00f3 en el amor que triunf\u00f3 sobre la persecuci\u00f3n y la espada.\nEste lugar es ante todo un monumento que anuncia la Pascua, pues \nproclama que la \u00faltima palabra \u2013a pesar de todas las pruebas contrarias\u2013 no \npertenece a la muerte sino a la vida. No estamos llamados a la muerte sino \na una Vida en plenitud; ellos lo anunciaron. S\u00ed, aqu\u00ed est\u00e1 la oscuridad de \nla muerte y el martirio, pero tambi\u00e9n se anuncia la luz de la resurrecci\u00f3n, \ndonde la sangre de los m\u00e1rtires se convierte en semilla de la vida nueva \nque Jesucristo, a todos, nos quiere regalar. Su testimonio nos confirma en \nla fe y ayuda a renovar nuestra entrega y compromiso, para vivir el dis -\ncipulado misionero que sabe trabajar por una cultura, capaz de proteger y \ndefender siempre toda vida, a trav\u00e9s de ese \u201cmartirio\u201d del servicio cotidiano \ny silencioso de todos, especialmente hacia los m\u00e1s necesitados.\nVengo hasta este monumento dedicado a los m\u00e1rtires para encontrarme \ncon estos santos hombres y mujeres, y quiero hacerlo con la peque\u00f1ez de \naquel joven jesuita que ven\u00eda de \u201clos confines de la tierra\u201d, y encontr\u00f3 una \n* Die 24 Novembris 2019.\n1 Cf. Exhort. ap. Gaudete et exsultate , 65. Acta Francisci Pp.  1973\nprofunda fuente de inspiraci\u00f3n y renovaci\u00f3n en la historia de los primeros \nm\u00e1rtires japoneses. \u00a1No olvidemos el amor de su entrega! Que no sea una \ngloriosa reliquia de gestas pasadas, bien guardada y honrada en un museo, \nsino memoria y fuego vivo del alma de todo apostolado en esta tierra, capaz \nde renovar y encender siempre el celo evangelizador. Que la Iglesia en el \nJap\u00f3n de nuestro tiempo, con todas sus dificultades y promesas, se sienta \nllamada a escuchar cada d\u00eda el mensaje proclamado por san Pablo Miki \ndesde su cruz, y compartir con todos los hombres y mujeres la alegr\u00eda y \nla belleza del Evangelio, Camino, Verdad y Vida; 2 que podamos cada d\u00eda \nliberarnos de todo aquello que nos pesa e impide caminar con humildad, \nlibertad, parresia y caridad.\nHermanos: En este lugar tambi\u00e9n nos unimos a los cristianos que en \ndiversas partes del mundo hoy sufren y viven el martirio a causa de la fe. \nM\u00e1rtires del siglo XXI nos interpelan con su testimonio a que tomemos, \nvalientemente, el camino de las bienaventuranzas. Recemos por ellos y con \nellos, y levantemos la voz para que la libertad religiosa sea garantizada \npara todos y en todos los rincones del planeta, y levantemos tambi\u00e9n la voz \ncontra toda manipulaci\u00f3n de las religiones, \u00ab por pol\u00edticas integristas y de \ndivisi\u00f3n y por los sistemas de ganancia insaciables y las tendencias ideol\u00f3 -\ngicas odiosas, que manipulan las acciones y los destinos de los hombres \u00bb.3\nPidamos a Nuestra Se\u00f1ora, Reina de los M\u00e1rtires, a san Pablo Miki y \na todos sus compa\u00f1eros que a lo largo de la historia anunciaron con sus \nvidas las maravillas del Se\u00f1or, que intercedan por vuestra tierra y por la \nIglesia toda, para que su entrega despierte y mantenga viva la alegr\u00eda por \nla misi\u00f3n.\n2 Cf. Jn 14, 6.\n3 Documento sobre la fraternidad humana , Abu Dabi, 4 febrero 2019.1974 Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nXII\nSancta Missa in Campo institutionis athleticae v.d. Baseball Nagasakii.*\n\u00ab Jes\u00fas, acu\u00e9rdate de m\u00ed cuando llegues a tu reino  \u00bb.1\nEn este \u00faltimo domingo del a\u00f1o lit\u00fargico unimos nuestras voces a la \ndel malhechor que, crucificado junto con Jes\u00fas, lo reconoci\u00f3 y lo proclam\u00f3 \nrey. All\u00ed, en el momento menos triunfal y glorioso, bajo los gritos de burlas \ny humillaci\u00f3n, el bandido fue capaz de alzar la voz y realizar su profesi\u00f3n \nde fe. Son las \u00faltimas palabras que Jes\u00fas escucha y, a su vez, son las \u00fal -\ntimas palabras que \u00c9l dirige antes de entregarse al Padre: \u00ab Yo te aseguro \nque hoy estar\u00e1s conmigo en el Para\u00edso \u00bb.2 El pasado tortuoso del ladr\u00f3n \nparece, por un instante, cobrar un nuevo sentido: acompa\u00f1ar de cerca el \nsuplicio del Se\u00f1or; y este instante no hace m\u00e1s que corroborar la vida del \nSe\u00f1or: ofrecer siempre y en todas partes la salvaci\u00f3n. El calvario, lugar \nde desconcierto e injusticia, donde la impotencia y la incomprensi\u00f3n se \nencuentran acompa\u00f1adas por el murmullo y cuchicheo indiferente y justifi -\ncador de los burlones de turno ante la muerte del inocente, se transforma, \ngracias a la actitud del buen ladr\u00f3n, en una palabra de esperanza para \ntoda la humanidad. Las burlas y los gritos de s\u00e1lvate a ti mismo frente al \ninocente sufriente no ser\u00e1n la \u00faltima palabra; es m\u00e1s, despertar\u00e1n la voz \nde aquellos que se dejen tocar el coraz\u00f3n y se decidan por la compasi\u00f3n \ncomo aut\u00e9ntica forma para construir la historia.\nHoy aqu\u00ed queremos renovar nuestra fe y nuestro compromiso; conoce -\nmos bien la historia de nuestras fallas, pecados y limitaciones, al igual que \nel buen ladr\u00f3n, pero no queremos que eso sea lo que determine o defina \nnuestro presente y futuro. Sabemos que no son pocas las veces que podemos \ncaer en la atm\u00f3sfera comodona del grito f\u00e1cil e indiferente del \u201cs\u00e1lvate a ti \nmismo\u201d, y perder la memoria de lo que significa cargar con el sufrimiento \nde tantos inocentes. Estas tierras experimentaron, como pocas, la capacidad \ndestructora a la que puede llegar el ser humano. Por eso, como el buen \n* Die 24 Novembris 2019.\n1 Lc 23, 42.\n2 Lc 23, 43. Acta Francisci Pp.  1975\nladr\u00f3n, queremos vivir ese instante donde poder levantar nuestras voces \ny profesar nuestra fe en la defensa y en el servicio del Se\u00f1or, el Inocente \nsufriente. Queremos acompa\u00f1ar su suplicio, sostener su soledad y abandono, \ny escuchar, una vez m\u00e1s, que la salvaci\u00f3n es la palabra que el Padre nos \nquiere ofrecer a todos: \u00ab Hoy estar\u00e1s conmigo en el Para\u00edso \u00bb.\nSalvaci\u00f3n y certeza que testimoniaron valientemente con su vida san \nPablo Miki y sus compa\u00f1eros, as\u00ed como los miles de m\u00e1rtires que jalonan \nvuestro patrimonio espiritual. Queremos caminar sobre sus huellas, quere -\nmos andar sobre sus pasos para profesar con valent\u00eda que el amor dado, \nentregado y celebrado por Cristo en la cruz, es capaz de vencer sobre \ntodo tipo de odio, ego\u00edsmo, burla o evasi\u00f3n; es capaz de vencer sobre todo \npesimismo inoperante o bienestar narcotizante, que termina por paralizar \ncualquier buena acci\u00f3n y elecci\u00f3n. Nos lo recordaba el Concilio Vaticano \nII: lejos est\u00e1n de la verdad quienes sabiendo que nosotros no tenemos aqu\u00ed \nuna ciudad permanente, sino que buscamos la futura, piensan que por ello \npodemos descuidar nuestros deberes terrenos, no advirtiendo que, precisa -\nmente, por esa misma fe profesada estamos obligados a realizarlos de una \nmanera tal que den cuenta y transparenten la nobleza de la vocaci\u00f3n con \nla que hemos sido llamados.3\nNuestra fe es en el Dios de los Vivientes. Cristo est\u00e1 vivo y act\u00faa en \nmedio nuestro, conduci\u00e9ndonos a todos hacia la plenitud de vida. \u00c9l est\u00e1 \nvivo y nos quiere vivos. Cristo es nuestra esperanza.4 Lo imploramos cada \nd\u00eda: venga a nosotros tu Reino, Se\u00f1or. Y al hacerlo queremos tambi\u00e9n que \nnuestra vida y nuestras acciones se vuelvan una alabanza. Si nuestra misi\u00f3n \ncomo disc\u00edpulos misioneros es la de ser testigos y heraldos de lo que vendr\u00e1, \nno podemos resignarnos ante el mal y los males, sino que nos impulsa a ser \nlevadura de su Reino dondequiera que estemos: familia, trabajo, sociedad; \nnos impulsa a ser una peque\u00f1a abertura en la que el Esp\u00edritu siga soplando \nesperanza entre los pueblos. El Reino de los cielos es nuestra meta com\u00fan, \nuna meta que no puede ser s\u00f3lo para el ma\u00f1ana, sino que la imploramos \ny la comenzamos a vivir hoy, al lado de la indiferencia que rodea y que \nsilencia tantas veces a nuestros enfermos y discapacitados, a los ancianos \ny abandonados, a los refugiados y trabajadores extranjeros: todos ellos sa -\n3 Cf. Const. past. Gaudium et spes , 43.\n4 Cf. Exhort. ap. postsin.  Christus vivit , 1.1976 Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\ncramento vivo de Cristo, nuestro Rey; 5 porque \u00ab si verdaderamente hemos \npartido de la contemplaci\u00f3n de Cristo, tenemos que saberlo descubrir sobre \ntodo en el rostro de aquellos con los que \u00e9l mismo ha querido identificarse \u00bb.6\nAquel d\u00eda, en el Calvario, muchas voces callaban, tantas otras se bur -\nlaban, tan s\u00f3lo la del ladr\u00f3n fue capaz de alzarse y defender al inocente \nsufriente; toda una valiente profesi\u00f3n de fe. En cada uno de nosotros est\u00e1 \nla decisi\u00f3n de callar, burlar o profetizar. Queridos hermanos: Nagasaki lleva \nen su alma una herida dif\u00edcil de curar, signo del sufrimiento inexplicable \nde tantos inocentes; v\u00edctimas atropelladas por las guerras de ayer pero que \nsiguen sufriendo hoy en esta tercera guerra mundial a pedazos. Alcemos \nnuestras voces aqu\u00ed en una plegaria com\u00fan por todos aquellos que hoy est\u00e1n \nsufriendo en su carne este pecado que clama al cielo, y para que cada vez \nsean m\u00e1s los que, como el buen ladr\u00f3n, sean capaces de no callar ni bur -\nlarse, sino con su voz profetizar un reino de verdad y justicia, de santidad \ny gracia, de amor y de paz.7\n5 Cf. Mt 25, 31-46.\n6 S. JuAn pAblo ii, Carta ap. Novo millennio ineunte , 49.\n7 Cf. misAl romAno, Prefacio de la Solemnidad de Jesucristo, Rey del Universo . Acta Francisci Pp.  1977\nXIII\nOccursus pro Pace apud Memorialem pacis Hirosimae.*\n\u00ab Por mis hermanos y compa\u00f1eros, voy a decir: La paz contigo  \u00bb.1\nDios de misericordia y Se\u00f1or de la historia, a ti elevamos nuestros ojos \ndesde este lugar, encrucijada de muerte y vida, de derrota y renacimiento, \nde sufrimiento y piedad.\nAqu\u00ed, de tantos hombres y mujeres, de sus sue\u00f1os y esperanzas, en \nmedio de un resplandor de rel\u00e1mpago y fuego, no ha quedado m\u00e1s que \nsombra y silencio. En apenas un instante, todo fue devorado por un agu -\njero negro de destrucci\u00f3n y muerte. Desde ese abismo de silencio, todav\u00eda \nhoy se sigue escuchando fuerte el grito de los que ya no est\u00e1n. Ven\u00edan de \ndiferentes lugares, ten\u00edan nombres distintos, algunos de ellos hablaban len -\nguas diversas. Todos quedaron unidos por un mismo destino, en una hora \ntremenda que marc\u00f3 para siempre, no s\u00f3lo la historia de este pa\u00eds sino el \nrostro de la humanidad.\nHago memoria aqu\u00ed de todas las v\u00edctimas, me inclino ante la fuerza y la \ndignidad de aquellos que, habiendo sobrevivido a esos primeros momentos, \nhan soportado en sus cuerpos durante muchos a\u00f1os los sufrimientos m\u00e1s \nagudos y, en sus mentes, los g\u00e9rmenes de la muerte que segu\u00edan consu -\nmiendo su energ\u00eda vital.\nHe sentido el deber de venir a este lugar como peregrino de paz, para \npermanecer en oraci\u00f3n, recordando a las v\u00edctimas inocentes de tanta violen -\ncia y llevando tambi\u00e9n en el coraz\u00f3n las s\u00faplicas y anhelos de los hombres y \nmujeres de nuestro tiempo, especialmente de los j\u00f3venes, que desean la paz, \ntrabajan por la paz, se sacrifican por la paz. He venido a este lugar lleno \nde memoria y de futuro trayendo el grito de los pobres, que son siempre \nlas v\u00edctimas m\u00e1s indefensas del odio y de los conflictos.\nQuisiera humildemente ser la voz de aquellos cuya voz no es escuchada, \ny que miran con inquietud y angustia las crecientes tensiones que atraviesan \nnuestro tiempo, las inaceptables desigualdades e injusticias que amenazan \n* Die 24 Novembris 2019.\n1 Sal 122, 8.1978 Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nla convivencia humana, la grave incapacidad de cuidar nuestra casa com\u00fan, \nel recurso continuo y espasm\u00f3dico de las armas, como si estas pudieran \ngarantizar un futuro de paz.\nCon convicci\u00f3n, deseo reiterar que el uso de la energ\u00eda at\u00f3mica con fines \nde guerra es hoy m\u00e1s que nunca un crimen, no s\u00f3lo contra el hombre y su \ndignidad sino contra toda posibilidad de futuro en nuestra casa com\u00fan. El \nuso de energ\u00eda at\u00f3mica con fines de guerra es inmoral, como asimismo es \ninmoral la posesi\u00f3n de las armas at\u00f3micas, como ya lo dije hace dos a\u00f1os . \nSeremos juzgados por esto. Las nuevas generaciones se levantar\u00e1n como \njueces de nuestra derrota si hemos hablado de la paz, pero no la hemos \nrealizado con nuestras acciones entre los pueblos de la tierra. \u00bfC\u00f3mo po -\ndemos hablar de paz mientras construimos nuevas y formidables armas de \nguerra? \u00bfC\u00f3mo podemos hablar de paz mientras justificamos determinadas \nacciones espurias con discursos de discriminaci\u00f3n y de odio?\nEstoy convencido de que la paz no es m\u00e1s que un \u201csonido de palabras\u201d \nsi no se funda en la verdad, si no se construye de acuerdo con la justicia, \nsi no est\u00e1 vivificada y completada por la caridad, y si no se realiza en la \nlibertad.2\nLa construcci\u00f3n de la paz en la verdad y en la justicia significa reconocer \nque \u00ab son muchas y muy grandes las diferencias entre los hombres en ciencia, \nvirtud, inteligencia y bienes materiales \u00bb,3 lo cual jam\u00e1s puede justificar el \nprop\u00f3sito de imponer a los dem\u00e1s los propios intereses particulares. Por el \ncontrario, todo esto constituye una fuente de mayor responsabilidad y res -\npeto. Asimismo, las comunidades pol\u00edticas, que leg\u00edtimamente pueden diferir \nentre s\u00ed en t\u00e9rminos de cultura o desarrollo econ\u00f3mico, est\u00e1n llamadas a \ncomprometerse a trabajar \u00ab por el progreso com\u00fan \u00bb, por el bien de todos.4\nDe hecho, si realmente queremos construir una sociedad m\u00e1s justa y \nsegura, debemos dejar que las armas caigan de nuestras manos: \u00ab No es \nposible amar con armas ofensivas en las manos \u00bb.5 Cuando nos entregamos \na la l\u00f3gica de las armas y nos alejamos del ejercicio del di\u00e1logo, nos olvi -\ndamos tr\u00e1gicamente de que las armas, antes incluso de causar v\u00edctimas y \nruinas, tienen la capacidad de provocar pesadillas, \u00ab exigen enormes gastos, \n2 Cf. S. JuAn XXIII, Carta enc. Pacem in terris , 37.\n3 Ib\u00edd., 87.\n4 Ib\u00edd., 88.\n5 S. pAblo VI, Discurso a las Naciones Unidas , 4 octubre 1965, 10. Acta Francisci Pp.  1979\ndetienen los proyectos de solidaridad y de trabajo \u00fatil, alteran la psicolo -\ng\u00eda de los pueblos \u00bb.6 \u00bfC\u00f3mo podemos proponer la paz si frecuentamos la \nintimidaci\u00f3n b\u00e9lica nuclear como recurso leg\u00edtimo para la resoluci\u00f3n de los \nconflictos? Que este abismo de dolor evoque los l\u00edmites que jam\u00e1s se pueden \natravesar. La verdadera paz s\u00f3lo puede ser una paz desarmada. Adem\u00e1s, \n\u00ab la paz no es la mera ausencia de la guerra [\u2026]; sino un perpetuo queha -\ncer \u00bb.7 Es fruto de la justicia, del desarrollo, de la solidaridad, del cuidado \nde nuestra casa com\u00fan y de la promoci\u00f3n del bien com\u00fan, aprendiendo de \nlas ense\u00f1anzas de la historia.\nRecordar, caminar juntos, proteger. Estos son tres imperativos morales \nque, precisamente aqu\u00ed en Hiroshima, adquieren un significado a\u00fan m\u00e1s \nfuerte y universal, y tienen la capacidad de abrir un camino de paz. Por \nlo tanto, no podemos permitir que las actuales y nuevas generaciones pier -\ndan la memoria de lo acontecido, esa memoria que es garante y est\u00edmulo \npara construir un futuro m\u00e1s justo y m\u00e1s fraterno; un recuerdo expansivo \ncapaz de despertar las conciencias de todos los hombres y mujeres, espe -\ncialmente de aquellos que hoy desempe\u00f1an un papel especial en el destino \nde las naciones; una memoria viva que nos ayude a decir de generaci\u00f3n \nen generaci\u00f3n: \u00a1nunca m\u00e1s!\nPrecisamente por esto  estamos llamados a caminar juntos, con una mi -\nrada de comprensi\u00f3n y de  perd\u00f3n, abriendo el horizonte a la esperanza y \ntrayendo un rayo de luz en medio de las numerosas nubes que hoy ensom -\nbrecen el cielo. Abr\u00e1monos a la esperanza, convirti\u00e9ndonos en instrumentos \nde reconciliaci\u00f3n y de paz. Esto ser\u00e1 siempre posible si somos capaces de \nprotegernos y sabernos hermanados en un destino com\u00fan. Nuestro mundo, \ninterconectado no s\u00f3lo por la globalizaci\u00f3n sino desde siempre por una tie -\nrra com\u00fan, reclama m\u00e1s que en otras \u00e9pocas la postergaci\u00f3n de intereses \nexclusivos de determinados grupos o sectores, para alcanzar la grandeza de \naquellos que luchan corresponsablemente para garantizar un futuro com\u00fan.\nEn una sola s\u00faplica abierta a Dios y a todos los hombres y mujeres \nde buena voluntad, en nombre de todas las v\u00edctimas de los bombardeos y \nexperimentos at\u00f3micos, y de todos los conflictos, desde el coraz\u00f3n  elevemos \nconjuntamente un grito: \u00a1Nunca m\u00e1s la guerra, nunca m\u00e1s el rugido de las \n6 Ib\u00edd.\n7 ConC. vAT. ii, Const. past. Gaudium et spes , 78.1980  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\narmas, nunca m\u00e1s tanto sufrimiento! Que venga la paz en nuestros d\u00edas, \nen este mundo nuestro. Dios, t\u00fa nos lo has prometido: \u00ab La misericordia y \nla fidelidad se encuentran, la justicia y la paz se besan; la fidelidad brota \nde la tierra, y la justicia mira desde el cielo \u00bb.8\nVen, Se\u00f1or, que es tarde y donde sobreabund\u00f3 la destrucci\u00f3n que hoy \ntambi\u00e9n pueda hoy sobreabundar la esperanza de que es posible escribir \ny realizar una historia diferente. \u00a1Ven, Se\u00f1or, Pr\u00edncipe de la paz, haznos \ninstrumentos y ecos de tu paz!\n\u00ab Por mis hermanos y compa\u00f1eros, voy a decir: La paz contigo  \u00bb.9\n8 Sal 84, 11-12.\n9 Sal 122, 8. Acta Francisci Pp.  1981\nXIV\nOccursus cum victimis triplicis calamitatis in BellesalleBellesalle  Hanzomon Tokii.*10\nQueridos amigos:\neste encuentro con ustedes es un momento importante en mi visita a \nJap\u00f3n. Les agradezco la bienvenida con m\u00fasica argentina. De manera es -\npecial, agradezco a Toshiko, Tokuun y Matsuki, quienes han compartido su \nhistoria con nosotros. Ellos y tambi\u00e9n ustedes representan a todos los que \nhan sufrido de manera tan grande a causa del triple desastre \u2013el terremoto, \nel tsunami y el accidente nuclear\u2013, que afect\u00f3 no s\u00f3lo a las prefecturas de \nIwate, Miyagi y Fukushima, sino a todo el Jap\u00f3n y a sus ciudadanos. Gra -\ncias por expresar con sus palabras y con su presencia la tristeza y el dolor \nsufrido por tantas personas, pero tambi\u00e9n la esperanza abierta a un futuro \nmejor. Matsuki, al terminar su testimonio, me invitaba a unirme a ustedes \nen oraci\u00f3n. Hagamos un rato de silencio y que nuestra primera palabra \nsea rezar por las m\u00e1s de dieciocho mil personas que perdieron la vida, por \nsus familiares y por los que a\u00fan est\u00e1n desaparecidos. Hagamos una oraci\u00f3n \nque nos una y nos d\u00e9 el coraje de mirar hacia adelante con esperanza.\nTambi\u00e9n agradezcamos el esfuerzo de los gobiernos locales, organiza -\nciones y personas que trabajan en la reconstrucci\u00f3n de las \u00e1reas donde \nocurrieron los desastres y para aliviar la situaci\u00f3n de las m\u00e1s de cincuenta \nmil personas que fueron evacuadas, actualmente en viviendas temporales, \nsin poder a\u00fan regresar a sus hogares.\nAgradezco de modo especial, como bien lo se\u00f1al\u00f3 Toshiko, la rapidez \ncon que muchas personas, no s\u00f3lo de Jap\u00f3n sino de todo el mundo, se \nmovilizaron inmediatamente despu\u00e9s de los desastres, para apoyar a las \nv\u00edctimas con la oraci\u00f3n y la ayuda material y financiera. Una acci\u00f3n que no \npuede perderse en el tiempo y desaparecer despu\u00e9s del shock inicial, sino \nque debemos perpetuar y sostener. En relaci\u00f3n a lo que se\u00f1al\u00f3 Matsuki, \nalgunos de los que viv\u00edan en las \u00e1reas afectadas ahora se sienten olvidados \ny no pocos deben hacer frente a continuos problemas de tierras y bosques \ncontaminados y los efectos a largo plazo de la radiaci\u00f3n.\n* Die 25 Novembris 2019.1982  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nQue este encuentro sirva para que, entre todos, podamos hacer un \nllamamiento a todas las personas de buena voluntad para que las v\u00edctimas \nde estas tragedias sigan recibiendo la ayuda que tanto necesitan.\nSin recursos b\u00e1sicos: alimentos, ropa y refugio, no es posible llevar \nadelante una vida digna y tener lo m\u00ednimo necesario para poder lograr \nuna reconstrucci\u00f3n, que reclama a su vez la necesidad de experimentar la \nsolidaridad y el apoyo de una comunidad. Nadie se \u201creconstruye\u201d solo, nadie \npuede volver a empezar solo. Es imprescindible encontrar una mano amiga, \nuna mano hermana, capaz de ayudar a levantar no s\u00f3lo la ciudad, sino la \nmirada y la esperanza. Toshiko nos dijo que, aunque ella perdi\u00f3 su hogar en \nel tsunami, est\u00e1 agradecida por poder apreciar el regalo de la vida y sentir \nla esperanza al ver a las personas unirse para ayudarse entre s\u00ed. Ocho a\u00f1os \ndespu\u00e9s del triple desastre, Jap\u00f3n ha demostrado c\u00f3mo un pueblo puede \nunirse en solidaridad, paciencia, perseverancia y resistencia. El camino \nhacia una recuperaci\u00f3n completa puede ser todav\u00eda largo, pero siempre \nes posible si cuenta con el alma de este pueblo capaz de movilizarse para \nsocorrerse y ayudarse. Como dijo Toshiko, si no hacemos nada el resultado \nser\u00e1 cero, pero si das un paso entonces avanzar\u00e1s un paso adelante. As\u00ed \npues, los invito a avanzar cada d\u00eda, poco a poco, para construir el futuro \nbasado en la solidaridad y el compromiso de unos con otros, por ustedes, \npor sus hijos y nietos, y por las generaciones venideras.\nTokuun pregunt\u00f3 c\u00f3mo podemos responder a otros problemas importan -\ntes que nos afectan y que, como ustedes bien saben, no pueden entenderse \no tratarse separadamente: guerras, refugiados, alimentos, disparidades eco -\nn\u00f3micas y desaf\u00edos ambientales. Es un grave error pensar que hoy en d\u00eda \nse pueden abordar aisladamente los temas sin asumirlos como parte de una \nred m\u00e1s grande. Como acertadamente se\u00f1al\u00f3, somos parte de esta tierra, \nparte del medio ambiente; porque todo est\u00e1, en \u00faltima instancia, interco -\nnectado. El primer paso \u2013creo yo\u2013, adem\u00e1s de tomar decisiones valientes e \nimportantes sobre el uso de los recursos naturales, y en particular sobre las \nfuturas fuentes de energ\u00eda, es trabajar y caminar hacia una cultura capaz \nde combatir la indiferencia. Uno de los males que m\u00e1s nos afectan versa \nen la cultura de la indiferencia. Urge movilizarnos para ayudar a tomar \nconciencia de que si un miembro de nuestra familia sufre, todos sufrimos \ncon \u00e9l; porque no se alcanza la interconexi\u00f3n si no se cultiva la sabidur\u00eda  Acta Francisci Pp.  1983\nde la pertenencia, \u00fanica capaz de asumir los problemas y las soluciones de \nmanera global. Nos pertenecemos unos a los otros.\nEn este sentido, quisiera recordar, de manera particular, el accidente \nnuclear de Daiichi en Fukushima y sus secuelas. Adem\u00e1s de las preocupacio -\nnes cient\u00edficas o m\u00e9dicas, tambi\u00e9n existe el inmenso trabajo para restaurar \nel tejido de la sociedad. Hasta que no se restablezcan los lazos sociales en \nlas comunidades locales y las personas tengan de nuevo una vida segura y \nestable, el accidente de Fukushima no se resolver\u00e1 por completo. Lo cual \nimplica, a su vez \u2013como bien lo se\u00f1alaron mis hermanos obispos en Jap\u00f3n\u2013, \nla preocupaci\u00f3n por el uso continuo de la energ\u00eda nuclear, y pidieron la \nabolici\u00f3n de las centrales nucleares.\nNuestra era siente la tentaci\u00f3n de hacer del progreso tecnol\u00f3gico la \nmedida del progreso humano. Este \u201cparadigma tecnocr\u00e1tico\u201d de progreso \ny desarrollo modela la vida de las personas y el funcionamiento de la \nsociedad y, a menudo, conduce a un reduccionismo que afecta a todos los \n\u00e1mbitos de nuestras sociedades.1 Por tanto, es importante, en momentos \ncomo este, hacer una pausa, detenernos y reflexionar sobre qui\u00e9nes so -\nmos y, quiz\u00e1s de manera m\u00e1s cr\u00edtica, qui\u00e9nes queremos ser. \u00bfQu\u00e9 clase de \nmundo, qu\u00e9 clase de legado queremos dejar a los que vendr\u00e1n despu\u00e9s de \nnosotros? La sabidur\u00eda y la experiencia de los ancianos, unidas al celo y al \nentusiasmo de los j\u00f3venes, pueden ayudar a forjar una visi\u00f3n diferente, una \nvisi\u00f3n que ayude a mirar con reverencia el don de la vida y la solidaridad \ncon nuestros hermanos y hermanas en la \u00fanica, multi\u00e9tnica y multicultural \nfamilia humana.\nAl pensar en el futuro de nuestra casa com\u00fan, debemos darnos cuenta \nde que no podemos tomar decisiones puramente ego\u00edstas y que tenemos \nuna gran responsabilidad con las generaciones futuras. En ese sentido, se \nnos pide elegir una forma de vida humilde y austera que d\u00e9 cuenta de las \nurgencias que estamos llamados a encarar. Toshiko, Tokuun y Matsuki nos \nhan recordado la necesidad de encontrar un nuevo camino para el futuro, \nun camino basado en el respeto por cada persona y en el respeto por el \nmundo natural. En este camino, \u00ab todos podemos colaborar como instru -\nmentos de Dios para el cuidado de la creaci\u00f3n, cada uno desde su cultura, \nsu experiencia, sus iniciativas y sus capacidades \u00bb.2\n1 Cf. Carta enc. Laudato si\u2019 , 101-114.\n2 Ib\u00edd. , 14.1984  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nQueridos hermanos: En el trabajo continuo de recuperaci\u00f3n y reconstruc -\nci\u00f3n despu\u00e9s del triple desastre, muchas manos deben juntarse y muchos \ncorazones deben unirse como si fueran uno solo. De esta manera, los que \nhan sufrido recibir\u00e1n apoyo y sabr\u00e1n que no han sido olvidados. Sabr\u00e1n que \nmuchas personas, activa y efectivamente, comparten su dolor y continuar\u00e1n \nextendiendo una mano fraterna para ayudar. Una vez m\u00e1s, celebremos y \ndemos gracias por todos aquellos que, de modo sencillo, han tratado de \naliviar la carga de las v\u00edctimas. Que esa compasi\u00f3n sea el camino que les \npermita a todos encontrar esperanza, estabilidad y seguridad para el futuro.\nGracias de nuevo por estar aqu\u00ed. Por favor, recen por m\u00ed; y que Dios les \nconceda a todos ustedes y a sus seres queridos las bendiciones de sabidur\u00eda, \nde fortaleza y de paz. Muchas gracias. Acta Francisci Pp.  1985\nXV\nOccursus cum Iuvenibus in cathedrali Templo Sanctae Mariae Immaculatae \nTokii.*3\nQueridos j\u00f3venes:\ngracias por venir, gracias por estar aqu\u00ed. Ver y escuchar vuestra ener -\ng\u00eda y entusiasmo me da alegr\u00eda y me da esperanza. Les estoy agradecido \npor esto. Tambi\u00e9n agradezco a Leonardo, Miki y Masako sus palabras de \ntestimonio. Se necesita gran coraje y valent\u00eda para compartir lo que se \nlleva en el coraz\u00f3n como ustedes lo hicieron. Estoy seguro de que sus voces \nfueron eco de muchos de sus compa\u00f1eros aqu\u00ed presentes. \u00a1Gracias! S\u00e9 que \nen medio de ustedes hay j\u00f3venes de otras nacionalidades, algunos de ellos \nbuscan refugio. Aprendamos a construir juntos la sociedad que queremos \npara ma\u00f1ana.\nCuando los miro, puedo ver la diversidad cultural y religiosa de los j\u00f3 -\nvenes que viven en el Jap\u00f3n hoy, y tambi\u00e9n algo de la belleza que vuestra \ngeneraci\u00f3n ofrece al futuro. La amistad entre ustedes, su presencia aqu\u00ed \nrecuerda a todos que el futuro no es monocrom\u00e1tico, sino que es posible si \nnos animamos a mirarlo en la variedad y en la diversidad de lo que cada \nuno puede aportar. Cu\u00e1nto necesita aprender nuestra familia humana a vivir \njuntos en armon\u00eda y paz sin necesidad de que tengamos que ser todos igua -\nlitos. No nos hicieron a m\u00e1quina, todos en serie. Cada uno viene del amor \nde sus padres y de su familia, por eso somos todos distintos, cada uno trae \nuna historia para compartir. (Cuando yo digo algo que no est\u00e1 traducido, \nlo va a traducir \u00e9l, \u00bfde acuerdo?) Necesitamos crecer en fraternidad, en \npreocupaci\u00f3n por los dem\u00e1s, en respeto por las diferentes experiencias y \npuntos de vista. Este encuentro es una fiesta porque estamos diciendo que \nla cultura del encuentro es posible, que no es una utop\u00eda, y que ustedes, \nlos j\u00f3venes, tienen esa sensibilidad especial para llevarla adelante.\nMe impresionaron las preguntas que hicieron, porque reflejan vuestras \nexperiencias concretas, y tambi\u00e9n vuestras esperanzas y vuestros sue\u00f1os \npara el futuro.\n* Die 25 Novembris 2019.1986  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nGracias, Leonardo, por compartir la experiencia de bullying y discri -\nminaci\u00f3n que sufriste. Cada vez m\u00e1s los j\u00f3venes encuentran el valor de \nhablar sobre experiencias como la tuya. En mi edad, cuando yo era joven, \nnunca se hablaba de cosas como las que dijo Leonardo. Lo m\u00e1s cruel del \nbullying , del acoso escolar, es que hiere nuestro esp\u00edritu y nuestra auto -\nestima en el momento en que m\u00e1s necesitamos fortaleza para aceptarnos \na nosotros mismos y poder encarar nuevos retos en la vida. En ocasio -\nnes, las v\u00edctimas de bullying incluso se culpan a s\u00ed mismas por haber sido \nblanco \u201cf\u00e1cil\u201d. Pueden sentirse fracasados, d\u00e9biles y sin valor, y llegar a \nsituaciones altamente dram\u00e1ticas: \u201cSi tan solo yo fuera diferente...\u201d. Sin \nembargo, parad\u00f3jicamente, son los acosadores, los que hacen el bullying , \nlos verdaderamente d\u00e9biles, porque piensan que pueden afirmar su propia \nidentidad lastimando a los dem\u00e1s. Algunas veces atacan a cualquiera que \nconsideran diferente, que representa algo que los amenaza. En el fondo, los \nacosadores, los que hacen el bullying tienen miedo, son miedosos que se \ncubren en la apariencia de fortaleza. Y en esto \u2013presten atenci\u00f3n\u2013, cuando \nustedes sientan, vean que alguno tiene necesidad de herir a otro, de hacer \nel bullying a otro, de acosarlo, ese es el d\u00e9bil, el acosado no es el d\u00e9bil, es \nel que acosa al d\u00e9bil porque necesita hacerse el grandecito, el fuerte para \nsentirse persona. Yo le dije a Leonardo reci\u00e9n: \u201cCu\u00e1ndo te digan que sos \nobeso, decile, es peor ser flaco como vos\u201d. Debemos unirnos todos contra \nesta cultura del \u201cbulismo\u201d, todos juntos contra esta cultura del \u201cbulismo\u201d, \ny aprender a decir: \u00a1Basta! Es una epidemia donde la mejor medicina la \npueden poner entre ustedes mismos. No alcanza con que las Instituciones \neducativas o los adultos usen todos los recursos que est\u00e1n a su alcance \npara prevenir esta tragedia, sino que es necesario que entre ustedes, entre \namigos, entre compa\u00f1eros, puedan unirse para decir: \u00a1No! No al \u201cbulismo\u201d, \nno a la agresi\u00f3n al otro. Eso est\u00e1 mal. No hay mayor arma para defenderse \nde estas acciones que la de poder \u201clevantarse\u201d entre compa\u00f1eros y amigos, \ny decir: Esto que est\u00e1s haciendo, el \u201cbulismo\u201d, es grave.\nEl que hace \u201cbulismo\u201d es un miedoso, y el miedo siempre es enemigo \ndel bien, por eso es enemigo del amor y de la paz. Las grandes religiones, \ntodas las religiones que cada una de nosotros practica, ense\u00f1an tolerancia, \nense\u00f1an armon\u00eda, ense\u00f1an misericordia; las religiones no ense\u00f1an miedo, \ndivisi\u00f3n o conflicto. Para nosotros los cristianos, escuchamos a Jes\u00fas que  Acta Francisci Pp.  1987\nconstantemente les dec\u00eda a sus seguidores que no tuvieran miedo. \u00bfPor qu\u00e9? \nPorque si estamos con Dios y amamos con Dios y a nuestros hermanos, \nese amor expulsa el temor .1 Para muchos de nosotros, como bien nos lo \nrecordaste Leonardo, mirar la vida de Jes\u00fas nos permite encontrar consuelo, \nporque Jes\u00fas mismo sab\u00eda lo que significaba ser despreciado y rechazado, \nincluso hasta el punto de ser crucificado. Tambi\u00e9n sab\u00eda lo que era ser un \nextra\u00f1o, un migrante, uno \u201cdiferente\u201d. En cierto sentido \u2013y ac\u00e1 estoy ha -\nblando a los cristianos y a los que no son cristianos, v\u00e9anlo como modelo \nreligioso\u2013, Jes\u00fas fue el m\u00e1s \u201cmarginado\u201d, un marginado lleno de Vida para \ndar. Leonardo, podemos siempre mirar todo lo que nos falta, pero tambi\u00e9n \npodemos descubrir la vida que somos capaces de dar y donar. El mundo te \nnecesita, nunca te olvides de eso; el Se\u00f1or te necesita, tiene necesidad de ti \npara que puedas darle el coraje a tantos que hoy piden una mano que los \nayude a levantarse. Les quiero decir una cosa a todos, que les va a servir \nen la vida: mirar con desprecio, menosprecio a una persona es mirarla de \narriba hacia abajo, es decir, yo soy superior y vos sos inferior, pero hay \nuna sola manera que es l\u00edcita y que es justa de mirar a una persona de \narriba hacia abajo, para ayudar a levantarla. Si alguno de nosotros, y me \nincluyo, mira a una persona de arriba hacia abajo con desprecio, es poca \ncosa; pero si alguno de nosotros mira a una persona de arriba hacia abajo \npara tenderle la mano y ayudarla a levantarse, ese hombre o esa mujer es \nun grande. As\u00ed que cuando miren a uno de arriba hacia abajo preg\u00fantense: \n\u00bfD\u00f3nde est\u00e1 mi mano, est\u00e1 escondida o est\u00e1 ayud\u00e1ndolo a levantarse?; y \nvan a ser felices. \u00bfDe acuerdo? \u00bfDe acuerdo o no? Est\u00e1n todos mudos.\nY esto implica aprender a desarrollar una cualidad muy importante, \npero devaluada: la capacidad de aprender a donar tiempo para los dem\u00e1s, \na escucharlos, a compartir con ellos, comprenderlos; y s\u00f3lo as\u00ed vamos a \nabrir nuestras historias y nuestras heridas a un amor que nos va a trans -\nformar y comenzar a cambiar el mundo que nos rodea. Si no donamos, si \nno perdemos tiempo, \u201cganamos tiempo\u201d entre las personas, lo perderemos \nen muchas cosas que, al final del d\u00eda, nos dejar\u00e1n vac\u00edos y aturdidos \u2013en \nmi tierra natal dir\u00edan nos llenan de cosas hasta que nos empachan\u2013. As\u00ed \nque, por favor, dediquen tiempo para su familia, dediquen tiempo a los ami -\n1 Cf. 1 Jn 4, 18.1988  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\ngos, y tambi\u00e9n para Dios, orando y meditando, cada uno seg\u00fan su propia \ncreencia. Y, si les resulta dif\u00edcil rezar, no se rindan. Un sabio gu\u00eda espiritual \ndijo una vez: la oraci\u00f3n se trata principalmente de estar simplemente all\u00ed. \nEstate quieto, hac\u00e9 espacio para que entre Dios, d\u00e9jate mirar y \u00c9l te va \na llenar de su paz.\nY esto es exactamente lo que Miki nos dec\u00eda; pregunt\u00f3 c\u00f3mo pueden \nlos j\u00f3venes hacer espacio para Dios en una sociedad fren\u00e9tica, enfocada en \nser solamente competitiva y productiva. Es habitual ver que una persona, \nuna comunidad o incluso una sociedad entera pueden estar altamente de -\nsarrolladas en su exterior, pero con una vida dentro pobre y encogida, con \nel alma y la vitalidad apagada, parecen mu\u00f1equitos ya terminados que no \ntienen nada dentro. Todo les aburre, hay j\u00f3venes que no sue\u00f1an, es terrible \nun joven que no sue\u00f1a, un joven que no hace espacio en su coraz\u00f3n para \nso\u00f1ar, para que entre Dios, para que entren las ilusiones y sea fecundo en \nla vida. Hay hombres o mujeres que se olvidaron de re\u00edr, que no juegan, que \nno conocen el sentido de la admiraci\u00f3n y la sorpresa. Hombres y mujeres \nque viven como zombis, su coraz\u00f3n dej\u00f3 de latir. \u00bfPor qu\u00e9? Por la incapa -\ncidad de celebrar la vida con los dem\u00e1s. Escuchen esto, ustedes van a ser \nfelices, ustedes van a ser fecundos si mantienen la capacidad de celebrar \nla vida con los dem\u00e1s. \u00a1Cu\u00e1nta gente en todo el mundo es materialmente \nrica, pero vive esclava de una soledad sin igual! Pienso aqu\u00ed en la soledad \nque experimentan tantas personas, j\u00f3venes y adultas, de nuestras sociedades \npr\u00f3speras, pero a menudo tan an\u00f3nimas. La Madre Teresa, que trabajaba \nentre los m\u00e1s pobres de los pobres, dijo una vez algo que es prof\u00e9tico, algo \nque es rico: \u00ab La soledad y la sensaci\u00f3n de no ser amado es la pobreza m\u00e1s \nterrible \u00bb. Quiz\u00e1s nos hace bien preguntarnos: Para m\u00ed, \u00bfcu\u00e1l es la pobreza \nm\u00e1s terrible?, \u00bfcu\u00e1l ser\u00eda para m\u00ed el grado de pobreza mayor? Y si somos \nhonestos nos vamos a dar cuenta que la pobreza m\u00e1s grande que podemos \ntener es la soledad y la sensaci\u00f3n de no ser amado. \u00bfEntienden? Est\u00e1 de -\nmasiado aburrido el discurso o puedo seguir. \u00bfEst\u00e1 aburrido? [ Los j\u00f3venes \nresponden: No ] Falta poco.\nCombatir esta pobreza espiritual es una tarea a la que todos estamos \nllamados, y ustedes, los j\u00f3venes tienen un papel especial que desempe\u00f1ar, \nporque exige un cambio importante en nuestras prioridades, en nuestras \nopciones. Implica reconocer que lo m\u00e1s importante no radica en todas las \ncosas que tengo o puedo conquistar, sino a qui\u00e9n tengo para compartirlas.  Acta Francisci Pp.  1989\nNo es tan importante focalizarse y cuestionarse para qu\u00e9 vivo, sino para \nqui\u00e9n vivo. Aprendan a hacerse esa pregunta: No, para qu\u00e9 vivo; sino para \nqui\u00e9n vivo, con qui\u00e9n comparto la vida. Las cosas son importantes pero \nlas personas son imprescindibles; sin ellas nos deshumanizamos, perdemos \nrostro, perdemos nombre, y nos volvemos un objeto m\u00e1s, quiz\u00e1s el mejor \nde todos, pero objetos, y no somos objetos, somos personas. El libro del \nEclesi\u00e1stico dice: \u00ab Un amigo fiel es un refugio seguro: el que lo encuentra, \nencontr\u00f3 un tesoro \u00bb.2 Por eso, es siempre importante preguntarse: \u00ab \u00bfPara \nqui\u00e9n soy yo? Ciertamente para Dios; pero \u00c9l quiso que seas tambi\u00e9n para \nlos dem\u00e1s, y puso en ti muchas cualidades, inclinaciones, dones y carismas \nque no son para ti, sino para otros \u00bb,3 para compartir con otros, no s\u00f3lo \nvivir la vida sino compartir la vida. Compartir la vida.\nY esto es algo hermoso que ustedes pueden ofrecer a nuestro mundo. \nLos j\u00f3venes tienen que dar algo al mundo. \u00a1Sean testigos de que la amistad \nsocial, la amistad entre ustedes, es posible! Esperanza en un futuro basado \nen la cultura del encuentro, la aceptaci\u00f3n, la fraternidad y el respeto a la \ndignidad de cada persona, especialmente hacia los m\u00e1s necesitados de amor \ny comprensi\u00f3n. Sin necesidad de agredir o despreciar, sino aprendiendo a \nreconocer la riqueza de los dem\u00e1s.\nUn pensamiento que nos puede ayudar, para mantenernos vivos f\u00edsi -\ncamente, tenemos que respirar, es una acci\u00f3n que realizamos sin darnos \ncuenta, todos respiramos autom\u00e1ticamente. Para mantenernos vivos en \nel sentido pleno y amplio de la palabra, necesitamos tambi\u00e9n aprender \na respirar espiritualmente, a trav\u00e9s de la oraci\u00f3n, la meditaci\u00f3n, en un \nmovimiento interno, mediante el cual podemos escuchar a Dios, que nos \nhabla en lo profundo de nuestro coraz\u00f3n. Y tambi\u00e9n necesitamos de un \nmovimiento externo, por el que nos acercamos a los dem\u00e1s con actos de \namor, con actos de servicio. Este doble movimiento nos permite crecer y \ndescubrir no s\u00f3lo que Dios nos ha amado, sino que nos confi\u00f3 a cada uno \nuna misi\u00f3n, una vocaci\u00f3n \u00fanica y que la descubriremos en la medida en la \nque nos demos a los dem\u00e1s, a personas concretas.\nMasako nos habl\u00f3 sobre estas cosas desde su propia experiencia como \nestudiante y maestra. Pregunt\u00f3 c\u00f3mo se puede ayudar a los j\u00f3venes a que se \n2 6, 14.\n3 Exhort. ap. postsin.  Christus vivit , 286.1990  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nden cuenta de la propia bondad y valor. Una vez m\u00e1s, les quisiera decir que, \npara crecer, para descubrir nuestra propia identidad, la propia bondad y la \npropia belleza interior, no podemos mirarnos en el espejo. Se han inventado \nmuchas cosas, pero gracias a Dios todav\u00eda no existen selfies del alma. Para \nser felices, necesitamos pedirle ayuda a los dem\u00e1s, que la foto la saque otro, \nes decir, salir de nosotros mismos, ir hacia los dem\u00e1s, especialmente hacia \nlos m\u00e1s necesitados.4 Les quiero decir una cosa, no se miren demasiado \na ustedes mismos, no se miren demasiado en el espejo de ustedes mismos, \nporque corren el riesgo de que de tanto mirarse se rompa el espejo. Y ya \ntermino, \u00a1era hora! De modo particular, les pido que extiendan los brazos \nde la amistad y reciban a quienes vienen, a menudo despu\u00e9s de un gran \nsufrimiento, a buscar refugio en su pa\u00eds. Con nosotros est\u00e1 aqu\u00ed presente \nun peque\u00f1o grupo de refugiados; vuestra acogida testimoniar\u00e1 que para \nmuchos pueden ser extra\u00f1os, pero para ustedes pueden ser considerados \nhermanos y hermanas.\nUn maestro sabio dijo una vez que la clave para crecer en sabidur\u00eda no \nera tanto encontrar las respuestas correctas, sino descubrir las preguntas \ncorrectas. Cada uno de ustedes piense: \u00bfYo s\u00e9 responder a las cosas? \u00bfY yo \ns\u00e9 responder bien a las cosas, hacer las respuestas correctas? Si alguno dice \nque s\u00ed, te felicito, pero hacete la otra pregunta: \u201c\u00bfYo s\u00e9 hacer las preguntas \ncorrectas? \u00bfYo tengo el coraz\u00f3n inquieto que me lleva a preguntar conti -\nnuamente a la vida, a m\u00ed mismo, a los dem\u00e1s, a Dios?\u201d. Con las respuestas \ncorrectas ustedes pasan el examen, pero sin las preguntas correctas no \npasan la vida. No todos ustedes son maestros como Masako, pero espero \nque puedan hacerse muy buenas preguntas, cuestionarse y ayudar a otros \na hacerse buenas y cuestionadoras preguntas sobre el significado de la \nvida, de c\u00f3mo podemos dar forma a un futuro mejor para quienes vendr\u00e1n \ndespu\u00e9s de nosotros.\nQueridos j\u00f3venes: Gracias por vuestra amistosa atenci\u00f3n, y gracias por \nla paciencia, por todo este tiempo que me regalaron y por poder compartir \nun poco de vuestras vidas. No tapen los sue\u00f1os, no aturdan sus sue\u00f1os, \nden espacio a los sue\u00f1os y an\u00edmense a mirar grandes horizontes, y an\u00ed -\nmense a mirar lo que les espera si se animan a construirlo juntos. Jap\u00f3n \n4 Cf. ib\u00edd. , 171. Acta Francisci Pp.  1991\nlos necesita, el mundo los necesita despiertos, no dormidos, los necesita \ngenerosos, alegres y entusiastas, capaces de construir una casa para todos. \nYo les prometo que voy a rezar por ustedes, para que crezcan en sabidur\u00eda \nespiritual, para que sepan hacer las preguntas correctas, para que se olviden \ndel espejo y sepan mirar los ojos de los dem\u00e1s.\nA todos ustedes, y a sus familias y amigos les hago llegar mis mejores \ndeseos, mi bendici\u00f3n, y les pido que se acuerden tambi\u00e9n de mandarme \nbuenos deseos y mandarme bendiciones.\nMuchas gracias.1992  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nXVI\nSancta Missa in Campo institutionis athleticae v.d. Dome, Tokii.*\nEl evangelio que hemos escuchado es parte del primer gran serm\u00f3n \nde Jes\u00fas; lo conocemos como el \u201cSerm\u00f3n de la monta\u00f1a\u201d y nos describe \nla belleza del camino que estamos invitados a transitar. Seg\u00fan la Biblia, \nla monta\u00f1a es el lugar donde Dios se manifiesta y se da a conocer: \u00ab Sube \nhacia m\u00ed \u00bb, le dijo a Mois\u00e9s.1 Una monta\u00f1a donde la cima no se alcanza \ncon voluntarismo ni \u201ccarrerismo\u201d sino tan s\u00f3lo con la atenta, paciente y \ndelicada escucha del Maestro en medio de las encrucijadas del camino. \nLa cima se hace llanura para regalarnos una perspectiva siempre nueva \nde todo lo que nos rodea, centrada en la compasi\u00f3n del Padre. En Jes\u00fas \nencontramos la cima de lo que significa ser humanos y nos muestra el \ncamino que nos conduce a la plenitud capaz de desbordar todos los c\u00e1lcu -\nlos conocidos; en \u00c9l encontramos una vida nueva donde experimentar la \nlibertad de sabernos hijos amados.\nPero somos conscientes de que, en el camino, esa libertad de hijos pue -\nde verse asfixiada y debilitada cuando quedamos encerrados en el c\u00edrculo \nvicioso de la ansiedad y la competitividad, o cuando concentramos toda \nnuestra atenci\u00f3n y mejores energ\u00edas en la b\u00fasqueda sofocante y fren\u00e9tica de \nproductividad y consumismo como \u00fanico criterio para medir y convalidar \nnuestras opciones o definir qui\u00e9nes somos y cu\u00e1nto valemos. Una medida \nque poco a poco nos vuelve impermeables o insensibles a lo importante \nimpulsando el coraz\u00f3n a latir con lo superfluo o pasajero. \u00a1Cu\u00e1nto oprime \ny encadena al alma el af\u00e1n de creer que todo puede ser producido, todo \nconquistado y todo controlado!\nAqu\u00ed en Jap\u00f3n, en una sociedad con la econom\u00eda altamente desarrolla -\nda, me hac\u00edan notar los j\u00f3venes esta ma\u00f1ana en el encuentro que tuve con \nellos, que no son pocas las personas que est\u00e1n socialmente aisladas, que \npermanecen al margen, incapaces de comprender el significado de la vida \ny de su propia existencia. El hogar, la escuela y la comunidad, destinados \na ser lugares donde cada uno apoya y ayuda a los dem\u00e1s, est\u00e1n siendo \n* Die 25 Novembris 2019.\n1 Cf. Ex 24, 1. Acta Francisci Pp.  1993\ncada vez m\u00e1s deteriorados por la competici\u00f3n excesiva en la b\u00fasqueda de \nla ganancia y la eficiencia. Muchas personas se sienten confundidas e in -\ntranquilas, est\u00e1n abrumadas por demasiadas exigencias y preocupaciones \nque les quitan la paz y el equilibrio.\nComo b\u00e1lsamo reparador suenan las palabras del Se\u00f1or a no inquietar -\nnos, a confiar. Tres veces con insistencia nos dice: No se inquieten por su \nvida\u2026 por el d\u00eda de ma\u00f1ana.2 Esto no significa una invitaci\u00f3n a desenten -\ndernos de lo que pasa a nuestro alrededor o volvernos irresponsables de \nnuestras ocupaciones y responsabilidades diarias; sino, por lo contrario, es \nuna provocaci\u00f3n a abrir nuestras prioridades a un horizonte m\u00e1s amplio de \nsentido y generar as\u00ed espacio para mirar en su misma direcci\u00f3n: \u00ab Busquen \nprimero el Reino de los cielos y su justicia, y todo lo dem\u00e1s se les dar\u00e1 \npor a\u00f1adidura \u00bb.3\nEl Se\u00f1or no nos dice que las necesidades b\u00e1sicas, como la comida y la \nropa, no sean importantes; nos invita, m\u00e1s bien, a reconsiderar nuestras \nopciones cotidianas para no quedar atrapados o aislados en la b\u00fasqueda del \n\u00e9xito a cualquier costo, incluso de la propia vida. Las actitudes mundanas \nque buscan y persiguen s\u00f3lo el propio r\u00e9dito o beneficio en este mundo, y \nel ego\u00edsmo que pretende la felicidad individual, en realidad s\u00f3lo nos hacen \nsutilmente infelices y esclavos, adem\u00e1s de obstaculizar el desarrollo de una \nsociedad verdaderamente armoniosa y humana.\nLo contrario al yo aislado, encerrado y hasta sofocado s\u00f3lo puede ser \nun nosotros compartido, celebrado y comunicado.4 Esta invitaci\u00f3n del Se -\n\u00f1or nos recuerda que \u00ab necesitamos \u201cconsentir jubilosamente que nuestra \nrealidad sea d\u00e1diva, y aceptar aun nuestra libertad como gracia. Esto es \nlo dif\u00edcil hoy en un mundo que cree tener algo por s\u00ed mismo, fruto de su \npropia originalidad o de su libertad\u201d  \u00bb.5 De ah\u00ed que, en la primera lectura, \nla Biblia nos recuerda c\u00f3mo nuestro mundo, lleno de vida y belleza, es ante \ntodo un regalo maravilloso del Creador que nos precede: \u00ab Vio Dios todo lo \nque hab\u00eda hecho, y era muy bueno \u00bb; 6 belleza y bondad ofrecida para que \ntambi\u00e9n podamos compartirla y ofrec\u00e9rsela a los dem\u00e1s, no como due\u00f1os o \n2 Cf. Mt 6, 25.31.34.\n3 Mt 6, 33.\n4 Cf. Audiencia general , 13 febrero 2019.\n5 Exhort. ap. Gaudete et exsultate , 55.\n6 Gn 1, 31.1994  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\npropietarios sino como part\u00edcipes de un mismo sue\u00f1o creador. \u00ab El aut\u00e9ntico \ncuidado de nuestra propia vida y de nuestras relaciones con la naturaleza \nes inseparable de la fraternidad, la justicia y la fidelidad a los dem\u00e1s \u00bb.7\nFrente a esta realidad, como comunidad cristiana somos invitados a \nproteger toda vida y testimoniar con sabidur\u00eda y coraje un estilo marcado \npor la gratuidad y la compasi\u00f3n, la generosidad y la escucha simple, un \nestilo capaz de abrazar y recibir la vida como se presenta \u00ab con toda su \nfragilidad y peque\u00f1ez, y hasta muchas veces con toda sus contradicciones e \ninsignificancias \u00bb.8 Se nos invita a ser una comunidad que pueda desarrollar \nesa pedagog\u00eda capaz de darle la \u00ab bienvenida a todo lo que no es perfecto, \npuro o destilado, pero no por eso menos digno de amor. \u00bfAcaso alguien por \nser discapacitado o fr\u00e1gil no es digno de amor?, \u00bfalguien, por ser extranjero, \npor haberse equivocado, por estar enfermo o en una prisi\u00f3n, no es digno \nde amor? As\u00ed lo hizo Jes\u00fas: abraz\u00f3 al leproso, al ciego, al paral\u00edtico, abraz\u00f3 \nal fariseo y al pecador. Abraz\u00f3 al ladr\u00f3n en la cruz e inclusive abraz\u00f3 y \nperdon\u00f3 a quienes lo estaban crucificando \u00bb.9\nEl anuncio del Evangelio de la Vida nos impulsa y exige, como comu -\nnidad, que nos convirtamos en un hospital de campa\u00f1a, preparado para \ncurar las heridas y ofrecer siempre un camino de reconciliaci\u00f3n y de perd\u00f3n. \nPorque para el cristiano la \u00fanica medida posible con la cual juzgar cada \npersona y situaci\u00f3n es la de la compasi\u00f3n del Padre por todos sus hijos.\nUnidos al Se\u00f1or, cooperando y dialogando siempre con todos los hombres \ny mujeres de buena voluntad, y tambi\u00e9n con los de convicciones religiosas \ndiferentes, podemos transformarnos en levadura prof\u00e9tica de una sociedad \nque proteja y se haga cargo cada vez m\u00e1s de toda vida.\n7 Carta enc. Laudato si\u2019 , 70.\n8 Jornada Mundial de la Juventud, Panam\u00e1, Vigilia , 26 enero 2019.\n9 Ib\u00edd. Acta Francisci Pp.  1995\nXVII\nOccursus cum Auctoritatibus et Corpore Legatorum Iaponiae in Kantei (Tokii).*10\nSe\u00f1or Primer Ministro,  \nHonorables Miembros del Gobierno,  \nIlustres Miembros del Cuerpo Diplom\u00e1tico,  \nSe\u00f1oras y se\u00f1ores:\ndoy las gracias al Primer Ministro por sus amables palabras de bienvenida \ny saludo respetuosamente a ustedes, distinguidas autoridades y miembros \ndel Cuerpo Diplom\u00e1tico. Todos ustedes, cada uno en su lugar, se dedican a \ntrabajar por la paz y el progreso de las personas de esta noble naci\u00f3n, y de \nlas naciones que representan. Estoy muy agradecido al emperador Naruhito, \nque encontr\u00e9 esta ma\u00f1ana; le deseo todo bien e invoco las bendiciones de \nDios sobre la Familia Imperial y sobre todo el pueblo japon\u00e9s al inicio de \nla nueva era que ha inaugurado.\nLas relaciones de amistad entre la Santa Sede y el Jap\u00f3n son muy \nantiguas, enraizadas en el reconocimiento y admiraci\u00f3n que los primeros \nmisioneros tuvieron sobre estas tierras. Basta recordar las palabras del \njesuita Alessandro Valignano que en 1579 escrib\u00eda: \u00ab Quien quiera ver qu\u00e9 \ncosa nuestro Se\u00f1or ha dado al hombre basta que venga a verlo en Jap\u00f3n  \u00bb. \nHist\u00f3ricamente han sido muchos los contactos, las misiones culturales y \ndiplom\u00e1ticas que han alimentado esta relaci\u00f3n y han ayudado a superar \nmomentos de mayor tensi\u00f3n y dificultad. Estos contactos tambi\u00e9n se han \nido estructurando a nivel institucional en beneficio de ambas partes.\nHe venido a confirmar a los cat\u00f3licos japoneses en la fe, en sus es -\nfuerzos de caridad por los necesitados y por su servicio al pa\u00eds del que \nse sienten ciudadanos orgullosos. Como naci\u00f3n, Jap\u00f3n es particularmente \nsensible al sufrimiento de los menos afortunados y de las personas con \ndiscapacidad. El lema de mi visita es: \u201cProteger toda vida\u201d, reconociendo \nsu dignidad inviolable y la importancia de mostrar solidaridad y apoyo \na nuestros hermanos y hermanas ante cualquier tipo de necesidad. Una \nexperiencia impactante de esto la he tenido al escuchar las historias de \n* Die 25 Novembris 2019.1996  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nlos afectados por el triple desastre, y me he sentido conmovido por las \ndificultades por las que han pasado.\nSiguiendo los pasos de mis predecesores, tambi\u00e9n quiero implorar a \nDios e invitar a todas las personas de buena voluntad a seguir impulsando \ny promoviendo todas las mediaciones necesarias de disuasi\u00f3n para que \nnunca m\u00e1s, en la historia de la humanidad, vuelva a ocurrir la destrucci\u00f3n \ngenerada por las bombas at\u00f3micas en Hiroshima y Nagasaki. La historia \nnos ense\u00f1a que los conflictos entre los pueblos y naciones, incluso los m\u00e1s \ngraves, pueden encontrar soluciones v\u00e1lidas s\u00f3lo a trav\u00e9s del di\u00e1logo, \u00fanica \narma digna del ser humano y capaz de garantizar una paz duradera. Es -\ntoy convencido de la necesidad de abordar la cuesti\u00f3n nuclear en el plano \nmultilateral, promoviendo un proceso pol\u00edtico e institucional capaz de crear \nun consenso y una acci\u00f3n internacional m\u00e1s amplia.\nUna cultura de encuentro y di\u00e1logo \u2013marcada por la sabidur\u00eda, la visi\u00f3n \ny la amplitud de miras\u2013 es esencial para construir un mundo m\u00e1s justo y \nfraterno. Jap\u00f3n ha reconocido la importancia de promover contactos per -\nsonales en los campos de la educaci\u00f3n, la cultura, el deporte y el turismo, \nsabiendo que estos pueden contribuir en gran medida a la armon\u00eda, la jus -\nticia, la solidaridad y la reconciliaci\u00f3n que son el cemento del edificio de \nla paz. Observamos un ejemplo destacado de esto en el esp\u00edritu ol\u00edmpico, \nque une a atletas de todo el mundo en una competici\u00f3n, que no se basa \nnecesariamente en la rivalidad sino en la b\u00fasqueda de la excelencia. Estoy \nseguro de que los Juegos Ol\u00edmpicos y Paral\u00edmpicos, que el pr\u00f3ximo a\u00f1o se \ncelebrar\u00e1n en Jap\u00f3n, servir\u00e1n de impulso para desarrollar un esp\u00edritu de \nsolidaridad que trascienda las fronteras nacionales y regionales, y busque \nel bien de toda nuestra familia humana.\nEn estos d\u00edas he vuelto a apreciar el precioso patrimonio cultural que \nJap\u00f3n, a lo largo de muchos siglos de su historia, ha podido desarrollar \ny preservar, y los profundos valores religiosos y morales que caracterizan \na esta antigua cultura. La buena relaci\u00f3n entre las distintas religiones  no \ns\u00f3lo es esencial para un futuro de paz, sino tambi\u00e9n para capacitar a las \ngeneraciones presentes y futuras a fin de que valoren los principios \u00e9ticos \nque sirven de base a una sociedad verdaderamente justa y humana. En \npalabras del Documento sobre la Fraternidad Humana  que firm\u00e9 con el \nGran Im\u00e1n de al-Azhar, el pasado mes de febrero, nuestra preocupaci\u00f3n \ncompartida por el futuro de la familia humana nos impulsa a \u00ab asumir la  Acta Francisci Pp.  1997\ncultura del di\u00e1logo como camino; la colaboraci\u00f3n com\u00fan como conducta; el \nconocimiento rec\u00edproco como m\u00e9todo y criterio \u00bb.\nNing\u00fan visitante de Jap\u00f3n deja de admirar la belleza natural de este \npa\u00eds, expresada a lo largo de los siglos por sus poetas y artistas, y sim -\nbolizada sobre todo por la imagen de los cerezos en flor. Sin embargo, la \ndelicadeza de la flor de cerezo nos recuerda la fragilidad de nuestra casa \ncom\u00fan, sometida no s\u00f3lo a desastres naturales sino tambi\u00e9n a la codicia, la \nexplotaci\u00f3n y la devastaci\u00f3n por manos del hombre. Cuando la comunidad \ninternacional ve dif\u00edcil cumplir sus compromisos de proteger la creaci\u00f3n, \nson los j\u00f3venes quienes, cada vez m\u00e1s, hablan y exigen decisiones valientes. \nLos j\u00f3venes nos desaf\u00edan para percibir el mundo no como una posesi\u00f3n para \nser explotada, sino como un precioso legado para transmitir. Por nuestra \nparte, \u00ab a ellos debemos responder con la verdad, no con palabras vac\u00edas; \nhechos, no ilusiones \u00bb.1\nEn este sentido, un enfoque integral para la protecci\u00f3n de nuestro hogar \ncom\u00fan tambi\u00e9n debe considerar la ecolog\u00eda humana. Un compromiso con la \nprotecci\u00f3n significa enfrentar la creciente brecha entre ricos y pobres, en \nun sistema econ\u00f3mico global que permite a unos pocos privilegiados vivir \nen la opulencia mientras la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n mundial vive en la \npobreza. Conozco la preocupaci\u00f3n por la promoci\u00f3n de diversos programas \nque el gobierno japon\u00e9s realiza en este sentido y los estimulo a continuar \nen la formaci\u00f3n de una creciente conciencia de corresponsabilidad entre las \nnaciones. La dignidad humana debe estar en el centro de toda actividad \nsocial, econ\u00f3mica y pol\u00edtica; se necesita fomentar la solidaridad interge -\nneracional y, en todos los niveles de la vida comunitaria, se debe mostrar \npreocupaci\u00f3n por aquellos que son olvidados y excluidos. Pienso particu -\nlarmente en los j\u00f3venes, que a menudo se sienten abrumados al enfrentar \nlas dificultades del crecimiento, y tambi\u00e9n en los ancianos y las personas \nsolas que sufren aislamiento. Sabemos que, al final, la civilizaci\u00f3n de cada \nnaci\u00f3n o pueblo no se mide por su poder econ\u00f3mico sino por la atenci\u00f3n \nque dedica a los necesitados, as\u00ed como en la capacidad de volverse fecundos \ny promotores de vida.\nAhora, cuando mi visita a Jap\u00f3n llega a su fin, una vez m\u00e1s expreso mi \ngratitud por la invitaci\u00f3n que recib\u00ed, por la cordial hospitalidad con la que \n1 Mensaje para la Jornada Mundial de Oraci\u00f3n por el Cuidado de la Creaci\u00f3n 2019 .1998  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nme han acompa\u00f1ado, y por la generosidad de todos los que contribuyeron \na su feliz resultado. Y al proponerles estos pensamientos, deseo alentarlos \nen sus esfuerzos por dar forma a un orden social cada vez m\u00e1s protector \nde la vida, cada vez m\u00e1s respetuoso de la dignidad y de los derechos de los \nmiembros de la familia humana. Sobre ustedes, sobre sus familias, y sobre \ntodos aquellos a quienes sirven, invoco la abundancia de la bendici\u00f3n divina.\nMuchas gracias. Acta Francisci Pp.  1999\nXVIII\nVisitatio Universitatis \u00ab Sophia \u00bb Tokii.*2\nQueridos hermanos y hermanas:\nme alegra mucho poder estar unos minutos con ustedes al final de mi \nvisita apost\u00f3lica, poco antes de dejar Jap\u00f3n y regresar a Roma. Es el adi\u00f3s.\nMi estad\u00eda en este pa\u00eds ha sido breve pero intensa. Agradezco a Dios \ny a todo el pueblo nip\u00f3n por la oportunidad de poder visitar este pa\u00eds, \nque dej\u00f3 una gran huella en la vida de san Francisco Javier, y donde \ntantos m\u00e1rtires dieron testimonio de su fe cristiana. A pesar de que los \ncristianos son una minor\u00eda, su presencia se siente. Yo mismo he sido \ntestigo de la estima general que se tiene hacia la Iglesia Cat\u00f3lica, y es -\npero que este respeto mutuo pueda aumentar en el futuro. Tambi\u00e9n he \nobservado que, a pesar de la eficiencia y el orden que caracterizan la \nsociedad japonesa, se percibe que se desea y se busca algo m\u00e1s: un hondo \nanhelo por crear una sociedad cada vez m\u00e1s humana, m\u00e1s compasiva, m\u00e1s  \nmisericordiosa.\nEl estudio y la meditaci\u00f3n son parte de toda cultura, y vuestra cultura \njaponesa est\u00e1, en este sentido, orgullosa de su herencia antigua y rica. \nJap\u00f3n ha podido integrar el pensamiento y las religiones de Asia en su \nconjunto y crear una cultura con identidad definida. La Escuela Ashikaga, \nque tanto impresion\u00f3 a san Francisco Javier, es un ejemplo de la capa -\ncidad de la cultura japonesa para absorber y transmitir el conocimiento. \nLos centros de estudio, meditaci\u00f3n, investigaci\u00f3n, siguen desempe\u00f1ando \nun papel importante en la cultura actual. Por esta raz\u00f3n, es necesario que \nconserven su autonom\u00eda y su libertad, en aras de un futuro mejor. Puesto \nque las universidades siguen siendo el lugar principal en el que se capa -\ncitan los l\u00edderes futuros, es necesario que el conocimiento y la cultura en \ntoda su amplitud inspire todos los aspectos de las instituciones educativas \nvolvi\u00e9ndose cada vez m\u00e1s inclusivas y generadoras de oportunidad y de \npromoci\u00f3n social.\n* Die 26 Novembris 2019.2000  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nSophia . Siempre el hombre, para administrar sus recursos de manera \nconstructiva y eficiente, necesit\u00f3 de la verdadera Sophia , de la verdadera \nSabidur\u00eda. En una sociedad tan competitiva y tecnol\u00f3gicamente orientada, \nesta universidad deber\u00eda ser un centro no s\u00f3lo de formaci\u00f3n intelectual, \nsino tambi\u00e9n un lugar donde pueda ir tomando forma una sociedad mejor, \nun futuro m\u00e1s lleno de esperanza. En el esp\u00edritu de la enc\u00edclica Lauda -\nto si\u2019 , a\u00f1adir\u00eda que el amor por la naturaleza, tan t\u00edpico de las culturas \nasi\u00e1ticas, aqu\u00ed deber\u00eda expresarse en una inquietud inteligente y previsora \npor la protecci\u00f3n de la tierra, nuestra casa com\u00fan. Inquietud que puede \namalgamarse con la promoci\u00f3n de una nueva episteme capaz de ampliar y \ncuestionar todo intento reduccionista de parte del paradigma tecnocr\u00e1ti -\nco.1 No perdamos de vista que \u00ab la aut\u00e9ntica humanidad, que invita a una \nnueva s\u00edntesis, parece habitar en medio de la civilizaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, casi \nimperceptiblemente, como la niebla que se filtra bajo la puerta cerrada. \n\u00bfSer\u00e1 una promesa permanente, a pesar de todo, brotando como una em -\npecinada resistencia de lo aut\u00e9ntico? \u00bb.2\nLa Sophia University ha estado siempre marcada por una identidad \nhumanista, cristiana, internacional. Desde su fundaci\u00f3n, la Universidad se \nha enriquecido con la presencia de profesores de varios pa\u00edses, incluso a \nveces de pa\u00edses en conflicto entre s\u00ed. Sin embargo, todos estaban unidos \npor el deseo de dar lo mejor a los j\u00f3venes de Jap\u00f3n. Ese mismo esp\u00edritu \nperdura tambi\u00e9n en las muchas formas en las que ustedes brindan ayuda \na quienes m\u00e1s lo necesitan, aqu\u00ed y en el extranjero. Estoy seguro de que \neste aspecto de la identidad de vuestra Universidad se fortalecer\u00e1 cada vez \nm\u00e1s, de modo que los grandes avances tecnol\u00f3gicos de hoy puedan ponerse \nal servicio de una educaci\u00f3n m\u00e1s humana, m\u00e1s justa y ecol\u00f3gicamente res -\nponsable. La tradici\u00f3n ignaciana, en la que se basa Sophia , debe impulsar \na profesores y estudiantes por igual a crear una atm\u00f3sfera que fomente la \nreflexi\u00f3n y el discernimiento. Ning\u00fan estudiante de esta universidad deber\u00eda \ngraduarse sin haber aprendido c\u00f3mo elegir, responsable y libremente, lo \nque en conciencia sabe que es lo mejor. Que en cada situaci\u00f3n, incluso en \nlas m\u00e1s complejas, se interesen por lo que en su conducta es justo y hu -\n1 Cf. nn. 106-114.\n2 Ib\u00edd., 112. Acta Francisci Pp.  2001\nmano, cabal y responsable, decididos defensores de los vulnerables, y sean \nconocidos por esa integridad que tanto se necesita en estos momentos en \nque las palabras y las acciones a menudo son o falsas o enga\u00f1osas.\nLas Preferencias Apost\u00f3licas Universales que propuso la Compa\u00f1\u00eda de \nJes\u00fas dejan claro que el acompa\u00f1amiento de los j\u00f3venes es una realidad \nimportante en todo el mundo, y que todas las instituciones ignacianas \ndeben fomentar ese acompa\u00f1amiento. Como lo demuestra el S\u00ednodo sobre \nlos j\u00f3venes y sus documentos, la Iglesia universal tambi\u00e9n mira con espe -\nranza e inter\u00e9s a los j\u00f3venes de todo el mundo. Vuestra Universidad en su \nconjunto debe centrarse en los j\u00f3venes, que no s\u00f3lo han de ser receptores \nde una educaci\u00f3n preparada, sino tambi\u00e9n parte de esa educaci\u00f3n, ofre -\nciendo sus ideas, compartiendo su visi\u00f3n y esperanzas para el futuro. Que \nvuestra Universidad sea conocida por ese modelo de intercambio y por el \nenriquecimiento y vitalidad que esto genera.\nLa tradici\u00f3n cristiana y humanista de Sophia University est\u00e1 total -\nmente en consonancia con otra de las preferencias que mencion\u00e9, la de \ncaminar con los pobres y los marginados de nuestro mundo. La Univer -\nsidad, enfocada en su misi\u00f3n, deber\u00eda estar abierta siempre a crear un \narchipi\u00e9lago capaz de interconectar lo que social y culturalmente puede \nllegar a concebirse como separado. Los marginados ser\u00e1n creativamente \ninvolucrados e incorporados en el curr\u00edculo universitario, buscando posi -\nbilitar las condiciones para que esto se traduzca en la promoci\u00f3n de un \nestilo educativo capaz de achicar brechas y distancias. El estudio univer -\nsitario de calidad, m\u00e1s que ser considerado el privilegio de unos pocos, \ntiene que ir acompa\u00f1ado por la conciencia de saberse servidores de la \njusticia y del bien com\u00fan; servicio a implementarse en el \u00e1rea que a cada \nuno le toque desarrollar. Una causa que nos compete a todos; el consejo \nde Pedro a Pablo sigue siendo cierto hoy: no olvidemos a los pobres.3\nQueridos j\u00f3venes, queridos profesores, queridos todos los que trabajan \nen la Sophia University : Que estas reflexiones y nuestro encuentro de hoy \nden fruto en sus vidas y en las de esta comunidad acad\u00e9mica. El Se\u00f1or y \nsu Iglesia cuentan con ustedes para que participen en la misi\u00f3n de buscar, \nhallar y expandir la Sabidur\u00eda divina y ofrecer alegr\u00eda y esperanza a la \n3 Cf. Ga 2, 10.2002  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nsociedad actual. Por favor, no se olviden tambi\u00e9n de rezar por m\u00ed y por \ntodos los que m\u00e1s necesitan de nuestra ayuda.\nY ahora, mientras me dispongo a dejar Jap\u00f3n, les agradezco, y a trav\u00e9s \nde ustedes a todo el pueblo japon\u00e9s, por la amable acogida y bienvenida que \nme han brindado durante esta visita. Les aseguro que los tendr\u00e9 presentes \nen mi coraz\u00f3n y en mi oraci\u00f3n. Muchas gracias. Acta Francisci Pp.  2003\nSECRETARIA STATUS\nDeclaratio communis de universali valetudine.  \n \nJOINT DECLARATION ON GLOBAL HEALTH\nOn the occasion of the Reaching the Last Mile Forum in Abu Dhabi, \nwe reaffirm our mutual cooperation towards the improvement of the health \nand wellbeing of communities in need.\nThis cooperation stems from a belief that every person, no matter their \nbackground, has the right to live a dignified and healthy life.\nThe context in which these pathologies often arise is the poverty and \nsocial vulnerability of the most marginalized members of society. We there -\nfore call for renewed efforts \u2013 including comprehensive political action and \nwilling cooperation between civil society and individual States, which have \na responsibility for the health of their own citizens \u2013 to promote sanitary, \nsocial and educational programmes and to develop adequate medical net -\nworks of prevention, diagnosis and treatment, so that no one remains left \nbehind.\nWe also make an appeal to the international community to collaborate \nto reach the most vulnerable populations and focus attention on diseases \nthat afflict the most impoverished people.\nOne such area of focus is the fight to end Neglected Tropical Diseases \n(NTDs), which affect more than 1.5 billion of the world\u2019s population. De -\nspite programmes launched at the international level and improved access \nto treatments, NTDs remain a second priority on the global agenda.\nFaced with diseases that today can be monitored, prevented and elim -\ninated, there is a need for greater efforts on the parts of all to coordinate \navailable resources in order to achieve adequate solutions. This will also \ndemand an interdisciplinary, socio-medical and environmental approach.\nGuaranteeing the right to treatment for all people is paramount. We \ntherefore fully support the Reaching the Last Mile Fund and its work in \ntreating and monitoring of NTDs, and in the future will continue to col -\nlaborate on other global health initiatives.2004  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nFinally, we trust in the solidarity of all people who understand the suf -\nferings of those in situations of great need in neglected and disadvantaged \nparts of the world, so that this needless scourge afflicting humanity may \nbe eradicated once and for all.\nAbu Dhabi, 18th November 2019\nOn behalf of His Highness On behalf of His Holiness\nSheikh Mohamed Bin Zayed Pope Francis\nHis Excellency His Grace Archbishop \nmohAmed  mubArAk  Al mAzrouei FrAnCisCo monTeCillo pAdill A\nUndersecretary of the Crown Prince \nCourt of Abu DhabiApostolic Nuncio to the UAE Congregatio  de  Causis  Sanctorum  2005\nACTA CONGREGATIONUM\nCONGREGATIO  DE  CAUSIS  SANCTORUM\nCRACOVIENSIS\nBeatificationis et Canonizationis Servi Dei Ioannis Pietraszko, Episcopi titularis \nTurreblandensis, Auxiliaris Cracoviensis (1911-1988)\nDECRETUM SUPER VIRTUTIBUS\n\u00ab Homines sumus spei morte fortioris, praemisso tamen quod eodem \ntempore homines simus altae et firmae fidei \u00bb.\nHaec verba, quae Servo Dei Ioanni Pietraszko dicere suis in praedica -\ntionibus placebat, spiritualem eius indolem significant. Tempore multarum \nsuo in populo politicarum et culturalium perturbationum ipse, firmissima \nac fecunda spe fultus, suam fidem in Deum cum extraordinaria caritate \nerga proximum valuit coniungere.\nServus Dei die 7 mensis Augusti anno 1911 in pago v.d. Buczkowice  in \nPolonia natus est et die 13 eiusdem mensis sacrum ad fontem est ductus. \nPrimus trium filiorum iam a pueritia matre orbatus est. Anno 1916 pater \neius mulieris sororem in uxorem duxit, quae iam matrina fuerat in Ioannis \nbaptismo; hoc ex novo coniugio octo alii geniti sunt filii. \nServus Dei ludum suo in pago, deinde gymnasium in oppido Bia\u0142a \nKrakowska , hodie Bielsko-Bia\u0142a , frequentavit. Illis annis pueritiae et iuventu -\ntis vocationis ad sacerdotalem vitam prima signa percipere incepit; hanc ob \nrem, examine maturitatis superato, Maius Seminarium Cracoviense ingressus \nest et theologica curricula apud Universitatem Jagellonicam frequentavit. \nIn academia, adhuc studens, factus est adiutor ad studiorum seminarium \nperagendum. Expleta autem institutione, sacro ordine die 5 mensis Aprilis \nanno 1936 auctus est. Duos post annos baccalaureatu in theologia, these \nde Paulina indole missionaria exarata, est ornatus. 2006  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nEius pastorale ministerium variis muneribus in dioecesi incepit: fuit enim \nsecretarius Archiepiscopi et postea vicarius paroecialis, deinde parochus et \npostea cappellanus apud universitatem; maxime hoc in munere exercendo \neius facultas eminuit secum personas trahendi necnon eius sedulitas, quas \ncotidie fonte eucharistico, oratione ac mariano cultu alebat. \nDie 23 mensis Novembris anno 1962 nominatus est Cracoviensis auxi -\nliaris episcopus. Die autem 15 mensis Aprilis anno 1963 a Ven. Servo Dei \nStephano Wyszyn \u00b4ski Poloniae Primate episcopalem suscepit ordinationem. \nHoc novo officio explendo crebriorem fecit suam navitatem necnon suam \nsedulitatem, consociatam operam exercens cum Archiepiscopo Cracoviensi, \nscilicet Carolo Wojty\u0142a, qui, futurus pontifex et sanctus, eum valde aesti -\nmabat. Mensibus a Septembri ad Novembrem anno 1964 et a Septembri \nad Decembrem anno 1965 Servus Dei interfuit tertiae ac quartae Concilii \nVaticani II Sessionibus, egregiam operam dans reformandae Ecclesiae ac pa-  \nstorali navitati. Conciliari eventu expleto, Venerabilis Servus Dei Pietraszko \ndiligenter fert operas ut magisterium illud traderetur et adimpleretur. Ab \nanno 1970 commissa est ei cura rerum personalium clericorum dioecesis. \nInterea parochi munus usque ad annum 1984 exercuit.\nEius itineri consentaneus fuit rigor ac coeherentia in Domini vultu quae -\nrendo. Dives ac multiformis fuit eius spiritualis experientia, multa autem \nfila eius existentiae permeata a Paracleti actione, feliciter iuncta sunt in \ncongruenti animi vitae profundissima visione. Naturae virtutes Servi Dei \nnecnon eiusdem gratiae dona in eo floruerunt et multos fructus in apostola -\ntu protulerunt. Indolem habuit dulcem et fortem, calamitates, difficultates, \nimpedimenta et denique contumelias sustinuit; serenitatem suam pacemque \ntamen umquam amisit, potissimum cum graves res politicae drammatico \nmodo Ecclesiam in Polonia tangerent, primum ob nazistarum invasionem et \nbellum, postea ob gravem dictaturam communistarum et denique ob prima \nsigna christianae fidei repressae a civili societate. Erga tam graves muta -\ntiones eius prudentia et iustitia eminuerunt, vera arma vincentia  evaserunt, \nprospicientes verae humanae provectioni. Domini vocem diligenter sequens, \nIoannes Pietraszko progredientem communionem cum Christo crucifixo est \nexpertus. Incipiente anno 1988 Servus Dei ictu cordis et trunci cerebralis \ncorreptus est, quod eum die 2 mensis Martii in Cracoviensi Medica Acade -\nmia, in quam receptus erat, ad mortem perduxit.  Congregatio  de  Causis  Sanctorum  2007\nFama sanctitatis eius perdurante, a die 18 mensis Martii anno 1994 ad \ndiem 20 mensis Martii anno 1996 apud Curiam ecclesiasticam Cracoviensem \nInquisitio dioecesana celebrata est, cuius iuridica validitas ab hac Congre -\ngatione de Causis Sanctorum per Decretum diei 22 mensis Februarii anno \n2002 est approbata. Exarata Positione , disceptatum est consuetas secundum \nnormas an Servus Dei heroum in modum virtutes excoluisset. Positivo cum \nexitu, die 27 mensis Februarii anno 2018 Peculiaris Congressus Theologorum \nConsultorum habitus est. Patres Cardinales et Episcopi Ordinaria in Ses -\nsione die 20 mensis Novembris anno 2018 congregati, cui egomet Angelus \nCardinalis Becciu praefui, Servum Dei heroicum in modum theologales, \ncardinales et adnexas virtutes exercuisse professi sunt.\nFacta demum de hisce omnibus rebus Summo Pontifici Francisco per \nsubscriptum Cardinalem Praefectum accurata relatione, Sanctitas Sua, vota \nCongregationis de Causis Sanctorum excipiens rataque habens, hodierno die \ndeclaravit: Constare de virtutibus theologalibus Fide, Spe et Caritate tum in \nDeum tum in proximum, necnon de cardinalibus Prudentia, Iustitia, Tem -\nperantia et Fortitudine, iisque adnexis, in gradu heroico, Servi Dei Ioannis \nPietraszko Episcopi titularis Turreblandensis et Auxiliaris Cracoviensis, in \ncasu et ad effectum de quo agitur.\nHoc autem decretum publici iuris fieri et in acta Congregationis de \nCausis Sanctorum Summus Pontifex referri mandavit. \nDatum Romae, die 21 mensis Decembris a.D. 2018. \nAngelus  CArd. beCCiu\nPraefectus\nL.  G  S.\nG mArCellus  bArTolu CCi\nArchiep. tit. Mevaniensis,  a Secretis2008  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nLIMBURGENSIS\nBeatificationis seu Declarationis Martyrii Servi Dei Richardi Henkes, Sacerdotis \nSocietatis Apostolatus Catholici (\u2020 22.II.1945)\nDECRETUM SUPER MARTYRIO\n\u00ab Haec dicit: Amen, testis fidelis et verus \u00bb (Ap 3, 14).\nIesus Christus, authenticus testis Patris et Trinitarii amoris erga mun -\ndum, reddidit discipulos suos paratos ad testimonium praebendum: in com -\nmunione cum illo, credentes a Sancto Spiritu fortitudinis donum accipiunt, \nut in aerumnis dicere possint \u00ab amen  \u00bb cohaerentis fidelitatis suae. Hic est \neventus quem et Servus Dei Richardus Henkes participavit. \nNatus est Servus Dei die 26 mensis Maii anno 1900 in pago v.d. Ruppach , \nin Germaniae finibus, et duo post dies baptismum accepit. In familia eius, \nprofunde in frequenti fide infixa, humane ac christiane institutus est et signa \nvocationis ad sacerdotium et ad missionem percipere incepit. Anno igitur \n1912, seminarium minus Societatis Apostolatus Catholici (v. Patres Pallottini ) \nin oppido Vallendar  ingressus est. Post aliquot annos seminarium reliquit \nut stipendia emereret, postea redivit ad iter formativum perficiendum. Die \n25 mensis Septembris anno 1921 vota religiosa emisit et die 6 mensis Iunii \nanno 1925 sacerdos est ordinatus. \nDiversis in scholis rectis a Patribus Pallottinis, tum in Vallendar  tum in \nAlpen , munus praeceptoris exercuit. Sed, tuberculosi correptus, cathedram \nrelinquere debuit ut sibi acriora compararet remedia. Post annum idem \nmunus iterum adimplevit et ab anno 1931 translatus est in loca Katscher  \net Frankenstein , hodie Poloniae in finibus. \nIllis annis in Germania gradatim pervulgata est socialismi nationalis \ndoctrina quae, in politicam factionem constituta, imperio potita est, tyran -\nnicum asperrimumque instaurans regimen. Saepe Servus Dei improbationem \nsuam erga doctrinam hanc, ab Adolfo Hitler maxime vulgatam, patefecit: \npraesertim anno 1937, ob quandam sententiam de F\u00fchrer , adfuit ad iudicium \ncoram speciali collegio iudicum Breslaviae, sed usus est poenarum remis -\nsione quae secuta est adiunctionem Austriae ad Tertium Reich . Attamen \nde munere docendi exemptus est.\nPater Richardus animo non defecit et in hoc eventu divinae voluntatis \nsignum invenit, quae eum ad ardentiorem pastoralem actuositatem adhor - Congregatio  de  Causis  Sanctorum  2009\ntabatur. Prius in Branitz , deinde ut parochus in Strandorf , zelo studioque \neminuit, contemptis impedimentis ac discriminibus quae a politicis ma -\ngistratibus patiebatur. Fervens praedicator et ad persuadendum aptus, in \napostolatu pro iuvenibus praecipue est operatus. Denuo profundus fidei \nassensus in contentionem cum regimine adduxit eum: anno enim 1943, ob \ndeclarationes adversus nazistas in paroecia Branitz , iterum delatus est et \ndie 8 mensis Aprilis deprehensus a publicis ministris v.d. Gestapo  in oppido \nRatibor . In vinculis fere duos per menses segregatus mansit, deinde, die 10 \nmensis Iulii anno 1943, in campum Dachau  pervenit et ibi missus est in \ntugurium 26, sacerdotibus destinatum. \nNota est vitae condicio hic et in aliis campis custodiae quos regimen \nnazistarum diffuderat in variis Europae nationibus in quibus armis vel po -\nliticis foederibus imperavit: civium relegationi, praesertim Hebraeorum et \nGyptanorum, adde et sacerdotum ac religiosorum, quod veram designavit \npersecutionem regiminis contra Catholicam Ecclesiam et evangelicam com -\nmunitatem. Inhumanitas regnabat illis in discriminibus: mala nutricatio, \nvaletudinis et medicae curae defectio, labor coactus usque ad languorem et \netiam ad mortem, dignitatis personae contemptus usque ad dissolutionem \neius, violentia usque ad corporalem exstinctionem. \nAttamen etiam his in adiunctis pastoralem actuositatem Servus Dei pro -\nsecutus est, qui quos potuit comiter ac generose adiuvabat. Ingens erat spes \neius, constans caritas, fortis patientia, fulgens fides. In litteris moderatori \nspirituali circiter viginti ante annos scripserat: \u00ab Maxime fieri \u201csacerdos \nsacrificium\u201d cupio, crucis aliorum portator \u00bb. Experientia in Dachau  culmen \nCalvarii amoris ac liberalitatis ei exstitit, quod ipse prece, eucharistica \ndevotione et mariana per totam vitam coluerat.\nPaucos dies ante Domini Nativitatem anno 1944 in tugurio 17, ubi pater \nRichardus quasdam navitates agebat, pustularum typhi contagio erupit. \nServus Dei quaesivit et obtinuit ut illuc stabiliter transferretur ad infirmis \ndetentibus curam praebendam: \u00ab A sacerdote hoc exspectatur \u00bb \u2013 dixit illis \nqui animadvertebant eum infici posse \u2013 \u00ab propter hoc sacerdos est \u00bb. In hac \nextrema quidem statione in qua testimonium Domino dedit, et ipse a mor -\nbo correptus est, qui paucis diebus eum ad mortem perduxit. Dies erat 22 \nmensis Februarii anno 1945. Corpus eius crematum est separatim ab aliis \net cineres postea missi sunt domum provincialem Patrum Pallottinorum \nLimburgi. 2010 Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nHunc Christi sectatorem Populus Dei statim fidei martyrem putavit. \nQuam ob famam, a die 22 mensis Maii anno 2003 ad diem 23 mensis \nIanuarii anno 2007 apud Curiam ecclesiasticam Limburgensem Inquisitio \ndioecesana celebrata est. Interdum, ab anno 2002 ad annum 2003, Inquisitio \nrogatorialis apud Dioecesim Ostraviensem-Opaviensem locum habuit: harum \niuridica validitas rata est ab hac Congregatione de Causis Sanctorum per \nDecretum die 13 mensis Martii anno 2009 latum. Positione confecta, die \n3 mensis Decembris anno 2013 Sessio Historicorum Consultorum habita \nest. Deinde disceptatum est, secundum normas, an mors Servi Dei verum \nfuisse martyrium. Die 18 mensis Maii anno 2017 habitus est, positivo cum \nexitu, Congressus Peculiaris Consultorum Theologorum. Patres Cardinales \net Episcopi in Sessione Ordinaria die 11 mensis Decembris anno 2018, me \nCard. Angelo Becciu praesidente, recognoverunt Servum Dei propter fide -\nlitatem erga Christum et Ecclesiam interfectum esse. \nDe hisce omnibus rebus, referente subscripto Cardinale Praefecto, certior \nfactus, Summus Pontifex Franciscus, vota Congregationis de Causis Sanc -\ntorum excipiens rataque habens, hodierno die declaravit: Constare de mar -\ntyrio eiusque causa Servi Dei Richardi Henkes, Sacerdotis Societatis Aposto-  \nlatus Catholici, in casu et ad effectum de quo agitur. \nHoc autem decretum publici iuris fieri et in acta Congregationis de \nCausis Sanctorum Summus Pontifex referri mandavit. \nDatum Romae, die 21 mensis Decembris a.D. 2018. \nAngelus  CArd. beCCiu\nPraefectus\nL.  G  S.\nG mArCellus  bArTolu CCi\nArchiep. tit. Mevaniensis,  a Secretis Congregatio  de  Causis  Sanctorum  2011\nTRICHURIENSIS\nBeatificationis et Canonizationis Servi Dei Augustini Ioannis Ukken, Sacerdotis \nDioecesani Fundatoris Congregationis Sororum a Caritate (1880-1956)\nDECRETUM SUPER VIRTUTIBUS\n\u00ab Sed grato animo gratuitum munus amicitiae cum Domino celebrare \nnon possumus, si nostram quoque terrenam exsistentiam necnon nostras \nnaturae facultates esse donum non agnoscimus \u00bb (Franciscus, Adhortatio \nApostolica Gaudete et Exsultate , 55). \nCollustratus ab hac cogitatione, omni tempore vitali in Ecclesiae con-  \nscientia et a Papa Francisco in memoriam revocata, Servus Dei Augustinus \nIoannes Ukken vixit et egit. \nServus Dei natus est die 19 mensis Decembris anno 1880 in pago v.d. \nParappur  in Indica civitate Kerala . Forsitan cognomen Ukken  oritur a titulo \nDuce : quod sibi vult circa nobilem originem familiae eius, quae tamen illo \ntempore pecuniariis in angustiis versabatur. Puer, baptizatus in loco Enam -\nmavu  et christiane institutus, iam a prima aetate parentes amisit. Qaedam \namita ei curando operam dedit, eum comitans in precatione exercenda ac \nin humilibus austerisque moribus sectandis. \nSignis vocationis ad sacerdotalem vitam perceptis, seminarium dioece -\nsanum ingressus est et postea, anno 1898, Seminarium Pontificium urbis \nCandii, in civitate Sri Lanka , a patribus Societatis Iesu gestum. Hic iter \ninstitutionis egit, se patefaciens devotum, indole mitem ac benignum, navum \nin studio exercendo ac communi in vita. Die 21 mensis Decembris anno \n1907 presbyter est ordinatus. \nContinuo, sibi sedem ac domicilium constituit in Vicariatu Apostolico \nTrichuriensi. Hic diversis muneribus pastoralibus functus est, tum in se -\nminario, tum variis in paroeciis: anno 1909 nominatus est parochus loci \nKadassamkadavu  et, paucos post menses, seminarii minoris rector; illis \nannis, praeter opus institutionis seminarii alumnorum, se dedit diligenter \nevangelizationis operi, praecipue magni existimans devotionem Eucharistiae, \nSacro Cordi et Beatae Mariae Virgini. Ab anno 1913 ad annum 1917, etiam \nEpiscopi secretarius evasit, quo munere discrete ac prudenter functus est, \npatefaciens haud communia naturae bona moderationis et notabilem facul -2012  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\ntatem disputationes ac contentiones componendi. Ut vicarius paroecialis \necclesiae cathedralis, maiorem praestitit navitatem pro pauperioribus In -\ndis, assidue visitando loca, saepe pestilentia, in quae multi indigentes se \nconglobabant. \nIllo tempore quaedam difficultas accidit inter Episcopum et Servum \nDei qui, iniuste accusatus, missus est in locum Kottappady , quod est pau -\nperrimum in dioecesi: etiam illis in adiunctis pater Augustinus oboediens \nhumilisque fuit et plene commisit Domino angustias animi sui. Quamvis \nEpiscopi successor eum in integrum restituisset, destinans eum rectorem \nSancti Thomae Collegii, non defuerunt alii errores, propter augescentem \nzelum quem Servus Dei pro pauperibus profundebat, quam ob rem rursus \nmissus est ad novam communitatem paroecialem angustissimam, scilicet \nChowannur  in Civitate Kerala . \nIllic die 21 mensis Novembris anno 1944 Congregationem Sororum a \nCaritate fundavit, ad infirmos, moribundos et derelictos adiuvandos. Ob \nmerita sua, etiam a civili societate agnita, omnium suffragiis electus est \ncaput urbanae administrationis pagi Chowannur , communem progressionem \noeconomicam et moralem civitatis vere iuvans. Sedulus et assiduus famulatus \neius erga pauperes, quorum maior pars induismum profitebatur, exstitit. \nMulti, quamvis non christifideles essent, laudabant et magni existimabant \nopus apostolicum eius, eum populariter nuncupantes Lord  Priest . \nBonum iudicium erga vitam, apostolica actuositas constans ac impigra, \nprudentia et dialogica facultas, cura ad alios audiendos et alacriter huma -\nniterque tractandos, fortitudo coram novis propositis et pertinacia in eis \ngerendis, prudentes mores in difficultatibus laboribusque, extraordinaria \nliberalitas et gratuitas in agendo, tranquillitas in inopinatis rebus, spiritus \nsacrificii et abnegationis: omnia haec nitebantur eius in indole matura ac \nmodica et praesertim in robusta et ferventi spiritualitate, quae alebatur \nprecatione ac contemplatione. \nAb anno 1944 cappellanus est nominatus coenobii Sororum a Caritate, \nubi die 13 mensis Octobris anno 1956 suam fecundam diem terrenam de -\nvote perfecit.\nOb hanc sanctitatis famam pervulgatam, Causa beatificationis et ca -\nnonizationis apud Curiam ecclesiasticam Trichuriensem inita est per ce -\nlebrationem Inquisitionis dioecesanae a die 31 mensis Augusti anno 2008 \nad diem 23 mensis Maii anno 2012, cuius auctoritas et vis iuridica ab hac  Congregatio  de  Causis  Sanctorum  2013\nCongregatione de Causis Sanctorum per Decretum diei 22 mensis Februarii \nanno 2013 probatae sunt. Positione  confecta, disceptatum est, iuxta consue -\ntudinem, an Servus Dei more heroum virtutes christianas exercuisset. Die \n8 mensis Martii anno 2018, prospero cum exitu, locum habuit Congressus \nPeculiaris Consultorum Theologorum. Patres Cardinales et Episcopi in Ses -\nsione Ordinaria diei 4 mensis Decembris anno 2018, cui egomet ipse Angelus \nCardinalis Becciu praefui, professi sunt Servum Dei virtutes theologales, \ncardinales iisque adnexas in modum heroum exercuisse. \nFacta demum de hisce omnibus rebus Summo Pontifici Francisco per \ninfrascriptum Cardinalem Praefectum accurata relatione, Sanctitas Sua vota \nCongregationis de Causis Sanctorum excipiens rataque habens, hodierno die \ndeclaravit: Constare de virtutibus theologalibus Fide, Spe et Caritate tum in \nDeum tum in proximum, necnon de cardinalibus Prudentia, Iustitia, Tem -\nperantia et Fortitudine, iisque adnexis, in gradu heroico Servi Dei Augustini \nIoannis Ukken, Sacerdotis Dioecesani et Fundatoris Congregationis Sororum \na Caritate, in casu et ad effectum de quo agitur. \nHoc autem decretum publici iuris fieri et in acta Congregationis de \nCausis Sanctorum Summus Pontifex referri mandavit. \nDatum Romae, die 21 mensis Decembris a.D. 2018. \nAngelus  CArd. beCCiu\nPraefectus\nL.  G  S.\nG mArCellus  bArTolu CCi\nArchiep. tit. Mevaniensis,  a Secretis2014 Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nTARVISINA\nBeatificationis et Canonizationis Servi Dei Hieronymi Mariae Biasi (in saecu -\nlo: Archangeli), Sacerdotis professi ex Ordine Fratrum Minorum Conventualium \n(1897-1929)\nDECRETUM SUPER VIRTUTIBUS\n\u00ab Si authenticus ero Mariae devotus, certe ad sanctitatem perveniam, \nquoniam Ea, quae me adiuvare potest et vult, omnes virtutes mihi obtinebit \u00bb. \nVerba haec Servus Dei Hieronymus Maria Biasi pronuntiavit anno 1915, \nexercitiis spiritualibus ad professionem religiosam parandam confectis. Eius \nmariana spiritualitas, ad imitationem amici ac condiscipuli sancti Maximilia -\nni Kolbe, permisit ei ut grave morbum pateretur magna cum fide ac animi \ntranquillitate et magis in dies in sanctitatem progrederetur quam Dominus \nIesus illi ut donum praebebat. \nServus Dei natus est in pago v.d. Sfruz , Tridentina in regione, die 7 \nmensis Decembris anno 1897. Baptizatus sequenti die nomine Archangeli, \nin frequenti familia crevit, tertius novem filiorum Ioannis et Rosae Fedrizzi. \nA pueritia expertus est necessitatem patrem adiuvandi \u2013 qui honestus ac \noperosus erat, sed etiam severus et aliquando difficillimus \u2013 eum comitans \nad pistrinum temporibus scholae vacationis; mater autem dulcis erat et \naffabilis, prorsus dedita filiorum curae et eorum christianae institutioni. \nDie 8 mensis Iunii anno 1904 Servus Dei in loco Coredo  Confirmationis \nrecepit sacramentum.\nMense Septembri anno 1909, confirmatus a matre quae modestiam ac \npietatem filii tantopere mirabatur ut minoribus fratribus eum monstraret ad \nexemplum, Archangelus collegium Fratrum Minorum Conventualium Campi \nSancti Petri apud Paduam ingressus est, pagum natalem relinquens, a quo \norsae multae vocationes Ordinem erant ingressurae. Ab anno 1909 usque \nad annum 1914 gynmasialia studia absolvit; illis in adiunctis peculiaritates \nse patefecerunt, quae per totam vitam eum insignem facerent: diligentia, \nmuneris amor, pietatis ac disciplinae consilium, praeter claram intellegendi \nvim, una cum iucunditate et laeto animo.\nPrimis studiis confectis, admissus est ut religiosam vestem indueret. Illo \ntempore nomen sumpsit fratris Hieronymi Mariae et die 4 mensis Octobris \nanno 1914 novitiatum inivit, in quo Servus Dei praestantissimis spiritualibus  Congregatio  de  Causis  Sanctorum  2015\nmoribus eminuit. Sequenti anno simplicem emisit professionem. Deinde ton -\nsuram et quattuor ordines minores accepit et munere functus est adiutoris \niuvenum vitam consecratam petentium (1915-1916), operam dans praecipue \ncurandi duobus eorum, a phtisi correptis. Ob diversas locorum difficultates, \nuna cum aliis iuvenibus fratribus missus est in Collegium Internationale \nSancti Bonaventurae Romae, ad studia Lycei persequenda apud Pontificium \nSeminarium Maius Sancti Ioannis ad Lateranum (1916-1918). Romae Servus \nDei novit sanctum Maximilianum Kolbe et una cum eo et aliis confratribus \ninter cofundatores Militiae Immaculatae , quae die 16 mensis Octobris anno \n1917 orta est, annumeratur. Post Lycei cursum, frater Hieronymus frequen -\ntavit ut auditor Pontificiam Universitatem Gregorianam. Die 8 mensis De -\ncembris anno 1918 sollemnem emisit professionem. \nPrima signa gravis morbi phtisis, qui eum ad mortem ante tempus \nadducturus erat, se patefecerunt anno 1919 ineunte et, anno transacto, \nHieronymus redire debuit in suam religiosam Provinciam, in perpetuum \nrelinquens Urbem. Ita initium habuit dolorosa peregrinatio a valetudinario \nad aliud, cum brevibus stationibus in variis coenobiis, cum frustra conaretur \ncohibere morbum qui, immo vero, gradatim in peius mutatus est. Providen -\nter, quadam brevi intermissione mali, Servus Dei privatim studia explevit \ndesiderata, ita ut die 16 mensis Iulii anno 1922 in paroeciali ecclesia Beatae \nMariae Virginis a Monte Carmelo Paduae sacerdotalem ordinationem reci -\npere posset. Primam Missam sollemnem celebravit sequenti die 20 mensis \nAugusti, natali in pago. \nPater Hieronymus Biasi, fere semper a confratribus segregatus et viribus \ndestitutus ad pastorale ministerium agendum, quod progredienti cum desi -\nderio cupiebat agere pro populo, convertit suum dolens iter in constantem \nconformationem Christo patienti ac oboedienti Patris voluntati, et amoris \nvictimam, per Mariam Immaculatam, ad animas servandas se obtulit. \nNuntius huius humilis filii sancti Francisci Assisiensis simillimus est \nillo sanctae Teresiae Lexoviensis: sanctitas possibilis est etiam specie in \ninertia et morbus illi non obstat, immo eventus est plene mirus quo magis \nmagisque virtutes singulariter fulgere possint. Sacerdos Hieronymus Ma -\nria Biasi, praesertim per eucharisticum mysterium, propriam passionem \nconiunxit cum passione Christi, testimonium praebens patientiae et per -\nseverantiae, perfectae franciscanae laetitiae, fidelitatis vitae consecratae \nin difficultatibus.2016 Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nDie 20 mensis Iunii anno 1929, triginta et unum annos natus, mortuus \nest et in coemeterio publico Campi Sancti Petri sepultus. Postea, anno \n1987, etiam propter amicitiam cum sancto Maximiliano Kolbe canonizato \nanno 1982, eius mortales exuviae translatae sunt in ecclesiam Santuarii \nAntoniani Campi Santi Petri. \nOb eius sanctitatis famam pervulgatam, Causa beatificationis et canoni -\nzationis apud Curiam ecclesiasticam Tarvisinam inita est per celebrationem \nInquisitionis dioecesanae a die 8 mensis Martii anno 1999 ad diem 4 mensis \nMartii anno 2000, cuius auctoritas et vis iuridica ab hac Congregatione de \nCausis Sanctorum per Decretum diei 7 mensis Novembris anno 2000 proba -\ntae sunt. Positione  confecta, disceptatum est, iuxta consuetudinem, an Servus \nDei more heroum virtutes christianas exercuisset. Die 15 mensis Maii anno \n2018, prospero cum exitu, locum habuit Congressus Peculiaris Consultorum \nTheologorum. Patres Cardinales et Episcopi in Sessione Ordinaria diei 4 \nmensis Decembris anno 2018, cui egomet ipse Angelus Cardinalis Becciu \npraefui, professi sunt Servum Dei virtutes theologales, cardinales iisque \nadnexas in modum heroum exercuisse. \nFacta demum de hisce omnibus rebus Summo Pontifici Francisco per \nsubscriptum Cardinalem Praefectum accurata relatione, Sanctitas Sua, vota \nCongregationis de Causis Sanctorum excipiens rataque habens, hodierno die \ndeclaravit: Constare de virtutibus theologalibus Fide, Spe et Caritate tum in \nDeum tum in proximum, necnon de cardinalibus Prudentia, Iustitia, Tempe -\nrantia et Fortitudine, iisque adnexis, in gradu heroico, Servi Dei Hieronymi \nMariae Biasi, Sacerdotis professi ex Ordine Fratrum Minorum Conventualium, \nin casu et ad effectum de quo agitur.\nHoc autem decretum publici iuris fieri et in acta Congregationis de \nCausis Sanctorum Summus Pontifex referri mandavit. \nDatum Romae, die 21 mensis Decembris a.D. 2018. \nAngelus  CArd. beCCiu\nPraefectus\nL.  G  S.\nG mArCellus  bArTolu CCi\nArchiep. tit. Mevaniensis,  a Secretis Congregatio  de  Causis  Sanctorum  2017\nCOMPLUTENSIS\nBeatificationis et Canonizationis Servi Dei Dorothei Hernandez Vera, Sacerdotis \nDioecesani Fundatoris Instituti Saecularis v.d. Cruzada Evang\u00e9lica (1901-1991)\nDECRETUM SUPER VIRTUTIBUS\n\u00ab Messis quidem multa, operarii autem pauci \u00bb (Mt 9, 37).\nGravi in inquisitione Domini voluntatis sua in vita, Servus Dei Dorotheus \nHernandez Vera, Evangelium legendo, invenit extraordinarium sensum ver -\nborum Iesu, ex quo tempore sua universa vita circa ea versabatur et conver -\ntebatur ad indefessum apostolatum pro inquisitione illius abundantis messis .\nServus Dei die 28 mensis Martii anno 1901 in pago v.d. Matute de Al -\nmaz\u00e1n , Soriana in provincia in Hispania, natus est et sequenti die sacro \nfonte est lustratus. Fidei usus eius in familia necnon summa paupertas, \nin qua versabantur, in Dorotheo iam a pueritia voluntatem Deo innixam \ninformaverunt, quae ostendebatur non solum in difficultatibus superandis \nsed etiam in eius indole, ad persequenda nobilioria proposita ac virtutes. \nAdhuc puer, vocationem ad sacerdotium primitus percepit et, adulescens, \nSeminarium Seguntinum ingressus est, munere fungens famuli ut studia sua \nsustentaret et suam illic praesentiam permitteret. Vicit innumeras omnimo -\ndasque difficultates et die 20 mensis Martii anno 1926 Turiasone ordinari \npotuit Christi sacerdos. \nCum Blendii erat, Hispanicum bellum civile exarsit. Dominus Dorotheus \nsuum sacerdotale ministerium heroice perrexit. Civitatem divisit in \u201cparoe-  \ncias\u201d et domibus certissima fiducia Eucharistiam celebrabat, confessiones \naudiebat et curabat illos qui in antecessum nuntiaverant et sacramenta suis \ne manibus accipienda expectabant. Cum sic deberet sacerdotium exercere, \ndeprehensus, in carcerem coniectus et saeve tractatus est. Summopere animo \nest affectus, cum in carcere detineretur plus quam quattuor menses, solum -\nmodo quod sacerdos suum ministerium egisset. Eius non interfuit quibus \ncontumeliis et vexationibus oneraretur, persuasus se moriturum pro Christo, \nquia fere nulla erat sibi exspectatio e carcere missionis. Quod autem afficit \nac horret est propositum quod circa se parare videt. Hoc in discrimine \ntangit in re ignoratiam religiosam, quae in populo vigebat, necnon fragilem \npersuasionem Christum sequendi et amandi.2018 Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nCum hanc rem tantidem pauci amoris in hominum cordibus ac tantae \nexiguae Christum sine mora sequendi voluntatis inspiciendo commotus sit, e \ncarcere scripsit epistulam, quae expressit totam suam spiritualitatem. Misit \neam ad animas cum quibus versatus est istis diris in temporibus. Miro in \nmodo servatus est et e vinculis dimissus. Incepit domino Dorotheo novum \niter eius in vita novaque apostolica opera.\nStatim animadvertit necessitatem certae operae apostolatus. Provide, in \nfine mensis Septembris anno 1937, incepit suum ministerium apostolicum \napud Provincialem Carcerem Blendii ibique enim Episcopus commisit, ut \nassideret captivis rei capitali damnatis. Illic cognovit difficilem humanam \ncondicionem et frustrationes apostolici laboris, eo ut agnosceret quod tri-\nbus in horis non datur animam servare . Sic fere sine ratione die 8 mensis \nDecembris anno 1937 Operam pro Dei gloria fundat. Incepit Evangelicam \nCruciatam, uti consequentiam cuiusdam postulationis a Deo expressae, se -\ncundum exitum realis Dei experientiae sua in vita. Est electio diligens ac \nanimosa in adiunctis postulantibus certam deliberationem ac animum.\nRadices huius fundationis, coniunctae cum apostolatu erga ingratos et \nderelictos, hostiles Dei gratiae, fundamentum habent in eo quod ipse per -\nceperit se esse Christi apostolum, sollicitum de dono Redemptionis et de \nsingularissima doctrina mortis ac resurrectionis Christi ad omnium salutem. \nPraeterea certo charismate quoque praeditus est sua dilecta in Ecclesia, ex \nspiritualitate super tres columnas fundata, et quae dici possunt Thesaurus \nEcclesiae , scilicet Eucharistia, amor filialis erga Dei Matrem et denique \nEvangelium cum Cruce Christi semper in medio.\nDominus Dorotheus totam per suam vitam nonnullis muneribus summo \ncum sociali ac politico discrimine functus est. Tamen, iam a principio sui \nsacerdotalis ministerii, implicatus est in mundo captivorum. Cum ipse esset \ncaptivus pro Christo , vehementissime erga eas animas sollicitus fuit, quae \nliberatae a Christo captivae erant in peccati constructionibus. Toti eius vi -\ntae consentanea fuit singularis gratia penetrandi Redemptionis mysterium.\nCappellani maioris captivorum munere fungens duo genera laboris aposto-  \nlici singulari exemplo adhibuit, scilicet humane ac spiritualiter curavit eos \nqui difficultatibus opprimebantur et simul operam dedit una cum aliis cappel-  \nlanis ad aptam institutionem adhibendam, veluti si essent operatores missi \nad profundiora vulnera mystico Iesu Christi in corpore sananda. Cum magni \nmomenti existimaret uniuscuisque dignitatem, credidit in recuperationem  Congregatio  de  Causis  Sanctorum  2019\nac redintegrationem socialem illorum qui olim scelera fecerant . Ad hunc \nfinem incepit operam ad instituendos captivos, in quavis arte et suscep-  \ntores in opera secum traxit ut captivis, expiata poena, laborem offerrent. \nAd huius operae redemptionis agnitionem insignibus plurimis decoratus est, \nsed horum omnium sine ulla dubitatione longe maximum fuit cognomentum \npatris oppressorum  quod ei ipsi oppressi dederunt.\nAb anno 1971 Coslatae prope Matritum constanter degit, apud nuper \ninstitutam Operam Socialem Ascensi\u00f3n S\u00e1nchez  et ibique incepit postre -\nmam partem suae vitae. Statuit heroice vivere spirituali in recessu suam \naegrotationem suamque senectutem. Lecto adstrictus, cum debilitaretur et \nmaxime eloquium amitteret, quo tantum locutus erat, factus est pro illis, \nqui circa eum adstabant, testimonium constans acceptationis Dei voluntatis \nsua in vita, commendans se Patris manibus, sine quaestionibus, sed cum \npace ac serenitate. \nDie 6 mensis Novembris anno 1991 oculos suos, amore ac fide erga Vir -\nginem plenos, postremo attollens, ad domum Patris accessit. Eius profectio \nad caelum super terram singularem sensum tristitiae commixtae cum laetitia \nin hominibus relinquit, qui sponte inceperunt ad eum accedere ut sanctum \nsalutarent et ut ad eum interiora cordis secreta committerent.\nFama sanctitatis augescente, a die 3 mensis Februarii anno 2001 ad \ndiem 12 mensis Iunii anno 2004 apud Curiam ecclesiasticam Complutensem \nInquisitio dioecesana celebrata est, cuius iuridica validitas ab hac Con -\ngregatione de Causis Sanctorum per Decretum diei 30 mensis Novembris \nanno 2006 est approbata. Exarata Positione , consuetas secundum normas \ndisceptatum est an Servus Dei heroum in modum virtutes excoluisset. Die \n9 mensis Ianuarii anno 2018 fausto cum exitu, Theologorum Consultorum \nPeculiaris Congressus habitus est. Patres Cardinales et Episcopi, die 20 \nmensis Novembris anno 2018 Ordinaria in Sessione congregati, cui egomet \nipse Angelus Cardinalis Becciu praefui, Servum Dei virtutes theologales, \ncardinales eisque adnexas heroicum in modum exercuisse professi sunt. \nFacta demum de hisce omnibus rebus Summo Pontifici Francisco per \nsubscriptum Cardinalem Praefectum accurata relatione, Sanctitas Sua, vota \nCongregationis de Causis Sanctorum excipiens rataque habens, hodierno die \ndeclaravit: Constare de virtutibus theologalibus Fide, Spe et Caritate tum in \nDeum tum in proximum, necnon de cardinalibus Prudentia, Iustitia, Tem -\nperantia et Fortitudine, iisque adnexis, in gradu heroico, Servi Dei Dorothei 2020  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nHernandez Vera, Sacerdotis Dioecesani et Fundatoris Instituti Saceularis v.d. \n\u201cCruzada Evangelica\u201d, in casu et ad effectum de quo agitur.\nHoc autem decretum publici iuris fieri et in acta Congregationis de \nCausis Sanctorum Summus Pontifex referri mandavit. \nDatum Romae, die 21 mensis Decembris a.D. 2018. \nAngelus  CArd. beCCiu\nPraefectus\nL.  G  S.\nG mArCellus  bArTolu CCi\nArchiep. tit. Mevaniensis,  a Secretis Congregatio  de  Causis  Sanctorum  2021\nNEAPOLITANA\nBeatificationis et Canonizationis Servae Dei Antonillae Giugliano, Fundatricis \nCongregationis Parvarum Ancillarum a Christo Rege (1909-1960)\nDECRETUM SUPER VIRTUTIBUS\n\u00ab Quaerite primum regnum Dei et iustitiam eius \u00bb (Mt 6, 33).\nServa Dei Antonilla Giugliano Christi Regis parvam ancillam se existi-  \nmavit ac dixit. Ei servivit eumque honoravit, agnoscens eum in paupere, \nin sene et in puero egeno. Per exercitium operum misericordiae studuit in \ncaritate vivere ut in caritate cresceret \u00ab in illum per omnia, qui est caput \nChristus \u00bb  (Eph 4, 15) et ad eius regni propagationem se consecravit.\nServa Dei nata est Novi Eboraci, in Foederatis Civitatibus Americae Sep -\ntentrionalis, die 11 mensis Iulii anno 1909, tertia filia Francisci et Antonillae \nMoccia, Italorum, qui a natali oppido Afragola prope Neapolim migraverant, \net die 15 mensis Augusti eodem anno sacro fonte est lustrata. Anno 1915 \ncum iuvenis uxor ante tempus mortua esset, pater statuit in Italiam redire \nuna cum tribus suis filiabus. Antonilla, minor natu, institutioni Sororum \nCaritatis Neapolitani Regii Educandatus Regina Coeli  commissa est . Illic \ndie 31 mensis Maii anno 1916 primum ad eucharisticam mensam accessit \net suas animi virtutes audiendi, cogitandi et precandi excoluit. Anno 1921 \nrediit in familiam et Afragolae suam institutionem perrexit. \nInterea in se percipiebat germinare desiderium erga \u201c vitam a mundo \nremotam et religiosam; inclinabatur enim ad pietatem in Deum et ad amo -\nrem erga pauperculos, erga quos singularem habuit ardorem \u201d. His affectibus \niuvenis suam interiorem vitam voluit colere secundum diligentissimum ac \nseverum regimen vitae christianae.  Sic ergo singulis diei momentis utebatur, \nsua officia diligenter exsequens, agendo caritatis opera, colendo dialogum \ncum Iesu amorosis actis, sanctis in propositis, ferventibus in precationibus \net crebris privationibus. \nLicet venusta esset iuvenis ac sociali loco bene constituta, opportune \nnubere non cupiebat, quod autem a familiaribus eius desiderabatur. Eius cor \nlatissima per amoris dilectionis spatia ad multorum utilitatem vagabatur.\nOccursus cum consobrina moniali in Antonilla vivum propositum \neandem missionariae vitae in electione imitandi concitavit. Humilitas et 2022  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nconscientia suae fragilitatis eam moverunt ad consilium capiendum ex \nconsobrino sacerdote. Hic vicissim ad patrem franciscanum Sosium Del \nPrete, nunc Venerabilem, vicarium coenobii sancti Antonii Afragolae eam \ndirexit, qui suis indefessis caritatis ac boni operibus ab omnibus valde \nexistimabatur. \nAnno 1929, eius patre mortuo, Antonilla copiosi patrimonii hereditatem \nobtinuit. Die 29 mensis Novembris sequentis anni ad maiorem aetatem \npervenit et patri Sosio primitus occurrit, qui agnovit probavitque veritatem \nfidei itineris eius, ponderavit perseverantiam, fortitudinem, prudentiam, \neamque in itinere altioris vestigationis et diligentioris discretionis direxit. \nIs perspexit eam esse animam a Providentia iuxta se positam, ut ipse una \ncum ea novam operam caritativam inchoaret, quae loci necessitatibus socia -\nlibus respondere valeret, scilicet subsidium senibus derelictis et filiis populi . \nVitae Fundatorum postea inter se artissime nectebantur, ut apostolatum \nParvarum Ancillarum a Christo Rege inchoarent.\nAntonilla Afragolae prope franciscanum coenobium paterna hereditate \nemit aedificium, in quo novae institutionis incunabula locarentur. Die 20 \nmensis Octobris anno 1935 religiosam vestem induit nomenque soror An -\ntonilla a Iesu ei impositum est; vitae regimen sibi suisque sociis Regulae \nTertii Ordinis Regularis s. Francisci praecepit, se obligando confirmationi \nac diffusioni novae religiosae familiae, cuius prima Generalis Superiorissa \nusque ad mortem fuit. Historicis ac socialibus difficilibus in adiunctis, Serva \nDei se paravit ad omnem laborem omnemque humiliationem sustinendam \nut humanae miseriae levarentur, sed etiam ut eaedem praecaverentur per \naptam pauperorum iuvenum institutionem. Stipem per vias ullo sine timore \nquaesivit, ut senibus ac pueris consuleret. In pauperibus enim agnoscebat \net diligebat ipsum Christum, quem integro ac toto corde elegerat.\nHospitio excipere, reverentia, suavitas, gratus animus: haec omnia ad -\nhibebantur a Serva Dei personis quas passim conveniebat. Providentiae \npenitus confisa est, precationis potentiae se credidit ut Dei voluntatem et \nagnosceret et perageret. Omnia ad Domini gloriam exegit, sibi concredens \npaupertatis et ministerii vitae regimen, quo honorem sincerae illi francisca-  \nnae spiritualitati tribuit.\nPrudentia Institutum rexit idemque ineluctabilibus in difficultatibus in \nitinere occurrentibus fortiter et animose defendit. Iacturae, privationes,  Congregatio  de  Causis  Sanctorum  2023\nsororum defectiones et contumeliae quoque non defuerunt, quae quamvis in \ndoloribus, eius et Venerabilis patris Sosii virtutes fulgentiores reddiderunt.\nCum inter Fundatorem et Servam Dei maxima esset mutua benevolen -\ntia, eadem spiritualem ac materialem hereditatem eius accepit et post eius \nmortem, anno 1952, ea actionem apostolicam extraordinariam perrexit, se \noptimam magistram ac institutricem ostendens. \nVere anno 1960 prima signa infirmae valetudinis apparuerunt, cum can -\ncer ei detegeretur. Quamvis ei medicae curationes adhibitae sint, morbus \ndeterior factus est et potius se diffudit. Serva Dei Domini voluntati heroice \nse accommodavit, animum consolationemque inveniendo in precatione. Ipsa \ntantummodo sollicitabatur de discessu caritatis ab operibus et a sororibus. \nDie 8 mensis Iunii anno 1960 pie morte occubuit. Eius exsequiae duas post \ndies Afragolae in templo sancti Antonii Patavini celebratae sunt. Die 4 \nmensis Iunii anno 1993 eius exuviae ad sacellum ecclesiae domus matris, \nubi et corpus Fundatoris requiescit, sunt translatae.\nHuius sanctitatis fama, quae in vita eam comitata est et postea per \ntempus aucta est, a die 1 mensis Decembris anno 2006 ad diem 11 mensis \nDecembris anno 2010 apud Curiam ecclesiasticam Neapolitanam Inquisitio \ndioecesana celebrata est, cui accessit a die 30 mensis Aprilis ad diem 21 \nmensis Novembris anno 2012 Inquisitio Suppletiva: eorum omnium iuridica \nvaliditas ab hac Congregatione de Causis Sanctorum per Decretum diei \n17 mensis Maii anno 2013 est approbata. Exarata Positione , consuetas \nsecundum normas disceptatum est an Serva Dei heroico in gradu virtutes \nexcoluisset. Fausto cum exitu, die 3 mensis Maii anno 2018 Peculiaris \nConsultorum Theologorum Congressus habitus est. Patres Cardinales et \nEpiscopi die 4 mensis Decembris anno 2018 Ordinaria in Sessione con -\ngregati, cui egomet ipse Angelus Cardinalis Becciu praefui, Servam Dei \nheroicum in modum virtutes theologales, cardinales eisque adnexas exer -\ncuisse professi sunt.\nFacta demum de hisce omnibus rebus Summo Pontifici Francisco per \nsubscriptum Cardinalem Praefectum accurata relatione, Sanctitas Sua, vota \nCongregationis de Causis Sanctorum excipiens rataque habens, hodierno die \ndeclaravit: Constare de virtutibus theologalibus Fide, Spe et Caritate tum in \nDeum tum in proximum, necnon de cardinalibus Prudentia, Iustitia, Tempe -\nrantia et Fortitudine, iisque adnexis, in gradu heroico, Servae Dei Antonillae 2024  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nGiugliano, Fundatricis Congregationis Parvarum Ancillarum a Christo Rege, \nin casu et ad effectum de quo agitur.\nHoc autem decretum publici iuris fieri et in acta Congregationis de \nCausis Sanctorum Summus Pontifex referri mandavit. \nDatum Romae, die 21 mensis Decembris a.D. 2018. \nAngelus  CArd. beCCiu\nPraefectus\nL.  G  S.\nG mArCellus  bArTolu CCi\nArchiep. tit. Mevaniensis,  a Secretis Congregatio  de  Causis  Sanctorum  2025\nTAURINENSIS\nBeatificationis et Canonizationis Servi Dei Caroli Tancredi Faletti di Barolo, Christi-  \nfidelis Laici Confundatoris Congregationis Sororum Sanctae Annae (1782-1838)\nDECRETUM SUPER VIRTUTIBUS\n\u00ab De cetero, fratres, quaecumque sunt vera, quaecumque pudica, quae -\ncumque iusta, quaecumque casta, quaecumquae amabilia, quaecumquae bo -\nnae famae, si qua virtus et si qua laus, haec cogitate; quae et didicistis \net accepistis et audistis et vidistis in me, haec agite; et Deus pacis erit \nvobiscum \u00bb ( Philip  4, 8-9).\nVirtutes, quibus Paulus Apostolus exhortabatur, universam vitam Servi \nDei Caroli Tancredi Faletti di Barolo informaverunt, qui secundum uxoris \ntestimonium, vixit multis multum agens bonum, quod omnibus propagare \nvoluisset.\nServus Dei Augustae Taurinorum die 26 mensis Octobris anno 1782, \nfilius unicus marchionis Octavii Alexandri Faletti di Barolo et Paulinae \nTeresiae d\u2019Oncieux natus est. Archiepiscopi facultate eodem die domi sacro \nfonte lustratus est, sequenti die 3 mensis Novembris additicii ritus apud \neius paroeciam Sancti Dalmatii sunt expleti. Sacerdos dominus Cyrillus Mi -\ncha\u00ebl iuvenem de humanitatis artibus praecepit et similiter alii magistri de \nminoribus provinciis. Grammaticae et rhetoricae curriculum apud Collegium \nsancti Rochi frequentavit. Pater quibusdam a negotiis principis in aula se \nremovit, ut ipse posset ad filii institutionem incumbere et ut una cum eo, \nsicut mos erat inter nobiles illius temporis, multa itinera per Europam \nfaceret: haec omnia Carolum Tancredi rebus multiformibus initiaverunt. In \nprincipio saeculi XIX interfuit Regali Equestri Cohorti Nobilium Sardiniae \nRegis et mense Aprili anno 1805 Circumscriptioni Honorarii Equestris Co -\nhortis in Napoleonis comitatu et inter alia munera factus est etiam Cubiculi \nRegis Praefectus.\nApud Napoleonis Aulam Regiam Lutetiae Parisiorum Servus Dei cogno-  \nvit Iuliam Colbert, quae in Maulevrier  pago in catholica regione Vendea \ndie 26 mensis Iunii anno 1786 nata erat. Cum ea, quamvis natura differret, \nmoralia ac religiosa principia cito consociavit. Die 18 mensis Augusti anno \n1806 matrimonio se coniunxerunt et aliquos per annos alternis vicibus tam 2026  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nLutetiae Parisiorum quam Augustae Taurinorum vixerunt. Hic denique anno \n1814, post Napoleonis lapsum, omnino sedem posuerunt. Anno 1816 Carolus \nTancredi ingressus est Corpus Decurionale Taurinense, sic suum incepit \ncursum honorum. Francae-Gallicae habitationis causa multas amicitias fe -\ncerunt cum personis quae curabant socialia ac caritatis opera, quarum ex \nchristianae caritatis testimonio compulsi sunt ad Taurinensibus pauperibus \nsubveniendum.\nCum coniuges se haud generare posse filios maerentes cognoscerent, pro \ncerto habuerunt hoc divina Providentia factum esse in Dei imperscrutabili \nsapientia , cui se commendantes patris ac matris fecundissima spiritualia \ndona valuerunt adipisci. \nUsque ad sui praecocem mortem, Carolus Tancredi graviora munera \napud municipalem administrationem exercuit, in quibus singularem pruden -\ntiam rebus publicis in regendis semper ostendit. Munus Syndici exercendo, \nmultas nobiles operas suscepit, scilicet pecuniae largitiones indigentibus, \ndistributionem lignorum pauperibus, curavit etiam oppidi renovationem ad \nsalubriorem formam per institutionem novorum publicorum hortorum, no -\nvorum aquarum fontium ad bibendum aptorum, novae rationis nocturnae \nluminationis et denique novarum regionum ad oppidum propagandum. Se \ncontulit etiam ad institutionem primae Mensae Parsimoniae  ad parva peculia \nvulgi tuenda, continendo faeneratores et fovendo socialem progressionem \nordinis medii et infimi societatis.\nIanuario mense anno 1828 eius pater mortuus est, cuius unicus fuit \nheres. Cum Carolus Tancredi secundum suam voluntatem bonis suis uti \nposset, statim consilium cepit ut trecenta milia libellarum civitati donaret \nad novum coemeterium aedificandum, quia summa erat necessitas istius ope -\nris salubritatis publicaeque salutis necnon humanitatis ac religionis causa.\nPublica munera exercens Servus Dei simplicia officia publici administra -\ntoris magnopere superavit et valuit, authentica christiana caritate, proxi -\nmum pauperibus cuiusvis generis se fecit. Eminuit maxime favens humanae \nac christianae institutioni necnon aptae formationi professionali omnibus \niuvenibus maxime pauperibus. Hoc fecit per institutionem scholarum gra -\ntuitarum omnibus apertarum, asylorum ad pauperarum familiarum pueros \nrecipiendos, scholarum pro puellis, scholarum professionalium et etiam Va -\nralli Vercellensi in provincia officinae ad lignum sculpendum. Haec fecit et \nmulta alia quia ignorantiam paupertate longe peiorem existimabat.  Congregatio  de  Causis  Sanctorum  2027\nAnno 1834, una cum uxore sua et Archiepiscopi Excellentissimi Aloisii \nFransoni assensu, Congregationem Sororum Sanctae Annae a Providentia \nfundavit, ut suorum propositum quoad parvulorum et pauperum institutio -\nnem persequeretur.\nAnimo suo et heroica caritate eminuit, cum anno 1835 cholericus morbus \nsaeve flagraret, a Monte Calerio Augustam Taurinorum rediit et ipse multis \naegrotis assedit, suam salutem in discrimine pro pauperum bono ponens. Non \nsine ratione hinc eius valetudo in peius mutavit, quamvis robustus consti-  \ntutione semper fuisset et in plena aetatis maturae corporis virtute esset.\nDie 19 mensis Maii anno 1838 testamentum suum conscripsit, suam \ndilectissimam uxorem omnium bonorum heredem constituit, confidans eam \ncertissime mea bona adhibituram esse in illis bonis operibus, quae iam a \nlonge communia ac assidua nostra desiderata constituunt proposita.\nAugusto mense anno 1838, dum medicorum consilio una cum uxore sua \nTirolim peteret, ardenti ac continua febbri correptus est, hanc ob rem Vero -\nnae constitit et hic Servus Dei confessorem petivit. Clarii valetudo deterior \nfacta est et, oleo sancto accepto, in amplexu dilectissimae uxoris brachiorum \nsuaviter animam exhalavit. Die erat illo 4 mensis Septembris anno 1838 et \nvix quinquagesimum septimum annum aetatis suae Servus Dei egit. Eius \niussu exsequiae omnino simplices celebratae sunt, contra consuetudinem \nnobilium illius temporis. Ille qui longe ditissimus erat omnium Pedemon -\ntanorum dictus est vir beneficentissimus totius nationis et pater pauperum .\nNunc etiam eius testimonium exemplaris coniugalis unionis christianae \ncum uxore Iulia, die 5 mensis Maii anno 2015 venerabili declarata, admo -\ndum praestat.\nFama sanctitatis durante, a die 8 mensis Februarii anno 1995 ad diem \n21 mensis Decembris anno 2002 apud Curiam ecclesiasticam Taurinensem \nInquisitio dioecesana celebrata est, cuius iuridica validitas ab hac Congre -\ngatione de Causis Sanctorum per Decretum diei 30 mensis Ianuarii anno \n2004 est approbata. Exarata Positione,  die 11 mensis Aprilis anno 2017 \nConsultorum Historicorum Congressus habitus est. Postea consuetas secun -\ndum normas disceptatum est an Servus Dei heroicum in modum virtutes \nexcoluisset. Fausto cum exitu, die 17 mensis Maii anno 2018 Congressus \nPeculiaris Consultorum Theologorum habitus est. Die 11 mensis Decembris \nanno 2018 Patres Cardinales et Episcopi in Ordinaria Sessione congregati \ncui egomet ipse Angelus Cardinalis Becciu praefui, Servum Dei heroicum 2028  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nin modum virtutes theologales, cardinales iisque adnexas exercuisse pro -\nfessi sunt. \nFacta demum de hisce omnibus rebus Summo Pontifici Francisco per \nsubscriptum Cardinalem Praefectum accurata relatione, Sanctitas Sua, vota \nCongregationis de Causis Sanctorum excipiens rataque habens, hodierno \ndie declaravit: Constare de virtutibus theologalibus Fide, Spe et Caritate \ntum in Deum tum in proximum, necnon de cardinalibus Prudentia, Iustitia, \nTemperantia et Fortitudine, iisque adnexis, in gradu heroico, Caroli Tancredi \nFaletti di Barolo, Christifidelis Laici, Confundatoris Congregationis Sororum \nSanctae Annae, in casu et ad effectum de quo agitur.\nHoc autem decretum publici iuris fieri et in acta Congregationis de \nCausis Sanctorum Summus Pontifex referri mandavit. \nDatum Romae, die 21 mensis Decembris a.D. 2018. \nAngelus  CArd. beCCiu\nPraefectus\nL.  G  S.\nG mArCellus  bArTolu CCi\nArchiep. tit. Mevaniensis,  a Secretis Congregatio  de  Causis  Sanctorum  2029\nMORELIENSIS\nBeatificationis et Canonizationis Servi Dei Micha\u00eblis Zavala L\u00f3pez, Sacerdotis \nprofessi Ordinis Sancti Augustini (1867-1947)\nDECRETUM SUPER VIRTUTIBUS\n\u00ab Quasi filii oboedientiae, non configurati prioribus in ignorantia vestra \ndesideriis, sed secundum eum, qui vocavit vos, sanctum, et ipsi sancti in \nomni conversatione sitis \u00bb (1 Pe  1, 14-15).\nVerba haec explicans ac totam suam spem in gratia ponens, Servus Dei \nMicha\u00ebl Zavala L\u00f3pez didicit se conformare, mundano in itinere, Christo \ncrucifixo, decerpens redundantiam fructuum Spiritus, qui dantur illis qui \nse faciunt filios in Filio.\nServus Dei in pago v.d. Rancho Nuevo de Santa Clara , Puruandiro  Me-\nchoacano  in statu Mexicanae nationis, die 12 mensis Novembris anno 1867 \nnatus est, ex familia in qua forsitan nobile genus Hispanicum nobili sanguine \nindigenorum commiscuerat. Eius pater Iosephus Raphael Zavala et mater \nMicha\u00ebla L\u00f3pez de Zavala humanissimis ac christianissimis sensibus ani -\nmum parvi Micha\u00eblis perfuderunt. Cum ad sacrum fontem deductus esset, \nei nomen Iosephus Serapion Franciscus de Trinitate impositum est.\nCum ad primum pervenit aetatis annum, familia se transtulit ad Ojo \nde Agua , prope oppidum Morole\u00f3n, Guanajuato , et post aliquot annos se \ntranstulerunt ad parvum pagum dictum La Soledad . Quartum annum aeta -\ntis suae agens, patre orbatus est et munus educandi ac alendi Servum Dei \neiusque sororem matri est commissum, quae statim ad oppidum Morole\u00f3n  \nse transtulit, ut domesticis operibus operam daret. Servus Dei, sicut multi \nin iisdem condicionibus, difficili in pueritia versabatur, inter multas renun -\ntiationes, inter paupertatem et miseriam fluctuando.\nDie 15 mensis Ianuarii anno 1875 primum ad Eucharistiam accessit, \nex quo tempore subinde magis conquisivit divina acolythatus munere fun -\ngens in ecclesia Sancti Ioannis Baptistae, quae regebatur a patribus Ordinis \nSancti Augustini. Exemplum patrum Augustinianorum in corde desiderium \nsacerdotalem amplectandi vitam excitavit. Decimum secundum annum ae -\ntatis agens, Conciliare Seminarium Moreliense ingressus est, in quo prioris \nAugustiniani conventus Moreliensis patris Sebastiani Rodr\u00edguez, ab omni -2030  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nbus dicti \u201ccolumbae Dei\u201d, sapientiam ac spiritualitatem cognovit et eisdem \nfruitus est, cum Servus Dei eum confessorem elegisset. Haec spiritualis \nnecessitudo Micha\u00eblis in corde desiderium Augustinianae vitae consecra -\ntae generavit. Consequentia istius consilii fuit eius profectio ad Collegium \nSancti Pauli de Yuriria , ubi Servus Dei ab anno 1880 ad annum 1882 est \ncommoratus. Suam philosophicam institutionem in collegio Spiritus Sancti \nSancti Iacobi Maravat\u00edo  perrexit et deinde ad Yuriria  rursus missus est, \nhac vice ut novitiatus primum annum inchoaret, quem cum perfecit, die 12 \nmensis Iunii anno 1889 professionem emisit, baptismale nomen commutans \ncum religioso fratris Micha\u00eblis. Apud Conciliare Moreliense Seminarium \ntheologicis disciplinis studuit et anno 1892 sollemnem professionem edidit. \nDie 24 mensis Februarii anno 1894 sacro ordine est auctus.\nMulta fuerunt loca in quibus suum sacerdotale ministerium summa cum \nfide exercuit erga suos fratres communi in vita et erga fideles suae curae \ncommissos, scilicet: El Sabino , Quer\u00e9taro , Morelia, Aquae Calidae, Morole\u00f3n , \nYuriria , Mexicopolis, Naucalpan , Salvatierra . Istis in locis multis muneribus \nfunctus est: fuit enim vicarius paroecialis, prior, secretarius ac definitor \nprovincialis, parochus, magister noviciorum, sacrorum minister, rector Col-  \nlegii Sancti Pauli, confessarius monialium ac seminarii alumnorum. Servus \nDei admodum laetatus est quod Romae posset visitare loca sancta ibique \npotuit etiam admitti audientiae sancti Pii X. Anno 1913 Palestinam visitavit. \nBoni Pastoris ad imaginem sanctam Missam magno fervore ac devotione \ncelebrabat. Promptus semper erat in paenitentium confessionibus audiendis, \nqui ad eum omni ex societatis loco magno numero accurrebant. Adlocutiones \neius ex pulpito audientium corda fovebat, apertis suis verbis valebat christifi -\ndelium animos commovere. Celebris fuit eius cura in pueris ac adultis sacris \ndoctrinis erudiendis, maxime cum fuit parochus, eodem modo cognitus est \neius amor erga pauperes et infirmos necnon erga saucios et indefensiores \ntam de necessitatibus corporis quam spiritus. Vitam exercuit omnino aposto-  \nlicam, actuosam sed eodem tempore super contemplationem fundatam. \nOmnes Christo admovebat per sacramenta, per institutionem in fidem ac \nper precationem devotionemque eucharisticam et marianam. Diffusionem \nsanarum familiarum christianarum et sanctarum vocationum fovit. \nVir fuit multifariis virtutibus praeditus, maxime oeconomicis in rebus \nadministrandis: hoc in servitio multas ecclesias refecit ac reparavit mul - Congregatio  de  Causis  Sanctorum  2031\ntasque autem novas a fundamentis pro Dei populo aedificavit. Vir fuit \nalta ac constanti precatione, saepe unionem cum Deo mystice adeptus est \net ex ferventissima interiore oratione trahebat nutrimentum ad multas \napostolicas operas conficiendas. Magna erat eius devotio erga Morenita \ndel Tepeyac , sicut ab eo saepe Virgo Maria nuncupabatur et cui magnum \ntemplum in Yuriria  aedificavit. Sanctus Augustinus constans exemplum \nimitandum propter severitatem in seipsum et amabilitatem in alios a Servo \nDei habebatur.\nHeroicam post vitam ac fidele testimonium, maxime cum graves poli -\nticae difficultates occurrissent, ex quibus rerum novarum cupidinis motus \nsaepe Ecclesiae infestissimi exorsi sunt, qui manifestam concitaverunt per -\nsecutionem quae innumerabilem aciem martyrum constituit. Servus Dei \ndenique potuit reliquam vitae partem in dilecto oppido Yuriria  exigere. \nHunc mundum die 4 mensis Aprilis anno 1947 pie reliquit, artissima unione \ncum Calvarii mysterio: fuit enim illa die Veneris Sanctae Hebdomadae. Eius \nmortales exuviae municipali in coemeterio oppidi Yuriria  conditae sunt et \ndenique aliquos post annos ad paroecialem ecclesiam sunt translatae.\nFama eius sanctitatis, quae hac in vita floruerat, post mortem perman -\nsit, hanc ob rem a die 31 mensis Ianuarii anno 1996 ad diem 18 mensis \nAugusti anno 1997 apud Archiepiscopalem Moreliensem Curiam Processus \ndioecesanus celebratus est, cuius iuridica validitas die 30 mensis Aprilis \nanno 1999 per Decretum huius Congregationis de Causis Sanctorum est \napprobata. Exarata Positione , disceptatum est consuetas secundum normas \nan Servus Dei heroum in modum virtutes excoluisset. Fausto cum exitu, \ndie 15 mensis Februarii anno 2018 Peculiaris Congressus Theologorum Con -\nsultorum habitus est. Patres Cardinales et Episcopi Ordinaria in Sessione \ndiei 20 mensis Novembris anno 2018 congregati, cui egomet ipse Angelus \nCardinalis Becciu praefui, Servum Dei virtutes theologales, cardinales eisque \nadnexas heroicum in gradum exercuisse professi sunt.\nFacta demum de hisce omnibus rebus Summo Pontifici Francisco per \nsubscriptum Cardinalem Praefectum accurata relatione, Sanctitas Sua, vota \nCongregationis de Causis Sanctorum excipiens rataque habens, hodierno die \ndeclaravit: Constare de virtutibus theologalibus Fide, Spe et Caritate tum in \nDeum tum in proximum, necnon de cardinalibus Prudentia, Iustitia, Tem -\nperantia et Fortitudine iisque adnexis, in gradu heroico, Servi Dei Micha\u00eblis 2032  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nZavala L\u00f3pez, Sacerdotis professi Ordinis Sancti Augustini, in casu et ad \neffectum de quo agitur .\nHoc autem decretum publici iuris fieri et in acta Congregationis de \nCausis Sanctorum Summus Pontifex referri mandavit. \nDatum Romae, die 21 mensis Decembris a.D. 2018. \nAngelus  CArd. beCCiu\nPraefectus\nL.  G  S.\nG mArCellus  bArTolu CCi\nArchiep. tit. Mevaniensis,  a Secretis Congregatio  de  Causis  Sanctorum  2033\nVARSAVIENSIS\nBeatificationis et Canonizationis Servi Dei Melchioris Fordon (in saeculo: Iosephi), \nSacerdotis professi ex Ordine Fratrum Minorum Conventualium (1862-1927)\nDECRETUM SUPER VIRTUTIBUS\n\u00ab Age, anima mea, tolle, tolle Crucem tuam in doloribus, difficultates \nanimadverte, in cordis cogitatione vive. Introduxit me in cellam vinariam, \net vexillum eius super me est caritas ( Ct 2, 4). Semetipsum exinanivit [\u2026], \nfactus oboediens ( Philp  2, 7-8). Principium meum Deus est. Finis meus Deus \nest. Praemium meum Deus est. Deo totaliter servio. Deus omnia est mihi \u00bb.\nVerba haec, cum e sacris libris excerptis sententiis intexta, a iuveni \nServo Dei Iosepho Fordon scripta, meta totius vitae sunt ac solidum fun -\ndamentum eius spiritualis itineris. \nServus Dei, filius architecti Iacobi et Feliciae Lukowicz, Polonae ac \ncatholicae familiae nobili genere, Grodnae, hodie in finibus Rei Publicae \nBielorussiae, die 5 mensis Augusti anno 1862 est ortus. Sequenti die 26, in \nparoeciali ecclesia Romano-catholica Grodnae baptizatus est. Ad scholasti-  \ncam institutionem Russicam vitandam, puer forsitan domesticum ludum \negit, deinde studia perrexit apud Russicum gymnasium. Unum et vicesi -\nmum annum agens, signa sacerdotalis vocationis percepit et, propter hoc, \nseminarium dioecesanum Vilnae est ingressus. Caunae die 2 mensis Augusti \nanno 1887 presbyter ordinatus est. \nPost aliquot menses, Servus Dei in pago Strubnica , deinde in pago D a\u02db-\nbrowa Grodzien \u00b4ska , parochus est nominatus. Incipiente anno 1903 missus \nest paroci munere ad ecclesiam Sanctae Mariae ab Angelis Grodnae et \nguardianus franciscani olim coenobii, mutati tunc in quandam correctio -\nnis domum pro sacerdotibus quos Russicae auctoritates Statui periculosos \nputabant.\nViginti et tres post annos pastoralis ministerii, Administratore Aposto -\nlico Vilnensis dioecesis probante, Ioseph Ordinem Fratrum Minorum Con -\nventualium ingredi statuit. Tempus primi mundani belli, ut vicarius ecclesiae \nSanctae Mariae ab Angelis et franciscanus conventualis, Grodnae transegit. \nInconcussa fides eius in Deum, in Iesum Christum, in Beatam Virginem \nMariam et imitatio sancti Francisci fuerunt authenticus vigor Servo Dei 2034  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\net siverunt ut ministerium pastorale ageret in populo qui adiutorio tam \nreligioso et morali quam materiali indigebat. Melchior homines erudiebat \net illiciebat, non modo fidei veritates proclamans sed praesertim exemplum \nofferens vitae humilis, temperantis, mortificationis ac abnegationis plenae; \npromptus erat ad semetipsum immolandum, ut alios defenderet aut servaret. \nSacerdotes, confratres, sorores et innumeri fideles eum sanctum putabant \netiam tum vivum. \nEx eius vivendi forma novimus eum statum sacerdotalem et deinde re -\nligiosum elegisse, ut profundiorem quaereret communionem cum Deo atque \nefficeret ut etiam populares Creatori appropinquarent, praecipue egentiores \naut derelicti, scilicet populus degens in vicis. \nServus Dei perficiebat suum pastorale munus incipiens a simpliciore, \nscilicet ex religiosa institutione. Ita in animo habebat ut gradatim mores \nvicanorum et civium regionum illi commissorum elevarentur. Adversus al -\ncoholismum ac turpem vitae rationem contendit. Expertus est difficultates \nagricolarum et incolarum pauperum vicorum duarum civitatum. Statuit se \nesse proximum fidelibus suis, ad melius perspiciendas eorum quaestiones \net ad remedia invenienda difficultatibus eorum. \nDie 20 mensis Octobris anno 1922 sanctus Maximilianus Kolbe, qui illic \nperegit suum opus propagationis Militiae Immaculatae , Grodnam pervenit. \nPater Melchior Fordon hortabatur iuvenes postulantes qui Grodnam pete -\nbant et, spiritualibus colloquiis ac reconciliationis sacramento, iter vocatio -\nnale eorum sustinebat. Etiam consiliarius et confessor sancti Maximiliani \nKolbe fuit.\nPater Melchior Fordon die 27 mensis Februarii anno 1927 vitam suam, \nmeritis plenam, pie Domino reddidit.\nOb eius sanctitatis famam pervulgatam, Causa beatificationis et ca -\nnonizationis apud Curiam ecclesiasticam Varsaviensem inita est per ce -\nlebrationem Inquisitionis dioecesanae a die 30 mensis Iunii anno 1997 ad \ndiem 21 mensis Septembris anno 1998, cuius auctoritas et vis iuridica ab \nhac Congregatione de Causis Sanctorum per Decretum diei 12 mensis No -\nvembris anno 1999 probatae sunt. Positione  confecta, die 14 mensis Maii \nanno 2013 acta est Sessio Consultorum Historicorum. Deinde disceptatum \nest, iuxta consuetudinem, an Servus Dei more heroum virtutes christianas \nexercuisset. Die 17 mensis Aprilis anno 2018, prospero cum exitu, locum \nhabuit Congressus Peculiaris Consultorum Theologorum. Patres Cardinales  Congregatio  de  Causis  Sanctorum  2035\net Episcopi in Sessione Ordinaria diei 20 mensis Novembris anno 2018, cui \negomet ipse Angelus Cardinalis Becciu praefui, professi sunt Servum Dei \nvirtutes theologales, cardinales iisque adnexas in modum heroum exercuisse. \nFacta demum de hisce omnibus rebus Summo Pontifici Francisco per \nsubscriptum Cardinalem Praefectum accurata relatione, Sanctitas Sua, vota \nCongregationis de Causis Sanctorum excipiens rataque habens, hodierno die \ndeclaravit: Constare de virtutibus theologalibus Fide, Spe et Caritate tum in \nDeum tum in proximum, necnon de cardinalibus Prudentia, Iustitia, Tempe -\nrantia et Fortitudine, iisque adnexis, in gradu heroico, Servi Dei Melchioris \nFordon (in saeculo: Iosephi), Sacerdotis professi ex Ordine Fratrum Minorum \nConventualium, in casu et ad effectum de quo agitur.\nHoc autem decretum publici iuris fieri et in acta Congregationis de \nCausis Sanctorum Summus Pontifex referri mandavit. \nDatum Romae, die 21 mensis Decembris a.D. 2018. \nAngelus  CArd. beCCiu\nPraefectus\nL.  G  S.\nG mArCellus  bArTolu CCi\nArchiep. tit. Mevaniensis,  a Secretis2036  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nBONONIENSIS\nBeatificationis et Canonizationis Servi Dei Iosephi Codic\u00e8, Sacerdotis Dioecesani \nFundatoris Piae Societatis Sororum Visitationis a Virgine Immaculata (1838-1915)\nDECRETUM SUPER VIRTUTIBUS\n\u00ab Estote ergo animo laeto, interior laetitia vestro e corde umquam disce -\ndat, quia scitis Deum vobiscum esse et neminem impediturum esse quominus \ncopiosissimus fructus afferatur \u00bb.\nSpiritualitas, quam Servus Dei Iosephus Codic\u00e8 instillavit Sororibus \nVisitationis a Virgine Immaculata, quas fundaverat, est illa propria ani -\nmae consecratae, scilicet tota ac absoluta consecratio virginalis, nimirum \nintima coniunctio cum Christo; vehemens spes eschatologica; participatio \nsacramentis necnon perseverantia in oratione, potiorem partem deferendo \npassionis Christi contemplationi. \nServus Dei Butrii prope Bononiam die 3 mensis Martii anno 1838, octavus \nex decem filiis Micha\u00eblis et Teresiae Tassoni, est natus. Parochi consilio, \nqui in iuvene semen vocationis perceperat, die 12 mensis Septembris anno \n1854 Archiepiscopale Seminarium Bononiense ingressus est ibique ad studia \nphilosophica et theologica se contulit; primam accepit tonsuram necnon \nminores ordines, denique maiores, scilicet die 9 mensis Aprilis anno 1859 \nsubdiaconatum et die 24 mensis Martii anno 1860 diaconatum. Dispensatus \nab aetate canonica viginti et quattuor annorum uti dispositum a Tridentinis \ndecretis, die 30 sequentis mensis Septembris presbyteratus ordine auctus est.\nAb anno 1864 ad annum 1866 Butrii egit, pastorale subsidium ferens \ntam nonnullis oppidis quam finitimis ecclesiis. Ab anno 1870 Servus Dei \nVidelianam missus est, ut munere fungeret spiritualis moderatoris, et deinde \nparochi: hoc autem officium summa sedulitate novem per annos exercuit. \nCum suum ministerium apostolicum in paroecia Videlianensi expleret, Piam \nUnionem Sororum Visitationis a Virgine Immaculata fundavit, secundum \nSancti Francisci Salesii spiritualitatem, tradens eis apostolicam actuositatem \nin pauperum et infirmorum auxilium, in humanam ac christianam iuvenum \nmulierum dignitatis promotionem necnon earumdem institutionem tam ad \nlitteras quam ad artes introductoriam. Sororibus Visitationis Servus Dei \nprimas regulas composuit, institutioni et incremento religioso consuluit,  Congregatio  de  Causis  Sanctorum  2037\nquasdam domus fundavit et anno 1912 domum principem a Videliana ad \nBononiam transtulit.\nNon fuit levioris momenti eius socialis praesentia: etenim Videliana \nillis annis exemplo fuit rationi sociali christianae, afficienti communem \nconvictum ita ut necessitudines sociales faciliores redderentur melioresque \nadmodum efficerentur condiciones vitae omnium participantium processui \nfructuario et eiusdem mutationis.\nFundamentum totius Servi Dei spiritualitatis fuit Eucharistia. Ei enim \nreapse fuit fons et culmen sacerdotalis et apostolicae vitae necnon scatu -\nrigo perennis, a qua is perpetuo hauriebat ardentem caritatem, quae eum \ncompellebat ad sanctitatem et ad se offerendum pro omnibus aliis, sine \nmora, uti authenticus pastor gregis sui. Satis est eius epistulas perlustra -\nre vel cathechesim, quam populo tradebat, legere vel adorationis scripta \nrecensere, quae identidem Sororibus Visitationis dicabat, ut hoc omnino \ncomprobaretur. Cum Servus Dei de hoc sacramento, ab eo definito \u201csui \namoris\u201d  scilicet Christi, loqueretur, animum intendit in realem praesentiam. \nIn Eucharistia Christi corpus et sanguinem vere adesse affirmabat, hac de \nre qui ad eum accedit ut sumat \u201ceius immaculatas carnes\u201d  vescitur et \u201csuum \npretiosissimum sanguinem\u201d  bibit. \nIn Iesu, in sacramento altaris abscondito, is Bonum Pastorem gregem \nad \u201celecta et laeta sua pascua\u201d  ducentem conspicit. Tabernaculum ab eo \nexistimabatur locus sanctus, circa quem angelorum, cherubim et seraphim \nturba ut corona semper adorat. Illud maxime voluit, ut die ac nocte illic \niuxta consisteret.\nDesiderium adorandi ac contemplandi Iesum in Eucharistia necnon con -\nsistendi iuxta pedes eius totam amplitudinem eius eucharisticae spiritua -\nlitatis non complectitur. Est enim alia ratio summi momenti ponderanda, \nscilicet quod Eucharistia Servo Dei erat sacramentum communionis, id est \nintima coniunctio ex qua gradatim ad maturitatem pervenit illa in Christo \nvita necnon ipsa conformatio mortis et resurectionis eius. \nPost existentiam, pastoralibus navitatibus copiosissimam necnon spiri -\ntualibus fructibus ubertosissimam, dominus Iosephus Codic\u00e8, cum in initio \nMissae Confiteor  orationem recitaret, die 21 mensis Ianuarii anno 1915 ad \npedes altaris maioris Videlianensis ecclesiae paroecialis mortem occubuit. \nCum fama sanctitatis iam in vita magna post mortem consolidaretur et \namplius diffunderetur, apud Curiam Archiepiscopalem Bononiensem a die 8 2038  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nmensis Decembris anno 1987 ad diem 30 mensis Aprilis anno 1995 Inquisi -\ntio dioecesana celebrata est, cuius iuridica validitas ab hac Congregatione \nde Causis Sanctorum per Decretum diei 20 mensis Octobris anno 1995 est \napprobata. Exarata Positione , die 14 mensis Februarii anno 2017 habita est \nHistoricorum Consultorum Congressio. Deinde consuetas secundum normas \ndisceptatum est an Servus Dei heroum in gradum virtutes excoluisset. Fausto \ncum exitu, die 8 mensis Maii anno 2018 Peculiaris Consultorum Theologorum \nCongressus locum habuit. Patres Cardinales et Episcopi Ordinaria in Ses -\nsione die 11 mensis Decembris anno 2018 se congregaverunt, cui egomet \nipse Angelus Cardinalis Becciu praefui, et Servum Dei heroicum in gradum \nvirtutes theologales, cardinales eisque adnexas exercuisse professi sunt.\nFacta demum de hisce omnibus rebus Summo Pontifici Francisco per \nsubscriptum Cardinalem Praefectum accurata relatione, Sanctitas Sua, vota \nCongregationis de Causis Sanctorum excipiens rataque habens, hodierno die \ndeclaravit: Constare de virtutibus theologalibus Fide, Spe et Caritate tum in \nDeum tum in proximum, necnon de cardinalibus Prudentia, Iustitia, Tem -\nperantia et Fortitudine iisque adnexis, in gradu heroico, Servi Dei Iosephi \nCodic\u00e8, Sacerdotis Dioecesani, Fundatoris Piae Societatis Sororum Visitationis \na Virgine Immaculata, in casu et ad effectum de quo agitur.\nHoc autem decretum publici iuris fieri et in acta Congregationis de \nCausis Sanctorum Summus Pontifex referri mandavit. \nDatum Romae, die 21 mensis Decembris a.D. 2018. \nAngelus  CArd. beCCiu\nPraefectus\nL.  G  S.\nG mArCellus  bArTolu CCi\nArchiep. tit. Mevaniensis,  a Secretis Congregatio  de  Causis  Sanctorum  2039\nFLORENTINA\nBeatificationis et Canonizationis Servae Dei Ambrosinae a S. Carolo (in saeculo: \nPhilomenae D\u2019Urso), Sororis professae Instituti Sororum a Iesu Redemptore, olim \nInstituti Sororum a Patrocinio Sancti Ioseph (1909-1954)\nDECRETUM SUPER VIRTUTIBUS\n\u00ab Velim omnibus orbis creaturis conclamare: Amor Panem se fecit . Velim \nuniverso mundo conclamare ut Amorem diligat. [...] Sublimiter conspicere \nsemper volo unum quaerens, scilicet Amorem \u00bb.\nHaec verba, in spirituali diurno commentario Servae Dei Ambrosinae \na S. Carolo (in saeculo: Philomenae D\u2019Urso) conscripta, clare et efficaciter \nspiritualem eius imaginem delineant, quae super Dei amoris mysterium in \nChristo prolati fundavit et super istius amoris testimonium ferventi gene -\nrositate fratribus obtulit.\nServa Dei Castri Maranolae prope Formias Latinensi in Provincia die \n1 mensis Ianuarii anno 1909 nata est. Quarta fuit decem filiorum, sequenti \ndie 6 mensis Ianuarii sacro fonte lustrata est et Philomena nuncupata. Iam \na pueritia religiose instituta est operamque mox dedit rusticis operibus, \nsaepe ecclesiam frequentabat, quamquam pater eius huic rei adeo obstitit \nut ea a patre contumelias ac plagas acciperet. \nAnno 1913 in natalem pagum Sorores Instituti a Patrocinio Sancti Io -\nseph pervenerunt. Hoc maximi fuit momenti vitae Philomenae, quae magis \nmagisque familiariter sororibus utebatur, praecipue scholam acu pingendi \nac sodalitium Filiarum Mariae frequentando. Inchoavit vehementiorem spi -\nritualem experientiam religiosaeque consecrationi vocationis prima signa \npercepit. Anno 1916 Serva Dei primum ad eucharisticam mensam accessit. \nIllam diem memorans, haec verba scripsit: \u201cCum Sanctam Communionem \naccepissem, statim magnam percepi laetitiam me totam pervadentem, un -\nquam tantumdem experta sum et sensi hoc ex Iesu oriri qui corde in meo \nerat\u201d. Postea et sacram confirmationem accepit.\nCum Philomena vicesimum annum aetatis ageret, patris assensu, qui \ninterea resipuerat, omnia sua reliquit, ut soror esset apud praedictum Insti-  \ntutum, quod postea nuncupatum est Sororum a Iesu Redemptore cuiusque \nsatisfactionis ac reconciliationis spiritualitatem Serva Dei omnino recepit. 2040  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nIn communitate nomen accepit Ambrosinam a S. Carolo, novitiatum Pe -\nrusiae perfecit. Religiosam consecrationem magis magisque induit et egit \nsequens spiritum ac charisma Instituti fundatricis Victorinae Le Dieu. Die \n22 mensis Decembris anno 1929 primam emisit professionem.\nIn principio anni 1930 Vadum Longum prope Florentiam, apud domum, \nin qua multi pueri egeni excipiebantur, se trastulit. Hoc in officio Soror \nAmbrosina, quamvis valetudine minus prospera uteretur, omnino se tradidit, \ntransfundens innatam bonitatem suam gratia vivificatam in ministerium \nerga parvulos. Illis annis perscrutata est suam communionem cum Christo \ncrucifixo, eidem omnem dolorem offerendo et fortiter ex corde se sanctam \nfieri cupivit. Mystica quidem phaenomena multiplicabantur, quae iam in \npueritia cognoverat, maxime cum percepisset quae ipsa esset coram Domino \nuna cum consentanea conscientia se esse magnam peccatricem. Sed prae -\nter omnia amor in alios, in primis erga consorores, admodum augebatur: \nServae Dei enim fuit facultas consolandi omnes qui ad eam auxilii causa \naccedebant. Die 10 mensis Octobris anno 1935 vota emisit perpetua. \nVitam exemplarem degit. Naturali eius bonitati addebatur simplex ac \nsincerum studium in Instituti regulam ferventer observandam. Semper laeta, \nhumilis, moderata, industriosa et in omnes prompta. Fides, quae eam susti -\nnuerat in difficultatibus pueritiae et adulescentiae, eandem in angustiis ac \ndiscidiis comitata est et maxime in ea confirmavit conscientiam absolutae \ndeditionis ad Cor Iesu. Mulier fuit spei plena.\nAnnis secundi belli mundani (1939-1945) et proxime sequentibus valde \npassa est. Corde suo de hominum magnis calamitatibus doluit et laboravit. \nVariis chirurgicis sectionibus subiecta est, ulla sine in melius mutatione. \nHanc ob rem vere anno 1948 debuit in valetudinarium se collocare, in quo \nsuam silentem missionem, augescente amore erga Iesum Eucharisticum, \nexegit. Sed cum eius valetudo ingravesceret, toto animo voluit se Iesu Christi \npassioni aggregari, se victimam pro peccatoribus offerens. Brevi tempore in \nstatu absolutae immobilitatis coenobii in valetudinario iacuit. Sua ex cella \nnon longe a choro communitatis precationibus interesse valuit. \nQuadragesimum quintum aetatis annum agens, die 26 mensis Martii \nanno 1954 morte occubuit. Die 11 mensis Augusti anno 2004 Florentino ex \ncoemeterio eius mortales exuviae Maranolam reductae sunt et die 1 mensis \nOctobris anno 2006 in urna conditae in ecclesia Beatae Mariae Virginis \nAnnuntiatae asservatae, in qua puellula saepe precata erat. Congregatio  de  Causis  Sanctorum  2041\nFama sanctitatis a die 21 mensis Maii anno 1966 ad diem 4 mensis \nOctobris anno 1971 apud Curiam Archiepiscopalem Florentinam Informa -\ntivus Processus celebratus est, cui accesserunt duo Rogatoriales Processus, \nscilicet Caietae ab anno 1967 ad annum 1968 et Romae ab anno 1967 ad \nannum 1969, quorum omnium iuridica validitas ab hac Congregatione de \nCausis Sanctorum per decretum diei 4 mensis Maii anno 1992 est approbata. \nHabitus est etiam alius Processus Suppletivus apud Curiam dioecesanam \nSabienensem-Mandelensem a die 24 mensis Novembris anno 2015 ad diem \n10 mensis Septembris anno 2016, cuius iuridica validitas per Decretum diei \n17 mensis Februarii anno 2017 est approbata. Exarata Positione, consuetas \nsecundum normas disceptatum est an Serva Dei heroum in modum virtutes \nexcoluisset. Fausto cum exitu, die 12 mensis Decembris anno 2017 Pecu -\nliaris Theologorum Consultorum Congressus habitus est. Patres Cardinales \net Episcopi Ordinaria in sessione diei 11 mensis Decembris anno 2018, cui \negomet ipse Angelus Cardinalis Becciu praefui, Servam Dei heroicum in gra -\ndum virtutes theologales, cardinales eisque adnexas exercuisse professi sunt.\nFacta demum de hisce omnibus rebus Summo Pontifici Francisco per \nsubscriptum Cardinalem Praefectum accurata relatione, Sanctitas Sua, vota \nCongregationis de Causis Sanctorum excipiens rataque habens, hodierno \ndie declaravit: Constare de virtutibus theologalibus Fide, Spe et Caritate \ntum in Deum tum in proximum, necnon de cardinalibus Prudentia, Iustitia, \nTemperantia et Fortitudine, iisque adnexis, in gradu heroico, Servae Dei \nAmbrosinae a S. Carolo (in saeculo: Philomenae D\u2019Urso), Sororis professae \nInstituti Sororum a Iesu Redemptore olim Instituti Sororum a Patrocinio \nSancti Ioseph, in casu et ad effectum de quo agitur.\nHoc autem decretum publici iuris fieri et in acta Congregationis de \nCausis Sanctorum Summus Pontifex referri mandavit. \nDatum Romae, die 21 mensis Decembris a.D. 2018.\nAngelus  CArd. beCCiu\nPraefectus\nL.  G  S.\nG mArCellus  bArTolu CCi\nArchiep. tit. Mevaniensis,  a Secretis2042  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nORIOLENSIS - LUCENTINA\nBeatificationis et Canonizationis Servae Dei Archangelae Badosa Cuatrecasas, \nReligiosae professae e Congregatione Sororum Beatae Mariae Virginis de Monte \nCarmelo (1878-1918)\nDECRETUM SUPER VIRTUTIBUS\n\u00ab Diversas inter species, extollere volumus \u201cfemininum ingenium\u201d in \nfemininis sanctitatis rationibus etiam manifestari, necessariis ut in hunc \nmundum referatur Dei sanctitas \u00bb (Franciscus, Adhortatio Apostolica Gau-\ndete et Exsultate , n. 12).\nServa Dei Archangela Badosa Cuatrecasas bene congruit huic cogitationi \nPapae Francisci: gratia Domini in illa fecundum invenit agrum et credibilem \ntestem amoris Dei erga mundum eam fecit.\nServa Dei orta est in loco v.d. Sant Joan les Fonts , in Hispania, die 16 \nmensis Iunii anno 1878, e christiana familia in fide solide fundata, in qua \nsanctum rosarium quotidie peragebatur et Sacra Scriptura una cum Vitae \ndescriptione  sancti vertentis diei legebatur. Parentum exemplum ad quinque \nvocationes in familia suscitandas vitae consecratae profuit: tres Carmelitae, \ninter quas ipsa Serva Dei, et duos Salesianos.\nParentibus ante tempus defunctis, anno 1889 orbi recepti sunt a quadam \nmatertera et coniuge eius, qui filiis carebant.\nAdulescens, Serva Dei eminuit convenientia animi religiosi atque urba -\nnitate erga familiam, quae eos acceperat. \nAvunculo e vita excesso, vidua deliberavit se transferre, una cum sororis \nfiliis, in civitatem v.d. Olot, ad opus consequendum puellis maioribus et \nad institutionem minoribus comparandam. Decem annos nata, Serva Dei, \ncum quodam fratre, in officina opus suscepit, simul avunculae iam aetate \nprovectae assidens et se tradens ad paroecialem apostolatum. \nVocationem ad consecrationis vitam percepit, sed avunculam adiuvare \npergere elegit et, tantummodo post mortem eius, anno 1907, ingressa est \nOriolae Congregationem Sororum Beatae Virginis Mariae de Monte Carme -\nlo, a Ven. Serva Dei Elisaea Oliver Molina anno 1891 instituta. Novitiatu \nexpleto, die 2 mensis Augusti anno 1909 primam professionem religiosam \nemisit et missa est in pagum Elda . Die 2 mensis Augusti anno 1915 per -\npetua emisit vota. Congregatio  de  Causis  Sanctorum  2043\nPost annum in labore docendi consumptum, appellata est ut consoro -\nrem infirmam apud municipale valetudinarium substitueret. Fortiter munus \naccepit et, post primam difficultatem infirmos ministrandi, caritate ac sol-  \nlicitudine insignis evasit, illis familiaribusque eorum largiens adiutorium \nnon modo materiale sed etiam spirituale. \nBis Consiliaria communitatis et semel Delegata vicaria Generalis Ca -\npituli est electa. \nServa Dei, iam a pueritia, dolorem ob inopinatam parentum mortem \nexperta est. Moribus simplicibus modestisque, admirationi erat omnibus qui \nin eam incidebant. Arti docendi se tradere cupiebat, nihilominus, cum fa -\nmulatum nosocomiale committetur ei, prompte oboediit. Spem patefaciebat, \nfortitudinem et amorem erga omnes infirmos, quorum corporis ac animi \ndolori solacium adferebat. Spirituali in itinere, vim accipiebat praesertim a \ndiuturna eucharistica adoratione et a meditata passione Christi. \nConstans ac fervens virtutum consuetudo in ea eminet, praesertim fidei, \ncaritatis, patientiae et humilitatis. Missa ad apostolicam activitatem exer -\ncendam in valetudinarium pagi Elda , indefesse pro infirmis operam dedit \net ipsamet contagione phtisis est correpta. Ob suam liberalitatem carita -\ntis angelus  est appellata. Archangela mirabiliter coniunxit contemplationis \nusum una cum necessitatibus ingentis famulatus pauperum. \nServa Dei, morbo affecta, Deiparam invocans et desiderium declarans \nChristo occurrendi, mortua est in pago Elda  die 27 mensis Novembris anno \n1918.\nOb eius sanctitatis famam pervulgatam, Causa beatificationis et cano -\nnizationis apud Curiam ecclesiasticam Oriolensem-Lucentinam inita est per \ncelebrationem Inquisitionis dioecesanae a die 18 mensis Decembris anno \n1999 ad diem 30 mensis Decembris anno 2002, cuius auctoritas et vis iuridica \nab hac Congregatione de Causis Sanctorum per Decretum diei 18 mensis \nIunii anno 2004 probatae sunt. Positione  confecta, die 11 mensis Maii anno \n2010 locum habuit Sessio Consultorum Historicorum. Deinde disceptatum \nest, iuxta consuetudinem, an Serva Dei more heroum virtutes christianas \nexercuisset. Die 15 mensis Martii anno 2018, prospero cum exitu, locum \nhabuit Congressus Peculiaris Consultorum Theologorum. Patres Cardinales \net Episcopi in Sessione Ordinaria diei 2 mensis Octobris anno 2018, cui \negomet ipse Angelus Cardinalis Becciu praefui, professi sunt Servam Dei \nvirtutes theologales, cardinales iisque adnexas in modum heroum exercuisse. 2044  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nFacta demum de hisce omnibus rebus Summo Pontifici Francisco per \nsubscriptum Cardinalem Praefectum accurata relatione, Sanctitas Sua, vota \nCongregationis de Causis Sanctorum excipiens rataque habens, hodierno die \ndeclaravit: Constare de virtutibus theologalibus Fide, Spe et Caritate tum in \nDeum tum in proximum, necnon de cardinalibus Prudentia, Iustitia, Tempe -\nrantia et Fortitudine, iisque adnexis, in gradu heroico, Servae Dei Archangelae \nBadosa Cuatrecasas, Religiosae professae e Congregatione Sororum Beatae \nMariae Virginis de Monte Carmelo, in casu et ad effectum de quo agitur.\nHoc autem decretum publici iuris fieri et in acta Congregationis de \nCausis Sanctorum Summus Pontifex referri mandavit. \nDatum Romae, die 7 mensis Novembris a.D. 2018. \nAngelus  CArd. beCCiu\nPraefectus\nL.  G  S.\nG mArCellus  bArTolu CCi\nArchiep. tit. Mevaniensis,  a Secretis Congregatio pro Episcopis  2045\nCONGREGATIO PRO EPISCOPIS\nSANTAREMENSIS\nDe Provinciae Ecclesiasticae erectione atque de sedis ad Ecclesiam Metropo -\nlitanam elevatione et de Provisione Ecclesiae.\nDECRETUM\nMaiori Christifidelium spirituali bono apprime studentes, sacrorum An -\ntistites Brasiliae Episcoporum Conferentiae ab Apostolica Sede, unanimi \nconsensu, expostulaverunt, ut dismembrato territorio Provinciae Ecclesiasti-  \ncae Belemensis de Par\u00e1, quae multitudine civium ac numero dioecesium \nsuffraganearum eminet, nova constitueretur Ecclesiastica Provincia Santa -\nremensis nuncupanda. \nSummus Pontifex Franciscus, Divina Providentia PP., praehabito favo -\nrabili voto Exc.mi P.D. Ioannis d\u2019Aniello, Archiepiscopi titularis Paestani \net in Brasilia Apostolici Nuntii, de consilio Congregationis pro Episcopis, \npreces ad Se admotas, Sanctae Matris Ecclesiae profectum ac animarum \nsalutem prae oculis habens, excipiendas decrevit. \nQuapropter, de plenitudine Apostolicae potestatis, idem Summus Pon -\ntifex quae sequuntur statuit ac decernit. \nSantaremensem sedem episcopalem a Metropolitico iure Ecclesiae Bele -\nmensis de Par\u00e1 seiungendam, ad fastigium Archiepiscopalis Metropolitanae \nEcclesiae attollit eique iura et privilegia confert quibus ceterae metropoli -\ntanae sedes, ad normam iuris, gaudent. \nNova erecta Provincia Ecclesiastica Santaremensis efformabitur Me -\ntropolitana Ecclesia eiusdem nominis et circumscriptionibus Obidensi et \nItaituba\u00ebnsi, hactenus Provinciae Ecclesiasticae Belemensi de Par\u00e1 spec -\ntantibus, et Xinguensi - Altamirensi et Xinguensi Superiori - Tucumanensi \nin Brasilia, noviter erectis. \nIdem Summus Pontifex Santaremensis pro tempore Antistitem dignitate \narchiepiscopali et gradu Metropolitae insignit atque iuribus et privilegiis \ncumulat quibus in orbe catholico Metropolitae, iuxta canonum normam, \nornantur, oneribus pariter et obligationibus gravat quibus ipsi ligantur. 2046  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nPraefatae sedis Santaremensis Praesulem, Exc.mum P.D. Irenaeum Ro -\nman, C.S.I., hac ipsa die a sedi titulari Serteitana et ab officio Episcopi \nAuxiliaris archidioecesis Belemensis de Par\u00e1 ad hanc Ecclesiam Santare -\nmensis translatum, ad dignitatem archiepiscopalem ac gradum Metropolitae \npromovet; iuribus ac privilegiis ornat quibus Metropolitae fruuntur atque \nornantur et oneribus atque obligationibus nectit quibus iidem subiiciuntur. \nAd haec exsecutioni mandanda Summus Pontifex memoratum Exc.mum \nP.D. Ioannem d\u2019Aniello deputat, necessarias et opportunas eidem tribuens \nfacultates etiam subdelegandi ad effectum de quo agitur quemlibet virum in \necclesiastica dignitate constitutum, onere imposito ad Congregationem pro \nEpiscopis remittendi, quam primum fas erit, authenticum exemplar actus \nperactae exsecutionis. \nQuibus super rebus praesens edi iussit Decretum per Apostolicas sub \nplumbo Litteras expediendum. \nDatum Romae, ex Aedibus Congregationis pro Episcopis, die 6 mensis \nNovembris anno 2019. \nmArCus Card . ouelleT\nPraefectus\nL.  G  S.\nc ilson de Jesus monTAn Ari \nA Secretis Congregatio pro Episcopis  2047\nPROVISIO ECCLESIARUM\nLatis decretis a Congregatione pro Episcopis, Sanctissimus Dominus \nFranciscus Pp., per Apostolicas sub plumbo Litteras, iis quae sequuntur \nEcclesiis sacros praefecit Praesules:\ndie 4 Novembris 2019. \u2014 Metropolitanae Ecclesiae Turonensi Exc.mum \nP.D. Vincentium Jordy, hactenus Episcopum Sancti Claudii. \ndie 5 Novembris. \u2014 Titulari Episcopali Ecclesiae Bavagalianensi R.P. \nDarium Rub\u00e9n Quintana, Ordinis Augustinianorum Recollectorum Sodalem, \nquem constituit Auxiliarem dioecesis Maris Platensis. \n\u2014 Cathedrali Ecclesiae Sancti Ioannis-Longoliensi Exc.mum P.D. Clau -\ndium Hamelin, hactenus Episcopum titularem Apolloniensem et Auxiliarem \ndioecesis Sancti Ioannis-Longoliensis. \ndie 6 Novembris. \u2014 Metropolitanae Ecclesiae Santaremensi, noviter erec -\ntae, Exc.mum P.D. Irenaeum Roman, C.S.I., hactenus Episcopum titularem \nSerteitanum et Auxiliarem archidioecesis Belemensis de Par\u00e1. \n\u2014 Praelaturae territoriali Xinguensi Superiori-Tucumanensi in Brasi -\nlia, noviter erectae, R.P. Iesum Mariam L\u00f3pez Maul\u00e9on, Ordinis Augusti -\nnianorum Recollectorum Sodalem, hactenus in archidioecesi Fortalexiensi \nParochum. \n\u2014 Cathedrali Ecclesiae Xinguensi-Altamirensi, noviter erectae, Exc.\nmum P.D. Ioannem Muniz Alves, O.F.M., hactenus Episcopum Praelatum \nXinguensem. \n\u2014 Cathedrali Ecclesiae Cordubensi in Mexico Coadiutorem Exc.mum \nP.D. Eduardum Cyrillum Carmona Ortega, C.O.R.C., hactenus Episcopum \nParralensem. \ndie 7 Novembris. \u2014 Archiepiscopali Ecclesiae Crotonensi-Sanctae Se -\nverinae R.D. Angelum Rapha \u00eblem Panzetta, e clero archidioecesis Taren -\ntinae, hactenus Theologiae Moralis Docentem necnon Praesidem Instituti \nTheologici Apuliae. 2048  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\ndie 11 Novembris 2019. \u2014 Titulari Episcopali Ecclesiae de Giru Marcelli \nR.P. Nicolaum Petrum Luchok, O.P., Sodalem Ordinis Fratrum Praedica -\ntorum, hactenus Priorem Conventi in oppido Leopolitano, quem deputavit \nAuxiliarem dioecesis Munkacsiensis Latinorum. \ndie 14 Novembris. \u2014 Metropolitanae Ecclesiae Burdigalensi Exc.mum \nP.D. Ioannem Paulum James, hactenus Episcopum Nannetensem. \ndie 16 Novembris. \u2014 Metropolitanae Ecclesiae Calaritanae R.D. Iosephum \nBaturi, e clero archidioecesis metropolitanae Catanensis, hactenus Subse -\ncretarium Conferentiae Episcoporum Italiae.\ndie 18 Novembris. \u2014 Cathedrali Ecclesiae Araucensi Exc.mum P.D. Ia -\ncobum Christophorum Abril Gonz\u00e1lez, hactenus Episcopum titularem Pu -\ntiensem in Byzacena et Auxiliarem archidioecesis Neo-Pampilonensis. \ndie 19 Novembris. \u2014 Titulari Episcopali Ecclesiae Phelbesianae R.D. \nAlbertum Figueroa Morales, e clero archidioecesi Sancti Ioannis Porto -\nricensi ibique Vicarium Generalem, quem constituit Auxiliarem eiusdem \narchidioecesis. \n\u2014 Cathedrali Ecclesiae Sreveportuensi R.D. Franciscum I. Malone, e \nclero dioecesis Petriculanae, ibidemque hactenus Curionem paroeciae Christi \nRegis in oppido Petriculano, Cancellarium pro ecclesiasticis negotiis, necnon \nVicarium Iudicialem adiunctum Tribunalis ecclesiastici. \ndie 20 Novembris. \u2014 Cathedrali Ecclesiae Limeirensi Exc.mum P.D. Io -\nsephum Robertum Fortes Palau, hactenus Episcopum titularem Acufidensem \net Auxiliarem archidioecesis Sancti Pauli in Brasilia. \ndie 21 Novembris. \u2014 Metropolitanae Ecclesiae Bucarestiensi Exc.mum \nP.D. Aurelium Perca \u02d8, hactenus Episcopum titularem Maurianensem et Au -\nxiliarem Iasensem.\ndie 25 Novembris. \u2014 Titulari Episcopali Ecclesiae Serteitanae Exc.mum \nP. D. Martinum Lalibert\u00e9, hactenus Societatis pro missionibus exteris Pro -\nvinciae Quebecensis Superiorem Generalem, quem deputavit Auxiliarem \narchidioecesis Quebecensis.  Congregatio pro Episcopis  2049\ndie 26 Novembris 2019. \u2014 Titulari Episcopali Ecclesiae Neptensi R.D. \nIgnatium Damianum Medina, in archidioecesi Bona\u00ebrensi Parochum, quem \nconstituit Auxiliarem dioecesis Clivi Zamorensis. \n\u2014 Cathedrali Ecclesiae Gariensi R.D. Robertum Ioannem McClory, e \nclero archidioecesis Detroitensis, ibique hactenus Curionem paroeciae vulgo \n\u00ab National Shrine of the Little Flower Basilica \u00bb in oppido vulgo Royal Oaks. \ndie 27 Novembris. \u2014 Titulari Episcopali Ecclesiae Itensi R.D. Dilmum \nFranco de Campos, e clero Formosensi, quem deputavit Episcopum Auxi -\nliarem dioecesis Anapolitanae. \n\u2014 Metropolitanae Ecclesiae Mana\u00ebnsis Exc.mum P.D. Leonardum Udal -\nricum Steiner, O.F.M., hactenus Episcopum titularem Thisiduensem et Au -\nxiliarem Brasiliapolitanensem. \n\u2014 Cathedrali Ecclesie Gandavensi Exc.mum P.D. Ludovicum Van Hecke, \nO.C.S.O., hactenus abbatiae vulgo nominatae Orval Abbatem. \ndie 2 Decembris. \u2014 Episcopum Coadiutorem Bemardinopolitanum Exc.\nmum P.D. Albertum Rojas, hactenus Episcopum Marazanensem et Auxilia -\nrem Chicagensem. \ndie 3 Decembris. \u2014 Cathedrali Ecclesiae Gurcensis Exc.mum R.D. Io -\nsephum Marketz, e clero Gurcensi, hactenus ibique de operibus caritatis \nDirectorem necnon Vicarium Episcopalem. \ndie 4 Decembris. \u2014 Titulari Episcopali Ecclesiae Aulonitanae R.D. \nZdzislaum Stanislaum B\u0142aszczyk, e clero archidioecesis Cracoviensis, quem \ndeputavit Episcopum Auxiliarem archidioecesis Sancti Sebastiani Fluminis \nIanuarii, ubi hactenus fuit paroeciae \u00ab S\u00e0o Pedro do Mar \u00bb Parochus.2050  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nACTA TRIBUNALIUM\nROTAE ROMANAE TRIBUNAL\nRescriptum \u00ab ex Audientia SS.mi \u00bb.\nIn riferimento al Rescriptum ex Audientia SS.mi del 7 dicembre 2015, \nin cui si stabiliva: \u00ab Come sollecitato dai Patriarchi delle Chiese Orientali, \u00e8 \nrimessa ai tribunali territoriali la competenza sulle cause iurium connesse \ncon le cause matrimoniali sottoposte al giudizio della Rota Romana in grado \ndi appello \u00bb (Rescr. II, n. 4); \nIl Santo Padre, propter animarum salutem, nell\u2019Udienza concessa al \nsottoscritto Decano, ha ordinato: \nI. Al Rescritto del 7 dicembre 2015, sopra menzionato, sia riconosciuta \nefficacia retroattiva in ordine alle cause iurium connesse con quelle \nmatrimoniali; \nII. La Rota Romana pu\u00f2 giudicare in via eccezionale le medesime cause \naccessorie orientali connesse a quelle matrimoniali, per avocazione \ndel Decano, a norma dell\u2019art. 52 delle N.R.R.T. \nIII. Di questo Rescritto sia data pubblicazione in Acta Apostolicae Sedis. \nCitt\u00e0 del Vaticano, 13 novembre 2019 \nMons . pio viTo pinTo\nDecano del Tribunale  \ndella Rota Romana Diarium Romanae Curiae  2051\nDIARIUM ROMANAE CURIAE\nSua Santit\u00e0 il Papa Francesco ha ricevuto in udienza in \noccasione della presentazione delle Lettere Credenziali :\nGioved\u00ec, 14 novembre, S.E. il Sig. mArTin pAsCAl Tine, Am -\nbasciatore del Senegal;\nGioved\u00ec, 5 dicembre, S.E. il Sig. Igor \u017dontar , Ambasciatore \ndella Bosnia ed Erzegovina;\nVenerd\u00ec, 6 dicembre, S.E. il Sig. henrique  dA silveir A sAr-\ndinh A pinTo, Ambasciatore del Brasile.\nIl Romano Pontefice ha altres\u00ec ricevuto in Udienza:\nVenerd\u00ec, 8 novembre, S.E. il Sig. giTAnAs nAuse\u02d9dA, Presidente \ndella Repubblica di Lituania;\nMarted\u00ec, 12 novembre, S.E. il Sig. Jo\u00e3o mAnuel  gon\u00e7 Alves \nlouren\u00e7o , Presidente della Repubblica di Angola;\nSabato, 16 novembre, S.E. il Sig. Jorge  CArlos de Almeid A \nFonse CA, Presidente della Repubblica di Cabo Verde;\nLuned\u00ec, 18 novembre, S.E. il Sig. niCos AnAsTAsiAdes, Pre -\nsidente della Repubblica di Cipro;\nGioved\u00ec, 28 novembre, S.E. la Sig.ra kers Ti kAlJulAid, Pre -\nsidente della Repubblica di Estonia.\nIl Santo Padre ha compiuto una visita alle Catacombe di Priscilla, nel \ngiorno 2 novembre; un Viaggio Apostolico in Thailandia e Giappone, nei \ngiorni 19-26 novembre; una visita alla Cittadella della Carit\u00e0 in occasione \ndel 40\u00b0 anniversario dell\u2019istituzione della Caritas diocesana a Roma, il \ngiorno 29 novembre; una visita al Santuario Francescano di Greccio, nella \nDiocesi di Rieti, il giorno 1\u00b0 dicembre.2052  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nSEGRETERIA DI STATO\nNOMINE\nCon Breve Apostolico il Santo Padre Francesco ha nominato:\n  4 novembre 2019 S.E.R. Mons. Nicolas Henry Marie Denis Thevenin, Arcive -\nscovo tit. di Eclano, finora Nunzio Apostolico in Guate -\nmala, Nunzio Apostolico nella Repubblica Araba d\u2019Egitto \ne Delegato presso la Lega degli Stati Arabi.\n 12 \u00bb \u00bb S.E.R. Mons. G \u00e1bor Pint\u00e9r, Arcivescovo tit. di Velebusdo, \nfinora Nunzio Apostolico in Bielorussia,  Nunzio Aposto -\nlico in Honduras.\n 16 \u00bb \u00bb S.E.R. Mons. Gabriele Giordano Caccia, Arcivescovo tit. di \nSepino, finora Nunzio Apostolico nelle Filippine,  Osserva -\ntore Permanente della Santa Sede presso l\u2019Organizzazione \ndelle Nazioni Unite (O.N.U.).\n 30 \u00bb  \u00bb S.E.R. Mons. Novatus Rugambwa, Arcivescovo tit. di Ta -\ngaria, Nunzio Apostolico in Nuova Zelanda, Fiji, Palau \ne Delegato Apostolico nell\u2019Oceano Pacifico,  Nunzio Apo -\nstolico in Isole Marshall, Kiribati, Nauru e in Tonga.\nCon Biglietti della Segreteria di Stato il Santo Padre Francesco ha nominato \no confermato:\n  5 novembre  2019 Il Rev.do P. Corrado Maggioni, S.M.M., Sotto-Segretario della \nCongregazione per il Culto Divino e la Disciplina dei \nSacramenti \u00ab in aliud quinquennium \u00bb.\n  8 \u00bb \u00bb L\u2019Ecc.mo Mons. Paul Richard Gallagher, Arcivescovo tit. \ndi Hodelm, Segretario per i Rapporti con gli Stati della \nSegreteria di Stato \u00ab in aliud quinquennium \u00bb .\n  \u00bb \u00bb \u00bb L\u2019 Em.mo Sig. Card. Dominique Mamberti, Prefetto del Su -\npremo Tribunale della Segnatura Apostolica \u00ab in aliud \nquinquennium \u00bb.\n 13 \u00bb \u00bb L\u2019 Ecc.mo Mons. Roland Minnerath, Membro Ordinario del -\nla Pontificia Accademia delle Scienze Sociali \u00ab usque ad \noctogesimum annum  \u00bb.\n  \u00bb \u00bb \u00bb Il Rev.do Mons. Paolo Nicolini, Vice Direttore gestionale-am -\nministrativo della Direzione dei Musei e dei Beni Culturali \ndel Governatorato dello Stato della Citt\u00e0 del Vaticano, \ntitolare dei Settori Gestione, Amministrazione, Comuni -\ncazione e Servizi Interni \u00ab ad quinquennium \u00bb.  \n  \u00bb \u00bb \u00bb Il Rev.do Mons. Paolo Nicolini, Delegato per l\u2019attivit\u00e0 turi -\nstico, museale e culturale delle Ville Pontificie di Castel \nGandolfo \u00ab ad quinquennium \u00bb. Diarium Romanae Curiae  2053\n 14 novembre  2019  Il Rev.do P. Juan Antonio Guerrero Alves, S.I., Consigliere \nGenerale della Compagnia di Ges\u00f9, Prefetto della Segre -\nteria per l\u2019Economia. \n 27 \u00bb \u00bb L\u2019Ill.mo Dott. Carmelo Barbagallo, finora Funzionario Ge -\nnerale con l\u2019incarico di alta consulenza al Direttorio della \nBanca d\u2019Italia in materia di vigilanza bancaria e finan -\nziaria e nei rapporti con il Single Supervisory Mechanism , \nPresidente dell\u2019Autorit\u00e0 di Informazione Finanziaria.2054  Acta Apostolicae Sedis \u2013 Commentarium Officiale\nNECROLOGIO\n  3 novembre 2019 Mons. Gir\u00f4nimo Zanandr\u00e9a, Vescovo em. di Erexim ( Bra-\nsile).\n 12 \u00bb \u00bb Mons. Victor Manuel P\u00e9rez Rojas, Vescovo em. di San Fer -\ndinando de Apure ( Venezuela ).\n 13 \u00bb \u00bb Mons. Giorgio Corbellini, Vescovo tit. di Abula, Presidente \ndell\u2019Ufficio del Lavoro della Sede Apostolica.\n  \u00bb \u00bb \u00bb Mons. Fernando Torres Dur\u00e1n, Vescovo em. di Chitr\u00e9 ( Pa-\nnama ).\n 15 \u00bb \u00bb Mons. Juliusz Paetz, Arcivescovo em. di Poznan \u00b4 ( Polonia ).\n 16 \u00bb \u00bb Mons. Bronis\u0142aw Bembowski, Vescovo em. di W\u0142oc\u0142awek \n(Polonia ).\n 19 \u00bb \u00bb Mons. Martinus Dogma Situmorang, O.F.M. Cap., Vescovo \ndi Padang ( Indonesia ).\n 20 \u00bb \u00bb Mons. Andrea Jin Daoyuan, Vescovo senza giurisdizione \nChangzhi, Lu An ( Cina Continentale ).\n 28 \u00bb \u00bb Mons. Ernest Mesmin Lucien Cabo, Vescovo em. di Basse-\nTerre ( Francia ).\n 29 \u00bb \u00bb Mons. Joseph Antony Irudayaraj, S.D.B., Vescovo em. Dhar -\nmapuri ( India ).\n  1 dicembre \u00bb Mons. Paul David Sirba, Vescovo di Duluth ( Stati Uniti \nd\u2019America ).\n \u00bb \u00bb \u00bb Mons. Miguel Esteban Hesayne, Vescovo em. di Viedma \n(Argentina ).\n 4 \u00bb \u00bb Mons. J\u00e1n Eugen Ko\u010di\u0161, Vescovo tit. di Abritto, gi\u00e0 Ausi -\nliare dell\u2019Esarcato Apostolico della Repubblica Ceca per \ni fedeli di rito Bizantino. \n 5 \u00bb \u00bb Mons. Pietro Brollo, Arcivescovo em. di Udine ( Italia ).", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}