{"title": "\u00dalcera p\u00e9ptica perforada:", "author": "Mart\u00ednez Aguirre AE; Romero Mej\u00eda C; Chacon Cruz Enrique; Ezequiel Fragoso Rosales; Francisco Lorenzana Zarco", "url": "https://www.imbiomed.com.mx/articulo.php?id=87466", "hostname": "imbiomed.com.mx", "description": "Introducci\u00f3n: Se ha reportado la emergencia de nuevas drogas sint\u00e9ticas relacionadas con la perforaci\u00f3n de la \u00falcera p\u00e9ptica. Recientemente, se ha observado un incremento en el consumo de metanfetamina inhalada, y hemos descrito una asociaci\u00f3n que relaciona el uso frecuente con sintomatolog\u00eda", "sitename": "imbiomed.com.mx", "date": "2012-10-05", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Autores:\n[ Mart\u00ednez Aguirre AE](https://www.imbiomed.com.mx/autor.php?id=123338), [ Romero Mej\u00eda C](https://www.imbiomed.com.mx/autor.php?id=123339), [ Chacon Cruz Enrique](https://www.imbiomed.com.mx/autor.php?id=123222)\nIntroducci\u00f3n: Se ha reportado la emergencia de nuevas drogas sint\u00e9ticas relacionadas con la perforaci\u00f3n de la \u00falcera p\u00e9ptica. Recientemente, se ha observado un incremento en el consumo de metanfetamina inhalada, y hemos descrito una asociaci\u00f3n que relaciona el uso frecuente con sintomatolog\u00eda de enfermedad p\u00e9ptica y el evento de perforaci\u00f3n. Objetivo: Determinar si el uso de metanfetaminas es un factor relacionado con la enfermedad \u00e1cido p\u00e9ptica y la perforaci\u00f3n, as\u00ed como conocer las variables demogr\u00e1ficas de este grupo. Material y m\u00e9todos: Estudio retrospectivo, comparativo, descriptivo y observacional. Se realiz\u00f3 an\u00e1lisis de expedientes de pacientes admitidos al Servicio de Cirug\u00eda, con diagn\u00f3stico de \u00falcera perforada, del periodo comprendido entre enero del 2002 a marzo del 2005. Se realiz\u00f3 an\u00e1lisis para determinar el c\u00e1lculo descriptivo, as\u00ed como la prueba Z, raz\u00f3n de momios, intervalo de confianza (IC), valor de p y prueba t de student. Resultados: Ingresaron 42 pacientes divididos en 2 grupos: usadores (n = 25) y no usadores (n = 17) de metanfetamina. Se encontr\u00f3 una diferencia estad\u00edsticamente significativa con relaci\u00f3n a la edad, siendo menor en el grupo de usadores de metanfetamina (38,7 a\u00f1os vs 58,88 a\u00f1os, p = 0,0001). Adem\u00e1s en el grupo de usadores hubo una tendencia a desarrollar perforaci\u00f3n de la \u00falcera p\u00e9ptica en edades m\u00e1s tempranas, comparados con el grupo de no usadores (p = 0,0001). En cuanto a la presentaci\u00f3n cl\u00ednica, no hubo diferencias estad\u00edsticamente significativas entre ambos grupos. Conclusiones: El uso de metanfetaminas se relaciona con el evento de perforaci\u00f3n en grupos etarios m\u00e1s j\u00f3venes, comparados con pacientes no usadores.\nPalabras clave:\n[\u00dalcera p\u00e9ptica](#) [ perforaci\u00f3n](#) [ metanfetamina](#) [ cristal](#) [ M\u00e9xico.](#)\n[ 2012-10-05 |\n1,194 visitas |\n](#) [\nEvalua este art\u00edculo](#)\n0 valoraciones\nVol. 77 N\u00fam.3. Julio-Septiembre 2012 Pags. 108-113\n[Rev Gastroenterol Mex 2012; 77(3)](ejemplar.php?id=8618)", "language": null, "image": "https://www.imbiomed.com.mx/logo.png", "pagetype": "website", "links": ["#", "index.php", "catalogo.php#seccionRevistas", "catalogo.php#seccionLoNuevo", "catalogo.php#seccionMejoresArticulos", "autores.php", "registro.php", "revista.php?id=10", "ejemplar.php?id=8618", "https://www.imbiomed.com.mx/autor.php?id=123338", "https://www.imbiomed.com.mx/autor.php?id=123339", "https://www.imbiomed.com.mx/autor.php?id=123222", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "ejemplar.php?id=8618", "#", "javascript:#", "https://wa.me/?text=Imbiomed-%C3%9Alcera+p%C3%A9ptica+perforada%3A-https://www.imbiomed.com.mx/articulo.php?id=87466&r=W", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.imbiomed.com.mx%2Farticulo.php%3Fid%3D87466%26r%3DF", "http://www.twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fwww.imbiomed.com.mx%2Farticulo.php%3Fid%3D87466%26r%3DT", "mailto:?subject=Imbiomed-%C3%9Alcera+p%C3%A9ptica+perforada%3A&body=https%3A%2F%2Fwww.imbiomed.com.mx%2Farticulo.php%3Fid%3D87466%26r%3DC", "registro.php", "javascript:location.reload()", "registro.php", "#", "datos.php", "privacidad.php", "#", "https://www.facebook.com/Imbiomed/", "https://twitter.com/imbiomed", "https%3A%2F%2Fwa.me%2F%3Ftext%3DImbiomed+-+la+ciencia+biom%C3%A9dica+es+parte+del+%C3%A9xito+-+https%3A%2F%2Fimbiomed.com.mx", "mailto:?subject=Imbiomed&body=https%3A%2F%2Fwww.imbiomed.com.mx%2F"]}