{"title": "II Congresso M\u00e9dico Acad\u00eamico de Acupuntura e Homeopatia do HC-FMB (Faculdade de Medicina de Botucat\u00fa)", "author": null, "url": "https://prais.paho.org/es/ii-congresso-medico-academico-de-acupuntura-e-homeopatia-do-hc-fmb-faculdade-de-medicina-de-botucatu/", "hostname": "paho.org", "description": null, "sitename": "PRAIS 2.0", "date": "2012-02-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Categories\nII Congresso M\u00e9dico Acad\u00eamico de Acupuntura e Homeopatia do HC-FMB (Faculdade de Medicina de Botucat\u00fa)\nII Congresso M\u00e9dico Acad\u00eamico de Acupuntura e Homeopatia do HC-FMB (Faculdade de Medicina de Botucat\u00fa)\nII Congresso M\u00e9dico Acad\u00eamico de Acupuntura e Homeopatia do HC-FMB (Faculdade de Medicina de Botucat\u00fa)\n[http://mtci.bvsalud.org/eventos/resource/?id=25321](http://mtci.bvsalud.org/eventos/resource/?id=25321)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://prais.paho.org/es/inicio/", "https://prais.paho.org/es/sobre-la-plataforma/", "https://prais.paho.org/es/enlaces-de-interes/", "https://prais.paho.org/es/comentario/", "https://prais.paho.org/en/home/", "https://prais.paho.org/es/ii-congresso-medico-academico-de-acupuntura-e-homeopatia-do-hc-fmb-faculdade-de-medicina-de-botucatu/", "https://prais.paho.org/pt/inicio-2/", "http://prais.paho.org/stage/", "https://prais.paho.org/es/inicio/", "https://prais.paho.org/es/inicio/wp-admin/nav-menus.php", "https://prais.paho.org/es/inicio/", "https://prais.paho.org/en/category/rss/", "#content", "https://prais.paho.org/en/category/rss/", "https://prais.paho.org/es/category/rss-es/", "https://prais.paho.org/pt/category/rss-pt/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://prais.paho.org/es/ii-congresso-medico-academico-de-acupuntura-e-homeopatia-do-hc-fmb-faculdade-de-medicina-de-botucatu/", "https://twitter.com/share?text=II Congresso M\u00e9dico Acad\u00eamico de Acupuntura e Homeopatia do HC-FMB (Faculdade de Medicina de Botucat\u00fa)&url=https://prais.paho.org/es/ii-congresso-medico-academico-de-acupuntura-e-homeopatia-do-hc-fmb-faculdade-de-medicina-de-botucatu/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://prais.paho.org/es/ii-congresso-medico-academico-de-acupuntura-e-homeopatia-do-hc-fmb-faculdade-de-medicina-de-botucatu/%26source=", "https://plus.google.com/share?url=https://prais.paho.org/es/ii-congresso-medico-academico-de-acupuntura-e-homeopatia-do-hc-fmb-faculdade-de-medicina-de-botucatu/", "http://mtci.bvsalud.org/eventos/resource/?id=25321", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://prais.paho.org/es/ii-congresso-medico-academico-de-acupuntura-e-homeopatia-do-hc-fmb-faculdade-de-medicina-de-botucatu/", "https://twitter.com/share?text=II Congresso M\u00e9dico Acad\u00eamico de Acupuntura e Homeopatia do HC-FMB (Faculdade de Medicina de Botucat\u00fa)&url=https://prais.paho.org/es/ii-congresso-medico-academico-de-acupuntura-e-homeopatia-do-hc-fmb-faculdade-de-medicina-de-botucatu/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://prais.paho.org/es/ii-congresso-medico-academico-de-acupuntura-e-homeopatia-do-hc-fmb-faculdade-de-medicina-de-botucatu/%26source=", "https://plus.google.com/share?url=https://prais.paho.org/es/ii-congresso-medico-academico-de-acupuntura-e-homeopatia-do-hc-fmb-faculdade-de-medicina-de-botucatu/", "https://prais.paho.org/es/acompanhe-a-reuniao-publica-a-partir-das-10h/", "https://prais.paho.org/es/category/rss-prais-es/", "https://prais.paho.org/es/landscaping/#respond", "https://prais.paho.org/es/landscaping/", "https://prais.paho.org/es/category/rss-prais-es/", "https://prais.paho.org/es/comite-de-expertos-de-la-oms-en-especificaciones-para-las-preparaciones-farmaceuticas-55o-informe/#respond", "https://prais.paho.org/es/comite-de-expertos-de-la-oms-en-especificaciones-para-las-preparaciones-farmaceuticas-55o-informe/", "https://prais.paho.org/es/category/rss-prais-es/", "https://prais.paho.org/es/ops-mantiene-recomendacion-de-utilizar-vacunas-covid-19-que-llegaran-por-covax-a-las-americas-pese-a-nuevas-variantes/#respond", "https://prais.paho.org/es/ops-mantiene-recomendacion-de-utilizar-vacunas-covid-19-que-llegaran-por-covax-a-las-americas-pese-a-nuevas-variantes/", "https://prais.paho.org/es/category/movies-es/", "https://prais.paho.org/es/los-sistemas-regulatorios-en-la-agenda-post-covid-19/#respond", "https://prais.paho.org/es/los-sistemas-regulatorios-en-la-agenda-post-covid-19/", "https://prais.paho.org/es/category/movies-es/", "https://prais.paho.org/es/episode-25-vaccines-explained/#respond", "https://prais.paho.org/es/episode-25-vaccines-explained/", "https://prais.paho.org/es/category/movies-es/", "https://prais.paho.org/es/28863-2/#respond", "https://prais.paho.org/es/28863-2/", "https://prais.paho.org/es/category/movies-es/", "https://prais.paho.org/es/los-sistemas-regulatorios-en-la-agenda-post-covid-19/#respond", "https://prais.paho.org/es/los-sistemas-regulatorios-en-la-agenda-post-covid-19/", "https://prais.paho.org/es/category/movies-es/", "https://prais.paho.org/es/episode-25-vaccines-explained/#respond", "https://prais.paho.org/es/episode-25-vaccines-explained/", "https://prais.paho.org/es/category/movies-es/", "https://prais.paho.org/es/28863-2/#respond", "https://prais.paho.org/es/28863-2/", "https://facebook.com/PAHOWHO", "https://twitter.com/pahowho", "https://instagram.com/opspaho", "https://www.linkedin.com/company/pan-american-health-organization", "https://youtube.com/pahopin", "https://www.flickr.com/photos/87642443@N05/", "https://prais.paho.org/es/feed", "https://prais.paho.org/es/inicio/wp-admin/nav-menus.php"]}