{"title": "vacunas \u2013 Elena Contreras", "author": "Por Elena Contreras", "url": "https://elenacontreras.com/tag/vacunas/", "hostname": "elenacontreras.com", "description": "Entradas sobre vacunas escritas por Elena Contreras", "sitename": "Elena Contreras", "date": "2015-08-27", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Cotidianamente observo que mucha gente acude a terapias sanitarias fuera de la medicina convencional de nuestro pa\u00eds. Hay mucha gente con af\u00e1n de encontrar la varita m\u00e1gica que le permita estar sano. Pero la salud no reside en las herramientas externas, que solo ayudan, sino dentro de nosotros. Solo desde nuestra conciencia y responsabilidad lograremos la salud plena. Esto significa que debemos elaborar nuestras emociones, limpiar nuestra mente de pensamientos que no crean bondad. Cuando nos dec\u00edan que se peca de pensamiento, palabra u omisi\u00f3n, solo entend\u00edamos lo externo. C\u00f3mo va a ser pecado si los pensamientos me vienen sin que yo lo pueda impedir. Pues no se trata de impedir que algo entre, se trata de llenar la mente de un vac\u00edo excelso, \u00ablleno \u00bb de tu esencia o al menos de pensamientos benevolentes.. Solo desde esa benevolencia puedes pedir ayuda para mejorar.\nLeo en las noticias que en Catalu\u00f1a quieren impedir que ejerzan m\u00e9dicos que est\u00e1n en contra de las vacunas. pero no leo que se abra un debate entre ellos y los que las defienden. Los m\u00e9dicos estamos piniendo sobre la mesa muchas actuaciones sanitarias que no favorecen la salud e incluso la perjudican. Los cambios sociales solo ser\u00e1n posibles si nos ce\u00f1imos a los hechos, a lo que realmente funciona o no. La evidencia cient\u00edfica de un m\u00e9dico en pa\u00edses sin recursos es \u00e9sa, y no se contamina con intereses econ\u00f3micos de las multinacionales porque no est\u00e1n all\u00ed. \u00bfpor qu\u00e9? Porque no tienen dinero para comprar sus medicamentos. Estos pa\u00edses tienen el campo despejado para contrastar la verdadera evidencia y ponen el \u00e9nfasis en la verdadera prevenci\u00f3n y en el poder autosanador del paciente. Emplean medios eficaces y que adem\u00e1s suelen ser baratos. Los pa\u00edses industrializados pagan su canon a la industria farmace\u00fatica, cada vez m\u00e1s poderosa. Ante ellos, los m\u00e9dicos que se atreven a cuestionar sus actividades son Quijotes, solos y atacados por las pol\u00edticas sanitarias y los organismos oficiales, que defienden lo establecido desde los atriles, no desde el enfermo. La experiencia de un m\u00e9dico al que dia a dia le fracasa un tratamiento, es una evidencia que hay que tener en cuenta. Cuando los m\u00e9dicos empiezan a estar en contra de administrar algo a sus pacientes, hay que ponerse a pensar, no a atacarlos, pues no ganan nada salvo procurar la salud de sus pacientes\nEs imprescindible para que cambien las pol\u00edticas sanitarias que cambie la sociedad. Las empresas deber\u00edan saber que el dinero mal recogido tiene las patas muy cortas. Los pacientes, y los sanos tambi\u00e9n, deben pedir informaci\u00f3n veraz sobre lo que la medicina da de s\u00ed. Sin falsos o ignorantes argumentos ni mentiras piadosas. La medicina alop\u00e1tica triunfa en la enfermedad aguda y la cirug\u00eda, pero fracasa rotundamente en la enfermedad cr\u00f3nica. Al eliminar los s\u00edntomas o normalizar los par\u00e1metros estipulados de salud, el paciente se conf\u00eda y no pide m\u00e1s. Hay que explicar que no le estamos curando, sino apagando las alarmas que su cuerpo le enciende, y \u00e9so solo sirve para dar reposo a la mente y al cuerpo, mientras se encuentra la verdadera soluci\u00f3n . Y la soluci\u00f3n la tiene el propio paciente. Enfermamos en un instante y arrastramos la enfermedad largo tiempo, pero la clave de ese instante no la tenemos los m\u00e9dicos, la tiene el paciente. Nuestra tarea es procurar el ambiente propicio para que esa informaci\u00f3n se convierta en piedra de toque para su salud.\nPara los interesados en crear realidades saludables os adjunto links sobre un f\u00edsico franc\u00e9s Jean Paul Garnier Malet. Su lema es No pienses en hacer a alguien lo que no te gustar\u00eda que ese alguien pensara en hacerte a ti. Solo desde la no malevolencia puedes conseguir crear tu mejor realidad.\ncorreo de Elena Contreras : mecpsana@gmail.com\nPor si lo quereis oir explicado por Enric Corber\u00e1\n[https://youtu.be/QuOBby2Rubw](https://youtu.be/QuOBby2Rubw)", "language": null, "image": "https://s0.wp.com/i/blank.jpg", "pagetype": "website", "links": ["#content", "https://elenacontreras.com/", "https://elenacontreras.com/", "https://elenacontreras.com/2015/08/27/sabes-que-solo-cambiara-tu-vida-cuando-lo-pidas-a-quien-corresponde/", "https://elenacontreras.com/2015/08/27/sabes-que-solo-cambiara-tu-vida-cuando-lo-pidas-a-quien-corresponde/", "https://elenacontreras.com/author/elenacontreras/", "https://elenacontreras.com/2015/08/27/sabes-que-solo-cambiara-tu-vida-cuando-lo-pidas-a-quien-corresponde/", "https://youtu.be/Xzij6OLqKYA", "https://youtu.be/Bs0B7N6RMe0", "https://youtu.be/QuOBby2Rubw", "https://elenacontreras.com/category/medicina/", "https://elenacontreras.com/category/medicina-integrativa/", "https://elenacontreras.com/tag/medicina-natural/", "https://elenacontreras.com/category/psiconeuroinmunologia/", "https://elenacontreras.com/category/reiki/", "https://elenacontreras.com/category/sintergetica/", "https://elenacontreras.com/tag/curacion/", "https://elenacontreras.com/tag/desdoblamiento/", "https://elenacontreras.com/tag/salud/", "https://elenacontreras.com/tag/vacunas/", "https://elenacontreras.com/2015/08/27/sabes-que-solo-cambiara-tu-vida-cuando-lo-pidas-a-quien-corresponde/#respond", "https://wordpress.com/es/?ref=footer_blog", "", "", "https://elenacontreras.com", "https://wordpress.com/log-in?redirect_to=https%3A%2F%2Fr-login.wordpress.com%2Fremote-login.php%3Faction%3Dlink%26back%3Dhttps%253A%252F%252Felenacontreras.com%252F2015%252F08%252F27%252Fsabes-que-solo-cambiara-tu-vida-cuando-lo-pidas-a-quien-corresponde%252F", "https://elenacontreras.com", "https://elenacontreras.wordpress.com/wp-admin/customize.php?url=https%3A%2F%2Felenacontreras.wordpress.com%2Ftag%2Fvacunas%2F", "", "", "https://wordpress.com/start/", "https://wordpress.com/log-in?redirect_to=https%3A%2F%2Fr-login.wordpress.com%2Fremote-login.php%3Faction%3Dlink%26back%3Dhttps%253A%252F%252Felenacontreras.com%252F2015%252F08%252F27%252Fsabes-que-solo-cambiara-tu-vida-cuando-lo-pidas-a-quien-corresponde%252F", "http://en.wordpress.com/abuse/?report_url=https://elenacontreras.com", "https://wordpress.com/read/feeds/33112181", "https://subscribe.wordpress.com/", ""]}