{"title": "Efectos secundarios, seguridad de la vacuna y el miedo a las agujas: todo lo que debes saber del proceso de inoculaci\u00f3n de ni\u00f1os y ni\u00f1as entre 6 y 11 a\u00f1os que comenz\u00f3 en Chile - La Tercera", "author": "P Lazcano", "url": "https://www.latercera.com/que-pasa/noticia/efectos-secundarios-seguridad-de-la-vacuna-y-el-miedo-a-las-agujas-todo-lo-que-debes-saber-del-proceso-de-inoculacion-de-ninos-y-ninas-entre-6-y-11-anos-que-comenzo-en-chile/S4N6OFMVGRAM3KJVXAPS474WZA/", "hostname": "latercera.com", "description": "Este lunes comenz\u00f3 la esperada vacunaci\u00f3n de los ni\u00f1os menores de 12 a\u00f1os en el pa\u00eds. Especialistas explican cu\u00e1les son los posibles efectos secundarios de la inoculaci\u00f3n, c\u00f3mo manejar el posible temor al proceso y desmitifican que la vacuna no haya sido probada en menores.", "sitename": "La Tercera", "date": "2021-09-27", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Comenta\nPor favor, inicia sesi\u00f3n en La Tercera para acceder a los comentarios.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Efectos secundarios, seguridad de la vacuna y el miedo a las agujas: todo lo que debes saber del proceso de inoculaci\u00f3n de ni\u00f1os y ni\u00f1as entre 6 y 11 a\u00f1os que comenz\u00f3 en Chile\nEste lunes comenz\u00f3 la esperada vacunaci\u00f3n de los ni\u00f1os menores de 12 a\u00f1os en el pa\u00eds. Especialistas explican cu\u00e1les son los posibles efectos secundarios de la inoculaci\u00f3n, c\u00f3mo manejar el posible temor al proceso y desmitifican que la vacuna no haya sido probada en menores.\nA las 8.00 horas de este lunes, en el Colegio Providencia de avenida Manuel Montt la ministra (s) de Salud, Paula Daza, junto al ministro de Educaci\u00f3n, Ra\u00fal Figueroa, y la alcaldesa de Providencia, Evelyn Matthei,\n[dieron inicio al programa de vacunaci\u00f3n escolar contra el Covid-19 en ni\u00f1os y ni\u00f1as de 6 a 11 a\u00f1os.](https://www.latercera.com/nacional/noticia/gobierno-da-inicio-a-vacunacion-a-ninos-y-ninas-de-6-a-11-anos-en-colegios-se-espera-inocular-a-15-millones-en-el-proceso-y-completar-aplicacion-de-segundas-dosis-en-diciembre/FKRUUTDUMBEXDLWDI2CAYHVIJU/)\nDolor en el brazo, un poco de fiebre, malestar general, no m\u00e1s all\u00e1 de 48 horas posterior al \u201cpinchazo\u201d, son parte de los s\u00edntomas que podr\u00edan presentarse, advirti\u00f3 la ministra (s) Daza, aunque explic\u00f3 que la tecnolog\u00eda de la vacuna aplicada es similar a la que ya se aplicaba en ni\u00f1os contra la influenza y en general no se manifiestan.\nEl Plan de Vacunaci\u00f3n contra Sars-CoV-2 del\n[Programa Nacional de Inmunizaciones (PNI)](https://www.minsal.cl/programa-nacional-de-inmunizaciones/), considera vacunar poblaci\u00f3n general de 18 a\u00f1os en adelante, grupo que ha sido el m\u00e1s afectado, con m\u00e1s casos positivos por Covid-19, con mayor riesgo de hospitalizaci\u00f3n y muerte asociada al SARS-CoV-2.\nLuego, el plan se ampli\u00f3 a la\n[poblaci\u00f3n entre los 12 y los 17 a\u00f1os](https://www.latercera.com/que-pasa/noticia/isp-autorizo-el-uso-de-vacuna-pfizer-en-menores-desde-los-12-anos/GVS52SFHCVBWBDMQ5FX66ZKEM4/), lo que favorecer\u00eda a casi 1 mill\u00f3n y medio de ni\u00f1os y ni\u00f1as. Ahora, este se ampli\u00f3 a los menores entre los 6 y los 11 a\u00f1os, los m\u00e1s peque\u00f1os del pa\u00eds, lo que ha generado algunas dudas entre los padres, que tres especialistas intentan despejar.\n1. Efectos secundarios\nSeg\u00fan la Dra. Carmen Gloria Marambio, subjefa del\n[Departamento de Pediatr\u00eda de Cl\u00ednica Alemana](https://www.clinicaalemana.cl/especialidades/pediatria), el efecto secundario m\u00e1s habitual que puede presentar un ni\u00f1o (ya sea vacunado con Pfizer o con Sinovac) \u201ces la fiebre y dolor en el sitio de punci\u00f3n\u201d. Aunque dice que estos son los m\u00e1s frecuentes, tambi\u00e9n podr\u00edan experimentar otros, como cansancio, decaimiento o dolor de cabeza.\nDe hecho, a juicio de la especialista, los menores toleran mejor que los adultos un proceso de vacunaci\u00f3n.\nEstudios en Estados Unidos indican que la\n[ vacuna de Pfizer que se aplic\u00f3 a los menores all\u00e1 fue bien tolerada en los participantes de 12 a 15 a\u00f1os.](https://www.latercera.com/earlyaccess/noticia/pfizer-presenta-solicitud-al-isp-para-aprobar-vacuna-en-ninos-de-12-a-16-anos-resolucion-estaria-antes-del-miercoles/U534P62TI5BIBATOWUH7RFDJDY/) Las reacciones locales fueron en su mayor\u00eda leves a moderadas y se resolvieron en su mayor\u00eda entre 1 a 2 d\u00edas. La m\u00e1s com\u00fan fue dolor en el sitio de punci\u00f3n, y en un 1,5% de los participantes de 12 a 15 a\u00f1os la reacci\u00f3n fue severa, en comparaci\u00f3n con el 3,4% de la cohorte de 16 a 25 a\u00f1os.\nRespecto a los efectos adversos sist\u00e9micos, fatiga y dolor de cabeza fueron los m\u00e1s frecuentes en ambas cohortes. Despu\u00e9s de la segunda dosis, un 20% de la cohorte de 12 a 15 a\u00f1os present\u00f3 fiebre (\u226538\u00b0C) y un 17% de los de 16 a 25 a\u00f1os.\nSeg\u00fan la Dra. Mar\u00eda Luz Endeiza, infect\u00f3loga pedi\u00e1trica y jefa del Vacunatorio de Cl\u00ednica Universidad de los Andes, los efectos secundarios son parecidos a los de los adultos. \u201cEl principal como en cualquier vacuna, no solamente las vacunas Covid, es el dolor en el sitio de inyecci\u00f3n ya sea cuando lo pinchan a m\u00e1s que nada despu\u00e9s que queda el brazo un poco adolorido porque todas estas vacunas como la gran mayor\u00eda de las vacunas que existen hoy en d\u00eda son intramusculares, eso es lejos lejos lo m\u00e1s frecuente y que pasa en un d\u00eda o dos d\u00edas y que se puede tambi\u00e9n pasar con unos pa\u00f1os fr\u00edos si molesta o est\u00e1 enrojecido el sitio de inyecci\u00f3n o con un paracetamol\u201d.\n2. Miedo a la aguja\nSeg\u00fan la doctora Marambio, si un menor tuviera mucho miedo al procedimiento, por un temor incontrolable a la aguja, se deben tomar medidas \u201cno farmacol\u00f3gicas\u201d. Primero, explica, que los padres no los asusten y que les expliquen que los van a vacunar en un procedimiento que no genera gran dolor, pero sin mentirles y poder contenerlos, que los puedan tener en brazos, acompa\u00f1arlos y en el momento de la punci\u00f3n distraerlo. \u201cQue piensen en cosas lindas, lo que son m\u00e1s grande escuchar m\u00fasica y mirar para otro lado\u201d. Asegura que con esas medidas, los ni\u00f1os podr\u00edan sortear con \u00e9xito el proceso.\nRespecto al miedo que los menores le puedan tener a la inyecci\u00f3n, la doctora Endeiza dice que no es algo nuevo y que puede pasar con cualquiera de las otras vacunas. \u201cDe hecho en muchos casos se van a colocar la vacuna Sinovac y tambi\u00e9n las otras vacunas que les corresponden a los ni\u00f1os en primero, cuarto, quinto y octavo b\u00e1sico como todos los a\u00f1os\u201d, dice.\nM\u00e1s sobre\n[ Coronavirus](/etiqueta/coronavirus)\nSe\u00f1ala que los ni\u00f1os generalmente tienen menos problemas a las agujas que los adultos. \u201cLos adultos se aprobleman m\u00e1s, porque para los ni\u00f1os es algo m\u00e1s natural\u201d.\nDice que no se recomienda que se vacunen no en grupo, sobre todo los m\u00e1s grandes que son lo que se autosugestionan. \u201cLos ni\u00f1os de primero, segundo b\u00e1sico no le ponen tanto problema, son los m\u00e1s grandes que se asustan, que si me voy a desmayar, que si me voy a marear, entonces lo ideal es que los vayan llamando de a poco, que entren por un lado, por ejemplo, a la salita de la vacuna y salgan por otro, para que nadie ande contando si me pinch\u00f3, si me doli\u00f3 que no me doli\u00f3, etc. Para que no se cree toda esta \u2018fantas\u00eda\u2019 alrededor del evento\u201d.\nTambi\u00e9n dice que es importante conversar bien con los ni\u00f1os, explicarles, se les puede mostrar c\u00f3mo son las jeringas, que las agujas son bien finitas, \u201cpero muchas veces cuando son muy peque\u00f1os, lo ideal es no hacer tanto show sino que directamente decirle: \u2018mira, esto es muy cortito, el \u2018pinchacito\u2019 es muy r\u00e1pido, no te va a doler, qu\u00e9date tranquilo\u2019. Generalmente uno pide a otra persona, un asistente, que lo ayude a afirmar al ni\u00f1o por si acaso se mueve, para que no mueva el brazo en forma brusca y eso no provoque que se mueva la aguja, que se salga o que le duela m\u00e1s, y el procedimiento es tan r\u00e1pido que para cuando el ni\u00f1o est\u00e1 reci\u00e9n enter\u00e1ndose que lo van a pinchar, ya lo pincharon, le pusieron su parchecito y se fue\u201d.\n\u201cSe le puede regalar alg\u00fan dulce, en el fondo hacer actividades, que los profesores puedan compartir del tema, se puede llamar a ni\u00f1os que lo han pasado bien, que no se asustan, para que se lo expliquen a los compa\u00f1eros, pero generalmente eso nunca ha sido un problema mayor en los colegios\u201d.\n3. La vacuna no ha sido probada\nOtro de los temores que ha generado el proceso de inoculaci\u00f3n que comenz\u00f3 este lunes, es la seguridad de la vacuna CoronaVac, del laboratorio Sinovac, el principal que se usar\u00e1 en los menores en el pa\u00eds.\nEl doctor\n[Alexis Kalergis, acad\u00e9mico de la Universidad Cat\u00f3lica](https://www.latercera.com/que-pasa/noticia/alexis-kalergis-lider-del-estudio-clinico-de-sinovac-en-chile-lo-que-ocurre-con-la-vacuna-es-esperable/IO2L5WUORJA5XPHSFE3IDQQ6AI/), director del [Instituto Milenio en Inmunolog\u00eda e Inmunoterapia (IMII)](http://www.imii.cl/es/) y director general del estudio en ni\u00f1os que actualmente se realiza en el pa\u00eds con esta vacuna, se\u00f1ala que los datos actualmente disponibles, y sobre los cuales el [Instituto de Salud P\u00fablica](https://www.ispch.cl/) bas\u00f3 la aprobaci\u00f3n de emergencia, corresponden a un estudio cl\u00ednico fase I/II realizado en China con un n\u00famero acotado de sujetos, pero que apoyan la seguridad e inmunogenicidad, pero no la eficacia y que fueron publicados en [The Lancet Infectious Diseases.](https://www.thelancet.com/journals/laninf/article/PIIS1473-3099(21)00319-4/fulltext)\n\u201cEste estudio cient\u00edfico-cl\u00ednico de fase 3 entrega informaci\u00f3n espec\u00edfica para la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica chilena sobre la seguridad e inmunogenicidad de la vacuna. Adem\u00e1s, esperamos obtener datos de eficacia de la vacuna para prevenir o disminuir la enfermedad causada por el coronavirus en ni\u00f1os. La participaci\u00f3n en el estudio es altamente recomendada, ya que otorgar\u00e1 a los participantes la posibilidad de recibir un completo seguimiento por parte de un equipo cient\u00edfico y cl\u00ednico, encargado de caracterizar la seguridad y la capacidad inmunol\u00f3gica protectora de esta vacuna\u201d, indica el especialista.\nEl estudio liderado por investigadores de la UC, al realizarse en nuestro pa\u00eds, permitir\u00e1 contar con informaci\u00f3n de primera fuente en nuestra poblaci\u00f3n infantil en Chile. \u201cEstos permitir\u00e1n corroborar los datos de seguridad e inmunogenicidad de la vacuna en nuestros ni\u00f1os, y aportar con datos de eficacia, es decir, la capacidad de la vacuna de proteger contra la infecci\u00f3n. Estos resultados permitir\u00e1n informar una estrategia de vacunaci\u00f3n ajustada espec\u00edficamente a la realidad nacional\u201d, recalca Kalergis.\nPablo Gonz\u00e1lez, investigador de la UC, del IMII y director ejecutivo de este estudio, se\u00f1ala que la vacuna inactivada CoronaVac contra Covid-19 ha sido evaluada en estudios cient\u00edfico-cl\u00ednicos Fase 1/2 en poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica con resultados muy positivos de seguridad e inmunogenicidad, lo cuales avalan su seguridad. \u201cAdem\u00e1s, luego de ello ha sido administrada a m\u00e1s de 40 millones de personas entre 3-17 a\u00f1os en China, con un muy buen perfil de seguridad en esta poblaci\u00f3n, lo cual es esperable por tratarse de una vacuna a base de virus inactivado\u201d.\nEs precisamente esta informaci\u00f3n de seguridad la que ha estado a disposici\u00f3n de las agencias regulatorias sanitarias, como el ISP. \u201cActualmente, se realiza un estudio Fase 3 multic\u00e9ntrico a nivel mundial en la cual Chile participa, para evaluar la efectividad de la vacuna y adem\u00e1s complementar datos de seguridad e inmunogenicidad. En base a los resultados de inmunogenicidad que se han obtenido con esta vacuna a la fecha se espera que sea igual o m\u00e1s efectiva en poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica comparado con poblaci\u00f3n adulta\u201d.", "language": null, "image": "https://www.latercera.com/resizer/6GHOj0ndu3D6ZvPbWdunBZRsd9o=/900x600/smart/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/copesa/WRWFNNB4MFB7DBIKSAYNMITWGM.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/canal/que-pasa", "/etiqueta/coronavirus", "/etiqueta/vacunacion", "#", "#", "#", "#", "#commentsLine", "https://www.latercera.com/nacional/noticia/gobierno-da-inicio-a-vacunacion-a-ninos-y-ninas-de-6-a-11-anos-en-colegios-se-espera-inocular-a-15-millones-en-el-proceso-y-completar-aplicacion-de-segundas-dosis-en-diciembre/FKRUUTDUMBEXDLWDI2CAYHVIJU/", "https://www.minsal.cl/programa-nacional-de-inmunizaciones/", "https://www.latercera.com/que-pasa/noticia/isp-autorizo-el-uso-de-vacuna-pfizer-en-menores-desde-los-12-anos/GVS52SFHCVBWBDMQ5FX66ZKEM4/", "https://www.clinicaalemana.cl/especialidades/pediatria", "https://www.latercera.com/earlyaccess/noticia/pfizer-presenta-solicitud-al-isp-para-aprobar-vacuna-en-ninos-de-12-a-16-anos-resolucion-estaria-antes-del-miercoles/U534P62TI5BIBATOWUH7RFDJDY/", "/etiqueta/coronavirus", "/mundo/noticia/aumento-de-hospitalizaciones-por-covid-enciende-alarmas-en-el-hemisferio-norte/IRGCNJEYZ5G3HCMXWVKGIULENQ/", "/la-tercera-sabado/noticia/columna-de-marcela-potin-fin-del-uso-de-mascarillas-que-hemos-aprendido/COBYY7KABRG4RHHKJP6OKEYQ2E/", "/nacional/noticia/fin-de-la-alerta-sanitaria-que-significa-y-cuales-son-las-consecuencias-en-el-teletrabajo-y-uso-de-mascarillas/EUIO2S7SEVFFHBVNHBTU6OZHBY/", "https://www.latercera.com/que-pasa/noticia/alexis-kalergis-lider-del-estudio-clinico-de-sinovac-en-chile-lo-que-ocurre-con-la-vacuna-es-esperable/IO2L5WUORJA5XPHSFE3IDQQ6AI/", "http://www.imii.cl/es/", "https://www.ispch.cl/", "https://www.thelancet.com/journals/laninf/article/PIIS1473-3099(21)00319-4/fulltext", "#", "/servicios/noticia/temblor-hoy-viernes-22-de-septiembre-en-chile-consulta-epicentro-y-magnitud/IHDBZSUVHNE4VJ2KJMKBIFNMSQ/", "/autor/baltasar-daza", "/servicios/noticia/sistema-frontal-conoce-las-regiones-con-lluvias-durante-el-fin-de-semana/5TRLQYI7PRGKFN7MA6HP5JTWAA/", "/autor/andres-barra", "/servicios/noticia/panoramas-para-el-18-chico-revisa-donde-celebrar-el-fin-de-semana-tras-fiestas-patrias/ASBQ7C6XFVD6LNPLY75D5XDOM4/", "/autor/andres-barra", "/tendencias/noticia/desde-la-comida-hasta-la-cultura-y-la-vida-nocturna-esto-destaco-el-new-york-times-de-santiago/QKTQJ75Z7VCULI2IVQH6ZACEVU/?utm_source=imperdibles&utm_medium=latercera&utm_campaign=editorial", "https://www.lacuarta.com/espectaculos/noticia/perdona-pero-lo-encuentro-hueon-la-aclaracion-de-ivan-arenas-que-desconcerto-a-nacho-gutierrez/WDUA2A344VDJFC3FWSURWR6KGM/", "/piensa-digital/noticia/por-que-la-ciberseguridad-debe-ser-un-indispensable-en-las-empresas/I7C2XGBKYBE4HF4NW2SDW6FMFI/?utm_source=imperdibles&utm_medium=latercera&utm_campaign=editorial", "/tendencias/noticia/8-rutinas-no-negociables-de-un-cardiologo-de-95-anos-para-prolongar-la-longevidad/IRXEEVZUPZESLJV6SOWUKEH3XM/?utm_source=imperdibles&utm_medium=latercera&utm_campaign=campaign", "/tendencias/noticia/5-acciones-que-los-narcisistas-hacen-en-las-conversaciones-y-como-responder-segun-una-experta-de-harvard/VEF2FO4RH5CERPS5YKK7KSNOK4/?utm_source=latercera&utm_medium=latercera&utm_campaign=editorial", "https://www.lacuarta.com/espectaculos/noticia/la-firme-con-adriano-castillo-la-relacion-que-recomiendo-es-el-arrejuntamiento-amancebamiento-o-concubinato/BVTLBHVHQNCJZNULMKYN5IEI5E/", "/que-pasa/noticia/anuncian-que-el-nino-podria-ser-el-mas-poderoso-en-casi-75-anos-estos-seran-sus-consecuencias-en-chile/GNMWZT2Y6FHEPC5IN2RRIYIWWU/", "/que-pasa/noticia/noaa-predice-poderoso-el-nino-para-la-primavera-y-el-verano-estas-seran-las-consecuencias-en-chile/MIFZ7JCOI5GTJARTUQL6HQRKY4/", "/que-pasa/noticia/me-separe-y-lo-pase-la-raja-pero-despues-me-despidieron-y-la-pendeja-con-la-que-webeaba-me-pateo/SEGI7Z2NKBA4DNKK6ASS4G7TNE/", "/que-pasa/noticia/algunos-avisos-publicitarios-en-tu-celular-instalan-softwares-espias-que-encienden-la-camara-y-microfono/U2PSSOKZCBF4ZNMFGRCAKS5THQ/", "/que-pasa/noticia/soy-el-tipico-cuarenton-en-crisis-separado-y-carreteando-con-weones-que-estaban-igual-o-peor-que-yo/BPV2E2CMVBAHXPDWAKW7ZXFROE/", "/que-pasa/noticia/otro-golpe-a-los-alimentos-ultraprocesados-estudio-dice-que-causan-depresion/5274S5CIRBFTTOJXLXZXWHAHNU/", "/que-pasa/noticia/imagenes-satelitales-de-la-nasa-muestran-como-la-laguna-de-aculeo-se-recupero-tras-ultimas-lluvias/EWB7VUA76JFQ7G65N2AMJ43BTQ/", "/que-pasa/noticia/experiencias-tempranas-efectos-tardios-el-impacto-del-trauma-infantil-en-la-enfermedad-de-alzheimer/VF5C6TH6PZGIRCDRWHZRGSIREU/", "/que-pasa/noticia/surrealista-impactante-video-registra-por-primera-vez-el-nacimiento-de-una-cria-de-cachalote/JAPOE26WV5AIZG23HAWFL5G5DI/", "/que-pasa/noticia/estudio-dice-que-aspartamo-de-bebidas-como-coca-cola-zero-y-light-puede-causar-problemas-congnitivos/4SPTSFEEJFCYTDSHBR5SHOWKY4/", "/politica/noticia/la-reflexion-de-boric-ante-la-oea-como-generacion-de-recambio-en-politica-entendemos-que-los-paises-no-se-refundan-todos-los-anos/S4U4ZH6RENAHXAYCGYAGPIIE24/", "/nacional/noticia/presidente-boric-valora-figura-de-allende-y-vuelve-a-criticar-al-regimen-de-ortega-ante-miembros-de-la-oea/I4QQSR3OFRFE7GFEMOT4MNJT7A/", "/nacional/noticia/encuentran-cuerpo-sin-vida-de-tomas-van-wersch-joven-extraviado-en-la-parva/A7EG35Z6VNFLRG2WNZAG2TBSSA/", "/nacional/noticia/detenido-quedo-conductor-de-camioneta-tras-disparar-contra-microbus-con-pasajeros-en-osorno/MIVZ3A7GQZDYPHQCL54HLTLX74/", "https://www.latercera.com/canal/practico/?utm_medium=latercera&utm_source=lthomelogo&", "/practico/noticia/como-elegir-el-mejor-cubrecamas-para-la-primavera/Q672JQUL7JE4FEPRRIIF5OCGI4/", "/practico/noticia/resena-belkin-soundform-flow-audifonos-para-entrar-al-mundo-inalambrico/HSO7DRXKN5CFHDQZ6DD3XZGNVI/", "/practico/noticia/doce-infalibles-trucos-de-limpieza-con-bicarbonato-de-sodio/MTYLN3INCNDNJDYYFWWY5MGA5Y/", "/practico/noticia/las-legumbres-te-hinchan-sigue-estos-nueve-consejos-para-mejorar-su-digestion/Q5V4RSH3RFGOZMWVVGWGC4UYDA/", "https://www.latercera.com/", "/quienes-somos/", "https://www.grupocopesa.cl/declaracion/index.html", "http://especiales.latercera.com/especiales/2012/publicidad/tarifarios/tarifario_online_latercera/", "/contacto/", "https://suscripciondigital.latercera.com/faq/", "/terminos-y-condiciones/", "http://canaldenuncias.grupocopesa.cl/gobierno-corporativo/view.php?file=CodigoEtica.pdf", "https://www.latercera.com/suscripcion-lt/", "/politicas-de-privacidad/", "http://canaldenuncias.grupocopesa.cl/", "http://remates.latercera.com/", "http://avisoslegales.latercera.com/", "https://especiales.latercera.com/tarifas/tarifas_publicidad_electoral_2023-1.pdf", "https://contactocomercial.grupocopesa.cl/", "http://www.grupocopesa.cl/", "https://www.iab.cl/estudio-viewability-trafico-invalido/", "https://www.latercera.com/", "https://www.pulso.cl/", "https://www.lacuarta.com/", " https://www.paula.cl/", "https://culto.latercera.com/", "http://mouse.latercera.com/", "http://glamorama.latercera.com/", "http://www.duna.cl/"]}