{"title": "La conexi\u00f3n mente-cuerpo y c\u00f3mo afecta tu salud | Fitness Vitae", "author": "Guillermo Mu\u00f1oz", "url": "https://fitnessvitae.com/conexion-mente-cuerpo/", "hostname": "fitnessvitae.com", "description": "Todo lo que surge en nuestra mente afecta a nuestro cuerpo. Veamos la ciencia de la conexi\u00f3n mente-cuerpo y lo que esto quiere decir para ti y tu salud.", "sitename": "Fitness Vitae", "date": "2019-03-05", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "En el siglo XVII Descartes separ\u00f3 a la mente del cuerpo: la mente es intangible, no f\u00edsica, mientras que el cuerpo es f\u00edsicamente palpable. Esta distinci\u00f3n sent\u00f3 las bases para que la medicina tomar\u00e1 al cuerpo como su objeto de estudio, dejando a la mente a un lado.\nPero la distinci\u00f3n entre mente y cuerpo es limitada.\nTodo lo que surge en nuestra mente \u2013pensamientos, creencias y percepciones\u2013 afecta a nuestro cuerpo. Y nuestro cuerpo afecta a nuestra mente.\nVeamos la ciencia de la conexi\u00f3n mente-cuerpo y lo que esto quiere decir para ti y tu salud.\nLa mente cambia al cuerpo\nVeamos algunos ejemplos:\n- El caso m\u00e1s com\u00fan es los efectos del estr\u00e9s psicol\u00f3gico en nuestro cuerpo:\n[dificulta la quema de grasa](https://fitnessvitae.com/estres-salud-alimentacion-quemar-grasa/), disminuye niveles de testosterona, incrementa la permeabilidad intestinal, lleva a inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica de bajo grado la que a su vez incrementa el riesgo de enfermedades cr\u00f3nicas como diabetes y enfermedad cardiovascular.\n- Mientras que el estr\u00e9s puede surgir de la mente, tambi\u00e9n podemos disminuir se\u00f1ales f\u00edsicas de estr\u00e9s con nuestros pensamientos. Por ejemplo, recordar experiencias felices o positivas en tu vida ayuda a responder mejor ante eventos estresantes, espec\u00edficamente al disminuir la secreci\u00f3n de la hormona del estr\u00e9s, el cortisol.\n[1](javascript:void(0)) [fuente](https://www.nature.com/articles/s41562-017-0093)\n- Imaginar hacer alg\u00fan ejercicio o movimiento activa los mismos patrones cerebrales que se encienden cuando realmente se hace, e incluso lleva a mejoras f\u00edsicas.\n[2](javascript:void(0)) [fuente](https://www.pnas.org/content/107/9/4430.abstract)Un [estudio](https://journals.humankinetics.com/doi/10.1123/tsp.25.3.305)observ\u00f3 que en personas saludables y sedentarias imaginar hacer curls de b\u00edceps increment\u00f3 la fuerza del b\u00edceps en un 12-37% sin ning\u00fan tipo de entrenamiento.\n- Practicar meditaci\u00f3n cambia f\u00edsicamente al cerebro. Por ejemplo, incrementa la actividad basal en el lado izquierdo de la corteza prefrontal, un patr\u00f3n que se asocia con emociones positiva, y reduce el volumen de la am\u00edgdala derecha basolateral, cambios que se relacionan con menos estr\u00e9s.\n[3](javascript:void(0)) [fuente](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/21921291), [fuente](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2840837/)Tambi\u00e9n \u201cenciende\u201d genes relacionados con alentar el envejecimiento. [4](javascript:void(0)) [fuente](https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/fimmu.2017.00670/full)\n- Creer que una p\u00edldora inerte disminuir\u00e1 el\n[dolor](https://fitnessvitae.com/dolor-cronico/)(el efecto placebo) incrementa la secreci\u00f3n de opioides y dopamina que a su vez disminuye el dolor. En otras palabras, tenemos la capacidad de secretar nuestros propios analg\u00e9sicos a partir de nuestras creencias. [5](javascript:void(0)) [fuente](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/28161116) [6](javascript:void(0))Esto no significa que \u201cel dolor est\u00e1 en tu cabeza\u201d y que se eliminar\u00e1 solo con pensar en ya no tener dolor, es m\u00e1s complicado que eso. Tus creencias y percepciones s\u00ed influyen, pero no son toda la historia. Puedes leer m\u00e1s sobre la ciencia del dolor [aqu\u00ed](https://fitnessvitae.com/dolor-cronico/).\n- Percibir que una comida llenar\u00e1 m\u00e1s cambia la respuesta fisiol\u00f3gica a la comida. Por ejemplo, un estudio compar\u00f3 la secreci\u00f3n de la hormona del hambre (la grelina) despu\u00e9s de tomar un licuado de 380 calor\u00edas, pero que fue presentado a dos grupos de participantes de dos distintas maneras: como alto en grasa y calor\u00edas (620 calor\u00edas) o como bajo en grasa y calor\u00edas (140 calor\u00edas). \u00bfQu\u00e9 ocurri\u00f3? Los participantes que percibieron al licuado como alto en calor\u00edas se sintieron m\u00e1s llenos y se suprimi\u00f3 m\u00e1s su grelina en comparaci\u00f3n con aquellos que lo percibieron como bajo en calor\u00edas (\u201csi es bajo en calor\u00edas entonces no llena\u201d). Recuerda: esto es a pesar de que ambos grupos tomaron el mismo licuado con los mismos nutrientes.\n[7](javascript:void(0)) [fuente](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/21574706)\nEn resumen, nuestros pensamientos, creencias y percepciones cambian f\u00edsicamente a nuestro cuerpo.\nEl cuerpo cambia a la mente\nLos cambios en el cuerpo tambi\u00e9n causan cambios en la mente, por ejemplo:\n- Inyectar hormona del hambre (grelina) no solo incrementa la sensaci\u00f3n f\u00edsica de hambre sino tambi\u00e9n causa que uno empiece a imaginar v\u00edvidamente alimentos apetecibles. En otras palabras, incrementos en una hormona genera pensamientos.\n[8](javascript:void(0)) [fuente](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/15688086)\n- Practicar t\u00e9cnicas de relajaci\u00f3n del cuerpo, como\n[relajaci\u00f3n muscular progresiva](https://fitnessvitae.com/estrategias-disminuir-estres/), disminuye el estr\u00e9s y ansiedad. Se relaja al cuerpo y la mente lo acompa\u00f1a.\n- Hacer ejercicio y tomar\n[suplementos de omega-3](https://fitnessvitae.com/suplementos-omega-3/)ayuda a disminuir s\u00edntomas de depresi\u00f3n.\n- Un desequilibrio de las diferentes bacterias en nuestra microbiota o flora intestinal se relaciona con s\u00edntomas de depresi\u00f3n y ansiedad, y restaurar ese equilibrio al tomar probi\u00f3ticos ayuda a disminuir los s\u00edntomas. Se cambian bacterias intestinales y se mejora la salud mental.\n[9](javascript:void(0)) [fuente](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/29397391), [fuente](https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0899900715003913), [fuente](https://www.mdpi.com/2072-6643/8/8/483)\nAhora integremos la conexi\u00f3n mente-cuerpo al hablar de un caso espec\u00edfico.\nEl caso del s\u00edndrome de intestino irritable y la conexi\u00f3n mente-cuerpo\nEn el s\u00edndrome del intestino irritable (SII), que afecta alrededor del 11% de la poblaci\u00f3n, existe dolor e hinchaz\u00f3n abdominal, y alteraciones en las necesidades de ir al ba\u00f1o que no se explican por alguna clara raz\u00f3n biol\u00f3gica.\n[10](javascript:void(0)) [fuente](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/22426087)\nSi los s\u00edntomas son relacionados con el tracto gastrointestinal, uno pensar\u00eda que la manera de tratarlos ser\u00eda con cambios en alimentaci\u00f3n, con suplementos o con alg\u00fan f\u00e1rmaco, es decir, con terapias dirigidas al cuerpo, a lo biol\u00f3gico.\nY mientras que estas terapias pueden ayudar, no son toda la historia.\nEl eje-intestino cerebro\nExiste una conexi\u00f3n bidireccional entre nuestros intestinos y nuestro cerebro, conocida como el eje intestino-cerebro.\nSe comunican entre s\u00ed mediante v\u00edas neuronales, hormonales e inmunes que permiten que el cerebro influya en la funci\u00f3n gastrointestinal, y que nuestro tracto gastrointestinal influya en la funci\u00f3n cerebral.\n[11](javascript:void(0)) [fuente, fuente](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4202342/)\nEsta conexi\u00f3n entre el cerebro y el intestino explica porque adem\u00e1s de los s\u00edntomas gastrointestinales, el SII tambi\u00e9n se relaciona con aspectos psicol\u00f3gicos como:\n[12](javascript:void(0)) [fuente, fuente](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4616219/)\n- Trauma o estr\u00e9s temprano en la vida\n- Depresi\u00f3n y ansiedad\n- Estr\u00e9s cr\u00f3nico\n- Cognici\u00f3n alterada\n- Dificultad para reconocer y expresar emociones (alexitimia)\n\u00bfCu\u00e1l vino primero? \u00bfLos problemas psicol\u00f3gicos o los intestinales?\nAmbos escenarios son posibles: se ha observado que problemas psicol\u00f3gicos predicen desarrollar s\u00edntomas gastrointestinales en el futuro, y s\u00edntomas gastrointestinales predicen desarrollar problemas psicol\u00f3gicos.\n[13](javascript:void(0)) [fuente, fuente](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/27444264)\nSi vemos las terapias para SII, la conexi\u00f3n mente-cuerpo se vuelve m\u00e1s clara.\nEntre las terapias psicol\u00f3gicas que pueden reducir s\u00edntomas gastrointestinales est\u00e1n:\n[14](javascript:void(0)) [fuente](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/30177784)\n- Terapia cognitivo conductual\n[15](javascript:void(0)) [fuente](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/24913335)\n- T\u00e9cnicas de relajaci\u00f3n\n- Hipnoterapia\n[Meditaci\u00f3n](https://fitnessvitae.com/meditacion-mindfulness-estudia-mente-mejorar-cuerpo-vida/) [16](javascript:void(0)) [fuente, fuente](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/21691341)\nY entre las terapias diet\u00e9ticas predominan:\n- Uso de probi\u00f3ticos\n[17](javascript:void(0)) [fuente, fuente](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/25780308)\n- Dieta baja en FODMAPs (fructo-, oligo-, di-, monosac\u00e1ridos y polioles)\n[18](javascript:void(0)) [fuente](https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0899900717301429https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0899900717301429)\nY cuando se comparan las terapias psicol\u00f3gicas contra terapias diet\u00e9ticas, \u00bfcu\u00e1l es m\u00e1s efectiva?\nDos estudios han hecho tal comparaci\u00f3n:\n- Dieta baja en FODMAPs vs. Yoga (inclu\u00eda t\u00e9cnicas de relajaci\u00f3n y meditaci\u00f3n): ambas terapias mejoraron de igual manera los s\u00edntomas gastrointestinales.\n[19](javascript:void(0)) [fuente](https://onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1111/apt.14400)\n- Dieta baja en FODMAPs vs. Hipnoterapia: al igual que el otro estudio, ambas terapias mejoraron los s\u00edntomas gastrointestinales, y combinar las dos no result\u00f3 en beneficios aditivos.\n[20](javascript:void(0)) [fuente](https://onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1111/apt.13706)\n\u00bfQu\u00e9 significa esto para ti?\nNuestra salud es afectada tanto por factores corporales como mentales.\nNo es uno o el otro. No es \u201cmente domina al cuerpo\u201d ni \u201cmente es irrelevante para el cuerpo\u201d. Ambos son igual de importantes.\nS\u00ed, es esencial enfocarnos en factores \u201ccorporales\u201d como la\n[alimentaci\u00f3n](https://fitnessvitae.com/alimentacion-saludable/), el [sue\u00f1o](https://fitnessvitae.com/sueno-dormir-mejor/) y la [actividad f\u00edsica](https://fitnessvitae.com/entrenamiento/).\nPero tambi\u00e9n tenemos que explorar la mente.\nPreg\u00fantate:\n\u00bfC\u00f3mo es que mis pensamientos, creencias y percepciones podr\u00edan estar influyendo en mi salud? \u00bfEn mis acciones?\n\u00bfHay alguna pr\u00e1ctica mental que pudiera implementar para beneficiar a mi cuerpo?", "language": null, "image": "https://fitnessvitae.com/wp-content/uploads/2019/03/conexio\u0301n-mente-cuerpo.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://mi.fitnessvitae.com", "https://mi.fitnessvitae.com", "https://fitnessvitae.com", "#", "https://fitnessvitae.com/acerca-de/", "https://fitnessvitae.com/sobre-guillermo-munoz/", "https://fitnessvitae.com/articulos/", "https://fitnessvitae.com/come-libre/", "https://fitnessvitae.com/asesorias", "#", "https://fitnessvitae.com/acerca-de/", "https://fitnessvitae.com/sobre-guillermo-munoz/", "https://fitnessvitae.com/articulos/", "https://fitnessvitae.com/come-libre/", "https://fitnessvitae.com/asesorias", "https://fitnessvitae.com/curso-esenciales-de-alimentacion/", "#elementor-action%3Aaction%3Dpopup%3Aopen%26settings%3DeyJpZCI6IjEyMTA5IiwidG9nZ2xlIjpmYWxzZX0%3D", "https://fitnessvitae.com", "https://fitnessvitae.com/conexion-mente-cuerpo/#respond", "https://fitnessvitae.com/estres-salud-alimentacion-quemar-grasa/", "javascript:void(0)", "https://www.nature.com/articles/s41562-017-0093", "javascript:void(0)", "https://www.pnas.org/content/107/9/4430.abstract", "https://journals.humankinetics.com/doi/10.1123/tsp.25.3.305", "javascript:void(0)", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/21921291", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2840837/", "javascript:void(0)", "https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/fimmu.2017.00670/full", "https://fitnessvitae.com/dolor-cronico/", "javascript:void(0)", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/28161116", "javascript:void(0)", "https://fitnessvitae.com/dolor-cronico/", "javascript:void(0)", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/21574706", "javascript:void(0)", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/15688086", "https://fitnessvitae.com/estrategias-disminuir-estres/", "https://fitnessvitae.com/suplementos-omega-3/", "javascript:void(0)", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/29397391", "https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0899900715003913", "https://www.mdpi.com/2072-6643/8/8/483", "javascript:void(0)", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/22426087", "javascript:void(0)", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4202342/", "https://fitnessvitae.com/wp-content/uploads/2019/03/eje-intestino-cerebro.jpg", "javascript:void(0)", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4616219/", "javascript:void(0)", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/27444264", "javascript:void(0)", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/30177784", "javascript:void(0)", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/24913335", "https://fitnessvitae.com/meditacion-mindfulness-estudia-mente-mejorar-cuerpo-vida/", "javascript:void(0)", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/21691341", "javascript:void(0)", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/25780308", "javascript:void(0)", "https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0899900717301429https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0899900717301429", "javascript:void(0)", "https://onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1111/apt.14400", "javascript:void(0)", "https://onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1111/apt.13706", "https://fitnessvitae.com/alimentacion-saludable/", "https://fitnessvitae.com/sueno-dormir-mejor/", "https://fitnessvitae.com/entrenamiento/", "https://fitnessvitae.com/curso-esenciales-de-alimentacion/", "/conexion-mente-cuerpo/#respond", "https://fitnessvitae.com/pescado-nutricion-sostenibilidad/", "https://fitnessvitae.com/pescado-nutricion-sostenibilidad/", "https://fitnessvitae.com/entrenamiento-de-densidad/", "https://fitnessvitae.com/entrenamiento-de-densidad/", "https://fitnessvitae.com/cambia-tus-pensamientos-para-mejorar-tu-cuerpo/", "https://fitnessvitae.com/cambia-tus-pensamientos-para-mejorar-tu-cuerpo/", "https://fitnessvitae.com/comer-despacio/", "https://fitnessvitae.com/comer-despacio/", "https://fitnessvitae.com/dormir-grasa-musculo/", "https://fitnessvitae.com/dormir-grasa-musculo/", "https://fitnessvitae.com/sistema-de-progreso/", "https://fitnessvitae.com/sistema-de-progreso/", "https://fitnessvitae.com/articulos/", "https://fitnessvitae.com/curso-esenciales-de-alimentacion/", "https://fitnessvitae.com/asesorias/", "https://fitnessvitae.com/come-libre/", "https://fitnessvitae.com/contacto/", "https://www.instagram.com/fitnessvitae/", "#", "https://fitnessvitae.com/acerca-de/", "https://fitnessvitae.com/sobre-guillermo-munoz/", "https://fitnessvitae.com/articulos/", "https://fitnessvitae.com/come-libre/", "https://fitnessvitae.com/asesorias/", "https://fitnessvitae.com/curso-esenciales-de-alimentacion/", "https://fitnessvitae.com/curso-esenciales-de-alimentacion/", "https://mi.fitnessvitae.com/", "#", "https://fitnessvitae.com/acerca-de/", "https://fitnessvitae.com/sobre-guillermo-munoz/", "https://fitnessvitae.com/articulos/", "https://fitnessvitae.com/come-libre/", "https://fitnessvitae.com/asesorias/", "#", "https://fitnessvitae.com/acerca-de/", "https://fitnessvitae.com/sobre-guillermo-munoz/", "https://fitnessvitae.com/articulos/", "https://fitnessvitae.com/come-libre/", "https://fitnessvitae.com/asesorias/", "https://fitnessvitae.com/curso-alimentacion/", "https://fitnessvitae.com/curso-esenciales-de-alimentacion/", "#elementor-action%3Aaction%3Dpopup%3Aclose%26settings%3DeyJkb19ub3Rfc2hvd19hZ2FpbiI6IiJ9", "https://mi.fitnessvitae.com/", "#", "https://fitnessvitae.com/acerca-de/", "https://fitnessvitae.com/sobre-guillermo-munoz/", "https://fitnessvitae.com/articulos/", "https://fitnessvitae.com/come-libre/", "https://fitnessvitae.com/asesorias/", "#", "https://fitnessvitae.com/acerca-de/", "https://fitnessvitae.com/sobre-guillermo-munoz/", "https://fitnessvitae.com/articulos/", "https://fitnessvitae.com/come-libre/", "https://fitnessvitae.com/asesorias/", "https://fitnessvitae.com/curso-esenciales-de-alimentacion/"]}