{"title": "Enfermedades infecciosas derrotadas gracias a las vacunas", "author": "Mar\u00eda Mercedes Jim\u00e9nez; Matilde Ca\u00f1elles y Nuria Eugenia Campillo", "url": "https://theobjective.com/further/sociedad/2020-12-15/enfermedades-infecciosas-derrotadas-gracias-a-las-vacunas/", "hostname": "theobjective.com", "description": "Las vacunas han jugado un important\u00edsimo papel en mejorar la calidad de vida en todo el planeta: previenen enfermedades y evitan muertes", "sitename": "The Objective", "date": "2020-12-15", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Enfermedades infecciosas derrotadas gracias a las vacunas\nLas vacunas han jugado un important\u00edsimo papel en mejorar la calidad de vida en todo el planeta: previenen enfermedades y evitan muertes\nApenas nos acordamos porque en la mayor\u00eda de los pinchazos \u00e9ramos beb\u00e9s. Quiz\u00e1 para alg\u00fan campamento, o cuando una herida era profunda fruto de nuestras travesuras infantiles.\nLas vacunas nos han protegido siempre y, gracias a ellas, cual juramento de Escarlata O\u2019Hara, jam\u00e1s volveremos a pasar algunas de las enfermedades graves que desde el principio de la humanidad han tenido consecuencias catastr\u00f3ficas.\nNo lo haremos ni nosotros ni nadie, siempre y cuando las campa\u00f1as de erradicaci\u00f3n se extiendan masivamente, como en algunos de los casos que vamos a recordar. La esperanza es que a todas las enfermedades infecciosas se las lleve el viento.\nNo podemos olvidarnos de Edwar Jenner, m\u00e9dico ingl\u00e9s que descubri\u00f3 c\u00f3mo el virus vaccina de las vacas era capaz de provocar inmunidad contra la viruela cuando se inoculaba en personas sanas. A partir de ah\u00ed, las vacunas han salvado a la humanidad de un gran n\u00famero de enfermedades infecciosas.\nLa primera enfermedad erradicada\nLa viruela es una de las enfermedades m\u00e1s mortales y tambi\u00e9n\n[la \u00fanica que ha sido erradicada](https://theobjective.com/further/vacunas-covid-19-una-comparativa-comprensible) con la vacunaci\u00f3n. Est\u00e1 causada por un poxvirus (Variola virus) que contiene [ADN](https://es.wikipedia.org/wiki/%C3%81cido_desoxirribonucleico) como material gen\u00e9tico.\nSe han encontrado restos arqueol\u00f3gicos que atestiguan la incidencia de la enfermedad sobre poblaciones humanas muy antiguas. La viruela se transmit\u00eda por un contacto cercano con las llagas o las gotitas emitidas por la respiraci\u00f3n de una persona infectada.\nLa tasa de mortalidad era muy elevada (30%) y la enfermedad se caracterizaba por la aparici\u00f3n de p\u00fastulas y posteriores cicatrices diseminadas por todo el cuerpo, y en algunos casos ceguera. La muerte se produc\u00eda por la respuesta inflamatoria masiva que ocasionaba shock e insuficiencia multiorg\u00e1nica. Sol\u00eda ocurrir durante la segunda semana de la enfermedad.\nLa vacuna consiste en la inoculaci\u00f3n del virus vaccinia, semejante a la viruela, pero que produce una enfermedad leve. No es una vacuna de virus atenuado ni inactivado, \u00a1est\u00e1 vivo!\nDesde 1977, la enfermedad se considera erradicada gracias a la vacunaci\u00f3n. Una de las vacunas que se est\u00e1 desarrollando contra COVID-19 utiliza una metodolog\u00eda semejante con un virus de estomatitis, pero est\u00e1 poco avanzada a\u00fan comparando con las de ARN y adenovirus.\nEl \u00faltimo caso de contagio natural se diagnostic\u00f3 en octubre de 1977 y en 1980 la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) certific\u00f3 la erradicaci\u00f3n de la enfermedad en todo el planeta.\nNo solo manchas en la piel\nEl sarampi\u00f3n es una enfermedad causada por un virus con ARN de la familia de los paramixovirus. Al igual que el SARS-CoV-2, se reproduce y se contagia (aunque con mucha m\u00e1s eficacia) en las v\u00edas respiratorias altas. Alrededor\n[del 90% de las personas susceptibles](https://theobjective.com/further/que-diferencia-a-las-tres-vacunas-que-lideran-la-carrera) que se exponen a alguien con el virus se infectan.\nEl ser humano es el \u00fanico hu\u00e9sped del virus del sarampi\u00f3n. La enfermedad se caracteriza por s\u00edntomas como fiebre, tos, dolor de garganta y un caracter\u00edstico exantema (manchas en la piel). Puede presentar complicaciones como bronquitis, laringitis, neumon\u00eda, encefalitis y afectar durante el embarazo. El porcentaje de casos mortales es de uno por mil, pero en pa\u00edses en desarrollo puede llegar hasta el 10%.\nEn los pa\u00edses desarrollados, la mayor parte de los ni\u00f1os est\u00e1n inmunizados contra el sarampi\u00f3n puesto que se les vacuna a la edad de 12 meses. La vacuna contra el sarampi\u00f3n se desarroll\u00f3 en los a\u00f1os 60 y est\u00e1 basada en el virus atenuado. Se requieren dos dosis y se suele administrar junto a la de la rubeola y paperas.\nEl calendario de vacunaci\u00f3n en Espa\u00f1a se muestra en la siguiente tabla.\nAunque la vacuna del sarampi\u00f3n ha contribuido en gran manera a disminuir la mortandad infantil (se calcula que ha prevenido 1,4 millones de muertes a nivel mundial), la enfermedad est\u00e1 lejos de ser erradicada y en el momento en que la poblaci\u00f3n deja de vacunarse, inmediatamente aparecen brotes. Al ser muy contagioso, el n\u00famero de personas que sufrir\u00edan complicaciones saturar\u00eda r\u00e1pidamente los recursos hospitalarios disponibles: \u00bfnos suena?\nLa vacuna contra la par\u00e1lisis que se saborea\nLa poliomielitis fue descrita por primera vez por el alem\u00e1n Jakob Heine en 1840. Est\u00e1 causada por un Enterovirus conocido como poliovirus (PV). Contiene tambi\u00e9n ARN e infecta y causa enfermedad solo en los seres humanos, afectando principalmente al sistema nervioso. La mayor\u00eda de las infecciones de polio son asintom\u00e1ticas. Solo en el 1% de casos el virus infecta y destruye las neuronas motoras, causando debilidad muscular y par\u00e1lisis aguda fl\u00e1cida afectando fundamentalmente a la poblaci\u00f3n infantil.\nLa\n[poliomielitis es altamente contagiosa](https://theobjective.com/further/el-momento-es-ahora-las-vacunas-no-son-demorables) y se propaga f\u00e1cilmente de persona a persona a trav\u00e9s de secreciones respiratorias o por la ruta fecal oral. En las zonas end\u00e9micas, el poliovirus salvaje es capaz de infectar pr\u00e1cticamente a toda la poblaci\u00f3n humana.\nHay dos versiones de vacuna, una de virus inactivado que se inyecta y otra de virus atenuado que se administra de modo oral. En 1988, la polio dejaba paral\u00edticos a m\u00e1s de mil ni\u00f1os, \u00a1cada d\u00eda! A partir de un programa mundial de erradicaci\u00f3n emprendido por la OMS se consigui\u00f3 que en 2001 hubiera menos de mil casos en todo el a\u00f1o.\nLa poliomielitis est\u00e1 erradicada de la mayor\u00eda de los pa\u00edses occidentales, pero a\u00fan no del todo en el mundo. Se espera que sea la segunda enfermedad viral por erradicar despu\u00e9s de la viruela.\nLa vacuna antitet\u00e1nica, cada 10 a\u00f1os\nEl t\u00e9tanos es una enfermedad provocada por una toxina secretada por la bacteria Clostridium tetani que se encuentra en la tierra de cultivo, heces e intestinos de animales de granja y ratas. Sus esporas, con las que resisten y se diseminan, se pueden encontrar en la tierra y en la piel (tanto la de animales como humanos) y debajo de las u\u00f1as.\nExisten datos antiguos desde el siglo V a. C. en los que se describe esta enfermedad. Hip\u00f3crates fue el primero que describi\u00f3 los s\u00edntomas del t\u00e9tanos como hipercontracci\u00f3n de m\u00fasculos esquel\u00e9ticos. La enfermedad causa espasmos o violentas contracciones musculares, rigidez e inestabilidad del sistema nervioso aut\u00f3nomo.\nNo existe inmunidad natural y haber padecido la enfermedad tampoco confiere protecci\u00f3n a largo plazo. Por eso, aparte de medidas higi\u00e9nicas, la inmunizaci\u00f3n mediante la vacunaci\u00f3n es la \u00fanica forma de prevenci\u00f3n de la enfermedad.\nLa vacuna antitet\u00e1nica se basa en un \u00abtoxoide\u00bb, una versi\u00f3n inactivada de las \u00abtoxinas\u00bb que secretan las bacterias que producen la enfermedad. El toxoide no produce la enfermedad pero s\u00ed activa el sistema inmune. Tiene una tasa de efectividad del 99%, pero la protecci\u00f3n disminuye con el tiempo. Con lo cual es imprescindible asegurar la revacunaci\u00f3n a lo largo de toda la vida cada 10 a\u00f1os.\nLa vacunaci\u00f3n es universal y sistem\u00e1tica en ni\u00f1os y adultos, seg\u00fan calendarios vigentes en cada pa\u00eds. Se hace especial hincapi\u00e9 en mayores de 50 a\u00f1os, ancianos institucionalizados, ambiente rural y laboral de riesgo, inmigrantes, enfermos que deban recibir cirug\u00eda, personas con diabetes, enfermos de VIH, con adicciones y personas que se realicen tatuajes o piercing.\nLas vacunas han jugado un important\u00edsimo papel en mejorar la calidad de vida en todo el planeta. Previenen enfermedades y evitan sufrimientos y muertes. No debemos olvidar que, gracias a ellas, protectoras e invisibles, podremos erradicar muchas enfermedades, como si se las llevara el viento.\nEste art\u00edculo fue publicado originalmente en\n[The Conversation](https://theconversation.com). Lea el [original](https://theconversation.com/enfermedades-infecciosas-derrotadas-gracias-a-las-vacunas-150671).", "language": null, "image": "https://theobjective.com/wp-content/uploads/2020/12/15095329/enfermedades-infecciosas-derrotadas-gracias-a-las-vacunas.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://theobjective.com", "https://theobjective.com/newsletters", "https://theobjective.com/apoya-a-the-objective", "https://theobjective.com", "https://theobjective.com", "https://theobjective.com/newsletters", "https://theobjective.com/apoya-a-the-objective", "https://theobjective.com", "https://twitter.com/TheObjective_es", "https://www.instagram.com/theobjective_Es/", "https://www.facebook.com/theobjective.esp", "https://www.youtube.com/c/TheObjective_es", "https://open.spotify.com/user/theobjective_es?si=m4YyKsRFSKaAd11iC1pJrA", "https://es.linkedin.com/company/the-objective-media", "https://medium.com/@TheObjective", "https://www.tiktok.com/@theobjective", "https://theobjective.com/", "https://theobjective.com/espana/", "https://theobjective.com/etiqueta/elecciones-generales/", "https://theobjective.com/espana/politica/", "https://theobjective.com/espana/tribunales/", "https://theobjective.com/espana/andalucia/", "https://theobjective.com/etiqueta/cataluna/", "https://theobjective.com/espana/castilla-y-leon/", "https://theobjective.com/etiqueta/comunidad-de-madrid/", "https://theobjective.com/etiqueta/comunidad-valenciana/", "https://theobjective.com/etiqueta/pais-vasco/", "https://theobjective.com/economia/", "https://theobjective.com/etiqueta/macroeconomia/", "https://theobjective.com/etiqueta/telecos/", "https://theobjective.com/etiqueta/energia/", "https://theobjective.com/etiqueta/transporte/", "https://theobjective.com/etiqueta/banca/", "https://theobjective.com/economia/consumo/", "https://theobjective.com/elsubjetivo/", "https://theobjective.com/elsubjetivo/opinion/", "https://theobjective.com/autor/alvaro-nieto/", "https://theobjective.com/autor/felix-de-azua/", "https://theobjective.com/autor/fernando-savater/", "https://theobjective.com/autor/antonio-cano/", "https://theobjective.com/cultura/", "https://theobjective.com/etiqueta/literatura/", "https://theobjective.com/etiqueta/musica/", "https://theobjective.com/etiqueta/cine/", "https://theobjective.com/etiqueta/arte/", "https://theobjective.com/etiqueta/series/", "https://theobjective.com/sociedad/", "https://theobjective.com/etiqueta/salud/", "https://theobjective.com/sociedad/medioambiente/", "https://theobjective.com/lifestyle/", "https://theobjective.com/etiqueta/moda/", "https://theobjective.com/etiqueta/belleza/", "https://theobjective.com/etiqueta/sexualidad/", "https://theobjective.com/gastronomia/", "https://theobjective.com/etiqueta/recetas/", "https://theobjective.com/etiqueta/vinos/", "https://theobjective.com/etiqueta/restaurantes/", "https://theobjective.com/gente/", "https://theobjective.com/etiqueta/celebrities/", "https://theobjective.com/etiqueta/casa-real/", "https://theobjective.com/internacional/", "https://theobjective.com/etiqueta/guerra-ucrania-rusia/", "https://theobjective.com/deportes/", "https://theobjective.com/etiqueta/futbol/", "https://theobjective.com/etiqueta/formula-1/", "https://theobjective.com/etiqueta/baloncesto/", "https://theobjective.com/etiqueta/tenis/", "https://theobjective.com/etiqueta/golf/", "https://theobjective.com/motor/", "https://theobjective.com/etiqueta/coches/", "https://theobjective.com/etiqueta/motos/", "https://theobjective.com/etiqueta/movilidad/", "https://theobjective.com/etiqueta/dgt/", "https://theobjective.com/tecnologia/", "https://theobjective.com/tecnologia/videojuegos/", "https://theobjective.com/etiqueta/internet/", "https://theobjective.com/etiqueta/smartphones/", "https://theobjective.com/etiqueta/redes-sociales/", "https://theobjective.com/etiqueta/historia/", "https://theobjective.com/etiqueta/historias-de-la-historia/", "https://theobjective.com/medios/", "https://theobjective.com/medios/television/", "https://theobjective.com/medios/radio/", "https://theobjective.com/etiqueta/programas/", "https://theobjective.com/ultimas-noticias/", "https://theobjective.com/videos/", "https://theobjective.com/etiqueta/entrevistas/", "https://theobjective.com/etiqueta/el-purgatorio/", "https://theobjective.com/etiqueta/vidas-cruzadas/", "https://theobjective.com/podcasts/", "https://theobjective.com/etiqueta/al-tanto/", "https://theobjective.com/etiqueta/el-gris-importa/", "https://theobjective.com/etiqueta/sumario-de-tarde/", "https://theobjective.com/galerias/", "https://theobjective.com/productos-recomendados/", "https://informativoscanarias.theobjective.com/", "https://classpaper.theobjective.com/", "https://theobjective.com/quienes-somos/", "https://theobjective.com/principios-y-valores/", "https://theobjective.com/equipo/", "https://theobjective.com/firmas/", "https://theobjective.com/app/", "https://theobjective.com/escuela-ethos/", "https://theobjective.com/newsletters", "https://theobjective.com/apoya-a-the-objective", "https://theobjective.com/sociedad/", "https://theobjective.com/autor/maria-mercedes-jimenez-matilde-canelles-y-nuria-ca/", "https://theobjective.com/autor/maria-mercedes-jimenez-matilde-canelles-y-nuria-ca/", "//www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Ftheobjective.com%2Ffurther%2Fsociedad%2F2020-12-15%2Fenfermedades-infecciosas-derrotadas-gracias-a-las-vacunas%2F", "//twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Ftheobjective.com%2Ffurther%2Fsociedad%2F2020-12-15%2Fenfermedades-infecciosas-derrotadas-gracias-a-las-vacunas%2F&text=Enfermedades%20infecciosas%20derrotadas%20gracias%20a%20las%20vacunas&via=TheObjective_es", "//web.whatsapp.com/send?text=Enfermedades%20infecciosas%20derrotadas%20gracias%20a%20las%20vacunas | The Objective%20https%3A%2F%2Ftheobjective.com%2Ffurther%2Fsociedad%2F2020-12-15%2Fenfermedades-infecciosas-derrotadas-gracias-a-las-vacunas%2F", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Ftheobjective.com%2Ffurther%2Fsociedad%2F2020-12-15%2Fenfermedades-infecciosas-derrotadas-gracias-a-las-vacunas%2F&title=Enfermedades%20infecciosas%20derrotadas%20gracias%20a%20las%20vacunas", "//telegram.me/share/url?url=https%3A%2F%2Ftheobjective.com%2Ffurther%2Fsociedad%2F2020-12-15%2Fenfermedades-infecciosas-derrotadas-gracias-a-las-vacunas%2F&text=Enfermedades%20infecciosas%20derrotadas%20gracias%20a%20las%20vacunas%20The Objective", "/cdn-cgi/l/email-protection#221d515740484741561f764707101252574746470710124b4c564750475143500c0c0c04404d465b1f674c4447504f4746434647510710124b4c444741414b4d514351071012464750504d5643464351071012455043414b4351071012430710124e4351071012544341574c43510710124a56565251071163071064071064564a474d40484741564b54470c414d4f071064445750564a4750071064514d414b47464346071064101210120f13100f1317071064474c4447504f4746434647510f4b4c444741414b4d5143510f464750504d56434643510f455043414b43510f430f4e43510f544341574c4351071064", "https://theobjective.com/further/vacunas-covid-19-una-comparativa-comprensible", "https://es.wikipedia.org/wiki/%C3%81cido_desoxirribonucleico", "https://images.theconversation.com/files/373037/original/file-20201204-15-zunbwu.jpg?ixlib=rb-1.1.0&q=45&auto=format&w=1000&fit=clip", "https://theobjective.com/further/que-diferencia-a-las-tres-vacunas-que-lideran-la-carrera", "https://images.theconversation.com/files/373085/original/file-20201204-15-11ilu5c.png?ixlib=rb-1.1.0&q=45&auto=format&w=1000&fit=clip", "https://images.theconversation.com/files/373038/original/file-20201204-15-st8i36.jpg?ixlib=rb-1.1.0&q=45&auto=format&w=1000&fit=clip", "https://theobjective.com/further/el-momento-es-ahora-las-vacunas-no-son-demorables", "https://images.theconversation.com/files/373022/original/file-20201204-23-c6kcjm.jpg?ixlib=rb-1.1.0&q=45&auto=format&w=1000&fit=clip", "https://images.theconversation.com/files/373040/original/file-20201204-21-ndapmt.jpeg?ixlib=rb-1.1.0&q=45&auto=format&w=1000&fit=clip", "https://theconversation.com", "https://theconversation.com/enfermedades-infecciosas-derrotadas-gracias-a-las-vacunas-150671", "https://theobjective.com/autor/maria-mercedes-jimenez-matilde-canelles-y-nuria-ca/", "https://theobjective.com/autor/maria-mercedes-jimenez-matilde-canelles-y-nuria-ca/", "https://theobjective.com/autor/maria-mercedes-jimenez-matilde-canelles-y-nuria-ca/", "//www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Ftheobjective.com%2Ffurther%2Fsociedad%2F2020-12-15%2Fenfermedades-infecciosas-derrotadas-gracias-a-las-vacunas%2F", "//twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Ftheobjective.com%2Ffurther%2Fsociedad%2F2020-12-15%2Fenfermedades-infecciosas-derrotadas-gracias-a-las-vacunas%2F&text=Enfermedades%20infecciosas%20derrotadas%20gracias%20a%20las%20vacunas&via=TheObjective_es", "//web.whatsapp.com/send?text=Enfermedades%20infecciosas%20derrotadas%20gracias%20a%20las%20vacunas | The Objective%20https%3A%2F%2Ftheobjective.com%2Ffurther%2Fsociedad%2F2020-12-15%2Fenfermedades-infecciosas-derrotadas-gracias-a-las-vacunas%2F", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Ftheobjective.com%2Ffurther%2Fsociedad%2F2020-12-15%2Fenfermedades-infecciosas-derrotadas-gracias-a-las-vacunas%2F&title=Enfermedades%20infecciosas%20derrotadas%20gracias%20a%20las%20vacunas", "//telegram.me/share/url?url=https%3A%2F%2Ftheobjective.com%2Ffurther%2Fsociedad%2F2020-12-15%2Fenfermedades-infecciosas-derrotadas-gracias-a-las-vacunas%2F&text=Enfermedades%20infecciosas%20derrotadas%20gracias%20a%20las%20vacunas%20The Objective", "/cdn-cgi/l/email-protection#d9e6aaacbbb3bcbaade48dbcfcebe9a9acbcbdbcfcebe9b0b7adbcabbcaab8abf7f7f7ffbbb6bda0e49cb7bfbcabb4bcbdb8bdbcaafcebe9b0b7bfbcbabab0b6aab8aafcebe9bdbcababb6adb8bdb8aafcebe9beabb8bab0b8aafcebe9b8fcebe9b5b8aafcebe9afb8baacb7b8aafcebe9b1adada9aafcea98fceb9ffceb9fadb1bcb6bbb3bcbaadb0afbcf7bab6b4fceb9fbfacabadb1bcabfceb9faab6bab0bcbdb8bdfceb9febe9ebe9f4e8ebf4e8ecfceb9fbcb7bfbcabb4bcbdb8bdbcaaf4b0b7bfbcbabab0b6aab8aaf4bdbcababb6adb8bdb8aaf4beabb8bab0b8aaf4b8f4b5b8aaf4afb8baacb7b8aafceb9f", "https://news.google.com/publications/CAAiELumQ8m_nwDuO-xzhLPkxhgqFAgKIhC7pkPJv58A7jvsc4Sz5MYY?ceid=ES:es&oc=3", "https://theobjective.com/etiqueta/coronavirus/", "https://theobjective.com/etiqueta/enfermedades-infecciosas/", "https://theobjective.com/etiqueta/pandemias/", "https://theobjective.com/apoya-a-the-objective/", "https://theobjective.com/further/sociedad/2020-12-03/rejuvenecido-y-acompanando-en-la-distancia-asi-ha-cambiado-el-voluntariado-por-la-pandemia/", "https://theobjective.com/further/sociedad/2020-12-03/rejuvenecido-y-acompanando-en-la-distancia-asi-ha-cambiado-el-voluntariado-por-la-pandemia/", "https://theobjective.com/further/sociedad/2020-12-15/yuval-noah-harari-nos-esperan-cosas-muchisimo-peores-que-la-covid-19-si-no-tratamos-el-problema-medioambiental/", "https://theobjective.com/further/sociedad/2020-12-15/yuval-noah-harari-nos-esperan-cosas-muchisimo-peores-que-la-covid-19-si-no-tratamos-el-problema-medioambiental/", "https://theobjective.com/further/sociedad/2020-12-04/vacuna-pfizer-proximos-meses/", "https://theobjective.com/further/sociedad/2020-12-04/vacuna-pfizer-proximos-meses/", "https://theobjective.com/further/sociedad/2020-12-01/guia-practica-de-los-test-de-la-covid-19-para-que-sirven-y-para-que-no/", "https://theobjective.com/further/sociedad/2020-12-01/guia-practica-de-los-test-de-la-covid-19-para-que-sirven-y-para-que-no/", "https://theobjective.com/further/sociedad/2020-12-03/el-gran-gorrito-la-campana-que-trae-de-vuelta-la-ilusion-a-los-ancianos-tras-el-coronavirus/", "https://theobjective.com/further/sociedad/2020-12-22/sabemos-y-no-nueva-variante-sars-cov-2/", "https://theobjective.com/further/cultura/2020-12-18/hernan-zin-si-solo-tenemos-cifras-con-que-elementos-hacemos-el-luto/", "https://theobjective.com/further/sociedad/2020-12-11/vacunas-covid-19-una-comparativa-comprensible/", "https://theobjective.com/espana/", "https://theobjective.com/espana/politica/", "https://theobjective.com/espana/tribunales/", "https://theobjective.com/etiqueta/madrid/", "https://theobjective.com/etiqueta/cataluna/", "https://theobjective.com/espana/andalucia/", "https://theobjective.com/economia/", "https://theobjective.com/etiqueta/macroeconomia/", "https://theobjective.com/etiqueta/banca/", "https://theobjective.com/etiqueta/telecos/", "https://theobjective.com/etiqueta/energia/", "https://theobjective.com/etiqueta/transporte/", "https://theobjective.com/elsubjetivo/", "https://theobjective.com/elsubjetivo/opinion/", "https://theobjective.com/autor/alvaro-nieto/", "https://theobjective.com/autor/felix-de-azua/", "https://theobjective.com/autor/fernando-savater/", "https://theobjective.com/autor/antonio-cano/", "https://theobjective.com/sociedad/", "https://theobjective.com/cultura/", "https://theobjective.com/deportes/", "https://theobjective.com/internacional/", "https://theobjective.com/economia/consumo/", "https://theobjective.com/lifestyle/", "https://theobjective.com/gastronomia/", "https://theobjective.com/etiqueta/moda/", "https://theobjective.com/etiqueta/belleza/", "https://theobjective.com/etiqueta/sexualidad/", "https://theobjective.com/gente/", "https://theobjective.com/videos/", "https://theobjective.com/podcasts/", "https://theobjective.com/ultimas-noticias/", "https://theobjective.com/etiqueta/entrevistas/", "https://theobjective.com/branded-content/", "https://theobjective.com/etiqueta/vidas-cruzadas/", "https://theobjective.com/etiqueta/contraluz/", "https://theobjective.com/etiqueta/la-mirilla/", "https://theobjective.com/etiqueta/el-buzon-secreto/", "https://theobjective.com/etiqueta/historias-de-la-historia/", "https://theobjective.com/quienes-somos/", "https://theobjective.com/equipo/", "https://theobjective.com/newsletters/", "https://theobjective.com/apoya-a-the-objective/", "https://theobjective.com/escuela-ethos/", "https://theobjective.com/quienes-somos/", "https://theobjective.com/equipo/", "https://theobjective.com/politica-de-privacidad/", "https://theobjective.com/politica-de-cookies/", "https://theobjective.com/aviso-legal/", "https://theobjective.com/contactanos/", "https://theobjective.com/newsletters", "https://theobjective.com/terminos-y-condiciones", "https://theobjective.com/politica-de-privacidad", "https://theobjective.com"]}