{"title": "Cap\u00edtulo VIII. Sociedad civil y pol\u00edtica petrolera", "author": "Fontaine; Guillaume", "url": "https://books.openedition.org/ifea/4279", "hostname": "openedition.org", "description": "Introducci\u00f3n: \u00bfHacia un movimiento amaz\u00f3nico? Como vimos en los cap\u00edtulos anteriores, el nacimiento de la industria petrolera aceler\u00f3 la irrupci\u00f3n de la modernidad en la regi\u00f3n amaz\u00f3nica. En Ecuador, particularmente, la importancia estrat\u00e9gica del petr\u00f3leo y los problemas planteados por el conflicto con Per\u00fa llevaron a que el Estado consolidara su hegemon\u00eda sobre el territorio, la poblaci\u00f3n y los recursos de la regi\u00f3n. Pues la paradoja es que la regi\u00f3n amaz\u00f3nica, fuente de la mayor parte de la...", "sitename": "\u00a9 Institut Fran\u00e7ais D\u2019\u00c9tudes Andines, 2003 Licence Openedition Books", "date": "1995-01-07", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El precio del petr\u00f3leo|\nSegunda parte. Las modalidades del tratamiento de los conflictos socio-ambientales\nCap\u00edtulo VIII. Sociedad civil y pol\u00edtica petrolera\nTexte int\u00e9gral\n[Introducci\u00f3n: \u00bfHacia un movimiento amaz\u00f3nico?](#tocfrom1n1)\n1Como vimos en los cap\u00edtulos anteriores, el nacimiento de la industria petrolera aceler\u00f3 la irrupci\u00f3n de la modernidad en la regi\u00f3n amaz\u00f3nica. En Ecuador, particularmente, la importancia estrat\u00e9gica del petr\u00f3leo y los problemas planteados por el conflicto con Per\u00fa llevaron a que el Estado consolidara su hegemon\u00eda sobre el territorio, la poblaci\u00f3n y los recursos de la regi\u00f3n. Pues la paradoja es que la regi\u00f3n amaz\u00f3nica, fuente de la mayor parte de las divisas para este pa\u00eds, era tambi\u00e9n la menos provista de servicios p\u00fablicos y estaba afectada por los peores indicadores sociales. Es m\u00e1s, ninguna soluci\u00f3n permiti\u00f3 remediar los efectos nefastos de las actividades petroleras de las d\u00e9cadas del setenta y del ochenta, pese a la multiplicaci\u00f3n de los estudios de impactos y de los planes de manejo ambientales, e incluso pese a la creaci\u00f3n de la Subsecretar\u00eda de Protecci\u00f3n Ambiental del Ministerio de Energ\u00eda y Minas, de la Unidad de Gesti\u00f3n Ambiental de Pe-troecuador y finalmente del Ministerio del Ambiente. En estas condiciones, en la d\u00e9cada del noventa las organizaciones ecologistas tuvieron que asumir un papel protagonista en la difusi\u00f3n de la informaci\u00f3n sobre las actividades petroleras. Esta tendencia se sum\u00f3 a la evoluci\u00f3n del movimiento ind\u00edgena amaz\u00f3nico, hasta tal punto que podr\u00edamos caer en la tentaci\u00f3n de hablar de la emergencia de un movimiento social amaz\u00f3nico.\n2Nos quedar\u00eda por estudiar, entonces, c\u00f3mo los movimientos ecologistas e ind\u00edgenas consiguieron influir en la pol\u00edtica petrolera en Ecuador y Colombia. Una primera hip\u00f3tesis es que la organizaci\u00f3n social actual de las comunidades ind\u00edgenas es el resultado de un proceso de etno-g\u00e9nesis iniciado en la \u00e9poca colonial, como lo demostraron Whitten y Muratorio con respecto de los quichuas de la Amazonia ecuatoriana. Una segunda hip\u00f3tesis, resultado del cambio hist\u00f3rico que, siguiendo a Urban y Sherzer, es fruto de la evoluci\u00f3n de sus relaciones con las sociedades nacionales, en el contexto de la colonizaci\u00f3n agraria, y que explica la formaci\u00f3n de un nuevo modelo de organizaci\u00f3n pol\u00edtica (Cf. \u039d. Whitten, 1987; \u0392. Muratorio, 1998; y G. Uban et al., 1992 b). Etno-g\u00e9nesis y proceso de organizaci\u00f3n constituir\u00edan entonces las dos caras del proceso de resistencia de las poblaciones ind\u00edgenas ante los avances del frente petrolero. En este sentido, la resistencia a la actividad petrolera en la d\u00e9cada del noventa es tanto la consecuencia del cambio social acelerado desde la irrupci\u00f3n de la modernidad en la regi\u00f3n en la d\u00e9cada del sesenta, como la condici\u00f3n del dominio de la historicidad en sociedades llamadas a conformar nuevas alianzas con los actores sociales, como las organizaciones campesinas o ecologistas. Puede manifestarse por el rotundo rechazo, como en el caso de los u\u2019wa ante Oxy, por la negociaci\u00f3n de indemnizaciones, como en el caso de los secoya ante OEPC, o por una reubicaci\u00f3n estrat\u00e9gica a largo plazo, como en el caso de los quichuas ante Arco. En todos los casos, la estrategia adoptada por las organizaciones ind\u00edgenas es un elemento determinante en la institucionalizaci\u00f3n de los conflictos socio\u2014ambientales y redefine el papel del Estado en este tipo de confrontaci\u00f3n.\n[La sociedad civil frente a la pol\u00edtica petrolera en Ecuador](#tocfrom1n2)\n3Cabe subrayar que el inter\u00e9s por la regi\u00f3n amaz\u00f3nica surgi\u00f3 en pa\u00edses donde la cultura pol\u00edtica y los intereses difieren de aquellos de los pa\u00edses de la cuenca amaz\u00f3nica. En particular, fue en los pa\u00edses industrializados donde las violaciones de derechos humanos y la destrucci\u00f3n o la amenaza de destrucci\u00f3n ambiental dieron lugar a un cuestionamiento de las bases de la sociedad occidental, f\u00edsica e ideol\u00f3gicamente. Como lo subrayan Bustamante y Espinosa, en muchos casos las ONG del Norte desarrollaron v\u00ednculos con ONG nacionales \u2014a veces creadas ex nihilo\u2014 para canalizar recursos y facilitar la capacitaci\u00f3n y la circulaci\u00f3n de la informaci\u00f3n, difundiendo un discurso ideol\u00f3gico ya estructurado. Por lo tanto, la ecolog\u00eda como pensamiento y pr\u00e1ctica \u2014tanto en Ecuador como en Colombia\u2014 es un fen\u00f3meno importado, as\u00ed como la creaci\u00f3n de ONG locales que hicieron suyos los postulados y los planteamientos de los ecologistas europeos y estadounidenses frente al Estado. Puede ser que la defensa de la Amazonia se haya vuelto una preocupaci\u00f3n de las elites cient\u00edficas y econ\u00f3micas locales o que haya sido incorporada a la din\u00e1mica de la lucha y a la ret\u00f3rica populista que defend\u00eda la necesidad de \u201crevolucionar la sociedad\u201d. Pero en el peor de los casos, el discurso de la ecolog\u00eda se erigi\u00f3 en una \u201cjerga legitimadora\u201d para un grupo de cient\u00edficos, casi una secta con posturas radicales, que en la d\u00e9cada del noventa segu\u00eda estando poco articulado, y segu\u00eda siendo sentimental y globalizador. De todos modos, estas relaciones Norte / Sur reprodujeron la dependencia financiera y t\u00e9cnica, y limitaron las posibilidades de desarrollar referentes y opciones que privilegiaran las prioridades y demandas de la poblaci\u00f3n amaz\u00f3nica y de la realidad regional (Cf. T. Bustamante et al., 1993 a: 310\u2014311).\n[Clientelismo y renta petrolera](#tocfrom1n3)\n4Por su lado, el Estado no demor\u00f3 en recuperar el tema de la ecolog\u00eda como un elemento de patriotismo y de su discurso de legitimaci\u00f3n. Esta preocupaci\u00f3n ecologista y estrat\u00e9gica se volvi\u00f3 entonces un mecanismo de acceso a los recursos financieros de los pa\u00edses ricos. Desde este punto de vista, la conservaci\u00f3n ambiental parec\u00eda no ser tomada en cuenta sino en la medida en que la naturaleza pudiese capitalizarse. Para las organizaciones internacionales, al parecer, las ONG representan la soluci\u00f3n a la ampliaci\u00f3n de espacios democr\u00e1ticos, como lo muestra su asociaci\u00f3n en la Cumbre de R\u00edo. Pero en realidad, esta estrategia se asemejaba a una \u201celiminaci\u00f3n m\u00e1gica del conflicto\u201d, para usar la expresi\u00f3n de Wright Mills, y operaba una inversi\u00f3n en la relaci\u00f3n de legitimidad, ya que se otorgaba a las ONG el papel de representantes de unas poblaciones a las que quedaban ajenas y de las que no dejaban de ser mediadores ventr\u00edlocuos. De hecho, al alejarse de su misi\u00f3n originaria de aporte y de trabajo, \u00e9stas sustitu\u00edan una democracia de delegaci\u00f3n a la democracia parlamentaria. Su papel se encontraba sobrevalorado hasta convertirse en depositarias de la legitimidad redistribuidora y planificadora del Estado, en una suerte de \u201cficci\u00f3n de democracia\u201d (Ib\u00edd.: 317).\n5Ante esto, la sociedad civil segu\u00eda siendo d\u00e9bil, con sus formas de presi\u00f3n espor\u00e1dicas y poco articuladas, lo que se manifestaba, seg\u00fan el contexto socio-pol\u00edtico, en sus vacilaciones entre alianza y oposici\u00f3n, o entre denuncia y adhesi\u00f3n, a las pol\u00edticas p\u00fablicas amaz\u00f3nicas. En otras palabras, no formulaba propuestas espec\u00edficas, ni tampoco promov\u00eda una participaci\u00f3n responsable. Ahora bien, los conflictos socio-ambientales muestran que la acci\u00f3n no coordinada de todos tiene consecuencias nefastas sobre las relaciones sociales. En efecto, no s\u00f3lo multiplica los intereses en competencia sino que tambi\u00e9n crea desequilibrios entre los actores, que obstaculizan la resoluci\u00f3n o la anticipaci\u00f3n de esos conflictos. Este \u00faltimo efecto se agrava por el hecho de que el Estado nunca supo regular ni tratar los conflictos sociales. Por el contrario, su pol\u00edtica favoreci\u00f3 tradicionalmente la multiplicaci\u00f3n de las confrontaciones entre empresas o campesinos colonos y organizaciones ind\u00edgenas, mediante la imposici\u00f3n de un tipo de racionalidad econ\u00f3mica que produce \u201cindividuos anti-solidarios\u201d (A. Varea et al., 1995 b).\n6Al analizar las dificultades que encontr\u00f3 el Estado ecuatoriano para imponer una dominaci\u00f3n racional o legal en la regi\u00f3n amaz\u00f3nica, Muratorio subraya que \u00e9ste carece tradicionalmente de recursos y de personal para administrar sus fronteras y controlar las exportaciones. Desde 1886, el Estado trat\u00f3 de controlar el Oriente a trav\u00e9s de una primera colonizaci\u00f3n dirigida; pero fracas\u00f3 debido a la falta de tecursos y apoyo material concedido a los campesinos, que acabaron por robar a los grupos ind\u00edgenas. Lo mismo ocurri\u00f3 con el proyecto de administraci\u00f3n de la Amazonia por los militares, ya que estos \u00faltimos carec\u00edan a la vez de recursos y de disciplina, y acabaron tambi\u00e9n por abusar y robar a los ind\u00edgenas. La burocratizaci\u00f3n de la administraci\u00f3n amaz\u00f3nica no consigui\u00f3 contrarrestar el contrabando ni la deserci\u00f3n de los \u201cpueblos ind\u00edgenas\u201d, ni tampoco ayud\u00f3 a que el Estado recolectara los impuestos y tasas sobre la extracci\u00f3n y el comercio de caucho y los productos importados que pasaban por el r\u00edo Napo, el Cu-raray y el Pastaza a inicios del siglo xx. Tampoco fue posible controlar los abusos perpetrados por los traficantes de caucho en el reclutamiento de la mano de obra. Por tanto, es f\u00e1cil entender por qu\u00e9 nunca se institucionalizaron los conflictos socio-ambientales en el Oriente (B. Muratorio, op. cit.: 172-176).\n7Seg\u00fan Bustamante, es preciso distinguir cuatro periodos en la pol\u00edtica social de la Regi\u00f3n Amaz\u00f3nica Ecuatoriana (RAE). En un primer per\u00edodo, que va desde el inicio de la exploraci\u00f3n hasta la d\u00e9cada del treinta, el Estado persigui\u00f3 el objetivo de incrementar el nivel de bienestar de la poblaci\u00f3n a trav\u00e9s de la monetarizaci\u00f3n de los intercambios; por lo tanto, puso en marcha mecanismos de regulaci\u00f3n de los intercambios, pero la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n quedaba entonces fuera de la econom\u00eda monetarizada. Tras el conflicto de 1941 con el Per\u00fa, el r\u00e9gimen militar desarroll\u00f3 una pol\u00edtica de integraci\u00f3n de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena al mercado nacional, que se prolong\u00f3 en los proyectos lanzados en la d\u00e9cada del sesenta, cuando simult\u00e1neamente, se estructuraba una confrontaci\u00f3n social en el marco de la lucha de clases. En la d\u00e9cada del setenta, el segundo gobierno militar empez\u00f3 a organizar a las instituciones que regulaban la distribuci\u00f3n de la renta petrolera. Desde entonces, el Estado se volvi\u00f3 un eje central de la distribuci\u00f3n de los recursos, a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n de un salario indirecto que hab\u00eda de transformarse en una parte importante de los procesos de distribuci\u00f3n de los ingresos en Ecuador. El problema de los conflictos relacionados con la renta petrolera se debe a la vez a la ausencia de consenso para canalizar la inversi\u00f3n social y a la escasa participaci\u00f3n de los sectores sociales a esta renta. Los mecanismos de distribuci\u00f3n de la renta dependen de unos mecanismos de legitimaci\u00f3n y dominio de los actores, de suerte que la din\u00e1mica de confrontaci\u00f3n social y de concentraci\u00f3n de poder entra\u00f1a una estructuraci\u00f3n parcial de los enfrentamientos, que impide formular demandas coherentes en el nivel regional (T. Bustamante, 1995: 222-225).\n8En su lucha por el acceso a los recursos procedentes del petr\u00f3leo, los actores manipulan, como una estrategia, identidades variables. Cada sector crea entonces una identidad particular, es decir \u201cuna forma espec\u00edfica de agrupaci\u00f3n de intereses en torno a una l\u00ednea de interpolaci\u00f3n del sistema pol\u00edtico\u201d (Ibid.: 220).\n- 272 Tal es, por ejemplo, el caso de los indigenas de Pastaza, que incluyeron las negociaciones con las\n[(...)](#ftn1)\n9Las instituciones pol\u00edtico\u2014administrativas, por ejemplo, son entidades conformadas por las autoridades locales, siguiendo unas estrategias y una institucionalizaci\u00f3n del desarrollo regional. Por su lado, las organizaciones ind\u00edgenas desarrollan propuestas sociales cada vez m\u00e1s globalizadoras en las que se mezclan el acceso a la tierra, el cuestionamiento a la legitimidad del Estado y reivindicaciones de autodeterminaci\u00f3n\n[272](#ftn1). A esto se puede a\u00f1adir que \u201cla forma de asignaci\u00f3n de los recursos y las condiciones de las negociaciones parecen consolidar un conjunto de relaciones clientelares y patrimonialistas entre compa\u00f1\u00edas y comunidades locales beneficiarias, que se van reproduciendo en forma arbitraria dependiendo de qui\u00e9n maneje los recursos\u201d (M. Navarro, 1995: 262). Sirve lo mismo para la relaci\u00f3n directa entre las comunidades y las empresas como para la distribuci\u00f3n de recursos a los gobiernos locales y a los municipios. Navarro explica que la pol\u00edtica de asignaci\u00f3n y de uso de los fondos de beneficio social o de compensaci\u00f3n de los impactos ambientales debidos a las actividades hidrocarbur\u00edferas se inscribe en un conflicto estructural de acceso a los recursos. En general, la pol\u00edtica de asistencia a las autoridades locales y las relaciones comunitarias de las empresas tienen como funci\u00f3n el evitar la interrupci\u00f3n de dichas actividades, y obedecen por lo tanto a una l\u00f3gica de prevenci\u00f3n de crisis. El problema es que esta interacci\u00f3n entre las empresas privadas y los beneficiarios crea una l\u00f3gica de presiones y concesiones mutuas, seg\u00fan el grado de organizaci\u00f3n de las comunidades afectadas. Navarro se\u00f1ala la falta de racionalidad espec\u00edfica en las pol\u00edticas p\u00fablicas, o sea la asignaci\u00f3n de recursos provoca conrradicciones \u201cintra\u201d e \u201cinter\u201d comunitarias o entre las comunidades y el poder local.\n10Pues bien, m\u00e1s all\u00e1 del papel de las empresas en los conflictos socio\u2014ambientales, lo que se cuestiona es precisamente la ausencia de racionalidad espec\u00edfica de las pol\u00edticas p\u00fablicas. Como lo recuerda Varea, despu\u00e9s de Navarro, el clientelismo sigue siendo el eje de las relaciones pol\u00edticas tradicionales en la RAE, entre las comunidades locales campesinas e ind\u00edgenas, por un lado, y los grupos de poder local por el otro (hacendados, comercianres, madereros, etc.), lo que tiene una incidencia en la toma de decisiones por parte de los organismos p\u00fablicos locales. En este contexto, la forma de asignaci\u00f3n arbitraria de los recursos y las condiciones desiguales de negociaci\u00f3n desembocan en el aumento de las pr\u00e1cticas clientelares, definidas como mecanismos de dominio y exclusi\u00f3n colectiva que descansan en el predominio de dispositivos informales de otorgamiento de los beneficios individuales, a trav\u00e9s de complejas redes de intermediaci\u00f3n para la prestaci\u00f3n y contraprestaci\u00f3n de servicios. Esto conlleva no s\u00f3lo a la pr\u00e1ctica de regateos y a la erosi\u00f3n de las participaciones de la renta distribuida, sino que contribuye a la formaci\u00f3n de entidades pol\u00edtico-administrativas y de redes de actores sociales, que gozan de una precaria legitimidad (Varea et al., op. cit.: 104).\n11La resoluci\u00f3n duradera de los conflictos socio\u2014ambientales queda sometida entonces a los cambios de orden pol\u00edtico nacional. Podr\u00eda pasar por la descentralizaci\u00f3n y la creaci\u00f3n de instancias regionales de participaci\u00f3n en el debate pol\u00edtico. As\u00ed, el informe sobre la Amazonia, publicado por el Tratado de Cooperaci\u00f3n Amaz\u00f3nica antes de R\u00edo 1992, insiste en la necesidad de desarrollar espacios y mecanismos de participaci\u00f3n de las poblaciones para llegar a un modelo de desarrollo sostenible en la Amazonia. Considera que la participaci\u00f3n de las poblaciones amaz\u00f3nicas es \u201cla piedra angular\u201d del desarrollo sostenible y que es necesario llevar a cabo la descentralizaci\u00f3n y la desconcentraci\u00f3n administrativa para mejorar esa participaci\u00f3n. Esto implica instalar \u201cconsejos o cabildos verdes\u201d al nivel municipal, como en Colombia, o incluso desarrollar los mecanismos de consulta permanente para los temas que afectan al conjunto de la poblaci\u00f3n. Por otra parte, se trata de valorar la \u201cexperiencia milenaria ind\u00edgena\u201d y sustituir las \u201ctransferencias de conocimientos\u201d por las \u201ctransferencias de tecnolog\u00edas\u201d, entre otras formas mediante la educaci\u00f3n intercultural, el reconocimiento de territorios o, incluso, el reconocimiento de derechos prioritarios en lo que ata\u00f1e a la explotaci\u00f3n de los recursos naturales (TCA, 1991: 79\u201481).\n- 273 Seringueros o ribeirinhos en Brasil; riberenos, castaneros, shiringueros o mitayeras en el Per\u00fa.\n12Este informe reconoce al respecto que el desarrollo de los pueblos requiere amplios territorios debido a la relaci\u00f3n que estos mantienen con el medio ambiente. En este sentido, recomienda que se reconozca la propiedad de los suelos y del bosque, as\u00ed como el derecho exclusivo de usufructo sobre los r\u00edos y las playas en estos territorios. Seg\u00fan el TCA, las estad\u00edsticas demogr\u00e1ficas sobre las poblaciones ind\u00edgenas muestran hasta qu\u00e9 punto \u00e9stas fueron maltratadas por \u201cla civilizaci\u00f3n occidental vanidosa\u201d. Por lo tanto, considera no s\u00f3lo un acto de justicia sino una necesidad b\u00e1sica el reconocimiento de los derechos a la tierra, a la cultura, a la educaci\u00f3n biling\u00fce, a la organizaci\u00f3n y a la satisfacci\u00f3n de \u201ctodas sus necesidades particulares\u201d. Por otra parte, el TCA enfatiza la necesidad de valorar los conocimientos de los pueblos extractivos\n[273](#ftn2), que ya tienen cierta importancia debido al creciente inter\u00e9s por la biodiversidad en la regi\u00f3n, en particular por su conocimiento de las propiedades medicinales y alimenticias de la fauna y la flora (Ib\u00edd.: 32, 36-37).\n13No obstante, ni el Estado ni los movimientos colectivos regionales ni, tampoco, los movimientos ecologistas son homog\u00e9neos. As\u00ed, el sector ind\u00edgena sigue organiz\u00e1ndose seg\u00fan c\u00f3digos distintos a los de los campesinos. Adem\u00e1s, la interacci\u00f3n entre estos actores depende tanto de la densidad del tejido social como de las pr\u00e1cticas clientelares y las relaciones con las autoridades locales. Al fin y al cabo, las relaciones que hacen y deshacen los actores sociales son determinadas por el grado de intereses comunes y por el contexto socio-hist\u00f3rico en el que se inscriben esos conflictos. Pero no obedecen a la presencia de redes y estrategias de resoluci\u00f3n de conflictos que se institucionalizan alrededor del poder de movilizaci\u00f3n y de la legitimidad de los gobiernos locales o de las agencias p\u00fablicas. Ahora bien, como lo destac\u00f3 en varias oportunidades Bustamante, en la medida en que cada uno de esos actores enfrenta el problema de conseguir legitimidad y reconocimiento, construye su discurso legitimador en torno a la distribuci\u00f3n de los recursos procedentes del petr\u00f3leo (Cf. T. Bustamante, 1993: 188; T. Bustamante, Op. cit., 1995: 232; y T. Bustamante, 1999: 259-260).\n14Al fin de cuentas, tanto en Ecuador como en Colombia, la sociedad civil carece de una cultura pol\u00edtica que le permita crear un sistema que organice, ubique y trate las demandas de los distintos sectores sociales. Esto aparece como una condici\u00f3n necesaria pero insuficiente para institucionalizar los conflictos socio-ambientales e incorporar la discrepancia como un motor del cambio social. As\u00ed mismo, la transformaci\u00f3n en el tratamiento de los problemas de la Amazonia implica un cambio en las modalidades de participaci\u00f3n e intervenci\u00f3n de la sociedad civil y del Estado, o sea la ampliaci\u00f3n del di\u00e1logo entre la clase pol\u00edtica, la sociedad civil y el Estado. Entonces, es menester redefinir en el nivel pol\u00edtico las formas de representaci\u00f3n y participaci\u00f3n de las ONG, que no pueden sustituir a los mecanismos de representaci\u00f3n y participaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n. En los t\u00e9rminos de Habermas, las ONG que representan a la sociedad civil deber\u00edan autolimitarse para asumir un papel protag\u00f3nico en la definici\u00f3n de modelos alternativos de desarrollo y crear nuevas formas de poder susceptibles de apoyar las movilizaciones colectivas. A lo mejor, su funci\u00f3n deber\u00eda limitarse a un apoyo t\u00e9cnico para evitar caer en las rigideces estructurales del parlamentarismo o en la \u201cdemocracia de lobbying\u201d que es parte de la mitolog\u00eda del Norte.\n[El conflicto alrededor del balance de la era Texaco](#tocfrom1n4)\n15El conflicto entre los ecologistas y el gobierno de Dur\u00e1n Bail\u00e9n sobre el caso Texaco atempera este diagn\u00f3stico pesimista, sin llegar a desestimarlo. Este conflicto \u2014cuya particularidad es inscribirse a la vez en un marco local e internacional\u2014 puede ser considerado como un ejemplo de la competencia por el acceso a recursos pol\u00edticos (A. Varea, 1995: 295-337). Aqu\u00ed, el sujeto se constituye alrededor de un discurso que opone los valores de conservaci\u00f3n y justicia ambiental a las necesidades fiscales y al discurso desarrollista neoliberal del Estado. Las organizaciones ecologistas buscan representar pol\u00edticamente los intereses particulares de las comunidades afectadas, para organizar una campa\u00f1a internacional, cuyo lema es la defensa de la vida en el nombre de la humanidad.\n- 274 Elizabeth Bravo y Anamaria Varea, ambas igualmente activistas de Accion Ecologica.\n16En abril de 1992, el gobierno de Rodrigo Borja firm\u00f3 un contrato con la empresa canadiense HBT Agra, para la realizaci\u00f3n de una auditoria ambiental sobre las actividades de Texaco. El informe preliminar, entregado en noviembre de 1993, fue difundido tras una dura lucha de poder entre su sucesor, Sixto Duran Ball\u00e9n, y el Congreso. Efectivamente, Duran Ball\u00e9n se rehus\u00f3 a publicitario, aunque la Comisi\u00f3n de fiscalizaci\u00f3n y control pol\u00edtico del Congreso presionara para conseguir una copia del documento. Cuando finalmente la Comisi\u00f3n consigui\u00f3 esta copia, contrat\u00f3 a dos bi\u00f3logas\n[274](#ftn3) para analizarla. Estas expertas rechazaron el \u201cInforme HBT Agra\u201d tanto en el fondo como en la forma. Subrayaron los numerosos errores de traducci\u00f3n y la inexactitud de las fuentes bibliogr\u00e1ficas. Criticaron, por otro lado, las soluciones planteadas por el Plan de manejo ambiental, que consist\u00eda en tapar con tierra las fugas y las piscinas de desechos hi-drocarbur\u00edferos que segu\u00edan abiertas. Finalmente, exigieron que se realizara un buen Plan de manejo ambiental, que incluyera medidas preventivas de control y mitigaci\u00f3n de los impactos, un plan de contingencia y rehabilitaci\u00f3n y recomendaciones a las autoridades. De paso, notaron que el informe no contemplaba medidas de indemnizaci\u00f3n y reparo para las poblaciones afectadas por la contaminaci\u00f3n. La Comisi\u00f3n del Congreso y las organizaciones ecologistas organizaron un foro muy mediatizado sobre el tema \u201cpetr\u00f3leo, naturaleza y vida\u201d, el 14 de abril de 1994, al cual acudieron representantes de Petroecuador, del Ministerio de Energ\u00eda, del Colegio de Ingenieros Ge\u00f3logos, junto a organizaciones ind\u00edgenas y campesinas de la Amazonia. Con esta oportunidad se cre\u00f3 un Comit\u00e9 de seguimiento intersectorial cuya misi\u00f3n era vigilar y controlar la actividad petrolera en la regi\u00f3n amaz\u00f3nica. El 6 de junio, el Ministro de Energ\u00eda admiti\u00f3 que la auditor\u00eda no cumpl\u00eda con las exigencias y que, por lo tanto, Texaco tendr\u00eda que pagar por los da\u00f1os ocasionados, bajo pena de ser demandada por el gobierno ecuatoriano.\n- 275 En la RAE, se atribuyeron los bloques 11, 19, 21, 27, 8 y 28 respectivamente a los consorcios Sant\n[(...)](#ftn4)\n- 276 \u201cGobierno admite gestion ante Estados Unidos\u201d, en Diario Hoy. 14/01/1994.\n- 277 En un episodio de la clasica crisis de gobernabilidad, el Congreso incluso aprovecho la impopulari\n[(...)](#ftn6)\n17En el mismo a\u00f1o, las poblaciones afectadas por la era Texaco se organizaron en un Frente de Defensa de la Amazonia (FDA) para agrupar las demandas de indemnizaciones e intereses ante la Corte Suprema del distrito Sur de Nueva York (sede de Texaco Inc.). Por su lado, el gobierno inauguraba la S\u00e9ptima ronda de licitaciones para la contrataci\u00f3n petrolera. En esta ronda (la m\u00e1s importante en la historia petrolera del Ecuador), se licitaron ocho bloques: seis en la RAE y dos en la Costa\n[275](#ftn4). El gobierno enfrentaba entonces un dilema: no pod\u00eda rechazar las acusaciones del Congreso y de los ecologistas pero tampoco pod\u00eda correr el riesgo de asustar a los inversionistas al desvincularse de Texaco, a la cual el Estado ecuatoriano deb\u00eda 20 a\u00f1os de bonanza petrolera. En este contexto, el embajador del Ecuador en Estados Unidos, Edgar Ter\u00e1n Ter\u00e1n, trat\u00f3 de desacreditar a los demandantes en la demanda de Nueva York, mediante una carta con fecha 3 de diciembre de 1993. Cuando se la public\u00f3 en la prensa nacional [276](#ftn5), esta carta reaviv\u00f3 las discrepancias entre el ejecutivo y el legislativo, el Congreso protest\u00f3 por las declaraciones del embajador, mientras que Duran Ball\u00e9n las respaldaba [277](#ftn6).\n18Seg\u00fan Ortiz y Varea, la particularidad de este conflicto es el efecto de interpelaci\u00f3n hacia otros actores que, pese a la naturaleza eminentemente pol\u00edtica del asunto, no se identificaron con posruras ideol\u00f3gicas. En efecto, en el foro \u201cPetr\u00f3leo, Naturaleza y Vida\u201d, cada actor estaba presente a t\u00edtulo institucional y no partidario. La Comisi\u00f3n del Congreso esraba adem\u00e1s integrada por seis diputados procedentes de distintos partidos: la Presidenta, Mar\u00eda Eugenia Lima (del Movimiento Popular Democr\u00e1tico), el vicepresidente, An\u00edbal Nieto (Partido Conservador) y cuatro portavoces: Eduardo Villaquir\u00e1n (Partido Social Cristiano), Ramiro Rivera (Democracia Popular), Mauricio Larrea (Izquierda Democr\u00e1tica) y Bol\u00edvar Tapuy (Independiente, ex Movimiento de Liberaci\u00f3n Nacional) (Varea, op. cit.: 327-328). La Comisi\u00f3n del Congreso apareci\u00f3 adem\u00e1s como un nuevo actor, con el cual los ecologistas formaron una alianza t\u00e1ctica. Cabe precisar que, si bien es cierto que este asunto fue presentado en sesi\u00f3n plenaria del Congreso en enero, las decisiones fueron tomadas generalmente por la presidenta de la Comisi\u00f3n. Esto muestra que el Estado no es monol\u00edtico, ya que esta Comisi\u00f3n se opuso eficientemente al poder ejecutivo. Aprovech\u00e1ndose de la oposici\u00f3n entre el legislativo y el ejecutivo, los ecologistas intentaron interpelar directamente al Estado para que el Ministerio de Energ\u00eda se pronunciara sobre la validez de la auditoria ambiental.\n19El estudio de este conflicto se interesa por evidenciar la dificultad que los actores sociales encuentran para que se les escuche y para que se les deje participar en los procedimientos de decisiones pol\u00edticas. M\u00e1s all\u00e1 de la pelea de expertos, Varea subraya la insuficiencia de disposiciones y antecedentes legales que pudiesen tratar los intereses en contradicci\u00f3n, a lo cual se suma la multiplicidad y la heterogeneidad de las pol\u00edticas p\u00fablicas. As\u00ed, por primera vez, un conflicto socio\u2014ambiental pudo ser institucionalizado y forz\u00f3 la cohesi\u00f3n de las disposiciones legales y de la pol\u00edtica petrolera y ambiental. Por otra parte, con la publicaci\u00f3n y la refutaci\u00f3n del informe HBT Agra, el movimiento al parecer alcanz\u00f3 sumayor grado de unidad y legitimidad. Varea comenta que la colaboraci\u00f3n con la Comisi\u00f3n del Congreso fue decisiva para que se tratase el tema desde lo pol\u00edtico. No obstante, si se considera que este conflicto acab\u00f3 con la entrega del documento al Congreso y con la declaraci\u00f3n del Ministro de Energ\u00eda contra Texaco, sigue el conflicto de fondo, es decir el que derivaba de la contaminaci\u00f3n provocada por el consorcio durante veinte a\u00f1os. Es m\u00e1s, pese al indiscutible efecto demostrativo de este caso, cabe preguntarse cu\u00e1les fueron las consecuencias pr\u00e1cticas en el tratamiento de los conflictos socio\u2014ambientales. De hecho, aunque los ecologistas hayan logrado conformar un comit\u00e9 de seguimiento de las actividades petroleras en junio de 1994, este \u00faltimo tan solo encontr\u00f3 una escasa participaci\u00f3n y provoc\u00f3 una creciente divisi\u00f3n entre las organizaciones que lo conformaban. Esto se debe a las discrepancias con respecto a la S\u00e9ptima ronda, la cual, como vimos, era el tel\u00f3n de fondo del conflicto alrededor de la auditoria HBT Agra.\n- 278 Rainforest Action Network, World Wildlife Federation y National Resource Defense Council.\n20Algunos consideran que la protecci\u00f3n del medio ambiente es ajena a las preocupaciones de los ind\u00edgenas, cuyos intereses se concentran en los problemas de territorio, identidad cultural y servicios sociales b\u00e1sicos (Cf. E. Mart\u00ednez, 1995: 198\u2014199). Este punto de vista hace caso omiso de las organizaciones ind\u00edgenas amaz\u00f3nicas, de las cuales se sabe sin embargo que asumieron desde un buen tiempo atr\u00e1s un papel protag\u00f3nico en los conflictos petroleros. Adem\u00e1s, oculta las divisiones que oponen a las principales organizaciones ecologistas ecuatorianas, y que impiden la formaci\u00f3n de un verdadero movimiento nacional. En efecto, las organizaciones ecologistas se dividen entre los partidarios de una negociaci\u00f3n directa y de una asistencia t\u00e9cnica a las empresas o al Ministerio de Energ\u00eda, y los partidarios de una oposici\u00f3n frontal y acciones directas en contra de las empresas y el Estado. En un extremo encontramos a la Fundaci\u00f3n Natura, que colabora con la UICN en el programa de constituci\u00f3n de \u00e1reas protegidas. Esta organizaci\u00f3n fue consultora ante la OLADE para la elaboraci\u00f3n de los t\u00e9rminos de referencia de la S\u00e9ptima ronda de licitaciones. En el otro extremo encontramos a Acci\u00f3n Ecol\u00f3gica, que encabez\u00f3 la campa\u00f1a Amazonia por la Vida en 1989 con otras ONG e instituciones ecuatorianas como el Movimiento por la Paz de Monse\u00f1or Leonidas Proa\u00f1o, Gaia, la Cordavi, el Centro de Estudios e Investigaciones sobre Movimientos Sociales Ecuatorianos (CEDIME), el FEPP, el CEPP, el Comit\u00e9 Ecol\u00f3gico de ESPOL, Arco Iris y la Fundaci\u00f3n Conservaci\u00f3n Semilla de la Vida. En el nivel nacional, esta campa\u00f1a fue apoyada por organizaciones ind\u00edgenas (CONFENIAE, CONAIE y OPIP) mientras que en el nivel internacional consegu\u00eda el apoyo de tres organizaciones estadounidenses: RAN, WWF y \u039dRDC\n[278](#ftn7).\n- 279 Adem\u00e1s de Acci\u00f3n Ecol\u00f3gica, coordinadora, esta comisi\u00f3n estaba integrada por las fundaciones Natur\n[(...)](#ftn8)\n- 280 As\u00ed, seg\u00fan Yolanda Kakabatse (entonces Presidenta de Fundaci\u00f3n Natura) el Estado ecuatoriano era c\n[(...)](#ftn9)\n21Seg\u00fan Varea, la campa\u00f1a Amazonia por la Vida surgi\u00f3 para hacer p\u00fablicos los problemas ecol\u00f3gicos y buscar estrategias que permitieran contener la destrucci\u00f3n del medio ambiente en la RAE, mientras que estimulaba la participaci\u00f3n de la sociedad civil en la b\u00fasqueda de soluciones a esos problemas. No obstante, los esfuerzos de los ecologistas por unirse no fueron m\u00e1s all\u00e1 de la conformaci\u00f3n de un Comit\u00e9 Ecuatoriano Por la Defensa de la Naturaleza y del Medio Ambiente (CEDENMA), compuesto en su origen por unas cuarenta ONG. Este comit\u00e9 deb\u00eda ser parte de la comisi\u00f3n de expertos encargada de estudiar las candidaturas de las empresas petroleras en la S\u00e9ptima ronda. Iba a funcionar a trav\u00e9s de nueve comisiones especiales, entre \u00e9stas la Comisi\u00f3n Amazonia y Petr\u00f3leo (creada en 1993), integrada por 12 organizaciones\n[279](#ftn8)'. Sin embargo, esta comisi\u00f3n funcion\u00f3 de manera err\u00e1tica y qued\u00f3 bajo el control de Acci\u00f3n Ecol\u00f3gica, cuya oposici\u00f3n radical a la actividad petrolera no dejaba lugar a una colaboraci\u00f3n con las empresas o el Estado. El propio CEDENMA, sometido al filo de las presidencias a la influencia de Fundaci\u00f3n Natura y Acci\u00f3n Ecol\u00f3gica, se volvi\u00f3 el escenario de rivalidades entre radicales y progresistas. Ahora bien, no s\u00f3lo que estas organizaciones ten\u00edan estrategias diferentes, sino que no compart\u00edan el mismo an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n de la Amazonia y de las responsabilidades de las empresas petroleras. As\u00ed, Fundaci\u00f3n Natura destacaba la responsabilidad de Petroecuador mientras que Acci\u00f3n Ecol\u00f3gica echaba a Texaco toda la culpa [280](#ftn9).\n22Esta divisi\u00f3n se lee en la contradicci\u00f3n entre las acciones directas y las negociaciones que marcaron la campa\u00f1a de la S\u00e9ptima ronda. El 24 de enero de 1994, d\u00eda del lanzamiento de la operaci\u00f3n, los ecologistas radicales encabezados por Acci\u00f3n Ecol\u00f3gica y algunas organizaciones ind\u00edgenas organizaron una demostraci\u00f3n en Quito y ocuparon el Ministerio de Energ\u00eda. Estas acciones directas forzaron al gobierno y a Petroecuador a abrir las negociaciones con sus adversarios, y despu\u00e9s a conformar la comisi\u00f3n de expertos que se acaba de mencionar. Pero a pesar de esta iniciativa, una nueva demostraci\u00f3n contra las licitaciones se llev\u00f3 a cabo el 31 de mayo de 1994, d\u00eda de la firma del acuerdo ministerial de seguimiento de las actividades petroleras y de la publicaci\u00f3n de los nombres de empresas retenidas. Para los ecologistas radicales, la \u00fanica regla era la no\u2014explotaci\u00f3n de los recursos no renovables. De all\u00ed su dificultad para encontrar una estrategia consensual con otros sectores. La \u00fanica soluci\u00f3n hubiese sido un cambio radical y estructural en las relaciones de poder.\n23Desde el punto de vista te\u00f3rico, esto equivale a decir que cualquier propuesta de resoluci\u00f3n del conflicto, independiente de una estrategia global, seg\u00fan ellos, resulta poco significativa y viable a mediano plazo. El activismo de los ecologistas radicales \u2014a trav\u00e9s de las manifestaciones, ocupaciones de sitios, manifiestos reivindicativos y campa\u00f1as de prensa\u2014 busca menos un cambio en la pr\u00e1ctica del Estado que una redefinici\u00f3n del modelo de desarrollo. Por lo tanto, busca m\u00e1s la ampliaci\u00f3n del conflicto al conjunto de la sociedad que su resoluci\u00f3n, incluso pretende incluirlo en la agenda de las pol\u00edticas p\u00fablicas. No fue sino hasta mediados de la d\u00e9cada del noventa, con la creaci\u00f3n del CDES, cuando la estrategia del movimiento ecologista radical evolucion\u00f3 hacia un tipo de movilizaci\u00f3n social que privilegiaba el conflicto sobre la crisis. Este cambio fue a la vez una causa y una consecuencia de la convergencia de los movimientos ecologistas y de los movimientos ind\u00edgenas y campesinos amaz\u00f3nicos.\n24El fracaso de la pol\u00edtica amaz\u00f3nica y la incoherencia jur\u00eddica entre las normativas ambientales, industriales e indigenistas obligaron a las comunidades ind\u00edgenas a organizarse para ocupar el campo del poder e imponerse como sujetos del desarrollo, frente a un Estado que sol\u00eda encerrarlas, a lo mejor en un rol pasivo como poblaciones asistidas, a lo peor en un papel negativo como obst\u00e1culos al progreso. No obstante, cabe recordar que esta estrategia era viable siempre y cuando la legitimidad y la presencia del Estado en la regi\u00f3n amaz\u00f3nica fueran precarias, es decir hasta la d\u00e9cada del sesenta. De hecho, el despegue de la industria petrolera en la d\u00e9cada del setenta y la colonizaci\u00f3n agr\u00edcola que conllev\u00f3 trastornaron las condiciones de esta pol\u00edtica. Esto dio lugar a un \u201cneoindigenismo reformista\u201d, seg\u00fan la expresi\u00f3n de Ruiz, que descansaba por un lado en la relaci\u00f3n direcra entre el Estado y las organizaciones ind\u00edgenas, y por el otro en la valoraci\u00f3n de los aspectos culturales del discurso indianista, a costa de reformas estructurales (L. Ruiz, 1993 b: 116). Como lo subraya Ruiz, esta recuperaci\u00f3n del discurso de la indianidad se oper\u00f3 en el momento en que la creciente denuncia de la destrucci\u00f3n del medio ambiente ya no suscitaba sino respuestas programa-doras por parte del Estado sin un real sustento pol\u00edtico. A nombre del \u201cdesarrollo sostenible\u201d, del \u201cecodesarrollo\u201d o del \u201cetnodesarrollo\u201d, este \u00faltimo se olvidaba de que los actores econ\u00f3micos e ind\u00edgenas ten\u00edan intereses distintos y que, lo sostenible para los unos no lo era necesariamente para los dem\u00e1s.\n25Por su lado, la Confederaci\u00f3n de Nacionalidades Ind\u00edgenas de la Amazonia Ecuatoriana (CONFENIAE) encontr\u00f3 ciertas dificultades para definir una postura clara en cuanto a las actividades petroleras, vacilando entre el rechazo radical y la aceptaci\u00f3n condicional de los proyectos del gobierno. Por un lado, en la medida en que el petr\u00f3leo era un recurso estrat\u00e9gico para el pa\u00eds, la organizaci\u00f3n no pod\u00eda oponerse a su explotaci\u00f3n, bajo pena de enemistarse con la opini\u00f3n p\u00fablica por dar la impresi\u00f3n de que quer\u00eda ocultar los recursos nacionales que pertenec\u00edan a la naci\u00f3n ecuatoriana y no a un solo sector (V. Grefa, 1993: 416\u2014417). Por el otro, no pod\u00edan sino oponerse a la manera como se explotaban estos recursos en la Amazonia, al mal uso que se hac\u00eda de las ganancias que resultaban de esta explotaci\u00f3n ni tampoco a la contaminaci\u00f3n provocada por el trato de los desechos y por los accidentes del SOTE o en las estaciones de bombeo. Finalmente, la CONFENIAE present\u00f3 varias demandas en la d\u00e9cada del noventa contra la explotaci\u00f3n de la mano de obra ind\u00edgena por las empresas y sus contratistas (Varea et al., op. cit.: 79). En un primer momento, tal y como la OPIP, solicit\u00f3 una moratoria de 15 a\u00f1os sobre las actividades de las hidrocarbu-r\u00edferas en la Regi\u00f3n Amaz\u00f3nica Ecuatoriana, pero de pronto semejante planteamiento result\u00f3 insostenible ante la presi\u00f3n pol\u00edtica y econ\u00f3mica internacional, como lo mostraron los crecientes esfuerzos de exploraci\u00f3n y la apertura a los capitales for\u00e1neos en esta d\u00e9cada. En un segundo momento, entonces, busc\u00f3 ampliar el espacio pol\u00edtico de participaci\u00f3n, llegando a pedir la nominaci\u00f3n de una subsecretar\u00eda ind\u00edgena en el Ministerio de Energ\u00eda y de representantes ind\u00edgenas en el consejo de administraci\u00f3n de Petroproducci\u00f3n.\n- 281 Entrevista en Puyo (30/08/1999).\n26M\u00e1s all\u00e1 del papel pol\u00edtico, lo que est\u00e1 en juego es de orden t\u00e9cnico. Por eso es que la CONFENIAE empez\u00f3 a apuntar su estrategia hacia la participaci\u00f3n de las poblaciones en los procesos de decisiones, luchando por la consulta previa, la capacitaci\u00f3n y la participaci\u00f3n en los beneficios. As\u00ed, seg\u00fan Germ\u00e1n Antuni, Presidente en 1999\u20142000, era preciso capacitar e informar a los actores del gobierno y de las empresas sobre las especificidades culturales locales y estos \u00faltimos deb\u00edan capacitar e informar a las comunidades sobre los beneficios e inconvenientes de la actividad petrolera\n[281](#ftn10). Por otra parte, Antuni insist\u00eda en la necesidad de obligar a que las empresas realizaran consultas previas teniendo en cuenta al conjunto de las poblaciones y difundiendo la mayor cantidad posible de informaciones a los interesados. Subrayaba de paso que Petroproducci\u00f3n era la primera que hac\u00eda caso omiso de estos requisitos legales.\n27Esta orienraci\u00f3n, aunque fuese bastante cercana a la l\u00ednea pol\u00edtica de la COICA, no significaba que la CONFENIAE diera su firma en blanco a la industria petrolera en la regi\u00f3n. Se trataba, m\u00e1s bien, de canalizar los recursos de una actividad considerada como estrat\u00e9gica para el pa\u00eds en su conjunto, mientras controlaba y mitigaba sus impactos negativos al medio ambiente y a las poblaciones. En este sentido, la organizaci\u00f3n no descartaba la eventualidad de valorar su plan alternativo de desarrollo llamado \u201cProyecto Oro Verde\u201d en oposici\u00f3n al \u201coro negro\u201d. Este proyecto era, ante todo, un vasto inventario de los recursos de la biodiversidad, llevado a cabo por la Universidad de Nacionalidades Ind\u00edgenas de la Amazonia Ecuatoriana y financiado por la cooperaci\u00f3n internacional. La CONFENIAE defend\u00eda la idea de que el Estado no era capaz de proponer alternativas a la explotaci\u00f3n petrolera porque desconoc\u00eda las riquezas del suelo y del subsuelo amaz\u00f3nico. As\u00ed, seg\u00fan Antuni, el \u201cProyecto Oro Verde\u201d ayudar\u00eda al gobierno a negociar con los organismos internacionales y con las empresas multinacionales, mientras defend\u00eda este patrimonio natural. Esto implicar\u00eda el reconocimiento de la propiedad intelectual sobre los recursos y el usufructo de los bosques tropicales (plantas y pr\u00e1cticas medicinales tradicionales, etc.).\n[Actores y l\u00f3gicas racionales en el bloque 10](#tocfrom1n5)\n28En el momento en que Arco y Agip entraron al bloque 10, tuvieron que enfrentar un movimiento ind\u00edgena bien organizado, cuyas exigencias \u00e9ticas y culturales influyeron en la pol\u00edtica petrolera de la regi\u00f3n. Este conflicto es entonces un ejemplo de los avances pragm\u00e1ticos de la etno\u2014g\u00e9nesis en un \u00e1mbito que va m\u00e1s all\u00e1 de la responsabilidad del Estado pero que tiende a abrirse para liberar espacios de participaci\u00f3n, tanto en la elaboraci\u00f3n de los planes de gesti\u00f3n ambiental como en la delimitaci\u00f3n de \u00e1reas de influencia de los proyectos petroleros. En este sentido, el conflicto entre la OPIP y el consorcio Arco \u2014 Agip es un ejemplo de los cambios pol\u00edticos y pr\u00e1cticos necesarios para anticipar y desarrollar un modelo de resoluci\u00f3n duradera de los conflictos socio-ambientales.\n29Las relaciones pasaron por sucesivas fases de arreglo o polarizaci\u00f3n, en las cuales los actores en pugna se movieron seg\u00fan l\u00f3gicas racionales distintas. Eso pudo haber llevado a la superposici\u00f3n de intereses y necesidades contradictorios o complemenrarios. Seg\u00fan las fases, las empresas, los moradores de las comunidades y los l\u00edderes ind\u00edgenas ocuparon lugares de mayor o menor grado de influencia sobre sus adversarios o interlocutores. Seg\u00fan lo que estaba en juego, los adversarios de un d\u00eda pudieron volverse aliados en la ma\u00f1ana.\n30Por lo tanto, no parece apropiado un an\u00e1lisis en t\u00e9rminos de arreglos o elecciones racionales, conforme lo recomiendan las teor\u00edas de la negociaci\u00f3n o bargaining, promovidas por algunos mediadores (Cf. Fisher et al., 1991; y Fisher et al., 1996). Para ciertos observadores, lo que est\u00e1 en juego para los ind\u00edgenas, en el conflicto del bloque 10, es ante todo de orden econ\u00f3mico. En este sentido, la OPIP se impuso como representante de las comunidades pero esta representaci\u00f3n era percibida por las comunidades como un recurso para incrementar su capacidad de negociaci\u00f3n con las empresas (Cf. Varea et al., op. cit.). En ese sentido, la defensa de la identidad y del medio ambiente puede interpretarse como una t\u00e1ctica para maximizar los recursos econ\u00f3micos a conseguir de las empresas. Sin embargo, este an\u00e1lisis hace caso omiso de los dem\u00e1s aspectos del conflicto, que no encajan tan f\u00e1cilmente en un razonamiento en t\u00e9rminos de intereses y necesidades. Con estos antecedentes, proponemos analizar las l\u00f3gicas racionales en las que se mueven los actores del bloque 10 seg\u00fan cuatro dimensiones: econ\u00f3mica, pol\u00edtica, social y \u00e9tica.\n- 282 Vale recordar aqui que la dimension \u201cetica\u201d de los conflictos socio-ambientales no es sinonima de\n[(...)](#ftn11)\n31En la dimensi\u00f3n econ\u00f3mica, se incluyen el contrato de prestaci\u00f3n de servicios firmado en 1988, el acuerdo de Plano, Texas, y los acuerdos firmados con las organizaciones ind\u00edgenas y comunidades del bloque 10, que precisaron el nivel de participaci\u00f3n, compensaciones e indemnizaciones a las comunidades afectadas. En la dimensi\u00f3n pol\u00edtica se inscriben los \u201cAcuerdos de Sarayacu\u201d firmados en 1989, la marcha de 1992, que plante\u00f3 la necesidad de legalizaci\u00f3n de los territorios ind\u00edgenas de Pastaza, el Plan de Desarrollo Participativo y Sostenible para el \u00e1rea del Bloque 10, elaborado por el gobierno y las empresas petroleras en 1999, y el marco jur\u00eddico y legal en el cual se inscribe el conflicto del bloque 10. En la dimensi\u00f3n social se inscriben, no solo la gesti\u00f3n social de las empresas, sino tambi\u00e9n la motivaci\u00f3n de las comunidades del bloque 10 en constituir sus propias organizaciones con el af\u00e1n de acceder a los recursos generados por las actividades petroleras. Indirectamente, creemos que esta dimensi\u00f3n explicita la elecci\u00f3n de la OPIP de alejarse de las corrientes radicales del movimiento ecologista y buscar el apoyo de organizaciones que apuntaban al fortalecimiento identitario y de las capacidades locales. En fin, la cuarta dimensi\u00f3n, que llamaremos \u201c\u00e9tica\u201d\n[282](#ftn11), proporciona el marco id\u00f3neo para entender la demanda de autonom\u00eda expresada por las comunidades del bloque 10 y las organizaciones ind\u00edgenas ecuatorianas en general. En esta dimensi\u00f3n se inscribe tambi\u00e9n el debate sobre el desarrollo sostenible, que se abri\u00f3 en la d\u00e9cada del noventa, y la propuesta alternativa de manejo de recursos naturales, formulada por la OPIP en su programa \u201cPatrimonio de la bio-diversidad y cultura de los pueblos quichua y shiwiar\u201d (1996) y su \u201cPlan integral de auto\u2014desarrollo de los pueblos ind\u00edgenas del Pastaza\u201d (1998).\n32Desde la perspectiva de las comunidades, la dimensi\u00f3n econ\u00f3mica del conflicto abarca las negociaciones con las empresas para conseguir trabajo, ampliar la ayuda comunitaria en actividades productivas. Es tambi\u00e9n el marco referencial en el cual se formula la necesidad de integraci\u00f3n al mercado regional y nacional, cuya consecuencia l\u00f3gica es la exigencia de la construcci\u00f3n de una carretera hacia la v\u00eda a Arajuno.\n33Esta dimensi\u00f3n se articula con una dimensi\u00f3n pol\u00edtica, verdadero marco referencial de las negociaciones encabezadas por la OPIP, que (en la ausencia de un marco normativo claro en el Ecuador) se ampar\u00f3 en el Convenio 169 de la OIT para plantear como prioridad el derecho a la consulta y participaci\u00f3n. Es tambi\u00e9n el marco en el cual se inscribe la reivindicaci\u00f3n ante el Esrado y las empresas del bloque 10 de administrar la provincia de Pastaza como un \u201cterritorio aut\u00f3nomo\u201d, lo cual dio lugar a la legalizaci\u00f3n de los t\u00edtulos de propiedad comunal y el de la Colonia Liquino en el bloque 10. En fin, es la dimensi\u00f3n en la cual se ubicaron las negociaciones para llegar a los Acuerdos de Sarayacu, que superan sobremanera el \u00e1mbito estricto del bloque y fueron complementados por el Acuerdo de Plano, de naturaleza m\u00e1s contingente y pragm\u00e1tica.\n34En el \u00e1mbito de las comunidades, es m\u00e1s evidente la articulaci\u00f3n de lo econ\u00f3mico con la dimensi\u00f3n social, que abarca la necesidad de fortalecer las organizaciones de segundo grado. El intento fracasado de constituir el Frente Ind\u00edgena del Pastaza y las alianzas estrat\u00e9gicas con actores ex\u00f3genos, en particular las ONG ecologistas, pueden interpretarse como una voluntad de lograr un nivel de organizaci\u00f3n pol\u00edtica que d\u00e9 acceso al campo de poder en el \u00e1mbito nacional. No obstante, la capacidad organizativa de las comunidades no alcanza este \u00e1mbito, parte debido a su aislamiento en el escenario nacional, parte debido a los procesos de fragmentaci\u00f3n en obra a lo largo del conflicto. Al respecto, cabe resaltar que todas comparten el af\u00e1n de controlar su proceso de desarrollo, resumido en los estudios socioecon\u00f3micos realizados en 1998-1999 y en la creciente institucionalizaci\u00f3n del programa de relaciones comunitarias, que se hizo manifiesto con la firma de los acuerdos de cooperaci\u00f3n de septiembre de 2001 y febrero de 2003.\n35Con todo, las reivindicaciones del sector ind\u00edgena se articulan con la dimensi\u00f3n \u00e9tica del conflicto que, desde su perspectiva, refiere al control de la modernidad y la defensa de las idenridades colectivas (de las comunidades, nacionalidades y pueblos amaz\u00f3nicos). En ese sentido, las negociaciones sobre las compensaciones, el monitoreo ambiental y la mitigaci\u00f3n de los impactos socio\u2014ambientales de las actividades petroleras se inscriben en una problem\u00e1tica m\u00e1s compleja que la simple cogesti\u00f3n de los riesgos. La cogesti\u00f3n no es sino una modalidad de la protecci\u00f3n o conservaci\u00f3n del medio ambiente, cuya contraparte pol\u00edtica y administrativa es la autonom\u00eda territorial. Ahora bien, la reivindicaci\u00f3n territorial no puede entenderse desde la sola perspectiva econ\u00f3mica o pol\u00edtica, sino que debe relacionarse con la construcci\u00f3n identitaria a la que aludimos respecto de la etno-g\u00e9nesis.\n36Desde la perspectiva de las empresas, el conflicto abarca, en primer lugar, una dimensi\u00f3n econ\u00f3mica, que se traduce por la necesidad de rentabilidad impuesta por el contrato de prestaci\u00f3n de servicio. Por lo tanto, las consecuencias de los enfrentamientos que desctibimos anteriormente se miden ante todo en la baja de la rentabilidad de las operaciones a consecuencia del lucro cesante y las p\u00e9rdidas de ganancias en la fase de producci\u00f3n y desarrollo. Por lo dem\u00e1s, dado que Petroecuador asume los gastos operativos inducidos por las actividades del bloque 10, la dimensi\u00f3n econ\u00f3mica es ante todo una preocupaci\u00f3n para el Estado.\n37La dimensi\u00f3n pol\u00edtica permite ante todo entender que las operadoras del bloque 10 tuvieron que operar en un contexto de alta incertidumbre e inestabilidad pol\u00edticas e institucionales. Eso es particularmente v\u00e1lido por lo que ata\u00f1e a las normas de regulaci\u00f3n de la consulta y participaci\u00f3n, que tan solo fueron aclaradas a finales de 2003. Al fin y al cabo, el bloque 10 fue tambi\u00e9n el escenario de una serie de experiencias en la construcci\u00f3n de consensos en el \u00e1mbito socio-ambiental, que respondieron a las carencias de la normatividad ecuatoriana. En este contexto se puede considerar que los espacios de consulta sui generis (Comisi\u00f3n T\u00e9cnica Ambiental y Foros de Buena Vecindad) que se crearon a lo largo del conflicto proporcionaron tantos intentos de institucionalizar las relaciones con las organizaciones y comunidades ind\u00edgenas.\n38La dimensi\u00f3n social abarca los aspectos no\u2014econ\u00f3micos del Programa de Relaciones Comunitarias (la educaci\u00f3n formal, la salud, vuelos, becas y proyecto de medicina alternativa), los acuerdos de cooperaci\u00f3n 2002 y 2003 y los convenios espec\u00edficos de ayuda comunitaria. Esta dimensi\u00f3n es la m\u00e1s cuestionada por las organizaciones ind\u00edgenas, en cuanto a la forma en que se manejaron las relaciones comunitarias hasta la fecha en contra de las reivindicaciones de autonom\u00eda y consolidaci\u00f3n organizativa de las comunidades. No obstante, al parecer, la evoluci\u00f3n reciente (en particular los convenios de 2002 y 2003) constituye un paso hacia una consolidaci\u00f3n del Programa de Relaciones Comunitarias que valora la autonom\u00eda y la capacidad de planificaci\u00f3n del desarrollo al nivel comunitario. Este cambio ser\u00e1, sin lugar a duda, un elemento clave que facilitar\u00e1 la convivencia entre la operadora y los moradores del bloque 10 en el futuro.\n39Ello nos lleva a considerar la dimensi\u00f3n \u00e9tica del conflicto, desde la perspectiva de las empresas. Esta dimensi\u00f3n se refiere a la responsabilidad moral que las empresas deben asumir frente a las comunidades del \u00e1rea de influencia. Se trata en primer lugar del respeto al medio ambiente, que constituye un espacio de vida y de supervivencia. Desde la reforma constitucional de 1998, este aspecto ha sido cada vez m\u00e1s enmarcado por una reglamentaci\u00f3n estricta (Ley Ambiental y Reglamento Ambiental de las Operaciones Hidrocarbur\u00edferas). Vale destacar aqu\u00ed el papel fundamental que asumieron las organizaciones ind\u00edgenas y ecologistas en la d\u00e9cada de los noventa, para la implemenraci\u00f3n de este marco, no solo al nivel nacional sino tambi\u00e9n al nivel de los pa\u00edses de la cuenca subandina. As\u00ed mismo, es preciso resaltar los avances en el monitoreo del bloque 10, que atestiguan una gesti\u00f3n ambiental cuidadosa y responsable por parte de la operadora actual. Ahora bien, m\u00e1s all\u00e1 de los aspectos ambientales, las empresas deber\u00edan considerar que la dimensi\u00f3n \u00e9tica de su actuar incluye tambi\u00e9n las relaciones directas con las poblaciones del \u00e1rea de influencia. Eso implica un gran respeto por las identidades y culturas ind\u00edgenas, que significa en particular el respeto a sus formas de elegir las autoridades leg\u00edtimas, sus mecanismos de consulta, tomando en cuenta las dificultades f\u00edsicas que presenta el medio para la reuni\u00f3n de asambleas comunitarias y la situaci\u00f3n de aislamiento en la cual se encuentran algunos asentamientos. Al respecto, vale mencionar la reciente iniciativa de elaborar un \u201cC\u00f3digo de conducta\u201d entre las empresas y las comunidades del bloque, que deber\u00eda proveer una herramienta valiosa para facilitar las relaciones entre los actores.\n40Desde la perspectiva del Estado, el conflicto del bloque 10 tiene una dimensi\u00f3n espec\u00edficamente econ\u00f3mica, en la medida en que Petroecuador asume los gastos operativos de las operaciones del bloque. Pero es preciso recordar que el marco general en el que se reformaron los contratos y se instauraron los contratos de prestaci\u00f3n de servicio, a inicios de la d\u00e9cada del ochenta, coincide con la negociaci\u00f3n de los t\u00e9rminos de pago de la deuda externa con los organismos financieros multilaterales. Desde luego, la dimensi\u00f3n econ\u00f3mica abarca no solo el pago de las inversiones de infraestructura, indemnizaciones por el derecho de v\u00eda del oleoducto, y financiamiento del Programa de Relaciones Comunitarias en general, sino tambi\u00e9n el pago de la deuda externa. Esta dualidad obliga al Estado a realizar ciertos arbitrajes, que a su vez pueden chocar con las otras dimensiones del conflicto.\n41En particular, eso se articula con la dimensi\u00f3n pol\u00edtica que, desde la perspectiva del Estado, ata\u00f1e al desarrollo nacional. Vale decir que si, como en cualquier pa\u00eds democr\u00e1tico moderno, estas responsabilidades son preocupaciones prioritarias de los gobiernos de turno, en el caso espec\u00edfico del Ecuador se enfrentan con una serie de obst\u00e1culos que caracterizan una \u201ccrisis de la gobernabilidad\u201d (G. Fontaine, 08/2002 a). Por lo tanto, as\u00ed como la dimensi\u00f3n econ\u00f3mica es doble desde la perspectiva del Estado, as\u00ed lo es la dimensi\u00f3n pol\u00edtica, al abarcar las competencias de los organismos seccionales y la legitimidad del gobierno central. El problema de la legitimidad del Estado y de la pol\u00edtica nacional puede chocar con las reivindicaciones de autonom\u00eda de la OPIP, pero tambi\u00e9n con las reivindicaciones de las organizaciones y comunidades locales. Eso es particularmente relevante en cuanto a la construcci\u00f3n de la carretera, que fue descartada en un primer tiempo bajo la presi\u00f3n de la OPIP y se volvi\u00f3 un tema de prioridad para las comunidades del bloque 10 desde mediados de la d\u00e9cada del noventa. Por otra parte, el problema de las competencias de los organismos seccionales (en particular el del Consejo Provincial) puede chocar con la falta cr\u00f3nica de recursos y obligar a una renegociaci\u00f3n de las prebendas para asumir los gastos del desarrollo local. Esta dualidad a su vez oscurece los mecanismos de repartici\u00f3n de la renta petrolera, en la ausencia de unas reglas claras que deber\u00edan ser incorporadas en la Ley de Ordenamiento Territorial y la Ley de Descentralizaci\u00f3n en proceso de elaboraci\u00f3n.\n42La dimensi\u00f3n social del conflicto abarca el desarrollo local, la elevaci\u00f3n del nivel de vida, que se mide a trav\u00e9s del mejoramiento de los indicadores sociales como son las tasas de analfabetismo, mortalidad infantil, morbilidad, etc. En este \u00e1mbito, existe una clara articulaci\u00f3n entre los esfuerzos del Estado y los de las empresas, por lo menos en cuanto a la salud y educaci\u00f3n. Esto puede ser un factor de \u00e9xito en el Programa de Relaciones Comunitarias, o por lo menos as\u00ed lo deja percibir el alto nivel de consenso en los Foros de Buena Vecindad. En particular, el proyecto de rescate de la medicina tradicional responde, al parecer, a las preocupaciones de las organizaciones y comunidades ind\u00edgenas del bloque. Sin embargo, cabe indicar que los programas educativos (becas y contrataci\u00f3n de maestros) descuidan sobremanera las condiciones espec\u00edficas de vida en las cuales se inscriben, lo cual puede traer contradicciones entre las expectativas de las comunidades y las propuestas del Estado y las empresas. Por lo tanto, se puede recomendar otorgar una mayor atenci\u00f3n a las demandas de recursos pedag\u00f3gicos y personal calificado para la ense\u00f1anza de la agronom\u00eda agroforestal, as\u00ed como un mayor peso a la educaci\u00f3n biling\u00fce y multicultural.\n43En fin, desde la perspectiva del Estado, la dimensi\u00f3n \u00e9tica se refiere al desarrollo sostenible y la responsabilidad en la protecci\u00f3n del bosque, que choca con el modelo desarrollista en marcha desde los a\u00f1os sesenta en la Regi\u00f3n Amaz\u00f3nica Ecuatoriana. Si bien es cierto que existe una pol\u00edtica ambiental que valora la protecci\u00f3n de los recursos y la delimitaci\u00f3n de \u00e1reas protegidas, desde los a\u00f1os setenta \u00e9sta choc\u00f3 con los intereses locales y las necesidades econ\u00f3micas del pa\u00eds. En particular, las actividades petroleras en el nororiente fueron parte del modelo de colonizaci\u00f3n dirigida implementado por el Estado tras la segunda ley de Reforma Agraria (1979). Ahora bien, las ganancias de la \u201cbonanza petrolera\u201d acumuladas con los efectos de la agricultura intensiva no proporcionaron los recursos necesarios como para garantizar al pa\u00eds un nivel de desarrollo satisfactorio (G. Fontaine, 04/2002). En este sentido, la historia del bloque 10 plantea un reto \u00e9tico para el Estado, cuyo papel deber\u00eda ser el reubicar la problem\u00e1tica del manejo del conflicto en el marco general de la gobernabilidad democr\u00e1tica. Solo de esta forma ser\u00e1 posible encontrar un marco institucional y duradero que posibilite el manejo sostenible de las actividades petroleras en la regi\u00f3n amaz\u00f3nica.\n[Estrategias y l\u00f3gicas de conflicto](#tocfrom1n6)\n- 283 Entrevista en Lago Agrio (23/08/1999).\n44Seg\u00fan Luis Yanza\n[283](#ftn12), el objetivo final del FDA consist\u00eda en hacer que cambie la pol\u00edtica p\u00fablica y la pr\u00e1ctica del Estado en el \u00e1mbito de los derechos humanos y del medio ambiente. Este objetivo se logr\u00f3, si uno considera que las comunidades ind\u00edgenas y campesinas de la RAE consiguieron el fortalecimiento de la reglamentaci\u00f3n y de las normas industriales, obligando a que las empresas adoptaran nuevas tecnolog\u00edas de explotaci\u00f3n menos contaminantes. Desde entonces, la te-inyecci\u00f3n de las aguas residuales se volvi\u00f3 una obligaci\u00f3n legal, as\u00ed como la elaboraci\u00f3n de planes de manejo ambiental y la consulta a las poblaciones ind\u00edgenas se volvieron dos condiciones previas para la obtenci\u00f3n de licencias de exploraci\u00f3n o explotaci\u00f3n. Esto no elimina, por supuesto, el riesgo de accidentes, en particular los que se deben a equipos obsoletos de transporte y tratamiento en los lugares m\u00e1s antiguos. Pero la toma de conciencia de esos riesgos por las poblaciones afectadas, sin lugar a duda, increment\u00f3 su capacidad de presi\u00f3n hacia los actores institucionales y econ\u00f3micos, obligando a que las empresas tomaran medidas de prudencia y elaboraran planes de contingencia m\u00e1s estrictos, mientras que obligaban a que el Estado asumiera sus responsabilidades en el \u00e1mbito. No obstante, la utilizaci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas para la producci\u00f3n y el transporte de hidrocarburos implica tremendas inversiones, que el Estado ecuatoriano no pod\u00eda asumir solo en la d\u00e9cada del noventa, lo que reforz\u00f3 a posteriori su dependencia externa.\n45El hecho de plantear una demanda en contra de Texaco ante tribunales estadounidenses permiti\u00f3 que el Estado hiciese caso a las poblaciones ind\u00edgenas y campesinas y a las organizaciones sociales, al mismo tiempo que creaba un precedente en la lucha por la defensa del medio ambiente y los derechos humanos. La posibilidad de negociar con una empresa multinacional, aunque fuera ante una instancia judicial for\u00e1nea, constituy\u00f3, en efecto, una novedad para poblaciones que dispon\u00edan de escasos ingresos como para pagar a abogados. Por otra parre, el caso Texaco tuvo una incidencia en la pr\u00e1ctica de las organizaciones ecologistas, en particular en la S\u00e9ptima ronda de licitaciones y en la campa\u00f1a Amazonia por la Vida, donde el gobierno accedi\u00f3 a su solicitud de conformar un comit\u00e9 de seguimiento de las actividades petroleras. Cierto es que esta decisi\u00f3n no tuvo las consecuencias esperadas por los ecologistas, en la medida en que el funcionamiento de este comit\u00e9 fue trabado por la falta de recursos econ\u00f3micos y por las divisiones entre organizaciones radicales y sociales. Sin embargo, la Campa\u00f1a trajo una nueva experiencia al movimiento social\u2014ecologista en su hab\u00e9rselas con los poderes ejecutivo y legislativo y con las empresas. En aquella \u00e9poca, las ocupaciones de sitios y las manifestaciones constitu\u00edan todav\u00eda la mayor parte de las acciones orquestadas por Acci\u00f3n Ecol\u00f3gica, sea para conseguir la publicaci\u00f3n del \u201cInforme HBT-Agra\u201d, para oponerse a la entrada de Maxus al parque Yasu-n\u00ed o para conseguir el reconocimiento de los derechos de las poblaciones ind\u00edgenas del Pastaza frente a Arco y Agip. Al hacer esto, los ecologistas buscaban, ante todo, multiplicar los conflictos con el Estado y las multinacionales.\n- 284 Jaime Valarezo Luna, ex responsable de Relaciones Externas de Texpet, comunicacion personal (Quito\n[(...)](#ftn13)\n46Esta estrategia cambi\u00f3 con la creaci\u00f3n del CDES, para el cual se volvi\u00f3 prioridad la asistencia a las poblaciones afectadas por la actividad petrolera. Esto no significa que esta organizaci\u00f3n ecologista haya renunciado a la lucha contra las empresas, sino que daba una nueva forma a esta lucha, al actuar ante todo como un socio de las organizaciones sociales de base. Es as\u00ed como las manifestaciones y las ocupaciones de sitios entre los a\u00f1os 1992 y 1995 se acompa\u00f1aron de reuniones de informaci\u00f3n y de capacitaci\u00f3n en las comunidades locales, que se volvieron una actividad dominante a medida que se multiplicaban las demandas por da\u00f1os a las personas y al medio ambiente. Esta mutaci\u00f3n del movimiento ecologista tuvo como tel\u00f3n de fondo el derrumbamiento del r\u00e9gimen de Abdal\u00e1 Bucaram y la preparaci\u00f3n de la nueva Constituci\u00f3n, adoptada en 1998, por la cual los derechos colectivos fueron reconocidos e instauraron nuevos espacios de participaci\u00f3n en el campo del poder. En el mismo momento, el caso Texaco dejaba de ser un mero asunto planteado ante una corte neoyorquina, para volverse el punto de convergencia de las organizaciones campesinas e ind\u00edgenas de Sucumb\u00edos, y luego de las dem\u00e1s provincias de la RAE. En otras palabras, el movimiento ecologista ecuatoriano dej\u00f3 de ser defensivo para volverse ofensivo, dej\u00f3 de estar encabezado por algunos intelectuales o activistas urbanos para volverse un movimiento aut\u00f3nomo, llevado a cabo por las organizaciones comunitarias de base. Desde entonces, se volvi\u00f3 absolutamente err\u00f3neo el asimilarlo a un movimiento de extrema izquierda \u201cverde por afuera y rojo por dentro\u201d, seg\u00fan palabras de un ex\u2014ejecutivo de Texaco\n[284](#ftn13). Mientras que las actividades de Acci\u00f3n Ecol\u00f3gica consist\u00edan principalmente en la denuncia del modelo de desarrollo, usando los estudios de impactos ambientales en el \u00e1rea Texaco, la agenda del CDES y del FDA se concentr\u00f3 m\u00e1s en la pol\u00edtica petrolera stricto sensu. M\u00e1s que animar un movimiento colectivo radical, se trataba de sensibilizar a la opini\u00f3n p\u00fablica con los problemas ecol\u00f3gicos patentes, para insuflar a la sociedad civil la confianza necesaria que le permitir\u00eda cambiar el sistema pol\u00edtico.\n47El primer aspecto esencial de esta estrategia es la articulaci\u00f3n de las acciones con las de otras organizaciones, preferiblemente internacionales. Aunque esta colaboraci\u00f3n no sea novedosa, evoluciona hacia una nueva definici\u00f3n de la misi\u00f3n de las ONG ecologistas, en la medida en que se apoya en proyectos cada vez m\u00e1s espec\u00edficos, en vez de descansar tan solo en el principio del lobbying o de financiar campa\u00f1as de prensa. Es as\u00ed como el CDES pudo movilizar recursos econ\u00f3micos y cient\u00edficos ante la Cooperaci\u00f3n de los Pa\u00edses Bajos y varias fundaciones estadounidenses, en particular el Instituto de Ciencias y Estudios \u00ednter-disciplinarios de la Universidad de Amherst (Massachussets), estrechadamente asociado, como lo hemos visto, con la negociaci\u00f3n entre los secoya y OEPC. Esto no le impide formar parte de la red transnacional de ONG ecologistas que conforman la RAN, sobre la cual volveremos a prop\u00f3sito del conflicto entre los u\u2019wa y Oxy. Por su lado, el FDA depend\u00eda entonces del apoyo financiero de Ox-fam Am\u00e9rica y de la cooperaci\u00f3n austr\u00edaca para un programa de asesor\u00eda jur\u00eddica.\n48Un aspecto complementario de esta estrategia es el acceso a las personas\u2014recursos en el sistema pol\u00edtico, conocido como la \u201cincidencia\u201d en la jerga activista. Se trata, en particular, de tener contactos seguros en el seno del Ministerio del Medio Ambiente, del Ministerio de Energ\u00eda o de las empresas p\u00fablicas, para tener acceso a las informaciones de primera mano sobre el funcionamiento de la industria petrolera, los proyectos pendientes o incluso la pol\u00edtica del Estado. Semejantes relaciones dependen, obviamente, de la credibilidad de estas organizaciones y se benefician, de paso, de la presencia de aliados estrat\u00e9gicos como un ministro que haya sido parte de una ONG de primer plano. No prohiben ejercer ciertas presiones sobre el gobierno de turno, por ejemplo con la oportunidad de la reforma del C\u00f3digo Minero, del Reglamento Ambiental y del Reglamento de Consulta y Participaci\u00f3n para las operaciones hidrocarbur\u00edleras, al formular propuestas en nombre propio y alertar regularmente a los medios.\n49El tercer aspecto esencial de la nueva estrategia de los ecologistas es el fortalecimiento de la capacidad de organizaci\u00f3n de las comunidades afectadas, que diferencia fundamentalmente al CDES de Acci\u00f3n Ecol\u00f3gica. Cierto es que la presencia de Acci\u00f3n Ecol\u00f3gica en las comunidades amaz\u00f3nicas fue desde el origen un punto fuerte de su estrategia. Pero mientras que esta presencia se limitaba a las comunidades radicalmente opuestas a las actividades petroleras, la presencia del CDES era tan activa, como lo hemos visto, al lado de estas comunidades como entre las que hab\u00edan emprendido una negociaci\u00f3n, sobre las modalidades de estas actividades, con la industria o el Estado. Esto se pone de manifiesto, por ejemplo, por un apoyo log\u00edstico a las organizaciones shuar y achuar que lucharon para impedir el acceso de Arco, Burlington y CGC a los bloques 23 y 24, al sur de Pastaza, o por el mismo apoyo a la organizaci\u00f3n secoya que negociaba compensaciones de la actividad de OEPC en el bloque 15, en el norte de Sucumb\u00edos.\n50Seg\u00fan Paulina Garz\u00f3n, la colaboraci\u00f3n del CDES con los secoya se inici\u00f3 con una serie de reuniones de informaci\u00f3n sobre los impactos socio\u2013ambientales de las actividades petroleras. Los temas abordados en estas reuniones iban desde la tecnolog\u00eda usada por las empresas, hasta las modalidades de sus relaciones comunitarias, pasando por la explicaci\u00f3n de los contratos de prestaci\u00f3n de servicio o de asociaci\u00f3n. Se trataba, ante todo, de mostrar a los secoya cu\u00e1l hab\u00eda sido la experiencia del Ecuador en este \u00e1mbito y cu\u00e1les etan las posibilidades para mitigar los impactos de las pol\u00edticas p\u00fablicas: \u201cEn este caso es dif\u00edcil no manipular a la gente, porque si ve las operaciones petroleras en el Ecuador, no encuentra una sola cosa de decir: \u201ceso podr\u00eda pensar\u201d; ha sido muy mala la experiencia.\n- 285 Entrevista en Quito (19/07/1999).\n51Es lo que se comunica, de experiencia hemos tratado de presentarlo de la manera m\u00e1s objetiva posible, y tambi\u00e9n presentando lo que le va a decir la empresa en real. Que ellos est\u00e9n por lo menos avisados que hay este tipo de tecnolog\u00eda\u201d\n[285](#ftn14).\n52Pues bien, era menester que los secoya pudieran distinguir la comunicaci\u00f3n\u2014marketing de la aut\u00e9ntica informaci\u00f3n. Como hemos visto, OEPC hab\u00eda presentado un discurso que enfatizaba las relaciones de buena vecindad y las tecnolog\u00edas limpias, no porque se diferenciaba fundamentalmente de las otras empresas sino porque hab\u00eda escogido hacer de una obligaci\u00f3n legal un punto fuerte de su comunicaci\u00f3n externa. No obstante, para los interesados la mejor manera de confrontar estas declaraciones con la realidad consist\u00eda en informarse de la experiencia de otras comunidades ind\u00edgenas en contacto con la industria petrolera, tr\u00e1tese de los u\u2019wa en Colombia o de los quichuas en Pastaza. Al respecto, el CDES fue un buen asesor, ya que facilit\u00f3 la organizaci\u00f3n de varias reuniones con organizaciones procedentes de estas comunidades, as\u00ed como procur\u00f3 dar informaciones sobre los antecedentes de Occidental Inc. en Am\u00e9rica Latina y fue la primera en tener acceso al estudio de impactos ambientales realizado por Walsh para la perforaci\u00f3n de los pozos exploratorios en el bloque 15. A manera de an\u00e9cdota, no fue sino hasta julio de 2000 cuando Roberto Cobar\u00eda consigui\u00f3 copia del estudio de impactos ambientales para el bloque Siriri, mientras que los u\u2019wa llevaban entonces unos ocho a\u00f1os en conflicto con Oxy y no hab\u00edan tenido acceso a los estudios anteriores.\n53Al fin y al cabo, el gran cambio que se produjo en la l\u00f3gica de los conflictos socio-ambientales en Ecuador, en la segunda mitad de la d\u00e9cada del noventa, radica en el acceso de la poblaci\u00f3n a la informaci\u00f3n y en la conquista de sus derechos positivos. Como lo resume muy juiciosamente Luis Yanza: \u201cen el tiempo que oper\u00f3 Texaco [...] la gente campesina o ind\u00edgena de base, la gente local, casi nada denunciaba. Hoy ha cambiado su mentalidad y su actuaci\u00f3n. Sabe que si est\u00e1n contaminando un r\u00edo o destruyen un cultivo por provoco de un derrame, est\u00e1n violando muchos de sus derechos, por lo tanto saben que tienen que reclamar. Es un proceso que se inici\u00f3 hace cuatro a\u00f1os, cuando se cre\u00f3 el Frente, y eso tiene que cambiar poco a poco, creando confianza en ellos mismo y sabiendo que sus derechos no tienen que ser violados y que hay que exigir que se respeten. Por lo tanto, ahora son los mismos campesinos e ind\u00edgenas quienes le denuncian por los medios de comunicaci\u00f3n o directamente a las empresas, sobre accidentes que ocurren en esos territorios\u201d (Ibid.).\n[Las metamorfosis del movimiento ecologista colombiano](#tocfrom1n7)\n54A lo largo del conflicto entre los u\u2019wa y Oxy, se constituy\u00f3 un movimiento social alrededor del Cabildo Mayot, en el que participaron las organizaciones ecologistas, la ONIC y los campesinos del Sarare. En el centro de este movimiento, los u\u2019wa elaboraron un discurso identitario \u00e9tnico fundamentalmente \u00e9tico, en el cual es preciso ver la marca de diversas influencias ex\u00f3genas, de las cuales este grupo se apoder\u00f3 para integrarlas a un proceso de etno-g\u00e9nesis. Su principal argumento, reiterado en los documentos p\u00fablicos y en las comunicaciones dirigidas a la opini\u00f3n nacional o internacional, para rechazar las actividades petroleras en la zona que ellos defend\u00edan como su territorio ancestral, se puede resumir en este leitmotiv. \u201cEl petr\u00f3leo es sagrado, con lo sagrado no se negocia, no negociamos con Oxy\u201d. Esta declaraci\u00f3n se articula con varios temas, como la defensa de la identidad colectiva y del territorio, del medio ambiente y de la paz.\n55Siguiendo el modelo que hemos construido a lo largo de nuestro an\u00e1lisis, es posible ubicar los elementos de este discurso en los campos \u00e9tico, social, pol\u00edtico y econ\u00f3mico. En el campo \u00e9tico, se ubica lo que hace referencia a la cosmolog\u00eda y a los valores tradicionales. En el campo social se ubican las referencias a la identidad y a la cultura u\u2019wa, definidas por la relaci\u00f3n con el entorno socio-ambiental. En el campo pol\u00edtico, identificamos lo referido al derecho y la ley, que se divide a su vez entre ley escrita del Estado-naci\u00f3n y la ley no escrita de los u\u2019wa. Finalmente, en el campo econ\u00f3mico, es posible ubicar un conflicto de intereses entre los intereses econ\u00f3micos y el patrimonio ancestral. La sistematizaci\u00f3n del an\u00e1lisis del discurso y de las alianzas elaborados por los u\u2019wa a trav\u00e9s de estos campos nos permite identificar las dimensiones del conflicto seg\u00fan dos temas gen\u00e9ricos, que se encuentran bajo diversas modalidades en las declaraciones de los u\u2019wa. Por un lado, se perfila una dimensi\u00f3n de crisis en el ambito econ\u00f3mico y social, a trav\u00e9s de la amenaza y la violencia generalizada que ellos perciben detr\u00e1s de la llegada de la industria petrolera. Por el otro, en los \u00e1mbitos \u00e9tico y pol\u00edtico se oponen la determinaci\u00f3n a no negociar los valores y el llamamiento al respeto del derecho a la diferencia o a la diversidad \u00e9tnica. Veremos c\u00f3mo, procedentes del campo \u00e9tico, la cosmolog\u00eda y los valores tradicionales de los u\u2019wa encuentran un prolongamiento en el campo social a trav\u00e9s de la organizaci\u00f3n social y la existencia de la comunidad. Luego veremos c\u00f3mo la p\u00e9rdida del patrimonio ancestral, que se manifiesta en el campo econ\u00f3mico con las actividades petroleras y la colonizaci\u00f3n, encuentran un prolongamiento en el campo pol\u00edtico a trav\u00e9s de la lucha por el resguardo \u00fanico y la demanda de consulta previa.\n[Colonizaci\u00f3n y etno\u2013g\u00e9nesis entre los u\u2019wa](#tocfrom1n8)\n56Los u\u2019wa practican tradicionalmente una agricultura itineraria, adaptada a los distintos niveles clim\u00e1ticos de la Sierra Nevada del Cocuy, siguiendo un calendario astron\u00f3mico y ritual que incorpora una primera divisi\u00f3n en 12 meses y una segunda en 15 ciclos lunares, cada uno marca un momento de la organizaci\u00f3n comunitaria. Antes de la colonizaci\u00f3n de las d\u00e9cadas del cincuenta y del sesenta, el territorio u\u2019wa se divid\u00eda en tres zonas definidas por la orientaci\u00f3n del Cocuy y la trayectoria del Sol en el cielo. Al inicio del siglo xx, este territorio cubr\u00eda la parte de los Andes orientales de T\u00e9chira (que es parte de Venezuela) a Chin\u00e1cota, pasando por Malaga, Oiba, Chima, Bucaramanga, Chiscas, Chata, G\u00fcic\u00e1n y, en la llanura oriental, Tamra, Tame, y Morcote. La repartici\u00f3n de los clanes y las tierras que les correspond\u00edan se basaba en la presencia de las fuentes de agua de la regi\u00f3n, distribuidas alrededor de G\u00fcic\u00e1n y del Cocuy, bajando de la Sierra Nevada. La colonizaci\u00f3n rechaz\u00f3 a los u\u2019wa hacia las alturas, a medida que los colonos se apoderaban de las tierras de los Llanos Orientales (A. Osborn, 1995: 55\u201456). El ritmo de sus desplazamientos se marcaba por los equinoccios de marzo y septiembre, \u00e9pocas en las que el Sol se encuentra en la misma posici\u00f3n con respecto de la monta\u00f1a. Las tres zonas de residencia se ubicaban en las tierras bajas (zona de bosque tropical h\u00famedo), el \u201cpiedemonte\u201d (a partir de 760 m de altitud) y la \u201cmonta\u00f1a\u201d (a tres horas de caminata del piedemonte, m\u00e1s all\u00e1 de 1.300 m). A los niveles altos y fr\u00edos correspond\u00edan principalmente los cultivos de habas, ma\u00edz, cebolla, berenjena, etc., mientras que al nivel inferior caliente correspond\u00edan los cultivos de papas, yuca, pl\u00e1tano, aguacates, lulo, etc. La recolecci\u00f3n, la pesca artesanal y la caza eran actividades secundarias pero la apicultura cumpl\u00eda un papel predominante (seg\u00fan Osborn, los u\u2019wa identifican 30 especies de abejas).\n- 286 El sustantivo werjaya es usado usualmente por los u\u2019wa como sinonimo de uejen\u00e1, para designar a lo\n[(...)](#ftn15)\n57Hasta la \u00e9poca contempor\u00e1nea, la unidad de base de la organizaci\u00f3n social no era entonces la familia nuclear, sino el grupo ceremonial de residencia, con una tendencia a la residencia matri\u2014local. Las relaciones de parentesco segu\u00edan el modelo dravidiano, sim\u00e9trico de dos l\u00edneas (E Cabrera, 1995: 16). Cada clan contaba con cuatro uejen\u00e1 (chamanes), que asum\u00edan las funciones de jefe civil y religioso, siendo a la vez juez, sacerdote y guerrero. La tradici\u00f3n cultural se basa en la interpretaci\u00f3n de los mitos cantados o werjaya, unos largos poemas que conoc\u00edan de memoria los uejen\u00e1\n[286](#ftn15). Los clanes manten\u00edan relaciones comerciales y rituales, formando alianzas matrimoniales y eligiendo los sacerdotes seg\u00fan un sistema de alianzas ex\u00f3gamas, que privilegiaba los grupos pares y un modo de transmisi\u00f3n matri\u2014lineal (E. Aguablanca et al., 1993 b: 167). Este modo de transmisi\u00f3n de la tierra frecuentemente fue usado a prop\u00f3sito por los colonos que se aprovecharon del matrimonio para apropiarse de las tierras f\u00e9rtiles (Os-born, op. cit.: 25). Sin embargo, en la \u00e9poca contempor\u00e1nea la pr\u00e1ctica del matrimonio ex\u00f3gamo se ha vuelto escasa, debido a la desintegraci\u00f3n de las relaciones entre los grupos y a la desaparici\u00f3n de algunos de ellos. En cambio, el matrimonio end\u00f3gamo se volvi\u00f3 el modelo dominante de alianzas matrimoniales, lo que implica que se excluyen de facto de la comunidad de origen a los u\u2019wa que se casan con una persona ajena (A. Osborn, 1985: 30).\n58Hasta finales del siglo xix, este grupo \u00e9tnico estaba integrado por ocho clanes establecidos en la Sierra Nevada del Cocuy, que manten\u00edan relaciones con los grupos de la regi\u00f3n del Sarare, radicados entre la Sierra de M\u00e9rida y los Llanos Orientales, hasta el r\u00edo Casanare y por el otro lado hacia la regi\u00f3n de M\u00e1laga. A inicios de la d\u00e9cada del ochenta, los u\u2019wa se repart\u00edan entre dos grupos con distintos modos de vida: por un lado los u\u2019wa \u201ctradicionales\u201d, monoling\u00fces y garantes de la tradici\u00f3n de los mitos cantados; por el otro los u\u2019wa \u201cen transici\u00f3n\u201d frente a un modo de vida moderna, m\u00e1s o menos asimilados por la sociedad mestiza. En aquella \u00e9poca, dos clanes \u2014los Kubaru\u2019wa y Kaibak\u00e1 o, en espa\u00f1ol, Co-bar\u00eda y Aguablanca\u2014 segu\u00edan viviendo seg\u00fan la tradici\u00f3n; un tercero \u2014los Ta-grinu\u2019wa o Tegr\u00eda\u2014 se ubicaba entre tradici\u00f3n y transici\u00f3n; otros tres \u2014los Bhi-yuku\u2019wa, Riku\u2019wa y Yithkaya\u2014 se encontraban en v\u00eda de integraci\u00f3n; y los tres \u00faltimos \u2014los Biribir\u00e1, Ruba y Bethu\u2019wa\u2014 hab\u00edan sido asimilados por la sociedad mestiza.\n- 287 G. Mesa Cuadros, 1996, \u201cLos U\u2019wa: pueblo indigena ancestral del Norre de Boyaca\u201d, S. F. de Bogot\u00e1,\n[(...)](#ftn16)\n59Osborn identifica cuatro modelos de relaciones: las relaciones entre hermanos y hermanas del mismo grupo, las relaciones de pareja entre los miembros de distintos grupos, las relaciones ceremoniales y residenciales entre ambos grupos, y las federaciones de varios grupos, como las de los clanes Bachira, B\u00f3kota y Sin-siga, respectivamente ubicados en las riberas de los r\u00edos Cubug\u00f3n, Royota y Sin-siga (Ibid.: 27 y 140; y Osborn, op. cit., 1995: 57\u201459). Sin embargo, ella no analiza las relaciones con los blancos y mestizos que, desde nuestra perspectiva, condicionaron la evoluci\u00f3n de las comunidades o clanes hasta el conflicto alrededor del bloque Samor\u00e9 / Sirir\u00ed. Si bien es cierto, hasta una \u00e9poca reciente las autoridades tradicionales se esforzaron en mantener a distancia las influencias externas, ello result\u00f3 ya contraproducente cuando la colonizaci\u00f3n dirigida arranc\u00f3 en la d\u00e9cada del sesenta (si uno se fija en la degradaci\u00f3n del medio ambiente y en la reducci\u00f3n del territorio de la que fueron v\u00edctimas) y se volvi\u00f3 totalmente insostenible cuando se lanz\u00f3 el proyecto Samor\u00e9. Considerado el cambio social desde esta perspectiva hist\u00f3rica, al parecer, los procesos de colonizaci\u00f3n y evangeliza-ci\u00f3n dieron lugar a dos tipos de t\u00e1cticas de resistencia, que pasaron por una etapa de aislamiento \u2014en la que buscaron refugio en el coraz\u00f3n del territorio ancestral\u2014 y luego una etapa de fortalecimiento de la organizaci\u00f3n pol\u00edtica, en la que buscaron la legalizaci\u00f3n del territorio en sus partes neur\u00e1lgicas\n[287](#ftn16).\n60Los primeros contactos hab\u00edan ocurrido desde la Conquista, de tal suerte que en el siglo xvii algunos u\u2019wa ya hablaban espa\u00f1ol. No obstante, la colonizaci\u00f3n y la evangelizaci\u00f3n fueron llevadas a cabo esencialmente en la d\u00e9cada del veinte, tras la \u201cmisi\u00f3n Sarare\u201d encabezada por el padre Rochereau, en 1914. A partir de 1954, la regi\u00f3n se volvi\u00f3 un refugio para los campesinos desplazados por la violencia. Esta colonizaci\u00f3n apoyada por el Estado se prolong\u00f3 y se ampli\u00f3 en 1964 con la reforma agraria. Desde entonces, la colonizaci\u00f3n no dej\u00f3 de expandirse hasta encontrar un relevo, en la d\u00e9cada del ochenta, con el inicio de la producci\u00f3n hidrocarbur\u00edfera y la construcci\u00f3n del oleoducto Ca\u00f1o Lim\u00f3n \u2014 Cove\u00f1as entre 1984 y 1985. Esta promiscuidad impidi\u00f3 que los u\u2019wa practicaran la cuarentena que hasta ese entonces relativamente les hab\u00eda protegido de las epidemias. A inicios de la d\u00e9cada del noventa, la poblaci\u00f3n se encontraba en un estado sanitario y social muy precario, agravado por la presencia de la guerrilla en la regi\u00f3n (Aguablanca et al., op. cit.: 178).\n61Los testimonios recogidos por Esperanza Aguablanca indican que, antes de fallecer, varios ancianos hab\u00edan predicho la desaparici\u00f3n de la cultura y del conocimiento u\u2019wa. Estos \u00faltimos ser\u00edan absorbidos por una cultura ajena. Pero lo m\u00e1s preocupante es, sin lugar a duda, la divisi\u00f3n que hab\u00eda surgido recientemente entre los werjaya (o uejena), por culpa de la colonizaci\u00f3n y de sus efectos secundarios sobre el desplazamiento de las comunidades: \u201cCuando los viejos est\u00e9n muertos, se llevar\u00e1n su sabidur\u00eda sin transmitirla completamente a sus sucesores. De aqu\u00ed surge la posibilidad de modificar, inventar y cambiar el contenido de los ritos y la libre interpretaci\u00f3n [...] los Uejen\u00e1 no luchaban entre ellos, se ayudaban mutuamente; en la actualidad cada Uejen\u00e1 pretende tener la raz\u00f3n y pensar a su manera. Cada uno est\u00e1 solo y la comunidad vive dividida\u201d (Ib\u00edd.: 179\u2014180). Esto confirma las conclusiones de Osborn, que se\u00f1alaba que los u\u2019wa hab\u00edan sido sometidos a un largo proceso de cambio social y que los mitos estaban sometidos a la interpretaci\u00f3n cambiante de los werjaya, influenciada por los cambios producidos por la cultura occidental.\n62Pese a esta fragmentaci\u00f3n social, los u\u2019wa supieron preservar cierta homogeneidad, gracias a una estrategia de diferenciaci\u00f3n cultural y a una agrupaci\u00f3n de las familias o individuos desplazados en caso de conflicto de origen ex\u00f3geno. De tal suerte que una multitud de u\u2019wa unidos por alianzas m\u00e1s o menos antiguas cohabitan en una de las dos zonas correspondientes a los tres principales clanes tradicionales: Cobar\u00eda, Tegr\u00eda y Aguablanca. Esta homogeneidad se fortaleci\u00f3 a partir de 1972, despu\u00e9s de que los u\u2019wa hubiesen emprendido los primeros tr\u00e1mites para conseguir la creaci\u00f3n de una reserva en su territorio hist\u00f3rico. La ampliaci\u00f3n de esta reserva (Aguablanca\u2014Tauretes), en 1979, y la constituci\u00f3n de los resguardos Cobar\u00eda-Tegr\u00eda y B\u00f3kota\u2014Rinconada permitieron contener por un tiempo el proceso de reducci\u00f3n iniciado tres siglos antes. No cabe la menor duda de que la mejor protecci\u00f3n contra los peligros que amenazaban la integridad de la comunidad en su conjunto era la constituci\u00f3n de un resguardo \u00fanico, al igual que la constituci\u00f3n del resguardo Mak\u00fa Nuk\u00e1k, acelerada por la exploraci\u00f3n petrolera en el Guaviare en 1991.\n- 288 Cf. M. Montero et al., 1998 b, \u201cEstudio etnogr\u00e1fico complementario EIA - \u00e1rea Gibraltar\u201d, S. F. de\n[(...)](#ftn17)\n63Como se ha dicho, algunos defienden la tesis seg\u00fan la cual, en el momento del conflicto con Oxy, los u\u2019wa estaban ya dispersados en un \u201carchipi\u00e9lago \u00e9tnico\u201d rodeado por campesinos radicados en la regi\u00f3n desde dos o tres generaciones. De hecho, si uno contrasta las estad\u00edsticas producidas por Osborn con las de la DGAI en 1995, no cabe duda de que los u\u2019wa se dividieron en comunidades cada vez m\u00e1s peque\u00f1as. Mientras que a finales del siglo xix los 16 grupos identificados por Osborn como pares que manten\u00edan relaciones matrimoniales y rituales se concentraban en el piedemonte de la Sierra M\u00e9rida, el Sarare, el norte del Boyac\u00e1, el norte Santander, Santander y Arauca, un siglo m\u00e1s tarde los 36 grupos identificados por la DGAI estaban dispersados entre los departamentos de Norte Santander, Santander, Boyac\u00e1, Arauca y Casanare. El contraste es chocante, si uno considera que cada clan tiende a separarse del conjunto mediante el mero proceso de desdoblamiento debido a la presi\u00f3n demogr\u00e1fica en las derras. No obstante, Mesa Cuadros enfatiza con raz\u00f3n la estructura por zona de poblaci\u00f3n u\u2019wa, lo que permite identificar ya no 36 sino 16 grupos concentrados en tres \u00e1reas (Boyac\u00e1 \u2014 Santander, Norte Santander \u2014 Arauca y Casanare) que coinciden precisamente con las comunidades representadas por Aso u\u2019wa, con excepci\u00f3n del clan Cobar\u00eda, que no est\u00e1 representado legalmente por un Cabildo sino por sus autoridades tradicionales\n[288](#ftn17).\n64Seg\u00fan Montero y P\u00e1ez, los u\u2019wa ocultan esta fragmentaci\u00f3n geogr\u00e1fica para hacer hincapi\u00e9 en la dimensi\u00f3n hist\u00f3rica y m\u00edtica del territorio, dejando de lado los aspectos culturales y pol\u00edticos. Es as\u00ed como estos autores consideran que el cambio social al que fueron sometidos los u\u2019wa, en particular los radicados en \u00e1reas de colonizaci\u00f3n, entra\u00f1\u00f3 un cambio en su organizaci\u00f3n socio-pol\u00edtica que (seg\u00fan ellos) deber\u00eda fijarse a trav\u00e9s de la fragmentaci\u00f3n del territorio, invirtien-do el argumento de Osborn en cuanto a la descentralizaci\u00f3n y la flexibilidad de la cultura u\u2019wa. No obstante, Cabrera propone interpretar de otra manera la relaci\u00f3n entre cambio social y cambio de organizaci\u00f3n en el caso u\u2019wa. La organizaci\u00f3n social y pol\u00edtica descentralizada, conformada por unos grupos de la misma etnia que hablan dialectos que derivan del mismo idioma \u201crepresenta una notable estrategia de adaptaci\u00f3n pol\u00edtica y social que permite cubrir un amplio territorio como etnia\u201d. En esta perspectiva, el antrop\u00f3logo subraya que no son diferencias culturales sino variaciones de un mismo modelo, que pueden observarse en la diversidad de los grupos residenciales y ceremoniales localizados por Os-born. De tal modo que los u\u2019wa seguir\u00edan un proceso de etno\u2014g\u00e9nesis que les permita adaptarse a los cambios impuestos por la colonizaci\u00f3n y el contacto con la sociedad mestiza (F. Cabrera, op. cit.: 16).\n65Al fin y al cabo, en vez de ver una divisi\u00f3n en esta nueva organizaci\u00f3n socio\u2014pol\u00edtica, Cabrera subraya que existe una solidaridad mec\u00e1nica, en el sentido durkheimiano, entre los distintos grupos, aunque est\u00e9n confrontados con distintos niveles de cambio social: \u201cLa organizaci\u00f3n social u\u2019wa se basa en el manejo y en la responsabilidad asumida para dicho manejo, para propender al equilibrio de su h\u00e1bitat y de su mundo. Esta responsabilidad social colectiva, ha sido asumida pot esta sociedad como ente, mediante una cultura, en la cual se han se-mantizado y se han convertido en objeto de una minuciosa atenci\u00f3n, extensas \u00e1reas de fen\u00f3menos de la naturaleza, para ponerlos bajo su cuidado ceremonial\u201d. Estas consideraciones hacen eco de las palabras de un werjaya citado por Osborn, que Cabrera ha traducido del ingl\u00e9s: \u201cSi no cant\u00e1semos el mundo se desmoronar\u00eda... se vendr\u00eda abajo... cantamos tambi\u00e9n por los blancos, para que ellos en su mundo puedan seguir viviendo...\u201d (en Osborn, op. cit., 1995: 26). Este sentido de responsabilidad hacia los extranjeros y los blancos (riowa) de parte de los u\u2019wa no es para nada abstracto, ya que tiene consecuencias directas sobre la posibilidad de defender su habitat y se manifiesta en el \u00e1mbito del medio ambiente por una concepci\u00f3n que les prohibe separar territorio legal y territorio tradicional. Cabrera advierte al respecto: \u201clas nociones de territorio y territorialidad est\u00e1n inmersas, en forma operativa y vivencial, en contextos m\u00e1s amplios que concluyen en una visi\u00f3n, si se quiere tridimensional, y no s\u00f3lo material, sino mental y \u00e9tica\u201d. Mesa Cuadros agrega que el control del territorio constituye uno de los objetivos fundamentales para los u\u2019wa, \u201cpara lograr un desarrollo aut\u00f3nomo que les permita tener el control efectivo sobre sus recursos humanos, naturales, t\u00e9cnicos y econ\u00f3micos\u201d (Cabrera, op. cit.: 20; y Mesa Cuadros, op. cit.: 15).\n- 289 ORIWOC, 09/1994, \u201cLa ORIWOC y su relaci\u00f3n con la ONIC\u201d. Congreso extraordinario de la ONIC, 30 de\n[(...)](#ftn18)\n- 290 Las comunidades que integran la Asociaci\u00f3n de Cabildos y Autoridades Tradicionales u\u2019wa son: Bachi\n[(...)](#ftn19)\n66Esto explica que la lucha por la recuperaci\u00f3n y la legalizaci\u00f3n del territorio ancestral se haya desencadenado a finales de la d\u00e9cada del sesenta y que haya desembocado en la constituci\u00f3n de las reservas Cobar\u00eda en 1974 \u2014convertida en resguardo en 1987\u2014 y Aguablanca en 1979. Este control territorial pas\u00f3 por una nueva configuraci\u00f3n de la organizaci\u00f3n socio\u2014pol\u00edtica y la redefinici\u00f3n del papel de los Cabildos, \u00fanica figura jur\u00eddica reconocida por el Estado colombiano. En efecto, la primera organizaci\u00f3n u\u2019wa, Asoptunebo (Asociaci\u00f3n pro defensa Tunebo del Sarare), surgi\u00f3 en la \u00e9poca en que se defini\u00f3 la estrategia de rescate de las tierras acaparadas por la misi\u00f3n cat\u00f3lica, llegada en la d\u00e9cada del treinta. Esta asociaci\u00f3n desapareci\u00f3 a finales de la d\u00e9cada del setenta, tras el asesinato de varios l\u00edderes y la dispersi\u00f3n de los dem\u00e1s\n[289](#ftn18). Entre 1982 y 1984 se conformaron los primeros Cabildos en las comunidades de B\u00f3kota, Tegr\u00eda y Aguablanca, de pronto agrupadas en un Comit\u00e9 Central Ind\u00edgena Tunebo (CCIT). En 1987, naci\u00f3 la primera organizaci\u00f3n regional, la Organizaci\u00f3n Ind\u00edgena Tunebo del Oriente Colombiano (OITOC), apoyada por la ONIC conforme al modelo de las organizaciones del Cauca y del Tolima. En 1990, \u00e9sta se volvi\u00f3 la ORI-WOC, que se incorpor\u00f3 a Aso u\u2019wa en 1994. Al inicio del conflicto con Oxy, los u\u2019wa estaban organizados en un cabildo mayor y 15 cabildos locales, en los tres departamentos del territorio ancestral [290](#ftn19), incluso las seis comunidades ubicadas en el \u00e1rea de influencia de la plataforma Gibraltar 1. Por lo tanto, no se justifica excluir estas \u00faltimas del grupo \u00e9tnico bajo el pretexto de que se quedaron fuera de los resguardos y de la reserva hist\u00f3ricos, tampoco se justifica el hecho de considerarlas como parte de la poblaci\u00f3n campesina mestiza, mayoritaria en sus \u00e1reas de vivienda.\n- 291 J . C. Gamboa Mart\u00ednez, 05/1996, \u201cLos u\u2019wa y las amenazas del desarrollo\u201d, S. F. de Bogot\u00e1, in \u201cUn\n[(...)](#ftn20)\n67No obstante, ser\u00eda exagerado decir que los u\u2019wa lograron un nivel de unidad suficiente para hablar con una sola voz, como lo hizo Aso u\u2019wa en sus declaraciones p\u00fablicas a lo largo del conflicto. En efecto, los u\u2019wa subrayan que la ORIWOC y el concepto de Cabildo no eran parte de su forma de organizaci\u00f3n tradicional, lo que gener\u00f3 dos tipos de problemas. En primer lugar, se produjo una divisi\u00f3n del grupo \u00e9tnico en dos sectores: los m\u00e1s tradicionales ubicados en la parte alta del resguardo, que prefirieron delegar los problemas y la mediaci\u00f3n a los de la parte baja, m\u00e1s influenciados por la colonizaci\u00f3n y la evangelizaci\u00f3n. En segundo lugar, este cambio de organizaci\u00f3n pol\u00edtica gener\u00f3 una falta de coordinaci\u00f3n entre las comunidades y, de manera general, en la estrategia de lucha por los derechos colectivos (Ibid.: 2). As\u00ed mismo, Mesa Cuadros subraya que los u\u2019wa encontraron dificultades para fortalecer la organizaci\u00f3n central, no s\u00f3lo por falta de preparaci\u00f3n y de capacitaci\u00f3n o incluso debido a su relativa dependencia en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n y la salud, sino tambi\u00e9n por culpa de las divisiones internas entre los clanes y entre las instancias leg\u00edtimas de poder. Seg\u00fan Mesa Cuadros, esta debilidad se explica, por un lado por el hecho de que los Cabildos no conoc\u00edan sus responsabilidades y carec\u00edan de experiencia para administrar los problemas comunitarios en su conjunto. De esto result\u00f3 una exclusi\u00f3n de facto de los grupos marginales de Santander y Norte Santander, que dejaron de sentirse representados por el Cabildo Mayor, como lo subraya con \u00e9nfasis el \u201cEstudio etnogr\u00e1fico\u201d presentado por Oxy. Es m\u00e1s, para la ONIC, este dualismo entre u\u2019wa tradicionales y u\u2019wa en contacto con el frente de colonizaci\u00f3n fue explotado y ampliado, tanto por las pr\u00e1cticas de Oxy y del gobierno colombiano, como por las de las ONG, que privilegiaron el reconocimiento de las autoridades no tradicionales sobre la autoridad de los werjaya\n[291](#ftn20).\n[La reinvenci\u00f3n de la comunidad](#tocfrom1n9)\n- 292 Aso u\u2019wa, 07/01/1995, \u201cDeclaracion del tercer congreso ind\u00edgena U\u2019wa\u201d, Centro de Bienestar Ind\u00edgen\n[(...)](#ftn21)\n68En el conflicto que les opon\u00eda a Oxy, los u\u2019wa tomaron por primera vez la palabra en p\u00fablico el 7 de enero de 1995, tras su tercer congreso. En el texto publicado en esta oportunidad \u2014que fue retomado en la declaraci\u00f3n final de la reuni\u00f3n de Arauca, el 11 de enero\u2014 los u\u2019wa manifiestan que viven en un mundo diferente al de los blancos, por su forma de \u201centenderlo, concebirlo y estudiarlo\u201d seg\u00fan los preceptos de sus antepasados. Estos rechazan la actividad petrolera a nombre de esta concepci\u00f3n particular y exigen el respeto de su cosmolog\u00eda contra la colonizaci\u00f3n o la conquista (sic.)\n[292](#ftn21). Es interesante anotar que, en los textos de 1995 y 1996, citan en varias oportunidades a Osborn, a prop\u00f3sito de la delimitaci\u00f3n de su territorio ancestral y de sus tradiciones. Todo hace pensar que las citas de la etn\u00f3loga brit\u00e1nica son utilizadas para dar mayor credibilidad a sus propios argumentos, como si el proceso de etno\u2014g\u00e9nesis implicase un ejercicio de re\u2014apropiaci\u00f3n y de movilizaci\u00f3n del pasado como recurso.\n- 293 Aso u\u2019wa 11/08/1996, \u201cU'wchita. Audiencia u\u2019wa por la vida\u201d, Arauca, mimeo, pp. 5, 12. Este docume\n[(...)](#ftn22)\n- 294 Osborn, en Aso u\u2019wa, op. cit., 11/08/1996: 22.\n- 295 Ibid.: 22-23; Aso u\u2019wa 17/03/2000, \u201cDocumento central. Autoridades tradicionales del pueblo u\u2019wa y\n[(...)](#ftn24)\n69Seg\u00fan el mito de los or\u00edgenes citado en el documento de la \u201cAudiencia u\u2019wa por la Vida\u201d, el ser supremo (Sira o Rukwa) hizo el mundo de arriba para abajo y lo provey\u00f3 con piedras, monta\u00f1as, r\u00edos, lagos y animales. Luego lo entreg\u00f3 al dios Yagshowa, que se hizo cargo de crear a la gente\n[293](#ftn22). Conforme a este mito, los u\u2019wa tienen a cargo la vigilancia del mundo intermedio, entre los extremos inferior y superior. Cumplen con esta tarea con la celebraci\u00f3n de los mitos cantados y regulan su vida seg\u00fan el ritmo de la naturaleza: \u201cSi ese equilibrio se rompiese, sobrevendr\u00eda una situaci\u00f3n inversa al orden; Rojo se mover\u00eda hacia arriba e invadir\u00eda a Blanco; lo cual significar\u00eda el fin del universo\u201d [294](#ftn23). Esta cosmolog\u00eda es parte de un modo de pensar \u201cintegral\u201d, regido por el conocimiento y una \u00e9tica de convicci\u00f3n que determina la organizaci\u00f3n social de los u\u2019wa, ritmada por los cantos, las danzas y los per\u00edodos de ayuno de car\u00e1cter religioso, hasta procurarles las herramientas de la resistencia: el pensamiento, la palabra, la sabidur\u00eda. Esto explica la importancia de las autoridades tradicionales, en particular de los werja-ya, en las decisiones que afectan la conducta general de la comunidad, incluso en el rechazo a las actividades petroleras [295](#ftn24).\n- 296 Cf. Aso u\u2019wa, op. cit., 11/08/1996: 6, 11, 19; Asou\u2019wa, 17/08/1998, \u201cCarta de los u\u2019wa a los colom\n[(...)](#ftn25)\n70Una mayor ex\u00e9gesis ayudar\u00eda a ubicar exactamente el momento en que apareci\u00f3 la figura de la \u201cmadre rierra\u201d y la idea seg\u00fan la cual el petr\u00f3leo (ruir\u00e1) es la \u201csangre de la tierra\u201d, que, aunque no aparezca en los escritos de Osborn, aparecieron de manera reiterativa en las declaraciones y los documentos p\u00fablicos a lo largo del conflicto con Oxy. Mientras tanto se puede formular la hip\u00f3tesis de que estas figuras de estilo aparecieron por primera vez en un texto publicado en junio de 1995 con el t\u00edtulo \u201cTerritorio U\u2019wa \u2014 Colombia\u201d y fueron conceptualizadas en agosto de 1996, en la declaraci\u00f3n de la Audiencia por la Vida. De pronto, se volvi\u00f3 un argumento para descartar cualquier posibilidad de negociar alrededor del territorio y de los recursos naturales, que seg\u00fan los u\u2019wa no tienen precio ya que no pertenecen al hombre ni al Estado. Desde entonces, esta figura de estilo se volvi\u00f3 el marco de una reorientaci\u00f3n etnoc\u00e9ntrica y antropom\u00f3rfica, en la cual se encuentran todos los elementos de lo sacro, como el agua, las rocas y el petr\u00f3leo. Considerada como un ser vivo, la tierra necesita del petr\u00f3leo como el cuerpo humano necesita de sangre: tiene una cabeza, brazos, piernas \u201cy el territorio u\u2019wa es su coraz\u00f3n, el que sostiene el Universo; si se desangra no puede seguir dando vida al resto de cuerpo. El petr\u00f3leo y los dem\u00e1s recursos son su sangre, por eso tenemos que cuidarlos\u201d. El petr\u00f3leo es presentado por los u\u2019wa como un \u201cesp\u00edritu mayor\u201d, de la misma categor\u00eda que las lagunas y los r\u00edos. Recordemos que los clanes estudiados por Osborn manten\u00edan una estrecha relaci\u00f3n con los lugares donde se encuentra la fuente de los r\u00edos, en la Sierra Nevada del Cocuy. As\u00ed, mientras estos \u00faltimos son lugares de nacimiento y de creaci\u00f3n, el petr\u00f3leo es lo que les sostiene y da la fuerza a los \u00e1rboles, los animales y los hombres. Es m\u00e1s, el petr\u00f3leo se vuelve \u201cla madre de todas las lagunas sagradas\u201d, lo que le confiere un valor supremo y un car\u00e1cter intocable\n[296](#ftn25).\n- 297 Cf. Aso u\u2019wa, 29/05/1997, \u201cEstamos todo el pueblo u\u2019wa... todo el pueblo entero\u201d, Tamar\u00eda, mimeo,\n[(...)](#ftn26)\n71En la recreaci\u00f3n del mito de los or\u00edgenes, Sira coloc\u00f3 el petr\u00f3leo debajo de las monta\u00f1as como un v\u00ednculo entre los mundos de arriba y abajo. Esta representaci\u00f3n permite encontrar una explicaci\u00f3n m\u00edtico\u2014religiosa a los impactos ecol\u00f3gicos de las actividades petroleras en Arauca, en particular a la destrucci\u00f3n de la laguna de Lipia y a las inundaciones cr\u00f3nicas denunciadas por las organizaciones sociales de este departamento. Tal vez, esta concepci\u00f3n explique por qu\u00e9 el petr\u00f3leo es parte de los valores y, por lo tanto, no es negociable. Para los u\u2019wa, tocar al petr\u00f3leo provocar\u00eda no solamente un desorden c\u00f3smico a trav\u00e9s del secamiento del subsuelo, sino tambi\u00e9n la destrucci\u00f3n de la cultura, una p\u00e9rdida de sentido que llevar\u00eda al etnocidio, como resultado del hecho de que ellos ya no tendr\u00edan un mundo al que vigilar: \u201cSi se da la explotaci\u00f3n de ruir\u00eda, las razones por las cuales hay pueblo u\u2019wa se acabar\u00e1n, as\u00ed moriremos todos los u\u2019wa... Pero, si eso ocurre, tambi\u00e9n morir\u00e1 el mundo, porque entonces nadie mantiene el equilibrio\u201d\n[297](#ftn26).\n- 298 Cf. Aso u\u2019wa, 07/07/2000, \u201cActa de acuerdo [para la conformaci\u00f3n de la comisi\u00f3n de seguimiento y e\n[(...)](#ftn27)\n72A esto se a\u00f1ade la amenaza de la destrucci\u00f3n f\u00edsica, cuyos impactos ambientales en Arauca ofrecen un ejemplo dram\u00e1ticamente explotado por los sectores sociales que sosten\u00edan a los u\u2019wa. En efecto, hasta julio de 2000, las declaraciones p\u00fablicas de los u\u2019wa se acompa\u00f1aban del balance cr\u00edtico, realizado por la USO, de las actividades petroleras en la regi\u00f3n de Ca\u00f1o Lim\u00f3n. Entre las amenazas que enfatizaban se encuentran los impactos culturales, sociales, econ\u00f3micos y sociales. En el \u00e1mbito cultural, se\u00f1alan la p\u00e9rdida de identidad, de la lengua materna, de la tradici\u00f3n, del pensamiento y de la historia. En el \u00e1mbito social, mencionan la alteraci\u00f3n del orden p\u00fablico, la colonizaci\u00f3n, el mestizaje y las violaciones de los derechos humanos por culpa del conflicto armado. En el \u00e1mbito econ\u00f3mico, mencionan la p\u00e9rdida de actividades comunitarias y del sentimiento de solidaridad, el desequilibrio social y la corrupci\u00f3n administrativa. Finalmente, en el plano territorial, evocan los cambios del ecosistema y la interrupci\u00f3n del desarrollo armonioso con la naturaleza. Por un lado los u\u2019wa temen una cat\u00e1strofe ecol\u00f3gica, porque ni el Estado ni las empresas pueden enfrentar las situaciones de emergencia que provocar\u00edan los accidentes; por el otro, consideran las actividades petroleras como sin\u00f3nimas de invasi\u00f3n de tierras y de des\u00f3rdenes sociales\n[298](#ftn27).\n- 299 Subrayado en el texto, en Aso u\u2019wa, op. cit., 06/1995: 2.\n- 300 Cf. Aso u\u2019wa, op. cit., 17/08/1998: 5.\n73Frente a esta p\u00e9rdida de sentido y a esta amenaza f\u00edsica inminente, la decisi\u00f3n de suicidarse colectivamente, anunciada por los u\u2019wa en junio de 1995, deriva al parecer de un razonamiento l\u00f3gico: \u201cante la muerte segura, al perder nuestras tierras, el exterminio de nuestros recursos naturales, la invasi\u00f3n de nuestros sitios sagrados, la desintegraci\u00f3n de nuestras familias y comunidades, el silencia-miento de nuestros cantos y el desconocimiento de nuestra historia, preferimos una muerte digna, propia del orgullo de nuestros antepasados que retaron el dominio de los conquistadores y misioneros: el suicidio colectivo de las comunidades u\u2019wa\u201d\n[299](#ftn28). La eventualidad del suicidio colectivo, reiterada a lo largo de los textos y comunicados de prensa publicados a nombre de las autoridades tradicionales, fue ampliamente difundida por la prensa nacional e internacional. Para darle mayor credibilidad, los u\u2019wa argumentaron que semejante evento ya hab\u00eda ocurrido en el siglo xvii, cuando el werjaya G\u00fcicanito y su clan se lanzaron al vac\u00edo, desde un sitio conocido como el Cerro de la Muerte [300](#ftn29).\n74Sin lugar a duda, \u00e9ste es uno de los puntos m\u00e1s delicados de analizar en este conflicto. En efecto, sea real o no, la amenaza no pod\u00eda ser descartada por los poderes p\u00fablicos y las empresas asociadas en el proyecto Samor\u00e9 / Sirir\u00ed. En la tipolog\u00eda de Durkheim, se trata de un suicidio altruista obligatorio, que tiene que ver con la p\u00e9rdida de honor o el auto\u2014castigo, a diferencia del suicidio ego\u00edsta, an\u00f3-mico o fatalista. Durkheim subraya que el suicidio altruista es bastante frecuente en las comunidades regidas por la solidaridad mec\u00e1nica, donde el consenso social puede ser omnipotente, aunque surja tambi\u00e9n en sociedades modernas, donde la tradici\u00f3n reina, como en los cuerpos militares u oficiales. El suicidio altruista implica a individuos tan integrados en su comunidad que son incapaces de enfrentar una desgracia que les afecte. En este caso, la coacci\u00f3n social es tan fuerte que el destino de algunos se acaba con el de los dem\u00e1s (E. Durkheim, 1986: 238).\n- 301 Cf. Aso u\u2019wa, 10/08/1998, \u201cCarta de los U\u2019wa a los colombianos y al mundo\u201d, Cubara, mimeo, p. 2.\n75El punto de partida de un an\u00e1lisis del problema planteado por el posible suicidio de los u\u2019wa tiene que ver con el v\u00ednculo mec\u00e1nico que les une al territorio que ocupan y a todo el territorio ancestral (Ker\u00e1 Chica). Recuerdan a menudo que este territorio les fue confiado por Sira para que lo cuidaran y que, por lo tanto, no pueden ni siquiera imaginar el separarse de \u00e9l. En esta perspectiva, los u\u2019wa enfatizan el sentimiento de responsabilidad que ellos tienen al actuar conforme a las reglas y costumbres que les ayudaron a mantener cierta cohesi\u00f3n social y a ubicarse en el orden c\u00f3smico. Por esta taz\u00f3n, el hecho de fracasar en su funci\u00f3n existencial no puede sino suscitar la verg\u00fcenza y la culpa, que legitima la opci\u00f3n del suicidio altruista obligatorio\n[301](#ftn30).\n- 302 Cf. Aso u\u2019wa, op. cit., 07/07/2000; y Aso u\u2019wa, op. cit., 17/08/1998: 3.\n76Lo que est\u00e1 en juego, aqu\u00ed, no es la eventual contaminaci\u00f3n del territorio, ni tampoco la muerte de los animales o la destrucci\u00f3n del medio ambiente, sino el sentimiento compartido de lo sacro. En efecto, los seres vivos son parte del conjunto que Osborn divide en dos grupos (Raba y Shara) y que, como seres vivos, \u201cmorir\u00edan de tristeza\u201d. En una perspectiva cosmol\u00f3gica, lo que se perfila atr\u00e1s de las actividades petroleras es un verdadero cataclismo: \u201cla tierra llorar\u00eda tanto que el \u00faltimo pico y Ritakuba nevado del Cocuy bajar\u00e1 Abar\u00e1 (sic), la deidad que custodia las aguas malignas, Abar\u00e1 guiar\u00eda las l\u00e1grimas de la tierra y se unir\u00e1 con kuiya, el due\u00f1o y se\u00f1or de la tierra y de su c\u00f3pula surgir\u00eda desde la oscuridad del mundo de abajo Yara; Yara es el terremoto, culebra y dolor y entonces Yara como una gigantesca serpiente de lodo producto de c\u00f3pula de la deidad que custodia las aguas malignas y el se\u00f1or de la tierra, se deslizar\u00e1 por entre las monta\u00f1as buscando los valles y a su paso se tragar\u00eda por igual a indios y a blancos a hierros y \u00e1rboles, a malocas y a campamentos, arrastrar\u00eda por igual la pava del u\u2019wa y quedar\u00e1 sobre la tierra\u201d. De esto resulta que el \u201ctestamento de los u\u2019wa\u201d suena m\u00e1s como un grito de alarma que como una se\u00f1al de desesperanza. De hecho, m\u00e1s all\u00e1 de la resignaci\u00f3n, lo que aparece detr\u00e1s de este proyecto es una condena moral de lo que hace el hombre blanco (riowa), que se opone a la virtud de los u\u2019wa en la preservaci\u00f3n del patrimonio de la humanidad a trav\u00e9s de su territorio. Es as\u00ed como se opera una inversi\u00f3n sem\u00e1ntica entre \u201csalvaje\u201d y \u201ccivilizado\u201d: el hombre blanco es el salvaje, por ser capaz de violar el espacio sagrado de los u\u2019wa y no respetar los valores que estos \u00faltimos asimilan con la vida; el hombre blanco trae la muerte mientras que los u\u2019wa defienden la vida\n[302](#ftn31).\n77Al fin y al cabo, dos argumentos motivaron el anuncio del suicidio colectivo: el sentimiento de verg\u00fcenza y el riesgo de etnocidio. El primero hace referencia a la funci\u00f3n de su existencia como \u201cguardianes de la tierra\u201d, el segundo alude a los impactos socio-ambientales. Sin embargo, hemos visto que ambos argumentos llevan a dos opciones distintas. En efecto, por un lado no cabe duda de que la eventualidad de una irrupci\u00f3n brutal de la modernidad representa una amenaza mortal para la cohesi\u00f3n social, y por lo tanto una \u201cmuerte digna\u201d constituye la mejor alternativa, conforme a la \u00e9tica de convicci\u00f3n; por el otro lado, la perspectiva del caos relacionado con el conflicto armado, la destrucci\u00f3n del sistema agrario provocada por la aceleraci\u00f3n del cambio social y por el deterioro de las condiciones de vida debidas a la urbanizaci\u00f3n descontrolada les llev\u00f3 a adoptar una estrategia de fortalecimiento de la organizaci\u00f3n pol\u00edtica, que se armonizaba con el proyecto de constituci\u00f3n del resguardo \u00fanico. As\u00ed, la lucha por el territorio llev\u00f3 a ocupar un lugar creciente en las declaraciones p\u00fablicas, mientras que la amenaza del suicidio colectivo pasaba al segundo plano.\n78De manera sensacionalista, los medios enfatizaron m\u00e1s este \u00faltimo punto que el primero, y presentaron a los u\u2019wa como un pueblo tradicional y homog\u00e9neo, aterrado por la eventualidad del caos o del exilio, cuya estrategia de resistencia era el aislamiento o la huida, hasta contemplar la muerte como la \u00fanica salvaci\u00f3n. Sin embargo, el \u00e9xito conseguido a trav\u00e9s de la constituci\u00f3n del resguardo \u00fanico, en 1999, se volvi\u00f3 un elemento clave en la constituci\u00f3n de un movimiento social alrededor de los u\u2019wa, que implicaba a tres tipos de actores: la ONIC, los ecologistas y los campesinos del Sarare. En el origen, el proceso de agrupamiento de los Cabildos segu\u00eda, en parte, el modelo de federaciones de grupos de residencia y de ceremonias identificado por Osborn. Esto explica la contradicci\u00f3n aparente que plantea la creciente importancia de Aso u\u2019wa \u2014o el fortalecimiento de la organizaci\u00f3n\u2014 en una sociedad que se caracterizaba tradicionalmente por la ausencia de centralismo. Esta forma de etno\u2014g\u00e9nesis fue todav\u00eda m\u00e1s amplificada por el conflicto con Oxy. En efecto, ante la amenaza de desintegraci\u00f3n comunitaria que represenraba el proyecto de exploraci\u00f3n, los u\u2019wa adoptaron dos t\u00e1cticas complementarias. Por un lado, aumentaron la centralizaci\u00f3n de las tomas de decisi\u00f3n en el seno de las comunidades, hasta proclamar que el \u00fanico interlocutor leg\u00edtimo del Estado y de las empresas era el Cabildo Mayor. Por otro lado, movilizaron recursos financieros y humanos desde afuera, para contrarrestar el avance de sus adversarios. Apertura y fortalecimiento de la organizaci\u00f3n pol\u00edtica son los dos t\u00e9rminos de la estrategia que se elabor\u00f3 desde 1995, a\u00f1o en el que se sostuvo el primer encuentro con los que hab\u00edan de volverse sus aliados objetivos: los ecologistas de RAN.\n[La convergencia de los sectores sociales](#tocfrom1n10)\n- 303 Cf. Aso u\u2019wa, op. cit., 10/08/1998: 2-3; y Aso u\u2019wa, op. cit., 07/07/2000.\n79Si bien es cierto que desde el inicio del conflicto con Oxy, los u\u2019wa opusieron la \u201cley de la vida\u201d (u 'wchita) a las leyes del Estado, lo sacro versus lo normativo, ellos nunca perdieron de vista el hecho de que el derecho positivo pod\u00eda protegerles contra el mismo Estado. De este modo, nunca perdieron de vista que la cuesti\u00f3n territorial constitu\u00eda la piedra angular del conflicto. En este sentido, el a\u00f1o 1997 fue decisivo, no s\u00f3lo porque el conflicto alcanz\u00f3 una dimensi\u00f3n internacional con la misi\u00f3n de mediaci\u00f3n OEA - Harvard, sino sobre todo porque el procedimiento de la constituci\u00f3n del resguardo \u00fanico avanz\u00f3 de manera significativa. En ese momento, apareci\u00f3 un cambio t\u00e1ctico que se manifest\u00f3 en el hecho de que los u\u2019wa ya no se limitaran a amenazar con suicidarse sino que buscaran movilizar a nuevos actores \u2014sectores campesinos del Sarare, organizaciones ecologistas internacionales, organizaciones de derechos humanos, ONIC\u2014 en lo que llamaron \u201cuna cruzada mundial por la defensa de la vida\u201d\n[303](#ftn32).\n80Esta ruptura ya era perceptible en la Audiencia por la Vida, o sea un a\u00f1o despu\u00e9s del anuncio del suicidio colectivo, pero se volvi\u00f3 m\u00e1s clara a medida que los u\u2019wa ampliaban su presencia en los medios y ganaban un reconocimiento en el \u00e1mbito jur\u00eddico.\n81La dimensi\u00f3n econ\u00f3mica del movimiento social que se conform\u00f3 alrededor de los u\u2019wa se expresa por el rechazo de cualquier tipo de acuerdo de cooperaci\u00f3n con Oxy y de cualquier ayuda por parte de la empresa, lo que muestra que en este conflicto los intereses y las necesidades ocupan un rango secundario si se compara con los valores y los derechos. Por el contrario, las dimensiones \u00e9tica, social y pol\u00edtica del movimiento predominan. La alianza de los u\u2019wa con la ONIC era fundamentalmente pol\u00edtica, en la medida en que la ONIC presion\u00f3 mucho al Estado para la constituci\u00f3n del resguardo \u00fanico e hizo del derecho a la consulta previa su caballo de batalla. La alianza estrat\u00e9gica entre los u\u2019wa y los ecologistas de RAN es m\u00e1s de naturaleza \u00e9tica, ya que descansa en un acervo de valores compartidos que corresponden a una \u00e9tica de convicci\u00f3n. Finalmente, la alianza entre los u\u2019wa y los sectores campesinos es m\u00e1s bien de tipo social, no s\u00f3lo debido a la multiplicaci\u00f3n de los \u201cparos c\u00edvicos\u201d y manifestaciones que \u00e9sta entra\u00f1\u00f3, sino tambi\u00e9n por la aparici\u00f3n del concepto de identidad regional del Sa-rare y lo que se puede llamar una \u201cetnizaci\u00f3n\u201d del discurso del movimiento campesino, para caracterizar las referencias a esta identidad cultural o colectiva, cada vez m\u00e1s frecuente desde 1998. El papel de las guerrillas, en particular del ELN, se tiene que estudiar a parte, en la medida en que se manifiesta de manera espor\u00e1dica pero pesa como una sombra encima de las alianzas y oposiciones que marcan el conflicto.\n- 304 Cf. ONIC, 10/1995, \u201cEn territorio U\u2019wa: invasi\u00f3n a la Occidental\u201d, S. F. de Bogot\u00e1, in \u201cUnidad Ind\n[(...)](#ftn33)\n- 305 Cf. ONIC, 09/1996, \u201cRecuento y cronolog\u00eda general de las movilizaciones ind\u00edgenas\u201d, S. F. de Bogot\n[(...)](#ftn34)\n82De manera significativa, la ONIC estableci\u00f3 un paralelo entre la situaci\u00f3n de los u\u2019wa frente al proyecto Samor\u00e9 / Sirir\u00ed y los etnocidios ocurridos en varias regiones de Colombia, que acompa\u00f1aron a la expansi\u00f3n de la frontera petrolera a lo largo del siglo xx. En su \u00f3rgano de prensa \u201cUnidad Ind\u00edgena\u201d la organizaci\u00f3n denuncia la exterminaci\u00f3n de los ind\u00edgenas del Magdalena Medio y de los Yarigu\u00edes del Cararare-Op\u00f3n a inicios del siglo xx, as\u00ed como los impactos a los Bar\u00ed de la regi\u00f3n del Perij\u00e1 (Catatumbo), a los Saliva de Orucu\u00e9, a los Guahibo, Cuiva, Macagu\u00e1n, Hitnu y Sikuani del Arauca o incluso a los Cof\u00e1n del Putu-mayo y los Nuk\u00e1k del Guaviare\n[304](#ftn33). Sobre la base de esos antecedentes, la ONIC subraya que las argucias jur\u00eddicas generadas por la disputa alrededor de la consulta previa en el caso u\u2019wa aportan la prueba, por un lado, de \u201cla inutilidad y vacuidad de las normas constitucionales y la legislaci\u00f3n nacional\u201d, y por el otro, de las contradicciones de la pol\u00edtica neoindigenista estatal, que privilegia el inter\u00e9s general de la naci\u00f3n a costa de los derechos de los pueblos ind\u00edgenas [305](#ftn34).\n- 306 A. G. Stocel, 08/1996, \u201cA cinco anos de la Constituci\u00f3n... por la autonom\u00eda, la cultura y el terri\n[(...)](#ftn35)\n- 307 Ibid.; ONIC, 10/1997, \u201cEl Caso U\u2019wa - bloque Samor\u00e9. Por la integridad cultural y territorial de l\n[(...)](#ftn36)\n83Vistas como un factor de colonizaci\u00f3n imprescindible, las actividades petroleras son asociadas con los peores estereotipos de la Conquista: \u201cHace quinientos a\u00f1os, los banqueros ingleses, alemanes y holandeses financiaron la conquista de nuestros tetritorios (...) los reyes, virreyes y navegantes, las monarqu\u00edas eran sus agentes. Hoy y ayer, la Oxy, la Shell, la Texas, la Hocol, la Amoco, la British Petroleum, han ubicado a sus funcionarios en el gobierno... Gladys Ji-meno, Hern\u00e1n Dar\u00edo Correa y seguramente muchos otros funcionarios grandes y peque\u00f1os...\u201d\n[306](#ftn35). Siguiendo este comentario, los ataques del entonces Presidente de la ONIC, Abadio Green Stocel, se concentraron particularmente en contra de la DGAI y el INCORA, ambos acusados de servir a los intereses de las empresas petroleras: la primera por facilitar consultas previas truncadas, el segundo por atrasar los plazos de legalizaci\u00f3n de los resguardos. Abadio Green cita en particular el caso del territorio Nuk\u00e1k, que fue reducido en la constituci\u00f3n del resguardo, mientras que el Estado planeaba explorar la zona fronteriza, lo que justific\u00f3 la \u201cacci\u00f3n de tutela\u201d de 1992 [307](#ftn36). Pues bien, m\u00e1s all\u00e1 de su dimensi\u00f3n pol\u00e9mica, este an\u00e1lisis radical refleja la ideolog\u00eda anticolonialista y antiliberal que se generaliz\u00f3 en la Campa\u00f1a de los 500 a\u00f1os, que llama a la conformaci\u00f3n de un amplio movimiento social, que agrupe a las organizaciones ind\u00edgenas y campesinas, as\u00ed como a los sindicatos de la industria, a los defensores de los derechos humanos, para defender los recursos naturales y la soberan\u00eda nacional. En esta perspectiva, la batalla jur\u00eddica que la ONIC respald\u00f3 para la ampliaci\u00f3n del resguardo u\u2019wa es un asunto pol\u00edtico que va m\u00e1s all\u00e1 de la defensa de este caso.\n- 308 Por esta simple raz\u00f3n, el Cabildo Mayor tuvo que adoptar una postura firme en cuanto a la legitimi\n[(...)](#ftn37)\n- 309 Cf. Aso u\u2019wa, op. cit., 29/05/1997.\n84En 1993, la ONIC respald\u00f3 el documento dirigido al INCORA por el Cabildo Mayor, para la constituci\u00f3n del resguardo \u00fanico, incluyendo a las comunidades de Chitaga, Toledo, Concepci\u00f3n, Cubar\u00e1 y G\u00fcic\u00e1n. As\u00ed mismo, en una carta al INCORA (31/03/1993), la ORIWOC contrastaba el territorio ocupado y el territorio ancestral para enfatizar la necesaria ampliaci\u00f3n del resguardo m\u00e1s all\u00e1 de los l\u00edmites del \u00e1rea de h\u00e1bitat contempor\u00e1neo. Sin embargo, en la misma \u00e9poca circul\u00f3 un manuscrito ap\u00f3crifo, seg\u00fan el cual los u\u2019wa no reclamaban todo el territorio ancestral porque ellos entend\u00edan la necesidad de coexistencia inter\u00e9tnica con los dem\u00e1s grupos del pa\u00eds. Este documento ven\u00eda acompa\u00f1a do de un mapa levantado a mano en el que figuraban diez comunidades ubicadas fuera de los resguardos Cobar\u00eda-Tegr\u00eda y B\u00f3kota-Rinconada y de la reserva Aguablanca\u2014Tauretes. No queda claro si la parte de este mapa cuya leyenda indicaba \u201cterritorio tradicional en recuperaci\u00f3n\u201d fue considerada como divisible y negociable, pero lo que s\u00ed es cierto es que introdujo una confusi\u00f3n en las reivindicaciones de Aso u\u2019wa\n[308](#ftn37). Sea lo que fuere, al inicio de los estudios de exploraci\u00f3n s\u00edsmica en 1995, Roberto Cobar\u00eda denunci\u00f3 ante el Defensor del Pueblo el hecho de que estas comunidades eran afectadas directamente en los sectores de Santa Marta y La Laguna, por lo que \u00e9l llamaba la atenci\u00f3n sobre la necesidad de acelerar el proceso de ampliaci\u00f3n del resguardo. Esta exigencia se volvi\u00f3 todav\u00eda m\u00e1s apremiante cuando, en una reuni\u00f3n mantenida con el gobierno en Cubar\u00e1, el entonces Presidente del Cabildo Mayor expres\u00f3 la necesidad de constituir este resguardo en un plazo de dos a\u00f1os y de excluirlo totalmente del bloque Samor\u00e9 / Sirir\u00ed [309](#ftn38).\n- 310 Cf. Aso u\u2019wa, 03/06/2000, \u201cCatta a la Goldman Environmental Foundation sobre las compras de mejora\n[(...)](#ftn39)\n- 311 Cf. Aso u\u2019wa, op. cit., 29/05/1997: 2; Aso u\u2019wa, op. cit., 08/1996: 11.\n85Como hemos visto, el proceso de recuperaci\u00f3n territorial hab\u00eda arrancado antes de que se tratara del proyecto Samor\u00e9. No obstante, se volvi\u00f3 una urgencia de primera instancia con el inicio de la exploraci\u00f3n s\u00edsmica, como lo subrayan los mediadores de la misi\u00f3n OEA-Harvard, que recomendaron concluir este proceso, inaugurado por el INCORA en 1996. De manera significativa, los u\u2019wa aprovecharon la entrega del Premio de la Fundaci\u00f3n Goldman en 1998 para comprar lotes en un conjunto de 93 millones de pesos (unos 60.000 d\u00f3lares)\n[310](#ftn39). La oposici\u00f3n entre territorio ancestral y territorio legal definido por el Estado encubre entonces una dimensi\u00f3n eminentemente pol\u00edtica. Seg\u00fan los u\u2019wa, mientras que el primero es sagrado, definido por un t\u00edtulo de propiedad colectiva entregado directamente por el creador del mundo, el segundo, por ser estrecho y dividido, es la expresi\u00f3n del poder estructural que tan solo detuvo la colonizaci\u00f3n de manera insatisfactoria. Sin embargo, de manera expl\u00edcita, \u00e9stos no dejaron de invocar la protecci\u00f3n legal del territorio ancestral, como una garant\u00eda de la integridad de las comunidades y de lo que ellos consideraban como una deuda hist\u00f3rica del Estado [311](#ftn40).\n86La diferencia espacio\u2014simb\u00f2lica entre territorios tradicional y legal es la misma que marca los t\u00e9rminos del respeto que ellos reivindican y, por lo tanto, el grado de frustraci\u00f3n que result\u00f3 de las condiciones en las que fueron se\u00f1alados los l\u00edmites de resguardo ampliado. El gobierno y las empresas asociadas en el proyecto Samor\u00e9 / Sirir\u00ed hicieron una interpretaci\u00f3n estrictamente jur\u00eddica de las recomendaciones de la misi\u00f3n OEA\u2014Harvard. Queda claro que, para esos actores, el reconocimiento del resguardo ampliado era parte de una negociaci\u00f3n de tipo \u201cdonante / donante, ganador / ganador\u201d, inspirada en el modelo de la teor\u00eda de los juegos. En efecto, por un lado los u\u2019wa deb\u00edan estar satisfechos por haber conseguido la legalizaci\u00f3n de un territorio de m\u00e1s de 220.000 ha; por el otro, el Estado podr\u00eda salir del conflicto con la satisfacci\u00f3n de haber aplicado al pie de la letra la Constituci\u00f3n de 1991, mientras mitigaba su compromiso institucional y abr\u00eda el camino a la exploraci\u00f3n petrolera fuera de los l\u00edmites del resguardo.\n- 312 Ib\u00edd.: 14.\n- 313 Cf. RAN, 25/08/1999, en Fontaine, 10/2000, \u201cRainforest Action Network : Campa\u00f1a U\u2019wa-Oxy 1998\u20142000\n[(...)](#ftn42)\n87Sin embargo, lejos de apaciguar los esp\u00edritus, la delimitaci\u00f3n del resguardo \u00fanico no hizo sino generar una frustraci\u00f3n entre los u\u2019wa. Cierto es que, en la medida en que ratificaron la propuesta de delimitaci\u00f3n por el INCORA sobre la base del estudio socio\u2014econ\u00f3mico realizado por la Universidad Javeriana, uno puede sorprenderse de que hayan seguido protestando contra el inicio de las actividades petroleras ubicadas formalmente fuera del resguardo. Pues bien, desde la constituci\u00f3n de este resguardo, reivindicaban la legalizaci\u00f3n del conjunto del territorio hist\u00f3rico: \u201csi hablamos de territorio, tenemos que hacerlo desde los tiempos en que no hab\u00eda sido invadido por los colonos\u201d\n[312](#ftn41). En la ceremonia oficial de entrega del t\u00edtulo, el nuevo Presidente del Cabildo Mayor, Roberto P\u00e9rez pidi\u00f3 adem\u00e1s \u201cel respeto absoluto por la postura de no autorizar exploraci\u00f3n o producci\u00f3n de petr\u00f3leo [en nuestro territorio tradicional], dentro y fuera del territorio legalmente reconocido como nuestro\u201d [313](#ftn42). Por otra parre, la ubicaci\u00f3n del pozo exploratorio a menos de un kil\u00f3metro del l\u00edmite noroccidental y la entrega de una licencia ambiental para este pozo inmediatamente despu\u00e9s de la legalizaci\u00f3n del resguardo motivaron la segunda \u201cacci\u00f3n de tutela\u201d en el conflicto. Paralelamente a la batalla jur\u00eddica por la constituci\u00f3n del resguardo \u00fanico y la entrega de la primera licencia ambiental a Oxy, se llevaba a cabo un debate p\u00fablico en los medios, en el cual intervino un protagonista clave del conflicto: el sector ecologista.\n- 314 Aso u\u2019wa, op. cit., 07/01/1995.\n- 315 Aso u\u2019wa, op. cit., 11/08/1996.\n88Siguiendo nuestra hip\u00f3tesis, los activistas de RAN se asemejan a nuevos mediadores ventr\u00edlocuos, cuya presencia se manifiesta a trav\u00e9s de las figuras de estilo que salpican los comunicados y documentos p\u00fablicos que ya hemos comentado. En el documento entregado al finalizarse la reuni\u00f3n del tercer congreso u\u2019wa, se notaba ya esta influencia en expresiones como \u201csomos los guardianes del ecosistema\u201d, \u201cno se repetir\u00e1 la historia de hace 502 a\u00f1os\u201d, los \u201ccambios f\u00edsicos de la corteza terrestre\u201d o a\u00fan \u201cexigimos se tenga en cuenta los preceptos normativos que tutelan a los pueblos ind\u00edgenas\u201d\n[314](#ftn43). As\u00ed mismo, el documento entregado en la Audiencia por la Vida est\u00e1 lleno de conceptos empleados por los ecologistas fundamentalistas como \u201cel calentamiento de la tierra\u201d, \u201cla tierra es un ser vivo\u201d, \u201cuna alimentaci\u00f3n sana, sin veneno ni productos qu\u00edmicos peligrosos\u201d, \u201cel agotamiento completo de los recurso\u201d [315](#ftn44).\n- 316 Aso u\u2019wa, op. cit., 17/08/1998: 4-6.\n89Es m\u00e1s, en el texto publicado en agosto de 1998 aparecen t\u00e9rminos que, al parecer, no son parte del vocabulario de los u\u2019wa\n[316](#ftn45). Es as\u00ed como se habla de \u201clos indios\u201d, mientras que los u\u2019wa nunca se auto\u2014designan con este sustantivo. Se encuentra una larga digresi\u00f3n sobre los \u201csalvajes\u201d y los \u201cjefes blancos\u201d, lo cual tampoco aparec\u00eda como una preocupaci\u00f3n central para ellos y suena como un pr\u00e9stamo a la ret\u00f3rica indigenista de las ONG estadounidenses. El mismo texto menciona malocas, que no existen en la organizaci\u00f3n social u\u2019wa, y compara el \u201coro negro\u201d con el \u201coro amarillo\u201d, que nunca fue explotado en territorio u\u2019wa. Adem\u00e1s, uno se queda confundido al encontrar met\u00e1foras como \u201cla tierra es una flor\u201d o \u201chabr\u00e1 un d\u00eda en que un hombre reemplace las monta\u00f1as del c\u00f3ndor por monta\u00f1as de dinero\u201d, para denunciar la violencia y el hecho de que \u201cla sangre que paga por ellos sigue siendo roja, sigue siendo india\u201d. Finalmente, y dicho sea de paso, la forma general del texto es demostrativa y lineal, lo que contrasta con el car\u00e1cter reiterativo y m\u00e1s descriptivo o narrativo de los principales textos atribuidos a las autoridades tradicionales en el transcurso del conflicto.\n- 317 RAN, 07/1998, en Fontaine, op. cit.: 18 y 9-10.\n- 318 El r\u00e9gimen de Abacha es responsable de la ejecuci\u00f3n de Ken Saro Wiwa y 10 activistas del Movimient\n[(...)](#ftn47)\n90A parte de estas huellas sem\u00e1nticas, el conjunto de los comunicados de RAN demuestra una propensi\u00f3n a dramatizar, m\u00e1s con el af\u00e1n de conmover a las conciencias individuales y a la opini\u00f3n p\u00fablica internacional que para reflejar una imagen justa de los acontecimientos. A esto cabe a\u00f1adir la falta de precisi\u00f3n en los datos, como el n\u00famero de u\u2019wa, que var\u00eda de 4.000 a 8.000 seg\u00fan los autores de los comunicados de prensa. Esta dramatizaci\u00f3n se nota a trav\u00e9s del \u00e9nfasis puesto sobre la amenaza de suicidio colectivo, cuidadosamente reiterado en cada comunicado o carta abierta, y presentado como \u201cla \u00faltima acta de desobediencia civil\u201d contra el \u201cproyecto genocida\u201d de Oxy. De la misma manera, los mediadores ventr\u00edlocuos de RAN reflejan una visi\u00f3n maniquea del cl\u00e1sico combate que opone a David y Goliat en los conflictos socio\u2014ambientales: \u201cCuando Big Oil gana, los pueblos ind\u00edgenas y ecosistemas locales son sacrificados [...]\u201d\n[317](#ftn46). Es m\u00e1s, contrastan la protecci\u00f3n militar de las instalaciones militares en Colombia con la alianza estrat\u00e9gica entre multinacionales y gobiernos autoritarios de Nigeria y Birmania, estableciendo una similitud de Samper y Pastrana con las dictaduras del Gral. Abacha o de la Junta militar de Rangoon [318](#ftn47).\n- 319 RAN, 07/1998, en Fontaine, op. cit.\n- 320 El Proyecto de Defensa de los u\u2019wa agrupaba a Amazon Watch, el Cabildo Mayor U\u2019wa, la ONIC, el Cen\n[(...)](#ftn49)\n- 321 En 1997 y 1998, RAN consigui\u00f3 m\u00e1s de 110 becas por parte de fundaciones estadounidenses como la Fu\n[(...)](#ftn50)\n91Fue la campa\u00f1a \u201cM\u00e1s all\u00e1 del petr\u00f3leo\u201d, la que llev\u00f3 a los activistas de RAN a encontrar a los u\u2019wa en abril de 1993, como lo precisa su informe llamado \u201cLa sangre de nuestra madre...\u201d\n[319](#ftn48). Desde entonces, la Red se impuso como uno de los m\u00e1s activos defensores de la causa u\u2019wa, al lado de organizaciones de defensa de derechos humanos y dem\u00e1s actores sociales. En este contexto, llev\u00f3 una activa campa\u00f1a de lobbying en el nivel nacional e internacional, tras encabezar el Proyecto de Defensa de los u\u2019wa [320](#ftn49). Adem\u00e1s de organizar varias visitas de representantes u\u2019wa a Estados Unidos, los ecologistas fueron al origen de una campa\u00f1a de prensa entre abril y septiembre de 1997, que dio a conocer en el mundo entero la amenaza de suicidio colectivo, anunciada dos a\u00f1os antes. Recogieron fondos de solidaridad que desembocaron en el otorgamiento de los premios Goldman (100.000 d\u00f3lares) y Bartolom\u00e9 de las Casas (70.000 d\u00f3lares), lo que da una idea del poder econ\u00f3mico que pueden movilizar en Estados Unidos y Europa e, indirectamente, de su influencia sobre parte de la opini\u00f3n p\u00fablica [321](#ftn50).\n- 322 Esta p\u00e1gina dej\u00f3 de funcionar en 1999, est\u00e1 hospedada por el sitio web de RAN.\n92La campa\u00f1a \u201cu\u2019wa vs. Oxy\u201d arranc\u00f3 realmente en mayo de 1997, con la visita de Roberto Cobar\u00eda y Edgar M\u00e9ndez a Estados Unidos, al regreso de la cual Terence Freitas, activista de la ONG eco\u2014indigenista Sol Communications con sede en Los \u00c1ngeles, particip\u00f3 en una reuni\u00f3n en Cubar\u00e1 entre los u\u2019wa y el gobierno. Al regresar de Colombia, Freitas se involucr\u00f3 con cuerpo y alma en la campa\u00f1a de defensa de los u\u2019wa y empez\u00f3 a difundir noticias a trav\u00e9s de boletines de prensa y en una p\u00e1gina web totalmente dedicada al conflicto Samor\u00e9\n[322](#ftn51). En febrero de 1999, particip\u00f3 en el proyecto de construcci\u00f3n de una escuela en el territorio u\u2019wa, acompa\u00f1ado por dos activistas indigenistas estadounidenses Ingrid Washwinawatok (Menominee del Wisconsin) y Lahe\u2019ena\u2019e Gay (ind\u00edgena de Hawaii). Los tres fueron secuestrados el 25 de febrero en Arauca, por un comando del 10\u00b0 frente de las FARC-EP, y ejecutados cinco d\u00edas m\u00e1s tarde, tras una ofensiva lanzada por el ej\u00e9rcito colombiano que tuvo un balance de 70 guerrilleros muertos. Estos acontecimientos surgieron en un momento en que las FARC acababan de romper el di\u00e1logo de paz reiniciado en enero de 1999 con la administraci\u00f3n Pastrana, como un signo de protesta contra la ayuda militar estadounidense otorgada en el marco del Plan Colombia. Este triple asesinato, calificado de \u201cgrave error\u201d por Manuel Marulanda, fue atribuido a Germ\u00e1n Brice-\u00f1o, hermano del segundo jefe de las FARC, Jorge Brice\u00f1o, pero la guerrilla se rehus\u00f3 a la entrega de sus autores a la justicia colombiana o estadounidense.\n- 323 La Asociaci\u00f3n Agua Viva Aguazul (Casanare), la Asociaci\u00f3n Ecol\u00f3gica El Saman Trinidad (Casanare),\n[(...)](#ftn52)\n93Despu\u00e9s del asesinato de Freitas, la presencia de los ecologistas se hizo m\u00e1s escasa en la regi\u00f3n del Sarare, sin que esto significara que hubiesen acabado con la campa\u00f1a \u201cu\u2019wa vs. Oxy\u201d, que resultaba ser la m\u00e1s exitosa en la b\u00fasqueda de legitimidad internacional. De hecho, concentraron sus esfuerzos en Estados Unidos y Europa, organizando nuevas visitas de los representantes de Aso u\u2019wa en 1999 y 2000. Aprovech\u00e1ndose de la visita del ministro colombiano de Medio Ambiente, Juan Mayr, premio Goldman en 1993, le entregaron una carta firmada por un centenar de ONG radicadas en 24 pa\u00edses, en contra de la atribuci\u00f3n de la segunda licencia ambiental a Oxy, que autorizaba la perforaci\u00f3n del pozo Gibraltar 1. Entre las m\u00e1s destacadas ONG se encontraban el Sierra Club, Greenpeace, Friends of the Earth, Oilwatch, Environmental Defense Fund y Cultural Survival. Pero tan solo nueve organizaciones o personalidades colombianas se solidarizaron con esta iniciativa, de las cuales la mitad se radicaba en el Casanare\n[323](#ftn52). Poco tiempo despu\u00e9s, se organizaron manifestaciones frente a las embajadas de Colombia, en unas veinte ciudades europeas y estadounidenses. Cierto es que la mayor\u00eda de estas manifestaciones agruparon a algunas decenas de participantes, fueron una se\u00f1al m\u00e1s de la internacionalizaci\u00f3n del conflicto.\n94Simult\u00e1neamente, la RAN concentr\u00f3 sus acciones hacia los financistas de Oxy, en particular el entonces Vicepresidente de Estados Unidos, Al Gore, y el Fidelity Fund del Banco Mundial, principales accionistas de la multinacional. Los resultados de esta campa\u00f1a de lobbying no cambiaron el curso de los acontecimientos, aunque los ecologistas lo calificaran de \u201cderrota de relaciones p\u00fablicas\u201d para Oxy. Las manifestaciones apenas alcanzaron a perturbar las reuniones de la Convenci\u00f3n Nacional Dem\u00f3crata, pues no s\u00f3lo que los inversionistas del Fidelity Fund se negaron a discutir en p\u00fablico con Roberto P\u00e9rez en su viaje a Boston en abril de 2000, sino que las obras de la plataforma apenas fueron aplazadas por la segunda \u201cacci\u00f3n de tutela\u201d, anulada en segunda instancia. Al fin y al cabo, todo indica, al parecer, que los efectos de la campa\u00f1a internacional de 1997 y 1998 se hab\u00edan agotado, como lo reflejaron las cr\u00edticas cada vez m\u00e1s acerbas en la prensa colombiana y el silencio de la prensa for\u00e1nea sobre la evoluci\u00f3n del conflicto, tras la legalizaci\u00f3n del resguardo \u00fanico. En efecto, las constantes alusiones al territorio tradicional, que motivaron el rechazo de los u\u2019wa a las actividades petroleras en el Sarare, llevaron a los medios a retomar la postura cr\u00edtica que, en general, les caractetiza frente al movimiento ind\u00edgena colombiano.\n95Quiz\u00e1 es ah\u00ed donde la influencia de los mediadores ventr\u00edlocuos se volvi\u00f3 contraproducente, y hasta nefasta, en la medida en que impidi\u00f3 que los actotes llevaran a cabo cualquier negociaci\u00f3n en un contexto pol\u00edtico legal claramente definido. Los comunicados de RAN dejaban entender que el territorio tradicional de los u\u2019wa era el \u00fanico marco referencial del conflicto, por lo que pretend\u00edan ampararse en el estudio del IDEADE, que mencionaba los l\u00edmites del territorio tradicional a manera de introducci\u00f3n y como antecedente de la negociaci\u00f3n. En esta perspectiva, los ecologistas subrayaron que los u\u2019wa tan solo poseen el 14% de su territorio ancestral, el cual incluye, por supuesto, el conjunto del bloque Samor\u00e9. Pues bien, al proceder as\u00ed, ocultaban una dimensi\u00f3n fundamental del asunto, y es que los u\u2019wa fueron los verdaderos negociadores de la ampliaci\u00f3n del resguardo. Finalmente, en ning\u00fan momento los ecologistas mencionan la importancia de los campesinos, con los que sin embargo los ind\u00edgenas tuvieron que sellar otra alianza estrat\u00e9gica.\n96La convergencia de los u\u2019wa y del movimiento campesino inici\u00f3 en 1997 con la realizaci\u00f3n del estudio socioecon\u00f3mico en pos de la constituci\u00f3n del resguardo unido. Sin embargo, no fue sino hasta julio de 1998 cuando los sectores afectados por las actividades petroleras en Ca\u00f1o Lim\u00f3n y en el bloque Samor\u00e9 convergieron, con oportunidad de la mayor manifestaci\u00f3n jam\u00e1s organizada en el transcurso del conflicto. De \u00e9ste naci\u00f3 un movimiento social de defensa de la \u201cmadre tierra\u201d. En un comunicado con acentos neo-zapatistas, los u\u2019wa llamaron a los \u201chermanos de otras razas, de otras culturas\u201d a unirse a la lucha que llevaban a cabo, e invitaban a la solidaridad de los campesinos y colonos, que en otros tiempos hab\u00edan sido sus enemigos hist\u00f3ricos por penetrar en su \u201cterritorio sagrado\u201d. Desde entonces, los sectores sociales encabezados por la Central Unitaria de Trabajadores (CUT) de Arauca adoptaron la causa ind\u00edgena, hasta movilizarse masivamente para garantizar su seguridad f\u00edsica durante los paros y las ocupaciones de sitios que se multiplicaron en 2000, despu\u00e9s del otorgamiento de la licencia ambiental para Gibraltar 1.\n- 324 Cf. Aso u\u2019wa, op. cit., 17/08/1998; y Aso u\u2019wa, op. cit., 07/07/2000: 20\n- 325 Ibid.: 6-7.\n97Como ya lo hemos visto, la denuncia de los impactos socio\u2014ambientales en Ca\u00f1o Lim\u00f3n aparece en todos los textos y acuerdos posteriores a la reuni\u00f3n de Arauca en enero de 1995. L\u00f3gicamente, estos antecedentes fueron el punto de partida para la cooperaci\u00f3n objetiva entre ambos sectores y se volvieron el lema en las movilizaciones colectivas, para pedir justicia a nombre de 25.000 o 125.000 colombianos, seg\u00fan los textos\n[324](#ftn53). Esta denuncia abarca lo que hemos identificado como los cuatro campos sociol\u00f3gicos del movimiento social. En efecto, en el \u00e1mbito pol\u00edtico, lo que est\u00e1 en juego es el \u201cabandono del Estado\u201d y la pol\u00edtica energ\u00e9tica contra la protecci\u00f3n de la poblaci\u00f3n. En el \u00e1mbito social, es la banalizaci\u00f3n de la violencia y de los impactos socio-ambientales de las actividades petroleras. En el \u00e1mbito econ\u00f3mico, es la crisis agropecuaria, la corrupci\u00f3n y el clientelismo al que dan lugar las rentas, as\u00ed como la inefici\u00eancia de las autoridades locales y gubernamentales para erradicar la pobreza. Sobre todo, lo que la convergencia del movimiento campesino y obrero con los u\u2019wa expresa, es una moralizaci\u00f3n de las luchas sociales. De hecho, no s\u00f3lo que el movimiento social valora las luchas ind\u00edgenas en contra de un sistema econ\u00f3mico y pol\u00edtico de dominaci\u00f3n \u2014refiri\u00e9ndose de paso al movimiento Zapatista en M\u00e9xico\u2014 sino que ve en la actitud de rechazo a las actividades petroleras en la regi\u00f3n una nueva forma de oponer el desarrollo con el equilibrio, la \u201cvoracidad del capitalismo\u201d con la preservaci\u00f3n del medio ambiente y de la \u201cmadre tierra\u201d. La resistencia de los u\u2019wa se vuelve incluso un problema de soberan\u00eda regional y nacional frente al abandono de la riqueza nacional y de los recursos naturales a las empresas multinacionales. Finalmente, el suicidio colectivo anunciado por los u\u2019wa se interpreta como una alternativa l\u00f3gica al \u201csuicidio colectivo de la humanidad\u201d, que entra\u00f1ar\u00eda el desarrollo del capitalismo [325](#ftn54).\n- 326 En particular, organizaron varios paros c\u00edvicos y agrarios en 1972, 1982, 1986, 1990 y 1997, una m\n[(...)](#ftn55)\n98Se puede considerar el encuentro de ambos sectores para el estudio socio\u2014e -con\u00f3mico en pos del resguardo \u00fanico como un acontecimiento fundamental a partir del cual la solidaridad de los campesinos hacia los u\u2019wa ir\u00eda creciendo. Desde su creaci\u00f3n, en 1972, la CUT de Arauca hab\u00eda encabezado 17 movimientos colectivos \u2014paros, marchas, cabildos abiertos y foros diversos\u2014 entre los cuales las principales preocupaciones de los campesinos, al parecer, eran las violaciones de los derechos humanos por parte de los paramilitares y el ej\u00e9rcito, la crisis agropecuaria y la crisis de los servicios p\u00fablicos\n[326](#ftn55). Pues bien, a partir de 1997, uno de los lemas de las movilizaciones campesinas pas\u00f3 a ser la protecci\u00f3n del medio ambiente y la solidaridad con los u\u2019wa, como lo sugieren los t\u00edtulos evocadores de los comunicados. Esto se expresa tambi\u00e9n por la firma de Aso u\u2019wa en los comunicados publicados por Asojuntas, la ANUC, el CRIA y dem\u00e1s organizaciones sociales de Arauca (mujeres, estudiantes, comerciantes, maestros y transportistas).\n99Justamente, despu\u00e9s de la creaci\u00f3n del resguardo unido y del otorgamiento de la licencia ecol\u00f3gica para Gibraltar 1, estas organizaciones denunciaron la cercan\u00eda de la plataforma, considerando \u201cc\u00ednica y falsa\u201d la manera de actuar del gobierno y apoyando la postura de los u\u2019wa que defend\u00edan el concepto de territorio ancestral. As\u00ed mismo, los campesinos de Arauca asumieron un papel protag\u00f3nico en las movilizaciones alrededor de la plataforma y el bloqueo de la carretera Saravena \u2014 Pamplona, que culminaron con una movilizaci\u00f3n en Gibraltar entre febrero y marzo de 2000. Su colaboraci\u00f3n se materializ\u00f3 tambi\u00e9n con la llegada de varias misiones internacionales de observaci\u00f3n entre las cuales cabe mencionar una \u201cmisi\u00f3n internacional de veedur\u00eda\u201d en marzo de 2000 y la visita de Jos\u00e9 Bov\u00e9 con V\u00eda Campesina en julio del mismo a\u00f1o. Las manifestaciones que iniciaron en diciembre de 1999 se multiplicaron tras el desplazamiento forzado de las familias u\u2019wa radicadas en el \u00e1rea de influencia de la plataforma, en la aldea de Cede\u00f1o, en enero de 2000. La intervenci\u00f3n de la 18a Brigada y del pelot\u00f3n antimotines de la polic\u00eda de C\u00facuta en Cede\u00f1o y La China (28/01), Las Canoas (12/02) y Gibraltar (21/02 y 24/06/2000) acompa\u00f1aron la creciente polarizaci\u00f3n del conflicto y la escalada de la violencia en el \u00e1rea, materializada por la muerte accidental de cuatro ni\u00f1os en Las Canoas, la intoxicaci\u00f3n por gas lacrim\u00f3geno y las heridas por balas de varias personas, as\u00ed como la detenci\u00f3n, en aquella \u00e9poca, de 71 personas en Gibraltar. Cierto es que la formaci\u00f3n de una misi\u00f3n de seguimiento a los impactos socio\u2014ambientales en Gibraltar en julio de 2000 acab\u00f3 por un tiempo con esta escalada, sin embargo los u\u2019wa y las organizaciones sociales dejaron la mesa de di\u00e1logo poco despu\u00e9s de que el \u00e1rea que rodeaba la plataforma fuera declarada \u201czona de reserva especial\u201d, mientras que el INCORA estudiaba la delimitaci\u00f3n de una \u201czona especial\u201d en un per\u00edmetro de 14,5 km2.\n- 327 Cf. Organizaciones sociales de Arauca, 23/02/1998, \u201cMovilizaci\u00f3n regional contra el paramilitarism\n[(...)](#ftn56)\n100M\u00e1s all\u00e1 del encuentro de los sectores campesino e ind\u00edgena, el estudio socioecon\u00f3mico en pos de la constituci\u00f3n del resguardo unido favoreci\u00f3 el encuentro de dos mundos, que se manifest\u00f3 por la universalizaci\u00f3n del discurso social, incluyendo una perspectiva \u00e9tica a partir de la toma en cuenta de diferencias so cioculturales. A trav\u00e9s de las declaraciones que dieron ritmo a las movilizaciones colectivas de 1999 y 2000, surgi\u00f3 y se fortaleci\u00f3 una nueva identidad colectiva campesina e ind\u00edgena, basada en un espacio \u201cnatural, espiritual y cultural de la comunidad milenaria que conserva intactas nuestras ra\u00edces ancestrales\u201d\n[327](#ftn56). Saliendo de la constataci\u00f3n de que los u\u2019wa tienen una organizaci\u00f3n social \u201ctotalmente distinta\u201d a la suya, los campesinos les reconocen una legitimidad superior en la definici\u00f3n de lo que es err\u00f3neo, del bien y del mal, de los derechos y deberes, de las recompensas y de los castigos que merecen los blancos. A partir de este reconocimiento, defienden la necesidad de instaurar un nuevo marco legal, que ubica la perspectiva universal por encima de lo local y lo nacional. En la pr\u00e1ctica, este movimiento social valora la existencia de rasgos comunes entre las organizaciones campesina e ind\u00edgena, que favorece el acercamienro de los puntos de vista y que justifica la formaci\u00f3n de una alianza estrat\u00e9gica, pese a los antecedentes hist\u00f3ricos de la colonizaci\u00f3n moderna. Entre \u201cellos\u201d y \u201cnosotros\u201d existen entonces intereses comunes, que favorecen una redefinici\u00f3n de la identidad regional, sobre todo cuando se trata de enfrentar a un adversario com\u00fan, como una empresa multinacional.\n- 328 Cf. Organizaciones sociales de Arauca, 07/07/2000, \u201cActa de instalaci\u00f3n de la comisi\u00f3n de seguimie\n[(...)](#ftn57)\n101Esta identidad colectiva, en busca de legitimidad, llama a la sociedad global para defender la soberan\u00eda y el medio ambiente\n[328](#ftn57). Es as\u00ed como lo \u00e9tico irrumpe en los tres campos sociol\u00f3gicos tradicionales: pol\u00edtico, social y econ\u00f3mico. Se oponen a los valores del poder y del dinero, asociados con el petr\u00f3leo, los de la vida, del medio ambiente sano, de la fertilidad de la tierra y de la armon\u00eda social, asociados con la \u201ccultura\u201d regional. De la misma manera, el sistema agr\u00edcola de control vertical de los pisos t\u00e9rmicos practicado por los u\u2019wa se opone al \u201csistema degradante\u201d de la agricultura occidental, que utiliza productos qu\u00edmicos que envenenan los suelos y el agua. Finalmente, se oponen las formas de resistencia pac\u00edfica reivindicadas por las organizaciones sociales y los u\u2019wa a la brutalidad de la fuerza militar y policial. Esto nos lleva a considerar a un actor del conflicto que, de varias maneras, hipoteca cualquier forma de resoluci\u00f3n que podr\u00eda encontrar el conflicto generado por el proyecto Samor\u00e9 / Sirir\u00ed, y que es el actor armado, tr\u00e1tese de las guerrillas, de los paramilitares o del ej\u00e9rcito.\n[La sociedad civil absorbida por la violencia](#tocfrom1n11)\n- 329 Cf. OEA\u2014Harvard, 09/1997, \u201cObservaciones y recomendaciones sobre el caso del Bloque Samor\u00e9\u201d, S. F.\n[(...)](#ftn58)\n102Seg\u00fan la misi\u00f3n OEA-Harvard realizada en 1997, la presencia del ELN en la regi\u00f3n \u201cse extiende como una sombra silenciosa sobre todos los actores y complica todo an\u00e1lisis o esfuerzo para solucionar el conflicto\u201d\n[329](#ftn58). En lo que ata\u00f1e al conflicto entre los u\u2019wa y Oxy, la misi\u00f3n dej\u00f3 \u201cpercibir m\u00e1s claramente el papel jugado por los guerrilleros del ELN, que algunos han confundido con aquellos que se implican en la defensa leg\u00edtima de los derechos ind\u00edgenas\u201d. Mientras que la presencia de las FARC-EP en el conflicto no se hab\u00eda manifestado antes del secuestro y la ejecuci\u00f3n de los tres activistas estadounidenses, a inicios de 1999, el ELN inici\u00f3 sus actividades en abril de 1992, lo que provoc\u00f3 la suspensi\u00f3n de los estudios geol\u00f3gicos. En abril de 1995, este movimiento secuestr\u00f3 a un empleado de Grand Geophysical, subcontratista de Oxy para la exploraci\u00f3n s\u00edsmica (EIA, 07/1998). En mayo de 1995, secuestr\u00f3 por treinta hotas al Senador Lorenzo Muelas quien, una vez liberado, acus\u00f3 a Oxy de violar los derechos y el territorio de los u\u2019wa. En diciembre de 1998, el Frente Domingo Lain asesin\u00f3 a dos empleados de Invers\u00edsmica, empresa que hab\u00eda sucedido a Grand tras la producci\u00f3n de un mandato operativo de orden p\u00fablico por parte del ej\u00e9rcito.\n- 330 Ecopetrol, 02/1997, \u201cBloque Samor\u00e9. Antecedentes y situaci\u00f3n social\u201d, S. F. de Bogot\u00e1, mimeo.\n103Siguiendo la cronolog\u00eda de las relaciones entre los u\u2019wa y Oxy, en noviembre y diciembre de 1993, algunos u\u2019wa hab\u00edan informado al Consejo Nacional de Defensa y Seguridad y a la Procuradur\u00eda de la existencia de medidas de intimidaci\u00f3n por parte de la guerrilla\n[330](#ftn59). Estas quejas dieron lugar a una investigaci\u00f3n que nunca concluy\u00f3. As\u00ed mismo, en noviembre de 1994, Oxy inform\u00f3 a la DGAI de la ingerencia de la guerrilla en las negociaciones con los u\u2019wa, y estos \u00faltimos renovaron sus demandas ante el Procurador en abril de 1995. No obstante, cabe precisar que estas demandas no siempre fueron respaldadas por las autoridades tradicionales ni por el Cabildo Mayor que, por el contrario, denunciaron manipulaciones por parte de Oxy. As\u00ed mismo, para los u\u2019wa y la ONIC, el triple asesinato de los activistas indigenistas por las FARC constituy\u00f3 un ataque directo para callar la protesta en contra del proyecto Samor\u00e9 / Siriri. La ONIC se declar\u00f3 \u201cespantada\u201d de que un grupo que se pretend\u00eda solidario hacia los pueblos ind\u00edgenas hubiese cometido semejante \u201cacto de barbarie\u201d. As\u00ed mismo, la Organizaci\u00f3n aprovech\u00f3 la oportunidad para denunciar la violencia armada y la creciente militarizaci\u00f3n que, en Colombia, acompa\u00f1a al desarrollo de las actividades petroleras.\n104Genera cierto malestar el hecho de que, en ning\u00fan momento, los defensores de los u\u2019wa en su lucha contra Oxy hayan previsto que una acci\u00f3n de la guerrilla pudiera darse la vuelta en contra de ellos. Ahora bien, el contexto pol\u00edtico tan solo provee una explicaci\u00f3n parcial. Se puede avanzar la hip\u00f3tesis de que, a trav\u00e9s del secuestro de los tres activistas, se jugaba un episodio de la guerra entre las guerrillas, en la cual las FARC disputan al ELN su principal \u00e1rea de influencia. En esta disputa, al parecer, los actores armados ocupan un campo particular en el \u00e1rea estrat\u00e9gica que representa el bloque Samor\u00e9. El problema no es, tan solo, que el ej\u00e9rcito intensific\u00f3 su presencia en la regi\u00f3n para proteger las infraestructuras petroleras, sino tambi\u00e9n que las FARC adoptaran una postura de facto favorable hacia la industria. Es as\u00ed como, en la primera fase de la construcci\u00f3n de la plataforma Gibraltar 1, el 10\u00b0 Frente acompa\u00f1\u00f3 el transporte de la maquinaria de Oxy en el sector que controlaba, a lo largo de la carretera Pamplona - Sarave-na. El ej\u00e9rcito hab\u00eda de relevarlo, pero el ELN intervino en el kil\u00f3metro que separaba el \u00faltimo ret\u00e9n de las FARC y el primero del ej\u00e9rcito. Esta informaci\u00f3n, que fue confirmada algunos meses despu\u00e9s por el Ministro del Interior, confirma la tesis seg\u00fan la cual las FARC se hab\u00edan vuelto un aliado objetivo de Oxy, lo que no imped\u00eda que el 10\u00b0 Frente percibiera la \u201cvacuna\u201d de la misma empresa.\n105Al fin y al cabo, si bien es cierto que las actividades petroleras en el pa\u00eds vienen acompa\u00f1adas por la militarizaci\u00f3n y la multiplicaci\u00f3n de los enfrentamien-tos entre las guerrillas y el ej\u00e9rcito, es porque, para los unos y los otros, el bloque Samor\u00e9 representa una apuesta estrat\u00e9gica. Para el Estado, el reto es imponer su presencia en una zona donde nunca fue reconocido como leg\u00edtimo, mientras que para las guerrillas, es un espacio de despliegue en el que no toleran ning\u00fan cues-tionamiento a su legitimidad. De suerte que argumentar, como lo hicieron los mediadores ventr\u00edlocuos a nombre de los u\u2019wa, que la abrogaci\u00f3n del proyecto Samor\u00e9 / Sirir\u00ed era la \u00fanica manera de impedir el estallido de la violencia en la regi\u00f3n, equival\u00eda a invertir los t\u00e9rminos del problema.\n- 331 Cf. Organizaciones sociales de Arauca, op. cit., 23/02/1998: anexos 6\u20149. Los motivos de estas quej\n[(...)](#ftn60)\n- 332 Integrada por el Fiscal de la Naci\u00f3n, el Ministerio del Interior, la Canciller\u00eda, el Defensor del\n[(...)](#ftn61)\n- 333 Las Convivir eran milicias de autodefensa que la CIDHOEA acus\u00f3 de involucrarse directamente en el\n[(...)](#ftn62)\n106Durante muchos a\u00f1os, los sectores sociales denunciaron las acciones de los paramilitares y la complicidad del ej\u00e9rcito, haciendo caso omiso de las guerrillas. Se atribu\u00eda la frecuencia de las violaciones de los derechos humanos a los sectores militares y paramilitares en la lucha anti\u2014insurrecta. As\u00ed, entre 1989 y 1996, en el municipio de Fortul (Arauca) se registraron 31 demandas por violaciones de este tipo, contra 19 en Saravena entre 1984 y 1993, 23 en Tame entre 1986 y 1991, y 14 en Arauquita entre 1991 y 1993\n[331](#ftn60). En agosto de 1997 se mantuvo una \u201cAudiencia por la vida y el respeto a los derechos humanos y en contra de la impunidad y la guerra sucia\u201d, cuya funci\u00f3n era denunciar la multiplicaci\u00f3n de las desapariciones y los asesinatos atribuidos a los paramilitares. En la continuidad de esta reuni\u00f3n se conform\u00f3 una \u201cComisi\u00f3n interinstitucional por la superaci\u00f3n de la impunidad\u201d [332](#ftn61). Cabe precisar de antemano que esta comisi\u00f3n no tuvo un gran \u00e9xito, si consideramos que, diez meses despu\u00e9s de ser conformada, las organizaciones sociales la abandonaron, en protesta contra la empresa de vigilancia llamada El Corral, una organizaci\u00f3n Convivir procedente del Magdalena Medio y llegada a Arauca en septiembre de 1997 [333](#ftn62). En febrero de 1998, se organizaron manifestaciones en contra de El Corral, organizaci\u00f3n a la que se atribu\u00eda la responsabilidad de 14 asesinatos y 4 desapariciones en dos meses, con la complicidad presunta de la 18a Brigada de Arauca.\n- 334 Cf. Autodefensas de Colombia, 18/05/1999 a, \u201cCarta a Carmen Sua, Presidenta del sindicato del muni\n[(...)](#ftn63)\n107El Corral llevaba un a\u00f1o generando desorden, cuando fue declarada ilegal (a finales de 1998). Sin embargo, las Autodefensas Unidas de Colombia (AUC) no demoraron en ocupar el espacio vac\u00edo, si uno ve su injerencia en los paros c\u00edvicos de 1999 y, en particular, su oposici\u00f3n brutal a la organizaci\u00f3n de manifestaciones en mayo de ese a\u00f1o. En una carta dirigida a Carmen S\u00faa, presidenta del sindicato de la comuna de Arauca, las AUC calificaron de actividades \u201cdelictivas\u201d a las \u00f3rdenes de las guerrillas, y le ordenaron abandonar el departamento con la junta directiva y los sindicatos. M\u00e1s tarde, declararon a la Asamblea Departamental de Arauca que sus electos se hab\u00edan convertido \u201cen bandoleros de cuello blanco que somet\u00edan a la sociedad civil a abusos y violaci\u00f3n de los derechos humanos por parte de la guerrilla\u201d, y les llamaron a defender las instituciones legales bajo pena de ser considerados \u201cobjetivo militar por traici\u00f3n a la Patria y corrupci\u00f3n\u201d\n[334](#ftn63).\n- 335 Cf. Fuerzas militares de Colombia, 10/06/1999, \u201cCarta a Roberto Mar\u00edn Vera, alcalde de Saravena\u201d,\n[(...)](#ftn64)\n108Estos acontecimientos ocurrieron tras la multiplicaci\u00f3n de las quejas por complicidad entre el ej\u00e9rcito y los paramilitares, en la d\u00e9cada del noventa. As\u00ed, las relaciones entre las fuerzas armadas y la poblaci\u00f3n civil en la regi\u00f3n reflejan una hostilidad mutua, que el bombardeo de Santo Domingo (municipio de Tame) por las fuerzas a\u00e9reas en diciembre de 1998 exacerb\u00f3 todav\u00eda m\u00e1s. En varias oportunidades, adem\u00e1s, el ej\u00e9rcito se opuso a la organizaci\u00f3n de paros c\u00edvicos y no ocult\u00f3 su desconfianza hacia las organizaciones sociales, como lo muestra una carta dirigida al alcalde de Saravena, en la que se las califica de \u201cnarcoterroristas\u201d\n[335](#ftn64).\n- 336 Cf. A. Pe\u00f1ate, 1991, \u201cArauca : Politics and Oil in a Colombian Province\u201d, Oxford, Ph D. dissertati\n[(...)](#ftn65)\n- 337 Cf. Organizaciones sociales de Arauca, op. cit., 08/1998: 15\n109Como lo hemos visto, para las organizaciones sociales, la presencia de la guerrilla en las \u00e1reas de actividades petroleras no se formula en t\u00e9rminos de rechazo a la violencia sino de rechazo a estas actividades. Si bien protestaban ya contra los \u201cencapuchados\u201d a finales de la d\u00e9cada del ochenta, los sectores sociales \u2014en particular la ANUC y la USO\u2014 defend\u00edan al parecer cierta tolerancia hacia el ELN y las FARC, lo que sosten\u00eda la tesis seg\u00fan la cual el ELN contaba con el apoyo del campesinado y de la USO desde su entrada a la zona\n[336](#ftn65). As\u00ed, hasta agosto de 1998, ped\u00edan a los movimientos insurrectos que asumieran la tarea de \u201cveedores del cumplimiento de los acuerdos\u201d firmados con el gobierno nacional; bien se tratase de demandas sociales como la mejora de las redes viales, el aumento de los presupuestos de educaci\u00f3n y salud, o la delimitaci\u00f3n del resguardo \u00fanico u\u2019wa [337](#ftn66). Las organizaciones sociales ped\u00edan al Estado y a las empresas que se abstuvieran de firmar un acuerdo con la guerrilla \u201ca espaldas del pueblo\u201d.\n110Ahora bien, en el momento en que se organiz\u00f3 el paro c\u00edvico de junio de 1999, las FARC acusaron a \u201clas mal llamadas organizaciones sociales\u201d de ser compinches del ej\u00e9rcito en la organizaci\u00f3n de esta protesta. Apenas un mes despu\u00e9s del asesinato de los tres activistas estadounidenses, el 5o Frente hab\u00eda secuestrado a Juan de Dios Pont\u00f3n, un dirigente de la Asociaci\u00f3n de J\u00f3venes, que fue ejecutado dos meses m\u00e1s tarde. Este asesinato alarg\u00f3 la lista de representantes de sindicatos hostigados o asesinados por las FARC en las comunas de Formi, Tame y Saravena. De la misma manera, la poblaci\u00f3n civil fue v\u00edctima de agresiones del ELN, durante unos enfrentamientos entre el ej\u00e9rcito o la polic\u00eda y el Frente Domingo La\u00edn \u2014como en Tame, Saravena y Arauquita\u2014, entre este \u00faltimo y el 10o Frente de las FARC \u2014en Puerto Rond\u00f3n y Cravo Norte\u2014 o incluso en los atentados con explosivos en los centros urbanos.\n111Entonces, todo demuestra que la poblaci\u00f3n civil del Sarare se encontr\u00f3 poco a poco incluida en la violencia generalizada, entre los tiros cruzados del ej\u00e9rcito y de las guerrillas, agravados por la guerra sucia de los paramilitares en la regi\u00f3n. Con la exacerbaci\u00f3n del conflicto de Samor\u00e9 / Siriri entre 1998 y 1999 y m\u00e1s a\u00fan despu\u00e9s del \u201cgrave error\u201d de las FARC, el rechazo a las guerrillas se volvi\u00f3 tan radical como el rechazo a los paramilitares, por lo menos en los comunicados p\u00fablicos de las organizaciones sociales. Esto contradice la creencia seg\u00fan la cual \u201clas \u00fanicas armas criminales que se han caractetizado por las masacres de los sectores populares y sus dirigentes como m\u00e9todos represivos de los Estados ileg\u00edtimos son las de los llamados paramilitares\u201d y los llev\u00f3 a reafirmar sin ambig\u00fcedad su postura de actores neutros en el conflicto armado.\n112Hasta el incremento de la violencia de 1998 y 1999, las declaraciones de las organizaciones campesinas, ecologistas e ind\u00edgenas no dejaban de repetir que el petr\u00f3leo era sin\u00f3nimo de violencia, de la que las primeras v\u00edctimas eran las poblaciones ind\u00edgenas. Por lo tanto, era preciso limitar las actividades petroleras para limitar la violencia armada. En el caso Samor\u00e9 / Siriri, cabe decir que eso es un sofisma, ya que, como lo hemos demostrado, la presencia de la guerrilla antecedi\u00f3 a la de la industria petrolera. El despliegue del ELN en \u00e1reas urbanas a principios de la d\u00e9cada del ochenta testifica que el petr\u00f3leo no fue sino un elemento m\u00e1s en el conjunto de recursos destinados a financiar la estrategia de desdoblamiento de los frentes. Lo mismo se puede decir de la coca\u00edna para las FARC, en particular en el Putumayo, donde el petr\u00f3leo resulta ser una fuente secundaria de financiamiento. Es m\u00e1s, la postura del ELN de rechazar las actividades petroleras en el Sarare confirma hasta qu\u00e9 punto su estrategia puede ser cambiante y flexible. En efecto, por un lado esta guerrilla elabora un discurso nacionalista que suele convocar un debate p\u00fablico sobre la nacionalizaci\u00f3n de petr\u00f3leo, por el otro pretende defender los intereses de los campesinos y de los u\u2019wa al rechazar la presencia de la industria en sus \u201c\u00e1reas protegidas\u201d.\n- 338 Luis Fernando de Angulo, comunicaci\u00f3n personal.\n113Sin embargo, la tesis de la manipulaci\u00f3n defendida por Oxy no parece m\u00e1s convincente. Seg\u00fan la empresa, cada vez que estuvo a punto de llegar a un acuerdo con los u\u2019wa, estos \u00faltimos dieron un paso atr\u00e1s bajo la presi\u00f3n del ELN. De hecho, desde el primer intento para firmar el acuerdo de cooperaci\u00f3n, en agosto de 1993, hasta la teuni\u00f3n de Saravena para conformar la comisi\u00f3n de seguimien-to de las obras de Gibraltar 1, en julio de 2000, el ELN no dej\u00f3 de manifestar su violenta oposici\u00f3n al proyecto Samor\u00e9 / Siriri. Para Oxy, la explicaci\u00f3n es simple: el Frente Domingo Lain, que controla la zona, denuncia la milirarizaci\u00f3n que acompa\u00f1a el desarrollo de las actividades petroleras porque no quiere ver su hegemon\u00eda cuestionada en esta regi\u00f3n\n[338](#ftn67). Esta explicaci\u00f3n se basa, en parte, en la tesis de P\u00e9\u00f1ate, que evidenci\u00f3 el v\u00ednculo hist\u00f3rico entre el ELN y los sectores radicales de la ANUC en la d\u00e9cada del ochenta. No obstante, queda por probarse que los u\u2019wa entraran en el mismo esquema de cooperaci\u00f3n con la guerrilla, lo que ellos y la ONIC nunca dejaron de negar a lo largo del conflicto.\n- 339 Cf. FARC\u2014EP, 1997, \u201cLa comunidad u\u2019wa es tambi\u00e9n Colombia\u201d, mimeo.\n- 340 Cf. ELN, 04/2000, \u201cEl Pueblo U\u2019wa: un ejemplo de dignidad y soberan\u00eda\u201d, en Liberaci\u00f3n Venceremos,\n[(...)](#ftn69)\n114Por el contrario, no quedan muchas dudas de que ambas guerrillas buscaran aprovecharse de la fuerte legitimidad de los u\u2019wa entre los sectores sociales y la opini\u00f3n p\u00fablica, para aumentar su propia legitimidad. As\u00ed, las FARC respal-daron la postura de la ONIC tras comparar las actividades petroleras con la Conquista y la \u00e9poca colonial\n[339](#ftn68). Por su lado, el ELN aprovech\u00f3 el \u201cgrave error\u201d de su rival para intensificar sus esfuerzos y aumentar su legitimidad ante los ind\u00edgenas, como lo muestran los comunicados a favor de los u\u2019wa, en los cuales se mezclan los lemas nacionalistas y las profesiones de fe humanistas: \u201cLa forma digna y ejemplarizante como asumen los u\u2019wa la defensa de su soberan\u00eda (owarchita), su cultura (uchita), su tierra (ika), la unidad (owara), guiados por sus autoridades tradicionales y sabios maestros (werjay\u00e1s), no s\u00f3lo ha convocado la solidaridad nacional e internacional, sino que demanda una resoluci\u00f3n pronta y definitiva al conflicto con la \u039f\u03a7\u0399\u2014Estado (sic.)\u201d [340](#ftn69). Semejante afirmaci\u00f3n no carece de cinismo, por parte de una organizaci\u00f3n responsable del derrame de m\u00e1s de 1,7 mill\u00f3n de barriles de crudo en la naturaleza, como consecuencia de los atentados contra las infraestructuras petroleras colombianas.\n115Durante las fases que marcaron la evoluci\u00f3n del conflicto del bloque Samor\u00e9, se constituy\u00f3 un movimiento social alrededor de los u\u2019wa, que implic\u00f3 a actores ex\u00f3genos de competencias y conocimientos complementarios, para llevar a cabo una serie de acciones judiciales y medi\u00e1ticas, y sacar este asunto del marco de las discretas negociaciones econ\u00f3micas. En esta batalla jur\u00eddica y medi\u00e1tica, la estrategia identitaria adoptada por los u\u2019wa se impuso como una respuesta novedosa ante la amenaza que enfrentaban. Estamos presenciando un movimiento social identitario \u00e9tnico, que se inscribe en la globalizaci\u00f3n de los intercambios econ\u00f3micos y culturales, y que define las nuevas condiciones de la institucionalizaci\u00f3n de los conflictos socio-ambientales en Colombia. En un contexto en que la comunicaci\u00f3n global al parecer palia la escasez o la ausencia de comunicaci\u00f3n local, los u\u2019wa se integraron de manera contundente en las redes transnacionales e interculturales, integradas por expertos en lobbying y en el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n.\n116Por otra parte, hemos visto que los estudios socio\u2014econ\u00f3micos realizados a finales de la d\u00e9cada del ochenta para la constituci\u00f3n del resguardo \u00fanico alud\u00edan a la degradaci\u00f3n de las relaciones end\u00f3genas, en parte por las discrepancias entre las autoridades tradicionales, en parte por el aislamiento geogr\u00e1fico de las comunidades. Ahora bien, el conflicto contra Oxy y el movimiento de solidaridad que sigui\u00f3 contribuy\u00f3 finalmente a salvar de la anomia a un grupo \u00e9tnico encerrado en un creciente aislamiento geogr\u00e1fico, econ\u00f3mico y cultural, a dotar a sus autoridades tradicionales de una nueva legitimidad y a sus clanes de una mayor cohesi\u00f3n. En este contexto, pudieron surgir los nuevos l\u00edderes carism\u00e1ticos, como Roberto Cobar\u00eda o Roberto P\u00e9rez, sucesivos presidentes del Cabildo Mayor, cuyo papel es similar al de Rigoberta Mench\u00fa en Guatemala o al de Davi Kopena-wa en Brasil, en la medida en que garantizan el poder de la palabra para las comunidades.\n117Si bien es cierto que la organizaci\u00f3n comunitaria de base y la unidad ind\u00edgena determinan el grado de conciencia de las comunidades frente a los riesgos que plantea el desarrollo de la industria petrolera en sus territorios, cabe agregar que \u00e9sta requiere de una informaci\u00f3n t\u00e9cnica sobre los m\u00e9todos de exploraci\u00f3n, producci\u00f3n, transformaci\u00f3n y comercializaci\u00f3n del petr\u00f3leo. En el caso de los u\u2019wa, la reuni\u00f3n de estas condiciones fue facilitada por los distintos actores sociales para valorizar el argumento tradicional de la amenaza de desintegraci\u00f3n comunitaria que representaba la irrupci\u00f3n de Oxy y Ecopetrol en la regi\u00f3n. Aparentemente, las huellas de un vocabulario de mediadores ventr\u00edlocuos indican dos dimensiones de la ret\u00f3rica elaborada por los u\u2019wa a lo largo del conflicto: la reconstrucci\u00f3n identitaria y la b\u00fasqueda de aliados estrat\u00e9gicos. Mientras que las citas de Osborn les sirvieron para legitimar y expresar las formas de organizaci\u00f3n tradicional y la cosmolog\u00eda sobre la que se apoyaron para valorar una identidad propia y respaldar sus argumentos en contra de las actividades petroleras, el vocabulario y las figuras de estilo inspirados por las organizaciones ecologistas y campesinas son a la vez la marca de influencias externas y unos elementos nuevos asimilados por el sentido pr\u00e1ctico o el conocimiento de los werjaya. En la medida en que los u\u2019wa se autodesignan como \u201cgente inteligente que sabe hablar\u201d, es menester ver este ejercicio de apropiaci\u00f3n del lenguaje como un elemento del proceso de comprensi\u00f3n y persuasi\u00f3n que se articula perfectamente con la hip\u00f3tesis de la etno-g\u00e9nesis que planteamos al inicio de este cap\u00edtulo.\n[Conclusi\u00f3n](#tocfrom1n12)\n118La etno\u2014g\u00e9nesis y el proceso de organizaci\u00f3n pueden desde luego volverse modos eficientes de administraci\u00f3n territorial, marcando el paso de una estrategia de resistencia a una estrategia de lucha por la participaci\u00f3n y el dominio de la historicidad por las comunidades ind\u00edgenas. M\u00e1s all\u00e1 de la reivindicaci\u00f3n territorial e identitaria, la etnicidad se vuelve entonces el soporte de una cr\u00edtica de la modernidad que va desde el aislacionismo a la demanda de participaci\u00f3n. El caso de los quichuas y de los cofanes, as\u00ed como el de los u\u2019wa atestiguan de manera muy particular c\u00f3mo los movimientos ind\u00edgenas pueden articular acciones directas y acci\u00f3n judicial para obligar a que el Estado y las empresas negocien las condiciones de las actividades petroleras en territorios legalmente constituidos. Mientras tanto, las organizaciones \u00e9tnicas consolidan su posici\u00f3n tras ampliar los l\u00edmites de esos territorios, aprovech\u00e1ndose de los avances logrados en el \u00e1mbito de la consulta y fortaleciendo poco a poco sus derechos. En estas condiciones, los actores sociales conforman alianzas estrat\u00e9gicas de geometr\u00eda variable, para convertirse en sujetos del desarrollo. Es as\u00ed como, a la tradicional oposici\u00f3n entre los campesinos colonos, las comunidades ind\u00edgenas y el Estado se sustituyen, a veces, alianzas entre campesinos y comunidades \u00e9tnicas contra el Estado o las empresas petroleras, como lo muestran los casos de los u\u2019wa y del FDA, donde la convergencia de los movimientos ind\u00edgenas y campesinos super\u00f3 la oposici\u00f3n hist\u00f3rica entre esos actores, para desembocar en la defensa de una identidad regional.\n119A fortiori, los conflictos socio-ambientales que resultan de la colonizaci\u00f3n agraria y petrolera pueden contribuir al proceso de etno\u2014g\u00e9nesis, as\u00ed como al fortalecimiento de las organizaciones ind\u00edgenas y de la identidad \u00e9tnica. El caso u\u2019wa muestra, en particular, c\u00f3mo el petr\u00f3leo puede ser parte de la recreaci\u00f3n del mito de los or\u00edgenes. Estamos presenciando aqu\u00ed un ejemplo de utilizaci\u00f3n de lo sacro como recurso estrat\u00e9gico y de conversi\u00f3n del discurso \u00e9tico en instrumen-to de acci\u00f3n pol\u00edtica para la defensa del territorio. Hemos visto c\u00f3mo la amenaza de destrucci\u00f3n f\u00edsica de los u\u2019wa, supuesta o real, estaba acompa\u00f1ada por una amenaza de p\u00e9rdida de sentido que llev\u00f3 a que las autoridades tradicionales con-templaran la eventualidad de un suicidio colectivo. No obstante, la estrategia de resistencia de los u\u2019wa no fue s\u00f3lo defensiva, como lo muestran sus alianzas con distintos actores sociales: con la ONIC para la ampliaci\u00f3n del resguardo \u00fanico contra el Estado, con la CUT pata intensificar la movilizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en contra de Oxy, o incluso con RAN para generar una opini\u00f3n p\u00fablica internacional desfavorable a la empresa.\n120Todos los estudios de caso muestran que las organizaciones ecologistas y de defensa de los derechos humanos asumen un papel decisivo en el asesoramiento y el fortalecimiento de las organizaciones comunitarias, preludio de una acci\u00f3n colectiva eficiente contra el Estado y la industria petrolera. Sin embargo, las ONG ecologistas no constituyen un movimiento social homog\u00e9neo ni en Ecuador ni en Colombia. En Colombia, este movimiento es muy d\u00e9bil, como lo demuestra la importancia de las organizaciones transnacionales en el caso u\u2019wa y la escasa representaci\u00f3n de las organizaciones locales y nacionales. En Ecuador, es un movimiento dividido entre, por un lado, organizaciones que plantean un cuestionamiento radical del modelo de desarrollo y que buscan la generalizaci\u00f3n del conflicto m\u00e1s que la elaboraci\u00f3n de una nueva pol\u00edtica petrolera y, por el otro lado, organizaciones que privilegian las reformas en las pr\u00e1cticas del Estado as\u00ed como el fortalecimiento de las organizaciones sociales, asumiendo a veces un papel de mediador y asesor en la gesti\u00f3n de conflictos particulares.\n121El estudio del caso Texaco demuestra que estas organizaciones son capaces de presionar eficientemente la pol\u00edtica petrolera del Estado, al generar una opini\u00f3n p\u00fablica favorable y al ayudar a las poblaciones locales a organizarse. Pero la divisi\u00f3n del movimiento ecologista despu\u00e9s de la campa\u00f1a Amazon\u00eda por la Vida muestra, una vez m\u00e1s, lo vulnerables que son los movimientos sociales siempre y cuando entren al campo del poder. La politizaci\u00f3n de una parte de este movimiento, que origin\u00f3 la escisi\u00f3n entre organizaciones radicales y social\u2014dem\u00f3cratas acent\u00faa esta divisi\u00f3n hasta amenazar al movimiento ecologista con la atomizaci\u00f3n, debida a discrepancias en los objetivos, los m\u00e9todos \u03b3 los medios de acci\u00f3n. Entonces, las ONG deben auto\u2014limitarse, ya que de ninguna manera pueden sustituir a la sociedad civil: son parte de ella pero no la representan. Este problema de legitimidad de las ONG remite a la doble problem\u00e1tica de la representaci\u00f3n y de la participaci\u00f3n de las poblaciones afectadas por las actividades petroleras. Ocupan un espacio, por supuesto dejado vac\u00edo por el Estado, pero su propensi\u00f3n a erigirse en mediadores ventr\u00edlocuos presenta un obst\u00e1culo a la institucionalizaci\u00f3n de los conflictos socio\u2014ambientales.\n122Lo mismo sirve para las empresas, obligadas a repensar sus modelos de relaciones comunitarias y a sustituir a la tradicional t\u00e1ctica de divisiones y negociaciones de casos particulares por una verdadera estrategia de di\u00e1logo con las organizaciones leg\u00edtimas. Esta mutaci\u00f3n implica un cambio cultural que obligar\u00eda a los actores econ\u00f3micos a sustituir una informaci\u00f3n de buena fe a la tradicional comunicaci\u00f3n de mercadeo. Los casos secoya y u\u2019wa demuestran, claramente, que el querer avanzar demasiado r\u00e1pido en la negociaci\u00f3n de acuerdos parciales es un excelente medio de perder tiempo y puede comprometer seriamente a los proyectos de las empresas. No obstante, el caso secoya muestra c\u00f3mo un ejercicio de acci\u00f3n comunicativa como el de la redacci\u00f3n del \u201cC\u00f3digo de conducta y negociaci\u00f3n\u201d con OEPC permiti\u00f3 lograr acuerdos duraderos al asegurar una verdadera toma en cuenta de los intereses de las poblaciones afectadas por las actividades petroleras. Sin embargo, se deja demasiada iniciativa a las empresas en este \u00e1mbito, el Estado fomenta la privatizaci\u00f3n del indigenismo y de la pol\u00edtica de desarrollo, lo que se pone de manifiesto con un debilitamiento de su legitimidad y un aumento de los costos indirectos de las actividades petroleras.\nNotes\n[272](#bodyftn1) Tal es, por ejemplo, el caso de los indigenas de Pastaza, que incluyeron las negociaciones con las empresas y el Estado en el marco general de sus reivindicaciones territoriales y de la defensa de la identidad. [273](#bodyftn2) Seringueros o ribeirinhos en Brasil; riberenos, castaneros, shiringueros o mitayeras en el Per\u00fa. [274](#bodyftn3) Elizabeth Bravo y Anamaria Varea, ambas igualmente activistas de Accion Ecologica. [275](#bodyftn4) En la RAE, se atribuyeron los bloques 11, 19, 21, 27, 8 y 28 respectivamente a los consorcios Santa Fe Energy Resources - Yukong - Nippon Oil - Korea Energy, Oryx - Santa Fe Minerals - Tripetrol - Clapson, City \u2014 Ramrod y Amoco \u2014 Mobil, y a las empresas Triton Energy y Tripetrol. En la Costa, se atribuyeron los bloques 3 y 4 al consorcio BHP\u2014King Ranger y a Tripetrol. [276](#bodyftn5) \u201cGobierno admite gestion ante Estados Unidos\u201d, en Diario Hoy. 14/01/1994. [277](#bodyftn6) En un episodio de la clasica crisis de gobernabilidad, el Congreso incluso aprovecho la impopularidad de la medida tomada por el gobierno de aumentar el precio de la gasolina, para intentar poner al Presidente en minoria con una mocion de censura y someterle a la auditoria ambiental. [278](#bodyftn7) Rainforest Action Network, World Wildlife Federation y National Resource Defense Council. [279](#bodyftn8) Adem\u00e1s de Acci\u00f3n Ecol\u00f3gica, coordinadora, esta comisi\u00f3n estaba integrada por las fundaciones Natura, Sinchi Sacha y Jat\u00fan Sacha Comuna, la SEME (Sociedad Ecuatoriana de Medicina Ecol\u00f3gica), el IFA, la Asociaci\u00f3n de Defensa del Cuyabeno, OIKOS, la Corporaci\u00f3n Ornitol\u00f3gica Ecuatoriana (CECIA), la Asociacion Ecuatoriana de Ecoturismo, la Asociaci\u00f3n de Gu\u00edas del Cuyabeno y Gaia-Tierra Viva. [280](#bodyftn9) As\u00ed, seg\u00fan Yolanda Kakabatse (entonces Presidenta de Fundaci\u00f3n Natura) el Estado ecuatoriano era culpable de no haber exigido a tiempo que Texaco corrigiera sus practicas y sus normas de producci\u00f3n (en Varea 1995 b: 311). [281](#bodyftn10) Entrevista en Puyo (30/08/1999). [282](#bodyftn11) Vale recordar aqui que la dimension \u201cetica\u201d de los conflictos socio-ambientales no es sinonima de \u201cmoral\u201d, mas se refiere a las relaciones inter-subjetivas entre los actores y a la pretension de validez de los discursos legitimadores sobre la base de los valores morales (Cf. Fontaine, 08/2002 b). [283](#bodyftn12) Entrevista en Lago Agrio (23/08/1999). [284](#bodyftn13) Jaime Valarezo Luna, ex responsable de Relaciones Externas de Texpet, comunicacion personal (Quito, 09/08/1999). [285](#bodyftn14) Entrevista en Quito (19/07/1999). [286](#bodyftn15) El sustantivo werjaya es usado usualmente por los u\u2019wa como sinonimo de uejen\u00e1, para designar a los ancianos, que componen las autoridades tradicionales de las que el Cabildo Mayor saca su legitimidad. Por ello seguiremos este uso. [287](#bodyftn16) G. Mesa Cuadros, 1996, \u201cLos U\u2019wa: pueblo indigena ancestral del Norre de Boyaca\u201d, S. F. de Bogot\u00e1, IDEADE, mimeo, 19 p. [288](#bodyftn17) Cf. M. Montero et al., 1998 b, \u201cEstudio etnogr\u00e1fico complementario EIA - \u00e1rea Gibraltar\u201d, S. F. de Bogot\u00e1, pp. 28-29 y 78; Osborn, op. cit., 1985: 28; y G. Mesa Cuadros, op. cit.: 3-4. [289](#bodyftn18) ORIWOC, 09/1994, \u201cLa ORIWOC y su relaci\u00f3n con la ONIC\u201d. Congreso extraordinario de la ONIC, 30 de agosto \u2014 3 de septiembre 1994. Documento para la discusi\u00f3n\u201d, mimeo, 13 p. [290](#bodyftn19) Las comunidades que integran la Asociaci\u00f3n de Cabildos y Autoridades Tradicionales u\u2019wa son: Bachita, Barrosa, Bokota, C\u00f3bar\u00eda, Rinconada, Rotarbaria, Tegr\u00eda, Aguablanca, Tauretes, Cascajal, Laguna, Mulera, Segovia, Tamarana, Unkas\u00eda y Santa Marta. [291](#bodyftn20) J . C. Gamboa Mart\u00ednez, 05/1996, \u201cLos u\u2019wa y las amenazas del desarrollo\u201d, S. F. de Bogot\u00e1, in \u201cUnidad Indigena\u201d. n\u00b0 112, p. 3. [292](#bodyftn21) Aso u\u2019wa, 07/01/1995, \u201cDeclaracion del tercer congreso ind\u00edgena U\u2019wa\u201d, Centro de Bienestar Ind\u00edgena, Chuscal, mimeo, pp. 1-2. [293](#bodyftn22) Aso u\u2019wa 11/08/1996, \u201cU'wchita. Audiencia u\u2019wa por la vida\u201d, Arauca, mimeo, pp. 5, 12. Este documento, producto de un \u201cverdadero proceso de consulta\u201d para los u\u2019wa, fue realizado con el apoyo del equipo de etno-educacion, el taller de artesanos de Colombia y la Red de Solidaridad Social, tras una serie de reuniones en las comunidades de Rabaria (20-21/07/96), Tamarana, (04/08/96), Gualanday (09/08/96) y Aguablanca. Por primera vez, en un documento publico Firmado por las autoridades tradicionales, encontramos una explicacion cosmologica del origen del mundo. El texto se divide en tres partes, que tratan sucesivamente del medio ambiente y la identidad u\u2019wa, el territorio, y la ley sagrada. Los principales puntos de esta exposici\u00f3n son los mismos que los que aparecier\u00f3n en la declaracion final de la reunion de Arauca, pero se articulan de una manera logica, casi demostrativa, para concluir con esta frase: \u201cNo categorico a la exploraci\u00f3n y explotaci\u00f3n del petr\u00f3leo bajo nuestros territorios tradicionales\u201d. [294](#bodyftn23) Osborn, en Aso u\u2019wa, op. cit., 11/08/1996: 22. [295](#bodyftn24) Ibid.: 22-23; Aso u\u2019wa 17/03/2000, \u201cDocumento central. Autoridades tradicionales del pueblo u\u2019wa y sectores sociales de Arauca, Boyac\u00e1, Santander y Norte de Santander\u201d, Gibraltar, mimeo, p. 2. [296](#bodyftn25) Cf. Aso u\u2019wa, op. cit., 11/08/1996: 6, 11, 19; Asou\u2019wa, 17/08/1998, \u201cCarta de los u\u2019wa a los colombianos y al mundo\u201d, Cubara, mimeo, 7 p.; y Aso u\u2019wa, op. cit., 11/08/1996: 4, 6-7, 20-21. [297](#bodyftn26) Cf. Aso u\u2019wa, 29/05/1997, \u201cEstamos todo el pueblo u\u2019wa... todo el pueblo entero\u201d, Tamar\u00eda, mimeo, p. 2. [298](#bodyftn27) Cf. Aso u\u2019wa, 07/07/2000, \u201cActa de acuerdo [para la conformaci\u00f3n de la comisi\u00f3n de seguimiento y evaluaci\u00f3n de los impactos ambientales, sociales, territoriales y culturales en el proyecto de explotaci\u00f3n petrolera Bloque Samor\u00e9]\u201d, Cubar\u00e1 (Boyac\u00e1), mimeo: Aso u\u2019wa, op. cit., 07/01/1995, pp. 5-6; y Aso u\u2019wa, op. cit., 29/05/1997: 3. [299](#bodyftn28) Subrayado en el texto, en Aso u\u2019wa, op. cit., 06/1995: 2. [300](#bodyftn29) Cf. Aso u\u2019wa, op. cit., 17/08/1998: 5. [301](#bodyftn30) Cf. Aso u\u2019wa, 10/08/1998, \u201cCarta de los U\u2019wa a los colombianos y al mundo\u201d, Cubara, mimeo, p. 2. [302](#bodyftn31) Cf. Aso u\u2019wa, op. cit., 07/07/2000; y Aso u\u2019wa, op. cit., 17/08/1998: 3. [303](#bodyftn32) Cf. Aso u\u2019wa, op. cit., 10/08/1998: 2-3; y Aso u\u2019wa, op. cit., 07/07/2000. [304](#bodyftn33) Cf. ONIC, 10/1995, \u201cEn territorio U\u2019wa: invasi\u00f3n a la Occidental\u201d, S. F. de Bogot\u00e1, in \u201cUnidad Indigena\u201d, n\u00b0 111, p. 3. [305](#bodyftn34) Cf. ONIC, 09/1996, \u201cRecuento y cronolog\u00eda general de las movilizaciones ind\u00edgenas\u201d, S. F. de Bogot\u00e1, in \u201cUnidad Indigena\u201d, n\u00b0 113. [306](#bodyftn35) A. G. Stocel, 08/1996, \u201cA cinco anos de la Constituci\u00f3n... por la autonom\u00eda, la cultura y el territorio\u201d, S. F. de Bogot\u00e1, ONIC, mimeo, 18 p. [307](#bodyftn36) Ibid.; ONIC, 10/1997, \u201cEl Caso U\u2019wa - bloque Samor\u00e9. Por la integridad cultural y territorial de los pueblos ind\u00edgenas. Observaciones de la ONIC al informe del Proyecto OEA/Harvard\u201d, S. F. de Bogot\u00e1, mimeo, 7 p. [308](#bodyftn37) Por esta simple raz\u00f3n, el Cabildo Mayor tuvo que adoptar una postura firme en cuanto a la legitimidad de los comunicados u\u2019wa, que no estaban firmados pot las autoridades legales. Asi, en 1995, manifestaron publicamente que rechazaban cualquier acuerdo, ayuda o estudio etnografico procedente de Oxy. Asi mismo, en 1996, denunciaron un documento dirigido al gobierno, a los organismos de control y a varias organizaciones, segun el cual se habia firmado un acuerdo con Oxy (Cf. Aso u\u2019wa, op. cit., 29/05/1996; y Aso u\u2019wa, 20/11/1995, \u201cComunicado a la opini\u00f3n p\u00fablica\u201d, Cubar\u00e1, mimeo). [309](#bodyftn38) Cf. Aso u\u2019wa, op. cit., 29/05/1997. [310](#bodyftn39) Cf. Aso u\u2019wa, 03/06/2000, \u201cCatta a la Goldman Environmental Foundation sobre las compras de mejoras por Roberto Cobar\u00eda\u201d, Cubar\u00e1, mimeo. [311](#bodyftn40) Cf. Aso u\u2019wa, op. cit., 29/05/1997: 2; Aso u\u2019wa, op. cit., 08/1996: 11. [312](#bodyftn41) Ib\u00edd.: 14. [313](#bodyftn42) Cf. RAN, 25/08/1999, en Fontaine, 10/2000, \u201cRainforest Action Network : Campa\u00f1a U\u2019wa-Oxy 1998\u20142000. Informaci\u00f3n en l\u00ednea. Documento de trabajo para Ecopetrol.\u201d, S. F. de Bogot\u00e1, mimeo, 117 p. Por esta postura radical, el nuevo Presidente del Cabildo Mayor, fue considerado por cierros sectotes como un extremista, influenciado por el ELN, lo que el interesado siempre neg\u00f3 en\u00e9rgicamente en todas las entrevistas que nos otorg\u00f3. [314](#bodyftn43) Aso u\u2019wa, op. cit., 07/01/1995. [315](#bodyftn44) Aso u\u2019wa, op. cit., 11/08/1996. [316](#bodyftn45) Aso u\u2019wa, op. cit., 17/08/1998: 4-6. [317](#bodyftn46) RAN, 07/1998, en Fontaine, op. cit.: 18 y 9-10. [318](#bodyftn47) El r\u00e9gimen de Abacha es responsable de la ejecuci\u00f3n de Ken Saro Wiwa y 10 activistas del Movimiento Independentista Ogoni (MOSOP) en octubre de 1995, acusados de obstaculizar las actividades de Shell en el delta del N\u00edger. En la decada del noventa, la junta militar birmana aprovecho la construccion del gasoducto por Total y Unocal, entre el hallazgo off shore de Yadana y el continente, pata incrementar la represion contra los nacionalistas Mon y Karen, y reclutar a la fuerza miles de habitantes para la construccion de bases militares y del gasoducto (Cf. Fontaine, 12/1996, \u201cPendant les forages, la conquete continue\u201d, Paris, in Les Nouvelles de Survival International (France), 25, pp. 7\u201410). [319](#bodyftn48) RAN, 07/1998, en Fontaine, op. cit. [320](#bodyftn49) El Proyecto de Defensa de los u\u2019wa agrupaba a Amazon Watch, el Cabildo Mayor U\u2019wa, la ONIC, el Center For Justice and International Law, la Comisi\u00f3n Colombiana de Derechos Humanos, Earth Justice Legal Defense Fund (ex\u2014Sierra Club Legal Defense Fund), la fundaci\u00f3n Earth Frust, la asociaci\u00f3n SEE (Social and Environmetal Entrepreneurs), FIAN Germany, Project Underground, RAN y SOL Communications. [321](#bodyftn50) En 1997 y 1998, RAN consigui\u00f3 m\u00e1s de 110 becas por parte de fundaciones estadounidenses como la Fundacion John D. & Cathrine T. MacArthur, Earth Foundation, Ceres Foundation - Cynthia Hales, Foundation for Deep Ecology, Gaia Fund y Rainforest Foundation. [322](#bodyftn51) Esta p\u00e1gina dej\u00f3 de funcionar en 1999, est\u00e1 hospedada por el sitio web de RAN. [323](#bodyftn52) La Asociaci\u00f3n Agua Viva Aguazul (Casanare), la Asociaci\u00f3n Ecol\u00f3gica El Saman Trinidad (Casanare), el Cabildo Verde de Yopal (Casanare), la Fundacion Mata de Monte Yopal (Casanare), MAPA - Red de seguimiento ecol\u00f3gico de la industria petrolera en el Casanare, Rainforest Relief USA RECAM, Mani (Casanare), la Asociaci\u00f3n Nacional de los Estudiantes en Ciencias Naturales, Censat Agua Viva y Lorenzo Muelas Hurtado, ex Senador del MAIC. [324](#bodyftn53) Cf. Aso u\u2019wa, op. cit., 17/08/1998; y Aso u\u2019wa, op. cit., 07/07/2000: 20 [325](#bodyftn54) Ibid.: 6-7. [326](#bodyftn55) En particular, organizaron varios paros c\u00edvicos y agrarios en 1972, 1982, 1986, 1990 y 1997, una marcha a Ca\u00f1o Lim\u00f3n en mayo de 1998, varios Cabildos abiertos para los Derechos Humanos en 1989, 1993 y 1996, varios foros sobre la salud, la educaci\u00f3n y los derechos humanos en 1991, 1992 y 1993, y participaron en la Audiencia por la Vida en agosto de 1996. [327](#bodyftn56) Cf. Organizaciones sociales de Arauca, 23/02/1998, \u201cMovilizaci\u00f3n regional contra el paramilitarismo, por la vida y el respeto a los derechos humanos\u201d, Saravena, mimeo; Organizaciones sociales de Arauca, 08/1998, \u201cParo c\u00edvico por el derecho a la vida, soberan\u00eda y medio ambiente contra la explotaci\u00f3n y exploraci\u00f3n petrolera y el fen\u00f3meno paramilitar en Arauca\u201d, Saravena, mimeo, 20 p. [328](#bodyftn57) Cf. Organizaciones sociales de Arauca, 07/07/2000, \u201cActa de instalaci\u00f3n de la comisi\u00f3n de seguimiento y evaluaci\u00f3n de los impactos ambientales, sociales, territoriales y culturales en el proyecto de explotaci\u00f3n petrolera Bloque Samor\u00e9 suscrito entre el pueblo U\u2019wa y el gobierno nacional de la Rep\u00fablica de Colombia\u201d (versi\u00f3n borrador de los sectores sociales), S. F. de Bogot\u00e1, mimeo. [329](#bodyftn58) Cf. OEA\u2014Harvard, 09/1997, \u201cObservaciones y recomendaciones sobre el caso del Bloque Samor\u00e9\u201d, S. F. de Bogot\u00e1, mimeo, p. 8. [330](#bodyftn59) Ecopetrol, 02/1997, \u201cBloque Samor\u00e9. Antecedentes y situaci\u00f3n social\u201d, S. F. de Bogot\u00e1, mimeo. [331](#bodyftn60) Cf. Organizaciones sociales de Arauca, op. cit., 23/02/1998: anexos 6\u20149. Los motivos de estas quejas son los asesinatos, las violaciones o tentativas de violaciones, las detenciones arbitrarias y la tortura. [332](#bodyftn61) Integrada por el Fiscal de la Naci\u00f3n, el Ministerio del Interior, la Canciller\u00eda, el Defensor del Pueblo, el Consejo de la Presidencia para los Derechos Humanos, la Iglesia y representantes de seis ONG, esta comisi\u00f3n fue puesta bajo responsabilidad del Alto Comisariato de Derechos Humanos de la ONU. [333](#bodyftn62) Las Convivir eran milicias de autodefensa que la CIDHOEA acus\u00f3 de involucrarse directamente en el conflicto armado, a pesar de su supuesto status de organizaciones civiles (Cf. CIDHOEA, 1999, cap. IV. 56 y 62). [334](#bodyftn63) Cf. Autodefensas de Colombia, 18/05/1999 a, \u201cCarta a Carmen Sua, Presidenta del sindicato del municipio de Arauca\u201d, Magdalena Medio, mimeo; y Autodefensas de Colombia, 18/05/1999 b, \u201cCarta a Hernando Pozo Parales, Presidente de la asamblea departamental de Arauca\u201d, Magdalena Medio, mimeo. [335](#bodyftn64) Cf. Fuerzas militares de Colombia, 10/06/1999, \u201cCarta a Roberto Mar\u00edn Vera, alcalde de Saravena\u201d, Saravena, mimeo. [336](#bodyftn65) Cf. A. Pe\u00f1ate, 1991, \u201cArauca : Politics and Oil in a Colombian Province\u201d, Oxford, Ph D. dissertation, mimeo. [337](#bodyftn66) Cf. Organizaciones sociales de Arauca, op. cit., 08/1998: 15 [338](#bodyftn67) Luis Fernando de Angulo, comunicaci\u00f3n personal. [339](#bodyftn68) Cf. FARC\u2014EP, 1997, \u201cLa comunidad u\u2019wa es tambi\u00e9n Colombia\u201d, mimeo. [340](#bodyftn69) Cf. ELN, 04/2000, \u201cEl Pueblo U\u2019wa: un ejemplo de dignidad y soberan\u00eda\u201d, en Liberaci\u00f3n Venceremos, No 46, pp. 8-9.\n\u00a9 Institut fran\u00e7ais d\u2019\u00e9tudes andines, 2003\nLire\n[Mode lecture](#access) [ePub](#access) [PDF du livre](#access) [PDF du chapitre](#access)", "language": null, "image": "https://books.openedition.org/ifea/docannexe/file/4283/ifea-1543-img01-small120.jpg", "pagetype": "book", "links": ["/ifea/4279?nomobile=1", "/ifea/4279?mobile=1", "/ifea", "/ifea", "/ifea", "909", "910", "911", "912", "https://books.openedition.org", "/ifea", "362", "4260", "4278", "4260", "4264", "4266", "4268", "4269", "4271", "4272", "4273", "4274", "4276", "4277", "4278", "4279", "4280", "4281", "4282", "4280", "4260", "4260?format=toc", "#cite", "#share", "#citedby", "https://www.openedition.org/34077", "#reviewedby", "#text", "#notes", "#tocfrom1n1", "#tocfrom1n2", "#tocfrom1n3", "#ftn1", "#ftn1", "#ftn2", "#tocfrom1n4", "#ftn3", "#ftn4", "#ftn6", "#ftn4", "#ftn5", "#ftn6", "#ftn7", "#ftn8", "#ftn9", "#ftn8", "#ftn9", "#ftn10", "#tocfrom1n5", "#ftn11", "#ftn11", "#tocfrom1n6", "#ftn12", "#ftn13", "#ftn13", "#ftn14", "#tocfrom1n7", "#tocfrom1n8", "#ftn15", "#ftn15", "#ftn16", "#ftn16", "#ftn17", "#ftn17", "#ftn18", "#ftn19", "#ftn18", "#ftn19", "#ftn20", "#ftn20", "#tocfrom1n9", "#ftn21", "#ftn21", "#ftn22", "#ftn24", "#ftn22", "#ftn23", "#ftn24", "#ftn25", "#ftn25", "#ftn26", "#ftn26", "#ftn27", "#ftn27", "#ftn28", "#ftn29", "#ftn30", "#ftn31", "#tocfrom1n10", "#ftn32", "#ftn33", "#ftn34", "#ftn33", "#ftn34", "#ftn35", "#ftn36", "#ftn35", "#ftn36", "#ftn37", "#ftn37", "#ftn38", "#ftn39", "#ftn39", "#ftn40", "#ftn42", "#ftn41", "#ftn42", "#ftn43", "#ftn44", "#ftn45", "#ftn47", "#ftn46", "#ftn47", "#ftn49", "#ftn50", "#ftn48", "#ftn49", "#ftn50", "#ftn51", "#ftn52", "#ftn52", "#ftn53", "#ftn54", "#ftn55", "#ftn55", "#ftn56", "#ftn56", "#ftn57", "#ftn57", "#tocfrom1n11", "#ftn58", "#ftn58", "#ftn59", "#ftn60", "#ftn61", "#ftn62", "#ftn60", "#ftn61", "#ftn62", "#ftn63", "#ftn63", "#ftn64", "#ftn64", "#ftn65", "#ftn65", "#ftn66", "#ftn67", "#ftn69", "#ftn68", "#ftn69", "#tocfrom1n12", "#bodyftn1", "#bodyftn2", "#bodyftn3", "#bodyftn4", "#bodyftn5", "#bodyftn6", "#bodyftn7", "#bodyftn8", "#bodyftn9", "#bodyftn10", "#bodyftn11", "#bodyftn12", "#bodyftn13", "#bodyftn14", "#bodyftn15", "#bodyftn16", "#bodyftn17", "#bodyftn18", "#bodyftn19", "#bodyftn20", "#bodyftn21", "#bodyftn22", "#bodyftn23", "#bodyftn24", "#bodyftn25", "#bodyftn26", "#bodyftn27", "#bodyftn28", "#bodyftn29", "#bodyftn30", "#bodyftn31", "#bodyftn32", "#bodyftn33", "#bodyftn34", "#bodyftn35", "#bodyftn36", "#bodyftn37", "#bodyftn38", "#bodyftn39", "#bodyftn40", "#bodyftn41", "#bodyftn42", "#bodyftn43", "#bodyftn44", "#bodyftn45", "#bodyftn46", "#bodyftn47", "#bodyftn48", "#bodyftn49", "#bodyftn50", "#bodyftn51", "#bodyftn52", "#bodyftn53", "#bodyftn54", "#bodyftn55", "#bodyftn56", "#bodyftn57", "#bodyftn58", "#bodyftn59", "#bodyftn60", "#bodyftn61", "#bodyftn62", "#bodyftn63", "#bodyftn64", "#bodyftn65", "#bodyftn66", "#bodyftn67", "#bodyftn68", "#bodyftn69", "https://www.openedition.org/12554", "4278", "#book-presentation", "4280", "#access", "#access", "#access", "#access", "#suggerer", "#suggerer", "https://freemium.openedition.org/oebooks", "https://www.7switch.com/fr/ebook/9782821844674/from/openedition", "#cite", "#citation-chapter-oe", "#citation-chapter-apa", "#citation-chapter-mla", "#citation-book-oe", "#citation-book-apa", "#citation-book-mla", "#share", "#share-url", "#share-embed", "mailto:?subject=Cap%C3%ADtulo%20VIII.%20Sociedad%20civil%20y%20pol%C3%ADtica%20petrolera&body=Cap%C3%ADtulo%20VIII.%20Sociedad%20civil%20y%20pol%C3%ADtica%20petrolera.%0A%0AInstitut%20fran%C3%A7ais%20d%E2%80%99%C3%A9tudes%20andines.%0A%0Ahttp%3A%2F%2Fbooks.openedition.org%2Fifea%2F4279.%0A%0AIntroducci%C3%B3n%3A%20%C2%BFHacia%20un%20movimiento%20amaz%C3%B3nico%3F%20Como%20vimos%20en%20los%20cap%C3%ADtulos%20anteriores%2C%20el%20nacimiento%20de%20la%20industria%20petrolera%20aceler%C3%B3%20la%20irrupci%C3%B3n%20de%20la%20modernidad%20en%20la%20regi%C3%B3n%20amaz%C3%B3nica.%20En%20Ecuador%2C%20particularmente%2C%20la%20importancia%20estrat%C3%A9gica%20del%20petr%C3%B3leo%20y%20los%20problemas%20planteados%20por%20el%20conflicto%20con%20Per%C3%BA%20llevaron%20a%20que%20el%20Estado%20consolidara%20su%20hegemon%C3%ADa%20sobre%20el%20territorio%2C%20la%20poblaci%C3%B3n%20y%20los%20recursos%20de%20la%20regi%C3%B3n.%20Pues%20la%20paradoja%20es%20que%20la%20regi%C3%B3n%20amaz%C3%B3nica%2C%20fuente%20de%20la%20mayor%20parte%20de%20l....%0A%0AFONTAINE%2C%20Guillaume.%20Cap%C3%ADtulo%20VIII.%20Sociedad%20civil%20y%20pol%C3%ADtica%20petrolera%20In%C2%A0%3A%20%20El%20precio%20del%20petr%C3%B3leo%C2%A0%3A%20Conflictos%20socio-ambientales%20y%20gobernabilidad%20en%20la%20regi%C3%B3n%20amaz%C3%B3nica%20%5Ben%20ligne%5D.%20Quito%C2%A0%3A%20Institut%20fran%C3%A7ais%20d%E2%80%99%C3%A9tudes%20andines%2C%202003%20%28g%C3%A9n%C3%A9r%C3%A9%20le%2021%20septembre%202023%29.%20Disponible%20sur%20Internet%C2%A0%3A%20%26lt%3Bhttp%3A%2F%2Fbooks.openedition.org%2Fifea%2F4279%26gt%3B.%20ISBN%C2%A0%3A%209782821844674.%20DOI%C2%A0%3A%20https%3A%2F%2Fdoi.org%2F10.4000%2Fbooks.ifea.4279.", "#input-share-embed", "#input-share-embed", "#input-share-embed", "/ifea", "362", "/ifea/?page=allbooks", "332", "337", "338", "340", "346", "989", "/ifea/lodel/", "/ifea/backend?format=rss", "http://www.ifea.org.pe", "https://books.openedition.org", "https://books.openedition.org/catalogue", "https://books.openedition.org/authors", "https://books.openedition.org/publishers", "https://books.openedition.org/64", "https://books.openedition.org/excerpts", "https://www.openedition.org", "https://journals.openedition.org", "https://books.openedition.org", "https://hypotheses.org", "https://calenda.org", "https://www.openedition.org/8873", "https://www.openedition.org/6540", "https://www.openedition.org/11932", "https://www.openedition.org/19362", "https://www.openedition.org/37235", "https://www.openedition.org/41101", "#", "/ifea/4279?lang=en", "/ifea/4279?lang=es", "/ifea/4279?lang=it", "/ifea/4279?lang=de", "#", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fbooks.openedition.org%2F%2Fifea%2F4279&title=Cap%C3%ADtulo+VIII.+Sociedad+civil+y+pol%C3%ADtica+petrolera", "http://twitter.com/share?text=Cap%C3%ADtulo+VIII.+Sociedad+civil+y+pol%C3%ADtica+petrolera&url=https%3A%2F%2Fbooks.openedition.org%2F%2Fifea%2F4279&via=OpenEditionActu", "https://plus.google.com/share?url=https%3A%2F%2Fbooks.openedition.org%2F%2Fifea%2F4279&title=Cap%C3%ADtulo+VIII.+Sociedad+civil+y+pol%C3%ADtica+petrolera", "/", "https://books.openedition.org", "https://books.openedition.org/catalogue", "https://books.openedition.org/publishers", "https://books.openedition.org/authors", "javascript:;", "/ifea/4279?lang=en", "/ifea/4279?lang=es", "/ifea/4279?lang=it", "/ifea/4279?lang=de", "https://www.openedition.org", "https://books.openedition.org", "https://journals.openedition.org", "https://hypotheses.org", "https://calenda.org", "https://www.openedition.org/14043", "https://search.openedition.org", "https://newsletter.openedition.org", "https://www.facebook.com/openedition", "https://twitter.com/OpenEditionActu", "https://www.openedition.org/backend"]}