{"title": "Medicina Antropos\u00f3fica | Fundaci\u00f3n Arca Mundial", "author": "Fundaci\u00f3n Arca Mundial", "url": "https://fundacionarcamundial.org/category/temas-de-interes/medicina-antroposofica/", "hostname": "fundacionarcamundial.org", "description": null, "sitename": "Fundaci\u00f3n Arca Mundial", "date": "2022-05-31", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Conferencia del 29.10.2017\nEn el contexto de nuestro tema, esta pregunta aparece una y otra vez: \u00bfExiste una relaci\u00f3n entre las cuatro fases conocidas del sue\u00f1o y la vida post-mortem y la vida pre-natal? \u00bfAcaso se encuentran relacionadas asimismo con la transformaci\u00f3n y re-generaci\u00f3n de los miembros del ser? Sondear esto, con cuidado y sensibilidad, exigir\u00eda toda una exposici\u00f3n propia. Puesto, \u00bfqu\u00e9 sucede al cabo de la muerte y antes del parto? \u00bfY en qu\u00e9 sentido tambi\u00e9n aqu\u00ed el sue\u00f1o es el hermano menor de la muerte? Despu\u00e9s de la muerte del cuerpo f\u00edsico, el cuerpo et\u00e9rico sale de manera lenta y se expande. El difunto cobra vida all\u00ed, contempla las im\u00e1genes de su vida terrenal en un gran panorama. Luego el cuerpo et\u00e9rico se disuelve en el \u00e9ter universal y permanece tan solo un extracto de todos los pensamientos aquellos, con los cuales nos hemos ligado y hasta identificado durante el tiempo de nuestra vida. Los valores, los ideales, las ideas de los cuales nos hemos apropiado, que han formado parte de nuestra vida, en ellos permanecemos con vida.\nLuego sigue la \u00e9poca de kamaloka, en la cual se disuelve el cuerpo astral en el mundo an\u00edmico. Vivenciamos all\u00ed el lado nocturno de nuestra vida: todo aquello que otros han experimentado, a partir del encuentro con nosotros, de lo cual no nos hemos enterado durante la vida terrenal, lo cual empero se halla relacionado con nosotros de \u00edntima manera. Son los tratos de nuestro ser, dejados en las dem\u00e1s personas con las cuales nos hemos encontrado. Este tiempo dura de manera correspondiente al tiempo que hemos pasado durmiendo en el mundo terrenal. Luego, nuevamente queda un extracto de cualidades y sentimientos, que de plena manera nos pertenecen, que se han convertido en parte de nuestro ser. Todo aquello que no pudimos afirmar, que no se corresponde con nuestro ser, queda retenido en el mundo an\u00edmico y con ello, el lado no purificado de nuestro destino.\nLuego con la organizaci\u00f3n del yo, nos integramos al mundo espiritual, donde la misma tambi\u00e9n nos abandona, dejando all\u00ed tan solo aquello de lo cual pudimos apropiarnos, a modo de calidez an\u00edmica espiritual. Por lo tanto la esencia de nuestro ser entra al mundo espiritual, enriquecida de cu\u00e1druple manera: la conciencia de nuestro yo, la debemos al cuerpo f\u00edsico y a la vivencia de nuestro destino sobre la tierra. Nuestra \u201cvida eterna\u201d, se corresponde con el extracto de lo et\u00e9rico, nuestra alma eterna, al extracto procedente del cuerpo astral, al fuerza de nuestro yo a aquello que de nuestra organizaci\u00f3n del yo, pudimos reunir con nosotros.\nSi quisi\u00e9ramos correlar esto con las fases del sue\u00f1o, la fase del quedar dormido, se corresponder\u00eda con el desprendimiento de lo f\u00edsico, durante el cual el cuerpo et\u00e9rico entra al cuerpo f\u00edsico para su regeneraci\u00f3n uni\u00e9ndose all\u00ed al acontecer de regeneraci\u00f3n en el cuerpo. Las fases REM, se me figura que corresponden a la aproximaci\u00f3n y el alejamiento r\u00edtmico en el \u00e1mbito de la cabeza. Los sue\u00f1os se producen o bien pueden ser recordado por el hecho de que le cuerpo astral entra en una conexi\u00f3n con el cuerpo et\u00e9rico de la cabeza. Los ojos se mueven, la musculatura del cuerpo esta relajada e inm\u00f3vil. El sue\u00f1o profundo en cambio, se corresponde con la entrada de la organizaci\u00f3n del yo al mundo espiritual, cuya expresi\u00f3n f\u00edsica es el mundo de las estrellas fijas.\nEn correspondencia a ello, al despertar- al igual como acontece en ocasi\u00f3n de la preparaci\u00f3n suprasensoria de nuestro parto, abandonamos esta esfera de las estrellas fijas, vivenciamos luego posibles estados del estar so\u00f1ando (sue\u00f1os del despertar), que anuncian la conexi\u00f3n del cuerpo astral con el cuerpo et\u00e9rico, que se est\u00e1 preparando ya, para volver a pensar. En lo pre-natal, de manera inicial nos rodeamos con la nueva organizaci\u00f3n del yo. Al pasar por la esfera de los planetas, nos adherimos al nuevo cuerpo astral \u2013acorde a nuestro destino, con las espec\u00edficas simpat\u00edas y antipat\u00edas c\u00e1rmicas. Luego se toma la decisi\u00f3n referida a la nueva encarnaci\u00f3n: d\u00f3nde y cu\u00e1ndo debe acontecer. Luego, por \u00faltimo, contraemos al nuevo cuerpo et\u00e9rico \u2013 ya en contacto con la regi\u00f3n terrenal, en al cual nos encarnamos.\nAs\u00ed como post-mortem y de manera pre-natal estamos en constante cambio, as\u00ed acontece tambi\u00e9n durante la vida sobre la tierra.\nComo investigadores de la evoluci\u00f3n, una y otra vez tenemos que tomar conciencia del hecho de que nuestra constituci\u00f3n en ning\u00fan a\u00f1o es la misma. Diariamente y hasta ahora tras hora nos estamos transformando: primero maduramos, de creciente manera aumentamos nuestra fuerza, luego comienza el proceso del envejecimiento. Y todo esto est\u00e1 relacionado con constantes empellones de fina metamorfosis.\nHablando en imagen, podemos decir: con cada latido de nuestro coraz\u00f3n, se afloja un poco de fuerza et\u00e9rica, y sobre sus v\u00edas \u2013 tal como Rudolf Steiner lo ha formulado en el curso de los j\u00f3venes m\u00e9dicos \u2013arrastra al cuerpo astral y la organizaci\u00f3n del yo, de modo tal que a su voluntad de encarnaci\u00f3n la pueden revertir en una voluntad de excarnaci\u00f3n, que significa desarrollo de conciencia, significa despertar-lo opuesto a encarnaci\u00f3n, inconsciencia, quedar dormido dentro de la inconsciente vida del cuerpo.\nEl ritmo del dormir/estar despierto, tan solo quiere equiparar estos dos polos, inculc\u00e1ndole un ritmo: la voluntad de encarnaci\u00f3n y la voluntad individual del tomar conciencia del hombre. Esto lo expresamos de manera individual, en nuestro ritmo d\u00eda/noche. Seg\u00fan lo mucho o lo poco que dormimos, a nuestra biograf\u00eda le damos preferencia a lo uno o a lo otro \u2013a veces tambi\u00e9n durante fases.\nPara el trabajo diario con los ni\u00f1os es decisivo tomar en cuenta, las fuerzas que en el ni\u00f1o se est\u00e1n liberando en ese momento: qu\u00e9 fuerzas se est\u00e1n liberando hacia la voluntad del tomar conciencia, hacia la voluntad del estar despierto y c\u00f3mo podemos ayudar al ni\u00f1o, para poder utilizar durante el d\u00eda, esas fuerzas reci\u00e9n nacidas de manera tal para que durante la noche pueda acontecer un efecto retroactivo, sobre el desarrollo corporal-an\u00edmico. Esto significa aprender a dormir de correcta manera.\nEl \u201cyo interino\u201d, en su proceso de toma-conciencia debe ser acompa\u00f1ado y protegido, y cuanto menor es la edad del ni\u00f1o tanto m\u00e1s exigente ser\u00e1. Cuanto mayores son los ni\u00f1os, tanto m\u00e1s auto-determinado y part\u00edcipe se configura ese proceso. Sin embargo, el adulto hasta el final sigue teniendo una gran responsabilidad. Ya que tal como Rudolf Steiner dice en la Cr\u00f3nica Akasha (g A 11), el ser humano, seg\u00fan la voluntad de los Dioses, reci\u00e9n a partir de los 21 a\u00f1os deber\u00eda acceder a la conciencia del yo. Con anterioridad a la tentaci\u00f3n luc\u00edfera, los tres primeros septenios hab\u00edan sido planificados de manera tal que el hombre all\u00ed era guiado porque aun no pod\u00eda conducirse por s\u00ed mismo. Tantas tentaciones observamos hoy, orientadas hacia aquello, que Rudolf Steiner especifica como el \u201cyo interno\u201d que aunque piensa, siente y quiere, adem\u00e1s de dominar muchas cosas, no ha alcanzado la mayor\u00eda de edad, no habiendo hallado aun su yo verdadero, y tal vez ni tenga inter\u00e9s en encontrarlo. Ese \u201cyo interino\u201d necesita ser protegido, de manera tal que dentro de un entorno m\u00e1s favorable posible, pueda capacitarse en el sentido de que queda capacitado para el desarrollo de la verdadera cualidad humana. Para que el joven adulto al comienzo de la real adulta, pueda emprender algo importante con su vida y no tenga que caer all\u00ed, en algo desafortunado. Por lo tanto, tenemos que \u201cproveer al medio ambiente m\u00e1s favorable posible\u201d, para el acompa\u00f1amiento de ese \u201cyo interno\u201d, para protegerlo, para ayudarlo. Al respecto, quiero recordar aqu\u00ed, un pasaje favorito de la \u201cPr\u00e1ctica Pedag\u00f3gica\u201d (gA 306). \u201c\u2026Cada educaci\u00f3n es auto-educaci\u00f3n y como maestros y educadores, en realidad tan solo somos el medio circundante del ni\u00f1o que se est\u00e1 auto-educando. Tenemos que convertirnos en el entorno favorable, a partir del cual el ni\u00f1o se educa de manera tal como debe educarse, mediante su destino interior\u201d. No podemos forzar que alguien se convierta en un famoso violinista. A un ni\u00f1o no-musical, lo podemos ofrecerla m\u00e1s bella m\u00fasica, pero no podr\u00e1 madurar convirti\u00e9ndose en un artista. Tenemos que brindarle al ni\u00f1o una amplia oferta, porque no sabemos, lo que ellos luego eligen a partir de su destino, de este \u201cauto servicio de la educaci\u00f3n\u201d. Es por ello que el mismo tiene que ser bien abastecido, tiene que posibilitar una abarcativa formaci\u00f3n humana.\u201d\n\u00bfC\u00f3mo se realiza esto? Y sobre todo: qu\u00e9 significa \u201centorno favorable\u201d? existe un aspecto al cual aqu\u00ed aun no hemos contemplado, que empero es muy importante para el plan de los estudios.\nAqu\u00ed me refiero al hombre, con independencia a su edad actual.\n1. LA ACTIVIDAD DE LO ET\u00c9RICO EN EL PRIMER SEPTENIO\nEn el primer septenio, el cuerpo et\u00e9rico trabaja en el interior, llevando consigo al cuerpo astral y la organizaci\u00f3n del yo. El cuerpo et\u00e9rico siempre forma ese puente incre\u00edblemente fuerte, y a su vez delicado entre lo espiritual-an\u00edmico y lo f\u00edsico-corporal. Siendo organismo del tiempo y a su vez din\u00e1mica del tiempo, entre la eternidad y el tiempo perecedero, el cuerpo et\u00e9rico puede servir de puente, dado que ambos pertenecen al tiempo, ese es su dominio:\nLa vida del pensamiento posee naturaleza eterna, sigue teniendo vida al cabo de la muerte. Todos los pensamientos con los cuales nos hemos conectado de \u00edntima manera, que nos han sido fieles, al cabo de la muerte \u2013 tal como ya lo hemos se\u00f1alado -forman un extracto et\u00e9rico que nos es dado llevar con nosotros, del conjunto de la vida de nuestros pensamientos. La parte en cambio que no se metamorfosea en actividad del pensar, es la organizaci\u00f3n perecedera del tiempo que mantiene la vida del cuerpo. En la Escuela Superior, Rudolf Steiner tambi\u00e9n habla de la \u201ccorriente aniquiladora del tiempo\u201d (g A 270), que a nosotros, los seres humanos, nos sobresalta y nos inspira formular preguntas. Estas fuerzas et\u00e9ricas activas en el cuerpo act\u00faan en el cuerpo f\u00edsico, lo edifican y adhieren al cuerpo astral, y a la organizaci\u00f3n del yo, que naturalmente participan de la edificaci\u00f3n.\n\u2022 La organizaci\u00f3n del yo es la que conduce el r\u00e9gimen, asumiendo el rol de propietario de la construcci\u00f3n\n\u2022 El cuerpo astral es el arquitecto del cuerpo f\u00edsico\n\u2022 Y el cuerpo et\u00e9rico es el equipo de maestros de la obra\nResumiendo, Rudolf Steiner a menudo dice, que el cuerpo et\u00e9rico es el arquitecto de lo f\u00edsico. Con ello no presta la atenci\u00f3n pertinente al cuerpo astral y la organizaci\u00f3n del yo, que le se\u00f1alan el camino al cuerpo et\u00e9rico. Ese \u201ctraslado\u201d acontece a trav\u00e9s de los cuatro tipos et\u00e9ricos:\n\u2022 A trav\u00e9s del \u00e9ter cal\u00f3rico, lleva consigo a la organizaci\u00f3n del yo\n\u2022 A trav\u00e9s del \u00e9ter-luz, al cuerpo astral\n\u2022 Trav\u00e9s del \u00e9ter qu\u00edmico, se lleva a s\u00ed mismo\n\u2022 Y a trav\u00e9s del \u00e9ter de la vida, domina lo muerto\nDesde el primer momento el cuerpo et\u00e9rico es el \u201cdespertador de la muerte\u201d. Lo et\u00e9rico guarda el misterio de la muerte y la resurrecci\u00f3n \u2013 raz\u00f3n por la cual el Cristo vive en lo et\u00e9rico y no en lo astral.\nEl significado y la importancia del medio circundante f\u00edsico-humano\nCon el parto, el cuerpo f\u00edsico es conducido hacia afuera. El mismo sigue configur\u00e1ndose a trav\u00e9s de la actividad sensoria, que establece al contacto directo con el entorno. Cada una de las impresiones por m\u00e1s sutiles que fuesen no tan solo forma y configura al sistema nervioso, sino tambi\u00e9n todo aquello que tiene lugar alrededor del sistema nervioso con respecto a procesos de formaci\u00f3n y de configuraci\u00f3n. El afuera-f\u00edsico el circundante f\u00edsico, sigue configurando al cuerpo.\n\u00bfde qu\u00e9 manera tiene que estar configurado el medio circundante en el primer septenio, para que el cuerpo et\u00e9rico pueda llevar a cabo su actividad plasmadora interior de manera tal , para que desde afuera al mismo tiempo venga a su encuentro a trav\u00e9s del entorno f\u00edsico aquello, que le proporciona los alicientes necesarios para su desarrollo interior?\nEs la educaci\u00f3n y la dram\u00e1tica educativa, que Rudolf Steiner refiere en \u201cLa educaci\u00f3n del ni\u00f1o desde el punto de vista de la ciencia espiritual\u201d. Dice all\u00ed, que lo m\u00e1s importante en el entorno del ni\u00f1o es la alegr\u00eda, \u201crostros apacibles y joviales de los educadores\u201d, que son el calor necesario para la gestaci\u00f3n, que permiten y fomentan la formaci\u00f3n lo mejor posible de los \u00f3rganos.\nAdem\u00e1s, la euritmia al ni\u00f1o le proporciona fuerzas et\u00e9ricas adicionales en la tierra, fuerzas que no pueden ser tra\u00eddas del mundo espiritual, en independencia del Karma. En la euritmia, integramos al cuerpo f\u00edsico a las reglas de lo et\u00e9rico, lo que significa que la euritmia apoya de una manera muy especial la actividad plasmadora et\u00e9rica en el primer septenio. El cuerpo f\u00edsico pr\u00e1cticamente es educado a trav\u00e9s de la euritmia, lo cual al cuerpo et\u00e9rico, le facilita la tarea vivificadora en la sustancia f\u00edsica.\nEl principio de la deidad paterna \u2013 \u00a1El mundo es bueno!\nEl motivo principal en el primer septenio \u2013 \u201cEl mundo es bueno, el mundo es alegre, el mundo es cari\u00f1oso, el mundo sonr\u00ede\u201d \u2013 es transmitido a trav\u00e9s de buenas impresiones, una buena postura interior del adulto, buenas acciones. Esto genera la necesaria calidez b\u00e1sica para el sano desarrollo. Entonces no resulta ser parad\u00f3jico, cuando Rudolf Steiner dice, que el car\u00e1cter del educador o del docente en el ciclo superior ya no cobra un rol tan importante como en el ciclo inferior. All\u00ed en realidad deber\u00edan impartir ense\u00f1anzas personas mayores, que para ello estar\u00edan en condiciones, dado su car\u00e1cter. Los maestros m\u00e1s j\u00f3venes deber\u00edan estar en el ciclo superior. Como ser humano mayor, a causa de aquello que la vida nos ha limado, de hecho ya poseemos una verticalidad algo diferente, que para los ni\u00f1os menores es algo m\u00e1s ejemplar que la postura m\u00e1s carente de pr\u00e1ctica de la post-adolescencia, que nos acompa\u00f1a hasta lejos en la adultez.\nAdem\u00e1s seg\u00fan los principio de nuestras casa-cunas, guarder\u00edas y jardines de infantes, tambi\u00e9n se trata de implementar el entorno f\u00edsico en cada a\u00f1o. Con los correspondientes instrumentos, juguetes, colores y rincones de juego en los cuales el ni\u00f1o permanece, de manera tal que los ni\u00f1os de mejor manera con conducidos a la vida.\nPodemos decir entonces: el primer septenio est\u00e1 orientado de manera plena hacia la deidad del Padre. \u201cEl eterno amor del Padre, al Hijo env\u00eda a la tierra\u201d. Seg\u00fan el Nuevo Testamento el Padre se merece el atributo de \u201cbueno\u201d. El joven poseedor de fortuna se acerca a Jess y dice: \u201c\u00a1Buen Maestro!\u201d \u00bfqu\u00e9 debo hacer, para heredar la vida eterna? Entonces Jes\u00fas le contesta: \u201c\u00bfPor qu\u00e9 me llamas bueno? \u00a1Bueno tan solo es el Padre en el cielo!\u201d este \u201cex deonacimur\u201d \u2013 el padre en el cielo es bueno \u2013 es el clima para el cuerpo f\u00edsico, que es el instrumento de desarrollo de la creaci\u00f3n arquet\u00edpica. Puede prosperar tan solo en un clima de esta \u00edndole, de otro modo, se convierte en un instrumento de impulsos arbitrarios, tal como lo podemos observar por doquier, con el aumento de la dependencia. El primer septenio es el m\u00e1s vulnerable.\nEste hecho tambi\u00e9n a nosotros como m\u00e9dicos escolares, nos ubica una y otra vez, frente a grandes desaf\u00edos. Lo que tenemos que ofrecer son consejos a los padres, pero as\u00ed tambi\u00e9n tareas de relaci\u00f3n en nuestras casas-cunas y nuestros jardines de infantes. Cada hora que all\u00ed implementamos ser\u00e1 un gran beneficio. Dado que cuando esto no emana de nuestro interior, porque all\u00ed no est\u00e1 presente, tampoco puede aportar algo bueno- sobre el ni\u00f1o puede tener efecto tan solo la verdad y no nuestras mentirosas correcciones cosm\u00e9ticas\u201d valedero tan solo es lo aut\u00e9ntico \u2013 como trasfondo para el primer septenio.\n2. LA ACTIVIDAD DE LO ASTRAL EN EL SEGUNDO SEPTENIO\nEn el segundo septenio se trata sobre todo del trabajo del cuerpo astral que posee una estructura polar. Por un lado, es llevado por el cuerpo et\u00e9rico. Ya me he referido al hecho, como la metamorfosis de las fuerzas del pensamiento, de los sentimientos y de la voluntad, de regulada manera se lleva a cabo de arriba hacia abajo. Esa es la imagen que Rudolf Steiner describe en el ciclo \u201cEl sano desarrollo del ser humano\u201d (G A 303), donde se trata de esa maravillosa sintom\u00e1tica que tambi\u00e9n podemos observar. Al estar informado al respecto, podemos ver con exactitud, como estas fuerzas a\u00f1o tras a\u00f1o se liberan en una configuraci\u00f3n diferente\nEn el Rubikon, se polariza la direcci\u00f3n del efecto de lo astral y se produce un fuerte impulso plasmador adicional, a trav\u00e9s del sistema metab\u00f3lico y de los miembros y los \u00f3rganos de la reproducci\u00f3n, que en el Rubikon experimentan supre-pubertad: comienza la producci\u00f3n de hormonas y el crecimiento de gonade, a modo de un correlato fisiol\u00f3gico de esa inversi\u00f3n polar. Se genera entonces un segundo centro plasmador, que act\u00faa desde abajo hacia arriba, as\u00ed como desde afuera hacia adentro. Al mismo no lo incluyo y me limito al aspecto, que de manera primaria est\u00e1 relacionado con el plan de estudio y a la pregunta referida a la adecuada configuraci\u00f3n del medio circundante.\nLas piedras miliares del desarrollo en relaci\u00f3n con el nacimiento de los miembros del ser\nReiteradamente, Rudolf Steiner habla de los tres nacimientos, que se adhieren al parto f\u00edsico: el nacimiento del cuerpo et\u00e9rico, que se lleva a cabo a los siete a\u00f1os, el nacimiento del cuerpo astral a los 14 a\u00f1os y el nacimiento de la organizaci\u00f3n del yo a los 21 a\u00f1os. Esa es la figura cl\u00e1sica, que empero a su vez es una burda simplificaci\u00f3n, dado que se trata de un proceso continuado, es decir un desarrollo embrional que dura toda la vida, del esp\u00edritu humano, que reci\u00e9n finaliza con el nacimiento del espiritual en la muerte.\nAs\u00ed y todo, este simplificado triple paso es un recurso, porque marca tres piedras miliares, a partir de las cuales el principiante puede acceder al principio de que algo est\u00e1 naciendo.\n\u2022 LA PIEDRA MILIAR PARA EL PARTO DEL CUERPO ET\u00c9RICO \u2013 LA MADUREZA -ESMALTE\nEntre los 6 y 8 a\u00f1os, tiene lugar la madurez del esmalte dentario. Entonces el ni\u00f1o tiene ubicado las coronas esmaltadas en la mand\u00edbula, los dientes a\u00fan no se han abierto paso, tampoco se ha desarrollado el aparato del sost\u00e9n dentario pero la madurez del esmalte ya est\u00e1 en existencia. Existe algo as\u00ed como una dentadura doble, lo cual se puede observar en la radiograf\u00eda. Esto significa que las fuerzas et\u00e9ricas, que esto lo han logrado, y que son fuerzas formadoras puras, pueden abandonar al cuerpo. El as\u00ed llamado segundo cambio de la figura, la forma del ni\u00f1o-escolar muestra conjuntamente con la madurez del esmalte dentario, la transformaci\u00f3n decisiva: el cuerpo et\u00e9rico ha \u201cdesfogado\u201d sus fuerzas formativas, no, las fuerzas del crecimiento. Ahora, las formas de los \u00f3rganos ahora se han dise\u00f1ado. Y esta fuerza de dise\u00f1o ahora se convierte en fuerza plasmadora de pensamientos. Y con ello se genera a su vez tambi\u00e9n, la mordedura espiritual\u201d para la memoria abstracta. En lo pensativo, el ni\u00f1o nada podr\u00eda retener, sino hubiese desarrollado esa mordedura del pensar, los dientes pensadores. Aquello que ha formado los \u00f3rganos, y hacia el final ha desarrollado las coronas esmaltadas de los segundos dientes, ahora se encuentra en libertad y puede sujetar pensamientos.\n\u2022 LA PIEDRA MILIAR PARA EL PARTO DEL CUERPO ASTRAL \u2013 LA PUBERTAD\nA los 14 a\u00f1os tenemos otra piedra miliar. Aunque el cuerpo astral no ha finalizado la diferenciaci\u00f3n del cuerpo f\u00edsico \u2013 la tarea prosigue \u2013 pero la diferenciaci\u00f3n masculino-femenino ha terminado con la menorquia y la primera poluci\u00f3n. El esfuerzo principal del cuerpo astral, es la diferenciaci\u00f3n del g\u00e9nero. En t\u00e9rmino general, se logra los 14 a\u00f1os. Por lo dem\u00e1s el cuerpo astral sigue polarizando y diferenciando durante toda la vida. La patolog\u00eda cancer\u00edgena que aumenta con el avance de la edad empero indica que las fuerzas astrales orientadas hacia el cuerpo ya siguieron metamorfose\u00e1ndose en fuerzas del sentimiento, hecho que luego debe ser tomado en cuenta para la terapia.\n\u2022 LA PIEDRA MILIAR PARAEL PARTO DE LA ORGANIZACI\u00d3N DEL YO \u2013 EL TAMA\u00d1O DEL CUERPO\nLa tercera piedra miliar a los 21 a\u00f1os, es la obtenci\u00f3n del tama\u00f1o final del cuerpo, el estar crecido, adulto. Dado que la organizaci\u00f3n del yo impone sus l\u00edmites, esa es su signatura ordena, crea integridad, \u201cregula entre s\u00ed, la elasticidad del cuerpo et\u00e9rico y el cuerpo astral\u201d, como dice Rudolf Steiner.\nPor lo tanto es importante esa figura de fondo. Ayer tuve la intenci\u00f3n de remarcar aquello que se sit\u00faa en el medio. Hoy empero se trata de la caracter\u00edstica de los partos, los nacimientos, las piedras miliares del desarrollo.\nAl respecto tenemos que diferenciar entre el nacer y la necesidad de la educaci\u00f3n del nacido\n\u2022 Al cabo del nacimiento f\u00edsico, sobre todo, el cuerpo f\u00edsico, en los primeros siete a\u00f1os requiere de la educaci\u00f3n. Una cuesti\u00f3n para el futuro es: \u00bfqu\u00e9 podemos hacer desde el medio ambiente con respecto al logro favorable de la formaci\u00f3n dentaria? Esto no lo hemos arraigado a\u00fan de suficiente manera en la medicina del jard\u00edn de infantes. Esto no tan solo se limita al no-suministro del az\u00facar. Se trata de c\u00f3mo podemos apoyar toda esa generaci\u00f3n desde el medio circundante. All\u00ed estoy viendo aut\u00e9nticas misiones de investigaci\u00f3n para nosotros.\n\u2022 En el 7mo a\u00f1o nace el cuerpo et\u00e9rico y requiere de la educaci\u00f3n hasta el 14vo a\u00f1o.\n\u2022 Y lo mismo cobra validez con respecto al nacimiento del cuerpo astral: hasta el vig\u00e9simo primer a\u00f1o requiere de educaci\u00f3n\n\u2022 Y cuando la organizaci\u00f3n del yo ha nacido, tiene que ser configurada hasta el vig\u00e9simo octavo a\u00f1o.\nEstas son las tareas que nos indican aquello que es menester desde el entorno, para que de correcta manera pueda ser llevada a cabo la educaci\u00f3n propiamente dicha, vale decir la configuraci\u00f3n de lo nacido, la capacitaci\u00f3n para poder llevar a cabo las misiones impuestas por la vida, para el mundo, para que esto pueda ser realizado de correcta manera. \u00bfC\u00f3mo podemos brindar ayuda al cuerpo astral en el segundo septenio, cuando tiene su \u00e9poca plasmadora principal en el interior, siendo que tiene que llevar a cabo la separaci\u00f3n de g\u00e9nero?\nEducaci\u00f3n del cuerpo et\u00e9rico mediante el plan de estudio del ciclo inferior\n\u2022 RETIRAR EN EL CIELO \u2013 NUTRIR CON IM\u00c1GENES\nContemplemos ahora al cuerpo et\u00e9rico hacia el cual se orienta ahora la educaci\u00f3n, mediante el proyecto de ense\u00f1anza \u00bfc\u00f3mo encara Rudolf Steiner ese plan de estudio? El camino va desde el cielo hacia la tierra. En el primer grado, el maestro narra cuentos referidos a la evoluci\u00f3n, que representan la encarnaci\u00f3n, que apelan al sentido de la vida, la \u201cbuena estrella, integrando al mundo estelar. El desarrollo en su conjunto, el destino del hombre entre el cielo y la tierra, no podr\u00edan ser mejor representado en miniaturas, que a trav\u00e9s de los cuentos de Grimm. Tienen empero que ser contados de manera tal que el ni\u00f1o en realidad vivencie al buen Dios, que a todo este desarrollo lo ha dispuesto y que abarca al bien y al mal, que domina al diablo y a la bruja, que los admite en la evoluci\u00f3n. Vale decir, tienen que ser contados desde el criterio del ni\u00f1o.\nEl cuerpo et\u00e9rico \u201cteje\u201d entre el cielo y la tierra. Y para que ahora pueda ser educado y pueda adquirir aptitud terrenal, lo tenemos que buscar, reactivar en el cielo y tenemos que nutrirlo con colores interiores, pero de manera tal, porque ahora se han liberado estas fuerzas de la formaci\u00f3n, que pueden plasmarse im\u00e1genes l\u00edmpidas y claras y claros conceptos exactos.\n\u2022 INSTRUCCI\u00d3N DE LA PERCEPCI\u00d3N \u2013 PR\u00c1CTICA DE LA EXACTITUD\nEs bien por ello, que no tan solo narramos cuentos, sino que tambi\u00e9n realizamos lo exactamente opuesto: instrucci\u00f3n de la percepci\u00f3n. El cuerpo et\u00e9rico vive entre la percepci\u00f3n y el pensamiento.\nHa sido el descubrimiento de Goethe, que los sentidos no enga\u00f1an. \u00c9l de hecho ha vivenciado a ese cuerpo et\u00e9rico en la percepci\u00f3n sensoria. Ha dicho asimismo que nunca tuvo el deseo de filosof\u00eda acerca del pensar, dado que todo ello ya se conoce como la verdad, lo que se est\u00e1 viendo. \u00a1Imposible ver la verdad con nitidez mayor que mediante la luz ocular! \u00a1El pensar tampoco lo puede explicar de mejor manera! Incre\u00edble como Goethe pudo reconocer lo et\u00e9rico en la percepci\u00f3n. Nosotros, luego a lo percibido nos lo podemos representar de n\u00edtida manera, porque ha sido \u201cfotografiado con exactitud\u201d por el cuerpo et\u00e9rico, al integrarlo al espacio reflexivo. Y as\u00ed podemos vivenciar de constante manera, como el cuerpo et\u00e9rico oscila entre lo perecedero y lo eterno. Dado que el mundo de la percepci\u00f3n en s\u00ed es perecedero. Cuando empero a este bello ramo de flores lo contemplo por ejemplo detenidamente durante alg\u00fan tiempo lo recuero todos los d\u00edas, y tambi\u00e9n a ello re\u00fano aspectos procedentes de mi propia vida, d\u00e1ndole de esa manera importancia, hasta lo puedo llevar conmigo al cabo de la muerte. Entones aquello que con \u00e9l he vivido sigue perteneci\u00e9ndome se lo he arrebatado a lo perecedero, integr\u00e1ndolo al reino de lo eterno.\nEs por ello que hay algo m\u00e1s que cobra importancia en el plan de los estudios de los primeros a\u00f1os escolares: Rudolf Steiner pide, que los ni\u00f1os a partir del primer grado, presten atenci\u00f3n a aquello que vivencian en el camino hacia la escuela. Que lleven a cabo peque\u00f1as observaciones exactas, que luego cuenten en el grado. Que practiquen una peque\u00f1a mirada retrospectiva con referencia a aquello que han visto. Que retrocedan y contemplen aquello que han visto, que han vivenciado y que circunstancialmente corrijan, cuando el maestro entre en detalles. De esta manera, le ayuda a los ni\u00f1os, lograr observaciones exactas, exactos recuerdo y una formaci\u00f3n exacta de los pensamientos. En ese sentido est\u00e1 orientado de plena manera al plan de los estudios en los tres primeros a\u00f1os escolares.\n\u2022 En el segundo a\u00f1o escolar, las santas leyendas ocupan el espacio y en el tercer a\u00f1o escolar, corresponde la historia de la creaci\u00f3n, se encuentra el pecado original. Esa es la preparaci\u00f3n para la pre-pubertad, el Rubic\u00f3n. Dado que en el centro de la historia de la creaci\u00f3n, se encuentra el pecado original. Ahora los ni\u00f1os por vez primera perciben: lo divino trabaja en m\u00ed, pero algo se ha desligado de esa conducci\u00f3n y \u201cdesde la tierra\u201d se ocupa en crear desorden.\nLa historia de la creaci\u00f3n como fisiolog\u00eda del Rubic\u00f3n\nLa historia de la creaci\u00f3n describe la fisiolog\u00eda del Rubic\u00f3n. En el primer libro de Mois\u00e9s existen dos historias de la creaci\u00f3n \u2013 y es menester mantenerlas separadas y contarlas de correcta manera:\n\u2022 LA CREACI\u00d3N DEL HIJO HOMBRE\nLa primera historia de la creaci\u00f3n describe: Dios ha creado al sexto d\u00eda, conjuntamente con los animales superiores. Lo que luego dijo, es motivo de gran asombro. Dado que en los seis d\u00edas anteriores, Dios cre\u00f3 el cielo y la tierra, las plantas, etc., y a continuaci\u00f3n siempre dijo: \u201cy he aqu\u00ed, que era bueno\u201d. Cuando hubo creado al hombre y a los animales superiores dijo: \u201cy he aqu\u00ed, que era muy bueno\u201d \u00a1Cuando dios cre\u00f3 al hombre, hizo una excepci\u00f3n! \u00a1Pero al hombre al cual consider\u00f3 como muy bueno, por cierto que no somos nosotros! Intuimos: aqu\u00ed se trata del Hijo de Dios. Primero entonces, se crea al Hijo de Dios, que reci\u00e9n mucho m\u00e1s tarde se convierte en Hijo del hombre -\u00c9L es el hombre verdadero, que contiene todo lo humano. \u00a1La idea de la creaci\u00f3n de la evoluci\u00f3n toda es muy buena! En ocasi\u00f3n del bautismo en el r\u00edo Jord\u00e1n luego tambi\u00e9n se dice: \u201c\u00a1Este es mi Hijo bien amado que me complace, a \u00c9L deb\u00e9is escuchar!\u201d all\u00ed se repite de nuevo\n\u2022 LA CREACI\u00d3N DE AD\u00c1N Y EVA\nLuego llega la segunda historia de la creaci\u00f3n: como si nada hubiese pasado, Dios tom\u00f3 un terr\u00f3n, cre\u00f3 a Ad\u00e1n y Eva y luego al para\u00edso y la serpiente\u2026\nEn el plan de estudios Waldorf, se describe la historia del hombre, su camino desde el cielo a la tierra. Es por ello que Rudolf Steiner no quiere que los ni\u00f1os practiquen deporte de manera organizada con anterioridad al Rubic\u00f3n, porque trastorna la tarea de adquirir su forma del cuerpo et\u00e9rico. Desde el medio circundante act\u00faan factores f\u00edsicos, que corresponden a una edad posterior, e imprimen su marca al cuerpo. M\u00e1s tarde el joven podr\u00e1 hacer infinidad de cosas con su cuerpo \u00a1esa no es la cuesti\u00f3n!\nPero en el camino desde el cielo a la tierra hasta el Rubic\u00f3n, cuando el cuerpo todav\u00eda es tan tierno y susceptible y el cuerpo et\u00e9rico reci\u00e9n est\u00e1 tomando su forma y aprende a adquirir sus pensamientos propios, el proceso plasmador et\u00e9rico no deber\u00eda se trastornado. All\u00ed no es \u00e9poca aun para el deporte.\n\u2022 TERCER GRADO \u2013 INTRODUCCI\u00d3N DE LO ARQUET\u00cdPICO\nEn la primera \u00e9poca del estudio del hombre y del animal, en el tercer grado, se hablar\u00e1 tan solo de los arquetipos \u2013 cabeza, tronco, miembros- en el hombre y en animal como en el antiguo Testamento, en el 6to d\u00eda de la creaci\u00f3n, en ocasi\u00f3n de su creaci\u00f3n.\n\u2022 CUARTO GRADO- PREPARACI\u00d3N AL LOGRO DE LA LIBERTAD\nEn cuarto grado, se convierte en tema, la mitolog\u00eda germana, como ahora se va retirando el mundo divino y como el cuerpo et\u00e9rico m\u00e1s y m\u00e1s con las formas de su pensamiento tiene que adaptarse a lo terrenal y tiene que preparar a los hombres para la educaci\u00f3n de libertad sobre la tierra, donde ya no nos hallamos bajo la conducci\u00f3n divina y tenemos que aprender como seres humanos, tomar la conducci\u00f3n.\n\u2022 QUINTO GRADO- RECORRIDO POR LAS \u00c9POCAS DE LA CULTURA\nEn quinto grado, luego sigue el recorrido a trav\u00e9s de todas las \u00e9pocas culturales, que en conjunto humano muestran como los hombres al cabo de la cat\u00e1strofe atl\u00e1ntica, inicialmente fueron acompa\u00f1ados por seres humanos sabios-inspirados y como la evoluci\u00f3n conduce por las \u00e9pocas culturales hasta el materialismo, hasta la historia temporal, que tiene su turno en el octavo grado\n\u2022 SEXTO GRADO \u2013 COMIENZO DE LA HISTORIA DE LA NATURALEZA Y LA ENSE\u00d1ANZA TECNICA\nEl estudio de la naturaleza y la t\u00e9cnica se ense\u00f1an reci\u00e9n en el sexto grado, siendo luego profundizados paso a paso en s\u00e9ptimo y octavo grado. En sexto grado ya se redactan las primeras cartas comerciales, con miras a la vida laboral, tarea que contin\u00faa en 7mo grado.\nIDEAS CON RESPECTO AL TRATAMIENTO DE INFORM\u00c1TICA Y PC EN LAS ESCUELAS\n\u00bfPor qu\u00e9 no comenzar en 6to grado, introducir las reglas b\u00e1sicas de la inform\u00e1tica, siendo que podr\u00eda ser adecuado en la \u00e9poca destinada a la electricidad, de modo tal que luego durante las clases de 7mo, 8vo, 9no y 10mo grado tendr\u00edan lugar una exhaustiva ense\u00f1anza inform\u00e1tica, siendo incorporada de correspondiente manera en el plan de estudios? No pueden entenderse, porqu\u00e9 los ni\u00f1os tengan que trabajar con computadoras, con anterioridad al desarrollo de sus funciones mentales. Tambi\u00e9n desde el medio circundante, a los ni\u00f1os deber\u00edan ser acercados hasta ese entonces, lo humano y culturalmente relevante.\nLo hasta aqu\u00ed mencionado, ser\u00eda el principio b\u00e1sico para la formaci\u00f3n de lo et\u00e9rico: aprender a plasmar formas de pensamiento de manera tal que captan lo divino, lo espiritual, pero tambi\u00e9n lo terrenal, que la vida de los pensamientos, de real manera se constituyen en un puente entre lo temporal, lo t\u00e9cnico-externo y lo sustancial-eterno, lo imperecedero: y que la tarea cultural en lo et\u00e9rico no sea impedido o interferido.\nEducaci\u00f3n del cuerpo astral, mediante el plan de estudio del ciclo superior\nLuego tenemos al tercer paso, de los 14 a los 21 a\u00f1os. El cuerpo astral ya ha nacido y trabaja desde afuera, mientras que la organizaci\u00f3n del yo, ahora trata entrar de manera plena al cuerpo, se sumerge en su totalidad para finalizar su tarea, para luego acceder a la libertad con la finalizaci\u00f3n del desarrollo. El cuerpo astral con su fuerza de polarizaci\u00f3n, con su fuerza de emocionalizaci\u00f3n, su competencia de separaci\u00f3n de g\u00e9nero, le transmite al joven, que el mundo es polar y contradictorio, que nada es f\u00e1cil, que para todo existe un polo opuesto.\nCuando frente al trasfondo de lo hasta aqu\u00ed comentado, tan solo contemplamos al desarrollo de los pensamientos, obtenemos la siguiente imagen:\n\u2022 Con 7 a\u00f1os, los ni\u00f1os de maravillosa manera pueden recordar cosas, sujetarlas, configurar im\u00e1genes \u2013 el pensamiento infantil simplemente es maravilloso.\n\u2022 Todos los ni\u00f1os a partir de los 14 a\u00f1os, cuando se liberan las fuerzas de crecimiento de la diferenciaci\u00f3n de g\u00e9nero y ha nacido el cuerpo astral con la\nfuerza de polarizaci\u00f3n y se re\u00fane con este pensar, sin estudio alguno, son dial\u00e9cticos. Dominan al pensar dial\u00e9ctico, sobre el cual Hegel ha edificado toda su filosof\u00eda. Lo dominan de manera natural y a todo aquello que decimos, pueden adicionar lo opuesto. Algo as\u00ed como inhalar y exhalar. Cuando tu inhalas yo exhalo\u2026\nDe hecho podemos ver, como hacia aquello que seg\u00fan el gesto se libera desde arriba hacia abajo \u2013 las cualidades de lo et\u00e9rico del sistema pulmonar -se adiciona el reci\u00e9n nacido cuerpo astral \u2013 el liberado mundo del sentimiento, que ahora act\u00faa desde afuera como competencia emocional polarizadora \u2013 y como amos se unen y conducen a un poderoso pensamiento dial\u00e9ctico.\n\u2022 En un tercer paso, a partir aproximadamente de los 16 a\u00f1os, el calor de combusti\u00f3n del metabolismo de las fuerzas et\u00e9ricas que se est\u00e1n liberando, se elevan hacia la vida de los pensamientos, formando la base y la capacitaci\u00f3n para el idealismo.\nA los 14 a\u00f1os, el joven aun no tiene pensamientos idealistas, tiene emociones. Pero a partir de los 16, 17 a\u00f1os, los j\u00f3venes tienen pensamientos ardientes, ideales \u2013 \u00a1Eso es algo muy diferente! Esto se torna posible por la conjunci\u00f3n de la fuerza et\u00e9rica procedente del metabolismo y el cuerpo astral ya en parte educado.\nEl desaf\u00edo para los maestros\nEn el 3er septenio el hombre es configurado en su interior mediante la organizaci\u00f3n del yo y necesita ahora un entorno, que cultiva al cuerpo astral. Esto impone un enorme desaf\u00edo para los maestros y los educadores. En el 2do septenio, el maestro a\u00fan puede tomar el rol del dios-padre, tiene que ser una autoridad en lo posible, buena.\nA partir de los 14, esto es un imposible absoluto\n\u00bfC\u00f3mo tiene que estar dispuesto el medio circundante del joven, para que pueda cultivarse el cuerpo astral?\nBajo el aspecto del cultivo del cuerpo astral, se entiende el proyecto del estudio del ciclo superior\n\u2022 NOVENO GRADO- HUMOR Y AMISTAD\nEl 9no grado a\u00fan puede ser comprendido de manera relativamente simple. All\u00ed existe la famosa \u00e9poca del humor. Amistad de Goethe y Schiller. Nos damos cuenta, que para el cultivo del cuerpo astral necesitamos humor y buenos amigos, con los cuales podemos discutir.\n\u2022 D\u00c9CIMO GRADO: M\u00c9TRICA Y PO\u00c9TICA\nEn el d\u00e9cimo grado, el turno le toca a las materias de m\u00e9trica y de po\u00e9tica y alto alem\u00e1n medio, en \u00e9l comienza la primera poes\u00eda. Walter vender Vogelweide; \u201cEstaba sentado sobre una piedra y acerqu\u00e9 una pierna a la otra\u201d, all\u00ed por vez primera se refleja, como alguien se siente. Como maestro, tenemos que implementar un esfuerzo notorio, intentando despertar el inter\u00e9s de los alumnos por ello. \u00bfC\u00f3mo entusiasmar a un 10mo grado por el pobre Heinrich?\n\u2022 D\u00c9CIMO PRIMER GRADO -PARCIVAL\nEn el d\u00e9cimo primer grado, le toca a Parcival \u2013 se trata de una gran enajenaci\u00f3n emotiva!- Dado que con estos temas acercamos a los j\u00f3venes temas y sentimientos, que de ninguna manera se corresponden con las emociones \u2013 p\u00faber \u2013 que empero activan de fuerte manera al cuerpo astral, cultiv\u00e1ndolo. La educaci\u00f3n del cuerpo astral desde afuera, requiere de una condici\u00f3n amorosa, con el 100% de compa\u00f1erismo. La autoridad ahora est\u00e1 dada en el asunto, el amor hacia el ser humano, tiene que transformarse en amor con respecto a verdad y reconocimiento. El maestro se convierte en amigo, el asunto se convierte en autoridad. Cuando los alumnos dicen: \u201c\u00a1Esto es aburrido, esto no lo quiero!\u201d, el maestro puede contestar: \u201c\u00a1Ver\u00e1 usted qu\u00e9 interesante es, despu\u00e9s de interiorizarse del contenido!\u201d sea como fuese que lo encaramos, los alumnos tienen que tener la sensaci\u00f3n, de que el maestro est\u00e1 existencionalmente preocupado porque ellos tengan acceso a ese contenido, esa materia, este campo.\nNecesitamos virtudes de los maestros en las Escuelas Waldorf.\nRudolf Steiner por eso habla de virtudes de los maestros, necesarias para la implementaci\u00f3n del plan de los estudios y que en todos los casos se refer\u00edan a un miembro del ser.\n\u2022 Primera virtud necesaria del maestro \u2013 tener iniciativa (yo) .La primera virtud del maestro debe ser, implementar iniciativa. La misma se refiere al yo. Los ni\u00f1os siempre tienen que sentir que al maestro algo lo est\u00e1 impulsando que emprende iniciativa, que emplea voluntad. Esta virtud del yo, la necesita de especial manera el maestro del ciclo superior.\n\u2022 Segunda virtud necesaria del maestro- tener inter\u00e9s por todo (cuerpo astral)\nLa cultura del cuerpo astral es cultura de relaci\u00f3n. Quien tan solo se ocupa de aquello que le causa agrado, se convierte en un tipo egoman\u00edaco, ego\u00edsta. Tenemos que aprender empero, establecer relaciones hacia lo desconocido, an\u00f3malo, hacia lo otro, hacia lo pasado, lo presente lo futuro, lo an\u00f3malo, lo obstruso, los m\u00e1s descabellados inventos t\u00e9cnicos, hacia las guerras m\u00e1s crueles, hacia todo aquello que acontece. Rudolf Steiner dice: un sano cuerpo astral posee inter\u00e9s por aquello que pertenece al mundo y al hombre.\nA ello asimismo pertenece, querer saber porqu\u00e9 un alumno califica como tonto alguna cosa. El maestro indaga al asunto hasta poder comprender la causa. Luego tal vez el maestro logre emprender la cosa de diferente manera, o el alumno logre llegar a la conclusi\u00f3n: \u201c\u00a1en realidad no est\u00e1 tan equivocado!\u201d y siendo as\u00ed participe. Dado que el inter\u00e9s mutuo, el comprenderse, es amor espiritual.\n\u2022 Tercer virtud del maestro \u2013 veracidad (cuerpo et\u00e9rico)\nLa virtud del cuerpo et\u00e9rico es: en el propio interior, no tomar un compromiso con la verdad, practicar la veracidad, la autenticidad, hasta las \u00faltimas consecuencias.\n\u2022 Cuarta virtud del maestro -no ponerse amargado de mal humor (cuerpo f\u00edsico)\nHerbert Hahn pregunt\u00f3 a Rudolf Steiner: \u00bfC\u00f3mo sigue esto? \u2013 el mundo es bueno (primer septenio), el mundo es bello (segundo septenio), el mundo es veraz (tercer septenio) \u2013 existe otro motivo evolutivo para el cuarto septenio, para el adulto joven?\nRudolf Steiner se alegr\u00f3 al escuchar esta pregunta, y dijo que el joven adulto, en el cuarto septenio puede reflejar su vida, llevada a cabo hasta ese entonces, su avance, su destino, la conducci\u00f3n de su vida bajo el aspecto de que el Cristo vive aqu\u00ed entre nosotros, los hombres.\nEsto lo encuentro de gran ayuda, porque contin\u00faa con serie de motivos conocidos. El yo, la organizaci\u00f3n del yo, ahora ha nacido, pero aun no ha sido educada, durante un septenio m\u00e1s puede ser educada. Durante esa \u00e9poca, se forma el alma sensible, trabajando desde adentro. Nuestra organizaci\u00f3n del uso reci\u00e9n nacida, la podemos cultivar de mejor manera tratando de edificar nuestra relaci\u00f3n hacia el Cristo, que act\u00faa desde afuera, desde el medio circundante, como maestro del amor humano, sobre el yo nacido.\nQuien a esa edad ya funda una familia o entra a la vida profesional, buscando un acceso hacia el Cristo de real existencia, aun cuando no puede apoderarse de \u00e9l, forma un aura de protecci\u00f3n alrededor de la familia, como mejor no podr\u00eda ser. Quien a esa edad ya es maestro con ello transmite a los alumnos, la proximidad del Cristo, aun sin estar hablando acerca de ello. La relaci\u00f3n hacia el Cristo, le imparte a la educaci\u00f3n una impronta diferente, un aut\u00e9ntico sost\u00e9n.\nUn libro referido al plan de los estudios\nQuiero mencionar aqu\u00ed el libro de Stockmeyer, referido al plan de los estudios. Ha sido uno de los primeros maestros Waldorf en la Escuela de Stuttgart y ha guardado y ordenado seg\u00fan los grados, todas las indicaciones de Rudolf Steiner referidas al plan de los estudios. All\u00ed en el texto original podemos consultar el por qu\u00e9 est\u00e1 indicado para esa edad y en qu\u00e9 contexto se halla con respecto a las dem\u00e1s materias. \u00a1Se trata de un libro de ensue\u00f1o, que recomiendo a todos los m\u00e9dicos escolares! Al estar leyendo las citadas conferencias, descubriremos, cuantas de las indicaciones dadas por Rudolf Steiner hasta ahora a\u00fan no han sido realizadas.\nA m\u00ed esta figura base me ha ayudado a comprender en principio al plan de estudios en su importancia fisiol\u00f3gica, en su fuerza plasmadora humana.\nEl pensar como trasfondo espiritual de la pedagog\u00eda Waldorf. Pensemos que all\u00ed est\u00e1 parada una persona que ha educado los miembros de sus ser en el sentido arriba mencionado que aporta la vida nocturna, la consciente relaci\u00f3n hacia el mundo espiritual, de diaria manera en la configuraci\u00f3n de la tarea did\u00e1ctica \u00a1que acerca a los alumnos los pensamientos de los cuales puede sentirse responsable frente a su conciencia y frente a Dios. La pedagog\u00eda Waldorf es una educaci\u00f3n espiritual- en la escuela Waldorf no funciona decir: \u201c\u00a1Yo soy una persona afable, aqu\u00ed tenemos libertad de credo, es indiferente lo que creo o no creo!\u201d \u00bfQu\u00e9 creencia que relaci\u00f3n hacia el mundo espiritual tenemos en la pedagog\u00eda Waldorf?\nCreemos en la realidad espiritual de los pensamientos, que el pensar en realidades el puente hacia el mundo espiritual. No propagamos una religi\u00f3n pero creemos en el pensar. En \u201cEl umbral hacia el mundo espiritual\u201d (G A17), en el primer cap\u00edtulo Rudolf Steiner dice con humor bajo el t\u00edtulo \u201ccon la confianza que podemos tenerle al pensar\u201d, que existen personas que dicen que no conf\u00edan en su pensar, porque existen tantas duras. A ellos podr\u00edamos contestar \u00bfpor qu\u00e9 le otorgas tanto poder a tus dudas de modo tal que te confunden con respecto a tu pensar? \u00bfEsto acaso no est\u00e1 mostrando la confianza que tienes en tu pensar?\nEn griego, confianza y fe son la misma palabra. El concepto verdadero de la fe, es atenerse a aquello que realmente nos es accesible y eso es el pensar. Yo creo en aquello que puedo pensar. Yo conf\u00edo en aquello que puedo comprender. A trav\u00e9s de ese pensar, que es el puente hacia el esp\u00edritu, tenemos que representarle a los alumnos, las doce religiones supremas \u2013 todo esto, es tan solo accesible al pensar. Todo el espectro del materialismo hasta la iniciaci\u00f3n suprema \u2013 todo esto, tan solo es accesible al pensar.\nEn la Antroposof\u00eda, como ciencia espiritual, la ciencia del pensar es nuestra espiritualidad fundamental, que a partir del primer d\u00eda de clase forma el trasfondo de toda pedagog\u00eda.\nResumen referido al dormir\nA los ni\u00f1os les ense\u00f1amos a dormir de correcta manera, cuando imitan nuestra relaci\u00f3n con lo espiritual. De esta manera les ayudamos en los primeros 9-10 a\u00f1os, a desarrollar confianza en el ser-hombre en la tierra \u2013 durante esa \u00e9poca, en la cual de manera constitucional est\u00e1n condenados a confiar plenamente en el ejemplo f\u00edsico. Los ni\u00f1os en los primeros nueve a\u00f1os, tienen que poder confiar en el mundo f\u00edsico, tienen que tener f\u00e9 en la tierra, de otro modo no podr\u00e1n encarnar. Durante ese tiempo tenemos que serles el puente hacia su morada en el cielo, para que durante la noche puedan dormir bien y no pierdan su confianza en la tierra. Y a partir de la pre-pubertad aprenden lentamente m\u00e1s y m\u00e1s con cada a\u00f1o que pasa, a llevar al mundo espiritual aquello que ellos mismos piensan y sienten, bajo la orientaci\u00f3n debida de los maestros y educadores.\nEl propio sentido, por el cual un maestro debe meditar acerca de sus alumnos yace en el hecho de llevarlos hacia el mundo espiritual. Al respecto, antes de dormir tendr\u00e1 que ubicarlos una vez m\u00e1s frente al ojo interior y reflexionar acerca de aquello, que durante ese d\u00eda les ha dicho, tratando de \u201crepensar\u201d la situaci\u00f3n y preguntarse, qu\u00e9 consecuencias emana de lo dicho para el d\u00eda siguiente. Seg\u00fan como los ni\u00f1os hayan dormido \u2013 hecho que advertir\u00e1n el maestro y su \u00c1ngel \u2013 esto le proporcionar\u00e1 la inspiraci\u00f3n para la clase.\n20.5.2018\nPor: Michaela Gl\u00f6ckler\nTomado de\n[Medicosescolares.com.ar](http://medicosescolares.com.ar/inicio.php?s=396)", "language": null, "image": "https://fundacionarcamundial.org/wp-content/uploads/2022/02/banner.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#ajax-content-wrap", "https://fundacionarcamundial.org", "#sidewidgetarea", "https://fundacionarcamundial.org/", "https://fundacionarcamundial.org/informes-de-gestion/", "http://fundacionarcamundial.org/resena-historica/", "https://fundacionarcamundial.org/resena-historica/", "https://fundacionarcamundial.org/mision-y-vision/", "https://fundacionarcamundial.org/nuestros-valores/", "https://fundacionarcamundial.org/servicios-de-salud/", "https://fundacionarcamundial.org/talleres/", "https://fundacionarcamundial.org/voluntariado-en-colombia/", "https://fundacionarcamundial.org/blog/", "https://fundacionarcamundial.org/category/temas-de-interes/antroposofia/", "https://fundacionarcamundial.org/category/temas-de-interes/pedagogia/", "https://fundacionarcamundial.org/category/temas-de-interes/pedagogia/pedagogia-waldorf/", "https://fundacionarcamundial.org/category/temas-de-interes/pedagogia/metodo-didactica/", "https://fundacionarcamundial.org/category/arte-terapia/", "https://fundacionarcamundial.org/category/arte-terapia/musica/", "https://fundacionarcamundial.org/category/arte-terapia/plastica/", "https://fundacionarcamundial.org/category/arte-terapia/pintura/", "https://fundacionarcamundial.org/category/arte-terapia/dibujo/", "https://fundacionarcamundial.org/category/arte-terapia/euritmia/", "https://fundacionarcamundial.org/category/arte-terapia/diseno-de-formas/", "https://fundacionarcamundial.org/category/arte-terapia/formacion-del-habla/", "https://fundacionarcamundial.org/category/temas-de-interes/medicina-antroposofica/", "https://fundacionarcamundial.org/category/temas-de-interes/psicologia/", "https://fundacionarcamundial.org/category/boletin-informativo/", "https://fundacionarcamundial.org/category/boletin-informativo/padres/", "https://fundacionarcamundial.org/category/boletin-informativo/comunidad/", "https://fundacionarcamundial.org/category/boletin-informativo/comunidad/eventos/", "https://fundacionarcamundial.org/category/boletin-informativo/comunidad/seminarios/", "https://fundacionarcamundial.org/category/boletin-informativo/ejercicio-docente/", "https://fundacionarcamundial.org/category/boletin-informativo/publicaciones/", "https://fundacionarcamundial.org/contacto/", "https://fundacionarcamundial.org/donaciones/", "https://es-la.facebook.com/fundacionarcamundial2/", "https://www.youtube.com/channel/UCN-85g6UlRwaHdpgE4UPz7Q", "https://www.instagram.com/fundacionarcamundial/", "#", "#", "https://fundacionarcamundial.org/el-desarrollo-del-sueno-y-el-comportamiento-del-estudio-en-los-tres-primeros-septenios/", "https://fundacionarcamundial.org/el-desarrollo-del-sueno-y-el-comportamiento-del-estudio-en-los-tres-primeros-septenios/", "https://fundacionarcamundial.org/author/fundacion/", "https://fundacionarcamundial.org/category/temas-de-interes/medicina-antroposofica/", "https://fundacionarcamundial.org/category/temas-de-interes/", "https://fundacionarcamundial.org/el-desarrollo-del-sueno-y-el-comportamiento-del-estudio-en-los-tres-primeros-septenios/#respond", "http://medicosescolares.com.ar/inicio.php?s=396", "#", "https://fundacionarcamundial.org/efemerides-los-cien-anos-de-la-pedagogia-waldorf-1919-a-2019/", "https://fundacionarcamundial.org/efemerides-los-cien-anos-de-la-pedagogia-waldorf-1919-a-2019/", "https://fundacionarcamundial.org/author/fundacion/", "https://fundacionarcamundial.org/category/temas-de-interes/antroposofia/", "https://fundacionarcamundial.org/category/arte-terapia/", "https://fundacionarcamundial.org/category/boletin-informativo/", "https://fundacionarcamundial.org/category/boletin-informativo/comunidad/", "https://fundacionarcamundial.org/category/arte-terapia/dibujo/", "https://fundacionarcamundial.org/category/arte-terapia/diseno-de-formas/", "https://fundacionarcamundial.org/category/boletin-informativo/ejercicio-docente/", "https://fundacionarcamundial.org/category/arte-terapia/euritmia/", "https://fundacionarcamundial.org/category/boletin-informativo/comunidad/eventos/", "https://fundacionarcamundial.org/category/arte-terapia/formacion-del-habla/", "https://fundacionarcamundial.org/category/temas-de-interes/medicina-antroposofica/", "https://fundacionarcamundial.org/category/temas-de-interes/pedagogia/metodo-didactica/", "https://fundacionarcamundial.org/category/arte-terapia/musica/", "https://fundacionarcamundial.org/category/boletin-informativo/padres/", "https://fundacionarcamundial.org/category/temas-de-interes/pedagogia/", "https://fundacionarcamundial.org/category/temas-de-interes/pedagogia/pedagogia-waldorf/", "https://fundacionarcamundial.org/category/arte-terapia/pintura/", "https://fundacionarcamundial.org/category/arte-terapia/plastica/", "https://fundacionarcamundial.org/category/temas-de-interes/psicologia/", "https://fundacionarcamundial.org/category/boletin-informativo/publicaciones/", "https://fundacionarcamundial.org/category/boletin-informativo/comunidad/seminarios/", "https://fundacionarcamundial.org/category/temas-de-interes/", "https://fundacionarcamundial.org/efemerides-los-cien-anos-de-la-pedagogia-waldorf-1919-a-2019/#respond", "https://www.waldorf-100.org/es/pedagogia-waldorf/historia/", "https://fundacionarcamundial.org/actividades-padres-de-familia-yoga/", "https://fundacionarcamundial.org/actividades-padres-de-familia-encuadernacion/", "https://fundacionarcamundial.org/estados-financieros-2021/", "https://fundacionarcamundial.org/cuida-de-ti-para-cuidar-de-los-demas/", "https://fundacionarcamundial.org/la-comunicacion/", "https://fundacionarcamundial.org/el-desarrollo-del-sueno-y-el-comportamiento-del-estudio-en-los-tres-primeros-septenios/", "https://fundacionarcamundial.org/efemerides-los-cien-anos-de-la-pedagogia-waldorf-1919-a-2019/", "https://fundacionarcamundial.org/la-antroposofia/", "https://fundacionarcamundial.org/guia-de-intervencion-en-crisis/", "https://fundacionarcamundial.org/rudolf-steiner/", "https://fundacionarcamundial.org/", "https://fundacionarcamundial.org/resena-historica/", "https://fundacionarcamundial.org/servicios-de-salud/", "https://fundacionarcamundial.org/blog/", "https://fundacionarcamundial.org/contacto/", "https://fundacionarcamundial.org/actividades-padres-de-familia-yoga/", "https://fundacionarcamundial.org/actividades-padres-de-familia-encuadernacion/", "https://fundacionarcamundial.org/estados-financieros-2021/", "https://fundacionarcamundial.org/cuida-de-ti-para-cuidar-de-los-demas/", "https://fundacionarcamundial.org/la-comunicacion/", "http://dpsoluciones.co", "#", "https://fundacionarcamundial.org/", "https://fundacionarcamundial.org/informes-de-gestion/", "http://fundacionarcamundial.org/resena-historica/", "https://fundacionarcamundial.org/resena-historica/", "https://fundacionarcamundial.org/mision-y-vision/", "https://fundacionarcamundial.org/nuestros-valores/", "https://fundacionarcamundial.org/servicios-de-salud/", "https://fundacionarcamundial.org/talleres/", "https://fundacionarcamundial.org/voluntariado-en-colombia/", "https://fundacionarcamundial.org/blog/", "https://fundacionarcamundial.org/category/temas-de-interes/antroposofia/", "https://fundacionarcamundial.org/category/temas-de-interes/pedagogia/", "https://fundacionarcamundial.org/category/temas-de-interes/pedagogia/pedagogia-waldorf/", "https://fundacionarcamundial.org/category/temas-de-interes/pedagogia/metodo-didactica/", "https://fundacionarcamundial.org/category/arte-terapia/", "https://fundacionarcamundial.org/category/arte-terapia/musica/", "https://fundacionarcamundial.org/category/arte-terapia/plastica/", "https://fundacionarcamundial.org/category/arte-terapia/pintura/", "https://fundacionarcamundial.org/category/arte-terapia/dibujo/", "https://fundacionarcamundial.org/category/arte-terapia/euritmia/", "https://fundacionarcamundial.org/category/arte-terapia/diseno-de-formas/", "https://fundacionarcamundial.org/category/arte-terapia/formacion-del-habla/", "https://fundacionarcamundial.org/category/temas-de-interes/medicina-antroposofica/", "https://fundacionarcamundial.org/category/temas-de-interes/psicologia/", "https://fundacionarcamundial.org/category/boletin-informativo/", "https://fundacionarcamundial.org/category/boletin-informativo/padres/", "https://fundacionarcamundial.org/category/boletin-informativo/comunidad/", "https://fundacionarcamundial.org/category/boletin-informativo/comunidad/eventos/", "https://fundacionarcamundial.org/category/boletin-informativo/comunidad/seminarios/", "https://fundacionarcamundial.org/category/boletin-informativo/ejercicio-docente/", "https://fundacionarcamundial.org/category/boletin-informativo/publicaciones/", "https://fundacionarcamundial.org/contacto/", "https://fundacionarcamundial.org/donaciones/", "https://es-la.facebook.com/fundacionarcamundial2/", "https://www.youtube.com/channel/UCN-85g6UlRwaHdpgE4UPz7Q", "https://www.instagram.com/fundacionarcamundial/", null]}