{"title": "\"Nunca hemos conseguido una vacuna contra los coronavirus del resfriado, el SARS o el MERS\" - Gaceta M\u00e9dica", "author": "Sandra Pulido", "url": "https://gacetamedica.com/investigacion/nunca-hemos-conseguido-vacuna-contra-los-coronavirus-del-resfriado-el-sars-o-el-mers/", "hostname": "gacetamedica.com", "description": "Vacuna del coronavirus", "sitename": "Gaceta M\u00e9dica", "date": "2020-02-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La\n[Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS)](https://www.who.int/es) ha advertido esta semana de que el coronavirus, bautizado como Covid19, \u201ces el enemigo n\u00famero 1 de toda la humanidad\u201d y que \u201cla vacuna puede tardar hasta 18 meses en desarrollarse\u201d. Antoni Trilla, jefe del Servicio de Medicina Preventiva y Epidemiolog\u00eda del Hospital Cl\u00ednic de Barcelona, analiza con GM las novedades del brote originado en Wuhan (China).\n\u00bfLa situaci\u00f3n en China es tan grave como parece?\nHay que tener en cuenta que ha surgido una nueva enfermedad en plena epidemia de gripe, en un lugar del mundo hiperpoblado y en una ciudad muy conectada. Por tanto, la magnitud de este nuevo coronavirus en China ha tenido una repercusi\u00f3n medi\u00e1tica especialmente alta.\nDicho esto, es todav\u00eda pronto para decir si seremos capaces de controlar el brote en meses, como sucedi\u00f3 con el SARS, o si por el contrario, no se podr\u00e1 controlar. Si ocurre esto segundo no tenemos certeza de hasta donde se extender\u00e1, ni c\u00f3mo ser\u00e1 esta enfermedad. Puede acabar convirti\u00e9ndose en otro coronavirus, como el del resfriado, pero si evoluciona con una mortalidad m\u00e1s significativa haremos frente a unos inviernos m\u00e1s duros.\n\u201cTODO EL MUNDO TIENE PUESTO EL TELESCOPIO EN \u00c1FRICA\u201d\nLo importante es que fuera de China no ha habido cadenas de transmisi\u00f3n largas. Sin embargo, todo el mundo tiene puesto el telescopio en \u00c1frica porque si se introdujera en este continente la situaci\u00f3n puede ser complicada, al igual que en otros pa\u00edses como la India.\n\u00bfLas cifras de contagio podr\u00edan estar infraestimadas?\nLos casos graves y los casos muy graves est\u00e1n bastante bien contados. Estas cifras tambi\u00e9n depender\u00e1n de que los profesionales de salud de China no est\u00e9n sobrepasados en hacer la prueba diagnostica. Los\n[casos moderados y, especialmente, los casos leves](https://gacetamedica.com/investigacion/el-periodo-de-incubacion-del-coronavirus-puede-ser-de-hasta-24-dias/) s\u00ed est\u00e1n infraestimados.\nEl Gobierno Chino solo recomienda hacer la prueba diagn\u00f3stica a los casos graves hospitalizados. Por tanto, los que tengan la forma leve de la enfermedad y se encuentran en su casa, que es casi un 80 por ciento de la enfermedad, no se est\u00e1n contando formalmente, y por tanto, las cifras est\u00e1n infraestimadas a favor de que solo se han contando los casos mas graves.\n\u00bfQu\u00e9 se sabe de la posible vacuna?\nEn Barcelona hay un centro de investigaci\u00f3n animal que trabaja en colaboraci\u00f3n con una universidad holandesa en una vacuna frente al coronavirus del MERS para los camellos. \u00bfQu\u00e9 significa esto? Mucha gente esta convencida de que tiene un compuesto que podr\u00eda servir como vacuna pero se tiene que desarrollar en un ensayo cl\u00ednico, comprobar su eficacia y su seguridad. Si la vacuna demuestra ser eficaz y segura se puede empezar a utilizar como ha ocurrido con la\n[vacuna experimental del \u00e9bola](https://gacetamedica.com/investigacion/virus-sin-fronteras-las-seis-alertas-sanitarias/) en la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo.\n\u201cLA \u00daNICA VACUNA ADELANTADA PARA CORONAVIRUS ES LA DEL MERS Y ES PARA CAMELLOS\u201d\nPero esto no es un proceso r\u00e1pido. En el mejor de los casos estamos a un a\u00f1o vista de la vacuna. Sin embargo, los antecedentes que tenemos son malos puesto que no hemos conseguido nunca una vacuna frente a los coronavirus que producen los resfriados, tampoco se consigui\u00f3 una vacuna frente al SARS y la \u00fanica vacuna adelantada contra el MERS es para camellos. Hay que perseguirla, claro, pero el proceso es lento y no se pueden saltar las barreras de seguridad.\n\u201cLOS MURCI\u00c9LAGOS PUEDEN CONVIVIR CON MUCHOS VIRUS SIN ENFERMEDAD\u201d\n\u00bfSabremos de qu\u00e9 animal ha saltado el virus?\nEl reservorio del virus se parece mucho a un virus de los murci\u00e9lagos por lo que el pat\u00f3geno original puede proceder de ellos. Los murci\u00e9lagos son unos animales muy curiosos porque pueden convivir con muchos virus sin enfermedad. Son una excelente reserva de virus. A partir de aqu\u00ed, el salto del virus del murci\u00e9lago al hombre pudo ser directo pero en general estos coronavirus suelen necesitar un hu\u00e9sped intermedio. En el caso del SARS era una zigueta y en el del MERS son los camellos. Con el nuevo virus a\u00fan no se sabe.", "language": null, "image": "https://gacetamedica.com/wp-content/uploads/2020/02/CSV_2511-scaled-e1581582262834-1024x374.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/gacetamedica/", "https://www.instagram.com/gacetamedica/", "mailto:redaccion@gacetamedica.com", "https://twitter.com/GacetaMedicaCom", "https://www.youtube.com/user/NetSaludTV", "#", "https://gacetamedica.com/politica-de-privacidad/", "https://gacetamedica.com/login/", "https://gacetamedica.com/", "https://gacetamedica.com/investigacion/", "https://gacetamedica.com/investigacion/oncologia/", "https://gacetamedica.com/investigacion/oncologia/asco/", "https://gacetamedica.com/investigacion/oncologia/ash/", "https://gacetamedica.com/investigacion/oncologia/esmo/", "https://gacetamedica.com/politica/", "https://gacetamedica.com/premios-bic/", "https://gacetamedica.com/profesion/", "https://gacetamedica.com/opinion/", "https://gacetamedica.com/opinion/editoriales/", "https://gacetamedica.com/opinion/editoriales/carta-del-editor/", "https://gacetamedica.com/opinion/la-contra/", "https://gacetamedica.com/opinion/tribunas/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/catalana/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/madrilena/", "https://gacetamedica.com/mas/", "https://gacetamedica.com/mas/anuario/", "https://gacetamedica.com/mas/eds-economia-de-la-salud/", "https://gacetamedica.com/mas/farmacia-hospitalaria/", "https://gacetamedica.com/mas/mujeres-de-la-sanidad/", "https://gacetamedica.com/mas/bic/", "https://gacetamedica.com/mas/rsc/", "#", "https://www.facebook.com/gacetamedica/", "https://www.instagram.com/gacetamedica/", "mailto:redaccion@gacetamedica.com", "https://twitter.com/GacetaMedicaCom", "https://www.youtube.com/user/NetSaludTV", "https://gacetamedica.com/login/", "https://gacetamedica.com/registro/", "https://gacetamedica.com/politica-de-privacidad/", "#", "#", null, "#", "https://gacetamedica.com/", "https://gacetamedica.com/politica-de-privacidad/", "https://gacetamedica.com/login/", "https://gacetamedica.com/", "https://gacetamedica.com/investigacion/", "https://gacetamedica.com/investigacion/", "https://gacetamedica.com/investigacion/oncologia/", "https://gacetamedica.com/investigacion/oncologia/asco/", "https://gacetamedica.com/investigacion/oncologia/ash/", "https://gacetamedica.com/investigacion/oncologia/esmo/", "https://gacetamedica.com/investigacion/ritlecitinib-para-la-alopecia-areata-grave-aprobado-como-primer-tratamiento-que-inhibe-la-jak-3/", "https://gacetamedica.com/investigacion/", "https://gacetamedica.com/investigacion/ritlecitinib-para-la-alopecia-areata-grave-aprobado-como-primer-tratamiento-que-inhibe-la-jak-3/", "https://gacetamedica.com/investigacion/un-ensayo-clinico-muestra-nuevos-datos-de-seguridad-de-rituximab-en-pacientes-pediatricos-con-linfoma-b-maduro-de-alto-riesgo/", "https://gacetamedica.com/investigacion/", "https://gacetamedica.com/investigacion/un-ensayo-clinico-muestra-nuevos-datos-de-seguridad-de-rituximab-en-pacientes-pediatricos-con-linfoma-b-maduro-de-alto-riesgo/", "https://gacetamedica.com/investigacion/prevencion-el-arma-mas-eficiente-para-reducir-la-incidencia-en-cancer/", "https://gacetamedica.com/investigacion/", "https://gacetamedica.com/investigacion/prevencion-el-arma-mas-eficiente-para-reducir-la-incidencia-en-cancer/", "https://gacetamedica.com/investigacion/la-situacion-actual-de-la-hemofilia-a-debate-en-el-xiv-hemoforum/", "https://gacetamedica.com/investigacion/", "https://gacetamedica.com/investigacion/la-situacion-actual-de-la-hemofilia-a-debate-en-el-xiv-hemoforum/", "#", "#", "https://gacetamedica.com/politica/", "https://gacetamedica.com/politica/la-generalitat-valenciana-crea-la-comision-interdisciplinar-de-coordinacion-de-la-salud-mental/", "https://gacetamedica.com/politica/", "https://gacetamedica.com/politica/la-generalitat-valenciana-crea-la-comision-interdisciplinar-de-coordinacion-de-la-salud-mental/", "https://gacetamedica.com/politica/matute-avanza-que-el-zendal-albergara-un-centro-de-atencion-diurna-para-pacientes-con-ela/", "https://gacetamedica.com/politica/", "https://gacetamedica.com/politica/matute-avanza-que-el-zendal-albergara-un-centro-de-atencion-diurna-para-pacientes-con-ela/", "https://gacetamedica.com/politica/sanidad-recibe-mas-de-29-000-solicitudes-de-inscripcion-de-formacion-sanitaria-especializada-2023-2024/", "https://gacetamedica.com/politica/", "https://gacetamedica.com/politica/sanidad-recibe-mas-de-29-000-solicitudes-de-inscripcion-de-formacion-sanitaria-especializada-2023-2024/", "https://gacetamedica.com/politica/galicia-comenzara-a-vacunar-a-lactantes-de-cuatro-meses-frente-al-meningococo-acwy-el-1-de-octubre/", "https://gacetamedica.com/politica/", "https://gacetamedica.com/politica/galicia-comenzara-a-vacunar-a-lactantes-de-cuatro-meses-frente-al-meningococo-acwy-el-1-de-octubre/", "https://gacetamedica.com/politica/madrid-recetara-ejercicio-fisico-a-pacientes-con-cancer-de-mama-y-colon-como-parte-de-su-tratamiento-medico/", "https://gacetamedica.com/politica/", "https://gacetamedica.com/politica/madrid-recetara-ejercicio-fisico-a-pacientes-con-cancer-de-mama-y-colon-como-parte-de-su-tratamiento-medico/", "#", "#", "https://gacetamedica.com/premios-bic/", "https://gacetamedica.com/mas/bic/el-hospital-la-fe-de-valencia-acogera-el-21-de-noviembre-la-ceremonia-de-entrega-de-los-premios-bic/", "https://gacetamedica.com/mas/bic/", "https://gacetamedica.com/mas/bic/el-hospital-la-fe-de-valencia-acogera-el-21-de-noviembre-la-ceremonia-de-entrega-de-los-premios-bic/", "https://gacetamedica.com/profesion/entrega-de-placas-bic-el-hospital-vall-dhebron-recibe-sus-cinco-galardones/", "https://gacetamedica.com/mas/bic/", "https://gacetamedica.com/profesion/entrega-de-placas-bic-el-hospital-vall-dhebron-recibe-sus-cinco-galardones/", "https://gacetamedica.com/profesion/la-sanidad-madrilena-celebra-17-bic-alcanzados-por-los-servicios-centros-sanitarios/", "https://gacetamedica.com/mas/bic/", "https://gacetamedica.com/profesion/la-sanidad-madrilena-celebra-17-bic-alcanzados-por-los-servicios-centros-sanitarios/", "https://gacetamedica.com/mas/bic/gala-premios-bic-2022-en-imagenes/", "https://gacetamedica.com/mas/bic/", "https://gacetamedica.com/mas/bic/gala-premios-bic-2022-en-imagenes/", "https://gacetamedica.com/mas/bic/cronicidad-la-continuidad-asistencial-la-base-de-un-plan-de-referencia/", "https://gacetamedica.com/mas/bic/", "https://gacetamedica.com/mas/bic/cronicidad-la-continuidad-asistencial-la-base-de-un-plan-de-referencia/", "#", "#", "https://gacetamedica.com/profesion/", "https://gacetamedica.com/profesion/el-cge-impulsa-un-estudio-cientifico-para-medir-el-estres-de-las-enfermeras-ante-la-movilidad-laboral/", "https://gacetamedica.com/profesion/", "https://gacetamedica.com/profesion/el-cge-impulsa-un-estudio-cientifico-para-medir-el-estres-de-las-enfermeras-ante-la-movilidad-laboral/", "https://gacetamedica.com/profesion/sindicatos-y-colegios-medicos-de-ceuta-y-melilla-reclaman-a-sanidad-equidad-e-igualdad-de-condiciones-con-el-resto-de-espana/", "https://gacetamedica.com/profesion/", "https://gacetamedica.com/profesion/sindicatos-y-colegios-medicos-de-ceuta-y-melilla-reclaman-a-sanidad-equidad-e-igualdad-de-condiciones-con-el-resto-de-espana/", "https://gacetamedica.com/profesion/uniteco-lanza-rc-para-medicos-un-cotizador-online-de-responsabilidad-civil-sanitaria/", "https://gacetamedica.com/profesion/", "https://gacetamedica.com/profesion/uniteco-lanza-rc-para-medicos-un-cotizador-online-de-responsabilidad-civil-sanitaria/", "https://gacetamedica.com/profesion/estrategias-de-seguridad-el-cge-pide-mas-implicacion-de-los-pacientes/", "https://gacetamedica.com/profesion/", "https://gacetamedica.com/profesion/estrategias-de-seguridad-el-cge-pide-mas-implicacion-de-los-pacientes/", "https://gacetamedica.com/profesion/separ-solicita-la-eliminacion-del-visado-para-triple-terapia-del-asma-grave/", "https://gacetamedica.com/profesion/", "https://gacetamedica.com/profesion/separ-solicita-la-eliminacion-del-visado-para-triple-terapia-del-asma-grave/", "#", "#", "https://gacetamedica.com/opinion/", "https://gacetamedica.com/opinion/", "https://gacetamedica.com/opinion/editoriales/", "https://gacetamedica.com/opinion/editoriales/carta-del-editor/", "https://gacetamedica.com/opinion/la-contra/", "https://gacetamedica.com/opinion/tribunas/", "https://gacetamedica.com/opinion/editoriales/soluciones-para-dar-respuesta-a-los-pacientes/", "https://gacetamedica.com/opinion/editoriales/", "https://gacetamedica.com/opinion/editoriales/soluciones-para-dar-respuesta-a-los-pacientes/", "https://gacetamedica.com/opinion/aia-pongamos-el-foco-en-los-pacientes/", "https://gacetamedica.com/opinion/", "https://gacetamedica.com/opinion/aia-pongamos-el-foco-en-los-pacientes/", "https://gacetamedica.com/opinion/deficit-de-profesionales-hora-de-actuar-sin-eludir-responsabilidades/", "https://gacetamedica.com/opinion/editoriales/carta-del-editor/", "https://gacetamedica.com/opinion/deficit-de-profesionales-hora-de-actuar-sin-eludir-responsabilidades/", "https://gacetamedica.com/opinion/foco-en-la-vitamina-d-tambien-en-verano/", "https://gacetamedica.com/opinion/", "https://gacetamedica.com/opinion/foco-en-la-vitamina-d-tambien-en-verano/", "#", "#", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/catalana/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/madrilena/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/descargar-no927/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/descargar-no927/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/descargar-no926/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/descargar-no926/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/descargar-no925/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/descargar-no925/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/descargar-no924/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/descargar-no924/", "#", "#", "https://gacetamedica.com/mas/", "https://gacetamedica.com/mas/", "https://gacetamedica.com/mas/anuario/", "https://gacetamedica.com/mas/eds-economia-de-la-salud/", "https://gacetamedica.com/mas/farmacia-hospitalaria/", "https://gacetamedica.com/mas/mujeres-de-la-sanidad/", "https://gacetamedica.com/mas/bic/", "https://gacetamedica.com/mas/rsc/", "https://gacetamedica.com/mas/bic/el-hospital-la-fe-de-valencia-acogera-el-21-de-noviembre-la-ceremonia-de-entrega-de-los-premios-bic/", "https://gacetamedica.com/mas/bic/", "https://gacetamedica.com/mas/bic/el-hospital-la-fe-de-valencia-acogera-el-21-de-noviembre-la-ceremonia-de-entrega-de-los-premios-bic/", "https://gacetamedica.com/profesion/el-gregorio-maranon-pionero-en-la-atencion-de-pacientes-tras-el-alta-de-urgencias/", "https://gacetamedica.com/mas/farmacia-hospitalaria/", "https://gacetamedica.com/profesion/el-gregorio-maranon-pionero-en-la-atencion-de-pacientes-tras-el-alta-de-urgencias/", "https://gacetamedica.com/mas/rsc/la-industria-europea-se-prepara-para-la-adhesion-de-ucrania-a-la-ue/", "https://gacetamedica.com/mas/rsc/", "https://gacetamedica.com/mas/rsc/la-industria-europea-se-prepara-para-la-adhesion-de-ucrania-a-la-ue/", "https://gacetamedica.com/mas/rsc/el-parlamento-europeo-impone-normas-mas-severas-a-los-estados-miembro-para-mejorar-la-calidad-del-aire1/", "https://gacetamedica.com/mas/rsc/", "https://gacetamedica.com/mas/rsc/el-parlamento-europeo-impone-normas-mas-severas-a-los-estados-miembro-para-mejorar-la-calidad-del-aire1/", "#", "#", "#", "#", "https://gacetamedica.com/", "https://gacetamedica.com/", "https://gacetamedica.com/investigacion/", "https://gacetamedica.com/investigacion/", "https://gacetamedica.com/author/spulido/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fgacetamedica.com%2Finvestigacion%2Fnunca-hemos-conseguido-vacuna-contra-los-coronavirus-del-resfriado-el-sars-o-el-mers%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=%E2%80%9CNunca+hemos+conseguido+una+vacuna+contra+los+coronavirus+del+resfriado%2C+el+SARS+o+el+MERS%E2%80%9D&url=https%3A%2F%2Fgacetamedica.com%2Finvestigacion%2Fnunca-hemos-conseguido-vacuna-contra-los-coronavirus-del-resfriado-el-sars-o-el-mers%2F&via=GacetaMedicaCom", "https://api.whatsapp.com/send?text=%E2%80%9CNunca+hemos+conseguido+una+vacuna+contra+los+coronavirus+del+resfriado%2C+el+SARS+o+el+MERS%E2%80%9D %0A%0A https://gacetamedica.com/investigacion/nunca-hemos-conseguido-vacuna-contra-los-coronavirus-del-resfriado-el-sars-o-el-mers/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://gacetamedica.com/investigacion/nunca-hemos-conseguido-vacuna-contra-los-coronavirus-del-resfriado-el-sars-o-el-mers/&title=%E2%80%9CNunca+hemos+conseguido+una+vacuna+contra+los+coronavirus+del+resfriado%2C+el+SARS+o+el+MERS%E2%80%9D", "mailto:?subject=\u201cNunca hemos conseguido una vacuna contra los coronavirus del resfriado, el SARS o el MERS\u201d&body=https://gacetamedica.com/investigacion/nunca-hemos-conseguido-vacuna-contra-los-coronavirus-del-resfriado-el-sars-o-el-mers/", "#", "https://gacetamedica.com/wp-content/uploads/2020/02/CSV_2511-scaled-e1581582262834.jpg", "https://www.who.int/es", "https://gacetamedica.com/investigacion/el-periodo-de-incubacion-del-coronavirus-puede-ser-de-hasta-24-dias/", "https://gacetamedica.com/investigacion/virus-sin-fronteras-las-seis-alertas-sanitarias/", "https://gacetamedica.com/tag/coronavirus/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fgacetamedica.com%2Finvestigacion%2Fnunca-hemos-conseguido-vacuna-contra-los-coronavirus-del-resfriado-el-sars-o-el-mers%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=%E2%80%9CNunca+hemos+conseguido+una+vacuna+contra+los+coronavirus+del+resfriado%2C+el+SARS+o+el+MERS%E2%80%9D&url=https%3A%2F%2Fgacetamedica.com%2Finvestigacion%2Fnunca-hemos-conseguido-vacuna-contra-los-coronavirus-del-resfriado-el-sars-o-el-mers%2F&via=GacetaMedicaCom", "https://api.whatsapp.com/send?text=%E2%80%9CNunca+hemos+conseguido+una+vacuna+contra+los+coronavirus+del+resfriado%2C+el+SARS+o+el+MERS%E2%80%9D %0A%0A https://gacetamedica.com/investigacion/nunca-hemos-conseguido-vacuna-contra-los-coronavirus-del-resfriado-el-sars-o-el-mers/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://gacetamedica.com/investigacion/nunca-hemos-conseguido-vacuna-contra-los-coronavirus-del-resfriado-el-sars-o-el-mers/&title=%E2%80%9CNunca+hemos+conseguido+una+vacuna+contra+los+coronavirus+del+resfriado%2C+el+SARS+o+el+MERS%E2%80%9D", "mailto:?subject=\u201cNunca hemos conseguido una vacuna contra los coronavirus del resfriado, el SARS o el MERS\u201d&body=https://gacetamedica.com/investigacion/nunca-hemos-conseguido-vacuna-contra-los-coronavirus-del-resfriado-el-sars-o-el-mers/", "#", "https://gacetamedica.com/politica/andalucia-regula-la-intervencion-de-los-subcomites-de-tumores-para-la-atencion-de-pacientes-con-cancer/", "https://gacetamedica.com/politica/no-existe-ninguna-razon-sanitaria-para-suspender-el-mobile-por-el-coronavirus/", "https://gacetamedica.com/author/spulido/", "https://gacetamedica.com/author/spulido/", "https://twitter.com/sandrapulido23", "#", "#", "https://gacetamedica.com/investigacion/ritlecitinib-para-la-alopecia-areata-grave-aprobado-como-primer-tratamiento-que-inhibe-la-jak-3/", "https://gacetamedica.com/investigacion/", "https://gacetamedica.com/investigacion/ritlecitinib-para-la-alopecia-areata-grave-aprobado-como-primer-tratamiento-que-inhibe-la-jak-3/", "https://gacetamedica.com/investigacion/un-ensayo-clinico-muestra-nuevos-datos-de-seguridad-de-rituximab-en-pacientes-pediatricos-con-linfoma-b-maduro-de-alto-riesgo/", "https://gacetamedica.com/investigacion/", "https://gacetamedica.com/investigacion/un-ensayo-clinico-muestra-nuevos-datos-de-seguridad-de-rituximab-en-pacientes-pediatricos-con-linfoma-b-maduro-de-alto-riesgo/", "https://gacetamedica.com/investigacion/prevencion-el-arma-mas-eficiente-para-reducir-la-incidencia-en-cancer/", "https://gacetamedica.com/investigacion/", "https://gacetamedica.com/investigacion/prevencion-el-arma-mas-eficiente-para-reducir-la-incidencia-en-cancer/", "#", "#", "https://www.facebook.com/gacetamedica/", "https://instagram.com/gacetamedica#", "https://twitter.com/GacetaMedicaCom", "https://www.youtube.com/NetSaludTV", "https://gacetamedica.com/mailster/form?id=1&iframe=1", "https://gacetamedica.com/investigacion/ritlecitinib-para-la-alopecia-areata-grave-aprobado-como-primer-tratamiento-que-inhibe-la-jak-3/", "https://gacetamedica.com/investigacion/", "https://gacetamedica.com/author/redaccion/", "https://gacetamedica.com/profesion/el-cge-impulsa-un-estudio-cientifico-para-medir-el-estres-de-las-enfermeras-ante-la-movilidad-laboral/", "https://gacetamedica.com/profesion/", "https://gacetamedica.com/author/redaccion/", "https://gacetamedica.com/investigacion/un-ensayo-clinico-muestra-nuevos-datos-de-seguridad-de-rituximab-en-pacientes-pediatricos-con-linfoma-b-maduro-de-alto-riesgo/", "https://gacetamedica.com/investigacion/", "https://gacetamedica.com/author/redaccion/", "https://gacetamedica.com/profesion/sindicatos-y-colegios-medicos-de-ceuta-y-melilla-reclaman-a-sanidad-equidad-e-igualdad-de-condiciones-con-el-resto-de-espana/", "https://gacetamedica.com/profesion/", "https://gacetamedica.com/author/marcosgomez/", "https://gacetamedica.com/politica/la-generalitat-valenciana-crea-la-comision-interdisciplinar-de-coordinacion-de-la-salud-mental/", "https://gacetamedica.com/politica/", "https://gacetamedica.com/author/redaccion/", "https://gacetamedica.com/politica/madrid-recetara-ejercicio-fisico-a-pacientes-con-cancer-de-mama-y-colon-como-parte-de-su-tratamiento-medico/", "https://gacetamedica.com/politica/madrid-recetara-ejercicio-fisico-a-pacientes-con-cancer-de-mama-y-colon-como-parte-de-su-tratamiento-medico/", "https://gacetamedica.com/politica/", "https://gacetamedica.com/profesion/la-semi-y-boehringer-ratifican-su-compromiso-con-la-investigacion-y-la-innovacion-en-espana/", "https://gacetamedica.com/profesion/la-semi-y-boehringer-ratifican-su-compromiso-con-la-investigacion-y-la-innovacion-en-espana/", "https://gacetamedica.com/profesion/", "https://gacetamedica.com/profesion/arranca-la-votacion-popular-que-elegira-a-los-ganadores-de-los-premios-nacionales-de-enfermeria/", "https://gacetamedica.com/profesion/arranca-la-votacion-popular-que-elegira-a-los-ganadores-de-los-premios-nacionales-de-enfermeria/", "https://gacetamedica.com/profesion/", "https://gacetamedica.com/politica/matute-avanza-que-el-zendal-albergara-un-centro-de-atencion-diurna-para-pacientes-con-ela/", "https://gacetamedica.com/politica/matute-avanza-que-el-zendal-albergara-un-centro-de-atencion-diurna-para-pacientes-con-ela/", "https://gacetamedica.com/politica/", "https://gacetamedica.com/investigacion/la-introduccion-de-nuevas-moleculas-en-el-arsenal-terapeutico-ha-supuesto-un-cambio-muy-importante-en-el-control-de-la-dermatitis-atopica/", "https://gacetamedica.com/investigacion/la-introduccion-de-nuevas-moleculas-en-el-arsenal-terapeutico-ha-supuesto-un-cambio-muy-importante-en-el-control-de-la-dermatitis-atopica/", "https://gacetamedica.com/investigacion/", "https://gacetamedica.com/profesion/la-sostenibilidad-y-el-cumplimiento-de-los-ods-han-dejado-de-ser-una-opcion/", "https://gacetamedica.com/profesion/la-sostenibilidad-y-el-cumplimiento-de-los-ods-han-dejado-de-ser-una-opcion/", "https://gacetamedica.com/profesion/", "https://gacetamedica.com/politica/la-consejeria-de-sanidad-de-madrid-mantiene-un-primer-encuentro-con-la-alianza-general-de-pacientes-agp/", "https://gacetamedica.com/politica/", "https://gacetamedica.com/politica/la-consejeria-de-sanidad-de-madrid-mantiene-un-primer-encuentro-con-la-alianza-general-de-pacientes-agp/", "https://gacetamedica.com/author/redaccion/", "https://gacetamedica.com/", "https://www.facebook.com/gacetamedica/", "https://www.instagram.com/gacetamedica/", "mailto:redaccion@gacetamedica.com", "https://twitter.com/GacetaMedicaCom", "https://www.youtube.com/user/NetSaludTV", "/aviso-legal", "/politica-de-privacidad", "/politica-de-cookies", "javascript:void(0);", "https://gacetamedica.com/politica-de-cookies/", null, null, null, null, null]}