{"title": "Nos acercamos al festival que une cerveza y ciencia", "author": "Whatsapp Facebook Twitter Telegram Email Copiar enlace", "url": "https://www.eitb.eus/es/radio/radio-vitoria/programas/el-mirador/detalle/4840578/nos-acercamos-al-festival-une-cerveza-ciencia/", "hostname": "eitb.eus", "description": "Radio Vitoria| Sacamos la ciencia del laboratorio y la traemos a Radio Vitoria. Festival que nos habla de alimentaci\u00f3n, deporte y energ\u00eda entre otros.", "sitename": "EITB", "date": "2017-05-17", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El Mirador\nCiencia\nNos acercamos al festival que une cerveza y ciencia\nAA|Radio Vitoria\nSacamos la ciencia del laboratorio y la traemos a\n[ Radio Vitoria](/es/radio/radio-vitoria/), nos hablan de alimentaci\u00f3n, deporte y energ\u00eda, entre otros.\n-\n32:39 min\nVivimos rodeados de ciencia pero cuanto nos cuesta acercarnos a ella, pensamos que los estudios cient\u00edficos se producen entre las cuatro paredes del laboratorio y que no nos afectan pero todos los descubrimientos, todos los avances que ha vivido esta sociedad se han producido gracias al trabajo que los cient\u00edficos y cient\u00edficas han llevado a cabo.\nHace unos a\u00f1os conoc\u00edamos poco del trabajo de los cient\u00edficos pero cuando hemos ido acerc\u00e1ndonos a \u00e9l siempre nos ha sorprendido, en este acercamiento, estos d\u00edas se est\u00e1 celebrando en Vitoria-Gasteiz uno de los festivales de divulgaci\u00f3n cient\u00edfica con mayor poder convocatoria, se denomina \"Una pinta de ciencia\" -\n[Pint Science](https://pintofscience.es/events/vitoriagasteiz) - y nos hablan por ejemplo de por qu\u00e9 no tenemos hambre por la noche o por qu\u00e9 no comemos cuando estamos asustados.\nSacamos la ciencia del laboratorio y la traemos a\n[Radio Vitoria](/es/radio/radio-vitoria/) ; con el responsable de vigilancia tecnol\u00f3gica en [Elika Fundazioa](http://www.elika.eus/es/) Gontzal Mugaburu, Enrike Etxeberria catedr\u00e1tico del departamento de fisiolog\u00eda de la [UPV-EHU](http://www.ehu.eus/eu) y Montse Galcer\u00e1n del [CIC Energigune](http://www.cicenergigune.com/eu/).", "language": null, "image": "https://images11.eitb.eus/multimedia/images/2017/05/17/2141521/EM-entre10h-17-05-2017-2S1630016_foto610x342.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/es/", "javascript: window.cerrar_buscadorvb();", "/eu/", "/es/", null, null, null, null, null, "/es/noticias/", "/es/noticias/politica/", "/es/noticias/economia/", "/es/noticias/sociedad/", "/es/noticias/internacional/", "/es/cultura/", "/es/noticias/curiosidades/", "/es/noticias/tecnologia/", "/es/elecciones/", "/es/elecciones/elecciones-generales/", "/es/elecciones/elecciones-municipales-forales/", "/es/elecciones/autonomicas-vascas/", "/es/elecciones/catalanas/", "/es/elecciones/elecciones-estados-unidos/", "/es/elecciones/europeas/", "/es/deportes/", "/es/deportes/futbol/", "/es/deportes/remo/", "/es/deportes/baloncesto/", "/es/deportes/pelota/", "/es/deportes/ciclismo/", "/es/deportes/otrosdeportes/", "/es/deportes/clasificaciones-futbol/", "/es/deportes/deporte-en-directo/", "/es/cultura/", "/es/tag/entrevistas-personajes-cultura/", "/es/cultura/videos/", "/es/cultura/fotos/", "/es/cultura/euskera/", "/es/blogs/", "/es/cultura/cultura-en-directo/", "/es/television/", "/es/television/programacion/", "/es/television/programas/", "/es/television/videos/", "/es/radio/", "/eu/irratia/euskadi-irratia/", "/es/radio/radio-euskadi/", "/es/radio/radio-vitoria/", "/eu/irratia/gaztea/", "/eu/irratia/eitb-musika/", "/es/radio/programacion/", "/es/radio/programas/", "/es/audios/", "/eitbpodkast/", "/es/radio/radio-euskadi/frecuencias/", "/eu/gaztea/", "/eu/gaztea/", "/eu/gaztea/musika/top-gaztea/", "/eu/gaztea/programak/dida/", "/eu/gaztea/programak/b-aldea/", "/eu/gaztea/programak/gu/", "/eu/gaztea/yoko-ona/", "/eu/gaztea/lay-day/", "/eu/gaztea/gazteasariak/", "/eu/gaztea/maketa-lehiaketa/", "/eu/hiru3/", "/eu/hiru3/", "/eu/hiru3/marrazki-bizidunak/", "/eu/hiru3/3enekantak/", "/eu/hiru3/bitartean-etxetik-ikasten/", "/eu/hiru3/argazkiak/", "/eu/hiru3/zorionak/", "/eu/hiru3/zozketak/", "/eu/hiru3/jolasak/", "/eu/hiru3/kide-gunea/", "https://www.eitbtaldea.eus/es/", "/es/eltiempo/", "/es/eltiempo/equipo/", "/es/eltiempo/playas/", "/es/eltiempo/esqui/", "/infografia-multimedia/cambio-climatico.html", "/es/eltiempo/camaras/", "/es/trafico/", "/es/trafico/radares/", "/es/trafico/telefonos/", "/es/trafico/camaras/", "/es/usuarios/", "/es/sorteos/", "/usuarios/fotos/", "/usuarios/videos/", "/es/pueblos-ciudades/", "/es/blogs/", "/es/divulgacion/", "/eitbpodkast/", "/es/videos/", "/es/audios/", "/es/fotos/", "/es/", "/es/noticias/", "/es/deportes/", "/es/television/", "/es/radio/", null, "/eu/gaztea/", "/eu/hiru3/", "/es/divulgacion/", "/eitbpodkast/", "/es/eltiempo/", "/es/trafico/", "/es/usuarios/", "/es/pueblos-ciudades/", "/es/videos/", "/es/audios/", "/es/fotos/", "https://www.eitb.tv/es/", "https://www.eitbtaldea.eus/es/", "javascript:abrir_buscador();", "javascript: cerrar_buscador();", "/eu/", "/es/", null, "/eu/irratia/euskadi-irratia/", "/es/radio/radio-euskadi/", "/es/radio/radio-vitoria/", "/eu/irratia/gaztea/", "/eu/irratia/eitb-musika/", "/eu/irratia/eitb-euskal-kantak/", "/es/radio/programacion/", "/es/radio/programas/", "/es/audios/", "/eitbpodkast/", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "https://www.elhuyar.eus/eu/site/hizketa-teknologiak", "/es/radio/radio-vitoria/", null, null, "whatsapp://send?text=Nos+acercamos+al+festival+que+une+cerveza+y+ciencia - https://eitb.eus/A_ynaj5k/", "https://web.whatsapp.com/send?text=Nos+acercamos+al+festival+que+une+cerveza+y+ciencia - https://eitb.eus/A_ynaj5k/", "https://t.me/share/url?text=Nos+acercamos+al+festival+que+une+cerveza+y+ciencia&url=https://eitb.eus/A_ynaj5k/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Nos+acercamos+al+festival+que+une+cerveza+y+ciencia&url=https://eitb.eus/A_ynaj5k/", "mailto:?subject=Nos+acercamos+al+festival+que+une+cerveza+y+ciencia&body=https://eitb.eus/A_ynaj5k/", "/es/radio/radio-vitoria/programas/el-mirador/audios/detalle/4840579/nos-acercamos-al-festival-une-cerveza-ciencia/", "https://pintofscience.es/events/vitoriagasteiz", "/es/radio/radio-vitoria/", "http://www.elika.eus/es/", "http://www.ehu.eus/eu", "http://www.cicenergigune.com/eu/", "whatsapp://send?text=Nos acercamos al festival que une cerveza y ciencia - https://eitb.eus/A_ynaj5k/?utm_source=botonmovil%26utm_medium=whatsapp%26utm_campaign=whatsapp", "https://www.facebook.com/dialog/share?app_id=274805577151&href=https://eitb.eus/A_ynaj5k/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Nos+acercamos+al+festival+que+une+cerveza+y+ciencia&url=https%3A%2F%2Feitb.eus%2FA_ynaj5k%2F", "https://t.me/share/url?text=Nos+acercamos+al+festival+que+une+cerveza+y+ciencia&url=https%3A%2F%2Feitb.eus%2FA_ynaj5k%2F", "mailto:?subject=Nos acercamos al festival que une cerveza y ciencia&body=https://eitb.eus/A_ynaj5k/", "#lmv-videos", "#lmv-audios", "/es/portal-privacidad/", "/es/aviso-legal/", "/es/politica-cookies/", "#", "/es/grupo-eitb/transparencia/", "/es/contacto/", "/es/mapa-web/"]}