{"title": "COVID-19 | La EMA pide a Europa un cambio de estrategia de vacunaci\u00f3n", "author": null, "url": "https://es.euronews.com/2022/01/11/covid-19-la-ema-advierte-no-se-pueden-poner-dosis-de-refuerzo-indefinidamente", "hostname": "euronews.com", "description": "No se pueden dar dosis de refuerzo cada tres o cuatro meses indefinidamente. Lo afirma la EMA, la Agencia Europea del Medicamento, que, en su primera reuni\u00f3n del a\u00f1o, ha pedido a los Gobiernos que sean conscientes de la gravedad de la variante \u00f3micron, de que el virus sigue siendo pand\u00e9mico y...", "sitename": "Euronews", "date": "2022-01-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "No se pueden dar dosis de refuerzo cada tres o cuatro meses indefinidamente. Lo afirma la EMA, la Agencia Europea del Medicamento, que, en su primera reuni\u00f3n del a\u00f1o, ha pedido a los Gobiernos que sean conscientes de la gravedad de la variante \u00f3micron, de que el virus sigue siendo pand\u00e9mico y...\nNo se pueden dar dosis de refuerzo cada tres o cuatro meses indefinidamente. Lo afirma la EMA, la Agencia Europea del Medicamento, que, en su primera reuni\u00f3n del a\u00f1o, ha pedido a los Gobiernos que sean conscientes de la gravedad de la variante \u00f3micron, de que el virus sigue siendo pand\u00e9mico, y de que hay que pensar en una estrategia de vacunaci\u00f3n a largo plazo.\n- \"Todav\u00eda no hemos visto datos con respecto a una cuarta dosis, y nos gustar\u00eda ver estos datos antes de poder hacer cualquier recomendaci\u00f3n, pero al mismo tiempo, estamos bastante preocupados por una estrategia que implica la vacunaci\u00f3n repetida en un corto plazo\", explicaba en rueda de prensa Marco Cavaleri, Jefe de Estrategia de Amenazas Sanitarias Biol\u00f3gicas y Vacunas de la EMA.\nLos datos indican que la variante \u00f3micron del coronavirus provoca una COVID m\u00e1s leve, con menos hospitalizaciones, pero es m\u00e1s resistente a las vacunas y ha batido todos los r\u00e9cords de contagios:\n- \"El Instituto de M\u00e9trica y Evaluaci\u00f3n Sanitaria prev\u00e9 que m\u00e1s del 50% de la poblaci\u00f3n europea se infecte con \u00f3micron en las pr\u00f3ximas seis u ocho semanas\", a\u00f1ad\u00eda por su parte Hans Kluge, director de la OMS para Europa.\nLa EMA recuerda que los refuerzos repetidos de vacunas cada cuatro meses pueden desembocar en problemas potenciales con la respuesta inmunitaria. Como nota de esperanza, \u00f3micron est\u00e1 empujando a la COVID hacia una enfermedad end\u00e9mica con la que la humanidad pueda convivir.", "language": null, "image": "https://static.euronews.com/articles/stories/06/36/55/86/1000x563_cmsv2_66af68b6-d85e-5f3a-a593-7293cd7c4a21-6365586.jpg", "pagetype": "newsarticle", "links": ["https://www.euronews.com", "https://fr.euronews.com/2022/01/11/le-covid-19-bientot-une-maladie-endemique-comme-la-grippe", "https://de.euronews.com/2022/01/11/omikron-auf-dem-vormarsch-halfte-der-menschen-in-europa-konnte-in-acht-wochen-infiziert-se", "https://it.euronews.com/2022/01/11/vaccini-ema-non-possiamo-continuare-con-booster-ogni-3-4-mesi", "https://es.euronews.com/2022/01/11/covid-19-la-ema-advierte-no-se-pueden-poner-dosis-de-refuerzo-indefinidamente", "https://pt.euronews.com/2022/01/11/quarta-dose-ainda-nao-e-recomendada-na-europa", "https://ru.euronews.com/2022/01/11/covid-who-ema-presser", "https://tr.euronews.com", "https://gr.euronews.com/2022/01/11/covid-19-spane-synexon-ta-rekor-imerision-krousmaton-stin-europi-logo-omicron", "https://hu.euronews.com/2022/01/11/covid-az-europaiak-fele-megfertozodhet-2-honapon-belul", "https://parsi.euronews.com", "https://arabic.euronews.com/2022/01/11/european-medicines-agency-omicron-variant-end-epidemic-stage-covid-becomes-endemic", "https://www.euronews.al", "https://www.euronews.ro", "https://euronewsgeorgia.com", "https://euronewsbulgaria.com", "https://www.euronews.rs/", "/newsletters", "/login", "/account", "/", "/login", "/account", "/live", "//es.euronews.com/my-europe", "//es.euronews.com/noticias/internacional", "//es.euronews.com/noticias/business", "//es.euronews.com/noticias/deportes", "//es.euronews.com/green", "//es.euronews.com/my-europe", "//es.euronews.com/noticias/internacional", "//es.euronews.com/noticias/business", "//es.euronews.com/noticias/deportes", "//es.euronews.com/green", "//es.euronews.com/next", "//es.euronews.com/viajes", "//es.euronews.com/cultura", "/video", "#", "//es.euronews.com/my-europe", "//es.euronews.com/noticias/internacional", "//es.euronews.com/noticias/business", "//es.euronews.com/noticias/deportes", "//es.euronews.com/green", "//es.euronews.com/next", "//es.euronews.com/viajes", "//es.euronews.com/cultura", "/video", "//es.euronews.com/next", "//es.euronews.com/viajes", "//es.euronews.com/cultura", "/video", "#", "/tiempo", "/ultimas-noticias", "/bulletin", "/live", "//es.euronews.com/my-europe", "//es.euronews.com/my-europe/codigo-europa/brussels-my-love", "//es.euronews.com/my-europe/codigo-europa/codigo-europa", "//es.euronews.com/my-europe/serie-my-europe/descubrir-europa", "//es.euronews.com/my-europe/serie-my-europe/state-of-the-union", "//es.euronews.com/my-europe/debates-y-opinion/europa-a-debate", "//es.euronews.com/my-europe/noticias-de-europa/noticias-de-europa", "//es.euronews.com/my-europe/serie-my-europe/smart-regions", "//es.euronews.com/my-europe/serie-my-europe/unreported-europe", "/noticias/deportes", "/noticias/internacional", "//es.euronews.com/programas/euronews-witness", "//es.euronews.com/programas/global-japan", "//es.euronews.com/programas/internacionales", "/nocomment", "//es.euronews.com/programas/qatar-365", "//es.euronews.com/programas/spotlight", "//es.euronews.com/programas/globalconversation", "//es.euronews.com/next", "//es.euronews.com/programas/business-line", "//es.euronews.com/programas/business-planet", "//es.euronews.com/programas/focus", "//es.euronews.com/programas/hacker-hunter", "//es.euronews.com/programas/realeconomy", "//es.euronews.com/programas/sci-tech", "//es.euronews.com/programas/smart-health", "//es.euronews.com/programas/target", "//es.euronews.com/programas/the-exchange", "//es.euronews.com/viajes", "//es.euronews.com/programas/adventures", "//es.euronews.com/programas/explore", "//es.euronews.com/programas/soul-of-the-south", "//es.euronews.com/programas/taste", "//es.euronews.com/green", "//es.euronews.com/programas/climate-now", "//es.euronews.com/programas/ocean", "//es.euronews.com/programas/the-road-to-green", "//es.euronews.com/cultura", "//es.euronews.com/programas/cinema", "//es.euronews.com/programas/crossing-cultures", "//es.euronews.com/programas/cult", "//es.euronews.com/programas/inspire-saudi", "//es.euronews.com/programas/meet-the-locals", "//es.euronews.com/programas/musica", "/special/algeria-tomorrow", "/special/angola-360", "/special/climate", "/special/destination-dubai", "/special/discover-turkiye", "/special/explore-azerbaijan", "/special/qatar-programmes", "/special/here-we-grow", "/special/mobility-week", "/special/a-new-uzbekistan", "/programas", "#", "https://es.euronews.com/", "https://es.euronews.com/noticias", "https://es.euronews.com/noticias/internacional", "https://es.euronews.com/noticias/europa/holanda", null, "#vuukle-comments-1798778", "https://twitter.com/intent/tweet?text=COVID-19+%7C+La+EMA+advierte%3A+%22no+se+pueden+poner+dosis+de+refuerzo+indefinidamente%22&url=https%3A%2F%2Fes.euronews.com%2F2022%2F01%2F11%2Fcovid-19-la-ema-advierte-no-se-pueden-poner-dosis-de-refuerzo-indefinidamente%3Futm_source%3DTwitter%26utm_medium%3DSocial", "https://www.facebook.com/share.php?u=https%3A%2F%2Fes.euronews.com%2F2022%2F01%2F11%2Fcovid-19-la-ema-advierte-no-se-pueden-poner-dosis-de-refuerzo-indefinidamente%3Futm_source%3DFacebook%26utm_medium%3DSocial&title=COVID-19+%7C+La+EMA+pide+a+Europa+un+cambio+de+estrategia+de+vacunaci%C3%B3n','COVID-19+%7C+La+EMA+advierte%3A+%22no+se+pueden+poner+dosis+de+refuerzo+indefinidamente%22", "https://share.flipboard.com/bookmarklet/popout?ext=sharethis&title=COVID-19+%7C+La+EMA+advierte%3A+%22no+se+pueden+poner+dosis+de+refuerzo+indefinidamente%22&url=https%3A%2F%2Fes.euronews.com%2F2022%2F01%2F11%2Fcovid-19-la-ema-advierte-no-se-pueden-poner-dosis-de-refuerzo-indefinidamente%3Futm_source%3DFlipboard%26utm_medium%3DSocial", "mailto:?body=https://es.euronews.com/2022/01/11/covid-19-la-ema-advierte-no-se-pueden-poner-dosis-de-refuerzo-indefinidamente", "http://www.meneame.net/submit.php?url=https%3A%2F%2Fes.euronews.com%2F2022%2F01%2F11%2Fcovid-19-la-ema-advierte-no-se-pueden-poner-dosis-de-refuerzo-indefinidamente%3Futm_source%3DMeneame%26utm_medium%3DSocial&title=COVID-19+%7C+La+EMA+pide+a+Europa+un+cambio+de+estrategia+de+vacunaci%C3%B3n','COVID-19+%7C+La+EMA+advierte%3A+%22no+se+pueden+poner+dosis+de+refuerzo+indefinidamente%22", "http://www.facebook.com/dialog/send?app_id=1911142242492832&redirect_uri=https%3A%2F%2Fes.euronews.com%2F2022%2F01%2F11%2Fcovid-19-la-ema-advierte-no-se-pueden-poner-dosis-de-refuerzo-indefinidamente%3Futm_source%3DMessenger-dsk%26utm_medium%3DSocial&link=https%3A%2F%2Fes.euronews.com%2F2022%2F01%2F11%2Fcovid-19-la-ema-advierte-no-se-pueden-poner-dosis-de-refuerzo-indefinidamente", null, "#vuukle-comments-1798778", "/2022/01/20/muere-cantante-checa-contrajo-deliberadamente-covid-obtener-pase-sanitario-antivacuna", "/2022/01/12/presion-a-los-no-vacunados-ante-el-avance-de-la-variante-omicron-en-europa", "/2021/12/09/paises-de-la-ue-se-plantean-reducir-el-margen-de-6-meses-preestablecido-para-la-dosis-de-r", "/tag/oms", "/tag/covid-19", "/tag/europa", "/2023/09/24/tiroteo-mortal-en-el-norte-de-kosovo-el-monasterio-serbio-de-banjske-esta-sitiado", "/2023/09/22/acuerdo-de-paz-historico-entre-israel-y-arabia-saudi", "/2023/09/24/miles-de-personas-se-manifiestan-en-madrid-contra-la-amnistia-a-los-lideres-del-proces", "/2023/09/24/ataque-ucraniano-con-drones-en-kursk", "/2023/09/21/venezuela-un-operativo-de-11-000-agentes-toma-la-prision-de-tocoron", "/2023/09/25/llegan-a-armenia-los-primeros-refugiados-de-nagorno-karabaj", "/2023/09/25/llegan-a-armenia-los-primeros-refugiados-de-nagorno-karabaj", "/2023/09/25/guerra-en-ucrania-odesa-es-blanco-de-una-nueva-oleada-de-drones-y-misiles-rusos", "/2023/09/25/guerra-en-ucrania-odesa-es-blanco-de-una-nueva-oleada-de-drones-y-misiles-rusos", "/2023/09/25/kosovo-el-asesinato-de-un-policia-y-el-tiroteo-en-un-monasterio-reavivan-las-tensiones-con", "/2023/09/25/kosovo-el-asesinato-de-un-policia-y-el-tiroteo-en-un-monasterio-reavivan-las-tensiones-con", "/2023/09/25/los-equipos-de-restate-recuperan-cerca-de-20-cadaveres-mas-en-derna", "/2023/09/25/los-equipos-de-restate-recuperan-cerca-de-20-cadaveres-mas-en-derna", "/cultura/2023/09/25/los-estudios-de-hollywood-alcanzan-un-principio-de-acuerdo-con-el-sindicato-de-guionistas", "/cultura/2023/09/25/los-estudios-de-hollywood-alcanzan-un-principio-de-acuerdo-con-el-sindicato-de-guionistas", "/tag/eeuu", "/tag/espacio", "/tag/nasa", "/tag/ucrania", "/tag/kosovo", "/tag/union-europea", "/tag/italia", "/tag/kherson", "/tag/azerbaiyan", "/tag/tiroteo", "/tag/drones", "#", "//es.euronews.com/my-europe", "//es.euronews.com/noticias/internacional", "//es.euronews.com/noticias/business", "//es.euronews.com/noticias/deportes", "//es.euronews.com/green", "//es.euronews.com/next", "//es.euronews.com/viajes", "//es.euronews.com/cultura", "/video", "/programas", "#", "/live", "/bulletin", "/tiempo", "/ultimas-noticias", "/follow-us", "/apps", "/messaging-apps", "/widgets", "https://www.africanews.com", "https://games.euronews.com/en/?arkpromo=Site_footer", "https://joboffers.euronews.com/?source=footer&utm_source=euronews-footer", "#", "/about", "https://www.euronews.com/commercial", "/services-ue", "/terms-and-conditions", "/cookie-policy", "javascript:Didomi.preferences.show()", "/terms-and-conditions/#privacypolicy", "/contact", "https://www.euronews.com/press-office", "/jobs", "/follow-us", "https://www.facebook.com/es.euronews", "https://twitter.com/euronewses", "https://flipboard.com/@euronewses", "https://www.youtube.com/euronewses", "https://www.linkedin.com/company/euronews", "https://www.dailymotion.com/euronews-es", "https://www.instagram.com/euronewses/", "/newsletters", "https://www.euronews.com", "https://fr.euronews.com/2022/01/11/le-covid-19-bientot-une-maladie-endemique-comme-la-grippe", "https://de.euronews.com/2022/01/11/omikron-auf-dem-vormarsch-halfte-der-menschen-in-europa-konnte-in-acht-wochen-infiziert-se", "https://it.euronews.com/2022/01/11/vaccini-ema-non-possiamo-continuare-con-booster-ogni-3-4-mesi", "https://es.euronews.com/2022/01/11/covid-19-la-ema-advierte-no-se-pueden-poner-dosis-de-refuerzo-indefinidamente", "https://pt.euronews.com/2022/01/11/quarta-dose-ainda-nao-e-recomendada-na-europa", "https://ru.euronews.com/2022/01/11/covid-who-ema-presser", "https://tr.euronews.com", "https://gr.euronews.com/2022/01/11/covid-19-spane-synexon-ta-rekor-imerision-krousmaton-stin-europi-logo-omicron", "https://hu.euronews.com/2022/01/11/covid-az-europaiak-fele-megfertozodhet-2-honapon-belul", "https://parsi.euronews.com", "https://arabic.euronews.com/2022/01/11/european-medicines-agency-omicron-variant-end-epidemic-stage-covid-becomes-endemic", "https://www.euronews.al", "https://www.euronews.ro", "https://euronewsgeorgia.com", "https://euronewsbulgaria.com", "https://www.euronews.rs/", "/tag/eeuu", "/tag/espacio", "/tag/nasa", "/tag/ucrania", "/tag/kosovo", "/tag/union-europea", "//es.euronews.com/my-europe", "//es.euronews.com/noticias/internacional", "//es.euronews.com/noticias/business", "//es.euronews.com/noticias/deportes", "//es.euronews.com/green", "//es.euronews.com/next", "//es.euronews.com/viajes", "//es.euronews.com/cultura", "/video", "/programas", "/special/here-we-grow", "/special/discover-turkiye", "/special/algeria-tomorrow", "/special/qatar-programmes", "/special/climate", "/special/mobility-week", "/special/destination-dubai", "/special/angola-360", "/special/a-new-uzbekistan", "/special/explore-azerbaijan", "/live", "/newsletters", "/programas/view", "/bulletin", "/ultimas-noticias", "/tiempo", "https://games.euronews.com/en?arkpromo=Site_TopNav", "https://www.facebook.com/es.euronews", "https://twitter.com/euronewses", "https://flipboard.com/@euronewses", "https://www.youtube.com/euronewses", "https://www.linkedin.com/company/euronews", "https://www.dailymotion.com/euronews-es", "https://www.instagram.com/euronewses/"]}