{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.codem.es/Adjuntos/CODEM/Documentos/Informaciones/Publico/7435a4ea-d9d5-44e7-928c-254ed1b219db/C5AD5DE7-5A27-47E9-B3E1-AA33D89D3EDB/748d6f39-1cdb-474b-b219-db6eee0eae9f/748d6f39-1cdb-474b-b219-db6eee0eae9f.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "  Revista de Prensa\nDel 07/05/2018 al 08/05/2018 \n\u00cdNDICE\n# Fecha Medio Titular Tipo\nPROFESION\n1 08/05/2018 El Mundo Manifiesto viral: \"Tengo c\u00e1ncer y no estoy triste\" Digital\n2 07/05/2018 Diario Enfermero Cronicidad y la gesti\u00f3n de los cuidados, bases del futuro liderazgo enfermero Digital\n3 07/05/2018 Acta Sanitaria El Cl\u00ednico San Carlos, acreditado como excelente en  patolog\u00edas pulmonares intersticiales difusas Digital\n4 07/05/2018 Dicen El Colegio de Enfermer\u00eda de C\u00e1ceres y la Diputaci\u00f3n  acercan h\u00e1bitos de vida saludable al entorno rural Digital\n5 07/05/2018 Redacci\u00f3n M\u00e9dica El Infanta Leonor re\u00fane a 160 sanitarios para abord ar hepatitis C y VIH Digital\n6 07/05/2018 Diario Enfermero La salud es un derecho humano Digital\n7 07/05/2018 Con Salud Los profesionales de Enfermer\u00eda, baluarte de la vac unaci\u00f3n Digital\n8 07/05/2018 Dicen Satse achaca el aumento de doulas a la escasez de m atronas, que sigue por detr\u00e1s de la media del resto\nde pa\u00edsesDigital\n9 07/05/2018 Dicen Un nuevo m\u00e9todo de La Princesa logra detectar las c ausas de infecci\u00f3n, en caso de sepsis, en 90 minuto sDigital\nSANIDAD\n10 07/05/2018 ABC Hallado por qu\u00e9 el colesterol aumenta el riesgo de alzh\u00e9imer Digital\n11 07/05/2018 Acta Sanitaria A la carrera para sumar esfuerzos en la lucha contr a el c\u00e1ncer de mama Digital\n12 07/05/2018 Infosalus.com Descubren una prote\u00edna que podr\u00eda prevenir la met\u00e1s tasis en c\u00e1ncer de mama HER2 positivo Digital\n13 07/05/2018 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Dos ex altos cargos de Sanidad, investigadas por po sible malversaci\u00f3n Digital\n14 07/05/2018 Redacci\u00f3n M\u00e9dica El Centro de Salud de Gri\u00f1\u00f3n incorpora psic\u00f3logo, f isio y Unidad Bucodental Digital\n15 07/05/2018 Redacci\u00f3n M\u00e9dica El coste sanitario de la cirrosis se duplica si est \u00e1 asociada al alcohol Digital\n16 07/05/2018 Con Salud El PSOE reclama un an\u00e1lisis sobre la situaci\u00f3n de l a gesti\u00f3n de profesionales en la sanidad espa\u00f1ola Digital\n17 07/05/2018 Redacci\u00f3n M\u00e9dica \"Hablar de medicamentos homeop\u00e1ticos es un fraude d e ley\" Digital\n18 07/05/2018 Infosalus.com La OMS alaba las dietas mediterr\u00e1nea y nueva n\u00f3rdic a, que luchan contra enfermedades cardiovasculares\ny diabetes tipo 2Digital\n19 07/05/2018 Con Salud La OMS redefine su estrategia contra las grasas tra ns y las enfermedades cardiovasculares Digital\n20 07/05/2018 Con Salud La viagra, peligrosa para los pacientes con hiperte nsi\u00f3n pulmonar Digital\n21 07/05/2018 Con Salud Ruiz Escudero, cerca de continuar con sus labores c omo consejero de Sanidad DigitalPROFESION\n\"Por qu\u00e9 tengo c\u00e1ncer y no estoy triste\"\noriginal\nSilvia Turnes lleva siete meses de lucha contra el c\u00e1ncer S. T.\nSilvia Turnes ha publicado en su tabl\u00f3n de Facebook un ma nifiesto que se ha vuelto viral en\nlos \u00faltimos d\u00edas. En \u00e9l explica cu\u00e1les son sus motivos para pla ntarle una sonrisa al c\u00e1ncer\nA finales del pasado septiembre, Silvia Turnes  se encontr\u00f3 un  bulto en la cadera . No perdi\u00f3 el\ntiempo. Sali\u00f3 de su casa en busca de un diagn\u00f3stico que ya intu\u00eda. \"No era un bulto\ncualquiera. La posibilidad estaba ah\u00ed\". El resultado de  las pruebas confirm\u00f3 sus peores\ntemores. Silvia, con tan solo 32 a\u00f1os , ten\u00eda c\u00e1ncer .\n\"El tumor que tengo es un sarcoma. Es muy poco habitual.  Representa tan solo el 1% del total\nde c\u00e1nceres existentes \". No le falta raz\u00f3n. Solo 6 de cada 100.000 habitantes son\ndiagnosticados de este tipo de c\u00e1ncer  cada a\u00f1o. Adem\u00e1s, por cada 100 sarcomas detectados,\ntan solo uno es maligno , como el de Silvia.\nLo primero que hizo fue pensar en su hijo de 11 a\u00f1os , en su pareja y en su familia. Lo\nsegundo, aceptar con naturalidad la enfermedad  y decirle al mundo que piensa seguir con su\nvida como hasta ahora.  Al principio no fue f\u00e1cil .\n08/05/2018\nU.\u00daNICOS\nP\u00c1G VISTAS\nPA\u00cdS 1 247 054\n 6 235 272\n Espa\u00f1aV.PUB.EUR\nV.CPM.EUR6525 (7592 USD)\n125 (145 USD)\nhttp://www.elmundo.es/f5/comparte/2018/05/07/5af027c9e5fdeacb748b45be.html\n\"No quiero victimizarme. Nunca se gana nada con eso, siempr e se pierde\"\nEn el peque\u00f1o municipio coru\u00f1\u00e9s de Coir\u00f3s , donde reside Silvia, no tard\u00f3 en correrse la voz\nsobre su situaci\u00f3n. \" La gente ven\u00eda a preguntarme qu\u00e9 tal estaba con car a de pena . S\u00e9 que es\ncomplicado saber qu\u00e9 decir en estos casos pero hay veces en los q ue te dan ganas de\ndecirles que si van a venir as\u00ed, mejor den media vuelta \". Detalles como estos llevaron a Silvia,\ntrabajadora social y monitora de actividades extrae scolares , a pensar en escribir un manifiesto\nexpresando sus emociones y pensamientos m\u00e1s \u00edntimos.\nSila De Luz\nabout a month ago\nPor qu\u00e9 tengo c\u00e1ncer y no estoy triste?\n S\u00ed, as\u00ed es, no estoy triste la inmensa\nmayor\u00eda del tiempo. Y cuando lo estoy, la\ntristeza me dura poco, se esfuma r\u00e1pido y\nregresa la alegr\u00eda, como si yo fuera un\nAl poco tiempo, la joven public\u00f3 en su tabl\u00f3n de Faceboo k una carta titulada: \"\u00bfPor qu\u00e9 tengo\nc\u00e1ncer y no estoy triste?\" . \"No lo estoy la inmensa mayor\u00eda del tiempo. Y cuando l o estoy, la\ntristeza me dura poco, se esfuma r\u00e1pido y regresa la alegr \u00eda, como si yo fuera un hu\u00e9sped\nextra\u00f1o para ella\". As\u00ed comienza su narraci\u00f3n. \"Ya tengo \u00e1nimo y ya soy fuerte,  hay much\u00edsima\ngente viviendo situaciones much\u00edsimo peores que la m\u00eda y yo soy una chica feliz \", escribe al\ntiempo que rechaza aceptar el papel de v\u00edctima que la sociedad  le otorga . \"No quiero\nvictimizarme. Nunca se gana nada con eso, siempre se pierde\" , confiesa a EL MUNDO .\n\"Todo el mundo se cree que soy un bicho raro por mi actit ud pero estoy viendo que hay\nmucha m\u00e1s gente como yo\"\nLa carta de Silvia se hizo viral. \"Empec\u00e9 a recibir muchos c omentarios de gente an\u00f3nima.\nAlgunos me dec\u00edan que la ten\u00eda que leer m\u00e1s gente en m i misma situaci\u00f3n. Me di cuenta de\nque quien m\u00e1s la necesita son otros enfermos oncol\u00f3gicos como  yo\", explica.\nDespu\u00e9s de una de sus sesiones de quimioterapia, Silvia pre gunt\u00f3 a las enfermeras del\nComplejo Hospitalario Universitario de A Coru\u00f1a (CHUAC ) si pod\u00eda colgar su carta en uno de\nlos tablones del \u00e1rea de oncolog\u00eda del centro, donde ot ros pacientes tambi\u00e9n hab\u00edan publicado\nsus notas. A partir de entonces, la carta llegar\u00eda a la p rensa a trav\u00e9s de uno de sus vecinos\nde Coir\u00f3s y el mensaje de Silvia se expandir\u00eda como la p\u00f3l vora. \"Es s\u00faper bonito.  Es una\nrevoluci\u00f3n de la alegr\u00eda . Es maravilloso. Todo el mundo se cree que soy un bicho ra ro por mi\nactitud pero estoy viendo que hay mucha m\u00e1s gente como yo\" e xplica ilusionada.\nSila De Luz\nlast Tuesday\nNo tengo palabras...gracias. Hoy me\nhabeis desbordado de amor, de apoyo, de\nfuerza. Conocidos y muchisimos\ndesconocidos. Ahora elevo al infinito mi\n\u00e1nimo y fuerza, mi valent\u00eda, hoy es un d\u00eda\n08/05/2018\nU.\u00daNICOS\nP\u00c1G VISTAS\nPA\u00cdS 1 247 054\n 6 235 272\n Espa\u00f1aV.PUB.EUR\nV.CPM.EUR6525 (7592 USD)\n125 (145 USD)\nhttp://www.elmundo.es/f5/comparte/2018/05/07/5af027c9e5fdeacb748b45be.html\nSu historia pone cara a una de esas miles de personas que deciden hacer frente al c\u00e1ncer\ncon una sonrisa. \"No estoy triste simplemente porque no lo  estoy. No es algo que me haya\npropuesto de manera natural. No me encuentro deprimida \", repite. En mente tiene las  cuatro\nsesiones de quimioterapia que todav\u00eda le quedan por delante. \"Las llevo con \u00e1nimo, pero el\ntratamiento es devastador. Sab\u00eda que era dif\u00edcil pero n o tanto, a m\u00ed me tumba\". A pesar de ello\nno pierde la fuerza: \" Las mujeres tenemos una fortaleza especial \".\nEl c\u00e1ncer le ha cambiado la vida. Silvia  quiere aprender y dar clases de yoga oncol\u00f3gico .\nTambi\u00e9n ayudar a aquellas personas que est\u00e1n en una situa ci\u00f3n similar a la suya. A ellas va\ndirigido este mensaje: \" Estamos vivos y mientras lo estemos tenemos que int entar ser felices.\nEl presente es lo \u00fanico que existe \".\n08/05/2018\nU.\u00daNICOS\nP\u00c1G VISTAS\nPA\u00cdS 1 247 054\n 6 235 272\n Espa\u00f1aV.PUB.EUR\nV.CPM.EUR6525 (7592 USD)\n125 (145 USD)\nhttp://www.elmundo.es/f5/comparte/2018/05/07/5af027c9e5fdeacb748b45be.html\nCronicidad y la gesti\u00f3n de los cuidados, bases del\nfuturo liderazgo enfermero\nPublicado por: Diario Enfermero  \u2022  original\nGEMA ROMERO.- \u201cLos enfermeros est\u00e1n perfectamente capacit ados, tenemos\ncompetencias y podr\u00edamos estar ocupando m\u00e1s puestos de respons abilidad. \u00bfCu\u00e1les\nson los motivos por los que somos tan pocos los que lideramos  puestos donde se\ndeciden las pol\u00edticas sanitarias?\u201d. Con esta pregunta de B ego\u00f1a Tundidor, enfermera,\ndiputada y portavoz en la Comisi\u00f3n de Sanidad del Congr eso de los Diputados ha dado\ncomienzo un apasionante debate sobre liderazgo en la enf ermer\u00eda.\nOrganizado por el Consejo General de Enfermer\u00eda, como pistoletazo de salida de los\nactos de la semana de la enfermer\u00eda, con motivo del D\u00eda Internacional de las Enfermeras\nque se celebra el pr\u00f3ximo 12 de mayo, el debate ha conta do con la participaci\u00f3n de\ndestacados l\u00edderes enfermeros en distintos \u00e1mbitos: Bego\u00f1a Tundidor, diputada nacional\npor el PSOE; Rosa M.\u00aa Salazar, directora gerente del h ospital de Guadarrama (Madrid);\nJulio Fern\u00e1ndez, presidente de la Conferencia de Decanos  de Enfermer\u00eda de Espa\u00f1a;\nMarisol Ochandorena, directora asistencial del \u00e1rea noroe ste de la Gerencia de Atenci\u00f3n\nPrimaria de Madrid; Pedro Soriano, t\u00e9cnico de la Subd irecci\u00f3n General de Humanizaci\u00f3n\nde la Asistencia Sanitaria y coordinador de FFPaciente; y , Carmen Castilla, secretaria\ngeneral de UGT Andaluc\u00eda.\nDiagn\u00f3stico de situaci\u00f3n\nLa primera parte del debate se ha centrado en el diag n\u00f3stico de la situaci\u00f3n, en\ncontestar esa primera pregunta de por qu\u00e9 no hay m\u00e1s enf ermeras que realicen gesti\u00f3n\nen los diferentes \u00e1mbitos.\nPara Bego\u00f1a Tundidor la ra\u00edz del problema es que \u201cten emos una sociedad\nexcesivamente medicalizada\u201d, en la que pasa desapercibida la  labor de la enfermer\u00eda.\n\u201cLas enfermeras somos la columna vertebral de los hospitale s y centros de salud, de\ntodos los sitios en los que trabajamos\u201d y, sin embargo, \u201cno  existe un reconocimiento\nverdadero de lo que hacemos\u201d.\nPara Julio Fern\u00e1ndez, el machismo de una profesi\u00f3n femin izada tambi\u00e9n influye sobre\nmanera. Donde el ciclo vital de la mujer, con la matern idad, ve muy limitada su\ncapacidad. A ello se suma el hecho de que todav\u00eda existe un a gran brecha como es el\n\u201csometimiento que hemos tenido con respecto a la profesi\u00f3 n m\u00e9dica. Est\u00e1 instalado en\n07/05/2018\nU.\u00daNICOS\nP\u00c1G VISTAS\nPA\u00cdS 576\n 3699\n Espa\u00f1aV.PUB.EUR\nV.CPM.EUR205 (238 USD)\n30 (34 USD)\nhttp://diarioenfermero.es/cronicidad-la-gestion-los-cuidados-bases-del-futuro-liderazgo-enfermero/\nel inconsciente colectivo y habr\u00eda que erradicar ese sometimi ento\u201d, tanto en la sociedad\ncomo en los propios profesionales.\nEn otro de los aspectos machistas, subrayados por Fern\u00e1ndez, c oincid\u00eda la secretaria\ngeneral de UGT Andaluc\u00eda -primera mujer en 130 a\u00f1os d e historia en estar al frente de\nuna secretaria general en el sindicato-, como es en la fe minizaci\u00f3n de la profesi\u00f3n. \u201cEs\nalgo que ha ido en nuestra contra\u201d. Hoy en d\u00eda todav\u00eda tenemos que ver clich\u00e9 de la\nenfermera con minifalda, como sucedi\u00f3 la pasada Nochevieja  en TVE, toda una ofensa\npara la profesi\u00f3n pero que, a su juicio, tambi\u00e9n retra ta a la sociedad en la que vivimos:\n\u201cpues quien ofende a esta profesi\u00f3n hace que esta sociedad  sea menos libre\u201d.\nPara los j\u00f3venes, reci\u00e9n graduados, la situaci\u00f3n, aunque e n cierta forma diferente a la\nde sus predecesores de generaciones anteriores, que ya no viv en la subordinaci\u00f3n, lo\nque se ceba es la precariedad laboral. Como explicaba Ped ro Soriano, \u201ccuando tienes\ncontratos precarios, lo que buscas son puntos y te planteas po rqu\u00e9 est\u00e1s haciendo\ncosas que no te sirven para la estabilidad laboral. As\u00ed es  dif\u00edcil pasar a la acci\u00f3n,\nporque las estructuras son dif\u00edciles de cambiar\u201d, se\u00f1alaba.\nOrgullo de profesi\u00f3n\nDesde \u00e1mbitos muy distintos, y con trayectorias muy diferentes , todos los ponentes en lo\nque s\u00ed han coincidido es en el orgullo que sienten por s u profesi\u00f3n. Ser\u00e1n pol\u00edticos,\nsindicalistas, profesores o gestores sanitarios, pero todos ti enen muy a gala su condici\u00f3n\nde enfermeros y enfermeras, aunque han vivido la asistencia  sanitaria de diferente\nforma. Por ello, las soluciones que aportan para mejora r el liderazgo de la enfermer\u00eda\ntambi\u00e9n son diferentes.\nAs\u00ed, por ejemplo, para Rosa Salazar, que actualmente es  la \u00fanica enfermera que ocupa\nel cargo de directora gerente de un hospital, el de Gu adarrama en Madrid, \u201cuna de las\nclaves para destacar en el liderazgo es tener claro lo que hay que hacer y creer en lo\nque haces. No se pude avanzar si no crees en lo que haces, au nque te equivoques\u201d. A\nsu juicio, y aunque es cierto el h\u00e1ndicap de g\u00e9nero, \u201clas  enfermeras constantemente\ntenemos que demostrar lo que valemos. Tambi\u00e9n es cierto q ue en esta sociedad las\npersonas que ocupan puestos de responsabilidad tienen que estar demostrando\ncontinuamente que est\u00e1n ah\u00ed\u201d. Y es que para Salazar \u201clo  que no mejora, no permanece\nigual, empeora. Estamos ah\u00ed para mejorar las organizacio nes que dirigimos\u201d, ha\nse\u00f1alado.\nPor ello, para Salazar \u201ctenemos que ser m\u00e1s proclives a le vantar la mano, a\ninvolucrarnos m\u00e1s. Estamos acostumbrados a que nos digan lo q ue tenemos que hacer\ny tenemos que perder el miedo a lanzarnos. Nadie nos va a  dejar el camino libre. Es\nuna batalla que ganaremos, pero dependiendo de nuestr a actitud lo haremos m\u00e1s pronto\no m\u00e1s tarde\u201d, ha se\u00f1alado.\nDe la misma opini\u00f3n es Marisol Ochandorena, directora as istencial del \u00e1rea noroeste de\nMadrid, para quien la enfermer\u00eda \u201ctiene que dejar d e llorar y pasar a la acci\u00f3n, ponernos\na crecer y buscar soluciones. Ser m\u00e1s proactivos\u201d. Para esta enf ermera que coordina 48\ncentros de salud, \u201cllevamos poco tiempo en la universidad y  tenemos que aprender de\n07/05/2018\nU.\u00daNICOS\nP\u00c1G VISTAS\nPA\u00cdS 576\n 3699\n Espa\u00f1aV.PUB.EUR\nV.CPM.EUR205 (238 USD)\n30 (34 USD)\nhttp://diarioenfermero.es/cronicidad-la-gestion-los-cuidados-bases-del-futuro-liderazgo-enfermero/\notras disciplinas y aprovechar las oportunidades que tenemos  a nuestro alcance. La\ncronicidad nos est\u00e1 poniendo una alfombra roja a la enf ermer\u00eda, es nuestra oportunidad.\nAl fin y al cabo, para Ochandorena, \u201cponer en valor nue stra disciplina, s\u00f3lo depende de\nnosotros\u201d.\nComo se\u00f1alaba Jos\u00e9 Ram\u00f3n Mart\u00ednez Riera, presidente de l a Asociaci\u00f3n de Enfermer\u00eda\nFamiliar y Comunitaria, y uno de los asistentes al debate , \u201cdentro de unos a\u00f1os el\nm\u00e9dico podr\u00e1 operar a distancia con un robot, y nadie po ndr\u00e1 pegas. Pero nadie va a\npermitir que le cuiden a distancia, quiere un enfermer o que le cuide. Somos\nimprescindibles\u201d. Por ello, han coincidido que los retos q ue supone el envejecimiento de\nla poblaci\u00f3n, la cronicidad, y la gesti\u00f3n de los cuidados, han de ser la base sobre la\nque se asiente el liderazgo enfermero.\nLiderazgo que deber\u00e1 producirse en todos los \u00e1mbitos social es, incluyendo el de la\npol\u00edtica, pues como se\u00f1alaba Bego\u00f1a Tundidor, \u201cdonde se cambia la vida de las\npersonas es haciendo las leyes. Donde tenemos que estar las e nfermeras es donde se\nhacen las leyes. Es en pol\u00edtica donde se decide todo lo que  le va a pasar a nuestra\nprofesi\u00f3n y en la sanidad\u201d. As\u00ed ha recordado que la visi\u00f3n  m\u00e9dica y enfermera de la\nsanidad no coinciden. \u201cTenemos un camino complicado, debem os creernos lo que\nsomos y comenzar a revindicar el reconocimiento social y facilit ar que todos podamos\nocupar puestos de gesti\u00f3n en todos los \u00e1mbitos, y que tenga mos voz donde se cuecen\nlas cosas\u201d, ha subrayado. Para todos ellos, el momento del liderazgo enfermero ha\nllegado, el envejecimiento, la cronicidad, los cuidados, s on muy importantes y son\ntrabajo enfermero. Una reivindicaci\u00f3n que la profesi\u00f3n ha de hacer unida.\nLa hora de la enfermer\u00eda\nPrecisamente esa reivindicaci\u00f3n de los cuidados, cuya hora par ece que por fin ha\nllegado, tambi\u00e9n ha servido al presidente del Consejo G eneral de Enfermer\u00eda para\nalertar de uno de los riesgos que acechan a la profesi\u00f3n:  \u201cTodos quieren cuidar, sean o\nno cuidadores, sepan o no hacerlo, sea parte de sus funcion es o no\u201d, se\u00f1alaba\nFlorentino P\u00e9rez Raya aludiendo a lo que se ha venido e n llamar la \u201cfarmacia\ncomunitaria\u201d. Como se\u00f1alaba P\u00e9rez Raya, la enfermer\u00eda e s la profesi\u00f3n de los cuidados\ny \u201cantes de ver invadidas nuestras competencias por aquellos q ue no las poseen, antes\nde que eso suceda habr\u00e1n tenido que cambiar el modelo f armac\u00e9utico para situarlo en\nun nuevo marco de respeto a la competencia\u201d, ha recalcado,  afirmando que \u201ces el\nmomento, de los cuidados, es la hora del cuidador, es el tiempo de la enfermer\u00eda\u201d.\nART\u00cdCULOS RELACIONADOS\nREDACCI\u00d3N / EUROPA PRESS.- La Organizaci\u00f3n Mundial de  la Salud (OMS) y el\nConsejo Internacional de enfermeras han lanzado este mar tes, 27 de febrero, la\ncampa\u00f1a Nursing Now (Enfermer\u00eda Ahora) para empoderar  y apoyar a los enfermeros en\nel cumplimiento de los desaf\u00edos del siglo XXI. Y es que, tal y como ha recordado el\norganismo de Naciones Unidas, los profesionales \u2026 Sigue leyendo\n07/05/2018\nU.\u00daNICOS\nP\u00c1G VISTAS\nPA\u00cdS 576\n 3699\n Espa\u00f1aV.PUB.EUR\nV.CPM.EUR205 (238 USD)\n30 (34 USD)\nhttp://diarioenfermero.es/cronicidad-la-gestion-los-cuidados-bases-del-futuro-liderazgo-enfermero/\n07/05/2018\nU.\u00daNICOS\nP\u00c1G VISTAS\nPA\u00cdS 576\n 3699\n Espa\u00f1aV.PUB.EUR\nV.CPM.EUR205 (238 USD)\n30 (34 USD)\nhttp://diarioenfermero.es/cronicidad-la-gestion-los-cuidados-bases-del-futuro-liderazgo-enfermero/\nEl Cl\u00ednico San Carlos, acreditado como excelente en\npatolog\u00edas pulmonares intersticiales difusas\noriginal\nLike 0\nLa Unidad de Enfermedades Pulmonares Intersticiales Difu sas del Servicio de Neumolog\u00eda del\nHospital Cl\u00ednico Universitario San Carlos de Madrid ha s ido reconocida por el Comit\u00e9 de\nAcreditaci\u00f3n del \u00c1rea de Enfermedades Pulmonares Inters ticiales Difusas (EPID), de la\nSociedad Espa\u00f1ola de Neumolog\u00eda y Cirug\u00eda Tor\u00e1cica ( SEPAR ), como Unidad multidisciplinar\nde alta complejidad en la categor\u00eda de excelente.\nSeg\u00fan la SEPAR, esta unidad de alta complejidad cumple  con el criterio de excelencia para el\ndiagn\u00f3stico y tratamiento de las enfermedades intersticial es del pulm\u00f3n, que constituyen un\nconjunto de m\u00e1s de 200 patolog\u00edas que afectan de forma difusa al pulm\u00f3n y presentan\nmanifestaciones cl\u00ednicas, radiol\u00f3gicas y funcionales comunes en donde las principales\nalteraciones anatomopatol\u00f3gicas afectan a las estructuras al veolo-intersticiales, siendo la m\u00e1s\nfrecuente la fibrosis pulmonar idiop\u00e1tica.\nEn un tercio de estas afecciones se conoce la causa y la gran m ayor\u00eda guarda relaci\u00f3n con la\ninhalaci\u00f3n de alg\u00fan agente ambiental o bien se produc e en el contexto de una enfermedad\nsist\u00e9mica o es secundaria a la ingesta de f\u00e1rmacos o drogas c umpliendo, cada una de ellas,\ncon el criterio de enfermedad rara.\nExploraciones funcionales\nDicha Unidad del Hospital Cl\u00ednico Universitario San Carlos  dispone de una consulta externa\n07/05/2018\nU.\u00daNICOS\nP\u00c1G VISTAS\nPA\u00cdS 1806\n 11 588\n Espa\u00f1aV.PUB.EUR\nV.CPM.EUR277 (322 USD)\n44 (51 USD)\nhttps://www.actasanitaria.com/clinico-san-carlos-acreditado-excelente-patologias-pulmonares-intersticiales-difusas/\nmonogr\u00e1fica y de todos los equipos necesarios para la reali zaci\u00f3n de exploraciones\nfuncionales completas, espirometr\u00edas, pletismograf\u00edas, difu si\u00f3n mediante factor de transferencia\nde mon\u00f3xido de carbono (CO), prueba de la marcha, gas\u00f3m etros, pulsiox\u00edmetros port\u00e1tiles, un\nequipo completo de ergometr\u00eda, unidad de broncoscopia c ompletamente equipada,\nprocesamiento de muestras, unidad de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica y  de hospitalizaci\u00f3n y una\nconsulta de Enfermer\u00eda.\nLos profesionales que la integran permiten el manejo c onjunto de alrededor de 450 pacientes\nal a\u00f1o de los que m\u00e1s de 200 son nuevos pacientes. Se llev an a cabo m\u00e1s de 700 pruebas\nentre biopsias, criobiopsias y LBA al a\u00f1o. Respecto a sus sani tarios, dicho centro apunta que\ncuentan con una formaci\u00f3n acreditada en el manejo de pa cientes con EPID y participan\nfrecuentemente en publicaciones cient\u00edficas, proyectos de inv estigaci\u00f3n, ensayos cl\u00ednicos y\ncongresos nacionales e internacionales en este campo.\n07/05/2018\nU.\u00daNICOS\nP\u00c1G VISTAS\nPA\u00cdS 1806\n 11 588\n Espa\u00f1aV.PUB.EUR\nV.CPM.EUR277 (322 USD)\n44 (51 USD)\nhttps://www.actasanitaria.com/clinico-san-carlos-acreditado-excelente-patologias-pulmonares-intersticiales-difusas/\nEl Colegio de Enfermer\u00eda de C\u00e1ceres y la Diputaci\u00f3n\nacercan h\u00e1bitos de vida saludable al entorno rural\ndiariodicen.es  \u2022  original\nEl Colegio de Enfermer\u00eda de C\u00e1ceres y la Diputaci\u00f3n de la regi\u00f3n extreme\u00f1a han firmado un\nacuerdo de colaboraci\u00f3n por el que se han propuesto acerc ar los h\u00e1bitos de vida saludable al\n\u00e1mbito rural de la provincia, de acuerdo con lo expuesto por el propio organismo en un\ncomunicado.\n\u00a9 Diputaci\u00f3n de C\u00e1ceres\nDe esta forma, ambas instituciones han llevado a cabo un t aller informativo sobre este aspecto,\na cargo de Juan Antonio Casares, enfermero del Servicio E xtreme\u00f1o de Salud (SES), en la\nlocalidad de Piedras Albas, donde, asimismo, han organiz ado un desayuno cardiosaludable\npara la poblaci\u00f3n, durante la ma\u00f1ana de la jornada d el pasado viernes d\u00eda 4 de mayo,\ninforman desde la Diputaci\u00f3n.\nAs\u00ed, a la celebraci\u00f3n de este acto acudieron las principale s autoridades implicadas, como\nRosario Cordero, presidenta del organismo regional, Ra quel Rodr\u00edguez, dirigente del Colegio\nde Enfermer\u00eda de C\u00e1ceres, o V\u00edctor Garc\u00eda, alcalde de Pi edras Albas, acompa\u00f1ados de\nresidentes de la localidad, as\u00ed como de alcaldes y ciudadano s de otros municipios cercanos.\nRaquel Rodr\u00edguez, apuntan desde la Diputaci\u00f3n, ha quer ido destacar el compromiso de la\nentidad provincial con la promoci\u00f3n de la salud de la po blaci\u00f3n de la regi\u00f3n cacere\u00f1a y la\n07/05/2018\nU.\u00daNICOS\nP\u00c1G VISTAS\nPA\u00cdS 234\n 831\n Espa\u00f1aV.PUB.EUR\nV.CPM.EUR179 (208 USD)\n30 (34 USD)\nhttp://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=144673006\nimplicaci\u00f3n social de los profesionales enfermeros, especialm ente en el \u00e1mbito rural, entorno\nen el que los trabajadores est\u00e1n m\u00e1s cerca de los pacientes  para cubrir todas sus\nnecesidades.\nPor su parte, Rosario Cordero ha puesto de manifiesto q ue la importancia del acuerdo\nalcanzado por estas instituciones radica en la novedad que s upone, ya que constituye una\nforma de que la Diputaci\u00f3n contribuya a la salud de los  ciudadanos de la provincia, informan\ndesde el propio organismo.\nLike 1\n07/05/2018\nU.\u00daNICOS\nP\u00c1G VISTAS\nPA\u00cdS 234\n 831\n Espa\u00f1aV.PUB.EUR\nV.CPM.EUR179 (208 USD)\n30 (34 USD)\nhttp://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=144673006\nEl Infanta Leonor re\u00fane a 160 sanitarios para\nabordar hepatitis C y VIH\noriginal\nEl Hospital Universitario Infanta Leonor  ha dedicado un a\u00f1o m\u00e1s una Jornada a la\nInfecci\u00f3n por VIH y Hepatitis C , organizada por el Servicio de Medicina Interna  de este\nhospital p\u00fablico madrile\u00f1o en colaboraci\u00f3n con el Grupo de Estudio del SIDA  de la\nSociedad Espa\u00f1ola de Enfermedades Infecciosas y Mic robiolog\u00eda Cl\u00ednica (Gesida).\nUn total de 159 profesionales sanitarios , mayoritariamente m\u00e9dicos de Atenci\u00f3n primaria\ny Enfermer\u00eda , han asistido al encuentro, que en esta quinta edici\u00f3n ha dado voz a\norganizaciones no gubernamentales (ONG) y asociaciones de pacientes infectados por\nVIH, otorg\u00e1ndose adem\u00e1s la primera edici\u00f3n de los premios Ideas a Jorge Guti\u00e9rrez, de\nla entidad Madrid positivo , en reconocimiento a su labor asistencial y entrega en este\ncampo durante los \u00faltimos 40 a\u00f1os.\nAsimismo se ha hablado del diagn\u00f3stico y prevenci\u00f3n  en Atenci\u00f3n Primaria , del\ntratamiento antirretroviral actual y futuro, de nuevas v\u00edas de administraci\u00f3n y\nsimplificaciones de tratamiento, y de la profilaxis pre-exposicion  (Prep), una estrategia\npreventiva que puede evitar nuevas infecciones de VIH.\nEliminaci\u00f3n de la Hepatitis C\nEn el \u00e1mbito del virus de la Hepatitis C las ponencias se han centrado en su\neliminaci\u00f3n dentro del sistema sanitario actual , en el tratamiento con antivirales directos,\nen el seguimiento y manejo tras la curaci\u00f3n, as\u00ed como en l a enfermedad hep\u00e1tica grasa\nno alcoh\u00f3lica , una patolog\u00eda en aumento.\nY como cierre de la Jornada se imparti\u00f3 a los asistentes un  taller pr\u00e1ctico de fibroscan ,\necograf\u00eda abdominal y CAP, procedimientos diagn\u00f3sticos empleados en el diagn\u00f3stico y\ntratamiento del virus de la hepatitis. La V Jornada de Infecci\u00f3n por VIH y Hepatitis C  ha\nsido inaugurada por la directora gerente del Hospital Universitario Infanta Leonor,\nCarmen Pantoja Zarza, junto al jefe de Servicio de Med icina Interna, Francisco Javier\nSol\u00eds Villa, y sus adjuntos Pablo Ryan Mur\u00faa, Jesus Troya Gar c\u00eda y Guillermo Cuevas\nTasc\u00f3n, coordinadores del evento.\n07/05/2018\nU.\u00daNICOS\nP\u00c1G VISTAS\nPA\u00cdS 15 685\n 29 703\n Espa\u00f1aV.PUB.EUR\nV.CPM.EUR805 (937 USD)\n75 (87 USD)\nhttp://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=144786221\nLa salud es un derecho humano\nPublicado por: Diario Enfermero  \u2022  original\nGEMA MONTEAGUDO.- Como cada a\u00f1o con motivo del D\u00eda Int ernacional de la Enfermer\u00eda, el\nConsejo Internacional de Enfermeras publica y difunde un  documento de an\u00e1lisis y reflexi\u00f3n.\nEste a\u00f1o gira en torno al lema \u201cEnfermeras: una voz par a liderar, la salud es un derecho\nhumano\u201d. Seg\u00fan la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Hu manos (1948), \u201ctoda persona\ntiene derecho a un nivel de vida adecuado que le asegure , as\u00ed como a su familia, la salud y el\nbienestar, y en especial la alimentaci\u00f3n, el vestido, la v ivienda, la asistencia sanitaria y los\nservicios sociales necesarios\u201d. As\u00ed mismo en el Pacto Internacion al de Derechos Econ\u00f3micos,\nSociales y Culturales (1966) se reconoce el derecho de toda  persona al disfrute del m\u00e1s alto\nnivel posible de salud f\u00edsica y mental. Entender la salud como un derecho humano genera\npara los Estados la obligaci\u00f3n jur\u00eddica de asegurar a la poblaci\u00f3n el acceso oportuno,\naceptable y asequible a la atenci\u00f3n de salud de calidad s uficiente, y atender a los\ndeterminantes subyacentes de la salud, entre ellos el agua  potable, el saneamiento, la\nalimentaci\u00f3n, la vivienda, la informaci\u00f3n y la educaci\u00f3n r elacionada con la salud, y la igualdad\nde g\u00e9nero.\nSin embargo, esto no ocurre as\u00ed en todas partes del mund o. Continuamente este derecho est\u00e1\nsiendo vulnerado y a d\u00eda de hoy hay millones de personas qu e fallecen por carecer de una\nasistencia sanitaria accesible y asequible. En numerosos lugar es del mundo el acceso a la\n07/05/2018\nU.\u00daNICOS\nP\u00c1G VISTAS\nPA\u00cdS 576\n 3699\n Espa\u00f1aV.PUB.EUR\nV.CPM.EUR205 (238 USD)\n30 (34 USD)\nhttp://diarioenfermero.es/la-salud-derecho-humano/\nsalud es algo muy costoso y buena parte de la poblaci\u00f3n no puede hacer frente a los gastos\nque conlleva. La falta de infraestructuras o profesionale s o su escasa cualificaci\u00f3n agravan\nconsiderablemente la situaci\u00f3n. Para intentar paliar es te panorama, una de las metas que se\nplantean los Objetivos de Desarrollo Sostenible es lograr  para 2030 una cobertura sanitaria\nuniversal.\nUna voz para liderar\nLa enfermer\u00eda, como profesi\u00f3n, debe posicionarse y tomar partido por mantener el enfoque del\nderecho a la salud en la atenci\u00f3n sanitaria. Es fundamen tal utilizar dicho enfoque para crear\nlas pol\u00edticas p\u00fablicas de salud de un pa\u00eds, posibilitando c on ello que los gobiernos tengan que\nrealizar una rendici\u00f3n de cuentas. El colectivo enfermero siempre ha adoptado una visi\u00f3n\nhol\u00edstica de la persona, centrando sus esfuerzos y trabajo en  conseguir un completo bienestar\nde las mismas, acompa\u00f1\u00e1ndolas, estando a su lado, y utilizan do todas las herramientas de las\nque disponen. Con este enfoque se hace visible la necesidad  de un sistema de salud\nequitativo, igualitario y no discriminatorio, incluyendo en \u00e9l a los grupos m\u00e1s vulnerables. Debe\nser respetuoso con las diferencias culturales, que aborde lo s determinantes de salud, con\nacceso a medicamentos esenciales, con un trato digno y de cali dad a los pacientes, que cubra\ncontinuamente la prevenci\u00f3n y cuidados que cada persona nec esite.\nPara ello, es importante que este sistema cuente con una profesi\u00f3n enfermera cada d\u00eda m\u00e1s\ncualificada y que sea capaz de abordar de forma eficaz las d ificultades de acceso a un\nsistema sanitario. Desde la visi\u00f3n enfermera hay mucho que aportar al derecho humano a la\nsalud. Recordemos que este no es un elemento est\u00e1tico, es a lgo que evoluciona a la vez que\nse progresa en campos como la ciencia y tecnolog\u00eda, y es ah\u00ed d onde a partir del razonamiento\ncient\u00edfico y las bases filos\u00f3ficas que se tienen como profesi\u00f3n  se debe contribuir.\nM\u00e1s cerca\nM\u00e1s que cualquier otro profesional de salud, la enferme r\u00eda es quien m\u00e1s tiempo pasa con los\npacientes y sus familias, y son los que conocen de primera man o las circunstancias y\ndeterminantes que influyen en su salud y bienestar. La ex periencia de Enfermeras Para el\nMundo constata esta realidad: la enfermer\u00eda tiene un p apel fundamental en la mejora de la\nsituaci\u00f3n de salud de las personas mas vulnerables.\nPor todo ello, la profesi\u00f3n enfermera debe alzar la v oz, hacerse escuchar y liderar los cambios\nque deben acometerse para garantizar el derecho a la sal ud, en cualquier pa\u00eds y en cualquier\ncontinente. Conseguir que el derecho humano a la salud deje de vulnerarse es una obligaci\u00f3n\nde los gobiernos, pero a la vez es una responsabilidad de todos, como enfermeras/os y, sobre\ntodo, como personas.\n07/05/2018\nU.\u00daNICOS\nP\u00c1G VISTAS\nPA\u00cdS 576\n 3699\n Espa\u00f1aV.PUB.EUR\nV.CPM.EUR205 (238 USD)\n30 (34 USD)\nhttp://diarioenfermero.es/la-salud-derecho-humano/\nLos profesionales de Enfermer\u00eda, baluarte de la\nvacunaci\u00f3n\noriginal\nA pesar de haber demostrado su elevada eficacia, la  vacunaci\u00f3n sigue siendo inaccesible para m\u00e1s de\n19 millones de personas en todo el mundo\nEl Consejo internacional de Enfermeras  (CIE) ha instado a los sistemas de salud de las\ndiversas regiones del planeta a movilizar a su personal de Enfermer\u00eda  en un esfuerzo para\ncombatir las enfermedades prevenibles mediante vacunaci\u00f3n .\nEn este sentido, Annette Kennedy , presidenta de la citada instituci\u00f3n, ha indicado que \" la\nvacunaci\u00f3n sigue siendo uno de los tratamientos de mayor \u00e9xito y rentabilidad  para garantizar\nla salud y el bienestar de nuestras poblaciones. Y las enfe rmeras, al estar en primera l\u00ednea en\nla atenci\u00f3n de salud, se encuentran en una posici\u00f3n ideal  para liderar el camino y garantizar,\nas\u00ed, la eficacia en materia de pr\u00e1cticas y cobertura de la inmunizaci\u00f3n\".\n\"Las enfermeras, al estar en primera l\u00ednea en la at enci\u00f3n de salud, se encuentran en\nuna posici\u00f3n ideal para liderar el camino y garanti zar, as\u00ed, la eficacia en materia de\npr\u00e1cticas y cobertura de la inmunizaci\u00f3n\"\nA pesar de haber demostrado su elevada eficacia  para combatir enfermedades emergentes y\nerradicar numerosas enfermedades en regiones de renta al ta y media, las vacunas siguen\nsiendo inaccesibles para m\u00e1s de 19 millones de personas en t odo el mundo. Esta situaci\u00f3n se\ndebe a una falta de financiaci\u00f3n , as\u00ed como a pol\u00edticas restrictivas  que impiden que las\nenfermeras administren vacunas, y a conceptos err\u00f3neos  ampliamente difundidos sobre la\nvacunaci\u00f3n.\nImpartiendo a las enfermeras la formaci\u00f3n, las competenc ias adecuadas y ampliando su\nautonom\u00eda, los pa\u00edses pueden incrementar el alcance de los programas de prevenci \u00f3n hasta\n07/05/2018\nU.\u00daNICOS\nP\u00c1G VISTAS\nPA\u00cdS 7513\n 14 125\n Espa\u00f1aV.PUB.EUR\nV.CPM.EUR528 (614 USD)\n35 (40 USD)\nhttp://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=144769432\nllegar a las personas m\u00e1s vulnerables que, a menudo, viven en \u00e1reas remotas y\ndesfavorecidas en las que \u00fanicamente prestan servicio las enfe rmeras.\nEn este contexto, las enfermeras pueden determinar las ne cesidades y los factores que\nocasionan malos sistemas de inmunizaci\u00f3n e implementar estra tegias personalizadas para\nmaximizar su utilizaci\u00f3n aclarando los malentendidos, formando a los pacientes  y abogando\npor los enfermos .\nPorque salud necesitamos todos... ConSalud.es\nTe recomendamos:\nUna de cada diez familias espa\u00f1olas renuncia a algun a vacuna por culpa de su precio\nM\u00e1s enfermeras para lograr una cobertura sanitaria universal\n07/05/2018\nU.\u00daNICOS\nP\u00c1G VISTAS\nPA\u00cdS 7513\n 14 125\n Espa\u00f1aV.PUB.EUR\nV.CPM.EUR528 (614 USD)\n35 (40 USD)\nhttp://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=144769432\nSatse achaca el aumento de doulas a la escasez de\nmatronas, que sigue por detr\u00e1s de la media del\nresto de pa\u00edses\ndiariodicen.es  \u2022  original\nEl Sindicato de Enfermer\u00eda Satse ha advertido de que l a proliferaci\u00f3n de las doulas est\u00e1\ndirectamente relacionada con la escasez de matronas, ya que muchas mujeres optan por\nsus servicios al no ser atendidas todas sus necesidades desde los s ervicios p\u00fablicos.\nAs\u00ed, seg\u00fan EFE, y con motivo de la celebraci\u00f3n ma\u00f1ana del D\u00eda Internacional de la\nMatrona, el sindicato ha reclamado a las administraciones  sanitarias que pongan en\nmarcha los mecanismos necesarios para evitar que las doulas con tin\u00faen realizando una\nactividad que, \u201cadem\u00e1s de ilegal y suponer un claro ejemp lo de intrusismo profesional,\npuede conllevar riesgos para la salud de madres y ni\u00f1os\u201d.\nSatse ha exigido un incremento de las plantillas de matr onas y matrones que permita\nque estos profesionales de enfermer\u00eda puedan desarrollar  todas sus competencias y\nfunciones, tanto en atenci\u00f3n primaria como en especializad a, y que \u201cvan mucho m\u00e1s all\u00e1\nde la atenci\u00f3n en el embarazo y el parto\u201d.\nSeg\u00fan el sindicato, Espa\u00f1a sigue alejada de la media de  matronas por habitante que\nexiste en numerosos pa\u00edses de su entorno y ha denunciado que  una consecuencia de\nello es que se dan muchos casos en los que un solo profesiona l atiende varios centros\nde salud, especialmente en las zonas rurales, por lo que \u00fa nicamente puede dedicarse al\nembarazo.\nEn este sentido, ha recordado que las funciones de las mat ronas son dar atenci\u00f3n\n07/05/2018\nU.\u00daNICOS\nP\u00c1G VISTAS\nPA\u00cdS 234\n 831\n Espa\u00f1aV.PUB.EUR\nV.CPM.EUR179 (208 USD)\n30 (34 USD)\nhttp://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=144697326\nintegral a la salud sexual, reproductiva y maternal de la  mujer, adem\u00e1s de asistir el\nembarazo y posterior parto, atender la fase de puerperi o tras el nacimiento, lactancia y al\nreci\u00e9n nacido hasta el d\u00eda 28 de vida.\nLike 0\n07/05/2018\nU.\u00daNICOS\nP\u00c1G VISTAS\nPA\u00cdS 234\n 831\n Espa\u00f1aV.PUB.EUR\nV.CPM.EUR179 (208 USD)\n30 (34 USD)\nhttp://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=144697326\nUn nuevo m\u00e9todo de La Princesa logra detectar las\ncausas de infecci\u00f3n, en caso de sepsis, en 90\nminutos\ndiariodicen.es  \u2022  original\nEl Hospital La Princesa, ubicado en Madrid, ha implanta do una nueva herramienta diagn\u00f3stica\nen caso de sepsis, denominada Accelerate Pheno\u2122 system, que pe rmite reducir el tiempo de\nidentificaci\u00f3n de las causas de la infecci\u00f3n a una hora y me dia, y el del estudio de\nsensibilidad antibi\u00f3tica a menos de 7 horas.\nEquipo del Servicio de Microbiolog\u00eda de La Princesa / \u00a9 Hospital La Princesa\nDe acuerdo con lo expuesto por el propio centro madrile\u00f1 o en un comunicado, con la puesta\nen marcha de este nuevo m\u00e9todo se ayuda al cumplimiento d e una de las finalidades que se\npersigue con el protocolo del C\u00f3digo Sepsis: la disminuci\u00f3 n del tiempo de respuesta en la\naplicaci\u00f3n del tratamiento antibi\u00f3tico ante un caso grav e de sepsis.\nLaura Carde\u00f1oso, jefa del Servicio de Microbiolog\u00eda del  Hospital La Princesa, uno de los\ncentros pioneros en Espa\u00f1a en implantarse el C\u00f3digo Seps is con grandes resultados gracias a\nla constituci\u00f3n de un grupo multidisciplinar de coordinac i\u00f3n, en el que se incluye la\nsupervisi\u00f3n de enfermer\u00eda, ha explicado, en la citada not a informativa, que Accelerate Pheno\u2122\nsystem permite reducir en 28 horas, con respecto al m\u00e9todo tradicional, el tiempo de los\n07/05/2018\nU.\u00daNICOS\nP\u00c1G VISTAS\nPA\u00cdS 234\n 831\n Espa\u00f1aV.PUB.EUR\nV.CPM.EUR179 (208 USD)\n30 (34 USD)\nhttp://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=144697364\nresultados del estudio de sensibilidad antibi\u00f3tica.\nEn este sentido, este sistema fue probado mediante dos in vestigaciones de dicha unidad,\ninforman desde La Princesa, que fueron presentadas en la  28.\u00ba edici\u00f3n del Congreso Europeo\nde Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica y Enfermedades Infecciosas, celebra do en Madrid del 21 al 24 del\npasado mes de abril.\nLas conclusiones que reflejaron estos estudios pusieron de ma nifiesto que la concordancia de\nlos resultados de identificaci\u00f3n de las causas de la infecci\u00f3n  obtenidos por ambos m\u00e9todos de\ndetecci\u00f3n ascend\u00eda al 92%, y que se cambi\u00f3 el tratamiento prescrito al 47% de los pacientes\nparticipantes tras el an\u00e1lisis de sensibilidad antibi\u00f3tica realizado con este nuevo sistema.\nLa sepsis, seg\u00fan los datos aportados por el centro madrile\u00f1 o, afecta en Espa\u00f1a a 50.000\npersonas cada a\u00f1o, de los que fallecen 17.000; cada hora de retraso, destacan desde el\nhospital, en una correcta administraci\u00f3n de los f\u00e1rmacos ad ecuados se traduce en una\ndisminuci\u00f3n del 7,6% de la supervivencia.\nLike 0\n07/05/2018\nU.\u00daNICOS\nP\u00c1G VISTAS\nPA\u00cdS 234\n 831\n Espa\u00f1aV.PUB.EUR\nV.CPM.EUR179 (208 USD)\n30 (34 USD)\nhttp://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=144697364\nSANIDAD\nHallado por qu\u00e9 el colesterol aumenta el riesgo de\nalzh\u00e9imer\noriginal\nPlacas de beta-amiloide en el cerebro de un pacient e con alzh\u00e9imer -\nEl colesterol del cerebro act\u00faa como un catalizador  de la\nformaci\u00f3n de placas de prote\u00edna beta-amiloide, resp onsables de la\nneurodegeneraci\u00f3n que da lugar al alzh\u00e9imer\nCada vez es mayor el n\u00famero de estudios que demuestran que  el colesterol elevado no solo\naumenta el riesgo de desarrollar aterosclerosis y, por tan to, de sufrir un infarto o un ictus. De\nhecho, es bien sabido que las cifras altas de colesterol a l o largo de la vida incrementan el\nriesgo de deterioro cognitivo y, por ende, de demencia, caso muy especialmente de la\nenfermedad de Alzheimer. Y ahora, investigadores de la Universidad de Cambridge  (Reino\nUnido) han hallado el porqu\u00e9.\nEl estudio, publicado en la revista \u00ab Nature Chemistry \u00bb, muestra que el colesterol que se\nencuentra en el cerebro act\u00faa como un catalizador q ue promueve la formaci\u00f3n de placas de\nprote\u00edna beta-amiloide , altamente t\u00f3xicas para las neuronas e identificadas por multitud de\ninvestigaciones como la principal causa del deterioro y la m uerte neuronal \u2013la consabida\n\u2018neurodegeneraci\u00f3n\u2019\u2013 que da lugar a la enfermedad de  Alzheimer.\nComo explica Michele Vendruscolo, director de la investigac i\u00f3n, \u00abel colesterol no es en s\u00ed\nmismo el problema. La cuesti\u00f3n no es c\u00f3mo eliminar el colesterol del c erebro, sino c\u00f3mo\ncontrolar el papel del colesterol en el alzh\u00e9imer a  trav\u00e9s de la regulaci\u00f3n de su interacci\u00f3n con\nla prote\u00edna beta-amiloide . Adem\u00e1s, no estamos diciendo que el colesterol sea el \u00fani co\n07/05/2018\nU.\u00daNICOS\nP\u00c1G VISTAS\nPA\u00cdS 522 768\n 2 613 842\n Espa\u00f1aV.PUB.EUR\nV.CPM.EUR4687 (5454 USD)\n90 (104 USD)\nhttp://www.abc.es/salud/enfermedades/abci-hallado-colesterol-aumenta-riesgo-alzheimer-201805071729_noticia.html\ndesencadenante del proceso de agregaci\u00f3n que da lugar a las placas. Pero no cabe ninguna\nduda de que es uno de los desencadenantes\u00bb.\nInsoluble y pegajoso\nEl colesterol juega un papel esencial en el organismo. N o en vano, es uno de los\ncomponentes b\u00e1sicos de las membranas de todas las c\u00e9lulas, inc luidas las neuronas. Pero\ncuando se encuentra en cantidades elevadas, este colesterol a caba suponiendo un problema.\nY no solo para nuestro sistema cardiovascular; tambi\u00e9n para  la salud de nuestro cerebro, pues\nya se sabe que los niveles altos de colesterol se asocian a un mayor riesgo de alzh\u00e9imer.\nPero lo que no se sabe es la raz\u00f3n para esta asociaci\u00f3n.\nComo indica Michele Vendruscolo, \u00ablos niveles de placas de b eta-amiloide que se encuentran\nnormalmente en el cerebro son cerca de un millar de veces  inferiores a los que requerimos\npara poder estudiar la agregaci\u00f3n en el laboratorio. Entonces, \u00bfqu\u00e9 es lo que pasa en el\ncerebro que hace que las prote\u00ednas se agreguen formando estas placas?\u00bb.\nPara responder a esta pregunta, los autores analizaron s i el colesterol que se encuentra en las\nmembranas celulares de las neuronas cerebrales tiene algo que ver en este proceso de\nagregaci\u00f3n de prote\u00ednas beta-amiloide en placas. Y es qu e, por lo general, la cantidad de\nestas prote\u00ednas es tan baja en el cerebro que no llegan ni a encontrarse unas a otras. Y para\nunirse, primero tienen que encontrarse.\nLos resultados muestran que las prote\u00ednas beta-amiloide s e unen de forma totalmente natural a\nlos l\u00edpidos, mol\u00e9culas que no son \u00fanicamente insolubles, sin o tambi\u00e9n muy \u2018pegajosas\u2019. Y\nasimismo, que en la enfermedad de alzh\u00e9imer estas prote\u00ed nas se unen a los l\u00edpidos de las\nmembranas celulares, sobre todo al colesterol \u2013que no es s ino un l\u00edpido\u2013. El resultado es que\nlas prote\u00ednas beta-amiloide se encuentran pegadas a las m embranas y muy pr\u00f3ximas entre s\u00ed,\nlo que aumenta, y mucho, la probabilidad de que se agr eguen unas a otras y acaben\nformando las placas tan nocivas para las neuronas. De hecho,  el estudio muestra que el\ncolesterol acelera en m\u00e1s de 20 veces la velocidad de agregaci\u00f3n de las prote\u00ednas beta-amiloide\nen el cerebro .\nEn este contexto, debe tenerse en cuenta que el colesterol , dado que es un l\u00edpido y, por tanto,\nes insoluble, no puede viajar solo por el organismo en s u periplo hasta llegar a las\nmembranas celulares. Debe hacerlo unido a prote\u00ednas espec \u00edficas, caso de la ApoE. El\nproblema es que seg\u00fan envejecemos, estas prote\u00ednas espec\u00edficas , responsables de controlar el\nequilibrio \u2013o \u2018homeostasis\u2019\u2013 de colesterol en el cerebro,  se vuelven menos \u2018eficaces\u2019, lo que\nda como resultado que el colesterol de las membranas se en cuentre \u2018libre\u2019 \u2013lo que\n\u2018aprovechan\u2019 las prote\u00ednas de beta-amiloide para anclars e y acabar \u2018encontr\u00e1ndose\u2019 para\nagregarse.\nMantener bajo control\nEn definitiva, el estudio muestra una nueva v\u00eda por la q ue las prote\u00ednas beta-amiloide se\nagregan formando placas y, en consecuencia, identifica una nueva diana terap\u00e9utica para la\nprevenci\u00f3n y el tratamiento del alzh\u00e9imer. De hecho, los  autores creen que es posible dise\u00f1ar\nf\u00e1rmacos capaces de mantener la homeostasis del colesterol, y  por ende de las prote\u00ednas beta-\n07/05/2018\nU.\u00daNICOS\nP\u00c1G VISTAS\nPA\u00cdS 522 768\n 2 613 842\n Espa\u00f1aV.PUB.EUR\nV.CPM.EUR4687 (5454 USD)\n90 (104 USD)\nhttp://www.abc.es/salud/enfermedades/abci-hallado-colesterol-aumenta-riesgo-alzheimer-201805071729_noticia.html\namiloide, en el cerebro.\nComo concluye Michele Vendruscolo, \u00abnuestro trabajo nos ha ayudado a aclarar una cuesti\u00f3n\nespec\u00edfica en el campo de la investigaci\u00f3n del alzh\u00e9imer. E l pr\u00f3ximo paso ser\u00e1 comprender en\nmayor detalle c\u00f3mo se mantiene el equilibrio del coleste rol en el cerebro para, as\u00ed, encontrar la\nmanera de inactivar un desencadenante de la agregaci\u00f3n b eta-amiloide\u00bb.\nY llegados a este punto, \u00bfpuede esperarse que seguir una  dieta baja en colesterol reducir\u00e1\nnuestro riesgo de desarrollar alzh\u00e9imer? Pues la verdad e s que no se sabe. No en vano, el\ncolesterol \u2018externo\u2019, caso del que se ingiere a tra v\u00e9s de los alimentos, no es capaz de cruzar la\nbarrera hematoencef\u00e1lica, por lo que no llega al ce rebro . Hay que seguir investigando.\nC\u00f3digo descuento MyProtein\n07/05/2018\nU.\u00daNICOS\nP\u00c1G VISTAS\nPA\u00cdS 522 768\n 2 613 842\n Espa\u00f1aV.PUB.EUR\nV.CPM.EUR4687 (5454 USD)\n90 (104 USD)\nhttp://www.abc.es/salud/enfermedades/abci-hallado-colesterol-aumenta-riesgo-alzheimer-201805071729_noticia.html\nA la carrera para sumar esfuerzos en la lucha contra\nel c\u00e1ncer de mama\noriginal\nEl equipo de redacci\u00f3n de Acta Sanitaria se ha sumado a la XV Carrera de la Mujer celebrada\nen Madrid el domingo 6 de mayo, para sumar esfuerzos en la lucha contra el c\u00e1ncer de mama.\nJunto al grupo de periodistas formado por la compa\u00f1\u00eda Ladival , perteneciente a la entidad\nfarmac\u00e9utica STADA, en su primer Press Run Challenge  de esta competici\u00f3n, se aport\u00f3 un\ngranito de arena en la ilusi\u00f3n por lograr un futuro mejor en el avance de las investigaciones\ncient\u00edficas sobre esta enfermedad y en compartir una jorna da deportiva codo con codo con las\nm\u00e1s de 35.000 participantes que acudieron a esta cita. De  rosa y con una sonrisa dibujada era\nel \u00fanico dress code  para lanzarse a las c\u00e9ntricas calles de Madrid en un recorr ido de 6.300\nmetros que se iniciaba en Princesa y conclu\u00eda en Paseo Camoe ns. En la meta, el mayor\naliciente fue la sensaci\u00f3n de uni\u00f3n y superaci\u00f3n de objeti vos para alcanzar una sociedad m\u00e1s\njusta.\nTwitter: Participaci\u00f3n de @ActaSanitaria en la XV Carr era de la Mujer con @Ladival_ES\n07/05/2018\nU.\u00daNICOS\nP\u00c1G VISTAS\nPA\u00cdS 1806\n 11 588\n Espa\u00f1aV.PUB.EUR\nV.CPM.EUR277 (322 USD)\n44 (51 USD)\nhttps://www.actasanitaria.com/dimes_y_diretes/la-carrera-sumar-esfuerzos-la-lucha-cancer-mama/\nDescubren una prote\u00edna que podr\u00eda prevenir la\nmet\u00e1stasis en c\u00e1ncer de mama HER2 positivo\noriginal\nMADRID, 7 May. (EUROPA PRESS) -\nEl equipo del investigador del Montreal Clinical Resear ch Institute (IRCM) y profesor de\nla Facultad de Medicina de la Universidad de Montreal, Jean-Fran\u00e7ois C\u00f4t\u00e9, ha\ndescubierto una prote\u00edna que, una vez desactivada, podr\u00eda prevenir el desarrollo de\nmet\u00e1stasis en un tipo de c\u00e1ncer agresivo, el c\u00e1ncer de mama HER2 positivo.\nEn el trabajo, realizado en ratones y con muestras de c\u00e9lu las tumorales tomadas de\npacientes con c\u00e1ncer, y publicado en 'Cell Reports', los cien t\u00edficos han observado que\nesta prote\u00edna, denominada AXL, influye en la aparici\u00f3n  de met\u00e1stasis en el c\u00e1ncer\nHER2-positivo, en el que las c\u00e9lulas con altos niveles de AX L tienen m\u00e1s\nprobabilidades de desprenderse de los tumores para forma r met\u00e1stasis.\nAdem\u00e1s, los expertos han observado que en mujeres con c\u00e1ncer HER2-positivo, se\nencontr\u00f3 que cuanto menos AXL est\u00e1 presente, mejor es la tasa de supervivencia. De\nhecho, anteriormente, los investigadores hab\u00edan vinculado la prote\u00edna AXL con otro tipo\nde c\u00e1ncer, el c\u00e1ncer de mama triple negativo, si bien nad ie hab\u00eda examinado su\npresencia en c\u00e1ncer HER2 positivo.\n\"Con base en este descubrimiento, un tratamiento dirigi do a AXL podr\u00eda reducir el riesgo\nde met\u00e1stasis\", ha aseverado C\u00f4t\u00e9, quien ha informado de  que administraron una terapia\nfarmacol\u00f3gica inhibidora de AXL a ratones con tumores HE R2-positivos y descubrieron\nque las met\u00e1stasis eran menos propensas a desarrollarse.\nEl f\u00e1rmaco se est\u00e1 probando actualmente en ensayos cl\u00ednicos p ara diversos usos\nterap\u00e9uticos. Si los estudios posteriores tienen tanto \u00e9xit o, este tratamiento tambi\u00e9n\npodr\u00eda usarse para tratar pacientes con c\u00e1ncer de mama y ac tuar\u00eda como un\ncomplemento de las terapias dirigidas al tumor HER2-pos itivo.\n\"En este momento, estamos comprobando si el entorno del tumor, como los vasos\nsangu\u00edneos y el sistema inmunol\u00f3gico, se ve afectado cuando s e inhibe el AXL. Al tener\nuna mejor idea del fen\u00f3meno, ser\u00e1 un paso m\u00e1s hacia el tratamiento de la enfermedad\",\nhan zanjado los cient\u00edficos.\n07/05/2018\nU.\u00daNICOS\nP\u00c1G VISTAS\nPA\u00cdS 15 419\n 98 921\n Espa\u00f1aV.PUB.EUR\nV.CPM.EUR797 (927 USD)\n66 (76 USD)\nhttp://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=144851441\n07/05/2018\nU.\u00daNICOS\nP\u00c1G VISTAS\nPA\u00cdS 15 419\n 98 921\n Espa\u00f1aV.PUB.EUR\nV.CPM.EUR797 (927 USD)\n66 (76 USD)\nhttp://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=144851441\nDos ex altos cargos de Sanidad, investigadas por\nposible malversaci\u00f3n\noriginal\nEl Juzgado de Instrucci\u00f3n n\u00famero 43 de Madrid ha citado a declarar en calidad de\ninvestigadas a dos ex altos cargos del Ministerio de Sanidad  durante el Gobierno de Jos\u00e9 Luis\nRodr\u00edguez Zapatero por un contrato de publicidad de 20 08 que pudo servir para financiar al\nPartido Socialista del Pa\u00eds Valenciano (PSPV) y al Bloc N acionalista Valenci\u00e0 y por el que\nhabr\u00edan podido incurrir en delitos de prevaricaci\u00f3n y malversaci\u00f3n de fondos , seg\u00fan ha\ninformado este lunes la  Agencia EFE .\nSe trata de  Etelvina Andreu , que fue directora general de Consumo  dentro del Ministerio de\nSanidad y tambi\u00e9n candidata a la alcald\u00eda de Alicante , y de  Consuelo S\u00e1nchez Naranjo , que era\nsubsecretaria de Sanidad y Consumo , seg\u00fan ha informado el Tribunal Superior de Justicia d e\nMadrid.\nEl juzgado ha decidido investigar un concurso de publicidad  del Ministerio de Sanidad de la\ncampa\u00f1a 2008, por importe de 184.138 euros, ante los i ndicios de que  pudiera haberse\nincurrido en delitos de prevaricaci\u00f3n y malversaci\u00f3 n.\nCitadas el 21 de mayo\nPor ello, ha acordado citar para el d\u00eda 21 de mayo, a partir de las 10.00 horas, a las dos ex\naltos cargos del Ministerio de Sanidad en 2008, cua ndo era ministro Bernat Soria . Ese mismo\nd\u00eda tendr\u00e1n que declarar dos componentes de la Mesa de C ontrataci\u00f3n; el 24 de mayo, lo\nhar\u00e1n tres m\u00e1s y el 30 de mayo, otros tres.\n07/05/2018\nU.\u00daNICOS\nP\u00c1G VISTAS\nPA\u00cdS 15 685\n 29 703\n Espa\u00f1aV.PUB.EUR\nV.CPM.EUR805 (937 USD)\n75 (87 USD)\nhttp://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=144810708\nLa investigaci\u00f3n proviene del Juzgado de Instrucci\u00f3n n\u00famero 21 de Valencia, que detect\u00f3 un\nposible caso de financiaci\u00f3n irregular del PSPV y d el Bloc , pero se declar\u00f3 no competente para\nindagar porque los presuntos delitos no se habr\u00edan cometi do en Valencia, motivo por el cual\nse inhibi\u00f3 en favor de los juzgados de Gandia, Benidorm y la capital de Espa\u00f1a.\nLa pasada semana, el Juzgado de Instrucci\u00f3n n\u00famero 24 de Madrid decid i\u00f3 abrir diligencias y\ncitar como investigados a tres miembros de la Mesa de Contr ataci\u00f3n que adjudic\u00f3 un contrato\nde publicidad del Plan Vivienda 2009-2010 -del ministe rio dirigido entonces por Beatriz\nCorredor- que tambi\u00e9n podr\u00eda haberse utilizado para l a financiaci\u00f3n irregular del PSPV y del\nBloc.\n07/05/2018\nU.\u00daNICOS\nP\u00c1G VISTAS\nPA\u00cdS 15 685\n 29 703\n Espa\u00f1aV.PUB.EUR\nV.CPM.EUR805 (937 USD)\n75 (87 USD)\nhttp://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=144810708\nEl Centro de Salud de Gri\u00f1\u00f3n incorpora psic\u00f3logo,\nfisio y Unidad Bucodental\noriginal\nEl consejero de Sanidad en funciones, Enrique Ruiz Escudero , ha visitado este lunes el Centro\nde Salud Gri\u00f1\u00f3n  para conocer las nuevas prestaciones que vienen a reforzar l a asistencia\nsanitaria en el suroeste de la regi\u00f3n, como la  Unidad de Salud Bucodental,  la consulta de\npsic\u00f3logo , la sala de Fisioterapia y la consulta de Trabajador Social .\nLas nuevas prestaciones asistenciales del Centro de Salud Gri \u00f1\u00f3n beneficiar\u00e1n a m\u00e1s de\n36.000 habitantes , vecinos del municipio y pacientes de sus consultorios locales a dscritos:\nBatres , Casarrubuelos , Cubas de la Sagra , Serranillos del Valle , Torrej\u00f3n de la Calzada y\nTorrej\u00f3n de Velasco .\nEste Centro de Salud Gri\u00f1\u00f3n dispone de ec\u00f3grafo , es centro docente  para la formaci\u00f3n de\nm\u00e9dicos, enfermeras y cuenta con Servicio de Atenci\u00f3n Rural , mediante el cual ofrece\nasistencia de urgencia durante las noches, fines de semana y  festivos.\nPrevenci\u00f3n de la salud bucodental\nDurante su visita, Ruiz Escudero ha estado acompa\u00f1ado por l a gerente asistencial de Atenci\u00f3n\nPrimaria , Marta S\u00e1nchez-Celaya ; representantes de la Gerencia de Atenci\u00f3n Primaria y d iversos\nregidores de la Mancomunidad de Gri\u00f1\u00f3n.\nCon la puesta en marcha de la Unidad de Salud Bucodent al, formada por un odont\u00f3logo y un\nhigienista dental, aumenta la prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud bucodental entre la poblaci\u00f3n\nde la zona con edades comprendidas entre los seis y 16 a\u00f1os.\n07/05/2018\nU.\u00daNICOS\nP\u00c1G VISTAS\nPA\u00cdS 15 685\n 29 703\n Espa\u00f1aV.PUB.EUR\nV.CPM.EUR805 (937 USD)\n75 (87 USD)\nhttp://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=144827982\nAdem\u00e1s, desde la Unidad, los menores pueden acceder a tra tamientos dentales\ncomplementarios y de car\u00e1cter gratuito, siendo derivados a consulta de un profesional del\nColegio Oficial de Odont\u00f3logos , en virtud del convenio suscrito con la Consejer\u00eda de Sanidad .\nRefuerzo de la atenci\u00f3n psicol\u00f3gica\nPor su parte, la nueva consulta de psic\u00f3logo se enmarca en el proyecto puesto en marcha\neste a\u00f1o por la Gerencia Asistencial de Atencion Primaria  para reforzar la atenci\u00f3n psicol\u00f3gica\nen los centros de salud con la  incorporaci\u00f3n de 21 psic\u00f3logos  (desde el 19 de marzo) que\natienden a los madrile\u00f1os desde su centro de salud de ref erencia, incluyendo como es el\ncaso, el entorno rural.\nEl Centro de Salud Gri\u00f1\u00f3n  se distingue, adem\u00e1s, por otros proyectos innovadores. Desde  hace\ndos a\u00f1os, un equipo de profesionales formado por m\u00e9dico de familia, enfermera y auxiliar\nadministrativo ofrece asistencia sanitaria presencial a 870 personas de las 12 residencias de la\nzona .\nEste proyecto se realiza en colaboraci\u00f3n con su hospital de r eferencia, el Infanta Cristina , con\ncircuitos de comunicaci\u00f3n para mejorar la eficiencia de la atenci\u00f3n sanitaria (circuito de\nderivaci\u00f3n a hospital ante descompensaci\u00f3n, citas de pacientes no inmovilizados , citas de\nrecetas de inspecci\u00f3n, extracciones anal\u00edticas o vacunas).\nAdem\u00e1s, el Centro de Salud Gri\u00f1\u00f3n tiene previsto poner  en marcha un plan de atenci\u00f3n a la\nadolescencia que comenzar\u00e1 en Torrej\u00f3n de Velasco. Constar\u00e1 de llamad a activa a la\npoblaci\u00f3n de 16 a 20 a\u00f1os para promover actividades preven tivas y ofertar charlas de primeros\nauxilios.\n07/05/2018\nU.\u00daNICOS\nP\u00c1G VISTAS\nPA\u00cdS 15 685\n 29 703\n Espa\u00f1aV.PUB.EUR\nV.CPM.EUR805 (937 USD)\n75 (87 USD)\nhttp://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=144827982\nEl coste sanitario de la cirrosis se duplica si est \u00e1\nasociada al alcohol\noriginal\nUn an\u00e1lisis de los datos de m\u00e1s de 100 millones de nortea mericanos entre los 18 y los\n64 a\u00f1os revela que el coste de las cirrosis relacionadas con el alcohol es el doble que\nde las no alcoh\u00f3licas.\nLas mujeres han doblado a los hombres en problemas relac ionados con el alcohol\nEl estudio se ha publicado en la revista Hepatology y se ha hecho analizando la mayor\nbase de datos de quejas de seguros privados : Truven MarketScan Commercial Claims\nand Encounters .\nEn un seguimiento de siete a\u00f1os, casi 300.000 personas tuv ieron cirrosis, un 36 por\nciento de ellas (105.871 personas) relacionada con el alc ohol. Este grupo tuvo una\nmayor tasa de ingresos y reingresos hospitalarios , y el coste medio anual fue de 44.835\nd\u00f3lares (37.616 euros) frente a los 23.329 d\u00f3lares de l as cirrosis no alcoh\u00f3licas.\nEl estudio tambi\u00e9n detect\u00f3 que, en los \u00faltimos a\u00f1os, las mujeres han doblado a los\nhombres en tasa de problemas relacionados con el al cohol . Es m\u00e1s: mientras que en los\nsiete a\u00f1os de estudio hubo un aumento del 50 por ciento  de las cirrosis asociadas a\nalcohol en las mujeres, el incremento solo fue del 30 po r ciento en hombres.\nHombres y mujeres y alcohol\nJessica Mellinger, gastroenter\u00f3loga e investigadora de la Universidad de Michigan, y\nprimera firmante del texto, ha explicado que \u201c las mujeres procesan el alcohol de forma\ndistinta a los hombres  y son m\u00e1s susceptibles de da\u00f1os en el h\u00edgado\u201d.\nLas mujeres \u201cpueden desarrollar cirrosis con menos alcohol y  en un periodo de tiempo\nm\u00e1s corto\u201d. Seg\u00fan Mellinger, existe la hip\u00f3tesis de que ciertas hormonas hacen a las\nmujeres m\u00e1s susceptibles  \u201ca pesar de que no sabemos exactamente por qu\u00e9\u201d.\nEl estudio pone de relieve que las cirrosis relacionadas con  el alcohol no son\ninfrecuentes: su prevalencia casi sobrepasa la de algunos c\u00e1ncere s comunes , y los costes\nasociados pueden llegar a ser tan altos como los de alguno s tumores, pricipalmente\nporque el paciente acude al m\u00e9dico cuando la enfermedad  ha progresado.\n07/05/2018\nU.\u00daNICOS\nP\u00c1G VISTAS\nPA\u00cdS 15 685\n 29 703\n Espa\u00f1aV.PUB.EUR\nV.CPM.EUR805 (937 USD)\n75 (87 USD)\nhttp://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=144821201\nEl PSOE reclama un an\u00e1lisis sobre la situaci\u00f3n de l a\ngesti\u00f3n de profesionales en la sanidad espa\u00f1ola\noriginal\nJes\u00fas Mar\u00eda Fern\u00e1ndez, portavoz de Sanidad del PSOE e n el Congreso\nEl Grupo Parlamentario Socialista ha registrado una proposici\u00f3n no de ley  en el Congreso  en\nla que solicita la realizaci\u00f3n de un informe de \"an\u00e1lis is y propuestas para una gesti\u00f3n de\nprofesionales acorde a los retos actuales y futuros del Siste ma Nacional de Salud\".\nEl objetivo de dicho informe, que se encargar\u00e1 a \"tres e xpertos de reconocido prestigio\", para\ncuya elaboraci\u00f3n \"se consultar\u00e1 con organizaciones profesional es, acad\u00e9micas, sindicales y\ncient\u00edficas\" y que ser\u00e1 sometido a debate en \"los \u00f3rganos d e gobierno y participaci\u00f3n del SNS\n(Comisi\u00f3n de Recursos Humanos, Comit\u00e9 Consultivo del Consej o Interterritorial y Pleno del\nConsejo Interterritorial), es realizar un diagn\u00f3stico de  los problemas existentes y aportar\nrecomendaciones en relaci\u00f3n con la organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n de  los centros y servicios\nsanitarios, la planificaci\u00f3n, ordenaci\u00f3n y formaci\u00f3n de pr ofesionales, la regulaci\u00f3n jur\u00eddico-\nlaboral del personal, y las condiciones de empleo.\n\"La situaci\u00f3n de la gesti\u00f3n profesional en el Siste ma Nacional de Salud es un asunto\nestrat\u00e9gico que el Ministerio de Sanidad est\u00e1 banal izando y politizando\"\n\"La situaci\u00f3n de la gesti\u00f3n profesional en el Sistema Na cional de Salud es un asunto\nestrat\u00e9gico que el Ministerio de Sanidad est\u00e1 banalizand o y politizando. Sin ideas claras, sin\ncumplir mandatos que el propio Gobierno firm\u00f3 con las o rganizaciones profesionales, se van\nacumulando problemas y no se atisban soluciones: temporalid ad, d\u00e9ficit de profesionales,\nprecariedad, gesti\u00f3n cl\u00ednica, troncalidad y especialidades, nuevas profesiones, desarrollo de\ncompetencias, etc\u00e9tera. Y m\u00e1s recientemente una apelaci\u00f3n improvisada y simplista por parte\ndel Partido Popular a la homologaci\u00f3n de retribucione s\", ha denunciado el portavoz socialista\nde Sanidad, Jes\u00fas M\u00aa Fern\u00e1ndez .\n07/05/2018\nU.\u00daNICOS\nP\u00c1G VISTAS\nPA\u00cdS 7513\n 14 125\n Espa\u00f1aV.PUB.EUR\nV.CPM.EUR528 (614 USD)\n35 (40 USD)\nhttp://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=144730778\nAnte esta situaci\u00f3n, Fernandez considera necesario \"hacer un  an\u00e1lisis y debate en profundidad\nsobre la situaci\u00f3n de la gesti\u00f3n de profesionales en la s anidad espa\u00f1ola, que junto con el\ndebate sobre la financiaci\u00f3n, son nucleares para el presen te y futuro de la sanidad\". Por eso,\n\"proponemos este proceso de estudio y debate, apoyado en e l trabajo de expertos reputados,\npara analizarlo con rigor, profundidad, analizando de manera integral toda la problem\u00e1tica y\ncon perspectiva estrat\u00e9gica\".\nPorque salud necesitamos todos... ConSalud.es\nTe recomendamos:\n\u2018Derecho a morir dignamente\u2019 pide apoyo pol\u00edtico a la ley de eutanasia del PSOE\nEl PSOE defender\u00e1 la pr\u00f3xima semana en el Senado al gunas de las cuestiones que ya le plante\u00f3 Jes\u00fas\nMar\u00eda Fern\u00e1ndez, portavoz de Sanidad, a Dolors Montse rrat hace escasas semanas.\n07/05/2018\nU.\u00daNICOS\nP\u00c1G VISTAS\nPA\u00cdS 7513\n 14 125\n Espa\u00f1aV.PUB.EUR\nV.CPM.EUR528 (614 USD)\n35 (40 USD)\nhttp://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=144730778\n\"Hablar de medicamentos homeop\u00e1ticos es un fraude\nde ley\"\noriginal\nLa nueva Orden ministerial por la que se regular\u00e1n los  productos homeop\u00e1ticos  ha encontrado\nnumerosos opositores, a los que se ha sumado este martes la organizaci\u00f3n de consumidores\nFacua , quienes consideran que esta decisi\u00f3n es \"aberrante y una tomadura de pelo para los\nciudadanos\" que \"deja constancia de que hablar de medicam entos homeop\u00e1ticos es un  fraude\nde ley \" y que se trata de una resoluci\u00f3n que \"s\u00f3lo beneficia al  lobby de la homeopat\u00eda\", seg\u00fan\nhan comunicado en una nota.\nLa ministra de Sanidad , Servicios Sociales e Igualdad, Dolors Monsterrat , anunci\u00f3 tras el\npasado  Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud (CISNS), celebrado el pa sado\n24 de abril, que con esta nueva regulaci\u00f3n los productos h omeop\u00e1ticos deb\u00edan someterse al\ncontrol de seguridad y calidad  de la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos\nSanitarios ( AEMPS ). As\u00ed, si en un plazo de tres meses, que comenz\u00f3 el pasado lunes, no\npasan estos controles ser\u00e1n retirados del mercado.\nSanidad argument\u00f3 esta regulaci\u00f3n acogi\u00e9ndose a una directiva europea de 2001, que\ndetermina que los productos homeop\u00e1ticos pueden den ominarse de esta forma incluso aunque\nno tengan efectos terap\u00e9uticos . Facua, sin embargo, ha asegurado que la direcci\u00f3n de S alud\nde la Comisi\u00f3n Europea \"ha aclarado que la regulaci\u00f3n no viene de la mano de la legislaci\u00f3n\nde la Uni\u00f3n Europea y que depende de cada Estado miemb ro y puede variar de un pa\u00eds a\notro\".\nUna regulaci\u00f3n \"inaceptable\"\n07/05/2018\nU.\u00daNICOS\nP\u00c1G VISTAS\nPA\u00cdS 15 685\n 29 703\n Espa\u00f1aV.PUB.EUR\nV.CPM.EUR805 (937 USD)\n75 (87 USD)\nhttps://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy/-hablar-de-medicamentos-homeopaticos-es-un-fraude-de-ley--6651\n\"Facua considera inaceptable que el Ejecutivo se haya escudad o en una supuesta normativa\neuropea para tomar una decisi\u00f3n que s\u00f3lo genera confusi\u00f3n a los usuari os y deja constancia de\nque hablar de medicamentos homeop\u00e1ticos es un fraud e de ley , ya que la normativa espa\u00f1ola\ninterpreta como medicamento toda sustancia o combinaci\u00f3n d e sustancias que se presente\ncomo poseedora de propiedades para el tratamiento o pr evenci\u00f3n de enfermedades en seres\nhumanos, y no existen evidencias cient\u00edficas de que la homeop at\u00eda contenga este tipo de\npropiedades\", critican desde la asociaci\u00f3n de consumidores.\nPor todo ello, afirman \"no entender\" c\u00f3mo se puede pe rmitir esta equiparaci\u00f3n cuando incluso\ndesde el Ministerio se ha lanzado la idea de que no  hay \"evidencia terap\u00e9utica\" de la eficacia de\nla homeopat\u00eda  y la propia ministra de Sanidad ha reconocido que estos  productos \"carecen de\nvalidez cient\u00edfica\".\n07/05/2018\nU.\u00daNICOS\nP\u00c1G VISTAS\nPA\u00cdS 15 685\n 29 703\n Espa\u00f1aV.PUB.EUR\nV.CPM.EUR805 (937 USD)\n75 (87 USD)\nhttps://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy/-hablar-de-medicamentos-homeopaticos-es-un-fraude-de-ley--6651\nLa OMS alaba las dietas mediterr\u00e1nea y nueva\nn\u00f3rdica, que luchan contra enfermedades\ncardiovasculares y diabetes tipo 2\noriginal\nMADRID, 7 May. (EUROPA PRESS) -\nLa Oficina Regional para Europa de la Organizaci\u00f3n Mun dial de la Salud (OMS Europa)\nha publicado un nuevo informe en el que alaba los bene ficios para la salud de las\ndietas mediterr\u00e1nea y la nueva dieta n\u00f3rdica, incluidos s us efectos contra las\nenfermedades cardiovasculares y la diabetes tipo 2.\nEste an\u00e1lisis, que explora la implementaci\u00f3n y efectividad de estas dietas en Europa, ha\nreconocido que a\u00fan es necesario descubrir c\u00f3mo traducir de f orma eficaz los beneficios\npara la salud de estas dietas en propuestas concretas, que m ejoren los h\u00e1bitos\nalimentarios de la poblaci\u00f3n europea.\nLa tradicional dieta mediterr\u00e1nea se caracteriza por una  alta ingesta de alimentos de\norigen vegetal (aceitunas, verduras, nueces y cereales) y aceit e de oliva; una ingesta\nmoderada de pescado y aves de corral; y un bajo consumo de p roductos l\u00e1cteos\n(principalmente yogur y queso), carnes rojas, carnes procesada s y dulces (sustituidos por\nfruta fresca).\nEl informe, que pretende ser una base para los legislad ores a nivel europeo, considera\nque los factores sociales y culturales de la zona mediterr\u00e1ne a, incluidas las las siestas\nposteriores a la comida, contribuyen a los efectos positivos d e esta dieta.\nPor su parte, la nueva dieta n\u00f3rdica comparte muchas carac ter\u00edsticas con la dieta\nmediterr\u00e1nea, pero incluye alimentos que provienen trad icionalmente de Dinamarca,\nFinlandia, Islandia, Noruega y Suecia. As\u00ed, incluyen bayas  y frutas, arenque, caballa y\nsalm\u00f3n, pescado magro, verduras, repollo y hortalizas de ra \u00edz y cebada, avena y\ncenteno. Una clara diferencia es el uso de aceite de colza (canola) en lugar de aceite\nde oliva. La dieta n\u00f3rdica se basa principalmente en pla ntas de origen local,\nproporcionando as\u00ed una producci\u00f3n m\u00e1s respetuosa con el med io ambiente.\nEl informe ha probado que un total de 15 pa\u00edses en Eu ropa actualmente recomienda o\nimplementa pol\u00edticas basadas en estas dietas, con los pa\u00edses n \u00f3rdicos colaborando en la\nformulaci\u00f3n de pol\u00edticas a trav\u00e9s de iniciativas con varios pa \u00edses. Sin embargo, el\ninforme ha descubierto menor implantaci\u00f3n de estas dieta s de lo que se esperaba, as\u00ed\ncomo menor evidencia de que su impacto se eval\u00fae de forma rutinaria.\nAprovechando el lanzamiento de este nuevo informe, OMS E uropa ha organizado, junto\nco el Consejo N\u00f3rdico, un simposio con los Estados Miembros d e las regiones\nmediterr\u00e1nea y n\u00f3rdica con el fin de intercambiar experi encias, desaf\u00edos y soluciones.\nLos temas que se discutir\u00e1n en la reuni\u00f3n incluyen c\u00f3mo los  gobiernos pueden usar las\ndietas mediterr\u00e1nea y nueva n\u00f3rdica para influir en la identidad alimentaria y la\ndemanda de los consumidores, y para mejorar la calidad nu tricional de los alimentos. A\n07/05/2018\nU.\u00daNICOS\nP\u00c1G VISTAS\nPA\u00cdS 15 419\n 98 921\n Espa\u00f1aV.PUB.EUR\nV.CPM.EUR797 (927 USD)\n66 (76 USD)\nhttp://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=144672982\nlargo plazo, se espera que tales esfuerzos puedan ayudar a cambiar las dietas para que\nsean m\u00e1s saludables y sostenibles.\n07/05/2018\nU.\u00daNICOS\nP\u00c1G VISTAS\nPA\u00cdS 15 419\n 98 921\n Espa\u00f1aV.PUB.EUR\nV.CPM.EUR797 (927 USD)\n66 (76 USD)\nhttp://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=144672982\nLa OMS redefine su estrategia contra las grasas\ntrans y las enfermedades cardiovasculares\noriginal\nLos especialistas recomiendan que el consumo de gra sas saturadas no supere el 10% de las calor\u00edas\ndiarias\nHasta 39,5 millones de personas en todo el mundo murier on en 2016 a consecuencia de una\nenfermedad no transmisible . Las principales patolog\u00edas de este tipo son las cardiovascul ares, la\ncausa n\u00famero uno de mortalidad en ese a\u00f1o, ya que fuero n responsables de hasta la mitad de\nlos fallecimientos. Los factores de riesgo como una dieta poco saludable , el tabaco y el alcohol\nson las principales causas de las enfermedades cardiovasculares.\nEn este punto, las grasas saturadas y trans  son especialmente preocupantes, ya que su mayor\nconsumo se relaciona con un riesgo al alza de este tipo de patolog\u00edas. El Departamento de\nNutrici\u00f3n para la Salud y el Desarrollo de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS)  se\nencuentra actualizando los objetivos contra la ingesta de e ste tipo de alimentos por parte de la\npoblaci\u00f3n para la prevenci\u00f3n de enfermedades no transmis ibles.\nLas grasas saturadas se encuentran en alimentos de origen animal, como carnes,\nembutidos, leche y sus derivados\nDe este modo, la OMS  ha publicado una gu\u00eda actualizada sobre la ingesta de s odio, potasio y\naz\u00facares, as\u00ed como que se han desarrollado directrices para p roporcionar recomendaciones\nsobre la ingesta de grasas saturadas. Estas se encuentran en alimentos de origen animal ,\ncomo carnes, embutidos, leche y sus derivados; y en aceites de o rigen vegetal, como los\naceites de coco o de palma, que se consumen a trav\u00e9s de boll er\u00eda industrial, aperitivos\nsalados y productos transformados, principalmente.\nPor su parte, las grasas trans  se forman a partir de \u00e1cidos grasos insaturados que se\n07/05/2018\nU.\u00daNICOS\nP\u00c1G VISTAS\nPA\u00cdS 7513\n 14 125\n Espa\u00f1aV.PUB.EUR\nV.CPM.EUR528 (614 USD)\n35 (40 USD)\nhttps://www.consalud.es/pacientes/la-oms-redefine-estrategia-grasas-trans-enfermedades-cardiovasculares_50134_102.html\nhidrogenan parcialmente, lo que da lugar a grasas m\u00e1s s \u00f3lidas, m\u00e1s pl\u00e1sticas y m\u00e1s estables.\nLa mayor parte de las grasas trans se producen durante la elaboraci\u00f3n de las margarinas y\ngrasas de reposter\u00eda, como resultado de la hidrogenaci\u00f3n parcial o total de aceites vegetales o\nde pescado insaturados.\nLos especialistas recomiendan que el consumo de grasas saturad as no supere el 10% de las\ncalor\u00edas ingeridas a diario, y que el de \u201ctrans\u201d no sea d e m\u00e1s del 1%.\nPorque salud necesitamos todos... ConSalud.es\nLas madres de hijos con cardiopat\u00edas sufren m\u00e1s enfe rmedades cardiovasculares\nEl COFB crea una gu\u00eda sobre interacciones de f\u00e1rmac os cardiovasculares con alimentos\n07/05/2018\nU.\u00daNICOS\nP\u00c1G VISTAS\nPA\u00cdS 7513\n 14 125\n Espa\u00f1aV.PUB.EUR\nV.CPM.EUR528 (614 USD)\n35 (40 USD)\nhttps://www.consalud.es/pacientes/la-oms-redefine-estrategia-grasas-trans-enfermedades-cardiovasculares_50134_102.html\nLa viagra, peligrosa para los pacientes con\nhipertensi\u00f3n pulmonar\noriginal\nDurante 8 a\u00f1os, cardi\u00f3logos y cirujanos cardiacos d e 18 hospitales de Espa\u00f1a estudiaron a 200\npacientes con hipertensi\u00f3n pulmonar\nUn grupo de cardi\u00f3logos del Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n  y del Centro de Investigaci\u00f3n\nBiom\u00e9dica  en Red de Enfermedades Cardiovasculares (CIBERCV) han concluido un nuevo\nestudio que demuestra que el sildenafilo (conocido como Viagra ) podr\u00eda causar un\nempeoramiento de la salud de los pacientes con hipertensi\u00f3n pulmonar.\nLa hipertensi\u00f3n pulmonar grave  es una enfermedad invalidante y con mal pron\u00f3stico,  que\nnecesita ingresos hospitalarios frecuentes y es muy dif\u00edcil de tratar. En esta enfermedad los\nvasos de los pulmones est\u00e1n sometidos a una tensi\u00f3n muy elevada, lo que sobrecarg a la parte\nderecha del coraz\u00f3n y la hace fracasar, haciendo que la sangre est\u00e9 mal oxigenada y se\nestanque. La prevalencia de esta patolog\u00eda , de cualquier tipo, se estima en el 1% de la\npoblaci\u00f3n mundial y en el 10% de los mayores de 65 a\u00f1os en los pa\u00edses occidentales. Se\ncalcula que en Espa\u00f1a afecta a casi medio mill\u00f3n  de personas.\nLa viagra duplica el riesgo de encontrarse peor y d e reingresar en urgencias\nHasta ahora, los vasodilatadores pulmonares  como el sildenafilo (como la Viagra , utilizada para\nel tratamiento de la disfunci\u00f3n er\u00e9ctil) han demostrado  ser beneficiosos cuando la hipertensi\u00f3n\npulmonar es de causa primaria. Aunque, a pesar de ello,  un reciente estudio espa\u00f1ol\ncoordinado desde el Servicio de Cardiolog\u00eda del Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n demuestra que\nesta pr\u00e1ctica no s\u00f3lo no supone ning\u00fan beneficio , sino que ocasiona un empeoramiento de los\npacientes.\nDurante 8 a\u00f1os, cardi\u00f3logos y cirujanos cardiacos de  18 hospitales de Espa\u00f1a invitaron a\n07/05/2018\nU.\u00daNICOS\nP\u00c1G VISTAS\nPA\u00cdS 7513\n 14 125\n Espa\u00f1aV.PUB.EUR\nV.CPM.EUR528 (614 USD)\n35 (40 USD)\nhttps://www.consalud.es/pacientes/la-viagra-peligrosa-para-los-pacientes-con-hipertension-pulmonar_50139_102.html\nparticipar en un estudio a 200 pacientes  con hipertensi\u00f3n pulmonar  residual que persist\u00eda una\nvez corregida una lesi\u00f3n valvular que la caus\u00f3. Un total de  104 pacientes recibieron sildenafilo\ny otros 96 placebo de forma que ni el paciente ni los investigadores conoc\u00edan  si las pastillas\nconten\u00edan o no el principio activo. Durante los  6 meses  que dur\u00f3 el tratamiento , los pacientes\nque tomaron el sildenafilo duplicaron el riesgo  de encontrarse peor y de reingresar en\nurgencias que los pacientes que estuvieron tomando placebo.\nLos hallazgos han sido publicados en European Heart Journal , la revista m\u00e9dica cardiovascular\ncon mayor impacto a nivel mundial y suponen una llamada d e atenci\u00f3n de enorme relevancia\npara los pacientes y los profesionales sanitarios.\nPorque salud necesitamos todos... ConSalud.es\nTe recomendamos:\nLos algoritmos calculan la cantidad de aire que rec ibe cada \u00e1rea del pulm\u00f3n generando una imagen\ncodificada por colores\nPremian un proyecto de los beneficios del ejercicio  sobre la capacidad pulmonar\n07/05/2018\nU.\u00daNICOS\nP\u00c1G VISTAS\nPA\u00cdS 7513\n 14 125\n Espa\u00f1aV.PUB.EUR\nV.CPM.EUR528 (614 USD)\n35 (40 USD)\nhttps://www.consalud.es/pacientes/la-viagra-peligrosa-para-los-pacientes-con-hipertension-pulmonar_50139_102.html\nRuiz Escudero, cerca de continuar con sus labores\ncomo consejero de Sanidad\noriginal\nRuiz Escudero, cerca de continuar con sus labores co mo consejero de Sanidad\nEl hasta ahora presidente en funciones, \u00c1ngel Garrido , ha sido elegido por su partido para\npresidir la Comunidad de Madrid. Esta vez las quinielas n o se han equivocado, las cuales\nsituaban a Garrido entre los favoritos.\nTras su nombramiento, dicho candidato mantendr\u00e1 un encue ntro con el Grupo Parlamentario\nPopular en la Asamblea antes de que la presidenta de l a C\u00e1mara regional, Paloma Adrados ,\ncomience la ronda de contactos. Por el momento, desde Ciu dadanos ya han se\u00f1alado su\npredisposici\u00f3n a que el acuerdo de investidura siga en pie , siempre que se respeten las\nmedidas acordadas.\nLas quinielas no se han equivocado, ya que \u00c1ngel Ga rrido estaba entre los\ncandidatos favoritos\nUna vez conocido el candidato del PP y a la espera de una investidura, m\u00e1s que previsible,\nfaltar\u00eda que Garrido diera a conocer a los miembros de su equipo, donde se baraja que el\nactual consejero de Sanidad, Enrique Ruiz Escudero, contin uar\u00e1 ejerciendo su labor en la\nSanidad madrile\u00f1a.\nDe este modo, el titular de Sanidad madrile\u00f1o seguir\u00ed a con sus proyectos en la Consejer\u00eda,\nentre los que se encuentra el ambicioso proyecto de reform a de los hospitales p\u00fablicos\nmadrile\u00f1os.\nPorque salud necesitamos todos... ConSalud.es\nTe recomendamos:\n07/05/2018\nU.\u00daNICOS\nP\u00c1G VISTAS\nPA\u00cdS 7513\n 14 125\n Espa\u00f1aV.PUB.EUR\nV.CPM.EUR528 (614 USD)\n35 (40 USD)\nhttp://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=144730400\nMadrid desarroll\u00f3 el a\u00f1o pasado m\u00e1s de 200 programa s de Salud P\u00fablica\nLa Paz ha registrado 264 nuevos donantes (180 efecti vos) de 611 extracciones\n07/05/2018\nU.\u00daNICOS\nP\u00c1G VISTAS\nPA\u00cdS 7513\n 14 125\n Espa\u00f1aV.PUB.EUR\nV.CPM.EUR528 (614 USD)\n35 (40 USD)\nhttp://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=144730400\n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}