{"title": "De acuerdo con el estado actual, este - PDF Descargar libre", "author": null, "url": "https://docplayer.es/62207033-De-acuerdo-con-el-estado-actual-este.html", "hostname": "docplayer.es", "description": "Sociedad Antropos\u00f3fica General Antroposof\u00eda en el Mundo Noticias para los miembros 6/15 \u00f3 Goeth ean um P\u00e1gina 1 P\u00e1gina 2 28 de mayo de 2015 Antroposof\u00eda en el Mundo N\u00famero 6 Goetheanum Finanzas: Futuro", "sitename": "docplayer.es", "date": "2013-03-04", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "De acuerdo con el estado actual, este\n|\n||\n|\n-\n[Luis Miguel Mendoza Padilla](/user/62954508/)\n- hace 6 a\u00f1os\n- Vistas:\nTranscripci\u00f3n\n1 Sociedad Antropos\u00f3fica General Antroposof\u00eda en el Mundo Noticias para los miembros 6/15 \u00f3 Goeth ean um P\u00e1gina 1 P\u00e1gina 2 28 de mayo de 2015 Antroposof\u00eda en el Mundo N\u00famero 6 Goetheanum Finanzas: Futuro incierto Escenario del Goetheanum: Fausto Escuela Superior Libre para la Ciencia Espiritual P\u00e1gina 3 Egipto: Trabajo de Escuela Superior en Sekem P\u00e1gina 4 Secci\u00f3n Antropos\u00f3fica General: Libro de Peter Selg P\u00e1gina 4 Secci\u00f3n Matem\u00e1tico- Astron\u00f3mica: Primer Congreso Mundial para Maestros de Matem\u00e1ticas Antroposof\u00eda en el Mundo P\u00e1gina 5 Jap\u00f3n: Congreso Asi\u00e1tico de maestros Waldorf en Fujino P\u00e1gina 6 Egipto: Desarrollo sostenible en Sekem Sociedad Antropos\u00f3fica General: Asamblea General P\u00e1gina 6 Informes anuales de Bodo von Plato, Joan Sleigh, Seija Zimmermann P\u00e1gina 10 Gertrud Schmied-Hamburger P\u00e1gina 10 Wolfram Schneider P\u00e1gina 11 Ruth Mosimann P\u00e1gina 12 Miembros fallecidos Feature P\u00e1gina 13 Sergeij O. Prokofieff. Sus antepasados espa\u00f1oles y su misi\u00f3n en la Antroposof\u00eda P\u00e1gina 15 Antroposof\u00eda como Ciencia de Paz Foro P\u00e1gina 16 Proyecto granja escuela P\u00e1gina 16 Estudios de Antroposof\u00eda en el Goetheanum Finanzas del Goetheanum Futuro incierto El factor decisivo para las finanzas del Goetheanum este a\u00f1o ser\u00e1 la tasa de cambio entre el franco suizo y otras monedas. De momento no se puede observar ninguna estabilizaci\u00f3n de la tasa, pero el a\u00f1o todav\u00eda no ha terminado De acuerdo con el estado actual, este a\u00f1o puede terminar con unas p\u00e9rdidas de m\u00e1s de 1,2 millones de francos suizos en la cuenta del presupuesto en lo que se refiere a donaciones privadas y fondos de fundaciones donantes, lo que a su vez puede exigir cambios estructurales a partir de Como dos tercios del presupuesto de la Escuela Superior Libre y su infraestructura est\u00e1n destinados a los gastos para los empleados, estos posibles cambios significar\u00edan una reducci\u00f3n adicional de funciones y servicios. Esta presi\u00f3n externa se produce justo en un momento en el que todas las Secciones de la Escuela Superior han vuelto a desplegar sus m\u00faltiples actividades y proyectos, y el personal del Goetheanum se ve realmente desbordado con el enorme volumen de trabajo, necesario para organizar la variedad de eventos previstos para esta \u00e9poca de primavera. Para 2015, la Direcci\u00f3n del Goetheanum se ha propuesto conseguir que de ning\u00fan modo se produzcan despidos de los empleados. En esta dif\u00edcil situaci\u00f3n fue decisiva e importante, para la planificaci\u00f3n anual, la disposici\u00f3n de toda la plantilla, incluyendo la Direcci\u00f3n, de renunciar a una parte del salario (unos de los 10 millones de francos suizos). De este modo podemos esperar llevar a cabo todos los proyectos previstos para este a\u00f1o, aunque cada presupuesto estar\u00e1 sujeto a una severa evaluaci\u00f3n de necesidad. Consecuencias para los visitantes del Goetheanum La Sociedad Antropos\u00f3fica en Suiza quiere organizar en este contexto una acci\u00f3n de solidaridad para los empleados. Mediante la acci\u00f3n de recaudaci\u00f3n de En construcci\u00f3n: La financiaci\u00f3n del Goetheanum fondos (v\u00e9ase Antroposof\u00eda en el Mundo no. 5/2015) hemos podido ingresar alrededor francos gracias a donaciones de Alemania y Suiza, con lo cual aumenta la probabilidad de que al final la renuncia salarial no sea efectiva en su totalidad. Muchas gracias por el apoyo recibido! Las consecuencias de las nuevas tasas de cambio para los peque\u00f1os y grandes eventos en el Goetheanum son dif\u00edciles de pronosticar: Mientras en los congresos de los agricultores y pedagogos en el Goetheanum hubo m\u00e1s o menos el n\u00famero esperado de participantes, el congreso de euritmia celebrado en Pascua solamente cont\u00f3 con 400 en lugar de los 600 a 800 participantes previstos, en parte debido a su larga duraci\u00f3n y los precios m\u00e1s elevados. Afortunadamente, la venta para el preestreno de Fausto I en el verano ha sido excelente, con hasta el momento 500 entradas reservadas. Foto: Sebastian J\u00fcngel\n2 2 Antroposof\u00eda en el Mundo N\u00ba 6/15 \u00f3 Goeth ean um Amplia consulta En la reuni\u00f3n de los tesoreros de las Sociedades de los distintos pa\u00edses celebrada despu\u00e9s de la Asamblea General ya se trataron las cuestiones de las cuotas de los miembros; el c\u00edrculo de asesores del tesorero, un comit\u00e9 interno de finanzas de la Direcci\u00f3n del Goetheanum y un grupo de trabajo iniciado por la junta administrativa de Weleda tambi\u00e9n se ocupar\u00e1n este a\u00f1o con la futura financiaci\u00f3n de la Escuela Superior Libre y sus necesidades, con el objetivo de desarrollar nuevas ideas y enfoques. Adem\u00e1s, una herencia mayor que lleg\u00f3 al Goetheanum desde Suiza ayudar\u00e1 bastante a que podamos sobrellevar las dificultades de este ejercicio fiscal. Lo que tiene prioridad ahora es, por un lado, organizar para Pascua de 2016 el estreno del gran proyecto del <Fausto I> con un presupuesto de m\u00e1s de cinco millones de francos y, por otro lado, terminar debidamente algunas obras menores iniciadas en el edificio. Todas estas inversiones s\u00f3lo podr\u00e1n ser realizadas con recursos extrapresupuestarios. En el nombre del Vorstand en el Goetheanum quiero expresar mi agradecimiento por su inter\u00e9s y cooperaci\u00f3n Justus Wittich, Tesorero Pie de imprenta: El noticiario Qu\u00e9 sucede en la Sociedad Antropos\u00f3fica? Antroposof\u00eda en el Mundo aparece mensualmente en lengua alemana, inglesa y espa\u00f1ola como suplemento para miembros del semanario El Goetheanum y se distribuye adicionalmente por las sociedades antropos\u00f3ficas nacionales, en parte ampliado bajo responsabilidad propia con noticias espec\u00edficas de cada pa\u00eds. Editor: Sociedad Antropos\u00f3fica General, representada por Justus Wittich. Redacci\u00f3n: Sebastian J\u00fcngel (responsable de la edici\u00f3n alemana), Douglas Miller (responsable de la edici\u00f3n inglesa), Michael Kranawetvogl (responsable de la edici\u00f3n espa\u00f1ola), Wolfgang Held y Phillipp Tok. Correcci\u00f3n: Merle R\u00fcdisser. Direcci\u00f3n postal: Wochenschrift Das Goetheanum, Postfach, 4143 Dornach, Suiza. Fax , info@dasgoetheanum.ch. Corresponsales/Agencia de noticias: J\u00fcrgen Vater (Suecia), News Network Anthroposophy (NNA). Se agradece expresamente cualquier apoyo activo o colaboraci\u00f3n. Suscripci\u00f3n: agradecemos que los que quieran suscribirse a Antroposof\u00eda en el Mundo se dirijan a la Sociedad Antropos\u00f3fica de su pa\u00eds o lo soliciten junto a la suscripci\u00f3n del semanario Das Goetheanum (solo en alem\u00e1n). En caso de irregularidades en la entrega de los env\u00edos, se pueden dirigir al remitente que figura en el sobre. Impresi\u00f3n: Birkenh\u00e4user+GBC, 4153 Reinach, Suiza. Concepci\u00f3n gr\u00e1fica: Karl Lierl, DE- Unterf\u00f6hring Sociedad Antropos\u00f3fica General, Dornach/ Suiza. Escenario del Goetheanum: Fausto Prestar atenci\u00f3n a lo que surge El congreso de Fausto lo que mantiene unido al mundo en lo m\u00e1s profundo, que se celebrar\u00e1 del 24 al 26 de julio en el Goetheanum, ofrece una primera mirada a la nueva puesta en escena de Fausto I, bajo la direcci\u00f3n de Christian Peter (teatro) y Margrethe Solstad (euritmia). A partir de oto\u00f1o se facilitar\u00e1 m\u00e1s informaci\u00f3n. No es que todos los trajes sean iguales, pero los se\u00f1ores de la guerra en el tercer acto de Fausto II llevar\u00e1n vestidos muy parecidos entre ellos. Acaba de empezar la prueba para la escena del Paseo de Pascua del Fausto I. Hay que preparar cada m\u00ednimo detalle: calcetines y zapatos, pantalones, faldas, camisas o blusas, y todos los accesorios como los cinturones, broches, botones, lentejuelas. \u00abEn una funci\u00f3n de 24 horas tiene que haber detalles para los ojos\u00bb, dice Rob Barandsma, dise\u00f1ador de vestuario. M\u00e1s de 600 trajes Hasta que un actor se pone un traje pasan muchos meses. Rob Barendsma y el director Christian Peter han hablado largo y tendido sobre el personaje de Margarita y sobre qu\u00e9 tipo de traje ser\u00eda el m\u00e1s adecuado para ella. Para Rob Barendsma, el color es un distintivo importante. Y nos descubre un truco: si a un personaje se le asigna un color solo para \u00e9l, se le puede hacer resaltar de formas sutiles del resto de personajes. El departamento de vestuario en el Goetheanum bajo la direcci\u00f3n de Julia Strahl se encarga de los trajes de euritmia, y un taller especializado de Budapest confecciona los trajes de los actores bajo la direcci\u00f3n de Antal B\u00fcki. La b\u00fasqueda de telas adecuadas, la creaci\u00f3n del Ensayo del Fausto: Nsoche de Brujas patr\u00f3n y las pruebas de costura pueden llegar a durar ocho semanas para cada traje, y son casi 600 en total. El \u00faltimo ajuste se realiza tras la prueba de vestuario con los actores y actrices. Interacci\u00f3n de actores y euritmistas En el proyecto de Fausto participan actrices y actores de tres generaciones: Urs Bihler (70) es un veterano maestro del teatro y ha trabajado con Werner D\u00fcggelin, Peter Brook y Christoph Marthaler. Se reparte el papel de Mefist\u00f3feles con Maarten G\u00fcppertz (66). El personaje del Fausto tambi\u00e9n est\u00e1 representado por dos actores: Bernhard Glose (32) da vida al joven Fausto y Bodo B\u00fchling (59) al Fausto mayor. Elena Conradt (20), en el papel de Margarita, pertenece a la generaci\u00f3n m\u00e1s joven. Para la elecci\u00f3n del conjunto, Christian Peter tuvo muy en cuenta la capacidad de los actores de integrar la representaci\u00f3n teatral con la euritm\u00eda. Christian Peter ha ido puliendo su estilo de director desde 1989: su inter\u00e9s principal es la propia actividad de los actores. Para ello crea espacios y situaciones en los que estos puedan hacer sus propios descubrimientos. Christian Peter est\u00e1 totalmente convencido de que \u00abeste tipo de interpretaci\u00f3n conduce a algo nuevo\u00bb. Por ejemplo debati\u00f3 con el m\u00fasico Florian Volkmann c\u00f3mo poder extraer Foto: Mich\u00e8le Melzer\n3 Antroposof\u00eda en el Mundo N\u00ba 6/15 3 \u00f3 Escu ela Su per ior Li bre para la Ci enc ia Espi r itual diferentes sonidos de campanas o gongs. Para Christian Peter, en los ensayos tienen que producirse dos cosas: la escucha atenta de lo que est\u00e1 presente y la atenci\u00f3n a lo que surge. \u00abPrimero se produce un crecimiento asim\u00e9trico. Y si todo va bien, al final surge un todo org\u00e1nico\u00bb. El grupo de euritmia para el Fausto 2016 est\u00e1 formado por euritmistas de doce naciones. Para su elecci\u00f3n, se puso la atenci\u00f3n tanto en la intensidad de su capacidad de expresi\u00f3n como solistas como en la relaci\u00f3n productiva con los personajes del Fausto. Donde haya indicaciones de Rudolf Steiner, estas se incluyen en el trabajo de euritmia. \u00abSus indicaciones sobre algunos personajes son muy precisas\u00bb, dice Margrethe Solstad. \u00abY nos atenemos a ellas\u00bb, sobre todo en lo que se refiere a detalles de la parte II, por ejemplo en la escena de Ariel, el acto de Helena. Todo lo dem\u00e1s ha sido nuevamente desarrollado para la puesta en escena, teniendo tambi\u00e9n en cuenta la escenograf\u00eda. \u00abLos decorados de Roy Spahn, con sus formas c\u00f3ncavas y convexas, son realmente fascinantes para la euritmia, todo un desafi\u00f3 en el mejor de los sentidos\u00bb, asegura Margrethe Solstad. El escenario como una escultura transitable Roy Spahn dise\u00f1\u00f3 el escenario como una escultura transitable. La forma redondeada y en espiral simboliza con sus diferentes plataformas el transcurso de la vida y encierra met\u00e1foras como cerrar el c\u00edrculo y entrar en el cielo. El sencillo lenguaje de formas permite sobresalir a los actores. El decorado esc\u00e9nico se mueve ligeramente, ofreciendo variados espacios tanto a los actores como a los euritmistas y aportando dinamismo a la escenograf\u00eda. A pesar de su tama\u00f1o, con seis metros de alto y casi 10 metros de radio, la escenograf\u00eda desprende delicadeza; escaleras colgantes y escalones juegan al contraste. El decorado para Fausto II recoger\u00e1 los elementos del decorado de Fausto I, pero en forma modificada y transformada. Las escenas principales de euritmia se ensayan entre los actores y los euritmistas conjuntamente. \u00abTrabajamos mucho con la m\u00fasica, la voz y la euritmia, incluyendo todos estos registros en las escenas\u00bb, dice Margrethe Solstad. Los efectos musicales corren a cargo de Florian Volkmann. Sebastian J\u00fcngel Secci\u00f3n Antropos\u00f3fica General: Trabajo de Escuela Superior en Sekem (CE) Actividades regulares de Comunidad Cuando se fund\u00f3 Sekem en 1978, desde el principio los contenidos espirituales se integraron conscientemente en el trabajo, a pesar de la necesidad de enfrentarse diariamente a condiciones f\u00edsicas dif\u00edciles. Sin la b\u00fasqueda de profundizaci\u00f3n espiritual, la iniciativa Sekem no existir\u00eda. El trabajo espiritual de los fundadores de Sekem sigue siendo la fuente vital e inspiradora de esta iniciativa. Seis d\u00edas a la semana nos encontramos a las 6:30 horas de la ma\u00f1ana para tratar, mover, amasar, desarrollar, e iluminar juntos durante media hora los temas m\u00e1s variados. En muchas ocasiones, profesores invitados se unen a la ronda enriqueci\u00e9ndola. Entre ellos desde siempre ha habido miembros de la Primera Clase de la Escuela Superior Libre para la Ciencia Espiritual, en particular en la persona de su fundador Ibrahim Abouleish y su amigo Hans Werner. Pero solo en el curso de los a\u00f1os el trabajo de Escuela Superior se ha vuelto una actividad regular de la comunidad. Desde hace varios a\u00f1os, varias personas de la comunidad de Sekem se re\u00fanen en encuentros semanales para trabajar con Ibrahim Abouleish las lecciones de la Primera Clase. Casi desde sus inicios, Broder von Laue y su mujer Elke han sido colaboradores de la iniciativa Sekem; despu\u00e9s de m\u00e1s de 30 a\u00f1os comenz\u00f3 el trabajo de la Primera Clase con Broder von Laue. Al parecer, era el momento. La primera convocatoria para realizar un trabajo intensivo en conjunto fue por iniciativa de Ibrahim Abouleish. Las diversas dudas iniciales (despu\u00e9s de todo, este trabajo grupal no era f\u00e1cil de compaginar con todo tipo de trabajos y deberes) se disiparon ya durante la primera reuni\u00f3n por la creciente convicci\u00f3n de que ah\u00ed se estaba desarrollando algo importante. Al principio hab\u00eda un grupo de unas diez personas que se reun\u00edan dos veces al a\u00f1o durante un fin de semana para trabajar las clases. Adem\u00e1s, las sesiones de la Primera Clase continuar\u00e1n con un ritmo semanal, complementados por fines de semana intensos con Broder von Laue. Este trabajo conjunto se desempe\u00f1a con mucha libertad, en ocasiones relacionando los temas de varias clases entre ellas. Broder von Laue, debido a muchos a\u00f1os de estudio intensivo de los contenidos de las clases, da la orientaci\u00f3n necesaria junto con Hans Werner e Ibrahim Abouleish, todo en calidad de gu\u00eda que sabe proporcionar un ambiente de libertad. Una cuesti\u00f3n de generaciones En Sekem, al cabo de 35 a\u00f1os, la tercera generaci\u00f3n de la comunidad est\u00e1 empezando a asumir m\u00e1s responsabilidad, mientras las dos primeras generaciones a\u00fan siguen involucradas e integradas. Hasta ahora el trabajo de clase se ha estado realizando entre las dos generaciones mayores. Mirando hacia atr\u00e1s, tengo la sensaci\u00f3n de que realmente ha habido un proceso de crecimiento y maduraci\u00f3n lentos en nuestras filas (yo mismo pertenezco a la segunda generaci\u00f3n). Cuando era m\u00e1s joven, a m\u00ed tambi\u00e9n me dieron el tiempo suficiente hasta que me pude sentir segura e integrada en el trabajo de las clases. Para el mayor crecimiento de la iniciativa Sekem es de vital importancia que, adem\u00e1s de las dem\u00e1s tareas, contin\u00fae el trabajo com\u00fan de las clases, y que se pueda metamorfosear. Una labor grande y a la vez inspiradora! Si su camino de vida un d\u00eda le lleva a la granja de Sekem, le damos la bienvenida para unirse a este c\u00edrculo, siempre que tenga el deseo de trabajar tambi\u00e9n el lado espiritual de la vida Constanza E. Abouleish, El Cairo (CE)\n4 4 Antroposof\u00eda en el Mundo N\u00ba 6/15 \u00f3 Escu ela Su perior Li bre para la Ci encia Espi ritual Secci\u00f3n Antropos\u00f3fica General: Un libro para el impulso de la Escuela Superior Or\u00edgenes de la idea de Escuela Superior En su nuevo libro La Escuela Superior Libre para la Ciencia Espiritual y la Escuela de Micael (1), Peter Selg describe el proceso fundacional y algunos aspectos del camino esot\u00e9rico dado por Rudolf Steiner. El impulso de la Escuela Superior est\u00e1 unido, como impulso mica\u00e9lico, a personas concretas y, c\u00f3mo no, a Ita Wegman. En el pr\u00f3logo Peter Selg se\u00f1ala de una manera objetiva otras publicaciones relacionadas con este tema, con puntos de vista opuestos, que, sin embargo, seg\u00fan la ley espiritual de la continuidad, ofrecen la posibilidad de enlazar sus propias ideas, por ejemplo, con las de J\u00f6rgen Smit y Sergej O. Prokofieff. El autor parte del hecho fundamental y poco reconocido de que fue el propio Rudolf Steiner el que, bas\u00e1ndose en su conocimiento y grado de iniciaci\u00f3n, imparti\u00f3 las clases esot\u00e9ricas de la Primera Clase \u00abdentro de su Escuela esot\u00e9rica desde que fue fundada en 1904; posteriormente, con la refundaci\u00f3n de la Escuela como consecuencia del Congreso de Navidad, tampoco hubo motivos para introducir cambios a este respecto\u00bb (p\u00e1g. 13). En la primera parte del libro, Peter Selg recopila datos de diversas fuentes para mostrar c\u00f3mo la idea de la Escuela Superior tiene una larga g\u00e9nesis en Rudolf Steiner. Surgi\u00f3 como \u00abconsecuencia\u00bb de la victoria en 1879 de Michael sobre el esp\u00edritu de la oscuridad. Esta relaci\u00f3n abarca para la lectora, la idea de que la Escuela Superior es la \u00abtarea aut\u00e9ntica\u00bb de la antroposof\u00eda y que, como afirma Peter Selg, una Escuela Superior para la Ciencia Espiritual est\u00e1 profundamente unida desde los or\u00edgenes con el intento de fundaci\u00f3n de una Sociedad para el Arte Teos\u00f3fico el 15 de diciembre de 1911, con el padrinazgo de Christian Rosenkreutz. Los miembros actuales pueden sentirse directamente aludidos por la cita de Rudolf Steiner de que esta Escuela esot\u00e9rica era necesaria e \u00abintencionada\u00bb desde el mundo espiritual. Pertenencia a Micael En la segunda parte, Peter Selg relaciona directamente la Escuela de Micael y la Primera Clase con los sucesos k\u00e1rmicos de la Sociedad Micaelita en la transici\u00f3n de los tiempos. Despu\u00e9s de la exposici\u00f3n de grandes y, a veces, dif\u00edciles momentos fat\u00eddicos para la existencia de esta Escuela esot\u00e9rica tras la muerte de Rudolf Steiner, Peter Selg consigue demostrar en su resumen c\u00f3mo, mediante la uni\u00f3n de las almas plat\u00f3nicas y aristot\u00e9licas con los disc\u00edpulos de Christian Rosenkreutz, estas sirven a su manera a Cristo y Michael. De ello puede concluirse que actualmente el hecho de la pertenencia a Micael y su Escuela es m\u00e1s decisivo que las corrientes k\u00e1rmicas. En la tercera parte, Selg describe el camino de Ita Wegman en relaci\u00f3n a la Escuela de Micael, as\u00ed como su trabajo junto a Rudolf Steiner para la Primera Clase y otros asuntos esot\u00e9ricos. Precisamente en este libro (anteriormente Peter Selg ya hab\u00eda publicado muchos estudios sobre Ita Wegman), sus reflexiones vienen revestidas de hechos evidentes que pertenecen inseparablemente a la historia de la Escuela Superior. Orientaci\u00f3n profunda Voy a nombrar \u00fanicamente tres aspectos. Algunos documentos provienen del patrimonio esot\u00e9rico del Archivo de Ita Wegman (Ita Wegman-Archiv), del que es responsable Peter Selg. Se trata, por un lado, de versos meditativos de Rudolf Steiner personales para Ita Wegman as\u00ed como cartas que Peter Selg contextualiza con exactitud. Con ello ganamos un nuevo punto de vista en esta constelaci\u00f3n tan importante para la Escuela de Micael. Por otro lado trata las admisiones en la Escuela Superior y en la Primera Clase. A partir de septiembre de 1924, \u00ab[ ] los nuevos aspirantes [escuchaban] las palabras: Esta es la Escuela de Micael, que est\u00e1 dirigida por m\u00ed y por la se\u00f1ora Wegman\u00bb (P\u00e1g. 76). Especialmente en esta parte del libro se agradecen inmensamente las observaciones detalladas. En tercer lugar, tras la muerte de Rudolf Steiner, gracias al trabajo intensivo de Ita Wegman en Suiza y el extranjero, la Primera Clase y su cualidad esot\u00e9rica lograron afianzarse en el mundo antes del estallido de la Segunda Guerra Mundial. Digno de atenci\u00f3n es tambi\u00e9n el anexo con los temas El ritual de admisi\u00f3n en la direcci\u00f3n de la Escuela de Micael y La relaci\u00f3n con la Escuela Superior. Profesores, m\u00e9dicos y sacerdotes en el a\u00f1o Con este libro Peter Selg nos muestra otra vez c\u00f3mo el conocimiento de la historia de la Escuela Superior Libre para la Ciencia Espiritual y de la Escuela de Michael puede aportarnos en la actualidad una orientaci\u00f3n mucho m\u00e1s profunda. Virginia Sease, Vorstand en el Goetheanum, em\u00e9rita. Notas: (1) T\u00edtulo original: Die Freie Hochschule f\u00fcr Geisteswissenschaft und die Michael-Schule, publicado en Editorial del Instituto Ita-Wegman (Verlag des Ita-Wegman-Instituts). Primer Congreso Mundial para Maestros de Matem\u00e1ticas Este congreso, que se celebra del al con traducci\u00f3n simult\u00e1nea al espa\u00f1ol, est\u00e1 organizado por la Secci\u00f3n Matem\u00e1tico-Astron\u00f3mica en cooperaci\u00f3n con la Secci\u00f3n Pedag\u00f3gica y la Secci\u00f3n para la Juventud. Adem\u00e1s de los temas pedag\u00f3gicos actuales, Constanza Kaliks hablar\u00e1 sobre c\u00f3mo \u00abcapacitar el pensamiento\u00bb, David Urieli de la matem\u00e1tica como \u00abreto de nuestra \u00e9poca\u00bb, y Oliver Conradt sobre \u00abla matem\u00e1tica y el alma consciente\u00bb. La Secci\u00f3n Matem\u00e1tico-Astron\u00f3mica ofrece informaciones en espa\u00f1ol en su p\u00e1gina web, Welt-Mathematiklehrertagung html?&L=3. All\u00ed tambi\u00e9n se puede consultar el programa completo en ingl\u00e9s. La redacci\u00f3n de Antroposof\u00eda en el Mundo agradece contribuciones de participantes que puedan hacer de corresponsales. Michael Kranawetvogl, contacto: redaccionam@sociedadantroposofica.es\n5 Antroposof\u00eda en el Mundo N\u00ba 6/15 5 \u00f3 Antroposof\u00eda en el mu n do Jap\u00f3n: Congreso Asi\u00e1tico de maestros Waldorf Diversidad internacional El XI Congreso Asi\u00e1tico de maestros Waldorf (AWTC, Asian Waldorf Teachers Conference), del 25 de abril al 1 de mayo de 2015, reuni\u00f3 unos 400 educadores de todas partes de Asia en la Escuela Waldorf de Fujino, una de los dos escuelas Waldorf estatalmente reconocidas de Jap\u00f3n. Bajo el tema de construcci\u00f3n de puentes para el futuro de Asia trataron, entre otros temas, la antropolog\u00eda antropos\u00f3fica, y tuvieron la oportunidad de experimentar la diversidad de sus pa\u00edses y culturas. Cuando los cielos tronaron y una lluvia brumosa encubri\u00f3 las colinas verdes y monta\u00f1as distantes del paisaje campestre en las afueras de Tokio, los tambores Taiko que sonaron en la ceremonia de inauguraci\u00f3n fueron como un eco de los truenos. Actualmente existen un total de 8 escuelas y 50 jardines de infancia en Jap\u00f3n. Bas\u00e1ndose en la conferencia anterior, celebrada en Corea hace dos a\u00f1os, el tema de este a\u00f1o fue \"La construcci\u00f3n de un puente de consciencia hacia el futuro de Asia.\" Christof Wiechert, ex jefe de la Secci\u00f3n Pedag\u00f3gica, imparti\u00f3 conferencias magistrales con descripciones v\u00edvidas de las siete virtudes del maestro Waldorf: alegr\u00eda, fidelidad, inter\u00e9s para todo relacionado con el mundo y el ser humano, iniciativa en lo grande y en los detalles, facultad de la imaginaci\u00f3n, sensaci\u00f3n de responsabilidad, y valent\u00eda para defender y hacer la verdad. Wiechert present\u00f3 el contenido profundo con sentido de humor y an\u00e9cdotas graciosas. Los directores de la Secci\u00f3n Pedag\u00f3gica, Florian Osswald y Claus-Peter R\u00f6h, aportaron ideas sobre la gesti\u00f3n escolar y el papel del maestro tutor de clase, mientras que Kai Iruma y Pon Panosot disertaron sobre la situaci\u00f3n actual en Jap\u00f3n y la evoluci\u00f3n de la conciencia en Asia. Adem\u00e1s, hab\u00eda 40 seminarios y talleres internacionales con una amplia gama de temas para la profundizaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas de ense\u00f1anza. Muchas de las cuestiones tratadas estuvieron relacionadas con la direcci\u00f3n que va a tomar la Pedagog\u00eda Waldorf en Asia. La introducci\u00f3n a la escritura caligr\u00e1fica puede ser la misma que para las letras del alfabeto europeo? Los cuentos de los hermanos Grimm, las historias del Antiguo Testamento y la mitolog\u00eda n\u00f3rdica: tienen su lugar en las escuelas Waldorf de Asia como en las del Oeste? C\u00f3mo pueden realizar los maestros su trabajo partiendo de la imagen espiritual del ser humano en lugar de seguir las recetas recibidas en congresos y seminarios de verano? C\u00f3mo se puede ayudar a las escuelas no acreditadas? Al igual que con cualquier conferencia, los descansos y las comidas establecieron el coraz\u00f3n social din\u00e1mico del congreso. Para establecer contactos con otros colegas a nivel nacional o transfronterizo, se aprovech\u00f3 el valioso tiempo de los descansos con palillos en la mano y un mont\u00f3n de arroz blanco y tofu. Las presentaciones de los pa\u00edses al final de la conferencia dejaron evidente cu\u00e1n diverso e internacional se ha hecho el movimiento Waldorf en la actualidad. Desde el primer congreso AWTC en 2005, el n\u00famero de pa\u00edses participantes ha crecido hasta incluir a Jap\u00f3n, Corea, China, Taiw\u00e1n, Vietnam, Tailandia, Singapur, Malasia, Nepal y la India. Sin necesidad de un debate, los reunidos coincidieron en que China, ahora con m\u00e1s de 20 escuelas Waldorf y unos 300 jardines de infancia, ser\u00eda la sede de la pr\u00f3xima AWTC en la primavera de Van James, Honolulu, Hawaii (US) Cl\u00ednica de Oncolog\u00eda Integrativa, Homeopat\u00eda y Medicina Antroposo fica Nuestros servicios Cl\u00ednica especializada en tratamientos complementarios en Oncolog\u00eda: preparacio n, acompan amiento y recuperacio n de los efectos secundarios derivados de la quimioterapia y la radioterapia. Diagno stico y tratamiento de la precancerosis. Acompan amiento psicoterape utico y biogra fico del paciente oncolo gico y de sus familiares. Medicina Antroposo fica orientada a la prevencio n y tratamiento de enfermedades agudas y cro nicas. Oncolog\u00eda Integrativa Medicina Antroposo fica Medicina de la Infancia y de la Adolescencia Ginecolog\u00eda Unidad de Medicina Integrativa para la Salud de la Mujer Psicooncolog\u00eda Psicoterapia Antroposo fica Terapia Biogra fica Enfermer\u00eda Antroposo fica Ozonoterapia Hidroterapia de colon Asesoramiento Nutricional Masaje Pressel Director M\u00e9dico: Dr. Juan Camilo Botero. M\u00e9dico Onc\u00f3logo. Col Psicolog\u00eda Antropos\u00f3fica y Terapia Biogr\u00e1fica: Silvia \u00c1ngel Cuesta Sant Cugat del Vall\u00e9s. Tel secretaria@drbotters.com / enfermeria@drbotters.com\n6 6 Antroposof\u00eda en el Mundo N\u00ba 6/15 \u00f3 Antroposof\u00eda en el mu n do Egipto: Sekem desde la \u00e9poca de la revoluci\u00f3n de 2011 Desarrollo sostenible En 2011 un proceso pol\u00edtico de transformaci\u00f3n en Egipto cambi\u00f3 la situaci\u00f3n social de forma radical. Desde la plaza de Tahrir en El Cairo, el grito de las j\u00f3venes generaciones por una justicia social condujo a la dimisi\u00f3n del presidente Husni Mubarak. A continuaci\u00f3n se produjo un periodo de precariedad, seguido de la creaci\u00f3n de una nueva constituci\u00f3n con m\u00e1s derechos. Los trabajadores y sobre todos los ni\u00f1os viv\u00edan en un ambiente de fuerte inseguridad. Bandas criminales se hicieron con el pa\u00eds; tanto nosotros como las granjas que cooperaban con nosotros deb\u00edamos protegernos de los ataques. El riesgo de perder la vida era muy alto. Todos los sue\u00f1os dirigidos a la expansi\u00f3n de Sekem se vinieron abajo. Debido a las inversiones realizadas en la compra de terrenos en Sinai, Baharya-oase y Minya sufrimos fuertes p\u00e9rdidas, ya que por motivos de seguridad no pudimos continuar con la construcci\u00f3n de nuestros proyectos. Los egipcios estaban inmersos una guerra interna, pues los Hermanos Musulmanes segu\u00edan con una profunda convicci\u00f3n la fundaci\u00f3n de estado isl\u00e1mico. Tanto en otras hermandades como entre nuestros trabajadores hab\u00eda muchos adeptos a los Hermanos Musulmanes. Despu\u00e9s de la toma del gobierno por parte de Mursi no eran pocos los que aparec\u00edan en el trabajo con largas barbas. Personalmente intent\u00e9 entrar en contacto con los Hermanos Musulmanes para crear un espacio regular de conversaci\u00f3n con sus representantes, pero mis esfuerzos fueron en vano. Sus cabezas parec\u00edan cimentadas con lemas fan\u00e1ticos tras un lavado de cerebro, rezando un Cor\u00e1n mal interpretado. En Egipto solo el 25 por ciento de las empresas privadas sobrevivieron a esta grave crisis. Una violenta depresi\u00f3n, unida a una alt\u00edsima tasa de paro, oprim\u00eda a todo el pa\u00eds. No pocos pusieron a salvo su dinero en el extranjero y dejaron a su propio pa\u00eds en manos de su destino. Sekem, por el contrario, no despidi\u00f3 a ning\u00fan trabajador, \u00fanicamente redujo las horas de los turnos. Nueva constituci\u00f3n, nuevos derechos Desde el estallido de la revoluci\u00f3n, y con el fin de equilibrar la situaci\u00f3n, he aumentado incluso el presupuesto para la formaci\u00f3n y las escuelas. En 2012, a contracorriente de lo sucedido en el pa\u00eds, se cre\u00f3 la Universidad Heliopolis. La fundaci\u00f3n de esta universidad permite a los j\u00f3venes optar por un futuro digno y, desde mi punto de vista, representa una de las mayores esperanzas para este pa\u00eds. Para evitar una guerra civil, el ej\u00e9rcito destituy\u00f3 en 2013 a Mohammed Mursi. La nueva constituci\u00f3n fue aprobada por una gran mayor\u00eda en un refer\u00e9ndum en enero de 2014: El estado garantiza la igualdad de las mujeres y los ni\u00f1os as\u00ed como la protecci\u00f3n de grupos marginales de poblaci\u00f3n. Los coptos y los jud\u00edos obtienen m\u00e1s autonom\u00eda. Tambi\u00e9n se tiene en cuenta el aspecto de la sostenibilidad. Adem\u00e1s hay que a\u00f1adir el acuerdo de invertir el cuatro por ciento del producto social bruto en educaci\u00f3n y escuelas. Con ello se han creado importantes fundamentos legales para un futuro esperanzador. Esperanza fundada en cultura, educaci\u00f3n y comercio Cuando me preguntan cu\u00e1l es la soluci\u00f3n para el pa\u00eds, y por extensi\u00f3n, para los pa\u00edses \u00e1rabes, mi respuesta es que hay que asegurar la paz con Israel, para que la paz pueda extenderse en la regi\u00f3n y ser fruct\u00edfera para la consolidaci\u00f3n de la cultura y la educaci\u00f3n. Mi consejo es abrir el di\u00e1logo cultural, incrementar las relaciones comerciales y fomentar las cooperaciones. Me doy cuenta de que mi visi\u00f3n sobre el desarrollo sostenible ha llegado a un nivel nacional. Hoy en d\u00eda el gobierno egipcio est\u00e1 llevando a cabo proyectos de explotaciones de tierra en zonas hasta ahora des\u00e9rticas; se crean nuevos pueblos para que la poblaci\u00f3n pueda formar nuevas comunidades. Uno de los proyectos de desarrollo m\u00e1s importantes es la renovaci\u00f3n de las \u00e1reas de educaci\u00f3n y formaci\u00f3n. Las experiencias pedag\u00f3gicas de Sekem impulsan estos proyectos y tienen una mayor influencia sobre la creaci\u00f3n del plan de ense\u00f1anza y la formaci\u00f3n de maestros. En la Universidad Heliopolis, en el centro para una educaci\u00f3n sostenible, se forma a profesores de las escuelas estatales que reciben, entre otros contenidos, una formaci\u00f3n metodol\u00f3gica did\u00e1ctica. Ibrahim Abouleish, Heliopolis (EG) Extractos de: La Sinfon\u00eda de Sekem de Ibrahim Abouleish, reeditado en 2015, revisado y ampliado, Mayer/Info3-Verlag. \u00f3 Sociedad Antropos\u00f3fica Asamblea General Informes Anuales Para la documentaci\u00f3n de sus informes anuales, los miembros del Vorstand han redactado unos res\u00famenes m\u00e1s o menos completos de sus discursos ante la Asamblea General. El informe financiero de Justus Wittich se public\u00f3 en Antroposof\u00eda en el Mundo 3 4/2015; la retrospectiva de Virginia Sease sali\u00f3 en Antroposof\u00eda en el Mundo 5/2015. Bodo von Plato: Una relaci\u00f3n humana con el mundo espiritual Uno de los trabajos fundamentales del Vorstand en el Goetheanum es la preocupaci\u00f3n por el desarrollo de la antroposof\u00eda; en su espiritualidad, concepci\u00f3n, estructura, en lugares determinados, con gente determinada, en instituciones, organizaciones e iniciativas. En este sentido mis actividades en los \u00faltimos a\u00f1os han tenido lugar, en su mayor parte, en instituciones antropos\u00f3ficas de diferentes pa\u00edses y, en menor medida, tambi\u00e9n en contextos no antropos\u00f3ficos. Mi intenci\u00f3n ahora es intentar hacer una especie de resumen de mis experiencias y observaciones sobre la cuesti\u00f3n de c\u00f3mo se transforma la relaci\u00f3n de la antroposof\u00eda respecto a los campos de vida y de trabajo. Desde la vida real Uno de los cambios fundamentales a este respecto se inici\u00f3 en los a\u00f1os 70 del siglo pasado en Europa Central; posteriormente se extender\u00eda a otros pa\u00edses. Hasta ese momento, las instituciones antropos\u00f3ficas surg\u00edan gracias a personas inspiradas por la antroposof\u00eda y activos en determinadas \u00e1reas desde su relaci\u00f3n con la antroposof\u00eda. Estos antrop\u00f3sofos fundaron y dirigieron escuelas, granjas e instituciones terap\u00e9uticas, en las que trabajaban una mayor\u00eda de personas de orientaci\u00f3n antropos\u00f3fica. Desde los a\u00f1os 70, y de forma progresiva, se est\u00e1n creando iniciativas gracias a personas que buscan los frutos del trabajo antropos\u00f3fico, pero que, al igual que sus cooperadores, no son antrop\u00f3sofos. Actualmente, por lo menos en Europa, es m\u00e1s com\u00fan que las personas se encuentren con la antroposof\u00eda a trav\u00e9s de las \u00e1reas de vida influenciadas por la antroposof\u00eda.\n7 Antroposof\u00eda en el Mundo N\u00ba 6/15 7 Esto tiene consecuencias en la forma en c\u00f3mo se busca y adopta la antroposof\u00eda. En el primer caso, la antroposof\u00eda se recibe de manera conceptual. Los interesados la estudian a trav\u00e9s de libros y conferencias y con esta base de la ciencia espiritual se construyen una visi\u00f3n del mundo. Resulta totalmente diferente cuando en la vida primero se experimenta algo y posteriormente se busca el conocimiento que eleve esa experiencia a la conciencia. Un camino va del concepto a la vida, el otro de la vida a la conciencia o al concepto; estos son dos procesos totalmente diferentes. La relaci\u00f3n entre conciencia y vida ha experimentado un giro total en lo que a la antroposof\u00eda se refiere; y paralelamente la mayor\u00eda de las personas hoy en d\u00eda son mucho m\u00e1s conscientes que hace algunas d\u00e9cadas. Crear un matrimonio feliz entre estas dos formas de expresi\u00f3n humanas tan diferentes, vida y conciencia, forma parte de los objetivos y posibilidades de la antroposof\u00eda, y en consecuencia nos encontramos ante nuevas posibilidades y nuevos peligros con respecto al trabajo antropos\u00f3fico. Pr\u00e1ctica espiritual Uno de los peligros est\u00e1 en continuar el trabajo antropos\u00f3fico tal y como se traz\u00f3 al comienzos del siglo XX, cuando la direcci\u00f3n marcada por la concepci\u00f3n del mundo propia de la \u00e9poca iba de la conciencia a la vida; el otro peligro est\u00e1 en que no valoremos, captemos y transformemos suficientemente la experiencia acumulada durante todo el siglo XX. Al fin y al cabo las tradiciones no est\u00e1n ah\u00ed para dejarlas a un lado, sino para ser valoradas y transformadas. Hoy en d\u00eda, y esto es una nueva posibilidad, la relaci\u00f3n de la antroposof\u00eda con los campos vitales forma parte de un movimiento rico en experiencia y tradiciones; y esto ha de compaginarse con el movimiento inici\u00e1tico, la verdadera cualidad del movimiento antropos\u00f3fico, pues la iniciaci\u00f3n sucede siempre aqu\u00ed y ahora, ni antes o despu\u00e9s, ni aqu\u00ed o all\u00ed. Lo expresamente antropos\u00f3fico, lo acusadamente antropos\u00f3fico, ha ido perdiendo su fuerza de convencimiento, y tampoco sigue convenciendo una pr\u00e1ctica de vida que se nutre del uso tradicional y m\u00e9todos probados. Lo \u00fanico que sabe convencer es una cualidad inici\u00e1tica, una pr\u00e1ctica espiritual, que en cada momento nace de forma nueva y concreta en los respectivos entornos de la vida y del trabajo. Con otras palabras: actualmente la antroposof\u00eda como movimiento espiritual por un lado, y las tareas diariamente necesarias en un \u00e1rea de vida concreto por el otro, se est\u00e1n fundiendo de forma progresiva en una pr\u00e1ctica espiritual individualizada, una pr\u00e1ctica que puede ser altamente especializada o dirigida hacia lo humano general. Como es bien sabido, en el marco de la Escuela Superior Libre para la Ciencia Espiritual, exceptuando quiz\u00e1s en la medicina o en la pedagog\u00eda, a Rudolf Steiner no le fue posible impartir, m\u00e1s all\u00e1 de los cursos introductorios, unos cursos esot\u00e9ricos especiales para los campos profesionales. Y as\u00ed, sobre todo en las \u00faltimas d\u00e9cadas, las clases que dio dentro de la Secci\u00f3n Antropos\u00f3fica General fueron un gu\u00eda fundamental para la pr\u00e1ctica espiritual; sin embargo no hallaron mayor repercusi\u00f3n en los campos profesionales reales. La b\u00fasqueda de una pr\u00e1ctica espiritual en ese sentido es cada vez m\u00e1s importante con respecto a la relaci\u00f3n de la antroposof\u00eda con la vida real. Nuevas tareas En el futuro, dentro del marco de la Escuela Superior Libre para la Ciencia Espiritual, deberemos buscar con m\u00e1s dedicaci\u00f3n caminos que, por un lado, incorporen el estudio de la antroposof\u00eda en cada experiencia vital y, por otro lado, unan las cuestiones vitales de los campos profesionales directamente con una pr\u00e1ctica espiritual. En los campos profesionales son cada vez mayores las exigencias acad\u00e9micas y formales. De ello resultar\u00e1n las correspondientes exigencias para la antroposof\u00eda. Para ella es de vital importancia el que, por un lado, asimile el academicismo y el formalismo y, por otro, que no sea absorbida por ellos. Ah\u00ed es donde surgen las nuevas tareas de la Escuela Superior y de la Sociedad. En resumen, creo que la tarea del desarrollo de la antroposof\u00eda en relaci\u00f3n a los campos vitales depender\u00e1 de hasta d\u00f3nde seamos capaces de realizar una forma de espiritualidad que Rudolf Steiner formul\u00f3 m\u00e1s o menos as\u00ed: \u00abExiste una diferencia entre, por un lado la defensa sectaria de todo lo que uno ha colocado como antroposof\u00eda dogm\u00e1tica, y por otro el compromiso directo, no ideol\u00f3gico y abierto para con todo lo que sale a la luz a trav\u00e9s de la antroposof\u00eda con respecto al conocimiento del mundo espiritual, de tal modo que cualquier persona pueda adquirir una relaci\u00f3n digna.\u00bb (Carta a los miembros, 6 de julio de 1914) Bodo von Plato, Vorstand en el Goetheanum. Joan Sleigh: B\u00fasqueda de relaci\u00f3n Desde el comienzo de mis actividades en el Vorstand en 2013 mi trabajo se ha concentrado principalmente en dos \u00e1reas: los viajes, principalmente en el mundo anglosaj\u00f3n, y de forma especial en \u00c1frica; y el trabajo con los estudiantes del Goetheanum. Y de ambos me ha surgido la pregunta: C\u00f3mo podr\u00eda promoverse la uni\u00f3n en una Sociedad global? Para intentar responder voy a describir algunas ideas surgidas en dos de mis viajes. Anhelo de intercambio Final de un verano muy seco y caluroso en Namibia: una vegetaci\u00f3n gris y seca y la sensaci\u00f3n de que las fuerzas de la naturaleza se han retra\u00eddo; un cielo inmenso, claro y azul; una mirada abierta, amplia y la sensaci\u00f3n de amplitud y espacio para respirar. Dos semanas despu\u00e9s en Suecia, un ambiente muy parecido, sin embargo la vida humana y el trato con el mundo son diametralmente opuestos. En Namibia todo es elemental, existencial, directo; se siente la necesidad de protegerse y defenderse del entorno. En Suecia es todo lo contrario: el entorno est\u00e1 cultivado, formado, integrado. Qu\u00e9 significa esto en t\u00e9rminos de auto-conocimiento mediante las experiencias hechas en el mundo; y qu\u00e9 significa para el conocimiento del mundo dentro del conocimiento de uno mismo? Por un lado el\n8 8 Antroposof\u00eda en el Mundo N\u00ba 6/15 \u00f3 Escu ela Su per ior Li bre para la Ci enc ia Espi r itual mundo quiere ser conquistado, por el otro exige ser modelado por el ser humano. En todo el mundo han aumentado grupos activos en \u00e1reas como la pedagog\u00eda, la pedagog\u00eda curativa, la agricultura y la comunidad de cristianos. A menudo estas organizaciones funcionan con autonom\u00eda mientras siguen activos sus miembros fundadores y los impulsos iniciales. Sin embargo tras el traspaso a la generaci\u00f3n siguiente parece que se produce un cambio, tanto en la aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica como en la traducci\u00f3n de ideas conocimientos. Esto, por un lado, puede conducir a una debilitaci\u00f3n o p\u00e9rdida del impulso inicial, pero tambi\u00e9n al anhelo de una mayor uni\u00f3n con otras instituciones antropos\u00f3ficas. Si no surge una comunidad, lo que s\u00ed que surge normalmente es un inter\u00e9s por el intercambio y la conversaci\u00f3n abierta. De la fragmentaci\u00f3n y la separaci\u00f3n, quiz\u00e1 tambi\u00e9n del esfuerzo excesivo, crece ese deseo de uni\u00f3n e intercambio. En general se podr\u00eda decir que las iniciativas o instituciones cuanto m\u00e1s peque\u00f1as y alejadas est\u00e1n unas de otras o del Goetheanum, m\u00e1s grande es el anhelo de contacto y uni\u00f3n. Qu\u00e9 desaf\u00edo supone esto a nivel humano y social? Qu\u00e9 formas de auto-conocimiento y conocimiento del ser humano se necesitan? Qu\u00e9 significa esto para el trabajo de las Sociedades nacionales y del Goetheanum? Acaso los lugares m\u00e1s alejados no nos ofrecen tambi\u00e9n la posibilidad de desarrollar nuevos conocimientos, especialmente en relaci\u00f3n a las habilidades sociales, la franqueza y el reconocimiento mutuo? Esto es lo que sucede por ejemplo en Namibia y Kenia, donde gracias a las diferencias de tribus, religiones y tradiciones, se re\u00fanen concepciones muy diferentes de orden, tiempo, trabajo y creaci\u00f3n en los claustros multiculturales de las escuelas Waldorf. Encuentro real Qu\u00e9 significan para nosotros estas nuevas situaciones en una Sociedad mundial de la que esperamos que siga en crecimiento? Es nuestra tarea transmitir los tesoros de la antroposof\u00eda esculpidos durante los \u00faltimos 100 a\u00f1os a trav\u00e9s de una cultura de experiencias y un trabajo de conocimiento? Acaso cada nuevo desarrollo debe sufrir los mismos dolores de crecimiento o podemos aliviarlos mediante el intercambio de experiencias? Sabemos que las personas buscan, cada vez m\u00e1s, el encuentro y relaci\u00f3n con los otros y ya no tanto el consejo y la instrucci\u00f3n. Qu\u00e9 significa un encuentro real? Qu\u00e9 sucede en una conversaci\u00f3n entre dos individuos en el momento del apoyarse? Un ejemplo: en su pel\u00edcula La sal de la tierra Wim Wenders documenta la vida del fot\u00f3grafo Sebasti\u00e0o Salgado. Este fotografi\u00f3 a personas en graves situaciones vitales, cuya necesidad y desesperaci\u00f3n hab\u00edan quedado gravadas en sus rostros. Siempre ense\u00f1aba las fotos a los propios fotografiados y todos se conmov\u00edan y sent\u00edan muy felices de ver en su propia imagen una especie de reconocimiento sin palabras. Veo tres cualidades que llevan a un encuentro real: 1. El inter\u00e9s por otras personas puede desarrollarse a partir del asombro por el reconocimiento, el respeto y la entrega. 2. La empat\u00eda significa abrirse al otro sin perderse uno mismo. En el encuentro se trata de ser testigo del otro y crear en la cualidad del testimonio una fuerza para un nuevo comienzo creativo. 3. La motivaci\u00f3n interior conduce al auto-conocimiento y, con ello, al actuar desde la propia verdad y la responsabilidad \u00e9tica. Franco, positivo, constructivo Para el pr\u00f3ximo a\u00f1o ya estoy deseando vivir m\u00e1s encuentros, conversaciones y colaboraciones con personas de todo el mundo. El Goetheanum ofrece muchas posibilidades para ello gracias a los congresos y, de manera muy especial, con el estudio de la antroposof\u00eda en el que participan estudiantes de muchos y diferentes pa\u00edses. En mis futuros viajes deseo conocer a muchas personas con sus diversas vivencias, experiencias y cuestiones para mirar juntos hacia el futuro de manera franca, positiva y constructiva. Joan Sleigh, Vorstand en el Goetheanum. Seija Zimmermann: Actuar como Sociedad esot\u00e9rica finales de 2014 pertenec\u00edan a la Sociedad Antropos\u00f3fica General 35 Socie- A dades en los distintos pa\u00edses y 39 grupos, con un total de miembros. Esto significa una disminuci\u00f3n del 0,6 por ciento con respecto a la cifra del a\u00f1o anterior. En total hubo ingresos y 504 fallecidos. Adem\u00e1s de los miembros fallecidos, el n\u00famero de miembros disminuy\u00f3 debido a las bajas, a los miembros dados por perdidos y a los miembros excluidos. Los secretarios generales y representantes de sus pa\u00edses recibieron esta estad\u00edstica anual detallada durante la celebraci\u00f3n de su congreso previo a la Asamblea General en el Goetheanum. Los temas principales tratados fueron c\u00f3mo conseguir m\u00e1s miembros y hacer la Sociedad Antropos\u00f3fica General m\u00e1s atractiva para los j\u00f3venes, adem\u00e1s del cuidado del contacto con los miembros actuales. Encuentros promovidos por los propios miembros Muchos de los eventos realizados en los diferentes pa\u00edses se llevan a cabo por iniciativa local de los propios miembros en diferentes pa\u00edses. Es especialmente fortalecedor y fruct\u00edfero para la relaci\u00f3n entre el Goetheanum y estos pa\u00edses cuando a este tipo de iniciativas regionales puede asistir un representante del Goetheanum. El a\u00f1o pasado, por ejemplo, tuvo lugar en el teatro municipal de Olomouc, durante las Jornadas culturales jud\u00edas, el estreno en Chequia de la \u00f3pera El Anticristo de Viktor Ullmann, 70 a\u00f1os despu\u00e9s de la muerte del compositor en Auschwitz. David Voda, un joven empresario e historiador cultural de Olomouc fue el promotor de este evento. La posterior colaboraci\u00f3n de David Voda con Reinhold F\u00e4th posibilit\u00f3 la exposici\u00f3n Aenigma, que se inaugur\u00f3 en marzo de 2015 en el Museo de Arte de Olomouc (Antroposof\u00eda en el Mundo 5/2015). Encuentros y trabajo en Europa del Este Desde hace ya algunos a\u00f1os se celebra en los pa\u00edses del Este de forma alterna el encuentro de verano de los secretarios generales europeos. En junio de 2014, por ejemplo, los secretarios generales pudieron reunirse y conocer a los miembros de\n9 Antroposof\u00eda en el Mundo N\u00ba 6/15 9 la Sociedad Antropos\u00f3fica en Ruman\u00eda, en Bucarest. Uno de los puntos \u00e1lgidos de la vista, adem\u00e1s de los fruct\u00edferos encuentros, fue la representaci\u00f3n de euritmia a cargo de un conjunto de participantes de un curso de formaci\u00f3n de euritmia. La variedad y riqueza cultural de los pa\u00edses del Este se hizo patente tambi\u00e9n en el congreso El Alma de Europa celebrado en Varna (BG). Los misterios del Mar Negro y los valiosos descubrimientos arqueol\u00f3gicos como testigos de culturas pasadas son apenas una m\u00ednima parte de lo que todav\u00eda queda por profundizar desde el punto de vista de la ciencia espiritual. En general se pude percibir cada vez con m\u00e1s claridad que el verdadero centro de la Europa Central se encuentra mucho m\u00e1s al Este de lo que se sit\u00faa pol\u00edticamente en la actualidad. As\u00ed pues ser\u00eda necesario y provechoso para el futuro y para el desarrollo de la Sociedad Antropos\u00f3fica General que se facilitara la estrecha colaboraci\u00f3n en los eventos del Goetheanum del mayor n\u00famero posible de miembros de la Europa del Este. Resulta lamentable que la mayor\u00eda de veces esto no sea posible debido \u00fanicamente a motivos econ\u00f3micos. Seg\u00fan el pa\u00eds y la cultura Una perspectiva sobre las 35 Sociedades en el mundo muestra que, aunque forman parte de la Sociedad internacional, cada una recorre su propia biograf\u00eda totalmente individual. En ese recorrido surgen crisis que pueden escalar hasta un nivel alto de conflicto. Pero dentro de todas las diferencias de dichas crisis resplandece algo com\u00fan. En febrero de 1913 tuvo lugar la primera Asamblea General de la reci\u00e9n creada Sociedad Antropos\u00f3fica. Rudolf Steiner habl\u00f3 detalladamente sobre el encuentro entre el alma consciente y la sabidur\u00eda, el ser Antropo-Sof\u00eda. Este encuentro se desarrolla en tres pasos, despu\u00e9s de los cuales la antroposof\u00eda aparece ante el hombre de forma individualizada. Esta individualizaci\u00f3n est\u00e1 condicionada por el origen \u00e9tnico-nacional de cada persona, pero no en el sentido nacionalista, sino en el de una geograf\u00eda et\u00e9rica. El \u00abEsp\u00edritu del hogar terrenal\u00bb se invoca en el verso que Rudolf Steiner dio en el curso del samaritano a los trabajadores en el Goetheanum en agosto de 1914 tras el estallido de la Primera Guerra Mundial. Este verso fue central tambi\u00e9n en el Congreso de Micael en 2014, recogido por los secretarios generales de Australia, India, Georgia, Chequia, Suecia, Finlandia y Francia y enfocado de forma totalmente individual en los correspondientes pa\u00edses y culturas. Esta cuesti\u00f3n deber\u00e1 seguir desarroll\u00e1ndose como cultura de la paz en el Congreso Anual de la Sociedad Antropos\u00f3fica en Alemania en junio de Actividad como Sociedad esot\u00e9rica El encuentro con el ser Antropo-Sof\u00eda siempre es individual, por lo que en seguida surge la pregunta: C\u00f3mo puede crearse una comunidad a partir de este tipo de encuentros individuales? La Sociedad Antropos\u00f3fica General es una Sociedad esot\u00e9rica con sus propias condiciones y regularidades en su proceder, que deben ser consideradas y respetadas si queremos que act\u00fae como tal. Despu\u00e9s de 100 a\u00f1os de realidad vivida surge la pregunta: Qu\u00e9 nos impide realmente tomarnos en serio estas condiciones y regularidades? Seija Zimmermann, Vorstand en el Goetheanum Nuevas Publicaciones Emil Bock, La infancia y juventud de Jes\u00fas Este libro, cuya primera edici\u00f3n se public\u00f3 en 1966 en Alemania (Kindheit und Jugend Jesu), abre perspectivas inmensas ante nosotros al tomarse enteramente en serio y hasta sus consecuencias m\u00e1s lejanas las contradicciones que existen entre el Evangelio de Mateo y el Evangelio de Lucas cuando relatan los comienzos de la vida de Jes\u00fas. Las concepciones de Emil Bock, sostenidas por los estudios de Rudolf Steiner, son tan inauditas, tan nuevas e inhabituales que el lector que se decida a adentrarse en este libro habr\u00e1 de reconocer el coraje y el m\u00e9rito del autor al descubrir tantas maravillas de la Providencia. Se agradece la labor de Pilar Pacheco (traducci\u00f3n) y de Nicole Gilabert y Francesc F\u00edgols (revisi\u00f3n) para hacer posible que estos contenidos llegaran a los lectores de lengua espa\u00f1ola. Primera edici\u00f3n: enero de 2015 Editorial: Pau de Damasc\n10 10 Antroposof\u00eda en el Mundo N\u00ba 6/15 \u00f3 Sociedad Antropos\u00f3fica Del 25 de diciembre de 1921 al 3 de abril de 2015 Gertrud Schmied- Hamburger El d\u00eda del Viernes Santo, al mediod\u00eda, en la residencia para la tercera edad Birkenrain en Z\u00farich (CH), falleci\u00f3 Gertrud Schmied-Hamburger a la edad de 94 a\u00f1os. Con ella se fue una de las \u00faltimas personalidades que todav\u00eda guardaba recuerdos personales de Rudolf Steiner y sobre todo de su hermano Gustav. Fue el mismo Rudolf Steiner el que, un 25 de diciembre de 1921 en Viena, le dio a la reci\u00e9n nacida el nombre de Gertrud Elisabeth. Trudl creci\u00f3 en un ambiente art\u00edstico, era de disposici\u00f3n voluntariosa y una gran amante de la libertad. Fue alumna de la primera escuela Waldorf en Viena hasta que se cerr\u00f3 en Su madre Hede Jahn-Hamburger ( ) colabor\u00f3 con Gustav Klimt como artista en la Secesi\u00f3n Vienesa y los Talleres Vieneses. Fue \u00edntima amiga del artista modernista Richard Teschner y del conocido fot\u00f3grafo Anton Josef Trca. Madre soltera, conoci\u00f3 a Rudolf Steiner en 1918, con el que pudo hablar sobre cuestiones de arte, salud y educaci\u00f3n. Gustav Steiner pas\u00f3 sus \u00faltimos a\u00f1os bajo la amorosa tutela de la familia Jahn-Hamburger en la finca r\u00fastica de los abuelos, en Gresten (regi\u00f3n de Scheibs, Baja Austria). En 2009, Gertrud Schmied-Hamburger realiz\u00f3 una entrevista en la que comparti\u00f3 sus recuerdos de Rudolf Steiner, su esposa Marie, su hermano Gustav, y de otras personalidades de Viena y Dornach. Muchos de ellos est\u00e1n basados en los relatos de su madre. Una parte de esas memorias se editaron en 2012 como suplemento de la revista de la residencia de ancianos de Birkenrain en Z\u00farich, Birkenblatt, disponible en Wolfgang G. V\u00f6gele, Eimeldingen (DE), 14 de Abril de de Mayo 2015 Juan Wolfram Schneider Juan Wolfram Schneider naci\u00f3 el 14 de Abril de 1928 en Buenos Aires, Argentina. Ese a\u00f1o nev\u00f3, un suceso algo extraordinario en esta ciudad. Su madre le coloc\u00f3 una bola de nieve en la cuna. Cuando ten\u00eda 4 a\u00f1os sus padres se mudaron a Mart\u00ednez, en aquel entonces todo campo y quintas, de flores y verduras. En la ni\u00f1ez tuvo mucho contacto con la Naturaleza, disfrutando de los cambios de clima, las lluvias, las tormentas. Le gustaba criar animales, palomas, gallinas, canarios, conejitos de la India y tambi\u00e9n salir a cazar p\u00e1jaros, algo que de mayor le pesaba bastante. Su bachillerato fue de emergencia y ese a\u00f1o los profesores daban sus clases en sus casas, el Colegio Goethe se hab\u00eda cerrado. Argentina hab\u00eda entrado en la segunda guerra mundial. Absolvi\u00f3 sus estudios primarios y secundarios en las escuelas Pestalozzi, Gutemberg y Goethe. Pero en vez de hacer los deberes le gustaban m\u00e1s las manualidades, armar barriletes y construir aviones, \u00e1mbito en el que fue exitoso en algunos concursos. Entorno familiar antropos\u00f3fico Los padres, Francisco Schneider e Ilse Poeppig, hab\u00edan estado en la Asamblea de Navidad en Dornach, eran antrop\u00f3sofos y educaron a sus tres hijos, Marcos, Wolfram y Cristina, cuidando su salud con medicamentos Weleda, con una alimentaci\u00f3n acorde, sin vacunas y con medicina antropos\u00f3fica. Su relaci\u00f3n con la Antroposof\u00eda fue a partir de sus v\u00ednculos familiares, sus padres, sus padres, su abuela Poeppig Herwig y su t\u00edo Fred Poeppig, euritmista y posteriormente conferencista y escritor. Con la intenci\u00f3n de estudiar Qu\u00edmica, parti\u00f3 a los 18 a\u00f1os rumbo a Europa viajando en un barco carguero italiano. Permaneci\u00f3 en Suiza y Alemania durante 9 a\u00f1os sin regresar a casa. Estudi\u00f3 en las Universidades de Basel, Z\u00fcrich y T\u00fcbingen. Su idea original fue la de hacer estudios de Qu\u00edmica para despu\u00e9s trabajar la empresa de sus padres, Fanacoa, una f\u00e1brica de productos alimenticios. Sin embargo durante sus estudios y sin un prop\u00f3sito especial, tambi\u00e9n se relacion\u00f3 con la microbiolog\u00eda con el primer cient\u00edfico genetista Gerhard Schramm en T\u00fcbingen, qui\u00e9n fue su padrino de tesis. Microbiolog\u00eda que le fue valiosa para la conducci\u00f3n del laboratorio Weleda. Pero el hecho de que pas\u00f3 por la industria alimenticia le dio las bases para conducir tambi\u00e9n el desarrollo t\u00e9cnico de Weleda Argentina. Su tesis, sin haberlo captado conscientemente, la realiz\u00f3 sobre la qu\u00edmica de los virus. Su \u00faltimo examen de doctorado lo dio frente al profesor Adolf Butenandt, Premio Nobel en Bioqu\u00edmica. Estancia en Dornach y proyectos en Argentina Al estudiar en Basilea viv\u00eda en Dornach, donde la se\u00f1ora Grosheintz alquilaba habitaciones a estudiantes. Hoy la casa es conocida bajo el nombre Haus Duldeck. Cada vez que estuvo en Dornach con su esposa, \u00e9l recordaba cu\u00e1l era su habitaci\u00f3n, cuya pared hacia afuera era redondeada en forma de torre. \u00abSolo hay que bajar el cabello por la ventana para pueda subir el pr\u00edncipe...o la princesa...\u00bb Con 27 a\u00f1os y de regreso a Buenos Aires lo esperaba con mucha expectativa su hermano mayor Marcos, que ya estaba en la conducci\u00f3n de la empresa paterna. Con la muy h\u00e1bil conducci\u00f3n de Marcos la compa\u00f1\u00eda pudo desarrollarse muy bien a\u00fan frente a la competencia de las multinacionales, llegando a producir 500 toneladas de mayonesa por mes. Esta industria proporcion\u00f3 la base econ\u00f3mica para las futuras construcciones de los edificios de Weleda y el Therapeutikum San Rafael. En 1965, con 37 a\u00f1os, se cas\u00f3 con Tatiana Czerniczyniec, a la que siempre agradec\u00eda su incondicional dedicaci\u00f3n a la antroposof\u00eda. Faltaba poco para que, el 14 de julio de 2015, el matrimonio hubiese celebrado las bodas de oro. En su luna de miel vieron el Fausto de J.W. Goethe completo, en el Goetheanum, donde el se\u00f1or Kurt Hendewerk, con quien Wolfram jugase ping-pong en su \u00e9poca de estudiante, interpret\u00f3 el papel de Fausto.\n11 Antroposof\u00eda en el Mundo N\u00ba 6/15 11 A partir de 1970 se dedic\u00f3 totalmente a impulsar la Medicina Antropos\u00f3fica, los Laboratorios Weleda y la Fundaci\u00f3n San Rafael, inaugurando las visitas a Argentina de Dr. Otto Wolff, gran maestro de la Medicina, que desde 1975 estuvo 16 veces en Buenos Aires dando cursos. A principios de los a\u00f1os setenta, Francisco Schneider, el padre de Wolfram, tradujo al espa\u00f1ol el primer texto m\u00e9dico de Otto Wolff, La Medicina Antropos\u00f3fica, para cuya publicaci\u00f3n se fund\u00f3 la editorial Epidauro Editora. Hoy el Therapeutikum San Rafael es un centro de atenci\u00f3n m\u00e9dica y terap\u00e9utica el que se centralizan los profesionales m\u00e9dicos con orientaci\u00f3n antropos\u00f3fica. Tambi\u00e9n fue convocado a la Sociedad Antropos\u00f3fica en la Argentina y a la Asociaci\u00f3n Educadora Argentina Rudolf Steiner, donde como integrante de la comisi\u00f3n directiva, asumi\u00f3 la presidencia. Para la construcci\u00f3n de la Escuela primaria, Wolfram invit\u00f3 al arquitecto M\u00fcller a pasar en su casa de Buenos Aires el tiempo necesario para hacer los planos, los que al final el arquitecto entreg\u00f3 como donaci\u00f3n a la asociaci\u00f3n pedag\u00f3gica. Aficiones: la arquitectura el cultivo de plantas medicinales Entre sus variadas tareas, a la que con m\u00e1s con satisfacci\u00f3n se dedicaba Wolfram Schneider fue al cultivo de plantas medicinales y las halladas en su h\u00e1bitat natural. En su propio jard\u00edn ten\u00eda por \u00e9pocas todas las materias primas que se necesitaban en el laboratorio, una bendici\u00f3n de medicamentos, donde hasta el Dr. J\u00fcrgen Sch\u00fcrholz, entonces miembro de la direcci\u00f3n de Weleda, dijo una vez: \u00abCaramba que efecto ben\u00e9fico, estas Gotas Amara, mejor que la que tenemos en Alemania.\u00bb En una finca de Derqui, de propiedad familiar, Wolfram Schneider hizo los cultivos para Weleda: iris germ\u00e1nica, symphytum, agnus castus, hasta apicultura para Apis Belladonna y muchas cosas m\u00e1s... Tambi\u00e9n convirti\u00f3 la finca Villa Berna en C\u00f3rdoba en un lugar de cultivo de especies medicinales que necesitaban ese clima y ese suelo gran\u00edtico antiguo, nuevamente para uso de Weleda. Reform\u00f3 la casa y construy\u00f3 secaderos. Si bien podr\u00eda parecer ajeno a su vida, \u00e9l vivenciaba la arquitectura como algo que le llen\u00f3 de mucha satisfacci\u00f3n, en particular cuando pudo intervenir en la construcci\u00f3n de dos edificios para Weleda, la Escuela Rudolf Steiner y el Therapeutikum de la Fundaci\u00f3n San Rafael, aparte de su propia casa. Para la construcci\u00f3n del Therapeutikum, Wolfram facilit\u00f3 al arquitecto Carlos Dublanc un viaje a Europa, donde pod\u00eda estudiar la arquitectura de varias instituciones antropos\u00f3ficas, tanto hospitalarias como pedag\u00f3gicas. Siempre estaba ocupado reformando alguna parte de los edificios empresariales de Fanacoa para mayor practicidad. Aunque su hermano Marcos era la mente gerente-ejecutiva m\u00e1s brillante, Wolfram s\u00f3lo era el doctor... en fabricaci\u00f3n y controles; hasta dise\u00f1\u00f3 alguna m\u00e1quina para la empresa. Uno de los fabricantes confes\u00f3 que hab\u00eda vendido las mismas m\u00e1quinas a otras empresas sin decir nada a Wolfram, quien respondi\u00f3 que \u00abno se preocupe, si le fue bien me da alegr\u00eda el haberle sido \u00fatil\u00bb. Incluso dise\u00f1\u00f3 frascos con los dibujos exactos, para que la cuchara no dejase nada del producto en el envase, y la empresa Cristalux en Mendoza los produc\u00eda. \u00abPero d\u00f3nde aprendi\u00f3 dise\u00f1o?\u00bb le preguntaron. \u00abPensando\u00bb...fue su respuesta Muchos proyectos para una vida Si bien la antroposof\u00eda form\u00f3 una parte importante de su tiempo, confiesa que nunca lleg\u00f3 a ligar con ella las bases de la vida como lo quisiera haber hecho. No pudo cumplir todos sus planes, entre ellos construir una maternidad en el Therapeutikum, para la cual ten\u00eda los planos. S\u00f3lo hizo la mitad de su proyecto, consultorios, farmacia, panader\u00eda y el auditorio para conciertos y cursos para m\u00e9dicos, en parte debido a la crisis econ\u00f3mica argentina de los a\u00f1os 1999 a 2002, la otra mitad, la maternidad, qued\u00f3 en su alma como inspiraci\u00f3n. A veces se sent\u00eda incomprendido por aquellos en los que confiaba y de los que esperaba m\u00e1s ganas de ir adelante a pesar de los reveses. Pero en realidad en ning\u00fan momento le faltaba la confianza en que, con ayuda de la antroposof\u00eda, podemos cambiar, en el buen coraz\u00f3n del ser humano y en la gente a su alrededor. Juan Wolfram Schneider falleci\u00f3 el 17 de Mayo 2015 a mediod\u00eda, en el d\u00eda de Ascensi\u00f3n del Se\u00f1or, con el sol de oto\u00f1o, luciente con los colores amarillo, ocres y marrones del mundo circundante, en su casa de Monse\u00f1or Andr\u00e9s Calcagno 514, Boulogne. Una casa que aunque tuvo arquitectos sali\u00f3 de su pensar y sus bocetos. Tatiana Antonina Czerniczyniec y Schneider, Buenos Aires (AR), Michael Kranawetvogl, Villagarc\u00eda (ES). 25 de julio de de marzo de 2015 Ruth Mosimann Durante su camino en la tierra, Ruth Mosimann irradi\u00f3 un esp\u00edritu de amanecer, especialmente en los 25 a\u00f1os de trabajo ben\u00e9fico en Israel. En 1965 visit\u00f3 en vacaciones a un colega de trabajo de Ravenswood en su casa en Haifa, con la intenci\u00f3n de quedarse tres semanas. Durante una estancia temporal en Schaar-Menasche, un hogar en el que viv\u00edan en condiciones inimaginables 250 personas discapacitadas, se acercaron a ella unos ni\u00f1os de forma espont\u00e1nea y le preguntaron: \u00abEres profesora?, podemos aprender algo de ti? Qu\u00e9date con nosotros!\u00bb. Se qued\u00f3 tres a\u00f1os. El director, que hab\u00eda asistido a algunas conferencias de Rudolf Steiner en Frankfurt am Main (DE), estaba entusiasmado por poder contar con una pedagoga terap\u00e9utica cualificada. Seres solares como gu\u00eda Con la ayuda de la iniciativa de los Amigos de la Antroposof\u00eda de Jerusal\u00e9n, Raja Kern, Hana Aronstam, Michael y Eva Levy, ella pudo fundar en 1969 el primer Hogar Beth Eliyahu en Beer-Schewa. Su deseo entonces era: \u00abQue Dios me regale un coraz\u00f3n que rebose amor para los ni\u00f1os\u00bb. Y lo tuvo claro desde el principio: \u00abSolo el ser solar, la luz del mundo, puede ser mi gu\u00eda\u00bb. Comenz\u00f3 a trabajar con 18 ni\u00f1os de 13 pa\u00edses diferentes. Diez a\u00f1os despu\u00e9s el Ministerio de Asuntos Sociales lo ten\u00eda claro: Beth Eliyahu era el mejor hogar para ni\u00f1os de Israel y un brillante ejemplo para todos los dem\u00e1s. En 1997 fue inscrita en el Libro de Oro de Israel por sus extraordinarios logros con las personas discapacitadas. No se pod\u00eda creer que aparec\u00eda en el mismo libro que Theodor Herzl. \u00abSemejante distinci\u00f3n para la peque\u00f1a Ruth del pueblo de Port!\u00bb.\n12 12 Antroposof\u00eda en el Mundo N\u00ba 6/15 \u00f3 Sociedad Antropos\u00f3fica Tambi\u00e9n es dif\u00edcil de creer lo mucho que han crecido otras iniciativas: m\u00e1s de 100 jardines de infancia Waldorf, 12 escuelas Rudolf Steiner, centros de formaci\u00f3n de pedagog\u00eda, euritmia, arte de la palabra, agricultura biodin\u00e1mica. Un imprescindible impulso cultural en un pa\u00eds que construye puentes uniendo lo pol\u00edtico y lo religioso. Este pa\u00eds lo vivencia como un verdadero ambiente de amanecer. Maestra de jard\u00edn de infancia y pedagoga terap\u00e9utica Ruth Mosimann naci\u00f3 el 25 de julio de 1927 en Port y creci\u00f3 con dos hermanas. Por amor a los ni\u00f1os se form\u00f3 como maestra de jard\u00edn de infancia. Despu\u00e9s de su primer a\u00f1o profesional se propuso trabajar en el extranjero, preferentemente en Grecia. Pero solo le lleg\u00f3 una oferta de Gran Breta\u00f1a, pues en 1955 se fue a Ravenswood para hacer la formaci\u00f3n de pedagog\u00eda terap\u00e9utica con el ingenioso Fried Geuter. El hogar pertenec\u00eda a la Jewish Association. All\u00ed conoci\u00f3 el enfoque curativo humano. Fueron diez a\u00f1os de productivo aprendizaje y trabajo, interrumpidos por su enfermedad de tuberculosis, que se trat\u00f3 en Heiligenschwendi. Despu\u00e9s de su regreso y de la pronta muerte de Fried Geuter, el hogar pas\u00f3 a una direcci\u00f3n de mentalidad ortodoxa, por lo cual ya no era posible continuar el modo de trabajo seguido hasta entonces. La invitaci\u00f3n para pasar las vacaciones en Israel lleg\u00f3 en el momento justo, como una llamada de este pa\u00eds para sembrar nuevas semillas solares. Por supuesto, en esos 25 a\u00f1os tambi\u00e9n hubo sombras: las divergencias pol\u00edticas, religiosas y b\u00e9licas, los miedos provocados por ellas. A menudo le faltaban las fuerzas y los fondos necesarios para seguir adelante. Pero siempre tuvo un sentimiento que nunca la abandon\u00f3 y que hizo suyo a trav\u00e9s de las palabras de Heinrich Pestalozzi: \u00abDebo hacerlo, quiero hacerlo y lo har\u00e9, porque creo en ello\u00bb. (Y siempre lo consigui\u00f3, tambi\u00e9n gracias a la disposici\u00f3n de los maravillosos colaboradores que ten\u00eda a su lado). En 1990, con sus fuerzas agotadas, pudo ceder sus responsabilidades y regres\u00f3 a Suiza. Siempre con los ni\u00f1os En 1981, despu\u00e9s del hogar para ni\u00f1os, surgi\u00f3 tambi\u00e9n, Kfar Rafael, la primera comunidad terap\u00e9utica para adultos. Desde all\u00ed nos han enviado estas l\u00edneas: \u00ab[ ] Como la Ruth del Libro de Ruth, se fue a una tierra extranjera con un idioma extranjero, en el que ella se sent\u00eda una extranjera. Una tierra que por entonces, en los a\u00f1os 60, apenas estaba desarrollada. [A pesar de todos los obst\u00e1culos e inconvenientes, gracias a una profunda creencia y una fuerza inquebrantable con su trabajo en Beth Eliyahu plant\u00f3 la semilla de la pedagog\u00eda terap\u00e9utica antropos\u00f3fica en Israel, de la que tambi\u00e9n brot\u00f3 Kfar Rafael. Uno apenas puede imaginarse cu\u00e1nta fuerza y capacidad de aguante se necesitan para conducir sola estos hogares infantiles en las circunstancias de aquella \u00e9poca]. Despu\u00e9s incluso de regresar a Suiza, llevaba en su pensamiento a sus queridos ni\u00f1os, que hoy viven en Kfar. Mantuvo el contacto con nosotros hasta sus \u00faltimos d\u00edas, por carta, por tel\u00e9fono, con regalos y buscando donaciones. [ ] Su luz llegaba hasta los ni\u00f1os y los padres. [ ]\u00bb En mis visitas por aquel entonces a Beth Eliyahu siempre percib\u00eda que cuando ella estaba presente, avivaba en los ni\u00f1os sus propias fuerzas solares. [Siempre estaban presentes las palabras de Rudolf Steiner: \u00abLuz divina, Cristo solar, calienta nuestros corazones, ilumina nuestras frentes, que se vuelva bueno lo que creamos desde el coraz\u00f3n, lo que queremos dirigir con la cabeza\u00bb.] Rolf Herzog, Basilea (CH) Recibimos la notificaci\u00f3n de que los siguientes 88 miembros atravesaron el umbral de la muerte. En su memoria damos conocimiento a los amigos. Secretar\u00eda de miembros del Goetheanum Sonja Hausruckinger Breitbrunn (DE) 16 de Julio de 2014 Joseph Allam Livonia/MI (US) en julio de 2014 Mechthild Laier Filderstadt (DE) 27 de agosto de 2014 Gerda Ahlfeld Stuttgart (DE) 5 de septiembre de 2014 Inga Henne G\u00f6ppingen (DE) 11 de octubre de 2014 Gabriele Schlandt Niefern-\u00d6schelbronn (DE) 22 de octubre de 2014 Cornelia Prinz Murrhardt (DE) 8 de noviembre de 2014 Christel Weckherlin G\u00f6ppingen (DE) 24 de noviembre de 2014 Ingeborg Joanni Sch\u00f6ngeising (DE) 2 de diciembre de 2014 Paula Pfriem Murrhardt (DE) 7 de diciembre de 2014 Bess Neild Severna Park/MD (US) en enero de 2014 Jutta Maurer Hollenstedt/Nordheide (DE) 1 de enero de 2015 Liselotte Lasch Schechingen (DE) 11 de enero de 2015 Ingeborg Frisch M\u00fcnchen (DE) 19 de enero de 2015 Irene M\u00e4nnel Stuttgart (DE) 25 de enero de 2015 Marit Sunnby Moss (NO) 5 de febrero de 2015 Philip Wharton Novato/CA (US) 14 de febrero de 2015 Harald Lenk Bad Aibling (DE) 17 de febrero de 2015 Elfriede Wiedenmann Heidenheim (DE) 22 de febrero de 2015 Eva Gr\u00fcn Heidenheim (DE) 23 de febrero de 2015 M\u00e1rton G\u00f6r\u00f6nts\u00e9r Budapest (HU) 1 de marzo de 2015 Gisela Fass Heidenheim (DE) 2 de marzo de 2015 Marie-Th\u00e9r\u00e8se Bienfait Villeneuve-les-Avignon (FR) 3 de marzo de 2015 H\u00e9l\u00e8ne Colbere Paris (FR) 3 de marzo de 2015 Ursula Wenderoth Fulda (DE) 4 de marzo de 2015 Monika Reimer Hannover (DE) 13 de marzo de 2015 Anneliese Kant Pforzheim (DE) 15 de marzo de 2015 Bruno Heringhaus Bielefeld (DE) 17 de marzo de 2015 Michael Senjor M\u00fcnchen (DE) 17 de marzo de 2015 Wilfried Burtke Oldenburg (DE) 18 de marzo de 2015 Frida Schwarz Leonberg (DE) 18 de marzo de 2015 Irmgard Jeep M\u00fcnster (DE) 20 de marzo de 2015 Evelyne Pasques Wintzenheim (FR) 27 de marzo de 2015 Waltraut Scheu Wuppertal (DE) 1 de abril de 2015 Ida Butkus Tabarz (DE) 5 de abril de 2015 Ursula Krischker Crailsheim-Sch\u00fcttberg (DE) 5 de abril de 2015 Suzanne Geiger Basilea (CH) 6 de abril de 2015 Edith St\u00f6tzer Berl\u00edn (DE) 6 de abril de 2015 Michael Boock Borchen (DE) 10 de abril de 2015 Thomas Schmidt Bielefeld (DE) 12 de abril de 2015 Jacqueline Trotabas Ascona (CH) 12 de abril de 2015 Pamela Jackson Lower Godney (GB) 14 de abril de 2015 Elizabeth K\u00f6nig Pretoria (ZA) 18 de abril de 2015 Hildegard Ebert Stuttgart (DE) 20 de abril de 2015 Karl Kossmann Boll-Eckw\u00e4lden (DE) 26 de abril de 2015 Georg Gloss N\u00fcrnberg (DE) 28 de abril de 2015 Del 27 de enero de 2015 al 3 de marzo de 2015 se registraron 96 nuevos miembros en la Secretar\u00eda del Goetheanum. 136 personas dejaron de ser miembros (por baja, dados por perdidos y procesos de clarificaci\u00f3n realizados junto con las sociedades nacionales).\n13 Antroposof\u00eda en el Mundo N\u00ba 6/15 13 \u00f3 Featu r e Sergeij O. Prokofieff. Sus antepasados espa\u00f1oles y su misi\u00f3n en la Antroposof\u00eda Por pocos es conocido el hecho de que Sergeij Prokofieff ten\u00eda antepasados espa\u00f1oles. Beatriz S\u00e1nchez Segura, m\u00e9dica antrop\u00f3sofa y pionera del movimiento m\u00e9dico antropos\u00f3fico en Espa\u00f1a, que coincidi\u00f3 con \u00e9l en sus visitas a Espa\u00f1a y en varios congresos de Dornach, le dedica una memoria que podemos compartir para, desde nuestra geograf\u00eda, seguir acompa\u00f1ando a Sergeij Prokofieff despu\u00e9s de su fallecimiento en julio del a\u00f1o pasado de En uno de los dos valiosos cursos que imparti\u00f3 en Espa\u00f1a, a los que tambi\u00e9n pudo asistir la autora de este art\u00edculo, Sergeij O. Prokofieff coment\u00f3 que su abuela paterna, Lina Codina, naci\u00f3 en Madrid. Ella fue una persona importante en su vida y les un\u00eda un mutuo v\u00ednculo cari\u00f1oso. Me he propuesto exponer a continuaci\u00f3n algunos fragmentos del \u00e1rbol geneal\u00f3gico de Lina, extra\u00eddos de una biograf\u00eda (1) que por azar cay\u00f3 en mis manos, con la esperanza de que puedan servirnos para comprender mejor a su nieto. Los antepasados Lina Codina naci\u00f3 el 21 de octubre del a\u00f1o 1897 en Madrid, en la calle B\u00e1rbara de Braganza n\u00ba 4, lugar donde pas\u00f3 la primera etapa de su vida. Era hija de Joan Codina Llubera, cantante tenor y solista del coro de la catedral de Barcelona, muy apreciado por muchas personas que ven\u00edan de lejos a escucharle. M\u00e1s tarde lleg\u00f3 a ser un cantante bastante famoso en Rusia. Los antepasados de Joan estuvieron en su mayor\u00eda ligados al mar, hab\u00eda desde marineros a capitanes. Lina estudi\u00f3 canto como su padre y en sus a\u00f1os en Francia, recib\u00eda clases de Emma Calv\u00e9 en el castillo que \u00e9sta ten\u00eda en Aveyron (1). La madre de Lina, Olga, naci\u00f3 como su esposo Joan en Barcelona y estudi\u00f3 tambi\u00e9n belcanto. La madre de Olga, una reputada fil\u00f3loga, era procedente de la Alsacia francesa, y el padre, Vladislav Adalbertovich Nemisski, era polaco. Consejero de Estado y hombre recto, justo y hasta severo en ocasiones, Vladislav descend\u00eda por parte materna de los reyes de Polonia, que formaba por entonces parte de Rusia. Lina guardaba muy buenos recuerdos de su abuela Olga. \u00abCuando viv\u00eda en Rusia, sol\u00eda subirme a sus rodillas y contarme f\u00e1bulas y cuentos\u00bb. Uno de ellos acababa con la moraleja: \u00abpour vivre heureux, vivons cach\u00e9s\u00bb (para vivir felices, vivamos escondidos). La palabra cach\u00e9s siempre guardaba una connotaci\u00f3n muy amarga para Lina, pues durante la era de Stalin tuvo que permanecer escondida, contra su voluntad, durante su larga reclusi\u00f3n en un campo de concentraci\u00f3n. La privaci\u00f3n de libertad y las condiciones infrahumanas del gulag supusieron un golpe muy duro en la existencia de una mujer por lo dem\u00e1s alegre y muy dotada (1). En 1921 Lina se enamor\u00f3 del compositor ruso Sergeij Prokofieff y, cuando ella resid\u00eda en Par\u00eds, le visitaba en su casa de St.Brevin (Breta\u00f1a) donde Sergeij hac\u00eda compa\u00f1\u00eda a su madre. Disfrutaba mucho cuando \u00e9l ten\u00eda sus inspiraciones. \u00abParec\u00eda que Sergeij se encontrase en otro mundo mientras compon\u00eda, y al estar a su lado me sent\u00eda trasladada a ese mundo junto a \u00e9l. Entonces me hallaba en la eternidad\u00bb [ ].M\u00e1s tarde me propuso matrimonio y nos casamos el 29 de septiembre de 1923 en Alemania\u00bb (1). Como fruto de la uni\u00f3n, vino al mundo su hijo Svialoslav que luego se convertir\u00eda en padre del personaje de esta memoria. Como podemos comprobar, Sergeij O. Prokofieff desciende de una familia cosmopolita y rica en talentos, con una cultura muy vasta y un alto nivel art\u00edstico (2). \u00c9l hered\u00f3 sin duda esa vena art\u00edstica pues se inclin\u00f3 en sus estudios por las bellas artes. Tantos parientes con talento musical han tenido que dejar huella en su car\u00e1cter, por ejemplo en su modo de hablar al p\u00fablico. De hecho \u00absus conferencias eran como grandes sinfon\u00edas. Su voz pod\u00eda alcanzar una intimidad indescriptible y transformarse en un suave pian\u00edsimo cuando contemplaba un ser espiritual. Despu\u00e9s, pod\u00eda llegar a una poderosa culminaci\u00f3n cuando se trataba de dar un toque a la conciencia, una llamada a los impulsos internos espirituales del ser humano\u00bb (3). Acompa\u00f1amiento en la vida post mortem A imitaci\u00f3n del ejemplo de Rudolf Steiner, que habl\u00f3 durante 12 meses sobre el tr\u00e1nsito del alma de Christian Morgenstern por el mundo postmortem (6), Peter Selg se ha propuesto dedicar tambi\u00e9n durante un a\u00f1o homenajes mensuales a Sergeij O. Prokofieff. En uno de estos homenajes, al que tuve la ocasi\u00f3n Lina Codina y su esposo, el compositor Sergej Prokofieff de asistir, el 11 de abril del 2015, Selg elogi\u00f3 el hecho de que Morgenstern se hubiera podido liberar ya en vida de los efectos de su enfermedad, algo que normalmente s\u00f3lo ocurre al llegar a la esfera de Mercurio. Sugiri\u00f3 que en el caso de Prokofieff ha podido suceder lo mismo. En cualquier caso, Prokofieff acept\u00f3 su dolorosa enfermedad como parte de su destino. Durante ella vivi\u00f3 intensamente la cercan\u00eda de Rudolf Steiner, de cuya cruz estaba dispuesto a cargar una peque\u00f1a parte en sus hombros (2). A los 60 a\u00f1os de edad, Sergeij O. Prokofieff falleci\u00f3 en Dornach el 26 de julio del 2015, a la una y tres minutos de la ma\u00f1ana, seg\u00fan relata su viuda Astrid. Unos pocos que pudieron ver su cuerpo sin vida destacan la expresi\u00f3n de nobleza en su rostro. Era como si su piel se hubiera vuelto trasl\u00facida y de ella emanara una tenue luz dorada. Despu\u00e9s fue enterrado por propio deseo en una modesta tumba del cementerio municipal de Dornach. Compromiso incondicional Aunque sigui\u00f3 un riguroso camino cient\u00edfico no carec\u00eda de alma de poeta. En su juventud compuso poes\u00edas m\u00edsticas cargadas de \u00edntima fuerza dram\u00e1tica. Por su manera de ser aparentaba una persona reservada, pero quienes le escuchaban percib\u00edan en \u00e9l un \u00edntimo calor de coraz\u00f3n que les suscitaba entusiasmo (3). Estaba dotado de una extraordinaria fuerza de esp\u00edritu y de voluntad, adem\u00e1s de una gran modestia (2). Pod\u00eda desarrollar una abnegaci\u00f3n inmoladora. En ciertas ocasiones incluso daba muestras de una heroicidad comparable a la de protagonistas de gestas legendarias. Seg\u00fan sus palabras, \u00absin disposici\u00f3n al\n14 14 Antroposof\u00eda en el Mundo N\u00ba 6/15 \u00f3 FEATURE martirio, no se puede hoy recorrer el camino de seguidor del Cristo ( )\u00bb. La relaci\u00f3n suya con la Antroposof\u00eda era tan existencial que la acogi\u00f3 a vida o muerte, especialmente si pensamos en los riesgos a que se expuso al divulgar a escondidas la Ciencia espiritual en el Mosc\u00fa sovi\u00e9tico de 1982 (2). 5 metas vitales Cuando fue nombrado miembro del Vorstand en el Goetheanum, se propuso impulsar 5 metas esenciales: cultivar la relaci\u00f3n con Rudolf Steiner; profundizar los contenidos antropos\u00f3ficos, especialmente los de la Cristolog\u00eda esot\u00e9rica; fortalecer la efectividad de la Primera Clase (de la Escuela Superior Libre) mediante trabajo de conocimiento, y finalmente, desarrollar la Secci\u00f3n Antropos\u00f3fica General como lugar de investigaci\u00f3n espiritual (4). Voto \u00edntimo. Percepci\u00f3n de la Entidad Viviente Antropo-Sof\u00eda A los 19 a\u00f1os de edad hab\u00eda decidido poner su vida entera al servicio de la Antroposof\u00eda. Con apenas 20 a\u00f1os, sufri\u00f3 un impacto al leer el memor\u00e1ndum de 1935 contra Ita Wegman y su entorno humano, contrayendo una enfermedad f\u00edsica muy intensa. Fue mucho m\u00e1s tarde cuando concibi\u00f3 que esta enfermedad era precursora o g\u00e9rmen de su enfermedad letal en relaci\u00f3n con el karma de la Sociedad (2). Prokofieff ten\u00eda un \u00f3rgano incomparable para la dimensi\u00f3n cosmo-jer\u00e1rquica de Antropo-Sof\u00eda y la Entidades con ella vinculadas, de Cristo, Sof\u00eda y Micael (2). En una ocasi\u00f3n afirma: \u00abPoco antes de cumplir 21 a\u00f1os conoc\u00ed por fin la Entidad espiritual a la que siempre quise servir con todo mi ser, Micael el inspirador de la Ciencia espiritual moderna\u00bb. Sucedi\u00f3 tras estudiar las conferencias impartidas por Rudolf Steiner en Arnheim de julio del 1924 (11) que Sergeij Prokofieff decidi\u00f3 intensificar su compromiso con Antropo-Sof\u00eda mediante un \u00abvoto\u00bb interior, -\u00abel primer voto consciente de mi vida\u00bb. Devino en breve no s\u00f3lo un contenido de ideas sino que lleg\u00f3 a percibirla como Entidad del mundo suprasensible; como aquella \u00abEntidad Viviente\u00bb sobre la cual Rudolf Steiner dijo que \u00abcircula invisible entre nosotros y frente a la cual debe uno sentirse responsable.\u00bb (2). Una Sociedad de conocimientos Sergeij Prokofieff ve\u00eda a la Sociedad Antropos\u00f3fica en deuda con Rudolf Steiner pues era s\u00f3lo \u00abuna sociedad de conocimientos\u00bb (2). Dornach deb\u00eda devenir el Lina Codina y Sergej O Prokofieff, 1982 en Londres Sergej Prokofieff en el Drama Misterio El Portal de la Iniciaci\u00f3n lugar donde se pudiera vivenciar verdaderamente la Entidad Viviente y suprasensible Antropo-Sof\u00eda, como nuestro n\u00facleo cristol\u00f3gico (2). Hermandad Gri\u00e1lica Sergeij Prokofieff quer\u00eda constituir en la tierra una comunidad micaelita moderna que estuviera designada a ser una nueva Hermandad de hidalgos y guardianes del Santo Grial; este deb\u00eda ser el principal cometido de la Sociedad Antropos\u00f3fica en el campo esot\u00e9rico (2). Ser\u00eda equivalente a una Orden pues \u00abMicael necesita combatientes en la tierra (para que el Cristo Et\u00e9rico no aparezca tergiversado)\u00bb (2). Con Prokofieff estamos ante un personaje \u00e9pico por excelencia, un Caballero de Sof\u00eda! Estaba convencido que el Esp\u00edritu del Tiempo esperaba de la Sociedad Antropos\u00f3fica General el cumplimiento de las 5 metas arriba enunciadas. Uno de sus objetivos primordiales era la creaci\u00f3n de la Secci\u00f3n de Cristolog\u00eda basada en el cristianismo esot\u00e9rico, para la cual trabaj\u00f3 con especial ardor. Lamentablemente le fue imposible instituir esta Secci\u00f3n durante sus 12 a\u00f1os de pertenencia al Vorstand en el Goetheanum. Aunque lo intent\u00f3, tampoco logr\u00f3 instaurar sus 5 metas. \u00c9l espera, no obstante, que en el futuro se puedan alcanzar en el Goetheanum y que sus libros ayuden quienes buscan en esta direcci\u00f3n. Pero esas 5 no eran sus \u00fanicas metas pues su labor de escritor es otra m\u00e1s. As\u00ed nos ha dejado un valioso legado de 51 libros e innumerables conferencias (4). Los Nuevos Misterios En una conversaci\u00f3n privada contest\u00f3 de este modo a mi pregunta sobre los Nuevos Misterios: \u00abEstamos en la etapa de alma consciente, por eso podemos desarrollar la consciencia imaginativa. Consiste en realizar una aprehensi\u00f3n pensante del mundo sensible y luego trasladar este conocimiento a im\u00e1genes en plena consciencia. A eso se le llama fantas\u00eda moral. El pensar es abstracto pero las imaginaciones son vivas, por eso tienen un poder vinculante y pueden actuar en el plano social. Si queremos comunicarnos con la Entidad Antropo-Sof\u00eda hay que desarrollar el conocimiento imaginativo. Ella la Gran mensajera de Sof\u00eda Celestial act\u00faa a trav\u00e9s de imaginaciones c\u00f3smico-humanas, especialmente las que son operativas a nivel social. Sof\u00eda Celestial es la Artista, la artista social creadora de \u00abimaginaciones c\u00f3smicas\u00bb (7). El fallecimiento de Sergeij Prokofieff coincide con la celebraci\u00f3n del centenario de la muerte del poeta Christian Morgenstern. Debido a ello volver\u00e9 a citarle pues reviste importancia en este contexto. Steiner tiene calificativos impresionantes cuando se refiere a esta individualidad. Dice que percibi\u00f3 \u00ablas imaginaciones c\u00f3smicas en el cuerpo espiritual de este difunto\u00bb. \u00abEl componente c\u00f3smico de Antropo-Sof\u00eda tuvo un significado tan eminente para Morgenstern\u00bb, que \u00abse convirti\u00f3 en compa\u00f1ero de ruta de la Entidad Antropo-Sof\u00eda en esp\u00edritu\u00bb. (6) Estoy personalmente convencida que el estudio de la obra de este poeta puede conducirnos a entender mejor a Sergeij Prokofieff; por esa raz\u00f3n le menciono. Es f\u00e1cil concebir a Prokofieff en el m\u00e1s all\u00e1 continuando los impulsos que cultiv\u00f3 en la tierra. Es decir, teniendo vivencias imaginativo-c\u00f3smicas y cooperando en el Gran Templo de los Nuevos Misterios. O trabajando como artista junto a la Sof\u00eda Celestial en aquel templo cuyo portal es la Piedra fundamental del Congreso de Navidad (8). \u00abLa Piedra Fundamental constituy\u00f3 la culminaci\u00f3n de la Antroposof\u00eda en\n15 Antroposof\u00eda en el Mundo N\u00ba 6/15 15 \u00f3 FEATURE la tierra. No es mero pasado hist\u00f3rico pues, por encima de todo, trae impulsos de futuro desde los mundos espirituales al presente terrenal\u00bb (9). Rudolf Steiner la coloc\u00f3 en el coraz\u00f3n de los hombres como fundamento para una nueva hermandad social, la de los siervos de la Entidad Antropo-Sof\u00eda. Por eso \u00abla Piedra es configuradora en el plano social y tiene fuerzas de resurrecci\u00f3n\u00bb. (8) A Sergeij O. Prokofieff mi c\u00e1lido agradecimiento, nuestro infinito agradecimiento por su labor. Beatriz S\u00e1nchez Segura, Madrid (ES) BIBLIOGRAF\u00cdA: (1) Lina Prok\u00f3fiev, una espa\u00f1ola en el gulag, Valentina Chemberdji, Siglo XXI de Espa\u00f1a, Editores S.A., 2009, Pgs. 28 a 40. (2) Antroposof\u00eda en el Mundo , Alocuci\u00f3n conmemorativa de Peter Selg, trad. de Tatiana Garc\u00eda-Cuerva y Michael Kranawetvogl. (3) Periodikum Mitteilungen aus dem anthroposophischen Leben [Bolet\u00edn Noticias de la vida Antropos\u00f3fica], Sept. 2014, art\u00edculo de Clara Steinemann en honor a Sergeij O. Prokofieff. (4) Cat\u00e1logo Die B\u00fccher von Sergeij O. Prokofieff. 33 Jahre T\u00e4tigkeit als anthroposophischer Schriftsteller , Ein \u00dcberblick [Relaci\u00f3n de libros de Sergeij O. Prokofieff], 2013, Editorial Scheufele, Stuttgart. (5) Anthroposophie im XX. Jahrhundert [Antroposof\u00eda en el siglo XX], Bodo von Plato, Verlag am Goetheanum. (6) Christian Morgenstern. Sein Weg mit Rudolf Steiner [Christian Morgenstern. Su camino con Rudolf Steiner], Verlag Freies Geistes Leben. Pgs. 225, 270, 305, 321. Rudolf Steiner apreciaba tanto a Morgenstern que quiso proponerle en vida para Premio Nobel de la Paz. (7) Seg\u00fan notas de la conversaci\u00f3n privada entre la autora y Sergeij O. Prokofieff en presencia de su esposa, el jueves 8 de julio del 2004 en el Hotel Tryp de Las Matas (Madrid). (8) El encuentro con el Mal y su Superaci\u00f3n en la Ciencia Espiritual. La Piedra Fundamental del bien, Sergeij O. Prokofieff, Ed. Rudolf Steiner, Madrid Pgs. 173 a 175, p.220. (9) Sergeij O. Prokofieff/Peter Selg Die Wiederkunft des Christus im \u00c4therischen [El regreso del Cristo en lo et\u00e9rico], Editorial del Ita Wegman Institut, Pgs. 59 y 67. (10) Sergeij O. Prokofieff, Die Himmlische Sophia und das Wesen Anthroposophia [La Sof\u00eda celestial y el ser de la Antroposof\u00eda], Verlag am Goetheanum, pg. 87. (11) Rudolf Steiner, Das Tor des Mondes und das Tor der Sonne. Das Wirken der Individualit\u00e4t in geschichtlichen Werden [Los portales de la luna y del sol. La actuaci\u00f3n de la individualidad en el devenir hist\u00f3rico]. Tres conferencias pronunciadas en Arnheim del 18 a 20 de julio de 1924.) Debatiendo sobre la antroposof\u00eda desde la presencia espiritual Antroposof\u00eda como Ciencia de Paz El 150 aniversario de Rudolf Steiner y la liberaci\u00f3n de los derechos de autor sobre sus obras conduce a una visi\u00f3n hasta ahora no aflorada, y a un nuevo acercamiento a su vida y obra, como se ve por ejemplo en las publicaciones de Helmut Zander y Christian Clement. Nuestro propio posicionamiento puede revelar mucho de nuestra relaci\u00f3n con Rudolf Steiner. Cuando Andrej Belyj decidi\u00f3 regresar a Rusia, Rudolf Steiner se dirigi\u00f3 a \u00e9l, que fue uno de los disc\u00edpulos espirituales suyos, con las palabras: \u00abA trav\u00e9s de usted, muchas personas en Rusia encontrar\u00e1n a la antroposof\u00eda. Pero nunca diga usted\u00bb\"esto es lo que dice la antroposof\u00eda\"; es mejor que diga: \"Esto es lo que tengo entendido de la antroposof\u00eda\"\u00bb. Me he propuesto tomar en serio esta idea, pero antes tuve que pasar por otras dos fases de la vida. A ra\u00edz de mi descubrimiento de la antroposof\u00eda y su impacto en mi alma hambrienta, yo ten\u00eda el deseo de convencer a todo el mundo de sus mensajes. Esta fase de mi vida la llamo hoy mi etapa lucif\u00e9rica. A trav\u00e9s de mi estudio continuo de la antroposof\u00eda, con el tiempo hab\u00eda desarrollado una cierta base de conocimientos. Cobr\u00e9 conciencia de ello cuando reconoc\u00eda con cada vez m\u00e1s frecuencia los ciclos de los que los conferencistas hab\u00edan sacado sus conocimientos, provocando en m\u00ed el prejuicio: Pero \u00e9ste no es un verdadero antrop\u00f3sofo. Hoy tengo que llamar esta fase mi etapa dogm\u00e1tica, ahrim\u00e1nica, y hasta hoy corro en cada momento el peligro de pensar y hablar con actitud interior o ahrim\u00e1nica o bien lucif\u00e9rica. Mi tercera fase comenz\u00f3 con el comentario de Rudolf Steiner, \u00abDiga usted: \"esto es lo que entend\u00ed de la antroposof\u00eda\"\u00bb La tendencia hacia la categorizaci\u00f3n Cualquier afirmaci\u00f3n sobre la antroposof\u00eda supone una tr\u00e1gica autoestima desmedida: \u00abDespu\u00e9s de todo, no solo hay la antroposof\u00eda.\u00bb, o \u00abLa evoluci\u00f3n humana ha seguido avanzando tras 100 a\u00f1os de antroposof\u00eda - hay que ampliar la antroposof\u00eda adecuadamente.\u00bb Ah\u00ed hablan personas en su fase lucif\u00e9rica. Mediante este tipo de frases est\u00e1n provocando a otros; y estos otros por su parte se ponen a explicar a aquellos lo que es la antroposof\u00eda de verdad, qui\u00e9nes son verdaderos antrop\u00f3sofos y qui\u00e9nes no. Mientras estos otros permanezcan dogm\u00e1ticos, seguir\u00e1n en su fase ahrim\u00e1nica. Ambos grupos se dan mucho protagonismo ocupando gran parte del espacio de la opini\u00f3n p\u00fablica. Sin embargo hay personas que no se consideran pertenecientes a ninguno de los dos bandos. Ellos han adquirido una cierta soberan\u00eda independiente. Su relaci\u00f3n con la antroposof\u00eda tiene una cualidad art\u00edstica y se reinventa de nuevo en cada momento, con una inquebrantable lealtad para con el creador de la antroposof\u00eda. Pero una vez profesada esta autonom\u00eda, hay quienes se escandalizan por \u00abesos conservadores que irremediablemente pertenecen al pasado\u00bb, y los del otro lado saben muy bien que esos \u00abanarquistas\u00bb solitarios no son nada representativos. De este modo los independientes son arrinconados desde ambos lados. Ambos tipos de estos opositores socialmente establecidos tampoco buscan un tercer elemento posiblemente conciliador. Dispuesto para un encuentro humano? El arte social es aprender a apreciar lo humano en el otro, y lo extra\u00f1o en todo ser humano. Lo extra\u00f1o es lo que nos da mutua confianza, lo que constituye una relaci\u00f3n rica entre nosotros, como lo formula Bruno Liebrucks en su libro Lenguaje y Conocimiento (Sprache und Bewusstsein). Mis masivos conocimientos antropos\u00f3ficos ponen barreras en mi apertura a la vida, a pesar de mi buena intenci\u00f3n de llevar la antroposof\u00eda a la vida; mis conocimientos colocan un denso velo sobre mi conciencia. Cuanto m\u00e1s s\u00e9 yo, el velo se vuelve m\u00e1s impenetrable. En la medida en que me vuelva ignorante de nuevo, podr\u00e9 aportar a trav\u00e9s de mis acciones algo de antroposof\u00eda a la vida, en el encuentro individual con cada ser humano. S\u00f3lo en estos momentos se ver\u00e1 de lo que soy capaz y de lo que no. En el encuentro humano se produce la prueba de fuego: en los conflictos sociales o en la interacci\u00f3n humana. En la paciencia o impaciencia, se pasa la prue-\n16 16 Antroposof\u00eda en el Mundo N\u00ba 6/15 \u00f3 Featu r e ba de aire en el \u00e1mbito social. En la paz y en los disturbios del alma, se produce la muestra de agua. En la perseverancia de mi benevolencia o la ausencia de la misma, se lleva a cabo la prueba de tierra. La persona en el camino de autoeducaci\u00f3n aprende que no es la vida la que aprende de \u00e9l sino que es \u00e9l quien aprende de la vida, al igual que aprende de todo ser humano con el que se encuentra. Los muchos conocimientos conducen a la ideolog\u00eda pedante. La ideolog\u00eda pedante lleva a la controversia. Pero la antroposof\u00eda no tiene nada que ver con \u00e1nimo de controversia. S\u00f3lo sacrificando el conocimiento alcanzado con esfuerzo, el hombre se convierte en ser libre. La antroposof\u00eda ense\u00f1a el camino hacia la libertad, hacia la paz. La verdadera la paz deja huella. La paz es el cuarto periodo. El primer per\u00edodo es el pasado, biogr\u00e1ficamente hablando el karma; el segundo per\u00edodo es la actualidad, biogr\u00e1ficamente hablando el destino (en el espejo de lo que estoy haciendo con los encuentros k\u00e1rmicos y c\u00f3mo lo hago, aparece lo art\u00edstico con sus \u00abcreaciones desde la nada\u00bb). El tercer per\u00edodo es el futuro, biogr\u00e1ficamente hablando la afirmaci\u00f3n anticipada de todo lo que sale a mi encuentro y lo que acepto con voluntad de transformarlo. Conf\u00edo en mi vida. Este ejercicio de confianza desarrolla un poder creador, una fuerza m\u00e1gica mica\u00e9lica que puede abrir una brecha para el cuarto per\u00edodo, una mirada hacia la eternidad. A partir de ah\u00ed tenemos las fuerzas para remodelar la actualidad b\u00e9lica desgarradora. Tambi\u00e9n el centro de Europa est\u00e1 amenazado por la guerra. La actuaci\u00f3n poderosamente delicada del Cristo El verdadero propiciador de la paz, Cristo, deber\u00eda tener espacio para actuar entre los seres humanos. Podemos por lo menos intuir su actuaci\u00f3n poderosamente delicada? No nos olvidemos de los efectos de nuestro doloroso fracaso com\u00fan ante el resto de la humanidad. Los que sabemos de la saludable trimembraci\u00f3n del organismo social, tenemos la cabeza y la boca llenas de ella, y tenemos las manos llenas de ciclos de Rudolf Steiner; no obstante o precisamente por eso, nos volvemos incapaces de pasar a la acci\u00f3n conjunta para enfrentarnos a las emergencias actuales. Estos umbrales hacia lo realmente nuevo, deber\u00edamos atravesarlos con plena conciencia. Ha llegado el momento. Rainer Schnurre, Borchen (DE) \u00f3 Foro Experiencias en el mundo real Proyecto granja escuela Waldorf en Birseck Combinar pedagog\u00eda y agricultura A partir del verano de 2015, trabajar\u00e9 como pedagogo granjero en la granja escuela Untere T\u00fcfleten en Dornach (CH). Este proyecto es apoyado por la asociaci\u00f3n Schul-Hof (Escuela-Granja), que tiene como objetivo promover el v\u00ednculo entre la pedagog\u00eda y la agricultura. Despu\u00e9s de siete a\u00f1os de experiencia como tutor, durante las que trabaj\u00e9 con los alumnos en la granja, estoy convencido del papel importante de este proyecto. Mis tareas abarcar\u00e1n, entre muchas otras, las actividades siguientes: establecer y cuidar contactos con las escuelas, organizar y preparar visitas a la granja, recibir clases escolares y grupos de estudiantes y acompa\u00f1arlos en el trabajo, y a la vez encontrar nuevos campos de trabajo. Durante las tardes, la granja estar\u00e1 abierta para ni\u00f1os que quieran venir a ayudar en los quehaceres. Lo que sucede en una granja despierta inter\u00e9s, provoca atenci\u00f3n y exige concentraci\u00f3n; todos ellos elementos fundamentales del aprendizaje. Ver inmediatamente el sentido y resultado de nuestro trabajo, y experimentarse a s\u00ed mismo como capaz de actuar con eficacia en un entorno real, es esencial para el desarrollo saludable de los ni\u00f1os! Buscando formas de financiaci\u00f3n Trabajando en estrecha colaboraci\u00f3n con la granja familiar Untere T\u00fcfleten, podr\u00eda surgir un lugar de equilibrio, sostenibilidad y salud. Lo que queremos hacer est\u00e1 pensado como complementario a las clases tradicionales. Para este proyecto ser\u00e1 necesaria una fase inicial de siete a\u00f1os como m\u00ednimo. Los maestros de las escuelas Waldorf en toda la regi\u00f3n est\u00e1n mostrando un gran inter\u00e9s. Se agradecen sugerencias sobre c\u00f3mo financiar el proyecto. Para m\u00e1s informaci\u00f3n se puede solicitar el proyecto detallado con presupuesto. Wolfgang Unger, Duggingen (CH) Wolfgang Unger es maestro en la escuela Waldorf de Birseck. Contacto: wo.unger@gmail.com Asociaci\u00f3n Schul-Hof: schul-hof.ch Experiencias en el Goetheanum Estudios de Antroposof\u00eda en el Goetheanum En el oto\u00f1o de 2014 tuve la oportunidad de participar en el programa de Estudios de Antroposof\u00eda en Espa\u00f1ol/Portugu\u00e9s que se ofrece en el Goetheanum en Dornach. Esta oportunidad lleg\u00f3 a mi vida en un momento muy especial, tanto en lo personal, como en mi camino dentro del trabajo antropos\u00f3fico. El ambiente del Goetheanum y sus alrededores, la calidad humana y profesional de los maestros, la atenci\u00f3n del personal administrativo y la maravillosa comunidad de estudiantes con quien he tenido la alegr\u00eda de compartir han hecho de \u00e9sta, una de las mejores experiencias que he vivido. Durante el transcurso de este a\u00f1o he enfrentado grandes retos en mi vida personal, familiar y profesional, sin duda, esta experiencia me ha aportado nuevas fuerzas y me ha ayudado a descubrir nuevas capacidades necesarias para afrontar las adversidades en el camino profesional y en la vida. El programa de estudios en espa\u00f1ol de este a\u00f1o se llevar\u00e1 a cabo del 5 de octubre al 12 de diciembre. Invito a todos aquellos que sientan el llamado a no perder la oportunidad de vivir esta experiencia. vivir esta experiencia. Pedro Al\u00e1n Mart\u00ednez Ni\u00f1o, Guanajuato (MX).\n[La pedagog\u00eda Waldorf se asienta en una corriente filos\u00f3fica conocida como Antroposof\u00eda creada por Rudolf Steiner a principios del s. XX.](/35284283-La-pedagogia-waldorf-se-asienta-en-una-corriente-filosofica-conocida-como-antroposofia-creada-por-rudolf-steiner-a-principios-del-s-xx.html)\nLa pedagog\u00eda Waldorf se asienta en una corriente filos\u00f3fica conocida como Antroposof\u00eda creada por Rudolf Steiner a principios del s. XX. Seg\u00fan esta pedagog\u00eda el desarrollo humano se divide en septenios\n[M\u00e1s detalles](/35284283-La-pedagogia-waldorf-se-asienta-en-una-corriente-filosofica-conocida-como-antroposofia-creada-por-rudolf-steiner-a-principios-del-s-xx.html)\n[La Escuela Waldorf Escuela Libre](/35282866-La-escuela-waldorf-escuela-libre.html)\nLa Escuela Waldorf Escuela Libre Su creador fu\u00e9 Rudolf Steiner, un fil\u00f3sofo e investigador que a petici\u00f3n del due\u00f1o de la f\u00e1brica de cigarrillos Waldorf, cre\u00f3 una escuela para los hijos de los trabajadores,\n[M\u00e1s detalles](/35282866-La-escuela-waldorf-escuela-libre.html)\n[1 Qu\u00e9 es la danza inclusiva?](/19352050-1-que-es-la-danza-inclusiva.html)\n1 1 Qu\u00e9 es la danza inclusiva? La danza de inclusi\u00f3n busca rescatar y valorar la forma particular que tiene cada persona para bailar. Esta propuesta se caracteriza por promover la danza como una pr\u00e1ctica\n[M\u00e1s detalles](/19352050-1-que-es-la-danza-inclusiva.html)\n[Congreso para la Juventud 25 a 29 de julio de 2016](/9653228-Congreso-para-la-juventud-25-a-29-de-julio-de-2016.html)\nespa\u00f1ol Johann Wolfgang von Goethe \u00edntegro Congreso para la Juventud 25 a 29 de julio de 2016 Un proyecto del escenario del Goetheanum Johann Wolfgang von Goethe \u00edntegro Congreso para la Juventud 25 a\n[M\u00e1s detalles](/9653228-Congreso-para-la-juventud-25-a-29-de-julio-de-2016.html)\n[CURSO REGULAR](/30520155-Curso-regular.html)\n2016 2017 J\u00d3VENES Bases para la actuaci\u00f3n, creatividad y sentido del teatro. Juegos teatrales. Ejercicios de concentraci\u00f3n, imaginaci\u00f3n, expresi\u00f3n y acci\u00f3n. Movimiento expresivo con voz y m\u00fasica. Comprensi\u00f3n\n[M\u00e1s detalles](/30520155-Curso-regular.html)\n[Mujeres en cooperativas Noruegas](/25236988-Mujeres-en-cooperativas-noruegas.html)\nMujeres en cooperativas Noruegas Astri Liland, Directora de Competencia y Formaci\u00f3n Federaci\u00f3n Noruega de Cooperativas Agroalimentarias Historia El 22 de febrero 2002, el Ministro de Industria Ansgar Gabrielsen\n[M\u00e1s detalles](/25236988-Mujeres-en-cooperativas-noruegas.html)\n[Del 8 al 13 de enero Del Castillo viaja a China para reforzar la cooperaci\u00f3n entre ambos pa\u00edses en materia educativa, cultural y deportiva](/36988081-Del-8-al-13-de-enero-del-castillo-viaja-a-china-para-reforzar-la-cooperacion-entre-ambos-paises-en-materia-educativa-cultural-y-deportiva.html)\nMinisterio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte Del 8 al 13 de enero Del Castillo viaja a China para reforzar la cooperaci\u00f3n entre ambos pa\u00edses en materia educativa, cultural y deportiva El objetivo principal\n[M\u00e1s detalles](/36988081-Del-8-al-13-de-enero-del-castillo-viaja-a-china-para-reforzar-la-cooperacion-entre-ambos-paises-en-materia-educativa-cultural-y-deportiva.html)\n[Panorama de la Educaci\u00f3n Nota de Pa\u00eds - M\u00e9xico](/43041097-Panorama-de-la-educacion-nota-de-pais-mexico.html)\nPanorama de la Educaci\u00f3n 2011 Nota de Pa\u00eds - M\u00e9xico Prohibida su difusi\u00f3n hasta el 13 de septiembre a las 11:00 hora de Paris Para cualquier pregunta puede dirigirse a: Pedro Garc\u00eda de Le\u00f3n en la Divisi\u00f3n\n[M\u00e1s detalles](/43041097-Panorama-de-la-educacion-nota-de-pais-mexico.html)\n[Hospital Universitario de Salamanca Hospital Los Montalvos Carmen Galache Grandes (Enfermera Unidad de Cuidados Paliativos)](/23442884-Hospital-universitario-de-salamanca-hospital-los-montalvos-carmen-galache-grandes-enfermera-unidad-de-cuidados-paliativos.html)\nHospital Universitario de Salamanca Hospital Los Montalvos Carmen Galache Grandes (Enfermera Unidad de Cuidados Paliativos) La PERSONA es portadora de una DIGNIDAD La PERSONA es un SER COMPLEJO Dimensi\u00f3n\n[M\u00e1s detalles](/23442884-Hospital-universitario-de-salamanca-hospital-los-montalvos-carmen-galache-grandes-enfermera-unidad-de-cuidados-paliativos.html)\n[EMPRESA Y ENVEJECIMIENTO COMO UNO DE LOS RETOS DEL ENVEJECIMIENTO ACTIVO. Colaboraci\u00f3n para el Libro Blanco del Envejecimiento Activo](/34735791-Empresa-y-envejecimiento-como-uno-de-los-retos-del-envejecimiento-activo-colaboracion-para-el-libro-blanco-del-envejecimiento-activo.html)\nEMPRESA Y ENVEJECIMIENTO COMO UNO DE LOS RETOS DEL ENVEJECIMIENTO ACTIVO Colaboraci\u00f3n para el Libro Blanco del Envejecimiento Activo Francisco Abad Socio Director de abest Fundador de Fundaci\u00f3n Empresa\n[M\u00e1s detalles](/34735791-Empresa-y-envejecimiento-como-uno-de-los-retos-del-envejecimiento-activo-colaboracion-para-el-libro-blanco-del-envejecimiento-activo.html)\n[La UC3M fomenta las Artes Esc\u00e9nicas entre los estudiantes de Educaci\u00f3n Secundaria](/30492030-La-uc3m-fomenta-las-artes-escenicas-entre-los-estudiantes-de-educacion-secundaria.html)\nLa UC3M fomenta las Artes Esc\u00e9nicas entre los estudiantes de Educaci\u00f3n Secundaria - 26 - CERTAMEN TEATRO Y DANZA UC3M Durante este curso el vicerrectorado de Cultura y Comunicaci\u00f3n de la UC3M, a trav\u00e9s\n[M\u00e1s detalles](/30492030-La-uc3m-fomenta-las-artes-escenicas-entre-los-estudiantes-de-educacion-secundaria.html)\n[Programa del Curso de Voluntariado: Laboratorio Ciudadano para la Transformaci\u00f3n Social](/25368722-Programa-del-curso-de-voluntariado-laboratorio-ciudadano-para-la-transformacion-social.html)\nPrograma del Curso de Voluntariado: Laboratorio Ciudadano para la Transformaci\u00f3n Social 1. Introducci\u00f3n. La realidad social ha cambiado en los \u00faltimos a\u00f1os, colocando en relevancia la importancia del ciudadano\n[M\u00e1s detalles](/25368722-Programa-del-curso-de-voluntariado-laboratorio-ciudadano-para-la-transformacion-social.html)\n[La primera comunidad Post-cancer de mama \ufb01rma colaboraci\u00f3n con la marca Soivre Cosmetics de Vcs Farma para donar el 5% de las ventas de productos](/40702639-La-primera-comunidad-post-cancer-de-mama-firma-colaboracion-con-la-marca-soivre-cosmetics-de-vcs-farma-para-donar-el-5-de-las-ventas-de-productos.html)\nLa primera comunidad Post-cancer de mama \ufb01rma colaboraci\u00f3n con la marca Soivre Cosmetics de Vcs Farma para donar el 5% de las ventas de productos Rosa Mosqueta. PRESENTACI\u00d3N DE Mujeres Live! Mujeres Live!\n[M\u00e1s detalles](/40702639-La-primera-comunidad-post-cancer-de-mama-firma-colaboracion-con-la-marca-soivre-cosmetics-de-vcs-farma-para-donar-el-5-de-las-ventas-de-productos.html)\n[Biograf\u00eda. En 1986 consigue el t\u00edtulo de licenciada en medicina y se convierte as\u00ed en la primera mujer que se grad\u00faa en Italia en esta profesi\u00f3n.](/39283634-Biografia-en-1986-consigue-el-titulo-de-licenciada-en-medicina-y-se-convierte-asi-en-la-primera-mujer-que-se-gradua-en-italia-en-esta-profesion.html)\nMar\u00eda Montessori Biograf\u00eda Nace el 3 de marzo de 1870 en Chiaravalle. En 1986 consigue el t\u00edtulo de licenciada en medicina y se convierte as\u00ed en la primera mujer que se grad\u00faa en Italia en esta profesi\u00f3n.\n[M\u00e1s detalles](/39283634-Biografia-en-1986-consigue-el-titulo-de-licenciada-en-medicina-y-se-convierte-asi-en-la-primera-mujer-que-se-gradua-en-italia-en-esta-profesion.html)\n[Planificaci\u00f3n de actividades del Monitor de Tiempo Libre en Comedor de Centros de Ense\u00f1anza](/37054680-Planificacion-de-actividades-del-monitor-de-tiempo-libre-en-comedor-de-centros-de-ensenanza.html)\ncurso de formaci\u00f3n permanente Planificaci\u00f3n de actividades del Monitor de Tiempo Libre en Comedor de Centros de Ense\u00f1anza Proponemos este curso a ra\u00edz de la solicitud de monitores/as de tiempo libre de\n[M\u00e1s detalles](/37054680-Planificacion-de-actividades-del-monitor-de-tiempo-libre-en-comedor-de-centros-de-ensenanza.html)\n[QU\u00c9 SIGNIFICA LA PAZ PARA TI?](/42307617-Que-significa-la-paz-para-ti.html)\nQU\u00c9 SIGNIFICA LA PAZ PARA TI? Proyecto con la juventud de alrededor del mundo J\u00f3venes de 65 pa\u00edses han expresado sus esperanzas a trav\u00e9s del proyecto Piezas por la Paz, y sus ideas han comenzado un movimiento.\n[M\u00e1s detalles](/42307617-Que-significa-la-paz-para-ti.html)\n[EL CLOWN DE TEATRO CURSO DE UNA SEMANA. THEATRE MODERNE PAR\u00edS](/38331522-El-clown-de-teatro-curso-de-una-semana-theatre-moderne-paris.html)\nEL CLOWN DE TEATRO CURSO DE UNA SEMANA THEATRE MODERNE PAR\u00edS 1 Presentaci\u00f3n general El clown de teatro es un personaje creado a partir de su personalidad, que tiene sentimientos y que comparte su humanidad\n[M\u00e1s detalles](/38331522-El-clown-de-teatro-curso-de-una-semana-theatre-moderne-paris.html)\n[INTRODUCCI\u00d3N A LA CIENCIA DEL ENTRENAMIENTO. Hohmann/Lames/Letzelter](/38005344-Introduccion-a-la-ciencia-del-entrenamiento-hohmann-lames-letzelter.html)\nINTRODUCCI\u00d3N A LA CIENCIA DEL ENTRENAMIENTO Hohmann/Lames/Letzelter \u00cdNDICE Pr\u00f3logo......................................................7 1. La ciencia del entrenamiento como disciplina cient\u00edfica deportiva...11\n[M\u00e1s detalles](/38005344-Introduccion-a-la-ciencia-del-entrenamiento-hohmann-lames-letzelter.html)\n[Est\u00e1ndar 1. Reconoce las posibilidades comunicativas de su cuerpo.](/34284633-Estandar-1-reconoce-las-posibilidades-comunicativas-de-su-cuerpo.html)\nAREA: Educaci\u00f3n art\u00edstica. ASIGNATURA: Drama y movimiento. DOCENTE: Ruby Marrugo Email: ruby.marrugo@cojowa.edu.co Fecha de los trimestres: Sal\u00f3n Drama y Movimiento. A\u00f1o escolar. 2013-2014 GRADO PRIMERO\n[M\u00e1s detalles](/34284633-Estandar-1-reconoce-las-posibilidades-comunicativas-de-su-cuerpo.html)\n[M D. Tipos de Asignaturas. El Programa. A\u00f1o B\u00e1sico](/27266741-M-d-tipos-de-asignaturas-el-programa-ano-basico.html)\nDise\u00f1o de Modas El objetivo de la carrera en Dise\u00f1o de Modas es desarrollar la comprensi\u00f3n del dise\u00f1o contempor\u00e1neo de vestimenta. Este programa ofrece al estudiante una visi\u00f3n amplia del proceso de creaci\u00f3n\n[M\u00e1s detalles](/27266741-M-d-tipos-de-asignaturas-el-programa-ano-basico.html)\n[Equipo, polt\u00edca y motivaci\u00f3n](/35248700-Equipo-poltica-y-motivacion.html)\nONUDI Manual de Producci\u00f3n m\u00e1s Limpia Equipo, polt\u00edca y motivaci\u00f3n 2 Dir. princip. ORGANIZACION DE LAS NACIONES UNIDAS PARA EL DESARROLLO INDUSTRIAL Notas del instructor Volumen 2 - Equipo, pol\u00edtica ambiental\n[M\u00e1s detalles](/35248700-Equipo-poltica-y-motivacion.html)\n[Memoria. Encuentro de consultor\u00eda internacional](/23680050-Memoria-encuentro-de-consultoria-internacional.html)\nMemoria Encuentro de consultor\u00eda internacional Introducci\u00f3n El camino hacia la globalizaci\u00f3n no es f\u00e1cil y las empresas necesitan apoyo. La informaci\u00f3n y el asesoramiento sobre c\u00f3mo introducirse en un\n[M\u00e1s detalles](/23680050-Memoria-encuentro-de-consultoria-internacional.html)\n[Recomendaciones sobre la pol\u00edtica. Desarrollo de habilidades para la pr\u00f3xima generaci\u00f3n](/30458539-Recomendaciones-sobre-la-politica-desarrollo-de-habilidades-para-la-proxima-generacion.html)\nRecomendaciones sobre la pol\u00edtica Desarrollo de habilidades para la pr\u00f3xima La oportunidad La computaci\u00f3n en la nube y la capacidad innovadora hacen que sea posible impulsar el crecimiento y la actividad\n[M\u00e1s detalles](/30458539-Recomendaciones-sobre-la-politica-desarrollo-de-habilidades-para-la-proxima-generacion.html)\n[Antes nunca logr\u00e9 conseguir un trabajo con contrato, hoy si lo tengo](/36065433-Antes-nunca-logre-conseguir-un-trabajo-con-contrato-hoy-si-lo-tengo.html)\nAntes nunca logr\u00e9 conseguir un trabajo con contrato, hoy si lo tengo Hilda Rosales de Punta de Parra, es madre de dos hijas y particip\u00f3 en el curso de capacitaci\u00f3n en oficio Operador en Servicios de Alimentaci\u00f3n\n[M\u00e1s detalles](/36065433-Antes-nunca-logre-conseguir-un-trabajo-con-contrato-hoy-si-lo-tengo.html)\n[ENCUENTRO INTERNACIONAL](/26403298-Encuentro-internacional.html)\nen colaboraci\u00f3n con Argentina Brasil Colombia M\u00e9xico Paraguay Per\u00fa ENCUENTRO INTERNACIONAL El enfoque de Reggio Emilia en la educaci\u00f3n: experiencias en di\u00e1logo del 7 al 9 de Octubre, 2010 Buenos Aires,\n[M\u00e1s detalles](/26403298-Encuentro-internacional.html)\n[Arte, Ciencia y Luz PLAN DE TRABAJO. Fernando Oskar Gal\u00e1n T\u00e9llez. Candidato a Consejero Alumno Facultad de Medicina Camerino Z. Mendoza, Ver.](/39810622-Arte-ciencia-y-luz-plan-de-trabajo-fernando-oskar-galan-tellez-candidato-a-consejero-alumno-facultad-de-medicina-camerino-z-mendoza-ver.html)\nArte, Ciencia y Luz PLAN DE TRABAJO Fernando Oskar Gal\u00e1n T\u00e9llez Candidato a Consejero Alumno Facultad de Medicina Camerino Z. Mendoza, Ver. 2016 2017 1 Misi\u00f3n Resaltar la importancia de la gesti\u00f3n para\n[M\u00e1s detalles](/39810622-Arte-ciencia-y-luz-plan-de-trabajo-fernando-oskar-galan-tellez-candidato-a-consejero-alumno-facultad-de-medicina-camerino-z-mendoza-ver.html)\n[Mi hijo, el arte y el aprendizaje](/24951451-Mi-hijo-el-arte-y-el-aprendizaje.html)\nMi hijo, el arte y el aprendizaje GU\u00cdA PARA PADRES, DE PREESCOLAR A SEGUNDO GRADO THE CENTER FOR ARTS EDUCATION www.cae-nyc.org 1-877-434-ARTS Qu\u00e9 papel juega el arte en la educaci\u00f3n de mi hijo? MI HIJO\n[M\u00e1s detalles](/24951451-Mi-hijo-el-arte-y-el-aprendizaje.html)\n[El debate en el Aula](/28953752-El-debate-en-el-aula.html)\nEl debate en el Aula F O R M A C I \u00d3 N E N C O M P E T E N C I A S L I N G \u00dc \u00cd S T I C A S, D E E X P R E S I \u00d3 N O R A L, A R G U M E N T A C I \u00d3 N Y D E B A T E E N S E C U N D A R I A Justificaci\u00f3n\n[M\u00e1s detalles](/28953752-El-debate-en-el-aula.html)\n[BECA DE INVESTIGACI\u00d3N EN NUEVA YORK F UNDA C I\u00d3N ARQUIA / R EAL ACAD EMIA DE B ELLA S ART ES D E SAN FERN AND O PIELES](/42421891-Beca-de-investigacion-en-nueva-york-f-unda-c-ion-arquia-r-eal-acad-emia-de-b-ella-s-art-es-d-e-san-fern-and-o-pieles.html)\nPIELES LA FORMA SIGUE A LA FUNCI\u00d3N, O LA FUNCI\u00d3N SIGUE A LA FORMA PIELES. La Forma sigue a la Funci\u00f3n, o la Funci\u00f3n sigue a la Forma 1 AUTORA DE LA MEMORIA Tuve la oportunidad de conocer Nueva York a los\n[M\u00e1s detalles](/42421891-Beca-de-investigacion-en-nueva-york-f-unda-c-ion-arquia-r-eal-acad-emia-de-b-ella-s-art-es-d-e-san-fern-and-o-pieles.html)\n[Tareas Escolares en el Colegio Marymount](/25264705-Tareas-escolares-en-el-colegio-marymount.html)\nTareas Escolares en el Colegio Marymount El Colegio considera que las tareas son fundamentales en el proceso de formaci\u00f3n de las alumnas, raz\u00f3n por la cual busca que padres de familia y profesores se apropien\n[M\u00e1s detalles](/25264705-Tareas-escolares-en-el-colegio-marymount.html)\n[ACTIVANDO UN PARADIGMA DE VIDA REBECA Y MAURICIO WILD PROYECTO INTEGRAL LE\u00d3N DORMIDO (PILD), ECUADOR](/31037798-Activando-un-paradigma-de-vida-rebeca-y-mauricio-wild-proyecto-integral-leon-dormido-pild-ecuador.html)\nACTIVANDO UN PARADIGMA DE VIDA REBECA Y MAURICIO WILD PROYECTO INTEGRAL LE\u00d3N DORMIDO (PILD), ECUADOR ACTIVANDO UN PARADIGMA DE VIDA La Fundaci\u00f3n Pestalozzi, en Ecuador, nos ofrece una amplia propuesta\n[M\u00e1s detalles](/31037798-Activando-un-paradigma-de-vida-rebeca-y-mauricio-wild-proyecto-integral-leon-dormido-pild-ecuador.html)\n[PROYECTO SOLIDARIO VIDA Y ESPERANZA SENEGAL](/23715976-Proyecto-solidario-vida-y-esperanza-senegal.html)\nPROYECTO SOLIDARIO VIDA Y ESPERANZA SENEGAL INTRODUCCI\u00d3N Regalos de Amor es una asociaci\u00f3n de car\u00e1cter Ben\u00e9fico y Asistencial sin \u00e1nimo de lucro de \u00e1mbito nacional e internacional. Nuestra labor y compromiso\n[M\u00e1s detalles](/23715976-Proyecto-solidario-vida-y-esperanza-senegal.html)\n[Diplomatura en Arte. Dram\u00e1tico](/30693082-Diplomatura-en-arte-dramatico.html)\nDiplomatura en Arte Dram\u00e1tico Por qu\u00e9 estudiar en TAI? Con m\u00e1s de 45 a\u00f1os de experiencia formando a profesionales en el \u00e1mbito de las Artes, TAI posiciona a los alumnos en un escenario diferencial: Visi\u00f3n\n[M\u00e1s detalles](/30693082-Diplomatura-en-arte-dramatico.html)\n[Reuni\u00f3n Especializada sobre Agricultura Familiar en el Mercosur. Objetivos + Pol\u00edticas + Estrategias + Acciones](/43698423-Reunion-especializada-sobre-agricultura-familiar-en-el-mercosur-objetivos-politicas-estrategias-acciones.html)\nReuni\u00f3n Especializada sobre Agricultura Familiar en el Mercosur Objetivos + Pol\u00edticas + Estrategias + Acciones PAISES QUE INTEGRAN LA REAF Argentina, Brasil, Paraguay, Uruguay y Venezuela son miembros\n[M\u00e1s detalles](/43698423-Reunion-especializada-sobre-agricultura-familiar-en-el-mercosur-objetivos-politicas-estrategias-acciones.html)\n[PROGRAMACI\u00d3N DE ACTIVIDADES MARZO 15](/24868202-Programacion-de-actividades-marzo-15.html)\nPROGRAMACI\u00d3N DE ACTIVIDADES MARZO 15 Planta primera EXPOSICI\u00d3N TEMPORAL Destinatarios: P\u00fablico general Sorolla. Trazos en la arena 20 de octubre de 2014 28 de junio de 2015 Martes a s\u00e1bado de 9:30 a 20:00\n[M\u00e1s detalles](/24868202-Programacion-de-actividades-marzo-15.html)\n[APROXIMACI\u00d3N A LA PASTORAL EDUCATIVA EN EL CONTEXTO DE LA ESCUELA CAT\u00d3LICA DE AM\u00c9RICA](/38967211-Aproximacion-a-la-pastoral-educativa-en-el-contexto-de-la-escuela-catolica-de-america.html)\nAPROXIMACI\u00d3N A LA PASTORAL EDUCATIVA EN EL CONTEXTO DE LA ESCUELA CAT\u00d3LICA DE AM\u00c9RICA Juan David Agudelo Botero Director de Formaci\u00f3n y Desarrollo CONACED Nacional LA ESCUELA CAT\u00d3LICA EN AM\u00c9RICA TIPOLOG\u00cdA\n[M\u00e1s detalles](/38967211-Aproximacion-a-la-pastoral-educativa-en-el-contexto-de-la-escuela-catolica-de-america.html)\n[9. EL COMIT\u00c9 DE LOS DERECHOS DE LA NI\u00d1EZ](/25746703-9-el-comite-de-los-derechos-de-la-ninez.html)\n64 9. EL COMIT\u00c9 DE LOS DERECHOS DE LA NI\u00d1EZ No hay una corte internacional que pueda sancionar la violaciones en contra de la Convenci\u00f3n, pero desde febrero de 1991 un comit\u00e9 de expertos ha estado vigilando\n[M\u00e1s detalles](/25746703-9-el-comite-de-los-derechos-de-la-ninez.html)\n[El portal educativo del Estado argentino. educ.ar para una nueva sociedad del conocimiento](/35419810-El-portal-educativo-del-estado-argentino-educ-ar-para-una-nueva-sociedad-del-conocimiento.html)\nMarzo de 2009, N\u00famero 17, p\u00e1ginas 129-134 ISSN: 1815-0640 El portal educativo del Estado argentino. educ.ar para una nueva sociedad del conocimiento Direcci\u00f3n: http://www.educ.ar educ.ar es el portal educativo\n[M\u00e1s detalles](/35419810-El-portal-educativo-del-estado-argentino-educ-ar-para-una-nueva-sociedad-del-conocimiento.html)\n[PROGRAMA ERASMUS+:JUVENTUD. Bilbao, 16 y 17 de marzo de 2015](/34266962-Programa-erasmus-juventud-bilbao-16-y-17-de-marzo-de-2015.html)\nPROGRAMA ERASMUS+:JUVENTUD Bilbao, 16 y 17 de marzo de 2015 DESCRIPCI\u00d3N DE LA ACTIVIDAD: Las asociaciones estrat\u00e9gicas ofrecen la oportunidad a las organizaciones activas en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n,\n[M\u00e1s detalles](/34266962-Programa-erasmus-juventud-bilbao-16-y-17-de-marzo-de-2015.html)\n[FONDOS EUROPEOS M\u00daSICA Y TERCERA EDAD](/26426988-Fondos-europeos-musica-y-tercera-edad.html)\nFONDOS EUROPEOS M\u00daSICA Y TERCERA EDAD FONDOS EUROPEOS M\u00daSICA Y TERCERA EDAD ALGUNOS DATOS DE EUROPA Y LA TERCERA EDAD FONDOS EUROPEOS M\u00daSICA Y TERCERA EDAD HABR\u00c1 MAS POBLACI\u00d3N EN EUROPA FONDOS EUROPEOS\n[M\u00e1s detalles](/26426988-Fondos-europeos-musica-y-tercera-edad.html)\n[Curso acad\u00e9mico Plataforma docente. Log\u00edstica, Transporte y Distribuci\u00f3n](/41323238-Curso-academico-plataforma-docente-logistica-transporte-y-distribucion.html)\nCurso acad\u00e9mico 2013-2014 Plataforma docente Log\u00edstica, Transporte y Distribuci\u00f3n del 29 de noviembre de 2013 al 30 de septiembre de 2014 30 cr\u00e9ditos DIPLOMA DE EXPERTO PROFESIONAL Caracter\u00edsticas: material\n[M\u00e1s detalles](/41323238-Curso-academico-plataforma-docente-logistica-transporte-y-distribucion.html)\n[Centro Evangelizaci\u00f3n ARQUIDIOCESIS DE CALI](/34976024-Centro-evangelizacion-arquidiocesis-de-cali.html)\nARQUIDIOCESIS DE CALI LA PARROQUIA EN LA RENOVACI\u00d3N PASTORAL DE LA ARQUIDI\u00d3CESIS DE CALI. EL RENOVADO VALOR DE LA PARROQUIA La parroquia no es una estructura caduca; precisamente porque tiene una gran\n[M\u00e1s detalles](/34976024-Centro-evangelizacion-arquidiocesis-de-cali.html)\n[DAY CAMP INGL\u00c9S + PROYECTOS (LITTLE BIG) + ACTIVIDADES](/39635159-Day-camp-ingles-proyectos-little-big-actividades.html)\n2015 DAY CAMP INGL\u00c9S + PROYECTOS (LITTLE BIG) + ACTIVIDADES Day camp INGL\u00c9S ACTIVIDADES AL AIRE LIBRE PROYECTOS: LITTLE BIG TOURIST GUIDES LITTLE BIGS DANCERS & ACTORS LITTLE BIG DESIGNERS LITTLE BIG BLOGUERS\n[M\u00e1s detalles](/39635159-Day-camp-ingles-proyectos-little-big-actividades.html)\n[La participaci\u00f3n de los padres de familia en la vida escolar](/43818883-La-participacion-de-los-padres-de-familia-en-la-vida-escolar.html)\nLa participaci\u00f3n de los padres de familia en la vida escolar Familia hag\u00e1moslo juntos? Sumario I. Breve historia de la participaci\u00f3n de los padres en la escuela II. Naturaleza de la relaci\u00f3n familia -\n[M\u00e1s detalles](/43818883-La-participacion-de-los-padres-de-familia-en-la-vida-escolar.html)\n[LICENCIATURA EN EDUCACI\u00d2N INFANTIL FACULTAD DE EDUCACION DEPARTAMENTO DE PSICOPEDAGOGIA UNIVERSIDAD PEDAGOGICA NACIONAL BOGOT\u00c1, D.](/39556259-Licenciatura-en-educacion-infantil-facultad-de-educacion-departamento-de-psicopedagogia-universidad-pedagogica-nacional-bogota-d.html)\nLICENCIATURA EN EDUCACI\u00d2N INFANTIL FACULTAD DE EDUCACION DEPARTAMENTO DE PSICOPEDAGOGIA UNIVERSIDAD PEDAGOGICA NACIONAL BOGOT\u00c1, D.C ALGO DE HISTORIA El origen del programa de Educaci\u00f3n Infantil como educaci\u00f3n\n[M\u00e1s detalles](/39556259-Licenciatura-en-educacion-infantil-facultad-de-educacion-departamento-de-psicopedagogia-universidad-pedagogica-nacional-bogota-d.html)\n[VIAJE A MI HISTORIA. Jes\u00fas M. Jim\u00e9nez Morago Departamento de Psicolog\u00eda Evolutiva y de la Educaci\u00f3n](/28527167-Viaje-a-mi-historia-jesus-m-jimenez-morago-departamento-de-psicologia-evolutiva-y-de-la-educacion.html)\nJes\u00fas M. Jim\u00e9nez Morago Departamento de Psicolog\u00eda Evolutiva y de la Educaci\u00f3n VIAJE A MI HISTORIA El programa se lleva a cabo con ni\u00f1os y ni\u00f1as en acogimiento familiar y residencial con la participaci\u00f3n\n[M\u00e1s detalles](/28527167-Viaje-a-mi-historia-jesus-m-jimenez-morago-departamento-de-psicologia-evolutiva-y-de-la-educacion.html)\n[DESCRIPCI\u00d3N DE ASIGNATURAS (Orden alfab\u00e9tico) ACTIVIDADES PARA LA COMUNICACI\u00d3N (S\u00f3lo nivel inicial)](/32400033-Descripcion-de-asignaturas-orden-alfabetico-actividades-para-la-comunicacion-solo-nivel-inicial.html)\nPatio de Escuelas Menores, s/n 37008 Salamanca. Espa\u00f1a Tel. (34) 923 29 44 18 Fax. (34) 923 29 45 04 DESCRIPCI\u00d3N DE ASIGNATURAS (Orden alfab\u00e9tico) ACTIVIDADES PARA LA COMUNICACI\u00d3N (S\u00f3lo nivel inicial)\n[M\u00e1s detalles](/32400033-Descripcion-de-asignaturas-orden-alfabetico-actividades-para-la-comunicacion-solo-nivel-inicial.html)\n[M.Dolors Corretg\u00e9 - Tutora UNED Garrotxa](/26636004-M-dolors-corretge-tutora-uned-garrotxa.html)\nM.Dolors Corretg\u00e9 - Tutora UNED Garrotxa 1 La educaci\u00f3n como acci\u00f3n humana La acci\u00f3n humana Educaci\u00f3n como acci\u00f3n Niveles de la acci\u00f3n educativa Aportaciones de otras ciencias a la acci\u00f3n educativa. La\n[M\u00e1s detalles](/26636004-M-dolors-corretge-tutora-uned-garrotxa.html)\n[Los ni\u00f1os superdotados](/36900450-Los-ninos-superdotados.html)\nLos ni\u00f1os superdotados Actualmente todav\u00eda hay muchas ideas fantasiosas alrededor de la superdotaci\u00f3n. El superdotado sigue siendo visto como alguien que presenta un rendimiento superior en diversas \u00e1reas,\n[M\u00e1s detalles](/36900450-Los-ninos-superdotados.html)\n[Cap\u00edtulo 1 LA CONCEPCI\u00d3N PEDAG\u00d3GICA DE LA PROFESIONALIDAD DOCENTE EN LA EDUCACION INFANTIL](/37134737-Capitulo-1-la-concepcion-pedagogica-de-la-profesionalidad-docente-en-la-educacion-infantil.html)\nCap\u00edtulo 1 LA CONCEPCI\u00d3N PEDAG\u00d3GICA DE LA PROFESIONALIDAD DOCENTE EN LA EDUCACION INFANTIL Una de las grandes tareas en el \u00e1mbito educativo es el definir las caracter\u00edsticas, bases de formaci\u00f3n y habilidades\n[M\u00e1s detalles](/37134737-Capitulo-1-la-concepcion-pedagogica-de-la-profesionalidad-docente-en-la-educacion-infantil.html)\n[KIT ANIMACIONES. Elaborar su programa de actividades](/38084390-Kit-animaciones-elaborar-su-programa-de-actividades.html)\nElaborar su programa de actividades C\u00f3mo elaborar su programa de animaciones? Organizada cada a\u00f1o alrededor del 18 de mayo, el D\u00eda Internacional de los Museos ha inspirado a los profesionales del mundo\n[M\u00e1s detalles](/38084390-Kit-animaciones-elaborar-su-programa-de-actividades.html)\n[Colegio El Buen Pastor](/36314570-Colegio-el-buen-pastor.html)\nPROYECTO EDUCATIVO Nuestro proyecto educativo est\u00e1 basado en los objetivos enfocados hacia la formaci\u00f3n intelectual y humana que lleve el desarrollo integro de la personalidad. El objetivo principal de\n[M\u00e1s detalles](/36314570-Colegio-el-buen-pastor.html)\n[Taller: Facilitador de Equipos Efectivos](/28471934-Taller-facilitador-de-equipos-efectivos.html)\nTaller: Facilitador de Equipos Efectivos Influencia a tu equipo desde dentro Talentia Education Inmersos como nos encontramos en una m\u00e1s que necesaria reevoluci\u00f3n de todas nuestras estructuras sociales,\n[M\u00e1s detalles](/28471934-Taller-facilitador-de-equipos-efectivos.html)\n[Dr. H\u00e9ctor Masoero Presidente del Consejo de Administraci\u00f3n Fundaci\u00f3n UADE](/23483697-Dr-hector-masoero-presidente-del-consejo-de-administracion-fundacion-uade.html)\n3 4 5 6 En la Fundaci\u00f3n UADE, mediante las diversas actividades desarrolladas por UADE Art, trabajamos permanentemente en la difusi\u00f3n del arte en todas sus manifestaciones, ofreciendo a nuestra comunidad\n[M\u00e1s detalles](/23483697-Dr-hector-masoero-presidente-del-consejo-de-administracion-fundacion-uade.html)\n[Ver n\u00fameros anteriores](/26604316-Ver-numeros-anteriores.html)\nEl campus Madrid-Puerta de Toledo de la UC3M fue el escenario de la Feria de empleo en organismos internacionales, un foro en el que los universitarios pudieron informarse sobre los puestos de trabajo\n[M\u00e1s detalles](/26604316-Ver-numeros-anteriores.html)\n[TEMAS DE LA CONFERENCIA LA TRANSICI\u00d3N ENTRE LA EDUCACI\u00d3N MEDIA SUPERIOR Y SUPERIOR XXXIII CONFERENCIA NACIONAL DE INGENIER\u00cdA A N F E I](/39461156-Temas-de-la-conferencia-la-transicion-entre-la-educacion-media-superior-y-superior-xxxiii-conferencia-nacional-de-ingenieria-a-n-f-e-i.html)\nUNIVERSIDAD NACIONAL AUT\u00d3NOMA DE M\u00c9XICO XXXIII CONFERENCIA NACIONAL DE INGENIER\u00cdA A N F E I LA TRANSICI\u00d3N ENTRE LA EDUCACI\u00d3N MEDIA SUPERIOR Y SUPERIOR GERARDO FERRANDO BRAVO DIRECTOR DE LA FACULTAD DE\n[M\u00e1s detalles](/39461156-Temas-de-la-conferencia-la-transicion-entre-la-educacion-media-superior-y-superior-xxxiii-conferencia-nacional-de-ingenieria-a-n-f-e-i.html)\n[INSTITUCION EDUCATIVA LA PRESENTACION](/33936230-Institucion-educativa-la-presentacion.html)\nINSTITUCION EDUCATIVA LA PRESENTACION NOMBRE ALUMNA: AREA : EDUCACION ARTISTICA ASIGNATURA: EDUCACION ARTISTICA DOCENTE: CILENA MARIA GOMEZ BASTIDAS TIPO DE GUIA: CONCEPTUAL - EJERCITACION PERIODO GRADO\n[M\u00e1s detalles](/33936230-Institucion-educativa-la-presentacion.html)\n[Excmo. Sr. Consejero de Econom\u00eda y Hacienda de la Comunidad de Madrid,](/36875195-Excmo-sr-consejero-de-economia-y-hacienda-de-la-comunidad-de-madrid.html)\nCLAUSURA DE LA ASAMBLEA DE LA ASOCIACI\u00d3N PARA EL DESARROLLO DE LA EMPRESA FAMILIAR DE MADRID (ADEFAM) EN SU X ANIVERSARIO (Casa de Am\u00e9rica, 17 de junio de 2013) Excmo. Sr. Consejero de Econom\u00eda y Hacienda\n[M\u00e1s detalles](/36875195-Excmo-sr-consejero-de-economia-y-hacienda-de-la-comunidad-de-madrid.html)\n[Frederick Fr\u00f6ebel ( )](/27024741-Frederick-froebel.html)\nFrederick Fr\u00f6ebel (1782-1852) Contexto Hist\u00f3rico No hay centros de formaci\u00f3n de maestros. No hay escuelas en los pueblos. No hay inter\u00e9s por leer y escribir (s\u00f3lo se lo pueden permitir la gente adinerada).\n[M\u00e1s detalles](/27024741-Frederick-froebel.html)\n[CIENCIA Y CONCIENCIA DEL PAISAJE SABER, PENSAR, IMAGINAR, SENTIR](/35052605-Ciencia-y-conciencia-del-paisaje-saber-pensar-imaginar-sentir.html)\nIFLA CONFERENCIA REGIONAL DE LAS AMERICAS IFLA/ LA PAZ, BOLIVIA - 5 AL 9 DE OCTUBRE DE 2015 CIENCIA Y CONCIENCIA DEL PAISAJE SABER, PENSAR, IMAGINAR, SENTIR A grandes esfuerzos de preservar nuestros paisajes,\n[M\u00e1s detalles](/35052605-Ciencia-y-conciencia-del-paisaje-saber-pensar-imaginar-sentir.html)\n[LAS RELACIONES CON LAS ORGANIZACIONES INTERNACIONALES Y CON LA IGLESIA](/30599323-Las-relaciones-con-las-organizaciones-internacionales-y-con-la-iglesia.html)\nES SSSSSSSSSE ES SSSSSSSS SOCI\u00c9T\u00c9 DE SAINT-VINCENT DE PAUL CONSEIL G\u00c9N\u00c9RAL INTERNATIONAL FORMACI\u00d3N GLOBAL LAS RELACIONES CON LAS ORGANIZACIONES INTERNACIONALES Y CON LA IGLESIA 1 En estos tiempos de desuni\u00f3n,\n[M\u00e1s detalles](/30599323-Las-relaciones-con-las-organizaciones-internacionales-y-con-la-iglesia.html)\n[SEDE: CON EL APOYO DE:](/39952338-Sede-con-el-apoyo-de.html)\nSEDE: CON EL APOYO DE: En un mundo donde la cuarta parte de su poblaci\u00f3n vive con menos de un d\u00f3lar diario, la mejor contribuci\u00f3n econ\u00f3mica y social de cada pa\u00eds es el impulso a sus emprendedores al \u00e9xito\n[M\u00e1s detalles](/39952338-Sede-con-el-apoyo-de.html)\n[PRESUPUESTO. Use Su Dinero Con Cautela. Materiales suplementarios del Manual Capacitaci\u00f3n para capacitadores](/29326382-Presupuesto-use-su-dinero-con-cautela-materiales-suplementarios-del-manual-capacitacion-para-capacitadores.html)\nPRESUPUESTO Use Su Dinero Con Cautela Materiales suplementarios del Manual Capacitaci\u00f3n para capacitadores Financial Education for the Poor Project Washington, D.C. 2006 CONTENIDOS Presupuesto: Use Su\n[M\u00e1s detalles](/29326382-Presupuesto-use-su-dinero-con-cautela-materiales-suplementarios-del-manual-capacitacion-para-capacitadores.html)\n[TEMA 4: LOS CONTENIDOS DE LA ACCI\u00d3N TUTORIAL EN LOS DISTINTOS CICLOS Y](/39932285-Tema-4-los-contenidos-de-la-accion-tutorial-en-los-distintos-ciclos-y.html)\nORIENTACI\u00d3N ESCOLAR TEMA 4: LOS CONTENIDOS DE LA ACCI\u00d3N TUTORIAL EN LOS DISTINTOS CICLOS Y NIVELES EDUCATIVOS. Psicopedagog\u00eda Roc\u00edo Cabello Beatriz Gonz\u00e1lez TEMA 4: LOS CONTENIDOS DE LA ACCI\u00d3N TUTORIAL\n[M\u00e1s detalles](/39932285-Tema-4-los-contenidos-de-la-accion-tutorial-en-los-distintos-ciclos-y.html)\n[T\u00edtulo I Escolar-P\u00f3liza De Participaci\u00f3n De Los Padres Escuela de Golden Valley](/28054210-Titulo-i-escolar-poliza-de-participacion-de-los-padres-escuela-de-golden-valley.html)\nT\u00edtulo I Escolar-P\u00f3liza De Participaci\u00f3n De Los Padres Escuela de Golden Valley Golden Valley ha desarroll\u00f3 un escrito T\u00edtulo I p\u00f3liza de participaci\u00f3n de los padres con la contribuci\u00f3n de los padres de\n[M\u00e1s detalles](/28054210-Titulo-i-escolar-poliza-de-participacion-de-los-padres-escuela-de-golden-valley.html)\n[GENDER ROLES THROUGH TIME AND PLACE- A travelling exhibition. Comenius Project 2010/12 - Gender roles through time and place](/34870050-Gender-roles-through-time-and-place-a-travelling-exhibition-comenius-project-2010-12-gender-roles-through-time-and-place.html)\nGENDER ROLES THROUGH TIME AND PLACE- A travelling exhibition. CONTEXTO Y FINALIDAD DEL PROYECTO Participantes Luxemburgo, Suecia, B\u00e9lgica, Alemania y Espa\u00f1a. Tema Principal: El papel del G\u00e9nero a lo largo\n[M\u00e1s detalles](/34870050-Gender-roles-through-time-and-place-a-travelling-exhibition-comenius-project-2010-12-gender-roles-through-time-and-place.html)\n[Ministro Luis Mar\u00eda Aguilar Morales, Presidente de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n.](/33742130-Ministro-luis-maria-aguilar-morales-presidente-de-la-suprema-corte-de-justicia-de-la-nacion.html)\nOFICINA DE LA ORGANIZACI\u00d3N DE LOS ESTADOS AMERICANOS EN LOS ESTADOS UNIDOS MEXICANOS Palabras del Se\u00f1or Embajador An\u00edbal E. Qui\u00f1onez Abarca, en ocasi\u00f3n del Seminario Medio ambiente: reflexiones desde la\n[M\u00e1s detalles](/33742130-Ministro-luis-maria-aguilar-morales-presidente-de-la-suprema-corte-de-justicia-de-la-nacion.html)\n[Semana de la Ciencia. madrid de noviembre. ciencia. la energ\u00eda que mueve el mundo](/42351118-Semana-de-la-ciencia-madrid-de-noviembre-ciencia-la-energia-que-mueve-el-mundo.html)\nVI Semana de la Ciencia madrid 2006 6-19 de noviembre ciencia la energ\u00eda que mueve el mundo www.madrimasd.org/cienciaysociedad www.madrimasd.org/informacionidi oficina de informaci\u00f3n cient\u00edfica informaci\u00f3n\n[M\u00e1s detalles](/42351118-Semana-de-la-ciencia-madrid-de-noviembre-ciencia-la-energia-que-mueve-el-mundo.html)\n[nuestro PROYECTO EDUCATIVO](/38282175-Nuestro-proyecto-educativo.html)\nnuestro PROYECTO EDUCATIVO El modelo pedag\u00f3gico de nuestro colegio se configura con los principios y valores de la Constituci\u00f3n y seg\u00fan la legislaci\u00f3n vigente. Pretendemos dar a nuestros alumnos una educaci\u00f3n\n[M\u00e1s detalles](/38282175-Nuestro-proyecto-educativo.html)\n[H\u00c9ROES DEL CAMBIO: C\u00d3MICS QUE UNEN NACIONES](/34595544-Heroes-del-cambio-comics-que-unen-naciones.html)\nFecha de emisi\u00f3n: febrero de 2016 Programa n\u00ba 1506 Duraci\u00f3n: 4:43 Idiomas: \u00e1rabe, chino, espa\u00f1ol, franc\u00e9s, ingl\u00e9s, ruso LA ONU EN ACCI\u00d3N H\u00c9ROES DEL CAMBIO: C\u00d3MICS QUE UNEN NACIONES V\u00cdDEO EXTERIOR DE LOS\n[M\u00e1s detalles](/34595544-Heroes-del-cambio-comics-que-unen-naciones.html)\n[Pol\u00edticas de T\u00edtulo I de la Participaci\u00f3n de Padres en la Escuela](/32555152-Politicas-de-titulo-i-de-la-participacion-de-padres-en-la-escuela.html)\nPol\u00edticas de T\u00edtulo I de la Participaci\u00f3n de Padres en la Escuela Estas pol\u00edticas y este pacto han sido desarrollados y acordados en conjunto por la Escuela Primaria de Avondale (Avondale Elementary) y\n[M\u00e1s detalles](/32555152-Politicas-de-titulo-i-de-la-participacion-de-padres-en-la-escuela.html)\n[1. PRESENTACI\u00d3N DE LA FUNDACI\u00d3N. Quienes somos?](/40119830-1-presentacion-de-la-fundacion-quienes-somos.html)\n1. PRESENTACI\u00d3N DE LA FUNDACI\u00d3N Quienes somos? Somos un equipo de 35 voluntarios entre los 20 y los 70 a\u00f1os. Desde 2002 trabajamos en Ciudad Bol\u00edvar y hoy en d\u00eda atendemos directamente a 160 ni\u00f1os de estratos\n[M\u00e1s detalles](/40119830-1-presentacion-de-la-fundacion-quienes-somos.html)\n[REGLAMENTO REBIUN. Que se necesita en cada Universidad un servicio bibliotecario sufragado por la misma, estructurado](/24672256-Reglamento-rebiun-que-se-necesita-en-cada-universidad-un-servicio-bibliotecario-sufragado-por-la-misma-estructurado.html)\nREGLAMENTO REBIUN Aprobado por el Pleno de REBIUN mediante votaci\u00f3n postal el d\u00eda 4 de marzo de 2015 Aprobado por la Asamblea General de la CRUE celebrada en la Universidad Rey Juan Carlos de Madrid el\n[M\u00e1s detalles](/24672256-Reglamento-rebiun-que-se-necesita-en-cada-universidad-un-servicio-bibliotecario-sufragado-por-la-misma-estructurado.html)\n[Como trabajar el Circulo de Influencia](/37201895-Como-trabajar-el-circulo-de-influencia.html)\nComo trabajar el Circulo de Influencia Los pilares del circulo de influencia La regla de 250 por 250. No s\u00f3lo cuentan las personas que tu conoces; tambi\u00e9n son importantes las que conocen tus clientes,\n[M\u00e1s detalles](/37201895-Como-trabajar-el-circulo-de-influencia.html)\n[Ofrecimientos Detallados de Desarrollo Profesional Dirigido al Distrito Escolar](/41724469-Ofrecimientos-detallados-de-desarrollo-profesional-dirigido-al-distrito-escolar.html)\nPresentada al Departamento de Educaci\u00f3n 2014-2015 Sobre Universia: Universia es la mayor red de universidades de habla hispana y portuguesa. Est\u00e1 formada por 1,262 universidades que representan a 16.2\n[M\u00e1s detalles](/41724469-Ofrecimientos-detallados-de-desarrollo-profesional-dirigido-al-distrito-escolar.html)\n[T T I U T LO LA L S S A RTE T S E S Y Y S U S I M I P M A P CTO T F O F RMA M T A I T V I O V](/43352665-T-t-i-u-t-lo-la-l-s-s-a-rte-t-s-e-s-y-y-s-u-s-i-m-i-p-m-a-p-cto-t-f-o-f-rma-m-t-a-i-t-v-i-o-v.html)\nTITULO: LAS ARTES Y SU IMPACTO FORMATIVO PARA ESTUDIANTES EN CONTEXTOS DE POBREZA ESCUELA: LICEO POLIVALENTE MARIANO LATORRE DE CURANILAHUE EXPOSITOR: OSCAR GARCIA ALARCON 2 Liceo de excelencia donde los\n[M\u00e1s detalles](/43352665-T-t-i-u-t-lo-la-l-s-s-a-rte-t-s-e-s-y-y-s-u-s-i-m-i-p-m-a-p-cto-t-f-o-f-rma-m-t-a-i-t-v-i-o-v.html)\n[EL C\u00d3MIC COMO UNIDAD DID\u00c1CTICA](/33275821-El-comic-como-unidad-didactica.html)\nEL C\u00d3MIC COMO UNIDAD DID\u00c1CTICA Vamos a establecer una serie de pautas did\u00e1cticas para el profesor que quiera utilizar el c\u00f3mic en el aula, estas pautas establecen una interrelaci\u00f3n entre un c\u00f3mic i una\n[M\u00e1s detalles](/33275821-El-comic-como-unidad-didactica.html)\n[EXPRESION CON EN LA CALLE. Proyecto de Muralismo e Alegr\u00eda-Dulantzi. Alegr\u00eda convive en plural Dulantzi pluralean elkarrekin bizi da](/29409263-Expresion-con-en-la-calle-proyecto-de-muralismo-e-alegria-dulantzi-alegria-convive-en-plural-dulantzi-pluralean-elkarrekin-bizi-da.html)\nDULANTZIKO Udala (Araba) Ayuntamiento ALEGRIA-DULANTZI (Alava) Herriko Enparantza, 1 Tel: 945 42 00 27 Fax: 945 42 03 94 01240 Alegria-Dulantzi EXPRESION CON ORDO\u00d1ANA SAN MILLAN EN LA CALLE Alegr\u00eda convive\n[M\u00e1s detalles](/29409263-Expresion-con-en-la-calle-proyecto-de-muralismo-e-alegria-dulantzi-alegria-convive-en-plural-dulantzi-pluralean-elkarrekin-bizi-da.html)\n[DESCARGABLE Capas de vida](/35914323-Descargable-capas-de-vida.html)\nDESCARGABLE Capas de vida Descubrir una manera art\u00edstica y divertida de representar las capas de la tierra y lo que no podemos ver, al mismo tiempo sentir como \u00e9stas afectan a los seres humanos y lo que\n[M\u00e1s detalles](/35914323-Descargable-capas-de-vida.html)\n[TALLER DE ARTES EXPRESIVAS NI\u00d1OS DE 10 A 12 A\u00d1OS](/42426662-Taller-de-artes-expresivas-ninos-de-10-a-12-anos.html)\nTALLER DE ARTES EXPRESIVAS NI\u00d1OS DE 10 A 12 A\u00d1OS VERANO 2016 PUBERTAD, MOMENTO DE CAMBIO Y TRANSICI\u00d3N. DESCUBRO LA POTENCIA DE MI VOZ, LA FUERZA DE MI MOVIINETO, LA LIBERTAD DE MI IMAGINACI\u00d3N. EXPLORO,\n[M\u00e1s detalles](/42426662-Taller-de-artes-expresivas-ninos-de-10-a-12-anos.html)\n[Escuela de An\u00e1lisis Input- Output (ESAIO)](/23618008-Escuela-de-analisis-input-output-esaio.html)\nEscuela de An\u00e1lisis Input- Output (ESAIO) 1 \u00cdndice I. OBJETIVOS DE LA ESCUELA... 3 II. ACTIVIDADES DE LA ESCUELA... 3 III. CERTIFICADOS ACREDITATIVOS... 3 Certificado de Estudios en An\u00e1lisis Input- Output...\n[M\u00e1s detalles](/23618008-Escuela-de-analisis-input-output-esaio.html)\n[Proyecto INDIABILBAO.](/27737813-Proyecto-indiabilbao.html)\nProyecto INDIABILBAO press@indiabilbao.com www.indiabilbao.com El segundo pa\u00eds m\u00e1s poblado del mundo vive un periodo de crecimiento econ\u00f3mico, vinculado a la innovaci\u00f3n y a la tecnolog\u00eda BILBAO SE ABRE\n[M\u00e1s detalles](/27737813-Proyecto-indiabilbao.html)\n[-Plan de Estudios- Diplomado en Educaci\u00f3n Psicol\u00f3gica](/27209464-Plan-de-estudios-diplomado-en-educacion-psicologica.html)\n-Plan de Estudios- CONTENIDOS 1) Presentaci\u00f3n 2) Requisitos 3) Duraci\u00f3n 4) Metodolog\u00eda de estudio 5) Tabla de Cr\u00e9ditos 6) Objetivos 7) Cursos Sugeridos 1) Presentaci\u00f3n El programa de Diplomado a distancia\n[M\u00e1s detalles](/27209464-Plan-de-estudios-diplomado-en-educacion-psicologica.html)\n[FEBRERO 2012 CURSOS CATEQUISTICOS PASTORALES](/41159991-Febrero-2012-cursos-catequisticos-pastorales.html)\nCURSOS BIBLICOS PASTORALES FEBRERO 2012 CURSOS CATEQUISTICOS PASTORALES COMO SON NUESTROS CURSOS POR INTERNET? DESTINATARIOS Agentes de pastoral, catequistas, docentes de todos los niveles, religiosas/os,\n[M\u00e1s detalles](/41159991-Febrero-2012-cursos-catequisticos-pastorales.html)\n[Festival Internacional de Fausto 1 a 5 de agosto de 2016](/9653697-Festival-internacional-de-fausto-1-a-5-de-agosto-de-2016.html)\nespa\u00f1ol Johann Wolfgang von Goethe \u00edntegro Festival Internacional de Fausto 1 a 5 de agosto de 2016 Un proyecto del escenario del Goetheanum Johann Wolfgang von Goethe \u00edntegro Festival Internacional de\n[M\u00e1s detalles](/9653697-Festival-internacional-de-fausto-1-a-5-de-agosto-de-2016.html)\n[MAESTR\u00cdA EN EDUCACI\u00d3N SNIES:](/27397200-Maestria-en-educacion-snies.html)\nMAESTR\u00cdA EN EDUCACI\u00d3N SNIES: 105148 PRESENTACI\u00d3N DEL PROGRAMA La Maestr\u00eda en Educaci\u00f3n es un programa de profundizaci\u00f3n que ofrece una s\u00f3lida formaci\u00f3n te\u00f3rica y metodol\u00f3gica que permita desarrollar competencias\n[M\u00e1s detalles](/27397200-Maestria-en-educacion-snies.html)\n[Actividades vigentes en el CEPI Colombiano](/29772736-Actividades-vigentes-en-el-cepi-colombiano.html)\nAuxiliar de Geriatria Todas todas L-V 9.00-04/03/2013 Hasta 26/04/2013 Atenci\u00f3n especializada al anciano Todas todas 9.00-12.00 y de 9.00-13.00 /03/2013 Hasta 27/03/2013 Comunicaci\u00f3n y atenci\u00f3n al paciente\n[M\u00e1s detalles](/29772736-Actividades-vigentes-en-el-cepi-colombiano.html)\n[HOJA INFORMATIVA A TEMARIO DE PROFESORES DE ENSE\u00d1ANZA SECUNDARIA PSICOLOG\u00cdA Y PEDAGOG\u00cdA. Publicado en el B.O.E. de 21 de Septiembre de 1.](/25694763-Hoja-informativa-a-temario-de-profesores-de-ensenanza-secundaria-psicologia-y-pedagogia-publicado-en-el-b-o-e-de-21-de-septiembre-de-1.html)\nHOJA INFORMATIVA A.5.2.44 TEMARIO DE PROFESORES DE ENSE\u00d1ANZA SECUNDARIA PSICOLOG\u00cdA Y PEDAGOG\u00cdA Publicado en el B.O.E. de 21 de Septiembre de 1.993 MARZO 1998 PSICOLOG\u00cdA Y PEDAGOG\u00cdA 1. Fundamentaci\u00f3n psicol\u00f3gica\n[M\u00e1s detalles](/25694763-Hoja-informativa-a-temario-de-profesores-de-ensenanza-secundaria-psicologia-y-pedagogia-publicado-en-el-b-o-e-de-21-de-septiembre-de-1.html)\n[Titulaci\u00f3n(es) Titulaci\u00f3n Centro Curso Periodo M.U. en Derechos Humanos, Paz y Desarrollo Sostenible 12-V.2](/41560637-Titulacion-es-titulacion-centro-curso-periodo-m-u-en-derechos-humanos-paz-y-desarrollo-sostenible-12-v-2.html)\nFICHA IDENTIFICATIVA Datos de la Asignatura C\u00f3digo 43207 Nombre Instrumentos y estrategias de cooperaci\u00f3n al Ciclo L Cr\u00e9ditos ECTS 2.0 Curso acad\u00e9mico 2014-2015 Titulaci\u00f3n(es) Titulaci\u00f3n Centro Curso Periodo\n[M\u00e1s detalles](/41560637-Titulacion-es-titulacion-centro-curso-periodo-m-u-en-derechos-humanos-paz-y-desarrollo-sostenible-12-v-2.html)\n[CREATIVIDAD E INNOVACION.](/27906176-Creatividad-e-innovacion.html)\nCREATIVIDAD E INNOVACION. DESARROLLO 1. Introducci\u00f3n Dentro de las diferentes acciones que se est\u00e1n desarrollando dentro del Proyecto CLEAR, una de las pr\u00e1cticas habituales est\u00e1 siendo la realizaci\u00f3n de\n[M\u00e1s detalles](/27906176-Creatividad-e-innovacion.html)\n[UNIVERSIDAD ESTATAL A DISTANCIA DIRECCI\u00d3N EXTENSI\u00d3N UNIVERSITARIA Programa Promoci\u00f3n Cultural. Taller de destrezas esc\u00e9nicas y teatrales](/37579061-Universidad-estatal-a-distancia-direccion-extension-universitaria-programa-promocion-cultural-taller-de-destrezas-escenicas-y-teatrales.html)\nUNIVERSIDAD ESTATAL A DISTANCIA DIRECCI\u00d3N EXTENSI\u00d3N UNIVERSITARIA Programa Promoci\u00f3n Cultural Taller de destrezas esc\u00e9nicas y teatrales Modalidad presencial Nivel principiante Duraci\u00f3n: 56 horas Facilitador:\n[M\u00e1s detalles](/37579061-Universidad-estatal-a-distancia-direccion-extension-universitaria-programa-promocion-cultural-taller-de-destrezas-escenicas-y-teatrales.html)\n[III SEMINARIO DE FORMACI\u00d3N PROFESIONAL PROYECTOS EDUCATIVOS EN ACCI\u00d3N Para alfabetizar ciudadanos con-ciencia](/31610858-Iii-seminario-de-formacion-profesional-proyectos-educativos-en-accion-para-alfabetizar-ciudadanos-con-ciencia.html)\nPRIMERA CIRCULAR III SEMINARIO DE FORMACI\u00d3N PROFESIONAL PROYECTOS EDUCATIVOS EN ACCI\u00d3N Para alfabetizar ciudadanos con-ciencia Necesitamos proyectarnos a un futuro posible, aunque hoy sea improbable. Se\n[M\u00e1s detalles](/31610858-Iii-seminario-de-formacion-profesional-proyectos-educativos-en-accion-para-alfabetizar-ciudadanos-con-ciencia.html)\n[Qu\u00e9 es la Planeaci\u00f3n did\u00e1ctica? La planeaci\u00f3n did\u00e1ctica es ver el camino a seguir para llegar al fin que el maestro tiene establecido de acuerdo a los](/42949419-Que-es-la-planeacion-didactica-la-planeacion-didactica-es-ver-el-camino-a-seguir-para-llegar-al-fin-que-el-maestro-tiene-establecido-de-acuerdo-a-los.html)\nT\u00c9CNICAS GRUPALES EN EL AULA MULTIGRADO PRESENTA: LEP. NANCY ELIZABETH TOVAR CRISP\u00cdN 26 DE NOVIEMBRE DE 2012 Qu\u00e9 es la Planeaci\u00f3n did\u00e1ctica? La planeaci\u00f3n did\u00e1ctica es ver el camino a seguir para llegar\n[M\u00e1s detalles](/42949419-Que-es-la-planeacion-didactica-la-planeacion-didactica-es-ver-el-camino-a-seguir-para-llegar-al-fin-que-el-maestro-tiene-establecido-de-acuerdo-a-los.html)\n[Una reflexi\u00f3n de la Facultad de Ciencias Sociales 35 a\u00f1os despu\u00e9s de fundada](/27201962-Una-reflexion-de-la-facultad-de-ciencias-sociales-35-anos-despues-de-fundada.html)\nEn lo que respecta a la Facultad de Ciencias Sociales, es la primera vez que cient\u00edficos sociales que estaban indebidamente diseminados, o sea, dependiendo de diversas Facultades, se han reunido en una\n[M\u00e1s detalles](/27201962-Una-reflexion-de-la-facultad-de-ciencias-sociales-35-anos-despues-de-fundada.html)\n[QUERIDOS PADRES, QUERIDO ESTUDIANTE:](/27741379-Queridos-padres-querido-estudiante.html)\nQUERIDOS PADRES, QUERIDO ESTUDIANTE: Est\u00e1s a punto de tomar la gran decisi\u00f3n de salir de tu zona de confort para pasar un trimestre, semestre o todo un curso escolar fuera de Espa\u00f1a. De la misma forma,\n[M\u00e1s detalles](/27741379-Queridos-padres-querido-estudiante.html)\n[MENSAJE DEL GOBERNADOR DEL ESTADO LIBRE ASOCIADO DE PUERTO RICO HONORABLE RAFAEL HERNANDEZ COLON CON MOTIVO DEL DIA DEL JOVEN VIAJERO](/41515714-Mensaje-del-gobernador-del-estado-libre-asociado-de-puerto-rico-honorable-rafael-hernandez-colon-con-motivo-del-dia-del-joven-viajero.html)\nMENSAJE DEL GOBERNADOR DEL ESTADO LIBRE ASOCIADO DE PUERTO RICO HONORABLE RAFAEL HERNANDEZ COLON CON MOTIVO DEL DIA DEL JOVEN VIAJERO 11 DE MAYO DE 1988 Siento una enorme alegr\u00eda al compartir con ustedes\n[M\u00e1s detalles](/41515714-Mensaje-del-gobernador-del-estado-libre-asociado-de-puerto-rico-honorable-rafael-hernandez-colon-con-motivo-del-dia-del-joven-viajero.html)\n[PROYECTO POL\u00cdTICO Y PROYECTO PEDAG\u00d3GICO.](/34744965-Proyecto-politico-y-proyecto-pedagogico.html)\nPROYECTO POL\u00cdTICO Y PROYECTO PEDAG\u00d3GICO. Bernard Charlot El 2\u00ba Foro Mundial de Educaci\u00f3n celebrado en enero de 2003 en la ciudad de Porto Alegre llevaba por t\u00edtulo Educaci\u00f3n y Transformaci\u00f3n. Este t\u00edtulo\n[M\u00e1s detalles](/34744965-Proyecto-politico-y-proyecto-pedagogico.html)\n[Gu\u00eda de Organizaci\u00f3n Interna sobre la Presentaci\u00f3n y Defensa de Posicionamientos en el CEEM](/43392087-Guia-de-organizacion-interna-sobre-la-presentacion-y-defensa-de-posicionamientos-en-el-ceem.html)\nGu\u00eda de Organizaci\u00f3n Interna sobre la Presentaci\u00f3n y Defensa de Posicionamientos en el CEEM Introducci\u00f3n Un posicionamiento es un documento oficial y p\u00fablico del CEEM en el que queda recogida la postura\n[M\u00e1s detalles](/43392087-Guia-de-organizacion-interna-sobre-la-presentacion-y-defensa-de-posicionamientos-en-el-ceem.html)\n[PROYECTO DE VIDA E INTERESES VOCACIONALES. Materia de apoyo al Docente \u00c1rea PPV](/32042162-Proyecto-de-vida-e-intereses-vocacionales-materia-de-apoyo-al-docente-area-ppv.html)\nPROYECTO DE VIDA E INTERESES VOCACIONALES Materia de apoyo al Docente \u00c1rea PPV PROYECTO DE VIDA Es un plan que la persona se traza con el fin de conseguir metas a futuro en distintas \u00e1reas. El ser humano\n[M\u00e1s detalles](/32042162-Proyecto-de-vida-e-intereses-vocacionales-materia-de-apoyo-al-docente-area-ppv.html)\n[Estrella del Norte, Obra monumental por Pablo Rubio](/43091415-Estrella-del-norte-obra-monumental-por-pablo-rubio.html)\nEstrella del Norte, Obra monumental por Pablo Rubio La creaci\u00f3n de una escultura monumental de la magnitud de Estrella del Norte, situada en la ciudad de Bayam\u00f3n y concebida por el prestigioso escultor\n[M\u00e1s detalles](/43091415-Estrella-del-norte-obra-monumental-por-pablo-rubio.html)", "language": null, "image": "https://docplayer.es/thumbs/70/62207033.jpg", "pagetype": "website", "links": ["/", "/login/", "/register/", "#tab_1_1_1", "#tab_1_1_2", "#download_tab_content", null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, "#", "#", "/user/62954508/", "#show_full_text", "#", "/35284283-La-pedagogia-waldorf-se-asienta-en-una-corriente-filosofica-conocida-como-antroposofia-creada-por-rudolf-steiner-a-principios-del-s-xx.html", "/35284283-La-pedagogia-waldorf-se-asienta-en-una-corriente-filosofica-conocida-como-antroposofia-creada-por-rudolf-steiner-a-principios-del-s-xx.html", "/35282866-La-escuela-waldorf-escuela-libre.html", "/35282866-La-escuela-waldorf-escuela-libre.html", "/19352050-1-que-es-la-danza-inclusiva.html", "/19352050-1-que-es-la-danza-inclusiva.html", "/9653228-Congreso-para-la-juventud-25-a-29-de-julio-de-2016.html", "/9653228-Congreso-para-la-juventud-25-a-29-de-julio-de-2016.html", "/30520155-Curso-regular.html", "/30520155-Curso-regular.html", "/25236988-Mujeres-en-cooperativas-noruegas.html", "/25236988-Mujeres-en-cooperativas-noruegas.html", "/36988081-Del-8-al-13-de-enero-del-castillo-viaja-a-china-para-reforzar-la-cooperacion-entre-ambos-paises-en-materia-educativa-cultural-y-deportiva.html", "/36988081-Del-8-al-13-de-enero-del-castillo-viaja-a-china-para-reforzar-la-cooperacion-entre-ambos-paises-en-materia-educativa-cultural-y-deportiva.html", "/43041097-Panorama-de-la-educacion-nota-de-pais-mexico.html", "/43041097-Panorama-de-la-educacion-nota-de-pais-mexico.html", "/23442884-Hospital-universitario-de-salamanca-hospital-los-montalvos-carmen-galache-grandes-enfermera-unidad-de-cuidados-paliativos.html", "/23442884-Hospital-universitario-de-salamanca-hospital-los-montalvos-carmen-galache-grandes-enfermera-unidad-de-cuidados-paliativos.html", "/34735791-Empresa-y-envejecimiento-como-uno-de-los-retos-del-envejecimiento-activo-colaboracion-para-el-libro-blanco-del-envejecimiento-activo.html", "/34735791-Empresa-y-envejecimiento-como-uno-de-los-retos-del-envejecimiento-activo-colaboracion-para-el-libro-blanco-del-envejecimiento-activo.html", "/30492030-La-uc3m-fomenta-las-artes-escenicas-entre-los-estudiantes-de-educacion-secundaria.html", "/30492030-La-uc3m-fomenta-las-artes-escenicas-entre-los-estudiantes-de-educacion-secundaria.html", "/25368722-Programa-del-curso-de-voluntariado-laboratorio-ciudadano-para-la-transformacion-social.html", "/25368722-Programa-del-curso-de-voluntariado-laboratorio-ciudadano-para-la-transformacion-social.html", "/40702639-La-primera-comunidad-post-cancer-de-mama-firma-colaboracion-con-la-marca-soivre-cosmetics-de-vcs-farma-para-donar-el-5-de-las-ventas-de-productos.html", "/40702639-La-primera-comunidad-post-cancer-de-mama-firma-colaboracion-con-la-marca-soivre-cosmetics-de-vcs-farma-para-donar-el-5-de-las-ventas-de-productos.html", "/39283634-Biografia-en-1986-consigue-el-titulo-de-licenciada-en-medicina-y-se-convierte-asi-en-la-primera-mujer-que-se-gradua-en-italia-en-esta-profesion.html", "/39283634-Biografia-en-1986-consigue-el-titulo-de-licenciada-en-medicina-y-se-convierte-asi-en-la-primera-mujer-que-se-gradua-en-italia-en-esta-profesion.html", "/37054680-Planificacion-de-actividades-del-monitor-de-tiempo-libre-en-comedor-de-centros-de-ensenanza.html", "/37054680-Planificacion-de-actividades-del-monitor-de-tiempo-libre-en-comedor-de-centros-de-ensenanza.html", "/42307617-Que-significa-la-paz-para-ti.html", "/42307617-Que-significa-la-paz-para-ti.html", "/38331522-El-clown-de-teatro-curso-de-una-semana-theatre-moderne-paris.html", "/38331522-El-clown-de-teatro-curso-de-una-semana-theatre-moderne-paris.html", "/38005344-Introduccion-a-la-ciencia-del-entrenamiento-hohmann-lames-letzelter.html", "/38005344-Introduccion-a-la-ciencia-del-entrenamiento-hohmann-lames-letzelter.html", "/34284633-Estandar-1-reconoce-las-posibilidades-comunicativas-de-su-cuerpo.html", "/34284633-Estandar-1-reconoce-las-posibilidades-comunicativas-de-su-cuerpo.html", "/27266741-M-d-tipos-de-asignaturas-el-programa-ano-basico.html", "/27266741-M-d-tipos-de-asignaturas-el-programa-ano-basico.html", "/35248700-Equipo-poltica-y-motivacion.html", "/35248700-Equipo-poltica-y-motivacion.html", "/23680050-Memoria-encuentro-de-consultoria-internacional.html", "/23680050-Memoria-encuentro-de-consultoria-internacional.html", "/30458539-Recomendaciones-sobre-la-politica-desarrollo-de-habilidades-para-la-proxima-generacion.html", "/30458539-Recomendaciones-sobre-la-politica-desarrollo-de-habilidades-para-la-proxima-generacion.html", "/36065433-Antes-nunca-logre-conseguir-un-trabajo-con-contrato-hoy-si-lo-tengo.html", "/36065433-Antes-nunca-logre-conseguir-un-trabajo-con-contrato-hoy-si-lo-tengo.html", "/26403298-Encuentro-internacional.html", "/26403298-Encuentro-internacional.html", "/39810622-Arte-ciencia-y-luz-plan-de-trabajo-fernando-oskar-galan-tellez-candidato-a-consejero-alumno-facultad-de-medicina-camerino-z-mendoza-ver.html", "/39810622-Arte-ciencia-y-luz-plan-de-trabajo-fernando-oskar-galan-tellez-candidato-a-consejero-alumno-facultad-de-medicina-camerino-z-mendoza-ver.html", "/24951451-Mi-hijo-el-arte-y-el-aprendizaje.html", "/24951451-Mi-hijo-el-arte-y-el-aprendizaje.html", "/28953752-El-debate-en-el-aula.html", "/28953752-El-debate-en-el-aula.html", "/42421891-Beca-de-investigacion-en-nueva-york-f-unda-c-ion-arquia-r-eal-acad-emia-de-b-ella-s-art-es-d-e-san-fern-and-o-pieles.html", "/42421891-Beca-de-investigacion-en-nueva-york-f-unda-c-ion-arquia-r-eal-acad-emia-de-b-ella-s-art-es-d-e-san-fern-and-o-pieles.html", "/25264705-Tareas-escolares-en-el-colegio-marymount.html", "/25264705-Tareas-escolares-en-el-colegio-marymount.html", "/31037798-Activando-un-paradigma-de-vida-rebeca-y-mauricio-wild-proyecto-integral-leon-dormido-pild-ecuador.html", "/31037798-Activando-un-paradigma-de-vida-rebeca-y-mauricio-wild-proyecto-integral-leon-dormido-pild-ecuador.html", "/23715976-Proyecto-solidario-vida-y-esperanza-senegal.html", "/23715976-Proyecto-solidario-vida-y-esperanza-senegal.html", "/30693082-Diplomatura-en-arte-dramatico.html", "/30693082-Diplomatura-en-arte-dramatico.html", "/43698423-Reunion-especializada-sobre-agricultura-familiar-en-el-mercosur-objetivos-politicas-estrategias-acciones.html", "/43698423-Reunion-especializada-sobre-agricultura-familiar-en-el-mercosur-objetivos-politicas-estrategias-acciones.html", "/24868202-Programacion-de-actividades-marzo-15.html", "/24868202-Programacion-de-actividades-marzo-15.html", "/38967211-Aproximacion-a-la-pastoral-educativa-en-el-contexto-de-la-escuela-catolica-de-america.html", "/38967211-Aproximacion-a-la-pastoral-educativa-en-el-contexto-de-la-escuela-catolica-de-america.html", "/25746703-9-el-comite-de-los-derechos-de-la-ninez.html", "/25746703-9-el-comite-de-los-derechos-de-la-ninez.html", "/35419810-El-portal-educativo-del-estado-argentino-educ-ar-para-una-nueva-sociedad-del-conocimiento.html", "/35419810-El-portal-educativo-del-estado-argentino-educ-ar-para-una-nueva-sociedad-del-conocimiento.html", "/34266962-Programa-erasmus-juventud-bilbao-16-y-17-de-marzo-de-2015.html", "/34266962-Programa-erasmus-juventud-bilbao-16-y-17-de-marzo-de-2015.html", "/26426988-Fondos-europeos-musica-y-tercera-edad.html", "/26426988-Fondos-europeos-musica-y-tercera-edad.html", "/41323238-Curso-academico-plataforma-docente-logistica-transporte-y-distribucion.html", "/41323238-Curso-academico-plataforma-docente-logistica-transporte-y-distribucion.html", "/34976024-Centro-evangelizacion-arquidiocesis-de-cali.html", "/34976024-Centro-evangelizacion-arquidiocesis-de-cali.html", "/39635159-Day-camp-ingles-proyectos-little-big-actividades.html", "/39635159-Day-camp-ingles-proyectos-little-big-actividades.html", "/43818883-La-participacion-de-los-padres-de-familia-en-la-vida-escolar.html", "/43818883-La-participacion-de-los-padres-de-familia-en-la-vida-escolar.html", "/39556259-Licenciatura-en-educacion-infantil-facultad-de-educacion-departamento-de-psicopedagogia-universidad-pedagogica-nacional-bogota-d.html", "/39556259-Licenciatura-en-educacion-infantil-facultad-de-educacion-departamento-de-psicopedagogia-universidad-pedagogica-nacional-bogota-d.html", "/28527167-Viaje-a-mi-historia-jesus-m-jimenez-morago-departamento-de-psicologia-evolutiva-y-de-la-educacion.html", "/28527167-Viaje-a-mi-historia-jesus-m-jimenez-morago-departamento-de-psicologia-evolutiva-y-de-la-educacion.html", "/32400033-Descripcion-de-asignaturas-orden-alfabetico-actividades-para-la-comunicacion-solo-nivel-inicial.html", "/32400033-Descripcion-de-asignaturas-orden-alfabetico-actividades-para-la-comunicacion-solo-nivel-inicial.html", "/26636004-M-dolors-corretge-tutora-uned-garrotxa.html", "/26636004-M-dolors-corretge-tutora-uned-garrotxa.html", "/36900450-Los-ninos-superdotados.html", "/36900450-Los-ninos-superdotados.html", "/37134737-Capitulo-1-la-concepcion-pedagogica-de-la-profesionalidad-docente-en-la-educacion-infantil.html", "/37134737-Capitulo-1-la-concepcion-pedagogica-de-la-profesionalidad-docente-en-la-educacion-infantil.html", "/38084390-Kit-animaciones-elaborar-su-programa-de-actividades.html", "/38084390-Kit-animaciones-elaborar-su-programa-de-actividades.html", "/36314570-Colegio-el-buen-pastor.html", "/36314570-Colegio-el-buen-pastor.html", "/28471934-Taller-facilitador-de-equipos-efectivos.html", "/28471934-Taller-facilitador-de-equipos-efectivos.html", "/23483697-Dr-hector-masoero-presidente-del-consejo-de-administracion-fundacion-uade.html", "/23483697-Dr-hector-masoero-presidente-del-consejo-de-administracion-fundacion-uade.html", "/26604316-Ver-numeros-anteriores.html", "/26604316-Ver-numeros-anteriores.html", "/39461156-Temas-de-la-conferencia-la-transicion-entre-la-educacion-media-superior-y-superior-xxxiii-conferencia-nacional-de-ingenieria-a-n-f-e-i.html", "/39461156-Temas-de-la-conferencia-la-transicion-entre-la-educacion-media-superior-y-superior-xxxiii-conferencia-nacional-de-ingenieria-a-n-f-e-i.html", "/33936230-Institucion-educativa-la-presentacion.html", "/33936230-Institucion-educativa-la-presentacion.html", "/36875195-Excmo-sr-consejero-de-economia-y-hacienda-de-la-comunidad-de-madrid.html", "/36875195-Excmo-sr-consejero-de-economia-y-hacienda-de-la-comunidad-de-madrid.html", "/27024741-Frederick-froebel.html", "/27024741-Frederick-froebel.html", "/35052605-Ciencia-y-conciencia-del-paisaje-saber-pensar-imaginar-sentir.html", "/35052605-Ciencia-y-conciencia-del-paisaje-saber-pensar-imaginar-sentir.html", "/30599323-Las-relaciones-con-las-organizaciones-internacionales-y-con-la-iglesia.html", "/30599323-Las-relaciones-con-las-organizaciones-internacionales-y-con-la-iglesia.html", "/39952338-Sede-con-el-apoyo-de.html", "/39952338-Sede-con-el-apoyo-de.html", "/29326382-Presupuesto-use-su-dinero-con-cautela-materiales-suplementarios-del-manual-capacitacion-para-capacitadores.html", "/29326382-Presupuesto-use-su-dinero-con-cautela-materiales-suplementarios-del-manual-capacitacion-para-capacitadores.html", "/39932285-Tema-4-los-contenidos-de-la-accion-tutorial-en-los-distintos-ciclos-y.html", "/39932285-Tema-4-los-contenidos-de-la-accion-tutorial-en-los-distintos-ciclos-y.html", "/28054210-Titulo-i-escolar-poliza-de-participacion-de-los-padres-escuela-de-golden-valley.html", "/28054210-Titulo-i-escolar-poliza-de-participacion-de-los-padres-escuela-de-golden-valley.html", "/34870050-Gender-roles-through-time-and-place-a-travelling-exhibition-comenius-project-2010-12-gender-roles-through-time-and-place.html", "/34870050-Gender-roles-through-time-and-place-a-travelling-exhibition-comenius-project-2010-12-gender-roles-through-time-and-place.html", "/33742130-Ministro-luis-maria-aguilar-morales-presidente-de-la-suprema-corte-de-justicia-de-la-nacion.html", "/33742130-Ministro-luis-maria-aguilar-morales-presidente-de-la-suprema-corte-de-justicia-de-la-nacion.html", "/42351118-Semana-de-la-ciencia-madrid-de-noviembre-ciencia-la-energia-que-mueve-el-mundo.html", "/42351118-Semana-de-la-ciencia-madrid-de-noviembre-ciencia-la-energia-que-mueve-el-mundo.html", "/38282175-Nuestro-proyecto-educativo.html", "/38282175-Nuestro-proyecto-educativo.html", "/34595544-Heroes-del-cambio-comics-que-unen-naciones.html", "/34595544-Heroes-del-cambio-comics-que-unen-naciones.html", "/32555152-Politicas-de-titulo-i-de-la-participacion-de-padres-en-la-escuela.html", "/32555152-Politicas-de-titulo-i-de-la-participacion-de-padres-en-la-escuela.html", "/40119830-1-presentacion-de-la-fundacion-quienes-somos.html", "/40119830-1-presentacion-de-la-fundacion-quienes-somos.html", "/24672256-Reglamento-rebiun-que-se-necesita-en-cada-universidad-un-servicio-bibliotecario-sufragado-por-la-misma-estructurado.html", "/24672256-Reglamento-rebiun-que-se-necesita-en-cada-universidad-un-servicio-bibliotecario-sufragado-por-la-misma-estructurado.html", "/37201895-Como-trabajar-el-circulo-de-influencia.html", "/37201895-Como-trabajar-el-circulo-de-influencia.html", "/41724469-Ofrecimientos-detallados-de-desarrollo-profesional-dirigido-al-distrito-escolar.html", "/41724469-Ofrecimientos-detallados-de-desarrollo-profesional-dirigido-al-distrito-escolar.html", "/43352665-T-t-i-u-t-lo-la-l-s-s-a-rte-t-s-e-s-y-y-s-u-s-i-m-i-p-m-a-p-cto-t-f-o-f-rma-m-t-a-i-t-v-i-o-v.html", "/43352665-T-t-i-u-t-lo-la-l-s-s-a-rte-t-s-e-s-y-y-s-u-s-i-m-i-p-m-a-p-cto-t-f-o-f-rma-m-t-a-i-t-v-i-o-v.html", "/33275821-El-comic-como-unidad-didactica.html", "/33275821-El-comic-como-unidad-didactica.html", "/29409263-Expresion-con-en-la-calle-proyecto-de-muralismo-e-alegria-dulantzi-alegria-convive-en-plural-dulantzi-pluralean-elkarrekin-bizi-da.html", "/29409263-Expresion-con-en-la-calle-proyecto-de-muralismo-e-alegria-dulantzi-alegria-convive-en-plural-dulantzi-pluralean-elkarrekin-bizi-da.html", "/35914323-Descargable-capas-de-vida.html", "/35914323-Descargable-capas-de-vida.html", "/42426662-Taller-de-artes-expresivas-ninos-de-10-a-12-anos.html", "/42426662-Taller-de-artes-expresivas-ninos-de-10-a-12-anos.html", "/23618008-Escuela-de-analisis-input-output-esaio.html", "/23618008-Escuela-de-analisis-input-output-esaio.html", "/27737813-Proyecto-indiabilbao.html", "/27737813-Proyecto-indiabilbao.html", "/27209464-Plan-de-estudios-diplomado-en-educacion-psicologica.html", "/27209464-Plan-de-estudios-diplomado-en-educacion-psicologica.html", "/41159991-Febrero-2012-cursos-catequisticos-pastorales.html", "/41159991-Febrero-2012-cursos-catequisticos-pastorales.html", "/9653697-Festival-internacional-de-fausto-1-a-5-de-agosto-de-2016.html", "/9653697-Festival-internacional-de-fausto-1-a-5-de-agosto-de-2016.html", "/27397200-Maestria-en-educacion-snies.html", "/27397200-Maestria-en-educacion-snies.html", "/29772736-Actividades-vigentes-en-el-cepi-colombiano.html", "/29772736-Actividades-vigentes-en-el-cepi-colombiano.html", "/25694763-Hoja-informativa-a-temario-de-profesores-de-ensenanza-secundaria-psicologia-y-pedagogia-publicado-en-el-b-o-e-de-21-de-septiembre-de-1.html", "/25694763-Hoja-informativa-a-temario-de-profesores-de-ensenanza-secundaria-psicologia-y-pedagogia-publicado-en-el-b-o-e-de-21-de-septiembre-de-1.html", "/41560637-Titulacion-es-titulacion-centro-curso-periodo-m-u-en-derechos-humanos-paz-y-desarrollo-sostenible-12-v-2.html", "/41560637-Titulacion-es-titulacion-centro-curso-periodo-m-u-en-derechos-humanos-paz-y-desarrollo-sostenible-12-v-2.html", "/27906176-Creatividad-e-innovacion.html", "/27906176-Creatividad-e-innovacion.html", "/37579061-Universidad-estatal-a-distancia-direccion-extension-universitaria-programa-promocion-cultural-taller-de-destrezas-escenicas-y-teatrales.html", "/37579061-Universidad-estatal-a-distancia-direccion-extension-universitaria-programa-promocion-cultural-taller-de-destrezas-escenicas-y-teatrales.html", "/31610858-Iii-seminario-de-formacion-profesional-proyectos-educativos-en-accion-para-alfabetizar-ciudadanos-con-ciencia.html", "/31610858-Iii-seminario-de-formacion-profesional-proyectos-educativos-en-accion-para-alfabetizar-ciudadanos-con-ciencia.html", "/42949419-Que-es-la-planeacion-didactica-la-planeacion-didactica-es-ver-el-camino-a-seguir-para-llegar-al-fin-que-el-maestro-tiene-establecido-de-acuerdo-a-los.html", "/42949419-Que-es-la-planeacion-didactica-la-planeacion-didactica-es-ver-el-camino-a-seguir-para-llegar-al-fin-que-el-maestro-tiene-establecido-de-acuerdo-a-los.html", "/27201962-Una-reflexion-de-la-facultad-de-ciencias-sociales-35-anos-despues-de-fundada.html", "/27201962-Una-reflexion-de-la-facultad-de-ciencias-sociales-35-anos-despues-de-fundada.html", "/27741379-Queridos-padres-querido-estudiante.html", "/27741379-Queridos-padres-querido-estudiante.html", "/41515714-Mensaje-del-gobernador-del-estado-libre-asociado-de-puerto-rico-honorable-rafael-hernandez-colon-con-motivo-del-dia-del-joven-viajero.html", "/41515714-Mensaje-del-gobernador-del-estado-libre-asociado-de-puerto-rico-honorable-rafael-hernandez-colon-con-motivo-del-dia-del-joven-viajero.html", "/34744965-Proyecto-politico-y-proyecto-pedagogico.html", "/34744965-Proyecto-politico-y-proyecto-pedagogico.html", "/43392087-Guia-de-organizacion-interna-sobre-la-presentacion-y-defensa-de-posicionamientos-en-el-ceem.html", "/43392087-Guia-de-organizacion-interna-sobre-la-presentacion-y-defensa-de-posicionamientos-en-el-ceem.html", "/32042162-Proyecto-de-vida-e-intereses-vocacionales-materia-de-apoyo-al-docente-area-ppv.html", "/32042162-Proyecto-de-vida-e-intereses-vocacionales-materia-de-apoyo-al-docente-area-ppv.html", "/43091415-Estrella-del-norte-obra-monumental-por-pablo-rubio.html", "/43091415-Estrella-del-norte-obra-monumental-por-pablo-rubio.html", "/support/privacy-policy/", "/support/terms-of-service/", "/support/feedback/", "/support/privacy-policy/"]}