{"title": "Desaf\u00edos de la medicina personalizada en el Vaticano - Vatican News", "author": null, "url": "https://www.vaticannews.va/es/vaticano/news/2019-04/desafios-medicina-personalizada-en-el-vaticano.html", "hostname": "vaticannews.va", "description": "Comenz\u00f3 hoy en la Casina Pio IV en el Vaticano el congreso dedicado a la medicina personalizada. Entrevista al prof. Diego Gracia Guill\u00e9n de la ...", "sitename": "Vatican News", "date": "2019-04-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Desaf\u00edos de la medicina personalizada en el Vaticano\nMar\u00eda Cecilia Mutual - Ciudad del Vaticano\n\u201cLa revoluci\u00f3n de la medicina personalizada\u201d es el tema del Congreso que comenz\u00f3 esta ma\u00f1ana en la\n[Pontificia Academia de las Ciencias](http://www.pas.va/content/accademia/it/events/2019/medicine.html).\nEl encuentro de dos d\u00edas congrega en la Casina P\u00edo IV, sede de la Pontificia Academia, a una veintena de acad\u00e9micos de diversos pa\u00edses y especializaciones, en gen\u00e9tica, sociolog\u00eda, historia de la medicina, entre otros, en torno al tema de la medicina personalizada y a la pregunta \u00bfVamos a curar todas las enfermedades y a qu\u00e9 precio?\nLos trabajos del congreso fueron inaugurados en la ma\u00f1ana de este 8 de abril por el Canciller de la Pontificia Academia de las Ciencias, Mons. Marcelo S\u00e1nchez Sorondo, junto al Prof. Joachim von Braum, Presidente de la misma Pontificia Academia y al prof. Aaron Ciechanover, Acad\u00e9mico de la PAC.\n\u201cVisi\u00f3n de la medicina personalizada del siglo XXI\u201d; \u201cMedicina personalizada y disturbo de la conciencia: una convergencia alternativa del conocimiento hacia una nueva nosolog\u00eda cl\u00ednica\u201d, \u201cEl concepto de relevancia de g\u00e9nero para la medicina personalizada\u201d, fueron algunos de los temas tratados en la primera sesi\u00f3n matutina del Congreso, que continuar\u00e1 sus trabajos por la tarde.\nLos antecedentes hist\u00f3ricos de la medicina personalizada\n\u201cLos nuevos descubrimientos en gen\u00e9tica y en todo lo que se llama biolog\u00eda del desarrollo est\u00e1 demostrando que la idea cl\u00e1sica que ten\u00edamos de lo que es una enfermedad - que es una especie morbosa como tuberculosis pulmonar, c\u00e1ncer hep\u00e1tico - en el fondo es una unidad un poco ficticia\u201d: afirm\u00f3 ante los micr\u00f3fonos de Vatican News Diego Gracia Guill\u00e9n, profesor de historia de la medicina de la Universidad Complutense de Madrid, quien centr\u00f3 su ponencia en los antecedentes hist\u00f3ricos de la medicina personalizada.\nIndividuar las caracter\u00edsticas esenciales de cada paciente\nProsiguiendo con su explicaci\u00f3n el profesor Gracia Guill\u00e9n evidenci\u00f3 que existen \u201cpacientes con caracter\u00edsticas esenciales muy distintas, que s\u00f3lo ahora, la ciencia, la gen\u00e9tica\u201d est\u00e1 permitiendo \u201cidentificar y poder tratar\u201d. Deteni\u00e9ndose en el \u2018ejemplo paradigm\u00e1tico\u2019 del c\u00e1ncer de mama en la mujer, que es una \u2018entidad morbosa\u2019, el profesor espa\u00f1ol asegur\u00f3 que hoy \u201cse sabe que hay much\u00edsimas entidades dentro de ella y que si quiere tratarse bien a una paciente hay que poder identificar exactamente el tipo de c\u00e1ncer que tiene esa paciente. Y esto \u2013 precis\u00f3 \u2013 es lo que se llama medicina individualizada, personalizada o medicina de precisi\u00f3n.\nUn cambio revolucionario y fundamental\nSeg\u00fan el profesor Gracia Guill\u00e9n se trata de \u201cun cambio fundamental en la medicina\u201d, que acaba de comenzar pero que \u201ces realmente revolucionario y que est\u00e1 cambiando ya, pero sobre todo, va a cambiar el diagn\u00f3stico y el tratamiento de las enfermedades en muy poquito tiempo\u201d.\nMedicina personalizada y medicina de precisi\u00f3n\nEl t\u00e9rmino medicina personalizada cada vez se usa menos, prosigue el acad\u00e9mico espa\u00f1ol, explicando a continuaci\u00f3n el concepto de persona:\n\u201cPersona es un concepto que en filosof\u00eda y teolog\u00eda tiene un contenido muy preciso y cuando se habla de medicina personalizada no se est\u00e1 incluyendo los aspectos humanos, \u00e9ticos, religiosos de la persona. Por eso, yo siempre prefiero hablar de \u2018medicina individualizada\u2019 pero no personalizada. La llamada \u2018medicina personalizada\u2019 no es personalizada, es una medicina de precisi\u00f3n, de mayor precisi\u00f3n, pero habr\u00e1 que incluir todas otras dimensiones, sociales, morales, religiosas que son las que constituyen lo m\u00e1s importante que tiene una persona\u201d.\nDesaf\u00edos \u00e9ticos de la nueva medicina\nRespondiendo acerca de los desaf\u00edos \u00e9ticos que presenta esta nueva medicina individualizada, el profesor Diego Gracia Guill\u00e9n explica:\n\u201cDe una parte, es un avance desde el punto de vista \u00e9tico porque permite manejar mejor las enfermedades, disminuir el sufrimiento de las personas, hacer que est\u00e9n m\u00e1s sanas, etc. Todo eso es positivo. Pero claro, tambi\u00e9n hay una parte negativa con la que hay que tener mucho cuidado: por ejemplo, la t\u00e9cnica que hoy crea m\u00e1s debate, que es una t\u00e9cnica de ingenier\u00eda gen\u00e9tica, el sistema Crispr, que puede servir para todo esto: para evitar enfermedades, promover la salud, pero tambi\u00e9n para manipular la vida humana y para intentar cambiar rasgos de la vida humana, lo que se llama Human enhancement\u201d. Precisamente, los problemas \u00e9ticos del sistema Crispr ser\u00e1 uno de los temas a tratar durante el Congreso, agrega el acad\u00e9mico espa\u00f1ol.\nMedicina, desde a Arist\u00f3teles hasta hoy\n\u201cA lo largo de la historia de la medicina occidental no ha habido probablemente m\u00e1s que una revoluci\u00f3n cient\u00edfica que se produjo en la Grecia cl\u00e1sica\u201d contin\u00faa Diego Gracia Guill\u00e9n, porque el hombre, que es un ser inteligente, ha ido acumulando experiencias sobre c\u00f3mo tratar enfermedades. Es lo que se llama medicina emp\u00edrica, lo define Arist\u00f3teles al comienzo de la metaf\u00edsica. Pero una cosa es el empirismo y otra cosa es la medicina cient\u00edfica, que comenz\u00f3 en Grecia con los \u2018hipocr\u00e1ticos\u2019 y all\u00ed apareci\u00f3 un concepto que ha permanecido id\u00e9ntico hasta el d\u00eda de hoy, que es el de \"especie morbosa\". En medicina, se estudian las \u2018especies morbosas\u2019 de las diferentes enfermedades. Y luego en la cl\u00ednica lo que se hace es ver si un paciente tiene tal especie o pertenece a una especie o no. Este es el sistema cl\u00e1sico que nos han ense\u00f1ado en la facultad de medicina.\nEspecie morbosa es extracci\u00f3n, existen pacientes\n\u201cCada paciente es distinto y, por lo tanto, la especie es una generalizaci\u00f3n y lo que la ciencia est\u00e1 permitiendo ahora es pasar de la idea de \u2018especie\u2019 a la idea de \u2018individuo\u2019 \u2013 afirma en la conclusi\u00f3n el profesor de la Universdad Complutense de Madrid. Y agrega: \u201cLo que he propuesto es que esto es una \u2018revoluci\u00f3n cient\u00edfica\u2019 que est\u00e1 comenzando y que, probablemente, lo que va a hacer es que se clausure aquella revoluci\u00f3n cient\u00edfica que comenz\u00f3 en el siglo V antes de Cristo en Grecia. De manera que en toda la historia de la medicina ha habido s\u00f3lo dos revoluciones cient\u00edficas: una de ellas al comienzo de la cultura occidental y otra que estamos viviendo ahora.", "language": null, "image": "https://media.vaticannews.va/media/content/dam-archive/vaticannews/multimedia/2019/04/08/WhatsApp%20Image%202019-04-08%20at%2013.31.27%20(10).jpeg/_jcr_content/renditions/cq5dam.thumbnail.cropped.1500.844.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["/es.html", "/es/papa.html", "/es/vaticano.html", "/es/iglesia.html", "/es/mundo.html", "/en.html", "/it.html", "/fr.html", "/de.html", "/pt.html", "/ar.html", "/hy.html", "/be.html", "/bg.html", "/hr.html", "/cs.html", "/he.html", "/hu.html", "/lv.html", "/lt.html", "/mk.html", "/pl.html", "/ro.html", "/sq.html", "/sk.html", "/sl.html", "/sv.html", "/ru.html", "/uk.html", "/hi.html", "/ml.html", "/ta.html", "/ja.html", "/ko.html", "/zh.html", "/zht.html", "/vi.html", "/eo.html", "/africa.html", "/en/africa.html", "/fr/afrique.html", "/pt/africa.html", "/sw.html", "/am.html", "/ti.html", "https://www.facebook.com/vaticannews.es/?brand_redir=DISABLE", "https://twitter.com/vaticannews_es", "https://www.youtube.com/c/VaticanNewsES", "https://www.instagram.com/vaticannews.es/", "https://www.vaticannews.va/es.rss.xml", "/en.html", "/it.html", "/fr.html", "/de.html", "/pt.html", "/ar.html", "/hy.html", "/be.html", "/bg.html", "/hr.html", "/cs.html", "/he.html", "/hu.html", "/lv.html", "/lt.html", "/mk.html", "/pl.html", "/ro.html", "/sq.html", "/sk.html", "/sl.html", "/sv.html", "/ru.html", "/uk.html", "/hi.html", "/ml.html", "/ta.html", "/ja.html", "/ko.html", "/zh.html", "/zht.html", "/vi.html", "/eo.html", "/africa.html", "/en/africa.html", "/fr/afrique.html", "/pt/africa.html", "/sw.html", "/am.html", "/ti.html", "/es/cookie-policy.html", "/es/epg.html#schedules", "/es/podcast.html", "/es/taglist.cultura-e-societa.societa.medicina.html", "/es/taglist.chiesa-e-religioni.Vaticano.pontificie-accademie.html", "/es/taglist.cultura-e-societa.Cultura.scienza.html", "http://www.pas.va/content/accademia/it/events/2019/medicine.html", "https://www.comunicazione.va/en/sostienici/es.html", "/es/taglist.cultura-e-societa.societa.medicina.html", "/es/taglist.chiesa-e-religioni.Vaticano.pontificie-accademie.html", "/es/taglist.cultura-e-societa.Cultura.scienza.html", "mailto:?subject=Desaf\u00edos%20de%20la%20medicina%20personalizada%20en%20el%20Vaticano&body=Comenz\u00f3%20hoy%20en%20la%20Casina%20Pio%20IV%20en%20el%20Vaticano%20el%20congreso%20dedicado%20a%20la%20medicina%20personalizada.%20Entrevista%20al%20prof.%20Diego%20Gracia%20Guill\u00e9n%20de%20la%20Universidad%20Complutense%20de%20Madrid,%20participante%20en%20el%20encuentro\r\n...%20Leer%20todo:%20https://www.vaticannews.va/es/vaticano/news/2019-04/desafios-medicina-personalizada-en-el-vaticano.html", "/es/vaticano/news/2019-04/desafios-medicina-personalizada-en-el-vaticano.print.html", "/es/podcast.html", "/es/inscripcion-boletin-de-noticias.html", "/es/papa-francisco/misa-santa-marta.pagelist.html", "/es/papa.pagelist.angelus.html", "/es/papa.pagelist.udienzapapale.html", "/es/evangelio-de-hoy.html", "/es/santos.html", "https://www.comunicazione.va/en/sostienici/es.html", "/es.html", "/es/papa.pagelist.angelus.html", "/es/papa-francisco/misa-santa-marta.pagelist.html", "/es/papa.pagelist.udienzapapale.html", "/es/evangelio-de-hoy.html", "/es/santos.html", "/es/fiestas-liturgicas.html", "/es/oraciones.html", "/es/quienes-somos.html", "/es/contactos.html", "/es/preguntas-mas-frecuentes.html", "/es/notas-legales.html", "/es/privacy-policy.html", "/es/cookie-policy.html", "https://www.vatican.va/content/vatican/es.html", "https://www.osservatoreromano.va/es.html", "https://www.vaticanstate.va/en", "https://www.obolodisanpietro.va/es.html", "https://photo.vaticanmedia.va/en/", "/es/epg.html", "/es/podcast.html", "/es/inscripcion-boletin-de-noticias.html", "/en/short-waves.html", "/es/audio-profesional.html", "https://www.facebook.com/vaticannews.es/?brand_redir=DISABLE", "https://twitter.com/vaticannews_es", "https://www.youtube.com/c/VaticanNewsES", "https://www.instagram.com/vaticannews.es/", "https://www.vaticannews.va/es.rss.xml"]}