{"title": "Monograf\u00edas de Dermatolog\u00eda, Vol. 28 Suplemento 1: Terapia Fotodin\u00e1mica en Dermatolog\u00eda", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "Librer\u00eda Axon", "sitename": "AX\u00d3N", "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "No hay productos en el carrito\nMonograf\u00edas de Dermatolog\u00eda, Vol. 28 Suplemento 1: Terapia Fotodin\u00e1mica en Dermatolog\u00eda\nGilaberte, Y.\n1\u00aa Edici\u00f3n Abril 2015\nEspa\u00f1ol\nTapa dura\n98 pags\n668 gr\n21 x 29 x 1 cm\nISBN 9788478855834\nEditorial AULA MEDICA\nLIBRO IMPRESO\n40,00 \u20ac38,00 \u20acIVA incluido\nRec\u00edbelo en un plazo De 3 a 4 d\u00edas\nDescripcion\nAunque el Consejo Editorial de Monograf\u00edas, que se re\u00fane una vez al a\u00f1o para programar los n\u00fameros del siguiente, es quien decide cuales son los 6 n\u00fameros que constituyen el volumen, hay casos en que, por distintas razones, casi siempre por la actualidad de un tema, por el excesivo n\u00famero de p\u00e1ginas y fotos, o por el inter\u00e9s de un posible patrocinador, se rompe la estructura programada. Y por la tres razones antes aducidas se ha roto en el 2014 la programaci\u00f3n para pasar el hipot\u00e9tico numero 4 a n\u00famero extraordinario para el 2015.\nLa coordinadora de este n\u00famero extraordinario sobre Terapia fotodin\u00e1mica en Dermatolog\u00eda es la que fue elegida para coordinar el n\u00famero 4; es decir, la Dra Yolanda Gilaberte, dermat\u00f3loga de la Unidad de Dermatolog\u00eda del Hospital San Jorge de Huesca, experta no s\u00f3lo en terapia fotodin\u00e1mica sino en todos los aspectos fotobiol\u00f3gicos dermatol\u00f3gicos.\nLa Dra. Gilaberte ha dividido el n\u00famero monogr\u00e1ficos en once cap\u00edtulos. Los tres primeros los ha dedicado a los fundamentos f\u00edsico-qu\u00edmicos y a la respuesta de la terapia fotodin\u00e1mica, y el tercero a los actuales procedimientos cl\u00ednicos para mejorar la actuaci\u00f3n de la terapia fotodin\u00e1mica en la piel. En el cap\u00edtulo primero, \u201cFundamentos fisico-qu\u00edmicos de la terapia fotodin\u00e1mica\u201d ha contado con ocho autores, tres, Santi Nonell, Montserrat Agut y Carlos Semino, del Grupo de Ingenier\u00eda Molecular del Instituto Quimico de Sarri\u00e0 de la Universitat Ramon Llull, dos, Margarita Mora y M. Llu\u00efsa Sagrist\u00e1, del Departmento de Bioqu\u00edmica i Biologia Molecular, de la Facultad de Qu\u00edmica de la Universitat de Barcelona, y tres, Mag- dalena Ca\u00f1ete, Juan Carlos Stockert y \u00c1ngeles Villanueva, del Departmento de Biolog\u00eda de la Facultad de Ciencias de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid. Entre todos han descrito los fundamentos f\u00edsicoquimicos en los que se basa la terapia fotodin\u00e1mica as\u00ed como el los f\u00e1rmacos actualmente en uso y los que se encuentran en fases avanzadas de desarrollo, las estrategias farmacol\u00f3gicas para el uso de las nanotecnolog\u00edas, los mecanismos de internalizaci\u00f3n celular de los f\u00e1rmacos, y, adem\u00e1s de otros aspectos, proporcionan, para acabar, una visi\u00f3n sobre futuros desarrollos de la terapia fotodin\u00e1mica. El cap\u00edtulo segundo \u201cRespuesta biol\u00f3gica a la terapia fotodin\u00e1- mica\u201d se lo encarg\u00f3 a los Dres. Alicia Zamarr\u00f3n, Francisco Sanz-Rodr\u00edguez, Nerea Salazar, Alejandra Dami\u00e1n y \u00c1ngeles Juarranz, del Departamento de Biolog\u00eda, Facultad de Ciencias, Universidad Aut\u00f3noma de Madrid. En \u00e9l analizan diferentes aspectos relacionados con los mecanismos celulares y moleculares de la acci\u00f3n de la terapia fotodin\u00e1mica, destacando el importante papel que tiene la localizaci\u00f3n subcelular del fotosensibilizante en la respuesta celular y en las se\u00f1ales desencadenadas tras la terapia que conducen a la muerte o a la supervivencia de las c\u00e9lulas tumorales. Insisten en que el tipo de muerte celular desencadenado depende de varios factores, entre los que se destacan, adem\u00e1s de la localizaci\u00f3n subcelular del fotosensibilizante, las condiciones de tratamiento y el tipo de c\u00e9lula tumoral. Y el cap\u00edtulo tercero \u201cActualizaci\u00f3n en el procedimiento cl\u00ednico de la terapia fotodin\u00e1mica en Dermatolog\u00eda\u201d lo ha escrito la Dra Gilaberte en colaboraci\u00f3n con la Dra. Tamara Gracia Caza\u00f1a de la Unidad de Dermatolog\u00eda del Hospital de Barbastro de Huesca. En \u00e9l comentan que el procedimiento de la terapia fotodin\u00e1mica no ha cambiado mucho desde sus inicios, y lo avances que han existido se han realizado para aumentar la penetraci\u00f3n del fotosensibilizante, modificar las propiedades qu\u00edmicas de este a fin de ganar en eficacia de la t\u00e9cnica y, recientemente, tambi\u00e9n ha habido novedades en los dispositivos luminosos para hacer la t\u00e9cnica m\u00e1s eficiente y sencilla para el paciente.\nLos ocho cap\u00edtulos siguientes los han escrito distintos equipos dermatol\u00f3gicos de nuestra geograf\u00eda. No voy a comentar lo que ya han escrito por lo que me limitar\u00e9 a destacar sus t\u00edtulos y autores con procedencia. As\u00ed el cap\u00edtulo cuarto \u201cTerapia fotodin\u00e1mica en c\u00e1ncer cut\u00e1neo no melanoma: queratosis act\u00ednicas, carcinoma basocelular y carcinoma espinocelular\u201d lo escribieron Carlos Serra Guill\u00e9n y Carlos Guill\u00e9n Barona, del Instituto Valenciano de Oncolog\u00eda, el quinto \u201cTerapia fotodin\u00e1mica en c\u00e1ncer cut\u00e1neo de pacientes trasplantados\u201d lo escribi\u00f3 Pedro Redondo de la Cl\u00ednica Universidad de Navarra, el sexto \u201cTerapia fotodin\u00e1mica con luz de d\u00eda\u201d, Lidia P\u00e9rez-P\u00e9rez y Juan Garc\u00eda-Gav\u00edn de Vigo, el s\u00e9ptimo \u201cTerapia fotodin\u00e1mica en c\u00e1ncer cut\u00e1neo fuera de indicaci\u00f3n\u201d, Montserrat Fern\u00e1ndez-Guarino del Hospital Central de la Cruz Roja de Madrid y del Hospital de Sanitas La Zarzuela, el octavo \u201cTerapia fotodin\u00e1mica en dermatosis no malignas\u201d Bibiana P\u00e9rez Garc\u00eda y Antonio Harto Casta\u00f1o del Hospital Ram\u00f3n y Cajal de Madrid, el noveno \u201cTerapia fotodin\u00e1mica antimicrobiana en Dermatolog\u00eda\u201d la Dra Ana Julia Garc\u00eda-Malinis y ella misma, del Hospital San Jorge de Huesca, y los Dres Carmen Aspiroz y Antonio Rezusta de los Servicios de Microbiolog\u00eda, del Hospital Royo Villanova y del Hospital Universitario Miguel Servet de Zaragoza, el d\u00e9cimo \u201cTerapia fotodin\u00e1mica en fotoenvejecimiento\u201d la Dra. Elena T\u00e9var Valiente y el Dr. Ricardo Ruiz Rodr\u00edguez de la Cl\u00ednica Dermatol\u00f3gica Internacional de Madrid, y el decimo primero, y \u00faltimo, \u201cEvaluaci\u00f3n no invasiva de la respuesta a la terapia fotodin\u00e1mica\u201d Mayte Truchuelo y Antonio Harto del Hospital Ramon y Cajal de Madrid, y Salvador Gonz\u00e1lez del mismo Hospital y del Memorial Sloan-Kettering Cancer Center de Nueva York.\nEstoy convencido que en estos once cap\u00edtulos que componen este n\u00famero extraordinario sobre \u201cTerapia fotodin\u00e1mica en Dermatolog\u00eda\u201d encontrar\u00e1n la mayor\u00eda, por no decir todos, de los aspectos actuales de esta t\u00e9cnica terap\u00e9utica tan utilizada en este momento, y creo se\u00f1alar sin temor a equivocarme, en todos los Servicios de Dermatolog\u00eda espa\u00f1oles. Adem\u00e1s, estudiado el \u00edndice y le\u00eddos los cap\u00edtulos, tambi\u00e9n he de insistir en que el Comit\u00e9 Directivo no se equivoc\u00f3 al elegir como coordinadora a la Dra Yolanda Gilaberte. Ha conseguido una preciosa, did\u00e1ctica y actual monograf\u00eda sobre el tema. Por ello, en la seguridad de que su revisi\u00f3n y estudio les ayudar\u00e1 a comprender y utilizar esta nueva arma terap\u00e9utica de la Dermatolog\u00eda, les dejo con esta extraordinaria Monograf\u00eda.\nIndice\nEDITORIAL\nFrancisco M. Camacho-Mart\u00ednez\nFUNDAMENTOS F\u00cdSICO-QU\u00cdMICOS DE LA TERAPIA FOTODIN\u00c1MICA\nSanti Nonell, Montserrat Agut, Carlos Semino, Margarita Mora, M. Llu\u00efsa Sagrist\u00e1, Magdalena Ca\u00f1ete, Juan Carlos Stockert, \u00c1ngeles Villanueva\nRESPUESTA BIOL\u00d3GICA A LA TERAPIA FOTODIN\u00c1MICA\nAlicia Zamarr\u00f3n, Francisco Sanz-Rodr\u00edguez, Nerea Salazar, Alejandra Damian, \u00c1ngeles Juarranz\nACTUALIZACI\u00d3N EN EL PROCEDIMIENTO CL\u00cdNICO DE LA TERAPIA FOTODIN\u00c1MICA EN DERMATOLOG\u00cdA\nTamara Gracia Caza\u00f1a, Yolanda Gilaberte\nTERAPIA FOTODIN\u00c1MICA EN C\u00c1NCER CUT\u00c1NEO NO MELANOMA: QUERATOSIS ACT\u00cdNICAS, CARCINOMA BASOCELULAR Y CARCINOMA ESPINOCELULAR\nCarlos Serra Guill\u00e9n, Carlos Guill\u00e9n Barona\nTERAPIA FOTODIN\u00c1MICA EN C\u00c1NCER CUT\u00c1NEO DE PACIENTES TRASPLANTADOS\nPedro Redondo\nTERAPIA FOTODIN\u00c1MICA CON LUZ DE D\u00cdA\nLidia P\u00e9rez-P\u00e9rez, Juan Garc\u00eda-Gav\u00edn\nTERAPIA FOTODIN\u00c1MICA EN C\u00c1NCER CUT\u00c1NEO FUERA DE INDICACI\u00d3N\nMontserrat Fern\u00e1ndez Guarino\nTERAPIA FOTODIN\u00c1MICA EN DERMATOSIS NO MALIGNAS\nBibiana P\u00e9rez Garc\u00eda, Antonio Harto Casta\u00f1o\nTERAPIA FOTODIN\u00c1MICA ANTIMICROBIANA EN DERMATOLOG\u00cdA\nAna Julia Garc\u00eda-Malinis, Carmen Aspiroz, Antonio Rezusta, Yolanda Gilaberte\nTERAPIA FOTODIN\u00c1MICA EN FOTOENVEJECIMIENTO\nElena T\u00e9var Valiente, Ricardo Ruiz Rodr\u00edguez\nEVALUACI\u00d3N NO INVASIVA DE LA RESPUESTA A LA TERAPIA FOTODIN\u00c1MICA\nMayte Truchuelo, Antonio Harto, Salvador Gonz\u00e1lez\n\u00cdNDICE DE MATERIAS\n[Tel 91 593 99 99](tel:003491 593 99 99)\nFax 91 448 21 88\n[Dir](/contacto)\nC/ Artesanos, 46\nC/ Artesanos, 46\nParque Empresarial Prado del Espino\n28660 Boadilla del Monte\nMadrid\n[Mailinfo@axon.es](mailto:info@axon.es)\n\u00a9 2023 Ax\u00f3n Librer\u00eda S.L.\n2.87.2", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/", null, "/resultados/tags/libros/fototerapia", "tel:003491 593 99 99", "/contacto", "mailto:info@axon.es", "/privacidad", "/condiciones", "/quienes-somos", "/aviso-legal", "/contacto", "https://www.linkedin.com/company/axon-libreria", "https://www.pinterest.es/axonlibreria/", "https://twitter.com/axonlibreria", "https://www.facebook.com/libreriaaxon"]}