{"title": "Diario de los Debates", "author": "Senado de la Rep\u00fablica", "url": "https://www.senado.gob.mx/65/diario_de_los_debates/documento/2857", "hostname": "senado.gob.mx", "description": "El Diario de los Debates del Senado tiene su antecedente hist\u00f3rico en la creaci\u00f3n del Diario de los Debates de la C\u00e1mara de Diputados del Congreso de la Uni\u00f3n en 1867, cuando \u201cla cr\u00f3nica parlamentaria se institucionaliza a trav\u00e9s de un medio oficial de los debates y actos parlamentarios.", "sitename": "senado.gob.mx", "date": "2015-09-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "|LXIII Legislatura||A\u00d1O II||Primer Periodo Ordinario||Sesi\u00f3n N\u00fam. 17|\n|Presidente de la Mesa Directiva\n|\nSen. Pablo Escudero Morales\nSesi\u00f3n P\u00fablica Ordinaria Celebrada\nen la Ciudad de M\u00e9xico, el 20 de Octubre de 2016\nPRESIDENCIA DEL SENADOR\nAPERTURA\nEl Presidente Senador Pablo Escudero Morales: (12:55 horas) Solicito a la Secretar\u00eda informe a la Asamblea el resultado del c\u00f3mputo de asistencia de las se\u00f1oras y los se\u00f1ores Senadores.\nLa Secretaria Senadora Itzel Sarah\u00ed R\u00edos de la Mora: Por instrucciones del se\u00f1or Presidente, le informo a la Honorable Asamblea, que conforme al registro de asistencia se han acreditado 97 Senadoras y Senadores de la Rep\u00fablica.\nEn consecuencia, hay qu\u00f3rum, se\u00f1or Presidente.\nEl Presidente Senador Pablo Escudero Morales: Se abre la sesi\u00f3n del jueves 20 de octubre, correspondiente al primer periodo ordinario de sesiones del segundo a\u00f1o de ejercicio de la LXIII Legislatura.\nACTA DE LA SESI\u00d3N CELEBRADA EL MARTES\nPRESIDE EL SENADOR\nLISTA DE ASISTENCIA DE LA SESION ANTERIOR\nEl acta de la sesi\u00f3n anterior se encuentra publicada en la Gaceta Parlamentaria de este d\u00eda. En consecuencia, consulte la Secretar\u00eda a la Asamblea, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si es de aprobarse.\nLa Secretaria Senadora Itzel Sarah\u00ed R\u00edos de la Mora: Consulto a la Asamblea, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si es de aprobarse el acta referida. Quienes est\u00e9n porque se apruebe, favor de levantar la mano.\n(La Asamblea asiente)\nQuienes est\u00e9n porque no se apruebe, favor de levantar la mano.\n(La Asamblea no asiente)\nAprobada el acta, se\u00f1or Presidente.\nEl Presidente Senador Pablo Escudero Morales: Muchas gracias. Aprobada el acta.\nSe\u00f1oras Senadoras y se\u00f1ores Senad\nJUNTA DE COORDINACI\u00d3N POL\u00cdTICA\nSe recibi\u00f3 una notificaci\u00f3n de la Junta de Coordinaci\u00f3n Pol\u00edtica, por lo que solicito consultar a la Asamblea, si autoriza que la comparecencia del Secretario de Gobernaci\u00f3n se difiera para pr\u00f3xima fecha.\nEn consecuencia, consulte la Secretar\u00eda a la Asamblea, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si se autoriza que se posponga la comparecencia del Secretario de Gobernaci\u00f3n.\nLa Secretaria Senadora Itzel Sarah\u00ed R\u00edos de la Mora: Por instrucciones de la Presidencia, consulto a la Asamblea, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si se autoriza que se difiera la fecha de comparecencia del Secretario de Gobernaci\u00f3n. Quienes est\u00e9n por la afirmativa, favor de levantar la mano.\n(La Asamblea asiente)\nQuienes est\u00e9n por la negativa, favor de levantar la mano.\n(La Asamblea no asiente)\nS\u00ed se autoriza, se\u00f1or Presidente.\nEl Presidente Senador Pablo Escudero Morales: En consecuencia, comun\u00edquese al titular de la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n la determinaci\u00f3n de esta Asamblea.\nSe abre un receso por una hora. Muchas gracias.\n(Receso)\nEl Presidente Senador Pablo Escudero Morales: (15:00 horas) Se reanuda la sesi\u00f3n.\nD\u00e9 cuenta la Secretar\u00eda con los asuntos de cartera.\nCOMUNICACIONES\nLa Secretaria Senadora Itzel Sarah\u00ed R\u00edos de la Mora: Por instrucciones de la Presidencia, doy cuenta de los asuntos recibidos. Se recibieron las siguientes comunicaciones:\nDel Senador Fidel Dem\u00e9decis Hidalgo, del grupo parlamentario del PRD, con la que remite el informe de su participaci\u00f3n en los trabajos del VI Foro del Frente Parlamentario Contra el Hambre de Am\u00e9rica Latina y El Caribe, celebrado en Lima, Per\u00fa, del 14 al 17 de noviembre de 2015.\nY minuta proyecto de Decreto por el que se reforman y adicionan diversas disposiciones de la Ley de Ingresos sobre Hidrocarburos.\nAmbas minutas se turnaron a las Comisiones Unidas de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico; y de Estudios Legislativos, Segunda para su an\u00e1lisis y dictamen correspondiente.\nPasamos al siguiente asunto.\nLa Secretaria Senadora Itzel Sarah\u00ed R\u00edos de la Mora: La C\u00e1mara de Diputados nos remiti\u00f3 un oficio por el que comunica modificaciones en la integraci\u00f3n de Diputados ante el Parlamento Centroamericano.\nEl Presidente Senador Pablo Escudero Morales: La Asamblea ha quedado enterada. Rem\u00edtase la documentaci\u00f3n a la Junta de Coordinaci\u00f3n Pol\u00edtica.\nInformo a la Asamblea que la Mesa Directiva suscribi\u00f3 un Acuerdo para normar la comparecencia de la Presidenta de la Comisi\u00f3n Federal de Competencia Econ\u00f3mica.\nSolicito a la Secretar\u00eda d\u00e9 lectura al Acuerdo.\nMESA DIRECTIVA\nLa Secretaria Senadora Itzel Sarah\u00ed R\u00edos de la Mora: Doy lectura al Acuerdo.\nEs cuanto, se\u00f1or Presidente.\nNo habiendo oradores, consulte la Secretar\u00eda a la Asamblea, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si es de aprobarse el presente Acuerdo.\nLa Secretaria Senadora Itzel Sarah\u00ed R\u00edos de la Mora: con gusto, se\u00f1or Presidente.\nConsulto a la Asamblea, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si es de aprobarse el presente Acuerdo. Quienes est\u00e9n por la afirmativa, favor de levantar la mano.\n(La Asamblea asiente)\nQuienes est\u00e9n por la negativa, favor de levantar la mano.\n(La Asamblea no asiente)\nAprobado el Acuerdo, se\u00f1or Presidente.\nEl Presidente Senador Pablo Escudero Morales: Aprobado el Acuerdo. Comun\u00edquese.\nSolicito a la Secretar\u00eda consulte a la Asamblea, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si se autoriza que el dictamen se incorpore a la agenda de este d\u00eda.\nLa Secretaria Senadora Itzel Sarah\u00ed R\u00edos de la Mora: Con gusto, se\u00f1or Presidente.\nPor instrucciones de la Presidencia, consulto a la Asamblea, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si se autoriza que el dictamen de la Comisi\u00f3n de Justicia se incorpore a los asuntos del Orden del D\u00eda. Quienes est\u00e9n por la afirmativa, favor de levantar la mano.\n(La Asamblea asiente)\nQuienes est\u00e9n por la negativa, favor de levantar la mano.\n(La Asamblea no asiente)\nS\u00ed se autoriza, se\u00f1or Presidente.\nEl Presidente Senador Pablo Escudero Morales: Muchas gracias. Solicito a la Secretar\u00eda d\u00e9 lectura al dictamen.\n(Dictamen a discusi\u00f3n)\nLa Secretaria Senadora Sarah\u00ed R\u00edos de la Mora: Doy lectura al dictamen.\n(Voto particular del Senador David Monreal \u00c1vila)\nEs cuanto, se\u00f1or Presidente.\nSe concede el uso de la palabra al Senador Fernando Yunes M\u00e1rquez, para presentar el dictamen a nombre de la Comisi\u00f3n de Justicia, en t\u00e9rminos de lo dispuesto por el art\u00edculo 196 del Reglamento.\nEl Senador Fernando Yunes M\u00e1rquez: Con su venia, se\u00f1or Presidente.\nCompa\u00f1eras y compa\u00f1eros Senadores:\nComo es de su conocimiento, el pr\u00f3ximo 4 de noviembre concluye en su encargo los magistrados de la Sala Superior del Tribunal Electoral del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n.\nEn este sentido, y de acuerdo al art\u00edculo 99 de nuestra Constituci\u00f3n, corresponde al Senado de la Rep\u00fablica elegir de entre las ternas que para el efecto env\u00ede la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n, a los magistrados que integrar\u00e1n el m\u00e1ximo \u00f3rgano en materia electoral.\nSin duda, este procedimiento constituye una de las mayores responsabilidades de este Senado, al ser el Tribunal Electoral del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n un pilar fundamental de la democracia de nuestro pa\u00eds.\nDe acuerdo a lo anterior y con fundamento en el Art\u00edculo Cuarto Transitorio del Decreto por el que se reforman, adicionan y derogan diversas disposiciones de la Ley Org\u00e1nica del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n y de la Ley General del Sistema de Medios de Impugnaci\u00f3n en materia electoral, publicado en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n el 1\u00ba de julio de 2008, a m\u00e1s tardar el 30 de octubre de 2016, la C\u00e1mara de Senadores elegir\u00e1 a siete nuevos magistrados electorales de la Sala Superior, que iniciar\u00e1n su mandato el 4 de noviembre de ese mismo a\u00f1o.\nEn este contexto, el pasado 29 de agosto, el Presidente de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n remiti\u00f3 las siete ternas de candidatos que propuso para la designaci\u00f3n de los respectivos magistrados que cubrir\u00e1n las vacantes de la Sala Superior.\nMi m\u00e1s sincero reconocimiento a nuestro m\u00e1s alto Tribunal Electoral del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n, por la transparente y profesional integraci\u00f3n de estas ternas.\nLa selecci\u00f3n de los ministros es la mejor garant\u00eda de que la decisi\u00f3n que hoy tomar\u00e1 esta Soberan\u00eda es la correcta.\nQuiero aprovechar para extender una sincera felicitaci\u00f3n a los 21 candidatos considerados por la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n para integrar a estas ternas, debe ser para ellos un gran orgullo y un honor ser considerados por nuestro m\u00e1ximo Tribunal Electoral del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n para ocupar tan importante cargo.\nAhora bien, el pasado 6 de septiembre la Mesa Directiva del Senado dispuso que la Comisi\u00f3n de Justicia ser\u00eda la encargada de realizar el dictamen de elegibilidad, as\u00ed como la organizaci\u00f3n de las comparecencias de los candidatos.\nPor lo anterior, los d\u00edas 20, 22, 27, 28 y 29 de septiembre, la Comisi\u00f3n de Justicia llev\u00f3 a cabo las audiencias p\u00fablicas, para que las y los Senadores analizaran y cuestionaran los diversos perfiles presentados a fin de contar con elementos suficientes para emitir una valoraci\u00f3n sobre elegibilidad. Vale la pena mencionar que estas comparecencias tuvieron una duraci\u00f3n de aproximadamente 30 horas.\nEstamos seguros, de que la participaci\u00f3n de la sociedad civil fue fundamental para darle mayor legitimidad a este proceso.\nFinalmente, el pasado 6 de octubre, en sesi\u00f3n ordinaria, se aprob\u00f3 el dictamen por el que se determina que los 21 candidatos enviados por la Suprema Corte de Justicia, cumplen con los requisitos establecidos en el art\u00edculo 99 de la Constituci\u00f3n y por el art\u00edculo 212 de la Ley Org\u00e1nica del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n.\nNo quiero dejar de reconocer el esfuerzo y dedicaci\u00f3n de todos los integrantes de la Comisi\u00f3n de Justicia, es invaluable el trabajo respetuoso y profesional que han desempe\u00f1ado.\nDe igual manera, reconocer a los Senadores que aun no formando parte de la comisi\u00f3n, han sido parte en este proceso.\nSe\u00f1oras Senadoras y se\u00f1ores Senadores, lo hemos dicho en incontables ocasiones, pero hay que decirlo una vez m\u00e1s en este Pleno: la regulaci\u00f3n del procesamiento de los candidatos para integrar los dos tribunales constitucionales de nuestro pa\u00eds es r\u00edgida.\nLo que la Comisi\u00f3n de Justicia ha buscado en este proceso es que sea m\u00e1s flexible dentro de las posibilidades que nos marca la propia norma, pero distinto y mucho m\u00e1s abierto a los procesos de anta\u00f1o, en donde se da apertura a la sociedad civil y se privilegia la deliberaci\u00f3n de los que examinamos con rigor a los candidatos para juez constitucional.\nPor ello, como lo hemos dicho, los integrantes de la Comisi\u00f3n de Justicia debemos aprovechar esta coyuntura para cambiar la competencia de este \u00f3rgano durante los procesos de elecci\u00f3n de los jueces constitucionales que integran nuestros m\u00e1s altos tribunales: la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n y la Sala Superior del Tribunal Electoral del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n.\nDebemos acrecentar las competencias de esta comisi\u00f3n, no para nosotros, sino para las pr\u00f3ximas legislaturas que se enfrentaran a procesos mucho m\u00e1s permeados de democracia y a m\u00e1s exigencias de la sociedad civil.\nLa Comisi\u00f3n de Justicia de este Senado de la Rep\u00fablica ha probado ser un \u00f3rgano comprometido con las exigencias del M\u00e9xico democr\u00e1tico, ha sabido flexibilizar sus procesos frente al acero de la norma que los limita. Sin embargo, es impostergable una revisi\u00f3n de este proceso e incrementar las facultades deliberativas de esta comisi\u00f3n, como sucede en los parlamentos m\u00e1s avanzados del mundo.\nQuiero hacer tambi\u00e9n un reconocimiento sincero a la actual integraci\u00f3n de la Sala Superior del Tribunal Electoral del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n, han sido 10 a\u00f1os de resoluciones apegadas a la Constituci\u00f3n, en un proceso democr\u00e1tico que ha avanzado con obst\u00e1culos complejos.\nEl Tribunal Electoral tiene la dif\u00edcil tarea de enfriar los fuegos de la pol\u00edtica en las razones del derecho, la mayor\u00eda de nosotros hemos sido justiciables de sus resoluciones.\nIgualmente, quiero desear el mayor de los \u00e9xitos a aquellas y aquellos que sean designados para ejercer la alta encomienda de pertenecer al m\u00e1ximo Tribunal Electoral. M\u00e1s aun, que tendr\u00e1n la gran responsabilidad de calificar la pr\u00f3xima elecci\u00f3n presidencial que ser\u00e1 la m\u00e1s compleja y grande de nuestra historia.\nQuiero aprovechar y hacer una pausa para hacer un comentario que se ha dicho entre los integrantes de la Comisi\u00f3n de Justicia.\nA pesar de que hubi\u00e9ramos querido que hubiera m\u00e1s mujeres en las ternas que nos envi\u00f3 la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n, los integrantes de la Comisi\u00f3n de Justicia les hemos solicitado a los integrantes de la Junta de Coordinaci\u00f3n Pol\u00edtica del Senado, que las dos mujeres que sean designadas el d\u00eda de hoy, sean designadas para nueve a\u00f1os en su encargo.\nEstamos seguros que ser\u00e1n sensibles a esta solicitud que hacemos a nombre de los integrantes de la Comisi\u00f3n de Justicia, como un reconocimiento al talento y la capacidad de todas las mujeres en el Poder Judicial de la Federaci\u00f3n.\nNo perdamos de vista que la legitimidad del ejercicio de la pol\u00edtica descanse en el apego a la Constituci\u00f3n y en su interpretaci\u00f3n por su m\u00e1s alta jurisdicci\u00f3n, el Tribunal Electoral del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n.\nEs cuanto, se\u00f1or Presidente.\nEl Presidente Senador Pablo Escudero Morales: Muchas gracias, Senador Fernando Yunes. Est\u00e1 a discusi\u00f3n el dictamen.\nLes informo que el documento ven\u00eda acompa\u00f1ado del voto particular del Senador David Monreal \u00c1vila, por el que manifiesta su posici\u00f3n en contra del dictamen.\nEn consecuencia, le vamos a dar el uso de la palabra, primero, al Senador David Monreal, y luego tengo registrada para hablar a favor, a la Senadora Martha Tagle, e ir\u00e9 registrando a favor y en contra a todos aquellos que deseen hacerlo.\nTiene el uso de la palabra el Senador David Monreal, para presentar su voto particular.\nEl Senador David Monreal \u00c1vila: Con su permiso, se\u00f1or Presidente.\nLa experiencia en materia electoral en M\u00e9xico es frustrante y atroz, pues ha tenido que vivir desde una dictadura perfecta hasta la divisi\u00f3n de la funci\u00f3n del poder mediante la simulaci\u00f3n y la pantomima de las elecciones y de la divisi\u00f3n de poderes. Por tal raz\u00f3n el papel que tienen los Magistrados del Tribunal Electoral del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n es de suma importancia para fortalecer la democracia en nuestro pa\u00eds.\nEl funcionamiento de nuestro actual sistema electoral se ha basado en la encomienda a \u00f3rganos especializados de la organizaci\u00f3n de los comicios y la resoluci\u00f3n de las controversias que se subsisten en materia electoral.\nEl Tribunal Electoral es la m\u00e1xima autoridad jurisdiccional en materia y \u00f3rgano especializado del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n, por tal raz\u00f3n la designaci\u00f3n de sus magistrados debiera entenderse como un asunto de Estado.\nLa cuesti\u00f3n en este momento es tener plena certeza de que quienes integren esta Sala Superior sean los m\u00e1s destacados en su profesi\u00f3n, experimentados en la materia y, sobre todo, con una calidad moral que respalde la investidura que conlleva a ser magistrado electoral.\nSin embargo, tenemos un procedimiento de selecci\u00f3n anacr\u00f3nico que no atiende a las demandas sociales, y muestra de ello es que el propio Senado de la Rep\u00fablica ya le ha fallado a los ciudadanos, pues antes del 20 de abril de 2015 se debi\u00f3 elegir al Magistrado Electoral de la Sala Superior que sustituyera al magistrado Jos\u00e9 Alejandro Luna Ramos, cuesti\u00f3n que no se logr\u00f3, y hoy, a un a\u00f1o y medio de esto, apenas se est\u00e1 cumpliendo con la ley.\nPor otra parte, de 126 aspirantes a candidatos que se registraron en la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n, \u00fanicamente siete ser\u00e1n magistrados.\nDesconozco qu\u00e9 negociaciones pol\u00edticas, acuerdos y pagos de favores se llevaron a cabo a lo largo de este proceso de selecci\u00f3n, viciado y desaseado, para la imposici\u00f3n de la gran mayor\u00eda de magistrados, pues c\u00f3mo se explican que sea la Junta de la Coordinaci\u00f3n Pol\u00edtica quien proponga qui\u00e9nes ser\u00e1n los magistrados y no la propia Comisi\u00f3n de Justicia.\nAunque no es nueva esta forma de negociaci\u00f3n de los cargos en el Poder Judicial, pero s\u00ed asombra el descaro con el que ahora lo hacen y ya no se aprecia pudor ni decoro, y pareciera que en vez de mejorar los procesos de selecci\u00f3n con mecanismos transparentes y verdaderamente imparciales, se regresa a los tiempos en los que las decisiones se tomaban \u00fanica y exclusivamente desde Bucareli.\nCon base en esto, presento mi voto particular en contra de este dictamen, al considerarlo subjetivo, dado que redujeron a la Comisi\u00f3n de Justicia en una simple oficial\u00eda de partes; solamente revis\u00f3 documentos y acredit\u00f3 que los 21 candidatos son id\u00f3neos en su perfil para ser magistrados, pero no hubo discusi\u00f3n ni debate al respecto.\nSin embargo, en las comparecencias se demostr\u00f3 lo contrario, hubo candidatos que no respondieron con claridad las preguntas que se les formularon y, peor a\u00fan, existen otros con claros v\u00ednculos partidistas, cuestiones que no fueron tomadas en cuenta.\nDesde que inici\u00f3 el proceso de selecci\u00f3n de candidatos, que pas\u00f3 por diversos filtros antes de llegar a las ternas conformadas para comparecer en este recinto legislativo, ya hab\u00eda cierta empat\u00eda e indicios de favoritismo; as\u00ed lo dieron a conocer varios medios de comunicaci\u00f3n.\nEn este sentido vale la pena preguntarse \u00bfc\u00f3mo se puede garantizar en los pr\u00f3ximos procesos electorales la legalidad y legitimidad?, si quienes resolver\u00e1n, jurisdiccionalmente hablando, las elecciones responder\u00e1n a intereses particulares o de partido.\nSe debi\u00f3 brindar el proceso de selecci\u00f3n de los aspirantes Magistrados de la Sala Superior del Tribunal Electoral del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n, a fin de evitar que tengan v\u00ednculos partidistas.\nEs tarea imprescindible, entender que para el fortalecimiento de nuestra democracia, es mejor tener magistrados independientes e imparciales que legitimen los procesos electorales, o de lo contrario estaremos cayendo en una simulaci\u00f3n y llevando a un descr\u00e9dito mayor a las instituciones p\u00fablicas.\nEl dictamen no realiza una verdadera valoraci\u00f3n a fondo que implique ponderar a los m\u00e1s capaces, experimentados y aptos para desempe\u00f1ar el cargo. No basta con que la Suprema Corte de la Naci\u00f3n haya mandado las ternas y con eso dar por hecho que cumplen cabalmente con los requisitos.\nEl Senado de la Rep\u00fablica bien pudo considerar como inelegibles a algunos candidatos, pues de ser nombrados Magistrados de la Sala Superior, se fragmentar\u00eda la divisi\u00f3n de poderes y se pondr\u00edan en duda los principios de legalidad, imparcialidad, objetividad, certeza e independencia. Esto debido a que unos tienen m\u00e1s un perfil pol\u00edtico que de jurisconsulto.\nTambi\u00e9n se debe de reconocer que en las ternas aparecen magistrados electorales actualmente en funciones, ex magistrados electorales, secretarios proyectistas y funcionarios de la Sala Superior, quienes acreditaron conocimiento en la materia y experiencia jurisdiccional.\nSin embargo, la mayor parte de los magistrados en funciones, as\u00ed como quienes actualmente laboran en cargos administrativos en la Sala Superior, son apoyados por los actuales magistrados quienes buscan, a trav\u00e9s de sus recomendados, que haya continuidad en los cargos designando a personas vinculadas directamente a ellos, incluso, hubo candidatos que solicitaron licencia a su cargo para poder cabildear su nombramiento sin ninguna preocupaci\u00f3n.\nEl dictamen \u00fanicamente acredita que todas y todos cumplen cabalmente con conocimientos en derecho electoral, aunque esto sea relativo y subjetivo.\n\u00bfPor qu\u00e9 se elegir\u00edan perfiles que claramente no tienen una amplia experiencia en justicia electoral?, y por el contrario, es evidente los v\u00ednculos que tienen con algunos partidos pol\u00edticos.\nSe debe de llamar a la reflexi\u00f3n, pues los nuevos integrantes de la Sala Superior no tendr\u00e1n tiempo de aprender los procesos venideros, y en especial el de 2018, exigen que los m\u00e1s calificados e imparciales atiendan con verdadera probidad el destino pol\u00edtico del pa\u00eds.\nLa Comisi\u00f3n de Justicia del Senado de la Rep\u00fablica debi\u00f3 asumir seriamente su papel, el cual es propio en una decisi\u00f3n trascendental en la vida democr\u00e1tica de todo un pa\u00eds.\nNo es para menos el sentimiento de aflicci\u00f3n que como mexicano se genera al detectar la paradoja en la que vive este Senado, pues ha sido aqu\u00ed el lugar del que han emanado los diferentes ordenamientos dirigidos a toda la sociedad, pero al mismo tiempo, contrario a toda proposici\u00f3n l\u00f3gica, es aqu\u00ed donde se violenta hasta el propio Reglamento interno.\nSe pensaba como un absurdo la afirmaci\u00f3n de que el proceso de selecci\u00f3n de Magistrados para la Sala Superior del Tribunal Electoral del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n, ha estado viciado desde su arranque, una premisa que al d\u00eda de hoy recobra fuerza y argumentos conforme avanza esta simulada calificaci\u00f3n de personajes que en su mayor\u00eda est\u00e1n previamente impulsados, no por sus m\u00e9ritos, sino por sus redituables relaciones de amistad.\nEs importante mencionar que aquellos casos de excepci\u00f3n de algunos candidatos que tienen gran experiencia en materia electoral, han sido desplazados y afectados por la poca objetividad de este procedimiento de selecci\u00f3n.\nEs una pena que no se tomen en cuenta a los candidatos m\u00e1s capaces que defendieron sus posturas en la comparecencia de forma magistral.\nPor \u00faltimo, hago hincapi\u00e9 en que es imprescindible que el m\u00e1ximo Tribunal de Justicia Electoral est\u00e9 conformado por las personas m\u00e1s capaces, \u00edntegras e independientes que garanticen la divisi\u00f3n de poderes con el \u00fanico objetivo que realmente funcione como una instituci\u00f3n que fortalezca el sistema de pesos y contrapesos, contribuyendo a la consolidaci\u00f3n de la democracia.\nDerivado de lo anterior, presento mi voto, en particular, en contra del dictamen.\nEs cuanto, se\u00f1or Presidente.\nEl Presidente Senador Pablo Escudero Morales: Muchas gracias, Senador David Monreal \u00c1vila.\nTiene el uso de la palabra la Senadora Martha Tagle Mart\u00ednez, para hablar a favor.\nLa Senadora Martha Ang\u00e9lica Tagle Mart\u00ednez: Gracias, se\u00f1or Presidente. Compa\u00f1eras y compa\u00f1eros Senadores:\nHoy en el Senado estamos tomando una de las decisiones m\u00e1s importantes para nuestra democracia, pues de la integraci\u00f3n de la Sala Superior del Tribunal Electoral del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n como \u00faltima instancia en calificar las elecciones, en especial las 30 elecciones concurrentes y la presidencial de 2018, depende la certeza y legitimidad en los resultados electorales.\nLa Comisi\u00f3n de Justicia hizo un importante trabajo, opt\u00f3 por un formato de comparecencias abierto y participativo.\nDurante las comparecencias de las candidatas y candidatos ante la Comisi\u00f3n de Justicia qued\u00f3 claro que escucharles de viva voz sirve para ir m\u00e1s all\u00e1 de lo que expresan por escrito en sus hojas de vida o en sus ensayos.\nEn ese sentido, las comparecencias sirvieron para que varios de los candidatos fuertes, se\u00f1alados desde un principio como los favoritos de uno u otro partido quedaran muy lejos de las expectativas y dif\u00edcilmente sean defendibles.\nTambi\u00e9n fue evidente, que aunque tuvo como fin garantizar la llegada de dos Magistradas, ubicarlas en ternas integradas s\u00f3lo por mujeres dej\u00f3 fuera la posibilidad de que se seleccionaran m\u00e1s mujeres, pero aqu\u00ed es importante resaltar que las que participaron y quienes quedar\u00e1n estuvieron muy encima incluso de varios de los candidatos, y eso nos debe llevar a pensar en la posibilidad de que durante los relevos que permitir\u00e1 la Sala Superior lleguen m\u00e1s mujeres con experiencia y capacidad a complementar a las que hoy ser\u00e1n electas.\nTambi\u00e9n, durante las comparecencias qued\u00f3 claro, que aunque cuentan con una gran experiencia y trayectoria varios de los candidatos provenientes del Poder Judicial, les faltan conocimientos y capacidad en el derecho electoral.\nQue dado el momento en que se integre esta sala, es fundamental, pues llegar\u00e1n directo, directo es a partir del momento en que tomen protesta, a resolver sentencias relacionadas con las elecciones en los estados de M\u00e9xico, Nayarit y Coahuila de 2017.\nAun as\u00ed, estamos hoy ante este dictamen. A partir de ah\u00ed no sabemos exactamente c\u00f3mo se procesa.\nLo he dicho en otros momentos, y lo repito en el Pleno, la decisi\u00f3n se toma, como lo que se llama en teor\u00eda pol\u00edtica: la Caja Negra.\nSabemos que llega a la Junta de Coordinaci\u00f3n Pol\u00edtica, se procesan las decisiones y hoy estaremos ante la posibilidad solamente de ratificar las decisiones que se tomaron por esa Junta de Coordinaci\u00f3n Pol\u00edtica.\nPor eso, compa\u00f1eras y compa\u00f1eros Senadores, nuevamente aprovecho este espacio para hacerles un llamado sincero, un llamado efectivo, a que nos demos el tiempo para revisar el proceso de designaciones p\u00fablicas.\nDurante las comparecencias mismas al interior de la Comisi\u00f3n de Justicia, integrantes de esta comisi\u00f3n manifestaron que la Comisi\u00f3n de Justicia no puede tener solamente el papel que est\u00e1 teniendo para hacer un dictamen de legibilidad, porque somos los que estamos en esta comisi\u00f3n quienes hemos podido ver y escuchar a todos los comparecientes.\nSe requiere, para los siguientes procesos de selecci\u00f3n, que revisemos lo que se establece en la ley para garantizar que el siguiente tramo de decisiones realmente tome en cuenta las valoraciones de los legisladores y, sobre todo, de las comparecencias para garantizar que quienes sean electos por el Pleno, realmente puedan ser personas imparciales, con experiencia y capacidad y no dependan de cuotas partidistas.\nTenemos por delante varios procesos de selecci\u00f3n, por eso les invito, nuevamente, a que revisemos este tema y que cambiemos este formato.\nEs cuanto, muchas gracias.\nTiene el uso de la palabra, para hablar en contra, la Senadora Layda Sansores San Rom\u00e1n.\nLa Senadora Layda Sansores San Rom\u00e1n: Gracias, se\u00f1or Presidente. Senadoras y Senadores:\nEn unos minutos la funci\u00f3n va a comenzar. Como siempre empezamos tarde, s\u00f3lo cinco horas, no es estreno, lamento decirles este guion ya se ha montado en diversas ocasiones en este recinto legislativo, s\u00f3lo que con diferentes actores, hoy ser\u00e1n electos siete Magistrados de la nueva Sala Superior del Tribunal Electoral del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n bajo la m\u00e1xima jur\u00eddica, bajo el principio general de derecho, de cuotas y cuates, siguiendo un proceso fraudulento, ilegal y da\u00f1ino para el avance democr\u00e1tico.\nEn el transitorio que habla del escalonamiento, el Cuarto, se les olvid\u00f3 definir con qu\u00e9 criterios se decidir\u00eda la permanencia en el cargo de cada uno de ellos, por qu\u00e9 unos tres, por qu\u00e9 otros seis, por qu\u00e9 otros nueve a\u00f1os, y pocos saben en qu\u00e9 s\u00f3tano, en qu\u00e9 cantina o en qu\u00e9 yate se tomaron las decisiones, pero INE, Tribunal Electoral, es claro que queda cooptado por la partidocracia.\nSin duda hay personas con experiencia, con capacidad, pero con este m\u00e9todo de designaci\u00f3n, y como uno sabe que en pol\u00edtica es regla que las facturas se pagan, cu\u00e1ntos creen que van a poder ser imparciales.\nY la Comisi\u00f3n de Justicia para qu\u00e9, hubiesen descansado compa\u00f1eros, demasiado esfuerzo, si la Jucopo es la que decide, no pierdan tiempo, directo le mandan los papelitos de la Suprema Corte, y ellos ah\u00ed que destajen la liebre y se queden hasta con las pezu\u00f1as, pues es lo que siempre se hace.\nYo no s\u00e9 con qu\u00e9 facultades dictaminan de facto, es la vocaci\u00f3n teatral que tenemos en este Senado: pasarela, preguntas sesudas de los Senadores, todo es parte de la coreograf\u00eda. Y bien podr\u00edamos evitar a personas honorables tanta p\u00e9rdida de tiempo.\nEs una burla someterlos a ex\u00e1menes, cuando de antemano ya sabemos qui\u00e9nes ser\u00e1n los favorecidos.\n\u00bfPara qu\u00e9 papeletas de votaci\u00f3n que ahorita nos repartir\u00e1n? Van a poner una urna transparente, vamos a hacer como que votamos y se va a contar voto por voto.\nCuando ya la prensa public\u00f3 hace unos d\u00edas la lista de los bendecidos. No se entiende.\nComo dir\u00eda el divo de Ju\u00e1rez: \u201cPero qu\u00e9 necesidad, para qu\u00e9 tanto problema, para qu\u00e9 tanto mentir, fingir, falsear, votar, si el bot\u00edn se dividi\u00f3 en tres, as\u00ed, sin penas\u201d.\nMe opongo a la simulaci\u00f3n.\nEste Senado no es s\u00f3lo deshonesto, es c\u00ednico, y lo m\u00e1s grave es que ya perdi\u00f3 la verg\u00fcenza.\nPero hasta aqu\u00ed lo dejo, porque el show debe continuar.\nEl Presidente Senador Pablo Escudero Morales: Gracias, Senadora Layda Sansores San Rom\u00e1n.\n\u00c1brase el sistema electr\u00f3nico hasta por tres minutos para recoger la votaci\u00f3n nominal del dictamen. H\u00e1ganse los avisos a que se refiere el art\u00edculo 58 del Reglamento.\nLa Secretaria Senadora Itzel Sarah\u00ed R\u00edos de la Mora: Se\u00f1or Presidente, doy cuenta de la votaci\u00f3n emitida: 93 votos a favor, 5 en contra y 1 abstenci\u00f3n.\nEl Presidente Senador Pablo Escudero Morales: Muchas gracias. Por lo tanto, se encuentra aprobado el dictamen de la Comisi\u00f3n de Justicia, referido al cumplimiento de los requisitos constitucionales y legales de los candidatos propuestos.\nEn el tr\u00e1mite del asunto que nos ocupa, informo a la Asamblea que la Junta de Coordinaci\u00f3n Pol\u00edtica remiti\u00f3 un Acuerdo en relaci\u00f3n con la designaci\u00f3n de los Magistrados de la Sala Superior del Tribunal Electoral del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n.\nSe\u00f1ores Senadores, por favor, les pido de su atenci\u00f3n, que ocupen sus lugares, hay mucha gente en el Pleno. Los que no sean Senadores, favor de abandonar el Pleno, estamos por realizar una votaci\u00f3n en urna, les pido su atenci\u00f3n, por favor.\nSolicito a la Secretar\u00eda d\u00e9 lectura al Acuerdo.\nJUNTA DE COORDINACI\u00d3N POL\u00cdTICA\nLa Secretaria Senadora Itzel Sarah\u00ed R\u00edos de la Mora: Doy lectura al Acuerdo de la Junta de Coordinaci\u00f3n Pol\u00edtica.\nEs cuanto, se\u00f1or Presidente.\nEl Resolutivo Primero del Acuerdo se refiere a la propuesta sujeta a votaci\u00f3n de las personas propuestas para ocupar los cargos de Magistrados del Tribunal Electoral. Este resolutivo no se pone a su consideraci\u00f3n como parte del Acuerdo, debido a que para su tr\u00e1mite realizaremos una votaci\u00f3n por c\u00e9dula.\nSe encuentran a discusi\u00f3n, por lo tanto, los Resolutivos Segundo, Tercero y Cuarto del Acuerdo.\nEn consecuencia, consulte la Secretar\u00eda a la Asamblea, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si son de aprobarse los Resolutivos Segundo, Tercero y Cuarto del Acuerdo de la Junta de Coordinaci\u00f3n Pol\u00edtica.\nLa Secretaria Senadora Itzel Sarah\u00ed R\u00edos de la Mora: Consulto a la Asamblea, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si se aprueban los Resolutivos Segundo, Tercero y Cuarto del Acuerdo. Quienes est\u00e9n porque se aprueben, favor de levantar la mano.\n(La Asamblea asiente)\nQuienes est\u00e9n porque no se aprueben, favor de levantar la mano.\n(La Asamblea no asiente)\nAprobados los Resolutivos Segundo, Tercero y Cuarto del Acuerdo, se\u00f1or Presidente.\nEl Presidente Senador Pablo Escudero Morales: Aprobados los Resolutivos Segundo, Tercero y Cuarto del Acuerdo de la Junta de Coordinaci\u00f3n Pol\u00edtica.\nA fin de cumplir con lo dispuesto por los art\u00edculos 99 constitucional, 198 de la Ley Org\u00e1nica del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n, Cuarto Transitorio del Decreto de reformas a la Ley Org\u00e1nica del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n del 1 de julio de 2008 y 101 del Reglamento del Senado, procederemos a la elecci\u00f3n por c\u00e9dula de los Magistrados Electorales.\nInformo a la Asamblea que realizaremos una sola votaci\u00f3n por c\u00e9dula, en la boleta encontrar\u00e1n los candidatos que se proponen en cada una de las siete ternas. Asimismo, contiene la indicaci\u00f3n del periodo de su encargo para permitir el escalonamiento de la vigencia que corresponder\u00e1 a los Magistrados.\nDeberemos elegir dos para un periodo que concluye el 31 de octubre de 2018, dos m\u00e1s para el periodo que concluye el 31 de octubre de 2022 y los tres restantes para que concluyan su encargo el 31 de octubre de 2025.\nPara tal efecto, se les entregar\u00e1 un sobre rotulado con su nombre con la c\u00e9dula, misma que, despu\u00e9s de emitir el voto correspondiente, deber\u00e1n depositar en la urna que se encuentra al pie de este pres\u00eddium. Terminando la votaci\u00f3n se har\u00e1 el escrutinio correspondiente y se dar\u00e1 a conocer el resultado.\nEn consecuencia, solicito al personal de apoyo proceda a distribuir las c\u00e9dulas de votaci\u00f3n.\nProceda la Secretar\u00eda a pasar lista de asistencia de los se\u00f1ores Senadores, a fin de que pasen a depositar sus c\u00e9dulas a la urna. Se\u00f1ores Senadores, si son tan amables de no introducir la papeleta con el sobre, por favor, s\u00f3lo la papeleta sin el sobre, si nos ayudan con eso.\n(Votaci\u00f3n y escrutinio)\nLa Secretaria Senadora Itzel Sarah\u00ed R\u00edos de la Mora: Se\u00f1or Presidente, vamos a dar cuenta del resultado de la votaci\u00f3n.\nSe emitieron un total de 100 votos, 100 votos estuvieron depositados en la urna. Doy los resultados:\nDe la primera terna: Jos\u00e9 Luis Vargas Valdez, tuvo 95 votos a favor, 1 voto nulo y 1 en contra. Su periodo es al 31 de octubre de 2019.\nDe la segunda terna: M\u00f3nica Aral\u00ed Soto Fregoso, tuvo 97 votos a favor. Su periodo es al 31 de octubre de 2025.\nDe la tercera terna: Felipe de la Mata Piza\u00f1a, tuvo 96 votos a favor y 1 en contra. Su periodo es al 31 de octubre de 2025.\nDe la cuarta terna: Felipe Alfredo Fuentes Barrera, tuvo 96 votos en pro y 1 en contra. Su periodo es hasta el 31 de octubre de 2022.\nDe la quinta terna: Janine Madeline Ot\u00e1lora Malassis, tuvo 96 votos a favor y 1 en contra. Su periodo es hasta el 31 de octubre de 2025.\nDe la sexta terna: Indalfer Infante Gonz\u00e1les, tuvo 88 votos a favor. Su periodo es al 31 de octubre de 2019. Y tuvo en esta misma terna, hay que mencionarlo, 9 votos el ciudadano \u00c1ngel Zaraz\u00faa Mart\u00ednez.\nDe la s\u00e9ptima terna: Reyes Rodr\u00edguez Mondrag\u00f3n, tuvo 97 votos a favor. Su periodo es hasta el 31 de octubre de 2022.\nCabe se\u00f1alar que hubo tres c\u00e9dulas que votaron todo en contra.\nEs cuanto, se\u00f1or Presidente.\nEl Presidente Senador Pablo Escudero Morales: Muchas gracias. En consecuencia, se declara que son electos como Magistrados de la Sala Superior del Tribunal Electoral del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n, las siguientes ciudadanas y los ciudadanos:\nJos\u00e9 Luis Vargas Valdez, para el periodo que concluye el 31 de octubre de 2019.\nM\u00f3nica Aral\u00ed Soto Fregoso, para el periodo que concluye el 31 de octubre de 2025.\nFelipe de la Mata Piza\u00f1a, para el periodo que concluye el 31 de octubre de 2025.\nJanine Madeline Ot\u00e1lora Malassis, para el periodo que concluye el 31 de octubre de 2025.\nIndalfer Infante Gonz\u00e1les, para el periodo que concluye el 31 de octubre de 2019.\nComun\u00edquense estos resultados al ciudadano Presidente de los Estados Unidos Mexicanos, al Ministro Presidente de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n y al Magistrado Presidente del Tribunal Electoral del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n.\nLes informo que los Magistrados reci\u00e9n electos se encuentran en el sal\u00f3n contiguo y solicito a las Senadoras y a los Senadores: Ivonne Liliana \u00c1lvarez Garc\u00eda, Fernando Yunes M\u00e1rquez, Zo\u00e9 Robledo Aburto, Carlos Alberto Puente Salas, Jes\u00fas Casillas Romero, Enrique Burgos Garc\u00eda y Miguel Romo Medina, los inviten a pasar a este sal\u00f3n de sesiones a fin de que les tomemos la protesta de ley.\n(La comisi\u00f3n cumple)\nLa Secretaria Senadora Itzel Sarah\u00ed R\u00edos de la Mora: Le solicitamos a la Honorable Asamblea, a los Senadores y a las Senadoras y tambi\u00e9n al p\u00fablico que nos hace el favor de acompa\u00f1arnos, ponerse de pie.\n(Todos de pie)\nEl Presidente Senador Pablo Escudero Morales: Muchas gracias, vamos a tomar la protesta de ley a los ciudadanos Magistrados que han sido electos a favor de todos, por favor ponerse de pie.\nCiudadanas y ciudadanos: Les informo que el Pleno del Senado los eligi\u00f3 como Magistrados de la Sala Superior del Tribunal Electoral del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n, de la siguiente forma:\nJos\u00e9 Luis Vargas Valdez, para el periodo que concluye el 31 de octubre de 2019.\nM\u00f3nica Aral\u00ed Soto Fregoso, para el periodo que concluye el 31 de octubre de 2025.\nFelipe de la Mata Piza\u00f1a, para el periodo que concluye el 31 de octubre de 2025.\nFelipe Alfredo Fuentes Barrera, para el periodo que concluye el 31 de octubre de 2022.\nJanine Madeline Ot\u00e1lora Malassis, para el periodo que concluye el 31 de octubre de 2025.\nIndalfer Infante Gonz\u00e1les, para el periodo que concluye el 31 de octubre de 2019.\nReyes Rodr\u00edguez Mondrag\u00f3n, para el periodo que concluye el 31 de octubre de 2022.\n\u00bfProtestan guardar y hacer guardar la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos y las leyes que de ella emanen, y desempe\u00f1ar leal y patri\u00f3ticamente el cargo de Magistrado Electoral de la Sala Superior del Tribunal Electoral del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n que se les ha conferido, mirando en todo por el bien y prosperidad de la Uni\u00f3n?\nLos Magistrados Jos\u00e9 Luis Vargas Valdez, M\u00f3nica Aral\u00ed Soto Fregoso, Felipe de la Mata Piza\u00f1a, Felipe Alfredo Fuentes Barrera, Janine Madeline Ot\u00e1lora Malassis, Indalfer Infante Gonz\u00e1les y Reyes Rodr\u00edguez Mondrag\u00f3n: \u00a1S\u00ed, protesto!\nEl Presidente Senador Pablo Escudero Morales: Si as\u00ed no lo hicieren, que la Naci\u00f3n se los demande.\n\u00a1Muchas felicidades!\nLes informo que est\u00e1 inscrito en el Orden del D\u00eda, para su primera lectura, el dictamen de las Comisiones Unidas Contra la Trata de Personas; de Derechos Humanos; de Justicia; y de Estudios Legislativos, con proyecto de Decreto que reforma, adiciona y deroga diversas disposiciones de la Ley General para Prevenir, Sancionar y Erradicar los Delitos en Materia de Trata de Personas y para la Protecci\u00f3n y Asistencia aI las V\u00edctimas de estos Delitos.\nPROYECTO DE DECRETO QUE REFORMA, ADICIONA Y DEROGA DIVERSAS DISPOSICIONES DE LA LEY GENERAL PARA PREVENIR, SANCIONAR Y ERRADICAR LOS DELITOS EN MATERIA DE TRATA DE PERSONAS Y PARA LA PROTECCI\u00d3N Y ASISTENCIA A LAS V\u00cdCTIMAS DE ESTOS DELITOS\n(Dictamen de primera lectura)\nDebido a que el dictamen se encuentra publicado en la Gaceta Parlamentaria de este d\u00eda, y con fundamento en lo dispuesto por los art\u00edculos 193 y 195 del Reglamento, queda de primera lectura.\nHago de su conocimiento que los asuntos referidos a solicitudes de recursos dentro del Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n de 2017, se turnar\u00e1n directamente a la C\u00e1mara de Diputados para que, en su caso, permitan su atenci\u00f3n oportuna. La lista de \u00e9stos asuntos se publicar\u00e1 en la Gaceta Parlamentaria.\nPROPOSICIONES CON PUNTO DE ACUERDO\nDe la Senadora Luz Mar\u00eda Beristain Navarrete y de los Senadores Armando R\u00edos Piter y F\u00e9lix Arturo Gonz\u00e1lez Canto, con punto de Acuerdo por el que se exhorta a la C\u00e1mara de Diputados a destinar para el ejercicio 2017 mayores recursos presupuestales al sector tur\u00edstico de Guerrero y Quintana Roo. Se turna a la C\u00e1mara de Diputados.\nDel Senador Jos\u00e9 Mar\u00eda Mart\u00ednez Mart\u00ednez, del grupo parlamentario del PAN, con punto de Acuerdo por el que se exhorta a la Comisi\u00f3n de Presupuesto y Cuenta P\u00fablica de la C\u00e1mara de Diputados a destinar recursos suficientes para el desarrollo de diversos proyectos y sus obras complementarias del municipio de San Juan de los Lagos, Jalisco, en el marco de la aprobaci\u00f3n del Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n para 2017. Se turna a la C\u00e1mara de Diputados.\nJOS\u00c9 MAR\u00cdA MART\u00cdNEZ MART\u00cdNEZ, Senador de la Rep\u00fablica en la LXIII Legislatura del Congreso de la Uni\u00f3n e integrante del Grupo Parlamentario del Partido Acci\u00f3n Nacional, con fundamento en lo dispuesto por los Art\u00edculos 8 numeral 1, Fracci\u00f3n II, 276 y dem\u00e1s aplicables del Reglamento del Senado de la Rep\u00fablica, someto a la consideraci\u00f3n del Pleno de esta Soberan\u00eda, la proposici\u00f3n con Punto de Acuerdo para exhortar a la Comisi\u00f3n de Presupuesto y Cuenta P\u00fablica de la H. C\u00e1mara de Diputados a destinar recursos suficientes para el desarrollo de diversos proyectos y sus obras complementarias del municipio el San Juan de los Lagos, Jalisco, en el marco de la aprobaci\u00f3n del Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n para el Ejercicio Fiscal, 2017, al tenor de las siguientes:\nCONSIDERACIONES\nActualmente, las v\u00edas de comunicaci\u00f3n son de gran importancia para detonar la econom\u00eda del pa\u00eds mediante el fortalecimiento de actividades estrat\u00e9gicas sustentables e innovadoras, siendo posible transitar todo tipo de mercanc\u00edas, y traslados de personas que necesitan llegar a sus destinos.\nPor ello, el municipio de San Juan de los Lagos, cuenta con caminos de terracer\u00eda que se comunican entre s\u00ed, mismos que tienen un deterioro superficial debido al aumento vehicular y la mala infraestructura que se tiene actualmente en los carriles principales de esta zona, ocasionando un gran porcentaje de accidentes automovil\u00edsticos, as\u00ed como los tiempos de traslados de los habitantes en llegar a sus respectos lugares.\nPor tal motivo, la pavimentaci\u00f3n de las calles principales, mejorara la infraestructura vial de la comunidad, ya que la sustituci\u00f3n de superficie de rodamiento ayudar\u00e1 a los habitantes a no gastar m\u00e1s en el mantenimiento de los veh\u00edculos, donde ser\u00e1 menor el impacto de desgaste que se transita por la zona, as\u00ed como la disminuci\u00f3n de los accidentes de tr\u00e1nsito y peatonales, mejorara la calidad de los habitantes, ya que habr\u00e1 menos proliferaci\u00f3n de tierra en el ambiente y facilitara el acceso y comunicaci\u00f3n con otras localidades del municipio, sin olvidar la creaci\u00f3n de empleos temporales, con el fin de mejorar la calidad de vida de los ciudadanos.\nPor ello, las acciones que se realicen en materia de infraestructura carretera no solo ser\u00e1 indispensable para un futuro, si no para reforzar la plusval\u00eda de las casas-habitaci\u00f3n y mejorar la imagen urbana del municipio, siendo de vital importancia la seguridad y el bienestar de sus habitantes, as\u00ed como los que transitan de otros municipios.\nPor todo lo anterior se exhorta respetuosamente para incrementar la asignaci\u00f3n de recursos p\u00fablicos respectivos para el municipio de San Juan de los Lagos, Jalisco para que la autoridad competente cuente con los recursos suficientes para poder atender las necesidades de los ciudadanos. Compa\u00f1eros legisladores: por lo anteriormente expuesto, el suscrito solicito el respaldo y someto a consideraci\u00f3n de esta Honorable Asamblea el siguiente:\nPrimero. Se exhorta a la Comisi\u00f3n de Presupuesto y Cuenta P\u00fablica de la H. C\u00e1mara de Diputados a destinar los recursos suficientes para la pavimentaci\u00f3n en concreto hidr\u00e1ulico de la Calle David Galv\u00e1n en la Colonia M\u00e1rtires Cristero en el municipio de San Juan de los Lagos, Jalisco, en el marco de la aprobaci\u00f3n del Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n para el Ejercicio Fiscal, 2017.\nSegundo. Se exhorta a la Comisi\u00f3n de Presupuesto y Cuenta P\u00fablica de la H. C\u00e1mara de Diputados a destinar recursos para la pavimentaci\u00f3n de la Calle Halcon en la Colonia Los Halcones en el municipio de San Juan de los Lagos, Jalisco, en el marco de la aprobaci\u00f3n del Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n para el Ejercicio Fiscal, 2017.\nTercero. Se exhorta a la Comisi\u00f3n de Presupuesto y Cuenta P\u00fablica de la H. C\u00e1mara de Diputados a destinar recursos suficientes para la pavimentaci\u00f3n de la Calle Principal en la Comunidad de el Salvador del municipio de San Juan de los Lagos, Jalisco, en el marco de la aprobaci\u00f3n del Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n para el Ejercicio Fiscal, 2017.\nSal\u00f3n de Sesiones del H. Senado de la Rep\u00fablica, el 20 de octubre 2016.\nAtentamente\nSen. Jos\u00e9 Mar\u00eda Mart\u00ednez Mart\u00ednez.\nDel Senador Jos\u00e9 Mar\u00eda Mart\u00ednez Mart\u00ednez, del grupo parlamentario del PAN, con punto de Acuerdo por el que se exhorta a la Comisi\u00f3n de Presupuesto y Cuenta P\u00fablica de la C\u00e1mara de Diputados a destinar los recursos suficientes para el desarrollo de la construcci\u00f3n de carreteras entre las localidades \u201clos Gavilanes\u201d, en el municipio de Teocaltiche, Jalisco, en el marco de la aprobaci\u00f3n del Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n para 2017. Se turna a la C\u00e1mara de Diputados.\nJOS\u00c9 MAR\u00cdA MART\u00cdNEZ MART\u00cdNEZ, Senador de la Rep\u00fablica en la LXIII Legislatura del Congreso de la Uni\u00f3n e integrante del Grupo Parlamentario del Partido Acci\u00f3n Nacional, con fundamento en lo dispuesto por los Art\u00edculos 8 numeral 1, Fracci\u00f3n II, 276 y dem\u00e1s aplicables del Reglamento del Senado de la Rep\u00fablica, someto a la consideraci\u00f3n del Pleno de esta Soberan\u00eda, la proposici\u00f3n con Punto de Acuerdo para exhortar a la Comisi\u00f3n de Presupuesto y Cuenta P\u00fablica de la H. C\u00e1mara de Diputados a destinar los recursos suficientes para el desarrollo de la construcci\u00f3n de carreteras entre las localidades los gavilanes, en el municipio de Teocaltiche, Jalisco en el marco de la aprobaci\u00f3n del Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n para el Ejercicio Fiscal 2017, al tenor de las siguientes:\nCONSIDERACIONES\nActualmente, las v\u00edas de comunicaci\u00f3n son de gran importancia para detonar la econom\u00eda del pa\u00eds mediante el fortalecimiento de actividades estrat\u00e9gicas sustentables e innovadoras, siendo posible transitar todo tipo de mercanc\u00edas, y traslados de personas que necesitan llegar a sus destinos.\nLa construcci\u00f3n de carreteras debe concebirse como una estrategia de inversi\u00f3n de largo plazo, como parte de la infraestructura del pa\u00eds para promover la competitividad econ\u00f3mica de este \u00faltimo. Los empedrados ahogados de concreto, a diferencia de aquellos hechos con asfalto, ofrecen muchos beneficios, tales como: mayor durabilidad, disminuci\u00f3n de costos a lo largo del ciclo de vida de la obra, reducci\u00f3n de temperatura y mayor seguridad. Debido a su rigidez, el pavimento de concreto ofrece menor resistencia al rodado de los neum\u00e1ticos. En consecuencia, el pavimento de concreto permite que el consumo de combustible, en veh\u00edculos que se trasladen a m\u00e1s de 30 Km/h, y esta sea menor en comparaci\u00f3n con otros pavimentos como los hechos con asfalto.\nPor todo lo anterior, se exhorta respetuosamente para incrementar la asignaci\u00f3n de recursos p\u00fablicos respectivos para el municipio de Teocaltiche, Jalisco, para la obra p\u00fablica solicitada y con ello atender las necesidades de los ciudadanos. Compa\u00f1eros legisladores: por lo anteriormente expuesto, el suscrito solicito el respaldo y someto a consideraci\u00f3n de esta Honorable Asamblea el siguiente:\nPUNTO DE ACUERDO\n\u00danico. Se exhorta a la Comisi\u00f3n de Presupuesto y Cuenta P\u00fablica de la H. C\u00e1mara de Diputados a destinar recursos suficientes para la Construcci\u00f3n de Carretera de la localidad \u201clos Gavilanes\u201d, en el municipio de Teocaltiche, Jalisco, en el marco de la aprobaci\u00f3n del Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n para el Ejercicio Fiscal, 2017.\nSal\u00f3n de sesiones del H. Senado de la Rep\u00fablica, el 20 de octubre del 2016.\nAtentamente\nSen. Jos\u00e9 Mar\u00eda Mart\u00ednez Mart\u00ednez.\nDel Senador Jos\u00e9 Mar\u00eda Mart\u00ednez Mart\u00ednez, del grupo parlamentario del PAN, con punto de Acuerdo por el que se exhorta a la Comisi\u00f3n de Presupuesto y Cuenta P\u00fablica de la C\u00e1mara de Diputados a destinar los recursos suficientes para el desarrollo de diversos proyectos de infraestructura del municipio de Valle de Ju\u00e1rez, Jalisco, en el marco de la aprobaci\u00f3n del Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n para 2017. Se turna a la C\u00e1mara de Diputados.\nJOS\u00c9 MAR\u00cdA MART\u00cdNEZ MART\u00cdNEZ, Senador de la Rep\u00fablica en la LXIII Legislatura del Congreso de la Uni\u00f3n, integrante del Grupo Parlamentario del Partido Acci\u00f3n Nacional, con fundamento en lo dispuesto por los Art\u00edculos 8 numeral 1, Fracci\u00f3n II, 276 y dem\u00e1s aplicables del Reglamento del Senado de la Rep\u00fablica, someto a la consideraci\u00f3n del Pleno de esta Soberan\u00eda, la proposici\u00f3n con Punto de Acuerdo para exhortar a la Comisi\u00f3n de Presupuesto y Cuenta P\u00fablica de la H. C\u00e1mara de Diputados a destinar los recursos suficientes para el desarrollo de diversos proyectos de infraestructura del Municipio de Valle de Ju\u00e1rez, Jalisco, en el marco de la aprobaci\u00f3n del Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n para el Ejercicio Fiscal, 2017, al tenor de las siguientes:\nCONSIDERACIONES\nLas v\u00edas de comunicaci\u00f3n no solo permiten ir, de un lugar a otro de forma r\u00e1pida y segura, si no tambi\u00e9n sirven para transportar mercanc\u00edas y potencializar la econom\u00eda del municipio con una estrategia de inversi\u00f3n a largo plazo, facilitando la integraci\u00f3n tanto social como geogr\u00e1fica del territorio.\nPara el municipio de Valle de Ju\u00e1rez, es una prioridad la creaci\u00f3n de un sistema carretero en \u00f3ptimas condiciones, ya que, debido al alto \u00edndice de veh\u00edculos pesados se han deteriorado los carriles de esta zona, ocasionando baches, grietas, desprendimiento de concreto, obteniendo como resultado un aumento en accidentes viales y peatonales, as\u00ed como una carga excesiva vehicular que perjudica los tiempos de los habitantes en llegar a sus respectivos lugares.\nPor ello, es necesario apoyar la infraestructura carretera y complementarias para beneficio de los habitantes, con una actividad que fortalecer\u00e1 las actividades estrat\u00e9gicas sustentables e innovadoras para generar m\u00e1s empleos o ingresos en el municipio.\nPor todo lo anterior, se exhorta respetuosamente para incrementar la asignaci\u00f3n de recursos p\u00fablicos respectivos para el municipio de Valle de Ju\u00e1rez, Jalisco, para que la autoridad competente cuente con los recursos suficientes para atender las necesidades de los ciudadanos.\nCompa\u00f1eros legisladores: por lo anteriormente expuesto, el suscrito solicito el respaldo y someto a consideraci\u00f3n de esta Honorable Asamblea el siguiente:\nPUNTO DE ACUERDO\n\u00danico. Se exhorta a la Comisi\u00f3n de Presupuesto y Cuenta P\u00fablica de la H. C\u00e1mara de Diputados a destinar los recursos necesarios para el desarrollo diversos proyectos de infraestructura y obras complementarias del Municipio de Valle de Ju\u00e1rez, Jalisco en el marco de la aprobaci\u00f3n del Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n para el Ejercicio Fiscal, 2017.\nSal\u00f3n de sesiones del H. Senado de la Rep\u00fablica, el 20 de octubre de 2016.\nAtentamente\nSen. Jos\u00e9 Mar\u00eda Mart\u00ednez Mart\u00ednez.\nDel Senador Jos\u00e9 Mar\u00eda Mart\u00ednez Mart\u00ednez, del grupo parlamentario del PAN, con punto de Acuerdo por el que se exhorta a la Comisi\u00f3n de Presupuesto y Cuenta P\u00fablica de la C\u00e1mara de Diputados a destinar los recursos necesarios para la implementaci\u00f3n de la primera etapa de rehabilitaci\u00f3n del Parador Tequila en el municipio de Amatit\u00e1n, Jalisco, en el marco de la aprobaci\u00f3n del Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n para 2017. Se turna a la C\u00e1mara de Diputados.\nJOS\u00c9 MAR\u00cdA MART\u00cdNEZ MART\u00cdNEZ, Senador de la Rep\u00fablica en la LXIII Legislatura del Congreso de la Uni\u00f3n e integrante del Grupo Parlamentario del Partido Acci\u00f3n Nacional, con fundamento en lo dispuesto por los Art\u00edculos 8 numeral 1, Fracci\u00f3n II, 276 y dem\u00e1s aplicables del Reglamento del Senado de la Rep\u00fablica, someto a la consideraci\u00f3n del Pleno de esta Soberan\u00eda, la proposici\u00f3n con Punto de Acuerdo por el que se exhorta a la Comisi\u00f3n de Presupuesto y Cuenta P\u00fablica de la H. C\u00e1mara de Diputados a destinar los recursos necesarios para la implementaci\u00f3n de la 1er Etapa de Rehabilitaci\u00f3n del Parador Tequila en el Municipio de Amatit\u00e1n, Jalisco, para el Ejercicio Fiscal 2017, al tenor de las siguientes:\nCONSIDERACIONES\nLa rehabilitaci\u00f3n del espacio p\u00fablico parador del tequila en el municipio de Amatit\u00e1n, Jalisco, convertir\u00e1 al municipio en fuente de atracci\u00f3n tur\u00edstica y comercio, donde se caracteriza por ser un espacio recreativo, ambiental y cultural. Adem\u00e1s, este parador contar\u00e1 con la promoci\u00f3n y difusi\u00f3n de la gastronom\u00eda tradicional mexicana, as\u00ed como servicios relacionado al ocio y de esparcimiento, satisfaciendo las necesidades de los visitantes y respetando el entorno natural.\nEs indispensable apoyar esta obra p\u00fablica con la posibilidad de armonizar los espacios p\u00fablicos y atraer al turismo, as\u00ed como implementar proyectos de impacto estatal, que mejoren las condiciones de vida de los ciudadanos.\nEl proyecto propuesto por el municipio permitir\u00e1 la creaci\u00f3n de una infraestructura hotelera a partir de la rehabilitaci\u00f3n de edificios hist\u00f3ricos. En esta primera etapa consistir\u00e1 en el retiro del adoqu\u00edn que est\u00e1 en malas condiciones, as\u00ed como la demolici\u00f3n de los ba\u00f1os que est\u00e1n mal ubicados, el desencalcado y reubicaci\u00f3n de los \u00e1rboles para recuperar m\u00e1s espacios. Se contempla la construcci\u00f3n de taquilla, m\u00f3dulo de informaci\u00f3n tur\u00edstico y una recepci\u00f3n de hospedaje en la planta baja del primer edificio hist\u00f3rico.\nLuego entonces, la inversi\u00f3n que representa esta obra, ser\u00e1 el reflejo de los ciudadanos con un gobierno de calidad y eficiencia, mediante una actitud resolutiva, transparente y honesta, propiciando el desarrollo integral de sus habitantes.\nProfundizar en los procesos, explorar alternativas, y promover un ejercicio totalizador de los recursos p\u00fablicos es la respuesta, por lo que la aplicaci\u00f3n de los recursos debidos debe ser el instrumento de mayor utilidad para el gobierno y, consecuentemente, para los ciudadanos.\nCompa\u00f1eros legisladores: por lo anteriormente expuesto, el suscrito solicito el respaldo y someto a consideraci\u00f3n de esta Honorable Asamblea el siguiente:\nPUNTO DE ACUERDO\n\u00daNICO. Se exhorta a la Comisi\u00f3n de Presupuesto y Cuenta P\u00fablica de la H. C\u00e1mara de Diputados a destinar recursos suficientes para la implementaci\u00f3n de la 1er Etapa de rehabilitaci\u00f3n del parador del Tequila en el Municipio de Amatit\u00e1n, Jalisco dentro del Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n para el Ejercicio Fiscal de 2017.\nSal\u00f3n de sesiones del H. Senado de la Rep\u00fablica, el 20 de octubre de 2016.\nAtentamente\nSen. Jos\u00e9 Mar\u00eda Mart\u00ednez Mart\u00ednez.\nDel Senador Jos\u00e9 Mar\u00eda Mart\u00ednez Mart\u00ednez, del grupo parlamentario del PAN, con punto de Acuerdo por el que se exhorta a la Comisi\u00f3n de Presupuesto y Cuenta P\u00fablica de la C\u00e1mara de Diputados a destinar recursos suficientes para el desarrollo de diversos proyectos de infraestructura en el municipio de Amatit\u00e1n, Jalisco, en el marco de la aprobaci\u00f3n del Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n para 2017. Se turna a la C\u00e1mara de Diputados.\nJos\u00e9 Mar\u00eda Mart\u00ednez Mart\u00ednez, Senador de la Rep\u00fablica en la LXIII Legislatura del Congreso de la Uni\u00f3n, integrante del Grupo Parlamentario del Partido Acci\u00f3n Nacional, con fundamento en lo dispuesto por los Art\u00edculos 8 numeral 1, Fracci\u00f3n II, 276 y dem\u00e1s aplicables del Reglamento del Senado de la Rep\u00fablica, someto a la consideraci\u00f3n del Pleno de esta Soberan\u00eda, la proposici\u00f3n con Punto de Acuerdo para exhortar a la Comisi\u00f3n de Presupuesto y Cuenta P\u00fablica de la H. C\u00e1mara de Diputados destinar recursos suficientes para el desarrollo de diversos proyectos de infraestructura en el Municipio de Amatit\u00e1n, Jalisco, en el marco de la aprobaci\u00f3n del Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n para el Ejercicio Fiscal, 2017, al tenor de las siguientes:\nConsideraciones\nLa inversi\u00f3n en infraestructura permite redise\u00f1ar el futuro, de ah\u00ed que sea prioridad para el municipio de Amatitan, recuperar las calles que comunican el centro hist\u00f3rico, debido a que actualmente estas no se encuentran en \u00f3ptimas condiciones para transitar por estas calles, ya que estas presentan grietas y desprendimiento de concreto, obteniendo como resultado un aumento de accidentes viales y peatonales.\nLa construcci\u00f3n de carreteras debe concebirse como una estrategia de inversi\u00f3n de largo plazo, como parte de la infraestructura de un pa\u00eds, para promover la competitividad econ\u00f3mica de este \u00faltimo. Los empedrados ahogados de concreto, a diferencia de aquellos hechos con asfalto, ofrecen muchos beneficios, tales como: mayor durabilidad, disminuci\u00f3n de costos a lo largo del ciclo de vida de la obra, reducci\u00f3n de temperatura y mayor seguridad. Debido a su rigidez, el pavimento de concreto ofrece mucha menor resistencia al rodado de los neum\u00e1ticos.\nEl municipio de Amatitan, requiere del apoyo de la asignaci\u00f3n presupuestal para concretar los proyectos para la pavimentaci\u00f3n de la vialidad en la esperanza; del acceso principal a la localidad de San Marcos, y el acceso principal a la cabecera municipal, obras que beneficiar\u00e1n de manera directa a los habitantes de este municipio, ya que, tendr\u00e1n calles id\u00f3neas que facilitar\u00e1n el tr\u00e1nsito vehicular y peatonal. De apoyarse estos proyectos se permitir\u00e1 reducir los tiempos de traslados, facilitando el acceso y comunicaci\u00f3n con otras localidades de mayor seguridad.\nPor todo lo anterior, se exhorta respetuosamente para incrementar la asignaci\u00f3n de recursos p\u00fablicos respectivos para el municipio de Amatit\u00e1n, Jalisco, para que la autoridad competente cuente con los recursos suficientes para atender las necesidades de los ciudadanos.\nCompa\u00f1eros legisladores: por lo anteriormente expuesto, el suscrito solicito el respaldo y someto a consideraci\u00f3n de esta Honorable Asamblea el siguiente:\nPUNTO DE ACUERDO\nPrimero. Se exhorta a la Comisi\u00f3n de Presupuesto y Cuenta P\u00fablica de la H. C\u00e1mara de Diputados a destinar recursos suficientes para el desarrollo de la Construcci\u00f3n de Redes de Agua Potable, Drenaje y Base de Rodamiento en la Calle de los Naranjos, entre Calle Casuerina y Calle Cedro, Fraccionamiento de Lomas de la Cruz, del municipio de Amatit\u00e1n, Jalisco en el marco de la aprobaci\u00f3n del Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n para el Ejercicio Fiscal, 2017.\nSegundo. Se exhorta a la Comisi\u00f3n de Presupuesto y Cuenta P\u00fablica de la H. C\u00e1mara de Diputados a destinar recursos suficientes para el desarrollo de la Construcci\u00f3n de Redes de Agua Potable, Drenaje y Base de Rodamiento en la Calle Arrayan, entre la Calle Roble y calle cedro, Fraccionamiento de Lomas de la Cruz, del municipio de Amatit\u00e1n, Jalisco en el marco de la aprobaci\u00f3n del Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n para el Ejercicio Fiscal, 2017.\nTercero. Se exhorta a la Comisi\u00f3n de Presupuesto y Cuenta P\u00fablica de la H. C\u00e1mara de Diputados a destinar recursos suficientes para el desarrollo de la Construcci\u00f3n de Redes de Agua Potable, Drenaje y Base de Rodamiento en la Calle de las Rosas, entre la Casuerina y calle Amates, y tramo de calle Copal entre Amates y calle Cedro, Fraccionamiento de Lomas de la Cruz, del municipio de Amatit\u00e1n, Jalisco en el marco de la aprobaci\u00f3n del Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n para el Ejercicio Fiscal, 2017.\nQuinto. Se exhorta a la Comisi\u00f3n de Presupuesto y Cuenta P\u00fablica de la H. C\u00e1mara de Diputados a destinar recursos suficientes para el desarrollo de la Construcci\u00f3n de Redes de Agua Potable, Drenaje y Base de Rodamiento en la calle Roca, entre calle Casuerina y calle Amates, Fraccionamiento Lomas de la Cruz, del municipio de Amatit\u00e1n, Jalisco en el marco de la aprobaci\u00f3n del Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n para el Ejercicio Fiscal, 2017.\nSexto. Se exhorta a la Comisi\u00f3n de Presupuesto y Cuenta P\u00fablica de la H. C\u00e1mara de Diputados a destinar recursos suficientes para el desarrollo de la Construcci\u00f3n de Redes de Agua Potable, Drenaje y Base de Rodamiento en la calle Casuerina entre la calle de las Rocas, y calle de los Naranjos, Fraccionamiento Lomas de la Cruz, municipio de Amatit\u00e1n, Jalisco en el marco de la aprobaci\u00f3n del Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n para el Ejercicio Fiscal, 2017.\nS\u00e9ptimo. Se exhorta a la Comisi\u00f3n de Presupuesto y Cuenta P\u00fablica de la H. C\u00e1mara de Diputados a destinar recursos suficientes para el desarrollo de la Construcci\u00f3n de Redes de Agua Potable, drenaje y base de rodamiento en la calle Roble, entre calle de las Rosas y calle Arrayan, Fraccionamiento Lomas de la Cruz, municipio de Amatit\u00e1n, Jalisco en el marco de la aprobaci\u00f3n del Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n para el Ejercicio Fiscal, 2017.\nOctavo. Se exhorta a la Comisi\u00f3n de Presupuesto y Cuenta P\u00fablica de la H. C\u00e1mara de Diputados a destinar recursos suficientes para el desarrollo de la Construcci\u00f3n de Redes de Agua Potable, Drenaje y Base de Rodamiento en la calle Pino, entre las calles de las Rocas, y calle de los Naranjos, Fraccionamiento Lomas de la Cruz, Municipio de Amatit\u00e1n, Jalisco en el marco de la aprobaci\u00f3n del Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n para el Ejercicio Fiscal, 2017.\nNoveno. Se exhorta a la Comisi\u00f3n de Presupuesto y Cuenta P\u00fablica de la H. C\u00e1mara de Diputados a destinar recursos suficientes para el desarrollo de la Construcci\u00f3n de Redes de Agua Potable, Drenaje y Base de rodamiento en la calle Amates, entre calles de las Rocas y calle Arrayan, Fraccionamiento Lomas de la Cruz, municipio de Amatit\u00e1n, Jalisco en el marco de la aprobaci\u00f3n del Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n para el Ejercicio Fiscal, 2017.\nD\u00e9cimo. Se exhorta a la Comisi\u00f3n de Presupuesto y Cuenta P\u00fablica de la H. C\u00e1mara de Diputados a destinar recursos suficientes para el desarrollo de la Construcci\u00f3n de redes de agua potable, drenaje y base de rodamiento en la Calle Cedro, entre calle Encino y calle Arrayan, Fraccionamiento Lomas de la Cruz, municipio de Amatit\u00e1n, Jalisco en el marco de la aprobaci\u00f3n del Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n para el Ejercicio Fiscal, 2017.\nSal\u00f3n de sesiones del H. Senado de la Rep\u00fablica, el 20 de octubre de 2016.\nAtentamente\nSen. Jos\u00e9 Mar\u00eda Mart\u00ednez Mart\u00ednez.\nDel Senador Jos\u00e9 Mar\u00eda Mart\u00ednez Mart\u00ednez, del grupo parlamentario del PAN, con punto de Acuerdo por el que se exhorta a la Comisi\u00f3n de Presupuesto y Cuenta P\u00fablica de la C\u00e1mara de Diputados a destinar recursos suficientes para el desarrollo de diversos proyectos de infraestructura deportiva en el municipio de Amatit\u00e1n, Jalisco, en el marco de la aprobaci\u00f3n del Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n para 2017. Se turna a la C\u00e1mara de Diputados.\nJOS\u00c9 MAR\u00cdA MART\u00cdNEZ MART\u00cdNEZ, Senador de la Rep\u00fablica en la LXIII Legislatura del Congreso de la Uni\u00f3n, integrante del Grupo Parlamentario del Partido Acci\u00f3n Nacional, con fundamento en lo dispuesto por los Art\u00edculos 8 numeral 1, Fracci\u00f3n II, 276 y dem\u00e1s aplicables del Reglamento del Senado de la Rep\u00fablica, someto a la consideraci\u00f3n del Pleno de esta Soberan\u00eda, la proposici\u00f3n con Punto de Acuerdo para exhortar a la Comisi\u00f3n de Presupuesto y Cuenta P\u00fablica de la H. C\u00e1mara de Diputados a destinar recursos suficientes para el desarrollo de diversos proyectos de infraestructura deportiva en el Municipio de Amatit\u00e1n, Jalisco, en el marco de la aprobaci\u00f3n del Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n para el Ejercicio Fiscal, 2017, al tenor de las siguientes:\nCONSIDERACIONES\nLos espacios deportivos han evolucionado con el paso del tiempo, y se constituyen como un generador de calidad de vida en la poblaci\u00f3n, que facilitan la pr\u00e1ctica deportiva de forma segura y motivacional, raz\u00f3n por la cual; dicho tema forma parte de las prioridades gubernamentales a nivel federal, estatal y municipal. Para el estado de Jalisco, el deporte es un elemento esencial que contribuye a mejorar la calidad de vida y el desarrollo de la poblaci\u00f3n. Por ello, es un estado l\u00edder en la promoci\u00f3n y desarrollo de deportistas, siendo la base de las selecciones nacionales y profesionales de la cultura f\u00edsica-deportiva.\nPor tal necesidad, dicho municipio tiene la necesidad de fomentar a\u00fan m\u00e1s el deporte, siendo como prioridad el contar con nuevas y mejores espacios deportivos con equipamientos de calidad que son un eje primordial y central en el funcionamiento de la pr\u00e1ctica deportivas mismas que, bas\u00e1ndose en desarrollar nuevas habilidades en un \u00e1mbito de la poblaci\u00f3n y contando siempre con personal capacitado en deporte.\nLa inversi\u00f3n para la rehabilitaci\u00f3n de espacios recreativos y sus obras complementarias trae grandes beneficios no solo al municipio, si no a las comunidades aleda\u00f1as, debido a la repercusi\u00f3n directa al fomentar el deporte y la actividad f\u00edsica de forma regular se mejora la calidad de vida, as\u00ed como la integraci\u00f3n familiar y se combaten los altos \u00edndices de obesidad y sobrepeso.\nDado todo lo anterior se exhorta respetuosamente la asignaci\u00f3n de recursos p\u00fablicos respectivos para el Municipio de Amatit\u00e1n, Jalisco para que la autoridad competente cuente con los recursos suficientes para poder atender las necesidades de los ciudadanos en materia de infraestructura deportiva.\nCompa\u00f1eros legisladores: por lo anteriormente expuesto, el suscrito solicito el respaldo y someto a consideraci\u00f3n de esta Honorable Asamblea el siguiente:\nPUNTO DE ACUERDO\nPrimero. Se exhorta a la Comisi\u00f3n de Presupuesto y Cuenta P\u00fablica de la H. C\u00e1mara de Diputados a destinar recursos suficientes para la Rehabilitaci\u00f3n de Espacios Deportivos Hugo S\u00e1nchez M\u00e1rquez 2da etapa, del municipio de Amatitl\u00e1n, Jalisco en el marco de la aprobaci\u00f3n del Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n para el Ejercicio Fiscal, 2017.\nSegundo. Se exhorta a la Comisi\u00f3n de Presupuesto y Cuenta P\u00fablica de la H. C\u00e1mara de Diputados a destinar recursos suficientes para la Rehabilitaci\u00f3n de Espacios Deportivos Hugo S\u00e1nchez M\u00e1rquez 3er etapa, del municipio de Amatitl\u00e1n, Jalisco en el marco de la aprobaci\u00f3n del Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n para el Ejercicio Fiscal, 2017.\nSal\u00f3n de sesiones del H. Senado de la Rep\u00fablica, el 20 de octubre de 2016\nAtentamente\nSen. Jos\u00e9 Mar\u00eda Mart\u00ednez Mart\u00ednez.\nDel Senador Jos\u00e9 Mar\u00eda Mart\u00ednez Mart\u00ednez, del grupo parlamentario del PAN, con punto de Acuerdo por el que se exhorta a la Comisi\u00f3n de Presupuesto y Cuenta P\u00fablica de la C\u00e1mara de Diputados a destinar los recursos suficientes para el desarrollo de diversos proyectos de infraestructura vial y sus obras complementarias del municipio de Tenamaxtl\u00e1n, Jalisco, en el marco de la aprobaci\u00f3n del Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n para 2017. Se turna a la C\u00e1mara de Diputados.\nJOS\u00c9 MAR\u00cdA MART\u00cdNEZ MART\u00cdNEZ, Senador de la Rep\u00fablica en la LXIII Legislatura del Congreso de la Uni\u00f3n e integrante del Grupo Parlamentario del Partido Acci\u00f3n Nacional, con fundamento en lo dispuesto por los art\u00edculos 8, numeral 1, fracci\u00f3n II, 276 y dem\u00e1s aplicables del Reglamento del Senado de la Rep\u00fablica, someto a la consideraci\u00f3n del Pleno de esta Soberan\u00eda, la proposici\u00f3n con Punto de Acuerdo para exhortar a la Comisi\u00f3n de Presupuesto y Cuenta P\u00fablica de la H. C\u00e1mara de Diputados a destinar los recursos suficientes para el desarrollo de diversos proyectos de infraestructura vial y sus obras complementarias del Municipio de Tenamaxtl\u00e1n, Jalisco, en el marco de la aprobaci\u00f3n del Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n para el Ejercicio Fiscal, 2017, al tenor de las siguientes:\nCONSIDERACIONES\nLas v\u00edas de comunicaci\u00f3n no solo permiten ir, de un lugar a otro de forma r\u00e1pida y segura, si no tambi\u00e9n sirven para transportar mercanc\u00edas y potencializar la econom\u00eda del municipio con una estrategia de inversi\u00f3n a largo plazo, facilitando la integraci\u00f3n tanto social como geogr\u00e1fica del territorio.\nPara el municipio de Tenamaxtl\u00e1n, es prioridad la creaci\u00f3n de un sistema carretero en \u00f3ptimas condiciones, ya que, debido al alto \u00edndice que transita los veh\u00edculos pesados han deteriorado los carriles de esta zona, ocasionando baches, grietas, desprendimiento de concreto, obteniendo como resultado un aumento en accidentes viales y peatonales, as\u00ed como carga excesiva vehicular que perjudica los tiempos de los habitantes en llegar a sus respectivos lugares.\nPor ello, es necesario apoyar la infraestructura carretera y sus obras complementarias para beneficio de los habitantes, con una actividad que fortalecer\u00e1 las actividades estrat\u00e9gicas sustentables e innovadoras para generar m\u00e1s empleos o ingresos en el municipio. Con la rehabilitaci\u00f3n del pavimento, redes potables y las redes hidrosanitarias, se beneficiar\u00e1n de forma directa a m\u00e1s de cinco mil 500 habitantes, quienes tendr\u00e1n vialidades accesibles y podr\u00e1n transitar con seguridad y comodidad a la poblaci\u00f3n.\nBajo la necesidad urgente de volver a proveer una nueva estructura de pavimento y la instalaci\u00f3n de redes hidrosanitarias, resultan ser cada d\u00eda m\u00e1s eficientes, debido a la larga vida de los nuevos componentes en donde circula el agua a los diferentes servicios, evitando que se requiera un mantenimiento peri\u00f3dico y sus caracter\u00edsticas para obtener un servicio confiable a largo plazo, teniendo como objetivo principal la fuente de empleos temporales, destinos viables para el turismo, inversiones productivas para la regi\u00f3n, aliviar la carga vehicular, disminuir accidentes, concientizar a la poblaci\u00f3n sobre la seguridad vial y las personas que transitan por la calle para llegar a sus destinos, as\u00ed como favoreciendo la econom\u00eda del municipio.\nPor todo lo anterior, se exhorta respetuosamente para incrementar la asignaci\u00f3n de recursos p\u00fablicos respectivos para el municipio de Tenamaxtl\u00e1n, Jalisco, para que la autoridad competente cuente con los recursos suficientes para atender las necesidades de los ciudadanos. Compa\u00f1eros legisladores: por lo anteriormente expuesto, el suscrito solicito el respaldo y someto a consideraci\u00f3n de esta Honorable Asamblea el siguiente:\nPUNTO DE ACUERDO\nPrimero. Se exhorta a la Comisi\u00f3n de Presupuesto y Cuenta P\u00fablica de la H. C\u00e1mara de Diputados a destinar recursos suficientes para la construcci\u00f3n de Red de Agua Potable, Red de Drenaje y Pavimento de Concreto Hidr\u00e1ulico en la Calle Vallarta del municipio de Tenamaxtl\u00e1n, Jalisco en el marco de la aprobaci\u00f3n del Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n para el Ejercicio Fiscal, 2017.\nTercero. Se exhorta a la Comisi\u00f3n de Presupuesto y Cuenta P\u00fablica de la H. C\u00e1mara de Diputados a destinar recursos suficientes para el desarrollo de la construcci\u00f3n de Empedrado Ahogado en Concreto en la Calle Zapopan del municipio de Tenamaxtl\u00e1n, Jalisco en el marco de la aprobaci\u00f3n del Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n para el Ejercicio Fiscal, 2017.\nSal\u00f3n de sesiones del H. Senado de la Rep\u00fablica, el 20 de octubre de 2016.\nAtentamente\nSen. Jos\u00e9 Mar\u00eda Mart\u00ednez Mart\u00ednez.\nEXCITATIVA\nA petici\u00f3n del Senador Patricio Mart\u00ednez Garc\u00eda, esta Presidencia emite atenta excitativa a las Comisiones Unidas de Comunicaciones y Transportes; y de Estudios Legislativos, a fin de que presenten el dictamen del proyecto de Decreto que adiciona diversos art\u00edculos a la Ley de Caminos, Puentes y Autotransporte Federal, presentada el 23 de abril de 2015.\nEl suscrito Senador, Patricio Mart\u00ednez Garc\u00eda, integrante del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional en la LXIII Legislatura del H. Congreso de la Uni\u00f3n, con fundamento en los art\u00edculos 66, p\u00e1rrafo 1, inciso c) y 67 inciso g) de la Ley Org\u00e1nica del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, as\u00ed como en los art\u00edculos 214 numeral 2 y 216 numerales 1 y 2 del Reglamento del Senado de la Rep\u00fablica, solicito respetuosamente, se formule excitativa a las Comisiones Unidas de Comunicaciones y Transportes y de Estudios Legislativos, para que se dictamine con respecto a la iniciativa por la que se adiciona un p\u00e1rrafo al art\u00edculo 50 y se adiciona un art\u00edculo 70 TER de la Ley de Caminos y Puentes y Autotransporte Federal, presentada el 23 de abril de 2015.\nAntecedentes\nEl 23 de abril del 2015, su servidor Senador Patricio Mart\u00ednez Garc\u00eda, present\u00e9 ante el pleno de esta c\u00e1mara una iniciativa de Ley por la que se adiciona un p\u00e1rrafo al art\u00edculo 50 y se adiciona un art\u00edculo 70 TER a la Ley de Caminos, Puentes y Autotransporte Federal.\nEse mismo d\u00eda, la Mesa Directiva del Senado de la Rep\u00fablica turn\u00f3 dicha iniciativa a las Comisiones Unidas de Comunicaciones y Transportes y de Estudios Legislativos del Senado de la Rep\u00fablica, para su estudio y dictamen.\nA la fecha, este asunto no ha sido desahogado, por lo que se encuentra en los temas pendientes que tienen esas comisiones, raz\u00f3n por la cual someto a la asamblea las siguientes:\nConsideraciones\nEl pasado 16 de abril de 2015, present\u00e9 ante esta Soberan\u00eda, una iniciativa de Ley, mediante la cual se modificaba la Ley de Caminos, Puentes y Autotransporte Federal, con el objeto de prohibir de manera tajante y explicita, la circulaci\u00f3n de unidades de autotransporte de carga con doble remolque, que excedan un peso bruto de 38.5 toneladas en carreteras y caminos del territorio nacional.\nEl argumento central expresado en la Exposici\u00f3n de Motivos, fue el alto riesgo que implica para la ciudadan\u00eda que circula a sus centros de trabajo o con sus familias, y tienen que compartir las v\u00edas de comunicaci\u00f3n con estas pesadas unidades, mismas que debido a sus dimensiones y peso excesivos, se convierten en un serio peligro para los miles de autom\u00f3viles y camionetas de las familias y trabajadores mexicanos.\nEste medio de transporte, mueve al 81% de la carga terrestre y al 56% de la carga nacional; adem\u00e1s por otra parte, el transporte terrestre moviliza al 97% del total nacional de los pasajeros.\nM\u00e9xico es el \u00fanico pa\u00eds que permite la circulaci\u00f3n de autotransportes de carga con 2 remolques. Esto nos convierte en el pa\u00eds donde se permite el mayor peso y las mayores dimensiones para los servicios de carga, lo que se traduce en un aumento de la probabilidad de accidentes carreteros de consecuencias fatales. El exceso de dimensiones y de peso en unidades de autotrasporte, presenta una serie de afectaciones ineludibles para la poblaci\u00f3n y sobre todo para la que convive con estos macroveh\u00edculos que circulan en las carreteras de nuestro pa\u00eds.\nEl autotransporte de carga a nivel internacional, mantiene regulaciones diversas en cada pa\u00eds, sin embargo, el l\u00edmite promedio en toneladas es de 38.5 y hablamos de 25.25 metros de largo como longitud m\u00e1xima. Por el contrario en M\u00e9xico, existen empresas y transportistas que sobrecargan sus tr\u00e1ileres hasta en un 30% y 50%.\nPa\u00edses como Estados Unidos de Am\u00e9rica, Brasil, Francia, Alemania, Argentina, Chile, Espa\u00f1a, Jap\u00f3n, China y Corea del Sur, se permiten hasta 40 toneladas; Canad\u00e1 permite poco m\u00e1s de 55 toneladas; y M\u00e9xico, seg\u00fan la NOM-012-SCT-2-2014 permite hasta 75.5 toneladas para los veh\u00edculos doblemente articulados (fulles).\nEsta permisibilidad expresada en la Norma oficial y en la Ley de la respectivas, han tenido resultados que se reflejan en un mayor n\u00famero de v\u00edctimas fatales en las carreteras nacionales. Recientemente ha surgido un movimiento a trav\u00e9s de las redes sociales y de la plataforma cibern\u00e9tica change.org, en donde la sociedad puede emitir su apoyo para que se proh\u00edba la circulaci\u00f3n de las unidades con doble remolque.\nHasta la fecha esta petici\u00f3n cibern\u00e9tica ha sido apoyada y firmada por m\u00e1s de 73 mil simpatizantes, y ser\u00e1 enviada al titular de la SCT, Gerardo Ruiz Esparza, al Director General de Autotransporte Federal, Lic. Adri\u00e1n del Mazo Maza y a la Subsecretaria de Transporte Yuriria Mascott.\nEn la exposici\u00f3n de motivos de la carta, se\u00f1alan que del mes de enero a la fecha han fallecido m\u00e1s de 1 mil 200 personas en accidentes que involucran autotransportes de carga con doble remolque.\nM\u00e1s de 9 mil accidentes de tr\u00e1nsito terrestre registrados por el INEGI durante los \u00faltimos 5 a\u00f1os, fueron volcaduras, que son ejemplificadas en penosos sucesos, como el accidente ocurrido en Alamo, Veracruz que ocasion\u00f3 la muerte de 43 personas, el de la M\u00e9xico-Toluca en donde fallecieron 6 estudiantes de la UNAM, y el de Fresnillo, Zacatecas donde fallecieron 10 personas.\nEl n\u00famero de v\u00edctimas fatales, de accidentados y de accidentes, habr\u00eda sido menor de no permitirse la circulaci\u00f3n de estas unidades de doble remolque.\nTema af\u00edn, pero menor en comparaci\u00f3n con el tema de seguridad carretera, es el referente al da\u00f1o ocasionado en los caminos por donde circula este autotransporte: v\u00edas federales, estatales y municipales.\nEn el mes de noviembre del 2014 se public\u00f3 por parte de la SCT la NOM-012-SCT-2-2014, que limita las dimensiones y los pesos de los veh\u00edculos que transportan mercanc\u00edas. Dicha norma establece que los camiones no deben medir m\u00e1s de 31 metros de longitud y les proh\u00edbe circular a una velocidad superior a los 80 kil\u00f3metros por hora; y para los fulles diferenciados (que tiene mayor potencia en el motor y m\u00e1s torque), no llevar una carga mayor a 75.5 toneladas.\nSeg\u00fan informaci\u00f3n y opiniones de expertos en la materia, el incumplimiento de esta Norma, est\u00e1 ocasionando que la calidad de las carreteras federales del pa\u00eds se vea comprometida: la libre circulaci\u00f3n de los tr\u00e1ileres de doble remolque o fulles, ha deteriorado la calidad de la red federal de carreteras del pa\u00eds. Al cierre del 2015, el 78% de la red de autotransportes se encontraba en condiciones aceptables conforme a diversos est\u00e1ndares internacionales, sin embargo un a\u00f1o antes este porcentaje era 2 puntos mayor y en 2013 era de 4 puntos m\u00e1s, lo que representa una decadencia de nuestra red de autotransportes, misma que empeora con el paso de los a\u00f1os.\nLa realidad actual es que la normatividad vigente no se hace cumplir, lo que provoca que diversos transportistas, sobre todo empresas con diversas unidades, abusen en la carga y peso de estos automotores, lo que ocasiona da\u00f1os a la red federal de carreteras, situaci\u00f3n que se puede observar en el deterioro que presenta la Carretera Federal 57, la cual recorre gran parte de M\u00e9xico, desde la frontera con los Estados Unidos en Piedras Negras, Coahuila, hasta la Ciudad de M\u00e9xico, con una longitud de 1,295 kil\u00f3metros.\nEsta carretera presenta importantes deterioros en los tramos de la Ciudad de M\u00e9xico a Quer\u00e9taro y el que comprende de Quer\u00e9taro a Nuevo Le\u00f3n.\nOtras carreteras que han presentado da\u00f1os son: en el norte la Torre\u00f3n- Matamoros; en el noroeste la carretera Tepic-Mazatl\u00e1n y la Puerto Vallarta-Guadalajara; y en la zona centro la M\u00e9xico-Puebla y la M\u00e9xico-Toluca.\nEs abusurda la defensa que realizan algunas empresas transportistas sobre la justificaci\u00f3n para el uso de los dobles remolque, anteponiendo ante todo el tema de la competitividad, sin embargo, es menester mencionar que los costos que estas unidades generan al circular sobre las v\u00edas de comunicaci\u00f3n va directamente en contra del presupuesto de los ciudadanos, quienes por medio del gasto p\u00fablico, aportan para lograr la reparaci\u00f3n de las v\u00edas de comunicaci\u00f3n. Dicho gasto afecta severamente los presupuestos federal, estatales y municipales, adem\u00e1s que el riesgo de tener la \u201cmala suerte\u201d de verse inmiscuido en alg\u00fan tipo de accidentes con estas unidades, contin\u00faa latente.\nComo conclusi\u00f3n podemos afirmar que la NOM-012-SCT-2-2014 publicada en el mes de noviembre del 2014 es inaceptable y debe cambiarse; es obligaci\u00f3n del titular de la Secretar\u00eda de Comunicaciones y Transportes la NO aplicaci\u00f3n de la, de por s\u00ed, p\u00e9sima norma actual, y finalmente, y no por tanto de menor importancia, la norma que permite la circulaci\u00f3n de estas unidades con doble remolque, representa una violaci\u00f3n al federalismo, al ser una norma destructiva de la infraestructura federal, permitiendo pesos y dimensiones que ignoran y pretenden suponer que el autotransporte federal no desemboca, siempre, en una infraestructura municipal y estatal a la que destruye y perjudica severamente, todo en af\u00e1n de defender intereses de particulares que mal\u00e9volamente argumentan razones de \u201ccompetitividad\u201d.\nPor las razones antes expuestas, y con base en los art\u00edculos 66, p\u00e1rrafo 1, inciso c) y 67 inciso g) de la Ley Org\u00e1nica del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, as\u00ed como en los art\u00edculos 214 numeral 2 y 216 numerales 1 y 2 del Reglamento del Senado de la Rep\u00fablica, le solicito respetuosamente, que en pleno uso de sus facultades, se formula la siguiente\nEXCITATIVA\n\u00daNICO: Se formula excitativa a las Comisiones Unidas de Comunicaciones y Transportes; y la de Estudios Legislativos, de esta Soberan\u00eda, para que emitan el dictamen relativo a la Iniciativa por la que se adiciona un p\u00e1rrafo al art\u00edculo 50 y se adiciona un art\u00edculo 70 TER de la Ley de Caminos y Puentes y Autotransporte Federal, presentada el 23 de abril de 2015, por un servidor.\nDado en el sal\u00f3n de sesiones, el 20 de octubre de 2016.\nAtentamente\nSen. Patricio Mart\u00ednez Garc\u00eda.\nLas iniciativas y proposiciones que cumplieron su segunda inscripci\u00f3n se turnar\u00e1n a las comisiones que acord\u00f3 la Mesa Directiva. Los turnos de los asuntos se publicar\u00e1n en la Gaceta Parlamentaria.\nINICIATIVA CON PROYECTO DE DECRETO POR EL QUE SE REFORMA EL ART\u00cdCULO 2o. DE LA LEY DEL IMPUESTO AL VALOR AGREGADO\n(Presentada por el Senador Ernesto Ruffo Appel, del grupo parlamentario del PAN)\nERNESTO RUFFO APPEL, Senador por el estado de Baja California en esta LXIII Legislatura del H. Congreso de la Uni\u00f3n, con fundamento en lo dispuesto por los art\u00edculos 71 fracci\u00f3n II; 72, inciso H y 73, fracci\u00f3n VII de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos; 8 numeral 1, fracci\u00f3n I, 163 numeral 2, 164 numeral 1, 169 numerales 1 y 4, 172 numeral 1, y dem\u00e1s relativos y aplicables del Reglamento del Senado de la Rep\u00fablica, me permito someter a la consideraci\u00f3n de esta Honorable Asamblea la siguiente INICIATIVA CON PROYECTO DE DECRETO POR EL QUE SE REFORMA EL ARTICULO 2\u00ba DE LA LEY DEL IMPUESTO AL VALOR AGREGADO en materia de acreditaci\u00f3n del 5% del IVA en la regi\u00f3n fronteriza, conforme a la siguiente:\nEXPOSICI\u00d3N DE MOTIVOS\nDesde primero de enero de 2014, se increment\u00f3 del 11 al 16% la tasa del Impuesto al Valor Agregado (IVA) en la regi\u00f3n fronteriza. Estamos por cumplir tres a\u00f1os desde aquella homologaci\u00f3n.\nLa aprobaci\u00f3n de dicha reforma trajo consigo una serie de acciones en contra de esta medida. Diversas iniciativas, proposiciones con punto de acuerdo, denuncias, amparos, hasta una Acci\u00f3n de Inconstitucionalidad ante la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n, ninguna de estas acciones han sido favorables.\nLa visi\u00f3n recaudadora del gobierno en funciones, represent\u00f3 un fuerte golpe a la econom\u00eda de los residentes de la frontera con Estados Unidos y un golpe aniquilador para el comercio fronterizo, al representarles una seria p\u00e9rdida en su competitividad, esto sin mencionar las implicaciones en la p\u00e9rdida de empleos, ya que tan s\u00f3lo la Industria Maquiladora y Manufacturera de Exportaci\u00f3n que se asienta en la frontera, representa aproximadamente el 30% del total de los empleos de esa regi\u00f3n del pa\u00eds.\nDebemos recordar que el principio de competitividad se encuentra previsto en el primer y \u00faltimo p\u00e1rrafos del art\u00edculo 25 de nuestra Carta Fundamental, que a la letra dice:\n\u201cArt\u00edculo 25. Corresponde al Estado la rector\u00eda del desarrollo nacional para garantizar que \u00e9ste sea integral y sustentable, que fortalezca la Soberan\u00eda de la Naci\u00f3n y su r\u00e9gimen democr\u00e1tico y que, mediante la competitividad, el fomento del crecimiento econ\u00f3mico y el empleo y una m\u00e1s justa distribuci\u00f3n del ingreso y la riqueza, permita el pleno ejercicio de la libertad y la dignidad de los individuos, grupos y clases sociales, cuya seguridad protege esta Constituci\u00f3n. La competitividad se entender\u00e1 como el conjunto de condiciones necesarias para generar un mayor crecimiento econ\u00f3mico, promoviendo la inversi\u00f3n y la generaci\u00f3n de empleo.\n\u2026\n\u2026\n\u2026\n\u2026\n\u2026\nPor lo tanto, la competitividad se convirti\u00f3 es una obligaci\u00f3n constitucional que se debe preservar y garantizar. Toda disposici\u00f3n legal que lesione el crecimiento econ\u00f3mico, afecte la promoci\u00f3n de la inversi\u00f3n y frene la generaci\u00f3n de empleo es sencillamente inconstitucional.\nLa mayor\u00eda de las definiciones de competitividad nos dicen que es la habilidad de un pa\u00eds para crear, producir y distribuir productos o servicios en el mercado internacional, manteniendo ganancias crecientes de sus recursos.\nAdam Smith, exponente de la econom\u00eda cl\u00e1sica, en sus teor\u00edas se opone en virtud del principio de competitividad, a cualquier pol\u00edtica de control o restricci\u00f3n del comercio cuyo efecto no hace m\u00e1s que disminuir la importancia del mercado potencial, lo que limita la extensi\u00f3n de la divisi\u00f3n y por lo tanto la renta nacional.\nEs necesario fortalecer la din\u00e1mica econ\u00f3mica bilateral y regional, en especial aquellos sectores que empujan a M\u00e9xico hacia una mayor integraci\u00f3n con la econom\u00eda de Estados Unidos. Esto se ver\u00e1 reflejado en aumento del intercambio comercial entre los dos pa\u00edses. Por lo anterior, no solo se deben insistir en las pol\u00edticas de diversificaci\u00f3n comercial y econ\u00f3mica en general, sino que tambi\u00e9n es necesario construir estrategias de desarrollo con la finalidad de contrarrestar los efectos negativos y aumentar los efectos positivos que nuestra econom\u00eda necesita para as\u00ed poder hacer frente con la econom\u00eda de nuestro pa\u00eds vecino.\nPodemos decir que para poder lograr una competitividad internacional debemos enfocarnos en factores macroecon\u00f3micos y microecon\u00f3micos, tales como el valor agregado al producto. Sabemos que el aumento del IVA del 11% al 16% trajo una serie de consecuencias negativas para el comercio de los estados fronterizos, por tanto, es importante tomar medidas y cambios necesarios ante esta situaci\u00f3n.\nHomologar la tasa del IVA en la franja fronteriza ha ocasionado p\u00e9rdidas significativas, donde se destaca lo siguiente:\nCa\u00edda de -5.03% real anual en la actividad econ\u00f3mica del Estado de Baja California en el primer trimestre de 2016 (INEGI).\nDe acuerdo a cifras del INEGI la inflaci\u00f3n acumulada anual nacional es de 1.47%, mientras que ciudades fronterizas como Tijuana (-2.72%), Mexicali (-6.76) presentan desviaciones importantes a la media nacional. Otras ciudades que son importantes de nombrar es la ciudad de M\u00e9xico con 2.29%, La Paz (-1.46) y Hermosillo (-1.3%). Es importante tener en cuenta que la inflaci\u00f3n acumulada en el cuarto mes, en cada uno de los 3 a\u00f1os a partir del incremento ha sido mayor al Nacional en la mayor\u00eda de las ciudades fronterizas, como Mexicali, Tijuana, Ciudad Ju\u00e1rez, Matamoros y la Paz.\nLa inflaci\u00f3n Nacional Anualizada de acuerdo a datos de INEGI para el mes de septiembre de 2016 ha alcanzado 2.96% y solo una de las ciudades fronterizas sobrepasa el l\u00edmite fijado por Banxico de 4%, esta ciudad es Matamoros con 4.03%, las ciudades fronterizas con mayor inflaci\u00f3n son: Tijuana (2.78%), Monterrey (2.73%) y teniendo en cuenta a Hermosillo y La Paz con una inflaci\u00f3n de 2.54% y 2.42% respectivamente.\nEn los estados de la franja fronteriza, los saldos en cuentas de ahorro se redujeron de 27.6 millones de pesos mdp en marzo de 2013 a 5.7 mdp en marzo 2016 (28 mdp en desahorro). Esta contracci\u00f3n result\u00f3 a\u00fan mayor en Mexicali, Nogales y Tijuana, donde la capacidad de ahorro se ha reducido en m\u00e1s del 25%.\nLa tasa de desempleo en las entidades federativas afectadas 100% por la homologaci\u00f3n del IVA (BC, BCS y Q.Roo) tienen un comportamiento similar entre s\u00ed. En el 2014 la tasa de desempleo aument\u00f3 considerablemente en los 3 estados, siendo sus niveles m\u00e1s altos en el tercer trimestre del 2014, con 6.05% en Baja California, 6.9% en Baja California Sur y de 5.65% en Quintana Roo, probablemente como efecto de la homologaci\u00f3n del IVA. Sin embargo, en 2016 alcanzaron niveles muy bajos, sobre todo en Baja California, llegando a ser de 2.46% y posicion\u00e1ndose dentro de los 5 estados con menos desempleo del pa\u00eds (junto con Oaxaca, San Luis potos\u00ed, Guerrero y Yucat\u00e1n) y siendo este, el que tiene mejor calidad de vida de los 5 (considerando el \u00cdndice de desarrollo humano).\nLos dem\u00e1s estados fronterizos tienen una tendencia a la disminuci\u00f3n de la tasa de desempleo en los \u00faltimos 4 a\u00f1os a excepci\u00f3n de Sonora que no presenta una tendencia clara.\nSeg\u00fan los registros del IMSS, el saldo entre cierres y altas de empresas al segundo trimestre de 2016 ha sido bajo para ciertas ciudades fronterizas como Mexicali (-183), Ciudad Acu\u00f1a (109), Matamoros (91). En relaci\u00f3n a tasas de crecimiento en los registros del IMSS en relaci\u00f3n a las altas de las empresas, se tiene lo siguiente: Mexicali (-0.56%), Monterrey (0.69%), Matamoros (0.77%) y Chihuahua (1.51%), presentando estas ciudades las tasas m\u00e1s bajas de crecimiento.\nLa inversi\u00f3n extranjera directa (IED) en el pa\u00eds ha sido afectada negativamente por la homologaci\u00f3n del IVA en la frontera. A partir del 2014, el a\u00f1o en que se implement\u00f3 el aumento del IVA en la frontera, M\u00e9xico no ha logrado recuperar la IED que llego a tener en el 2013, este efecto negativo se percibe al comparar el segundo trimestre del 2013 y el segundo trimestre del 2014, en el primero la inversi\u00f3n extranjera fue de $20,520.88 millones de d\u00f3lares y en el segundo fue de $3,789.30 millones de d\u00f3lares, una diferencia de $16,731.57 millones de d\u00f3lares, que porcentualmente representa una ca\u00edda de 81.5% de IED, unos datos bastante negativos para el pa\u00eds.\nDespu\u00e9s de este periodo, el comportamiento ha sido inconsistente, presentando altas y bajas de un semestre a otro, pero sin llegar a pasar la cifra de $10,000 millones de d\u00f3lares en ning\u00fan trimestre.\nUno de los sectores m\u00e1s afectados han sido las manufacturas y el comercio. En el caso de las primeras, tan solo en Baja California la IED en la industria manufacturera paso de 65.55 mdd en el segundo trimestre del 2014 a 6.33 mdd en el segundo trimestre del 2015, casi el 10% de la IED del a\u00f1o anterior, en el primer trimestre del 2016 alcanz\u00f3 una cifra 12.55 mdd, y no se percibe que aumente a causa a la homologaci\u00f3n del IVA. En el sector comercio la IED en Baja California en el segundo trimestre del 2014 fue de 287.81 mdd y en el segundo trimestre del 2015 fue de 131.40 mdd, una disminuci\u00f3n porcentual del 54.34%. Esto es de esperarse debido a que la inversi\u00f3n privada es afectada directamente por la homologaci\u00f3n del IVA en los estados fronterizos.\nEn la regi\u00f3n de la frontera norte, los estados fronterizos tambi\u00e9n sufrieron una estrepitosa ca\u00edda del segundo trimestre del 2013 al segundo trimestre del 2014, pasando de $4,011.71 mdd a $1,929.19 mdd, una disminuci\u00f3n de 51.91% en la IED. En el segundo trimestre del 2015 alcanz\u00f3 una cifra de $1,388.67, es decir, disminuy\u00f3 a\u00fan m\u00e1s. En el primer trimestre del 2016 la IED fue de $1,985.04, una cifra que sigue siendo baja en comparaci\u00f3n con la alcanzada antes del aumento del IVA.\nLos cruces fronterizos de todo el pa\u00eds no presentan inconsistencias, siguen una tasa de crecimiento parecida a la de antes de la homologaci\u00f3n del IVA, sin embargo, es muy probable que sea debido a un fen\u00f3meno contrapuesto de las variaciones en el tipo de cambio.\nAs\u00ed mismo, es importante delimitar el espacio que comprenda a la regi\u00f3n fronteriza en la propia Ley del IVA, por lo tanto se propone sea la misma que se utilizaba antes de la reforma del 2013, donde adem\u00e1s de la franja fronteriza de 20 kil\u00f3metros paralela a las l\u00edneas divisorias internacionales del norte y sur del pa\u00eds, se aplicaba a todo el territorio de los estados de Baja California, Baja California Sur y Quintana Roo, los municipios de Caborca y de Cananea, Sonora, as\u00ed como la regi\u00f3n parcial del estado de Sonora comprendida en los siguientes l\u00edmites: Al norte, la l\u00ednea divisoria internacional desde el cauce del R\u00edo Colorado hasta el punto situado en esa l\u00ednea a 10 kil\u00f3metros al oeste del municipio Plutarco El\u00edas Calles; de ese punto, una l\u00ednea recta hasta llegar a la costa, a un punto situado a 10 kil\u00f3metros, al este de Puerto Pe\u00f1asco; de ah\u00ed, siguiendo el cauce de ese r\u00edo, hacia el norte hasta encontrar la l\u00ednea divisoria internacional.\nPor lo anteriormente expuesto y fundado, sometemos a consideraci\u00f3n del Pleno de la C\u00e1mara de Senadores la siguiente iniciativa con:\nPROYECTO DE DECRETO\n\u00daNICO.- Se reforman el art\u00edculo 2\u00ba de la Ley del Impuesto al Valor Agregado, para quedar en los siguientes t\u00e9rminos:\nArt\u00edculo 2.- El impuesto podr\u00e1 ser acreditado en una tasa de 5%, cuando los actos o actividades por los que se deba pagar el impuesto, se realicen por residentes en la regi\u00f3n fronteriza, y siempre que la entrega material de los bienes o prestaci\u00f3n de servicios se lleven a cabo en dicha regi\u00f3n fronteriza.\nLa acreditaci\u00f3n referida en el p\u00e1rrafo anterior, tendr\u00e1 que reflejarse como descuento en las facturas correspondientes ante la autoridad competente.\nPara los efectos de esta Ley se considera como regi\u00f3n fronteriza, adem\u00e1s de la franja fronteriza de 20 kil\u00f3metros paralela a las l\u00edneas divisorias internacionales del norte y sur del pa\u00eds, todo el territorio de los estados de Baja California, Baja California Sur y Quintana Roo, los municipios de Caborca y de Cananea, Sonora, as\u00ed como la regi\u00f3n parcial del estado de Sonora comprendida en los siguientes l\u00edmites: Al norte, la l\u00ednea divisoria internacional desde el cauce del R\u00edo Colorado hasta el punto situado en esa l\u00ednea a 10 kil\u00f3metros al oeste del municipio Plutarco El\u00edas Calles; de ese punto, una l\u00ednea recta hasta llegar a la costa, a un punto situado a 10 kil\u00f3metros, al este de Puerto Pe\u00f1asco; de ah\u00ed, siguiendo el cauce de ese r\u00edo, hacia el norte hasta encontrar la l\u00ednea divisoria internacional.\nTRANSITORIO\nPRIMERO.- El presente Decreto entrar\u00e1 en vigor a partir del primero de enero de 2017.\nSEGUNDO.- Se derogan todas las disposiciones que se opongan al presente Decreto.\nDado en el sal\u00f3n de sesiones de la C\u00e1mara de Senadores, el 20 de octubre de 2016.\nSen. Ernesto Ruffo Appel.\nINICIATIVA CON PROYECTO DE DECRETO POR EL QUE SE ADICIONA UN P\u00c1RRAFO AL ART\u00cdCULO 77 BIS 1 DE LA LEY GENERAL DE SALUD\n(Presentada por el Senador Jes\u00fas Casillas Romero, del grupo parlamentario del PRI)\nEl suscrito, Senador JES\u00daS CASILLAS ROMERO, integrante del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional en esta LXIII Legislatura del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, con fundamento en los art\u00edculos 4, 8, fracci\u00f3n I y 164 del Reglamento del Senado de la Rep\u00fablica, someto a la consideraci\u00f3n de esta Honorable C\u00e1mara de Senadores, iniciativa con proyecto de Decreto que ADICIONA UN P\u00c1RRAFO AL ART\u00cdCULO 77 BIS 1 DE LA LEY GENERAL DE SALUD, PARA INCORPORAR LA CONSULTA M\u00c9DICA EN L\u00cdNEA EN LOS SERVICIOS DE SALUD DEL PA\u00cdS, de conformidad a la siguiente:\nEXPOSICION DE MOTIVOS\nLa Salud estriba en que el organismo de una persona, mantenga buenos est\u00e1ndares de funcionamiento y pueda realizar las diferentes actividades que est\u00e1n en su rutina diaria.Su valor es tal, que es el principal elemento para que una persona pueda llevar una buena calidad de vida en todos sus diversos aspectos.\nCongruente con ello, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) se\u00f1ala que la salud est\u00e1 m\u00e1s que la ausencia de afecciones o enfermedades, consider\u00e1ndolo integralmente como un estado de bienestar f\u00edsico, mental y hasta social.\nPor elementales razones, que de acuerdo al art\u00edculo 4 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos y el 25 de la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos, la protecci\u00f3n a la salud es un derecho fundamental que el Estado debe garantizar para todas las personas, sin distinci\u00f3n de ninguna \u00edndole.\nComo derecho constitucional y a fin de su debida garant\u00eda, el Estado Mexicano cuenta con una ley reglamentaria del derecho a la protecci\u00f3n de la salud, esto es, la Ley General de Salud, que establece las bases y modalidades para el acceso a los servicios de salud y la concurrencia de la Federaci\u00f3n y las entidades federativas en materia de salubridad general.\nPara tales efectos, en dicha legislaci\u00f3n se crea el Sistema Nacional de Salud, entre otros, con el objetivo de \u201cproporcionar servicios de salud a toda la poblaci\u00f3n y mejorar la calidad de los mismos, atendiendo a los problemas sanitarios prioritarios y a los factores que condicionen y causen da\u00f1os a la salud, con especial inter\u00e9s en la promoci\u00f3n, implementaci\u00f3n e impulso de acciones de atenci\u00f3n integrada de car\u00e1cter preventivo, acorde con la edad, sexo y factores de riesgo de las personas\u201d.\nEl sistema lo constituyen las dependencias y entidades de la Administraci\u00f3n P\u00fablica, tanto federal como local, y las personas f\u00edsicas o morales de los sectores social y privado, que presten servicios de salud, as\u00ed como por los mecanismos de coordinaci\u00f3n de acciones, y tiene por objeto dar cumplimiento al derecho a la protecci\u00f3n de la salud, esto, de conformidad al art\u00edculo 5 de dicha ley.\nDe lo anterior, es de destacar entre las dependencias y mecanismos, las relativas a la seguridad social y el Sistema de Protecci\u00f3n Social en Salud. Este \u00faltimo que inici\u00f3 como un programa piloto en el a\u00f1o 2002, mejor conocido como Seguro Popular, y que se convirti\u00f3 en pol\u00edtica p\u00fablica de Estado mediante reformas a la Ley General de Salud.\nPor otra parte, en cualquiera que sea el caso, tambi\u00e9n es de destacar la necesidad en los servicios m\u00ednimos de atenci\u00f3n m\u00e9dica, los relativos a la consulta externa. Este servicio de atenci\u00f3n m\u00e9dica, que forma parte de cualquier instancia como atenci\u00f3n primaria o primer nivel de atenci\u00f3n.\nEsto debido a la tradicional consulta presencial, que ocasiona congestionamiento en las instancias de salud, p\u00e9rdidas de tiempo y costos de traslado y hasta laborales para los pacientes. El problema es latente de manera acentuada en instancias p\u00fablicas, principalmente en las relativas a la seguridad social, como es el IMSS y tambi\u00e9n las atingentes del Seguro Popular, del referido Sistema de Protecci\u00f3n Social en Salud.\nEllo, no obstante que existen casos en los que la presencia del paciente puede no resultar indispensable para consultar al m\u00e9dico. Me refiero a la posibilidad de realizar consultas externas a trav\u00e9s de medios electr\u00f3nicos y plataformas de internet para que en ciertos casos, el paciente pueda consultar a su m\u00e9dico a distancia, ya sea por medio de chat o video consulta.\nEs por dem\u00e1s sabido que la tecnolog\u00eda actual proporciona amplias posibilidades de interactividad, por ejemplo el internet, herramienta mediante la cual los usuarios de la red pueden lograr respuestas a una enorme gama de necesidades, de las que no escapa y ya se ha venido desarrollando desde algunos a\u00f1os, la consulta m\u00e9dica en l\u00ednea.\nEste tipo de servicios a trav\u00e9s de la red est\u00e1n siendo explorados de una manera en la que se utilizan sustancialmente las tecnolog\u00edas multimedia, para lograr que las consultas en l\u00ednea adquieran un potencial que permita una forma pr\u00e1ctica y eficiente de consulta m\u00e9dica sin necesidad de acudir a un consultorio o centro hospitalario. Claro est\u00e1, que el principal desarrollo de estas posibilidades no lo es en nuestro pa\u00eds.\nSi esta opci\u00f3n que la tecnolog\u00eda ofrece fuese utilizada en M\u00e9xico, las posibilidades de mejor\u00eda en la atenci\u00f3n ser\u00edan m\u00e1s que evidentes. Es m\u00e1s, resultar\u00eda congruente con el servicio de digitalizaci\u00f3n que est\u00e1 implementando el IMSS, mediante el cual los derechohabientes ser\u00e1n beneficiados al dejar de acudir personalmente a las instalaciones a hacer tr\u00e1mites, entre ellos, cambio de cl\u00ednica, altas y bajas patronales o cambios de domicilio, con el fin de agilizar la atenci\u00f3n de derechohabientes.\nTal vez, una de las limitantes podr\u00eda ser la necesidad de la expedici\u00f3n de recetas m\u00e9dicas para poder acceder a ciertos medicamentos, sin embargo, esto bien puede ser superado por la tecnolog\u00eda. El caso m\u00e1s ejemplar lo es el de la expedici\u00f3n de facturas electr\u00f3nicas, incluso, el uso y aprovechamiento de la firma electr\u00f3nica.\nPor ello, es importante abrir las puertas a las nuevas posibilidades que la tecnolog\u00eda ofrece y aprovecharlas para optimizar los servicios p\u00fablicos, en este caso, los servicios de salud a trav\u00e9s de la consulta externa; como un proyecto de bien social tanto para el paciente, como para la optimizaci\u00f3n de los servicios m\u00e9dicos.\nEn este aspecto, el de las consultas m\u00e9dicas, lo m\u00e1s que se ha optimizado en el IMSS es el programa de servicios de atenci\u00f3n de consulta externa mediante cita telef\u00f3nica. Sin embargo, no exime de las enormes esperas, pues no se puede dejar de lado la gran cantidad de pacientes que acuden a primeras horas del d\u00eda a los consultorios m\u00e9dicos.\nLa idea es explorar al m\u00e1ximo las tecnolog\u00edas de la comunicaci\u00f3n, al grado de establecer un contacto directo y continuo con el paciente, sin necesidad de acudir de manera presencial.\nTan s\u00f3lo en el IMSS se beneficiar\u00edan m\u00e1s de 24 millones de derechohabientes, cifra m\u00e1s que duplicada por el Seguro Popular, que supera los 57 millones de afiliados; adem\u00e1s de los servicios privados.\nPor ello, la propuesta concreta es incorporar la posibilidad de consultas m\u00e9dicas a distancia, en base a las posibilidades que la tecnolog\u00eda ofrece. Para tales efectos, se sugiere incorporar en la Ley General de Salud dicha opci\u00f3n, con facultades reglamentarias para la Secretar\u00eda de Salud, como coordinadora del Sistema Nacional de Salud.\nLa propuesta se sugiere en una adici\u00f3n al art\u00edculo 77 bis 1, que trata espec\u00edficamente del Sistema de Protecci\u00f3n Social en Salud y sus contenidos m\u00ednimos, incluyendo la consulta externa, con la anotaci\u00f3n expresa de aplicaci\u00f3n a todas las instancias, como ya se dijo, en base a la reglamentaci\u00f3n que se expida, incluso, a trav\u00e9s de Normas Oficiales.\nAs\u00ed las cosas, la propuesta en concreto consistir\u00eda en la sugerida en los t\u00e9rminos de la siguiente\u2026\nINICIATIVA CON PROYECTO DE DECRETO MEDIANTE LA CUAL ADICIONA UN P\u00c1RRAFO AL ART\u00cdCULO 77 BIS 1 DE LA LEY GENERAL DE SALUD, PARA INCORPORAR LA CONSULTA M\u00c9DICA EN L\u00cdNEA EN LOS SERVICIOS DE SALUD DEL PA\u00cdS.\nART\u00cdCULO \u00daNICO.- Se adiciona un p\u00e1rrafo al art\u00edculo 77 bis 1 de la Ley General de Salud, para quedar como sigue:\nArt\u00edculo 77 bis 1.- Todos los mexicanos tienen derecho a ser incorporados al Sistema de Protecci\u00f3n Social en Salud de conformidad con el art\u00edculo cuarto de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, sin importar su condici\u00f3n social.\nLa protecci\u00f3n social en salud es un mecanismo por el cual el Estado garantizar\u00e1 el acceso efectivo, oportuno, de calidad, sin desembolso al momento de utilizaci\u00f3n y sin discriminaci\u00f3n a los servicios m\u00e9dico-quir\u00fargicos, farmac\u00e9uticos y hospitalarios que satisfagan de manera integral las necesidades de salud, mediante la combinaci\u00f3n de intervenciones de promoci\u00f3n de la salud, prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico, tratamiento y de rehabilitaci\u00f3n, seleccionadas en forma prioritaria seg\u00fan criterios de seguridad, eficacia, costo, efectividad, adherencia a normas \u00e9ticas profesionales y aceptabilidad social. Como m\u00ednimo se deber\u00e1n contemplar los servicios de consulta externa en el primer nivel de atenci\u00f3n, as\u00ed como de consulta externa y hospitalizaci\u00f3n para las especialidades b\u00e1sicas de: medicina interna, cirug\u00eda general, ginecoobstetricia, pediatr\u00eda y geriatr\u00eda, en el segundo nivel de atenci\u00f3n.\nLas disposiciones reglamentarias establecer\u00e1n los criterios necesarios para la secuencia y alcances de cada intervenci\u00f3n que se provea en los t\u00e9rminos de este T\u00edtulo.\nLa consulta externa podr\u00e1 implementar modalidades en l\u00ednea, mediante la cual, se pueda llevar a cabo consultas m\u00e9dicas a trav\u00e9s de medios electr\u00f3nicos y portales de internet en los casos y t\u00e9rminos que las disposiciones reglamentarias as\u00ed lo permitan. En estos casos, las recetas m\u00e9dicas se expedir\u00e1n en forma digital de acuerdo a dichas disposiciones, de manera que se garantice su autenticidad. Esta modalidad podr\u00e1 ser implementada por las dependencias y entidades, tanto p\u00fablicas como privadas del Sistema Nacional de Salud, sujet\u00e1ndose las normas reglamentarias y oficiales mexicanas que emita la Secretar\u00eda de Salud.\nTRANSITORIO\n\u00daNICO.- El presente Decreto entrar\u00e1 en vigor al d\u00eda siguiente de su publicaci\u00f3n en el \u201cDiario Oficial de la Federaci\u00f3n\u201d.\nDado en el sal\u00f3n de sesiones de la C\u00e1mara de Senadores, el 20 de octubre de 2016.\nAtentamente\nSen. Jes\u00fas Casillas Romero.\nINICIATIVA CON PROYECTO DE DECRETO POR EL QUE SE ADICIONA UN CAP\u00cdTULO IX AL T\u00cdTULO II DE LA LEY DEL IMPUESTO SOBRE LA RENTA\n(Presentada por el Senador H\u00e9ctor David Flores \u00c1valos y Senadores de diversos grupos parlamentarios)\nEl suscrito, Senador H\u00c9CTOR FLORES AVALOS, y los infrascritos Senadores integrantes de la LXIII Legislatura al Congreso de la Uni\u00f3n, con fundamento en lo dispuesto por los art\u00edculos 71, fracci\u00f3n II, y 73, fracci\u00f3n VII, ambos de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos; 8\u00ba, numeral 1, fracci\u00f3n I, 163, numeral 1, fracci\u00f3n I, 164, numeral 1, 169, numerales 1 y 4, 172, numeral 1, y dem\u00e1s aplicables del Reglamento del Senado de la Rep\u00fablica, presentamos ante esta Soberan\u00eda la siguiente INICIATIVA CON PROYECTO DE DECRETO POR EL QUE SE ADICIONA UN CAP\u00cdTULO IX AL T\u00cdTULO II DE LA LEY DEL IMPUESTO SOBRE LA RENTA, de conformidad con lo se\u00f1alado a continuaci\u00f3n:\nEXPOSICI\u00d3N DE MOTIVOS\nEl 1\u00b0 de enero de 2014 entr\u00f3 en vigor una nueva Ley del Impuesto Sobre la Renta, la cual fue aprobada por el Congreso de la Uni\u00f3n en conjunto con otras reformas a leyes federales tributarias, que tuvieron como algunos de sus objetivos establecer un sistema fiscal m\u00e1s justo y equitativo para nuestro pa\u00eds, y contar con mayores recursos que le permitan al Estado mexicano sufragar los gastos p\u00fablicos, enfatizando la prioridad de atender los programas con alto contenido e impacto social.\nSin embargo, la reforma fiscal realizada en ese a\u00f1o, lejos de alcanzar su objetivo ha resultado regresiva y ha inhibido el sano desarrollo de las empresas, la creaci\u00f3n de nuevos empleos y, por ende, el crecimiento econ\u00f3mico del pa\u00eds.\nOtros factores tambi\u00e9n han incidido de forma negativa en la econom\u00eda mexicana, como lo ha sido la disminuci\u00f3n de los ingresos petroleros como consecuencia de la baja en los precios del crudo, la reducci\u00f3n en la producci\u00f3n de petr\u00f3leo, la depreciaci\u00f3n del peso en un 50% por el incremento del d\u00f3lar, el aumento en los precios de los energ\u00e9ticos y de otros insumos y materias primas utilizados en la producci\u00f3n de bienes y servicios y el sobre-endeudamiento p\u00fablico contra\u00eddo en los \u00faltimos cuatro a\u00f1os.\nComo ejemplo de que la econom\u00eda mexicana est\u00e1 en aton\u00eda, baste citar los Indicadores de Ocupaci\u00f3n y Empleo con cifras a julio de 2016, emitidos por el INEGI el pasado 30 de agosto, en que la Tasa de Informalidad Laboral se coloc\u00f3 en 57.1% de la poblaci\u00f3n ocupada; es decir, 6 de cada 10 mexicanos trabajan en la econom\u00eda informal, incluyendo a trabajadores que laboran sin la protecci\u00f3n de la seguridad social y cuyos servicios son utilizados por unidades econ\u00f3micas registradas lo que representa, aproximadamente, a 29 millones 948 mil 214 de mexicanos en esta situaci\u00f3n. Por su parte, 2 millones, 97 mil 949 mexicanos no tienen empleo (4% Tasa de Desocupaci\u00f3n).\nAunado a lo anterior, cabe tener en cuenta que en d\u00edas pasados las conocidas calificadoras internacionales Moody\u2019s y Standard & Poor\u00b4s cambiaron la perspectiva de la calificaci\u00f3n de deuda mexicana a negativa, lo que ha afectado a\u00fan m\u00e1s a los mercados financieros presionando al tipo de cambio as\u00ed como al mercado burs\u00e1til. Esta perspectiva negativa significa que de continuar la situaci\u00f3n y las tendencias actuales en un periodo m\u00e1ximo de dos a\u00f1os se pondr\u00eda al emisor en revisi\u00f3n a la baja, esto es, se analizar\u00e1 si el riesgo de incumplimiento se ha incrementado, lo que, sin lugar a dudas, ha revertido la imagen que se ten\u00eda de la situaci\u00f3n financiera mexicana.\nY respecto de la deuda p\u00fablica, de acuerdo con los datos reportados por la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico en el informe de finanzas p\u00fablicas y deuda p\u00fablica al segundo trimestre de este a\u00f1o, al cierre de julio la deuda del sector p\u00fablico lleg\u00f3 a 7.5 billones (millones de millones) de pesos, equivalente al 42.2% del Producto Interno Bruto y se prev\u00e9 que al cierre del 2016 se incremente por arriba del 51%, con lo que en el mediano plazo pone a nuestro pa\u00eds en un alto riesgo de volatilidad financiera con consecuencias sumamente da\u00f1inas para la econom\u00eda nacional y para el bolsillo de todos los mexicanos.\nTodo ello, plantea un escenario sombr\u00edo y delicado para el crecimiento econ\u00f3mico de nuestro pa\u00eds a corto y mediano plazo. Recordemos que hace poco m\u00e1s 20 a\u00f1os sufrimos una de las crisis econ\u00f3micas m\u00e1s severas donde todos padecimos los efectos negativos en la que, de no haber contado con el apoyo del gobierno de los Estados Unidos de Am\u00e9rica (situaci\u00f3n que hoy parece imposible), el pa\u00eds hubiera enfrentado una espiral perniciosa que seguramente dejar\u00eda a M\u00e9xico en la situaci\u00f3n financiera m\u00e1s delicada de su historia reciente.\nEl Ejecutivo Federal y el Secretario de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico han planteado p\u00fablicamente que el paquete econ\u00f3mico para 2017 no incluir\u00e1 la creaci\u00f3n de nuevos impuestos ni el aumento a los existentes e incluir\u00e1 diversas iniciativas que fomenten a los emprendedores, promuevan el ahorro voluntario y mejoren el servicio profesional de carrera, simplificar\u00e1n el pago de impuestos para peque\u00f1as y medianas empresas (Pymes) e incentivos para que empresarios inviertan en ciencia y tecnolog\u00eda; adem\u00e1s de que se impulsar\u00e1 un Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n mucho m\u00e1s austero, buscando reducir el d\u00e9ficit p\u00fablico.\nAnte este escenario, es urgente una modificaci\u00f3n a la pol\u00edtica tributaria, b\u00e1sicamente en incorporar un esquema de tributaci\u00f3n F\u00c1CIL Y SENCILLO que ayude a revertir los efectos nocivos que est\u00e1n afectando al desarrollo de la econom\u00eda mexicana, concretamente, que COADYUVE EN EL IMPULSO Y FORTALECIMIENTO DE LA MICRO, PEQUE\u00d1A Y MEDIANA EMPRESA, creadora de empleos y parte fundamental del crecimiento econ\u00f3mico nacional.\nLa Ley vigente del Impuesto Sobre la Renta establece el denominado \u201cR\u00e9gimen de Incorporaci\u00f3n\u201d el cual simplemente somete a los contribuyentes personas f\u00edsicas con actividades empresariales a un r\u00e9gimen transitorio que paulatinamente los llevar\u00e1 a tributar en el r\u00e9gimen general, en el que finalmente deber\u00e1n soportar toda la carga administrativa que ello conlleva.\nNo se debe perder de vista que la micro, peque\u00f1a y mediana empresa, es un sector muy importante de la producci\u00f3n econ\u00f3mica de nuestro pa\u00eds, siendo, en su mayor\u00eda, personas que tienen negocios familiares y que son la fuente de ingresos en sus hogares.\nPromover el desarrollo de las micros, peque\u00f1as y medianas empresas tambi\u00e9n es una obligaci\u00f3n de contenido social del Estado que armoniza con los ideales constitucionales, pues con ello se promueve el crecimiento econ\u00f3mico, el empleo y una m\u00e1s justa distribuci\u00f3n del ingreso y la riqueza.\nPor ello, una pol\u00edtica p\u00fablica responsable debe dise\u00f1ar mecanismos fiscales que facilite a estos sectores productivos cumplir con su obligaci\u00f3n tributaria y no complicarlos con mayores cargas administrativas, pues, al hablar de la micro, peque\u00f1a y mediana empresa, hacemos referencia a peque\u00f1os negocios y comercios de bienes y servicios, como son las miscel\u00e1neas y abarroter\u00edas, los plomeros, carpinteros, estilistas, reparadores de calzado o zapateros, entre otros, que, para vivir de forma l\u00edcita, forman parte del peque\u00f1o comercio o prestan servicios de alg\u00fan oficio que han aprendido.\nPor tal motivo, es necesario que las personas que tienen este tipo de actividades empresariales con ingresos menores, est\u00e9n sujetos a un r\u00e9gimen tributario que les permita cumplir con sus obligaciones fiscales f\u00e1cilmente, empezando por un esquema sencillo para efectuar el c\u00e1lculo del impuesto sin mayor complicaci\u00f3n y, en muchos de los casos, sin la necesidad de contratar los servicios de un contador.\nA fin de otorgar plena certeza de los sujetos que pueden acogerse a este r\u00e9gimen, en primer t\u00e9rmino se contempla a las personas f\u00edsicas y morales con actividades empresariales que se consideren como micro, peque\u00f1a y mediana empresa en t\u00e9rminos de lo que dispone la fracci\u00f3n III del art\u00edculo 3\u00b0 de la Ley para el Desarrollo de la Competitividad de la Micro, Peque\u00f1a y Mediana Empresa.\nEl esquema que se propone implica la adici\u00f3n de un Cap\u00edtulo a la nueva Ley de Impuesto sobre la Renta, creando un r\u00e9gimen opcional para las personas morales y las personas f\u00edsicas con actividad empresarial que obtengan ingresos anuales de hasta 250 millones de pesos, en el que aplicar\u00e1n una tasa conforme el nivel de ingresos que reporten en el ejercicio fiscal que corresponda, SIN DEDUCCI\u00d3N ALGUNA. Se trata de una TASA REDUCIDA que var\u00eda del 5% al 12%, dependiendo del monto de los ingresos obtenidos en el ejercicio, y que son congruentes con los montos de ventas que al efecto se se\u00f1alan en el Acuerdo mediante el cual se dan a conocer las Reglas de Operaci\u00f3n del Fondo de Apoyo para la Micro, Peque\u00f1a y Mediana Empresa, publicado en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n el 23 de diciembre de 2011 y reformado el 28 de marzo y 12 de noviembre de 2012.\nDebe tomarse en consideraci\u00f3n que un SISTEMA SIMPLIFICADO con una TASA BAJA, invariablemente AUMENTAR\u00c1 LA RECAUDACI\u00d3N FISCAL, dado que ser\u00e1 mucho m\u00e1s oneroso para el contribuyente pagar las consecuencias de una sanci\u00f3n por no cumplir con sus obligaciones fiscales que pagar sus impuestos con una tasa m\u00e1s baja y, sobre todo, en forma sencilla y clara. En el \u00e1mbito econ\u00f3mico esta teor\u00eda se encuentra sustentada por la curva Arthur Laffer, misma que establece que cuando se aumentan los impuestos no siempre se da como resultado el aumento en ingresos fiscales, ya que un impuesto alto inhibe la oferta del bien o servicio y \u00e9sta tiende a disminuir. Este fen\u00f3meno de inhibici\u00f3n se ve acrecentado si consideramos, adem\u00e1s, la dificultad del actual esquema de c\u00e1lculo tributario, con su complejo e ineficiente r\u00e9gimen de deducciones. As\u00ed, con la baja de la tasa impositiva que se propone, se busca una mayor recaudaci\u00f3n, al aumentar proporcionalmente la curva de oferta del bien o servicio de que se trate.\nEste esquema ha sido implementado con \u00e9xito en Europa del este, y un ejemplo claro y palpable es el registrado en Islandia, que de 1991 a 2001, redujo gradualmente el tipo impositivo del 45% hasta el 18%, periodo en el que los ingresos fiscales se triplicaron y, desde el 2001 a la fecha, los ingresos fiscales se han vuelto a triplicar, no obstante que el crecimiento econ\u00f3mico island\u00e9s crece a una tasa media del 4%.\nUna caracter\u00edstica esencial de este esquema es ser optativo, es decir, los contribuyentes podr\u00e1n elegir libremente si se sujetan a este esquema de tributaci\u00f3n, teniendo plena libertad de ponderar qu\u00e9 opci\u00f3n les conviene m\u00e1s para cumplir con el pago del impuesto, pero una vez que elijan, deber\u00e1n permanecer en este r\u00e9gimen por lo menos cinco a\u00f1os.\nSe trata de permitir que los contribuyentes con actividades empresariales que formen parte de la micro, peque\u00f1a y mediana empresa cuenten con una opci\u00f3n f\u00e1cil y sencilla para el cumplimiento de la obligaci\u00f3n de pago en el impuesto sobre la renta, con ciertos l\u00edmites para poder tributar bajo el mismo, de ah\u00ed que, por ejemplo, no puedan beneficiarse de este esquema los integrantes del sistema financiero, las grandes empresas, los fideicomisos, o aqu\u00e9llos cuyos ingresos provengan del extranjero, por mencionar algunos.\nLa propuesta contenida en la presente iniciativa trae aparejado un beneficio tanto para los contribuyentes menores con actividades empresariales, como para el fisco, dado que mientras a unos les facilita el cumplimiento de la obligaci\u00f3n fiscal, al otro le permite recaudar ingresos p\u00fablicos de un sector importante de la econom\u00eda, sin tener que llevar a cabo atribuciones complejas de comprobaci\u00f3n fiscal.\nDebe recalcarse la necesidad de fomentar en las micros, peque\u00f1as y medianas empresas el cumplimiento de la obligaci\u00f3n fiscal bajo esquemas sencillos y claros que no les implique mayor gasto administrativo, m\u00e1xime cuando el pa\u00eds requiere de incentivar este tipo de negociaciones generadoras de empleo.\nAsimismo, se hacen las referencias necesarias en el C\u00f3digo Fiscal de la Federaci\u00f3n en lo que concierne a la expedici\u00f3n de comprobantes fiscales.\nConsecuentemente sometemos a la consideraci\u00f3n de esta Soberan\u00eda la siguiente:\nINICIATIVA CON PROYECTO DE DECRETO POR EL QUE SE ADICIONA UN CAP\u00cdTULO VIII AL T\u00cdTULO II DE LA NUEVA LEY DE IMPUESTO SOBRE LA RENTA.\n\u00daNICO.- Se reforma el art\u00edculo 27 fracci\u00f3n VIII primer p\u00e1rrafo y se adiciona un Cap\u00edtulo IX al T\u00edtulo II de la Ley de Impuesto Sobre la Renta, que comprende los art\u00edculos 78-A a 78-E, as\u00ed como el art\u00edculo 110 Bis a la Nueva Ley del Impuesto Sobre la Renta, para quedar como sigue:\nArt\u00edculo 27. (\u2026)\nVIII. Que trat\u00e1ndose de pagos que a su vez sean ingresos de contribuyentes personas f\u00edsicas, de los contribuyentes a que se refieren los art\u00edculos 72, 73, 74 y 78-A de esta Ley, as\u00ed como de aqu\u00e9llos realizados a los contribuyentes a que hace referencia el \u00faltimo p\u00e1rrafo de la fracci\u00f3n I del art\u00edculo 17 de esta Ley y de los donativos, \u00e9stos s\u00f3lo se deduzcan cuando hayan sido efectivamente erogados en el ejercicio de que se trate, se entender\u00e1n como efectivamente erogados cuando hayan sido pagados en efectivo, mediante transferencias electr\u00f3nicas de fondos desde cuentas abiertas a nombre del contribuyente en instituciones que componen el sistema financiero y las entidades que para tal efecto autorice el Banco de M\u00e9xico; o en otros bienes que no sean t\u00edtulos de cr\u00e9dito. Trat\u00e1ndose de pagos con cheque, se considerar\u00e1 efectivamente erogado en la fecha en la que el mismo haya sido cobrado o cuando los contribuyentes transmitan los cheques a un tercero, excepto cuando dicha transmisi\u00f3n sea en procuraci\u00f3n. Tambi\u00e9n se entiende que es efectivamente erogado cuando el inter\u00e9s del acreedor queda satisfecho mediante cualquier forma de extinci\u00f3n de las obligaciones.\nT\u00edtulo II\nCap\u00edtulo VIII\nArt\u00edculo 78-A.- Las personas f\u00edsicas y morales con actividades empresariales que sean consideradas como micro, peque\u00f1a y mediana empresa en t\u00e9rminos de lo dispuesto por la fracci\u00f3n III del art\u00edculo 3\u00b0 de la Ley para el desarrollo de la competitividad de la Micro, Peque\u00f1a y Mediana Empresa, que est\u00e9n obligadas al pago del impuesto sobre la renta de conformidad con el T\u00edtulo II o el Cap\u00edtulo II del T\u00edtulo IV de esta Ley, en lugar de calcular y pagar el impuesto sobre la renta a su cargo en los t\u00e9rminos previstos anteriormente, podr\u00e1n optar por calcular, determinar y pagar el impuesto sobre la renta a su cargo aplicando la siguiente tasa a los ingresos netos obtenidos en el ejercicio :\nTasa a aplicar sobre ingresos netos del ejercicio\nPara los efectos de este cap\u00edtulo, se consideran ingresos netos los que resulten de disminuir de los ingresos brutos, las devoluciones, descuentos y rebajas.\nEl impuesto del ejercicio se pagar\u00e1 mediante declaraci\u00f3n que se presentar\u00e1 dentro de los tres meses siguientes a la fecha en la que termine el ejercicio fiscal de que se trate, de conformidad con lo previsto en el C\u00f3digo Fiscal de la Federaci\u00f3n.\nLos contribuyentes que inicien actividades, podr\u00e1n optar por aplicar lo dispuesto en el presente Cap\u00edtulo, siempre que estimen que sus ingresos no exceder\u00e1n el monto m\u00e1ximo de $250\u2019000,000.00 pesos a que se refiere este art\u00edculo.\nEn el caso de que durante el ejercicio se exceda el l\u00edmite m\u00e1ximo de ingresos de 250\u2019000,000.00 pesos, se\u00f1alado en este art\u00edculo, los contribuyentes a que se refiere el p\u00e1rrafo anterior, continuar\u00e1n tributando en los t\u00e9rminos de este Cap\u00edtulo hasta el cierre del ejercicio, pero deber\u00e1n determinar el impuesto a su cargo del mismo en los t\u00e9rminos de las disposiciones de esta Ley que resulten aplicables y considerar\u00e1n los pagos provisionales efectuados como acreditables.\nPara efectos de este Cap\u00edtulo, los ingresos se consideran acumulables en el momento en que sean efectivamente percibidos.\nLos ingresos se consideran efectivamente percibidos cuando se reciban en efectivo, en bienes o en servicios, aun cuando aqu\u00e9llos correspondan a anticipos, a dep\u00f3sitos o a cualquier otro concepto, sin importar el nombre con el que se les designe. Igualmente se considera percibido el ingreso cuando el contribuyente reciba t\u00edtulos de cr\u00e9dito emitidos por una persona distinta de quien efect\u00faa el pago; trat\u00e1ndose de cheques, se considerar\u00e1 percibido el ingreso en la fecha de cobro del mismo o cuando los contribuyentes transmitan los cheques a un tercero, excepto cuando dicha transmisi\u00f3n sea en procuraci\u00f3n. Tambi\u00e9n se entender\u00e1 que el ingreso es efectivamente percibido, cuando el inter\u00e9s del acreedor quede satisfecho mediante cualquier forma de extinci\u00f3n de las obligaciones.\nPara los efectos de la participaci\u00f3n de los trabajadores en las utilidades de las empresas, la renta gravable a que se refiere el inciso e) de la fracci\u00f3n IX del art\u00edculo 123 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos y el art\u00edculo 120 de la Ley Federal del Trabajo, ser\u00e1 la cantidad que resulte de dividir por el factor de 0.30 el impuesto sobre la renta que resulte a cargo del contribuyente calculado conforme lo dispuesto en este art\u00edculo.\nUna vez ejercida la opci\u00f3n que establece este Cap\u00edtulo, el contribuyente deber\u00e1 pagar el impuesto con base en la misma por lo menos durante los cinco ejercicios subsecuentes, incluso cuando durante dicho periodo se inicie el ejercicio de liquidaci\u00f3n. Quienes paguen el impuesto conforme a este cap\u00edtulo no podr\u00e1n disminuir las p\u00e9rdidas fiscales de ejercicios anteriores pendientes de disminuir al momento de ejercer la opci\u00f3n.\nNo podr\u00e1n tributar conforme al presente Cap\u00edtulo:\nI. Las personas morales cuando uno o varios de sus socios, accionistas o integrantes participen en otras sociedades mercantiles donde tengan el control de la sociedad o de su administraci\u00f3n, o cuando sean partes relacionadas en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 90 de esta Ley.\nSe entender\u00e1 por control, cuando una de las partes tenga sobre la otra el control efectivo o el de su administraci\u00f3n, a grado tal, que pueda decidir el momento de reparto o distribuci\u00f3n de los ingresos, utilidades o dividendos de ellas, ya sea directamente o por interp\u00f3sita persona.\nII. Los contribuyentes que realicen actividades a trav\u00e9s de fideicomiso con actividad empresarial o asociaci\u00f3n en participaci\u00f3n.\nIII. Quienes tributen conforme al Cap\u00edtulo VI, del T\u00edtulo II de esta Ley.\nIV. Las personas morales cuyos socios, accionistas o integrantes hayan sido socios, accionistas o integrantes de otras personas morales que hayan tributado conforme a este Cap\u00edtulo.\nV. Los contribuyentes que dejen de aplicar la opci\u00f3n prevista en este Cap\u00edtulo.\nVI. Quienes reciban ingresos procedentes de fuente de riqueza ubicada en el extranjero.\nVII. Quienes realicen actividades de comisi\u00f3n o intermediaci\u00f3n mercantil.\nCuando el autor de una sucesi\u00f3n haya sido contribuyente de este Cap\u00edtulo y en tanto no se liquide la misma, el representante legal de \u00e9sta continuar\u00e1 cumpliendo con lo dispuesto en este Cap\u00edtulo.\nSi existe copropiedad, los copropietarios podr\u00e1n tributar bajo este Cap\u00edtulo siempre que los ingresos de la copropiedad no excedan el monto m\u00e1ximo de $250\u2019000,000.00 pesos se\u00f1alado en el art\u00edculo 78-A de esta Ley.\nArt\u00edculo 78-C.- Los contribuyentes que ejerzan la opci\u00f3n establecida en este Cap\u00edtulo, deber\u00e1n efectuar pagos mensuales a cuenta del impuesto del ejercicio, a m\u00e1s tardar el d\u00eda 17 del mes inmediato posterior a aquel al que corresponda el pago. El pago mensual del impuesto tendr\u00e1 el car\u00e1cter de provisional.\nEl pago mensual ser\u00e1 la cantidad que resulte de aplicar a la totalidad de los ingresos obtenidos en el mes al que corresponda el pago, sin deducci\u00f3n alguna, la tasa que corresponda conforme a lo siguiente:\nLos pagos a que se refiere este art\u00edculo, se enterar\u00e1n ante las oficinas autorizadas de la Entidad Federativa en la cual el contribuyente tenga su domicilio fiscal, siempre que dicha Entidad Federativa tenga celebrado convenio de coordinaci\u00f3n para administrar el impuesto a que se refiere este Cap\u00edtulo. En el caso de que la Entidad Federativa en donde se ubique el domicilio fiscal del contribuyente no celebre el citado convenio o \u00e9ste se d\u00e9 por terminado, los pagos se enterar\u00e1n ante las oficinas autorizadas por las autoridades fiscales federales.\nEl Servicio de Administraci\u00f3n Tributaria y, en su caso, las Entidades Federativas con las que se celebre convenio de coordinaci\u00f3n para la administraci\u00f3n del impuesto establecido en este Cap\u00edtulo, podr\u00e1n ampliar los periodos de pago, a bimestral, trimestral o semestral, tomando en consideraci\u00f3n la rama de actividad o la circunscripci\u00f3n territorial, de los contribuyentes.\nArt\u00edculo 78-D.- Los contribuyentes sujetos al r\u00e9gimen previsto en este Cap\u00edtulo, tendr\u00e1n las obligaciones siguientes:\nI. Solicitar su inscripci\u00f3n en el Registro Federal de Contribuyentes.\nII. Presentar ante las autoridades fiscales el aviso correspondiente en el que informar\u00e1n que optan por tributar conforme lo dispuesto en el presente Cap\u00edtulo. El aviso se presentar\u00e1 en los plazos que a continuaci\u00f3n se indican:\na) A m\u00e1s tardar el 31 de marzo del ejercicio en el que comiencen a pagar el impuesto conforme a este Cap\u00edtulo cuando ya se encuentre realizando la actividad empresarial y est\u00e9 percibiendo ingresos por este r\u00e9gimen;\nb) Dentro del primer mes siguiente al de inicio de operaciones cuando el contribuyente comience a percibir ingresos por actividades empresariales, y\nc) Dentro del mes siguiente a la fecha en que el contribuyente deje de pagar el impuesto conforme a este Cap\u00edtulo.\nIII. Cuando los ingresos propios de la actividad empresarial adicionados de los intereses que se perciban por estos mismos ingresos que hayan sido obtenidos por el contribuyente durante el ejercicio de que se trate, excedan de la cantidad m\u00e1xima de $250\u2019000,000.00 pesos se\u00f1alada en el art\u00edculo 78-A de esta Ley, el contribuyente dejar\u00e1 de tributar en los t\u00e9rminos de este Cap\u00edtulo y deber\u00e1 tributar conforme las disposiciones que le corresponda aplicar de esta Ley, a partir del mes siguiente a aqu\u00e9l en que se excedi\u00f3 el monto citado. En este caso, pagar\u00e1 el impuesto del ejercicio de acuerdo a lo establecido en las disposiciones de esta Ley que le corresponda aplicar, pudiendo acreditar contra el impuesto que resulte a su cargo, los pagos que por el mismo ejercicio, hubieran realizado en los t\u00e9rminos de este Cap\u00edtulo. Adicionalmente, deber\u00e1 pagar la actualizaci\u00f3n y recargos correspondientes a la diferencia entre los pagos provisionales que les hubieran correspondido en t\u00e9rminos de las disposiciones que corresponda aplicar de esta Ley y los pagos que se hayan efectuado conforme a este Cap\u00edtulo.\nIV. Los contribuyentes a que se refiere este Cap\u00edtulo continuar\u00e1n llevando la contabilidad de conformidad con el C\u00f3digo Fiscal de la Federaci\u00f3n, su Reglamento y el Reglamento de esta Ley, durante el primer ejercicio en que se ejerza la opci\u00f3n a que se refiere el presente Cap\u00edtulo.\nV. Llevar un registro de sus ingresos diarios.\nVI. Entregar a sus clientes los comprobantes fiscales que deber\u00e1n reunir los requisitos a que se refieren los art\u00edculos 29 y 29-A del C\u00f3digo Fiscal de la Federaci\u00f3n, conteniendo el importe total de la operaci\u00f3n en n\u00famero o letra.\nEl Servicio de Administraci\u00f3n Tributaria, mediante reglas de car\u00e1cter general, podr\u00e1 liberar de la obligaci\u00f3n de expedir dichos comprobantes trat\u00e1ndose de operaciones menores a $100.00.\nVII. Trat\u00e1ndose de las erogaciones por concepto de salarios, los contribuyentes deber\u00e1n efectuar la retenci\u00f3n y el entero por concepto del impuesto sobre la renta de sus trabajadores, conforme a las disposiciones previstas en esta Ley y su Reglamento. Esta obligaci\u00f3n podr\u00e1 no ser aplicada hasta por tres trabajadores cuyo salario no exceda del salario m\u00ednimo general del \u00e1rea geogr\u00e1fica del contribuyente elevado al a\u00f1o.\nVIII. No realizar actividades a trav\u00e9s de fideicomisos.\nIX. Requerir a sus proveedores comprobantes fiscales que re\u00fanan los requisitos establecidos en el art\u00edculo 29 del C\u00f3digo Fiscal de la Federaci\u00f3n, siempre que amparen compras superiores a los $2000.00\nLos contribuyentes que habiendo pagado el impuesto conforme a lo previsto en este Cap\u00edtulo, cambien de r\u00e9gimen para el pago del impuesto, deber\u00e1n, a partir de la fecha del cambio, cumplir con las obligaciones previstas en esta Ley.\nArt\u00edculo 78-E.- Los contribuyentes que ya no re\u00fanan los requisitos para tributar en los t\u00e9rminos de este Cap\u00edtulo u opten por hacerlo en los t\u00e9rminos de otro, pagar\u00e1n el impuesto conforme a las disposiciones de esta Ley seg\u00fan corresponda, y considerar\u00e1n como fecha de inicio del ejercicio para efectos del pago del impuesto aqu\u00e9lla en que se d\u00e9 dicho supuesto.\nArt\u00edculo 110 BIS.- Las personas f\u00edsicas que sean contribuyentes del impuesto sobre la renta por obtener ingresos derivados de la realizaci\u00f3n de actividades empresariales de transportaci\u00f3n y agropecuarias o podr\u00e1n optar por pagar el impuesto sobre la renta en los t\u00e9rminos de este Cap\u00edtulo, o bien, tributar bajo el r\u00e9gimen previsto en los Cap\u00edtulos VII y VIII del T\u00edtulo II de esta Ley. Los profesionistas podr\u00e1n tributar bajo \u00e9ste r\u00e9gimen aplicando la tasa del 9% a que se refiere la tabla prevista en el art\u00edculo 78-A.\nTRANSITORIO\n\u00danico.- El presente Decreto entrar\u00e1 en vigor el d\u00eda primero de enero de dos mil diecisiete.\nDado en el sal\u00f3n de sesiones de la C\u00e1mara de Senadores, el 20 de octubre de 2016.\nAtentamente\nSen. H\u00e9ctor David Flores \u00c1valos.\nINICIATIVA CON PROYECTO DE DECRETO QUE REFORMA Y ADICIONA DIVERSAS DISPOSICIONES DE LA LEY DE FOMENTO PARA LA LECTURA Y EL LIBRO Y DE LA LEY GENERAL DE EDUCACI\u00d3N\n(Presentada por la Senadora Yolanda de la Torre Valdez, del grupo parlamentario del PRI)\nLa suscrita, YOLANDA DE LA TORRE VALDEZ Senadora de la Rep\u00fablica e integrante del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional, con fundamento en lo expresado en los art\u00edculos 71, fracci\u00f3n II y 72 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos y conforme a lo dispuesto por los art\u00edculos 8, numeral 1, fracci\u00f3n I; 163 y 164 del Reglamento del Senado de la Republica, somete a la consideraci\u00f3n de esta Asamblea la presente iniciativa con proyecto de Decreto reforma y adiciona diversas disposiciones de la Ley de Fomento para la Lectura y el Libro; y de la Ley General de Educaci\u00f3n, en materia de lectura para personas con discapacidad visual al tenor de la siguiente:\nEXPOSICI\u00d3N DE MOTIVOS\nEl 12 de junio de 2015 se public\u00f3 en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n el Decreto por el que se aprueba el Tratado de Marrakech para Facilitar el Acceso a las Obras Publicadas a las Personas Ciegas, con Discapacidad Visual o con Otras Dificultades para Acceder al Texto Impreso, adoptado en Marrakech el veintisiete de junio de dos mil trece. La ratificaci\u00f3n del Tratado Internacional, permitir\u00e1 de forma progresiva el acceso a la educaci\u00f3n, la informaci\u00f3n y la cultura a las personas con discapacidad visual principalmente, de igual forma reafirma los compromisos adoptados por nuestro pa\u00eds al formar parte de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad y al promulgar la Ley General de Inclusi\u00f3n.\nEn este sentido la Iniciativa se pronuncia por extender los beneficios del Tratado de Marrakech atribuyendo facultades a la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica para que promueva la impresi\u00f3n de textos en formatos accesibles para personas con discapacidad visual.\nDe acuerdo a la fracci\u00f3n V del art\u00edculo 14 de la Ley General de Educaci\u00f3n, las autoridades federales y estatales en materia de educaci\u00f3n tienen las siguientes atribuciones:\nArt\u00edculo 14.- Adicionalmente a las atribuciones exclusivas a las que se refieren los art\u00edculos 12 y 13, corresponde a las autoridades educativas federal y locales de manera concurrente, las atribuciones siguientes:\n\u2026\nV.- Editar libros y producir otros materiales did\u00e1cticos, distintos de los se\u00f1alados en la fracci\u00f3n III del art\u00edculo 12;\nLos libros a los que hace referencia la fracci\u00f3n anteriormente citada, corresponden a los libros de texto gratuito, los cuales deben proporcionarse en formatos accesibles.\nEn el mismo orden de ideas, la Ley de Fomento para la Lectura y el Libro, publicada en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n el d\u00eda 24 de julio de 2008, la cual tiene como principal objetivo propiciar el acceso a la lectura y el libro a toda la poblaci\u00f3n, particularmente y de acuerdo a los intereses que persigue la Iniciativa se cita el art\u00edculo 4 en su fracci\u00f3n V de la Ley en menci\u00f3n, en cuyo texto se lee:\n\u2026\nV. Hacer accesible el libro en igualdad de condiciones en todo el territorio nacional para aumentar su disponibilidad y acercarlo al lector;\nEsta consideraci\u00f3n citada en la fracci\u00f3n anterior describe el inter\u00e9s propio de la Iniciativa, \u201cHacer accesible el libro en igualdad de condiciones\u201d, lo cual muestra el inter\u00e9s del legislador en garantizar la lectura en equidad, para todos los ciudadanos, sin alguna forma de discriminaci\u00f3n, en particular por motivos de discapacidad.\nLa Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, establece en diversos art\u00edculos la obligaci\u00f3n de los Estados Parte para llevar a cabo acciones que garanticen el acceso a los derechos \u201cen igualdad de condiciones\u201d, para las personas con discapacidad, por lo que se citan a continuaci\u00f3n aquellos art\u00edculos que empatizan con los intereses que persigue la Iniciativa.\nArt\u00edculo 24 Educaci\u00f3n\n1. Los Estados Partes reconocen el derecho de las personas con discapacidad a la educaci\u00f3n. Con miras a hacer efectivo este derecho sin discriminaci\u00f3n y sobre la base de la igualdad de oportunidades, los Estados Partes asegurar\u00e1n un sistema de educaci\u00f3n inclusivo a todos los niveles as\u00ed como la ense\u00f1anza a lo largo de la vida, con miras a:\na) Desarrollar plenamente el potencial humano y el sentido de la dignidad y la autoestima y reforzar el respeto por los derechos humanos, las libertades fundamentales y la diversidad humana;\nb) Desarrollar al m\u00e1ximo la personalidad, los talentos y la creatividad de las personas con discapacidad, as\u00ed como sus aptitudes mentales y f\u00edsicas;\nc) Hacer posible que las personas con discapacidad participen de manera efectiva en una sociedad libre.\n2. Al hacer efectivo este derecho, los Estados Partes asegurar\u00e1n que:\n\u2026\nb) Las personas con discapacidad puedan acceder a una educaci\u00f3n primaria y secundaria inclusiva, de calidad y gratuita, en igualdad de condiciones con las dem\u00e1s, en la comunidad en que vivan;\nc) Se hagan ajustes razonables en funci\u00f3n de las necesidades individuales;\n3. Los Estados Partes brindar\u00e1n a las personas con discapacidad la posibilidad de aprender habilidades para la vida y desarrollo social, a fin de propiciar su participaci\u00f3n plena y en igualdad de condiciones en la educaci\u00f3n y como miembros de la comunidad. A este fin, los Estados Partes adoptar\u00e1n las medidas pertinentes, entre ellas:\na) Facilitar el aprendizaje del Braille, la escritura alternativa, otros modos, medios y formatos de comunicaci\u00f3n aumentativos o alternativos y habilidades de orientaci\u00f3n y de movilidad, as\u00ed como la tutor\u00eda y el apoyo entre pares;\n\u2026\nArt\u00edculo 30\nParticipaci\u00f3n en la vida cultural, las actividades recreativas, el esparcimiento y el deporte\n1. Los Estados Partes reconocen el derecho de las personas con discapacidad a participar, en igualdad de condiciones con las dem\u00e1s, en la vida cultural y adoptar\u00e1n todas las medidas pertinentes para asegurar que las personas con discapacidad:\na) Tengan acceso a material cultural en formatos accesibles;\n\u2026\n3. Los Estados Partes tomar\u00e1n todas las medidas pertinentes, de conformidad con el derecho internacional, a fin de asegurar que las leyes de protecci\u00f3n de los derechos de propiedad intelectual no constituyan una barrera excesiva o discriminatoria para el acceso de las personas con discapacidad a materiales culturales.\nEn octubre de 2014, el Comit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad emiti\u00f3 una serie de recomendaciones sobre el estado que guarda la implementaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n en nuestro pa\u00eds al referirse con puntualidad a los art\u00edculos anteriores, expres\u00f3.\nEducaci\u00f3n (art\u00edculo 24)\n47. El Comit\u00e9 se encuentra particularmente preocupado por:\n\u2026\nc) La ausencia de accesibilidad de los centros educativos y de todos los materiales did\u00e1cticos, incluidos los libros de textos en braille e int\u00e9rpretes de lengua de se\u00f1as.\n\u2026\nc) Implementar con urgencia medidas de accesibilidad de los centros educativos y de todos los materiales did\u00e1cticos y asegurar su uso desde el inicio del curso acad\u00e9mico, incluyendo el braille y la lengua de se\u00f1as.\nParticipaci\u00f3n en la vida cultural, las actividades recreativas, el esparcimiento y el deporte (art\u00edculo 30)\n57. El Comit\u00e9 observa que el Estado parte todav\u00eda no haya ratificado el Tratado de Marrakech para Facilitar el Acceso a las Obras Publicadas a las Personas Ciegas, con Discapacidad Visual o con Otras Dificultades para Acceder al Texto Impreso.\n58. El Comit\u00e9 alienta al Estado parte a que adopte todas las medidas oportunas para ratificar y aplicar el Tratado de Marrakech lo antes posible.\nEs de resaltar que en respuesta a la recomendaci\u00f3n signada con el numeral 58, el Estado Mexicano, ratific\u00f3 el Tratado de Marrakech, de acuerdo a lo estipulado en la Exposici\u00f3n de Motivos, sin embargo a\u00fan es necesaria una intervenci\u00f3n directa de las autoridades para consolidar los postulados del Tratado en comento, en beneficio de las personas con discapacidad.\nArt\u00edculo 148\n\u2026.\nVIII. Publicaci\u00f3n de obra art\u00edstica y literaria sin fines de lucro para personas con discapacidad.\nSobre este caso la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n en recientes fechas a reafirmado el inter\u00e9s de la reproducci\u00f3n en Braille que permita acceder a las personas con discapacidad, a la cultura a trav\u00e9s de la lectura en formatos accesibles para ellos, sin que esto afecte a los derechos de los autores protegidos en la Ley, expresando lo siguiente:\nSobre el particular, a mayor abundamiento, cabe referir que el Tratado de Marrakech para facilitar el acceso a las obras publicadas a las personas ciegas, con discapacidad visual o con dificultad para acceder a texto impreso hace especial \u00e9nfasis entre el formato accesible de las obras y el beneficio para las personas con alguna discapacidad, pues se reitera que el beneficiario de estos formatos es precisamente aquel que no puede leer o acceder a los materiales salvo que se encuentren en un formato alternativo o accesible.\nEn este tenor, se define \u201cejemplar en formato accesible\u201d la reproducci\u00f3n de una obra de manera o forma alternativa que de\u0301 a los beneficiarios acceso a ella; se precisa que el formato accesible ser\u00e1\u0301 utilizado exclusivamente por los beneficiarios y debe respetar la integridad de la obra original.\nDe todo lo anterior se concluye que debe entenderse que el uso de obras literarias y art\u00edsticas sin fines de lucro para personas con discapacidad en t\u00e9rminos de la fracci\u00f3n VIII del art\u00edculo 148 de la Ley Federal de Derechos de Autor debe ser en formatos accesibles que guarden una relaci\u00f3n directa con las necesidades de la discapacidad espec\u00edfica de que se trate.\nEntendida de esta manera, la previsi\u00f3n impugnada se constituye como una medida que garantiza el acceso a la cultura de las personas con discapacidad y, al mismo tiempo, resulta acorde con los derechos de los autores y artistas, en particular, con el requisito establecido en el primer paso de la regla de los tres pasos.\n\u2026\nEs decir, la fracci\u00f3n VIII del art\u00edculo 148 es constitucional siempre y cuando se interprete que la previsi\u00f3n para las personas con discapacidad implica que la publicaci\u00f3n sin fines de lucro que se regula tiene que ser en formatos accesibles y tecnolog\u00edas adecuadas que guarden relaci\u00f3n directa con las necesidades de los distintos tipos de discapacidad.\nTeniendo en cuenta las siguientes consideraciones:\nQue la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos se\u00f1ala en su art\u00edculo 4\u00ba el derecho de toda persona a disfrutar de la Cultura.\nQue la Ley General para la Inclusi\u00f3n de las Personas con Discapacidad afirma, que el acceso a la cultura por parte de las personas con discapacidad, deber\u00e1 considerar los formatos que les permitan disfrutar de ella en igualdad de condiciones, a trav\u00e9s de los formatos que se relacionen con su tipo de discapacidad, de acuerdo con el texto de su art\u00edculo 26 fracci\u00f3n VIII.\nQue la Ley Federal para Prevenir y Eliminar la Discriminaci\u00f3n se\u00f1ala que la falta de accesibilidad en la comunicaci\u00f3n y servicios p\u00fablicos o de car\u00e1cter p\u00fablico es una forma de discriminaci\u00f3n de acuerdo a la fracci\u00f3n XXII Bis del art\u00edculo 9.\nPor lo que la Iniciativa propone dotar de atribuciones espec\u00edficas a la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica y a la Secretaria de Cultura, con la finalidad de explorar los postulados del Tratado de Marrakech, para promover, proteger, respetar y garantizar el acceso a la lectura a las personas con discapacidad de car\u00e1cter visual a trav\u00e9s de la producci\u00f3n, promoci\u00f3n y fomento de ediciones en formatos accesibles, particularmente el Sistema de Escritura Braille.\nEs por lo antes expuesto y de acuerdo a los art\u00edculos citado en el proemio que se presenta ante esta H. Soberan\u00eda el siguiente:\nPROYECTO DE DECRETO\nPrimero.- Se adicionan el p\u00e1rrafo d\u00e9cimo segundo al art\u00edculo 2, la fracci\u00f3n V Bis del art\u00edculo 10 y la fracci\u00f3n VII al art\u00edculo 11, todos de la Ley de Fomento para la Lectura y el Libro, para quedar como sigue:\nArt\u00edculo 2.- Para efectos de la presente Ley se entender\u00e1 como:\n\u2026\n\u2026\n\u2026\n\u2026\n\u2026\n\u2026\n\u2026\n\u2026\n\u2026\n\u2026\nSistema de Escritura Braille. Sistema para la comunicaci\u00f3n representado mediante signos en relieve, le\u00eddos en forma t\u00e1ctil por las personas ciegas\u2026\nArt\u00edculo 10.- Corresponde a la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica:\nI \u2013 V\u2026\nV. BIS Promover la producci\u00f3n editorial, el acceso y la distribuci\u00f3n de libros en formatos accesibles para la lectura de personas con discapacidad visual, particularmente en Sistema de Escritura Braille, de acuerdo a lo estipulado por la Ley Federal de Derecho de Autor.\nArt\u00edculo 11.- Corresponde a la Secretar\u00eda de Cultura:\nI \u2013 VI\u2026\nVII. Promover la existencia de materiales accesibles para la lectura de las personas con discapacidad visual, particularmente en el Sistema de Escritura Braille, en la red nacional de bibliotecas.\nSegundo.- Se reforma la fracci\u00f3n V del art\u00edculo 14 de la Ley General de Educaci\u00f3n para quedar como sigue:\nArt\u00edculo 14.- Adicionalmente a las atribuciones exclusivas a las que se refieren los art\u00edculos 12 y 13, corresponde a las autoridades educativas federal y locales de manera concurrente, las atribuciones siguientes:\nI \u2013 IV\u2026\nV.- Editar libros y producir otros materiales did\u00e1cticos, distintos de los se\u00f1alados en la fracci\u00f3n III del art\u00edculo 12; incluyendo aquellos en formatos accesibles para personas con discapacidad visual, particularmente en el Sistema de Escritura Braille, de acuerdo con lo estipulado en la Ley Federal de Derecho de Autor.\nTRANSITORIO\n\u00daNICO. El presente Decreto entrar\u00e1 en vigor al d\u00eda siguiente de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n.\nDado en el sal\u00f3n de sesiones de la C\u00e1mara de Senadores, el 20 de octubre de 2016.\nSen. Yolanda de la Torre Valdez\nINICIATIVA CON PROYECTO DE DECRETO POR EL QUE SE ADICIONA UN NUMERAL AL ART\u00cdCULO 3o. DE LA LEY ORG\u00c1NICA DEL CONGRESO GENERAL DE LOS ESTADOS UNIDOS MEXICANOS\n(Presentada por la Senadora Marcela Torres Peimbert, del grupo parlamentario del PAN)\nMARCELA TORRES PEIMBERT, Senadora de la Rep\u00fablica para la LXIII Legislatura del Congreso de la Uni\u00f3n integrante del grupo parlamentario del Partido Acci\u00f3n Nacional, con fundamento en el art\u00edculo 71, fracci\u00f3n II, de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos; as\u00ed como los art\u00edculos 8\u00b0 numeral 1, fracci\u00f3n I; 164, numeral 1; 169 y 172 del Reglamento del Senado de la Rep\u00fablica, sometemos a la consideraci\u00f3n de esta Soberan\u00eda, la siguiente iniciativa con proyecto de Decreto por el que se adiciona un numeral al art\u00edculo tercero de la Ley Org\u00e1nica del Congreso de los Estados Unidos Mexicanos, al tenor de la siguiente:\nEXPOSICI\u00d3N DE MOTIVOS\nEl art\u00edculo 1\u00ba de la Constituci\u00f3n postula los principios de igualdad y de no discriminaci\u00f3n, como fin de g\u00e9nero, esto con el prop\u00f3sito de quelas mujeres tengan la misma igualdad de oportunidades en todos los \u00e1mbitos tanto p\u00fablicos como privados de nuestro pa\u00eds.\nSin embargo, no existe plena facticidad normativa, pues la igualdad dispuesta en la ley no es sustantiva en la realidad social. La igualdad sustantiva se define,en t\u00e9rminos de la Ley General para la Igualdad entre Mujeres y Hombres como\u201cel acceso al mismo trato y oportunidades para el reconocimiento, goce o ejercicio de los derechos humanos y las libertades fundamentales\u201d\nEl avance de la participaci\u00f3n pol\u00edtica de las mujeres en nuestro pa\u00eds, ha sido un proceso que a lo largo de los a\u00f1os se ha ido construyendo y consolidando, haci\u00e9ndose m\u00e1s notorio durante la segunda mitad del siglo XX\nA seis d\u00e9cadas de distancia de la hist\u00f3rica conquista del voto femenino en M\u00e9xico, las mujeres siguen luchando para que el voto pasivo -nombre con que se conoce al derecho a ser postuladas como candidatas-, sea una realidad. Son pocas las gobernadoras, las presidentas municipales, las diputadas y las mujeres al frente de los \u00f3rganos legislativos; a\u00fan no ha habido una mujer Presidente de M\u00e9xico, y en general el acceso a los puestos de elecci\u00f3n popular y de toma de decisiones para las mujeres sigue y seguir\u00e1 siendo bastante complejo sin acciones afirmativas que lo garanticen.\nNo obstante, uno de los muchos logros se alcanz\u00f3 en las elecciones federales de 2012, con la sentencia 12624 de la Sala Superior del Tribunal Electoral del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n. Esta sentencia, que no fue un producto legislativo, ni de los partidos pol\u00edticos, fue resultado de la tenacidad de las mujeres que nos agrupamos en una red, sin distingo de partido, la red de \u201cMujeres en Plural\u201d.\nEn el Congreso, se han presentado diversas iniciativas a favor de la paridad de g\u00e9nero, pero se ha pedido que la paridad se cumpla como principio obligatorio en la Constituci\u00f3n. En ese sentido, el 10 de febrero de 2014, se public\u00f3 en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n el \u201cDecreto por el que se reforman, adicionan y derogan diversas disposiciones de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, en materia Pol\u00edtico Electoral\u201d.\nEn ese orden de ideas, la directora de ONU Mujeres en M\u00e9xico Ana G\u00fcezmes, se\u00f1al\u00f3: \u201cSe reconocen avances en el \u00e1mbito federal electoral, pero la paridad no ha sido lograda\u201d, y aun que existe un avence significativo en la representaci\u00f3n num\u00e9rica las mujeres, estas siguen sin estar al frente de los \u00f3rganos de decisi\u00f3n del Congreso de la Uni\u00f3n.\nEn el mismo sentido es necesario resaltar la importancia del art\u00edculo 41, Base I, p\u00e1rrafo segundo de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, que se\u00f1ala lo siguiente:\n\u201cLos partidos pol\u00edticos tienen como fin promover la participaci\u00f3n del pueblo en la vida democr\u00e1tica, contribuir a la integraci\u00f3n de los \u00f3rganos de representaci\u00f3n pol\u00edtica y como organizaciones de ciudadanos, hacer posible el acceso de \u00e9stos al ejercicio del poder p\u00fablico, de acuerdo con los programas, principios e ideas que postulan y mediante el sufragio universal, libre, secreto y directo, as\u00ed como las reglas para garantizar la paridad entre los g\u00e9neros, en candidaturas a legisladores federales y locales. S\u00f3lo los ciudadanos podr\u00e1n formar partidos pol\u00edticos y afiliarse libre e individualmente a ellos; por tanto, quedan prohibidas la intervenci\u00f3n de organizaciones gremiales o con objeto social diferente en la creaci\u00f3n de partidos y cualquier forma de afiliaci\u00f3n corporativa\u201d.\nCon base en esta disposici\u00f3n normativa, se muestran los siguientes resultados en el \u00e1mbito legislativo a partir de la reforma referida:\nRicardo Bucio M\u00fajica, Presidente del Consejo Nacional para Prevenir la Discriminaci\u00f3n se\u00f1ala que:\n\u201cLas acciones afirmativas so\u0301lo pueden entenderse en el contexto de la discriminacio\u0301n, que, al estar basada en estereotipos y prejuicios, define relaciones desiguales injustificadas, de modo que algunas personas o grupos pueden disfrutar de sus derechos mientras a otras les son negados. Los ha\u0301bitos que se derivan de esto reproducen relaciones jera\u0301rquicas fundamentadas en una cultura de ventajas para algunas personas, al tiempo que mantienen al margen del desarrollo y la justicia real a otras, con lo que la desigualdad se perpetu\u0301a incluso a trave\u0301s de generaciones\u201d.\nEsta situaci\u00f3n provoca la necesidad de que quienes han sido excluidos del acceso a derechos y oportunidades puedan acceder a ellos, con la intenci\u00f3n de; con este fin, se deben aplicar medidas que les den trato preferencial hasta que puedan disfrutar de sus derechos y realizar a plenitud sus planes leg\u00edtimos de vida. En una sociedad donde todas las personas pueden ejercer sus derechos en igualdad, la competencia por los bienes escasos debe iniciar desde el mismo punto de partida para todas las personas, y el sentido de las acciones afirmativas se debe comprender en este contexto.\nLas acciones afirmativas toman en cuenta las caracter\u00edsticas de las personas o grupos que han recibido un trato desigual para favorecerlas en los mecanismos de distribuci\u00f3n de bienes escasos con el fin de generar situaciones que permitan el desarrollo de condiciones igualitarias y, en este sentido, est\u00e1n cimentadas en el terreno de la igualdad y la justicia, no en el libre mercado ni la competencia.\nEn acciones afirmativas se abordan conceptos como pobreza, igualdad de resultado e igualdad de oportunidad, pero tambi\u00e9n la funci\u00f3n de \u00e9stas, por ejemplo, al establecer cuotas de g\u00e9nero para cargos de elecci\u00f3n popular y sus consecuencias con la libertad de voto y la democracia.\nSe quiera o no que las nociones filos\u00f3ficas de justicia e igualdad y las restricciones constitucionales impuestas por la cl\u00e1usula constitucional de igualdad justifican las acciones afirmativas no legitimadas, la discriminaci\u00f3n de primer orden depender\u00e1 del significado de conceptos clave como justicia, igualdad y acci\u00f3n afirmativa. Sin embargo, el significado de dichos t\u00e9rminos est\u00e1 lejos de determinarse de forma definitiva. A esto hay que agregar que muchas variables afectan la validez de los argumentos filos\u00f3ficos a favor y en contra de las acciones afirmativas. Por ello, es importante dar una definici\u00f3n de los t\u00e9rminos y conceptos clave, as\u00ed como delimitar cuidadosamente el campo de an\u00e1lisis.\nEl concepto de igualdad, quiz\u00e1, m\u00e1s que cualquier otro, se ha vuelto cada vez m\u00e1s dif\u00edcil de encontrar, debido a que su creciente papel prescriptivo tiende a oscurecer la naturaleza y el alcance de sus usos descriptivos.\nEl contexto de referencia es la sociedad contempor\u00e1nea. El prop\u00f3sito, la evaluaci\u00f3n de la legitimidad de las acciones afirmativas frente al rechazo de la discriminaci\u00f3n de primer orden, de conformidad con el derecho constitucional a la igualdad. Por \u00faltimo, el sistema conceptual deber\u00e1 ser la teor\u00eda liberal.\nEl postulado de la igualdad no s\u00f3lo ha sido un dogma central de la teor\u00eda pol\u00edtica liberal desde Locke y Kant hasta Nozick, Rawls y Dworkin, sino que tambi\u00e9n ha sido piedra angular del gobierno constitucional. Esto se evidencia claramente por la adherencia al famoso principio de que \u201ctodos los hombres son creados iguales\u201d. Al explicar el significado de este principio, TenBroek enfatiz\u00f3 su naturaleza prescriptiva:\n\u201cTodos los hombres son creados por igual\u201d no es una oraci\u00f3n declarativa, es un imperativo. No es una declaraci\u00f3n, sino una exhortaci\u00f3n. No es una afirmaci\u00f3n ni una descripci\u00f3n: es una orden. Cualquiera que sea su forma, su funci\u00f3n es directiva. Dice, en esencia, que dentro de ciertos l\u00edmites y para ciertos prop\u00f3sitos, debemos tratar a los hombres como si fueran iguales, a pesar de que sabemos bien que no lo son.\nEn la medida en que el respaldo al postulado de la igualdad conlleva un compromiso con la proposici\u00f3n de que todos los individuos son iguales en algunos aspectos relevantes, las teor\u00edas que apoyan este postulado de igualdad, son m\u00e1s igualitarias que sus teor\u00edas rivales, que se basan en el estatus y la jerarqu\u00eda. Sin embargo, de esto no se desprende que un partidario del postulado de la igualdad que pueda ser considerado como igualitario a los niveles m\u00e1s altos de abstracci\u00f3n debiera tambi\u00e9n comprometerse por s\u00ed mismo (\u00e9l o ella), por el bien de coherencia, a una teor\u00eda pol\u00edtica igualitaria de nivel medio. Gutmann establece, para esta particularidad, en el contexto de las teor\u00edas cl\u00e1sicas liberales, lo siguiente:\nPara considerar que las teor\u00edas cl\u00e1sicas liberales eran caracterizadas por suposiciones de la igualdad humana, por supuesto, esto no implica que el liberalismo cl\u00e1sico fuera una doctrina igualitaria. La teor\u00eda de Hobbes, claramente sancion\u00f3 enormes desigualdades de poder entre soberanos y sujetos, y el liberalismo de Locke justific\u00f3 grandes desigualdades en la distribuci\u00f3n de la propiedad, al menos una vez que el consentimiento del dinero fue asumido. Estas desigualdades pol\u00edticas y econ\u00f3micas pueden haber sido a\u00fan mayores que aquellas sancionadas por perspectivas jer\u00e1rquicas de pol\u00edticas anteriores.\nPor otro lado, derivado de la mencionada reforma constitucional, ahora el Estado Mexicano est\u00e1 obligado a velar por la expansi\u00f3n de los valores que inspiran no s\u00f3lo a la Constituci\u00f3n, sino a los derechos humanos contenidos en tratados internacionales, a efecto de adoptar todas las medidas apropiadas para eliminar la discriminaci\u00f3n contra las mujeres.\nReconocemos que la participaci\u00f3n pol\u00edtica de las mujeres en nuestro pa\u00eds ha tenido un avance hacia la igualdad entre mujeres y hombres, que a\u00fan ya pasada la primera d\u00e9cada del siglo XXI, se mira lejos de poder alcanzarla de una forma no solo cuantitativa, sino tambi\u00e9n sustantiva.\nAl interior del pa\u00eds podemos observar condiciones heterog\u00e9neas de igualdad, es decir, hay entidades federativas donde la desigualdad entre la participaci\u00f3n pol\u00edtica de hombres y mujeres es menor, y en otras donde ni siquiera se visibiliza.\nExiste una preocupaci\u00f3n por los aspectos normativos, formales e instrumentales de la participaci\u00f3n pol\u00edtica con una producci\u00f3n de normas, planes y presupuestos participativos con enfoque de g\u00e9nero, por ello la creaci\u00f3n de la presente iniciativa, la cual tiene como objeto quela integraci\u00f3n de todos los \u00f3rganos del Congreso de la Uni\u00f3n y de todas las instancias del trabajo legislativo sean conformadas estrictamente bajo el principio de paridad de g\u00e9nero.\nPor lo expuesto, y con fundamento en lo dispuesto en los art\u00edculos 71, fracci\u00f3n II, de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos; as\u00ed como los art\u00edculos 8\u00b0, numeral 1, fracci\u00f3n I; 164 numeral 1; 169 y 172 del Reglamento del Senado de la Rep\u00fablica, someto a la consideraci\u00f3n del Pleno de la C\u00e1mara de Senadores, el siguiente:\nPROYECTO DE DECRETO\nArt\u00edculo \u00danico. Se adiciona un numeral al art\u00edculo tercero de la Ley Org\u00e1nica del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos para quedar como sigue:\nARTICULO 3o.\n1. \u2026\n2. \u2026\n3. En t\u00e9rminos del art\u00edculo 4o. de la Constituci\u00f3n, las legisladoras y los legisladores deben participar en la integraci\u00f3n de los \u00f3rganos del Congreso de la Uni\u00f3n bajo el principio de paridad de g\u00e9nero. Al efecto, los \u00f3rganos responsables y los grupos parlamentarios deben garantizar que las propuestas para la integraci\u00f3n de todas las instancias de trabajo legislativo y parlamentario reflejen, la paridad de g\u00e9nero en la composici\u00f3n del Congreso de Uni\u00f3n, adem\u00e1s de la representatividad de los grupos parlamentarios.\nTRANSITORIOS\nPrimero. El presente Decreto entrar\u00e1 en vigor al d\u00eda siguiente de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n.\nDado en el sal\u00f3n de sesiones de la C\u00e1mara de Senadores, el 20 de octubre de 2016.\nAtentamente\nSen. Marcela Torres Peimbert.\nPROPOSICIONES CON PUNTO DE ACUERDO\nDe los Senadores del grupo parlamentario del PRI, con punto de Acuerdo por el que se exhorta a la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica y a sus hom\u00f3logas en las entidades federativas a reforzar las acciones que garanticen el acceso a la educaci\u00f3n preescolar de los ni\u00f1os de 3 a\u00f1os de edad. Se turna a la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n.\nLos que suscriben, Senadores de la Rep\u00fablica integrantes del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional de la LXIII Legislatura del H. Congreso de la Uni\u00f3n, con fundamento en lo dispuesto por los art\u00edculos 8 numeral 1 fracci\u00f3n II y 276 numeral 1 del Reglamento del Senado de la Rep\u00fablica, someto a la consideraci\u00f3n del Pleno la siguiente proposici\u00f3n con punto de Acuerdo, al tenor de las siguientes:\nCONSIDERACIONES\nEl p\u00e1rrafo noveno del art\u00edculo cuarto de nuestra Constituci\u00f3n Pol\u00edtica, establece la obligaci\u00f3n del Estado mexicano de considerar el inter\u00e9s superior de la ni\u00f1ez como principio rector en el dise\u00f1o, ejecuci\u00f3n, seguimiento y evaluaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas dirigidas a la ni\u00f1ez a fin de garantizar de manera plena su derecho a la satisfacci\u00f3n de sus necesidades de alimentaci\u00f3n, salud, educaci\u00f3n y sano esparcimiento para su desarrollo integral.\nEn el Senado de la Rep\u00fablica, no hemos sido ajenos a este principio, prueba de ello, lo representa la aprobaci\u00f3n de la Ley General de Ley General de los Derechos de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes, la cual tiene por objeto expedir la normatividad encaminada a garantizar el ejercicio, respeto, protecci\u00f3n y promoci\u00f3n de los derechos la infancia, conforme al principio del inter\u00e9s superior de la ni\u00f1ez.\nEn concordancia con este principio, los legisladores aprobamos la Reforma Educativa, con el prop\u00f3sito de que las y los ni\u00f1os de M\u00e9xico accedan a una educaci\u00f3n de calidad.\nEn el Grupo Parlamentario del PRI, expresamos nuestra preocupaci\u00f3n por el porcentaje de ni\u00f1as y ni\u00f1os que no acceden a la educaci\u00f3n preescolar a partir de los 3 a\u00f1os de edad, esto a pesar de que en p\u00e1rrafo primero del art\u00edculo 3\u00ba de nuestra Constituci\u00f3n se\u00f1ala expresamente que: La educaci\u00f3n preescolar, primaria y secundaria conforman la educaci\u00f3n b\u00e1sica; \u00e9sta y la media superior ser\u00e1n obligatorias.\nPor otra parte, el art\u00edculo 31 de la Carta Magna se\u00f1ala que es obligaci\u00f3n de los mexicanos Hacer que sus hijos o pupilos concurran a las escuelas p\u00fablicas o privadas, para obtener la educaci\u00f3n preescolar, primaria, secundaria, media superior y reciban la militar, en los t\u00e9rminos que establezca la ley.\nCabe recordar que anteriormente la educaci\u00f3n preescolar no era obligatoria y fue hasta que el 12 de noviembre de 2002 se public\u00f3 el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n el Decreto por el que se adiciono el art\u00edculo 3\u00ba, en su p\u00e1rrafo primero, fracciones III, V y VI, y el art\u00edculo 31 en su fracci\u00f3n I, de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos. Estableciendo en su art\u00edculo quinto transitorio los plazos para establecer su obligatoriedad:\n\u2022 Tercer a\u00f1o de preescolar, a partir del ciclo 2004 \u2013 2005.\n\u2022 Segundo a\u00f1o de preescolar, a partir del ciclo escolar 2005 \u2013 2006.\nDurante el Ciclo Escolar 2015 \u2013 2016, se cuenta con 89 mil 409 escuelas de nivel prescolar, de las cuales 14 mil 705 son privadas y 74 mil 404 son p\u00fablicas; la planta docente tanto de escuelas privadas como p\u00fablicas es de 230 mil 781 y atiende a 4 millones 811 mil 996 alumnos.\nNo obstante, a m\u00e1s de 8 a\u00f1os de la entrada en vigor de esta disposici\u00f3n no se ha instrumentado con \u00e9xito y por el contrario existe un d\u00e9ficit de cerca del 60% en el acceso que los ni\u00f1os de tres a\u00f1os tienen al primer grado de preescolar. Datos de la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica, indican que durante los ciclos escolares 2014 \u2013 2015 y 2015 \u2013 2016 la atenci\u00f3n de ni\u00f1os de 3 a\u00f1os fue de 42 Y 41.4% respectivamente; mientras que la atenci\u00f3n de ni\u00f1os de cuatro a\u00f1os fue de 89 y 90.7%; finalmente, el acceso a educaci\u00f3n preescolar de ni\u00f1os de 5 a\u00f1os, fue de 84.3 y 84.8.\nLos datos dan cuenta de la baja cobertura en el primer a\u00f1o de educaci\u00f3n preescolar. Ante esta situaci\u00f3n el Senado no puede ser omiso, en virtud de que la educaci\u00f3n prescolar tiene como finalidad principal, la adquisici\u00f3n de competencias que permitan a las ni\u00f1as y los ni\u00f1os actuar con eficacia en cierto tipo de situaciones mediante la puesta en marcha de conocimientos, habilidades, actitudes y valores.\nLos Legisladores del PRI estamos comprometidos con el acceso de las ni\u00f1as y los ni\u00f1os a una educaci\u00f3n de calidad. Consideramos apremiante que de manera coordinada las entidades federativas y el gobierno de la rep\u00fablica, sumen esfuerzos institucionales para identificar los principales aspectos que est\u00e1n generando el d\u00e9ficit de acceso al primer grado de educaci\u00f3n prescolar.\nPor lo anteriormente expuesto, sometemos a la consideraci\u00f3n de esta Soberan\u00eda la siguiente propuesta:\nPUNTO DE ACUERDO\nPrimero. El Senado de la Rep\u00fablica exhorta a la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica y a sus homologas en las entidades federativas para que, en el \u00e1mbito de sus responsabilidades y atribuciones refuercen las acciones que garanticen el acceso a la educaci\u00f3n preescolar de los ni\u00f1os de 3 a\u00f1os de edad.\nSegundo. El Senado de la Rep\u00fablica exhorta a la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica y a sus homologas en las entidades federativas, para que de forma coordinada y en el \u00e1mbito de sus respectivas atribuciones instrumenten una campa\u00f1a, a fin de que los padres de familia sobre la obligatoriedad de que los ni\u00f1os accedan a la educaci\u00f3n preescolar a partir de los 3 a\u00f1os de edad.\nDado en el recinto del Senado de la Rep\u00fablica, el 20 de octubre de 2016.\nAtentamente.\nDel Senador Francisco Salvador L\u00f3pez Brito, del grupo parlamentario del PAN, con punto de Acuerdo por el que se exhorta a los titulares de la Secretar\u00eda de Salud, del Instituto Mexicano del Seguro Social y del Instituto de Seguridad y Servicios Sociales de los Trabajadores del Estado a realizar un registro de las personas que son diagnosticadas con mielofibrosis. Se turna a la Comisi\u00f3n de Salud.\nDe la Senadora Ang\u00e9lica de la Pe\u00f1a G\u00f3mez, del grupo parlamentario del PRD, con punto de Acuerdo por el que se exhorta a la Junta de Coordinaci\u00f3n Pol\u00edtica de la C\u00e1mara de Senadores a someter al Pleno la discusi\u00f3n y votaci\u00f3n de un Acuerdo por el que se decida sobre el cumplimiento de la sentencia de la Sala Superior del Tribunal Electoral del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n n\u00famero SUP-JDC-4370/2015 y, en su caso, emita la convocatoria correspondiente para el proceso de los nuevos nombramientos de magistrados electorales en San Luis Potos\u00ed. Se turna a la Junta de Coordinaci\u00f3n Pol\u00edtica.\nQuien suscribe, ANG\u00c9LICA DE LA PE\u00d1A G\u00d3MEZ integrante del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica a la LXIII Legislatura, del H. Congreso de la Uni\u00f3n, con fundamento en lo dispuesto en los art\u00edculos 8, numeral 1, fracci\u00f3n II y 276 del Reglamento del Senado de la Rep\u00fablica y dem\u00e1s aplicables del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, someto a la consideraci\u00f3n de esta Soberan\u00eda, la siguiente proposici\u00f3n con punto de Acuerdo al tenor de las siguientes:\nCONSIDERACIONES\n1. El 30 de marzo de 2016 la Sala Superior del Tribunal Electoral del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n, resolvi\u00f3 el Juicio de Protecci\u00f3n para los derechos Pol\u00edtico Electorales del Ciudadano radicado bajo el n\u00famero SUP-JDC-4370/2015, en el cual la Sala Superior determin\u00f3 que la magistrada del Tribunal Electoral de San Luis Potos\u00ed, Yolanda Pedroza Reyes, fue v\u00edctima de violencia pol\u00edtica por parte de sus pares magistrados, quienes le aseguraron sus oficinas y le impidieron el acceso a informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n necesaria para el adecuado ejercicio de su funci\u00f3n. En dicha resoluci\u00f3n se orden\u00f3 dar vista al Senado de la Rep\u00fablica, para que investigue y en su caso sancione, la conducta de los magistrados responsables.\n2. Cabe se\u00f1alar que el Senado de la Rep\u00fablica fue notificado de esta resoluci\u00f3n el 31 de marzo de 2015 y durante casi cinco meses fue omiso con la vista que le fue notificada.\n3. El 8 de agosto de 2016 la magistrada Yolanda Pedroza Reyes interpuso un incidente de inejecuci\u00f3n de sentencia por considerar que el Senado de la Rep\u00fablica no ha dado cumplimiento a lo ordenado a la sentencia referida, mismo que le fue notificado a este \u00f3rgano legislativo el 14 de agosto de 2016, a lo cual la Direcci\u00f3n General de Asuntos Jur\u00eddicos de esta C\u00e1mara env\u00edo mediante oficio DGAJ/DC/IX/1754/2016 un proyecto de respuesta a dicho incidente, el cual fue autorizado para su presentaci\u00f3n y desahogo judicial el 18 de agosto de 2016.\n4. Mediante oficio de fecha 29 de agosto de 2016, el Director de Asuntos Jur\u00eddicos del Senado de la Rep\u00fablica compareci\u00f3 a desahogar la vista referida por el magistrado instructor en el sentido de considerar que la C\u00e1mara de Senadores no cuenta con facultades para investigar o sancionar las acciones realizadas por las personas nombradas por el propio Senado de la Rep\u00fablica, pues tal facultad le corresponde a los \u00f3rganos de control interno, que en el caso le corresponde a la Contralor\u00eda Interna del Tribunal Electoral del Estado de San Luis Potos\u00ed, conforme a lo establecido en la normatividad interna de dicho Tribunal.\n5. Con fecha 4 de octubre de 2016, envi\u00e9 oficio al Senador Pablo Escudero Morales en su calidad de Presidente de la Mesa Directiva del Senado de la Rep\u00fablica en el sentido de que me informara de los avances que \u00e9ste ha tenido para el cumplimiento de la Sentencia se\u00f1alada en la presente proposici\u00f3n.\nSin embargo, en la parte sustancial de dicho oficio, menciona que dicha Direcci\u00f3n remiti\u00f3 en fecha 4 de abril de 2016 un informe tanto a la Mesa Directiva, como a la Comisi\u00f3n de Justicia y a la Junta de Coordinaci\u00f3n Pol\u00edtica sobre la sentencia de la Sala superior, con la finalidad de recibir una instrucci\u00f3n respecto al sentido de la respuesta y las acciones que estos \u00f3rganos consideraran, puesto que es necesario una instrucci\u00f3n directa, para revestir de valor jur\u00eddico la respuesta que se presente ante la Sala Superior, por lo que no ha sido posible generar dicho acuerdo.\n7. Si bien resulta relevante la participaci\u00f3n de la Direcci\u00f3n de Asuntos Jur\u00eddicos en atender la Sentencia de la Sala Superior, consideramos que \u00e9sta carece de facultades para desahogar los requerimientos de dicha sentencia, pues es el Pleno de este Senado de la Rep\u00fablica el vinculado para el cumplimiento de la sentencia que motiva la presente proposici\u00f3n.\nTambi\u00e9n resulta cuestionable el criterio que sostiene el Director Jur\u00eddico, al sostener que \u00e9sta C\u00e1mara de Senadores no cuenta con facultades para investigar o sancionar las acciones realizadas por las personas nombradas por el propio Senado de la Rep\u00fablica, se llegar\u00eda al extremo de que los magistrados electorales de las entidades del pa\u00eds son impunes, al no existir ning\u00fan \u00f3rgano competente para investigarlos y sancionarlos, m\u00e1s a\u00fan en el caso que nos ocupa, la responsabilidad ya se tuvo por acreditada en la Sentencia misma de la Sala Superior del Tribunal electoral del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n.\nEn m\u00e9rito de lo expuesto, se somete a la Consideraci\u00f3n de este Pleno la siguiente proposici\u00f3n con:\nPUNTO DE ACUERDO\n\u00daNICO. Se exhorta a la Junta de Coordinaci\u00f3n Pol\u00edtica de la C\u00e1mara de Senadores del H. Congreso de la Uni\u00f3n, para que en el \u00e1mbito de sus atribuciones someta al pleno de esta Soberan\u00eda la discusi\u00f3n y en su caso votaci\u00f3n de un acuerdo mediante el cual se decida sobre el cumplimiento de la Sentencia de la Sala Superior del Tribunal Electoral del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n n\u00famero SUP-JDC-4370/2015 y en su caso emita la Convocatoria correspondiente para el proceso de los nuevos nombramientos de magistrados electorales en San Luis Potos\u00ed.\nSal\u00f3n de sesiones de la C\u00e1mara de Senadores, el 20 de octubre de 2016.\nSen. Ang\u00e9lica de la Pe\u00f1a G\u00f3mez.\nDe las Senadoras Mar\u00eda Elena Barrera Tapia, Lilia Guadalupe Merodio Reza, Hilda Esthela Flores Escalera, Diva Hadamira Gast\u00e9lum Bajo, Mar\u00eda Cristina D\u00edaz Salazar, Itzel Sarah\u00ed R\u00edos de la Mora y Anabel Acosta Islas, con punto de Acuerdo en relaci\u00f3n al D\u00eda Internacional para la Erradicaci\u00f3n de la Pobreza. Se turna a la Comisi\u00f3n de Desarrollo Social.\nMAR\u00cdA ELENA BARRERA TAPIA, LILIA MERODIO REZA, HILDA FLORES ESCALERA, DIVA GAST\u00c9LUM BAJO, CRISTINA D\u00cdAZ SALAZAR, ITZEL R\u00cdOS DE LA MORA, y ANABEL ACOSTA ISLAS Senadoras de la Rep\u00fablica integrantes de diversos grupos parlamentarios de la LXIII Legislatura del Honorable Congreso de la Uni\u00f3n, de conformidad con lo establecido en los art\u00edculos 8 fracci\u00f3n II y 276 del Reglamento del Senado de la Rep\u00fablica, somete a la consideraci\u00f3n del Pleno del Senado de la Rep\u00fablica, la presente PROPOSICI\u00d3N CON PUNTO DE ACUERDO EN RELACI\u00d3N AL D\u00ccA INTERNACIONAL PARA LA ERRADICACI\u00d3N DE LA POBREZA, con base en la siguiente:\nEXPOSICI\u00d3N DE MOTIVOS\nCada 17 de octubre se celebra en todo el mundo el D\u00eda Internacional para la erradicaci\u00f3n de la pobreza designado por la Asamblea General de las Naciones Unidas.\nLa medici\u00f3n o evaluaci\u00f3n de la pobreza se realiza de diferente manera, con diferentes criterios, para nuestro pa\u00eds:\n\u2022 Con los par\u00e1metros del Banco Mundial se estima que en M\u00e9xico existen 7 millones de pobres.\n\u2022 De acuerdo al programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo, esta cifra corresponde a 7.3 millones.\n\u2022 Conforme a la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3mico la poblaci\u00f3n existente es de 22.1 millones.\n\u2022 Para la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe hay 49.4 millones de pobres.\n\u2022 Para el CONEVAL hoy d\u00eda existen 55.3 millones de pobreza extrema o moderada.\nEs necesario mencionarque el CONEVAL es el m\u00e1s riguroso, ya que considera 6 derechos sociales (educaci\u00f3n, salud, seguridad social, calidad y espacios de la vivienda, los servicios en vivienda y alimentaci\u00f3n), los cuales est\u00e1n mandatados en la Carta Magna, en ese sentido, en M\u00e9xico los pobres se miden con un enfoque multidimensional, definido por la Ley.\nEstos datos fueron recabados de acuerdo con la Comparecencia del Secretario de Desarrollo Social, Luis Enrique Miranda Nava,relativa al 4\u00ba Informe de Gobierno, que se llev\u00f3 a cabo el 12 de octubre de 2016,en el Senado de la Rep\u00fablica.\nPara el gobierno mexicano es de gran importancia disminuir la pobreza, por ello la administraci\u00f3n actual realiz\u00f3 cambios estructurales en las pol\u00edticas p\u00fablicas, principalmente en econom\u00eda, educaci\u00f3n, vivienda, vestido y salud.\n\u2022 El \u201cPrograma de Fomento a la Econom\u00eda Social\u201d, operado por la Secretar\u00eda de Desarrollo Social (SEDESOL)\n\u2022 El Programa de Inclusi\u00f3n Social \u201cPROSPERA\u201d\nEs de destacar que a trav\u00e9s del \u201cInforme anual sobre la situaci\u00f3n de pobreza y rezago social\u201d\nEn el contexto Internacional, el 25 de septiembre de 2015, la Asamblea General de la ONU adopt\u00f3 la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible, un plan de acci\u00f3n a favor de las personas, el planeta y la prosperidad, que tambi\u00e9n tiene la intenci\u00f3n de fortalecer la paz universal y el acceso a la justicia.\nLa Agenda plantea 17 Objetivos con 169 metas que abarcan las esferas econ\u00f3mica, social y ambiental. Los 17 objetivos de desarrollo sostenible son:\n1. Fin de la pobreza.\n2. Hambre cero.\n3. Salud y bienestar.\n4. Educaci\u00f3n de calidad.\n5. Igualdad de g\u00e9nero.\n6. Agua limpia y saneamiento.\n7. Energ\u00eda asequible y no contaminante.\n8. Trabajo decente y crecimiento econ\u00f3mico.\n9. Industria, innovaci\u00f3n e infraestructura.\n10. Reducci\u00f3n de las desigualdades.\n11. Ciudades y comunidades sustentables.\n12. Producci\u00f3n y consumo responsables.\n13. Acci\u00f3n por el clima.\n15. Vida de ecosistemas terrestres.\n16. Paz, justicia e instituciones s\u00f3lidas.\n17. Alianzas para lograr los objetivos.\nEn la resoluci\u00f3n 70/298 del 25 de julio de 2016, las Naciones Unidas recomendaron la adopci\u00f3n de medidas legislativas orientadas a alcanzar estos objetivos.\nEl lema para este a\u00f1o 2016 es: \u201cDe la humillaci\u00f3n y la exclusi\u00f3n a la participaci\u00f3n: Poner fin a la pobreza en todas sus formas\u201d.\nEn el contexto nacional, el 24 de mayo de 2016 se anunci\u00f3 la conformaci\u00f3n del \u201cGrupo de trabajo sobre la implementaci\u00f3n de la Agenda 2030 para el desarrollo sostenible de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas\u201d.\nEl grupo de trabajo est\u00e1 integrado por los presidentes de 17 Comisiones Ordinarias y Especiales del Senado de la Rep\u00fablica:\n1. Relaciones Exteriores Organismos Internacionales.\n2. Desarrollo Social.\n3. Poblaci\u00f3n y Desarrollo.\n4. Autosuficiencia Alimentaria.\n5. Salud.\n6. Educaci\u00f3n.\n7. Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico.\n8. Derechos Humanos.\n9. Justicia.\n10. Medio Ambiente y Recursos Naturales.\n11. Igualdad de G\u00e9nero.\n12. Desarrollo Urbano y Ordenaci\u00f3n Territorial.\n13. Trabajo y Previsi\u00f3n Social.\n14. Recursos Hidr\u00e1ulicos.\n15. Fomento Econ\u00f3mico.\n16. Comercio y Fomento Industrial.\n17. Cambio Clim\u00e1tico.\nLas 10 tareas definidas por el grupo de trabajo, para contribuir al cumplimiento de la Agenda 2030 son.\n1) Organizar debates peri\u00f3dicos sobre el cumplimiento de los ODS con el Ejecutivo y con los secretarios de Estado mediante comparecencias o reuniones de trabajo;\n2) Solicitar al gobierno federal informes de avance anuales o bianuales;\n3) Estimular discusiones en las comisiones para la emisi\u00f3n de recomendaciones al Ejecutivo Federal;\n4) Organizar visitas de campo para atestiguar el impacto de las pol\u00edticas p\u00fablicas en el cumplimiento de los ODS;\n5) Solicitar informes sobre el uso del presupuesto;\n6) Supervisar de cerca los programas sectoriales;\n7) Organizar audiencias p\u00fablicas con todos los actores de la sociedad civil;\n8) Promover iniciativas de ley que respalden el cumplimiento de los ODS;\n9) Supervisar el trabajo del Comit\u00e9 T\u00e9cnico Especializado sobre Objetivos de Desarrollo Sostenible y, especialmente, el proceso de actualizaci\u00f3n de los indicadores de su Sistema de Informaci\u00f3n; y\n10) Promover el establecimiento de \u00f3rganos similares al CTEODS a nivel regional o estatal y de comisiones legislativas en los congresos locales encargados de supervisar el cumplimiento de los ODS.\nEl 8 de septiembre de 2016 se realiz\u00f3 la sesi\u00f3n de instalaci\u00f3n del grupo de trabajo.Participaron Senadores representantes de las 17 Comisionese invitados especiales.\nLa labor de este grupo de trabajo es un esfuerzo importante que debe replicarse a nivel local para lograr un resultado m\u00e1s contundente en todo el pa\u00eds. Por esta raz\u00f3n, consideramos necesario exhortar a los 32 congresos estatales a conformar grupos de trabajo sobre la implementaci\u00f3n de la Agenda 2030 para el desarrollo sostenible de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas, con enfoque en los temas de combate a la pobreza.\nEn atenci\u00f3n a lo anteriormente expuesto, sometemos a la consideraci\u00f3n de esta Honorable Asamblea la siguiente proposici\u00f3n con:\nPUNTO DE ACUERDO\n\u00daNICO.- En el contexto del D\u00eda Internacional para la Erradicaci\u00f3n de la Pobreza, el Senado de la Rep\u00fablica exhorta respetuosamente alas legisladoras y legisladores de los Congresos locales de las 32 entidades federativas, a conformar grupos de trabajo sobre la implementaci\u00f3n de la Agenda 2030 para el desarrollo sostenible de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas, con enfoque en los temas de combate a la pobreza.\nDado en el sal\u00f3n de sesiones del Senado de la Rep\u00fablica,\nSen. Mar\u00eda Elena Barrera Tapia.- Sen. Lilia Guadalupe Merodio Reza.- Sen. Hilda Esthela Flores Escalera.- Sen. Diva Hadamira Gast\u00e9lum Bajo.- Sen. Mar\u00eda Cristina D\u00edaz Salazar.- Sen. Itzel Sarah\u00ed R\u00edos de la Mora.- Sen. Anabel Acosta Islas.\nhttp://www.cinu.mx/eventos/observancia/dia-internacional-para-la-erra-3/\nDel Senador David Monreal \u00c1vila, del grupo parlamentario del PT, con punto de Acuerdo por el que se exhorta a la Secretar\u00eda de Salud del estado de Zacatecas a incrementar las plazas para la contrataci\u00f3n de m\u00e9dicos especialistas en el estado. Se turna a la Comisi\u00f3n de Salud.\nSenador DAVID MONREAL \u00c1VILA, integrante del grupo parlamentario del Partido del Trabajo en la LXIII Legislatura del Congreso de la Uni\u00f3n, con fundamento en lo dispuesto por el art\u00edculo 8, fracci\u00f3n II del Reglamento del Senado de la Rep\u00fablica, presento ante esta Honorable Soberan\u00eda, proposici\u00f3n con punto de Acuerdo, al tenor de las siguientes:\nCONSIDERACIONES\nEl sector salud en M\u00e9xico representa una de las ramas m\u00e1s sensibles para la Administraci\u00f3n P\u00fablica Federal, la Secretar\u00eda de Salud es pieza clave en las aspiraciones de un buen gobierno. Las instituciones que dependen de ella, son las encargadas de dar servicio de salud a 75 millones 514 mil 513 derechohabientes.\nEn el estado de Zacatecas, 763 mil 250 personas son derechohabientes en las instituciones p\u00fablicas de salud,\nSe pueden identificar cuatro retos en el sistema mexicano de salud: el mejoramiento de las condiciones de salud; elevar la calidad de la atenci\u00f3n; garantizar protecci\u00f3n financiera y cubrir la demanda. Esta \u00faltima se ve afectada por la falta de m\u00e9dicos especialistas en ciertas regiones del pa\u00eds.\nLa din\u00e1mica demogr\u00e1fica que se tiene en M\u00e9xico y espec\u00edficamente en Zacatecas son fluctuantes, haciendo m\u00e1s dif\u00edcil la cobertura de salud, la cual se compone de tres factores: \u201cla natalidad, la mortalidad y la migraci\u00f3n, tanto interna como internacional\u201d.\n\u201cEn Zacatecas se prev\u00e9 que la poblaci\u00f3n contin\u00fae aumentando en las d\u00e9cadas futuras, alcanzar\u00e1 en 2020 un volumen de 1,633,878 personas con una tasa de 0.65 por ciento anual, en 2030 llegar\u00e1 a 1,726,347 habitantes con un ritmo de crecimiento menor, 0.46 por ciento anual\u201d\nHoy M\u00e9xico es un pa\u00eds en el que la mayor\u00eda de su poblaci\u00f3n es joven. \u201cLa pir\u00e1mide poblacional sigue la tendencia de reducir su base, mientras que contin\u00faa el crecimiento tanto en el centro como en la parte alta; lo que significa que la proporci\u00f3n de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes ha disminuido y se ha incrementado la de los adultos y adultos mayores, estos \u00faltimos pasaron de 6.2% en 2010 a 7.5% en 2015. La edad mediana en M\u00e9xico es de 27 a\u00f1os\u201d.\nMientras que la poblaci\u00f3n del pa\u00eds siga envejeciendo, las necesidades de contar con un servicio de salud capaz de responder a la demanda se incrementar\u00e1n proporcionalmente; sin embargo, el bajo personal m\u00e9dicohace pensar que se esta ante una crisis de recurso humano en el sistema de salud.\n\u201cLa participaci\u00f3n p\u00fablica en el financiamiento del cuidado de la salud en M\u00e9xico se ha incrementado en alrededor de 10 puntos porcentuales para situarse en 50% en el 2012. Sin embargo, esta tasa se mantiene como una de las m\u00e1s bajas entre los pa\u00edses de la OCDE donde el promedio es del 72%\u201d\nHay una gran incognita entre los expertos al analizar la falta de m\u00e9dicos especialistas. El factor financiero, el cual afecta la infraestructura del sistema de salud y la capacidad para mantener la planta laboral, y el factor social, que interviene en el contexto donde se desarrollan los m\u00e9dicos y que son los motivos por los cuales prefieren desplazarse a todas las zonas.\nSeg\u00fan las estad\u00edsticas de la OCDE, la oferta de trabajadores de la salud en M\u00e9xico se ha incrementado durante la ultima decada, pero se mantiene baja para los estandares mundiales. El n\u00famero de m\u00e9dicos per c\u00e1pital es de 1.6 por cada 1,000 habitantes en el 2000 y de 2.2 en el 2012.\nLa sobrepoblaci\u00f3n en las instuciones de salud, el envejecimiento de la poblaci\u00f3n y el aumento de enfermedades cr\u00f3nicas, hace necesario el incremento de plazas para m\u00e9dicos especialistas en el pa\u00eds, y m\u00e1s en las zonas vulnerables de M\u00e9xico.\nLa formaci\u00f3n de m\u00e9dicos especialistas es el primer paso para tener una asistencia m\u00e9dica de calidad, prioridad que debe robustecerse en zonas rurales y marginales, pues dicho sector poblacional es el m\u00e1s vulnerable y propenso a adquirir alguna enfermedad. Al respecto es importante mencionar que los esfuerzos del Sistema Nacional de Salud de M\u00e9xico se orientaron durante d\u00e9cadas en conseguir la cobertura universal de salud, pero uno de los retos para lograrla es que la fuerza laboral\n\u2022 Ser suficiente en cantidad y calidad, de acuerdo con el patr\u00f3n epidemiol\u00f3gico y demogr\u00e1fico.\n\u2022 Tener la formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n adecuadas.\n\u2022 Estar distribuida equitativamente a lo largo del pa\u00eds.\n\u2022 Desempe\u00f1arse con base en la mejor evidencia cient\u00edfica.\n\u2022 Responder a necesidades de salud de la poblaci\u00f3n.\nSin embargo, la falta de planificaci\u00f3n ha llevado a un d\u00e9ficit de m\u00e9dicos especialistas para algunos servicios que son cr\u00edticos en la atenci\u00f3n b\u00e1sica y en general todas las instituciones p\u00fablicas de salud se\u00f1alan que operan con d\u00e9ficit en este aspecto, lo que ha proporcionado una prestaci\u00f3n de servicios sin oportunidad ni calidad en todos los casos.\nEncontramos una marcada desigualdad en la disponibilidad de m\u00e9dicos especialistas para atender a la poblaci\u00f3n, esta problem\u00e1tica no es nueva, por citar un ejemplo en el a\u00f1o 2011 de 59,567,138 personas que necesitan un m\u00e9dico especialista, solamente hab\u00eda 31, 567; es decir, 6 por 1,000 habitantes\nOtro problema que se observa en los subsistemas de salud est\u00e1 en la distribuci\u00f3n desigual e inequitativa de especialistas en el pa\u00eds.La brecha entre la solicitud de aspirantes a residencias m\u00e9dicas y la oferta de plazas es muy amplia. En los \u00faltimos a\u00f1os s\u00f3lo un poco m\u00e1s de 20% de los aspirantes son aceptados y un porcentaje desconocido de rechazados ingresan a las filas del desempleo y subempleo\u201d.\nActualmente la delegaci\u00f3n Zacatecas del Instituto Mexicano del Seguro Social cuenta con m\u00e1s de 630 mil derechohabientes, los cuales de enero a abril de este a\u00f1o, en las unidades de medicina familiar se realizaron 11 mil 800 solicitudes para cita de especialidad.\nEl instituto ha empleado diferentes estrategias para atraer a m\u00e1s especialistas al estado, pero el reclutamiento es escaso. Los m\u00e9dicos egresados escogen el lugar donde pueden laborar y normalmente deciden marcharse a ciudades m\u00e1s grandes donde tienen m\u00e1s oportunidades de trabajo como Ciudad de M\u00e9xico, Guadalajara y Monterrey.\nEl sistema de salud tiene una deuda con M\u00e9xico, la falta de infraestructura en las regiones m\u00e1s marginadas del pa\u00eds, la falta de incentivos para los m\u00e9dicos que trabajan en zonas rurales y la centralizaci\u00f3n de la oferta laboral, han provocado un d\u00e9ficit, no solo en Zacatecas, en la mayor parte de los estados donde las oportunidades son contadas y los servicios escatimados.\nDerivado de lo anterior, someto a consideraci\u00f3n de esta honorable Soberan\u00eda el siguiente:\nPUNTO DE ACUERDO\n\u00daNICO.- El Senado de la Rep\u00fablica exhorta respetuosamente a la Secretar\u00eda de Salud del estado de Zacatecas para que:\na) Incremente las plazas para la contrataci\u00f3n de m\u00e9dicos especialistas en el estado y difunda las convocatorias a nivel nacional.\nb) Otorgue incentivos econ\u00f3micos a los m\u00e9dicos que laboren en zonas rurales.\nDado en el sal\u00f3n de sesiones del Senado de la Rep\u00fablica, el 20 de octubre de 2016.\nSen. David Monreal \u00c1vila.\nDe la Senadora Martha Ang\u00e9lica Tagle Mart\u00ednez, con punto de Acuerdo por el que se exhorta a la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n a garantizar el respeto y protecci\u00f3n a los derechos humanos de las personas L\u00e9sbico, Gay, Bisexual, Transexual, Transg\u00e9nero, Travesti e Intersexual; a las y los titulares de las procuradur\u00edas de justicia de las entidades federativas a garantizar la aplicaci\u00f3n del protocolo de actuaci\u00f3n para el personal en casos que involucren la orientaci\u00f3n sexual o identidad de g\u00e9nero, al tiempo de investigar de manera expedita y garantizar el derecho a la debida procuraci\u00f3n de justicia en los casos de cr\u00edmenes cometidos contra la comunidad LGBTTTI, a fin de castigar a los presuntos culpables. Se turna a la Comisi\u00f3n de Seguridad P\u00fablica.\nLa suscrita, MARTHA TAGLE MART\u00cdNEZ, Senadora de la LXIII Legislatura del H. Congreso de la Uni\u00f3n, con fundamento en lo dispuesto por el art\u00edculo 8, fracci\u00f3n II y 276 as\u00ed como los dem\u00e1s relativos y aplicables del Reglamento del Senado de la Rep\u00fablica, presento ante esta Honorable Soberan\u00eda, la siguiente proposici\u00f3n con punto de Acuerdo, al tenor de las siguientes:\nCONSIDERACIONES\nTras el anuncio de la iniciativa del Gobierno Federal en mayo (2016), que tiene por objeto establecer expresamente la protecci\u00f3n constitucional para evitar restricciones injustificadas al ejercicio del derecho que corresponde a las personas de contraer matrimonio, y en congruencia a la Reforma Constitucional de junio de 2011, que coloca en el centro de la actuaci\u00f3n al Estado mexicano para dar protecci\u00f3n y garant\u00eda a los derechos humanos reconocidos en la Constituci\u00f3n y en los tratados internacionales ratificados por \u00e9ste, diversos grupos conservadores y religiosos han emprendido una serie de acciones que basadas en fundamentalismos e integrismos religiosos, han generado un clima de intolerancia y violencia hacia las personas de la comunidad LGBTTTI al grado de poner en peligro su vida.\nLa violencia arraigada en la intolerancia a la diversidad por la identidad de g\u00e9nero ha permanecido invisible por cuestiones morales, prejuicios y por el concepto de g\u00e9nero que se encuentra enraizado en nuestra sociedad que de manera equivocada se equipara al de sexo.\nLa organizaci\u00f3n Letra S, Sida, Cultura y Vida Cotidiana A.C., se ha dado a la tarea de realizar una recopilaci\u00f3n hemerogr\u00e1fica sobre el tema y presentar un informe de homicidios cometidos contra la comunidad LGBTTTI donde contabilizo que entre 1995 y 2015 se cometieron 1,310 asesinatos, de los cuales 1, 021 son hombres homosexuales, 265 transexuales y 24 lesbianas\nEn la \u00faltima d\u00e9cada, la comunidad LGBTTTI ha logrado obtener el reconocimiento de algunos de sus derechos, pero la cerraz\u00f3n que persisten en la sociedad, la hacen un grupo sensible ante la discriminaci\u00f3n y violencia.\n\u201cLa poblaci\u00f3n l\u00e9sbico, gay, bisexual, transexual, travesti, transg\u00e9nero e intersexual, (LGBTTTI) se considera un grupo en situaci\u00f3n de vulnerabilidad por enfrentar distintas formas de exclusi\u00f3n, discriminaci\u00f3n y negaci\u00f3n de acceso pleno a sus derechos fundamentales. Estas conductas antisociales, se deben principalmente a la difusi\u00f3n y aceptaci\u00f3n normalizada de prejuicios acerca de la diversidad sexual, que en lo cotidiano se traducen en diferentes formas de violencia y discriminaci\u00f3n en \u00e1mbitos sociales, culturales, religiosos, laborales, legales y pol\u00edticos.\nPor su parte el Movimiento por la Igualdad en M\u00e9xico tiene documentados los casos de dos homosexuales que murieron despu\u00e9s de la presentaci\u00f3n de la iniciativa presidencial sobre matrimonio igualitario, el pasado 17 de mayo.\nNo hay que olvidar el hecho ocurrido el pasado 22 de mayo de este a\u00f1o cuando un comando arribo al Bar Madame en Xalapa, Veracruz y comenz\u00f3 a disparar, hecho por el que fallecieron 7 personas a causa del atentado.\nEmpero, el mes de junio no fue la excepci\u00f3n pues se intensificaron los cr\u00edmenes cometidos en contra de diversos miembros de comunidad LGBTTTI. Se contabilizaron cinco hechos en notas period\u00edsticas, el primero tuvo lugar el 2 de junio en la carretera Monterrey-Saltillo donde fue encontrado sin vida un hombre transexual.\nLa homofobia ha \"recrudecido\" en M\u00e9xico desde que, en mayo, el presidente Enrique Pe\u00f1a Nieto propuso legalizar el matrimonio homosexual, denunci\u00f3 este martes una organizaci\u00f3n de defensa de los derechos de los gays que cifr\u00f3 en 26 los asesinatos hom\u00f3fobos en lo que va de a\u00f1o.\nSin embargo el aumento de cr\u00edmenes contra personas transexuales coincide con las recientes marchas realizadas por el Frente Nacional de la Familia, y los discursos discriminatorios pronunciados en contra de la orientaci\u00f3n, preferencia sexual e identidad de g\u00e9nero.\nEn el mes de septiembre en Coahuila una pareja homosexual fue asesinada en su domicilio.\nEn lo que va del mes de octubre se han sumado caso como el de Comit\u00e1n Chiapas, donde el 7 fue hallada muerta en su domicilio la reina de \u201cNuestra Belleza Gay 2015-2016\u201d Itzel Duran Castellanos, joven de 19 a\u00f1os transexual.\nEn Veracruz la Defensora de Derechos Humanos, Silvia Susana J\u00e1come se\u00f1al\u00f3 que lo que va del a\u00f1o en dicha entidad se rebas\u00f3 la estad\u00edstica del a\u00f1o anterior de 15 homicidios contra mujeres transexuales.\nEn Valle de Chalco, Estado de M\u00e9xico se report\u00f3 el cuerpo de una joven transexual\nAcad\u00e9micos y activistas de la Red de Juventudes Trans M\u00e9xico denunciaron las carencias legales a las que se enfrenta la comunidad l\u00e9sbico, gay, bisexual, transexual, transg\u00e9nero, travesti e intersexual (LGBTTTI) en el pa\u00eds, as\u00ed como la cantidad de cr\u00edmenes de odio que se comenten en su contra.\nM\u00e9xico es el segundo pa\u00eds con m\u00e1s reportes de transexuales asesinados en el mundo, s\u00f3lo despu\u00e9s de Brasil, que cont\u00f3 845 casos en el mismo periodo.\nLos recientes asesinatos contra personas transexuales representan un atentado contra la identidad de una persona; contra la dignidad humana y aseveran la crisis humanitaria que vive nuestro pa\u00eds.\nEstos asesinatos son manifestaciones atroces de la discriminaci\u00f3n hacia la comunidad LGBTTTI, la respuesta del Estado a estos cr\u00edmenes debe ir encaminada al acceso a la justicia pronta y expedita, se debe garantizar que las investigaciones sobre los cr\u00edmenes se lleven a cabo sin demora de manera exhaustiva e imparcial.\nAtendiendo al hecho de que los derechos humanos son valores universales e inherentes a toda persona, sin importar la orientaci\u00f3n/preferencia sexual o identidad de g\u00e9nero, es menester dise\u00f1ar e implementar pol\u00edticas p\u00fablicas que erradiquen la violencia contra la comunidad LGBTTTI. Los cr\u00edmenes de odio por homofobia se ubican precisamente en este eje de pr\u00e1cticas nocivas que deben evitarse, puesto que adem\u00e1s de involucrar una afectaci\u00f3n directa a los derechos individuales de la v\u00edctima, tienen como trasfondo un perverso mensaje para los pares de \u00e9sta, que se nutre de la discriminaci\u00f3n y el repudio basado en la intolerancia y los prejuicios.\nDado lo anterior, es menester que cada una de las instituciones garanticen en el \u00e1mbito de sus responsabilidades los derechos humanos establecidos en la Constituci\u00f3n, eliminando la cultura de la intolerancia, que solo genera violencia.\nFundado y motivado en lo antes expuesto, someto a su consideraci\u00f3n los siguientes:\nPUNTOS DE ACUERDOS\nPrimero. La H. C\u00e1mara de Senadores exhorta respetuosamente a la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n a garantizar el respeto y protecci\u00f3n a los derechos humanos de las personas L\u00e9sbico, Gay, Bisexual, Transexual, Transg\u00e9nero, Travesti e Intersexual.\nSegundo. La H. C\u00e1mara de Senadores exhorta respetuosamente a las y los titulares de las Procuradur\u00edas de Justicia de las entidades federativas, a garantizar la aplicaci\u00f3n del Protocolo de actuaci\u00f3n para el personal en casos que involucren la orientaci\u00f3n sexual o identidad de g\u00e9nero, al tiempo de investigar de manera expedita y garantizar el derecho a la debida procuraci\u00f3n de justicia en los casos de cr\u00edmenes cometidos contra la comunidad LGBTTTI, a fin de castigar a los presuntos culpables.\nDado en la H. C\u00e1mara de Senadores, el 20 de octubre de 2016.\nSen. Martha Ang\u00e9lica Tagle Mart\u00ednez.\nDel Senador Jos\u00e9 Francisco Yunes Zorrilla, del grupo parlamentario del PRI, con punto de Acuerdo por el que se exhorta al gobierno del estado de Veracruz a realizar en tiempo y forma las transferencias de recursos federales que corresponden a los municipios del estado. Se turna a la Comisi\u00f3n de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico.\nEl que suscribe, Senador JOS\u00c9 FRANCISCO YUNES ZORRILLA, integrante del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional de la LXIII Legislatura del H. Congreso de la Uni\u00f3n, con fundamento en los art\u00edculos 8, fracci\u00f3n II y 276 del Reglamento del Senado de la Rep\u00fablica, someto a consideraci\u00f3n de esta Soberan\u00eda la siguiente PROPOSICI\u00d3N CON PUNTO DE ACUERDO POR EL QUE SE EXHORTA AL GOBIERNO DEL ESTADO DE VERACRUZ A REALIZAR, EN TIEMPO Y FORMA, LAS TRANSFERENCIAS DE RECURSOS FEDERALES QUE CORRESPONDEN A LOS MUNICIPIOS DEL ESTADO, al tenor de las siguientes:\nCONSIDERACIONES\nEl art\u00edculo 115 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos establece que el municipio libre es la c\u00e9lula organizativa b\u00e1sica de la sociedad nacional. As\u00ed, se configura como el primer orden de gobierno y el m\u00e1s cercano a la poblaci\u00f3n, siendo el motor end\u00f3geno del desarrollo nacional.\nNuestra Constituci\u00f3n no solamente ha atribuido en exclusividad una serie de competencias a los municipios del pa\u00eds, sino tambi\u00e9n ha garantizado que los mismos gozar\u00e1n de los recursos econ\u00f3micos necesarios para cumplir con dichas responsabilidades constitucionales.\nDe lo anterior se desprende que si un Estado incumple o retarda la transferencia de recursos est\u00e1 privando de la base material y econ\u00f3mica necesaria para ejercer sus obligaciones constitucionales y por tanto viola el art\u00edculo 115.\nAun cuando los municipios han generado nuevos modelos de gesti\u00f3n, la insuficiencia de recursos constituye la principal limitaci\u00f3n para cumplir sus funciones. A trav\u00e9s del Sistema Nacional de Coordinaci\u00f3n Fiscal, la Federaci\u00f3n busca la equidad en la distribuci\u00f3n de los recursos federales entre los \u00f3rdenes de gobierno. En este sistema la transferencia de cierto tipo de recursos a los municipios a trav\u00e9s del Estado, est\u00e1 dise\u00f1ada bajo un esquema que permite garantizar a los municipios su recepci\u00f3n puntual y efectiva.\nLa Ley de Coordinaci\u00f3n Fiscal establece los fondos transferibles y las participaciones que deben recibir los municipios a trav\u00e9s de los gobiernos estatales. Esta misma Ley, se\u00f1ala claramente los tiempos y plazos para la correcta y oportuna transferencia de recursos p\u00fablicos que son fundamentales para la realizaci\u00f3n de las actividades cotidianas en los gobiernos municipales.\nLas aportaciones federales del Ramo 33 para Entidades Federativas y municipios son recursos que la Federaci\u00f3n transfiere a las haciendas p\u00fablicas de los Estados, Distrito Federal, y en su caso, de los municipios cuyo gasto est\u00e1 condicionado a la consecuci\u00f3n y cumplimiento de los objetivos que la Ley de Coordinaci\u00f3n Fiscal dispone.\nEn el cap\u00edtulo V de la Ley de Coordinaci\u00f3n Fiscal, se establecen las aportaciones federales para la ejecuci\u00f3n de las actividades relacionadas con \u00e1reas prioritarias para el desarrollo nacional, como la educaci\u00f3n b\u00e1sica y normal, salud, combate a la pobreza, asistencia social, infraestructura educativa, fortalecimiento de las entidades federativas y para los municipios, seguridad p\u00fablica, educaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y de adultos.\nDe la misma manera, el Fondo de Aportaciones para la Infraestructura Social (FAIS) tiene como prop\u00f3sito fundamental el financiamiento de obras, acciones sociales b\u00e1sicas e inversiones que beneficien directamente a la poblaci\u00f3n que habita en las zonas de atenci\u00f3n prioritaria, localidades con alto o muy alto nivel de rezago social o en condici\u00f3n de pobreza extrema. Este Fondo se divide en el Fondo para la Infraestructura Social de las Entidades (FISE) y el Fondo para la Infraestructura Social Municipal y de las Demarcaciones Territoriales del Distrito Federal (FISMDF). Los cuales deben destinarse a la provisi\u00f3n de servicios de agua potable, alcantarillado, drenaje y letrinas, urbanizaci\u00f3n municipal, electrificaci\u00f3n rural y de colonias pobres, infraestructura b\u00e1sica del sector salud y educativo, mejoramiento de vivienda, as\u00ed como mantenimiento de infraestructura, conforme a lo se\u00f1alado en el cat\u00e1logo de acciones establecido en los Lineamientos del Fondo que emita la Secretar\u00eda de Desarrollo Social.\nConforme al art\u00edculo 37 de la Ley de Coordinaci\u00f3n Fiscal, las aportaciones federales que, con cargo al Fondo de Aportaciones para el Fortalecimiento de los Municipios y de las Demarcaciones Territoriales del Distrito Federal, reciban los municipios a trav\u00e9s de las entidades y las demarcaciones territoriales por conducto del Distrito Federal, se destinar\u00e1n a la satisfacci\u00f3n de sus requerimientos, dando prioridad al cumplimiento de sus obligaciones financieras, al pago de derechos y aprovechamientos por concepto de agua, descargas de aguas residuales, a la modernizaci\u00f3n de los sistemas de recaudaci\u00f3n locales, mantenimiento de infraestructura, y a la atenci\u00f3n de las necesidades directamente vinculadas con la seguridad p\u00fablica de sus habitantes.\nAsimismo, las participaciones se transfieren conforme a lo establecido en la Ley de Coordinaci\u00f3n Fiscal y los Convenios de Adhesi\u00f3n al Sistema Nacional de Coordinaci\u00f3n Fiscal. Si bien en gran parte del pa\u00eds existen acciones coordinadas con los niveles locales de gobierno para consolidar el sistema en materia hacendaria (ingreso, gasto y deuda), a\u00fan se presentan casos de graves irregularidades en la transferencia de recursos para los municipios.\nEn el estado de Veracruz, han sido constantes las denuncias de autoridades municipales que no reciben a tiempo los recursos que fueron etiquetados por el Gobierno Federal para impulsar obras sociales de alto impacto. Los presidentes municipales de Atoyac, Atzacan, La Perla, Mariano Escobedo, Zongolica, Rio Blanco, Nogales, Ciudad Mendoza, Orizaba, Ixtaczoquitl\u00e1n, Fort\u00edn, C\u00f3rdoba, Yanga, Amatl\u00e1n, Omealca, Cuichapa, Naranjal,Tezonapa, Tomatl\u00e1n, Chocaman, Calcahualco, Coscomatepec, Ixhuatl\u00e1n del Caf\u00e9, Soledad, Tepatlaxco, Comapa, Tlacotepec de Mej\u00eda, Juan Rodr\u00edguez Clara, Naulinco, Tlaltetela, Coatzacoalcos, Minatitl\u00e1n, Nanchital, Moloac\u00e1n y Las Choapas, han denunciado la retenci\u00f3n de recursos federales por parte de la Secretar\u00eda de Finanzas del estado de Veracruz.\nImportantes obras para comunidades en las zonas de alta marginaci\u00f3n, no pueden ser concluidas, o no se han iniciado por la falta de transferencia de recursos que ya fueron etiquetados en el Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n. La mala administraci\u00f3n financiera a nivel estatal est\u00e1 da\u00f1ando la planeaci\u00f3n y programaci\u00f3n de recursos prioritarios en distintos municipios del estado de Veracruz.\nEs urgente la intervenci\u00f3n de esta Soberan\u00eda para realizar un exhorto al gobierno del estado de Veracruz, para que realice las transferencias de participaciones y aportaciones de recursos etiquetados en diversos fondos que el Gobierno Federal ya ha depositado.\nPor lo anteriormente expuesto, someto a la consideraci\u00f3n de esta H. Asamblea la presente proposici\u00f3n con punto de Acuerdo en los siguientes t\u00e9rminos:\nPUNTO DE ACUERDO\nPRIMERO. El Senado de la Rep\u00fablica exhorta al gobierno del estado de Veracruz a realizar en tiempo y forma las transferencias de los recursos federales que corresponden a los municipios del Estado.\nSEGUNDO. Se exhorta al \u00d3rgano de Fiscalizaci\u00f3n del estado de Veracruz a establecer medidas de control m\u00e1s eficientes para garantizar el adecuado manejo de recursos federales que deben ser transferidos a los municipios del Estado.\nTERCERO. Se exhorta a la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico a dise\u00f1ar mecanismos presupuestarios para transferir directamente a los municipios del estado de Veracruz, los recursos federales a los que tienen derecho.\nSenado de la Rep\u00fablica, el 20 de octubre de 2016.\nSen. Jos\u00e9 Francisco Yunes Zorrilla.\nDe la Senadora Mariana G\u00f3mez del Campo Gurza, del grupo parlamentario del PAN, con punto de Acuerdo por el que el Senado de la Rep\u00fablica se congratula por la \u201cDirectiva Presidencial de Pol\u00edtica\u201d emitida por el Presidente Barack Obama que marca una ruta para que se consolide el acercamiento entre Estados Unidos de Am\u00e9rica y la Rep\u00fablica de Cuba. Se turna a la Comisi\u00f3n de Relaciones Exteriores, Am\u00e9rica Latina y El Caribe.\nLa suscrita, MARIANA G\u00d3MEZ DEL CAMPO GURZA, Senadora de la LXIII Legislatura del Congreso de la Uni\u00f3n, con fundamento en lo dispuesto por los art\u00edculos 8, numeral 1, fracci\u00f3n II, 108 y 276 del Reglamento del Senado de la Rep\u00fablica, someto a consideraci\u00f3n de esta Soberan\u00eda la siguiente PROPOSICI\u00d3N CON PUNTO DE ACUERDO POR EL QUE EL SENADO DE LA REP\u00daBLICA SE CONGRATULA POR LA DIRECTIVA PRESIDENCIAL EMITIDA POR EL PRESIDENTE BARACK OBAMA QUE MARCA UNA RUTA PARA QUE SE CONSOLIDE EL ACERCAMIENTO ENTRE ESTADOS UNIDOS DE AM\u00c9RICA Y LA REP\u00daBLICA DE CUBA, al tenor de los siguientes:\nANTECEDENTES\nEn diciembre de 2014, los presidentes de Estados Unidos de Am\u00e9rica y de Cuba anunciaron el proceso de normalizaci\u00f3n de sus relaciones diplom\u00e1ticas; a mediados de 2015 sus embajadas fueron reabiertas en ambos territorios, lo cual represent\u00f3 un paso hist\u00f3rico en el esfuerzo de ambas naciones para normalizar sus relaciones bilaterales.\nEl 29 de mayo de 2015, Estados Unidos anunci\u00f3 el retiro de Cuba de la lista de Estados Promotores del Terrorismo; el vocero del Departamento de Estado estadounidense, Jeff Rathke, se\u00f1al\u00f3 en una nota oficial que \"el plazo de 45 d\u00edas de notificaci\u00f3n al Congreso expir\u00f3 y el Secretario de Estado tom\u00f3 la decisi\u00f3n final de rescindir la designaci\u00f3n de Cuba como Estado Promotor del Terrorismo\".\nCabe destacar que, pese a esta nueva etapa de las relaciones entre ambos pa\u00edses, existen a\u00fan temas pendientes para ambas naciones. Cuba reclama el fin del embargo estadounidense, la devoluci\u00f3n de la Base Naval de Guant\u00e1namo, una indemnizaci\u00f3n por los prejuicios provocados por el embargo, el final de las transmisiones de radio y TV Mart\u00ed as\u00ed como la derogaci\u00f3n de los programas de ayuda a la oposici\u00f3n interna. Por su parte, Estados Unidos impulsa la transici\u00f3n a la democracia y el respeto a los derechos humanos.\nM\u00e9xico es un socio estrat\u00e9gico de ambos pa\u00edses, cabe recordar que el 31 de enero de 1962, Cuba es expulsada de la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos, sin embargo nuestro pa\u00eds se abstuvo al sostener que la expulsi\u00f3n de un Estado Miembro no proced\u00eda al no existir esa figura en la Carta, pues no exist\u00eda una reforma previa de la Carta de la OEA. M\u00e9xico tambi\u00e9n respald\u00f3 las 23 resoluciones de la Asamblea General de las Naciones Unidas relativas a la necesidad de eliminar el bloqueo que persiste sobre Cuba.\nPese a que el Presidente de M\u00e9xico afirm\u00f3 que \u201cM\u00e9xico invariablemente ha respaldado a un pa\u00eds hermano del hemisferio como es Cuba, para que tenga igualdad de condiciones y los mismos derechos que tienen todos los dem\u00e1s pa\u00edses del hemisferio\u201d, la presencia diplom\u00e1tica de nuestro pa\u00eds en el proceso es nula. Durante la VII Cumbre de las Am\u00e9ricas en Panam\u00e1, en abril de 2015, ofreci\u00f3 su colaboraci\u00f3n a los Presidentes de Cuba y Estados Unidos, sin embargo, es generalizada la percepci\u00f3n de que el Gobierno mexicano no contribuy\u00f3, en t\u00e9rminos diplom\u00e1ticos, a este acuerdo.\nEs necesario se\u00f1alar que la normalizaci\u00f3n de relaciones diplom\u00e1ticas entre Cuba y Estados Unidos permitir\u00e1n a M\u00e9xico abordar temas importantes en su agenda como la delimitaci\u00f3n mar\u00edtima en el Golfo de M\u00e9xico con ambos pa\u00edses, a fin de estar en posibilidades de la explotaci\u00f3n de hidrocarburos en aguas mexicanas.\nEl pasado 20 de marzo de 2016, Barack Obama se convirti\u00f3 en el primer Presidente estadounidense que visita la naci\u00f3n antillana despu\u00e9s de 88 a\u00f1os, cuando el Presidente John Calvin Coolidge desembarc\u00f3 en La Habana en enero de 1928 para asistir a la VI Conferencia Panamericana.\nUna Directiva Presidencial remplaza cualquier otra decisi\u00f3n presidencial previa convirtiendo a esta, en la ruta de los gobiernos futuros, por lo cual institucionaliza los cambios realizados por la administraci\u00f3n de Obamades de 2014.\nLa ruta est\u00e1 basada en 6 objetivos, los cuales permitir\u00e1n consolidar la relaci\u00f3n entre ambos pa\u00edses:\n1. Interacci\u00f3n Gobierno a Gobierno.\n2. Compromiso y Conectividad.\n3. Ampliaci\u00f3n del Comercio.\n4. Reforma Econ\u00f3mica.\n5. Respeto de los Derechos Humanos y las libertades fundamentales.\n6. La integraci\u00f3n de Cuba a Organismos Internacionales y regionales.\nAdem\u00e1s, se anunci\u00f3 un nuevo paquete de medidas que flexibilizan la interacci\u00f3n con Cuba, el cual entrar\u00e1 en vigor el 17 de octubre, en las cuales las \u00e1reas m\u00e1s beneficiadas son la investigaci\u00f3n cient\u00edfica, espec\u00edficamente las relacionadas a la medicina, lo cual permite importar, vender y distribuir medicamentos de origen cubano. Tambi\u00e9n se autoriza la participaci\u00f3n de los estadounidenses en proyectos de investigaci\u00f3n m\u00e9dica con ciudadanos cubanos, los cuales podr\u00edan beneficiarse con becas, subvenciones y hasta premios.\nSe beneficia el sector comercio e infraestructura en donde Estados Unidos elimina las restricciones de pagos en el sector agr\u00edcola, los cuales consist\u00edan en el pago adelantado y en efectivo de los pesticidas y tractores; se permite la ayuda de estadounidenses en la reparaci\u00f3n, mantenimiento y mejora de cierta infraestructura.\nACONSIDERACIONES\n1. Que el art\u00edculo 8 numeral 1 fracci\u00f3n II del Reglamento del Senado de la Rep\u00fablica establece que es derecho de los Senadores, entre otros, presentar proposiciones ante el Senado, como es el caso del presente instrumento parlamentario.\n2. Que de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 276 del Reglamento del Senado de la Rep\u00fablica, los senadores y los grupos parlamentarios tambi\u00e9n presentan proposiciones con punto de acuerdo con el objeto de atender asuntos que no constituyen iniciativas de ley o decreto.\nPor lo anteriormente expuesto, someto a consideraci\u00f3n de esta Soberan\u00eda, el presente:\nPUNTO DE ACUERDO\nPRIMERO.- El Senado de la Republica se congratula por la \u201cDirectiva Presidencial de Pol\u00edtica\u201d emitida por el Presidente Barack Obama, que marca una ruta para que se consolide el proceso de acercamiento entre los Estados Unidos de Am\u00e9rica y la Rep\u00fablica de Cuba tras el t\u00e9rmino de su gesti\u00f3n, lo cual impulsar\u00e1 una nueva etapa de di\u00e1logo y cooperaci\u00f3n en pro de la paz y seguridad regionales.\nSEGUNDO.- El Senado de la Rep\u00fablica exhorta al Gobierno Federal para que, a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores, intensifique sus esfuerzos para participar en el proceso de normalizaci\u00f3n de relaciones entre los Estados Unidos de Am\u00e9rica y la Rep\u00fablica de Cuba.\nDado en el sal\u00f3n de sesiones del Senado de la Rep\u00fablica, el 20 de octubre de 2016.\nSen. Mariana G\u00f3mez del Campo Gurza.\nDel Senador Zo\u00e9 Robledo Aburto, del grupo parlamentario del PRD, con punto de Acuerdo por el que se exhorta a la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica y a los gobiernos de las entidades de Chiapas, Jalisco y Veracruz a cambiar la denominaci\u00f3n de las escuelas que llevan el nombre de \u201cVictoriano Huerta\u201d por el de \u201cBelisario Dom\u00ednguez\u201d. Se turna a la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n.\nEl suscrito, Senador ZO\u00c9 ROBLEDO ABURTO, integrante del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica, en esta LXIII Legislatura del H. Congreso de la Uni\u00f3n y con fundamento en lo dispuesto por los art\u00edculos 8, numeral 1, fracci\u00f3n II y 276, numeral 1, del Reglamento del Senado de la Rep\u00fablica, as\u00ed como 58, 59 y 60 del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, someto a la consideraci\u00f3n del Pleno, la presente proposici\u00f3n con PUNTO DE ACUERDO QUE EXHORTA A LA SECRETAR\u00cdA DE EDUCACI\u00d3N P\u00daBLICA Y A LOS GOBIERNOS DE LAS ENTIDADES DE CHIAPAS, JALISCO Y VERACRUZ, PARA CAMBIAR LA DENOMINACI\u00d3N DE LAS ESCUELAS QUE LLEVAN EL NOMBRE DE VICTORIANO HUERTA POR EL DE BELISARIO DOM\u00cdNGUEZ, al tenor de las siguientes:\nCONSIDERACIONES\nEl 3 de octubre de 2013 present\u00e9 ante este Senado una proposici\u00f3n con Punto de Acuerdo para que, a prop\u00f3sito de la conmemoraci\u00f3n del centenario luctuoso de Belisario Dom\u00ednguez Palencia, as\u00ed como del nombrado \u201cA\u00f1o de Belisario Dom\u00ednguez, de la Libertad y de la Rep\u00fablica\u201d las trece escuelas en las entidades de Chiapas, Jalisco, Sinaloa, Veracruz y Yucat\u00e1n que llevaban el nombre de Victoriano Huerta, realizaran las gestiones necesarias para cambiar su denominaci\u00f3n por el nombre de Belisario Dom\u00ednguez.\nEste punto de acuerdo jam\u00e1s se dictamin\u00f3. Su destino fue ser dado por concluido por un Acuerdo de la Mesa Directiva, para la conclusi\u00f3n de las proposiciones con punto de Acuerdo que no han recibido dictamen emitido el 4 de febrero de 2016.\nEl pasado 7 de octubre, conmemoramos nuevamente la muerte de este mexicano ejemplar, Belisario Dom\u00ednguez Palencia, a quien su vida le fue arrebatada por el entonces dictador Victoriano Huerta.\nSi comparamos las biograf\u00edas de ambos personajes, podremos notar los contrastes entre el promotor de la libertad y el dictador.\nBelisario Dom\u00ednguez Palencia fue un hombre multifac\u00e9tico: m\u00e9dico, periodista y pol\u00edtico de ideolog\u00eda liberal y constante opositor de Victoriano Huerta, a cuyo derrocamiento contribuy\u00f3 a trav\u00e9s sus discursos en la C\u00e1mara de Senadores. Belisario Dom\u00ednguez no dudaba en recordar constantemente la necesidad de defender la libertad de expresi\u00f3n y de oponerse al autoritarismo.\nPor su parte Victoriano Huerta fue un militar sobresaliente, con una larga trayectoria en el combate a las rebeliones ind\u00edgenas que se generaban por todo el pa\u00eds. Tras estallar la revoluci\u00f3n convocada por Francisco I. Madero, Huerta solicit\u00f3 su reincorporaci\u00f3n al ej\u00e9rcito y tras la renuncia de Porfirio D\u00edaz, Huerta fue el encargado de escoltar el convoy presidencial de \u00e9ste al puerto de Veracruz. Permaneci\u00f3 en el ej\u00e9rcito durante el gobierno interino de Francisco Le\u00f3n de la Barra y supo mantenerse en \u00e9l cuando Madero asumi\u00f3 la presidencia, inclusive llegando a ser nombrado por \u00e9ste como Comandante Militar de Ciudad de M\u00e9xico. Sin embargo, Huerta particip\u00f3 en las conspiraciones contra Madero y dise\u00f1\u00f3 un plan para impedir que llegaran los refuerzos de Felipe \u00c1ngeles a la capital, conduciendo al presidente Madero y al vicepresidente Pino Su\u00e1rez a la muerte. Con ello dio un golpe de Estado del cual m\u00e1s adelante se beneficiar\u00eda para ser nombrado presidente del 19 de febrero de 1913 al 15 de julio de 1914. Huerta instal\u00f3 una dictadura militar.\nPor este motivo resultaba extra\u00f1a la existencia de trece escuelas en el territorio nacional que llevaban el nombre de Victoriano Huerta, un hombre que si bien ocup\u00f3 la primera magistratura de nuestro pa\u00eds, lo hizo a trav\u00e9s de conspiraciones y traiciones. Sin embargo, del a\u00f1o 2013 para ac\u00e1 el n\u00famero de escuelas que llevan el nombre del dictador disminuy\u00f3 a nueve.A continuaci\u00f3n presento la relaci\u00f3n de las escuelas que seg\u00fan el directorio del Sistema Nacional de Informaci\u00f3n Estad\u00edstica Educativa de la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica detentan ese nombre al 17 de octubre de 2016:\nTabla elaborada con informaci\u00f3n de: http://www.snie.sep.gob.mx/SNIESC/\nReitero que resulta absurdo pensar que aquel personaje sea el modelo a seguir que queremos para nuestros hijos, raz\u00f3n suficiente para proponer que se le deje de rendir homenaje denominando a las escuelas con su nombre.\nPor las razones expuestas, se somete a consideraci\u00f3n del Pleno la siguiente proposici\u00f3n con:\nPUNTO DE ACUERDO.\n\u00daNICO. Se exhorta a la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica y a los Gobiernos de las entidades de Chiapas, Jalisco, y Veracruz, para que realicen las gestiones necesarias para cambiar la denominaci\u00f3n de las escuelas que llevan el nombre de Victoriano Huerta por el de Belisario Dom\u00ednguez.\nDado en el sal\u00f3n de sesiones del H. Senado de la Rep\u00fablica, el 20 de octubre de 2016.\nAtentamente\nSen. Zo\u00e9 Robledo Aburto.\nDe las Senadoras Mar\u00eda Elena Barrera Tapia, Lilia Guadalupe Merodio Reza, Hilda Esthela Flores Escalera, Diva Hadamira Gast\u00e9lum Bajo, Mar\u00eda Cristina D\u00edaz Salazar, Itzel Sarah\u00ed R\u00edos de la Mora y Anabel Acosta Islas, con punto de Acuerdo relativo al \u201cD\u00eda Mundial de la Lucha contra el C\u00e1ncer de Mama\u201d. Se turna a la Comisi\u00f3n de Salud.\nDel Senador David Monreal \u00c1vila, del grupo parlamentario del PT, con punto de Acuerdo por el que se exhorta a la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico a celebrar un convenio de apoyo financiero a favor de la Universidad Aut\u00f3noma de Zacatecas \u201cFrancisco Garc\u00eda Salinas\u201d. Se turna a la Comisi\u00f3n de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico.\nDel Senador Ra\u00fal Aar\u00f3n Pozos Lanz, del grupo parlamentario del PRI, con punto de Acuerdo por el que se exhorta al titular de la Secretar\u00eda de Medio Ambiente y Recursos Naturales a entregar un informe sobre los avances y resultados del Programa Nacional para la Gesti\u00f3n Integral de los Televisores Desechados por la Transici\u00f3n a la Televisi\u00f3n Digital. Se turna a la Comisi\u00f3n de Radio, Televisi\u00f3n y Cinematograf\u00eda.\nEl suscrito, Senador RA\u00daL AAR\u00d3N POZOS LANZ, integrante del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional en esta LXIII Legislatura del H. Congreso de la Uni\u00f3n, con fundamento en los art\u00edculos 8, numeral 1, fracciones II, VIII, X, 95, 103, numeral 2, fracci\u00f3n III, 108, 109, 276 y dem\u00e1s relativos y aplicables del Reglamento del Senado de la Rep\u00fablica, someto a la consideraci\u00f3n de esta Soberan\u00eda, la presente proposici\u00f3n con punto de Acuerdo con base en las siguientes:\nCONSIDERACIONES\nEl 2 de julio de 2004, se public\u00f3 en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n (DOF), el \u201cAcuerdo por el que se Adopta el Est\u00e1ndar Tecnol\u00f3gico de Televisi\u00f3n Digital Terrestre A753 de ATSC y se establece la Pol\u00edtica para la Transici\u00f3n a la Televisi\u00f3n Digital Terrestre en M\u00e9xico\u201d, mismo que cont\u00f3 con diversas modificaciones publicadas posteriormente.\nEl Decreto por el que se reforman y adicionan diversas disposiciones de los art\u00edculos 6\u00ba, 7\u00ba, 27, 28, 73, 78, 94 y 105 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, en materia de telecomunicaciones, estableci\u00f3 que el proceso de transici\u00f3n a la televisi\u00f3n digital terrestre, tambi\u00e9n conocido como apag\u00f3n anal\u00f3gico, culminar\u00e1 en su mayor\u00eda el 31 de diciembre del 2016.\nEl apag\u00f3n anal\u00f3gico, implic\u00f3 el fin de las transmisiones de televisi\u00f3n en formato anal\u00f3gico que fueron sustituidas por transmisiones digitales. Como parte de la transici\u00f3n y con el fin de garantizar el derecho a la informaci\u00f3n, el gobierno federal, a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Comunicaciones y Transportes y la Secretar\u00eda de Desarrollo Social, trabaj\u00f3 arduamente en la entrega de televisores digitales a las familias destinatarias de diversos programas de desarrollo social. Asimismo, el Instituto Federal de Telecomunicaciones se di\u00f3 a la tarea de corroborar la entrega de dichos aparatos y de realizar los \u201capagones\u201d en toda la rep\u00fablica.\nLas nuevas televisiones act\u00faan como reemplazo de los aparatos anal\u00f3gicos que dejaron de recibir se\u00f1al el primer d\u00eda de este a\u00f1o. En este contexto, el gobierno tiene una responsabilidad no solo de garantizar que los mexicanos tengan acceso a la informaci\u00f3n por medio de la televisi\u00f3n, sino que tambi\u00e9n, tiene una responsabilidad de asegurarse que el desechamiento de los televisores anal\u00f3gicos se haga sin afectaci\u00f3n alguna al medio ambiente.\nCabe mencionar que los aparatos a ser desechados no solamente son los de aquellas familias que hayan recibido un televisor de la Secretar\u00eda de Comunicaciones y Transportes sino que tambi\u00e9n incluye a los televisores anal\u00f3gicos de toda la poblaci\u00f3n. Esto implica un estimando 40 millones de aparatos el\u00e9ctricos considerados residuos contaminantes.\nEstos aparatos cuando dejan de ser utilizados porque han cumplido con su ciclo de vida \u00fatil, se convierten en elementos llamados residuos o desechos cuya nomenclatura en espa\u00f1ol es RAEE (Residuos de Aparatos El\u00e9ctricos y Electr\u00f3nicos).\nLa incorrecta disposici\u00f3n de este tipo de residuos genera un gran peligro ya que son aparatos que contienen elementos t\u00f3xicos como pol\u00edmeros, metales y vidrio que, con el tiempo generan contaminaci\u00f3n del suelo, del aire y del agua e incluso generar problemas de salud para la poblaci\u00f3n.\nEs por esto que la Secretar\u00eda de Comunicaciones y Transportes en coordinaci\u00f3n con la Secretar\u00eda de Medio Ambiente y Recursos Naturales (Semarnat), han dise\u00f1ado el \u201cPrograma Nacional para la Gesti\u00f3n Integral de los Televisores Desechados por la Transici\u00f3n a la Televisi\u00f3n Digital\u201d que tiene como fin la protecci\u00f3n al medio ambiente de los impactos negativos que pudieran ocasionarse del manejo incorrecto de los televisores anal\u00f3gicos desechados.\nEste programa de deshecho de residuos de aparatos el\u00e9ctricos y electr\u00f3nicos (RAEE), est\u00e1 basado en los principios de reducci\u00f3n, reutilizaci\u00f3n y reciclado, generando una responsabilidad compartida entre la sociedad y los tres \u00f3rdenes de gobierno.\nLa Semarnat tiene las tareas de: Coordinar, dar seguimiento y supervisar hasta su conclusi\u00f3n el cumplimiento del programa; Dise\u00f1ar y ejecutar las estrategias de campa\u00f1a de difusi\u00f3n, respecto a los riesgos de un manejo inadecuado de los televisores anal\u00f3gicos que se desechen, respecto al objetivo y alcance del programa, sus beneficios, e informaci\u00f3n general de centros de acopio y almacenes temporales; suscribir convenios con los gobiernos estatales y supervisar la recolecci\u00f3n, instalaci\u00f3n, operaci\u00f3n de centros de acopio y de los almacenes temporales, as\u00ed como el transporte de los televisores anal\u00f3gicos; celebrar contratos de empresas recicladoras autorizadas para el transporte, reciclaje y tratamiento de residuos especiales peligrosos; entre otros.\nHasta el momento la informaci\u00f3n que se tiene sobre la implementaci\u00f3n y resultados de este programa es escasa o nula. Sin embargo, es fundamental tener todos los datos del proceso que se ha realizado, incluyendo el avance hasta el momento, los recursos que se han utilizado y el trato que se les da a los aparatos para asegurarse de que los televisores anal\u00f3gicos no generar\u00e1n consecuencias negativas para el medio ambiente y que se est\u00e1n desechando de la manera m\u00e1s eficiente y segura.\nEn m\u00e9rito de lo expuesto, el suscrito a nombre propio y del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional, solicita a esta Soberan\u00eda, la siguiente proposici\u00f3n con:\nPUNTO DE ACUERDO\n\u00daNICO. El Senado de la Rep\u00fablica exhorta a titular de la Secretar\u00eda de Medio Ambiente y Recursos Naturales, a entregar un informe detallado sobre los avances y resultados del Programa Nacional para la Gesti\u00f3n Integral de los Televisores Desechados por la Transici\u00f3n a la Televisi\u00f3n Digital, que incluya por lo menos el n\u00famero de televisores desechados, el manejo que se les est\u00e1 dando y los recursos ejercidos hasta el momento.\nSal\u00f3n de sesiones de la C\u00e1mara de Senadores, el 20 de octubre de 2016.\nAtentamente\nSen. Ra\u00fal Aar\u00f3n Pozos Lanz.\nDe la Senadora Mariana G\u00f3mez del Campo Gurza, del grupo parlamentario del PAN, con punto de Acuerdo por el que se exhorta al gobierno federal a fungir como interlocutor entre el gobierno de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela y la oposici\u00f3n para reestablecer el di\u00e1logo, as\u00ed como a implementar acciones a favor de la comunidad venezolana que ha migrado a M\u00e9xico. Se turna a la Comisi\u00f3n de Relaciones Exteriores, Am\u00e9rica Latina y El Caribe.\nLa suscrita, MARIANA G\u00d3MEZ DEL CAMPO GURZA, Senadora de la LXIII Legislatura del Congreso de la Uni\u00f3n, con fundamento en lo dispuesto por los art\u00edculos 8, numeral 1, fracci\u00f3n II, 108 y 276 del Reglamento del Senado de la Rep\u00fablica, someto a consideraci\u00f3n de esta Soberan\u00eda la siguiente PUNTO DE ACUERDO POR EL QUE SE EXHORTA AL GOBIERNO FEDERAL, A TRAV\u00c9S DE LA SECRETAR\u00cdA DE RELACIONES EXTERIORES, A FUNGIR COMO INTERLOCUTOR ENTRE EL GOBIERNO DE VENEZUELA Y LA OPOSICI\u00d3N PARA REESTABLECER EL DI\u00c1LOGO, AS\u00cd COMO A IMPLEMENTAR ACCIONES A FAVOR DE LA COMUNIDAD VENEZOLANA QUE HA MIGRADO A M\u00c9XICO, al tenor de los siguientes:\nANTECEDENTES\nM\u00e9xico se ha caracterizado por ser un pa\u00eds que ha acogido en su territorio a gran cantidad de comunidades latinoamericanas. Seg\u00fan datos publicados por el diario \u201cExc\u00e9lsior\u201d, los colombianos en nuestro pa\u00eds han incrementado su presencia en un 282% de 2000 a 2015, generalmente huyendo del narcotr\u00e1fico y la guerrilla; los argentinos se incrementaron en un 218%, mientras que los venezolanos incrementaron su presencia en un 517% debido al hambre, inseguridad e inflaci\u00f3n durante los \u00faltimos a\u00f1os.\nLos venezolanos se han convertido en la 5\u00b0 comunidad extranjera en nuestro pa\u00eds con 15,664 residentes el a\u00f1o pasado, seg\u00fan datos del Consejo Nacional de Poblaci\u00f3n, cuando en 2010, la comunidad venezolana no se contemplaba en los diez primeros lugares.\nLa situaci\u00f3n en Venezuela se ha agravado los \u00faltimos dos a\u00f1os. La econom\u00eda de Venezuela se contrajo un 7.1% en el tercer trimestre de 2015, seg\u00fan cifras del gobierno. La econom\u00eda se ha contra\u00eddo desde el inicio de 2014.\nLa inflaci\u00f3n en Venezuela aument\u00f3 un 141% a finales de septiembre de 2015, seg\u00fan datos del Banco Central venezolano. De manera incre\u00edble, algunos expertos creen que esa cifra est\u00e1 muy por debajo de la cifra real, pues el Fondo Monetario Internacional proyecta que la inflaci\u00f3n en Venezuela se incrementar\u00e1 en 204% para 2016.\nLa econom\u00eda de Venezuela depende principalmente del petr\u00f3leo y su salud financiera del pa\u00eds se encontraba en excelente condici\u00f3n cuando el precio del barril era de 100 d\u00f3lares, entre 2013 y 2014. Sin embargo, en 2016 los precios del petr\u00f3leo han ca\u00eddo tan bajos como 28.36 d\u00f3lares, el precio m\u00e1s bajo en 12 a\u00f1os.\nLa moneda de Venezuela, el bol\u00edvar, ha ca\u00eddo a un ritmo fren\u00e9tico. En 2015, un d\u00f3lar equiparaba 175 bol\u00edvares. Actualmente un d\u00f3lar representa 865 bol\u00edvares.\nPor si fuera poco, Venezuela ha estado al borde de una suspensi\u00f3n de pagos o default en los \u00faltimos dos meses. La naci\u00f3n apenas genera el suficiente dinero en exportaciones de petr\u00f3leo para cubrir sus pagos de deuda. Hoy Venezuela debe m\u00e1s de 10,000 millones de d\u00f3lares en pagos por la deuda. Casi la mitad de esta obligaci\u00f3n se debi\u00f3 pagar en octubre y noviembre de 2015.\nSeg\u00fan el Instituto Nacional de Migraci\u00f3n, el n\u00famero de solicitudes para residencia temporal en M\u00e9xico hechas por venezolanos aument\u00f3 45% respecto al mismo periodo del a\u00f1o pasado, esto al pasar de 539 a 783.\nNo es el \u00fanico pa\u00eds que recibe migrantes venezolanos. Seg\u00fan cifras de Migraci\u00f3n Colombia, en 2010 ingresaron 202,624 venezolanos a territorio colombiano, en 2015 fueron 329,478, mientras que en el primer semestre de 2016 han entrado 111,370; es necesario tomar en cuenta que el flujo se fren\u00f3 ra\u00edz del cierre de la frontera decretada por el presidente Nicol\u00e1s Maduro.\nLa oficina del Alto Comisionado de Naciones Unidas para los Refugiados (ACNUR) advirti\u00f3 de una \"llegada silenciosa de mucha gente\" desde ese pa\u00eds hacia Colombia, donde buscan principalmente alimentos, seguridad y atenci\u00f3n m\u00e9dica.\nPor su parte, el Jefe de Gabinete de Brasil se reunir\u00e1 con Ministros del Gobierno de Temer para analizar un aumento del ingreso por la frontera norte donde los venezolanos escapan a la crisis en su pa\u00eds. Alarma que las solicitudes del reconocimiento de la condici\u00f3n de refugiado saltaron de 1 en 2010 a 1,805 en 2016. Brasil tiene una frontera com\u00fan con Venezuela de 2,200 kil\u00f3metros. Seg\u00fan medios locales, en los \u00faltimos meses cerca de 30.000 venezolanos han cruzado la frontera para comprar comida y otros suministros, debido a la crisis de desabastecimiento en su pa\u00eds, aunque la mayor\u00eda de ellos han regresado a sus ciudades de origen.\nDestaca que el n\u00famero de venezolanos atendidos en el principal hospital p\u00fablico de Pacaraima, municipio brasile\u00f1o del estado de Roraima, aument\u00f3 en un 400 % este a\u00f1o, hasta el punto que son m\u00e1s los extranjeros que los brasile\u00f1os atendidos, y que el n\u00famero de venezolanos matriculados en las escuelas p\u00fablicas estatales salt\u00f3 desde 248 el a\u00f1o pasado hasta 999 en 2016.\nCon respecto a Estados Unidos, en 2015 7,307 venezolanos solicitaron asilo, una cifra casi 150% superior a la del a\u00f1o anterior, seg\u00fan los Servicios de Ciudadan\u00eda e Inmigraci\u00f3n estadounidenses (USCIS).Desde principios de 2014, Venezuela ha estado entre los 10 pa\u00edses cuyos ciudadanos piden m\u00e1s asilo en Estados Unidos, tambi\u00e9n seg\u00fan los USCIS.\nEn Panam\u00e1, entre 2010 y abril de 2016 la quinta parte de los permisos de residencia que emiti\u00f3 el Servicio Nacional de Migraci\u00f3n (80,948 personas) fue para venezolanos.\nSeg\u00fan la Direcci\u00f3n Nacional de Migraciones de Argentina, la cifra de venezolanos que pidieron residencia aument\u00f3 55.57% entre 2013 y 2014, para convertirse en la procedencia que m\u00e1s ha crecido. Hay unos 15,000 venezolanos viviendo en Argentina, la mayor\u00eda universitarios de clase media.\nDatos del Departamento de Extranjer\u00eda de Chile se\u00f1alan que s\u00f3lo entre 2014 y 2015, la migraci\u00f3n de venezolanos creci\u00f3 un 194%.\nCONSIDERACIONES\n1. Que el art\u00edculo 8 numeral 1 fracci\u00f3n II del Reglamento del Senado de la Rep\u00fablica establece que es derecho de los Senadores, entre otros, presentar proposiciones ante el Senado, como es el caso del presente instrumento parlamentario.\n2. Que de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 276 del Reglamento del Senado de la Rep\u00fablica, los senadores y los grupos parlamentarios tambi\u00e9n presentan proposiciones con punto de acuerdo con el objeto de atender asuntos que no constituyen iniciativas de ley o decreto.\nPUNTO DE ACUERDO\nPRIMERO.- El Senado de la Rep\u00fablica exhorta al Gobierno Federal, a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores, a fungir como interlocutor entre el Gobierno de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela y la oposici\u00f3n a fin de reestablecer un di\u00e1logo respetuoso e incluyente para alcanzar la reconciliaci\u00f3n nacional y la estabilidad pol\u00edtica en el hermano pa\u00eds sudamericano invitando a las partes para que las negociaciones se realicen en territorio mexicano.\nSEGUNDO.- El Senado de la Republica exhorta al Gobierno Federal a implementar programas a favor de la comunidad venezolana que ha migrado a territorio mexicano a causa de la crisis pol\u00edtica, econ\u00f3mica y de seguridad en la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela para su inclusi\u00f3n y su mejor estad\u00eda en M\u00e9xico.\nDado en el sal\u00f3n de sesiones del Senado de la Rep\u00fablica, el 20 de octubre de 2016.\nSen. Mariana G\u00f3mez del Campo Gurza.\nDe la Senadora Lorena Cu\u00e9llar Cisneros, del grupo parlamentario del PRD, con punto de Acuerdo por el que se exhorta a la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n a tomar medidas para contrarrestar el alza en el n\u00famero de secuestros en el estado de Tlaxcala. Se turna a la Comisi\u00f3n de Seguridad P\u00fablica.\nLa suscrita, LORENA CU\u00c9LLAR CISNEROS, Senadora de la Rep\u00fablica en la LXIII Legislatura del Congreso de la Uni\u00f3n e integrante del grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica, con fundamento en lo dispuesto por la fracci\u00f3n II del art\u00edculo 8, del Reglamento del Senado de la Rep\u00fablica, someto a consideraci\u00f3n de esta Soberan\u00eda, la siguiente proposici\u00f3n con punto de Acuerdo, al tenor de las siguientes:\nCONSIDERACIONES\nLa seguridad es un derecho elemental que todo Estado debe garantizar a sus habitantes para preservar su integridad, libertad, el orden social y la paz p\u00fablica. Esta funci\u00f3n es base y raz\u00f3n por la que el Estado detenta el monopolio de la violencia y en ello radica la importancia de las instituciones que disciplinen el orden social.\nLa alarmante situaci\u00f3n que atraviesa nuestro pa\u00eds en materia de seguridad p\u00fablica, sin duda, tiene como principal causa la errada estrategia que ha sido implementada en los \u00faltimos dos gobiernos para hacer frente al crimen puesto fue sustentada en el uso unilateral de la fuerza, sin contemplar acciones orientadas a fomentar la cohesi\u00f3n y convivencia social.\nEste errado modelo de acci\u00f3n se ha reproducido en la mayor\u00eda de los Gobiernos estatales, y hoy tiene bajo la sombra del miedo a millones de ciudadanas y ciudadanos.\nDatos de la Encuesta Nacional de Seguridad P\u00fablica Urbana del INEGI, muestran que 6 de cada 10 personas consideran inseguro vivir en su ciudad; asimismo, 1 de cada 2 personas percibe que la situaci\u00f3n de seguridad en el pa\u00eds seguir\u00e1 siendo igual o peor durante los pr\u00f3ximos 12 meses.\nEn el caso del Estado de Tlaxcala, dicha encuesta muestra cambios significativos en la percepci\u00f3n de la seguridad en los \u00faltimos tres meses con respecto al mismo periodo en el a\u00f1o anterior, hoy casi 7 de cada 10 tlaxcaltecas consideran m\u00e1s insegura su ciudad, temiendo principalmente por su integridad en los cajeros autom\u00e1ticos, transporte p\u00fablico, bancos y calles.\nDe la misma manera, la Encuesta Nacional de Victimizaci\u00f3n y Percepci\u00f3n de la Seguridad P\u00fablica del INEGI, muestra que el n\u00famero de v\u00edctimas del delito en Tlaxcala por cada 100 mil habitantes aument\u00f3 en 3.4 por ciento con respecto al a\u00f1o anterior, y los delitos m\u00e1s comunes identificados fueron la extorsi\u00f3n, fraude y las amenazas verbales.\nPese al clima que se vive en varios municipios, las autoridades estatales no han fijado una postura contundente que detalle las medidas que se est\u00e1n tomando para hacer frente a esta emergencia, yel Delegado de la PGR rest\u00f3 importancia al problema comentando la posibilidad de atraer algunas investigaciones se\u00f1alando que se trata de hechos aislados.\nPor se\u00f1alar algunos casos que muestran la gravedad de la situaci\u00f3n, el pasado 6 de octubre un comando armado cerr\u00f3 el paso para secuestrar a madre e hija de 7 a\u00f1os cuando iban camino a la escuela; l d\u00eda 10 dos sujetos armados a bordo de un motocicleta secuestraron a una persona joven cuando iba a bordo de un veh\u00edculo familiar; y la semana pasada en menos de tres horas fueron reportados dos secuestros en el municipio de Apizaco.\nA lo largo de dos semanas se suman aproximadamente 17 secuestros.\nY mientras esto ocurr\u00eda, la semana pasada, el Secretario de Gobernaci\u00f3n, Miguel \u00c1ngel Osorio Chong al inaugurar el Sexto Congreso Internacional de Lucha contra el Secuestro y la Extorci\u00f3n destac\u00f3 la disminuci\u00f3n de este delito en el pa\u00eds y declar\u00f3 que para enfrentarlo \u201cprimero hay que reconocerlo, y saber d\u00f3nde est\u00e1 y como est\u00e1.\u201d\nPues est\u00e1 en Tlaxcala y est\u00e1 al alza; y las unidades estatales que el actual Gobierno creo para combatir el secuestro no est\u00e1n funcionando con todo y sus instalaciones y personal especializado en combatir \u00fanicamente ese delito.\nNo es posible que el Secretario de Gobernaci\u00f3n est\u00e9 declarando ante organizaciones internacionales que hoy en M\u00e9xico capacitamos sobre el tema de secuestro, mientras que en Tlaxcala en menos de tres horas son secuestradas dos personas en el mismo municipio.\nAnte la omisi\u00f3n, caracter\u00edstica del gobierno estatal, es necesario sumar esfuerzos desde la Federaci\u00f3n para llevar a cabo las averiguaciones e impedir que contin\u00fae escalando esta problem\u00e1tica en la entidad.\nTlaxcala merece seguir siendo considerado uno de los Estados m\u00e1s seguros de nuestro pa\u00eds, donde las familias vivan con la certeza de estar protegidos y seguros tanto en la calle como en sus hogares.\nEn m\u00e9rito de lo anterior, someto a consideraci\u00f3n de esta Honorable Soberan\u00eda el siguiente:\nPUNTO DE ACUERDO\nPRIMERO.- El Senado de la Rep\u00fablica, exhorta respetuosamente al Titular de la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n, Miguel \u00c1ngel Osorio Chong, para que en el \u00e1mbito de sus facultades lleve a cabo las medidas pertinentes para contrarrestar el alza en el n\u00famero de secuestros que se est\u00e1n llevando en la Entidad e informe a esta Soberan\u00eda sobre la magnitud del problema.\nSEGUNDO.- El Senado de la Rep\u00fablica hace un respetuoso llamado al gobierno del estado de Tlaxcala para que informe a esta Soberan\u00eda sobre las pol\u00edticas y acciones que est\u00e1 implementando para atender la emergencia ciudadana ante la evidente alza de secuestros en la entidad.\nDado en el sal\u00f3n de sesiones del Senado de la Rep\u00fablica, el 20 de octubre de 2016.\nSuscribe\nSen. Lorena Cu\u00e9llar Cisneros.\nDel Senador Luis Armando Melgar Bravo, del grupo parlamentario del PVEM, con punto de Acuerdo para solicitar a la Comisi\u00f3n Internacional de L\u00edmites y Aguas entre M\u00e9xico y Guatemala los informes anuales que permitan analizar los avances de sus trabajos y publicarlos en la p\u00e1gina electr\u00f3nica de la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores. Se turna a la Comisi\u00f3n de Recursos Hidr\u00e1ulicos.\nDel Senador Ra\u00fal Aar\u00f3n Pozos Lanz, del grupo parlamentario del PRI, con punto de Acuerdo por el que se exhorta a la Secretar\u00eda de Comunicaciones y Transportes a emitir los criterios necesarios sobre las caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas de dise\u00f1o, construcci\u00f3n e instalaci\u00f3n de los reductores de velocidad, coloquialmente conocidos como \u201ctopes\u201d, con el objetivo de fortalecer una cultura de seguridad vial y la protecci\u00f3n al medio ambiente. Se turna a la Comisi\u00f3n de Comunicaciones y Transportes.\nLos suscritos, Senadores de la Rep\u00fablica integrantes del Partido Revolucionario Institucional de la LXIII Legislatura del H. Congreso de la Uni\u00f3n, con fundamento en lo dispuesto por los art\u00edculos 78, fracci\u00f3n III de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos y 58 del Reglamento para el Gobierno Interior del Congreso General de los Estados Unidos Mexicanos, sometemos a la consideraci\u00f3n de esta H. Comisi\u00f3n Permanente la presente proposici\u00f3n con punto de Acuerdo, al tenor de las siguientes:\nCONSIDERACIONES:\nLa seguridad vial es un tema que concierne a todas las personas que hacen uso de su derecho al libre tr\u00e1nsito. Ya sea como peatones, conductores o pasajeros, todos nos vemos afectados en el transcurso de nuestro d\u00eda a d\u00eda por asuntos viales.\nDe acuerdo con la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud cada a\u00f1o mueren cerca de 1,25 millones de personas en las carreteras del mundo entero, y entre 20 y 50 millones padecen traumatismos no mortales. Los traumatismos causados por los accidentes de tr\u00e1nsito representan el 48% de las defunciones entre los adultos con edades comprendidas entre los 15 y los 44 a\u00f1os.\nEl programa Pilotos por la Seguridad Vial, iniciativa del Gobierno Federal con asociaciones p\u00fablicas y privadas, define a la seguridad vial como \u201cla suma de condiciones por las que las v\u00edas est\u00e1n libres de da\u00f1os o riesgos causados por la movilidad de los veh\u00edculos. La seguridad vial est\u00e1 basada en normas y sistemas con las que se disminuyen las posibilidades de aver\u00edas, choques y sus consecuencias. Su finalidad es proteger a las personas y bienes, mediante la eliminaci\u00f3n o control de los factores de riesgo que permitan reducir la cantidad y severidad de los siniestros de tr\u00e1nsito.\u201d\nComo gobierno, garantizar y minimizar los riesgos de posibles accidentes viales debe ser un tema prioritario, pues en ellos se ponen en peligro diversos derechos de las personas, empezando por algunos tan esenciales como la salud o incluso la vida. Es por ello que a lo largo del tiempo se han implementado distintas medidas para garantizar la seguridad vial.\nLos \u2018topes\u2019 o reductores de velocidad, han sido por excelencia un elemento de seguridad altamente demando por la sociedad, pues son bastante efectivos para obligar a los conductores a disminuir su velocidad de operaci\u00f3n y as\u00ed acercarse a la velocidad esperada. Estos elementos dan mayores niveles de seguridad para los peatones, ciclistas y automovilistas que transitan a diario por las calles del pa\u00eds al reducir el \u00edndice de atropellamientos y accidentes automovil\u00edsticos.\nLa instalaci\u00f3n de este tipo de elementos viales forma una parte primordial dentro de las pol\u00edticas p\u00fablicas de movilidad que garantiza los derechos de los ciudadanos al tr\u00e1nsito accesible, inclusivo y seguro por las vialidades de nuestro pa\u00eds.\nSin embargo, nos encontramos ante un conflicto: no existen est\u00e1ndares t\u00e9cnicos sobre el dise\u00f1o, el material, medidas, construcci\u00f3n o instalaci\u00f3n de los mencionados dispositivos. Esto provoca que en una misma zona, encontremos los com\u00fanmente llamados \u2018topes\u2019 en distintos tama\u00f1os y dise\u00f1os, en perjuicio del cumplimiento efectivo de su funci\u00f3n e incluso, algunos pudieran llegar a perjudicar los autom\u00f3viles que circulan en dichas vialidades y, por ende, generan un malestar en los usuarios.\nPor ello, resulta necesario evaluar la pertinencia de miles de \u2018topes\u2019 ubicados en las vialidades de todo el pa\u00eds, as\u00ed como su dise\u00f1o y construcci\u00f3n, con el fin de reducir su n\u00famero de forma estrat\u00e9gica y coadyuvar a la construcci\u00f3n de un medio ambiente m\u00e1s sano y de una mejor movilidad urbana en beneficio de los mexicanos.\nCabe mencionar que actualmente existen novedosos modelos de reductores de velocidad, los cuales permiten mantener la velocidad \u00f3ptima de los veh\u00edculos sin tener que detenerse totalmente y que garantizan un paso peatonal seguro. Es necesario analizar la factibilidad de reemplazar los actuales \u2018topes\u2019 por este tipo de aditamentos viales.\nLa Secretar\u00eda de Comunicaciones y Transportes, conforme al art\u00edculo 36 de la Ley Org\u00e1nica de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Federal, es la dependencia del Ejecutivo Federal responsable de formular y conducir las pol\u00edticas y programas para el desarrollo del transporte y las comunicaciones de acuerdo a las necesidades del pa\u00eds.\nEs importante, que la Secretar\u00eda realice las investigaciones correspondientes a trav\u00e9s de sus \u00e1reas t\u00e9cnicas y de la opini\u00f3n de la Secretar\u00eda de Medio Ambiente y Recursos Naturales, para as\u00ed poder establecer una clasificaci\u00f3n a nivel nacional sobre los \u2018topes\u2019 o reductores de velocidad, adem\u00e1s de emitir los criterios generales para su implementaci\u00f3n; pues resulta l\u00f3gico que no se utilicen los mismos tipos dispositivos en vialidades en que las velocidades esperadas son distintas.\nConsidero de suma importancia contar con criterios homog\u00e9neos en la construcci\u00f3n de reductores de velocidad, com\u00fanmente denominados \u201ctopes\u201d, a fin de garantizar la seguridad en las vialidades generando el menor impacto ambiental.\nPor todo lo anteriormente expuesto, sometemos a consideraci\u00f3n de esta Honorable Asamblea el presente:\nPUNTO DE ACUERDO\n\u00daNICO. El Senado de la Rep\u00fablica exhorta a la Secretar\u00eda de Comunicaciones y Transportes, para que, en coordinaci\u00f3n con la Secretar\u00eda de Medio Ambiente y Recursos Naturales, emita los criterios necesarios sobre las caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas de dise\u00f1o, construcci\u00f3n e instalaci\u00f3n de los reductores de velocidad, coloquialmente conocidos como \u201ctopes\u201d, con el objetivo de fortalecer una cultura de seguridad vial y la protecci\u00f3n al medio ambiente.\nSal\u00f3n de sesiones del Senado de la Rep\u00fablica, el 20 de octubre de 2016.\nAtentamente\nSen. Ra\u00fal Aar\u00f3n Pozos Lanz.\nDel Senador Francisco Salvador L\u00f3pez Brito y de las Senadoras Lilia Guadalupe Merodio Reza e Hilda Esthela Flores Escalera, con punto de Acuerdo por el que se exhorta al titular de la Secretar\u00eda de Salud a incrementar programas de capacitaci\u00f3n y especializaci\u00f3n del personal m\u00e9dico relacionado con el diagn\u00f3stico del c\u00e1ncer de mama. Se turna a la Comisi\u00f3n de Salud.\nDe las Senadoras Mar\u00eda del Roc\u00edo Pineda Gochi, Luisa Mar\u00eda Calder\u00f3n Hinojosa, Iris Vianey Mendoza Mendoza y Ra\u00fal Mor\u00f3n Orozco, con punto de Acuerdo por el que se exhorta al titular del Poder Ejecutivo del estado de Michoac\u00e1n de Ocampo a revisar su estrategia de seguridad y tomar las acciones conducentes para restablecer el estado de derecho y reducir los \u00edndices de violencia que vive la entidad. Se turna a la Comisi\u00f3n de Seguridad P\u00fablica.\nDe los Senadores del grupo parlamentario del PRI, con punto de Acuerdo por el que se exhorta al Instituto Nacional de las Mujeres a promover y fomentar programas y acciones que permitan incorporar a las mujeres a mejores oportunidades de trabajo y estudio. Se turna a la Comisi\u00f3n Para la Igualdad de G\u00e9nero.\nDe la Senadora Laura Ang\u00e9lica Rojas Hern\u00e1ndez, del grupo parlamentario del PAN, con punto de Acuerdo por el que se exhorta al Presidente de la Rep\u00fablica y al gobernador del Estado de M\u00e9xico a suspender las denominadas Ferias Integrales de Servicios; y al Consejo General del Instituto Nacional Electoral a hacer un exhorto a los titulares de los poderes ejecutivos local y federal a generar condiciones de equidad e imparcialidad en el proceso electoral de dicho estado. Se turna a la Comisi\u00f3n de Gobernaci\u00f3n.\nDe los Senadores del grupo parlamentario del PRI, con punto de Acuerdo por el que se exhorta al titular del gobierno del estado de Oaxaca a instrumentar las acciones necesarias para llevar a cabo la construcci\u00f3n de infraestructura hospitalaria, garantizar el abasto de medicamentos, la compra de equipamiento, la entrega de uniformes y asegurar las prestaciones sociales de los trabajadores del sector, a fin de atender el paro de labores de 500 unidades m\u00e9dicas y hospitalarias de la entidad. Se turna a la Comisi\u00f3n de Salud.\nLos que suscriben, Senadores de la Rep\u00fablica integrantes del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional de la LXIII Legislatura del H. Congreso de la Uni\u00f3n, con fundamento en lo dispuesto por los art\u00edculos 8 numeral 1 fracci\u00f3n II y 276 numeral 1 del Reglamento del Senado de la Rep\u00fablica, sometemos a la consideraci\u00f3n del Pleno la siguiente proposici\u00f3n con punto de Acuerdo, al tenor de las siguientes:\nCONSIDERACIONES\nLa salud constituye uno de los principales elementos para garantizar una vida digna a las personas. No obstante, en el estado de Oaxaca la poblaci\u00f3n se queja por las malas condiciones en las que se encuentra la infraestructura hospitalaria, a los nulos mecanismos de rehabilitaci\u00f3n, al desabasto en medicamentos y la falta de utensilios m\u00e9dicos, son constantes los casos en el que los usuarios, pacientes o enfermos pierden la vida\nHace unos d\u00edas, por lo menos 12 mil trabajadores afiliados a la Secci\u00f3n 35 del Sindicato de Trabajadores de la Secretar\u00eda de Salud en el estado de Oaxaca, iniciaron un paro de laborales indefinido en al menos 500 unidades m\u00e9dicas, cl\u00ednicas, centros de salud y hospitalarias en los 570 municipios de la entidad\nEsta medida, se debe a que el gobierno del estado se ha negado a cubrir el pago de los uniformes que corresponden a este a\u00f1o y que debieron adquirirse desde los primeros meses de este 2016, rubro que equivale aproximadamente a 100 millones de pesos; adem\u00e1s, existe un d\u00e9ficit en las cajas de ahorro, en los fondos de vivienda y servicios sociales por un monto superior a los 500 millones de pesos\nEntre otras anomal\u00edas, tambi\u00e9n se encuentran los descuentos por los cr\u00e9ditos a la viviendas y descuentos injustificados a los pagos quincenales o mensuales a las labores realizadas, situaci\u00f3n que se suma al desabasto en medicamentos y material m\u00e9dico, como pinzas para intervenciones quir\u00fargicas, gasas, vendas, analg\u00e9sicos o instrumentos de laboratorio para pruebas del papanicolaou, c\u00e1ncer de mama y enfermedades relacionadas con la diabetes y la hipertensi\u00f3n arterial.\nLamentablemente, lejos de ser un acto aislado, estas omisiones forman parte de una serie de acontecimientos de la misma naturaleza, basta se\u00f1alar las obras sin iniciar o inconclusas, entre ellas, se encuentran la ampliaci\u00f3n del nosocomio \u201cGeneral Pilar S\u00e1nchez Villavicencio\u201d, el t\u00e9rmino de los trabajos en el hospital General de Juchit\u00e1n \u201cMacedonio Ben\u00edtez Fuentes\u201d y la conclusi\u00f3n de la dotaci\u00f3n de utensilios en el Hospital B\u00e1sico Comunitario de Acatl\u00e1n de P\u00e9rez Figueroa en Tuxtepec.\nOtro ejemplo de estas irregularidades, es la modernizaci\u00f3n del Centro de Salud Urbano n\u00famero 1en la capital del estado de Oaxaca, la cual desde el a\u00f1o 2012 ha sido sujeta a trabajos de remodelaci\u00f3n, trabajos que estaban planeados para m\u00e1ximo en 12 meses y que hasta este momento no se han concluido. En especial con este acontecimiento, los trabajadores cumplieron 3 meses con un plant\u00f3n para solicitar respuestas a las demandas de la apertura de dicho edificio.\nDe acuerdo con los manifestantes, hasta ahora dichas acciones presentan un avance inferior al 22%, sin expectativas de mejorar, ya que la obra desde hace semanas se encuentra abandonada, por ello, los trabajadores han acondicionado una sede alterna para que los ciudadanos enfermos sean atendidos en \u00e1reas relacionadas con lectura de an\u00e1lisis de laboratorios, vacunaci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud.\nBajo estas directrices, para las y los Senadores integrantes del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional, es fundamental que la Secretar\u00eda de Salud del estado de Oaxaca, atienda con prontitud, eficiencia y transparencia, los compromisos adquiridos con los habitantes de la entidad, en materia de construcci\u00f3n de infraestructura hospitalaria, abasto de medicamentos, compra de equipamiento, entrega de uniformes y prestaciones sociales que conforme a derecho les corresponde a los trabajadores de dicha dependencia.\nApremia que el gobierno de la entidad, fortalezca sus estrategias que tengan como finalidad la compra, distribuci\u00f3n y entrega de medicamentos, esto para asegurar que los centros de salud, hospitales comunitarios y espacios de salud, cuenten con el padr\u00f3n b\u00e1sico de medicinas y se atiendan las necesidades m\u00e1s apremiantes de los habitantes de las localidades y regiones del estado de Oaxaca.\nResulta importante tambi\u00e9n, que las autoridades canalicen recursos financieros y humanos enfocados a diversos esquemas de rehabilitaci\u00f3n hospitalaria, para que se construya la infraestructura que el estado necesita y cuenten con espacios dignos y adecuados para una atenci\u00f3n oportuna, accesible y de calidad.\nAnte la gravedad intr\u00ednseca del asunto que nos ocupa, como Legisladores Federales no podemos ser indiferentes, ni mucho menos omisos, por el contrario, es de vital importancia se\u00f1alar estas anomal\u00edas con el objetivo de que se tomen cartas en el asunto y se proteja el derecho a la salud de los oaxaque\u00f1os y mexicanos. Pero sobre todo, se ejecuten las medidas para prevenir el incumplimiento de acciones en materia de salud.\nPor lo anteriormente expuesto, sometemos a la consideraci\u00f3n de esta Soberan\u00eda la siguiente propuesta.\nPUNTO DE ACUERDO\n\u00danico. El Senado de la Rep\u00fablica exhorta al titular del gobierno del estado de Oaxaca, para que a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Salud, con prontitud, eficiencia y transparencia, instrumente las acciones necesarias para llevar a cabo la construcci\u00f3n de infraestructura hospitalaria, garantice el abasto de medicamentos, la compra de equipamiento, la entrega de uniformes y asegure las prestaciones sociales de los trabajadores del sector, a fin de atender el paro de labores de 500 unidades m\u00e9dicas y hospitalarias de la entidad.\nDado en el sal\u00f3n de sesiones del Senado de la Rep\u00fablica,\nAtentamente.\nDe los Senadores del grupo parlamentario del PRI, con punto de Acuerdo por el que se exhorta al gobernador del estado de Michoac\u00e1n de Ocampo a participar y coadyuvar de manera eficiente y eficaz en el alcance de acuerdos que permitan solucionar el conflicto existente en la Universidad Michoacana de San Nicol\u00e1s de Hidalgo. Se turna a la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n.\nLos que suscriben, Senadores de la Rep\u00fablica integrantes del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional de la LXIII Legislatura del H. Congreso de la Uni\u00f3n, con fundamento en lo dispuesto por los art\u00edculos 8 numeral 1 fracci\u00f3n II y 276 numeral 1 del Reglamento del Senado de la Rep\u00fablica, sometemos a la consideraci\u00f3n del Pleno la siguiente proposici\u00f3n con punto de Acuerdo, al tenor de las siguientes:\nCONSIDERACIONES\nEl pasado lunes 10 de octubre, en la ciudad de Morelia, se sucit\u00f3 un enfrentamiento entre estudiantes matriculados de la Facultad de Medicina de la Universidad Michoacana de San Nicol\u00e1s de Hidalgo (UMSNH) y paristas que mantienen tomadas diferentes instalaciones de la instituci\u00f3n educativa.\nEl enfrentamiento dej\u00f3 como resultado varios estudiantes heridos, y una gran molestia en la ciudadan\u00eda por un conflicto que se ha extendido m\u00e1s de 50 d\u00edas, sin que la autoridad universitaria ni el Gobierno del Estado, hayan podido resolverlo.\nEse d\u00eda 10 de octubre, alrededor de 300 estudiantes de la Facultad de Medicina se reunieron en el Bosque Cuauht\u00e9moc y antes de las 9:00 horas intentaron ingresar a las instalaciones por la puerta principal, pero fueron agredidos y rechazados por quienes mantienen los edificios en su poder. La disputa lleg\u00f3 al enfrentamiento a palos y pedradas, por lo que intervinieron Antimotines del Grupo de Operaciones Especiales.\nLos estudiantes matriculados de la Facultad de Medicina marcharon para exigir la liberaci\u00f3n de los edificios, e intentaron tomar sus respectivas clases para poder cumplir con el plan de estudios de la mejor manera; mientras que los paristas, que son j\u00f3venes rechazados en los ex\u00e1menes de admisi\u00f3n e incluso normalistas ajenos a la UMSNH, se negaron una vez m\u00e1s a entregar las instalaciones f\u00edsicas que ilegalmente mantienen tomadas.\nEste no fue el primer enfrentamiento o conato de enfrentamiento. Ya el 22 de septiembre se vivieron momentos de tensi\u00f3n en la facultad de Derecho, en la de Ciencias Sociales y otros campus universitarios, cuando estudiantes matriculados -que no la autoridad-, intentaron a sacar a los paristas. Por momentos recuperaron algunos edificios de la instituci\u00f3n, pero los paristas los sacaron con violencia.\nLos hechos se ha tornado preocupantes no solo para los estudiantes de la Universidad Michoacana, sino para la ciudadan\u00eda en general, dadas las posibilidades y las altas probabilidades de que se susciten m\u00e1s enfrentamientos mayores entre ambas posiciones, de no resolverse el conflicto.\nAnte la falta de soluci\u00f3n, el rector de la Universidad Michoacana, Medardo Serna Gonz\u00e1lez, ha sido calificado por ciudadanos y l\u00edderes de opini\u00f3n como sumamente pasivo, e incluso ha recibido cr\u00edticas por pedir \u201cprudencia\u201d a los alumnos matriculados que quieren tomar clases, pero nada les ha dicho a los paristas que incluso han sido \u201creforzados\u201d desde la Escuela Normal Rural Vasco de Quiroga.\nEl rector Serna Gonz\u00e1lez ha aceptado la intromisi\u00f3n de fuerzas pol\u00edticas y sociales ajenas a la Universidad Michoacana. \u201cHay intereses econ\u00f3micos y hay intereses pol\u00edticos, y ustedes mismos est\u00e1n viendo que desde el inicio de esta toma est\u00e1n participando actores ajenos a la universidad\u201d.\nY precisamente refiri\u00e9ndose a esos estudiantes de la escuela Normal Rural Vasco de Quiroga que se han involucrado, violando la autonom\u00eda universitaria, el rector Medardo Serna Gonz\u00e1lez solo se ha limitado a pedirles de manera verbal, a trav\u00e9s de la difusi\u00f3n que realizan los medios de comunicaci\u00f3n, un respeto que no est\u00e1n dando en los hechos a la m\u00e1xima casa de estudios de Michoac\u00e1n.\nCon la toma de las instalaciones de la UMSNH, los paristas han evitado que se lleven a cabo las actividades de docencia, afectando a miles de estudiantes de bachillerato y licenciatura, y han interrumpido proyectos de investigaci\u00f3n que se han desarrollado durante varios a\u00f1os. Adicionalmente, 50 estudiantes de postgrado, entre maestr\u00eda y doctorado, no se han podido inscribir.\nCasi un mes despu\u00e9s de que inici\u00f3 el conflicto, intervino el gobernador del estado de Michoac\u00e1n, Silvano Aureoles Conejo, para anunciar junto con el rector de la UMSNH que se otorgar\u00edan mil 450 lugares para los paristas; 400 de nivel preparatoria y mil 050 para diferentes licenciaturas, para quienes habr\u00e1 una convocatoria.\nEl ofrecimiento no fue aceptado por quienes encabezan la toma de las instalaciones universitarias y, por el contrario, desde entonces radicalizaron sus manifestaciones, han impedido sesiones del Consejo Universitario de la Casa de Hidalgo y se han atrincherado m\u00e1s s\u00f3lidamente en las escuelas y facultades.\nYa anteriormente, el Grupo Parlamentario del PRI propuso un exhorto al Poder Ejecutivo de Michoac\u00e1n para que fortalezca y d\u00e9 prioridad a las funciones sustantivas de docencia, investigaci\u00f3n, vinculaci\u00f3n y difusi\u00f3n de la cultura de las instituciones de Educaci\u00f3n Media Superior y Superior de la entidad.\nDe la misma forma, los legisladores priistas propusimos, desde finales del mes de septiembre, exhortar al Poder Ejecutivo de Michoac\u00e1n para que contribuya de manera eficaz en alcanzar los acuerdos que permitan dar soluci\u00f3n al conflicto en la UMSNH.\nLa respuesta ha sido el silencio de la autoridad estatal. Hoy en d\u00eda, la Universidad Michoacana de San Nicol\u00e1s de Hidalgo est\u00e1 sin realizar su funci\u00f3n sustantiva, enfrascada en un conflicto provocado por causas, actores e intereses ajenos a la misma y al de los ciudadanos en general.\nLos senadores del Grupo Parlamentario del PRI consideramos que fortalecer y asegurar una educaci\u00f3n de calidad en el estado de Michoac\u00e1n, es de suma trascendencia per s\u00e9, y por la situaci\u00f3n de violencia, ingobernabilidad y falta de oportunidades que se ha vivido recientemente.\nSe deben asegurar las condiciones para que nuestros ni\u00f1os y j\u00f3venes puedan estudiar todos los d\u00edas y sean ciudadanos de bien para M\u00e9xico; y en ese sentido el Gobernador del Estado de Michoac\u00e1n, Silvano Aureoles Conejo, debe asumir su responsabilidad, hacer cumplir las leyes en beneficio de la poblaci\u00f3n y generar las v\u00edas de la soluci\u00f3n pronta, pac\u00edfica e inteligente al conflicto.\nPUNTO DE ACUERDO\n\u00danico. El Senado de la Rep\u00fablica exhorta al gobernador del estado de Michoac\u00e1n de Ocampo, Silvano Aureoles Conejo, para que en el marco de sus atribuciones y responsabilidades, con respeto a la autonom\u00eda y en coordinaci\u00f3n con las autoridades universitarias, participe y coadyuve de manera eficiente y eficaz en el alcance de acuerdos que permitan solucionar el conflicto existente en la Universidad Michoacana de San Nicol\u00e1s de Hidalgo.\nDado en el sal\u00f3n de sesiones del Senado de la Rep\u00fablica, el 20 de octubre de 2016.\nAtentamente.\nDe los Senadores del grupo parlamentario del PRI, con punto de Acuerdo por el que se exhorta al Congreso del estado de Baja California Sur a realizar una auditor\u00eda integral a los recursos etiquetados a la construcci\u00f3n de infraestructura y compra de equipamiento del Hospital General en Ciudad Constituci\u00f3n, debido a posibles irregularidades. Se turna a la Comisi\u00f3n de Anticorrupci\u00f3n y Participaci\u00f3n Ciudadana.\nLos que suscriben, Senadores de la Rep\u00fablica integrantes del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional de la LXIII Legislatura del H. Congreso de la Uni\u00f3n, con fundamento en lo dispuesto por los art\u00edculos 8 numeral 1 fracci\u00f3n II y 276 numeral 1 del Reglamento del Senado de la Rep\u00fablica, sometemos a la consideraci\u00f3n del Pleno la siguiente proposici\u00f3n con punto de Acuerdo, al tenor de las siguientes:\nCONSIDERACIONES\nLa administraci\u00f3n de Marcos Alberto Covarrubias Villase\u00f1or como gobernador del estado de Baja California Sur, se caracteriz\u00f3 de acuerdo con diversos informes de la Auditor\u00eda Superior de la Federaci\u00f3n, como poca transparente e ineficiente en el uso de los recursos p\u00fablicos, esto se debi\u00f3 a la falta de informaci\u00f3n de los proyectos que durante este periodo se ejecutaron, por lo que se dieron da\u00f1os a la hacienda p\u00fablica, pagos indebidos, incumplimiento en la entrega de documentaci\u00f3n de validaci\u00f3n f\u00edsica de la construcci\u00f3n y conclusi\u00f3n de obra p\u00fablica.\nA lo largo de esta gesti\u00f3n, fueron permanentes las adjudicaciones directas para favorecer a integrantes de su familia, muestra de ello, es la contrataci\u00f3n de las empresas \u201cProductos Derivados de Concreto, SA de CV y Construmateriales de Baja California Sur, SA de CV propiedad de su sobrino, para la realizaci\u00f3n de obras por 51 millones de pesos\nLamentablemente, tambi\u00e9n fue una constante que las obras comprometidas no se concluyeran, ejemplo de esta situaci\u00f3n, es la edificaci\u00f3n del Hospital General en Ciudad Constituci\u00f3n, que desde agosto del a\u00f1o 2012 se anunci\u00f3 su apertura con un gasto de 195 millones de pesos.\nEn particular con estos presupuestos, 122 millones ser\u00edan destinados a obra f\u00edsica y 73 millones para equipamiento quir\u00fargico de tococirug\u00eda y obstetricia, as\u00ed como una unidad de hemodi\u00e1lisis para atender a las personas con problemas renales cr\u00f3nicos.\nDicho proyecto contar\u00eda con al menos 30 camas de atenci\u00f3n, adem\u00e1s de servicio de urgencia, laboratorios, una decena de consultorios y equipos especializados para ultrasonido y rayos X.\nDesde el anuncio de su construcci\u00f3n en el a\u00f1o 2012, diversos medios de comunicaci\u00f3n han documentado una serie de anomal\u00edas, entre ellas se encuentran las siguientes\n\u2022 Sobrecostos erogados. La inversi\u00f3n inicial estimaba el gasto de 195 millones de pesos, pero despu\u00e9s de los retrasos se ha dado a conocer que el monto repartido para la obra, ser\u00e1 de 235 millones de pesos, esto significa que hay un incremento de 40 millones de pesos.\n\u2022 Conflictos en pagos y desacuerdos de la administraci\u00f3n con las empresas constructoras, los supervisores externos y los funcionarios de la Secretar\u00eda de Salud.\n\u2022 Falta de un proceso apegado a la legalidad en la adjudicaci\u00f3n del contrato de supervisi\u00f3n externa, ya que dicha concesi\u00f3n se dio de manera directa, sin licitaci\u00f3n, como lo establece la Ley de Adquisiciones, Arrendamientos y Servicios del estado de Baja california Sur.\n\u2022 Seg\u00fan declaraciones de alguno de los encargados de la obra, los trabajos avanzan lentamente, esto se debe a que las autoridades del Gobierno de la entidad \u201cse viene retrasando con los pagos\u201d, por lo que no ha sido posible terminarla \u201cfaltan trabajos como los acabados de los pisos y la instalaci\u00f3n del clima artificial\u201d\nBajo estas directrices, resulta indispensable que el \u00d3rgano de Fiscalizaci\u00f3n Superior del Estado de Baja California Sur, realice una revisi\u00f3n integral a los recursos destinados a la construcci\u00f3n y adquisici\u00f3n de equipamiento del Fideicomiso del Sistema de Protecci\u00f3n Social en Salud, debido a la denuncia de posibles irregularidades en su ejecuci\u00f3n.\nLos Legisladores del Grupo Parlamentario del PRI, nos pronunciamos en sancionar cualquier acto de corrupci\u00f3n, debido a ello, de identificarse la comisi\u00f3n de alg\u00fan il\u00edcito, solicitamos que se establezcan las sanciones administrativas y penales que conforme a derecho procedan contra los funcionarios p\u00fablicos, que por acci\u00f3n u omisi\u00f3n, incurrieron en la comisi\u00f3n de irregularidades como desvi\u00f3 de recursos en la construcci\u00f3n de infraestructura y compra de equipamiento del Hospital General en Ciudad Constituci\u00f3n.\nPor lo anteriormente expuesto, sometemos a la consideraci\u00f3n de esta Soberan\u00eda la siguiente propuesta.\nPUNTO DE ACUERDO\nPrimero. El Senado de la Rep\u00fablica exhorta al Congreso del estado de Baja California Sur, para que a trav\u00e9s de su \u00f3rgano de Fiscalizaci\u00f3n Superior, realice una auditor\u00eda integral a los recursos etiquetados a la construcci\u00f3n de infraestructura y compra de equipamiento del Hospital General en Ciudad Constituci\u00f3n, debido a posibles irregularidades como incumplimiento en el cronograma de obra, anomal\u00edas en la licitaci\u00f3n y adjudicaci\u00f3n de construcci\u00f3n, asimismo, posibles actos de corrupci\u00f3n en la adquisici\u00f3n de equipamiento hospitalario durante la gesti\u00f3n del ex-gobernador Marcos Alberto Covarrubias Villase\u00f1or.\nSegundo. El Senado de la Rep\u00fablica exhorta a la Contralor\u00eda General del estado de Baja California Sur, para que averig\u00fce y establezca las sanciones administrativas y penales que conforme a derecho procedan contra los funcionarios p\u00fablicos, que por acci\u00f3n u omisi\u00f3n, incurrieron en la comisi\u00f3n de irregularidades como desvi\u00f3 de recursos y corrupci\u00f3n en la construcci\u00f3n de infraestructura y compra de equipamiento del Hospital General en Ciudad Constituci\u00f3n.\nDado en el sal\u00f3n de sesiones del Senado de la Rep\u00fablica, el 20 de octubre de 2016.\nAtentamente.\nDe las Senadoras Hilda Esthela Flores Escalera, Lilia Guadalupe Merodio Reza, Diva Hadamira Gast\u00e9lum Bajo, Mar\u00eda Cristina D\u00edaz Salazar, Itzel Sarah\u00ed R\u00edos de la Mora, Mar\u00eda Hilaria Dom\u00ednguez Arvizu, Anabel Acosta Islas, Blanca Alcal\u00e1 Ruiz, Yolanda de la Torre Valdez y Mar\u00eda Elena Barrera Tapia, con punto de Acuerdo por el que se exhorta a la Secretar\u00eda de Salud a implementar las acciones necesarias a fin de reforzar el manejo adecuado de los medicamentos caducos en toda la cadena comercial. Se turna a la Comisi\u00f3n de Salud.\nHILDA ESTHELA FLORES ESCALERA, LILIA GUADALUPE MERODIO REZA, DIVA HADAMIRA GAST\u00c9LUM BAJO, MAR\u00cdA CRISTINA D\u00cdAZ SALAZAR, ITZEL SARAH\u00cd R\u00cdOS DE LA MORA, MAR\u00cdA HILARIA DOM\u00cdNGUEZ ARVIZ\u00da, ANABEL ACOSTA ISLAS,BLANCA MAR\u00cdA DEL SOCORRO ALCAL\u00c1 RUIZY YOLANDA DE LA TORRE VALDEZ, Senadoras integrantes del grupo parlamentario del Partido Revolucionario Institucional, y MAR\u00cdA ELENA BARRERA TAPIA, Senadora Integrante del grupo parlamentario del Partido Verde Ecologista de M\u00e9xico, con fundamento en lo dispuesto en los art\u00edculos 8, numeral 1, fracci\u00f3n II, 276 y dem\u00e1s aplicables del Reglamento del Senado de la Rep\u00fablica, presentamos ante esta Soberan\u00eda, una proposici\u00f3n con punto de Acuerdo, al tenor de las siguientes:\nCONSIDERACIONES\nM\u00e9xico enfrenta actualmente uno de los retos m\u00e1s importantes en materia ambiental: el tratamiento y disposici\u00f3n adecuada de los residuos peligrosos; debido a que un manejo inadecuado de los mismos puede provocar la proliferaci\u00f3n de enfermedades y alterar las caracter\u00edsticas del ambiente.\nLa industria farmac\u00e9utica tiene un papel importante en la investigaci\u00f3n y procuraci\u00f3n de la salud humana. Siendo una de las pocas industrias que posee un balance de materia casi equilibrado, por los costos que ello implica, la generaci\u00f3n de residuos es baja. Sin embargo, algunos de estos residuos presentan caracter\u00edsticas de toxicidad, requiriendo un tratamiento y disposici\u00f3n acorde a su composici\u00f3n qu\u00edmica particular. Como una parte importante de estos residuos est\u00e1n los medicamentos caducos que provienen tanto de la industria como de los distribuidores de medicamentos, de hospitales y de casas habitaci\u00f3n.\nLos medicamentos son sustancias o mezcla de sustancias de origen natural o sint\u00e9tico que tienen un efecto terap\u00e9utico, preventivo o de rehabilitaci\u00f3n y un tiempo de vigencia en el cual son seguros, eficaces y de calidad para su consumo; este tiempo es conocido como fecha de caducidad e indica el fin de su periodo de vida \u00fatil.\nLos medicamentos caducos son considerados peligrosos por poseer caracter\u00edsticas de toxicidad que deben manejarse adecuadamente para minimizar el riesgo a la salud y al medio ambiente.\nSi los medicamentos son consumidos cuando ya perdieron su vigencia pueden causar alergias, resistencia bacteriana e incluso la muerte. Al tirarlos al drenaje o depositarlos en la basura provocan contaminaci\u00f3n del agua, el suelo y el aire, adem\u00e1s de que estos f\u00e1rmacos podr\u00edan ser reutilizados por otras personas para consumirlos o venderlos de manera clandestina, con el consecuente da\u00f1o a la poblaci\u00f3n.\nEn M\u00e9xico la Comisi\u00f3n Federal para la Protecci\u00f3n contra Riesgos Sanitarios (COFEPRIS) autoriza la fabricaci\u00f3n de f\u00e1rmacos con una caducidad de 24 meses y s\u00f3lo en casos excepcionales, previa comprobaci\u00f3n de la estabilidad del producto, puede ampliarse a 36 meses.\nSeg\u00fan la COFEPRIS, alrededor de 12 millones de medicamentos caducos no son recuperados por las autoridades sanitarias, de los cuales el 30 por ciento se desv\u00eda al mercado ilegal; es decir, a lugares no autorizados para la venta de medicamentos, como tianguis y mercados.\nSe desconoce el porcentaje de medicamentos caducos que se recupera y es consumido por la poblaci\u00f3n de bajos recursos o por ignorancia.\nPara tener un control eficiente en el tratamiento de medicamentos caducos es necesario disponer de un \u00e1rea de almac\u00e9n de productos obsoletos y caducos, para despu\u00e9s dar parte a las autoridades correspondientes para el manejo, tratamiento y disposici\u00f3n final, en el que los medicamentos caducos que se encuentren en los almacenes se agrupen seg\u00fan el tipo de compuesto, evitando el mezclado y con un adecuado se\u00f1alamiento o etiquetado que indique su naturaleza, separ\u00e1ndolos de su empaque primario y secundario (como vidrio, pl\u00e1stico y/o carb\u00f3n), para posteriormente y considerando sus propiedades toxicas, sean sometidos a diferentes procesos de tratamiento para los residuos, como podr\u00eda ser, tratamientos f\u00edsicos y qu\u00edmicos, solidificaci\u00f3n, disposici\u00f3n en relleno sanitario normal, confinamiento e incineraci\u00f3n.\nEl objetivo de buscar un tratamiento para los medicamentos caducos es el de acelerar las reacciones de degradaci\u00f3n que se dan en forma natural dentro del sitio de disposici\u00f3n.\nDe acuerdo con la COFEPRIS, la devoluci\u00f3n de medicinas caducas de las farmacias a los fabricantes aument\u00f3 de 15 a 80 por ciento en 2012, con lo que se evit\u00f3 el desv\u00edo al mercado ilegal.\nMientras que la recolecci\u00f3n de medicamentos que caducan en los hogares aument\u00f3 de 8.8 toneladas en 2010 a 157 toneladas a abril de 2013, debido a la instalaci\u00f3n de contenedores en farmacias y plazas p\u00fablicas.\nAdem\u00e1s de contener los productos caducos en la cadena comercial y ampliar la recolecci\u00f3n en m\u00e1s de 1 mil 135 por ciento, la autoridad sanitaria increment\u00f3 los aseguramientos de f\u00e1rmacos ilegales de 2.5 toneladas en 2010 a 131 toneladas en 2013.\nEn la actualidad son pocos los hospitales p\u00fablicos, privados, farmacias y centros comerciales que cuentan con contenedores en los cuales la poblaci\u00f3n pueda acudir a depositar los medicamentos caducos.\nEn virtud de lo anterior y tomando en consideraci\u00f3n que nuestro pa\u00eds enfrenta actualmente uno de los retos m\u00e1s importantes en materia ambiental como lo es el tratamiento y disposici\u00f3n adecuada de los residuos peligrosos, puesto que un manejo inadecuado de los mismos puede provocar la proliferaci\u00f3n de enfermedades y alterar las caracter\u00edsticas del ambiente, sometemos respetuosamente a la consideraci\u00f3n de esta H. Asamblea el an\u00e1lisis, y en su caso, aprobaci\u00f3n de la presente proposici\u00f3n con:\nPUNTO DE ACUERDO\nUNICO. El Senado de la Rep\u00fablica exhorta respetuosamente a la Secretaria de Salud para que, a trav\u00e9s de la Comisi\u00f3n Federal para la Protecci\u00f3n contra Riesgos Sanitarios, implemente las acciones necesarias a fin de reforzar el manejo adecuado de los medicamentos caducos en toda la cadena comercial, en el cual se aumente la instalaci\u00f3n de contenedores en los hospitales, centros de salud, farmacias y tiendas de autoservicio para recolectar f\u00e1rmacos con caducidad vencida.\nSal\u00f3n de sesiones de la C\u00e1mara de Senadores, el 20 de octubre de 2016.\nSen. Hilda Esthela Flores Escalera.- Sen. Lilia Guadalupe Merodio Reza.- Sen. Diva Hadamira Gast\u00e9lum Bajo.- Sen. Mar\u00eda Cristina D\u00edaz Salazar.- Sen. Itzel Sarah\u00ed R\u00edos de la Mora.- Sen. Mar\u00eda Hilaria Dom\u00ednguez Arvizu.- Sen. Anabel Acosta Islas.- Sen. Blanca Alcal\u00e1 Ruiz.- Sen. Yolanda de la Torre Valdez.- Sen. Mar\u00eda Elena Barrera Tapia.\nDel Senador Ra\u00fal Gracia Guzm\u00e1n, del grupo parlamentario del PAN, con punto de Acuerdo por el que se exhorta al gobernador del estado de Nuevo Le\u00f3n a emitir un informe que explique cu\u00e1les fueron las causas que motivaron la suspensi\u00f3n de actividades a las 20 empresas procesadoras de caliza, tambi\u00e9n conocidas como \u201cpedreras\u201d. Se turna a la Comisi\u00f3n de Comercio y Fomento Industrial.\nLos textos de las intervenciones del rubro de efem\u00e9rides de nuestra agenda se integrar\u00e1n al Diario de los Debates.\nEFEM\u00c9RIDES\nDel Senador Jes\u00fas Casillas Romero, del grupo parlamentario del PRI, sobre el \u201cD\u00eda Mundial de la Lucha contra el C\u00e1ncer de Mama\u201d.\n\u201cPuedes ser una v\u00edctima o un superviviente del c\u00e1ncer.\nEl c\u00e1ncer de mama no hace distinci\u00f3n entre la poblaci\u00f3n de pa\u00edses desarrollados y en v\u00edas de desarrollo, aunado a que es el padecimiento que tiene mayor presencia en la vida de las mujeres en el mundo.\nDe acuerdo con datos de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) cada a\u00f1o se detectan 1.38 millones de casos nuevos y ocurren 458 mil muertes por esta enfermedad en el \u00e1mbito internacional.\nEn nuestro pa\u00eds, seg\u00fan datos de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM), existe una tasa de mortalidad de 15.8 fallecimientos por cada cien mil mujeres, con cerca de 5 mil decesos al a\u00f1o, esto es, que en promedio meren 12 mexicanas por d\u00eda y una cada dos horas a causa de este mal.\nDebido a su impacto, y como iniciativa de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), cada a\u00f1o alrededor del mundo durante octubre se realizan eventos cuya finalidad es concientizar e incentivar la autoexploraci\u00f3n mamaria y el diagn\u00f3stico temprano. Ello, en el marco del d\u00eda 19 de octubre, en el que se celebra el \u201cD\u00eda Mundial de la Lucha Contra el C\u00e1ncer de Mama\", fecha en la que se promueve el uso de un list\u00f3n o lazo rosa como s\u00edmbolo que alude a este padecimiento.\nSe sabe que el primer list\u00f3n o lazo rosa fue utilizado en el oto\u00f1o de 1991, cuando la Fundaci\u00f3n \u201cSusan G. Komen\u201d los obsequi\u00f3 a los participantes de una carrera en la ciudad de Nueva York, en alusi\u00f3n a los sobrevivientes del c\u00e1ncer de mama. A partir de dicho evento se utiliza el s\u00edmbolo color rosa, que hace referencia a lo femenino y se deriva del list\u00f3n rojo relacionado con la concientizaci\u00f3n del SIDA.\nSin duda, un d\u00eda que hago propicio para reflexionar sobre la importancia de los esfuerzos para combatir esta enfermedad, en las que la prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n oportuna y los tratamientos a tiempo son clave, pues seg\u00fan se informa, con la detecci\u00f3n temprana es curable.\nPor ello estimados compa\u00f1eros legisladores, en el marco de esta conmemoraci\u00f3n, un reconocimiento, solidaridad y apoyo a las personas con c\u00e1ncer, un recuerdo a la memoria de quienes han perdido la vida por esta enfermedad y un exhorto general para que todos tomemos conciencia de la importancia de prevenirlo y reforzar los programas al respecto.\nMuchas gracias.\nDado en la Ciudad de M\u00e9xico, el 20 de octubre de 2016.\nSuscribe\nSen. Jes\u00fas Casillas Romero.\nDe la Senadora Silvia Guadalupe Garza Galv\u00e1n, del grupo parlamentario del PAN, sobre el \u201cD\u00eda Internacional de la Medicina Natural\u201d.\n\u201cD\u00eda Internacional de la Medicina Natural\u201d\n22 de Octubre\nEn todo el mundo, la medicina tradicional es el pilar principal de la prestaci\u00f3n de servicios de salud, o su complemento. La medicina tradicional abarca una amplia variedad de terapias y pr\u00e1cticas que var\u00edan entre pa\u00edses y entre regiones. En algunos pa\u00edses se denomina medicina alternativa o complementaria. Est\u00e1s practicas se han utilizado desde hace miles de a\u00f1os, y sus practicantes han contribuido enormemente a la salud humana, en particular como proveedores de atenci\u00f3n primaria de salud al nivel de la comunidad.\nEn espec\u00edfico, el uso de plantas medicinales es sin duda alguna, una actividad que permite el desarrollo de las comunidades y admite que el legado sea transmitido de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n, adem\u00e1s es \u00fatil para todas aquellas personas que encuentran en ella una opci\u00f3n alternativa a la medicina convencional, para males menores.\nEn M\u00e9xico alrededor de 4 000 especies de plantas con flores (aproximadamente 15% de la flora total) tienen atributos medicinales, es decir que m\u00e1s o menos una de cada siete especies posee alguna propiedad curativa. Sin embargo, se estima que la validaci\u00f3n qu\u00edmica, farmacol\u00f3gica y biom\u00e9dica de los principios activos que contienen se ha llevado a cabo s\u00f3lo en 5% de estas especies. Los antiguos pobladores de nuestro territorio desarrollaron una de las herbolarias m\u00e1s complejas del mundo, debido a la riqueza cultural y \u00e9tnica que alcanzaron; as\u00ed pues, desde tiempos prehisp\u00e1nicos diferentes grupos \u00e9tnicos han usado plantas con fines medicinales.\nJunto a la gran variedad de condiciones ambientales que existen en nuestro territorio, en las plantas se encuentra tambi\u00e9n una amplia gama de sustancias qu\u00edmicas. Los principios activos se deben precisamente a los compuestos qu\u00edmicos de algunas plantas que las hacen \u00fatiles como medicamento, y pueden encontrarse en todo el individuo o s\u00f3lo en algunas de sus estructuras. Su concentraci\u00f3n y calidad dependen de diversos factores como la edad del organismo, el clima, la \u00e9poca del a\u00f1o, el tipo de suelo y la humedad, entre otros. Se sabe, por ejemplo, que las plantas muy j\u00f3venes o muy viejas tienen menor concentraci\u00f3n de principios activos; que los suelos \u00e1cidos favorecen a las plantas productoras de alcaloides y que la humedad del suelo tiene un efecto directo sobre la concentraci\u00f3n de estos compuestos. Una sola planta medicinal puede contener de ocho a 10 principios activos, lo que indica la complejidad y riqueza bioqu\u00edmica que existe en la naturaleza.\nLa medicina tradicional ha demostrado resultados para males menores sin embargo, pueden existir ciertas irregularidades en cuanto a la calidad y promesas que se hacen con esta medicaci\u00f3n, es por eso que la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) desde el 2004, ha decretado normas y directrices para la pr\u00e1ctica y uso correcto de esta alternativa, es decir, busca que la medicina complementaria tenga funcionalidad y pocos o nulos puntos negativos en su uso.\nLa OMS ha declarado apoyo y reconocimiento de la medicina natural, siempre y cuando cumpla con las especificaciones necesarias sobre uso y beneficio. La OMS implement\u00f3 la estrategia 2014-2023, que fue aprobada por La Asamblea de la Salud en 2014 y busca que los pa\u00edses intercambien y refuercen pol\u00edticas sobre el uso de esta pr\u00e1ctica, que se compruebe la calidad y eficacia de los tratamientos en los pacientes que hagan uso de esta alternativa.\nCDMX, el 20 de octubre de 2016\nSen. Silvia Guadalupe Garza Galv\u00e1n.\nDe la Senadora Ang\u00e9lica de la Pe\u00f1a G\u00f3mez, del grupo parlamentario del PRD, sobre el \u201cD\u00eda del M\u00e9dico\u201d.\nD\u00eda del M\u00e9dico\n23 de Octubre\nLa celebraci\u00f3n de este d\u00eda se acord\u00f3 en la Convenci\u00f3n de Sindicatos de M\u00e9dicos Confederados de la Rep\u00fablica Mexicana, llevada a cabo en Cuernavaca, Morelos, en 1937, en donde se tom\u00f3 la decisi\u00f3n de hacer esta celebraci\u00f3n en la fecha mencionada, propuesta que fue secundada por las dem\u00e1s organizaciones m\u00e9dicas del pa\u00eds y se instituy\u00f3 ese d\u00eda. Esta fecha tambi\u00e9n coincide con el establecimiento de la Escuela de Ciencias M\u00e9dicas, transformada hoy en d\u00eda en la Facultad de Medicina de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico.\nInternacionalmente se celebra el 3 de diciembre, desde que fue acordado en 1946 por la Confederaci\u00f3n M\u00e9dica Panamericana, el cual reivindica el aporte del m\u00e9dico cubano Dr. Carlos Juan Finlay, al descubrimiento del Aedes Aegipty como trasmisor de la fiebre amarilla.\nLa palabra m\u00e9dico se origina del lat\u00edn mederi o del griego medomai que significan cuidar, tratar una enfermedad o un mal, as\u00ed como de la ra\u00edz indoeuropea med: tomar medidas. As\u00ed Mederihominis significa curar o medicar a una persona.\nLa escasez grave de personal sanitario, su distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica desigual y los desequilibrios de la distribuci\u00f3n de sus aptitudes suponen importantes obst\u00e1culos a la consecuci\u00f3n de los Objetivos de Desarrollo del Milenio (ODM) relacionados con la salud.\nSolo 5 de los 49 pa\u00edses clasificados por el Banco Mundial como pa\u00edses de ingresos bajos superan el umbral de los 23 m\u00e9dicos, enfermeras y parteras por 10 000 habitantes, cifra que la OMS ha establecido como m\u00ednimo necesario para prestar servicios esenciales de salud materna e infantil. La Estrategia Mundial de Salud de la Mujer y el Ni\u00f1o que ha elaborado las Naciones Unidas da prioridad a esos 49 pa\u00edses.\nEn M\u00e9xico, hacer medicina de buena calidad no es tarea f\u00e1cil. Existen en el pa\u00eds 118 millones de habitantes que, como es natural, enferman. Seg\u00fan datos de Iniciativa Ciudadana y Desarrollo Social (Incide Social AC), en el pa\u00eds existen 3 m\u00e9dicos por cada 2 mil habitantes. De estos m\u00e9dicos, la mayor\u00eda labora en \u00e1reas urbanas, donde llega a existir una oferta excesiva, dejando las zonas rurales con pocos y mal equipados profesionales sanitarios; existe, entonces, una muy mala distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica en la Rep\u00fablica. Es importante subrayar que, seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), debieran existir en un pa\u00eds como M\u00e9xico, 3 m\u00e9dicos por cada mil habitantes de forma m\u00ednima.\nAl mismo tiempo, existe una carencia important\u00edsima de m\u00e9dicos especialistas. Tan solo en el DF, existen 400 vacantes para m\u00e9dicos de especialidad m\u00e1s 2 mil adicionales en el sistema del IMSS. Seg\u00fan reporta esta \u00faltima instituci\u00f3n, para 2016 se demandar\u00e1 de 15 mil galenos con formaci\u00f3n especializada. Y ante esta demanda existe una paup\u00e9rrima generaci\u00f3n de estos profesionales, quienes, adicionalmente, reciben una remuneraci\u00f3n institucional que los obliga a extender sus servicios al mejor postor, en el sector privado.\nEl n\u00famero de m\u00e9dicos por cada mil habitantes en el pa\u00eds es de 1.9, indicador calculado con el monto de profesionistas m\u00e9dicos ocupados ya sea como m\u00e9dicos generales o especialistas. Por entidad federativa se tiene que 14 entidades federativas est\u00e1n por arriba del promedio nacional; destacan el Distrito Federal, Baja California Sur y Nuevo Le\u00f3n con un valor que se acerca a 3 m\u00e9dicos por cada mil habitantes. En contraste, Guerrero y Zacatecas registran un m\u00e9dico por cada mil habitantes.\nM\u00e9xico cuenta con aproximadamente 343,700 personas que estudiaron medicina. De estos profesionistas, pertenecen a la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa 82 de cada 100. La tasa de participaci\u00f3n econ\u00f3mica de los m\u00e9dicos hombres es de 86.1%, superior a la de mujeres en 10.7 puntos.\nDe los profesionistas m\u00e9dicos que son activos econ\u00f3micamente, la poblaci\u00f3n ocupada asciende a 277 mil 177 personas (98.6%). De cada 100 m\u00e9dicos ocupados en el pa\u00eds 36 son mujeres y 64 son hombres. La edad promedio de los m\u00e9dicos ocupados es de 43.3 a\u00f1os; por sexo, hay una diferencia de casi 7 a\u00f1os en el promedio de edad, siendo mayor para los hombres (46.3) y menor para las mujeres (38.5 a\u00f1os).Por grupos de edad destaca que pr\u00e1cticamente 48 de cada 100 m\u00e9dicos ocupados tiene 45 y m\u00e1s a\u00f1os de edad; 25 est\u00e1n en el rango de los 35 a 44 a\u00f1os e igual n\u00famero tiene entre 25 a 34 a\u00f1os de edad.\nEl promedio de horas trabajadas a la semana entre los profesionistas m\u00e9dicos es de 41.2 horas, existiendo un relativo equilibrio entre hombres y mujeres, pues ellos laboran 42 horas mientras que las mujeres 40.Seg\u00fan la distribuci\u00f3n por rangos de horas trabajadas, se tiene un porcentaje significativo de profesionistas m\u00e9dicos que trabajan de 35 a 48 horas y de aquellos que rebasan las 48 horas de trabajo, siendo los hombres quienes presentan un porcentaje mayor en este bloque: 18.2 contra 13.9% de las mujeres.\nEn t\u00e9rminos generales, un m\u00e9dico general en el IMSS, para 2014, obten\u00eda un sueldo promedio de $ 18,776 pesos, los cuales, tras ciertas retenciones, se convierten en alrededor de $ 15,110.00, sueldo que no compensa el tiempo y los recursos que esta clase de profesionales invirtieron en su formaci\u00f3n. Si se agrega la carga de trabajo y las condiciones carenciales en que el m\u00e9dico realiza su trabajo, es f\u00e1cil entender que muchos de ellos decidan ofertar su trabajo, tambi\u00e9n, en el sector privado, donde una sola consulta puede llegar a costar hasta $ 3,000.00.\nSalta a la vista que el sector p\u00fablico de la medicina en M\u00e9xico solo puede ofrecer soluciones paliativas a los problemas m\u00e9dicos de una poblaci\u00f3n cada vez m\u00e1s enferma. Son abundantes las quejas sobre la mala calidad de los servicios en las instituciones m\u00e9dicas del pa\u00eds. En las zonas rurales, la mortalidad es numerosa por la falta de recursos humanos, t\u00e9cnicos y por falta de medicamentos.\nLa OCDE [*] considera que a pesar de estos avances, los servicios de salud en M\u00e9xico enfrentan todav\u00eda una serie de desaf\u00edos importantes. En primer lugar, el acceso a los servicios de salud tiene mucho que mejorar. M\u00e9xico tiene 2.2 doctores por cada 1000 habitantes, por debajo del promedio OCDE de 3.3, y s\u00f3lo una tercera parte del n\u00famero de enfermeras por cada 1000 habitantes que el promedio de la OCDE. Asimismo, los pagos directos por servicios de salud, es decir los que salen de los bolsillos de las personas, siguen siendo muy altos en M\u00e9xico con relaci\u00f3n al promedio OCDE, lo cual refleja las dificultades para lograr un sistema de protecci\u00f3n efectivo y con servicios de buena calidad.\nEn M\u00e9xico se debe garantizar que las escuelas formen al personal que tanto la poblaci\u00f3n como las instituciones de salud requieren, por lo tanto es fundamental determinar la cantidad de personas que deben ser formadas y la orientaci\u00f3n que su formaci\u00f3n debe tener para ajustarse a los requerimientos institucionales y poblacionales.\nH. C\u00e1mara de Senadores, el 20 de octubre de 2016.\nAtentamente\nSen. Ang\u00e9lica de la Pe\u00f1a G\u00f3mez.\nDel Senador Francisco Salvador L\u00f3pez Brito, del grupo parlamentario del PAN, sobre el \u201cD\u00eda Mundial del Ahorro de Energ\u00eda\u201d.\nD\u00eda Mundial del Ahorro de Energ\u00eda\n21 de Octubre\nEl 21 de Octubre se celebra el D\u00eda Mundial del Ahorro de Energ\u00eda, con el objetivo de que la sociedad reflexione sobre el consumo energ\u00e9tico que se tiene en la vida cotidiana.\nLa Tierra nos provee de las principales fuentes de energ\u00eda que mueve nuestro mundo, pero a medida que intensificamos la explotaci\u00f3n de estos recursos naturales, implica un agotamiento de esta riqueza, por eso es necesario darle un uso racional y en correspondencia con las necesidades sociales y tambi\u00e9n ambientales.\nEs importante hacer un uso racional de la energ\u00eda el\u00e9ctrica y concienciar a la poblaci\u00f3n tanto de los beneficios que nos da as\u00ed como de sus l\u00edmites, que pueden sorprendernos en la medida en que hagamos mal uso de sus propiedades.\nPor fortuna la ola de conciencia mundial ha despertado y hay una luz de esperanza, el tema se vuelve mucho m\u00e1s profundo y triste cuando solamente te imaginas en tu mente c\u00f3mo ser\u00e1 el mundo en 500 a\u00f1os si no se respetan unos preceptos b\u00e1sicos de convivencia y sostenibilidad ambiental, en lo concerniente al aire y al agua. Los bosques son cortados cada vez m\u00e1s para suplir necesidades energ\u00e9ticas, las monta\u00f1as son perforadas para extraer minerales y paralelamente los r\u00edos son los que sufren en este tri\u00e1ngulo de destrucci\u00f3n que debe ser reconsiderado.\nLa preservaci\u00f3n de la vida del planeta es una de las piedras angulares que se conmemoran en este d\u00eda y como tal debemos actuar en concordancia a ese precepto. Existe una gran lista de peque\u00f1as acciones que pueden realizarse desde los hogares y los lugares de trabajo, que pueden parecer insignificantes pero a gran escala son unas potentes fuentes de ahorros energ\u00e9ticos.\nLos peque\u00f1os cambios son en realidad la supresi\u00f3n de malos h\u00e1bitos que desde peque\u00f1o has observado, cosas tan sencillas como reciclar tambi\u00e9n representan una sustancial diferencia entre el mundo que tenemos hoy y el que le dejaremos a los futuros seres humanos. El d\u00eda mundial del ahorro de la energ\u00eda es el momento perfecto para recapacitar un poco y hacer un borr\u00f3n y cuenta nueva en el caso que hayas identificado malos comportamientos ambientales desde tu ser.\nH. C\u00e1mara de Senadores, el 20 de octubre de 2016.\nAtentamente\nSen. Francisco Salvador L\u00f3pez Brito.\nDe la Senadora Ang\u00e9lica de la Pe\u00f1a G\u00f3mez, del grupo parlamentario del PRD, sobre el \u201cD\u00eda de las Naciones Unidas\u201d.\nD\u00eda de las Naciones Unidas\n24 de octubre\nLa Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas fue creada en 1945 como reza su carta constitutiva, para preservar a las generaciones futuras del flagelo de la guerra y asegurar que jam\u00e1s se repitieran sus horrores. Sesenta a\u00f1os despu\u00e9s es claro que las amenazas a la seguridad mundial rebasan el esquema tradicional de guerras y conflictos, pues han adquirido un car\u00e1cter y dimensi\u00f3n in\u00e9ditos.\nEl nombre de Naciones Unidas fue acu\u00f1ado por el presidente Franklin D. Roosevelt y se utiliz\u00f3 por primera vez el 1\u00b0 de enero de 1942, durante la Segunda Guerra Mundial, cuando representantes de veintis\u00e9is naciones aprobaron la Declaraci\u00f3n de las Naciones Unidas, en virtud de la cual los gobiernos adscritos se comprometieron a seguir luchando juntos contra las potencias del Eje (Alemania, Jap\u00f3n e Italia).\nLa Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas fue establecida formalmente el 24 de octubre de 1945 mediante la entrada en vigor de la Carta de San Francisco, firmada por cincuenta pa\u00edses el 26 de junio de ese a\u00f1o, por iniciativa de los Estados triunfadores en la Segunda Guerra Mundial (Estados Unidos, Inglaterra, Francia, la URSS y China). El primer secretario general de la ONU fue el noruego Trygvie Lie, electo el 1\u00b0 de febrero de 1946.\nLas llamadas nuevas amenazas a la paz y la seguridad comprenden aspectos como la pobreza, las pandemias, la degradaci\u00f3n del medio ambiente, el calentamiento global, los conflictos intra e interestatales, la proliferaci\u00f3n y amenaza de uso de armas nucleares, radiol\u00f3gicas, qu\u00edmicas y biol\u00f3gicas, el narcotr\u00e1fico, el terrorismo y la delincuencia organizada transnacional, entre otros. Estas amenazas provienen tanto de actores estatales como no estatales, rebasan las fronteras nacionales y afectan a Estados, comunidades e individuos.\nPor ello, el mayor desaf\u00edo que enfrenta hoy la ONU parece ser la profundizaci\u00f3n del proceso de reforma institucional mediante la promoci\u00f3n de consensos en torno a aspectos centrales, como los nuevos fundamentos de la seguridad, el desarrollo y el bienestar de las mayor\u00edas y del planeta, sobre la base de la cooperaci\u00f3n multilateral.\nSe trata de generar estrategias que pongan de relieve, ante la mirada de los actores implicados, los altos costos que ocasiona la acci\u00f3n no coordinada de la comunidad mundial en pr\u00e1cticamente todos los planos del quehacer internacional. El reto consiste en lograr que las mayor\u00edas acepten los compromisos que se desprenden de esa responsabilidad colectiva, a fin de promover acuerdos en diversos \u00e1mbitos y dotar a la organizaci\u00f3n de instrumentos y mecanismos m\u00e1s eficaces para enfrentar los desaf\u00edos contempor\u00e1neos.\nDe esta forma, por ejemplo, el nuevo consenso en materia de seguridad debe reconocer el v\u00ednculo indisoluble entre \u00e9sta y el desarrollo, as\u00ed como partir de la premisa de que si bien los principales protagonistas de la lucha contra las viejas y nuevas amenazas siguen siendo los Estados como lo afirm\u00f3 el ex secretario general Kofi Annan: ninguno puede afrontar solo estos desaf\u00edos transnacionales y multidimensionales, por lo cual es indispensable promover estrategias colectivas y un sentido de responsabilidad com\u00fan.\nAsimismo, es importante que la comunidad internacional acepte que aun cuando las diferencias de poder\u00edo, riqueza, poblaci\u00f3n o geograf\u00eda determinan la percepci\u00f3n de las sociedades sobre lo que constituye una amenaza a la supervivencia y el bienestar, el car\u00e1cter multidimensional, interconectado y transnacional de los retos y desaf\u00edos actuales obliga a construir una ecuaci\u00f3n en la que resulta condici\u00f3n sine qua non la participaci\u00f3n de todos los actores a fin de lograr el mantenimiento de la paz y la seguridad globales.\nEl reto de seguir trabajando por que el mundo sea un lugar m\u00e1s justo, incluyente, estable, seguro y habitable es tarea de todos y cada uno de los miembros de la comunidad internacional. La ONU es ese foro en el que coinciden y se enfrentan una variedad de intereses, visiones del mundo y estrategias de negociaci\u00f3n. Hacer de ese espacio uno m\u00e1s eficiente, justo y funcional est\u00e1 en manos de sus miembros y de ello depende en gran medida el futuro de la sociedad global.\nH. C\u00e1mara de Senadores, el 20 de octubre de 2016.\nAtentamente\nSen. Ang\u00e9lica de la Pe\u00f1a G\u00f3mez.\nDel Senador Fernando Enrique Mayans Canabal, del grupo parlamentario del PRD, sobre el \u201cD\u00eda Mundial de la Lucha contra el C\u00e1ncer de Mama\u201d.\nDentro de las neoplasias malignas, el c\u00e1ncer de mama es la m\u00e1s frecuente en la poblaci\u00f3n femenina, tambi\u00e9n aparece en la poblaci\u00f3n masculina pero con una incidencia muy baja. El c\u00e1ncer de mama aparece cuando las c\u00e9lulas del epitelio glandular se reproducen de manera r\u00e1pida e incontrolada, las cuales, pueden viajar a trav\u00e9s de la sangre y los vasos linf\u00e1ticos, llegando a otras partes del cuerpo, ocasion\u00e1ndose la formaci\u00f3n de met\u00e1stasis.\nEs la primera causa de muerte por c\u00e1ncer en mujeres y es la segunda causa por debajo del c\u00e1ncer de pr\u00f3stata. En M\u00e9xico, fallecen al a\u00f1o alrededor de 5,000 mil mujeres por este mal, es decir, cada 2 horas muere una mujer por c\u00e1ncer de mama.\nDesafortunadamente, el 60% de los casos se detecta en etapas avanzadas y la mayor\u00eda de estas mujeres se encuentra en plena etapa productiva y siendo madres de familia. En nuestro pa\u00eds se diagnostican 14,000 casos al a\u00f1o y alrededor de 60,000 casos en un periodo de 5 a\u00f1os.\nLa detecci\u00f3n temprana es la clave para un tratamiento eficaz para la erradicaci\u00f3n de la enfermedad, la autoexploraci\u00f3n y las pruebas de mastograf\u00eda son las herramientas m\u00e1s \u00fatiles para detectar bultos sospechosos en las mamas, principal s\u00edntoma del padecimiento. Otros s\u00edntomas frecuentes son las alteraciones de la piel de la mama o la retracci\u00f3n del pez\u00f3n.\nLos esfuerzos en la difusi\u00f3n de la prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer de mama han rendido frutos, toda vez que las neoplasias malignas hoy ocupan el tercer lugar como causa de defunci\u00f3n, antecedido por las enfermedades isqu\u00e9micas del coraz\u00f3n y la diabetes mellitus.\nSin embargo, a\u00fan nos falta mucho por hacer y en este sentido, se hace un llamado al Sector Salud para seguir destinando los recursos para el diagn\u00f3stico, atenci\u00f3n, tratamiento y rehabilitaci\u00f3n del c\u00e1ncer de mama. As\u00ed como, para homologar los indicadores b\u00e1sicos como incidencia y mortalidad, a fin de llevar un seguimiento efectivo de las pol\u00edticas p\u00fablicas en la materia, otorgando una mejor calidad de vida a las pacientes y sus familias que as\u00ed lo requieran.\nH. C\u00e1mara de Senadores, el 20 de octubre de 2016.\nAtentamente\nSen. Fernando Enrique Mayans Canabal.\nDel Senador Francisco Salvador L\u00f3pez Brito, del grupo parlamentario del PAN, sobre el \u201cD\u00eda del M\u00e9dico\u201d.\nD\u00eda del M\u00e9dico\n23 de Octubre\nCada 23 de octubre se celebra en M\u00e9xico el D\u00eda del M\u00e9dico, fecha que se estableci\u00f3 en 1937 en homenaje al doctor Valent\u00edn G\u00f3mez Far\u00edas, quien en 1833 inaugur\u00f3 el Establecimiento de Ciencias M\u00e9dicas en la Ciudad de M\u00e9xico.\nLa celebraci\u00f3n del D\u00eda del D\u00eda del M\u00e9dico busca reconocer la labor de todos los m\u00e9dicos que salvan vidas y ofrecen a todos una esperanza de seguir adelante.\nLa medicina es la disciplina que tiene como fin prevenir diferentes enfermedades, hacer diagn\u00f3sticos certeros y promover la salud y la prevenci\u00f3n, como tambi\u00e9n contribuir con el desarrollo de una sociedad saludable y con una alta calidad de vida.\nLos m\u00e9dicos, por su parte, son referentes y gu\u00edas en cualquier sociedad. Su fin \u00faltimo es el bienestar de la comunidad, raz\u00f3n por la cual no solo se dedican a diagnosticar y curar enfermedades, sino que tambi\u00e9n fomentan la conservaci\u00f3n de la salud a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n a los pacientes y la prevenci\u00f3n.\nLa salud no es un tema del que solo deban encargarse los m\u00e9dicos y la medicina en general. La salud y la prevenci\u00f3n de enfermedades es una cuesti\u00f3n cultural en la que todos deben ser educados. Los j\u00f3venes deben aprender desde muy temprana edad la importancia de una vida saludable y la necesidad de que exista una armon\u00eda entre el cuerpo y la mente.\nCuando se piensa en salud desde la comunidad como un valor humano fundamental, el hombre toma conciencia y adquiere en su vida conductas m\u00e1s saludables para \u00e9l y sus seres queridos.\nSer m\u00e9dico no se trata solo de poseer determinados conocimientos en medicina, es una profesi\u00f3n completa en la que coexisten el conocimiento, el compromiso con la sociedad y el respeto por la vida.\nEntre los principales beneficios de ser m\u00e9dico, se destaca la satisfacci\u00f3n personal del trato humano. Como Medico que soy, lo digo, poder ayudar a alguien que realmente lo necesita es gratificante y esperanzador. \u00a1Felicidades a todos los M\u00e9dicos del Pa\u00eds!\nH. C\u00e1mara de Senadores, el 20 de octubre de 2016.\nAtentamente\nSen. Francisco Salvador L\u00f3pez Brito.\nDel Senador Francisco Salvador L\u00f3pez Brito, del grupo parlamentario del PAN, sobre el \u201cD\u00eda Mundial de la Osteoporosis\u201d.\nD\u00eda Mundial de la Osteoporosis\n20 de Octubre\nEl 20 de Octubre de 2016, se celebra el D\u00eda Mundial de la Osteoporosis (World Osteoporosis Day). Un d\u00eda que sirve para difundir esta enfermedad a la que no se le presta la debida atenci\u00f3n, ya que los cuidados deber\u00edan empezar durante la infancia y continuar durante toda la vida.\nLa Osteoporosis es una enfermedad del metabolismo del hueso que se caracteriza por la disminuci\u00f3n de la masa \u00f3sea y deterioro de la arquitectura \u00f3sea, que conducen a la fragilidad del hueso con un consecuente incremento del riesgo de fracturas.\nLa mejor forma de prevenci\u00f3n es mantener una alimentaci\u00f3n balanceada rica en calcio (la mejor fuente de calcio son los l\u00e1cteos), realizar actividad f\u00edsica y mantener h\u00e1bitos de vida sana, estos son los mejores aliados.\nLas mujeres se ven especialmente afectadas porque despu\u00e9s de la menopausia la producci\u00f3n de estr\u00f3genos disminuye por lo cual se altera el metabolismo del calcio en el organismo, por lo tanto se recomienda aumentar la raci\u00f3n diaria de calcio y realizar ejercicios semanalmente.\nLa Osteoporosis no produce s\u00edntomas que avisen del progresivo deterioro de la estructura \u00f3sea hasta que ya es muy tarde. Es una enfermedad cr\u00f3nica causada por la disminuci\u00f3n de la masa \u00f3sea y una alteraci\u00f3n de su arquitectura, que provoca una mayor fragilidad en los huesos afectados, por lo cual tienen una mayor tendencia a sufrir fracturas.\nEl Diagn\u00f3stico se realiza f\u00e1cilmente a trav\u00e9s de una densitometr\u00eda \u00f3sea que mide la densidad del hueso y la evaluaci\u00f3n cl\u00ednica por parte del especialista permitir\u00e1 saber si esa persona debe seguir un tratamiento o no.\nLa Osteoporosis se trata b\u00e1sicamente, mediante una dieta adecuada, con suplementos de calcio y vitamina D acompa\u00f1ada de actividad f\u00edsica, y medicamentos. Por ser f\u00e1cilmente prevenible, tenemos que hacer todo lo posible para hacerlo.\nH. C\u00e1mara de Senadores, el 20 de octubre de 2016.\nAtentamente\nSen. Francisco Salvador L\u00f3pez Brito.\nDe la Senadora Sonia Rocha Acosta, del grupo parlamentario del PAN, sobre el \u201cD\u00eda Mundial de la Lucha contra el C\u00e1ncer de Mama\u201d.\nEn M\u00e9xico s\u00f3lo 10 por ciento de los casos de c\u00e1ncer de mama son detectados en etapa uno, esto es con un tumor de menos de dos cent\u00edmetros. El 75 por ciento de los casos son descubiertos hasta la tercera etapa, lo que disminuye las posibilidades de recuperaci\u00f3n total de un 85% en la primera etapa hasta un 35%.\nAunque hay campa\u00f1as permanentes para prevenir la enfermedad, el 19 de octubre se trata de hacer conciencia de la importancia de la detecci\u00f3n temprana. Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), cada 30 segundos en alg\u00fan lugar del mundo se diagnostica un c\u00e1ncer de mama. En M\u00e9xico es la segunda causa de mortalidad en mujeres entre 20 y 59 a\u00f1os.\nLa Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) se\u00f1ala que el c\u00e1ncer de mama es el m\u00e1s frecuente entre las mujeres. Aunque la mayor\u00eda de muertes por esta enfermedad se da en pa\u00edses con bajos ingresos, mujeres de pa\u00edses desarrollados y en desarrollo padecen de este mal. Esto se debe a la escasa informaci\u00f3n y a los impedimentos para acceder a los servicios de salud.\nLos principales factores de riesgo de contraer c\u00e1ncer de mama incluyen una edad avanzada, la primera menstruaci\u00f3n a temprana edad, edad avanzada en el momento del primer parto o nunca haber dado a luz, antecedentes familiares de c\u00e1ncer de mama, el hecho de consumir hormonas tales como estr\u00f3geno y progesterona y consumir licor.\nAtentamente\nSen. Sonia Rocha Acosta.\nFuente: http://www.udg.mx/es/efemerides/19-octubre-0\nDe la Senadora Andrea Garc\u00eda Garc\u00eda, del grupo parlamentario del PAN, sobre el \u201cD\u00eda del M\u00e9dico\u201d.\nHonorable Asamblea:\nLa Senadora Andrea Garc\u00eda Garc\u00eda, integrante del Grupo Parlamentario del Partido Acci\u00f3n Nacional, suscribe ante el Pleno de la C\u00e1mara de Senadores del H. Congreso de la Uni\u00f3n de la LXIII Legislatura, la siguiente:\nEfem\u00e9ride\nEste domingo 23 de octubre se conmemora en M\u00e9xico el \u201cD\u00eda del M\u00e9dico\u201d con el fin de reconocer el destacable servicio que a diario realizan los profesionales de la salud con esmero, dedicaci\u00f3n y compromiso que conlleva el bienestar de un paciente, su familia y nuestra poblaci\u00f3n.\nFue durante la Convenci\u00f3n de Sindicatos M\u00e9dicos Confederados de la Rep\u00fablica de 1937, que se estableci\u00f3 esta fecha para celebrar el D\u00eda del M\u00e9dico en homenaje al Doctor Valent\u00edn G\u00f3mez Far\u00edas, quien en 1833 inaugur\u00f3 el Establecimiento de Ciencias M\u00e9dicas en la Ciudad de M\u00e9xico.\nEn M\u00e9xico, el promedio es de 1.9 m\u00e9dicos, lo que nos indica que debemos de trabajar m\u00e1s para fortalecer el \u00e1rea de profesionalizaci\u00f3n m\u00e9dica, pero sobre todo para crear los espacios y hospitales suficientes donde tengan las herramientas para brindar un servicio de calidad con buenas condiciones de trabajo.\nAl respecto, es importante se\u00f1alar que la Secretar\u00eda de Salud como lo establece el art\u00edculo s\u00e9ptimo de la Ley General de Salud, tiene la facultad de apoyar en la formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n de recursos humanos para la salud.\nEn ese tenor, debemos destacar que en M\u00e9xico se presenta una distribuci\u00f3n desproporcionada de m\u00e9dicos, donde el 50 % se concentra en 6 entidades federativas:\n\u2022 Ciudad de M\u00e9xico\n\u2022 Estado de M\u00e9xico\n\u2022 Jalisco\n\u2022 Nuevo Le\u00f3n\n\u2022 Veracruz\n\u2022 Puebla\nPara ello, la Comisi\u00f3n Interinstitucional Para la Formaci\u00f3n de Recursos Humanos para la Salud (CIFRHS), emite anualmente las convocatorias del Examen Nacional para Aspirantes a Residencias M\u00e9dicas (ENARM), este a\u00f1o se llev\u00f3 a cabo la edici\u00f3n XL del examen, donde 7,810 m\u00e9dicos resultaron seleccionados de un total de 41 mil m\u00e9dicos generales que participaron en el examen, a partir de los resultados, debemos darnos a la tarea de realizar un diagn\u00f3stico que nos permita la planeaci\u00f3n y creaci\u00f3n de mayores plazas y la difusi\u00f3n de especialidades como: Radio Oncolog\u00eda, Medicina Preventiva y Geriatr\u00eda por se\u00f1alar algunas, que nos ser\u00e1n tan necesarias en un futuro no lejano en nuestro pa\u00eds debido a su transformaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica.\nEl D\u00eda del M\u00e9dico nos sirve para reflexionar en el estado en que se encuentra la medicina en M\u00e9xico, evaluar resultados y reconocer los logros obtenidos como tambi\u00e9n identificar las debilidades y trabajar en ellas para fortalecerlas.\nPara finalizar, quiero resaltar la contribuci\u00f3n que cada m\u00e9dico aporta desde su trinchera, ya sea en un consultorio, quir\u00f3fano o bien en las unidades m\u00e9dicas m\u00f3viles que brindan servicios a comunidades rurales y marginadas.\nLa responsabilidad y compromiso que de su tan exigente labor emana, sirve de ejemplo para motivar a las nuevas generaciones a incursionar en el estudio de esta noble ciencia.\nA todos los m\u00e9dicos que a pesar de las adversidades siempre dan lo mejor de s\u00ed y desempe\u00f1an su profesi\u00f3n con vocaci\u00f3n y entrega; \u00a1Muchas Felicidades!\nSuscribe\nSen. Andrea Garc\u00eda Garc\u00eda.\nCITA\nSe levanta la sesi\u00f3n y se cita a la siguiente sesi\u00f3n ordinaria el pr\u00f3ximo martes 25 de octubre a las 11:00 horas, en el que recibiremos la comparecencia de la titular de la Comisi\u00f3n Federal de Competencia Econ\u00f3mica.\n(Se levant\u00f3 la sesi\u00f3n a las 16:46 horas)\nEste Diario de los Debates es preliminar y de car\u00e1cter informativo, como tal, carece de valor oficial. Est\u00e1 a su disposici\u00f3n en la p\u00e1gina electr\u00f3nica del Senado.", "language": null, "image": "/65/images/favicon.png", "pagetype": "website", "links": ["", "https://www.canaldelcongreso.gob.mx/", "https://www.facebook.com/SenadoMexico", "https://twitter.com/senadomexicano", "https://www.youtube.com/SenadoMexico", "https://www.instagram.com/senadomexico/", "https://t.me/senadomexicano", "https://open.spotify.com/show/5uqzGC5WLRvspeSwB2LOlh?si=R3gUDA4DSJWumLTfF1sePw&nd=1", "/65/", null, "https://micrositios.senado.gob.mx/sobre_el_senado", "https://micrositios.senado.gob.mx/sobre_el_senado/-que-es-el-senado-.html", "https://micrositios.senado.gob.mx/sobre_el_senado/-que-es-un-senador-.html", "https://micrositios.senado.gob.mx/sobre_el_senado/-que-es-la-sesion-plenaria-.html", "https://micrositios.senado.gob.mx/sobre_el_senado/organizacion-y-funcionamiento.html", "https://micrositios.senado.gob.mx/sobre_el_senado/proceso-legislativo.html", "https://micrositios.senado.gob.mx/sobre_el_senado/historia.html", "https://micrositios.senado.gob.mx/sobre_el_senado/representacion-territorial.html", "https://micrositios.senado.gob.mx/sobre_el_senado/funcion-de-control.html", "https://micrositios.senado.gob.mx/sobre_el_senado/sede-y-patrimonio-historico.html", "https://micrositios.senado.gob.mx/politica_ninos/", "https://micrositios.senado.gob.mx/AHyML/index.html", "https://micrositios.senado.gob.mx/BMO/index.html", "https://www.senado.gob.mx/informacion/", null, "/65/senadores/integracion", "/65/senadores/por_orden_alfabetico", "/65/senadores/por_entidad_federativa", "/65/senadores/genero", "/65/senadores/por_grupo_parlamentario", "/65/senadores/sin_grupo_parlamentario", "/65/senadores/por_principio_de_eleccion", "/65/senadores/que_han_estado_en_funciones", "/65/senadores/informes_de_viajes_oficiales", "/65/pdfs/documentos_apoyo/64-65/INFORMACION_BASICA_ED16_JUNIO_2023.pdf", "/65/senadores/directorio_de_senadores", null, "/65/mesa_directiva/", "/65/junta_de_coordinacion_politica/", "http://www.ibd.senado.gob.mx/", null, "http://morena.senado.gob.mx", "http://www.pan.senado.gob.mx", "http://pri.senado.gob.mx", "http://www.senadoresciudadanos.mx", "http://prd.senado.gob.mx", "http://pt.senado.gob.mx/", "http://www.partidoverde.org.mx/prensa/senado", "http://pes.senado.gob.mx/", "/65/agendaLegislativa", null, "/65/comisiones/que_son_las_comisiones", "/65/comisiones/directorios_de_comisiones", "/65/comisiones/ordinarias", "/65/comisiones/bicamarales", "/65/comisiones/especiales", "/65/comisiones/grupo_tabajo", "http://comisiones.senado.gob.mx/calendario/", null, "http://centrogilbertobosques.senado.gob.mx", "/65/contraloria", "http://www.cecafp.senado.gob.mx:8080/elearning/inicio.jsp", "http://unidadgenero.senado.gob.mx", null, "/65/asistencias", "/65/votaciones", "https://micrositios.senado.gob.mx/consultoria_Juridica/", "/65/diario_de_los_debates", "https://micrositios.senado.gob.mx/documentos_apoyo_parlamentario/index.html", "/65/gaceta_del_senado/", "https://infosen.senado.gob.mx/infosen/infosen64/index.html", "/65/legislacion_aprobada", "https://micrositios.senado.gob.mx/documentos_apoyo_parlamentario/marco-juridico.html", "https://www.senado.gob.mx/permanente/CP65-2ASPR/", "/65/./gaceta_del_senado/documento/138054", "https://transparenciaparlamentaria.senado.gob.mx/decretos_plazos/", "/65/respuestas_a_proposiciones_aprobadas", "/65/seguimiento_a_reformas_constitucionales", "/65/sesiones", "/65/sesion_al_minuto", "/65/documentos_de_apoyo_parlamentario/sinopsis", "https://transparenciaparlamentaria.senado.gob.mx/formatos_INAI-INFOSEN/", "/65/tratados_internacionales_aprobados", "/65/version_estenografica", null, "/65/administracion/organizacion", "/65/administracion/rec_humanos", "/65/administracion/rec_materiales", "/65/administracion/rec_financieros", "/65/administracion/info_relevante", "/65/administracion/estado_financiero", "/65/administracion/etica_conducta", "/65/administracion/licitaciones", "/65/sobre_el_senado/organizacion_tecnica_y_administrativa", null, "https://comunicacionsocial.senado.gob.mx/", "https://comunicacionsocial.senado.gob.mx/informacion/comunicados", "https://comunicacionsocial.senado.gob.mx/multimedia/galeria", "https://comunicacionsocial.senado.gob.mx/directo", "https://comunicacionsocial.senado.gob.mx/sintesiss", null, "https://transparencia.senado.gob.mx/informacion", "https://transparencia.senado.gob.mx/solicitar-info", "https://transparencia.senado.gob.mx/derechos-arco", "https://transparencia.senado.gob.mx/normas", "https://transparencia.senado.gob.mx/estadisticas", "https://transparencia.senado.gob.mx/informe", "https://transparencia.senado.gob.mx/informacionhistorica", "https://transparencia.senado.gob.mx/encuesta", "https://transparencia.senado.gob.mx/contacto", null, "https://micrositios.senado.gob.mx/datos_abiertos", "https://micrositios.senado.gob.mx/accesibilidad", "https://www.canaldelcongreso.gob.mx/", "https://www.facebook.com/SenadoMexico", "https://twitter.com/senadomexicano", "https://www.youtube.com/SenadoMexico", "https://www.instagram.com/senadomexico/", "https://t.me/senadomexicano", "https://open.spotify.com/show/5uqzGC5WLRvspeSwB2LOlh?si=R3gUDA4DSJWumLTfF1sePw&nd=1", "#", "#", "#", "#", "#", "https://infosen.senado.gob.mx/sgsp/content/sp/dd/content/cale/diarios/63/2/PPO/PDF-WEB/PPO_No17_20-OCT-2016.pdf", null, null, "#a65247", null, "#a65248", null, "http://infosen.senado.gob.mx/sgsp/gaceta/63/2/2016-10-20-1/assets/documentos/Asistencia_18-Oct-2016.pdf", "#a65249", null, null, "http://infosen.senado.gob.mx/sgsp/gaceta/63/2/2016-10-20-1/assets/documentos/Acuerdo_JCP_POSPONE_SEGOB_20102016.pdf", null, "#a65250", null, null, null, "http://infosen.senado.gob.mx/sgsp/gaceta/63/2/2016-10-20-1/assets/documentos/Informe_Actividades_Foro_VS_El_Hambre-Sen_Fidel_Demedicis.pdf", "#a65251", null, null, "http://10.3.0.105/prototipo1/64/gaceta_del_senado/documento/66701", "#a65252", null, null, "http://10.3.0.105/prototipo1/64/gaceta_del_senado/documento/66693", "#a65253", null, null, "http://10.3.0.105/prototipo1/64/gaceta_del_senado/documento/66697", "#a65254", null, "http://10.3.0.105/prototipo1/64/gaceta_del_senado/documento/66695", "#a65255", null, null, "http://infosen.senado.gob.mx/sgsp/gaceta/63/2/2016-10-20-1/assets/documentos/Minuta_LFD.pdf", "#a65256", null, "http://infosen.senado.gob.mx/sgsp/gaceta/63/2/2016-10-20-1/assets/documentos/Minuta_Ley_Ingresos_Hidrocarburos.pdf", "#a65257", null, "http://infosen.senado.gob.mx/sgsp/gaceta/63/2/2016-10-20-1/assets/documentos/Oficio_JCP_Cam_DIP_Modificacion_Integracion_PARLACEN.pdf", "#a65258", null, "http://infosen.senado.gob.mx/sgsp/gaceta/63/2/2016-10-20-1/assets/documentos/Acuerdo_MD_COFECE_20102016.pdf", "#a65259", null, null, "http://infosen.senado.gob.mx/sgsp/gaceta/63/2/2016-10-20-1/assets/documentos/Dictamen_MSSTEPJF.pdf", "http://infosen.senado.gob.mx/sgsp/gaceta/63/2/2016-10-20-1/assets/documentos/Voto_Particular_Sen.David_Monreal.pdf", null, null, null, null, "http://www.senado.gob.mx/index.php?ver=sen&mn=8&sm=3&ano=2&tp=O&np=1&lg=63&gp=TOTAL&id=2644", "#a65260", null, "http://infosen.senado.gob.mx/sgsp/gaceta/63/2/2016-10-20-1/assets/documentos/Acuerdo_JCP_Magistrados_20102016.pdf", null, null, "#a65261", null, "http://infosen.senado.gob.mx/sgsp/gaceta/63/2/2016-10-20-1/assets/documentos/Dict_Trata_Ley_General_vs_Trata.pdf", "#a65262", null, "http://infosen.senado.gob.mx/sgsp/gaceta/63/2/2016-10-20-1/assets/documentos/PA_PRD_Turismo_Guerrero_y_Quintana_Roo.pdf", "#a65263", null, "#a65264", null, "#a65265", null, "#a65266", null, "#a65267", null, "#a65268", null, "#a65269", null, "#a65270", null, "#a65271", null, "#a65272", null, "#a65273", null, "#a65274", null, "#_ftn1", "#_ftn2", "#_ftn3", "#_ftn4", "#_ftn5", "#_ftn6", "#_ftn7", "#_ftn8", "#_ftnref1", "#_ftnref2", "#_ftnref3", "#_ftnref4", "#_ftnref5", "#_ftnref6", "#_ftnref7", "#_ftnref8", "#a65275", null, "http://infosen.senado.gob.mx/sgsp/gaceta/63/2/2016-10-20-1/assets/documentos/Inic_PAN_Art-289_Cod_Civil_Federal.pdf", "#a65276", null, "#_ftn1", "#_ftn2", "#_ftn3", "#_ftn4", "#_ftn5", "#_ftnref1", "#_ftnref2", "#_ftnref3", "#_ftnref4", "#_ftnref5", "#a65277", null, "#_ftn1", "#_ftn2", "#_ftnref1", "#_ftnref2", "#a65278", null, "http://infosen.senado.gob.mx/sgsp/gaceta/63/2/2016-10-20-1/assets/documentos/PA_PAN_MIELOFIBROSIS.pdf", "#a65279", null, "#a65280", null, "#_ftn1", "#_ftn2", "#_ftn3", "#_ftn4", "#_ftn5", "#_ftn6", "#_ftn7", "#_ftn8", "#_ftnref1", "#_ftnref2", "#_ftnref3", "#_ftnref4", "#_ftnref5", "#_ftnref6", "#_ftnref7", "#_ftnref8", "#a65281", null, "#_ftn1", "#_ftn2", "#_ftn3", "#_ftn4", "#_ftn5", "#_ftn6", "#_ftn7", "#_ftn8", "#_ftn9", "#_ftn10", "#_ftn11", "#_ftn12", "#_ftn13", "#_ftnref1", "#_ftnref2", "#_ftnref3", "#_ftnref4", "#_ftnref5", "#_ftnref6", "#_ftnref7", "#_ftnref8", "#_ftnref9", "#_ftnref10", "#_ftnref11", "#_ftnref12", "#_ftnref13", "#a65282", null, "#_ftn1", "#_ftn2", "#_ftn3", "#_ftn4", "#_ftn5", "#_ftn6", "#_ftn7", "#_ftn8", "#_ftn9", "#_ftn10", "#_ftn11", "#_ftn12", "#_ftn13", "#_ftn14", "#_ftn15", "#_ftn16", "#_ftn17", "#_ftn18", "#_ftn19", "#_ftn20", "#_ftnref1", "#_ftnref2", "#_ftnref3", "#_ftnref4", "#_ftnref5", "#_ftnref6", "#_ftnref7", "#_ftnref8", "#_ftnref9", "#_ftnref10", "#_ftnref11", "#_ftnref12", "#_ftnref13", "#_ftnref14", "#_ftnref15", "#_ftnref16", "#_ftnref17", "#_ftnref18", "#_ftnref19", "#_ftnref20", "#a65283", null, "#a65284", null, "#a65285", null, "#a65286", null, "http://10.3.0.105/prototipo1/64/gaceta_del_senado/documento/66617", "#a65287", null, "http://infosen.senado.gob.mx/sgsp/gaceta/63/2/2016-10-20-1/assets/documentos/PA_PT_Apoyo_Financiero_UAZ.pdf", "#a65288", null, "#a65289", null, "#a65290", null, "#a65291", null, "http://infosen.senado.gob.mx/sgsp/gaceta/63/2/2016-10-20-1/assets/documentos/PA_PVEM_Melgar_Agua_Mex_Guatemala.pdf", "#a65292", null, null, "http://10.3.0.105/prototipo1/64/gaceta_del_senado/documento/66490#_ftn1", null, "http://10.3.0.105/prototipo1/64/gaceta_del_senado/documento/66490#_ftn2", null, "http://10.3.0.105/prototipo1/64/gaceta_del_senado/documento/66490#_ftnref1", null, "http://10.3.0.105/prototipo1/64/gaceta_del_senado/documento/66490#_ftnref2", "#a65293", null, "http://infosen.senado.gob.mx/sgsp/gaceta/63/2/2016-10-20-1/assets/documentos/PA_PAN_CANCER_MAMA.pdf", "#a65294", null, "http://infosen.senado.gob.mx/sgsp/gaceta/63/2/2016-10-20-1/assets/documentos/PA_PRI_SEGURIDAD_MICHOACAN.pdf", "#a65295", null, "http://infosen.senado.gob.mx/sgsp/gaceta/63/2/2016-10-20-1/assets/documentos/PA_PAN_Rojas_Nomb_Secretario_Funcion_Publica.pdf", "#a65296", null, "http://infosen.senado.gob.mx/sgsp/gaceta/63/2/2016-10-20-1/assets/documentos/PA_PRI_Senadores_Colectivo_trabajo_digno.pdf", "#a65297", null, "http://infosen.senado.gob.mx/sgsp/gaceta/63/2/2016-10-20-1/assets/documentos/PA_PAN_Rojas_Elecciones_EDOMEX.pdf", "#a65298", null, "#_ftn1", "#_ftn2", "#_ftnref1", "#_ftnref2", "#a65299", null, "#_ftn1", "#_ftn2", "#_ftn3", "#_ftn4", "#_ftn5", "#_ftn6", "#_ftn7", "#_ftnref1", "#_ftnref2", "#_ftnref3", "#_ftnref4", "#_ftnref5", "#_ftnref6", "#_ftnref7", "#a65300", null, "#_ftn1", "#_ftn2", "#_ftn3", "#_ftnref1", "#_ftnref2", "#_ftnref3", "#a65301", null, "#a65302", null, "http://infosen.senado.gob.mx/sgsp/gaceta/63/2/2016-10-20-1/assets/documentos/PA_PAN_Pedreras_Procesadoras_de_Caliza_Nuevo_Leon.pdf", "#a65303", null, "#a65304", null, "#_ftn1", "#_ftn2", "#_ftn3", "#_ftn4", "#_ftn5", "#_ftnref1", "#_ftnref2", "#_ftnref3", "#_ftnref4", "#_ftnref5", "#a65305", null, "#_ftn1", "#_ftn2", "#_ftn3", "#_ftn4", "#_ftnref1", "#_ftnref2", "#_ftnref3", "#_ftnref4", "#a65306", null, "#a65307", null, "http://infosen.senado.gob.mx/sgsp/gaceta/63/2/2016-10-20-1/assets/documentos/Efem_PAN_Energia.pdf", "#a65308", null, "#_ftn1", "#_ftnref1", "#a65309", null, "#a65310", null, "#a65311", null, "#a65312", null, "#a65313", null, "#a65314", null, "#a65315", null, "#65247", null, "#65248", null, "#65249", null, "#65250", null, "#65251", null, "#65252", null, "#65253", null, "#65254", null, "#65255", null, "#65256", null, "#65257", null, "#65258", null, "#65259", null, "#65260", null, "#65261", null, "#65262", null, "#65263", null, "#65264", null, "#65265", null, "#65266", null, "#65267", null, "#65268", null, "#65269", null, "#65270", null, "#65271", null, "#65272", null, "#65273", null, "#65274", null, "#65275", null, "#65276", null, "#65277", null, "#65278", null, "#65279", null, "#65280", null, "#65281", null, "#65282", null, "#65283", null, "#65284", null, "#65285", null, "#65286", null, "#65287", null, "#65288", null, "#65289", null, "#65290", null, "#65291", null, "#65292", null, "#65293", null, "#65294", null, "#65295", null, "#65296", null, "#65297", null, "#65298", null, "#65299", null, "#65300", null, "#65301", null, "#65302", null, "#65303", null, "#65304", null, "#65305", null, "#65306", null, "#65307", null, "#65308", null, "#65309", null, "#65310", null, "#65311", null, "#65312", null, "#65313", null, "#65314", null, "#65315", "", "https://www.google.com/maps/place/C%C3%A1mara+de+Senadores/@19.432513,-99.157682,15z/data=!4m6!3m5!1s0x86bb88624f9da3ad:0x14ac4d62ed85ec1f!8m2!3d19.432513!4d-99.1576819!16s%2Fg%2F1td7nnsk?hl=es&entry=ttu"]}