{"title": "Ir\u00e1n comienza la fase de prueba en humanos de su vacuna contra la COVID-19", "author": null, "url": "https://www.aa.com.tr/es/mundo/ir\u00e1n-comienza-la-fase-de-prueba-en-humanos-de-su-vacuna-contra-la-covid-19/2089044", "hostname": "aa.com.tr", "description": "En la primera etapa, 56 voluntarios recibir\u00e1n dos inyecciones con dos semanas de diferencia, cuyos resultados se evaluar\u00edan cuatro semanas despu\u00e9s para comprobar la respuesta inmunitaria de la vacuna. - Anadolu Ajans\u0131", "sitename": "https://twitter.com/AgenciaAnadolu", "date": "2020-12-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Mundo](https://www.aa.com.tr/es/mundo)\nIr\u00e1n comienza la fase de prueba en humanos de su vacuna contra la COVID-19\nEn la primera etapa, 56 voluntarios recibir\u00e1n dos inyecciones con dos semanas de diferencia, cuyos resultados se evaluar\u00edan cuatro semanas despu\u00e9s para comprobar la respuesta inmunitaria de la vacuna.\nAnkara\nLa primera fase del ensayo sobre humanos de la vacuna contra la COVID-19 de Ir\u00e1n comenzar\u00e1 esta semana y ya se han inscrito m\u00e1s de 10.000 voluntarios, seg\u00fan oficiales iran\u00edes.\nDe acuerdo con las pautas emitidas por el Gobierno, los voluntarios deben tener entre 18 y 50 a\u00f1os de edad y tener buena salud.\nEn la primera etapa, 56 voluntarios recibir\u00e1n dos inyecciones con dos semanas de diferencia, cuyos resultados se evaluar\u00edan cuatro semanas despu\u00e9s para comprobar la respuesta inmunitaria de la vacuna.\nSeg\u00fan funcionarios del Ministerio de Salud, el proceso para producir la vacuna dur\u00f3 al menos 10 meses con la participaci\u00f3n de varias empresas iran\u00edes.\nExpertos de la industria opinan que las tres fases de las pruebas podr\u00edan completarse en junio de 2021, aunque la producci\u00f3n en masa podr\u00eda comenzar antes de que estas terminen.\nLa necesidad de producir una vacuna propia en Ir\u00e1n surgi\u00f3 a ra\u00edz de la falta de accesibilidad a las vacunas producidas en el extranjero debido a las sanciones estadounidenses.\nEn 2015, Estados Unidos, China, Rusia, Francia, Alemania y Reino Unido acordaron levantar las sanciones econ\u00f3micas a Ir\u00e1n a cambio de que Teher\u00e1n acordara limitar su actividad nuclear solo para fines civiles.\nA pesar de los avances logrados con el acuerdo, Trump decidi\u00f3 en 2018 retirarse unilateralmente del mismo.\n*Traducido por Daniel Gallego.\n[El sitio web de la Agencia Anadolu contiene s\u00f3lo una parte de las historias de noticias ofrecidas a los suscriptores en el Sistema de Difusi\u00f3n de AA News (HAS), y en forma resumida.](https://www.aa.com.tr/es/p/suscripci\u00f3n/1001)\nTemas relacionados\n[](https://www.aa.com.tr/es/an\u00e1lisis/tres-preguntas-sobre-el-papel-de-la-organizaci\u00f3n-de-cooperaci\u00f3n-de-shangh\u00e1i-en-el-nuevo-orden-mundial/2865659)\nTres preguntas sobre el papel de la Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n de Shangh\u00e1i en el nuevo orden mundial\n[](https://www.aa.com.tr/es/an\u00e1lisis/-por-qu\u00e9-mercosur-rechaz\u00f3-la-solicitud-del-presidente-de-ucrania-de-hablar-en-su-cumbre/2642677)\n\u00bfPor qu\u00e9 Mercosur rechaz\u00f3 la solicitud del presidente de Ucrania de hablar en su cumbre?\n[](https://www.aa.com.tr/es/an\u00e1lisis/experto-dice-que-gustavo-petro-tendr\u00e1-grandes-retos-para-cumplir-sus-propuestas-como-presidente-de-colombia-/2620250)\nExperto dice que Gustavo Petro tendr\u00e1 grandes retos para cumplir sus propuestas como presidente de Colombia\n[](https://www.aa.com.tr/es/an\u00e1lisis/los-cinco-puntos-clave-del-discurso-de-gustavo-petro-tras-ser-elegido-presidente-de-colombia/2617715)\nLos cinco puntos clave del discurso de Gustavo Petro tras ser elegido presidente de Colombia\n[](https://www.aa.com.tr/es/an\u00e1lisis/-por-qu\u00e9-el-gobierno-turco-asegura-que-el-pkk-se-mueve-a-sus-anchas-en-europa-a-pesar-de-ser-declarados-terroristas/2604480)", "language": null, "image": "https://cdnuploads.aa.com.tr/uploads/Contents/2020/12/26/thumbs_b_c_c51e01466a5999657514aebcc9e82361.jpg?v=004949", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/Anadolu-Agency-Spanish-107702463255691/", "https://twitter.com/AgenciaAnadolu", "https://www.youtube.com/user/anadoluagency", "https://www.instagram.com/agenciaanadolu/", "/tr", "/en", "/ba", "/ru", "/fr", "/ar", "/kk", "/ks", "/sq", "/fa", "/mk", "/id", "/es", "https://www.aa.com.tr/es", "/es/turkiye", "/es/mundo", "/es/pol\u00edtica", "/es/econom\u00eda", "/es/deportes", "/es/cultura", "/es/an\u00e1lisis", "https://www.aa.com.tr/es/vgc/galer\u00eda-videos/0", "https://www.aa.com.tr/es/pgc/galer\u00eda-im\u00e1genes/0", "#menu-icerik", "/es/turkiye", "/es/mundo", "/es/pol\u00edtica", "/es/econom\u00eda", "/es/deportes", "/es/cultura", "/es/an\u00e1lisis", "https://www.aa.com.tr/es/pgc/galer\u00eda-im\u00e1genes/0", "https://www.aa.com.tr/es/vgc/galer\u00eda-videos/0", "https://www.aa.com.tr/tr/sirkethaberleri", "http://aafinans.com", "http://www.anadoluimages.com/Account/SetLanguage?culture=en-US&returnUrl=/", "https://www.aa.com.tr/en/energy", "https://www.aa.com.tr/en/newsacademy", "https://www.aa.com.tr/tr/yesilhat", "https://www.aa.com.tr/tr/ayrimcilikhatti", "https://www.aa.com.tr/tr/teyithatti", "https://kariyer.aa.com.tr/?language=1", "https://www.aa.com.tr/es", "https://www.aa.com.tr/es", "javascript:void(0)", "#!", null, "/tr", "/en", "/ba", "/ru", "/fr", "/ar", "/kk", "/ks", "/sq", "/fa", "/mk", "/id", "/es", "/es/turkiye", "/es/mundo", "/es/pol\u00edtica", "/es/econom\u00eda", "/es/deportes", "/es/cultura", "/es/an\u00e1lisis", "https://www.aa.com.tr/es/pgc/galer\u00eda-im\u00e1genes/0", "https://www.aa.com.tr/es/vgc/galer\u00eda-videos/0", "https://www.aa.com.tr/es/mundo", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.aa.com.tr/es/mundo/ir\u00e1n-comienza-la-fase-de-prueba-en-humanos-de-su-vacuna-contra-la-covid-19/2089044&p[images][0]=https://cdnuploads.aa.com.tr/uploads/Contents/2020/12/26/thumbs_b_c_c51e01466a5999657514aebcc9e82361.jpg?v=004949&p[title]=Ir\u00e1n comienza la fase de prueba en humanos de su vacuna contra la COVID-19&p[summary]=En la primera etapa, 56 voluntarios recibir\u00e1n dos inyecciones con dos semanas de diferencia, cuyos resultados se evaluar\u00edan cuatro semanas despu\u00e9s para comprobar la respuesta inmunitaria de la vacuna.", "https://twitter.com/intent/tweet?url=http://v.aa.com.tr/2089044&text=Ir%c3%a1n+comienza+la+fase+de+prueba+en+humanos+de+su+vacuna+contra+la+COVID-19", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.aa.com.tr/es/mundo/ir\u00e1n-comienza-la-fase-de-prueba-en-humanos-de-su-vacuna-contra-la-covid-19/2089044&title=Ir%c3%a1n+comienza+la+fase+de+prueba+en+humanos+de+su+vacuna+contra+la+COVID-19", "mailto:?subject=Ir%c3%a1n+comienza+la+fase+de+prueba+en+humanos+de+su+vacuna+contra+la+COVID-19&body=Ir%c3%a1n+comienza+la+fase+de+prueba+en+humanos+de+su+vacuna+contra+la+COVID-19 https://www.aa.com.tr/es/mundo/ir\u00e1n-comienza-la-fase-de-prueba-en-humanos-de-su-vacuna-contra-la-covid-19/2089044", "#!", "https://www.aa.com.tr/es/p/suscripci\u00f3n/1001", "https://www.aa.com.tr/es/search/?s=COVID-19&tag=1", "https://www.aa.com.tr/es/search/?s=EEUU&tag=1", "https://www.aa.com.tr/es/search/?s=Ir%c3%a1n&tag=1", "https://www.aa.com.tr/es/search/?s=Ministerio&tag=1", "https://www.aa.com.tr/es/search/?s=primera+etapa&tag=1", "https://www.aa.com.tr/es/search/?s=Salud&tag=1", "https://www.aa.com.tr/es/search/?s=Sanciones&tag=1", "https://www.aa.com.tr/es/search/?s=vacuna&tag=1", "https://www.aa.com.tr/es/search/?s=voluntarios&tag=1", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.aa.com.tr/es/mundo/ir\u00e1n-comienza-la-fase-de-prueba-en-humanos-de-su-vacuna-contra-la-covid-19/2089044&p[images][0]=https://cdnuploads.aa.com.tr/uploads/Contents/2020/12/26/thumbs_b_c_c51e01466a5999657514aebcc9e82361.jpg?v=004949&p[title]=Ir\u00e1n comienza la fase de prueba en humanos de su vacuna contra la COVID-19&p[summary]=En la primera etapa, 56 voluntarios recibir\u00e1n dos inyecciones con dos semanas de diferencia, cuyos resultados se evaluar\u00edan cuatro semanas despu\u00e9s para comprobar la respuesta inmunitaria de la vacuna.", "https://twitter.com/intent/tweet?url=http://v.aa.com.tr/2089044&text=Ir%c3%a1n+comienza+la+fase+de+prueba+en+humanos+de+su+vacuna+contra+la+COVID-19", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.aa.com.tr/es/mundo/ir\u00e1n-comienza-la-fase-de-prueba-en-humanos-de-su-vacuna-contra-la-covid-19/2089044&title=Ir%c3%a1n+comienza+la+fase+de+prueba+en+humanos+de+su+vacuna+contra+la+COVID-19", "mailto:?subject=Ir%c3%a1n+comienza+la+fase+de+prueba+en+humanos+de+su+vacuna+contra+la+COVID-19&body=Ir%c3%a1n+comienza+la+fase+de+prueba+en+humanos+de+su+vacuna+contra+la+COVID-19 https://www.aa.com.tr/es/mundo/ir\u00e1n-comienza-la-fase-de-prueba-en-humanos-de-su-vacuna-contra-la-covid-19/2089044", null, null, "https://www.aa.com.tr/es/an\u00e1lisis", "https://www.aa.com.tr/es/an\u00e1lisis/tres-preguntas-sobre-el-papel-de-la-organizaci\u00f3n-de-cooperaci\u00f3n-de-shangh\u00e1i-en-el-nuevo-orden-mundial/2865659", "https://www.aa.com.tr/es/an\u00e1lisis/-por-qu\u00e9-mercosur-rechaz\u00f3-la-solicitud-del-presidente-de-ucrania-de-hablar-en-su-cumbre/2642677", "https://www.aa.com.tr/es/an\u00e1lisis/experto-dice-que-gustavo-petro-tendr\u00e1-grandes-retos-para-cumplir-sus-propuestas-como-presidente-de-colombia-/2620250", "https://www.aa.com.tr/es/an\u00e1lisis/los-cinco-puntos-clave-del-discurso-de-gustavo-petro-tras-ser-elegido-presidente-de-colombia/2617715", "https://www.aa.com.tr/es/an\u00e1lisis/-por-qu\u00e9-el-gobierno-turco-asegura-que-el-pkk-se-mueve-a-sus-anchas-en-europa-a-pesar-de-ser-declarados-terroristas/2604480", "https://www.aa.com.tr/es/mundo/eeuu-ofrece-protecciones-y-permisos-de-trabajo-temporales-a-casi-500000-inmigrantes-venezolanos/2998300", "https://www.aa.com.tr/es/mundo/eeuu-ofrece-protecciones-y-permisos-de-trabajo-temporales-a-casi-500000-inmigrantes-venezolanos/2998300", "https://www.aa.com.tr/es/mundo/china-asegura-que-eeuu-se-ha-infiltrado-en-huawei-desde-2009/2997425", "https://www.aa.com.tr/es/mundo/china-asegura-que-eeuu-se-ha-infiltrado-en-huawei-desde-2009/2997425", "https://www.aa.com.tr/es/mundo/el-presidente-de-colombia-propone-cumbres-de-paz-para-abordar-los-conflictos-en-ucrania-y-palestina/2995205", "https://www.aa.com.tr/es/mundo/el-presidente-de-colombia-propone-cumbres-de-paz-para-abordar-los-conflictos-en-ucrania-y-palestina/2995205", "https://www.aa.com.tr/es/mundo/ir\u00e1n-incauta-dos-petroleros-con-bandera-extranjera-por-presunto-contrabando-de-combustible-en-el-golfo-p\u00e9rsico/2992725", "https://www.aa.com.tr/es/mundo/ir\u00e1n-incauta-dos-petroleros-con-bandera-extranjera-por-presunto-contrabando-de-combustible-en-el-golfo-p\u00e9rsico/2992725", "https://www.aa.com.tr/es/econom\u00eda/china-recibe-con-benepl\u00e1cito-y-apoya-inter\u00e9s-de-venezuela-de-unirse-a-brics/2991737", "https://www.aa.com.tr/es/econom\u00eda/china-recibe-con-benepl\u00e1cito-y-apoya-inter\u00e9s-de-venezuela-de-unirse-a-brics/2991737", "https://www.aa.com.tr/es/mundo/expertos-se\u00f1alan-que-el-legado-de-eeuu-de-islamofobia-se-globaliz\u00f3-tras-los-ataques-del-11-de-septiembre/2989974", "https://www.aa.com.tr/es/mundo/expertos-se\u00f1alan-que-el-legado-de-eeuu-de-islamofobia-se-globaliz\u00f3-tras-los-ataques-del-11-de-septiembre/2989974", "https://www.aa.com.tr/es", "https://www.facebook.com/Anadolu-Agency-Spanish-107702463255691/", "https://twitter.com/AgenciaAnadolu", "https://www.youtube.com/user/anadoluagency", "https://www.instagram.com/agenciaanadolu/", "https://www.aa.com.tr/es/p/sala-da-prensa", "https://www.aa.com.tr/es/p/pol\u00edtica-de-informaci\u00f3n", "https://www.aa.com.tr/es/p/pol\u00edtica-de-privacidad-y-cookies", "https://www.aa.com.tr/es/p/equipo-ejecutivo", "https://www.aa.com.tr/es/p/contacto", "https://www.aa.com.tr/es/p/oficinas-internacionales", "https://www.aa.com.tr/es/p/oficina-domestica", "https://www.aa.com.tr/es/rss/default?cat=Transmisi\u00f3n en vivo", "/en/p/subscription/1001", "https://www.aa.com.tr/tr/sirkethaberleri", "http://aafinans.com", "http://www.anadoluimages.com/Account/SetLanguage?culture=en-US&returnUrl=/", "https://www.aa.com.tr/en/energy", "https://www.aa.com.tr/en/newsacademy", "https://www.aa.com.tr/tr/yesilhat", "https://www.aa.com.tr/tr/ayrimcilikhatti", "https://www.aa.com.tr/tr/teyithatti", "https://itunes.apple.com/tr/app/anadolu-ajans-mobil/id936244304?mt=8", "https://itunes.apple.com/tr/app/anadolu-agency-tablet/id948616857?mt=8", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.aa.arge.mobile.android.mobile_android", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.aa.arge.mobile.android.mobile_android", "https://itunes.apple.com/tr/app/anadolu-ajans-mobil/id936244304?mt=8", "https://www.aa.com.tr", "https://www.aa.com.tr/es/p/pol%C3%ADtica-de-privacidad-y-cookies", "#", "#", "#"]}