{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.colegiomedico.org.uy/wp-content/uploads/2020/08/GESTIONA-del-Colegio-M%C3%A9dico-del-Uruguay-6ta-Edici%C3%B3n.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "A\u00f1o 2, 630 d\u00edas de Gesti\u00f3n del 3\u00b0 periodo del CMU / mayo, junio y julio del 2020Mayo Amarillo\nMes de concientizaci\u00f3n contra la siniestralidad\nInauguraci\u00f3n\nPrimer centro de simulaci\u00f3n gineco-obst\u00e9trica en el uruguay\nReincorporaci\u00f3n de los art\u00edculos 387 a 390\nProyecto de Ley con declaratoria de Urgente Consideraci\u00f3n\ncolegiomedico.org.uy Descarg\u00e1 la APP del Colegio M\u00e9dico en:Gestiona\nPublicaci\u00f3n o\ufb01cial del Colegio M\u00e9dico del Uruguay\n6\u00b0 Edici\u00f3n1\nPublicaci\u00f3n o\ufb01cial del Colegio M\u00e9dico del Uruguay2Y a estamos en la 6\u00aa edici\u00f3n de la revista del \nColegio M\u00e9dico del Uruguay.\nLa Revista Gestiona se ha convertido en \nlectura recomendada para todos los cole-\ngiados, ya que a trav\u00e9s de ella, el Colegio \nM\u00e9dico del Uruguay rinde cuentas en for -\nma transparente de su gesti\u00f3n a todos los \ncolegiado en todo el territorio nacional con \nespecial \u00e9nfasis en las actividades de educa-\nci\u00f3n M\u00e9dica Continua como mandata la ley \nde creaci\u00f3n del CMU.\nLa oferta de educaci\u00f3n m\u00e9dica continua va \nen aumento y no se ha visto resentida en \nabsoluto por la pandemia del covid-19, ya \nque se ha potenciado a trav\u00e9s de los cana-\nles de comunicaci\u00f3n del CMU y todas las \nactividades han sido transmitidas en vivo \npor el Canal de Y ouTube del CMU con la \nparticipaci\u00f3n de destacados conferencistas \nnacionales y extranjeros y con la participa-\nci\u00f3n r\u00e9cord de colegiados que siguen todas \ny cada una de las conferencias desde cual-\nquier punto del pa\u00eds y desde el exterior.\nPara potenciar a\u00fan m\u00e1s a la Revista Gestio-\nna, desde el mes pasado, se ha implemen-\ntado en la red social Twitter, @RGestiona, \nun perfil propio para potenciar a\u00fan m\u00e1s los \ncontenidos y llegar a m\u00e1s colegiados, con \nun gran \u00e9xito.\nNo queremos perder la oportunidad de \nfelicitar, desde el Colegio M\u00e9dico del Uru-\nguay, a todos los colegiados del pa\u00eds, por su \nesmero, dedicaci\u00f3n, y, profesionalismo en \nla lucha contra la pandemia del covid-19, \ndejando bien en alto la profesi\u00f3n, intentan-\ndo desde el CMU, brindarles todo el apoyo \nposible que se ha canalizado de las m\u00e1s di-\nversas formas.\nEl CMU hoy es una referencia para todos \nlos colegiados, y en estos momentos que \nestamos atravesado, est\u00e1 siempre y por to-\ndos los canales a disposici\u00f3n de los mismos, \npara escucharlos, para apoyarlos, para pro-\nponer soluciones, ya que de eso se trata la \nraz\u00f3n de ser misma y esencia del CMU.\nPor \u00faltimo, destacar, que el Colegio M\u00e9di-\nco del Uruguay, tendr\u00e1 una activa partici-\npaci\u00f3n en la pr\u00f3xima edici\u00f3n del D\u00eda del \nPatrimonio, que bajo el lema \u201cMedicina y \nsalud, bienestar a preservar\u201d , se rendir\u00e1 ho-\nmenaje al Prof. Dr. Manuel Quintela, se ce-\nlebrar\u00e1 los d\u00edas 3 y 4 de octubre.\nMg. Dr. Blauco Rodr\u00edguez\nPresidente del Colegio M\u00e9dico \ndel Uruguay    Estamos en la 6ta. edici\u00f3n de \nGestiona, la revista del Colegio \nM\u00e9dico del UruguayEditorial3\u00cdndice\nArt\u00edculos\nMayo amarillo - Date cuenta del riesgo. Cuid\u00e1 la vida. ....  08\nAlteraci\u00f3n de olfato y gusto en el contexto de la Pandemia por COVID-19 ....  16\nAcupuntura m\u00e9dica, un hecho contundente. ....  28\nAs\u00ed lo vemos nosotros, galenos 2020....  32\nPruebas diagn\u00f3sticas para COVID-19 ....  34\nComportamiento Disruptivo en el equipo asistencial ....  42\nEl impacto de la Ley de Telemedicina en la calidad de la APS en Uruguay ....  48\nEl Consejo Nacional de Resucitaci\u00f3n de Uruguay. ....  50\nIncertidumbre y decisi\u00f3n ....  54\nLa sanidad del futuro .... 58\nDel necesario modo interdisciplinario ....  62\nEnse\u00f1anza de la RCP b\u00e1sica en el sistema educativo uruguayo ....  78\nLa seguridad del paciente en Uruguay ....  88\nDr. Manuel Vartanian Parseghian ....  94\nUna sola Salud para enfrentar la Crisis Global Pand\u00e9mica ....  96\nDesnutrici\u00f3n Hospitalaria ....  100\nEventos y reuniones      ....  106\nActividades de educaci\u00f3n m\u00e9dica continua     ....  112\nPrensa y Redes sociales     ....  120\nLa voz de las Regionales    ....  137\nEdici\u00f3n y colaboraci\u00f3n: \nConsejo Nacional CMU integrado por: Dr. Blauco Rodr\u00edguez Andrada, Dr. Fernando \nRodr\u00edguez, Dra. Nancy Murillo, Dr. Andr\u00e9s Saibene, \nDra. Rosanna Paolucci, Dra. Diana Domenech, Dr. Julio Vignolo \ny Dra. Ana Galluzzo. \nDise\u00f1o y Diagramaci\u00f3n:\nLic. Alvaro Nari - Comunicaciones CMU\nImprenta: 4\n5El d\u00eda 11 de mayo del 2020 y cumpliendo \ncon la Ley 18.591 de creaci\u00f3n del Colegio \nM\u00e9dico, en apoyo con la formaci\u00f3n m\u00e9dica, \nse realiz\u00f3 la inauguraci\u00f3n Primer Centro de \nSimulaci\u00f3n para la ense\u00f1anza de la ecogra-\nf\u00eda Gineco-Obst\u00e9trica en el Uruguay.\nEl nuevo Centro de Simulaci\u00f3n es posible \ngracias al convenio entre la Cl\u00ednica y el Co-\nlegio M\u00e9dico del Uruguay con el apoyo de la Sociedad de Ecograf\u00eda Ginecotocol\u00f3gica \ndel Uruguay.\nEl equipamiento est\u00e1 destinado a la docen-\ncia de estudiantes de postgrado de la espe-\ncializaci\u00f3n en ecograf\u00eda gineco-obst\u00e9trica y \nmedicina fetal, especialistas en imagenolo-\ng\u00eda y colegas de todo el pa\u00eds vinculados a la \nespecialidad.Inauguraci\u00f3n del 1er. Centro de \nsimulaci\u00f3n para la ense\u00f1anza de la \necograf\u00eda gineco-obst\u00e9trica en el \nuruguay\n6\n7\nArticulos\nLos conocimientos que en esta revista se publican son por y para \ninter\u00e9s de todos los colegiados y p\u00fablico en general. Por este motivo, \nlos invitamos a quienes deseen a escribir art\u00edculos o notas de su \nespecializaci\u00f3n para ser publicados y compartidos con todos. \nPor m\u00e1s informaci\u00f3n sobre c\u00f3mo y cuando compartir un art\u00edculo, \ncomunicarse a la secretaria del Colegio al mail:\nsecretaria@colegiomedico.org.uy \n8Mayo amarillo\nDate cuenta del riesgo. Cuid\u00e1 la vida.\nUna vez m\u00e1s, nuestro Colegio M\u00e9dico le \ndedica su espacio a la siniestralidad vial \npublicando en su revista CMU Gestiona \nlos datos estad\u00edsticos oficiales aportados \npor la Unidad Nacional de Seguridad Vial \n(UNASEV), realizando promoci\u00f3n de la \nprevenci\u00f3n de este tipo de siniestro, y desde \nel a\u00f1o pasado (2019) iluminando de color \namarillo la sede central ubicada en la calle \nBah\u00eda Blanca en la ciudad de Montevideo, \nsum\u00e1ndose as\u00ed al movimiento mayo amari-\nllo. Dicho color significa \u201calerta\u201d . \nLa siniestralidad vial sigue siendo la primer \ncausa de muerte en j\u00f3venes en el Uruguay.\nEl movimiento Mayo Amarillo, fue origina-\ndo en Brasil y extendido por todo el mun-\ndo, el cual promueve la concientizaci\u00f3n de \nla sociedad sobre la tasa de mortalidad de-\nbidas a los siniestros de tr\u00e1nsito mediante la \nadopci\u00f3n de conductas preventivas, involu-\ncrando organizaciones p\u00fablicas y privadas.\nDesde el a\u00f1o 2011 la ONU promueve el \ndecenio de acciones para la seguridad vial, \nexhortando a los estados miembros, orga-\nnismos de la sociedad civil, empresas y l\u00ed-\nderes comunitarios a trabajar para lograr \nla reducci\u00f3n de los siniestros de tr\u00e1nsito en \nforma multidisciplinaria. En 2015 se conso-\nlid\u00f3 este movimiento a nivel mundial. \nUruguay en el a\u00f1o 2016 se sum\u00f3 al Mayo \nAmarillo mediante varias acciones. Es de \ndestacar que Uruguay present\u00f3 en 2019 la \ntasa m\u00e1s baja de mortalidad del decenio de \n12 personas fallecidas cada\n100.000 habitantes, siendo adem\u00e1s de las m\u00e1s bajas de Latinoam\u00e9rica, 422 personas \nfallecieron por siniestros de tr\u00e1nsito en \nnuestro pa\u00eds, debido a \u00e9sto la organizaci\u00f3n \nmundial resolvi\u00f3 realizar este a\u00f1o el lanza-\nmiento internacional en Uruguay, en reco-\nnocimiento al esfuerzo que se ha puesto en \nesta causa por parte de las organizaciones \nlocales y a la sociedad civil.\nSe considera siniestro de tr\u00e1nsito aquel in-\ncidente que result\u00f3 de la colisi\u00f3n y otro Cpo \nde impacto con implicaci\u00f3n de al menos un \nveh\u00edculo en movimiento, que tenga lugar en \nla v\u00eda p\u00fablica o privada a la que la pobla-\nci\u00f3n tenga derecho al acceso, y que tenga \ncomo consecuencia al menos una persona \nlesionada. \nEs un evento donde participan una o m\u00e1s \ncausas identificables y que puede ser evita-\nble o prevenible (Fuente: Definici\u00f3n 3.33 \nUNIT-ISO 39.001: 2012 Road Safety Trans-\nport).\nA los efectos de evaluar la evoluci\u00f3n y ten-\ndencia se consideran datos referentes a per -\nsonas lesionadas en siniestros de tr\u00e1nsito en \ntodo el pa\u00eds en el per\u00edodo 2011-2019.\nComo consecuencia de 19.768 siniestros \nocurridos en el a\u00f1o 2019 resultaron lesio-\nnadas un total de 25.114 personas. Esto \nimplica un promedio de 69 personas lesio-\nnadas por d\u00eda, incluyendo heridos de cual-\nquier entidad y fallecidos.\nEl total de lesionados en siniestros de tr\u00e1n-\nsito presenta un m\u00e1ximo relativo en el a\u00f1o \n2014 para el cual se registran 30.745 perso-9Autor:\nDra. Rosanna Paolucci \nConsejera Nacional del CMU\nnas lesionadas. A partir de dicho a\u00f1o, co-\nmienza una tendencia decreciente, llegan-\ndo a 25.114 en el a\u00f1o 2019, valor m\u00ednimo \nalcanzado para todo el per\u00edodo considera-\ndo.\nExiste una disminuci\u00f3n de un 3,9% respec-\nto a la cantidad total de lesionados del a\u00f1o \n2018; variaci\u00f3n que se explica por la dismi-\nnuci\u00f3n de todos los tipos de entidad de le-\nsi\u00f3n: heridos leves (-3,4%), heridos graves \n(-4,6%) y fallecidos (-20,1%). En 2019 la \ndistribuci\u00f3n del total de lesionados por tipo \nde lesi\u00f3n es: el 86,2% (21.642) correspon-\nde a heridos leves, 12,1% (3.050) a heridos \ngraves y el restante 1,7% (422) a fallecidos.\nEl total de fallecidos en siniestros de tr\u00e1nsi-\nto muestra una tendencia decreciente en el \nper\u00edodo 2011 a 2019. En el a\u00f1o 2019, se re-\ngistra la menor cantidad de personas falle-\ncidas de todo el per\u00edodo considerado (106 personas fallecidas menos en comparaci\u00f3n \ncon igual per\u00edodo de 2018).\nEn relaci\u00f3n a las tasas de mortalidad cada \n100.000 habitantes y de la tasa de mortali-\ndad cada 10.000 veh\u00edculos se registra una \ntendencia al descenso en el per\u00edodo consi-\nderado. La tasa de mortalidad cada 100.000 \nhabitantes del a\u00f1o 2019 es de 12; lo cual \nrepresenta una disminuci\u00f3n del 20,6%, res-\npecto a 2018. La tasa de mortalidad cada \n10.000 veh\u00edculos del a\u00f1o 2018 es de 1,7; re-\ngistrando una disminuci\u00f3n del 20,7%.\nLa tasa de siniestralidad cada 10.000 veh\u00ed-\nculos presenta una disminuci\u00f3n consecuti-\nva a partir del a\u00f1o 2013, alcanzando niveles \nm\u00ednimos del per\u00edodo en el a\u00f1o 2019 (78,0)\nEn la siguiente tabla nos ilustra la canti-\ndad de siniestros y personas lesionadas en \nsiniestros de tr\u00e1nsito en el per\u00edodo 2011- \n2019\nTabla 1. CanHdad de siniestros y personas lesionadas en siniestro de tr\u00e1nsito 2011-2019 \nFuentes: Poblaci\u00f3n de Uruguay: INE (InsHtuto Nacional de Estad\u00edsHca) Parque vehicu-\nlar: SUCIVE\n10La siguiente tabla nos ilustra en la pobla-\nci\u00f3n de Uruguay y el parque vehicular la \nvariaci\u00f3n de las tasas de mortalidad y lesi-\nTabla 2. Tasas de lesividad , mortalidad y siniestralidad 2011-2019 Fuentes: Poblaci\u00f3n de \nUruguay: INE (InsHtuto Nacional de Estad\u00edsHca) Parque vehicular: SUCIVE\nEn cuanto a la participaci\u00f3n del veh\u00edculo en los fallecimientos, en 2019 la motocicleta \nsigue siendo el veh\u00edculo m\u00e1s vulnerable, en el cual fallecen m\u00e1s cantidad de personas. 175 \npersonas que circulaban en motocicleta fallecieron a causa de un siniestro de tr\u00e1nsito; este \nvalor representa un 41,3% del total de fallecidos en el a\u00f1o (422).\nGr\u00e1fico Ilustrativo:  Participaci\u00f3n de fallecidos seg\u00fan veh\u00edculovidad cada 100.000 habitantes y las tasas de \nsiniestralidad y mortalidad cada 10.000\nveh\u00edculos en el per\u00edodo 2011-2019. \n11Gr\u00e1fico ilustrativo: Participaci\u00f3n de fallecidos seg\u00fan sexo por grupo etarioGr\u00e1fico ilustrativo de motociclistas que \nusan casco de los que no usan\nEn cuanto a la composici\u00f3n de la poblaci\u00f3n \nde fallecidos en 2019 se encontr\u00f3 que las \nfranjas etarias que concentran los m\u00e1s al-\ntos porcentajes de fallecidos son en primer \nlugar las personas de 70 y m\u00e1s a\u00f1os (15,2% \n, 64 fallecidos ), seguido en segundo lugar \npor la poblaci\u00f3n de 20a 24 a\u00f1os (11,1%, \n47 fallecidos ) lo cual no present\u00f3 diferen-\ncias con las registradas en 2018. En lo re-\nferente al sexo de las personas fallecidas el \n77% (324) corresponde al sexo masculino \ny el restante 23 % (98) al sexo femenino. La \ntasa de mortalidad cada 100.000 habitantes, \npresenta diferencias en su estructura al ser \nevaluada por sexo.\nDentro del sexo femenino se destacan los \ngrupos etarios de 70 y m\u00e1s, y de 30 a 34 \na\u00f1os como aquellos cuya mortalidad en el \ntr\u00e1nsito es mayor. El sexo masculino pre-\nsenta mayor mortalidad en los grupos de 70 \ny m\u00e1s , y en el grupo de 60 a 64 a\u00f1os.\nLa estructura de la tasa de mortalidad por \ngrupo etario presenta diferencias respecto a \na\u00f1os anteriores, donde predominaban tasas \nelevadas a edades avanzadas en mujeres y a \nedades j\u00f3venes en hombres.\n12\nEl alcohol sigue teniendo incidencia en el \nperiodo cr\u00edtico de la semana (viernes desde \nlas 20 hs hasta domingo 8 hs) all\u00ed las espi-\nrometr\u00edas positivas se triplican los s\u00e1bados \ny se quintuplican los domingos. Es funda-\nmental continuar con la pol\u00edtica de alcohol \ninstrumentada hasta ahora.\nGr\u00e1fico ilustrativo:  Espirometr\u00edas positi-\nvas a conductores participantes de sinies-\ntros de tr\u00e1nsito en el per\u00edodo cr\u00edtico ( vier -\nnes 20 hs a lunes 8 hs)\n13\n15\ncarne.colegiomedico.org.uy+INFO\nPrograma Bienestar Profesional\nTel\u00e9fono gratuito: 0800 2436\nAyuda dirigida a m\u00e9dicos con problemas de adicci\u00f3n al alcohol u otras drogas. Abuso \nde f\u00e1rmacos. Depresi\u00f3n mayor y riego de suicido.\nSi ten\u00e9s problemas con el alcohol u otras drogas, te podemos ayudar.\nEl programa de Bienestar Profesional (BienPro) del Colegio M\u00e9dico cuenta con una \nUnidad de Alcohol y Drogas (UAD) que est\u00e1 especialmente dedicada en brindar reco-\nmendaciones y atenci\u00f3n a los m\u00e9dicos con problema de abuso o dependencia del alco-\nhol y drogas.\nNos preocupa tu estado de \u00e1nimo y tu bienestar emocional.\nSi est\u00e1s cursando un episodio depresivo, contamos con un grupo de psiquiatras que \npueden ayudarte con el tratamiento y acompa\u00f1arte en el seguimiento.\n\u00bfC\u00f3mo puedo acceder a estos servicios?\nSimplemente poni\u00e9ndote en contacto con el BienPro a trav\u00e9s de la l\u00ednea 0800 del Cole-\ngio M\u00e9dico. Un integrante de la Unidad de Recepci\u00f3n atender\u00e1 tu llamada. Te pedir\u00e1 \nque le informes de tu problema y te guiar\u00e1 en el proceso de consulta.\nEl Programa de Bienestar M\u00e9dico te asegura estricta con\ufb01dencialidad. Todos tus datos \npersonales ser\u00e1n mantenidos en la m\u00e1s estricta reserva. La asistencia a cargo del \nBienPro es totalmente gratuita para el m\u00e9dico. La \u00fanica condici\u00f3n es estar activo como \nm\u00e9dico.\nCuid\u00e1ndote a vos, cuidamos de Todos.\nDej\u00e1 tu mensaje y te responderemos dentro de las 24 horas siguientes. Tambi\u00e9n \npuedes comunicarte al correo: recepcion_bienpro@colegiomedico.org.uy16En el transcurso de esta pandemia mundial \nse ha visto en distintos pa\u00edses a trav\u00e9s de la\nevidencia cient\u00edfica un v\u00ednculo entre la p\u00e9r -\ndida del olfato y la infecci\u00f3n por covis-19, \nlos pacientes positivos se ha visto una re-\nlaci\u00f3n de causalidad con este s\u00edntoma que \nhasta el momento no hab\u00eda sido tomado en \ncuenta como un s\u00edntoma mayor por la orga-\nnizaci\u00f3n mundial de la salud, es as\u00ed que ni \nbien la sociedad de otorrinolog\u00eda del Uru-\nguay tomo noticia de esta informaci\u00f3n for -\nm\u00f3 un comit\u00e9 de expertos en olfato y gusto \ny son: Dra. Carina Almiron, Dra. Rosario \nEugui, Dra. Cecilia Morales, Dra. Mariela \nFilpi y el Dr. Jorge Sidagis, quien han esta-\ndo trabajando desde el inicio el inicio de la \npandemia, hace m\u00e1s de 3 o 4 semanas en lo \nque es ponerse al d\u00eda con lo que est\u00e1 suce-\ndiendo en el mundo ya que todos ellos es-\nt\u00e1n vinculados con equipos de trabajos in-\nternacionales y generar el an\u00e1lisis o el dato \nde lo que est\u00e1 sucediendo en el Uruguay, \nque sucede con la poblaci\u00f3n uruguaya.\nDra. Cecilia Morales ex docente de grado \n2 de la c\u00e1tedra del Hospital de Cl\u00ednicas, y \nactualmente integrante de la Comisi\u00f3n de \nOlfato y Gusto de la Sociedad de Otorrino-\nlaringolog\u00eda del Uruguay. El tema que nos \nconvoca hoy, es la charla sobre el trastorno\ndel olfato y el gusto en la pandemia actual, \npor el COVID-19. Como introducci\u00f3n po-\ndemos decirles que el COVID-19 es una \npandemia que surge en Asia, m\u00e1s exacta-\nmente en la ciudad de Wuhan en China. El \nagente responsable es el Coronavirus 2, res-\nponsable del s\u00edndrome respiratorio agudo \nsevero, que la sigla corregida ser\u00eda (SRAS-\nCoV-2). La sigla COVID-19 derivade Corona Virus Disease y 19 porque el bro-\nte se inform\u00f3 a las OMS el 31 de diciembre \nde 2019. Como s\u00edntomas prevalentes inicia-\nles, hablamos de prevalentes iniciales cuan-\ndo se inici\u00f3 la pandemia: fueron la fiebre, \nla tos, dificultad respiratoria, la rinorrea, \nobstrucci\u00f3n nasal, odinofagia, cefaleas, ar -\ntromialgias.\nPero la r\u00e1pida propagaci\u00f3n de este virus y \nsu estudio fueron mostrando caracter\u00edsti-\ncas cl\u00ednicas que llamaron la atenci\u00f3n a los \ndiferentes investigadores, como ha sido la \naparici\u00f3n de la alteraci\u00f3n del olfato y del \ngusto en forma aislada. Si bien sabemos \nque muchas infecciones virales del tracto \nrespiratorio alto pueden aparecer con estos \ns\u00edntomas, la alteraci\u00f3n del olfato y del gusto \nrelacionada con el COVID-19, pueden no \nacompa\u00f1arse de otros s\u00edntomas rinosinusa-\nles, en este caso rinorrea u obstrucci\u00f3n na-\nsal.\nDe acuerdo a lo expuesto anteriormente \nes que se decidi\u00f3 en nuestro pa\u00eds la forma-\nci\u00f3n de una comisi\u00f3n de estudio dentro de \nla Sociedad de Otorrinolaringolog\u00eda del \nUruguay, con vistas a tocar tres puntos fun-\ndamentales; el primero de ellos fue incluir \nestos s\u00edntomas en los distintos formatos del \ntriage, dado que como estos s\u00edntomas no \neran considerados s\u00edntomas espec\u00edficos de \nla enfermedad, un gran grupo de pacien-\ntes que se presentaban solamente con este \ntrastorno, no eran considerados como po-\nsibles COVID positivos, volv\u00edan a la comu-\nnidad y pod\u00edan seguir con la diseminaci\u00f3n \ndel virus. Esto, nos hace sugerir el segundo \npunto, que es la realizaci\u00f3n de diagn\u00f3sticos Alteraci\u00f3n de olfato y gusto en\nel contexto de la Pandemia por \nCOVID-1917Autor:\nDr. Andr\u00e9s Saibene\nProsecretario Colegio M\u00e9dico del Uruguay\nEx. Profesor Adjunto ORL.\na los pacientes que presentan alguna de es-\ntas alteraciones; y como tercer punto y no \nmenos importante fue la solicitud al Minis-\nterio de Salud P\u00fablica, que nos permita la \nrealizaci\u00f3n del estudio de las alteraciones \ndel olfato y del gusto en los pacientes CO-\nVID positivo en nuestro pa\u00eds.\nEn este momento nos pareci\u00f3 oportuno \ncompartir con ustedes un estudio multi-\nc\u00e9ntrico europeo, que fue realizado por \nj\u00f3venes otorrinolaring\u00f3logos de la Federa-\nci\u00f3n Internacional de Sociedades Otorrino-\nlaringologicas, un trabajo actual publicado \nel 6 de abril de este a\u00f1o, y que lleva como \nnombre \u201cDisfunciones olfativas y gustativas \ncomo presentaci\u00f3n cl\u00ednica de formas leves a \nmoderadas de la enfermedad por Corona-\nvirus. Como les dec\u00eda, es un estudio multi-\nc\u00e9ntrico europeo.\nEste estudio fue realizado en doce hospita-\nles europeos, y cont\u00f3 con la colaboraci\u00f3n de \ndiferentes departamentos de Universidades \nde B\u00e9lgica, Canad\u00e1, Espa\u00f1a, Francia, Italia \ny Suiza.\nLos objetivos de este trabajo fueron investi-\ngar la ocurrencia de alteraciones del olfato \ny gusto en pacientes COVID-19 positivos. \nLos m\u00e9todos utilizados el estudio de las si-\nguientes variables: Edad, sexo, raza, fecha \ndel diagn\u00f3stico.\nSe le realiz\u00f3 a los pacientes tres preguntas \ncl\u00ednicas, la primera con respecto a las co-\nmorbilidades, la segunda con respecto a \nlos s\u00edntomas generales, y en tercer lugar los \ns\u00edntomas otorrinolaringol\u00f3gicos asociados con la infecci\u00f3n del COVID-19. Se le rea-\nlizaron siete preguntas sobre la funci\u00f3n ol-\nfativa, cuatro sobre la funci\u00f3n gustativa, y \nuna pregunta sobre el tratamiento recibido \npara esta enfermedad. El trabajo fue apro-\nbado por tres comit\u00e9s de \u00e9tica.\nComo criterios de inclusi\u00f3n se manejo \nadultos mayores de 18 a\u00f1os que tuvieran \nconfirmaci\u00f3n por COVID-19 por t\u00e9cnica \nde RT-PRC , pacientes de lengua nativa, y \npacientes cl\u00ednicamente capaces de llenar los \nformularios.\nComo criterios de exclusi\u00f3n fueron pacien-\ntes con alteraci\u00f3n del olfato y gusto previo \na la pandemia, pacientes sin confirmaci\u00f3n \ncon COVID-19 por laboratorio, y pacientes \nCOVID positivo, pero que en el momento \ndel estudio estaban en cuidados intensivos. \nEsto quiere decir que los pacientes tomados \nen cuenta fueron presentaciones de leve a \nmoderadas de la infecci\u00f3n.\nComo resultado les podemos decir que \n417 pacientes completaron el estudio. \nLas edades fueron entre 19 y 77 a\u00f1os, con \nuna media de 36,9. El sexo femenino fue \nel predominante con 263 pacientes, y 154 \ncorresponden al sexo masculino. La etnia \npredominante fue ampliamente la europea \ncon un 93,3%. Y de las comorbilidades, la \nprincipal fue la rinitis al\u00e9rgica, seguida del\nasma, la hipertensi\u00f3n arterial y el hipotiroi-\ndismo.\nEn esta gr\u00e1fica est\u00e1 bien representado lo \nque les contaba reci\u00e9n de las comorbilida-\ndes, con un amplio predominio de la rinitis 18al\u00e9rgica. Como s\u00edntomas generales, el prin-\ncipal s\u00edntoma fue la tos, seguido de las mial-\ngias, p\u00e9rdida del apetito, diarrea, y la fiebre \nen quinto lugar.\nEn cuanto a las alteraciones del olfato, fue-\nron, de los 417 pacientes que terminaron el \nestudio, 357 presentaron una alteraci\u00f3n del \nolfato, y correspondi\u00f3 un 85,6% de los mis-\nmos, siendo casi un 80% de \u00e9stos con una \npresentaci\u00f3n de anosmia, y un 20,4% de \nhiposmia. En cuanto al momento de apa-\nrici\u00f3n de los s\u00edntomas, un 11,8% de los pa-\ncientes, presentaron los s\u00edntomas antes, un \n65,4% lo presentaron despu\u00e9s, y en forma \nconcomitante un 22,8%. Cabe destacar\nque hay un 9,4% de los pacientes que no \nrecordaban el momento de inicio de la \ndisfunci\u00f3n olfatoria, por lo cual no fueron \ntenidos en cuenta para la evaluaci\u00f3n por -\ncentual.\nEn esta gr\u00e1fica, se representa el tiempo que \nle llev\u00f3 a los pacientes la recuperaci\u00f3n del \nolfato.\nAh\u00ed vemos que casi el 40% de los mismos \nlo recuper\u00f3 en el periodo entre 5 a 8 d\u00edas. \nUn grupo de m\u00e1s de 30% en los primeros \n4 d\u00edas, y un grupo menor, de menos del 5% \nque a los 15 d\u00edas a\u00fan manten\u00eda alteraciones.\nEn cuanto a las alteraciones del gusto, se \npresent\u00f3 en 342 pacientes que correspon-\nden al 82% del total, y en este caso lo que se \nvio fue una distorsi\u00f3n del reconocimiento \nde los sabores, del salado, dulce, amargo y \nhelado. Entre los pacientes recuperados que \nten\u00edan disfunci\u00f3n olfatoria y gustativa resi-\ndual, un 53% corresponde a una disfunci\u00f3n olfatoria aislada. Un 22,5% una disfunci\u00f3n \ngustativa aislada, y un 23,6% disfunciones \nolfativas y gustativas.\nEn cuanto a las asociaciones olfativas y \ngustativas, un hecho importante es que no \nhubo una relaci\u00f3n entre las comorbilidades \nprevias y el desarrollo de disfunciones, olfa-\ntivas o gustativas.\nUn hecho fundamental para nosotros, es \nque la disfunci\u00f3n olfatoria no se asoci\u00f3 en \nforma significativa, ni con rinorrea ni con \nobstrucci\u00f3n nasal. Si hubo una asociaci\u00f3n \npositiva entre disfunci\u00f3n olfativa y gustati-\nva, se mostr\u00f3 una asociaci\u00f3n entre fiebre y \nanosmia, fue clara la mayor\u00eda, la predomi-\nnancia en el sexo femenino sobre el mascu-\nlino; y lo importante es que los resultados \npara la disfunci\u00f3n olfatoria se correlacio-\nnan con la disfunci\u00f3n gustativa.\nEn estas gr\u00e1ficas est\u00e1n representados los \ntratamientos, la gr\u00e1fica que est\u00e1 arriba a la \nizquierda es del tratamiento recibido por \nlos pacientes para el tratamiento de la in-\nfecci\u00f3n, que en este caso no vamos a expo-\nnerlos porque no corresponde; y la gr\u00e1fica \nde abajo a la derecha es la que habla del tra-\ntamiento que recibieron para la hiposmia, o \npara la alteraci\u00f3n del olfato.\nVemos que un 70% de los pacientes no re-\ncibieron ning\u00fan tratamiento, un 17% se le \nrealizaron irrigaciones salinas, y un 8% re-\ncibi\u00f3 corticoides intranasales. En este pun-\nto es de destacar que los investigadores no \npudieron manejar un criterio de negativi-\ndad con respecto al uso de los corticoides \nintranasales, pero dado que no hay un dato 19que afirme lo negativo, es que se prefiere \nmantener el criterio de precauci\u00f3n solicita-\ndo por la Sociedad Francesa de Otorrino-\nlaringolog\u00eda, que sugiere no usar los corti-\ncoides intranasales para el tratamiento de la \nhiposmia o anosmia en pacientes con CO-\nVID positivo.\nC\u00f3mo discusi\u00f3n les podemos decir que el \n85,6% de los pacientes presentaron una dis-\nfunci\u00f3n olfatoria, siendo casi el 80% an\u00f3-\nmicos. En cuanto al perfil de los pacientes, \ncasi un 80% de los mismos no cursaron con \nobstrucci\u00f3n nasal o rinorrea, pero si repor -\ntaron hiposmia o anosmia.\nEn cuanto a la disfunci\u00f3n del olfato, pue-\nde aparecer antes, durante, o despu\u00e9s de los \ns\u00edntomas generales. Para tener en cuenta, \nun 11,8% aparece antes del resto de los s\u00edn-\ntomas. Para nosotros en un dato relevante \nya que puede ser un indicador temprano de \npresencia de la enfermedad. Un 39,6% de \nlos pacientes recuperaron el olfato entre 5 \ny 8 d\u00edas. \nY para dejar claro, que esto son observa-\nciones hechas a corto plazo, pero que es es-\nperable que un gran n\u00famero de pacientes \nrecupere las funciones olfativas o gustativas \ndurante las semanas posteriores a la resolu-\nci\u00f3n de la enfermedad.\nUnas breves consideraciones, los s\u00edntomas \notorrinolaringol\u00f3gicos en la cohorte euro-\npea prevalecieron sobre las de la cohorte \nasi\u00e1tica, lo que lleva a pensar que estas dife-\nrencias cl\u00ednicas podr\u00edan deberse a mutacio-\nnes del virus. Se han comparado genomas \ncompletos de 15 secuencias de virus de pa-\ncientes tratados en diferentes de China con otros Coronavirus. Se han observado muta-\nciones en las prote\u00ednas de superficie como \nson la prote\u00edna S-espiga y la prote\u00edna N de \nnucleoc\u00e1pside, ambas son las que le confie-\nren una estabilidad a la part\u00edcula viral.\nLa prote\u00edna espiga viral es la responsable de \nla entrada del virus a la c\u00e9lula, y la prote\u00edna \nN es la que juega un papel fundamental en \nla transcripci\u00f3n del virus y en la eficacia del \nensamblaje.\nLa mutaci\u00f3n de estas prote\u00ednas podr\u00eda afec-\ntar la elecci\u00f3n del receptor del ser humano \ny por lo tanto el comportamiento biol\u00f3gico \ndel virus. Por otro lado, tenemos que estu-\ndios recientes sugirieron que la enzima con-\nvertidora de la angiotensina es el receptor \ndel SRAS CoV-2 podr\u00eda tener variantes se-\ng\u00fan las poblaciones y el nivel de expresi\u00f3n \nde esta enzima en diferentes tejidos podr\u00eda \nser cr\u00edtico para la susceptibilidad los s\u00edn-\ntomas y los resultados de la infecci\u00f3n por \nCOVID-19, de los estudios del gen de la en-\nzima convertidora la angiotensina 2 surge \nque hay muchos polimorfismos de esta en-\nzima, as\u00ed como de sus niveles de expresi\u00f3n \nentre las poblaciones asi\u00e1ticas y europeas; \ny en esta diversidad podr\u00eda estar la expli-\ncaci\u00f3n para la presentaci\u00f3n cl\u00ednica distinta \nen estas poblaciones, por supuesto que esto \nrequerir\u00e1 estudios posteriores.\nPara terminar y como conclusiones este es-\ntudio identifica las disfunciones olfativas y\ngustativas en s\u00edntomas significativos en \nla presentaci\u00f3n cl\u00ednica europea de CO-\nVID-19, seg\u00fan los resultados obtenidos \nparece ser que los pacientes infectados pue-20den presentar disfunciones olfativas y gus-\ntativas como s\u00edntomas aislados, es as\u00ed que \nla disfunci\u00f3n del olfato y gusto repentino \npodr\u00eda ser reconocida por la sociedad cien-\nt\u00edfica como un s\u00edntoma de esta enfermedad.\nMi nombre es Jorge Sidagis, para los que me \nconocen sigo siendo posgrado de otorrino, \ntengo un doctorado en biolog\u00eda molecular \ne inmunolog\u00eda en la universidad de Kagos-\nhima de Jap\u00f3n, que se ha hecho sobre olfato \ny gusto en la enfermedad de COVID-19, se \nhan publicado y algunos no algunos papers, \nhay comunicaciones personales en medios \nescritos period\u00edsticos y\np\u00e1ginas web de medios period\u00edsticos, den-\ntro de los papers y comunicaciones de Ir\u00e1n, \nen Ir\u00e1n se hizo un trabajo sobre pacientes \ntesteados 10069 caos no testeados o no \nconfirmados por covd-19 con dificultad \nolfatoria que contestan un formulario on-\nline, de 7 a 78 a\u00f1os el 71,13% son mujeres \ny el 81,68% son no fumadores que tengan \ns\u00edntomas con evoluci\u00f3n igual o menor a 4 \nsemanas; los s\u00edntomas eran anosmia brusca \nen 76,24%, 60,9% mantuvieron una alte-\nraci\u00f3n constante una disgeusia en 83,38% \ny el 10,55% viajaron fuera de su lugar de \nresidencia, 1,1% estuvieron hospitalizados \npor ira, 12,17% tuvieron familiares con ira, \n7,35% de todos tuvieron un familiar que fue \nhospitalizado y el 48,23% tuvieron un fami-\nliar con anosmia de inicio reciente, el traba-\njo supone fue ecol\u00f3gico, no se relaciona el \nn\u00famero de participantes con el n\u00famero de \npacientes COVID-19 confirmados, enton-\nces relacionan los pacientes que dicen tener \nanosmia o disgeusia en la encuesta con el \nn\u00famero de pacientes covid-19 que hay en la zona; y lo que concluyen es que es una \ndisfunci\u00f3n relacionada al covid-19, simple-\nmente por un tema de prevalencia, bueno \nen esta zona encuentro x cantidad de gente \ncon anosmia o disgeusia y en esa zona yo \ntengo covid-19 pero no los estudie.\nEn Wuhan en China Mao ve pacientes que \nson covid-19 positivos hospitalizados, y en-\ncuentra que el 5,1% tiene hiposmia, \u00e9l 5,6% \ntiene hipogeusia y el 36,4% tiene manifes-\ntaciones del sistema nervioso central, eran \nmanifestaciones motoras o manifestaciones \na nivel de meninge, y plantean que la anos-\nmia es un estadio temprano no complicado \nde la enfermedad obligar\u00eda a una evaluaci\u00f3n \ndel sistema nervioso central para descartar \nalguna afectaci\u00f3n.\nChem p\u00fablica de que en 4 pacientes de \ncovid-19 positivos, 4 ten\u00edan rinorrea, y en \nGuan en 1099 enfermos por covid-19 hay \nun 5% con obstrucci\u00f3n nasal, son n\u00fame-\nros un poco diferentes a los que vamos a \nver despu\u00e9s. En Corea del Sur el 30% de \nlos casos leves de covid-19 positivos tienen \nanosmia o ageusia sobre 2000 testeados. En \nEuropa Y an estudia a 1489 pacientes con \ns\u00edntomas tipo influenza testeados para co-\nvid-19; en realidad le contestan muy pocos, \n59 en 102 covid-19 positivos y 20 en 1378 \nnegativos; de los covid-19 positivos anos-\nmia en el 68%, 40 en 59 con resoluci\u00f3n to-\ntal de finalizar los s\u00edntomas y disgeusia en \n42 de 59 el 71%. De los covid negativos el \n16% tiene anosmia, hay una diferencia en-\ntre el covid positivo y el covid negativo en \ncuanto a la incidencia de anosmia para este \nestudio, y lo que concluyen es que hay una 21\n22fuerte correlaci\u00f3n de alteraciones del olfato \ny gusto en pacientes covid-19 y que la au-\ndinofagia estar\u00eda asociada m\u00e1s a pacientes \ncovid-19 negativos porque tambi\u00e9n los ven \nen las preguntas que hac\u00edan.\nHopkins en 2498 pacientes que consultan \npor anosmia de instalaci\u00f3n brusca con me-\nnos de 7 dias de evolucion(que no fueron \ntesteados), el 64% eran menores de 40 a\u00f1os; \nel 17% sin otros s\u00edntomas y el 51%con tos \ny fiebre.\nY plantean que el estudio de las anosmia en \nestos pacientes, es anosmia de instalaci\u00f3n \nbrusca ayudar\u00eda a identificar portadores \nasintom\u00e1ticos de la enfermedad y a testear -\nlos.\nMenni en Inglaterra, hace un estudio en la \ncomunidad por un app, en casos no severos \ncon p\u00e9rdida de olfato y gusto, en realidad \nese 1.5 millones de personas le contestan \nla app, el 26% tiene un 1 o m\u00e1s s\u00edntomas \ny hay 1702 testeados; de esos testeados hay \n579 positivos, el 59,41% con disosmia o dis-\ngeusia, y encuentran que tiene un valor pre-\ndictivo positivo para covid-19 del 61,7%; de \nlos 1123 negativos, 18,97% con disosmia o \ndisgeusia; estar\u00edamos dentro de los n\u00fame-\nros del estudio anterior que pasamos.\nA su vez ellos hacen una encuesta sobre los \ns\u00edntomas que le paciente tiene, entonces \nencuentra que tiene una combinaci\u00f3n de \np\u00e9rdida de olfato y gusto, fiebre, tos per -\nsistente, fatiga, diarrea, dolor abdominal, y \nanorexia predice un test positivo; y al apli-\ncar este algoritmo que fabrican; a 410000 personas con s\u00edntomas pero no testeados, \nel 13,06% podr\u00edan tener o haber tenido la \nenfermedad; o sea ellos haciendo eso detec-\ntarian gente covid positivos a los\ncuales nadie les hizo un test.\nEste es el trabajo de Lechien que present\u00f3 \nreci\u00e9n Cecilia, as\u00ed que me voy a la parte final \ndonde nos dice que se encuentra disfunci\u00f3n \nolfatoria no asociada a rinorrea ni obstruc-\nci\u00f3n nasal, asociaci\u00f3n positiva de alteraci\u00f3n \nde gusto y olfato, de fiebre y alteraci\u00f3n de \nolfato y de prevalencia de disosmia y dis-\ngeusia en mujeres.\nY despu\u00e9s esto son comunicaciones, el Sa-\nlom\u00f3n es viceministro de salud de Francia \ny dice la anosmia o p\u00e9rdida del gusto que \naparece de forma brusca sin congestion na-\nsal como que habr\u00eda que prestarle atenci\u00f3n \npara saber si podr\u00eda ser caso de covid po-\nsitivo.\nKlein dice que no todos los covid-19 son \nan\u00f3micos, pero todos los an\u00f3micos aislados \nsin causa local, sin inflamaci\u00f3n, son positi-\nvos al coronavirus, ese es el presidente de la \nsociedad de otorrinos.\n \nEn Alemania la falta de olfato y gusto po-\ndr\u00eda ser una pista para alertar acerca de la \npresencia de covid-19.\nSpector dice que la p\u00e9rdida de olfato y gus-\nto es un s\u00edntoma com\u00fan de covid-19 y est\u00e1 \nm\u00e1s fuertemente asociado al virus que la \nfiebre.\nENT de Gran Breta\u00f1a dice las personas que 23experimentan una p\u00e9rdida brusca del olfato \npodr\u00edan ser portadores de coronavirus. \nSi los adultos que no presentan otro s\u00ednto-\nma aparte de la anosmia fueran aislados 7 \nd\u00edas se podr\u00eda reducir la cantidad de per -\nsonas que act\u00faan como transmisores de la \nenfermedad.\nSEN de Espa\u00f1a dice que la disosmia y dis-\ngeusia como posibles s\u00edntomas de corona-\nvirus, sugieren evitar contacto con perso-\nnas de riesgos por 14 d\u00edas. Y a ponen como \nun criterio para autoexcluirse o mantener la \ndistancia social.\nY la SEORL de Espa\u00f1a dice que incluia la \ndisosmia con dolor far\u00edngeo sin otros s\u00ednto-\nmas. Y dice que el dolor far\u00edngeo est\u00e1 pre-\nsente en el 5% a 17% de los pacientes.\nQue se propuso hablar la compa\u00f1era Ro-\nsario Eugui, que se consigui\u00f3, y qu\u00e9 m\u00e1s \npodr\u00edamos hacer; entonces la pregunta es \n\u00bfAgregar un test de olfato al control de fie-\nbre al ingreso de usuarios y personal a sa-\nnatorios u otras instituciones? En Daegu \n(Corea del Sur) en una base militar se hace \nun control al azar a quienes ingresan a la \nbase, controlando la temperatura externa, \nse le hace un cuestionario de si tiene o no \ns\u00edntomas y se le da un algod\u00f3n embebido\nen vinagre de manzana al que huelen y lue-\ngo descartan, yo le extendiendo al \u201cpacien-\nte\u201d un algod\u00f3n, el tipo lo huele y luego lo \ntira; el funcionario que no lo huele o tiene \nfiebre es dirigido a consulta m\u00e9dica para \ndeterminar si necesita ser testeado, y se le \nsugiere la cuarentena. Y se plantea que se podr\u00eda hacer el test de alcohol isoprop\u00edlico \nal 70%, conocido como Alcohol Sniff Test \naca en Uruguay junto con el control de fie-\nbre que se le est\u00e1 haciendo al ingreso de los\npacientes al sanatorio o a los usuarios.\nMi nombre es Carina Almir\u00f2n, soy otorri-\nnolaringologa, ex docente de la Facultad \nde Medicina de la catedra de Anatomia, el \ntema que me toca hablar hoy es \u00bfpor qu\u00e8 se \nproduce la Anosmia/Hiposmia e Hipogeu-\nsia en pacientes con covid-19 positivos? \nEste es un tema que a medida que han pasa-\ndo los d\u00edas, que se han visto el gran n\u00famero \nde personas que presentan esta sintomato-\nlog\u00eda es que todo el mundo se lo ha empeza-\ndo a preguntar, rondan much\u00edsimas hip\u00f3te-\nsis alrededor de cual seria la causa, de que \nmanera el virus actuar\u00eda para generar una \nhiposmia o una anosmia pero en realidad \ntodav\u00eda no hay nada que est\u00e8 claro, es mas \nel dia de ayer el doctor Ignacio Morin que \ndio la conferencia, ha mencionado una de \nlas hip\u00f3tesis que hoy en d\u00eda est\u00e1 cobrando \nm\u00e1s fuerza la que nos dice esta hip\u00f3tesis \nnos est\u00e1 mostrando de qu\u00e9\nle virus podr\u00eda afectar el bulbo olfatorio y el \nnervio olfatorio, hasta ahora, como \u00e9l lo re-\nfer\u00eda en el dia de ayer no hay nada que est\u00e9 \nclaro pero sin embargo es lo que vamos a \nver hoy hay un grupo de investigadores que \nhan detectado de qu\u00e9 manera el virus act\u00faa \na nivel de la mucosa olfatoria.\nEl virus SARS-COV-2 que nos esta causan-\ndo esta sintomatolog\u00eda al igual que otros \nvirus respiratorios que tambi\u00e9n conocemos \nque hay muchisimos, tambien nos pueden 24causar anosmia o hiposmia, no vamos a \nentrar en detalles en cada uno de los virus, \ntampoco vamos a entrar en detalle de qu\u00e9 \nmanera producen ese tipo de lesiones, pero \nuna forma conceptual podemos decir s\u00ed que \nlos virus respiratorios que nos traen esta \nsintomatolog\u00eda como es la anomia o la hi-\nposmia pueden actuar en diferentes niveles \no en m\u00e1s de uno de ellos, como por\nejemplo a nivel de receptor y bulbo olfato-\nrio y o el nervio olfatorio, es m\u00e1s tambi\u00e9n al \ngenerar la congesti\u00f3n mucosa y generar los \ncuadros de mocos eso impide de que la sus-\ntancia sudor\u00edficas puedan ser captadas por \nel receptor, eso es conceptual para todos los \nvirus respiratorios.\nAhora bien el SARS-COV-2 act\u00faa de esta \nmanera, el SARS-COV-2 sigue el mismo li-\nneamiento que alg\u00fan virus particular respi-\nratorio que conocemos, para poder respon-\nder esta pregunta vamos a hablar primero \nvamos a repasar m\u00ednimamente lo que es la \nestructura del SARS-COV-2, presenta una \nsuperficie el virus , que esta superficie tie-\nne 3 glicoprote\u00ednas, la E, la M y la S; siendo \nla glicoprote\u00edna S la que m\u00e1s nos interesa, \n\u00bfpor que?, porque la glicoprote\u00edna S como \nlo describe el investigador Fan Lee junto \ncon su grupo de colaboradores de la Uni-\nversidad de Minnesota de EE.UU que fue-\nron los que hicieron el mapeo tridimensio-\nnal de esta glicoprote\u00edna, descubrieron que \ntiene un peque\u00f1o sector el cual se une al \nreceptor de la angiotensina 2 de las c\u00e9lulas \nhumanas, esta uni\u00f3n que es a modo de una \nllave y una cerradura, encastra perfecta-\nmente; permite que se abra la puerta celular \nhumana y de esta manera el virus ingrese a la c\u00e9lula humana infectando y permitiendo \nla replicaci\u00f3n viral de la c\u00e9lula humana.\nEl doctor Jonathan Ball tambi\u00e9n con sus co-\nlaboradores pero de la Universidad de Not-\ntingham en el Reino Unido, tambi\u00e9n obser -\nvaron y estuvieron estudiando a la prote\u00edna \nS, ete tipo de uni\u00f3n; y se plantearon \u00bfpor \nque el SARS-COV-2 est\u00e1 causando dolores \nde cabeza a nivel internacional cuando por \nejemplo el virus SARS que fue tambi\u00e9n el de \nla famosa epidemia del 2002-2003 tiene este \nmismo mecanismo de acci\u00f3n, porque el vi-\nrus SARS o tambi\u00e9n conocido como SARS-\nCOV-1 tambi\u00e9n present\u00f3 una prote\u00edna S y \ntambien esta prote\u00edna S tiene una zona a la \ncual se une al receptor de la angiotensina 2, \nentonces en qu\u00e9 se diferencian?.\nEl doctor Ball vio junto a sus colabores en el \ntipo de uni\u00f3n entre la prote\u00edna S y el recep-\ntor de la angiotensina 2, este tipo de uni\u00f3n \nque tiene el virus SARS-COV-2 es un tipo \nde uni\u00f3n m\u00e1s estrecha de la que presenta \nel virus SARS del 2002-2003 por lo tanto \nle est\u00e1 confiriendo al virus SARS-COV-2 \nmayor poder infectivo as\u00ed como tambi\u00e9n le \npermite tener una mayor eficacia a la hora \nde infectar en la nariz y en la garganta a pe-\nsar que en estos sectores hay mucho menor\ncantidad o concentraci\u00f3n de c\u00e9lulas que  \nesentan receptores de angiotensina 2 como \nen otra parte del organismo, como por \nejemplo todos sabemos el pulm\u00f3n.\nPor qu\u00e9 se produce la Anosmia/Hiposmia? \ncomo mencionamos anteriormente hay \nmuch\u00edsimas hip\u00f3tesis, pero hace 4 d\u00edas, 5 \nen realidad un grupo de investigadores Kri-25shan Gupta y todos sus colaboradores que \naparecen en pantalla y tiene nombres bas-\ntantes complicados de pronunciar que pro-\nvienen de la India, estuvieron investigando \nla mucosa olfatoria, si recordamos la\nmucosa olfatoria donde se encuentra ubica-\nda a nivel de la fosa nasal en el sector pos-\nterosuperior; y vieron que la mucosa olfa-\ntoria, obviamente adem\u00e1s de tener c\u00e9lulas \nolfatorias tambi\u00e9n presentamos a las c\u00e9lulas \nbasales y las c\u00e9lulas sustentaculares; dentro \nde las c\u00e9lulas basales tenemos 2 tipos que \nson las horizontales y las globosas, entonces \nellos lo que observaron fue que las c\u00e9lulas \nbasales horizontales y las c\u00e9lulas sustenta-\nculares presentan receptores para angioten-\nsina 2; entonces el virus SARS-COV-2 al \nactuar sobre las c\u00e9lulas basales horizonta-\nles y sobre las c\u00e9lulas sustentaculares que la \nfunci\u00f3n de estas c\u00e9lulas es la de\naportar nutrientes y a su vez permitir el sos-\nt\u00e9n de la c\u00e9lula olfatoria, al da\u00f1ar entonces \nen el virus SARS-COV-2 a este dos tipos \ncelulares de la mucosa olfatoria estar\u00edan \ngenerando un da\u00f1o indirecto a las c\u00e9lulas \nsensoriales olfatorias; esta es una de las \nhip\u00f3tesis que se descubri\u00f3 hace unos d\u00edas \npero que no quita que las otras hip\u00f3tesis \nque se siguen planteando no sigan estando \nen vigencia.\nAhora bien si hablamos de la alteraci\u00f3n de \nla Hipogeusia ah\u00ed ya es un terreno un po-\nquito m\u00e1s complicado, porque no hay mu-\nchos datos sobre este tema m\u00e1s que en las \nrespuestas que los pacientes que lo presen-\ntan dicen tienen no tiene, pero en realidad \nqu\u00e9 es lo que se altera, se altera el gusto? \no se altera el sabor?; es muy frecuente con-fundirnos entre lo que es sabor y gusto.\nRecordaremos el gusto es uno de los sen-\ntidos que tenemos, es un sentido que nos \npermite diferenciar lo dulce, lo salado, lo \namargo, lo \u00e1cido, el umami participa en \nlas papilas gustativas, par craneano, s\u00e9pti-\nmo, noveno, el d\u00e9cimo par craneano; ahora \nbien qu\u00e9 es el sabor? el sabor es lo que nos \npermite el deleite o disfrutar lo que noso-\ntros estamos ingiriendo ya sea una comida \no ya sea una bebida, y el 80% del sabor; al-\nguns autores % m\u00e1s algunos % menos, pero \naproximadamente el 80% del sabor de-\npende del olfato, que es lo que nos sucede \nhabitualmente cuando estamos con alg\u00fan \ncuadro de congesti\u00f3n nasal, ya sea una rini-\ntis o ya sea porque estamos con un cuadro \nrespiratorio alto, y cuando comemos algo \ndecimos a no le siento el gusto a la comida, \nen realidad la v\u00eda del gusto est\u00e1 bien,lo que \ntenemos afectado es el sabor; entonces ac\u00e1 \nestamos en un gris con respecto a la pande-\nmia por covid-19 haber si\nrealmente las personas, los pacientes tiene \nes una alteraci\u00f3n del sabor o del gusto, y \nlastimosamente como se encuentran cur -\nsando la enfermedad no se le puede andar \nrealizando las pruebas pertinentes para po-\nder valorarlo, sigue en estudio, con el correr \nde los d\u00edas, porque esto avanza tan r\u00e1pida-\nmente quiz\u00e1s podamos tener una respuesta \no una aproximaci\u00f3n un poquito m\u00e1s real de \nlo que es realmente lo que est\u00e1 afectado, si \nes el gusto o es el sabor; y esperemos que si \nllega a ser lo que est\u00e1 afectado tambi\u00e9n es el \ngusto tambi\u00e9n poder ver porque afecta este \nsentido de esta manera.26Soy la doctora Rosario Eugui, otorrinona-\nringologa, ex grado 2 de la c\u00e1tedra de Oto-\nrrinolaringolog\u00eda de la UdelaR y tambi\u00e9n \nsoy la coordinadora de la policl\u00ednica de ri-\nnitis y olfato del Hospital Pasteur; bueno, \nmis compa\u00f1eros han expuesto muy clara-\nmente todos los reportes y tambi\u00e9n los di-\nferentes estudios, que se han hecho estudios \nde corte a nivel internacional, entonces este \ngrupo de estudio que fue formado por la \nSORLU, nos plantea por un lado la necesi-\ndad de reportar a las autoridades del minis-\nterio de salud p\u00fablica que este s\u00edntoma de \nla hiposmia o anosmia era un sintoma mas \nde la enfermedad por covid-19 por lo tanto \nten\u00eda que estar planteado y era tan impor -\ntante como la tos, la fiebre y todos los otros \ns\u00edntomas m\u00e1s conocidos, entonces esa meta \nya en realidad ya est\u00e1 cumplida y ya se in-\ntrodujo en los cuestionarios de triage, por \notro lado este grupo se pregunto porque no \npodr\u00edamos nosotros hacer nuestro propio \ntrabajo de investigaci\u00f3n con toda la pobla-\nci\u00f3n covid-19 positiva de nuestra pa\u00eds, para \npoder tener los propios datos que fueran los \ndatos nacionales y poder como uruguayos \nelevar nuestro reporte.\nEl trabajo que hemos planteado es un tra-\nbajo poco diferente a lo que hemos visto \nque han sido trabajos de corte, es un trabajo \nobservacional , es un trabajo no controlado, \nnosotros no ponemos variable si controla-\nmos nada, solo hacemos un trabajo en el \nque observamos y es transversal en cuanto \nlo que es el tiempo.\nTenemos un objetivo general que es valorar \nla alteraci\u00f3n del olfato y gusto, osea la\nhiposmia/anosmia y lo que es la hipogeu-sia hablando t\u00e9cnicamente en los pacientes \ncovid-19 positivos, as\u00ed como tambi\u00e9n en los \npacientes sospechosos por tener este como \n\u00fanico s\u00edntoma en nuestro pa\u00eds. Los objeti-\nvos espec\u00edficos que hemos planteado es va-\nlorar la relaci\u00f3n del s\u00edntoma alteraci\u00f3n del \nolfato y/o gusto en los pacientes con enfer -\nmedad covid-19, en las variables plantea-\ndas a trav\u00e9s de un formulario; establecer su \nprevalencia general, establecer un porcen-\ntaje de pacientes covid positivo de nuestro \npa\u00eds que son portadores de este trastorno \na nivel del olfato y/o gusto; establecer su \npredominio por edad y sexo, y analizar su \ncomportamiento evolutivo en el correr de \nlas semanas; tambi\u00e9n c\u00f3mo establecer una \nrelaci\u00f3n sobre los otros s\u00edntomas y que pue-\ndan aparecer factores de predictivos de gra-\nvedad como es la infecci\u00f3n.\nEl trabajo de investigaci\u00f3n que hemos plan-\nteado, utiliza para recabar la informaci\u00f3n \nen esta investigaci\u00f3n, se utilizar\u00e1 una me-\ntodolog\u00eda cuantitativa, vali\u00e9ndose de una \nencuesta autoadministrada online, plan-\nteada para mayores de 15 a\u00f1os, que incluye \nconsentimiento informado y se garantiza la \nconfidencialidad de los datos, ya que no re-\ncopilan datos filiatorios de los encuestados. \nNosotros estamos mostrando en este mo-\nmento como est\u00e1 planteado este\nformulario, ven a la izquierda que es un \nword verdad porque ah\u00ed est\u00e1n todas las \npreguntas en orden, qu\u00e9 pasa en el cues-\ntionario online que ven a la derecha, de-\npendiendo de las respuestas es que salta de \nuna pregunta a otra; como ven la primera \npregunta que podr\u00eda llegar por diferentes \nmedios, por ejemplo a pagina web o alguna 27otra manera a la encuesta es si ya llen\u00f2 este \nformulario que diga que s\u00ed y que no siga \nadelante; bueno tenemos la variante edad, \nsexo nacimiento o sexo gen\u00e9tico como mas-\nculino o femenino y si el diagn\u00f3stico por la \nenfermedad covid-19 ha sido por hisopado \no simplemente por s\u00edntoma. En el caso de \nque fuera por s\u00edntoma contacto con pacien-\ntes positivos provenientes de una zona de \nriesgos u otro especificar.  Tambi\u00e9n hace-\nmos referencia a si el diagn\u00f3stico fue aca en \nUruguay o fue en otra parte, y hacemos una \npregunta si presenta alteraci\u00f3n del gusto \ny/o olfato.  Cuando hacemos esa pregunta, \nvemos c\u00f3mo despliega en el cuestionario \nonline que si contesta que s\u00ed, preguntamos \nsi la alteraci\u00f3n es de gusto, olfato o ambos; y \nen caso de que conteste que no pasar\u00ecamos \na otra pregunta, que en este caso seria cua-\nles otros s\u00edntomas por covid-19 presento y \nestan los  clasicos, fiebre, obstrucci\u00f3n nasal, \nmalestar general, moco, dolor muscular, di-\nficultad\nrespiratoria, dolor de garganta, tos y otros; \ntambi\u00e9n en otras preguntas tenemos por \nejemplo si el s\u00edntoma de la hiposmia se ha \npresentado previo o como s\u00edntoma \u00fanico o \nsi acompa\u00f1ado al resto de la sintomatolo-\ng\u00eda o si fue posterior, por qu\u00e8,porque mis \ncompa\u00f1eros analizaron un 80% de los pa-\ncientes, tiene un trastorno del olfato, tienen \nuna hiposmia o una anosmia; pero hay un \nporcentaje menor que rondar\u00eda en el 20% \nque debuta con ese s\u00edntoma y que es el\n\u00fanico s\u00edntoma de la enfermedad; tenemos \notras preguntas como por ejemplo por su-\npuesto las enfermedades que pueden ser \nfactores de predisponentes para padecer \nesta enfermedad como lo son las enferme-dades respiratorias como el epoc y asma; \nla diabetes; la inmunodepresi\u00f3n; utilizar \ncorticoides y tambi\u00e9n espec\u00edficas de pato-\nlog\u00eda de otorrino como sinusitis cr\u00f3nica; \npoliposis y rinitis al\u00e9rgica que como dec\u00eda \nla doctora Morales est\u00e1 asociada a un gran \nporcentaje.  Tambi\u00e9n hay preguntas sobre \nsi el paciente fuma y cual es la cantidad que\nhace, y por \u00faltimo tambi\u00e9n preguntamos \nen qu\u00e9 trabaja el paciente; y nos interesa si \nel paciente trabaja en la salud si o no, y en \ncaso de trabajar en la salud que especifique \ncual seria su funcion.\nFinalmente la encuesta hace referencia a \nque la informaci\u00f3n recabada es de \u00edndole \nestrictamente confidencial, que no se reve-\nlar\u00e1 ning\u00fan dato en ninguna circunstancia \ny de hecho est\u00e1 totalmente garantizada la \nconfidencialidad y no hay datos patron\u00ed-\nmicos del paciente que decidi\u00f3 hacer esta \nencuesta.  Adem\u00e1s se pide la autorizaci\u00f3n \npara utilizar los datos para uso cient\u00edfico \npara disfuncirlos, a trav\u00e9s de la SORLU.\nCon respecto a esto es muy importante, \nya que implica la base de la investigaci\u00f3n, \ntiene quever con la bio\u00e9tica y con todo lo \nque nosotros tenemos que tener en cuenta \ncuando trabajamos en un estudio o una in-\nvestigaci\u00f3n que implica persons o que im-\nplica pacientes.\nComo dice la frase al coronavirus le gana-\nmos entre todos, y en la funci\u00f3n en que a \ncada uno nos toque desde el punto de vis-\nta cient\u00edfico, de cualquier trabajo, todos y \ncad a unos de los uruguayos tenemos una \nobligaci\u00f3n que es cumplir con la consigna \nqu\u00e9date en casa.28Acupuntura m\u00e9dica, un hecho\ncontundente.\nY a sea caminando por los pasillos de una \ninstituci\u00f3n de salud p\u00fablica o privada, o \nbien en la publicidad de un prestador de sa-\nlud, todos hemos tomado contacto con una \nnueva especialidad en Uruguay: \nLa Acupuntura M\u00e9dica. \nLa Medicina Uruguaya ha sido tradicional-\nmente pionera en Lationam\u00e9rica y en ma-\nteria de Acupuntura no es la excepci\u00f3n, es-\ntando instalada como Especialidad dentro \ndel sistema de salud y con gran aceptaci\u00f3n \ntanto de los usuarios como de los profesio-\nnales.\nTempranamente en los a\u00f1os\u00b470, profesio-\nnales m\u00e9dicos practicaban esta milenaria \nt\u00e9cnica en nuestro pa\u00eds, formando a su vez \nnuevos profesionales que la expandir\u00edan de \nlos consultorios particulares a todo el siste-\nma, fund\u00e1ndose en las d\u00e9cadas del \u00b480 y \u00b490 \npolicl\u00ednicas y servicios de Acupuntura en el \nHospital Maciel, Hospital Policial, Hospi-\ntal Militar y Hospital de Cl\u00ednicas, llegando \nposteriormente a instituciones privadas de \ntodo el pa\u00eds.\nAl d\u00eda de hoy, Uruguay cuenta con Policl\u00ed-\nnicas de Acupuntura M\u00e9dica a nivel pri-\nvado en: Asociaci\u00f3n M\u00e9dica de San Jos\u00e9, \nAsociaci\u00f3n Espa\u00f1ola, CAAMEPA IAMPP , \nCAMCEL, CAMEDUR IAMPP , CASMU \nIAMPP , C\u00edrculo Cat\u00f3lico, COMECA IAM-\nPP , SMI, SUAT y BlueCross and BlueShield. \nA nivel p\u00fablico cuenta con Policl\u00ednicas de \nAcupuntura M\u00e9dica en Sanidad Policial, \nASSE y el Hospital de Cl\u00ednicas Manuel \nQuintela, contanto a su vez, con un Ser -\nvicio de Acupuntura M\u00e9dica en Sanidad Militar. Las policl\u00ednicas de Sanidad Policial \ny el Hospital de Cl\u00ednicas cuentan con una \ntrayectoria de m\u00e1s de veinte a\u00f1os, mientras \nque el Servicio de Sanidad Militar supera \nlos treinta a\u00f1os de trayectoria.\nEn todo el mundo el particular inter\u00e9s que \nha presentado el colectivo m\u00e9dico, ha per -\nmitido el amplio desarrollo de la Medicina \nBasada en la Evidencia en funci\u00f3n de la \nAcupuntura, logr\u00e1ndose demostrar su efi-\ncacia y seguridad en estudios controlados \ny en revisiones sistem\u00e1ticas, los cuales han \nsido publicados en revistas y portales cien-\nt\u00edficos de renombre, disponibles en bases \nde datos arbitradas de gran prestigio como \nCochrane, PubMed o Timb\u00f3. El desarrollo \ncl\u00ednico paralelo a la investigaci\u00f3n ha creado \ntoda un \u00e1rea de estudio, docencia y aplica-\nci\u00f3n de la Acupuntura, siendo una especia-\nlidad m\u00e9dica plenamente constituida.\nComo es sabido, en los \u00faltimos cuarenta \na\u00f1os, con el desarrollo de las neurocien-\ncias, se han venido develando algunos de \nlos mecanismos de acci\u00f3n de \u00e9sta disciplina \n(1-9).  Es por ello, que en la actualidad la \nAcupuntura M\u00e9dica Neurofuncional se de-\nfine como una terapia refleja, moduladora, \nque estimula en diferentes grados algunos \nde los sistemas innatos de autorregulaci\u00f3n \ndel cuerpo humano. Estas respuestas es-\nt\u00e1n mediadas en primera instancia por el \nsistema nervioso central, estando tambi\u00e9n \ninvolucrados el sistema neurovegetativo, \nneuroend\u00f3crino e inmune.\nDada la progresiva expansi\u00f3n del uso de la \nAcupuntura en el \u00e1mbito mundial, autori-29Autor:\nDr. Antonio Mart\u00ednez\nM\u00e9dico Acupuntor.\nVocal de la Comisi\u00f3n Directiva de la Asociaci\u00f3n Uruguaya de Acupuntura.\ndades acad\u00e9micas y de gobierno en diferen-\ntes pa\u00edses, han promovido el desarrollo de \ninvestigaci\u00f3n b\u00e1sica, conferencias de actua-\nlizaci\u00f3n (10)  y cursos a nivel universitario. \nEn diciembre de 1979, la Organizaci\u00f3n \nMundial de la Salud organiza un Seminario  \nInterregional donde se listan  41 afecciones \nque, basados en la experiencia cl\u00ednica, pue-\nden beneficiarse de la Acupuntura (11). \nEn el a\u00f1o 1995, la Organizaci\u00f3n Mundial \nde la Salud, con el esp\u00edritu de promover la \ninvestigaci\u00f3n cl\u00ednica en la regi\u00f3n de la que \nes origen, as\u00ed como en el resto de los pa\u00edses \nmiembros, publica su \u201cGu\u00eda para la Inves-\ntigaci\u00f3n Cl\u00ednica en Acupuntura\u201d , de modo \nde facilitar a los investigadores de todo el \nmundo, metodolog\u00eda y criterios comunes \npara el dise\u00f1o, conducci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de \nsus propios proyectos de investigaci\u00f3n en \nesta materia; en este texto afirma que los \ngobiernos debieran alentar esta investiga-\nci\u00f3n y participar de su evaluaci\u00f3n, as\u00ed como \nlegislar y regular al respecto, de modo de \npoder asegurar la calidad de los  servicios \ny la administraci\u00f3n de la pr\u00e1ctica de la acu-\npuntura. \nEn el a\u00f1o 2002 la OMS publica en Ginebra \nlas \u201cDirectrices sobre Capacitaci\u00f3n B\u00e1si-\nca y Seguridad en Acupuntura\u201d versi\u00f3n en \ncastellano del original en ingl\u00e9s (12).  Ac-\ntualmente la American Pain Society  y el \nAmerican College of Physicians de EEUU \nen sus recomendaciones de pr\u00e1ctica cl\u00edni-\nca recomiendan considerar la acupuntura \ncomo  opci\u00f3n terap\u00e9utica en pacientes con \nlumbalgias cr\u00f3nicas [13]. La eficacia de la Acupuntura en el tratamiento del dolor \ncr\u00f3nico se reafirma en el m\u00e1s reciente me-\nta-an\u00e1lisis [14].\nEn nuestro pa\u00eds, la Acupuntura fue decla-\nrada Acto M\u00e9dico por el Decreto del Poder \nEjecutivo N\u00b032/2001, (interno 16/2001) del \n31 de enero de 2001. En sinton\u00eda con esta \nrealidad, la misma ha venido siendo incor -\nporada a su uso institucional, tanto p\u00fabli-\nco como mutual, siendo en este escenario, \nparticularmente importante la adecuada \nformaci\u00f3n m\u00e9dica en la disciplina.\nEn el Uruguay contamos con la Asociaci\u00f3n \nUruguaya de Acupuntura (AUA) (Persone-\nr\u00eda Jur\u00eddica N\u00b0 187/2001) que constituye la \nSociedad M\u00e9dica y Cient\u00edfica que nuclea \na los M\u00e9dicos Acupuntores, quien brinda: \nformaci\u00f3n de postgrado con car\u00e1cter de \nCurso de Capacitaci\u00f3n bianual, formaci\u00f3n \ncontinua a trav\u00e9s de Congresos y Semina-\nrios, investigaci\u00f3n y soporte bibliogr\u00e1fico a \ntrav\u00e9s de sus departamentos de Investiga-\nci\u00f3n y Biblioteca, participaci\u00f3n cient\u00edfica \ninternacional a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n en \nel organismo regional de referencia la Fede-\nraci\u00f3n Ibero Latinoamericana de Socieda-\ndes M\u00e9dicas de Acupuntura (FILASMA) y \na nivel mundial el Consejo Internacional de \nAcupuntura M\u00e9dica y T\u00e9cnicas Relaciona-\ndas (ICMART de sus siglas en ingl\u00e9s), orga-\nnismos dentro de los cuales la AUA aporta \nrepresentantes que desarrollan roles centra-\nles en los mismos.\nLa AUA tambi\u00e9n ha sido referente para las \nautoridades sanitarias, brindando sopor -\nte para la  emisi\u00f3n del decreto del Poder 30\nEjecutivo que determina a la Acupuntura \ncomo un Acto M\u00e9dico en todo el territorio \nnacional. Tamb\u00eden la AUA ha formado a \nla mayor\u00eda de los m\u00e9dicos que practican la \nespecialidad en Uruguay, y es la insituci\u00f3n \nreconocida por el Ministerio de Salud P\u00fa-\nblica en dicha formaci\u00f3n. Esta formaci\u00f3n \ntambi\u00e9n es avalada por el Colegio M\u00e9dico \ndel Uruguay y por las principales gremia-\nles m\u00e9dicas: Sindicato M\u00e9dico del Uruguay \n(SMU) y Federaci\u00f3n M\u00e9dica del Interior \n(FEMI). Actualmente se encuentra reali-\nzando el VIII Curso de Acupuntura M\u00e9di-\nca, que comenz\u00f3 en mayo de 2019 y actual-\nmente se encuentra adaptado a la realidad \nde la pandemia imperante. Nuestro curso \nest\u00e1 acreditado por ICMART y FILASMA.\nA nivel de integraci\u00f3n y cooperaci\u00f3n in-\nternacional la AUA ha sido se\u00f1era, partici-\npando en 2017 del Curso de Capacitaci\u00f3n \nen Medicina Tradicional China (MTC) de \nla Academia China de MTC en el Hospital \nXiYuan de Beijing, donde 32 m\u00e9dicos uru-\nguayos profundizaron sus conocimientos \nen el pa\u00eds de origen de la disciplina en uno \nde los principales hospitales de la materia, \ngracias a la cooperaci\u00f3n intergubernamen-\ntal y la coordinaci\u00f3n realizada por la AUA.\nPor todo lo expuesto, podemos afirmar que \nen Uruguay contamos con una NUEV A \nESPECIALIDAD M\u00c9DICA insertada ple-\nnamente en el Sistema de Salud, respaldada \npor Evidencia Cient\u00edfica y sustendada en su \nEficacia y Seguridad, dicha especialidad es \nla ACUPUNTURA M\u00c9DICA.\nEn pr\u00f3ximas ediciones de esta publicaci\u00f3n \nahondaremos en aspectos como detalles t\u00e9cnicos, indicaciones, evidencia cient\u00edfica \ny desarrollo futuro.\nReferencias:\n1. Napadow V , Kettner N, Liu J, Li M, Kwong \nKK, Vangel M, Makris N, Audette J, Hui KKS. \nHypothalamus and amygdala response to acu-\npuncture stimuli in carpal tunnel syndrome. \nPain. 2007;130: 254\u2013266 \n2. Nakagoshi A, Fukunaga M, Umeda M, et al. \nSomatotopic representation of acupoints in hu-\nman primary somatosensory cortex: An FMRI \nstudy. Magn Reson Med Sci. 2005;4:187\u2013189. \n3. Huang ST, Chen GY , Lo HM, Lin JG, et al. In-\ncrease in the vagal modulation by acupuncture \nat neiguan point in the healthy subjects. Am J \nChin Med. 2005;33:157\u2013164.\n4. Hacker E. et al. Effect of sensory stimulation \n(acupuncture) on sympathetic and parasym-\npathetic activities in healthy subjects. J Auton \nNerv Syst 79(1), 52-9, Feb 2000.\n5. Takeshige C., et al. The acupuncture point and \nits connecting central pathway for producing \nacupuncture analgesia. Brain Res Bull 30(1-\n2):53-67, 1993.\n6. Lee J.H. et al. The distribution of brain \u2013stem \nand spinal cord nuclei associated with different \nfrequencies of electro-acupuncture analgesia. \nPain 52(1):28, Jan 1993.\n7. Guo HF, Fang Y , Wang XM, Han JS. Brain 31substrates activated by electroacupuncture \n(EA) of different frequencies. I: cooperative \nstudy on the expression of oncogene c-fos and \ngenes coding for three opioids peptides. Mol \nBrain Res 1996;43:157-66.\n8. Chen XH, Han JS. All three types of opioid \nreceptors in the spinal cord are important for \n2/15 hz electroacupuncture analgesia. Eur J \nPharmacol 1992;211:203-10\n9. Zhang Y , Du LN, Cao XD. Electroacupuncture \nimproved immunosuppression produced by \nepidural morphine. Chinese J Neuroimmuno-\nlogy and Neurology 1996;11(2):81-85.\n10. National Institutes of Health. Consensus Deve-\nlopment Statement. November 3-5, 1997.\n11. Bannerman R H 1979 Acupuncture: the WHO \nView. World Health, December, p27-28.\n12. World Health Organization. Guidelines on \nBasic Training and Safety in Acupuncture. \nGeneva, Switzerland: World Health Organiza-\ntion; 1999.   \n \n13. Chou R, Qaseem A, Snow V , et al. Diagnosis \nand treatment of low back pain: a joint clinical \npractice guideline from the American College \nof Physicians and the American Pain Society. \nAnnals of Internal Medicine. 2007;147(7):478-\n491. \n14. 14. Vickers AJ et al. Acupunture for Chronic \nPain: Update of an individual Patien Data \nMeta-Analysis. The Journal of Pain, Vol,19, N\u00b0 \n5 (May), 2018: pp 455-474.\n32As\u00ed lo vemos nosotros, \ngalenos 2020\nLa Carrera de medicina es una de las m\u00e1s \nlargas de nuestra Universidad. A groso \nmodo se divide en dos partes, una no hos-\npitalaria y la otra hospitalaria. En cuanto \na los primeros tres a\u00f1os, en nuestra expe-\nriencia personal fueron duros en cuanto a \nla adaptaci\u00f3n y las expectativas, ya que hay \ndemasiadas materias te\u00f3ricas y no as\u00ed cl\u00edni-\ncas. En esta misma l\u00ednea cabe destacar que \nnosotros  provenimos de distintas ciudades \ndel interior, por lo tanto el periodo y forma \nde adaptaci\u00f3n pesa a la hora de llevar ade-\nlante estos primeros a\u00f1os de la carrera, en \nlos cuales sufrimos un cierto desarraigo al \nalejarnos de nuestra familia y amigos, pen-\nsamos que realizamos un esfuerzo mayor, \nya que debemos viajar peri\u00f3dicamente en \nla medida de las posibilidades para volver \na sentir el confort del hogar, lo que suma \nun desgaste extra a la hora del rendimien-\nto acad\u00e9mico y situaci\u00f3n emocional, sobre \ntodo teniendo en cuenta que solamente \ncontamos con 18 a\u00f1os de edad al mudar -\nnos a la capital en busca de nuestros ob-\njetivos.  A nuestro entender estos factores \ntanto acad\u00e9micos, como personales llevan \na plantearse muchas veces la deserci\u00f3n o \ncontinuidad de la misma. Es aqu\u00ed cuando la \nvocaci\u00f3n prima sobre todo lo dem\u00e1s.  \nCon respecto a la parte hospitalaria, ac\u00e1 es \ndonde la carrera cobra otro sentido, por el \nhecho de tener contacto a diario con el sis-\ntema asistencial, se ponen en pr\u00e1ctica las \nhabilidades cl\u00ednicas estudiadas anterior -\nmente y  en simult\u00e1neo con los ciclos co-\nrrespondientes. \n  \nA dos meses de culminar la carrera de Doc-tor en Medicina, podemos concluir que el \nCiclo del internado obligatorio es el a\u00f1o \nm\u00e1s enriquecedor. Con respecto a \u00e9ste se \nbasa en 4 rotaciones de 3 meses cada una, \ndonde los estudiantes rotamos por distintos \nservicios en diferentes centros asistenciales, \ntendiendo contacto con todo tipo de pro-\nfesionales: M\u00e9dicos, Enfermeros, Auxiliares \nde servicios, Administrativos, etc.\nNuestra primera rotaci\u00f3n fue en el interior, \nespec\u00edficamente en el Hospital Dr. Francis-\nco Soca en el departamento de Canelones, \ndestacamos la misma por habernos brin-\ndado la posibilidad de poner en pr\u00e1ctica lo \naprendido en estos a\u00f1os bajo la supervisi\u00f3n \ndel Dr. Blauco Rodr\u00edguez (Jefe de la emer -\ngencia). Tambi\u00e9n hacer menci\u00f3n al grupo \nhumano de trabajo, quienes nos integra-\nron de la mejor manera y nos ayudaron en \nnuestras primeras experiencias.\nComo todos sabemos el 2020 fue un a\u00f1o \nat\u00edpico debido a la Pandemia causada por el \nvirus SARS-CoV-2-COVID-19. El ciclo del \ninternado obligatorio no fue la excepci\u00f3n, \nya que tambi\u00e9n sufri\u00f3 modificaciones, don-\nde los internos as\u00ed como el resto de los pro-\nfesionales tuvimos que cumplir tareas para \nlas cuales no hab\u00edamos sido preparados \na lo largo de la carrera. Tambi\u00e9n debido a \nesta emergencia sanitaria nos encontramos \nen la obligaci\u00f3n moral de cumplir tareas \nextracurriculares. Si bien dicha pandemia \nmodific\u00f3 el normal transcurso de este ci-\nclo tambi\u00e9n nos permiti\u00f3 demostrar ciertas \nfortalezas y la importancia del trabajo voca-\ncional y en equipo bajo ambientes hostiles \ncomo es el que se present\u00f3. Esta experiencia 33Autores:\nPablo Labarthe  \nInterno del servicio de Ortopedia Infantil Centro Hospitalario Pereira Rossell \nAlfonso Vidal\ninterno de Servicio de urologia Hospital de Cl\u00ednicas \nJuan Ignacio Luna \nInterno de Servicio de urologia Hospital de Cl\u00ednicas\nnos ha ayudado a crecer de forma exponen-\ncial bajo estas condiciones.\nComo conclusi\u00f3n previa a la culminaci\u00f3n \nde la carrera podemos decir que si bien \u00e9sta \nes muy autodidactica, debemos realizar un \nagradecimiento a todos los docentes y pro-\nfesionales no docentes que de manera des-\ninteresada nos vuelcan sus conocimientos.  \nEsto fortalece los nuestros, lo cual se ver\u00e1 \nreflejado el d\u00eda de ma\u00f1ana en el trato con \nel paciente en las distintas situaciones que \ndebamos afrontar.\nOtra conclusi\u00f3n a la que arribamos es que la \ntotalidad de los cupos para practicantes in-\nternos deber\u00edan ser remunerados, dado que \nestos ocupan un rol importante en los equi-\npos asistenciales, en la  colaboraci\u00f3n  asis-\ntencial y en el trabajo en equipo dentro de \nlos distintos servicios de atenci\u00f3n. En este \nmomento solo aproximadamente el 60% \nde los practicantes son pagos por lo cual el \n40% restante se ve en la necesidad de buscar \notros empleos en simult\u00e1neo, esto sumado a la carga horaria genera stress, desgaste y \ncansancio, lo que termina incidiendo direc-\ntamente en la formaci\u00f3n.\nCon respecto a la perspectiva laboral en un \nfuturo cercano creemos pertinente la reali-\nzaci\u00f3n de una bolsa de empleos donde se \npueda centralizar todas las propuestas labo-\nrales para el cargo de Medico general o dife-\nrentes especialidades. Pensamos que es una \nbuena idea para que todas y todos podamos \nestar en conocimiento y poder concursar \npor los cargos disponibles que se adecuen a \nnuestras competencias en todo el territorio \nnacional.  \nOtro punto importante a tratar, como m\u00e9-\ndicos reci\u00e9n recibidos es la elecci\u00f3n de la \nespecialidad y el transcurso de la residen-\ncia. Creemos que m\u00e1s all\u00e1 de la interpreta-\nci\u00f3n personal de cada individuo, son eta-\npas y momentos cruciales en la carrera y \nen nuestra vida personal, debido a que nos \nencontramos frente a decisiones dif\u00edciles de \ntomar y que marcaran nuestro futuro.    \n34Pruebas diagn\u00f3sticas para \nCOVID-19\nIntroducci\u00f3n\nAnte la llegada del virus SARS CoV-2 a \nnuestro pa\u00eds, responsable del desarrollo \nde la enfermedad COVID-19, es necesario \nconocer acerca de las pruebas diagn\u00f3stica \ndisponibles en nuestro medio al d\u00eda de hoy, \nas\u00ed como la utilidad cl\u00ednica que tiene cada \nuna de ellas.  La finalidad de este trabajo es \ninformar y difundir de una manera objetiva \ny cient\u00edficamente avalada sobre la disponi-\nbilidad, los avances, las caracter\u00edsticas y li-\nmitaciones existentes en nuestro pa\u00eds sobre \nlas pruebas de laboratorio aplicadas al diag-\nn\u00f3stico de COVID-19.\nSensibilidad y especificidad de \nlas pruebas diagn\u00f3sticas\nEs importante repasar estas definiciones ya \nque van a utilizarse frecuentemente, en el \npresente art\u00edculo. La sensibilidad de una \nprueba es la probabilidad de clasificar co-\nrrectamente a un individuo enfermo, es \ndecir, la probabilidad de que para un sujeto \nenfermo se obtenga en la prueba un resulta-\ndo positivo. La sensibilidad es, por lo tanto, \nla capacidad de la prueba para detectar la \nenfermedad.\nLa especificidad es la probabilidad de clasi-\nficar correctamente a un individuo sano, es \ndecir, la probabilidad de que para un sujeto \nsano se obtenga un resultado negativo. En \notras palabras, se puede definir la especifi-\ncidad como la capacidad para detectar a los \nsanos. Los conceptos de sensibilidad y es-\npecificidad permiten, por lo tanto, valorar \nla validez de una prueba diagn\u00f3stica.COVID-19 No COVID-19\nPrueba\npositivaVerdaderos \npositivosFalsos \npositivos\nPrueba \nnegativaFalsos \nnegativosVerdaderos \nnegativos\nClasificaci\u00f3n de las pruebas \ndiagn\u00f3sticas para COVID-19.\nLas pruebas disponibles se clasifican en di-\nrectas e indirectas.  Las primeras identifican \ncomponentes de la estructura viral, ya sea \nsu contenido gen\u00e9tico (ARN) o su compo-\nsici\u00f3n proteica y se realizan en mues- tras \nrespiratorias del paciente.\nLas indirectas identifican la presencia de \nanticuerpos dirigidos a SARS CoV-2 o sea \nla respuesta inmune espec\u00edfica que monta el \nhu\u00e9sped frente a la infecci\u00f3n viral y se rea-\nlizan en muestras de sangre, suero o plasma\nPruebas Directas\nEnsayos moleculares\nEstos se realizan en muestras respiratorias.  \nLa muestra m\u00e1s utilizada es el hisopado na-\nsofar\u00edngeo, sin embargo, la elecci\u00f3n del tipo \nde muestra depender\u00e1 de la etapa evolutiva \nde la enfermedad.\nEs necesario entender que la realizaci\u00f3n \ndel an\u00e1lisis molecular consta de 2 etapas 35Autor:\nDr. Pablo L\u00f3pez\nProfesor Adjunto. Dpto. de Laboratorio de Patolog\u00eda Cl\u00ednica. \nHospital de Cl\u00ednicas. Facultad de Medicina\nAutor:\nDra. Ver\u00f3nica Seija\nProfesora Agregada Dpto. de Laboratorio de Patolog\u00eda Cl\u00ednica. \nHospital de Cl\u00ednicas. Facultad de Medicina\nAutor:\nDra. Raquel Ballest\u00e9\nProfesora Dpto. de Laboratorio de Patolog\u00eda Cl\u00ednica. Hospital de Cl\u00ednicas. \nFacultad de Medicina\nimportantes: la extracci\u00f3n del \u00e1cido nu-\ncleico del virus (ARN) y la amplificaci\u00f3n \ndel material gen\u00e9tico viral por medio de la \nRe- trotranscripci\u00f3n seguida de la Reacci\u00f3n \nen cadena de la polimerasa (RT-PCR).  Esta \npresenta una sensibilidad y especificidad \nanal\u00edticas pr\u00f3ximas al 100% pero su ins-\ntrumentaci\u00f3n requiere de centros especia-\nlizados que cuenten con el equipamiento, \ninfraestructura y personal capacitado para \nsu realizaci\u00f3n.\nExisten numerosos protocolos recomen-\ndados por la Organizaci\u00f3n Mundial de la \nSalud (OMS) para la realizaci\u00f3n de la RT-\nPCR para SARS CoV-2.  En nuestro pa\u00eds, \nse est\u00e1n utilizando estas pruebas tanto en \nel sector p\u00fablico como privado, empleando \ntanto kits comerciales importados, como \nprotocolos recomendados por la OMS, op-\ntimizados en los laboratorios locales.\nEl tiempo de an\u00e1lisis de las pruebas mole-\nculares depende del equipamiento dispo-\nnible.  En nuestro medio, contamos con \nequipos de baja carga (pocas muestras si-\nmult\u00e1neas) cuyo resultado puede estar dis-\nponible en 3 horas, hasta equipamientos de alta carga (m\u00e1s de 50 muestras) cuyo re-\nsultado puede estar disponible entre 8 a 12 \nhoras.  Sin embargo, el tiempo total de res-\npuesta debe tener en consideraci\u00f3n todos \nlos pasos pre anal\u00edticos: recolecci\u00f3n, trans-\nporte, recepci\u00f3n, control y almacenamiento \nde las muestras as\u00ed como los post anal\u00edticos: \ninterpretaci\u00f3n de resultados de controles, \ninterpretaci\u00f3n de resultados en el contexto \ncl\u00ednico, elaboraci\u00f3n del informe, validaci\u00f3n \ny firma del mismo.\nEstos ensayos son, actualmente, los m\u00e1s \nutilizados y los que han demostrado ma-\nyor utilidad cl\u00ednica, ya que pueden detectar \nARN viral desde etapas pre-sintom\u00e1ticas \nhasta, una media de 10 d\u00edas, despu\u00e9s del \ninicio de los s\u00edntomas.  Esto depende, tam-\nbi\u00e9n, de la evoluci\u00f3n de la enfermedad ya \nque enfermos m\u00e1s graves pueden presentar \nARN viral en muestras respiratorias por \ntiempos m\u00e1s prolongados.  Estas pruebas \nson las recomendadas para el diagn\u00f3stico \nde COVID-19 en la etapa aguda.\nA pesar de su alta sensibilidad anal\u00edtica, \neste tipo de ensayo puede presentar falsos \nnegativos en su desempe\u00f1o diagn\u00f3stico.  \nLa sensibilidad de las pruebas molecula-\nres depende, en gran medida, de factores 36pre anal\u00edticos o sea aquellas variables que \nocurren desde la toma de la muestra hasta \nel comienzo del an\u00e1lisis en s\u00ed mismo.  Es-\ntos factores incluyen: la calidad y cantidad \nde la muestra, el momento evolutivo de la \nenfermedad en que fue realizada la misma, \nel tipo de muestra, el transporte y almace-\nnamiento.  Por lo tanto, la presencia de fal-\nsos negativos responde b\u00e1sicamente a estas \nvariables pre anal\u00edticas. Sin embargo, otras \ncausas de falsos negativos podr\u00edan atribuir -\nse a factores inhibitorios en la muestra ana-\nlizada y mutaciones en las regiones objetivo \nde la prueba, lo cual est\u00e1 sometido a vigi-\nlancia continua por parte de organismos in-\nternacionales.  La especificidad de las prue-\nbas moleculares es cercana al 100% dada las caracter\u00edsticas anal\u00edticas de la prueba.\nEn el caso que un paciente presente una \nprueba molecular para SAR CoV-2 negati-\nva y exista fuerte sospecha cl\u00ednica o antece-\ndente de contacto con caso confirmado se \npodr\u00eda repetir el test utilizando el mismo \ntipo de muestra o colectando una muestra \ndel tracto respiratorio bajo, de acuerdo a la \netapa evolutiva del paciente.\nPruebas de detecci\u00f3n antig\u00e9nica\nEste tipo de pruebas se ha difundido predo-\nminantemente como pruebas de detecci\u00f3n \nr\u00e1pida. Su resultado se obtiene en menos de \n30 minutos. Estas pruebas se realizan en hi-\nsopado nasofar\u00edngeo, por lo que su manejo \ninicial debe realizarse bajo c\u00e1mara de flujo \nlaminar y con condiciones de bioseguridad Figura 1: Fundamentos t\u00e9cnicos de las t\u00e9cnicas \ndiagnosticas\n37Figura 2: Cin\u00e9tica de pruebas de laboratorio en los distintos escenarios cl\u00ednicos.  Extra\u00edda de interpretaci\u00f3n \nde las pruebas diagnosticas frente a SARS COV-2adecuadas.Aunque, hasta el momento, no \nhan ingresado pruebas de detecci\u00f3n antig\u00e9-\nnica a nuestro pa\u00eds, la sensibilidad descrita \npara esta metodolog\u00eda var\u00eda entre 34 y 80%, \nmientras la especificidad parece ser cercana \na 100%. \nLa sensibilidad baja es atribuida a que, para \nsu detecci\u00f3n, tiene que existir alta replica-\nci\u00f3n viral, por lo tanto, su utilidad est\u00e1 res-\ntringida a la etapa aguda de la enfermedad.\nDada las caracter\u00edsticas citadas, estas prue-\nbas podr\u00edan jugar un rol en la identificaci\u00f3n \nde casos positivos. Sin embargo, un resulta-\ndo negativo no permite sacar conclusiones \nacerca del estatus virol\u00f3gico y por tanto, no \ndebe ser considerado para la toma de deci-\nsiones cl\u00ednicas.Pruebas de Indirectas\nPruebas Serol\u00f3gicas\nLas pruebas serol\u00f3gicas est\u00e1n dise\u00f1adas \npara la detecci\u00f3n de anticuerpos IgM, IgA, \nIgG o anticuerpos totales, por lo que un in-\ndividuo una vez expuesto al virus necesita \ntiempo para desencadenar una respuesta \ninmune humoral con la consiguiente pro-\nducci\u00f3n de anticuerpos espec\u00edficos contra \nSARS CoV-2.  No est\u00e1n indicadas en la eta-\npa aguda de la enfermedad, sino a partir del \nd\u00eda 7 o 10 desde inicio de los s\u00edntomas.  La \nmuestra utilizada puede ser plasma, suero \no sangre entera.  Estas pruebas se han di-\nse\u00f1ado tanto para dispositivos de detecci\u00f3n \nr\u00e1pida as\u00ed como para plataformas automati-\nzadas, por lo que el tiempo de an\u00e1lisis pue-\nde demorar desde algunos minutos a algu-\n38nas horas respectivamente.\nLas pruebas de anticuerpos han mostrado \nresultados muy variables en cuanto a sensi-\nbilidad y especificidad. La sensibilidad, des-\ncrita para estas pruebas, oscila entre 30% \ny 90%, dependiendo de la etapa evolutiva \nde la enfermedad y las diferentes marcas \ncomerciales.  Los ensayos m\u00e1s difundidos \ndetectan la presencia de IgM, IgG, la com-\nbinaci\u00f3n de ambas o anticuerpos totales. La \nprincipal dificultad que se ha observado es \nla reactividad cruzada de la IgM con otros \ncoronavirus (HKU1, NL63, OC43, 229E), \npor lo tanto los ensayos que utilizan esta \ninmunoglobulina como objetivo serol\u00f3gi-\nco podr\u00edan presentar falsos positivos. Hay \nconsenso en los diferentes organismos in-\nternacionales de referencia a no utilizar esta \nprueba como t\u00e9cnica \u00fanica para el diagn\u00f3s-\ntico de COVID-19.  Su resultado debe in-\nterpretarse en base a la etapa evolutiva del \ncaso y como complemento de otras prue-\nbas, teniendo en cuenta las caracter\u00edsticas \ncl\u00ednicas del paciente.\nOtro elemento importante a considerar es \nla amplia variaci\u00f3n de desempe\u00f1o anal\u00edtico \nque presentan estas pruebas dependiendo \nde la marca comercial utilizada.  Esto nos \nexige a los profesionales vinculados a las \n\u00e1reas diagn\u00f3sticas as\u00ed como a los centros de \nreferencia a nivel nacional, a realizar una \nvalidaci\u00f3n adecuada de cada dispositivo \ndisponible en nuestro medio con el fin de \nasegurar un rendimiento anal\u00edtico acepta-\nble.\nDesaf\u00edos diagn\u00f3sticos del laboratorio\nLa presencia de un virus nuevo, con una historia tan reciente, impone desaf\u00edos im-\nportantes en el \u00e1mbito diagn\u00f3stico. Sin \nduda, el escaso tiempo para lograr un buen \ndesarrollo y una evaluaci\u00f3n adecuada de \nlas diferentes pruebas nos coloca en una \nsituaci\u00f3n algo contradictoria. Por un lado, \nexiste la necesidad de implementar pruebas \nr\u00e1pidamente, de forma que las mismas per -\nmitan tomar decisiones cl\u00ednicas.  Por otro \nlado, es necesario que esas pruebas sean lo \nm\u00e1s confiables posibles, con el objetivo de \nque las conductas tomadas en base al resul-\ntado, no generen un riesgo mayor a la au-\nsencia del mismo.\nEs obligaci\u00f3n de los profesionales dedi-\ncados al diagn\u00f3stico tomar las decisiones \nconsiderando los dos aspectos citados.  Es \nimprescindible evaluar las t\u00e9cnicas que se \nutilizar\u00e1n en nuestros centros diagn\u00f3sticos \ncon seriedad y argumento cient\u00edfico.  Sin \nduda, la situaci\u00f3n de pandemia por SARS \nCoV-2 exige una mayor flexibilidad a la \nhora de implementar las pruebas, sin em-\nbargo se debe mantener las exigencias de \ncalidad que las mismas requieren, asegu-\nrando por tanto la calidad del diagn\u00f3stico.  \nNo es posible utilizar pruebas, que no ten-\ngan las garant\u00edas de calidad necesarias para \nsu uso.\nComo hemos citado, las pruebas de labora-\ntorio para COVID-19 van desde test r\u00e1pidos \nhasta pruebas de alta complejidad. Desde \nluego, es importante utilizar el tipo de prue-\nba adecuado en funci\u00f3n de la complejidad \ndel laboratorio que lo aplica. Las pruebas \ndeben ser validadas por profesionales ca-\npacitados, atendiendo a la interpretaci\u00f3n 39de las diferentes situaciones cl\u00ednicas.  En lo \nque respecta al empleo de pruebas molecu-\nlares, los recursos humanos formados son \nimprescindibles as\u00ed como la utilizaci\u00f3n de \nlos equipamientos adecuados. Tambi\u00e9n es \nnecesario destacar la importancia de perso-\nnal entrenado en pruebas diagn\u00f3sticas, as\u00ed \ncomo la correcta utilizaci\u00f3n de los sistemas \ninform\u00e1ticos de laboratorios (SIL) que le \npermiten a aquellos centros que procesan \nun n\u00famero importante de muestras lograr \nun flujo y trazabilidad adecuada disminu-\nyendo los errores pre-anal\u00edticos, anal\u00edticos \ny post-anal\u00edticos.\nReferencias:\n1. Laboratory testing for coronavirus di-\nsease 2019 (COVID-19) in suspected hu-\nman cases. 3 Marzo 2020. World Health \nOrganization.                 \n2. Laboratory Guidelines for the Detec-\ntion and Diagnosis of COVID-19 Virus \nInfection. 30 March 2020. Pan American \nHealth Organization, World Health Orga-\nnization.\n3. Interpretaci\u00f3n de las pruebas diagn\u00f3s-\nticas frente a SARS CoV-2. 24 Abril 2020. \nInstituto de Salud Carlos III. Sociedad Es-\npa\u00f1ola de Enfermedades Infecciosas y Mi-\ncrobiolog\u00eda Cl\u00ednica.\n4. COVID-19 Antibody Testing Primer. \nInfectious Disease Society of American. 22 \nAbril 2020.\n5. Interim Guidelines for Collecting, \nHandling, and Testing Clinical Specimens \nfrom Persons for Coro- navirus Disease \n2019 (COVID-19). Center of Control Di-\nsease. 29 Abril 2020.\n6. Policy for Diagnostic Tests for Corona-\nvirus Disease-2019 during the Public Heal-\nth Emergency. Food and Drug Administra-\ntion. 29 Febrero 2020.40\neduca.colegiomedico.org.uya trav\u00e9s de:\neduca.colegiomedico.org.uy\nIngres\u00e1 al educa.colegiomedico.org.uy e Ingresar.\nIngresar c\u00e9dula y la contrase\u00f1a de la plataforma de educaci\u00f3n \n(si ya nos hemos registrado previamente).\nUna vez nos identi\ufb01cados, debemos inscribirnos en el curso, \nseleccionando el curso y cliqueando el bot\u00f3n Inscribirse.\nSi todo es correcto deber\u00edamos recibir un mensaje de con\ufb01rmaci\u00f3n1\n2\n3\n4\nSi nunca se registr\u00f3 en la plataforma debemos primero acceder \nal link \u201cReg\u00edstrese aqu\u00ed\u201d, y luego ingresar nuestra c\u00e9dula y \npresionar el bot\u00f3n \u201cComenzar\u201d\nSe desplegar\u00e1n varios campos para completar, y una vez \ningresado todos los datos, hacer clic en el bot\u00f3n Registrarse.\nFinalizado el proceso deberia aparecer la con\ufb01rmaci\u00f3n\nHacer clic en el logo para loguearse\nPor \u00faltimo debemos ingresar nuestra c\u00e9dula y la contrase\u00f1a \ningresada en pasos anteriores.La conferencia ser\u00e1 transmitida via streaming \na trav\u00e9s del canal de YouTube del CMU, quedando \nposteriormente a disposici\u00f3n de todo p\u00fablico.\nLuego de verlas cuando uno desee, se responden\nlas preguntas en la web, en el sector de educaci\u00f3n \ny asi podr\u00e1n acceder al certi\ufb01cado del curso .+INFO\nEducaci\u00f3n a distancia\n- Entrar al curso \n- En el panel izquierdo hacer clic en CONTENIDO\n- Al desplegarce lo items, seleccionar Video de la conferencia\n- Si vi\u00f3 la conferencia, ir directamente a Autoevaluaci\u00f3n\n- Conteste las preguntas y haga clic en responder\n- Si las respuestas son correctas, aparecer\u00e1 en el panel izquierdo\ndebajo de CONTENIDO, Descargar certi\ufb01cado, haga clic y obtenga\nel certi\ufb01cado\n Obtenci\u00f3n del certi\ufb01cado\n41\neduca.colegiomedico.org.uya trav\u00e9s de:\neduca.colegiomedico.org.uy\nIngres\u00e1 al educa.colegiomedico.org.uy e Ingresar.\nIngresar c\u00e9dula y la contrase\u00f1a de la plataforma de educaci\u00f3n \n(si ya nos hemos registrado previamente).\nUna vez nos identi\ufb01cados, debemos inscribirnos en el curso, \nseleccionando el curso y cliqueando el bot\u00f3n Inscribirse.\nSi todo es correcto deber\u00edamos recibir un mensaje de con\ufb01rmaci\u00f3n1\n2\n3\n4\nSi nunca se registr\u00f3 en la plataforma debemos primero acceder \nal link \u201cReg\u00edstrese aqu\u00ed\u201d, y luego ingresar nuestra c\u00e9dula y \npresionar el bot\u00f3n \u201cComenzar\u201d\nSe desplegar\u00e1n varios campos para completar, y una vez \ningresado todos los datos, hacer clic en el bot\u00f3n Registrarse.\nFinalizado el proceso deberia aparecer la con\ufb01rmaci\u00f3n\nHacer clic en el logo para loguearse\nPor \u00faltimo debemos ingresar nuestra c\u00e9dula y la contrase\u00f1a \ningresada en pasos anteriores.La conferencia ser\u00e1 transmitida via streaming \na trav\u00e9s del canal de YouTube del CMU, quedando \nposteriormente a disposici\u00f3n de todo p\u00fablico.\nLuego de verlas cuando uno desee, se responden\nlas preguntas en la web, en el sector de educaci\u00f3n \ny asi podr\u00e1n acceder al certi\ufb01cado del curso .+INFO\nEducaci\u00f3n a distancia\n- Entrar al curso \n- En el panel izquierdo hacer clic en CONTENIDO\n- Al desplegarce lo items, seleccionar Video de la conferencia\n- Si vi\u00f3 la conferencia, ir directamente a Autoevaluaci\u00f3n\n- Conteste las preguntas y haga clic en responder\n- Si las respuestas son correctas, aparecer\u00e1 en el panel izquierdo\ndebajo de CONTENIDO, Descargar certi\ufb01cado, haga clic y obtenga\nel certi\ufb01cado\n Obtenci\u00f3n del certi\ufb01cado\n42Comportamiento Disruptivo en el \nequipo asistencial:\n\u00bfQu\u00e9 hemos aprendido?\nEn el a\u00f1o 2014 se publica en la revista m\u00e9-\ndica del Uruguay, la primera encuesta na-\ncional de comportamientos disruptivos en \nel equipo de salud. (1) La misma fue el fruto \nde la iniciativa del departamento de calidad \ny seguridad del paciente del MSP , que vi-\nsualiz\u00f3 este tema como fundamental para \nel desarrollo de una cultura de seguridad a \nnivel institucional.\nLa encuesta sirvi\u00f3 para confirmar la per -\ncepci\u00f3n de que esta tem\u00e1tica era una preo-\ncupaci\u00f3n, principalmente de los integrantes \ndel equipo de salud, y que los equipos de \ngesti\u00f3n lo percib\u00edan, pero no en su verda-\ndera magnitud y no eran conscientes del \nimpacto que estos comportamientos gene-\nraban en el trabajo en equipo, la calidad y \nseguridad asistencial.\nEs as\u00ed que gracias a una masiva participa-\nci\u00f3n la encuesta se constituye en la m\u00e1s \ngrande realizada y publicada a nivel asis-\ntencial y sus resultados dejaban planteado \nlos desaf\u00edos vinculados al desarrollo de he-\nrramientas para su prevenci\u00f3n y pol\u00edticas \ninstitucionales de gesti\u00f3n dirigida a estos \ncomportamientos.\nEn los a\u00f1os siguientes el tema se difunde \nampliamente en todas las instituciones de \nsalud con innumerables talleres y conferen-\ncias. A los profesionales mediante cursos \ny presencia en congresos nacionales de las \nprincipales especialidades m\u00e9dicas y qui-\nr\u00fargicas, difusi\u00f3n a todo el conjunto de tra-\nbajadores mediante los cursos de educaci\u00f3n \nonline realizadas por el MSP con llegada a \nm\u00e1s de 70.000 trabajadores y su inclusi\u00f3n como desaf\u00edo permanente para todos los \nCOSEPAS e instituciones del SNIS, refle-\nj\u00e1ndose en la Herramienta de autoevalua-\nci\u00f3n institucional que los Cosepas utilizan \ncomo forma de evaluaci\u00f3n y apoyo en la \nelaboraci\u00f3n de los planes anuales de segu-\nridad.\nLa perspectiva de estos 5 a\u00f1os transcurridos \nnos ha permitido conocer las dificultades \nque representa la gesti\u00f3n de los comporta-\nmientos a nivel institucional, la importancia \nde los liderazgos cl\u00ednicos, el impacto que el \ncomportamiento tiene en el \u00e9xito de la im-\nplementaci\u00f3n de otras estrategias de seguri-\ndad, el peso que a\u00fan se le otorga a la v\u00eda ad-\nministrativa en la gesti\u00f3n de los problemas \nde comportamiento y ,de la mano de esto, la \ndificultad para lograr el compromiso de los \nequipos de gesti\u00f3n en generar una pol\u00edtica \nprofesional y gradual para la gesti\u00f3n de los \nmismos, objetivo fundamental para lograr \nimplementar y desarrollar una cultura ins-\ntitucional de seguridad.\nSon estos aprendizajes los que detallaremos \nbrevemente en este art\u00edculo.\nLos comportamientos disruptivos \nde tipo pasivo y pasivo \u2013 agresivo \nson los que m\u00e1s impactan negati-\nvamente sobre la cultura de segu-\nridad institucional y los m\u00e1s com-\nplejos de gestionar\nEste es seguramente uno de los principales \naprendizajes a trasmitir y que nos desaf\u00eda a \nreflexionar sobre las estrategias que aplica-43Autor:\nDr. Mario Godino\nM\u00e9dico Intensivista\nUnidad de cuidados intensivos. Hospital Maciel\nCoordinador de trasplantes INDT\nmos para la gesti\u00f3n del comportamiento y \nsobre cuanto estamos dispuestos a cambiar \nel sistema para una gesti\u00f3n exitosa de los \nmismos.\nComo se refleja en la encuesta nacional (1) \nlos comportamientos disruptivos se pue-\nden clasificar en agresivos (Gritos, insultos, \nexplosi\u00f3n de ira, agresi\u00f3n f\u00edsica, etc.), este \ntipo de comportamientos son f\u00e1cilmente \nidentificables, en general individuales y con \nmenor riesgo de generalizarse. No son los \nque m\u00e1s dificultades generan a la hora de \ngestionar y se logra una gesti\u00f3n m\u00e1s directa \nde parte de jefaturas y gerencias asistencia-\nles.\nEn esta clasificaci\u00f3n encontramos tambi\u00e9n \nlos comportamientos pasivos \u2013 agresivos y \npasivos (humillar, no cumplir protocolos, \nnegarse a trabajar en equipo, llegar tarde, \nnegarse a colaborar en la tarea, etc.). Este \ntipo de comportamientos es el que impacta \nen mayor medida sobre el deterioro de la \ncultura de seguridad de una organizaci\u00f3n, \nno siempre es f\u00e1cil de identificar y m\u00e1s dif\u00ed-\ncil de gestionar, tiene adem\u00e1s un alto riesgo \nde generalizarse y deteriorar fuertemente \nlos ambientes laborales.\nEste tipo de comportamiento requiere que \nlas organizaciones se replanteen todas las \nestrategias de gesti\u00f3n y supervisi\u00f3n del \ncomportamiento del personal, requiere \ncambios conceptuales en la aplicaci\u00f3n de \nreglamentos y administraci\u00f3n de sancio-\nnes a nivel institucional y habitualmente \nrequiere cambios culturales profundos que \nno siempre los equipos de gesti\u00f3n est\u00e1n dis-puestos a afrontar.\nA modo de ejemplo podemos citar la higie-\nne de mano y su alt\u00edsimo incumplimiento \npor parte del personal sanitario, que junto \nal sistem\u00e1tico fracaso de todas las estrate-\ngias de educaci\u00f3n y concientizaci\u00f3n sobre \nel tema, se constituye en un buen modelo \nde un problema que en su base reconoce un \nfuerte componente de comportamiento in-\ndividual y colectivo que requiere un encare \norganizacional firme y una aplicaci\u00f3n es-\ntricta de la cultura justa, donde la omisi\u00f3n \nconsiente de la higiene de manos se entien-\nda como una conducta temeraria que pone \nen riesgo la seguridad del paciente , una \nclara infracci\u00f3n de las normas y un desa-\npego a las barreras de seguridad, por lo que \nsu gesti\u00f3n mediante el concepto de cultura \njusta requiere un fuerte liderazgo de parte \nde mandos medios y jefaturas.\nLos comportamientos disruptivos \nson constatables y se convierten en \nun problema real de gesti\u00f3n.\nComo quedo documentado en la encuesta \ndonde participaron m\u00e1s de 5000 integran-\ntes de los equipos asistenciales, los CD fue-\nron presenciados en el 98% y en el 60% el \nencuestado considero haberlo sufrido, esto \npermit\u00eda corroborar que el problema era \nreal y con una magnitud muy importante.\nEstas conductas muchas veces incorpora-\ndas como naturales en ambientes donde se \npresentan frecuentemente no solo genera-\nban impacto a nivel del ambiente laboral, \nsino que particularmente impactaban en \nla seguridad del paciente, pues deterioran \nla capacidad de trabajar en equipo lo cual 44repercute directamente sobre los resultados \nasistenciales.\nEstos comportamientos inapropiados y \npoco profesionales determinan un fuerte \nimpacto negativo sobre la cultura de tra-\nbajo y seguridad de la instituci\u00f3n deterio-\nrando el ambiente laboral, el liderazgo de \nlas jefaturas y mandos medios y generando \nuna cultura de la tolerancia que determina \nun enlentecimiento del avance de las distin-\ntas estrategias de seguridad del paciente a \nnivel institucional.\nLas instituciones frente al problema, en ge-\nneral, discurren por situaciones de toleran-\ncia con la finalidad de que el problema se \ndesactive, largos procesos administrativos e \nimpersonales que cronifican las situaciones \nempezando a impactar en la cultura diaria \nde la organizaci\u00f3n. Es as\u00ed que se generan los \nconceptos de cultura de la tolerancia para \nalgunas situaciones contraponi\u00e9ndose a la \ncultura justa.\nHemos aprendido que estas situaciones \nse generan por falta de conocimiento del \ntema, acostumbramiento a estas situaciones \ny desconocimiento de las herramientas de \ngesti\u00f3n de los mismos.\nEs un problema que afecta a todo el \nequipo de Salud\nLos comportamientos disruptivos y la dis-\nfuncionalidad que generan en el equipo \nde trabajo no son patrimonio de una pro-\nfesi\u00f3n en particular ni de especialidades \ndentro de las mismas. Esto enfrenta a los gestores al desaf\u00edo de generar una pol\u00edtica \nque se aplique por igual a m\u00e9dicos y a otros \nintegrantes del equipo asistencial. Cuando \nexiste dualidad de criterios el mensaje es \nmuy contradictorio y delet\u00e9reo para la cul-\ntura organizacional. Hemos aprendido que \nlas estrategias dirigidas a gestionar estos \ncomportamientos deben ser pensadas para \ntodos los integrantes del equipo asistencial \npor igual y a todos deber\u00eda brindarse la \nmisma dedicaci\u00f3n.\nNo es f\u00e1cil lograr un compromiso \nde las gerencias asistenciales\nEn estos a\u00f1os se ha logrado posicionar el \ntema en la agenda ministerial e institucio-\nnal, hoy nadie niega la importancia de este \nproblema cuando existe, pero a\u00fan no se \nlogra un compromiso para la implemen-\ntaci\u00f3n de las herramientas de prevenci\u00f3n y \ngesti\u00f3n de estos comportamientos.\nEn 2013 menos del 10% de las instituciones \npensaba en implementar acuerdos de com-\nportamiento, y si bien ese n\u00famero hoy al-\ncanza a casi el 50% que enfoca la necesidad \nde implementar esta estrategia , son pocas \nlas que han logrado establecer un acuerdo \ncon la participaci\u00f3n de todos los integran-\ntes de la instituci\u00f3n , sigue costando dar \nmensajes claros desde los equipos de ges-\nti\u00f3n referente a la necesidad de establecer \nel patr\u00f3n de conducta esperado de parte de \ntodos los integrantes de la organizaci\u00f3n, si-\ntuaci\u00f3n est\u00e1 que implica tambi\u00e9n a mandos \nmedios y cargos gerenciales.45Cuando una Organizaci\u00f3n decide \ngestionar los comportamientos \ndebe afrontar tambi\u00e9n la gesti\u00f3n de \nla Disrupci\u00f3n Sist\u00e9mica\nLa disrupci\u00f3n sist\u00e9mica est\u00e1 presente muy \nfrecuentemente a nivel organizacional y re-\nquiere de un profundo an\u00e1lisis organizacio-\nnal y sist\u00e9mico para detectarla. Se conoce \ncomo disrupci\u00f3n sist\u00e9mica aquella en la \ncual es la propia organizaci\u00f3n que dise\u00f1a \nsistemas de trabajo, exigencias o criterios \nde funcionamiento que de por si generan \ndisrupci\u00f3n en los trabajadores, indepen-\ndientemente de las caracter\u00edsticas persona-\nles de los mismos. Es por eso que cuando \nlas disrupciones se generan asociados a un \nproceso o sector espec\u00edfico hay que analizar \nsi no estamos frente a un sistema organiza-\ncional que genera disrupci\u00f3n, frente a una \ndisrupci\u00f3n sist\u00e9mica.\nSolucionarlo exige reorganizar sistemas de \ntrabajo y procesos con una visi\u00f3n influen-\nciada por la ingenier\u00eda de los factores hu-\nmanos.\nLa educaci\u00f3n en el pregrado y el \nprofesionalismo cumplen un rol \nclave\nIncorporar tem\u00e1ticas vinculadas a el com-\nportamiento seguro, trabajo en equipo, co-\nmunicaci\u00f3n y mediaci\u00f3n de conflictos es \nfundamental como parte de la formaci\u00f3n \nintegral del pregrado, pero m\u00e1s all\u00e1 de la \nestrategia de formaci\u00f3n acad\u00e9mica, el com-\nportamiento se aprende en la pr\u00e1ctica y es \nmuy sensible al \u201ccurriculum oculto\u201d es decir \nque m\u00e1s all\u00e1 de las afirmaciones te\u00f3ricas se aprende o mejor dicho se mal aprende ob-\nservando el comportamiento del referente \nacad\u00e9mico, esto plantea la importancia que \ntienen los lideres cl\u00ednicos en ser motor de \ncambio para estos comportamientos.\nPor supuesto que en los profesionales ya \ngraduados el comportamiento profesio-\nnal es una de las principales barreras para \nel desencadenamiento de estos comporta-\nmientos por lo que fomentar el profesiona-\nlismo, y catalogar claramente a estos com-\nportamientos como no profesionales es una \nestrategia clave para su prevenci\u00f3n.\nFalta de una mirada sist\u00e9mica al \nfuncionamiento de las organizacio-\nnes sanitarias\nLa ingenier\u00eda de factores humanos estudia \nlas capacidades humanas (f\u00edsicas e intelec-\ntuales) para aplicar este saber al dise\u00f1o de \nequipos, dispositivos o lugares de trabajo.\nEs la disciplina cient\u00edfica relacionada con la \ncomprensi\u00f3n de las interacciones de los se-\nres humanos y los elementos de un sistema; \ny la profesi\u00f3n que aplica teor\u00eda, principios, \ndatos y m\u00e9todos al dise\u00f1o para optimizar el \nbienestar humano y todo el desempe\u00f1o del \nsistema.\nAplica el concepto de que un trabajador \nsatisfecho y optimizado es m\u00e1s eficiente en \nsu tarea y la desarrolla de una manera m\u00e1s \nsegura.\nEn los dise\u00f1os m\u00e1s evolucionados es clave \nla mirada desde el factor humano, este en-\nfoque necesariamente redise\u00f1a el sistema 46ya que: Se aplica una visi\u00f3n sist\u00e9mica para \nel redise\u00f1o de procesos, se valora la impor -\ntancia del comportamiento humano y se \ngestiona el mismo, se comienza a entender \nla naturaleza de las tareas y que las perso-\nnas son variable y distintas en cuanto a sus \nhabilidades lo que ayuda a asignar m\u00e1s co-\nrrectamente al personal.\nQue la implementaci\u00f3n de Pol\u00edticas \ngraduales de gesti\u00f3n enfrenta di-\nficultades, pero la gradualidad es \nindispensable para una adecuada \ngesti\u00f3n de los comportamientos:\nSe pueden identificar por lo menos 4 aspec-\ntos que hacen que las pol\u00edticas de gesti\u00f3n \nfallen.\na. Compromiso de las autoridades y \nmandos medios institucionales\nEs dif\u00edcil lograr un compromiso real de las \nautoridades y mandos medios institucio-\nnales, en general se manifiestan en acuer -\ndo con gestionar estos comportamientos, \npero no est\u00e1n dispuestos a enviar mensajes \nde compromiso a la interna y cuando em-\npiezan los reportes terminan siempre incli-\nn\u00e1ndose hacia la gesti\u00f3n puramente admi-\nnistrativa, que, aunque no se ha mostrado \nefectiva en generar cambios culturales, re-\nquiere menor compromiso que una gesti\u00f3n \ngradual y personalizada.\nb. Uso excesivo de la v\u00eda administrativa \npara su gesti\u00f3n\nDe la mano de lo anterior, se ha hecho un uso excesivo de la v\u00eda administrativa para \ndar curso a temas vinculados al compor -\ntamiento o conflictos interpersonales. Si \nbien la v\u00eda administrativa tiene su lugar, \nha sido claramente inefectiva para generar \ncambios culturales institucionales que per -\nmitan prevenir estos comportamientos. En \ngeneral se aplica de forma muy imparcial \ndependiendo de la jerarqu\u00eda del personal \ninvolucrado.\nLo ideal es que la gesti\u00f3n del problema sea \ntomada por una pol\u00edtica gradual que per -\nmita el contacto directo con los implica-\ndos, que acuerde cambios en los compor -\ntamientos y que luego los controle. La v\u00eda \nadministrativa se reserva para los hechos \ngraves o los implicados que se nieguen \na aceptar pautas de comportamientos o \nacuerdos para el cambio.\nc. Intervenciones tard\u00edas\nCuando la instituci\u00f3n no cuenta con una di-\nfusi\u00f3n adecuada del tema, no brinda men-\nsajes claros, no acuerda comportamiento y \nno cuenta con pol\u00edticas de gesti\u00f3n, comien-\nza a gestar una cultura de la tolerancia.\nEsta cultura de la tolerancia surge de ig-\nnorar las primeras instancias de las difi-\ncultades de comportamiento o conflictos \ninterpersonales con la esperanza de que se \nsolucionen o se debiliten sin una interven-\nci\u00f3n activa, habitualmente esto no ocurre \ny el conflicto crece, pero, adem\u00e1s, se emite \nun mensaje de tolerancia que resulta muy \nperjudicial para la cultura de calidad y se-\nguridad institucional.47Habitualmente el problema crece mientras \nse suceden los informes y las instancias ad-\nministrativas y cuando se decide intervenir \nen forma personalizada ya se han quemado \nmuchas instancias y habitualmente perdido \nla confianza, lo que hace que sea muy dif\u00edcil \nlograr compromisos y cambios de conduc-\nta.\nd. Conductas diferentes frente a \nM\u00e9dicos y enfermeros\nEs una situaci\u00f3n muy frecuente de ver y que \ngenera fuertes descreimientos en la pol\u00edtica \ngradual de gesti\u00f3n de los comportamientos. \nSi las conductas que se toman frente a si-\ntuaciones similares son distintas en funci\u00f3n \nde la jerarqu\u00eda del personal involucrado se \npierde completamente la credibilidad y se \nmella fuertemente la cultura institucional.\nCuando estas pol\u00edticas se aplican deben se-\nguir los mismos preceptos sin importar los \ninvolucrados.\nLa respuesta pasa por la Cultura \nJusta\nLa cultura de Seguridad tiene dos compo-\nnentes, una cultura abierta: Donde se pue-\ndan visualizar los errores sin miedo al cas-\ntigo y una cultura justa: Donde las reglas de \njuegos son claras y si el da\u00f1o responde no a \nun error sino a una conducta temeraria se \nsanciona. La cultura Justa es esencial para \ngestionar los comportamientos y las con-\nductas.\n \nLa aplicaci\u00f3n de una cultura justa como \ncontrapartida a una cultura de la conve-niencia (si me conviene, si el profesional \nno es imprescindible, si no es una jerarqu\u00eda, \ntomo medidas correctivas, pero si no es as\u00ed \nno las tomo) es fundamental para construir \nuna cultura organizacional y de seguridad \ninstitucional.\nLa cultura justa plantea que el error huma-\nno se consuela, la acci\u00f3n riesgosa se me-\njora educando y la conducta temeraria se \nsanciona, siguiendo estos preceptos es im-\nportante que la cultura justa se aplique al \ncomportamiento inapropiado o que ponen \nen riesgo la seguridad del paciente y el per -\nsonal.\nEn suma: La gesti\u00f3n de los comportamien-\ntos es compleja, y sobre todo cuando nos \nenfrentamos a comportamientos disrupti-\nvos pasivos o pasivo-agresivos, pero la misa \nest\u00e1 en la base de los avances de la cultura \nde seguridad institucional, para desarro-\nllarla es imprescindible un fuerte liderazgo \ninstitucional, mensajes claros de las autori-\ndades, acuerdo de comportamiento o de-\nfinici\u00f3n de las expectativas de comporta-\nmiento dentro de la instituci\u00f3n y pol\u00edticas \nde gesti\u00f3n graduales que eviten el abuso de \nla v\u00eda administrativa priorizando la entre-\nvista y el contacto personal y una fuerte im-\npregnaci\u00f3n de la cultura justa para definir \nlas medidas a tomar en los casos m\u00e1s com-\nplejos.48El impacto de la Ley de Telemedicina \nen la calidad de la Atenci\u00f3n Primaria \nde la Salud en Uruguay\nDebido al contexto de crisis mundial por \nla pandemia de COVID19, los sistemas de \nsalud de los pa\u00edses han debido adaptarse \nr\u00e1pidamente al aumento de demanda de \nservicios sanitarios calificados. Con la com-\nplejidad adicional, de que el COVID19 es \naltamente contagioso, por lo cual el distan-\nciamiento f\u00edsico entre personas es un ele-\nmento clave para desacelerar la velocidad \nde contagio. En este marco, Uruguay pro-\nmulg\u00f3 en abril de 2020, la Ley Nro. 19869\n\u201c Aprobaci\u00f3n de los lineamientos generales \npara la implementaci\u00f3n y desarrollo de la \nTelemedicina como prestaci\u00f3n de los servi-\ncios de salud\u201d\nEsta Ley, fortalece la calidad de los servi-\ncios de salud debido a varios factores, entre \nellos, la ampliaci\u00f3n de la cobertura de ser -\nvicios de salud en todo el territorio nacio-\nnal, y como \u201cuna nueva forma de hacer y \norganizar servicios de salud \u201c (1)\u2026 \u201cen la \ndenominada sociedad de la Informaci\u00f3n\u201d \n(2), de esta forma fortaleciendo el Primer \nNivel de Atenci\u00f3n en todas las zonas del \npa\u00eds, no s\u00f3lo aquellas remotas sino quienes \npor sus condiciones de salud o econ\u00f3micas \ntengan m\u00e1s dificultades para hacerlo.\nDos conceptos claves de la Ley:\na. la Telemedicina se considera como un \nelemento complementario a la asistencia \nbrindada por el m\u00e9dico tratante, el v\u00ednculo \ndirecto entre m\u00e9dico y paciente sigue sien-\ndo central.  \nb. El uso de la Telemedicina se justifi-\nca s\u00f3lo por el mejor inter\u00e9s del paciente y \nno por conveniencia del m\u00e9dico; en este marco, la normativa vigente establece que \nse debe obtener del paciente un consenti-\nmiento informado.\nLos Objetivos Sanitarios Nacionales 2020, \ncentrados en la atenci\u00f3n de la salud de la \npoblaci\u00f3n uruguaya, definen 15 problemas \nsanitarios cr\u00edticos a atacar, entre los que \nse encuentra la \u201cPersistencia de brechas \nen la calidad de la atenci\u00f3n sanitaria\u201d (3). \nCuando nos referimos a reducir la brecha, \ndebemos encontrar mecanismos formales, \npr\u00e1cticos y efectivos para  garantizar la ac-\ncesibilidad al sistema sin sacrificar la cali-\ndad. En este contexto, la Telemedicina tiene \ncomo objetivo \u201ccontribuir a la integraci\u00f3n \ndel sistema de salud y la universalidad de \nlos servicios de salud, con calidad, eficien-\ncia y equidad para beneficio prioritario de \nlas poblaciones excluidas y dispersas\u201d (4). \nEs tambi\u00e9n en el \u00e1mbito de la Medicina Fa-\nmiliar y Comunitaria, donde se realizan de \nforma efectiva las campa\u00f1as de Promoci\u00f3n \ny Prevenci\u00f3n en la Salud. La accesibilidad \nrepresenta equidad, pues no discrimina \nubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica de los usuarios, sus re-\ncursos econ\u00f3micos o contexto social.\nA su vez, la Telemedicina permitir\u00e1 la capa-\ncitaci\u00f3n del personal sanitario, lo cual re-\ndunda en el impacto positivo en la calidad \nde la atenci\u00f3n. Uno de los principios de la \nLey, refiere a la \u201cCalidad del servicio. La te-\nlemedicina debe promover una mejora en \nla calidad y atenci\u00f3n integral del paciente, \nfortaleciendo las capacidades del personal \nde salud. \u201d (5)\nRespecto a las consideraciones econ\u00f3micas, 49Autor:\nXenia Lussich\nArquitecta\nPosgrado en Planificaci\u00f3n del Recurso F\u00edsico en la Salud (2012) y en \nIngenier\u00eda Hospitalaria II: Soluciones a las problem\u00e1ticas tecnol\u00f3gicas y \nde infraestructura\nuno de los puntos claves es que se da la po-\nsibilidad de elevar la calidad y eficiencia de \nla atenci\u00f3n m\u00e9dica en lugares donde es dif\u00ed-\ncil alcanzar esos est\u00e1ndares, esto aplica tan-\nto para el Primer Nivel de Atenci\u00f3n como \npara consulta con especialistas de alto nivel. \nSe evita el traslado de m\u00e9dicos y pacientes, \neso tambi\u00e9n es clave en el contexto del CO-\nVID19 que es altamente contagioso, se re-\nducen las estancias hospitalarias y se mejora \nla gesti\u00f3n de la demanda. Entre los riesgos \nposibles, el uso de esta herramienta no de-\nber\u00eda implicar la reducci\u00f3n de la calidad de \nla atenci\u00f3n a los pacientes y usuarios.\nPienso que en esta crisis sanitaria interna-\ncional, la promulgaci\u00f3n de la Ley contribui-\nr\u00e1 al desarrollo y aumento del uso de esta \nvaliosa herramienta, as\u00ed como su mejora \ncontinua. Como se ha analizado, la Tele-\nmedicina lograr\u00e1 beneficios en la calidad \nde la atenci\u00f3n a los usuarios, beneficios \necon\u00f3micos, oportunidades de aprendizaje \npara el personal de salud, y la reducci\u00f3n de \nla exposici\u00f3n de la poblaci\u00f3n de riesgo en \nla pandemia al permitir la atenci\u00f3n domi-\nciliaria mediante consultas programadas. \nEn este contexto, la Telemedicina equivale a \nprevenci\u00f3n. De acuerdo a datos recabados \nen 2018, el 65% de la poblaci\u00f3n acceder\u00eda a \ntener una consulta con medico a distancia \ny en tiempo real. \u201cLos datos de este estu-\ndio subrayan tambi\u00e9n la consolidaci\u00f3n de \nlos sistemas digitales de gesti\u00f3n cl\u00ednica en \nlas instituciones de salud. En Uruguay, 9 de \ncada 10 personas consideran beneficioso \nel uso de la Historia Cl\u00ednica Digital duran-\nte la consulta y 7 de cada 10 profesionales \nde los equipos de salud indican que utili-zar sistemas digitales mejora la calidad del \ntratamiento. \u201d (6 de la web) En China, casi 2 \nmillones de personas en 20 provincias han \nutilizado un Hospital virtual en esta pan-\ndemia. Esta crisis nos permite comprender \nque la Telemedicina es una herramienta de \nalto valor sanitario y social, en  el presente \ny para el futuro.\nReferencias:\n1. https://www.gub.uy/agencia-gobierno-electro -\nnico-sociedad-informacion-conocimiento/co-\nmunicacion/noticias/telemedicina-salud-tec-\nnologia-servicio-ciudadania Cita (6) pertenece \na este art\u00edculo.\n2. https://www.gub.uy/ministerio-salud-publica/\nsites/ministerio-salud-publica/files/documen-\ntos/publicaciones/MSP_10_ANOS_SNIS.pdf \nCita (3) pertenece a la p\u00e1gina 82 de este docu-\nmento.\n3. https://www.colegiomedico.org.uy/biblioteca/\n Quotes (1) (2) (4) (5) belong to the pages 8, 8, \n20 and 9 respectively, from this document.\n4. https://psico.edu.uy/sites/default/files/cursos/\nnas_la_construccion.pdf50El Consejo Nacional de \nResucitaci\u00f3n de Uruguay.\nEl Consejo Nacional de Resucitaci\u00f3n (CNR) \nfue creado por el decreto que reglamenta la \nley N\u00ba 18360 de \u201cregulaci\u00f3n sobre instala-\nci\u00f3n y uso de los desfibriladores externos \nautom\u00e1ticos (DEA)\u201d \nEl CNR seg\u00fan el decreto N\u00b0 330/009, es un \ngrupo de trabajo multidisciplinario, que \nasesora al Ministerio de Salud P\u00fablica, con \nrepresentantes de Instituciones p\u00fablicas y \nprivadas que desarrollan acciones para me-\njorar el estado de la \u201ccadena de sobrevida\u201d \nen sus comunidades. Este Grupo de Trabajo \ntiene como cometidos:\n\u2022 Establecer las normas y requisitos para \nla acreditaci\u00f3n de Instructores y de cursos, \nen los diferentes niveles de Resucitaci\u00f3n \nCard\u00edaca B\u00e1sica (RCB).\n\u2022 Resolver sobre la pertinencia de la obli-\ngatoriedad de instalaci\u00f3n de un DEA en \naquellos lugares donde se generen dudas.\n\u2022 Promover el desarrollo de cada eslab\u00f3n \nde la \u00abcadena de sobrevida\u00bb en cada comu-\nnidad.\n\u2022 Determinar y asesorar en la materia al \nMinisterio de Salud P\u00fablica, en lo que se \nrefiere a avances, cambios y directrices en \nmateria de RCB y  atenci\u00f3n cardiovascular \nde emergencia.\n\u2022 Velar por la calidad de la capacitaci\u00f3n \nen RCB  de la poblaci\u00f3n y del personal de \nsalud.\n\u2022 Aconsejar a la poblaci\u00f3n sobre los as-pectos de la Ley y su reglamentaci\u00f3n que no \nhayan quedwado claros o cuya implemen-\ntaci\u00f3n presente dificultades.\nFoto:  Autoridades del C.N.R, de derecha a izquier -\nda: Vicepresidente:  Dra. Fernanda Xalambri, perio-\ndo 2020-2021 Presidente:  Dr. Luis Pacheco, periodo \n2020-2021 Expresidente: Lic. Ana Fern\u00e1ndez, pe-\nriodo 2019-2020. Secretario: Dr. Marcelo Cabrera, \nperiodo 2020-2021\n51Autor:\nDr. Marcelo Cabrera Fern\u00e1ndez\nEspecialista en Medicina de Emergencia.\nPostgrado en Salud Ocupacional.\nInstructor en Resucitaci\u00f3n Card\u00edaca.\nSitios de Ense\u00f1anza de Resucita-\nci\u00f3n Card\u00edaca B\u00e1sica para la Co-\nmunidad (CERCA), Programa de \nla Prevenci\u00f3n de la Muerte S\u00fabita \n(MS)\nEn Uruguay la primera causa de muerte es \nla cardiovascular. La MS puede llegar a ser \ndel 12% del total. No hay datos estad\u00edsticos \nfiables acerca de qu\u00e9 porcentaje correspon-\nde a MS, pero hay consenso en que est\u00e1 \nfrancamente sub registrada. \nLa Comisi\u00f3n Honoraria de Salud Cardio-\nvascular (C.H.S.C.V .) destaca que contar \ncon un desfibrilador y personas capacita-\ndas en resucitaci\u00f3n card\u00edaca b\u00e1sica, puede \nsalvar vidas y trabaja para asegurar el cum-\nplimiento de la normativa que dispone la \ninstalaci\u00f3n de desfibriladores en estableci-\nmientos con gran afluencia de p\u00fablico. \nA 10 a\u00f1os de aprobada y puesta en pr\u00e1ctica \nla ley 18.360, que determina la instalaci\u00f3n \nde DEA en establecimientos p\u00fablicos o pri-\nvados con gran afluencia de p\u00fablico, son \nm\u00e1s de 3.500 los DEA instalados, lo que re-\npresenta un promedio de un desfibrilador \ncada 1.000 habitantes y m\u00e1s de 100.000 per -\nsonas capacitadas. \nLa mayor\u00eda de los casos de MS se suceden \nsin s\u00edntomas ni alarmas previas (por eso lo \nde s\u00fabita), aunque la mayor\u00eda tiene enfer -\nmedad coronaria subyacente. Cerca de un \ntercio son menores de 50 a\u00f1os. La mayor\u00eda \nde estas muertes suceden en el \u00e1mbito ex-\ntrahospitalario: en el hogar, trabajo o luga-\nres p\u00fablicos. Las maniobras deben iniciarse inmediata-\nmente, pues los primeros minutos son vi-\ntales para la resucitaci\u00f3n. Por cada minuto \nque se retrase la resucitaci\u00f3n se pierde 10% \nde posibilidades de \u00e9xito.\nA nivel mundial se han delineado estrate-\ngias de intervenci\u00f3n teniendo en cuenta \nestas circunstancias y se ha puesto \u00e9nfasis \nen la colocaci\u00f3n de DEA en lugares de ries-\ngo. El programa de prevenci\u00f3n de la muer -\nte s\u00fabita dise\u00f1ado en el Uruguay es el  m\u00e1s \namplio e inclusivo, de los que se conoce en \nel mundo, puesto que trabaja para que la \nmayor\u00eda de la poblaci\u00f3n est\u00e9 instruida en \nla maniobras de RCB. Es decir que la po-\nblaci\u00f3n misma sea un instrumento v\u00e1lido y \ndifundido, para que alguien instruido est\u00e9 \nsiempre cerca de la posible muerte s\u00fabita.\n\u201cD\u00eda Nacional de la Resucitaci\u00f3n Card\u00edaca\u201d\nDesde el a\u00f1o 2013, la  Ley N\u00ba 19.077, de-\nclar\u00f3 el  d\u00eda 11 de mayo de cada a\u00f1o como:  \n\u201cD\u00eda Nacional de la Resucitaci\u00f3n \nCard\u00edaca\u201d\nen adhesi\u00f3n al D\u00eda Latinoamericano de \nla Resucitaci\u00f3n Card\u00edaca, adem\u00e1s  enco-\nmienda al MSP realizar actividades para la \npromoci\u00f3n de la ley y su contexto y a  la \nComisi\u00f3n Honoraria para la Salud Cardio-\nvascular y el Consejo Nacional de Resucita-\nci\u00f3n promover la realizaci\u00f3n de  actividades \nde aprendizaje de las maniobras de resuci-\ntaci\u00f3n card\u00edaca.\n 52Aprendizaje de las maniobras de \nresucitaci\u00f3n card\u00edaca b\u00e1sica (RCB)\nEl aprendizaje de las maniobras de RCB, es \nalgo deseable para cualquier persona que \nest\u00e9 en condiciones f\u00edsicas de realizar ma-\nsaje card\u00edaco. \nTodas las instituciones, empresas p\u00fablicas \no privadas, lugares de trabajo o de estudios \nde cualquier \u00edndole, est\u00e1n obligadas a que \nal menos la mitad de su personal (50%) est\u00e9 \nentrenado en RCB. Esto es independiente \nde que est\u00e9 o no obligada a disponer de un \nDEA\nEl personal m\u00e9dico y no m\u00e9dico de las Ins-\ntituciones de salud, personal de seguridad y de equipos de rescate, deben estar todos \nentrenados en RCB.\nLos cursos de RCB tendr\u00e1n una validez de \n2 (dos) a\u00f1os.\nToda empresa que venda un DEA est\u00e1 obli-\ngada a ofrecer a su costo la ense\u00f1anza de \nRCB a por lo menos 8 (ocho) funcionarios \nde la instituci\u00f3n adquirente.\nDesfibrilador Externo Autom\u00e1tico.\nEs el dispositivo destinado a analizar el rit-\nmo card\u00edaco, identificar arritmias mortales \npasibles de desfibrilaci\u00f3n y administrar una \ndescarga el\u00e9ctrica con la finalidad de res-\ntablecer con altos niveles de seguridad un \nritmo card\u00edaco viable.\nDisponibilidad y accesibilidad: se debe pro-\ncurar acceder a la desfibrilaci\u00f3n en un plazo \nmenor a cuatro minutos. Deben instalarse \nen lugar visible, se\u00f1alizado, siempre acce-\nsible y disponible para su uso inmediato en \ncualquier hora o momento. Deben figurar \nclaramente legibles las normas de utiliza-\nci\u00f3n. Debe establecerse claramente en cada \nlugar, la forma de activaci\u00f3n del sistema de \nemergencia m\u00e9dica m\u00f3vil.\nQuedan obligados a disponer de DEA:\na. Edificios, hoteles, locales de traba-\njo, compras, turismo, descanso o esparci-\nmiento, estadios, gimnasios deportivos, \nterminales a\u00e9reas, portuarias y terrestres \nde cualquier \u00edndole, siempre que la circula-\nci\u00f3n o concentraci\u00f3n media diaria alcance \no supere las 1000 (mil) personas mayores \n53de 30 a\u00f1os y que est\u00e9n ubicadas en regiones \nasistidas en tiempo y forma por sistemas de \nemergencia m\u00e9dica avanzada, de acuerdo \ncon las normas nacionales.\nb. En los mismos lugares y espacios men-\ncionados anteriormente pero que est\u00e9n lo-\ncalizados en regiones no asistidas en tiem-\npo y forma por sistemas de emergencia \nm\u00e9dica avanzada de acuerdo a las normas \nmencionadas, y con circulaci\u00f3n p\u00fablica o \nconcentraci\u00f3n media diaria que alcance o \nsupere las 200 (doscientas) personas.\nc. Ambulancias no especializadas de tras-\nlado de pacientes.\nd. En todo servicio de puerta o emergen-\ncia que no disponga de un desfibrilador \nmanual.\ne. Enfermer\u00edas de Sanatorios y Hospitales \ncuando el tiempo de acceso a la desfibrila-\nci\u00f3n sea mayor a 3 (tres) minutos.\nf. En todo Centro Quir\u00fargico que no \ncuente con servicio de emergencia o car -\ndiodesfibrilador.\ng. Todo medio de transporte p\u00fablico (na-\nval, a\u00e9reo o terrestre) con capacidad de 80 \n(ochenta) personas.\nh. Las unidades de patrulla caminera en \nfunciones.Se recomienda la instalaci\u00f3n de un DEA:\na.  En aquellos lugares donde se desarro-\nllan actividades de riesgo, ya sea actividad \nf\u00edsica o emocional intensa o procedimien-\ntos quir\u00fargicos o m\u00e9dicos invasivos: clu-\nbes y estadios deportivos, salas de juego \nde azar, hoteles de alta rotatividad, cl\u00ednicas \nprivadas, consultorios odontol\u00f3gicos, poli-\ncl\u00ednicas barriales que sean referencia para \nemergencias en la zona.\nb. En aquellos centros poblados que carez-\ncan de servicios de emergencia equipados \no con tiempo de respuesta de un servicio \nde emergencia m\u00f3vil mayor a 15 minutos; \ndebe instalarse el DEA en un lugar conoci-\ndo y disponible las 24 (veinticuatro) horas \ndel d\u00eda, todos los d\u00edas.\nLos DEA deber\u00e1n ser utilizados y mante-\nnidos de acuerdo a las condiciones espe-\ncificadas por su fabricante, de forma que \nmantengan la seguridad y las prestaciones \nprevistas durante su utilizaci\u00f3n.\nLos organismos, empresas, instituciones \np\u00fablicas y/o privadas, o particulares que \ninstalen DEA, ser\u00e1n responsables de garan-\ntizar su mantenimiento y conservaci\u00f3n, de \nacuerdo con las instrucciones del fabrican-\nte.\nEl MSP establecer\u00e1 los mecanismos de con-\ntrol e inspecci\u00f3n necesarios. 54Incertidumbre y decisi\u00f3n\nLa incertidumbre forma parte de la vida \nmisma. Pocas cosas resultan tan dif\u00edciles \ncomo tomar decisiones en un entorno ele-\nvado de incertidumbre. Esto es v\u00e1lido tanto \npara el nivel de las actitudes personales a \nasumir, ya sean cotidianas o excepcionales \ny emergentes, familiares o profesionales, \ncomo para las resoluciones pol\u00edticas de al-\ncance nacional o internacional. Las situa-\nciones nuevas habitualmente se acompa\u00f1an \nde cierto grado mayor o menor de incerti-\ndumbre, sobre todo las de estirpe biol\u00f3gica, \nque la investigaci\u00f3n, cient\u00edfica o de otra \u00edn-\ndole, habitualmente permite aclarar con el \ntiempo. Cuando las mismas circunstancias \nobligan a tomar acciones reactivas corres-\npondientes, la indeterminaci\u00f3n de la reali-\ndad, sobre todo si es elevada, constituye una \namenaza adicional a la que puede producir \nel propio acontecimiento nuevo, al agregar \nal mismo la respuesta decidida, eventual-\nmente inadecuada o contraproducente. Y \ncuando la toma de decisiones es urgente y \nperentoria adem\u00e1s, mientras la situaci\u00f3n de \nfondo, por su lado, es altamente cambiante \nen su indeterminaci\u00f3n, est\u00e1 todo el terre-\nno abonado para la acci\u00f3n fallida y el error \noperativo con posibles consecuencias tras-\ncendentes.\nEn esta \u00faltima eventualidad, la correcci\u00f3n \nposterior de las fallas previas de apreciaci\u00f3n \nde los eventos sanitarios de impacto social \nabarcativo no es f\u00e1cil ni gratuita, y los erro-\nres de inicio pueden tener consecuencias \nacumulativas. La desorientaci\u00f3n, la incre-\ndulidad, la desconfianza y el no respeto de \nlas nuevas disposiciones de las autoridades \nsuelen acompa\u00f1ar los giros muy marcados de tim\u00f3n en las decisiones institucionales \nde alto nivel, que han impuesto nuevas con-\nductas que lucen contradictorias y opuestas \na las previas. Resulta entonces muy dif\u00edcil \nequilibrar, desde el principio, mesura ini-\ncial con rapidez y eficacia, a los efectos de \nprevenir ulteriores consecuencias secunda-\nrias que exijan otras conductas discordes \ncon las primeras. La justa valoraci\u00f3n de los \nriesgos y los beneficios de cada acci\u00f3n posi-\nble y razonable, forma parte de la mejor de-\ncisi\u00f3n, y tampoco resulta sencilla. Pero mu-\ncho m\u00e1s dif\u00edcil es corregir una decisi\u00f3n que \nha sido medular y que el tiempo demuestra \nque hab\u00eda sido equivocada.\nUn desempe\u00f1o acorde con la observaci\u00f3n \nde estos elementos forma parte de la quin-\ntaesencia de la tarea del m\u00e9dico, y tambi\u00e9n \ndel pol\u00edtico. M\u00e1s compleja, quiz\u00e1, la de este \n\u00faltimo, que debe tener en cuenta todas las \ndimensiones de la realidad colectiva, que \nhabitualmente no desvelan al m\u00e9dico asis-\ntencial, abocado al enfermo, su entorno y \nsu enfermedad.\nLo ocurrido en el seno de la pandemia es \nun ejemplo claro de lo expuesto. Que ais-\nlamiento, qued\u00e1ndose en casa s\u00ed, pero lue-\ngo resulta que no tanto. Que tapabocas no, \npero luego mejor s\u00ed. Que la salud antes que \nnada, pero, a la vez, de algo hay que vivir. \nQue es una cuesti\u00f3n grave, pero en el fondo \nno tanto\u2026. \u00bfCu\u00e1l es el justo t\u00e9rmino me-\ndio aristot\u00e9lico en este caso? Si lo encon-\ntr\u00e1ramos lo antes posible, ser\u00eda una forma \nde manejar mejor la incertidumbre. Pero, \na\u00fan as\u00ed, \u00bfc\u00f3mo difundirlo y obtener la com-\nprensi\u00f3n y ulterior adhesi\u00f3n individual ma-55Autor:\nProf. Dr. Augusto J.Muller Gras\nEx. Prof. Direcci\u00f3n del Departamento de Emergencia\nMiembro de la Academia Nacional de Medicina.\nsiva y el necesario apoyo pol\u00edtico, en aras \nde un objetivo com\u00fan de alto nivel e inter\u00e9s \ncolectivo? \u00bfC\u00f3mo actuar con los transgre-\nsores? Menudos problemas. \u00bfY qu\u00e9 hacer \nante la actitud de los organismos pol\u00edticos \najenos, de naciones poderosas, o ante los \npoderes hegem\u00f3nicos globales, supranacio-\nnales? M\u00faltiples y notorios ejemplos nega-\ntivos mundiales en este sentido eximen de \nmayores comentarios. Porque, en el fon-\ndo, y sin ser tremendista, se puede ver esta \npandemia como un modelo de cuestiones \nde supervivencia colectiva potencial, aspec-\nto quiz\u00e1 subestimado y soslayado, o mini-\nmizado, y tambi\u00e9n de conductas reactivas \nmasivas, proactivas y positivas, o negativas, \ntanto como de decisiones pol\u00edticas adecua-\ndas o no.\nNuestro gobierno, entendemos, se ha apro-\nximado mucho al deseado equilibrio, sin \nque esto impidiera, como ha ocurrido en \ntodo el mundo, que hubiese de caer en \nciertas contradicciones e idas y vueltas, \ncomprensibles, quiz\u00e1 inevitables y hasta \nnecesarias, pero de efectos potencialmente \nnegativos. El notorio aflojamiento en la po-\nblaci\u00f3n de las conductas voluntarias reco-\nmendadas y la\n \ndisminuci\u00f3n en ella de la percepci\u00f3n del \nriesgo fueron la consecuencia. Nuevos ries-\ngos, pues, en el horizonte, seguramente ya \nvalorados y considerados por las autorida-\ndes, en la medida de lo posible. El haber \nsabido basarse en las mejores evidencias \ndisponibles, a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n de gru-\npos asesores cient\u00edficos calificados, es, por \notra parte, la mejor manera de manejar racionalmente la incertidumbre, y brinda \nel remanente de credibilidad necesario, en \nun porcentaje cr\u00edtico de la poblaci\u00f3n, como \npara seguir manteniendo los buenos resul-\ntados, pese a los vaivenes ocurridos o que \npuedan devenir y a los desacatos de otra \ncierta cantidad de los ciudadanos.\nEstas \u00faltimas reflexiones ponen necesaria-\nmente la \u00f3ptica sobre la consideraci\u00f3n de \naspectos \u00e9ticos, m\u00e1s all\u00e1 de los pragm\u00e1ticos. \n\u00bfQu\u00e9 es lo que realmente hay que hacer, \u00e9ti-\ncamente, o sea, qu\u00e9 se debe hacer, cual es el \nmandato imperativo del momento? Se pue-\nden distinguir aqu\u00ed dos niveles, el de la po-\nblaci\u00f3n com\u00fan y el de los poderes p\u00fablicos.\nLa poblaci\u00f3n debe necesariamente com-\nprender lo que ocurre y lo que se le pide, \npor cierto que cuestionando y preguntan-\ndo, pero finalmente acatando las disposi-\nciones. Para ello, deber\u00eda experimentar un \nproceso de instauraci\u00f3n \u00edntima de pautas y \nvalores, que se inicia en el conocimiento de \nlos principios de conducta que se le piden, \ncient\u00edficamente justificados y claramente \nexplicados, pero ineludiblemente sujetos a \nun margen de incertidumbre que debe tam-\nbi\u00e9n conocer desde el inicio. Pero no basta \ncon ello. A continuaci\u00f3n deber\u00eda cada ciu-\ndadano reflexionar e interesarse en la pro-\nblem\u00e1tica hasta lograr el convencimiento y \nla adhesi\u00f3n (la \u201cencarnadura\u201d , que se suele \nconcebir bajo el t\u00e9rmino de \u201cinternaliza-\nci\u00f3n\u201d), e idealmente, hasta llegar finalmente \na proclamar y difundir los conceptos incor -\nporados, en una suerte de militancia activa \ny solidaria. Solo una actitud semejante en \nun n\u00famero elevado de ciudadanos puede 56lograr un cambio masivo y sostenible de \nconductas en un sentido proactivo y positi-\nvo. Para que todo esto ocurra, se debe hacer \nun uso acorde de la libertad, la voluntad y \nla responsabilidad de cada uno, que inclu-\nye una cuota parte de sacrificio, conceptos \nen los que se ha insistido desde el gobierno \nen forma constante. Esas nuevas conductas \ndeben estar sustentadas en valores que de-\nben aparecer como evidentes: ayudar, pro-\nteger - a s\u00ed mismo, pero m\u00e1s que nada, al \notro, que debe hacerse visible a la mirada de \ncada uno -, prevenir (un uso extensivo del \nprincipio de precauci\u00f3n).\nLos poderes p\u00fablicos deber\u00e1n elegir muy \nmeditada y equilibradamente las acciones, \ncomo ha ocurrido entre nosotros, procu-\nrando evitar extremos (que suelen ser las \nconductas de mayor riesgo) y respald\u00e1ndo-\nse en lo mejor del conocimiento, los aseso-\nres cient\u00edficos y su red calificada de infor -\nmaci\u00f3n. Asimismo, deber\u00edan seleccionar \nmuy acertadamente los mensajes de comu-\nnicaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n, basados estricta-\nmente en ese conocimiento leg\u00edtimo, ela-\nborados en un lenguaje de interpretaci\u00f3n \nun\u00edvoca e inequ\u00edvoca, evitando as\u00ed las in-\nterpretaciones inadecuadas de los mismos. \nDeber\u00edan tambi\u00e9n utilizar pocos voceros y \nque ellos sean claros en sus expresiones. La \nimprovisaci\u00f3n en el momento de las entre-\nvistas y la insistencia de la prensa pueden \natentar contra la claridad y unicidad del \nmensaje - como ha ocurrido -, lo que pue-\nde hacer aconsejable el uso predominante \nde comunicados escritos de prensa, que \npermiten elaborar con reflexi\u00f3n y tiempo y \nexponer mejor las ideas, que quedar\u00e1n de ese modo plasmadas en sus versiones ori-\nginales. Tambi\u00e9n compete al estado contro-\nlar y corregir actitudes ciudadanas que no \ncorrespondan con lo solicitado y esperado, \nutilizando las potestades constitucionales y \nlegales que posee.\n\u00bfY qu\u00e9 ocurre con los m\u00e9dicos, en este en-\ntorno? Ellos deber\u00e1n estar constantemente \nal d\u00eda en el conocimiento de los protocolos \nde actuaci\u00f3n y aplicarlos a rajatabla. No ca-\nben m\u00e1s que expresiones de elogio frente a \nlo que ha sido la actuaci\u00f3n de todo el perso-\nnal sanitario hasta el momento. Entre ellos \nmerecen especial destaque los dedicados \nal \u00e1rea de la emergencia, que han adquiri-\ndo el protagonismo predominante en estas \ncircunstancias. Numerosos ejemplos de so-\nlidaridad y sacrificio dan pie a esta visi\u00f3n, \nque ha sabido ser interpretada muy adecua-\ndamente por la ciudadan\u00eda. Han demostra-\ndo poder, en su inmensa mayor\u00eda, asumir \nla condici\u00f3n de actividad de alto riesgo que\n \ncaracteriza a las nobles profesiones que han \nelegido, y cumplir un desempe\u00f1o acorde, \nvaliente y digno. A todos ellos, el merecido \nreconocimiento y agradecimiento.57\ncarne.colegiomedico.org.uy+INFO\nReserva de Salas en el CMU\nLa nueva Sede es un \u201cpatrimonio de todos los m\u00e9dicos\u201d y bajo esa consigna el CMU \nextiende la invitaci\u00f3n a todas las sociedades cient\u00ed\ufb01cas y colegiados a disponer de las \ninstalaciones de forma gratuita para realizar actividades formativas, reuniones de \ntrabajo, talleres, u otros de similar caracter\u00edstica.\nLas \u00e1reas de la sede dispuestas a tales efectos ser\u00e1n: \nSala mayor de conferencias (m\u00e1ximo 60 personas), sala de reuniones primer piso \n(m\u00e1ximo 20 personas), sala Umansky (m\u00e1ximo10 personas), ba\u00f1os y cocina.\nLa solicitud deber\u00e1 ser formulada desde la AGEM por parte de una entidad (sociedad \ncient\u00ed\ufb01ca, grupo de trabajo, etc) o colegiado que represente un determinado colectivo. \nEn todos los casos, los solicitantes, referentes o autoridades de los colectivos deber\u00e1n \nestar al d\u00eda con los aportes al CMU. En la solicitud claramente deber\u00e1 ponerse de \nmani\ufb01esto el motivo de la reuni\u00f3n, la cantidad de participantes, la fecha de realizaci\u00f3n \nde la mismas y en que horario (el mismo ser\u00e1 de lunes a s\u00e1bados de 10.00 a 18.00 \nhoras. \nSe deber\u00e1 reservar con una semana de antelaci\u00f3n.\nPor mayor informaci\u00f3n consultar con la secretar\u00eda del CMU: \nsecretaria@colegiomedico.org.uy\n58La sanidad del futuro\nEstamos a mitad de a\u00f1o y este 2020 lo re-\ncordaremos como ese tiempo en que nos \npasamos tres meses confinados, descon-\ncertados y tambi\u00e9n temerosos. En nuestro \npa\u00eds tanto esfuerzo afortunadamente viene \ndando sus frutos, ya que la cifra de infecta-\ndos y nuevos casos muestra una tendencia \na la baja. Con perspectiva amplia todo in-\ndica que el comportamiento de la sociedad \nen su conjunto, as\u00ed como de autoridades y \nagentes sanitarios, ha estado a la altura de \nlas circunstancias. No obstante, como se ha \ndicho reiteradamente, todav\u00eda no es tiempo \nde cantar victoria y s\u00ed de continuar cuid\u00e1n-\ndonos y cuidando a nuestros semejantes a \ntrav\u00e9s de las medidas de protecci\u00f3n que ya \ntodos conocemos.\nA falta de un tratamiento eficaz, la pande-\nmia derivada del Covid-19 ha supuesto que \ncomo poblaci\u00f3n tengamos que luchar con-\ntra este enemigo invisible a trav\u00e9s del encie-\nrro y la reducci\u00f3n del contacto social, lo que \nha significado trabajar, estudiar y socializar \n(entre otros) desde casa, o al menos, no ha-\ncerlo de la forma a la que est\u00e1bamos acos-\ntumbrados. Nos est\u00e1 tocando vivir y estar \na distancia, f\u00edsica m\u00e1s no necesariamente \nemocional.\nAs\u00ed como otros virus en las \u00faltimas d\u00e9cadas \n(SARS, H1N1, \u00c9bola, Gripe Aviar, Zika), el \ncoronavirus tambi\u00e9n nos recuerda que las \nenfermedades infecciosas \u201cviven y luchan\u201d . \nNo  obstante, es un dato de la realidad que \nde un siglo a esta parte, fundamentalmente \nen las sociedades occidentalizadas, el perfil \nepidemiol\u00f3gico de la poblaci\u00f3n se cronifi-\nc\u00f3 y las enfermedades infecciosas dieron paso a las enfermedades que perduran en \nel tiempo, aquellas vinculadas fundamen-\ntalmente a nuestros estilos de vida. En el \n\u00faltimo siglo la esperanza de vida aument\u00f3, \nmorimos menos y vivimos m\u00e1s a\u00f1os con \ndiferentes enfermedades y factores de ries-\ngo para la salud, lo que deriva en que ten-\ngamos necesidades diferentes a las de nues-\ntros antepasados.\nPocas dudas hay sobre el cambio de \u00e9poca \nen que nos encontramos y a las transforma-\nciones a las que asistimos en las diferentes \n\u00e1reas de la sociedad. Como consecuencia \ndel progreso cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico, la pol\u00ed-\ntica, la econom\u00eda, la cultura y tambi\u00e9n la sa-\nnidad han registrado cambios sustanciales \nen sus modos de ser y hacer. La democrati-\nzaci\u00f3n de la informaci\u00f3n gracias a internet \nha derivado en un incremento de la cultu-\nra de los derechos y la participaci\u00f3n de la \nciudadan\u00eda en la toma de decisiones en las \ndiferentes \u00e1reas de la sociedad.\nDurante el siglo pasado y hasta nuestros \nd\u00edas, el sistema sanitario ha estado orien-\ntado a la enfermedad, fundamentalmente a \nla enfermedad infecciosa que era m\u00e1s pre-\nvalente en cada momento y que ocasiona-\nba m\u00e1s morbimortalidad. Hablamos de un \nsistema burocratizado y hospital-c\u00e9ntrico \nen el que los pacientes eran, en t\u00e9rminos \ngenerales, meros receptores pasivos de la \natenci\u00f3n. Hablamos de un sistema organi-\nzado en torno al m\u00e9dico y a partir de lo cual \nla relaci\u00f3n con el paciente era de car\u00e1cter \npaternalista.\nEn la actualidad los tiempos comienzan 59Autor:\nPsic. Agust\u00edn Men\u00e9ndez\nPsic\u00f3logo y Psicoterapeuta\nCoordinador Ejecutivo de la Alianza de Pacientes Uruguay\na ser otros y la poblaci\u00f3n, con numerosos \nmatices, est\u00e1 cada vez m\u00e1s informada so-\nbre temas de salud y atenci\u00f3n sanitaria. El \nperfil del paciente actual, a diferencia del \nde hace un siglo, es el de una persona m\u00e1s \nformada y con voluntad de tomar decisio-\nnes en temas de salud que le afectan, se ha \norganizado m\u00e1s en grupos o asociaciones \nque le representan y participa en diferentes \nformas en la toma de decisiones junto a los \nprofesionales sanitarios.\nSin embargo y m\u00e1s all\u00e1 de los avances en \neste sentido, a\u00fan muchas personas (buen \ntema para investigar) desconocen cu\u00e1les \nson sus derechos y responsabilidades como \npacientes cuando les toca \u201cnavegar\u201d dentro \ndel sistema sanitario.\nHablar de derechos y responsabilidades de \nlos pacientes implica pensar en la infor -\nmaci\u00f3n y la formaci\u00f3n que tanto pacientes \ncomo profesionales tienen sobre el asunto. \nParticularizar y no generalizar es el camino, \npuesto que el conocimiento sobre el tema es \nheterog\u00e9neo y var\u00eda seg\u00fan regiones del pa\u00eds, \nciudades, prestadores y tambi\u00e9n personas.\nMuchos ciudadanos, desde hace muchos \na\u00f1os, saben m\u00e1s sobre sus derechos y res-\nponsabilidades como pacientes gracias a la \nlabor de las Organizaciones que los nuclean, \nque en n\u00famero superior a la media centena \napoyan y orientan a personas y familias en \ntodos los rincones de la Rep\u00fablica.\nEn nuestro pa\u00eds, el auge de la participaci\u00f3n \nde los pacientes, as\u00ed como de las Organiza-\nciones que los representan, se remonta a las \n\u00faltimas d\u00e9cadas. En el conjunto  del asocia-cionismo de pacientes hay ejemplos de todo \ntipo, desde asociaciones con una trayectoria \nde muchos a\u00f1os de experiencia, con cargos \nprofesionalizados, un trabajo sistematizado \ny recursos que les permiten llevar a cabo \nnumerosas acciones; hasta, por otro lado, \norganizaciones peque\u00f1as que reci\u00e9n co-\nmienzan su labor luego de que unas pocas \nfamilias que, viviendo una misma situaci\u00f3n, \ninician su camino y a\u00fan no disponen ni de \nla experiencia ni los recursos para darse a \nconocer y gestionar su novel organizaci\u00f3n. \nEntre ambos extremos existen una variedad \nde situaciones.\nA pesar de esta heterogeneidad, las orga-\nnizaciones de pacientes son cada vez m\u00e1s \nconocidas y reconocidas como necesarias \npor los diferentes actores del sistema, en la \nmedida que hacen llegar la voz de los pa-\ncientes a los \u00e1mbitos de toma de decisio-\nnes. De cara a profesionalizar la labor que \ndesarrollan, desde la Alianza de Pacientes \nUruguay estamos lanzando el Programa de \nFormaci\u00f3n para L\u00edderes de Organizaciones \nde Pacientes, con el prop\u00f3sito de compartir \nexperiencias y fortalecer la representaci\u00f3n \nque cada cual lleva a cabo en sus \u00e1mbitos \nde acci\u00f3n. Se trata de un Programa a desa-\nrrollarse de modo virtual desde junio a di-\nciembre del corriente, compuesto por tres \nm\u00f3dulos, cada uno de los cuales est\u00e1 com-\npuesto por tres talleres y una conferencia. \nUsted, lector o lectora, est\u00e1 invitad@ a par -\nticipar y mejorar esto que hemos creado.\nVivimos en tiempos donde la red (horizon-\ntalidad) comienza a ser m\u00e1s \u00fatil que la pi-\nr\u00e1mide (verticalidad) para pensar el dise\u00f1o, 60desarrollo y actuaci\u00f3n organizacional. Y no \nha de confundirse la horizontalidad con la \np\u00e9rdida o escasez de autoridad. Esta \u00falti-\nma, en la actualidad y cada vez m\u00e1s en el \nfuturo, descansa m\u00e1s sobre la capacidad de \ninfluir que sobre la posesi\u00f3n de un cargo. \nSe trata m\u00e1s de la funci\u00f3n que de la posi-\nci\u00f3n. En este sentido, en el futuro cercano \nser\u00e1 no s\u00f3lo beneficioso sino sobre todo \nnecesario, unir esfuerzos y experiencias \ndesde diferentes puntos de vista y niveles \nde actuaci\u00f3n para fortalecer a los pacientes, \na sus representantes y tambi\u00e9n a los profe-\nsionales que les atienden. La formaci\u00f3n en \nconocimientos transversales, la facilitaci\u00f3n \nde acceso a diversas actividades, as\u00ed como el \nestablecimiento de puentes entre los distin-\ntos agentes sanitarios y sociales, ser\u00e1n cla-\nves para mejorar los servicios que ofrecen \nlos prestadores sanitarios. Las organizacio-\nnes que prosperar\u00e1n en el futuro son aque-\nllas que permanentemente conversen con \nsus socios (usuarios-pacientes) y que hagan \nde esa pr\u00e1ctica casi que un ritual.\nM\u00e1s puentes y menos muros, m\u00e1s conver -\nsaciones y menos discursos y m\u00e1s redes y \nmenos pir\u00e1mides ser\u00e1n los principios so-\nbre los que se apoyar\u00e1n las organizaciones \nque prosperar\u00e1n en este siglo en curso. Para \navanzar por este camino y alcanzar resul-\ntados es crucial capacitar sobre c\u00f3mo se \npuede participar, siendo capital la forma-\nci\u00f3n a nivel individual de pacientes (sobre \nsu enfermedad y sobre c\u00f3mo puede parti-\ncipar si lo desean), de los representantes de \nestos (sobre aspectos como saber abstraerse \nde las situaciones personales para hablar en \nrepresentaci\u00f3n de otros, t\u00e9cnicas de comu-nicaci\u00f3n y negociaci\u00f3n o caracter\u00edsticas de \nlas administraciones y de los servicios sani-\ntarios, entre otros temas), as\u00ed como de los \nprofesionales (sobre c\u00f3mo pueden implicar \nm\u00e1s al paciente en la toma de decisiones \ncompartidas).\nTenemos un sistema sanitario que puede \nprestar mejores servicios y para ello la ac-\ntivaci\u00f3n y participaci\u00f3n de los Pacientes es \nfundamental para avanzar en la cultura de \nlos derechos y responsabilidades de aque-\nllos en su interacci\u00f3n con el sistema.\nPara lograr mayor consciencia sobre de-\nrechos y responsabilidades en pacientes y \nfamiliares ser\u00eda fundamental llevar a cabo \nacciones transversales en varios niveles y \n\u00e1mbitos de actuaci\u00f3n. Sin prisa, sin urgen-\ncia y de manera sostenida en el tiempo, a \nnivel macro (sistemas y pol\u00edticas sanita-\nrias) ser\u00eda necesario realizar campa\u00f1as de \ninformaci\u00f3n que procuren concientizar a \nla ciudadan\u00eda sobre derechos y responsabi-\nlidades. A nivel de las instituciones (pres-\ntadores), incentivar la participaci\u00f3n de los \nPacientes y conocer la experiencia de \u00e9s-\ntos navegando en la organizaci\u00f3n deber\u00eda \nconstituir el norte en la br\u00fajula de aque-\nllos que est\u00e1n a cargo. Finalmente, a nivel \nmicro, hay que avanzar en la formaci\u00f3n de \nambos, tanto pacientes como Equipos de \nSalud, para hacer que esta relaci\u00f3n sea cada \nvez m\u00e1s deliberativa y menos paternalista.\nEste 2020 por siempre estar\u00e1 asociado con \nel Covid-19. Coronavirus que ha incendia-\ndo la pradera y por ahora deja poco tiem-\npo y atenci\u00f3n para pensar en el mediano y 61largo plazo. No obstante, la realidad y las \noportunidades de este tiempo est\u00e1n all\u00ed \npara ser reconocidas y no edulcoradas. La \nrealidad sanitaria con sus desigualdades e \ninequidades, la cronicidad y el envejeci-\nmiento, la calidad de vida y la dependencia, \nla alfabetizaci\u00f3n en salud y las necesidades \nsociales, entre otros. Y las oportunidades \nde la \u00e9poca que nos interpelan: la medicina \npersonalizada, la innovaci\u00f3n biom\u00e9dica, la \ndigitalizaci\u00f3n o la inteligencia artificial.\nEl padre del management moderno, Peter \nDrucker, afirm\u00f3 que \u201cla mejor manera de \npredecir el futuro es cre\u00e1ndolo\u201d . Para ello \nhay que amigarse con la realidad y no ha-\ncer como el avestruz, definir el rumbo, \ncrear equipos y obtener resultados. Nues-\ntro mundo ya no es el de hace dos d\u00e9cadas, \nestable, predecible y ordenado. Los l\u00edmites \nson claros y las fronteras son globales y \nnuestro mundo de hoy se caracteriza por la \ninquietud, la volatilidad y el cambio.\nCreemos que el tiempo que viene, que es el \nde la transformaci\u00f3n del sistema, pivotea-\nr\u00e1 alrededor de los \u201cc\u00f3mo haremos\u201d: \u00bfpara \nque los pacientes participen en los \u00f3rganos \nde gobierno de las instituciones? \u00bfpara que \nla atenci\u00f3n sanitaria se organice en torno a \nlas necesidades y agendas de los pacientes? \n\u00bfpara formar a los profesionales en t\u00e9cnicas \nde comunicaci\u00f3n y cuidados emociona-\nles de los pacientes? \u00bfpara que cuidar a los \nequipos de salud sea una prioridad? \u00bfpara \nque la atenci\u00f3n sea integral, global y coor -\ndinada?\nEstas y otras tantas preguntas quedan ser -vidas para que construyamos respuestas y \ndise\u00f1emos estrategias realistas que redun-\nden en resultados que podamos medir. Hay \nmucho camino por recorrer y en la Alianza \nde Pacientes Uruguay hay un aliado con el \nque trabajar para construir la sanidad del \nfuturo.\n62Del necesario modo \ninterdisciplinario\nEn la actual coyuntura sanitaria que afecta \nal mundo y a nuestro pa\u00eds (COVID-19), es \nimprescindible realizar algunas considera-\nciones que ata\u00f1en a todas las profesiones \nm\u00e9dicas, incluso a las no m\u00e9dicas, en tiem-\npos de pandemia.\nDesde el origen mismo de la especie hu-\nmana y de sus antecedentes evolutivos son \nevidentes las intrincadas relaciones entre el \nser humano, los animales, los diferentes mi-\ncroorganismos, los ambientes y sus medios. \nCon solo tomar los reconocidos retrovi-\nrus end\u00f3genos (basura o f\u00f3siles gen\u00e9ticos) \ncomo ejemplos, por la biolog\u00eda molecular, \nen parte incorporados al genoma humano, \ncon roles de activar o inhibir a otros genes \n(polimorfismos) ser\u00eda suficiente. Dice Jos\u00e9 \nAntonio L\u00f3pez: \u201c\u2026 un hecho que nos ha \nmarcado como humanos y que suele ser \nbastante desconocido es que al menos el 8 \n% de nuestro material gen\u00e9tico procede de \nestos agentes infecciosos, de virus que in-\ntraccionaron y que acabar\u00edan integr\u00e1ndose \na nuestro genoma, incluso miles de millo-\nnes de a\u00f1os, mucho antes de que aparecie-\nran, no ya los primeros hom\u00ednidos, sino los \nprimeros mam\u00edferos. Pero a\u00fan hay m\u00e1s: \nseg\u00fan algunos estudios recientes, la apari-\nci\u00f3n de la propia placenta, el mecanismo \nque nos convierte en mam\u00edferos \u2013al menos \nen los placentarios- podr\u00eda haber tenido un \nc\u00f3mplice esencial en algunos retrovirus, \nque nos infectaron\u201d .  Estas interrelaciones, \nhacen que nos planteemos las enfermeda-\ndes y su emergencia, desde nuevos puntos \nde vista a partir de viejas consideraciones.\nCon lo anterior, debemos considerar los \nprocesos de domesticaci\u00f3n (15 a 30 mil a\u00f1os), donde el estrecho v\u00ednculo \u2013convi-\nvencia- Hombre/animal ha facilitado el \nsalto evolutivo de agentes etiol\u00f3gicos de \npoblaciones animales al ser humano, y \nadem\u00e1s la inevitable convivencia de Homo \nsapiens con poblaciones salvajes (ratas y \nratones, por ejemplo). Venir al d\u00eda de hoy \ny constatar las modificaciones que se est\u00e1n \nprocesando en los sistemas biol\u00f3gicos, s\u00f3lo \npor el \u201ccambio clim\u00e1tico\u201d o aun ligeras va-\nriaciones del mismo.  \nUn poco de historia.\nDesde muy antiguo se reportan activida-\ndes m\u00e9dicas y veterinarias, sumerios (6.500 \na\u00f1os a. C.) y egipcios en pinturas, represen-\ntaciones y jerogl\u00edficos registran estas acti-\nvidades, pero es Hip\u00f3crates (460 a. C.) el \npadre de la Medicina Cl\u00ednica y Arist\u00f3teles \n(384 a\u00f1os a. C.) a qui\u00e9n se reconoce como \nel fundador de la Biolog\u00eda. El bi\u00f3logo-fil\u00f3-\nsofo -no olvidemos que originalmente la \nciencia y la filosof\u00eda se practicaban como un \nsolo conocimiento- ya manejaba la noci\u00f3n \nde felicidad (eudaimon\u00eda), como corriente \n\u00e9tica, el bien superior,  por la buena vida \n(salud) y la virtud, como una noci\u00f3n de ar -\nmon\u00eda de los seres humanos con el ambien-\nte y sus interacciones sociales.  \nLuego de la creaci\u00f3n de las primeras Uni-\nversidades durante la Edad Media, en un \ngran salto en el tiempo de la Biolog\u00eda, es \nLeonardo Da Vinci y luego los microsco-\npistas los que hacen al resurgimiento de la \ndisciplina biol\u00f3gica.\nEl antecedente m\u00e1s antiguo de organizacio-63Autor:\nGustavo A. Naya.\nM\u00e9dico Veterinario (UDELAR)                                                                                                           \nSanidad Animal.                                                                                                     \nProfesor de Biolog\u00eda (G.7 CES).\nnes internacionales en relaci\u00f3n a la salud \nhumana, es la fundaci\u00f3n en 1902, de la hoy \nOrganizaci\u00f3n Panamericana de la Salud \n(OPS), como sistema interamericano, afi-\nliada a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud \n(OMS), funcionando en la actualidad como \nOficina Regional de esta.\nEn nuestro pa\u00eds, durante las primeras d\u00e9-\ncadas del siglo XX, dos notables ejemplos \nde cooperaci\u00f3n e interdisciplinaridad son \nel doctor Miguel C. Rubino (M\u00e9dico Ve-\nterinario) y el Maestro Profesor Clemente \nEstable. Por ejemplo, ambos con el doctor \nBenigno Varela Fuentes, Francisco Alberto \nSaenz (1er Citogenetista de Am\u00e9rica Lati-\nna), y junto a otros prestigiosos cient\u00edficos \nfundan la Sociedad de Biolog\u00eda (1926), pilar \nfundamental en el desarrollo de esta disci-\nplina en nuestro pa\u00eds. Tambi\u00e9n se destacan \nlos trabajos conjuntos del doctor Mariano \nCarballo Pou con la Facultad de Odonto-\nlog\u00eda o la formaci\u00f3n por parte del doctor \nRubino de la Sociedad de Ciencias M\u00e9dicas \nde Durazno, integrada por todos los m\u00e9di-\ncos de la ciudad, la que celebr\u00f3 importantes \nreuniones donde eran tratados los temas \nm\u00e1s palpitantes de salud p\u00fablica. Con una \nvisi\u00f3n avanzada, impulsaba la visi\u00f3n mul-\ntidisciplinaria de la Salud, funcionando di-\ncha Sociedad en forma de Ateneo.\nFundado por Estable el Instituto de Inves-\ntigaciones de Ciencias Biol\u00f3gicas (1927), \nhoy IIBCE, sus primeros disc\u00edpulos fue-\nron maestras y maestros. En ocasi\u00f3n de la \nrealizaci\u00f3n del 1er Congreso Internacional \nde Biolog\u00eda del Centenario (1930) en nues-\ntro pa\u00eds, son dos maestras, Mar\u00eda Abbate y Amanda Cazet y, el maestro Oxaldo Duchi-\nni los que presentan un trabajo de investi-\ngaci\u00f3n: \u201cContribuci\u00f3n al estudio citol\u00f3gico \ne histoqu\u00edmico de Coccidium cun\u00edculi\u201d . La \ntransdisciplinariedad, como el tema de g\u00e9-\nnero ya hab\u00edan comenzado a ser superados \nen nuestro pa\u00eds. \nEn 1920, en Europa se constata el pasa-\nje de bovinos provenientes del sur de Asia \nque presentaban signos de Peste Bovina y \nque arribaron a Brasil. En 1923, a causa de \nesto, el doctor Rubino viaja al pa\u00eds vecino, \ncomo una forma de cooperaci\u00f3n cient\u00edfi-\nca internacional frente a la crisis sanitaria \nepizo\u00f3tica, logrando notables \u00e9xitos y pu-\nblicaciones cient\u00edficas sobre la enfermedad. \nEste antecedente y otros, hace que Europa \nse movilice, preocupada por los movimien-\ntos de animales y el peligro que se cern\u00eda \nsobre los sistemas sanitarios. De esta mane-\nra, en 1924 se firma en Par\u00eds, un convenio \nintergubernamental entre 28 pa\u00edses que se \nllamar\u00e1 Organizaci\u00f3n Internacional de Epi-\nzootias (OIE), hoy Organizaci\u00f3n Mundial \nde Sanidad Animal, que marc\u00f3 y marca un \nextraordinario avance cient\u00edfico-sanitario \ncon claros objetivos: control del bienestar \nanimal, de enfermedades de los animales, \ndel tr\u00e1fico ilegal, normas del comercio, de \nseguridad alimentaria, evaluaci\u00f3n de ries-\ngos biol\u00f3gicos, fortalecimiento de los siste-\nmas sanitarios veterinarios y su articulaci\u00f3n \ncon los sistemas humanos, brindar asisten-\ncia y asesoramiento t\u00e9cnico-cient\u00edfica a los \npa\u00edses, todo lo que directamente lleva a la \nsalud de los ambientes.\nEn 1948 se funda la Organizaci\u00f3n Mundial \nde la Salud (OMS) en la \u00f3rbita de la ONU. 64Esto tambi\u00e9n consolid\u00f3 un avance signi-\nficativo en la salud humana mundial que \ncreo, por la entidad de la misma, no es ne-\ncesario hacer un tratamiento en particular, \nque a esta altura ser\u00eda redundante, dado que \nen adelante haremos constantes referencia \na la misma.\n        \nDe la domesticaci\u00f3n  las zoonosis.\nDesde un primer momento se ha reconoci-\ndo el car\u00e1cter zoon\u00f3tico de la COVID-19 y \nsu causa viral por el SARS CoV-2, un beta \ncoronavirus dentro de una gran familia. \nTanto los alfacoronavirus, como estos beta, \nprovienen del acervo gen\u00e9tico de murci\u00e9la-\ngos, pero se han encontrado en una amplia \ncantidad de especies (camellos, conejos, \netc.). \nEl t\u00e9rmino ZOONOSIS, hoy m\u00e1s que una \npalabra es todo un concepto, acu\u00f1ado por \nVirchow a mediados del siglo XIX, com-\npuesta por dos palabras de origen griego: 1) \nZ\u00d3O, que significa animal y 2) NOSOS: en-\nfermedad. Si bien, etimol\u00f3gicamente, signi-\nfica enfermedad de los animales, como de-\nc\u00edamos anteriormente, en s\u00ed encierra todo \nun concepto emergente con el tiempo y es \nque, zoonosis son todas las enfermedades \nintertransmisibles entre los animales y el \nhombre. En 1959, la OMS considera zoo-\nnosis a \u201cenfermedades e infecciones que se \ntransmiten naturalmente de los animales \nvertebrados al hombre y viceversa\u201d , concep-\ntualmente se deber\u00eda agregar el t\u00e9rmino de \ninfestaci\u00f3n, dado que actualmente tambi\u00e9n \nes de orden involucrar a los par\u00e1sitos. En \nlos \u00faltimos a\u00f1os este concepto ha adquiri-do una gran importancia m\u00e9dica y epide-\nmiol\u00f3gica, debido a lamentables insucesos \nocurridos en el mundo y que han costado \nla vida o la enfermedad de miles de perso-\nnas, como el creciente incremento de en-\nfermedades transmitidas por los alimentos \n(ETA), las encefalopat\u00edas espongiformes \ntransmisibles (EET), el SARS, MERS, la ac-\ntual COVID-19 y dem\u00e1s. Se describen unas \n150 infecciones y toxiinfecciones con reser -\nvorios en animales seg\u00fan la Organizaci\u00f3n \nMundial de Sanidad Animal (OIE).\nEn la medida que desarrollemos el tema \niremos tratando otros conceptos emergen-\ntes: reservorio, portador, vector, hospedero, \netc.\n* Las zoonosis se pueden clasificar seg\u00fan \nvarios criterios, quiz\u00e1s el m\u00e1s conocido \nsea la que se realiza por la FRECUENCIA \ny GRAVEDAD de la enfermedad en el \nHOMBRE, como es obvio, este criterio no \ntiene en cuenta a los animales.    \n \na. Zoonosis mayores\nSon las m\u00e1s frecuentes y/o las m\u00e1s graves \npor el da\u00f1o que ocasionan a los individuos \nafectados. Como ejemplo: Rabia, Tubercu-\nlosis o Hidatidosis.\nb.  Zoonosis menores\nSon raras, naturalmente menos frecuentes \nque las anteriores, pero adem\u00e1s el tipo de \ncuadro cl\u00ednico que presentan es benigno. \nPor ejemplo: Newcastle.65c. Zoonosis excepcionales.\nSon muy poco frecuentes, se deben dar \ncondiciones muy particulares para su ma-\nnifestaci\u00f3n, en general est\u00e1n reducidas a un \nterritorio, en el cual muchas veces no se co-\nnocen, aparecen con caracter\u00edsticas epide-\nmiol\u00f3gicas emergentes, por su infrecuencia \no su falta de antecedentes. A veces, apare-\ncen para quedarse definitivamente luego de \nsu diagn\u00f3stico y pasar a consider\u00e1rseles en \nalguna de las categor\u00edas antes analizadas.\n* Otra clasificaci\u00f3n conocida y de amplia \naceptaci\u00f3n, es la que tiene en cuenta crite-\nrios epidemiol\u00f3gicos, como es el ciclo de \nvida del agente etiol\u00f3gico, llamado o cono-\ncido como CICLO EVOLUTIVO:\na. Ortozoonosis o zoonosis directas.\nEstas zoonosis tienen la caracter\u00edstica de \nque su transmisi\u00f3n, tiene lugar a partir \ndel animal infectado o infestado, seg\u00fan el \nagente. Existen dos maneras: 1) Por contac-\nto directo animal<-->hombre, por ejemplo, \nla mordida de un perro con Rabia;  la for -\nma aer\u00f3gena (Tuberculosis), y otras. 2) Por \ncontacto indirecto, por medio de fomites \n(objetos inanimados: ropa, veh\u00edculos, ins-\ntrumentos de trabajo o de cirug\u00eda contami-\nnados, etc.), agua, alimentos contaminados \ny otras formas indirectas. Son ejemplos: Tu-\nberculosis, Brucelosis, Leptospirosis, Liste-\nriosis, Salmonelosis, entre muchas.\nb. Ciclozoonosis.\nEl agente etiol\u00f3gico necesita pasar por m\u00e1s de una especie de vertebrados hospederos, \npara el desarrollo de su ciclo evolutivo. Por \nejemplo: Hidatidosis;  se necesita un hospe-\ndero definitivo, el perro; y el o los interme-\ndiarios, ovinos, bovinos, cerdos, siendo el \nser humano un hospedero trunco.\n \nc. Metazoonosis.\nEn estas, el agente pat\u00f3geno exige para su \ndesarrollo la intervenci\u00f3n de al menos un \ninvertebrado. Por ejemplo, Triatoma infes-\ntans (vinchuca), en la enfermedad de Cha-\ngas o su hom\u00f3nima enfermedad en \u00c1frica \ndonde el Vector Biol\u00f3gico es una mosca \nla Glossina palpalis; tambi\u00e9n el mosquito \ndel g\u00e9nero Phlebotomus, pueden transmi-\ntir desde un reservorio animal (perro) al \nHombre la llamada  Leishmaniosis. Es po-\nsible deducir por los ejemplos arriba enun-\nciados, que a lo que llamamos Vector Biol\u00f3-\ngico, son fundamentalmente invertebrados \n(artr\u00f3podos) y en general pertenecientes a \nla clase de los Insectos, aunque los hay  en \nlas otras clases de Artr\u00f3podos, como \u00e1caros, \nquelicerados, etc. Entendemos entonces, \npor Vector Biol\u00f3gico, al invertebrado en \ndonde el agente pat\u00f3geno obligatoriamen-\nte debe pasar una fase de su vida y despu\u00e9s \nde ese proceso puede ser, en forma activa \n(picadura, por ejemplo) transferido - por \ndiferentes formas y v\u00edas - a otro hospedero, \npudi\u00e9ndose cerrar o completar el ciclo evo-\nlutivo o biol\u00f3gico.\nNecesariamente se debe diferenciar el an-\nterior concepto, al de Vector Mec\u00e1nico, \nentendi\u00e9ndose por tal, al invertebrado que \ntransporta en la superficie de su cuerpo el 66agente que contamina por el contacto: ali-\nmentos, agua, fomites, etc. El ejemplo m\u00e1s \nclaro es el de la mosca dom\u00e9stica.\nd. Saprozoonosis.\nSon enfermedades que en su proceso pre-\nsentan o requieren de un Reservorio animal \no un ambiental. Se entiende por Reservo-\nrio animal, generalmente un vertebrado, \nmayoritariamente Mam\u00edferos, que en cuyo \norganismo, el agente se mantiene activo; el \nreservorio no presentar s\u00edntomas o signos \nde enfermedad en ning\u00fan momento, sien-\ndo fuente del agente etiol\u00f3gico, para que \npor diferentes medios \u2013 frecuentemente \nVectores Biol\u00f3gicos -, sea transmitido a un \nhospedero el cual enfermar\u00e1. Estos anima-\nles reservorios pueden ser dom\u00e9sticos: pe-\nrro, leishmaniosis; gato, toxopalsmosis o \nsalvajes (comadreja, mulita, rata, ratones: \nhantavirus; murci\u00e9lagos: coronavirus).\nEl Reservorio ambiental, es conceptual-\nmente m\u00e1s sencillo que el anterior, dado \nque son, el suelo, agua, fardos (heno), silo, \nexcretas, etc., los que funcionan como tal, \ncreando condiciones favorables para el \nmantenimiento activo del agente pat\u00f3geno. \nEjemplos de esto es la Listeriosis, T\u00e9tanos, \nC\u00f3lera, entre otras.\n*Otra forma de clasificaci\u00f3n es la que tie-\nne en cuenta el TIPO o el SENTIDO de la \ntransmisi\u00f3n de la enfermedad:\na. Zooantroponosis. La enfermedad es \ntransmitida del hombre al animal.\nb. Antropozoonosis. La v\u00eda de transmi-\nsi\u00f3n es del animal al ser humano.*Finalmente estableceremos el criterio que \nutilizaremos de aqu\u00ed en adelante. El mismo \nutiliza al tipo de agente pat\u00f3geno para esta-\nblecer la clasificaci\u00f3n de las zoonosis.\na. zoonosis  pri\u00f3nicas (priones), como \nzoonosis potencial.\nb. zoonosis  viricas (virus).\nc. zoonosis fungicas o micosis (hongos). \nAgentes pertenecientes al reino fungi.\nd. zoonosis bacterianas (bacterias). \nAgentes pertenecientes al reino protis-\ntas procariotas.\ne. zoonosis por protozoarios. Agentes \npertenecientes al reino protistas euca-\nriota.\nf. zoonosis  parasitarias. Helmintiasis: \nnematodos, tenias. \u00c1caros: sarna. Mia-\nsis. Agentes pertenecientes al reino ani-\nmal.\nDebemos dejar claro, que existen una gran \ncantidad de clasificaciones y de criterios \npara las ZOONOSIS debido a sus comple-\njidades y la din\u00e1mica que se generan en los \nsistemas componentes de las mismas. No \nvamos a ingresar en el estudio particular de \nlas zoonosis porque no es motivo de este ar -\nt\u00edculo, sino dejar sentado la importancia de \neste tema y la complejidad con que irrum-\npieron en el proceso evolutivo humano. \nDe cualquier modo, necesariamente, debe-\nmos manejar dos aspectos que nos conduz-\ncan a la mejor comprensi\u00f3n y ordenamien-\nto del tema, que son una breve discusi\u00f3n del \nconcepto de ENFERMEDAD y en segundo \nlugar el de EPIDEMIOLOG\u00cdA:671. Enfermedad.\n   \nSer\u00eda f\u00e1cil definir la enfermedad por anto-\nnomasia con el concepto de salud, como la \nausencia de enfermedad, pero convenga-\nmos que es un criterio excesivamente re-\nduccionista y por lo tanto requiere de un \nmayor an\u00e1lisis.\nRecurriendo a los cl\u00e1sicos conceptos de la \nOrganizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), \nde la d\u00e9cada de los 70: \u201cLa salud es un estado \nde completo bienestar f\u00edsico, mental y so-\ncial\u2026 \u201d \u201cEl goce del grado m\u00e1ximo de salud \nque se pueda lograr es uno de los derechos \nfundamentales de todo ser humano, sin \ndistinci\u00f3n de raza, religi\u00f3n, ideolog\u00eda pol\u00ed-\ntica o condici\u00f3n socio-econ\u00f3mica\u201d . Aparece \nclaramente en esta definici\u00f3n la dimensi\u00f3n \nhumana de la misma; pero cuando enfoca-\nmos el tema desde el punto de vista animal, \ndebemos reacomodar esta visi\u00f3n y conside-\nrar el aspecto del bienestar f\u00edsico \u2013 aspecto \nsustancial en la cl\u00ednica e investigaci\u00f3n ve-\nterinaria -, y ciertos aspectos individuales, \nsociales o gregarios que de alguna manera \nlos animales manifiestan, que son visibles \na ojos atentos del veterinario; por ejem-\nplo, una oveja o una vaca queda retrasada \nen el andar del resto del rodeo o un perro \nque agrede a su propietario, son actitudes \nno-gregarias o no-sociales, signo de alg\u00fan \nmalestar f\u00edsico que hace asumir al animal \nactitudes anormales. Es as\u00ed, que tenemos - \nseg\u00fan todos los datos que podamos recabar \n\u2013 que enfocar la investigaci\u00f3n del caso indi-\nvidual o del individual al colectivo.\nLa enfermedad por consiguiente \u2013 aunan-do lo humano y lo animal -, es la ausencia \nde bienestar que de alguna manera se ma-\nnifiesta, por medio de signos y s\u00edntomas \nque debemos aprender a interpretar, para \nun correcto enfoque de lo que est\u00e1 pasan-\ndo y realizar un pron\u00f3stico, para adoptar \nlas medidas adecuadas en lo individual y/o \ncolectivo.\nDe acuerdo a la OMS, para el desarrollo de \nuna enfermedad se deben considerar tres \naspectos que deben funcionar articulada-\nmente:\n1) El hospedero susceptible o terreno; indi-\nviduo donde potencialmente se puede de-\nsarrollar una enfermedad.\n2) El agente etiol\u00f3gico o pat\u00f3geno; respon-\nsable de causar la enfermedad (virus, bac-\nterias, t\u00f3xicos, radiaciones, par\u00e1sitos, etc.), \nsu acci\u00f3n se desarrolla sobre el individuo \nsusceptible.\n3) El ambiente y sus medios; donde se ge-\nneran las condiciones favorables o no para \nel mantenimiento del agente etiol\u00f3gico, \nreservorios, vectores (vegetaci\u00f3n, agua, vi-\nvienda, humedad, temperatura, pH, radia-\nciones, etc.), siendo lo que act\u00faa tambi\u00e9n \nfavorable o desfavorablemente sobre todos \nlos aspectos anteriores.\nLa interacci\u00f3n imprescindible entre estos \ntres factores \u2013todos se influencian unos a \notros-, hace que el sistema se mantenga en \nestado de equilibrio din\u00e1mico que hacen a \nla salud del mismo (homeostasis), desarro-\nllar acciones para mejorarlo, es deber del 68ser humano en un contexto bio\u00e9tico que \nanalizaremos. Una alteraci\u00f3n que afecta \nuno o m\u00e1s factores de la tr\u00edada puede desa-\nrrollar una enfermedad. Es evidente en este \npunto de vista, la influencia de la ecolog\u00eda y \nsus corrientes de visi\u00f3n hol\u00edstica de los sis-\ntemas naturales.\nHoy, el avance de la biolog\u00eda molecular, \nnos permite acceder a otra \u00f3ptica de ver la \nenfermedad, por consiguiente todo lo que \npodamos tener en cuenta en la estructura y \nen el funcionamiento de una c\u00e9lula, que se \nrealice bien o mal, termina remiti\u00e9ndose en \n\u00faltima instancia a genes o a sus productos \nde expresi\u00f3n, las prote\u00ednas. El conocimien-\nto del Genoma y del Proteoma de cualquier \nser vivo, nos permitir\u00e1 conocer m\u00e1s sobre \nestos temas, dado que en definitiva el in-\ncorrecto desempe\u00f1o del Geno-Proteoma \ntermina en una disfunci\u00f3n o enfermedad, \nque tiene por deducci\u00f3n l\u00f3gica, su \u00faltimo \nreducto de explicaci\u00f3n en este nivel. Des-\nde un gen mutante hasta cualquier agente \nvivo, t\u00edpicamente los virus, provocan irre-\nmediablemente un cambio metab\u00f3lico en \nlas c\u00e9lulas parasitadas, redirigiendo la in-\nformaci\u00f3n gen\u00e9tica y expresando prote\u00ednas \nvirales, que arruinan, bloquean o desv\u00eda \nuna cadena de reacciones qu\u00edmicas vitales \npara la c\u00e9lula, explic\u00e1ndonos molecular -\nmente una enfermedad y hasta la muerte \ndel hospedero como consecuencia \u00faltima. \nResistir estos diferentes embates contra el \nGeno-Proteoma celular, es la funci\u00f3n de \nlos sistemas inmunol\u00f3gicos, otro de los as-\npectos de la versatilidad evolutiva humana, \nprueba de acumulaci\u00f3n de informaci\u00f3n ge-\nn\u00f3mica y su influencia en la evoluci\u00f3n, en este caso de la especie Homo sapiens.\nEl doctor Jos\u00e9 R. Monti Gran\u00e9 \u2013 de qui\u00e9n \ntuve el honor de ser su alumno -, dec\u00eda: \u201cEl \npunto de partida de toda investigaci\u00f3n epi-\ndemiol\u00f3gica, comienza com\u00fanmente luego \ndel diagn\u00f3stico de la enfermedad, enten-\ndiendo por enfermedad aquellas alteracio-\nnes de los tejidos vivos que ponen en peli-\ngro la vida de los mismos y en su ambiente\u201d . \nComo vemos en su visi\u00f3n de 1974 (publi-\ncaci\u00f3n de la Bolsa del Libro de A.E.V .), lo-\ngra incluir todos los conceptos de la OMS, \nfacilitando la comprensi\u00f3n del esquema de \nla interacci\u00f3n de los factores; pero toma al \ndiagn\u00f3stico como el punto de partida de lo \nm\u00e1s trascendente que es la investigaci\u00f3n \nepidemiol\u00f3gica, porque en este planteo, la \nenfermedad ya es un hecho constatado e \nirreversible, a partir de ese momento lo im-\nportante es el universo (epidemiolog\u00eda) que \nforma parte de esa anormalidad, patolog\u00eda \no enfermedad.\nConsiderando el n\u00famero de casos en rela-\nci\u00f3n al binomio espacio-tiempo, las enfer -\nmedades pueden considerarse end\u00e9micas o \nenzo\u00f3ticas y/o epid\u00e9micas o epizo\u00f3ticas o \nnuevas (COVID-19), emergentes y reemer -\ngentes que tambi\u00e9n incluyen aspectos epi-\ndemiol\u00f3gicos.\n2. Epidemiolog\u00eda.\n La epidemiolog\u00eda es entonces, la ciencia que \nestudia metodol\u00f3gicamente y en forma por \ndem\u00e1s rigurosa la din\u00e1mica y la relevancia \nque el ambiente, agente etiol\u00f3gico y hospe-\ndero adquieren en cada caso, estableciendo 69lo que es esencial a la medicina: 1) c\u00f3mo \nse produjo el fen\u00f3meno, y, 2) controlarlo o \ncircunscribirlo a la m\u00ednima expresi\u00f3n, en \nel menor tiempo posible. Citaremos como \nejemplo la investigaci\u00f3n realizada por John \nSnow, en 1854, durante un brote epid\u00e9mico \nde C\u00f3lera humano, sin conocerse todav\u00eda \nla etiolog\u00eda microbiana de la mencionada \nenfermedad, en un barrio de Londres. En \nbase a una rigurosa metodolog\u00eda cient\u00edfica \npudo encontrar el factor causal del foco: \nprimero, identific\u00f3 un surtidor de agua del \nbarrio (Broad Street) como el diseminador \ndel agua que vehiculizaba el Vibri\u00f3n col\u00e9ri-\nco, la que a la vez proven\u00eda de las excretas de \nenfermos existentes en las proximidades, \nen tales investigaciones epidemiol\u00f3gicas, se \nadelant\u00f3 a la era Pasteuriana \u2013 referido a L. \nPasteur, descubridor con otros: Koch, Lister \ny m\u00e1s, de la causa microbiana de una gran \ncantidad de enfermedades -, contribuyendo \ngrandemente a la lucha contra las enferme-\ndades transmisibles y epid\u00e9micas.\nLas investigaciones de Edward Jenner (m\u00e9-\ndico rural ingl\u00e9s) entre finales del siglo \nXVIII y principios del XIX, cubriendo las \netapas y m\u00e9todos epidemiol\u00f3gicos en la \nlucha contra la Viruela, fue otra demostra-\nci\u00f3n de la importancia de esta disciplinas, \npara posteriormente implementar planes de \ncontrol y posible erradicaci\u00f3n de las enfer -\nmedades.  Estableciendo los principios de \nla inmunidad provocada por vacunaci\u00f3n, \nen este caso, la antivari\u00f3lica, complementa-\ndos y desarrollados por L. Pasteur, como la \nvacuna contra el Carbunco y la Rabia. Esta \n\u00faltima se transform\u00f3 en un caso emblem\u00e1-\ntico para las ciencias biol\u00f3gicas y m\u00e9dica, dado que Pasteur naturalmente para la \u00e9po-\nca (mediados del siglo XIX), no ten\u00eda idea \nde la existencia de los virus, de cualquier \nmanera infiriendo por las caracter\u00edsticas \nepidemiol\u00f3gicas de que se trataba de una \nenfermedad infecciosa, logra ingeniosa-\nmente fijar el agente pat\u00f3geno del cerebro \nde perros infectados y luego por disecaci\u00f3n, \nreducir la virulencia y hasta la inactivaci\u00f3n \ndel agente. Lo emblem\u00e1tico, resulta cuando \nun ni\u00f1o de 9 a\u00f1os en grave estado (Joseph \nMeister), es tra\u00eddo por su madre desde Al-\nsacia; desesperada por la vida de su hijo, la \nmadre, pr\u00e1cticamente obliga a Pasteur a de-\ncidir con grandes dudas \u2013 nunca hab\u00eda ex-\nperimentado con humanos - la aplicaci\u00f3n \nde su tratamiento; el ni\u00f1o se salv\u00f3.\nEl aporte en el \u00e1rea veterinaria del m\u00e9dico \nTeobaldo Smith (1859-1934), qui\u00e9n llega \na descubrir la relaci\u00f3n Piroplasma-Garra-\npata, en la Fiebre de Texas de los bovinos, \ndonde, traspolado a nuestro pa\u00eds, el doctor \nMiguel C. Rubino realiza los mayores apor -\ntes sobre el ciclo evolutivo Babesiosis-Ga-\nrrapata, causante de la enfermedad Tristeza \nBovina, adem\u00e1s de sus aportes en Carbun-\nco, Brucelosis, diagn\u00f3stico serol\u00f3gico pre-\ncoz de la Lepra, principios de Bioseguridad, \ndado que le preocupaba las condiciones del \nejercicio profesional de sus colegas  y m\u00e1s.\nFinalmente, como ejemplo, donde no exis-\nten caracoles Limnea viatrix, que crece y se \nreproduce en las plantas (berros) al borde \nde sistemas lacustres lenticos, como taja-\nmares, remansos de lagunas y arroyos, por -\nque los factores ambientales por diversas \ncausas son adversas, entonces no ser\u00e1 posi-\nble encontrar Fasciola hep\u00e1tica (saguayp\u00e9) 70\n+INFO\nCausales de disminuci\u00f3n \ny exoneraci\u00f3n de la cuota.\nSi tiene ingresos bajos\nSi su remuneraci\u00f3n promedio por mes NO supera $87.200 nominales o antes de \nimpuestos, loguenadose en su cuenta personal del CMU podr\u00e1 realizar una Declara-\nci\u00f3n Electr\u00f3nica que de\ufb01na el monto de aporte en concordancia con su nivel de ingre-\nsos.\nEl valor de su cuota ser\u00e1 el 0.5% del total de ingresos que usted declare, habiendo un \nmonto m\u00ednimo a declarar de $15.000.\nLa vigencia de la Declaraci\u00f3n es semestral y la administraci\u00f3n podr\u00e1 requerir docu-\nmentaci\u00f3n acreditante de los ingresos declarados a los efectos de dar validez al monto \nen cuesti\u00f3n.\nSi su declaraci\u00f3n jurada vence y usted no la renueva, el monto de su cuota a pagar ser\u00e1 \nde $436.\nLe recordamos que para realizar cualquier tr\u00e1mite administrativo en el CMU no puede \ndeber tres o m\u00e1s meses de aportes.\nSi reside en el exterior\nSi usted tiene residencia en el exterior de forma permanente  puede:\nSolicitar la baja v\u00eda mail a secretaria@colegiomedico.org.uy adjuntando documentaci\u00f3n \nprobatoria y cedula de identidad uruguaya. Realizar a trav\u00e9s de un apoderado el tr\u00e1mi-\nte en cualquiera de las o\ufb01cinas del CMU (detalladas en el pie de la p\u00e1gina) adjuntando \ndocumentaci\u00f3n probatoria y fotocopia de c\u00e9dula de identidad.Si el Colegiado fallece\nPara poder concretar la baja en el padr\u00f3n del CMU de un colegiado fallecido usted \npodr\u00e1:\nSolicitar la baja v\u00eda mail a secretaria@colegiomedico.org.uy adjuntando partida de \ndefunci\u00f3n.\nRealizar tramite en cualquiera de las o\ufb01cinas del CMU adjuntando igual documenta-\nci\u00f3n.\nSi est\u00e1 jubilado\nSi desea darse de baja porque est\u00e1 jubilado puede:\nEnviar un mail a jubilados@colegiomedico.org.uy especi\ufb01cando fecha de jubilaci\u00f3n, \nn\u00famero de c\u00e9dula de identidad, nombres y apellidos completos y mencionando el \nrequerimiento de baja del padr\u00f3n.\nRealizar el tr\u00e1mite presencialmente en cualquiera de las o\ufb01cinas del CMU, presentan-\ndo fotocopia de C.I. y si lo desea documentaci\u00f3n probatoria.\nSi desea seguir perteneciendo al CMU en calidad de jubilado deber\u00e1 enviarnos un mail \na jubilados@colegiomedico.org.uy para realizar la solicitud y quedar exonerado de la \ncuota correspondiente.\nSi ha estado inactivo m\u00e1s de tres meses\nPara poder realizar una Declaraci\u00f3n Jurada por inactividad deber\u00e1 tener en cuenta la \nsiguiente informaci\u00f3n:\n* Inactividad por enfermedad y/o maternidad: ser\u00e1n aceptadas si superan el periodo de \ntres meses corridos y deben tener adjunto comprobante de BPS. * Inactividad por \nausencia del pa\u00eds: ser\u00e1n aceptadas si superan el periodo de 6 meses corridos y con \ncomprobantes de cursos, seminarios, becas residenciales por estudio, o similares.\n* Actividad docente o de investigaci\u00f3n: se debe documentar y ser\u00e1n aceptadas si las \nmismas no requieren el t\u00edtulo de m\u00e9dico para ser realizadas.\n* Inactividad por otros motivos: en caso de que usted no ejerza la medicina por motivos \ndiferentes a los expuestos anteriormente deber\u00e1 presentar historial de BPS del perio-\ndo a declarar, y dem\u00e1s documentaci\u00f3n probatoria que considere.\n* Las solicitudes por inactividad ser\u00e1n siempre realizadas a periodos vencidos.71\n+INFO\nCausales de disminuci\u00f3n \ny exoneraci\u00f3n de la cuota.\nSi tiene ingresos bajos\nSi su remuneraci\u00f3n promedio por mes NO supera $87.200 nominales o antes de \nimpuestos, loguenadose en su cuenta personal del CMU podr\u00e1 realizar una Declara-\nci\u00f3n Electr\u00f3nica que de\ufb01na el monto de aporte en concordancia con su nivel de ingre-\nsos.\nEl valor de su cuota ser\u00e1 el 0.5% del total de ingresos que usted declare, habiendo un \nmonto m\u00ednimo a declarar de $15.000.\nLa vigencia de la Declaraci\u00f3n es semestral y la administraci\u00f3n podr\u00e1 requerir docu-\nmentaci\u00f3n acreditante de los ingresos declarados a los efectos de dar validez al monto \nen cuesti\u00f3n.\nSi su declaraci\u00f3n jurada vence y usted no la renueva, el monto de su cuota a pagar ser\u00e1 \nde $436.\nLe recordamos que para realizar cualquier tr\u00e1mite administrativo en el CMU no puede \ndeber tres o m\u00e1s meses de aportes.\nSi reside en el exterior\nSi usted tiene residencia en el exterior de forma permanente  puede:\nSolicitar la baja v\u00eda mail a secretaria@colegiomedico.org.uy adjuntando documentaci\u00f3n \nprobatoria y cedula de identidad uruguaya. Realizar a trav\u00e9s de un apoderado el tr\u00e1mi-\nte en cualquiera de las o\ufb01cinas del CMU (detalladas en el pie de la p\u00e1gina) adjuntando \ndocumentaci\u00f3n probatoria y fotocopia de c\u00e9dula de identidad.Si el Colegiado fallece\nPara poder concretar la baja en el padr\u00f3n del CMU de un colegiado fallecido usted \npodr\u00e1:\nSolicitar la baja v\u00eda mail a secretaria@colegiomedico.org.uy adjuntando partida de \ndefunci\u00f3n.\nRealizar tramite en cualquiera de las o\ufb01cinas del CMU adjuntando igual documenta-\nci\u00f3n.\nSi est\u00e1 jubilado\nSi desea darse de baja porque est\u00e1 jubilado puede:\nEnviar un mail a jubilados@colegiomedico.org.uy especi\ufb01cando fecha de jubilaci\u00f3n, \nn\u00famero de c\u00e9dula de identidad, nombres y apellidos completos y mencionando el \nrequerimiento de baja del padr\u00f3n.\nRealizar el tr\u00e1mite presencialmente en cualquiera de las o\ufb01cinas del CMU, presentan-\ndo fotocopia de C.I. y si lo desea documentaci\u00f3n probatoria.\nSi desea seguir perteneciendo al CMU en calidad de jubilado deber\u00e1 enviarnos un mail \na jubilados@colegiomedico.org.uy para realizar la solicitud y quedar exonerado de la \ncuota correspondiente.\nSi ha estado inactivo m\u00e1s de tres meses\nPara poder realizar una Declaraci\u00f3n Jurada por inactividad deber\u00e1 tener en cuenta la \nsiguiente informaci\u00f3n:\n* Inactividad por enfermedad y/o maternidad: ser\u00e1n aceptadas si superan el periodo de \ntres meses corridos y deben tener adjunto comprobante de BPS. * Inactividad por \nausencia del pa\u00eds: ser\u00e1n aceptadas si superan el periodo de 6 meses corridos y con \ncomprobantes de cursos, seminarios, becas residenciales por estudio, o similares.\n* Actividad docente o de investigaci\u00f3n: se debe documentar y ser\u00e1n aceptadas si las \nmismas no requieren el t\u00edtulo de m\u00e9dico para ser realizadas.\n* Inactividad por otros motivos: en caso de que usted no ejerza la medicina por motivos \ndiferentes a los expuestos anteriormente deber\u00e1 presentar historial de BPS del perio-\ndo a declarar, y dem\u00e1s documentaci\u00f3n probatoria que considere.\n* Las solicitudes por inactividad ser\u00e1n siempre realizadas a periodos vencidos.72en ovinos y/o bovinos de la zona y poten-\ncialmente en el ser humano.\nLa epidemiolog\u00eda, es la ciencia que pone \nv\u00ednculos entre la tr\u00edada de factores de de-\nsarrollo de una enfermedad y le da car\u00e1cter \nhol\u00edstico a la investigaci\u00f3n sanitaria. Ele-\nv\u00e1ndose esta ciencia en uno de los recursos \nm\u00e1s relevantes para el cient\u00edfico de campo, \ncomo primer escudo sanitario, para luego \ncontinuar con el resto de los pasos de la in-\nvestigaci\u00f3n. Es as\u00ed que surgen una serie de \nconceptos que hemos desgranado y expli-\ncando en cada oportunidad, para no hacer \nde ellos un grupo de abstracciones concep-\ntuales, descolgadas de los enfoques sanita-\nrios que iremos realizando en el estudio de \nlas zoonosis. De esta manera vimos: porta-\ndor, reservorio, veh\u00edculo, vector, endemia, \npandemia, fuente, foco, etc., y se podr\u00e1 \napreciar el car\u00e1cter vinculante de estos con-\nceptos entre la tr\u00edada nosol\u00f3gica.\nA partir de todo lo analizado hasta ahora, \nno podemos dejar de lado un concepto, que \nlos \u00faltimos planes de estudio de la Facul-\ntad de Veterinaria, han tenido la sabidur\u00eda \nde incorporarlo, el de Salud P\u00fablica Vete-\nrinaria (S.P .V .). Esta disciplina ha tenido \nla pionera virtud, de reconocer e intentar \nvincular enfermedades de expresi\u00f3n en \nanimales y en personas, afectando la eco-\nnom\u00eda y la salud de poblaciones humanas, \nconcepto que lo conocemos como Salud \nP\u00fablica. La S.P .V ., subsidiaria y aportadora \nde conocimientos a la Salud P\u00fablica, es un \nesfuerzo humano, t\u00e9cnico y cient\u00edfico, que \nlos profesionales veterinarios han venido \ndesarrollando desde hace d\u00e9cadas. Es reco-nocible en nuestro pa\u00eds ciertas asincron\u00edas \nen aspectos sanitarios, lo que ha llevado a \nun cierto estancamiento en el desarrollo del \nconocimiento. El ejemplo m\u00e1s paradigm\u00e1-\ntico es el de Hidatidosis-Equinococcosis \nen las d\u00e9cadas del 60 y 70, donde el Uru-\nguay fue la vanguardia de prevalencia en el \nmundo de esta enfermedad. Cuando por la \nLey N\u00ba 16.106 de fecha 24/01/90, por me-\ndio del Plan Nacional de Lucha contra la \nHidatidosis, se logran articular estos con-\nceptos, se realizan avances realmente tras-\ncendentes para mejorar la situaci\u00f3n. Creo \nque es un ejemplo sumamente ilustrativo \nsobre lo que quiero significar en el tema de \nlas articulaciones sanitarias, donde antes de \ndelimitar \u00e1reas de competencia, debemos \ncomplementar esfuerzos y estrategias para \nde esta manera lograr avances significativos \nen la disciplina de la Salud P\u00fablica, que van \ndesde Hanta virus, Leptospirosis, Toxoplas-\nmosis, Listeriosis, Leishmaniosis, s\u00f3lo por \nnombrar unas pocas. Ten\u00edamos el cono-\ncimiento cient\u00edfico, pero durante d\u00e9cadas \nfaltaron epidem\u00f3logos, ec\u00f3logos, zo\u00f3logos, \net\u00f3logos, soci\u00f3logos, educadores, etc. Nues-\ntro pa\u00eds pag\u00f3 muy caro las consecuencia del \nmal encare: ni\u00f1os mutilados, adultos varias \nveces operados, muertes y las severas p\u00e9rdi-\ndas econ\u00f3micas en el sector primario por la \nafectaci\u00f3n de nuestros principales animales \nproductivos. \nOne Health.\nLlegamos al concepto de \u201cUna Sola Salud\u201d \n(2000) emergente de lo que de alguna for -\nma hemos argumentado, aunque la noci\u00f3n \nya es manejada hace m\u00e1s de un siglo.73Sin duda frente a este panorama se necesi-\ntan pol\u00edticas claras y concretas de inclusi\u00f3n,  \narticulaci\u00f3n sanitaria, cient\u00edfico-tecnol\u00f3gi-\ncas y de investigaci\u00f3n, donde la medicina \nhumana y animal funcionen como vasos \ncomunicantes, como funciona la naturaleza \ny los procesos evolutivos, de interrelaci\u00f3n \nanimal humano/animal en un contexto de \nambientes. En esta hora, nada debe quedar \nfuera de este concepto, los bi\u00f3logos, zo\u00f3lo-\ngos, infect\u00f3logos, inmun\u00f3logos, epidemi\u00f3-\nlogos, laboratoristas, et\u00f3logos, ec\u00f3logos, \nsoci\u00f3logos, etc. Modernamente todas estas \ndisciplinas, seg\u00fan los casos, se deben in-\ncorporar a equipos de investigaci\u00f3n multi-\ndisciplinaria, considerando la \u00f3ptica de las \nenfermedades desde varios \u00e1ngulos y de-\nsarrollar planes de investigaci\u00f3n -seg\u00fan lo \nplantea Lakatos- eficientes y eficaces para \ncada caso. Como cient\u00edficos, debemos re-\nplantearnos los nuevos enfoques y desaf\u00edos \nque la biolog\u00eda nos propone, generando es-\npacios de complementariedad,  de frente a \nestos principios ecol\u00f3gicos b\u00e1sicos.\nEl SARS CoV-2 desaf\u00eda nuestras capacida-\ndes humanas, pero queda demostrado que \ncon las herramientas de acci\u00f3n multidisci-\nplinaria, las evidentes capacidades de nues-\ntras Instituciones Cient\u00edficas (UDELAR, \nInstituto Pasteur, IIBCE, INIA) y sus com-\npetentes profesionales, potencian nuestras \nrespuestas. Resolver estos embates genera \nuna gimnasia positiva, dado que el mundo, \nseguramente m\u00e1s temprano que tarde, ver\u00e1 \nnovedosas formas en que los microorganis-\nmos nuevamente nos jaqueen.\nBio\u00e9tica e interdisciplinaridad.En sentido restringido \u201cbio\u00e9tica\u2019\u2019 significa \nel estudio de las cuestiones normativas que \nplantean las investigaciones y tratamientos \nm\u00e9dicos (en este sentido, bio\u00e9tica se identi-\nfica con \u201c\u00e9tica m\u00e9dica\u2019\u2019). De modo m\u00e1s am-\nplio, puede entenderse como integrando la \n\u201cbio\u00e9tica\u2019\u2019 a los aspectos morales que plan-\ntea la vida como objeto de conocimiento y \nmanipulaci\u00f3n cient\u00edfica. La adopci\u00f3n de la \nperspectiva bio\u00e9tica, supone el reconoci-\nmiento de que las cuestiones vinculadas al \nuso de la ciencia y la tecnolog\u00eda son funda-\nmentalmente morales y pol\u00edticos y no me-\nramente t\u00e9cnicos.\nLos temas que constituyen este campo han \nintegrado desde siempre el quehacer cient\u00ed-\nfico, por ejemplo la preocupaci\u00f3n de esta-\nblecer c\u00f3digos m\u00e9dicos o deontolog\u00eda (Hi-\np\u00f3crates a Percival) que, a partir del siglo \nXVI, F. Bacon sent\u00f3 las bases de la medi-\ncina moderna abandonando los dogmas a \nfavor de una ciencia basada en lo emp\u00edrico. \nPero el neologismo \u201cbio\u00e9tica\u2019\u2019 fue acu\u00f1ado \nreci\u00e9n a principio de los a\u00f1os setenta (Van \nRensselaer Potter), momento de explosi\u00f3n \nde las biotecnolog\u00edas, notoriamente cuan-\ntificable en publicaciones, congresos y su \nincorporaci\u00f3n tem\u00e1tica e institucional con \nincidencia en la toma de decisiones p\u00fabli-\ncas y privadas.\nPotter fue quien, influido por Aldo Leopold \n(ecologista noretamericano), trat\u00f3 de ela-\nborar una nueva comprensi\u00f3n del modelo \nepistemol\u00f3gico de la \u00e9tica m\u00e9dica, de la \n\u00e9tica ambiental, de la filosof\u00eda m\u00e9dica y su \ncosmolog\u00eda (J. D. Villala\u00edn Blanco), para \ncontribuir al futuro de la especie humana 74con esta nueva disciplina, la Bio\u00e9tica. Re-\nflexionaba sobre el comportamiento huma-\nno en el equilibrio del ecosistema, el futuro \ndel Hombre y de su supervivencia centra-\nda en la cualidad de la vida del ambiente y \ndel ecosistema entero, exigiendo educaci\u00f3n \nbiol\u00f3gica y \u00e9tica, para comprender la natu-\nraleza humana. Para Potter, la Bio\u00e9tica se-\nr\u00eda: \u2018\u2026 un urgente y necesario conocimien-\nto que permita la investigaci\u00f3n de c\u00f3mo \nutilizar el pensamiento para una presencia \nresponsable del hombre para la promoci\u00f3n \nde la calidad de vida, considerada como \nuna ciencia de la supervivencia, en el sen-\ntido de la presencia cualitativa del hombre \nen la historia\u2019\u2019 .\nSin duda, el generar una \u00e9tica para con el \nambiente es absolutamente imprescindible \npara volvernos de alguna manera seres m\u00e1s \nplenos, amigables e incluidos en los proce-\nsos naturales, en un tratamiento equivalen-\nte con base en la Bio\u00e9tica Principialista de \nAutonom\u00eda (Kant), Beneficencia-No male-\nficencia, en un contexto de Sustentabilidad. \nUno de los temas que ha movido a esta re-\nflexi\u00f3n seria y responsable, sobre las cues-\ntiones ambientales, es sin dudas el compro-\nmiso con la Salud P\u00fablica. Sabiendo que el \nambiente y sus medios, nos proporcionan \nbienes, en referencia a las distintas corrien-\ntes ecofilos\u00f3ficas (tecnocr\u00e1ticas, biologistas \ny personalistas) se establecen dos principios \nde base, el de prevenci\u00f3n y el de precauci\u00f3n.\nEn un mundo, en el que el movimiento ma-\nsivo de personas, el comercio de bienes y \nservicios, es una caracterizaci\u00f3n del mismo, \nse genera una gran complejidad que linda \nla hipercomplejidad, en consecuencia, la multidisciplinariedad se impone en el trata-\nmiento de los temas y la toma de decisiones, \nmucho m\u00e1s si se trata de la salud p\u00fablica.\nSistema de vigilancia epidemiol\u00f3-\ngica e informaci\u00f3n. Un aporte para \nuruguay.\nSi bien esto no es objetivo de este art\u00edcu-\nlo, por lo expuesto, no puedo dejar pasar la \noportunidad de esbozar algunos conceptos \nque me parecen claves y puntos de partida a \ndiscutir y resolver m\u00e1s temprano que tarde \nen temas tan urgentes de Salud P\u00fablica y las \nenfermedades transmisibles. Establecer cla-\nramente, que actualmente se hace impres-\ncindible para todo pa\u00eds contar o bregar por \nun Sistema de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica e \nInformaci\u00f3n, m\u00e1s all\u00e1 del actual SINAE y \nel SNS. Dada la facilidad actual del movi-\nmiento de masas humana y animal, tanto \nlegal como clandestina, que como se de-\nducir\u00e1, el fen\u00f3meno ser\u00e1 un facilitador del \ntraslado y adaptaci\u00f3n de diferentes agen-\ntes etiol\u00f3gicos a posibles hospederos, nue-\nvos o diferentes a los originales, as\u00ed como \na nuevos ambientes y como consecuencia \ntransformar una endemia o una epidemia \nfocalizada, en una pandemia. El ejemplo \nm\u00e1s reciente fue el SARS, la Gripe Aviar o \nla actual COVID-19, aparecidos en el extre-\nmo occidental de Asia y diseminado por el \nmundo en cuesti\u00f3n de d\u00edas.\nEl S.V .E.I. debe tener un enfoque integral \nque cubra la vigilancia del agente, el moni-\ntoreo de la poblaci\u00f3n hu\u00e9sped y el conoci-\nmiento y seguimiento del ambiente, incluso \nhasta su evaluaci\u00f3n socioecon\u00f3mica. Debe 75ser un sistema eficiente, din\u00e1mico, confia-\nble y permanente.\nEl sistema debe estar bajo control y conduc-\nci\u00f3n del sector p\u00fablico (oficial), en articula-\nci\u00f3n con el sector privado, armonizando la \nrealizaci\u00f3n peri\u00f3dica de muestreos estrat\u00e9-\ngicos en poblaciones tanto consideradas de \nriesgo o no, controles de movimientos tanto \nhumanos como animales, seguimiento de \naquellos casos que se consideren sospecho-\nsos o que sufrieron la enfermedad, el uso de \npruebas diagn\u00f3sticas presuntivas o confir -\nmatorias de acuerdo a est\u00e1ndares interna-\ncionales, actividades educativas curricula-\nres y extra curriculares, en fin, poder tener \na mano toda la informaci\u00f3n necesaria en \ntodo momento, tanto sea de campo, como \nde laboratorio o de cualquiera otra disci-\nplina que este formando parte del sistema. \nNo olvidemos que este proceso sanitario \ntiene un enfoque necesariamente integral o \ncomo m\u00e1s arriba lo establecimos multidis-\nciplinario, de todo ello depender\u00e1 el \u00e9xito o \nfracaso del sistema.  \nSe podr\u00e1 argumentar que un Sistema de Vi-\ngilancia como el que planteamos, es invia-\nble por sus costos; bueno, para refutar esto \nrecordemos solamente lo ocurrido en nues-\ntro pa\u00eds con la hidatidosis-echinococcosis o \nel desgraciado insuceso de la epizootia de \nFiebre Aftosa. Con estos ejemplos se\u00f1ala-\nmos solamente la relaci\u00f3n costo/beneficio, \nentre la prevenci\u00f3n y precauci\u00f3n, la vigilan-\ncia eficaz y activa, en relaci\u00f3n a los costos de \nlos que algunos creen ahorrar. \u00bfLas conse-\ncuencias? No se entendi\u00f3 en su momento \ny veremos si se entiende, que los sistemas de prevenci\u00f3n son siempre mucho m\u00e1s ba-\nratos que los argumentos ret\u00f3ricos, m\u00e1s si \nhablamos de enfermedades, estas no perdo-\nnan nuestros errores.\nEn este momento, debemos enfatizar que \npol\u00edtica, econom\u00eda, ciencia y sociedad, no \nson compartimentos estancos, sino que por \nel contrario, las decisiones que se deben \nadoptar en el terreno de la Salud P\u00fablica \ndeben ser en un marco de compatibiliza-\nci\u00f3n de estos aspectos, teniendo en cuenta \nsu interrelaci\u00f3n, interdependencia e inte-\ngralidad. En este sentido, el avance o cam-\nbio cultural (la ciencia es cultura) adquiere \ndimensi\u00f3n evolutiva de car\u00e1cter lamarckia-\nno para la sociedad humana (memes de R. \nDawkins).\nEl \u00e9xito de una campa\u00f1a de lucha, planea-\nmiento, control y hasta la erradicaci\u00f3n de \nuna enfermedad, sea en un pa\u00eds o en una re-\ngi\u00f3n comprometida con la misma, est\u00e1 ba-\nsada en estas cuatro patas al tomar decisio-\nnes sanitarias. La ciencia debe aportar todo \nsu acervo al respecto. La sociedad debe con-\ntar con un m\u00ednimo de informaci\u00f3n, educa-\nci\u00f3n y receptividad, como tambi\u00e9n hasta \nde gesti\u00f3n. En base a esto, los sectores ins-\n76titucionales p\u00fablicos y privados deben fijar \nconjuntamente los lineamientos y objetivos \na corto, mediano y largo plazo, siendo los \ngarantes de estas pol\u00edticas. Finalmente, se \ndeben aportar tanto por el estado, como \npor particulares, los dineros para llevar \nadelante el Sistema. Si lo que  describimos \nno est\u00e1 suficientemente amalgamado, cual-\nquier enfermedad estar\u00e1 en condiciones de \ndesarrollarse, en tanto y en cuanto solo uno \nde cualquiera de los cuatro elementos del \nsistema falle.\nEn definitiva en Salud P\u00fablica, lo que se \ndebe aprender es a articular entre actores, \nm\u00e1s que solamente \u2013 lo que no es poco -, \nposeer el conocimiento.\nBibliograf\u00eda.\n1. Arbiza, Cristina, Romanowski, Martins. (1998). \nVirus Emergentes y Priones. VII CIBC.\n2. Blood, D.C.; Radostits, O.M.; Henderson, J.A.; \nGay, C.C.; Arundel, J.H. (1986) Medicina Vete-\nrinaria. M\u00e9xico. Nueva Ed. Interamericana S.A.\n3. Bowler, P . J.; Rhys Morus, I. (2007). Panorama \ngeneral de la ciencia moderna. Barcelona. Cr\u00ed-\ntica.\n4. Bunge, M. (1996). \u00c9tica, Ciencia y T\u00e9cnica. \nBuenos Aires. Ed. Sudamericana.\n5. Bynum, W . (2014). Una peque\u00f1a historia de la \nciencia. Barcelona. Galaxia Gutemberg.\n6. Echeverr\u00eda, J. (1999). Introducci\u00f3n a la metodo-\nlog\u00eda de la ciencia. Ediciones C\u00e1tedra. Madrid.\n7. Ediciones UNESCO. (2000). Claves para el Si-\nglo XXI. Espa\u00f1a. Ed. Cr\u00edtica.\n8. Gudynas, E. (1994). El Hilo de la Vida. Monte-\nvideo. La Rep\u00fablica.9. L\u00f3pez, J. A. (2018). Virus. Espa\u00f1a. Guadalmzan.\n10. Ma\u00f1\u00e9 Garz\u00f3n, F. (2006). Cl\u00ednica Viva. Escuela \nde Industrias Gr\u00e1ficas (UTU).Montevideo.\n11. Marquisio, R. (2005). Liberalismo, \u00c9tica Dis-\ncursiva y Justicia Global. Colecci\u00f3n Estudian-\ntes. UDELAR.\n12. Melogno, P; Rodriguez, P; Fernandez, S. (2011). \nElementos de la historia de la ciencia. UCUR. \nUDELAR. Montevideo.\n13. Monti Gran\u00e9, J. R. (1971). Las Ciencias Vete-\nrinarias y su Contribuci\u00f3n a la Salud P\u00fablica. \nBolsa del Libro de A.E.V . Facultad de Veterina-\nria. UDELAR. Montevideo.\n14. Monti Gran\u00e9, J. R. (1974). Planteamientos Epi-\ndemiol\u00f3gicos Orientados al Control y Erradica-\nci\u00f3n de las Enfermedades de los Animales. Bol-\nsa del Libro de A.E.V . Facultad de Veterinaria. \nUDELAR. Montevideo.\n15. Morin, E. (2008). El paradigma perdido. Barce-\nlona. 8va. edici\u00f3n Editorial Kair\u00f3s.\n16. Perdomo, E. (1999). Encefalitis Espongiforme \nTransmisible. Publicaci\u00f3n M.G.A.P . Montevi-\ndeo.\n17. Revista Simbiosis. (2007). A.P .B. A\u00f1o 8. N\u00ba 9. \nMontevideo.\n18. Rodriguez-Ithurralde, D; Ferrero de Estable, R; \nEstable Puig, J. F; Editores. (2008). Clemente \nEstable y la Ciencia Uruguaya Hoy. Cuadernos \nde la Fundaci\u00f3n Clemente Estable. Santa Luc\u00eda, \nCanelones. Uruguay.\n19. S\u00e1daba, J. (2000). La Vida en nuestras manos. \nBarcelona. Ed. S.Q.N.\n20. Tom\u00e1s Garrido, G. M. (2001). Manual de Bio\u00e9-\ntica. Editorial Ariel, S.A. Barcelona.\nwww.oie.int\nAgradecimiento: a mi amigo y colega \nDr. Juan V . Crescionini, por su cooperaci\u00f3n \ny apoyo.77\ncarne.colegiomedico.org.uy+INFO\nCarn\u00e9 \u00danico de M\u00e9dico\nEn el caso de los Doctores en Medicina, el carn\u00e9 se expedir\u00e1 en el Colegio \nM\u00e9dico por Ordenanza Ministerial n\u00famero 723/2016 del Ministerio de \nSalud. Para ello hemos realizado un convenio con Red Pagos para poder \nsimpli\ufb01car al m\u00e1ximo el tr\u00e1mite correspondiente. El Carn\u00e9 \u00fanico es gra-\ntuito para todos los colegiados.\nSe trata de una tarjeta inteligente que es en s\u00ed misma una identi\ufb01caci\u00f3n \npara todos los colegiados. Incluye la foto, el n\u00famero de matr\u00edcula, t\u00edtulo \nde grado y especializaciones. As\u00ed como tambi\u00e9n otras actividades de \nformaci\u00f3n.\nEl Carn\u00e9 \u00danico de M\u00e9dico tambi\u00e9n ofrecer\u00e1 otras aplicaciones incluso \nbene\ufb01cios que surgir\u00e1n a partir de preferencias que los propios colegia-\ndos expresar\u00e1n en futuras encuestas a realizar.\nEl tr\u00e1mite es muy sencillo. La solicitud se realiza exclusivamente v\u00eda \nweb en el sitio colegiomedico.org.uy o a trav\u00e9s del micro sitio \ncarne.colegiomedico.org.uy\nPor asistencia telef\u00f3nica a la hora de concretar la solicitud del carn\u00e9.\nTel: (+598) 248 36604 \nHorarios: de 10 a 18 hs.a trav\u00e9s de:\ncarne.colegiomedico.org.uy78Ense\u00f1anza de la RCP b\u00e1sica en el \nsistema educativo uruguayo\n\u00bfPorqu\u00e9 es importante la RCP b\u00e1si-\nca realizada por los testigos?\nEn el Uruguay mueren unas 5.000 personas \ncada a\u00f1o a causa de la muerte s\u00fabita (1); \ny cerca del 80 % de los casos ocurre en el \npropio hogar de la v\u00edctima (2); de modo tal \nque es indispensable empoderar a la pobla-\nci\u00f3n en t\u00e9cnicas de primeros auxilios. Para \naumentar la chance de salvar a la v\u00edctima, \nadem\u00e1s de llamar a la emergencia, el testigo \ndebe realizar de inmediato el masaje car -\nd\u00edaco y, en caso de estar disponible, usar el \ndesfibrilador mientras se espera la llegada \nde la ambulancia (3).\nEs m\u00e1s probable que el testigo sepa darse \ncuenta del problema y qu\u00e9 debe hacer si \nbuena parte de la poblaci\u00f3n general apren-\nde una t\u00e9cnica tan sencilla como la Resuci-\ntaci\u00f3n Cardiopulmonar b\u00e1sica (RCP b\u00e1si-\nca) (4, 5).\nSi el testigo hace masaje card\u00edaco, multipli-\nca por 2 a 4 veces la chance de la v\u00edctima \npara que pueda sobrevivir y mejora la cali-\ndad de vida de quienes sobreviven (6). \nSi el testigo no hace el masaje card\u00edaco, por \ncada minuto que pasa aumenta 10 % la pro-\nbabilidad de muerte (3). Si el testigo hace \nel masaje card\u00edaco y usa el desfibrilador \nen los primeros 3 minutos la probabilidad \nde salvar a la v\u00edctima llega al 75 % (3). En \ncaso de no aplicar la RCP b\u00e1sica, desde los \nprimeros 3 a 5 minutos comienzan a morir \nneuronas en un n\u00famero significativo (6).\nTodo esto nos lleva al concepto que son muertes evitables si los testigos est\u00e1n pre-\nparados.\n\u00bfPorqu\u00e9 es importante capacitar \nen RCP b\u00e1sica desde el sistema \neducativo nacional?\nLa RCP b\u00e1sica es sumamente f\u00e1cil de ense-\n\u00f1ar y aprender, y es suficiente con una ins-\ntancia educativa de pocos minutos una vez \nal a\u00f1o. La t\u00e9cnica se ha simplificado para \nla comunidad general y, desde hace varios \na\u00f1os, se acepta y recomienda aprender so-\nlamente las compresiones tor\u00e1cicas y el uso \ndel desfibrilador (6, 7).\nLa formaci\u00f3n en RCP b\u00e1sica desde las es-\ncuelas es la estrategia m\u00e1s eficiente para \nque buena parte de la comunidad general \nest\u00e9 preparada (8) y, de hecho, es una re-\ncomendaci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n Mundial \nde la Salud y de las principales sociedades \ncient\u00edficas en la materia como International \nLiaison Commite on Resuscitation, Ameri-\ncan Heart Association y European Resusci-\ntation Council (4, 7, 8, 9).\n \nAprender RCP en edad escolar es como \naprender a andar en bicicleta: es una habili-\ndad que se recuerda (8).\nEl sistema educativo uruguayo permite \nuna amplia cobertura, un acceso igualita-\nrio, el uso de recursos ya disponibles, y el \nrepaso peri\u00f3dico de los conocimientos y \nlas habilidades. Adem\u00e1s, se promueve la \nconstrucci\u00f3n de ciudadan\u00eda por medio de \nla solidaridad y el compromiso ciudadano \nporque la RCP se aprende para ayudar a 79Autor:\nDr. Tulio Peralta\nEspecialista en Medicina del Deporte en el Club Atl\u00e9tico Pe\u00f1arol.\nEx. docente del Departamento de Educaci\u00f3n M\u00e9dica. Facultad de Medicina, UdelaR. \nDocente del Departamento de Educaci\u00f3n F\u00edsica y Salud. ISEF, UdelaR.\nsalvar la vida de otros. Los escolares apren-\nden con avidez y comparten lo aprendido \nentre sus familiares y amigos, expandiendo \nas\u00ed la cantidad de personas sensibilizadas y \npreparadas para prestar los primeros auxi-\nlios. La ense\u00f1anza de la RCP b\u00e1sica desde \nlas escuelas convierte a los alumnos en los \nreanimadores del futuro y multiplicadores \nen su entorno familiar y en la comunidad \ngeneral.\nSumado a ello, se promueve el estilo de vida \nsaludable y la prevenci\u00f3n de las enferme-\ndades cardiovasculares que derivan en la \nmuerte s\u00fabita.\n\u00bfCu\u00e1l es la estrategia general para \nla ense\u00f1anza de la RCP b\u00e1sica im-\npulsada por el autor?\nSe puede resumir en un modelo de pir\u00e1-\nmide invertida: los docentes se forman \nen RCP b\u00e1sica y en c\u00f3mo replicar con sus \nalumnos. Los alumnos, a su vez, comparten \nlo aprendido en sus hogares, multiplicando \nas\u00ed las personas sensibilizadas y preparadas \nen la comunidad general. Ver figura 1. Con \nuna preparaci\u00f3n b\u00e1sica, los docentes pue-\nden participar como orientadores en forma \neficiente y lograr la integraci\u00f3n con otros \ncontenidos tem\u00e1ticos. \nLos docentes se han preparado con talleres \npresenciales y por medio de videoconferen-\ncias, disponiendo adem\u00e1s de materiales de \napoyo en el portal Uruguay Educa.Figura 1.  Modelo de pir\u00e1mide invertida para la \nexpansi\u00f3n de la ense\u00f1anza de la RCP b\u00e1sica. Dise\u00f1o \ndel autor.\nLos alumnos aprenden mejor la RCP b\u00e1si-\nca cuando los profesores los gu\u00edan (5, 10). \nLos docentes son quienes mejor conocen \nlos m\u00e9todos de ense\u00f1anza m\u00e1s adecuados \npara esas edades, conocen a los alumnos y \nsaben c\u00f3mo comunicarse espec\u00edficamente \ncon ellos, pueden formarse como formado-\nres en RCP b\u00e1sica, e integrar esta actividad \nen forma duradera en el centro educativo \n(11, 12).\nSe plantea que idealmente la RCP b\u00e1sica \ndebe ser ense\u00f1ada por los propios docen-\ntes sin necesidad de asistencia externa tras \nuna capacitaci\u00f3n breve (13, 14). Los docen-\ntes pueden ense\u00f1ar la RCP con la misma o \nmayor eficacia que profesionales de la salud \n(15, 16, 17) y logran altos niveles de reten-\nci\u00f3n en sus alumnos a\u00fan luego de un a\u00f1o \n(17).\n80Varios estudios respaldan la participaci\u00f3n \nde los maestros en la ense\u00f1anza de la RCP \nb\u00e1sica (11, 18). Para capacitar a los docen-\ntes como formadores en RCP b\u00e1sica pueden \nser suficientes 2 horas como en el programa \n\u201c ABC for life\u201d de Irlanda del Norte (19) y \nun proyecto espa\u00f1ol (14) o 1 hora como en \nAlemania (13, 15).\nEsta estrategia es complementaria a la par -\nticipaci\u00f3n de instructores y profesionales de \nla salud invitados a los centros educativos.\nEl uso de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n \ny comunicaci\u00f3n han demostrado ser un \nm\u00e9todo de utilidad para la ense\u00f1anza de \nla RCP b\u00e1sica, y en particular en entornos \neducativos (9, 20). Usamos para los estu-\ndiantes de UTU y liceos el portal Uruguay \nEduca (asignatura Educaci\u00f3n F\u00edsica para \nUTU y Liceos y Biolog\u00eda para Liceos) con \nm\u00f3dulos tem\u00e1ticos de RCP b\u00e1sica conte-\nniendo m\u00faltiples materiales did\u00e1cticos. \nEstamos desarrollando en la Plataforma \nCREA el espacio correspondiente para las \nmaestras y los escolares en el marco de una \ncomunidad educativa.\n\u00bfCu\u00e1les acciones se vienen imple-\nmentando en los liceos y la UTU?  \nEducaci\u00f3n F\u00edsica\nComenzamos la capacitaci\u00f3n de los Profe-\nsores en el a\u00f1o 2013 en el Instituto Crandon \ncomo un plan piloto e inmediatamente des-\npu\u00e9s nos abocamos a trabajar desde el siste-\nma educativo nacional procurando siempre \nllegar a todo el pa\u00eds.Los Profesores de Educaci\u00f3n F\u00edsica tambi\u00e9n \npueden ense\u00f1ar la RCP b\u00e1sica como lo in-\ndican varios estudios (21, 22, 23, 24, 25). \nEn nuestro pa\u00eds, tanto en secundaria como \nen UTU se ense\u00f1a la RCP b\u00e1sica en la asig-\nnatura Educaci\u00f3n F\u00edsica para lo cual existe \nuna unidad tem\u00e1tica que hemos redacta-\ndo y que ha sido aprobada en a\u00f1os recien-\ntes por el CETP-UTU (a\u00f1o 2014) y el CES \n(a\u00f1o 2015) (26). Las potencialidades son: \nlos docentes de Educaci\u00f3n F\u00edsica tienen \nanatom\u00eda, fisiolog\u00eda y primeros auxilios en \nsu formaci\u00f3n previa y cuentan con toda la \ncapacidad para ense\u00f1ar pr\u00e1cticas corpora-\nles y corregir la postura para el masaje car -\nd\u00edaco, el uso de ropa deportiva durante las \nclases facilita la pr\u00e1ctica de las maniobras, \npredisposici\u00f3n al aprendizaje pr\u00e1ctico, y \nespacios grandes como los gimnasios para \naprender mediante simulacros. Asimismo, \nestas pr\u00e1cticas representan un espacio para \nfomentar el estilo de vida saludable y la im-\nportancia del ejercicio f\u00edsico. Ver figura 2.\nHemos realizado numerosos audiovisua-\nles did\u00e1cticos con los estudiantes como \nprotagonistas. Adem\u00e1s, desde hace 3 a\u00f1os \ncon la Coordinaci\u00f3n de Cultura F\u00edsica de \nCETP UTU venimos desarrollando a nivel \nnacional la \u201cMo-vida Re-animate\u201d (27): un \nconcurso de videos cortos elaborados por \ngrupos de alumnos orientados por sus do-\ncentes, en donde se muestran las maniobras \nde RCP b\u00e1sica en el contexto de un gui\u00f3n \naudiovisual (teatralizaci\u00f3n) y c\u00f3mo han \ntrabajado el tema para sensibilizar a su co-\nmunidad educativa y barrial81Figura 2. Durante una clase de Educaci\u00f3n F\u00edsica, \nlos estudiantes practican la RCP b\u00e1sica en peque\u00f1os \nequipos, con intercambio de roles, y apoyados por \nlos docentes que recorren las estaciones de pr\u00e1ctica.\nBiolog\u00eda\nEn el a\u00f1o 2018 comenzamos la planifica-\nci\u00f3n junto a la Inspecci\u00f3n de Biolog\u00eda del \nCES y desde el 2019 implementamos la en-\nse\u00f1anza de la RCP b\u00e1sica en esa asignatu-\nra. Y como denominador com\u00fan de todos \nnuestros proyectos, los docentes son los \nprotagonistas teniendo como centro al edu-\ncando. Los docentes se formaron mediante \ntalleres presenciales, por videoconferencia \ny curso online. Se propuso el trabajo desde \nla indagaci\u00f3n, abriendo as\u00ed espacios peda-\ng\u00f3gicos para que cada docente pueda en-\ncontrar junto a sus alumnos perspectivas \ndesde las cuales abordar el tema, y siempre \nbuscando la articulaci\u00f3n de la biolog\u00eda con \nlos primeros auxilios, la educaci\u00f3n para la \nsalud y la prevenci\u00f3n. Ver figura 3. As\u00ed por \nejemplo, se estudi\u00f3 la RCP b\u00e1sica integr\u00e1n-\ndola con la fisiolog\u00eda del ciclo card\u00edaco o la \nanatom\u00eda del esqueleto del t\u00f3rax Los talle-\nres para docentes se realizan muchas veces \nen los horarios de coordinaci\u00f3n docente \nque son cedidos para estas actividades y \ncuentan con la presencia de docentes de \ntodas las asignaturas. Aprovechamos pues, \npara fomentar el trabajo interdisciplinario. \nAs\u00ed por ejemplo, a un docente de matem\u00e1ti-\nca se le ocurri\u00f3 trabajar estad\u00edstica con sus \nalumnos, realizando una encuesta en el ba-\nrrio sobre nivel de preparaci\u00f3n en primeros \nauxilios que ten\u00eda la comunidad local. Un \ndocente de Ciencias F\u00edsicas propuso tra-\nbajar en clase el an\u00e1lisis de los vectores de \nfuerza de las compresiones tor\u00e1cicas. Una \ndocente de historia plante\u00f3 el estudio de la \nhistoria de la RCP b\u00e1sica.\n82\nFigura 3. Estaci\u00f3n de pr\u00e1ctica de RCP b\u00e1sica desa-\nrrollada por estudiantes liceales para la asignatura \nBiolog\u00eda. Ense\u00f1aron a escolares y mostraron infor -\nmaci\u00f3n con carteles.\n\u00bfCu\u00e1les acciones se vienen \nimplementando en Primaria?\nLos ni\u00f1os son capaces de aprender la RCP \nB\u00e1sica, facilitar y multiplicar el conocimien-\nto entre sus familiares y amigos (5, 28). Los \nprogramas en donde los alumnos pueden \ncompartir materiales did\u00e1cticos con miem-\nbros de la familia pueden aumentar a\u00fan \nm\u00e1s el rendimiento del programa en cuanto \na cantidad de miembros de la comunidad \ncapacitados por unidad de tiempo de cla-\nse (4). Este escal\u00f3n de la pir\u00e1mide supone \nque los ni\u00f1os pueden transmitir lo apren-\ndido y sensibilizar a sus padres y abuelos \nen sus hogares donde recordemos son m\u00e1s \nfrecuentes los problemas card\u00edacos (6). Una \ntarea domiciliaria para los escolares puede ser ense\u00f1ar RCP b\u00e1sica a 10 personas m\u00e1s \nen las pr\u00f3ximas 2 semanas (8).\nEn el a\u00f1o 2019 se aprob\u00f3 nuestro proyecto \npor el CEIP (Consejo de Educaci\u00f3n Inicial \ny Primaria).\nSe opt\u00f3 por elegir 6to grado porque varios \nestudios se\u00f1alan que una edad adecuada \npara aprender RCP es a partir de los 10 a\u00f1os \n(4, 11, 15, 29). En el momento actual nos \nencontramos trabajando junto a la Coor -\ndinaci\u00f3n Nacional de Formaci\u00f3n y Conte-\nnidos Digitales del Departamento de Tec-\nnolog\u00eda Educativa y CEIBAL desarrollando \nel espacio en la Plataforma CREA. Estamos \ncreando una comunidad educativa.\n\u00bfLos materiales did\u00e1cticos pueden \nser hechos por los alumnos?\nVarios estudios respaldan el uso de mate-\nriales did\u00e1cticos \u201ccaseros\u201d como alternati-\nvas v\u00e1lidas a los maniqu\u00edes comerciales (8, \n30, 31, 32, 33).\nLos estudiantes son los encargados de cons-\ntruir en equipo mu\u00f1ecos y maquetas del \nDEA que les servir\u00e1 para practicar en cla-\nse, repasar y compartir lo aprendido en sus \nhogares.\n \nDisponen de gu\u00edas y fotograf\u00edas a modo de \nsugerencias, y cuentan con la orientaci\u00f3n \nde los docentes para que los materiales rea-\nlizados resulten \u00fatiles. Adem\u00e1s del ahorro \necon\u00f3mico, la construcci\u00f3n de materiales \n\u201ccaseros\u201d por los alumnos sirve para co-\nmenzar a interesarse, profundizar y com-\nprometerse con la tarea de aprender la RCP , 83ponerle \u201cpersonalidad al maniqu\u00ed\u201d; elegir el \ng\u00e9nero, la edad, el cabello y hasta hacerlo \nm\u00e1s divertido. Para las clases de Educaci\u00f3n \nF\u00edsica usamos frecuentemente los balones \npara practicar las compresiones. Ver figura \n4.84Figura 4. Mu\u00f1ecos construidos por estudiantes de \nsecundaria. Tambi\u00e9n realizan maquetas del DEA, \ncuyos mensajes se pueden emitir en un audio mp3.\n--------------------------\nSobre el Proyecto de Ley\nDurante varios a\u00f1os nos acercamos a le-\ngisladores de los distintos partidos pol\u00edti-\ncos para impulsar un proyecto de ley que \ncontemplara la ense\u00f1anza de la RCP b\u00e1sica \nen el sistema educativo. Finalmente, con el \nlegislador Dr. Javier Garc\u00eda, participamos \ncomo coautores de un proyecto de ley pre-\nsentado en el a\u00f1o 2017, que esencialmente \ndeclara de inter\u00e9s nacional la ense\u00f1anza de \nla RCP b\u00e1sica en el sistema educativo na-\ncional (34). \nVale destacar que, m\u00e1s all\u00e1 del proyecto y \nde su eventual aprobaci\u00f3n en el presente \nper\u00edodo legislativo, nuestro sistema educa-\ntivo viene implementando importantes de-\ncisiones y acciones en pos de la ense\u00f1anza \nuniversal de la RCP b\u00e1sica.\nAgradecimientos: a los alumnos que con \nsus ganas y energ\u00eda nos inspiran, a sus fa-\nmilias por el apoyo, y a los docentes por el \ncompromiso en la formaci\u00f3n de los m\u00e1s \nj\u00f3venes. Por impulsar las decisiones y ac-\nciones a los Inspectores Daniel Domenech, \nNancy Alonso, Marga Guill\u00e9n, Lucy Fer -\nn\u00e1ndez, V\u00edctor Rodr\u00edguez, Gerardo Gomz\u00e1-\nlez, Daisy Imbert, Marta Villareal, Graciela \nBorba, Ra\u00fal Mesa, Elizabeth Mango. A los \nprofesores Mabel Cabral, Marta Gomenso-\nro, Andr\u00e9s Hirigoyen y V\u00edctor Gadea.Referencias bibliogr\u00e1ficas\n1. Machado F, Niggemeyer \u00c1, Albornoz H. Paro car -\nd\u00edaco extrahospitalario en el departamento de Mal-\ndonado, Uruguay: an\u00e1lisis de cinco a\u00f1os. Rev. M\u00e9d. \nUrug. 2013;29(3): 158-164.\n2. Machado F, Marcelo Cabrera M, Morillo S , Rivedieu \nF, Garc\u00eda F, Sgorlo F, et al. Paro card\u00edaco extrahospita-\nlario. Presentaci\u00f3n y supervivencia al ingreso hospi-\ntalario en algunos centros urbanos y suburbanos del \ndepartamento de Maldonado, Uruguay. An\u00e1lisis de \n12 a\u00f1os. Rev Urug Cardiol. 2018;33:188-193.\n3. L\u00f3pez J, Herrero P , P\u00e9rez J, Hern\u00e1ndez H. Novedades \nen soporte vital b\u00e1sico y desfibrilaci\u00f3n externa se-\nmiautom\u00e1tica. Med. Intensiva. 2011;35(5): 299-306.\n4. Cave D, Aufderheide T, Beeson J, Ellison A, Gregory \nA, Hazinski M, et al. Importance and Implementa-\ntion of Training in Cardiopulmonary Resuscitation \nand Automated External Defibrillation in Schools. A \nScience Advisory From the American Heart Associa-\ntion . Circulation. 2011;123: 691-706.\n5. Garc\u00eda F, Montero F, Encinas R. La comunidad esco-\nlar como objetivo de la formaci\u00f3n en resucitaci\u00f3n: la \nRCP en las escuelas. Emergencias. 2008;20: 223-225.\n6. B\u00f6ttiger B, Lockey A, Aickin R, Castren M, de Caen \nA, Escalante R, et al. \u201c All citizens of the world can \nsave a life\u201d \u2014 The World Restart a Heart (WRAH) \ninitiative starts in 2018. Resuscitation. 2018;128:188\u2013\n190.\n7. Neumar R, Shuster M, Callaway C, Gent L, Atkins D, \nBhanji F, et al. Part 1: Executive Summary. 2015 Ame-\nrican Heart Association Guidelines Update for Car -85diopulmonary Resuscitation and Emergency Cardio-\nvascular Care. Circulation. 2015;132(18):S315\u2013 S367.\n \n8. B\u00f6ttiger B, Bossaert L, Castr\u00e9n M, Cimpoesu D, \nGeorgiou M, Greif R, et al. Kids Save Lives \u2013 ERC \nposition statement on school children education in \nCPR. \u201cHands that help \u2013 Training children is training \nfor life\u201d . Resuscitation. 2016;105:A1\u2013A3.\n9. L\u00f3pez J, Hern\u00e1ndez H, P\u00e9rez J, Molina R, Herrero P . \nNovedades en m\u00e9todos formativos en resucitaci\u00f3n. \nMed. Intensiva. 2011;35(07): 433-441.\n10. Mir\u00f3 \u00d2, D\u00edaz N, S\u00e1nchez M. Aprender reanimaci\u00f3n \ncardiopulmonar desde la escuela. Emergencias. 2012 \n; 24: 423-425.\n11. Lukas R, Van Aken H, M\u00f6lhoff T, Weber T, Rammert \nM, Wild E, et al. Kids save lives: a six-year longitu-\ndinal study of schoolchildren learning cardiopulmo-\nnary resuscitation: Who should do the teaching and \nwill the effects last? Resuscitation. 2016;101:35\u201340.\n12. Sastre M, L\u00f3pez J, D\u00edaz A. Estrategias para la ense-\n\u00f1anza y desarrollo de la Reanimaci\u00f3n Cardiopulmo-\nnar B\u00e1sica para la poblaci\u00f3n general (III) [Internet]. \nMadrid: Ayuntamiento de Madrid.\n13. Learning CPR at school. Everyone should do it. Res-\nuscitation. 2012;83:543-544.\n14. L\u00f3pez M, Mart\u00ednez S, Barcala R, Fern\u00e1ndez F, V\u00e1z-\nquez D, S\u00e1nchez L, et al. Un primer paso en la en-\nse\u00f1anza del soporte vital b\u00e1sico en las escuelas: la \nformaci\u00f3n de los profesores. An Pediatr (Barc). \n2018;89(5):265-271.\n15. Bohn A, Van Aken H, M\u00f6llhoff T, Wienzek H, Kim-\nmeyer P , Wild E, et al. Teaching resuscitation in schools: annual tuition by trained teachers is effecti-\nve starting at age 10. A four-year prospective cohort \nstudy. Resuscitation. 2012;83: 619-625.\n16. Plant N, Taylor K. How best to teach CPR to school-\nchildren: A systematic review. Resuscitation. 2013;84: \n415-421.\n17. Jim\u00e9nez X, Escalada X, Mir\u00f3 O, Sanclemente G, D\u00edaz \nN, G\u00f3mez X, et al. Comparison between exclusively \nschool teacher-based and mixed school teacher and \nhealthcare provider-based programme on basic car -\ndiopulmonary resuscitation for secondary schools. \nEmerg Med J. 2009;26(9): 648-652.\n18. Mpotos N, Vekeman E, Monsieurs K, Derese A, \nValcke M. Knowledge and willingness to teach car -\ndiopulmonary resuscitation: A survey amongst 4273 \nteachers. Resuscitation. 2013;84:496\u2013500.\n19. Toner P , Connolly M, Laverty L, McGrath P , Conno-\nlly D, McCluskey D. Teaching basic life support to \nschool children using medical students and teachers \nin a \u2018peer-training\u2019 model-Results of the \u2018 ABC for life\u2019 \nprogramme. Resuscitation. 2007;75:169-175.\n20. Semeraro F, Frisoli A, Loconsole C, Mastronicola N, \nStroppa F, Ristagno G, et al. Kids (learn how to) save \nlives in the school with the serious game Relive. Res-\nuscitation. 2017;116:27\u201332.\n21. Shearer E. CPR Training in Public High Schools. \nLooking ahead. The Cornell Roosevelt Institute Po-\nlicy Journal Center for Healthcare Policy. 2013;4:20-\n22.\n \n22. L\u00f3pez M, P\u00e9rez E, Garrote A, Rodr\u00edguez A, Freire \nM, Mosquera M. Encuesta a profesores de Institutos \nde Secundaria sobre la ense\u00f1anza de la reanimaci\u00f3n 86cardiopulmonar b\u00e1sica en sus centros. Emergencias. \n2008;20: 251-255.\n23. Navarro R, Arufe V , Basanta S. Estudio descriptivo \nsobre la ense\u00f1anza de los primeros auxilios por el \nprofesorado de Educaci\u00f3n F\u00edsica en centros de Edu-\ncaci\u00f3n Primaria. Sportis Scientific Technical Journal. \n2015;1(1):35-52.\n24. Cerd\u00e0 M, Chanovas Borras M, Escalada Roig X, \nEspuny Vidal C. Plan piloto de formaci\u00f3n en so-\nporte vital y RCP en las escuelas. Med. Intensiva. \n2012;36(2): 158-159.\n25. Mir\u00f3 O, D\u00edaz N, Escalada X, P\u00e9rez F, S\u00e1nchez M. \nPuntos clave para introducir la ense\u00f1anza de la re-\nanimaci\u00f3n cardiopulmonar b\u00e1sica en las escuelas. \nSalud(i)Ciencia. 2013;20:251-256.\n26. Unidad entrenamiento en masaje card\u00edaco. Portal \nUruguay Educa. Disponible en: http://aulas.urugua-\nyeduca.edu.uy/course/view.php?id=952#section-18\n27. Mo-vida Re-animate. Inspecci\u00f3n docente y Coordi-\nnaci\u00f3n de Cultura F\u00edsica. Disponible en:https://its.\nutu.edu.uy/sites/its.utu.edu.uy/files/2019-12/REA -\nNIMATE%20%282%29.pdf\n28. Stroobants J, Monsieurs K, Devriendt B, Dreezen C, \nVets P , Mols P . Schoolchildren as BLS instructors for \nrelatives and friends: Impact on attitude towards bys-\ntander CPR. Resuscitation. 2014;85:1769-1774.\n29. Mpotos N, Peter Iserbyt P . Children saving lives: Tra-\nining towards CPR excellence levels in chest com-\npression based on age and physical characteristics. \nResuscitation. 2017;121:135\u2013140.\n30. Van Raemdoncka V , Monsieursd K, Aerenhoutsa \nD, De Martelaerb K. Teaching basic life support: a prospective randomized study on low-cost training \nstrategies in secondary schools. Eur J Emerg Med. \n2014;21: 284\u2013290.\n31. Sasson C, Meischke H, Abella B, Berg R, Bobrow B, \nChan P , et al. Increasing Cardiopulmonary Resusci-\ntation Provision in Communities With Low Bystan-\nder Cardiopulmonary Resuscitation Rates. Circula-\ntion. 2013;127:1342-1350.\n32. Drajer S. Maniqu\u00ed de bajo costo para la reanimaci\u00f3n \ncardiopulmonar b\u00e1sica en ni\u00f1os. Rev Mex Pediatr. \n2011;78 (5): 210-211 34) Arriaza N, Rocco C. Educa-\nci\u00f3n y simulaci\u00f3n en reanimaci\u00f3n cardiopulmonar. \nRev Chil Anest. 2012;41: 53-56.\n33. Louis C, Reyero D, Beaumont C, Fernandez J, Marti-\nnez L, Velilla N. THE AED TRAINER BOX: Making \nAED training easier for the community. Resuscita-\ntion. 2018;130S:e28\u2013e145.\n34. Peralta T, Garc\u00eda J. Proyecto de Ley Declaraci\u00f3n de \nInter\u00e9s de la Ense\u00f1anza de la Resucitaci\u00f3n Card\u00edaca \nB\u00e1sica y el uso del Desfibrilador Externo Autom\u00e1ti-\nco en el Sistema Educativo Nacional. Uruguay edu-\nca. Disponible en: https://uruguayeduca.anep.edu.\nuy/ sites/default/files/2018-05/ Proyecto%20de%20\nley%20Resucitaci\u00f3n%20Card%C3%ADaca-Tu-\nlio%20Peralta.pdf87\nEducaci\u00f3n M\u00e9dica Continua\nEn vivo, gratis y para todos.\nTodas las actividades del Colegio M\u00e9dico \ndel Uruguay a trav\u00e9s del nuestro canal de Youtube\nSuscribite+INFO\nCanal de YouTube\n88La seguridad del paciente\nen Uruguay\nDos perspectivas. Buscando un rumbo com\u00fan.\nEl estudio de la seguridad del paciente ha \ntenido avances significativos desde que los \norganismos internacionales han colocado \nel tema como prioritario, desde entonces \nse han planteado varios desaf\u00edos y dise\u00f1ado \ndistintas estrategias tendientes a incorporar \nla cultura de la seguridad a las \u00e1reas asis-\ntenciales.\nSin embargo, en la evoluci\u00f3n se ha hecho \nevidente lo complejo del tema y la necesi-\ndad de involucrar otras visiones, la jur\u00eddica \npor ejemplo, de fundamental importancia \npara acompasar los avances en la materia.\nPor esta raz\u00f3n, cre\u00edmos oportuno plantear \nesas perspectivas, intentando fusionarlas en \nun \u00fanico rumbo sin perder el objetivo final, \nque es brindar una asistencia segura a los \npacientes.\nSer\u00eda por dem\u00e1s injusto afirmar que en \nnuestro pa\u00eds se ha hecho poco en lo que \ntiene que ver con la Seguridad del Paciente, \nmuy por el contrario tanto desde el Estado \ncomo tambi\u00e9n por parte de los prestadores \nde salud, las comunidades cient\u00edficas, las \ngremiales m\u00e9dicas y desde siempre el Co-\nlegio M\u00e9dico del Uruguay se han mostrado \nproclives a contribuir en el desarrollo de \nuna disciplina que como tal es relativamen-\nte nueva en el mundo.\nPoco m\u00e1s de dos d\u00e9cadas nos separan del \ninforme \u00a8Errar es humano\u00a8 publicado en \n1999 por la Academia Nacional de Medici-\nna de los Estados Unidos, que confesara p\u00fa-\nblicamente en esa oportunidad el impacto \nque sobre la calidad asistencial tendr\u00edan los eventos adversos, producto de errores asis-\ntenciales mayoritariamente evitables.\nImpacto que si se profundiza en conocer su \ndimensi\u00f3n, se objetiva claramente que in-\nvolucra a muchas otras \u00e1reas vinculadas a la \nsalud y van m\u00e1s all\u00e1 del efecto nocivo sobre \nlos pacientes damnificados, los profesiona-\nles involucrados como segundas v\u00edctimas o \nlas instituciones responsables de la presta-\nci\u00f3n.\n \nComo un efecto domin\u00f3, atrapan en una \ncompleja mara\u00f1a de repercusiones a otros \nm\u00faltiples actores y disparan adem\u00e1s serios \nperjuicios econ\u00f3micos al sistema de salud, \nya sea por el costo que la inseguridad tie-\nne \u00a8per se\u00a8, debido a la prolongaci\u00f3n de la \nasistencia m\u00e9dica, a veces incluso de por \nvida, o tambi\u00e9n aquellos derivados de pro-\ncesos judiciales que muchas veces el propio \nsistema debe de resarcir, como responsable \n\u00faltimo de brindar una atenci\u00f3n segura y de \ncalidad a sus usuarios, reconociendo que si \nda\u00f1a debe de responder.\nNo hay duda del progresivo avance por par -\nte de las Sociedades Cient\u00edficas en el reco-\nnocimiento de este problema; es frecuente \nla generaci\u00f3n de instancias de discusi\u00f3n y \naprendizaje de este complejo tema por me-\ndio de congresos, coloquios, y talleres entre \notras modalidades, as\u00ed como distintos even-\ntos sobre aspectos de seguridad, por parte \nde los prestadores de salud ya sean del \u00e1m-\nbito p\u00fablico como del privado.\nUn hecho no menor a destacar, es que la \nrecepci\u00f3n por parte de los integrantes del 89Autor:\nDr. Ra\u00fal Blanco \nCirujano Vascular.\nMiembro del Tribunal \nde \u00e9tica m\u00e9dicaAutora:\nDra. Cecilia Greif  \nAbogada.\nequipo de salud ha sido por dem\u00e1s satisfac-\ntoria, se ha detectado un inter\u00e9s espont\u00e1neo \ny genuino por el tema y la colaboraci\u00f3n in-\nterpersonal as\u00ed como la interinstitucional \nes pr\u00e1cticamente la regla, compartiendo \nexperiencias y conductas de mejora desa-\nrrolladas a punto de partida de la pr\u00e1ctica \nasistencial.\nCada vez hay un mayor n\u00famero de profe-\nsionales involucrados y capacitados en la \nmateria, interiorizados y emp\u00e1ticos con la \ncausa.\nSin embargo, a priori, impresiona que fre-\ncuentemente ese conocimiento queda de \nalguna manera estanco, probablemente por \nla dificultad que las propias instituciones \npresentan a la hora de destinar los recursos \nnecesarios para el desarrollo de lo aprendi-\ndo.\nHay un aspecto subliminal, pero palpable \ny es que en general el gasto que implica el \ndesarrollo de la seguridad del paciente se ve \ncomo un costo evitable, al que las institu-\nciones no est\u00e1n dispuestas a acceder f\u00e1cil-\nmente.\nProbablemente la raz\u00f3n radique en que el \nefecto beneficioso de desarrollar conductas \nseguras solo se recuerda cuando los even-\ntos adversos cobran conocimiento p\u00fablico \no impactan jur\u00eddicamente.\n \nComo es sabido los eventos graves son los \nmenos frecuentes, las instituciones enton-\nces eligen a veces transitar por una delga-\nda l\u00ednea que separa la seguridad del riesgo, apostando a que no les va a suceder nada \nsignificativo, simplemente basado en las \nposibilidades remotas que se vean invo-\nlucradas en un a demanda, es el concepto \nprodigado por Lucian Leape de la \u00a8parado-\nja de los n\u00fameros peque\u00f1os\u00a8, y que en de-\nfinitiva no se debiera focalizar en t\u00e9rminos \nestad\u00edsticos de ocurrencia sino en el verda-\ndero impacto que implica el evento cuando \nsucede.\nSer\u00eda mucho m\u00e1s racional anticiparse a los \nhechos y ser proactivo, que actuar reaccio-\nnando cuando el da\u00f1o evitable no se logr\u00f3 \nevitar, lamentablemente se est\u00e1 a\u00fan lejos de \naferrar ese concepto, sobretodo en la esfera \nde la gesti\u00f3n institucional.\nReconociendo entonces lo tanto realizado \nhasta hoy, las siguientes preguntas son im-\nperativas: \u00bfSe ha sido eficaz y eficiente en el \naccionar en la seguridad del paciente? \u00bfSe \nhan respetado los lineamientos preestable-\ncidos respecto a los objetivos planteados al \ninicio en lo referente al desarrollo de una \ncultura de seguridad dentro del \u00e1mbito sa-\nnitario? y si fue as\u00ed \u00bfSe lograron dichos ob-\njetivos?\nLas respuestas a dichas interrogantes pare-\ncieran ser que van por el camino de reco-\nnocer que a\u00fan restan aspectos sustanciales \npara dar un giro definitivo al tema y posi-\ncionarlo donde realmente deber\u00eda de estar \nhoy luego de haber logrado un n\u00facleo in-\nteresante de actores de la salud formados y \nmotivados en el desarrollo de la seguridad.\nEn una anterior editorial sobre el tema, en 90este mismo medio gr\u00e1fico, se jerarquizaba, \ncomo en nuestro pa\u00eds desde el a\u00f1o 2006 el \ntema se puso sobre la mesa habiendo crea-\ndo entonces por ordenanza ministerial la \nComisi\u00f3n Asesora que se ocupar\u00eda de abor -\ndar los temas de seguridad del paciente \ncomo parte de una acci\u00f3n pol\u00edtica dirigida \na optimizar la calidad asistencial en el no-\nvel Sistema  Nacional Integrado de Salud \n(S.N.I.S.).\nLa estrategia durante estos a\u00f1os ha sido \npromover por diferentes medios el desarro-\nllo de una cultura de seguridad entre todos \nlos involucrados en los procesos asistencia-\nles, equipo de salud por un lado, pacientes y \nfamiliares por otro, pero tambi\u00e9n incorpo-\nrar en dicho desarrollo a los equipos de ges-\nti\u00f3n de las instituciones, al poder pol\u00edtico y \nen definitiva a la sociedad toda.\n \nEl Departamento de Calidad y Seguridad \ndel Paciente, (DE.CA.SE.PA.) dependien-\nte de la Direcci\u00f3n General de la Salud (DI.\nGE.SA.) es el \u00e1rea coordinadora de las Co-\nmisiones de Seguridad del Paciente (CO.\nSE.PA.s) las que por ley fueron creadas en \ncada uno de los prestadores de asistencia \nm\u00e9dica, para cumplir con aquellas estrate-\ngias definidas.\nNo obstante, falta mucho camino por reco-\nrrer.\nSeguramente habr\u00e1 adem\u00e1s que persuadir a \nlas escuelas formadoras de los recursos hu-\nmanos en salud, para que introduzcan en \nsu curr\u00edcula la ense\u00f1anza de esta disciplina, \nque si bien t\u00edmidamente han comenzado a tratar estos temas en la etapa de pregrado lo \ndebieran de hacer con mayor \u00e9nfasis.\nHay m\u00e1s aspectos a tener en cuenta , por \nejemplo, es muy frecuente que los integran-\ntes de las CO.SE.PAs. le dediquen algunas \nhoras honorariamente, fuera de su horario \nlaboral o en el mejor de los casos dentro de \nsu cargo asistencial sin una remuneraci\u00f3n \nadicional, lo que inexorablemente lleva en \ndefinitiva a una recarga de su trabajo, des-\ngastando a la persona, la cual pierde todo \naquel est\u00edmulo que pudo haber tenido al \nformarse en esta tem\u00e1tica, perdi\u00e9ndose \ncontinuamente capital humano que hubie-\nse sido fundamental en el desarrollo de la \ndisciplina.\nSi bien hay ejemplos de miembros de CO.\nSE.PA.s con cargo exclusivo a la funci\u00f3n \nson los menos.\nDesde otra perspectiva, sigue existiendo un \npeligroso vac\u00edo jur\u00eddico sobre varias aristas \ndel tema, lo que vinculado a una falta de le-\ngislaci\u00f3n hace m\u00e1s d\u00e9bil a\u00fan el soporte ne-\ncesario que deben de tener los profesionales \na la hora por ejemplo de reportar los errores \npara su an\u00e1lisis y evitar quedar atrapado en \nreacciones punitivas ya sea por parte de la \npropia instituci\u00f3n o de la justicia.\nEntendemos que los actores jurisdicciona-\nles han quedado al margen de los cambios.\nEl nacimiento de las CO.SE.PA.s, y las pri-\nmeras intervenciones institucionalizadas \nde pol\u00edtica de seguridad del paciente no \nhan involucrado adecuadamente a un socio 91fundamental para las pretendidas modifi-\ncaciones y la cabal comprensi\u00f3n del proble-\nma.\n \nSi la normativa no se adec\u00faa, si no los ha-\ncen los procesos jurisdiccionales, si no se \ninvolucran los actores judiciales, los aboga-\ndos y los jueces, s\u00f3lo alejamos la armon\u00eda \nque necesariamente debe acompasar estos \ncambios.\nNuestro proceso judicial, con una marcada \nfaceta de establecimiento de responsabili-\ndades y culpas se contrapone con el abor -\ndaje sist\u00e9mico de la seguridad del paciente.\nComo dice el Dr. Fabi\u00e1n V\u00edtolo, en referen-\ncia al sistema judicial argentino, pero total-\nmente aplicable a nuestro pa\u00eds, \u201cel sistema \nlegal tiene necesariamente un abordaje in-\ndividual, punitivo y confrontacional que \nchoca de frente con la visi\u00f3n sist\u00e9mica y no \npunitiva de la seguridad, en donde la culpa \nno es el eje, y el foco est\u00e1 puesto sobre los \nprocesos y no sobre los individuos que co-\nmetieron el error\u201d .\nEn el caso uruguayo, hay poca o nula bi-\nbliograf\u00eda que distinga claramente el error \nasistencial de la mala praxis, habitualmente, \nson conceptos que se utilizan en forma in-\ndistinta en las sedes judiciales.\nAhora bien, \u00bfA qui\u00e9n corresponde esa dis-\nquisici\u00f3n para que no sea s\u00f3lo una cuesti\u00f3n \nprobatoria frente a las demandas que se \nplantean?\n\u00bfNo har\u00e1 falta adem\u00e1s un an\u00e1lisis de causa ra\u00edz para determinar ante cada caso cu\u00e1nto \nde error existi\u00f3 y cu\u00e1nto de negligencia?\n\u00bfPodr\u00e1n entonces coincidir las herramien-\ntas que proporciona la seguridad de pacien-\nte, con nuestro sistema judicial para evitar \nnuevos errores con consecuencias para fu-\nturos pacientes?\nEn definitiva, los operadores judiciales, jue-\nces, fiscales y abogados, tambi\u00e9n deber\u00edan \ncontribuir a actuar como freno para las \npr\u00e1cticas inseguras mejorando la calidad \ndel sistema de salud.\nError asistencial, mala praxis y responsabi-\nlidad son tres conceptos distintos, muchas \nveces confundidos.\nSin duda, puede existir error asistencial y no \nmala praxis, e incluso, puede existir error \nasistencial y no responsabilidad, y muchas \nveces m\u00e1s a\u00fan, puede que el error asisten-\ncial exista pero ni siquiera cause da\u00f1o.\nUn relevamiento r\u00e1pido de los \u00faltimos 20 \na\u00f1os sobre las sentencias publicadas por el \nPoder Judicial del Uruguay, curiosamente \ndesconoce los t\u00e9rminos \u201cseguridad del pa-\nciente\u201d , \u201cevento adverso\u201d , \u201cevento centinela\u201d \ny \u201can\u00e1lisis de causa- ra\u00edz\u201d .\n \nSi queremos que los cambios permeen las \nestructuras judiciales, tenemos que hacer \nalgo para que ello ocurra. No deben ser \nprocesos independientes, los avances en la \nmateria deben involucrar a los actores ju-\nrisdiccionales.92Debemos interactuar, ense\u00f1ar y aprender. \nPara ello, las experiencias de otros pa\u00edses, \nque han avanzado m\u00e1s r\u00e1pido, o que han \nempezado antes a involucrarse en la segu-\nridad del paciente deber\u00edan servir de punto \nde partida para adaptar nuestro sistema ju-\ndicial para enfrentar esta nueva etapa.\nLos observatorios, las estrategias ligadas a \npreservar la informaci\u00f3n que producen los \nan\u00e1lisis de casos y el blindaje de informa-\nci\u00f3n, son herramientas que algunos pa\u00edses \nya han introducido en su legislaci\u00f3n nacio-\nnal en pos de la seguridad del paciente, de \nah\u00ed que el legislador es otra pieza de funda-\nmental importancia que habr\u00e1 que integrar \na la discusi\u00f3n si queremos obtener resulta-\ndos se significaci\u00f3n.\nEl trabajo de las CO.SE.PA.s muchas veces \nse encuentra condicionado para el an\u00e1lisis \nde casos, ya que se maneja informaci\u00f3n, \nque a pesar del secreto profesional est\u00e1n \nobligadas a brindar ante el requerimiento \nde la justicia.\nSe trata de algunas zancadillas que el propio \nsistema judicial y administrativo parece co-\nlocar para que los profesionales, por miedo \no para preservar su \u201cbuen nombre\u201d , o bien \nno denuncien errores, o bien relativicen sus \nacciones.\nSin perjuicio de esto, no deber\u00edamos utili-\nzar las iniciativas de seguridad del paciente \ncomo herramienta para disminuir los jui-\ncios por responsabilidad profesional, son \ndos caminos distintos, la seguridad del pa-\nciente no debe de ser una excusa para evitar la responsabilidad profesional cuando sea \nderivada de una accionar negligente.\nSi, se debe evitar el abuso de las herramien-\ntas jurisdiccionales de reclamos cuando \nse trate de errores asistenciales sist\u00e9micos, \ndonde su an\u00e1lisis tiene como cometido que \nno se vuelvan a cometer.\nDice V\u00edtolo que \u201cla mayor\u00eda de los errores \ncon da\u00f1o son cometidos por buenos profe-\nsionales que trabajan en sistemas inseguros \ny con procesos deficientes\u201d .\nY sostiene adem\u00e1s, que \u201cel riesgo de produ-\ncir un da\u00f1o que pudimos evitar es much\u00ed-\nsimo mayor que el de ser demandados por \nresponsabilidad profesional\u201d . Estas aprecia-\nciones reafirman la necesidad de prestar \nm\u00e1s atenci\u00f3n a las iniciativas legislativas \nque incluyen una pol\u00edtica de seguridad del \npaciente, como la nueva ley italiana o el \nnuevo sistema dan\u00e9s.\n \nEntonces, \u00bfqu\u00e9 es lo que nos est\u00e1 faltando?\nQuiz\u00e1s una estructura de contralor y moni-\ntoreo de las CO.SE.PA.s, con un alcance ma-\nyor que el que hoy tiene la DE.CA.SE.PA., \nque a su vez dicte lineamientos claros de \nacci\u00f3n, que los supervise, que tenga la capa-\ncidad de analizar los reportes, estudiarlos y \ndifundir los resultados obtenidos en el pa\u00eds \ndesde el punto de vista macro, permitiendo \nentonces dise\u00f1ar conductas de mejora que \nsean uniformemente practicadas en todos \nlos centros asistenciales.\nEl formato de esa estructura puede ser va-93riable, por ejemplo, una Agencia de Con-\ntralor de la calidad asistencial o un Obser -\nvatorio en el mismo sentido, lo que no hay \nninguna duda es que la misma debiera estar \ndentro de la \u00f3rbita ministerial, ya que en \ndefinitiva es el ministerio de salud el que \nact\u00faa como polic\u00eda sanitaria en el m\u00e1s es-\ntricto sentido de la palabra.\nEl Colegio M\u00e9dico del Uruguay en defini-\ntiva deber\u00e1 actuar como lo que es, el ver -\ndadero garante ante la sociedad de que los \nm\u00e9dicos se conduzcan dentro de l\u00edmites de-\nfinidos por el c\u00f3digo de \u00e9tica m\u00e9dica y vaya \nsi desarrollar \u00e1mbitos seguros de asistencia \nen accionar m\u00e9dico es un imperativo \u00e9tico \nde la profesi\u00f3n, a\u00fan cuando ning\u00fan c\u00f3digo \nlo mandate expl\u00edcitamente.\n94Dr. Manuel Vartanian \nParseghian\nEl m\u00e9dico y profesor de Migues.\nNacido en los territorios de la Armenia his-\nt\u00f3rica, Manuel lleg\u00f3 al Uruguay aun siendo \nun ni\u00f1o, junto a su madre y sus tres herma-\nnos. Era el a\u00f1o 1927 y la familia escapaba \ndel genocidio armenio perpetrado por el \nimperio turco-otomano, genocidio del que \nsu padre hab\u00eda sido v\u00edctima. Como todo in-\nmigrante, Manuel tuvo que adaptarse r\u00e1pi-\ndamente al idioma y a nuevas costumbres.\nDespu\u00e9s de pasar los primeros d\u00edas en el \nhospedaje para inmigrantes, que estaba \nubicado cerca de la escollera Sarand\u00ed en la \nCiudad Vieja, la familia se estableci\u00f3 prime-\nro en el barrio de la Teja y luego en Pocitos \nViejo. Y a desde la escuela el joven Manuel \nse destac\u00f3 como un buen estudiante y fue al \ncursar preparatorios en el Instituto V\u00e1zquez \nAcevedo que la inclinaci\u00f3n por la medicina \nfue definitiva.  \nIncansable lector, ley\u00f3 medicina hasta su \n\u00faltimo d\u00eda, pero ser\u00eda entusiasta cultor de \nhistoria, tecnolog\u00eda, mec\u00e1nica, ling\u00fc\u00edstica, \nsem\u00e1ntica, as\u00ed como de los idiomas y la fo-\ntograf\u00eda. Fue un gran jugador de ajedrez, \ndonde era muy dif\u00edcil ganarle.\nCuando su vocaci\u00f3n lo llevaba hacia la me-\ndicina, Haralambo Saba\u00eddis, comerciante \ngriego y amigo de Manuel le dijo \u201cManuel, \nusted no puede estudiar Medicina, esa pro-\nfesi\u00f3n es para los ricos\u201d . Manuel lo escuch\u00f3 \ncon atenci\u00f3n pero ten\u00eda otra idea, otro sen-\ntimiento, otro destino, otra misi\u00f3n.\nFueron a\u00f1os de mucha dedicaci\u00f3n y sacrifi-\ncio. Cuando ya estaba finalizando la carrera \nconoci\u00f3 al Dr. Braulio P\u00e9rez en el Hospital \nPasteur, m\u00e9dico radicado en Migues desde hac\u00eda 20 a\u00f1os. \nEl Dr. Braulio P\u00e9rez gran m\u00e9dico y mejor \npersona que estaba radicado en Migues \ndesde el a\u00f1o 1930, le dijo: \u201cDoctor, yo estoy \nmuy enfermo, necesito un m\u00e9dico joven y \ncon ganas de trabajar que se quede en Mi-\ngues, en mi lugar, \u00bfusted no querr\u00eda ir?\u201d . Fue \nas\u00ed como en el verano de 1950 lleg\u00f3 al lu-\ngar que no abandonar\u00eda hasta el d\u00eda de su \nmuerte.\nEn el verano del 1949-1950 se baj\u00f3 del bus \ncon la misma maleta que trajo de las tierras \nque le vieron nacer y con un portafolio que \nle regalo el mismo Haralambo Saba\u00eddis.\nPocos meses despu\u00e9s, al impulso de varios \nvecinos y con el apoyo incondicional del \njoven m\u00e9dico, comenzaba a concretarse la \nidea de establecer el primer liceo de la lo-\ncalidad. Despu\u00e9s de mucho esfuerzo, final-\nmente se concret\u00f3 el proyecto, que comen-\nz\u00f3 a funcionar en el a\u00f1o 1955. Sin dudas, \nesto marc\u00f3 un antes y un despu\u00e9s para la \npoblaci\u00f3n de Migues, que hasta el momen-\nto solo contaba con una escuela.  \nEl Dr. Manuel Vartanian fue el primer di-\nrector de la instituci\u00f3n, cargo que desempe-\n\u00f1\u00f3 vocacionalmente durante muchos a\u00f1os \nen forma totalmente honoraria. Lo mismo \nhizo durante d\u00e9cadas como docente, im-\npartiendo clases de historia natural, anato-\nm\u00eda, fisiolog\u00eda y biolog\u00eda, clases que brinda-\nba con alegr\u00eda y gran entusiasmo.\nFue fundamental en la formaci\u00f3n de varias \ngeneraciones de estudiantes no solo desde \nel conocimiento, sino tambi\u00e9n del punto de \nvista humano. 95Autor:\nDr. Asadur Jorge Tchekmedyian \nJefe del Servicio de Endoscopia Digestiva. Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola\nPresidente de la SIED\nEl Dr. Manuel Vartanian se brind\u00f3 por en-\ntero a la comunidad de Migues-Montes-Es-\ntaci\u00f3n Migues. Su generosidad, su don de \ngentes y sobretodo su amor por el pr\u00f3jimo \nlos llev\u00f3 a la pr\u00e1ctica siendo protagonista \nde primera l\u00ednea en la concreci\u00f3n del queri-\ndo liceo de Migues, en la construcci\u00f3n de la \nplanta f\u00edsica de la policl\u00ednica de salud p\u00fabli-\nca, en la reforma de la seccional policial, as\u00ed \ncomo en un sinn\u00famero de emprendimien-\ntos socio-culturales.\nAs\u00ed se mantuvo d\u00eda a d\u00eda, hasta su repenti-\nno fallecimiento a la prematura edad de 56 \na\u00f1os, en 1976. A pesar del tiempo transcu-\nrrido, la comunidad de Migues guarda un \nafectuoso recuerdo por uno sus m\u00e1s que-\nridos ciudadanos, quien fuese por muchos \na\u00f1os el \u00fanico m\u00e9dico del lugar. \nHoy, a 44 a\u00f1os de la desaparici\u00f3n f\u00edsica de \neste hombre sereno, humilde, generoso y \ncon gran liderazgo, lo recordamos a trav\u00e9s \nde estas sencillas l\u00edneas.\n96Una sola Salud para enfrentar la \nCrisis Global Pand\u00e9mica\n\u201cEl arte es largo, la vida es breve, la ocasi\u00f3n \nfugaz, la experiencia falaz, el juicio dif\u00edcil. \nNo basta que el m\u00e9dico se muestre tal en \ntiempo oportuno, sino que es menester que \nel enfermo y cuantos lo rodean coadyuven \na su obra\u201d Hip\u00f3crates de Cos\nSituaci\u00f3n actual de la Pandemia\nSeg\u00fan estimaciones el 17 de noviembre de \n2019 se conoci\u00f3 el primer caso de Covid \n19 causado por el SARS Cov 2, en Wuhan, \nChina un nuevo virus zoon\u00f3tico. Siete me-\nses y medio despu\u00e9s las cifras a nivel mun-\ndial al 8 de julio indican 11900000 casos, \ncon 547000 muertos, lo que da una tasa de \nletalidad del 4,6%. La cifra de recuperados \nest\u00e1 en torno a los 6500000 de personas. \nEl pa\u00eds que tiene m\u00e1s casos es Estado Uni-\ndos, con m\u00e1s de tres millones de conta-\ngios y 132000 fallecidos. Le sigue Brasil \ncon 1700000 casos y m\u00e1s de 67000 muer -\ntos, e India con 742000 contagios y 20000 \nmuertes. Luego se ubica Rusia que roza los \n700000 casos y m\u00e1s de 10600 muertes. Le \nsiguen Per\u00fa con 312000 casos, Chile con \nm\u00e1s de 303000 casos y el Reino unido con \n300000 contagiados. M\u00e9xico, Espa\u00f1a, Ir\u00e1n e \nItalia est\u00e1n en los 250000 contagiados. Pa-\nkist\u00e1n, Arabia Saudita, Sud\u00e1frica, Turqu\u00eda y \nAlemania est\u00e1n en torno a los 200000 casos. \nBangladesh, Francia, Colombia, Canad\u00e1 \ny Qatar tienen aproximadamente 100000   \ncontagios. China contabiliza en forma ofi-\ncial 83500 contagios.\nEuropa parece iniciar el descenso y haber \nsuperado el nivel cr\u00edtico, mientras Am\u00e9rica ocupa el centro de la pandemia  con cifras \ncrecientes de contagios y muertes. Como \nvemos los pa\u00edses han tenido distintos resul-\ntados en la lucha contra el Covid 19. \nLos gobiernos de los pa\u00edses que relativiza-\nron la gravedad de la pandemia y los que \nsostuvieron la equivocada teor\u00eda del reba-\n\u00f1o, est\u00e1n teniendo muy malos resultados \ncomo EEUU, Brasil, Reino Unido y Suecia.\nLos gobiernos de pa\u00edses que tomaron me-\ndidas precoces de cuarentenas voluntarias \nu obligatorias, testeo abundante y confina-\nmiento de casos y contactos tuvieron bue-\nnos resultados como Corea, Taiwan, Sin-\ngapur, Uruguay Jap\u00f3n, China y territorios \ncomo Hong Kong.\nVirus zoon\u00f3ticos pand\u00e9micos\nEl SARS-CoV 2 responsable de la pande-\nmia de Covid 19 es el \u00faltimo de una serie \nde virus zoon\u00f3ticos graves que   generaron \npandemias y epidemias en este siglo 21. \nEn 2002 surgi\u00f3 el SARS-CoV que produ-\njo 8098 infectados y 774 muertos, en 2004 \nse produjo la gripe aviar (H5N1) con 1500 \ncontagiados y 615 muertos. \nEn 2009- 2010 se dio la pandemia de Gripe \nPorcina(H1N1) que produjo 200000 falle-\ncidos. En 2012 se produjo la epidemia del \nMERS-Cov  que present\u00f3 2468 contagiados \ny 851 fallecidos.\nEntre los a\u00f1os 2014- 2016 se produjo el bro-\nte del virus Ebola que present\u00f3 28646 casos \ny 11323 muertos.97Autor:\nDr. Daniel San Vicente \nM\u00e9dico Cardi\u00f3logo\nPresidente del Consejo Regional Montevideo \ndel Colegio M\u00e9dico del Uruguay\nSARS- CoV 2 y COVID-19\nEl SASRS-CoV 2 es un virus que posee una \ndoble caracter\u00edstica que lo ubica como un \nvirus con gran potencial pand\u00e9mico: por \nun lado tiene una elevada transmisibilidad \ndado por un n\u00famero reproductivo elevado \nen torno a tres, y adem\u00e1s presenta una leta-\nlidad moderada del 3% que aumenta sensi-\nblemente con la edad siendo mayor del 5% \npara los mayores de 60 a\u00f1os.\nEsta elevada transmisibilidad viene dada \npor distintos factores  entre ellos la presen-\ntaci\u00f3n cl\u00ednica. Del 100 % de contagiados \n20% tiene una presentaci\u00f3n asintom\u00e1tica, \npero igualmente contagian. Loa asintom\u00e1-\nticos corresponden en general a una pobla-\nci\u00f3n joven. Esta caracter\u00edstica de presenta-\nci\u00f3n justifica testear no s\u00f3lo a los pacientes \nsospechosos, sino tambi\u00e9n a los asintom\u00e1-\nticos. Del resto de los infectados 80% tiene \nuna presentaci\u00f3n leve, 15% una presenta-\nci\u00f3n moderada y 5% una cl\u00ednica grave.\nSabemos que los s\u00edntomas de presentaci\u00f3n, \nson principalmente fiebre, tos seca, en los \ncaos moderados disnea, eventualmente \nanosmia y disgeusia, adinamia, mialgias y \nrinitis.\nTiene un per\u00edodo de incubaci\u00f3n de 5 a 14 \nd\u00edas, en los \u00faltimos dos d\u00edas del per\u00edodo de \nincubaci\u00f3n existen estudios que demues-\ntran que pueden contagia. El per\u00edodo sinto-\nm\u00e1tico dura de 7 a 14 d\u00edas.\nLas v\u00edas de transmisi\u00f3n son por el conta-\ngio a trav\u00e9s de microgotas y tambi\u00e9n por \nla v\u00eda a\u00e9rea. La v\u00eda directa es por la expul-\nsi\u00f3n por la boca y la nariz de micro gotas de Flugge con di\u00e1metros de a 5 a 100 micras \nque se producen al hablar, exhalar, cantar, \ntoser, estornudar, que por su contenido de \nhumedad son pesadas y puede viajar hasta \nun radio de 2 contagiando al ingresar a la \nconjuntiva y/o a las mucosas nasal y/o oral.\nLa v\u00eda indirecta se da por la contaminaci\u00f3n \nde las manos al tocarse la cara o por la con-\ntaminaci\u00f3n de los f\u00f3mites  a trav\u00e9s de las \ngotas de Flugge.\nEl virus se mantiene m\u00e1s en superficies de \npl\u00e1stico o acero (tres d\u00edas) que en el cart\u00f3n \n(algunas horas). La v\u00eda a\u00e9rea se produce \ncuando se forman microgotas menores a 5 \nmicras (n\u00facleos de Well) que tienen virus y \nmuy poca humedad y pueden permanecer \nen el aire por un tiempo de tres horas, for -\nmando aerosoles. \nEsta aerosolizaci\u00f3n se produce en procedi-\nmientos m\u00e9dicos invasivos  como intuba-\nci\u00f3n y  toma de hisopado o en reuniones de \nmucha gente en espacios cerrados.\nLa mascarilla tiene un doble papel para dis-\nminuir el riesgo, siendo una barrera para el \npaciente contagiado impidiendo la difusi\u00f3n \nde sus secreciones y que se toque la cara, \nprotegiendo el entorno y en menor medida \nprotegiendo boca y nariz del paciente sano. \nSabemos que hasta que no se logre una va-\ncuna eficiente, no debemos descuidarnos, \nmanteniendo en la etapa de nueva normali-\ndad todas las medidas preventivas.\nPandemia y Crisis Global\nEl Sars CoV 2 no s\u00f3lo es responsable de \nproducir una crisis sanitaria y humanitaria 98de grandes proporciones, la mayor desde la \npandemia de gripe de 2018, sino de provo-\ncar una crisis global de la humanidad.\nLa crisis sanitaria ha puesto en jaque a los \nsistemas de salud de todo el mundo, sa-\nturando a los mismos, suscitando falta de \ncamas en emergencia y CTI, adem\u00e1s de ca-\nrencias de respiradores y equipamiento de \nprotecci\u00f3n personal, como mascarillas en \nmuchos pa\u00edses. \nLa crisis humanitaria est\u00e1 dada por la im-\nportante mortalidad producida, especial-\nmente en las personas de edad llegando a \ncolapsar los enterramientos, y en la mor -\ntalidad de m\u00e9dicos, personal de salud y \npersonal de seguridad generando una gran \nconmoci\u00f3n.\nTambi\u00e9n se ha producido una crisis econ\u00f3-\nmica con la paralizaci\u00f3n de grandes secto-\nres de la econom\u00eda, como el transporte a\u00e9-\nreo y mar\u00edtimo, el turismo y espect\u00e1culos, \nla gastronom\u00eda y comercio y otros sectores\nTambi\u00e9n se desarroll\u00f3 una crisis social por \nla desocupaci\u00f3n generada especialmente en \nlos  grupos m\u00e1s precarios ocasionado pro-\nblemas de subsistencia alimentaria. Es por \nestas razones que la pandemia del Covid 19 \nha provocado una crisis global una \u201cpancri-\nsis\u201d que est\u00e1 se\u00f1alando el fin de una \u00e9poca.\nPandemia, Cambio Clim\u00e1tico y \nGlobalizaci\u00f3n\nSabemos que esta serie de pandemias de \nvirus zoon\u00f3ticos fueron facilitadas por un \nmundo afectado por el cambio clim\u00e1tico y \nuna globalizaci\u00f3n descontrolada.El cambio clim\u00e1tico es una realidad ame-\nnazante para la vida y la salud porque  in-\ncide directamente sobre los determinantes \nsociales y ambientales y sobre el h\u00e1bitat del \nser humano, adem\u00e1s de la persistencia y ex-\ntensi\u00f3n de enfermedades infecciosas  antes \nrelegadas a zonas tropicales.\nLa globalizaci\u00f3n lleva a la sobre explotaci\u00f3n \nde recursos naturales, destrucci\u00f3n de sel-\nvas, con ruptura de los nichos ecol\u00f3gicos de \nla fauna salvaje y consumo y comercializa-\nci\u00f3n de la misma a la par del desarrollo de \nuna explotaci\u00f3n intensiva sin debido con-\ntrol de especies dom\u00e9sticas (aves, cerdos). \nTodas estas situaciones explican el desarro-\nllo de  los actuales y de no tomar medidas, \nlos futuros virus zoon\u00f3ticos.\nUna sola Salud\nSomos conscientes que con ser necesario no \nes suficiente contar con buenos y fortaleci-\ndos  sistemas de salud para enfrentar este \nreto global sino que debemos incluir ade-\nm\u00e1s a  una Salud Publica,  una Salud Am-\nbiental y Ecol\u00f3gica , una Salud Veterinaria  \ny a una Salud Infectol\u00f3gica y Viril\u00f3gica.\nNos sumamos a la estrategia de \u201cUna sola \nSalud\u201d , difundida desde distintos \u00e1mbi-\ntos cient\u00edficos mundiales, que integra las \nciencias m\u00e9dicas, veterinarias y medioam-\nbientales para enfrentar el grave reto de los \nvirus zoon\u00f3ticos y otros grandes desaf\u00edos \nsanitarios. \nTambi\u00e9n apoyamos el Proyecto Virol\u00f3gi-\nco Global (GVP) iniciativa mundial de un \ngrupo de cient\u00edficos para desarrollar una ta-\nrea proactiva y vigilante con respecto a los \nvirus pat\u00f3genos en especial los zoon\u00f3ticos.\n+INFO\nContacto de las Regionales\nConsejo Nacional\nLunes a viernes de 10:00 a 18:00 hs.\nCiudad de Bah\u00eda Blanca 2452\nMontevideo - Tel.: 2483 66 04\nsecretaria@colegiomedico.org.uy\nRegional Montevideo\nLunes a viernes de 10:00 a 18:00 hs.\nCiudad de Bah\u00eda Blanca 2452\nMontevideo - Tel.: 2483 66 04\nsecretariaregmontevideo@colegiomedico.org.uy\nRegional Sur\nLunes a viernes de 09:00 a 13:00 hs.\nJos\u00e9 E. Rod\u00f3 348 esq. Calle 33\nCiudad de Canelones - Tel.: 4332 2330\nsecretariasur@colegiomedico.org.uy\nRegional Oeste\nLunes a viernes de 08:30 a 12:30 hs.\nAvda. Artigas 582\nColonia del Sacramento - Tel.: 4522 9797\nsecretariaoeste@colegiomedico.org.uy\nRegional Este\nLunes a viernes de 14:00 a 18:00 hs.\nJos\u00e9 Dodera entre Ledesma y 3 de Febrero\nTorres Cardinal, apto 209 - Tel.: 4226 0864\nsecretariaeste@colegiomedico.org.uy\nRegional Norte\nLunes a viernes de 13:00 a 17:00 hs.\nSantos Errandonea 61 entre Uruguay y Brasil \nSalto - Tel.: 4733 8089\nsecretarianorte@colegiomedico.org.uy99\n+INFO\nContacto de las Regionales\nConsejo Nacional\nLunes a viernes de 10:00 a 18:00 hs.\nCiudad de Bah\u00eda Blanca 2452\nMontevideo - Tel.: 2483 66 04\nsecretaria@colegiomedico.org.uy\nRegional Montevideo\nLunes a viernes de 10:00 a 18:00 hs.\nCiudad de Bah\u00eda Blanca 2452\nMontevideo - Tel.: 2483 66 04\nsecretariaregmontevideo@colegiomedico.org.uy\nRegional Sur\nLunes a viernes de 09:00 a 13:00 hs.\nJos\u00e9 E. Rod\u00f3 348 esq. Calle 33\nCiudad de Canelones - Tel.: 4332 2330\nsecretariasur@colegiomedico.org.uy\nRegional Oeste\nLunes a viernes de 08:30 a 12:30 hs.\nAvda. Artigas 582\nColonia del Sacramento - Tel.: 4522 9797\nsecretariaoeste@colegiomedico.org.uy\nRegional Este\nLunes a viernes de 14:00 a 18:00 hs.\nJos\u00e9 Dodera entre Ledesma y 3 de Febrero\nTorres Cardinal, apto 209 - Tel.: 4226 0864\nsecretariaeste@colegiomedico.org.uy\nRegional Norte\nLunes a viernes de 13:00 a 17:00 hs.\nSantos Errandonea 61 entre Uruguay y Brasil \nSalto - Tel.: 4733 8089\nsecretarianorte@colegiomedico.org.uy100Desnutrici\u00f3n Hospitalaria:\nConocer y hacer, esa es la cuesti\u00f3n.\nLos avances cient\u00edficos y tecnol\u00f3gicos ocu-\nrridos en los \u00faltimos a\u00f1os han modificado \nlos sistemas de la atenci\u00f3n m\u00e9dica, los acto-\nres involucrados en los cuidados asistencia-\nles al paciente con mayor empoderamiento \nde propio enfermo y sus cuidadores, y los \nescenarios en que la misma se desenvuelve \npotenciando en muchos casos la asistencia \ndomiciliaria.\nLa intervenci\u00f3n m\u00e9dico-quir\u00fargica se ha \nhecho cada vez m\u00e1s compleja, m\u00e1s tecnol\u00f3-\ngica, m\u00e1s demandante y por consiguiente, \nm\u00e1s cara para todo el sistema.\nNo obstante, algo permanece pr\u00e1cticamen-\nte incambiado a pesar de los esfuerzos y \nadelantos tecnol\u00f3gicos: la desnutrici\u00f3n del \npaciente internado (Desnutrici\u00f3n Hospi-\ntalaria) como un importante predictor del \n\u00e9xito o del fracaso terap\u00e9utico y del alta o \npermanencia de su estad\u00eda hospitalaria, a \npesar de la tecnolog\u00eda empleada, los trata-\nmientos costosos y de las  personas involu-\ncradas.\nMuchos pacientes ingresan al hospital des-\nnutridos; sin embargo, la desnutrici\u00f3n tam-\nbi\u00e9n puede desarrollarse durante el curso de \nla internaci\u00f3n y, con frecuencia, se acent\u00faa \ncon la enfermedad e inclusive como conse-\ncuencia de algunos tratamientos. Debido a \nque los pacientes desnutridos est\u00e1n en alto \nriesgo para el desarrollo de complicaciones \ny una mortalidad aumentada lo que incre-\nmenta los costos asistenciales, la terapia \nnutricional especializada debe ser una he-\nrramienta para considerar en la pr\u00e1ctica cl\u00ed-\nnica diaria y debe formar parte integral del tratamiento propuesto. Identificar la desnu-\ntrici\u00f3n por p\u00e9rdida o consumo de nutrien-\ntes es fundamental en el ambiente hospita-\nlario para evitar o minimizar la repercusi\u00f3n \ncl\u00ednica de los enfermos, y en consecuencia \nla asociaci\u00f3n con mayores complicaciones, \nmayor tiempo de estancia hospitalaria e in-\ncremento en la mortalidad.\nAntecedentes hist\u00f3ricos\nLa estrecha relaci\u00f3n entre la internaci\u00f3n \nhospitalaria del paciente y su consiguiente \np\u00e9rdida de peso ya hab\u00eda sido consignada \npor primera vez en 1936 por el Dr. H. Stud-\nley - Cirujano -quien hab\u00eda observado que \nel 67% de sus pacientes hospitalizados en \nespera de una cirug\u00eda programada de \u00falce-\nra p\u00e9ptica hab\u00eda perdido entre el 16 y el 43% \nde su peso, con un significativo aumento de \nla tasa de mortalidad cuando esta excede el \n20%.\nFue a comienzos de 1974 cuando Charles \nButterworth public\u00f3 un art\u00edculo que lleva-\nba el t\u00edtulo \u201cEl esqueleto en el armario del \nhospital\u201d , art\u00edculo a partir del cual el proble-\nma de la desnutrici\u00f3n hospitalaria se reco-\nnoci\u00f3 en toda la comunidad m\u00e9dica como \nun tema grave, y mundialmente empez\u00f3 a \nconsiderarse como la desnutrici\u00f3n iatrog\u00e9-\nnica o la desnutrici\u00f3n que es inducida por \nlos m\u00e9dicos, por permitir que sus pacientes \npermanezcan hipoalimentados o en inani-\nci\u00f3n por per\u00edodos prolongados (1).\nLa desnutrici\u00f3n hospitalaria seg\u00fan refiere \nel autor, muchas veces es el resultado final \nde una serie de pr\u00e1cticas habituales, aunque \nno conscientes de ese destino:101Autor:\nDr. Marcelo Yaff\u00e9\nM\u00e9dico Internista. Presidente de la Sociedad Uruguaya de Nutrici\u00f3n \n(SUNUT). Encargado de la Unidad de Soporte Nutricional Especial del \nHospital Pasteur - A.S.S.E. - Montevideo.\n\u2022 Frecuentes situaciones de ayuno pro-\nlongado o semiayuno.\n\u2022 Supresi\u00f3n de tomas de alimento o p\u00e9r -\ndidas de tiempos de comida, por frecuente \nrealizaci\u00f3n de pruebas diagn\u00f3sticas.\n\u2022 Falta de registro del peso y talla al mo-\nmento de internarse.\n\u2022 Falta de seguimiento de la evoluci\u00f3n \nponderal.\n\u2022 Diluci\u00f3n de responsabilidades entre los \nmiembros del equipo terap\u00e9utico.\n\u2022 Uso prolongado de hidrataci\u00f3n endo-\nvenosa que no sustituye los aporte de nu-\ntrientes.\n\u2022 Falla por parte de los m\u00e9dicos en reco-\nnocer la cantidad y calidad de la ingesta de \nlos pacientes.\n\u2022 Falla en reconocer el aumento de los \nrequerimientos nutricionales del paciente \nasociados a su enfermedad.\n\u2022 Indicaciones nutricionales insuficien-\ntes o inadecuadas.\n\u2022 Comidas mal programadas, presenta-\ndas y/o distribuidas (horarios, preparaci\u00f3n, \ntemperatura, etc.).\n\u2022 Administraci\u00f3n de medicaci\u00f3n o tra-\ntamiento que interfieren en el proceso de \nnutrici\u00f3n.\n\u2022 Utilizaci\u00f3n de soporte nutricional (nu-\ntrici\u00f3n enteral o parenteral) reci\u00e9n cuando \nla desnutrici\u00f3n ha llegado a un estado avan-\nzado.\n\u2022 Disponibilidad escasa o no utilizaci\u00f3n \nde estudios para evaluar m\u00e1s detalladamen-\nte el estado nutricional del paciente.\nPor otro lado, podr\u00edamos considerar que \nesta es una interpretaci\u00f3n sesgada al creer \nque solamente sea consecuencia de una mala praxis en el entorno hospitalario, pero \nciertamente muchos enfermos ingresan ya \ndesnutridos, por lo que la labor preventiva \nen la comunidad y a nivel de los centros de \nsalud podr\u00eda ser el arma para combatir y \nrevertir esta tendencia mantenida hacia la \ndesnutrici\u00f3n. Qu\u00e9 duda cabe que en cier -\ntos casos la enfermedad en s\u00ed mismo es un \nelemento clave, en donde la desnutrici\u00f3n se \nconvierte con asiduidad en hu\u00e9sped obliga-\ndo, sobre todo en determinadas patolog\u00edas \nde tipo oncol\u00f3gico, y ya est\u00e1 presente desde \nantes del ingreso hospitalario; pero no es \nmenos cierto que su detecci\u00f3n precoz en \nlos centros de atenci\u00f3n primaria podr\u00eda mi-\nnimizar la evoluci\u00f3n de la tan temida des-\nnutrici\u00f3n que evidenciamos en el momento \ndel ingreso hospitalario (4).\nEn los a\u00f1os posteriores a la publicaci\u00f3n de \neste art\u00edculo en 1974 han aparecido una \ngran variedad de trabajos cient\u00edficos tanto \ninternacionales como nacionales donde se \ntratan de establecer la incidencia y /o pre-\nvalencia de la desnutrici\u00f3n hospitalaria, as\u00ed \ncomo de las complicaciones, costos y estra-\ntegias para combatirla:\nLos \u00faltimos datos disponibles sobre esta \ncuesti\u00f3n indican que aproximadamente en-\ntre el 35 al 55% de los pacientes ingresa en el \nhospital desnutridos o con riesgo de estarlo, \nelev\u00e1ndose hasta casi un 70% el porcentaje \nde los que presentan una estad\u00eda hospitala-\nria prolongada al alta hospitalaria y sin in-\ntervenci\u00f3n nutricional especializada.\nEn 1987 el Dr. Robinson G. y colaborado-\nres, publicaron un estudio prospectivo de 102100 admisiones consecutivas al servicio de \nmedicina general de un hospital de Estados \nUnidos, solamente 44% de los pacientes se \nencontraron bien nutridos, el 40% se diag-\nnostic\u00f3 como desnutrido y el restante 16% \nse encontr\u00f3 en riesgo de desnutrici\u00f3n.\nMcWhirter y Pennington publicaron en el \na\u00f1o 1994 en el British Medical Journal un \ntrabajo que inclu\u00eda 500 pacientes ingresa-\ndos en un hospital de agudos, de los cuales \nel 40% estaba desnutrido al momento del \ningreso, pero al momento del alta un 75% \nde los pacientes hab\u00eda alcanzado cierto gra-\ndo de deterioro en su estado nutricional.\nEn el IBRANUTRI (Inqu\u00e9rito Brasileiro \nde Avaliacao Nutricional), estudio epide-\nmiol\u00f3gico multic\u00e9ntrico, que incluy\u00f3 4.000 \npacientes hospitalizados, se puso en evi-\ndencia que la desnutrici\u00f3n estaba presente \nen el 48,1% de los pacientes, 12,5% de los \ncuales ten\u00edan desnutrici\u00f3n severa. Este es-\ntudio demostr\u00f3 que 31,8% de los pacien-\ntes evaluados en las primeras 48 horas de \nhospitalizaci\u00f3n, ten\u00edan desnutrici\u00f3n pri-\nmaria y consecuente con el bajo nivel so-\ncioecon\u00f3mico y asociada con desnutrici\u00f3n \nsecundaria causada por la propia condici\u00f3n \ncl\u00ednica del enfermo (c\u00e1ncer, infecci\u00f3n, en-\ntre otras). Tambi\u00e9n se observ\u00f3 que el 45,5% \nde los pacientes hospitalizados de 3 a 7 d\u00edas \nestaban desnutridos; este \u00edndice aument\u00f3 a \n51,2% de los enfermos hospitalizados de 8 \na 15 d\u00edas y a 61% entre los enfermos que \npermanecieron en el hospital por m\u00e1s de 15 \nd\u00edas (3).\nEn 1998 se realiz\u00f3 y public\u00f3 un trabajo des-criptivo y transversal en conjunto entre la \nCl\u00ednica M\u00e9dica \u201c2\u201d y la Cl\u00ednica Quir\u00fargi-\nca \u201c1\u201d del Hospital Pasteur de Montevideo, \ndonde se evalu\u00f3 a todos los pacientes in-\nternados en salas de cuidados no cr\u00edticos, \ncuyos resultados fueron: 57.5% bien nutri-\ndos, 35% en riesgo o con desnutrici\u00f3n leve \na moderada y 7.5% de desnutrici\u00f3n grave.\nEn el a\u00f1o 2008, en el Hospital Maciel de \nMontevideo, las Dras. Arias S., Bruzzone \nI. y colaboradores realizaron y publicaron \nun estudio donde aplicaron la Valoraci\u00f3n \nGlobal Subjetiva (VGS) a 1.700 enfermos \ningresados en dicho nosocomio y pudien-\ndo constatar que (una vez ajustados los da-\ntos) entre otros resultados la mortalidad fue \nmayor en los pacientes con VGS C que en \nlos B en forma estad\u00edsticamente significa-\ntiva, evitaron tambi\u00e9n que la desnutrici\u00f3n \naumente durante la estad\u00eda hospitalaria.\nEl Estudio Latinoamericano de Nutrici\u00f3n \n(ELAN) realizado en el a\u00f1o 2001, con 9.360 \npacientes, realizado en 13 pa\u00edses (Uruguay \nincluido), evidenci\u00f3 una prevalencia de \ndesnutrici\u00f3n global del 50,1%. El ELAN de-\nmostr\u00f3 adem\u00e1s que la terapia nutricional se \nindica con baja frecuencia en los hospitales \nde Am\u00e9rica Latina, pues solo 7,3% de los \npacientes estaban recibiendo suplemento \noral; 5,6% nutrici\u00f3n enteral y 2,3% nutri-\nci\u00f3n parenteral. En el cap\u00edtulo Uruguay del \nestudio en el cual particip\u00f3 con 200 pacien-\ntes internados en instituciones p\u00fablicas y \nprivadas de Montevideo e Interior mostr\u00f3 \nlos siguientes resultados: 17% desnutridos \ngraves, 49% bien nutridos y 34% en riesgo o \ncon desnutrici\u00f3n leve a moderada.103Consecuencias de la desnutrici\u00f3n\nLa desnutrici\u00f3n ejerce un impacto negati-\nvo claro y consistente en la salud de nuestro \npaciente, causando una serie de alteraciones \nen la estructura y la funci\u00f3n de sus \u00f3rganos \ny sistemas, las cuales son factores promoto-\nres del aumento en la morbimortalidad que \nse observa en varias enfermedades: retraso \nen la cicatrizaci\u00f3n, mayor riesgo de infec-\nciones, dehiscencia de heridas, debilidad \nmuscular, etc. (2). \nEstas complicaciones habitualmente se \nacompa\u00f1an de un aumento en el tiempo \nde estancia hospitalaria y en los tiempos \nde curaci\u00f3n, cicatrizaci\u00f3n y/o rehabilita-\nci\u00f3n del paciente, lo que lleva a un aumento \nde los costos tanto para el paciente como \npara el sistema sanitario (entre un 30 y un \n70%) y un deterioro de la calidad de vida. \nAdem\u00e1s, los pacientes ingresados est\u00e1n su-\njetos a mayor estr\u00e9s, mayor tasa de infec-\nciones o de disfunciones org\u00e1nicas lo que \nprovocan un estado hipercatab\u00f3lico y con \nello un aumento de los requerimientos. A \nmenudo estos pacientes no logran cubrir \nsus necesidades cal\u00f3ricas por s\u00ed mismo con \nlos alimentos convencionales dado que son \nincapaces de ingerirlos adecuadamente y/o \nmetabolizarlos, por lo que hace necesario \nconsiderar una terapia nutricional especial \ntotal o parcial, permanente o transitoria y \nde esta forma lograr cubrir y adecuar las \nnecesidades nutricionales en todas las eta-\npas de su enfermedad. \nComo anteriormente se mencion\u00f3, la des-\nnutrici\u00f3n hospitalaria aumenta los d\u00edas de internaci\u00f3n promedio siendo para Europa \n3 d\u00edas y para Am\u00e9rica Latina 5 d\u00edas, pero \nuna estad\u00eda prolongada (m\u00e1s de 7 d\u00edas) por \nsi mismo aumenta el riesgo de desnutrici\u00f3n \nhospitalaria. Un paciente que egresa desnu-\ntrido tiene mayor riesgo de reingreso. \nAdem\u00e1s, en los pacientes desnutridos la \nposibilidad de independencia funcional al \negreso se ve reducida en comparaci\u00f3n con \nlos pacientes bien nutridos lo que a su vez, \nimplica mayor necesidad de recursos para \nel cuidado en su domicilio (costos 31% ma-\nyores para pacientes desnutridos vs 12% \npara los no desnutridos) y por ende, mayor \ncosto econ\u00f3mico, de recursos humanos y \nde materiales (5).\nEstrategias a seguir\nEl primer paso en el tratamiento de la \ndesnutrici\u00f3n hospitalaria es el lograr un \ndiagn\u00f3stico adecuado y oportuno de su \ncondici\u00f3n actual y el riesgo potencial de \ndesnutrirse durante su estad\u00eda de todos los \npacientes que ingresan al hospital y su se-\nguimiento peri\u00f3dico. Para ello es indispen-\nsable que cada centro (tanto p\u00fablico como \nprivado) considere de rutina (al igual que \nlos controles de temperatura, presi\u00f3n arte-\nrial, etc.)  la utilizaci\u00f3n de herramientas de \nscreening nutricional (encuestas, formula-\nrios o planillas) sencillas, baratas, de f\u00e1cil \nutilizaci\u00f3n para cualquier t\u00e9cnico no espe-\ncializado, seguras en sus resultados y repro-\nducibles en el tiempo. \nEn segundo lugar, la formaci\u00f3n en cada \ncentro asistencial de Equipos Multidisci-\nplinarios Especializados en Terapia Nutri-104cional donde participen en forma activa un \nM\u00e9dico, un Licenciado en Nutrici\u00f3n, un \nLicenciado en Enfermer\u00eda y un Qu\u00edmico \nFarmac\u00e9utico, y que tengan como objetivo \nuna evaluaci\u00f3n nutricional m\u00e1s exhaustiva, \nla asistencia nutricional especializada, la \ncreaci\u00f3n de gu\u00edas y protocolos institucio-\nnales, educaci\u00f3n y entrenamiento tanto del \npersonal del centro como del paciente y sus \ncuidadores, adem\u00e1s de ser el nexo entre los \ndiferentes equipos asistenciales.\nUn trabajo realizado en el Hospital Pasteur \nde Montevideo en el a\u00f1o 2012, donde se in-\ncluyeron 266 pacientes internados en salas \nde cuidados generales m\u00e9dicas y quir\u00fargi-\ncas por un per\u00edodo de 90 d\u00edas, se recolecta-\nron datos iniciales generales: 50% se encon-\ntraban bien nutridos, 33% en riesgo o con \nuna desnutrici\u00f3n leve a moderada y el 17% \ncon una desnutrici\u00f3n severa. A los pacientes \nque presentaban alg\u00fan riesgo de desnutri-\nci\u00f3n o alg\u00fan grado de esta, se le instrumen-\nt\u00f3 un soporte nutricional individualizado, \ndonde se usaron diferentes t\u00e9cnicas de asis-\ntencia nutricional: Complementos Orales, \nNutrici\u00f3n Enteral, Nutrici\u00f3n Parenteral o \nuna asociaci\u00f3n de estas. Al egreso de estos \npacientes se obtuvieron  los resultados si-\nguientes: 65% bien nutridos, 25% en riesgo \no con desnutrici\u00f3n leve a moderada y 10% \npersist\u00eda con una desnutrici\u00f3n grave. Es de \nresaltar que todos los pacientes que migra-\nron a la primera categor\u00eda provinieron de la \nsegunda, y que ninguno migr\u00f3 a categor\u00edas \nm\u00e1s bajas. \nEn este trabajo, dentro de sus conclusiones \nfinales se resalt\u00f3 que una asistencia perso-nalizada, prescripta, ejecutada y ajustada \npor un grupo de profesionales entrenados \npara tal fin logr\u00f3 revertir el estado nutricio-\nnal en un gran n\u00famero de enfermos nutri-\ncionalmente vulnerables.   \nTercer punto a considerar es el tener mar -\ncos de referencia donde mediante socie-\ndades cient\u00edficas, colegios y federaciones \nse puedan nuclear y formar a todos los \nprofesionales involucrados en la nutrici\u00f3n \ncl\u00ednica hospitalaria. En este sentido, la So-\nciedad Uruguaya de Nutrici\u00f3n (SUNUT) es \nla Sociedad Cient\u00edfica de referencia frente a \nla Federaci\u00f3n Latinoamericana de Terapia \nNutricional, Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica y Metabolis-\nmo  (FELANPE) ha firmado en el a\u00f1o 2008  \nla adhesi\u00f3n y el compromiso (Declaraci\u00f3n \nde Canc\u00fan)  por \u2026 \u201d el derecho humano de \nlos enfermos a recibir una terapia nutricio-\nnal oportuna y \u00f3ptima en cualquier lugar \ndonde se encuentren\u201d , y ha participado en \nel a\u00f1o 2019 en la redacci\u00f3n y firma de ad-\nhesi\u00f3n y compromiso de un segundo docu-\nmento, la Declaraci\u00f3n de Cartagena: \u201cDe-\nclaraci\u00f3n Internacional sobre el Derecho \nal Cuidado Nutricional y la lucha contra la \nMalnutrici\u00f3n\u201d .  Ambas Declaraciones pue-\nden ser descargadas en forma completa y \ngratuita en la siguiente p\u00e1gina web: www.\nfelanpeweb.org (6)\nConclusiones\nSin duda la desnutrici\u00f3n hospitalaria repre-\nsenta un problema actual y real, con reper -\ncusiones delet\u00e9reas tangibles en t\u00e9rminos \npron\u00f3sticos, econ\u00f3micos, de empleo de \nrecursos materiales y humanos, y de con-105secuencias en la calidad de vida al egreso; \nsin embargo, frecuentemente es inadverti-\nda o subdiagnosticada, sea como identidad \ncl\u00ednico-funcional bien definida o, al menos, \nidentificando los factores de riesgo que im-\nplican que un paciente se desnutra.\nSi bien existen herramientas sencillas de \nscreening nutricional aplicables por cual-\nquier integrante no experto del equipo asis-\ntencial, es necesario que las tareas de eva-\nluaci\u00f3n, tratamiento, seguimiento, ajuste, \neducaci\u00f3n y finalizaci\u00f3n de la terapia nu-\ntricional especial sea hecha por un equipo \ninterdisciplinario avezado en el tema ya que \nlas mismas no est\u00e1n exentas de complica-\nciones y con ello implicancias M\u00e9dico - Le-\ngales.\n Bibliograf\u00eda\n1. Monti G. Desnutrici\u00f3n hospitalaria: \nuna patolog\u00eda subdiagnosticada.  Revis-\nta de la Asociaci\u00f3n M\u00e9dica Argentina, \nVol. 121, N\u00famero 4 de 2008.\n2. D. L. Waitzberg, G. R. Ravacci y M. \nRaslan. Desnutrici\u00f3n hospitalaria. Nutr \nHosp. 2011; 26:254-264. DOI:10.3305/\nnh.2011.26.2.5070\n3. Arg\u00fcello R., C\u00e1ceres M., Figueredo R. \nDesnutrici\u00f3n Hospitalaria. Tendencias \nen Medicina - Paraguay. Julio 2009. 23 \n- 27.\n4. P\u00e9rez de la Cruz A. y Fern\u00e1ndez Soto \nM. La desnutrici\u00f3n hospitalaria: un vie-\njo problema sin resolver. Nutr Hosp. \n2016; 33(3):513-514. DOI: http://dx.\ndoi.org/10.20960/nh.251\n5. Hurtado-Torres G. Incidencia, impacto \ncl\u00ednico-econ\u00f3mico y clasificaci\u00f3n de la \ndesnutrici\u00f3n hospitalaria. Med Int Mex \n2013; 29:290-298.\n6. Federaci\u00f3n Latinoamericana de Terapia \nNutricional, Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica y Meta-\nbolismo (FELANPE): www.felanpeweb.\norg106\nEventos y reuniones\ndel CMU107CMU solicita reincorporaci\u00f3n de los \nart\u00edculos 387 a 390 en el proyecto de ley \ncon declaratoria de urgente consideraci\u00f3n\nEl pasado 22 de junio de 2020, el Dr. Blauco \nRodr\u00edguez Andrada y la Dra. Nancy Muri-\nllo, en representaci\u00f3n del Colegio M\u00e9dico \ndel Uruguay, concurrieron a la Comisi\u00f3n \nEspecial para el Estudio del Proyecto de Ley \ncon Declaratoria de Urgente consideraci\u00f3n.\nEn la misma se solicit\u00f3 la reincorporaci\u00f3n \nde los art\u00edculos 387 (Demandas y denuncias \npor mala praxis); Art\u00edculo 388 (Protocolos, \ngu\u00edas y procedimientos aplicables); Art\u00ed-\nculo 389. (Registro en la historia cl\u00ednica) y, \nArt\u00edculo 390. (Informaci\u00f3n comprendida) \nque estaban comprendidos en el primer \nproyecto de la LUC por su gran importan-\ncia para la calidad asistencial y los derechos \ny deberes de los equipos asistenciales y los \nusuarios:\nArt\u00edculo 387 (Demandas y denuncias por \nmala praxis). En caso de demanda civil \no denuncia penal como consecuencia de \nuna presunta situaci\u00f3n de mala praxis en \nla atenci\u00f3n de la salud humana, se confi-\ngurar\u00e1 presunci\u00f3n simple a favor del per -\nsonal de salud interviniente en el proceso \nasistencial que determin\u00f3 el evento, cuando \nse verifiquen los extremos a que refieren los \nart\u00edculos Art\u00edculo 388 y Art\u00edculo 389 de la \npresente ley.\nArt\u00edculo 388 (Protocolos, gu\u00edas y procedi-\nmientos aplicables). Los protocolos 229 y \ngu\u00edas cl\u00ednicas aprobados por el Ministerio \nde Salud P\u00fablica ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n obliga-\ntoria en todos los procedimientos asisten-\nciales y t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas empleadas en \nla atenci\u00f3n del paciente. A falta de aquellos, deber\u00e1n aplicarse las directivas asistenciales \nque hubiere dispuesto la Direcci\u00f3n T\u00e9cnica \nde la instituci\u00f3n de salud donde se realice la \natenci\u00f3n del paciente, las que deber\u00e1n estar \npublicadas y comunicada fehacientemente \nal personal de la instituci\u00f3n. En caso de no \nexistir ningunos de los instrumentos ante-\nriores, el personal de salud aplicar\u00e1 las t\u00e9c-\nnicas y procedimientos para el diagn\u00f3stico \ny tratamiento, definidos por las c\u00e1tedras de \nlas especialidades intervinientes en el pro-\nceso asistencial aplicado.\nArt\u00edculo 389 (Registro en la historia cl\u00ed-\nnica). El registro en la historia cl\u00ednica del \npaciente de todos los procedimientos rea-\nlizados por el personal de salud previos a la \nconfiguraci\u00f3n de un resultado en los t\u00e9rmi-\nnos a que refiere el Art\u00edculo 387, se presu-\nmir\u00e1 prueba simple a favor del personal de \nsalud directamente vinculado al objeto de \nla acci\u00f3n, en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 138, \nnumeral 3\u00b0 del C\u00f3digo General del Proceso.\nArt\u00edculo 390 (Informaci\u00f3n comprendida). \nLa prescripci\u00f3n de medicamentos, expedi-\nda en soporte papel o en aplicaci\u00f3n de las \nprevisiones contenidas del art\u00edculo 467 de \nla Ley N\u00b0 19.355, de 30 de diciembre de \n2015, constituye un todo indivisible con la \ninformaci\u00f3n a que refiere el art\u00edculo ante-\nrior de la presente ley. Cuando la indica-\nci\u00f3n sea realizada en soporte papel, deber\u00e1 \nfigurar en la historia cl\u00ednica como m\u00ednimo, \nforma farmac\u00e9utica, posolog\u00eda, v\u00eda de ad-\nministraci\u00f3n y concentraci\u00f3n del medica-\nmento indicado al paciente.108Este articulado tendr\u00eda un gran impacto \npositivo que permitir\u00eda:\nPROTEGER AL P ACIENTE ya que el acto \nm\u00e9dico se ajustar\u00eda a gu\u00edas basadas en evi-\ndencia cient\u00edfica actual y lograr\u00eda la uni-\nformidad de tratamientos cualquiera sea el \nprestador.\nPROTEGER AL M\u00c9DICO que no tendr\u00eda \nla carga de la prueba sobre si, ya que la mis-\nma figurar\u00eda en la Historia Cl\u00ednica Electr\u00f3-\nnica siempre que haya dejado correctamen-\nte constancia de lo realizado.\nPROTEGER LOS RECURSOS EN SA -\nLUD  ya que, al ajustarse a protocolos, se \nevitar\u00eda la \u201cMedicina Defensiva\u201d , impidien-\ndo la solicitud de paracl\u00ednica innecesaria, \ncompleja y costosa por temor a complica-\nciones y demandas.\n109Colegio M\u00e9dico del Uruguay y UNASEV se \nre\u00fanen para sumar fuerzas en el combate \na la siniestralidad vial\nSe genera agenda de trabajo que favorece-\nr\u00e1 el aporte conjunto para dar respuesta a \nlas v\u00edctimas de siniestros viales.\nEl Consejo Nacional del Colegio M\u00e9dico \ndel Uruguay (CMU) recibi\u00f3 en su sede al \nEsc. Alejandro Draper y al Dr. Norberto \nBorba, presidente y referente de Salud en la \nUnidad Nacional de Seguridad Vial respec-\ntivamente.\nLa reuni\u00f3n fue pactada a partir de la preo-\ncupaci\u00f3n de ambas instituciones por el de-\nvenir de la siniestralidad en el tr\u00e1nsito; y en \nfunci\u00f3n de que a partir de l\u00edneas compar -\ntidas de trabajo, se puede avanzar en este \ntema.En ese sentido, se convers\u00f3 sobre \u201cun est\u00e1n-\ndar m\u00ednimo de asistencia en el traslado del \npaciente cr\u00edtico terrestre\u201d; la posibilidad de \nrealizar Estudios sobre la incidencia de las \nbenzodiacepinas al momento de conducir; \ny la asistencia psicol\u00f3gica a las v\u00edctimas de \nlos siniestros de tr\u00e1nsito.\nEl encuentro con el CMU forma parte de \nuna ronda de contactos de acercamiento, \nque la nueva Direcci\u00f3n de la Unidad Na-\ncional de Seguridad Vial, viene efectuando \nhacia el sector Salud. Es a partir de ello, que \ncon el propio Colegio M\u00e9dico del Uruguay, \nse trabaja ya, en la firma inminente de un \nConvenio para consolidar esta sociedad\n110Representantes de la Sociedad de Cirug\u00eda \nPl\u00e1stica Reparadora y Est\u00e9tica del Uruguay \nse reunieron con el presidente del CMU,  \nquienes plantearon muy importantes temas \nque hacen a la calidad asistencial y dere-\nchos de usuarios en torno a su especialidad\nRecibimos en la Sede del CMU al Dr. Pedro \nKoyounian, nombrado por el Consejo Na-\ncional como Responsable de la Comisi\u00f3n de \nHumanismo y Cultura del Colegio M\u00e9dico.El dia 25 de junio en la Sede central del \nCMU, Autoridades del Colegio M\u00e9dico se \nreunieron con representantes de Mundo \nAfro. Importante alianza estrat\u00e9gica para \ntratar temas de inter\u00e9s comun y generar he-\nrramientas para mayores logros.\nEl 21 de mayo, se firm\u00f3 el convenio marco \nde cooperaci\u00f3n Institucional entre el Cole-\ngio M\u00e9dico y el Intituto Nacional de Dere-\nchos HumanosReuni\u00f3n entre CMU \ny Mundo Afro\nReuni\u00f3n entre CMU \ny INDDHReuni\u00f3n con el \nDr. Pedro KoyounianReuni\u00f3n entre CMU \ny SCRPEU\n111El 1\u00b0 de Agosto 2020, unos 580 estudian-\ntes comienzan a cursar el ciclo del interna-\ndo obligatorio, \u00faltimo a\u00f1o de la carrera y \nno todos cuentan con cargos remunerados \n(380 si) para lo cual est\u00e1n buscando solu-\nciones.\nEl 2 de julio, se firm\u00f3 un convenio de cola-\nboraci\u00f3n con el Hospital de Cl\u00ednicas para \nestudio de investigaci\u00f3n sobre la posible re-\nlaci\u00f3n entre la vacuna BCG y defensa contra \nel COVID-19. Gracias Prof. Dra. Graciela \nUbach y Prof. Agda. Dra. Cristina Touri\u00f1oAutoridades del CMU junto a la Sociedad \nUruguaya de Historia de la Medicina en el \ncontexto del d\u00eda del patrimonio. El mismo \nse celebrar\u00e1 los d\u00edas S\u00e1bado 3 y domingo 4 \nde octubre en homenaje al Dr. MANUEL \nQUINTELA Medicina y Salud, bienes a \npreservar.\nEntre otras grandes actividades se realiza-\nr\u00e1n concursos de fotograf\u00eda y arte en gene-\nral, entre otros.\nConvenio con el \nHospital de Cl\u00ednicasReuni\u00f3n con futuros \ncolegasReuni\u00f3n con SUHM\n112\nActividades de\nEducaci\u00f3n M\u00e9dica\nCont\u00ednua\n113\nCursos\ncompletos114\n115\n116\n117\nEl d\u00eda 8 de junio, dada la importancia en \nla asistencia y sus aspectos conflictivos con \nel c\u00f3digo de \u00e9tica m\u00e9dica, se realiz\u00f3 el De-\nbate sobre el proyecto de Ley y Eutanasia y \nSuicidio m\u00e9dicamente asistido. En el mis-\nmo realizaron exposiciones el Diputado Dr. \nOpe Pasquet, la Dra. Gabriela Piriz, Dr. Ri-\ncardo Bernardi y el Dr. Leslie Van RomapeyActividad sobre la \nLey de Eutanasia\n118El d\u00eda 15 de julio, a cargo del Dr. Guido Be-\nrro Rovira, comienza el curso Praxis medi-\nco legal. Basado en exposiciones te\u00f3ricas. \nResoluci\u00f3n de problemas pr\u00e1cticos. An\u00e1li-\nsis de una situaci\u00f3n problema que vincule \na la Praxis m\u00e9dica con el Derecho y la Me-\ndicina Legal.\nComo objetivo general, se quiere lograr \nque los asistentes aprecien los alcances de \nla Medicina Legal as\u00ed como su importancia \nen el desempe\u00f1o profesional.El d\u00eda 15 de julio, el Dr. Daniel Banina \nAguerre y el Dr. Federico Sgorlo dieron \ncomienzo a el curso de electrocarfiograf\u00eda \naboradando a lo largo del a\u00f1o diferentes te-\nmas:\n1. ECG normal y variantes normales 2. \nTrastornos de la conducci\u00f3n intraventri-\ncular 3. Bradicardias 4. El ECG in S\u00edndro-\nme Coronario Agudo e infarto de miocar -\ndio 5. Pericarditis, Miocarditis y Derrame \nperic\u00e1rdico 6. S\u00edndromes hereditarios de \nMuertes S\u00fabita Card\u00edaca 7. \u00bfFibrilaci\u00f3n \nAuricular, la arritmia m\u00e1s com\u00fan y la peor \nmanejada? 8. Taquicardias de QRS fino 9. \nS\u00edndromes de WPW y variantes relaciona-\ndas 10. Taquicardias Ventriculares 11. ECG \nde Marcapasos, Desfibriladores y Re sincro-\nnizadores 12. El ECG en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica \n13. El ECG en Toxicolog\u00eda 14. El ECG en \nCuidados Cr\u00edticos.Curso de Praxis\nM\u00e9dico legalCurso de \nelectrocardiograf\u00eda\n119Se comenz\u00f3 el curso, Generalidades de \nGastroenterolog\u00eda y Endoscopia digestiva \npara m\u00e9dicos generales conjuntamente con \nla Sociedad Interamericana de endoscop\u00eda \ndigestiva. Se abrodar\u00e1n diversos temas de \ninteres tales como:\n1-Abordaje del paciente con enfermedad \ninflamatoria intestinal 2-Colonoscopia, as-\npectos diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos 3- He-\nmorragia digestiva 4-Vigilancia post- poli-\npectom\u00eda 5-Screening del CCR 6-Abordaje \ndel paciente pedi\u00e1trico 7-Terapias comple-\nmentarias en procesos gastroenterol\u00f3gicos. \nUna mirada integrador.A partir del 8 de junio se comenz\u00f3 a dictar \nel curso online de Introducci\u00f3n Basada en \nla evidencia, a cargo del: Dr. Edgardo San-\ndoya. Dirigido a los medicos colegiados del \nUruguay y con el objetivo de que:\n* Est\u00e9n familiarizados con los m\u00e9todos con \nlos que se genera la evidencia * Puedan re-\nconocer los diferentes tipos de estudios \n* Sean capaces de determinar si un ensayo \ncl\u00ednico es v\u00e1lido * Conozcan cu\u00e1les son las \ndiferentes formas de expresar los resultados \n* Puedan determinar si el resultado aplica \nal cuidado de sus pacientesCurso en conjunto \ndel CMU y la SIEDMedicina Basada en \nla evidencia\n120\nPrensa y\nRedes Sociales\n121\nPrensa y\nRedes Sociales\n122\n123\n124\n125\n126\n127\n128\n+INFO\nConsejo Nacional:\nCiudad de Bah\u00eda Blanca 2452, esq. Avelino Miranda, \nMontevideo, Uruguay.\nSecretar\u00eda:  \nsecretaria@colegiomedico.org.uy\nHorario de atenci\u00f3n: 10:00 a 18:00 hs.\nTel: (+598) 248 36604 / Celular: 099 947 346\nDescarg\u00e1 la APP del Colegio M\u00e9dico en:colegiomedico.org.uyContactos del Colegio M\u00e9dico del Uruguay129@colegiomedicouy\n130\n131\n132\n+INFO\nAPP del Colegio M\u00e9dico del Uruguay\nDescarg\u00e1 la aplicaci\u00f3n movil del Colegio M\u00e9dico \ndel Uruguay y acced\u00e9 a:\nEstado de cuenta\nCerti\ufb01cado de Colegiaci\u00f3n\nDeclaraciones Juradas\nCarn\u00e9 M\u00e9dico\nEducaci\u00f3n a distancia\nAgenda M\u00e9dica (AGEM)1\n2\n3\n4\n5\n6\nDescarg\u00e1 la APP del Colegio M\u00e9dico en:El d\u00eda 06 de febrero, el Colegio M\u00e9dico del Uruguay lanz\u00f3 la APP para estar mas cerca de \nlos colegiados y asi poder acceder a material de gran interes en cualquier momento y en \ncualquier lugar. Un acceso mas c\u00f3modo, f\u00e1cil y conveniente a los servicios ya existentes.\nEn la misma se podr\u00e1 acceder al Estado de Cuenta, Certi\ufb01cado de Colegiaci\u00f3n, Declara-\nciones Juradas, Carn\u00e9 M\u00e9dico, Educaci\u00f3n a distancia, Agenda M\u00e9dica (AGEM) y mucho \nm\u00e1s.\nDeclaraci\u00f3n Jurada\nCerti\ufb01cado de Colegiaci\u00f3n Estado de Cuenta133\n+INFO\nAPP del Colegio M\u00e9dico del Uruguay\nDescarg\u00e1 la aplicaci\u00f3n movil del Colegio M\u00e9dico \ndel Uruguay y acced\u00e9 a:\nEstado de cuenta\nCerti\ufb01cado de Colegiaci\u00f3n\nDeclaraciones Juradas\nCarn\u00e9 M\u00e9dico\nEducaci\u00f3n a distancia\nAgenda M\u00e9dica (AGEM)1\n2\n3\n4\n5\n6\nDescarg\u00e1 la APP del Colegio M\u00e9dico en:El d\u00eda 06 de febrero, el Colegio M\u00e9dico del Uruguay lanz\u00f3 la APP para estar mas cerca de \nlos colegiados y asi poder acceder a material de gran interes en cualquier momento y en \ncualquier lugar. Un acceso mas c\u00f3modo, f\u00e1cil y conveniente a los servicios ya existentes.\nEn la misma se podr\u00e1 acceder al Estado de Cuenta, Certi\ufb01cado de Colegiaci\u00f3n, Declara-\nciones Juradas, Carn\u00e9 M\u00e9dico, Educaci\u00f3n a distancia, Agenda M\u00e9dica (AGEM) y mucho \nm\u00e1s.\nDeclaraci\u00f3n Jurada\nCerti\ufb01cado de Colegiaci\u00f3n\n Estado de Cuenta\n134\n135\n136colegiomedico.org.uy \nSeguinos: @colegiomedicouyEl Colegio M\u00e9dico del Uruguay presenta la Agenda Global de Educaci\u00f3n M\u00e9dica (AGEM).\nConfeccionada para uni\ufb01car con criterio todas las actividades del sector m\u00e9dico \ny no generar superposici\u00f3n de agenda.\nLa AGEM es una base electr\u00f3nica mediante la cual cualquier instituci\u00f3n m\u00e9dica \npodr\u00e1 registrarse y comunicar todas las actividades que realice. \nSe podr\u00e1 consultar y agregar eventos relacionados con el ejercicio de la medicina.\nCada evento contar\u00e1 con detalles como fecha, lugar, especialidad y tem\u00e1tica. \nAsimismo, las Sociedades Cient\u00ed\ufb01cas y similares podr\u00e1n brindar informaci\u00f3n al \ngrupo acerca de eventos importantes que tengan lugar en el extranjero.AGENDA GLOBAL \nDE EVENTOS M\u00c9DICOS AGEM\nFunciones\nOrganizadores\nReg\u00edstrese como organizador y comience publicitar sus eventos.Registrar nuevos eventos\nSi ya se encuentra registrado como organizador podr\u00e1 registrar sus \neventos para que aparezcan en las consultas.Ver eventos registrados\nIngrese a aqu\u00ed para conocer los eventos que han sido registrados \nen el portal137\nLa voz de las\nRegionales\n138Regional Norte\nActividades del Regional Norte\nEn los \u00faltimos tiempos el Regional Norte \ndel Colegio M\u00e9dico del Uruguay (CMU) \napost\u00f3 a mejorar la comunicaci\u00f3n institu-\ncional para acercarnos a nuestros colegia-\ndos, reforzando el v\u00ednculo que nos une, y \npotenciando la comunicaci\u00f3n con la comu-\nnidad de toda la regi\u00f3n, para difundir nues-\ntras actividades y promover eventos no pre-\nsenciales a trav\u00e9s de distintas herramientas \na nuestro alcance.\nEn esa l\u00ednea, se han gestionado una serie de \napariciones p\u00fablicas en medios locales para \ndifundir las actividades del Colegio M\u00e9dico \ndel Uruguay, como publicaciones semana-\nles en el diario Cambio de Salto. Para esto \nrecibimos informaci\u00f3n de los integrantes \ndel CMU que tengan inter\u00e9s de participar \nde esta iniciativa de comunicaci\u00f3n social. \nCompartimos con ustedes las publicacio-\nnes realizadas por los Dres. Pablo Schia-\nvi (Abogado del CMU), Nancy Murillo, \nRosanna Paolucci, Andr\u00e9s Saibene, Diana \nDomenech, Ana Galluzzo, Luis Pedrozo, y \nJulio Vignolo, hasta el momento.\nAlgunos temas tratados hasta ahora:\n1. Primeras reflexiones sobre la nueva \nley de telemedicina en Uruguay / Dr. \nPablo Schiavi - Abogado\n2. Telemedicina y calidad de la atenci\u00f3n\n Prof. Agda. Mag. Diana Domenech\n Consejera Nacional. CMU3. P\u00e9rdida del olfato y gusto relaciona-\ndos con infecci\u00f3n SARS-COV-2 (CO-\nVID-19) / Dr. Andr\u00e9s Saibene\n4. Mayo amarillo 2020\n5. Sobre el laboratorio cl\u00ednico\n Dra. Rosanna paolucci\n6. Covid19, la comunidad y el sistema \nsanitario / Dra. Ana Galluzzo - Con-\nsejera Nacional del Colegio M\u00e9dico del \nUruguay. Dr. Luis Pedrozo - Presidente \nComit\u00e9 Bio\u00e9tica Asistencial Salto.\n7. Colegio m\u00e9dico del Uruguay y \n Mediaci\u00f3n / Dr. Pablo Schiavi\n8. Colegio m\u00e9dico del uruguay: claves \nde su integraci\u00f3n, funcionamiento y \ncompetencias / Dr. Pablo Schiavi\n9. Colegio m\u00e9dico del Uruguay y \u00c9tica \nM\u00e9dica / Dr. Pablo Schiavi\n---------------------------\nPor otro lado, el viernes 8 de mayo se realiz\u00f3 \nla primera actividad virtual impulsada por \neste Regional, denominada \u201cC\u00f3mo ayudar \nal equipo de salud en el manejo del es-\ntr\u00e9s durante la pandemia de Covid-19\u201d . \nAtendiendo a las necesidades actuales y al \nestr\u00e9s que genera esta situaci\u00f3n en el equi-\npo de salud. Respaldado por el Programa \nde Bienestar Profesional del CMU, y por su \nCoordinador Dr. Juan Dapueto, y la Mag. \nLic. en Psicolog\u00eda Elo\u00edsa Klasse.139Noticias surgidas en los medios por \nactividades del regional norte del \nCMU\n\u2022 RN apoya todas actividades organiza-\ndas por el CMU, en tal sentido se difunden \na trav\u00e9s de diversos medios las actividades \nvirtuales que se est\u00e1n llevando a cabo.\n\u2022 El RN del CMU se suma a las institu-\nciones que conforman los Comit\u00e9 de Emer -\ngencia Departamentales, en este caso en los \ndepartamentos de Salto, Artigas y Rivera.\n\u2022 Exhortamos a la poblaci\u00f3n a mantener \nlas recomendaciones del MSP desde los ini-\ncios de la pandemia y hasta el momento, \npromoviendo as\u00ed el buen uso de los servi-\ncios sanitarios y el cuidado mutuo.\n\u2022 Participaci\u00f3n del Regional Norte en \napoyo a la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n antigri-\npal. \n\u2022 En los diferentes departamentos, se vie-\nne trabajando en cada realidad para apoyar \na nuestros colegiados y al sistema en s\u00ed, para \napoyar la tarea de curar y cuidar a nuestra \npoblaci\u00f3n.\n\u2022 Caso de Covid - 19 importado en el de-\npartamento de Salto. El Regional Norte del \nColegio M\u00e9dico del Uruguay (CMU) llama \na mantener la calma y exhorta a todos a \nseguir cumpliendo con las medidas sanita-\nrias establecidas en el protocolo emanado \npor las autoridades nacionales. Asimismo, \nrecomienda a la poblaci\u00f3n llevar a cabo un \nuso responsable en el manejo de las redes sociales, para no generar alarmas innecesa-\nrias, ni elucubrar informaciones inexactas \nque causen confusi\u00f3n entre la poblaci\u00f3n so-\nbre el real impacto de la pandemia en nues-\ntro pa\u00eds. Convocamos a seguir escuchando \nlas informaciones oficiales que provienen \nde las autoridades sanitarias y manejar \nlos datos que brindan desde el Ministerio \nde Salud P\u00fablica y el Sistema Nacional de \nEmergencias sobre estos casos.\n\u2022 Mensaje para los Colegas del Depar -\ntamento de Rivera ante el brote de Covid. \n\u201cLos Consejeros de este Regional que tam-\nbi\u00e9n comprende a ese departamento, nos \nsolidarizamos con el trabajo de nuestros \ncolegiados en esa zona del pa\u00eds, que en este \nmomento es intenso, de mucho profesio-\nnalismo, entrega y dedicaci\u00f3n, y estaremos \nalerta, siguiendo de cerca la situaci\u00f3n, para \nprestar el apoyo que sea necesario. Asimis-\nmo, exhortamos a todos los colegas a man-\ntener el esp\u00edritu de sacrificio y tes\u00f3n que \nnos caracterizan para ayudar a la poblaci\u00f3n \ny a servirnos entre todos en estos momen-\ntos tan dif\u00edciles. Los alentamos a cumplir su \nmisi\u00f3n en este momento, sabiendo que no \nest\u00e1n solos.\n\u2022 Donaci\u00f3n de materiales de protecci\u00f3n. \nRegional Norte del CMU env\u00eda 40 m\u00e1sca-\nras de protecci\u00f3n facial a m\u00e9dicos de Arti-\ngas y Rivera. Las mismas fueron donadas \npor el Consejo Nacional del CMU, con el \nfin de que las mismas sean enviadas a los \ncolegiados de los departamentos de Rive-\nra y Artigas, en funci\u00f3n de la amenaza la-\ntente que est\u00e1n viviendo con la pandemia \npor la frontera con Brasil. \u201cSe trata de una 140colaboraci\u00f3n importante que se hace des-\nde el Colegio M\u00e9dico para todos nuestros \ncolegiados de los departamentos de Rivera \ny Artigas, porque vienen batallando sin tre-\ngua la situaci\u00f3n que enfrentan en la fronte-\nra con Brasil por la pandemia\u201d , expres\u00f3 el \nDr. Ratt\u00edn.\nAsimismo, el Regional Norte del CMU si-\ngue trabajando en el fortalecimiento del \nv\u00ednculo interinstitucional con todas las co-\nmunidades que comprende, adem\u00e1s de po-\ntenciar el relacionamiento con los colegia-\ndos, objeto de nuestra existencia, a trav\u00e9s \nde la visibilidad con una pol\u00edtica comuni-\ncacional que nos acerque y nos encuentre \ncompartiendo la tarea cotidiana.\nAdapt\u00e1ndonos al cumplimiento con la si-\ntuaci\u00f3n sanitaria regional, el C.R.O.  ha \ncontinuado realizando sus reuniones con-\nsejales en la modalidad semipresenciales, \nmediante videoconferencia.\nNos hemos encargado de redistribuir, se-\ng\u00fan las necesidades de sus localidades, el \nmaterial EPP en cada uno de los departa-\nmentos de la Regional Oeste.\nSe realiz\u00f3 contacto con los colegas colegia-\ndos, haciendo un relevamiento de las nece-\nsidades locales de material.\nSe continu\u00f3 atendiendo a los colegiados que reclamaron de las prestadoras el servi-\ncio del CMU.\nSe retom\u00f3 el calendario de actividades de \nmedicina contin\u00faa, a trav\u00e9s de la nueva \nmodalidad, logrando ya agendar 3 activi-\ndades que se difundir\u00e1n por medio de vi-\ndeoconferencia, respetando las normas de \ndistanciamiento social sostenido.\nEl Consejo Regional Montevideo \nrinde cuentas a los Colegiados:\nEste singular a\u00f1o ha estado marcado por la \npandemia mundial por SARS-CoV-2, que \nno solo conmueve a la sociedad toda sino \nque afecta particularmente a la totalidad de \nlos m\u00e9dicos y del personal sanitario del pa\u00eds \nque constituyen la primera l\u00ednea de lucha \ncontra la enfermedad COVID-19.\nEs por este motivo que el Consejo Regio-\nnal Montevideo entendi\u00f3, al comienzo de la \npandemia, que est\u00e1 situaci\u00f3n de inusitada \ngravedad requer\u00eda y requiere una respuesta \ncontundente de parte de este Consejo Re-\ngional reorientando sus recursos humanos \ny econ\u00f3micos en la mayor medida posible \nhacia:\n\u2022 la protecci\u00f3n de los Colegiados expues-Regional \nMontevideo\nRegional Oeste141tos por su trabajo al contagio del SARS-\nCoV-2,\n\u2022 brindarles en este sentido a todos los \ncolegas la contenci\u00f3n y el asesoramiento \nnecesarios siempre que nos sea requerido.\n\u2022 realizar actividades de divulgaci\u00f3n \ncient\u00edfica con respecto al novel coronavirus \nen aspectos de tratamiento, prevenci\u00f3n, mi-\ntigaci\u00f3n de su contagio y diversos aspectos \nrelevantes a la comunidad m\u00e9dica y a la so-\nciedad\nProtecci\u00f3n de los Colegiados ex-\npuestos por su trabajo al contagio \ndel SARS-CoV-2\nSuspensi\u00f3n de las actividades acad\u00e9micas \npresenciales en el Consejo Regional Mon-\ntevideo: El 13 de marzo el Consejo Regio-\nnal Montevideo resolvi\u00f3 el pasaje de todas \nlas actividades acad\u00e9micas y cient\u00edficas a la \nmodalidad presencial a trav\u00e9s de la plata-\nforma Y ouTube para prevenir posibles ries-\ngos de contagio de la pandemia emergente \nentre los colegiados asistentes. El resultado \nde esta nueva modalidad de trabajo ha sido \nexcelente estando en la \u00f3rbita de los miles \nla participaci\u00f3n de los colegiados en las ac-\ntividades cient\u00edficas realizadas hasta ahora \ny asegurando el necesario distanciamiento \nf\u00edsico.*\nSolicitud de compra de protectores faciales \nreutilizables tipo full face: Este mismo 13 \nde marzo el Consejo Regional Montevideo \nplantea la compra de 1000 protectores fa-\nciales del tipo full face para distribuir gra-\ntuitamente entre los colegiados que realizan atenci\u00f3n presencial de pacientes. Ha sido \ndemostrado que estos protectores brindan \nal personal m\u00e9dico una protecci\u00f3n mayor \nque el uso exclusivo de mascarilla quir\u00far -\ngica. En Consejo Nacional acompa\u00f1\u00f3 esta \nresoluci\u00f3n.\nDifusi\u00f3n de curso de la OMS: El Consejo \nRegional Montevideo solicit\u00f3, el 13 de mar -\nzo, al Consejo Nacional la difusi\u00f3n a todos \nlos colegiados de un curso corto elaborado \npor la OMS y destinado al personal m\u00e9dico \n\u201cSignos y s\u00edntomas del Covid-19, m\u00e9todos \nde prevenci\u00f3n y medidas profil\u00e1cticas. Los \nmateriales del curso fueron oportunamente \nenviados al Consejo Nacional.\nNo habilitaci\u00f3n de los salones del Colegio \nM\u00e9dico para reuniones presenciales. El \nmartes 13 de Marzo el Consejo Regional de \nMontevideo resolvi\u00f3 la no habilitaci\u00f3n de \nlos salones de su sede para reuniones pre-\nsenciales a fin de evitar exponer a los Co-\nlegiados ante posibles riesgos de infecci\u00f3n\nEl 11 de junio de 2020 el Consejo Regio-\nnal Montevideo resolvi\u00f3 la compra de 1000 \nmascarillas de tipo full face adicionales a \nlas que se compraron a partir de id\u00e9ntica \nresoluci\u00f3n el 13 de marzo para distribuir \nentre los colegiados que realizan tareas de \natenci\u00f3n presencial. Dicha resoluci\u00f3n fue \nacompa\u00f1ada por el consejo nacional.\nEl 23 de abril el Consejo Regional de Mon-\ntevideo resolvi\u00f3 recibir las denuncias de los \nColegiados ante falta de equipamiento de \nprotecci\u00f3n personal o inadecuaci\u00f3n de la \ninfraestructura. Se ha logrado la gesti\u00f3n de \nvarios casos apuntando siempre a la solu-142ci\u00f3n r\u00e1pida y eficaz de tema para lograr la \nm\u00e1xima protecci\u00f3n posible de los colegas \nante el riesgo de contagio de la pandemia \nde SARS-CoV-2.\nContenci\u00f3n y el asesoramiento a \nlos Colegas ante la actual \npandemia\nEl Presidente del Consejo Regional Mon-\ntevideo se ha puesto a las \u00f3rdenes de los \nColegiados para la resoluci\u00f3n de cualquier \neventualidad as trav\u00e9s de su tel\u00e9fono y co-\nrreo electr\u00f3nico personal. Se han logrado \nresolver varias consultas y se continuar\u00e1 en \nel mismo camino.\nRealizaci\u00f3n de actividades de \ndivulgaci\u00f3n acad\u00e9mica y cient\u00edfica \ncon respecto a la actual pandemia\nSe realizaron varias actividades cient\u00edficas, \ndetalladas m\u00e1s adelante, sobre temas rele-\nvantes de la pandemia por SARS-CoV-2 a \ntrav\u00e9s de la modalidad telem\u00e1tica. Se logr\u00f3 \nla participaci\u00f3n activa de miles de colegas a \ntrav\u00e9s de la plataforma Y ouTube\nActividades acad\u00e9micas y cient\u00edficas rea-\nlizadas por el Consejo Regional Montevi-\ndeo en est\u00e9 per\u00edodo\n\u2022 Pandemia: Riesgos emocionales para \nm\u00e9dicos, otros integrantes del equipo de \nsalud y poblaci\u00f3n general\nRealizada el jueves 25 de junio 14 hs.\nExpone: Dr.  Alvaro Dottonne / M\u00e9dico Psi-quiatra ex Prof. Adj. De Cl\u00ednica Psiqui\u00e1trica\nCoordina y presenta: Dr. Daniel San Vicen-\nte / Presidente del Consejo Regional Mon-\ntevideo\n\u2022 \u00bfQu\u00e9 nos ense\u00f1\u00f3 la Declaraci\u00f3n de \nCartagena en el manejo de la Desnutri-\nci\u00f3n Hospitalaria y el Soporte Nutricional \nHospitalario en tiempos de COVID-19? \n\u00bfPasado, presente y futuro?\nRealizada el jueves 4 de junio de 2020\nExpone: Dr. Marcelo Y aff\u00e9 / M\u00e9dico inter -\nnista Experto en soporte nutricional y nu-\ntrici\u00f3n cl\u00ednica\nCoordina y presenta: Dr. Eduardo Olivera / \nConejero Consejo Regional Montevideo\n\u2022 Pandemia COVID-19 Una mirada \npara los m\u00e9dicos\nExponen: Dr. Jorge Facal \u2013 Especialista en \nMedicina Interna y Enfermedades Infeccio-\nsas, profesor grado V , director de la Cl\u00ednica \nM\u00e9dica 1 del Hospital Maciel. Integrante \ndel comit\u00e9 cient\u00edfico de asesoramiento al \nPoder Ejecutivo \nTema: Aspectos Cl\u00ednicos, Diagn\u00f3sticos y \nVirol\u00f3gicos. \nDr. Julio Vignolo \u2013 Profesor titular de Me-\ndicina Familiar y Comunitaria, consejero \nde la Facultad de Medicina (Udelar) In-\ntegrante del comit\u00e9 cient\u00edfico de asesora-\nmiento al Poder Ejecutivo. Tema: Aspectos \nEpidemiol\u00f3gicos. 143Presenta: Dr. Daniel San Vicente / Presi-\ndente del Consejo Regional Montevideo\n\u2022 Mirada interinstitucional sobre la \nvuelta a clases durante la pandemia CO-\nVID-19\nRealizada el viernes 12 de junio 18 hs\nExponen: Prof. Agda. Dra. M\u00f3nica Pujadas\nPediatra - Infect\u00f3loga Pediatra - Epidemi\u00f3-\nloga\nDra. Alicia Fern\u00e1ndez / Responsable del \nprograma de la ni\u00f1ez. MSP\nPablo Caggiani / Consejero electo por los \ndocentes de primaria ANEP\nDra. Magdalena Garc\u00eda Trovero / Psiquia-\ntra pedi\u00e1trica. Psicoterapeuta. Trabaja sen-\nsibilizando y capacitando a la comunidad \nen prevenci\u00f3n de violencia y promoci\u00f3n de \nbuen trato hacia ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescen-\ntes.\nCoordina y presenta: Prof. Agda. Dra. Ca-\ntalina Pinchak / Consejera Consejo Regio-\nnal Montevideo\n\u2022 El etiquetado frontal de los alimen-\ntos y el Derecho a la Salud\nRealizada el lunes 22 de junio 16 Hs.\nExponen:  Dra Dora Szafir / Prof. Agda: \nDra Catalina Pinchak\nProf. Dr. Julio Vignolo/ Profesor titular de \nMedicina Familiar y Comunitaria, conse-\njero de la Facultad de Medicina (Udelar) \nIntegrante del comit\u00e9 cient\u00edfico de asesora-\nmiento al Poder Ejecutivo. Tema: Aspectos \nEpidemiol\u00f3gicos.Coordinan: Prof. Agda: Dra Catalina Pin-\nchak / Consejera Consejo Regional Monte-\nvideo\nPresenta: Dr. Daniel San Vicente / Presi-\ndente del Consejo Regional Montevideo.144Consejo\nNacional\nBlauco F. Rodr\u00edguez\nPresidenteFernando Rodr\u00edguez\nVicepresidenteNancy L. Murillo\nSecretariaRosanna S. Paolucci\nConsejera\nDiana E. Domenech\nConsejeraJulio C. Vignolo\nConsejeroAna Galluzzo\nConsejeraAndrea Simeone\nConsejera\nAndres M. Saibene\nProsecretario\nRegional\nMontevideo\nDaniel San Vicente\nPresidenteGustavo Rodr\u00edguez\nSecretarioEduardo Olivera\nConsejeroCatalina Pinchak\nConsejeraAlberto Vaccaro\nConsejero\nRegional\nNorte\nCarlos Ratt\u00edn\nPresidenteHenry Sosa\nSecretarioHugo Parodi\nConsejeroRam\u00f3n Soto\nConsejeroGustavo Curbelo\nConsejero\nRegional\nOeste\nGabriela Bon\u00e9\nPresidentaNicol\u00e1s Zamonsky\nSecretarioMarianela Espalter\nConsejeraAna C\u00e9spedes\nConsejeraJos\u00e9 Zapata\nConsejero\nRegional\nEste\nWilfredo Casella\nPresidenteWiston Cabrera\nSecretarioFederico Machado\nConsejeroLuigi Cavalieri\nConsejeroDaniel Gonz\u00e1lez\nConsejero\nRegional\nSur\nPablo Beguiristain\nPresidenteEugeniaPedreira\nSecretar\u00edaMarta Moraes\nConsejeraFernando Repetto\nConsejeroMarcelo Rodr\u00edguez\nConsejero\nConsejo Nacional\nLunes a viernes de 10:00 a 18:00 hs.\nCiudad de Bah\u00eda Blanca 2452\nMontevideo - Tel.: 2483 66 04\nsecretaria@colegiomedico.org.uy\nRegional Montevideo\nLunes a viernes de 10:00 a 18:00 hs.\nCiudad de Bah\u00eda Blanca 2452\nMontevideo - Tel.: 2483 66 04\nsecretariaregmontevideo@colegiomedico.org.uy\nRegional Sur\nLunes a viernes de 09:00 a 13:00 hs.\nJos\u00e9 E. Rod\u00f3 348 esq. Calle 33\nCiudad de Canelones - Tel.: 4332 2330\nsecretariasur@colegiomedico.org.uy\nRegional Oeste\nLunes a viernes de 08:30 a 12:30 hs.\nAvda. Artigas 582\nColonia del Sacramento - Tel.: 4522 9797\nsecretariaoeste@colegiomedico.org.uy\nRegional Este\nLunes a viernes de 14:00 a 18:00 hs.\nJos\u00e9 Dodera entre Ledesma y 3 de Febrero\nTorres Cardinal, apto 209 - Tel.: 4226 0864\nsecretariaeste@colegiomedico.org.uy\nRegional Norte\nLunes a viernes de 13:00 a 17:00 hs.\nSantos Errandonea 61 entre Uruguay y Brasil \nSalto - Tel.: 4733 8089\nsecretarianorte@colegiomedico.org.uy\nDescarg\u00e1 la APP del Colegio M\u00e9dico en:colegiomedico.org.uy", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}