{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.actapediatrica.com/images/pdf/Volumen-72---Numero-9---Octubre-2014.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "VOL. 72 No 9 ACTA PEDIATRICA ESPA\u00d1OLA  OCTUBRE 2014\nPEDI\u00c1TRICA ESPA\u00d1OLAISSN 0001-6640\nVOLUMEN 72, N.\u00ba 9 OCTUBRE  2014SUMARIO\n182 Originales \nUtilidad de la calprotectina fecal en la enfermedad \nceliaca pedi\u00e1tricaF. Clemente Yago, et al.\n188 Perfil de desarrollo en una cohorte de muy bajo peso  \nal nacimientoS. Couceiro Rosillo, et al.\n195 Nutrici\u00f3n infantil\nY ahora, si es preciso aumentar el contenido en energ\u00eda y nutrientes en la alimentaci\u00f3n de un lactante,  \n\u00bfqu\u00e9 debo emplear?M. Germ\u00e1n D\u00edaz, et al.\n203 Formaci\u00f3n e informaci\u00f3n en pediatr\u00eda\nComunicaci\u00f3n cient\u00edfica (XVI). Conocimientos b\u00e1sicos para leer (y escribir) un art\u00edculo cient\u00edfico (3):  \nMaterial y m\u00e9todos y ResultadosJ. Gonz\u00e1lez de Dios, et al.\nSOLO DISPONIBLE ON LINE\ne304  Originales\n\u00bfQu\u00e9 opinan los ni\u00f1os sobre los payasos de hospital? Un estudio piloto realizado en ni\u00f1os hospitalizadosJ.M. Ortigosa Quiles, et al.\ne311  Dermatolog\u00eda pedi\u00e1trica\nLeishmaniasis cut\u00e1nea como diagn\u00f3stico diferencial de un imp\u00e9tigo de evoluci\u00f3n t\u00f3rpida:  \na prop\u00f3sito de un casoF.J. Gil S\u00e1enz, et al.\ne315  Notas cl\u00ednicas \nHepatitis autoinmune, enfermedad celiaca y p\u00farpura trombocitop\u00e9nica idiop\u00e1tica en una ni\u00f1a de 4 a\u00f1osJ.C. Salazar Quero, et al.\ne321  Piomiositis con sacroile\u00edtis asociadaF.J. Canals Candela, et al.\ne328  Hace 50 a\u00f1os \u201c Acta Pedi\u00e1trica Espa\u00f1ola\u201d \npublicaba\u2026I. Villa El\u00edzagaCONTENTS\n182 Originals articles\nUsefulness of the faecal calprotectin on the pediatric coeliac diseaseF. Clemente Yago, et al.\n188 Developmental profile of a cohort of very low birth weightS. Couceiro Rosillo, et al.\n195 Nutrition and children\nAnd now, if we need to increase the calorie  \nand protein content in an infant feeding, which is  \nthe best choice?M. Germ\u00e1n D\u00edaz, et al.\n203 Education and information in pediatrics\nScientific communication (XVI). Basic knowledge to read (and write) a scientific paper (3):  \nMaterial and methods and ResultsJ. Gonz\u00e1lez de Dios, et al.\nONLY AVAILABLE ON LINE\ne304  Originals articles\nChildren\u2019s views about clowns in hospitals: a pilot study with hospitalized childrenJ.M. Ortigosa Quiles, et al.\ne311  Pediatric dermatology\nCutaneous leishmaniasis as differential  \ndiagnosis of impetigo with torpid evolution:  \na case reportF.J. Gil S\u00e1enz, et al.\ne315  Clinical notes \nAutoimmune hepatitis, celiac disease and idiopathic thrombocytopenic purpura in 4 year old girlJ.C. Salazar Quero, et al.\ne321  Pyomyositis with associated sacroiliitisF.J. Canals Candela, et al.\ne328  Fifty years ago \u201c Acta Pedi\u00e1trica \nEspa\u00f1ola\u201d published\u2026I. Villa El\u00edzagawww.actapediatrica.com facebook.com/ActaPediatrica @actapediatrica\nTe dice lo que necesitas saber\nNuevo\nSaizen\u00ae Easypod\u00ae System\nLos dos empezaron \nel tratamiento la semana pasada\n\u201cEasypod\u00ae es el \u00fanico \ndispositivo electr\u00f3nico \nque deja registrada la \nadherencia al tratamiento \ncon hormona de \ncrecimiento1\u201c\n1. Dahlgren J. EasypodTM: a new \nelectronic injection device for growth \nhormone. Expert Rev Med Devices \n2008;5(3):297:304.\u00bfPodr\u00eda decir cu\u00e1l de ellos ha \nolvidado ya dos inyecciones?SAI14012 (Junio 2014)\nAnuncio ActPed_230_300.indd   1 30/05/14   09:03 SAIZEN MERCKSERONO 21X28.indd   1 15/10/14   12:39 00 CUBIERTA ACTA 72(9).indd   1 21/10/14   14:42NESTLE NIDINA PREMIUM 21X29.indd   1 05/09/14   14:13\n NESTLE NESTUM 205X270.indd   1 05/09/14   12:34 00 CUBIERTA ACTA 72(9).indd   2 21/10/14   14:42PEDI\u00c1TRICA ESPA\u00d1OLA \nFundada en el a\u00f1o 1943 por los Dres.: C. S\u00e1inz de los Terreros, S. Cavengt, J. de Bosch Mar\u00edn y L. Navas MigueloaVOLUMEN 72, N\u00ba 9 OCTUBRE 2014\nDirector y Editor\nJ. Dalmau Serra\nHospital Infantil La Fe (Valencia)\nSubdirectorJ.M. Moreno Villares\nHospital Doce de Octubre (Madrid)\nCoordinadores secciones:Dermatolog\u00eda pedi\u00e1tricaJ.M. Hernanz\nHospital Infanta Leonor (Madrid)\nNutrici\u00f3n infantilJ. Dalmau Serra\nFormaci\u00f3n e informaci\u00f3n en pediatr\u00eda\nJ. Gonz\u00e1lez de Dios\nHospital General Universitario de Alicante\nEnfermedades infecciosas pedi\u00e1tricasJ. D\u00edez Domingo\nCSISP . \u00c1rea de Investigaci\u00f3n en Vacunas (Valencia)\nEdita:  \nwww.edicionesmayo.es \ne-mail: actapediatrica@edicionesmayo.es\nRedacci\u00f3n y Administraci\u00f3n\nAribau, 168-170, 08036 Barcelona.Tel.: 932 090 255. \nCoordinaci\u00f3n editorial: M\u00f3nica Noguerol\nPublicidad\nBarcelona: Aribau, 168-17008036 Barcelona. Tel.: 932 090 255Cristina Alqu\u00e9zarE-mail: calquezar@edicionesmayo.es\nMadrid: Condado de Trevi\u00f1o, n\u00ba 9\n28033 Madrid. Tel.: 914 115 800. Silvia Estebar\u00e1nE-mail: sestebaran@edicionesmayo.es\nDise\u00f1o: Xavier Noguera\nImpresi\u00f3n:  Sorpama\nDep\u00f3sito legal:  M. 3870-1958\nISSN 0001-6640\nSuscripci\u00f3n  anual 95,36 euros. \n(I.V.A. incluido) Espa\u00f1a y Portugal. Otros pa\u00edses 128 euros. Precio m\u00e9dicos residentes 73,75 euros.Control voluntario de la difusi\u00f3n por \n\u00a9Ediciones Mayo, S.A.\nReservados todos los derechos. Queda pro -\nhibida la reproducci\u00f3n total o parcial de los \ncontenidos, aun citando la procedencia, sin la autorizaci\u00f3n del editorConsejo Editorial  /Editorial Board\nConsejo Editorial Internacional  /International Editorial BoardV. Alzina de Aguilar \n(Pamplona)\nJ. Ardura Fern\u00e1ndez (Valladolid)\nJ. Argem\u00ed Renom (Barcelona)F. Balboa de Paz (Madrid)A. Bautista Casasnovas \n(Santiago de Compostela)\nM. Bueno S\u00e1nchez (Zaragoza)A. Camacho Salas (Madrid)J. Campos Castell\u00f3 (Madrid)A. Carrascosa Lezcano \n(Barcelona)\nE. Casado de Fr\u00edas (Madrid)M. Casanova Bellido (C\u00e1diz)M. Castro Gago  \n(Santiago de Compostela)\nM. Cruz Hern\u00e1ndez (Barcelona)A. Delgado Rubio (Madrid)E. Dom\u00e9nech Mart\u00ednez  \n(Sta. Cruz de Tenerife)T. Dur\u00e1 Trav\u00e9 (Pamplona)J.M. Fraga Berm\u00fadez \n(Santiago de Compostela)\nM. Garc\u00eda Fuentes (Santander)\u00c1. Gil Hern\u00e1ndez (Granada)J. Gonz\u00e1lez Hachero (Sevilla)D. Gonz\u00e1lez Lamu\u00f1o \n(Santander)\nM. Hern\u00e1ndez Rodr\u00edguez \n(Salamanca)\nP . Jara Vega (Madrid)R. Jim\u00e9nez Gonz\u00e1lez (Barcelona)S. M\u00e1laga Guerrero (Oviedo)V. Mart\u00ednez Su\u00e1rez (Gij\u00f3n)A. Mart\u00ednez Valverde (M\u00e1laga)J.A. Molina Font (Granada)M.A. Mu\u00f1oz-Fern\u00e1ndez \n(Madrid)\nJ. Narbona Garc\u00eda (Pamplona)A. Nieto Garc\u00eda (Valencia)J. Pe\u00f1a Guiti\u00e1n  \n(Santiago de Compostela)\nA. Polaino-Lorente (Madrid)I. Polanco Allu\u00e9 (Madrid)M. Pombo Arias  \n(Santiago de Compostela)\nJ. Quero Jim\u00e9nez (Madrid)C. Ribes-Koninckx (Valencia)L. Ros Mar (Zaragoza)S. Ruiz Company (Valencia)F. S\u00e1nchez-Valverde Visus \n(Pamplona)\nP . Sanjurjo (Bilbao)L. Sierrases\u00famaga (Pamplona)R. Tojo Sierra  \n(Santiago de Compostela)\nJ.C. Vitoria (Bilbao)I. Vitoria Mi\u00f1ana (Valencia)\nG. Arce (Costa Rica)O. Brunser (Chile)J.M. Camarena (M\u00e9xico)A. Cedrato (Buenos Aires)N. Cordeiro Ferreira (Lisboa)F.J. de Nobrega (Brasil)N. Fejerman (Buenos Aires)G. Gordillo (M\u00e9xico)A. Marcio Lisboa  \n(Brasilia, Brasil)\nF. Monckeberg  \n(Santiago de Chile)\nC.M. Montero Brens  \n(Santo Domingo)J.L. Pe\u00f1a (Montevideo)Z.M. Sfaello  \n(C\u00f3rdoba, Argentina)\nL. Torregrosa (M\u00e9xico)R. Uauy (Chile)L. Velasques (M\u00e9xico)\nLos originales deben remitirse a: Acta Pedi\u00e1trica Espa\u00f1ola.\nEdiciones Mayo, S.A. Aribau, 168-170, 5.\u00ba. 08036 Barcelona. Tel\u00e9fono: 93 209 02 55. Fax: 93 202 0271.Correo electr\u00f3nico: actapediatrica@edicionesmayo.es\nDirector honor\u00edfico:  Prof. I. Villa El\u00edzaga\n\u00a92014 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosLas opiniones y juicios expresados en los art\u00edculos publicados en Acta Pedi\u00e1trica Espa\u00f1ola son \nde los autores, y no necesariamente del Consejo Editorial, la Direcci\u00f3n de la Revista ni las \ninstituciones patrocinadoras de la misma, por lo que declinan cualquier responsabilidad sobre dicho material. Por otra parte, ni el Consejo Editorial, ni la Direcci\u00f3n de la Revista, ni Ediciones Mayo garantizan o apoyan ning\u00fan producto que se anuncie en la Revista, ni garantizan las afirmaciones realizadas por el fabricante sobre dicho producto.\nRevista indexada en EMBASE /Excerpta Medica, en el \u00cdndice M\u00e9dico \nEspa\u00f1ol, Sociedad Iberoamericana de Informaci\u00f3n Cient\u00edfica ( SIIC \ndatabases), SERLINE , Health Sciences Serials, Science Plus e \u00cdndice \nBibliogr\u00e1fico Espa\u00f1ol de Ciencias de la Salud ( IBECS )\n177 CREDITOS.indd   177 21/10/14   15:10PEDI\u00c1TRICA ESPA\u00d1OLA \nSUMARIO\n182 Originales \nUtilidad de la calprotectina fecal en la enfermedad \nceliaca pedi\u00e1tricaF. Clemente Yago, F. Clemente Bellido, O. Manrique Moral,  \nE. P\u00e9rez Lled\u00f3\n188 Perfil de desarrollo en una cohorte de muy bajo peso \nal nacimientoS. Couceiro Rosillo, I. Palaz\u00f3n Azor\u00edn, C.J. Van der Hofstadt Rom\u00e1n, J. Rodr\u00edguez Mar\u00edn\n195 Nutrici\u00f3n infantil\nY ahora, si es preciso aumentar el contenido en energ\u00eda y nutrientes en la alimentaci\u00f3n de un lactante, \u00bfqu\u00e9 debo emplear?M. Germ\u00e1n D\u00edaz, J.M. Moreno Villares, J. Dalmau Serra\n203 Formaci\u00f3n e informaci\u00f3n en pediatr\u00eda\nComunicaci\u00f3n cient\u00edfica (XVI). Conocimientos b\u00e1sicos para leer (y escribir) un art\u00edculo cient\u00edfico (3):  \nMaterial y m\u00e9todos y ResultadosJ. Gonz\u00e1lez de Dios, M. Gonz\u00e1lez-Mu\u00f1oz, A. Alonso-Arroyo,  \nR. Aleixandre-Benavent\nSOLO DISPONIBLE ON LINE\ne304  O riginales\n\u00bfQu\u00e9 opinan los ni\u00f1os sobre los payasos de hospital? Un estudio piloto realizado en ni\u00f1os hospitalizadosJ.M. Ortigosa Quiles, A. Riquelme Mar\u00edn, H. \u00c1lvarez Soto,  \nI. S\u00e1nchez Pi\u00f1era, M.J. Astillero Fuentes\ne311  Dermatolog\u00eda pedi\u00e1trica\nLeishmaniasis cut\u00e1nea como diagn\u00f3stico diferencial de un imp\u00e9tigo de evoluci\u00f3n t\u00f3rpida: a prop\u00f3sito  \nde un casoF.J. Gil S\u00e1enz, M. Fern\u00e1ndez Galar, G. Dur\u00e1n Urdaniz,  \nB. Mart\u00ednez Ruiz, L. Zandueta Pascual, J. Gimeno Ballester\ne315  Notas cl\u00ednicas \nHepatitis autoinmune, enfermedad celiaca y p\u00farpura trombocitop\u00e9nica idiop\u00e1tica en una ni\u00f1a de 4 a\u00f1osJ.C. Salazar Quero, A. Rodr\u00edguez Mart\u00ednez, M. Rubio Murillo,  \nB. Esp\u00edn Jaime, A Pizarro Mart\u00edn\ne321  Piomiositis con sacroile\u00edtis asociadaF.J. Canals Candela, M.\u00c1. Fuentes Castell\u00f3, J. Abad Linares,  \nM. Beneyto Lluch, F. Vargas Torcal\ne328  Hace 50 a\u00f1os \u201c Acta Pedi\u00e1trica Espa\u00f1ola\u201d \npublicaba\u2026I. Villa El\u00edzagaCONTENTS\n182 Originals articles\nUsefulness of the faecal calprotectin on the pediatric coeliac diseaseF. Clemente Yago, F. Clemente Bellido, O. Manrique Moral,  \nE. P\u00e9rez Lled\u00f3\n188 Developmental profile of a cohort of very low birth \nweightS. Couceiro Rosillo, I. Palaz\u00f3n Azor\u00edn, C.J. Van der Hofstadt Rom\u00e1n, J. Rodr\u00edguez Mar\u00edn\n195 Nutrition and children\nAnd now, if we need to increase the calorie and protein content in an infant feeding, which is the best choice?M. Germ\u00e1n D\u00edaz, J.M. Moreno Villares, J. Dalmau Serra\n203 Education and information in pediatrics\nScientific communication (XVI). Basic knowledge  \nto read (and write) a scientific paper (3):  \nMaterial and methods and ResultsJ. Gonz\u00e1lez de Dios, M. Gonz\u00e1lez-Mu\u00f1oz, A. Alonso-Arroyo,  \nR. Aleixandre-Benavent\nONLY AVAILABLE ON LINE\ne304  Originals articles\nChildren\u2019s views about clowns in hospitals:  \na pilot study with hospitalized childrenJ.M. Ortigosa Quiles, A. Riquelme Mar\u00edn, H. \u00c1lvarez Soto,  \nI. S\u00e1nchez Pi\u00f1era, M.J. Astillero Fuentes\ne311  Pediatric dermatology\nCutaneous leishmaniasis as differential  \ndiagnosis of impetigo with torpid evolution:  \na case reportF.J. Gil S\u00e1enz, M. Fern\u00e1ndez Galar, G. Dur\u00e1n Urdaniz,  \nB. Mart\u00ednez Ruiz, L. Zandueta Pascual, J. Gimeno Ballester\ne315  Clinical notes \nAutoimmune hepatitis, celiac disease and idiopathic thrombocytopenic purpura in 4 year old girlJ.C. Salazar Quero, A. Rodr\u00edguez Mart\u00ednez, M. Rubio Murillo,  \nB. Esp\u00edn Jaime, A Pizarro Mart\u00edn\ne321  Pyomyositis with associated sacroiliitisF.J. Canals Candela, M.\u00c1. Fuentes Castell\u00f3, J. Abad Linares,  \nM. Beneyto Lluch, F. Vargas Torcal\ne328  Fifty years ago \u201c Acta Pedi\u00e1trica Espa\u00f1ola\u201d \npublished\u2026I. Villa El\u00edzagaVOLUMEN 72, N\u00ba 9 OCTUBRE 2014\n\u00a92014 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados\n178 SUMARIO.indd   178 21/10/14   14:43Bibliograf\u00eda. 1.  Ficha t\u00e9cnica de Equasym\u00ae. 2. Monograf\u00eda de producto. 3. D\u00f6pfner M et al. Observational trials in ADHD \u2013 the Observation of Safety and Effectiveness of EquasymXL\u00ae in Routine Care \n(OBSEER) study. Eur Child Adolesc Psychiatry. 2011;20(Suppl 2).\nSistema de \nliberacion 30:701\nMetilfenidato esta indicado como parte de un programa integral para el tratamiento de los ni\u00f1os con TDAH mayores de \n6 a\u00f1os, cuando otras medidas por si mismas han resultado ser insuficientes. El tratamiento debe estar supervisado por un especialista en trastornos del comportamiento en ni\u00f1os. Es necesario realizar un screening antes del tratamiento y monitorizar durante el seguimiento. Antes de su prescripci\u00f3n debe consultarse la ficha t\u00e9cnica actualizada del producto.EQUASYM\u00aeMetilfenidato Hidrocloruro \nC\u00e1psulas duras de Liberaci\u00f3n Modificada\n5 PRESENTACIONES DISPONIBLES\nPARA EL TRATAMIENTO DEL TDAH 1\nPorque cada nino  \ncon TDAH es diferente,\nCuenta con 5 presentaciones \nque permiten adaptat el \ntratamiento a las necesidades \nde cada nino1-3\nSHI-ES/LO/EQU/14/0006 Octubre 2014\nSHIRE EQUASYM 21X28.indd   1 20/10/14   10:43\u00bfQu\u00e9 opinan los ni\u00f1os sobre los payasos de hospital? Un estudio piloto realizado en ni\u00f1os hospitalizados\nJ.M. Ortigosa Quiles, et al.\nDepartamento de Personalidad, Evaluaci\u00f3n y Tratamientos Psicol\u00f3gicos. Facultad de Psicolog\u00eda. Universidad de Murcia \nLa implantaci\u00f3n de los payasos de hospital en el quehacer diario de los hospitales se enmarca dentro de la labor de \ndiferentes profesionales con el fin de atender el estado emocional del ni\u00f1o hospitalizado. El presente trabajo muestra los resultados de una encuesta sobre el valor y la repercusi\u00f3n que la actuaci\u00f3n de los payasos de hospital tiene sobre el estado emocional del ni\u00f1o.\nPalabras clave: Afecto positivo, hospital, humor, ni\u00f1os, payasos.\nHepatitis autoinmune, enfermedad celiaca y p\u00farpura \ntrombocitop\u00e9nica idiop\u00e1tica en una ni\u00f1a de 4 a\u00f1os\nJ.C. Salazar Quero, et al.\nUnidad de Digestivo Infantil. Unidad de Gesti\u00f3n Cl\u00ednica de \nPediatr\u00eda. Hospitales Universitarios \u00abVirgen del Roc\u00edo\u00bb. Sevilla\nLa hepatitis autoinmune y la enfermedad celiaca son \ndos entidades de base inmune con demostrada relaci\u00f3n entre s\u00ed. Se han descrito casos de presentaci\u00f3n de hepatitis autoinmune junto con p\u00farpura trombocitop\u00e9nica idiop\u00e1tica, as\u00ed como de enfermedad celiaca junto con p\u00farpura trombocitop\u00e9nica idiop\u00e1tica. Los autores presentan el caso de una ni\u00f1a de 4 a\u00f1os que muestra un cuadro de anemia ferrop\u00e9nica y p\u00farpura trombocitop\u00e9nica idiop\u00e1tica, junto con enfermedad celiaca y hepatitis autoinmune. \nPalabras clave: Hepatitis autoinmune, enfermedad \nceliaca, p\u00farpura trombocitop\u00e9nica idiop\u00e1tica.Piomiositis con sacroile\u00edtis asociada\nF .J. Canals Candela, et al.\nServicio de Pediatr\u00eda. Hospital General Universitario de Elche \n(Alicante)\nLa piomiositis es la infecci\u00f3n por bacterias del \nm\u00fasculo esquel\u00e9tico, infrecuente pero con una incidencia en aumento, por lo que se debe tener en cuenta a la hora de realizar el diagn\u00f3stico diferencial de la impotencia funcional febril en los miembros inferiores en la edad pedi\u00e1trica. Los autores presentan el caso de una ni\u00f1a diagnosticada de piomiositis con sacroile\u00edtis asociada tratada en nuestro hospital, y se ha realizado una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica a prop\u00f3sito del tema.\nPalabras clave: Piomiositis, sacroile\u00edtis, fiebre con \nimpotencia funcional.PEDI\u00c1TRICA ESPA\u00d1OL A\nOriginales Notas cl\u00ednicas Hace 50 a\u00f1os... Cartas al director\nORIGINAL\nNOTAS CL\u00cdNICAS \nEn www.actapediatrica.com\nRevisi\u00f3n\nDERMATOLOG\u00cdA PEDI\u00c1TRICA\nLeishmaniasis cut\u00e1nea como diagn\u00f3stico diferencial de un imp\u00e9tigo de evoluci\u00f3n t\u00f3rpida: a prop\u00f3sito de un caso\nF .J Gil S\u00e1enz, et al.\nServicio de Pediatr\u00eda. Hospital \u00abGarc\u00eda Orcoyen\u00bb. Estella (Navarra)\nLa leishmaniasis cut\u00e1nea es una enfermedad zoon\u00f3tica causada por par\u00e1sitos del g\u00e9nero Leishmania. El diagn\u00f3stico de \nsospecha de esta patolog\u00eda es cl\u00ednico y el diferencial muy amplio, por lo que habitualmente precisa la realizaci\u00f3n de una biopsia cut\u00e1nea y un diagn\u00f3stico anatomopatol\u00f3gico. Los autores presentan el caso de un paciente de 12 a\u00f1os de edad que fue diagnosticado tras varios tratamientos err\u00f3neos.\nPalabras clave: Zoonosis, leishmaniasis cut\u00e1nea, antimoniato de meglumina.Ecus Care Colchon.pdf   1   14/10/14   11:56PEDI\u00c1TRICA ORIGINAL182\nActa Pediatr Esp. 2014; 72(9): 182-186Introducci\u00f3n\nLa determinaci\u00f3n de la concentraci\u00f3n de la calprotectina fecal \nse est\u00e1 afianzando en los \u00faltimos a\u00f1os como un nuevo marca -\ndor \u00fatil de las patolog\u00edas gastrointestinales, entre las que se incluyen la enfermedad inflamatoria intestinal (EII), el c\u00e1ncer colorrectal, la cirrosis hep\u00e1tica, la enteropat\u00eda alcoh\u00f3lica y la pancreatitis cr\u00f3nica. Diversos estudios demuestran que existe una asociaci\u00f3n entre los niveles de calprotectina y el grado de inflamaci\u00f3n, por lo que puede usarse para monitorizar la res -\npuesta al tratamiento y predecir el riesgo de recidivas\n1,2.La calprotectina es una prote\u00edna fijadora de calcio y cinc que \npertenece a la familia de las prote\u00ednas S-100. Su estructura \nmolecular consiste en un heterotr\u00edmero de 36,5 kD formada por dos cadenas pesadas de 14 kD y una cadena liviana de 8 kD, todas no glucosiladas\n3,4. Cada cadena une dos iones de calcio \ny uno de cinc. La uni\u00f3n del calcio permite que la prote\u00edna forme complejos no covalentes tipo di-, tri- y tetr\u00e1meros, formaci\u00f3n que le confiere resistencia a la proteolisis\n4.\nLa calprotectina constituye entre el 40 y el 60% de las pro -\nte\u00ednas citos\u00f3licas de los neutr\u00f3filos, y se distribuye entre una Utilidad de la calprotectina fecal en la enfermedad \nceliaca pedi\u00e1trica\nF . Clemente Yago1, F . Clemente Bellido2, O. Manrique Moral1, E. P\u00e9rez Lled\u00f31\n1Unidad de Medicina Digestiva Infantil. Servicio de Pediatr\u00eda. Hospital General Universitario de Alicante.  \n2Alumno de 6.\u00ba grado de Medicina. Universidad Cat\u00f3lica San Vicente Ferrer. Valencia\nFecha de recepci\u00f3n: 18/03/14. Fecha de aceptaci\u00f3n: 31/03/14.\nCorrespondencia: F. Clemente Yago. Unidad de Medicina Digestiva Infantil. Servicio de Pediatr\u00eda. Hospital General Universitario de Alicante. Pintor Baeza, 12. \n03010 Alicante. Correo electr\u00f3nico: clemente_fer@gva.esResumen\nIntroducci\u00f3n: El objetivo del presente estudio es analizar el \ncomportamiento de la calprotectina fecal en los pacientes pe -\ndi\u00e1tricos con enfermedad celiaca, comparando sus niveles \nmientras recib\u00edan dieta con y sin gluten. Tambi\u00e9n se han inclui -\ndo en la comparaci\u00f3n pacientes sanos y con diversas patolo -\ng\u00edas digestivas no inflamatorias. \nMaterial y m\u00e9todos:  Se han recogido muestras de heces de \npacientes celiacos con diagn\u00f3stico de novo (con gluten) y pa -\ncientes en seguimiento (sin gluten). Se incluyeron en el grupo control ni\u00f1os sanos sin patolog\u00eda digestiva y otros con diversos trastornos digestivos no diagnosticados de enfermedad infla -\nmatoria intestinal.\nResultados: La calprotectina fecal fue significativamente \nm\u00e1s alta en los pacientes celiacos que recibieron una dieta con gluten (119,2 \u00b1 122,6 \u00b5g/g) que en los que recibieron una dieta sin gluten (21,5 \u00b1 24,7 \u00b5g/g). Estos \u00faltimos presentaron valores similares al grupo control sano. \nConclusiones:  La calprotectina fecal est\u00e1 elevada en los pa -\ncientes celiacos con ingesta de gluten respecto a los celiacos con dieta sin gluten y los pacientes sanos. Este marcador po -\ndr\u00eda usarse para la detecci\u00f3n precoz de la ingesta de gluten.\n\u00a92014 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados.\nPalabras clave\nCalprotectina fecal, enfermedad celiaca, ni\u00f1osAbstract\nTitle: Usefulness of the faecal calprotectin on the pediatric \ncoeliac disease\nIntroduction: The objective of the present research is to stu -\ndy the behavior of the faecal calprotectin in the pediatric \ncoeliac disease, comparing its levels while receiving a diet with and without gluten. For the comparison, there were also included healthy children, and patients with diverse non-in -\nflammatory digestive pathologies.\nMaterials and methods:  There have been collected stool \nsamples from de novo  coeliac patients (with gluten) and from \nfollow-up coeliac patients (without gluten). As control groups, there were included healthy children without any digestive pathology and others with diverse digestive non-diagnosed disorders from the inflammatory bowel disease. \nResults:  The faecal calprotectin was significantly higher in \nthe coeliac patients with gluten (119.2 \u00b1 122.6 \u00b5g/g) than in the \npatients with the gluten-free diet (21.5 \u00b1 24.7 \u00b5g/g). The later \nshowed similar values to those in the healthy control group. \nConclusions: The faecal calprotectin is higher in the coeliac \npatients with gluten ingestion than in the coeliac patients with the gluten-free diet and in the healthy group. This could be used as a marker for early detection of gluten ingestion. \n\u00a92014 Ediciones Mayo, S.A. All rights reserved.\nKeywords\nFaecal calprotectin, coeliac disease, children\n182-186 ORIGINAL UTILIDAD.indd   182 21/10/14   14:52Utilidad de la calprotectina fecal en la enfermedad celiaca pedi\u00e1trica. F. Clemente Yago, et al.183fracci\u00f3n localizada en los gr\u00e1nulos primarios y secundarios y \notra localizada libre en el citosol y asociada a los fosfol\u00edpidos de la membrana celular. Tambi\u00e9n se encuentra, en menor pro -\nporci\u00f3n, en monocitos, macr\u00f3fagos, queratinocitos, l\u00edneas ce -\nlulares pancre\u00e1ticas, c\u00e9lulas glandulares traqueales y epitelios estratificados, como el que recubre la lengua, el es\u00f3fago y la cavidad bucal. \nSe ha demostrado  in vitro que tiene un efecto bacteriost\u00e1ti -\nco, fungiest\u00e1tico y antiproliferativo de c\u00e9lulas tumorales\n4,5. Su \nactividad inmunol\u00f3gica es de tipo directo antimicrobiano, as\u00ed como movilizadora y activadora de los leucocitos granuloc\u00edti -\ncos (especialmente de los neutr\u00f3filos). Tambi\u00e9n tiene efectos sobre la activaci\u00f3n endotelial, la estimulaci\u00f3n de la producci\u00f3n de anticuerpos y la estimulaci\u00f3n del metabolismo de l\u00edpidos autocoides eicosanoides derivados del \u00e1cido araquid\u00f3nico, e incluso posee actividad antineopl\u00e1sica.\nLa enfermedad celiaca es una enfermedad sist\u00e9mica de me -\ncanismo inmune, desencadenada por el gluten y otras prolami -\nnas, que afecta a individuos susceptibles gen\u00e9ticamente ca -\nracterizados por la presencia de determinados haplotipos del sistema mayor de histocompatibilidad, concretamente los fe -\nnotipos HLA DQ2 y DQ8. La enfermedad celiaca se diagnostica por la presencia en pacientes, con mayor o menor expresi\u00f3n cl\u00ednica, de anticuerpos contra la enzima transglutaminasa tisu -\nlar (Ac TGTt) y de anticuerpos contra las formas deaminadas de p\u00e9ptidos de la gliadina (fracci\u00f3n t\u00f3xica del gluten rica en glu -\ntamina) (AGA), m\u00e1s la demostraci\u00f3n de la existencia de una enteropat\u00eda sensible al gluten. \nNo existen muchos estudios que describan el comportamiento \nde la calprotectina fecal en las distintas etapas de la celiaqu\u00eda, pero, al tratarse de una patolog\u00eda con gran desestructuraci\u00f3n intestinal\n2, cabr\u00eda esperar diferencias en sus concentraciones \nen los pacientes celiacos con o sin ingesta de gluten. \u00c9ste es el objetivo del presente estudio.\nMaterial y m\u00e9todos\nEl estudio se llev\u00f3 a cabo en la Unidad de Medicina Digestiva Infantil del Hospital General Universitario de Alicante, entre julio de 2012 y septiembre de 2013, en un total de 198 pacien -\ntes repartidos en los siguientes grupos:\n\u2022  Grupo A. Pacientes celiacos. En este grupo se han incluido \nlos pacientes en fase de seguimiento en la Unidad diagnos -\nticados de enfermedad celiaca seg\u00fan los criterios de Praga modificados en 2012\n6. Todos ten\u00edan al menos una biopsia \ncompatible. Se subdividi\u00f3 en dos grupos: A1 pacientes celia -\ncos que recib\u00edan dieta sin gluten, asintom\u00e1ticos, con buen control de la enfermedad y con marcadores serol\u00f3gicos nor -\nmales, y A2 formado por pacientes con ingesta de gluten al ser diagn\u00f3sticos de novo .\n\u2022  Grupo C, o grupo control. Tambi\u00e9n subdividido en dos grupos:  \nCD, en el que se incluyeron pacientes seguidos en la unidad de digestivo infantil por problemas digestivos no celiacos y no EII, y grupo CS, compuesto por pacientes pedi\u00e1tricos de los servicios de cirug\u00eda y traumatolog\u00eda infantil sin evidencia de enfermedad gastrointestinal.\nEl n\u00famero de pacientes de cada grupo se especifica en la tabla 1.\nA todos los pacientes incluidos en el estudio se les revis\u00f3 su \nhistoria cl\u00ednica buscando patolog\u00edas no digestivas o consumo de medicamentos que pudieran alterar los resultados de la cal -\nprotectina fecal. En caso de presentar alguna de estas circuns -\ntancias, se les excluy\u00f3 del estudio. \nSe recogieron de cada paciente los datos de edad, sexo, ni -\nveles de calprotectina en heces, valores de los par\u00e1metros de inflamaci\u00f3n mediante la determinaci\u00f3n de la prote\u00edna C reacti -\nva, y velocidad de sedimentaci\u00f3n y serolog\u00eda de celiaqu\u00eda me -\ndiante anticuerpos antigliadina y Ac TGTt.\nLos par\u00e1metros de cada caso se pasaron a una tabla de Ex -\ncel, y los datos estad\u00edsticos se analizaron con el programa SPSS. Se determinaron las medias y la desviaci\u00f3n est\u00e1ndar (DE) de los par\u00e1metros estudiados, y se aplicaron los test de la t de Student y del an\u00e1lisis de la varianza (ANOVA).\nDeterminaci\u00f3n de la calprotectina en heces\nLas heces se recogieron en contenedores de polivinilo de uso ha -\nbitual en la cl\u00ednica, ya que la calprotectina tiene la ventaja de que \nes muy estable incluso hasta 1 semana despu\u00e9s de recogida\n7. La \ndeterminaci\u00f3n se realiz\u00f3 por medio de un m\u00e9todo de inmunoen -\nsayo fluorom\u00e9trico automatizado en el aparato Phadia 250 (Ther -\nmo Fisher Scientific, Uppsala, Suecia). La determinaci\u00f3n es cuan -\ntitativa en un intervalo de medici\u00f3n de 15 a 3.000 \u00b5g/g.\nEn cuanto a los marcadores serol\u00f3gicos de celiaqu\u00eda utiliza -\ndos en el presente estudio, los anticuerpos antigliadina y Ac TGTt se determinaron mediante una t\u00e9cnica est\u00e1ndar de laboratorio cl\u00ednico, concretamente por Elisa marca EliA Glia -\ndin DP IgA e IgG para los anticuerpos antigliadina, y Phadia Celikey IgG e IgA para los Ac TGTt. \nResultados\nSe incluyeron 59 pacientes en el grupo A de pacientes celia -\ncos, 40 mujeres y 19 varones (tabla 2). La media de edad de los pacientes era de 6,8 a\u00f1os (rango: 1,8-14,7). De ellos, 15 pa -Grupos de estudio\nDescripci\u00f3n Grupo Pacientes (n)\nCeliacos A 59\nSin gluten A1 44\nCon gluten A2 15\nControl C 139\nOtras patolog\u00edas digestivas CD 106\nSanos CS 33TABLA 1\n182-186 ORIGINAL UTILIDAD.indd   183 21/10/14   14:52Acta Pediatr Esp. 2014; 72(9): 182-186\n184cientes (12 mujeres) se incluyeron en el grupo de celiacos en \ncontacto con gluten, al ser pacientes de nuevo diagn\u00f3stico (subgrupo A2). \u00c9stos ten\u00edan una media de edad de 5,5 a\u00f1os (rango: 1,8-12). Los restantes 44 pacientes, tambi\u00e9n con predo -\nminio de mujeres (28 frente a 16 varones), eran celiacos ya diagnosticados y presentaban un estado cl\u00ednico, somatom\u00e9tri -\nco y anal\u00edtico normal (subgrupo A1). Su media de edad result\u00f3 ligeramente mayor, de 7,3 a\u00f1os (test de la t: 0,06, no significa -\ntivo [NS]).\nEn la tabla 3 se recogen los resultados de la calprotectina \nfecal y la serolog\u00eda en ambos subgrupos. Se observa que los pacientes en contacto con gluten (A2) presentan valores de calprotectina significativamente m\u00e1s elevados que los pacien -\ntes con un buen control de la enfermedad. \nLos pacientes celiacos que inger\u00edan gluten presentaron unos \nvalores medios de Ac TGTt de 102,7 UI/100 mL, significativa -\nmente m\u00e1s elevados que los de los pacientes que segu\u00edan die -\nta sin gluten (13,8 UI/100 mL). Los anticuerpos antigliadina mostraron tambi\u00e9n diferencias significativas entre ambos gru -\npos: 4,4 frente a 75,3 UI/100 mL, respectivamente.\nSe establecieron dos grupos de controles para la compara -\nci\u00f3n de los resultados obtenidos. Por una parte, se incluy\u00f3 un total de 33 ni\u00f1os sanos reclutados en las consultas de cirug\u00eda y traumatolog\u00eda infantil con ausencia de enfermedad digestiva de cualquier tipo. Este grupo, denominado CS, o de controles sanos, ten\u00eda una media de edad de 7,2 a\u00f1os, comparable a la del grupo de pacientes celiacos; el resto de caracter\u00edsticas del grupo se recogen en la tabla 2. La calprotectina media obtenida en estos pacientes fue de 16,7 (DE= 3,5) \u03bcg/g de heces; por tanto, el valor considerado l\u00edmite superior de lo normal, o pun -\nto de corte (media \u00b1 2 DE), ser\u00eda de 23,3 \u03bcg/g.\nPor otra parte, se solicit\u00f3 la determinaci\u00f3n de calprotectina \na un grupo de 106 pacientes en periodo de seguimiento en la \nUnidad de Medicina Digestiva Infantil del Hospital General Universitario con diagn\u00f3sticos distintos a los de enfermedad celiaca y de EII (tabla 4). Estos pacientes formaron el grupo CD, o de control digestivo. \nSe identificaron, en funci\u00f3n del estudio retrospectivo de las \nhistorias cl\u00ednicas, 9 pacientes afectados de alergia alimentaria con manifestaciones digestivas (v\u00f3mitos, diarrea, dolor abdo -\nminal, etc.). El grupo m\u00e1s numeroso de pacientes fue el de los que cumpl\u00edan los criterios de trastornos digestivos funcionales de acuerdo con el consenso de Roma III\n8. Los pacientes fueron Datos demogr\u00e1ficos de los grupos de estudio\nGrupo Pacientes (n\u00famero de muestras) Media de edad (DE), a\u00f1os Mediana (a\u00f1os) Rango de edad (a\u00f1os) Sexo V/M\nA 59 6,8 (2,1) 6,2 1,8-14,7 19/40\nA1 44 7,3 (2,9) 6,3 4,2-8,9 16/28\nA2 15 5,5 (3,3) 3,8 1,8-12 3/12\nC 139 8,6 (4,3) 9,2 0,6-15,2 65/74\nCD 106 9,1 (4,3) 10,1 0,6-15,2 50/56\nCS 33 7,2 (3,7) 5,9 1,4-15,1 15/18\nDE: desviaci\u00f3n est\u00e1ndar; M: mujer; V: var\u00f3nTABLA 2\nResultados del grupo de pacientes celiacos. Media (desviaci\u00f3n est\u00e1ndar)\nGrupo Edad (a\u00f1os) Calprotectina (\u03bcg/g heces) Ac anti-TGTt (UI/100 mL) Ac antigliadina (UI/100 mL)\nA 6,8 (2,1) 46,8 (72,4) 48,8 (72,3) 30,4 (57,5)\nA1 7,3 (2,9) 21,5 (24,7) 13,8 (45,1) 4,4 (11,7)\nA2 5,5 (3,3) 119,2 (122,6) 102,7 (70,4) 75,3 (76,7)\nTest de la t 0,06 (NS) 0,008 0,0005 0,006\nAc: anticuerpos; NS: no significativo.TABLA 3\nValores de calprotectina en los distintos subgrupos \nde control digestivo. Media (desviaci\u00f3n est\u00e1ndar)\nGrupo N\u00famero \nde casosEdad \n(a\u00f1os)Calprotectina (\u03bcg/g heces)\nTotal 106 9,1 (4,3) 134,2 (283,4)\nAlergias 9 5,1 (4,1) 172,1 (199,7)\nFuncional 62 10,6 (3,4) 47,7 (109,3)\nInfeccioso 18 4,8 (4,3) 121,4 (119,2)\nInflamatorio no EII 11 10,2 (3,2) 576,5 (632,7)\nOtros 6 10,7 (4,7) 198,5 (311,3)\nEII: enfermedad inflamatoria intestinal.TABLA 4\n182-186 ORIGINAL UTILIDAD.indd   184 21/10/14   14:52Utilidad de la calprotectina fecal en la enfermedad celiaca pedi\u00e1trica. F. Clemente Yago, et al.185diagnosticados de dolor abdominal cr\u00f3nico o recurrente funcio -\nnal, estre\u00f1imiento cr\u00f3nico funcional, dispepsia funcional o v\u00f3 -\nmitos funcionales. Estos ni\u00f1os (n= 62) se agruparon bajo el \nep\u00edgrafe \u00abfuncional\u00bb. En tercer lugar, se recogieron 18 resulta -\ndos de calprotectina obtenidos de casos de gastroenteritis o enterocolitis infecciosas. Se clasificaron como subgrupo \u00abin -\nfeccioso\u00bb. Por otra parte, hubo 11 casos con cuadros de ile\u00edtis o enteritis que no cumpl\u00edan criterios de EII, y se incluyeron co -\nmo un subgrupo inflamatorio no EII. Los 6 casos restantes, que no se pudieron englobar en ninguno de los anteriores subgru -\npos, se agruparon como \u00abotros\u00bb: 2 gastritis antrales, 1 gastritis cr\u00f3nica  Helicobacter pylori  positiva, 1 p\u00f3lipo col\u00f3nico, 1 gingi -\nvoestomatitis herp\u00e9tica, que mostr\u00f3 unas cifras de calprotecti -\nna fecal muy elevadas (822 \u03bcg/g) que se normalizaron junto con la mejor\u00eda de la afectaci\u00f3n oral, y 1 duodenitis inespec\u00edfica.\nEl test ANOVA de un factor entre los distintos subgrupos \nofrece un valor f de 11,5, lo cual resulta estad\u00edsticamente sig -\nnificativo (p <0,0001), por lo que se rechaza la hip\u00f3tesis de que las medias sean iguales. \nNo se encontraron diferencias respecto a la calprotectina \nfecal entre el grupo de celiacos sin ingesta de gluten y el grupo de controles sin patolog\u00eda digestiva (CS) (figura 1).\nPor otra parte, se compararon los resultados de calprotectina \nen el grupo de celiacos con ingesta de gluten (A2) con los del grupo de control digestivo (figura 2). En este caso se excluy\u00f3 al subgrupo de \u00abotros\u00bb por tratarse de pacientes de etiolog\u00edas diversas.\nEl test ANOVA en este caso tambi\u00e9n indica que las medias \nde cada grupo son diferentes de forma estad\u00edsticamente signi -\nficativa.Discusi\u00f3n\nLos resultados de la calprotectina fecal obtenidos en los pa -\ncientes celiacos muestran unos valores significativamente m\u00e1s \naltos en los ni\u00f1os con ingesta de gluten. As\u00ed, el subgrupo A2 mostr\u00f3 unos valores de calprotectina media de 119,2 \u03bcg/g, frente a los 21,5 \u03bcg/g de los ni\u00f1os sin gluten, de forma que al aplicar el test de la t de Student se rechaza la hip\u00f3tesis nula de igualdad de medias (p= 0,008). Estos resultados concuerdan con los escasos trabajos publicados en la bibliograf\u00eda. As\u00ed, Ba -\nlamtekin et al.\n9 publicaron unos valores de 117 \u03bcg/g de calpro -\ntectina en 31 pacientes reci\u00e9n diagnosticados de enfermedad celiaca, frente a una media de 3,7 \u03bcg/g en los celiacos en pe -\nriodo de seguimiento con dieta sin gluten. Las cifras del grupo sin tratar son pr\u00e1cticamente superponibles a las presentadas en el presente estudio. Las cifras del grupo control de celiacos sin gluten y de controles sanos (media de calprotectina de 9,7 \u03bcg/g) son ligeramente inferiores a las de nuestro estudio, pro -\nbablemente debido a cuestiones metodol\u00f3gicas de la t\u00e9cnica de detecci\u00f3n de la calprotectina. \nEn otro estudio pedi\u00e1trico publicado por Berni-Canani et al. \nen 2004\n10, en el que se incluy\u00f3 un total de 38 ni\u00f1os celiacos, \nse hallaron cifras elevadas de calprotectina fecal en pacien -\ntes reci\u00e9n diagnosticados, que se normalizaban al cabo de 4 semanas de dieta sin gluten. Similares resultados encontra -\nron Ertekin et al.\n11 pacientes celiacos de nuevo diagn\u00f3stico, \ncon cifras de calprotectina significativamente m\u00e1s altas en los pacientes en contacto con gluten: 13,4 frente a 4,6 \u03bcg/g con dieta sin gluten (p >0,001). Estos autores tambi\u00e9n encon -\ntraron que las cifras de calprotectina en los pacientes celia -\ncos sin gluten eran similares a las del grupo control (4,3 \u03bcg/g; p= 0,8 [NS]).Figura 1. Comparaci\u00f3n de las cifras de calprotectina fecal entre \nlos pacientes celiacos en fase de remisi\u00f3n sin contacto con gluten \n(A1) y los ni\u00f1os sanos incluidos en el grupo control (CS)Calprotectina fecal\nA1 CSTest de la t; p= 0,17 NS\nGrupo Calprotectina \u00b5g/g\n A1  21,5 (24,7)\n CS  16,7 (3,5)\nFigura 2. Comparaci\u00f3n de medias y desviaci\u00f3n est\u00e1ndar entre el \ngrupo de pacientes celiacos en contacto con gluten (A2) y el resto de pacientes con patolog\u00eda digestiva y sin enfermedad inflamatoria intestinal (CD)1.400\n1.2001.000\n800600400200\n0\n A2 Alergia  Funcional  Infecciosa  InflamatoriaCalprotectina fecal\n182-186 ORIGINAL UTILIDAD.indd   185 21/10/14   14:52Acta Pediatr Esp. 2014; 72(9): 182-186186Este hallazgo no se ha demostrado en adultos, en quienes se \nhan encontrado elevaciones s\u00f3lo en la mitad de los casos de \npacientes celiacos con gluten12,13, y con valores medios muy \npoco elevados respecto al grupo control14.\nEn resumen, los resultados de calprotectina fecal aqu\u00ed pre -\nsentados concuerdan con los de otros art\u00edculos publicados al respecto; es decir, los pacientes celiacos en contacto con glu -\nten presentan valores m\u00e1s altos de calprotectina fecal que el grupo control. Estos datos implican la posible utilizaci\u00f3n de la calprotectina como un marcador precoz de transgresi\u00f3n con gluten en los pacientes celiacos ya diagnosticados y bajo tra -\ntamiento con dieta exenta del mismo. Se sabe que en estos casos los anticuerpos empleados en cl\u00ednica (antigliadina, anti -\ntransglutaminasa y antiendomisio) pueden tardar algunas se -\nmanas o meses en hacerse positivos. \nNo se han encontrado muchos estudios que hayan analizado \nel comportamiento de la calprotectina fecal en la patolog\u00eda digestiva pedi\u00e1trica no EII y no celiaca. En los tres ensayos que estudian estos aspectos se presentan cifras superiores de cal -\nprotectina en las enfermedades digestivas org\u00e1nicas (gas -\ntroenteritis infecciosas o enterocolitis al\u00e9rgicas, e incluso po -\nliposis y reflujo gastroesof\u00e1gico) que en el grupo de ni\u00f1os sanos\n15,16. Tambi\u00e9n aparecen en los estudios de Berni-Canani \net al. cifras de calprotectina fecal significativamente m\u00e1s bajas en los pacientes diagnosticados de trastornos funcionales del aparato digestivo: dolor abdominal cr\u00f3nico y recurrente funcio -\nnal e intestino irritable.\nLos resultados aqu\u00ed presentados apuntan en la misma l\u00ednea, \ncon valores muy ligeramente elevados respecto a los controles sanos (47,7 frente a 23,3 \u03bcg/g) en los ni\u00f1os diagnosticados de patolog\u00eda digestiva funcional. Por el contrario, se han encontra-do cifras de calprotectina fecal algo m\u00e1s altas en otros grupos de patolog\u00edas, como la enterocolitis al\u00e9rgica (172,1 \u03bcg/g) o las infecciones gastrointestinales (121,4 \u03bcg/g). Estos datos con -\ncuerdan con los presentados por Berni-Canani et al. y Carroccio et al. Estos \u00faltimos observaron que la calprotectina de los pa -\ncientes al\u00e9rgicos se normalizaba tras 4 semanas de dieta exen -\nta del alimento responsable. Respecto al hallazgo de cifras muy altas de calprotectina fecal en la gingivitis herp\u00e9tica, no se han encontrado datos en la bibliograf\u00eda que aclaren este aspecto. Sin embargo, hay estudios que muestran que la expre -\nsi\u00f3n de calprotectina aumenta en las c\u00e9lulas del epitelio oral en respuesta a la infecci\u00f3n\n17, lo que podr\u00eda ser la causa de su \naumento en heces.\nPor tanto, los resultados indicar\u00edan que la calprotectina fecal \na t\u00edtulos no muy altos es un marcador sensible, aunque poco espec\u00edfico, para detectar una inflamaci\u00f3n en el tracto gastroin -\ntestinal al elevarse en las enfermedades que se caracterizan por una inflamaci\u00f3n de la pared intestinal, mientras que los ni\u00f1os con una patolog\u00eda digestiva funcional muestran elevacio -\nnes muy leves y sin significaci\u00f3n estad\u00edstica (p= 0,1) respecto a los controles sanos. Bibliograf\u00eda\n1. Bonn\u00edn Tom\u00e0s A, Vila Vidal M, Rosell A. Calprotectina fecal como \nmarcador diferencial entre patolog\u00eda gastrointestinal org\u00e1nica y \nfuncional. Rev Esp Enferm Dig. 2007; 99: 689-693.\n2. Cabrera R, Armas H. Calprotectina fecal. \u00bfEl marcador definitivo? \nBSCP Can Ped. 2003; 27: 15-17.\n3. Marenholz I, Heizmann CW. S-100 proteins in mouse and man:  \nfrom evolution to function and pathology (including an update of the nomenclature). Biochem Biophys Res Commun. 2004; 322: 1.111-1.122.\n4. Garc\u00eda Mor\u00e1n GA, Mej\u00eda OR, Hern\u00e1ndez Vela S, Garc\u00eda Cardona A, \nClavijo Grimaldi D, Anunciaci\u00f3n B\u00e1ez S, et al. Biomedicina de la familia de las prote\u00ednas S-100 en la especie humana. Salud UIS. 2006; 38: 128-152.\n5. Rodrigo L. Calprotectina fecal. Rev Esp Enferm Dig. 2007; 99: 683-688.\n6. Husby S, Koletzko S, Korponay-Szabo IR, Mearin ML, Phillips A, \nShamir R, et al. Guidelines for the Diagnosis of Coeliac Disease. For the ESPGHAN Working Group on Coeliac Disease Diagnosis, on behalf of the ESPGHAN Gastroenterology Committee. J Pediat Gastr Nutr. 2012; 54: 136-160.\n7. Poullis A, Foster R, Northfield TC, Mendall MA. Review article: \nfaecal markers in the assessment of activity in inflammatory bowel disease. Aliment Pharmacol Ther. 2002; 16: 675-681.\n8. Mearin F. S\u00edndrome del intestino irritable: nuevos criterios de Ro -\nma III. Med Clin (Barc). 2007; 128: 335-343.\n9. Balamtekin N, Demir H, Baysoy G, Uslu N, Orhan D, Akc\u00f6ren Z, et \nal. Fecal calprotectin concentration is increased in children with celiac disease: relation with histopathological findings. Turk J Gastroenterol. 2012; 23: 505-508.\n10. Berni-Canani R, Rapacciuolo L, Romano MT, T anturri de Horatio L, \nTerrin G, Manguso F, et al. Diagnostic value of faecal calprotectin in paediatric gastroenterology clinical practice. Dig Liver Dis. 2004; 36: 467-470.\n11. Ertekin V, Selimoglu MA, Turgut A, Bakan N. Fecal calprotectin \nconcentration in celiac disease. J Clin Gastroenterol. 2010; 44: 544-546.\n12. Tibble JA, Sigthorsson G, Foster R, Forgacs I, Bjarnason I. Use of \nsurrogate markers of inflammation and Rome criteria to distin -\nguish organic from nonorganic intestinal disease. Gastroenterolo -\ngy. 2002; 123: 450-460. \n13. Carroccio A, Iacono G, Cottone M, Di Prima L, Cartabellotta F, Ca -\nvataio F, et al. Diagnostic accuracy of fecal calprotectin assay in distinguishing organic causes of chronic diarrhea from irritable bowel syndrome: a prospective study in adults and children. Clin Chem. 2003; 49: 861-867.\n14. Montalto M, Santoro L, Curigliano V, et al. Faecal calprotectin  \nconcentrations in untreated coeliac patients. Scand J Gastroente -\nrol. 2007; 42: 957-961.\n15. Konikoff M, Denson L. Role of fecal calprotectin as a biomarker of \nintestinal inflammation in inflammatory bowel disease. Inflamm Bowel Dis. 2006; 12: 524-534.\n16. Kok L, Elias S, Witteman B, Goedhard JG, Muris JM, Moons K, et \nal. Diagnostic accuracy of point-of-care fecal calprotectin and im -\nmunochemical occult blood tests for diagnosis of organic bowel disease in primary care: the Cost-Effectiveness of a Decision Rule for Abdominal Complaints in Primary Care (CEDAR) Study. Clin Chem. 2012; 58: 989-998.\n17. Nisapakultorn K, Ross KF, Herzberg MC. Calprotectin expression in \nvitro by oral epithelial cells confers resistance to infection. Infect Immun. 2001; 69: 4.242-4.247.\n182-186 ORIGINAL UTILIDAD.indd   186 21/10/14   14:52Imunoglukan\u00ae P4H ha demostrado cl\u00ednica-\nmente su e\ufb01  cacia para reducir las infecciones \nrespiratorias de repetici\u00f3n (IRR)Un estudio cl\u00ednico a doble ciego realizado en ni\u00f1os con antecedentes de IRR puso de mani\ufb01  esto que al utilizar Imunoglukan\n\u00ae P4H  \nse consigue un incremento del 70% en el n\u00famero de ni\u00f1os sin ninguna infecci\u00f3n respira-toria frente al grupo control suplementado con Vitamina C.\n\u2265 El 88% de los ni\u00f1os experiment\u00f3 una mejora \ncon la utilizaci\u00f3n de Imunoglukan\n\u00ae P4H\n\u2265 Los procesos gripales y las infecciones de las v\u00edas bajas se redujeron en un 50%\u2265 Se apreci\u00f3 un incremento de las NK y poblaciones de linfocitos, demostrando una activaci\u00f3n de la inmunidad humoral y celular.\n*Jesenak M, Majtan J, Rennerova Z, \nKylosevic J, Banovcin P, Hrubisko M. Immunomodulatory effect of pleuran (\u00df-glucan from \nPleurotus ostreatus ) \nin children with recurrent respiratory tract infections. Int Immunopharmacol 2013; 15(2):395-9.www.ordesa.es\nImunoglukan\u00ae\nP4H\nDEFENSAS \nA EXAMEN\nSUSPENSI\u00d3N ORAL 120 ML\nCN 161317.25 0 10 15 20 25 30 35 40% DE NI\u00d1OS SIN NINGUNA INFECCI\u00d3N RESPIRATORIA* \nVitamina C (21%) +70%\nImunoglukan\u00ae P4H (36%)\n30 C\u00c1PSULAS\nCN 161318.9\nimunoglukan anunci 210x280.indd   1 04/06/14   11:41 ORDESA IMUNOGLUKAN 21X28.indd   1 17/10/14   10:27PEDI\u00c1TRICA ORIGINAL188\nActa Pediatr Esp. 2014; 72(9): 188-193Perfil de desarrollo en una cohorte  \nde muy bajo peso al nacimiento\nS. Couceiro Rosillo1, I. Palaz\u00f3n Azor\u00edn2, C.J. Van der Hofstadt Rom\u00e1n2, J. Rodr\u00edguez Mar\u00edn2\n1Unidad de Psicolog\u00eda Pedi\u00e1trica. 2Unidad de Psicolog\u00eda Cl\u00ednica de la Salud. Hospital General Universitario de Alicante\nFecha de recepci\u00f3n: 17/04/13. Fecha de aceptaci\u00f3n: 3/06/13.\nCorrespondencia: C.J. Van der Hofstadt Rom\u00e1n. Hospital General Universitario de Alicante. Avda. Pintor Baeza, 12. 03010 Alicante.  \nCorreo electr\u00f3nico: cjvander@umh.esResumen\nIntroducci\u00f3n: Los estudios longitudinales realizados en ni\u00f1os \nque presentaron un peso al nacimiento inferior a 1.500 g (muy bajo peso al nacimiento [MBPN]) han demostrado la presencia de dificultades en la edad adulta que no son explicables por las variables cl\u00e1sicamente analizadas (inteligencia, sexo, etc.). \nObjetivos:  Conocer las condiciones evolutivas de estos ni\u00f1os \nen diferentes momentos cronol\u00f3gicos y la capacidad predictiva de los controles iniciales en edades tempranas respecto a la edad escolar.\nSujetos y m\u00e9todo: Se realiz\u00f3 un estudio descriptivo en una \ncohorte de 317 ni\u00f1os con MBPN, nacidos entre 2001 y 2010 en la Unidad de Neonatolog\u00eda del Hospital General Universitario de Alicante, y se obtuvieron datos del perfil psicomotor e inte -\nlectual y de las alteraciones conductuales. Las evaluaciones se realizaron a los 20 y 28 meses de edad corregida, y a los 6,5 a\u00f1os.\nResultados: Observamos una mayor presencia de niveles de \ndesarrollo psicomotor en el l\u00edmite inferior del promedio ade -\ncuado a la edad cronol\u00f3gica, cocientes intelectuales en el ran -\ngo medio-bajo, mayor frecuencia de s\u00edntomas y signos de tras -\ntorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n e hiperactividad (TDAH), y la presencia de alteraciones cualitativas como posibles indicado -\nres de trastornos del espectro autista (TEA). Los controles ini -\nciales a la edad de 20 y 28 meses han resultado ser predictivos de la capacidad intelectual y los s\u00edntomas de probable TEA obtenidos a los 6 a\u00f1os. \nConclusi\u00f3n: Cabe afirmar que la evoluci\u00f3n posterior de estos \nni\u00f1os est\u00e1 condicionada no tanto por los aspectos relacionados con la capacidad intelectual, como por la posibilidad de que presenten TDAH y/o TEA. \n\u00a92014 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados.\nPalabras clave\nMuy bajo peso al nacimiento, desarrollo psicomotor, capacidad \nintelectual, trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n e hiperactividad, trastornos del espectro autistaAbstract\nTitle: Developmental profile of a cohort of very low birth weight\nIntroduction: Longitudinal studies done in children who pres -\nented at birth a weight lower than 1,500 g (very low birth weight [VLBW]), have evidenced difficulties in their adulthood which cannot be explained by the classical analyzed variables (intelligence, gender, etc.).\nObjectives: To research the developmental conditions of \nthese children in different chronological moments and find out the predictive capacity of the initial trials done at early ages regarding to the results at school age. \nSubjects and method: A descriptive study was carried out in \na cohort of 317children with VLBW, born between 2001 and 2010, on the Neonatology Unit at the Hospital General Univer -\nsitario de Alicante obtaining data of the psychomotor and intel -\nlectual profiles, and behavior disturbances. Evaluations had been done at the corrected age of 20 and 28 months, and 6.5 years.\nResults:  We observed higher presence of: psychomotor quo -\ntients in the low border of the appropriate average for the chronological age, intelligent quotients in the medium-low range, higher frequency of symptoms and signs of attention deficit and hyperactive disorder (ADHD), and presence of qual -\nitative disturbances which might indicate an autism spectrum disorder (ASD). Initial controls at the age of 20 and 28 months had shown they are predictors of the intellectual capacity and the possible symptoms of ADS obtained at the age of 6. \nConclusion: It is likely to affirm that the later development of \nthese children is compromised not as much by their intellectu -\nal capacity, as by for the possibility of being presenting ASD or ADHD. \n\u00a92014 Ediciones Mayo, S.A. All rights reserved.\nKeywords\nVery low birth weight, psychomotor quotient, intelligence quo -\ntient, attention deficit and hyperactive disorder, autism spec -\ntrum disorder\n188-193 ORIGINAL PERFIL.indd   188 21/10/14   14:54Perfil de desarrollo en una cohorte de muy bajo peso al nacimiento. S. Couceiro Rosillo, et al.189Introducci\u00f3n\nDesde hace varias d\u00e9cadas, los avances biom\u00e9dicos est\u00e1n per -\nmitiendo una mayor supervivencia de los ni\u00f1os nacidos con \n<1.500 g, considerados de muy bajo peso al nacimiento (MBPN)\n1,2. Un ni\u00f1o con 1.000 g de peso nacido en 1960 ten\u00eda \nun riesgo de mortalidad del 95%, mientras que en el a\u00f1o 2000 presentaba un 95% de probabilidades de sobrevivir\n3, lo cual \nimplica una variaci\u00f3n en la supervivencia del 88 al 200% en los nacidos antes de las 32 semanas de edad gestacional (EG) y con un peso <1.500 g\n4,5.\nConforme ha ido avanzando la medicina, el foco de estudio \nen estos ni\u00f1os ha pasado a ser su morbilidad posterior y sus condiciones de supervivencia\n6,7. Cada vez hay m\u00e1s datos que \nmuestran una serie de dificultades a largo plazo que salen a la luz en la edad escolar, como disfunciones motrices y neurocog -\nnitivas, escasas habilidades en el lenguaje, bajo rendimiento acad\u00e9mico y problemas de conducta\n3,8-11. Todo ello se plasma \nen mayores porcentajes de apoyos educativos y niveles inferiores de competencias o formaci\u00f3n profesional en la vida adulta\n3,9,12.\nLos primeros estudios de seguimiento se centraron en el de -\nsarrollo psicomotor y la capacidad intelectual13. En la actuali -\ndad, y sin dejar de lado dichos temas, la atenci\u00f3n se dirige hacia los aspectos que pudieran afectar a la capacidad adap -\ntativa de estos ni\u00f1os, centr\u00e1ndose en las alteraciones de la conducta y las posibles alteraciones cualitativas. \nSe ha atribuido a los trastornos por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n con \nhiperactividad (TDAH) el origen de las dificultades posteriores que presentan estos ni\u00f1os\n14. Tambi\u00e9n se han identificado alte -\nraciones cualitativas, propias de los trastornos generalizados del desarrollo (TGD), como condicionantes de la conducta so -\ncial, funcional y adaptativa\n15, que pueden explicar parcialmen -\nte la evoluci\u00f3n de los mismos.\nSeg\u00fan los datos actuales, el perfil evolutivo de estos ni\u00f1os \nen las distintas \u00e1reas se agrupar\u00eda aproximadamente as\u00ed:\n\u2022  En lo que respecta a los datos relativos al cociente de inteli -\ngencia (CI), los estudios indican que, como grupo, presentan una capacidad intelectual conforme al promedio adecuado a su edad, aunque en el l\u00edmite inferior de \u00e9ste\n16. Existe una \nrelaci\u00f3n proporcional entre el peso al nacimiento, la EG y el resultado de pruebas cognitivas\n17,18, y se observa que los de \nmenor EG tienen un CI m\u00e1s bajo (percentil <10)16.\n\u2022  En una cohorte de ni\u00f1os con MBPN de 2001 a 2004, el CI \nglobal fue de 101,2 \u00b1 16,3, mientras que el del grupo control fue de 109,8 \u00b1 11\n12. En otros trabajos, el CI promedio en la \netapa preescolar era de 93,33. Tomando como referencia la po -\nblaci\u00f3n general, un 22,8% se encuentra en el rango de CI medio-bajo, correspondiente a un CI de 90-70\n19.\n\u2022  Con respecto a la probabilidad de TDAH, su prevalencia en \nla poblaci\u00f3n general es del 5,29% en los ni\u00f1os20, aunque \nen algunas edades la sintomatolog\u00eda es m\u00e1s prevalente, co -\nmo a los 3-5 a\u00f1os, en que el 8,5% de los ni\u00f1os muestra ma -\nyores s\u00edntomas21. El TDAH y los fenotipos similares parecen \nser m\u00e1s comunes en los ni\u00f1os con MBPN22-25, con un mayor riesgo del subtipo de TDAH inatento14, lo que corrobora un \n23% de prevalencia de acuerdo con los datos de hace una \nd\u00e9cada26.\n\u2022  Respecto a las alteraciones cualitativas y la presencia de TGD, \nla prevalencia de TEA era del 2% en la poblaci\u00f3n general en 2012, lo que indica un incremento en su incidencia en la actua -\nlidad\n27. Seg\u00fan algunos estudios, los d\u00e9ficit en competencia \nsocial est\u00e1n ya presentes a los 12-18 meses de vida28.\n\u2022  Diferentes estudios muestran un porcentaje de TEA mayor \nen los ni\u00f1os con MBPN29-31: mediante el Modified Checklist \nfor Autism in Toddlers (M-CHAT), se obtuvo en 2009 un 4% de diagn\u00f3sticos positivos\n29. Tambi\u00e9n en 2009, el 21% de los \nni\u00f1os de menos de 28 semanas de EG obtuvo un riesgo posi -\ntivo de TEA, pero se estim\u00f3 un tasa cercana al 16% al cuan -\ntificar los falsos positivos30,31. En 2011 los datos proporcio -\nnaron una tasa de diagn\u00f3stico del 4%15. La influencia del \npeso al nacimiento es tal32 que en los gemelos discordantes \nel beb\u00e9 de menor peso presenta 3 veces m\u00e1s probabilidades de cumplir los criterios de TEA que el de mayor peso\n33.\nEn este trabajo describimos el perfil evolutivo de la poblaci\u00f3n con MBPN atendida en el Hospital General Universitario de Alicante (HGUA) desde 2001 hasta 2010, incluyendo las carac -\nter\u00edsticas cognitivas, conductuales y de posibles alteraciones en el desarrollo, de una muestra de 317 ni\u00f1os con MBPN aten -\ndidos en el Servicio de Neonatolog\u00eda de dicho hospital.\nNuestros objetivos eran, por un lado, conocer las condicio -\nnes evolutivas de estos ni\u00f1os en diferentes momentos crono -\nl\u00f3gicos y, por otro, estimar la capacidad predictiva de las eva -\nluaciones en edades tempanas respecto al control en la edad escolar.\nPacientes y m\u00e9todos\nEn las Unidades de Neonatolog\u00eda y Psicolog\u00eda Pedi\u00e1trica del HGUA se realizaron de forma sistem\u00e1tica la exploraci\u00f3n y la evaluaci\u00f3n de todos los ni\u00f1os con MBPN atendidos en la Uni -\ndad de Neonatolog\u00eda conforme a un protocolo de seguimiento. Para la realizaci\u00f3n de este trabajo, se siguieron los procedi -\nmientos establecidos para acceder a los datos de las historias cl\u00ednicas de las mencionadas unidades del HGUA.\nParticipantes\nLa muestra estaba formada por 317 ni\u00f1os nacidos con MBPN entre los a\u00f1os 2001 y 2010, con un peso <1.500 g, atendidos en el Servicio de Neonatolog\u00eda del HGUA y evaluados en la Uni -\ndad de Psicolog\u00eda Pedi\u00e1trica, en uno o m\u00e1s de los controles establecidos en el programa de seguimiento en coordinaci\u00f3n con las consultas de Neonatolog\u00eda. \nEn este protocolo, adem\u00e1s de la anamnesis y el abordaje de \nlas posibles cuestiones de manejo conductual con los padres, se abord\u00f3 la evaluaci\u00f3n de tres \u00e1reas: alteraciones de la con -\nducta, alteraciones cualitativas del desarrollo y perfiles de desarrollo psicomotor e intelectual.\n188-193 ORIGINAL PERFIL.indd   189 21/10/14   14:54Acta Pediatr Esp. 2014; 72(9): 188-193190Estos ni\u00f1os se visitaron, al menos, en tres momentos de su \ndesarrollo en el Servicio de Psicolog\u00eda Pedi\u00e1trica. La secuencia \naproximada de evaluaciones y la relaci\u00f3n de pruebas realiza -\ndas fueron las siguientes:\n\u2022  A la edad corregida de 18-20 meses se realiz\u00f3 el test de \nBrunet-Lezine revisado (cociente de desarrollo psicomotor) y el M-CHAT (cribado para alteraciones cualitativas), en su versi\u00f3n espa\u00f1ola (M-CHAT/ES).\n\u2022  A la edad corregida de 28-30 meses se realiz\u00f3 de nuevo el \ntest de Brunet-Lezine revisado y el M-CHAT/ES.\n\u2022  A la edad escolar de 6,5 a\u00f1os se evalu\u00f3 a los ni\u00f1os median -\nte la Wechsler Intelligence Scale for Children IV (WISC-IV), que mide la capacidad intelectual, las escalas de Conners para padres y maestros, que eval\u00faan la posibilidad de presen -\ntar un d\u00e9ficit de atenci\u00f3n con/sin hiperactividad, y el Social Communication Questionnaire (SCQ), que determina la posible presencia de problemas de comunicaci\u00f3n y relaci\u00f3n social.\nInstrumentos\n\u2022  Test de Brunet-Lezine revisado34. Eval\u00faa el nivel madurativo \nen 4 \u00e1reas: control postural (P), coordinaci\u00f3n oculomotriz (C), lenguaje/comunicaci\u00f3n (L) y sociabilidad (S). Permite obte -\nner una edad de desarrollo (ED) y un cociente de desarrollo (CD) global.\n\u2022  WISC-IV19. Eval\u00faa los aspectos cuantitativos de la capacidad \nintelectual entre los 6 y los 16 a\u00f1os. Proporciona medidas de CI total, as\u00ed como de las escalas de comprensi\u00f3n verbal, ra -\nzonamiento perceptivo, memoria de trabajo y velocidad de procesamiento. \n\u2022  Escalas de Conners revisadas35. Se aplican entre los 3 y los \n17 a\u00f1os de edad. Son test de cribado y monitarizaci\u00f3n del curso evolutivo del TDAH. Incluyen una escala de Conners para padres (CP) y una para maestros o escolar (CC). La CP eval\u00faa el comportamiento del ni\u00f1o en casa u otros ambien -\ntes en el \u00faltimo mes. La CC eval\u00faa su comportamiento en clase. Ambas estiman la frecuencia y la intensidad de las conductas de hiperactividad y de inatenci\u00f3n/inquietud y otros posibles problemas de conducta.\n\u2022  M-CHA T36. Se aplica entre los 18 y los 60 meses de edad. Es \nuna prueba de cribado utilizada para detectar TEA. El cuestio -\nnario consta de 23 \u00edtems (respondidos por los padres), subdi -\nvididos en las categor\u00edas de normales o cr\u00edticos. Se considera que un ni\u00f1o muestra riesgo de alteraciones cualitativas si falla en 2 o m\u00e1s \u00edtems cr\u00edticos, o si falla en 3 \u00edtems cualesquiera.\n\u2022  SCQ37. La edad de aplicaci\u00f3n es a partir de los 4 a\u00f1os. Es una \nprueba de cribado para las capacidades de comunicaci\u00f3n y relaci\u00f3n social que pudiesen estar alteradas respecto al TEA; el punto de corte a partir del cual se estima que hay riesgo de presentar un TGD es de 15 \u00edtems positivos. Recoge con -\nductas observadas por los padres o cuidadores a partir de las cuales se decide si es conveniente realizar una evaluaci\u00f3n m\u00e1s espec\u00edfica.\nAn\u00e1lisis estad\u00edsticoLos estad\u00edsticos utilizados en el an\u00e1lisis fueron descriptivos de frecuencias y medias para conocer las distribuciones de los ni\u00f1os en las diferentes categor\u00edas analizadas, e \u00edndices de aso -\nciaci\u00f3n, como la Rho y la \u03c7\n2 de Spearman, para conocer las \ncorrelaciones entre los resultados de diferentes pruebas. Ade -\nm\u00e1s, se utiliz\u00f3 el estad\u00edstico t de Student para identificar dife -\nrencias, comprobando los requisitos de aplicaci\u00f3n de la prueba \npara una correcta interpretaci\u00f3n.\nResultados\nEn primer lugar, se presentan los datos descriptivos de la muestra estudiada, y a continuaci\u00f3n los resultados en funci\u00f3n de los objetivos. \nLa media del peso al nacimiento de los 317 ni\u00f1os de este \nestudio fue de 1.135 g (desviaci\u00f3n est\u00e1ndar [DE]= 277), con un rango entre 520 y 1.500 g.\nEn t\u00e9rminos de porcentajes, en la tabla 1 se describe la com -\nposici\u00f3n de la muestra seg\u00fan la variable sexo, en relaci\u00f3n con el peso al nacimiento y el patr\u00f3n de crecimiento intrauterino, seg\u00fan el cual se dan dos posibles calificaciones: adecuado o peque\u00f1o para la edad gestacional (AEG o PEG).\nCondiciones evolutivas\nDesarrollo psicomotorConforme a las evaluaciones realizadas a los 20 y 28 meses de edad, respectivamente, a trav\u00e9s del test de Brunet-Lezine, la media para el CD total fue de 91,60 (DE= 11,9) a la edad de 20 meses, y de 94,89 (DE= 11,1) a los 28 meses.\nA los 20 meses, el 41,7% de los reci\u00e9n nacidos (n= 48) pre -\nsent\u00f3 un CD <90, y este porcentaje se redujo al 28,3% en el control realizado a los 28 meses (n= 223).\nEn la tabla 2 se presentan los niveles de desarrollo en fun -\nci\u00f3n de la variable sexo, realizados a los 20 y a los 28 meses de edad. En los controles realizados a los 20 y 28 meses de edad, las ni\u00f1as mostraron niveles de desarrollo (CD total) m\u00e1s elevados que los ni\u00f1os.\nNo se observaron diferencias significativas en el nivel de \ndesarrollo en ninguno de los dos controles efectuados a los 20 y Composici\u00f3n de la muestra seg\u00fan la variable sexo, \nen relaci\u00f3n con el peso al nacimiento y el patr\u00f3n de crecimiento intrauterino\nPeso Patr\u00f3n de crecimiento \nintrauterino\n<1.000 g \n(%)1.000-1.500 g \n(%)AEG  \n(%)PEG  \n(%)\nn= 317 30,3 69,7 77,3 22,7\nNi\u00f1os 47,5 50 47,3 51,2\nNi\u00f1as 52,5 50 52,7 48,8\nAEG: adecuado para la edad gestacional; PEG: peque\u00f1o para la edad \ngestacional.TABLA 1\n188-193 ORIGINAL PERFIL.indd   190 21/10/14   14:54Perfil de desarrollo en una cohorte de muy bajo peso al nacimiento. S. Couceiro Rosillo, et al.19128 meses, ni en funci\u00f3n del peso (>1.000 frente a 1.000-1.500 g) \nni del crecimiento intrauterino (AEG frente a PEG).\nCapacidad intelectual (WISC-IV)\nA los 6,5 a\u00f1os de edad (n= 111) el CI total fue de 92,22 (DE= 13,6); en el 45,9% (n= 51) de ellos el CI correspondi\u00f3 a un nivel medio-bajo. No se observaron diferencias significativas en el nivel de capacidad intelectual en funci\u00f3n de las variables sexo, peso al nacimiento (<1.000 frente a 1.000-1.500 g) o patr\u00f3n de crecimiento intrauterino (AEG frente a PEG).\nPerfil de conducta\nA trav\u00e9s de la informaci\u00f3n facilitada por los padres (CP), el 37,8% (42 sujetos de 111 MBPN) mostr\u00f3, a los 6,5 a\u00f1os de edad, una frecuencia e intensidad de conductas de hiperactivi -\ndad similar a la de los ni\u00f1os con diagn\u00f3stico de TDAH. Cuando la informaci\u00f3n proced\u00eda de la escuela (CC), la frecuencia e in -\ntensidad de las conductas de inatenci\u00f3n e inquietud fue similar a la de los ni\u00f1os con diagn\u00f3stico de TDAH en el 41,1% de los casos (44 sujetos de 107 MBPN).\nEn el 24,3% de los sujetos (25 de una muestra de 103 MBPN), \ntanto los padres como los maestros coincidieron a la hora de informar de la presencia de s\u00edntomas de inquietud motora (CP) e inatenci\u00f3n-inquietud (CC) en un mismo ni\u00f1o. No se observa -\nron diferencias significativas en la frecuencia y/o intensidad de problemas de inquietud motora informada por los padres (CP) en funci\u00f3n de las variables sexo, peso al nacimiento (>1.000 fren -\nte a 1.000-1.500 g) o crecimiento intrauterino (AEG frente a PEG). Tampoco se observaron cuando fueron los maestros (CC) los que informaron sobre inatenci\u00f3n y/o inquietud en el aula en estas mismas variables.\nDesarrollo social-adaptativo (M-CHAT/ES y SCQ)\nA los 20 meses, un 23,6% (13 de 55 MBPN) super\u00f3 el punto de corte que en el M-CHAT/ES se\u00f1ala la posibilidad de presentar un TGD. A los 28 meses, el 30% (6 de 20 MBPN) super\u00f3 dicho punto de corte. Cuando se evalu\u00f3 esta posibilidad a los 6,5 a\u00f1os de edad a trav\u00e9s del SCQ, el 5,7% de los ni\u00f1os (6 de 106 MBPN) super\u00f3 el punto de corte correspondiente.\nEn la figura 1 se presenta el porcentaje de ni\u00f1os con MBPN \nque superan el punto de corte en las escalas de evaluaci\u00f3n de posibles alteraciones cualitativas. No se observaron diferen -\ncias significativas en la conducta social-adaptativa en funci\u00f3n de las variables peso al nacimiento (>1.000 frente a 1.000-1.500 g) o sexo, respectivamente.Capacidad predictiva de los controles iniciales\nLa evaluaci\u00f3n del desarrollo psicomotor inicial a los 20 meses respecto a la realizada a los 28 meses, ambas estimadas a trav\u00e9s de las escalas de Brunet-Lezine, en 23 ni\u00f1os con MBPN, fue significativa (r= 0,663; p <0,001). A su vez, la evaluaci\u00f3n del desarrollo psicomotor (BL) a los 28 meses mostr\u00f3 una correla -\nci\u00f3n significativa (r= 0,380; p <0,005) en 52 sujetos, respecto a la capacidad intelectual (WISC-IV) a la edad escolar. \nLa evaluaci\u00f3n de posibles s\u00edntomas de TGD/TEA a la edad de \n28 meses (M-CHAT/ES) mostr\u00f3 una asociaci\u00f3n no significativa (\u03c7\n2= 0,554; p= 0,457) con la realizada a la edad escolar (SCQ) \nen 18 ni\u00f1os con MBPN.\nDiscusi\u00f3n\nComo se puede observar, nuestros resultados son coherentes con lo descrito en la bibliograf\u00eda. Los ni\u00f1os con MBPN mues -\ntran un nivel de desarrollo psicomotor y/o de capacidad inte -\nlectual en el l\u00edmite bajo del nivel adecuado a su edad\n3,12, tienen \nmayor prevalencia de TDAH con respecto a la poblaci\u00f3n gene -\nral25, y en ellos son m\u00e1s prevalentes las alteraciones cualitati -\nvas15,29.\nSeg\u00fan nuestros resultados, el desarrollo psicomotor tiende \na mejorar entre los 20 y 28 meses de edad, probablemente como efecto de la estimulaci\u00f3n mediante atenci\u00f3n temprana que recibe la mayor\u00eda de estos ni\u00f1os, pero esta tendencia se invierte en el momento de la escolarizaci\u00f3n obligatoria, cuando los resultados de capacidad intelectual se sit\u00faan en el rango medio-bajo de la normalidad\n12.\nEn relaci\u00f3n a la conducta, hemos observado que la frecuen -\ncia e intensidad de signos y s\u00edntomas de posible TDAH se dan en un porcentaje de casos por encima del esperado en la po -\nblaci\u00f3n general\n25, y otro tanto ocurre con la frecuencia de alte -\nraciones cualitativas, que en todas y cada una de las evalua -Diferencias en los niveles de desarrollo  \nseg\u00fan la variable sexo, a los 20 y 28 meses de edad\nNi\u00f1os Ni\u00f1as p\nCD a los 20 meses 87,95 (DE 11,8) 94,95 (DE 11,3) 0,05\nCD a los 28 meses 91,77 (DE 12,2) 97,69 (DE 9,4) 0,00\nCD: cociente de desarrollo; DE: desviaci\u00f3n est\u00e1ndar.TABLA 2\nFigura 1. Porcentaje de ni\u00f1os de muy bajo peso al nacimiento que \nsuperan el punto de corte en las escalas de evaluaci\u00f3n de posibles \nalteraciones cualitativasM-CHAT/ES\n20 mesesM-CHAT/ES\n28 mesesSCQ\n6 a\u00f1os35\n3025201510\n50Ni\u00f1os (%)\n188-193 ORIGINAL PERFIL.indd   191 21/10/14   14:54Acta Pediatr Esp. 2014; 72(9): 188-193192ciones efectuadas es mayor que la esperada en la poblaci\u00f3n \ngeneral, como sucede en otros estudios10.\nTeniendo en cuenta las implicaciones que tiene en el ajuste \nescolar y social para un individuo concreto presentar alteracio -\nnes cualitativas en su desarrollo, incluso en ausencia de limi -\ntaciones intelectuales, y el hecho de que esta \u00faltima caracte -\nr\u00edstica parece insuficiente para explicar los problemas de los ni\u00f1os con MBPN, dado que muestran niveles de capacidad in -\ntelectual dentro del promedio de la normalidad, este resultado nos lleva a contemplar la posibilidad de que estas alteraciones cualitativas ser\u00edan las que tendr\u00edan m\u00e1s peso y repercusi\u00f3n en el proceso de adaptaci\u00f3n posterior en los ni\u00f1os con MBPN.\nDe acuerdo con nuestros datos, el porcentaje de ni\u00f1os que \nsuperan el punto de corte en el cuestionario M-CHAT/ES, a los 20 y 28 meses de edad, respectivamente, es muy superior al esperado para la poblaci\u00f3n general, y si bien este porcentaje se reduce cuando se eval\u00faa de nuevo, la presencia de estas alteraciones cualitativas a los 6,5 a\u00f1os de edad a trav\u00e9s del cuestionario SCQ sigue siendo muy elevada. \nTambi\u00e9n hemos observado que el M-CHAT/ES y el SCQ no \nguardan la relaci\u00f3n esperada, por lo que comprobar en qu\u00e9 medida una u otra prueba de cribado se relaciona con un diag -\nn\u00f3stico cl\u00ednico de TGD, tal como se hace en la actividad asis -\ntencial con estos ni\u00f1os, resulta imprescindible.\nLa concurrencia en estos ni\u00f1os de s\u00edntomas cualitativos, pro -\npios de los TGD, y de s\u00edntomas de inatenci\u00f3n e inquietud, ca -\nracter\u00edsticos de los TDAH, nos lleva a plantear la posibilidad de que estos \u00faltimos constituyan manifestaciones situacionales, como ocurre con frecuencia en los TGD, por lo que la explora -\nci\u00f3n de posibles s\u00edntomas de TDAH, tal como se\u00f1alan los re -\ncientes estudios de seguimiento de estos ni\u00f1os, deber\u00eda ir acompa\u00f1ada de la exploraci\u00f3n de posibles s\u00edntomas cualitati -\nvos, con mayores implicaciones en el proceso de ajuste social y adaptativo.\nEn todos los casos, incluso en las evaluaciones realizadas \ncon un peque\u00f1o tama\u00f1o muestral, la capacidad predictiva de los resultados iniciales (relativos al desarrollo y/o la conducta) es relevante con respecto a la edad escolar, por lo que el uso de dichas pruebas en los controles de estos ni\u00f1os podr\u00eda pro -\nporcionar buenos indicadores tempranos del desarrollo.\nLos datos obtenidos en el HGUA corroboran la importancia \nde realizar un seguimiento a largo plazo en los ni\u00f1os con MBPN, as\u00ed como estimaciones de su evoluci\u00f3n, m\u00e1s all\u00e1 de los par\u00e1metros de desarrollo psicomotor y/o intelectuales, que se mantienen estables en el tiempo a pesar de la atenci\u00f3n tem -\nprana, con el prop\u00f3sito de explorar los determinantes de sus limitaciones en cuanto a rendimiento acad\u00e9mico, conducta social y funcional posterior, lo que actualmente resulta insufi -\nciente en un gran n\u00famero de ellos.\nComo limitaciones de nuestro trabajo, debemos tener en \ncuenta que en nuestro estudio los datos han sido obtenidos a partir de la actividad cl\u00ednica de la consulta. A ello se debe la variabilidad en el n\u00famero de sujetos entre las distintas evalua -\nciones y, por tanto, la discontinuidad en el n\u00famero de resulta -\ndos obtenidos. Respecto a lo anterior, en la muestra existe una \npeque\u00f1a cantidad de ni\u00f1os que tendr\u00edan todas las medidas y aportar\u00edan un perfil longitudinal intrasujeto, pero no son sufi -\ncientes para extrapolar los datos con un buen nivel de confian -\nza a la poblaci\u00f3n estudiada. Otra limitaci\u00f3n derivar\u00eda de haber tratado de forma uniforme la muestra de este estudio. Contar con una muestra mayor hubiera permitido estimar subgrupos en funci\u00f3n de la posible morbilidad que acompa\u00f1a a la condi -\nci\u00f3n de MBPN.\nEntre las diferentes l\u00edneas de actuaci\u00f3n que consideramos \nconvenientes, se incluir\u00eda la revisi\u00f3n de los actuales protocolos de intervenci\u00f3n temprana, centrados b\u00e1sicamente en el desa -\nrrollo psicomotor e intelectual, para garantizar que evaluaran tambi\u00e9n el resto de capacidades adaptativas que, como hemos visto, est\u00e1n afectadas en estos ni\u00f1os. \nTambi\u00e9n consideramos interesante discriminar hasta qu\u00e9 \npunto la asociaci\u00f3n que ya parece establecida entre prematu -\nridad y muy bajo peso al nacimiento encubre una asociaci\u00f3n quiz\u00e1 m\u00e1s potente de esta condici\u00f3n y la presencia de altera -\nciones cualitativas propias de los TEA, en la que los s\u00edntomas de TDAH ser\u00edan situacionales y no nucleares. Por ello, tal vez podr\u00edamos plantear que los porcentajes de TDAH mencionados en la bibliograf\u00eda no sean tan altos si descartamos los posibles casos de ni\u00f1os que los presentan ligados a un TEA.\nEn funci\u00f3n de la tendencia descrita, podemos considerar que \nel desarrollo y la adaptaci\u00f3n posterior en los ni\u00f1os con MBPN, quienes parecen alcanzar niveles de formaci\u00f3n acad\u00e9mica y capacitaci\u00f3n profesional por debajo del promedio de la pobla -\nci\u00f3n general, se ven afectados en mayor medida por la posibi -\nlidad de presentar TDAH y/o TEA que por los aspectos ligados a la capacidad intelectual. \nBibliograf\u00eda\n1. Arreola-Ram\u00edrez G, Fern\u00e1ndez-Carrocera LA, Ram\u00edrez-L\u00f3pez CZ, \nBarrera-Reyes RH, Del Regil-V\u00e9lez LM, R\u00edos-Flores B, et al. Desa -\nrrollo neurol\u00f3gico en el primer a\u00f1o de vida de infantes prematuros \ncon peso menor a 1.500 g en una instituci\u00f3n de tercer nivel. Peri -\nnatol Reprod Hum. 2011; 25: 146-154. \n2. Stoll BJ, Hansen NI, Bell EF, Shankaran S, Laptook AR, W alsh MC, \net al. Neonatal outcomes of extremely preterm infants from the NICHD Neonatal Research Network. Pediatrics. 2010; 126: 443-456. \n3. Aarnoudse-Moens CSH. Executive function and its impact on aca -\ndemic and behavior problems in very preterm children [internet]. 2012. Disponible en: http://repub.eur.nl/res/pbl/74; http://hdl.handle.net/1765/31630\n4. Barr\u00eda Pailaquil\u00e9n RM, Mendoza Maldonado Y , Urrutia Toro Y , Cas -\ntro Mora C, Santander Manr\u00edquez G. Tendencia de la mortalidad infantil y de neonatos menores de 32 semanas y de muy bajo peso [internet]. 2011. Disponible en: http://www.scielo.br/pdf/rlae/v19n4/es_17.pdf\n5. Fanaroff A, Stoll B, Wright L, Carlo W, Ehrenkranz R, Stark A, et al. \nTrends in neonatal morbidity and mortality for very low birth weight infants. Am J Obstet Gynecol. 2007; 196: 147.e1-147.e8.\n188-193 ORIGINAL PERFIL.indd   192 21/10/14   14:54Perfil de desarrollo en una cohorte de muy bajo peso al nacimiento. S. Couceiro Rosillo, et al.1936. L\u00f3pez JI, Lugones Botell M, Mantec\u00f3n Echevarr\u00eda SM, Gonz\u00e1lez \nP\u00e9rez C, P\u00e9rez Vald\u00e9s-Dapena D. Algunos factores de riesgo rela -\ncionados con el bajo peso al nacer. Rev Cub Obstet Ginecol. 2012; \n38: 45-55.\n7. P\u00e9rez Guirado NM, Presno Labrador C, Sarmiento Brooks G. El \nreci\u00e9n nacido de bajo peso: algunas consideraciones epidemio -\nl\u00f3gicas. Rev Cub Med Gen Integral. 2005; 21. \n8. Boyle MH, Miskovic V, V an Lieshout R, Duncan L, Schmidt LA, \nHoult L, et al. Psychopathology in young adults born at extremely low birth weight. Psychol Med. 2011; 41: 1.763-1.774.\n9. Howe TH, Sheu CF, W ang TN, Hsu YW, Wang LW. Neuromotor \noutcomes in children with very low birth weight at 5 yrs of age. Am J Phys Med Rehabil. 2011; 90: 667-680. \n10. Neubauer AP , V oss W, Kattner E. Outcome of extremely low birth \nweight survivors at school age: the influence of perinatal parame -\nters on neurodevelopment. Eur J Pediatr. 2008; 167: 87-95. \n11. Olivieri I, Bova SM, Urgesi C, Ariaudo G, Perotto E, Fazzi E, et al. \nOutcome of extremely low birth weight infants: what\u2019s new in the third millennium? Neuropsychological profiles at four years. Early Hum Dev. 2012; 88: 241-250. \n12. Munck P , Niemi P , Lapinleimu H, Lehtonen L, Haataja L. Stability of \ncognitive outcome from 2 to 5 years of age in very low birth weight children. Pediatrics. 2012; 129: 503-508. \n13. Phua DYL, Rifkin-Graboi A, Saw SM, Meaney MJ, Qiu A. Executive \nfunctions of six-year-old boys with normal birth weight and gesta -\ntional age. PLoS ONE. 2012; 7: e36502. \n14. Jaekel J, Wolke D, Bartmann P . Poor attention rather than hyper -\nactivity/impulsivity predicts academic achievement in very preterm and full-term adolescents. Psychol Med. 2012; FirstView: 1-14. \n15. Ben Itzchak E, Lahat E, Zachor DA. Advanced parental ages and \nlow birth weight in autism spectrum disorders: rates and effect on functioning. Res Dev Disabil. 2011; 32: 1.776-1.781. \n16. Yang S, Platt RW, Kramer MS. Variation in child cognitive ability \nby week of gestation among healthy term births. Am J Epidemiol. 2010; 171: 399-406. \n17. Bhutta AT, Cleves MA, Casey PH, Cradock MM, Anand KJS. Cog -\nnitive and behavioral outcomes of school-aged children who were born preterm: a meta-analysis. JAMA. 2002; 288: 728-737. \n18. Kerr-Wilson CO, Mackay DF, Smith GCS, Pell JP . Meta-analysis of \nthe association between preterm delivery and intelligence. J Public Health [internet]. 2011 [citado el 18 de junio de 2012]. Disponible en: http://jpubhealth.oxfordjournals.org/content/early/2011/03/09/pubmed.fdr024\n19. Wechsler D. WISC-IV: administration and scoring manual. Psychol \nCorp., 2003. \n20. Polanczyk G, Rohde LA. Epidemiology of attention-deficit/hyperac -\ntivity disorder across the lifespan. Curr Opin Psychiatry. 2007; 20: 386-392. \n21. Willoughby M, Pek J, Greenberg M. Parent-reported attention \ndeficit/hyperactivity symptomatology in preschool-aged children: factor structure, developmental change, and early risk factors. J Abnorm Child Psychol. 2012; 1-12. \n22. Anderson PJ, De Luca CR, Hutchinson E, Spencer-Smith MM, Ro -\nberts G, Doyle LW, et al. Attention problems in a representative sample of extremely preterm/extremely low birth weight children. Develop Neuropsychol. 2011; 36: 57-73. \n23. Chu SM, Tsai  MH, Hwang FM, Hsu JF, Huang H, Huang YS. The \nrelationship between attention deficit hyperactivity disorder and premature infants in Taiwanese: a case control study. BMC Psychiatry. 2012; 12: 85. \n24. Groen-Blokhuis MM, Middeldorp CM, Van Beijsterveldt CEM,  \nBoomsma DI. Evidence for a causal association of low birth weight and attention problems. J Am Acad Child Adolesc Psychiatry. 2011; 50: 1.247-1.254.e2. \n25. Thapar A, Cooper M, Jefferies R, Stergiakouli E. What causes atten -\ntion deficit hyperactivity disorder? Arch Dis Child. 2012; 97: 260-265. \n26. Botting N, Powls A, Cooke RWI, Marlow N. Attention deficit hyper -\nactivity disorders and other psychiatric outcomes in very low birth weight children at 12 years. J Child Psychol Psychiatry. 1997; 38: 931-941. \n27. Baio J. Prevalence of autism spectrum disorders. Autism and De -\nvelopmental Disabilities Monitoring Network, 14 Sites, United \nStates, 2008 [internet]. CDC Home Morbidity and Mortality Week -\nly Report (MMWR). 2012. Disponible en: http://www.cdc.gov/mmwr/preview/mmwrhtml/ss6103a1.htm\n28. Wetherby AM, Woods J, Allen L, Cleary J, Dickinson H, Lord C. \nEarly indicators of autism spectrum disorders in the second year of life. J Autism Dev Disord. 2004; 34: 473-493. \n29. Hack M, Taylor HG, Schluchter M, Andreias L, Drotar D, Klein N. \nBehavioral outcomes of extremely low birth weight children at age 8 years. J Dev Behav Pediatr. 2009; 30: 122-130. \n30. Kuban KCK, O\u2019Shea TM, Allred EN, Tager -Flusberg H, Goldstein \nDJ, Leviton A. Positive screening on the Modified Checklist for Autism in Toddlers (M-CHAT) in extremely low gestational age newborns. J Pediatr. 2009; 154: 535-540.e1. \n31. O\u2019Shea TM, Allred EN, Dammann O, Hirtz D, Kuban KCK, Paneth \nN, et al. The ELGAN study of the brain and related disorders in extremely low gestational age newborns. Early Hum Dev. 2009; 85: 719-725. \n32. Lampi KM, Lehtonen L, Tran PL, Suominen A, Lehti V , Banerjee PN, \net al. Risk of autism spectrum disorders in low birth weight and small for gestational age infants. J Pediatr [internet]. 2012. Dispo -\nnible en: http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0022347612004945\n33. Losh M, Esserman D, Anckars\u00e4ter H, Sullivan PF, Lichtenstein P . \nLower birth weight indicates higher risk of autistic traits in discor -\ndant twin pairs. Psychol Med. 2012; 42: 1.091-1.102. \n34. Josse D. Brunet-L\u00e9zine revisado. Escala de desarrollo psicomotor \nde la primera infancia. Madrid: Psymt\u00e9c, 1997. \n35. Conners CK, Sitarenios G, Parker JDA, Epstein JN. The Revised \nConners\u2019 Parent Rating Scale (CPRS-R): factor structure, reliability, and criterion validity. J Abnorm Child Psychol. 1998; 26: 257-268. \n36. Robins DL, Fein D, Barton ML, Green JA. The Modified Checklist \nfor Autism in Toddlers: an initial study investigating the early de -\ntection of autism and pervasive developmental disorders. J Au -\ntism Dev Disord. 2001; 31: 131-144. \n37. Rutter M, Bailey A, Lord C, Berument SK, Pickles A. Autism screen -\ning questionnaire: diagnostic validity. BJP . 1999; 175: 444-451.\n188-193 ORIGINAL PERFIL.indd   193 21/10/14   14:54La suplementaci\u00f3n con una combinaci\u00f3n \nde Omega-3 (EPA y DHA) y Omega-6 (GLA) ha demostrado ser e\ufb01  caz en la mejora de la impulsividad, hiperactividad, falta de atenci\u00f3n y problemas de aprendizaje, tanto en los ni\u00f1os con s\u00edntomas de TDAH como en los ya diagnosticados.\nOMEGAKids\n\u00ae es el \u201cescal\u00f3n nutricional\u201d \npara mejorar la concentraci\u00f3n, el desarrollo \ncognitivo y el rendimiento escolar .TRATAMIENTO \nNUTRICIONAL DE LOS S\u00cdNTOMAS DEL TDAH\nwww.ordesa.es\nAROMA LIM\u00d3N\nAROMA LIM\u00d3N\nAROMA LIM\u00d3N\nC\u00e1psulas\nmasticablesL\u00edquido\nOMEGAKIDS 210x280.indd   1 05/09/14   08:53 ORDESA OMEGA KIDS 21X28.indd   1 15/09/14   13:30PEDI\u00c1TRICA NUTRICI\u00d3N INFANTIL195\nActa Pediatr Esp. 2014; 72(9): 195-201REVISI\u00d3N\nY ahora, si es preciso aumentar el contenido en \nenerg\u00eda y nutrientes en la alimentaci\u00f3n de un lactante, \u00bfqu\u00e9 debo emplear?\nM. Germ\u00e1n D\u00edaz1, J.M. Moreno Villares1, J. Dalmau Serra2\n1Hospital Universitario \u00ab12 de Octubre\u00bb. Madrid. 2Hospital Universitario \u00abLa Fe\u00bb. Valencia\nFecha de recepci\u00f3n: 18/08/14. Fecha de aceptaci\u00f3n: 21/08/14.\nCorrespondencia: J.M. Moreno Villares. Servicio de Pediatr\u00eda. Hospital Universitario \u00ab12 de Octubre\u00bb. Crtra. de Andaluc\u00eda, km 5,400. 28041 Madrid.  \nCorreo electr\u00f3nico: josemanuel.moreno@salud.madrid.orgResumen\nAlgunos lactantes precisan recibir una alimentaci\u00f3n con un \nmayor contenido energ\u00e9tico y/o proteico, con el fin de cubrir sus necesidades de energ\u00eda y nutrientes. Cl\u00e1sicamente, este objetivo se consegu\u00eda aumentando la concentraci\u00f3n de la f\u00f3r -\nmula o mediante el uso de m\u00f3dulos nutricionales. A pesar de ser una pr\u00e1ctica habitual, existen pocos datos publicados en la bibliograf\u00eda sobre su empleo. En los \u00faltimos a\u00f1os se han incor -\nporado como opci\u00f3n de tratamiento las f\u00f3rmulas hipercal\u00f3ricas para lactantes, que en su presentaci\u00f3n l\u00edquida, apta para su empleo, consiguen proporcionar una mayor cantidad de ener -\ng\u00eda y de prote\u00ednas, sin desequilibrar el perfil nutricional del producto o con s\u00f3lo un leve aumento de su carga osmolar.\nEn la actualidad, pues, estas f\u00f3rmulas constituyen el primer \npaso para enriquecer la alimentaci\u00f3n del lactante, quedando los m\u00f3dulos nutricionales para las situaciones en las que \u00e9stas no puedan utilizarse o en los errores innatos del metabolismo.\nEs dif\u00edcil manejar las situaciones que requieren un enrique -\ncimiento de la alimentaci\u00f3n de los reci\u00e9n nacidos que reciben lactancia materna. No est\u00e1n disponibles m\u00f3dulos espec\u00edficos para suplementar la leche materna y son varias las alternativas que se plantean en este escenario (m\u00f3dulos nutricionales, al -\nternar tomas de leche materna con f\u00f3rmulas hipercal\u00f3ricas, etc.).\nTanto las f\u00f3rmulas hipercal\u00f3ricas para lactantes como los \nm\u00f3dulos est\u00e1n financiados por el Sistema Nacional de Salud y pueden emplearse fuera del \u00e1mbito hospitalario.\nEn conclusi\u00f3n, se dispone de un buen n\u00famero de productos \nque pueden emplearse para conseguir mejorar la calidad de la dieta del lactante con necesidades especiales, aunque cada situaci\u00f3n precisa un abordaje individualizado.\n\u00a92014 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados.\nPalabras clave\nDesnutrici\u00f3n, lactante, m\u00f3dulo nutricional, dieta polim\u00e9ricaAbstract\nTitle:  And now, if we need to increase the calorie and protein \ncontent in an infant feeding, which is the best choice?\nSome infant needs to increase the caloric and/or protein \ncontent in her feedings, in order to sustain energy and nutrient \nrequirements. Lastly, this goal was achieved by strengthening infant formula o by the use of nutrient modules. Despite of its current use there are scarce references. In the last few years, hypercaloric hyperproteic polymeric formulas for infants have been developed. Presented as ready to use they provide a higher amount of energy and protein without modifying the nutritional profile of infant formulas, and with a minimal in -\ncrease is osmolality.\nCurrently, they represent the first step to enrich infant feed -\ning. Nutrient modules are therefore used in case of intolerance or in patients with inborn errors of metabolism.\nA difficult question is how to enrich feedings in a breast-fed \ninfant. There are no available specific supplements for breast milk except those for preterms. In the paper we review several alternatives (use of modules, alternate breast milk and hyper -\ncaloric formulas, etc.).\nBoth hypercaloric hyperproteic formulas and modules are \nreimbursed by the National Health System in Spain, and can be used as outpatients.\nIn conclusion, there are available a good number of products \nto be used in order to enrich the quality of an infant diet with special needs. Each clinical scenario precise an individualized approach.\n\u00a92014 Ediciones Mayo, S.A. All rights reserved.\nKeywords\nMalnutrition, infant, nutrient modules, polymeric formula\n195-201 NUTRICION.indd   195 21/10/14   14:56Acta Pediatr Esp. 2014; 72(9): 195-201\n196Introducci\u00f3n\nLa leche materna es el alimento ideal para el lactante, de for -\nma exclusiva en los 6 primeros meses de vida, y acompa\u00f1ado \nde una alimentaci\u00f3n complementaria adecuada en el primer o los 2 primeros a\u00f1os de vida. En los casos en que la lactancia materna no sea posible, existen f\u00f3rmulas adaptadas, elabo -\nradas a partir de leche de vaca, cuya composici\u00f3n intenta reproducir el efecto que la leche de madre tiene sobre el cre -\ncimiento y el desarrollo del lactante. Sin embargo, existen determinadas circunstancias cl\u00ednicas en que puede ser necesa -\nrio aumentar el contenido energ\u00e9tico o proteico de la alimen -\ntaci\u00f3n de un lactante con el fin de satisfacer sus necesidades energ\u00e9ticas y de nutrientes. Se trata especialmente de ni\u00f1os con enfermedades en las que existe un incremento de los re -\nquerimientos energ\u00e9ticos junto con una dificultad para la in -\ngesta o una restricci\u00f3n de volumen condicionada por la enfer -\nmedad de base (p. ej., ni\u00f1os con cardiopat\u00edas cong\u00e9nitas o enfermedades pulmonares, como displasia broncopulmonar o fibrosis qu\u00edstica, antiguos prematuros...)\n1. En estos casos se \npuede conseguir aumentar el contenido cal\u00f3rico y/o proteico de varias maneras: mediante la adici\u00f3n de m\u00f3dulos nutriciona -\nles a la leche materna, a las f\u00f3rmulas infantiles o a la alimen -\ntaci\u00f3n complementaria, aumentando la concentraci\u00f3n de las f\u00f3rmulas infantiles o utilizando f\u00f3rmulas de mayor contenido cal\u00f3rico (tabla 1). Hace m\u00e1s de 10 a\u00f1os ya se public\u00f3 un art\u00edcu -\nlo sobre este tema en esta misma revista\n2, del que este traba -\njo pretende ser una actualizaci\u00f3n. Es posible, en especial en el lactante mayor, utilizar alimentos de uso ordinario con el fin de enriquecer su alimentaci\u00f3n (p. ej., con la adici\u00f3n de aceites o cereales, con distintas preparaciones culinarias, como rebozar o empanar alimentos, etc.). En esta revisi\u00f3n nos centraremos exclusivamente en actualizar los aspectos relacionados con el lactante, dejando para otra ocasi\u00f3n los que ata\u00f1en al ni\u00f1o pe -\nque\u00f1o (de 1-3 a\u00f1os de edad).\nM\u00f3dulos nutricionales\nEn la Gu\u00eda descriptiva de la prestaci\u00f3n con productos diet\u00e9ticos del Sistema Nacional de Salud, publicada en 2012\n3, se definen los m\u00f3dulos nutricionales o nutrientes modulares como produc -\ntos de un \u00fanico nutriente o, excepcionalmente, de varios, que se \nutilizan para el tratamiento de los errores cong\u00e9nitos del meta -\nbolismo (el tipo de m\u00f3dulo variar\u00e1 seg\u00fan el trastorno metab\u00f3li -\nco de que se trate), para complementar dietas deficitarias en calor\u00edas (p. ej., en el caso de dietas con una gran restricci\u00f3n de prote\u00ednas o de l\u00edpidos) y en la confecci\u00f3n de dietas modulares completas. Existen m\u00f3dulos de hidratos de carbono, l\u00edpidos, prote\u00ednas y m\u00f3dulos combinados. En su mayor\u00eda, se presentan en forma l\u00edquida o en polvo para a\u00f1adir a los alimentos. \nLa mayor\u00eda de los comentarios contenidos en el art\u00edculo de \n2003 siguen vigentes, por lo que s\u00f3lo haremos referencia a las novedades, al tiempo que se actualiza el listado de productos disponibles. Aunque el empleo de nutrientes modulares es muy habitual en las unidades neonatales\n4, nos referiremos s\u00f3lo bre -\nvemente a su empleo en el reci\u00e9n nacido pret\u00e9rmino.\nM\u00f3dulos de hidratos de carbono  (tabla 2)\nAportan unas 4 kcal por cada gramo de producto. Se pueden \nutilizar pol\u00edmeros de glucosa, maltodextrinas, disac\u00e1ridos o monosac\u00e1ridos. La mayor\u00eda de los productos disponibles ac -\ntualmente en el mercado son en forma de dextrinomaltosa o pol\u00edmeros de glucosa. Los az\u00facares complejos tienen la venta -\nja de que, a igual densidad cal\u00f3rica, presentan menor osmola -\nridad y, por tanto, producen un menor efecto osm\u00f3tico en la luz intestinal. Adem\u00e1s, los pol\u00edmeros de glucosa y la dextrinomal -\ntosa tienen un poder edulcorante menor. Cuando se decide utilizar este tipo de m\u00f3dulos, se recomienda comenzar por una dosis de 2-5 g por cada 100 mL de f\u00f3rmula. Se deben realizar despu\u00e9s subidas progresivas, comprobando la tolerancia del lactante, que depender\u00e1 de la edad y la capacidad absortiva del intestino. Las siguientes medidas se pueden emplear como gu\u00eda orientativa:\u2022 Lactantes menores de 6 meses: 5 g/100 mL.\u2022 Lactantes de entre 6 y 12 meses: 5-10 g/100 mL.\u2022 Ni\u00f1os de entre 1 y 2 a\u00f1os: 7-13 g/100 mL.\nCon estas concentraciones es poco probable que se alcancen \nosmolaridades superiores a 400 mOsm/kg y que provoquen diarrea osm\u00f3tica\n5.Composici\u00f3n de los distintos productos para lactantes (por 100 mL)\nComposici\u00f3n Leche \nhumana*F\u00f3rmula \npara \nlactantesF\u00f3rmula de \ncontinuaci\u00f3nF\u00f3rmula para \nlactantes con \nun 5% de DMTF\u00f3rmula para lactantes \ncon un 10% de DMT y \nun 2% de TCMF\u00f3rmula \nhipercal\u00f3rica \npara lactantes\nEnerg\u00eda (kcal) 65-70 60-70 60-70 74 112 100\nProte\u00ednas (g) 0,9-1,2 1,2-1,95 1,2-2,2 1,2 1,2 2,6\nGrasas (g) 3,2-3,6 2,8-3,9 2,6-3,9 2,8 4,8 5,4\nHidratos de carbono (g) 7,2-7,8 5,9-9 6-9 11 16 10,3\nDistribuci\u00f3n cal\u00f3rica (P/HC/L) (%) 6/44/44 8,5/49/42,5 6,5/59,5/34 4,3/56,7/39 10/41/49\nOsmolaridad (mOsm/L) 290 350 ? ? 265\nDMT: dextrinomaltosa; HC: hidratos de carbono; L: l\u00edpidos; P: prote\u00ednas; TCM: triglic\u00e9ridos de cadena media.\n*Tomada de: Ballard O, Morrow AL. Human milk composition. Pediatr Clin North Am. 2013; 60: 49-74.TABLA 1\n195-201 NUTRICION.indd   196 21/10/14   14:56Y ahora, si es preciso aumentar el contenido en energ\u00eda y nutrientes en la alimentaci\u00f3n de un lactante... M. Germ\u00e1n D\u00edaz, et al.197M\u00f3dulos de l\u00edpidos (tabla 3)\nLa mayor parte de los l\u00edpidos presentes en la dieta lo est\u00e1n en \nforma de triglic\u00e9ridos, mientras que los fosfol\u00edpidos tan s\u00f3lo representan el 2% del total. Se dispone de m\u00f3dulos lip\u00eddicos de triglic\u00e9ridos de cadena larga (TCL) y de cadena media (TCM); mientras que los triglic\u00e9ridos de cadena corta (los que contie -\nnen \u00e1cidos grasos con menos de 6 \u00e1tomos de carbono) se for -\nman generalmente en el tracto gastrointestinal y no est\u00e1n disponibles como m\u00f3dulos nutricionales. Los TCM son \u00e1cidos grasos cuya cadena carbonada tiene entre 6 y 12 \u00e1tomos de carbono. Est\u00e1n presentes en el aceite de palma y de coco. Tie -\nnen la particularidad de que no precisan sales biliares para su absorci\u00f3n ni su reesterificaci\u00f3n en el enterocito, sino que se transportan en la circulaci\u00f3n portal como \u00e1cidos grasos libres ligados a alb\u00famina. Por tanto, se estima que la eficiencia de la absorci\u00f3n de los TCM es 4 veces mayor que la de los TCL. Sin embargo, existe una serie de inconvenientes ligados al uso de TCM. El principal es que no contienen \u00e1cidos grasos esencia -\nles, por lo que, cuando se utilicen, es importante calcular la composici\u00f3n lip\u00eddica de la dieta final, para asegurar un aporte adecuado de \u00e1cidos grasos esenciales. Adem\u00e1s, tienen cierto efecto cetog\u00e9nico que puede contribuir a la anorexia del pa -\nciente. Por todo ello, se deben reservar los TCM para situacio -\nnes de malabsorci\u00f3n de TCL, como las siguientes: s\u00edndrome de intestino corto, enfermedades del intestino delgado, insufi -\nciencia pancre\u00e1tica o biliar, abetalipoproteinemia, hepatopat\u00eda \ncolest\u00e1tica, linfangiectasia intestinal, ascitis quilosa o quilo -\nt\u00f3rax. Dentro de los diferentes tipos de macronutrientes, las grasas \nson los que aportan mayor contenido cal\u00f3rico. Los TCL propor -\ncionan de media 9 kcal/g, y los TCM 8,3 kcal/g. En general, los \nTCM son m\u00e1s solubles en agua que los TCL. Ambos aportan muy poca osmolaridad a la dieta final. La cantidad de emulsi\u00f3n lip\u00eddica que puede incorporarse a una f\u00f3rmula se debe realizar de forma individual, teniendo en cuenta el contenido graso de dicha f\u00f3rmula. El Comit\u00e9 de Nutrici\u00f3n de la ESPGHAN reco -\nmienda en los lactantes peque\u00f1os un l\u00edmite m\u00e1ximo de conte -\nnido graso de 6 g/100 kcal (54% de la energ\u00eda total), una can -\ntidad similar a la m\u00e1xima encontrada en muestras de leche materna. En reci\u00e9n nacidos pret\u00e9rmino, en los que el volumen de l\u00edquidos puede estar restringido y la cantidad de aporte gra -\nso ha de ser mayor para cubrir los requerimientos energ\u00e9ticos, se estima que un rango razonable de aporte lip\u00eddico est\u00e1 entre 4,8 y 6,6 g/100 kcal. Por tanto, si se considera que el contenido medio en grasa de las f\u00f3rmulas es de 3 g/100 mL, ello compor -\ntar\u00eda la adici\u00f3n de 2 o 3 g. En los lactantes mayores de 1 a\u00f1o pueden tolerarse cantidades mayores. Hay que tener en cuenta que, si el lactante est\u00e1 recibiendo una f\u00f3rmula especial con un elevado contenido en TCM (como algunos hidrolizados de pro -\nte\u00edna de leche de vaca), la adici\u00f3n de cantidades moderadas de TCM puede producir flatulencia y diarrea. \nEl m\u00f3dulo lip\u00eddico se debe incorporar a la f\u00f3rmula una vez \nreconstituida y, preferiblemente, a temperatura ambiente. Hay que tener en cuenta que, si se prepara con mucha antelaci\u00f3n (3-4 h antes), puede producirse una separaci\u00f3n de las fases y es preciso agitarlo antes de su administraci\u00f3n. Esto cobra im -\nportancia, sobre todo, cuando se administra en alimentaci\u00f3n enteral continua, pues puede depositarse en los sistemas de infusi\u00f3n. \nM\u00f3dulos combinados  \nde hidratos de carbono y l\u00edpidos (tabla 4)\nEst\u00e1n disponibles en el mercado mezclas que contienen hidra -\ntos de carbono y l\u00edpidos. Estos compuestos tienen la ventaja de \nque facilitan la elaboraci\u00f3n de la dieta, aunque se pierde en cambio la flexibilidad que supone la adici\u00f3n de cada nutriente de forma individual. Adem\u00e1s, en caso de intolerancia digestiva, es dif\u00edcil poder se\u00f1alar cu\u00e1l de los componentes es el respon -\nsable. \nM\u00f3dulos proteicos  (tabla 5)\nExisten tres tipos de m\u00f3dulos proteicos en funci\u00f3n de la com -\nplejidad de su composici\u00f3n: prote\u00edna intacta, p\u00e9ptidos o ami -\nno\u00e1cidos libres. Las prote\u00ednas intactas, como la lactoalb\u00famina \no la case\u00edna, deben ser digeridas a p\u00e9ptidos de menor tama\u00f1o antes de su absorci\u00f3n. Las prote\u00ednas hidrolizadas son prote\u00ednas que han sido alteradas por medios qu\u00edmicos o enzim\u00e1ticos pa -\nra dar lugar a p\u00e9ptidos o amino\u00e1cidos libres. Los m\u00f3dulos de prote\u00edna intacta tienen, en general, una mejor palatabilidad, mientras que los m\u00f3dulos de amino\u00e1cidos libres tienen un sa -\nbor m\u00e1s amargo. Adem\u00e1s, los amino\u00e1cidos libres aportan tam -\nbi\u00e9n mayor osmolaridad que las prote\u00ednas intactas. Siempre que se utilicen m\u00f3dulos de prote\u00ednas debemos tener en cuenta M\u00f3dulos de hidratos de carbono  \n(composici\u00f3n por 100 g de producto)\nNombre Laboratorio Composici\u00f3n \n(P/HC/L) (%)Tipo de HC\nResource \nDextrine MaltoseNestl\u00e9 5/95/0 Dextrinomaltosa\nFantomalt Nutricia 0/100/0 Dextrinomaltosa\nDextrinomaltosa NMNutrici\u00f3n M\u00e9dica0/100/0 Dextrinomaltosa\nVitajoule Vitaflo 0/100/0 77,7% polisac\u00e1ridos\nHC: hidratos de carbono; L: l\u00edpidos; P: prote\u00ednas.TABLA 2\nM\u00f3dulos de l\u00edpidos (composici\u00f3n por 100 g/100 mL)\nNombre Laboratorio Composici\u00f3n \n(P/HC/L) (%)Tipo de l\u00edpido\nSupracal Nutricia-SHS 0/0/100 Triglic\u00e9ridos de \ncadena larga\nAceite MCT NutriciaNutricia-SHS 0/0/100 Triglic\u00e9ridos de cadena media\nMCT NM Nutrici\u00f3n M\u00e9dica0/0/100 Triglic\u00e9ridos de cadena media\nHC: hidratos de carbono; L: l\u00edpidos; P: prote\u00ednas.TABLA 3\n195-201 NUTRICION.indd   197 21/10/14   14:56Acta Pediatr Esp. 2014; 72(9): 195-201\n198que \u00e9stas contribuyen a la carga renal de solutos de la dieta \nfinal. Nos referiremos exclusivamente a los m\u00f3dulos de prote\u00ed -\nna intacta.\nLas ingestas proteica y diet\u00e9tica est\u00e1n \u00edntimamente relacio -\nnadas; por ello, cuando se considere necesario aumentar el aporte proteico hay que garantizar una ingesti\u00f3n energ\u00e9tica suficiente. Las dietas con un alto contenido en prote\u00ednas se han relacionado con el desarrollo de azoemia y pirexia, as\u00ed co -\nmo con el aumento de la carga osmolar renal. Adem\u00e1s, en es -\ntudios realizados en reci\u00e9n nacidos con bajo peso se ha obser -\nvado que el uso de dietas con un aporte proteico elevado, de 6 g/kg/d\u00eda, supon\u00eda tan s\u00f3lo un m\u00ednimo incremento de peso su -\nperior al conseguido con un aporte proteico de 4 g/kg/d\u00eda. Por otro lado, en los \u00faltimos a\u00f1os se ha relacionado la ingesta proteica excesiva en los primeros meses de vida con el desa -\nrrollo de obesidad en la infancia tard\u00eda y en la edad adulta, aunque estos datos no se han demostrado en ni\u00f1os con proble -\nmas nutricionales, que son los candidatos a recibir f\u00f3rmulas enriquecidas. Por todo ello, se recomienda no sobrepasar un l\u00edmite de 4 g/kg/d\u00eda entre las prote\u00ednas de la dieta y los su -\nplementos. En ni\u00f1os pret\u00e9rmino con bajo peso, de menos de 1.000 g, se podr\u00eda aumentar el aporte hasta 4,5 g/kg/d\u00eda (ran -\ngo: 3,5-4,5). Por otra parte, adem\u00e1s de la cantidad de prote\u00ed -\nnas aportadas, es importante tener en cuenta la calidad de esas prote\u00ednas, ya que el lactante requiere ciertos amino\u00e1ci -\ndos espec\u00edficos. Se sabe poco sobre la ingesta \u00f3ptima de di -\nchos amino\u00e1cidos, pero se debe intentar aportar un perfil de estos nutrientes que sea lo m\u00e1s parecido a la leche humana para evitar que exista alg\u00fan amino\u00e1cido en exceso, como la tirosina en el caso de la case\u00edna de la leche de vaca, o, por el contrario, limitante, como ocurre con la ciste\u00edna, en defecto en la leche de vaca. Este perfil se suele corresponder con una re -\nlaci\u00f3n case\u00edna/seroprote\u00ednas de 40/60 (la aportada por las \nf\u00f3rmulas de inicio). \nAumentar el contenido cal\u00f3rico  \nde una f\u00f3rmula infantil mediante m\u00f3dulosUna pr\u00e1ctica diet\u00e9tica com\u00fan para aumentar el contenido cal\u00f3 -\nrico hasta llegar a 1 kcal/mL ha sido la adici\u00f3n de pol\u00edmeros de glucosa o de dextrinomaltosa junto con emulsiones lip\u00eddicas. Aunque los TCL tienen un efecto osm\u00f3tico menor que los TCM\n6, \nen la pr\u00e1ctica estos \u00faltimos se han usado m\u00e1s. Tambi\u00e9n pue -\nden emplearse los m\u00f3dulos mixtos de hidratos de carbono y l\u00edpidos, aunque no existen publicaciones que valoren las canti -\ndades de aporte \u00f3ptimas. Como orientaci\u00f3n, pueden emplearse los mismos rangos que hemos se\u00f1alado para los m\u00f3dulos ex -\nclusivos de hidratos de carbono.\nSuplementaci\u00f3n de la leche materna\nUn apartado especial merece la suplementaci\u00f3n en ni\u00f1os que reciben leche materna, es decir, cuando la leche humana no es suficiente para cubrir todas las necesidades nutricionales del ni\u00f1o. Con el fin de no desviarnos del objetivo de esta revisi\u00f3n, nos referiremos a lactantes, excluyendo la suplementaci\u00f3n en el prematuro, cuyos efectos beneficiosos est\u00e1n fuera de toda discusi\u00f3n, al menos en lo que se refiere a la suplementaci\u00f3n proteica\n7,8, aunque no tanto para los hidratos de carbono9 o los \nl\u00edpidos10. En el mercado se dispone de preparados multicompo -\nnente para a\u00f1adir a la leche materna en caso de prematuridad (tabla 6).M\u00f3dulos combinados de hidratos de carbono y l\u00edpidos (composici\u00f3n por 100 g/100 mL)\nNombre Laboratorio Composici\u00f3n (P/HC/L) (%) TCM (%) Aporte cal\u00f3rico (kcal)\nDuocal Nutricia-SHS 0/59/41 35 492\nDuocal l\u00edquido Nutricia SHS 0/57/43 30 492\nDuocal MCT Nutricia SHS 0/58/42 83 497\nKcaLIP Casen 0/54/46 45 529\nHC: hidratos de carbono; L: l\u00edpidos; P: prote\u00ednas; TCM: triglic\u00e9ridos de cadena media.TABLA 4\nM\u00f3dulos de prote\u00edna entera (composici\u00f3n por 100 g de producto)\nNombre Laboratorio Composici\u00f3n (P/HC/L) (%) Tipo de prote\u00edna Aporte cal\u00f3rico (kcal)\nFresubin Protein Powder Fresenius-Kabi 97/1/2 360\nProte\u00edna NM Nutrici\u00f3n M\u00e9dica 100/0/0 388\nProteplus NM Nutrici\u00f3n M\u00e9dica 98,4/1/0,6 379\nProtifar SHS-Nutricia 94/2/4 380\nResource Instant Protein Nestl\u00e9 100/0/0 371\nProte\u00edna Vegenat-Med Vegenat 99/0,5/0,5 380\nHC: hidratos de carbono; L: l\u00edpidos; P: prote\u00ednas.TABLA 5\n195-201 NUTRICION.indd   198 21/10/14   14:56Y ahora, si es preciso aumentar el contenido en energ\u00eda y nutrientes en la alimentaci\u00f3n de un lactante... M. Germ\u00e1n D\u00edaz, et al.199M\u00e1s complejo resulta dar una respuesta respecto a la suple -\nmentaci\u00f3n en los reci\u00e9n nacidos o lactantes peque\u00f1os que re -\nciben lactancia materna exclusiva y no est\u00e1n ganando peso de \nforma adecuada. \u00c9sta es una situaci\u00f3n relativamente frecuen -\nte, en especial en el caso de las cardiopat\u00edas cong\u00e9nitas com -\nplejas y algunos problemas respiratorios. Es probable que la adici\u00f3n de un preparado para enriquecer la leche materna no sea capaz de cubrir las necesidades de estos ni\u00f1os. En ocasio -\nnes se han utilizado los mismos nutrientes modulares que se utilizar\u00edan en caso de estar recibiendo una f\u00f3rmula infantil. Faltan estudios que corroboren la eficacia de esta intervenci\u00f3n. Una alternativa razonable ser\u00edan los suplementos de leche ma -\nterna, obtenidos por evaporaci\u00f3n y liofilizaci\u00f3n de muestra de la misma. El perfil nutricional de la leche, seg\u00fan se emplee un suplemento comercial o un suplemento de leche materna, es distinto\n11. Se han iniciado ensayos cl\u00ednicos con esta perspecti -\nva (Human milk cream as a caloric supplement in pre-term in -\nfants . NCT01487928. clinicaltrials.gov, consultado el 2-7-\n2014). Otra alternativa es mantener la lactancia materna diurna y administrar una f\u00f3rmula polim\u00e9rica por gastroclisis nocturna, aunque tambi\u00e9n se requerir\u00edan m\u00e1s trabajos realizados en se -\nries amplias de pacientes que demuestren su eficacia.\nAumento en la concentraci\u00f3n  \nde la f\u00f3rmula\nLas f\u00f3rmulas infantiles en polvo se deben reconstituir siguien -\ndo las indicaciones del fabricante, lo que garantiza un correcto y equilibrado aporte de nutrientes. Sin embargo, la concentra -\nci\u00f3n de la f\u00f3rmula es otra estrategia que se puede utilizar para conseguir un mayor aporte cal\u00f3rico. De esta manera, a diferen -\ncia de cuando se utilizan los m\u00f3dulos, se logra mantener la distribuci\u00f3n de los nutrientes en su forma original y se dismi -\nnuye el riesgo de aportar una dieta final deficitaria en alg\u00fan nutriente aislado. No obstante, tambi\u00e9n existen riesgos aso -ciados a esta pr\u00e1ctica, ya que, por un lado, supone un aumento \nde la carga osmolar de la f\u00f3rmula (con el consiguiente retraso en el vaciamiento g\u00e1strico, intolerancia digestiva, v\u00f3mitos, etc.) y, por otro, no se respetan las indicaciones del fabricante se\u00f1aladas en el envase, lo que puede dar lugar a errores en la reconstituci\u00f3n, por lo que se debe advertir claramente de ello a la familia. Por \u00faltimo, si se utiliza una f\u00f3rmula m\u00e1s concen -\ntrada, es importante asegurarnos de que se alcance un aporte de l\u00edquidos adecuado. \nF\u00f3rmulas de mayor contenido  \ncal\u00f3rico y nutricional (tabla 7)\nLas f\u00f3rmulas infantiles para la alimentaci\u00f3n de lactantes sanos (f\u00f3rmulas de inicio y de continuaci\u00f3n) proporcionan 60-70 kcal por cada 100 mL y su composici\u00f3n est\u00e1 regulada por la Comi -\nsi\u00f3n Europea con transposici\u00f3n a la legislaci\u00f3n espa\u00f1ola\n12. \nEstas f\u00f3rmulas contienen m\u00e1s prote\u00ednas que la leche humana (1,8-3 g/100 kcal), con una proporci\u00f3n entre case\u00edna y seroal -\nb\u00famina de 40:60 en las f\u00f3rmulas de inicio y de 80:20 en las de continuaci\u00f3n. Las grasas son de origen vegetal y suponen un 40-54% de las calor\u00edas totales (4-6 g/100 kcal), con una rela -\nci\u00f3n \u00e1cido linoleico/linol\u00e9nico entre 5:1 y 15:1. El hidrato de carbono que contienen es fundamentalmente la lactosa (que es el hidrato de carbono de la leche materna), en una concentra -\nci\u00f3n de 9-14 g/100 kcal. Los hidrolizados de prote\u00ednas y las \nf\u00f3rmulas elementales tienen una composici\u00f3n nutricional si -\nmilar.\nEn la pr\u00e1ctica, el aumento del contenido energ\u00e9tico de estos \nproductos mediante el empleo de nutrientes modulares conlle -\nva un desequilibrio de las f\u00f3rmulas, fundamentalmente a ex -\npensas de una disminuci\u00f3n proporcional en su contenido pro -\nteico y de vitaminas y minerales13,14, pero tambi\u00e9n errores en \nla interpretaci\u00f3n de las recomendaciones15,16. Fruto de esta Fortificantes para leche materna (composici\u00f3n por 100 g de producto)\nNombre Laboratorio Composici\u00f3n (P/HC/L) (%) Tipo de prote\u00edna Aporte cal\u00f3rico (kcal)\nAlmir\u00f3n Fortifier Almir\u00f3n-Danone 25,2/62,2 Prote\u00edna hidrolizada 50% \ncase\u00edna/prote\u00edna de suero361\nEnfalac HMF Mead Johnson Nutrition 31/0/65 \u2013 350\nFM85 Nestl\u00e9 23/6/1 Prote\u00edna de suero hidrolizada 345\nHC: hidratos de carbono; L: l\u00edpidos; P: prote\u00ednas.TABLA 6\nF\u00f3rmulas hipercal\u00f3ricas hiperproteicas para lactantes (composici\u00f3n por 100 m L)\nNombre Laboratorio Composici\u00f3n (P/HC/L) (g) Aporte cal\u00f3rico (P/HC/L) (%) Aporte cal\u00f3rico (kcal)\nInfatrini Nutricia-Danone 2,6/10,3/5,4 10/41/49 100\nInfasource Nestl\u00e9 2,6/10,3/5,4 10/41/49 Hidrolizado parcial de prote\u00ednas de suero 100\nInfatrini Peptisorb Nutricia-Danone 2,6/10,3/5,4 10/41/49 Hidrolizado extenso de prote\u00ednas de suero 100\nHC: hidratos de carbono; L: l\u00edpidos; P: prote\u00ednas.TABLA 7\n195-201 NUTRICION.indd   199 21/10/14   14:56Acta Pediatr Esp. 2014; 72(9): 195-201\n200necesidad, y a la vista de las soluciones incompletas utilizadas \nhasta entonces, se desarrollaron las f\u00f3rmulas polim\u00e9ricas para lactantes, que son f\u00f3rmulas completas cuya fuente nitrogena -\nda son prote\u00ednas intactas. Se trata de mezclas de los tres ma -\ncronutrientes, a los que se han a\u00f1adido todas las vitaminas, oligoelementos y minerales para que, en un volumen ajustado a las necesidades de l\u00edquidos del paciente, puedan cubrirse todos sus requerimientos nutricionales us\u00e1ndolas como \u00fanica fuente de alimento. Por tanto, este tipo de f\u00f3rmulas cubren por s\u00ed solas todas las necesidades nutricionales de macro/micro -\nnutrientes del lactante durante el primer a\u00f1o de vida o hasta que alcance los 8 kg de peso\n17. Su desarrollo ha permitido un \ngran avance en la nutrici\u00f3n de lactantes enfermos con mayores requerimientos energ\u00e9ticos. Adem\u00e1s, son f\u00f3rmulas hipercal\u00f3 -\nricas/concentradas (1 kcal/mL) comparadas con las f\u00f3rmulas infantiles, por lo que est\u00e1n especialmente indicadas en las patolog\u00edas asociadas a una restricci\u00f3n de volumen y/o aumen -\nto del gasto energ\u00e9tico con una funci\u00f3n intestinal normal, que ocasionan un crecimiento insuficiente  (faltering growth)\n18. \nEstas f\u00f3rmulas tienen una osmolaridad discretamente supe -\nrior a las f\u00f3rmulas para lactantes sanos, pero inferior a \u00e9stas cuando se adicionan pol\u00edmeros de glucosa y l\u00edpidos, lo que fa -\ncilita su tolerancia digestiva incluso en lactantes menores de 3 meses, y desde el primer d\u00eda de administraci\u00f3n\n19. Respecto a \nla pr\u00e1ctica habitual, con estas f\u00f3rmulas se consigue un mejor balance nitrogenado, con buena tolerancia digestiva\n20. En un \nestudio reciente, realizado en lactantes ingresados en una uni -\ndad de cuidados intensivos a causa de una bronquiolitis, se ha demostrado que el empleo de una f\u00f3rmula de mayor contenido energ\u00e9tico y proteico conlleva un mejor balance nitrogenado cuando se determina mediante una t\u00e9cnica basada en amino\u00e1 -\ncidos marcados con is\u00f3topos estables\n21,22.\nEn el mercado espa\u00f1ol disponemos de una f\u00f3rmula polim\u00e9ri -\nca para lactantes, de una f\u00f3rmula con prote\u00edna parcialmente hidrolizada con un contenido proteico y energ\u00e9tico similar y, desde hace menos tiempo, de una f\u00f3rmula oligom\u00e9rica hiper -\nproteica hipercal\u00f3rica, para las situaciones en que la absorci\u00f3n intestinal pueda estar alterada.\n\u00bfCu\u00e1l ser\u00eda en la actualidad el \u00e1rbol  \nde decisiones para enriquecer una \nf\u00f3rmula para lactantes?\nEn vista de los datos se\u00f1alados anteriormente, la primera op -\nci\u00f3n para enriquecer una f\u00f3rmula para lactantes, en el caso de \nno presentar una afectaci\u00f3n digestiva grave, ser\u00eda el empleo de una dieta polim\u00e9rica para lactantes (o con prote\u00edna parcial -\nmente hidrolizada). Puede utilizarse sin diluir desde el primer d\u00eda. Cabe objetar que los datos respecto a esta dieta en neo -\nnatos o lactantes peque\u00f1os son escasos, por lo que algunos de estos ni\u00f1os podr\u00edan experimentar alg\u00fan tipo de intolerancia digestiva (v\u00f3mitos o diarrea). S\u00f3lo en el caso de presentar in -\ntolerancia digestiva, o en algunas situaciones m\u00e9dicas poco frecuentes (p. ej., insuficiencia renal), ser\u00eda preferible el em -pleo de m\u00f3dulos nutricionales (dextrinomaltosa o pol\u00edmeros de \nglucosa y l\u00edpidos). Desaconsejamos concentrar las f\u00f3rmulas para lactantes o los preparados de continuaci\u00f3n al margen de las recomendaciones del fabricante.\nEn el caso de ni\u00f1os con problemas de digesti\u00f3n o de absor -\nci\u00f3n, se puede emplear una f\u00f3rmula oligom\u00e9rica hipercal\u00f3rica e hiperproteica, o bien concentrar una f\u00f3rmula hidrolizada o una f\u00f3rmula elemental (entre el 15 y el 20%).\nLa situaci\u00f3n m\u00e1s complicada se da en los ni\u00f1os alimentados \ncon leche materna que precisen un mayor aporte energ\u00e9tico y nutricional. Las dos alternativas posibles son la adici\u00f3n de nu-trientes modulares a la leche materna, incluyendo un m\u00f3dulo de prote\u00ednas, o bien alternar tomas de leche materna con tomas de una dieta polim\u00e9rica para lactantes, que podr\u00eda administrarse por gastroclisis nocturna si fuera necesario. Hay grandes expec -\ntativas depositadas en los m\u00f3dulos obtenidos a partir de leche humana, todav\u00eda no disponibles comercialmente.\nFinanciaci\u00f3n por el sistema  \nsanitario p\u00fablico\nDesde 1995, el Sistema Nacional de Salud incluye la nutrici\u00f3n \nenteral domiciliaria dentro de las prestaciones financiadas con fondos p\u00fablicos. Adem\u00e1s de los productos de nutrici\u00f3n enteral (como ser\u00eda el caso de las f\u00f3rmulas polim\u00e9ricas para lactantes), se incluyen tambi\u00e9n los m\u00f3dulos nutricionales, siempre que la indicaci\u00f3n se encuentre dentro de las patolog\u00edas susceptibles de financiaci\u00f3n que est\u00e1n detalladas en la Gu\u00eda descriptiva elaborada por el Ministerio de Sanidad en 2012; sin embargo, no lo est\u00e1n las f\u00f3rmulas para lactantes, los preparados de con -\ntinuaci\u00f3n ni los fortificantes de leche materna. \nBibliograf\u00eda\n1. Maggioni A, Lifshitz F. Nutritional management of failure to thrive. \nPediatr Clin North Am. 1995; 42(4): 791-810.\n2. Moreno Villares JM, Oliveros Leal L, Galiano Segovia MJ. C\u00f3mo \nenriquecer la alimentaci\u00f3n del lactante: el uso de los m\u00f3dulos \nnutricionales. Acta Pediatr Esp. 2003; 61: 406-412.\n3. Gu\u00eda descriptiva de la prestaci\u00f3n con productos diet\u00e9ticos del Sis -\ntema Nacional de Salud. Madrid: Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad, 2012.\n4. Raffles A, Schiller G, Ehraardt P , Silverman M. Glucose polymer  \nsupplementation of feeds for very low birthweight infants. BMJ. 1983; 286: 935-936.\n5. Pereira da Silva L, Pitta-Gr\u00f3s Dias M, Virella D, Moreira AC, Serel -\nha M. Osmolality of preterm formulas supplements with nonpro -\ntein energy supplements. Eur J Clin Nutr. 2008; 62: 274-278.\n6. Shaw V, Lawson M, eds. Clinical Paediatric Dietetics. Londres: \nBlackwell Science, 2001; 12-15, 423-424.\n7. Kuschel CA, Harding JE. Protein supplementation of human milk \nfor promoting growth in preterm infants. Cochrane Database Syst Rev. 2000; 2: CD000433 [doi: 0.1002/14651858.CD000433].\n8. King C. Human milk for preterm infants. When and how to fortify.  \nInfant. 2005; 1(2): 44-46, 48.\n195-201 NUTRICION.indd   200 21/10/14   14:56Y ahora, si es preciso aumentar el contenido en energ\u00eda y nutrientes en la alimentaci\u00f3n de un lactante... M. Germ\u00e1n D\u00edaz, et al.2019. Kuschel CA, Harding JE. Carbohydrate supplementation of hu -\nman milk to promote growth in preterm infants. Cochrane Data -\nbase Syst Rev. 1999; 2: CD000280 [doi: 10.1002/14651858.\nCD000280].\n10. Kuschel CA, Harding JE, Kumaran VS. Fat supplementation of hu -\nman milk for promoting growth in preterm infants. Cochrane Da -\ntabase Syst Rev. 2000; 2: CD000341 [doi: 10.1002/14651858.CD000341].\n11. Thomaz DMC, Serafim PO, Palhares DB, Melnikov P , V enhofen L, \nVargas MOF. Comparison between homologous human milk supplements and a commercial supplement for very low birth weight infants. J Pediatr. 2012; 88: 119-124.\n12. Bolet\u00edn Oficial del Estado. Real Decreto 867/2008, de 23 de mayo, \npor el que se aprueba la reglamentaci\u00f3n t\u00e9cnico-sanitaria espec\u00ed -\nfica de los preparados para lactantes y de los preparados de con -\ntinuaci\u00f3n. BOE n.\u00ba 131, de 30 de mayo de 2008.\n13. Meyer R, Venter C, Fox A T, Shah N. Practical dietary manage -\nment of protein energy malnutrition in young children with cow\u2019s milk protein allergy. Pediatr Allergy Immunol. 2012; 23: 307-314.\n14. Royal College of Paediatrics & Child Health. Special Foods for \nChildren. Londres: RCPCH Publications Limited, 2004.\n15. Evans S, Daly A, Ashmore C, Gokmen-Ozel H, Dileva R, Dumbleton \nB, et al. Nutritional content of modular feeds: how accurate is feed production? Arch Dis Child. 2013; 98: 184-188.16. Evans S, Preston F, Daly A, Neville C, MacDonald A. Accuracy of  \nhome enteral feed preparation for children with inherited metabo -\nlic disorders. J Hum Nutr Diet. 2011; 24: 68-73.\n17. Pedr\u00f3n Giner C, Moreno Villares JM, Dalmau Serra J; Comit\u00e9 de \nNutrici\u00f3n de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda. F\u00f3rmulas de nutrici\u00f3n enteral en pediatr\u00eda. An Pediatr Contin. 2011; 9: 209-223.\n18. L\u00f3pez Ruzafa E, Galera Mart\u00ednez R, Cort\u00e9s Mora P , Rivero de la  \nRosa MC, Blanca Garc\u00eda JA, Mor\u00e1is L\u00f3pez A; grupo GETNI. F\u00f3rmu -\nlas de nutrici\u00f3n enteral pedi\u00e1trica. \u00bfC\u00f3mo elegir la adecuada? Acta Pediatr Esp. 2011; 69: 393-402.\n19. Evans S, Twaissi H, Daly A, Davies P , MacDonald A. Should high-\nenergy infant formula be given at full strength its first day of usage? J Hum Nutr Diet. 2006; 19: 191-197.\n20. Clarke SE, Evans S, MacDonald A, Davies P , Booth IW . Randomiz -\ned comparison of a nutrient-dense formula with an energy supple -\nmented formula for infants with faltering growth. J Hum Nutr Diet. 2007; 20: 329-339.\n21. De Betue CT, Van Waardenburg DA, Deutz NE, Van Eijk HM, Van Gou -\ndoever JB, Luiking YC, et al. Increased protein-energy intake promotes anabolism in critically ill infants with viral bronchiolitis: a double-blind randomized controlled trial. Arch Dis Child. 2011; 96: 817-822.\n22. Van Waardenburg DA, De Betue CT, Goudoever JB, et al. Critically \nill infants benefit from early administration of protein and energy-enriched formula: a randomized controlled trial. Clin Nutr. 2009; 28: 249-255.\n195-201 NUTRICION.indd   201 21/10/14   14:56ENTRA EN\nwww.actapediatrica.com\ny reg\u00edstrate gratuitamenteESPA\u00d1OLA\nTU REVISTA DE PEDIATR\u00cdA \nA\u00daN M\u00c1S ACCESIBLE\ns\u00edguenos en\n@actapediatrica\nfacebook.com/\nActaPediatrica\nANUNCI WEB ACTA con Fbook.indd   1ANUNCI WEB ACTA con Fbook.indd   1 15/05/14   16:5115/05/14   16:51202B 11482.indd   203 21/10/14   15:03Especialistas en Alergias\nSIN\n*Prote\u00ednas\nde Leche\nSIN\n*Lactosa\nSIN\n*Huevo\nSIN\n*SojaE\ufb01 cacia y Seguridad  cl\u00ednica \nfrente a la Alergia a APLV\nCON FOS\n**Versus la marca m\u00e1s vendida (51%-66% cereales + maltodextrina)\nLas \u00fanicas analizadas \nlote a lote \nAlto contenido \nen cereales (94%**)\nDelicioso \nsaborLas \u00daNICAS papillas de cereales \nSIN AL\u00c9RGENOS*\nLactalis Damira.indd   1Lactalis Damira.indd   1 01/04/14   08:1901/04/14   08:19PEDI\u00c1TRICA \nActa Pediatr Esp. 2014; 72(9): 203-208FORMACI\u00d3N E INFORMACI\u00d3N EN PEDIATR\u00cdA203\nIntroducci\u00f3n\nEn el art\u00edculo previo de esta serie1 se abordaron las tres seccio -\nnes iniciales de un art\u00edculo: t\u00edtulo, resumen e introducci\u00f3n. En \neste nuevo art\u00edculo profundizaremos en la parte m\u00e1s importante de un art\u00edculo, la que muchas revistas publican (o publicaban) con una letra m\u00e1s peque\u00f1a, para que ocupase menos espacio, \ncuando en realidad es la esencia de un trabajo: Material y m\u00e9to -\ndos y Resultados. \nNo parece un buen recurso y lo cierto es que cada vez se \nrealiza menos. Porque estas secciones centrales de un art\u00edculo Resumen\nMaterial y m\u00e9todos y Resultados son las secciones centrales y \nm\u00e1s importantes de un art\u00edculo, pues de ellas emana la esencia de la lectura cr\u00edtica: permiten evaluar la validez (desde el pun -\nto de vista cient\u00edfico), la relevancia (desde el punto de vista cl\u00ednico) y la aplicabilidad (a la pr\u00e1ctica cl\u00ednica). \nEl apartado Material y m\u00e9todos es el \u00abmanual de instruccio -\nnes\u00bb de la investigaci\u00f3n, por lo que es fundamental que se exponga con precisi\u00f3n, hasta el punto de que constituye el apartado del art\u00edculo que ocasiona mayor n\u00famero de rechazos en su publicaci\u00f3n. La redacci\u00f3n de este apartado puede ser li -\nteral o, quiz\u00e1 mejor, se puede estructurar en diversos aparta -\ndos, entre los que podr\u00edamos incluir los siguientes: tipo de di -\nse\u00f1o del estudio, sujetos o pacientes, tipo de variables, poblaci\u00f3n y muestra, intervenciones y medidas, an\u00e1lisis esta -\nd\u00edstico y normas \u00e9ticas.\nEl apartado Resultados es el \u00abcoraz\u00f3n\u00bb del art\u00edculo, pero un \ncoraz\u00f3n que debe latir al mismo ritmo que Material y m\u00e9todos y ser siempre coherente. En \u00e9l se deben seleccionar, ordenar y presentar los datos mediante dos formas estil\u00edsticas: el texto (con una forma estil\u00edstica muy eficiente, clara y precisa) y los elementos auxiliares del texto (tablas, gr\u00e1ficos, figuras, foto -\ngraf\u00edas y diagramas). Por tanto, en el apartado de Resultados hay dos puntos clave: hacer bien el an\u00e1lisis de los datos y presen -\ntarlos bien.\n\u00a92014 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados.\nPalabras clave\nFormaci\u00f3n, informaci\u00f3n, material y m\u00e9todos, medicina, pedia -\ntr\u00eda, publicaci\u00f3n cient\u00edfica, resultadosAbstract\nTitle: Scientific communication (XVI). Basic knowledge to read \n(and write) a scientific paper (3): Material and methods and \nResults\nMaterial and methods and Results are the central and most \nimportant sections of an article, as they include the essence of critical reading, where it is possible to assess the validity (from a scientific point of view), relevance (from the clinical point of view) and applicability (in clinical practice). \nThe Material and methods section is the \u00aboperating instructions\u00bb \nof the investigation, so it is essential to expose it precisely to the extent that this section of the article is the one that causes most rejection publication. The writing of this paragraph may be literal or, perhaps better, can be structured in several sections, among which we could include the following: type of study design, subjects or patients, type of variables, population and sample, interventions and measures, statistical analysis and ethical standards. \nThe Results section is the \u00abheart\u00bb of the article, but a heart \nthat should beat at the same rate of Material and methods and always be consistent. Here we select, organize and present data using two stylistic forms: the text (with a very efficient stylistic form, clear and precise) and auxiliary elements of the text (tables, charts, figures, photographs and diagrams). There -\nfore, in the Results section there are two key points: to do a good data the analysis and present themselves well.\n\u00a92014 Ediciones Mayo, S.A. All rights reserved.\nKeywords\nTraining, information, material and methods, medicine, Pediat -\nrics, scientific publication, resultsComunicaci\u00f3n cient\u00edfica (XVI). Conocimientos b\u00e1sicos \npara leer (y escribir) un art\u00edculo cient\u00edfico (3):  \nMaterial y m\u00e9todos y Resultados\nJ. Gonz\u00e1lez de Dios1, M. Gonz\u00e1lez-Mu\u00f1oz2, A. Alonso-Arroyo3,4, R. Aleixandre-Benavent4\n1Servicio de Pediatr\u00eda. Hospital General Universitario de Alicante. Departamento de Pediatr\u00eda. Universidad \u00abMiguel \nHern\u00e1ndez\u00bb. Alicante. 2Facultad de Medicina y Odontolog\u00eda. Universidad de Valencia. 3Departamento de Historia  \nde la Ciencia y Documentaci\u00f3n. Facultad de Medicina y Odontolog\u00eda. Universidad de Valencia. 4IHMC L\u00f3pez Pi\u00f1ero  \n(CSIC-Universidad de Valencia). Unidad de Informaci\u00f3n e Investigaci\u00f3n Social y Sanitaria-UISYS. Valencia\nCorrespondencia: J. Gonz\u00e1lez de Dios. Prof. Manuel Sala, 6, 3\u00ba A. 03003 Alicante. Correo electr\u00f3nico: javier.gonzalezdedios@gmail.com\n203-208 FORMACION.indd   203 21/10/14   15:00Acta Pediatr Esp. 2014; 72(9): 203-208\n204original son las partes en que es posible evaluar la validez (desde \nel punto de vista cient\u00edfico), la relevancia (desde el punto de vista cl\u00ednico) y la aplicabilidad (a la pr\u00e1ctica cl\u00ednica). La esencia de la lectura cr\u00edtica de documentos cient\u00edficos procede de estos dos apartados\n2.\nMaterial y m\u00e9todos:  \nel manual de instrucciones\nEn este apartado se debe exponer con suficiente detalle la se -\ncuencia l\u00f3gica y el dise\u00f1o de la investigaci\u00f3n, para poder juz -\ngar si los resultados o conclusiones del estudio tienen un fun -\ndamento cient\u00edfico s\u00f3lido. Se considera (junto con el apartado Resultados) el n\u00facleo fundamental del art\u00edculo, lo que permite estimar la validez o rigor cient\u00edfico y, posteriormente, la evi -\ndencia cient\u00edfica de los resultados obtenidos a la luz del dise\u00f1o del estudio. Por tanto, es la garant\u00eda de calidad del trabajo y el \u00abmanual de instrucciones\u00bb de la investigaci\u00f3n, de modo que es fundamental que se exponga con precisi\u00f3n\n3. En las revistas de \nmayor prestigio constituye el apartado del art\u00edculo que ocasio -\nna mayor n\u00famero de rechazos en su publicaci\u00f3n.\nLa redacci\u00f3n de este apartado puede ser literal o, quiz\u00e1 me -\njor, se puede estructurar en diversos apartados, entre los que podr\u00edamos incluir los siguientes\n4: tipo de dise\u00f1o del estudio, \nsujetos o pacientes, tipo de variables, poblaci\u00f3n y muestra, intervenciones y medidas, an\u00e1lisis estad\u00edstico y normas \u00e9ticas.\nTipo de dise\u00f1o del estudio\nPuede ser de tipo descriptivo o de tipo anal\u00edtico\n5,6. \nLos dise\u00f1os de tipo descriptivo son dise\u00f1os \u00abd\u00e9biles\u00bb, en los \nque se relatan unas observaciones que no permiten, en gene -\nral, hacer inferencias. Los estudios m\u00e1s habituales son: an\u00e1li -\nsis de una serie de casos (deseable m\u00e1s de 10 casos y con \ncar\u00e1cter prospectivo, pues las observaciones retrospectivas est\u00e1n sometidas a un importante n\u00famero de sesgos), estudio epidemiol\u00f3gico descriptivo (an\u00e1lisis transversal de una mues -\ntra habitualmente sesgada y sin grupo control) y ensayo cl\u00ednico no controlado.\nLos dise\u00f1os de tipo anal\u00edtico son los dise\u00f1os b\u00e1sicos de la in -\nvestigaci\u00f3n, pues son dise\u00f1os \u00abfuertes\u00bb que permiten realizar inferencias. Los estudios m\u00e1s habituales son: encuestas trans -\nversales o de prevalencia, estudio de casos y controles (se parte de la identificaci\u00f3n del efecto y se miden retrospectivamente las causas que antecedieron al efecto), estudio de cohortes (se iden -\ntifica una variable de inter\u00e9s en una poblaci\u00f3n expuesta y no expuesta y, despu\u00e9s, se mide su efecto tras el seguimiento pros -\npectivo) y ensayos cl\u00ednicos (experimentos en los que el trata -\nmiento de pruebas y su control se realiza aleatoriamente; su validez aumenta si el ensayo es controlado y ciego). \nEs de sobra conocido que a cada pregunta cl\u00ednica correspon -\nde un tipo de dise\u00f1o cient\u00edfico (figura 1), y que el ensayo cl\u00ednico controlado contin\u00faa siendo la mejor herramienta para evaluar la eficacia y la seguridad de un tratamiento\n7-9.Las caracter\u00edsticas del tipo de dise\u00f1o se indican en la tabla 1. \nAdem\u00e1s, el dise\u00f1o debe indicar el nivel de an\u00e1lisis: descriptivo, relacional (estudios de asociaci\u00f3n y correlaci\u00f3n basados en an\u00e1lisis bivariados), explicativo (estudios de causa-efecto por an\u00e1lisis multivariante), predictivo o aplicativo.\nSujetos o pacientes\nSus caracter\u00edsticas deben referirse de la forma m\u00e1s pormeno -\nrizada posible para que no se pueda pensar en la influencia de \nvariables no controladas (sexo, edad...) en los resultados. Se indicar\u00e1n con claridad los siguientes aspectos:\n\u2022  Criterios de inclusi\u00f3n y de exclusi\u00f3n de los sujetos (y contro -\nles) del estudio.\n\u2022 Procedencia. \n\u2022 T\u00e9cnica de reclutamiento utilizada. \u2022 Tiempo empleado para reunir a todos los participantes. \n\u2022  Principales caracter\u00edsticas de los pacientes: edad, sexo, pro -\ncedencia, gravedad, a\u00f1os de evoluci\u00f3n de la enfermedad, \npatolog\u00edas asociadas, etc. \n\u2022 C\u00e1lculo de tama\u00f1o muestral.\nTipo de variables: cualitativas y cuantitativas, \ndependientes e independientes\nLas variables cualitativas pueden ser categ\u00f3ricas nominales \n(dicot\u00f3micas o binarias y policot\u00f3micas) o categ\u00f3ricas ordina -\nles. Las variables cuantitativas pueden ser discretas y conti -\nnuas.\nEn la tabla 2 se describen las caracter\u00edsticas principales de \nlas variables independiente y dependiente.Caracter\u00edsticas del dise\u00f1o\n\u2022  Adecuaci\u00f3n a la pregunta de investigaci\u00f3n concretada en los \nobjetivos\n\u2022  Precisi\u00f3n, que aumenta al disminuir la variabilidad inducida por \ncovariables extra\u00f1as (factores de confusi\u00f3n)\n\u2022  Poder: capacidad de un dise\u00f1o de investigaci\u00f3n para describir \nlas relaciones entre variables\n\u2022  Ausencia de sesgos que produzcan distorsiones en los \nresultados\n\u2022  Consideraci\u00f3n de las limitaciones (dise\u00f1os observacionales) y los \naspectos \u00e9ticos del plan de investigaci\u00f3n (dise\u00f1os experimentales)TABLA 1\nFigura 1. Tipo de dise\u00f1o cient\u00edfico para cada pregunta cl\u00ednica\n203-208 FORMACION.indd   204 21/10/14   15:00Comunicaci\u00f3n cient\u00edfica (XVI). Conocimientos b\u00e1sicos para leer (y escribir) un art\u00edculo cient\u00edfico (3)... J. Gonz\u00e1lez de Dios, et al.205Es importante en la exposici\u00f3n de variables tener en cuenta \nlas siguientes indicaciones:\n\u2022  Exponer con claridad cu\u00e1les son las variables predictoras \n(exposici\u00f3n), el resultado y las potenciales variables de con -\nfusi\u00f3n o modificadoras.\n\u2022  Realizar una adecuada definici\u00f3n conceptual (te\u00f3rica) y ope -\nracional (escala de medici\u00f3n, sistema de clasificaci\u00f3n, crite -\nrios diagn\u00f3sticos, etc.) de las variables principales.\n\u2022  Indicar que los instrumentos de medici\u00f3n de las variables \nprincipales tienen validez y fiabilidad conocidas y adecuadas \n(se citan estudios que lo analizaron), y que se han adaptado culturalmente si las versiones originales provienen de luga -\nres con lenguas o culturas diferentes (se citan los estudios que lo hicieron).\n\u2022  Describir las t\u00e9cnicas de medici\u00f3n de las variables principa -\nles con suficiente detalle, de forma adecuada e igual para los grupos. \nPoblaci\u00f3n y muestraEs importante diferenciar y definir bien la poblaci\u00f3n diana, la poblaci\u00f3n (accesible) de estudio y la muestra.\nLa poblaci\u00f3n de estudio, definida por los criterios de selec -\nci\u00f3n, debe contener un espectro adecuado de la poblaci\u00f3n de inter\u00e9s y, por tanto, ser representativa. Asimismo, la muestra del estudio se debe describir con exactitud: criterios de inclu -\nsi\u00f3n y de exclusi\u00f3n de participantes, as\u00ed como las fuentes y los m\u00e9todos de selecci\u00f3n. \nEl tama\u00f1o de muestra se informa y se justifica a la luz del \nobjetivo del estudio, el dise\u00f1o del estudio, el m\u00e9todo de mues -\ntreo y el an\u00e1lisis estad\u00edstico de los datos. Se debe realizar una adecuada estimaci\u00f3n del tama\u00f1o muestral, con el nivel de con -\nfianza (1-\u03b1) y la potencia estad\u00edstica (1- \u03b2) del estudio para la \nestimaci\u00f3n de las medidas de frecuencia o de asociaci\u00f3n que pretend\u00eda obtener el estudio. Se debe definir el error beta, y se justificar\u00e1 el tama\u00f1o de la muestra en funci\u00f3n de la potencia estad\u00edstica deseada para el estudio (1- \u03b2). De esta forma se \ngarantiza la validez interna (grado de representatividad de la muestra elegida respecto a la poblaci\u00f3n diana, a la que intenta generalizar los resultados) y la validez externa (la selecci\u00f3n y \nel tama\u00f1o de la muestra parece suficiente). \nAsimismo, el m\u00e9todo de selecci\u00f3n y asignaci\u00f3n de sujetos a \nlos grupos de estudio y de control se debe describir con clari -\ndad, as\u00ed como las caracter\u00edsticas de los grupos que se compa -\nran.\nNo se deben producir p\u00e9rdidas (por falta de medici\u00f3n, aban -\ndono, migraci\u00f3n, etc.) que afecten a una parte de la muestra. Arbitrariamente, se podr\u00eda considerar como alta una p\u00e9rdida del 20% de la muestra; las p\u00e9rdidas no deber\u00edan afectar al ta -\nma\u00f1o muestral m\u00ednimo necesario y sus causas no deber\u00edan ser diferentes entre los grupos. En resumen, los grupos estudiados deben ser comparables, con lo que se minimiza la posibilidad de sesgo de selecci\u00f3n.\nIntervenciones y medidas\nHay que describirlas con suficientes detalles, de manera que su lectura permita \u00abrepetir\u00bb el estudio a cualquier otro investi -\ngador. Esto implica tambi\u00e9n que se debe indicar el nombre re -\ngistrado del aparataje, medicamentos, etc. Los m\u00e9todos de observaci\u00f3n y medida estandarizados se identificar\u00e1n s\u00f3lo por el nombre y la cita bibliogr\u00e1fica; los m\u00e9todos no publicados previamente deben describirse con precisi\u00f3n, lo que implica tambi\u00e9n las pruebas de que han sido validados. \nSe deben utilizar las mismas estrategias y t\u00e9cnicas de medi -\nci\u00f3n en todos los grupos (para evitar el sesgo de informaci\u00f3n) y medir las mismas variables en todos los grupos del estudio.\nAn\u00e1lisis estad\u00edstico\nSi las pruebas estad\u00edsticas son bien conocidas, basta con citar -\nlas, mientras que las poco corrientes deben describirse con detalle. Conviene citar el programa estad\u00edstico utilizado\n10,11. En \nmuchas ocasiones puede ser \u00fatil recurrir a la ayuda de un bioestad\u00edstico (preferentemente al inicio del estudio), quien, seg\u00fan su grado de participaci\u00f3n en el an\u00e1lisis e interpretaci\u00f3n de los datos, podr\u00eda citarse en el apartado de agradecimientos o, incluso, llegar a merecer la autor\u00eda. \nEs importante que el an\u00e1lisis estad\u00edstico est\u00e9 definido y de -\nterminado desde el inicio del estudio, y con una serie de pre -\nmisas\n4:\n\u2022  Se justifican razonadamente las pruebas estad\u00edsticas de \ncontraste de hip\u00f3tesis para cada uno de los principales ob -\njetivos del estudio.\n\u2022  Se describen y justifican las pruebas estad\u00edsticas elegidas \nen funci\u00f3n de las caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas de las variables predictoras y de resultado.\n\u2022  Se describen los estad\u00edsticos de tendencia central y los de \ndispersi\u00f3n de las variables cuantitativas.\n\u2022  Se describe la prueba de normalidad utilizada para analizar \nla gaussianidad de las variables cuantitativas continuas.\n\u2022  Se describen los estad\u00edsticos de tendencia central param\u00e9 -\ntricos (media aritm\u00e9tica) y de dispersi\u00f3n (desviaci\u00f3n est\u00e1n -\ndar o error est\u00e1ndar de la media) con pruebas de contraste Caracter\u00edsticas de las variables independiente  \ny dependiente\nVariable independiente (x) Variable dependiente (y)\nControlada por el investigador Respuesta que no se controla\nInformaci\u00f3n disponible Informaci\u00f3n que se desea \nconseguir\nVariable predictora Variable desenlace\nVariable previa Variable criterio\nExposici\u00f3n (F) Resultado (E)\nPosible causa Posible efecto\nFactor Consecuencia\nRegresor RegresandoTABLA 2\n203-208 FORMACION.indd   205 21/10/14   15:00Acta Pediatr Esp. 2014; 72(9): 203-208\n206de hip\u00f3tesis de tipo param\u00e9trico, y los estad\u00edsticos de ten -\ndencia central no param\u00e9tricos (mediana) con pruebas de \ncontraste de hip\u00f3tesis de tipo no param\u00e9trico.\n\u2022  Se utiliza justificadamente un modelo de an\u00e1lisis multiva -\nriante para comprobar la posible influencia conjunta de las variables predictoras sobre la variable resultado principal.\nNormas \u00e9ticasSe deben indicar las normas \u00e9ticas adoptadas (consentimiento informado, comit\u00e9 \u00e9tico, etc.). \u00c9stas cada d\u00eda se tienen m\u00e1s en cuenta y deben aplicarse de forma rigurosa y sistem\u00e1tica\n12-14. \nEs importante que las normas \u00e9ticas est\u00e9n bien determina -\ndas desde el inicio del trabajo, y con una serie de premisas4:\n\u2022  Se describe el procedimiento para obtener el consentimiento \ninformado.\n\u2022  Hay constancia de la revisi\u00f3n de la investigaci\u00f3n por alg\u00fan \nconsejo o comit\u00e9 de \u00e9tica de la instituci\u00f3n.\n\u2022  El investigador describe los posibles riesgos potenciales de \nlos sujetos participantes en el estudio.\n\u2022  Hay constancia de que se asegur\u00f3 el anonimato y la confi -\ndencialidad a los participantes del estudio.\nSi por cualquier motivo la extensi\u00f3n de esta secci\u00f3n fuera exce -\nsiva, una alternativa (previo acuerdo con el editor de la revista) es se\u00f1alar los datos principales del dise\u00f1o y procedimientos y dejar una descripci\u00f3n m\u00e1s detallada para el final del art\u00edculo (en forma de ap\u00e9ndice o anexo) o, lo que es m\u00e1s habitual, publicarlo s\u00f3lo en el formato electr\u00f3nico de la revista como material com -\nplementario (si lo hubiera, lo cual es cada d\u00eda m\u00e1s frecuente).\nResultados: el coraz\u00f3n del art\u00edculo\nEn este apartado se exponen los datos (no se comentan o se discuten) de la forma m\u00e1s eficiente posible y con claridad\n15. El \norden de exposici\u00f3n de los resultados debe ajustarse al mis -\nmo orden propuesto en la secci\u00f3n Material y m\u00e9todos, que sirva de gu\u00eda al lector. Por ello, el apartado Resultados es el \u00abcoraz\u00f3n\u00bb del art\u00edculo, pero un coraz\u00f3n que debe latir al mismo ritmo que Material y m\u00e9todos. En este apartado hemos de te -\nner claro que debemos responder a estas tres preguntas:\n\u2022  \u00bfQu\u00e9 se encontr\u00f3 en la investigaci\u00f3n?\n\u2022  \u00bfCu\u00e1les son los hallazgos principales, producto de la meto -\ndolog\u00eda utilizada?\u2022  \u00bfCon qu\u00e9 grado de detalle t\u00e9cnico deben presentarse los  \nhallazgos? Con el suficiente para que sean entendidos por el \nlector.\nY tambi\u00e9n hemos de saber desde el principio que hay que se -\nleccionar, ordenar y presentar sus hallazgos mediante dos for -\nmas estil\u00edsticas: \n\u2022  Primarias. Texto: forma estil\u00edstica m\u00e1s eficiente en la presen -\ntaci\u00f3n de los resultados. En la tabla 3 se se\u00f1alan las princi -\npales caracter\u00edsticas del texto en el apartado Resultados.\n\u2022  Secundarias. Auxiliares del texto, con alguno de los siguien -\ntes elementos: tablas, gr\u00e1ficos, figuras, fotograf\u00edas y diagra -\nmas.\nDebe haber un perfecto equilibrio entre elementos primarios (texto) y secundarios. Y se debe evitar ofrecer una informaci\u00f3n duplicada, as\u00ed como excluir los datos sin inter\u00e9s. Como norma general, suele ser m\u00e1s conveniente representar los datos nu -\nm\u00e9ricos en tablas o figuras que en el texto.\n\u2022  La justificaci\u00f3n de las tablas se ci\u00f1e a los siguientes aspec -\ntos: a) presentar informaci\u00f3n esencial de tipo repetitivo en una forma f\u00e1cilmente visible y comprensible; b) mostrar fre -\ncuencias, relaciones, contrastes, variaciones y tendencias mediante la presentaci\u00f3n ordenada de la informaci\u00f3n, y c) complementar (no duplicar) lo descrito en el texto.\nEn la tabla 4 se describen las principales caracter\u00edsticas de las tablas.\n\u2022  La justificaci\u00f3n de las figuras se basa en las siguientes pre -\nmisas: a) aumentar la informaci\u00f3n escrita, aclarar conceptos y ofrecer una orientaci\u00f3n visual; b) completar el texto sin reemplazarlo; c) destacar tendencias, y d) hacer comparacio -\nnes claras y exactas.\nEn la tabla 5 se describen las principales caracter\u00edsticas de las figuras\n16.\nEn el tema de tablas y figuras conviene conocer las leyes de Edward Tufte\n17, un profesor de la Universidad de Yale cono -\ncido por defender el minimalismo en la representaci\u00f3n gr\u00e1 -\nfica de datos y la eliminaci\u00f3n de todo tipo de atributos que dificulten su comprensi\u00f3n. Propugna un estilo sobrio en el que prime la informaci\u00f3n sobre el adorno, y ha acu\u00f1ado dos t\u00e9rminos: \u00abtablasura\u00bb, para referirse a los elementos no Caracter\u00edsticas del texto en el apartado Resultados\n\u2022  Claro, preciso y limitado a lo estrictamente necesario\n\u2022  Utiliza una sucesi\u00f3n adecuada de p\u00e1rrafos\n\u2022  Utiliza t\u00edtulos y/o subt\u00edtulos solamente para agregar claridad a \nla categorizaci\u00f3n\n\u2022  Se citan todos los elementos auxiliares del texto (tablas, \nfiguras, gr\u00e1ficas, etc.)\n\u2022  Se expresa en tiempo pasado\n\u2022  No repite lo descrito en materiales y m\u00e9todosTABLA 3Caracter\u00edsticas de las tablas en el apartado \nResultados\n\u2022  Autoexplicativas\n\u2022  Sencillas y de f\u00e1cil comprensi\u00f3n\n\u2022  T\u00edtulo breve y claro\n\u2022  Indicar la fuente de origen de la informaci\u00f3n (lugar y fecha)\n\u2022  Incluir las unidades de medida en el encabezamiento de cada \ncolumna\n\u2022  Indicar la base de las medidas relativas (porcentajes, tasas, \n\u00edndices...)\n\u2022  Indicar llamadas a notas a pie de tabla mediante letras o \ns\u00edmbolos colocadas como exponentes, en orden alfab\u00e9tico\n\u2022  Agregar informaci\u00f3n, no duplicarlaTABLA 4\n203-208 FORMACION.indd   206 21/10/14   15:00Comunicaci\u00f3n cient\u00edfica (XVI). Conocimientos b\u00e1sicos para leer (y escribir) un art\u00edculo cient\u00edfico (3)... J. Gonz\u00e1lez de Dios, et al.207esenciales de una gr\u00e1fica y que s\u00f3lo complican su lectura, y \n\u00abratio tinta-informaci\u00f3n\u00bb, que mide la cantidad de la primera que es preciso utilizar para representar efectivamente un determinado conjunto de datos. En la tabla 6 se enumeran las cuatro leyes de Tufte, que nos permiten descubrir si mienten los gr\u00e1ficos. Y \u00e9stas son las recomendaciones al respecto:\n1.  Intervalos de tiempo incongruentes en el eje de las x: pue -\nden hacer creer que los incrementos o reducciones se vean m\u00e1s abruptos de lo que realmente son. \n2.  Gr\u00e1ficos que son m\u00e1s altos que anchos, por lo que exageran \nlos incrementos y las reducciones. \n3.  Gr\u00e1ficos que utilizan \u00e1reas (o representaci\u00f3n de volumen) \npara dibujar un dato de una sola dimensi\u00f3n; el n\u00famero de dimensiones representado no deber\u00eda exceder el n\u00famero de magnitudes en los datos.\nEn la estructura b\u00e1sica de exposici\u00f3n de resultados, quiz\u00e1s sea \u00fatil tener en cuenta cuatro tablas b\u00e1sicas:\n\u2022  Una primera tabla en donde se exponen los datos descripti -\nvos generales de la poblaci\u00f3n estudiada.\n\u2022  Una segunda tabla donde se exponen los datos principales \nque responden a los objetivos del estudio (datos crudos, an\u00e1 -\nlisis univariante). \n\u2022  Una tercera tabla donde se exponen los datos secundarios \nderivados del an\u00e1lisis estratificado o multivariante (datos estratificados).\n\u2022  Y , c\u00f3mo no, una potencial cuarta tabla con descripci\u00f3n de los \ndatos negativos o inesperados (contrarios a los planteamien -\ntos iniciales).\nEst\u00e1 claro que en el apartado Resultados hay dos puntos clave\n4: hacer bien el an\u00e1lisis de los datos y presentarlos bien. \nO dicho de forma coloquial, en los Resultados hay que ser bue -\nnos y parecerlo.An\u00e1lisis de los datos\n\u2022  Adecuada elecci\u00f3n y presentaci\u00f3n de los procedimientos \nestad\u00edsticos de an\u00e1lisis.\n\u2022  Concordancia entre los procedimientos estad\u00edsticos descri -\ntos en Material y m\u00e9todos y los que aparecen reflejados en \nResultados. Por tanto, no deben o aparecer pruebas estad\u00eds -\nticas no descritas o citadas en Material y m\u00e9todos.\n\u2022  Correcta aplicaci\u00f3n de los procedimientos estad\u00edsticos para \nel tipo de datos medidos.\n\u2022  Informaci\u00f3n adecuada y completa de los procedimientos es -\ntad\u00edsticos empleados en cada caso.\n\u2022  An\u00e1lisis de los datos en relaci\u00f3n con los objetivos del estu -\ndio. Se prueba cada hip\u00f3tesis, y los resultados se informan con precisi\u00f3n.\n\u2022  El an\u00e1lisis estad\u00edstico considera el nivel de medida y las \ncaracter\u00edsticas de cada una de las variables evaluadas: no -\nminal, ordinal, discreta o continua.\n\u2022  Se incluyen los resultados de todos los participantes, o se \nindica el n\u00famero de datos no disponibles (missing) .\n\u2022  Los grupos de estudio y de control son comparables (gene -\nralmente se expresa en la tabla 1 de un art\u00edculo cient\u00edfico).\n\u2022  Se indica con precisi\u00f3n la duraci\u00f3n del estudio (seguimiento) \npara ambos grupos: problema y control.\nPresentaci\u00f3n de los datos\n\u2022  Los datos se presentan de forma objetiva, sin comentarios ni \nargumentos.\n\u2022  El texto es la esencia en la presentaci\u00f3n de los datos, y \u00e9sta \nha de ser clara, concisa y precisa.\n\u2022  Los resultados se presentan de forma ordenada siguiendo el \norden de los objetivos formulados.\n\u2022  Los resultados se inician con los hallazgos significativos m\u00e1s \nrelevantes. Los resultados negativos (no esperados) se infor -\nman al final de la secci\u00f3n de resultados.\n\u2022  Se informa de las medidas de tendencia central y sus inter -\nvalos de confianza (IC) del 95% en todas las variables cuan -\ntitativas. Si se comparan grupos, se presentan estimaciones de la significaci\u00f3n estad\u00edstica de las diferencias mediante el IC del 95%.\n\u2022  Los t\u00e9rminos y las expresiones estad\u00edsticas se usan de forma \nadecuada y experta.\n\u2022  Todas las pruebas estad\u00edsticas que aparecen en los Resulta -\ndos han sido citadas en Material y m\u00e9todos.\n\u2022  Los valores de p se presentan adecuadamente, y se interpre -\ntan de forma inteligente.\n\u2022  Se utiliza el an\u00e1lisis multivariante para presentar los resul -\ntados de las medidas brutas y ajustadas, indicando las varia -\nbles por las que se ajustan y justificando cu\u00e1les se incluye -\nron (o no) en el an\u00e1lisis.\n\u2022  Las tablas son simples y autoexplicativas. Incluyen datos nu -\nm\u00e9ricos numerosos, repetitivos, con valores exactos. Las ta -\nblas no contienen informaci\u00f3n redundante del texto.\n\u2022  Los gr\u00e1ficos son simples y autoexplicativos. Permiten visua -\nlizar y analizar patrones, tendencias, comparaciones, seme -\njanzas y diferencias en los datos.Caracter\u00edsticas de las figuras en el apartado \nResultados\n\u2022 Autoexplicativas\n\u2022 Sencillas y de f\u00e1cil comprensi\u00f3n\u2022 T\u00edtulo breve y claro\u2022 Indicar la fuente de origen de la informaci\u00f3n (lugar y fecha)\u2022 Indicar las coordenadas, escalas y unidades de medida\u2022 Equilibrar la sencillez con la claridad y la funcionalidad\u2022 Agregar informaci\u00f3n, no duplicarlaTABLA 5\nLeyes de Tufte\n\u2022  \u00bfEl tama\u00f1o del efecto investigado y medido es igual en los \ngr\u00e1ficos que en los datos?\n\u2022  \u00bfSe muestra s\u00f3lo un peque\u00f1o porcentaje de los posibles \neventos?\n\u2022  \u00bfComienza el eje de las y en cero?\n\u2022  \u00bfSe alarga el gr\u00e1fico m\u00e1s all\u00e1 del periodo de estudio?TABLA 6\n203-208 FORMACION.indd   207 21/10/14   15:00Acta Pediatr Esp. 2014; 72(9): 203-208208\u2022  Tanto los gr\u00e1ficos como las tablas se complementan y com -\npletan la informaci\u00f3n dada en el texto, ayudando a una \ncomprensi\u00f3n r\u00e1pida y exacta de los resultados. \n\u2022  Tanto los gr\u00e1ficos como las tablas clarifican la informaci\u00f3n, \nponen \u00e9nfasis en los datos m\u00e1s significativos, establecen relaciones y resumen el material de los hallazgos.\n\u2022  Se ha seleccionado, con buen juicio, el tipo de gr\u00e1fico m\u00e1s \nadecuado (barras, lineal, histograma, pol\u00edgono de frecuen -\ncias, sectores, dispersi\u00f3n...).\n\u2022  Los gr\u00e1ficos y las figuras presentadas cumplen las leyes de \nTufte.\n\u2022  La secci\u00f3n de resultados es completa y convincente. En resu -\nmen, los resultados est\u00e1n bien descritos, son \u00fatiles y precisos.\nY de todo lo anterior emanan los principales errores que se come -\nten en el apartado Resultados, resumidos en la tabla 7. \nBibliograf\u00eda\n1. Gonz\u00e1lez de Dios J, Gonz\u00e1lez Mu\u00f1oz M, Alonso A, Aleixandre R. \nComunicaci\u00f3n cient\u00edfica (XV). Conocimientos b\u00e1sicos para leer (y \nescribir) un art\u00edculo cient\u00edfico (2): t\u00edtulo, resumen e introducci\u00f3n. Acta Pediatr Esp. 2014; 72: 169-175.2. Gonz\u00e1lez de Dios J. Valoraci\u00f3n cr\u00edtica de documentos cient\u00edficos.  \nLos programas CASP y los bancos CAT. Pediatr Integral. 2001; 6: \n350-356.\n3. Herranz G. Material y m\u00e9todos: cosas b\u00e1sicas dichas en letra pe -\nque\u00f1a. Med Clin (Barc). 1987; 89: 241-242.\n4. D\u00edaz Portillo J. Gu\u00eda pr\u00e1ctica de lectura cr\u00edtica de art\u00edculos cient\u00ed -\nficos originales en Ciencias de la Salud. Madrid: Instituto Nacio -\nnal de Gesti\u00f3n Sanitaria, Subdirecci\u00f3n General de Gesti\u00f3n Econ\u00f3 -\nmica y Recursos Humanos, Servicio de Recursos Documentales y Apoyo Institucional, 2012.\n5. \u00c1lvarez Dardet C, Bolumar F, Porta Serra M. T ipos de estudios. \nMed Clin (Barc). 1987; 89: 296-301.\n6. Molina Arias M, Ochoa Sangrador C. Tipo de estudios epidemio -\nl\u00f3gicos. Evid Pediatr. 2013; 9: 53.\n7. Rubio C. Dise\u00f1o estad\u00edstico de ensayos cl\u00ednicos. Med Clin (Barc). \n1996; 107: 303-309.\n8. Galende I, Sacrist\u00e1n JA, Soto J. C\u00f3mo mejorar la calidad de los \nensayos cl\u00ednicos. Med Clin (Barc). 1994; 102: 465-470.\n9. Gonz\u00e1lez de Dios J, Gonz\u00e1lez Rodr\u00edguez P . Evaluaci\u00f3n de art\u00edculos \ncient\u00edficos sobre intervenciones terap\u00e9uticas. Evid Pediatr. 2006; 2: 90.\n10. Balais JC, Mosteller F. Guidelines for statistical reporting in arti -\ncles of medical journals. Ann Intern Med. 1988; 108: 266-273.\n11. Gonz\u00e1lez de Dios J, Moya M. Evaluaci\u00f3n del uso de procedimien -\ntos estad\u00edsticos en los art\u00edculos Originales de \u00abAnales Espa\u00f1oles de Pediatr\u00eda\u00bb: comparaci\u00f3n de dos periodos (1989-90 y 1994-95). An Esp Pediatr. 1996; 45: 351-360.\n12. Moreno J, Gonz\u00e1lez B. Investigaci\u00f3n en humanos. Med Clin (Barc). \n1990; 94: 344-347.\n13. Sim\u00f3n P . El consentimiento informado: teor\u00eda y pr\u00e1ctica (I). Med \nClin (Barc). 1993; 100: 659-663.\n14. Sim\u00f3n P . El consentimiento informado: teor\u00eda y pr\u00e1ctica (y II). Med \nClin (Barc). 1993; 101: 174-182.\n15. Herr\u00e1nz G. Resultados, el coraz\u00f3n del art\u00edculo. Med Clin (Barc). \n1988; 90: 500-501.\n16. Gonz\u00e1lez de Dios J, Gonz\u00e1lez Mu\u00f1oz M, Alonso A, Aleixandre R. \nComunicaci\u00f3n cient\u00edfica (IX). Conocimientos b\u00e1sicos para elaborar un art\u00edculo cient\u00edfico (4): los aspectos gr\u00e1ficos (tablas y figuras). Acta Pediatr Esp. 2014; 72: 45-49.\n17. Tufte ER. The Visual Display of  Quantitative Information. Cheshie: \nConnnecticut Graphic Press, 2001.Principales errores en el apartado Resultados\n\u2022  No se describen las caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n \n(generalmente en la tabla 1)\n\u2022  No se localizan los resultados principales en respuesta a los \nobjetivos del estudio (an\u00e1lisis bivariante) (generalmente en la \ntabla 2)\n\u2022  Se incluye informaci\u00f3n (datos) no anunciada en Materiales y \nm\u00e9todos\n\u2022  Se emplean tablas y gr\u00e1ficos inadecuados, confusos o \nrepetitivos de la informaci\u00f3n contenida en el texto\n\u2022  Se mezclan datos con opiniones (discusi\u00f3n)\n\u2022  Informaci\u00f3n sobre el an\u00e1lisis estad\u00edstico incompleta, inadecuada \no deficienteTABLA 7\n203-208 FORMACION.indd   208 21/10/14   15:001. NOMBRE DEL MEDICAMENTO. Equasym 10, 20, 30, 40, 50 y 60 mg c\u00e1psulas duras de liberaci\u00f3n modificada. 2. COMPOSICI\u00d3N CUALITATIVA Y CUANTITATIVA. Equasym 10\u00a0mg c\u00e1psulas: Cada c\u00e1psula contiene 10\u00a0mg de metilfenidato hidrocloruro que corresponde a 8,65\u00a0mg de metilfenidato. Ex -\ncipientes con efecto conocido: sacarosa (45\u00a0mg /c\u00e1psula). Equasym 20\u00a0mg c\u00e1psulas: Cada c\u00e1psula contiene 20\u00a0mg de metilfenidato hidrocloruro que corresponde a 17,30\u00a0mg de metilfenidato. Excipientes con efecto conocido: sacarosa (90\u00a0mg/c\u00e1psula). Equasym 30\u00a0mg c\u00e1psulas: Cada c\u00e1psula contiene \n30\u00a0mg de metilfenidato hidrocloruro que corresponde a 25,94\u00a0mg de metilfenidato. Excipientes con efecto conocido: sacarosa (135\u00a0mg/c\u00e1psula). Equasym 40\u00a0mg c\u00e1psulas: Cada c\u00e1psula contiene 40\u00a0mg de metilfenidato hidrocloruro que corresponde a 34,59\u00a0mg de metilfenidato. Excipientes con efecto conocido: sacarosa (180\u00a0mg/c\u00e1psula). Equasym 50\u00a0mg c\u00e1psulas: Cada c\u00e1psula contiene 50\u00a0mg de metilfenidato hidrocloruro que corresponde a 43,24\u00a0mg de metilfenidato. Excipientes con efecto conocido: sacarosa (225\u00a0mg/c\u00e1psula). Equasym 60\u00a0mg c\u00e1psulas. Cada c\u00e1psula contiene 60\u00a0mg de metilfeni -\ndato hidrocloruro que corresponde a 51,89\u00a0mg de metilfenidato. Excipientes con efecto conocido:\u00a0sacarosa (270 mg/c\u00e1psula). Para consultar la lista completa de excipientes ver secci\u00f3n 6.1. 3. FORMA FARMAC\u00c9UTICA. C\u00e1psula dura de liberaci\u00f3n modificada. Equasym 10\u00a0mg c\u00e1psulas: la c\u00e1psula tiene una \ntapa opaca verde oscura con \u201cS544\u201d impreso en blanco y un cuerpo opaco blanco con \u201c10\u00a0mg\u201d impreso en negro. Equasym 20\u00a0mg c\u00e1psulas: la c\u00e1psula tiene una tapa opaca azul con \u201cS544\u201d impreso en blanco y un cuerpo opaco blanco con \u201c20\u00a0mg\u201d impreso en negro. Equasym 30\u00a0mg c\u00e1psulas: la c\u00e1psu-la tiene una tapa opaca marr\u00f3n rojiza con \u201cS544\u201d impreso en blanco y un cuerpo opaco blanco con \u201c30\u00a0mg\u201d impreso en negro. Equasym 40\u00a0mg c\u00e1psulas: la c\u00e1psula tiene una tapa opaca amarilla marfil con \u201cS544\u201d impreso en negro y un cuerpo opaco blanco con \u201c40\u00a0mg\u201d impreso en negro. Equasym 50\u00a0mg c\u00e1psulas: la c\u00e1psula tiene una tapa opaca morada con \u201cS544\u201d impreso en blanco y un cuerpo opaco blanco con \u201c50\u00a0mg\u201d impreso en negro. Equasym 60\u00a0mg c\u00e1psulas: la c\u00e1psula tiene una tapa opaca blanca con \u201cS544\u201d impreso en negro y un cuerpo opaco blanco con \u201c60\u00a0mg\u201d impreso en negro. 4. DATOS \nCL\u00cdNICOS. 4.1 Indicaciones terap\u00e9uticas. Trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n-hiperactividad (TDAH). Metilfenidato est\u00e1 indicado como parte de un programa de tratamiento integral del trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n-hiperactividad (TDAH) en ni\u00f1os a partir de 6 a\u00f1os cuando otras medidas por s\u00ed mismas \nhan demostrado ser insuficientes. El tratamiento debe estar bajo la supervisi\u00f3n de un especialista en trastornos del comportamiento en ni\u00f1os. El diagn\u00f3stico debe realizarse de acuerdo con los criterios DMS-IV o las directrices de la ICD-10 y debe estar basado en la historia y evaluaci\u00f3n completas del pa -\nciente. No se puede establecer el diagn\u00f3stico \u00fanicamente con la presencia de uno o m\u00e1s s\u00edntomas. Se desconoce la etiolog\u00eda espec\u00edfica de este s\u00edndrome, y no existe una \u00fanica prueba diagn\u00f3stica. Para un diagn\u00f3stico adecuado es necesario recurrir a la psicolog\u00eda cl\u00ednica y especializada, y a los recursos sociales y educativos. Un programa de tratamiento completo generalmente incluye tanto medidas psicol\u00f3gicas, educacionales y sociales as\u00ed como farmacoterapia y pretende estabilizar a los ni\u00f1os que padecen un s\u00edndrome de comportamiento caracterizado por s\u00edntomas que pueden incluir historia cr\u00f3nica de dificultad para prestar atenci\u00f3n, f\u00e1cilmente distra\u00edbles, labilidad emocional, impulsividad, hiperactividad de moderada a severa, signos neurol\u00f3gicos menores y EEG anormal. La capacidad de aprendizaje puede o no deteriorarse. El tratamiento con metilfenidato no est\u00e1 indicado para todos los ni\u00f1os con este s\u00edndrome y la decisi\u00f3n de usar el f\u00e1rmaco debe estar basada en una evaluaci\u00f3n muy completa de la gravedad y cronicidad de los s\u00edntomas del ni\u00f1o en relaci\u00f3n con su edad. Una ubicaci\u00f3n educativa apropiada es esencial, y suele ser necesaria la intervenci\u00f3n psicosocial. Cuando otras medidas por s\u00ed mismas han demostrado ser insuficientes, la decisi\u00f3n de prescribir un estimulante debe estar basada en una rigurosa evaluaci\u00f3n de la gravedad de los s\u00edntomas del ni\u00f1o. La utilizaci\u00f3n de metilfenidato siempre debe hacerse de esta manera de acuerdo a la indicaci\u00f3n autorizada y de acuerdo a las directrices de prescripci\u00f3n y diagn\u00f3stico. 4.2 Posolog\u00eda y forma de administraci\u00f3n. Equasym consta de un componente de liberaci\u00f3n inmediata (30% de la dosis) y un componente de liberaci\u00f3n modificada (70% de la dosis). Por lo tanto, Equasym 10\u00a0mg proporciona una dosis de liberaci\u00f3n inmediata de 3\u00a0mg y una dosis de liberaci\u00f3n prolongada de 7\u00a0mg de metilfenidato hidrocloruro. La parte de liberaci\u00f3n prolongada de cada dosis est\u00e1 dise\u00f1ada para mantener la respuesta al tratamiento por la tarde sin tener que tomar una dosis a mediod\u00eda. Est\u00e1 dise\u00f1ada para proporcionar niveles plasm\u00e1ticos terap\u00e9uticos du -\nrante un periodo de aproximadamente 8 horas, lo que coincide con la jornada escolar en vez de durante todo el d\u00eda (ver secci\u00f3n 5.2 \u201cPropiedades farmacocin\u00e9ticas\u201d). Por ejemplo, 20\u00a0mg de Equasym pretende sustituir a 10\u00a0mg con el desayuno y 10\u00a0mg con la comida de metilfenidato hidrocloruro de libera -\nci\u00f3n inmediata. Equasym consta de un componente de liberaci\u00f3n inmediata (30% de la dosis) y un componente de liberaci\u00f3n modificada (70% de la dosis). Por lo tanto, Equasym 40\u00a0mg proporciona una dosis de liberaci\u00f3n inmediata de 12\u00a0mg y una dosis de liberaci\u00f3n prolongada de 28\u00a0mg de metilfenida-to hidrocloruro. La parte de liberaci\u00f3n prolongada de cada dosis est\u00e1 dise\u00f1ada para mantener la respuesta al tratamiento por la tarde sin tener que tomar una dosis a mediod\u00eda. Est\u00e1 dise\u00f1ada para proporcionar niveles plasm\u00e1ticos terap\u00e9uticos durante un periodo de aproximadamente 8 horas, lo que coincide con la jornada escolar en vez de durante todo el d\u00eda (ver secci\u00f3n 5.2 \u201cPropiedades farmacocin\u00e9ticas\u201d). Por ejemplo, 40\u00a0mg de Equasym pretende sustituir a 20\u00a0mg con el desayuno y 20\u00a0mg con la comida de metilfenidato hidrocloruro de liberaci\u00f3n inmediata. Ni\u00f1os (de 6 o m\u00e1s a\u00f1os) y adolescentes : \nEl tratamiento debe iniciarse bajo la supervisi\u00f3n de un especialista en trastornos del comportamiento en ni\u00f1os y/o adolescentes. Screening pretratamiento. Antes de prescribir, es necesario realizar una evaluaci\u00f3n basal del estado cardiovascular del paciente, incluyendo presi\u00f3n arterial y \nritmo cardiaco. La medicaci\u00f3n concomitante, los trastornos o s\u00edntomas co-m\u00f3rbidos m\u00e9dicos y psiqui\u00e1tricos pasados y presentes, antecedentes familiares de muerte s\u00fabita cardiaca/inexplicada y un registro detallado de altura y peso antes del tratamiento en un gr\u00e1fico de crecimiento (ver secciones 4.3 y 4.4) deben estar documentados en la historia completa. Control continuo. Se deben controlar continuamente el crecimiento y los estados psiqui\u00e1trico y cardiovascular (ver secci\u00f3n 4.4). \u2022 El pulso y la presi\u00f3n sangu\u00ednea se deben registrar en una curva de percentiles en cada ajuste de dosis y despu\u00e9s, al \nmenos cada 6 meses; \u2022 La altura, el peso y el apetito se deben registrar al menos cada 6 meses en una gr\u00e1fica de crecimiento; \u2022 La aparici\u00f3n o el empeoramiento de trastornos psiqui\u00e1tricos preexistentes debe controlarse en cada ajuste de dosis y despu\u00e9s, al menos cada 6 meses y en cada visita. Se debe controlar a los pacientes por el riesgo de mal uso, abuso y tr\u00e1fico de metilfenidato. Ajuste de dosis: Es necesario un ajuste de dosis cuidadoso al comenzar el tratamiento con metilfenidato. El ajuste de dosis se debe iniciar con la dosis m\u00e1s baja posible. Esto normalmente se consigue utilizando una formu -\nlaci\u00f3n de liberaci\u00f3n inmediata tomada en dosis divididas. La dosis inicial recomendada diaria es de 5\u00a0mg una vez o dos veces al d\u00eda (por ej.: con el desayuno y la comida), aumentando en caso necesario en incrementos semanales de 5-10\u00a0mg en la dosis diaria seg\u00fan la tolerabilidad y el grado de eficacia observado. Se puede utilizar Equasym 10\u00a0mg una vez al d\u00eda en vez de metilfenidato hidrocloruro de liberaci\u00f3n inmediata 5\u00a0mg dos veces al d\u00eda desde el comienzo del tratamiento cuando el m\u00e9dico considere que la administraci\u00f3n dos veces al d\u00eda es adecuada desde el comienzo y, sin embargo, la adminis -\ntraci\u00f3n del tratamiento dos veces al d\u00eda no es pr\u00e1ctica. La dosis m\u00e1xima diaria de metilfenidato hidrocloruro es de 60\u00a0mg. En el caso de dosis que no sean posibles/pr\u00e1cticas con esta concentraci\u00f3n, hay disponibles otras concentraciones de este medicamento u otros medicamentos cuyo principio activo es metilfenidato. Pacientes que actualmente utilizan metilfenidato: a los pacientes que reciben tratamiento establecido con una formulaci\u00f3n de metilfenidato hidrocloruro de liberaci\u00f3n inmediata se les puede cambiar a la dosis diaria equivalente en miligramos de Equasym. Equasym no se debe tomar demasia -\ndo tarde por la ma\u00f1ana ya que puede ocasionar alteraciones del sue\u00f1o. Si el efecto del medicamento desaparece demasiado pronto avanzada la tarde, podr\u00eda reaparecer una alteraci\u00f3n del comportamiento y/o incapacidad para dormir. Una peque\u00f1a dosis de un comprimido de metilfenidato hidrocloruro de liberaci\u00f3n inmediata avanzado el d\u00eda podr\u00eda ayudar a resolver este problema. En ese caso, se podr\u00eda considerar la posibilidad de conseguir un control adecuado de los s\u00edntomas con un r\u00e9gimen de metilfenidato de liberaci\u00f3n inmediata dos veces al d\u00eda. Se deben tener en cuenta las ventajas y los inconvenien -\ntes de una peque\u00f1a dosis de metilfenidato de liberaci\u00f3n inmediata por la tarde frente a los problemas para dormir. En caso de necesitar una dosis adicional tard\u00eda de metilfenidato de liberaci\u00f3n inmediata, no se debe continuar el tratamiento con Equasym, a menos que se sepa que la misma dosis adicional ser\u00eda tambi\u00e9n necesaria con un r\u00e9gimen convencional de liberaci\u00f3n inmediata con dosis equivalentes con el desayuno/comida. Se debe utilizar el r\u00e9gimen que consiga un control satisfactorio de los s\u00edntomas con la dosis total diaria m\u00e1s baja. Equasym se debe administrar por la ma\u00f1ana antes del desayuno. Las c\u00e1psulas se pueden tragar enteras con la ayuda de l\u00edquidos o, de forma alternativa, se puede abrir la c\u00e1psula y verter el contenido sobre una peque\u00f1a cantidad (una cucharada) de compota de manzana, y tomar inmediatamente, sin guardar para usar m\u00e1s adelante. Despu\u00e9s de tomar la compota de manzana con el contenido vertido, se debe beber l\u00edquido, como agua. Las c\u00e1psulas y el contenido de la c\u00e1psula no se deben triturar ni masticar. Utilizaci\u00f3n a largo plazo (m\u00e1s de 12 meses) en ni\u00f1os y adolescentes: La seguridad y eficacia del uso a largo plazo de metilfenidato no se ha evaluado de \nforma sistem\u00e1tica en estudios controlados. El tratamiento con metilfenidato no debe ser y no es necesario que sea indefinido. El tratamiento con metilfenidato generalmente se suspende durante o despu\u00e9s de la pubertad. El m\u00e9dico que decida utilizar metilfenidato durante per\u00edodos prolongados (m\u00e1s de 12 meses) en ni\u00f1os y adolescentes con TDAH debe realizar evaluaciones peri\u00f3dicas de la utilidad del f\u00e1rmaco a largo plazo para ese paciente, manteniendo per\u00edodos de prueba sin medicaci\u00f3n para evaluar el funcionamiento del paciente sin farmacoterapia. Se recomienda que metilfenidato se suspenda tem -\nporalmente al menos una vez al a\u00f1o para evaluar el estado del ni\u00f1o (preferiblemente durante las vacaciones escolares). Puede ocurrir que la mejor\u00eda se mantenga al suspender temporal o permanentemente el f\u00e1rmaco. Reducci\u00f3n de la dosis e interrupci\u00f3n del tratamiento. Si los s\u00edntomas no mejoran \ndespu\u00e9s de un ajuste de dosis apropiado durante un per\u00edodo de un mes, se debe suspender el tratamiento. Si se observa un empeoramiento parad\u00f3jico de los s\u00edntomas o aparecen otros efectos adversos graves, se debe reducir la dosis o suspender la administraci\u00f3n. Adultos. El metilfenidato no est\u00e1 auto-\nrizado para su uso en adultos con TDAH. No se ha establecido la seguridad y eficacia en este grupo de edad. Pacientes de edad avanzada. Metilfenidato no debe utilizarse en pacientes de edad avanzada. No se ha establecido la seguridad y eficacia en este grupo de edad. Ni\u00f1os menores de 6 a\u00f1os. \nMetilfenidato no debe utilizarse en ni\u00f1os menores de 6 a\u00f1os de edad. No se ha establecido la seguridad y eficacia en este grupo de edad. 4.3 Contraindicaciones. Equasym est\u00e1 contraindicado en pacientes con: \u2022 Hipersensibilidad conocida al metilfenidato o a alguno de los excipientes (incluidos en la \nsecci\u00f3n 6.1); \u2022 Glaucoma; \u2022 Feocromocitoma; \u2022 Durante el tratamiento con inhibidores irreversibles no selectivos de la monoaminooxidasa, o en los 14 d\u00edas posteriores a la suspensi\u00f3n del tratamiento con estos f\u00e1rmacos, por el riesgo de crisis hipertensivas (ver secci\u00f3n 4.5.); \u2022 Hipertiroidismo o tirotoxico -\nsis; \u2022 Diagn\u00f3stico o antecedentes de depresi\u00f3n grave, anorexia nerviosa/ trastornos de anorexia, tendencias suicidas, s\u00edntomas psic\u00f3ticos, trastornos de humor graves, man\u00eda, esquizofrenia, trastorno de la personalidad psicop\u00e1tico/borderline; \u2022 Diagn\u00f3stico o antecedentes de trastorno bipolar (afectivo) grave y epis\u00f3dico (Tipo I) (que no est\u00e1 bien controlado); \u2022 Trastornos cardiovasculares preexistentes incluyendo hipertensi\u00f3n grave, insuficiencia cardiaca, enfermedad arterial oclusiva, angina, enfermedad cardiaca cong\u00e9nita hemodin\u00e1micamente significativa, cardiomiopat\u00edas, infarto de miocardio, arritmias potencialmente mortales y canalopat\u00edas (trastornos provocados por la disfunci\u00f3n de los canales i\u00f3nicos); \u2022 Trastornos cerebrovasculares preexistentes, aneurisma cerebral, anomal\u00edas vasculares incluyendo vasculitis o apoplej\u00eda. 4.4 Advertencias y precauciones especiales de empleo. El tratamiento con \nmetilfenidato no est\u00e1 indicado en todos los ni\u00f1os con TDAH y la decisi\u00f3n de usar el f\u00e1rmaco debe basarse en una evaluaci\u00f3n muy completa de la gravedad y cronicidad de los s\u00edntomas en relaci\u00f3n con la edad de los ni\u00f1os. Uso a largo plazo (m\u00e1s de 12 meses) en ni\u00f1os y adolescentes.  La seguridad y \neficacia del uso de metilfenidato a largo plazo no se ha evaluado de forma sistem\u00e1tica en estudios controlados. El tratamiento con metilfenidato no debe ser y no es necesario que sea indefinido. El tratamiento con metilfenidato generalmente se suspende durante o despu\u00e9s de la pubertad. Se debe controlar cuidadosamente y de forma continua a los pacientes con terapia a largo plazo (es decir, m\u00e1s de 12 meses) de acuerdo a las directrices de las secciones 4.2 y 4.4 en cuanto al estado cardiovascular, crecimiento, apetito, aparici\u00f3n o empeoramiento de trastornos psiqui\u00e1tricos preexistentes. Los trastornos psiqui\u00e1tricos que hay que controlar se describen a continuaci\u00f3n e incluyen (pero no se limitan a estos) tics motores y vocales, comportamiento agresivo u hostil, agitaci\u00f3n, ansiedad, depresi\u00f3n, psicosis, man\u00eda, delirios, irritabilidad, falta de espontaneidad, p\u00e9rdida y exceso de perseverancia. El m\u00e9dico que decida utilizar metilfenidato durante per\u00edodos prolongados (m\u00e1s de 12 meses) en ni\u00f1os y adolescentes con TDAH debe realizar evaluaciones peri\u00f3dicas de la utilidad del f\u00e1rmaco a largo plazo para ese paciente, manteniendo per\u00edodos de prueba sin medicaci\u00f3n para evaluar el funcionamiento del paciente sin farmacoterapia. Se recomienda que metilfenidato se suspenda al menos una vez al a\u00f1o para evaluar el estado del ni\u00f1o (preferiblemente durante las vacaciones escolares). Puede ocurrir que la mejor\u00eda se mantenga al suspender temporal o permanentemente el f\u00e1rmaco. Uso en adultos. El metilfenidato no \nest\u00e1 autorizado para su uso en adultos con TDAH. No se ha establecido la seguridad y eficacia en este grupo de edad. Uso en pacientes de edad avanzada. Metilfenidato no debe utilizarse en pacientes de edad avanzada. No se ha establecido la seguridad y eficacia en este grupo de edad. Uso en ni\u00f1os \nmenores de 6 a\u00f1os. Metilfenidato no debe utilizarse en ni\u00f1os menores de 6 a\u00f1os. No se ha establecido la seguridad y eficacia en este grupo de edad. Estado cardiovascular. Los pacientes a los que se est\u00e1 considerando administrar un tratamiento con estimulantes deben tener una historia detallada \n(incluyendo una evaluaci\u00f3n de antecedentes familiares de muerte s\u00fabita cardiaca o inexplicada o arritmia maligna) y un examen f\u00edsico para evaluar la presencia de trastornos cardiacos, y deben someterse a evaluaciones cardiacas especializadas posteriores si los hallazgos iniciales sugieren estos antece -\ndentes o trastornos. Los pacientes que desarrollen s\u00edntomas como palpitaciones, dolor opresivo en el pecho, s\u00edncope sin explicaci\u00f3n, disnea u otros s\u00edntomas que sugieran un trastorno cardiaco durante el tratamiento con metilfenidato deben someterse a una evaluaci\u00f3n cardiaca especializada inmediata. El an\u00e1lisis de los datos de ensayos cl\u00ednicos con metilfenidato en ni\u00f1os y adolescentes con TDAH mostr\u00f3 que los pacientes que utilizan metilfenidato pueden experimentar de forma frecuente cambios en la presi\u00f3n arterial diast\u00f3lica y sist\u00f3lica de m\u00e1s de 10\u00a0mmHg respecto a los del grupo control. Se desconocen las consecuencias cl\u00ednicas a corto y largo plazo de estos efectos cardiovasculares en ni\u00f1os y adolescentes, pero, por los efectos observados en los datos de ensayos cl\u00ednicos, no se puede descartar la posibilidad de complicaciones cl\u00ednicas. Se recomienda precauci\u00f3n al tratar a pacientes cuyo estado m\u00e9dico subyacente se pueda ver afectado por el aumento de la presi\u00f3n arterial o de la frecuencia card\u00edaca. Ver secci\u00f3n 4.3 para ver en qu\u00e9 afecciones est\u00e1 contraindicado el tratamiento con metilfenidato. Se debe vigilar cuidadosamente el estado cardiovascular. La presi\u00f3n sangu\u00ednea y el pulso se deben registrar en una curva de percentiles en cada ajuste de dosis y, despu\u00e9s, al menos cada 6 meses. La utilizaci\u00f3n de metilfenidato est\u00e1 contraindicada en ciertos trastornos cardiovasculares preexistentes, a menos que se disponga de una recomendaci\u00f3n de un especialista cardiaco pedi\u00e1trico (ver secci\u00f3n 4.3 \u2018Contra -\nindicaciones\u2019). Muerte s\u00fabita y anomal\u00edas card\u00edacas estructurales preexistentes u otros trastornos cardiacos graves. Se ha notificado muerte s\u00fabita asociada al uso de estimulantes del sistema nervioso central a las dosis habituales en ni\u00f1os, algunos de los cuales ten\u00edan anomal\u00edas card\u00edacas \nestructurales u otros problemas cardiacos graves. Aunque algunos problemas cardiacos serios pueden aumentar por s\u00ed mismos el riesgo de muerte s\u00fabita, no se recomienda el uso de medicamentos estimulantes en ni\u00f1os o adolescentes con anomal\u00edas cardiacas estructurales conocidas, cardiomiopat\u00eda, anomal\u00edas graves del ritmo cardiaco, u otros problemas cardiacos graves que puedan suponer un aumento de la vulnerabilidad a los efectos simpaticomim\u00e9ticos de un medicamento estimulante. Mal uso y acontecimientos cardiovasculares. El mal uso de los estimulantes del sistema nervioso central \npuede estar asociado con muerte s\u00fabita y otros efectos adversos cardiovasculares graves. Trastornos cerebrovasculares. Ver secci\u00f3n 4.3 para las afecciones cerebrovasculares en las que est\u00e1 contraindicado el tratamiento con metilfenidato. Se debe evaluar en cada visita los signos y s\u00edntomas neurol\u00f3 -\ngicos de los pacientes con otros factores de riesgo (tales como antecedentes de enfermedad cardiovascular, medicamentos concomitantes que aumenten la presi\u00f3n sangu\u00ednea) despu\u00e9s de empezar el tratamiento con metilfenidato. La vasculitis cerebral parece ser una reacci\u00f3n idiosincr\u00e1sica a la exposici\u00f3n de metilfenidato muy rara. Hay poca evidencia para sugerir que se puede identificar a los pacientes con mayor riesgo y la aparici\u00f3n inicial de los s\u00edntomas puede ser el primer indicador de un problema cl\u00ednico subyacente. El diagn\u00f3stico temprano, basado en un alto \u00edndice de sospecha, puede permitir una r\u00e1pida retirada del metilfenidato y un r\u00e1pido inicio de tratamiento. Por lo tanto, se debe considerar este diagn\u00f3stico en cualquier paciente que desarrolle nuevos s\u00edntomas neurol\u00f3gicos que encajen con un cuadro de isquemia cerebral durante el tratamiento con metilfenidato. Estos s\u00edntomas, pueden incluir dolor de cabeza grave, entumecimiento, debilidad, par\u00e1lisis y problemas con la coordinaci\u00f3n, la visi\u00f3n, el habla, el lenguaje o la memoria. El tratamiento con metilfenidato no est\u00e1 contraindicado en pacientes con hemiplejia cerebral. Trastornos psiqui\u00e1tricos. La comorbilidad de los trastornos psiqui\u00e1tricos \nen TDAH es frecuente y se debe tener en cuenta al prescribir medicamentos estimulantes. En el caso de que aparezcan s\u00edntomas psiqui\u00e1tricos nuevos o empeoren los trastornos psiqui\u00e1tricos preexistentes, no se debe administrar metilfenidato a menos que los beneficios superen los riesgos para el pacien -\nte. El desarrollo o el empeoramiento de los trastornos psiqui\u00e1tricos se deben controlar en todos los ajustes de dosis y despu\u00e9s, al menos cada 6 meses y en todas las visitas; puede ser adecuado interrumpir el tratamiento. Empeoramiento de s\u00edntomas psic\u00f3ticos o man\u00edacos preexistentes. En pacien-\ntes psic\u00f3ticos, la administraci\u00f3n de metilfenidato puede empeorar los s\u00edntomas de los trastornos de comportamiento y del pensamiento. Aparici\u00f3n de nuevos s\u00edntomas psic\u00f3ticos o maniacos. La aparici\u00f3n de nuevos s\u00edntomas psic\u00f3ticos (alucinaciones visuales/t\u00e1ctiles/auditivas y delirios) o maniacos en \nni\u00f1os y adolescentes sin una historia previa de enfermedad psic\u00f3tica o man\u00eda pueden deberse al uso de metilfenidato a las dosis habituales. Si aparecen s\u00edntomas maniacos o psic\u00f3ticos, se debe considerar una posible relaci\u00f3n causal con metilfenidato y puede ser adecuado suspender el tratamiento. Comportamiento agresivo u hostil. El tratamiento con estimulantes puede causar la aparici\u00f3n o el empeoramiento de agresividad u hostilidad. Se debe controlar de cerca a los pacientes tratados con metilfenidato por la aparici\u00f3n o empeoramiento del comportamiento agresivo u hostilidad al inicio del tratamiento, en cada ajuste de dosis y despu\u00e9s, al menos cada 6 meses y en cada visita. Los m\u00e9dicos deben evaluar la necesidad de un ajuste de la pauta posol\u00f3gica en los pacientes que presenten cambios de comportamiento, teniendo en cuenta que puede ser apropiado aumentar o reducir la dosis. Se puede considerar la interrupci\u00f3n del tratamiento. Tendencia suicida. Los pacientes en los que aparezca una ideaci\u00f3n o comportamiento suicida durante el tratamiento para el TDAH deben ser evaluados inmediatamente por su m\u00e9dico. Se debe tener en consideraci\u00f3n el empeoramiento de un problema \npsiqui\u00e1trico subyacente y una posible relaci\u00f3n causal con el tratamiento con metilfenidato. Puede ser necesario tratar un problema psiqui\u00e1trico subyacente y se debe valorar una posible interrupci\u00f3n de metilfenidato. Tics. Metilfenidato est\u00e1 asociado a la aparici\u00f3n o empeoramiento de tics motores y verbales. \nTambi\u00e9n se ha notificado el empeoramiento del s\u00edndrome de Tourette. Se deben evaluar los antecedentes familiares, y una evaluaci\u00f3n cl\u00ednica de los tics o del s\u00edndrome de Tourette en los ni\u00f1os debe preceder al uso de metilfenidato. Se debe controlar con regularidad a los pacientes por la aparici\u00f3n o empeo -\nramiento de los tics durante el tratamiento con metilfenidato. El control debe hacerse en cada ajuste de dosis y despu\u00e9s, al menos cada 6 meses o en cada visita. Ansiedad, agitaci\u00f3n o tensi\u00f3n. El metilfenidato est\u00e1 asociado con el empeoramiento de ansiedad, agitaci\u00f3n o tensi\u00f3n preexistentes. La eva -\nluaci\u00f3n cl\u00ednica de la ansiedad, agitaci\u00f3n o tensi\u00f3n se debe hacer antes de utilizar metilfenidato y se debe controlar con regularidad a los pacientes por la aparici\u00f3n o empeoramiento de estos s\u00edntomas durante el tratamiento, en cada ajuste de dosis y despu\u00e9s, al menos cada 6 meses o en cada visita. Formas \nde trastorno bipolar. Se debe tener especial cuidado al usar metilfenidato para tratar el TDAH en pacientes con trastorno bipolar com\u00f3rbido (incluyendo el Trastorno Bipolar Tipo I no tratado u otras formas de trastorno bipolar) por el riesgo de una posible precipitaci\u00f3n de un episodio maniaco o mixto en \nestos pacientes. Antes de iniciar el tratamiento con metilfenidato, se debe evaluar adecuadamente a los pacientes con s\u00edntomas depresivos com\u00f3rbidos para establecer si tienen riesgo de padecer un trastorno bipolar; esta evaluaci\u00f3n debe incluir una historia psiqui\u00e1trica detallada, incluyendo antecedentes familiares de suicidio, trastorno bipolar y depresi\u00f3n. Es fundamental un control continuo y exhaustivo en estos pacientes (ver m\u00e1s arriba \u201cTrastornos psiqui\u00e1tricos\u201d y secci\u00f3n 4.2). Se deben controlar estos s\u00edntomas en los pacientes en cada ajuste de dosis y despu\u00e9s, al menos cada 6 meses y en cada visita. Crecimiento. Se ha descrito una reducci\u00f3n del aumento de peso corporal y un retraso del crecimiento moderados con el uso prolongado de metilfenidato en ni\u00f1os. Actualmente no se conocen y se est\u00e1n estudiando los efectos de metilfenidato sobre la altura y peso finales. Se debe controlar el creci -\nmiento durante el tratamiento con metilfenidato: se deben registrar la altura, peso y apetito al menos cada 6 meses en una gr\u00e1fica de crecimiento . Puede ser necesario interrumpir el tratamiento en aquellos pacientes que no crezcan o aumenten de peso como se espera. Convulsiones. \nMetilfenidato debe utilizarse con precauci\u00f3n en pacientes con epilepsia. Metilfenidato puede reducir el umbral convulsivo en pacientes con antecedentes de convulsiones, en pacientes con alteraciones del EEG previas en ausencia de convulsiones y raramente, en pacientes sin antecedentes de convulsiones y sin alteraciones en el EEG. Si aumenta la frecuencia de las convulsiones o aparecen convulsiones por primera vez, metilfenidato debe suspenderse. Abuso, mal uso y tr\u00e1fico. Se debe vigilar cuidadosamente a los pacientes por el riesgo de abuso, mal uso o tr\u00e1fico de metilfenidato. Metilfenidato debe \nutilizarse con precauci\u00f3n en pacientes con dependencia conocida a drogas o alcohol por un riesgo potencial de abuso, mal uso o tr\u00e1fico. El abuso cr\u00f3nico de metilfenidato puede producir una tolerancia importante y dependencia psicol\u00f3gica, con distintos grados de conducta anormal. Se pueden producir episodios claramente psic\u00f3ticos, especialmente con el abuso por v\u00eda parenteral. Se deben tener en cuenta la edad del paciente, la presencia de factores de riesgo para trastornos de abuso de sustancias (tales como conducta de oposicionista-desafiante o trastorno de conducta y trastorno bipolar com\u00f3rbidos), el abuso de sustancias previo o actual cuando se decide cursar un tratamiento para el TDAH. Se debe tener precauci\u00f3n en pacientes emocionalmente inestables, tales como aquellos que tengan antecedentes de dependencia de drogas o alcohol, porque estos pacientes pueden aumentarse la dosis por su propia iniciativa. Para algunos pacientes con alto riesgo de abuso de sustancias, metilfenidato u otros estimulantes pueden no ser adecuados y habr\u00e1 que valorar un tratamiento con medicamentos no estimulantes. Retirada. Se requiere una supervisi\u00f3n cuidadosa durante la retirada del medicamento, ya \nque esto puede desenmascarar una depresi\u00f3n as\u00ed como hiperactividad cr\u00f3nica. Algunos pacientes pueden necesitar seguimiento a largo plazo. Se requiere una supervisi\u00f3n cuidadosa durante la retirada del uso abusivo ya que puede aparecer una depresi\u00f3n grave. Fatiga. El metilfenidato no debe utilizarse \npara la prevenci\u00f3n o el tratamiento de los estados de fatiga normales. Elecci\u00f3n de la formulaci\u00f3n de metilfenidato. La elecci\u00f3n de la formulaci\u00f3n del medicamento que contiene metilfenidato debe establecerla el especialista caso por caso y depende de la duraci\u00f3n deseada del efecto. Dopaje. Este \nmedicamento contiene metilfenidato que puede inducir un falso positivo por anfetaminas en las pruebas de laboratorio, especialmente en el test de inmunoensayo. Insuficiencia renal o hep\u00e1tica. Se carece de experiencia en el uso de metilfenidato en pacientes con insuficiencia renal o hep\u00e1tica. Efectos \nhematol\u00f3gicos. La seguridad del tratamiento con metilfenidato a largo plazo no se conoce totalmente. En caso de leucopenia, trombocitopenia, anemia u otras alteraciones, incluyendo aquellas que indiquen trastornos renales o hep\u00e1ticos graves, se debe considerar la interrupci\u00f3n del tratamiento. Infor-\nmaci\u00f3n importante sobre excipientes: Este medicamento contiene sacarosa: los pacientes con intolerancia hereditaria a la fructosa, malabsorci\u00f3n de glucosa-galactosa o insuficiencia de sacarosa-isomaltasa, no deben tomar este medicamento. 4.5 Interacci\u00f3n con otros medicamentos y otras \nformas de interacci\u00f3n. Interacci\u00f3n farmacocin\u00e9tica.  Se desconoce la influencia del metilfenidato en las concentraciones plasm\u00e1ticas de los f\u00e1rmacos que se administran concomitantemente. Por lo tanto, se recomienda precauci\u00f3n cuando se combine metilfenidato con otros f\u00e1rmacos, especialmente \naquellos con un margen terap\u00e9utico estrecho. Metilfenidato no se metaboliza por el citocromo P-450 en un grado cl\u00ednicamente relevante. No se espera que los inductores o inhibidores del citocromo P-450 tengan un efecto importante en la farmacocin\u00e9tica de metilfenidato. Los enanti\u00f3meros d y l de metil -\nfenidato no inhiben de manera importante el citocromo P-450 1A2, 2C8, 2C9, 2C19, 2D6, 2E1 o 3A. Sin embargo, se han notificado casos que indican que el metilfenidato puede inhibir el metabolismo de los anticoagulantes cumar\u00ednicos, los anticonvulsivantes (como el fenobarbital, la fenito\u00edna o la primi -\ndona) y algunos antidepresivos (tric\u00edclicos e inhibidores selectivos de la recaptaci\u00f3n de serotonina). Puede ser necesario ajustar la dosis de estos f\u00e1rmacos y vigilar las concentraciones plasm\u00e1ticas del f\u00e1rmaco (o, en el caso de la cumarina, los tiempos de coagulaci\u00f3n) al iniciar o suspender el tratamiento con metilfenidato. Interacciones farmacodin\u00e1micas.  F\u00e1rmacos antihipertensivos. Metilfenidato puede disminuir la eficacia de medicamentos utilizados para tratar la hipertensi\u00f3n. Uso con f\u00e1rmacos que aumentan la presi\u00f3n sangu\u00ednea. Se recomienda precauci\u00f3n al tratar con metilfenidato a pacien -\ntes que utilizan cualquier medicamento que tambi\u00e9n aumente la presi\u00f3n sangu\u00ednea (ver tambi\u00e9n las secciones sobre afecciones cardiovasculares y cerebrovasculares de la secci\u00f3n 4.4 Advertencias y precauciones especiales de empleo). Metilfenidato est\u00e1 contraindicado en pacientes tratados (actualmente o en las 2 semanas anteriores) con inhibidores irreversibles no selectivos de la MAO (ver secci\u00f3n 4.3 Contraindicaciones), por el riesgo de una crisis hipertensiva. Uso con alcohol. El alcohol puede exacerbar los efectos adversos sobre el SNC de los f\u00e1rmacos psicoactivos, como metilfenidato. Por tanto, se \nrecomienda que los pacientes se abstengan de consumir alcohol durante el tratamiento. Uso con anest\u00e9sicos halogenados. Hay un riesgo de aumento repentino de la presi\u00f3n sangu\u00ednea durante la cirug\u00eda. Si se tiene previsto realizar una cirug\u00eda, el tratamiento con metilfenidato no debe usarse en el d\u00eda \n4844 PRENSA EQUASYM 21x28.indd   2 17/10/14   11:58\nFT1 SHIRE EQUASYM 21X28.indd   1 20/10/14   10:46de la cirug\u00eda. Uso con agonistas alfa 2 de acci\u00f3n central (por ejemplo, clonidina). Se han notificado efectos adversos graves, incluyendo muerte s\u00fabita con el uso concomitante con clonidina. No se ha evaluado de forma sistem\u00e1tica la seguridad del uso de metilfenidato en combinaci\u00f3n con clonidina \nu otros agonistas alfa 2 de acci\u00f3n central. Uso con f\u00e1rmacos dopamin\u00e9rgicos. Se recomienda precauci\u00f3n al administrar metilfenidato con f\u00e1rmacos dopamin\u00e9rgicos, incluyendo antipsic\u00f3ticos. Dado que una de las principales acciones de metilfenidato es aumentar los niveles extracelulares de dopamina, \nmetilfenidato se puede asociar con interacciones farmacodin\u00e1micas cuando se administra concomitantemente con agonistas dopamin\u00e9rgicos directos o indirectos (incluyendo DOPA y antidepresivos tric\u00edclicos) o con antagonistas dopamin\u00e9rgicos incluyendo antipsic\u00f3ticos. 4.6 Embarazo y lactancia. Em-\nbarazo. Hay una cantidad limitada de datos relativos a la utilizaci\u00f3n de metilfenidato en mujeres embarazadas. Se han notificado casos de toxicidad cardiorrespiratoria neonatal, espec\u00edficamente taquicardia fetal y distr\u00e9s respiratorio a trav\u00e9s de notificaciones espont\u00e1neas. Los estudios en animales solo \nmostraron toxicidad reproductiva a dosis t\u00f3xicas maternas (ver secci\u00f3n 5.3). No se recomienda la utilizaci\u00f3n de metilfenidato durante el embarazo a menos que se haya tomado una decisi\u00f3n cl\u00ednica de que retrasar el tratamiento pueda suponer un riesgo mayor para el embarazo. Lactancia. Se ha encontra-\ndo metilfenidato en la leche materna de una mujer tratada con metilfenidato. Hay una notificaci\u00f3n de un ni\u00f1o que sufri\u00f3 una disminuci\u00f3n de peso inespec\u00edfica durante el periodo de exposici\u00f3n, pero se recuper\u00f3 y gan\u00f3 peso despu\u00e9s de que su madre dejara el tratamiento con metilfenidato. No se puede excluir \nun riesgo para el ni\u00f1o lactante. Se debe decidir, teniendo en cuenta el beneficio de la lactancia para el ni\u00f1o y el beneficio del tratamiento para la mujer, si interrumpir la lactancia o interrumpir/abstenerse del tratamiento con metilfenidato. 4.7 Efectos sobre la capacidad para conducir y utilizar m\u00e1qui -\nnas. Metilfenidato puede causar mareos, somnolencia y alteraciones visuales incluyendo dificultades de acomodaci\u00f3n, diplop\u00eda y visi\u00f3n borrosa. Puede tener una influencia moderada en la capacidad para conducir y utilizar m\u00e1quinas. Se debe advertir a los pacientes de estos posibles efectos y se les debe \naconsejar que si se ven afectados por ellos, deben evitar actividades potencialmente peligrosas como conducir o utilizar m\u00e1quinas. 4.8 Reacciones adversas. La siguiente tabla muestra todas las reacciones adversas al medicamento (RAM) observadas en los ensayos cl\u00ednicos y en las notificaciones espon -\nt\u00e1neas post-comercializaci\u00f3n de Equasym y las que se han notificado con otras formulaciones de metilfenidato hidrocloruro. Si las frecuencias de las reacciones adversas de Equasym y de la otra formulaci\u00f3n de metilfenidato eran diferentes, se utiliz\u00f3 la frecuencia m\u00e1s alta de las dos bases de datos. Esti -\nmaci\u00f3n de frecuencias: muy frecuentes (\u22651/10); frecuentes (\u22651/100 a <1/10); poco frecuentes (\u22651/1000 a <1/100); raras (\u22651/10000 a <1/1000); muy raras (<1/10000), frecuencia desconocida (no puede estimarse a partir de los datos disponibles).  4.9 Sobredosis. La liberaci\u00f3n prolongada de metilfe-\nnidato de las formulaciones de acci\u00f3n prolongada se debe tener en cuenta al tratar a pacientes con sobredosis. Signos y s\u00edntomas. La sobredosis aguda, debida fundamentalmente a la sobreestimulaci\u00f3n de los sistemas nervioso central y simp\u00e1tico, puede provocar v\u00f3mitos, agitaci\u00f3n, temblores, \nhiperreflexia, espasmos musculares, convulsiones (pueden ir seguidas de coma), euforia, confusi\u00f3n, alucinaciones, delirio, psicosis, sudoraci\u00f3n, sofocos, cefalea, hiperpirexia, taquicardia, palpitaciones, arritmias card\u00edacas, hipertensi\u00f3n, midriasis y sequedad de las mucosas. Tratamiento. No hay un ant\u00eddo-\nto espec\u00edfico para la sobredosis de metilfenidato. El tratamiento consiste en proporcionar las medidas de apoyo apropiadas. Se debe proteger al paciente para evitar que se autolesione y de los est\u00edmulos externos que pudieran agravar la sobreestimulaci\u00f3n ya presente. Si los signos y s\u00edntomas no son dema -\nsiado graves y el paciente est\u00e1 consciente se puede evacuar el contenido del est\u00f3mago provocando el v\u00f3mito o por lavado g\u00e1strico. Antes de realizar el lavado g\u00e1strico, se deben controlar la agitaci\u00f3n y las convulsiones, si las hay, y proteger la v\u00eda a\u00e9rea. Otras medidas de destoxificaci\u00f3n del intestino com -\nprenden la administraci\u00f3n de carb\u00f3n activado y de un cat\u00e1rtico. En caso de intoxicaci\u00f3n grave, se debe administrar una dosis cuidadosamente ajustada de una benzodiazepina antes del realizar el lavado g\u00e1strico. Se deben proporcionar cuidados intensivos para mantener una circulaci\u00f3n y un intercambio respiratorio adecuados; en casos de hiperpirexia, puede ser necesario utilizar procedimientos externos para bajar la temperatura. No se ha establecido la eficacia de la di\u00e1lisis peritoneal o de la hemodi\u00e1lisis extracorp\u00f3rea para la sobredosis de metilfenidato. 6. DATOS FARMAC\u00c9UTICOS. 6.1 Lista de ex -\ncipientes. Contenido de la c\u00e1psula:  Esferas de az\u00facar:  Sacarosa; Almid\u00f3n de ma\u00edz; Povidona K29 a K32; Opadry YS-1-7006 claro (hipromelosa, macrogol 400 y macrogol 8000); Dispersi\u00f3n acuosa de etilcelulosa; Sebacato de dibutilo. Cuerpo de la c\u00e1psula: Gelatina; Di\u00f3xido de titanio (E171); Laca de alu -\nminio \u00edndigo carm\u00edn  (E132); 10\u00a0mg: \u00d3xido de hierro amarillo (E172); 30\u00a0mg: \u00d3xido de hierro rojo (E172); 40\u00a0mg: \u00d3xido de hierro amarillo (E172); 50\u00a0mg: \u00cdndigo carm\u00edn (E132), \u00f3xido de hierro rojo (E172). Tinta de impresi\u00f3n blanca: Goma laca; Propilenglicol; Hidr\u00f3xido de sodio; Povidona K16; Di\u00f3xido de ti-tanio (E171). Tinta de impresi\u00f3n negra: Barniz de goma laca al 45% (20% esterificado) en etanol; Propilenglicol; Hidr\u00f3xido de amonio al 28%; \u00d3xido de hierro negro (E172). 6.2 Incompatibilidades. No procede. 6.3 Periodo de validez. 3\u00a0a\u00f1os. 6.4 Precauciones especiales de conservaci\u00f3n.  \nConservar por debajo de 25\u00baC. 6.5 Naturaleza y contenido del envase. Bl\u00edster de PVC/Aclar transparente u opaco con tapa de papel de aluminio y revestimiento de sello de vinilo. Tama\u00f1os de envases: 10\u00a0c\u00e1psulas duras de liberaci\u00f3n modificada. 28\u00a0c\u00e1psulas duras de liberaci\u00f3n modificada. 30\u00a0c\u00e1psulas \nduras de liberaci\u00f3n modificada. 60\u00a0c\u00e1psulas duras de liberaci\u00f3n modificada. 100\u00a0c\u00e1psulas duras de liberaci\u00f3n modificada (solo 10\u00a0mg y 20\u00a0mg c\u00e1psulas). Puede que solamente est\u00e9n comercializados algunos tama\u00f1os de envases. 6.6 Precauciones especiales de eliminaci\u00f3n. Ninguna especial. 7. TI-\nTULAR DE LA AUTORIZACI\u00d3N DE COMERCIALIZACI\u00d3N. Shire Pharmaceuticals Ireland Limited. 5 Riverwalk. Citywest Business Campus. Dublin 24. Irlanda. E-mail: Medinfoglobal@shire.com. 8. N\u00daMERO(S) DE AUTORIZACI\u00d3N DE COMERCIALIZACI\u00d3N. Equasym 10 mg: 76061; Equasym 20 mg: 76076; \nEquasym 30 mg: 76060; Equasym 40 mg: 77163; Equasym 50 mg: 77164; Equasym 60 mg: 77165. 9. FECHA DE LA PRIMERA AUTORIZACI\u00d3N/RENOVACI\u00d3N DE LA AUTORIZACI\u00d3N. Equasym 10, 20 y 30 mg : Junio 2012. Equasym 40, 50 y 60 mg : Abril de 2013. 10. FECHA DE LA REVISI\u00d3N DEL \nTEXTO. Equasym 10, 20 y 30 mg: 03/2012; Equasym 40, 50 y 60 mg: 12/2012. 11. R\u00c9GIMEN DE PRESCRIPCI\u00d3N Y DISPENSACI\u00d3N. Con receta m\u00e9dica. Financiado por el Sistema Nacional de Salud. 12. PRESENTACI\u00d3N, C.N. Y PRECIO. Equasym 10\u00a0mg, 30 c\u00e1psulas duras de liberaci\u00f3n modificada. \nC.N 691359.8, P .V.P IVA 12,33 \u20ac.  Equasym 20\u00a0mg, 30 c\u00e1psulas duras de liberaci\u00f3n modificada. C.N 691449.6, P .V.P IVA 24,67 \u20ac. Equasym 30\u00a0mg, 30 c\u00e1psulas duras de liberaci\u00f3n modificada. C.N 691358.1, P .V.P IVA 37,01 \u20ac. Equasym 40 mg, 30 c\u00e1psulas duras de liberaci\u00f3n modificada. C.N 696899.4, P .V.P IVA 49,35 \u20ac. Equasym 50 mg, 30 c\u00e1psulas duras de liberaci\u00f3n modificada. C.N 696901.4, P .V.P IVA 61,68 \u20ac. Equasym 60 mg, 30 c\u00e1psulas duras de liberaci\u00f3n modificada no se encuentra comercializado en Espa\u00f1a. Para mayor informaci\u00f3n dir\u00edjase a Shire Pharmaceuticals Ib\u00e9rica S.L. en el tel\u00e9fono 91 550 06 91. La informaci\u00f3n detallada de este medicamento est\u00e1 disponible en la p\u00e1gina Web de la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios (AEMPS) http://www.aemps.gob.es/Clasificaci\u00f3n por \u00f3rganos y sistemas Reacci\u00f3n adversa\nInfecciones e infestacionesFrecuentes: Nasofaringitis\nTrastornos de la sangre y del sistema linf\u00e1ticoMuy raras:\nDesconocida:Anemia, leucopenia, trombocitopenia, p\u00farpura trombocitop\u00e9nicaPancitopenia\nTrastornos del sistema inmunol\u00f3gico\nPoco frecuentes: Reacciones de hipersensibilidad tales como edema angioneur\u00f3tico, reacciones anafil\u00e1cticas, inflamaci\u00f3n auricular, enfermedad bullar, enfermedades exfoliativas, urticaria, pruritos y erupciones\nTrastornos del metabolismo y de la nutrici\u00f3n*Frecuentes: Anorexia, disminuci\u00f3n del apetito, reducci\u00f3n moderada en el aumento de peso y altura durante el uso prolongado en ni\u00f1os*\nTrastornos psiqui\u00e1tricos*Muy frecuentes:\nFrecuentes:Poco frecuentes:\nRaras:\nMuy raras:Desconocida:Insomnio, nerviosismoAnorexia, labilidad emocional, agresividad*, agitaci\u00f3n*, ansiedad*, depresi\u00f3n*, irritabilidad, comportamiento anormal, bruxismoTrastornos psic\u00f3ticos*, alucinaciones auditivas, visuales y t\u00e1ctiles*, ira, ideaci\u00f3n suicida*, cambios de humor, humor alterado, intranquilidad, lloro, tics*, empeoramiento de tics preexistentes o  \ns\u00edndrome de Tourette*, hipervigilancia, trastornos del sue\u00f1oMan\u00eda*, desorientaci\u00f3n, trastornos de la libidoIntento de suicidio (incluyendo suicidio consumado)*, humor depresivo transitorio*, pensamientos anormales, apat\u00eda, comportamientos repetitivos, prestar excesiva atenci\u00f3nDelirios*, trastornos del pensamiento*, estado de confusi\u00f3n, dependencia\nSe han descrito casos de abuso y dependencia, con m\u00e1s frecuencia con las formulaciones de liberaci\u00f3n inmediata (frecuencia no conocida).\nTrastornos del sistema nerviosoMuy frecuentes:\nFrecuentes:Poco frecuentes:Muy raras:\nDesconocida:Cefalea\nMareos, discinesia, hiperactividad psicomotora, somnolenciaSedaci\u00f3n, temblorConvulsiones, movimientos coreoateroides, d\u00e9ficit neurol\u00f3gico isqu\u00e9mico reversible, s\u00edndrome neurol\u00e9ptico maligno (SNM; las notificaciones estaban poco documentadas y en la mayor\u00eda de los  \ncasos los pacientes tambi\u00e9n recib\u00edan otros medicamentos, as\u00ed que el papel de metilfenidato no est\u00e1 claro).\nTrastornos cerebrovasculares* (incluyendo vasculitis, hemorragias cerebrales, accidentes cerebrovasculares, arteritis cerebral, oclusi\u00f3n cerebral), convulsiones del gran mal*, migra\u00f1a\nTrastornos oculares\nPoco frecuentes:\nRaras:Diplop\u00eda, visi\u00f3n borrosaDificultades de acomodaci\u00f3n visual, midriasis, alteraci\u00f3n visual\nTrastornos cardiacos*\nFrecuentes:\nPoco frecuentes:Raras:Muy raras:Desconocida:Arritmia, taquicardia, palpitacionesDolor en el pechoAngina de pechoParada cardiaca, infarto de miocardioTaquicardia supraventricular, bradicardia, extras\u00edstole ventricular, extras\u00edstoles\nTrastornos vasculares*\nFrecuentes:\nMuy raras:Hipertensi\u00f3nArteritis y/u oclusi\u00f3n cerebral, fr\u00edo en las extremidades, fen\u00f3meno de Raynaud\nTrastornos respiratorios, tor\u00e1cicos y mediast\u00ednicos\nFrecuentes:\nPoco frecuentes:Tos, dolor faringolar\u00edngeoDisnea\nTrastornos gastrointestinales\nFrecuentes:\nPoco frecuentes:Dolor abdominal, diarrea, n \u00e1useas, malestar g\u00e1strico y v\u00f3mitos, boca seca\nEstre\u00f1imiento\nTrastornos hepatobiliares\nPoco frecuentes:\nMuy raras:Aumento de las enzimas hep\u00e1ticasFunci\u00f3n hep\u00e1tica anormal, incluyendo coma hep\u00e1tico\nTrastornos de la piel y del tejido subcut\u00e1neo\nFrecuentes:\nPoco frecuentes:Raras:Muy raras:Alopecia, prurito, erupci\u00f3n, urticariaEdema angioneur\u00f3tico, enfermedad bullar, enfermedades exfoliativasHiperhidrosis, erupci\u00f3n macular, eritemaEritema multiforme, dermatitis exfoliativa, erupci\u00f3n medicamentosa fija\nTrastornos musculoesquel\u00e9ticos y del tejido conjuntivo\nFrecuentes:\nPoco frecuentes:Muy raras:ArtralgiaMialgia, espasmos muscularesCalambres musculares\nTrastornos renales y urinarios\nPoco frecuentes: Hematuria\nTrastornos del aparato reproductor y de la mamaRaras: Ginecomastia\nTrastornos generales y alteraciones en el lugar de la administraci\u00f3nFrecuentes:\nPoco frecuentes:Muy raras:Desconocida:Pirexia, retraso del crecimiento durante el uso prolongado en ni\u00f1os*Dolor de pecho, fatigaMuerte cardiaca s\u00fabita*Malestar tor\u00e1cico, hiperpirexia\nExploraciones complementarias\nFrecuentes:\nPoco frecuentes:Muy raras:Cambios en la presi\u00f3n sangu\u00ednea y en el ritmo cardiaco (generalmente aumento)*, disminuci\u00f3n de pesoMurmullo card\u00edaco*, aumento de las enzimas hep\u00e1ticasAumento de la fosfatasa alcalina en sangre, aumento de bilirrubina en sangre, disminuci\u00f3n del recuento plaquetario, recuento de gl\u00f3bulos blancos anormal\n*Ver secci\u00f3n 4.4 Advertencias y precauciones especiales de empleo\n4844 PRENSA EQUASYM 21x28.indd   3 17/10/14   11:58\nFT2 SHIRE EQUASYM 21X28.indd   1 20/10/14   10:48ESPA\u00d1OLA\nNUESTROS COLABORADORES\nwww.edicionesmayo.esNUTRICI\u00d3N INFANTILSECCI\u00d3NFORMACI\u00d3N  \nE INFORMACI\u00d3N  \nEN PEDIATR\u00cdASECCI\u00d3N\nEspecialistas en alergias\nSin t\u00edtulo-1   1 03/03/14   08:561. NOMBRE DEL MEDICAMENTO.  Passiflorine soluci\u00f3n oral.  2. COMPOSICI\u00d3N CUALITATIVA Y \nCUANTITATIVA.  Cada ml contiene: 100 mg de extracto etan\u00f3lico (60% V/V ) l\u00edquido de parte a\u00e9rea de \nPassiflora incarnata L , con una relaci\u00f3n planta/extracto de (1:2-4) (equivalente a 25-50 mg de planta) \n(pasiflora), 100 mg de extracto etan\u00f3lico (54% V/V) l\u00edquido de hojas y flores de Crataegus oxyacantha \nL con una relaci\u00f3n planta/extracto de (1:2-4) (equivalente a 25-50 mg planta) (espino blanco), 50 mg \nde extracto etan\u00f3lico (65% V/V) l\u00edquido de corteza de Salix spp L con una relaci\u00f3n planta/extracto de \n(1:1-2) (equivalente a 25-50 mg planta) (sauce). Excipientes: 550 mg de sacarosa, 105 mg de etanol \n96% y 1,55 mg de parahidroxibenzoato de metilo, sal de sodio. Para consultar la lista completa de excipientes ver secci\u00f3n 6.1. 3. FORMA FARMAC\u00c9UTICA.  Soluci\u00f3n oral. L\u00edquido de color marr\u00f3n, olor \nhidroalcoh\u00f3lico y arom\u00e1tico. 4. DATOS CL\u00cdNICOS. 4.1 Indicaciones terap\u00e9uticas.  Medicamento \ntradicional a base de plantas para el alivio de lo s s\u00edntomas leves del estr\u00e9s mental y para ayudar a \ndormir. Este producto es un medicamento tradicional a base de plantas para uso en las indicaciones especificadas, basado exclusivamente en un uso de larga tradici\u00f3n. 4.2 Posolog\u00eda y forma de ad-\nministraci\u00f3n. Posolog\u00eda. Poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica:  No se recomienda el uso de este medicamento \nen ni\u00f1os menores de 12 a\u00f1os (ver secci\u00f3n 4.4). Adolescentes mayores de 12 a\u00f1os, adultos:  10 \nml hasta tres veces al d\u00eda, preferentemente antes de  las comidas. Utilizar el vaso dosificador incluido \nen el envase. Duraci\u00f3n del tratamiento.  Passiflorine se puede administrar durante periodos de 15 \na 20 d\u00edas, pudi\u00e9ndose repetir hasta en 2 \u00f3 3 ocasiones, siempre y cuando los s\u00edntomas persistan y se haya consultado con el m\u00e9dico. Forma de administraci\u00f3n.  Uso por v\u00eda oral. 4.3 Contraindicacio-\nnes.  Hipersensibilidad al extracto blando de Salix spp L , a la tintura de Crataegus oxyacantha L , al \nextracto fluido de Passiflora incarnata L  o a alguno de los excipientes. Por contener extracto de Salix \nspp L  su uso est\u00e1 contraindicado en los siguientes casos: Hipersensibilidad a salicilatos y otros AINEs \n(ej. historia de angioedema, espasmo bronquial, o urticaria cr\u00f3nica en respuesta a salicilatos u otros AINEs), Asma, \u00dalcera p\u00e9ptica activa, T ercer trimestre del embarazo (ver secci\u00f3n 4.6), Enfermedad hep\u00e1tica o renal severa, trastornos de la coagulaci\u00f3n, ulcera g\u00e1strica/duodenal y deficiencia de gluco-sa-6-fosfato dehidrogenasa. 4.4 Advertencias y precauciones especiales de empleo. Pobla-\nci\u00f3n pedi\u00e1trica:  Puesto que los datos de que se dispone no son suficientes, no se recomienda el uso \nde este medicamento en ni\u00f1os menores de 12 a\u00f1os. Advertencias sobre excipientes:  Este medi-\ncamento contiene sacarosa. Los pacientes con intolerancia hereditaria a la fructosa, malabsorci\u00f3n de glucosa o galactosa, o insuficiencia de sacarasa-isomaltasa, no deben tomar este medicamento. Este medicamento contiene 10,5% de etanol que se corresponde con una cantidad de 105 mg por ml (lo que representa 1,05 g por dosis de 10 ml). Este medicamento es perjudicial para personas que pade-cen alcoholismo. El contenido en alcohol debe tenerse en cuenta en el caso de mujeres embarazadas o en per\u00edodo de lactancia, ni\u00f1os y poblaciones de alto riesgo, como pacientes con enfermedades he-p\u00e1ticas o epilepsia. La cantidad de alcohol en este medicamento puede alterar los efectos de otros medicamentos. La cantidad de alcohol en este medicamento puede disminuir la capacidad para con-\nducir o manejar maquinaria. Puede producir reacciones al\u00e9rgicas (posiblemente retardadas) porque contiene parahidroxibenzoato  de metilo, sal de sodio. 4.5 Interacci\u00f3n con otros medicamentos y \nformas de interacci\u00f3n.  Este medicamento puede reforzar el efecto de otros f\u00e1rmacos depresores \ndel Sistema Nervioso Central. El alcohol puede potenciar el efecto de este medicamento, por lo que se deber\u00e1 evitar el consumo excesivo. La pasiflora potencia la acci\u00f3n de otros medicamentos inductores del sue\u00f1o, por lo que no se aconseja el uso concomitante con este tipo de f\u00e1rmacos. S\u00f3lo se dispone de datos limitados relativos a interacciones farmacol\u00f3gicas con otros medicamentos. Al contener pa-siflora, se recomienda no administrar este medi camento simult\u00e1neamente con otros medicamentos \ncon actividad sedante tales como benzodiacepinas. Al contener Crataegus oxyacantha L se recomien-\nda no administrar este medicamento junto con otros f\u00e1rmacos vasodilatadores, como los nitratos o cardioactivos. El extracto de sauce blanco puede in crementar los efectos de los anticoagulantes como \nlos derivados cumar\u00ednicos. 4.6 Fertilidad, embarazo y lactancia.  No se ha establecido la seguri-\ndad del uso de este medicamento durante el embarazo y la lactancia. Por contener extracto de Salix \nspp L  su uso no est\u00e1 recomendado durante el primer y el segundo trimestre del embarazo ni durante \nla lactancia. Los salicilatos cruzan la placenta y aparecen en leche materna. Su uso est\u00e1 contraindica-do durante el tercer trimestre. 4.7 Efectos sobre la capacidad para conducir y utilizar m\u00e1qui-\nnas.  Por contener pasiflora este medicamento puede producir somnolencia. Puede disminuir la capa-\ncidad de reacci\u00f3n, por lo que no se aconseja condu cir veh\u00edculos ni manejar maquinaria peligrosa cuya \nutilizaci\u00f3n requiera especial atenci\u00f3n o concentraci\u00f3n, hasta que se compruebe que la capacidad para realizar estas actividad es no queda afectada. 4.8 Reacciones adversas.  Las reacciones adversas \ndescritas con este medicamento son raras. Atendiendo a su clasificaci\u00f3n por \u00f3rganos y sistema de MedDRA, las podemos clasificar en: Trastornos del sistema inmunol\u00f3gico:  hipersensibilidad \n(vasculitis), reacciones al\u00e9rgicas tales como erupci\u00f3n, prurito, urticaria, asma, exantema. Trastornos \ncardiacos:  taquicardia. Trastornos gastrointestinales:  n\u00e1useas, v\u00f3mitos, dolor abdominal, dis-\npepsia, acidez y diarrea. En caso de observarse la aparici\u00f3n de otras reacciones adversas distintas a las mencionadas anteriormente se deber\u00e1 co nsultar con el m\u00e9dico o el farmac\u00e9utico. 4.9 Sobredo-\nsis. No se han descrito casos de sobredosis. 5. PROPIEDADES FARMACOL\u00d3GICAS. 5.1 Propie-\ndades farmacodin\u00e1micas.  Grupo farmacoterap\u00e9utico: hipn\u00f3ticos y sedantes, c\u00f3digo ATC: N05C \nM09.El extracto de sauce blanco contiene salicina que adem\u00e1s de propiedades antipir\u00e9ticas, analg\u00e9-sicas y antiinflamatorias posee acci\u00f3n sedante. Con respecto al extracto de pasiflora, su mecanismo de acci\u00f3n farmacol\u00f3gico no est\u00e1 suficientemente claro. Los componentes activos espec\u00edficos del ex-tracto de pasiflora todav\u00eda se desconocen, aunque los principales constituyentes son flavonoides (gli-cosilflavonoides). En general, los efectos farmacol\u00f3gicos del extracto de pasiflora son principalmente, pero no de forma exclusiva, debidos a la presencia de flavonoides que se unen a receptores de ben-zodiacepina produciendo una acci\u00f3n ansiol\u00edtica y sedante. El espino blanco ( Crataegus oxyacantha ) \nposee adem\u00e1s de acci\u00f3n sobre el sistema cardiovascular una acci\u00f3n sedante que se manifiesta par-ticularmente sobre el insomnio. No hay evidencia robusta cl\u00ednica sobre la actividad de este medica-mento. La eficacia se basa en el conocimiento derivado de la experiencia de uso a lo largo del tiempo. 5.2 Propiedades farmacocin\u00e9ticas.  No hay datos disponibles. 5.3 Datos precl\u00ednicos sobre \nseguridad.  Los datos de los estudios no cl\u00ednicos con Crataegus oxyacantha y Passiflora incarnata  no \nmuestran riesgos especiales para los seres humanos seg\u00fan los estudios convencionales de farmaco-log\u00eda de seguridad, toxicidad a dosis repetidas, genotoxicidad, potencial carcinog\u00e9nico, toxicidad para la reproducci\u00f3n y el desarrollo. No se han realizado estudios de toxicidad para la reproducci\u00f3n, geno-\ntoxicidad y carcinogenicidad con sauce blanco. 6. DATOS FARMAC\u00c9UTICOS. 6.1 Lista de exci-\npientes.  Sacarosa, glicerol, etanol 96%, parahidroxibenz oato de metilo, sal de sodio (E-219), \u00e1cido \nc\u00edtrico monohidrato, hidr\u00f3xido de sodio, agua purificada. 6.2 Incompatibilidades.  No procede.      \n6.3 Periodo de validez.  5 a\u00f1os. 6.4 Precauciones especiales de conservaci\u00f3n.  No requiere \ncondiciones especiales de conservaci\u00f3n. 6.5 Naturaleza y contenido del envase. Envases de \ncristal topacio 100 ml. 6.6 Precauciones especiales de eliminaci\u00f3n.  Ninguna especial. La elimi-\nnaci\u00f3n del medicamento no utilizado y de todos los materiales que hayan estado en contacto con \u00e9l, se realizar\u00e1 de acuerdo con las normativas locales, o se proceder\u00e1 a su devoluci\u00f3n a la farmacia.          7. TITULAR DE LA AUTORIZACI\u00d3N DE COMERCIALIZACI\u00d3N.  CHIESI ESPA\u00d1A, S.A. Pla\u00e7a \nd\u2019Europa, 41-43, planta 10. 08908 L \u2019Hospitalet de Llobregat. Barcelona (Espa\u00f1a). 8. N\u00daMERO DE \nAUTORIZACI\u00d3N DE COMERCIALIZACI\u00d3N.  7. 2 3 5. 9. FECHA DE LA PRIMERA AUTORIZACI\u00d3N/\nRENOVACI\u00d3N DE LA AUTORIZACI\u00d3N.  Fecha de la primera autorizaci\u00f3n del medicamento: Agosto \n1925. 10. FECHA DE REVISI\u00d3N DEL TEXTO.  Octubre 2011. 11 R\u00c9GIMEN DE PRESCRIPCI\u00d3N Y \nDISPENSACI\u00d3N.  Medicamento sujeto a prescripci\u00f3n m\u00e9dica. No financiado. Passiflorine soluci\u00f3n \noral, envase conteniendo 100 ml de soluci\u00f3n.\nT CHIESI PASSIFLORINE 105X280.indd   1 22/02/13   08:38211 publi.indd   211 21/10/14   15:04PEDI\u00c1TRICA NORMAS DE PUBLICACI\u00d3N\n\u00a92014 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosEnv\u00edo de manuscritos\nSe ruega a los autores una observaci\u00f3n detenida de las normas \nde publicaci\u00f3n previa a la preparaci\u00f3n de los trabajos, a fin de evitar retrasos en la aparici\u00f3n de los art\u00edculos.\n1.  Los trabajos deber\u00e1n ser enviados para su publicaci\u00f3n a Ac -\nta Pedi\u00e1trica Espa\u00f1ola, Ediciones Mayo, S.A. Aribau, 168-170, 2.\u00ba 08036 Barcelona (actapediatrica@edicionesmayo.es). Los trabajos se remitir\u00e1n por correo electr\u00f3nico o en soporte digital, indicando el procesador de textos utilizado.\n2.  Los trabajos ser\u00e1n evaluados para su publicaci\u00f3n, siempre \nen el supuesto de no haber sido ya publicados, aceptados para publicaci\u00f3n o simult\u00e1neamente sometidos para su eva -\nluaci\u00f3n en otra revista. Los originales aceptados quedar\u00e1n en propiedad de la revista y no podr\u00e1n ser reimpresos sin permiso de Acta Pedi\u00e1trica Espa\u00f1ola.\n3.  La Secretar\u00eda acusar\u00e1 recibo de los originales e informar\u00e1 \nde su aceptaci\u00f3n. Asimismo, y cuando lo estime oportuno el Consejo Editorial, ser\u00e1n propuestas modificaciones, de -\nbiendo los autores remitir el original corregido en un plazo de 15 d\u00edas a partir de la recepci\u00f3n del citado informe.\nSecciones de la revista\nOriginalesTrabajos de tipo prospectivo o retrospectivo de investigaci\u00f3n cl\u00ednica, farmacol\u00f3gica, microbiol\u00f3gica, y las contribuciones originales sobre etiolog\u00eda, fisiopatolog\u00eda, anatom\u00eda patol\u00f3gica, epidemiolog\u00eda, diagn\u00f3stico y tratamiento de las enfermedades. La extensi\u00f3n m\u00e1xima del texto ser\u00e1 de 14 folios (29.400 carac -\nteres con espacios) y se admitir\u00e1n 8 figuras y/o tablas.\nOriginales breves (Notas cl\u00ednicas)\nTrabajos originales de experiencias o estudios cl\u00ednicos, ensa -\nyos terap\u00e9uticos o casos cl\u00ednicos de particular inter\u00e9s, cuya extensi\u00f3n no debe superar 5 folios (10.500 caracteres con es -\npacios) y 4 figuras y/o tablas.\nRevisiones\nTrabajos amplios sobre un tema de actualidad, donde el autor estudia el tema y revisa la bibliograf\u00eda escrita hasta la fecha sobre \u00e9ste; suelen ser realizados previo encargo de la secre -\ntar\u00eda de redacci\u00f3n. Su extensi\u00f3n m\u00e1xima ser\u00e1 de 12 folios (25.200 caracteres con espacios).\nEditorial\nOpiniones realizadas por un autor de prestigio sobre un tema de actualidad candente y cuya extensi\u00f3n no suele ser superior a 2.100 caracteres con espacios; estos temas suelen efectuar -\nse previo encargo de la secretar\u00eda de redacci\u00f3n.\nCartas al director\nComentarios relativos a art\u00edculos recientes de la revista, as\u00ed como observaciones o experiencias que, por su extensi\u00f3n o caracter\u00edsticas, puedan ser resumidas en un texto breve (2.100 \ncaracteres con espacios); se admite una tabla y/o figura y un m\u00e1ximo de 10 citas bibliogr\u00e1ficas.\nOtras secciones\nCr\u00edtica de libros: textos breves (una p\u00e1gina de 2.100 caracteres con espacios) de cr\u00edticas de libros considerados de inter\u00e9s para la profesi\u00f3n.\nPresentaci\u00f3n y estructura  \nde los trabajos\nLos originales deber\u00e1n ser mecanografiados a doble espacio \n(30 l\u00edneas, 70 pulsaciones), en DIN-A4 por una sola cara, con un margen no inferior a 25 mm, y con las p\u00e1ginas numeradas correlativamente.\nEl trabajo en general deber\u00e1 estar estructurado en diver -\nsos apartados: Resumen y palabras clave  (en castellano e \ningl\u00e9s), Introducci\u00f3n, Material y m\u00e9todos, Resultados, Dis -\ncusi\u00f3n y Conclusiones . En trabajos especialmente complejos, \npodr\u00e1n existir subapartados que ayuden a la comprensi\u00f3n del estudio.\nEn la primera p\u00e1gina figurar\u00e1n en el orden en que se citan: \n1. T\u00edtulo, en espa\u00f1ol e ingl\u00e9s, que debe ser conciso e informativo; 2. Inicial del nombre y apellidos del autor o autores; 3. Centro y Departamento en que se realiz\u00f3 el trabajo; 4. Nombre comple -\nto, direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico o tel\u00e9fono/fax de contacto del autor al que deba dirigirse la correspondencia; 5. T\u00edtulo corto, inferior a 40 caracteres con espacios.\n\u2022  Bibliograf\u00eda: Las citas bibliogr\u00e1ficas se presentar\u00e1n seg\u00fan \nel orden de aparici\u00f3n en el texto, correlativamente y en n\u00fa -\nmeros volados, vayan o no acompa\u00f1adas del nombre de los autores en el texto. Las referencias bibliogr\u00e1ficas se pre -\nsentar\u00e1n seg\u00fan las normas de Vancouver (disponibles en http://www.icmje.org).\n\u2022  Ilustraciones: Se podr\u00e1n publicar en blanco y negro; si se \nutilizan fotograf\u00edas de personas identificables, es necesa -\nrio tener la autorizaci\u00f3n para su publicaci\u00f3n. Las microfo -\ntograf\u00edas deben incluir escala de medidas. Si las ilustracio -\nnes son originales sobre papel o transparencia, las fotos tienen que ser de buena calidad, bien contrastadas. No remita fotocopias.\n\u2022  Ilustraciones digitales:  Si puede aportar las ilustraciones en \nformato digital, es recomendable utilizar formato bmp, jpg o tiff, 300 dpi (puntos por pulgada). Si las figuras no son origi -\nnales, aun cuando cite la procedencia o las modifique, debe obtener permiso de reproducci\u00f3n del autor o de la editorial donde se public\u00f3 originalmente.\nSe puede obtener una versi\u00f3n ampliada de estas normas en \nla web de la revista (http://www.actapediatrica.com). \n212 normas.indd   212 21/10/14   16:05Aromaterapia Curso on line de  \nformaci\u00f3n continuada\ncient\u00edfica\nM\u00e1s informaci\u00f3n  \ne inscripci\u00f3n en\nwww.aulamayo.comAula Mayo acredita tu formaci\u00f3n\nDirectores/Docentes del Curso\nDominique Baudoux\nAlberto Fern\u00e1ndez\nCon el aval cient\u00edfico deUn nuevo concepto de  \nsalud\n\u2022  La mejor forma de conocer las bases de la aromaterapia cient\u00edfica. \n\u2022  La mejor herramienta para utilizar los aceites esenciales  \ncomo instrumento terap\u00e9utico eficaz y seguro. \n\u2022  La mejor formaci\u00f3n para la aplicaci\u00f3n de la aromaterapia en la  \nmejora de la salud y el tratamiento de diferentes enfermedades.\nPero, especialmente, una puerta abierta a una  \nterapia natural para un nuevo concepto de salud \nPrecio de la matr\u00edcula: 150 \u20ac (IVA incluido)\nCurso equivalente a 40 horas lectivas\nNueva edici\u00f3n: \noctubre 2014-\n marzo 2015\nCon el patrocinio\nwww.pranarom.es\nANUNCI CURS AROMATERAPIA 5ed 21x28.indd   1 08/10/14   15:54NOMBRE DEL MEDICAMENTO. Saizen 5,83 mg/ml soluci\u00f3n inyectable y Saizen 8 mg/ml soluci\u00f3n inyectable. Saizen 8 mg click.easy polvo y disolvente para soluci\u00f3n inyectable. COMPOSICI\u00d3N CUALITATIVA Y CUANTITA-\nTIVA. Saizen 5,83 mg/ml soluci\u00f3n inyectable: Cada cartucho contiene 1,03 ml de soluci\u00f3n (6 mg de somatropina*). Saizen 8 mg/ml soluci\u00f3n inyectable: Cada cartucho contiene 1,50 ml de soluci\u00f3n (12 mg de somatropina*) \u00f3 2,50 ml de soluci\u00f3n (20 mg de somatropina*). Saizen 8 mg click easy: Cada vial de Saizen 8 mg click.easy contiene 8 mg de somatropina*. La reconstituci\u00f3n con el disolvente bacteriost\u00e1tico contenido en el cartucho da una concentraci\u00f3n de 5,83 mg/ml. *La somatropina es hormona del crecimiento (GH, por su denominaci\u00f3n en ingl\u00e9s: growth hormone) humana, producida por tecnolog\u00eda de ADN recombinante en c\u00e9lulas de mam\u00edfero. Para con-sultar la lista completa de excipientes, ver secci\u00f3n \u201cLista de excipientes\u201d. FORMA FARMAC\u00c9UTICA. Saizen 5,83 mg/ml y Saizen 8 mg/ml soluci\u00f3n inyectable: Soluci\u00f3n l\u00edmpida o ligeramente opalescente con pH de 5,6 \u2013 6,6 y osmolaridad de 250 \u2013 450 mOsm/kg. Saizen 8 mg click easy: Polvo y disolvente para soluci\u00f3n inyectable. Aspecto del polvo: polvo liofilizado blanco. Aspecto del disolvente: soluci\u00f3n incolora y transparente. El pH de la so-luci\u00f3n reconstituida es 6,5 \u2013 8,5. DATOS CL\u00cdNICOS. Indicaciones terap\u00e9uticas. Saizen est\u00e1 indicado en el tratamiento de: Ni\u00f1os y adolescentes: Retraso del crecimiento en ni\u00f1os debido a una disminuci\u00f3n o ausencia de se-creci\u00f3n de GH end\u00f3gena. Retraso del crecimiento en ni\u00f1as con disgenesia gonadal (S\u00edndrome de Turner), confirmada por an\u00e1lisis cromos\u00f3mico. Retraso del crecimiento en ni\u00f1os prepuberales debido a insuficiencia renal cr\u00f3nica (IRC). Trastorno del crecimiento (talla actual <-2,5 desviaciones est\u00e1ndar (DE) y talla parental ajustada <-1 DE) en ni\u00f1os con talla baja nacidos peque\u00f1os para su edad gestacional (PEG) con un peso y/o longitud en el momento de su nacimiento por debajo de -2 DE, que no hayan mostrado una recuperaci\u00f3n en el crecimiento (velocidad de crecimiento <0 DE durante el \u00faltimo a\u00f1o) a los 4 a\u00f1os de edad o posteriormente. Adultos: Trata-miento sustitutivo en adultos con d\u00e9ficit severo de GH, diagnosticado mediante una \u00fanica prueba din\u00e1mica para valorar el d\u00e9ficit de GH. Los pacientes tambi\u00e9n deben cumplir los siguientes criterios: Comienzo en la infancia: Los pacientes que fueron diagnosticados de d\u00e9ficit de GH durante la infancia deben ser reevaluados y debe confirmarse su d\u00e9ficit de GH antes de iniciar el tratamiento sustitutivo con Saizen. Comienzo en la edad adulta: Los pacientes deben tener un d\u00e9ficit de GH como consecuencia de una enfermedad hipotal\u00e1mica o hipofisaria y estar diagnosticados de al menos otro d\u00e9ficit hormonal (excepto prolactina) para el que se haya instaurado un tratamiento sustitutivo adecuado, antes de iniciar el tratamiento sustitutivo con GH. Posolog\u00eda y forma de administraci\u00f3n. Saizen 5,83 mg/ml, Saizen 8 mg/ml y Saizen 8 mg click.easy son preparados multidosis para ser administrados en un solo paciente. Se recomienda que Saizen se administre a la hora de acostarse de acuerdo con la siguiente posolog\u00eda: Ni\u00f1os y adolescentes: La dosis de Saizen debe individualizarse para cada paciente, en funci\u00f3n del \u00e1rea de superficie corporal o del peso corporal. Retraso del crecimiento debido a una secreci\u00f3n inadecuada de GH end\u00f3gena: 0,7-1,0 mg/m\n2 de superficie corporal por d\u00eda \u00f3 0,025-0,035 mg/kg de peso corporal por \nd\u00eda, mediante administraci\u00f3n subcut\u00e1nea (s.c.). Retraso del crecimiento en ni\u00f1as debido a disgenesia gonadal (S\u00edndrome de Turner):1,4 mg/m2 de superficie corporal por d\u00eda \u00f3 0,045-0,050 mg/kg de peso corporal por d\u00eda, por \nv\u00eda s.c. El tratamiento concomitante con esteroides anabolizantes no androg\u00e9nicos en pacientes con S\u00edndrome de Turner puede potenciar la respuesta de crecimiento. Retraso del crecimiento en ni\u00f1os prepuberales debido a IRC: 1,4 mg/m\n2 de superficie corporal por d\u00eda, lo que equivale aproximadamente a 0,045-0,050 mg/kg de peso corporal por d\u00eda, mediante administraci\u00f3n s.c. Retraso del crecimiento en ni\u00f1os con talla baja nacidos PEG: La \ndosis diaria recomendada es de 0,035 mg/kg de peso corporal (\u00f3 1 mg/m2 por d\u00eda), por v\u00eda s.c. El tratamiento debe interrumpirse cuando el paciente haya alcanzado una talla adulta satisfactoria o cuando las ep\u00edfisis se hayan \ncerrado. Para el trastorno del crecimiento en ni\u00f1os con talla baja nacidos PEG, normalmente se recomienda continuar el tratamiento hasta alcanzar la talla adulta. El tratamiento debe interrumpirse despu\u00e9s del primer a\u00f1o si la velocidad de crecimiento est\u00e1 por debajo de +1 DE. El tratamiento deber\u00eda interrumpirse cuando se alcance la talla adulta (definida como una velocidad de crecimiento <2 cm/a\u00f1o) y, en caso de necesitar confirmaci\u00f3n, si la edad \u00f3sea es >14 a\u00f1os (ni\u00f1as) \u00f3 >16 a\u00f1os (ni\u00f1os), lo que corresponde al cierre de las placas de crecimiento epifisarias. Adultos: D\u00e9ficit de GH en adultos: Al inicio del tratamiento con GH, se recomiendan dosis bajas de 0,15-0,3 mg, administradas mediante una inyecci\u00f3n s.c. diaria. La dosis deber\u00e1 ajustarse gradualmente, en funci\u00f3n de los valores del factor de crecimiento de tipo insul\u00ednico 1 (IGF-1). La dosis final de GH recomendada raramente excede de 1 mg/d\u00eda. En general, debe administrarse la dosis m\u00ednima eficaz. En pacientes ancianos o con sobrepeso, pueden requerirse dosis menores. Para la administraci\u00f3n de Saizen, deben seguirse las instrucciones que figuran en el prospecto y en el manual de instrucciones suministrado con el autoinyector seleccionado: los autoinyectores sin aguja cool.click o el autoinyector easypod para la presentaci\u00f3n l\u00edquida, \u00f3 el autoinyector one.click, los autoinyec-tores sin aguja cool.click o con el autoinyector easypod, para la presentaci\u00f3n liofilizada . Los usuarios para los que est\u00e1 prevista la utilizaci\u00f3n del easypod son principalmente ni\u00f1os a partir de 7 a\u00f1os de edad hasta adultos. Los ni\u00f1os siempre deben utilizar los autoinyectores bajo la supervisi\u00f3n de un adulto. El polvo de Saizen 8mg click.easy para soluci\u00f3n inyectable debe ser reconstituido con el disolvente bacteriost\u00e1tico suministrado [soluci\u00f3n de metacresol al 0,3% (p/v) en agua para inyecci\u00f3n] para uso parenteral, utilizando el dispositivo de reconstituci\u00f3n click.easy. Para consultar las instrucciones de preparaci\u00f3n, ver secci\u00f3n \u201cPrecauciones especiales de eliminaci\u00f3n y otras manipulaciones\u201d. Contraindicaciones. Hipersensibilidad al principio activo o a alguno de los excipientes. La GH no debe usarse para la promoci\u00f3n del crecimiento en ni\u00f1os con ep\u00edfisis cerradas. No se emplear\u00e1 GH si se observa cualquier signo de actividad tumoral. Los tumores intracraneales deber\u00e1n estar inactivos y el tratamiento oncol\u00f3gico deber\u00e1 haberse completado antes de iniciar el tratamiento con GH. Deber\u00e1 interrumpirse el trata-miento si se observan signos de actividad tumoral. Los pacientes con enfermedades cr\u00edticas agudas, que presentan complicaciones tras cirug\u00eda a coraz\u00f3n abierto, cirug\u00eda abdominal, politraumatismos, insuficiencia respiratoria aguda o condiciones similares, no deben ser tratados con GH. En ni\u00f1os con enfermedad renal cr\u00f3nica, el tratamiento con GH debe ser suspendido en el momento del transplante renal. Advertencias y precauciones especia-les de empleo. El tratamiento debe realizarse bajo la supervisi\u00f3n regular de un facultativo con experiencia en el diagn\u00f3stico y tratamiento de pacientes con d\u00e9ficit de GH. No deber\u00e1 superarse la dosis m\u00e1xima diaria recomen-dada (v\u00e9ase apartado \u201cPosolog\u00eda y forma de administraci\u00f3n\u201d). Los pacientes con una neoplasia intra- o extracraneal en remisi\u00f3n, que est\u00e9n recibiendo tratamiento con GH, deben ser examinados cuidadosamente y a intervalos regulares por su m\u00e9dico. Los pacientes con d\u00e9ficit de GH secundario a un tumor intracraneal deben ser examinados con frecuencia para determinar la posible progresi\u00f3n o recidiva de la enfermedad subyacente. En pacientes \nque superaron un c\u00e1ncer durante la infancia, se ha comunicado un riesgo m\u00e1s alto de padecer una segunda  neoplasia en aqu\u00e9llos tratados con somatropina despu\u00e9s el primer tumor. De estas segundas neoplasias, las m\u00e1s comunes fueron los tumores intracraneales, en particular meningiomas, en pacientes que fueron tratados con radiaci\u00f3n por la primera neoplasia. S\u00edndrome de Prader-Willi: La GH no est\u00e1 indicada para el tratamiento de larga duraci\u00f3n de pacientes pedi\u00e1tricos con retraso del crecimiento debido al s\u00edndrome de Prader-Willi confirmado gen\u00e9ticamente, a menos que tambi\u00e9n tengan un diagn\u00f3stico de deficiencia de GH. Se han comunicado casos de apnea del sue\u00f1o y muerte s\u00fabita despu\u00e9s de iniciar un tratamiento con GH en pacientes pedi\u00e1tricos con s\u00edndrome de Prader-Willi que ten\u00edan uno o m\u00e1s de los siguientes factores de riesgo: obesidad grave, historia de obstruc-ci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias altas o apnea del sue\u00f1o, o infecci\u00f3n respiratoria no identificada. Leucemia: ver secci\u00f3n \u201cReacciones adversas\u201d. Sensibilidad a la insulina: Debido a que la GH puede reducir la sensibilidad a la insu-lina, los pacientes deben ser monitorizados para evidenciar la intolerancia a la glucosa. En los pacientes con diabetes mellitus, la dosis de insulina puede requerir un ajuste despu\u00e9s de que se inicie el tratamiento con GH. Los pacientes con diabetes o intolerancia a la glucosa deben ser estrechamente monitorizados durante el tratamiento con GH. El antecedente de una retinopat\u00eda estable no debe conllevar a la interrupci\u00f3n del tratamiento sustitu-tivo con GH. En caso de que se produzcan cambios pre-proliferativos y la presencia de retinopat\u00eda proliferativa, el tratamiento sustitutivo con GH deber\u00eda interrumpirse. Funci\u00f3n tiroidea: La GH incrementa la conversi\u00f3n extrat-iroidea de T4 a T3 y puede por ello, desenmascarar un hipotiroidismo incipiente. Como consecuencia, se debe monitorizar la funci\u00f3n tiroidea en todos los pacientes. En los pacientes con hipopituitarismo, la terapia de sustituci\u00f3n est\u00e1ndar debe ser estrechamente monitorizada cuando se administra GH. Hipertensi\u00f3n endocraneana benigna: En caso de cefalea intensa o recurrente, problemas visuales, n\u00e1useas y/o v\u00f3mitos, se recomienda realizar examen del fondo de ojo, para descartar edema de papila. Si se confirmara el edema de papila, deber\u00e1 considerarse el diagn\u00f3stico de hipertensi\u00f3n intracraneal benigna y suspender si es necesario el tratamiento con Saizen. Actualmente, no existe un criterio establecido sobre la actitud cl\u00ednica que debe adoptarse en los pacientes cuya hipertensi\u00f3n intracraneal ha remitido. Si se reinstaura el tratamiento con GH, es necesario vigilar cuidadosamente la aparici\u00f3n de s\u00edntomas de hipertensi\u00f3n intracraneal. Pancreatitis: Aunque es raro, puede presentarse pancreatitis en pacientes tratados con somatropina, especialmente en ni\u00f1os que refieren dolor abdominal. Anticuerpos: ver secci\u00f3n \u201cReacciones adversas\u201d. El desplazamiento epifisario de la cabeza del f\u00e9mur se asocia a menudo a ciertos trastornos endocrinos, tales como d\u00e9ficit de GH e hipotiroidismo, as\u00ed como a los brotes de crecimiento. En los ni\u00f1os tratados con GH, el desplazamiento epifisario de la cabeza del f\u00e9mur puede deberse a los trastornos endocrinos subyacentes o al aumento de la velocidad de crecimiento causado por el tratamiento. Los brotes de crecimiento \npueden aumentar el riesgo de problemas relacionados con las articulaciones, ya que la articulaci\u00f3n de la cadera se encuentra sometida a una gran tensi\u00f3n durante el estir\u00f3n puberal. Los m\u00e9dicos y los padres deben estar muy atentos ante la aparici\u00f3n de una cojera o quejas de dolor de cadera o de rodilla en los ni\u00f1os tratados con Saizen. Los pacientes con retraso del crecimiento debido a IRC deben examinarse peri\u00f3dicamente para determinar el posible progreso de la osteodistrofia renal. En ni\u00f1os con osteodistrofia renal avanzada puede observarse desplazamiento epifisario de la cabeza del f\u00e9mur o necrosis avascular de la misma y no est\u00e1 claro si estos problemas se ven afectados por el tratamiento con GH. Antes de iniciar el tratamiento debe realizarse una radiograf\u00eda de la cadera. En los ni\u00f1os con IRC, la funci\u00f3n renal deber\u00e1 haber disminuido por debajo de un 50% del valor normal antes de instaurar el tratamiento. Para verificar el trastorno del crecimiento, deber\u00e1 valorarse el crecimiento durante un a\u00f1o antes de iniciar el tratamiento. Debe haberse instaurado un tratamiento conservador para la insufi-ciencia renal (incluyendo control de la acidosis, del hiperparatiroidismo y del estado nutricional durante un a\u00f1o antes del tratamiento) y debe mantenerse durante el tratamiento. En el momento de un trasplante renal debe interrumpirse el tratamiento. En ni\u00f1os con talla baja nacidos PEG, antes de comenzar el tratamiento se deben descartar otras causas m\u00e9dicas o tratamientos que puedan explicar la alteraci\u00f3n del crecimiento. En pacientes PEG se recomienda determinar la insulina y la glucosa en sangre, en ayunas, antes de comenzar el tratamiento y posteriormente una vez al a\u00f1o. En pacientes con riesgo aumentado de sufrir diabetes mellitus (por ej. historia famil-iar de diabetes, obesidad, aumento del \u00edndice de masa corporal, resistencia grave a la insulina, acantosis nigricans) se debe realizar la prueba de tolerancia oral a la glucosa (PTOG). Si la diabetes es manifiesta, no se debe admin-istrar GH. En pacientes PEG se recomienda medir los niveles de IGF-1 antes de comenzar el tratamiento y posteriormente hacerlo dos veces al a\u00f1o. Si en determinaciones repetidas, los niveles de IGF-I exceden en m\u00e1s de 2 DE los valores de referencia para la edad y el estadio puberal, se puede tener en cuenta la relaci\u00f3n IGF-1/IGFBP-3 para considerar un ajuste de la dosis. La experiencia en pacientes PEG que comienzan el tratamiento cerca del inicio de la pubertad, es limitada. Por lo tanto, no se recomienda empezar el tratamiento cerca del inicio de la pubertad. La experiencia en pacientes PEG con s\u00edndrome de Silver-Russell es limitada. Parte del aumento de talla obtenido al tratar a los ni\u00f1os con talla baja nacidos PEG con GH podr\u00eda perderse si se suspende el tratamiento antes de alcanzar la talla adulta. Durante el tratamiento con GH en adultos puede aparecer retenci\u00f3n de l\u00edquidos. En caso de edema persistente o parestesia severa, se debe disminuir la dosis para evitar el desarrollo del s\u00edndrome de t\u00fanel carpiano. Debe alternarse el lugar de inyecci\u00f3n para evitar la lipoatrofia. El d\u00e9ficit de GH en el adulto es una enfermedad de por vida y debe tratarse en consecuencia; no obstante, la experiencia en pacientes de m\u00e1s de 60 a\u00f1os y con un tratamiento prolongado es limitada. En todos los pacientes que presenten una enfermedad cr\u00edtica aguda, debe sopesarse el posible beneficio del tratamiento con GH frente al riesgo potencial que comporta. Interacci\u00f3n con otros medicamentos y otras formas de interacci\u00f3n. El tratamiento concomitante con \nglucocorticoides inhibe el efecto promotor de crecimiento de los medicamentos que contienen GH. Los pacientes con deficiencia de ACTH deben tener un tratamiento sustitutivo de glucocorticoides ajustado cuidadosamente para evitar efectos inhibidores sobre la GH. Los datos de estudios de interacci\u00f3n realizados en adultos con deficiencia de GH, sugieren que la administraci\u00f3n de GH puede incrementar el aclaramiento de los componentes me-tabolizados por las isoenzimas del citocromo P450. El aclaramiento de los componentes metabolizados por P450 3A4 (por ejemplo esteroides sexuales, corticoesteroides, anticonvulsivos y ciclosporina) puede verse especialmente incrementado dando niveles en plasma disminuidos. Se desconoce su significado cl\u00ednico. Embarazo y lactancia. De los estudios reproductivos realizados en animales con medicamentos que contienen GH, no hay evidencia de un incremento de riesgo de los efectos adversos para el embri\u00f3n o el feto. No hay datos del uso de GH durante el embarazo en animales. Por lo tanto, los medicamentos que contienen GH no est\u00e1n recomendados durante el embarazo ni en mujeres en edad f\u00e9rtil que no usen m\u00e9todos anticonceptivos. No se han realizado estudios con GH en mujeres en periodo de lactancia. No se conoce si la GH es excretada en la leche materna. Como consecuen-cia, se debe tener precauci\u00f3n cuando se administra GH en mujeres en periodo de lactancia. Efectos sobre la capacidad para conducir y utilizar m\u00e1quinas. La influencia de los medicamentos que contienen GH sobre la capacidad para conducir y utilizar m\u00e1quinas es nula. Reacciones adversas. Hasta un 10% de los pacientes pueden presentar enrojecimiento y picor en el lugar de inyecci\u00f3n, especialmente cuando se utiliza la v\u00eda s.c. Se es-pera que se produzca retenci\u00f3n de l\u00edquidos durante el tratamiento con GH en adultos. Edemas, inflamaci\u00f3n articular, artralgias, mialgias y parestesias pueden ser manifestaciones cl\u00ednicas de la retenci\u00f3n de l\u00edquidos. Sin em-bargo, estos s\u00edntomas/signos suelen ser transitorios y dependientes de la dosis. Los pacientes adultos con d\u00e9ficit de GH diagnosticado en la infancia comunicaron efectos adversos con menor frecuencia que aqu\u00e9llos cuyo d\u00e9-ficit de GH se inici\u00f3 en la edad adulta. En algunos pacientes pueden formarse anticuerpos frente a la GH; se desconoce el significado cl\u00ednico de los mismos, aunque hasta la fecha los anticuerpos han tenido baja capacidad de uni\u00f3n y no se han asociado a una atenuaci\u00f3n del crecimiento, excepto en pacientes con deleciones g\u00e9nicas. En casos muy raros, en que la talla baja se debe a una deleci\u00f3n del complejo g\u00e9nico de la GH, el tratamiento con GH puede inducir la formaci\u00f3n de anticuerpos que aten\u00faan el crecimiento. El an\u00e1lisis de anticuerpos contra la GH deber\u00eda realizarse en aquellos pacientes que presenten fracaso terap\u00e9utico. Se han descrito casos de leucemia en un n\u00famero reducido de pacientes con d\u00e9ficit de GH, alguno de los cuales han sido tratados con GH. Sin embargo, no existe evidencia de que la incidencia de leucemia est\u00e9 aumentada en pacientes tratados con GH sin factores predisponentes. Se ha descrito alg\u00fan caso de pancreatitis durante los estudios post-comercializaci\u00f3n de hormona de crecimiento. Las reacciones adversas se enumeran en orden decreciente de gravedad dentro de cada inter-valo de frecuencia: Trastornos del sistema nervioso.- Frecuentes (\u22651/100 - <1/10): dolor de cabeza (aislado); Poco frecuentes (\u22651/1000 - <1/100): hipertensi\u00f3n intracraneal benigna, s\u00edndrome del t\u00fanel carpiano. Trastornos musculoesquel\u00e9ticos y del tejido conjuntivo.- Muy raras (<1/10.000): desplazamiento epifisario de la cabeza del f\u00e9mur, necrosis avascular de la cabeza del f\u00e9mur. Trastornos endocrinos.- Muy raros: hipotiroidismo. Trastornos del metabolismo y de la nutrici\u00f3n.- Frecuentes: en adultos, retenci\u00f3n de l\u00edquidos con edemas perif\u00e9ricos, rigidez, artralgias, mialgias y parestesias; Poco frecuentes: en ni\u00f1os, retenci\u00f3n de l\u00edquidos con edemas perif\u00e9ricos, rigidez, artralgias, mialgias y parestesias; Frecuencia no conocida: resistencia a la insulina, que puede dar lugar a hiperinsulinismo y, en casos raros, a hiperglucemia. Trastornos generales y alteraciones en el lugar de administraci\u00f3n.- Frecuentes: reacciones en el lugar de la inyecci\u00f3n, lipoatrofia localizada, que puede evitarse alternando el lugar de inyecci\u00f3n. Notificaci\u00f3n de sospechas de reacciones adversas: Es importante notificar sospechas de reac-ciones adversas al medicamento tras su autorizaci\u00f3n. Ello permite una supervisi\u00f3n continuada de la relaci\u00f3n beneficio/riesgo del medicamento. Se invita a los profesionales sanitarios a notificar las sospechas de reacciones adversas a trav\u00e9s del Sistema Espa\u00f1ol de Farmacovigilancia de Medicamentos de Uso Humano: https://www.notificaram.es. Sobredosis. No se ha descrito ning\u00fan caso de sobredosis aguda. Sin embargo, la administraci\u00f3n de \ndosis superiores a las recomendadas puede provocar efectos secundarios. La sobredosis puede dar lugar a hipoglucemia y posteriormente a hiperglucemia. Adem\u00e1s, es probable que la sobredosis de GH cause manifestaciones de retenci\u00f3n de l\u00edquidos. DATOS FARMAC\u00c9UTICOS. Lista de excipientes. Saizen 5,83 mg/ml y Saizen 8 mg/ml soluci\u00f3n inyectable: Sacarosa, Polox\u00e1mero 188, Fenol, \u00c1cido c\u00edtrico (para ajuste del pH), Hidr\u00f3xido s\u00f3dico (para ajuste del pH), Agua para preparaciones inyectables. Saizen 8 mg click easy: Polvo: Sacarosa, \u00c1cido fosf\u00f3rico (para ajuste del pH), Hidr\u00f3xido de sodio (para ajuste del pH).Disolvente: Soluci\u00f3n de Metacresol (como con-servante al 0,3% (p/v)) en agua para inyecci\u00f3n. Incompatibilidades. Saizen 5,83 mg/ml y Saizen 8 mg/ml soluci\u00f3n inyectable: En ausencia de estudios de compatibilidad, este medicamento no debe mezclarse con otros \nmedicamentos. Saizen 8 mg click easy: En ausencia de estudios de compatibilidad, este medicamento no debe mezclarse con otros excepto con los mencionados en la secci\u00f3n \u201cPrecauciones especiales de eliminaci\u00f3n y otras manipulaciones\u201d. Precauciones especiales de conservaci\u00f3n. Saizen 5,83 mg/ml y Saizen 8 mg/ml soluci\u00f3n inyectable: Conservar en nevera (2\u00baC \u2013 8\u00baC). No congelar. Conservar en el embalaje original para protegerlo de la luz. Cuando el autoinyector easypod contiene un cartucho de Saizen, debe conservarse en nevera (2\u00baC \u2013 8\u00baC). Cuando se utilizan autoinyectores sin aguja cool.click, s\u00f3lo el cartucho de Saizen deber\u00eda conservarse en nevera (2\u00baC \u2013 8\u00baC). Desde el punto de vista microbiol\u00f3gico, una vez abierto, el producto puede conservarse durante un m\u00e1ximo de 28 d\u00edas entre 2\u00baC y 8\u00baC. Otros tiempos y condiciones de conservaci\u00f3n en uso son responsabilidad del usuario. Saizen 8 mg click easy: Conservar a una temperatura no superior a 25\u00baC. No congelar. Conservar en el embalaje. Despu\u00e9s de la reconstituci\u00f3n, el producto debe conservarse durante un m\u00e1ximo de 28 d\u00edas en nevera \n(2\u00baC \u2013 8\u00baC). Cuando los autoinyectores easypod y one.click contienen un cartucho de Saizen reconstituido deben conservarse en nevera (2\u00baC-8\u00baC). Cuando se utilizan los autoinyectores sin aguja cool.click, s\u00f3lo el cartucho re-constituido de Saizen debe conservarse en nevera (2\u00baC-8\u00baC). Precauciones especiales de eliminaci\u00f3n y otras manipulaciones. Saizen 5,83 mg/ml y Saizen 8 mg/ml soluci\u00f3n inyectable: El cartucho que contiene la so-luci\u00f3n de Saizen 5,83 mg/ml y Saizen 8 mg/ml s\u00f3lo debe utilizarse con los autoinyectores sin aguja cool.click o con el autoinyector easypod. Para las condiciones de conservaci\u00f3n de los autoinyectores que contienen el cartucho, ver secci\u00f3n \u201cPrecauciones especiales de conservaci\u00f3n\u201d. La soluci\u00f3n inyectable debe ser l\u00edmpida o ligeramente opalescente, sin part\u00edculas ni signos visibles de deterioro. Saizen 8 mg click easy: El cartucho que contiene la so-luci\u00f3n reconstituida de Saizen 8 mg click easy s\u00f3lo debe utilizarse con el autoinyector one.click, los autoinyectores sin aguja cool.click o con el autoinyector easypod. La soluci\u00f3n reconstituida para la inyecci\u00f3n debe ser clara y sin part\u00edculas. Para ambas presentaciones: Si la soluci\u00f3n contiene part\u00edculas no deber ser inyectada. La eliminaci\u00f3n del medicamento no utilizado y de todos los materiales que hayan estado en contacto con \u00e9l, se realizar\u00e1 de \nacuerdo con la normativa local. TITULAR DE LA AUTORIZACI\u00d3N DE COMERCIALIZACI\u00d3N. Merck, S.L., c/ Mar\u00eda de Molina, 40, 28006 Madrid. L\u00ednea de informaci\u00f3n: 900 200 400. FECHA DE LA REVISI\u00d3N DEL TEXTO. Noviem-\nbre 2013. REGIMEN DE PRESCRIPCI\u00d3N/DISPENSACI\u00d3N, PRESENTACI\u00d3N Y PRECIO. Medicamento sujeto a prescripci\u00f3n m\u00e9dica. Uso hospitalario. Medicamento financiado por el Sistema Nacional de Salud. Saizen 5,83 mg/ml sol. inyectable, 1 cartucho 6 mg: PVP 150,91\u20ac; PVP IVA 156,95\u20ac. Saizen 5,83 mg/ml sol. inyectable, 5 cartuchos 6 mg: PVP 580,91\u20ac; PVP IVA 604,15\u20ac. Saizen 8 mg/ml sol. inyectable, 1 cartucho de 12 mg: PVP 260,91\u20ac; PVP IVA 271,35\u20ac. Saizen 8 mg/ml sol. inyectable, 5 cartuchos de 12 mg : PVP 1105,91\u20ac; PVP IVA 1150,15\u20ac. Saizen 8 mg/ml sol. inyectable, 1 cartucho de 20 mg: PVP 400,91\u20ac; PVP IVA 416,95\u20ac. Saizen 8 mg/ml sol. inyectable, 5 cartuchos de 20 mg: PVP 1805,91\u20ac, PVP IVA 1878,15\u20ac. Saizen 8 mg click.easy polvo y disolvente para soluci\u00f3n inyectable, 1 vial y 1 cartucho: PVP 185,91\u20ac; PVP IVA: 193,35\u20ac. Saizen 8 mg click.easy polvo y disolvente para soluci\u00f3n inyectable, 5 viales y 5 cartuchos: PVP 755,91\u20ac; PVP IVA: 786,15\u20ac.\nAnuncio ActPed_230_300.indd   2 30/05/14   09:04FT SAIZEN MERCKSERONO 21X28.indd   1 15/10/14   12:38NESTLE NIDINA PREMIUM 21X29.indd   1 05/09/14   14:13\n NESTLE NESTUM 205X270.indd   1 05/09/14   12:34 00 CUBIERTA ACTA 72(9).indd   2 21/10/14   14:42VOL. 72 No 9 ACTA PEDIATRICA ESPA\u00d1OLA  OCTUBRE 2014\nPEDI\u00c1TRICA ESPA\u00d1OLAISSN 0001-6640\nVOLUMEN 72, N.\u00ba 9 OCTUBRE  2014SUMARIO\n182 Originales \nUtilidad de la calprotectina fecal en la enfermedad \nceliaca pedi\u00e1tricaF. Clemente Yago, et al.\n188 Perfil de desarrollo en una cohorte de muy bajo peso  \nal nacimientoS. Couceiro Rosillo, et al.\n195 Nutrici\u00f3n infantil\nY ahora, si es preciso aumentar el contenido en energ\u00eda y nutrientes en la alimentaci\u00f3n de un lactante,  \n\u00bfqu\u00e9 debo emplear?M. Germ\u00e1n D\u00edaz, et al.\n203 Formaci\u00f3n e informaci\u00f3n en pediatr\u00eda\nComunicaci\u00f3n cient\u00edfica (XVI). Conocimientos b\u00e1sicos para leer (y escribir) un art\u00edculo cient\u00edfico (3):  \nMaterial y m\u00e9todos y ResultadosJ. Gonz\u00e1lez de Dios, et al.\nSOLO DISPONIBLE ON LINE\ne304  Originales\n\u00bfQu\u00e9 opinan los ni\u00f1os sobre los payasos de hospital? Un estudio piloto realizado en ni\u00f1os hospitalizadosJ.M. Ortigosa Quiles, et al.\ne311  Dermatolog\u00eda pedi\u00e1trica\nLeishmaniasis cut\u00e1nea como diagn\u00f3stico diferencial de un imp\u00e9tigo de evoluci\u00f3n t\u00f3rpida:  \na prop\u00f3sito de un casoF.J. Gil S\u00e1enz, et al.\ne315  Notas cl\u00ednicas \nHepatitis autoinmune, enfermedad celiaca y p\u00farpura trombocitop\u00e9nica idiop\u00e1tica en una ni\u00f1a de 4 a\u00f1osJ.C. Salazar Quero, et al.\ne321  Piomiositis con sacroile\u00edtis asociadaF.J. Canals Candela, et al.\ne328  Hace 50 a\u00f1os \u201c Acta Pedi\u00e1trica Espa\u00f1ola\u201d \npublicaba\u2026I. Villa El\u00edzagaCONTENTS\n182 Originals articles\nUsefulness of the faecal calprotectin on the pediatric coeliac diseaseF. Clemente Yago, et al.\n188 Developmental profile of a cohort of very low birth weightS. Couceiro Rosillo, et al.\n195 Nutrition and children\nAnd now, if we need to increase the calorie  \nand protein content in an infant feeding, which is  \nthe best choice?M. Germ\u00e1n D\u00edaz, et al.\n203 Education and information in pediatrics\nScientific communication (XVI). Basic knowledge to read (and write) a scientific paper (3):  \nMaterial and methods and ResultsJ. Gonz\u00e1lez de Dios, et al.\nONLY AVAILABLE ON LINE\ne304  Originals articles\nChildren\u2019s views about clowns in hospitals: a pilot study with hospitalized childrenJ.M. Ortigosa Quiles, et al.\ne311  Pediatric dermatology\nCutaneous leishmaniasis as differential  \ndiagnosis of impetigo with torpid evolution:  \na case reportF.J. Gil S\u00e1enz, et al.\ne315  Clinical notes \nAutoimmune hepatitis, celiac disease and idiopathic thrombocytopenic purpura in 4 year old girlJ.C. Salazar Quero, et al.\ne321  Pyomyositis with associated sacroiliitisF.J. Canals Candela, et al.\ne328  Fifty years ago \u201c Acta Pedi\u00e1trica \nEspa\u00f1ola\u201d published\u2026I. Villa El\u00edzagawww.actapediatrica.com facebook.com/ActaPediatrica @actapediatrica\nTe dice lo que necesitas saber\nNuevo\nSaizen\u00ae Easypod\u00ae System\nLos dos empezaron \nel tratamiento la semana pasada\n\u201cEasypod\u00ae es el \u00fanico \ndispositivo electr\u00f3nico \nque deja registrada la \nadherencia al tratamiento \ncon hormona de \ncrecimiento1\u201c\n1. Dahlgren J. EasypodTM: a new \nelectronic injection device for growth \nhormone. Expert Rev Med Devices \n2008;5(3):297:304.\u00bfPodr\u00eda decir cu\u00e1l de ellos ha \nolvidado ya dos inyecciones?SAI14012 (Junio 2014)\nAnuncio ActPed_230_300.indd   1 30/05/14   09:03 SAIZEN MERCKSERONO 21X28.indd   1 15/10/14   12:39 00 CUBIERTA ACTA 72(9).indd   1 21/10/14   14:42", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}