{"title": "\u201cFeria al Aire Libre\u201d, en la \u201cSemana Verde\u201d de la Universidad de Ja\u00e9n | Diario Digital de la UJA", "author": null, "url": "https://diariodigital.ujaen.es/cultura-y-deporte/feria-al-aire-libre-en-la-semana-verde-de-la-universidad-de-jaen", "hostname": "ujaen.es", "description": "El Aula de Verde de la Universidad de Ja\u00e9n, con motivo de los actos del celebraci\u00f3n de la \u201cSemana Verde\u201d, organiz\u00f3 hoy mi\u00e9rcoles, 1 de junio, la \u201cFeria al aire libre\u201d, que pudo ser visitada en el Paseo Central del Campus Las Lagunillas, de 10 a 14 horas. En esta feria, que ya es la tercera edici\u00f3n, participaron organismos, empresas y asociaciones ecologistas, que dieron a conocer a la comunidad universitaria una alternativa de consumo como es el ecol\u00f3gico.", "sitename": "diariodigital.ujaen.es", "date": "2011-06-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El Aula de Verde de la Universidad de Ja\u00e9n, con motivo de los actos del celebraci\u00f3n de la \u201cSemana Verde\u201d, organiz\u00f3 hoy mi\u00e9rcoles, 1 de junio, la \u201cFeria al aire libre\u201d, que pudo ser visitada en el Paseo Central del Campus Las Lagunillas, de 10 a 14 horas.\nEn esta feria, que ya es la tercera edici\u00f3n, participaron organismos, empresas y asociaciones ecologistas, que dieron a conocer a la comunidad universitaria una alternativa de consumo como es el ecol\u00f3gico.\nAsimismo, el Servicio de Publicaciones de la Universidad de Ja\u00e9n y la Consejer\u00eda de Medio Ambiente mostraron los trabajos de recuperaci\u00f3n de espacios naturales, que se han realizado en la provincia de Ja\u00e9n.\nTambi\u00e9n hubo un taller de \u201cQi Gong\u201d, que es la gimnasia energ\u00e9tica para la salud y la longevidad y que forma parte del conjunto de la Medicina Tradicional China, junto con la Acupuntura, la Moxibusti\u00f3n, la Tui Na (masajes), la Diet\u00e9tica y la Farmacopea, con m\u00e1s de 3.000 a\u00f1os de experiencia.\nPor la tarde, se celebrar\u00f3 el \u201cMarat\u00f3n cinematogr\u00e1fico\u201d, con la proyecci\u00f3n de: \u201cPrimavera sobre ruedas\u201d y \u201cPueblo a tierra\u201d, de Leonor Jimenez; \u201cLa verdad sobre la carne\u201d, de Karen Soeters; \u201cLa destrucci\u00f3n de la Amazonia Greenpeace\u201d y \u201cLa \u00faltima captura\u201d. El marat\u00f3n di\u00f3 comienzo a las 16.30 horas, en la Sala de Grados del Edificio D-1 del Campus \u201clas Lagunillas\u201d.\nAsimismo, ma\u00f1ana jueves, 2 de junio, la arquitecto Marina Galiano Valenzuela impartir\u00e1 la conferencia \u201cArquitectura sostenible la sensatez de siempre aplicada hoy\u201d, a las 19 horas, en la Sala de Grados del Edificio A 3 del Campus \u201clas Lagunillas\u201d.\nEl viernes, 3 de junio, el profesor del Departamento de Geolog\u00eda de la Universidad de Ja\u00e9n, Pedro Alejandro Ruiz Ortiz, ofrecer\u00e1 la conferencia \u201cEl patrimonio geol\u00f3gico: la asignatura pendiente\u201d. La misma se impartir\u00e1 a las 12:30 horas, en la Sala de Juntas del Edificio D 1 del Campus \u201clas Lagunillas\u201d. Ese mismo d\u00eda, se realizar\u00e1 una visita a la Consejer\u00eda de Medio Ambiente de la Junta de Andaluc\u00eda en Sevilla.\nTambi\u00e9n, los d\u00edas, 3, 4 y 5 de junio se impartir\u00e1 un \u201cTaller de Introducci\u00f3n a la pintura de la naturaleza: Aves\u201d, por Luis Terrones. El mismo se celebrar\u00e1 en el Aula 11 del Edificio A-4, del Campus \u201cLas Lagunillas\u201d.\nPor otro lado, el domingo, 5 de junio, se realizar\u00e1 una visita al patrimonio natural de la Sierra Sur de Ja\u00e9n, concretamente, a Valdepe\u00f1as.\nPor \u00faltimo, el Cine Club \u201cAula Verde\u201d proyectar\u00e1 \u201cLa historia del camello que llora\u201d (2003), de Byambasuren Davaa y Luigi Falorni. La misma ser\u00e1 a las 20.30 horas, en la Sede Centro de la Universidad de Ja\u00e9n. La entrada es libre hasta completar aforo.", "language": null, "image": "https://diariodigital.ujaen.es/sites/default/files/styles/contenido_1185x570_imagen_principal_/public/imagen/2011-06/np_Feria%20Aire%20Libre%20Aula%20Verde%20006.jpg?itok=HbZ-QmlK", "pagetype": null, "links": ["#main-content", "/en/node/64421", "/cultura-y-deporte/feria-al-aire-libre-en-la-semana-verde-de-la-universidad-de-jaen", "//app-eu.readspeaker.com/cgi-bin/rsent?customerid=11603&lang=[RS_LANG]&voice=[RS_VOICE]&readclass=[RS_CLASS]&url=[RS_URL]", "http://www.uja.es/", "https://diariodigital.ujaen.es", "#off-canvas", "/institucional", "/formacion", "/internacional", "/investigacion-y-transferencia", "/emprendimiento-y-empleabilidad", "/cultura-y-deporte", "/divulgacion-cientifica", "/", "/cultura-y-deporte", "https://diariodigital.ujaen.es/sites/default/files/imagen/2011-06/np_Feria%20Aire%20Libre%20Aula%20Verde%20006.jpg", "/cultura-y-deporte/la-universidad-de-jaen-pone-en-marcha-este-curso-la-nueva-tarjeta-deportiva", "/cultura-y-deporte/la-universidad-de-jaen-pone-en-marcha-este-curso-la-nueva-tarjeta-deportiva", "/cultura-y-deporte/uja-editorial-obtiene-un-nuevo-sello-de-calidad-en-edicion-academica-para-su", "/cultura-y-deporte/uja-editorial-obtiene-un-nuevo-sello-de-calidad-en-edicion-academica-para-su", "/cultura-y-deporte/la-universidad-de-jaen-reconocera-alberto-conejero-con-el-proyecto-natural-de", "/cultura-y-deporte/la-universidad-de-jaen-reconocera-alberto-conejero-con-el-proyecto-natural-de", null, null, null, null, null, null, null, "/investigacion-y-transferencia/un-estudio-de-la-uja-muestra-que-el-aceite-de-oliva-virgen-extra", "/investigacion-y-transferencia/siete-investigadores-de-la-universidad-de-jaen-entre-los-mas", "/institucional/carta-abierta-del-rector-de-la-universidad-de-jaen-la-comunidad-universitaria", "/investigacion-y-transferencia/un-estudio-demuestra-que-las-mujeres-tardan-mas-en-dilatar-durante-el", "/institucional/la-universidad-de-jaen-primera-universidad-andaluza-y-tercera-espanola-en-el-grupo-de", null, "/institucional", "/formacion", "/internacional", "/investigacion-y-transferencia", "/emprendimiento-y-empleabilidad", "/cultura-y-deporte", "/divulgacion-cientifica", "http://diariodigital.ujaen.es", "/historico", "https://www.flickr.com/photos/101992261@N07/albums/", "http://uniradio.ujaen.es/", "/mapa-del-sitio", "/rss-en-el-diario-digital", "/accesibilidad", "/acerca-de", "/user/login", "mailto:gprensa@ujaen.es", "https://www.ujaen.es/aviso-legal", "https://www.ujaen.es/politica-de-privacidad", "http://administracionelectronica.ujaen.es/node/129", "http://www.facebook.com/pages/Jaen-Spain/Universidad-de-Jaen/83365703987", "https://www.linkedin.com/edu/school?id=12216", "http://twitter.com/ujaen", "https://www.instagram.com/universidadjaen/", "https://www.flickr.com/photos/101992261@N07/albums/", "https://www.youtube.com/@Universidad_Jaen", "/institucional", "/formacion", "/internacional", "/investigacion-y-transferencia", "/emprendimiento-y-empleabilidad", "/cultura-y-deporte", "/divulgacion-cientifica", "/en/institutional", "/en/training", "/en/international", "/en/research-and-transfer", "/en/business-opportunities", "/en/culture-and-sport", "/en/scientific-dissemination"]}