{"title": "B\u00fasqueda de Editorial : EDICIONES B / Colecci\u00f3n : BYBLOS NEW AGE", "author": null, "url": "https://www.margenlibros.com/editorial/ediciones-b-/1/coleccion/byblos-new-age/68", "hostname": "margenlibros.com", "description": "1-30 de 36. Fundada en 1991 Margen Libros se ha convertido en uno de los referentes culturales de la ciudad de Valladolid.", "sitename": "Margen Libros.", "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "6,00 \u20ac\n7,95 \u20ac\nEsta web utiliza cookies propias y de terceros para mejorar nuestros servicios mediante el an\u00e1lisis de sus h\u00e1bitos de navegaci\u00f3n. Puede obtener m\u00e1s informaci\u00f3n aqu\u00ed o cambiar la configuraci\u00f3n.\nUna cookie es un fichero que se descarga en tu ordenador al acceder a determinadas p\u00e1ginas web. Las cookies permiten a una p\u00e1gina web, entre otras cosas, almacenar y recuperar informaci\u00f3n sobre los h\u00e1bitos de navegaci\u00f3n de un usuario o de su equipo, gestionar el acceso de usuarios a zonas restringidas de la web, etc. Tipo de cookies utiliza esta p\u00e1gina web.\nEste tipo de cookies permiten al usuario la navegaci\u00f3n a trav\u00e9s de una p\u00e1gina web, plataforma o aplicaci\u00f3n y la utilizaci\u00f3n de las diferentes opciones o servicios que en ella existan como, por ejemplo, controlar el tr\u00e1fico y la comunicaci\u00f3n de datos, identificar la sesi\u00f3n, acceder a partes de acceso restringido, seleccionar el idioma, o compartir contenidos a trav\u00e9s de redes sociales.\nSon aqu\u00e9llas que posibilitan el seguimiento y an\u00e1lisis del comportamiento de los usuarios en nuestra p\u00e1gina. La informaci\u00f3n recogida se utiliza para la medici\u00f3n de la actividad de los usuarios en la web y la elaboraci\u00f3n de perfiles de navegaci\u00f3n de los usuarios, con la finalidad de mejorar la web, as\u00ed como los productos y servicios ofertados.\nEstas cookies pueden ser establecidas a trav\u00e9s de nuestro sitio por nuestros socios publicitarios. Pueden ser utilizadas por esas empresas para crear un perfil de sus intereses y mostrarle anuncios relevantes en otros sitios. No almacenan directamente informaci\u00f3n personal, sino que se basan en la identificaci\u00f3n \u00fanica de su navegador y dispositivo de Internet. Si no permite utilizar estas cookies, ver\u00e1 menos publicidad dirigida.", "language": null, "image": null, "pagetype": "website", "links": ["https://www.margenlibros.com/registro/autenticacion.php", "/cesta/cestaCompra.php", "/contacto", "/index.php", "/busqueda/buscadorAvanzado.php", "/cesta/cestaCompra.php", "/cesta/cestaCompra.php", "/index.php", "/home_libros", "/home_libros", "https://www.margenlibros.com/categoria/novedades-web_W31", "/libros-de/generica-00/", "/libros-de/ambito-geografico-10/", "/libros-de/lenguas-de-la-obra-20/", "/libros-de/periodos-historicos-30/", "/libros-de/fines-didacticos-40/", "/libros-de/nivel-de-lectura-e-interes-especial-50/", "/libros-de/artes-A0/", "/libros-de/biografia-e-historias-reales-B0/", "/libros-de/lenguas-C0/", "/libros-de/literatura-y-estudios-literarios-D0/", "/libros-de/ensenanza-de-la-lengua-inglesa-elt-E0/", "/libros-de/ficcion-y-temas-afines-F0/", "/libros-de/consulta-informacion-y-materias-interdisciplinari-G0/", "/libros-de/humanidades-H0/", "/libros-de/sociedad-y-ciencias-sociales-J0/", "/libros-de/economia-finanzas-empresa-y-gestion-K0/", "/libros-de/derecho-L0/", "/libros-de/medicina-M0/", "/libros-de/matematicas-y-ciencia-P0/", "/libros-de/ciencias-de-la-tierra-geografia-medioambiente-p-R0/", "/libros-de/tecnologia-ingenieria-agricultura-T0/", "/libros-de/computacion-e-informatica-U0/", "/libros-de/salud-y-desarrollo-personal-V0/", "/libros-de/estilo-de-vida-deporte-y-ocio-W0/", "/libros-de/infantiles-juveniles-y-didacticos-Y0/", "/quienes-somos", "https://www.margenlibros.com/categoria/novedades-web_W31", "https://www.margenlibros.com/especial/libros-recomendados/25/", "https://www.margenlibros.com/especial/formulario-de-suscripcion-para-el-aviso-de-novedades-y-recomendaciones/23/", "https://www.margenlibros.com/especial/29-taller-de-creacion-literaria/35/", "/contacto", "https://www.facebook.com/Margen-Libros-102531738168755/?ref=bookmarks", "https://www.instagram.com/margenlibros_oficial/", "#", "#", "/libro/una-mente-serena_138465", "/libro/una-mente-serena_138465", "/cesta/insCarrito.php?codArticulo=138465", "/libro/digestion-perfecta_138419", "/libro/digestion-perfecta_138419", "/cesta/insCarrito.php?codArticulo=138419", "/libro/peso-perfecto_132862", "/libro/peso-perfecto_132862", "/cesta/insCarrito.php?codArticulo=132862", "/libro/el-buscador-de-suenos_138363", "/libro/el-buscador-de-suenos_138363", "/cesta/insCarrito.php?codArticulo=138363", "/libro/el-circulo_138349", "/libro/el-circulo_138349", "/cesta/insCarrito.php?codArticulo=138349", "/libro/los-signos-del-alma_138351", "/libro/los-signos-del-alma_138351", "/cesta/insCarrito.php?codArticulo=138351", "/libro/vida-sin-condiciones_138353", "/libro/vida-sin-condiciones_138353", "/cesta/insCarrito.php?codArticulo=138353", "/libro/sueno-reparador_138689", "/libro/sueno-reparador_138689", "/cesta/insCarrito.php?codArticulo=138689", "/libro/el-poder-invisible-en-accion-byblos_138302", "/libro/el-poder-invisible-en-accion-byblos_138302", "/cesta/insCarrito.php?codArticulo=138302", "/libro/la-medicina-de-la-energia-byblos_138264", "/libro/la-medicina-de-la-energia-byblos_138264", "/cesta/insCarrito.php?codArticulo=138264", "/libro/senales-para-el-viaje-byblos_138266", "/libro/senales-para-el-viaje-byblos_138266", "/cesta/insCarrito.php?codArticulo=138266", "/libro/vencer-las-adicciones-byblos_138138", "/libro/vencer-las-adicciones-byblos_138138", "/cesta/insCarrito.php?codArticulo=138138", "/libro/dios-en-una-harley-el-regreso-byblos_137942", "/libro/dios-en-una-harley-el-regreso-byblos_137942", "/cesta/insCarrito.php?codArticulo=137942", "/libro/el-puente-hacia-el-infinito-byblos_137849", "/libro/el-puente-hacia-el-infinito-byblos_137849", "/cesta/insCarrito.php?codArticulo=137849", "/libro/el-jardinero-fiel-byblos_137749", "/libro/el-jardinero-fiel-byblos_137749", "/cesta/insCarrito.php?codArticulo=137749", "/libro/hijas-de-la-alegria-byblos_137751", "/libro/hijas-de-la-alegria-byblos_137751", "/cesta/insCarrito.php?codArticulo=137751", "/libro/las-voces-del-desierto-byblos_137757", "/libro/las-voces-del-desierto-byblos_137757", "/cesta/insCarrito.php?codArticulo=137757", "/libro/dios-vuelve-en-una-harley-byblos_137759", "/libro/dios-vuelve-en-una-harley-byblos_137759", "/libro/muchas-vidas-muchos-maestros-byblos_137761", "/libro/muchas-vidas-muchos-maestros-byblos_137761", "/cesta/insCarrito.php?codArticulo=137761", "/libro/las-nueve-revelaciones-byblos_137763", "/libro/las-nueve-revelaciones-byblos_137763", "/cesta/insCarrito.php?codArticulo=137763", "/libro/rueda-de-la-vida-la_137779", "/libro/rueda-de-la-vida-la_137779", "/cesta/insCarrito.php?codArticulo=137779", "/libro/a-traves-del-tiempo_137780", "/libro/a-traves-del-tiempo_137780", "/cesta/insCarrito.php?codArticulo=137780", "/libro/lazos-de-amor-byblos_137792", "/libro/lazos-de-amor-byblos_137792", "/cesta/insCarrito.php?codArticulo=137792", "/libro/el-lenguaje-de-dios_137800", "/libro/el-lenguaje-de-dios_137800", "/cesta/insCarrito.php?codArticulo=137800", "/libro/el-encanto-de-lo-cotidiano_137822", "/libro/el-encanto-de-lo-cotidiano_137822", "/cesta/insCarrito.php?codArticulo=137822", "/libro/juan-salvador-gaviota_137829", "/libro/juan-salvador-gaviota_137829", "/libro/te-amo-no-me-llames_137845", "/libro/te-amo-no-me-llames_137845", "/cesta/insCarrito.php?codArticulo=137845", "/libro/un-ano-junto-al-mar-byblos_137860", "/libro/un-ano-junto-al-mar-byblos_137860", "/cesta/insCarrito.php?codArticulo=137860", "/libro/almas-gemelas-byblos_137861", "/libro/almas-gemelas-byblos_137861", "/libro/los-mensajes-de-los-sabios-byblos_137864", "/libro/los-mensajes-de-los-sabios-byblos_137864", "/cesta/insCarrito.php?codArticulo=137864", "/busqueda/listaLibros.php?pagSel=2&cuantos=30&orden=fecha_edicion+desc&codEditorial=1&editorial=EDICIONES+B&codColeccion=68", "/busqueda/listaLibros.php?pagSel=2&cuantos=30&orden=fecha_edicion+desc&codEditorial=1&editorial=EDICIONES+B&codColeccion=68", "https://www.facebook.com/Margen-Libros-102531738168755/?ref=bookmarks", "https://www.instagram.com/margenlibros_oficial/", "tel:(+34) 983 218 525", "mailto:margen@margenlibros.com", "/contacto", "/especial/aviso-legal", "/especial/condiciones-de-venta", "/proteccion-de-datos", "/especial/politica-de-cookies", "/especial/quienes-somos", "/pedidos-especiales/", "https://editorial.trevenque.es/productos/weblib/", "#", "/politica-de-cookies", "#"]}